{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21235"}, {"@name": "filename", "#text": "4951_2016_L%c3%baciaTorminMollo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nINSTITUTO DE LETRAS \n\nDEPARTAMENTO DE TEORIA LITER\u00c1RIA E LITERATURAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LITERATURA \n\n \n \n \n\n \n\n \n \n\n \nBAZAR OI\u00d3:  \n\n \nUMA LIVRARIA, UM LIVREIRO E UM CAMPO LITER\u00c1RIO \n\n \n \n \n\nL\u00daCIA TORMIN MOLLO \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nBras\u00edlia \n\n \n\nDezembro de 2016 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \nL\u00daCIA TORMIN MOLLO \n\n \n \n \n \n \n \n\nBAZAR OI\u00d3:  \n \n\nUMA LIVRARIA, UM LIVREIRO E UM CAMPO LITER\u00c1RIO \n \n \n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Literatura da Universidade de Bras\u00edlia, \n\ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Literatura. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Anderson Lu\u00eds Nunes da Mata \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nBras\u00edlia \n\n \n\nDezembro de 2016 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n\n \n\n_________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Anderson Lu\u00eds Nunes da Mata \n\nUniversidade de Bras\u00edlia - Presidente \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Rebecca J. Atencio \n\nUniversidade de Tulane \u2013 Membro Externo \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Paulo C. Thomaz \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \u2013 Membro Interno \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________ \n\nProf. Dr Pedro Mandagar\u00e1 \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \u2013 Suplente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEngra\u00e7ado como a dist\u00e2ncia f\u00edsica nos aproximou mais do que nunca, n\u00e9, v\u00f4? \n\nEsta pesquisa \u00e9 dedicada a voc\u00ea e \u00e0 vov\u00f3 Francisquinha. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\nAo meu marido, meu admirador e quem eu admiro, Igor. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia: N\u00e1dia e Ademarinho, Fernando &amp; cia, M\u00e1rcio &amp; cia, Likt e \n\nPatricinha. \n\n \n\n\u00c0s minhas tias S\u00f4nia e Taninha, pela ajuda e paci\u00eancia em relembrar momentos t\u00e3o \n\nfelizes e, ao mesmo tempo, t\u00e3o dif\u00edceis. \n\n \n\nAo meu orientador, Anderson Lu\u00eds Nunes da Mata, pela confian\u00e7a total em mim e \n\nneste projeto. \n\n \n\nAo Grupo de Estudos em Literatura Brasileira Contempor\u00e2nea, e \u00e0 prof. Regina \n\nDalcastagn\u00e8, por me receberem t\u00e3o bem durante esses dois \u00faltimos anos. Assim como \u00e0 Grazi, \n\nRos\u00e2ngela e Paula, pela companhia e troca de experi\u00eancias. \n\n \n\n\u00c0 minha dinda, Sueli, e \u00e0 minha madrinha, Cec\u00edlia, pelo apoio de sempre e por \n\nserem, para mim, exemplos de determina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo meu dindo e padrinho, Z\u00e9 M\u00e1rcio, por estar presente nos momentos mais \n\nimportantes. \n\n \n\nAo meu afilhado querido, Gabriel, que soube entender a minha aus\u00eancia. \n\n \n\n\u00c0 Joelma e \u00e0 Babi, amigas jornalistas que me incentivaram a retomar os estudos. \n\n \n\nA todas as pessoas que deram um pouco do seu tempo para me contar suas \n\nrecorda\u00e7\u00f5es do Bazar Oi\u00f3, em especial, a Modesto Gomes, Luiz de Aquino e Ivan Presen\u00e7a. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncomo nenhuma outra cria\u00e7\u00e3o humana, os livros t\u00eam sido a maldi\u00e7\u00e3o das \n\nditaduras. \n\n \n\nSomente anos depois, quando toquei pela primeira vez o corpo amado, foi que \n\npercebi que \u00e0s vezes a literatura podia ficar aqu\u00e9m do evento real. \n\n \n\nAlberto Manguel \n\n\n\nvii \n \n\n RESUMO \n \n \n\n \nO objeto de pesquisa deste trabalho \u00e9 a livraria Bazar Oi\u00f3. A partir dela, ser\u00e1 discutido o seu \n\npapel, junto com o livreiro Olavo Tormin e os produtores culturais que faziam parte desse \n\ncen\u00e1rio. Estamos falando de Goi\u00e2nia (GO), entre os anos 1951 a 1974. O Bazar Oi\u00f3 atuava \n\ntamb\u00e9m como editora, promovia lan\u00e7amentos, funcionava como uma biblioteca informal e \n\norganizava debates pol\u00edticos e liter\u00e1rios. Esta disserta\u00e7\u00e3o busca compreens\u00e3o sobre o modo \n\ncomo uma livraria, fora do eixo liter\u00e1rio nacional, exerceu um papel relevante no cen\u00e1rio \n\ncultural local como um espa\u00e7o de conflu\u00eancia e de exerc\u00edcio de tomadas de posi\u00e7\u00e3o. Para isso, \n\nrecorreu-se a Pierre Bourdieu e seu pensamento sobre campo liter\u00e1rio. A partir da delimita\u00e7\u00e3o \n\ndo cen\u00e1rio liter\u00e1rio goiano da \u00e9poca e a sua rela\u00e7\u00e3o com o nacional, a livraria Bazar Oi\u00f3 foi \n\nanalisada como um espa\u00e7o liter\u00e1rio; e o livreiro e seus frequentadores, como principais agentes. \n\nS\u00e3o discutidas as din\u00e2micas fomentadas no ambiente da livraria e/ou motivada pela atua\u00e7\u00e3o de \n\nOlavo Tormin, com \u00eanfase em um caso espec\u00edfico, a pol\u00eamica provocada pelo cr\u00edtico paulista \n\nHomero Silveira, em 1956, ao se referir \u00e0 produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria goiana. \u00c9 feita ainda uma discuss\u00e3o \n\nsobre livrarias e regimes autorit\u00e1rios, a partir do Bazar Oi\u00f3 e da ditadura militar no Brasil. \n\n \n\nPalavras-chave: livraria, livreiro, Goi\u00e2nia, campo liter\u00e1rio, ditadura militar. \n\n \n  \n\n\n\nviii \n \n\nABSTRACT \n \n \n\n \n\nThe object of this research is the bookstore named Bazar Oi\u00f3. From it, we discuss its role as \n\nwell as the bookseller Olavo Tormin and cultural producers that were part of this scenario, \n\nGoi\u00e2nia, between 1951 to 1974. The Bazar Oi\u00f3 acted as publisher, an informal library, \n\nconducted book launches and political and literary debates. This work tries to understand how \n\na bookstore, outside the national literary center, played a role in the local cultural scene as a \n\nspace of confluence and position-takings. We used the Pierre Bourdieu\u2019s theory on the literary \n\nfield. From the definition of Goi\u00e1s literary scene and its relation to the national, Bazar Oi\u00f3 \n\nbookstore was analyzed as a literary space; and the bookseller and its visitors, as the main \n\nagents. The dynamic fomented by the bookstore environment and/or motivated by the acting of \n\nOlavo Tormin are discussed with emphasis on a specific case, the controversy caused by the \n\nS\u00e3o Paulo critic Homero Silveira, in 1956, when referring to local literary production. Finally, \n\nthere is a discussion about bookstores and authoritarian regimes, from the relation between \n\nBazar Oi\u00f3 and the military dictatorship in Brazil. \n\n \n\nKeywords: bookstore, bookseller, Goi\u00e2nia, literary field, military dictatorship. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n \n\nFigura 1  Folha de rosto da primeira obra editada pela Editora Oi\u00f3.......... 17 \n\nFigura 2 Fotografias do lan\u00e7amento de livros no Bazar Oi\u00f3.................... 20 \nFigura 3  Fotografias de eventos na livraria.............................................. 24 \n\nFigura 4 Fotografias de visitas ao Bazar Oi\u00f3............................................ 28 \n\nFigura 5 Fotografia do primeiro n\u00famero do Jornal Oi\u00f3........................... 82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................................................................. \n1.   DELIMITANDO O ESPA\u00c7O................................................................................. \n\n1.1 Oi\u00f3......................................................................................................................  \n\n1.2 Um agente liter\u00e1rio: Olavo Tormin.................................................................... \n\n1.3 Outros agentes liter\u00e1rios: \u00canio Silveira e Jos\u00e9 Olympio.................................... \n\n1.4 Panorama nacional............................................................................................. \n\n1.5 Panorama local................................................................................................... \n\n  1.5.1 Outros movimentos marginais.................................................................. \n\n  1.6 O mercado editorial entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970........................................ \n\n \n\n2.   OS OLHARES \u201cPARA\u201d E \u201cDO\u201d BAZAR OI\u00d3 E O ESTUDO DE CASO DE \nUMA POL\u00caMICA................................................................................................. \n2.1 Como o Brasil olha para o Bazar Oi\u00f3................................................................. \n\n2.2 Como o Bazar Oi\u00f3 olha para o Brasil................................................................. \n\n2.3 A pol\u00eamica sobre Homero Silveira.................................................................... \n\n \n\n3.    A LIVRARIA E A DITADURA MILITAR......................................................... \n3.1 A quase autonomia do campo liter\u00e1rio............................................................... \n\n3.2 Vida liter\u00e1ria no Brasil da ditadura militar......................................................... \n\n3.3 Reflexo da ditadura nas obras liter\u00e1rias............................................................. \n\n3.4 As livrarias e os regimes autorit\u00e1rios................................................................. \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................................................ \nREFER\u00caNCIAS............................................................................................................. \nANEXOS.........................................................................................................................  \n \n\n11 \n\n16 \n\n16 \n\n29 \n\n33 \n\n38 \n\n48 \n\n55 \n\n57 \n\n \n\n \n\n62 \n\n65 \n\n70 \n\n75 \n\n \n\n87 \n\n89 \n\n92 \n\n95 \n\n96 \n\n \n\n101 \n\n106 \n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\nPara alguns, as livrarias s\u00e3o locais de trabalho; para outros, de lazer. Muitos se \n\nrelacionam com elas de uma forma at\u00e9 emotiva. Diante disso, quase que se apaga o prop\u00f3sito \n\ncomercial desse espa\u00e7o. Algumas delas marcam e passam a fazer parte da hist\u00f3ria das pessoas: \n\n\u201cO ato de ler estabelece uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima, f\u00edsica, da qual todos os sentidos participam\u201d \n\n(MANGUEL, 1997, p. 277). E por tr\u00e1s de uma livraria est\u00e1 um livreiro. A mente que desenha \n\ntudo o que se passa por ali e faz, eventualmente, a ponte entre o livro e o leitor: \n\n\u201cDefinitivamente, uma livraria \u00e9 muito mais hospitaleira quando, na repeti\u00e7\u00e3o de visitas ou \n\nacasos, se faz amizade com algum de seus livreiros [...] Porque algo tem todo bom livreiro de \n\nm\u00e9dico, farmac\u00eautico ou psic\u00f3logo. Ou de barman.\u201d1 (CARRI\u00d3N, 2013, p. 268). \u00c9 sobre uma \n\nlivraria e um livreiro que este trabalho se preocupa. Bazar Oi\u00f3 e Olavo Tormin. Claro que a \n\nrelev\u00e2ncia deles se d\u00e1 dentro de um quadro maior local e nacional da \u00e9poca em quest\u00e3o, d\u00e9cadas \n\nde 1950 a 1970. \n\nMas o que a livraria Bazar Oi\u00f3 tinha de diferente das outras? Para come\u00e7ar, n\u00e3o \n\nexistiam muitas \u201coutras\u201d em Goi\u00e2nia (GO). Durante a minha pesquisa, encontrei refer\u00eancias a \n\nmais tr\u00eas livrarias, Bazar Municipal, Brasil Central e Vanguarda. No ano da inaugura\u00e7\u00e3o, em \n\n1951, a cidade tinha dezoito anos. Por isso, a livraria acrescentou muito \u00e0 jovem vida cultural \n\nda cidade. Olavo Tormin abriu o Bazar Oi\u00f3 na Avenida Anhanguera, n\u00ba 79. Em 1963, foi para \n\na Avenida Goi\u00e1s, n\u00ba 519, onde seria fechada, onze anos depois, muito por causa da ditadura \n\nmilitar. Entre suas estantes, reuniram-se escritores, estudantes, artistas, intelectuais da \u00e9poca e \n\nautoridades pol\u00edticas. A livraria abria pela manh\u00e3, \u00e0s 9h, e s\u00f3 fechava \u00e0s 22h, hor\u00e1rio incomum \n\npara o tipo do estabelecimento. O Bazar Oi\u00f3 atuava tamb\u00e9m como editora, promovia \n\nlan\u00e7amentos, funcionava como biblioteca para quem n\u00e3o estava em condi\u00e7\u00f5es de comprar \n\nalgum livro, e organizava debates pol\u00edticos e liter\u00e1rios. Fez a segunda edi\u00e7\u00e3o de Ermos e Gerais \n\n(1959), de Bernardo \u00c9lis, e lan\u00e7ou do primeiro livro de poesias de Cora Coralina, Poemas dos \n\nBecos de Goi\u00e1s e Est\u00f3rias Mais (1965). Pelas suas prateleiras passaram nomes importantes da \n\nliteratura nacional, como Malba Tahan, Jorge Amado e Jos\u00e9 Mauro de Vasconcelos, e at\u00e9 \n\ninternacional, como Pablo Neruda. Olavo Tormin publicou o Jornal Oi\u00f3. Segundo Bernardo \n\n                                                        \n1 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201cSin duda una librer\u00eda es mucho m\u00e1s hospitalaria quando, a copia de visitas o de \nazares, trabas amistad con alguno de sus libreros [...] Porque algo tiene todo buen librero de m\u00e9dico, farmac\u00e9utico \no psic\u00f3logo\u201d. \n\n\n\n12 \n \n\n\u00c9lis, o impresso era \u201ca tribuna democr\u00e1tica aberta a todas as opini\u00f5es progressistas\u201d (ELIS, \n\n1991). \n\nCom o regime militar, o n\u00famero de clientes diminuiu drasticamente. Quem era visto \n\nno local era tachado de comunista e corria o risco de ser preso. Na \u00e9poca, alguns livros eram \n\nvendidos escondidos e/ou tinham suas capas trocadas. Olavo Tormin chegou ainda a esconder, \n\nno dep\u00f3sito da livraria, pessoas perseguidas pelos militares. O livreiro sofreu com a ditadura \n\nmilitar, foi preso e teve muitos de seus bens confiscados, inclusive a casa em que morava com \n\na fam\u00edlia. Indiretamente, por consequ\u00eancia de fatores provocados em sua maioria pelo regime \n\nautorit\u00e1rio, o Bazar Oi\u00f3 fechou. \n\nA mem\u00f3ria da livraria se confunde com a da minha fam\u00edlia materna porque Olavo \n\nTormin, como o sobrenome j\u00e1 diz, \u00e9 meu parente. Meu av\u00f4. A livraria nunca foi assunto de \n\nmuitas conversas na fam\u00edlia, apesar de ningu\u00e9m esconder nada. Simplesmente era como uma \n\np\u00e1gina virada. Ao longo dos anos, percebi que para a minha m\u00e3e e meus tios \u2013 Olavo e Francisca \n\ntiveram cinco filhos \u2013 ainda era dif\u00edcil recordar por causa das feridas deixadas pela ditadura. O \n\npouco que se falava foi suficiente para que eu percebesse a oportunidade e a necessidade de \n\nrecuperar parte dessa hist\u00f3ria. \n\n\u00c9 compreens\u00edvel a vontade de esquecer, ou melhor, de simplesmente n\u00e3o recordar \n\nesses fatos quando eles est\u00e3o, muitas vezes, ligados a momentos de dor. Entretanto, justamente \n\npor causa disso, \u00e9 preciso olhar pra tr\u00e1s e fazer esse trabalho de n\u00e3o esquecimento2. A ditadura \n\nmilitar brasileira, como afirma Rebecca Atencio em Memory\u2019s Turn (2014), n\u00e3o \u00e9 um \n\nacontecimento totalmente recuperado pelas vias oficiais. Poucos foram os momentos em que o \n\ngoverno brasileiro tomou atitudes realmente efetivas para tentar esclarecer o que aconteceu \n\ndurante esses vinte e um anos de autoritarismo. Um marco foi a Lei de Anistia, de 1979, que \n\nprocurou beneficiar os dois lados3. Entretanto, segundo Atencio, funcionou como uma forma \n\nde \u201camn\u00e9sia institucional\u201d ao fazer com que os depoimentos de militantes se restringissem a \n\n\u201ctrabalhos de mem\u00f3ria\u201d (ATENCIO, 2014, p. 5). Podemos trazer, neste momento, Paul \n\nRicoeur, que faz uma aproxima\u00e7\u00e3o dos termos \u201canistia\u201d e \u201camn\u00e9sia\u201d ao afirmar que \u201ca \n\nproximidade fon\u00e9tica, e at\u00e9 mesmo sem\u00e2ntica, entre anistia e amn\u00e9sia aponta para a exist\u00eancia \n\nde um pacto secreto com a denega\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria que[...] na verdade a afasta do perd\u00e3o ap\u00f3s \n\nter proposto sua simula\u00e7\u00e3o\u201d (RICOEUR, 2008, p. 460). Ou seja, se a Lei da Anistia de fato \n\nnega a mem\u00f3ria, ela ent\u00e3o se afasta do perd\u00e3o, que incialmente \u00e9 o seu objetivo principal. \n\n                                                        \n2 Ver Ricoeur, A Mem\u00f3ria, a hist\u00f3ria, o esquecimento. \n3 Ver Atencio sobre a efetividade da Lei de Anistia. \n\n\n\n13 \n \n\nMotivos para que trabalhos como este, um pequeno tijolo em uma grande constru\u00e7\u00e3o, sejam \n\nlevados a diante. \n\nFoi em 2006 que pensei, pela primeira vez, no Bazar Oi\u00f3 como objeto de pesquisa. \n\nA livraria foi tema do meu projeto final de gradua\u00e7\u00e3o em jornalismo, quando produzi um livro-\n\nreportagem. O objetivo foi reunir diferentes registros e depoimentos e deixar esse material \n\nacess\u00edvel. Desde ent\u00e3o, passei a fazer um trabalho cont\u00ednuo de coleta de informa\u00e7\u00f5es, seja por \n\nmeio de entrevistas, levantamento de documentos, material publicado na imprensa ou arquivo \n\npessoal de fam\u00edlia. A apresenta\u00e7\u00e3o desse trabalho foi em 2008 e, no ano seguinte, foi publicada \n\numa vers\u00e3o dele pela editora goiana Contato Comunica\u00e7\u00e3o em parceria com a Universidade \n\nCat\u00f3lica de Goi\u00e1s4. \n\n As entrevistas5 usadas na primeira pesquisa foram revisitadas e aproveitadas em \n\nparte para este segundo momento. A escolha dos nomes foi feita dentro de alguns crit\u00e9rios, \n\ncomo a rela\u00e7\u00e3o da pessoa com a livraria e o livreiro, e claro, a disponibilidade de cada um. Era \n\nimportante tamb\u00e9m que os entrevistados pudessem mostrar diferentes olhares e impress\u00f5es da \n\nhist\u00f3ria do Bazar Oi\u00f3. Por isso, procurei escritores e tamb\u00e9m jornalistas, ex-funcion\u00e1rios, \n\nfamiliares e amigos. Alguns j\u00e1 eram mais velhos na \u00e9poca \u00e1urea da livraria, outros ainda, \n\nadolescentes ou no come\u00e7o da vida liter\u00e1ria. Mas, como disse Jorge Carri\u00f3n: \u201cA inf\u00e2ncia e, \n\nsobretudo, a adolesc\u00eancia s\u00e3o as \u00e9pocas em que nos tornamos amante das livrarias\u201d 6 \n\n(CARRI\u00d3N, 2013, p. 269). \n\nEntre os entrevistados est\u00e3o o escritor e folclorista Waldemiro Bariani Ort\u00eancio; o \n\npoeta Luiz de Aquino, que frequentava a livraria na sua adolesc\u00eancia, hoje \u00e9 membro da \n\nAcademia Goiana de Letras; o advogado Jos\u00e9 Augusto Pereira Zeka, professor em\u00e9rito da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s; o escritor Miguel Jorge, um dos fundadores do Grupo de \n\nEscritores Novos. Entre os amigos e familiares, o advogado e cunhado de Olavo Tormin, Jos\u00e9 \n\nHermano Sobrinho; o escritor e ent\u00e3o presidente da Academia Goiana de Letras, Modesto \n\nGomes. Ele que foi um dos melhores amigos de Olavo Tormin e deu uma vers\u00e3o mais familiar \n\ndos acontecimentos. Dos que puderam falar sobre o ramo livreiro, Ivan da Silva, tamb\u00e9m \n\nconhecido como Ivan Presen\u00e7a, que foi vendedor no Bazar Oi\u00f3 em 1968; e tamb\u00e9m o ex-\n\nfuncion\u00e1rio e genro, Cl\u00f3vis Carrilho; o livreiro Luiz Scartezini, que era filho do dono da livraria \n\nBazar Municipal. Para corrobarar essas entrevistas e justificar qualquer inconsist\u00eancia que ela \n\n                                                        \n4 Mollo (2009). \n5 As entrevistas, feitas entre 2007 e 2008, est\u00e3o dispon\u00edveis no endere\u00e7o eletr\u00f4nico bazaroio.wordpress.com. \n6 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201cLa infancia y, sobre todo, la adolescencia son las \u00e9pocas en que uno se vuelve \namante de las librer\u00edas\u201d. \n\n\n\n14 \n \n\npossam aparentar, cito Michael Pollak quando ele diz que \u201cse a mem\u00f3ria \u00e9 socialmente \n\nconstru\u00edda, \u00e9 \u00f3bvio que toda documenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o \u00e9, n\u00e3o havendo ent\u00e3o diferen\u00e7a \n\nfundamental entre fonte escrita e oral\u201d (POLLAK, 1992, p. 207). Ainda segundo o mesmo \n\nautor, \u201cpara nossa mem\u00f3ria se beneficiar da dos outros [...] \u00e9 preciso tamb\u00e9m que ela n\u00e3o tenha \n\ndeixado de concordar com as suas mem\u00f3rias e que haja suficientes pontos de contato entre ela \n\ne as outras\u201d (POLLAK, 1989, p. 3). Acredito que houve essa congru\u00eancia ao reunir os diversos \n\ndepoimentos e suas vers\u00f5es, independentemente da impress\u00e3o pessoal de cada um. \n\nOito anos depois, defendo esta disserta\u00e7\u00e3o, mais uma etapa de continuidade do \n\nregistro da mem\u00f3ria desse espa\u00e7o t\u00e3o importante para Goi\u00e2nia e para a minha fam\u00edlia. A \n\nproposta do mestrado \u00e9 aprofundar o estudo com o intuito de justificar os pap\u00e9is do Bazar Oi\u00f3 \n\ne de Olavo Tormin no cen\u00e1rio liter\u00e1rio/cultural goiano e nacional e, para isso, recorreu-se a \n\nPierre Bourdieu e seu trabalho a cerca de campo liter\u00e1rio. Segundo Bourdieu, esse universo \u201c\u00e9 \n\no lugar de uma esp\u00e9cie de bal\u00e9 bem ordenado no qual os indiv\u00edduos e os grupos desenham suas \n\nfiguras, sempre se opondo uns aos outros, ora se defrontando, ora caminhando no mesmo passo\u201d \n\n(BOURDIEU, 2002, p. 133). Busca-se identificar alguns dos agentes liter\u00e1rios, suas posi\u00e7\u00f5es e \n\ntomadas de posi\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia da ditadura militar como um fator de transforma\u00e7\u00e3o externo \n\nao campo para avan\u00e7ar na compreens\u00e3o do modo como uma livraria fora do eixo liter\u00e1rio \n\nnacional exerceu um papel relevante no cen\u00e1rio cultural local como um espa\u00e7o de conflu\u00eancia \n\ne de exerc\u00edcio de tomadas de posi\u00e7\u00e3o. Com isso, pretende-se ainda justificar porque esses \n\nespa\u00e7o e agentes podem ser considerados parte de um campo liter\u00e1rio, de acordo com o conceito \n\nde Bourdieu. \n\nBourdieu pensa o campo liter\u00e1rio a partir da Fran\u00e7a do s\u00e9culo XIX e de uma \n\nreflex\u00e3o sobre Educa\u00e7\u00e3o Sentimental (1869), de Gustave Flaubert. Para o soci\u00f3logo, \u00e9 poss\u00edvel \n\nfazer uma an\u00e1lise cient\u00edfica da obra de arte, algo que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o se fazia.  \n\n \n\nProcurar na l\u00f3gica do campo liter\u00e1rio ou do campo art\u00edstico, mundos \nparadoxais capazes de inspirar ou de impor os \u2018interesses\u2019 mais \ndesinteressados, o princ\u00edpio da exist\u00eancia da obra de arte naquilo que ela tem \nde hist\u00f3rico, mas tamb\u00e9m trans-hist\u00f3rico, \u00e9 tratar essa obra como um signo \nintencional habitado e regulado por alguma outra coisa, da qual ela \u00e9 tamb\u00e9m \nsintoma [...] A ren\u00fancia ao angelismo do interesse puro pela forma pura \u00e9 o \npre\u00e7o que \u00e9 preciso pagar para compreender a l\u00f3gica desses universos sociais \n[...] e oferecer uma vis\u00e3o mais verdadeira (BOURDIEU, 2002, p. 15). \n\n \n\nEle questiona a condi\u00e7\u00e3o de exce\u00e7\u00e3o da arte e afirma que essa nova vis\u00e3o n\u00e3o \n\namea\u00e7a o criador e, sim, \u201cfornece \u00e0 experi\u00eancia art\u00edstica, e ao prazer que a acompanha, sua \n\nmelhor justifica\u00e7\u00e3o, seu mais rico alimento\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 15). Para analisar o espa\u00e7o \n\n\n\n15 \n \n\nliter\u00e1rio/cultural goiano, a partir do Bazar Oi\u00f3 e de Olavo Tormin, sob o racioc\u00ednio de Bourdieu, \n\na divis\u00e3o do trabalho foi pensada da seguinte forma. No cap\u00edtulo I, analiso o cen\u00e1rio da livraria, \n\na movimenta\u00e7\u00e3o cultural que se passava ali e as pessoas que fizeram parte desse cen\u00e1rio. A \n\npartir da delimita\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio liter\u00e1rio goiano da \u00e9poca e a sua rela\u00e7\u00e3o com o nacional, a \n\nlivraria Bazar Oi\u00f3 foi analisada como um espa\u00e7o liter\u00e1rio; o livreiro e seus frequentadores, \n\ncomo agentes desse meio. Fa\u00e7o uma compara\u00e7\u00e3o entre Olavo Tormin e duas figuras \n\nimportantes na cena nacional, \u00canio Silveira e Jos\u00e9 Olympio, com o intuito de mostrar \n\nsimilaridades entre eles e assim justificar a relev\u00e2ncia do papel exercido pelo livreiro goiano. \n\nVolto ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX para mostrar como se formou o campo liter\u00e1rio nacional e \n\nassim, ambientar o espa\u00e7o mais amplo no qual se far\u00e1 a discuss\u00e3o deste trabalho. \n\nNo cap\u00edtulo seguinte, s\u00e3o discutidas as din\u00e2micas fomentadas no ambiente da \n\nlivraria e/ou motivada pela atua\u00e7\u00e3o de Olavo Tormin. Para isso, foi feita a seguinte divis\u00e3o: o \n\nolhar externo para o Bazar Oi\u00f3 e o olhar interno da livraria para o que acontecia em n\u00edvel \n\nnacional. Por fim, analisa-se um caso espec\u00edfico, o do cr\u00edtico paulista Homero Silveira, que \n\nescreveu sobre a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria goiana. Essa pol\u00eamica ser\u00e1 estudada por meio de textos \n\npublicados na imprensa da \u00e9poca, em sua maioria, no Jornal Oi\u00f3.  \n\nNo terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo, a proposta \u00e9 um debate entre livrarias e regimes \n\nautorit\u00e1rios, a partir do Bazar Oi\u00f3 e da ditadura militar no Brasil. Qualquer que seja o regime, \n\no espa\u00e7o dos livros \u00e9 visto como uma amea\u00e7a, capaz de agir como um facilitador e incentivador \n\nde novos olhares, reflex\u00f5es e questionamentos. Para fre\u00e1-las, livrarias se tornam alvo de \n\ninc\u00eandios criminosos e confiscos. Desta vez, vamos recorrer a Pierre Bourdieu com a sua \n\nabordagem sobre a autonomia do campo liter\u00e1rio e a capacidade de influ\u00eancia, mesmo que \n\nrelativa, de outros campos, como o pol\u00edtico e o econ\u00f4mico. At\u00e9 que ponto um campo liter\u00e1rio \n\nconsegue se manter \u201calheio\u201d ao que acontece ao seu redor? Essa interfer\u00eancia se d\u00e1, no caso do \n\nBrasil, tanto na a\u00e7\u00e3o repressora da ditadura militar como tamb\u00e9m refletida nos textos liter\u00e1rios \n\nproduzidos nesse per\u00edodo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \nDELIMITANDO O ESPA\u00c7O \n\n \n \n1.1 Oi\u00f3 \n\n \nO nome, OI\u00d3, chama aten\u00e7\u00e3o. A justificativa \u00e9 simples: trata-se da uni\u00e3o das \n\niniciais dos donos da livraria, Olavo e Othelo. O Bazar Oi\u00f3 foi aberto em 1951, em Goi\u00e2nia \n\n(GO). A ideia inicial era fazer do local um bazar mesmo, com a venda de diversos produtos. \n\nComo a sociedade com o irm\u00e3o n\u00e3o deu certo e Olavo ficou como \u00fanico dono, ele decidiu \n\ntranform\u00e1-la numa livraria e aproveitar o nome que j\u00e1 estava definido. O Bazar Oi\u00f3 foi \n\ninaugurado na Avenida Anhanguera, ainda hoje uma das principais avenidas de Goi\u00e2nia, que \n\ncorta a cidade de ponta a ponta. Com a necessidade de um espa\u00e7o maior, em 1963, foi \n\ntransferida para a Avenida Goi\u00e1s. Cl\u00f3vis Carrilho, que trabalhou na livraria, como vendedor e \n\ngerente, por oito anos, se lembra assim do espa\u00e7o: \u201cEra a maior livraria que tinha em Goi\u00e2nia. \n\nEra com quatro portas, essas portas de a\u00e7o. Um dep\u00f3sito no fundo muito grande... Do lado \n\nesquerdo, eram livros. Do lado direito, papelaria. E o meio era de prateleiras e bancas de \n\nlivros\u201d7. A lembran\u00e7a de Ivan Presen\u00e7a, ex-funcion\u00e1rio, \u00e9 de um espa\u00e7o que chegava a 1.500 \n\nm2: \u201cEra enorme [...] Era a maior livraria do Brasil Central. E acho que naquele tempo s\u00f3 em \n\nS\u00e3o Paulo, nem no Rio tinha um tamanho de livraria daquela\u201d8. \n\nO corpo de funcion\u00e1rios era formado por aproximadamente doze pessoas, entre \n\nvendedores, caixas, contabilistas, entregadores e o gerente. A livraria abria pela manh\u00e3, \u00e0s 9h, \n\ne s\u00f3 fechava \u00e0s 22h, um hor\u00e1rio incomum na cidade para o tipo do estabelecimento. Vendia \n\nt\u00edtulos de literatura, mas tamb\u00e9m livros did\u00e1ticos e papelaria. Os frequentadores encontravam \n\nali, al\u00e9m dos livros, um sof\u00e1 e duas poltronas para folhe\u00e1-los, cafezinho e \u00e1gua, e um fundo \n\nmusical da R\u00e1dio Riviera. \n\nEm O livro no Brasil, Laurence Hallewell lembra-se de Tormin ao tratar da \n\nliteratura na regi\u00e3o Centro-Oeste do pa\u00eds: \u201cE, j\u00e1 em 1959, possu\u00eda um livreiro-editor digno de \n\nmen\u00e7\u00e3o: Olavo Tormin, que publicava obras de hist\u00f3ria e literatura locais com o selo \n\neditorial Oi\u00f3, nome de sua livraria localizada na pra\u00e7a do Bandeirante, em Goi\u00e2nia\u201d \n\n                                                        \n7 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 04/11/2007. As entrevistas citadas nesta disserta\u00e7\u00e3o foram feitas para o \ntrabalho de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o em Jornalismo pela Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia. Parte delas \nfoi publicada no livro Bazar Oi\u00f3: a ditadura contra a livraria (2009). \n8 Entrevista concedida \u00e0 autora. Bras\u00edlia, 20/10/2007. \n\n\n\n17 \n \n\n(HALLEWELL, 2005, p. 626) 9 . Segundo Hallewell, na d\u00e9cada de 60, tamb\u00e9m havia em \n\nGoi\u00e2nia a Livraria e Editora Brasil Central, de Antonio Resende, e a Gr\u00e1fica Oriente, dos irm\u00e3os \n\nJos\u00e9 Modesto e Taylor Oriente, que editou quinhentos mil volumes de trezentos t\u00edtulos e fechou \n\nem 1982. Durante a pesquisa, encontrei ainda refer\u00eancias \u00e0s livrarias Bazar Municipal e \n\nVanguarda. \n \n\nFigura 1 - Folha de rosto da primeira obra editada pela Editora Oi\u00f3 \n\n \nFonte: acervo pessoal \n\n                                                        \n9 N\u00e3o foram encontrados registros que comprovem a publica\u00e7\u00e3o de outras obras nem informa\u00e7\u00f5es de como se deu \n\nesse trabalho de edi\u00e7\u00e3o pela livraria. A 2a edi\u00e7\u00e3o de Ermos e Gerais, de Bernardo \u00c9lis (1959) foi impressa na \ngr\u00e1fica da Revista dos tribunais, R. Conde de Sardezas, 38, em S\u00e3o Paulo. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que esse tenha sido \num dos poucos t\u00edtulos publicados pela Editora Oi\u00f3. \n\n\n\n18 \n \n\nUm dos pontos fortes do Bazar Oi\u00f3 era a realiza\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amentos de livros, \n\nmomento em que o livreiro n\u00e3o apenas cedia o local, como preparava o espa\u00e7o. As prateleiras \n\ne cadeiras eram afastadas por causa do intenso movimento. Gar\u00e7ons circulavam com bandejas \n\ncheias de comes e bebes. A divulga\u00e7\u00e3o se dava pelo correio, com o envio de convites, em \n\nan\u00fancio nas r\u00e1dios ou de boca em boca. No in\u00edcio do evento, o Frei Nazareno Confaloni, padre \n\nitaliano e artista pl\u00e1stico, dava a b\u00ean\u00e7\u00e3o. Depois era a hora dos discursos e, por fim, dos \n\naut\u00f3grafos. O lan\u00e7amento, que chegava a terminar \u00e0 meia-noite, tinha cobertura da R\u00e1dio \n\nAnhanguera. No dia 5 de maio de 1957, o escritor Eli Brasiliense fez uma tarde de aut\u00f3grafos. \n\nNo jornal, o an\u00fancio de divulga\u00e7\u00e3o dizia: \u201cO ato ter\u00e1 a cobertura radiof\u00f4nica da R\u00e1dio \n\nAnhanguera dentro do programa \u2018Mensagem de Vera L\u00facia\u2019, que ir\u00e1 oferecer aos ouvintes \n\naspectos do acontecimento\u201d10. \n\nEm 1964, na ocasi\u00e3o do lan\u00e7amento de Poemas dos Becos de Goi\u00e1s e Est\u00f3rias \n\nMais, de Cora Coralina, a livraria estava lotada. Aos 76 anos, Cora Coralina publicou a sua \n\nprimeira obra. Uma das pessoas a discursar em homenagem \u00e0 poeta foi o escritor goiano Miguel \n\nJorge. Ele fazia parte do Grupo de Escritores Novos, o GEN. A poeta era convidada de honra \n\ndo grupo que procurou Olavo Tormin para viabilizar aquele momento. \n\n \n\nLeitores e promo\u00e7\u00e3o. \n\nMeu respeito constante, gratid\u00e3o pelos jovens. \n\nForam eles, do grupo Gen, cheios de um fogo novo \n\nque me promoveram a primeira noite de aut\u00f3grafos \n\nna antiga livraria Oi\u00f3: Jamais os esquecer. \n\nMiguel Jorge, nos seus dezessete anos, namorado firme \n\nde Helena Cheim, tamb\u00e9m escritora e amiga de sempre. \n\nLu\u00eds Valladares e tantos outros a quem devo \n\ntanta manifesta\u00e7\u00e3o carinhosa e generosidade11 \n\n \n\nOs dias de lan\u00e7amentos eram os dias que mais vendiam, junto com o in\u00edcio do ano \n\nletivo12, quando o movimento era grande \u00e0 procura de livros did\u00e1ticos. \u201cGoi\u00e2nia, 21 de agosto \n\nde 1967. Prezada Cora. [...] Sexta feira conversando com o gerente do Bazar Oi\u00f3 disse-me ele \n\n                                                        \n10 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n.3, p. 1, abr. 1957. \n11 Meu Vint\u00e9m Perdido apud Britto (2006, p. 55). \n12 Informa\u00e7\u00e3o de ex-funcion\u00e1rios como Cl\u00f3vis Carrilho, que foi gerente, e Ivan Presen\u00e7a, vendedor. \n\n\n\n19 \n \n\nque seu livro havia se esgotado: \u2018Vendeu muito o livro de Cora Coralina\u2019 [...] Miguel Jorge\u201d13. \n\nEntre os escritores goianos que tiveram obras lan\u00e7adas na livraria, est\u00e1 Bernardo \u00c9lis com \n\nErmos e Gerais, em 1959, e O Tronco e Veranico de Janeiro, em 1966. E a lista segue com \n\nRegina Lacerda, Geraldo Coelho Vaz, Carmo Bernardes, Eli Brasiliense, Domingo F\u00e9lix, \n\nMiguel Jorge, Gabriel Nascente e Bariani Ort\u00eancio. Este, folclorista conhecido dentro e fora de \n\nGoi\u00e1s, lan\u00e7ou A Cozinha Goiana \u2013 Estudo e receitu\u00e1rio, em 1967. Izabel Signoreli (2010), em \n\nsua disserta\u00e7\u00e3o sobre o autor, lista convidados de relevo que registraram presen\u00e7a no evento, \n\nque tamb\u00e9m aconteceu no Bazar Oi\u00f3: Odylo Costa Filho, Aur\u00e9lio Buarque de Hollanda, \n\nValdemar Cavalcanti, Nelson de Alc\u00e2ntara, Cl\u00e1udia Rodrigues, L\u00facia Benedetti, Eneida de \n\nMoraes, Maria de Paula Fleury de Godoy, representante da Revista Manchete, todos do Rio de \n\nJaneiro; Walter Spalding, de Porto Alegre; Leonardo Arroyo e Ant\u00f4nio D\u2019Elia, de S\u00e3o Paulo; \n\nHildegardes Vianna e Jorge Amado, de Salvador; \u00c9rico de Freitas Machado, de Vit\u00f3ria; \n\nGelmires Reis, de Luzi\u00e2nia- Goi\u00e1s; Manoel Lobato, de Belo Horizonte; Modesto Gomes, \n\nRosarita Fleury e Lu\u00eds Palacin Gomes, de Goi\u00e2nia-Goi\u00e1s e Almeida Fischer, de Bras\u00edlia. \n\nO Bazar Oi\u00f3 ainda foi palco para lan\u00e7amentos como Chapad\u00e3o do Bugre, do \n\nescritor mineiro M\u00e1rio Palm\u00e9rio, e Meu P\u00e9 de Laranja Lima, do carioca Jos\u00e9 Mauro de \n\nVasconcelos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n13 Carta de Miguel Jorge \u00e0 Cora Coralina in Britto (2006, p. 56).  \n\n\n\n20 \n \n\nFigura 2 \u2013 Fotografias do lan\u00e7amento de livros no Bazar Oi\u00f3 (sem data) \n\n \nDa esquerda para a direita: evento sendo transmitido na r\u00e1dio local. M\u00e1rio Palm\u00e9rio e \nBariani Ort\u00eancio autografando obras. Bernardo \u00c9lis autografando livro. Livraria cheia para \num dos eventos de lan\u00e7amento.  \n \nFonte: acervo pessoal. \n \n\nO espa\u00e7o tamb\u00e9m era usado por estudantes, que encontravam ali uma esp\u00e9cie de \n\nbiblioteca. \n\n \n\nOs estudantes, principalmente a classe estudantil, porque ali era o reposit\u00f3rio \npara todos os gostos e todas as mat\u00e9rias, n\u00e3o s\u00f3 liter\u00e1rias, mas tamb\u00e9m de \noutros conhecimentos. Da\u00ed a import\u00e2ncia da livraria na forma\u00e7\u00e3o da \ncomunidade goiana \u2013 Jos\u00e9 Hermano Sobrinho, cunhado de Olavo, advogado \ne frequentador14. \n \n\n                                                        \n14 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 03/11/2007.  \n\n\n\n21 \n \n\nA pesquisadora Orlinda Maria de F\u00e1tima Carrijo Melo (2002), em sua tese de \n\ndoutorado pela Unicamp, pesquisou os pontos de leitura de Goi\u00e2nia entre os anos de 1933 e \n\n1959. Vamos voltar a esse trabalho mais \u00e0 frente. Por enquanto, vale citar que ela encontrou \n\nrefer\u00eancias ao Bazar Oi\u00f3, parte delas por meio de entrevistas feitas com um grupo de leitores. \n\n\u00c9 o caso da empregada dom\u00e9stica e benzedeira Sebastiana (a pesquisadora n\u00e3o informa o nome \n\ncompleto), que assim se recorda da sua experi\u00eancia na livraria de Olavo Tormin: \n\n \nSempre que sa\u00eda do trabalho mais cedo, ou quando a minha patroa viajava eu \n\u00eda ao Bazar Oi\u00f3. Tinha todos os livros. L\u00e1, eles deixavam um livro de cada \nlan\u00e7amento sobre uma mesa. Quem quisesse podia ler esses livros l\u00e1. Eu \n\u201cfutricava\u201d e lia outros da prateleira. Lia em p\u00e9, diante da prateleira, n\u00e3o \ngostava de conversar para n\u00e3o perder tempo, porque eu tinha que pegar meus \nfilhos na escola. Nem sentia as dores nas pernas. Nem sentia fome. Lia cada \ndia um peda\u00e7o do livro, e depois eu guardava bem no fundo da prateleria, com \nesperan\u00e7as de que ele n\u00e3o ia ser vendido (MELO, 2002, p. 108).  \n\n \n\nAlgo parecido acontecia, por exemplo, em S\u00e3o Paulo, na d\u00e9cada de 1920. O \n\njornalista Brito Broca escreveu um artigo sobre a livraria Garraux com o t\u00edtulo \u201cUma tradi\u00e7\u00e3o \n\npaulista\u201d. No texto, ele conta que entrava na livraria para \u201cnamorar\u201d os livros mais do que para \n\ncompr\u00e1-los e lembra das leituras feitas a presta\u00e7\u00e3o por alguns dos frequentadores: \n\n \n\nNaquele tempo havia gente que, abusando do direito de folhear os volumes \nnas livrarias, chegava a ler uma pequena parte dos mesmos, a presta\u00e7\u00e3o dia a \ndia. Um amigo, especialista nesse sistema, para o qual se tornava necess\u00e1ria, \nsem d\u00favida, uma parrocha excepcional, declarou-me que conseguira assim \ninteirar-se de toda a mat\u00e9ria de um grosso volume cujo o pre\u00e7o n\u00e3o estava a \nseu alcance (BROCA, 1993 apud PEREIRA, 2008, p. 356). \n\n \n\nNo Bazar Oi\u00f3, algumas pessoas chegavam a levar o livro \u201cemprestado\u201d pra casa, \n\ndevolvendo em um momento oportuno. N\u00e3o era um ato formal, mas o dono estava ciente do \n\nque se passava e fazia \u201colho grosso\u201d, j\u00e1 que sabia que os exemplares retornariam para as \n\nprateleiras. Alberto Manguel, especialista argentino em livros e leitura, lembra de algo \n\nsemelhante na \u00e9poca em que trabalhava em uma livraria, quando era adolescente: \u201cmuitos dos \n\nlivros tentavam-me para al\u00e9m da limpeza [...] Umas poucas vezes roubei um livro tentador; \n\nlevei-o para casa, enfiado no bolso do casaco, porque eu n\u00e3o tinha apenas de l\u00ea-lo: tinha de t\u00ea-\n\nlo, cham\u00e1-lo de meu\u201d (MANGUEL, 1997, p. 29). A dona da livraria, \u201csenhora Lebach\u201d, da \n\nmesma forma que Olavo, sabia do que se passava, \u201cmas suspeito que permitia crime, desde de \n\nque achasse que n\u00e3o est\u00e1vamos excedendo certos limites impl\u00edcitos\u201d (idem, p. 30). E para \n\njustificar seus atos, o autor explica que \u201co desejo subjacente, o anseio de ser, ao menos por um \n\n\n\n22 \n \n\nmomento, o \u00fanico capaz de chamar um livro de meu, \u00e9 comum a mais homens e mulheres \n\nhonestos do que talvez estejamos dispostos a reconhecer\u201d (ibidem, p. 277). No caso do Bazar \n\nOi\u00f3, o poeta Luiz de Aquino se recorda de j\u00e1 ter feito isso algumas vezes. \n\n \n\n...me dava uma dor de consci\u00eancia que eu ia l\u00e1 devolver o livro. Levava sim, \nmas n\u00e3o devolvia formalmente, n\u00e3o. Eu chegava com o livro de baixo do \nbra\u00e7o, largava ele em cima do balc\u00e3o e ia pegar outro. Assim, na maior \nnaturalidade. E, muitas vezes, quando eu olhava pro Olavo Tormin, l\u00e1 na \nponta do balc\u00e3o, ele estava dando uma risadinha por debaixo do bigode, dos \nmais divertidos. Essa lembran\u00e7a nunca me saiu da cabe\u00e7a15. \n\n \n\nEm 1954, Goi\u00e2nia realizou o I Congresso de Intelectuais. V\u00e1rios escritores de \n\nrenome nacional e internacional estiveram na cidade e passaram pela livraria, como Jorge \n\nAmado e Pablo Neruda. Sobre essa visita, uma frequentadora da livraria conta a emo\u00e7\u00e3o ao ver \n\no poeta chileno pessoalmente:  \n\n \nNuma noite, l\u00e1 esteve Pablo Neruda. N\u00e3o contive as l\u00e1grimas quando ele \nautografou o meu livro. Jorge Amado, Cora Coralina, Maria Paula Fleury, \nGilberto e Jos\u00e9 Mendon\u00e7a Teles lan\u00e7aram livros l\u00e1. Foram eventos relevantes \nque movimentaram a pouca op\u00e7\u00e3o de lazer (MELO, 2002, p. 107). \n\n \n\nTamb\u00e9m participaram do congresso, mas n\u00e3o necessariamente passaram pela \n\nlivraria, o cantor e compositor Lupic\u00ednio Rodrigues, a poeta e militante comunista Lila Ripoll, \n\nos artistas pl\u00e1sticos Glauco Rodrigues, Abelardo da Hora e Carlos Scliar, o poeta ga\u00facho Heitor \n\nSaldanha e o escritor carioca Lima Barreto. Sobre esses momentos de realiza\u00e7\u00f5es culturais \n\npromovidos pelo Olavo Tormin, seu amigo pessoal e escritor Modesto Gomes fez a seguinte \n\ncompara\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nO Bazar Oi\u00f3 representou para Goi\u00e2nia o que a livraria Jos\u00e9 Olympio \nrepresentou para o Rio de Janeiro. Era uma reuni\u00e3o de intelectuais: Jorge \nAmado, Graciliano Ramos. Essa gente estava todo dia na livraria, cafezinho. \nE aqui, o Bazar Oi\u00f3 era a mesma coisa. Aqui o pessoal quando n\u00e3o comprava \nnada, ia pelo menos para conversar \u2013 Modesto Gomes, escritor, ex-presidente \nda AGL16.  \n\n \n\n Para o advogado Pereira Zeka, professor em\u00e9rito da Faculdade de Direito da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s, na livraria  \n\n \n\n                                                        \n15 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 19/01/ 2008. \n16 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 16/02/2008. \n\n\n\n23 \n \n\npraticamente se convivia com a intelectualidade goiana mais presente, mais \natualizada [...] podemos dizer que o Bazar funcionava quase que como \nesp\u00e9cie de caf\u00e9 liter\u00e1rio. Era um centro espont\u00e2neo de aglutina\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o \ndos intelectuais. N\u00e3o quer dizer que eles representavam uma classe separada \nda massa da popula\u00e7\u00e3o. De certo aspecto, uma esp\u00e9cie de diferencia\u00e7\u00e3o \ndaqueles com os quais se conversa sobre os livros que surgem, autores \nnacionais, estrangeiros e aquela vaidade da juventude de querer inovar \u2013 \nPereira Zeka, advogado e frequentador17. \n\n \n\nUm frequentador da livraria se recorda que encontrava no Bazar Oi\u00f3 \u201cliteratura \n\nbrasileira, goiana, estrangeira. Livros que ainda eram recentes nas livrarias de S\u00e3o Paulo ou do \n\nRio de Janeiro\u201d (MELO, 2002, p. 106). N\u00e3o foram obtidos dados sobre a importa\u00e7\u00e3o de livros \n\npor Olavo Tormin (quantidade, autores, obras, etc.), mas, depoimentos como o citado acima. \n\nOlavo Tormin tamb\u00e9m tinha uma rela\u00e7\u00e3o estreita com artistas pl\u00e1sticos, como Frei \n\nNazareno Confaloni e Octo Marques18, e promovia debates de interesse da socidade, divulgados \n\nna imprensa. Os assuntos eram os mais diversos: cria\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins, Modernismo, \n\nteatro em Goi\u00e1s, arquitetura contempor\u00e2nea, Canal de Suez, doen\u00e7a de Chagas, etc. Em 1956, \n\no impresso carioca Para Todos assim se referia a esses momentos: \u201cDesde fins de julho, \n\nsemanalmente, \u00e0s quintas-feiras, v\u00eam-se realizando debates culturais no Bazar Oi\u00f3, a livraria \n\nmais movimentada l\u00e1 de Goi\u00e2nia de propriedade do sr. Olavo Tormin\u201d19. No mesmo ano, dia \n\n23 de agosto, por exemplo, o tema era \u201co menor abandonado\u201d. Participaram o ent\u00e3o secret\u00e1rio \n\ndo Interior e Justi\u00e7a de Goi\u00e1s, Joaquim Neves, e o juiz de Menores, Sebasti\u00e3o de Souza. Entre \n\nas conclus\u00f5es tomadas, segundo divulgado na Folha de Goi\u00e1s20, est\u00e1 o funcionamento imediato \n\ndo Instituto S\u00e3o Tarc\u00edsio, casa de amparo e corre\u00e7\u00e3o de menores, para recolher das ruas os casos \n\nmais graves, com o apoio do governo, at\u00e9 que o governo tome atitudes mais assertivas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao problema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n17 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 20/01/2008. \n18  Ver Projeto Octo Marques a Trajet\u00f3ria de um Mestre, dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.vilaboadegoias.com.br/artistas/octo-marques-biografia-historia-onde-nasceu-obras-pinturas-\ntrabalhos-avida-de-octo-outorino-marques.htm> \n\n19 Para Todos, Rio de Janeiro, n. 12, 1956. \n20 Folha de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, s.p., 25 ago. 1956. \n\n\n\n24 \n \n\n \n  \n\nFigura 3 -  Fotografias de eventos na livraria \n\n \nDa esquerda para a direita: debate na livraria. Olavo Tormin conversando com o Frei \nConfaloni. Lan\u00e7amento de Cora Coralina. \n \nFonte: acervo pessoal e Goi\u00e1s Ilustrado (aprox. 1984). \n \n\nDurante um ano e nove meses e 21 edi\u00e7\u00f5es, Olavo publicou um impresso cultural, \n\no Jornal Oi\u00f3. Em formato standard, (52 cm x 29 cm), o primeiro n\u00famero data de fevereiro de \n\n1957. Antes disso, o que havia era um jornal mural, exposto em uma das paredes da livraria, \n\ncom recortes de jornais e revistas e textos de colaboradores, criado para divulgar eventos, \n\nconcursos e not\u00edcias culturais. As oito p\u00e1ginas eram impressas na gr\u00e1fica de O Popular, nas \n\ncores preta e azul, e custava cinco cruzeiros. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nEis o primeiro n\u00famero do Jornal Oi\u00f3, \u00f3rg\u00e3o que se intitula o mens\u00e1rio da \ncultura goiana e que tudo far\u00e1, durante a sua exist\u00eancia, para justificar essa \nlegenda. No seu programa de atividades, trabalhar\u00e1 no sentido de retratar o \nmovimento liter\u00e1rio em Goi\u00e1s.21 \n\n \n\nCada texto se aperta para encontrar o espa\u00e7o na p\u00e1gina. A diagrama\u00e7\u00e3o aparenta \n\numa certa aleatoriedade. Um exemplo \u00e9 a reportagem \u201cMorre Gabriela Mistral\u201d, de Am\u00e1lia \n\nHermano Teixeira, no primeiro n\u00famero. O texto come\u00e7a na oitava p\u00e1gina e termina na sexta. \n\n\u201cQual o verso que o persegue?\u201d \u00c9 essa a primeira pergunta da enquete do Jornal Oi\u00f3, feita pelo \n\nescritor Domingos F\u00e9lix de Sousa. A se\u00e7\u00e3o questiona alguns intelectuais sobre temas diversos \n\ncomo os melhores livros do ano, o papel das institui\u00e7\u00f5es de cultura do estado e os nomes de \n\nescritores goianos que merecem uma revis\u00e3o. Foram consultadas 38 pessoas nessa primeira \n\nedi\u00e7\u00e3o. Entre elas, Olavo Tormin escolheu o seguinte verso de Casimiro de Abreu: \u201cOh, que \n\nsaudades que tenho da aurora de minha vida\u201d. O poeta Jos\u00e9 D\u00e9cio Filho optou por Machado de \n\nAssis: \u201cMudaria o Natal ou mudei eu?\u201d. \u00c9 poss\u00edvel perceber, e ser\u00e1 mostrado neste cap\u00edtulo e \n\nno seguinte, uma prefer\u00eancia pela tradi\u00e7\u00e3o da literatura do s\u00e9culo XIX. \n\nAs enquetes j\u00e1 estavam presentes em outros impressos culturais do pa\u00eds, como \n\nmostra Lucila Soares. Segundo a autora, na d\u00e9cada de 1930, havia aproximadamente quarenta \n\nperi\u00f3dicos liter\u00e1rios em circula\u00e7\u00e3o no pa\u00eds (SOARES, 2006, p. 101). O suplemento \u201cLetras e \n\nArtes\u201d, do jornal A Manh\u00e3, perguntou sobre os livros que cada um gostaria de ter escrito. Dinah \n\nSilveira de Queiroz, por exemplo, respondeu Madame Bovary. A segunda edi\u00e7\u00e3o do Jornal \n\nOi\u00f322 queria saber qual o poeta da prefer\u00eancia de cada entrevistado. Num balan\u00e7o final, das \n\ncinquenta opini\u00f5es, temos como citados na poesia mundial: Frederico Garcia Lorca, poeta \n\nespanhol, seguido pelo chileno Pablo Neruda. Na poesia nacional, Castro Alves, o goiano \n\nAfonso F\u00e9lix de Sousa, Carlos Drummond de Andrade, Manoel Bandeira e Vin\u00edcius de Moraes. \n\nNa poesia goiana, Afonso F\u00e9lix de Sousa, Jos\u00e9 D\u00e9cio Filho e Leo Lynce. Mais uma vez \n\npercebemos a prefer\u00eancia pelo Romantismo, na escolha de Castro Alves, e ainda por nomes da \n\nprodu\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, como Garcia Lorca e Neruda, ambos com produ\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nl\u00edrica amorosa e para as quest\u00f5es sociais. Ou seja, percebe-se que alguns dos escritores goianos \n\nconciliam influ\u00eancias de movimentos passados com os mais recentes. Entretanto, veremos que \n\nisso n\u00e3o se d\u00e1 de forma equilibrada e harm\u00f4nica. \n\nNa quinta enquete do Jornal Oi\u00f3, por exemplo, a pergunta feita \u00e9 \u201co que falta \u00e0 \n\nliteratura goiana?\u201d.23 Todos os entrevistados, tr\u00eas escritores e dois cr\u00edticos, admitiram que a \n\n                                                        \n21 Jornal Oi\u00f3. Goi\u00e2nia, n. 1, p. 3, fev. 1957. \n22 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, mar. 1957. \n23 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, jun. 1957. \n\n\n\n26 \n \n\nliteratura de Goi\u00e1s ainda tinha muito a crescer. Foi o que disseram A. G. Ramos Jub\u00e9, Jesus de \n\nAquino Jaime, Domingos F\u00e9lix, Jarmund Nasser e Oscar Sabino J\u00fanior. Os quatro \u00faltimos \n\nconcordam que h\u00e1 muito o que melhorar, mas que existe um ambiente prop\u00edcio para que isso \n\naconte\u00e7a. Afirmam que falta mais cultura e o olhar para a produ\u00e7\u00e3o al\u00e9m da de Goi\u00e1s. Oscar \n\nSabino J\u00fanior diz que n\u00e3o pode usar raz\u00f5es sentimentais para julgar a literatura; que \u201cn\u00e3o se \n\ntem uma literatura porque se quer\u201d e coloca que n\u00e3o se pode dizer que Goi\u00e1s tem uma literatura \n\nde grande significa\u00e7\u00e3o, mas uma literatura \u201cno sentido largo\u201d, \u201cde express\u00e3o bem modesta\u201d. J\u00e1 \n\no escritor Ramos Jub\u00e9 chega a dizer que a literatura goiana \u00e9 \u201cinsignificante\u201d: \u201cnem a nacional \n\n\u00e9 t\u00e3o importante assim, quando comparada com a de fora. O que falta \u00e9 o meio de publica\u00e7\u00e3o \n\nde nossos livros\u201d. \u00c9 importante observarmos as tomadas de posi\u00e7\u00f5es desses autores, \n\nprincipalmente a de Ramos Jub\u00e9. Explico. Os cinco s\u00e3o enf\u00e1ticos ao apontarem o dedo para as \n\nfalhas da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria goiana. Entretanto, veremos mais \u00e0 frente, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, que \n\nesse tipo de cr\u00edtica n\u00e3o \u00e9 sempre bem-vinda quando \u00e9 feita por algu\u00e9m de fora do meio em \n\nquest\u00e3o. Ao escrever sobre o assunto, em 1956, o cr\u00edtico paulista Homero Silveira causou \n\npol\u00eamica entre os intelectuais goianos. Alguns deles, como Ramos Jub\u00e9, n\u00e3o aceitaram as \n\npalavras do especialista, que classificou a produ\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s como atrasada. \n\nO cr\u00edtico liter\u00e1rio Oscar Sabino J\u00fanior tinha seu espa\u00e7o reservado na coluna \u201cPainel \n\nLiter\u00e1rio\u201d, onde tratava de assuntos envolvendo a literatura local e nacional, como lan\u00e7amentos \n\nde livros, bolsas para publica\u00e7\u00f5es, visitas de escritores e jornalistas, mortes de literatos, \n\npremia\u00e7\u00f5es, etc. No Jornal Oi\u00f3, o leitor tamb\u00e9m encontrava material sobre teatro, m\u00fasica e \n\nartes pl\u00e1sticas, de Goi\u00e1s e do Brasil, como o an\u00fancio da pe\u00e7as \u00c9dipo-Rei, exibida no Cine \n\nTeatro Goi\u00e2nia, e os recitais de piano no Conservat\u00f3rio Goiano de M\u00fasica. Havia poesias \n\ndistribu\u00eddas em todos os n\u00fameros. Os nomes mais repetidos foram: Ant\u00f4nio G. Ramos Jub\u00e9, \n\nGilberto Mendon\u00e7a Teles, Jos\u00e9 Godoy Garcia e Jesus de Aquino Jaime. Tinha espa\u00e7o para \n\ntextos opinativos como \u201cO nosso p\u00fablico n\u00e3o prestigia o nosso teatro por comodismo e falta de \n\nh\u00e1bito \u2014 B\u00eannio e Neder falam ao Jornal Oi\u00f324\u201d ou \u201cM\u00fasica, luxo... ou necessidade? M\u00fasicos, \n\nparasitas... ou mission\u00e1rios?\u201d25, por maestro Jean Douliez, especial para a publica\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m \n\npara not\u00edcias, como \u201cDoze anos da Agremia\u00e7\u00e3o Goiana de Teatro\u201d26 e \u201cProjeta-se no cen\u00e1rio \n\nart\u00edstico nacional o Conservat\u00f3rio Goiano de M\u00fasica\u201d27. Havia uma se\u00e7\u00e3o especial de m\u00fasica \n\nfeita pelo m\u00fasico Armando Corr\u00eaa e Silva. Entre as entrevistas publicadas pelo mens\u00e1rio est\u00e3o \n\n                                                        \n24 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, maio 1957. \n25 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, ago. 1957. \n26 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, maio-ago. 1958. \n27 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, nov.-dez. 1957. \n\n\n\n27 \n \n\na com o escritor paulista Pedro Ribeiro Neto, com o romancista Hernani Donato, a escritora \n\npaulista Dinah Silveira de Queiroz, o fil\u00f3sofo Huberto Rohden, dois acad\u00eamicos bolivianos \n\n(Juan Gimenez Jer\u00f4nimo e Hon\u00f3rio Arraka Vidaurre) e o pianista Arnaldo Marchesotti. \n\nA se\u00e7\u00e3o \u201cEstante Oi\u00f3\u201d, cuja estreia veio somente na edi\u00e7\u00e3o n\u00famero doze, abriu \n\nespa\u00e7o para anunciar novas publica\u00e7\u00f5es, reedi\u00e7\u00f5es, lan\u00e7amentos em Goi\u00e1s e pelo Brasil. A \n\nprimeira coluna foi sobre Federico Garcia Lorca e a edi\u00e7\u00e3o de estreia de Romanceiro Gitano \n\npela Editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, com direito a tradu\u00e7\u00e3o do goiano Afonso F\u00e9lix de Sousa. \n\nDepois seguem-se Melchior Vogui\u00e9 com O Romance Russo (tradu\u00e7\u00e3o de Brito Broca), da \n\neditora carioca A Noite e Maravilhas do Conto Italiano, da Editora Cultrix, de S\u00e3o Paulo. \n\nAp\u00f3s uma visita a Goi\u00e2nia, em 1957, Moacir Werneck de Castro voltou para a \n\nreda\u00e7\u00e3o de Para Todos, quinzen\u00e1rio de cultura brasileira, no Rio de Janeiro, elogiando o que \n\nencontrou: \n\n \nVerifiquei que o movimento intelectual em Goi\u00e1s possui uma din\u00e2mica muito \nsuperior ao que se imagina l\u00e1 fora. Seriamente. E nem \u00e9 preciso ir muito longe: \na exist\u00eancia de uma publica\u00e7\u00e3o como o Jornal Oi\u00f3, que \u00e9 que vamos pensar \ndisso? \u00c9 indiscutivelmente um \u00edndice importante de progresso cultural28. \n\n  \n\nNo Jornal Oi\u00f3, n\u00famero quatro, estava destacado: \u201cUm grande cr\u00edtico brasileiro \n\nvisita Goi\u00e1s\u201d. Tamb\u00e9m gerou muito alvoro\u00e7o a visita do escritor Malba Tahan, no mesmo ano, \n\nquando foi recebido por escritores, poetas, jornalistas e radialistas, proferiu uma palestra e \n\nautografou livros. Uma fotografia registrando o momento foi pra capa do primeiro n\u00famero do \n\nimpresso. \n\nCirculavam pelas prateleiras da Oi\u00f3, pol\u00edticos de esquerda e de direita. Isso nos \n\nprimeiros treze anos, antes do golpe militar. Encontramos registros da visita do comunista Lu\u00eds \n\nCarlos Prestes. A sua passagem por Goi\u00e2nia \u00e9 anterior ao golpe de 64, mas teve impacto \n\nfuturamente, como contou Modesto Gomes: \u201cFoi uma visita que atraiu um n\u00famero muito \n\ngrande de pessoas e muitas dessas pessoas que n\u00e3o eram marxistas e nem comunistas foram \n\natingidas posteriormente porque posaram em fotografias tiradas ao lado de Luiz Carlos \n\nPrestes\u201d29. \n\nTormin tamb\u00e9m se recordou dessa passagem: \n\n \n\nLuiz Carlos Prestes veio a Goi\u00e2nia, por volta de 1957, 1958; nesta \u00e9poca, ele \nj\u00e1 tinha sido cassado, ele veio para receber a homenagem do Partido \n\n                                                        \n28 ParaTodos apud Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, maio 1957. \n29 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 16/02/2008. \n\n\n\n28 \n \n\nComunista[...] Quando ele chegou no pr\u00e9dio da Assembl\u00e9ia, onde ia receber \na homenagem, havia um projeto ou uma ordem, Deputado Lisboa Machado \nproibindo a entrada dele. De l\u00e1 ele foi descendo a rua e o povo acompanhando, \ne n\u00e3o era s\u00f3 comunista n\u00e3o, que acompanhava: o Atanagildo Fran\u00e7a que era \ndo Cart\u00f3rio, o Camargo J\u00fanior, enfim, quem gostava, do Prestes estava l\u00e1. Ele \nfoi descendo a Goi\u00e1s e virou a Anhanguera, quando ele chegou frente ao Bazar \nOi\u00f3, ele leu \u201cBazar Oi\u00f3\u201d, e disse: \u201cconhe\u00e7o isto aqui, vou entrar\u201d, quer dizer \nele j\u00e1 conhecia o nome. Ele saiu de l\u00e1 \u00e0s 10 horas da noite. Dava entrevistas, \nconversava, reconhecia amigos antigos, foi uma festa e tudo fotografado \n(GOI\u00c2NIA, 1985, p. 264). \n\n \nFigura 4 -  Fotografias de visitas ao Bazar Oi\u00f3 \n\n \nEm cima: Malba Tahan (terceiro, da esquerda para direita) em primeiro plano.   \nEmbaixo: Luiz Carlos Prestes (primeiro, da esquerda para direita). \n \nFonte: Jornal Oi\u00f3, n.1, 1957 e Goi\u00e1s Ilustrado, sem data.  \n \n\nO fot\u00f3grafo H\u00e9lio de Oliveira registrou o momento. As fotos ficaram escondidas e \n\ns\u00f3 foram expostas anos mais tarde. Ainda sobre os pol\u00edticos que frequentavam a livraria, Cl\u00f3vis \n\n\n\n29 \n \n\nCarrilho, ex-gerente, relembra que o governador Ot\u00e1vio Lage, do partido conservador UDN \n\n(Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional), ia ao local com frequ\u00eancia. Isso j\u00e1 no come\u00e7o do regime militar: \n\n\u201cele ia l\u00e1 quase todos os dias. Deputado ia muito, estadual, federal, vereador\u201d. Por ali, tamb\u00e9m \n\naconteciam eventos pol\u00edticos voltados para a cultura. No m\u00eas de julho de 1957, o prefeito Jo\u00e3o \n\nde Paula Teixeira Filho sancionou a lei municipal que ampliava de 60 para 100 mil cruzeiros a \n\nBolsa de Publica\u00e7\u00f5es Hugo de Carvalho Ramos30. A noite foi de coquetel e transmiss\u00e3o do \n\nevento pela R\u00e1dio Anhanguera. \n\nPeriodicamente, Olavo Tormin enviava n\u00fameros do impresso para institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo, por exemplo, a C\u00e2mara Brasileira do Livro. Em resposta, depois de acompanhar as \n\nprimeiras onze edi\u00e7\u00f5es, o ent\u00e3o presidente da CBL Diaulas Riedel escreveu uma carta: \n\n \n\u00c9 poss\u00edvel verificar-se que ela (publica\u00e7\u00e3o) n\u00e3o constitui uma aventura, mas \numa realidade, fruto da const\u00e2ncia no amor das letras, artes e cultura dos que \na fazem e financiam. Faz, assim, a C\u00e2mara Brasileira do Livro sinceros votos \npara que a iniciativa se consolide e possa o Jornal Oi\u00f3 cumprir, sem \ndesfalecimentos, a miss\u00e3o civilizadora que j\u00e1 realiza.31 \n\n \n\nPor motivos financeiros, o Jornal Oi\u00f3 chegou ao fim nove n\u00fameros depois dessa \n\ncorrespond\u00eancia da CBL. Ficam as impress\u00f5es, como a do jornalista e escritor Paulo Dantas, \n\nda Gazeta: \u201cA presen\u00e7a e a publica\u00e7\u00e3o deste mens\u00e1rio cultural, verdadeira tribuna livre de \n\ndebates intelectuais, espelham, expressivamente, as atividades de um grupo central, cuja \n\natua\u00e7\u00e3o vem repercutindo no Brasil\u201d (DANTAS, 1957).32 \n\n \n\n \n\n1.2 Um agente liter\u00e1rio: Olavo Tormin \n \nAo trabalhar o campo liter\u00e1rio, seus agentes e sua din\u00e2mica, a partir do cen\u00e1rio \n\nfranc\u00eas no s\u00e9culo XIX, o soci\u00f3logo Pierre Bourdieu trata, entre outras coisas, da rela\u00e7\u00e3o entre \n\neditores e autores. Para ele, os editores s\u00e3o personagens intermedi\u00e1rias entre o art\u00edstico e o \n\necon\u00f4mico, assim como os diretores de galerias ou de teatro e a intera\u00e7\u00e3o entre os dois lados \n\ncostuma ser de \u201cenorme viol\u00eancia larvada e \u00e0s vezes declarada\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 86). \n\nSaltando da Europa do s\u00e9culo XIX para o Brasil do s\u00e9culo XX, o cen\u00e1rio que encontramos \u00e9 o \n\noposto. Essa personagem intermedi\u00e1ria, aqui exemplificada com Olavo Tormin, \u00e9 bem vista e \n\n                                                        \n30 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, jul. 1957. \n31 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, jan. 1958. \n32 DANTAS, Paulo. Poesia e romance no Brasil Central. A Gazeta, S\u00e3o Paulo, 5 abr. 1957. \n\n\n\n30 \n \n\nbem quista em seu meio. A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 de troca e, como j\u00e1 foi e continuar\u00e1 sendo mostrado neste \n\ntrabalho, Tormin agia como um produtor cultural, atuando em diferentes frentes (livreiro, editor \n\ne produtor cultural). Ao fazer esta an\u00e1lise, \u00e9 necess\u00e1rio ter em vista a localidade de Goi\u00e2nia \n\n(GO) e o cen\u00e1rio socio-econ\u00f4mico e cultural pelo qual a cidade e o estado de Goi\u00e1s passavam \n\n\u00e0 \u00e9poca. No caso de dois editores, que ser\u00e3o tratados em seguida, \u00canio Silveira e Jos\u00e9 Olympio, \n\no volume e o alcance do trabalho de cada um, al\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, fez com que a \n\nconviv\u00eancia com outros produtores culturais/agentes liter\u00e1rios fosse muito maior. Dessa forma, \n\na rela\u00e7\u00e3o citada por Bourdieu \u00e9 mais f\u00e1cil de ser percebida. \n\nPartindo desse pressuposto, de que o livreiro Tormin era uma figura relevante no \n\ncen\u00e1rio cultural goiano como fundador do Bazar Oi\u00f3 e realizador de atividades que \n\nextrapolavam a livraria, trataremos da sua hist\u00f3ria. Antes de abrir a livraria, que come\u00e7ou como \n\num bazar, ele era representante da Editora Saraiva e da Companhia Melhoramentos e vendia \n\nlivros tamb\u00e9m para universit\u00e1rios em Goi\u00e2nia. Trabalhou no Banco Com\u00e9rcio de Ind\u00fastria de \n\nMinas Gerais e depois na Caixa Econ\u00f4mica Federal, onde ficou por aproximadamente 23 anos. \n\nCom a livraria j\u00e1 em pleno funcionamento, ainda havia espa\u00e7o para manter alguns la\u00e7os com o \n\npassado. Nas edi\u00e7\u00f5es do Jornal Oi\u00f3 \u00e9 f\u00e1cil encontrar an\u00fancios da cole\u00e7\u00e3o de cl\u00e1ssicos \n\nbrasileiros publicados pela Saraiva: \u201cAssine a Cole\u00e7\u00e3o Saraiva \u2013 cada m\u00eas um livro, cada livro \n\nCr$20,00\u201d. \n\nDe fam\u00edlia mineira, Olavo Orosco Goulart Tormin da Ressurrei\u00e7\u00e3o nasceu em \n\nCampinas, S\u00e3o Paulo, em doze de abril de 1925. Para cursar o ensino fundamental, se mudou \n\npara Santos com uma irm\u00e3. Foi nesta \u00e9poca que ele abreviou seu nome para Olavo Tormin. \n\nSaiu de l\u00e1 quando conseguiu um emprego de cont\u00ednuo para ganhar trezentos mil r\u00e9is em \n\nGoi\u00e2nia. Tormin fez o curso t\u00e9cnico de contabilidade na Escola T\u00e9cnica do Com\u00e9rcio. Casou-\n\nse com Francisca Hermano, em dezembro de 1947, com quem teve cinco filhos. Conhecida por \n\nFrancisquinha, ela chegou a trabalhar no Bazar Oi\u00f3, mas o marido preferiu que ela ficasse \n\nrespons\u00e1vel pela casa e pelos filhos, atitude ainda muito comum na \u00e9poca. Nos eventos da \n\nlivraria era f\u00e1cil encontr\u00e1-la ao lado de Olavo. Ele gostava de m\u00fasica, principalmente jazz, blues \n\ne m\u00fasica cl\u00e1ssica. Em 1989, doou ao acervo do Museu da Imagem e do Som de Goi\u00e1s sua \n\ncole\u00e7\u00e3o de mais de setecentos discos de vinil. Outra paix\u00e3o era o futebol. Foi o s\u00f3cio n\u00b034 do \n\nS\u00e3o Paulo Futebol Clube. O livreiro lia diariamente jornais de Goi\u00e1s e de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de \n\nromances estrangeiros e nacionais, incluindo os autores goianos. O emprego na Caixa lhe \n\ngarantia a estabilidade financeira que a livraria, por outro lado, n\u00e3o conseguia lhe proporcionar. \n\nTer um emprego vinculado ao Estado foi uma constante entre os agentes liter\u00e1rios da \u00e9poca, \n\ncomo veremos mais a frente. \n\n\n\n31 \n \n\nO golpe militar representou uma ruptura para o Brasil e tamb\u00e9m, de forma pontual, \n\npara o Bazar Oi\u00f3. Foram muitos os reflexos na livraria. O n\u00famero de clientes caiu \n\nexponencialmente, como lembram o ex-gerente Cl\u00f3vis Carrilho e sua esposa, S\u00f4nia Tormin, \n\numa das filhas de Olavo: \u201cEra um ponto de encontro e os escritores eram tachados todos como \n\ncomunistas\u201d, afirma S\u00f4nia 33 . N\u00e3o existia mais aquele ambiente de agita\u00e7\u00e3o cultural. Ao \n\ncontr\u00e1rio, encontros, reuni\u00f5es, debates, tudo que pudesse gerar troca de ideias e discuss\u00f5es \n\nestava proibido. As pessoas tinham receio do que fazer e com quem conversar. Relatos sobre \n\nessa \u00e9poca explicam melhor o momento. \n\n\u2014 O clima em Goi\u00e2nia era o pior poss\u00edvel, porque o que funcionava mais era o \n\n\u201cdedo-durismo\u201d e todo mundo ficava com medo de ser denunciado (Modesto Gomes, escritor \n\ne jornalista)34. \n\n\u2014 Evidentemente quando veio a \u201cborrasca\u201d, a gente teve mais informa\u00e7\u00f5es \n\nindiretas e cada um se transformou num caramujo para poder escapar dos raios da \n\n\u201cborrasca\u201d. Foi numa \u00e9poca em que a conviv\u00eancia humana se tornou muito dolorosa em \n\nvirtude da grande capacidade de apontar o dedo (Pereira Zeka, advogado)35. \n\nNo Bazar Oi\u00f3, assim como em outras livrarias do estado e do pa\u00eds, alguns livros \n\nchegavam a ser vendidos escondidos. O escritor Miguel Jorge lembrou que comprou obras com \n\ncapas trocadas, tanto da livraria de Olavo Tormin quanto no Brasil Central. O livreiro Ivan \n\nPresen\u00e7a, trabalhou como vendedor por oito meses no Bazar Oi\u00f3, em 1968. Ele se recorda que \n\nvendeu livros por debaixo do balc\u00e3o: \u201cTinham at\u00e9 livros pornogr\u00e1ficos que n\u00e3o podiam. O \n\nneg\u00f3cio era muito controlado[...] Ainda mais que tratando de Goi\u00e2nia, naquele per\u00edodo, [...] \n\nera uma cidade que era facilmente controlada.\u201d36. J\u00e1 Carrilho se lembra apenas de ter vendido \n\nescondido Mein Kampf, de Hitler. \n\nSegundo o relato de alguns dos entrevistados citados, Olavo Tormin recebia pessoas \n\nque estavam sendo procuradas pela repress\u00e3o e dava abrigo em um quarto nos fundos da \n\nlivraria. N\u00e3o foram encontrados relatos do livreiro comentando o fato. \n\n\u2014 Eu sabia que tinha esse lugar, mas eu nunca fui l\u00e1. Nunca tive curiosidade de \n\nir, mas sabia que tinha, onde ele escondia os amigos. Ele era um homem corajoso. \u00c9 claro que \n\nele n\u00e3o iria falar as coisas desnecessariamente, mas coragem de fazer e de assumir se fosse o \n\ncaso, ele tinha. (Modesto Gomes, escritor e jornalista).  \n\n                                                        \n33 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 04/11/2007. \n34 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 16/12/2008. \n35 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 20/01/2008. \n36 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 20/10/2007. \n\n\n\n32 \n \n\nModesto Gomes chegou a ser preso quando trabalhava em O Popular. Segundo ele, \n\nisso aconteceu por volta das onze horas da noite, ao sair da reda\u00e7\u00e3o do jornal. Foram vinte e \n\nquatro horas preso, sem a fam\u00edlia saber onde estava. Ele foi solto, sem ter sido interrogado. \n\nModesto Gomes nunca soube que suspeitas reca\u00edram sobre ele e nem o motivo de o terem \n\nlibertado. No caso de Olavo Tormin, o encarceramento se estendeu por aproximadamente um \n\nm\u00eas. Em um depoimento dado \u00e0 Prefeitura de Goi\u00e2nia, e publicado em 1985, o livreiro se \n\nrecorda do acontecido. Foi 196937, poucos meses depois do presidente militar Costa e Silva \n\ninstituir o AI-5, em 13 de dezembro de 1968. Em Goi\u00e2nia, foi criada uma subcomiss\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Geral de Inqu\u00e9rito e, quem assumiu o comando foi o Major Eurides Curvo. Segundo \n\nTormin, ele tinha sido demitido da Caixa um m\u00eas antes. Logo ap\u00f3s se referir ao coronel, Olavo \n\nemenda: \u201cVou limpar a boca sen\u00e3o ela suja, sabe?\u201d. Foi necess\u00e1ria uma \u201cdesculpa\u201d para que a \n\nCGI agisse e assim fez o Major Curvo: \n\n \nA acusa\u00e7\u00e3o era poss\u00edvel diferen\u00e7a; na \u00e9poca, eu era tesoureiro, sabe? Uma \nposs\u00edvel diferen\u00e7a que ele achou, ent\u00e3o, me acusou, mandou me prender, \nprender o Presidente [Thirso Correa Rosa], o outro tamb\u00e9m [vice-presidente] \nCalixto Ant\u00f4nio. E, at\u00e9 hoje, essa diferen\u00e7a ningu\u00e9m sabe\u2026 a contabilidade \nnaquela \u00e9poca era atrasada 6 meses, era feita a m\u00e3o e, sempre que havia uma \ndiferen\u00e7a, tinha-se que verificar o que era, e a gente j\u00e1 apurava. Naquele dia, \nele entrou na Caixa e havia uma diferen\u00e7a entre a Tesouraria e a Contabilidade \nde 769 mil cruzeiros. Eu havia comunicado \u00e0 presid\u00eancia (toda diferen\u00e7a que \nhavia, eu comunicava), eu comuniquei e esse rapaz comunicou a eles. Ent\u00e3o \neles invadiram a Caixa, pegaram documento. Houve um processo, \nconfiscaram todos os meus bens, sem raz\u00e3o de ser (PREFEITURA \nMUNICIPAL, 1985 p. 265).  \n\n \n\n A pris\u00e3o aconteceu depois desse dia em que foi confirmada uma diferen\u00e7a nas \n\ncontas do banco. O momento \u00e9 lembrado pela filha do livreiro, S\u00f4nia, que na \u00e9poca trabalhava \n\ncom o pai no Bazar Oi\u00f3. Os dois estavam no escrit\u00f3rio, na parte superior da loja, quando \n\nchegaram os agentes da Pol\u00edcia Federal. Eles se dirigiram ao gerente Cl\u00f3vis e pediram para \n\nfalar com Olavo Tormin. O livreiro, depois de uma conversa r\u00e1pida com os policiais, volta-se \n\npara a filha:  \n\n\u2014 Estou indo. Est\u00e3o me levando, mas n\u00e3o sei pra onde. \n\nDepois ele viu que foi levado para o 10\u00ba Batalh\u00e3o de Ca\u00e7adores, onde ficou por \n\n\u201cum m\u00eas e tr\u00eas dias\u201d38. Nesse mesmo local, houve registros de tortura contra outros presos39. A \n\nfilha se recorda que os agentes conheciam o pai dela e por isso disseram que n\u00e3o iriam algem\u00e1-\n\n                                                        \n37 A fam\u00edlia acredita que foi no m\u00eas de abril, mas n\u00e3o tem certeza. \n38 Depoimento de Olavo Tormin in Prefeitura municipal (1985, p. 265).  \n39 Ler Arquivos revelados (2016). \n\n\n\n33 \n \n\nlo nem agir com viol\u00eancia. S\u00f4nia n\u00e3o sabia para onde o pai estava sendo levado e seguiu direto \n\npara casa contar \u00e0 m\u00e3e o que tinha ocorrido. \n\n\u2014 Eu tinha que avisar a minha m\u00e3e. Meu pai saiu, mas eu n\u00e3o podia sair correndo. \n\nEu tinha que esperar, n\u00e3o podia chamar a aten\u00e7\u00e3o. \n\n\u2014 Eu estive na casa dele depois que ocorreu isso, e estava numa esp\u00e9cie de clima \n\nde vel\u00f3rio. Todo mundo achando aquilo um neg\u00f3cio absurdo, esquisito. A gente procurou \n\nconversar, dar um jeito, ver se melhorava aquele \u00e2nimo (Modesto Gomes, escritor e amigo da \n\nfam\u00edlia). \n\nGrande parte de todo o estoque da livraria foi levado, assim como bens de Olavo e \n\nda fam\u00edlia. \n\n \nA pol\u00edcia invadiu l\u00e1, a pedido da Caixa Econ\u00f4mica, pegou livros, jogou tudo \nnum dep\u00f3sito l\u00e1 na Vila Nova. Naquela \u00e9poca, eu tinha aquelas r\u00e9guas de \nc\u00e1lculo de engenharia, cole\u00e7\u00f5es de direito, livros de engenharia, de medicina, \nde tudo. Quando me devolveram, s\u00f3 devolveram os do curso prim\u00e1rio, a do \nginasial, o resto sumiu tudo. Eles invadiram l\u00e1. Invadiram a minha casa \ntamb\u00e9m. Eu estava dormindo, come\u00e7aram a derrubar a minha casa\u2026 eu acho \nque n\u00e3o pode uma casa financiada s\u00f3 responde por d\u00e9bito da pr\u00f3pria casa, mas \nforam l\u00e1 e derrubaram tudo. E, hoje, constru\u00edram, no local, um pr\u00e9dio de 14 \nandares. Sei l\u00e1! Tocar para a frente para ver, n\u00e3o \u00e9? (PREFEITURA \nMUNICIPAL, 1985, p. 266). \n\n \n\nEm 1974, ele n\u00e3o conseguiu mais manter as portas abertas. Com o fim do Bazar \n\nOi\u00f3, Olavo Tormin teve outros empregos, mas nenhum que durasse muito tempo. Em 1984, foi \n\nhomenageado como S\u00f3cio-benem\u00e9rito da Uni\u00e3o Brasileira dos Escritores de Goi\u00e1s por sua \n\n\u201cdestacada atua\u00e7\u00e3o no movimento social do estado\u201d. No dia 8 de janeiro de 1991, Olavo passou \n\nmal no apartamento em que morava sozinho. O vizinho chamou o filho e o genro que o levaram \n\nao hospital, onde ele morreu no mesmo dia. Sem provar sua inoc\u00eancia, sem seus bens e com \n\nmuitas dificuldades financeiras. \n\n \n\n \n\n1.3 Outros agentes liter\u00e1rios: \u00canio Silveira e Jos\u00e9 Olympio \n \n\nPara inserir Olavo Tormin num contexto nacional, com o intuito do compar\u00e1-lo com \n\noutros agentes liter\u00e1rios e assim relativizar a sua atua\u00e7\u00e3o, vamos abordar um pouco das vidas \n\nde dois editores: \u00canio Silveira e Jos\u00e9 Olympio, figuras-chave na hist\u00f3ria recente do livro no \n\nBrasil, que se formaram e se estabeleceram em grandes capitais, polos culturais, S\u00e3o Paulo e \n\nRio de Janeiro. Foram editores, mas a atua\u00e7\u00e3o deles extrapolava o trabalho de edi\u00e7\u00e3o. Ambos \n\n\n\n34 \n \n\ntiveram livrarias que serviram de espa\u00e7o para a conviv\u00eancia entre autores e intelectuais. Na \n\nesfera de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, acredito que Tormin se posicione mais pr\u00f3ximo a \u00canio Silveira (de \n\numa forma mais t\u00edmida), que foi muito atuante na luta contra o regime militar. J\u00e1 Jos\u00e9 Olympio, \n\npreferiu se manter numa posi\u00e7\u00e3o mais conservadora, como ser\u00e1 mostrado neste cap\u00edtulo. \n\nO paulista \u00canio Silveira nasceu em 1925. Formou-se em Ci\u00eancias Sociais pela \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo e seguiu para o exterior, onde estudou editora\u00e7\u00e3o na Universidade \n\nde Col\u00fambia, em Nova York, e fez est\u00e1gio na Editora Alfred Knopf. Ao voltar para o Brasil, \n\nfoi trabalhar na Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, selo da Editora Nacional, em que o dono era o seu sogro \n\nOctalles Marcondes Ferreira. Em seis anos na Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, era respons\u00e1vel pela \n\nsubsidi\u00e1ria do Rio de Janeiro. Hallewell atribui a \u00canio \u201ccontribui\u00e7\u00e3o em m\u00e9todos \n\nadministrativos, publicidade, produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e pol\u00edtica editorial\u201d para o desenvolvimento da \n\nind\u00fastria editorial no Brasil (HALLEWELL, 2005, p. 535). Foi vice-presidente da C\u00e2mara \n\nBrasileira do Livro e presidente do Sindicato Nacional dos Editores de Livros. Em 1970, aos \n\n45 anos, controlava cerca de 20% do mercado brasileiro de fic\u00e7\u00e3o. \n\nA editora tamb\u00e9m tinha uma livraria. A Livraria Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, inaugurada \n\nem 1955 na Rua Sete de Setembro, no centro do Rio de Janeiro, era um ponto de encontro para \n\ndebates pol\u00edticos de intelectuais de esquerda. \u00canio estimulava autores nacionais, como \n\nFernando Sabino, que publicou O Encontro Marcado (1956), que atingiu 16 edi\u00e7\u00f5es, sendo seis \n\ntraduzidas. O romance inaugurou a cole\u00e7\u00e3o \u201cVera Cruz\u201d, dedicada \u00e0 literatura brasileira. O \n\neditor tamb\u00e9m se dedicava \u00e0s tradu\u00e7\u00f5es de obras da literatura moderna, trabalhava com editoras \n\nestadunidenses, francesas, italianas, alem\u00e3s, espanholas e russas. Sua vis\u00e3o publicit\u00e1ria p\u00f4de \n\nser percebida na tradu\u00e7\u00e3o de Lolita, em 1959, de Vladimir Nabokov. A aposta no autor, at\u00e9 \n\nent\u00e3o desconhecido no Brasil, rendeu o esgotamento da primeira edi\u00e7\u00e3o, de 30 mil exemplares, \n\nem dez meses. O livro foi vendido inclusive em bancas de jornal. Outro sucesso foi a tradu\u00e7\u00e3o \n\nde O Advogado do Diabo, de Morris West, que vendeu um livro por minuto em seis meses, 250 \n\nmil exemplares (HALLEWELL, 2005). \n\n\u00canio Silveira era um editor engajado, filiado ao Partido Comunista. Foi preso sete \n\nvezes e a editora sofreu financeiramente \u201cacirramento dos instrumentos de censura e de outras \n\nformas de press\u00e3o\u201d (VIEIRA, 1998, p. 144). O editor recorreu \u00e0 Justi\u00e7a para conseguir preservar \n\no patrim\u00f4nio da empresa, que estava tendo edi\u00e7\u00f5es inteiras apreendidas e, que a m\u00e9dio prazo, \n\n\u201cprovocaria sua insolv\u00eancia financeira\u201d (VIEIRA, 1998, p. 93). A Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira chegou \n\n\n\n35 \n \n\na ser incendiada em 1968, mesmo ano em que a livraria foi alvo de uma explos\u00e3o provocada \n\npor terroristas de direita40. \n\nVieira explica que a editora era ortodoxamente de esquerda, mas n\u00e3o partid\u00e1ria. \n\n\u00canio publicava \u201ctextos engajados, que foram de fato fundamentais para a defini\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade pol\u00edtica da Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, apresentando an\u00e1lises da conjuntura nacional que \n\nalertavam para a gravidade da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (VIEIRA, 1998, p. 79). O pr\u00f3prio editor \n\nesclarece sua postura editorial: \u201cEu n\u00e3o era um sect\u00e1rio, e nunca fui um sect\u00e1rio, a edi\u00e7\u00e3o dos \n\nlivros do Deutscher o demonstra, como demonstram tamb\u00e9m numerosos outros livros de \n\nautores n\u00e3o marxistas, marxistas mas dissidentes e marxistas heterodoxos que eu publiquei\u201d \n\n(idem, 1998, p. 84). Ainda em entrevista a Vieira, \u00canio Silveira afirmou que \u201cSe voc\u00ea, fosse \n\nquem fosse ideologicamente, tivesse algo de oportuno e s\u00e9rio a dizer para influir na crise \n\npol\u00edtica brasileira de ent\u00e3o, n\u00f3s publicar\u00edamos\u201d (ibidem, 1998, p. 119). \n\nA Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira entrou em concordata pela segunda vez em 1970. Segundo \n\nAndr\u00e9a Galucio, \u201ca crise da editora pode ser entendida num processo que iniciou na ditadura \n\nmilitar e percorreu toda d\u00e9cada de 80 e 90 do s\u00e9culo XX\u201d (GALUCIO, 2009, p. 171). O Banco \n\nNacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE) assumiu a editora, em 1975, e \u00canio Silveira \n\nse manteve na dire\u00e7\u00e3o editorial at\u00e9 morrer em 1996, quando o Grupo Record comprou a \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nPor outro lado, um editor que se destacou pelo seu relacionamento com os \n\ngovernantes foi Jos\u00e9 Olympio. Ele tinha uma vis\u00e3o pragm\u00e1tica para manter os neg\u00f3cios e \n\ntamb\u00e9m publicar autores nacionais de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas diversas. J.O., como era conhecido, \n\nparou os estudos ao completar o curso prim\u00e1rio. O contato com os livros se deu quando, aos 16 \n\nanos, conseguiu o emprego de vendedor na renomada livraria Garraux, em S\u00e3o Paulo. Sua neta, \n\nLucila Soares, que escreveu Rua do Ouvidor 110 (2006), afirma que \u201cplanejava ele mesmo a \n\narruma\u00e7\u00e3o das vitrines e inventou uma novidade para chamar a aten\u00e7\u00e3o: cart\u00f5es datilografados \n\nque destacavam frases e trechos de obras\u201d (SOARES, 2006, p. 27). Mais tarde, seria promovido \n\na gerente. O local lhe proporcionava contato com pessoas da alta sociedade da capital paulista. \n\nSegundo o jornalista e historiador Francisco de Assis Barbosa, \u201cser o gerente da livraria era, \n\npor certo, uma posi\u00e7\u00e3o de prest\u00edgio n\u00e3o s\u00f3 pelo ordenado como pelo contato permanente e \n\nobrigat\u00f3rio com pol\u00edticos e intelectuais, sem falar nos ricos fazendeiros e propriet\u00e1rios, esnobes \n\nda cultura\u201d (PEREIRA, 2008, p. 355). \n\nA grande mudan\u00e7a na vida profissional de J.O., aconteceu quando ele comprou \n\n                                                        \n40 Para saber mais sobre a a\u00e7\u00e3o terrorista da direita durante a ditadura militar, ler A direita explosiva no Brasil \n\n(1996), organizado por Jos\u00e9 Amaral Argolo. \n\n\n\n36 \n \n\ntodos os livros da biblioteca de Alfredo Pujol, em 1930. Pujol foi um escritor, membro da ABL \n\ne frequentador da Garraux. No ano seguinte, com parte desse acervo, o ex-gerente se tornou \n\ndono de uma livraria, a Jos\u00e9 Olympio Editora, na rua da Quitanda, 19-A, em S\u00e3o Paulo. Em \n\n1933, ele se mudou para o Rio de Janeiro. A localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser melhor: a rua do \n\nOuvidor 110. A mesma rua j\u00e1 foi endere\u00e7o de jornais e outras livrarias. Quando a Jos\u00e9 Olympio \n\nfoi inaugurada, a livraria do outro lado da pista era a Garnier, que j\u00e1 tinha sido a principal da \n\ncidade nas d\u00e9cadas passadas. Em entrevista para O Jornal, publicada no dia 4 de julho de 1934, \n\n\u00e9poca da inaugura\u00e7\u00e3o da livraria, Jos\u00e9 Olympio mostra a import\u00e2ncia que quer dar \u00e0 importa\u00e7\u00e3o \n\nde literatura estrangeira: \u201cTudo farei no sentido de que os brasileiros n\u00e3o sintam falta de boas \n\nleituras, n\u00e3o fiquem no desconhecimento de grandes obras porque n\u00e3o haja quem as importe\u201d \n\n(PEREIRA, 2008, p. 359). \n\nIncentivado pelo amigo Amando Fontes, J.O. tomou uma decis\u00e3o considerada uma \n\n\u201cousadia editorial\u201d (SOARES, 2006, p. 38). Ele ofereceu um contrato com Jos\u00e9 Lins do Rego \n\npara reeditar cinco mil exemplares de Menino de Engenho e mais dez mil de Bangu\u00ea. Segundo \n\nSoares, a empreitada foi um sucesso, n\u00e3o com a vendagem dos exemplares, e sim, com a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da imagem de Jos\u00e9 Olympio, um \u201ceditor que bancava tiragens muito superiores \u00e0s \n\ndos concorrentes, pagava direitos autorais em dia e, maravilha das maravilhas, concedia \n\nadiantamentos\u201d (SOARES, 2006, p. 41). Mais tarde, a lista de autores da editora teria nomes \n\ncomo Jorge Amado, Rachel de Queiroz, Manuel Bandeira, Carlos Drummond de Andrade e \n\nGilberto Freyre. Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa, m\u00e9dico e diplomata, foi escalado depois de lan\u00e7ar \n\nSagarana, em 1946, pela Editora Universal. Fato curioso \u00e9 que a mesma obra foi analisada pelo \n\nj\u00fari do concurso liter\u00e1rio Humberto de Campos, da Jos\u00e9 Olympio, oito anos antes mas ficou em \n\nsegundo lugar41. \n\n A livraria Jos\u00e9 Olympio se tornou um ponto de encontro de grandes nomes da \n\nliteratura brasileira. Soares descreve o lugar da seguinte forma: \u201cEra escura, quente e oferecia \n\ncomo assento apenas alguns bancos de madeira. Ali n\u00e3o havia ventiladores, cafezinho ou \u00e1gua. \n\nMas havia um espa\u00e7o acolhedor para a prosa, algo que andava em falta\u201d (SOARES, 2006, p. \n\n52).  \n\nJ.O. era uma figura muito bem articulada na sociedade carioca, \u201cum apreciador da \n\nboa comida, conhecendo pelo nome os gar\u00e7ons de muitos restaurantes que frequentava; ia muito \n\nao cinema, \u00e0s vezes apenas para uma soneca... e de jogar p\u00f4quer com amigos como o romancista \n\nJos\u00e9 J. Veiga, que morava no mesmo pr\u00e9dio\u201d (PEREIRA, 2008, p. 52). A rela\u00e7\u00e3o do J.O. com \n\n                                                        \n41 SOARES (2006, p. 133).  \n\n\n\n37 \n \n\nos pol\u00edticos \u00e9 uma parte importante do agente liter\u00e1rio: \u201cJos\u00e9 Olympio editou com o mesmo \n\nesp\u00edrito autores da direita, da esquerda e do planeta Sirius\u201d, escreveu Carlos Drummond de \n\nAndrade no artigo \u201cA Casa\u201d, publicado no Di\u00e1rio de Pernambuco (11.11.1956) (PEREIRA, \n\n2008, p. 24). Sobre isso, J.O. disse: \u201cAcho que tudo o que fizemos \u2013 editar Get\u00falio, Graciliano, \n\nArmando Salles, Jos\u00e9 Am\u00e9rico, Pl\u00ednio Salgado, enfim: romancistas de esquerda, pol\u00edticos de \n\ndireita, movimento integralista \u2013 tudo isso simplesmente aconteceu. N\u00e3o foi objeto de plano. \n\n[...] N\u00f3s nunca perguntamos a A se dever\u00edamos editar B, nem a B se dever\u00edamos publicar C\u201d \n\n(PEREIRA, 2008, p. 54). \n\nDurante o Estado Novo, a editora sofreu muito. V\u00e1rios de seus autores foram presos \n\ne livros queimados. Est\u00e3o na lista: Jorge Amado, com 1.427 exemplares queimados de uma vez \n\nem Salvador; Rachel de Queiroz ficou presa por tr\u00eas meses num quartel do corpo de bombeiros, \n\nem Fortaleza; e o ilustrador Tom\u00e1s Santa Rosa foi preso ao sair da editora (SOARES, 2006, p. \n\n66). Jos\u00e9 Olympio conheceu Graciliano Ramos depois de ter sido \u201cpreso pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\nrepress\u00e3o do Estado Novo, na ca\u00e7a \u00e0s bruxas desencadeada pela malsucedida Intentona \n\nComunista de 1935\u201d (PEREIRA, 2008, p. 97). A obra Ang\u00fastia foi inclu\u00edda em seu programa \n\neditorial quando Graciliano Ramos ainda estava na pris\u00e3o. Por outro lado, na mesma \u00e9poca, a \n\nJos\u00e9 Olympio editava o diretor do Departamento de Propaganda e Difus\u00e3o Cultural (DPDC), \n\nLourival Fontes, tamb\u00e9m grande frequentador da livraria Jos\u00e9 Olympio, e Get\u00falio Vargas, por \n\nexemplo, com A nova pol\u00edtica do Brasil, em 1938. \n\nAt\u00e9 mesmo Graciliano Ramos entendia a postura \u201cimparcial\u201d de seu editor. Em um \n\ntexto de 1934, ele escreveu: \u201cO editor \u00e9 liberal. Se tem simpatia para qualquer extremidade, \n\noculta-a. Aparentemente est\u00e1 no meio: aceita livros de um lado e de outro, acolhe com amizade \n\npessoas de cores diferentes ou sem nenhuma cor\u201d (PEREIRA, 2008, p. 359). E essa rela\u00e7\u00e3o se \n\ndeu em diversos governos, como cita Jos\u00e9 Mario Pereira, organizador de Jos\u00e9 Olympio \u2013 o \n\neditor e sua casa (2008): \u201cnos tempos de Get\u00falio, Lourival Fontes, Almir de Andrade e Herman \n\nLima eram alguns deles; durante o governo Juscelino Kubitschek, \u00c1lvaro Lins e Augusto \n\nFrederico Schmidt iam constantemente \u00e0 editora para longas conversas; nos anos do general \n\nCastelo Branco, seu ministro para assuntos do Gabinete Civil, Lu\u00eds Viana Filho, com frequ\u00eancia \n\nlevava \u00e0 Casa as novidades da seara pol\u00edtica\u201d (PEREIRA, 2008, p. 21). \n\nA Jos\u00e9 Olympio editou pelo menos quatro escritores de Goi\u00e1s. Do romancista \n\nBernardo \u00c9lis, de Corumb\u00e1 de Goi\u00e1s, publicou Veranico de Janeiro (1966) e O tronco (1967); \n\ndo goiano Hugo de Carvalho Ramos, da Cidade de Goi\u00e1s, a edi\u00e7\u00e3o de 1965 de Tropas e \n\nBoiadas, com a capa desenhada por Lu\u00eds Jardim; do cr\u00edtico e poeta goiano Gilberto Mendon\u00e7a \n\nTeles publicou Drummond \u2013 A estil\u00edstica da repeti\u00e7\u00e3o, em 1970. Jos\u00e9 J. Veiga, romancista de \n\n\n\n38 \n \n\nCorumb\u00e1 de Goi\u00e1s, era amigo pr\u00f3ximo de Jos\u00e9 Olympio e teve pelo menos A Hora dos \n\nRuminantes (1974) editado pelo selo editorial. \n\nEm 1955, a livraria fechou porque os donos do pr\u00e9dio onde ela funcionava \n\ndecidiram implodi-lo para construir outro. Apesar de ter acertado, por contrato, um espa\u00e7o no \n\nnovo im\u00f3vel para a Jos\u00e9 Olympio, os donos mudaram de ideia e uma indeniza\u00e7\u00e3o foi paga pela \n\nquebra de acordo. Na d\u00e9cada de 1950, a editora empregava 150 funcion\u00e1rios e tinha filiais em \n\nS\u00e3o Paulo, Belo Horizonte e Recife. Nessa \u00e9poca, para manter o neg\u00f3cio, ele fez um pedido de \n\nempr\u00e9stimo ao Banco do Brasil e chegou inclusive a pedir a intermedia\u00e7\u00e3o do presidente \n\nGet\u00falio Vargas, mas o pedido n\u00e3o foi aceito. Em 1966, abriu o seu capital na Bolsa de Valores \n\n(PEREIRA, 2008, p. 407). Entre 1975 e 1983, o BNDE, Banco Nacional de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico, adquiriu o controle acion\u00e1rio da editora e, com isso, era o respons\u00e1vel pela sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o. Em 1984, Henrique S\u00e9rgio Gregori, presidente da Xerox do Brasil e do Banco \n\nCrefisul, assumiu o controle ao comprar as a\u00e7\u00f5es. Mesmo nessa condi\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Olympio \n\nmanteve-se como membro do Conselho Editorial e presidente de honra at\u00e9 o dia de sua morte, \n\nem 1990. \n\n\u00c9 importante fazer essa compara\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas nomes no sentido de se perceber \n\nat\u00e9 que ponto Olavo Tormin conseguiu ter uma atua\u00e7\u00e3o semelhante a dessas figuras nacionais, \n\ndentro das devidas propor\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito do cen\u00e1rio liter\u00e1rio regional de Goi\u00e1s. Numa an\u00e1lise \n\nbreve, podemos destacar algumas particularidades, por exemplo, somente \u00canio Silveira teve \n\numa forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, mas todos os tr\u00eas passaram por uma experi\u00eancia com a venda de \n\nlivros antes de abrirem ou assumirem o neg\u00f3cio. No que diz respeito ao cen\u00e1rio pol\u00edtico, foi \n\njustamente por causa dele que Olavo Tormin precisou fechar as portas, j\u00e1 Jos\u00e9 Olympio \n\nmanteve uma postura que fez com que ele superasse momentos dif\u00edceis devido a essa \n\nproximidade com o campo pol\u00edtico. \u00canio Silveira enfrentou de forma enf\u00e1tica o regime militar \n\ne sofreu fortes repres\u00e1lias. A editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira foi se arrastando at\u00e9 a concordata \n\nem 1970. Percebe-se, portanto, semelhan\u00e7as e particularidades entre os tr\u00eas, e um mesmo \n\nobjetivo-fim: o fomento da literatura, ou at\u00e9 mesmo da cultura de forma geral, nos seus locais \n\nde atua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.4 Panorama Nacional \n \nPara retratar as cenas liter\u00e1ria e cultural das d\u00e9cadas de 1950 a 70, per\u00edodo do Bazar \n\nOi\u00f3, optamos por voltar ao in\u00edcio do s\u00e9culo para ver como se deu parte da forma\u00e7\u00e3o do ambiente \n\n\n\n39 \n \n\nliter\u00e1rio brasileiro. Em A vida liter\u00e1ria no Brasil \u2013 1900, Brito Broca (1956) trata \n\nmajoritariamente do Rio de Janeiro, que passava por uma fase de \u201cremodela\u00e7\u00e3o\u201d e de \n\nprosperidade. Ambiente que, segundo o autor, se refletiu na vida liter\u00e1ria: \u201cOs escritores \n\nsuperestimaram essa moderniza\u00e7\u00e3o da cidade, atribuindo ao Rio, em contos, romances, \n\ncr\u00f4nicas, ambientes e tipos que na realidade aqui n\u00e3o existiam\u201d (BROCA, 1956, p. 16). Num \n\nolhar para as escolas liter\u00e1rias brasileiras at\u00e9 aquele momento, Broca aponta outros estados em \n\nque cada uma delas tomou mais corpo. S\u00e3o Paulo foi onde o romantismo mais se desenvolveu. \n\nO naturalismo, \u201cembora produzindo seus frutos na metr\u00f3pole, deitou suas mais fortes ra\u00edzes no \n\nmovimento cientificista do Recife\u201d; e o simbolismo, na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, Paran\u00e1, Santa \n\nCatarina e Rio Grande do Sul. O autor aponta a exist\u00eancia de grupos de escritores simbolistas \n\nem S\u00e3o Paulo, Bahia, Porto Alegre e Rio de Janeiro (BROCA, 1956, p. 132). \n\nA influ\u00eancia europeia sobre a vida da elite cultural e econ\u00f4mica brasileira era forte. \n\nDe acordo com Broca, o ch\u00e1 das cinco substituiu o caf\u00e9; os escritores se preocupavam com a \n\napar\u00eancia e at\u00e9 a literatura apresentava personagens, ambientes e situa\u00e7\u00f5es desconhecidos do \n\nBrasil como o v\u00edcio \u00e0 coca\u00edna e \u00e0 morfina e hist\u00f3rias que se passavam em hot\u00e9is de luxo (Broca, \n\n1956, p. 97). O autor cita uma cr\u00f4nica de Jo\u00e3o do Rio entitulada \u201cQuando o brasileiro descobrir\u00e1 \n\no Brasil\u201d em que o jornalista \u201cprotestava contra nossa ignor\u00e2ncia das coisas nativas, enquanto \n\nest\u00e1vamos sempre prontos com perfeito conhecimento da realidade europ\u00e9ia, v\u00edcio que era \n\ntamb\u00e9m, at\u00e9 certo ponto, o do cronista\u201d (idem, 1956, p. 92). \n\nAgora, quando decidia-se olhar para dentro do pa\u00eds, a aten\u00e7\u00e3o se voltava \n\nprioritariamente para o Rio de Janeiro. Muito do que se passava no mundo liter\u00e1rio acontecia \n\nna capital fluminense e, em menor grau, em S\u00e3o Paulo. Entretanto, outros estados tamb\u00e9m \n\nproduziam literatura. De acordo com Broca, eram eles: Cear\u00e1, Maranh\u00e3o, Bahia, Rio Grande \n\ndo Sul, Pernambuco, Goi\u00e1s, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais. Nesse sentido, o autor cita S\u00edlvio Romero \n\nque criticava esse centralismo carioca: \n\n \nSe algum merecimento me pode caber como cr\u00edtico e historiador liter\u00e1rio \u00e9 ter \nsido sempre o defensor constante dos talentos provincianos contra a estreiteza \nde esp\u00edrito revelada pelos criticalhos do Rio, no menospr\u00eazo sistem\u00e1tico que \ntem por norma contra todos os que n\u00e3o fazem parte da panelinha do elogio \nm\u00fatuo, em que se dessoram a si pr\u00f3prios e fazem moer quantos lhe s\u00e3o \nadversos, nomeadamente os bons escritores provincianos (BROCA, 1956, p. \n65). \n\n \n\nPara Brito Broca, apesar dos talentos em outros estados do pa\u00eds, nada \u00e9 forte o \n\nbastante para formar \u201ccentros de literatura \u00e0 parte\u201d do Rio de Janeiro (BROCA, 1956, p. 65). \n\n\n\n40 \n \n\nEscritores renomados nascidos em outros estados, como Raquel de Queiroz e Jos\u00e9 Lins do \n\nRego, s\u00f3 para citar dois, se mudaram para a cidade ao fechar acordos com grandes editoras \n\nnacionais. J\u00e1 entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1930, o Rio Grande do Sul entra em cena como o \n\nterceiro p\u00f3lo industrial do pa\u00eds, como consequ\u00eancia, \u201cj\u00e1 era poss\u00edvel ver a consolida\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado editorial\u201d fora do eixo Rio\u2013S\u00e3o Paulo (COSTA, 2005, p. 82). \n\nPara termos uma ideia de como se dava a distribui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, um indicativo pode \n\nser o n\u00famero de editoras existentes em cada capital. N\u00e3o foram encontrados dados relacionados \n\n\u00e0s livrarias. Em 1953, S\u00e3o Paulo tinha 43 editoras; Rio de Janeiro, 34; Porto Alegre, 13, seguida \n\npor Belo Horizonte (12), Salvador (9) e Recife (3). As outras cidades somam 30 editoras \n\n(HALLEWELL, 2005, p. 494). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a rua do Ouvidor era refer\u00eancia de ponto de livrarias e \n\ncaf\u00e9s da cena liter\u00e1ria carioca. Nela, estava a livraria Garnier, um local de encontro dos \n\nescritores, frequentado por Machado de Assis que tinha uma cadeira exclusiva \u2013 essas reuni\u00f5es \n\naconteciam antes na Livraria Lombaert e depois na \u201cRevista Brasileira\u201d. Machado de Assis era \n\nvisto acompanhado de Jos\u00e9 Ver\u00edssimo, M\u00e1rio de Alencar, L\u00facio de Mendon\u00e7a, Coelho Neto, \n\nVisconde de Taunay, Joaquim Nabuco e outros. Broca tamb\u00e9m cita, como editores importantes \n\nda \u00e9poca, os Laemmert &amp; Cia, o Francisco Alves, o Quaresma e o Jacinto (BROCA, 1956, p. \n\n50; 141). Em S\u00e3o Paulo, a Livraria Teixeira lan\u00e7ou, com grande vendagem, Poesias, de Olavo \n\nBilac, e A Carne, de J\u00falio Ribeiro, e tinha ainda a Garraux, por onde passavam \u201ctodas as grandes \n\nfiguras do governo, da sociedade e das letras que compunham a c\u00fapula dirigente do fast\u00edgio \n\nrepublicano de S\u00e3o Paulo\u201d (PEREIRA, 2008, p. 355). As livrarias Garnier e Garraux fecharam, \n\npor volta de 1935. Elas viviam da venda de livros importados de Paris e, com o crash da Bolsa \n\nde Valores de Nova Iorque, em 1929, o neg\u00f3cio ficou insustent\u00e1vel. \n\nNessa \u00e9poca, o espa\u00e7o para o desfile de escritores eram os sal\u00f5es, com modelos \n\nimportados da Fran\u00e7a, \u201cem que a literatura era cultivada como um luxo semelhante \u00e0queles \n\nobjetos complicados, aos paraventos japon\u00eases do \u2018art-nouveau\u2019\u201d (BROCA, 1956, p. 31). No \n\nRio de Janeiro, Broca cita os sal\u00f5es de Laurinda Santos L\u00f4bo, Sampaio Ara\u00fajo, do casal \n\nAzeredo e Joe e, em S\u00e3o Paulo, o de Jos\u00e9 de Freitas Vale. Para o autor, quem conseguia escapar \n\ndesse \u201ctom afetado e esnobe\u201d era Coelho Neto que tamb\u00e9m realizava encontros, na rua do Rozo: \n\n\u201cAli predominava a literatura, a cordialidade, e at\u00e9 mesmo uma certa sem-cerim\u00f4nia\u201d (BROCA, \n\n1956, p. 37). A import\u00e2ncia dessas reuni\u00f5es vai al\u00e9m da cordialidade, como explica Pierre \n\nBourdieu, em Regras da Arte (2002). Na obra, ele analisa o campo liter\u00e1rio franc\u00eas do s\u00e9culo \n\nXIX e a din\u00e2mica existente entre os produtores culturais. Para o autor, a partir da expans\u00e3o \n\nindustrial do Segundo Imp\u00e9rio e do surgimento do \u201cburgu\u00eas\u201d, na segunda metade do s\u00e9culo \n\n\n\n41 \n \n\nXIX, a rela\u00e7\u00e3o entre os produtores culturais e as figuras dominantes passou a ser de depend\u00eancia \n\ndireta do primeiro com o segundo, e o campo pol\u00edtico, incluindo a fam\u00edlia real, exercia esse \n\npoder, pois n\u00e3o havia ainda inst\u00e2ncias espec\u00edficas de consagra\u00e7\u00e3o estabelecidas. \n\nNos sal\u00f5es, ambientes reservados, exclusivos e com p\u00fablico determinado, era \n\nposs\u00edvel essa intera\u00e7\u00e3o entre os campos pol\u00edtico e liter\u00e1rio. Tratava-se, segundo Bourdieu, de \n\numa troca onde \n\n \nos detentores do poder pol\u00edtico visam impor sua vis\u00e3o aos artistas e apropriar-\nse do poder de consagra\u00e7\u00e3o e de legitima\u00e7\u00e3o que eles det\u00eam[...] por seu lado, \nos escritores e os artistas, agindo como solicitadores e como intercessores ou \nmesmo, \u00e0s vezes, como verdadeiros grupos de press\u00e3o, esfor\u00e7am-se em \nassegurar para si um controle mediato das diferentes gratifica\u00e7\u00f5es materiais \nou simb\u00f3licas distribu\u00eddas pelo Estado (BOURDIEU, 2002, p. 67). \n\n \n\nPor isso, Bourdieu afirma que os sal\u00f5es \u201cse distinguem mais pelo que excluem que \n\npelo que aglutinam\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 69). Ele lembra que esse ambiente muda, nos anos \n\nde 1850, quando os \u201cintelectuais prolet\u00e1rios\u201d passam a ocupar cervejarias e caf\u00e9s para \n\ndiscuss\u00f5es te\u00f3ricas de artistas populares, com participa\u00e7\u00e3o aberta, \u201cuma ambi\u00eancia de exalta\u00e7\u00e3o \n\nintelectual em tudo oposta \u00e0 atmosfera reservada e exclusiva dos sal\u00f5es\u201d (idem, 2002, p. 92). \n\nDessa forma, se aproxima mais dos exemplos brasileiros j\u00e1 citados. \n\nEntretanto, a depend\u00eancia entre os campos continua e uma grande mudan\u00e7a \n\nacontece quando esses agentes/escritores/produtores culturais passam a buscar a independ\u00eancia. \n\nEm vez de serem bancados pelos detentores de poder, sejam eles mecenas da monarquia ou do \n\nEstado, se tornam profissionais do seu of\u00edcio. Por isso, Broca afirma que, com o fim do \n\nmecenato imperial e o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, \u201cj\u00e1 n\u00e3o se compreendia a atitude do \n\nartista morrendo de fome\u201d (BROCA, 1956, p. 17). Racioc\u00ednio, segundo o autor, em que chegam \n\nat\u00e9 os simbolistas \u201ccom todo o desap\u00eago ao utilitarismo\u201d (idem). Entretanto, esse assunto n\u00e3o \n\nfoi resolvido facilmente. Em Pena de aluguel, a jornalista Cristiane Costa trata do dilema em \n\ntorno da profissionaliza\u00e7\u00e3o do escritor/artista. Na virada do s\u00e9culo, o artista pobre se v\u00ea entre \n\n\u201ca submiss\u00e3o ao mercado (o jornalismo, o folhetim e o teatro de boulevard) e ao gosto burgu\u00eas \n\n(expresso pela chamada \u201cliteratura sorriso\u201d, que jamais fustiga os valores sociais) e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o material e moral expressa pela boemia, o alcoolismo e o v\u00edcio, que ao menos dava \n\num sentido art\u00edstico a sua vida\u201d (COSTA, 2005, p. 62). Situa\u00e7\u00e3o que demora a mudar. Sobre a \n\nimpossibilidade de se viver da literatura no Brasil, Carlos Drummond de Andrade disse: \n\n\u201cchamo escritor brasileiro ao nativo ou naturalizado que consegue escrever obra liter\u00e1ria nos \n\nintervalos de exerc\u00edcios da profiss\u00e3o de servidor p\u00fablico, banc\u00e1rio, m\u00e9dico, advogado, \n\n\n\n42 \n \n\njornalista etc.\u201d (idem, p. 253). Para Oswald de Andrade, \u201cno Brasil ser escritor \u00e9 n\u00e3o ter \n\nprofiss\u00e3o\u201d (ibidem, p. 327). Essa discuss\u00e3o \u00e9 importante para contextualizar a forma\u00e7\u00e3o do \n\ncampo liter\u00e1rio brasileiro do s\u00e9culo XX. A rela\u00e7\u00e3o do editor com o escritor est\u00e1 diretamente \n\nligada \u00e0 essa quest\u00e3o da profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nGraciliano Ramos, que trabalhou por muitos anos como chefe dos redatores no \n\njornal Correio da Manh\u00e3, defendia o ganho financeiro por meio do trabalho liter\u00e1rio. Em 1945, \n\nno artigo \u201cO fator econ\u00f4mico no romance brasileiro\u201d, o escritor trata desse assunto e afirma \n\nque \u201co escritor brasileiro n\u00e3o toca na quest\u00e3o econ\u00f4mica porque tem medo de sujar as m\u00e3os \n\ncom o dinheiro, ferindo a sua imagem de artista desinteressado\u201d (COSTA, 2005, p. 316). \n\nMonteiro Lobato foi outro escritor que ficou conhecido por cobrar retorno financeiro do \n\ntrabalho de escritor: \u201cQuando lhe pedem artigos, quer logo saber quanto pagam\u201d (MICELI, \n\n2001, p. 17). Para o soci\u00f3logo Sergio Miceli (2001), em Intelectuais \u00e0 brasileira, \u201cJos\u00e9 Bento \n\nMonteiro Lobato foi o anatoliano de maior sucesso comercial e intelectual na d\u00e9cada de 20 em \n\nS\u00e3o Paulo\u201d (MICELI, 2001, p. 16). De fam\u00edlia rica, dona de grandes propriet\u00e1rios de terras na \n\nregi\u00e3o paulista do Vale do Para\u00edba, se formou em Direito, por escolha do av\u00f4, o Visconde de \n\nTrememb\u00e9. De posse do t\u00edtulo de bacharel, passou a colaborar em diversos jornais como a \n\nTribuna de Santos e mais tarde, a Gazeta de Not\u00edcias, do Rio de Janeiro. Lobato investiu tanto \n\nna \u00e1rea econ\u00f4mica como no campo de produ\u00e7\u00e3o cultural, \u201cpreocupado em ganhar dinheiro, \n\neconomizar dinheiro, juntar dinheiro\u201d (idem). \nEsse interesse no lucro \u00e9 criticado, na Fran\u00e7a do s\u00e9culo XIX, pelos defensores da \n\n\u201carte pela arte\u201d, ou seja, da arte sem fins sociais ou comerciais. Segundo Bourdieu, eles \n\ncostumam ter origens pr\u00f3ximas, de \u201cposi\u00e7\u00f5es centrais no seio do campo do poder\u201d, filhos de \n\nm\u00e9dicos e intelectuais, por exemplo, por isso, a n\u00e3o depend\u00eancia do retorno financeiro \n\n(BOURDIEU, 2002, p. 105). Situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o encontra eco no exemplo brasileiro de Monteiro \n\nLobato, que \u00e9 de fam\u00edlia rica, mas busca o lucro no seu trabalho de escritor; e sim, no franc\u00eas \n\nGustave Flaubert, que afirma que uma obra de arte n\u00e3o tem pre\u00e7o e, sendo assim, seu criador \n\nprecisa ter rendas que n\u00e3o dependam de seu trabalho. Ele compara um artista que comercializa \n\nsua obra com um \u201cvendeiro\u201d e se v\u00ea como um oper\u00e1rio de luxo, j\u00e1 que \u201cningu\u00e9m \u00e9 bastante \n\nrico para pagar-nos\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 101). O papel de Olavo Tormin com o Bazar Oi\u00f3 \n\n\u00e9 o de intermedi\u00e1rio desses \u201coper\u00e1rios de luxo\u201d. No caso dele, al\u00e9m de vender as obras, ele \n\ntamb\u00e9m tem um papel de agente cultural, ao promover lan\u00e7amentos e divulgar os trabalhos. Ao \n\nque tudo indica, um compromisso que ele assumiu com a inten\u00e7\u00e3o maior de movimentar o \n\ncen\u00e1rio cultural/liter\u00e1rio do que defender posi\u00e7\u00f5es ou autores. \n\n\n\n43 \n \n\nSobre essa problem\u00e1tica da valora\u00e7\u00e3o do trabalho do artista/escritor e a sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, Bourdieu classifica o campo liter\u00e1rio como \u201cum mundo econ\u00f4mico \u00e0s \n\navessas\u201d, ao relativizar o conceito de sucesso: \u201co artista s\u00f3 pode triunfar no terreno simb\u00f3lico \n\nperdendo no terreno econ\u00f4mico (pelo menos a curto prazo), e inversamente (pelo menos a longo \n\nprazo)\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 102). A meta \u00e9 obter um resultado positivo entre seus pares. O \n\nreconhecimento p\u00fablico pode acontecer, mas n\u00e3o de imediato. Segundo Bourdieu (2002, p. \n\n163), a melhor forma para medir a posi\u00e7\u00e3o de um empreendimento de produ\u00e7\u00e3o cultural no \n\ncampo \u00e9 a dura\u00e7\u00e3o do ciclo de produ\u00e7\u00e3o. Quanto mais r\u00e1pida, mais comercial. \n\nPodemos pensar nessa avalia\u00e7\u00e3o de Bourdieu, em termos de tempo e prest\u00edgio, \n\nquando tratamos de livrarias: empreeendimentos que s\u00e3o, ao mesmo tempo, pontos comerciais \n\nmas, tamb\u00e9m, pontos de leitura, de constru\u00e7\u00e3o de carreiras e de consagra\u00e7\u00e3o de escritores. \n\nComo vimos em exemplos citados anteriormente, a Garnier, a Garraux, a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira \n\ne a Jos\u00e9 Olympio, todas livrarias e editoras, conseguiram se manter por d\u00e9cadas. Nos casos da \n\nGarnier e da Garraux, que come\u00e7aram ainda no s\u00e9culo XIX, por exemplo, foram 90 e 70 anos \n\nde exist\u00eancia, respectivamente. Todas passaram por momentos de resist\u00eancia, depois de \n\nentrarem em fases de decl\u00ednio econ\u00f4mico. Essa resist\u00eancia, que em alguns casos chegou a durar \n\nmuitos anos, s\u00f3 foi poss\u00edvel justamente por causa do prest\u00edgio que elas constru\u00edram ao longo \n\ndo tempo. Nome que, no caso da Jos\u00e9 Olympio e da Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, garantiu \n\nempr\u00e9stimos com bancos para quitar as d\u00edvidas. Mas, chega determinado momento em que o \n\npoder econ\u00f4mico d\u00e1 um basta e, como diz Bourdieu, \u201cas lutas que se desenvolvem no interior \n\ndo campo liter\u00e1rio (etc.) dependem sempre, em seu desfecho, feliz ou infeliz, da \n\ncorrespond\u00eancia que possam manter com as lutas externas (as que se desenvolvem no seio do \n\ncampo do poder ou do campo social em seu conjunto) e dos apoios que uns ou outros possam \n\nencontrar a\u00ed\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 285). \u00c9 quando as portas se fecham. \n\nNo caso do Bazar Oi\u00f3, \u00e9 necess\u00e1rio pensar em como se d\u00e1 essa rela\u00e7\u00e3o inversamente \n\nproporcional entre \u201cmundo econ\u00f4mico\u201d e \u201ccampo liter\u00e1rio\u201d. Acredito que essa teoria n\u00e3o cabe \n\n\u00e0 livraria goiana porque o prest\u00edgio alcan\u00e7ado por ela se deu em pouco tempo, apenas 24 anos \n\nat\u00e9 que ela falisse, e entre outros motivos, o cen\u00e1rio era muito espec\u00edfico, de uma cidade rec\u00e9m-\n\ncriada, carente de atividades culturais. Ao mesmo tempo, duas condi\u00e7\u00f5es foram fundamentais \n\npara manter o neg\u00f3cio: o trabalho de Olavo Tormin como servidor p\u00fablico na Caixa Econ\u00f4mica \n\nFederal e o retorno financeiro gerado pela venda de livros did\u00e1ticos no Bazar Oi\u00f3. A sua \n\nprincipal renda vinha do trabalho desempenhado como tesoureiro do banco p\u00fablico, que \n\nsustentava ele e a fam\u00edlia. Essa rela\u00e7\u00e3o entre agentes liter\u00e1rios e o Estado ser\u00e1 tratada adiante, \n\n\n\n44 \n \n\ncom S\u00e9rgio Miceli. Com isso, o livreiro Olavo Tormin podia se \u201cdar ao luxo\u201d de deixar o lucro \n\nem segundo plano, como disse seu amigo Modesto Gomes: \n\n \nAquilo era uma gama\u00e7\u00e3o especial dele, aquilo para ele era tudo, era a vida. \n\u00c9 claro que ele procurava ganhar algum dinheiro, mas isso n\u00e3o era o \nessencial. O essencial era ter uma livraria para servir e produzir um \nmovimento cultural tamb\u00e9m42. \n\n \n\nJ\u00e1 a venda de livros did\u00e1ticos era garantida todo in\u00edcio de ano. Segundo Hallewell, \n\nesse ramo \u00e9 o \u201csustent\u00e1culo\u201d do setor livreiro, como veremos mais a frente, e foi o respons\u00e1vel \n\npor manter o setor em per\u00edodos de crise. \u00c9 o que lembra o livreiro Luiz Scartezini: \u201cEra uma \n\nteimosia ter uma livraria naquela \u00e9poca em Goi\u00e2nia. Dinheiro no come\u00e7o das aulas, depois, \n\nato hist\u00f3rico\u201d43. \n\nVoltamos ao debate nacional sobre a impossibilidade do escritor conseguir viver \n\napenas do seu trabalho com as palavras. Uma alternativa foi conciliar a escrita liter\u00e1ria com a \n\njornal\u00edstica. Fato que se deu desde a Fran\u00e7a do s\u00e9culo XIX, passando pelo Brasil do s\u00e9culo XX \n\ne que continua nos tempos atuais. Broca cita, como exemplos do in\u00edcio dos anos 1900, Olavo \n\nBilac e Medeiros e Albuquerque, que escreviam cr\u00f4nicas para jornais. Mas a lista \u00e9 grande e \n\ntamb\u00e9m a integra Oswald de Andrade, que foi diretor de revista O Pirralho, de 1911; Machado \n\nde Assis, Graciliano Ramos, Lima Barreto, Clarice Lispector, etc. Sobre a dupla jornada de \n\nescritor na imprensa, o jornalista Jo\u00e3o do Rio fez uma enquete em sua coluna \u201cMomento \n\nLiter\u00e1rio\u201d, no jornal Gazeta de Not\u00edcias, em 1904. Ele perguntou a escritores se \u201ctrabalhar na \n\nimprensa atrapalha ou ajuda algu\u00e9m que pretende ser escritor?\u201d. Dos 36 que aceitaram \n\nparticipar, dez acharam que o jornalismo prejudica o trabalho de escritor; onze, que n\u00e3o \n\natrapalha; e outros onze acreditam que \u00e9 bom apenas para os aspirantes; tr\u00eas n\u00e3o responderam \n\ne um n\u00e3o soube responder. Medeiros e Albuquerque disse o seguinte: \n\n \n\n\u00c9 certo \u2013 respondeu \u00eale a Jo\u00e3o do Rio \u2013 que a necessidade de ganhar a vida \nem misteres subalternos de imprensa (sobretudo o que se chama \u2018a cozinha\u2019 \ndos jornais: a fabrica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de not\u00edciais vulgares), misteres que tomam \nmuito tempo, pode impedir que os homens de certo valor deixem obras de \nm\u00e9rito. Mas isso lhes sucederia se adotassem qualquer outro empr\u00eago na \nadministra\u00e7\u00e3o, no com\u00e9rcio, na ind\u00fastria... O mal n\u00e3o \u00e9 o jornalismo: \u00e9 do \ntempo que lhes toma um of\u00edcio qualquer, que n\u00e3o os deixa livres para a \nmedita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o (BROCA, 1956, p. 206). \n\n \n\n                                                        \n42 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 16/02/2008. \n43 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 20/01/2008. \n\n\n\n45 \n \n\nCristiane Costa traz para os anos 2000 a mesma enquete feita por Jo\u00e3o do Rio. Dos \n\n32 ouvidos, dez disseram que o trabalho na imprensa prejudica a voca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria; onze \n\ndisseram que n\u00e3o; onze afirmaram que ao mesmo tempo que ajuda, tamb\u00e9m atrapalha e quatro \n\nn\u00e3o quiseram ou n\u00e3o souberam responder (COSTA, 2005, p. 16). A autora faz uma compara\u00e7\u00e3o \n\nentre os campos jornal\u00edstico e liter\u00e1rio e como a rela\u00e7\u00e3o entre eles mudou ao longo dos anos. \n\nAt\u00e9 1910, os principais personagens desse cen\u00e1rio s\u00e3o Jos\u00e9 de Alencar, Machado de Assis, \n\nOlavo Bilac, Coelho Neto, Lima Barreto e Jo\u00e3o do Rio. Entre 1920 e 1950, Graciliano Ramos, \n\nMonteiro Lobato, Oswald de Andrade, Nelson Rodrigues, Carlos Drummond de Andrade, \n\nJorge Amado e Erico Verissimo. A aproxima\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas se deu, segundo a autora, entre \n\n1840 e 1910, quando houve um aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas de impress\u00e3o e o jornalismo \n\ntomou escala industrial: \u201cE onde essa ind\u00fastria encontraria uma m\u00e3o de obra previamente \n\nqualificada? Na literatura.\u201d (COSTA, 2005, p. 44). \n\nAssim como existia a imprensa, uma segunda alternativa de renda para os escritores \n\nestava no trabalho para o Estado. Alu\u00edsio Azevedo, por exemplo, entrou para a carreira consular \n\nem busca de estabilidade. Morou na Espanha e Inglaterra, mas n\u00e3o gostava da vida no exterior \n\ne sentia falta do Brasil (BROCA, 1956, p. 24). Durante o Estado Novo, Get\u00falio Vargas \n\n\u201cpercebeu as vantagens da coopta\u00e7\u00e3o de intelectuais oposicionistas por meio da cargos e \n\nsal\u00e1rios\u201d (COSTA, 2005, p. 79). Monteiro Lobato foi convidado para participar do governo de \n\nGet\u00falio Vargas, mas recusou a proposta para o que seria posteriormente o DIP \u2013 Departamento \n\nde Imprensa e Propaganda. Foi preso por quatro dias, em 1941, pelo governo que um dia o quis \n\nao seu lado. Em contrapartida, Cassiano Ricardo, Menotti del Picchia e Cec\u00edlia Meirelles \n\nchefiaram \u00f3rg\u00e3os de imprensa ligados ao departamento. O pr\u00f3prio Graciliano Ramos, preso por \n\ndez meses, pouco antes da instala\u00e7\u00e3o do Estado Novo, colaborou com as revistas Atl\u00e2ntico e \n\nCultura Pol\u00edtica do DIP a partir de abril de 1941, \u201ctrabalho que se v\u00ea for\u00e7ado a aceitar, com \n\ntriste constrangimento, por motivo de sobreviv\u00eancia\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 23). Carlos \n\nDrummond de Andrade trabalhou no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de Gustavo Capanema, \n\nseu amigo particular. Graciliano Ramos foi prefeito de Palmeira dos \u00cdndios e ocupou o cargo \n\nde diretor da Inspe\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Alagoas. Jos\u00e9 Lins do Rego foi fiscal de renda em Macei\u00f3 \n\n(SOARES, 2006, p. 23). \n\nEstamos tratando, neste trabalho, entre outros pontos, do campo liter\u00e1rio brasileiro \n\npara dimensionar a import\u00e2ncia de uma livraria criada em Goi\u00e2nia por um livreiro paulistano, \n\nas atividades desenvolvidas ali ou a partir dali, e as suas implica\u00e7\u00f5es para a cena local. Isso sem \n\nesquecer que Olavo Tormin e o Bazar Oi\u00f3 tinham uma rela\u00e7\u00e3o bem estreita e direta com autores \n\ne outros agentes culturais. Por isso, o debate sobre a profissionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para \n\n\n\n46 \n \n\npensarmos no cen\u00e1rio em que acontece essas din\u00e2micas, haja vista que estamos nos referindo \n\nmuito ao eixo Rio-S\u00e3o Paulo por causa da falta de bibliografia sobre o tema com um recorte \n\nincluindo Goi\u00e1s. Mas, \u00e9 por meio de uma an\u00e1lise mais nacional, que a gente passa a restringir \n\nnosso olhar. \n\nEm Goi\u00e1s, essa rela\u00e7\u00e3o dos escritores com a imprensa e o Estado tamb\u00e9m \u00e9 bem \n\nvis\u00edvel, j\u00e1 que alguns escritores goianos trabalharam para o governo e/ou na imprensa. \n\nVoltaremos a falar sobre eles, em um contexto local, no pr\u00f3ximo t\u00f3pico deste cap\u00edtulo. \n\nBernardo \u00c9lis colaborou com v\u00e1rios jornais e foi secret\u00e1rio da Prefeitura de Goi\u00e2nia. Eli \n\nBrasiliense foi fiscal de renda do Estado, al\u00e9m de ter tido participa\u00e7\u00e3o ativa na imprensa, entre \n\noutros cargos, foi redator-chefe da Folha de Goi\u00e1s. Eliezer Penna, que foi secret\u00e1rio do Jornal \n\nOi\u00f3 nos quatro primeiros n\u00fameros, era um jornalista que j\u00e1 vinha de uma experi\u00eancia em S\u00e3o \n\nPaulo na Folha da Manh\u00e3, O Dia e Jornal Hoje, e em Goi\u00e2nia, trabalhou na Folha de Goiaz, \n\nO Popular e Di\u00e1rio da Manh\u00e3. Assumiu ainda fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entre elas, secret\u00e1rio de \n\nInterior e Justi\u00e7a, de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, de Imprensa e secret\u00e1rio Geral, cargos ocupados em \n\ndiferentes governos goianos. Bariani Ort\u00eancio escreveu cr\u00f4nicas para jornais locais, foi \n\nrespons\u00e1vel pelo suplemento liter\u00e1rio da Folha de Goiaz e \u00e9 membro do Conselho Estadual de \n\nCultura. Carmo Bernardes foi jornalista na Universidade Federal de Goi\u00e1s, como servidor \n\np\u00fablico, trabalhou ainda nas Centrais El\u00e9tricas de Goi\u00e1s, foi assessor do governo e da \n\npresid\u00eancia da Assembl\u00e9ia Legislativa. Na imprensa, foi cronista de O Popular. Modesto \n\nGomes teve participa\u00e7\u00f5es nos jornais O Social, O Popular e Jornal de Letras. Entre os cargos \n\nno governo est\u00e3o de chefe de gabinete da Secretaria de Interior e Justi\u00e7a, diretor do \n\nDepartamento de Cultura e diretor do Departamento de Ensino M\u00e9dio na Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. O livreiro Olavo Tormin foi tesoureiro da Caixa Econ\u00f4mica Federal por 23 anos. \n\nN\u00e3o escrevia literatura nem textos jornal\u00edsticos, mas participou do meio ao criar o Jornal Oi\u00f3, \n\nem 1957. \n\nS\u00e9rgio Miceli retrata bem como se deu a inser\u00e7\u00e3o dos intelectuais na estrutura do \n\nEstado44. O autor trabalha essa rela\u00e7\u00e3o e as \u201cestrat\u00e9gias de que lan\u00e7aram m\u00e3o [os intelectuais] \n\npara se al\u00e7arem \u00e0s posi\u00e7\u00f5es criadas nos setores p\u00fablico e privado do mercado de postos entre \n\n1920 e 1945\u201d (MICELI, 2001, p. XVI). Miceli destaca que Get\u00falio Vargas, ao perceber a \n\nvantagem em cooptar intelectuais para o governo, os colocou presentes em todas as \u00e1reas, \n\neduca\u00e7\u00e3o, cultura, justi\u00e7a, servi\u00e7os de seguran\u00e7a, etc. No que diz respeito \u00e0 cultura, Vargas a \n\ntratou como \u201cneg\u00f3cio oficial\u201d, com or\u00e7amento pr\u00f3prio, e a \u201cinterven\u00e7\u00e3o em todos os setores de \n\n                                                        \n44 Daniel P\u00e9cault tamb\u00e9m trata do assunto em Os intelectuais e a pol\u00edtica no Brasil: entre o povo e a na\u00e7\u00e3o (1990). \n\n\n\n47 \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do trabalho intelectual e art\u00edstico\u201d (MICELI, 2001, p. 133). O \n\nministro da Educa\u00e7\u00e3o de Vargas, Gustavo Capanema (1934-1945), \u201cexerceu, em diversas \u00e1reas \n\nda atividade intelectual e art\u00edstica, um important\u00edssimo papel de mecenas, incentivando uma \n\nintelectualidade em forma\u00e7\u00e3o\u201d (VIEIRA, 1998, p. 32). \n\nPor\u00e9m, as \u00e1reas mais procuradas continuavam sendo \u201cas antigas fileiras da \n\nburocracia civil\u201d, o magist\u00e9rio superior, as carreiras jur\u00eddicas e a diplomacia (MICELI, 2001, \n\np. 155). O ingresso no quadro do funcionalismo, por parte dos intelectuais, se dava a partir de \n\n\u201cum diploma superior e de pistol\u00f5es ou outras modalidades de capital social\u201d (MICELI, 2001, \n\np.139). O autor afirma ainda que eles assumiam cargos com altos sal\u00e1rios e uma s\u00e9rie de regalias \n\n(MICELI, 2001, 144). Para Vieira, forma-se nesse momento \u201cum tra\u00e7o que caracterizar\u00e1 a \n\nintelig\u00eancia brasileira at\u00e9 o final dos anos 50: o fato de estar umbilicalmente ligada ao Estado\u201d \n\n(VIEIRA, 1998, p. 31). Entretanto, o autor afirma que essa rela\u00e7\u00e3o se estabeleceu porque a \n\nintelectualidade brasileira n\u00e3o conseguiu organizar um campo cultural aut\u00f4nomo. \n\nHavia ainda os que n\u00e3o faziam parte do quadro fixo, mas que prestavam servi\u00e7o \n\npara o Estado, na produ\u00e7\u00e3o de livros, de manuais escolares e tamb\u00e9m representando o governo \n\nem eventos internacionais (MICELI, 2001, p.157). Se pensarmos como Miceli, essa situa\u00e7\u00e3o \n\nera conveniente para os intelectuais que desfrutavam de \u201cposi\u00e7\u00f5es que pareciam infensas \u00e0s \n\nexig\u00eancias do mercado, ou ent\u00e3o, imperme\u00e1veis \u00e0s servid\u00f5es impostas pelo mecenato oficial\u201d \n\n(MICELI, 2001, p.158). Para o autor, cria-se, assim, uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, em que os \n\nsubs\u00eddios do poder p\u00fablico \u201csustentam as iniciativas na \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o cultural, colocam os \n\nintelectuais a salvo das oscila\u00e7\u00f5es de prest\u00edgio, imunes \u00e0s san\u00e7\u00f5es de mercado, definem o \n\nvolume de ganhos de parte a parte\u201d (MICELI, 2001, p. 158). Ao garantir essas e outras \n\nvantagens, como o acesso \u00e0s grandes editoras, as autoridades governamentais \u201cse converteram \n\nna inst\u00e2ncia suprema de valida\u00e7\u00e3o e reconhecimento da produ\u00e7\u00e3o intelectual\u201d (MICELI, 2001, \n\np. 160). Para comprovar a afirma\u00e7\u00e3o anterior, Miceli lembra as elei\u00e7\u00f5es dos imortais da \n\nAcademia Brasileira de Letras. Entre 1930 e 1945, 70% dos escolhidos participavam de altos \n\ncargos do governo, \u201csendo que muitos deles garantiram sua vit\u00f3ria em fun\u00e7\u00e3o da rede de \n\ninflu\u00eancias que tiveram a oportunidade de acionar, em detrimento daqueles que concorriam \n\napenas pelo m\u00e9rito de suas obras\u201d (idem). \n\nOs motivos da convoca\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o p\u00fablico fazem com que se diferencie o \n\nque Miceli chama de \u201cescritores-funcion\u00e1rios\u201d dos \u201cfuncion\u00e1rios-escritores\u201d. Os primeiros, \n\nAugusto Meyer, Rodrigo Mello Franco de Andrade e Carlos Drummond de Andrade, por \n\nexemplo, tinham relacionamento pessoal com pol\u00edticos. Os segundos, como Osvaldo Orico, \n\nHerman Lima, Peregrino Jr., come\u00e7aram as carreiras sem esse tipo de contato que pudesse lhes \n\n\n\n48 \n \n\ngarantir vantagem (MICELI, 2001, p.182). Com isso, tiveram que se submeter \u00e0s diretrizes \n\npol\u00edticas do regime, ao contr\u00e1rio dos escritores-funcion\u00e1rios, que se mantinham \u201cneutros\u201d e, \n\nassim, garantiam a dist\u00e2ncia da censura de suas obras (MICELI, 2001, p.187). Ao fazermos \n\numa adapta\u00e7\u00e3o, trocando a palavra \u201cescritor\u201d pela \u201clivreiro\u201d, conseguimos aproveitar o \n\nracioc\u00ednio de Miceli para falar de Olavo Tormin. Ele poderia ser chamado, nesse caso, de \n\n\u201cfuncion\u00e1rio-livreiro\u201d, j\u00e1 que a sua entrada no servi\u00e7o p\u00fablico nada tinha a ver com a sua \n\ncarreira como dono do Bazar Oi\u00f345, ao contr\u00e1rio, era seu o trabalho para o Estado que ajudava \n\na viabilizar a manuten\u00e7\u00e3o da livraria. \n\n \n\n \n1.5 Panorama Local \n \nNa \u00e9poca da inaugura\u00e7\u00e3o do Bazar Oi\u00f3, na Avenida Goi\u00e1s, em 1951, a cidade era \n\nmuito jovem, tinha apenas dezoito anos46. O seu desenvolvimento aconteceu de forma r\u00e1pida, \n\njunto com o pa\u00eds, nos anos seguintes. At\u00e9 1970, o Brasil passou por um momento de \n\ncrescimento econ\u00f4mico, com o aumento do n\u00famero de f\u00e1bricas em v\u00e1rios setores. Os alimentos \n\nindustrializados tomaram o mercado e as novidades, aos poucos, foram chegando \u00e0 regi\u00e3o \n\nCentro-Oeste 47 . Com o surgimento do avi\u00e3o, a dist\u00e2ncia de Goi\u00e1s para as outras regi\u00f5es \n\ndiminuiu. A constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia tamb\u00e9m atraiu muita gente para o centro do pa\u00eds. O Censo \n\nde 1940 registrou 18.889 habitantes em Goi\u00e2nia48. Na d\u00e9cada de 60, chegou a 153.505, um \n\naumento de pouco mais de oito vezes, e atualmente \u00e9 de 1.448.63949. \n\nGoi\u00e2nia foi uma cidade planejada, fruto de interesses pol\u00edticos e com um prop\u00f3sito \n\nforte de moderniza\u00e7\u00e3o do interior do pa\u00eds. Bras\u00edlia tamb\u00e9m nasceu de um projeto semelhante, \n\nmas foi inaugurada 27 anos depois da nova capital goiana. Para entendermos melhor de que \n\ncidade estamos falando aqui ao nos referirmos a Goi\u00e2nia, vamos voltar ao s\u00e9culo XVIII. Em \n\n1725, com o in\u00edcio da atividade mineradora no estado de Goi\u00e1s, foi fundado o arraial de Vila \n\nBoa, mais tarde a Cidade de Goi\u00e1s, ent\u00e3o capital do estado. A partir de 1753, com a estagna\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica na cidade, come\u00e7aram a surgir propostas de transfer\u00eancia da capital. Por\u00e9m, foi \n\n                                                        \n45 O Bazar Oi\u00f3 estava registrado em nome de Francisca Hermano Tormin, esposa do livreiro, j\u00e1 que ele era \nfuncion\u00e1rio do Estado. \n46 A pedra fundamental da cidade de Goi\u00e2nia foi lan\u00e7ada em 24 de outubro de 1933; a transfer\u00eancia da capital para \n\nGoi\u00e2nia foi publicada em 23 de mar\u00e7o de 1937, pelo Decreto Estadual n.\u00ba 1.816; e a inaugura\u00e7\u00e3o, ou melhor, o \nbatismo cultural foi em julho de 1942. \n\n47 Hist\u00f3ria da vida Privada no Brasil (1998). \n48 Guia Orientador de Goi\u00e2nia (1982). Instituto de Planejamento Municipal \u2013 IPLAN. 325 p. \n49 Censo 2016. \n\n\n\n49 \n \n\napenas com a revolu\u00e7\u00e3o de 1930, com o interventor Pedro Ludovico Teixeira \u00e0 frente, que \n\nmedidas efetivas foram tomadas. Para o historiador Nasr Nagib Fayad Chaul, em Caminhos de \n\nGoi\u00e1s, \u201cGoi\u00e2nia pode ser considerada um fruto do Estado Novo, uma vez que a sua constru\u00e7\u00e3o \n\ndependeu basicamente do regime instaurado em 1930 e que culminou na ordem imposta por \n\nVargas em 1937\" (CHAUL, 1997, p. 227). \n\nA mudan\u00e7a n\u00e3o era unanimidade, principalmente entre os grandes propriet\u00e1rios de \n\nterras. Havia os que queriam que a Cidade de Goi\u00e1s continuasse como capital do estado e que \n\nsugeriam que ela fosse recuperada. O interventor Pedro Ludovico Teixeira se referiu \u00e0 essa \n\nposs\u00edvel recupera\u00e7\u00e3o da cidade de Goi\u00e1s como \u201cremodela\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel de uma cidade, velha \n\ne inafei\u00e7o\u00e1vel \u00e0s conquistas e \u00e0s utilidades da vida moderna\u201d (CHAUL, 1997, p. 206). Goi\u00e2nia \n\nserviu de estrat\u00e9gia pol\u00edtica para Pedro Ludovico, que vislumbrava as elei\u00e7\u00f5es constituintes de \n\n1933 (CHAUL, 1997, p. 207). \n\nComo a transfer\u00eancia dependia dos pol\u00edticos goianos, houve embate e a imprensa \n\ntomou partido a favor da mudan\u00e7a da capital. No impresso Lavoura e Com\u00e9rcio, de agosto de \n\n1936, texto sobre o tema afirmava que \u201cpor mais respeit\u00e1veis que sejam os pontos de vista dos \n\ndois deputados dissidentes, s\u00e3o eles objetos de justas censuras pelo mal que est\u00e3o fazendo ao \n\nseu Estado\u201d (MONTEIRO, 1938, p. 588). Distinguia os lados da seguinte forma: os que \n\nolhavam o presente (antimudancistas) e os que olhavam o futuro (mudancistas). Por\u00e9m, \n\nLudovico tinha o apoio da maioria absoluta na Assembl\u00e9ia Legislativa e de quase toda bancada \n\nfederal. No dia 15 de abril de 1935, a assembl\u00e9ia o elegeu indiretamente para o governo do \n\nestado de Goi\u00e1s. E, no dia de 23 de mar\u00e7o de 1937, foi publicado no Correio Oficial, o Decreto \n\nn\u00ba. 1.816, que transferia para Goi\u00e2nia a capital do estado de Goi\u00e1s. No Jornal de Goi\u00e2nia de \n\ncinco dias depois constava: \u201cMas o esp\u00edrito creador operava, febrilmente, com o fanatismo de \n\num predestinado. Os obst\u00e1culos eram pedras de g\u00ealo arremessadas de encontro ao sol. \n\nDerretiam-se\u201d (MONTEIRO, 1938, p. 610). A inaugura\u00e7\u00e3o, ou melhor, o batismo cultural, \n\ncomo consta na hist\u00f3ria oficial da cidade, foi em julho de 1942. O folclorista Bariani Ort\u00eancio \n\nexplicou 50  que, nessa \u00e9poca, Goi\u00e1s tinha fama de ser o ponto de converg\u00eancia de v\u00e1rios \n\nbandidos de outras regi\u00f5es que fugiam para o estado. Em raz\u00e3o disso, n\u00e3o h\u00e1 ruas de n\u00fameros \n\n38 nem 44 na cidade, referentes a calibres de rev\u00f3lveres. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1ria a ida de quatro mil homens de outros estados, \n\ncomo Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Bahia, e \u201cos recursos viriam de lotes vendidos \n\nna \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o de Goi\u00e2nia e, resumidamente, dos cofres do governo federal, por meio \n\n                                                        \n50 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 08/03/2008. \n\n\n\n50 \n \n\nde ap\u00f3lices e empr\u00e9stimos\u201d (CHAUL, 1997, p. 210). Depois de quarenta mil toneladas de \n\nconcreto armado, 510 mil tijolos e seis mil metros quadrados de madeira, podiam ser vistos os \n\nprimeiros primeiros pr\u00e9dios da nova capital. \n\nJ\u00e1 em meados do s\u00e9culo XX, a cena cultural de Goi\u00e2nia contava com, ao menos, \n\nmais tr\u00eas livrarias: Bazar Municipal, Brasil Central e Vanguarda. Em termos de cultura, a cidade \n\ntinha, nos anos 60, tr\u00eas cinemas, o Cine Teatro Goi\u00e2nia, o Cine Goi\u00e1s e o Cine Santa Maria; os \n\nclubes sociais, como o J\u00f3quei Clube e o Country Clube; e entre os bares e caf\u00e9s, que tamb\u00e9m \n\nserviam de ponto de encontro, o Bar Royal e o Caf\u00e9 Central. A Editora Oriente, dos irm\u00e3os \n\nTaylor e Jos\u00e9 Oriente, tamb\u00e9m foi importante nesse cen\u00e1rio. \n\nEntre os acontecimentos culturais que marcaram a hist\u00f3ria de Goi\u00e2nia, destacam-\n\nse a cria\u00e7\u00e3o da Bolsa de Publica\u00e7\u00f5es Hugo de Carvalho Ramos, em 1943; o I Congresso \n\nNacional de Intelectuais, em fevereiro de 1954; no mesmo ano, a Exposi\u00e7\u00e3o Nacional de Artes \n\nPl\u00e1sticas, organizada pelo pintor Frei Nazareno Confaloni e pelo professor Luiz Curado. Os \n\ndois eram da Escola Goiana de Belas Artes, fundada em dezembro de 1952. O italiano Frei \n\nConfaloni, frequentador ass\u00edduo do Bazar Oi\u00f3, pintou afrescos no Santu\u00e1rio de Nossa Senhora \n\ndo Ros\u00e1rio, na Cidade de Goi\u00e1s, e em Goi\u00e2nia, o Cristo crucificado, a Nossa Senhora e S\u00e3o \n\nDomingos, os tr\u00eas na Par\u00f3quia S\u00e3o Judas Tadeu, em Goi\u00e2nia. Em 1956, foram realizadas a III \n\nConfer\u00eancia Nacional dos Jornalistas, pela Associa\u00e7\u00e3o Goiana de Imprensa; a II Semana de \n\nArte de Goi\u00e1s e a I Exposi\u00e7\u00e3o do Livro Goiano, realizada pela escritora e folclorista Regina \n\nLacerda. Em 1975, Bernardo Elis \u00e9 eleito para a Academia Brasileira de Letras51. \n\nO primeiro jornal a circular em Goi\u00e2nia foi o Nova Goiaz, em 11 de junho de 1935, \n\nsob a dire\u00e7\u00e3o de Balthazar dos Reis. No final do mesmo ano, surgiu o seman\u00e1rio Goi\u00e2nia, \n\ndirigido por Carlos Pierucetti, que era impresso na cidade mineira Araguari. O Correio Oficial, \n\nhoje Di\u00e1rio Oficial, criado em 1936, veiculava notici\u00e1rio geral e tinha colabora\u00e7\u00e3o de \n\njornalistas. No mesmo ano foi criado o Jornal de Goi\u00e2nia, e, em abril de 1938, O Popular, com \n\na dire\u00e7\u00e3o de Joaquim C\u00e2mara Filho, Jaime C\u00e2mara e Vicente Rebou\u00e7as C\u00e2mara. \n\nEm Pequena hist\u00f3ria da literatura goiana, Alaor Barbosa (1984) fala dos principais \n\nescritores do estado. Barbosa come\u00e7a por Flor\u00eancio Ant\u00f4nio da Fonseca Grostom, o primeiro \n\nescritor nascido em Goi\u00e1s, no final do s\u00e9culo XVIII. Erico Curado foi o primeiro poeta \n\nsimbolista de Goi\u00e1s. Sua estreia foi em 1913 com o livro Iluminuras. A primeira obra liter\u00e1ria \n\nescrita no estado foi o Gente da Gleba, dentro do livro Tropas e Boiadas (1917), por Hugo de \n\nCarvalho Ramos. Praticamente todos os citados a partir daqui, referentes ao per\u00edodo do Bazar \n\n                                                        \n51 Guia Orientador de Goi\u00e2nia. Instituto de Planejamento Municipal \u2013 IPLAN. 1982. p. 325. \n\n\n\n51 \n \n\nOi\u00f3, estiveram na livraria e participaram ativamente de suas atividades, incluindo as mulheres \n\ncitadas mais a frente. Nome de refer\u00eancia na literatura do estado e filho do poeta Erico Curado, \n\nBernardo \u00c9lis foi o quarto a ocupar a cadeira n\u00ba 1 da Academia Brasileira de Letras, sucedendo \n\nIvan Lins. Por outro lado, foi o primeiro goiano a entrar na ABL. \u00c9lis nasceu em Corumb\u00e1 de \n\nGoi\u00e1s, em 1915, e morreu com oitenta e dois anos na cidade natal. Seu primeiro livro, Ermos e \n\nGerais (1944), foi tamb\u00e9m seu primeiro sucesso. Quinze anos mais tarde, foi relan\u00e7ado e \n\neditado pelo Bazar Oi\u00f3. Foi fundador da Revista Oeste e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escritores, \n\nse\u00e7\u00e3o Goi\u00e1s. Jos\u00e9 J. Veiga tamb\u00e9m \u00e9 de Corumb\u00e1 de Goi\u00e1s. Nasceu no mesmo ano de Bernardo \n\n\u00c9lis. Estreou na literatura com 44 anos com Os cavalinhos de Platiplanto. Foi para o Rio de \n\nJaneiro em 1935, onde ficou at\u00e9 morrer em 1999. \n\nTemos ainda, na lista de Alaor Barbosa, escritores como Eli Brasiliense. Nascido \n\nem Porto Nacional52 (na \u00e9poca, Goi\u00e1s, hoje, Tocantins), em 1915, o romancista estreou com \n\nPium (1945), uma obra \u201cque \u00e9 o retrato fiel da realidade social goiana \u2014 a da zona rural, que \n\nele conhece como poucos\u201d (BARBOSA, 1984, p. 109). O romancista Carmo Bernardes nasceu \n\nem Patos de Minas, em 1915, mas construiu sua vida liter\u00e1ria em Goi\u00e2nia. Jos\u00e9 Godoy Garcia \n\nera poeta e romancista. Segundo Barbosa, \u201cde todos os da sua gera\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s, o mais \n\ncaracteristicamente modernista, o poeta mais realizado\u201d (BARBOSA, 1984, p. 67). De Jata\u00ed, \n\nestreou na literatura com trinta anos e a obra Rio do Sono. E a lista segue com Jos\u00e9 D\u00e9cio Filho, \n\nAfonso F\u00e9lix de Souza e seu irm\u00e3o Domingos F\u00e9lix de Souza, Ant\u00f4nio Geraldo Ramos Jub\u00e9, \n\nWaldomiro Bariani Ort\u00eancio, Heleno Godoy, Luiz Fernando Valadares, Miguel Jorge, Coelho \n\nVaz, Jacy Siqueira, Maximiano da Mata Teixeira, o pr\u00f3prio autor Alaor Barbosa, Jos\u00e9 \n\nMendon\u00e7a Teles, Jesus de Aquino Jaime, Modesto Gomes e Gabriel Nascente, um dos \n\nprimeiros poetas nascidos em Goi\u00e2nia. Nascente estreou com a obra Os gatos, em 1966, com \n\nlan\u00e7amento no Bazar Oi\u00f3. O autor destaca os cr\u00edticos Domingos F\u00e9lix de Souza e Oscar Sabino \n\nJ\u00fanior, em uma gera\u00e7\u00e3o, e Gilberto Mendon\u00e7a Teles e Modesto Gomes, na seguinte. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que havia um divisor quando se tratava de g\u00eanero nessa \u00e9poca. \n\nA Academia Feminina de Letras e Artes de Goi\u00e1s, foi criada, em 1969, justamente porque a \n\nAcademia Goiana de Letras n\u00e3o permitia a participa\u00e7\u00e3o de mulheres. Regra alterada dois anos \n\ndepois. Entre as mulheres, Barbosa cita Regina Lacerda, poeta e folclorista. Ada Curado, \n\nromancista e contista, estreou com o livro O sonho do Pracinha (1954). Y\u00eada Schmaltz, \n\npernambucana, \u201cuma extraordin\u00e1ria trabalhadora da literatura\u201d (BARBOSA, 1984, p. 94). \n\nMaria Helena Chein, nascida em Goi\u00e2nia, estreou com Do olhar e do querer (1974). E Cora \n\n                                                        \n52 O estado de Tocantins foi criado em 1988. \n\n\n\n52 \n \n\nCoralina lan\u00e7ou sua primeira obra, Poemas dos becos de Goi\u00e1s e est\u00f3rias mais (1965), aos 76 \n\nanos, no Bazar Oi\u00f3. Adiciono ainda dois nomes citados durante esta pesquisa: Am\u00e1lia Hermano \n\nTeixeira, historiadora, folclorista e bot\u00e2nica e a cr\u00edtica liter\u00e1ria Moema de Castro e Silva Olival. \n\nPara dois dos entrevistados, Modesto Gomes e Miguel Jorge, n\u00e3o havia preconceito \n\nde g\u00eanero. \u201cEra mais afeta aos homens, mas havia algumas mulheres que participavam\u201d53, \n\nafirmou Gomes. Miguel Jorge \u00e9 mais incisivo: \u201cA Y\u00eada (Schmaltz) lan\u00e7ou seus livros primeiro \n\ndo que eu. N\u00e3o tinha isso n\u00e3o. As mulheres eram t\u00e3o importantes como os homens\u201d54. Miguel \n\nJorge fez parte de um grupo de escritores que marcaram a literatura do estado com uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o vanguardista. O GEN, Grupo de Escritores Novos, surgiu em 1963 e era formado por \n\nMiguel Jorge, Heleno Godoy, Luiz Fernando Valadares, Y\u00eada Schmaltz, Maria Helena Chein. \n\nA inten\u00e7\u00e3o foi renovar a literatura goiana, que at\u00e9 ent\u00e3o, era focada no regionalismo, tratando \n\ndos problemas sociais, da mis\u00e9ria e da viol\u00eancia: \u201cs\u00f3 que n\u00f3s j\u00e1 conhec\u00edamos todos esses \n\ncaminhos percorridos por eles [regionalistas]. A gente n\u00e3o queria mais, a gente queria uma \n\ncoisa nova. Ent\u00e3o, passamos para a vanguarda\u201d, explicou o escritor. \n\nPara entrar no grupo era preciso passar por uma avalia\u00e7\u00e3o. Havia reuni\u00f5es, grupo \n\nde estudos e debates, promo\u00e7\u00e3o de concursos liter\u00e1rios, saraus, teatro em um espa\u00e7o cedido no \n\nConservat\u00f3rio de M\u00fasica. Cora Coralina foi convidada de honra. Depois de cinco anos muito \n\natuantes, o GEN terminou, porque segundo Miguel Jorge, \u201cj\u00e1 tinha feito tudo o que tinha \n\nproposto\u201d. Antes do GEN, em 1956, com o intuito semelhate de discutir arte e literatura, surgiu \n\nOs Quinze. O grupo foi o primeiro a publicar um manifesto modernista em Goi\u00e1s55. \n\nPara ajudar a montar esse cen\u00e1rio goiano, vou recorrer novamente a Orlinda Maria \n\nMelo (2002), que mapeou as institui\u00e7\u00f5es de leitura de Goi\u00e2nia, entre os anos de 1933 a 1959. \n\nAo longo dessa pesquisa, ela cita institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, formais e informais. Entre \n\nelas, escolas p\u00fablicas e particulares, destaque para o Liceu de Goi\u00e2nia, e a Escola Normal \n\nOficial, que foram transferidos da Cidade de Goi\u00e1s, \u201crepresentados (pelos entrevistados) como \n\n\u2018centros liter\u00e1rios e culturais\u2019\u201d (MELO, 2002, p. 81); a Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s (1959) \n\ne a Universidade Federal de Goi\u00e1s (1960); bibliotecas p\u00fablicas, como a Biblioteca P\u00fablica \n\nMunicipal de Goi\u00e2nia, e particulares (em resid\u00eancias); gr\u00eamios estudantis; eventos culturais \n\ncomo o I Congresso Nacional de Intelectuais e a I Semana de Arte em Goi\u00e1s; e institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo Instituto Hist\u00f3rico Geogr\u00e1fico (1933), Academia Goiana de Letras (1929), Museu do \n\n                                                        \n53 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 16/02/2008.  \n54 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 16/02/2008. \n55 Sobre Os Quinze, ver TELES, Gilberto Mendon\u00e7a (1982).  Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o GEN, ver OLIVAL, \n\nMoema de Castro e Silva. GEN: um sopro de renova\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia: Kelps, 2000. \n\n\n\n53 \n \n\nEstado (1946). Esses \u00faltimos tinham bibliotecas abertas ao p\u00fablico e em algumas, eventos \n\nculturais como lan\u00e7amentos de livros. \n\nPor meio de suas entrevistas, a autora consegue recuperar momentos que n\u00e3o est\u00e3o \n\nem livros, muitos apenas nas lembran\u00e7as das pessoas que os vivenciaram. Esse trabalho foi \n\nimportante, pois ajudou a montar parte desse quebra-cabe\u00e7a que \u00e9 a cena liter\u00e1ria/cultural \n\ngoiana da \u00e9poca do Bazar Oi\u00f3, inclusive com novos nomes n\u00e3o alcan\u00e7ados antes pela minha \n\npesquisa. Em rela\u00e7\u00e3o aos estabelecimentos citados a seguir, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es do per\u00edodo de \n\nexist\u00eancia de cada um. Por\u00e9m, como a pesquisadora estabeleceu o intervalo entre 1933 e 1959, \n\nfiz a op\u00e7\u00e3o de cit\u00e1-los aqui como se ainda estivessem ativos pelo menos at\u00e9 1951, ano em que \n\no Bazar Oi\u00f3 foi criado. Mesmo que um ou outro j\u00e1 n\u00e3o existisse mais, seria algo recente que \n\nvale a pena citar no intuito de formar esse espa\u00e7o liter\u00e1rio t\u00e3o jovem. \n\nAo falar das livrarias, a mais citada \u00e9 o Bazar Oi\u00f3. Segundo Melo, \u201cas imagens \n\npresentes nos discursos do \u2018Jornal Oi\u00f3\u2019, de Olavo Tormin e dos leitores entrevistados desenham \n\no Bazar Oi\u00f3 como o centro cultural e liter\u00e1rio mais \u2018relevante\u2019 na cidade\u201d (MELO, 2002, p. \n\n107). A autora diz ainda que \u201cos leitores entrevistados, de modo geral, celebram a \n\n\u2018efervesc\u00eancia liter\u00e1ria e cultural\u2019 do Bazar Oi\u00f3 como se ele representasse um ambiente \n\nacad\u00eamico igual aos das atuais Universidades\u201d (MELO, 2002, p. 108). Sobre as livrarias, o Sr. \n\nMiro afirma: \n\n \n\nEram poucas: Vanguarda, de Lucas Freire, Bazar Municipal, de Scartezini. \nEssas, al\u00e9m de vender livros did\u00e1ticos e de literatura, promoviam tamb\u00e9m \nlan\u00e7amentos de livros de autores goianos. Movimentavam a cidade. J\u00e1, \npapelarias existiam muitas. A falta de livrarias, no entanto, p\u00f4de ser \ncompensada com o Bazar Oi\u00f3, que bazar nada tinha: vendia livros, literatura \nbrasileira, goiana, estrangeira. Livros que ainda eram recentes nas livrarias de \nS\u00e3o Paulo ou do Rio de Janeiro, aqui tamb\u00e9m era poss\u00edvel encontr\u00e1-los... Era \num grande centro cultural na \u00e9poca (MELO, 2002, p. 105). \n\n \n\nDois ambulantes de livros s\u00e3o identificados, o Sr. Monteiro e o Seu Costinha.  O \n\nprimeiro era, segundo a professora Dona Lal\u00e1, \u201cum caixeiro-viajante que trazia livros dif\u00edceis \n\nde achar e eu comprava os livros dele porque n\u00e3o tinha tempo de ir \u00e0s livrarias\u201d (MELO, 2002, \n\np. 104). Os vendedores ambulantes vendiam a presta\u00e7\u00e3o, facilidade bem vinda para disseminar \n\na leitura: \u201cEu comprei a cole\u00e7\u00e3o de Machado de Assis do Sr. Monteiro. Pag\u00e1vamos a \n\npresta\u00e7\u00f5es\u201d (Melo, 2002, Sr. Gildo \u2013 n: 1917, professor, p.104). Tamb\u00e9m era assim que a \n\nempregada dom\u00e9stica Dona Sebastiana comprava com o Manoel Bento Costa, conhecido como \n\nSeu Costinha: \u201cEu comprei muitas revistas de corte e costura e tamb\u00e9m livros de vida de santos, \n\nporque eram baratos (Melo, 2002, Dona Sebastiana \u2013 n: 1917, p.104). A banca do italiano Jo\u00e3o \n\n\n\n54 \n \n\nMannarino tamb\u00e9m foi lembrada. Ela ficava na Avenida Goi\u00e1s, em frente ao Grande Hotel. \n\nPara Melo, \u201cessa banca de jornal projetou e desenvolveu m\u00faltiplas figura\u00e7\u00f5es das leituras \n\nmodernas \u2013 revistas e jornais nacionais e estrangeiros \u2013 como s\u00edmbolos do progresso e da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o\u201d (MELO, 2002, p. 111). O professor identificado como Sr. Gesco assim se recorda \n\nda banca do Mannarino: \u201cnasceu com a constru\u00e7\u00e3o da cidade. Era l\u00e1 que eu ia bem cedinho \n\nbuscar os jornais. Sab\u00edamos not\u00edcias do Brasil e do mundo todo por esses jornais (MELO, 2002, \n\np. 110). \n\nH\u00e1 ainda os \u201clugares praticados\u201d informais de leitura, como Melo classifica as \n\nbibliotecas particulares, hoteis, bares, farm\u00e1cia, casas de fam\u00edlia, etc. Entre as bibliotecas \n\nparticulares est\u00e3o as de \u00c1tilo Vilas Boas, Manoel Madruga, Colemar Natal e Silva, Gilberto \n\nMendon\u00e7a Teles, Oscar Sabino Junior, Am\u00e1lia Hermano, Bariani Ort\u00eancio, alguns deles citados \n\nneste trabalho (MELO, 2002, p. 111). No Hotel Normando, que ficava na rua 16, n. 4, \n\naconteciam encontros liter\u00e1rios:  \n\n \n\nComo h\u00f3spede do hotel, juntava-me aos outros h\u00f3spedes \u2013 Bernardo \u00c9lis, Jos\u00e9 \nD\u00e9cio Filho, Jos\u00e9 Godoy Garcia, Geraldo Paix\u00e3o, Ay Dem\u00f3stenes de \nAlmeida, H\u00e9lio Lobo, Geraldo Ara\u00fajo \u2013 para discutirmos as ideias \nmodernistas que, timidamente, come\u00e7aram a aportar em Goi\u00e1s. L\u00edamos \ntamb\u00e9m artigos e poemas que pretend\u00edamos divulgar (Depoimento escrito de \nProfessor Eg\u00eddio Turchi a MELO, 2002, p. 112). \n\n \n\nO mesmo grupo se mudou, mais tarde, para o Marmo Hotel, na Avenida \n\nAnhanguera, e l\u00e1 seguiram com as reuni\u00f5es. Melo chegou aos nomes de tr\u00eas bares: Bar do \n\nChico Lopes, no bairro de Campinas, onde lia-se \u201cjornais, livros modernistas, principalmente, \n\nGuimar\u00e3es Rosa e Carlos Drummond de Andrade. Eram encontros informais com grupos \n\nvariados, principalmente nos finais de semana\u201d (MELO, 2002, p. 113). O Bar Bambu, na rua \n\n6, onde Dona Julieta participava das reuni\u00f5es de artistas, escritores e cantores: \u201cMuitas vezes, \n\neu lia o livro ou o artigo indicado, \u00e0s pressas, antes do encontro, para poder opinar sobre o \n\nassunto. Eu n\u00e3o escrevia textos, mas participava das discuss\u00f5es que se prolongavam noite a \n\ndentro\u201d (MELO, 2002, p. 113). Tinha ainda o Bar Choupan\u00e7a, do Lago das Rosas. O \n\nentrevistado de Melo, o Sr. Geraldo, explica que era o \u201clugar preferido pelos estudantes da \n\n\u00e9poca e tamb\u00e9m pelos professores, escritores e jornalistas. Era um grupo mais de esquerda, \n\nsempre vigiado pela pol\u00edcia pelas ideias avan\u00e7adas\u201d (MELO, 2002, p. 113). Para completar esse \n\ncen\u00e1rio, uma farm\u00e1cia, a Sanata, que ficava na rua 6, pertencente ao farmac\u00eautico Agnelo \n\nArlington Fleury. A funcion\u00e1ria p\u00fablica Dona Mena disse a Melo que ela encontrava l\u00e1 a \n\n\n\n55 \n \n\nCole\u00e7\u00e3o Terramarear, da Editora Nacional, com hist\u00f3rias do Tarz\u00e3, e obras da Editora Globo, \n\nal\u00e9m de jornais estrangeiros. \n\n \n\n \n\n1.5.1 Outros movimentos marginais \n \n\nDe forma breve, vamos citar alguns movimentos que aconteciam em outros estados \n\nbrasileiros que tiveram import\u00e2ncia para o crescimento e amadurecimento de campos liter\u00e1rios \n\nlocais e o nacional. Est\u00e1 claro que o grosso da movimenta\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria estava presente em S\u00e3o \n\nPaulo e, principalmente, no Rio de Janeiro. N\u00e3o apenas na quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o editorial, mas \n\nna concentra\u00e7\u00e3o de agentes liter\u00e1rios. Como mostramos, nomes como Raquel de Queiroz e Jos\u00e9 \n\nLins do Rego sa\u00edram de onde moravam no nordeste brasileiro, Fortaleza e Recife, para a capital \n\ncarioca depois de assinarem contratos com a Jos\u00e9 Olympio Editora. Entretanto, tamb\u00e9m \u00e9 n\u00edtido \n\nque o campo liter\u00e1rio brasileiro n\u00e3o estava restrito a essas duas cidades e havia movimentos \n\nfortes da literatura produzindo nas suas margens, por todo o pa\u00eds. A proposta aqui \u00e9 ampliar o \n\nolhar para o cen\u00e1rio liter\u00e1rio \u201cmarginal\u201d, mas um olhar muito restrito ao que de fato deveria \n\nestar acontecendo em um pa\u00eds das propor\u00e7\u00f5es do Brasil. \n\nEssa pluralidade de fontes, se v\u00ea presente, por exemplo, na contracapa da primeira \n\nobra editada pela Editora Oi\u00f3, com a seguinte mensagem: \n\n \nAo lado do Rio e S\u00e3o Paulo que por s\u00e9culos mantiveram o monop\u00f3lio \nintelectual, ditando normas e modas liter\u00e1rias para o resto do Brasil, surgiram \nmais tarde, em todo o seu vigor, como centros de intensa atividade cultural, \nSalvador, Recife, P\u00f4rto Alegre, Belo Horizonte, Curitiba, etc., os quais, al\u00e9m \nde dar substancial contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s letras e artes nacionais, no curso de nosso \nprocesso hist\u00f3rico-cultural, passaram a ser gradativamente importantes \ncentros editoriais [...] Agora chegou a oportunidade de G\u00f4iania possuir a sua \neditora [...] (Ermos e Gerais, 1959). \n\n \n\nA refer\u00eancia \u00e9 feita tendo em vista o mercado editorial, mas a mesma associa\u00e7\u00e3o \n\npode ser feita pensando os movimentos liter\u00e1rios/art\u00edsticos/intelectuais. Partindo do sul do pa\u00eds, \n\ntivemos em Porto Alegre, o grupo Quixote, entre 1946 a 1961. Criado na Faculdade de Direito \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul, a forma\u00e7\u00e3o inicial (algumas altera\u00e7\u00f5es foram \n\nfeitas ao longo dos anos) era: Raymundo Faoro, Wilson Chagas, Silvio Duncan e Fernando \n\nJorge Schneider. Junto com outros escritores, em 1947, eles elaboraram a revista Quixote, que \n\npublicou cinco edi\u00e7\u00f5es, a \u00faltima em 1952. Al\u00e9m da revista, o grupo ainda produzia livros, \n\npoesias e organiza eventos culturais, como o 1\u00ba Festival Brasileiro de Poesia, em 1958. Segundo \n\n\n\n56 \n \n\nVitor Biasoli, em Grupo Quixote: hist\u00f3ria e produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, \u201ca disposi\u00e7\u00e3o do grupo Quixote \n\n\u00e9 de enfrentar os quadros intelectuais dominantes no Rio Grande do Sul e assumir uma posi\u00e7\u00e3o \n\nrevolucion\u00e1ria no plano culural\u201d (BIASOLI, 1994, p. 13). Em 1952, o grupo criou a Associa\u00e7\u00e3o \n\nCultural Quixote, a fim de facilitar o financiamento de publica\u00e7\u00f5es e atividades culturais. Os \n\nintegrantes do grupo tinham o constume de se reunir no bar Hubertur, como ponto de encontro \n\npara discutir a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. \n\nNo estado de Santa Catarina, vamos destacar o Grupo Sul (1948-1957), formado \n\npor alunos egressos, em sua maioria, do Col\u00e9gio Catarinense de Florian\u00f3polis. Eles se \n\nchamavam de C\u00edrculo de Arte Moderna (CAM), mas ficaram conhecidos como Grupo Sul, \n\nresultado de uma associa\u00e7\u00e3o com o nome da revista produzida por eles, a revista Sul, \u201cmarco \n\nna hist\u00f3ria da intelig\u00eancia catarinense, pois ela estimulou o surgimento de novos talentos e \n\nconsolidou os j\u00e1 existentes, no Brasil e exterior\u201d (GUERRA e BLASS, 2009, p. 25)56. O Grupo \n\nSul representou o movimento modernista no estado. Al\u00e9m da literatura, seus integrantes, entre \n\neles, An\u00edbal Nunes Pires e Salim Miguel, Egl\u00ea Malheiros, Walmor Cardoso da Silva, \n\nproduziram tamb\u00e9m para o cinema, o teatro e as artes pl\u00e1sticas. O grupo mantinha contato com \n\nintelectuais de outros estados, como S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, e fora do pa\u00eds, como Uruguai, \n\nArgentina, Portugal, Angola, Cabo Verde e Guin\u00e9-Bissau. Alguns de seus membros \n\nenfrentaram a persegui\u00e7\u00e3o do regime militar, principalmente Salim Miguel e Egl\u00ea Malheiros, \n\nque foram presos e depois tiveram que se mudar com os filhos para o Rio de Janeiro para \n\nrecome\u00e7arem a vida. Salim Miguel chegou a ter uma livraria Anita Garibaldi, que foi \n\nincendiada logo no in\u00edcio da ditadura, quando ele j\u00e1 n\u00e3o era mais o dono57. \n\nNo interior de Minas Gerais, na cidade de Cataguases, formou-se o movimento \n\nmodernista Verde, que durou cerca de dois anos, entre setembro de 1927 e maio de 1929. \u201cFoi \n\num movimento liter\u00e1rio de vanguarda [...] onde se vivia a ambiguidade de conviver com os \n\nvalores de uma sociedade tradicional e conservadora de cidade pequena do interior de Minas \n\nGerais, mas ter como modelo a metr\u00f3pole e seu discurso de modernidade\u201d (SANT\u2019ANA, 2013, \n\np. 102). Segundo a pesquisadora Rivana Sant\u2019Ana, entre os nove integrantes, os mais \n\n\u201carrojados\u201d que formavam o n\u00facleo do movimento eram Ros\u00e1rio Fusco, Asc\u00e2nio Lopes, \n\nGuilhermino Cesar, Francisco In\u00e1cio Peixoto e Henrique de Resende. O grupo editou a revista \n\nVerde \u2013 Revista de Arte e Cultura, com seis n\u00fameros publicados, e abriu uma editora que \n\npublicou quatro livros, de integrantes do grupo. O Verde tamb\u00e9m publicou um manifesto \n\nmodernista. No caso deles, foi em novembro de 1927, na terceira edi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria revista. Eles \n\n                                                        \n56 Ler mais sobre a hist\u00f3ria do grupo em Mem\u00f3ria de editor com Salim Miguel e Egl\u00ea Malheiros (2002). \n57 Vamos retomar essa hist\u00f3ria no Cap\u00edtulo 3. \n\n\n\n57 \n \n\nficaram conhecidos como \u201cAses de Cataguases\u201d, depois que M\u00e1rio de Andrade e Oswald de \n\nAndrade escreveram o poema Homenagem aos homens que agem, em 1927. \n\nEm Pernambuco, o Movimento Regionalista, era liderado pelo soci\u00f3logo Gilberto \n\nFreyre. Criado por volta de 1923, apresentou um manifesto modernista no 1.\u00ba Congresso \n\nRegionalista do Nordeste, em 1926. Os integrantes do grupo, intelectuais, artistas e escritores, \n\nentre eles, Manuel Bandeira, M\u00e1rio Sette, Odilon Nestor e C\u00edcero Dias, estavam preocupados \n\nem valorizar a cultura pernambucana, da cidade e da zona rural. Com esse prop\u00f3sito, \n\ninauguraram o Centro Regionalista do Nordeste, em Recife. Para Tadeu Rocha, autor de \n\nModernismo e Regionalismo (1964), o primeiro regionalismo nordestino \u201ccriou uma nova \n\nmentalidade antiacademicista no meio dos jovens intelectuais do Nordeste\u201d e \u201cvacinou esta \n\nparte do Brasil contra o artificialismo do Movimento Modernista do Rio e S\u00e3o Paulo\u201d (TADEU \n\nROCHA apud FREYRE, 1977, p. 182). \n\nEsses s\u00e3o alguns dos movimentos reunidos a fim de vislumbrar um pouco da \n\nagita\u00e7\u00e3o que acontecia no pa\u00eds em busca de uma renova\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e art\u00edstica, \u00e0 qual Goi\u00e1s \n\nchegou um pouco mais tarde. Alguns criticavam, inclusive, o excesso de influ\u00eancias \n\nestrangeiras absorvidas pelo eixo Rio-S\u00e3o Paulo em detrimento do nacional. Quer dizer, n\u00e3o h\u00e1 \n\nconsenso, nem precisa haver, na forma como deve ser o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, de \n\namadurecimento, desse campo \u201ct\u00e3o pouco institucionalizado\u201d 58 . Alguns dos movimentos \n\napontados (Regionalista e Verde) n\u00e3o se passam simultaneamente com o per\u00edodo do Bazar Oi\u00f3, \n\nentretanto, foram importantes em suas respectivas regi\u00f5es para sedimentar uma base que viria \n\na repercutir em gera\u00e7\u00f5es futuras. Portanto, a men\u00e7\u00e3o a eles \u00e9 relevante neste contexto. \n\n \n\n \n\n1.6 O mercado editorial entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970 \n \nO historiador ingl\u00eas Laurence Hallewell, em O livro no Brasil (2005), constr\u00f3i um \n\nhist\u00f3rico do livro e do mercado editorial brasileiro, desde a vinda da fam\u00edlia real para o Brasil \n\nno s\u00e9culo XIX e, com isso, de tecnologias de impress\u00e3o europeias, at\u00e9 o final do s\u00e9culo XX, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do Plano Real e a retomada da economia e da ind\u00fastria livreira. Se tomarmos \n\ncomo ponto de partida os anos pr\u00f3ximos ao da inaugura\u00e7\u00e3o do Bazar Oi\u00f3, teremos um cen\u00e1rio \n\nde p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial. Em 1947, o crescimento da ind\u00fastria editorial brasileira, \n\nocasionado pelo aumento da leitura durante a II GM, tinha acabado e a competi\u00e7\u00e3o tornou-se \n\n                                                        \n58 BOURDIEU (2002). \n\n\n\n58 \n \n\nmais dura por causa do aumento de editoras e da limita\u00e7\u00e3o do mercado. Mesmo com a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o da democracia brasileira, em 1945, a atividade editorial continuou estagnada. A \n\ntaxa de c\u00e2mbio impedia que os livros brasileiros enfrentassem a concorr\u00eancia estrangeira. Os \n\npre\u00e7os das obras no Brasil haviam aumentado 80% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que vinham do exterior e os \n\ncustos com a parte gr\u00e1fica, subido 120% em compara\u00e7\u00e3o com 1939, ano do in\u00edcio da II Guerra \n\nMundial (HALLEWELL, 2005, p. 520). Em 1947, o Brasil importava 20% do total de livros \n\nque colocava no mercado. Desses, 50,3% vinham de dois pa\u00edses: Estados Unidos e Argentina. \n\nEm 1951, a Espanha tamb\u00e9m entrou consideravelmente no mercado e, no ano seguinte, a \n\nFran\u00e7a. \n\nPara Soares, um fator importante a ser considerado \u00e9 a falta de leitores: \u201cLivrarias \n\neram, com efeito, algo que s\u00f3 existia como neg\u00f3cio aut\u00f4nomo em poucas capitais do Sul do \n\npa\u00eds\u201d (SOARES, 2006, p. 141). Por isso, algumas delas precisavam diversificar os produtos \n\noferecidos. \u00c9 o que podemos perceber nesse texto do escritor cearense Jo\u00e3o Cl\u00edmaco, em 1949, \n\nsobre a livraria Jos\u00e9 de Alencar, em Fortaleza: \n\n \nCom esse nome augusto e respeit\u00e1vel, existe aqui em Fortaleza uma mix\u00f3rdia \nde centro esp\u00edrita, livraria, casa de p\u00e1ssaros e de sementes de horticultura, \npertencente a Polari Maia, gr\u00e3o-mestre da ma\u00e7onaria, orador popular, c\u00f4nsul \ndo Paraguai e devedor de 200 cruzeiros \u00e0 Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora \n(SOARES, 2006, p. 140).  \n\n \n\nO tratamento preferencial dado pelo governo aos livros importados era t\u00e3o grande \n\nque eles \u201cpodiam ser vendidos no Brasil pela metade do pre\u00e7o cobrado nos pa\u00edses de origem!\u201d \n\n(HALLEWELL, 2005, p. 521). Tr\u00eas anos ap\u00f3s a guerra, a exporta\u00e7\u00e3o de livros foi nula, \n\nenquanto a importa\u00e7\u00e3o aumentava consecutivamente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tradu\u00e7\u00f5es, era mais \n\nvantajoso importar um livro estrangeiro em tradu\u00e7\u00e3o publicada em Lisboa do que adquirir os \n\ndireitos e produzir aqui no Brasil. \n\nPor causa das dificuldades impostas pelo governo, muitos editores reclamaram \n\npublicamente do governo. Pereira (2008) lembra que \u00canio Silveira, rec\u00e9m assumido o comando \n\nda Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, em 1953, deu entrevista acusando o diretor da Carteira de Exporta\u00e7\u00e3o \n\ne Importa\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil (Cexim), Coriolano de G\u00f3is, e ainda o ministro da Fazenda \n\nHor\u00e1cio Lafer, \u201cde nada fazerem para frear a burocracia do setor\u201d (PEREIRA, 2008, p. 42). \n\nDois anos depois, durante o governo de Juscelino Kubitschek (1955-1962), o setor vivenciou \n\numa melhora significativa. A produ\u00e7\u00e3o de livros triplicou. Foi tomada uma s\u00e9rie de medidas \n\ncomo a autoriza\u00e7\u00e3o de uma concess\u00e3o de licen\u00e7a de importa\u00e7\u00e3o para o setor gr\u00e1fico e a isen\u00e7\u00e3o \n\nde quase todos os impostos para o setor livreiro e a ind\u00fastria de papel (HALLEWELL, 2005, \n\n\n\n59 \n \n\np. 533). Segundo Vieira, o Sindicato Nacional dos Editores de Livros e a C\u00e2mara Brasileira do \n\nLivro eram os principais \u00f3rg\u00e3os de representa\u00e7\u00e3o do setor editorial no governo JK, e \n\ncontribu\u00edram para que essas mudan\u00e7as acontecessem (VIEIRA, 1998, p. 85). Com isso, houve \n\num crescimento na ind\u00fastria gr\u00e1fica de 143,3%. Hallewell observa que a maior parte desse \n\nn\u00famero est\u00e1 relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de jornais. Por\u00e9m, segundo o autor, nos governos seguintes \n\nao de JK, os de J\u00e2nio Quadros (1960) e Jo\u00e3o Goulart (1961-1964), a infla\u00e7\u00e3o saiu do controle \n\ne uma das consequ\u00eancias foi a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no eixo Rio-S\u00e3o Paulo, p\u00f3lo industrial, \n\nj\u00e1 que a distribui\u00e7\u00e3o para o restante do pa\u00eds ficava muito onerosa. Por causa de medidas tomadas \n\npelo governo de J\u00e2nio Quadros, como a retirada do subs\u00eddio aos fabricantes de papel, em 1961, \n\nos custos de impress\u00e3o subiram cerca de 250% (HALLEWELL, 2005, p. 547). O resultado \n\ndisso no setor deve ter demorado um pouco para surtir efeito pr\u00e1tico visto que Hallewell afirma \n\nque em 1963, o Brasil publicava mais livros do que qualquer outro pa\u00eds latino-americano: 5.133 \n\nt\u00edtulos. No M\u00e9xico, o segundo na fila, eram 4.362 (HALLEWELL, 2005, p. 533-534). \n\nNo ano de 1967, j\u00e1 no regime militar, o governo federal criou o Grupo Executivo \n\nda Ind\u00fastria do Livro (Geil), formado por representantes dos editores, dos livreiros, da ind\u00fastria \n\ngr\u00e1fica, da Uni\u00e3o Brasileira de Escritores, do Instituto Nacional do Livro e dos minist\u00e9rios de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Fazenda e Transporte, com a finalidade de formular recomenda\u00e7\u00f5es de incentivo \u00e0 \n\nind\u00fastria, comercializa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do livro. Para o Geil, o setor s\u00f3 sobreviveu nos \u00faltimos \n\nanos por causa da ajuda dos EUA, especificamente do programa Usia (United States \n\nInformation Agency), que atuava em todo o mundo e chegou a apoiar nove mil edi\u00e7\u00f5es de obras \n\nde autores norte-americanos, com uma m\u00e9dia de dez mil exemplares cada uma. No Brasil, a \n\nUsia contribuiu com 264 edi\u00e7\u00f5es em portugu\u00eas entre 1971 e 1976. O programa levantou \n\npol\u00eamica por focar seu incentivo em t\u00edtulos com vi\u00e9s pol\u00edtico, como os que atacavam o \n\ncomunismo e os que discutiam o subdesenvolvimento (HALLEWELL, 2005, p. 524). As \n\neditoras brasileiras que participaram do programa foram Agir, Artenova, Atlas, Bloch, O \n\nCruzeiro, Cultrix, Express\u00e3o e Cultura, Forense, Forum, Freitas Bastos, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \n\nVargas, Ibrasa, Lidador, Victor e Zahar. \n\nNesse momento de recupera\u00e7\u00e3o, as vendas em presta\u00e7\u00f5es foram uma alternativa \n\npara as editoras. Hallewell destaca as editoras Globo, de Porto Alegre, a Jos\u00e9 Olympio e a \n\nGuanabara Koogan. A venda de porta em porta tamb\u00e9m teve seu espa\u00e7o. Em 1966, metade dos \n\nempregados da Editora Larousse do Brasil eram vendedores domiciliares (HALLEWELL, \n\n2005, p. 529). Esse ramo era muito rent\u00e1vel porque, segundo exemplifica Hallewell, em uma \n\nvenda a presta\u00e7\u00e3o, a editora s\u00f3 recuperava o investimento feito em uma obra dois meses depois \n\nda venda. Em domic\u00edlio, o retorno era imediato. Essa vantagem atraiu tantas empresas que, em \n\n\n\n60 \n \n\n1973, o setor estava saturado (HALLEWELL, 2005, p. 530-531). Outra divis\u00e3o que conseguiu \n\nse manter dentro da crise foi a dos livros did\u00e1ticos. A venda era garantida e isso dava seguran\u00e7a \n\n\u00e0s editoras. Em 1968, a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de livros para a educa\u00e7\u00e3o era de 2.500 t\u00edtulos, \n\npublicados por sessenta editoras, sendo que 80% concentravam-se em dezesseis delas. A \n\nestimativa existente da m\u00e9dia de tiragem por t\u00edtulo \u00e9 de 200 mil exemplares (HALLEWELL, \n\n2005, p. 550). \n\nCom a instala\u00e7\u00e3o da ditadura, o mercado de livros sofreu diretamente. As medidas \n\ndeflacion\u00e1rias causaram uma longa recess\u00e3o no setor. As vendas aumentaram, mas as margens \n\nde lucro diminu\u00edram seguidamente. Os custos gr\u00e1ficos subiram 50% entre 1965-66. Hallewell \n\ncita um levantamento publicado no Correio do Livro que revela a situa\u00e7\u00e3o do setor editorial. \n\nEm 1967, o lucro bruto era de 46%, considerado satisfat\u00f3rio pelo autor. Com o passar do tempo, \n\nem 1970, chega a 15%. Em janeiro de 1972, um livro com 253 p\u00e1ginas era vendido por Cr$ \n\n21,00. Tr\u00eas anos depois, o mesmo livro com dezessete p\u00e1ginas a menos custava quase o dobro, \n\nCr$ 39,40. Em 1973, o setor se estabilizou. A isen\u00e7\u00e3o de quase todos os impostos foi estendida \n\naos est\u00e1gios de produ\u00e7\u00e3o e venda do livro (HALLEWELL, 2005, p.588). Vieira ressalta que a \n\nrepress\u00e3o desse per\u00edodo n\u00e3o significou a estagna\u00e7\u00e3o do setor pois \u201cse processou seletivamente, \n\nde forma a n\u00e3o incompatibilizar-se com a din\u00e2mica de crescimento \u2013 e, conv\u00e9m frisar, falamos \n\naqui do aspecto quantitativo \u2013 do setor\u201d (VIEIRA, 1998, p. 103). Somado a isso, os pr\u00f3prios \n\n\u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o faziam uma censura interna a fim de evitar ter seus produtos \n\nrepreendidos. \n\nO golpe militar de 1964 contou com o apoio de algumas editoras como a Agir, \n\nPaulo de Azevedo, Globo, Kosmos, LTB, Monterrey, Nacional, Jos\u00e9 Olympio, Vecchi, Saraiva \n\ne GRD. As que tinham posi\u00e7\u00e3o inversa, a Jorge Zahar, \u00canio Silveira e Carlos Ribeiro, \n\norganizaram o Manifesto dos Intelectuais, contra as amea\u00e7as revolucion\u00e1rias \u00e0 liberdade de \n\nexpress\u00e3o. Em 1967, Costa e Silva assumiu a presid\u00eancia depois de Castelo Branco e a pol\u00edtica \n\nse tornou mais repressiva que o governo anterior. Na \u00e9poca, uma manifesta\u00e7\u00e3o antiamericana \n\nde estudantes na Universidade de Bras\u00edlia foi violentamente dissolvida. Em fins de mar\u00e7o de \n\n1968, manifesta\u00e7\u00f5es de massa ocorreram em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro.  \n\nEm dezembro do mesmo ano, Costa e Silva baixou o Ato Institucional n\u00b0. 5, que \n\ndava poderes de exce\u00e7\u00e3o ao governo. Os livros entraram na lista da censura pr\u00e9via no governo \n\nde Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, pelo Decreto-lei n\u00b01077, em 26 de janeiro de 1970, nos casos de \n\npublica\u00e7\u00f5es \u201ccontr\u00e1rias \u00e0 moral e aos bons costumes\u201d. Para Flora Sussekind, \u00e9 este \u201co per\u00edodo \n\nque mais claramente se passa a sentir a presen\u00e7a de um censor ao lado da m\u00e1quina de escrever\u201d \n\n(SUSSEKIND, 1985, p. 18). As editoras analisavam se os t\u00edtulos abordavam assuntos proibidos \n\n\n\n61 \n \n\npela lei e publicavam de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, caso o governo atestasse erro de \n\njulgamento por parte da editora, entre as puni\u00e7\u00f5es estava multa e incinera\u00e7\u00e3o de todos os \n\nexemplares. Por outro lado, submeter uma obra \u00e0 censura significava admitir que seu cont\u00e9udo \n\ninfrigia a lei, o que resultava no impedimento da publica\u00e7\u00e3o da obra at\u00e9 que houvesse uma \n\ndecis\u00e3o final (HALLEWELL, 2005, p. 585). As obras importadas tamb\u00e9m estavam sujeitas \u00e0s \n\ndetermina\u00e7\u00f5es dessa lei. Como n\u00e3o havia funcion\u00e1rios suficientes para examinar todos os livros \n\npublicados, muitos s\u00f3 eram interditados meses ap\u00f3s sua publica\u00e7\u00e3o e se o t\u00edtulo n\u00e3o levantasse \n\nsuspeita, demorava ainda mais. No final de 1978, o Brasil proibia cerca de 500 livros. \n\nA partir de 1974, com Ernesto Geisel no poder, houve um \u201crelaxamento\u201d na \n\ncensura. Mas a \u201cabertura\u201d, no que se refere aos livros, come\u00e7ou realmente com a posse de Jo\u00e3o \n\nFigueiredo, cinco anos mais tarde. Em 1974, o presidente Geisel anunciou o programa de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o, conhecido como \u201cdistens\u00e3o\u201d, uma volta gradual \u00e0 democracia. Entretanto, para \n\nobras que tratassem de \u201ccr\u00edtica direta \u00e0 pol\u00edtica do governo brasileiro ou que se afastassem dos \n\ncostumes sexuais tradicionais\u201d as normas eram mais r\u00edgidas (HALLEWELL, 2005, p. 591). \n\nN\u00e3o foram encontrados muitos dados sobre o mercado editorial de G\u00f3ias dessa \n\n\u00e9poca. Como dissemos no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, Hallewell (2005) fala brevemente da literatura \n\nna regi\u00e3o Centro-Oeste. O historiador tamb\u00e9m d\u00e1 alguns n\u00fameros que nos ajudam a perceber a \n\nainda incipiente participa\u00e7\u00e3o do estado goiano nesse ramo. Por exemplo, dados do Sindicato \n\nNacional dos Editores de Livros mostram que, em 1966, o Brasil produziu 43,6 milh\u00f5es de \n\nlivros. Desses, 5,2% eram distribu\u00eddos em toda a regi\u00e3o Centro-Oeste, incluindo, portanto, \n\nGoi\u00e1s, Distrito Federal, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul. Em rela\u00e7\u00e3o aos pontos de venda, \n\nque devem abarcar provavelmente outros estabelecimentos al\u00e9m das livrarias, a capital goiana \n\ntinha 23, em 1981 (sete anos ap\u00f3s o fechamento da livraria). No restante do estado eram mais \n\nsete e, no total, eram somente seis munic\u00edpios com a presen\u00e7a de algum ponto de venda de \n\nlivro. Hallewell traz ainda os n\u00fameros de produ\u00e7\u00e3o de livros por estado entre os anos de 1976-\n\n1978, com base no Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil. Em 1976, ano mais pr\u00f3ximo ao nosso objeto, \n\nGoi\u00e1s tinha produzido 45 t\u00edtulos, 86.000 exemplares. Em uma compara\u00e7\u00e3o injusta, temos \n\n62.954.000, em S\u00e3o Paulo e 56.559.000, no Rio de Janeiro. Bras\u00edlia, rec\u00e9m-criada, alcan\u00e7ou \n\n11.210.000 exemplares de 573 t\u00edtulos produzidos na capital federal (HALLEWELL, 2005, p. \n\n608; 613). \n\n  \n\n\n\n62 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \nOS OLHARES \u201cPARA\u201d E \u201cDO\u201d BAZAR OI\u00d3 E O ESTUDO DE CASO \n\nDE UMA POL\u00caMICA \n \n \n\nComo j\u00e1 foi dito, a livraria Bazar Oi\u00f3, o livreiro Olavo Tormin e todo o cen\u00e1rio que \n\nos envolve est\u00e3o sendo estudados com a ajuda do pensamento de campo liter\u00e1rio de Pierre \n\nBourdieu. \u00c9 importante, por\u00e9m, que tamb\u00e9m se chame a aten\u00e7\u00e3o para o conceito de sistema \n\nliter\u00e1rio, elaborado por Antonio Candido (2012) 59 . Para o cr\u00edtico brasileiro, um sistema \u00e9 \n\nformado a partir de um autor para produzir a obra, um meio (o livreiro, no nosso caso de an\u00e1lise) \n\npara fazer com que ela circule, e o leitor para usufruir do texto. Isso \u00e9 poss\u00edvel a partir da liga\u00e7\u00e3o \n\nde um conjunto de produtores, \u201cmais ou menos conscientes de seu papel\u201d, a um conjunto de \n\nreceptores, \u201cformados de diferentes tipos de p\u00fablicos\u201d e um mecanismo transmissor. Esses \n\nfatores devem integrar um sistema cont\u00ednuo de produ\u00e7\u00e3o, chamado de tradi\u00e7\u00e3o. \n\nAo analisar uma obra, segundo Candido, o contexto em que ela est\u00e1 inserida \n\ninfluencia o motivo de sua produ\u00e7\u00e3o: os elementos de compreens\u00e3o de uma obra s\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos fatores sociais, a do pr\u00f3prio autor e, por \u00faltimo, a do texto. Anderson da Mata60 explica \n\nque, para Candido, o surgimento de uma literatura nacional est\u00e1 ligado a um projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio nacional e que essa tese consolida \u201cuma rela\u00e7\u00e3o mais ou menos \n\ndireta entre o liter\u00e1rio e o hist\u00f3rico-pol\u00edtico\u201d (MATA, 2010, p. 27) em diferentes esferas. Dito \n\nisso, fazendo um paralelo entre Candido e Bourdieu, dentro do que j\u00e1 foi dito sobre o \u00faltimo no \n\ncap\u00edtulo anterior, podemos pensar que esse faz uma reflex\u00e3o sobre o espa\u00e7o liter\u00e1rio/cultural e \n\na din\u00e2mica dos agentes participantes e aquele, sobre a estrutura das institui\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias. \n\nAmbos levam em considera\u00e7\u00e3o, de formas diferentes, a influ\u00eancia do meio externo sobre o \n\nliter\u00e1rio. A op\u00e7\u00e3o pelo \u201ccampo liter\u00e1rio\u201d se d\u00e1 aqui, portanto, porque o intuito \u00e9 pensar o espa\u00e7o \n\nda forma elaborada por Bourdieu, onde \u201cocorre um conjunto de rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais \n\nligadas aos diversos agentes em contato com a produ\u00e7\u00e3o, o consumo e a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nliteratura\u201d (MATA, 2010, p. 28). \n\nNeste cap\u00edtulo, vamos discutir algumas din\u00e2micas que est\u00e3o relacionadas ao Bazar \n\nOi\u00f3. Primeiro, a partir de um olhar externo, com materiais que se referem \u00e0 livraria. Dessa \n\nforma, teremos como avaliar a relev\u00e2ncia desse estabelecimento conforme o valor simb\u00f3lico, \n\nna sua origem: os ve\u00edculos e os produtores da informa\u00e7\u00e3o. Em seguida, em vez de olharmos de \n\n                                                        \n59 Ver Itamar Even-Zohar (1990) e \u00c1ngel Rama (1987) que tamb\u00e9m pensam o sistema liter\u00e1rio. \n60 Tese de doutorado, MATA (2010). \n\n\n\n63 \n \n\nfora para dentro, vamos fazer o inverso: o que a livraria, e aqui ela estar\u00e1 prioritariamente \n\nrepresentada pelo Jornal Oi\u00f3, fala do cen\u00e1rio liter\u00e1rio/cultural nacional. Assim, perceberemos \n\ncomo o campo liter\u00e1rio/cultural goiano enxerga, acompanha, e interage com o nacional. \n\nPrecisamos estar cientes que os textos, sejam eles opinativos ou n\u00e3o, publicados na imprensa, \n\npassam por um processo editorial. Existe uma sele\u00e7\u00e3o feita por algu\u00e9m, seja Olavo Tormin ou \n\noutra pessoa. Isso ser\u00e1 importante, mais \u00e0 frente, quando poderemos confirmar que o jornal era \n\no meio de textos elogiosos \u00e0s figuras e obras goianas, ao mesmo tempo em que dava espa\u00e7o \n\npara opini\u00f5es divergentes sobre o mesmo assunto. \n\nSegundo Bourdieu, \u201co campo \u00e9 uma rede de rela\u00e7\u00f5es objetivas entre posi\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(BOURDIEU, 2002, p. 261). Neste caso, vamos pensar na livraria Bazar Oi\u00f3 e seus \n\nfrequentadores que podem ser considerados agentes liter\u00e1rios. Ainda segundo o te\u00f3rico, \u201ccada \n\nposi\u00e7\u00e3o \u00e9 objetivamente definida por sua rela\u00e7\u00e3o objetiva com outras posi\u00e7\u00f5es\u201d: o Bazar Oi\u00f3 e \n\nas outras livrarias existentes naquela \u00e9poca, assim como os pr\u00f3prios agentes em quest\u00e3o. Ele \n\nafirma ainda que \u201ctodas as posi\u00e7\u00f5es dependem [...] de sua situa\u00e7\u00e3o atual e potencial na estrutura \n\ndo campo\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 261), ou seja, as livrarias dependem de se manterem bem \n\nsucedidas e obterem lucros, que podem ser financeiros ou por meio de prest\u00edgio liter\u00e1rio, em \n\num \u201cuniverso t\u00e3o pouco institucionalizado\u201d (idem). A posi\u00e7\u00e3o do Bazar Oi\u00f3 \u00e9 bem espec\u00edfica \n\nvisto que a cidade de Goi\u00e2nia ainda era muito nova quando a livraria foi inaugurada e \u00e9 preciso \n\ndestacar a caracter\u00edstica vanguardista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades desenvolvidas no local. Neste \n\ncaso, tamb\u00e9m podemos levar em considera\u00e7\u00e3o o que Bourdieu chama de espa\u00e7o dos poss\u00edveis, \n\nou seja, o contexto faz com que o objeto tenha relev\u00e2ncia. O mesmo, num outro momento \n\nhist\u00f3rico ou em outro local, n\u00e3o receberia tal destaque. Nesse sentido, pensando no agente \n\n\u201cautor\u201d, mas podendo ampliar para o \u201clivreiro\u201d, Bourdieu afirma que \n\n \n\n\u00e9 preciso perguntar n\u00e3o como tal escritor chegou a ser o que foi[...] mas como, \nsendo dadas a sua origem social e as propriedades socialmente constitu\u00eddas \nque ele lhe devia, p\u00f4de ocupar ou, em certos casos, produzir as posi\u00e7\u00f5es j\u00e1 \nfeitas ou por fazer oferecidas por um estado determinado do campo liter\u00e1rio \n(BOURDIEU, 2002, p. 244). \n\n \n\nSegundo o te\u00f3rico, cada posi\u00e7\u00e3o resulta numa tomada de posi\u00e7\u00e3o, que pode ser \n\ncolocada em pr\u00e1tica de diversas formas, desde textos liter\u00e1rios a discursos e manifestos. A ideia \n\naqui \u00e9 identificar algumas das tomadas de posi\u00e7\u00e3o do Bazar Oi\u00f3, consequentemente do seu \n\ndono Olavo Tormin, em rela\u00e7\u00e3o ao campo liter\u00e1rio/cultural brasileiro; o inverso tamb\u00e9m ser\u00e1 \n\nfeito, no sentido de ver como essas tomadas de posi\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistas pelo campo nacional. De \n\ncerta forma, isso j\u00e1 vem sendo feito desde o primeiro cap\u00edtulo e vai se estender at\u00e9 o \u00faltimo, \n\n\n\n64 \n \n\nmas, neste momento, o foco ser\u00e1 esse debate. Para complementar a escolha de metodologia, \n\nvamos recorrer a Antonio Candido quando ele aborda a dial\u00e9tica entre o geral e o particular nas \n\nformas de express\u00e3o. Em Literatura de dois gumes (2003), Candido trata de como a literatura \n\nbrasileira assimilou o geral e trouxe para a sua produ\u00e7\u00e3o particular. Segundo ele, ao longo da \n\nforma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira, houve a \u201cadapta\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es est\u00e9ticos e intelectuais da \n\nEuropa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e sociais do Novo Mundo, por interm\u00e9dio do processo colonizador\u201d \n\n(CANDIDO, 2003, p. 2). Entre as mis\u00e9rias e grandezas desse processo, como se refere Candido, \n\nele defende a import\u00e2ncia da assimila\u00e7\u00e3o europeia durante o per\u00edodo colonial. Segundo o \n\nsoci\u00f3logo, o Brasil, que n\u00e3o tem uma origem rica como as civiliza\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas, \n\nganhou mais do que perdeu com a imposi\u00e7\u00e3o cultural do colonizador europeu, pois \u201cisto lhe \n\ndeu consist\u00eancia e resist\u00eancia na sociedade atrasada e por vezes ca\u00f3tica do per\u00edodo colonial\u201d \n\n(CANDIDO, 2003, p. 14). Com isso, \u201cos escritores do Brasil integraram nesta civiliza\u00e7\u00e3o as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es espirituais da sua terra, dentro, \u00e9 claro e como foi dito, do prop\u00f3sito colonizador \n\nde domina\u00e7\u00e3o\u201d (idem). Esse processo fez com que alguns autores dos s\u00e9culos XVII e XVIII \n\ndesenvolvessem capacidade cr\u00edtica e pudessem ser menos provincianos, ao tratar dos \n\n\u201cproblemas do homem\u201d, do que os rom\u00e2nticos, que estavam \u201cenrolados no egocentrismo e no \n\npitoresco\u201d (ibidem). \n\nPortanto, o que faz Candido \u00e9 valorizar a \u201cincorpora\u00e7\u00e3o do geral (no caso, a \n\nmentalidade e as normas da Europa) para obter a express\u00e3o do particular, isto \u00e9, dos aspectos \n\nnovos que iam surgindo no processo de amadurecimento do Pa\u00eds\u201d (CANDIDO, 2003, p. 16). \n\nNeste trabalho, cabe tal an\u00e1lise quando pensamos em como essa incorpora\u00e7\u00e3o \u00e9 feita no \u00e2mbito \n\nda produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria goiana nas d\u00e9cadas de 1950 a 1970, no espa\u00e7o em torno do Bazar Oi\u00f3: a \n\ninflu\u00eancia do geral com produ\u00e7\u00f5es do exterior, n\u00e3o somente da Europa como de pa\u00edses vizinhos \n\nda Am\u00e9rica do Sul, e tamb\u00e9m de metr\u00f3poles brasileiras como Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, no \n\nparticular, representado pelo cen\u00e1rio goiano e sua produ\u00e7\u00e3o regional. Candido tamb\u00e9m trabalha \n\nesse racioc\u00edcio em De corti\u00e7o a corti\u00e7o (1991) ao analisar a obra de Alu\u00edsio Azevedo e sua \n\ncorrespond\u00eancia com L\u2019Assommoir, de Emile Zola, sem perder de vista a rela\u00e7\u00e3o com a \n\nrealidade social do Brasil: \n\n \n\nem pa\u00eds subdesenvolvido, a elabora\u00e7\u00e3o de um mundo ficcional coerente sofre \nde maneira acentuada o impacto dos textos feitos nos pa\u00edses centrais e, ao \nmesmo tempo, a solicita\u00e7\u00e3o imperiosa da realidade natural e social imediata \n(CANDIDO, 2003, p. 112). \n \n \n\n\n\n65 \n \n\nO foco aqui \u00e9 analisar as din\u00e2micas envolvendo essa intera\u00e7\u00e3o. Mais \u00e0 frente, ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel ver alguns exemplos de como isso se d\u00e1 a partir de um recorte de reportagens e textos \n\ndo Jornal Oi\u00f3. Por fim, vamos aproveitar um caso espec\u00edfico de conflito entre agentes liter\u00e1rios \n\ne a partir dele mostrar como Olavo Tormin fomentava o debate e abria espa\u00e7o para a pol\u00eamica. \n\nA pol\u00eamica \u00e9 vista por Jo\u00e3o Cezar de Castro Rocha61 como algo positivo e necess\u00e1rio para \n\nultrapassarmos o momento de marasmo existente hoje no \u201csistema intelectual brasileiro\u201d. Esse \n\nposicionamento de Rocha ser\u00e1 aprofundado no momento oportuno, quando falarmos da visita \n\ndo intelectual paulista Homero Silveira \u00e0 Goi\u00e2nia e a an\u00e1lise feita por ele da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria \n\ndo estado. Suas palavras cr\u00edticas serviram como motiva\u00e7\u00e3o para alguns escritores, mas, para \n\noutros, soaram como desrespeitosas. O conflito rendeu por meses. Acompanhamos a \n\nrepercuss\u00e3o em edi\u00e7\u00f5es publicados no Jornal Oi\u00f3, em outros impressos e em materiais como \n\ncartas, por exemplo. \n\n \n\n \n\n2.1. Como o Brasil olha para o Bazar Oi\u00f3 \n \nA discuss\u00e3o a partir de agora \u00e9, portanto, como o Bazar Oi\u00f3 era visto pelo olhar \n\nexterno. Entenda-se a\u00ed, ve\u00edculos e institui\u00e7\u00f5es nacionais e, um pontual, estrangeiro. Tendo em \n\nvista o cen\u00e1rio liter\u00e1rio nacional, sabemos que, \u00e0 \u00e9poca, o polo estava nos estados do Rio de \n\nJaneiro e de S\u00e3o Paulo. At\u00e9 mesmo por isso, era mais poss\u00edvel que refer\u00eancias ao Bazar Oi\u00f3 \n\nfossem feitas em impressos desses estados. N\u00e3o encontramos outro tipo de men\u00e7\u00e3o em ve\u00edculos \n\nde outros estados brasileiros. Por isso, e em fun\u00e7\u00e3o do material dispon\u00edvel, a discuss\u00e3o ser\u00e1 \n\nfeita com base em textos dos impressos paulistas \u00daltima Hora e A Gazeta e ao mens\u00e1rio carioca \n\nPara Todos. \n\nEm entrevista ao \u00daltima Hora62, o cr\u00edtico paulista Homero Silveira analisou a \n\nliteratura goiana, depois de ter feito uma visita ao estado para participar da Semana de Arte e \n\nter passado tr\u00eas dias em contato com escritores locais. A posi\u00e7\u00e3o dele ser\u00e1 tratada com mais \n\naprofundamento em outro momento deste cap\u00edtulo. Ao ser perguntado sobre a exist\u00eancia de \n\nboas livrarias na capital goiana, o cr\u00edtico responde: \u201c\u2018A livraria da terra \u00e9 o Bazar Oi\u00f3\u2019 (nome \n\ncomplicado ao qual eles d\u00e3o sua explica\u00e7\u00e3o) dirigido pelo paulista Olavo Tormin. Bem \n\naparelhada e com as novidades liter\u00e1rias de S\u00e3o Paulo e Rio\u201d. Silveira elogia o desenvolvimento \n\nr\u00e1pido da cidade, que tinha 23 anos quando a entrevista foi feita. O tom cr\u00edtico surge quando \n\n                                                        \n61 Em Cr\u00edtica liter\u00e1ria (2011).  \n62 G\u00d3ES, Fernando. \u00daltima Hora, S\u00e3o Paulo, 01/08/1956, s/p. \n\n\n\n66 \n \n\nfala das caracter\u00edsticas dos escritores: \u201cencontrei os goianos ainda versejando em plena era do \n\nSimbolismo\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa, diz que os jornais s\u00e3o \u201cpouco informativos\u201d. Cita nomes \n\nda cena cultural e afirma que teve a oportunidade de incentivar, entre os escritores e poetas \n\nlocais, o contato com o Modernismo. Ele termina a entrevista em um tom um pouco mais \n\notimista ao afirmar que Goi\u00e2nia, assim que \u201ctomar conhecimento de seu papel hist\u00f3rico na vida \n\nbrasileira\u201d, \u00e9 capaz de \u201cexercer um papel de relevo na vida liter\u00e1ria nacional\u201d. \n\nPor outro lado, na reportagem \u201cPoesia e romance no Brasil Central \u2013 Congregados \n\nem torno do \u2018Jornal Oi\u00f3\u2019\u201d63, publicada no impresso paulista Gazeta, o jornalista Paulo Dantas \n\nv\u00ea a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Goi\u00e2nia de modo mais positivo. Para ele, o Brasil passava por um \n\nmomento de \u201cdescentraliza\u00e7\u00e3o das atividades intelectuais\u201d, em que Recife, Fortaleza, Belo \n\nHorizonte, Curitiba e Porto Alegre tamb\u00e9m eram exemplos de cidades que estavam sendo \n\ninseridas na cena intelectual brasileira. No tocante ao centro do pa\u00eds, faz refer\u00eancia \u00e0 Goi\u00e2nia e \n\nao Jornal Oi\u00f3, especificamente \u00e0 segunda edi\u00e7\u00e3o, como meio de registro dessa produ\u00e7\u00e3o, \n\n\u201ccongregando, livremente, sem nenhuma \u2018panelinha\u2019, todos os intelectuais da Capital de \n\nGoi\u00e1s\u201d. Ao se referir a nomes que merecem destaque, come\u00e7a por Hugo de Carvalho Ramos, \n\n\u201cum nome verdadeiramente antol\u00f3gico\u201d, depois, cita Bernardo \u00c9lis e Eli Brasiliense, com \n\n\u201cromances da terra e do homem goiano, espelhando suas lutas e anseios, ambos trazem \n\ndepoimentos humanos sobre a vida nesses \u2018sert\u00f5es largados de Deus e dos homens\u2019\u201d. Dantas \n\ntamb\u00e9m escreve sobre a poesia goiana, \u201cque j\u00e1 conta com valores nacionais\u201d como Jos\u00e9 Godoy \n\nGarcia e Afonso F\u00e9lix de Sousa. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber, a partir da coloca\u00e7\u00e3o do jornalista, a \u00eanfase dada \u00e0s posi\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas desses agentes liter\u00e1rios goianos e, com isso, constatar as tomadas de posi\u00e7\u00e3o desses \n\nagentes em suas obras liter\u00e1rias. Por exemplo, Paulo Dantas cita uma entrevista ao Jornal Oi\u00f3, \n\nem que o escritor e poeta Jos\u00e9 Godoy Garcia respondeu sobre o sentido pol\u00edtico da obra \n\nliter\u00e1ria: \u201cSou e me orgulho disto: um poeta pol\u00edtico. Um criador de arte n\u00e3o pode fugir \u00e0 vida. \n\nQuem pensa fugir est\u00e1 traindo a si mesmo e a seus semelhantes\u201d. Isso tamb\u00e9m acontece ao se \n\nreferir \u00e0 enquete publicada nesse n\u00famero do jornal, que pergunta a cinquenta intelectuais \n\ngoianos qual o poeta da prefer\u00eancia de cada um, Dantas destaca que os mais votados s\u00e3o \u201ctodos \n\nde marcada tend\u00eancia social\u201d: Frederico Garcia Lorca, Pablo Neruda, Castro Alves e Carlos \n\nDrummond de Andrade. \u201cOs poetas goianos, filiados \u00e0 tend\u00eancia social, tamb\u00e9m obtiveram boa \n\nvota\u00e7\u00e3o: Afonso Felix de Sousa, Jos\u00e9 Decio Filho e Jos\u00e9 Godoy Garcia\u201d. Sobre a enquete, ele \n\nfinaliza: \u201cA presen\u00e7a desses grandes poetas sociais, escolhidos pelo grupo goiano, atesta mais \n\n                                                        \n63 DANTAS, Paulo. A Gazeta, S\u00e3o Paulo, 5/4/1957, s.p. \n\n\n\n67 \n \n\numa vit\u00f3ria espiritual e uma homenagem \u00e0queles que, poetando, n\u00e3o fugiram da vida, nem dos \n\neternos problemas do homem\u201d. O jornalista encerra ao dizer que \u201ca nova gera\u00e7\u00e3o goiana est\u00e1 \n\ncumprindo, atrav\u00e9s das p\u00e1ginas do Jornal Oi\u00f3, a parte que lhe cabe na integra\u00e7\u00e3o do novo Brasil \n\nCentral no processo de forma\u00e7\u00e3o do moderno esp\u00edrito brasileiro\u201d. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o as tomadas de \n\nposi\u00e7\u00e3o de Homero Silveira e de Paulo Dantas, podemos afirmar que h\u00e1 uma disson\u00e2ncia, que \n\npode ser explicada pela posi\u00e7\u00e3o que cada um ocupa no campo. Silveira est\u00e1 como cr\u00edtico e seu \n\ntrabalho \u00e9 feito com base no conte\u00fado. J\u00e1 Dantas, como jornalista, tem outra preocupa\u00e7\u00e3o, a de \n\nreportar, apesar de ser poss\u00edvel perceber tamb\u00e9m um tom opinativo em seu texto. Ele faz o que \n\nme parece ter sido, de certa forma, comum nessas situa\u00e7\u00f5es de encontro do \u201ccentro\u201d com a \n\n\u201cperiferia\u201d, no tocante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o intelectual: um olhar externo condescendente, \n\nexcessivamente elogioso. O que parece \u00e9 que justamente o que d\u00e1 for\u00e7a \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de Dantas, \n\nque \u00e9 a rever\u00eancia ao tom social de determinados autores, \u00e9 o que pesa na avalia\u00e7\u00e3o de Silveira, \n\nque procura, por meio de suas palavras cr\u00edticas, incentivar os intelectuais goianos a inovarem. \n\nN\u00e3o que essa inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o possa ser feita mantendo a caracter\u00edstica regionalista, mas me parece \n\nque muito do que ainda os mant\u00e9m \u201cpresos\u201d ao Simbolismo, retomando Silveira, \u00e9 advindo \n\ndessa liga\u00e7\u00e3o com a terra e a escrita tradicional e mais conservadora. Ainda neste cap\u00edtulo, \n\nvamos tratar dos questionamentos em torno da atividade do cr\u00edtico liter\u00e1rio. \n\nAl\u00e9m de Homero Silveira, tamb\u00e9m mexeu com a vida cultural de Goi\u00e2nia, a visita \n\ndo jornalista, cr\u00edtico e escritor Moacir Werneck de Castro, do mens\u00e1rio carioca Para Todos. A \n\nrevista tinha import\u00e2ncia nacional e foi criada, em 1956, por Jorge Amado e Oscar Niemeyer. \n\nMoacir Werneck de Castro era um dos diretores. Por esses motivos, percebe-se uma certa \n\nrever\u00eancia, por parte do Bazar Oi\u00f3/Olavo Tormin, ao impresso no espa\u00e7o dado para a \n\nreportagem sobre a visita de Castro e para a propaganda da revista, em todas as edi\u00e7\u00f5es do \n\nJornal Oi\u00f3, com os dizeres: \u201cLeia Para Todos \u2013 quinzen\u00e1rio da cultura brasileira\u201d. A troca de \n\n\u201celogios\u201d \u00e9 rec\u00edproca: no n\u00famero 30 do Para Todos, \u00e9 feita uma cita\u00e7\u00e3o \u00e0 sexta edi\u00e7\u00e3o do Jornal \n\nOi\u00f3: \u201cBoa e viva informa\u00e7\u00e3o s\u00f4bre as atividades culturais locais. A destacar uma reportagem \n\nde Eli Brasiliense com Afonso F\u00e9lix de Souza, que andou pela terra natal\u201d. \n\nA visita feita em abril de 1957 durou duas semanas. Tempo de pesquisa e conv\u00edvio \n\ncom os produtores culturais da cidade para a elabora\u00e7\u00e3o de um caderno especial da revista \n\ndedicado \u00e0 Goi\u00e2nia, com a colabora\u00e7\u00e3o de escritores locais64. Moacir Werneck de Castro fala \n\num pouco sobre essa visita e a produ\u00e7\u00e3o intelectual goiana em uma entrevista para o Jornal \n\nOi\u00f365. Lembramos que, apesar de usarmos aqui um texto publicado no jornal goiano e n\u00e3o o de \n\n                                                        \n64 N\u00e3o consegui localizar um exemplar, o que tornaria esta an\u00e1lise mais completa. \n65 F\u00e9lix (1957). Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 4, p. 1, 6 e 8. \n\n\n\n68 \n \n\num ve\u00edculo de outro estado, estamos analisando sob o ponto de vista do que fala o outro de fora, \n\nneste caso, Moacir Werneck de Castro. \u00c9 poss\u00edvel pensar, assim, que esse registro feito pelo \n\nJornal Oi\u00f3 \u00e9 mais um que atesta a posi\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o relevante do Bazar Oi\u00f3 nesse cen\u00e1rio. \n\nAssim afirma o escritor Domingos F\u00e9lix (1957, p.1), que entrevistou o cr\u00edtico: \u201ca\u00ed \n\nest\u00e1 pelas bancas da cidade e do Estado constituindo-se num precioso document\u00e1rio de nosso \n\natual est\u00e1gio cultural, inestim\u00e1vel subs\u00eddio para o estudo de nossa ainda incipiente literatura\u201d. \n\nA entrevista foi feita logo antes dele retornar ao Rio de Janeiro. No in\u00edcio do texto, Werneck de \n\nCastro \u00e9 apresentado como \u201crenomado no cen\u00e1rio intelectual do pa\u00eds\u201d. Sua estada em Goi\u00e2nia, \n\numa \u201chonra para a nossa cultura, especialmente se atentarmos na raz\u00e3o de sua visita\u201d. A opini\u00e3o \n\nde Werneck de Castro sobre a produ\u00e7\u00e3o local \u00e9 colocada como um est\u00edmulo e sua visita, com \n\ncontato direto com os produtores culturais, resultou em um \u201cvigoroso impulso\u201d. Mas, o que nos \n\ninteressa aqui \u00e9 a opini\u00e3o dele sobre a literatura produzida em Goi\u00e1s. Na posi\u00e7\u00e3o de produtor \n\ncultural do Rio de Janeiro, ele afirma que Goi\u00e1s constitui \u201cum horizonte novo\u201d que precisa ser \n\n\u201cprocurado\u201d pelo litoral. Horizonte que, segundo ele, apresenta uma \u201cdin\u00e2mica muito superior \n\nao que se imagina l\u00e1 fora\u201d. Para exemplificar a afirma\u00e7\u00e3o, Werneck de Castro cita o Jornal Oi\u00f3 \n\n\u201ccomo um \u00edndice importante de progresso cultural\u201d. Fala ainda do clima intelectual, \u201cverdadeira \n\nant\u00edtese daquela \u2018paz de cemit\u00e9rio\u2019 comum em muitas prov\u00edncias, uma atitude morna para a \n\ncultura\u201d. Para ele, existia em Goi\u00e1s esp\u00edrito cr\u00edtico entre os jovens, \u201c\u00e9 justamente o necess\u00e1rio: \n\nnada de aceitar o que j\u00e1 vem pronto e consagrado\u201d e completa \u201csem o j\u00f4go dos contr\u00e1rios, n\u00e3o \n\nh\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento cultural\u201d. \u00c9 n\u00edtida a diferen\u00e7a de postura dos jornalistas \n\nPaulo Dantas e Werneck de Castro. Esse assume a posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de cr\u00edtico, entretanto, n\u00e3o \n\nchega a ser t\u00e3o detalhista em sua an\u00e1lise quanto Homero da Silveira, que se refere nominalmente \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos escritores. Parece-me que a exist\u00eancia de uma cena liter\u00e1ria produtiva, \n\nmovimentada, por si s\u00f3 j\u00e1 bastava para justificar os elogios, como se fossem palavras de \n\nincentivo necess\u00e1rias aos locais marginais. Por outro lado, Werneck de Castro se mostra muito \n\natento \u00e0s din\u00e2micas existentes no espa\u00e7o intelectual goiano e as valoriza como meio para o \n\namadurecimento desse cen\u00e1rio.  \n\nOutro ponto que \u00e9 percebido nas entrevistas divulgadas no Jornal Oi\u00f3 \u00e9 a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a opini\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o intelectual de Goi\u00e1s. Questionamento feito com \n\ncerta insist\u00eancia em alguns casos. Por outro lado, pode parecer contradit\u00f3rio quando pensamos \n\nque alguns escritores n\u00e3o sabiam lidar com as cr\u00edticas, exemplo do caso de Homero da Silveira, \n\na ser tratado mais a frente. Ainda de acordo com entrevista anterior, o escritor Domingos F\u00e9lix \n\npergunta duas vezes qual \u00e9 a opini\u00e3o de Werneck de Castro sobre os escritores goianos. \u00c0 \n\nprimeira resposta, seguiram os elogios citados no par\u00e1grafo acima. Em seguida, veio o \n\n\n\n69 \n \n\nentrevistador insiste: \u201cN\u00e3o aceitamos complac\u00eancias. Estamos lutando com seriedade, e \n\npedimos a contribui\u00e7\u00e3o de sua experi\u00eancia\u201d. Werneck de Castro responde que faz o julgamento \n\ncom seriedade, mas que n\u00e3o pode ditar os rumos. E apesar da posi\u00e7\u00e3o de cr\u00edtico que o pr\u00f3prio \n\ncampo lhe d\u00e1, ele prefere se colocar de forma \u201cmenos importante\u201d ao afirmar que n\u00e3o quer \n\nassumir a posi\u00e7\u00e3o de \u201cpont\u00edfice\u201d. \n\nPor fim, ele volta a falar da import\u00e2ncia da aproxima\u00e7\u00e3o dos intelectuais dos \n\ngrandes centros com os do interior do pa\u00eds, \u201ccom uma boa dose de humildade e esp\u00edrito \n\nautocr\u00edtico\u201d. Assume, assim, uma posi\u00e7\u00e3o daquele que possui mais experi\u00eancia, haja visto o \n\nespa\u00e7o privilegiado que ele ocupa no campo liter\u00e1rio nacional, mas que, ao mesmo tempo, v\u00ea \n\na possibilidade da troca de experi\u00eancias: \u201cprecisamos aprender com voc\u00eas, que vivem mais \n\nperto do ch\u00e3o \u2013 do ch\u00e3o vermelho \u2013 e das ra\u00edzes verdadeiras da vida nacional, muita coisa que \n\nem n\u00f3s o esp\u00edrito cosmopolita dos grandes centros de certa forma atrofia\u201d. \n\nOlavo Tormin, como empres\u00e1rio, divulgava o Jornal Oi\u00f3 enviando exemplares para \n\noutras cidades e pa\u00edses. As opini\u00f5es de alguns desses destinat\u00e1rios foram registradas no pr\u00f3prio \n\nimpresso. No n\u00famero 4, com o t\u00edtulo \u201cCaderno sobre a cultura goiana\u201d, o editorial fala do \n\ncaderno especial do ParaTodos dedicado \u00e0 literatura de Goi\u00e1s e faz uma lista dos escritores \n\ngoianos que colaboraram. Duas edi\u00e7\u00f5es \u00e0 frente, publicam a carta do tradutor sueco Arne \n\nLundgren. Datada de 6 de junho de 1957, Lundgren agradece o envio de quatro n\u00fameros \n\nenviados por Olavo Tormin e se diz surpreendido pela qualidade do material que recebeu: \u201cn\u00e3o \n\nsabia que a actividade liter\u00e1ria e tipogr\u00e1fica tinha alcan\u00e7ado um n\u00edvel t\u00e3o elevado no interior \n\ndo Brasil!\u201d66, e afirma ter reconhecido nomes como os do Jos\u00e9 Godoy Garcia, F\u00e9lix de Sousa e \n\nEli Brasiliense. Para Lundgren, o Jornal Oi\u00f3 era \u201cum foro muito importante para a vida liter\u00e1ria \n\ne art\u00edstica do interior do Brasil\u201d. Na correspond\u00eancia do ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara Brasileira \n\ndo Livro, Diaulas Riedel, o registro de que ap\u00f3s onze edi\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o jornal \n\n\u201cn\u00e3o constitui uma aventura, mas uma realidade\u201d 67 . Riedel enfatiza uma caracter\u00edstica j\u00e1 \n\nelogiada por Moacir Werneck de Castro, e talvez comum dos olhares cosmopolitas quando se \n\ntrata do interior do pa\u00eds que \u00e9 \u201cessa fidelidade aos valores da terra\u201d, \u201ctransmitindo, sempre, a \n\nmensagem do homem de Goi\u00e1s\u201d. Esse \u201caval\u201d dado pelo olhar de fora \u00e9 extremamente \n\nimportante para os agentes liter\u00e1rios goianos dos quais estamos falando. Nos casos citados \n\nacima, percebe-se uma rela\u00e7\u00e3o de diplomacia e cortesia, \u00e0s vezes at\u00e9 excessivos, como j\u00e1 foi \n\ndito, e n\u00e3o de confronto e pol\u00eamica, como mostraremos a partir de Rocha e seu pensamento \n\nsobre o tema. \n\n                                                        \n66 Jornal Oi\u00f3 (1957), Jornal Oi\u00f3 na Europa. n. 6. p. 3. jul. \n67 Jornal Oi\u00f3 (1958), Diaulas. Riedel. n. 12. p. 3. jan. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\n \n\n2.2 Como o Bazar Oi\u00f3 olhava para o Brasil \n \n\nComo proposto, vamos agora abordar o conte\u00fado e a forma que o Jornal Oi\u00f3, \n\nrepresentando aqui a livraria Bazar Oi\u00f3, se referia \u00e0 cena cultural nacional da \u00e9poca. Quais os \n\nassuntos eram tema de reportagens, quem eram as figuras que chamavam mais aten\u00e7\u00e3o na cena \n\nliter\u00e1ria nacional e que interessavam Goi\u00e1s, e qual era a abordagem feita em cada caso. Foram \n\nvinte e um n\u00fameros, ao longo de um ano e nove meses. Os textos, entre reportagens, editoriais \n\ne colunas, foram selecionados conforme o interesse pelo recorte escolhido e tamb\u00e9m pela \n\nlimita\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o, portanto, fica o registro de que muito do conte\u00fado publicado no \n\njornal ficou de fora desta discuss\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar que os textos s\u00e3o escritos por \n\ncolaboradores, entre eles pessoas de forma\u00e7\u00f5es diversas, e muitos escritores e poetas j\u00e1 \n\nestabelecidos no campo liter\u00e1rio goiano. Portanto, a pretensa isen\u00e7\u00e3o do jornalismo n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente almejada por eles. Vale lembrar mais uma vez que o material publicado passou \n\npor uma edi\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 o ponto de vista autorizado da dire\u00e7\u00e3o desse ve\u00edculo. Sendo assim, \n\nvamos \u00e0 an\u00e1lise. Percebe-se que \u00e9 dado \u00eanfase \u00e0s visitas de figuras de visibilidade nacional, \n\nrepresentantes de institui\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias ou culturais que, de alguma forma, movimentaram a \n\ncena local. O n\u00famero de estreia do Jornal Oi\u00f3, por exemplo, tem como manchete a chegada de \n\nMalba Tahan \u00e0 Goi\u00e2nia, \u201cMalba Tahan em contacto com intelectuais goianos\u201d. Apesar do \n\nregistro ser breve e n\u00e3o ter entrevista com o autor, o assunto \u00e9 colocado em destaque. De acordo \n\ncom o texto, o escritor carioca deu palestras, conversou com escritores e autografou livros. Um \n\ndesses momentos foi no Bazar Oi\u00f3, \u201cquando ele travou contacto direto com os nossos poetas, \n\nescritores e jornalistas\u201d68. \n\nAl\u00e9m de escritores, tamb\u00e9m interessava ao Jornal Oi\u00f3 e a seu p\u00fablico a visita de \n\noutros produtores culturais, como a da colunista do Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Eneida de Moraes, junto \n\ncom o editor e dono da livraria S\u00e3o Jos\u00e9, do Rio de Janeiro, Carlos Ribeiro, no fim do ano de \n\n1957. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 dada no \u201cPainel Liter\u00e1rio\u201d, coluna do cr\u00edtico Oscar Sabino Junior, onde \n\neram reunidas not\u00edcias de todo o Brasil ligadas ao campo liter\u00e1rio nacional. Em janeiro de 1958, \n\na visita do escritor de literatura infantil e chefe do Departamento Editorial da Companhia \n\nMelhoramentos de S\u00e3o Paulo, Francisco Marins, foi para a primeira p\u00e1gina69. O t\u00edtulo chama \n\naten\u00e7\u00e3o: \u201cO \u2018quadrinho\u2019 conduz \u00e0 pregui\u00e7a\u201d. O texto \u00e9 escrito pelo escritor goiano Jesus de \n\n                                                        \n68 Jornal Oi\u00f3 (1957), Goi\u00e2nia, n.1, p. 1. \n69 Jornal Oi\u00f3 (1958), Goi\u00e2nia, n. 12, p. 1 e 4. \n\n\n\n71 \n \n\nAquino Jaime. Em determinado momento do texto, Jaime explica que Tormin lhe pediu para \n\nencontrar o escritor e lhe entregar um papel com algumas perguntas \u201cj\u00e1 rabiscadas\u201d. As \n\nrespostas foram entregues pelo pr\u00f3prio Francisco Marins em uma visita ao Bazar Oi\u00f3. A \n\nreportagem come\u00e7a em tom elogioso, \u201c\u00e9 dessas raras pessoas que nos despertam de imediato a \n\nsimpatia\u201d. Podemos dizer que o escritor estava come\u00e7ando a conquistar, naquele momento, um \n\nespa\u00e7o de destaque no campo liter\u00e1rio paulista e nacional. Al\u00e9m do seu cargo numa editora de \n\nrenome, o \u201cjovem literato\u201d, como \u00e9 descrito na reportagem, tinha recebido no ano anterior o \n\n\u201cPr\u00eamio F\u00e1bio Prado\u201d, da Sociedade Paulista de Escritores, dado aos escritores estreantes. \n\nNa entrevista, respondida por escrito, Francisco Marins falou um pouco do seu \n\ninteresse pela literatura infantil. Do interior de S\u00e3o Paulo, Botucatu, ele teve vontade de contar \n\num pouco das hist\u00f3rias da natureza e da gente da terra para as pessoas da cidade. O primeiro \n\nlivro publicado foi Nas Terras do Rei Caf\u00e9. Segundo o Jornal Oi\u00f3, a primeira edi\u00e7\u00e3o vendeu \n\nseis mil exemplares e a segunda, dez mil. Uma s\u00e9rie de cinco obras, entitulada Taquara-P\u00f3ca \n\ntinha alcan\u00e7ado duzentos mil n\u00fameros. Ele criticou alguns dos her\u00f3is da \u00e9poca a quem ele \n\nchama de \u201cshazans\u201d, \u201chomens-tocha\u201d, \u201cmorcegos voadores\u201d, \u201cdessa onda por assim dizer \n\nnefasta de m\u00e1s revistas em quadrinhos\u201d. Marins afirmou que uma pesquisa feita em S\u00e3o Paulo \n\nconstatou que 30% do conte\u00fado das hist\u00f3rias em quadrinhos tem como temas principais o crime \n\ne a viol\u00eancia; e 10%, a sexualidade. Depois, afirma que \u00e9 uma atividade desaconselh\u00e1vel porque \n\n\u201cconduz \u00e0 pregui\u00e7a mental\u201d, por causa do excesso de figuras. \n\nO Jornal Oi\u00f3 deu, portanto, espa\u00e7o para um escritor do interior de S\u00e3o Paulo, com \n\na viv\u00eancia do campo, mas que encontrou seu espa\u00e7o profissional na grande cidade. Ele divulga \n\nas hist\u00f3rias relacionadas \u00e0 sua inf\u00e2ncia e tamb\u00e9m, de uma forma mais abrangente, \u00e0 conquista \n\ndo interior do pa\u00eds, com \u00eanfase nos her\u00f3is nacionais. Os quadrinhos entram como inimigos, ao \n\ntrazer her\u00f3is internacionais, al\u00e9m de uma nova forma de linguagem que \u00e9, por ele interpretada \n\ncomo pregui\u00e7osa. \u00c9 contradit\u00f3rio ver que neste caso, ao contr\u00e1rio de outros, o olhar externo \n\nest\u00e1 apontando para um um pensamento, no m\u00ednimo, conservador, de uma pessoa que est\u00e1 numa \n\nposi\u00e7\u00e3o importante dentro do campo liter\u00e1rio, como editor de uma empresa reconhecida.  \n\nOutro paulista que tamb\u00e9m passou por Goi\u00e1s e foi assunto do impresso Oi\u00f3 foi \n\nPedro Oliveira Ribeiro Neto. Poeta, escritor e jornalista, ele integrava a Academia Paulista de \n\nLetras. Segundo o jornal, \u201cnome conceituado na literatura brasileira moderna\u201d 70. Sobre a poesia \n\nmoderna brasileira, afirmou que a l\u00edrica de M\u00e1rio de Andrade, de Osvald de Andrade, Manuel \n\nBandeira e Carlos Drummond \u201c\u00e9 a que mais interessa e que o povo melhor aceita porque a \n\n                                                        \n70 Jornal Oi\u00f3 (1958), Goi\u00e2nia, mar., n. 13/14/15, p. 6. \n\n\n\n72 \n \n\ncompreende\u201d. Disse ainda que a poesia brasileira \u201cest\u00e1 em plena forma\u201d e citou Cassiano \n\nRicardo como algu\u00e9m que conseguiu aproveitar cada escola de poesia, depois de 1922, \u201csem \n\nqualquer inten\u00e7\u00e3o de destruir as realiza\u00e7\u00f5es po\u00e9ticas anteriores\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Paulo, disse \n\nque o movimento liter\u00e1rio \u00e9 grande, destacou o papel das institui\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias como a \n\nAcademia Paulista de Letras e a Uni\u00e3o Brasileira de Escritores, das quais ele participava. Ao \n\nser perguntado sobre a literatura de Goi\u00e1s, o escritor afirmou que n\u00e3o a conhecia, \u201cmas noto a \n\ngrande cultura do povo atrav\u00e9s das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas que aqui presenciei\u201d e citou o \n\nescultor Veiga Vale como uma figura exponencial da arte religiosa brasileira. A preocupa\u00e7\u00e3o \n\nmaior, neste caso, foi com a opini\u00e3o do escritor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cena liter\u00e1ria nacional. Sobre \u00e0 \n\ngoiana, nada se disse j\u00e1 que ele n\u00e3o a conhecia para emitir opini\u00e3o. \n\nPouco tempo depois, na edi\u00e7\u00e3o seguinte71, um conterr\u00e2neo de Marins passou pelo \n\nBazar Oi\u00f3. O romancista Hernani Donato, que assim como o escritor infantil, nasceu em \n\nBotucatu (SP). Esteve em Goi\u00e2nia por raz\u00f5es profissionais relacionadas ao seu cargo na Uni\u00e3o \n\nBrasileira de Escritores, e aproveitou para tratar com a ABDE de Goi\u00e1s, de uma poss\u00edvel \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de nomes goianos no Congresso de Escritores que foi realizada naquele semestre: \n\n\u201cJornal Oi\u00f3 imediatamente procurou entrevistar o ilustre visitante, que \u00e9 um dos nomes mais \n\nrepresentativos da literatura nacional\u201d. At\u00e9 aquele momento, Hernani Donato tinha escrito \n\nlivros infantis, biografias e romances, e alguns deles foram adaptados para o cinema, como \n\nCh\u00e3o Bruto e Filhos do Destino. Esse \u00faltimo, com uma postura social e regionalista. Sobre isso, \n\no autor assim se posiciona na entrevista: \u201cAbsolutamente n\u00e3o entendo que em nosso pa\u00eds os \n\njovens fa\u00e7am romances que n\u00e3o sejam regionais e sociais\u201d. Para ele, cabia aos romancistas o \n\npapel de registrar o momento pol\u00edtico \u201cprogressista\u201d do pa\u00eds. Outra frase de impacto sobre o \n\nassunto foi: \u201cTemos que dar as costas a Paris e enxergar um Brasil que \u00e9 nosso e pede a nossa \n\naten\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nSeguindo o mesmo racioc\u00ednio, na defesa do romance social, ele critica textos com \n\ntemas introspectivos, e diz que n\u00e3o passam de \u201cmasturba\u00e7\u00e3o intelectual\u201d. Donato cita Jos\u00e9 Lins \n\ndo R\u00eago, Jorge Amado e Bernardo \u00c9lis como autores de escritas sociais, de \u201ca\u00e7\u00e3o\u201d, \n\ncaracter\u00edstica percebida e preferida pelo p\u00fablico. Do outro lado, como exemplos de um texto \n\ninstrospectivo, aponta Graciliano Ramos e \u00c9rico Ver\u00edssimo. Ao ser perguntado sobre o \n\nmovimento intelectual de Goi\u00e1s, responde que o estado j\u00e1 tem mais nomes dos que os sempre \n\nlembrados Hugo de Carvalho Ramos e Veiga Vale, \u201cGoi\u00e1s floresce numa verdadeira jazida de \n\nintelectuais brilhantes\u201d. Para ele, nomes como Bernardo \u00c9lis, Eli Brasiliense, Jos\u00e9 Godoi \n\n                                                        \n71 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 16, 17 e 18, p. 1. \n\n\n\n73 \n \n\nGarcia, Ant\u00f4nio Geraldo Ramos Jub\u00e9 e Regina Lacerda j\u00e1 fazem parte de \u201cqualquer estudo de \n\nliteratura nacional\u201d. Donato elogia a bolsa de publica\u00e7\u00f5es Hugo de Carvalho Ramos, \u201cacredito \n\nque nenhum outro estado possua uma bolsa que funcione t\u00e3o bem e por tempo j\u00e1 t\u00e3o longo\u201d. \n\nAs mulheres estavam sempre presentes nas edi\u00e7\u00f5es do impresso, mas nomes no \n\n\u00e2mbito local. Como aqui estamos preocupados com os externos a Goi\u00e1s, essa frequ\u00eancia \n\ndiminui bastante. A entrevista a seguir foi feita com a escritora Dinah Silveira de Queiroz, pela \n\ngoiana Am\u00e1lia Hermano Teixeira, no Rio de Janeiro. A romancista era paulistana, mas estava \n\nmorando na capital fluminense. Am\u00e1lia estava na cidade e aproveitou para entrevist\u00e1-la. N\u00e3o \n\nse sabe como se deu a combina\u00e7\u00e3o desse encontro, se as duas tinham alguma intimidade, j\u00e1 que \n\na conversa foi na casa da escritora. O que se sabe \u00e9 que as duas participaram, naqueles dias, do \n\nVII Congresso Nacional de Jornalistas. \n\nPela import\u00e2ncia a ela atribu\u00edda, a entrevista teve espa\u00e7o de destaque na primeira \n\np\u00e1gina do Jornal Oi\u00f372, com a manchete \u201c\u2018Como escritora, estou esperando renova\u00e7\u00e3o\u2019 \u2013 fala \n\nao Jornal Oi\u00f3 a escritora Din\u00e1 Silveira de Queiroz\u201d. Naquele ano, aos 46 anos, a romancista \n\ntinha uma carreira bem-sucedida. Podemos constatar isso, por exemplo, pelos pr\u00eamios \n\nrecebidos at\u00e9 aquele momento, entre eles, o Pr\u00eamio Machado de Assis, pelo conjunto de obras, \n\ndado pela Academia Brasileira de Letras, e o Pr\u00eamio Antonio Alc\u00e2ntara Machado, da Academia \n\nPaulista de Letras, pelo Floradas na serra (1939), que foi adaptado para o cinema. A autora \n\nainda teve obras traduzidas para o espanhol, franc\u00eas, polon\u00eas e tcheco. \n\nSegundo Maria Eloisa Rodrigues Nunes (2011), os romances da escritora tratam de \n\nepis\u00f3dios da hist\u00f3ria do Brasil. Em A muralha (1954), ela conta o confronto entre os ind\u00edgenas \n\ne a popula\u00e7\u00e3o paulista, nos s\u00e9culos XVI a XVIII. Dinah Silveira de Queiroz trata da submiss\u00e3o \n\nda mulher no Brasil Col\u00f4nia, assim como da sexualidade, sensualidade, determina\u00e7\u00e3o e for\u00e7a \n\ndessas mulheres. Logo no in\u00edcio da entrevista ao Jornal Oi\u00f3, fala-se do marido da escritora: \u201co \n\nDesembargador Narc\u00e9lio de Queiroz, vice-presidente do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio, homem \n\nculto e inteligente, que lhe d\u00e1 inteiro apoio e permanente incentivo\u201d. Mais a frente, ao tratar do \n\ntrabalho de escrita de Dinah Queiroz, Am\u00e1lia Teixeira escreve: \u201cdesempenha muito bem as \n\nfun\u00e7\u00f5es de esposa, dona de casa, e de escritora\u201d. \n\nNa entrevista, Dinah Queiroz falou sobre a obra A Muralha, um dos seus maiores \n\nsucessos, e da pesquisa feita para escrev\u00ea-la. Cita Jos\u00e9 Lins do R\u00eago, Gilberto Freire e S\u00e9rgio \n\nBuarque de Holanda. Sobre o \u00faltimo, afirmou: \u201cningu\u00e9m mais que \u00eale merece estar na \n\nAcademia de Letras e \u00e9 at\u00e9 estranho que n\u00e3o esteja\u201d. A escritora se referiu \u00e0 produ\u00e7\u00e3o goiana, \n\n                                                        \n72 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 12, p. 1 e 8, jan. 1958. \n\n\n\n74 \n \n\nao responder uma pergunta sobre o Jornal Oi\u00f3. Para ela, o impresso representava o movimento \n\nliter\u00e1rio \u201crealmente impressionante dos intelectuais de sua terra\u201d. De uma forma mais ampla, \n\nem refer\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional, a escritora fez uma cr\u00edtica. Disse que, como veterana, espera \n\nrenova\u00e7\u00e3o. Uma renova\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria n\u00e3o estava conseguindo fazer: \u201co que posso dizer aos \n\nintelectuais goianos \u00e9 que, leiam, leia muito mesmo, meditem bastante, e na hora de produzir, \n\nfa\u00e7am coisa nova, pessoal\u201d. \n\nAinda \u00e9 forte a liga\u00e7\u00e3o da figura da mulher com o papel dom\u00e9stico de dona de casa \n\ne esposa. Para come\u00e7ar, a entrevista \u00e9 feita com o marido presente, que inclusive \u00e9 citado no \n\ntexto, e a pr\u00f3pria entrevistadora valoriza a capacidade da escritora de conciliar seu trabalho \n\nintelectual com o dom\u00e9stico. Mas, por outro lado, \u00e9 apresentada uma mulher extremamente \n\nprodutiva intelectualmente, e que de fato alcan\u00e7ou o reconhecimento tanto no terreno simb\u00f3lico \n\nquanto no econ\u00f4mico, retomando Bourdieu. O jornal valorizou bem a entrevista ao coloc\u00e1-la \n\nem destaque como manchete da primeira p\u00e1gina. O texto, de duas p\u00e1ginas, \u00e9 acompanhado de \n\nduas fotografias. \n\nAo longo dessa an\u00e1lise do Jornal Oi\u00f3, o que percebemos \u00e9 que o campo liter\u00e1rio \n\nnacional que interessa ao goiano \u00e9 exatamente aquele do eixo Rio-S\u00e3o Paulo. Isso pode ter \n\nocorrido por dois motivos: ou apenas figuras desses locais faziam visitas a Goi\u00e2nia e, assim, \n\nrecebiam tal aten\u00e7\u00e3o, ou havia uma sele\u00e7\u00e3o editorial que escolhia tais personagens. A coluna \n\n\u201cPainel Liter\u00e1rio\u201d, escrita pelo cr\u00edtico Oscar Sabino J\u00fanior, que tem a inten\u00e7\u00e3o de dar um \n\npanorama das movimenta\u00e7\u00f5es no campo cultural e intelectual, local e nacional, como \n\nlan\u00e7amentos de livros e realiza\u00e7\u00e3o de eventos culturais pelo pa\u00eds, focava impreterivelmente \n\nGoi\u00e1s, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Sabino J\u00fanior escreveu, por exemplo, sobre a posse da nova \n\ndiretoria da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escritores - Sec\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s, em 1957; parabenizou o \n\nescritor carioca Carlos Ribeiro pelo anivers\u00e1rio de 50 anos, no ano de 1958; anunciou, na coluna \n\nde maio de 1957, que a Jos\u00e9 Olympio iria traduzir Absal\u00e3o Absal\u00e3o, de William Faulkner, e O \n\nestrusco, do finland\u00eas Mika Waltari, \u201cdois grandes nomes da literatura mundial\u201d e informou \n\nque com a morte do historiador paulista Affonso de Taunay, \u201cnumerosos j\u00e1 s\u00e3o os candidatos \n\na sua vaga na Academia Brasileira de Letras\u201d73. \n\nAlguns dos entrevistados do Jornal Oi\u00f3 se mostraram bem conservadores como os \n\npaulistas Francisco Marins, que criticou os quadrinhos, e Herniani Donato, que n\u00e3o admitia \n\nromances que n\u00e3o abordassem temas sociais. Quanto \u00e0 linha editorial, percebe-se um tom \n\nelogioso desproporcional. Muitas edi\u00e7\u00f5es traziam entrevista ou reportagem com \u201cum dos \n\n                                                        \n73 Jornal Oi\u00f3. Painel Liter\u00e1rio, Goi\u00e2nia, n.13/14/15, fev., mar., abr., 1958,  \n\n\n\n75 \n \n\nnomes mais representativos da literatura nacional\u201d, \u201crenomado no cen\u00e1rio intelectual do pa\u00eds\u201d \n\nou \u201cconceituado na literatura brasileira moderna\u201d. Ser\u00e1 que todos mereciam tais apresenta\u00e7\u00f5es? \n\nHoje, sessenta anos depois, muitos deles ca\u00edram no esquecimento. Como j\u00e1 foi dito, o jornal \n\nabra\u00e7ava muitas vertentes: de reportagens a textos opinativos; sobre literatura, m\u00fasica, artes \n\npl\u00e1sticas, etc. O que foi feito aqui foi um breve recorte de parte dele. \n\n \n\n \n\n2.3 A pol\u00eamica sobre Homero Silveira \n \n\nA pol\u00eamica pode ser mal vista se pensarmos nela como troca de farpas e de insultos, \n\nainda mais em espa\u00e7os onde est\u00e3o envolvidos egos e disputa de poder, como o liter\u00e1rio e o \n\nintelectual. Mas o resultado desses confitos pode ser produtivo, por exemplo, com a formula\u00e7\u00e3o \n\nde novos modelos te\u00f3ricos. \u00c9 com esse olhar que Jo\u00e3o Cezar de Castro Rocha74 enxerga a \n\npol\u00eamica no meio cultural brasileiro nos s\u00e9culos XIX e XX: \u201cas in\u00fameras pol\u00eamicas \n\nrepresentaram o aut\u00eantico motor da vida liter\u00e1ria, pois estimularam a delimita\u00e7\u00e3o de est\u00e9ticas \n\nadvers\u00e1rias e, desse modo, foram indispens\u00e1veis na estrutura\u00e7\u00e3o do mundo das ideias\u201d \n\n(ROCHA, 2011, p. 69). O foco dele \u00e9 o embate entre a cr\u00edtica produzida na imprensa e na \n\nacademia. De acordo com o autor, \u00e9 preciso reavaliar o papel da pol\u00eamica na forma\u00e7\u00e3o da vida \n\ncultural brasileira ou do \u201csistema intelectual brasileiro\u201d, para superar o que ele chama de \n\nmarasmo existente no Brasil contempor\u00e2neo. \n\nAinda segundo Rocha, os brasileiros consideram as \u201cpol\u00eamicas tupiniquins como \n\nse fossem resqu\u00edcios anacr\u00f4nicos da mentalidade patriarcal [...] como modo de calar o outro \n\npor meio da imposi\u00e7\u00e3o de uma ordem hier\u00e1rquica regidamente definida\u201d (ROCHA, 2011, p. \n\n36). Sendo assim, o objetivo da cr\u00edtica seria derrotar o advers\u00e1rio verbalmente, sem espa\u00e7o para \n\na troca de ideias e o (re)conhecimento do trabalho do outro. Ele levanta o argumento de que a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o da pol\u00eamica no Brasil pode ser resultado de uma postura que valoriza \n\nexcessivamente os modelos dos centros acad\u00eamicos estrangeiros e, assim, n\u00e3o reconhece a \n\nprodu\u00e7\u00e3o intelectual interna. Dessa forma, n\u00e3o existe um di\u00e1logo entre os diferentes modelos, \n\nteorias, pensamentos, mas, sim, uma subordina\u00e7\u00e3o ao que se estabelece como modelo (de \n\ngrandes centros estrangeiros). \n\nO hist\u00f3rico da pol\u00eamica no Brasil n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel para pensarmos nela do ponto de \n\nvista construtivo, j\u00e1 que \u201cem lugar de explicitar o conflito, oculta-se a diverg\u00eancia; em lugar de \n\n                                                        \n74 Ver ainda Estilo tropical (1991), de Roberto Ventura, e Duelos no serpent\u00e1rio (2005), de Alexei Bueno e George \n\nErmakoff, que tamb\u00e9m tratam de pol\u00eamica no meio liter\u00e1rio brasileiro. \n\n\n\n76 \n \n\ndar voz ao outro, busca-se torn\u00e1-lo invis\u00edvel por meio da temida conspira\u00e7\u00e3o do sil\u00eancio; em \n\nlugar de estimular o di\u00e1logo, cultiva-se a epigonia\u201d (ROCHA, 2011, p. 87). Rocha volta ao \n\nBrasil Imp\u00e9rio para lembrar de dois casos envolvendo Jos\u00e9 de Alencar. O primeiro foi entre ele \n\ne Gon\u00e7alves de Magalh\u00e3es, em 1856, quando criticou a obra A Confedera\u00e7\u00e3o dos Tamoios, de \n\nMagalh\u00e3es. Segundo Rocha, epis\u00f3dio fundamental para a cria\u00e7\u00e3o de O Guarani (ROCHA, \n\n2011, p. 79). Depois, em 1875, Joaquim Nabuco considerou a obra de Alencar ultrapassada. \n\nEste entrou na briga e, \u201cao perceber que n\u00e3o triunfaria sobre o jovem Nabuco, Alencar lan\u00e7ou \n\nm\u00e3o do velho recurso autorit\u00e1rio de desqualifica\u00e7\u00e3o do rival\u201d (ROCHA, 2011, p. 81). Para \n\nRocha, a postura de Nabuco foi construtiva, j\u00e1 que propunha uma nova corrente est\u00e9tica, \u201cpois, \n\npara ele, a obra do autor de Senhora j\u00e1 n\u00e3o dava conta das necessidades contempor\u00e2neas\u201d \n\n(ROCHA, 2011, p. 82). \n\nO autor lembra que tamb\u00e9m faz parte da pol\u00eamica, a autopromo\u00e7\u00e3o e a luta pelo \n\npoder simb\u00f3lico. Caracter\u00edsticas encontradas no conforto entre S\u00edlvio Romero e Jos\u00e9 Ver\u00edssimo, \n\nde posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas contr\u00e1rias, e que, segundo Rocha, \u201cfoi fundamental para o fortalecimento \n\nda cr\u00edtica liter\u00e1ria\u201d (ROCHA, 2011, p. 85), at\u00e9 porque para refutar os argumentos do outro a \n\npessoa precisa conhec\u00ea-los, mesmo que parcialmente. Romero come\u00e7ou a disputa, em 1909, \n\ncom um texto criticando Ver\u00edssimo, no qual apela para argumentos pessoais e n\u00e3o, qualitativos. \n\nA disc\u00f3rdia se dava em torno do conceito de cr\u00edtica (sociol\u00f3gica versus est\u00e9tica). Romero usou \n\nadjetivos como \u201cimbecil\u201d e \u201cest\u00fapido\u201d. Rocha analisa al\u00e9m das palavras combativas e afirma \n\nque S\u00edlvio Romero, como integrante da Escola do Recife, estava querendo demarcar uma \n\nposi\u00e7\u00e3o e \u201calterar a hierarquia dos valores da vida intelectual\u201d ao introduzir o nome de seu \n\nmestre Tobias Barreto na cena ent\u00e3o dominada por Machado de Assis. Esse que tamb\u00e9m foi \n\nalvo do cr\u00edtico recifense. Por fim, Rocha afirma que \u201ctal iniciativa de S\u00edlvio Romero suscitou \n\ndiscuss\u00f5es e estimulou o desenvolvimento de argumentos mais s\u00f3lidos de ambos os lados\u201d \n\n(ROCHA, 2011, p. 93). As posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas se refletem nas vis\u00f5es a cerca da obra de \n\nMachado de Assis: para Romero, era \u201cartificial e estrangeirado\u201d; para Ver\u00edssimo, \u201cart\u00edstico e \n\nuniversal\u201d (ROCHA, 2011, p. 96). \n\nAinda na linha de tentar afirmar sua hip\u00f3tese, Rocha cita mais um exemplo, o de \n\nAntonio Candido e as implica\u00e7\u00f5es de sua obra Forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira. Por n\u00e3o se \n\nenquadrarem dentro do seu conceito de sistema liter\u00e1rio, Candido excluiu algumas obras e \n\nautores reconhecidos. Resultado: pol\u00eamica. Um dos que discordaram foi Haroldo Campos. \n\nCom essa diverg\u00eancia sobre a hist\u00f3ria liter\u00e1ria, Rocha defende sua tese ao afirmar que \n\n\u201campliou-se o c\u00e2none, com o efeito indispens\u00e1vel de renovar a leitura de autores porventura \n\n\n\n77 \n \n\nnegligenciados, promovendo a rediscuss\u00e3o de princ\u00edpios te\u00f3ricos relevantes\u201d (ROCHA, 2011, \n\np. 104). \n\nEntretanto, o eixo da discuss\u00e3o proposta por Jo\u00e3o Cezar de Castro Rocha \u00e9 o caso \n\nde Afr\u00e2nio Coutinho e \u00c1lvaro Lins e o embate entre a universidade e a imprensa (c\u00e1tedra e \n\nrodap\u00e9). O primeiro, visto por muitos como um texto demasiado t\u00e9cnico; e o segundo, \n\nsuperficial. Diverg\u00eancia que s\u00f3 come\u00e7ou a ser questionada a partir de Afr\u00e2nio Coutinho, em \n\n1948 e se estendeu at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, com a Lei de Diretrizes e Bases e a cria\u00e7\u00e3o da \n\ndisciplina Teoria da Literatura. O ponto final desse debate \u00e9, para Rocha, o momento em que \n\nprofissionais formados em faculdades de Letras chegam \u00e0 doc\u00eancia, ou seja, encerra-se um \n\nciclo iniciado com a cria\u00e7\u00e3o de um ensino prioritariamente de Letras, objetivo da c\u00e1tedra. O \n\nautor coloca em perspectiva essa pol\u00eamica para se posicionar contr\u00e1rio ao \u201clugar-comum\u201d de \n\nque a c\u00e1tedra venceu o rodap\u00e9. Para ele, n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o, mas \u201cquando muito, \n\no lan\u00e7amento de uma plataforma de combate\u201d ou \u201cum esfor\u00e7o pioneiro no sentido de sua efetiva \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o\u201d (ROCHA, 2011, p. 182). \n\nAfr\u00e2nio Coutinho \u00e9 o nome, segundo Rocha, que encabe\u00e7ou essa luta em defesa de \n\numa cr\u00edtica especializada. Por\u00e9m, destaco duas quest\u00f5es levantadas por Rocha ao longo de sua \n\nan\u00e1lise sobre esse caso. Uma delas \u00e9 a de que n\u00e3o havia, neste momento, especialistas formados \n\npara ocupar esse espa\u00e7o reivindicado por Coutinho. Isso foi acontecendo ao longo dos anos, a \n\npartir da cria\u00e7\u00e3o de faculdades exclusivamente de Letras. E a outra \u00e9 que foi justamente por \n\nmeio de uma coluna de jornal (\u201cSuplemento liter\u00e1rio\u201d, do Di\u00e1rio de Not\u00edcias) que Coutinho \n\npublicou v\u00e1rios de seus textos se posicionando sobre o assunto e atacando \u201co mais influente \n\nrepresentante do rodap\u00e9\u201d daquela \u00e9poca, \u00c1lvaro Lins (ROCHA, 2011, p. 177). Tanto \u00e9 assim \n\nque Carlos Drummond de Andrade se refere a Lins como \u201co imperador da cr\u00edtica liter\u00e1ria, entre \n\n1940 e 1950\u201d, capaz de \u201cfirmar um valor liter\u00e1rio desconhecido ou contestado\u201d (DRUMMOND \n\napud ROCHA, 2011, p. 177). \n\nSob esse ponto de vista construtivo da palavra \u201cpol\u00eamica\u201d, a inten\u00e7\u00e3o, neste \n\ncap\u00edtulo, \u00e9 mostrar que Olavo Tormin foi uma figura que fomentava a pol\u00eamica e um dos \n\nespa\u00e7os em que percebemos isso \u00e9 o Jornal Oi\u00f3. O caso analisado que justifica tal afirmativa \n\nbasea-se na cr\u00edtica de Homero Silveira, um escritor e cr\u00edtico paulista, que escreveu sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria goiana. Suas palavras foram, em parte, mal recebidas e um embate se seguiu \n\npor, ao menos, nove meses, desde o primeiro posicionamento dele at\u00e9 o \u00faltimo texto \n\n\n\n78 \n \n\nrepercutindo essas opini\u00f5es. A controv\u00e9rsia ser\u00e1 contada a seguir por meio de textos publicados \n\nna imprensa da \u00e9poca, em sua maioria, no Jornal Oi\u00f375. \n\nHomero Silveira, escritor e cr\u00edtico paulista, visitou Goi\u00e2nia por tr\u00eas dias, em julho \n\nde 1956. Ele foi, junto com Mario Donato, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escritores, \nSe\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, participar da Primeira Semana de Arte em Goi\u00e1s. Silveira era diretor do \n\nDepartamento de Cursos da mesma entidade. Os dois deram palestras sobre Realismo e \n\nParnasianismo na literatura brasileira. Foram dias em contatos com escritores e intelectuais da \n\ncena cultural da cidade. A passagem do cr\u00edtico repercutiu na cidade depois que Silveira apontou \n\ndefeitos na produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Goi\u00e1s. Sobre esse fato, assim se referiu Olavo Tormin, anos \n\nmais tarde: \n\n \nHomero Silveira balan\u00e7ou: ele criticou, negou a literatura em Goi\u00e1s. Isso \nlevantou uma por\u00e7\u00e3o de protestos da gente daqui. Xavier J\u00fanior (presidente \nda AGL), Bernardo \u00c9lis acharam ruim. \u00c9 onde o Eli (Brasiliense) falou que \ncavalo lerdo deve de vez em quando levar umas cutucadas76. \n\n \n\nO texto seguinte \u00e9 o primeiro ao qual tivemos acesso. Publicado no \u00daltima Hora77, \n\nimpresso originalmente carioca, mas que teve uma edi\u00e7\u00e3o paulista e \u00e9 dessa que estamos nos \n\nreferindo, o jornalista Fernando G\u00f3es entrevistou o cr\u00edtico Homero Silveira pouco depois dele \n\nter voltado de sua viagem \u00e0 Goi\u00e1s. Primeiro, ele elogia a capital goiana pelo seu \n\ndesenvolvimento, \u201cGoi\u00e2nia \u00e9 um milagre do g\u00eanio empreendedor dos brasileiros\u201d, e cita \n\ninstitui\u00e7\u00f5es importantes no contexto cultural: faculdades, bibliotecas p\u00fablicas, imprensa, a \n\nEscola de Belas Artes (criada em 1952) e o Conservat\u00f3rio Goiano de M\u00fasica (criado naquele \n\nmesmo ano). E completa, ao dizer que \u00e9 uma cidade onde n\u00e3o vai se encontrar \u201co vaqueiro \n\nt\u00edpico do Oeste long\u00ednquo\u201d e, sim, poetas, romancistas e artistas em geral. \n\nOs elogios abrem espa\u00e7o para que Silveira fale de forma mais pontual sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. Segundo ele, falta contato com fontes modernas de cultura: \u201capesar dos seus \n\n20 anos apenas de vida, encontrei os goianos ainda versejando em plena era do Simbolismo\u201d. \n\nSilveira cita Jos\u00e9 Godoy Garcia como o \u00fanico poeta que pode ser apontado como modernista, \n\n\u201cmesmo ainda muito preso aos c\u00e2nones de 22\u201d. Ele segue sem baixar o tom, ao contr\u00e1rio, ao \n\nser perguntado sobre quem seriam esses escritores que est\u00e3o \u201cem plena era do Simbolismo\u201d, \n\nele responde: \u201cUma por\u00e7\u00e3o\u201d e, a\u00ed, faz a lista com Gilberto Mendon\u00e7a Teles, A. G. Ramos Jub\u00e9 \n\n(que vai entrar nesse debate mais a frente), J. Lopes Rodrigues, Wilson Mendon\u00e7a e Geraldo \n\n                                                        \n75 Os textos, na \u00edntegra, abordados nessa discuss\u00e3o, est\u00e3o nos anexos deste trabalho. \n76 Goi\u00e1s ilustrado, \u201cNo tempo do Bazar Oi\u00f3\u201d, Goi\u00e2nia, v. 4, p. 29, s.d. (aprox. 1984). \n77 \u201cLiteratura em Goi\u00e1s\u201d, de Fernando G\u00f3es. \u00daltima Hora, S\u00e3o Paulo, 01/08/1956, s/p. \n\n\n\n79 \n \n\nVale, que era o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Goiana de Imprensa. Sobre esses, afirma: \u201cTimidez \u00e9 \n\na doen\u00e7a deles\u201d. Diz que instigou-os a mudar de rumo e fez ainda um slogan para motiv\u00e1-los: \n\n\u201cChega de passarinhos!\u201d. A explica\u00e7\u00e3o dele foi de que \u201ca turma de l\u00e1 se n\u00e3o p\u00f5e \u2018passarinhos\u2019, \n\n\u2018m\u00e3os niveas\u2019, \u2018valsa de Chopin\u2019 e \u2018plenilunio\u2019 n\u00e3o se considera poeta realizado\u201d. \n\nAo tratar de prosa, o cr\u00edtico faz boas refer\u00eancias a Eli Brasiliense (que tamb\u00e9m fala \n\nsobre o assunto no Jornal Oi\u00f3), a Ada Curado, como ensa\u00edsta, assim como Oscar Sabino J\u00fanior \n\ne Elisio de Assis Costa. Sobre artes pl\u00e1sticas, afirma: \u201cNeste particular Goi\u00e2nia teve mais sorte\u201d \n\ne elogia o pintor e escultor Frei Confaloni e o diretor da Escola Goiana de Belas-Artes Lu\u00eds \n\nCurado. Quando perguntado sobre as livrarias, Homero Silveira fala que a \u201cda terra\u201d chama-se \n\nBazar Oi\u00f3: \u201cBem aparelhada e com as novidades liter\u00e1rias de S\u00e3o Paulo e Rio\u201d. A imprensa \n\ntamb\u00e9m \u00e9 alvo do cr\u00edtico quando ele diz que os jornais s\u00e3o pouco informativos. Por fim, para \n\nterminar como come\u00e7ou, ele fala algumas palavras incentivadoras:  \n\n \nEm resumo, Goiania \u00e9 uma terra que ainda n\u00e3o tomou conhecimento de seu \npapel hist\u00f3rico na vida brasileira. Mas tenho certeza de que logo que isso \naconte\u00e7a tem tudo para exercer um papel de relevo na vida literaria nacional. \nBasta esta Primeira Semana de Arte, que \u00e9 o primeiro sinal de rebate no \npanorama brasileiro. \n\n \n\nEssa foi a entrevista que encontramos com as cr\u00edticas de Homero Silveira. O cr\u00edtico \n\nescreveu um texto publicado em O Jornal, do Rio de Janeiro, em que ele fala da produ\u00e7\u00e3o de \n\nGoi\u00e1s. N\u00e3o tivemos acesso a esse material, mas a ele s\u00e3o feitas v\u00e1rias refer\u00eancias pelos \n\nintelectuais envolvidos, por isso, vamos considerar que a repercuss\u00e3o exposta a seguir se deu \n\nlevando em conta as duas publica\u00e7\u00f5es. Brevemente, a sequ\u00eancia de fatos se deu da seguinte \n\nforma. Em julho de 1956, foi realizada a I Semana de Arte em Goi\u00e1s, quando Homero Silveira \n\nesteve em Goi\u00e2nia por tr\u00eas dias. No m\u00eas seguinte, no dia 1 de agosto, foi publicada a entrevista \n\ndele ao \u00daltima Hora. Dois meses depois, ele envia uma carta a Olavo Tormin falando sobre a \n\ntal pol\u00eamica. \n\nA carta, de 12 de outubro de 1956, enviada a Olavo Tormin por Homero Silveira, \u00e9 \n\numa resposta aos jornais que Tormin enviou ao paulista com a repercuss\u00e3o da sua cr\u00edtica entre \n\nos escritores goianos. Segundo o texto, as reportagens do \u00daltima Hora e de O Jornal foram \n\nenviadas pelo pr\u00f3prio Silveira para serem divulgadas em Goi\u00e2nia. Em tom conciliador, o cr\u00edtico \n\nafirma que n\u00e3o compreenderam \u201co mundo de simpatia e de boa vontade\u201d em suas palavras. \n\nSilveira diz estar dividido entre a melancolia \u201cpor v\u00ear que h\u00e1 gente interessada em me indispor \n\ncom meus amigos de Goi\u00e1s\u201d e a alegria, por saber que sua visita \u00e0 Goi\u00e2nia n\u00e3o foi em v\u00e3o, \u201cao \n\nv\u00ear que os meios intelectuais da\u00ed reagiram ao impacto de minhas palavras\u201d. Rocha concorda \n\n\n\n80 \n \n\ncom Silveira ao reconhecer que a pol\u00eamica pode agir de forma positiva no meio liter\u00e1rio. \n\nApesar de dizer que n\u00e3o quer insistir no assunto, Silveira explica a Olavo Tormin \n\nque vai faz\u00ea-lo, devido \u00e0 influ\u00eancia do livreiro, e pede para ele replicar os dizeres da carta:  \n\n \n\nQuero que o lado sadio da quest\u00e3o fique de p\u00e9. T\u00f4da gente criteriosa sabe \nmuito bem que, ao discursar a\u00ed e depois ao escrever e ao falar aos jornais, uma \ns\u00f3 coisa me animava: oferecer aos m\u00f4\u00e7os de Goi\u00e2nia com quem convivi \ndurante 3 dias, intimamente, a ponto de ficar at\u00e9 madrugada em palestra com \neles, n\u00e3o como um pedante ou um Mestre, como saldosamente dizem certos \nelementos, mas como um irm\u00e3o mais velho, um pouco da minha experi\u00eancia \n(SILVEIRA, 1956). \n\n \n\nSilveira afirma que tinha a convic\u00e7\u00e3o de que a literatura goiana, \u201cembora dotada de \n\ntalentos verdadeiros\u201d, estava iniciando; e que quem n\u00e3o via isso \u00e9 porque era provinciano e de \n\nm\u00e1 vontade. O cr\u00edtico se refere a essas pessoas como homens que \u201cnascem com o complexo de \n\npersegui\u00e7\u00e3o\u201d, aversos a qualquer cr\u00edtica. Explica ainda que o adjetivo \u201cpassadista\u201d, usado por \n\nele, \u00e9 apropriado: \u201cMas ser passadista, por acaso, \u00e9 ser burro? N\u00e3o \u00e9. Nem eu disse isso dos \n\npoetas de Goi\u00e2nia\u201d. Segundo o cr\u00edtico, ele preferiu n\u00e3o se calar e apontar os enganos a fazer \n\nelogios insinceros. \u201c\u00c9 isso que desejavam?\u201d, questionou.  \n\nForam tr\u00eas p\u00e1ginas para esclarecer sua posi\u00e7\u00e3o a Tormin. Homero Silveira fez uma \n\nlista de nomes de poetas nacionais e do exterior como exemplos de poesia moderna, \u201cde acordo \n\ncom as inquieta\u00e7\u00f5es dos homens do presente, uma poesia que em toda parte se pratica e se \n\naprecia (menos em Goi\u00e1s)\u201d. Exemplos usados por ele para sugerir novos rumos aos poetas \n\ngoianos: Manuel Bandeira, Carlos Drummond de Andrade, Augusto Frederico Schmidt, \n\nVinicius de Moraes, Domingos Carvalho da Silva, P\u00e9ricles Silva Ramos, Cabral de Melo Neto, \n\nos franceses Alfred Jarry, Arthur Rimbaud, Tristan Corbi\u00e8re e Andr\u00e9 Breton. Al\u00e9m dos \n\nestadunidenses Walt Witmann, T. S. Eliot e Ezra Pound. Para o cr\u00edtico, suas palavras n\u00e3o s\u00f3 \n\nn\u00e3o foram bem recebidas como ainda lhe atiraram \u201cpedradas por desejar o bem dos poetas\u201d. E \n\ndesabafa: \u201c\u00c9 inacredit\u00e1vel!\u201d. \n\nSilveira fala que os dias em que esteve na capital goiana foram dias de coopera\u00e7\u00e3o, \n\nem busca de perceber as dificuldades locais e de tentar solucion\u00e1-las. Ele separa um momento \n\naos que entenderam sua postura e que o apoiaram: \u201cS\u00e3o os que honram a intelig\u00eancia de Goi\u00e1s. \n\nOs que ir\u00e3o amanh\u00e3 produzir a grande obra que Goi\u00e1s apresentar\u00e1 ao Brasil, uma vez \n\namadurecidos\u201d, ao contr\u00e1rio dos \u201cbobinhos que ficaram zangadinhos\u201d, que se limitaram aos \n\ninsultos e chacotas. Para finalizar, reafirma seus la\u00e7os de amizade com Goi\u00e1s: \u201ccontinuo \n\ndisposto a criar mil \u2018casos\u2019, sempre que resultar no progresso dessa terra e de sua extraordin\u00e1ria \n\n\n\n81 \n \n\ngente!\u201d. A carta, escrita na m\u00e1quina, \u00e9 assinada \u00e0 m\u00e3o. \n\n\u00c9 muito interessante ver essa discuss\u00e3o tomando forma por meio dos textos. A carta, \n\nprincipalmente com o tom pessoal que lhe \u00e9 caracter\u00edstico, grita as palavras que nela est\u00e3o \n\nescritas. Homero Silveira realmente se mostra preocupado com a repercuss\u00e3o de sua cr\u00edtica e \n\nparece surpreso que tenha se dado dessa forma. Pelo contato que teve com aqueles agentes \n\nliter\u00e1rios, ele tinha a certeza que havia um amadurecimento para receber a sua opini\u00e3o, \n\nconcordando-se ou n\u00e3o com ela. A partir da\u00ed, pode-se questionar essa aproxima\u00e7\u00e3o que se deu \n\npresencialmente entre cr\u00edtico e agentes liter\u00e1rios? E em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s visitas dos outros produtores \n\n(jornalistas, escritores, editores), at\u00e9 que ponto houve uma troca de experi\u00eancias de fato? A \n\naproxima\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre os agentes \u00e9 fundamental para se formar, entre eles, la\u00e7os mais \n\nduradouros e, com isso, tamb\u00e9m mais proveitosos. Sobretudo quando h\u00e1 posi\u00e7\u00f5es t\u00e3o \n\ndistanciadas entre os dois meios, como a metr\u00f3pole e o interior, por exemplo. Essa aproxima\u00e7\u00e3o \n\ninicial pode se dar, \u00e0s vezes, com um excesso de formalidade a fim de se estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de maior confian\u00e7a, ou pode ocorrer sem grande distanciamento, tentando com isso \n\nestabelecer de imediato uma rela\u00e7\u00e3o de igual para igual. Os dois casos foram analisados aqui. \n\nEntretanto, as diverg\u00eancias s\u00e3o naturais no ambiente intelectual e at\u00e9 necess\u00e1rias. Como disse \n\nWerneck de Castro, \u201cnada de aceitar o que j\u00e1 vem pronto\u201d. At\u00e9 porque, como j\u00e1 vimos, a \n\npol\u00eamica funciona como um motor dentro de um campo liter\u00e1rio que lhe garante movimento \n\nconstante. E, claro, n\u00e3o tem local, ocorre nas periferias e nos centros e \u00e9 bom que assim seja. A \n\nopini\u00e3o do lado do \u201cconsagrado\u201d n\u00e3o \u00e9 melhor do que a do lado do \u201crec\u00e9m-chegado\u201d78. N\u00e3o \n\nnecessariamente, mas o debate entre eles \u00e9 primordial. \n\nA s\u00e9rie de textos gerada por esse conflito, e analisada aqui, foi publicada ao longo \n\nde cinco edi\u00e7\u00f5es do Jornal Oi\u00f3. Esse impresso foi criado somente em fevereiro de 1957, seis \n\nmeses ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas, e quatro, depois da carta analisada acima. Nesse meio \n\ntempo, o assunto, de acordo com alguns intelectuais, foi abordado em outros ve\u00edculos, como a \n\nFolha de Goi\u00e1s, mas obviamente n\u00e3o foi esgotado. Ao longo desta an\u00e1lise ser\u00e1 poss\u00edvel \n\nperceber que as personagens principais do enredo, divididos de forma simplista entre \u201ca favor\u201d \n\ne \u201ccontra\u201d Silveira, se limitam em: Jarmund Nasser, advogado e participante ativo do impresso \n\nOi\u00f3, e A.G. Ramos Jub\u00e9, escritor consagrado regionalmente e que teve sua obra criticada \n\ndiretamente pelo paulista. Teremos tamb\u00e9m participa\u00e7\u00e3o do escritor Jacy Siqueira, do cr\u00edtico \n\nliter\u00e1rio goiano Oscar Sabino J\u00fanior, e do romancista Eli Brasiliense. O objetivo \u00e9 mostrar \n\ncomo se deu essa pol\u00eamica e a import\u00e2ncia dela dentro do campo liter\u00e1rio goiano, assim como \n\n                                                        \n78 Conceitos trabalhados por Bourdieu. \n\n\n\n82 \n \n\na relev\u00e2ncia de Olavo Tormin como figura que, abrindo espa\u00e7o no Jornal Oi\u00f3, agiu como um \n\nfomentador. \n\nFigura 5 -  Fotografia do primeiro n\u00famero do Jornal Oi\u00f3 (fev. 1957) \n\n \nFonte: acervo pessoal \n\n \n\nAntes de nos aprofundarmos nessa discuss\u00e3o, chamo a aten\u00e7\u00e3o para o editorial que \n\napresenta esse novo jornal e que \u00e9 assinado pelo secret\u00e1rio, o jornalista Eliezer Penna. Ele \n\nafirma que o objetivo do impresso \u00e9 retratar o movimento liter\u00e1rio em Goi\u00e1s, com a colabora\u00e7\u00e3o \n\nde \u201chomens de Letras do Estado, evitando, por\u00e9m, a forma\u00e7\u00e3o das chamadas e odiosas \n\n\u2018igrejinhas liter\u00e1rias\u2019\u201d, recebendo \u201cindistintamente colabora\u00e7\u00e3o de todos\u201d. Olavo Tormin e \n\nEliezer Penna, como diretor e secret\u00e1rio, acham necess\u00e1rio dar tal explica\u00e7\u00e3o logo no in\u00edcio dos \n\n\n\n83 \n \n\ntrabalhos do jornal. Provavelmente j\u00e1 com base nos textos escolhidos para esse primeiro \n\nmomento e para o que se esperava dos pr\u00f3ximos. Apenas no n\u00famero de estreia, foram tr\u00eas \n\ntextos repercutindo a pol\u00eamica. Em \u201cA salva\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u2018Bode Intelectual\u2019\u201d79, Jarmund Nasser \n\ndefende Homero Silveira e chega a atacar os que n\u00e3o o entenderam. Segundo Nasser, o cr\u00edtico \n\npaulista foi franco: \u201cAcho, salvo alguns sen\u00f5es, que \u00eale tem raz\u00e3o. E mesmo que n\u00e3o tivesse \n\nraz\u00e3o, a sua sinceridade merecia respeito. Tentaram responder-lhe. Falaram muito, mas n\u00e3o \n\nconvenceram ningu\u00e9m\u201d. Nasser \u00e9 ir\u00f4nico ao afirmar que a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 usar o \u201cBode Intelectual\u201d, \n\ndo cronista goiano Juruena Di Guimar\u00e3es Silveira: \u201cPode estar certo: com meia d\u00fazia de piadas \n\nintelectualizadas, o \u2018Bode\u2019 arraza com o Homero Silveira, \u00easse cr\u00edtico atrevido que veio dizer \n\nque \u2018n\u00e3o existe mais poesia num p\u00e1ssaro\u2019 goiano\u201d. No mesmo sentido, aponta Jacy Siqueira em \n\n\u201cA cr\u00edtica e o artista\u201d 80. O texto \u00e9 breve, mas fala da import\u00e2ncia da cr\u00edtica construtiva, nem a \n\nque acaba com o trabalho de anos do artista nem a que \u00e9 gratuita. Sobre o caso de Homero \n\nSilveira, ele afirma: \u201cinfelizmente em nossa terra [...] n\u00e3o sabemos receber uma cr\u00edtica\u201d. J\u00e1 em \n\n\u201cCr\u00edtica da camaradagem\u201d81, escrito por Oscar Sabino J\u00fanior, Silveira n\u00e3o \u00e9 nominalmente \n\ncitado. Entretanto, \u00e9 percept\u00edvel o prop\u00f3sito do autor ao escrever tal artigo. O cr\u00edtico goiano \n\nelabora o texto em cima da express\u00e3o \u201ccr\u00edtica da camaradagem\u201d de Trist\u00e3o de Ata\u00edde. \n\nReconhece que h\u00e1 cr\u00edtica feita na base das rela\u00e7\u00f5es pessoais, mas que essas n\u00e3o s\u00e3o maioria e \n\ncita Ata\u00edde para defender sua posi\u00e7\u00e3o sobre o tema: \u201cprefiro o cr\u00edtico honesto ao cr\u00edtico \n\ninteligente\u201d. Segundo Sabino, o \u201ccr\u00edtico inteligente\u201d d\u00e1 espa\u00e7o para escritores de segunda m\u00e3o, \n\nao n\u00e3o considerar como mais relevante a qualidade do trabalho analisado. Para ele, essa pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o era comum nas grandes metr\u00f3poles da \u00e9poca: \n\n \ns\u00f3 mesmo muita f\u00f4r\u00e7a de vontade e devotado amor \u00e0 literatura \u00e9 que levam \nquem se disp\u00f5e ao exerc\u00edcio da cr\u00edtica \u00e0 pratic\u00e1-la nos pequenos centros \nculturais. O pior inimigo dos maus livros n\u00e3o s\u00e3o, como se pensa, os cr\u00edticos \nliter\u00e1rios, mas os amigos benevolentes e afetuosos de seus autores. \n\n \n\nApesar da figura de cr\u00edtico, Sabino Junior se mostra nesse, e em outros textos \n\npublicados no Jornal Oi\u00f3, com um tom apaziguador, ao mesmo tempo em que \u00e9 cr\u00edtico e \n\nrigoroso. \u00c9 um agente que circula bem no espa\u00e7o goiano, respeitado por muitos, inclusive pelos \n\nenvolvidos na pol\u00eamica aqui em quest\u00e3o. Durante a pesquisa, foi o \u00fanico nome de cr\u00edtico \n\nliter\u00e1rio, do cen\u00e1rio goiano, que se repetiu constantemente. \n\nEncontramos, no segundo n\u00famero do Jornal Oi\u00f3, uma postura mais enf\u00e1tica de \n\n                                                        \n79 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 1, p. 5, fev. 1957. \n80 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 1, p. 7, fev. 1957. \n81 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 1, p. 3 e 6, fev. 1957. \n\n\n\n84 \n \n\nNasser, que volta a escrever sobre o tema em \u201cCulto \u00e0 personalidade\u201d82, t\u00edtulo inspirado na \n\nexpress\u00e3o cunhada pelo primeiro-ministro russo Nikita Kruschev ao se referir a Joseph St\u00e1lin. \n\nNasser afirma que o culto \u00e0 personalidade tamb\u00e9m existe nos meios liter\u00e1rios goianos, \u201conde \n\nj\u00e1 se apercebe o surgimento de uma aristocracia intelectual que n\u00e3o admite a menor restri\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s suas obras e que s\u00f3 se sente bem com o alimento reconfortante da cr\u00edtica elogiosa\u201d. Cita um \n\ntexto de A. G. Ramos Jub\u00e9, publicado na Folha de Goi\u00e1s, em que esse reivindica a Bernardo \n\n\u00c9lis o t\u00edtulo de \u201ca mais forte personalidade local\u201d e afirma que Homero Silveira se esqueceu do \n\nescritor ao se referir \u00e0 literatura goiana. O atrito entre esses dois agentes, Ramos Jub\u00e9 e Nasser, \n\naumenta a cada texto at\u00e9 encontrar um fim mais harm\u00f4nico, como veremos no final desta \n\nan\u00e1lise. Dois meses depois, veio a resposta no Jornal Oi\u00f3. Em \u201cP.S. culto \u00e0 personalidade\u201d83, \n\nRamos Jub\u00e9 diz que Nasser foi injusto ao se referir a ele como o integrante de uma \u201caristocracia \n\nintelectual\u201d que n\u00e3o admite cr\u00edticas e justifica sua coloca\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a Homero Silveira: \n\n\u201cApenas disse eu que Bernardo \u00c9lis estava ausente. E n\u00e3o estava?\u201d. \n\nRetomando o conceito de pol\u00eamica, vemos aqui mais um exemplo de uma vis\u00e3o \n\nquestionadora. Vale a pena ou n\u00e3o se envolver em uma pol\u00eamica? Logo no in\u00edcio desse texto, \n\nRamos Jub\u00e9, escritor e nome citado no conflito, quer passar a impress\u00e3o de que preferiria n\u00e3o \n\nse envolver: \u201cAndei uns dias hesitando s\u00f4bre se deveria ou n\u00e3o defender-me de acusa\u00e7\u00f5es que \n\nme f\u00eaz em seu artigo [...] o prezado colega Jarmund Nasser\u201d. E completa, \u201cresolvi prestar-lhe \n\nos esclarecimentos que julgo necess\u00e1rios, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s qualidades que possui\u201d. A. G. Ramos \n\nJub\u00e9, neste momento, \u00e9 um nome reconhecido no meio liter\u00e1rio goiano e talvez, por isso, a \n\nresposta a Nasser seja uma tomada de posi\u00e7\u00e3o quase que obrigat\u00f3ria. \n\n O romancista Eli Brasiliense \u00e9 um dos poucos escritores mencionados por Silveira \n\nem tom elogioso. Em entrevista ao n\u00famero tr\u00eas do Jornal Oi\u00f384, ele fala de sua vida e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. A mat\u00e9ria enfatiza seus h\u00e1bitos de passar tempo com a fam\u00edlia, a \u201cdigna\u201d \n\nesposa e a \u201clinda\u201d filha, e dar milho \u00e0s galinhas. Quando perguntado sobre as palavras do cr\u00edtico \n\npaulista \u00e0 literatura goiana, as corrobora: \u201cMuito justas e oportunas. Cavalo que anda com passo \n\nlerdo precisa de umas lambadas de vez em quando. Isto veio despertar-nos para as \n\nresponsabilidades da hora presente\u201d. Pode parecer conveniente aceitar a cr\u00edtica de Silveira visto \n\nque seu texto foi elogiado por ele. Entretanto, Eli Brasiliense n\u00e3o foi um ponto de disc\u00f3rdia \n\nentre os \u201copositores\u201d de Silveira. Ao contr\u00e1rio, o romancista j\u00e1 tinha uma posi\u00e7\u00e3o estabelecida \n\nna \u00e9poca. O motivo da disc\u00f3rdia dos demais estava na aus\u00eancia de outros nomes e \n\n                                                        \n82 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 2. p.7, mar. 1957. \n83 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 4, p. 3, 4, e 6, maio. 1957. \n84 Jornal Oi\u00f3, Eli Brasiliense aplaude as cr\u00edticas ao movimento cultural de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, n. 3, p. 1 e 8, abr.1957. \n\n\n\n85 \n \n\nprincipalmente na presen\u00e7a de alguns, citados pelo cr\u00edtico paulista como \u201catrasados\u201d. A postura \n\nde Brasiliense, a meu ver, demonstra uma confronta\u00e7\u00e3o com seus pares, talvez, uma provoca\u00e7\u00e3o \n\na fim de instigar o amadurecimento da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria goiana, se aproveitando da posi\u00e7\u00e3o \n\nque ocupa nesse campo. \n\nPor fim, o n\u00famero 12 do Jornal Oi\u00f3, datado de janeiro de 1958, onze meses ap\u00f3s o \n\nprimeiro texto aqui analisado, traz uma entrevista feita por A. G. Ramos Jub\u00e9 a Jarmund Nasser. \n\nO conte\u00fado \u00e9 breve, entrou na coluna \u201cMural de Id\u00e9ias\u201d e come\u00e7a da seguinte forma: \u201cJarmund \n\nNasser, sobrinho de Alfredo Nasser, \u00e9 a mais recente revela\u00e7\u00e3o de cr\u00edtico, em Goi\u00e1s\u201d85. Ramos \n\nJub\u00e9 apresenta seu entrevistado como autor de \u201cartigos, um tanto agressivos\u201d e que \u201cvisavam, \n\ndiretamente, o grupo vinculado \u00e0 ABDE (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escritores)\u201d, grupo do qual \n\npassaria a fazer parte \u201cconstituindo-se, hoje, em um de seus mais ativos (e combativos) \n\nelementos\u201d. Ramos Jub\u00e9 acha importante destacar que essas mudan\u00e7as de tomada de posi\u00e7\u00e3o \n\nde Jarmund Nasser nos \u00faltimos meses est\u00e3o, de alguma forma, ligadas \u00e0 mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o \n\ndele no campo em quest\u00e3o. Afinal, ser\u00e1 que ele passou a fazer parte da ABDE por ter se \n\n\u201cenquadrado\u201d num molde que antes criticava ou porque as mudan\u00e7as se deram na pr\u00f3pria \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? \n\nNote-se ainda que o parentesco com o pol\u00edtico Alfredo Nasser86 \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada importante para \u201capresent\u00e1-lo\u201d, mas somente para isso, pois nenhuma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nas duas pessoas \u00e9 feita ao longo do texto. Al\u00e9m disso, Ramos Jub\u00e9 dedica um par\u00e1grafo para \n\ndescrever toda a carreira estudantil de Jarmund Nasser, desde o curso ginasial at\u00e9 se formar \n\nbacharel em direito pela Universidade Federal de Goi\u00e1s, \u201cao lado do cr\u00edtico Oscar Sabino \n\nJ\u00fanior, do poeta Antonio Le\u00e3o Teixeira (atualmente inativo), do escritor e cineasta Leo Godoy \n\nOtero (que publicar\u00e1 um livro de contos pela Jos\u00e9 Olimpio, como est\u00e1 anunciado) e de seu \n\nentrevistador\u201d. Essa apresenta\u00e7\u00e3o \u201cdetalhada\u201d seria um exemplo do provincianismo, apontado \n\npor Homero Silveira? Talvez. Mas, adicionando outra voz nessa discuss\u00e3o, de um agente da \n\n\u00e9poca ao se referir ao Jornal Oi\u00f3, o cr\u00edtico liter\u00e1rio Ant\u00f4nio Olinto escreveu, em sua coluna no \n\nO Globo, que \u201c\u00easse jornal nada tem de provinciano, pois est\u00e1 perfeitamente atualizado e \n\nparticipa, no mesmo n\u00edvel, da renova\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e informativa das publica\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias do Rio \n\ne de S\u00e3o Paulo\u201d87. \n\nNa entrevista, Nasser afirma que Goi\u00e2nia tem cronistas, mas n\u00e3o tem cr\u00f4nica e que \n\n                                                        \n85 Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, jan., n. 12, p.3, jan. 1958. \n86 Constituinte de 1946; deputado federal pelo estado de Goi\u00e1s (1946-1947, 1959-1961 e 1962-1965); senador \n\n(1947-1951) e ministro da Justi\u00e7a (1961-1962). \n87 SABINO JUNIOR, Oscar. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, Painel Liter\u00e1rio, n.8, p.4, set, 1957. \n\n\n\n86 \n \n\nGoi\u00e1s precisa fazer literatura \u201c\u00e0 altura do atual desenvolvimento da literatura brasileira. Nada \n\nmais, nada menos\u201d. Sua fala mais extensa \u00e9 feita ao responder sobre o trabalho do cr\u00edtico, onde \n\nele trata da indefini\u00e7\u00e3o desse of\u00edcio: \u201cAs formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas s\u00f4bre a pr\u00f3pria natureza da \n\ncr\u00edtica, por exemplo, s\u00e3o bastantes imprecisas\u201d. Nesse sentido, vale levantar a seguinte quest\u00e3o. \n\nJarmund Nasser \u00e9 apresentado como cr\u00edtico liter\u00e1rio por Ramos Jub\u00e9, mas ele pr\u00f3prio se coloca \n\ncomo \u201cum simples estudante de literatura sem maiores pretens\u00f5es\u201d. Se pensarmos na discuss\u00e3o \n\nfeita anteriormente sobre a pol\u00eamica em torno da defini\u00e7\u00e3o de cr\u00edtico, poder\u00edamos coloc\u00e1-lo no \n\ngrupo da cr\u00edtica de rodap\u00e9? Acredito que n\u00e3o. N\u00e3o podemos coloc\u00e1-lo no mesmo patamar de \n\nOscar Sabino Junior, por exemplo, que construiu uma vida dedicada a esse of\u00edcio, mesmo que \n\nsem a educa\u00e7\u00e3o formal na \u00e1rea. Talvez a melhor explica\u00e7\u00e3o seja que Nasser comentava obras \n\nliter\u00e1rias, at\u00e9 porque a sua carreira profissional foi marcada pela atua\u00e7\u00e3o como advogado e \n\ndeputado federal (1971-1979). Independentemente disso, vamos lembrar a posi\u00e7\u00e3o central que \n\nele adquiriu na pol\u00eamica de Homero Silveira, mostrando-se uma figura conhecedora do campo \n\nliter\u00e1rio local e de sua din\u00e2mica. \n\nEncontraremos semelhan\u00e7as se olharmos novamente o caso de \u00c1lvaro Lins e \n\nAfr\u00e2nio Coutinho. Lins chegou a tecer elogios a Coutinho, no momento do lan\u00e7amento de \n\nCorrentes cruzadas em 1953, antes da rela\u00e7\u00e3o entre eles ficar progressivamente mais tensa. \n\nEntretanto, Rocha lembra que antes ainda, em 1940, Lins fez a resenha de A filosofia de \n\nMachado de Assis, de Coutinho, no qual teria apontado qualidades, mas tamb\u00e9m defeitos no \n\ntexto como a \u201cfalta de m\u00e9todo\u201d, \u201cprecisamente o que mais tarde ele [Coutinho] exigiria do \n\nrodap\u00e9\u201d (ROCHA, 2011, p. 186). Ou seja, uma rela\u00e7\u00e3o de altos e baixos at\u00e9 se estabelecer um \n\nprocesso de confronto permanente. Ao nos referirmos a Silveira, podemos lembrar que A. G. \n\nRamos Jub\u00e9, ap\u00f3s seguidas diverg\u00eancias com Jarmund Nasser, \u201ctermina\u201d a pol\u00eamica ao \n\nconfirmar as qualidades que este possui como cr\u00edtico liter\u00e1rio. No primeiro caso, temos uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que se agrava com o passar do tempo; no segundo, uma que encontra uma estabilidade, \n\ncomo resultado, entre outros fatores, do desenrolar de uma pol\u00eamica. \n\n\n\n87 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \nA LIVRARIA E A DITADURA MILITAR \n\n \n \n\nAt\u00e9 1964, o Bazar Oi\u00f3 vivenciou seu momento \u00e1ureo. Apesar do fim do Jornal Oi\u00f3, \n\nque deixou de ser publicado em novembro de 1958 por causa do alto custo da impress\u00e3o, as \n\natividades na livraria continuaram a todo vapor. O ponto cultural que ela representava, que ia \n\nmuito al\u00e9m do com\u00e9rcio de livros, era um mobilizador de reflex\u00f5es sobre o que estava \n\nacontecendo na literatura em Goi\u00e1s. Por\u00e9m, como foi dito, at\u00e9 1964. O golpe militar, que numa \n\nvisada mais superficial n\u00e3o viria a afetar diretamente a livraria, acaba marcando o in\u00edcio do seu \n\ndecl\u00ednio, at\u00e9 o fechamento dez anos depois. \n\nMauro Borges era o governador de Goi\u00e1s no dia 31 de mar\u00e7o de 1964. Filiado ao \n\nPSD (Partido Social Democr\u00e1tico), Borges chegou a apoiar Jo\u00e3o Goulart para a presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, mas desde 1962, estava rompido com Jango e o partido dele, o PTB (Partido \n\nTrabalhista Brasileiro). Como registra a hist\u00f3ria do Brasil, o golpe militar teve participa\u00e7\u00e3o de \n\nparte da sociedade civil: segmentos religiosos, empresariais, da imprensa e pol\u00edticos. Entre \n\nesses \u00faltimos estava Mauro Borges que, assim como outros, acreditava que os militares \n\ndevolveriam o poder aos civis em pouco tempo. \u201cUm posicionamento ing\u00eanuo, conciliat\u00f3rio e \n\noportunista\u201d, aponta Horieste Gomes, historiador, ge\u00f3grafo e anistiado pol\u00edtico (ARQUIVOS \n\nREVELADOS, 2016, p. 28). Ao perceber que Jo\u00e3o Goulart n\u00e3o iria resistir \u00e0s for\u00e7as militares, \n\nMauro Borges mudou sua postura e aderiu \u00e0 chamada \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d: \u201ca rea\u00e7\u00e3o de Mauro foi \n\ninesperada e pegou seus advers\u00e1rios de surpresa\u201d (Cinco de Mar\u00e7o apud ARQUIVOS \n\nREVELADOS, 2016, p. 39). Ele ordenou buscas contra quem era considerado comunista ou \n\nsubversivo e incluiu nessa lista advers\u00e1rios pol\u00edticos. Os primeiros Inqu\u00e9ritos Policiais Militares \n\n(IPM\u2019s) foram instaurados a pedido de Borges. Entretanto, esse senso de oportunismo n\u00e3o foi \n\nsuficiente para garantir-lhe no cargo por muito tempo. \n\n \n\nA \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o tinha vindo como movimento de propriedade exclusiva \nde nenhum partido pol\u00edtico da \u00e9poca \u2013 mas, em Goi\u00e1s, cada legenda partid\u00e1ria \nbuscou ao desespero adquirir essa exclusividade e, voltando suas baterias \ncontra as rivais. Tudo isso gerando um clima f\u00e9rtil e altamente prop\u00edcio ao \nflorescimento da dela\u00e7\u00e3o e da deduragem \u2013 a mais f\u00e1cil e poderosa arma para \nalcan\u00e7ar tais objetivos (Cinco de Mar\u00e7o apud ARQUIVOS REVELADOS, \n2016, p. 39). \n \n \n\n\n\n88 \n \n\nO cen\u00e1rio pol\u00edtico no estado estava dividido basicamente em dois: de um lado \n\nestavam a UDN (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional), o PSP (Partido Social Progressista) e o PTB \u2013 \n\npartido do deposto Jo\u00e3o Goulart, mas que se uniu \u00e0 UDN em Goi\u00e1s. Do outro, estava o PSD, \n\nde Mauro Borges. Entretanto, os advers\u00e1rios de Borges conseguiram convencer o governo \n\nfederal de que o ent\u00e3o governador incentivava atos subversivos e, assim, o ent\u00e3o governador \n\npassou a ser alvo de investiga\u00e7\u00e3o. Em um dos IPM\u2019s consta que \u201cn\u00e3o h\u00e1 como dissociar a \n\nautoridade do Governador dos in\u00fameros e repetidos atos criminosos de prega\u00e7\u00e3o comunista e \n\nesquerdizante da imprensa oficial do Estado\u201d (ARQUIVOS REVELADOS, 2016, p. 48). Em \n\noutro inqu\u00e9rito, ele \u00e9 vinculado a a\u00e7\u00f5es comunistas internacionais com Cuba, Pol\u00f4nia e R\u00fassia. \n\nSegundo o documento, ele assumia uma posi\u00e7\u00e3o \u201cinteiramente an\u00e1loga e at\u00e9 mais \n\ncomprometida que a do ex-presidente Jo\u00e3o Goulart, dominado por comunistas brasileiros e \n\nestrangeiros, deles tirando proveitos para suas manobras pol\u00edticas, e a eles, por isso mesmo, \n\ncompletamente submetido\u201d (ARQUIVOS REVELADOS, 2016, p. 63). Tais justificativas \n\nforam encontradas pelos militares para atender uma demanda j\u00e1 estabelecida que era a retirada \n\ndo ent\u00e3o governador do cargo. Neste caso e em qualquer outro, os documentos e testemunhos \n\nusados como prova nos inqu\u00e9ritos \u00e9 question\u00e1vel, visto que \u201ca ditadura usou testemunhos de \n\nmilitares, de civis, e de alguns arrolados em IPM\u2019s que tinham pouco envolvimento pol\u00edtico no \n\nfato delituoso, para legitimar o processo jur\u00eddico\u201d (ARQUIVOS REVELADOS, 2016, p. 42). \n\nEst\u00e1 clara a op\u00e7\u00e3o que o ent\u00e3o governador de Goi\u00e1s tomou \u00e0 \u00e9poca do golpe militar, entretanto, \n\n\u00e9 tamb\u00e9m importante destacar a questionabilidade de tais registros policiais. \n\nO Coronel Carlos de Meira Mattos, escolhido por Castelo Branco para assumir \n\nGoi\u00e1s, contou88 que Castelo Branco n\u00e3o queria destituir Borges, apesar da press\u00e3o que estava \n\nsofrendo para faz\u00ea-lo. Mas a gota d\u2019\u00e1gua para a interven\u00e7\u00e3o federal foi quando Mauro Borges \n\nentrou com um pedido de habeas corpus no Supremo Tribunal Federal para permanecer no \n\ncargo. Com isso, quem assumiu temporariamente foi o Coronel Carlos de Meira Mattos. \n\nDepois, foi eleito indiretamente pela C\u00e2mara dos Vereadores de Goi\u00e1s, o marechal Em\u00edlio Ribas \n\nJ\u00fanior. E em 1965, nas elei\u00e7\u00f5es estaduais, Ot\u00e1vio Lage, da chapa UDN, PSP e PTB. At\u00e9 hoje \n\n\u00e9 questionada a participa\u00e7\u00e3o dos militares no resultado final desse pleito. Em Goi\u00e1s e no restante \n\ndo Brasil, \u00e9 o come\u00e7o de um per\u00edodo autorit\u00e1rio que influenciou a vida da popula\u00e7\u00e3o em todos \n\n                                                        \n88 Programa Mem\u00f3ria Pol\u00edtica, TV C\u00e2mara. 2003.  \n \n\n\n\n89 \n \n\nos n\u00edveis poss\u00edveis, inclusive, e de uma forma particular, o meio cultura/intelectual/art\u00edstico e \n\nliter\u00e1rio89.  \n\n \n\n \n\n3.1 A quase autonomia do campo liter\u00e1rio \n \n\nNeste cap\u00edtulo, vamos analisar a influ\u00eancia da ditadura militar como um fator de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o externo ao campo liter\u00e1rio para avan\u00e7ar na compreens\u00e3o do modo como a \n\nlivraria Bazar Oi\u00f3 cumpriu um papel relevante no cen\u00e1rio cultural local como um espa\u00e7o de \n\nconflu\u00eancia e de exerc\u00edcio de tomadas de posi\u00e7\u00e3o, e posteriormente, uma \u201camea\u00e7a\u201d ao regime \n\nautorit\u00e1rio instalado em 1964. Para isso, \u00e9 preciso voltar ao conceito de campo liter\u00e1rio de Pierre \n\nBourdieu, mais especificamente, \u00e0 sua autonomia. Segundo o autor, o campo art\u00edstico/liter\u00e1rio \n\n\u00e9 \u201crelativamente aut\u00f4nomo\u201d, sendo assim, \u00e9 tamb\u00e9m \u201crelativamente dependente\u201d com rela\u00e7\u00e3o \n\naos campos pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Essa condi\u00e7\u00e3o se deve, inicialmente, ainda no s\u00e9culo XIX, a \n\nCharles Baudelaire e Gustave Flaubert, que lutaram contra \u201ctodas as formas de submiss\u00e3o [do \n\nmundo liter\u00e1rio e art\u00edstico] aos poderes ou ao mercado\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 77), em defesa \n\nda \u201carte pela arte\u201d. Foi a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, segundo Bourdieu, que o \n\ncampo liter\u00e1rio e art\u00edstico passou a ter um alto grau de autonomia, quando a independ\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos poderes econ\u00f4micos e pol\u00edticos passou a ser o nomos do campo liter\u00e1rio: \n\n \ntodos aqueles que pretendem afirmar-se como membros com plenos direitos \ndo mundo da arte, e sobretudo aqueles que a\u00ed entendem ocupar posi\u00e7\u00f5es \ndominantes, sentir-se-\u00e3o obrigados a manifestar sua independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \naos poderes externos, pol\u00edticos ou econ\u00f4micos (BOURDIEU, 2002, p. 78). \n\n \n\nPascale Casanova, cr\u00edtica liter\u00e1ria francesa, analisa o que ela chama de Rep\u00fablica \n\nMundial das Letras e trata tamb\u00e9m da autonomia do campo liter\u00e1rio. Para ela, quanto mais \n\nantigo o campo liter\u00e1rio, mais aut\u00f4nomo ele \u00e9: \n\n \n\nA l\u00f3gica liter\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 independente das imposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, mas tem seus \njogos e desafios pr\u00f3prios que podem permitir-lhe, se necess\u00e1rio, negar sua \ndepend\u00eancia. Esse processo permite que a literatura invente suas \nproblem\u00e1ticas e se constitua contra a na\u00e7\u00e3o e o nacionalismo, tornando-se \nassim um universo espec\u00edfico onde as problem\u00e1ticas externas \u2013 hist\u00f3rias, \n\n                                                        \n89 O relat\u00f3t\u00f3rio final da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade cita casos de desaparecimentos e de viola\u00e7\u00f5es de direitos \nhumanos no estado de Goi\u00e1s. Atuando de forma paralela e conjunta, outras comiss\u00f5es foram criadas no estado, \nentre elas, a do Sindicato dos Jornalistas de Goi\u00e1s, a da Ordem de Advogados do Brasil, sec\u00e7\u00e3o Goi\u00e1s; e a Comiss\u00e3o \nEstadual da Mem\u00f3ria, Verdade e Justi\u00e7a Deputado Jos\u00e9 Porf\u00edrio de Souza, criada pelo governo estadual. \n\n\n\n90 \n \n\npol\u00edticas, nacionais \u2013 s\u00f3 est\u00e3o presentes refratadas, transformadas, \nretraduzidas em termos e com instrumentos liter\u00e1rios (CASANOVA, 2002, p. \n113). \n\n \n\nEssa autonomia permite a interven\u00e7\u00e3o de agentes do campo liter\u00e1rio no campo \n\npol\u00edtico, algo que antes n\u00e3o acontecia porque o papel do escritor era mais restrito e voltado para \n\no entretenimento. Inclusive, \u00e9 em nome dessa autonomia que \u00e9 feita a interven\u00e7\u00e3o. Isso foi \n\nposs\u00edvel, a partir da cria\u00e7\u00e3o da figura do intelectual por Emile Zola: um escritor \u201cautorizado a \n\ncolocar sua autoridade espec\u00edfica a servi\u00e7o de causas pol\u00edticas\u201d (BOURDIEU, 2002, p. 150). \n\nLembrando que Bourdieu est\u00e1 se referindo a Fran\u00e7a do s\u00e9culo XIX e o nosso objetivo aqui \u00e9 \n\nlevar essa reflex\u00e3o ao Brasil do s\u00e9culo XX, mais especificamente entre os anos de 1964 e 1985, \n\ntempo que durou a ditadura militar. Nesse cen\u00e1rio, os intelectuais brasileiros assumiram uma \n\npostura semelhante de interven\u00e7\u00e3o, de contestar o regime autorit\u00e1rio imposto pelas for\u00e7as que \n\nestavam no poder: \u201cMais do que nunca, no Brasil p\u00f3s-64 a legitima\u00e7\u00e3o do intelectual passa por \n\numa tomada de posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, acentuando uma postura intransigente de oposi\u00e7\u00e3o ao regime \n\nmilitar\u201d (VIEIRA, 1998, p. 44). Como vimos no primeiro cap\u00edtulo, um exemplo de um agente \n\ncontestador foi \u00canio Silveira, que enfrentou o regime e sofreu fortes repres\u00e1lias. Ao mesmo \n\ntempo em que ele se posicionava dessa forma, j\u00e1 que a sua posi\u00e7\u00e3o no campo lhe dava relativa \n\nautonomia para manter suas tomadas de posi\u00e7\u00e3o, por outro lado, houve tentativas de \n\ndesqualific\u00e1-lo justamente por causa da sua posi\u00e7\u00e3o. No caso do editor da Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, o Jornal do Brasil publicou um editorial defendendo a instaura\u00e7\u00e3o de um Inqu\u00e9rito \n\nPolicial Militar contra o editor e ainda se referindo a ele, e outros intelectuais, como pessoas \n\nem que \u201ca pris\u00e3o representa o diploma que n\u00e3o puderam conseguir com a inatividade intelectual \n\nque se dedicam com afinco\u201d (VIEIRA, 1998, p. 99, 100). Ainda segundo Vieira, esse \u00e9 um \n\nexemplo de invers\u00e3o no campo de poder, quando \u201cprocura-se, por tanto, negar o fundamento \n\nda legitimidade do agente situando-o como portador de interesses \u2018escusos\u2019, trazidos \u2018de fora\u2019 \n\ndo campo intelectual, da pol\u00edtica, por exemplo, o que macula a \u2018aura\u2019 da atividade intelectual\u201d \n\n(VIEIRA, 1998, p. 100). \u00canio Silveira afirmou que livreiros em todo o pa\u00eds eram intimidados \n\na n\u00e3o venderem obras da editora Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira porque \u201cimplicava em tomada de \n\nposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e em riscos\u201d (VIEIRA, 1998, p.103).  \n\nSe h\u00e1 agentes liter\u00e1rios que sustentaram uma mesma postura do in\u00edcio ao fim do \n\nregime, como foi o caso de \u00canio Silveira, h\u00e1 os que mudaram as tomadas de posi\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndo processo, como foi o do jornalista Carlos Heitor Cony e do jornal Correio da Manh\u00e3, no \n\nqual ele trabalhava. Seguindo a linha editorial do impresso, que era de tend\u00eancia liberal, Cony \n\natacou em seus textos \u201co que entendia ser os m\u00e9todos populistas e demag\u00f3gicos do governo \n\n\n\n91 \n \n\nGoulart\u201d (VIEIRA, 1998, p. 53). Entretanto, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do governo militar, de acordo \n\ncom Vieira, houve uma \u201creorienta\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3ria intelectual\u201d e Cony passou a denunciar a \n\nviol\u00eancia e o autoritarismo ditatorial, a assumir uma posi\u00e7\u00e3o \u201cradical-democr\u00e1tica\u201d (idem). Foi \n\npreso algumas vezes e passou a ser um dos intelectuais mais destacados nessa \u00e1rea (VIEIRA, \n\n1998, p. 53). O pr\u00f3prio Correio da Manh\u00e3 tamb\u00e9m tomou posi\u00e7\u00e3o contra o endurecimento do \n\nregime de forma pioneira entre os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o (VIEIRA, 1998, p. 100). Ao \n\nanalisar esse caso, Vieira cita Bourdieu e o que ele chama de sens de placement, a \u201coportunidade \n\nde abandonar as fileiras de uma carreira em desvaloriza\u00e7\u00e3o rumo a outra com futuro mais \n\npromissor com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um melhor rendimento de um capital cultural herdado\u201d \n\n(VIEIRA, 1998, p. 53). N\u00e3o se trata de desvalorizar a atitude do jornalista ou do jornal, mas de \n\nrelativizar esse movimento de mudan\u00e7a dentro do campo liter\u00e1rio e de perceber como se deu, \n\nna pr\u00e1tica, a influ\u00eancia do campo pol\u00edtico no caso da ditadura militar brasileira.  \n\nNum terceiro momento, h\u00e1 ainda os que se mantiveram em posi\u00e7\u00e3o de \u201cconfort\u00e1vel \n\nimparcialidade\u201d, como foi Jos\u00e9 Olympio, sem jamais confrontar o status quo vigente. O editor \n\nera conhecido por se relacionar com autoridades de todos os governos, democr\u00e1ticos, populistas \n\ne ditatoriais. A escritora Gilda Oswaldo Cruz, um dos nomes editados por J.O., foi mais longe \n\ne afirmou que \u201cno in\u00edcio dos anos 70, a Editora Jos\u00e9 Olympio fazia as vezes de um minist\u00e9rio \n\nda cultura no pa\u00eds sob a ditadura militar\u201d (PEREIRA, 2008, p. 409). Como j\u00e1 foi dito no come\u00e7o \n\ndeste trabalho, Lucila Soares afirma que ao mesmo tempo em que n\u00e3o queria descriminar \n\nnenhuma manifesta\u00e7\u00e3o, e por isso publicava autores de todas as correntes pol\u00edticas, J.O. tamb\u00e9m \n\nera pragm\u00e1tico: \u201cMais de uma vez levou em conta fatores extraliter\u00e1rios ao decidir editar \n\ndeterminado autor, projetando poss\u00edveis vantagens futuras...\u201d (SOARES, 2006, p. 59). A boa \n\nrela\u00e7\u00e3o com o governo lhe ajudou, algumas vezes, a se recuperar de crises financeiras. \u00canio \n\nSilveira j\u00e1 teve um pouco mais de dificuldade nesse lado.  \n\nA Editora Jos\u00e9 Olympio publicou a obra O governo Castelo Branco (1975), escrita \n\npor Lu\u00eds Viana Filho, ministro da Casa Civil do primeiro presidente militar. Sobre o livro, a \n\neditora escreveu uma nota na \u00e9poca do lan\u00e7amento: \n\n \nA Jos\u00e9 Olympio, que teve no presidente Humberto Castelo Branco um \neminente amigo, apresenta nesse livro sua figura rediviva no depoimento de \num dos mais diletos editados da Casa, o escritor e acad\u00eamico Lu\u00eds Viana Filho. \nO governo Castelo Branco \u00e9 a reconstitui\u00e7\u00e3o de um grande momento da vida \nbrasileira, escrita por quem foi testemunha e personagem daquela \ntransforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds. A riqueza documental, o vigor do estilo e a \nimport\u00e2ncia dos fatos completam o livro que temos a honra de apresentar aos \nbrasileiros\u201d (PEREIRA, 2008, p. 205). \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nVoltamos, ent\u00e3o, \u00e0 figura de Olavo Tormin, um dos v\u00e1rios livreiros que sofreram \n\namea\u00e7as durante a ditadura militar. Tormin n\u00e3o era filiado a nenhum partido pol\u00edtico, nem \n\nrestringia os debates na livraria \u00e0 direita ou \u00e0 esquerda, por\u00e9m, o Bazar Oi\u00f3 foi um espa\u00e7o \n\ncultural movimentado e, como tal, durante a ditadura, n\u00e3o era bem quisto. Determinados \n\nmomentos podem ter \u201cmarcado\u201d o local como a visita de Lu\u00eds Carlos Prestes, antes mesmo do \n\ngolpe, e de alguma forma, qualquer outra atividade de debate entre os frequentadores, muitos \n\nprofessores, estudantes, pol\u00edticos e autoridades. \u00c9 ainda poss\u00edvel perceber algumas tomadas de \n\nposi\u00e7\u00e3o por parte de Tormin que refor\u00e7am a figura de um intelectual que intervinha no campo \n\npol\u00edtico: a venda de obras proibidas pela censura, feita por baixo do balc\u00e3o ou na troca das \n\ncapas; e o abrigo dado a fugitivos em um quarto nos fundos da livraria. \n\n\u2014 Na revolu\u00e7\u00e3o de 64, essa casa (que ficava nos fundos) serviu de \u201cbunker\u201d para \n\nescritores goianos perseguidos pela revolu\u00e7\u00e3o. Dentre eles, Carmo Bernardo e Bernardo \u00c9lis. \n\nO Olavo inclusive levava comida escondida pra eles por muitos dias (Luiz Scartezini, \n\nlivreiro)90. \n\n\u2014 Bastava que o livro fosse vermelho que j\u00e1 era sequestrado tamb\u00e9m, j\u00e1 era \n\napreendido [...] Houve uma ocasi\u00e3o em que se inventou uma sa\u00edda que era botar uma capa \n\nfalsa. Eu sei que rolava muito de doutrina pol\u00edtica. Alguns autores nacionais e alguns \n\nestrangeiros, que eram proibidos, que eram perseguidos. Tinha um do Guevara que andou \n\nfazendo a cabe\u00e7a de algumas pessoas. Alguns autores brasileiros, por exemplo, Josu\u00e9 de \n\nCastro, Celso Furtado (Luiz de Aquino, escritor e poeta)91. \n\n \n\n \n\n3.2 Vida liter\u00e1ria no Brasil da ditadura militar \n \nO Brasil, com a sua hist\u00f3ria recente, se mostrou suscet\u00edvel \u00e0s influ\u00eancias pol\u00edticas \n\ne econ\u00f4micas vindas de fora do campo liter\u00e1rio. Vimos, no cap\u00edtulo um, com S\u00e9rgio Miceli, \n\nque essa rela\u00e7\u00e3o estreita entre Estado e agentes culturais se deu em diversos n\u00edveis, durante a \n\nditadura militar, mas tamb\u00e9m antes dela, no Estado Novo. Vieira (1998), que faz essa discuss\u00e3o \n\npensando pontualmente no campo liter\u00e1rio brasileiro sob a ditadura militar, lembra que \u201cessa \n\narticula\u00e7\u00e3o assume diversas nuances, da coopta\u00e7\u00e3o \u00e0s formas mais violentas de repress\u00e3o e \n\ncensura, inviabilizando ou extinguindo projetos editoriais inconvenientes \u00e0s pretens\u00f5es \n\n                                                        \n90 Entrevista concedida \u00e0 autoria. Goi\u00e2nia, 20/01/2008. \n91 Entrevista concedida \u00e0 autoria. Goi\u00e2nia, 19/01/2008. \n\n\n\n93 \n \n\nhegem\u00f4nicas do poder estabelecido, ou, por outro lado, desenvolvendo esse setor da atividade \n\nintelectual como parte de uma pol\u00edtica cultural espec\u00edfica\u201d (VIEIRA, 1998, p. 70). \n\n\u00c9 isso que vamos analisar ao recorrermos a Literatura e vida liter\u00e1ria (1985), de \n\nFlora Sussekind. A autora explica como o regime militar pensou a pol\u00edtica cultural ao longo \n\ndas duas d\u00e9cadas em que esteve no poder. Primeiro, at\u00e9 1968, chegou a incentivar a produ\u00e7\u00e3o \n\ncultural engajada, \u201cdesde que cortados seus poss\u00edveis la\u00e7os com as camadas populares\u201d \n\n(SUSSEKIND, 1985, p. 13). A ideia era restringir essa atua\u00e7\u00e3o, enquanto, por outro lado, o \n\ngoverno apostava na era da televis\u00e3o e o controle social poss\u00edvel por meio dela. Depois, no dia \n\n13 de dezembro de 1968, come\u00e7a uma nova fase da pol\u00edtica cultural do governo militar. \u00c9 \n\ninstaurado o Ato Institucional n\u00ba 5, como resposta ao crescimento de movimentos contr\u00e1rios \u00e0 \n\nditadura, entre eles o estudantil e sindical e at\u00e9 pol\u00edtico, como \u00e9 o caso da Frente Ampla. Como \n\nresultado: \u201cexpurgos de professores e funcion\u00e1rios p\u00fablicos, apreens\u00e3o de livros, discos, \n\nrevistas, proibi\u00e7\u00f5es de filmes e pe\u00e7as, censura r\u00edgida, pris\u00f5es\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 16). Para \n\nSussekind, o pa\u00eds nos anos que se seguiram sob os comandos de Artur da Costa e Silva e Em\u00edlio \n\nGarrastazu M\u00e9dici pode ser chamado de \u201co imp\u00e9rio do medo\u201d. Entre os casos citados por ela, \n\nest\u00e1 o do poeta Luis Olavo Fontes, que escreveu: \u201cN\u00e3o tenho nada comigo/s\u00f3 o medo\u201d \n\n(SUSSEKIND, 1985, p. 17). A autora lembra de a\u00e7\u00f5es violentas que inclu\u00edam confiscos \u00e0s \n\nlivrarias, editoras e bibliotecas, \u00e0s vezes, atitudes mais dr\u00e1sticas como a explos\u00e3o de uma bomba \n\nna Livraria Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira em 1968, caso lembrado no in\u00edcio deste trabalho.  \n\nFoi nesta fase, mais precisamente em 1974, que o Bazar Oi\u00f3 foi fechado. Apesar \n\ndo governo n\u00e3o ter efetivamente impedido o funcionamento do local, uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es fez \n\ncom que ficasse insustent\u00e1vel continuar com o empreendimento. Assim como qualquer outra \n\nlivraria, o n\u00famero de frequentadores diminuiu. Tratando-se de uma cidade nova, e tamb\u00e9m por \n\nisso, pequena, \u00e9 importante pensar que esse foi um fator decisivo. \u201cUma frase que a gente \n\nusava: se o \u201cdedo durismo\u201d contribu\u00edsse para o PIB nacional, n\u00f3s estar\u00edamos numa posi\u00e7\u00e3o \n\nigual a de S\u00e3o Paulo no sentido de poder econ\u00f4mico\u201d, lembrou Pereira Zeka92. Olavo Tormin \n\nainda perdeu muito financeiramente, teve bens apreendidos93, inclusive parte do estoque da \n\nlivraria, e foi demitido do emprego na Caixa Econ\u00f4mica Federal. Concomitantemente, sua \n\nesposa Francisca Hermano Tormin passava por um tratamento m\u00e9dico muito complicado e \n\n                                                        \n92 Entrevista concedida \u00e0 autora. Goi\u00e2nia, 20/01/2008. \n93 De acordo com o Decreto n\u00ba. 65.550, de 21 de outubro de 1969, 21 bens de Olavo Tormin foram confiscados, \nentre eles: a casa em que morava com a fam\u00edlia, financiada pela Caixa por 20 anos; glebas de terras em Goi\u00e1s e no \nDistrito Federal; lotes em Bras\u00edlia, em Goi\u00e2nia e um no Guaruj\u00e1 (SP); duas salas comerciais em Goi\u00e2nia; um pr\u00e9dio \ncomercial; e uma ch\u00e1cara. A lista completa pode ser acessada pelo endere\u00e7o eletr\u00f4nico: \nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1960-1969/decreto-65550-21-outubro-1969-406991-\npublicacaooriginal-1-pe.html  \n\n\n\n94 \n \n\ncaro, que necessitava viagens constantes a S\u00e3o Paulo. Ou seja, ele e a fam\u00edlia, com cinco filhos, \n\npassavam por um momento muito sens\u00edvel. \n\nEm 1968, pouco antes do fechamento, o clima de persegui\u00e7\u00e3o continuava \n\nassombrando Goi\u00e1s. O ent\u00e3o vendedor Ivan Presen\u00e7a era filiado ao Partido Comunista do Brasil \n\n(PCdoB) e participava de atividades do movimento pol\u00edtico. Foi por causa desse envolvimento \n\nque ele precisou deixar o emprego na livraria e sair da cidade: \u201cUm belo dia, dez horas da \n\nmanh\u00e3, chegou um cara e falou: \u2018Ivan, fulano de tal caiu, eu j\u00e1 t\u00f4 me mandando, voc\u00ea se manda \n\nporque est\u00e3o prendendo uma porrada de companheiros\u2019\u201d94. Mas na hora de pedir demiss\u00e3o, \n\ncomo sua liga\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria era desconhecida, Ivan disse que precisava visitar a m\u00e3e no Rio de \n\nJaneiro porque ela estava morrendo. O gerente, que deu baixa na carteira de trabalho dele, s\u00f3 \n\nsoube da verdade quando essa entrevista foi feita, quase quarenta anos depois. \n\nSussekind chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que foi principalmente a partir de 1975 \n\nque a censura passou a focar no mercado livreiro. Isso por causa do boom editorial pelo qual \n\npassava o pa\u00eds e, \u201campliando-se o interesse pela literatura, amplia-se tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o da \n\ncensura\u201d; mas tamb\u00e9m porque a ind\u00fastria televisiva e cinematogr\u00e1fica j\u00e1 tinham se \u201cadaptado\u201d \n\n\u00e0s cobran\u00e7as restritivas e n\u00e3o eram mais o alvo dos censores (SUSSEKIND, 1985, p. 20). \n\nVamos lembrar que a repress\u00e3o n\u00e3o parou o crescimento do setor, que se adaptou \u00e0s novas \n\nrestri\u00e7\u00f5es: \u201cN\u00e3o houve vazio, houve um volume significativo de publica\u00e7\u00f5es. \u00c9 s\u00f3 pensar na \n\nrecente amplia\u00e7\u00e3o do mercado editorial no Brasil, poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 conquista de p\u00fablico \n\nrealizada nos anos 70\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 63). \n\nSitua\u00e7\u00f5es como essas se repetem, de uma forma geral, em todos os lugares quando \n\nest\u00e3o sob comando de um regime autorit\u00e1rio. Em Buenos Aires, quando se instalou o regime \n\nmilitar em 1966, autores como Pablo Neruda, J.D. Salinger, Maximo Gorki e Harold Pinter \n\nestavam na lista dos censores: \u201ctornou-se t\u00e3o importante n\u00e3o ser visto com um livro suspeito \n\nnas m\u00e3os quanto estar com os documentos apropriados\u201d (MANGUEL, 1997, p. 35). Alberto \n\nManguel, ao reconstituir a hist\u00f3ria da leitura no mundo, fala sobre essa rela\u00e7\u00e3o entre governos \n\ne livros: \n\n \nOs regimes populares exigem que esque\u00e7amos, e portanto classificam os \nlivros como luxos sup\u00e9rfluos; os regimes totalit\u00e1rios exigem que n\u00e3o \npensemos, e portanto pro\u00edbem, amea\u00e7am e censuram; ambos, de um modo \ngeral, exigem que nos tornemos est\u00fapidos e que aceitemos nossa degrada\u00e7\u00e3o \ndocilmente, e portanto estimulam o consumo de mingau. Nessas \ncircunst\u00e2ncias, os leitores n\u00e3o podem deixar de ser subversivos (MANGUEL, \n1997, p. 36). \n\n                                                        \n94 Entrevista concedida \u00e0 autora. Bras\u00edlia, 20/10/2007. \n\n\n\n95 \n \n\nO terceiro e \u00faltimo momento, dividido por Sussekind para explicar as a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais voltadas para a cultura durante a ditadura, \u00e9 o de coopta\u00e7\u00e3o e controle. O \n\ngoverno decide, em 1975, \u201cestabelecer por meio de uma Pol\u00edtica Nacional de Cultura os rumos \n\nda produ\u00e7\u00e3o intelectual no pa\u00eds\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 22) a fim de reverter a \u201cperda de apoio \n\nde parte significativa do empresariado e da opini\u00e3o p\u00fablica em geral\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. \n\n22). Nesse per\u00edodo foram criadas institui\u00e7\u00f5es voltadas para a \u00e1rea, como a Funarte (Funda\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Artes), a Embrafilme (Empresa Brasileira de Filmes), extinta em 1990, e o Inacen \n\n(Instituto Nacionald e Artes C\u00eanicas). Houve inclusive a coopta\u00e7\u00e3o de oposicionistas e ex-\n\nperseguidos pol\u00edticos, situa\u00e7\u00e3o semelhante ao que aconteceu no Estado Novo e que abordamos \n\nno cap\u00edtulo um. A t\u00e1tica do governo passa a ser, segundo a autora, \u201cproduzir (em determinado \n\nsentido) e n\u00e3o simplesmente suprimir\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 25). Por\u00e9m, \u00e9 importante \n\nlembrar que o apoio do Estado e o incentivo dado aos escritores n\u00e3o significava que esses \n\nconcordavam com o regime militar. \n\n \n\n \n\n3.3 Reflexo da ditadura nas obras liter\u00e1rias \n \n\nPara Bourdieu, \u201ca efic\u00e1cia dos fatores externos [...] n\u00e3o pode exercer-se sen\u00e3o por \n\ninterm\u00e9dio das transforma\u00e7\u00f5es das estruturas do campo que esses fatores podem determinar\u201d \n\n(BOURDIEU, 2001, p. 232). Acredito que, com o que foi discutido at\u00e9 aqui, \u00e9 percept\u00edvel que \n\na ditadura agiu como um fator externo que mexeu com a estrutura do campo liter\u00e1rio brasileiro, \n\ndependendo do local, em maior ou menor grau: determinou o fracasso e o sucesso de neg\u00f3cios \n\ne agentes; o que poderia ser publicado; quem deveria ser preso, torturado e exilado; quem \n\nreceberia recursos financeiros; que estabelecimento poderia continuar aberto e qual deveria ser \n\ncolocado em chamas, etc. Algumas eram a\u00e7\u00f5es truculentas e chamativas, outras, silenciosas, \n\nmas nem por isso, menos nocivas. Em momentos como esse, \u201ca hist\u00f3ria social tradicional busca \n\na manifesta\u00e7\u00e3o direta nas obras\u201d (BOURDIEU, 2001, p. 232). E a\u00ed entra, mais uma vez, \n\nSussekind, que analisa a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria feita durante os anos de ditadura e a classifica como \n\nlimitadora. Para ela, as par\u00e1bolas e os relatos autobiogr\u00e1ficos, baseados em depoimentos e \n\nmem\u00f3rias, foram usados como se fossem as \u00fanicas respostas ao autoritarismo, e n\u00e3o houvesse \n\nespa\u00e7o para \u201cuma literatura que jogasse mais com a elipse e o chiste\u201d, uma \u201cexpress\u00e3o art\u00edstica \n\nsem as barreiras cens\u00f3rias\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 10). Segundo a autora, os escritores da \n\nd\u00e9cada de 1970 se sucumbiram \u00e0 s\u00edndrome da pris\u00e3o, fazendo \u201cop\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias mais \n\nconservadoras e menos capazes de olhar criticamente para o pa\u00eds e de ampliar o horizonte \n\n\n\n96 \n \n\nart\u00edstico-ideol\u00f3gico de seus leitores\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 43). Quem tentava fugir desse \n\nformato era cobrado, como foi o caso, citado por Sussekind, de Silviano Santiago, que, no \n\nromance, Em liberdade, afirma: \u201cTodos exigem \u2013 e nisso h\u00e1 unanimidade \u2013 que eu escreva as \n\nminhas mem\u00f3rias do c\u00e1rcere. Ningu\u00e9m me pede as anota\u00e7\u00f5es que estou fazendo dos meus \n\ntateios em liberdade\u201d (apud SUSSEKIND, 1985, p. 53). \n\nOutra cr\u00edtica feita pela autora \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o aos textos com tra\u00e7os do realismo \n\nm\u00e1gico produzidos nessa \u00e9poca. Para ela, os desafios de um bom texto, tratando-se dessa \n\nvertente, s\u00e3o grandes e poucos conseguem ultrapass\u00e1-los. Nesse pequeno grupo est\u00e1 inclu\u00edda \n\n\u201ca prosa melhor realizada de um Murilo Rubi\u00e3o\u201d (SUSSEKIND, 1985, p. 60) e exclu\u00eddo o \n\ntrabalho de Jos\u00e9 J. Veiga, por exemplo. Sussekind recorre a Luiz Costa Lima para explicar que  \n\n \nO aleg\u00f3rico cont\u00e9m uma dificuldade espec\u00edfica: se ele permitir a pura \ntranscri\u00e7\u00e3o tipo \u2018isso significa aquilo\u2019, o isso, ou seja, a narrativa se torna \nin\u00fatil, casca de fruta que se joga fora. Para assumir significa\u00e7\u00e3o, o fant\u00e1stico \nnecessita criar uma curva que o reconecte com o mundo. Se, entretanto, esta \ncurva torna-se a \u00fanica, persistir\u00e1 a significa\u00e7\u00e3o com o apagamento de sua \nfonte. Para se manter, a alegoria precisa ser plural (LIMA, 1983, p. 207 apud \nSUSSEKIND, 1985, p. 60) \n \n\nO objetivo aqui n\u00e3o \u00e9 aprofundar no modo como a ditadura afetou a po\u00e9tica dos \n\nescritores que publicaram neste per\u00edodo. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 somente sublinhar o fato de que havia \n\numa forma de controle95 (LIMA, 2013, p. 146) em opera\u00e7\u00e3o, atuando em muitas camadas e \n\ncom muitas nuances. \n\n \n\n \n\n3.4 As livrarias e os regimes autorit\u00e1rios \n \nAs livrarias s\u00e3o espa\u00e7os visados pelos regimes totalit\u00e1rios. Dependendo da \u00e9poca e \n\ndo local, isso ocorre em maior ou menor grau. Alguns exemplos foram citados nesta pesquisa. \n\nTalvez o temor maior esteja no poder que esses estabelecimentos t\u00eam de realizar momentos de \n\ndiscuss\u00e3o sobre qualquer assunto, com vis\u00f5es diversas, fazendo com que seus frequentadores \n\nreflitam, pensem, debatam; al\u00e9m, \u00e9 claro, de reunir no mesmo lugar obras liter\u00e1rias que tornam \n\ntudo isso poss\u00edvel por meio do conhecimento contido neles. Para os olhos autorit\u00e1rios, a \n\nseguinte explica\u00e7\u00e3o resume essa postura: \u201ctodos na cidade sabiam que a livraria era um foco de \n\nagita\u00e7\u00e3o, ponto de encontro de comunistas e simpatizantes do credo vermelho, antro onde se \n\n                                                        \n95 Ler Frestas (2013). \n\n\n\n97 \n \n\nreuniam para tra\u00e7ar planos e tramar, que a totalidade dos livros era comunista ou comunizante\u201d \n\n(MIGUEL, 2015, p. 94). Quem fala \u00e9 o secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica de Santa Catarina, Jade \n\nMagalh\u00e3es, ao interrogar o escritor e jornalista Salim Miguel96, em abril de 1964. Ele faz \n\nrefer\u00eancia \u00e0 livraria Anita Garibaldi, de Florian\u00f3polis.  \n\n\u00c9 interessante perceber que nessa \u00e9poca Miguel n\u00e3o era mais o dono da livraria, \n\nmesmo assim, era dessa forma que ele era tratado, porque, para as autoridades militares, mesmo \n\na dist\u00e2ncia, \u201ca orienta\u00e7\u00e3o intelectual\u201d continuava sendo dele. Portanto, quando falamos de \n\nlivrarias, podemos afirmar que \u00e9 como se existisse uma \u00e1urea em torno desse ambiente e \n\ndaqueles que est\u00e3o ou estiveram envolvidos com ele, que faz com que sua vincula\u00e7\u00e3o nunca \n\nseja desfeita e seja, aparentemente, sempre uma afronta a qualquer regime autorit\u00e1rio. Em \n\ncertos casos, a destrui\u00e7\u00e3o do acervo e at\u00e9 mesmo do estabelecimento \u00e9 visto como necess\u00e1rio, \n\ncomo aconteceu com a livraria Anita Garibaldi: \n\n \nO Inc\u00eandio \u00e9 num anoitecer qualquer, logo ap\u00f3s o Primeiro de Abril de 1964, \nmas o projeto j\u00e1 devia h\u00e1 muito estar latente, \u00e0 espera do momento prop\u00edcio \npara eclodir, previamente combinado entre os que agora se curvam reverentes \ndiante da pira sagrada, ajudando a aliment\u00e1-la. Devem compor o bando \npessoas que, com toda certeza, n\u00e3o podem conviver com a livre manifesta\u00e7\u00e3o \nde pensamento, com o debate franco das ideias, com diverg\u00eancia, a \ndiversidade, a pluralidade (MIGUEL, 2015, p. 50). \n\n \n\nIncinerar livrarias, livros de uma forma geral, \u00e9 uma pr\u00e1tica antiga em todo o \n\nmundo. Segundo Manguel, \u201ca hist\u00f3ria da leitura est\u00e1 iluminada por uma fileira intermin\u00e1vel de \n\nfogueiras de censores, dos primeiros rolos de papiro aos livros de nossa \u00e9poca\u201d (MANGUEL, \n\n1997, p. 315); desde  411 a.C., em Atenas, com as obras de Prot\u00e1gora, at\u00e9 as montanhas de \n\nmilhares de livros durante o nazismo alem\u00e3o. Dessa forma, ainda de acordo com o autor, os que \n\nest\u00e3o no poder acreditam que podem apagar o passado. Al\u00e9m da vontade de exterminar os livros \n\nf\u00edsicos, existia a de impedir que determinadas pessoas aprendessem a ler e tivessem acesso a \n\neles e tudo o que a leitura pode proporcionar. Manguel explica qual foi o papel de camadas \n\npoderosas nesse processo, desde os tempos coloniais do s\u00e9culo XVII, nos Estados Unidos, \n\nquando n\u00e3o se queria que os negros fossem alfabetizados e usassem a leitura como arma contra \n\na escravid\u00e3o; at\u00e9 os tempos contempor\u00e2neos, quando, por exemplo, em 1981, o ditador chileno \n\nAugusto Pinochet proibiu Dom Quixote porque \u201co livro continha um apelo pela liberdade \n\nindividual e um ataque \u00e0 autoridade institu\u00edda\u201d (MANGUEL, 1997, p. 320). O autor ainda \n\n                                                        \n96 Ler a hist\u00f3ria dos tempos de pris\u00e3o do escritor Salim Miguel em Primeiro de abril: narrativas da cadeia (2015). \n\n\n\n98 \n \n\nenfatiza a import\u00e2ncia que os poderes totalit\u00e1rios (ditaduras, tiranias e monarquias absolutistas) \n\ndavam (e ainda d\u00e3o)97 aos livros: \n\n \nSabiam, muito mais do que alguns leitores, que a leitura \u00e9 uma for\u00e7a que \nrequer umas poucas palavras iniciais para se tornar irresist\u00edvel. Quem \u00e9 capaz \nde ler uma frase \u00e9 capaz de ler todas. Mais importante: esse leitor tem agora a \npossibilidade de refletir sobre a frase, de agir sobre ela, de lhe dar significado \n(MANGUEL, 1997, p. 314-315). \n\n \n\nNa Espanha, o Dia do Livro, foi criado durante a ditadura de Primo Rivera, em \n\n1926, para celebrar a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria hisp\u00e2nica. Mais tarde, j\u00e1 sob outra ditadura, desta vez \n\ncomandada por Francisco Franco, o catal\u00e3o foi proibido e a celebra\u00e7\u00e3o ficou \u201cesquecida\u201d, s\u00f3 \n\nvoltando a ser comemorada na d\u00e9cada de 1950. Sobre a Espanha do Franquismo (1939-1976), \n\no livreiro Francisco Puche se recorda: \n\n \n\nPara todos os livreiros que sofremos, na censura franquista, a persegui\u00e7\u00e3o \npolicial, os ataques fascistas ap\u00f3s a morte de Franco nos deixou a marca desta \n\u00e9poca e sempre consideramos a livraria como algo mais que um mero \ncom\u00e9rcio. Pegamos a tocha do \u00faltimo executado pela Inquisi\u00e7\u00e3o, um livreiro \nde C\u00f3rdoba que foi condenado no s\u00e9culo XIX por introduzir livros proibidos \npela Igreja. E esta \u00e9poca deixou claro, mais uma vez, que a reflex\u00e3o das \nditaduras de queimar livros n\u00e3o \u00e9 acidental, mas um produto da \nincompatibilidade de ambas realidades, como dissemos no in\u00edcio sobre a \nresist\u00eancia. E deixou claro, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia das livrarias independentes \ncomo instrumentos de democracia98 (CARRI\u00d3N, 2013, p. 105). \n\n \n\nAs livrarias podem causar certo \u201ctemor\u201d, por um lado, aos que veem nela uma \n\namea\u00e7a, justamente por serem, como confirma Carri\u00f3n, um instrumento de democracia, e pelas \n\nmesmas raz\u00f5es, por outro lado, se tornar motivo de afei\u00e7\u00e3o para aqueles que veem na livraria \n\num espa\u00e7o de possibilidades. O escritor e acad\u00eamico argentino Jorge Carri\u00f3n escreveu o ensaio \n\nLibrer\u00edas (2013) para falar das v\u00e1rias livrarias que ele conheceu em suas viagens pelo mundo. \n\nCarri\u00f3n traz a suas impress\u00f5es pessoais e informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas desses locais. Tal sentimento \n\nde afeto \u00e9 explicado quando percebemos em seu texto que esses estabelecimentos s\u00e3o muito \n\n                                                        \n97 Minha \u00eanfase. \n98 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201cA todos los libreros que sufrimos na censura franquista, la persecuci\u00f3n policial, \nlos atentados fascistas despu\u00e9s de la muerte de Franco nos qued\u00f3 la impronta de esta \u00e9poca y siempre hemos \nconsiderado a la librer\u00eda como algo m\u00e1s que un mero com\u00e9rcio. Cog\u00edamos la antorcha del \u00faltimo ajusticiado por \nla Inquisici\u00f3n, un librero de C\u00f3rdoba que fue condenado en el siglo XIX por introducir libros prohibidos por la \nIglesia. Y esta \u00e9poca dej\u00f3 claro, una vez m\u00e1s, que ese reflejo de las dictaduras de quemar libros no es casual sino \nproducto de la incompatibilidad de ambas realidades, como dec\u00edamos al principio acerca de la resistencia. Y dej\u00f3 \nclaro, tambi\u00e9n, la importancia de las librer\u00edas independientes como instrumentos de democracia\u201d. \n\n\n\n99 \n \n\nmais do que locais de com\u00e9rcio. S\u00e3o espa\u00e7os para viver experi\u00eancias, seja por meio dos livros \n\ne de suas hist\u00f3rias e est\u00f3rias, seja por meio da rela\u00e7\u00e3o com os livreiros, funcion\u00e1rios, outros \n\nfrequentadores e atividades realizadas no local. Uma das v\u00e1rias livrarias citadas por Carri\u00f3n \u00e9 \n\na centen\u00e1ria Foyles, em Londres. A lembran\u00e7a que ele tem \u00e9 de estar entre cinquenta \n\nquil\u00f4metros de estantes e presenciar as \u201cideias absurdas\u201d da ent\u00e3o dona Christina Foyle, e que \n\nfaziam do local \u201cum monstruoso anacronismo durante toda a metade do s\u00e9culo passado\u201d99 \n\n(CARRI\u00d3N, 2013, p. 44), como a proibi\u00e7\u00e3o do uso de tecnologias como a calculadora, caixas \n\nregistradoras e telefones; a necessidade de ter que passar por tr\u00eas filas diferentes para pagar a \n\nconta; e a ordena\u00e7\u00e3o dos livros por editoras e n\u00e3o por autor ou g\u00eanero. Caracter\u00edsticas \n\nesdr\u00faxulas, mas que tornaram o local \u00fanico na mem\u00f3ria das pessoas que passaram por l\u00e1. Outro \n\nmotivo que fez com que a Foyles conseguisse criar esse afeto entre seus frequentadores foi a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos chamados \u201calmo\u00e7os liter\u00e1rios\u201d, realizados no Dorchester Hotel, e que reunia \n\ncentenas de leitores em conversa com grandes nomes, como T.S. Eliot, H. G. Wells, Bernard \n\nShaw, Winston Churchill e John Lennon. At\u00e9 hoje a livraria, depois de algumas mudan\u00e7as de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de outros eventos liter\u00e1rios. \n\nE no seu percurso de livrarias, Carri\u00f3n se recorda de dois lugares novos que mant\u00eam \n\nh\u00e1bitos de outra \u00e9poca. A La Internacional Argentina100, em Buenos Aires, \u201cpresidida por um \n\nsof\u00e1 e uma mesa para apoiar as ta\u00e7as de vinho\u201d101 (CARRI\u00d3N, 2013, p. 264), onde se re\u00fanem \n\nescritores diariamente; e a Ballena Blanca, em M\u00e9rida, na Venezuela, local de reuni\u00e3o de \n\nprofessores universit\u00e1rios e escritores para falar \u201cdos grandes poetas do pa\u00eds, de literatura \n\njaponesa ou de pol\u00eamicas espanholas e argentinas, enquanto preparam a pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o da \n\nfamosa Bienal de Literatura Mariano Pic\u00f3n Sala102 (CARRI\u00d3N, 2013, p. 265). Certamente \n\nOlavo Tormin sabia da import\u00e2ncia desse clima acolhedor e, ao mesmo tempo, pulsante que \n\numa livraria pode oferecer. Impress\u00f5es semelhantes \u00e0s de Carri\u00f3n foram contadas por antigos \n\nfrequentadores, como pudemos perceber ao longo deste trabalho. \n\nPortanto, visto que a interven\u00e7\u00e3o entre os campos liter\u00e1rio e pol\u00edtico \u00e9 poss\u00edvel, \n\npodemos admitir que isso se passou no cen\u00e1rio liter\u00e1rio brasileiro e, como \u00e9 o objeto desta \n\npesquisa, tamb\u00e9m na livraria Bazar Oi\u00f3, em Goi\u00e2nia, a partir de 1964 at\u00e9 o seu fechamento em \n\n1974. Essa interven\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de formas diferentes: por meio de a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio governo, \n\n                                                        \n99 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201cun monstruoso anacronismo durante toda la mitad del siglo pasado\u201d. \n100 Francisco Garamona abriu a livraria e editora \u201cLa Internacional Argentina\u201d em 2005. Ele tamb\u00e9m \u00e9 poeta e \n\nm\u00fasico e come\u00e7ou sua carreira de livreiro como vendedor ambulante de b\u00edblias, atlas e enciclop\u00e9dias. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.lanacion.com.ar/1714374-si-los-libros-hablaran.> Data de acesso: 10 out. 2016. \n\n101 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201cpresidida por un sof\u00e1 y una mesita donde apoyar las copas de vino\u201d. \n102 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201cde los grandes poetas del pa\u00eds, de literatura japonesa o de pol\u00e9micas espa\u00f1olas y \n\nargentinas, mientras preparan la pr\u00f3xima edici\u00f3n de la famosa Bienal de Literatura Mariano Pic\u00f3n Salas\u201d. \n\n\n\n100 \n \n\nviolentas ou n\u00e3o, mas sempre repressoras; por meio de indiv\u00edduos como Olavo Tormin, \u00canio \n\nSilveira e Jos\u00e9 Olympio, em n\u00edveis e posi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m diversas, \u00e0s vezes, at\u00e9 question\u00e1veis; e \n\nna produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em si, nos textos que tentavam driblar a censura e depois, nos que tentavam \n\ntraduzir a tortura, ou mesmo nos que n\u00e3o queriam tratar dessa dor. A forma com que o campo \n\ncultural, e aqui damos \u00eanfase ao liter\u00e1rio, reage, assim como seus agentes, quando \u201cmexido\u201d \n\npelo campo pol\u00edtico, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a hist\u00f3ria e mem\u00f3ria de um pa\u00eds, j\u00e1 que \u00e9 \n\nele o grande respons\u00e1vel pelo registro, an\u00e1lise e discuss\u00e3o desses momentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n101 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n \n\nSeja qual for o espa\u00e7o da leitura, se em uma livraria, em uma biblioteca ou no quarto \n\nde casa; se o leitor est\u00e1 em p\u00e9, sentado ou deitado, no ch\u00e3o ou na cama; o mais importante \u00e9 o \n\nato em si, o encontro entre o objeto e quem o l\u00ea, e o que ele pode provocar. Momentos que \n\nganham um espa\u00e7o importante na vida das pessoas. O escritor argentino Alberto Manguel, \n\ndurante a adolesc\u00eancia, trabalhou em uma livraria chamada Pygmalion, em Buenos Aires. Sua \n\nfun\u00e7\u00e3o era tirar p\u00f3 dos livros. Foi assim que conheceu Jorge Luis Borges, que j\u00e1 estava no fim \n\nda vida, quase cego, mas que n\u00e3o conseguia se afastar dos livros. Por dois anos, Manguel passou \n\na ser os olhos do grande escritor: \n\n \n\nJamais tive a sensa\u00e7\u00e3o de cumprir um dever durante minhas leituras para \nBorges; ao contr\u00e1rio, era como se fosse uma esp\u00e9cie de cativeiro feliz [...] \nSentia-me como o \u00fanico dono de uma edi\u00e7\u00e3o cuidadosamente anotada, \ncompilada para meu uso exclusivo. Evidentemente, n\u00e3o o era; eu (como \nmuitos outros) era um simples caderno de notas, um aide-m\u00e9moire de que o \nhomem cego precisava para reunir suas ideias. Eu estava mais do que disposto \na ser usado (MANGUEL, 1997, p. 33). \n\n \n\nForam lembran\u00e7as com a mesma carga de emo\u00e7\u00e3o que eu encontrei ao fazer esta \n\npesquisa. Na fala do poeta Luiz de Aquino, que passou pelo Bazar Oi\u00f3 quando era adolescente \n\ne sonhava em lan\u00e7ar sua primeira obra na livraria; no entusiasmo de Ivan Presen\u00e7a, ao lembrar \n\ndos lan\u00e7amentos movimentados que ali aconteciam; de Miguel Jorge, escritor que articulou o \n\nlan\u00e7amento de Cora Coralina na livraria; e na fala carinhosa de pessoas que foram pr\u00f3ximas a \n\nOlavo Tormin e que, eventualmente, podem ter deixado a emo\u00e7\u00e3o tomar conta de algumas \n\nrecorda\u00e7\u00f5es, como foi o caso de Modesto Gomes. Este trabalho n\u00e3o deixa de ser mais um \n\nregistro acerca dessa livraria e desse livreiro, por\u00e9m, o objetivo, creio eu, alcan\u00e7ado, foi o de \n\ncomprovar que neste ambiente \u00e9 poss\u00edvel observar, de acordo com as reflex\u00f5es de Pierre \n\nBourdieu, a exist\u00eancia de um campo liter\u00e1rio, se n\u00e3o formado, ao menos em forma\u00e7\u00e3o. Foi \n\nposs\u00edvel identificar agentes liter\u00e1rios, suas posi\u00e7\u00f5es e tomadas de posi\u00e7\u00e3o, din\u00e2micas entre eles \n\ne disputas de poder, por exemplo. Al\u00e9m disso, o papel do Bazar Oi\u00f3, em um momento hist\u00f3rico \n\ndecisivo, tanto por ser o per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o da cidade quanto pela ocorr\u00eancia de um golpe de \n\nEstado no pa\u00eds, demonstra como uma livraria pode ser um instrumento de democracia. \n\nAt\u00e9 por motivos de tempo, mas tamb\u00e9m pelo objetivo proposto, o escopo do \n\ntrabalho n\u00e3o foi ampliado para um olhar mais detalhado sobre outros pontos culturais e \n\n\n\n102 \n \n\nliter\u00e1rios de Goi\u00e2nia. Ressalto ainda que n\u00e3o se buscou alcan\u00e7ar uma certeza ou mesmo uma \n\nposi\u00e7\u00e3o \u00fanica. Temos aqui uma vis\u00e3o adquirida por meio de diferentes olhares. O que podemos \n\nconcluir \u00e9 com base no recorte proposto. \u00c9 preciso lembrar tamb\u00e9m que por mais que eu tenha \n\nbuscado o distanciamento do pesquisador, a neta de Olavo nunca deixou de estar presente, e de \n\nalguma forma, n\u00e3o sei explicar como, isso se refletiu no resultado final. \n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio cultural/liter\u00e1rio nacional e de alguns dos seus \n\nprincipais agentes, p\u00f4de se concentrar em Goi\u00e1s e na sua produ\u00e7\u00e3o local e analisar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre esses dois espa\u00e7os. Uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia por parte dos intelectuais goianos em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos nacionais, assim como esses em rela\u00e7\u00e3o aos europeus, principalmente os franceses. \n\nMais do que depender do nacional, os produtores locais o exaltavam e a presen\u00e7a deles em \n\nGoi\u00e2nia, por exemplo, era um acontecimento digno de muitos registros. Natural, visto que o \n\ncen\u00e1rio do qual estamos falando ainda estava em fase de amadurecimento. Amadurecimento \n\nn\u00e3o apenas porque Goi\u00e2nia era uma cidade nova, mas se olharmos para o estado de Goi\u00e1s, \n\nconclu\u00edmos que havia uma certa lentid\u00e3o, por exemplo, na renova\u00e7\u00e3o de nomes liter\u00e1rios. A \n\ncena goiana ainda estava muito vinculada \u00e0 gl\u00f3ria alcan\u00e7ada por Hugo de Carvalho Ramos no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX. Apesar de sua produ\u00e7\u00e3o ter sido pequena j\u00e1 que ele morreu muito cedo, \n\naos 26 anos de idade. Bernardo \u00c9lis era outro nome muito repetido ao longo desta pesquisa, \n\nantes e depois da sua elei\u00e7\u00e3o para a Academia Brasileira de Letras. Em reportagens e entrevistas \n\nfoi poss\u00edvel perceber uma grande preocupa\u00e7\u00e3o dos agentes goianos em questionar os nacionais \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o feita em Goi\u00e1s, como se estivessem em constante busca por um aval externo. \n\nTamb\u00e9m outra atitude esperada, j\u00e1 que o grande movimento liter\u00e1rio e cultural ainda estava \n\nmuito presente no eixo Rio-S\u00e3o Paulo. \n\n  Entretanto, essa preocupa\u00e7\u00e3o se dava com certas restri\u00e7\u00f5es, dependendo do que \n\no outro lado tinha a dizer. Como vimos na pol\u00eamica analisada envolvendo Homero Silveira, a \n\ncr\u00edtica esperada, por uma parte dos escritores, era aquela que afaga e n\u00e3o a que confronta. \n\nPodem apontar in\u00fameras explica\u00e7\u00f5es para a m\u00e1 receptividade das palavras de Silveira, mas \n\nficou percept\u00edvel que ainda era necess\u00e1rio um amadurecimento liter\u00e1rio a fim de elevar aquela \n\nliteratura ao pr\u00f3ximo n\u00edvel e fazer da pol\u00eamica algo mais natural, a ser vista como uma busca \n\ndo aprimoramento liter\u00e1rio. Por outro lado, n\u00e3o se pode ignorar que houve pessoas capazes de \n\nconcordar, se n\u00e3o com a opini\u00e3o, com a atitude de Silveira de fazer uma avalia\u00e7\u00e3o que ele \n\njulgava honesta e necess\u00e1ria. Para a discuss\u00e3o feita neste trabalho tivemos mais acesso a textos \n\nque, ironicamente, defendiam a tomada de posi\u00e7\u00e3o de Silveira. Ramos Jub\u00e9 configurou-se como \n\na figura que assumiu a posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria. Entretanto, pelos textos, \u00e9 poss\u00edvel perceber que n\u00e3o \n\nfoi apenas ele que desgostou da cr\u00edtica do paulista e que esse conflito realmente tomou corpo, \n\n\n\n103 \n \n\nprovavelmente em outros meios. O lado positivo, n\u00e3o que precise existir um, \u00e9 que, como afirma \n\nSilvio Romero: \u201cuma literatura pac\u00edfica \u00e9 uma literatura morta\u201d (ROMERO apud ROCHA, \n\n2011, p. 88), portanto, situa\u00e7\u00f5es como essa ajudam a exemplificar as din\u00e2micas necess\u00e1rias \n\npara se caracterizar um campo liter\u00e1rio. \n\nAinda dentro dessa an\u00e1lise, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o a linha editorial do \n\nve\u00edculo. N\u00e3o sabemos se houve qualquer tipo de sele\u00e7\u00e3o, por parte do corpo editorial do \n\nimpresso, do que seria ou n\u00e3o publicado no Jornal Oi\u00f3 sobre o assunto \u201cHomero Silveira\u201d. \n\nEntretanto, j\u00e1 na fase final de escrita desta disserta\u00e7\u00e3o, me deparei com uma cr\u00edtica enf\u00e1tica a \n\nOlavo Tormin, justamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o de diretor do impresso cultural. O cr\u00edtico \n\ngoiano, reconhecido em \u00e2mbito nacional, Gilberto Mendon\u00e7a Teles, que depois de come\u00e7ar sua \n\ncarreira liter\u00e1ria em Goi\u00e1s, passou um tempo fora do pa\u00eds, exilado, e depois voltou e foi morar \n\nno Rio de Janeiro, responsabilizou o livreiro pelo fim do grupo do qual fazia parte, Os Quinze, \n\nna d\u00e9cada de 1950. Segundo Teles, a linha editorial de Olavo Tormin fez com que os escritores \n\ndo grupo perdessem espa\u00e7o no impresso e, consequentemente, se dispersassem: \u201cfoi-se notando \n\no afastamento dos melhores valores, enquanto um grupo amigo de Olavo Tormim passava a \n\npredominar, o que foi diminuindo o n\u00edvel intelectual do jornal at\u00e9 ao seu desaparecimento\u201d \n\n(TELES, 1982, p. 175). \u00c9 importante trazer mais uma voz, mesmo que de forma breve. Dif\u00edcil \n\n\u00e9 entender tamanho poder do Jornal Oi\u00f3 para \u201cextinguir\u201d um grupo de escritores que se diziam \n\nem busca de uma renova\u00e7\u00e3o da literatura goiana. Por\u00e9m, fica o registro. Sabemos que houve \n\ndisputas entre os agentes liter\u00e1rios daquela \u00e9poca e essa informa\u00e7\u00e3o refor\u00e7a ainda mais a \n\nconclus\u00e3o alcan\u00e7ada de que houve realmente a forma\u00e7\u00e3o de um campo liter\u00e1rio em Goi\u00e2nia e \n\nque o Bazar Oi\u00f3 e Olavo Tormin foram importantes nesse processo. \n\nAo longo da pesquisa, mudei a posi\u00e7\u00e3o que eu tinha inicialmente em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nimpacto da ditadura militar no funcionamento da livraria e na vida de meu av\u00f4. Acreditava que, \n\npelo Bazar Oi\u00f3 n\u00e3o ter sido incendiado, como outras livrarias foram; por meu av\u00f4 n\u00e3o ter sido \n\ntorturado, como outros agentes culturais foram; por todas as posi\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia (vender \n\nlivros censurados e esconder fugitivos) n\u00e3o terem sido raz\u00e3o para a sua pris\u00e3o e, sim, um \n\ndesentendimento profissional (cuja repress\u00e3o pode ter sido autorizada, a\u00ed, sim, pela sua posi\u00e7\u00e3o \n\nno campo n\u00e3o s\u00f3 liter\u00e1rio, mas pol\u00edtico local); que, por tudo isso, o regime militar teria tido um \n\npapel secund\u00e1rio nos destinos da livraria e do meu av\u00f4. Engano. A persegui\u00e7\u00e3o, a tortura, a dor \n\npodem aparecer de diferentes formas. Se n\u00e3o f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas e emocionais; a ele e \u00e0 toda \n\nsua fam\u00edlia e amigos pr\u00f3ximos; e por que n\u00e3o dizer tamb\u00e9m a todos aqueles que usufru\u00edram por \n\ntanto tempo, e dos que poderiam vir a usufruir, daquele espa\u00e7o? E essa repress\u00e3o n\u00e3o precisava \n\nusar alto-falante, podia se fazer por meio do sil\u00eancio imposto pelo medo, inibindo as pessoas a \n\n\n\n104 \n \n\nfrequentarem determinados locais, de falarem sobre determinados temas; transformando as \n\npessoas em \u201cdedos-duros\u201d; isolando socialmente pessoas rotuladas como \u201camea\u00e7as\u201d, etc.  \n\nOlavo Tormin teve sua honra ferida ao perder o emprego na Caixa Econ\u00f4mica e ver \n\na sua livraria morrer aos poucos. Praticamente todos os seus bens foram confiscados e nunca \n\nmais foram recuperados. Os cinco filhos brigam at\u00e9 hoje na justi\u00e7a para reaver uma pequena \n\nparte do que ainda \u00e9 poss\u00edvel. Somado a tudo isso, Olavo e a fam\u00edlia ainda tiveram que enfrentar \n\nos desafios da vida, entre eles, a morte da esposa e m\u00e3e Francisca Hermano, no dia 25 de julho \n\nde 1973, ap\u00f3s lutar por quatro anos contra uma doen\u00e7a rara. No ano seguinte, o Bazar Oi\u00f3 \n\nfechou. Como afirma Atencio (2014), ao falar de ditadura militar brasileira, o Estado se \n\npreocupou mais com \u201cuma f\u00f3rmula para o encerramento\u201d103, por meio do registro de mem\u00f3rias \n\ne de repara\u00e7\u00f5es financeiras, do que pela busca por justi\u00e7a com a puni\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por \n\ncrimes durante os anos da ditadura, sejam eles militares ou guerrilheiros, mas todos dentro do \n\nmesmo guarda-chuva. Nesse sentido, independentemente do resultado do processo judicial da \n\nfam\u00edlia, uma coisa \u00e9 fato: Eurides Curvo, tenente-coronel de Infantaria reformado, ex-\n\npresidente da subcomiss\u00e3o da CGI em Goi\u00e1s, respons\u00e1vel pela persegui\u00e7\u00e3o a Olavo Tormin, \n\nThirso Correa Rosa e Calixto Ant\u00f4nio (tesoureiro, presidente e vice-presidente da Caixa \n\nEcon\u00f4mica Federal em Goi\u00e1s), aposentou-se como professor titular da Escola de Engenharia \n\nEl\u00e9trica e de Computa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Goi\u00e1s. Em entrevista ao jornal O \n\nPopular, em julho de 2012, disse que se negou a dar seu depoimento \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional da \n\nVerdade, defendeu o que ele chama de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o de 64\u201d e todas as suas atitudes nos anos de \n\nautoritarismo104. At\u00e9 onde posso afirmar, seguiu uma vida normal ap\u00f3s a redemocratiza\u00e7\u00e3o. \n\nEle, assim como outros incont\u00e1veis defensores da \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d. As pessoas, marcadas pelas suas \n\na\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tiveram essa escolha. As press\u00f5es \u2013 e repress\u00f5es \u2013 macropol\u00edticas e \n\nmacroecon\u00f4micas afetaram profundamente os percursos de vida de indiv\u00edduos como Olavo \n\nTormin, que, mesmo n\u00e3o tendo se envolvido com a resist\u00eancia na forma de uma luta mais direta \n\ncontra a ditadura militar, teve sua livraria, de fei\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica por sua escolha, podada por \n\num sistema dentro do qual n\u00e3o p\u00f4de mais existir. \n\nComo foi discutido, a livraria Bazar Oi\u00f3 ultrapassava a fun\u00e7\u00e3o da venda de livros \n\nao realizar atividades culturais, como os lan\u00e7amentos, debates e a publica\u00e7\u00e3o de um impresso. \n\n                                                        \n103 Tradu\u00e7\u00e3o minha do original: \u201ca formula for the closure\u201d. \n104 O Popular, 28 de julho de 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.opopular.com.br/editorias/politica/sob-ordens-\n\nde-castelo-e-m\u00e9dici-1.182003>. Acesso em: 24 out. 2016. O jornalista e advogado Armando Acioli, que \nvivenciou esse per\u00edodo em Goi\u00e1s, publicou um artigo questionando v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es dadas nessa entrevista \npelo Eurides Curvo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.opopular.com.br/editorias/opiniao/da-reda\u00e7\u00e3o-\n1.146391/omiss\u00f5es-do-tenente-coronel-curvo-1.186835> Acesso em: 24 out. 2106. \n\n\n\n105 \n \n\nA pol\u00eamica envolvendo o cr\u00edtico Homero Silveira, que ocupou as p\u00e1ginas do Jornal Oi\u00f3, \u00e9 um \n\nexemplo de que pode-se concluir que o Bazar Oi\u00f3 ajudou a fazer com que um campo liter\u00e1rio \n\nlocal, ainda embrion\u00e1rio, pudesse se pensar, em di\u00e1logo, a partir de um olhar de fora e de olhares \n\ninternos. Sendo assim, reafirmo a confirma\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese de que o ponto cultural Oi\u00f3 cumpriu \n\num papel central na vida liter\u00e1ria goianiense e do Brasil central at\u00e9 ser sufocado pela ditadura, \n\ncomo foi todo o pa\u00eds.  \n\nBem, e agora? Talvez o pr\u00f3ximo passo seja pensar a relev\u00e2ncia de outras livrarias \n\nmarginais nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, em uma tese de doutorado. Como elas se \n\nrelacionavam, se \u00e9 que elas se relacionavam de alguma forma. Espa\u00e7os importantes \n\nregionalmente, que movimentavam o cen\u00e1rio local, mas que, possivelmente, se perderam na \n\namplitude do nacional. Apropriando-me da fala de um livreiro contempor\u00e2neo, Rui Campos, \n\nda rede Livraria Travessa, deixo a seguinte reflex\u00e3o: \u201cA preserva\u00e7\u00e3o das pequenas livrarias n\u00e3o \n\ntem como objetivo preservar o livreiro, como se fosse um mico-le\u00e3o-dourado, mas sim a \n\npluralidade, da diversidade de t\u00edtulos, de caracter\u00edsticas, de ideias, de pequenos editores\u201d \n\n(CAMPOS apud COSTA, 2005, p. 340). \n\n \n\n  \n\n\n\n106 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\n \n\nACIOLI, Armando. Omiss\u00f5es do tenente-coronel Curvo. O Popular, 7 de ago. 2012. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.opopular.com.br/editorias/opiniao/da-reda\u00e7\u00e3o-\n\n1.146391/omiss\u00f5es-do-tenente-coronel-curvo-1.186835>. Acesso em: 24 out. 2016. \n\n \n\nArquivos revelados: a ditadura militar em Goi\u00e1s. Vol 1. Goi\u00e2nia: Anigo / Gr\u00e1fica UFG, 2016. \n\n \n\nATENCIO, Rebecca J. Memory\u2019s Turn: reckoning with dictatorship in Brazil. Madison, WI: \n\nThe University of Winsconsin Press, 2014. \n\n \n\nBARBOSA, Alaor. Pequena hist\u00f3ria da literatura goiana: 1799-1983. S\u00e3o Paulo: Catavento, \n1984. \n\n \n\nBIASOLI, Vitor. Grupo Quixote: hist\u00f3ria e produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica. Porto Alegre: EDIPUCRS: IEL, \n\n1994. \n\n \n\nBORGES, Rog\u00e9rio. Sob ordens de Castelo e M\u00e9dici. O Popular, 28 jul. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.opopular.com.br/editorias/politica/sob-ordens-de-castelo-e-m\u00e9dici-1.182003>. \n\nAcesso em: 24 out. 2016. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. As regras da arte: g\u00eanese e estrutura do campo liter\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2002. \n\n \n\nBRITTO, Clovis Carvalho.  Sou parana\u00edba pra c\u00e1: literatura e sociedade em Cora Coralina. \n\nGoi\u00e2nia, 2006. \n\n \n\nBROCA, Brito. A vida liter\u00e1ria no Brasil: 1900. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCultura, 1956. \n\n \n\nCANDIDO, Ant\u00f4nio. Forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira: momentos decisivos, 1750-1880. Rio \n\nde Janeiro: Ouro sobre Azul, 2012. \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n______. Literatura de dois gumes. In: A educa\u00e7\u00e3o pela noite e outros ensaios. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n\n2003. \n\n \n\n______. De corti\u00e7o a corti\u00e7o. Novos estudos, CEBRAP, 30, p. 111-129, 1991. \n\n \nCARRI\u00d3N, Jorge. Librer\u00edas. Barcelona: Anagrama, 2013. \n\n \n\nCASANOVA, Pascale. A rep\u00fablica mundial das letras. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2002. \n\n \n\nCHAUL, Nasr Nagib Fayad. Caminhos de Goi\u00e1s: da constru\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia aos limites da \n\nmodernidade. Goi\u00e2nia: EdUFG, 1997. \n\n \n\nCOSTA, Cristiane. Pena de aluguel: escritores jornalistas no Brasil 1904-2004. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2005. \n\n \n\nDANTAS, Paulo. Poesia e romance no Brasil Central. A Gazeta, S\u00e3o Paulo, 5 abr. 1957. \n\n \n\nELIS, Bernardo. O livreiro Olavo Tormin. Di\u00e1rio da manh\u00e3. Goi\u00e2nia, p. 13, 17 jan. 1991. \n\n \n\nF\u00c9LIX, Domingos. Entrevista de Moacir Werneck de Castro. Jornal Oi\u00f3, n. 4, p. 1, 6 e 8, 1957. \n\n \n\nFOLHA DE GOI\u00c1S. Goi\u00e2nia, s.p., 25 de ago. 1956. (acervo pessoal)  \n\n \n\nFREYRE, Fernando de Mello. O movimento regionalista e tradicionalista e a seu modo tamb\u00e9m \n\nmodernista - algumas considera\u00e7\u00f5es. Ci\u00eancia &amp; Tr\u00f3pico, Recife, 5(2): p. 175-188, jul.- dez, \n\n1977. \n\n \n\nGALUCIO, Andr\u00e9a Lemos Xavier. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira e Brasiliense: trajet\u00f3rias editoriais, \n\nempres\u00e1rios e milit\u00e2ncia pol\u00edtica. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria Social). Universidade Federal \n\nFluminense, Niter\u00f3i. (2009). \n\n \n\nG\u00d3ES, Fernando. Literatura em Goi\u00e1s. \u00daltima Hora, S\u00e3o Paulo, 1 ago. 1956. \n\n \n\nGOI\u00c1S ILUSTRADO. No tempo do Bazar Oi\u00f3. Goi\u00e2nia, v. 4, p. 29. 1984 (?). \n\n\n\n108 \n \n\n \nGUERRA, Rog\u00e9rio F.; BLASS, Arno. Grupo Sul e a revolu\u00e7\u00e3o modernista em Santa Catarina. \n\nRevista de Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, vol. 43, n. 1, p. 9-95, 2009. \n\n \n\nGUIA ORIENTADOR DE GOI\u00c2NIA. Instituto de Planejamento Municipal \u2013 IPLAN. \n\nPrefeitura de Goi\u00e2nia, 1982. \n\n \n\nJAIME, Jesus de Aquino. Quadrinho conduz \u00e0 pregui\u00e7a. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 12, p. 1 e 4, \n\njan. 1958. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Eli Brasiliense aplaude as cr\u00edticas ao movimento cultural de Goi\u00e1s, n. 3, p. 1 e \n\n8, abr.1957. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Jornal Oi\u00f3 na Europa (editorial). Lundgren, n. 6. p. 3. jul. 1957. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Rumos do Jornal Oi\u00f3 (editorial), n. 1. p. 3. fev. 1957. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Malba Tahan em contacto com intelectuais goianos, n.1, p. 1. fev. 1957. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Diaulas Riedel, n. 12. p. 3. jan. 1958. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Veiga Vale, uma das figuras exponenciais da arte religiosa brasileira, n. \n\n13/14/15, p. 6. mar. 1958. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Temos que dar as costas a Paris e enxergar um Brasil que \u00e9 nosso, n. 16, 17 e \n\n18, p. 1, ago. 1958. \n\n \n\nJORNAL OI\u00d3. Goi\u00e2nia. n. 1-21, fev. 1957 - nov. 1958. \n\n \n\nJUB\u00c9, Antonio Geraldo Ramos. P.S. culto \u00e0 personalidade. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 4, p. 3, 4, e \n\n6, maio, 1957. \n\n \n\n______. \u201cN\u00e3o temos cr\u00f4nica\u201d, afirma Jarmund Nasser. Coluna Mural de Ideias. Jornal Oi\u00f3, \n\nGoi\u00e2nia, n. 12, p.3, jan. 1958. \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nHALLEWELL, Laurence. O Livro no Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2005. \n\n \n\nLIMA, Luiz Costa. Frestas: a teoriza\u00e7\u00e3o em um pa\u00eds perif\u00e9rico. Rio de Janeiro: \n\nContraponto/PUC \u2013 Rio, 2013. \n\n \n\nMANGUEL, Alberto. Uma hist\u00f3ria da leitura. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1997. \n\n \n\nMATA, Anderson Lu\u00eds Nunes. As fraturas no projeto de uma literatura nacional: \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o na narrativa brasileira contempor\u00e2nea. Tese (Doutorado em Literatura). \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, 2010. \n\n \n\nMELO, Orlinda Maria de F\u00e1ima Carrijo. A inven\u00e7\u00e3o da cidade: leitura e leitores. Tese \n\n(Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade de Campinas, 2002. \n\n \n\nMELLO, Jo\u00e3o Manuel Cardoso; NOVAIS, Fernando A. Capitalismo tardio e sociabilidade \n\nmoderna. In: Hist\u00f3ria da vida Privada no Brasil. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1998. \n \n\nMICELI, S\u00e9rgio. Intelectuais \u00e0 brasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001. \n\n \n\nMIGUEL, Salim. Primeiro de abril: narrativas da cadeia. Palho\u00e7a: EdUnisul, 2015. \n\n \n\nMOLLO, L\u00facia Tormin. Bazar Oi\u00f3: a ditadura contra a livraria. Goi\u00e2nia: EdUCG, Contato \n\nComunica\u00e7\u00e3o, 2009. \n\n \n\nMONTEIRO, Of\u00e9lia S\u00f3crates do Nascimento. Como nasceu Goi\u00e2nia. S\u00e3o Paulo: Empresa \n\nGr\u00e1fica da \u201cRevista dos Tribunais\u201d, 1938. \n\n \n\nNASSER, Jarmund. A salva\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u201cBode Intelectual\u201d. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 1, p. 5, fev. \n\n1957. \n\n \n\n______. Culto \u00e0 personalidade. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, mar., n. 2. p.7, mar. 1957. \n\n \n\n\n\n110 \n \n\nNUNES, Maria Eloisa Rodrigues. Romance hist\u00f3rico contempor\u00e2neo: com a palavra, a mulher. \n\nTese (Doutorado em Letras).Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, Porto \n\nAlegre, 2011. \n\n \n\nPARA TODOS. Rio de Janeiro, n. 12 e n. 30, 1956. \n\n \n\nPEREIRA, Jos\u00e9 M\u00e1rio (Org.). Jos\u00e9 Olympio: o editor e sua casa. Rio de Janeiro: Sextante, \n\n2008. \n\n \n\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria e identidade social. Estudos Hist\u00f3ricos, v. 2, n. 3, 1989. \n\n \n\n______. Mem\u00f3ria, esquecimento e sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, v. 5, n. 10, 1992. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL. Mem\u00f3ria cultural: ensaios da hist\u00f3ria de um povo. Goi\u00e2nia:  \n\nAssessoria Especial de Cultural, 1985. \n\n \n\nPROGRAMA MEM\u00d3RIA POL\u00cdTICA.  TV C\u00e2mara, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.camara.leg.br/a-camara/conheca/historia/historia/historiaoral/ \n\nMemoria%20Politica/Depoimentos/carlos-de-meira-mattos/texto>. Acesso em: 30 set. 2016. \n\n \n\nPROJETO OCTO MARQUES A TRAJET\u00d3RIA DE UM MESTRE (Marly Mendanha). \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.vilaboadegoias.com.br/artistas/octo-marques-biografia-historia-\n\nonde-nasceu-obras-pinturas-trabalhos-avida-de-octo-outorino-marques.htm> Acesso em: 19 \n\njun. 2016. \n\n \n\nRICOEUR, Paul. A mem\u00f3ria, a hist\u00f3ria, o esquecimento. S\u00e3o Paulo: EdUnicamp, 2008. \n\n \n\nROCHA, Jo\u00e3o Cezar de Castro. Cr\u00edtica liter\u00e1ria: em busca do tempo perdido? Chapec\u00f3: Argos, \n\n2011. \n\n \n\nSABINO J\u00daNIOR, Oscar. Cr\u00edtica da camaradagem. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 1, p. 3 e 6, fev. \n\n1957. \n\n \n\n______. Jornal Oi\u00f3, Painel Liter\u00e1rio, Goi\u00e2nia, n. 8, p.4, set. 1957. \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nSANT\u2019ANA, Riv\u00e2nia Maria Trotta. O voo dos ases de Cataguases. Revista do Arquivo P\u00fablico \n\nMineiro, Belo Horizonte, vol. 49. n. 1. p. 98-113, 2013. \n\n \n\nSIGNORELI, Izabel. Cozinha goiana:?identidade e tradi\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria em Bariani Ort\u00eancio. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia, 2010. \n\n \n\nSILVEIRA, Homero. [Carta] 12 de out. 1956, S\u00e3o Paulo [para] Olavo Tormin. Goi\u00e2nia, 3p.  \n\n \n\nSIQUEIRA, Jacy. A cr\u00edtica e o artista. Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, n. 1, p. 7, fev. 1957. \n\n \n\nSOARES, Lucila. Rua do Ouvidor 110: uma hist\u00f3ria da livraria Jos\u00e9 Olympio. Rio de Janeiro: \n\nJos\u00e9 Olympio/FBN, 2006. \n\n \n\nSUSSEKIND, Flora. Literatura e vida liter\u00e1ria: pol\u00eamicas, di\u00e1rios e retratos. Rio de Janeiro: \n\nJorge Zahar, 1985. \n\n \n\nTELES, Gilberto Mendon\u00e7a. A poesia em Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia: EdUFG, 1982. \n\n \n\nVIEIRA, Luiz Renato. Consagrados e malditos: os intelectuais e a Editora Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira. Bras\u00edlia: Thesaurus, 1998. \n\n \n\n  \n\n\n\n112 \n \n\nANEXOS \n \n \n\nANEXO A Entrevista de Homero Silveira para o \u00daltima Hora     \n\nANEXO B Carta de Homero Silveira a Olavo Tormin \n\nANEXO C Artigo de Jarmund Nasser sobre a cr\u00edtica de Homero Silveira publicado no \nJornal Oi\u00f3 \n\nANEXO D Artigo de Jacy Siqueira sobre a cr\u00edtica liter\u00e1ria publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\nANEXO E Artigo de Oscar Sabino J\u00fanior sobre cr\u00edtica liter\u00e1ria publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\nANEXO F Artigo de Jarmund Nasser rebatendo A. G. Ramos Jub\u00e9 publicado no Jornal \nOi\u00f3 \n\nANEXO G Artigo de A. G. Ramos Jub\u00e9 rebatendo Jarmund Nasser publicado no Jornal \nOi\u00f3 \n\nANEXO H Entrevista de Eli Brasiliense ao Jornal Oi\u00f3 \n\nANEXO I Entrevista de A. G. Ramos Jub\u00e9 a Jarmund Nasser publicada no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n113 \n \n\nANEXO A  \n Entrevista de Homero Silveira para o \u00daltima Hora \n\n \n \n\nColuna Vida Liter\u00e1ria \u2013 Fernando G\u00f3es \n  \nLiteratura em Goiania \n(\u00daltima Hora, S\u00e3o Paulo, 01/08/1956, s/ p.) \n\n \n\nGoiania acaba de realizar a sua Primeira Semana de Arte, certame que reuniu os \n\nintelectuais e artistas da jovem capital do Planalto Central e para a qual concorreram dois \n\nescritores paulistas Mario Donato, presidente da \u201cAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Escritores\u201d (Sec\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e3o Paulo) e Homero Silveira, diretor do Departamento de Cursos da mesma entidade, os \n\nquais para l\u00e1 viajaram em dias da semana passada. Este colunista avistou-se com Homero \n\nSilveira, que assim se expressou em rela\u00e7\u00e3o ao acontecimento: \n\n  \n\n\u2018Goiania \u00e9 um milagre do g\u00eanio empreendedor dos brasileiros. Contando apenas 20 \n\nanos desde a sua instala\u00e7\u00e3o, a bela cidade do Planalto Central j\u00e1 tem vida pr\u00f3pria, uma vez que \n\nconta com faculdades superiores de ensino, uma Escola de Belas Artes, imprensa, radio, \n\nConservatorio Musical, bibliotecas publicas. Boca de sert\u00e3o legitima, o que n\u00e3o se encontra em \n\nGoiania \u00e9 o vaqueiro t\u00edpico do Oeste long\u00ednquo. Encontram-se muitos poetas, isso sim, alguns \n\nromancistas e ensa\u00edstas, v\u00e1rios pintores e escultores, m\u00fasicos, etc. A sua Primeira Semana de \n\nArte foi um sucesso. Mario Donato e eu pudemos avaliar de perto o que se faz em Goiania e \n\ntomamos contacto intimo com a mocidade art\u00edstica e liter\u00e1ria local. Donato teve oportunidade \n\nde preferir uma conferencia sobre o \u2018Realismo na literatura brasileira\u2019 e eu falei \u2018Do \n\nParnasianismo aos nossos dias na poesia nacional\u2019. Tive ensejo de incitar os mo\u00e7os a um maior \n\ncontacto com as fontes modernas da cultura, porquanto, apesar dos seus 20 anos apenas de vida, \n\nencontrei os goianos ainda versejando em plena era do Simbolismo, sendo que at\u00e9 condoreiros \n\nmesmo fui desencravar naquele sert\u00e3o. \u00c9 curioso esse fen\u00f4meno da lenta penetra\u00e7\u00e3o da cultura \n\nem nosso Pa\u00eds. Apenas um poeta modernista poder ser apontado em Goiania, esse mesmo ainda \n\nmuito preso aos c\u00e2nones de 22: \u00e9 Jos\u00e9 Godoy Garcia, autor de \u2018O rio do sono\u2019. Os demais s\u00e3o \n\nparnasianos e simbolistas\u2019. \n\n  \n\n \n\n\n\n114 \n \n\n\u2013 Quais s\u00e3o esses retardatarios? \n\n\u2018Uma por\u00e7\u00e3o: Gilberto Mendon\u00e7a Teles, autor do livro \u2018Alvorada\u2019; A. G. Ramos \n\nJub\u00e9, autor de \u201cIara\u2019; J. Lopes Rodrigues, respons\u00e1vel pelas \u2018Vibra\u00e7\u00f5es\u2019, Wilson Mendon\u00e7a, \n\nque por sinal \u00e9 medico-tisiologista de muito valor; Geraldo Vale, presidente da \u2018Associa\u00e7\u00e3o \n\nGoiana de Imprensa\u2019. H\u00e1 outros que formam o \u2018Grupo dos 15\u2019, mais mo\u00e7os porem t\u00e3o \n\ntradicionalistas como os demais. Timidez \u00e9 a doen\u00e7a deles. Uma timidez que, afinal de contas, \n\nn\u00e3o se justifica. Concitei-os a mudar de rumo, sendo que meu \u2018slogan\u2019, que ficou pairando nos \n\nares goianos, foi este: \u2018Chega se passarinhos!\u2019 Porque a turma de l\u00e1 se n\u00e3o p\u00f5e \u2018passarinhos\u2019, \n\n\u2018m\u00e3os niveas\u2019, \u2018valsa de Chopin\u2019 e \u2018plenilunio\u2019 n\u00e3o se considera poeta realizado. \n\n  \n\n\u2013 E prosadores? \n\n\u2018A figura mais interessante \u00e9 Eli Brasiliense, um camarada bigodudo, boa pra\u00e7a, \n\nautor de v\u00e1rios romances de fundo social, tais como \u2018Pium\u2019, \u2018Bom Jesus do Pontal\u2019 e outros no \n\nprelo. H\u00e1 tamb\u00e9m uma contista \u2013 Ada Curado, que escreveu \u2018O sonho do pracinha\u2019. Ensaistas: \n\nSabino Junior, que \u00e9 jornalista, figura en\u00e9rgica e empreendedora e Elisio de Assis Costa, ainda \n\nmuito mo\u00e7o, mas bastante estudioso\u2019. \n\n  \n\n\u2013 Artistas? \n\n\u2018Neste particular Goiana teve mais sorte. Existe l\u00e1 um padre Dominicano, de nome \n\nConfaloni, que \u00e9 um caso muito serio. Bom pintor e muralista de pulso, empresta sua \n\ncolabora\u00e7\u00e3o efetiva \u00e0 Escola Goiana de Belas-Artes dirigida pelo escultor Lu\u00eds Curado, um \n\nverdadeiro heroi. Vimos a exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos da Escola, realizada num bar muito pitoresco \n\nde nome \u2018Bamboo\u2019 (com os dois Dali sair\u00e3o bons artistas no Dali sair\u00e3o bons artistas no futuro\u2019. \n\n  \n\n\u2013 H\u00e1 boas livrarias? \n\n\u2018A livraria da terra \u00e9 o Bazar Oi\u00f3\u2019 (nome complicado ao qual eles d\u00e3o sua \n\nexplica\u00e7\u00e3o) dirigido pelo paulista Olavo Tormin. Bem aparelhada e com as novidades liter\u00e1rias \n\nde S\u00e3o Paulo e  Rio. Os jornais s\u00e3o pequenos e pouco informativos com escass\u00edssima \n\ncolabora\u00e7\u00e3o local. Existe uma revista \u2018Vera Cruz\u2019. Nela tamb\u00e9m trabalha um mo\u00e7o paulista. \n\nEm resumo, Goiania \u00e9 um terra que ainda n\u00e3o tomou conhecimento de seu papel hist\u00f3rico na \n\nvida brasileira. Mas tenho certeza de que logo que isso aconte\u00e7a tem tudo para exercer um papel \n\nde relevo na vida literaria nacional. Basta esta Primeira Semana de Arte, que \u00e9 o primeiro sinal \n\nde rebate no panorama brasileiro\u2019. \n\n \n\n\n\n115 \n \n\nANEXO B  \n Carta de Homero Silveira a Olavo Tormin \n\n \n\nS\u00e3o Paulo, 12 de outubro de 1956. \n\n \n\n                Meu caro amigo Olavo Tormin, abra\u00e7os. \n\n  \n\nAcabo de receber uma por\u00e7\u00e3o de jornais da\u00ed, juntamente com o livro de Elis, que \n\nvou ler com a aten\u00e7\u00e3o que merece. H\u00e1 tempos estou para lhe escrever. Estive recentemente, na \n\nBahia, onde conheci seu irm\u00e3o Otelo de quem, naturalmente, me tornei amigo. Pela leitura dos \n\njornais, que voc\u00ea gentilmente me enviou, fiquei a par de uma por\u00e7\u00e3o de zangas contra mim, \n\npartidas de algu\u00e9m que n\u00e3o compreendeu o mundo de simpatia e de boa vontade expresso em \n\nminha entrevista \u00e0 \u2018\u00daltima Hora\u2019 e meu \u2018Flash\u2019 publicado no \u2018Jornal\u2019 do Rio. T\u00e3o certo eu \n\nestava de ser bem compreendido pelos goianos em unanimidade (porque, felizmente, tenho \n\nrecebido cartas da\u00ed de franco apoio \u00e0 minha atua\u00e7\u00e3o na 1\u00aa Semana de Arte) que n\u00e3o titubiei em \n\nmandar para voc\u00ea os recortes dos jornais para conhecimento de todos. Como mandei a outras \n\npessoas da\u00ed. Infelizmente, nem sempre as boas causas s\u00e3o bem compreendidas. Paci\u00eancia... \u00e9 \n\npr\u00f3prio dos homens... Fico, assim, numa dupla impress\u00e3o: de melancolia, por v\u00ear que h\u00e1 gente \n\ninteressada em me indispor com meus amigos de Goi\u00e1s \u2013 o que, absolutamente n\u00e3o conseguir\u00e1, \n\nporque sou bastante criterioso \u2013; de alegria (sim, de alegria, porque verifico que n\u00e3o foi in\u00fatil \n\nminha viagem a Goi\u00e2nia) ao v\u00ear que os meios intelectuais da\u00ed reagiram ao impacto de minhas \n\npalavras. Meu caro Tormin, eu acho que n\u00e3o devia repisar esse \u2018caso\u2019 da incompreens\u00e3o de \n\nalguns poucos goianos a meu respeito, mas como voc\u00ea tem influ\u00eancia entre os nossos leais \n\namigos (o que demonstra pelas reuni\u00f5es que realiza no seu \u2018Bazar\u2019) vou, mais uma vez, embora \n\na contragosto, falar disso. Se voc\u00ea quiser e puder, d\u00ea conhecimento a todos dos dizeres desta \n\ncarta. Quero que o lado sadio da quest\u00e3o fique de p\u00e9. T\u00f4da gente criteriosa sabe muito bem que, \n\nao discursar a\u00ed e depois ao escrever e ao falar aos jornais, uma s\u00f3 coisa me animava: oferecer \n\naos m\u00f4\u00e7os de Goi\u00e2nia com quem convivi durante 3 dias, intimamente, a ponto de ficar at\u00e9 \n\nmadrugada em palestra com eles, n\u00e3o como um pedante ou um Mestre, como saldosamente \n\ndizem certos elementos, mas como um irm\u00e3o mais velho, um pouco da minha experi\u00eancia. \n\nDessas conversas despretensiosas veio-o me uma convic\u00e7\u00e3o (que \u00e9 a convic\u00e7\u00e3o real de toda \n\ngente culta e bem intencionada, inclusive muitos goianos que conhe\u00e7o, Jo\u00e3o Accioly, entre eles \n\n\u2013 o mesmo Accioly, membro da Academia Goi\u00e2na de Letras, meu grande amigo e excelente \n\npoeta \u2013) que a literatura goi\u00e2na, embora dotada de talentos verdadeiros (e eu ressaltei isso e at\u00e9 \n\n\n\n116 \n \n\ncitei nomes, o que os meus opositores n\u00e3o mencionam) era ainda uma literatura que se iniciava. \n\nOra, isso \u00e9 t\u00e3o verdade que s\u00f3 mesmo um exagerado provincianismo ou uma inveterada m\u00e3 \n\nvontade p\u00f3de negar. H\u00e1 certos homens, meu caro Tormin, que nascem com o complexo de \n\npersegui\u00e7\u00e3o. E n\u00e3o se lhes p\u00f3de dizer que t\u00eam um pequenino defeito ou n\u00e3o s\u00e3o g\u00eanios para \n\nlogo se abespinharem. Vem da\u00ed a raiva desencadeada contra mim. Que \u00e9 que eu disse dos \n\nliteratos goi\u00e2nos? Que eram passadistas. Mentira? Ningu\u00e9m me apresentou, a n\u00e3o ser Godoy, \n\npoesia moderna a\u00ed. Mas ser passadista, por acaso, \u00e9 ser burro? N\u00e3o \u00e9. Nem eu disse isso dos \n\npoetas de Goi\u00e2nia. Reconheci-lhe os talentos. Fiz mais do que isso, eu bem que poderia ter \n\ncalado e pespegado alguns elogios insinceros (\u00e9 isso que desejavam?): mostrei-lhes onde residia \n\no seu engano, a \u00eales que, vivendo numa terra m\u00f4\u00e7a, faziam poesia velha. O mundo progride \n\nassustadoramente. Existe uma poesia nova, interessante, de acordo com as inquieta\u00e7\u00f5es dos \n\nhomens do presente, uma poesia que em toda parte se pratica e se aprecia (menos em Goi\u00e1s), \n\ncom uma forma diferente, uma conceitua\u00e7\u00e3o elevada, uma poesia que Bandeira, Drummond, \n\nSchmidt, Vinicius, Domingos C. Silva, P\u00e9ricles Silva Ramos, Cabral de Melo Neto (entre n\u00f3s) \n\ne na Europa um Jarry, um Rimbaud, um Corbi\u00e8re, um Andr\u00e9 Breton, entre muitos praticam. \n\nUma poesia que \u00e9 de Elliot, de Ezra Pound, de Witmann, de tanta gente grande, e vai um \n\nHomero Silveira a Goi\u00e1s e diz aos poetas \u2013 \u2018fa\u00e7am poesia assim: sigam os grandes poetas do \n\nmundo inteiro: sejam do seu tempo!\u2019 \u2013 e s\u00f3 recebe pedradas por desejar o bem dos poetas, o \n\nseu progresso! \u00c9 inacredit\u00e1vel! Em qualquer cidade do mundo civilizado palavras como eu \n\ndisse e escrevi seriam recebidas com aplausos e at\u00e9 agradecimentos. Afinal, eu fui at\u00e9 a\u00ed. Estive \n\n3 dias trabalhando com voc\u00eas, dentro do maior esp\u00edrito de camaradagem e coopera\u00e7\u00e3o, sentindo \n\nas suas dificuldades, procurando resolv\u00ea-las, e a paga \u00e9 esse destampat\u00f3rio todo! \u00c9 triste a \n\nverifica\u00e7\u00e3o que fa\u00e7o... Felizmente, h\u00e1 excelentes poetas e ensa\u00edstas de Goi\u00e1s que me escreveram \n\ne est\u00e3o 100% comigo. S\u00e3o os verdadeiramente talentosos dessa bela terra. Os que souberam l\u00ear \n\ncom olhos l\u00facidos o que eu escrevi. S\u00e3o os que honram a intelig\u00eancias de Goi\u00e1s. Os que ir\u00e3o \n\namanh\u00e3 produzir a grande obra que Goi\u00e1s apresentar\u00e1 ao Brasil, uma vez amadurecidos. Os \n\nbobinhos que ficaram zangadinhos comigo, por si j\u00e1 selaram o seu triste destino de \n\nmediocridades enfeitadas. Pelo pr\u00f3prio desabafo com que me brindaram se avalia o peso de \n\nsuas infelizes mentalidades... Mas n\u00e3o ser\u00e3o \u00eastes que me afastar\u00e3o da amizade dos goianos \n\ndesapaixonados e inteligentes. De prop\u00f3sito, para n\u00e3o alongar um \u2018incidente\u2019 sem a m\u00ednimia \n\nimport\u00e2ncia, n\u00e3o lhes dei nenhuma resposta e jamais lhes darei. Se ao menos escrevessem em \n\nlinguagem intelig\u00edvel e fizessem coment\u00e1rios razo\u00e1veis... Ficaram no insulto e na chacota e eu \n\nsou muito superior a esses sistemas de briga de ro\u00e7a... \u00c9 uma pena, meu caro amigo. Pensei ter \n\ncolaborado com voc\u00eas. Vejo que a\u00ed, como em todo o mundo, ainda existem pobres de esp\u00edrito... \n\n\n\n117 \n \n\nSim, mas existem os Tormin, os Eli Brasileinse, os El\u00edsios, os Jub\u00e9 e tantos outros reais talentos, \n\nque salvam o bom nome dessa terra que, apesar de todos os maus goianos, est\u00e1 no mais \n\nprofundo de meu cora\u00e7\u00e3o. Diga a todos dessa grande terra que estou cada vez mais amigo de \n\nGoi\u00e1s! Que contin\u00fao disposto a criar mil \u2018casos\u2019, sempre que resultar o progresso dessa terra e \n\nde sua extraordin\u00e1ria gente! Diga a todos de Goi\u00e2nia, diga mesmo aos que ainda n\u00e3o me \n\nentenderam, que sou goiano de cora\u00e7\u00e3o! \n\n  \n\nA voc\u00ea meu sincero e grande abra\u00e7o, \n\n \n\nHomero Silveira \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n118 \n \n\nANEXO C  \n Artigo de Jarmund Nasser sobre a cr\u00edtica de Homero Silveira publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n\nA salva\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u2018Bode Intelectual\u2019 \n \n\nJarmund Nasser \n\n(Jornal Oi\u00f3, n. 1, p. 5. fevereiro de 1957) \n\n \n\nHomero Silveira, usando franqueza, falou aos intelectuais goianos. Concedeu a \n\npoesia passadista dos nossos poetas. Foi sincero, honesto, bravo mesmo. Desgostou muitos. \n\nCoisa natural. Bati-lhe palmas quanto l\u00ed seu artigo publicado em \u2018O Jornal\u2019, do dia 5 de ag\u00f4sto \n\ndo ano passado. Acho, salvo alguns sen\u00f5es, que \u00eale tem raz\u00e3o. E mesmo que n\u00e3o tivesse raz\u00e3o, \n\na sua sinceridade merecia respeito. Tentaram responder-lhe. Falaram muito, mas n\u00e3o \n\nconvenceram ningu\u00e9m. At\u00e9 a vida \u00edntima de M\u00e1rio Donato serviu de argumentos. Uma \n\nvergonha! Desespero de causa: o fim justifica os meios. Mas, nem por isso as palavras do cr\u00edtico \n\npaulista deixaram de atuar s\u00f4bre os esp\u00edritos sinceros e destitu\u00eddos de preconceitos. Novos \n\nadeptos afloram na superf\u00edcie do meio hostil, vencida a natural timidez. Entretanto, algum \n\njeremias caboclo contin\u00faa as suas lamenta\u00e7\u00f5es, pedindo um milagre. Sim, um milagre que fa\u00e7a \n\nsurgir um esp\u00edrito novo, guerreiro da pena, mesmo que venha de Marte, com o fim de reduzir a \n\np\u00f3 os conceitos do conhecido intelectual paulista. Clama em v\u00e3o, coitado, como se o fizesse em \n\npleno deserto. As vezes, enfurece e pasta \u00e0s invectivas. Censura \u2018os homens das letras goianas\u2019 \n\npela sua \u2018passividade enferrujada\u2019. Trabalho perdido. As palavras n\u00e3o encontram eco. Tenho \n\npenas do jeremais caboclo. A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 dar-lhe a seguinte receita: a \u00fanica salva\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizar o \n\n\u2018Bode Intelectual\u2019 do cronista Juruena Di Guimar\u00e3es contra o Homero Silveira. N\u00e3o existe outra \n\nsa\u00edda. A experi\u00eancia demonstra isso de maneira clara e insofism\u00e1vel. N\u00e3o tenha receios, o \n\nJuruena \u00e9 um bom sujeito, muito camarada e n\u00e3o ir\u00e1 negar o empr\u00e9stimo. N\u00e3o \u00e9 um sovina, \n\ncomo pode parecer. Se anda de \u00f4nibus, \u00e9 porque n\u00e3o tem carro mesmo. Se possuisse um carro, \n\nfaria concorr\u00eancia aos lota\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o passaria por um conhecido sem convid\u00e1-lo para tomar \n\nassento no seu lado. Repito: o Juruena n\u00e3o deixar\u00e1 de emprestar-lhe o \u2018Bode Intelectual\u2019 para \n\nfazer a defesa dos vates goianos. Sem pestanejar, \u00eale dar\u00e1 o \u2018troco\u2019 para o Homero Silveira. \u00c9 \n\num bode muito inteligente, mais inteligente do que o outrora famoso Burro Can\u00e1rio. \u00c9 fil\u00f3sofo \n\ne humorista. Espirituoso e perspicaz tamb\u00e9m. Entende de literaura, ia me esquecendo de dizer, \n\npois at\u00e9 defendeu o romancista Bernardo Ellis das cr\u00edticas de um caboclo brig\u00e3o l\u00e1 do Sudoeste. \n\n\n\n119 \n \n\nPode estar certo: com meia d\u00fazia de piadas intelectualizadas, o \u2018Bode\u2019 arraza com o Homero \n\nSilveira, \u00easse cr\u00edtico atrevido que veio dizer que \u2018n\u00e3o existe mais poesia num p\u00e1ssaro\u2019 goiano\u201d. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n120 \n \n\nANEXO D \nArtigo de Jacy Siqueira sobre a cr\u00edtica liter\u00e1ria publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n\nA Cr\u00edtica e o Artista \n \nJacy Siqueira \n\nJornal Oi\u00f3, n. 1, p. 7 \n\nA Cr\u00edtica sempre desempenhou, e o continuar\u00e1 desempenhando, um papel \n\npreponderante em toda e qualquer atividade humana. Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio tra\u00e7ar um limite \n\ndentro do qual o cr\u00edtico pode estar livremente. A cr\u00edtica cujo objetivo \u00e9 destruir o trabalho \u2013 \n\nquem sabe quanto tempo levou o artista para faz\u00ea-lo? \u2013 de um homem que passou dois ou tr\u00eas \n\nanos para concluir a obra, essa cr\u00edtica n\u00e3o pode ser boa. Um meu amigo, em carta, dizia-me: \n\n\u201cPara fazer cr\u00edtica destrutiva, Jacy, em cada p\u00e1gina do dicion\u00e1rio pode-se encontrar uma dezena \n\nde palavras mas, criticar construtivamente \u00e9 muito dif\u00edcil e raros s\u00e3o os termos\u201d. Meu amigo \n\nnesta frase, sintetizou bem como \u00e9 dif\u00edcil fazer cr\u00edtica. Cr\u00edtica n\u00e3o \u00e9 brincadeira de garotos e \n\nnem pode ser feita de encomenda. \n\n Em Berlim, pouco antes da ter\u00edvel IIa Guerra Mundial, o professor de reg\u00eancia \n\ndaquela cidade, fazia com que os seus alunos, antes de iniciar o curso, fizesse um juramento de \n\nnunca ler uma cr\u00edtica, mesmo que f\u00f4sse bastante elogiosa. N\u00e3o quero, n\u00e3o vou e n\u00e3o posso \n\nconcordar com o eminente professor de Reg\u00eancia do Conservat\u00f3rio de M\u00fasica de Berlim. O \n\nartista, como tamb\u00e9m, o literato, tem necessidade de ser criticado, mas tem a obriga\u00e7\u00e3o de \n\nreceber a cr\u00edtica como fonte de entusiasmo para melhorar a sua pr\u00f3pria t\u00e9cnica. Quando um \n\nartista \u00e9 severamente comentado, \u00e9 porque falta-lhe alguma cousa. E, quando \u00e9 lisonjeado \u00eale \n\ndeve saber que tem uma grande responsabilidade para com o p\u00fablico, desde o seu primeiro \n\nsucesso, e, antes de pensar em nova apresenta\u00e7\u00e3o, deve perguntar a si mesmo \u201cEstarei \n\npreparado? Ser\u00e1 que posso oferecer ao p\u00fablico alguma melhora em minha t\u00e9cnica e alguma \n\ncousa de novo?\u201d. \n\n Infelizmente, em nossa terra (quero dizer em Goi\u00e1s, especialmente Goi\u00e2nia), n\u00e3o \n\nsabemos receber tranquilamente, com aquela calma idela do Nazareno entre dois ladr\u00f5es, uma \n\ncr\u00edtica. N\u00e3o sabemos tirar proveito dela. Basta que nos mostram um \u00earro, julgamo-nos \n\nofendidos em nosso amor pr\u00f3prio, para vermos o cr\u00edtico como um monstro horrendo, um \n\nverdadeiro inimigo de quem nos devemos precaver. Afirmo isto porque tenho ainda bem vivo \n\nas confer\u00eancias que Homero da Silveira pronunciou nesta capital e que, para muitos dos nossos \n\n\n\n121 \n \n\nintelectuais ofendidos em seus egocentrismos, foram absurdas, monstruosas. A verdade d\u00f3i \n\nprofundamente e muitos preferem viver sendo mentirosamente elogiados. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n122 \n \n\nANEXO E  \nArtigo de Oscar Sabino J\u00fanior sobre cr\u00edtica liter\u00e1ria publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n\nCr\u00edtica de camaradagem \u2013 notas de um leitor de prov\u00edncia \n \n\nOscar Sabino Junior \n\n(Jornal Oi\u00f3, n. 1, p. 3 e 6. fevereiro de 1957) \n\n \n\n Em seu livro-depoimento \u201cO Cr\u00edtico Liter\u00e1rio\u201d, que merece ser lido pelos \n\niniciados nos segredos da cr\u00edtica liter\u00e1ria como tamb\u00e9m pelos profissionais do g\u00eanero, entre \n\nn\u00f3s, Trist\u00e3o de Ata\u00edde, examinando detidamente os mais importantes e variados aspectos do \n\nnobre of\u00edcio, chama a aten\u00e7\u00e3o do leitor para o que \u00eale deliberou chamar de \u201ccr\u00edtica de \n\ncamaradagem\u201d. \n\n Agarrado a quest\u00e3o pelo seu verdadeiro \u00e2ngulo, diz o conhecido ensa\u00edsta: \n\n\u201cAtribui-se geralmente pouco valor a cr\u00edtica liter\u00e1ria porque se desconfia que, nos bastidores, \n\no que move o cr\u00edtico \u00e9 o j\u00f4go das amizades e das inimizades, o que chamamos a \u2018cr\u00edtica de \n\ncamaradagem\u2019. Que \u00easse g\u00eanero bastardo de cr\u00edtica existe, \u00e9 um fato. Que devamos descrer de \n\ntodo da cr\u00edtica porque h\u00e1 cr\u00edticos que a praticam, \u00e9 uma falsa conclus\u00e3o. Que temos de lutar \n\ncont\u00ednuamente contra o perigo d\u00easse abastando, tamb\u00e9m \u00e9 ineg\u00e1vel. Chego a formular \u00easte \n\nparadoxo \u2013 prefiro o cr\u00edtico honesto ao cr\u00edtico inteligente\u201d.  \n\n Est\u00e1 a\u00ed uma coisa que n\u00e3o podemos contestar. Essa esp\u00e9cie inferior de cr\u00edtica, \n\nontem como hoje t\u00e3o praticada, tem servido para colocar falsos valores em posi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nmerecem no quadro de hist\u00f3ria da literatura. Em virtude de uma cr\u00edtica louvaminheira, alguns \n\nliteratos de segundo m\u00e3o s\u00e3o premiados com refer\u00eancias entusi\u00e1sticas por aquilo que realmente \n\nn\u00e3o realizara, no campo da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. Um pa\u00eds como o nosso, ainda com uma literatura \n\nem forma\u00e7\u00e3o, est\u00e1 infestada de inprovisadores e valore negativos, tendo, portanto, necessidade \n\nmais do que nunca de cr\u00edticos corajosos e infensos a sentimentalismos. N\u00e3o temos d\u00favida \n\nquanto a isto. \n\n Trist\u00e3o de Ata\u00edde \u00e9 homem da metr\u00f3pole, da grande metr\u00f3pole liter\u00e1ria do pa\u00eds, \n\nonde sabemos que pululam escritores de segundo e terceira ordem, mas onde as rela\u00e7\u00f5es \n\npessoais s\u00e3o menos estreitas e, por isto memso, a \u201ccr\u00edtica de camaradagem\u201d pode ser evitada \n\ncom relativa facilidade. \n\n Talvez conhe\u00e7a t\u00e3o bem, ou melhor que outros, o ambiente liter\u00e1rio dos \n\npequenos centros culturais, mas \u00e9 prov\u00e1vel que n\u00e3o sinta t\u00e3o de perto o drama do escritor que \n\n\n\n123 \n \n\nse decida a praticar a\u00ed, seja l\u00e1 por diletismo, a cr\u00edtica liter\u00e1ria. Sem exag\u00earo, parece que a quest\u00e3o \n\nassume aspectos mais dram\u00e1ticos, a\u00ed, embora n\u00e3o haja no meio condi\u00e7\u00f5es ideais para o \n\nexerc\u00edcio da cr\u00edtica militante \u2013 para n\u00e3o dizer profissional \u2013 mas onde se pratica geralmente a \n\ncr\u00edtica amador\u00edstica. \n\n Temos, ent\u00e3o, de admitir que as condi\u00e7\u00f5es particular\u00edssimas do meio ambiente \n\nquase impossibilitam o exerc\u00edcio regular da cr\u00edtica sincera e independente. \u00c9 onde o meio \u00e9 \n\nmuito prop\u00edcio ao desenvolvimento da chamada \u201ccr\u00edtica de camaradagem\u201d.  \n\n \u00c9 verdade que a responsablidade moral de quem se d\u00e1 ao trabalho \u2013 \n\nfrequentemente sem qualquer remunera\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria \u2013 de comentar, simplesmente comentar, \n\nsem chamar para si a, gravidade de um cr\u00edtico consagrado e respeitado, \u00e9 incontestavelmente \n\nmuito menor. \n\n Sabemos que leitor local, por quest\u00f5es de ordem afetiva e de amizade, \u00e9 muito \n\nmenos exigente e bastante tolerante. Mas, nem por isso vamos dizer que n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para \n\na pr\u00e1tica da cr\u00edtica liter\u00e1ria objetiva, animada de bons sentimentos, sincera, embora exija de \n\nquem ousa se entregar ao of\u00edcio esfor\u00e7os ina\u00faditos para romper a dupla barreira da amizade e \n\nda inimizade. Custa-lhe, em determinados casos, animosidade e antipatias gratu\u00edtas, mas n\u00e3o \n\nchega ao ponto m\u00e1ximo de acarretar-lhe preju\u00edzos de ordem material. Mesmo que passe por \n\npresun\u00e7oso \u2013 como se a cr\u00edtica liter\u00e1ria f\u00f4sse o \u00fanico g\u00eanero liter\u00e1rio incompat\u00edvel com o meio \n\nprovinciano \u2013 a cr\u00edtica precisa ser praticada sem toler\u00e2ncias compadrescas. Quanto muito se \n\npoder\u00e1 permitir a aplica\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio de julgamento relativista mas nunca a cr\u00edtica de \n\ncamaradagem. \n\n E o mais curioso de tudo, \u00e9 que a simples restri\u00e7\u00e3o ao trabalho de um escritor do \n\nnosso pr\u00f3prio c\u00edrculo de rela\u00e7\u00f5es costuma servir, incompreensivelmente, de pretexto para ver, \n\nem quem critica, um invejoso da gl\u00f3ria alheia. Muito a prop\u00f3sito, disse Wilson Martins: \u201cTudo \n\nconsiste afinal, em dar \u00e0 cr\u00edtica a alta categoria que lhe cabe dentro da literatura, para evitar que \n\nos jovens e impulsivos pensadores ainda encontrem justificativas para as suas ap\u00f3strofes, \n\nquando nos acusam de ter preferido a cr\u00edtica por incapacidade de cria\u00e7\u00e3o (Como se algu\u00e9m \n\npudesse escolher a sua voca\u00e7\u00e3o)\u201d. \n\n S\u00f3 mesmo muita f\u00f4r\u00e7a de vontade e devotado amor \u00e0 literatura \u00e9 que levam \n\nquem se disp\u00f5e ao exerc\u00edcio da cr\u00edtica \u00e0 pratic\u00e1-la nos pequenos centros culturais. \n\n O pior inimigo dos maus livros n\u00e3o s\u00e3o, como se pensa, os cr\u00edticos liter\u00e1rios, \n\nmas os amigos benevolentes e afetuosos de seus autores. \n\n\n\n124 \n \n\n(1) \u2013 Publicamos n\u00easte primeiro n\u00famero, excertos de um artigo s\u00f4bre Trist\u00e3o de \n\nAta\u00edde, constante do livro \u201cNotas de um leitor de prov\u00edncia\u201d, que ser\u00e1 lan\u00e7ado at\u00e9 junho de \n\n1957 por Osca Sabino J\u00fanior. \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n125 \n \n\nANEXO F  \n Artigo de Jarmund Nasser rebatendo A. G. Ramos Jub\u00e9 publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n \nCulto \u00e0 personalidade \n \n\nJarmund Nasser \n\n(Jornal Oi\u00f3, n. 2, p. 7. mar\u00e7o de 1957) \n\n \n\nN\u00e3o ser\u00e1 exag\u00earo reconhecer que dentro do movimento liter\u00e1rio goiano existe o \n\nchamado culto \u00e0 personalidade, \u00easse comportamento de total rendi\u00e7\u00e3o frente \u00e0 determinadas \n\nfiguras de proje\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, social, cient\u00edfica ou liter\u00e1ria, que o sr. Kruschev teve a bondade de \n\nexplicar ao mundo inteiro. Mas, o culto \u00e0 personalidade compreende ainda o endeusamento do \n\nindiv\u00edduo, o realce, ao infinito, das suas qualidades, dos seus dons e da sua genialidade, fato \n\nque o tornam infal\u00edvel, e intoc\u00e1vel e incritic\u00e1vel a sua obra. \n\n Por paradoxal que pare\u00e7a, o culto \u00e0 personalidade existe nos meios liter\u00e1rios \n\ngoianos, onde j\u00e1 se aparcebe o surgimento de uma aristocracia intelectual que n\u00e3o admite a \n\nmenor restri\u00e7\u00e3o \u00e0s suas obras e que s\u00f3 se sente bem com o alimento reconfortante da cr\u00edtica \n\nelogiosa. Posso estar errado, mas esta \u00e9 a impress\u00e3o que tenho e com muito prazer e satisfa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o hesitarei em reconhecer o meu \u00earro, se por ventura verificar, mais tarde, o meu equ\u00edvoco. \n\n \u00caste estado de coisas somente foi poss\u00edvel em virtude do comportamento estreito \n\nda cr\u00edtica liter\u00e1ria, cr\u00edtica esta que se caracteriza pelo elogio f\u00e1cil e exagerado, cuja inspira\u00e7\u00e3o \n\nmais fecunda s\u00e3o sempre rela\u00e7\u00f5es de amizade. \u00casse tipo de cr\u00edtica abastada \u00e9 conhecido por \n\ncr\u00edtica de camaradagem, cr\u00edtica de gra\u00e7a, ou cr\u00edtica a favor. Ali\u00e1s, \u00e9 muito c\u00f4modo e f\u00e1cil \n\nutilizar-se de tal cr\u00edtica ainda mais, \u00e9 vantajoso, porque ela n\u00e3o acarreta aborrecimentos, n\u00e3o \n\ndesperta \u00f3dios nem ressentimentos, cria boas rela\u00e7\u00f5es, e o cr\u00edtico passa a ser tido como sujeito \n\nbem comportado de g\u00eanio pac\u00edfico e acomodat\u00edcio. Se, por acaso, o cr\u00edtico f\u00f4r um romancista, \n\ncontista ou poeta em potencial, ent\u00e3o, com bastante anteced\u00eancia, fica-lhe assegurado o seu \n\ndireito de nascituro, que implica uma boa acolhida para as suas futuras produ\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, \n\nmesmo que venham a ser refinadas bobagens impressas. \n\n Pois bem, os adeptos do culto \u00e0 personalidade j\u00e1 come\u00e7aram a lan\u00e7ar uma \n\ncontrafac\u00e7\u00e3o de concurso para a escolha de o maior romancista e de o maior poeta de Goi\u00e1s. O \n\nproblema da escolha n\u00e3o vem sendo apresentado \u00e0s claras, como soe acontecer nos chamados \n\nconcursos de beleza. A escolha j\u00e1 \u00e9 feita antecipadamente e imposta, definitivamente, ap\u00f3s uma \n\n\n\n126 \n \n\nrepeti\u00e7\u00e3o r\u00edtmica, harmoniosa, un\u00edssona dos partid\u00e1rios do culto \u00e0 personalidade. Nada mais \n\nprejudicial pode haver para a nossa literatura do que \u00easse arrem\u00eado de concurso. Convenhamos, \n\nos interessados deviam acompanhar, pelo menos, a moda dominante e escolher dez em lugar \n\nde um. Est\u00e1 t\u00e3o em voga escolher os dez homens mais elegantes, os dez brotinhos mais \n\nbrotinhos, etc... Nada mais natural escolher, ent\u00e3o, os dez romancistas mais romancistas e os \n\ndez poetas mais poetas de Goi\u00e1s. \n\n A minha aten\u00e7\u00e3o para o assunto foi despertada quando lia certo tr\u00eacho de um \n\nartigo de A. G. Ramos Jub\u00e9, no qual o poeta pretendeu, inutilmente, retificar conceito de \n\nHomero Silveira, o cr\u00edtico paulista que teve a honestidade de dizer algumas verdades \u00e0 respeito \n\ndo movimento liter\u00e1rio goiano. O referido trecho \u00e9 o seguinte: \u201cBernardo Ellis \u2013 o grande \n\nausente no \u2018flash\u2019 do Homero! Reivindico para Bernardo o lugar que lhe pertence: cabe-lhe, \n\npenso, o t\u00edtulo de \u2018a mais forte personalidade de local\u2019. Com a devida licen\u00e7a do Eli Brasiliense, \n\ncuja literatura tenho em grande apr\u00ea\u00e7o, \u2018Ermos e Gerais\u2019 d\u00e1 ao Bernardo \u00easse direito. O \n\nromance \u2018O Tronco\u2019 vir\u00e1 garantir-lhe a posse e dom\u00ednio exclusivo\u201d (Folha de Goi\u00e1s, de 9-9-\n\n1956). Mas, que extraordin\u00e1rio teria escrito Homero Silveira para receber, de cheio, uma \n\nretifica\u00e7\u00e3o de Ramos Jub\u00e9? \u00c0 primeira vista, se tem a impress\u00e3o de que Homero Silveira andou \n\npreocupado com a escolha, mas, a verdade \u00e9 que ao cr\u00edtico paulista n\u00e3o interessou essa \n\nfutilidade de identificar o maior romancista goiano. A simples leitura do que escreveu s\u00f4bre \n\nGoi\u00e1s \u00e9 o suficiente para compreender isso e o necess\u00e1rio para verificar que o poeta goiano \n\navan\u00e7ou o sinal, gra\u00e7as ao que, ficamos conhecendo uma particularidade interessante da vida \n\nliter\u00e1rias estadual. \n\n Na parte que interessa, eis as palavras de Homero Silveira: \u201c... Eli Brasiliense \n\nrepresenta o romance. Eli \u00e9 o romancista dos garimpos, do homem do interior, natureza \n\nagarrada \u00e0 terra e seus problemas, parecendo-se a mais forte personalidade local, pelo menos \n\nnesse setor\u201d (O Jornal, de 5-8-1956).  \n\n A priori, por mais incr\u00edvel que pare\u00e7a, Jub\u00e9 reivindicou para Bernardo Ellis o \n\nt\u00edtulo de maior romancista goiano. Quando Homero Silveira externou sua opini\u00e3o, Bernardo \n\nEllis ainda n\u00e3o havia colocado seu primeiro romance ao alcance do p\u00fablico e, por antecipa\u00e7\u00e3o, \n\no cr\u00edtico paulista n\u00e3o podia referir-se ao autor de \u201cO Tronco\u201d como romancista. \u00c9 preciso convir \n\ntamb\u00e9m, que o pensamento de Homero Silveira foi externado \u00e0 t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o, de \n\njulgamento. Somente o culto \u00e0 personalidade pode explicar o comportamento de Jub\u00e9. E Jub\u00e9 \n\nainda t\u00e3o apegado ao problema que reservou, desde agora, o t\u00edtulo de o maior poeta de Goi\u00e1s \n\npara o seu fraternal amigo, o poeta Gilberto Mendon\u00e7a Teles (o que significa isso? GMT foi \n\neleito o maior poeta goiano?) (Folha de Goi\u00e1s, de 18-11-1956). E o poeta de \u201cEstrela d\u2019Alva\u201d, \n\n\n\n127 \n \n\nseguindo as normas do culto \u00e0 pesonalidade, j\u00e1 considerou Bernardo Ellis \u201co nosso escritor \n\nmais nosso e mais escritor\u201d (Jornal de Not\u00edcias, de 24-10-1956), e se considerou \u201ccapaz de \n\nproduzir, por dia, doze poemas\u201d (Artigo de S\u00edlvia Nascimento em O Popular, de 8-11-1956). \n\n Somente uma cr\u00edtica vigorosa, honesta, frontal, poder\u00e1 repor as coisas nos seus \n\ndevidos lugares. \u00c9 preciso ficar esclarecido, ainda, que os leitores goianos n\u00e3o desejam saber \n\nse o maior \u00e9 A, B ou C e se o maior poeta \u00e9 D, E ou F. Eles n\u00e3o se sentem angustiados com a \n\nquest\u00e3o, ao contr\u00e1rio, t\u00eam as vistas voltadas para outros rumos, tanto que est\u00e3o a exigir dos \n\nintelectuais, melhores romances, contos, melhores poesias e muita cr\u00edtica (n\u00e3o do tipo dessa \n\ncr\u00edtica de pai para filho que perambula por a\u00ed). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\nANEXO G  \n Artigo de A. G. Ramos Jub\u00e9 rebatendo Jarmund Nasser publicado no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n\n \nP.S. \u2013 CULTO \u00c0 PERSONALIDADE \n \n\nA.G. Ramos Jub\u00e9 \n\n(Jornal Oi\u00f3, n. 4, p. 4, 3 e 6. maio de 1957) \n\n  \n\nAndei uns dias hesitando s\u00f4bre se deveria, ou n\u00e3o, defender-me de acusa\u00e7\u00f5es que \n\nme f\u00eaz, em seu artigo publicado no n\u00famero de mar\u00e7o deste mens\u00e1rio de Olavo Tormin, o \n\nprezado colega Jarmuns Nasser; n\u00e3o sei se valeria a pena. Mas \u00easte ex-companheiro dos bancos \n\nde Faculdade me parece ser um sujeito de boas inten\u00e7\u00f5es e apesar dos pesares n\u00e3o escreve mal. \n\nResolvi prestar-lhe os esclarecimentos que julgo necess\u00e1rios, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s qualidades que \n\npossui. Seu pensamento a respeito da cr\u00edtica de camaradagem e outras coisas de nosso mundo \n\nliter\u00e1rio n\u00e3o \u00e9, mesmo, destitu\u00eddo de certa raz\u00e3o. O que n\u00e3o acho razo\u00e1vel \u00e9 sua observa\u00e7\u00e3o de \n\nque, em Goi\u00e1s, \u2018j\u00e1 se apercebe o surgimento de uma aristocracia intelectual que n\u00e3o admite a \n\nmenor restri\u00e7\u00e3o \u00e0s suas obras (sic) e que s\u00f3 se sente bem com o alimento reconfortante da cr\u00edtica \n\nelogiosa\u2019. Trata-se na verdade, de um juizo falho e injusto s\u00f4bre o nosso meio provinciano. \n\nAqui, que eu saiba n\u00e3o existe quem se coloque acima das cr\u00edticas que se lhe fazem; isto com \n\nrefer\u00eancia aos verdadeiros talentos, pois que os \u2018 boc\u00f3s\u2019 existem em t\u00f4da parte. \n\n Agora, pura bobagem d\u00easse colega acusar-me de estar promovendo uma \n\n\u2018contrafac\u00e7\u00e3o de concurso\u2019, para a esc\u00f4lha do maior romancista e o maior poeta de Goi\u00e1s! N\u00e3o \n\ntenho e jamais tive tal id\u00e9ia. S\u00e3o hist\u00f3rias... N\u00e3o pretendo crer que o Nasser (o Jarmund) queira \n\nnegar-me o direito de possuir, mui humildemente, as minhas estimas liter\u00e1rias, que, em \u00faltima \n\nan\u00e1lise, giram em t\u00f4rno do que aqui temos de melhor, sem d\u00favida! Mas o Jarmund n\u00e3o est\u00e1 \n\nvendo bem e a prova \u00e9 que me censura por querer \u2018retificar\u2019 conceitos de Homero Silveira, \n\nemitidos no \u201cFlash Goiano\u201d, que o escritor paulista publicou em \u2018O Jornal\u2019. Ora, eu nada quis \n\nretificar no \u2018flash\u2019 de Homero Silveira! O texto, de minha autoria, que \u00eale transcreve, contradiz \n\na infeliz alega\u00e7\u00e3o. Apenas disse que que Bernardo Elis estava ausente. E n\u00e3o estava? E nada \n\nmais fiz do que externar a opini\u00e3o de que Bernardo, a meu ver, \u00e9 a mais forte personalidade \n\nlocal. Bernardo Elis ocupa uma posi\u00e7\u00e3o privilegiada em nossa modesta literatura: seu livro \n\n\u2018Ermos e Gerais\u2019 \u00e9 inegavelmente um grande livro de contos. E n\u00e3o sou eu, somente, quem o \n\ntem em tal conta: Oscar Sabino J\u00fanior, em artigo no mesmo n\u00famero afirma que se trata de \u2018um \n\n\n\n129 \n \n\nlivro talentoso e renovador entre n\u00f3s\u2019. Para n\u00e3o mencionar os pareceres que vieram de fora... \n\n Afirmar que Homero n\u00e3o f\u00eaz julgamento, em sua aprecia\u00e7\u00e3o do panorama liter\u00e1rio \n\ngoiano j\u00e1 chega a ser ingenuidade. Homero prenunciou v\u00e1rios ju\u00edzos s\u00f4bre nossos artistas e \n\nhomens de letras, chamando-os, inclusive, de passadistas. Quem informa n\u00e3o tem a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de emitir ju\u00edzos, e Homero a teve. Homero julgou os nosso intelectuais e n\u00e3o falou \n\nem Bernardo Elis. Por que se \u2018Ermos e Gerais\u2019 j\u00e1 existia, com a repercuss\u00e3o que alcan\u00e7ou no \n\nBrasil? O que tornou extranh\u00e1vel a omiss\u00e3o foi o fato de que na confer\u00eancia, pronunciada na \n\nAssembl\u00e9ia, por ocasi\u00e3o da I Semana de Arte, o ilustre cr\u00edtico referiu-se a Bernardo Elis e o \n\np\u00f4s ao lado de Hugo de carvalho Ramos. E disse mais: que seguindo a tradi\u00e7\u00e3o dos dois vinha \n\nEli Brasiliense e os demais. Invoco o testemunho de todos os que presenciaram a bela palestra \n\ndo escritor. \n\n N\u00e3o desejo acreditar que o novel cr\u00edtico das letras goiana quisesse fazer j\u00f4go h\u00e1bil \n\ncom o sentido de minhas palavras por \u00eale s\u00f4fregamente transcritas (ao dizer que reivindiquei, \n\npara Bernardo, o t\u00edtulo de o maior romancista goiano, o que cheiraria, e muito, a m\u00e1 f\u00e9... Prefiro \n\npensar que n\u00e3o o interpretou como devia. Pois, nas pr\u00f3prias palavras de Homero Silveira, \n\ntamb\u00e9m por \u00eale trasladadas, para prova do fato, vem afirma\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio. Estou certo de \n\nque n\u00e3o reparou na ressalva \u2018pelo menos nesse setor\u2019. Veja bem, que l\u00e1 est\u00e1. \n\n Quer dizer, claramente, Eli no entender do Homero, \u00e9 \u2018a mais forte personalidade \n\nlocal\u2019 e, se n\u00e3o f\u00f4r, o \u00e9 pelo menos no romance. Ora, eu n\u00e3o disse que Bernardo era maior no \n\nromance, mas que o considerava \u2018a mais forte personalidade local\u2019, por sua posi\u00e7\u00e3o de precursor \n\ne renovador de nossa fic\u00e7\u00e3o. Tem\u00ed como \u00e9 \u00f3bvio, um sentido mais amplo o texto transcrito, de \n\nminha autoria. \n\n Outra injusti\u00e7a que Jarmund me faz \u00e9 dizer que reservei o t\u00edtulo de maior poeta a \n\nmeu amigo Gilberto Mendon\u00e7a Teles. Injusti\u00e7a feita mais ao poeta do que a mim mesmo, pois \n\nque Mendon\u00e7a Teles tem realmente, essas possibilidades. Mas o interessante \u00e9 notar que, no \n\nartigo que publiquei em F\u00f4lha de Goi\u00e1s s\u00f4bre o livro \u201c Estr\u00eala d\u2019Alva\u201d, fui bastante severo, fui \n\nduro para com os novos versos de Gilberto; disse at\u00e9 que n\u00e3o traziam nenhuma novidade, \n\ncriticando-lhe, \u00e0speramente, os poemas \u2013 e a isto o articulista n\u00e3o faz refer\u00eancia... Tenho para \n\nmim que a cr\u00edtica n\u00e3o se faz metendo o p\u00e1u a torto e a direito, e metendo os p\u00e9s pelas m\u00e3os \n\nmatando as esperan\u00e7as faltando com o est\u00edmulo de que o iniciante necessita. N\u00e3o; a quest\u00e3o \u00e9 \n\nsaber criticar e criticar a fundo analisando os aspectos formais e t\u00e9cnicos da obra, penetrando \n\nem seu conte\u00fado, para verificar se resiste como cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u2013 e n\u00e3o censurar e destruir, \n\ndesarrazoadamente. Meu caro colega a\u00ed, esqueceu-se de que o cr\u00edtico deve ser imparcial, como \n\num juiz e agiu como advogado que \u00e9... \n\n\n\n130 \n \n\n Repito que suas considera\u00e7\u00f5es s\u00f4bre a cr\u00edtica de elogio n\u00e3o s\u00e3o de todo destitu\u00eddas \n\nde raz\u00e3o; entretanto, n\u00e3o lhe ocorreu que nem sempre um cr\u00edtico se inicia fazendo elogios, para \n\no fim de contar com bom acolhimento a futuras obras, \u201cmesmo que venham a ser refinadas \n\nbobagens impressas\u201d. H\u00e1 tamb\u00e9m os que tentam a literatura atacando os outros, procurando \n\natrair a aten\u00e7\u00e3o para si. \u00c9 tamb\u00e9m um fen\u00f4meno liter\u00e1rio que est\u00e1 a merecer estudos. E \u00e9 \n\ncompreens\u00edvel bem compreens\u00edvel; s\u00f3 que n\u00e3o me parece honesto. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nANEXO H  \n Entrevista de Eli Brasiliense ao Jornal Oi\u00f3 \n\n \n \u201cCavalo que anda com passo lerdo precisa mesmo de algumas lambadas\u201d \n \n\nO autor de \u201cCh\u00e3o Vermelho\u201d faz r\u00e1pidas declara\u00e7\u00f5es \u00e0 reportagem \u2013 Escreve a \n\nqualquer hora e com qualquer tempo, mesmo ao som de um r\u00e1dio ligado, transmitindo futebol  \n\n \n\n(sem autor, Jornal Oi\u00f3, n. 3, p. 1 e 8, abril de 1957) \n\n \n\nHomero Silveira, fazendo uma an\u00e1lise do momento cultural de Goi\u00e1s afirmou que \n\nEli Brasiliense \u00e9 a mais forte personalidade entre os nossos intelectuais. Com efeito, o autor de \n\n\u201cPium\u201d forma com Bernardo Elis a dupla dos mais conhecidos, respeitados e estimados \n\nescritores, seja pelo inconteste valor de suas obras, algumas com renome internacional, seja \n\npela franca comunicabilidade que se encontra por parte do referido homem de letras. \n\nEli, que \u00e9 um excelente chefe de familia, reside num dos recantos mais simp\u00e1ticos \n\nda capital, na Alameda dos Buritis, nome que parece ter sido criado mesmo para a resid\u00eancia \n\nde um homem de pensamento como o criador do \u201cBom Jesus do Pontal\u201d. Pois foi ali, no \n\naconch\u00eago de seus entes queridos, que fomos encontr\u00e1-lo num dia d\u00eastes, menos para uma \n\nentrevista, mas sobretudo para bater um papo e sorver o delicioso cafezinho feito pela sua digna \n\nesposa. \n\n \nPrefer\u00eancias do escritor \nRecebidos \u00e0 porta pela linda filha do escritor, a jovem Lucieli Brasiliense, esta nos \n\ninformou que o pai estava no quintal: Eli naquele instante executava uma das tarefas que \u00eale \n\nfaz di\u00e1riamente pela manh\u00e3 \u2013 dava milho \u00e0s galinhas. \n\nAo entrar na sala, onde j\u00e1 nos hav\u00edamos aboletado numa agrad\u00e1vel poltrona, f\u00eaz a \n\ncl\u00e1ssica sauda\u00e7\u00e3o: \n\n\u2013 Al\u00f4, irm\u00e3o. Tudo bem? \n\nA conversa correu franca. Perguntamos-lhe, inicalmente, como encarara as cr\u00edticas \n\nfeitas pelo Homero Silveira ao movimento liter\u00e1rio e art\u00edstico de Goi\u00e1s. Com sua franqueza \n\ncaracter\u00edstica, \u00eale nos responde: \n\n\u201cMuito justas e oportunas. Cavalo que anda com passo lerdo precisa de umas \n\nlambadas de vez em quando. Isto veio despertar-nos para as responsabilidades da hora presente. \n\n\n\n132 \n \n\nLiteratura n\u00e3o \u00e9 brincadeira, simples j\u00f4go de palavras para desocupados. \u00c9 coisa muito s\u00e9ria, \n\npoderosa f\u00f4r\u00e7a participante em todos os acontecimentos que est\u00e3o relacionados com o \n\nprogresso de um povo\u201d. \n\nInterpelamo-lo, a seguir, qual o sistema que adotava para escrever os seus livros, \n\nao que observou:  \n\n\u2013 Quando tenho assunto para escrever, em qualquer hora do dia ou da noite, sob \n\nqualquer tempo, com sil\u00eancio ou alto-falante perto, irradiando partida de futebol. \n\nA uma pergunta s\u00f4bre se tinha em mente escrever outros livros, disse sorrindo: \u201cSim. Acho que \n\n\u00e9 muito c\u00eado para pensar em aposentadoria liter\u00e1ria. Mem\u00f3rias? N\u00e3o. Prefiro inventar\u201d.  \n\nDepois, a conversa resvalou para outros assuntos, perdendo o car\u00e1ter formal de \n\nentrevista. Dela, extra\u00edmos algumas afirma\u00e7\u00f5es do escritor, dentre as quais registramos tr\u00eas:  \n\n1) Dos livros que j\u00e1 escreveu qual considera o melhor? \n\n\u2013 Considera uma pergunta muito dif\u00edcil de ser respondida. \n\n3) Est\u00e1 satisfeito com a sua vida? Se n\u00e3o f\u00f4sse o que \u00e9, o que desejaria ser? \n\n\u2013 Os meus credores sempre foram pacientes. Estou satisfeito com o que sou, mas \n\ngostaria de ser m\u00e9dico, especialmente para dedicar-me \u00e0 cirurgia. \n\nEm seguida, o fot\u00f3grafo H\u00e9lio de Oliveira f\u00eaz alguns flagrantes. Eli, av\u00easso a \n\nfotografias, s\u00f3 a inst\u00e2ncias do jornalista, concordou em posar para os \u201cflashs\u201d ue ilustra, a \n\nreportagem. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\nANEXO I  \n Entrevista de A. G. Ramos Jub\u00e9 a Jarmund Nasser publicada no Jornal Oi\u00f3 \n\n \n\nMURAL DE ID\u00c9IAS \n\n  \n\n\u201cN\u00e3o temos cr\u00f4nica\u201d, afirma Jarmund Nasser \n\n  \n\nA. G. Ramos Jub\u00e9 \n\n(Jornal Oi\u00f3, Goi\u00e2nia, jan. 1958, n. 12, p.3.) \n\n \n\nJarmund Nasser, sobrinho de Alfredo Nasser, \u00e9 a mais recente revela\u00e7\u00e3o de cr\u00edtico, \n\nem Goi\u00e1s. Come\u00e7ou a escrever neste jornal, no ano passado, mostrando-se, desde logo, \n\npreocupado com o debate de algumas quest\u00f5es de nossas letras. \u201cSeus primeiros artigos, um \n\ntanto agressivos, visavam, diretamente, o grupo vinculado \u00e0 ABDE, criticando-lhe as atitudes \n\nque lhe pareciam vulner\u00e1veis. Entretanto, o escritor acabou por integrar-se no grupo, \n\nconstituindo-se, hoje, em um de seus mais ativos (e combativos) elementos. \n\n  \n\nSeu primeiro trabalho versou s\u00f4bre o romance \u2018O Tronco\u2019, de Bernardo Elis, \n\nagitando o ambiente e despertando pol\u00eamica entre os intelectuais. Ainda nesta entrevista, volta \n\n\u00eale ao assunto, para esclarecer as raz\u00f5es de seu ponto de vista, expendido naquele artigo. Outros \n\ntrabalhos de Jarmund focalizaram os romances \u2018Ch\u00e3o Vermelho\u2019 e \u2018Riach\u00e3o\u2019. \n\n  \n\nJarmund \u00e9 natural de Caiap\u00f4nia, onde reside e mantem banca de advogado \u2013 um \n\ndos bons profissionais do Estado, segundo a opini\u00e3o do Desor. Alceu Galv\u00e3o de Velasco. F\u00eaz \n\no curso ginasial na cidade mineira de Uberl\u00e2ndia, e ali dirigiu o jornal \u2018Mocidade Livre\u2019, da \n\nUni\u00e3o dos Estudantes, em 1946. Transferindo-se, depois, para o Rio, cursou o cient\u00edfico no \n\nCol\u00e9gio Pedro II, e, terminando es  te, ingressou na Faculdade de Direito do Rio de Janeiro, \n\nfazendo a\u00ed os tr\u00eas primeiros anos. Em 1951 vem para Goi\u00e1s e conclui o curso na Faculdade de \n\nDireito, saindo bacharel na turma de 1952, ao lado do cr\u00edtico Oscar Sabino J\u00fanior, do poeta \n\nAntonio Le\u00e3o Teixeira (atualmente inativo), do escritor e cineasta Leo Godoy Otero (que \n\npublicar\u00e1 um livro de contos pela Jos\u00e9 Olimpio, como est\u00e1 anunciado) e de seu entrevistador. \n\nA turma de 52, da Faculdade de Direito, portanto, com exce\u00e7\u00e3o do rep\u00f3rter, est\u00e1 honrando a \n\ntradicional casa. \n\n  \n\n\n\n134 \n \n\nFormulamos a Jarmund Nasser perguntas sobre o objetivo da cr\u00edtica liter\u00e1ria, em \n\nsua opini\u00e3o; sobre a cr\u00f4nica, g\u00eanero atualmente muito em moda, com os debates que h\u00e1 pouco \n\nprovocou, entre intelectuais brasileiros, no Rio; e, finalmente, sobre os problemas liter\u00e1rios de \n\nnossa prov\u00edncia, que devam merecer maior aten\u00e7\u00e3o dos estudiosos. Eis as respostas. \n\n  \n\nP. \u2013 Que aspectos da obra liter\u00e1rias deve o cr\u00edtico abordar, em princ\u00edpio? \n\n  \n\nR. \u2013 Antes de responder a sua pergunta, permita-me uma pequena digress\u00e3o. No \n\nterreno da teoria da cr\u00edtica liter\u00e1ria, nada est\u00e1 definitivamente assentado e aceito \n\nuniversalmente. As formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas s\u00f4bre a pr\u00f3pria natureza da cr\u00edtica, por exemplo, s\u00e3o \n\nbastantes imprecisas, a tanto que ainda se discute se ela \u00e9 arte ou ci\u00eancia. At\u00e9 a respeito da \n\nfun\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica se discute. Por outro lado, existem v\u00e1rios tipos de cr\u00edtica liter\u00e1ria e cada um \u00e9 \n\ninformado por princ\u00edpios diferentes. Os pr\u00f3prios cr\u00edticos, \u00e0s vezes, se mostram inseguros ao \n\nexpor e defender os princ\u00edpios por \u00eales aceitos como verdadeiros. \n\n  \n\nAssim, a quest\u00e3o que voc\u00ea me prop\u00f5e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples como possa parecer \u00e0 \n\nprimeira vista, pelo menos para mim, que me considero um simples estudante de literatura sem \n\nmaiores pretens\u00f5es. A raz\u00e3o dessa complexidade est\u00e1 no fato de ainda n\u00e3o ser bem preciso o \n\ncampo de atividade da cr\u00edtica liter\u00e1ria e a sua pergunta envolve o problema do seu objeto. \n\nEntretanto, a minha opini\u00e3o atual \u00e9 a seguinte: julgo que, em princ\u00edpio, o cr\u00edtico deve apreciar \n\nas aspectos de forma e conte\u00fado que \u00eale considerar fundamentais, isto \u00e9, aqueles elementos da \n\nobra que constituem a sua caracter\u00edstica marcante e que ao serem analisados, explicados e \n\ninterpretados, segundo o m\u00e9todo adotado, possibilitam ao cr\u00edtico chegar a uma conclus\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3ria s\u00f4bre o valor liter\u00e1rio dela. Tais aspectos, \u00e9 evidente, variam de obra para obra e \n\ncada cr\u00edtico, de um modo geral, os identificar\u00e1 de maneira diversa. \n\n  \n\nPara um julgamento global de uma obra liter\u00e1ria, n\u00e3o basta que o cr\u00edtico lance m\u00e3o \n\napenas de um de seus aspectos fundamentais. Entretanto, quando \u00eale vise outro fim, isto pode \n\nocorrer. \u00c9 o que se deu comigo quando estudei, apenas, um determinado aspecto de \u2018O \n\nTRONCO\u2019, romance de Bernardo Elis, pois eu visava demonstrar, somente, que \u00eale n\u00e3o era \n\noutra coisa sen\u00e3o a \u2018Expedi\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica nos Sert\u00f5es de Goi\u00e1s\u2019, de Guilherme Coelho, \n\nromanceada. \n\n  \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nP. \u2013  Que pensa da cr\u00f4nica? \n\n  \n\nR. \u2013 Nada de mal. Apenas lastimo a sua aus\u00eancia em Goi\u00e1s. Mesmo que seja uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, a verdade \u00e9 que temos cronistas, mas n\u00e3o temos cr\u00f4nica. \n\n  \n\nP. \u2013 Quais os problemas de literatura, em Goi\u00e1s, que devem merecer aten\u00e7\u00e3o? \n\n  \n\nR. \u2013 Somente \u00easte: fazer romance, poesia e conto \u00e0 altura do atual desenvolvimento \n\nda literatura brasileira. Nada mais, nada menos."}]}}}