{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24853"}, {"@name": "filename", "#text": "9359_193794.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL\n\nOO  SS UURRFF IISSTTAA  CCOOMMOO  AATT OORR  NNOO  PP RROOCCEESSSS OO  DDEE\n\nCCOONNSSTTRR UU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3 OO  DD AA  SS UUSSTTEE NNTT AABB IILL IIDD AADDEE ::  UUMMAA  PP RROOPP OOSS TTAA\n\nPPAARR TTIICCIIPP AATTII VVAA\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\n\nMarco Ant\u00f4nio Gorayeb\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\n2003\n\n\n\nMARCO ANT\u00d4NIO GORAYEB\n\nOO  SS UURRFF IISSTTAA  CCOOMMOO  AATT OORR  NNOO  PP RROOCCEESSSS OO  DDEE\n\nCCOONNSSTTRR UU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3 OO  DD AA  SS UUSSTTEE NNTT AABB IILL IIDD AADDEE ::  UUMMAA  PP RROOPP OOSS TTAA\n\nPPAARR TTIICCIIPP AATTII VVAA\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de\n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental\n\nda Universidade Federal de Santa Catarina\n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do\n\nt\u00edtulo de Mestre em Engenharia Ambiental.\n\nOrientadora:  Prof\u00aa. Sandra Sulamita, Dra.\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\n2003\n\n\n\nMARCO ANT\u00d4NIO GORAYEB\n\nOO  SS UURRFF IISSTTAA  CCOOMMOO  AATT OORR  NNOO  PP RROOCCEESSSS OO  DDEE\n\nCCOONNSSTTRR UU\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3 OO  DD AA  SS UUSSTTEE NNTT AABB IILL IIDD AADDEE ::  UUMMAA  PP RROOPP OOSS TTAA\n\nPPAARR TTIICCIIPP AATTII VVAA\n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em\n\nEngenharia Ambiental no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia\n\nAmbiental da Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nFlorian\u00f3polis, 14 de abril de 2003.\n\n__________________________________\n\nProf. Armando Borges Castilho Jr, Dr.\n\nCoordenador\n\nBanca Examinadora\n\n-----------------------------------------------------\n\nProf\u00aa. Sandra Sulamita, Dra.\n\nOrientadora\n\n-----------------------------------------------------\n\nProf. Alexandre \u00c1vila Ler\u00edpio Dr.\n\n-----------------------------------------------------\nProf\u00aa. Zuleica Maria Patr\u00edcio Dra.\n\n\n\nAo meu pai, Rubens Gorayb, e a minha m\u00e3e,\n\nAn\u00e1lia Botelho Gorayb, meus exemplos de vida,\n\ndignidade e responsabilidade e, pelo amor e\n\nsacrif\u00edcios de ambos, que suplantaram todas as\n\ndificuldades e propiciaram meus estudos, que\n\nDeus os aben\u00e7\u00f5e.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\n\u00c0 minha orientadora Sandra Sulamita Nahas Baasch, por acreditar no meu sonho e\n\npossibilitar essa pesquisa.\n\n\u00c0 minha companheira M\u00f4nica Sales Pupo,  pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o dessa\n\npesquisa e por sempre acreditar na minha capacidade.\n\n\u00c0 amiga e mestra Zuleica M. Patr\u00edcio, pela paci\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o\n\ndesse trabalho.\n\nAos mestres Daniel Jos\u00e9 Silva, Luis S\u00e9rgio Philippi e C\u00e9sar Augusto Pompeo, pela\n\ncontribui\u00e7\u00e3o na minha forma\u00e7\u00e3o.\n\nAos meus amigos da Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole, Otoney\n\nXavier Santos e Sidney Aruti, e a Roberto Perdig\u00e3o e Daniel Setton pela\n\noportunidade de aplica\u00e7\u00e3o do meu trabalho na pr\u00e1tica.\n\n\u00c0 Federa\u00e7\u00e3o Catarinense de Surfe, nas pessoas de Alexandre Fontes, Jord\u00e3o Bailo\n\ne Ubirene Schaufert pela parceria constante.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente minhas irm\u00e3s Soraya Gorayeb e Sandra Gorayeb, e\n\nminhas tias Eunice Ramos Botelho e Rivadalva Ramos Botelho, pelo amor e\n\ndedica\u00e7\u00e3o de uma vida inteira.\n\nA todos que colaboraram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\n\n\n\"A lei do rio n\u00e3o cessa nunca de impor-se sobre a\n\nvida dos homens. \u00c9 o imp\u00e9rio da \u00e1gua... O rio diz\n\npara o homem o que ele deve fazer. E o homem\n\nsegue a ordem do rio.\"\n\n(Thiago de Mello)\n\n\n\nRESUMO\n\nGORAYEB, Marco Ant\u00f4nio. O surfista como ator no processo de constru\u00e7\u00e3o da\nSustentabilidade: uma proposta participativa. 2003. 160 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado\nem Engenharia Ambiental) \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa\nCatarina, Florian\u00f3polis.\n\nA crise ambiental que afeta o planeta produz mis\u00e9ria e exclus\u00e3o social al\u00e9m da\n\ndestrui\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Os ambientes costeiros sofrem, de forma mais\n\nacentuada, os efeitos da crise ambiental em virtude de sua elevada densidade\n\npopulacional. A crise agrava-se a cada dia devido \u00e0 incapacidade humana de\n\nparticipar de forma qualificada do processo de gest\u00e3o ambiental na constru\u00e7\u00e3o da\n\nsustentabilidade. Para combater esse quadro insustent\u00e1vel foi elaborada esta\n\npesquisa, com car\u00e1ter participativo, a qual foi desenvolvida na Bacia Hidrogr\u00e1fica da\n\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o, na cidade de Florian\u00f3polis, no Estado de Santa Catarina,\n\nbaseada em experi\u00eancias pr\u00e1ticas desenvolvidas pelo pesquisador em parceria com\n\na Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole.  Foram utilizadas para atingir-se\n\nos objetivos propostos, t\u00e9cnicas de abordagem qualitativa. O objetivo deste estudo \u00e9\n\napresentar uma proposta de participa\u00e7\u00e3o dos surfistas na constru\u00e7\u00e3o do processo da\n\nSustentabilidade, tendo como base a Gest\u00e3o ambiental nas zonas costeiras para\n\natua\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. A finalidade do estudo \u00e9 propiciar a\n\norganiza\u00e7\u00e3o social dos surfistas atrav\u00e9s do est\u00edmulo no surgimento de associa\u00e7\u00f5es,\n\nusando o surfe como um atrator para a mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, formando capital\n\nsocial para participar do processo de Gest\u00e3o participativa dos comit\u00eas de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas e proteger os ecossistemas da zona costeira. A s\u00edntese dos dados e\n\nsua an\u00e1lise possibilitaram o surgimento de propostas de cria\u00e7\u00e3o e fortalecimento das\n\nassocia\u00e7\u00f5es de surfe para participa\u00e7\u00e3o no processo de Gest\u00e3o participativa dos\n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas da zona costeira,  de Gest\u00e3o ambiental e gera\u00e7\u00e3o de\n\nconsci\u00eancia para Sustentabilidade nos campeonatos de surfe.\n\nPalavras chave: Crise ambiental, Sustentabilidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel,\n\nGest\u00e3o ambiental, zona costeira, comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, surfe.\n\n\n\nABSTRACT\n\nGORAYEB, Marco Ant\u00f4nio. O surfista como ator no processo de constru\u00e7\u00e3o da\nsustentabilidade: uma proposta participativa. 2003.  160 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado\nem Engenharia Ambiental) \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa\nCatarina, Florian\u00f3polis.\n\nThe environmental crisis that affects the planet produces poverty and social\n\nexclusion on top of the destruction of the biodiversity. The coastline suffers the\n\neffects of the environmental crisis in a stressful manner because of the high\n\npopulation density. The crises worsens everyday due the human incapacity of\n\nparticipating, in a qualified manner, in an environmental management process of\n\nconstructing sustainability .In order to fight against this unsustainable situation this\n\nresearch has been elaborated in a participatory manner.  The research has been\n\ncarried out in Estado de Santa Catarina (Santa Catarina state), Florian\u00f3polis, at the\n\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o basin and it was based on practical experiences developed by\n\nthe researcher in partnership with the Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia\n\nMole (Surfers and Friends of Praia Mole Association). Qualitative approach\n\ntechniques have been employed in order to attain the proposed objectives. The\n\nobjective of this study is to present a proposal of a participatory involvement of the\n\nsurfers in the construction of the process of sustainability based on environmental\n\nmanagement of the coastline and for action in the comities of the basin. The purpose\n\nof this study is to propitiate surfers social organisation through stimulating them to\n\ncreate associations using the surf as an attraction to mobilise the community to\n\ngenerate social capital in order to participate on the process of the participatory role\n\nmanagement comities of the basin and to protect the coastline ecosystems. The\n\nsynthesis of the data and its analysis have enabled the development of proposals of\n\ncreation and empowerment of surf associations for their participation on coastline\n\nbasin participatory role management comities, environmental management, and to\n\nraise awareness of sustainability for surf championships.\n\nKey words: Ambient crisis, sustentabilidade, sustainable development, ambient\n\nmanagement, coastal zone, committees of hidrogr\u00e1ficas basins, surfe.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nRESUMO................................................................................................................................ 6\n\nABSTRACT ........................................................................................................................... 7\n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................... 11\n\nCAP\u00cdTULO 2 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA.............................................................. 16\n\n2.1 A Crise Ambiental........................................................................................................ 16\n\n2.1.1 A Caracteriza\u00e7\u00e3o da Crise Ambiental...................................................................... 16\n\n2.1.2  A \u00c9tica da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental.......................................................................... 21\n\n2.1.3 Aspectos Hist\u00f3ricos Econ\u00f4micos da Crise Ambiental........................................... 23\n\n2.1.4 A Crise Ambiental e o Ambientalismo...................................................................... 28\n\n2.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.............................................. 32\n\n2.2.1 Sustentabilidade.......................................................................................................... 32\n\n2.2.2 O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel............................................................................... 38\n\n2.3 A Gest\u00e3o Ambiental..................................................................................................... 43\n\n2.3.1 Os Munic\u00edpios e a Gest\u00e3o Ambiental....................................................................... 47\n\n2.3.2 A Gest\u00e3o Ambiental na Zona Costeira .................................................................... 62\n\n2.3.3 A Lei dos Recursos H\u00eddricos e os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas ................. 73\n\n2.3.4 AS Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais e a Gest\u00e3o Ambiental: os Surfistas\n\ncomo Atores no Processo........................................................................................ 80\n\nCAP\u00cdTULO 3 - A METODOLOGIA DA PESQUISA ....................................................... 86\n\n3.1  Metodologia do Pesquisador................................................................................... 86\n\n\n\n3.1. 2  A Coleta dos Dados da Pesquisa .......................................................................... 88\n\nCAP\u00cdTULO 4 - A CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA ................................................ 92\n\n4.1 O Surgimento e o Decl\u00ednio do Surfe ............................................................................ 92\n\n4.2 O Renascimento e a Expans\u00e3o do Surfe ............................................................... 95\n\n4.3 O In\u00edcio do Surfe no Brasil......................................................................................... 98\n\n4.3.1 O Nascimento da Cultura do Surfe:  do Rio de Janeiro para o  Brasil............ 100\n\n4.4 O Surgimento do Profissionalismo no Surfe..................................................... 104\n\n4.4.1 Os Campeonatos de Surfe no Brasil..................................................................... 106\n\n4.5 A Ind\u00fastria do Surfe e a  M\u00eddia............................................................................... 109\n\nCAP\u00cdTULO 5 - A ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS SURFISTAS E AMIGOS DA PRAIA MOLE\n\nE AS PROPOSTAS RESULTANTES DA PESQUISA ................... 116\n\n5.1 A Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole \u2013 ASAPM......................... 116\n\n5.1.1 A Metodologia de trabalho da ASAPM................................................................. 118\n\n 5.2 A Proposta de Cria\u00e7\u00e3o e Fortalecimento das Associa\u00e7\u00f5es de Surfe para\n\nParticipa\u00e7\u00e3o no Processo de Gest\u00e3o Participativa dos Comit\u00eas de\n\nBacias hidrogr\u00e1ficas da Zona Costeira............................................................. 121\n\n5.2.1 Objetivo Geral........................................................................................................... 122\n\n5.2.2 Objetivos Secund\u00e1rios ............................................................................................ 122\n\n5.2.3 Plano de A\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 123\n\n5.2.4 M\u00e9todo de Desenvolvimento da Proposta ........................................................... 124\n\n5.3 A Proposta de Gest\u00e3o Ambiental e Gera\u00e7\u00e3o de Consci\u00eancia para\n\nSustentabilidade nos Campeonatos de Surfe ................................................ 130\n\n5.3.1 Justificativa ................................................................................................................ 131\n\n5.3.2  Objetivo ..................................................................................................................... 133\n\n5.3.3 A Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Proposta............................................................... 134\n\n\n\n5.3.4 O Plano de a\u00e7\u00e3o....................................................................................................... 135\n\nCAP\u00cdTULO 6 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E SUGEST\u00d5ES.................................... 139\n\n6.1 Considera\u00e7\u00f5es Finais .............................................................................................. 139\n\n6.2 Sugest\u00f5es ................................................................................................................... 143\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .............................................................................. 146\n\nANEXOS ............................................................................................................................. 152\n\n\n\n11\n\nCAP\u00cdTULO 1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO objetivo deste estudo \u00e9 apresentar uma proposta de participa\u00e7\u00e3o dos\n\nSurfistas na constru\u00e7\u00e3o do processo da Sustentabilidade, tendo como base a\n\nGest\u00e3o Ambiental nas zonas costeiras para atua\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas.\n\nA pesquisa foi desenvolvida na bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\n\nna cidade de Florian\u00f3polis, Estado de Santa Catarina, e para atingir os objetivos\n\npropostos, foram utilizadas t\u00e9cnicas de abordagem qualitativa.\n\nA finalidade do estudo \u00e9 propiciar a organiza\u00e7\u00e3o social dos surfistas\n\natrav\u00e9s do est\u00edmulo para o surgimento de Associa\u00e7\u00f5es, usando o surfe como um\n\natrator para a mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, formando capital social para participa\u00e7\u00e3o do\n\nprocesso de Gest\u00e3o Participativa dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas e prote\u00e7\u00e3o dos\n\necossistemas da zona costeira.\n\nSegundo Ferreira (1999), a engenharia \u00e9\n\nArte de aplicar conhecimentos cient\u00edficos e emp\u00edricos, e certas habilita\u00e7\u00f5es\nespec\u00edficas para a cria\u00e7\u00e3o de estruturas, dispositivos e processos que se\nutilizam para converter recursos naturais em formas adequadas ao\nentendimento das necessidades humanas.\n\nDesde seu surgimento como ci\u00eancia, ela se ocupou de construir o mundo,\n\nno qual o homem habita, por\u00e9m, de forma indireta, est\u00e1 destruindo o mundo natural.\n\n\n\n12\n\nEm virtude desse fato, os engenheiros t\u00eam-se preocupado em entender melhor o\n\nque constroem, buscando um melhor gerenciamento dos produtos, materiais e\n\nrecursos utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos projetos.\n\nSegundo Silva (1998), \u201cA Engenharia Ambiental pesquisa formas de\n\naproveitamento, controle e gerenciamento das enormes quantidades de res\u00edduos\n\nproduzidos num dia qualquer de nossas vidas\u201d, sendo que suas principais\n\nestrat\u00e9gias s\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a Tecnologia Ambiental e a Conserva\u00e7\u00e3o da\n\nNatureza. A Engenharia Ambiental tem como metas a cria\u00e7\u00e3o de um mundo melhor,\n\no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, o qual tem como objetivo principal a melhoria\n\nefetiva da qualidade de vida das pessoas, dentre outros.\n\nEntretanto, quem mais amea\u00e7a o meio ambiente s\u00e3o as pessoas, os seres\n\nhumanos, e a  Engenharia ambiental deve se incumbir de modificar ou qualificar as\n\npessoas, buscando uma reconstru\u00e7\u00e3o do ser para a constru\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade,\n\na qual pode continuar indefinidamente, implicando conseq\u00fcentemente em\n\nperman\u00eancia no tempo.\n\nO Planejamento de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 uma das \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o\n\nda Engenharia Ambiental, e em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o encontram-se o gerenciamento\n\nde recursos h\u00eddricos, a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, o manejo de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas, a educa\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o ambiental. A Engenharia Ambiental pode,\n\natrav\u00e9s de um trabalho de engenharia social, possibilitar o surgimento de formas de\n\norganiza\u00e7\u00e3o social estruturalmente adequadas \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental e, para atingir\n\nessa meta, ela deve utilizar t\u00e9cnicas, instrumentos sociais e alavancas culturais para\n\ngarantir o arcabou\u00e7o social da Sustentabilidade.\n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \u00e9 crucial reconhecer a import\u00e2ncia\n\ndos atores sociais e de suas institui\u00e7\u00f5es, pois a Sustentabilidade \u00e9 constru\u00edda pelas\n\n\n\n13\n\npessoas, ou seja, socialmente, entretanto, n\u00e3o devem ser exclu\u00eddos os aspectos\n\necon\u00f4micos, ecol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos, jur\u00eddicos, pol\u00edticos e culturais.\n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o apresenta uma proposta de utiliza\u00e7\u00e3o de um esporte, o\n\nSurfe, como instrumento para colaborar no processo de constru\u00e7\u00e3o da\n\nSustentabilidade. Segundo Ferreira (1999), surfe \u00e9 a modalidade esportiva em que o\n\natleta, em p\u00e9 numa prancha,  desliza numa onda. Era o esporte dos antigos Reis\n\nhavaianos, sendo que hoje em dia \u00e9, para muitas pessoas, um esporte, mas para\n\noutras \u00e9 muito mais: \u00e9 uma cultura, um estilo de vida e uma fonte de renda.\n\nAl\u00e9m de estimular a organiza\u00e7\u00e3o social, a proposta para Gest\u00e3o Ambiental\n\ne gera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia para Sustentabilidade nos campeonatos de Surfe poder\u00e1\n\ncontribuir para minimizar os impactos ambientais causados nas praias pelos\n\ncampeonatos. Outrossim, poder\u00e1 tamb\u00e9m provocar uma mudan\u00e7a de modelo de\n\ncomportamento, isto \u00e9,  de paradigma nos surfistas competidores, nos organizadores\n\nde eventos e nos espectadores para o paradigma da Sustentabilidade.\n\nO Surfe mostra-se um poderoso instrumento para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nquando se utilizam as oportunidades pedag\u00f3gicas dos ecossistemas nos locais onde\n\no mesmo \u00e9 praticado. \u00c9 um poderoso instrumento para a reconec\u00e7\u00e3o das pessoas\n\ncom o ambiente natural, pode contribuir na forma\u00e7\u00e3o da cidadania e estimular os\n\njovens a ingressar no processo de Gest\u00e3o Ambiental, al\u00e9m disso \u00e9 um esporte\n\necologicamente correto,  gerador de sa\u00fade, um segmento de mercado, uma\n\nprofiss\u00e3o bem remunerada, a qual possibilita a ascens\u00e3o social e melhoria da\n\nqualidade de vida.\n\nO Surfe e seu ambiente, as praias, s\u00e3o um laborat\u00f3rio para cria\u00e7\u00e3o e\n\naplica\u00e7\u00e3o de metodologias, as quais podem contribuir na constru\u00e7\u00e3o do processo da\n\nSustentabilidade e da cidadania, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em forma de\n\n\n\n14\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs), para participa\u00e7\u00e3o no processo de\n\nGest\u00e3o Ambiental, particularmente na Gest\u00e3o Participativa, e nos comit\u00eas de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas da Zona Costeira.\n\nEssa pesquisa est\u00e1 estruturada da seguinte forma:\n\nO primeiro cap\u00edtulo traz a  introdu\u00e7\u00e3o, o objetivo da pesquisa, seu local de\n\ndesenvolvimento, sua finalidade e algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a Engenharia\n\nAmbiental, Sustentabilidade e o processo de Gest\u00e3o Ambiental, e o esporte Surfe.\n\nO segundo cap\u00edtulo refere-se aos marcos te\u00f3ricos que nortearam a\n\npesquisa. Inicialmente uma explana\u00e7\u00e3o sobre a Crise Ambiental, seguida de\n\ndefini\u00e7\u00f5es de Sustentabilidade, desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Gest\u00e3o Ambiental\n\ncom \u00eanfase para a Gest\u00e3o Ambiental nos munic\u00edpios, na zona costeira, a pol\u00edtica\n\nnacional de recursos h\u00eddricos e a atua\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais\n\n(ONGs), e dos surfistas no processo de Gest\u00e3o Ambiental.\n\nO terceiro cap\u00edtulo refere-se ao m\u00e9todo utilizado pelo pesquisador para o\n\ndesenvolvimento da pesquisa e a coleta dos dados que possibilitaram o trabalho\n\nproposto.\n\nO quarto cap\u00edtulo apresenta uma a contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e um\n\npanorama atual do Surfe no mundo e no Brasil.\n\nO quinto cap\u00edtulo faz um resgate hist\u00f3rico e metodol\u00f3gico do trabalho da\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole de Florian\u00f3polis, apresentando  as\n\npropostas resultantes da pesquisa de cria\u00e7\u00e3o e fortalecimento das associa\u00e7\u00f5es de\n\nSurfe para participa\u00e7\u00e3o no processo de Gest\u00e3o participativa dos comit\u00eas de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas da zona costeira e de Gest\u00e3o Ambiental, e gera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia\n\npara Sustentabilidade nos campeonatos de Surfe.\n\n\n\n15\n\nO sexto cap\u00edtulo apresenta as considera\u00e7\u00f5es finais e sugest\u00f5es, trazendo\n\nas s\u00ednteses que o tema possibilitou no decorrer do estudo.\n\nE, concluindo s\u00e3o apresentados as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas e os\n\nAnexos.\n\n\n\n16\n\nCAP\u00cdTULO 2\n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n\n2.1 A Crise Ambiental\n\n    Vivemos um momento crucial para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana no\n\nplaneta Terra. Estamos diante de uma Crise Ambiental sem precedentes na hist\u00f3ria\n\nda humanidade, composta por uma s\u00e9rie de problemas globais interligados que\n\nest\u00e3o danificando a Biosfera e a qualidade da vida humana.\n\n2.1.1 A Caracteriza\u00e7\u00e3o da Crise Ambiental\n\n A vida no planeta est\u00e1 amea\u00e7ada pela a\u00e7\u00e3o humana e essa amea\u00e7a\n\nsurgiu em virtude de uma profunda crise mundial, a qual afeta diferentes aspectos de\n\nnossa vida, atingindo as mais diversas \u00e1reas como a econ\u00f4mica, cultural, social,\n\npol\u00edtica, moral, jur\u00eddica, espiritual e tecnol\u00f3gica.\n\nSegundo Leff (1999):\n\nA crise ambiental \u00e9 a crise das premissas ontol\u00f3gicas, epistemol\u00f3gicas e\n\u00e9ticas com que foi baseada a modernidade, negando o limite das leis e os\npotenciais da natureza e da cultura de um mundo da homogeneidade, o qual\nnega o poder do heterog\u00eaneo e do valor da diversidade.\n\n\n\n17\n\nA crise possui um culpado, e esse culpado \u00e9 o Homem. Ela evolui em\n\nconseq\u00fc\u00eancia da m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o crescente do meio natural e do crescimento\n\ndesenfreado das popula\u00e7\u00f5es humanas e, n\u00e3o apenas amea\u00e7a as chances de\n\nrealizar um modelo de vida condizente com a presente popula\u00e7\u00e3o humana, mas\n\ntamb\u00e9m suas possibilidades de continuar a existir como esp\u00e9cie.\n\nA destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, o aquecimento do planeta, a degrada\u00e7\u00e3o\n\nacelerada dos recursos naturais e das fontes de \u00e1gua l\u00edmpida s\u00e3o o resultado de um\n\nprocesso hist\u00f3rico equivocado.\n\nSegundo Silva (1998):\n\nA Quest\u00e3o Ambiental \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o existente entre o estilo dos atuais\nmodelos de desenvolvimento e sua sustenta\u00e7\u00e3o pela Biosfera. Este estilo \u00e9\nmarcado pela concentra\u00e7\u00e3o de riquezas, pela gera\u00e7\u00e3o de pobreza na\nsociedade e pela polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o na natureza. Hoje temos claro que\nnem a sociedade resiste a tanta pobreza, nem a Biosfera \u00e0 tamanha\ndegrada\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo a Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental1, os piores problemas\n\necol\u00f3gicos que o mundo enfrenta s\u00e3o:\n\n\u00a7 Mudan\u00e7a do clima global;\n\n\u00a7 destrui\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio estratosf\u00e9rico;\n\n\u00a7 altera\u00e7\u00e3o do h\u00e1bitat;\n\n\u00a7 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e perda de biodiversidade;\n\n\u00a7 poluentes atmosf\u00e9ricos;\n\n\u00a7 poluentes atmosf\u00e9ricos t\u00f3xicos;\n\n\u00a7 g\u00e1s r\u00e1dom;\n\n\u00a7 polui\u00e7\u00e3o em interiores;\n\n\u00a7 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel;\n\n                                                \n1 Enviromental Protection Agency.\n\n\n\n18\n\n\u00a7 exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a produtos qu\u00edmicos;\n\n\u00a7 aplica\u00e7\u00e3o de pesticidas.\n\nAl\u00e9m de possuir car\u00e1ter multidimensional e complexo,  a crise amea\u00e7a a\n\nsa\u00fade e a qualidade de vida dos seres humanos, a flora, a fauna e a qualidade do\n\nmeio ambiente. \u201cOs diversos problemas que comp\u00f5em a crise pela qual passamos\n\nn\u00e3o podem ser entendidos isoladamente. S\u00e3o problemas sist\u00eamicos \u2013 interligados e\n\ninterdependentes \u2013 e sua compreens\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o requerem um enfoque sist\u00eamico\u201d\n\nPara Callenbach (1993, p. 100):\n\n[...] a natureza sist\u00eamica dos problemas mundiais deriva do fato de que o\nmundo em si, o nosso Planeta Terra, \u00e9 um todo integrado, um sistema vivo. A\nmudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o do mundo como m\u00e1quina para o mundo como\nsistema vivo, \u00e9 uma faceta fundamental do paradigma ecol\u00f3gico. A realidade\nj\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais vista como uma reuni\u00e3o de objetos separados, mas sim como\numa teia insepar\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es.\n\nA Biosfera, cuja camada protege os seres vivos da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta do\n\nsol, \u00e9  o espa\u00e7o da vida que envolve o planeta Terra, sendo que seu limite  superior \u00e9\n\na camada de oz\u00f4nio, situada a 14 km de altura no equador e, aproximadamente, a 7\n\nkm dos p\u00f3los. Ela est\u00e1 organizada em ecossistemas com flora e fauna t\u00edpicas,\n\nvariando de acordo com o clima e a geologia em que est\u00e3o localizados e,  essa\n\norganiza\u00e7\u00e3o resulta da atua\u00e7\u00e3o dos ciclos biogeoqu\u00edmicos e das intera\u00e7\u00f5es entre\n\nos seres vivos e a natureza.\n\nSegundo Silva (1998), a Biosfera possui apenas duas organiza\u00e7\u00f5es\n\nfundamentais: os ecossistemas da natureza e os sistemas culturais das sociedades\n\nhumanas, e cada uma comporta-se de modo diferente. O ambiente \u00e9 o resultado das\n\nrela\u00e7\u00f5es entre essas duas organiza\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, \u00e9 o resultado das rela\u00e7\u00f5es entre a\n\nsociedade e a natureza. De todas as esp\u00e9cies surgidas na Biosfera, o homem se\n\ndestaca por viver tamb\u00e9m o mundo espiritual, no qual ele se liberta dos limites\n\n\n\n19\n\nmateriais para ter id\u00e9ias e sentimentos. Mas a hist\u00f3ria mostra que o homem tamb\u00e9m\n\nfaz a guerra, explora seus semelhantes e a natureza, colocando em risco sua\n\nsobreviv\u00eancia, sendo esse, o dilema atual: saber\u00e1 o homem solidarizar-se consigo\n\nmesmo e com a natureza?\n\nMuitos fatores de ordem cultural, econ\u00f4mica e hist\u00f3rica contribu\u00edram para\n\no surgimento desses problemas (White, 1967; Cole, 1970; Marx, 1970). Na origem,\n\npor\u00e9m, est\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o cada vez maior, por parte do homem, dos recursos\n\nnaturais, sua ignor\u00e2ncia sobre as leis que regem os sistemas biol\u00f3gicos, a\n\nexplora\u00e7\u00e3o incontrolada e a inabal\u00e1vel f\u00e9 na tecnologia para resolver tais problemas,\n\nos quais evoluem em propor\u00e7\u00f5es cada vez maiores.\n\nA tecnologia acarretou maiores problemas al\u00e9m dos da super explora\u00e7\u00e3o e\n\nchegou a um ponto tal, que novos desenvolvimentos podem levar a conseq\u00fc\u00eancias\n\nprejudiciais de car\u00e1ter universal, antes que possam ser avaliados seus efeitos. As\n\natividades agr\u00edcolas, industriais e urbanas tornaram-se agentes de padr\u00f5es globais\n\nde polui\u00e7\u00e3o, sendo que alguns desses problemas amea\u00e7am os processos b\u00e1sicos\n\nda Biosfera.\n\nSilva destaca as principais d\u00edvidas do atual estilo de desenvolvimento: a\n\nd\u00edvida econ\u00f4mica dos pa\u00edses pobres (mais de um trilh\u00e3o e meio de d\u00f3lares), a\n\nd\u00edvida social (mais de 2 bilh\u00f5es de pobres, exclu\u00eddos do mercado e da sociedade),  e\n\na d\u00edvida ecol\u00f3gica (resultado de toda a degrada\u00e7\u00e3o da Biosfera), assim como a\n\ndiminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, o aquecimento da atmosfera, a polui\u00e7\u00e3o dos\n\nmares e a redu\u00e7\u00e3o das florestas e da biodiversidade s\u00e3o fatores que mudaram o\n\nestilo de desenvolvimento.\n\nA popula\u00e7\u00e3o humana atingiu um n\u00edvel em que as exig\u00eancias de recursos\n\nnaturais requerem uma explora\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de todos os ambientes terrestres, fluviais\n\n\n\n20\n\ne mar\u00edtimos. A explora\u00e7\u00e3o de certos recursos alimentares, tais como a pesca\n\nmar\u00edtima (BORGSTROM, 1970), est\u00e1 se aproximando de um n\u00edvel m\u00e1ximo poss\u00edvel.\n\nAo mesmo tempo, o homem mostra-se profundamente ignorante em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nfatores b\u00e1sicos respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o desses recursos e relativamente \u00e0s\n\nconseq\u00fc\u00eancias em longo prazo, de seus m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo um estudo publicado na revista da Academia Nacional de\n\nCi\u00eancias Americana, os recursos naturais da Terra est\u00e3o sendo utilizados mais\n\ndepressa do que o planeta pode renov\u00e1-los, e os pesquisadores calculam que a\n\ndemanda come\u00e7ou a superar a oferta de recursos h\u00e1 cerca de 20 anos, sendo que,\n\no aumento no consumo de energia seria o maior fator para a dilapida\u00e7\u00e3o desses\n\nrecursos.\n\nO estudo enfocou diversas \u00e1reas da atividade humana como a\n\nagropecu\u00e1ria, a explora\u00e7\u00e3o das florestas, a pesca marinha, o uso de terrenos para a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e a utiliza\u00e7\u00e3o de energia a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis,\n\ne os cientistas conclu\u00edram que, h\u00e1 40 anos, exatamente em 1963,  a humanidade\n\nutilizou 70% da capacidade da Biosfera da Terra.\n\nPara cada uma das \u00e1reas de atividade humana observada, os\n\npesquisadores tentaram calcular a quantidade m\u00e1xima de terra que os seres\n\nhumanos poderiam explorar de maneira Sustent\u00e1vel e compararam esse valor ao\n\nque \u00e9 utilizado na realidade. A conclus\u00e3o \u00e9 que se exige demais do planeta.\n\nA quantidade de terra utilizada para a agropecu\u00e1ria se manteve\n\nrelativamente constante nos \u00faltimos 40 anos, o que aumentou mais foi a gera\u00e7\u00e3o de\n\nenergia a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Com isso, produziu-se di\u00f3xido de carbono,\n\ncujo g\u00e1s \u00e9 o respons\u00e1vel pelo efeito estufa, sendo que para se absorv\u00ea-lo \u00e9\n\nnecess\u00e1ria uma quantidade cada vez maior de florestas, as quais est\u00e3o sendo\n\n\n\n21\n\ndestru\u00eddas muito mais r\u00e1pidas do que podem ser replantadas. E, as not\u00edcias n\u00e3o s\u00e3o\n\nnada animadoras, pois segundo estudo publicado na revista Proceedings of the\n\nNational Academy of Sciences, a tend\u00eancia de super explora\u00e7\u00e3o dos recursos do\n\nplaneta vai se intensificar.\n\nA contabilidade dos recursos naturais \u00e9 essencial para o futuro do planeta,\n\ne com dados confi\u00e1veis, os pol\u00edticos poder\u00e3o formular instrumentos econ\u00f4micos tais\n\ncomo impostos, os quais podem desacelerar o ritmo com que as sociedades\n\nhumanas est\u00e3o consumindo as reservas do planeta.\n\n2.1.2  A \u00c9tica da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n A degrada\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 historicamente relacionada \u00e0 \u00e9tica\n\nantropoc\u00eantrica, a qual rege o nosso pr\u00f3prio conceito de modernidade. De acordo\n\ncom esse sistema de valores, o Homem seria o centro de todas as coisas, a raz\u00e3o\n\npela qual o mundo existe (VERNIER, 1992, p.7), sendo que a influ\u00eancia desse\n\nc\u00f3digo de valores tomou um grande impulso a partir do Humanismo.  Entretanto, a\n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o mundo medieval e o moderno se fez com o surgimento de uma\n\nnova ordem de id\u00e9ias, incluindo o desenvolvimento da ci\u00eancia, a qual trouxe\n\ntransforma\u00e7\u00f5es radicais \u00e0 id\u00e9ia aristot\u00e9lica de natureza animada, colorida, cheia de\n\nsons, cheiros e qualidades.\n\nNo novo paradigma mecanicista, a natureza passa a ser comparada a um\n\nrel\u00f3gio, funcionando mecanicamente e de modo matematicamente descrit\u00edvel.\n\nElegendo a d\u00favida como m\u00e9todo de racioc\u00ednio, Descartes (1596) prop\u00f5e a raz\u00e3o\n\ncomo a ferramenta ideal para que o ser humano pudesse estabelecer suas verdades\n\n\n\n22\n\nirrefut\u00e1veis.  De posse dessa raz\u00e3o, o homem transforma a natureza em seu objeto\n\nde estudo, e separando-se dela, recebe, legitimado pelo racionalismo cartesiano, o\n\npoder de domin\u00e1-la, sujeit\u00e1-la e utiliz\u00e1-la como nunca dantes. Por\u00e9m \u00e9 na base\n\ndesse dualismo homem/natureza que encontramos a g\u00eanese filos\u00f3fica da crise\n\necol\u00f3gica moderna.\n\nA distin\u00e7\u00e3o entre sujeito (homem) e objeto (natureza) que legitimou todo o\n\nprocedimento metodol\u00f3gico das ci\u00eancias naturais, causou tamb\u00e9m o distanciamento\n\nentre esse sujeito e seu objeto. Os cartesianismos adicionados a uma equivocada\n\nvis\u00e3o do cristianismo, conjugaram-se para lan\u00e7ar as bases de uma \u00e9tica, na qual os\n\nhomens seriam os senhores e possuidores da natureza, edificando assim, toda a\n\neduca\u00e7\u00e3o moderna. Mas tamb\u00e9m o individualismo renascentista se faria\n\nacompanhar pelo pragmatismo, fundamentado numa \u00e9tica utilitarista, na qual a\n\nnatureza \u00e9 considerada apenas quanto ao valor do seu uso (GRUN, 1996, p. 23-32).\n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, iniciada na Inglaterra no s\u00e9culo XVIII, possibilitou a\n\nestrutura\u00e7\u00e3o do sistema capitalista do s\u00e9culo XX e abriu espa\u00e7o para um novo\n\nmercado de consumo, intensificando o processo de separa\u00e7\u00e3o do homem e seu\n\nambiente. Em 1863, Thomas Huxley em seu ensaio Evid\u00eancias sobre o Lugar do\n\nHomem na Natureza,  revela-se preocupado com esse dualismo ao escrever sobre\n\nas interdepend\u00eancias entre os seres humanos e os demais seres vivos. No ano\n\nseguinte, George P. Marsh apresentou um exame detalhado da a\u00e7\u00e3o do homem\n\nsobre os recursos naturais, chamando a aten\u00e7\u00e3o para o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico\n\ncomo uma das causas do decl\u00ednio de civiliza\u00e7\u00f5es antigas e alertando as sociedades\n\nmodernas sobre o mesmo perigo (DIAS, 1993, p.20).\n\nN\u00e3o obstante, durante muito tempo, teve-se o sentimento de que a\n\nnatureza, com seu formid\u00e1vel poder depurador, seria capaz de digerir e neutralizar\n\n\n\n23\n\nas agress\u00f5es antr\u00f3picas, ao mesmo tempo em que se esperava do desenvolvimento\n\nda ci\u00eancia uma resposta para os problemas ambientais causados pelo progresso. O\n\nreducionismo conseq\u00fcente do racionalismo cartesiano e as incr\u00edveis quantidades de\n\ninforma\u00e7\u00f5es oriundas de cada especialidade cient\u00edfica n\u00e3o aumentaram a\n\nconsci\u00eancia sobre o funcionamento integrado do planeta. Ao inv\u00e9s disso, deixavam\n\nentrever a impossibilidade da reuni\u00e3o de todas essas informa\u00e7\u00f5es para o\n\nconhecimento das intera\u00e7\u00f5es do planeta com os sistemas culturais e econ\u00f4micos da\n\nhumanidade (VERNIER, 1992, p.7).\n\nTemos verificado que a mera compila\u00e7\u00e3o de dados quase nunca resolve\n\nproblemas, pois a velocidade de surgimento de novos problemas tende a ser maior\n\ndo que a velocidade com que equacionamos e resolvemos os problemas anteriores\n\n(LEVI, 1995, p.35).\n\n2.1.3 Aspectos Hist\u00f3ricos Econ\u00f4micos da Crise Ambiental\n\nA esp\u00e9cie animal que se autodenominou Homo Sapiens conta com cerca\n\nde 200 mil anos de exist\u00eancia, integrando o g\u00eanero Homo, cuja origem \u00e9 estimada\n\nem torno de 2 milh\u00f5es de anos. Durante 98% destes 200 mil anos, tempo curto na\n\nescala geol\u00f3gica, os grupos sapiens viveram de uma economia de subsist\u00eancia,\n\ncolhendo, pescando, ca\u00e7ando, plantando e criando animais, e as trocas tinham um\n\ncar\u00e1ter simb\u00f3lico e ritual, n\u00e3o configurando uma economia de mercado como a\n\nentendemos atualmente.\n\nSegundo Max Weber, a economia de mercado desenvolveu-se nas\n\nprimeiras civiliza\u00e7\u00f5es, no mundo greco-romano e entre os \u00e1rabes em sentido estrito,\n\n\n\n24\n\ne com os mu\u00e7ulmanos num plano mais amplo, n\u00e3o havendo o modo de produ\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista. O com\u00e9rcio era praticado com a troca de bens gerados em sistemas de\n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalistas como a escravid\u00e3o e a servid\u00e3o. Numa perspectiva\n\nmarxista, a economia de mercado \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental na sua fase\n\nmedieval. Com a queda do Imp\u00e9rio Romano do Ocidente e as invas\u00f5es dos\n\ngermanos, escandinavos e eslavos construiu-se um modo de vida rural,\n\nnotadamente depois do desmoronamento do Imp\u00e9rio de Carlos Magno, numa\n\ntentativa de ressuscitar o Imp\u00e9rio Romano.\n\nAos poucos foi constru\u00edda uma civiliza\u00e7\u00e3o campesina com uma economia\n\nde subsist\u00eancia denominada de Feudalismo, no qual havia uma sociedade de\n\nordens com o clero e a nobreza dominando as terras e os servos trabalhando em\n\nsua gleba para gerar uma renda a ser paga ao seu suserano. Com o fim das\n\ninvas\u00f5es, a sociedade feudal p\u00f4de estabilizar-se, consolidar-se e crescer, o castelo\n\ndo senhor tornou-se o centro econ\u00f4mico, pol\u00edtico, jur\u00eddico e militar, as cidades\n\nromanas foram abandonadas e, para se defenderem dos ataques externos, os\n\neuropeus criaram fortalezas denominadas burgos.\n\nA partir do s\u00e9culo XI, a sociedade feudal passa por uma expans\u00e3o\n\ndemogr\u00e1fica. Na busca de espa\u00e7o para todos, novas terras s\u00e3o incorporadas ao\n\nsistema produtivo com supress\u00e3o de florestas, drenagem de \u00e1reas alagadas e\n\nirriga\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es \u00e1ridas. O Feudalismo tamb\u00e9m produziu grandes impactos\n\nambientais como mostraram Postam e Perry Anderson, todavia um grande\n\ncontingente humano n\u00e3o foi contemplado e \u00e9 nele que se forma um novo grupo\n\nsocial sem assento no clero, na nobreza, nos servos e principalmente na terra.\n\nEsse grupo vive com a troca de excedentes gerados nos feudos, seu\n\nespa\u00e7o passa a ser a periferia e depois o interior do burgo, por isso recebem o nome\n\n\n\n25\n\nde burgueses, sendo que, atrav\u00e9s de seu desenvolvimento, criam-se as feiras e o\n\nsistema banc\u00e1rio, o qual serve para se protegerem de outro grupo marginal que\n\npassou a explorar os comerciantes atrav\u00e9s de assaltos nas estradas. Foi o\n\ncrescimento e o fortalecimento desse grupo que contribuiu, em parte, para a grande\n\ntentativa de expans\u00e3o europ\u00e9ia denominada Cruzadas, entre os s\u00e9culos XI e XIII,\n\npara a constru\u00e7\u00e3o de estados fortes com poder centralizado pelo monarca e para a\n\nexpans\u00e3o mar\u00edtima dos s\u00e9culos XV e XVI.\n\nFoi o capitalismo comercial que ajudou a montar uma economia-mundo\n\ncom centro na Europa Ocidental, com uma \u00e1rea semiperif\u00e9rica na Europa Oriental e\n\ncom uma \u00e1rea perif\u00e9rica na Am\u00e9rica, incluindo ainda rela\u00e7\u00f5es comerciais com\n\ncentros produtores asi\u00e1ticos e n\u00facleos de fornecimento de escravos africanos.\n\nPara aumentar a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, o com\u00e9rcio valeu-se de todas\n\nas formas de produ\u00e7\u00e3o: reativou o Feudalismo na Europa central e oriental, voltado\n\nn\u00e3o para a subsist\u00eancia do feudo, mas para o mercado; comprou bens do trabalho\n\nindependente no campo e do artesanato na cidade; colocou grande parte do\n\ntrabalho escravo nas Am\u00e9ricas a servi\u00e7o dos seus interesses; modernizou as\n\nmanufaturas quando foi necess\u00e1rio; e, por fim, estimulou o desenvolvimento do\n\ncapitalismo industrial, o qual iria roubar-lhe a hegemonia com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.\n\nIngressa-se, ent\u00e3o, numa nova fase do capitalismo. Se antes a produ\u00e7\u00e3o\n\nindustrial oscilava ao sabor dos interesses do com\u00e9rcio, agora \u00e9 o com\u00e9rcio que\n\noscila segundo os interesses da ind\u00fastria. O s\u00e9culo XIX ser\u00e1 dominado pelo\n\ncapitalismo industrial com base na pequena unidade produtiva e no Estado m\u00ednimo.\n\nA auto-regula\u00e7\u00e3o do mercado pela M\u00e3o Invis\u00edvel prevista por Adam Smith\n\nn\u00e3o ocorreu e, v\u00e1rias crises assolaram a economia de mercado, principalmente entre\n\n1817-1851, 1873-1896, 1914-1918 e 1929-1933. Tais crises levaram o capitalismo a\n\n\n\n26\n\nrever as teorias de Quesnay e Adam Smith, ao mesmo tempo em que ele era\n\ncontestado pelas diversas correntes socialistas.\n\nAs pequenas unidades de produ\u00e7\u00e3o, que existiam em grande quantidade,\n\ntransformaram-se em grandes complexos na forma de trustes e cart\u00e9is, passando-se\n\ndo capitalismo at\u00f4mico para o capitalismo molecular como frisou Jean Marchal, ou\n\ndos muitos coelhos para os poucos elefantes nas palavras de Toynbee.\n\nO mercado de capitais se desenvolve atrav\u00e9s das bolsas de valores, que\n\nlan\u00e7am a\u00e7\u00f5es para captar recursos financeiros e o Estado passa a intervir na\n\neconomia para regul\u00e1-la, conforme preconizou Keynes. Este \u00e9 o verdadeiro\n\nneocapitalismo, n\u00e3o o atual, que guarda analogias com o capitalismo cl\u00e1ssico do\n\ns\u00e9culo XIX e que melhor se definiria com a express\u00e3o capitalismo flex\u00edvel, proposta\n\npor Harvey.\n\nAs crises de 1914-1918 e 1929-1933 favorecem a ruptura do capitalismo\n\nno Imp\u00e9rio Russo, onde se colocou em andamento a primeira experi\u00eancia socialista\n\nda hist\u00f3ria,  o seu endurecimento na It\u00e1lia com o fascismo e na Alemanha com o\n\nnazismo. Terminada a Segunda Guerra Mundial, o mundo fica dividido em dois\n\ngrandes sistemas: o capitalismo de um lado e o socialismo de outro, entre duas\n\nsitua\u00e7\u00f5es sociais: a riqueza em cima e a pobreza embaixo.\n\nA economia de mercado estende-se a estes pa\u00edses socialistas e\n\ncapitalistas (R\u00fassia, It\u00e1lia e Alemanha),  levando o pensador norte-americano\n\nFrancis Fukuyama a proclamar a vit\u00f3ria do capitalismo e o fim da hist\u00f3ria. Pouco a\n\npouco, uma crise r\u00f3i os pa\u00edses socialistas e leva ao desmoronamento do Muro de\n\nBerlim, da Europa Oriental, da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e da Iugosl\u00e1via.\n\nAt\u00e9 a Segunda Guerra Mundial os processos de produ\u00e7\u00e3o eram\n\nessencialmente locais ou nacionais, eventualmente utilizava-se a importa\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n27\n\nmat\u00e9rias-primas do exterior. A partir de 1945, come\u00e7a a ocorrer um processo de\n\nintegra\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos mundiais. As inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas contribuem\n\npara a denominada Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, surgindo ent\u00e3o a hegemonia\n\ntecnol\u00f3gica no plano internacional e o protecionismo no local do livre com\u00e9rcio e das\n\nvantagens comparativas.\n\nSegundo Leff (1999) \u201d1989 marca el fin de la guerra fria y del socialismo\n\nreal, y al mismo tiempo el triunfo provis\u00f3rio de la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, bajo la\n\nhegemon\u00eda del mercado\u201d.\n\nA nova din\u00e2mica de expans\u00e3o do sistema capitalista mundial, denominada\n\nde processo de globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica produtiva e financeira, envolve aspectos\n\nmonet\u00e1rios, financeiros, patrimoniais, tecnol\u00f3gicos, culturais e ambientais. Esse\n\nprocesso assume a forma de uma integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de diferentes mercados,\n\natrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de capitais em escala planet\u00e1ria, no entanto, o\n\ntr\u00e2nsito de capitais e empresas num livre mercado internacional possibilitaria o\n\nconsumo e a igualdade social, e o mundo viveria uma era de abund\u00e2ncia, resultante\n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico.\n\nA globaliza\u00e7\u00e3o seria um novo processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva da\n\neconomia mundial, mas na realidade, a crise vivida pelos pa\u00edses asi\u00e1ticos nos anos\n\n90 mostrou que havia algo errado. O processo de globaliza\u00e7\u00e3o do setor econ\u00f4mico\n\nacabou gerando a crise econ\u00f4mica internacional, a qual se intensifica em virtude do\n\ntr\u00e2nsito de capital financeiro especulativo pelos pa\u00edses subdesenvolvidos, aliado ao\n\ndeslocamento das grandes empresas multinacionais para produzir seus produtos em\n\nregi\u00f5es do planeta, onde o custo da m\u00e3o-de-obra seja mais barato e as pol\u00edticas\n\ntrabalhistas sejam menos desenvolvidas ou at\u00e9 inexistentes. Em vista disso, o\n\nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o do setor econ\u00f4mico acentua a mis\u00e9ria e causa a exclus\u00e3o\n\n\n\n28\n\nsocial.  O modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista apresenta uma insustentabilidade em sua\n\nraiz, na medida em que o desenvolvimento de novas tecnologias dispensa o uso do\n\nhomem na produ\u00e7\u00e3o de mercadorias. Ora, se o homem n\u00e3o tem trabalho na\n\neconomia tamb\u00e9m n\u00e3o tem renda e, conseq\u00fcentemente, sem renda n\u00e3o pode\n\nconsumir os produtos fabricados pelo capitalismo, vivendo na pobreza ou completa\n\nmis\u00e9ria por n\u00e3o conseguir se inserir no mercado de trabalho.\n\nTanto o capitalismo quanto o socialismo cometeram grandes atentados ao\n\nmeio ambiente e contribu\u00edram de forma marcante para a atual crise ambiental com\n\nsuas externalidades perversas: mis\u00e9ria e exclus\u00e3o social, destrui\u00e7\u00e3o de\n\necossistemas, transforma\u00e7\u00e3o generalizada da natureza em recurso e excessiva\n\nexplora\u00e7\u00e3o dela, gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, descarte de efluentes e emiss\u00e3o de\n\ngases poluentes. Foi o que o economista ecologista Herman Daly denominou de P\u00e9\n\nInvis\u00edvel e, pela primeira vez na hist\u00f3ria do planeta, uma esp\u00e9cie, o Homo Sapiens,\n\nagindo coletivamente atrav\u00e9s de dois modos de produ\u00e7\u00e3o, capitalismo e socialismo,\n\nfoi capaz de gerar uma crise ambiental de dimens\u00f5es planet\u00e1rias.\n\n2.1.4 A Crise Ambiental e o Ambientalismo\n\nA insustentabilidade da crise ambiental para a ra\u00e7a humana culminou no\n\nsurgimento de uma forma de amenizar as a\u00e7\u00f5es humanas que contribu\u00edam para o\n\nagravamento da mesma.\n\nA emerg\u00eancia da crise ambiental como preocupa\u00e7\u00e3o expl\u00edcita no \u00e2mbito\n\nda educa\u00e7\u00e3o foi precedida de um processo de \"ecologiza\u00e7\u00e3o das sociedades\u201d, e\n\nWorster identifica o ano de 1945 como o marco simb\u00f3lico do in\u00edcio desse processo.\n\nA explos\u00e3o das bombas at\u00f4micas sobre Hiroshima e Nakasaki trouxe ao homem a\n\n\n\n29\n\nconsci\u00eancia da real possibilidade de destrui\u00e7\u00e3o completa do planeta e, ironicamente,\n\na bomba plantava as primeiras sementes do ambientalismo contempor\u00e2neo (GRUN,\n\n1996, p.15), impondo a id\u00e9ia de limite \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas sobre o ambiente\n\n(TOURAINE, 1976).\n\nO final da d\u00e9cada de 60 fez-se acompanhar do surgimento de problemas\n\ns\u00f3cio-ambientais gravemente amea\u00e7adores \u00e0 sobreviv\u00eancia da vida na Terra. V\u00e1rios\n\ndos problemas ambientais como a polui\u00e7\u00e3o do ar e a eros\u00e3o dos solos come\u00e7aram a\n\ntranscender fronteiras nacionais, gerando preocupa\u00e7\u00f5es regionais ou mesmo\n\nmundiais, sendo que, esses novos problemas n\u00e3o pareciam mais pass\u00edveis de\n\nsolu\u00e7\u00e3o por projetos educativos ou cient\u00edficos isolados.\n\nQuestionamentos sobre os modelos de desenvolvimento global foram\n\nsistematizados em 1968, por um relat\u00f3rio encomendado pelo Clube de Roma, e em\n\n1970, pela primeira vez a express\u00e3o \u2013 Enviromental Education foi utilizada nos EUA,\n\nFran\u00e7a, Alemanha. Em 1972, o Clube publicou o relat\u00f3rio The Limits of Growth,\n\ndenunciando que o crescente consumo mundial levaria a humanidade a um limite de\n\ncrescimento e possivelmente a um colapso. Nessa declara\u00e7\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n\u00e9 reconhecida pela primeira vez como de primordial import\u00e2ncia para solucionar a\n\ncrise internacional. E, meses depois, realizava-se na Su\u00e9cia, a Confer\u00eancia da ONU\n\nsobre o Ambiente Humano, reconhecendo a necessidade do desenvolvimento da\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental como elemento cr\u00edtico no combate \u00e0 crise ambiental no mundo.\n\nEm 1975 na Ex-Iugosl\u00e1via, em Belgrado, acontece a Primeira Confer\u00eancia\n\npromovida pela UNESCO, na qual foi produzida a Carta de Belgrado, cuja meta da\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 desenvolver um cidad\u00e3o consciente do ambiente total,\n\npreocupado com os problemas associados a esse ambiente, e que tenha\n\nconhecimento, atitudes, motiva\u00e7\u00f5es, envolvimento e habilidades para trabalhar\n\n\n\n30\n\nindividual e coletivamente na busca de solu\u00e7\u00f5es para resolver os problemas atuais e\n\nprevenir os futuros. Foi criado o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n(PIEA) que, apontando para uma nova \u00e9tica planet\u00e1ria,  prop\u00f4s: promover a\n\nerradica\u00e7\u00e3o da pobreza, do analfabetismo, da fome, da polui\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o e\n\ndomina\u00e7\u00e3o humana e, os primeiros princ\u00edpios e orienta\u00e7\u00f5es para o programa de\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) mundial.\n\nEm 1977 em CEI, na Ge\u00f3rgia,  acontece a Segunda Confer\u00eancia promovida\n\npela UNESCO, a qual foi chamada de Confer\u00eancia de Tbilisi, sendo a primeira\n\nConfer\u00eancia Intergovernamental sobre EA. Prop\u00f4s que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental teria de\n\nser permanente, global e sustentada numa base interdisciplinar, demonstrando a\n\ndepend\u00eancia entre as comunidades nacionais e estimulando a solidariedade entre os\n\npovos da terra.\n\nNo ano de 1987 \u00e9 realizada a Terceira Confer\u00eancia promovida pela\n\nUNESCO, a Confer\u00eancia de Moscou, a qual visou uma avalia\u00e7\u00e3o sobre\n\ndesenvolvimento da EA em todos os pa\u00edses da UNESCO, desde a Confer\u00eancia de\n\nTbilisi, exigindo uma reorienta\u00e7\u00e3o do processo educacional, e apontando um plano de\n\na\u00e7\u00e3o para 1990.\n\nNo Brasil no ano de 1988,  pela primeira vez a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9\n\ncitada na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira (cap\u00edtulo VI, artigo 225, inciso VI do Meio Ambiente),\n\ne nesse mesmo ano, acontece tamb\u00e9m o 1\u00b0 Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para o\n\nMeio Ambiente. J\u00e1, em 1989 \u00e9 criado o IBAMA atrav\u00e9s da lei n\u00b0 7.735 de 22 de\n\nfevereiro de 1989.\n\nMais de meio s\u00e9culo j\u00e1 se passou desde que o termo Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nfoi utilizado pela primeira vez, e podemos dizer que os temas relacionados ao meio\n\nambiente j\u00e1 fazem parte da consci\u00eancia p\u00fablica. J\u00e1 adquirimos consci\u00eancia sobre a\n\n\n\n31\n\nfinitude e insufici\u00eancia dos recursos naturais para a alimenta\u00e7\u00e3o das insuport\u00e1veis\n\ndemandas e consumo da popula\u00e7\u00e3o humana. Contudo, sociedades ocidentais t\u00eam\n\ntolerado, ou mesmo incentivado, comportamentos de desinteresse consciente ou\n\ninconsciente quanto \u00e0 utilidade de se mudar o que quer que seja, a menos que\n\nessas mudan\u00e7as garantam prazer e poder imediatos. Dentro dessa \u00e9tica, os\n\nindiv\u00edduos s\u00f3 vivem e s\u00e3o respons\u00e1veis pelas suas pr\u00f3prias vidas, entretanto, ao\n\nmesmo tempo, uma imensa maioria simplesmente nem percebe o que acontece,\n\nmesmo sofrendo as conseq\u00fc\u00eancias desse modelo feroz. Ficou evidente que nossa\n\nciviliza\u00e7\u00e3o \u00e9 inSustent\u00e1vel se mantidos os nossos atuais sistemas de valores, sendo\n\nque, tal diagn\u00f3stico tornou-nos cientes de que a\u00e7\u00f5es ecologicamente respons\u00e1veis\n\ndevem estar diretamente relacionadas a mudan\u00e7as de valores. Essa mudan\u00e7a\n\nconstitui, efetivamente, um problema de educa\u00e7\u00e3o de complexa resolu\u00e7\u00e3o (VIEIRA,\n\n1995, p. 27).\n\n\u00c9 dentro desse contexto que surge a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como uma nova\n\nmaneira de encarar o papel do ser humano no mundo, como uma nova proposta\n\npara o gerenciamento racional e criterioso deste bin\u00f4mio interdependente:\n\neconomia/ambiente. A quest\u00e3o atual, entretanto, n\u00e3o est\u00e1 mais no fato de que a\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 indispens\u00e1vel, mas no tipo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que ser\u00e1\n\nrealmente capaz de estimular uma mudan\u00e7a de valores e comportamentos.\n\nV\u00e1rios autores como Gr\u00fcn (1996), Levi (1995), Cascino (1999), entre\n\noutros, estabelecem que a principal tarefa da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 promover o\n\nretorno dos valores que regem o agir humano em sua rela\u00e7\u00e3o harmoniosa com a\n\nnatureza, reprimidos pela fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento que caracteriza nossos\n\nsistemas culturais. Carvalho (1998, p. 123) salienta que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental seria\n\ndiferente das demais educa\u00e7\u00f5es por estar voltada para o meio ambiente e ser o\n\n\n\n32\n\nproduto da internaliza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica espec\u00edfica dos movimentos ecol\u00f3gicos pelos\n\ndemais atores da sociedade civil, como a pr\u00f3pria escola.   Para Sorrentino (1995, p.\n\n17), o objetivo geral da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental seria o de contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o\n\nda biodiversidade, para a auto-realiza\u00e7\u00e3o individual e comunit\u00e1ria e para a\n\nautogest\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, atrav\u00e9s de processos educativos que promovam a\n\nmelhoria do meio ambiente e da qualidade de vida.\n\n2.2 Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\n2.2.1 Sustentabilidade\n\nA crise ambiental \u00e9 resultado de uma gama de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que\n\nprojetam um futuro inSustent\u00e1vel para a ra\u00e7a humana e para todo planeta Terra. A\n\nid\u00e9ia de Sustent\u00e1vel, nos dicion\u00e1rios, indica algo capaz de ser suport\u00e1vel, duradouro\n\ne conserv\u00e1vel, apresentando uma imagem de continuidade, sendo a atividade\n\nSustent\u00e1vel aquela que pode continuar indefinidamente.\n\nSustentabilidade \u00e9 a harmonia nas rela\u00e7\u00f5es entre homem, sociedade e\n\nnatureza atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas socialmente justas e ecologicamente sustent\u00e1veis.\n\nSustentabilidade seria a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais com eq\u00fcidade\n\nsocial.\n\nA Sustentabilidade como id\u00e9ia isolada n\u00e3o tem muito sentido. A\n\nSustentabilidade n\u00e3o surge por Decreto, ela \u00e9 constru\u00edda pelas pessoas. Trata-se de\n\num processo em constru\u00e7\u00e3o permanente, uma a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, um conceito a\n\n\n\n33\n\nperseguir. Para a constru\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade, necessita-se de uma mudan\u00e7a de\n\nh\u00e1bitos e atitudes das pessoas, evitando desperd\u00edcios de materiais e energia.\n\nSegundo Leff  (1999):\n\nA sustentabilidade n\u00e3o poder\u00e1 resultar na explora\u00e7\u00e3o dos processos\nnativos e sociais gerados pela racionalidade econ\u00f4mica e instrumental\ndominante. N\u00e3o ser\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o transcendental fundada na \u2018consci\u00eancia\ncomo o aplainar de uma dial\u00e9tica da natureza (bookchin, 1990)\u2019, mas a\nconstru\u00e7\u00e3o social de uma racionalidade ambiental.\n\nPara se construir a Sustentabilidade, deve se evitar posturas\n\npreservacionistas extremas, que defendem a natureza afastando a presen\u00e7a\n\nhumana e bloqueando o desenvolvimento econ\u00f4mico sem, entretanto, compactuar\n\ncom formas predat\u00f3rias de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e da destrui\u00e7\u00e3o da\n\nbiodiversidade.\n\nO conceito de Sustentabilidade tem suas ra\u00edzes fincadas na ecologia e\n\nest\u00e1 associado \u00e0 capacidade de recomposi\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.\n\nN\u00e3o obstante, a exig\u00eancia de inser\u00e7\u00e3o desse conceito em outros aspectos das\n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e do ser humano com a natureza fez com que alguns te\u00f3ricos\n\npassassem a conceitu\u00e1-lo por distintas dimens\u00f5es.\n\nEntre essas diferentes dimens\u00f5es, destacam-se aquelas desenvolvidas\n\npor Guimar\u00e3es (1994) e por Sachs (1993), cujos enunciados s\u00e3o apresentados a\n\nseguir:\n\nv Sustentabilidade ecol\u00f3gica - refere-se \u00e0 base f\u00edsica do processo de\n\ncrescimento e tem como objetivo a manuten\u00e7\u00e3o de estoques de capital\n\nnatural, incorporados \u00e0s atividades produtivas.\n\nv Sustentabilidade ambiental - refere-se \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da capacidade\n\nde sustenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, o que implica na capacidade de\n\n\n\n34\n\nabsor\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o dos ecossistemas em face das agress\u00f5es\n\nantr\u00f3picas.\n\nv Sustentabilidade social - refere-se ao desenvolvimento e tem por\n\nobjetivo a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Para o caso de\n\npa\u00edses com problemas de desigualdade e de exclus\u00e3o social, implica a\n\nado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas distributivas e a universaliza\u00e7\u00e3o de atendimento a\n\nquest\u00f5es como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e seguridade social.\n\nv Sustentabilidade pol\u00edtica - refere-se ao processo de constru\u00e7\u00e3o da\n\ncidadania para garantir a incorpora\u00e7\u00e3o plena dos indiv\u00edduos ao\n\nprocesso de desenvolvimento.\n\nv Sustentabilidade econ\u00f4mica - refere-se a uma Gest\u00e3o eficiente dos\n\nrecursos em geral e caracteriza-se pela regularidade de fluxos do\n\ninvestimento p\u00fablico e privado, implicando na avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia\n\npor processos macrossociais.\n\nN\u00e3o obstante, nessas conceitua\u00e7\u00f5es, que estar\u00e3o permeando os\n\ndiferentes segmentos do presente trabalho, a tem\u00e1tica abordada conduz a uma\n\ntend\u00eancia de privilegiar as dimens\u00f5es ecol\u00f3gica e ambiental da Sustentabilidade, a\n\nqual \u00e9 necess\u00e1rio aprofundar e detalhar o conceito, de forma a torn\u00e1-lo refer\u00eancia\n\nconsistente \u00e0s discuss\u00f5es que se seguir\u00e3o.\n\nNesse sentido, deve-se reconhecer que h\u00e1 evidentes dificuldades na\n\ndetermina\u00e7\u00e3o do limite de Sustentabilidade de cada recurso, principalmente ao\n\n\n\n35\n\nserem consideradas as inter-rela\u00e7\u00f5es e as sinergias estabelecidas em suas\n\nrespectivas cadeias reprodutivas e as press\u00f5es antr\u00f3picas a que esses recursos\n\nest\u00e3o sujeitos.\n\nPara Leff (1999):\n\nEm um crisol da sustentabilidade se confrontam os tempos da degrada\u00e7\u00e3o\nentr\u00f3pica, os ciclos da natureza, as crises econ\u00f4micas, a inova\u00e7\u00e3o\ntecnol\u00f3gica e as trocas institucionais, com a produ\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o de\nnovos paradigmas de conhecimento e trocas de comportamentos que\nfundam uma nova racionalidade ambiental.\n\nProvavelmente o maior desafio na constru\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade estar\u00e1\n\nem conseguir reduzir as desigualdades sociais, seja em termos de segmentos\n\nsociais, seja em termos internacionais ou regionais. N\u00e3o haver\u00e1 uma sociedade\n\nest\u00e1vel, capaz de proporcionar justi\u00e7a, trabalho, mobilidade social, esperan\u00e7a a cada\n\num dos cidad\u00e3os sem mudan\u00e7a profunda no quadro da distribui\u00e7\u00e3o da renda no pa\u00eds\n\ne do mundo.\n\nSegundo pesquisa do Dieese e Funda\u00e7\u00e3o Seade, no per\u00edodo de agosto de\n\n1989 a agosto de 1999, acentuou-se a dist\u00e2ncia entre os maiores e menores\n\nrendimentos do trabalho, mesmo na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Todas as\n\nfaixas de renda decresceram no per\u00edodo, mas os 10% de menor rendimento\n\nperderam 29,9% do poder aquisitivo, enquanto os 10% de maior rendimento\n\nperderam 19,8%. H\u00e1 10 anos, o maior sal\u00e1rio da faixa de renda mais baixa era\n\nequivalente a 10,5% do menor rendimento da faixa mais rica, mas em 1999,\n\ncorresponde a 8,60%.\n\nPol\u00edticas capazes de reverter o quadro de desemprego s\u00e3o urgentes, a\u00ed\n\ninclu\u00eddos os est\u00edmulos \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, redu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de\n\nhoras extras, cria\u00e7\u00e3o de frentes de trabalho, principalmente nas regi\u00f5es\n\nmetropolitanas. N\u00e3o haver\u00e1 como reverter o quadro dram\u00e1tico de problemas\n\n\n\n36\n\nmetropolitanos, que amea\u00e7am as maiores cidades com a insustentabilidade social,\n\necon\u00f4mica e ambiental, sem dotar o entorno das cidades das infra-estruturas sociais\n\nque ali faltam,  come\u00e7ando pelo saneamento b\u00e1sico, por\u00e9m deve passar tamb\u00e9m\n\npela drenagem, limpeza urbana, seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e lazer. A redu\u00e7\u00e3o das\n\ndesigualdades sociais \u00e9 primordial para se atingir plenamente a Sustentabilidade em\n\ntodas as suas dimens\u00f5es, pois pobreza e degrada\u00e7\u00e3o ambiental integram\n\nindissociavelmente a pauta de problemas ambientais.\n\nO conceito de Sustentabilidade carece ser incorporado em todos os\n\nsistemas produtivos, implicando no desenvolvimento de tecnologias limpas e de\n\naltas efici\u00eancias energ\u00e9ticas, visando um aproveitamento racional dos recursos\n\ndispon\u00edveis.  Na agricultura, por exemplo,  refere-se ao uso dos recursos biof\u00edsicos e\n\necon\u00f4micos de acordo com a sua capacidade, operando dentro de espa\u00e7os\n\ngeof\u00edsicos determinados mediante tecnologias adequadas que permitam obter bens\n\ne servi\u00e7os capazes de satisfazer as necessidades das comunidades. Todo estilo de\n\ndesenvolvimento que n\u00e3o permita melhorar ou manter a produtividade da terra, que\n\npromova exclus\u00f5es e mantenha as concentra\u00e7\u00f5es marginalizantes precisa ser\n\nquestionado.\n\nO que \u00e9 Sustent\u00e1vel nos pa\u00edses desenvolvidos da p\u00f3s-modernidade\n\nglobalizada n\u00e3o \u00e9 necessariamente para os pa\u00edses dependentes e pobres. A\n\nSustentabilidade diz respeito a um significado din\u00e2mico e flex\u00edvel, centrado no\n\nrespeito \u00e0 vida. A redu\u00e7\u00e3o da pobreza, a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas e a\n\nmelhoria da popula\u00e7\u00e3o, o resgate da eq\u00fcidade e o estabelecimento de uma forma de\n\ngoverno que garanta a participa\u00e7\u00e3o social nas decis\u00f5es s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es essenciais\n\npara que o processo de desenvolvimento seja julgado como Sustent\u00e1vel.\n\n\n\n37\n\nAtualmente, existe o fortalecimento de uma corrente de pensamento que\n\npromove o reducionismo conceitual da Sustentabilidade, apenas como princ\u00edpio de\n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre o crescimento econ\u00f4mico e a Gest\u00e3o racional dos recursos\n\nnaturais. Entretanto, existe uma dificuldade para pensarmos em Sustent\u00e1vel,\n\npartindo da perspectiva dos pa\u00edses pobres, pois trata-se de uma reavalia\u00e7\u00e3o dos\n\nrelacionamentos da economia e da sociedade com a natureza e do estado com a\n\nsociedade civil.\n\nO conceito de Sustentabilidade fica contaminado pela l\u00f3gica do\n\ncrescimento quantitativo e pela maximiza\u00e7\u00e3o do lucro e da competitividade, e, por\n\nconseguinte, ele nunca perde sua matriz econ\u00f4mica de acumula\u00e7\u00e3o, ficando\n\natrelado \u00e0 raiz do dinheiro, hoje pautado pelo mercado global. Segundo Leff (1999):\n\na sustentabilidade aponta para um futuro, para uma solidariedade\ntransgeracional e para um compromisso com as gera\u00e7\u00f5es futuras. Esse\nfuturo \u00e9 uma exig\u00eancia de sobreviv\u00eancia e um instinto de conserva\u00e7\u00e3o. Mas\nessa sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 garantida pela avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que pode\nser atribu\u00edda \u00e0 natureza, a qual nesse horizonte de tempo restrito \u00e9 traduzido\nna taxa econ\u00f4mica do desconto. Portanto, a sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 uma ou\noutra volta para uma racionalidade ecol\u00f3gica dentro das engrenagens dos\nciclos econ\u00f4micos.\n\nOs mecanismos de mercado s\u00e3o inadequados para garantir\n\nSustentabilidade, pois esse mercado opera como uma m\u00e1quina cega, baseado na\n\n\u00e9tica do lucro. A forma e a velocidade de recomposi\u00e7\u00e3o dos recursos florestais, da\n\nfauna terrestre e mar\u00edtima, a capacidade de depura\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, a\n\ncapacidade de suporte do solo em uso intensivo, a quantidade de popula\u00e7\u00e3o que um\n\nambiente pode suportar em bases cont\u00ednuas s\u00e3o, em geral, perguntas \u00e0s quais urge\n\nresponder, tendo em vista as pr\u00e1ticas desastrosas que v\u00eam amea\u00e7ando esp\u00e9cies e\n\necossistemas. Essas pr\u00e1ticas demonstram o quanto \u00e9 necess\u00e1rio investir na\n\nconstru\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias e indicadores de Sustentabilidade a fim de que se possa,\n\nefetivamente, mensurar as condi\u00e7\u00f5es de Sustentabilidade dos recursos naturais.\n\n\n\n38\n\nEntretanto, enquanto n\u00e3o se pode contar com todo o conhecimento\n\nnecess\u00e1rio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais, deve-se reconhecer que a\n\nSustentabilidade do uso desses recursos passa pela utiliza\u00e7\u00e3o racional, pelo\n\nplanejamento e pela participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios na defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades e\n\nna viabiliza\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o desses recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\n\n2.2.2 O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\nUma discuss\u00e3o constante entre governantes, intelectuais e parte da\n\nopini\u00e3o publica mundial diz respeito \u00e0 necessidade de concilia\u00e7\u00e3o entre o\n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social e a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade ambiental, ou\n\nseja, como pode ser criada uma nova organiza\u00e7\u00e3o social para o desenvolvimento e\n\ncrescimento da economia capitalista? A resposta para essa pergunta \u00e9:\n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel.\n\nO conceito de desenvolvimento Sustent\u00e1vel tem dimens\u00f5es ambientais,\n\necon\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e culturais, o que necessariamente traduz v\u00e1rias\n\npreocupa\u00e7\u00f5es com o presente e o futuro das pessoas, com a produ\u00e7\u00e3o e o consumo\n\nde bens e servi\u00e7os, com as necessidades b\u00e1sicas de subsist\u00eancia, com os recursos\n\nnaturais e o equil\u00edbrio ecossist\u00eamico, com as pr\u00e1ticas decis\u00f3rias e a distribui\u00e7\u00e3o do\n\npoder, e  com os valores pessoais e a cultura. O conceito \u00e9 abrangente e integral e,\n\nnecessariamente, distinto quando aplicado \u00e0s diversas forma\u00e7\u00f5es sociais e\n\nrealidades hist\u00f3ricas.\n\nO desenvolvimento Sustent\u00e1vel insiste na qualifica\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o do\n\ncrescimento econ\u00f4mico, igualando a sufici\u00eancia material, a qual permite garantir\n\n\n\n39\n\nmelhoria na qualidade de vida; a eq\u00fcidade como princ\u00edpio de distribui\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a;  e\n\na cust\u00f3dia geoambiental como solidariedade entre as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras.\n\nA problem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o ambiental surge como um fator emergente no novo\n\nprocesso de desenvolvimento, devido \u00e0s crescentes evid\u00eancias postas pelo custo\n\nambiental.\n\nDentro desse contexto, insere-se a discuss\u00e3o do conceito de\n\ndesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \u2018\u2018O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel deve garantir as\n\nnecessidades das atuais gera\u00e7\u00f5es sem comprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras.\u2019\u2019 Este \u00e9 o\n\nconceito m\u00ednimo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel proposto pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n\nEle possui duas l\u00f3gicas de solidariedade: das gera\u00e7\u00f5es atuais com as futuras e das\n\ngera\u00e7\u00f5es atuais com a natureza que elas ocupam hoje. Assim a responsabilidade\n\nmaior por implementar um estilo Sustent\u00e1vel de vida no planeta \u00e9 das gera\u00e7\u00f5es\n\natuais.\n\n\u00c9 muito conhecido o conceito de desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\nestabelecido em 1987 no Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Bruntland, como processo que\n\n\"busca satisfazer as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es do presente, sem comprometer a\n\npossibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras para atender a suas pr\u00f3prias necessidades\". Ou\n\ncomo \"um processo de dan\u00e7a no qual a explora\u00e7\u00e3o dos recursos, a orienta\u00e7\u00e3o dos\n\ninvestimentos, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a mudan\u00e7a institucional est\u00e3o de\n\nacordo com as necessidades atuais e futuras\".\n\nO desenvolvimento Sustent\u00e1vel refere-se aos processos de mudan\u00e7a\n\ns\u00f3cio-pol\u00edtica, s\u00f3cio-econ\u00f4mica e institucional que visam assegurar a satisfa\u00e7\u00e3o das\n\nnecessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o e a eq\u00fcidade social, tanto no presente quanto\n\nno futuro, promovendo oportunidades de bem-estar econ\u00f4mico que, al\u00e9m do mais,\n\nsejam compat\u00edveis com as circunst\u00e2ncias ecol\u00f3gicas de longo prazo.\n\n\n\n40\n\nSegundo Espinoza (1996) \u201cO conceito de desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\nconsidera o crescimento econ\u00f4mico, a eq\u00fcidade social e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza\n\ncomo dimens\u00f5es diferentes, mas complementares de um mesmo processo: o\n\ndesenvolvimento\u201d.\n\nO desenvolvimento \u00e9 Sustent\u00e1vel quando atinge as seguintes esferas:\n\nv Ecol\u00f3gica: pela conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e pelo manejo racional\n\ndo meio ambiente e recursos naturais.\n\nv Econ\u00f4mica: promovendo atividades produtivas razoavelmente\n\nrent\u00e1veis, mais preocupadas com a qualidade de vida do que com a\n\nquantidade da produ\u00e7\u00e3o, e que tenham relativa perman\u00eancia no tempo.\n\nv Social: as atividades e o conte\u00fado dos processos de desenvolvimento\n\ns\u00e3o compat\u00edveis com os valores culturais e com as expectativas das\n\nsociedades. Existe uma base de consenso entre os atores sociais\n\nparticipantes que permite controlar as decis\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es que afetam\n\nseu destino. Para concretizar o desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \u00e9 preciso\n\ncaminhar por territ\u00f3rios te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos inexplorados, indo\n\nal\u00e9m do convencional, tentando uma reconcilia\u00e7\u00e3o dos postulados\n\necon\u00f4micos e sociais com os princ\u00edpios ambientais e leis naturais.\n\nNosso futuro demanda uma nova vis\u00e3o e Gest\u00e3o do desenvolvimento \u00e0\n\nluz de postulados interdependentes de eq\u00fcidade social, equil\u00edbrio\n\nambiental, bem-estar econ\u00f4mico e autodetermina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n\n\n\n41\n\nDesde a Confer\u00eancia Mundial do Meio Ambiente, a Rio 92, o Brasil\n\ncomprometeu-se com uma pol\u00edtica de desenvolvimento Sustent\u00e1vel e com a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de indicadores sobre desenvolvimento Sustent\u00e1vel.\n\nA pesquisa \"Indicadores de desenvolvimento Sustent\u00e1vel\", apresentada\n\npelo IBGE, mostra que, em tr\u00eas anos (1997-2000), a emiss\u00e3o de gases causadores\n\ndo efeito estufa sofreu queda de mais de duas toneladas no pa\u00eds. O trabalho registra\n\nainda o crescimento do n\u00famero de \u00e1reas protegidas no Brasil, que j\u00e1 somam 448 mil\n\nquil\u00f4metros quadrados (pouco mais do que o territ\u00f3rio da Turquia), e das despesas\n\np\u00fablicas com prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, que aumentaram de 1996 a 1998 em\n\nR$768milh\u00f5es.\n\nA pesquisa do IBGE, que faz uma rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e pobreza,\n\nrevela que a desigualdade social prejudica o meio ambiente e que apesar das\n\npress\u00f5es exercidas pela crise social nos recursos naturais, o pa\u00eds n\u00e3o teve uma\n\nd\u00e9cada perdida na \u00e1rea ambiental.\n\nO IBGE mostrou discretos avan\u00e7os em setores importantes do meio\n\nambiente, conquanto os dados socioecon\u00f4micos fortale\u00e7am a id\u00e9ia de que os\n\necossistemas brasileiros s\u00f3 estar\u00e3o protegidos se o pa\u00eds conseguir vencer as suas\n\ndesigualdades.  A pesquisa, que re\u00fane 50 indicadores nas \u00e1reas social, ambiental,\n\necon\u00f4mica e institucional, revela um pa\u00eds exemplar na reciclagem de res\u00edduos\n\nindustriais, principalmente em latas de alum\u00ednio, atingindo 78,2% da produ\u00e7\u00e3o. Outro\n\ndado relevante \u00e9 a queda na participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal na oferta de energia,\n\nque caiu de 17,4% em 1992, para 11,6% em 2000 (Anexo A).\n\nPara os t\u00e9cnicos do IBGE, os avan\u00e7os est\u00e3o ligados ao surgimento de\n\numa legisla\u00e7\u00e3o mais severa contra os crimes ambientais, ao aumento da fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\ne \u00e0s mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de comportamento da sociedade. A pesquisa tamb\u00e9m\n\n\n\n42\n\nmostra dados dram\u00e1ticos sobre a viol\u00eancia, capazes de ofuscar os bons resultados\n\nno campo ambiental. De acordo com o IBGE, entre 1992 e 1999 o coeficiente de\n\nmortalidade por homic\u00eddios subiu de 19,12 para 26,18 por cem mil habitantes, no\n\nentanto os avan\u00e7os ambientais, quando cruzados com os indicadores sociais, s\u00e3o\n\nafetados pela associa\u00e7\u00e3o da pobreza com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A maioria do lixo\n\ne do esgoto produzidos no pa\u00eds, por exemplo, tem destino inadequado. Mais de 24\n\nmilh\u00f5es de pessoas vivem em resid\u00eancias com excesso de ocupantes, as\n\ndesigualdades de renda, mesmo em queda, ainda s\u00e3o expressivas e, mesmo os\n\ndados da \u00e1rea ambiental refletem as desigualdades. Se a ind\u00fastria moderna\n\nconseguiu mudar os processos de produ\u00e7\u00e3o para substitui\u00e7\u00e3o dos gases de efeito\n\nestufa, e criou um sistema eficiente de reciclagem na \u00e1rea pesqueira,  os processos\n\nat\u00e9 agora,  s\u00e3o quase rudimentares. Das 744 mil toneladas de pescado em 1999,\n\n604 mil (81%) foram produzidas pela pesca extrativista e somente 104 mil toneladas\n\npela aq\u00fcicultura (cria\u00e7\u00e3o em cativeiros).\n\nEm dez anos, esse \u00e9 o primeiro balan\u00e7o que se faz do desenvolvimento\n\nSustent\u00e1vel no pa\u00eds desde que a express\u00e3o chegou por aqui, na Confer\u00eancia\n\nmundial do meio ambiente, a Rio-92. O resultado reflete, em n\u00fameros, a discuss\u00e3o\n\nque dever\u00e1 nortear a Rio+10, a reuni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o meio ambiente e\n\nos impactos da pobreza nesse meio ambiente. O custo ambiental do crescimento\n\necon\u00f4mico tamb\u00e9m fica demonstrado na pesquisa como por exemplo no campo,\n\nonde os trabalhadores convivem cada vez mais com os riscos do uso de\n\nagrot\u00f3xicos. Em 1997, o pa\u00eds consumia 2,27 quilos por hectare, em 2000, o n\u00famero\n\nsubiu para 2,76 quilos. Outrossim, o crescimento das terras ar\u00e1veis, que\n\nrepresentavam 19,43% do territ\u00f3rio em 1996, avan\u00e7ou sobre as \u00e1reas de florestas, e\n\no n\u00famero de focos de calor registrados pelos sat\u00e9lites tamb\u00e9m cresceu.\n\n\n\n43\n\nCom a queda no consumo industrial de subst\u00e2ncias destruidoras da\n\ncamada de oz\u00f4nio (principalmente clorofluocarbonos), os t\u00e9cnicos do IBGE afirmam\n\nque o pa\u00eds se antecipou \u00e0s metas fixadas pelo Protocolo de Montreal. Se em 1997 o\n\nBrasil consumia 10.887 toneladas desses produtos, o n\u00famero caiu em 2000 para\n\n8.575 toneladas.\n\nEntretanto, o Brasil tem 14,7% de habitantes vivendo em resid\u00eancias com\n\nexcesso de ocupantes, logo inadequadas para o IBGE. A pesquisa revela que\n\napenas 40,5% das 228.413 toneladas de lixo recolhidas diariamente no pa\u00eds t\u00eam\n\ndestino adequado. O presidente do IBGE reconhece o impacto desses dados, mas\n\ndiz que n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos respons\u00e1veis: \"A pobreza \u00e9 um problema para o\n\ndesenvolvimento, mas o que causa os maiores problemas ambientais do planeta \u00e9 a\n\nriqueza. Quem est\u00e1 emitindo gases de efeito estufa s\u00e3o os ricos, n\u00e3o os pobres\".\n\n2.3 A Gest\u00e3o Ambiental\n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade e implementa\u00e7\u00e3o de um\n\ndesenvolvimento Sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1rio um processo com a participa\u00e7\u00e3o de\n\npessoas. Esse processo, cujo nome \u00e9 Gest\u00e3o ambiental, \u00e9  resultante de uma\n\ninfinidade de negocia\u00e7\u00f5es de conflitos de interesses diversos de diferentes atores\n\nsociais.\n\nGest\u00e3o \u00e9 um termo usado como sin\u00f4nimo das palavras ger\u00eancia ou\n\nadministra\u00e7\u00e3o, e segundo Ferreira (1999) a palavra deriva do latim de \"Gestione\u201d,\n\nque significa o ato de gerir, ger\u00eancia, administra\u00e7\u00e3o, sendo que Gerir \u00e9 o ato de\n\ntrazer, produzir, criar, executar, administrar, ter ger\u00eancia sobre, dirigir, reger.\n\n\n\n44\n\nA Gest\u00e3o \u00e9 feita pelas pessoas, segundo a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto\n\nAmbiental, englobando todas as a\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 obten\u00e7\u00e3o e uso dos recursos\n\nnecess\u00e1rios e ao estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es demandadas por um prop\u00f3sito ou\n\nempreendimento organizacional (AG\u00caNCIA..., 1995). Entre as estrat\u00e9gias que mais\n\ncontribuem para resultados efetivos no processo de Gest\u00e3o destacam-se:\n\nv A previs\u00e3o de recursos financeiros;\n\nv a racionaliza\u00e7\u00e3o de recursos materiais;\n\nv a distribui\u00e7\u00e3o e o uso adequado do espa\u00e7o f\u00edsico;\n\nv a renova\u00e7\u00e3o do desempenho e desenvolvimento dos recursos\n\nhumanos, em n\u00famero suficiente e com perfil adequado \u00e0s\n\nnecessidades da organiza\u00e7\u00e3o;\n\nv o gerenciamento de conflitos;\n\nv o desenvolvimento da compet\u00eancia gerencial;\n\nv a informatiza\u00e7\u00e3o;\n\nv o planejamento estrat\u00e9gico;\n\nv a Gest\u00e3o participativa e a Gest\u00e3o pela qualidade total.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o confere compet\u00eancia aos entes federativos para \"proteger o\n\nmeio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas formas\" (Artigo 23). O\n\nArtigo 225 consagra o meio ambiente como \"bem de uso comum do povo e\n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o\n\ndever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nO desenvolvimento da estrutura do sistema de Gest\u00e3o ambiental pode se\n\nbeneficiar das proposi\u00e7\u00f5es de dois grandes eventos internacionais deste final de\n\ns\u00e9culo promovidos pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, respectivamente a Confer\u00eancia das\n\n\n\n45\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, a RIO\u201992, tamb\u00e9m\n\nconhecida como C\u00fapula da Terra, realizada em junho de 1992 no Rio de Janeiro; e a\n\n2\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Assentamentos Humanos, o Habitat II,\n\ntamb\u00e9m conhecido como C\u00fapula da Cidade, realizada em junho de 1996 na Cidade\n\nde Istambul, Turquia.\n\nA Agenda 21, adotada pela RIO\u201992, \u00e9 um abrangente programa de a\u00e7\u00e3o a\n\nser implementado pelos governos, ag\u00eancias de desenvolvimento, organiza\u00e7\u00f5es\n\nindependentes e sociedade civil organizada. Em seu cap\u00edtulo 28, destaca a\n\nnecessidade da participa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o das autoridades locais para elabora\u00e7\u00e3o\n\nde estrat\u00e9gias que interrompam e revertam os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \"no\n\ncontexto de crescentes esfor\u00e7os para promover o desenvolvimento ambientalmente\n\nsaud\u00e1vel\u201d.\n\nDessa asser\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio poder\u00e1 desenvolver sua Agenda 21 Local,\n\ncom base em ampla participa\u00e7\u00e3o dos diversos setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, do\n\nsetor privado e da sociedade civil organizada, estabelecendo diretrizes e definindo\n\num processo de desenvolvimento Sustent\u00e1vel e de constru\u00e7\u00e3o de parcerias entre\n\nautoridades locais e os demais setores.\n\nA Agenda 21 Local, visa a instrumentaliza\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico no sentido\n\nde combinar desenvolvimento econ\u00f4mico, prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e justi\u00e7a\n\nsocial. Ademais, devem indicar para cada proposta as bases para a a\u00e7\u00e3o, os seus\n\nobjetivos, as atividades previstas e os meios para implementa\u00e7\u00e3o.\n\nA Agenda Habitat constitui-se num novo contrato social visando \u00e0 melhoria\n\ndas condi\u00e7\u00f5es de assentamentos humanos nas cidades e ela envolve, entre outros\n\naspectos, o desenvolvimento de assentamentos humanos sustent\u00e1veis por meio de\n\nplanejamento e Gest\u00e3o apropriados do solo, acesso a servi\u00e7os b\u00e1sicos, prote\u00e7\u00e3o\n\n\n\n46\n\nambiental, transporte, energia e melhores oportunidades para o desenvolvimento\n\nsocial e econ\u00f4mico. Para isso o munic\u00edpio poder\u00e1 desenvolver seu Plano de A\u00e7\u00e3o\n\nLocal, identificando os desafios e problemas a serem enfrentados; as prioridades e\n\npol\u00edticas voltadas para o atendimento desses problemas; a mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nnecess\u00e1rios; a divis\u00e3o das responsabilidades e dos pap\u00e9is a serem assumidos na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o; e monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, das\n\ntend\u00eancias e dos resultados.\n\nAs estrat\u00e9gias propostas para a implementa\u00e7\u00e3o da Agenda Habitat est\u00e3o\n\nbaseadas em cinco princ\u00edpios principais, nos mesmos moldes da Agenda 21 Local,\n\nos quais s\u00e3o: a forma\u00e7\u00e3o de parcerias, a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de a\u00e7\u00e3o, o apoio\n\naos novos enfoques, o fortalecimento dos mecanismos participat\u00f3rios, e o\n\nmonitoramento de progresso por meio de indicadores apropriados.\n\nCom o surgimento das grandes cidades e seu incremento cont\u00ednuo de\n\ndesenvolvimento, a sociedade passou a gerar demandas de acordo com os grupos\n\nsociais que dela participam, o que leva ao desenvolvimento diferenciado de\n\natividades econ\u00f4micas, residenciais, de lazer e de circula\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente,\n\nde problemas. Essas atividades produzem res\u00edduos de toda ordem, alguns pass\u00edveis\n\nde reciclagem e outros que provocam agress\u00f5es \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 qualidade de vida de\n\nsuas popula\u00e7\u00f5es, como por exemplo,  a polui\u00e7\u00e3o sonora, a h\u00eddrica, a atmosf\u00e9rica e a\n\ndo solo.\n\nNo contexto brasileiro, os problemas ambientais t\u00eam-se agravado a\n\npassos largos e sua lenta resolu\u00e7\u00e3o tem-se tornado de conhecimento p\u00fablico pelos\n\nseus fortes impactos s\u00f3cio-ambientais. Nesse sentido, torna-se imprescind\u00edvel que\n\nos munic\u00edpios coloquem em pr\u00e1tica, pol\u00edticas ambientais as quais criem condi\u00e7\u00f5es\n\n\n\n47\n\npara uma Gest\u00e3o ambiental urbana participativa e democr\u00e1tica, sendo esse o\n\nobjetivo principal apregoado pela Agenda 21.\n\nAtentando a esse grave problema, a Gest\u00e3o Ambiental no Meio Urbano\n\npassou a ser incorporada como uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do\n\nMeio Ambiente a partir de 1996. O primeiro passo concreto para uma abordagem\n\nsistem\u00e1tica dos problemas ambientais urbanos foi a cria\u00e7\u00e3o de um Centro Nacional\n\nde Refer\u00eancia em Gest\u00e3o Ambiental Urbana, implantado e inaugurado em junho\n\ndaquele ano, em decorr\u00eancia de um Conv\u00eanio firmando com a Universidade Livre do\n\nMeio Ambiente de Curitiba.\n\nO IBAMA \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executor das Pol\u00edticas Nacionais de Meio Ambiente\n\nreferentes \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es federais permanentes, relativas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, \u00e0\n\nconserva\u00e7\u00e3o, ao uso Sustent\u00e1vel dos recursos ambientais, sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e\n\ncontrole. Por conseguinte cabe a ele, o papel de executor em n\u00edvel federal do\n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente nas a\u00e7\u00f5es referentes ao monitoramento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e\n\ncontrole desses recursos, procurando refor\u00e7ar a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sua\n\ncompet\u00eancia institucional, visando ao fortalecimento do Sistema Nacional de Meio\n\nAmbiente por interm\u00e9dio do apoio t\u00e9cnico, operacional e at\u00e9 financeiro no sentido de\n\nprocurar mitigar os poss\u00edveis impactos nas \u00e1reas urbanas, j\u00e1 t\u00e3o penalizadas por\n\nimpactos econ\u00f4micos e sociais.\n\n2.3.1 Os Munic\u00edpios e a Gest\u00e3o Ambiental\n\nAos munic\u00edpios foram atribu\u00eddos as maiores responsabilidades, deveres e\n\ndireitos para a obten\u00e7\u00e3o de uma vida melhor para o cidad\u00e3o. A eles cabe a tarefa de\n\n\n\n48\n\nexercerem suas atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias direcionadas para o desenvolvimento\n\nsocial e ambientalmente Sustent\u00e1vel, e rumo ao s\u00e9culo XXI com qualidade ambiental\n\ne qualidade de vida.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios apontados na Agenda 21 e na Agenda Habitat\n\npelos munic\u00edpios, torna-se importante instrumento de suporte na implementa\u00e7\u00e3o do\n\nsistema de Gest\u00e3o ambiental municipal. Uma vez que as responsabilidades a\n\nrespeito das quest\u00f5es ambientais est\u00e3o colocadas sobre todos os entes federativos,\n\ncabe aos munic\u00edpios n\u00e3o s\u00f3 assumir claramente sua parte como, tamb\u00e9m,\n\nestabelecer coopera\u00e7\u00e3o e parcerias com a Uni\u00e3o, com os Estados, com o Distrito\n\nFederal e com os outros munic\u00edpios no encaminhamento de a\u00e7\u00f5es voltadas ao fiel\n\ncumprimento dos preceitos constitucionais.\n\nAs Constitui\u00e7\u00f5es dos Estados e, em seguida, as Leis Org\u00e2nicas dos\n\nMunic\u00edpios, praticamente corroboram as responsabilidades ambientais, com base na\n\ncompet\u00eancia plena concedida aos diversos entes da Federa\u00e7\u00e3o. Existe a Lei Federal\n\nn\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, devidamente recepcionada pela Constitui\u00e7\u00e3o\n\nFederal de 5 outubro de 1988. Esta lei, ao estabelecer as bases da Pol\u00edtica Nacional\n\ndo Meio Ambiente, cria o Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, e disp\u00f5e\n\nsobre a articula\u00e7\u00e3o e responsabilidade dos seus \u00f3rg\u00e3os competentes, envolvendo os\n\ntr\u00eas n\u00edveis de governo. Cabe, portanto, a cada ente federativo integrante do\n\nSISNAMA, desenvolver os mecanismos necess\u00e1rios ao cumprimento de sua miss\u00e3o\n\nconstitucional, adequando sua estrutura administrativa, incorporando uma atua\u00e7\u00e3o\n\nintegrada entre os \u00f3rg\u00e3os do Sistema, e criando o seu pr\u00f3prio sistema de Gest\u00e3o\n\nambiental.\n\nEm vista disso, devem, pois, os munic\u00edpios estabelecer crit\u00e9rios, normas e\n\npadr\u00f5es referentes \u00e0 qualidade ambiental a ser exigida em seu territ\u00f3rio, adotando\n\n\n\n49\n\nos procedimentos necess\u00e1rios para sua avalia\u00e7\u00e3o e controle. E, com a resolu\u00e7\u00e3o\n\nConama n\u00ba 237/97, eles, os munic\u00edpios, interessados em ampliar seus espa\u00e7os de\n\ncontribui\u00e7\u00e3o para com as quest\u00f5es ambientais, passam a ter diretrizes necess\u00e1rias\n\npara o exerc\u00edcio da compet\u00eancia de licenciamento ambiental e para a integra\u00e7\u00e3o da\n\natua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes do SISNAMA, a na execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional\n\ndo Meio Ambiente.\n\nNo entanto, para o exerc\u00edcio desta importante fun\u00e7\u00e3o, a Resolu\u00e7\u00e3o\n\nConama n\u00ba 237/97 estabelece que:\n\nos entes federados, para exercerem suas compet\u00eancias licenciat\u00f3rias,\ndever\u00e3o ter implementado os Conselhos Municipais de Meio Ambiente, com\ncar\u00e1ter deliberativo e participa\u00e7\u00e3o social e, ainda, possuir em seus quadros\nou a sua disposi\u00e7\u00e3o, profissionais legalmente habilitados (Artigo 20).\n\nEm termos de compet\u00eancia para o exerc\u00edcio da fiscaliza\u00e7\u00e3o, a Lei de\n\nCrimes Ambientais (Lei Federal n\u00ba 9.605 de 12 de fevereiro de 1998), ao definir a\n\ninfra\u00e7\u00e3o administrativa ambiental como \"[...] toda a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o que viole as\n\nregras jur\u00eddicas de uso, gozo, promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente\"\n\n(Artigo 70), indica:\n\ns\u00e3o autoridades competentes para lavrar auto de infra\u00e7\u00e3o ambiental e\ninstaurar processo administrativo, os funcion\u00e1rios de \u00f3rg\u00e3os ambientais\nintegrantes do Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, designados\npara as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o, bem como os agentes das Capitanias dos\nPortos, do Minist\u00e9rio da Marinha. (Artigo 70 \u00a7 1\u00ba).\n\nEm complemento e refor\u00e7ando a atribui\u00e7\u00e3o dada, os par\u00e1grafos 2\u00ba e 3\u00ba do\n\nArtigo 70 estabelecem:\n\n\u00a7 2\u00ba - Qualquer pessoa, constatando infra\u00e7\u00e3o ambiental, poder\u00e1 dirigir\nrepresenta\u00e7\u00e3o \u00e0s autoridades relacionadas no par\u00e1grafo anterior, para efeito\ndo exerc\u00edcio de seu poder de pol\u00edcia\", e \u00a7 3\u00ba - \"A autoridade ambiental que\ntiver conhecimento de infra\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 obrigada a promover a sua\napura\u00e7\u00e3o imediata, mediante processo administrativo pr\u00f3prio, sob pena de\nco-responsabilidade.\n\n\n\n50\n\nVerifica-se, portanto, a exist\u00eancia de todo um arcabou\u00e7o jur\u00eddico-legal para\n\no efetivo exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o ambiental pelo munic\u00edpio, o qual tanto mais realizar\u00e1\n\nquanto mais articulado e integrado estiver com os \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o\n\nSISNAMA, respeitadas as compet\u00eancias atribu\u00eddas a cada inst\u00e2ncia decis\u00f3ria.\n\nv Responsabilidades dos Munic\u00edpios na Gest\u00e3o Ambiental\n\nCabe, por conseguinte, aos munic\u00edpios estruturarem-se para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento dos seus sistemas de Gest\u00e3o ambiental em\n\ntermos t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos e operacionais e, para essa estrutura\u00e7\u00e3o \u00e9\n\nfundamental identificar as atribui\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o assumidas pelo \u00f3rg\u00e3o local, entre as\n\nin\u00fameras possibilidades ou exig\u00eancias de interven\u00e7\u00e3o existentes. A t\u00edtulo de\n\nilustra\u00e7\u00e3o, sem pretender esgotar o conjunto das poss\u00edveis e necess\u00e1rias\n\natribui\u00e7\u00f5es, s\u00e3o destacadas atividades que chamam a responsabilidade dos\n\nmunic\u00edpios.\n\nConsiderando as partes que comp\u00f5em o munic\u00edpio, o meio urbano, o meio\n\nrural e o primevo, devem ser lembrados, inicialmente, os cuidados com os recursos\n\nnaturais; em seguida, a aten\u00e7\u00e3o para com os recursos artificiais; e, na seq\u00fc\u00eancia, os\n\nenvolvimentos e rela\u00e7\u00f5es do ser humano com esses recursos, de modo a serem\n\natendidas suas atividades b\u00e1sicas de circula\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, trabalho e habita\u00e7\u00e3o.\n\nEssa abordagem tem por finalidade satisfazer as necessidades\n\nespec\u00edficas do homem, da flora e da fauna, ou seja, fisiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e de\n\nrela\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas,  al\u00e9m de necessidades do meio ambiente em geral, sendo\n\nque a satisfa\u00e7\u00e3o delas apresenta as condi\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e\n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente.\n\n\n\n51\n\nPara que se tenha qualidade do meio ambiente, h\u00e1 que se conquistar\n\nqualidade da \u00e1gua, do ar, do solo, da flora, da fauna, do espa\u00e7o, das edifica\u00e7\u00f5es,\n\ndos abrigos e dos equipamentos, ou seja, o equil\u00edbrio que leve ao desenvolvimento\n\nambientalmente Sustent\u00e1vel.\n\nDessa forma, a \u00e1rea ambiental do munic\u00edpio ter\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es com:\n\na) Parques, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, manguezais e mananciais, as\n\n\u00e1reas verdes;\n\nb) o controle da qualidade do ar, envolvendo atividades industriais,\n\ncomerciais, agr\u00edcolas, de transporte com ve\u00edculos automotores;\n\nc) o controle da qualidade das \u00e1guas, envolvendo atividades relacionadas\n\nao seu uso: para abastecimento p\u00fablico, industrial, produ\u00e7\u00e3o de\n\nenergia, comercial, recreacional, agr\u00edcola e na pecu\u00e1ria;\n\nd) o controle do uso, ocupa\u00e7\u00e3o e qualidade do solo envolvendo atividades\n\nimobili\u00e1rias, agr\u00edcolas, tur\u00edsticas, industriais, controle de cheias e de\n\neros\u00e3o;\n\ne) o controle de res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos, industriais, comerciais, de\n\nservi\u00e7os de sa\u00fade, envolvendo todas as atividades e processos do\n\nacondicionamento ao tratamento e disposi\u00e7\u00e3o final; e pr\u00e1ticas de\n\nredu\u00e7\u00e3o, minimiza\u00e7\u00e3o e comportamentais referentes aos cuidados\n\nsanit\u00e1rios, ocupacionais e para reaproveitamento;\n\nf) o controle de ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es, envolvendo atividades comerciais,\n\nindustriais e servi\u00e7os;\n\ng) o monitoramento e atendimento a emerg\u00eancias ambientais.\n\n\n\n52\n\nComo se pode depreender, a \u00e1rea ambiental tem envolvimento em todos\n\nos setores da atividade humana, o que exige uma atua\u00e7\u00e3o baseada na busca do\n\nentendimento e na constru\u00e7\u00e3o de parcerias com os mais variados segmentos das\n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil.\n\nNaturalmente, a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema de Gest\u00e3o ambiental\n\nmunicipal passa pela necessidade de efetuar uma revis\u00e3o das pol\u00edticas urbanas at\u00e9\n\naqui adotadas, sob o prisma da Sustentabilidade. Essa revis\u00e3o possibilitar\u00e1 estudar\n\no modelo de pol\u00edtica ambiental urbana mais apropriada para cada munic\u00edpio dentro\n\nde seu contexto regional.\n\nEsse caminho passa pela imperiosa necessidade de serem encontrados\n\nmecanismos de transforma\u00e7\u00e3o que, pouco a pouco aplicados, passam a gerar\n\nconsci\u00eancia ativa e criativa de Sustentabilidade como forma de melhorar a qualidade\n\nde vida das sociedades urbanas. O mesmo processo, aplicado ao munic\u00edpio como\n\num todo, propiciar\u00e1 ao seu gestor atender \u00e0s sucessivas demandas dos demais\n\ncidad\u00e3os, com base na participa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o conjunta das solu\u00e7\u00f5es.\n\n \n\nv Componentes de uma Estrutura de Gest\u00e3o Ambiental Municipal\n\nPara o cumprimento dessa miss\u00e3o, o sistema de Gest\u00e3o ambiental dos\n\nmunic\u00edpios dever\u00e1 ser estruturado para atender \u00e0s exig\u00eancias de uma a\u00e7\u00e3o\n\nconcertada entre as diversas vertentes do processo de decis\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o.\n\nO Sistema Municipal de Meio Ambiente - SISMMA dever\u00e1 contar com um\n\nConselho Municipal de Meio Ambiente formado, preferencialmente, por\n\nrepresentantes da administra\u00e7\u00e3o municipal, da C\u00e2mara de Vereadores, da\n\nadministra\u00e7\u00e3o estadual, da sociedade civil organizada, - com\u00e9rcio, ind\u00fastria,\n\n\n\n53\n\nagricultura, servi\u00e7os, trabalhadores -, e de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, sendo\n\nrecomend\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria entre administra\u00e7\u00e3o municipal e demais\n\nmembros.\n\nO car\u00e1ter consultivo e deliberativo do Conselho amplia as possibilidades\n\nde serem mais bem canalizados os anseios da sociedade e cria condi\u00e7\u00f5es mais\n\nprop\u00edcias para o estabelecimento de parcerias, baseados em participa\u00e7\u00e3o efetiva\n\nnas decis\u00f5es e na confian\u00e7a adquirida com a aplica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas de\n\nforma conjunta e democr\u00e1tica. Portanto, o Conselho pode tornar-se um dos grandes\n\nauxiliares da administra\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de planos, programas e projetos que\n\natendem \u00e0s demandas da sociedade.\n\nNo que se refere \u00e0 estrutura executiva, o sistema de Gest\u00e3o ambiental do\n\nmunic\u00edpio dever\u00e1 estar apto a satisfazer tr\u00eas conjuntos de demandas:\n\na) O  Planejamento Ambiental na Gest\u00e3o Municipal\n\nO Planejamento Ambiental surge como o primeiro conjunto a ser\n\ndesenvolvido, englobando atividades referentes \u00e0 an\u00e1lise ambiental dos espa\u00e7os e\n\nterrit\u00f3rio do munic\u00edpio, visando a apresenta\u00e7\u00e3o, para os diagn\u00f3sticos obtidos, do\n\nencaminhamento de planos, programas, projetos e atividades voltados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o\n\nde melhores condi\u00e7\u00f5es ambientais. Em vista disso, nesse conjunto, a exist\u00eancia de\n\ninforma\u00e7\u00f5es consistentes que relacionem indicadores de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade,\n\nsaneamento, habita\u00e7\u00e3o, energia, transporte, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, interfaces com\n\no meio, \u00e9 fundamental para a obten\u00e7\u00e3o de indicadores ambientais que subsidiem a\n\ndecis\u00e3o pol\u00edtica de investimentos.\n\n\n\n54\n\nA import\u00e2ncia de serem conhecidas as \u00e1reas com voca\u00e7\u00e3o para unidades\n\nde conserva\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m aquelas caracterizadas como de risco, \u00e9 traduzida pela\n\npossibilidade de serem adotadas medidas naturais e estruturais, mais baratas e\n\nefetivas, para sua utiliza\u00e7\u00e3o ou reserva em bases mais adequadas.\n\nCompletando esse conjunto, o estudo, pesquisa e aplica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e\n\ntecnologia ambientalmente saud\u00e1veis alimentar\u00e1 a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\n\nconsistentes, englobando as necess\u00e1rias articula\u00e7\u00f5es verticais e horizontais nos\n\ndiversos n\u00edveis de governo e com as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil.\n\nb) Controle da Qualidade Ambiental\n\nA promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e controle da qualidade ambiental\n\napresentam-se como o segundo conjunto, que envolve principalmente as rela\u00e7\u00f5es\n\nmais diretas entre os setores p\u00fablico, privado e da sociedade civil.\n\nO monitoramento da qualidade ambiental, com base em acompanhamento\n\nde atividades com potencial de causar polui\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es de\n\nmaior import\u00e2ncia para o controle desta qualidade ambiental. Somente a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emiss\u00e3o ou de deteriora\u00e7\u00e3o \u00e9 que\n\npermitem avaliar sua influ\u00eancia sobre a qualidade do meio ambiente e,\n\nconseq\u00fcentemente, indicar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao seu enfrentamento. Ao mesmo\n\ntempo, a sistematiza\u00e7\u00e3o e o tratamento dessas informa\u00e7\u00f5es em car\u00e1ter permanente\n\npossibilitam a publica\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio Anual sobre a Qualidade Ambiental do\n\nMunic\u00edpio, instrumento de grande valia para a determina\u00e7\u00e3o das prioridades de a\u00e7\u00e3o\n\ndo controle ambiental.\n\n\n\n55\n\nO controle ambiental, englobando atividades de car\u00e1ter preventivo e de\n\ncar\u00e1ter corretivo, deve ser estabelecido como rotina e envolver o invent\u00e1rio das\n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o ou de degrada\u00e7\u00e3o, e dos poluentes ou fatores de deteriora\u00e7\u00e3o,\n\ncom base no qual as a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o definidas. Para o controle preventivo \u00e9 utilizado o\n\nsistema de registro e licenciamento ambiental dos empreendimentos, autorizando a\n\ninstala\u00e7\u00e3o e a subseq\u00fcente opera\u00e7\u00e3o depois de atendidas as condi\u00e7\u00f5es\n\nestabelecidas pelas licen\u00e7as concedidas. E, para o controle corretivo \u00e9 utilizado o\n\nsistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o, que pode ser exercido em bases amostrais e apoiado na\n\nresponsabilidade legal do empreendedor enquanto co-gestor ambiental em parceria\n\ncom o \u00f3rg\u00e3o ambiental.\n\nNo que se refere \u00e0 promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade\n\nambiental, deve ser aplicado o princ\u00edpio da maior necessidade s\u00f3cio-ambiental, da\n\nidentifica\u00e7\u00e3o do agressor degradador e do acionamento jur\u00eddico-administrativo dos\n\nrespons\u00e1veis.\n\nPara a tomada de decis\u00e3o, ser\u00e1 altamente producente a exist\u00eancia de\n\nan\u00e1lise dos indicadores ambientais, dos danos potenciais ou existentes e dos custos\n\ne benef\u00edcios associados \u00e0s a\u00e7\u00f5es eventualmente necess\u00e1rias ao enfrentamento do\n\nproblema.\n\nc) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9, decididamente, o conjunto de a\u00e7\u00f5es a ser\n\nacionado pelo sistema de Gest\u00e3o ambiental municipal, de forma transversal, ou seja,\n\npermeando todas as a\u00e7\u00f5es de todos os demais conjuntos. Avan\u00e7os na Gest\u00e3o\n\nambiental, em geral, somente ocorrer\u00e3o se aplicados princ\u00edpios, conceitos, diretrizes\n\n\n\n56\n\ne muitas a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Outrossim, como toda atividade transversal,\n\nela depende de correta articula\u00e7\u00e3o entre os agentes envolvidos, integra\u00e7\u00e3o com os\n\ndemais atores, esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o institucional e pessoal, e equipe de trabalho\n\ncompetente e coesa, envolvendo e construindo parcerias comprometidas com\n\navan\u00e7os institucionais voltados \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais e de vida da\n\nsociedade.\n\nUm destaque especial deve ser dado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre a \u00e1rea ambiental e\n\na educa\u00e7\u00e3o, uma vez que essa parceria \u00e9 fundamental para forjar uma estrutura\n\nduradoura e conseq\u00fcente na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os que respeitam as iniciativas e\n\natividades direcionadas para o desenvolvimento ambientalmente Sustent\u00e1vel, e\n\ndelas participam ativamente.\n\nCumpre ainda ressaltar que todo e qualquer plano, programa e projeto\n\nambiental devem, necessariamente, ter o seu componente de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental,\n\ncabendo ao gestor ambiental zelar pela fiel observ\u00e2ncia deste preceito. Se\n\nefetivamente adotado, estar\u00e3o lan\u00e7ados os alicerces para a mudan\u00e7a de\n\ncomportamento que levar\u00e1 ao real engajamento da sociedade na melhoria da\n\nqualidade do meio ambiente e, conseq\u00fcentemente, da qualidade de vida.\n\nv Consolida\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o Ambiental Municipal\n\nA consolida\u00e7\u00e3o do sistema de Gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio dar-se-\u00e1 por\n\nmeio dos esfor\u00e7os realizados para a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e operacional\n\nde seu \u00f3rg\u00e3o ambiental e respectivas parcerias.\n\n\n\n57\n\na) A Capacita\u00e7\u00e3o Profissional\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica, o \u00f3rg\u00e3o ambiental dever\u00e1\n\npossuir recursos humanos devidamente habilitados para responder \u00e0s necessidades\n\nda sociedade, com capacidade anal\u00edtica e reflexiva suficientes para interpretar os\n\nproblemas e encaminhar solu\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter t\u00e9cnico, administrativo e jur\u00eddico,\n\nadequadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o estudada.\n\nNesse sentido, torna-se interessante \u00e0 troca de experi\u00eancias e id\u00e9ias entre\n\nos profissionais dos setores p\u00fablico, privado e da sociedade civil, como tamb\u00e9m o\n\napoio t\u00e9cnico do \u00f3rg\u00e3o ambiental e de seus profissionais ao Minist\u00e9rio P\u00fablico na\n\nforma de coopera\u00e7\u00e3o institucional, enriquecendo o papel das entidades envolvidas.\n\nAinda dentro da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a exist\u00eancia de profissionais\n\npreparados para a ado\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o sist\u00eamica dos problemas e solu\u00e7\u00f5es ambientais,\n\ne para o planejamento e administra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, \u00e9 de significativa import\u00e2ncia\n\npara o reconhecimento do sistema de Gest\u00e3o ambiental como ativo contribuinte para\n\no desenvolvimento do munic\u00edpio. E, o reconhecimento da capacidade t\u00e9cnica do\n\n\u00f3rg\u00e3o \u00e9 resultado de investimentos efetuados na capacita\u00e7\u00e3o profissional de seus\n\nquadros e dos quadros das institui\u00e7\u00f5es parceiras.\n\n \n\nb) Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica\n\nA capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica relacionada ao sistema de Gest\u00e3o ambiental\n\nexige a identifica\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios, pr\u00f3prios ou de terceiros, devidamente\n\nhabilitados para a realiza\u00e7\u00e3o de exames e an\u00e1lises, adotando m\u00e9todos anal\u00edticos\n\ncomprovados e aceitos internacionalmente.\n\n\n\n58\n\nOs trabalhos relacionados \u00e0 coleta de amostras, an\u00e1lises expeditas,\n\nestudos de campo, redes de amostragem, atendimento a emerg\u00eancias, entre outros\n\nitens, pressup\u00f5em a necessidade de equipamentos e materiais tecnologicamente\n\natualizados e confi\u00e1veis. Portanto, cabe ao \u00f3rg\u00e3o ambiental tomar as garantias\n\nnecess\u00e1rias para a confiabilidade do sistema, adotando o m\u00e9todo de certifica\u00e7\u00e3o por\n\ninstitui\u00e7\u00f5es credenciadas sempre que necess\u00e1rio.\n\nc) Capacita\u00e7\u00e3o Operacional\n\nA capacita\u00e7\u00e3o operacional \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o sistema\n\nenquanto agente das a\u00e7\u00f5es executivas. Sua falha compromete todo o esfor\u00e7o\n\nalocado nas capacidades t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, e \u00e9 responsabilidade maior do \u00f3rg\u00e3o\n\nambiental estabelecer as bases para o funcionamento do sistema, envolvendo tanto\n\no setor p\u00fablico quanto os demais setores associados tais como as ind\u00fastrias e as\n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.\n\nA capacidade operacional est\u00e1 baseada em diversos par\u00e2metros, dos\n\nquais s\u00e3o destacados:\n\n\u00a7 Mobilidade produzida por ve\u00edculos apropriados e na quantidade\n\nadequada aos compromissos assumidos;\n\n\u00a7 equipamentos, materiais e produtos utilizados para trabalhos de campo,\n\nlaboratoriais e outros, revisados sistematicamente e com manuten\u00e7\u00e3o\n\ndefinida;\n\n\u00a7 servi\u00e7os de telefonia, comunica\u00e7\u00e3o e inform\u00e1tica devidamente\n\ndimensionados e com manuten\u00e7\u00e3o adequada;\n\n\n\n59\n\n\u00a7 espa\u00e7o institucionalmente identificado para atividades espec\u00edficas de\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental utilizado  pela sociedade, pelos conselhos, comit\u00eas\n\ne comiss\u00f5es para audi\u00eancias p\u00fablicas e participa\u00e7\u00e3o popular na\n\ndiscuss\u00e3o de projetos;\n\n\u00a7  fornecimento de mudas, de materiais educativos e estrutura log\u00edstica\n\npara realiza\u00e7\u00e3o de eventos;\n\n\u00a7 instala\u00e7\u00f5es e suporte administrativo adequado para o exerc\u00edcio da\n\nmiss\u00e3o institucional, das fun\u00e7\u00f5es delegadas pelo governo municipal, das\n\nfun\u00e7\u00f5es acordadas com outros n\u00edveis de governo, das responsabilidades\n\nassumidas em parceria com outras institui\u00e7\u00f5es e das a\u00e7\u00f5es articuladas\n\nem parcerias.\n\n \n\nO or\u00e7amento devidamente negociado e dispon\u00edvel \u00e9 decisivo para o bom\n\nresultado da capacidade operacional instalada. A negocia\u00e7\u00e3o e, posteriormente, os\n\ncontroles do or\u00e7amento s\u00e3o extremamente facilitados se a institui\u00e7\u00e3o trabalhar com\n\nbase em princ\u00edpios de planejamento e administra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gicos, definindo a\n\nmiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o ambiental em termos de planos, programas, projetos e\n\natividades. Al\u00e9m de facilitar o acompanhamento e o controle do or\u00e7amento, permite\n\na ado\u00e7\u00e3o de medidas gerenciais que ampliam a capacidade operacional do sistema\n\nde Gest\u00e3o ambiental.\n\nCom a Lei de Crimes Ambientais, os munic\u00edpios encontraram um suporte\n\nsignificativo para obterem recursos e poderem administrar diretamente parte dos\n\nrecursos: a necessidade de criarem os Fundos Municipais de Meio Ambiente para\n\npoderem ficar com o produto das san\u00e7\u00f5es estabelecidas para os crimes ambientais.\n\nE, portanto, a correta administra\u00e7\u00e3o desse instrumento trar\u00e1 benef\u00edcios adicionais ao\n\n\n\n60\n\nsistema de Gest\u00e3o ambiental implementado no munic\u00edpio, possibilitando ainda\n\nefeitos sin\u00e9rgicos em suas a\u00e7\u00f5es.\n\n d) Capacita\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica\n\nA a\u00e7\u00e3o local de defesa do meio ambiente n\u00e3o pode prescindir de uma bem\n\nestruturada assessoria jur\u00eddica, com profissionais capacitados em direito ambiental,\n\ndiante do enorme complexo de leis e regulamentos aplic\u00e1veis no dia a dia do \u00f3rg\u00e3o.\n\nParticularmente no \"enforcement\", promovido pela atividade de Controle Ambiental,\n\nh\u00e1 que se fundamentar claramente a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades para que estas\n\nproduzam os efeitos desejados e n\u00e3o transformem o setor em campo de batalhas\n\njur\u00eddicas improdutivas, do ponto de vista da melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais.\n\nv Desenvolvimento Institucional na Gest\u00e3o Municipal\n\nO Desenvolvimento Institucional pressup\u00f5e a necessidade de serem\n\nconduzidas a\u00e7\u00f5es articuladas voltadas para o fortalecimento e melhor funcionamento\n\ndo sistema de Gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio. Entre as a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis podem ser\n\nressaltadas aquelas destinadas a atrair apoio pol\u00edtico e social, aquelas destinadas a\n\ngarantir a respeitabilidade e confiabilidade t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o e, finalmente, aquelas\n\ndestinadas a abrir espa\u00e7os para a inser\u00e7\u00e3o do sistema local nas rela\u00e7\u00f5es\n\ninterinstitucionais de interesse t\u00e9cnico, cient\u00edfico e financeiro.\n\na) O apoio pol\u00edtico e social pode ser trabalhado por meio de rela\u00e7\u00f5es e\n\na\u00e7\u00f5es institucionais espec\u00edficas, envolvendo diretamente o Gabinete do\n\n\n\n61\n\nPrefeito, a C\u00e2mara Municipal, seus vereadores e assessores, os ju\u00edzes,\n\npromotores e delegados, lideran\u00e7as da sociedade civil, diretores e\n\nprofessores da rede de ensino e lideran\u00e7as ambientais.\n\nb) A confiabilidade e respeitabilidade t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o dever\u00e3o ser\n\nobtidas por meio da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de seus recursos humanos.\n\nNo caso espec\u00edfico do sistema de Gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio,\n\ndevem ser procurados profissionais que tenham condi\u00e7\u00f5es e interesse\n\nde buscar aperfei\u00e7oamento profissional por meio de semin\u00e1rios,\n\ncongressos, cursos de curta dura\u00e7\u00e3o e cursos de aperfei\u00e7oamento e de\n\nespecializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ambiental. Entre os cursos de especializa\u00e7\u00e3o,\n\nque tem o car\u00e1ter de cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \"lato sensu\", devem ser\n\ndestacados os cursos de especializa\u00e7\u00e3o em Controle Ambiental, em\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, em Gest\u00e3o Ambiental e em Direito Ambiental, os\n\nquais podem ser desenvolvidos pelas universidades brasileiras,\n\natendendo uma demanda reprimida por dificuldades de acesso e de\n\nfinanciamento, o que ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de ser atendido se estiverem\n\nenvolvidos na empreitada Munic\u00edpios, Estado e Uni\u00e3o.\n\nc) A inser\u00e7\u00e3o do Sistema Municipal de Meio Ambiente nas rela\u00e7\u00f5es\n\ninterinstitucionais deve ser objeto de interesse dos seus\n\nadministradores por possibilitar o acesso a informa\u00e7\u00f5es e\n\nconhecimentos mais atualizados, o interc\u00e2mbio de experi\u00eancias e a\n\ntroca de id\u00e9ias com outros profissionais da \u00e1rea, o crescimento\n\nprofissional dos t\u00e9cnicos envolvidos quando participantes de atividades\n\n\n\n62\n\nt\u00e9cnico-cient\u00edficas, e, finalmente, a possibilidade de coopera\u00e7\u00e3o\n\nfinanceira de outras institui\u00e7\u00f5es para projetos que se caracterizem de\n\ninteresse como boas e melhores pr\u00e1ticas ambientais.\n\nDessa forma, as atividades relacionadas \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, cient\u00edfica e\n\nfinanceira revelam-se como importantes instrumentos de valoriza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e\n\ndesenvolvimento institucional dos sistemas de Gest\u00e3o ambiental municipal.\n\nO quadro at\u00e9 aqui descrito fornece os insumos necess\u00e1rios ao\n\nentendimento global de um Sistema Municipal de Gest\u00e3o Ambiental e a defini\u00e7\u00e3o do\n\nmodelo a ser adotado depende das caracter\u00edsticas de cada munic\u00edpio e do contexto\n\npol\u00edtico e regional no qual est\u00e1 inserido.\n\n2.3.2 A Gest\u00e3o Ambiental na Zona Costeira\n\nAs leis Ambientais Brasileiras est\u00e3o entre as mais modernas do mundo, e\n\na qualidade delas \u00e9 excelente, mas seu cumprimento deixa a desejar. Em virtude\n\ndesse fato, os ecossistemas est\u00e3o sendo degradados de forma irrevers\u00edvel, sendo\n\nque, nesse processo, a Zona Costeira \u00e9 o ambiente que sofre mais.\n\nA maior parte da popula\u00e7\u00e3o mundial vive em Zonas Costeiras, e h\u00e1 uma\n\ntend\u00eancia permanente ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica nessas regi\u00f5es, e\n\na sa\u00fade, o bem-estar e, em alguns casos, a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es\n\ncosteiras depende dos sistemas costeiros, e ela abriga um mosaico de ecossistemas\n\nde alta relev\u00e2ncia ambiental, cuja diversidade \u00e9 marcada pela transi\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n63\n\nambientes terrestres e marinhos, com intera\u00e7\u00f5es que lhe conferem um car\u00e1ter de\n\nfragilidade.\n\n A Zona Costeira pode ser considerada uma regi\u00e3o de contrastes,\n\nconstituindo-se, por isso, um campo privilegiado para o exerc\u00edcio de diferentes\n\nestrat\u00e9gias de Gest\u00e3o ambiental. Por um lado, s\u00e3o encontradas nessa regi\u00e3o, \u00e1reas\n\nonde coincidem intensa urbaniza\u00e7\u00e3o, atividades portu\u00e1ria e industrial relevantes, e\n\nexplora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica em larga escala, cujos casos se encontram nas metr\u00f3poles e\n\nnos centros regionais litor\u00e2neos, e s\u00e3o localizadas em \u00e1reas estuarinas e ba\u00edas,\n\ncentros difusores dos primeiros movimentos de ocupa\u00e7\u00e3o do Brasil por constitu\u00edrem,\n\nnaturalmente, \u00e1reas abrigadas, sendo que, nesses locais, definem-se, em geral,\n\nquadros problem\u00e1ticos do ponto de vista da Gest\u00e3o ambiental, demandando a\u00e7\u00f5es\n\nde car\u00e1ter corretivo, com a media\u00e7\u00e3o dos \"m\u00faltiplos conflitos de uso\" dos espa\u00e7os e\n\nrecursos comuns, e de controle do impacto sobre o ambiente marinho, decorrente de\n\npolui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o por diferentes tipos e fontes.\n\nPor outro lado, esses espa\u00e7os s\u00e3o permeados por \u00e1reas de baixa\n\ndensidade de ocupa\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia de ecossistemas de grande significado\n\nambiental, que, no entanto, v\u00eam sendo objeto de acelerado processo de ocupa\u00e7\u00e3o,\n\ndemandando a\u00e7\u00f5es preventivas de direcionamento das tend\u00eancias associadas \u00e0\n\ndin\u00e2mica econ\u00f4mica emergente, como por exemplo, do turismo e da segunda\n\nresid\u00eancia, e do reflexo desse processo na utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e no\n\naproveitamento dos respectivos recursos.\n\nNas duas situa\u00e7\u00f5es, o elemento comum est\u00e1 na diversidade dos\n\nproblemas, na fragilidade dos ambientes encontrados e na complexidade de sua\n\nGest\u00e3o, com uma demanda enorme por capacita\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos diversos\n\n\n\n64\n\natores envolvidos, pressupondo interven\u00e7\u00f5es integradas redirecionadoras das\n\npol\u00edticas p\u00fablicas nacionais incidentes nessa regi\u00e3o.\n\nA Zona Costeira brasileira, que compreende uma faixa de 8.698 km de\n\nextens\u00e3o e largura vari\u00e1vel, contempla um conjunto de ecossistemas cont\u00edguos\n\nsobre uma \u00e1rea de aproximadamente 388 mil km\u00b2. Abrange uma parte terrestre, com\n\num conjunto de munic\u00edpios selecionados segundo crit\u00e9rios espec\u00edficos, e uma \u00e1rea\n\nmarinha, que corresponde ao mar territorial brasileiro, com largura de 12 milhas\n\nn\u00e1uticas a partir da linha de costa.\n\nEssa faixa stricto sensu concentra quase um quarto da popula\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds,\n\nem torno de 36,5 milh\u00f5es de pessoas (segundo a Contagem da Popula\u00e7\u00e3o de 1996)\n\nabrigadas em cerca de 400 munic\u00edpios, com uma densidade m\u00e9dia de 87hab/km\u00b2,\n\ncinco vezes superior \u00e0 m\u00e9dia nacional (17 hab. /km\u00b2). O n\u00famero de habitantes em\n\n\u00e1reas urbanas correspondia, em 1991, a 87,66% do total, destacando-se que, treze\n\ndas dezessete capitais dos estados litor\u00e2neos situam-se \u00e0 beira-mar, e as atividades\n\necon\u00f4micas costeiras s\u00e3o respons\u00e1veis por cerca de 70% do PIB nacional.\n\nNa regi\u00e3o costeira, a paisagem varia em fun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos ventos e da\n\n\u00e1gua marinha, e grande parte da zona costeira, entretanto, est\u00e1 amea\u00e7ada pela\n\nsuperpopula\u00e7\u00e3o e por atividades agr\u00edcolas e industriais. \u00c9 a\u00ed, seguindo essa imensa\n\nfaixa litor\u00e2nea, que vive mais da metade da popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n\n O litoral \u00e9 classificado em tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es que se diferenciam pela\n\ntopografia, edafologia (caracter\u00edsticas do solo) e pela bot\u00e2nica: litoral rochoso, litoral\n\narenoso e litoral limoso.\n\nO litoral rochoso \u00e9 composto pelo que conhecemos por cost\u00f5es\n\nrochosos, rochas que partem de dentro d'\u00e1gua e se elevam at\u00e9 constitu\u00edrem\n\npequenos morros, cristas, lombadas ou muralhas (fal\u00e9sias). A parte inferior,\n\n\n\n65\n\nraramente emersa, cobre-se de algas sens \u00edveis \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o direta ao sol, a zona\n\ndas mar\u00e9s, periodicamente submersa e descoberta, tamb\u00e9m apresenta algas\n\nadaptadas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica ao sol e a zona superior, aonde a \u00e1gua do mar n\u00e3o\n\nchega, se n\u00e3o excepcionalmente, as algas s\u00e3o substitu\u00eddas por liquens, pioneiros na\n\ncoloniza\u00e7\u00e3o de rochas nuas e expostas \u00e0 ard\u00eancia solar, normalmente associados a\n\nmusgos. Acima surgem os grupos de plantas rupestres xer\u00f3filas, que s\u00f3 recebem\n\n\u00e1gua da chuva de orvalho ou de nevoeiro. Ali podemos encontrar numerosas\n\nesp\u00e9cies de brom\u00e9lias e agaves e, onde o solo \u00e9 mais profundo, podemos encontrar\n\nalgumas esp\u00e9cies arbustivas, dentre as quais destacam-se a clusia, a palmeira\n\ngeriv\u00e1 e cact\u00e1ceas.\n\nO litoral arenoso \u00e9 subdividido em praia, anteduna, duna e depress\u00f5es\n\ncoletoras de \u00e1gua pluvial e a praia \u00e9 a parte vizinha ao mar, sujeita a inunda\u00e7\u00f5es\n\ndi\u00e1rias pelas mar\u00e9s altas, sendo que a\u00ed n\u00e3o existe vegeta\u00e7\u00e3o, raramente algumas\n\nesp\u00e9cies de comportamento rastejante.\n\nA anteduna \u00e9 a faixa entre o limite da mar\u00e9 alta e o in\u00edcio das dunas. Uma\n\nvez ou outra \u00e9 coberta pelo mar, por isso, a areia cont\u00e9m sal que as chuvas n\u00e3o\n\nconseguem eliminar completamente, e nessa \u00e1rea, a areia est\u00e1 sempre \u00famida,\n\nocorrem algumas esp\u00e9cies vegetais rastejantes e algumas esp\u00e9cies eretas. J\u00e1 as\n\ndunas s\u00e3o caracterizadas por morros ou c\u00f4modos de areia, cuja por\u00e7\u00e3o inicial \u00e9\n\ndespida de vegeta\u00e7\u00e3o ou ela \u00e9 t\u00e3o rala que mal fixa o substrato, o qual \u00e9 m\u00f3vel sob\n\na a\u00e7\u00e3o dos ventos. H\u00e1 duas esp\u00e9cies de dunas: dunas m\u00f3veis e semifixas. Mais\n\npara o interior, a vegeta\u00e7\u00e3o adensa-se sobre elas e temos as dunas fixas,\n\nimobilizadas sob a cobertura vegetal, onde a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais compacta, sendo\n\ncomum as vastas plan\u00edcies onduladas, que terminam em lagoas internas, alagadi\u00e7os\n\nou no sop\u00e9 da encosta serrana. Nesses locais, podemos encontrar vegeta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n66\n\narbustiva, baixa e xer\u00f3fila, ricas em cact\u00e1ceas, mirt\u00e1ceas e bromeli\u00e1ceas, e a\n\nvegeta\u00e7\u00e3o arboriforme, t\u00edpica de restinga, pode conter o cajueiro, esp\u00e9cies de f\u00edcus,\n\no ara\u00e7\u00e1, dentre outras tantas. E, as depress\u00f5es coletoras de \u00e1gua pluvial s\u00e3o\n\nconstitu\u00eddas por alagadi\u00e7os, brejos e banhados mais ou menos rasos, ocorrendo\n\nsempre nas restingas.\n\nO litoral limoso \u00e9 alcan\u00e7ado pelas mar\u00e9s  e seu substrato \u00e9 uma lama\n\nnegra, chamado de mangue. A\u00ed ocorre um dos mais bem caracterizados tipos de\n\nvegeta\u00e7\u00e3o tropical, a qual \u00e9 observada, particularmente, ao longo de cursos d'\u00e1gua e\n\nem torno de calmas ba\u00edas, onde terminam estu\u00e1rios fluviais, assim como para o\n\ninterior, em torno de brejos e lagoas. O manguezal \u00e9 um tipo singular de vegeta\u00e7\u00e3o\n\nlitor\u00e2nea, resultante da mistura da \u00e1gua salgada  do mar, com os sedimentos\n\nprovenientes dos rios, o  solo \u00e9 lodoso, e quase sempre encharcado (variando com a\n\nmar\u00e9), sua salinidade \u00e9 alta e \u00e9 pouco arejado, o que impossibilita a exist\u00eancia de\n\numa rica flora. Durante a mar\u00e9 alta, o mangue mostra-se alagado, por\u00e9m na mar\u00e9\n\nbaixa, exibe uma lama fina rica em ra\u00edzes tran\u00e7adas. Duas vezes ao dia ocorrem\n\nfluxo e refluxo, cobrindo e descobrindo o terreno lamacento, e em conex\u00e3o a esse\n\nprocesso, est\u00e3o dois fatores do ambiente que limitam e especializam a vegeta\u00e7\u00e3o do\n\nmangue: o conte\u00fado salino e a car\u00eancia de oxig\u00eanio.\n\nO mangue apresenta odor de enxofre caracter\u00edstico, devido a grande\n\nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o,  a qual, juntamente com o fato\n\nde ser uma regi\u00e3o abrigada de embate das ondas, faz com que ele seja escolhido,\n\npor muitas esp\u00e9cies de crust\u00e1ceos e de outros organismos, como local de desova.\n\nTodas essas caracter\u00edsticas fizeram com que surgissem adapta\u00e7\u00f5es na flora para\n\nsobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies, como por  exemplo, a exist\u00eancia de ra\u00edzes escora,\n\nra\u00edzes a\u00e9reas (pneumat\u00f3foros), esp\u00e9cies que produzem frutos que n\u00e3o se\n\n\n\n67\n\ndesprendem dos galhos, possibilitando que suas sementes germinem na por\u00e7\u00e3o\n\na\u00e9rea, emitindo ra\u00edzes longas e verticais que possibilitam a r\u00e1pida fixa\u00e7\u00e3o ao cair no\n\nsolo.\n\nO litoral amaz\u00f4nico, que vai da foz do Rio Oiapoque ao Rio Parna \u00edba, \u00e9\n\nlamacento e tem, em alguns trechos, mais de 100 km de largura. Apresenta grande\n\nextens\u00e3o de manguezais, assim como matas de v\u00e1rzeas de mar\u00e9s, al\u00e9m de jacar\u00e9s,\n\nguar\u00e1s, muitas esp\u00e9cies de aves e crust\u00e1ceos habitam esta regi\u00e3o da costa\n\nbrasileira.\n\nJ\u00e1 o litoral nordestino, que come\u00e7a na foz do Rio Parna \u00edba e vai at\u00e9 o\n\nRec\u00f4ncavo Baiano, \u00e9 caracterizado por recifes calc\u00e1rios e arenitos, al\u00e9m de dunas\n\nque, quando perdem a cobertura vegetal que as fixa, movem-se com a a\u00e7\u00e3o do\n\nvento. H\u00e1 ainda nessa \u00e1rea manguezais, restingas e matas. Nas \u00e1guas do litoral\n\nnordestino vivem o peixe-boi marinho e tartarugas (ambos amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o).\n\nO litoral sudeste segue do Rec\u00f4ncavo Baiano at\u00e9 S\u00e3o Paulo, sendo esta,\n\na \u00e1rea mais intensamente povoada e industrializada do pa\u00eds. \u00c9 caracterizado por\n\nfal\u00e9sias, recifes, arenitos e praias de areias monaz\u00edticas (mineral de cor marrom\n\nescura), \u00e9  dominada pela Serra do Mar, tem a costa muita recortada com v\u00e1rias\n\nba\u00edas e pequenas enseadas, e o ecossistema mais importante \u00e9 a  restinga. A\n\nregi\u00e3o ainda \u00e9 habitada pela pregui\u00e7a-de-coleira e pelo mico-sau\u00e1 (esp\u00e9cies\n\namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o).\n\nO litoral sul come\u00e7a no Paran\u00e1 e termina no Arroio Chu\u00ed, no Rio Grande do\n\nSul. Cheio de banhados e manguezais, o ecossistema da regi\u00e3o \u00e9 riqu\u00edssimo em\n\naves, mas h\u00e1 tamb\u00e9m outras esp\u00e9cies como o rat\u00e3o-do-banhado, lontras (tamb\u00e9m\n\namea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o), capivaras etc.\n\n\n\n68\n\nH\u00e1 muito ainda para se conhecer sobre a din\u00e2mica ecol\u00f3gica do litoral\n\nbrasileiro, pois complexos sistemas costeiros distribuem-se ao longo do litoral,\n\nfornecendo \u00e1reas para a cria\u00e7\u00e3o, crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o de in\u00fameras esp\u00e9cies\n\nde flora e fauna. Somente na costa do Rio Grande do Sul, reconhecido ref\u00fagio de\n\naves migrat\u00f3rias, foram registradas, aproximadamente 570 esp\u00e9cies, e sabemos que\n\nmuitos desses p\u00e1ssaros utilizam a costa brasileira para alimenta\u00e7\u00e3o, abrigo ou como\n\nrota migrat\u00f3ria entre a Am\u00e9rica do Norte e as partes mais ao sul do Continente.\n\nA faixa litor\u00e2nea brasileira tamb\u00e9m tem sido considerada essencial para a\n\nconserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies amea\u00e7adas em escala global, como as tartarugas\n\nmarinhas, as baleias e o peixe-boi-marinho. E \u00e9 importante ressaltar que, a\n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas litor\u00e2neos \u00e9 uma amea\u00e7a para o pr\u00f3prio homem, uma\n\nvez que p\u00f5e em risco a produ\u00e7\u00e3o pesqueira, uma rica fonte de alimento e gera\u00e7\u00e3o\n\nde renda e trabalho.\n\n Segundo o programa TRAIN SEA COAST (1996), dentre os problemas\n\nchaves apresentados  e inseridos ao longo do litoral brasileiro, est\u00e3o o processo de\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, assim como o incremento demogr\u00e1fico que ocorre durante o fen\u00f4meno\n\ndo veraneio, e que, atualmente, n\u00e3o atinge apenas os grandes centros, mas tamb\u00e9m\n\npequenas cidades, vilas e povoados.\n\nA integridade ecol\u00f3gica da costa brasileira \u00e9 pressionada pelo crescimento\n\ndos grandes centros urbanos, pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria sem planejamento, pela\n\npolui\u00e7\u00e3o e pelo enorme fluxo de turistas, na sua maioria ainda sem consci\u00eancia\n\nambiental. A ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria vem ocasionando a devasta\u00e7\u00e3o das vegeta\u00e7\u00f5es\n\nnativas, o que leva, entre outras coisas, \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de dunas e at\u00e9 ao\n\ndesabamento de morros. \n\n\n\n69\n\nO aterro dos manguezais, por exemplo, coloca em perigo esp\u00e9cies\n\nanimais e  vegetais, al\u00e9m de destruir um importante \u201cfiltro\" das impurezas lan\u00e7adas\n\nna \u00e1gua, pois as ra\u00edzes das \u00e1rvores, parcialmente submersas, espalham-se sob a\n\n\u00e1gua para reter sedimentos e evitar que eles escoem para o mar. E tamb\u00e9m, alguns\n\nmangues est\u00e3o estrategicamente situados entre a terra e o mar, formando um\n\nestu\u00e1rio para a reprodu\u00e7\u00e3o de peixes. Por outro lado, a expuls\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es\n\nlocais (pescadores ou nativos do litoral) est\u00e1 acabando com uma das culturas mais\n\ntradicionais e ricas do Brasil.\n\nOutra a\u00e7\u00e3o danosa \u00e9 o lan\u00e7amento de esgoto no mar sem qualquer\n\ntratamento. Opera\u00e7\u00f5es de terminais mar\u00edtimos t\u00eam provocado o derramamento de\n\npetr\u00f3leo, entre outros problemas graves, por\u00e9m, ainda podemos encontrar, apesar\n\nda destrui\u00e7\u00e3o criminosa que vem ocorrendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, remanescentes de\n\nmanguezais importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da fauna marinha.\n\n\u00c1reas caracter\u00edsticas de restinga vem sofrendo com a especula\u00e7\u00e3o\n\nimobili\u00e1ria e as ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas, sendo que todo esse complexo se\n\nencontra amea\u00e7ado pela gan\u00e2ncia e desinforma\u00e7\u00e3o do homem. Segundo Polette\n\n(1997), a zona costeira do Estado de Santa Catarina apresenta tamb\u00e9m as mesmas\n\ncaracter\u00edsticas de outras regi\u00f5es costeiras. Ela atravessa por uma delicada fase de\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, especialmente nas suas \u00e1reas mais fr\u00e1geis, cujos resultados poder\u00e3o\n\ninfluir de maneira significativa na sua economia futura. A referida zona representa\n\ncerca de 39% da \u00e1rea do Estado e concentra 68% da popula\u00e7\u00e3o total, portanto, \u00e9 de\n\nfundamental import\u00e2ncia, o seu conhecimento espacial, assim como a sua estrutura,\n\nfuncionamento e mudan\u00e7as decorrentes deste crescimento para fins de conserva\u00e7\u00e3o\n\ne Gest\u00e3o.\n\n\n\n70\n\nv O Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal  de 1988 dedicou um capitulo exclusivamente ao\n\nmeio ambiente, conferindo aos governos federal, estadual e municipal a\n\ncompet\u00eancia para legislar em mat\u00e9ria ambiental.\n\nA Carta Magna garante a todos, o direito ao meio ambiente\n\necologicamente equilibrado, sendo o mesmo um bem de uso do povo  e essencial \u00e0\n\nsadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade, o dever de\n\ndefend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es (Art. 225 caput .C.F.).\n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira \u00e9 considerada avan\u00e7ada, j\u00e1 que\n\nprescreve severas san\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis por danos ecol\u00f3gicos ao meio\n\nambiente, e ela tamb\u00e9m equiparou a responsabilidade do poder p\u00fablico com a da\n\ncoletividade na quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nOutro ponto importante \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o delegada aos representantes das\n\nassocia\u00e7\u00f5es a serem credenciados perante os \u00f3rg\u00e3os oficiais de fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nambiental para o exerc\u00edcio da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998 (Artigo 1\u00ba) estabelece que a Rep\u00fablica\n\nFederativa do Brasil \u00e9 formada pela uni\u00e3o dos Estados e Munic\u00edpios e do Distrito\n\nFederal, tendo como fundamentos a soberania, a cidadania, a dignidade da pessoa\n\nhumana, os valores sociais do trabalho e da livre iniciativa e o pluralismo pol\u00edtico. Ela\n\ncaracteriza ainda a autonomia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos\n\nMunic\u00edpios ao tratar da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do Brasil (Artigo 18).\n\nAlguns artigos da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil constam no\n\nANEXO B.\n\n\n\n71\n\nRegulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 01 da Comiss\u00e3o Interministerial para\n\nos Recursos do Mar em 21/12/1990, a lei traz as diretrizes para criar o Plano\n\nNacional de Gerenciamento Costeiro, e define a Zona Costeira como o espa\u00e7o\n\ngeogr\u00e1fico da intera\u00e7\u00e3o do ar, do mar e da terra, incluindo os recursos naturais e\n\nabrangendo uma faixa mar\u00edtima e outra terrestre.\n\nO Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (GERCO), que obedecer\u00e1\n\n\u00e0s normas do Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), deve prever o\n\nzoneamento de toda esta extensa \u00e1rea, trazendo normas para o uso de solo, da\n\n\u00e1gua e do subsolo, de modo a priorizar a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nnaturais, o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, paleontol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico, cultural e paisag\u00edstico.\n\nPermite aos Estados e Munic\u00edpios costeiros institu\u00edrem seus pr\u00f3prios planos de\n\ngerenciamento costeiro, desde que prevale\u00e7am as normas mais restritivas, e\n\ntamb\u00e9m, prev\u00ea que as praias s\u00e3o bens p\u00fablicos de uso do povo, assegurando-se o\n\nlivre acesso a elas e ao mar.\n\nO gerenciamento costeiro por sua natureza integrada e participativa, deve\n\ntamb\u00e9m ser cont\u00ednuo, e, tamb\u00e9m,   ser um processo fundamental para enfrentarmos\n\no desafio da urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas costeiras no pr\u00f3ximo s\u00e9culo, pois caso tais\n\nespa\u00e7os forem mal geridos, estar\u00e3o fadados ao decl\u00ednio econ\u00f4mico em um futuro\n\npr\u00f3ximo.\n\n\n\n72\n\nPALAVRA-\nCHAVE\n\nPROBLEMA\n\nCAUSAS CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\n\nCultural/educacional Pessoal/Estrutural\n\nPlanos Diretores elaborados\n\ndesconsiderando as vari\u00e1veis ambientais\n\nPessoal/Estrutural/Legal/Pol\u00edti\n\nco\n\nFalta de Pol\u00edtica Tribut\u00e1ria adequada Pol\u00edtico/Estrutural\n\nEspecula\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria Pol\u00edtico/Estrutural/Pessoal/Le-\n\ngal\n\nFalta de Plano Diretor Pol\u00edtico/Pessoal/Estrutural/Le-\n\ngal\n\nVontade Pol\u00edtica Pol\u00edtica/Estrutural\n\nFalta de uma pol\u00edtica Nacional e/ou\n\nEstadual de Turismo\n\nPol\u00edtico/Estrutural\n\nFalta de participa\u00e7\u00e3o da comunidade na\n\nelabora\u00e7\u00e3o dos Planos Diretores e nas\n\npol\u00edticas p\u00fablicas\n\nEstrutural/Pessoal\n\nFalta de investimento para atender a infra-\n\nestrutura tur\u00edstica especialmente nos\n\nmeses de ver\u00e3o (Saneamento, coleta de\n\nlixo, abastecimento de \u00e1gua, etc).\n\nEstrutural/Pol\u00edtico/Pessoal\n\nCapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (Incapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica\n\ndo planejador)\n\nPessoal/Estrutural/\n\nQualifica\u00e7\u00e3o\n\nFalta de informa\u00e7\u00e3o da e para a\n\ncomunidade\n\nPol\u00edtico/Pessoal/Estrutural\n\n N\u00e3o existe a manuten\u00e7\u00e3o da infra-estrutura\n\ninstalada\n\nPessoal/Pol\u00edtico/Estrutural\n\nInadequa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica Pessoal/Estrutural/Pol\u00edtico/ Fi-\n\nnanceiro\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida/ambiental\n\ndas popula\u00e7\u00f5es e dos ecossistemas. Todos\n\nVERANEIO\n\nInfra-estrutura n\u00e3o segue o projeto inicial\n\ndevido \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o de projetos Pessoal/Estrutural/Pol\u00edtico\n\nFonte: Programa Train Sea Coast - Brasil (1996).\n\nQuadro 1: S\u00edntese das causas de problemas que ocorrem durante o per\u00edodo de\n\nveraneio no litoral brasileiro\n\n\n\n73\n\nNo m\u00eas de fevereiro do ano 2000, o Estado de Santa Catarina sancionou\n\no seu Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro fundamentado no par\u00e1grafo 4 do\n\nartigo. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no artigo. 25 das Disposi\u00e7\u00f5es Transit\u00f3rias da\n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado e  no Artigo 5o da lei federal 7.661/88 (ANEXO C). Este plano\n\nbusca preservar os ecossistemas da Zona Costeira do estado; evitar a explora\u00e7\u00e3o\n\npredat\u00f3ria dos recursos naturais; compatibilizar as atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas e a\n\nexpans\u00e3o urbana; planejar e gerenciar de modo integrado, descentralizado e\n\nparticipativo, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e do mar.\n\n2.3.3 A Lei dos Recursos H\u00eddricos e os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n\nO principal objetivo de um processo de Gest\u00e3o \u00e9 tratar de maneira integral\n\nos sistemas h\u00eddricos ou bacias, buscando aproveit\u00e1-lo, proteg\u00ea-los e recuper\u00e1-los a\n\nfim de satisfazer as crescentes demandas da popula\u00e7\u00e3o e assegurando seu uso\n\npara as gera\u00e7\u00f5es futuras. Dentro dessa vis\u00e3o, contata-se que a lei de recursos\n\nh\u00eddricos \u00e9 atual, avan\u00e7ada e importante para a ordena\u00e7\u00e3o territorial, em seu sentido\n\nmais amplo, e caracterizada por uma descentraliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es contra uma\n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poder.\n\nA \u00e1gua \u00e9 um elemento vital para a exist\u00eancia da vida humana. A partir do\n\nfinal do s\u00e9culo dezenove, a preocupa\u00e7\u00e3o humana com o desaparecimento da \u00e1gua\n\nno planeta come\u00e7ou a aumentar, mas foi efetivamente no final do s\u00e9culo XX que a\n\nhumanidade reconheceu que a \u00e1gua \u00e9 um elemento raro e finito. Existem no planeta\n\naproximadamente um milh\u00e3o, trezentos e oitenta e seis mil quil\u00f4metros c\u00fabicos de\n\n\u00e1gua. A quantidade \u00e9 enorme, entretanto 97% \u00e9 de \u00e1gua salgada, sendo somente\n\n\n\n74\n\n2,5% do total, de \u00e1gua doce. Do total de \u00e1gua doce existente, 68,9% est\u00e1 congelada\n\nnos p\u00f3los, nas geleiras e em locais de neves eternas,  29,95% est\u00e1 no subsolo,\n\n0,9% est\u00e1 no solo na forma de umidade e apenas 0,3% nos rios e lagos.\n\nA Confer\u00eancia Internacional da \u00c1gua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel,\n\nrealizada em Dublin, na Irlanda em 1992, preconizava que \"Escassez e mau uso da\n\n\u00e1gua doce representam s\u00e9rios e crescentes problemas que amea\u00e7am o\n\ndesenvolvimento Sustent\u00e1vel e a prote\u00e7\u00e3o ambiental. Sa\u00fade humana e bem estar,\n\nprodu\u00e7\u00e3o segura de alimentos, desenvolvimento industrial, est\u00e3o todos amea\u00e7ados,\n\na menos que os recursos de \u00e1gua doce e solo sejam utilizados de forma muito mais\n\neficiente\".\n\nA Lei de Direito da \u00c1gua do Brasil \u00e9 o C\u00f3digo de \u00c1guas, datada de Julho\n\nde 1934 que, apesar de seus mais de 60 anos, ainda \u00e9 considerada pela Doutrina\n\nJur\u00eddica como um dos textos modelares do Direito Positivo Brasileiro, e a\n\nConstitui\u00e7\u00e3o Nacional em vig\u00eancia, fez poucas modifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao texto\n\ndesse C\u00f3digo de \u00c1guas. Uma das poucas altera\u00e7\u00f5es feitas foi a extin\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio\n\nprivado da \u00e1gua, previsto em alguns casos naquele antigo diploma legal, por\n\nconseguinte, todos os corpos d'\u00e1gua, a partir de Outubro de 1988, passaram a ser\n\nde dom\u00ednio p\u00fablico.\n\nNo in\u00edcio de 1997, foi institu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e\n\ncriado o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, atrav\u00e9s da Lei\n\nn\u00ba 9.433, de 08 de janeiro de 1997, publicada no DOU de 09/01/97. Essa Lei confere\n\n\u00e0 \u00e1gua a import\u00e2ncia de um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, limitado, de valor econ\u00f4mico,\n\ncujo uso priorit\u00e1rio \u00e9 o consumo humano e que deve, sempre que poss\u00edvel, ter uso\n\nm\u00faltiplo.\n\n\n\n75\n\nA Lei define tamb\u00e9m a Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade territorial de\n\nGest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e determina que, al\u00e9m do poder p\u00fablico, haja a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, comunidades e entidades civis, de uma forma que a\n\nGest\u00e3o seja descentralizada. O objetivo da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9\n\nassegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es, a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1guas, e\n\nprevenir e defender contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de qualquer origem, seja\n\nnatural ou provocado pelo homem.\n\nSegundo Rebou\u00e7as (1998) \"O manejo integrado das \u00e1guas, representa a\n\nforma mais avan\u00e7ada e racional de solu\u00e7\u00e3o dos problemas de abastecimentos das\n\ndemandas de \u00e1gua  dom\u00e9stica, industrial ou agr\u00edcola  de uma determinada \u00e1rea\".\n\nV\u00e1rios estados, S\u00e3o Paulo, Cear\u00e1, Minas Gerais, Rio Grande do Sul,\n\nSanta Catarina, Bahia, Sergipe, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Par\u00e1 e Pernambuco,\n\nal\u00e9m do Distrito Federal,  tendo em vista o fato de serem detentores de um dom\u00ednio\n\nsobre as \u00e1guas, aprovaram suas respectivas leis de organiza\u00e7\u00e3o administrativa para\n\no setor de recursos h\u00eddricos e, com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 9.433, possivelmente\n\nalguns ajustes dever\u00e3o ser feitos em algumas dessas leis estaduais. Essa Lei criou o\n\nConselho Nacional de Recursos H\u00eddricos e atribuiu \u00e0 Secretaria dos Recursos\n\nH\u00eddricos a fun\u00e7\u00e3o de sua Secretaria Executiva, al\u00e9m de estabelecer que a\n\npresid\u00eancia desse Conselho ser\u00e1 ocupada pelo titular da Pasta do MMA.\n\nEm seu texto, a Lei proclama os princ\u00edpios b\u00e1sicos praticados hoje em\n\ntodos os pa\u00edses que avan\u00e7aram na Gest\u00e3o de seus recursos h\u00eddricos:\n\n- Ado\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento;\n\n- usos m\u00faltiplos;\n\n- reconhecimento da \u00e1gua como um bem finito e vulner\u00e1vel;\n\n- reconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua;\n\n\n\n76\n\n- Gest\u00e3o descentralizada e participativa.\n\nA Gest\u00e3o participativa \u00e9 um processo que permite que os usu\u00e1rios, a\n\nsociedade organizada, as ONGs e outros organismos possam influenciar no\n\nprocesso da tomada de decis\u00e3o. Ainda foram definidos cinco instrumentos\n\nessenciais \u00e0 boa Gest\u00e3o do uso da \u00e1gua. O uso desses instrumentos reflete o atual\n\nestado do setor em todo o mundo, pois aqueles pa\u00edses que j\u00e1 os adotaram,\n\nlideraram uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o no planejamento e Gest\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos. S\u00e3o eles:\n\n1 - Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos\n\n\u00c9 o documento program\u00e1tico para o setor, e trata-se de um trabalho de\n\natualiza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos chamados Planos Diretores de Recursos H\u00eddricos,\n\nque s\u00e3o elaborados por bacia ou conjunto de bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\n2 - Outorga de Direito de Uso dos Recursos H\u00eddricos\n\nInstrumento pelo qual o usu\u00e1rio recebe uma autoriza\u00e7\u00e3o, ou uma\n\nconcess\u00e3o, ou ainda uma permiss\u00e3o para uso da \u00e1gua.\n\n3 - Cobran\u00e7a Pelo Uso Da \u00c1gua\n\nCria condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre as for\u00e7as da oferta (disponibilidade de\n\n\u00e1gua) e da demanda, promovendo, em conseq\u00fc\u00eancia, a harmonia entre os usu\u00e1rios\n\ncompetidores.\n\n\n\n77\n\n4 -Enquadramento dos Corpos d'\u00e1gua em Classes de Uso\n\nBusca estabelecer um sistema de vigil\u00e2ncia sobre os n\u00edveis de qualidade\n\nda \u00e1gua dos mananciais e, permite fazer a liga\u00e7\u00e3o entre a Gest\u00e3o da quantidade e a\n\nGest\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, ou seja, fortalece a rela\u00e7\u00e3o entre a Gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos e a Gest\u00e3o do meio ambiente, baseada na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 20, do\n\nCONAMA.\n\n5 -Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Sobre Recursos H\u00eddricos\n\nEncarregado de coletar, organizar, criticar e difundir a base de dados\n\nrelativos aos recursos h\u00eddricos, seus usos, o balan\u00e7o h\u00eddrico de cada manancial e de\n\ncada bacia, provendo os gestores, os usu\u00e1rios, a sociedade civil e outros usu\u00e1rios\n\ncom as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para opinar no processo decis\u00f3rio ou mesmo para\n\ntomar as decis\u00f5es.\n\nPor fim, ressalte-se que a nova Lei, a n\u00b0 9.433, estabeleceu um arranjo\n\ninstitucional claro, baseado em novos tipos de organiza\u00e7\u00e3o para a Gest\u00e3o\n\ncompartilhada do uso da \u00e1gua. Os novos organismos criados pelo novo sistema s\u00e3o\n\nos seguintes:\n\n\u00a7 O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: \u00f3rg\u00e3o mais elevado\n\nda hierarquia do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos em termos\n\nadministrativos, a quem cabe decidir sobre as grandes quest\u00f5es do\n\nsetor, al\u00e9m de dirimir as contendas de maior vulto.\n\n\n\n78\n\n\u00a7 Os Comit\u00eas De Bacias hidrogr\u00e1ficas: organiza\u00e7\u00e3o da\n\nadministra\u00e7\u00e3o dos bens p\u00fablicos do Brasil, contando com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, das prefeituras, da sociedade civil\n\norganizada, dos demais n\u00edveis de governo (estaduais e federal), e\n\ndestinados a agir como o que se poderia denominar de \"o\n\nparlamento das \u00e1guas da bacia\", pois seriam esses comit\u00eas os\n\nf\u00f3runs de decis\u00e3o nos \u00e2mbitos de cada bacia hidrogr\u00e1fica.\n\n\u00a7 As Ag\u00eancias da \u00c1gua: o \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico sobreposto\n\nhierarquicamente aos comit\u00eas, que tem por objetivo gerir os\n\nrecursos oriundos da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, desenvolvendo a\n\nchamada \"engenharia\" do sistema.\n\n\u00a7 As Organiza\u00e7\u00f5es Civis De Recursos H\u00eddricos: s\u00e3o entidades\n\natuantes no setor de planejamento e Gest\u00e3o do uso dos recursos\n\nh\u00eddricos e que podem ter destacada a participa\u00e7\u00e3o no processo\n\ndecis\u00f3rio e de monitoramento das a\u00e7\u00f5es.\n\nA Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente,\n\nrespons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos, tamb\u00e9m\n\ncentraliza o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre os Recursos H\u00eddricos do Pa\u00eds,\n\nconcedendo as outorgas de direito de uso da \u00e1gua dos mananciais do dom\u00ednio da\n\nUni\u00e3o.\n\nA Secretaria tamb\u00e9m promove a articula\u00e7\u00e3o com os Estados e com o\n\nDistrito Federal para a implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento dos comit\u00eas de bacia\n\n\n\n79\n\nhidrogr\u00e1fica e das ag\u00eancias da \u00e1gua, assim como o treinamento e a capacita\u00e7\u00e3o de\n\nt\u00e9cnicos do Brasil inteiro para o setor de recursos h\u00eddricos. Ela desenvolve\n\ntecnologias, estudos t\u00e9cnicos e de natureza cient\u00edfica no campo dos recursos da\n\n\u00e1gua em todo o territ\u00f3rio nacional, criando e promovendo campanhas de divulga\u00e7\u00e3o\n\ne proselitismo c\u00edvico sobre a import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos.\n\nAs a\u00e7\u00f5es que consolidam a preocupa\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos no seio\n\nde nossa sociedade devem contemplar que:\n\n- As escolas prim\u00e1rias devem incluir em alguma disciplina as no\u00e7\u00f5es\n\nb\u00e1sicas do chamado \"Manejo conservacionista de bacias\";\n\n-  a \u00e1gua bruta, por ser um bem nobre e escasso, deve ter o seu uso pago;\n\n- o usu\u00e1rio corretamente estabelecido, possuidor de sua outorga e\n\nparticipante ativo de seu comit\u00ea de bacia, deve fazer campanha para que\n\naqueles usu\u00e1rios n\u00e3o corretamente estabelecidos busquem suas\n\noutorgas e tomem parte nas atividades de seu comit\u00ea;\n\n- qualquer que seja o uso da \u00e1gua, este n\u00e3o deve fazer com que o\n\nmanancial des\u00e7a de categoria em termos de qualidade;\n\n- os usu\u00e1rios, as prefeituras, as ONGs, a sociedade civil organizada e\n\ndemais interessados devem participar ativamente de seus comit\u00eas de\n\nbacia hidrogr\u00e1fica, contribuindo para uma Gest\u00e3o racional do uso dos\n\nrecursos h\u00eddricos;\n\n-  todo cidad\u00e3o deve procurar difundir a mensagem de cada dia do Minuto\n\nda \u00c1gua, e;\n\n-  a Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 mais eficaz quando \u00e9 compartilhada.\n\n\n\n80\n\n2.3.4 AS Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais e a Gest\u00e3o Ambiental: os Surfistas\n\ncomo Atores no Processo\n\nAs Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONGs) da \u00e1rea de meio ambiente\n\nt\u00eam desempenhado uma importante fun\u00e7\u00e3o no campo da Gest\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental no Brasil, assim como em pa\u00edses da Europa. Alguns autores apontam as\n\nONGs, que t\u00eam empreendido v\u00e1rios trabalhos, como um potencial no\n\ndesenvolvimento no pa\u00eds, pois iniciativas nos setores n\u00e3o formais t\u00eam ocorrido em\n\ndiferentes partes do Brasil.\n\n De acordo com o Censo (10/1993), o Brasil possui mais de 5 mil ONGs, o\n\ndobro do n\u00famero que possu\u00eda h\u00e1 dois anos, sendo que, deste total, 40% s\u00e3o\n\nchamadas \"organiza\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas\". Este grupo comp\u00f5e-se desde entidades com\n\na\u00e7\u00f5es pontuais, que s\u00e3o a maioria,  at\u00e9 aquelas com trabalhos em n\u00edvel nacional. As\n\nONGs podem ser divididas entre entidades conservacionistas, englobando\n\nsindicatos, grupos empresariais e institui\u00e7\u00f5es desenvolvimentistas e de defesa dos\n\ndireitos humanos e das minorias.\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es conservacionistas se dedicam aos aspectos ligados \u00e0\n\ninter-rela\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana com seu ambiente natural, com a preocupa\u00e7\u00e3o de\n\nconservar os recursos biol\u00f3gicos para estas e para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Poderiam\n\nainda, ser subdivididas entre as ativistas e as t\u00e9cnicas, ambas importantes para o\n\navan\u00e7o das quest\u00f5es maiores, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio distinguir entidades que\n\ndesempenham atividades concretas ligadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e\n\naquelas de cunho social ou desenvolvimentista que reconhecem em si mesmas uma\n\nmiss\u00e3o conservacionista.\n\n\n\n81\n\nMuitas das ONGs iniciam suas atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com o\n\nobjetivo de induzir um comportamento positivo com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente,\n\noutras, por\u00e9m, se envolvem neste campo, visando encorajar v\u00edtimas de problemas\n\nambientais a tomar atitudes contra aqueles que causaram estes problemas. No\n\nentanto, pelo pr\u00f3prio processo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil, h\u00e1 uma tend\u00eancia\n\n\u00e0 execu\u00e7\u00e3o de trabalhos isolados, sem intera\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es\n\n(governamentais, empresas, universidades e ONGs), aumentando os riscos de\n\nduplica\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, interessantes experi\u00eancias de algumas institui\u00e7\u00f5es, que\n\npoderiam ser utilizadas por outras, s\u00e3o freq\u00fcentemente ignoradas.\n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada e acelerada dos ambientes\n\ncosteiros com a elimina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de flora e fauna causa uma modifica\u00e7\u00e3o\n\npermanente desses ambientes,  e  a  inefici\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o pelas autoridades\n\ncompetentes nesses ambientes, culminou na participa\u00e7\u00e3o de novos atores no\n\nprocesso de Gest\u00e3o ambiental da zona costeira, entre eles os Surfistas.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do litoral catarinense pode ser considerada, do ponto de vista\n\nurban\u00edstico, uma das menos eficientes que existem no Brasil. S\u00e3o raros os\n\nBalne\u00e1rios onde os recuos foram respeitados, entretanto onde ocorreram, foi devido\n\naos aterros que liberaram espa\u00e7os para o lazer ou para a aquisi\u00e7\u00e3o de alguma infra-\n\nestrutura urbana.\n\nAs \u00e1reas adjacentes \u00e0s praias segundo SMITH (1991), possuem alto valor\n\ncomo qualquer terra que possui potencial de desenvolvimento e que se encontra\n\nparalela \u00e0 praia e as ruas paralelas ao mar. Esses corredores artificiais paralelos ao\n\nmar s\u00e3o \u00e1reas extremamente importantes e devem ser revistos quanto ao tipo de\n\nuso que, comumente, lhes  s\u00e3o dados. Segundo Sullivan et. al. (1995), os\n\n\u201csetbacks\u201d, cuja defini\u00e7\u00e3o em l\u00edngua portuguesa pode ser recuos ,  s\u00e3o importantes\n\n\n\n82\n\n\u00e1reas que devem guiar o desenvolvimento e urgem serem regulamentadas nos\n\nbalne\u00e1rios litor\u00e2neos brasileiros.\n\nAinda, segundo Sullivan et. al (1995), os recuos podem ser definidos como\n\n\u00e1reas deixadas livres de qualquer altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica, e  s\u00e3o importantes, pois permitem\n\nque os processos naturais costeiros possam ocorrer de forma ininterrupta garantindo\n\nainda um acesso visual, est\u00e9tico e f\u00edsico da linha de costa.\n\nOs maiores objetivos dos recuos s\u00e3o:\n\n1. Proteger vidas e propriedades contra o processo erosivo e de\n\neventuais ressacas;\n\n2. minimizar os investimentos p\u00fablicos na prote\u00e7\u00e3o da costa;\n\n3. proteger e salvaguardar os valores c\u00eanicos dos ambientes costeiros;\n\n4. minimizar os conflitos de uso entre v\u00e1rios tipos de atividades que\n\nocorrem ao longo da zona costeira;\n\n5. assegurar o acesso ao p\u00fablico nas praias;\n\n6. manter consist\u00eancia entre planos e leis regionais e nacionais;\n\n7. assegurar consist\u00eancia entre as metas nacionais de prote\u00e7\u00e3o e aos\n\nobjetivos de conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes costeiros;\n\n8. proteger os habitats costeiros vulner\u00e1veis, como os criadouros de\n\ntartarugas; e\n\n9. oferecer uma \u00e1rea tamp\u00e3o entre os locais de interesse arqueol\u00f3gico,\n\nhist\u00f3ricos e culturais.\n\n\n\n83\n\na) O Movimento SOS Praia Mole\n\nO movimento de preserva\u00e7\u00e3o de praias no Brasil come\u00e7a com os Surfistas\n\nda praia Mole de Florian\u00f3polis, Santa Catarina no final dos anos 80. Esse movimento\n\nfoi denominado S.O.S. Praia Mole e teve in\u00edcio no 1989, sendo criado tamb\u00e9m por\n\neles, a Associa\u00e7\u00e3o Verde Futuro, no mesmo ano. Organizado pelos Surfistas e\n\nfreq\u00fcentadores da Praia Mole, o movimento impediu a constru\u00e7\u00e3o de um\n\ncondom\u00ednio, atrav\u00e9s de uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, a qual foi baseada no Direito Difuso,\n\ne impetrada junto \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica, cujo  motivo foi a amea\u00e7a de\n\ndestrui\u00e7\u00e3o das dunas frontais da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga existente na Praia Mole.\n\nSegundo a Lei Federal n\u00b0 4.771 de 15 de setembro de 1965, alterada pela\n\nLei n\u00b0 6.535 de 15 de junho de 1978, em seus artigos 1o e 2\u00b0:\n\nS\u00e3o consideradas Reservas Ecol\u00f3gicas as forma\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas e as \u00e1reas\nde floresta de preserva\u00e7\u00e3o permanente mencionadas no artigo 18 da Lei No\n6.938/81, bem como as que s\u00e3o estabelecidas pelo Poder P\u00fablico de acordo\ncom o que preceitua o Artigo 1\n\no\n do Decreto n\u00b0 89.336/84 [...] Restinga \u2013\n\nacumula\u00e7\u00e3o arenosa litor\u00e2nea, paralela \u00e0 linha da costa, de forma\ngeralmente alongada, produzida por sedimentos transportados pelo mar,\nonde se encontram associa\u00e7\u00f5es vegetais de mistas caracter\u00edsticas,\ncomumente conhecidas como vegeta\u00e7\u00e3o de restinga.\n\nb) O Movimento dos Surfistas da Prainha\n\nO sucesso do movimento S.O.S. Praia Mole despertou em outros Surfistas\n\no desejo de preservar o ambiente com o qual eles interagiam, e serviu de modelo\n\npara diversos movimentos semelhantes em outras partes do Estado de Santa\n\nCatarina e do Brasil.\n\nUm exemplo bem sucedido aconteceu na Prainha, no Rio de Janeiro, onde\n\nSurfistas realizaram um movimento denominado \"SOS Prainha\" no ano de 1992,\n\n\n\n84\n\nbaseado no exemplo do SOS Praia Mole. L\u00e1, como na Praia Mole, existia a amea\u00e7a\n\nde constru\u00e7\u00e3o de um condom\u00ednio no local, amea\u00e7ando a Mata Atl\u00e2ntica que comp\u00f5e\n\no ambiente daquele local. E, como conseq\u00fc\u00eancia disso, no m\u00eas de outubro os\n\nSurfistas do local fundaram a ASAP - Associa\u00e7\u00e3o dos Amigos da Prainha.\n\n No seu estatuto, a ASAP em seu artigo 3o,  consta que:\n\na associa\u00e7\u00e3o tem por objetivo e finalidade institucional a prote\u00e7\u00e3o ao meio\nambiente, ao consumidor, ao patrim\u00f4nio art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico e\npaisag\u00edstico, a defesa  dos interesses dos Surfistas e usu\u00e1rios da prainha,\nbem como a outros interesses coletivos e difusos.\n\nNo ano 2001, ap\u00f3s uma permuta da Prefeitura do Rio de Janeiro com o\n\ndono do terreno da Prainha, foi criado o Parque Municipal da Prainha com a\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sede e de um museu do Surfe no local. A Prainha finalmente\n\nest\u00e1 preservada para as futuras gera\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o conhecer seu ambiente\n\noriginal.\n\nc) A Surferider Foundation\n\nA Surferider Foundation \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental criada em\n\n1984 na Calif\u00f3rnia, quando Glenn Hening e alguns Surfistas locais da praia de\n\nMalibu se uniram, pois  perceberam que a falta de tratamento dos esgotos\n\ndespejados no mar e a desenfreada expans\u00e3o urbana amea\u00e7avam destruir sua praia\n\nfavorita. A Funda\u00e7\u00e3o tem como objetivos ambientalistas a conserva\u00e7\u00e3o e\n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos oceanos, das praias e das ondas, possuindo sedes na Europa,\n\nAustr\u00e1lia, Canad\u00e1, M\u00e9xico e no Brasil desde 1997.\n\nA entidade busca educar sobre os problemas da polui\u00e7\u00e3o e dos esgotos\n\nlan\u00e7ados ao mar e possui um programa chamado \u201cBlue Water Test Force\u201d, que \u00e9\n\n\n\n85\n\ncomposto pela distribui\u00e7\u00e3o de kits para Surfistas, bodyboarders e mergulhadores, os\n\nquais fazem o controle das condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas das  praias e oceanos.\n\nOutra atividade desenvolvida pela Surferider Foundation em parceria com\n\na CMC (The Center of  Marine Conservation) \u00e9 o \u201cCrystal Surfe Day\u201d, ou \u201cDia\n\nMundial de Limpeza das Praias\u201d. Esse evento \u00e9 realizado sempre no \u00faltimo s\u00e1bado\n\nde ver\u00e3o do hemisf\u00e9rio norte, consistindo na limpeza das praias e executada por\n\nquem as freq\u00fcenta. J\u00e1, no Brasil, acontece nos estados do Rio Grande do Sul, Santa\n\nCatarina, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Bahia, Sergipe,Cear\u00e1 e outros.\n\n.\n\n\n\n86\n\nCAP\u00cdTULO 3\n\nA METODOLOGIA DA PESQUISA\n\n3.1  Metodologia do Pesquisador\n\nA defini\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado pelo pesquisador numa pesquisa \u00e9 uma\n\ndas partes fundamentais de qualquer trabalho cient\u00edfico, sendo que, neste trabalho,\n\no pesquisador participou diretamente do processo do objeto de estudo.\n\n Esse aspecto exigiu do pesquisador uma atua\u00e7\u00e3o consciente da\n\npossibilidade de alterar e ser alterado pelo contexto observado, portanto, por essa\n\ncaracter\u00edstica e em especial pelo objetivo do estudo, foram utilizadas t\u00e9cnicas\n\npr\u00f3prias da abordagem qualitativa .\n\nUma quest\u00e3o b\u00e1sica nas ci\u00eancias sociais diz respeito \u00e0 dificuldade de se\n\ntrabalhar uma realidade, na qual investigadores e investigados s\u00e3o agentes.\n\nSegundo Durkheim (1978) e outros pesquisadores das \u00e1reas humano-sociais, para\n\nrealizar um trabalho com objetividade cientifica, deve-se estar munido de dois\n\nargumentos metodol\u00f3gicos: a)\u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar uniformidades e encontrar\n\nregularidades no comportamento humano e; b) regularidades previs\u00edveis existem em\n\nqualquer fen\u00f4meno humano-cultural e podem ser estudadas sem levar em conta\n\napenas motiva\u00e7\u00f5es individuais.\n\n\n\n87\n\nOutra corrente de pesquisadores das ci\u00eancias sociais argumenta que, ao\n\nbuscar instrumentos de objetiva\u00e7\u00e3o do social apenas atrav\u00e9s da quantifica\u00e7\u00e3o das\n\nuniformidades e regularidades, n\u00e3o se estaria descaracterizando o que h\u00e1 de\n\nessencial nos fen\u00f4menos e nos processos sociais.\n\nSegundo Granger (1982), a realidade social \u00e9 qualitativa e os\n\nacontecimentos nos s\u00e3o dados primeiramente como qualidades, em dois n\u00edveis: a)\n\ncomo um vivido absoluto e \u00fanico, incapaz de ser captado pela ci\u00eancia; e b) enquanto\n\nexperi\u00eancia vivida em n\u00edvel de forma sobretudo da linguagem, que a pr\u00e1tica cient\u00edfica\n\nvisa transformar em conceitos.\n\nFalando dentro do campo sociol\u00f3gico, Gurvitch (1955) diferencia tamb\u00e9m\n\ndois n\u00edveis de experi\u00eancia em constante comunica\u00e7\u00e3o: a) o \"ecol\u00f3gico, morfol\u00f3gico,\n\nconcreto\", que admitem express\u00f5es em cifras, equa\u00e7\u00f5es, medidas, gr\u00e1ficos e\n\nestat\u00edsticas, e b) o das \"camadas mais profundas\", as quais se referem ao mundo\n\ndos s\u00edmbolos, dos significados, da subjetividade e da intencionalidade. Dentro dessa\n\ncoloca\u00e7\u00e3o, pode a pesquisa utilizar tanto numa metodologia qualitativa quanto\n\nquantitativa.\n\nSegundo Minayo e Sanches (1995), \u00e9 objeto da abordagem qualitativa,\n\nexatamente esse n\u00edvel mais profundo (em constante intera\u00e7\u00e3o com o ecol\u00f3gico) ou\n\nseja,  o n\u00edvel dos significados, motivos, aspira\u00e7\u00f5es, atitudes, cren\u00e7as e valores  que\n\nse expressam pela linguagem comum na vida cotidiana.\n\nO fato de participar de alguma forma do processo pesquisado, define\n\nnosso m\u00e9todo como observa\u00e7\u00e3o participante com abordagem qualitativa. O material\n\nprimordial desse tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a palavra, que expressa a fala cotidiana, seja\n\nnas rela\u00e7\u00f5es afetivas e t\u00e9cnicas, seja nos discursos individuais, burocr\u00e1ticos e\n\npol\u00edticos (MINAYO e SANCHES, 1995).\n\n\n\n88\n\nSegundo God\u00f3y (1995), a pesquisa qualitativa tem o ambiente natural\n\ncomo fonte direta de dados e o pesquisador como instrumento fundamental. Os\n\nestudos qualitativos t\u00eam como preocupa\u00e7\u00e3o fundamental o estudo e a an\u00e1lise do\n\nmundo emp\u00edrico em seu ambiente natural. Nessa abordagem, valoriza-se o contato\n\ndireto e prolongado do pesquisador com o ambiente e a situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo\n\nestudada, e no trabalho intensivo de campo, os dados s\u00e3o coletados utilizando-se\n\nequipamentos como v\u00eddeo-tapes e gravadores, ou simplesmente fazendo-se\n\nanota\u00e7\u00f5es em um bloco de papel. Para esses pesquisadores, um fen\u00f4meno pode\n\nser mais bem observado e compreendido no contexto em que ocorre e do qual faz\n\nparte, sendo que aqui, o pesquisador deve aprender a usar sua pr\u00f3pria pessoa\n\ncomo  instrumento mais confi\u00e1vel de observa\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o\n\ndos dados coletados.\n\nDessa forma, define-se ent\u00e3o o m\u00e9todo utilizado como qualitativo com\n\ndados tanto subjetivos quanto objetivos, e com o pesquisador interferindo no\n\nprocesso sendo um observador participante.\n\n3.1.1  A Coleta dos Dados da Pesquisa\n\nOs dados utilizados pelo pesquisador para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa foram\n\ncoletados de diversas fontes de literatura existente sobre o tema, como mat\u00e9rias\n\npublicadas em jornais, revistas especializadas, livros e documentos das institui\u00e7\u00f5es\n\npesquisadas.\n\nPelo fato de o pesquisador participar do processo da pesquisa como\n\nagente, tamb\u00e9m foram utilizados dados oriundos de uma observa\u00e7\u00e3o participante\n\n\n\n89\n\ncom entrevistas e interven\u00e7\u00e3o direta atrav\u00e9s do trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nrealizado junto a Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole. A coleta dos\n\ndados foi realizada atrav\u00e9s de depoimentos escritos e orais, di\u00e1logos, viv\u00eancias e\n\nexperi\u00eancias do pesquisador.\n\nO registro dos dados foi feito atrav\u00e9s de anota\u00e7\u00f5es do pesquisador em um\n\ncaderno, no qual foram reunidas diversas mat\u00e9rias publicadas em revistas\n\nespecializadas, mat\u00e9rias publicadas em jornais, entrevistas orais, depoimentos e\n\ndi\u00e1logos que foram listados e catalogados para uma posterior an\u00e1lise qualitativa.\n\nOs dados que possibilitaram o resgate hist\u00f3rico do Surfe no mundo e no\n\nBrasil s\u00e3o uma s\u00edntese de diversas mat\u00e9rias hist\u00f3ricas publicadas em diversas\n\nrevistas especializadas como  a  Revista Fluir, Revista Hardcore e Revista Alma\n\nSurfe. Tamb\u00e9m foram tomados depoimentos e realizadas entrevistas com algumas\n\npessoas que participaram do processo de evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do esporte no Brasil\n\nentre elas:\n\n\u00a7 Roberto Perdig\u00e3o - Um dos fundadores da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de\n\nSurfe Profissional, ex-Diretor Executivo da entidade, e\n\nrepresentante da ASP South Am\u00e9rica - Profissional Surfing\n\nAssociation- (\u00d3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Surfe profissional mundial).\n\n\u00a7 Arnaldo Spyer - Um dos fundadores da ABRASP, e juiz de\n\ncampeonatos de Surfe.\n\n\u00a7 Daniel Setton - Um dos fundadores da ABRASP, um dos pioneiros\n\nda ind\u00fastria do Surfe e organizador de eventos.\n\nA coleta de dados congregou algumas estat\u00edsticas num\u00e9ricas resultantes\n\nde duas pesquisas realizadas no ano 2000 e 2001 sobre o Surfe, e informa\u00e7\u00f5es\n\n\n\n90\n\noriundas de processos e produtos centrados nos sujeitos (livros e revistas\n\nespecializadas sobre Surfe, fotografias e mat\u00e9rias publicadas em revistas\n\nespecializadas), no pesquisador (percep\u00e7\u00f5es comportamentos e a\u00e7\u00f5es) e em\n\ndocumentos (internos e externos das institui\u00e7\u00f5es pesquisadas e citadas na\n\npesquisa).\n\nA an\u00e1lise posterior dos dados coletados pelo pesquisador possibilitou o\n\nresgate hist\u00f3rico de fatos relevantes para a cria\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o\n\ndas propostas apresentadas pelo trabalho. Como observador participante na\n\npesquisa e no processo, o pesquisador traz dados resultantes de sua viv\u00eancia com\n\nalgumas pessoas citadas que colaboraram com o resgate hist\u00f3rico de certos fatos\n\nocorridos atrav\u00e9s de hist\u00f3ria oral.\n\nForam utilizadas t\u00e9cnicas de an\u00e1lise documental das institui\u00e7\u00f5es citadas\n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise de documentos como estatutos, atas de funda\u00e7\u00e3o e outros, sendo\n\ntamb\u00e9m coletados dados atrav\u00e9s da pesquisa de revistas, publica\u00e7\u00f5es\n\nespecializadas e suas mat\u00e9rias, entrevistas ou editoriais.\n\nAl\u00e9m dessas fontes tamb\u00e9m foi utilizada uma pesquisa realizada em\n\njaneiro de 2000, pela Ponto I Planejamento e Pesquisa/ Brasmarket, encomendada\n\npela Abril eventos e denominada Pesquisa Surfe.\n\nEsta  Pesquisa Surfe tinha por objetivo:\n\n- Mensurar a rela\u00e7\u00e3o do p\u00fablico com o esporte e especificamente o Surfe;\n\n- identificar e segmentar o p\u00fablico potencial do Surfe;\n\n- detectar o perfil /comportamento dos diversos segmentos do esporte\n\nSurfe;\n\n- identificar os valores do Surfe e suas associa\u00e7\u00f5es;\n\n- verificar oportunidades mercadol\u00f3gicas.\n\n\n\n91\n\nA metodologia da Pesquisa Surfe \u00e9 quantitativa, tipo question\u00e1rio\n\nestruturado com quest\u00f5es fechadas e coleta eletr\u00f4nica de respostas. Foram\n\nentrevistadas 1.127 pessoas, homens e mulheres entre 14 e 49 anos das classes A,\n\nB e C. e, o filtro utilizado na pesquisa foi a exclus\u00e3o de pessoas que declarassem\n\nn\u00e3o gostar de esportes (praticar, acompanhar ou assistir na TV).\n\nUma importante fonte de dados, a qual possibilitou uma an\u00e1lise do\n\nuniverso econ\u00f4mico do Surfe foi o depoimento da assessoria de imprensa do grupo\n\nWaves, organizador da feira Surfe Beach Show que acontece desde 1994 e re\u00fane\n\nas empresas do setor. As informa\u00e7\u00f5es foram cedidas atrav\u00e9s de e-mail, ela tamb\u00e9m\n\ncontribuiu com n\u00fameros sobre a dimens\u00e3o econ\u00f4mica do Surfe no Brasil e no\n\nmundo.\n\nDa mesma forma, foi utilizada uma pesquisa realizada no ano 2001 pelo\n\nmesmo grupo Waves, denominada \"Data Surfe Research\", a qual tinha por objetivo\n\ndefinir a dimens\u00e3o econ\u00f4mica que o Surfe possu\u00eda no Brasil e no mundo na \u00e9poca.\n\nPara tanto, foram entrevistadas 5.600 pessoas com idades entre 14 e 60 anos no\n\nestado de S\u00e3o Paulo.\n\nNa coleta, foram reunidos dados quantitativos e qualitativos como\n\nentrevistas e mat\u00e9rias publicadas em jornais e revistas especializadas em Surfe,\n\ndepoimentos orais,  observa\u00e7\u00e3o participante que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o de um\n\nresgate hist\u00f3rico dos fatos acontecidos, uma defini\u00e7\u00e3o de valores e um\n\ndimensionamento quantitativo do universo econ\u00f4mico do Surfe, os quais\n\npossibilitaram o surgimento e o desenvolvimento das propostas apresentadas no\n\nfinal do trabalho.\n\n\n\n92\n\nCAP\u00cdTULO 4\n\nA CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA\n\n4.1 O Surgimento e o Decl\u00ednio do Surfe\n\nNingu\u00e9m pode afirmar com absoluta certeza quando e onde o primeiro\n\nhomem deslizou em algum tipo de prancha sobre uma onda. Para o seu surgimento,\n\no Surfe precisou contar com condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias tais como, locais com tempo\n\nameno, temperatura agrad\u00e1vel da \u00e1gua  e ondas de qualidade, as quais fossem\n\nvistas por pessoas que habitassem nesses determinados locais. Com a combina\u00e7\u00e3o\n\ndesses ingredientes aliada ao desejo humano do desafio, nasceu o Surfe.\n\nExistem gravuras e inscri\u00e7\u00f5es que mostram homens \u201ccavalgando\u201d ondas\n\nnas culturas pr\u00e9-colombianas da Am\u00e9rica do Sul, no norte do Peru com \"Cabalitos\n\nde Totora\" e na Costa Oeste da \u00c1frica, especificamente em algumas \u00e1reas do\n\nSenegal, onde jovens africanos foram observados por marinheiros europeus\n\nsurfando ondas com placas de madeira j\u00e1 no ano de 1838(FINNEY, 1994).\n\nPara a maioria dos estudiosos do assunto, as origens do Surfe est\u00e3o\n\nligadas ao povo Polin\u00e9sio. Polin\u00e9sia literalmente significa \u201cmuitas ilhas\u201d, cujo termo\n\nfoi  criado em 1756 pelo magistrado franc\u00eas Charles de Brosses, combinando duas\n\npalavras de origem grega (FINNEY, 1994).\n\n\n\n93\n\nOs polin\u00e9sios eram um povo do mar, seus barcos eram extremamente\n\nsimples, por\u00e9m muito vers\u00e1teis e funcionais e, seu povo possu\u00eda uma enorme\n\nhabilidade para a navega\u00e7\u00e3o. Mesmo sem b\u00fassolas, sem compassos e sem grandes\n\nembarca\u00e7\u00f5es, empreenderam grandes jornadas pelo oceano pac\u00edfico, visitando e\n\npovoando diversas ilhas da Polin\u00e9sia. Certamente nessas jornadas, defrontaram-se\n\ncom ondas e condi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o adversa que acabaram culminando em uma\n\nprofunda sinergia com o mar.\n\nMuito antes da chegada de James Cook \u00e0s Ilhas Havaianas no ano de\n\n1778, o Surfe j\u00e1 era praticado pelo povo polin\u00e9sio, sendo, entretanto aprimorado\n\npelos havaianos. Enquanto na maioria das ilhas do oeste da polin\u00e9sia o Surfe era\n\npraticado por crian\u00e7as, e quase que exclusivamente por meninos, nas Ilhas\n\nhavaianas, era praticado por todas as pessoas, homens, mulheres e crian\u00e7as das\n\nmais diferentes idades.\n\nO tamanho das pranchas de Surfe tamb\u00e9m era diferenciado e determinava\n\no tipo de Surfe que poderia ser feito. Duas principais linhagens de pranchas foram\n\nencontradas na Polin\u00e9sia: as pranchas Paipo (de 6 a 7 p\u00e9s), que eram menores e\n\nque possibilitavam o Surfe deitado e as pranchas maiores, que possibilitavam o\n\nSurfe em p\u00e9, somente eram encontradas no Hava\u00ed, Taiti e Aoteoaroa. J\u00e1 as\n\npranchas Havaianas podiam chegar at\u00e9  a 18 p\u00e9s de tamanho e pesar at\u00e9 50 quilos.\n\nSegundo Finney (1994), foi no Hava\u00ed que o Surfe atingiu seu mais alto\n\ngrau de desenvolvimento sendo usado como transporte e recrea\u00e7\u00e3o, mesclado \u00e0s\n\natividades religiosas, as pr\u00e1ticas sexuais e o ao sistema de classes sociais. Para os\n\nhavaianos, o Surfe era o centro de sua vida social e de suas atividades ritual\u00edsticas.\n\nOutra caracter\u00edstica marcante da sociedade Havaiana era as competi\u00e7\u00f5es\n\nde Surfe. Tais competi\u00e7\u00f5es eram feitas em v\u00e1rios formatos e algumas delas\n\n\n\n94\n\nnecessitavam que todos os competidores pegassem a mesma onda, vencendo\n\naquele que chegasse primeiro \u00e0 praia. As apostas eram comuns nessas\n\ncompeti\u00e7\u00f5es e n\u00e3o raro, os ilh\u00e9us arriscavam tudo o que tinham nesses torneios\n\ncomo  casas, canoas e animais.\n\nSegundo Ellis (1831), tarefas do cotidiano tais como pesca, atividades de\n\nplantio e de constru\u00e7\u00e3o eram totalmente esquecidas e deixadas de lado, enquanto\n\ntoda a comunidade, homens, mulheres e crian\u00e7as, passavam o dia a divertir-se nas\n\nondas que quebravam sobre os reefs.\n\nAp\u00f3s a chegada de Cook, o Surfe entrou num per\u00edodo de decl\u00ednio, que\n\ndurou aproximadamente 200 anos, pois foi  proibido por religiosos europeus que n\u00e3o\n\naceitavam a nudez dos havaianos e a naturalidade com que praticavam o esporte. A\n\npr\u00e1tica do Surfe era feita com o m\u00ednimo de roupas poss\u00edvel e isso era totalmente\n\ncontr\u00e1rio \u00e0s novas restri\u00e7\u00f5es impostas pelos calvinistas.\n\nSegundo \u00c1rias (2002), os mission\u00e1rios europeus tentaram por todos os\n\nmeios influenciar os ilh\u00e9us e convert\u00ea-los ao ramo calvinista do cristianismo, que\n\njulgava imoral as suas vestimentas, sua abusiva liberdade sexual e seus\n\npassatempos, os quais impediam o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Alguns\n\neuropeus chegaram a ponto de associar a pr\u00e1tica do Surfe ao satanismo. A\n\ncrescente necessidade de se inserir em uma nova cultura, de aprender uma nova\n\nl\u00edngua e de se adequar \u00e0s novas vestimentas afastou ainda mais os ilh\u00e9us do Surfe.\n\nNa verdade, o processo de coloniza\u00e7\u00e3o europeu causou o\n\ndesaparecimento do Surfe, de todos outros esportes e de toda cultura Havaiana.\n\nDevido a diversas doen\u00e7as trazidas pelos Europeus, a popula\u00e7\u00e3o de Havaianos foi\n\nquase exterminada. Segundo Finney (1966), o n\u00famero de nativos diminuiu\n\nsobremaneira, estimando-se que, de uma popula\u00e7\u00e3o de 400 a 800 mil havaianos\n\n\n\n95\n\npara,  em 1890, n\u00e3o mais de 40 mil indiv\u00edduos, devido ao cont\u00e1gio por doen\u00e7as\n\ncomo sarampo durante o per\u00edodo Pr\u00e9-europeu.\n\n4.2 O Renascimento e a Expans\u00e3o do Surfe\n\nO decl\u00ednio cultural provocado pela coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia durou at\u00e9 o in\u00edcio\n\ndo s\u00e9culo, quando o esporte volta a ser praticado no Hava\u00ed por fam\u00edlias de\n\ndescendentes dos antigos reis havaianos.\n\nNo ano de 1907, George Freeth, um Irland\u00eas que morava no Hava\u00ed e\n\nministrava aulas de Surfe nas Ilhas, \u00e9 contratado pelo industrial de Los Angeles,\n\nHenry Huntington, para uma demonstra\u00e7\u00e3o de Surfe em Redondo Beach, entrando\n\npara a hist\u00f3ria como a primeira pessoa a Surfar na Calif\u00f3rnia.\n\nEm 1908, Freeth fundou, com Alexander Hume Ford (um americano que\n\nministrava aulas de Surfe com ele na praia de Waikiki), o Outrigger Surfe and Canoe\n\nClub, ap\u00f3s arrendar uma \u00e1rea de um acre na referida praia. O clube tinha por\n\nobjetivo principal perpetuar as tradi\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas do povo havaiano, como a\n\ncanoagem nas ondas, o Surfe e demais esportes aqu\u00e1ticos. No ano de 1915, o\n\nClube j\u00e1 contava com 1.200 associados, entre eles executivos, ju\u00edzes e pol\u00edticos que\n\nparticipavam ativamente de suas atividades.\n\nEm 1911, outro clube de fundamental import\u00e2ncia foi oficialmente\n\nformalizado no Hava\u00ed, o Hui Nalu Group, que  era um clube de nata\u00e7\u00e3o, canoagem e\n\nSurfe. Era composto somente por havaianos e um de seus mais famosos\n\nintegrantes, o lend\u00e1rio Duke Kahanamoku, veio a se tornar o verdadeiro embaixador\n\ndo Surfe e um dos maiores expoentes do esporte.\n\n\n\n96\n\nDuke Kahanamoku era descendente da fam\u00edlia real havaiana, come\u00e7ou a\n\nse interessar pelo Surfe e praticar o esporte no ano de 1898. Em sua velhice, Duke\n\ncomentou \"Eu tinha 8 anos quando comecei a praticar na praia de Waikiki. Isso foi\n\nh\u00e1 muito tempo. N\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos mais ningu\u00e9m para nos ensinar\" (Warshaw Matt -\n\nSurferiders - In Surch of the Perfect Wave. Surfeer magazine. Collins Publishers,\n\n1997).\n\nDuke Kahanamoku viria a se tornar mundialmente famoso ao quebrar os\n\nrecordes mundiais das 50 e 100 jardas, no Campeonato Mundial Amador de\n\nNata\u00e7\u00e3o que aconteceu em Honolulu em 1911. Logo ap\u00f3s,  \u00e9 convocado para fazer\n\nparte da equipe Ol\u00edmpica Americana de Nata\u00e7\u00e3o, participando das Olimp\u00edadas de\n\nEstocolmo em 1912 (medalha de ouro nos 100 metros livres, igualando o recorde\n\nmundial do alem\u00e3o Kurt Bretting e prata nos 4x 200 metros), da Antu\u00e9rpia em 1920\n\n(medalha de ouro nos 100 e 4x200 metros livres), da Fran\u00e7a em 1924 (medalha de\n\nprata nos 100 metros livres) e de Los Angeles em 1932 (medalha de bronze no p\u00f3lo\n\naqu\u00e1tico).\n\nEm 1914, Duke foi convidado pela associa\u00e7\u00e3o de nata\u00e7\u00e3o de Nova Gales\n\ndo Sul, na Austr\u00e1lia, para um evento de nata\u00e7\u00e3o e faz uma apresenta\u00e7\u00e3o de Surfe\n\nna Praia de Freshwater, ao norte de Sidney, introduzindo o esporte no pa\u00eds. No\n\nper\u00edodo de 1922 a 1930 participa em mais de 30 filmes da ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica\n\ncaliforniana e torna-se definitivamente uma personalidade mundial, difundindo pelo\n\nplaneta o estilo de vida dos jovens Surfistas havaianos.\n\nEm 1926, Tom Blake e Sam Reid tornam-se as primeiras pessoas a\n\npraticarem o Surfe na praia de Malibu na Calif\u00f3rnia. Segundo dados da revista Surfer\n\n(Outubro de 1999) ,a partir da d\u00e9cada de 30, o Surfe \u00e9 descoberto pelos jovens\n\n\n\n97\n\ncalifornianos e na Praia de San Onofre a sua cultura toma for\u00e7a inspirada no que\n\nacontecia na praia de Waikiki no Hava\u00ed.\n\nO Surfe invade os filmes da \u00e9poca e multiplica seu n\u00famero de praticantes\n\npelo mundo.  Em 1930, Tom Blake patenteia nos EUA, a Hawaiian Hollow Surfboard\n\ninovando na produ\u00e7\u00e3o de pranchas com uma nova tecnologia, reduzindo o peso\n\ndelas em aproximadamente 25 quilos. Em 1932, Meyers Butte constr\u00f3i a primeira\n\nprancha para a comercializa\u00e7\u00e3o nos EUA, utilizando cola \u00e0 prova d'\u00e1gua, madeira de\n\nbalsa e ripas de pinus.\n\nEm 1934, em uma sala doada por Jonh Heat \u201cdoc\u201d Ball junto ao seu\n\nconsult\u00f3rio dent\u00e1rio, surge em Los Angeles, na Calif\u00f3rnia, o Palos Verdes Surfe\n\nClub, primeiro clube de Surfe da hist\u00f3ria. No ano de 1935, Tom Blake, que \u00e9 o\n\nprimeiro a utilizar quilhas em suas pranchas, contribuindo de forma fundamental para\n\no desenvolvimento do esporte,  escreve o primeiro livro exclusivo sobre Surfe,\n\n\u201cHawaiain Surfeboards\u201d.\n\nEm 1946, Bob Simmons apresenta ao mundo a primeira prancha\n\nconstru\u00edda de madeira de balsa leve e fibra de vidro. No mesmo ano, nascia o\n\nBiqu\u00edni em uma feira de moda em Paris. Em 1949 Dale Velzy abre a primeira loja de\n\nSurfe do mundo na praia de Manhatan, onde eram vendidas somente pranchas.\n\nEm 1952 Jack O'Neill cria a roupa de borracha para a pr\u00e1tica do esporte.\n\nEm 1957 Dave Sweet, de Santa M\u00f4nica, Calif\u00f3rnia, constr\u00f3i a primeira prancha com\n\nespuma de poliuretano,  e em 1959 Nancy e Walter Katin criam o cal\u00e7\u00e3o de Surfe\n\ncom tecido de canvas, utilizado na \u00e9poca como capa para barcos.\n\nEm 1960, nasce a primeira revista especializada em Surfe, a revista\n\nSurfer, criada por Jonh Severson para promover seu filme de Surfe, \u201cSurfe Fever\",\n\nrec\u00e9m lan\u00e7ado. A revista foi produzida com um custo de tr\u00eas mil d\u00f3lares e tiragem de\n\n\n\n98\n\n10.000 c\u00f3pias. Os filmes de Surfe foram produzidos e consumidos pelos \u00e1vidos\n\njovens californianos que come\u00e7aram a criar um estilo que seria copiado por jovens\n\nde todo mundo. Nasce a cultura de praia, o Surfe \u00e9 espalhado como um v\u00edrus pelas\n\npraias do planeta, transformava-se numa potencial atividade econ\u00f4mica e num estilo\n\nde vida admirado por todos.\n\n4.3 O In\u00edcio do  Surfe no Brasil\n\nPesquisas j\u00e1 provaram que os primeiros praticantes de Surfe no Brasil\n\nsurgiram em Santos na d\u00e9cada de 30. Entre dezembro de 1938 e janeiro de 1939,\n\nOsmar Gonsalves e o amigo Jo\u00e3o Roberto Suplicy Haffers, o Jua, constru\u00edram uma\n\nprancha de 12 p\u00e9s (tr\u00eas metros e 60 cent\u00edmetros) e 80 quilos, com a qual surfaram\n\npor uns seis anos aproximadamente.\n\nO projeto da prancha foi extra\u00eddo da revista Popular Mechanics, nada mais\n\nera do que a c\u00f3pia de um trabalho do norte-americano Tom Blake, o homem que\n\nentrou para a hist\u00f3ria ao diminuir tanto o peso quando as dimens\u00f5es das pranchas\n\nde Surfe.\n\nPouco antes de falecer, em uma entrevista aos alunos da Faculdade de\n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esportes da Universidade Santa Cec\u00edlia (UNISANTA), de Santos,\n\nOsmar falou com saudade do seu pioneirismo e dos bons tempos de Surfista. \"Os\n\nafazeres profissionais acabaram me roubando a chance de continuar a surfar, mas\n\npor toda a minha vida jamais esqueci do doce e incompar\u00e1vel prazer de correr uma\n\nonda\", afirmou. \"Daquela \u00e9poca n\u00e3o restaram apenas as fotos e as lembran\u00e7as: o\n\nfato de ter sido o primeiro a surfar no Brasil sempre me deixou envaidecido,\n\n\n\n99\n\norgulhoso por ter sido o pioneiro, um desbravador que abriu o caminho para que\n\nmilh\u00f5es viessem a integrar, nos dias de hoje, essa alegre tribo de n\u00f4mades, a qual\n\ncorre o mundo atr\u00e1s do sol e das ondas\".\n\nOsmar e seus amigos tiveram a chance de viver em Santos, em um\n\nper\u00edodo \u00e1ureo sob o ponto de vista econ\u00f4mico. Ele chegou a admitir que se n\u00e3o\n\nfosse o fato de ter nascido em uma fam\u00edlia de posses ligada ao at\u00e9 ent\u00e3o pr\u00f3spero\n\ncom\u00e9rcio cafeeiro, jamais teria tido a chance de construir sua prancha. Era uma\n\nprancha oca, uma pioneira isolada, mas precursora de v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es de pranchas\n\ne Surfistas. \"Gastamos muito dinheiro com o projeto, o qual foi tirado de uma revista\n\namericana, a Popular Mechanic, que me deixou entusiasmado \".\n\nPara Osmar, o mais dif\u00edcil n\u00e3o foi construir a prancha, o duro foi aprender\n\na surfar. Jua e Osmar, ap\u00f3s assistirem a alguns filmes de Surfe - coisa rara na\n\n\u00e9poca - resolveram insistir no duro aprendizado. Depois de uma seq\u00fc\u00eancia\n\nincalcul\u00e1vel de tombos, eles acabaram dominando a t\u00e9cnica, mesmo que,\n\ninicialmente, de uma maneira rudimentar.\n\nAssim, no ver\u00e3o de 38/39, os freq\u00fcentadores da Praia do Gonzaga nas\n\nproximidades do Canal 3 em Santos, tiveram a chance de ver uma dupla de malucos\n\ntentar ficar de p\u00e9 sobre uma embarca\u00e7\u00e3o esquisita, a qual atendia pelo nome de\n\nprancha havaiana.\n\nGrande e pesada, a prancha era dif\u00edcil de ser manobrada, e o maior prazer\n\nde ambos resumia-se a ficar de p\u00e9 e deslizar sobre as pequenas marolas. O local da\n\nprimeira pr\u00e1tica de Surfe no Brasil, j\u00e1 nos anos 30, era um ponto chique freq\u00fcentado\n\npela fina flor da sociedade, e Osmar chegou a admitir que, por traz do prazer de\n\npegar ondas, existia uma segunda inten\u00e7\u00e3o: atrair e despertar o interesse das\n\ngarotas. Osmar n\u00e3o escondia o entusiasmo em contar sobre suas performances:\n\n\n\n100\n\n\"Fic\u00e1vamos de quatro a cinco horas no mar para pegarmos de quatro a cinco ondas.\n\nMas valia a pena. As meninas nos achavam corajosos. Sa\u00edamos da \u00e1gua cheios de\n\nenergia e carregando aquela prancha enorme. N\u00e3o tem mulher nenhuma que resista\n\na isso\". Estava criado um dos primeiros mitos do Surfe.\n\n4.3.1 O Nascimento da Cultura do Surfe :  do Rio de Janeiro para o  Brasil.\n\nUma das primeiras praias cariocas exploradas para a pr\u00e1tica do Surfe foi a\n\ndo Arpoador. At\u00e9 meados dos anos 40, ela era completamente deserta e\n\ndesconhecida,  s\u00f3 freq\u00fcentada por uma turma que j\u00e1 tinha o Surfe encubado na\n\nalma. Essa turma pegava onda, mergulhava, pescava, plantava abacaxi bem ali no\n\nArpoador como se fosse o quintal de casa, onde ainda rolavam mariscadas e\n\nfogueiras nas noites de luar.\n\nNos anos 40, durante a II Guerra Mundial, o Rio de Janeiro serviu como\n\nbase naval dos aliados, recebendo a visita de muitos militares americanos, os quais\n\ntrouxeram as primeiras grandes novidades em equipamentos esportivos: pranchas\n\nde Surfe, m\u00e1scaras de mergulho, p\u00e9s de pato e outras coisas, dando in\u00edcio aos\n\nesportes de praia.\n\nCom o fim da II Guerra Mundial, a vit\u00f3ria dos aliados e a libera\u00e7\u00e3o da\n\ngasolina (estava racionada durante a guerra), os cariocas puderam circular para\n\nlugares mais distantes do centro, tais como Arpoador, Ipanema e Leblon. Na mesma\n\n\u00e9poca, a primeira grande revista brasileira, o Cruzeiro, lan\u00e7ou as primeiras\n\nreportagens sobre esportes de praia, como o Surfe e mostrou mulheres de mai\u00f4\n\nduas pe\u00e7as, escandalizando a sociedade. V\u00e1rias mat\u00e9rias destacavam a praia do\n\n\n\n101\n\nArpoador, que rapidamente virou moda e ponto de encontro dos segmentos classe\n\nm\u00e9dia e alta.\n\nNos anos 50, a praia enchia nos fins de semana e uma quantidade grande\n\nde Surfistas se juntava no Arpoador, onde o estacionamento dos carros j\u00e1\n\napresentava um n\u00famero razo\u00e1vel de ve\u00edculos. J\u00e1 em Ipanema, onde havia muitos\n\npr\u00e9dios, o transporte por bondes n\u00e3o comportava mais o volume de passageiros que\n\nera cada vez mais intenso na regi\u00e3o.\n\nSurgia ent\u00e3o a primeira gera\u00e7\u00e3o do Surfe carioca propriamente dita.\n\nNomes como os de Paulo Pregui\u00e7a, Luiz Bis\u00e3o Vital, Irencyr Beltr\u00e3o, Paulo Bibliano\n\ne o mito da \u00e9poca, Arduino Colassanti, entre outros come\u00e7aram a usar as primeiras\n\npranchas de madeira, ainda sem quilhas,  chamadas portas de igreja.\n\nArduino Luiz Vital era engenheiro e fez uma prancha experimental com\n\nmais envergadura no bico para n\u00e3o embicar, sendo que, a partir dessa experi\u00eancia,\n\nfez mais seis pranchas bem maiores. Ele distribuiu essas seis pranchas entre os\n\namigos, uma turma formada por umas dez pessoas, que surfavam melhor. Portanto,\n\npode-se dizer que o Surfe no Rio come\u00e7ou com essas seis pranchas, sendo que,\n\ncom elas, mais gente foi pegando onda em p\u00e9.\n\nNessa \u00e9poca, Irencyr entrou em contato com um carpinteiro que come\u00e7ou\n\na fabricar pranchas de compensado naval na Ilha do Governador. Arduino viu\n\nalgumas pranchas com quilhas verticais numa revista n\u00e1utica americana, mais\n\npr\u00f3ximas das de hoje, que foram testadas e aprovadas. Assim, nasciam as\n\nantol\u00f3gicas madeirites, e s\u00f3 a partir da\u00ed, \u00e9 que  come\u00e7aram a fazer pranchas de\n\nisopor com ep\u00f3xi.\n\nEm 1964, o lend\u00e1rio Surfista australiano Peter Troy passou pelo Rio, vindo\n\ndo Peru pelo norte, passando pela floresta amaz\u00f4nica. Ele ficou muito doente por l\u00e1\n\n\n\n102\n\ne ficou hospedado na casa de Irencyr. Havia um garoto, chamado Russell Coffin,\n\nestudante do col\u00e9gio americano, que tinha uma prancha de verdade, de fibra de\n\nvidro, importada, lev\u00edssima. Russell emprestou sua prancha a Peter Troy, que deu\n\numa verdadeira demonstra\u00e7\u00e3o, impressionando a todos no Arpoador. Esse dia foi\n\num marco na hist\u00f3ria.  Vale lembrar que Russell, al\u00e9m de respons\u00e1vel pelo in\u00edcio da\n\nInd\u00fastria do Surfe \u00e9 atualmente o autor de v\u00e1rios projetos de prote\u00e7\u00e3o ambiental\n\ncomo o Parque Marinho de Fernando de Noronha.\n\nA partir da\u00ed come\u00e7aram a surgir muitas pranchas importadas de fibra,\n\npossibilitando o Surfe em ondas pequenas tamb\u00e9m. Nascia a segunda gera\u00e7\u00e3o do\n\nSurfe carioca, com nomes como os de Persegue, Rafael Gonzales, o antol\u00f3gico\n\npioneiro Pauletti, Ciro Barriga, Mario Bra\u00e7\u00e3o, Piu\u00ed, Alem\u00e3o, Andr\u00e9as, Domeneque,\n\nMaur\u00edcio Galinha, Pudica, Israel, Moys\u00e9s, Tito Rosemberg, Carlos Mudinho, Paulo e\n\nM\u00e1rio Rebecchi, Alley do posto 5 e muitos outros.\n\nAo som dos Beatles, Beach Boys, Elvis e Chuck Berry, rolaram os\n\nprimeiros campeonatos no Arpoador. Persegue, Mudinho, Betinho Lustosa, Paulo\n\nRebecchi, Marcelinho e Rafael Rato eram os grandes campe\u00f5es. Mas, as meninas\n\ntamb\u00e9m participavam e as campe\u00e3s eram as pioneiras Fernanda e Maria Helena\n\nGuerra, Soledad e outras.\n\nCom a empolga\u00e7\u00e3o dos campeonatos, j\u00e1 se falava em organiza\u00e7\u00e3o e\n\noficializa\u00e7\u00e3o do esporte, com a funda\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o carioca, sob a iniciativa\n\nde Illen Keer, mas, infelizmente, o projeto estacionou com a morte de seu criador.\n\nO Surfe, contudo, teve seu primeiro reconhecimento oficial pelas\n\nautoridades com a doa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea exclusiva para a pr\u00e1tica no Arpoador,\n\nconcedida pelo ent\u00e3o governador Negr\u00e3o de Lima, anistiando a proibi\u00e7\u00e3o imposta\n\n\n\n103\n\npela pol\u00edcia, que freq\u00fcentemente apreendia as pranchas. Surfar era proibido, e\n\nexistem muitas hist\u00f3rias sobre persegui\u00e7\u00f5es e remadas her\u00f3icas para o alto-mar.\n\nIniciou-se todo um movimento revolucion\u00e1rio de costume e\n\ncomportamento no Arpoador, onde se encontrava a turma mais avan\u00e7ada e\n\ndescontra\u00edda. Longe da decad\u00eancia atual, rolavam festas no Rio durante seu apogeu\n\necon\u00f4mico, sendo que, o estilo de vestir, dan\u00e7ar, criar novas g\u00edrias e questionar os\n\nvalores eram ditados pelos Surfistas.\n\nAs meninas n\u00e3o resistiam aos ombros largos, cabelos longos, carros\n\nconvers\u00edveis e jeeps coloridos e cheios de pranch\u00f5es tocando Beach Boys no r\u00e1dio,\n\nbem ao estilo da Calif\u00f3rnia anos 60. O Surfe era moda. Nessa \u00e9poca j\u00e1 havia muitas\n\npranchas importadas, marcas como a Hobie, Gordon &amp; Smith, Malibu, Bing,\n\nSurfeboards Hawaii. E, em meados dessa d\u00e9cada, come\u00e7ou a ser formada a terceira\n\ngera\u00e7\u00e3o do Surfe carioca. Otavio Pacheco, seu irm\u00e3o F\u00e1bio, Gustavo Carreira, Cauli,\n\nBet\u00e3o, Petit (o verdadeiro menino do Rio), Rico, Fedoca, Nelsinho, Xuxa, Fl\u00e1vio,\n\nRude e outros.\n\nNa d\u00e9cada de 70, come\u00e7a a explora\u00e7\u00e3o das ondas pelos Surfistas\n\ncariocas e paulistas em outros estados. Carlos Mudinho pegou boas ondas em\n\nSantos e conheceu bons Surfistas locais j\u00e1 naquela \u00e9poca. Falava-se tamb\u00e9m sobre\n\ngrandes ondas em Imbituba (SC), onde acabaram morando alguns Surfistas\n\ncariocas nessa d\u00e9cada. Esses Surfistas exploraram v\u00e1rios locais como Laguna,\n\nGuarda do Emba\u00fa, Joaquina, Farol de Santa Marta em Santa Catarina, Torres no\n\nRio Grande do Sul e Matinhos no Paran\u00e1, sendo que eles introduziram e\n\ncolaboraram para o desenvolvimento do Surfe na regi\u00e3o sul.\n\nOutro fato muito importante para o desenvolvimento do esporte neste\n\nper\u00edodo foi a exibi\u00e7\u00e3o do primeiro filme cl\u00e1ssico de Surfe, o Endless Summer e, sua\n\n\n\n104\n\npr\u00e9-estr\u00e9ia na Embaixada dos EUA mudou a cabe\u00e7a de todos. Foi uma aula de\n\nSurfe e estilo de vida, pois, antes do filme, s\u00f3 havia informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da revista\n\nSurfer, a b\u00edblia dos Surfistas brasileiros da \u00e9poca. Nele, aparecem dois jovens\n\nSurfistas na busca do ver\u00e3o eterno, viagens atr\u00e1s da onda perfeita, aventuras e\n\ncontato com diferentes culturas.\n\n4.4 O Surgimento do Profissionalismo no Surfe\n\nO surgimento do profissionalismo no mundo do Surfe se deu de forma\n\nlenta e gradual. A ind\u00fastria do Surfe iniciou-se com a produ\u00e7\u00e3o de pranchas para os\n\nSurfistas, e, com o aumento do n\u00famero de produtores, aumentou a concorr\u00eancia. A\u00ed\n\ncomo estrat\u00e9gia de venda, os fabricantes come\u00e7aram a contratar os melhores\n\nSurfistas da \u00e9poca para simplesmente assinar seu nome em modelos espec\u00edficos de\n\npranchas.\n\nSegundo \u00c1rias, a primeira prancha assinada por um Surfista foi produzida\n\nem 1963 por Hobie Alter, na Calif\u00f3rnia. Hobie Alter pagava para Phil Edwards, o\n\nmelhor Surfista da \u00e9poca na Calif\u00f3rnia, a quantia de 23 d\u00f3lares americanos por cada\n\nassinatura, e com o passar do tempo, outros Surfistas famosos tamb\u00e9m assinaram\n\nseus nomes em pranchas de fabricantes.\n\nCom o crescimento da competi\u00e7\u00e3o entre os fabricantes de pranchas, era\n\nnatural que houvesse uma competi\u00e7\u00e3o para determinar a melhor prancha produzida\n\ne logo quem era o melhor Surfista. No in\u00edcio das competi\u00e7\u00f5es da era moderna, as\n\npremia\u00e7\u00f5es eram medalhas e trof\u00e9us, os eventos n\u00e3o tinham nenhuma estrutura e a\n\norganiza\u00e7\u00e3o deixava a desejar.\n\n\n\n105\n\nA d\u00e9cada de 60, marcou o surgimento dos primeiros campeonatos\n\nmundiais de Surfe, nos quais utilizavam modelos amadores de competi\u00e7\u00e3o, sem\n\npremia\u00e7\u00e3o em dinheiro, mas serviram para colocar em evid\u00eancia alguns \u00eddolos do\n\nSurfe, contribuindo de forma fundamental para consolidar o profissionalismo do\n\nesporte. Quatro eventos mundiais foram realizados durante os anos 60, sendo o\n\nprimeiro deles em 1964 na Austr\u00e1lia, em 1965 no Peru, em 1966 na Calif\u00f3rnia e\n\nfinalmente, em 1968 em Porto Rico.\n\nEm 1965,  foi realizado o primeiro campeonato de Surfe que ofereceu uma\n\npremia\u00e7\u00e3o em dinheiro. Foi em Ventura beach na Calif\u00f3rnia, o \u201cTom Morey\n\nInvitation\u201d que aconteceu no dia 4 de julho, onde vinte e cinco Surfistas lutaram pela\n\npremia\u00e7\u00e3o de 1.500 d\u00f3lares, sendo vencedor aquele que permaneceu mais tempo\n\nde p\u00e9 no bico da prancha.\n\nApesar da realiza\u00e7\u00e3o dos campeonatos mundiais, o esporte n\u00e3o possu\u00eda\n\numa organiza\u00e7\u00e3o internacional que coordenasse os eventos. No ano de 1968, Fred\n\nVan Dike e Larry Lindberg criaram a IPSA -International Professional Surfeers\n\nAssociation, mas a entidade n\u00e3o durou muito tempo, por\u00e9m contribui para a\n\nestrutura\u00e7\u00e3o do Surfe com um modelo baseado nos esportes mais tradicionais como\n\no t\u00eanis e o golfe.\n\nEm 1976,  o ex-campe\u00e3o mundial de Surfe, Fred Hemmings funda a IPS -\n\nInternational Professional Surfers, a qual realizaria um verdadeiro circuito\n\ninternacional de Surfe com provas pelo mundo afora, surgindo o primeiro legitimo\n\ncampe\u00e3o mundial de Surfe, o australiano Peter Townend com seu compatriota Ian\n\nCairns,  em segundo lugar.\n\nEm novembro de 1982, ap\u00f3s um desentendimento com Hemmings quanto\n\nao modelo de trabalho, o pr\u00f3prio Ian Cairns fundaria e encabe\u00e7aria a ASP\n\n\n\n106\n\n(Association of Surfing Professional), substituindo Hemmings no cargo mais alto das\n\norganiza\u00e7\u00f5es profissionais. Essa entidade \u00e9, atualmente, a respons\u00e1vel pelo circuito\n\nmundial de Surfe que \u00e9 disputado em duas divis\u00f5es, sendo a primeira o WCT -\n\nWorld Championship Tour, e o WQS -World Qualifying Series, a segunda divis\u00e3o ou\n\ndivis\u00e3o de acesso ao WCT.\n\nNo Brasil, acontecem, atualmente, uma etapa do WCT em Saquarema-RJ\n\ne tr\u00eas etapas do WQS, uma em Fernando de Noronha-PE e as outras duas em\n\nFlorian\u00f3polis-SC, nas praias Mole e Joaquina.\n\n4.4.1 Os Campeonatos de Surfe no Brasil\n\nOs campeonatos de Surfe no Brasil aconteciam de forma amadora e\n\ninformal antes da d\u00e9cada de 70. No ano de 1971, foi criada a Associa\u00e7\u00e3o de Surfe\n\nde Ubatuba, protagonista dos Festivais de Surfe de Ubatuba que aconteceram de\n\n1972 a 1987. Baseada no exemplo de Ubatuba, nascia a Associa\u00e7\u00e3o de Surfe de\n\nSaquarema que realizou os Festivais de Surfe de Saquarema entre 1975 e 1980.\n\nNo Rio de janeiro, acontecem pela primeira vez no Brasil os Campeonatos\n\nInternacionais de Surfe, os \"Waimea 5000\", os quais foram mega-eventos realizados\n\nentre os anos de 1976 e 1982 na praia do Arpoador, contribuindo de forma\n\nfundamental para a evolu\u00e7\u00e3o do Surfe no Brasil. Compareceram aos Waimea,\n\ndiversos Surfistas estrangeiros, e a m\u00eddia e as grandes empresas em geral\n\ncome\u00e7am a se interessar pelo Surfe.\n\nApesar da realiza\u00e7\u00e3o desses eventos, inexistia uma organiza\u00e7\u00e3o nacional\n\nestruturada legalizada e oficializada que realizasse campeonatos ou circuitos de\n\n\n\n107\n\nSurfe no pa\u00eds. Os Surfistas s\u00f3 pensavam em viajar, Surfar ou cuidar de seus\n\nneg\u00f3cios que come\u00e7avam a se expandir, pois , na \u00e9poca,  preferiam faturar com\n\nseus neg\u00f3cios a se dedicar \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do Surfe no pa\u00eds. Logo, para a pr\u00e1tica do\n\nSurfe, eram necess\u00e1rios diversos produtos e acess\u00f3rios como  pranchas, parafinas,\n\ncordinhas, bermudas etc, e com a produ\u00e7\u00e3o desses acess\u00f3rios pelos Surfistas,\n\nestava lan\u00e7ado o embri\u00e3o do mercado de Surfewear.\n\nSomente na d\u00e9cada de 80 ocorreu uma reestrutura\u00e7\u00e3o nas competi\u00e7\u00f5es\n\nde Surfe no Pa\u00eds. O catarinense Fl\u00e1vio Boabaid e os cariocas Arnaldo Spyer e\n\nRoberto Perdig\u00e3o criaram uma empresa de promo\u00e7\u00e3o, a Master, produzindo\n\ncampeonatos com um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o e premia\u00e7\u00e3o nunca visto em terras\n\nbrasileiras. O primeiro deles foi o I Festival Ol\u00edmpikus de Surfe, em 1982 na praia da\n\nJoaquina, que contou com a presen\u00e7a de 116 atletas, sendo ofertados pr\u00eamios em\n\ndinheiro e passagens a\u00e9reas. O evento foi um verdadeiro sucesso, tornando-se um\n\nmarco referencial e criando uma expectativa bastante positiva para a realiza\u00e7\u00e3o de\n\nnovos eventos que vieram a acontecer em 1983 e 1984 nas vers\u00f5es II e III do\n\nfestival Olimpikus.\n\nEm 1985, a Olimpikus abandona o patroc\u00ednio do evento, mas a empresa\n\nde Surfewear Ocean Pacific - OP  o assume  com o OP PRO, o qual aconteceu em\n\n1996 e contou com a presen\u00e7a de aproximadamente 600 competidores. No ano\n\nseguinte, a OP renova o patroc\u00ednio e acontece o OP PRO novamente, com a\n\nfant\u00e1stica marca de mais de 768 atletas inscritos na competi\u00e7\u00e3o.\n\nO Surfe entra num per\u00edodo de ouro, com o surgimento de diversas\n\nempresas de Surfewear e equipamentos para a pr\u00e1tica do esporte. Na Austr\u00e1lia e\n\nEUA, as empresas de Surfe faturavam alto com a venda dos seus produtos. No\n\nBrasil v\u00e1rias empresas surgiram em virtude do sucesso do neg\u00f3cio em outros\n\n\n\n108\n\npa\u00edses, sendo que, a  maioria delas estava sediada no eixo Rio - S\u00e3o Paulo,\n\npossibilitando o surgimento de diversos empregos e patroc\u00ednios para os\n\ncampeonatos de Surfe, para os atletas e para os Surfistas em geral.\n\nA partir da\u00ed o mercado de Surfe expandiu-se assustadoramente. Surgiram\n\nv\u00e1rias empresas de grande porte, tornando o Surfe uma pe\u00e7a fundamental dentro da\n\neconomia brasileira, e de acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Industria T\u00eaxtil\n\n(ABIT), o segmento da Surfewear foi respons\u00e1vel por 10% em m\u00e9dia das vendas do\n\nsetor nos \u00faltimos anos, gerou uma renda de aproximadamente 2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares,\n\nempregando 140 mil pessoas e com o Brasil detendo 15% do mercado mundial.\n\nNo ano de 1986, o Circuito da ASP retorna ao Brasil depois de um longo\n\nper\u00edodo ausente. Santa Catarina torna-se a nova Meca do esporte no Brasil com a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma etapa do Circuito Mundial de Surfe Profissional, o \"Hang Loose\n\nPro Contest\", sendo nesse mesmo ano, mais precisamente no dia 11 de novembro,\n\nfundada, informalmente, a entidade m\u00e1xima do Surfe Brasileiro, a Associa\u00e7\u00e3o\n\nBrasileira de Surfe Profissional - a ABRASP.\n\nOficialmente, a ABRASP foi fundada em Assembl\u00e9ia Geral extraordin\u00e1ria,\n\nrealizada dia 26 de fevereiro de 1988, na Praia de Itamambuca, no Setor de\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da 2\u00aa etapa do Circuito Brasileiro de Surfe Profissional que foi\n\norganizado pela pr\u00f3pria ABRASP. Esse estatuto tem por objetivos:\n\n - Desenvolver em todo o territ\u00f3rio nacional, a pr\u00e1tica do Surfe em n\u00edvel\n\nprofissional;\n\n- promover, organizar com exclusividade, entre outras competi\u00e7\u00f5es e\n\neventos, o Circuito Brasileiro de Surfe Profissional;\n\n- postular pelos interesses dos associados, representando-os perante as\n\nentidades p\u00fablicas e privadas;\n\n\n\n109\n\n- desenvolver atividades culturais, recreativas e sociais.\n\nAtualmente, a ABRASP \u00e9 a respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do circuito\n\nbrasileiro de Surfe profissional que acontece desde o ano de 1987.  O formato do\n\ncircuito \u00e9 baseado no Golfe e no t\u00eanis, e segue as normas da entidade internacional\n\nASP. Hoje, o Circuito Brasileiro de Surfe Profissional denomina-se Super Surfe,\n\ncontando com o patroc\u00ednio do Grupo Abril Editorial desde 1999, e a  segunda divis\u00e3o\n\nou divis\u00e3o de acesso, denominada Super Trials, \u00e9 realizada por federa\u00e7\u00f5es dos\n\nestados e conta com patroc\u00ednio de diversas empresas.\n\n4.5 A Ind\u00fastria do Surfe e a  M\u00eddia\n\nO Brasil com 8.000 Km de costa t\u00eam uma popula\u00e7\u00e3o de 167 milh\u00f5es de\n\npessoas, sendo 70% com menos de 30 anos. Quase um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o, entre\n\n10 e 18 anos, vive a cerca de 100Km de um dos mais belos litorais do mundo. As\n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e3o ideais para a pr\u00e1tica do Surfe e, conseq\u00fcentemente, para o\n\nsurgimento do mercado de Surfewear.(linha de produtos e roupas com estilo Surfe).\n\nO universo de praticantes do esporte no Brasil atinge cerca de 2.500.000\n\nde pessoas, em uma faixa et\u00e1ria entre 4 a 40 anos, sendo considerada a\n\nmodalidade esportiva com perfil mais adequado para alcan\u00e7ar consumidores jovens.\n\nNa  mat\u00e9ria publicada na Revista Veja - \"A lista da Boa Forma\", o Surfe ocupou o\n\nterceiro lugar na classifica\u00e7\u00e3o dos trinta melhores esportes para desenvolver o bem\n\nestar f\u00edsico geral.\n\n\n\n110\n\nSegundo mat\u00e9ria publicada na revista Veja (ed. 1706 -ano34. n25 de 27\n\nde junho de 2001 pg 87), a ind\u00fastria do Surfe no Brasil movimentava em 2001, cerca\n\nde um bilh\u00e3o de d\u00f3lares por ano.  Nos EUA, maior mercado do esporte, essa\n\nind\u00fastria movimentava 4,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares anuais. As competi\u00e7\u00f5es se\n\norganizaram e as grandes empresas correram para patrocinar atletas e eventos de\n\nolho nos jovens competidores. A premia\u00e7\u00e3o por etapa do circuito Mundial passou de\n\nUS$2.500,00 (dois mil e quinhentos d\u00f3lares americanos) em 1976, para\n\nUS$250.000,00 (Duzentos e cinq\u00fcenta mil d\u00f3lares americanos) em 2001.\n\n A ind\u00fastria do Surfe tem crescido a cada ano. Segundo ABIT Presidente-\n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria T\u00eaxtil de Confec\u00e7\u00e3o, Surfewear, Streetwear e\n\nModa Praia representam 10% da cadeia t\u00eaxtil nacional, colaborando para a redu\u00e7\u00e3o\n\ndo d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial. Em 1999, o segmento exportou U$ 47 milh\u00f5es, cifra\n\nque evoluiu para U$ 97 milh\u00f5es em 2000, enquanto as importa\u00e7\u00f5es diminu\u00edram de\n\nU$ 13 para U$ 12 milh\u00f5es no mesmo per\u00edodo, representando um super\u00e1vit de U$ 50\n\nmilh\u00f5es em um ano.\n\nSegundo Moherdaui (2003), a moda Surfe \u00e9 vendida em cerca de 130.000\n\nlojas espalhadas por todo pa\u00eds, e os consumidores dos produtos nem pensam em\n\npegar onda. Em pontos de venda de Surfewear em shoppings centers, 90% dos\n\nconsumidores nunca enfrentaram o mar em cima de uma prancha. O p\u00fablico\n\nconsumidor alimenta um mercado de 1,2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares anuais servido por cerca\n\nde 500 grifes. Nos desfiles de moda primavera -ver\u00e3o na Europa em outubro\n\npassado, as marcas Prada, Luis Viton, Miu Miu, Balenciaga e Chanel desfilaram\n\nroupas com estampas do fundo de mar, desenhos florais e neoprene, e com\n\npranchas de Surfe carregadas pelos modelos.\n\n\n\n111\n\nA pesquisa \"Data Surfe Research\" foi realizada no ano de 2001 para\n\nbuscar a dimens\u00e3o econ\u00f4mica que o Surfe possui no Brasil e no mundo hoje em dia,\n\nsendo ela uma importante ferramenta para seu posicionamento estrat\u00e9gico no\n\nmercado. Foi efetuado um  macro estudo sobre o mercado consumidor de Surfewear\n\nno Brasil, com mais de  5.600 pessoas entrevistadas.\n\nOs dados obtidos foram:  \n\nUniverso consumidor de Surfewear no Brasil\n\n\u00a7 Sexo masculino /men: 86%\n\n\u00a7 Estudantes /students:68%\n\n\u00a7 Idade entre 18/25 anos/ age between18/25 years:40%\n\n\u00a7 Forma\u00e7\u00e3o 2\u00ba grau/ gradueted high school:49%\n\n\u00a7 Trabalham/employed: 63%\n\n\u00a7 Tem carro/car owners: 50%\n\n\u00a7 N\u00e3o-fumantes/non smokers: 85%\n\n\u00a7 Surfistas/Surfers: 85%\n\nA Feira Surfe &amp; Beach Show \u00e9 o grande evento centralizador de neg\u00f3cios\n\ndo mercado que acontece anualmente em S\u00e3o Paulo, a qual re\u00fane a maioria das\n\nmarcas de Surfe existentes no Brasil e as mais expressivas marcas internacionais. \u00c9\n\nconsiderada, pelo seu tamanho e volume de neg\u00f3cios, a 8\u00aa Feira Internacional de\n\nSurfewear e Beachwear  e a maior Feira Internacional de Surfewear da Am\u00e9rica\n\nLatina.\n\n \n\n\n\n112\n\nBREVE HIST\u00d3RICO DA FEIRA SURFE&amp;BEACH\n\nEDI\u00c7\u00c3O AREA CONSTRU\u00cdDA VOLUME DE NEG\u00d3CIOS\n\n S&amp;B 2001 25.000m2 R$ 320 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 2000 25.000m2 R$ 300 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 1999 20.000m2 R$ 200 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 1998 19.000m2 R$ 120 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 1997 18.000m2 R$ 100 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 1996 12.000m2 R$ 60 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 1995 8.000m2 R$ 12 Milh\u00f5es\n\nS&amp;B 1994 6.000M2 R$ 10 Milh\u00f5es\n\nEm recente pesquisa encomendada pela Abril Eventos, realizada em\n\njaneiro de 2000 pela Brasmarket em praias do litoral Brasileiro, o Surfe apareceu\n\ncomo o quinto esporte mais praticado pelos entrevistados e, passou para o segundo\n\nlugar quando foram computadas as respostas s\u00f3 dos homens. A pesquisa tamb\u00e9m\n\napontou o Surfe como o terceiro esporte que os entrevistados mais gostam de\n\nassistir pela televis\u00e3o e 54% deles, mostraram grande interesse pelas competi\u00e7\u00f5es.\n\nUtilizando as tabelas de custo de publicidade dos jornais, as mat\u00e9rias\n\nveiculadas em 1998 atingiram mais de U$ 6.000.000 de custo publicit\u00e1rio e\n\nultrapassaram a casa dos U$ 16.000.000 em retorno de m\u00eddia. Nesse ano, a Editora\n\nAbril comprou o circuito brasileiro de Surfe profissional (super Surfe) da ABRASP\n\n(associa\u00e7\u00e3o brasileira de Surfe profissional) e, numa jogada de marketing inovadora,\n\nvendeu o direito de imagem do circuito a rede Bandeirantes que estreou um programa\n\nexclusivo sobre o esporte no dia 15 de abril.\n\n\n\n113\n\nO Surfe est\u00e1 conseguindo um espa\u00e7o cada vez maior na m\u00eddia,\n\nprincipalmente na TV, pois a receptividade do p\u00fablico vem crescendo de maneira\n\nsurpreendente. No ano 2001, o Surfe experimentou o melhor resultado em\n\npublicidade da sua hist\u00f3ria dentro do pa\u00eds, registrando uma m\u00e9dia mensal de R$\n\n1.500.000 em retorno publicit\u00e1rio nos jornais di\u00e1rios, de R$ 800.000 nas publica\u00e7\u00f5es\n\nespecializadas e de R$ 4.500.000 na m\u00eddia eletr\u00f4nica nos principais meios de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\n\nSegundo Jo\u00e3o Carvalho 2, al\u00e9m dos Jornais Di\u00e1rios, a Assessoria de\n\nImprensa da ABRASP e ASP South America tamb\u00e9m passou a analisar a cobertura\n\ndo Surfe profissional na M\u00eddia Eletr\u00f4nica e no total, o esporte foi divulgado em 64\n\nJornais Di\u00e1rios de 16 estados do pa\u00eds e por 11 canais abertos e fechados da\n\ntelevis\u00e3o brasileira.\n\nForam 2.157 not\u00edcias publicadas na Grande M\u00eddia Impressa e 392\n\nmat\u00e9rias veiculadas nas TVs, alcan\u00e7ando mais de 53 horas de exibi\u00e7\u00e3o nas\n\nprograma\u00e7\u00f5es dos canais. A estimativa do retorno de M\u00eddia calculada foi de mais de\n\n38 milh\u00f5es de reais nos Jornais Di\u00e1rios e quase 16 milh\u00f5es de reais nos canais de\n\nTelevis\u00e3o, totalizando 54 milh\u00f5es de reais na temporada 2002.\n\nNa m\u00eddia eletr\u00f4nica, os dois maiores canais esportivos da TV fechada\n\ndedicaram grande espa\u00e7o em suas programa\u00e7\u00f5es para o Surfe profissional. As\n\nmat\u00e9rias das principais competi\u00e7\u00f5es do esporte ocuparam quase 30 horas na\n\nSPORTV e mais de 15 horas na ESPN Brasil. J\u00e1 na TV aberta, not\u00edcias de Surfe\n\ntamb\u00e9m foram veiculadas nos canais Globo, Bandeirantes, Rede TV, CNT, Record,\n\nMTV e TVE. Com programas exclusivos de suas seis etapas na MTV, o SuperSurfe\n\nfoi o evento com maior exposi\u00e7\u00e3o na M\u00eddia Eletr\u00f4nica, totalizando mais de 15 horas\n\n                                                \n2\n Assessor de Imprensa da ABRASP e ASP South America em 2002.\n\n\n\n114\n\nde exibi\u00e7\u00e3o e resultando em um retorno de M\u00eddia estimado em quase 7 milh\u00f5es de\n\nreais.\n\nCom a volta das etapas brasileiras do Circuito Mundial WQS e a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma boa cobertura do SuperSurfe, nem a Copa do Mundo de\n\nFutebol impediu que o Surfe recuperasse o seu espa\u00e7o na M\u00eddia Impressa, atingindo\n\nem 2002 uma m\u00e9dia mensal apresentada nos anos que o esporte alcan\u00e7ou maior\n\ndivulga\u00e7\u00e3o nas p\u00e1ginas esportivas dos grandes Jornais Di\u00e1rios do pa\u00eds.\n\nO ve\u00edculo que dedicou maior espa\u00e7o foi o di\u00e1rio LANCE do Rio de Janeiro.\n\nNa Regi\u00e3o Sul, o Surfe recebeu maior divulga\u00e7\u00e3o no jornal O ESTADO de\n\nFlorian\u00f3polis (SC) e no Nordeste foi o Di\u00e1rio de Pernambuco que apresentou a maior\n\ncobertura. J\u00e1 o jornal O GLOBO do Rio de Janeiro foi o que totalizou a maior\n\nestimativa de retorno de M\u00eddia.\n\nA cria\u00e7\u00e3o de duas divis\u00f5es no Circuito Brasileiro foi um sucesso e a\n\ncobertura das seis etapas do SuperSurfe 2002 chegou a superar at\u00e9 o espa\u00e7o da\n\ndivulga\u00e7\u00e3o das onze provas internacionais do ASP World Championship Tour (WCT)\n\nnos Jornais Di\u00e1rios da Grande M\u00eddia.\n\nA cobertura do ABRASP Super Trials, divis\u00e3o de acesso \u00e0 elite nacional,\n\ntamb\u00e9m cresceu e o espa\u00e7o total das sete etapas realizadas em 2002 ficou no\n\nmesmo patamar das provas do Circuito Mundial disputadas no Brasil. Destas, o\n\nOnbongo Pro Surfing da Praia Mole (SC) apresentou o maior espa\u00e7o editorial. J\u00e1 o\n\nWCT Coca-Cola Surfe de Saquarema (RJ) foi o evento que deu o maior retorno de\n\nM\u00eddia na temporada.\n\nForam publicadas em 2002 aproximadamente 350 p\u00e1ginas inteiras de\n\njornais com mat\u00e9rias divulgando o Surfe profissional, as quais proporcionaram um\n\nGanho Publicit\u00e1rio de quase 15 milh\u00f5es de reais. Como o espa\u00e7o editorial da not\u00edcia\n\n\n\n115\n\ntem um peso bem maior do que o de uma propaganda, a estimativa \u00e9 de que o\n\nretorno de M\u00eddia atingido pelo esporte na temporada tenha atingido a casa dos 40\n\nmilh\u00f5es de reais.\n\n\n\n116\n\nCAP\u00cdTULO 5\n\nA ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS SURFISTAS E AMIGOS DA PRAIA MOLE E AS\n\nPROPOSTAS RESULTANTES DA PESQUISA\n\nO trabalho realizado pelo pesquisador junto a Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e\n\nAmigos da Praia Mole durante o per\u00edodo de 1997 a 2003, somado a participa\u00e7\u00e3o do\n\npesquisador em mat\u00e9rias do mestrado em Engenharia Ambiental na Universidade de\n\nSanta Catarina, possibilitou o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de gera\u00e7\u00e3o de\n\nrenda, manejo e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e o surgimento das propostas resultantes da\n\npesquisa.\n\n5.1 A Associa\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole - ASAPM\n\nA cren\u00e7a nas potencialidades do esporte e a especializa\u00e7\u00e3o do trabalho\n\ncom Surfe de alguns Surfistas do SOS PRAIA MOLE, levaram a cria\u00e7\u00e3o da\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Surfistas e Amigos da Praia Mole, a ASAPM, no ano de 1997. Sua\n\nproposta de trabalho, totalmente inovadora para a \u00e9poca, era trabalhar o Surfe\n\ndentro de uma vis\u00e3o sist\u00eamica, abrangente, valorizando as suas rela\u00e7\u00f5es e suas\n\n\n\n117\n\nvertentes social, educacional, pol\u00edtica e ambiental, propondo a utiliza\u00e7\u00e3o racional e a\n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dos ecossistemas que comp\u00f5e a zona costeira.\n\nA ASAPM participa, desde seu surgimento, do processo de Gest\u00e3o\n\nambiental e manejo da Praia Mole de Florian\u00f3polis, Santa Catarina. \u00c9 uma das\n\nentidades componentes do Comit\u00ea da Bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e\n\nparticipou da mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que o constituiu.\n\nA ASAPM realiza com a parceria da FECASURFE, o Circuito Eco Surfe.\n\nUm tipo  diferenciado de competi\u00e7\u00e3o de Surfe. Os Ecos Surfe ou Campeonatos de\n\nSurfe Ecol\u00f3gico s\u00e3o eventos que criam empregos e utilizam as oportunidades\n\npedag\u00f3gicas criadas pelos mesmos, para despertar as pessoas quanto \u00e0\n\nnecessidade de mudan\u00e7a de h\u00e1bitos degradadores. Durante o evento, s\u00e3o\n\ndifundidas mensagens educativas pela locu\u00e7\u00e3o do mesmo,  e s\u00e3o  realizadas a\u00e7\u00f5es\n\nde conscientiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental para os atletas e p\u00fablico presentes,\n\nvisando principalmente a gera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia cr\u00edtica e a preserva\u00e7\u00e3o dos\n\nambientes costeiros.Al\u00e9m disso, a premia\u00e7\u00e3o \u00e9 precedida por palestras e debates\n\nentre os presentes e convidados.\n\nA ASAPM destaca-se tamb\u00e9m pela produ\u00e7\u00e3o de eventos esportivos\n\ndiferenciados, principalmente campeonatos de Surfe, como Campeonatos Brasileiro\n\nAmador e Profissional, Campeonatos Mundiais WQS, Estaduais de Surfe Amador,\n\nDesafio de Ondas Grandes e diversos eventos locais.\n\nRealizou tamb\u00e9m o treinamento da Equipe Catarinense de Surfe Amador,\n\ncom o objetivo de viabilizar o encaminhamento dos Surfistas amadores para a\n\ncarreira de Surfistas profissionais. O treinamento criado tinha car\u00e1ter interdisciplinar\n\ne culminou no t\u00edtulo in\u00e9dito de Vice-Campe\u00e3 e de Campe\u00e3 Brasileira de Surfe\n\nAmador em 1999 e 2001, respectivamente. A repercuss\u00e3o dos trabalhos culminou\n\n\n\n118\n\ncom o reconhecimento junto \u00e0 m\u00eddia, \u00f3rg\u00e3os governamentais, empresas e p\u00fablico\n\nem geral.\n\n5.1.1 A Metodologia de trabalho da ASAPM\n\nEm sua metodologia de trabalho, a ASAPM usa o Surfe como um agente\n\nde educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, complementando com o encaminhamento\n\nprofissional de seus associados.A capacita\u00e7\u00e3o profissional se d\u00e1 de duas formas\n\ndistintas: pela cria\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada para trabalhar em campeonatos e\n\neventos e pelo aprimoramento t\u00e9cnico, voltado para o Surfe competitivo de garotos,\n\nem idade superior a 10anos, at\u00e9 sua transforma\u00e7\u00e3o em Surfistas profissionais.\n\nO cen\u00e1rio escolhido para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta foi a praia\n\nMole, a qual est\u00e1 localizada na Bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, no\n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis, pois apresenta caracter\u00edsticas extremamente favor\u00e1veis \u00e1\n\npratica de diversas atividades esportivas no contexto da natureza em fun\u00e7\u00e3o de seu\n\nrelevo e  beleza natural.\n\nEssa metodologia surgiu de um processo de experi\u00eancias pr\u00e1ticas\n\nrealizadas pelo pesquisador junto a ASAPM e de sua participa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9rias do\n\nmestrado em Engenharia Ambiental na Universidade Federal de Santa Catarina,\n\nsendo que o mesmo, participou de todas as atividades da ASAPM na fun\u00e7\u00e3o de\n\nDiretor Executivo da entidade.\n\nNa metodologia utilizada pela ASAPM no desenvolvimento do seu\n\ntrabalho, o pesquisador n\u00e3o s\u00f3 participou do fen\u00f4meno observado como contribuiu\n\npara o seu planejamento e exist\u00eancia independente da investiga\u00e7\u00e3o, participando\n\n\n\n119\n\ndas a\u00e7\u00f5es pesquisadas com um esfor\u00e7o de planejamento, tendo em vista a\n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ou transforma\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es.\n\n Na pesquisa , foi necess\u00e1ria a vincula\u00e7\u00e3o do pesquisador a uma concep\u00e7\u00e3o\n\nde vida, do homem e do mundo. As teorias ou os m\u00e9todos n\u00e3o poderiam ser\n\ndeslocados de uma realidade sem as devidas adapta\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es exigidas\n\npelas peculiaridades do meio, pelas caracter\u00edsticas dos contextos e, pela ontogenia\n\ndas organiza\u00e7\u00f5es e das pessoas.\n\nNo trabalho desenvolvido pelo pesquisador junto a ASAPM, buscou-se\n\ntanto perseguir quanto produzir conhecimentos, visando uma valoriza\u00e7\u00e3o do saber e\n\nda experi\u00eancia das pessoas envolvidas, assim como das imprecis\u00f5es,\n\nambig\u00fcidades, conflitos e contradi\u00e7\u00f5es resultantes do processo.\n\n A pesquisa foi mediada pela busca de um enfoque capaz de resolver a\n\ntens\u00e3o entre o processo de gera\u00e7\u00e3o do conhecimento e o uso desse conhecimento,\n\nentre as formula\u00e7\u00f5es do mundo \u201cacad\u00eamico\u201d e as necessidades do mundo real,\n\nentre o fazer dos pesquisadores e o agir da gente comum, entre a teoria e a pr\u00e1tica.\n\nA ASAPM realiza um tipo diferente de competi\u00e7\u00e3o de Surfe amador, s\u00e3o\n\nos campeonatos de Surfe ecol\u00f3gico, onde s\u00e3o difundidas mensagens educativas\n\natrav\u00e9s da locu\u00e7\u00e3o do evento e s\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o e\n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, voltadas aos atletas e p\u00fablico presente, principalmente em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes costeiros.\n\nA ASAPM busca estimular o interc\u00e2mbio e a integra\u00e7\u00e3o social, convidando\n\npara palestrar em seus eventos, profissionais de \u00e1reas ligadas ao meio ambiente,\n\nautoridades, Surfistas profissionais de outros locais, que s\u00e3o bem sucedidos em\n\nsuas carreiras e servem de exemplo de vida para o discurso proposto.\n\n\n\n120\n\nA metodologia proposta assume car\u00e1ter interdisciplinar e fundamenta-se\n\nna concep\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma pe\u00e7a fundamental do processo\n\nde Gest\u00e3o ambiental, o n\u00facleo de sociedade civil organizada - Associa\u00e7\u00e3o de Surfe.\n\nForam realizados desde 1997, aproximadamente 24 campeonatos de\n\nSurfe ecol\u00f3gico na Praia Mole, todos com a\u00e7\u00f5es voltadas para a conscientiza\u00e7\u00e3o e\n\nprote\u00e7\u00e3o do ambiente da praia. Tamb\u00e9m foi realizado o Simp\u00f3sio \"O Surfe, a\n\nUniversidade e a Sociedade \u2013 Novas Perspectivas de Gest\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\ne Trabalho para o S\u00e9culo 21\",  durante o campeonato mundial WQS Maresia Surfe\n\nPro Surfe, que  aconteceu na Praia mole no per\u00edodo de 25 a 28 de outubro de 2001.\n\nSalienta-se tamb\u00e9m, o treinamento de atletas profissionais e amadores\n\nrealizados individualmente pelo pesquisador, que participou de todas as atividades\n\nda ASAPM na fun\u00e7\u00e3o de Diretor Executivo da entidade.\n\nNo processo, fez-se necess\u00e1rio definir as a\u00e7\u00f5es relevantes e seus atores,\n\nprevendo e amenizando os conflitos e os riscos, valorizando as oportunidades e\n\npotencialidades que possibilitaram alcan\u00e7ar os objetivos propostos pela pesquisa.\n\n\u00c9 importante salientar, tamb\u00e9m, o exerc\u00edcio da cidadania, aspecto\n\nimportante a ser relevado, que culminou na proposta de estrutura\u00e7\u00e3o e\n\nfortalecimento das associa\u00e7\u00f5es de Surfe,  e na proposta Gest\u00e3o ambiental e\n\ngera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia para Sustentabilidade em Campeonatos de Surfe.\n\na) Reage Praia Mole \u2013 A Campanha de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nNo decorrer dos anos, apesar das diferen\u00e7as de m\u00e9todos e opini\u00f5es, os\n\nSurfistas da Praia Mole desenvolvem um sentimento de uni\u00e3o e fraternidade, com a\n\ntroca de informa\u00e7\u00f5es e o apoio m\u00fatuo entre as duas associa\u00e7\u00f5es da praia. No ano\n\n\n\n121\n\nde 1997, as Associa\u00e7\u00f5es da Praia Mole iniciaram uma Campanha de Recupera\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental para garantir a qualidade das ondas, recuperar a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e\n\nas dunas frontais da Praia.\n\nEssa campanha chamou-se REAGE PRAIA MOLE e contou com a\n\nparceria da FECASURFE e do Governo Municipal. Foram colocados troncos ao\n\nredor das dunas frontais para recuperar a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, e o resultado\n\nextremamente positivo da Campanha estimulou a Prefeitura de Florian\u00f3polis e a\n\nFECASURFE  a  espalhar o modelo por outras praias da Ilha de Santa Catarina.\n\nA metodologia e as a\u00e7\u00f5es das Associa\u00e7\u00f5es da Praia Mole acabaram\n\nfazendo das mesmas, um modelo para as associa\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, nas quais as\n\npropostas de trabalho est\u00e3o de acordo com o princ\u00edpio da Agenda 21 \u201cPense\n\nGlobalmente, Aja Localmente\u201d.\n\n 5.2 A Proposta de Cria\u00e7\u00e3o e Fortalecimento das Associa\u00e7\u00f5es de Surfe para\n\nParticipa\u00e7\u00e3o no Processo de Gest\u00e3o Participativa dos Comit\u00eas de Bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas da Zona Costeira\n\nEssa proposta surgiu da experi\u00eancia de trabalho do pesquisador junto a\n\nASAPM, e de sua participa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9rias do mestrado em engenharia ambiental\n\nna Universidade Federal de Santa Catarina\n\n\n\n122\n\n5.2.1 Objetivo Geral\n\nCapacitar as pessoas para o desenvolvimento Sustent\u00e1vel, expandindo o\n\nalcance e possibilitando a continuidade do trabalho desenvolvido pela ASAPM,\n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o ou do fortalecimento das Associa\u00e7\u00f5es de Surfe, visando a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas de Bacias hidrogr\u00e1ficas e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a difus\u00e3o\n\nde novas tecnologias, o conhecimento dos ecossistemas, a gera\u00e7\u00e3o de renda, a\n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o dos Surfistas amadores e a capacita\u00e7\u00e3o dos mesmos para\n\naplica\u00e7\u00e3o desse projeto em outras praias do Brasil.\n\n5.2.2 Objetivos Secund\u00e1rios\n\n\u00a7 Estimular o fortalecimento e o exerc\u00edcio da cidadania, motivando a\n\natua\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o como agente de transforma\u00e7\u00e3o social;\n\n\u00a7 promover o interc\u00e2mbio esportivo e social, estimulando a autonomia e\n\nsolidariedade;\n\n\u00a7 promover a mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na defesa do seu ambiente atrav\u00e9s\n\nda Associa\u00e7\u00e3o e sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea de Bacia hidrogr\u00e1fica da\n\nregi\u00e3o;\n\n\u00a7 promover a gera\u00e7\u00e3o de emprego e a distribui\u00e7\u00e3o de renda na\n\ncomunidade;\n\n\u00a7 incentivar a pr\u00e1tica do esporte como alternativa \u00e0s drogas, est\u00edmulo \u00e0\n\nvida saud\u00e1vel e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as;\n\n\u00a7 incentivar a participa\u00e7\u00e3o do sexo feminino nas atividades propostas;\n\n\n\n123\n\n\u00a7 propiciar acesso \u00e0s vantagens sociais dos participantes do projeto;\n\n\u00a7 promover o resgate da auto-estima e a constru\u00e7\u00e3o da cidadania dos\n\nenvolvidos no projeto;\n\n\u00a7 capacitar os Surfistas para atua\u00e7\u00e3o como atores no processo de Gest\u00e3o\n\nAmbiental.\n\n5.2.3 Plano de A\u00e7\u00e3o\n\nOferecer, atrav\u00e9s da ASAPM, uma assessoria jur\u00eddica, t\u00e9cnica e pol\u00edtica \u00e0s\n\nAssocia\u00e7\u00f5es das praias interessadas, para que essas possam se organizar/\n\nestruturar / fortalecer, utilizando a metodologia de trabalho da ASAPM. A proposta\n\nest\u00e1 fundamentada na cria\u00e7\u00e3o de parcerias com Entidades Governamentais,\n\nUniversidades e iniciativa privada, para obten\u00e7\u00e3o de respaldo pol\u00edtico, apoio t\u00e9cnico\n\ne financeiro para o desenvolvimento de um n\u00facleo gerador de a\u00e7\u00e3o social: a\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Surfe.\n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental constitui-se no elemento b\u00e1sico de cada uma das\n\niniciativas do projeto, portanto os participantes dever\u00e3o ser submetidos \u00e0\n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es ambientais pertinentes \u00e0\n\nsua realidade, envolvendo a constru\u00e7\u00e3o de uma filosofia de preserva\u00e7\u00e3o ambiental\n\nentre eles. Com isso, pretende-se a forma\u00e7\u00e3o de multiplicadores em Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental e catalisadores da filosofia preservacionista nos c\u00edrculos sociais que\n\nfreq\u00fcentam, como a escola, a fam\u00edlia, a comunidade e a pr\u00f3pria praia.\n\n\n\n124\n\n5.2.4 M\u00e9todo de Desenvolvimento da Proposta\n\nO m\u00e9todo de desenvolvimento da proposta  est\u00e1 fundamentado na filosofia\n\nda Qualidade Total, incorporando conceitos e princ\u00edpios de melhoria cont\u00ednua e de\n\nrevis\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e iniciativas em dire\u00e7\u00e3o ao atendimento integral dos objetivos\n\npropostos e  foi elaborado em parceria como GAVE - Grupo de An\u00e1lise de Valor,\n\natualmente LGQA - Laborat\u00f3rio de Gest\u00e3o da Qualidade Ambiental, por Alexandre\n\n\u00c1vila Ler\u00edpio, que aprimorou a proposta em sua tese de Doutorado em Engenharia\n\nde Produ\u00e7\u00e3o na Universidade Federal de Santa Catarina.\n\n Para atingir os objetivos propostos, o projeto encontra-se dividido nas\n\nseguintes etapas:\n\nv Fase de conhecimento\n\n\u00c9 a fase constitu\u00edda pelo Diagn\u00f3stico S\u00f3cio- econ\u00f4mico- pol\u00edtico do local\n\nescolhido para a realiza\u00e7\u00e3o da proposta e pela compila\u00e7\u00e3o de dados obtidos no\n\ndiagn\u00f3stico. Ser\u00e3o visitados escolas, clubes e representa\u00e7\u00f5es do governo municipal\n\ne estadual, assim como universidades e \u00f3rg\u00e3os do governo federal, buscando\n\ndivulgar e efetivar parcerias e conv\u00eanios com as institui\u00e7\u00f5es interessadas.\n\nNesse momento, define-se qual ser\u00e1 a responsabilidade de cada um\n\ndentro da futura organiza\u00e7\u00e3o, dividindo fun\u00e7\u00f5es e estimulando a participa\u00e7\u00e3o dos\n\nenvolvidos na proposta. \u00c9 importante ressaltar, aos envolvidos, os benef\u00edcios\n\noriundos da a\u00e7\u00e3o, como gera\u00e7\u00e3o de renda e est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no\n\nprocesso de Gest\u00e3o ambiental local.\n\n\n\n125\n\nv Fase de planejamento\n\nA fase de planejamento \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o do\n\nprojeto, uma vez que proporciona a oportunidade de definir as a\u00e7\u00f5es e iniciativas a\n\nserem realizadas de forma objetiva e coerente com as inten\u00e7\u00f5es do projeto, assim\n\ncomo a disponibilidade dos recursos, sendo que as informa\u00e7\u00f5es do diagn\u00f3stico s\u00e3o\n\nde vital import\u00e2ncia ao planejamento.\n\nA defini\u00e7\u00e3o de objetivos e metas \u00e9 outra das atividades previstas para a fase\n\nde planejamento, sendo importante ressaltar que as metas devem ser quantific\u00e1veis,\n\nverific\u00e1veis e coerentes com os objetivos gerais e espec\u00edficos propostos.\n\nv Fase de implementa\u00e7\u00e3o\n\nEssa etapa apresenta as a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o propriamente ditas, nas\n\nquais ser\u00e3o executadas as iniciativas referentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento da\n\nassocia\u00e7\u00e3o, dos campeonatos de Surfe ecol\u00f3gico, do manejo da praia, da\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica do local e da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\nJ\u00e1 que as iniciativas foram apresentadas e discutidas no item anterior\n\n(plano de a\u00e7\u00e3o), cabe nesse momento, apenas referir-se a distribui\u00e7\u00e3o temporal\n\ndessas atividades.\n\nConforme apresentado no plano de a\u00e7\u00e3o, a inten\u00e7\u00e3o da equipe\n\ncoordenadora \u00e9 realizar, a cada trimestre, um campeonato de Surfe ecol\u00f3gico, com\n\na participa\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo de atletas do local e da regi\u00e3o. Os campeonatos de Surfe\n\ne as outras atividades poder\u00e3o ser patrocinados ou apoiados por empresas e/ou\n\n\u00f3rg\u00e3os governamentais, reduzindo os custos e facilitando a viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto.\n\n\n\n126\n\nPortanto, com suas a\u00e7\u00f5es relacionadas e interdependentes, ser\u00e3o gerados\n\nempregos diretos e indiretos para diversas pessoas da comunidade local.\n\nAl\u00e9m dessa iniciativa, cabe mencionar ainda algumas atividades que se\n\ncaracterizam pela identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades ambientais de melhorias na praia,\n\ntais como a prote\u00e7\u00e3o das dunas frontais e da vegeta\u00e7\u00e3o das mesmas, e a coleta\n\nseletiva de lixo, na qual se proporciona a oportunidade de converter um problema\n\natual (gera\u00e7\u00e3o de efluentes) em futura oportunidade de gera\u00e7\u00e3o de renda e\n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s da comercializa\u00e7\u00e3o do lixo recicl\u00e1vel e da fabrica\u00e7\u00e3o\n\nde compostos org\u00e2nicos a partir da fra\u00e7\u00e3o decompon\u00edvel do lixo.\n\nA renda resultante da comercializa\u00e7\u00e3o dos materiais recicl\u00e1veis dever\u00e1 ser\n\nrevertida para a pr\u00f3pria atividade de manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural\n\nda praia e para organiza\u00e7\u00e3o dos campeonatos de Surfe ecol\u00f3gico, os quais\n\npossibilitam o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e o aprimoramento dos atletas, al\u00e9m de\n\naquecer a economia local e gerar renda para os envolvidos no trabalho t\u00e9cnico do\n\ncampeonato,  estimulando a pr\u00e1tica do esporte e a sa\u00fade.\n\nv A fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental\n\nA fase de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 constitu\u00edda por um ciclo de\n\npalestras, realizadas dentro dos campeonatos de Surfe Ecol\u00f3gico, nas quais o\n\nparticipante ser\u00e1 instru\u00eddo sobre as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio ambiente, o\n\nconceito de meio ambiente, a qualidade de vida nas cidades, o crescimento\n\nindustrial e a polui\u00e7\u00e3o. Envolvem ainda abordagens sobre a quest\u00e3o da \u00e1gua, a sua\n\npresen\u00e7a na natureza e no organismo humano, a classifica\u00e7\u00e3o, as formas de\n\npolui\u00e7\u00e3o e os tipos de tratamento. Outros temas que podem ser citados s\u00e3o o lixo,\n\n\n\n127\n\nseus problemas e solu\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m, a qualidade do ar, os principais\n\npoluentes do ar, o efeito estufa e muitos outros t\u00f3picos. Portanto,  essas palestras\n\ndever\u00e3o ser baseadas na necessidade de mudan\u00e7a de comportamento em rela\u00e7\u00e3o\n\nao ambiente.\n\nAs palestras podem ter dura\u00e7\u00e3o e abordagem vari\u00e1veis, dependendo da\n\nfaixa et\u00e1ria, do n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outros elementos que influenciem na\n\ndecis\u00e3o e, devem ser realizadas de forma te\u00f3rica/pr\u00e1tica, para tornar mais\n\nproveitoso e eficiente o processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nv A fase de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental\n\nA fase de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 constitu\u00edda por uma s\u00e9rie de\n\natividades de cunho pr\u00e1tico, realizadas durante o campeonato de Surfe Ecol\u00f3gico,\n\nfundamentadas em atividades te\u00f3ricas de suporte, nas quais ser\u00e1 realizada a\n\ninicia\u00e7\u00e3o do participante em atividades como:\n\n- Eco Tag Team - Gincana Ecol\u00f3gica com competi\u00e7\u00e3o de Surfe simult\u00e2nea\n\npor equipes;\n\n- cata ao lixo e micro lixo (pontas de cigarros e tampas de garrafas\n\npl\u00e1sticas) com distribui\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios;\n\n- identifica\u00e7\u00e3o preliminar de Aspectos e Impactos Ambientais e combate\n\naos mesmos como prote\u00e7\u00e3o das dunas frontais das praias, controle dos\n\nacessos de ve\u00edculos etc.\n\nEssas iniciativas complementares ser\u00e3o definidas na Fase de\n\nPlanejamento do presente projeto, e no que se refere a datas de implementa\u00e7\u00e3o, na\n\n\n\n128\n\nforma de atua\u00e7\u00e3o e nos mecanismos de aprendizado propostos, elas ser\u00e3o\n\nrealizadas, valorizando a ontogenia das pessoas e a subjetividade do local. As\n\npalestras ser\u00e3o novamente a forma de subsidiar as informa\u00e7\u00f5es, sendo realizadas\n\nnos pr\u00f3prios locais de ocorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e das iniciativas complementares\n\npropostas.\n\nv Fase de capacita\u00e7\u00e3o ambiental\n\nA fase de capacita\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 constitu\u00edda por um aprendizado\n\npr\u00e1tico, cujo m\u00e9todo foi desenvolvido por  Alexandre \u00c1vila Ler\u00edpio em sua tese de\n\ndoutorado, o qual mostrar\u00e1 como devem ser as atitudes e as a\u00e7\u00f5es em prol de um\n\nambiente sadio. E, a capacita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fundamentada nas atividades desenvolvidas\n\npela associa\u00e7\u00e3o, como o manejo e gerenciamento dos res\u00edduos da praia de forma a\n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica com o meio ambiente.\n\nUma das abordagens a ser explorada \u00e9 a possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de\n\nrenda e economia de recursos a partir do princ\u00edpio do 3 R, reduzir, reciclar e\n\nreaproveitar, cujo princ\u00edpio fundamenta-se na necessidade de repensar nossa\n\nrela\u00e7\u00e3o com a natureza.\n\nAcontecem nessa fase, a estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica da Associa\u00e7\u00e3o e o\n\ncadastramento dos associados, assim como a elabora\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o do material\n\npromocional da mesma,  tais como informativo mensal, camisetas e adesivos.\n\n\n\n129\n\nv Fase de verifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o\n\nA fase de avalia\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela manifesta\u00e7\u00e3o de\n\nsatisfa\u00e7\u00e3o por parte dos envolvidos e beneficiados com a proposta, e a sua\n\nefetiva\u00e7\u00e3o pode ser efetuada atrav\u00e9s de Assembl\u00e9ias Gerais realizadas durante os\n\neventos de Surfe Ecol\u00f3gico.\n\nDe forma a organizar um banco de dados com o objetivo de registrar as\n\na\u00e7\u00f5es e verificar a satisfa\u00e7\u00e3o dos envolvidos, devem ser concebidos mecanismos,\n\ndando  liberdade para que todos se manifestem, critiquem, sugiram melhorias e\n\naltera\u00e7\u00f5es, enfim exer\u00e7am os poderes de cidadania, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o efetiva\n\ne do comprometimento com as a\u00e7\u00f5es, e no final de um per\u00edodo de 12 meses ser\u00e3o\n\nrealizadas as verifica\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es subsidiadas pela an\u00e1lise cr\u00edtica.\n\nv Fase de an\u00e1lise critica\n\n\u00c9 realizada pela equipe que condena o projeto, representando o desfecho\n\nda fase de avalia\u00e7\u00e3o, na qual ser\u00e3o planejadas as a\u00e7\u00f5es futuras e eventuais\n\ncorre\u00e7\u00f5es de rumo nas a\u00e7\u00f5es propostas, sendo que a coordena\u00e7\u00e3o dever\u00e1\n\nestabelecer as diretrizes futuras do projeto.\n\nv Relat\u00f3rio anual\n\nSer\u00e1 elaborado no 12o m\u00eas de execu\u00e7\u00e3o do projeto, apresentando todas\n\nas informa\u00e7\u00f5es obtidas, as a\u00e7\u00f5es realizadas, as avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, as medidas\n\n\n\n130\n\ncorretivas e preventivas adotadas e a expectativa de atendimento aos objetivos\n\npropostos.\n\n5.3 A Proposta de Gest\u00e3o Ambiental e Gera\u00e7\u00e3o de Consci\u00eancia para\n\nSustentabilidade nos Campeonatos de Surfe\n\nEssa proposta surgiu da experi\u00eancia de trabalho do pesquisador junto a\n\nASAPM e de sua participa\u00e7\u00e3o nas mat\u00e9rias do mestrado da Engenharia Ambiental\n\nna Universidade Federal de Santa Catarina. A metodologia foi aplicada com sucesso\n\ndurante as duas etapas da divis\u00e3o de acesso do Circuito Mundial de Surfe - WQS\n\nque aconteceram em Florian\u00f3polis em outubro de 2002.\n\nA proposta foi criada para ser aplicada no Petrobr\u00e1s Open Surfe,\n\ncampeonato do Circuito Mundial de Surfe da Divis\u00e3o de acesso WQS que aconteceu\n\nna Praia da Joaquina entre 16 a 20 de outubro de 2002. Ela foi inclu\u00edda, pelas\n\nentidades m\u00e1ximas que organizam o Surfe profissional no Brasil e no mundo (a\n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Surfe Profissional - a ABRASP - e a Association of Surfing\n\nProfessional - a ASP- South America) no projeto de proposta de patroc\u00ednio para o\n\nevento, a qual foi encaminhada e posteriormente aprovada pela Petrobr\u00e1s.\n\nEm virtude do sucesso obtido com a experi\u00eancia, houve um convite da\n\nPrefeitura de Florian\u00f3polis para que a proposta fosse aplicada tamb\u00e9m no Ombongo\n\nPro Surfing, campeonato Mundial de Surfe da Divis\u00e3o de Acesso WQS, o qual\n\naconteceu na Praia Mole durante o per\u00edodo de 31 de outubro a 03 de novembro de\n\n2002.\n\n\n\n131\n\nSalienta-se  o fato de que, nunca na hist\u00f3ria do Surfe, tanto no Brasil como\n\nno mundo, uma proposta desse tipo foi aplicada, sendo a mesma in\u00e9dita e inovadora\n\nno sentido de despertar nas entidades m\u00e1ximas que organizam o Surfe profissional,\n\na necessidade de minimizar os impactos ambientais causados pelos campeonatos\n\nde Surfe.\n\nAl\u00e9m de minimizar os impactos ambientais, o fato de utilizar-se um evento,\n\ngerando consci\u00eancia para a Sustentabilidade nos organizadores, atletas e p\u00fablico\n\nem geral, possibilitou uma intera\u00e7\u00e3o in\u00e9dita, entre o evento e as pessoas que o\n\nproduziram e o assistiram, levando-se em conta a proposta da Agenda 21- \u201cPense\n\nglobalmente e aja localmente\u201d.\n\n5.3.1 Justificativa\n\nImpacto ambiental \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o na qualidade ambiental como resultado\n\nda modifica\u00e7\u00e3o de processos naturais ou sociais provocada por uma a\u00e7\u00e3o humana,\n\ndevendo a qualidade ambiental ser descrita com a ajuda de indicadores \u201cobjetivos\u201d e\n\napreendida ao n\u00edvel de sua percep\u00e7\u00e3o pelos diferentes atores sociais (SACHS,\n\n1980).\n\nToda atividade humana causa algum tipo de impacto ambiental, o qual\n\npode ser tamb\u00e9m social (positivo e/ou negativo), no local onde \u00e9 realizada. Segundo\n\nBisset (1985), impactos sociais s\u00e3o mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais entre membros\n\nde uma institui\u00e7\u00e3o, comunidade ou sociedade, que resultam de uma mudan\u00e7a\n\nexterna. S\u00e3o de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o, e n\u00e3o h\u00e1 nenhuma t\u00e9cnica padr\u00e3o\n\n\n\n132\n\npara prev\u00ea-los, o que contrasta com nossa capacidade de prever certos efeitos\n\nambientais sobre o meio f\u00edsico.\n\nOs campeonatos de Surfe n\u00e3o fogem a essa regra. Infelizmente, em sua\n\nmaioria s\u00e3o realizados por pessoas sem conhecimentos ambientais, danificando os\n\necossistemas dos locais onde acontecem, gerando aumento no fluxo de pessoas,\n\nmais efluentes-lixo, esgotos e danos aos ecossistemas, contribuindo para deteriorar\n\na qualidade do ambiente e causando queda na qualidade de vida em longo prazo\n\nnas comunidades.\n\nQuase todos os campeonatos de Surfe realizados no Brasil, acontecem\n\nem praias que possuem vegeta\u00e7\u00e3o de Restinga ou Mata Atl\u00e2ntica. A Restinga \u00e9 uma\n\nvegeta\u00e7\u00e3o muito sens\u00edvel e fixadora de dunas, e em fun\u00e7\u00e3o da fragilidade de seus\n\necossistemas, a sua vegeta\u00e7\u00e3o exerce papel fundamental para a estabiliza\u00e7\u00e3o dos\n\nsedimentos e a manuten\u00e7\u00e3o da drenagem natural.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de restinga ocorre quase que exclusivamente nas plan\u00edcies\n\ncosteiras, as quais s\u00e3o unidades geomorfol\u00f3gicas formadas por sedimentos\n\nmarinhos (areia) ao longo da costa, e s\u00e3o caracterizadas, em geral, por superf\u00edcies\n\nbaixas e levemente onduladas, com suaves declives rumo ao mar. Portanto, os\n\necossistemas de restingas s\u00e3o caracterizados por solos pobres em argila e mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica.\n\nNormalmente, divide-se a vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea de restingas entre aquela\n\nque ocorre na linha da praia, portanto mais pr\u00f3xima do mar, e aquela mais\n\ninteriormente. A primeira, formada por esp\u00e9cies herb\u00e1ceas e geralmente rasteiras,\n\ncaracteriza a vegeta\u00e7\u00e3o do ambiente praial, pois s\u00e3o plantas pioneiras, mais\n\nadaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas da restinga, que junto \u00e0 praia s\u00e3o mais rigorosas\n\n\n\n133\n\ncomo a alta salinidade, com o solo muito pobre e arenoso, com a grande insola\u00e7\u00e3o e\n\ncom os fortes ventos.\n\nA restinga tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela qualidade das ondas nas praias,\n\nassim como, pela preserva\u00e7\u00e3o da fauna residente e migrat\u00f3rias, que encontra nesse\n\nambiente, disponibilidade de alimentos e locais seguros para nidificar e se proteger\n\ndos predadores. Ela est\u00e1 em extin\u00e7\u00e3o e possui car\u00e1ter end\u00eamico, com esp\u00e9cies\n\nocorrendo somente em determinados ambientes, possuindo grande n\u00famero delas\n\nem total desconhecimento, sem cataloga\u00e7\u00e3o.\n\nA Mata Atl\u00e2ntica vem sendo devastada desde o descobrimento do Brasil,\n\nmas ainda ocorre em quase toda zona costeira do territ\u00f3rio nacional.  Por possuir\n\ngrande diversidade de esp\u00e9cies de flora e fauna, foi reconhecida pela Unesco como\n\nreserva da Biosfera, portanto, \u00e9 uma \u00e1rea especialmente protegida, a qual integra\n\numa rede internacional de interc\u00e2mbio e coopera\u00e7\u00e3o que tem finalidades m\u00faltiplas,\n\ntais como a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a  promo\u00e7\u00e3o do\n\ndesenvolvimento sustentado, a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o,  o fomento e a difus\u00e3o do\n\nconhecimento cient\u00edfico.\n\n5.3.2  Objetivo\n\nA metodologia proposta tem como objetivo utilizar os campeonatos de\n\nSurfe como um atrator, para promover a consci\u00eancia para o desenvolvimento\n\nSustent\u00e1vel junto aos competidores, m\u00eddia e p\u00fablico em geral, levando-se em conta\n\na proposta da Agenda 21 \u2013 \u201cPense globalmente e aja localmente\u201d, minimizando os\n\n\n\n134\n\nimpactos negativos e maximizando os impactos positivos causados pelo evento,\n\ngerando renda e valorizando as caracter\u00edsticas de cada ambiente.\n\n5.3.3 A Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Proposta\n\nA metodologia proposta baseia-se no princ\u00edpio que,  \u201cS\u00f3 se ama aquilo\n\nque se conhece e s\u00f3 se preserva aquilo que se ama,\u201d somado aos princ\u00edpios da\n\n\u201cEmiss\u00e3o Zero\u201d e dos \u201c3 R \u2013 Reduzir, Reciclar, Reprocessar\u201d, respeitando todas as\n\nformas de vida e dos ecossistemas em geral.\n\nEst\u00e1 fundamentada no paradigma da Complexidade-Sustentabilidade, o\n\nqual apresenta o ambiente em sete dimens\u00f5es, ecol\u00f3gica, cultural, social, pol\u00edtica,\n\njur\u00eddica tecnol\u00f3gica e econ\u00f4mica, fazendo-se necess\u00e1rio treinar o olhar das pessoas\n\npara a capta\u00e7\u00e3o dessa complexidade, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es\n\nque culminem em melhoria da qualidade de vida e da qualidade ambiental.\n\nOs objetivos propostos ser\u00e3o atingidos atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das\n\noportunidades pedag\u00f3gicas geradas pelo campeonato de Surfe, buscando causar\n\numa mudan\u00e7a de paradigma. Durante o evento, ser\u00e3o realizadas din\u00e2micas e\n\natividades geradoras de conhecimento, informa\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental dentro de uma abordagem que contemple e apresente as sete dimens\u00f5es\n\n(Ecol\u00f3gica, Social, Cultural, Pol\u00edtica, Jur\u00eddica, Tecnol\u00f3gica e Econ\u00f4mica) do\n\nparadigma da Sustentabilidade e da complexidade.\n\n\n\n135\n\n5.3.4 O Plano de a\u00e7\u00e3o\n\nv An\u00e1lise s\u00f3cio-ambiental\n\nNessa fase, ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise pr\u00e9via s\u00f3cio-ambiental do local da\n\nrealiza\u00e7\u00e3o do evento, acontecendo, tamb\u00e9m, a identifica\u00e7\u00e3o das subjetividades\n\nlocais e das ontogenias dos sujeitos que est\u00e3o presentes na \u00e1rea de entorno do\n\nevento.\n\n Na an\u00e1lise social, verifica-se a exist\u00eancia de lideran\u00e7as locais e garante-\n\nse a prote\u00e7\u00e3o da comunidade na ocupa\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho gerados pelo\n\nevento. J\u00e1, na an\u00e1lise ecol\u00f3gica, identificam-se os ecossistemas existentes no local\n\ndo evento, visando a prote\u00e7\u00e3o deles, em virtude da montagem da estrutura e do\n\naumento do fluxo de pessoas causados pela realiza\u00e7\u00e3o do mesmo.\n\nv Manejo da estrutura\n\nNessa fase, procedem-se o transporte, a montagem e o desmonte, sem\n\nimpacto negativo, dos equipamentos e estrutura do evento (Palanque, p\u00f3dio,\n\nbarracas etc.). E, deve-se realizar o manejo da montagem e desmonte, desde a\n\nchegada dos equipamentos \u00e0 praia  at\u00e9 sua retirada ap\u00f3s o t\u00e9rmino da competi\u00e7\u00e3o.\n\nv Controle de efluentes\n\n Nessa fase, acontece a an\u00e1lise do tipo de efluentes produzidos pelo\n\nevento e o tipo de preven\u00e7\u00e3o aos impactos causados pelos mesmos, ocorrendo,\n\n\n\n136\n\nnesse caso, a instala\u00e7\u00e3o dos sanit\u00e1rios ecologicamente corretos (m\u00ednimo de 4) e das\n\nlixeiras com coleta seletiva (m\u00ednimo de 10) ao redor da estrutura do evento e no\n\npalanque.\n\nv Cerim\u00f4nia de abertura\n\nNessa fase, acontece a intera\u00e7\u00e3o social com os atletas e equipe\n\norganizadora do evento que ter\u00e3o conhecimento do trabalho realizado. Dever\u00e1  ser\n\ncriado um filme de curta dura\u00e7\u00e3o (m\u00e1ximo de 10 minutos) que cause uma  reflex\u00e3o e\n\numa perturba\u00e7\u00e3o nas pessoas, atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de imagens de degrada\u00e7\u00e3o\n\nseguidas de imagens de ambientes preservados, motivando uma reflex\u00e3o quanto\n\naos h\u00e1bitos degradadores das mesmas.\n\nHaver\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um folder descritivo para apresentar aos atletas,\n\norganizadores e p\u00fablico presente em geral, o ambiente onde acontece o evento e\n\nsua complexidade.\n\nOcorrer\u00e1, tamb\u00e9m,  a realiza\u00e7\u00e3o de uma cerim\u00f4nia, na qual acontece uma\n\npalestra explicativa sobre o trabalho a ser desenvolvido no evento, com a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de material educativo,  seguidos de um coquetel de confraterniza\u00e7\u00e3o.\n\nv O momento interativo\n\nNessa fase haver\u00e1:\n\n- Divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es educativas pela locu\u00e7\u00e3o do evento, que\n\npoder\u00e3o ser facilmente aplicados no dia a dia de todos, e sobre o\n\nambiente onde ocorre o campeonato;\n\n\n\n137\n\n- divulga\u00e7\u00e3o pela locu\u00e7\u00e3o do evento das a\u00e7\u00f5es que acontecer\u00e3o durante\n\no evento;\n\n- distribui\u00e7\u00e3o dos folders explicativos para o p\u00fablico e an\u00fancio pela\n\nlocu\u00e7\u00e3o sobre o mesmo, como tamb\u00e9m, a sua validade para a gincana\n\nambiental;\n\n-  realiza\u00e7\u00e3o, no decorrer da competi\u00e7\u00e3o, de atividades de intera\u00e7\u00e3o  com\n\no p\u00fablico:\n\n\u2022 Cata ao lixo e micro lixo, tampas de garrafas pl\u00e1sticas e filtros de\n\ncigarros, com distribui\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios, como pranchas de Surfe,\n\ncamisetas, bon\u00e9s, adesivos etc;\n\n\u2022 coleta de dados sobre o ambiente, como dire\u00e7\u00e3o e velocidade do\n\nvento, qualidade da \u00e1gua, tamanho e dire\u00e7\u00e3o das ondas, com o envio\n\ndos dados do evento,  pelo site on-line;\n\n\u2022 gincana ambiental com distribui\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios ap\u00f3s a resposta de\n\nperguntas elaboradas a partir do folder;\n\n\u2022 eco tag team - competi\u00e7\u00e3o entre equipes de atletas com cata de lixo\n\nou outra atividade que cause benef\u00edcio para a praia. Essa a\u00e7\u00e3o\n\nmostra os atletas formadores de opini\u00e3o, dando o exemplo para o\n\np\u00fablico do evento, estimulando os mesmos a fazerem a mesma\n\ncoisa.\n\nv Encerramento\n\nNo encerramento ocorrer\u00e1:\n\n\n\n138\n\n- Realiza\u00e7\u00e3o da premia\u00e7\u00e3o do evento, geralmente no domingo \u00e0s 19:30\n\nhoras (ou no final do dia que termina o evento), com palestras e debates\n\ncom ambientalistas, autoridades, fot\u00f3grafos, staff e quem mais possa\n\ncontribuir para difundir informa\u00e7\u00f5es, visando atingir os objetivos\n\npropostos e;\n\n- realiza\u00e7\u00e3o de um coquetel de confraterniza\u00e7\u00e3o para os atletas e p\u00fablico\n\npresente, seguido de uma festa de encerramento do evento, com a\n\ncoleta de alimentos como ingresso, os quais, posteriormente, ser\u00e3o\n\ndistribu\u00eddos para entidades filantr\u00f3picas;\n\nAp\u00f3s o termino do evento, procede-se a retirada da estrutura do local e\n\nrealiza-se uma avalia\u00e7\u00e3o quanto ao resultado obtido com o trabalho.\n\n\n\n139\n\nCAP\u00cdTULO 6\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E SUGEST\u00d5ES\n\n6.1 Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\nA pesquisa esbarrou na dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de dados sobre o tema\n\npesquisado, principalmente por se tratar de uma atividade de lazer sem tradi\u00e7\u00e3o\n\nhist\u00f3rica no \u00e2mbito da pesquisa cient\u00edfica.  Entretanto, a possibilidade de contribuir\n\npara uma reflex\u00e3o sobre a crise ambiental atual e a possibilidade de atuar na pr\u00e1tica\n\npara combat\u00ea-la, motivou o pesquisador na busca de  caminhos para  a coleta de\n\ndados.\n\nA intensifica\u00e7\u00e3o das atividades humanas est\u00e1 acelerando a destrui\u00e7\u00e3o dos\n\necossistemas naturais e, conseq\u00fcentemente, a perda da biodiversidade no planeta.\n\nA destrui\u00e7\u00e3o da natureza interfere diretamente na integridade de ciclos biol\u00f3gicos e,\n\nportanto, coloca em risco a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia humana, j\u00e1 que o homem depende\n\nda natureza para atender suas necessidades mais vitais.\n\nNo Brasil, assim como no resto do planeta, a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas\n\nrequer solu\u00e7\u00f5es diversas que tenham em vista a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o uso\n\nSustent\u00e1vel dos recursos naturais. Mas, conservar e usar de forma Sustent\u00e1vel n\u00e3o\n\ns\u00e3o tarefas f\u00e1ceis, pois envolvem fatores sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. Al\u00e9m\n\n\n\n140\n\ndisso, ambas exigem a gera\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimento t\u00e9cnico e\n\ncient\u00edfico.\n\nO munic\u00edpio de Florian\u00f3polis apresenta uma grande demanda por\n\niniciativas s\u00f3cio-esportivas, que promovem o contato estreito entre seus habitantes e\n\no seu ecossistema. A implanta\u00e7\u00e3o de um programa integrado de iniciativas\n\nesportivas, sociais e educativas \u00e9 motivada por diversos fatores, buscando atender\n\naos princ\u00edpios da chamada \u201ceduca\u00e7\u00e3o integral\u201d.\n\nDestacam-se como fatores motivacionais, o desenvolvimento de auto-\n\nestima e auto-supera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria com troca de experi\u00eancias,\n\npr\u00e1tica de atividade saud\u00e1vel, exerc\u00edcio da cidadania e a valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o\n\ndo indiv\u00edduo na realidade, na qual est\u00e1 inserido, proporcionando a forma\u00e7\u00e3o do\n\ncidad\u00e3o, o qual \u00e9 parte fundamental no processo de organiza\u00e7\u00e3o social.\n\nA proposta de trabalho da ASAPM, voltada para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nunida ao Surfe, faz dela uma organiza\u00e7\u00e3o social espont\u00e2nea, leg\u00edtima e at\u00edpica, para\n\nsuprir as barreiras que os \u00d3rg\u00e3os Governamentais enfrentam quanto \u00e0 capacidade\n\nde exercer seu poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes costeiros.\n\nO cen\u00e1rio escolhido pela ASAPM para atuar junto a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9\n\no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, o qual apresenta caracter\u00edsticas extremamente\n\nfavor\u00e1veis para pr\u00e1tica de diversas atividades esportivas no contexto da natureza,\n\ncom voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica nata, em fun\u00e7\u00e3o de seu relevo montanhoso, grande beleza\n\nnatural e 42 praias em seu territ\u00f3rio.\n\nNo decorrer dos anos, os Surfistas desenvolveram um sentimento de\n\nuni\u00e3o e fraternidade, no qual percebem e assumem seu papel de atores\n\nfundamentais no gerenciamento do seu ambiente costeiro. A Associa\u00e7\u00e3o fortaleceu\n\n\n\n141\n\na identidade da comunidade atrav\u00e9s da exist\u00eancia de interesses comuns, como\n\nobjeto da pr\u00e1tica de desenvolvimento comunit\u00e1rio.\n\nO Surfe possui v\u00e1rias revistas especializadas, jornais, in\u00fameros\n\nCampeonatos, Associa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 uma feira de neg\u00f3cios pr\u00f3pria.  O Surfe vende um\n\nestilo de vida, e todo produto que tentar remeter a isso, ter\u00e1 que trabalhar muito em\n\nimagem.  Ele, tamb\u00e9m,  gera muita m\u00eddia, captando a necessidade presente no\n\nimagin\u00e1rio de qualquer pessoa, Surfista ou simpatizante: sa\u00fade, paz, aventura,\n\nnatureza, sol e mar, e utilizar esses aspectos na constru\u00e7\u00e3o do processo de\n\nSustentabilidade \u00e9 o grande desafio.\n\nA uni\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de renda, conserva\u00e7\u00e3o, manejo e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\ncaracterizam o trabalho desenvolvido pela ASAPM como Sustent\u00e1vel, na medida em\n\nque gera qualidade ambiental com qualidade de vida.\n\nO Surfe possui v\u00e1rias dimens\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es: cultural, espiritual,\n\nsensitivo, m\u00edstico, ecol\u00f3gica. O Surfista expressa, atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es, seu estilo,\n\nsua personalidade, sua ess\u00eancia e recarrega suas baterias atrav\u00e9s da pr\u00e1tica do\n\nesporte.\n\nQue ato ilusionariamente simples \u00e9 esse de apanhar uma onda no mar.\nMatematicamente, a an\u00e1lise desse ato pode ser mais complexa do que a\ngrande maioria dos mortais pode entender. Entretanto, essa tarefa pode\nser realizada se a entregarmos a um f\u00edsico experiente. Por\u00e9m ,muito mais\ncomplexo e intrigante \u00e9 decifrar a dimens\u00e3o de como essa simples rela\u00e7\u00e3o\nentre o homem e a onda pode influenciar tanto a consci\u00eancia como a\npersonalidade de um ser humano, melhor ainda de v\u00e1rios seres humanos,\ntodos eles imersos num mesmo arqu\u00e9tipo  (ARIAS, [19--], p. 3).\n\nO Surfe possui um car\u00e1ter n\u00f4made que faz parte do esporte. As viagens\n\nem busca das ondas perfeitas possibilitam o contato com diferentes culturas e\n\necossistemas, oferecendo ao praticante do esporte o desenvolvimento de uma\n\nsabedoria e consci\u00eancia c\u00f3smica. A pr\u00e1tica do Surfe apresenta a complexidade do\n\nmundo e das rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas, sendo que para o seu acontecimento, tamb\u00e9m \u00e9\n\n\n\n142\n\nnecess\u00e1ria uma combina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis naturais como o vento, ondula\u00e7\u00e3o ou\n\nonda, e  mar\u00e9, os quais s\u00e3o  ingredientes do produto final e resultam de um\n\nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o do caos.\n\nSegundo Moraes (1997, p. 226)\n\nA conjuntura atual da humanidade requer o desenvolvimento de uma\nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica, relacional, pluralista, interdisciplinar, sist\u00eamica e\nespiritual, que traga maior no\u00e7\u00e3o de abertura, novos h\u00e1bitos e valores, uma\nnova vis\u00e3o da realidade baseada na consci\u00eancia do estado de interpela\u00e7\u00e3o e\ninterdepend\u00eancia essencial de todos os fen\u00f4menos da natureza, que\ntranscende fronteiras disciplinares, conceituais, f\u00edsicas sociais e culturais.\n\nOnda, Surfista e Prancha formam um conjunto de tr\u00eas elementos que se\n\nrelacionam de forma interdependente. A Onda, que \u00e9 energia e a primeira\n\ncomponente do conjunto,  leva a Prancha e o Surfista. A Prancha, que \u00e9 a segunda\n\ncomponente do conjunto,  leva o Surfista, mas \u00e9 levada pela onda. O Surfista, que  \u00e9\n\no terceiro elemento do sistema, \u00e9 levado pela onda sobre a prancha. A Onda, o\n\nSurfista e a Prancha est\u00e3o em movimento concomitante, s\u00e3o tr\u00eas movimentos\n\ndistintos, interdependentes e harm\u00f4nicos que possibilitam o acontecimento do Surfe.\n\nO Surfe pode ser determinante para o fortalecimento da personalidade dos\n\njovens. Todo Surfista segue seu instinto e sua intui\u00e7\u00e3o, devendo se deixar levar pelo\n\noceano e pela onda, mas direcionando sua prancha e seus movimentos ao seu\n\nmodo. Da pr\u00e1tica do Surfe, afloram emo\u00e7\u00f5es, amizades, respeito e amor pelo mar,\n\npela natureza e por tudo no mundo natural. Al\u00e9m desse aspecto, o Surfe surge como\n\numa alternativa concreta para a solu\u00e7\u00e3o do problema do desemprego em diversas\n\ncomunidades costeiras, atrav\u00e9s do fortalecimento do mercado do Surfewear e da\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de campeonatos ou eventos ligados ao esporte.\n\nEm virtude de ser o Surfe um esporte considerado elitizado, as camadas\n\nsociais menos assistidas s\u00e3o privilegiadas, proporcionando a forma\u00e7\u00e3o de futuros\n\natletas, conscientes de sua cidadania, capacitados a exercer profissionalmente\n\n\n\n143\n\nalguma atividade que lhes assegure perspectivas melhores no futuro, e serem\n\ndefensores do meio ambiente, pois entre as camadas sociais menos favorecidas, as\n\ndificuldades na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o se potencializam em virtude da falta de\n\noportunidades, da discrimina\u00e7\u00e3o e de outros fatores.\n\nOs campeonatos de Surfe possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de empregos e\n\npromovem nos Surfistas, uma prepara\u00e7\u00e3o para o seu desenvolvimento profissional.\n\nAtrav\u00e9s do esporte, catalisador de a\u00e7\u00f5es e iniciativas sociais de integra\u00e7\u00e3o, se torna\n\nposs\u00edvel contribuir para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania, contemplando a participa\u00e7\u00e3o\n\npol\u00edtica, o desenvolvimento da autonomia e da solidariedade, a gera\u00e7\u00e3o e\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, e o acesso \u00e0s vantagens sociais.\n\nO sentimento motivador da primeira mobiliza\u00e7\u00e3o dos Surfistas da Praia\n\nMole foi a indigna\u00e7\u00e3o. O sentimento resultante de todo processo, nos dias de hoje, \u00e9\n\na esperan\u00e7a, n\u00e3o ing\u00eanua, mas experiente, calejada da pr\u00e1tica e baseada na\n\nlegalidade, e esperan\u00e7a de um momento novo para a sociedade, para o indiv\u00edduo e\n\npara a comunidade cient\u00edfica, onde seremos todos Surfistas de alma no cosmos.\n\n6.2 Sugest\u00f5es\n\nOs esfor\u00e7os pela conserva\u00e7\u00e3o produzem resultados abaixo do desejado\n\nporque o conhecimento sobre as esp\u00e9cies e os ecossistemas ainda \u00e9 insuficiente.\n\nPouco se sabe tamb\u00e9m sobre os impactos da interfer\u00eancia humana nos habitats\n\nnaturais. O crescimento e o aprofundamento da pesquisa cient\u00edfica nessas \u00e1reas s\u00e3o\n\nfundamentais para permitir decis\u00f5es e procedimentos de conserva\u00e7\u00e3o acertados.\n\n\n\n144\n\nA gera\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o, manejo de recursos\n\nnaturais,  sua divulga\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o vitais para promoverem  as mudan\u00e7as\n\nde larga escala necess\u00e1rias na sociedade, e o envolvimento das comunidades, que\n\nvivem dos recursos naturais, \u00e9 imprescind\u00edvel para o sucesso destas experi\u00eancias.\n\nAs Associa\u00e7\u00f5es de Surfe podem  tornar poss\u00edvel a gera\u00e7\u00e3o de renda,\n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de empregos resultantes da promo\u00e7\u00e3o de campeonatos de Surfe\n\ne da prepara\u00e7\u00e3o dos jovens Surfistas amadores para ingresso em suas carreiras\n\ncomo Surfistas profissionais. A proposta busca atrav\u00e9s de um exemplo bem\n\nsucedido, estimular e capacitar os Surfistas de todo Brasil para a aplica\u00e7\u00e3o do\n\nmodelo em suas praias de origem.\n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e0 base do equil\u00edbrio social e da cidadania. A forma\u00e7\u00e3o dos\n\ncidad\u00e3os come\u00e7a na inf\u00e2ncia, por\u00e9m \u00e9 complementada na adolesc\u00eancia e na\n\njuventude. Portanto, as iniciativas sociais que buscam oferecer oportunidades e\n\nexperi\u00eancias positivas e saud\u00e1veis aos jovens s\u00e3o priorit\u00e1rias em muitos pa\u00edses,\n\ninclusive no Brasil. Em vista disso, sabemos que o futuro da sociedade depende das\n\ncrian\u00e7as e jovens de hoje que sejam cientes da sua cidadania.\n\nA forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o consciente de que a preserva\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9\n\nobriga\u00e7\u00e3o da sociedade, capacitado para a atua\u00e7\u00e3o profissional e possuidor de\n\nh\u00e1bitos saud\u00e1veis, adquiridos atrav\u00e9s da pr\u00e1tica esportiva, \u00e9 o objetivo maior de\n\ntoda a sociedade. O esporte, por ser um integrador social por excel\u00eancia,\n\namenizador de conflitos sociais, aquecedor da economia local e provedor indireto de\n\nempregos pode contribuir na forma\u00e7\u00e3o plena do cidad\u00e3o.\n\nTanto no conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico quanto na gera\u00e7\u00e3o de\n\nexperi\u00eancias pr\u00e1ticas, o fator humano \u00e9 fundamental. O Brasil precisa de\n\nprofissionais com forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia adequadas para enfrentar o desafio do\n\n\n\n145\n\ndesenvolvimento Sustent\u00e1vel, sendo essa capacita\u00e7\u00e3o o mais multidisciplinar\n\nposs\u00edvel. Al\u00e9m de conhecimentos t\u00e9cnicos, cada profissional precisa estar\n\nconsciente das interfaces entre o meio ambiente e o sistema econ\u00f4mico, ter\n\ncapacidade gerencial, de comunica\u00e7\u00e3o e de lideran\u00e7a e familiaridade com as\n\npol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas ao tema.\n\nDeve-se promover  e  valorizar a participa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na realidade, na\n\nqual ele est\u00e1 inserido como parte fundamental no processo de organiza\u00e7\u00e3o social.\n\nNota-se nos dias de hoje, uma grande simpatia pelo Surfe e pelo tema\n\necol\u00f3gico, o que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho, visando \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de renda\n\ne de consci\u00eancia cr\u00edtica, para a melhoria da qualidade de vida e preserva\u00e7\u00e3o dos\n\nambientes costeiros. Tamb\u00e9m se pretende estimular a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do\n\ncidad\u00e3o nos processos de Gest\u00e3o participativa dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nDessa forma, procura-se contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o\n\nsaud\u00e1vel, consciente de sua cidadania, capacitado para o desenvolvimento\n\nSustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de sua atua\u00e7\u00e3o como um profissional possuidor de\n\nconhecimento sobre os ambientes que freq\u00fcenta,  envolvido com a realidade, na\n\nqual ele est\u00e1 inserido e com oportunidade de acesso a vantagens sociais, as quais\n\npossibilitar\u00e3o o resgate de sua auto-estima.\n\n\n\n146\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nAGENDA 21. Local plannig guide: an introduction to sustainable development\nplanning. Toronto: ICLEI, 1996.\n\nAGENTES sociais, procedimentos e ferramentas. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio\nAmbiente, 1995.\n\nARIAS, Marcelo. Profissionalismo. Cap. IV, p. 40\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ENTIDADES DE MEIO AMBIENTE. Diagn\u00f3stico\nInstitucional dos \u00d3rg\u00e3os Estaduais de Meio Ambiente. Porto Alegre: ABEMA, 1993.\n\nBASES fisiol\u00f3gicas da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e dos esportes. Rio de Janeiro: Guanabara\nKoogan,, 2000.\n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. S\u00e3o Paulo: Imprensa\nOficial do Estado, 1988.\n\n______. Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional\ndo Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es e d\u00e1 outras\nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Republica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, 1981.\n\n______. Lei n\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais\ne administrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente e d\u00e1\noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Republica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: v.136,\nn.31, p.1-30. 13 fev. 1998.\n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00ba 237, de 19 de dezembro de 1997. Bras\u00edlia:\nConselho Nacional do Meio Ambiente, 1998.\n\n\n\n147\n\nBRIGGS, Jonh;  PEAT, F. David. A sabedoria do caos: sete li\u00e7\u00f5es que v\u00e3o mudar\nsua vida. Rio de Janeiro: Campus, 2000.\n\nCABRAL, C. Instructional Guide to Surfeing. Island Heritage publishing. 2000.\n\nCALLENBACH, Ernest et al.  Gerenciamento Ecol\u00f3gico: eco management - Guia\ndo Instituto Hlmwood de Auditoria Ecol\u00f3gica e Neg\u00f3cios Sustent\u00e1veis. S\u00e3o Paulo:\nCultrix, 1993.\n\nCANNON, P. Jaws Everbest Printing. Hong Kong, 1997.\n\nCAPRA, Frijot.  A teia da vida: uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas\nvivos. S\u00e3o Paulo: Cultrix , 1996.\n\n______. O ponto de muta\u00e7\u00e3o: a ci\u00eancia, a sociedade e a cultura emergente.  S\u00e3o\nPaulo: Cultrix, 1982.\n\nCARMO, Paulo S\u00e9rgio do.  Culturas da Rebeldia: a juventude em quest\u00e3o. S\u00e3o\nPaulo: SENAC, 2001.\n\nCARROL,T.; WILLCOX, K. A Onda Interior. S\u00e3o Paulo: Globo, 1998.\n\nUMA CIDADE Numa Ilha- relat\u00f3rio Sobre os Problemas S\u00f3cio- Ambientais da Ilha de\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: CECCA, 1997.\n\nCOMISS\u00c3O INTERMINISTERIAL PARA PREPARA\u00c7\u00c3O DA CONFER\u00caNCIA DAS\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO (CIMA). O\nDesafio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Relat\u00f3rio do Brasil para a Confer\u00eancia das\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento. Bras\u00edlia: Secretaria de\nImprensa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1991.\n\nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E\nDESENVOLVIMENTO. Agenda 21. Rio de Janeiro: Centro de Informa\u00e7\u00e3o das\nNa\u00e7\u00f5es Unidas no Brasil, 1992.\n\nDAM\u00c1SIO, Ant\u00f3nio R. O Erro de Descartes: emo\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o e o c\u00e9rebro humano.\nS\u00e3o Paulo : Companhia das Letras,1996.\n\n\n\n148\n\nDESCARTES, Ren\u00e9. Discurso do m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996.\n\nDIAS, Genebaldo Freire. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. 2. ed.  S\u00e3o\nPaulo: Gaia,1993.\n\nELLIS, Willian. Polynesian Researches. London, v. 1-3, 1831.\n\nESPINOZA, Hector Ra\u00fal Mun\u00f5z. Diretrizes para uma Pol\u00edtica Ambiental\nSustentabilista. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos. V. 1, n. 2, 1996.\n\nA EXPEDI\u00c7\u00c3O Kon-Tiki. Thor Heyerdahl. 7. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio,\n1994.\n\nFERGUSON, Marilyn. A conspira\u00e7\u00e3o aquariana. 11. ed. Rio de Janeiro: Nova Era,\n1997.\n\nFINNEY, B. Voyage of Rediscovery : a cultural odissey through Polynesia.\nUniversity of California Press. 1994.\n\nF\u00d3RUM Agenda 21 local do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis: meio ambiente  quem faz \u00e9\na gente.  Florian\u00f3polis: Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis, 2000.\n\nFOUCAULT, Michel. As palavras e as coisas: uma arqueologia das ci\u00eancias\nhumanas. 8. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999.\n\nGABBARD, A. Girl in the Curl:  a century of women in Surfeing. Seal Press. 2000.\n\nTHE GLIDE : longboarding and the Renaisssance of Modern Surfeing. Austr\u00e1lia :\nCris Bystrom, 1998.\n\nGOD\u00d3Y, Arilda Schmidt. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa e suas possibilidades.\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo,  v. 35, n. 2, p. 57-63, 1995.\n\nGROSSI, F. V. La investigaci\u00f3n participativa: contexto pol\u00edtico y organizaci\u00f3n\npopular.  In: GADOTTI, M.; TORRES, C.  A (Org.). Educa\u00e7\u00e3o popular: Utopia\nLatino-Americana. SP, Cortez: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1994.\n\n\n\n149\n\nGUTENBERG, Alex. A Hist\u00f3ria do Surfe no Brasil:  50 anos de aventura. S\u00e3o\nPaulo: Azul, 1989. (Grupo Fluir).\n\nHAGUETTE, Tereza  Maria Frota. O cidad\u00e3o e o estado: a constru\u00e7\u00e3o da cidadania\nbrasileira - 1940-1992. Fortaleza: UFC,1994.\n\nHEMMINGS, F.  The Soul of Surfeing is Hawaiian. Copyright by Fred Hemmings,\n1996.\n\nHETZEL, B. ;  LODI, L. Baleias, botos e golfinhos: guia de identifica\u00e7\u00e3o para o\nBrasil. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1993.\n\nA HIST\u00d3RIA do Surfe em Santos. Cadernos SEMES, n. 3, Santos, 1996.\n\nHOLLIDAY, Oscar Jar\u00e1; PESSOA, Jo\u00e3o. Para sistematizar experi\u00eancias.  Para\u00edba:\nUFPB, 1996.\n\nJAGUARIBE, H\u00e9lio. Um estudo cr\u00edtico da hist\u00f3ria- autor. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra,\n2001.\n\nJARRAT, P.;  HAKMAN, J. Gen X Publishing : Park Place. London: EL44Hj, United\nKingdom , 1996.\n\nKAMPION, D. ; BROWN, B. Stoked : uma hist\u00f3ria da cultura do Surfe. Benedikt\nTaschen verlag Gmbh, 1998.\n\nKUHN, Thomas S. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. 5. ed. Chicago:\nPerspectiva, 2000.\n\nLORCH, C. Deslizando sobre as ondas. Rio de Janeiro:  Guanabara Dois, 1980.\n\nMATURANA, Humberto;  REZEPKA, Sima Nisis de. Forma\u00e7\u00e3o Humana e\nCapacita\u00e7\u00e3o: Rio de Janeiro: Vozes, 2000.\n\nMCARDLE, W. D.; KATCH, F. I.; KATCH, V. L. Fisiologia do Exerc\u00edcio: energia,\nnutri\u00e7\u00e3o e desempenho humano.  Rio de Janeiro : Guanabara Koogan, 1998.\n\n\n\n150\n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza et al (Org.). Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e\ncriatividade. Rio de Janeiro: Vozes,1994.\n\nMOHERDAUI, Bel. Surfistas de butique. Veja , S\u00e3o Paulo, v. 36, n. 4, p. 72-73, jan.\n2003.\n\nMORAES, Maria C\u00e2ndida de. O paradigma educacional emergente. 3. ed. S\u00e3o\nPaulo:  Papirus, 1999. (Cole\u00e7\u00e3o Praxis).\n\nMORIN, Edgar. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. 3. ed. Rio de Janeiro ; Berttrand\nBrasil,1999.\n\nNICOLESCU, Basarab. O manifesto da transdiciplinaridade. S\u00e3o Paulo : TRIOM,\n1999.\n\nNUSSENZVEIG, H. Moyz\u00e9s (Org.). Complexidade e Caos. Rio de Janeiro:\nUFRJ/COPEA, 1999.\n\nOLIVEIRA, El\u00edsio M\u00e1rcio de. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental:  uma poss\u00edvel abordagem.\nBras\u00edlia: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis,\n1996.\n\nORBELIAN, G. Essential Surfeing. San Francisco:  Orbelian Arts 1987.\n\nPATR\u00cdCIO, Zuleica M.; CASAGRANDE, Jair l.; ARAUJO, Mar\u00edzia F. de (Org.).\nQualidade de Vida do Trabalhador: uma abordagem qualitativa do ser humano\natrav\u00e9s de novos paradigmas. Florian\u00f3polis: Edi\u00e7\u00f5es de Autores\nIndependentes,1999.\n\nPLANO ESTADUAL de Gerenciamento Costeiro do Estado de Santa Catarina.\nSecretaria do estado do desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente - SDM -\nGoverno de Santa Catarina - 1988.\n\nPOL\u00cdTICA Nacional de Recursos H\u00eddricos . Legisla\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\n- Secretaria de Recursos H\u00eddricos - Bras\u00edlia 2002.\n\nREBOU\u00c7AS, Aldo Cunha. Boletim Informativo da ABAS.  n. 76,   mar. 1998.\n\n\n\n151\n\nSANTOS, Teot\u00f4nio dos. Globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o na economia mundial.\n[19--].\n\nSILVA, Daniel Jos\u00e9 da. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico\ndo desenvolvimento Sustent\u00e1vel. 1998. 240f. Tese (Doutorado) \u2013 Centro\nTecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\n\nSOUZA, Maria Luiza de.  Desenvolvimento de Comunidade e Participa\u00e7\u00e3o. 6. ed.\nS\u00e3o Paulo: 1999.\n\nTHE 25 MOST Influential Surfeers of All Time: 40th anniversary colector's issue.\nSurfeer Magazine, California, v. 40, n. 10, oct. 1999.\n\nWARSHAW. M.  Surferiders: in search of the perfect wave. Surfer Magazine. Collins\nPublishers, 1997.\n\nWERNER, D.  Longboarder's: Start up. Tracks Publishing, 1997.\n\nWRIGHT, B. Surfeing Hawaii: Oahu, Maui, Kauai, Hawaii. Mountain &amp; Sea\nPublishing. Redondo Beach. 1985.\n\n\n\n152\n\nANEXOS\n\n\n\n153\n\nANEXO A:  Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\nErro! Argumento de op\u00e7\u00e3o desconhecido.\n\nFonte: IBGE\nANEXO B: Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil\n\n  Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, \u00e9 um\n\nbem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao\n\nPoder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as\n\npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\n\n1. Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe ao Poder P\u00fablico:\n\nI - Preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o\n\nmanejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas;\n\nII - preservar a diversidade e a integridade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico do Pa\u00eds\n\ne fiscalizar as entidades dedicadas \u00e0 pesquisa e manipula\u00e7\u00e3o de material\n\ngen\u00e9tico;\n\nIII - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e\n\nseus componentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e\n\na supress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o\n\nque comprometa a integridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o;\n\nIV - exigir, na forma de lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade\n\npotencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente,\n\nestudo pr\u00e9vio de impacto ambiental, a que se data publicidade;\n\nV - controlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o emprego de t\u00e9cnicas,\n\nm\u00e9todos e subst\u00e2ncias que comportem risco para a vida, a qualidade da\n\nvida e o meio ambiente;\n\n\n\n154\n\nVI - promover a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente;\n\nVII - proteger a fauna e a flora, vedadas, na forma da lei, as pr\u00e1ticas que\n\ncoloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de\n\nesp\u00e9cies ou submetam os animais \u00e0 crueldade.\n\n2. Aquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o meio\n\nambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo\n\n\u00f3rg\u00e3o competente, na forma da lei.\n\n3. As condutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente\n\nsujeitar\u00e3o os infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais\n\na administrativas, independente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos\n\ncausados.\n\n4. A Floresta Amaz\u00f4nica brasileira, Mata Atl\u00e2ntica, a Serra do Mar, o\n\nPantanal Mato-Grossense e a Zona Costeira s\u00e3o patrim\u00f4nio nacional, e\n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o dar-se-\u00e1 na forma da lei, dentro de condi\u00e7\u00f5es que\n\nassegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive quanto ao uso\n\ndos recursos naturais.\n\n5. S\u00e3o indispon\u00edveis as terras devolutas ou arrecadadas pelos Estados,\n\npor a\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias necess\u00e1rias \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas\n\nnaturais.\n\n\n\n155\n\n6. As usinas que operem com reator nuclear dever\u00e3o ter sua localiza\u00e7\u00e3o\n\ndefinida em lei federal, sem o que n\u00e3o poder\u00e3o ser instaladas.\n\nANEXO C: Lei n\u00ba 7.661, e 16 de maio de 1988.\n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA. Fa\u00e7o saber que o CONGRESSO NACIONAL\n\ndecreta e eu sanciono a seguinte Lei:\n\nArt. 1\u00b0.\n\nComo parte integrante da Pol\u00edtica Nacional para os Recursos do Mar - PNRM e\n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente - PNMA, fica institu\u00eddo o Plano Nacional de\n\nGerenciamento Costeiro - PNGC.\n\nArt. 2\u00ba.\n\nSubordinando-se aos princ\u00edpios e tendo em vista os objetivos gen\u00e9ricos da PNMA,\n\nfixados respectivamente nos art. 2\u00ba e 4\u00ba da Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, o\n\nPNGC visar\u00e1 especificamente a orientar a utiliza\u00e7\u00e3o nacional dos recursos na Zona\n\nCosteira, de forma a contribuir para elevar a qualidade da vida de sua popula\u00e7\u00e3o, e\n\na prote\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, \u00e9tnico e cultural.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para os efeitos desta lei, considera-se Zona Costeira o espa\u00e7o\n\ngeogr\u00e1fico de intera\u00e7\u00e3o do ar, do mar e da terra, incluindo seus recursos renov\u00e1veis\n\nou n\u00e3o, abrangendo uma faixa mar\u00edtima e outra terrestre, que ser\u00e3o definidas pelo\n\nPlano.\n\nArt. 3\u00ba.\n\nO PNGC dever\u00e1 prever o zoneamento de usos e atividades na Zona Costeira e dar\n\n\n\n156\n\nprioridade \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, entre outros, dos seguintes bens:\n\nI - Recursos naturais, renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis; recifes, parc\u00e9is e bancos de\n\nalgas; ilhas costeiras e oce\u00e2nicas; sistemas fluviais, estuarinos e lagunares, ba\u00edas e\n\nenseadas; praias; promont\u00f3rios, cost\u00f5es e grutas marinhas; restingas e dunas;\n\nflorestas litor\u00e2neas, manguezais e pradarias submersas;\n\nII - s\u00edtios ecol\u00f3gicos de relev\u00e2ncia cultural e demais unidades naturais de\n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente;\n\nIII - monumentos que integrem o patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, paleontol\u00f3gico,\n\nespeleol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico, \u00e9tnico, cultural e paisag\u00edstico.\n\nArt. 4\u00ba.\n\nO PNGC ser\u00e1 elaborado e, quando necess\u00e1rio, atualizado por um Grupo de\n\nCoordena\u00e7\u00e3o, dirigido pela Secretaria da Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos\n\ndo Mar - SECIRM, cuja composi\u00e7\u00e3o e forma de atua\u00e7\u00e3o ser\u00e3o definidas em decreto\n\ndo Poder Executivo.\n\n1\u00ba O Plano ser\u00e1 submetido pelo Grupo de Coordena\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Interministerial\n\npara os Recursos do Mar - CIRM, \u00e0 qual caber\u00e1 aprov\u00e1-lo, com audi\u00eancia do\n\nConselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA.\n\n2\u00ba O Plano ser\u00e1 aplicado com a participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, dos Estados, dos Territ\u00f3rios\n\ne dos Munic\u00edpios, atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3os e entidades integradas ao Sistema Nacional do\n\nMeio Ambiente - SISNAMA.\n\nArt. 5\u00ba.\n\nO PNGC ser\u00e1 elaborado e executado observando normas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es\n\nrelativos ao controle e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente, estabelecidos\n\n\n\n157\n\npelo CONAMA, que contemplem, entre outros, os seguintes aspectos: urbaniza\u00e7\u00e3o;\n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, do subsolo e das \u00e1guas; parcelamento e remembramento\n\ndo solo; sistema vi\u00e1rio e de transporte; sistema de produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia; habita\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico; turismo, recrea\u00e7\u00e3o e lazer;\n\npatrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, \u00e9tnico, cultural e paisag\u00edstico.\n\n1\u00ba Os Estados e Munic\u00edpios poder\u00e3o instituir, atrav\u00e9s de lei, os respectivos Planos\n\nEstaduais ou Municipais de Gerenciamento Costeiro, observadas as normas e\n\ndiretrizes do Plano Nacional e o disposto nesta lei, e designar os \u00f3rg\u00e3os\n\ncompetentes para a execu\u00e7\u00e3o desses Planos.\n\n2\u00ba Normas e diretrizes sobre o uso do solo, do subsolo e das \u00e1guas, bem como\n\nlimita\u00e7\u00f5es \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis, poder\u00e3o ser estabelecidas nos Planos de\n\nGerenciamento Costeiro, Nacional, Estadual e Municipal, prevalecendo sempre as\n\ndisposi\u00e7\u00f5es de natureza mais restritiva.\n\nArt.6\u00ba.\n\nO licenciamento para parcelamento e remembramento do solo, constru\u00e7\u00e3o,\n\ninstala\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas naturais da Zona Costeira, dever\u00e1 observar, al\u00e9m do\n\ndisposto nesta lei, as demais normas espec\u00edficas federais, estaduais e municipais,\n\nrespeitando as diretrizes dos Planos de Gerenciamento Costeiro.\n\n1\u00ba. A falta ou o descumprimento, mesmo parcial, das condi\u00e7\u00f5es do licenciamento\n\nprevisto neste artigo ser\u00e1 sancionada com interdi\u00e7\u00e3o, embargo ou demoli\u00e7\u00e3o, sem\n\npreju\u00edzo da comina\u00e7\u00e3o de outras penalidades previstas em lei.\n\n2\u00ba Para o licenciamento, o \u00f3rg\u00e3o competente solicitar\u00e1 ao respons\u00e1vel pela atividade\n\na elabora\u00e7\u00e3o do estudo de impacto ambiental e a apresenta\u00e7\u00e3o do respectivo\n\n\n\n158\n\nRelat\u00f3rio de Impacto Ambiental - RIMA, devidamente aprovado, na forma da lei.\n\nArt. 7\u00ba.\n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, do patrim\u00f4nio e dos recursos naturais da Zona\n\nCosteira implicar\u00e1 ao agente a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano causado e a sujei\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\npenalidades previstas no art. 14 da Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, elevado o\n\nlimite m\u00e1ximo da multa ao valor correspondente a 100.000(cem mil) Obriga\u00e7\u00f5es do\n\nTesouro Nacional - OTN, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es previstas em lei.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As senten\u00e7as condenat\u00f3rias e os acordos judiciais (vetado), que\n\ndispuserem sobre a repara\u00e7\u00e3o dos danos ao meio ambiente pertinentes a esta lei,\n\ndever\u00e3o ser comunicados pelo \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico ao CONAMA.\n\nArt. 8\u00ba.\n\nOs dados e as informa\u00e7\u00f5es resultantes do monitoramento exercido sob\n\nresponsabilidade municipal, estadual ou federal na Zona Costeira compor\u00e3o o\n\nSubsistema \"Gerenciamento Costeiro\", integrante do Sistema Nacional de\n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente - SINIMA.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os \u00f3rg\u00e3os setoriais e locais do SISNAMA, bem como universidades\n\ne demais institui\u00e7\u00f5es culturais, cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas encaminhar\u00e3o ao\n\nSubsistema os dados relativos ao patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, \u00e9tnico e cultural, \u00e0\n\nqualidade do meio ambiente e a estudos de impacto ambiente, da Zona Costeira.\n\nArt. 9\u00ba.\n\nPara evitar a degrada\u00e7\u00e3o ou o uso indevido dos ecossistemas, do patrim\u00f4nio e dos\n\nrecursos naturais da Zona Costeira, o PNGC poder\u00e1 prever a cria\u00e7\u00e3o de unidades\n\n\n\n159\n\nde conserva\u00e7\u00e3o permanente, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.\n\nArt. 10\u00b0.\n\nAs praias s\u00e3o bens p\u00fablicos de uso comum do povo, sendo assegurado, sempre,\n\nlivre e franco acesso a elas e ao mar, em qualquer dire\u00e7\u00e3o e sentido, ressalvados os\n\ntrechos considerados de interesse de seguran\u00e7a nacional ou inclu\u00eddos em \u00e1reas\n\nprotegidas por legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\n\n1\u00ba. N\u00e3o ser\u00e1 permitida a urbaniza\u00e7\u00e3o ou qualquer forma de utiliza\u00e7\u00e3o do solo na\n\nZona Costeira que impe\u00e7a ou dificulte o acesso assegurado no caput deste artigo.\n\n2\u00ba. A regulamenta\u00e7\u00e3o desta lei determinar\u00e1 as caracter\u00edsticas e as modalidades de\n\nacesso que garantam o uso p\u00fablico das praias e do mar.\n\n3\u00ba. Entende-se por praia a \u00e1rea coberta e descoberta periodicamente pelas \u00e1guas,\n\nacrescida da faixa subseq\u00fcente de material detr\u00edtico, tal como areias, cascalhos,\n\nseixos e pedregulhos, at\u00e9 o limite onde se inicie a vegeta\u00e7\u00e3o natural, ou, em sua\n\naus\u00eancia, onde comece um outro ecossistema.\n\nArt. 11\u00b0.\n\nO Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta lei, no que couber, no prazo de 180 (cento e\n\noitenta) dias.\n\nArt. 12. Esta lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\n\nArt. 13. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\n\nBras\u00edlia, 16 de maio de 1988; 167\u00ba da Independ\u00eancia e 100\u00ba da Rep\u00fablica."}]}}}