{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07881"}, {"@name": "filename", "#text": "12623_263811.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ERIKA COLLISCHONN\nINUNDA\u00c7\u00d5ES EM VEN\u00c2NCIO AIRES/RS: INTERA\u00c7\u00d5ES ENTRE AS DIN\u00c2MICAS NATURAL E SOCIAL NA FORMA\u00c7\u00c3O DE RISCOS SOCIOAMBIENTAIS URBANOS\nUniversidade Federal de Santa Catarina Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nErika Collischonn\nINUNDA\u00c7\u00d5ES EM VEN\u00c2NCIO AIRES/RS: INTERA\u00c7\u00d5ES ENTRE AS DIN\u00c2MICAS NATURAL E SOCIAL NA FORMA\u00c7\u00c3O DE RISCOS SOCIOAMBIENTAIS URBANOS\nOrientador: Prof. Dr9 Maria L\u00facia de Paula Herrmann\nCo-orientador: Prof. Dr Francisco de Assis Mendon\u00e7a\nTESE DE DOUTORADO\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\nInunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires: intera\u00e7\u00f5es entre as din\u00e2micas natural e social na forma\u00e7\u00e3o de riscos socioambientais urbanos.\nErika Collischonn\nTese submetida ao Curso de Doutorado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o, Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Doutora em Geografia.\nCoordenador do Prog\nJos\u00e9 Esp\u00edndola\na de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM: 27/03/2009\na-_____________________________________________________\nDra. Ma\u00e7ig Lu\u00e7iajte Paula Herrmann (Presidente e Orientadora-GCN/UFSC)\nDr\np Scheibe (MemVo-GCN/UFSC)\nDra. Ma^gal^ Mendon\u00e7a (Membro-GCN/UFSC)\nDra.\nHe^\u00ed\u00edza^v\u00edfa Campps (Membro-UNISC/RS) \u25a0C EA hQr\nDr. Lu\u00eds Eduardo de Souza Robaina (Membro-UFSM/RS)\nFlorian\u00f3polis - 2009\nAGRADECIMENTOS\nGostaria de manifestar meu reconhecimento e minha gratid\u00e3o a todas aquelas pessoas e institui\u00e7\u00f5es que, direta e indiretamente, me auxiliaram na constru\u00e7\u00e3o dessa tese, e em especial:\n\u00c0 professora Maria L\u00facia de Paula Herrmann pelo apoio, pela generosa orienta\u00e7\u00e3o, e pelo permanente est\u00edmulo ao meu desenvolvimento intelectual e profissional;\nAo professor Francisco de Assis Mendon\u00e7a, por ter dito ou enviado por e-mail ou correio a palavra certa em momentos chave dessa trajet\u00f3ria.\nAos demais professores do Programa P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC pelos momentos de debate e de aprendizagem acad\u00eamica ao longo do curso de Doutorado;\n\u00c0 Universidade de Santa Cruz do Sul - UNISC - pelo apoio institucional concedido possibilitando minha dispensa das atividades profissionais acad\u00eamicas durante o per\u00edodo do Doutorado, afastamento que me permitiu participar de muitos cursos extra-curriculares e semin\u00e1rios com o objetivo de aprofundar a aprendizagem em metodologias e t\u00e9cnicas que at\u00e9 ent\u00e3o eu conhecia somente como possibilidade. Ter tempo para queimar as pestanas certamente foi o grande trunfo desses anos de doutorado;\n\u00c0 colega de doutorado Adriana Dorfman, a oportunidade da troca de id\u00e9ias e companhia nas idas e vindas a Florian\u00f3polis e pela amizade sincera;\nAo N\u00facleo de Cultura de Ven\u00e2ncio Aires, em especial a historiadora Angelita da Rosa, por permitir a consulta aos arquivos de mapas e jornais no Museu de Ven\u00e2ncio Aires e pelo acompanhamento na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas;\nAos senhores Amarino da Silva, Fredolino Assmann (in memorian) e Arthur Finkler por terem partilhado comigo um chimarr\u00e3o e suas mem\u00f3rias;\n\u00c1 Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires, em especial \u00e0 arquiteta Sandra Hickmann Sperb da Secretaria de Planejamento, pela parceria em projetos que me permitiram conhecer melhor a realidade de Ven\u00e2ncio Aires.\nAo colega Alexandre Rauber, do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da UNISC, pela lealdade no trabalho continuado e partilhado que acabou dando suporte a esta Tese.\nAo meu cunhado Ricardo que se disp\u00f4s a ler meus escritos e reorganizou meu cronograma quando me faltou o \u00edmpeto. Ao meu irm\u00e3o Bruno pelo aux\u00edlio com os dados TRMM. Aos meus pais Karin e Wolfgang pelos pilares da estrutura cognitiva e espiritual e pelo carinho, sempre;\n\u00c0s amigas Edna Lindaura Luiz e Silvia Saito pelas sugest\u00f5es, cr\u00edticas e apoio na constru\u00e7\u00e3o dessa tese.\nAos colegas da UNISC, especialmente, Marcelino Hoppe, Rog\u00e9rio Silveira e Olg\u00e1rio Vogt pela ced\u00eancia de material de apoio na constru\u00e7\u00e3o dessa tese;\nAo aluno do curso de Geografia da UNISC, Cristiano Henrique Stoelben, pelo inestim\u00e1vel aux\u00edlio na coleta e organiza\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, bem como, aos demais acad\u00eamicos que trabalharam no Recadastramento da Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires; e\nPor fim, agrade\u00e7o especialmente ao Renato pelo amor, carinho e perseveran\u00e7a, suporte indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho.\nRESUMO\nEsta tese busca apreender os fatores que contribuem na constru\u00e7\u00e3o do risco a eventos pluviais intensos numa cidade de pequeno porte. Realiza-se estudo aplicado na Bacia do Arroio Castelhano com \u00eanfase na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, localizada na por\u00e7\u00e3o centro-oriental do estado do Rio Grande do Sul. Das proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Mendon\u00e7a (2004) e Pigeon (2005) estabeleceu-se que, para compreender as inunda\u00e7\u00f5es e seus impactos numa cidade, al\u00e9m de avaliar fatores como localiza\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncias, mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas associadas \u00e0s caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas do ambiente constru\u00eddo, \u00e9 preciso investigar a hist\u00f3ria de sua produ\u00e7\u00e3o, o modelo de desenvolvimento urbano e os padr\u00f5es internos de diferencia\u00e7\u00e3o social na cidade. A an\u00e1lise procurou decifrar as din\u00e2micas natural e social presentes na materialidade dos espa\u00e7os da bacia e da cidade. A identifica\u00e7\u00e3o dessa presen\u00e7a foi registrada atrav\u00e9s do uso de diversas ferramentas relacionadas \u00e0s geotecnologias e apresentada em diferentes planos de informa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da leitura e do cruzamento de planos de informa\u00e7\u00e3o, a tese busca avan\u00e7ar nas reflex\u00f5es sobre as intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre estes planos e sobre as diferencia\u00e7\u00f5es ocorridas no processo de transforma\u00e7\u00e3o espacial. O recorte temporal se apresentou em duas dimens\u00f5es escalares: uma mais gen\u00e9rica, que se estende aos prim\u00f3rdios da povoa\u00e7\u00e3o ainda no s\u00e9culo XIX; outra, de avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada, conduzida a partir da d\u00e9cada de 1970. Observaram-se em mapas, fotografias a\u00e9reas e no terreno que a din\u00e2mica natural do Arroio Castelhano e de seus afluentes est\u00e1 marcada na paisagem pela forma original de seus cursos fluviais. Esta forma, por\u00e9m, foi alterada pela din\u00e2mica social; os cursos de \u00e1gua foram encurtados e mudaram de posi\u00e7\u00e3o, consequentemente, a altera\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica fluvial. A partir da d\u00e9cada de 1970 se intensificaram as interven\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o estudado. A drenagem das v\u00e1rzeas propiciou o aumento das \u00e1reas agricult\u00e1veis, no entanto, implicou na necessidade de desobstru\u00e7\u00e3o permanente do canal fluvial a jusante. A urbaniza\u00e7\u00e3o e a intensifica\u00e7\u00e3o do uso da terra que a acompanharam, tamb\u00e9m alteram o processo f\u00edsico de escoamento superficial. Registrou-se por mapeamento a amplia\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foi constatado um tratamento desigual quanto \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o urban\u00edstica para ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis, na compara\u00e7\u00e3o com a desigualdade socioambiental constatada pela espacializa\u00e7\u00e3o dos dados do Censo 2000 do IBGE, agregados por setor censit\u00e1rio. A tese resgatou ainda a interfer\u00eancia humana sobre os cursos de \u00e1gua urbanos ao longo do tempo e os caminhos naturais da \u00e1gua superficial que foram desaparecendo sob a cidade. Os resultados, por um lado, demonstram o potencial da \"Espacializa\u00e7\u00e3o-periodiza\u00e7\u00e3o\" como apoio ao desenvolvimento de estudos integrados do problema das inunda\u00e7\u00f5es em pequenas cidades, pois ajudam a identificar as vari\u00e1veis que criam risco e, por outro, levantam quest\u00f5es fundamentais sobre o futuro das pequenas cidades.\nABSTRACT\nThe aim of this study is to understand how factors related to natural and social dynamics contribute to the construction of risk to intense rainfall events in a small city. The applied study was carried out in the Basin of the Castelhano River with emphasis in the city of Ven\u00e2ncio Aires, located in the central portion of Rio Grande do Sul State. Using the theoretical propositions of Mendon\u00e7a (2004) and Pigeon (2005) it was established that to understand the flooding and its impacts in a city, factors such location, distance, changes in ecological conditions associated with the demographic characteristics of building are not sufficient, it must investigate the history of its production, the model of urban development and the internal standards of social differentiation in the city. The principal objective was to decipher the natural dynamics and the dynamic social one in the materiality of this space to understand the environmental problem of floods. The identification of the materiality was recorded through the use of several tools related to geotechnologies and the information was presented in different layers. Besides reading and overlapping the information layers, the research advanced in reflections on the possible interactions between these layers and on the differences arising in the process of transformation space. The urban evolution was analyzed in two temporal dimensions: the first more generic, which stretches out to the origins of the village still in the century XIX; the other one, of more detailed evaluation from 1970 decade, revealed the human interventions intensified in the space organization. It was possible to observe on maps, aerial photographs and terrain that the natural dynamics of the Arroio Castelhano and its tributaries is marked in the landscape. The form, however, was modified by social dynamics, the water courses were shortened and changed depth and width in many points, and therefore the dynamics of the rivers are changed too. The drainage of wetlands provided the increase in agricultural areas; however, it implied the need for permanent clearing of the river channel downstream to avoid the floods. It was registered through maps the enlargement of the urban occupation on the flood plain and noted a differentiated treatment by town planning regulations for risk areas, in the comparison with inequality socioambiental characteristics. The investigation recovered still all the ancient natural ways of surface water which disappeared under the city and the history of human interference on these. The results demonstrate that, on one hand, the potential of the \u201cEspacializa\u00e7\u00e3o-Periodiza\u00e7\u00e3o\u201d method to support the development of integrated urban flood risk studies, as they can identify the forcing variables and infrastructure components that have the most influence upon flood risk and secondly, raise fundamental questions about the future of small city.\nRESUM\u00c9E\nLe but de cette \u00e9tude est de comprendre comment les facteurs li\u00e9s aux dinamiques naturel et sociale contribuent a la construction d'u risque aux \u00e9v\u00e9nements de pr\u00e9cipitations intenses dans une petite ville.L'\u00e9tude appliqu\u00e9e est mise en reuvre dans le bassin de Arroio Castelhano en se concentrant sur la ville de Venancio Aires, situ\u00e9 dans le centre-est de l'Etat de Rio Grande do Sul. L'objectif principal \u00e9tait de d\u00e9chiffrer la dynamique naturelle et la dynamique sociale dans ce secteur en interpr\u00e9tant des materialisations territoriles actuelles du risque des inondations. Pour comprendre les inondations et ses impacts il n'est pas suffisant \u00e9tudier des facteurs tels que l'emplacement, les distances, les changements dans les conditions \u00e9cologiques associ\u00e9es aux caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques de la ville; il est n\u00e9cessaire de souligner l'importance des interactions, en comprenant l'histoire d'evollution de la ville, le mod\u00e9le de d\u00e9veloppement urbain et des normes int\u00e9rnes de diff\u00e9rentiation sociale urbaine. De l'examen initial de l'objet d'\u00e9tude et de la syst\u00e9matisation des connaissances pr\u00e9c\u00e9dentes sur Venancio Aires, on a organis\u00e9 un itin\u00e9raire m\u00e9thodologique a suivre pour la production de base de donn\u00e9es et de documents pour le d\u00e9veloppement de la recherche.La interpr\u00e9tation est construite a partir de la p\u00e9riodisation et spatialisation et la m\u00e9thode comparative a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans presque toutes les \u00e9tudes et les interpr\u00e9tations. L'\u00e9volution urbaine a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e dans deux dimensions temporelles: le premier plus g\u00e9n\u00e9rique, ce qui s'\u00e9tend aux origines du village toujours au si\u00e9cle XIX; l'autre, de l'\u00e9valuation plus d\u00e9taill\u00e9e conduite a partir de la d\u00e9cade de 1970, parce que, a partir de cette d\u00e9cade en avant les interventions humaines dans l'organisation spatiale s'intensifient. Il a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 qu'au d\u00e9part les modifications dans le course de la rivi\u00e9re Castelhano \u00e9taient d\u00e9finies par la dynamique naturelle, mais apr\u00e9s, l'\u00farbanization et la densification d'utilisation des terres qui l'a accompagn\u00e9e, ont anthropis\u00e9 les sites utilis\u00e9s par cons\u00e9quent, aujourd'hui les processus physiques d'ecoullement chagent au moment o\u00fc ils interagissent avec ce peuplement humain. Les travaux de correction le longue des rivi\u00e9res Castelhano et Grande, ont abr\u00e9g\u00e9 ses courses et ont augment\u00e9 ses profondeurs dans beaucoup d'endroits, par cons\u00e9quent, la dynamique fluviale a aussi chang\u00e9. Le drainage des zones humides a fourni l'augmentation des r\u00e9gions agricoles, pourtant, a cri\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une compensation permanente de la chaine en aval de la rivi\u00e9re pour \u00e9viter les inondations. On a enregistr\u00e9 au moyen de cartes l'\u00e9largissement de l'occupation urbaine dans le plaine d'inondation et de la diff\u00e9rence de traitement r\u00e9glementaire donn\u00e9 aux zones urbaines en risques d'inondation, en comparaison avec les in\u00e9galit\u00e9s sociales trouv\u00e9. On a \u00e9galement reconstitu\u00e9 les chemins naturels de l'eau qui ont disparu sous la ville et l'intervention humaine sur les m\u00e9mes au fil du temps. Les r\u00e9sultats, en premier lieu, d\u00e9montrent le potentiel du raisonnement geographique sur les risques qui cherche a identifier, a formaliser et a representer, et a representer, a partir du terrain etudi\u00e9, les interactions, parciais, entre des facteurs multiples, preparant les formes d'endommagement et, a l'autre, soul\u00e9vent des questions fondamentales sur la l'avenir de la ville.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFIGURA 1\tVen\u00e2ncio Aires - localiza\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o\t22\nFIGURA 2\tBacia hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano - Bloco diagrama\t23\nFIGURA 3\tBacia hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano - Divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa - 2008\t24\nFIGURA 4\tProcesso de inunda\u00e7\u00e3o e suas marcas na paisagem\t36\nFIGURA 5\tFluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados relacionados din\u00e2mica natural\t52\nFIGURA 6\tFluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados relacionados \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas na escala da Bacia do Arroio Castelhano\t53\nFIGURA 7\tFluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados relacionados \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas na cidade de Ven\u00e2ncio Aires\t53\nFIGURA 8\tFluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o - quando as inunda\u00e7\u00f5es acontecem\t55\nFIGURA 9\tBacia do Arroio Castelhano - Situa\u00e7\u00e3o\t57\nFIGURA 10\tBacia do Arroio Castelhano - Divis\u00e3o em sub-bacias\t60\nFIGURA 11\tBacia do arroio Castelhano - Hipsometria\t66\nFIGURA 12\tDistribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de c\u00e9lulas (pixels) por classes de altitude\t67\nFIGURA 13\tBacia do arroio Castelhano - Distribui\u00e7\u00e3o de classes de declividade\t68\nFIGURA 14\tArroio Castelhano - Perfil longitudinal da nascente a foz\t69\nFIGURA 15\tBacia do Arroio Castelhano - Geologia\t78\nFIGURA 16\tForma\u00e7\u00e3o Santa Maria - estrada entre Arroio Grande e Monte Alverne\t79\nFIGURA 17\tBacia do Arroio Castelhano - Geomorfologia\t82\nFIGURA 18\tBacia do Arroio Castelhano - Solos\t83\nFIGURA 19\tNascente de afluente do arroio Castelhano na Unidade Planalto dos Campos Gerais destacando remanescente de arauc\u00e1ria\t84\nFIGURA 20 Vale encaixado do Arroio Isabela, afluente do Arroio Grande I 86\nFIGURA 21\tVista panor\u00e2mica da Unidade Serra Geral com Litossolo das 87\n\u00e1reas de alta declividade em primeiro plano\nFIGURA 22\tDistrito de Monte Alverne - Movimento\tde massa (1974)\t88\nFIGURA 23\tVale do Arroio Isabela - Movimento de\tmassa (2003)\t88\nFIGURA 24\tArroio Castelhano no seu n\u00edvel normal\tna Serra Geral\t89\nFIGURA 25\nFIGURA 26\nFIGURA 27\nFIGURA 28\nFIGURA 29\nFIGURA 30\nFIGURA 31\nFIGURA 32\nFIGURA 33\nFIGURA 34\nFIGURA 35\nFIGURA 36\nFIGURA 37\nFIGURA 38\nFIGURA 39\nFIGURA 40\nFIGURA 41\nFIGURA 42\nFIGURA 43\nFIGURA 44\nFIGURA 45\nFIGURA 46\nArroio Castelhano em situa\u00e7\u00e3o de enchente na Serra Geral\nArroio Castelhano - Eros\u00e3o das margens e assoreamento do canal\nMonte Alverne - Vista da \u00e1rea urbana junto ao Arroio Castelhano, com os Patamares da Serra Geral ao fundo -2004\nMonte Alverne - ruas cobertas por detritos ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o-1974\nMonte Alverne - Moradores limpam a rua principal ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o -2003\nArroio Castelhano - Destrui\u00e7\u00e3o da ponte e aterro - 2003\nArroio Grande I - Destrui\u00e7\u00e3o da ponte e aterro -2003\nLocalidade de Arroio Grande -Inunda\u00e7\u00e3o arrasta o alambrado de campo de futebol - 2003\nPrincipais centros de a\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica da Am\u00e9rica do Sul\nSanta Cruz do Sul (INMET) - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia, m\u00ednima e m\u00e1xima para o per\u00edodo de 1914 - 1968\nVen\u00e2ncio Aires (Vila Mariante, Dprec) - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia, m\u00ednima e m\u00e1xima para o per\u00edodo de 1972 - 1981\nSanta Cruz do Sul (Pioneer Sementes) - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia m\u00ednima e m\u00e1xima para o per\u00edodo de 1978 - 2005\nVaria\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul entre 1920 e 2003\nBacia do Arroio Castelhano - Distribui\u00e7\u00e3o da Densidade Demogr\u00e1fica - 2000\nBacia do Arroio Castelhano - Classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra - 2006\nMunic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires - proced\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de lenha -1990 a 2005\nArroio Grande I - V\u00e1rzea com cultivo c\u00edclico, setembro de 2007\nCultivo de fumo at\u00e9 a margem do arroio Castelhano durante enchente em outubro de 2005\nVen\u00e2ncio Aires - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada de culturas permanente e tempor\u00e1rias - 1990 a 2006\nVen\u00e2ncio Aires - Uso das terras - 1970 e 1996\nPlan\u00edcie aluvial do arroio Castelhano - ocupa\u00e7\u00e3o da terra na \u00e1rea de expans\u00e3o urbana de Ven\u00e2ncio Aires\nArroio Castelhano no in\u00edcio do seu baixo curso e \u00e1reas adjacentes\n89\n93\n93\n94\n94\n95\n95\n96\n99\n106\n107\n108\n110\n125\n127\n131\n134\n135\n136\n137\n140\nFIGURA 47\tArroio Grande ap\u00f3s o Saneamento Agr\u00edcola -1987\t144\nFIGURA 48\tArroio Castelhano retificado pelo Prov\u00e1rzeas -1987\t145\nFIGURA 49\tV\u00e1rzeas dos arroios Castelhano e Grande I - ocupa\u00e7\u00e3o e hidrografia atual\t146\nFIGURA 50\tMudan\u00e7as na hidrografia ao norte da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires (1975-2003)\t150\nFIGURA 51\tArroio Castelhano - m\u00e1quina construindo um novo leito em janeiro - 1983\t152\nFIGURA 52\tArroio Castelhano - Bra\u00e7o artificial em fase adiantada de constru\u00e7\u00e3o - 1984\t152\nFIGURA 53\tArroio Castelhano - capturas de meandros produzidas pela a\u00e7\u00e3o humana. Ao fundo o Bairro Battisti em plena plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o\t154\nFIGURA 54\tArroio Castelhano fora do leito menor no dia 26/01/2007\t156\nFIGURA 55\tMudan\u00e7as na escala da Bacia do Castelhano - Croqui esquem\u00e1tico\t159\nFIGURA 56\tVen\u00e2ncio Aires - s\u00edtio do n\u00facleo inicial da cidade - 1883\t165\nFIGURA 57\tPra\u00e7a Thomaz Jos\u00e9 Pereira J\u00fanior em 1935\t170\nFIGURA 58\tPra\u00e7a Thomaz Jos\u00e9 Pereira J\u00fanior na d\u00e9cada de 1940\t172\nFIGURA 59\tVen\u00e2ncio Aires - Total de estabelecimentos por ramo industrial - 1970\t177\nFIGURA 60\tCidade de Ven\u00e2ncio Aires na d\u00e9cada de 1960\t179\nFIGURA 61\tVen\u00e2ncio Aires - Croqui mostrando os cursos d'\u00e1gua urbanos ainda n\u00e3o canalizados - d\u00e9cada de 1960\t185\nFIGURA 62\tVen\u00e2ncio Aires - \u00c1reas de sub-habita\u00e7\u00e3o - 1982\t191\nFIGURA 63\tLoteamento 7 de Setembro (Vila Battisti) na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Arroio Castelhano\t192\nFIGURA 64\tCidade de Ven\u00e2ncio Aires - com localiza\u00e7\u00e3o das ZEIS e de anel vi\u00e1rio proposto em 2006\t198\nFIGURA 65\tFluxograma para mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do arruamento em Ven\u00e2ncio Aires sobre as Bacias hidrogr\u00e1ficas\t199\nFIGURA 66\tVen\u00e2ncio Aires - Bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00e1rea urbana\t201\nFIGURA 67\tVen\u00e2ncio Aires - Projeto das ruas sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas - 1883\t205\nFIGURA 68\tVen\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas - 1941\t206\nFIGURA 69\tVen\u00e2ncio Aires - Plano urbano sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas - 1952\t207\nFIGURA 70\tVen\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas - 1965\t208\nFIGURA 71\tVen\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas - 1984\t209\nFIGURA 72\tVen\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas - 2003\t210\nFIGURA 73\tVen\u00e2ncio Aires - Setores censit\u00e1rios da \u00e1rea urbana - 2000\t213\nFIGURA 74\tVen\u00e2ncio Aires - Bairros sobrepostos aos setores censit\u00e1rios\t214\nFIGURA 75\tSetores censit\u00e1rios do IBGE -2000 sobrepostos \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas\t216\nFIGURA 76\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o e tipologia dos domic\u00edlios urbanos - 2000\t218\nFIGURA 77\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios quanto a condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o - 2000\t219\nFIGURA 78\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios sem banheiro - 2000\t221\nFIGURA 79\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios com esgotamento sanit\u00e1rio do tipo fossa s\u00e9ptica - 2000\t222\nFIGURA 80\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios com esgotamento sanit\u00e1rio ligado na rede de esgoto - 2000\t223\nFIGURA 81\tVen\u00e2ncio Aires - distribui\u00e7\u00e3o percentual das crian\u00e7as (0 a 14 anos) na popula\u00e7\u00e3o - 2000\t225\nFIGURA 82\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual de idosos (60 anos ou mais) na popula\u00e7\u00e3o - 2000\t226\nFIGURA 83\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de depend\u00eancia -2000\t227\nFIGURA 84\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos chefes de domic\u00edlio com meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ou menos - 2000\t228\nFIGURA 85\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos chefes de domic\u00edlio com renda de 1 a 3 Sal\u00e1rios M\u00ednimos -2000\t229\nFIGURA 86\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos chefes de domic\u00edlio com renda de 15 Sal\u00e1rios M\u00ednimos ou mais - 2000\t230\nFIGURA 87\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos homens chefes de domic\u00edlio - 2000\t231\nFIGURA 88\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das mulheres chefes de domic\u00edlio por setor censit\u00e1rio - 2000\t232\nFIGURA 89\tVen\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de anos de estudo dos chefes de domic\u00edlio - 2000\t233\nFIGURA 90\tVen\u00e2ncio Aires Planta urbana em 1883\t236\nFIGURA 91\tVen\u00e2ncio Aires - Planta Urbana em 1941\t238\nFIGURA 92\tVen\u00e2ncio Aires - Planta urbana como a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha - 1982\t241\nFIGURA 93\nFIGURA 94\nFIGURA 95\nFIGURA 96\nFIGURA 97\nFIGURA 98\nFIGURA 99\nFIGURA 100\nFIGURA 101\nFIGURA 102\nFIGURA 103\nFIGURA 104\nFIGURA 105\nFIGURA 106\nFIGURA 107\nFIGURA 108\nFIGURA 109\nFIGURA 110\nVen\u00e2ncio Aires - \u00e1reas incorporadas ao per\u00edmetro urbano de 1950 a 2000\nOcorr\u00eancias de eventos de chuva concentrada por m\u00eas de 1977 \u00e0 2005 - Posto meteorol\u00f3gico Pioneer Sementes\nDistribui\u00e7\u00e3o dos eventos de chuva concentrada e de not\u00edcias sobre inunda\u00e7\u00e3o pelo arroio Castelhano ou alagamento, no jornal Folha do Mate entre 1978 e 2005\nVen\u00e2ncio Aires - \u00c1reas inundadas segundo registros da imprensa entre 1973 e 2007\nCarta sin\u00f3tica de 7/07/2003 0h TMG\nCarta sin\u00f3tica de 9/07/2003 0h TMG\nCarta sin\u00f3tica de 9/07/2003 12h TMG\nTrajet\u00f3ria do Jato Subtropical e do Jato de Baixos N\u00edveis em per\u00edodos de grande atividade convectiva\nC\u00e9lulas obtidas do sat\u00e9lite TRMM que cobrem a bacia do Castelhano\nDistribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o entre as 13h30min e as 16h30min do dia 8/07/2003 segundo estimativas TRMM na \u00e1rea em que se localiza a Bacia do Castelhano.\nRua do Bairro Uni\u00e3o inundada em 9/07/2003\nRua do Bairro Centro inundada em 9/07/2003\nConsulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 2003 x Lotes urbanos\nConsulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 2003 x Edifica\u00e7\u00f5es urbanas\nConsulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 2003 X Setores Censit\u00e1rios 2000\nConsulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 1941 x Lotes urbanos em 2005\nConsulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 1941 x Edifica\u00e7\u00f5es urbanas em 2005\nConsulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 1941 x Setores Censit\u00e1rios 2000\n257\n259\n262\n265\n266\n267\n270\n271\n272\n273\n274\n275\n276\n277\n279\n280\nLISTA DE TABELAS\nTABELA 1 Per\u00edmetro, \u00c1rea e \u00cdndice de Circularidade das sub-bacias que 63 contribuem para a vaz\u00e3o do arroio Castelhano\nTABELA 2 Comprimento, \u00e1rea e fator de forma (Kf) da bacia do arroio 65 Castelhano e sub-bacias\nTABELA 3\tN\u00famero m\u00e9dio mensal de dias de chuva, n\u00famero m\u00ednimo mensal e n\u00famero m\u00e1ximo mensal de dias de chuva em Santa Cruz do Sul (1914 - 1968)\t105\nTABELA 4\tVen\u00e2ncio Aires/RS - Estabelecimentos agropecu\u00e1rios segundo os grupos de \u00e1rea total (ha) - 1995\t124\nTABELA 5\tVen\u00e2ncio Aires - Pessoal ocupado e Valor da produ\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o industrial por g\u00eaneros industriais - 1970\t178\nTABELA 6\tDistribui\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios, domic\u00edlios e habitantes por bacia hidrogr\u00e1fica urbana - 2000\t217\n\tLISTA DE QUADROS\t\nQUADRO 1\tCorrespond\u00eancia entre Bairros e Setores Censit\u00e1rios em Ven\u00e2ncio Aires.\t215\nQUADRO 2\tVen\u00e2ncio Aires - Defini\u00e7\u00e3o da Macrozona de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental\t247\nQUADRO 3\tEsta\u00e7\u00f5es ou postos Meteorol\u00f3gicos de refer\u00eancia para o estudo\t254\n\tLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES\t\nEQUA\u00c7\u00c3O 1\t\u00cdndice de Circularidade\t62\nEQUA\u00c7\u00c3O 2\tFator de forma\t64\nEQUA\u00c7\u00c3O 3\tLargura m\u00e9dia da bacia\t64\nEQUA\u00c7\u00c3O 4\tCoeficiente de forma\t65\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nASCAR - Associa\u00e7\u00e3o Sulina de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural\nBNH - Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o\nCAI - Complexo Agroindustrial\nCEMAPA - Central de Comandos Mecanizados de Apoio a Agricultura\nCORSAN - Companhia Riograndese de Saneamento\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais ou Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil.\nDAER - Departamento Estadual de Estradas e Rodagens\nDNOS - Departamento Nacional de Obras e Saneamento\nEMATER- Associa\u00e7\u00e3o Riograndense de Empreendimentos de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural\nENOS - El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul\nFEE- Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica do Estado do Rio Grande do Sul\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia\nIDRISI - Tipo de Sistema de Gerenciamento de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nIPEA - Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas\nIPTU - Imposto Predial e Territorial Urbano\nMDE ou MNT - Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o ou Modelo Num\u00e9rico de Terreno\nNUCVA - N\u00facleo de Cultura de Ven\u00e2ncio Aires\nODP - Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico\nOMM - Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial\nPMVA - Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires\nPROV\u00c1RZEAS - Programa Nacional de Aproveitamento Racional de V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis\nSERFHAU - Servi\u00e7o Federal de Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo\nSFH - Sistema Financeiro da Habita\u00e7\u00e3o\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nSIMEPAR- Sistema Meteorol\u00f3gico do Paran\u00e1\nSM - Secretaria Municipal\nTMG - Tempo M\u00e9dio de Greenwich\nTRMM - Tropical Rainfall Measuring Mission\nUNISC - Universidade de Santa Cruz do Sul\nZEIS - Zona Especial de Interesse Social\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O\t19\n1\tA DIMENS\u00c3O TE\u00d3RICA E METODOL\u00d3GICA\t29\n1.1\tA DIN\u00c2MICA NATURAL\t30\n1.1.1\tDin\u00e2mica Atmosf\u00e9rica\t33\n1.1.2\tDin\u00e2mica hidrol\u00f3gica e sua express\u00e3o espacial\t34\n1.2\tDIN\u00c2MICA SOCIAL URBANA\t40\n1.2.1\tDin\u00e2mica social\t40\n1.2.2\tO urbano e a cidade\t43\n1.3\tA PERSPECTIVA INTERATIVA E INTEGRATIVA\t47\n1.4\tROTEIRO METODOL\u00d3GICO\t51\n2\tAS CONDICIONANTES NATURAIS DAS INUNDA\u00c7\u00d5ES\t56\n2.1\tCARACTER\u00cdSTICAS MORFOM\u00c9TRICAS DA BACIA DO 57 CASTELHANO\n2.1.1\t\u00c1rea, per\u00edmetro e comprimento da Bacia\t58\n2.1.2\tSub-bacias e suas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o\t59\n2.1.3\tForma da Bacia do Castelhano e de suas sub-bacias\t61\n2.1.3.1\t\u00cdndice de circularidade e coeficiente de compacidade\t62\n2.1.3.2\tFator de forma\t64\n2.1.4\tTopografia da bacia do Castelhano\t65\n2.1.5\tDeclividade da bacia do Castelhano\t67\n2.1.6\tPerfil do rio principal e tempo de concentra\u00e7\u00e3o\t69\n2.1.7\tHierarquia da rede fluvial\t71\n2.1.8\tSimula\u00e7\u00e3o do escoamento superficial\t72\n2.2\tCARACTER\u00cdSTICAS MORFOGR\u00c1FICAS DA BACIA DO 74 CASTELHANO\n2.2.1\tFatores estruturais e a macrocompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo da 75 Bacia\n2.2.2\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gico-estruturais dos terrenos da Bacia\t77\n2.2.3\tFatores esculturais e classifica\u00e7\u00e3o de unidades\t81\n2.2.4\tUnidades geomorfol\u00f3gicas da bacia do Castelhano\t84\n2.2.4.1\tUnidade geomorfol\u00f3gica Planalto dos Campos Gerais\t84\n2.2.4.2\tUnidade geomorfol\u00f3gica Serra Geral\t86\n2.2.4.3\tUnidade geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra Geral\t90\n2.2.4.4\tUnidade geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o do rio Jacu\u00ed\t91\n2.2.4.5\tUnidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar\t92\n2.3\tA G\u00caNESE DAS CHUVAS EM EPIS\u00d3DIOS DE ENCHENTES\t97\n2.3.1\tSistemas atmosf\u00e9ricos relacionados \u00e0 ocorr\u00eancia de chuva no 98 Rio Grande do Sul\n2.3.2\tCaracter\u00edsticas da pluviometria na \u00e1rea em estudo\t104\n2.3.3\tAnomalias globais no comportamento atmosf\u00e9rico e anomalias 108 de precipita\u00e7\u00e3o\n2.3.4\tEventos pluviais hist\u00f3ricos na \u00e1rea em estudo\t114\n2.4\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\t117\n3\tDIN\u00c2MICA SOCIAL \u00c0 ESCALA DA BACIA\t120\n3.1\tMUDAN\u00c7AS NO USO E NA COBERTURA DA TERRA NA BACIA DO 121 ARROIO CASTELHANO\n3.1.1\tPovoamento da bacia do Castelhano\t122\n3.1.2\tO uso e a cobertura da terra\t126\n3.1.2.1 A cobertura potencial da terra\t128\n3.1.2.2\tUsos incorporados \u00e0 Bacia e mudan\u00e7as fitofision\u00f4micas e 129 ecol\u00f3gicas\n3.2\tUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA NA \u00c1REA DE EXPANS\u00c3O URBANA 138 SOBRE A PLAN\u00cdCIE ALUVIAL DO ARROIO CASTELHANO\n3.2.1\tPadr\u00f5es de uso da terra\t137\n3.2.2\tClasses de uso da terra e de cobertura da terra\t139\n3.3\tMUDAN\u00c7AS OCORRIDAS DIRETAMENTE NOS CANAIS FLUVIAIS 141\n3.3.1\tInterven\u00e7\u00f5es no curso do Castelhano e de seus afluentes\t141\n3.3.1.1\tAltera\u00e7\u00f5es devidas ao Projeto PROV\u00c1RZES na hidrografia 143 dos arroios Castelhano e Grande I\n3.3.1.2\tAltera\u00e7\u00f5es na hidrografia do arroio Castelhano pela a\u00e7\u00e3o do 147 governo local, em parceria com o DNOS\n3.4\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\t157\n4\tDIN\u00c2MICA SOCIAL E INUNDA\u00c7\u00d5ES NO CONTEXTO 160 INTRAURBANO\n4.1\tURBANIZA\u00c7\u00c3O E OCUPA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DE INUNDA\u00c7\u00c3O\t163\n4.1.1\tPrimeiro per\u00edodo - do povoado \u00e0 vila\t164\n4.1.2\tSegundo per\u00edodo - A consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano\t169\n4.1.3\tTerceiro per\u00edodo - da urbaniza\u00e7\u00e3o corporativa\t180\n4.1.3.1\tInfra-estrutura vi\u00e1ria\t182\n4.1.3.2\tObras de saneamento\t184\n4.1.3.3\tIndustrializa\u00e7\u00e3o ampliada\t188\n4.1.3.4\tD\u00e9ficit habitacional crescente\t189\n4.2\tURBANIZA\u00c7\u00c3O E OCUPA\u00c7\u00c3O DE SUB-BACIAS\t199\n4.2.1\tDefini\u00e7\u00e3o das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas na \u00e1rea urbana de 200 Ven\u00e2ncio Aires\n4.2.2\tOcupa\u00e7\u00e3o das sub-bacias urbanas\t202\n4.3\tDIFERENCIA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-HABITACIONAL NO ESPA\u00c7O URBANO 211\n4.3.1\tO arranjo das unidades territoriais intraurbanas\t212\n4.3.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o intraurbana\t217\n4.3.2.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios\t217\n4.3.2.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos habitantes por faixa et\u00e1ria\t224\n4.3.2.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia\t227\n4.3.3\tA configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica intraurbana\t233\n4.4\tINUNDA\u00c7\u00d5ES E AS DIRETRIZES DE PLANEJAMENTO URBANO 235\n4.4.1\tA preocupa\u00e7\u00e3o com pequenos cursos d\u2019\u00e1gua\t235\n4.4.2\tCom a enchente de 1941, o arroio Castelhano entra em cena 237\n4.4.3\tPlanos diretores no per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana 239\n4.4.4\tO plano diretor p\u00f3s-Estatuto da Cidade\t243\n4.5\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\t249\n5 ELEMENTOS PARA O DIMENSIONAMENTO DO RISCO \u00c0S 253 INUNDA\u00c7\u00d5ES\n5.1\tEVENTOS PLUVIOM\u00c9TRICOS INTENSOS EM 24 HORAS E 254 INUNDA\u00c7\u00d5ES\n5.1.1\tEventos pluviom\u00e9tricos intensos em 24 horas e registros de 255 inunda\u00e7\u00f5es na imprensa\n5.1.2\tIndicativos de \u00e1reas com risco de inunda\u00e7\u00f5es a partir dos 260 registros na imprensa\n5.1.3\tEpis\u00f3dio pluvial intenso de 8 de julho de 2003 na bacia do\t263\narroio Castelhano, RS\n5.1.3.1\tCircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional\t264\n5.1.3.2\tA distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o por estimativa\t271\n5.1.3.3\t\u00c1reas e im\u00f3veis atingidos pela inunda\u00e7\u00e3o\t274\n5.2\tA INUNDA\u00c7\u00c3O REFER\u00caNCIA E SUAS POSS\u00cdVEIS 277 CONSEQU\u00caNCIAS ATUAIS\n5.3\tAS CONDICIONANTES DO RISCO DE INUNDA\u00c7\u00d5ES EM VEN\u00c2NCIO 281 AIRES\n5.3\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\t286\nCONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t288\nREFER\u00caNCIAS\t295\nANEXOS\n1-\tDISPONIBILIDADES E DEMANDAS DE \u00c1GUA NA BACIA\t314\nHIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO CASTELHANO\n2-\tPRECIPITA\u00c7\u00c3O SUPERIOR OU PR\u00d3XIMA A 50mm ESTA\u00c7\u00c3O 317 METEOROL\u00d3GICA PIONEER SEMENTES SANTA CRUZ DO SUL DE AGOSTO 1977 \u00c0 DEZEMBRO1993\n3\t- HIST\u00d3RICO DOS EPIS\u00d3DIOS DE EPIS\u00d3DIOS PLUVIAIS INTENSOS 319 CAUSADORES DE IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS EM VEN\u00c2NCIO AIRES\n- REGISTROS NO JORNAL FOLHA DO MATE A PARTIR DE 1972\n4\t- ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS DADOS DO CADASTRO IMOBILI\u00c1RIOS EM 325 PLANOS DE INFORMA\u00c7\u00c3O DE UM BANCO DE DADOS GEOGR\u00c1FICO\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNo mundo atual, em que se registra grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e de conhecimento dos processos da natureza, as sociedades ainda permanecem bastante vulner\u00e1veis e parecem tornar-se at\u00e9 mais indefesas diante de perigos ditos naturais, particularmente aqueles de origem meteorol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica e geol\u00f3gica. O que se evidencia neste paradoxo \u00e9 o fato de que a ocupa\u00e7\u00e3o humana se faz em \u00e1reas cada vez mais extensas, mas tamb\u00e9m de forma cada vez mais desigual. Em fun\u00e7\u00e3o disto, ampliam-se tamb\u00e9m os riscos diante desses eventos perigosos.\nSe por um lado, intensidade e extens\u00e3o do perigo natural ou s\u00f3cio-natural s\u00e3o objetos de estudo das ci\u00eancias naturais, por outro lado, as ci\u00eancias sociais, cada vez mais relev\u00e2ncia tem dada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o social do risco aos perigos, um processo que implica fatores como: lacunas no ordenamento e manejo do territ\u00f3rio, exclus\u00e3o econ\u00f4mica, percep\u00e7\u00e3o do risco e gest\u00e3o do risco. Em estudos geogr\u00e1ficos de risco, este termo se emprega amplamente para a probabilidade de ocorrer perda material ou social em fun\u00e7\u00e3o de um perigo, seja de ordem natural, psicossocial ou tecnol\u00f3gica. Nesta tese, por\u00e9m, o termo risco expressa a possibilidade de perdas materiais ou sociais com a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, ou seja, quando as \u00e1guas dos arroios, sangas ou galerias pluviais saem do leito de escoamento devido \u00e0 falta de capacidade de transporte de um desses sistemas (muitas vezes por interven\u00e7\u00e3o humana) e ocupam as \u00e1reas que a popula\u00e7\u00e3o utiliza para moradia, transporte (ruas, rodovias e passeios), recrea\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, ind\u00fastria e outras fun\u00e7\u00f5es.\nAs inunda\u00e7\u00f5es na atualidade s\u00e3o perigos que aparentam ser de origem natural, no entanto, cada vez mais s\u00e3o causadas pela combina\u00e7\u00e3o de fatores naturais e sociais. T\u00eam origem natural, porque est\u00e3o associadas com a ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos, com din\u00e2mica e extens\u00e3o espacial pr\u00f3pria, sendo que os mais danosos, normalmente, se produzem de maneira s\u00fabita e repentina, ainda que sua ocorr\u00eancia tamb\u00e9m possa ser lenta. Lawell (1999, p.5-6) observa, por\u00e9m, que se registram cada vez mais eventos que foram induzidos, acelerados ou\nampliados pela interven\u00e7\u00e3o humana, relacionada a processos como desmatamento das altas bacias de rios, desestabiliza\u00e7\u00e3o de vertentes, degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas, mudan\u00e7as no padr\u00e3o de uso do solo agr\u00edcola, crescimento urbano sem planejamento adequado do uso do solo e sem provis\u00e3o de infraestrutura de drenagem. Em \u00e1reas urbanas, as inunda\u00e7\u00f5es se exacerbam como resultado de um ac\u00famulo de fatores como a busca de lucro (em urbanismo n\u00e3o planificado), sobreviv\u00eancia (corte de lenha), o adensamento urbana, a ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o por assentamentos marginais. Assim os lugares de grande concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o e infra-estrutura na atualidade apresentam maior suscetibilidade a que ocorra este tipo de evento encadeado inter-relacionado e combinado.\nRiscos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es certamente s\u00e3o um problema crescente devido aos estilos e modelos de desenvolvimento globalmente imperantes. As tend\u00eancias na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, o processo de empobrecimento de significativos segmentos da popula\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas organizacionais inadequados e a press\u00e3o sobre os recursos naturais fizeram aumentar de forma cont\u00ednua a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o frente a uma ampla diversidade de perigos naturais. As pol\u00edticas de desenvolvimento urbano e regional, al\u00e9m das pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais setoriais em geral n\u00e3o t\u00eam levado em conta os perigos naturais e ocasionalmente est\u00e3o agravando a vulnerabilidade.\nO ambiente urbano se tornou o habitat de mais de 50% da popula\u00e7\u00e3o mundial, e esse percentual deve aumentar nos pr\u00f3ximos anos. Este acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o caracterizou-se pela forma\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e de metr\u00f3poles em todo o mundo. No Brasil em 2000, 78,4% da popula\u00e7\u00e3o brasileira residia em aglomera\u00e7\u00f5es urbanas ou em metr\u00f3poles. Como observou Santos (1996) esta concentra\u00e7\u00e3o no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorreu em poucas d\u00e9cadas; em 1960, o Brasil tinha somente duas cidades com mais de um milh\u00e3o de habitantes: S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Na d\u00e9cada de 1990, j\u00e1 existiam 12 cidades com mais de um milh\u00e3o de habitantes, onde residiam 32% da popula\u00e7\u00e3o. Uma das conseq\u00fc\u00eancias desta concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o foi o surgimento de diversos problemas ambientais nos centros urbanos brasileiros, o que fez com que, nos \u00faltimos 30 anos, a preocupa\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos ambientalistas se voltasse principalmente \u00e0s metr\u00f3poles, porque ali os problemas ambientais logo atingiram maior amplitude, com concentra\u00e7\u00f5es de poluentes no ar e na \u00e1gua, com a\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo e do subsolo e com o crescimento das \u00e1reas de risco, em conseq\u00fc\u00eancia do uso intensivo do territ\u00f3rio pelas atividades urbanas. O censo do IBGE de 2000 mostrou que h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do crescimento populacional das cidades n\u00facleo das regi\u00f5es metropolitanas, enquanto algumas cidades da periferia destas, assim como alguns n\u00facleos regionais, t\u00eam crescido a taxas de at\u00e9 4,8% ao ano. Essa mudan\u00e7a deve-se, em especial, \u00e0 chamada desconcentra\u00e7\u00e3o produtiva, que faz com que empresas, especialmente as industriais, retirem-se dos grandes centros, onde os custos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores, e dirijam-se para cidades de porte m\u00e9dio e pequeno, onde \u00e9 mais barato produzir, em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores como, por exemplo, os incentivos fiscais. Com o crescimento r\u00e1pido dessas cidades, processos inadequados de urbaniza\u00e7\u00e3o e impactos ambientais, que foram observados nas metr\u00f3poles h\u00e1 duas d\u00e9cadas, est\u00e3o se reproduzindo em cidades de m\u00e9dias e pequenas. Desta forma, estaria tamb\u00e9m se acelerando a constru\u00e7\u00e3o social do risco nas pequenas cidades.\nAs pequenas cidades, por um lado, sugerem a possibilidade de compreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o social do risco em uma perspectiva mais integrada e a chance de proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes de maior sustentabilidade ambiental. Por outro lado, lugares para os quais n\u00e3o h\u00e1 bases de dados meteorol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e cartogr\u00e1ficos consistentes apresentam ao pesquisador o desafio da obten\u00e7\u00e3o destas e de outras vari\u00e1veis por meios alternativos.\nEsta tese procurou compreender a constru\u00e7\u00e3o social do risco relacionado \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es em um espa\u00e7o espec\u00edfico - a cidade Ven\u00e2ncio Aires, RS (40.112 hab -IBGE, 2007), sede de munic\u00edpio situado na parte centro-oriental do estado do Rio Grande do Sul (Fig. 1).\nFIGURA 2 Ven\u00e2ncio Aires - Localiza\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o\nInunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o processos pontuais; precisam ser compreendidas no contexto de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Tanto o munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires quanto sua sede est\u00e3o, majoritariamente, inseridos na bacia do arroio Castelhano (Fig. 2).\n$52\n\u00ed\u00e3\u00ed\n25E \u00bf37 i\u00edO\n332\nArquivo Base: MNT der.vado de dados da Shuttle Racf a'Topography Mission (SRTM) Consl u\u00e7\u00e2o Erika Coll\u2019schonn\nAltitude (m)\n20 *2\nt27\n170\n\u00bf12\nFIGURA 3 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano - Bloco diagrama\nA bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano tem extens\u00e3o superficial de 675,3 km2, majoritariamente distribu\u00edda no munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires (66%), contendo, por\u00e9m, fra\u00e7\u00f5es menores de \u00e1rea nos munic\u00edpios de Santa Cruz do Sul (25%), Cruzeiro do Sul (5%) e Mato Leit\u00e3o (4%) (Fig. 3). Em fun\u00e7\u00e3o dessa divis\u00e3o administrativa, consideram-se como refer\u00eancia para a bacia os dados estat\u00edsticos do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires (com 58% de sua \u00e1rea total na bacia), quando n\u00e3o h\u00e1 dados agregados para unidades menores (distritos, setores censit\u00e1rios, bairros). As \u00e1guas da \u00e1rea urbana da cidade de Ven\u00e2ncio Aires tamb\u00e9m n\u00e3o confluem todas para o arroio Castelhano. Enquanto 70% desta \u00e1rea se encontra na bacia referida, a outra parte, 30%, escoa suas \u00e1guas para o rio Taquari-Mirim. Ambos os cursos de \u00e1gua, arroio Castelhano e rio Taquari-Mirim, s\u00e3o afluentes do Taquari, que faz parte da rede hidrogr\u00e1fica da bacia do Jacu\u00ed - Gua\u00edba.\nFIGURA 4 Bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano - Divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa (2008)\nAl\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo na bacia hidrogr\u00e1fica, ou seja, dentro de uma unidade do ponto de vista do processo natural de drenagem, tamb\u00e9m n\u00e3o se dispensa o fato de ela estar situada na regi\u00e3o que tem a primazia no Brasil quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 agroindustrializa\u00e7\u00e3o, \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o e \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de fumo em folha do pa\u00eds (Silveira, 2007, p.31).\nA raz\u00e3o da escolha dessa \u00e1rea relaciona-se ao v\u00ednculo profissional com a Universidade de Santa Cruz do Sul que a pesquisadora mant\u00e9m desde 1991. Atrav\u00e9s do desenvolvimento de projetos de pesquisa e de atividades de extens\u00e3o, esta teve a oportunidade de percorrer in\u00fameras vezes o munic\u00edpio e a \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires, bem como de interagir com o poder p\u00fablico local, principalmente com a realiza\u00e7\u00e3o do projeto \u201cAtualiza\u00e7\u00e3o da Base Cartogr\u00e1fica e Cadastro Imobili\u00e1rio Urbano da Cidade de Ven\u00e2ncio Aires\u201d entre 2003 e 2005, o que a colocou de frente com as transforma\u00e7\u00f5es, com as potencialidades, com as contradi\u00e7\u00f5es e com as desigualdades decorrentes do modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico recente, registrado tanto na paisagem urbana como na rural.\nNesta tese, a quest\u00e3o central que se prop\u00f4s responder \u00e9: como as mudan\u00e7as no uso da terra na bacia, as mudan\u00e7as na rede de drenagem, o adensamento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e a desigualdade social contribuem na constru\u00e7\u00e3o do risco associado a eventos pluviais intensos na cidade de Ven\u00e2ncio Aires?\nA avalia\u00e7\u00e3o destas mudan\u00e7as \u00e9 realizada ao longo da evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade de Ven\u00e2ncio Aires. O recorte temporal da evolu\u00e7\u00e3o urbana se apresenta em duas dimens\u00f5es escalares: uma mais gen\u00e9rica, que se estende aos prim\u00f3rdios da povoa\u00e7\u00e3o, ainda no s\u00e9culo XIX; outra, de avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada, conduzida a partir da d\u00e9cada de 1970, considerando-se que, a partir dessa d\u00e9cada, intensificaram-se as interven\u00e7\u00f5es tanto do poder p\u00fablico como de propriet\u00e1rios privados e incorporadores imobili\u00e1rios na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o estudado.\nO presente trabalho procurou abordar a realidade local sob uma perspectiva integradora, o que foi um grande desafio, diante da falta de trabalhos anteriores que lhe dessem suporte. O estudo foi orientado a partir dos seguintes objetivos espec\u00edficos:\n\u2022\tcompreeder as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas da Bacia do arroio Castelhano e do comportamento das precipita\u00e7\u00f5es que criam \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tavaliar das modifica\u00e7\u00f5es que a rede de drenagem sofreu, na escala da bacia e no espa\u00e7o urbano de Ven\u00e2ncio Aires, relacionadas aos programas agr\u00edcolas e aos planos de abastecimento de \u00e1gua e de redu\u00e7\u00e3o de enchentes;\n\u2022\tapreciar a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia e na cidade de Ven\u00e2ncio Aires e de sua configura\u00e7\u00e3o atual;\n\u2022\tavaliar epis\u00f3dios pluviais intensos e de suas consequ\u00eancias na cidade de Ven\u00e2ncio Aires;\n\u2022\tregistrar fatores que concorrem para a produ\u00e7\u00e3o e para a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em zonas vulner\u00e1veis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, avaliando como os processos de gest\u00e3o do problema ao longo do tempo condicionaram esses processos; e\n\u2022\tdimensionar a constru\u00e7\u00e3o do risco na cidade, em termos de n\u00fameros de terrenos e casas. Por exemplo, \u00e1reas que antes eram atingidas e hoje n\u00e3o s\u00e3o mais em determinados epis\u00f3dios pluviom\u00e9tricos menos intensos, por causa de obras (medidas estruturais), ou, ainda, \u00e1reas que se tornaram de risco, devido ao aumento do adensamento humano.\nNa busca de respostas \u00e0s quest\u00f5es que estes objetivos colocaram, foi estabelecido, do ponto de vista te\u00f3rico e metodol\u00f3gico, um caminho poss\u00edvel de pesquisa que orientasse o recorte anal\u00edtico, guiasse a reflex\u00e3o sobre esta realidade geogr\u00e1fica e auxiliasse a operacionaliza\u00e7\u00e3o de nossa problem\u00e1tica de pesquisa.\nMendon\u00e7a (2004, p.199), quanto ao estudo dos problemas que procedem da intera\u00e7\u00e3o sociedade-natureza no ambiente urbano prop\u00f5e o que chama de \u201cSistema Ambiental Urbano\u201d, apontando que \u201ctodo um complexo fluxo de mat\u00e9ria e energia, de origem natural e/ou produto da a\u00e7\u00e3o humana interage permanentemente no contexto urbano e dinamiza as formas com que se manifestam os elementos da natureza e da sociedade na cidade, formando a materialidade urbana\u201d. Isto sugere que a din\u00e2mica social e a din\u00e2mica natural podem ser decifradas na materialidade urbana. Portanto, o que h\u00e1 de fixo em um ambiente urbanizado pode nos sugerir os fluxos, as din\u00e2micas e suas intera\u00e7\u00f5es; e a rec\u00edproca \u00e9 verdadeira, ou seja, a\ndin\u00e2mica social territorial, a din\u00e2mica natural e suas intera\u00e7\u00f5es podem auxiliar a compreender a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos objetos na cidade e em suas adjac\u00eancias. Tamb\u00e9m os indicadores de din\u00e2mica social e de qualidade ambiental que incorporam o espa\u00e7o como elemento de an\u00e1lise quantitativa auxiliam no entendimento do problema socioambiental manifesto nas inunda\u00e7\u00f5es na escala intraurbana. Conforme Coelho (2001, p. 35), para compreender as inunda\u00e7\u00f5es e seus impactos, n\u00e3o basta estudar fatores como localiza\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncias e mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, de forma associada \u00e0s caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas do ambiente constru\u00eddo que \u00e9 a cidade; deve-se pens\u00e1-las como processo, abarcando a hist\u00f3ria (n\u00e3o linear) de sua produ\u00e7\u00e3o, o modelo de desenvolvimento urbano e os padr\u00f5es internos de diferencia\u00e7\u00e3o social.\nComo mencionado anteriormente, n\u00e3o havia bases de dados espec\u00edficos para a \u00e1rea que \u00e9 objeto deste estudo, o que \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o freq\u00fcente no estudo de cidades de pequeno porte. Assim, bases de dados tiveram que ser constru\u00eddas ou adaptadas pela pesquisadora. Este fato traz subjacente a ideia de que a investigadora constituiu pe\u00e7a central da pesquisa, tanto na coleta, como no tratamento e an\u00e1lise dos dados. A pesquisa, neste caso, alicer\u00e7ou-se em uma perspectiva mais indutiva do que dedutiva, em que a prioridade foi dada \u00e0 descoberta do terreno e de sua estrutura\u00e7\u00e3o, sempre particular e contingente, bem como ao desenvolvimento de modelos descritivos e interpretativos que se ajustassem \u00e0 realidade em estudo. Dessa forma, o processo investigativo tamb\u00e9m acabou sendo uma constru\u00e7\u00e3o sob o olhar da pesquisadora. Mas foi, certamente, uma constru\u00e7\u00e3o que se nutriu da rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre teoria-terreno-investigador-reflexividade. Entre as orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da investiga\u00e7\u00e3o, destacam-se a import\u00e2ncia da espacializa\u00e7\u00e3o e da periodiza\u00e7\u00e3o no processo de an\u00e1lise e a utilidade da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo comparativo nos estudos propostos.\nConsiderando o processo interativo entre o real (o que se estuda) e a representa\u00e7\u00e3o mental desse real (constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, recomposi\u00e7\u00e3o ideal do concreto percebido ou vivido), a resposta a esta quest\u00e3o principal admite as hip\u00f3teses a seguir:\n\u2022 As influ\u00eancias naturais n\u00e3o desapareceram da problem\u00e1tica, seja porque as heran\u00e7as do tempo longo geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico continuam a marcar limites\nneste assentamento humano, seja porque certos processos f\u00edsicos atuais escapam a toda forma de interven\u00e7\u00e3o humana, especialmente em suas origens.\n\u2022\tA inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, e esta, por sua parte, \u00e9 em certa medida potencializada pela manifesta\u00e7\u00e3o daquele problema ambiental. Desta forma, a escala local \u00e9 insuficiente para a an\u00e1lise dos processos de degrada\u00e7\u00e3o e propens\u00e3o ao risco de inunda\u00e7\u00e3o que se manifestam na cidade.\n\u2022\tAs rela\u00e7\u00f5es entre meio urbano e inunda\u00e7\u00f5es se manifestam de forma diferenciada em zonas centrais e perif\u00e9ricas da cidade. H\u00e1 vincula\u00e7\u00f5es entre os processos de segrega\u00e7\u00e3o espacial urbana e a popula\u00e7\u00e3o sujeita a riscos, e tamb\u00e9m entre a mobilidade territorial, a segrega\u00e7\u00e3o urbana e a vulnerabilidade.\n\u2022\tA informa\u00e7\u00e3o sobre inunda\u00e7\u00f5es urbanas \u00e9 condicionada pelas escolhas culturais das popula\u00e7\u00f5es, que declaram ou n\u00e3o as inunda\u00e7\u00f5es e os danos consequentes, e das institui\u00e7\u00f5es, que procuram ou n\u00e3o conservar e/ou transmitir esta informa\u00e7\u00e3o.\nEsta tese estrutura-se em cinco cap\u00edtulos. No primeiro, que tamb\u00e9m constitui uma primeira etapa de trabalho, est\u00e3o definidas as op\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e um roteiro para o estudo de caso. O cap\u00edtulo dois apresenta avalia\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o e da configura\u00e7\u00e3o da bacia e do vale fluvial do Castelhano, bem como da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica, fatores que contribuem para a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es na Bacia. Os pr\u00f3ximos dois cap\u00edtulos tratam do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o da terra, o primeiro na escala da bacia e o segundo na escala urbana, resgatando a quest\u00e3o do tempo em geografia e as heran\u00e7as que o espa\u00e7o foi incorporando. Contribuem, assim, para a explica\u00e7\u00e3o tanto das particularidades dos povoamentos como da exist\u00eancia e da amplia\u00e7\u00e3o dos riscos referentes \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. Os cap\u00edtulos dois, tr\u00eas e quatro constituem a etapa dois, de produ\u00e7\u00e3o de dados e documentos b\u00e1sicos para o desenvolvimento da pesquisa. A terceira etapa de trabalho, apresentada no cap\u00edtulo cinco, procura a integra\u00e7\u00e3o progressiva dos conte\u00fados desenvolvidos na etapa anterior, com a finalidade de integrar a pluralidade de aspectos que caracterizam cada evento, tanto do ponto de vista pluvial quanto de sua repercuss\u00e3o no espa\u00e7o urbano, procurando avan\u00e7ar no entendimento da interdepend\u00eancia entre a g\u00eanese das chuvas e suas rela\u00e7\u00f5es com a cidade e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\n1 A DIMENS\u00c3O TE\u00d3RICA E METODOL\u00d3GICA\nO presente texto faz uma reflex\u00e3o acerca do jogo de for\u00e7as entre o social e o natural na constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, especialmente das cidades, \u00e1reas onde a materialidade das atividades humanas \u00e9 mais presente. O que se pretende \u00e9 construir um conjunto de refer\u00eancias para interpretar a din\u00e2mica social e a din\u00e2mica natural em um ambiente urbano. Haesbaert (2002) lembra que as rela\u00e7\u00f5es entre territ\u00f3rio e natureza na sociedade urbana certamente n\u00e3o t\u00eam mais o peso que tinham no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, ou que t\u00eam ainda hoje entre as sociedades tradicionais; mesmo assim, pondera a quest\u00e3o da seguinte forma:\n\u201cHoje, em muitos lugares do mundo estamos bem distantes de uma concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio como \u2018fonte de recursos' ou como simples \u2018apropria\u00e7\u00e3o da natureza' em sentido estrito. Isto n\u00e3o significa, contudo, que estas caracter\u00edsticas estejam completamente superadas. Dependendo das bases tecnol\u00f3gicas do grupo social, sua \u2018territorialidade' ainda pode carregar marcas profundas de uma liga\u00e7\u00e3o com a terra no sentido f\u00edsico do termo. O mesmo ocorre em \u00e1reas em que alguns fen\u00f4menos naturais reestruturam a vida social\u201c (Haesbaert, 2002, p. 47).\nNas ci\u00eancias humanas em geral, e mesmo entre os ge\u00f3grafos, costuma-se negligenciar a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza na defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o ou territ\u00f3rio. Por for\u00e7a de uma vis\u00e3o centrada no homem, menospreza-se, ou simplesmente se ignora, a din\u00e2mica da natureza, que, dita hoje indissoci\u00e1vel da a\u00e7\u00e3o humana, acaba perdendo totalmente sua especificidade na maioria das vezes. A geografia ambiental, por sua vez, mant\u00e9m e renova os v\u00ednculos entre as avalia\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica natural e as avalia\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas.\nO que se pretende \u00e9 construir um conjunto de refer\u00eancias para interpretar as din\u00e2micas biogeof\u00edsica e social em um ambiente em urbaniza\u00e7\u00e3o. Ainda que separadas por raz\u00f5es did\u00e1ticas, n\u00e3o se consegue definir estas duas dimens\u00f5es como estanques ou separadas. \u00c9 poss\u00edvel que, na maioria das vezes, elas estejam t\u00e3o imbricadas que \u00e9 dif\u00edcil distingui-las, mas, por enquanto, prefere-se pensar em dois sistemas, simultaneamente opostos e complementares.\n1.1\tA DIN\u00c2MICA NATURAL\nConserva-se a distin\u00e7\u00e3o entre din\u00e2mica natural e din\u00e2mica social neste estudo, porque resultam de origens e de encadeamentos diferentes. A din\u00e2mica natural \u00e9 regulada por processos f\u00edsico-qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos tendo o sol como agente prim\u00e1rio. Quando se lida com fen\u00f4menos relacionados ao ciclo hidrol\u00f3gico, est\u00e1-se diante de energias que n\u00e3o derivam, necessariamente, da interfer\u00eancia humana, ainda que o ambiente constru\u00eddo possa potencializ\u00e1-las ou recri\u00e1-las. Normalmente, tamb\u00e9m se resgata um tempo mais profundo, de processos de longa dura\u00e7\u00e3o, de ciclos recorrentes; o que n\u00e3o quer dizer que o tempo da natureza seja necessariamente lento, os fen\u00f4menos naturais que criam risco normalmente se processam rapidamente. Mas s\u00e3o for\u00e7as, sob uma din\u00e2mica temporal diferente do tempo hist\u00f3rico e interferem na vida humana, estimulando rea\u00e7\u00f5es, defesas e ambi\u00e7\u00f5es de control\u00e1-las.\nPara compreender a interconex\u00e3o din\u00e2mica dos elementos da natureza que criam certa organiza\u00e7\u00e3o espacial, a geografia buscou em outras \u00e1reas do conhecimento o entendimento dos processos que definem esta interconex\u00e3o. No caso da geografia, sempre tiveram mais relev\u00e2ncia os elementos da natureza ligados \u00e0s ci\u00eancias da terra. Entretanto, desde os anos 1950, a forma de ler a natureza na geografia f\u00edsica e de outras ci\u00eancias que tratam da natureza foi incorporando outra perspectiva, quando aumentou em import\u00e2ncia a preocupa\u00e7\u00e3o com os processos. Elas passam, segundo Suertegaray (2002:160), \u201ca buscar a compreens\u00e3o da din\u00e2mica da natureza, din\u00e2mica essa entendida como intera\u00e7\u00e3o de processos no presente, com vistas \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios para o futuro\u2019\u2019. A procura pelo conhecimento desta din\u00e2mica passa a ter tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o com sua aplica\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos.\nOs problemas e quest\u00f5es enfocados na perspectiva ambiental s\u00e3o, sobretudo, de ordem social, dado que a no\u00e7\u00e3o de problema \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o exclusivamente humana, o que refor\u00e7a a id\u00e9ia de que n\u00e3o existe problema na e para a Natureza; quando colocados n\u00e3o passam das leituras poss\u00edveis do homem sobre a Natureza, da maneira humana de compreend\u00ea-los, de uma certa humaniza\u00e7\u00e3o dela (MENDON\u00c7A, 2004, p. 188).\nA geografia, que, desde a sua origem, sempre procurou compreender tanto os lugares como as escalas planet\u00e1rias a partir da conjun\u00e7\u00e3o das categorias natureza e sociedade, foi favorecida pela preocupa\u00e7\u00e3o ambiental. Para Suertegaray (2002a:113) o termo ambiental \u201cindica a compreens\u00e3o do ser na rela\u00e7\u00e3o com seu entorno\u201d. No entanto, este ser pode \u201cser entendido individualmente ou coletivamente, de forma gen\u00e9rica e naturalizada, ou como um ser social e historicamente constru\u00eddo\u201d. Assim, conforme a mesma autora, \u201c[e]stas formas de compreens\u00e3o promovem leituras diferenciadas da quest\u00e3o ambiental e expressam a tens\u00e3o relativa a diferentes concep\u00e7\u00f5es de mundo\u201d (SUERTEGARAY, 2002a: 113). A perspectiva adotada neste trabalho \u00e9 a que Mendon\u00e7a (2002) chamou de geografia socioambiental, que apreende o ser como social, coletivo e historicamente constru\u00eddo, e que resgata a import\u00e2ncia da compreens\u00e3o socioecon\u00f3mica na transforma\u00e7\u00e3o da natureza, nas suas deriva\u00e7\u00f5es e nos impactos por ela causados.\nAssim, faz-se necess\u00e1rio compreender os processos f\u00edsicos - sua funcionalidade e suas deriva\u00e7\u00f5es - n\u00e3o s\u00f3 no tempo de sua forma\u00e7\u00e3o, mas em um tempo mais curto, em fun\u00e7\u00e3o da degenera\u00e7\u00e3o da natureza e por conta da necessidade de regenera\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o da natureza (solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de restaura\u00e7\u00e3o da natureza, portanto, natureza tecnificada).\nNeste caminho metodol\u00f3gico, valoriza-se, n\u00e3o necessariamente, a harmonia entre os processos, mas sim, a observa\u00e7\u00e3o e o registro dos epis\u00f3dios catastr\u00f3ficos, das mudan\u00e7as de ritmos dos eventos singulares e epis\u00f3dicos, as bifurca\u00e7\u00f5es. ... O interesse nesta dimens\u00e3o estaria associado \u00e0 necessidade sempre presente de conhecer a funcionalidade, agora nova funcionalidade, decorrente da crise do ambiente e de suas implica\u00e7\u00f5es no processo produtivo. (Suertegaray, 2002 b, 162)\nNo conhecimento da funcionalidade e das deriva\u00e7\u00f5es da natureza \u00e9 mister o uso de tecnologias que tornem essa compreens\u00e3o poss\u00edvel e facilitem a tomada imediata de decis\u00f5es, ou seja, de tecnologias capazes de organizar e espacializar informa\u00e7\u00f5es diferentes - como o sensoriamento remoto, os bancos de dados e os sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. \u00c9 preciso tamb\u00e9m reconhecer que as mudan\u00e7as r\u00e1pidas e intensas da din\u00e2mica social, principalmente aquelas ligadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de favorecerem o aumento efetivo dos problemas e riscos\nambientais, propiciam tamb\u00e9m a declara\u00e7\u00e3o mais contundente dos mesmos e a sua contagem nas bases de dados - defesa civil, jornais e peri\u00f3dicos. A urbaniza\u00e7\u00e3o favorece, necessariamente, o desenvolvimento de redes de transporte, de \u00e1gua e de energia, que tendem a fornecer os testemunhos de danos mais frequentes, seja pelos danos diretos aos aterros, cal\u00e7amentos e outras infra-estruturas, seja, sobretudo, em raz\u00e3o de problemas em seq\u00fc\u00eancia decorrente das rupturas nas redes (PIGEON, 2005, p. 70-72).\nMendon\u00e7a (2002, 2004) prop\u00f5e uma interpreta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que leve em conta problemas ambientais identificados e solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.\n[...] um estudo elaborado em conformidade com a geografia socioambiental deve emanar de problem\u00e1ticas em que situa\u00e7\u00f5es conflituosas, decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza, explicitem degrada\u00e7\u00e3o de uma ou de ambas. A diversidade das problem\u00e1ticas \u00e9 que vai demandar um enfoque mais centrado na dimens\u00e3o natural ou mais na dimens\u00e3o social, atentando para o fato de que a meta principal de tais estudos e a\u00e7\u00f5es vai na busca de solu\u00e7\u00f5es do problema, e que dever\u00e1 ser abordado a partir da intera\u00e7\u00e3o entre estas duas componentes da realidade (MENDON\u00c7A, 2002: 134).\nEsta proposta vislumbra a possibilidade de se superar a vis\u00e3o est\u00e1tico-convencional de impactos ambientais e a necessidade de avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias dos processos de mudan\u00e7a que resultam da intera\u00e7\u00e3o dos processos biof\u00edsicos, pol\u00edtico-econ\u00f4micos e socioculturais, e dos padr\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o no interior de um mesmo espa\u00e7o urbano e de uma mesma forma\u00e7\u00e3o social. Ela refor\u00e7a a tend\u00eancia de uma interpreta\u00e7\u00e3o mais end\u00f3gena dos problemas ambientais, estes \u00faltimos sendo considerados como coevoluintes com as sociedades humanas.\nAinda hoje, grande parte dos estudos relacionados \u00e0 natureza a concebe como o mundo n\u00e3o humano, o mundo n\u00e3o criado originalmente pelos homens. Nesta concep\u00e7\u00e3o, exclui-se o ambiente constru\u00eddo ou fabricado, aquele conjunto de coisas feitas pelos homens, que podem ser t\u00e3o ub\u00edquas a ponto de formarem uma esp\u00e9cie de segunda natureza. Al\u00e9m disso, como nos ensinam Suertegaray (2001, 2002a e b) e Worster (1991,p. 4), esta exclus\u00e3o \u00e9 arbitr\u00e1ria, porque, cada vez mais, a vontade humana deixa a sua marca nas transfer\u00eancias e armazenagens de mat\u00e9ria e energia, de modo que pode parecer n\u00e3o haver diferen\u00e7a entre \u201cnatureza\u201d e \u201cartefato\u201d. As cidades, pelo adensamento do povoamento que as acompanha, artificializam os s\u00edtios urbanos e tendem a derivar tamb\u00e9m certos processos f\u00edsicos,\nque, mesmo tendo uma origem natural, se alteram no momento em que interagem com os assentamentos humanos. Todavia, a urbaniza\u00e7\u00e3o sozinha n\u00e3o pode explicar as caracter\u00edsticas espaciais dos problemas ambientais que se procura estudar. \u00c9 preciso recorrer \u00e0s din\u00e2micas atmosf\u00e9rica e hidrol\u00f3gica do lugar independentes da interfer\u00eancia humana.\n1.1.1\tDin\u00e2mica Atmosf\u00e9rica\nMuitos fatores contribuem para a ocorr\u00eancia de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es, mas s\u00e3o determinantes a quantidade e, sobretudo, as distribui\u00e7\u00f5es espacial e temporal da precipita\u00e7\u00e3o na bacia. Os epis\u00f3dios que geram inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o restritos no tempo cronol\u00f3gico e est\u00e3o relacionados ao modo de transmiss\u00e3o ou ritmo de sucess\u00e3o dos tipos de tempo (meteorol\u00f3gico). \u201cPela sua natureza s\u00e3o eventos raros que refletem varia\u00e7\u00f5es extremas e formas violentas do ritmo, afastamentos ou desvios dos padr\u00f5es habituais, disritmias. [...] Conforme os mecanismos de circula\u00e7\u00e3o regional podem ser raros e at\u00e9 mesmo excepcionais.\u201d (Monteiro, 2003, p. 53).\nUma avalia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica cl\u00e1ssica pelas normais climatol\u00f3gicas pode mostrar algumas destas disritmias, mas n\u00e3o \u00e9, na maioria das vezes, suficiente para compreender o comportamento da precipita\u00e7\u00e3o em seq\u00fc\u00eancia e os fen\u00f4menos mais localizados. Para captar estas caracter\u00edsticas, \u00e9 preciso recorrer \u00e0 sucess\u00e3o de tipos de tempo. A no\u00e7\u00e3o de tipos de tempo foi introduzida nos estudos de climatologia com a preocupa\u00e7\u00e3o de aproximar os estudos clim\u00e1ticos da realidade cotidiana, propiciar uma descri\u00e7\u00e3o mais concreta dos climas, evitando inconvenientes das estat\u00edsticas separativas, e fornecer elementos de explica\u00e7\u00e3o do clima, ou uma descri\u00e7\u00e3o explicativa1. Ela permite fazer refer\u00eancia ao cl\u00e1ssico conceito proposto por Sorre (1984, p. 32), que definiu o clima de um determinado local como \"... a s\u00e9rie\n1\nO conceito de \u201ctipo de tempo\u201d foi criado no fim do s\u00e9culo XIX pelos meteorologistas para associar a configura\u00e7\u00e3o isob\u00e1rica ao tempo resultante. Os ge\u00f3grafos europeus o incorporaram no in\u00edcio do s\u00e9culo XX sem alter\u00e1-lo, a despeito de sua pouca reflex\u00e3o sem\u00e2ntica e de sua imprecis\u00e3o escalar. A onda da climatologia din\u00e2mica/sint\u00e9tica dos anos 1950-1970 reduziu sua extens\u00e3o espacial e sua dura\u00e7\u00e3o, mas privilegiou sua acep\u00e7\u00e3o aerol\u00f3gica (situa\u00e7\u00e3o-circula\u00e7\u00e3o) (VIGNEAU, 2004, p.17).\ndos estados da atmosfera, em sua sucess\u00e3o habitual. E o tempo que faz nada mais \u00e9 que cada um desses estados considerado isoladamente\". O \u201cestado da atmosfera\u201d (tipo de tempo) que interessa ao ge\u00f3grafo \u00e9 \u201ca combina\u00e7\u00e3o mais ou menos dur\u00e1vel de elementos atmosf\u00e9ricos sobre um espa\u00e7o de escala regional ou local\u201d (CANTAT, 2004, p.77). Esta defini\u00e7\u00e3o \u201cconserva o car\u00e1ter sint\u00e9tico da no\u00e7\u00e3o de clima, enfatiza seu aspecto local e, ao mesmo tempo, evidencia o car\u00e1ter din\u00e2mico do clima, introduzindo as id\u00e9ias de varia\u00e7\u00e3o e de diferen\u00e7as inclu\u00eddas na de sucess\u00e3o\u201d. (SORRE, 1984, p. 32).\nPara Cantat (2004, p. 77), a defini\u00e7\u00e3o mais estrita de \u201ctipo de tempo\u201d \u00e9 necess\u00e1ria, at\u00e9 para que n\u00e3o haja confus\u00e3o com \u201ctipo de circula\u00e7\u00e3o\u201d, que se aplica, normalmente, a escalas temporais e espaciais maiores. Concretamente, um tipo de circula\u00e7\u00e3o pode afetar todo o sul do Brasil e at\u00e9 perdurar por semanas, o que n\u00e3o impede a sucess\u00e3o no tempo e a justaposi\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de tipos de tempo diferentes, relacionados a fatores geogr\u00e1ficos como a topografia e o uso do solo. A necess\u00e1ria diferencia\u00e7\u00e3o entre tipos de circula\u00e7\u00e3o e tipos de tempo, por\u00e9m, n\u00e3o exclui a reuni\u00e3o desses dois conceitos na investiga\u00e7\u00e3o de fatores explicativos na perspectiva de entendimento das manifesta\u00e7\u00f5es freq\u00fcentes, raras ou excepcionais do tempo meteorol\u00f3gico ao longo do tempo cronol\u00f3gico.\nAssim, em uma aproxima\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da influ\u00eancia dos tipos de tempo relacionados a fen\u00f4menos de inunda\u00e7\u00e3o em Ven\u00e2ncio Aires, pode-se recompor o encadeamento dos tipos de tempo que ocorreram em um determinado per\u00edodo (epis\u00f3dio) e associar o acontecimento adverso (ou extremo) com a g\u00eanese do clima e a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica. A refer\u00eancia de an\u00e1lise \u00e9 o trabalho realizado por Herrmann (1999) para a Faixa Central do Litoral Catarinense.\n1.1.2\tDin\u00e2mica hidrol\u00f3gica e sua express\u00e3o espacial\nAs \u00e1guas das chuvas, ao alcan\u00e7arem um curso d'\u00e1gua, causam um aumento de vaz\u00e3o por certo per\u00edodo de tempo. Este acr\u00e9scimo na descarga d'\u00e1gua, tamb\u00e9m chamada de d\u00e9bito, recebe o nome de enchente. Por vezes, no per\u00edodo de\nenchente, as vaz\u00f5es atingem tal magnitude que podem superar a capacidade de descarga da calha do curso d'\u00e1gua e extravasar para \u00e1reas marginais ao leito fluvial menor, normalmente n\u00e3o ocupadas pelas \u00e1guas (Fig. 4). Esse extravasamento caracteriza uma inunda\u00e7\u00e3o, e a \u00e1rea marginal, que recebe periodicamente esses excessos de \u00e1gua, denomina-se plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o de um rio, ou v\u00e1rzea. H\u00e1, assim, uma rela\u00e7\u00e3o direta entre enchente e inunda\u00e7\u00e3o, porque toda enchente envolve a crescida da \u00e1gua e, decorrente desta, o transbordamento (inunda\u00e7\u00e3o) \u00e9 o caminho natural. Normalmente, contudo, como afirmam Macedo et al (2004, p. 897) a enchente \u00e9 medida em rela\u00e7\u00e3o a um n\u00edvel m\u00e9dio do rio (em metros), e a inunda\u00e7\u00e3o, em termos da \u00e1rea (m2) ocupada pela \u00e1gua ou, ainda, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel atingido pela \u00e1gua sobre terrenos ou edifica\u00e7\u00f5es. O leito normal \u00e9 bem delimitado, encaixado entre margens claramente definidas, por onde correm ordinariamente as \u00e1guas de um rio, sendo a sua se\u00e7\u00e3o transversal melhor observada por ocasi\u00e3o da vazante. Por estar recoberto pelas \u00e1guas \u00e9 caracter\u00edsticas marcante do leito normal do rio a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, exceto pr\u00f3ximo \u00e0 margem onde podem aparecer algumas esp\u00e9cies vegetais adaptadas a terrenos encharcados e que ficam parcialmente submersas durante a maior parte do tempo.\nO leito maior peri\u00f3dico ou sazonal \u00e9 uma superf\u00edcie de forma plana, inclinada levemente na dire\u00e7\u00e3o de jusante e situada acima do n\u00edvel das margens do leito normal. \u00c9 o lugar ocupado pelas \u00e1guas do rio nos momentos de cheias regulares. Uma defini\u00e7\u00e3o mais precisa estabeleceria como limite do leito maior a linha representada pela m\u00e9dia das cheias sazonais. O leito excepcional \u00e9 definido pelas cheias excepcionais (que t\u00eam um per\u00edodo de retorno de aproximadamente cem anos). Na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, podem ser distinguidos dois tipos de zonas: a) as zonas de escoamento, na vizinhan\u00e7a do leito menor ou dos canais de cheia, normalmente ocupado pela vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria (herb\u00e1cea, arbustiva e arborescente), onde a correnteza tem maior velocidade quando ocorrem as cheias; b) as zonas de espalhamento ou de estocagem da \u00e1gua, onde a velocidade \u00e9 fraca. A estocagem \u00e9 fundamental, pois permite a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da velocidade de crescida das \u00e1guas para jusante.\nFIGURA 4 Processo de inunda\u00e7\u00e3o e suas marcas na paisagem\nFonte: Prim.net - Citoyen, 2008.\nAs cheias implicam risco, desde que haja tamb\u00e9m alguma ocupa\u00e7\u00e3o humana nas \u00e1reas em que a \u00e1gua extravasa o leito menor causando inunda\u00e7\u00e3o.\nAs condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas que produzem a inunda\u00e7\u00e3o podem ser classificadas como naturais ou artificialmente derivadas.\nAs condi\u00e7\u00f5es naturais s\u00e3o aquelas cuja ocorr\u00eancia \u00e9 propiciada pelas entradas de energia e mat\u00e9ria e pelas caracter\u00edsticas da bacia, independentemente do tipo de uso do solo que \u00e9 empregado. S\u00e3o elas: tipo de fen\u00f4meno meteorol\u00f3gico definidor da intensidade e dura\u00e7\u00e3o precipita\u00e7\u00e3o, relevo, cobertura vegetal e capacidade de drenagem.\nOs rios drenam em suas cabeceiras, \u00e1reas com grande declividade, o que produz escoamento de alta velocidade. Em conseq\u00fc\u00eancia disso, nestas \u00e1reas, a varia\u00e7\u00e3o de n\u00edvel durante a enchente pode ser de v\u00e1rios metros em poucas horas, e a \u00e1gua pode ocupar rapidamente seu leito maior ou plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, que, em \u00e1reas mais acidentadas, \u00e9 justamente uma \u00e1rea mais plana e de mais f\u00e1cil ocupa\u00e7\u00e3o. A plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o de um rio cresce significativamente nos seus cursos m\u00e9dio e baixo, onde a declividade se reduz, e aumenta a incid\u00eancia de \u00e1reas planas.\nEm decorr\u00eancia de chuvas localizadas e intensas, relacionadas a intensos processos convectivos ampliados pelo efeito orogr\u00e1fico, s\u00e3o comuns as ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es bruscas (flash floods), principalmente nos cursos alto e m\u00e9dio dos rios. Este tipo de inunda\u00e7\u00e3o, como considerado por Montz et al. apud Marcelino et al (2004, p. 556), se distingue das inunda\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, porque ocorre de forma inesperada: move-se mais rapidamente e com maior gradiente sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o; apresenta uma \u00e1rea relativamente pequena de impacto; e pode apresentar, em alguns casos, elevado potencial destrutivo e \u00e9 freq\u00fcentemente associado a outros perigos naturais, como fluxo de detritos (debris flow).\nEnchentes e inunda\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-naturais s\u00e3o aquelas alteradas pela a\u00e7\u00e3o humana na bacia. No que se refere \u00e0s mudan\u00e7as que afetam, mais especificamente, as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas da bacia, podem-se destacar: obras hidr\u00e1ulicas, desmatamento, reflorestamento, uso agr\u00edcola e urbaniza\u00e7\u00e3o. Entre estas, deve-se considerar que h\u00e1 graus de interfer\u00eancia diferenciados; por exemplo, uma \u00e1rea de cultivo agr\u00edcola possui maior intercepta\u00e7\u00e3o vegetal, maiores \u00e1reas perme\u00e1veis, menor escoamento na superf\u00edcie do solo e drenagem mais lenta, ao passo que uma \u00e1rea urbanizada possui mais superf\u00edcies imperme\u00e1veis, tais como telhados, ruas e pisos, e produz acelera\u00e7\u00e3o no escoamento, atrav\u00e9s da canaliza\u00e7\u00e3o e da drenagem superficial (TUCCI, 1997, p. 622-623). Al\u00e9m de processos naturais modificados pelo\nuso da terra, poderiam ser consideradas, ainda, as cheias causadas diretamente pela interfer\u00eancia humana, no caso de rompimento de barragens e diques. No entanto, este tipo de estrutura n\u00e3o existe na \u00e1rea considerada por este estudo.\nQuanto \u00e0 hidrologia urbana, Pickett et al (2001) destacam que as compara\u00e7\u00f5es entre as cidades e as \u00e1reas n\u00e3o urbanas indicam que: a) nas \u00e1reas n\u00e3o urbanas a evapora\u00e7\u00e3o reduz entre 25 e 40% o aporte de \u00e1gua pelas chuvas, em compara\u00e7\u00e3o com as cidades; b) o escoamento superficial das \u00e1guas nas cidades \u00e9 de 10 a 30% maior; c) a \u00e1gua subterr\u00e2nea nas cidades diminui entre 32 e 50% em compara\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas rurais, enquanto 43% das precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o evacuadas das \u00e1reas urbanas pelo sistema de drenagem.\nAs mudan\u00e7as nas caracter\u00edsticas dos componentes do ciclo hidrol\u00f3gico nas cidades se devem, principalmente, ao aumento das taxas de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, resultante da pavimenta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie dos terrenos, da presen\u00e7a de telhados e paredes de constru\u00e7\u00f5es e da elimina\u00e7\u00e3o de coberturas de solo que interceptem e absorvam as \u00e1guas pluviais (ROMERO e V\u00c1SQUES, 2008, p. 114). Desta forma, aumentam as taxas de escoamento superficial e encurta o tempo que transcorre entre o come\u00e7o da chuva e seu posterior escoamento, incrementando os riscos de inunda\u00e7\u00f5es urbanas.\nTucci (2003, p.45) usa a denomina\u00e7\u00e3o \u201cinunda\u00e7\u00f5es urbanas\u2019 para as que ocorrem quando as \u00e1guas dos rios, riachos ou galerias pluviais saem do leito de escoamento devido \u00e0 falta de capacidade de transporte de um desses sistemas (muitas vezes em fun\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica), ocupando \u00e1reas que a popula\u00e7\u00e3o utiliza para moradia, transporte (ruas, rodovias e passeios), recrea\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, ind\u00fastria, entre outros. O mesmo autor diferencia dois tipos de inunda\u00e7\u00e3o urbana: a inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha (que ocorre quando o excesso de volume de um curso d'\u00e1gua n\u00e3o consegue ser drenado ocupando a v\u00e1rzea, inundando, portanto, as \u00e1reas pr\u00f3ximas aos rios) e a inunda\u00e7\u00e3o devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o ou na drenagem urbana (que ocorre devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, que acelera o escoamento atrav\u00e9s de condutos e canais, fazendo com que a quantidade de \u00e1gua que chega simultaneamente ao sistema de drenagem urbana aumente, produzindo inunda\u00e7\u00f5es mais frequentemente do que se produzia quando a superf\u00edcie era perme\u00e1vel e o escoamento se dava pelo ravinamento natural). Esta \u00faltima ganha vulgarmente o\nnome de alagamento. O autor considera ainda que \u201cas inunda\u00e7\u00f5es ribeirinhas ocorrem em bacias de grande e m\u00e9dio porte (>500km2), no seu trecho onde a declividade \u00e9 baixa e a se\u00e7\u00e3o de escoamento pequena, enquanto as inunda\u00e7\u00f5es na drenagem urbana ocorrem em pequenas bacias urbanizadas (1-100km2 [...]) (TUCCI, 2003, p.45-46).\nNa perspectiva de avaliar a distribui\u00e7\u00e3o espacial das inunda\u00e7\u00f5es ribeirinhas em \u00e1reas onde n\u00e3o h\u00e1 s\u00e9ries hist\u00f3ricas de registros hidrol\u00f3gicos, pode-se elaborar uma carta de invent\u00e1rio de eventos de inunda\u00e7\u00e3o. Esta compreende a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nas quais, ao longo do tempo hist\u00f3rico (com base na mem\u00f3ria local), efetivamente ocorreram enchentes. Para a elabora\u00e7\u00e3o desta carta utilizam-se as fontes hist\u00f3ricas. Consideram-se fontes hist\u00f3ricas aqueles registros realizados pelos homens antes do estabelecimento de uma rede de medidas institucionalizadas. Como Jacobeit et al (2004, p.32) constataram na Europa, as informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre eventos meteorol\u00f3gicos excepcionais s\u00e3o, em sua maioria, precisas em sua data\u00e7\u00e3o e nas observa\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias complementares, de tal forma que os dados apresentam uma resolu\u00e7\u00e3o espacial e temporal consider\u00e1vel. Isto \u00e9 de especial signific\u00e2ncia para as enchentes de curta dura\u00e7\u00e3o e de car\u00e1ter local. Este tipo de evento extremo sempre provocou o interesse das popula\u00e7\u00f5es em todos os tempos.\nAs informa\u00e7\u00f5es encontradas nas fontes escritas, nas gravuras ou nas fotografias s\u00e3o, todavia, de natureza qualitativa em sua maioria. Quando se deseja inseri-las em uma valora\u00e7\u00e3o, uma an\u00e1lise objetiva, e finalmente compar\u00e1-las com dados recentes, \u00e9 preciso realizar um procedimento cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o aos dados.\nUma outra categoria de dados hist\u00f3ricos \u00e9 a dos dados quantitativos do passado. No caso de inunda\u00e7\u00f5es, consideram-se aqui, principalmente, as marcas de enchente encontradas em muitas cidades nas pontes, resid\u00eancias ou edif\u00edcios p\u00fablicos. Ainda que aqui tamb\u00e9m deva ser realizada uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos dados (neste sentido, lembra-se a possibilidade de que o dado tenha sofrido transfer\u00eancia de posi\u00e7\u00e3o posterior ou de que tenha havido a introdu\u00e7\u00e3o de aterros ou outras obras na calha do rio que antes n\u00e3o existiam), a escala m\u00e9trica dos dados possibilita valorosos pontos de amarra\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise atual.\n1.2\tDIN\u00c2MICA SOCIAL URBANA\nEntende-se por din\u00e2mica social urbana o conjunto de processos relacionados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas que se produzem e se reproduzem historicamente, entre indiv\u00edduos e/ou grupos existentes na cidade. Este conceito nos permite encontrar as pistas do sistema de interpreta\u00e7\u00e3o que se pretende construir. Em fun\u00e7\u00e3o dessa busca por operacionalidade, inicia-se pela constru\u00e7\u00e3o do conceito de din\u00e2mica social, para posteriormente se avaliar a dimens\u00e3o urbana.\n1.2.1\tDin\u00e2mica social\nA express\u00e3o \u201cdin\u00e2mica social\u201d nos remete a id\u00e9ia de vida pulsante, de conflitos, de interesses diferenciados em uma sociedade, de projetos, de sonhos, que se expressam basicamente na a\u00e7\u00e3o ou em um conjunto de a\u00e7\u00f5es.\nAlgumas pistas da forma como se pode analisar geograficamente a din\u00e2mica social podem ser extra\u00eddas da organiza\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias em torno da express\u00e3o \u201ca\u00e7\u00e3o humana\u201d, ainda independente de sua dimens\u00e3o espacial. Podem-se fazer as seguintes considera\u00e7\u00f5es, tomando de empr\u00e9stimo as id\u00e9ias compiladas por Santos (2002:78-83).\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o de um ato projetado e o sentido da a\u00e7\u00e3o \u00e9 o correspondente ao ato projetado (comportamento orientado no sentido de atingir fins ou objetivo). A a\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo, mas um processo dotado de prop\u00f3sitos, no qual o agente mudando alguma coisa muda a si mesmo.\n\u2022\tA a\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o se restringe aos indiv\u00edduos, incluindo, tamb\u00e9m, as empresas e as institui\u00e7\u00f5es.\n\u2022\tA a\u00e7\u00e3o resulta das necessidades naturais ou criadas. Essas necessidades, materiais, imateriais, econ\u00f4micas, sociais, culturais, morais, afetivas, \u00e9 que conduzem os homens a agir e definem as fun\u00e7\u00f5es sociais.\n\u2022\tUm dos resultados da a\u00e7\u00e3o \u00e9 modificar ou alterar a situa\u00e7\u00e3o em que esta se insere.\n\u2022\tA a\u00e7\u00e3o \u00e9 subordinada a normas, escritas ou n\u00e3o, formais ou informais, e a realiza\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito reclama sempre um gasto de energia.\nAinda que pare\u00e7am evidentes estes aspectos relacionados \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana, eles foram aqui relacionados metodicamente no sentido de auxiliarem na cria\u00e7\u00e3o de um processo explicativo. \u00c9 fundamental que se acrescente aqui que a\u00e7\u00e3o humana se d\u00e1 por interm\u00e9dio das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, de transporte, de comunica\u00e7\u00e3o, de controle, de pol\u00edtica, e tamb\u00e9m das t\u00e9cnicas de sociabilidade e subjetividade. Para Santos (2002, p. 29) \u201cas t\u00e9cnicas s\u00e3o um conjunto de meios instrumentais e sociais, com os quais o homem realiza sua vida, produz e, ao mesmo tempo, cria espa\u00e7o\u201d, espa\u00e7o este constitu\u00eddo tanto pelas a\u00e7\u00f5es como por um sistema de objetos.\nNo sentido de entender a a\u00e7\u00e3o humana nos usos e apropria\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, \u00e9 preciso acrescentar que esta se caracteriza por padr\u00f5es e processos de diferencia\u00e7\u00e3o social. A diferencia\u00e7\u00e3o social determina \u201cquem obt\u00e9m o qu\u00ea, quando e por qu\u00ea\u201d, e a aloca\u00e7\u00e3o de recursos de forma n\u00e3o igualit\u00e1ria se explica pela organiza\u00e7\u00e3o da sociedade em hierarquias socioculturais baseadas na riqueza, no poder, no status, no conhecimento e nos t\u00edtulos de propriedade de terra.\nLa riqueza consiste en el acceso y control de los recursos naturales, capital o cr\u00e9dito. Es poder es la capacidad de un grupo social para alterar el comportamiento de los otros mediante la coerci\u00f3n expl\u00edcita e impl\u00edcita. El poderoso, por lo tanto, tiene acceso a recursos que son negados a los pobres. El estatus, por su parte, es el acceso al honor y al prestigio y se refiere a la posici\u00f3n relativa de un individuo o grupo en una jerarqu\u00eda informal de m\u00e9rito social. Por otro lado, el conocimiento es el control o acceso sobre tipos especializados de informaci\u00f3n t\u00e9cnica, cient\u00edfica o religiosa, y provee de ventajas en t\u00e9rminos del acceso y control de los recursos cr\u00edticos y servicios de las instituciones sociales. Finalmente el territorio es la expresi\u00f3n espacial del acceso y control sobre los recursos cr\u00edticos a trav\u00e9s de los derechos formales e informales de propiedad (ROMERO e V\u00c1SQUEZ, 2008, p.118).\nA diferencia\u00e7\u00e3o social baseada nas hierarquias socioculturais discernidas pelos autores possui uma dimens\u00e3o espacial, caracterizada por padr\u00f5es de territorialidade e heterogeneidade. Assim, as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, de um ponto de vista geogr\u00e1fico, passam a ser \u201cquem obt\u00e9m o qu\u00ea, quando, como, por qu\u00ea e onde\u201d. Na perspectiva da abordagem que integra natureza e sociedade, Romero e\nV\u00e1squez (2008, p.119) ainda acrescentam outra quest\u00e3o, qual seja, \u201cquais s\u00e3o as inter-rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas entre os padr\u00f5es espaciais e padr\u00f5es de efeitos socioculturais e biogeof\u00edsicos na defini\u00e7\u00e3o da paisagem humana\u201d.\nPara Santos (2002), \u00e9 poss\u00edvel fazer uma periodiza\u00e7\u00e3o diante das paisagens elaboradas pelo homem pelo uso efetivo das t\u00e9cnicas, porque as t\u00e9cnicas s\u00e3o fen\u00f4menos hist\u00f3ricos, uma vez que se incorporam \u00e0 vida de uma sociedade.\n\u00c9 o lugar que atribui \u00e0s t\u00e9cnicas o princ\u00edpio de realidade hist\u00f3rica, relativizando o seu uso, integrando-se num conjunto de vida, retirando-as de sua abstra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e lhes atribuindo efetividade hist\u00f3rica. E num determinado lugar n\u00e3o h\u00e1 t\u00e9cnicas isoladas, de tal modo que o efeito de idade de uma delas \u00e9 sempre condicionado pelo das outras. (SANTOS, 2002, p. 58)\nO que o autor destaca aqui \u00e9 que as formas de a\u00e7\u00e3o da sociedade sobre a natureza mudam ao longo do tempo, condicionadas pelas mudan\u00e7as nas possibilidades t\u00e9cnicas. Outro aspecto ressaltado \u00e9 que a din\u00e2mica social ou a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 independente da dimens\u00e3o geogr\u00e1fica espec\u00edfica. O arranjo espacial dos objetos \u00e9, ao mesmo tempo, condi\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana.\nH\u00e1, segundo Santos (2002:86), \u201cem cada momento, uma rela\u00e7\u00e3o entre o valor da a\u00e7\u00e3o e o valor do lugar onde ela se realiza; sem isso, todos os lugares teriam o mesmo valor de uso e o mesmo valor de troca, valores que n\u00e3o seriam afetados pelo movimento da hist\u00f3ria\u201d.\nCom isso n\u00e3o se pretende ser geodeterminista e dizer que o arranjo espacial dos objetos \u00e9 a causa \u00faltima das a\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, n\u00e3o se pretende negar a import\u00e2ncia da materialidade como um dado ante a a\u00e7\u00e3o social. Aqui, al\u00e9m da materialidade constru\u00edda pelo homem, tamb\u00e9m se atribui aos componentes naturais a condi\u00e7\u00e3o de dado passivo e ativo ante a a\u00e7\u00e3o social.\nPor fim, no que abrange a din\u00e2mica social, cabe ainda considerar as diferentes escalas da a\u00e7\u00e3o - existe a escala do comando e a escala da realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, que muitas vezes n\u00e3o se d\u00e3o no mesmo recorte espacial que se est\u00e1 estudando. \u201cEsta distin\u00e7\u00e3o se torna fundamental no mundo de hoje: muitas a\u00e7\u00f5es que se exercem num lugar s\u00e3o o produto de necessidades alheias, de fun\u00e7\u00f5es cuja gera\u00e7\u00e3o \u00e9 distante e das quais apenas a resposta \u00e9 localizada naquele ponto preciso da superf\u00edcie da Terra\" (Santos, 2002: 80). Assim, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas\nvezes estranhas \u00e0s necessidades e aos fins pr\u00f3prios de uma comunidade e do lugar onde ela vive.\nAs a\u00e7\u00f5es s\u00e3o cada vez mais precisas e, tamb\u00e9m, mais cegas, porque obedientes a um projeto alheio. Em virtude do papel dos objetos t\u00e9cnicos, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais racional, mas a sua raz\u00e3o \u00e9 freq\u00fcentemente, uma raz\u00e3o t\u00e9cnica. Dentro de uma ordem pragm\u00e1tica, a racionalidade do que \u00e9 fim para outrem acaba sendo a racionalidade do meio e n\u00e3o do sujeito (Santos, 2002:81).\nDessa forma, a din\u00e2mica social compreende, al\u00e9m do trabalho em si, tamb\u00e9m\na divis\u00e3o do trabalho.\n1.2.2\tO urbano e a cidade\nLefebvre (2001:49) prop\u00f5e que se institua uma distin\u00e7\u00e3o entre a cidade - a realidade presente, imediata, dado pr\u00e1tico-sens\u00edvel, arquitet\u00f4nico - e o urbano, realidade social composta de rela\u00e7\u00f5es a serem concebidas, constru\u00eddas ou reconstru\u00eddas pelo pensamento. Mas, como o pr\u00f3prio Lefebvre adverte, essa distin\u00e7\u00e3o pode se revelar perigosa, e a denomina\u00e7\u00e3o proposta n\u00e3o pode ser manejada sem riscos, quando se observa que \u201co urbano assim designado parece poder passar sem solo e sem morfologia material, desenhar-se segundo o modo de exist\u00eancia especulativo das entidades, dos esp\u00edritos e das almas libertando-se de liga\u00e7\u00f5es e de inscri\u00e7\u00f5es numa esp\u00e9cie de transcend\u00eancia imagin\u00e1ria\u201d. Mas isto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, pois \u201ca vida urbana, a sociedade urbana, numa palavra \u2018o urbano\u2019 n\u00e3o pode dispensar uma base pr\u00e1tico sens\u00edvel, uma morfologia\u201d. (LEFEBVRE, 2001:46).\nEste mesmo entrela\u00e7amento entre os termos cidade e urbano \u00e9 apontado por urbanistas de outras vertentes te\u00f3ricas, como Wirth (1967), que considera que o que caracteriza a cidade \u00e9 o modo de vida urbano, a capacidade de a cidade \u201cmoldar o car\u00e1ter da vida social \u00e0 sua forma especificamente urbana\u201d, por meio da \u201cinter-rela\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica, do sistema de organiza\u00e7\u00e3o social, do conjunto de id\u00e9ias e formas de comportamento coletivo e mecanismos de controle social\u201d (WIRTH, 1967, p. 107).\nA import\u00e2ncia desta distin\u00e7\u00e3o de conceitos complementares est\u00e1 na perspectiva de pensar que o modo de vida urbano n\u00e3o se restringe ao per\u00edmetro urbano; h\u00e1 o urbano que transcende a limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica da cidade e, ao mesmo tempo, inscreve uma materialidade em um espa\u00e7o mais amplo. Assim, o estudo dos problemas ambientais urbanos e as propostas de minimiza\u00e7\u00e3o dos mesmos t\u00eam de ser pensadas em uma escala de a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m mais ampla, que abarca, de forma integrada, a cidade e seu espa\u00e7o circundante imediato (o rural) e, at\u00e9 mesmo, espa\u00e7os mais distantes.\nPor outro lado, a cidade (base pr\u00e1tico sens\u00edvel, morfologia) sempre teve rela\u00e7\u00f5es com a sociedade no seu conjunto, com sua composi\u00e7\u00e3o e funcionamento, com seus elementos constituintes (rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, poder ofensivo e defensivo, poderes pol\u00edticos, estados, etc) e com sua hist\u00f3ria. Portanto, como observou Lefebvre (2001: 46), ela muda quando muda a sociedade no seu conjunto. Lefebvre considera que, para serem compreendidas as transforma\u00e7\u00f5es na cidade, deve-se atentar para dois n\u00edveis de rela\u00e7\u00f5es sociais em intera\u00e7\u00e3o; assim,\n[...] as transforma\u00e7\u00f5es da cidade n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 resultados passivos da globalidade social, de suas modifica\u00e7\u00f5es. A cidade depende tamb\u00e9m e n\u00e3o menos essencialmente das rela\u00e7\u00f5es de imediatice, das rela\u00e7\u00f5es diretas entre as pessoas e os grupos que comp\u00f5e a sociedade (fam\u00edlias, corpos organizados, profiss\u00f5es e corpora\u00e7\u00f5es). Ela n\u00e3o se reduz mais \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es imediatas e diretas. Nem suas metamorfoses se reduzem as mudan\u00e7as nessas rela\u00e7\u00f5es. Ela se situa num meio termo, a meio caminho entre aquilo que se chama ordem pr\u00f3xima (rela\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos em grupos mais ou menos amplos, mais ou menos organizados e estruturados, rela\u00e7\u00f5es desses grupos entre eles) e a ordem distante, a ordem da sociedade, regida por grandes e poderosas institui\u00e7\u00f5es (Igreja, Estado, Empresas), por um c\u00f3digo jur\u00eddico formalizado ou n\u00e3o, por uma cultura e conjuntos significantes. (LEFEBVRE, 2001:46)\nDesta forma, o autor valoriza as persistentes rela\u00e7\u00f5es \u201ccidade-territ\u00f3rio\u201d, ao mesmo tempo em que admite que exista o que Santos (2002, p 166-167) chamou de rela\u00e7\u00f5es do acontecer hom\u00f3logo, ou seja, aquelas geradas pelo cotidiano compartido mediante regras que s\u00e3o localmente formuladas ou reformuladas.\nOutra perspectiva fundamental no entendimento da din\u00e2mica social urbana \u00e9 a superposi\u00e7\u00e3o ou co-presen\u00e7a de tempos diferenciados no espa\u00e7o, como foi tamb\u00e9m observado por Lefebvre (2001) e Santos (2002, 143-165). Enquanto as grandes firmas e as classes detentoras de maior poder econ\u00f4mico procuram acelerar o tempo, a outra parcela da popula\u00e7\u00e3o, desprovida do aparato tecnol\u00f3gico,\nvive no tempo lento. Al\u00e9m disso, como observa Mendon\u00e7a (2004, p.140-141), se as primeiras intentam controlar o tempo e a natureza, a segunda \u00e9 mais vulner\u00e1vel aos impactos e riscos dos fen\u00f4menos ligados ao tempo r\u00e1pido da natureza, como por exemplo, uma chuva torrencial concentrada.\nLefebvre considera que aquilo que se inscreve e se projeta sobre um local como cidade \u201cn\u00e3o \u00e9 apenas uma ordem distante, uma globalidade social, um modo de produ\u00e7\u00e3o, um c\u00f3digo geral, \u00e9 tamb\u00e9m um tempo, ou v\u00e1rios tempos, ritmos\u2019\u2019 (Lefebvre, 2001: 56-57). Da mesma forma, Santos considera que:\nEm cada lugar, os sistemas sucessivos do acontecer social distinguem per\u00edodos diferentes, permitindo falar de hoje e ontem. Este \u00e9 o eixo das sucess\u00f5es. Em cada lugar, o tempo das diversas a\u00e7\u00f5es e dos diversos atores e a maneira como utilizam o tempo social n\u00e3o s\u00e3o os mesmos. No viver comum de cada instante, os eventos n\u00e3o s\u00e3o sucessivos, mas concomitantes. Temos aqui o eixo das coexist\u00eancias. (Santos 2002: 159)\nAqui se define um aspecto importante do ponto de vista metodol\u00f3gico, qual seja, o de que o entendimento dos lugares em sua situa\u00e7\u00e3o atual e em sua evolu\u00e7\u00e3o depende da considera\u00e7\u00e3o do eixo das sucess\u00f5es e do eixo das coexist\u00eancias. Tamb\u00e9m Lefebvre (2001, p. 48) considera que n\u00e3o h\u00e1 obra sem uma sucess\u00e3o regulamentada de atos e a\u00e7\u00f5es de decis\u00f5es e de condutas, sem mensagens e sem c\u00f3digos; tampouco h\u00e1 obras sem coisas, sem uma mat\u00e9ria a ser modelada, sem uma realidade pr\u00e1tica sens\u00edvel, sem um lugar, uma \u201cnatureza\u201d, um campo e um meio. Sob esta perspectiva, o espec\u00edfico da cidade foge diante dos esquemas simplificadores - a an\u00e1lise pode agora perceber como e por que processos globais (econ\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais) modelaram o espa\u00e7o urbano e a cidade, sem que a a\u00e7\u00e3o criadora decorra imediata e dedutivamente desses processos. Com efeito, se eles influenciaram os tempos e os espa\u00e7os urbanos, eles o fizeram permitindo que grupos a\u00ed se inserissem e, por sua vez, se encarregassem deles, que se apropriassem deles; e, nisto, reinventassem o espa\u00e7o, esculpindo-o (para empregar uma met\u00e1fora), atribuindo-lhe ritmos.\nA cidade se transforma n\u00e3o apenas em raz\u00e3o de \u201cprocessos globais\u201d relativamente cont\u00ednuos (tais como o crescimento da produ\u00e7\u00e3o material no decorrer das \u00e9pocas, com suas consequ\u00eancias nas trocas, ou o desenvolvimento da racionalidade), mas tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es profundas no modo de\nprodu\u00e7\u00e3o, nas rela\u00e7\u00f5es cidade-campo, nas rela\u00e7\u00f5es de classe e de propriedade. O trabalho correto consiste aqui em ir dos conhecimentos mais gerais aos conhecimentos que dizem respeito aos processos e \u00e0s descontinuidades hist\u00f3ricas, \u00e0 sua proje\u00e7\u00e3o ou refra\u00e7\u00e3o na cidade, e, inversamente, dos conhecimentos particulares e espec\u00edficos referentes \u00e0 realidade urbana para o seu contexto global (LEFEBVRE, 2001: 53).\nO que podemos considerar como sequ\u00eancia quando queremos entender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o? A hist\u00f3ria real da vida dos lugares mostra que os objetos s\u00e3o inseridos em um meio segundo uma ordem, uma sequ\u00eancia, que acaba por determinar um sentido \u00e0quele meio. \u00c9 diferente se, em uma rua, criamos primeiro um edif\u00edcio ou se a asfaltamos, se criamos antes a rua asfaltada e depois melhoramos as infra-estruturas subterr\u00e2neas, se estabelecemos primeiro a escola, ou o hospital ou o banco. O resultado das combina\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 o mesmo, segundo a ordem verificada, como afirma Santos (2002: 158). Esta ordem \u00e9 ditada na cidade atual muito mais pelo valor de troca desses objetos do que pelo valor de uso.\nO eixo das coexist\u00eancias, por sua vez, pode-se esquadrinhar desnudando as assimetrias espaciais que correspondem \u00e0s localiza\u00e7\u00f5es diferenciadas de distintos conjuntos sociais no interior da cidade. Estas, por sua vez, n\u00e3o podem ser compreendidas sem as institui\u00e7\u00f5es oriundas das rela\u00e7\u00f5es de classe e de propriedade. O urbano n\u00e3o \u00e9 somente produto da mera concentra\u00e7\u00e3o do processo produtivo. O processo produtivo \u00e9 quem comanda as determina\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e jur\u00eddicas, mas ele tem de estar sempre em conson\u00e2ncia com as formas de resist\u00eancia social. Sem essa conson\u00e2ncia, as determina\u00e7\u00f5es sociais cairiam no exerc\u00edcio pleno da perversidade.\nNo in\u00edcio desta parte, considerou-se que urbano e urbaniza\u00e7\u00e3o constituem-se em termos que t\u00eam v\u00e1rios sentidos, manifestando-se de diversos modos. Neste referencial, enfatiza-se a urbaniza\u00e7\u00e3o considerada como forma espacial, principalmente aquela manifesta na escala do espa\u00e7o urbano. Esta forma \u00e9, por\u00e9m, entendida como reflexo, meio e condi\u00e7\u00e3o social ou, em outra perspectiva n\u00e3o dissonante, como o resultado de complexas rela\u00e7\u00f5es entre processo (estrutura em movimento) e fun\u00e7\u00e3o. O destaque que se d\u00e1 ao espa\u00e7o urbano (escala 1:10.000 ou menor) neste trabalho n\u00e3o descarta, por\u00e9m, a escala do territ\u00f3rio e da rede urbana,\npois como ensina Corr\u00eaa (2007, p.1-2) h\u00e1 intensas conex\u00f5es entre processos que s\u00e3o elaborados em uma escala e realizados material e funcionalmente em outra escala.\nAinda que se tenha enfatizado nesta parte a din\u00e2mica social, em especial nas cidades, vale lembrar que, justamente pelo adensamento de processos e eventos de ordem social em um mesmo lugar, as cidades s\u00e3o tamb\u00e9m os lugares de mais efetiva transforma\u00e7\u00e3o do meio natural. O modo de produ\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e as novas formas de comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para o crescente distanciamento entre sociedade e natureza. Haesbaert (2003, p.48) afirma at\u00e9 uma esp\u00e9cie de \u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o natural\u2019 da sociedade, porque, atualmente, os fen\u00f4menos naturais que poderiam ser dimensionados em termos de abrang\u00eancia e ciclo de recorr\u00eancia s\u00e3o ignorados de tal forma que, quando ocorrem, desorganizam significativamente os territ\u00f3rios. E acrescenta \u201cmesmo sabendo que os efeitos desta \u2018desterritorializa\u00e7\u00e3o\u2019 s\u00e3o muito vari\u00e1veis de acordo com as condi\u00e7\u00f5es sociais e tecnol\u00f3gicas das sociedades n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que temos a\u00ed uma outra \u201cfor\u00e7a\u201d, n\u00e3o humana, interferindo na constru\u00e7\u00e3o da territorialidade\u201d.\nAssim, se por um lado a cidade tornou-se o lugar por excel\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o humana, por outro, acaba sendo o lugar onde ocorrem os maiores problemas ambientais. Como pensar a din\u00e2mica natural neste contexto \u00e9 o que se apresenta na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.\n1.3\tA PERSPECTIVA INTERATIVA E INTEGRATIVA\nNa geografia brasileira, um significativo fomento \u00e0 pesquisa sob a perspectiva da qualidade do ambiente urbano se deve a Monteiro (1975). Em sua tese de livre-doc\u00eancia, intitulada \u201cTeoria e Clima Urbano\u201d, defendida na Universidade de S\u00e3o Paulo naquele ano, Monteiro apresenta uma proposta de teoriza\u00e7\u00e3o e uma nova abordagem metodol\u00f3gica para o estudo do clima urbano, adaptadas \u00e0s necessidades da realidade brasileira da \u00e9poca. Considera o autor que \u201cos tratamentos natural e social integrados constituem a base de compreens\u00e3o dos estudos geogr\u00e1ficos\u201d e busca na sua proposta ver na cidade \u201cn\u00e3o um antagonismo entre o homem e a natureza, mas uma co-participa\u00e7\u00e3o\u201d (MONTEIRO, 1975;\nGON\u00c7ALVES, 2003; BRAND\u00c3O, 2003). Opta assim por uma abordagem sist\u00eamica e define o Sistema Clima Urbano (S. C. U.) como um \u201csistema singular, aberto, evolutivo e pass\u00edvel de auto-regula\u00e7\u00e3o\u201d, abrangendo \u201co artefato f\u00edsico criado pela urbaniza\u00e7\u00e3o, integrado ao suporte geoecol\u00f3gico em que se insere, dinamizado pelos fluxos urbanos, \u00e9 que constitui o operando do S. C. U. cuja estrutura \u00e9 penetrada e percorrida por fluxos energ\u00e9ticos do operador: a atmosfera\u201d (MONTEIRO, 2003, p. 41).\nAo propor uma abordagem de an\u00e1lise sist\u00eamica, Monteiro (1976, p. 102-103) adverte que pensa o sistema mais como intera\u00e7\u00e3o do que na perspectiva de mensura\u00e7\u00e3o de fluxos ou armazenagens internas de mat\u00e9ria e energia. O que Monteiro valoriza na perspectiva sist\u00eamica \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o das partes ou dos elementos no conjunto, relacionados e coordenados entre si, que funcionam como estrutura organizada que se adapta e produz novos padr\u00f5es de comportamento e articula\u00e7\u00e3o entre as escalas. Esta vis\u00e3o centralizada na percep\u00e7\u00e3o humana valoriza, entre as componentes espa\u00e7o-temporais do sistema clim\u00e1tico, a influ\u00eancia das estruturas superficiais, portanto, o que se definiria posteriormente como climatologia geogr\u00e1fica. Monteiro (1976) prop\u00f4s a an\u00e1lise espacial como fator de organiza\u00e7\u00e3o que teria um papel estruturador da investiga\u00e7\u00e3o como um todo; esta an\u00e1lise espacial se fundamenta na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do conjunto de complexos territoriais que constituem a base f\u00edsica da \u00e1rea de estudo e daqueles que s\u00e3o o resultado do trabalho humano materializado na forma de casas, f\u00e1bricas, canaliza\u00e7\u00f5es, aterros.\nEsta proposta, como destacou Mendon\u00e7a (2004, p. 198) \u201cleva em conta n\u00e3o somente o diagn\u00f3stico da realidade urbana, mas toma-o na perspectiva da solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais relacionados a tr\u00eas subsistemas do clima urbano, culminando com a elabora\u00e7\u00e3o de diretrizes para o planejamento da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida na cidade\u201d.\nAvan\u00e7ando na id\u00e9ia de conceber a cidade dando relev\u00e2ncia \u00e0 intera\u00e7\u00e3o estabelecida entre as dimens\u00f5es sociedade e natureza, \u00e0s din\u00e2micas e \u00e0 g\u00eanese dos elementos que a comp\u00f5em, e aos problemas ambientais que decorrem da press\u00e3o humana sobre os recursos nos ex\u00edguos espa\u00e7os formados pelas \u00e1reas urbanizadas, Mendon\u00e7a (2004, p. 201-203) prop\u00f5e uma perspectiva que toma a\ncidade como uma totalidade, o Sistema Ambiental Urbano (S. A. U.), que \u00e9 constitu\u00eddo pelos seguintes subsistemas.\n\u2022\tSubsistema Natural - relevo, ar, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e solos.\n\u2022\tSubsistema Constru\u00eddo - habita\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, transporte e lazer.\nOs atributos do sistema proposto s\u00e3o os seguintes:\n\u2022\tDin\u00e2mica da sociedade - neste \u00e2mbito prevalecem as caracter\u00edsticas pertencentes \u00e0 superestrutura da sociedade (economia e pol\u00edtica) e a cultura da popula\u00e7\u00e3o que a constitui, al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o e da tecnologia. Mendon\u00e7a (2004, p.203) prop\u00f5e que muito auxilia na compreens\u00e3o do dinamismo do fato urbano compreender a cidade na perspectiva de \u201csistemas de t\u00e9cnicas e sistemas de a\u00e7\u00f5es\u201d, proposta por autores como Henry Lefebvre e Milton Santos.\n\u2022\tDin\u00e2mica da natureza - dimens\u00e3o supra-humana, a qual suplanta os controles exercidos pela sociedade quando se manifesta em epis\u00f3dios extremos e impactantes.\nOs resultantes (output) do sistema seriam os problemas ambientais urbanos, que demandam aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, da sociedade organizada e das institui\u00e7\u00f5es. As inunda\u00e7\u00f5es seriam um output do S. A. U. Mendon\u00e7a (2004, p. 203) ainda prop\u00f5e que se pense este sistema na perspectiva do planejamento e gest\u00e3o socioambiental urbana.\nAinda na perspectiva sist\u00eamica, considera-se fundamental a contribui\u00e7\u00e3o de Pigeon (2005), que a prop\u00f5e para o estudo de riscos em \u00e1reas urbanas. Este entende por an\u00e1lise sist\u00eamica a possibilidade de se compreenderem e de se representarem sob forma de sistema as materializa\u00e7\u00f5es espaciais atuais do risco que constituem as formas de propens\u00e3o ao risco. Ele retoma a an\u00e1lise de sistemas, tal como foi definida por Walliser: \u201cvontade, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias ultra-anal\u00edticas de certas ci\u00eancias, de restaurar uma abordagem mais sint\u00e9tica que reconhe\u00e7a as propriedades de intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre elementos de um conjunto, lhe conferindo um car\u00e1ter de totalidade\u201d. As defini\u00e7\u00f5es correntes de sistema insistam sobre as intera\u00e7\u00f5es. Um sistema \u00e9 definido por Bertalanffy como um conjunto de elementos em intera\u00e7\u00e3o m\u00fatua, ou por outros como um conjunto de elementos em intera\u00e7\u00e3o\ndin\u00e2mica, organizados em fun\u00e7\u00e3o de um objetivo. Pigeon(2005), por\u00e9m, n\u00e3o aceita a redu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \u00e0 intera\u00e7\u00e3o equitativa entre todos os par\u00e2metros, dado o problema posto pelos processos naturais em estudos de geografia dos riscos. H\u00e1 uma natureza n\u00e3o necessariamente modificada pela a\u00e7\u00e3o humana, ou desnaturalizada. H\u00e1, portanto, limites demonstr\u00e1veis nas intera\u00e7\u00f5es, o que imp\u00f5e a necessidade de n\u00e3o se reduzir um sistema a elas, raz\u00e3o pela qual Pigeon (2005, p. 33) recorre \u00e0 id\u00e9ia de entorno do sistema risco. O entorno poderia ser definido pelas causas que agem sobre o sistema sem serem, necessariamente, influenciadas por ele em retorno. As rela\u00e7\u00f5es entre entorno e sistema s\u00f3 se estabelecem do primeiro para o segundo. Deduz-se a exist\u00eancia de uma fronteira (este termo tomado no sentido sist\u00eamico) que separa o sistema risco, propriamente dito, de seu entorno.\nEsta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 imposta pelo fato de que a distribui\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e9 parcialmente condicionada \u00e0s heran\u00e7as da evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, ou ao fato de que a ciclog\u00eanese ou a tect\u00f4nica de placas escapam \u00e0 interfer\u00eancia humana. As influ\u00eancias naturais n\u00e3o desapareceram da problem\u00e1tica dos riscos. Seja porque as heran\u00e7as do tempo longo geol\u00f3gico continuam a marcar, em parte e indiretamente, os assentamentos humanos, seja porque certos processos f\u00edsicos atuais escapam a toda forma de interven\u00e7\u00e3o humana, particularmente (especialmente) em suas origens. No cerne do sistema risco, segundo Pigeon (2005), ocorrem as intera\u00e7\u00f5es din\u00e2micas entre processos f\u00edsicos - que materializam espacialmente o risco - e fatores de povoamento - atualmente atrelados \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o de maneira indissoci\u00e1vel -, que induzem \u00e0 desigual vulnerabilidade. A vulnerabilidade, como produto da exposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica a um perigo natural e da capacidade humana de se preparar e de se recuperar dos impactos negativos em uma ocorr\u00eancia efetiva, \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o complexa, porque apresenta conte\u00fados psicol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, patrimoniais, tecnol\u00f3gicos e organizacionais, que se diversificam no espa\u00e7o e no tempo.\nA prefer\u00eancia paradigm\u00e1tica de Monteiro (1976), Mendon\u00e7a (2004) e Pigeon (2005) pela Teoria dos Sistemas como um sistema de refer\u00eancia est\u00e1 no fato de ela possibilitar uma vis\u00e3o complementar \u00e0 no\u00e7\u00e3o mecanicista na an\u00e1lise; ou seja, uma vis\u00e3o que n\u00e3o se limite a uma simples avalia\u00e7\u00e3o em termos de causa-efeito (rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, situa\u00e7\u00e3o-rea\u00e7\u00e3o, est\u00edmulo-resposta), mas que propicie a compreens\u00e3o da interdepend\u00eancia dos processos em termos de organiza\u00e7\u00e3o\nfuncional. A sist\u00eamica \u00e9 essencialmente uma abordagem, um m\u00e9todo de compreens\u00e3o ou de resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es e de problemas complexos.\nEsta perspectiva paradigm\u00e1tica serve como ancoradouro da investiga\u00e7\u00e3o empreendida nesta tese, um esfor\u00e7o de ordena\u00e7\u00e3o. Guermond (apud Pigeon 2005) menciona que toda an\u00e1lise geogr\u00e1fica \u00e9 essencialmente sistemista, j\u00e1 que ela insiste na import\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es. De fato, a causalidade linear seria, para o ge\u00f3grafo, um desvio (um erro). O racioc\u00ednio geogr\u00e1fico \u00e9 fundamentado pelo reconhecimento da plurifatorialidade e pelas intera\u00e7\u00f5es parciais que sugere esta plurifatorialidade identificada. Admite-se, contudo, o freio cultural ante a perspectiva sist\u00eamica, quando nas pr\u00e1ticas de pesquisa. Segundo Guigo et al (1995) \u201co mundo do pensamento sist\u00eamico implica uma mudan\u00e7a de esp\u00edrito que n\u00e3o \u00e9 evidente ou ao menos habitual aos esp\u00edritos ocidentais. Os racioc\u00ednios habituais de tipo cartesiano s\u00e3o anal\u00edticos e lineares; o exerc\u00edcio que consiste em pensar globalmente e segundo um racioc\u00ednio circular n\u00e3o \u00e9 imediato\u201d.\nNos estudos de problemas ambientais urbanos, Coelho (2001, p. 36) considera que \u201co desafio consiste em conceber uma investiga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o renuncie a cr\u00edtica dos conceitos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas e que \u2018n\u00e3o cesse de ser investigadora\u201d\u2019.\n1.4\tROTEIRO METODOL\u00d3GICO\nA abordagem do problema das inunda\u00e7\u00f5es implica um exerc\u00edcio de integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente dos fatores f\u00edsico-naturais que, obviamente, t\u00eam grande influ\u00eancia sobre ele, mas tamb\u00e9m dos fatores sociais e de gest\u00e3o que est\u00e3o direta ou indiretamente envolvidos.\nNesta perspectiva, apresenta-se o caminho que foi seguido. A partir da problematiza\u00e7\u00e3o do objeto de estudo e da sistematiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios sobre Ven\u00e2ncio Aires, realizou-se uma segunda fase, que foi a produ\u00e7\u00e3o dos dados e documentos b\u00e1sicos, principalmente do embasamento cartogr\u00e1fico, para o desenvolvimento da pesquisa. Esta fase se subdivide em tr\u00eas partes. A primeira relaciona-se aos insumos b\u00e1sicos que definem a g\u00eanese de inunda\u00e7\u00f5es na bacia do\narroio Castelhano (Fig. 5), a segunda, \u00e0s interven\u00e7\u00f5es que podem potencializar os processos anteriormente considerados (Fig. 6), e a terceira, \u00e0 din\u00e2mica social urbana da cidade de Ven\u00e2ncio Aires e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e da vulnerabilidade (Fig. 7). Nesta fase, valoriza-se a evolu\u00e7\u00e3o no tempo de par\u00e2metros que criam o risco e preparam os danos futuros. A fase seguinte det\u00e9m-se na intera\u00e7\u00e3o entre grupos de par\u00e2metros identificados anteriormente, que constituir\u00e3o uma interpreta\u00e7\u00e3o dos riscos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es na cidade de Ven\u00e2ncio Aires. Na seq\u00fc\u00eancia, apresenta-se o roteiro metodol\u00f3gico dos aspectos que foram avaliados em cada fase (quadro amarelo) e os dados de que se disp\u00f4s para isso (quadro branco), atrav\u00e9s das figuras.\n\n\\\nhi.-jUiilL.-- l\u00fclflCListadoS 8 Diir\u00e0mic,! NiiijirJ\nClim\u00e1tico - metwrvlogicii\nMortcMtifcria -e Mcfiblcuji\u00fc\nSd\u00fcs\ni.urtd fiii-ilic i\nDcrir\u00e2\u00e7\u00e2n ifc MiMcul\u00dcMl\u00eddiidc!;\ti lts\u00ediim\u00ed iki \u00abn\u00edliiiKUiieiiki \u00fciUi^niFi'LXil\n[nfaniw dim.ink\u00f3N\nTcmpci ik rcL.'inn? \u00a1k eventos eslranos\n\u2014------f---------;\u2014\nHidrogffomprfol\u00f4gi ca\nF\u00faK'fr\u00fcIla\u00ed ;kr<5i\u00bb\n\u25a0eap\u00eatc-klade cle iiifilirr\u00e7S\u00fa: perrocabiJidadc:\nP:ir\u00e2nu_'t ios XiorJbnkLi k<ja\nNivel do kn\u00e7ol\nft\u00e7\u00e3iico^\nV+\u00a1ri;ihilii\u00b1xk Pkn ioiiK\u00edrica\nDkJw\nLW!lX\u00bbfflll\u00bf9\u00a3\u00cdOT;\nFt*iii\u00bbii\u00e2ixxf Gkihaii ei\u00bbno Fl \\ifto I n Xi\u00edsii\nTl]Ke> de kmpVdlQ CVtfQWS\nCMr\u00faiixih\n:iiiL.. eiu dc\nS\u00fcbSEr jil\u00f3\n\u2014I\nCubcniiri te \u00bfoto 7^\n. ri:|ii*\u00fai.il s\u00fcfw\n1 lfocuo\n- b\u00cd\u00dc\nfcwiapic\nFlinii.il.\n3Z\npiiot Ls to-; i tr\u00fcH\u00fcL.otii\u00ed ijs\n.........................\u25a0 \u25a0I\nFIGURA 5 Fluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados relacionados \u00e0 din\u00e2mica natural\nFIGURA 6 Fluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados relacionados \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas na escala da bacia do arroio Castelhano\nFIGURA 7 Fluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados relacionados \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas na cidade de Ven\u00e2ncio Aires\nNos fluxogramas (Fig. 6 e 7), \u00e9 poss\u00edvel observar que a an\u00e1lise temporal foi incorporada \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es. Devido ao fato de os problemas ambientais serem resultantes de um processo, considerou-se fundamental na an\u00e1lise a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica conhecida como \u201cperiodiza\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o\u201d (Coelho, 2001, p. 36).\nPeriodizar a hist\u00f3ria da cidade implica examinar continuidades e descontinuidades/rupturas ao longo do processo de mudan\u00e7as, bem como os estados de relativa estabilidade que caracterizam cada um dos momentos identificados. Espacializar n\u00e3o significa apenas posicionar no espa\u00e7o ou mapear os fen\u00f4menos que ocupam uma extens\u00e3o no espa\u00e7o, mas, sobretudo, distinguir diferencia\u00e7\u00f5es no processo de transforma\u00e7\u00e3o espacial (COELHO , 2001, p. 36).\nDe fato, na geografia, a periodiza\u00e7\u00e3o sempre deve vir casada com a espacializa\u00e7\u00e3o. Para a sua realiza\u00e7\u00e3o, Coelho (2001, p. 37) sugere como aux\u00edlios a documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e entrevistas para inferir as estruturas s\u00f3cio-espaciais dominantes em cada per\u00edodo. Tamb\u00e9m as fotografias a\u00e9reas e mapas antigos podem auxiliar nesta recupera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria evolutiva, incluindo o registro das \u00e1reas afetadas por inunda\u00e7\u00f5es. Na \u00e1rea em estudo, identificou-se o limite da \u00e1rea inundada em alguns eventos de inunda\u00e7\u00e3o marcantes na sua evolu\u00e7\u00e3o urbana.\nNa terceira fase de pesquisa, realizou-se rela\u00e7\u00e3o entre os dados e os documentos elaborados na etapa anterior, a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito entre os elementos, assim como a relev\u00e2ncia de cada um deles no problema das inunda\u00e7\u00f5es na cidade de Ven\u00e2ncio Aires (Fig.8). Nesta fase, o m\u00e9todo comparativo, potencializado pela cria\u00e7\u00e3o de um banco de dados geogr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo, tornou-se um procedimento metodol\u00f3gico central no registro e na explica\u00e7\u00e3o dos processos ambientais e da distribui\u00e7\u00e3o de impactos. Comparando-se tipos de ocupa\u00e7\u00e3o e momentos diferentes de ocupa\u00e7\u00e3o, vari\u00e1veis ecol\u00f3gicas, indicadores sociais e econ\u00f4micos, intensidade de ocorr\u00eancia de problemas ambientais e pol\u00edticas governamentais, procurou-se identificar padr\u00f5es que se relacionam \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e indicam processos e estruturas socioecon\u00f4micas.\nFIGURA 8 Fluxograma da organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o - quando as inunda\u00e7\u00f5es acontecem\nAl\u00e9m da compara\u00e7\u00e3o e do destaque por consulta espacial de determinadas \u00e1reas, o banco de dados geogr\u00e1fico permitiu tamb\u00e9m realizar an\u00e1lises, separadamente, por todos os atributos armazenados e, ent\u00e3o, aplicar imediatamente os resultados \u00e0 \u00e1rea correspondente. Assim, a partir de produtos cartogr\u00e1ficos que j\u00e1 haviam sido desenvolvidos anteriormente e dos preparados no desenrolar desta tese, foi poss\u00edvel elaborar uma avalia\u00e7\u00e3o de lotes e edifica\u00e7\u00f5es potencialmente sujeitas ao dano, bem como das \u00e1reas mais suscet\u00edveis e das mais vulner\u00e1veis ao processo de inunda\u00e7\u00e3o.\n2\tAS CONDICIONANTES NATURAIS DAS INUNDA\u00c7\u00d5ES\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 avaliar o quanto e em que \u00e1reas a configura\u00e7\u00e3o da bacia e do vale fluvial do Castelhano e a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica favorecem a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. Assim, na primeira se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o avaliadas as caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da bacia hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano; na segunda se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o consideradas as inter-rela\u00e7\u00f5es entre aspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos na compreens\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o; e, na \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, ser\u00e3o analisados a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica e os eventos pluviais concentrados e/ou prolongados.\nO que se organizou neste cap\u00edtulo foram os controles incontest\u00e1veis da din\u00e2mica natural para o entendimento da distribui\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas das inunda\u00e7\u00f5es: as heran\u00e7as geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicas, a evolu\u00e7\u00e3o das ciclog\u00eaneses e das tempestades convectivas e as oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Por um lado, os eventos que rompem com um ciclo ou ritmo de ocorr\u00eancia dos processos f\u00edsicos naturais (atmosf\u00e9ricos, hidrol\u00f3gicos), por outro lado, as marcas que estes deixaram na paisagem (geomorfologia). \u00c9 o que Pigeon (2005, p. 156) chama de entorno natural2 do sistema risco.\n2 Natureza propriamente dita - relacionada aos fen\u00f4menos para os quais a comunidade cient\u00edfica ainda n\u00e3o chegou a um consenso quanto \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o de influ\u00eancia humana.\n2.1\tCARACTER\u00cdSTICAS MORFOM\u00c9TRICAS DA BACIA DO CASTELHANO\nUma caracter\u00edstica da bacia Arroio Castelhano \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o de seu curso entre dois conjuntos fisiogr\u00e1ficos, um fazendo parte da Depress\u00e3o Central Ga\u00facha e outro do Planalto das Arauc\u00e1rias. A bacia tem orienta\u00e7\u00e3o geral noroeste-sudeste. O curso d'\u00e1gua principal tem orienta\u00e7\u00e3o norte-sul no alto e m\u00e9dio curso e depois toma a dire\u00e7\u00e3o oeste-leste. H\u00e1 duas \u00e1reas urbanas \u00e0s margens do Castelhano: Monte Alverne, sede distrital do Munic\u00edpio de Santa Cruz do Sul, no m\u00e9dio curso do arroio, e Ven\u00e2ncio Aires, sede do munic\u00edpio hom\u00f4nimo, no baixo curso (Fig.9).\nereooM\n674S\u00cdM\n674003C-\n6735000\n6730007\n6725007\n\u00c1reas urbanas\n.. Limite da bacia\n\u2014\tCursos d'\u00e1gua\n\u2014\tRodovias de acesso\nEscala\ny\t\u201c>\t10km\nElaborado com base nas Cartas DSG- escala 1 50 000, SH 22-\nV-D-1-3. SH 22-V-D-IV-t SH.22-V-D-\u00cdV-2 e SH.22-V-D-V-1\nOrganiza\u00e7\u00e3c Erika Co lischcnn\nFIGURA 9 Bacia do Arroio Castelhano - Situa\u00e7\u00e3o\nO arroio Castelhano tem como afluentes da margem esquerda dois arroios com o mesmo nome, qual seja, arroio Grande. Em fun\u00e7\u00e3o disso, neste trabalho eles foram diferenciados como arroio Grande I, que tem como tribut\u00e1rio o arroio Isabela, e arroio Grande II. Al\u00e9m destes, o arroio Chaves, o arroio Castelhaninho s\u00e3o formadores do arroio Castelhano e, mais pr\u00f3ximo a sua foz pela margem esquerda tem-se a sanga das Mulas.\nPara se fazer a avalia\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da bacia do arroio Castelhano foram utilizados um modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o e os dados oriundos das cartas topogr\u00e1ficas referentes \u00e0 regi\u00e3o da bacia. Os dados prim\u00e1rios para o modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o (MDE) utilizado, com aproximadamente 90 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial, s\u00e3o origin\u00e1rios da miss\u00e3o de mapeamento do relevo terrestre SRTM (Shuttle Radar Topography Mission)3\nA morfometria \u00e9 \u201cutilizada com o objetivo de encontrar liga\u00e7\u00f5es entre par\u00e2metros tradicionalmente descritivos de uma bacia e seus poss\u00edveis condicionantes\u2019\u2019 (LORANDI &amp; CAN\u00c7ADO, 2002, p.43). Chistofoletti (1999) considera que, quando se estuda uma bacia hidrogr\u00e1fica, h\u00e1 uma s\u00e9rie de indicadores utilizados para fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre o conjunto integrativo do sistema. A caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica deve apresentar as seguintes vari\u00e1veis: \u00e1rea, per\u00edmetro, forma, comprimento e topografia da bacia, hierarquia e comprimento total dos canais, quantidade de cursos d'\u00e1gua, densidade de drenagem, densidade de rios, rela\u00e7\u00e3o de bifurca\u00e7\u00e3o e \u00edndice de rugosidade.\n2.1.1\t\u00c1rea, per\u00edmetro e comprimento da Bacia\nO c\u00e1lculo para estimar a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica foi realizado atrav\u00e9s de dois m\u00e9todos. O primeiro foi o uso de um arquivo vetorial, constitu\u00eddo de um pol\u00edgono com 2.249 v\u00e9rtices, no Software AutoCADMap, resultando em uma \u00e1rea de\n3\nOs MDEs foram gerados por interferometria de radar desenvolvida pela NASA (National Aeronautics and Space Administration) e pela NGA (National Geospatial-Intelligence Agency) dos Estados Unidos no ano 2000. Os dados obtidos pelo mapeamento foram disponibilizados pelo USGS (United States Geological Survey) Eros Data Center.\n677,2464 km2. O segundo foi o uso de um arquivo de imagem com resolu\u00e7\u00e3o de 30x30m no Software IDRISI. Atrav\u00e9s desse m\u00e9todo, a bacia constitui-se de 752462 c\u00e9lulas (ou pixels com resolu\u00e7\u00e3o de 30x30m) ou 677,2158 km2. A diferen\u00e7a na estimativa entre as duas metodologias utilizadas foi de 0,0306 km2, ou seja, de 30600 m2 (3,06ha), o que corresponde a 0,004% do valor m\u00e9dio das duas estimativas.\nO c\u00e1lculo do per\u00edmetro foi efetuado atrav\u00e9s da medida de dist\u00e2ncias entre os v\u00e9rtices, no AutoCADMap. O per\u00edmetro obtido foi P= 159,4303 km.\nComprimento da bacia \u00e9 a dist\u00e2ncia em linha reta entre a foz e o ponto mais distante situado no interfl\u00favio. O comprimento da bacia do arroio Castelhano \u00e9 de 50,75km (Fig.10). Do ponto de vista hidrol\u00f3gico, o comprimento da drenagem principal tamb\u00e9m \u00e9 uma caracter\u00edstica fundamental da bacia hidrogr\u00e1fica, porque est\u00e1 relacionado ao tempo de viagem da \u00e1gua ao longo de todo o sistema. A extens\u00e3o do arroio Castelhano, obtida com base no tra\u00e7ado digitalizado das cartas topogr\u00e1ficas, \u00e9 de 106,518km.\nConsiderando-se as vari\u00e1veis \u00e1rea da bacia e precipita\u00e7\u00e3o ocorrida ao longo de um determinado intervalo de tempo, pode-se calcular o volume de \u00e1gua recebida neste intervalo de tempo. Assim, para os meses de abril e maio de 1941, que juntos somaram uma precipita\u00e7\u00e3o de 868,0 mm (considerando os dados de Santa Cruz do Sul), o volume de \u00e1gua recebido pela bacia foi de 5.878.2314,4 m3, o que equivale a\n9.636.447,8\tm3/ dia. Uma chuva de 100 mm em um dia, quando uniformemente 3\ndistribuida na bacia, corresponde a um volume de 67.721.580 m3 de \u00e1gua, e uma precipita\u00e7\u00e3o de 85 mm em tr\u00eas horas, como a ocorrida em 8 de julho de 2003,\n3 corresponde a um volume de 57.563.343m3 de \u00e1gua sobre a bacia durante este per\u00edodo.\n2.1.2\tSub-bacias e suas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o\nPara uma avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada, dividiu-se a bacia do arroio Castelhano em tr\u00eas sub-bacias, al\u00e9m do setor que corresponde ao baixo curso do Castelhano, identificadas a seguir, com suas respectivas \u00e1reas:\n\u2022\tBacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano - 253,4274 km2\n\u2022\tBacia do arroio Grande I - 93,1428 km2\n\u2022\tBacia do arroio Grande II - 97,7841 km2\n\u2022\tSetor do Baixo Castelhano - 209,5587 km2\nEsta divis\u00e3o da Bacia est\u00e1 representada na Figura 10, na qual, al\u00e9m das bacias citadas, temos uma pequena \u00e1rea que foi considerada como fazendo parte diretamente da bacia do rio Taquari, e n\u00e3o mais da do arroio Castelhano, por ser uma \u00e1rea alagadi\u00e7a junto a esse rio principal.\n6750KM\n67-dDHM\n6735CS\u00bb\n673OWCI\n67\u00cd5OM\n\n67S0\u00dcM\nSub- Bacias e Setores:\nAlta e m\u00e9dio Castelhano I I Arroio Grande I\nArroio Grande II\nBaixo Castelhano\nTaquari\nCursos d\u2019\u00e1gua\nLimite da bacia\n/ Aneas urbanas\nj)\t! d\"Slun\nFonto dtus dado* DTM - S'\u00edTM- 90m\nCsrtas DSG SH\tSH.J2-V D l-d.\nSH 22-V-D-I-3. SH.22-V-O-IV-1 e SH.22-V-D-V-1\n\u25a1rganizacSd Erika Collischcnn\nFIGURA 10 Bacia do arroio Castelhano - Divis\u00e3o em sub-bacias\nA divis\u00e3o da bacia do arroio Castelhano foi realizada com o prop\u00f3sito de melhor avaliar as \u00e1guas que contribuem para a vaz\u00e3o que passa na se\u00e7\u00e3o transversal do rio na \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires. Pelo mapa, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a vaz\u00e3o do arroio Castelhano nesta \u00e1rea depende principalmente das precipita\u00e7\u00f5es que, por escoamento superficial, atingem os cursos d'\u00e1gua em duas bacias: a do alto e m\u00e9dio cursos do arroio Castelhano e a do arroio Grande I. Observa-se tamb\u00e9m que as precipita\u00e7\u00f5es que ocorrem na bacia do arroio Grande II n\u00e3o contribuem para a vaz\u00e3o na \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires e des\u00e1guam no Castelhano, praticamente na foz deste, contribuindo quase que diretamente para o aumento de vaz\u00e3o do rio Taquari.\nUma precipita\u00e7\u00e3o de 100 mm no per\u00edodo de um dia corresponde a um volume de \u00e1gua dispon\u00edvel de 25.342.740m3 na bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano e de 9.314.280 m3 na bacia do arroio Grande I. A precipita\u00e7\u00e3o de 85 mm em tr\u00eas horas, como a ocorrida em 8 de julho de 2003, corresponde a um volume de \u00e1gua dispon\u00edvel de 21.541.329m3 na bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano e de 7.917.138 m3 na bacia do arroio Grande I.\nO comprimento da drenagem principal da bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano \u00e9 de 52.787 m e o comprimento da drenagem principal da Bacia do Arroio Grande I \u00e9 de 26.612 m, ambos calculados com base no tra\u00e7ado digitalizado das cartas topogr\u00e1ficas.\n2.1.3\tForma da Bacia do Castelhano e de suas sub-bacias\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas t\u00eam uma variedade de formas, que supostamente refletem seu condicionamento hidrol\u00f3gico. Em uma bacia circular, toda a \u00e1gua escoada tende a alcan\u00e7ar a sa\u00edda ao mesmo tempo. J\u00e1 as bacias mais el\u00edpticas, que t\u00eam a sa\u00edda da bacia na ponta do maior eixo, apresentam escoamento mais distribu\u00eddo no tempo, com menores chances de produzirem enchentes bruscas. As bacias ramificadas s\u00e3o formadas por conjuntos de sub-bacias alongadas, que convergem para o mesmo curso principal. Neste caso, uma chuva uniforme, em toda a bacia, pode originar cheias nas sub-bacias, que v\u00e3o se somar no curso principal, por\u00e9m n\u00e3o simultaneamente. Portanto, a cheia crescer\u00e1, estacionar\u00e1, ou diminuir\u00e1, \u00e0\nmedida que forem se fazendo sentir as contribui\u00e7\u00f5es das diferentes sub-bacias. Dois \u00edndices s\u00e3o normalmente empregados para a avalia\u00e7\u00e3o da forma da bacia: o coeficiente de compacidade e o fator de forma.\n2.1.3.1\t\u00cdndice de circularidade e coeficiente de compacidade\nEstes dois indicadores prop\u00f5em a compara\u00e7\u00e3o da forma da bacia com o c\u00edrculo.\nO primeiro, o \u00edndice de circularidade, segundo Chistofoletti (1999, p.53), foi proposto por Miller em 1953 e exprime a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da bacia e a \u00e1rea do c\u00edrculo de mesmo per\u00edmetro. Conforme proposto, a f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do \u00edndice de circularidade (Ic) \u00e9:\nAc\n(1)\nem que Ic \u00e9 o \u00edndice de circularidade, A \u00e9 a \u00e1rea da bacia considerada, e Ac, a \u00e1rea do c\u00edrculo de per\u00edmetro igual ao da bacia considerada. O valor m\u00e1ximo a ser obtido \u00e9 1,0, e quanto maior o valor, mais pr\u00f3ximo da forma circular se encontra o formato da bacia de drenagem.\nAssim, sendo o per\u00edmetro da bacia em quest\u00e3o 159,4303 km, um c\u00edrculo com o mesmo per\u00edmetro ter\u00e1 raio e \u00e1rea conforme os c\u00e1lculos a seguir.\nPer\u00edmetro = 2nr, ou seja, 159,4303 km= 2 x 3,14 x r, portanto, o raio ser\u00e1\nRaio = 159,4303 km / 6,28 = 25,39 km. Assim, a \u00e1rea dessa circunfer\u00eancia\nser\u00e1\n\u00c1rea = nr2 = 3.14 x 644,55 km2 = 2.023,89 km2\nComparando-se esta \u00e1rea com a da bacia, chega-se ao \u00edndice de circularidade.\nIc = A / Ac = 677,2464km2 / 2.023,89 km2 ou seja, Ic = 0,33\nAtrav\u00e9s desse \u00edndice, percebe-se que a bacia est\u00e1 mais pr\u00f3ximo do retangular. Tamb\u00e9m foi calculado o \u00edndice de circularidade das sub-bacias que\ncontribuem para a vaz\u00e3o do Castelhano na \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires: bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano e bacia do arroio Grande I (Tabela 1). O Arroio Grande II n\u00e3o consta na tabela porque n\u00e3o contribui para a vaz\u00e3o do arroio Castelhano na \u00e1rea urbana.\nTABELA 1 Per\u00edmetro, \u00e1rea e \u00edndice de circularidade das sub-bacias que contribuem para a vaz\u00e3o do arroio Castelhano na \u00e1rea urbana.\nSub-bacia\tPer\u00edmetro (km)\t\u00c1rea (km2)\t\u00cdndice de Circularidade\nAlto e M\u00e9dio\t96,653\t236,86\t0,34\nCastelhano\t\t\t\nArroio Grande I\t53,319\t93,09\t0,41\nEstas sub-bacias tamb\u00e9m apresentam baixo \u00edndice de circularidade. Conforme os resultados desse \u00edndice, o Arroio Grande I tende a apresentar escoamento e descarga do seu defl\u00favio direto mais rapidamente, produzindo picos de enchente de magnitudes relativamente maiores no seu baixo curso do que a bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano, na qual o escoamento \u00e9 mais gradual e a capacidade de armazenamento da \u00e1gua \u00e9 maior.\nO coeficiente de compacidade (Kc), por sua vez, \u00e9 um n\u00famero adimensional, que varia com a forma da bacia, independentemente do seu tamanho; quanto mais irregular for a bacia, maior ser\u00e1 o seu coeficiente de compacidade. Um coeficiente m\u00ednimo, igual \u00e0 unidade, corresponderia a uma bacia circular. Desconsiderando outros condicionantes, em chuvas uniformemente distribu\u00eddas na bacia, a tend\u00eancia a maiores enchentes \u00e9 tanto mais acentuada quanto mais pr\u00f3ximo da unidade for o valor desse coeficiente. O coeficiente de compacidade \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro P da bacia e a circunfer\u00eancia A de um c\u00edrculo igual \u00e0 \u00e1rea da bacia, de raio r. Portanto, para a bacia do arroio Castelhano t\u00eam-se:\nCircunfer\u00eancia A de um c\u00edrculo igual \u00e0 \u00e1rea da bacia = 92,22 km\nKc = 0,28 x P/A = 0,28 x (159,43 km / 92,23km) = 1,73\nO coeficiente de compacidade obtido foi Kc = 1,73, o que demonstra que a bacia \u00e9 bastante irregular. J\u00e1 para as sub-bacias do Alto e M\u00e9dio Castelhano e do arroio Grande I, os valores de Kc foram, respectivamente, 1,75 e 1,51.\nO c\u00e1lculo deste coeficiente permite concluir que as bacias em quest\u00e3o est\u00e3o mais pr\u00f3ximas \u00e0 forma retangular e que a bacia do arroio Grande I \u00e9 a que mostrou coeficiente um pouco menores do que as outras.\n2.1.3.2\tFator de forma\nO fator de forma \u00e9 um \u00edndice que exprime a maior ou menor tend\u00eancia para enchentes em uma bacia. Uma bacia com fator de forma mais baixo apresenta menor tend\u00eancia para as cheias do que uma bacia de mesmo tamanho, mas com fator de forma superior. Isso se deve ao fato de que, em uma bacia estreita e longa, com fator de forma baixo, h\u00e1 menor possibilidade de ocorr\u00eancia de chuvas intensas cobrindo toda a sua extens\u00e3o simultaneamente; al\u00e9m disso, em uma bacia com essas caracter\u00edsticas, a contribui\u00e7\u00e3o dos tribut\u00e1rios atinge o curso d'\u00e1gua principal em v\u00e1rios pontos, afastando-se, portanto, da condi\u00e7\u00e3o circular, j\u00e1 discutida anteriormente, na qual a concentra\u00e7\u00e3o de todo o defl\u00favio da bacia se d\u00e1 em um \u00fanico ponto.\nTrata-se o fator de forma (Kf) de um \u00edndice obtido a partir da rela\u00e7\u00e3o entre a largura m\u00e9dia e o comprimento axial da bacia. Mede-se o comprimento da bacia (C) quando se segue o curso d'\u00e1gua mais longo desde a desembocadura at\u00e9 a cabeceira mais distante da bacia. A largura m\u00e9dia (L) \u00e9 obtida quando se divide a \u00e1rea pelo comprimento da bacia.\nKf = L\nC\n(2)\nem que Kf \u00e9 o fator de forma da bacia, L \u00e9 a largura m\u00e9dia da bacia, e C \u00e9 o comprimento da bacia.\nL = A\nC\n(3)\nem que L \u00e9 a largura m\u00e9dia da bacia, A \u00e9 a \u00e1rea da bacia, e C \u00e9 o comprimento da bacia.\nA\nK\u2122\nem que Kf \u00e9 o fator de forma da bacia, A \u00e9 a \u00e1rea da bacia, e C \u00e9 o comprimento da bacia.\nTABELA 2 Comprimento, \u00e1rea e fator de forma (Kf) da bacia do arroio Castelhano e sub-bacias.\nSub-bacia\tComprimento (km)\t\u00c1rea (km2)\tFator de Forma (Kf)\nArroio Castelhano\t106,52\t677,25\t0,06\nAlto e M\u00e9dio Castelhano\t29,98\t236,86\t0,35\nArroio Grande I\t17,68\t93,09\t0,30\nAo analisar os dados contidos na Tabela 2, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, apesar de os coeficientes de forma das sub-bacias tamb\u00e9m serem baixos, eles s\u00e3o maiores que o da bacia do Castelhano como um todo.\nCom base na avalia\u00e7\u00e3o pelos dois \u00edndices obtidos para a bacia do arroio Castelhano, pode-se afirmar que esta, devido \u00e0 sua forma alongada, n\u00e3o \u00e9 uma bacia com tend\u00eancia a formar uma enchente r\u00e1pida na foz.\n2.1.4\tTopografia da bacia do Castelhano\nA varia\u00e7\u00e3o da altitude e a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de uma bacia s\u00e3o tamb\u00e9m importantes, devido \u00e0 influ\u00eancia que exercem sobre a precipita\u00e7\u00e3o, sobre as perdas de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, sobre o defl\u00favio m\u00e9dio. Varia\u00e7\u00f5es significativas de altitude em uma bacia podem acarretar aumento da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual com a eleva\u00e7\u00e3o.\nNa bacia do arroio Castelhano, a altitude da cota mais alta \u00e9 de 679 m, ao passo que, na desembocadura do arroio, a cota mais baixa \u00e9 de 16 m. A altitude m\u00e9dia encontrada no histograma do modelo num\u00e9rico de terreno foi de 193,69 m, enquanto a altitude mediana foi de 109 m.\nA varia\u00e7\u00e3o da altitude da bacia \u00e9 apresentada no mapa hipsom\u00e9trico (Fig. 11). Neste mapa, percebe-se que, na por\u00e7\u00e3o da bacia em que o rio corre de noroeste para sudoeste, a amplitude altim\u00e9trica \u00e9 acentuada. J\u00e1 quando ele passa a correr no sentido oeste-leste, a varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica n\u00e3o chega a 50 m.\n6715003\n0750000\n6745000\n6740000\n5735000\n6730000\n6725000\n8720003\n365OM\n37C\u00dc0C\n375000\n330000\n385000\n305000\n4-3KC3\n405000\nClasses de Altitude:\n360000\n0 - 50m\n50- 100m\n100-2Q0m\n200 -300m\n300-400m\n400 - 50Om\n500 - 60 0m\nM 600-700m\nCursas d'\u00e1gua\n....Limite da baci\u00edt\nAreas urbanas\n380000\nFome lLik iIhlIpk I) I \\1 \u25a0 SFTM- 'X?in\nCnrtJ- UStJ- SU 22A-D-IV-2. Sil 22-V-D-l-\nSH 22-\\-l J-r-.\u00ed SII.22-V--MV-I\n$11 22-V-lM-l\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Erika Collischonn\nr\nFIGURA 11 Bacia do arroio Castelhano - Hipsometria\nOutra forma de se avaliar a distribui\u00e7\u00e3o das diferentes altitudes na bacia \u00e9 o diagrama que mostra a freq\u00fc\u00eancia das altitudes em termos de pixels na imagem correspondente ao modelo de terreno (Fig. 12).\n16.050\n\u00ea.OOG\n2. co;\nm\nPixels\n26.CCC\n16,050 14,050\n0 \u2014\n0 tS\n3* \"7'51 122 1 SC 1:2 210 2 40 270 300 330 360 3S0 4204*0 -30 1!C 5-0 5.\u20190 \u00c800 \u00bf30 660\nFIGURA 12 Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de c\u00e9lulas (pixels) por classes de altitude\nA curva mostra que, para as altitudes menores do que 180 m, a freq\u00fc\u00eancia de c\u00e9lulas \u00e9 grande, ou seja, h\u00e1 uma grande \u00e1rea da bacia que est\u00e1 abaixo dessa cota altim\u00e9trica, ao passo que, a partir dos 180 m, h\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o regular de c\u00e9lulas na imagem por cotas de altitude. As classes de altitude que apresentam maior freq\u00fc\u00eancia s\u00e3o aquelas entre os 20 m e os 140 m, que representam mais de 50% da \u00e1rea da bacia, sendo que a classe de 40 m a 60 m \u00e9 a mais representativa, 85,14km2; ou seja, 12.57% dos terrenos da bacia encontram-se nesta faixa de altitude. Os dados tamb\u00e9m mostram, todavia, que aparentemente n\u00e3o h\u00e1 muitos ressaltos ou patamares na \u00e1rea de maior varia\u00e7\u00e3o de altitude.\n2.1.5\tDeclividade da bacia do Castelhano\nA maior ou menor oportunidade de infiltra\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, a magnitude dos picos de enchente dependem da rapidez com que ocorre o escoamento sobre os terrenos da bacia. Entre os diversos fatores que fazem aumentar o escoamento em uma bacia, um dos que possui maior import\u00e2ncia \u00e9 a declividade dos terrenos. Teoricamente, quanto mais \u00edngremes os terrenos, maior o escoamento superficial.\nNa bacia do arroio Castelhano (Fig. 13), destacam-se os terrenos de maior inclina\u00e7\u00e3o a oeste e a noroeste da bacia do Arroio Castelhano e as \u00e1reas de baixa\ndeclividade nos terrenos do centro para o leste da Bacia. A marcante mudan\u00e7a na inclina\u00e7\u00e3o das vertentes que ocorre quando a bacia muda sua dire\u00e7\u00e3o para leste tamb\u00e9m se manifesta no perfil longitudinal do canal principal.\n6715Q\u00dcC.\n67S\u00dcDDD\n74.&amp;0 0 G\n67400^0\n6735\u00dcGB\n\u00ab 7 31)1)0 O-\n67250C G\na7200\u20acQ*\n365002\n380000\n385000\nI '\n400000\nI\n390000\nI\n405000\nL\n370000\n,L\n375000\n36OTD0\nClasses de Declivklade:\n20 - 30%\n5-10%\n10-20%\n-----Limite da ttecia\nLimite das. sub-bacias Arroio Caste\u00edharH?\n395000\n>30%\nFonte t\u00ed\u00fcE dados DTM - SRTM- 90m u Cam 0$G SH 22-V D-IV-2, SH.22\u2018V-D-h 4. SH.22-V-C-I-3. SH.22-V-D-I V-'! e SH.22-V-O-V-1 (esca\u00eda 1:5DGOO}.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Erika Coilisebonn\nFIGURA 13 Bacia do arroio Castelhano - Distribui\u00e7\u00e3o de classes de declividade.\nNa figura 13, os terrenos em cor marrom (declividade >30%) apresentam um escoamento superficial mais imediato, diminuindo o tempo que a \u00e1gua da chuva leva para se concentrar nos leitos fluviais. Desta forma, os vales fluviais adjacentes a estas \u00e1reas constituem-se em \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es bruscas.\nA inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das vertentes da bacia do arroio Castelhano, calculada com base no modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o foi de 15,8%. Nas bacias do M\u00e9dio e Alto Castelhano e na bacia do arroio Grande I, as declividades m\u00e9dias foram, respectivamente, de 24,5% e de 24,3%. Assim, as bacias cujos escoamentos contribuem para a vaz\u00e3o do arroio Castelhano junto \u00e0 cidade de Ven\u00e2ncio Aires apresentam relevo montanhoso fortemente dissecado. J\u00e1 a bacia do Baixo Castelhano apresenta um relevo levemente ondulado, com uma declividade m\u00e9dia de 6.3%.\n2.1.6\tPerfil do rio principal e tempo de concentra\u00e7\u00e3o\nO perfil longitudinal de um rio expressa a rela\u00e7\u00e3o entre seu comprimento e sua altimetria, isto \u00e9, o seu gradiente. O perfil do arroio Castelhano (Fig.14) pode ser segmentado em tr\u00eas partes, de acordo com sua declividade: alto curso, m\u00e9dio curso e baixo curso.\nFIGURA 14 Arroio Castelhano - Perfil longitudinal da nascente \u00e0 foz\nEm seu alto curso, o arroio Castelhano apresenta forte declive (17,2m/km) e escoamento r\u00e1pido, intercalado com cachoeiras e corredeiras. Neste trecho entre a nascente e a localidade de Monte Alverne, apesar de o alto curso do Castelhano e de seus afluentes serem ainda cursos de menor volume de \u00e1gua e possu\u00edrem fundo rochoso, seus vales bem encaixados expressam forte processo erosivo.\nNo m\u00e9dio curso, entre a vila de Monte Alverne e a cidade de Ven\u00e2ncio Aires, o declive e a velocidade j\u00e1 s\u00e3o menores, e o arroio passa a descrever curvas, resultantes dos sedimentos trazidos do alto curso. Este trecho tem 22,5 km e declividade de 0,13%. \u00c9 nesse trecho que o arroio Castelhano recebe as \u00e1guas do arroio Grande I.\nNo baixo curso, entre a cidade de Ven\u00e2ncio Aires e a conflu\u00eancia com o rio Taquari, o arroio Castelhano tem 49,3 km e declividade bem baixa, de 0,04%. Neste trecho, o arroio apresenta meandros tortuosos e tamb\u00e9m se ramifica em dois ou mais canais em alguns momentos.\nA declividade m\u00e9dia da bacia e a do curso d'\u00e1gua principal s\u00e3o caracter\u00edsticas que afetam diretamente o tempo de viagem da gota d'\u00e1gua da chuva que atinge a regi\u00e3o mais remota da bacia, at\u00e9 o momento em que atinge o exut\u00f3rio, o que, em hidrologia, \u00e9 chamado de tempo de concentra\u00e7\u00e3o da bacia.\nPara estimar o tempo de concentra\u00e7\u00e3o de bacias da dimens\u00e3o da bacia do Castelhano e de suas sub-bacias, Collischonn et al (2008, p.3) prop\u00f5em o uso da equa\u00e7\u00e3o de Watt e Chow, publicada em 1985:\nTc = 7,68\n\\0,79\n)\n(5)\n( L\nem que Tc \u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o, em minutos, L \u00e9 o comprimento do curso d'\u00e1gua principal, em km, e S \u00e9 a declividade do curso d'\u00e1gua principal (adimensional).\nO tempo de concentra\u00e7\u00e3o da bacia do Castelhano como um todo seria:\nTc = 7,68 (106,518/0,1080,5) 079\nOu seja, uma gota de chuva que atinge a \u00e1rea mais remota da bacia leva 740 minutos para atingir o exut\u00f3rio, ou seja, 12 horas e 20 minutos. Considerando-se\nsomente o trecho do Alto e M\u00e9dio Castelhano, o tempo diminui para 398 minutos (6 horas e 38 minutos).\nJ\u00e1 na bacia do Arroio Grande I, o tempo de concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda menor, de 163 minutos (2 horas e 43 minutos).\n2.1.7\tHierarquia da rede fluvial\nO crit\u00e9rio de ordena\u00e7\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua da bacia utilizados neste trabalho foi o proposto inicialmente por Horton, em 1945, e modificado por Strahler, em 1952. Este crit\u00e9rio, que \u00e9 o comumente mais utilizado (Suguio e Bigarella, 1990; Cunha, 1994; Christofoletti, 1999), define que\nOs segmentos de canais formadores, sem tribut\u00e1rios, s\u00e3o denominados de primeira ordem; da conflu\u00eancia de dois canais de primeira ordem surgem os segmentos de canais de segunda ordem que s\u00f3 recebem afluentes de ordem inferior (segmentos de canais de canais de primeira ordem). Da conflu\u00eancia de dois segmentos de canais de segunda ordem surgem os segmentos de terceira ordem que recebem afluentes de ordens inferiores (no caso, segmentos de primeira e segunda ordem) (CUNHA, 1994, p. 222223).\nSeguindo esta mesma l\u00f3gica na forma\u00e7\u00e3o de segmentos de ordem maior, pode-se deduzir que, em uma bacia hidrogr\u00e1fica, o n\u00famero de canais de diferentes ordens diminui de modo sistem\u00e1tico com o aumento do n\u00famero de ordem. A contagem dos canais tamb\u00e9m depende do detalhamento do documento fonte.\nCom base nos cursos d'\u00e1gua permanentes e intermitentes registrados nas cartas do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (escala 1:50.000), na bacia do Castelhano foram contados 385 canais de primeira ordem, 75 canais de segunda ordem, 14 de terceira ordem, 3 de quarta ordem e um de quinta ordem. Destaca-se que o arroio Castelhano passa a ser um canal de quinta ordem ainda antes de passar pela cidade de Ven\u00e2ncio Aires, permanecendo nesta mesma ordem nos seus 49 km finais. A forma\u00e7\u00e3o deste canal de quinta ordem se d\u00e1 justamente onde confluem as \u00e1guas da bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano com aquelas da bacia do arroio Grande\nI.\nNa bacia do Alto e M\u00e9dio Castelhano foram contados 132 canais de primeira ordem, 25 canais de segunda ordem, 6 de terceira ordem e 1 de quarta ordem. J\u00e1 na bacia do Arroio Grande, foram contados 48 canais de primeira ordem, 8 de segunda ordem, 2 de terceira ordem e 1 de quarta ordem. O arroio Grande II tamb\u00e9m \u00e9 um canal de quarta ordem.\n2.1.8\tSimula\u00e7\u00e3o do escoamento superficial\nO volume de \u00e1gua que contribui basicamente para o aumento da vaz\u00e3o que pode originar cheias nos cursos d'\u00e1gua e inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas adjacentes \u00e9 a parcela da precipita\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se infiltra no solo e que se escoa superficialmente, o tamb\u00e9m chamado escoamento superficial. Este flui por a\u00e7\u00e3o da gravidade, de modo n\u00e3o organizado, das zonas mais elevadas para as zonas mais baixas, na forma de l\u00e2mina d'\u00e1gua primeiramente e, posteriormente, concentrado em pequenos riachos, que se re\u00fanem em arroios (ou sangas) e, por fim, em rios. O escoamento superficial constitui uma resposta r\u00e1pida \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o e cessa pouco tempo depois dela, mas \u00e9 fundamental, porque gera os picos de vaz\u00e3o nos cursos d'\u00e1gua, como resposta aos eventos de chuva. Segundo Collischonn e Tassi (2007, p. 54), \u201ca gera\u00e7\u00e3o do escoamento \u00e9 um dos temas mais complexos da hidrologia, n\u00e3o porque a f\u00edsica envolvida seja complexa, mas sim porque a variabilidade das caracter\u00edsticas da bacia \u00e9 muito grande\u2019\u2019.\nNa perspectiva de quantificar o escoamento superficial, que contribui para a vaz\u00e3o dos cursos d'\u00e1gua e que pode contribuir para a ocorr\u00eancia de enchente e inunda\u00e7\u00e3o na Bacia do Arroio Castelhano, desenvolveu-se uma simula\u00e7\u00e3o muito simplificada desse processo. O principal objetivo foi o de avaliar o volume de escoamento superficial gerado pela bacia do arroio Castelhano a partir de uma determinada precipita\u00e7\u00e3o sobre a bacia, considerando-se o modelo digital de terreno e um coeficiente de escoamento m\u00e9dio. O programa IDRISI possui entre os seus recursos um m\u00f3dulo que permite calcular o escoamento superficial, considerando\nestas vari\u00e1veis. Para rodar o m\u00f3dulo RUNOFF4, no entanto, precisa-se, anteriormente, organizar as vari\u00e1veis em um modo matricial compat\u00edvel. Como foi utilizada para a caracteriza\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o uma imagem TRMM, com resolu\u00e7\u00e3o de 0,25\u00b0, os arquivos foram reamostrados para o mesmo formato do modelo digital de terreno. O programa Runoff calcula a acumula\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o excedente por c\u00e9lula, baseado em uma modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o. Uma an\u00e1lise simplificada considera o escoamento acumulado para um valor unit\u00e1rio por pixel, sem levar em conta o total precipitado e o coeficiente de escoamento. Uma an\u00e1lise adicional permite calcular a acumula\u00e7\u00e3o utilizando as imagens de precipita\u00e7\u00e3o e o coeficiente de escoamento.\nA simula\u00e7\u00e3o considerou um total hipot\u00e9tico de 80 mm em tr\u00eas horas de chuva, distribu\u00eddo igualmente sobre toda a bacia. Para definir esta vari\u00e1vel, atribuiu-se o valor de 80 para cada c\u00e9lula de imagem interna a bacia. O modelo digital de terreno utilizado foi o obtido do STRM j\u00e1 anteriormente utilizado para caracterizar a bacia, agora reamostrado e filtrado para um pixel de 20 metros. O coeficiente de escoamento \u00e9 o referente que designa o percentual da chuva que \u00e9 transformada em vaz\u00e3o. Nesta simula\u00e7\u00e3o, utiliza-se o coeficiente de escoamento definido para as bacias do Atl\u00e2ntico Sul com base em m\u00e9dias precipitadas, escoadas e evaporadas ao longo de um ano, que \u00e9 de 43% (MMA/ANA/SEMARH, 2003). Portanto, n\u00e3o foram utilizados os mapas de Geologia, solos e cobertura dos solos como estava previsto no roteiro metodol\u00f3gico (Fig. 5). Organizadas todas as vari\u00e1veis, realizou-se o processamento. Como exposto anteriormente, o c\u00e1lculo da acumula\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o efetiva, ou escoamento superficial por c\u00e9lula, atrav\u00e9s do m\u00f3dulo Runoff do IDRISI utiliza um modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o, imagens de precipita\u00e7\u00e3o e o coeficiente de escoamento.\nA partir do processamento, obteve-se uma imagem em que o valor de cada c\u00e9lula era o escoamento superficial em mil\u00edmetros, considerando-se o seu posicionamento na topografia. Assim, nas cabeceiras de drenagem, os valores obtidos foram baixos, mas eles aumentaram consideravelmente \u00e0 medida que os canais e as redes de canais em seus m\u00faltiplos n\u00edveis hier\u00e1rquicos se definiram no modelo. Como os valores em mil\u00edmetros eram muito altos para serem\n4 O algoritmo do programa RUNOFF \u00e9 uma modifica\u00e7\u00e3o do descrito em Jenson, S. and J. Domingue, 1988, Extracting topographic structure from digital elevation data for geographic information system analysis. Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, 54:11, 1593-1600.\ndimensionados, os dados foram transformados em volume, de mil\u00edmetros por metro quadrado para m3. Al\u00e9m disso, para se ter um valor compat\u00edvel com o de vaz\u00e3o, transformou-se o valor correspondente a 80 mm em 3 horas em um volume em segundos. Assim, obtiveram-se valores de vaz\u00e3o, devida ao escoamento superficial resultante desta precipita\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximos de 0, nas cabeceiras de drenagem, at\u00e9 92 m3/s, na foz do arroio Castelhano. Perto da cidade, a contribui\u00e7\u00e3o da bacia para a vaz\u00e3o do rio, com uma chuva de 80 mm em 3 horas, apresentou valores crescentes,\n3\na partir de 60 m3/s.\n2.2\tCARACTER\u00cdSTICAS MORFOGR\u00c1FICAS DA BACIA DO CASTELHANO\nO relevo \u00e9 o aspecto mais concreto do espa\u00e7o natural. Mesmo que o relevo n\u00e3o seja mat\u00e9ria como a rocha, como o solo ou mesmo como a \u00e1gua, constituindo-se, segundo Ross, (1990, p.10) \u201cde formas com arranjo geom\u00e9trico as quais se mant\u00eam em fun\u00e7\u00e3o do substrato rochoso que as sustentam e dos processos externos e internos que as geram\", atrav\u00e9s dele \u00e9 poss\u00edvel decifrar os processos que ocorreram e ainda ocorrem com as mat\u00e9rias supracitadas em uma determinada \u00e1rea. Al\u00e9m disso, na bacia do arroio Castelhano, apesar de se considerarem as caracter\u00edsticas de povoamento relacionadas \u00e0s atividades agr\u00e1rias como as principais respons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e, portanto, pelo uso do solo, observa-se que o relevo certamente foi um atributo que contribuiu na diferencia\u00e7\u00e3o dos usos da terra.\nNesta parte, realiza-se um invent\u00e1rio da bacia do Castelhano centrado no relevo, procurando-se compreender os padr\u00f5es espaciais com base no substrato geol\u00f3gico e nos efeitos, principalmente biogeof\u00edsicos, mas tamb\u00e9m socioculturais.\nAssim, primeiramente, exp\u00f5em-se neste invent\u00e1rio as litologias, o arranjo estrutural destas e a tect\u00f4nica que criaram a macrocompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo regional, bem como se descrevem as caracter\u00edsticas geol\u00f3gico-estruturais dos terrenos da bacia. Na sequ\u00eancia, atenta-se para as formas esculturais produzidas pelo desgaste erosivo das formas estruturais e para os compartimentos de relevo\ndefinidos pelo RADAMBRASIL para a escala 1:250.000. Cada um desses compartimentos apresenta uma especificidade morfol\u00f3gica, de solos e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Cada um deles tamb\u00e9m contribui em maior ou menor grau na especificidade das inunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires.\n2.2.1\tFatores estruturais e a macrocompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo da Bacia\nA descri\u00e7\u00e3o do relevo de um territ\u00f3rio exige breve no\u00e7\u00e3o da sua geologia, pois as formas do modelado terrestre s\u00e3o estreitamente relacionadas \u00e0 estrutura geol\u00f3gica regional, comandada por vulcanismos, falhamentos e resist\u00eancia diferencial das rochas \u00e0 altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\nAo nos referirmos a aspectos geol\u00f3gicos da bacia do arroio Castelhano, n\u00e3o estaremos trabalhando com dados prim\u00e1rios, estaremos apenas nos reportando \u00e0s li\u00e7\u00f5es de Horbach et al. (1986), do grupo de pesquisa do RADAMBRASIL.\nO arcabou\u00e7o geol\u00f3gico da bacia do arroio Castelhano abrange dois dom\u00ednios morfoestruturais, de idades e de caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas, estruturais e evolutivas diversas; s\u00e3o eles: a bacia e coberturas sedimentares do Paran\u00e1, e dep\u00f3sitos sedimentares cenoz\u00f3icos.\nA bacia do Paran\u00e1 foi formada h\u00e1 600 milh\u00f5es de anos. Esta bacia teve sua g\u00eanese quando os terrenos do continente sul-americano encontravam-se em posi\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas bem mais baixas que as atuais; assim, \u00e9 composta tanto de sedimentos marinhos como continentais. Os sedimentos mais antigos s\u00e3o do Paleoz\u00f3ico (sem registro na bacia do arroio Castelhano), os intermedi\u00e1rios, do Mesoz\u00f3ico, e os mais recentes, do Cenoz\u00f3ico. Desta forma, nas camadas mais profundas, podem-se encontrar calc\u00e1rios, siltitos e argilitos e, nas camadas intermedi\u00e1rias, um extenso pacote de arenitos de diferentes idades e granula\u00e7\u00f5es, destacando-se que nesta bacia ocorreu um extensivo derrame de lavas vulc\u00e2nicas, que se depositaram em planos horizontais e estratificados. Esta atividade vulc\u00e2nica ocorreu nos per\u00edodos jur\u00e1ssico e cret\u00e1ceo, na era mesoz\u00f3ica.\nNo Terci\u00e1rio (h\u00e1 70 milh\u00f5es de anos), quando se formou a Cordilheira dos Andes, a por\u00e7\u00e3o oriental do continente sul-americano sofreu soerguimentos por epirog\u00eanese5, processo respons\u00e1vel pela atual macrocompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo da bacia. Foi atrav\u00e9s da epirog\u00eanese, associada a intensos processos de falhamentos e fraturamentos, que o relevo da regi\u00e3o sofreu um rejuvenescimento, ficando parte da bacia sedimentar do Paran\u00e1 em n\u00edveis altim\u00e9tricos mais elevados, formando um planalto6 e fazendo surgir a escarpa do Planalto das Arauc\u00e1rias, tamb\u00e9m chamada de Serra Geral. A partir desse processo tect\u00f4nico, desencadeou-se um prolongado e generalizado desgaste erosivo, originando-se, sobre a borda sul da bacia sedimentar, a Depress\u00e3o Central Ga\u00facha7. Assim, esta unidade de relevo est\u00e1 esculpida principalmente em sedimentos da borda da bacia sedimentar do Paran\u00e1, pela a\u00e7\u00e3o da rede de drenagem do rio Jacu\u00ed, da qual o arroio Castelhano faz parte. Os dep\u00f3sitos sedimentares cenoz\u00f3icos, cujo material de origem resulta deste desgaste da borda da bacia sedimentar, s\u00e3o encontrados nas v\u00e1rzeas do arroio Castelhano e do rio Taquari.\nAs grandes regi\u00f5es geomorfol\u00f3gicas nas quais se inscreve a bacia do arroio Castelhano, segundo a denomina\u00e7\u00e3o utilizada pelo projeto RADAMBRASIL (JUSTUS et al, 1986), s\u00e3o Planalto das Arauc\u00e1rias e Depress\u00e3o Central Ga\u00facha.\n5\nMovimento vertical de vastas \u00e1reas continentais, que n\u00e3o perturba significativamente a disposi\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas afetadas, mas provoca falhamentos e fraturamentos, devido aos esfor\u00e7os tensionais (Guerra, 1975).\n6\tPlanalto - terreno que se constitui por superf\u00edcies topogr\u00e1ficas, irregulares ou n\u00e3o, geralmente com altitudes que superam os 300 m, caracterizado por formas residuais decorrentes de prolongados processos erosivos. Um planalto pode se constituir por um conjunto de morros, colinas, serras, chapadas e escarpas (Guerra, 1975).\n7\tDepress\u00e3o - superf\u00edcie rebaixada e aplanada por prolongados processos erosivos, que se posiciona entre os terrenos pouco mais elevados dos planaltos. Nela predominam formas aplanadas de relevo, bem como colinas baixas (Guerra, 1975).\n2.2.2\tCaracter\u00edsticas geol\u00f3gico-estruturais dos terrenos da Bacia\nNa bacia do arroio Castelhano, podem ser identificados diferentes tipos de substrato geol\u00f3gico, cada um com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o e origem, ou seja, diferentes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. As forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas mapeadas (HORBACH et al., 1986) na \u00e1rea da bacia (Fig.15) s\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral - JKsg, Forma\u00e7\u00e3o Botucatu - Jb, Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul -TRrs e dep\u00f3sitos aluvionares - QHa. Algumas evid\u00eancias observadas na \u00e1rea em estudo por Horbach et al (1986, p. 211-214), tais como a maior ou menor espessura das camadas, a n\u00e3o deposi\u00e7\u00e3o de sedimenta\u00e7\u00e3o e\u00f3lica correspondente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, assim como a presen\u00e7a de sedimentos fluviais e lagunares ocorrendo entre derrames de lavas bas\u00e1lticas, corroboram, segundo os autores, a hip\u00f3tese de um inter-relacionamento ambiental \u00e0 \u00e9poca da deposi\u00e7\u00e3o das sequ\u00eancias tipicamente fluvial (TRrs) e e\u00f3lica (Jb) e dos primeiros derrames bas\u00e1lticos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (JKsg). No entanto, estratigraficamente, o substrato considerado mais antigo \u00e9 o conjunto de sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul, seguido do da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e, finalmente, do da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\nA forma\u00e7\u00e3o identificada neste mapeamento como Ros\u00e1rio do Sul abrange 20% da \u00e1rea da Bacia e se constitui, segundo classifica\u00e7\u00e3o adotada por Horbach et al (1986, p.211), \u201co pacote de rochas sedimentares situado estratigraficamente entre as Forma\u00e7\u00f5es Estrada Nova e Botucatu no Rio Grande do Sul, sendo caracterizado por duas f\u00e1cies, uma fluvial e outra lacustre, esta \u00faltima denominada Santa Maria\u201d. Segundo o mapeamento da CPRM, a \u00e1rea identificada como forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul pelo projeto RADAM, na realidade corresponde aos estratos basais da Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria constitu\u00eddos por areias grossas a m\u00e9dia de paleoambiente fluvial. Assim, toda a \u00e1rea a direita do Baixo-Castelhano apresenta este tipo de litologia, formando segundo Feitas et al (s. d) um aq\u00fc\u00edfero de grande potencialidade em termos de vaz\u00f5es. Na margem esquerda do arroio Castelhano, na estrada que liga Arroio Grande a Monte Alverne afloram os estratos superiores da Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria constitu\u00eddos por material argilosiltoso de cor vermelhas intensa (Fig.16), podendo conter concre\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias e f\u00f3sseis de r\u00e9pteis do Per\u00edodo Tri\u00e1ssico. A sequ\u00eancia, como um todo, apresenta caracter\u00edsticas de deposi\u00e7\u00e3o em ambiente lacustre com dep\u00f3sitos fluviais intercalados.\nJ\u00a3>MM\n5SSM\u00cd?\nMails A^\u00ed\u00edih\nAir\u00fas\nCru\u00c8s-u ooSr.i\n'i\n.\u25a0Sffiato\n36COM\n585SCO\nif\u00edOjj\n395O3C\n\n\n\ntwm\n\u00absa\u00ed\nFIGURA 55 Bacia do arroio Castelhano - Geologia.\nJKsg\nFORMA\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS\nDep\u00f3sitos Al uv onaras boloc\u00ea ni\u00e7os Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ejttsfrgs \u00e1cidas Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral - efi\u00edSpffl\u00fc b\u00e1sicas\njt> Formado \u00c8ot\u00fctetu\n\u201cRrs Forma\u00e7\u00e3\u00e1 Ros\u00e1r o do Sul\nLINEAMENTOS GEOL\u00d3GICOS\n____Faina intenda\n----Falha ericobert\u00e1\n.... Fratura\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nCidade de mau de SD.OQChab o Cidade ou Localidade\n\u2014 \u2014 Limite da Bacia do Castelhano Rodovias principais\nj\u201cL.^r\" Cursds d'\u00e1gua\nRio Taquari\nESCALA\n0 1 2 3 4km\nFrnjfi\u00e7i\u00fc Unhf&amp;-sal\u201dfatwoisa tfc MercortH\nFonte: Divis\u00e3o de Cancerar\u00eda do Projeto RADAMBRASIL. - 1996 -tefia SH 22- V D \u25a0 esc\u00ed\u00fcft1:250.WXJ.\nOr\u00e7aiNZ&amp;ffi) para a B&amp;cia do Arroio Castelhano por Erika \u00c7gt|i\u00e7A7.hgnn\nFIGURA 16 Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria - estrada entre Arroio Grande e Monte Alverne.\nFonte: Fotografia de Maria L\u00facia de Paula Herrmann (setembro de 2007).\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu (Jb) tem ocorr\u00eancia aparente \u00e0 superf\u00edcie bastante restrita na bacia do arroio Castelhano, mas aflora na eleva\u00e7\u00e3o denominada \u201cCerro dos Bois\u201d, a sudeste desta bacia e em eleva\u00e7\u00e3o junto ao arroio a montante de Monte Alverne. \u00c9 formada por arenitos de colora\u00e7\u00e3o vermelha, r\u00f3sea e amarelo-clara, de granula\u00e7\u00e3o fina e m\u00e9dia e foscos. A Forma\u00e7\u00e3o Botucatu apresenta estratifica\u00e7\u00e3o cruzada tangencial de grande porte, e suas camadas foram depositadas por a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica em ambiente des\u00e9rtico no Cret\u00e1ceo Inferior e M\u00e9dio.\nEm termos de extens\u00e3o, a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (JKsg) \u00e9 a mais expressiva, ocupando 69% da \u00e1rea da Bacia, na por\u00e7\u00e3o centro-norte da mesma. Esta forma\u00e7\u00e3o apresenta-se em duas variantes. A primeira variante ocupa 61% da \u00e1rea da Bacia, dominando a maior parte do relevo serrano. P\u00e9rez (1991, p.12-13) diferenciou tr\u00eas derrames de rochas efusivas b\u00e1sicas continentais de plat\u00f4, comumente basaltos e fenobasaltos, no dom\u00ednio desta variante. O primeiro derrame, de 30 a 70 metros, \u00e9 formado por basaltos de tonalidade cinza-escura, que ganham a tonalidade vermelha ou parda quando intemperizados. O segundo derrame, de 25 a 40 m de espessura, que pode estar sobre os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu ou sobre o derrame anterior, tem cor cinza-escura ou castanho-escura. A terceira camada apresenta espessura m\u00e1xima de 50 m. As rochas desse derrame est\u00e3o profundamente fraturadas, devido ao efeito da contra\u00e7\u00e3o das lavas por resfriamento.\nAs di\u00e1clases t\u00eam disjun\u00e7\u00e3o colunar em prismas pentagonais, na parte central do derrame, e horizontais, nas proximidades da base e do fim dos mesmos. Por fim, capeando as efusivas b\u00e1sicas, ocorre uma sequ\u00eancia de rochas de composi\u00e7\u00e3o \u00e1cida, constitu\u00edda de riolitos fels\u00edticos, riodacitos e dacitos fels\u00edticos e seus correspondentes termos v\u00edtreos. Esta sequ\u00eancia ocupa 8% da bacia na sua por\u00e7\u00e3o mais setentrional. Na Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, ocasionalmente, ocorrem lentes e camadas de arenitos interderrames, e\u00f3licos, de finos a m\u00e9dios, de cor r\u00f3sea, com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada tangencial e brechas constitu\u00eddas de fragmentos de basalto e arenitos cimentados por lava bas\u00e1ltica. Tamb\u00e9m foram identificados por Horbach et al (1986) uma s\u00e9rie de lineamentos (falhas, fraturas), que afetam, em maior ou menor grau, a configura\u00e7\u00e3o do terreno. Os arroios Grande I e Isabela t\u00eam seus vales encaixados em uma falha, enquanto a maior parte dos lineamentos junto ao Castelhano tem orienta\u00e7\u00e3o nordeste-sudoeste, cortando transversalmente este curso d'\u00e1gua.\nOs dep\u00f3sitos aluvionares (QHa) ocupam 11% da \u00e1rea da Bacia, perto da calha dos cursos d'\u00e1gua atuais. Os dep\u00f3sitos aluvionares constituem-se de sedimenta\u00e7\u00e3o s\u00edltico-arenosa, que se desenvolve nas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o dos cursos m\u00e9dio e inferior das drenagens principais, locais onde se verificam condi\u00e7\u00f5es de transbordamento (dep\u00f3sitos aluvionares, areias, cascalheiras e sedimentos s\u00edltico-argilosos de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, terra\u00e7os e dep\u00f3sitos de calha da rede fluvial atual e subatual).\nA variabilidade espacial das fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas perpassa a estrutura\u00e7\u00e3o superficial do terreno na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pelas suas rela\u00e7\u00f5es em termos de recarga e descarga nos sistemas de fluxos subterr\u00e2neos. Apesar do predom\u00ednio de rochas bas\u00e1lticas na bacia do arroio Castelhano, h\u00e1 os afloramentos de mesclas de arenitos e siltitos da Forma\u00e7\u00e3o Santa Maria e os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Ros\u00e1rio do Sul, que constituem litologias do denominado Aq\u00fc\u00edfero Guarani. No alto curso do arroio Castelhano e de seus afluentes, estas litologias est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica inferior \u00e0 do leito dos cursos de \u00e1gua, mas, no m\u00e9dio e no baixo curso deste, a recarga do aq\u00fc\u00edfero certamente contribui para a vaz\u00e3o. Por isso, mesmo em situa\u00e7\u00f5es de estiagem, a oferta de \u00e1gua no arroio Castelhano \u00e9 superior \u00e0 demanda nas condi\u00e7\u00f5es atuais (como mostra o anexo 1). No caso de\nexcesso de \u00e1gua, entretanto, a contribui\u00e7\u00e3o extra \u00e9 dada pela precipita\u00e7\u00e3o e pelo escoamento superficial.\n2.2.3\tFatores esculturais e classifica\u00e7\u00e3o de unidades\nAdmitindo-se que, ap\u00f3s o Terci\u00e1rio, n\u00e3o tenham mais ocorrido altera\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas significativas na estrutura\u00e7\u00e3o do relevo local, passa-se a considerar que ao longo de mais de 70 milh\u00f5es de anos o desgaste erosivo tenha se processado em ambientes clim\u00e1ticos quentes e \u00famidos, alternados com climas \u00e1ridos ou semi-\u00e1ridos. Esses diversos ciclos clim\u00e1ticos, denominados paleoclimas, associados \u00e0s influ\u00eancias estruturais, litol\u00f3gicas e tect\u00f3nicas, explicam a compartimenta\u00e7\u00e3o mais detalhada do relevo e do solo da regi\u00e3o, definida na carta SH.22-V-D8, na escala 1:250.000, elaborada pela equipe do Projeto RADAMBRASIL no per\u00edodo de maio de 1980 a agosto de 1982 (JUSTUS, MACHADO e FRANCO, 1986).\nEssa carta geomorfol\u00f3gica, que leva em conta, al\u00e9m da estrutura, a escultura\u00e7\u00e3o do relevo pelo desgaste erosivo, foi preparada gradualmente com base em interpreta\u00e7\u00f5es de mosaicos semicontrolados de imagens de radar e em apoio de campo. No extrato desta carta que abrange a bacia do Castelhano (Fig. 17), constam da regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica Planalto das Arauc\u00e1rias tr\u00eas unidades, o Planalto dos Campos Gerais, a Serra Geral e os Patamares da Serra Geral, e da regi\u00e3o geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o Central Ga\u00facha constam as unidades Depress\u00e3o do rio Jacu\u00ed e Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar.\nPara o levantamento e para o mapeamento realizados por Justus, Machado e Franco (1986), foram utilizadas t\u00e9cnicas de qualifica\u00e7\u00e3o e de quantifica\u00e7\u00e3o dos processos geomorfol\u00f3gicos que aprimoraram o poder de observa\u00e7\u00e3o e de controle de extrapola\u00e7\u00e3o dos processos morfogen\u00e9ticos a serem representados, definindo assim, al\u00e9m das unidades geomorfol\u00f3gicas, os tipos de modelado. V\u00e1rios tipos de modelado, de disseca\u00e7\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o foram encontrados e mapeados para a bacia do Arroio Castelhano (Fig. 17). Verifica-se tamb\u00e9m uma correspond\u00eancia entre as unidades geomorfol\u00f3gicas e os tipos de solos (Fig.18).\n8 Este documento foi posteriormente digitalizado, sendo que a compatibiliza\u00e7\u00e3o intertem\u00e1tica das unidades de mapeamento com apoio em imagens de radar e apoio de campo foi realizada sob a responsabilidade de Natanael S\u00e9rgio Maciel.\n\u00c7?45DO&amp;\n\u00c77MW\nJT\u00e2to\u00f3\nit\u00f3ol\u00f4\nit\u00f3\u00e0K\nJto\u00ed\u00daCl\n1_ .\nJ^Vj\n\n\u00e0\u00edfi\u00f5\u00fa\u00fc\t-W\u00daM\u00da\t\u00bf\u00cdX\u00cd\nDepress\u00e3o Cenlral Ga\u00facha\nPlanalto das\nAraucarias\nREGI\u00d5ES E UNIDADES GEOMORFOL\u00d3GICAS\nPlan\u00edc e Al\u00favioColuvicnsr Dep^ess\u00e3c R o Jscui Patam\u00e1r\u00ea\u00e7 da Serra Gemi Serra Gera\nPlanalto tios Campos Ga'\u00bfis\n\nTIPOS DE MODELADOS\nModelado de acumula\u00e7\u00e3o -AtF4 (terra\u00e7o) e AF (plan\u00edcie)\nModelados de disseca\u00e7\u00e3o fluvial De 112 a Do 313 Formas de relevo da topos convexos, Dt313 e Dt413 Formas de 'elevo de topos tabulares, Da 435 e Da 455\nOUTRAS FEI\u00c7\u00d5ES\n....... Escarpa erosiva . . i u Ressalto\n\u00dcnsta Sim\u00e9tpca\ta Morro Testemunho\n\n<<<<&lt;Vaie ou sulco\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nCidade de ma s de 50.00\u00fchab\no Cidade ou Localidade\n-----Limito da Bacia do Castelhano\nRodovias principais\n\u25a0r'--r' Cursos ri \u00e1gua\n\nN\nEscala\na i 2 3 \u00bfkm\nFT\u00faj\u00ed.\u00e7Jr.i JnrjfiT\u00edLi Trjsnsvfiri\u00ed'.l\u00ed Msrr.ara\n\nFcnle. Dh\u00edfca\u00e3\u00fc de Cartografia do Projeto\tBRASIL. - 1B96 -\u2022 tolha\nSH.22-V-D escala 1:25Q.\u00abM\nOi\u00a3t\u00edfliZ3ck> paja a Bada do Anoto Casldfiano por Erika Coais\u00edJioim.\nFIGURA 17 Bacia do arroio Castelhano - Geomorfologia\n67MXK\n6745KK\n6740003\n6733003\n673O\u00dcCH\n6\u00cd25\u00dc0O\n<5*20000\n67\u00cd3\u00c9J\u00d3\u00d4\nSan-,i i^ar\n37C<CU\n375C\u00dc\u00dc\n3*X\u00da0\n3\u00dc5MXI\nS&amp;WC\u00dc\nM5\u00daM\t4\u00cdOji\u00fc\tJffi\u00edhM\nTIPOS DE SOLO\n\u25a0'erra Bruna Estruturada nrtermedi\u00e1na para Podz\u00e1licc BruipAcinzenta^ H\u00fanica \u00e1lica\nTerra Roxa Estruturada eutr\u00f3fica\nFot\u00edz\u00f3 ico Bruno Acinzentado Planoss\u00f3iico sutr\u00f5f\u00edco\nPodz\u00f3lico Vermelho Amarelo \u00e1lico\nCamb;ssolo\nChernassolo\nPlandssold eutr\u00f3tico\nIveossolos -Solos ht\u00f3hcos eutr\u00f3ficos\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nCidade de irais de SG.OCOhab\ne Cidade ou Locahdade\n\u2014 \u2014 Limite da Bacia do Castelhano\nRodovias principais\nCursos d \u00e1gua\nRio Taquari\nESCALA\n0 1 2 3 4i;n\nP^cje\u00e7ao Uriwr\u00edsf Ti\u00edri^fe se cfa Mwalur\nHiiile. Dwte\u00e2o de Caiuaralia do Prejedo ftADAMBRASlV - 1396 -folha\tSH.22-V-\u00dc-esc3 Is 1:250.000.\nOganizadc pasra a Bacia do Arroio Castelhano pcx Erilca Colliscfcmn.\nFIGURA 18 Bacia do arroio Castelhano - Solos\n2.2.4\tUnidades geomorfol\u00f3gicas da bacia do Castelhano\nNesta se\u00e7\u00e3o, apresentam-se cada uma das unidades geomorfol\u00f3gicas presentes na bacia do arroio Castelhano, com aux\u00edlio do relat\u00f3rio que acompanha o mapeamento (JUSTUS, MACHADO e FRANCO, 1986, p. 313-404), tamb\u00e9m relacionando a cada uma delas o tipo de modelado do relevo (Fig. 17) e de solo (Fig.18).\n2.2.4.1\tUnidade geomorfol\u00f3gica Planalto dos Campos Gerais\nA unidade geomorfol\u00f3gica Planalto dos Campos Gerais corresponde \u00e0 \u00e1rea das nascentes do arroio Castelhano (Fig.19), onde se registram cotas altim\u00e9tricas acima de 500 m e um relevo mais aplanado. No entanto, na Bacia, sua ocorr\u00eancia \u00e9 restrita a 8% da \u00e1rea total. As formas de relevo caracter\u00edsticas s\u00e3o as coxilhas que se desenvolveram especialmente em rochas efusivas de composi\u00e7\u00e3o \u00e1cida, que, na forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, normalmente se apresentam capeando as rochas efusivas b\u00e1sicas.\nFIGURA 19 Nascente de afluente do arroio Castelhano na unidade Planalto dos Campos Gerais, destacando remanescente de arauc\u00e1ria.\nFonte: Fotografia de Erika Collischonn (agosto de 2005).\nO modelado do conjunto das formas de relevo \u00e9 de disseca\u00e7\u00e3o fluvial, denominado Dt 413, com topos tabulares, conformando fei\u00e7\u00f5es de rampas suavemente inclinadas e lombas, denotando eventual controle estrutural. Estas formas, com predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o mediana, resultam da instaura\u00e7\u00e3o de processos de disseca\u00e7\u00e3o atuando sobre uma superf\u00edcie aplanada e s\u00e3o definidas pela combina\u00e7\u00e3o das seguintes vari\u00e1veis: densidade de drenagem fina e aprofundamento das incis\u00f5es muito fraco.\nA cobertura de superf\u00edcie na unidade Planalto dos Campos Gerais \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de terras brunas estruturadas, com tend\u00eancia a solos podz\u00f3licos bruno-acinzentados (identificados como TBCH3 no mapa da Fig. 17 ou solos podz\u00f3licos vermelho-escuros (identificados como TBCH4 no mapa da Fig. 17), e litossolos. Todas as variedades desta associa\u00e7\u00e3o de solos apresentam profundidade entre 50 cm e 2 m e est\u00e3o moderadamente drenadas. Seu perfil ABC possui conte\u00fado elevado de argila nos horizontes superiores. Trata-se de solos \u00e1cidos, com satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio superior a 50%, raz\u00e3o pela qual sua fertilidade natural \u00e9 muito baixa (Ker et al, 1986, p. 434-435). Localmente, o solo podz\u00f3lico bruno-acinzentado \u00e9 denominado terra branca (P\u00c9REZ, 1991, p.70).\nA vegeta\u00e7\u00e3o que originalmente cobria a topografia ondulada dos interfl\u00favios da alta bacia era a floresta ombr\u00f3fila mista montana, entremeada por esp\u00e9cies da floresta subtropical caducif\u00f3lia. A estrutura da floresta ombr\u00f3fila mista original era composta pelas arauc\u00e1rias (Araucaria angustif\u00f3lia), no estrato que emergia sobre outro, formado por variedades de canelas, pela bracatinga e por esp\u00e9cies pertencentes \u00e0 floresta estacional decidual, como o angico vermelho, o a\u00e7oita-cavalo, a cabre\u00fava, a canjerana e a guajuvira, que formavam o estrato arb\u00f3reo propriamente dito. Por fim, no estrato arbustivo, encontravam-se a erva mate (Ilex paraguariensis), o pinheiro-bravo (Podocarpus lambertii), a aroeira e o guaramirim.\nA transi\u00e7\u00e3o desta unidade para a da Serra Geral se d\u00e1 atrav\u00e9s de uma escarpa erosiva.\n2.2.4.2\tUnidade geomorfol\u00f3gica Serra Geral\nA unidade geomorfol\u00f3gica Serra Geral, que corresponde a 36% da \u00e1rea da Bacia, constitui-se dos terminais escarpados da borda sul do Planalto das Arauc\u00e1rias, desenvolvidos, em especial, sobre rochas efusivas b\u00e1sicas e, mais restritamente, sobre rochas \u00e1cidas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. A grande capacidade de incis\u00e3o linear dos cursos fluviais cujas cabeceiras de drenagem est\u00e3o situadas no Planalto, a resist\u00eancia litol\u00f3gica das rochas e o intenso falhamento a que est\u00e3o submetidas condicionaram o encaixamento da rede fluvial em vales estreitos, profundos, retil\u00edneos e separados por interfl\u00favios de topos planos e vertentes pronunciadas, com rupturas de declive, escarpas, saltos e patamares estruturais (Fig. 20). A eros\u00e3o fluvial \u00e9 tamb\u00e9m a respons\u00e1vel pela intensa disseca\u00e7\u00e3o do relevo, sendo que o entalhamento da drenagem foi capaz de secionar a sequ\u00eancia de v\u00e1rios derrames, expondo, em alguns locais, as rochas basais aren\u00edticas da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu.\nFIGURA 20 Vale encaixado do arroio Isabela\nFonte: Fotografia de Erika Collischonn (agosto de 2005).\nOs altos cursos do arroio Castelhano e de seus afluentes s\u00e3o encaixados e, devido \u00e0s linhas estruturais (falhas e fraturas), apresentam segmentos retil\u00edneos,\ninterse\u00e7\u00f5es e curvas em \u00e2ngulo acentuado, al\u00e9m de rupturas de declives marcadas por ressaltos e quedas d'\u00e1gua. A morfologia das vertentes dos vales \u00e9 complexa, com rupturas de vertentes, marcadas pela sucess\u00e3o entre escarpas e patamares, o que lhes confere um aspecto escalonado. O top\u00f4nimo local \u201cPared\u00e3o\u201d (nome de um dos distritos que abrange parte da \u00e1rea da Bacia) e o termo \u201cperau\u201d (barranco, declive r\u00e1pido) descrevem estas formas (P\u00e9rez, 1991, p. 51-52).\nNesta unidade, a elevada energia potencial do relevo favorece o escoamento superficial, subsuperficial e profundo, bem como a eros\u00e3o do solo. Nas \u00e1reas de alta declividade da Serra Geral, o solo, segundo Ker et al (2006, p. 478), \u00e9 do tipo \u201cLit\u00f3lico eutr\u00f3fico, pouco profundo (at\u00e9 60cm), moderadamente \u00e1cido e neutro, com altos valores da soma e satura\u00e7\u00e3o em bases e praticamente desprovido de alum\u00ednio troc\u00e1vel\u201d; sendo, portanto, um solo naturalmente f\u00e9rtil. O horizonte A, apresenta seixos (Fig. 21). Nas \u00e1reas menos acidentadas e na baixa vertente, tamb\u00e9m h\u00e1 solos brunizens avermelhados e terras roxas estruturadas, ambos com maior profundidade (80 - 120 cm).\nFIGURA 21 Vista panor\u00e2mica da unidade Serra Geral com litossolo das \u00e1reas de alta declividade em primeiro plano.\nFonte: Fotografia de Erika Collischonn (agosto de 2005).\nEm situa\u00e7\u00f5es de intensa precipita\u00e7\u00e3o, em um curto per\u00edodo de tempo, nas \u00e1reas de alta declividade do terreno e de solos pouco profundos, ocorre intenso\nescoamento superficial, eleva\u00e7\u00e3o s\u00fabita e violenta dos caudais e inunda\u00e7\u00f5es bruscas nas adjac\u00eancias dos cursos d'\u00e1gua. Tamb\u00e9m ocorrem movimentos de massa, comuns tanto no alto vale do Castelhano (Fig. 22) como no de seus afluentes, os arroios Castelhaninho e Chaves, bem como no alto curso do arroio Grande I e do arroio Isabela (Fig. 23). As eleva\u00e7\u00f5es s\u00fabitas dos caudais, decorrentes de intensa precipita\u00e7\u00e3o na Serra Geral (v. contraponto das Figs. 24 e 25), manifestam-se como inunda\u00e7\u00f5es muito r\u00e1pidas na Plan\u00edcie Aluvio-Coluvionar a jusante.\nFIGURA 22 Distrito de Monte Alverne - Movimento de massa (1974)\nFonte: Gazeta do Sul, 27 de mar\u00e7o de 1974, p. 7.\nAcesso a Linha Arroio do Tigre ficou interrompido\nl-1:1.'\u25a0**\u25a0**\u201c!$ \" ' r\u00ed1.\n\u2019.-n\u00bb\t\"\u25a0\n\u25a0MB\n1iS\n~ -si\nFIGURA 23 Vale do Arroio Isabela - Movimento de massa (2003)\nFonte: Gazeta do Sul, 11 de julho de 2003, p. 10.\nFIGURA 24 Arroio Castelhano no seu n\u00edvel normal na Serra Geral.\nFonte: Erika Collischonn (agosto de 2005).\nFIGURA 25 Arroio Castelhano em situa\u00e7\u00e3o de enchente na Serra Geral.\nFonte: Gazeta do Sul, 21 e 22 de julho de 2001, p. 10.\nA Serra Geral era originalmente coberta pela floresta estacional decidual submontana. A estrutura original desta floresta decidual era constitu\u00edda por dois estratos arb\u00f3reos distintos: um emergente, aberto e dec\u00edduo (com alturas de 25 a 30 metros), e outro, dominado e cont\u00ednuo (de altura n\u00e3o superior a 20 metros), formado principalmente por esp\u00e9cies perenif\u00f3lias, al\u00e9m de um estrato de arvoretas (TEIXEIRA e COURA NETO, 1986, p. 580).\n2.2.4.3\tUnidade geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra Geral\nOs prolongamentos rebaixados da Serra Geral que avan\u00e7am sobre a Depress\u00e3o do rio Jacu\u00ed, associados a morros testemunhos isolados, definem a unidade Patamares da Serra Geral. Com altitudes entre 100 e 200 metros, esses patamares representam testemunhos do recuo da linha de escarpa, a qual se desenvolveu nas sequ\u00eancias vulc\u00e2nicas e sedimentares de cobertura da bacia do Paran\u00e1, apresentando formas de colinas secionadas por formas planas, levemente inclinadas, referentes aos terra\u00e7os fluviais, associados \u00e0 ocorr\u00eancia de morros testemunhos dispersos. Na bacia do arroio Castelhano, essa unidade constitui 28% da \u00e1rea total, com maior extens\u00e3o \u00e0 direita deste curso d'\u00e1gua, onde a transi\u00e7\u00e3o entre esta unidade e a plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar se d\u00e1 atrav\u00e9s de um ressalto topogr\u00e1fico. Quanto \u00e0 modelagem, a \u00e1rea foi classificada por Justus, Machado e Franco (1986) como Dc 313 - conjunto de formas de relevo de disseca\u00e7\u00e3o fluvial, com topos convexos, entalhadas por sulcos e cabeceiras de drenagem de primeira ordem. Tal modelado \u00e9 definido pela combina\u00e7\u00e3o das seguintes vari\u00e1veis: densidade de drenagem m\u00e9dia e aprofundamento das incis\u00f5es muito fraco. O grau de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 m\u00e9dio.\nFormados a partir das rochas bas\u00e1lticas e de arenitos, em \u00e1reas com topografia pouco acidentadas, os solos que se encontram nesta \u00e1rea s\u00e3o, segundo Ker et al (2006), a terra roxa estruturada.\nObserva-se que, perto da localidade de Palanque, o arroio Castelhano secciona esta unidade. Assim, nesta \u00e1rea, ocorre um estreitamento do vale fluvial, que, a montante, j\u00e1 apresentava uma larga plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Ao norte da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires, a transi\u00e7\u00e3o entre esta unidade e a Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar se d\u00e1 atrav\u00e9s de uma escarpa erosiva.\n2.2.4.4\tUnidade geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o do rio Jacu\u00ed\nEsta unidade geomorfol\u00f3gica corresponde localmente \u00e0 \u00e1rea de drenagem comandada por um dos tribut\u00e1rios do rio Jacu\u00ed, o rio Taquari e seus afluentes, entre os quais est\u00e1 o arroio Castelhano. Esta unidade est\u00e1 disposta na por\u00e7\u00e3o meridional da bacia do arroio Castelhano, constituindo 15% de sua \u00e1rea total. Caracteriza-se por apresentar um relevo sem grandes varia\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas, em geral, onde predominam, conforme verificaram Justus, Machado e Franco (1986, p.347), colinas suaves entalhadas por sulcos e por cabeceiras de drenagem de primeira ordem e amplos interfl\u00favios sobre os limos e argilas do substrato. Al\u00e9m disso, essa unidade possui os dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios das vertentes (Dc112) entremeados por alguns cerros testemunhos de at\u00e9 185 m de altitude. Este modelado \u00e9 definido pela combina\u00e7\u00e3o das seguintes vari\u00e1veis: densidade de drenagem muito grosseira e aprofundamento das incis\u00f5es muito fraco. Seu grau de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 fraco. A por\u00e7\u00e3o oeste desta unidade, individualizada pela presen\u00e7a de uma escarpa erosiva, apresenta um modelado no mapa classificado pelo tipo Dt313 - conjunto de formas de relevo de disseca\u00e7\u00e3o fluvial, com topos tabulares, conformando fei\u00e7\u00f5es de rampas suavemente inclinadas e de lombas, denotando eventual controle estrutural.\nEstas formas resultam da instaura\u00e7\u00e3o de processos de disseca\u00e7\u00e3o, atuando sobre uma superf\u00edcie aplanada, e s\u00e3o definidas pela combina\u00e7\u00e3o das seguintes vari\u00e1veis: densidade de drenagem m\u00e9dia e aprofundamento das incis\u00f5es muito fraco. O grau de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 m\u00e9dio. Al\u00e9m dos dois tipos de modelagem do relevo, h\u00e1 tamb\u00e9m dois tipos de solo nesta unidade, segundo Ker et al (2006). Enquanto, na por\u00e7\u00e3o leste de relevo plano, predomina o solo PBPe1 -podz\u00f3lico bruno-acinzentado planoss\u00f3lico eutr\u00f3fico ; na por\u00e7\u00e3o oeste de relevo suave ondulado, prepondera o PVa6 - podz\u00f3lico vermelho amarelo \u00e1lico e distr\u00f3fico.\nA vegeta\u00e7\u00e3o original desta unidade era composta por floresta subtropical caducif\u00f3lia, por forma\u00e7\u00f5es arbustivas e por campos. O top\u00f4nimo local Faxinal dos Fagundes, para a \u00e1rea onde se inicia o n\u00facleo urbano de Ven\u00e2ncio Aires, auxilia a definir as caracter\u00edsticas da cobertura vegetal de outrora. Faxinal \u00e9 um trecho alongado de campo que penetra a floresta.\n2.2.4.5\tUnidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar\nNa bacia do arroio Castelhano, a Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar constitui 13% da \u00e1rea total. Esta unidade principia onde ocorre uma ruptura na declividade no perfil dos arroios Castelhano e Grande e se estende para jusante at\u00e9 o rio Taquari. Junto ao Castelhano, a Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar inicia-se logo a montante da localidade de Monte Alverne e junto ao arroio Grande I, logo, a montante da localidade de Arroio Grande.\nNa Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar, s\u00e3o identificados dois tipos de modelado de acumula\u00e7\u00e3o: o terra\u00e7o fluvial (Atf4) e a plan\u00edcie propriamente dita (Af).\nO terra\u00e7o fluvial (Atf4) \u00e9 uma forma de acumula\u00e7\u00e3o fluvial plana, levemente inclinada, apresentando ruptura de declive em rela\u00e7\u00e3o ao leito do rio e \u00e0s v\u00e1rzeas recentes situadas em n\u00edvel inferior, entalhadas devido \u00e0s mudan\u00e7as de condi\u00e7\u00f5es de escoamento e \u00e0 conseq\u00fcente retomada da eros\u00e3o. \u00c9 um modelado com forte predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o, tanto que, nas \u00e1reas onde os cursos d'\u00e1gua cortam terra\u00e7os, o escoamento concentrado fluvial se faz sentir, inclusive com a ocorr\u00eancia de movimentos de massa localizados (desbarrancamentos e deslizamentos), afetando as margens dos rios. Por outro lado, um gradiente muito baixo no arroio Castelhano e no arroio Grande I implica a diminui\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia de transporte e a conseq\u00fcente deposi\u00e7\u00e3o de detritos trazidos de montante, assoreando os leitos e as barragens (Fig.26).\nEm fun\u00e7\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o junto ao trecho em que o arroio Castelhano apresenta uma diminui\u00e7\u00e3o abrupta de declive, j\u00e1 anteriormente observada (Fig.10), Monte Alverne (Fig. 27) est\u00e1 sujeita as inunda\u00e7\u00f5es bruscas como a ocorrida em 24 de mar\u00e7o de 1974, quando, pelo intenso escoamento superficial, lavouras e potreiros foram completamente arrasados, duzentas quedas de barreiras interromperam as estradas de acesso e as \u00e1guas do Castelhaninho e do Castelhano subiram com extraordin\u00e1ria rapidez, invadindo praticamente toda a \u00e1rea urbana. (Gazeta do Sul, 27/03/1974). As ruas da vila ficaram cobertas de lama e entulhos quando as \u00e1guas baixaram (Fig. 28). Evento de mesma propor\u00e7\u00e3o ocorreu em 8 de julho de 2003 (Figs. 29 e 30).\nFIGURA 26 Arroio Castelhano - Eros\u00e3o das margens e assoreamento do canal Fonte: Gazeta do Sul, 19 e 20 de julho de 2003.\nFIGURA 27 Monte Alverne - Vista da \u00e1rea urbana junto ao Arroio Castelhano, com os Patamares da Serra Geral ao fundo (2004).\nFonte: Fotografia cedida por Bethanea Mahl.\nEm fun\u00e7\u00e3o desta localiza\u00e7\u00e3o, Monte Alverne est\u00e1 sujeita a inunda\u00e7\u00f5es bruscas como as ocorridas em 24 de mar\u00e7o de 1974, quando, pelo intenso escoamento superficial, lavouras e potreiros foram completamente arrasados, duzentas quedas de barreiras interromperam as estradas de acesso e as \u00e1guas do\nCastelhaninho e do Castelhano subiram com extraordin\u00e1ria rapidez, invadindo praticamente toda a \u00e1rea urbana. As ruas da vila ficaram cobertas de lama e entulhos quando as \u00e1guas baixaram (Fig. 28). Evento de mesma propor\u00e7\u00e3o ocorreu em 8 de julho de 2003 (Figs. 29 e 30).\nFIGURA 28 Monte Alverne - Ruas cobertas por detritos ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o (1974)\nFonte: Arquivo Ademar da Cunha apud Gazeta do Sul, 17 e 18 de junho de 2000, p. 15.\nFIGURA 29 Monte Alverne - Moradores limpam a rua principal ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o (2003).\nFonte: Gazeta do Sul, 11 de julho de 2003, p. 3.\nFIGURA 30 Arroio Castelhano - Destrui\u00e7\u00e3o da ponte e do aterro (2003)\nFonte: Gazeta do Sul, 6 de agosto de 2003, p. 3.\nA localidade de Arroio Grande se encontra em uma posi\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica similar \u00e0 de Monte Alverne, por\u00e9m, junto ao principal afluente do Castelhano, o arroio Grande I, no local em que neste conflui o arroio Isabela. Trata-se de uma \u00e1rea muito suscet\u00edvel \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es bruscas (Figs. 31 e 32).\nArroio engoliu o aterro da ponte de Centro Linha Brasil\nFIGURA 31 Arroio Grande I - Destrui\u00e7\u00e3o da ponte e do aterro (2003) Fonte: Gazeta do Sul, 10 de julho de2003.\nFIGURA 32 Localidade de Arroio Grande - Inunda\u00e7\u00e3o arrasta alambrado de campo de futebol (2003)\nFonte: Gazeta do Sul, 10 de julho de 2003.\nA plan\u00edcie fluvial (Af) \u00e9 a \u00e1rea plana resultante de acumula\u00e7\u00e3o fluvial que corresponde \u00e0s v\u00e1rzeas atuais, ou seja, aos dep\u00f3sitos ligados ao transbordamento do conjunto de canais durante as cheias. Esta forma de acumula\u00e7\u00e3o tem mais representatividade, em termos de \u00e1rea na bacia, a partir da jun\u00e7\u00e3o do arroio Grande I com o arroio Castelhano. \u00c9 o modelado no qual se desenvolvem os meandros e os anastomosamentos, ou seja, no qual h\u00e1 mudan\u00e7as graduais no curso do Arroio Castelhano. Na plan\u00edcie do Castelhano, h\u00e1 uma s\u00e9rie de meandros abandonados, que se desenvolveram naturalmente, atrav\u00e9s de atalhos em colo, resultantes do corte entre duas curvas de meandro que se aproximaram. Formaram-se, assim, lagos em forma de \u201cchifre de boi\u201d, que foram sendo preenchidos, progressivamente, com sedimentos trazidos em suspens\u00e3o pelas enchentes (SUGUIO &amp; BIGARELLA, 1990, p. 88). Estes dep\u00f3sitos de sedimentos finos e argilosos s\u00e3o minerados para uso nas olarias locais desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o. Atualmente, os atalhos nos meandros s\u00e3o elaborados atrav\u00e9s de canais constru\u00eddos artificialmente, encurtando o curso do arroio, com o objetivo de aumentar localmente seu gradiente.\nA plan\u00edcie fluvial no seu conjunto constitui-se de sedimentos quatern\u00e1rios de textura, permeabilidade e coes\u00e3o vari\u00e1veis e apresenta o len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0\nsuperf\u00edcie apresentando duas subcatergorias: periodicamente alagadas e permanentemente alagadas. Nas \u00e1reas periodicamente alagadas, a declividade muito fraca (de 0 a 2o) favorece o escoamento fre\u00e1tico; contudo, a varia\u00e7\u00e3o textural (dep\u00f3sitos arenosos, areno-argilosos, argilosos e cascalhos), em conseq\u00fc\u00eancia da permeabilidade, em conjunto com o n\u00edvel elevado do len\u00e7ol fre\u00e1tico, propicia um escoamento superficial lento, difuso, localmente concentrado, com possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de sulcos e at\u00e9 de ravinas. Nas \u00e1reas permanentemente alagadas, os processos se restringem ao escoamento fre\u00e1tico, \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o e ao escoamento superficial concentrado, atrav\u00e9s dos canais e dos arroios emiss\u00e1rios.\nNa \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 foz do arroio Castelhano, no rio Taquari, ocorre uma associa\u00e7\u00e3o de solos entre o planossolo eutr\u00f3fico, com textura arenosa m\u00e9dia e m\u00e9dio/argilosa, e o gleissolo eutr\u00f3fico, com textura m\u00e9dia e argilosa. Nas demais \u00e1reas da plan\u00edcie, onde o relevo \u00e9 suavemente ondulado ocorre o solo bruniz\u00e9m avermelhado, com textura argilosa e suavemente ondulado e onde \u00e9 plano, o cambissolo eutr\u00f3fico (KER, ALMEIDA, FASOLO e HOCHM\u00dcLLER, 2006, p. 405527) .\n2.3 A G\u00caNESE DAS CHUVAS EM EPIS\u00d3DIOS DE ENCHENTES\nEste subcap\u00edtulo compreende a busca do conhecimento da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica regional que define a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o. Primeiramente, para a an\u00e1lise desta din\u00e2mica, foi imprescind\u00edvel a explica\u00e7\u00e3o dos mecanismos gen\u00e9ticos de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica atuantes, vinculados \u00e0 posi\u00e7\u00e3o zonal e regional da \u00e1rea em estudo. Tais mecanismos determinam fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos normais - aqueles que n\u00e3o se afastam significativamente da m\u00e9dia -, que ocorrem cotidianamente; portanto, a din\u00e2mica social adapta-se ou ajusta-se naturalmente a eles. Todavia, tamb\u00e9m podem determinar fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos de grande intensidade, que, peri\u00f3dica ou ocasionalmente, acarretam grandes danos nas \u00e1reas de incid\u00eancia ocupadas por atividades humanas, como s\u00e3o os epis\u00f3dios pluviais concentrados, que constituem o insumo b\u00e1sico para as inunda\u00e7\u00f5es. Na\nsequ\u00eancia, apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o temporal da precipita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em estudo e faz-se refer\u00eancia a dois epis\u00f3dios pluviais considerados hist\u00f3ricos na Bacia.\n2.3.1\tSistemas atmosf\u00e9ricos relacionados \u00e0 ocorr\u00eancia de chuva no Rio Grande do Sul\nEm fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o subtropical, a din\u00e2mica do clima do Rio Grande do Sul \u00e9 marcada pelo confronto recorrente entre for\u00e7as opostas, provocado pelo avan\u00e7o sistem\u00e1tico dos sistemas atmosf\u00e9ricos de origem polar em dire\u00e7\u00e3o aos sistemas de origem tropical. Assim, as sucessivas passagens frontais, bem como as linhas de instabilidade e os complexos convectivos, proporcionam a distribui\u00e7\u00e3o de chuvas durante todo o ano, sem ocorr\u00eancia de secas no regime pluviom\u00e9trico m\u00e9dio. Entretanto, a variabilidade temporal e espacial das precipita\u00e7\u00f5es \u00e9 evidente em qualquer s\u00e9rie de dados. Esta variabilidade se define por epis\u00f3dios de longas estiagens ou enchentes que podem acontecer em qualquer \u00e9poca do ano e se relaciona a altera\u00e7\u00f5es na habitualidade da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nas escalas regional e zonal, em parte provocadas pelos, hoje conhecidos, fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a.\nEsta subse\u00e7\u00e3o avalia os sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes sobre o sul do Brasil, partindo da zonalidade e dos mecanismos de escala global, considerando, em seguida, os sistemas meteorol\u00f3gicos e as perturba\u00e7\u00f5es de mesoescala; por fim, retorna-se aos aspectos de grande escala na atmosfera relacionados aos oceanos tropicais. Este mesmo racioc\u00ednio ser\u00e1 seguido nesta se\u00e7\u00e3o para compreender as condi\u00e7\u00f5es de tempo meteorol\u00f3gico que definem alta pluviosidade na \u00e1rea em estudo. \u00c0 din\u00e2mica atmosf\u00e9rica de superf\u00edcie acrescentam-se as correntes e os sistemas em altitude, que exercem particular influ\u00eancia no movimento e no desenvolvimento de sistemas meteorol\u00f3gicos que definem a ocorr\u00eancia de tempo severo.\nA \u00e1rea em estudo se encontra na zona que Strahler (1984) denomina Subtropical Sul - entre 25oS e 35oS, com tipo clim\u00e1tico Cfa, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen, ou clima subtropical \u00famido com inverno de fresco a frio. Para o\nentendimento da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica em superf\u00edcie na zona Subtropical Sul da Am\u00e9rica do Sul, \u00e9 fundamental considerar a fun\u00e7\u00e3o dos centros de a\u00e7\u00e3o (Fig. 33) tendo as altas press\u00f5es ou anticiclones como fontes de dispers\u00e3o dos ventos, sobre as quais se individualizam as massas de ar, e as baixas press\u00f5es ou depress\u00f5es como centro de atra\u00e7\u00e3o dos ventos.\nO escoamento m\u00e9dio \u00e0 superf\u00edcie, sobre a Am\u00e9rica do Sul e os oceanos circunvizinhos, reflete a presen\u00e7a dos anticiclones quase estacion\u00e1rios do Atl\u00e2ntico Sul e do Pac\u00edfico Sul, respons\u00e1veis, em grande parte, pelas condi\u00e7\u00f5es de tempo sobre o continente, uma vez que exercem influ\u00eancia destac\u00e1vel na penetra\u00e7\u00e3o de massas de ar tropicais \u00famidas e polares. Suas posi\u00e7\u00f5es e intensidades modificam-se ligeiramente do ver\u00e3o para o inverno. [...] Outro centro de destaque sobre o continente \u00e9 a Baixa do Chaco, localizada sobre o Chaco Paraguaio e formada pelo grande aquecimento continental (VIANELLO 1991, p. 424)\nAnUddone\nAtl\u00e3rtira\nAntidcfone d\u00ab A\u00e7wes\n\u00edfa Ul\u00e3M\nAnticidoiK migrat\u00f3rio polai\nDqnsilo &amp; M\u00e2r *! WeddeJ I\nD\u00faldrilffl\nFigura 33 Principais centros de a\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica da Am\u00e9rica do Sul\nFonte: Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007).\nOs anticiclones Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico ainda continuam configurados ao n\u00edvel dos 850hPa (aproximadamente 1.500 m), mas a Baixa do Chaco, no interior do continente, apresenta-se mais desenvolvida no ver\u00e3o, o que provoca uma significativa converg\u00eancia do ar nos n\u00edveis inferiores. Esta conforma\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, modifica-se consideravelmente a partir da camada em que atmosfera tem a metade\nda press\u00e3o padr\u00e3o, ou seja, 500hPa (aproximadamente 5.500 m). A partir desse n\u00edvel, forma-se, no ver\u00e3o, um sistema fechado de circula\u00e7\u00e3o anticicl\u00f4nica sobre o continente sul-americano, denominado Alta da Bol\u00edvia.\nEm superf\u00edcie, h\u00e1 dois outros centros de a\u00e7\u00e3o que exercem influ\u00eancia sobre a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica no Rio Grande do Sul, ainda que mais distantes desta \u00e1rea. O primeiro \u00e9 a faixa subpolar de baixa press\u00e3o sobre os mares vizinhos \u00e0 Pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica (Mar de Weddell e de Ross), acompanhado na retaguarda pelos anticiclones migrat\u00f3rios polares, conformados pelo ac\u00famulo de ar frio oriundo de turbilh\u00f5es atmosf\u00e9ricos sobre estes mesmos mares. Sua a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 comentada adiante, dada a sua imperman\u00eancia. Outro centro de a\u00e7\u00e3o com influ\u00eancia mais remota \u00e9 a Zona de Converg\u00eancia Intertropical (Doldrums). Ainda que situada durante boa parte do ano sobre os oceanos, nas latitudes equatoriais do Hemisf\u00e9rio Norte, a Converg\u00eancia Intertropical inflete-se para o interior do continente sul-americano no ver\u00e3o austral, e seus efeitos alcan\u00e7am as latitudes subtropicais.\nNos n\u00edveis altos da troposfera, perto da tropopausa (entre 7.000 e 15.000 m da superf\u00edcie), nas m\u00e9dias latitudes, desenvolvem-se zonas de ventos de oeste fortes devido \u00e0 grande diferen\u00e7a de temperatura entre os tr\u00f3picos e os p\u00f3los. Os escoamentos caracterizados por valores m\u00e1ximos nesta zona s\u00e3o denominados correntes de jato ou, simplesmente, jatos. Os ventos de oeste na atmosfera superior est\u00e3o frequentemente presentes nas latitudes m\u00e9dias do hemisf\u00e9rio sul. Por\u00e9m, faz-se uma distin\u00e7\u00e3o das correntes de jato que se formam nestes ventos de oeste superiores quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o latitudinal. Entre os 35o e os 70o S, zona em que est\u00e3o os maiores gradientes de temperatura norte-sul, tem-se a corrente de jato polar, assim conhecida por apresentar liga\u00e7\u00e3o com as frentes polares em superf\u00edcie, que ser\u00e3o tratados na sequ\u00eancia. No inverno, o jato polar se encontra, geralmente, localizado entre os 30oS e 35oS, com velocidade m\u00e9dia de 150 n\u00f3s (aproximadamente 300 km/h); no ver\u00e3o, o jato polar \u00e9 mais fraco, com velocidade m\u00e9dia de 80 n\u00f3s (aproximadamente 150 km/h), e tem posi\u00e7\u00e3o mais meridional (em torno dos 50oS). O outro ramo de corrente, mais setentrional, ao norte dos 35oS, \u00e9 o jato subtropical, que normalmente separa o ar subtropical, mais frio, do ar mais aquecido dos tr\u00f3picos. Este jato tamb\u00e9m assume posi\u00e7\u00e3o diferenciada de acordo com a \u00e9poca do ano, sendo mais atuante no inverno. Tanto a corrente de jato polar como a subtropical cont\u00eam um significativo gradiente de temperatura e uma grande\nenergia din\u00e2mica, o que significa que \u00e1reas afetadas por elas possuem padr\u00e3o din\u00e2mico de tempo, especialmente quando a velocidade da corrente est\u00e1 mais alta que o normal (FERREIRA, 2006, p.95-98).\nEstes s\u00e3o centros de a\u00e7\u00e3o mais permanentes que atuam sobre o sul do continente. Al\u00e9m destes, s\u00e3o fundamentais na distribui\u00e7\u00e3o temporal da precipita\u00e7\u00e3o os sistemas transientes, cuja dura\u00e7\u00e3o varia de cerca de algumas horas at\u00e9 dias. Os sistemas atmosf\u00e9ricos transientes mais conhecidos s\u00e3o aqueles de superf\u00edcie. No entanto, muitos fen\u00f3menos que ocorrem hoje na atmosfera e afetam a superf\u00edcie terrestre se relacionam com os sistemas que se formam entre os 5.000 e 10.000 metros de altitude. Em fun\u00e7\u00e3o disso, ambos os tipos ser\u00e3o considerados na sequ\u00eancia.\nFundamentais na defini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es locais de tempo s\u00e3o as perturba\u00e7\u00f5es de mesoescala, que migram e se modificam pela circula\u00e7\u00e3o dominante de larga escala. Quando c\u00e9lulas de baixa press\u00e3o se desprendem do eixo da Frente Polar Atl\u00e2ntica pela propaga\u00e7\u00e3o de ciclones, estas exercem um refor\u00e7o na atra\u00e7\u00e3o dos sistemas intertropicais em dire\u00e7\u00e3o sul, pois o campo de press\u00f5es negativas \u00e9 refor\u00e7ado, fazendo com que soprem sobre o Rio Grande do Sul ventos de NE, oriundos do anticiclone do Atl\u00e2ntico Sul, trazendo tempo bom e brusco aquecimento, estabelecendo a condi\u00e7\u00e3o de tempo pr\u00e9-frontal. Quando, ent\u00e3o, os anticiclones migrat\u00f3rios polares avan\u00e7am sobre a regi\u00e3o do ar quente tropical, produz-se uma descontinuidade atmosf\u00e9rica (t\u00e9rmica, anenom\u00e9trica, barom\u00e9trica, higrom\u00e9trica) ou frente, acompanhada por instabilidade atmosf\u00e9rica, por altern\u00e2ncia de tipos de tempo e, geralmente, pela ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es. Certamente, na latitude subtropical sul, a ciclog\u00eanse e a passagem de sistemas frontais s\u00e3o as perturba\u00e7\u00f5es de mesoescala respons\u00e1veis por grande parte dos totais pluviom\u00e9tricos registrados ao longo do ano.\nO estudo realizado por Gan e Rao (1991) detectou a frequ\u00eancia de ciclog\u00eanese na Am\u00e9rica do Sul por m\u00eas e por esta\u00e7\u00e3o para um per\u00edodo de 10 anos (1979-1988), utilizando como base cartas sin\u00f3ticas de superf\u00edcie, m\u00e9dias mensais de oito esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio sondagem, bem como registros de 12 esta\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie no sul do Brasil. Com base nestes 10 anos de observa\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias de ciclog\u00eanese ao longo do ano \u00e9 a seguinte: sete, em m\u00e9dia, para cada\num dos meses de ver\u00e3o (dezembro, janeiro e fevereiro); frequ\u00eancia crescente no outono, com oito, em m\u00e9dia, em mar\u00e7o, nove em abril e treze em maio; nos meses de inverno, foram dez registros, em m\u00e9dia, para cada m\u00eas; na primavera, por fim, foi registrada uma m\u00e9dia de nove ciclog\u00eaneses para o m\u00eas de setembro, de dez para o m\u00eas de outubro e de sete para o m\u00eas de novembro. Em estudo realizado por Andrade (2005) sobre o comportamento dos sistemas frontais sobre a Am\u00e9rica do Sul, observou-se que o setor em que se encontra a \u00e1rea em estudo apresentou, no per\u00edodo de 1980 a 2002 (23 anos), a seguinte frequ\u00eancia de ciclog\u00eaneses ou passagens de frente por esta\u00e7\u00e3o: 264 no ver\u00e3o, 304 no outono, 338 no inverno e 349 na primavera. Isto equivale, em m\u00e9dia, a quatro passagens frontais mensais no ver\u00e3o e no outono e cinco no inverno e na primavera.\nContudo, a quantidade de passagens de frentes n\u00e3o define necessariamente os totais pluviom\u00e9tricos, porque cada frente apresenta suas particularidades quanto \u00e0 intensidade, ao raio de a\u00e7\u00e3o e \u00e0 velocidade de deslocamento. As frentes podem apresentar intensas rajadas de vento sem chuvas significativas ou chuvas intensas sem a presen\u00e7a de rajadas de ventos fortes, chuvas cont\u00ednuas por v\u00e1rios dias, presen\u00e7a ocasional de granizo ou mesmo dar origem a grandes tempestades; isso depende de fatores como o per\u00edodo do ano, a varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica ou da umidade relativa regional e, at\u00e9 mesmo, da orienta\u00e7\u00e3o do relevo. As frentes frias e as linhas pr\u00e9-frontais associadas a elas resultam, normalmente, em trovoadas que podem vir acompanhadas por granizo, ventos de rajada e intensa precipita\u00e7\u00e3o. Outro tipo de sistema frontal que provoca um longo per\u00edodo de chuvas \u00e9 a frente estacion\u00e1ria ou, melhor dizendo, quase estacion\u00e1ria. O retardamento de uma frente quente ou fria, que a torna estacion\u00e1ria, pode ser causado, segundo Ferreira (2006, p. 144), pela orografia ou por um espec\u00edfico padr\u00e3o de tempo que funcione como um bloqueio, e normalmente ocorre quando os ventos de n\u00edveis superiores come\u00e7am a soprar paralelamente \u00e0 frente. Assim, a frente perde sua for\u00e7a e come\u00e7a a se mover mais lentamente.\nComo indicam os estudos de Severo (1994) e Severo et al. (1994), o efeito diferenciado das frentes relaciona-se frequentemente, no Rio Grande do Sul, \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre as frentes frias em baixos n\u00edveis e ao jato subtropical ou polar em altos n\u00edveis. Segundo Ferreira (2006, p. 113), a maioria das trovoadas severas se\nforma em \u00e1reas onde existe uma frente fria em baixos n\u00edveis e diverg\u00eancia dos ventos nos altos n\u00edveis, associada aos jatos polares e subtropicais.\nOutros sistemas que podem se agregar \u00e0s frentes, contribuindo para o aumento da precipita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos de altos n\u00edveis e cavados invertidos, que cruzam os Andes, oriundos do Pac\u00edfico, e se intensificam sobre o sul e sobre o sudeste do Brasil. Os v\u00f3rtices cicl\u00f3nicos dos altos n\u00edveis (VCAN) s\u00e3o sistemas de baixa press\u00e3o em grande escala, formados na alta troposfera, normalmente acima de 9.000 m (300 hPa), cujas circula\u00e7\u00f5es cicl\u00f3nicas fechadas apresentam o centro mais frio do que a periferia. Os v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos confinados na alta e na m\u00e9dia troposfera s\u00e3o secos, enquanto os que atingem n\u00edveis mais baixos possuem maior nebulosidade e s\u00e3o \u00famidos. Estudo explorat\u00f3rio de Cavalcanti (1986) indica que no m\u00eas de julho registra-se o maior n\u00famero de forma\u00e7\u00f5es de VCANs e tamb\u00e9m a maior frequ\u00eancia dos VCANs que chegam at\u00e9 o Atl\u00e2ntico, enquanto o m\u00eas de mar\u00e7o \u00e9 o que apresenta a menor freq\u00fc\u00eancia. Os v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos de altos n\u00edveis (VCAN) de origem subtropical atuam sobre as regi\u00f5es Sul e Sudeste do Brasil por um per\u00edodo que vai de poucas horas a dias; no entanto, muitas tempestades severas sobre a bacia do Prata e sobre o Sul do Brasil t\u00eam sido associadas a este tipo de sistema. (LOUREN\u00c7O; FERREIRA e GAN, 1996).\nUm \u00faltimo sistema de circula\u00e7\u00e3o que costuma provocar intensas precipita\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul \u00e9 o relacionado \u00e0 jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias trovoadas que se organizam na forma\u00e7\u00e3o de uma trovoada maior, o que os meteorologistas denominam complexos convectivos de mesoescala. Tempestades deste tipo, segundo Silva Dias (2004), ocorrem com mais frequ\u00eancia nos meses mais quentes do ano, e seu tempo de vida vai de 10 a 20 horas. A trajet\u00f3ria dos complexos convectivos de mesoescala subtropicais inicia-se, normalmente, a leste dos Andes, na latitude m\u00e9dia de 25o S, sobre os vales dos rios Paran\u00e1 e Paraguai. Deslocam-se normalmente para leste e sudeste, atingindo os estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul (FERREIRA, 2006, p. 123).\nAl\u00e9m dos sistemas de circula\u00e7\u00e3o, outro fator que favorece a intensifica\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es \u00e9 o relevo local. Como base em Barry e Chorley (1998) citados por\nMilanesi (2007, p. 67) pode-se afirmar que a presen\u00e7a de uma escarpa com vales encaixados potencializa as precipita\u00e7\u00f5es dos seguintes modos:\na)\tretardando por atrito, as correntes de ar que se movem sobre ela gerando converg\u00eancia e ascens\u00e3o.\nb)\tcausando converg\u00eancia e eleva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do afunilamento da corrente nos vales.\nc)\tprovocando instabilidades convectivas ao favorecer o deslocamento inicial (quando est\u00e1vel) de correntes de ar, por meio de aquecimento diferencial (vertentes diretamente expostas a maior ou menor insola\u00e7\u00e3o).\nd)\tfor\u00e7ando a ascens\u00e3o turbulenta do ar pela fr\u00edc\u00e7\u00e3o superficial (atrito com a superf\u00edcie), incorrendo na forma\u00e7\u00e3o de nuvens stratus e stratocumulus.\ne)\tretardando o deslocamento da precipita\u00e7\u00e3o de origem cicl\u00f4nica.\n2.3.2\tCaracter\u00edsticas da pluviometr\u00eda na \u00e1rea em estudo\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica do arroio Castelhano n\u00e3o h\u00e1 esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica em funcionamento. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o da pluviometria utilizaram-se os dados das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ou postos pluviom\u00e9tricos mais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea, todas localizadas na Depress\u00e3o Central Ga\u00facha. Estes dados, portanto, devem ser considerados na sua abrang\u00eancia mais regional, podendo ser inibidos ou potencializados a n\u00edvel local pela configura\u00e7\u00e3o do relevo. A escarpa e os Patamares da Serra Geral, pelo que foi destacado na se\u00e7\u00e3o anterior, devem favorecer a converg\u00eancia de ventos e umidade, intensificando a condensa\u00e7\u00e3o e a precipita\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e alta da Bacia do arroio Castelhano.\nA atua\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais em todas as \u00e9pocas do ano, juntamente com os processos convectivos mais frequentes no ver\u00e3o, descritos na se\u00e7\u00e3o anterior, explica a distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos n\u00fameros mensais m\u00e9dios de dias de chuva na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santa Cruz do Sul (Tabela 3). Como pode ser observada nesta tabela, a ocorr\u00eancia de dias com precipita\u00e7\u00e3o ao longo dos meses, \u00e9, em\nm\u00e9dia, bastante homog\u00eanea, com um m\u00ednimo em novembro (8,7 dias) e um m\u00e1ximo em agosto (12 dias). No per\u00edodo registrado (1914-1968), o menor n\u00famero de dias com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o foi observado em abril e em maio, com tr\u00eas dias de chuva, e o maior, em maio, agosto e setembro, com 19 dias de chuva em um m\u00eas.\nTabela 3 N\u00famero m\u00e9dio mensal, n\u00famero m\u00ednimo mensal e n\u00famero m\u00e1ximo mensal de dias de chuva em Santa Cruz do Sul (1914 - 1968)\nN\u00famero de dias de chuva em Santa Cruz do Sul\nM\u00eas\tN\u00b0 dias\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\nJaneiro\t10,7\t4\t16\nFevereiro\t9,8\t4\t16\nMar\u00e7o\t11,3\t4\t16\nAbril\t9,4\t3\t16\nMaio\t9,2\t3\t19\nJunho\t11,3\t5\t18\nJulho\t10,2\t5\t16\nAgosto\t12,0\t6\t19\nSetembro\t11,5\t5\t19\nOutubro\t11,3\t6\t16\nNovembro\t8,7\t4\t14\nDezembro\t9,3\t4\t18\nAno\t124,7\t91\t153\nFonte: HOPPE, 2005.\t\t\t\nA variabilidade da distribui\u00e7\u00e3o dos totais m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o ao longo do ano \u00e9 apresentada a partir de tr\u00eas conjuntos de dados diferentes: o primeiro constitui-se de dados mensais de precipita\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de 1914 - 1968 (55 anos), provenientes da Esta\u00e7\u00e3o Santa Cruz do Sul do Servi\u00e7o de Meteorologia do Minist\u00e9rio da Agricultura; o segundo constitui-se de dados mensais de precipita\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de 1972 - 1981 (10 anos), do posto pluviom\u00e9trico do DEPRC em Vila Mariante; e o terceiro \u00e9 composto por dados mensais de precipita\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de 1978 - 2005 (28 anos), do posto meteorol\u00f3gico da empresa Pioneer Sementes em Santa Cruz do Sul. \u00c9 importante observar que os conjuntos de dados s\u00e3o diferentes tanto no tempo hist\u00f3rico como no per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o.\nPara o conjunto de dados dos registros de 1914 a 1968, a precipita\u00e7\u00e3o pluvial total m\u00e9dia anual foi de 1.604,1 mm, com m\u00ednimo mensal em novembro (100,6 mm) e fevereiro (105,2 mm) e m\u00e1ximo mensal em setembro (175,4 mm) e agosto (159,9 mm). A distribui\u00e7\u00e3o ao longo dos meses (Fig. 34) mostra que houve anos em que a m\u00e9dia mensal de alguns meses superou em pelo menos tr\u00eas vezes a\nm\u00e9dia do per\u00edodo, e houve outros em que ela foi tr\u00eas vezes menor que a m\u00e9dia do per\u00edodo.\nFigura 34 Santa Cruz do Sul (INMET) - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (\u2022), precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00ednima (\u2666) e precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e1xima ( ) para o per\u00edodo de 1914 - 1968\nFonte: HOPPE, 2005\nA variabilidade interanual neste conjunto de dados foi alta. O ano mais seco, em que foram registrados somente 858,8 mm, ocorreu em 1962, e o ano mais chuvoso foi o de 1941, quando foram registrados 2.325,4mm.\nEntre o fim de 1969 e o in\u00edcio de 1972, n\u00e3o h\u00e1 registro de dados pluviom\u00e9tricos para a \u00e1rea de estudo. A partir de 1972, at\u00e9 1981, funcionou um posto pluviom\u00e9trico do Departamento de Portos Rios e Canais, junto ao rio Taquari, na localidade de Mariante, distante 25 km da sede de Ven\u00e2ncio Aires. Em fun\u00e7\u00e3o de ser um n\u00famero de anos pequeno, a curva dos totais m\u00e9dios mensais tem uma configura\u00e7\u00e3o diferente da dos dois outros conjuntos de dados (Fig. 35). Para este per\u00edodo, o total m\u00e9dio anual foi de 1.583,8 mm, com m\u00ednimo mensal em abril (88,9 mm), maio (103,8mm) e outubro (107,7 mm) e m\u00e1ximos mensais em novembro (158,2 mm), mar\u00e7o (155.4mm), agosto (152,2 mm) e setembro (155,2 mm). Nota-se que, em fun\u00e7\u00e3o do curto per\u00edodo de coleta, dados mensais bem acima ou bem abaixo da m\u00e9dia, ocorridos em alguns anos, ainda se refletem na m\u00e9dia.\nNo conjunto dos totais anuais, contudo, a variabilidade n\u00e3o foi muito grande. O ano mais seco foi o de 1978, com um total de precipita\u00e7\u00e3o de 1226.9 mm, enquanto o ano mais chuvoso foi o de 1972, com 2048,2 mm. Os demais anos ficaram com valores em torno da m\u00e9dia.\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial (Vila Mariante - Ven\u00e2ncio Aires 1972-81)\nmeses\nFigura 35 Ven\u00e2ncio Aires (Vila Mariante, Dprec) - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (\u2022), precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00ednima (\u2666) e precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e1xima ( ) para o per\u00edodo de 1972 - 1981.\nPara o terceiro conjunto de dados, registrados entre 1978 e 2005, a precipita\u00e7\u00e3o pluvial m\u00e9dia anual foi de 1.774,1 mm, com m\u00ednimo em maio (124,2 mm) e agosto (124,1 mm) e m\u00e1ximos em outubro (172.3 mm), setembro (162,1 mm) e julho (161,5 mm). Na distribui\u00e7\u00e3o deste conjunto de dados ao longo dos meses (Fig. 36) tamb\u00e9m se observa que houve anos em que a m\u00e9dia mensal de alguns meses superou em pelo menos tr\u00eas vezes a m\u00e9dia, e houve outros em que ela foi tr\u00eas vezes menor que a m\u00e9dia.\nPreicita\u00e7\u00e3o Pluvial (SCS-1978-2005)\nFigura 36 Santa Cruz do Sul (Pioneer Sementes) - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (\u2022), precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00ednima (\u2666) e precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e1xima ( ) para o per\u00edodo de 1978 - 2005.\nA variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se observa nos registros da Pioneer Sementes. Enquanto o total m\u00e9dio anual de precipita\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo de 1978 a 2005 foi de 1774,1 mm, houve anos em que choveu mais de 2000 mm anuais, como os de 1984, 1987, 1992, 1994, 2002 e 2003; j\u00e1, em outros, como os anos de 1978, 1981 e 2004, choveu menos de 1400 mm. Esta variabilidade interanual est\u00e1 relacionada a fatores que ser\u00e3o abordados na se\u00e7\u00e3o seguinte.\n2.3.3\tAnomalias globais no comportamento atmosf\u00e9rico e anomalias de precipita\u00e7\u00e3o\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, com a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica de monitoramento do ar e do mar em escala mundial, passou-se a compreender melhor a extens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o dos oceanos com a atmosfera e de seu impacto sobre o clima. Os oceanos s\u00e3o os controles da base inferior da atmosfera mais importantes para a defini\u00e7\u00e3o do tempo e do clima, considerando-se que ocupam 70% da superf\u00edcie terrestre e que a atmosfera terrestre \u00e9 aquecida por baixo. Assim, mudan\u00e7as que ocorrem nos oceanos podem afetar o clima global. \u00c9 o que vem\nsendo comprovado cientificamente em rela\u00e7\u00e3o ao Oceano Pac\u00edfico, que ocupa um ter\u00e7o da superf\u00edcie terrestre e tem papel preponderante na variabilidade clim\u00e1tica mundial. A ele se relacionam, j\u00e1 h\u00e1 algumas d\u00e9cadas, varia\u00e7\u00f5es de prazo mais curto (de 6 a 18 meses), como o El Nmo/Oscila\u00e7\u00e3o Sul, e, mais recentemente, varia\u00e7\u00f5es de prazo mais longo (de 20 a 30 anos), como a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP), uma varia\u00e7\u00e3o das temperaturas da superf\u00edcie no Pac\u00edfico que ocorre, todavia, em outra localiza\u00e7\u00e3o deste oceano e que se configura em uma s\u00e9rie mais longa de dados, por exemplo, em um s\u00e9culo. Os eventos de ODP persistem por 20 a 30 anos e, assim como o El Nino/Oscila\u00e7\u00e3o Sul, apresentam duas fases, uma fria e outra quente. N\u00e3o se sabe ainda a causa da ODP, e seus impactos sobre o clima s\u00e3o, por enquanto, conjeturas. Conforme Salinger (2005, p.19), no s\u00e9culo XX, houve uma fase quente, de 1925 a 1946, seguida de uma fase fria, de 1947 a 1976, outra fase quente, entre 1977 e 1998, e, da\u00ed em diante, para o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, parece se configurar nova fase fria. Wolter e Timlin, citados por Molion (2006), demonstraram a predomin\u00e2ncia de eventos La Ni\u00f1a na fase fria entre 1947 e 1976, em contraste com a alta frequ\u00eancia de eventos severos El Ni\u00f1o entre 1977 e 1998. Nesta se\u00e7\u00e3o, avaliaremos com mais cuidado a rela\u00e7\u00e3o entre El N/no/Oscila\u00e7\u00e3o Sul e a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o prolongada e/ou excepcional.\nRao e Hada (1988) mostraram que algumas anomalias globais no comportamento atmosf\u00e9rico podem influir no campo de precipita\u00e7\u00e3o no extremo sul do Brasil, destacando, naquele momento, o fen\u00f4meno ENOS, que corresponde \u00e0 abrevia\u00e7\u00e3o de El N/no/Oscila\u00e7\u00e3o Sul.\nO fen\u00f4meno El N/no/Oscila\u00e7\u00e3o Sul \u00e9 caracterizado por anomalias no padr\u00e3o de temperatura das \u00e1guas superficiais nas por\u00e7\u00f5es central e leste do oceano Pac\u00edfico, que ocorrem simultaneamente com anomalias no campo de press\u00e3o atmosf\u00e9rica naquela regi\u00e3o e com consequente altera\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o da C\u00e9lula de Walker9. Esta mudan\u00e7a afeta a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica em escala global, gerando a ocorr\u00eancia de bruscas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no mundo, com impactos generalizados sobre as atividades humanas. Normalmente, um ciclo ENSO inicia em agosto de um determinado ano e termina em julho do ano seguinte. Eventos de El Ni\u00f1o e de La\n9\tCircula\u00e7\u00e3o zonal da regi\u00e3o equatorial.\nNi\u00f1a n\u00e3o apresentam um intervalo de ocorr\u00eancia claramente definido e suas intensidades podem variar de fraca ou moderada a forte.\nAinda que n\u00e3o se conhe\u00e7am todos os processos que interagem na atmosfera do sul do Brasil nestes eventos, sabe-se que as chances de ocorr\u00eancia de chuvas acima do normal no Rio Grande do Sul s\u00e3o maiores em per\u00edodos de El Ni\u00f1o, quando o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul10 (IOS) \u00e9 inferior ou igual a -0,5 durante cinco meses consecutivos (fase negativa). Gr\u00e1ficos da evolu\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul demonstram a variabilidade do indicador (Fig. 37). No per\u00edodo de 1920 a 2000, chamam aten\u00e7\u00e3o os picos negativos da SOI em 1941, 1983 e 1997, sinalizando fortes eventos de El Ni\u00f1o, al\u00e9m de um per\u00edodo prolongado de IOS negativo entre 1990 e 1995, durante o qual ocorreram muitos eventos El Ni\u00f1o fracos ou moderados, sem intercala\u00e7\u00e3o de eventos La Ni\u00f1a. (SALINGER, 2005, p. 17-18).\nFigura 37 Varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul entre 1920 e 2003 Fonte: SALINGER, 2005, p. 17.\nEm caso de El Ni\u00f1o, ou seja, de aquecimento das \u00e1guas superficiais do oceano Pac\u00edfico Oriental, grande quantidade de energia acumulada \u00e9 dissipada atrav\u00e9s de fluxos de calor e de vapor d'\u00e1gua que tendem a se propagar em percursos preferenciais na atmosfera. No sudeste da Am\u00e9rica do Sul estas ondas tendem a intensificar a corrente de jato subtropical (ventos que sopram na regi\u00e3o subtropical de oeste para leste, posicionados em torno de 10 km de altitude). Para o\n10\nSobre a bacia do Pac\u00edfico Tropical h\u00e1 uma \"gangorra barom\u00e9trica\" de grande escala, observada no campo da press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar entre as esta\u00e7\u00f5es de Darwin (12.4oS - 130.9oE), localizada no norte da Austr\u00e1lia e Tahiti (17.5oS - 149.6oW) e situada no oceano Pac\u00edfico Sul. A diferen\u00e7a entre as press\u00f5es normalizadas das duas esta\u00e7\u00f5es \u00e9 definida como o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (SOI).\nEl Ni\u00f1o de 1982-83, Kousky e Cavalcanti (1984) observaram que, neste per\u00edodo, a corrente de jato intensificada determinou bloqueios na atmosfera que favoreceram a forma\u00e7\u00e3o de sistemas frontais ativos no sul do Brasil, causando excessos de chuva. Gan e Rao (1991) tamb\u00e9m observaram a maior frequ\u00eancia de ciclog\u00eanese associada a valores negativos de IOS (El Ni\u00f1o).\nPara Grim et al. (2000, p. 43), as anomalias de precipita\u00e7\u00e3o nas fases de El Ni\u00f1o podem ser causadas por mudan\u00e7as na disponibilidade de vapor d'\u00e1gua, na din\u00e2mica que favorece os movimentos verticais, na estabilidade vertical do ar, ou pela combina\u00e7\u00e3o desses fatores. Estes autores tamb\u00e9m constataram que, durante o ciclo no Sul do Brasil: h\u00e1 um refor\u00e7o da corrente de jato subtropical em altos n\u00edveis e da vorticidade cicl\u00f3nica sobre o sul do Brasil na primavera; a Baixa do Chaco est\u00e1 presente durante a maior parte do ciclo, incrementando a advec\u00e7\u00e3o de umidade setentrional; a Alta do Pac\u00edfico, pr\u00f3xima ao centro do Chile, se enfraquece no per\u00edodo de inverno-primavera; e ocorre um incremento da advec\u00e7\u00e3o \u00famida do Atl\u00e2ntico no leste da Argentina e no Uruguai no ver\u00e3o (GRIMM et al. 2000, p. 57). Da mesma forma, o incremento da entrada de umidade no sul do Brasil e a converg\u00eancia do fluxo de umidade nesta regi\u00e3o favorecem, assim, a intensifica\u00e7\u00e3o dos complexos convectivos de mesoescala.\nFontana e Berlato (1997, p. 129 a 132), em estudo realizado com dados de precipita\u00e7\u00e3o pluvial mensal de 29 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do INMET no Rio Grande do Sul, para o per\u00edodo 1913-1995, constataram que, associados \u00e0 fase quente (IOS negativo), foram observados valores de precipita\u00e7\u00e3o pluvial superiores \u00e0 m\u00e9dia climatol\u00f3gica durante praticamente todos os meses do ano e que, apesar de a influ\u00eancia se dar durante todo o per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o desses eventos, h\u00e1 duas \u00e9pocas do ano que s\u00e3o mais afetadas pelas fases do ENOS: a primavera e o come\u00e7o do ver\u00e3o (outubro, novembro e dezembro) no ano inicial do evento e o final do outono e o come\u00e7o do inverno (abril, maio e junho) no ano seguinte ao in\u00edcio do evento. Alguns estudos localizados como os de Berezuk e Sant'anna Neto (2006) e os de Tedeschi e Grimm (2006) tamb\u00e9m detectaram o impacto de epis\u00f3dios ENOS negativos sobre os eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o, constatando um aumento da frequ\u00eancia dos mesmos em per\u00edodos de El Ni\u00f1o.\nPartindo do crit\u00e9rio de que cinco meses consecutivos com IOS igual ou inferior a -0,5 caracterizam uma fase quente do ENOS, tais estudos registram que este tipo de fase se manifestou fortemente nos anos 1911-1912, 1918-1919, 19251926, 1939-1941, 1957-1959, 1972-1973, 1982-1883, 1990-1993 e 1997-1998; moderadamente nos anos 1913-1914, 1923, 1932, 1946-1947, 1965-1966, 19681970, 1986-1988 e 1994-1995, 2002-2003; e fracamente nos anos 1951, 1953, 1963, 1976-1977, 1977-1978 e 1979-1980. A estes, acrescentam-se os epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o de intensidade forte em 1997-1998 e de intensidade fraca em 2002-2003.\nA seguir, avalia-se o efeito dos principais epis\u00f3dios El Ni\u00f1o sobre a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo.\nComo observado anteriormente, dois per\u00edodos s\u00e3o marcados historicamente por chuvas muito expressivas e por cheias no Rio Grande do Sul: a primavera no ano de in\u00edcio do El Ni\u00f1o e os meses de abril, maio e junho no ano seguinte. Foi justamente durante o El Ni\u00f1o de 1939/1941 que se produziu a maior enchente de que se tem registro em toda a bacia do rio Jacu\u00ed, ocorrida em maio de 1941. Na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santa Cruz do Sul, a precipita\u00e7\u00e3o nos meses de abril e maio somados foi de 868,0 mm (HOPPE, 2005). Em Soledade, cidade que dista apenas 85 km de Ven\u00e2ncio Aires, em linha reta, o volume pluviom\u00e9trico nos meses de abril e maio daquele ano foi de 1.107 mil\u00edmetros, ao passo que, em Encruzilhada e em Porto Alegre, que distam cerca de 100 km da cidade, em linha reta, foram registrados, respectivamente, 933 mm e 791mm. Em Santa Maria tamb\u00e9m foram 791 mm de chuva acumulados em abril e maio de 1941. No dia 4 de maio de 1941, choveu 111,5 mm em 24 horas, em Porto Alegre (METSUL, 2008).\nO El Ni\u00f1o considerado o mais forte do s\u00e9culo XX foi aquele que se configurou a partir de junho de 1982 e se estendeu com anomalias negativas at\u00e9 outubro de 1983. Deste m\u00eas at\u00e9 maio de 1984, ocorreram pequenas anomalias positivas, seguidas de um aumento de 1,8 oC das temperaturas superficiais no Pac\u00edfico que, no entanto, n\u00e3o chegou a configurar um El Ni\u00f1o. Mesmo assim, no outono e no in\u00edcio do inverno de 1984, registraram-se excessos de precipita\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul e em Santa Catarina. Gan e Rao (1991) registraram uma frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de ciclog\u00eanese bem acima da m\u00e9dia do per\u00edodo entre 1979\ne 1988: vinte no m\u00eas de maio, frente a uma m\u00e9dia de treze ocorr\u00eancias, e quinze no m\u00eas de junho, quando a m\u00e9dia foi de dez ocorr\u00eancias.\nNo ano de 1997, o clima global foi afetado pelos dois extremos do ENOS, com um epis\u00f3dio frio relativamente fraco nos meses de janeiro e fevereiro e um dos mais fortes epis\u00f3dios quentes do Pac\u00edfico registrados no final do ano. Neste El Ni\u00f1o, que se iniciou em meados de 1997 e se findou em meados de 1998, o sul do Brasil registrou precipita\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia nos meses de inverno (junho, julho e agosto), nos meses de primavera (setembro, outubro e novembro), bem como em dezembro do mesmo ano e nos tr\u00eas primeiros meses do ano de 1998. Diaz et alii (1998, p.270) constataram, analisando uma s\u00e9rie de dados do per\u00edodo de 1917-1980, conex\u00f5es entre o fen\u00f4meno El N/no/Oscila\u00e7\u00e3o Sul no Pac\u00edfico equatorial e as anomalias de precipita\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul e no Uruguai no fim da primavera e in\u00edcio do ver\u00e3o e no fim do outono e in\u00edcio do inverno .\nDurante o m\u00eas de outubro de 1997, a intensa precipita\u00e7\u00e3o esteve em grande parte relacionada a complexos convectivos de mesoescala desencadeados por sistemas frontais extratropicais que passaram pela regi\u00e3o Sul. E, segundo a revista Climan\u00e1lise (1997), durante este mes, \u201cos sistemas frontais, em geral, foram intensificados devido a cavados invertidos, \u00e1reas de baixas press\u00f5es, aglomerados convectivos e jato em baixos n\u00edveis\u201d. Para o m\u00eas como um todo, o posto pluviom\u00e9trico da Pioneer Sementes registrou 360 mm, enquanto a m\u00e9dia de 19772004 foi de 170 mm; al\u00e9m disso, foram registradas precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias muito altas em quatro dias: 1/10/1997 - 47mm, 4/10/1997 - 70mm, 14/10/1997 - 53mm, 28/10/1997 - 53mm. Esses aguaceiros estavam ligados a sistemas convectivos em larga escala e resultaram em enchentes em muitos rios e inunda\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias cidades. Durante os meses de ver\u00e3o, na ocasi\u00e3o deste El Ni\u00f1o (dez/1997, jan/1998 e fev/1998), o jato de baixos n\u00edveis da Am\u00e9rica do Sul esteve muito forte, o que se traduz em um transporte consider\u00e1vel de ar \u00famido tropical para os subtr\u00f3picos.\nAinda em refer\u00eancia ao efeito de eventos El Ni\u00f1o, por\u00e9m de intensidade fraca ou moderada, destaca-se o per\u00edodo de 1990 a 1995, no qual ocorreram precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias maiores que 50 mm, no m\u00ednimo sete vezes a cada ano.\n2.3.4\tEventos pluviais hist\u00f3ricos na \u00e1rea em estudo\nO El Ni\u00f1o de 1939 a 1941, no conjunto dos dados da Esta\u00e7\u00e3o Santa Cruz do Sul, do Servi\u00e7o de Meteorologia do Minist\u00e9rio da Agricultura (1914 a 1968), destaca-se tanto em termos de totais mensais e anuais, como em termos de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 horas. O ano de 1941 registrou o total m\u00e1ximo do per\u00edodo, com 2.325,4 mm, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima mensal, nos meses de abril (464,2 mm), maio (403,8 mm) e novembro (293,8 mm) e, tamb\u00e9m, o trimestre mais chuvoso, com 984,4 mm (de abril a junho), e os cinco meses mais chuvosos do conjunto - de abril a agosto de 1941 a precipita\u00e7\u00e3o foi de 1.386,5 mm. Al\u00e9m disso, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria registrada para o m\u00eas de janeiro, de 113,2 mm, ocorreu em 15/01/1940; a m\u00e1xima de maio, de 111,5mm, ocorreu em 4/04/1941; e, ainda, o total di\u00e1rio m\u00e1ximo de novembro, de 164,0mm, ocorreu em 16/11/1941. Esta \u00e9, at\u00e9 hoje, a maior precipita\u00e7\u00e3o em 24h de que se tem registro perto da \u00e1rea de estudo. Como j\u00e1 se observou na se\u00e7\u00e3o anterior, a precipita\u00e7\u00e3o continuada nos meses de abril e maio, aliada \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o intensa do dia 4 de maio de 1941, produziu a maior enchente de que se tem registro em toda a bacia do rio Jacu\u00ed.\nAlguns eventos de precipita\u00e7\u00e3o muito intensa em pouco tempo, como o de 23 de mar\u00e7o de 1974 ou o de 8 julho de 2003, n\u00e3o est\u00e3o relacionados a eventos El Ni\u00f1o.\nEm mar\u00e7o de 1974, ocorreram fen\u00f4menos de precipita\u00e7\u00e3o excepcional e inunda\u00e7\u00f5es bruscas em diferentes localidades do Rio Grande do Sul e do sul de Santa Catarina. A precipita\u00e7\u00e3o intensa e cont\u00ednua culminou em inunda\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e catastr\u00f3ficas nas bacias dos rios Tubar\u00e3o e Mampituba no dia 24 de mar\u00e7o daquele ano (MACHADO, 2005). No Rio Grande do Sul, a \u00e1rea que foi fortemente afetada no dia 23 foi a bacia do arroio Castelhano, abrangendo parte do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires e parte do munic\u00edpio de Santa Cruz do Sul.\nO desencadeamento do evento pluviom\u00e9trico excepcional no sul de Santa Catarina foi assim descrito, com base nas fontes de registro que existiam \u00e0 \u00e9poca: um anticiclone mar\u00edtimo (massa polar atl\u00e2ntica) deslocou-se desde as altas latitudes do hemisf\u00e9rio sul, seguindo uma trajet\u00f3ria incomum, permanecendo estacion\u00e1rio junto \u00e0 costa sudeste do Brasil, provavelmente bloqueado pela escarpa da Serra\nGeral. A circula\u00e7\u00e3o em torno do anticiclone fez-se no sentido geral leste-oeste (do oceano para o continente), com ventos de at\u00e9 80 km/h. O ar \u00famido proveniente do oceano Atl\u00e2ntico Sul foi lan\u00e7ado sobre o continente e for\u00e7ado a se elevar pela escarpa da Serra Geral. Esta subida for\u00e7ada e r\u00e1pida provocou a expans\u00e3o e o resfriamento da massa de ar, a condensa\u00e7\u00e3o do vapor d'\u00e1gua, a forma\u00e7\u00e3o de nuvens c\u00famulo e c\u00famulos-nimbos e uma precipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica violenta, em curto prazo e localizada (THOFEHRN e ROCHA, 1979, p. 13-14). Atualmente, com a capacidade que se tem para sondar a atmosfera, a atua\u00e7\u00e3o de jatos em altos n\u00edveis e a forma\u00e7\u00e3o de complexos convectivos de mesoescala seriam, certamente, considerados fatores essenciais na compreens\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional capaz de originar eventos pluviom\u00e9tricos excepcionais em \u00e1reas onde fatores locais contribu\u00edssem para a intensifica\u00e7\u00e3o da convec\u00e7\u00e3o.\nUm leigo no assunto, no entanto, s\u00f3 consegue perceber a excepcionalidade do evento como um cronista do Jornal Folha do Mate, que assim descreveu o fen\u00f4meno:\nUma nuvem gigantesca veio do sul e se virou em dire\u00e7\u00e3o noroeste, e ainda n\u00e3o conseguiu ultrapassar a serra de Vila Deodoro, fazendo chover na encosta da serra, onde s\u00f3 parou quando totalmente desgastada, causando aquele flagelo. Neste acontecimento o homem n\u00e3o pode influir. Por sorte o fen\u00f4meno acontece raras vezes e, quando acontece n\u00e3o \u00e9 sempre no mesmo lugar (Folha do Mate, 05/04/1974, p.5).\nJ\u00e1 chovia desde sexta-feira, dia 22/03; no entanto, no s\u00e1bado \u00e0 tarde come\u00e7ou a chover torrencialmente em toda a bacia do Castelhano. Nos vales encaixados dos arroios Castelhano, Isabela, S\u00e3o Jo\u00e3o e Grande, em pouco tempo, come\u00e7aram a ocorrer deslizamentos, enxurradas com blocos e pedras, fluxos de lama, barramentos, desvios de cursos de \u00e1gua e inunda\u00e7\u00f5es bruscas.\nAs \u00e1guas descidas dos morros se juntavam, se somavam nos pequenos arroios que cresceram em propor\u00e7\u00f5es fora do comum come\u00e7ando uma destrui\u00e7\u00e3o. [...] As \u00e1guas rapidamente ganharam uma f\u00faria incontida e come\u00e7aram a arrastar desde casas com todos os seus m\u00f3veis, carros, galp\u00f5es, chiqueiros de porcos e gado, at\u00e9 pontes \u00e1rvores e lavouras. (Folha do Mate, 23/03/1974)\nNa localidade de Linha Isabel, um adolescente foi carregado pelas \u00e1guas e, no alto Vale do Castelhano, duas pessoas morreram soterradas. Em termos agr\u00edcolas, os preju\u00edzos foram significativos, tanto em termos de produ\u00e7\u00e3o como de infraestrutura.\nA safra agr\u00edcola que prometia ser boa at\u00e9 aquele s\u00e1bado 23/03/1974. Aproximadamente 36.000 sacos de soja foram perdidos, 90.000 sacos de milho, 13.000 sacos de arroz, al\u00e9m do desaparecimento de aproximadamente 100 su\u00ednos e 50 bovinos. Em termos de estruturas para fins agr\u00edcolas v\u00e1rias casas galp\u00f5es, pocilgas e cercas foram destru\u00eddos pela enxurrada (Folha do Mate, 29/03/1974, p.11).\n\u00c0s 22 horas, a chuva parou completamente, e a popula\u00e7\u00e3o urbana de Ven\u00e2ncio Aires foi dormir tranq\u00fcila. No entanto, a partir das 23 horas, as \u00e1guas violentamente invadiram a cidade. A inunda\u00e7\u00e3o atingiu rapidamente as casas em quarteir\u00f5es mais pr\u00f3ximos ao arroio com uma forte correnteza, o que impediu o resgate de qualquer bem. Muitas pessoas foram recolhidas dos telhados ou de \u00e1rvores. \u00c0s duas horas da manh\u00e3, a \u00e1gua come\u00e7ou a baixar e, na manh\u00e3 seguinte, a inunda\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o atingia mais a cidade (Folha do Mate, 29/03/1974).\nCursos d'\u00e1gua como o Castelhano, que t\u00eam suas bacias de capta\u00e7\u00e3o junto \u00e0 escarpa e que t\u00eam um curso inferior sinuoso e com pouco declive, em situa\u00e7\u00f5es como esta, saem rapidamente de seu leito, desenvolvendo uma l\u00e2mina de \u00e1gua que se move mais rapidamente e com maior gradiente sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e que causa grande impacto por onde passa. Em 1974, a eros\u00e3o acentuada e o escoamento superficial nas bacias de capta\u00e7\u00e3o foram acelerados pela falta de arboriza\u00e7\u00e3o das encostas e pela relativa impermeabilidade dos solos argilosos locais (tornados ainda menos perme\u00e1veis pela aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o). A enorme carga de sedimentos resultantes, carregada pelas torrentes e rios, tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel por danos consider\u00e1veis nas \u00e1reas ocupadas pelo homem junto aos arroios.\nNa bacia do Castelhano, os preju\u00edzos foram enormes, tanto no munic\u00edpio de Santa Cruz do Sul como em Ven\u00e2ncio Aires. Em Santa Cruz do Sul, a \u00e1rea urbana de Monte Alverne, sede do distrito de mesmo nome, foi a mais atingida, pois a \u00e1gua a\u00ed chegou com maior velocidade e mais detritos. Em Ven\u00e2ncio Aires, foi decretada calamidade p\u00fablica. Em 26/03/1974, o jornal Folha do Mate noticiou como manchete \u201cA maior enchente da hist\u00f3ria de Ven\u00e2ncio Aires\u201d. Constava nas p\u00e1ginas centrais desse jornal que esta enchente teria sido a maior enchente da hist\u00f3ria de Ven\u00e2ncio Aires, superando em mais de um metro a enchente de 1941 em alguns locais da cidade. A diferen\u00e7a entre as duas inunda\u00e7\u00f5es foi sua dura\u00e7\u00e3o. A enchente de 1941 foi gradual e perdurou por mais tempo, j\u00e1 a de 1974 registrou um aumento s\u00fabito e violento das \u00e1guas, causando inunda\u00e7\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o de somente algumas horas.\n2.4\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\nAntes de analisar e avaliar as mudan\u00e7as realizadas pela sociedade ao longo do tempo na \u00e1rea em estudo, que s\u00e3o tratados nos cap\u00edtulos seguintes, foi necess\u00e1rio conhecer caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica, independentes da interfer\u00eancia humana, que contribuem para o regime hidrol\u00f3gico, refletido na varia\u00e7\u00e3o dos caudais l\u00edquidos e no transporte de sedimentos para os baixos cursos tanto do arroio Castelhano como de seus tribut\u00e1rios.\nEntre as caracter\u00edsticas avaliadas neste cap\u00edtulo, as clim\u00e1ticas s\u00e3o certamente as preponderantes para a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es.\nPara a compreens\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica subregional, foi necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o do dinamismo atmosf\u00e9rico do sul do Brasil, este compreendido como parte da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica zonal. A partir deste cen\u00e1rio atmosf\u00e9rico e de sua rela\u00e7\u00e3o com a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, observou-se que:\n\u2022\tNo quadro clim\u00e1tico do sul do Brasil, os centros de a\u00e7\u00e3o que definem mais diretamente o quadro clim\u00e1tico s\u00e3o: a) em superf\u00edcie - o anticiclone migrat\u00f3rio polar, o anticiclone semifixo do Atl\u00e2ntico, a depress\u00e3o do Chaco e a depress\u00e3o do Mar de Wedell; b) em altitude - a alta da Bol\u00edvia, as correntes de jato polar e subtropical e os v\u00f3rtices cicl\u00f3nicos de altos n\u00edveis. Al\u00e9m destes, principalmente sob o ponto de vista da precipita\u00e7\u00e3o, deve-se considerar as anomalias clim\u00e1ticas relacionadas ao ENOS (El Nino/Oscila\u00e7\u00e3o Sul), como destacaram v\u00e1rios estudos.\n\u2022\tOs sistemas polares e seu confronto recorrente com o sistema tropical atl\u00e2ntico definem a ocorr\u00eancia de ciclog\u00eaneses e de passagens de pelo menos quatro sistemas frontais por m\u00eas, em m\u00e9dia, respons\u00e1veis por grande parte dos totais pluviom\u00e9tricos registrados ao longo do ano.\n\u2022\tA intensidade de chuva associada a um sistema frontal e a sua velocidade de deslocamento dependem de fatores como o per\u00edodo do ano, a varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica ou da umidade relativa regional e a orienta\u00e7\u00e3o do relevo. Uma\nfrente estacion\u00e1ria, respons\u00e1vel por chuvas prolongadas e conseq\u00fcentes inunda\u00e7\u00f5es, relaciona-se a um padr\u00e3o de tempo que funcione como um bloqueio e, normalmente, ocorre quando os ventos de n\u00edveis superiores come\u00e7am a soprar paralelamente \u00e0 frente, fazendo com que esta perca sua for\u00e7a e comece a se mover mais lentamente. J\u00e1 as trovoadas severas, que podem desencadear aguaceiros e inunda\u00e7\u00f5es bruscas, formam-se em \u00e1reas onde existe uma frente fria em baixos n\u00edveis e diverg\u00eancia dos ventos nos altos n\u00edveis, associada aos jatos polares e subtropicais.\n\u2022\tOs complexos convectivos de mesoescala mais restritos no tempo (10 a 20 horas) e localizados tamb\u00e9m podem provocar intensas precipita\u00e7\u00f5es que resultam em inunda\u00e7\u00f5es bruscas. Apesar de ocorrerem com mais freq\u00fc\u00eancia nos meses mais quentes do ano, tamb\u00e9m podem ocorrer no inverno.\n\u2022\tA atua\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais em todas as \u00e9pocas do ano, juntamente com os processos convectivos mais frequentes no ver\u00e3o, explicam a distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos n\u00fameros mensais m\u00e9dios de dias de chuva na \u00e1rea em estudo e a n\u00e3o ocorr\u00eancia de uma precipita\u00e7\u00e3o mensal inferior a 100 mm em nenhum m\u00eas do ano. No inverno e no in\u00edcio de primavera, por\u00e9m, chove, em m\u00e9dia, mais que no fim da primavera e no ver\u00e3o. Setembro \u00e9, historicamente, um m\u00eas marcado por intensas precipita\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul, a ponto de ter sido criada no vocabul\u00e1rio popular a express\u00e3o \"Enchente de S\u00e3o Miguel\", em alus\u00e3o \u00e0s chuvas pr\u00f3ximas ao dia 29 de setembro, dia que reverencia este arcanjo.\n\u2022\tComparando-se a m\u00e9dia total anual da esta\u00e7\u00e3o de Santa Cruz do Sul (19141968), de 1.604 mm, com a da Pioneer Sementes (1978-2005), de 1.774 mm, observa-se que esta \u00faltima, com um per\u00edodo de registro mais recente, apresenta uma m\u00e9dia superior \u00e0 daquela, o que talvez indique uma umidifica\u00e7\u00e3o do clima, como observaram Brand\u00e3o e Lucena (2001), comparando as normais climatol\u00f3gicas das esta\u00e7\u00f5es do INMET no estado do Rio Grande do Sul nos per\u00edodos de 1931-1960 e 1961-1990 (n\u00e3o se pode afirmar com certeza, porque n\u00e3o se tem no segundo conjunto de dados o total de anos estat\u00edstico padr\u00e3o -30 anos - e tamb\u00e9m porque os per\u00edodos observados n\u00e3o correspondem \u00e0queles das normais climatol\u00f3gicas).\nAinda que a distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial da chuva seja o fator primaz no desencadeamento do processo das inunda\u00e7\u00f5es, a compreens\u00e3o da g\u00eanese e da configura\u00e7\u00e3o da bacia permite a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas marcadamente sujeitas a este processo.\nComo observado neste cap\u00edtulo, \u00edndices morfom\u00e9tricos relacionados \u00e0 forma el\u00edptica da bacia do arroio Castelhano n\u00e3o favorecem a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es bruscas na sua foz, j\u00e1 que o escoamento \u00e9 mais distribu\u00eddo no tempo. Por\u00e9m, o alto gradiente altim\u00e9trico da escarpa nas sub-bacias do Alto e M\u00e9dio Castelhano e do arroio Grande I, relacionado \u00e0 pr\u00f3pria g\u00eanese da Depress\u00e3o Central Ga\u00facha, cria uma condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 ocorr\u00eancia de enchentes no in\u00edcio dos cursos inferiores, onde o declive \u00e9 praticamente nulo. A bacia do arroio Castelhano, semelhante a outras nesta \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, evoluiu a partir de processos sucessivos de incis\u00e3o linear e de desgaste lateral, cortando as litologias mesoz\u00f3icas que configuram a frente meridional do Planalto ou Serra Geral. Esta evolu\u00e7\u00e3o contribuiu para modelar os principais tra\u00e7os do relevo, que na bacia do arroio Castelhano se definem nas seguintes unidades geomorfol\u00f3gicas: Planalto dos Campos Gerais, Serra Geral, Patamares da Serra Geral, Depress\u00e3o do Rio Jacu\u00ed e Plan\u00edcie Al\u00favio-Coluvionar.\nEsta \u00faltima \u00e9 aquela que, pelo processo natural, \u00e9 a receptora da \u00e1gua e dos sedimentos das demais. Em situa\u00e7\u00f5es de intensa precipita\u00e7\u00e3o em um curto per\u00edodo de tempo, nas \u00e1reas da Serra Geral de alta declividade do terreno e de solos pouco profundos, ocorre intenso escoamento superficial, eleva\u00e7\u00e3o s\u00fabita e violenta dos caudais, inunda\u00e7\u00f5es bruscas nas adjac\u00eancias dos cursos d'\u00e1gua e desenvolvimento de uma l\u00e2mina de \u00e1gua que se move mais rapidamente sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, causando grande impacto por onde passa.\nAs caracter\u00edsticas apresentadas neste cap\u00edtulo foram aquelas que Pigeon (2005) chamou de entorno natural do sistema risco. Para ele, o \u201csistema risco\u201d, propriamente dito, identifica-se pelas intera\u00e7\u00f5es entre os processos f\u00edsicos antropizados, que redefinem e ampliam a ocorr\u00eancia de eventos de inunda\u00e7\u00e3o, e fatores de povoamento, que favorecem desigualmente tanto a degrada\u00e7\u00e3o ambiental como os danos e perdas em eventos de inunda\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o do risco pelo povoamento \u00e9 o que se aborda nos pr\u00f3ximos dois cap\u00edtulos.\n3\tDIN\u00c2MICA SOCIAL \u00c0 ESCALA DA BACIA\nNeste cap\u00edtulo, enfatiza-se o papel da transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela a\u00e7\u00e3o humana \u00e0 escala da bacia; a\u00e7\u00e3o esta que \u00e9 sempre intencional e reflexiva, ou seja, seu significado \u00e9 compreendido avaliando-se as raz\u00f5es e motivos dos atores sociais inseridos no contexto da ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos.\nA a\u00e7\u00e3o humana tem sempre um significado, que pode ser subjetivo ou intersubjetivo. O significado subjetivo diz respeito ao que se passa na mente consciente ou inconsciente de cada indiv\u00edduo, ao passo que o significado intersubjetivo se refere ao conjunto de regras e normas que favorecem o compartilhamento de cren\u00e7as por grupos de pessoas inseridas em determinado contexto sociocultural.\nA aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o humana \u00e0 escala da bacia, para entender o problema das inunda\u00e7\u00f5es na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, relaciona-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de que o ambiente no qual se encontra localizada a cidade \u00e9 resultante de processos continuados e multiformes, sobre um espa\u00e7o tanto pr\u00f3ximo quanto distante deste ambiente, produto resultante do meio f\u00edsico e das diversas interven\u00e7\u00f5es realizadas por seus habitantes. Concebe-se que os fluxos de origem urbana modificam o meio rural pr\u00f3ximo. O aumento das necessidades dos citadinos11 acarreta altera\u00e7\u00f5es nos fluxos naturais, na capacidade de carga do ambiente, bem como na intensifica\u00e7\u00e3o das migra\u00e7\u00f5es, dos fluxos de \u00e1gua, dos fluxos de energia e de mercadorias com as \u00e1reas rurais pr\u00f3ximas, resultando em modifica\u00e7\u00f5es no assentamento urbano e no seu contexto geogr\u00e1fico12.\nNesta perspectiva, a primeira subse\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo trata das mudan\u00e7as no uso e na cobertura da terra que podem ter modificado a descarga e a carga s\u00f3lida dos cursos de \u00e1gua. A segunda subse\u00e7\u00e3o se refere \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es ocorridas diretamente no canal fluvial para controlar as vaz\u00f5es (para desvio ou armazenamento das \u00e1guas) ou a outras altera\u00e7\u00f5es na forma do canal visando a\n11\tO termo \u201ccitadinos\u201d abrange tanto os habitantes da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires, que precisam de \u00e1gua, de energia e de alimentos, como a popula\u00e7\u00e3o de lugares muito distantes, que \u00e9 consumidora dos produtos agr\u00edcolas oriundos da \u00e1rea rural deste munic\u00edpio.\n12\tOs argumentos desenvolvidos nesse par\u00e1grafo se inspiram amplamente em Pigeon (1994 e 2005) e em Mendon\u00e7a (2004).\natenuar o efeito das enchentes e da deposi\u00e7\u00e3o de material, ou, ainda, a facilitar a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou mineral.\n3.1\tMUDAN\u00c7AS NO USO E NA COBERTURA DA TERRA NA BACIA DO ARROIO CASTELHANO\nO termo \u201cuso da terra\u201d, neste trabalho, refere-se \u00e0s atividades conduzidas pelo homem em rela\u00e7\u00e3o a uma extens\u00e3o de terra. Esta acep\u00e7\u00e3o, estabelecida pelo IBGE (2006, p.35-36), inclui uma s\u00e9rie de atividades desenvolvidas pelos homens, diretamente relacionadas \u00e0 terra, com a inten\u00e7\u00e3o de obter produtos e/ou benef\u00edcios atrav\u00e9s do uso dos recursos desta. Portanto, o uso da terra relaciona-se \u00e0 fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica (agricultura comercial ou de subsist\u00eancia, habita\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o mineral, silvicultura, pastoreio, prote\u00e7\u00e3o ambiental) da superf\u00edcie b\u00e1sica.\nO termo \u201ccobertura da terra\u201d define o estado ecol\u00f3gico e a apar\u00eancia f\u00edsica da superf\u00edcie da terra, incluindo a quantidade e o tipo de material (vegeta\u00e7\u00e3o natural ou de cultivo, \u00e1gua, gelo, rocha nua, areia e superf\u00edcies similares, al\u00e9m das constru\u00e7\u00f5es artificiais criadas pelo homem) que recobre a superf\u00edcie desta (MARINO Jr., 2006; IBGE, 2006).\nOs conceitos de uso e de cobertura da terra, nestas acep\u00e7\u00f5es, guardam \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre si e costumam ser aplicados alternativamente, pois, geralmente, as atividades e regras de uso institu\u00eddas pelas sociedades est\u00e3o diretamente relacionadas com o tipo de revestimento do solo, seja ele florestal, agr\u00edcola, residencial ou industrial. A separa\u00e7\u00e3o entre os dois conceitos \u00e9, ent\u00e3o, um recurso anal\u00edtico. Por exemplo, dados de sensoriamento remoto, ao serem interpretados a partir de modelos, tonalidades, texturas e formas, permitem retratar os revestimentos da superf\u00edcie pela sua localiza\u00e7\u00e3o e seus arranjos espaciais, por\u00e9m, n\u00e3o registram a atividade diretamente. O uso da terra pode ser inferido dos mapeamentos de cobertura da superf\u00edcie, mas nem sempre \u00e9 f\u00e1cil captar mudan\u00e7as de uso atrav\u00e9s desses documentos, e, al\u00e9m disso, nem todas as atividades desenvolvidas pelos homens encontram-se diretamente relacionadas com a cobertura da terra. Por isso, faz-se necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de dados auxiliares (censos agropecu\u00e1rios, registros de jornal, mapas antigos, relat\u00f3rios) para uma melhor compreens\u00e3o do problema.\n3.1.1\tPovoamento da bacia do Castelhano\nA ocupa\u00e7\u00e3o e posse \u00fatil da \u00e1rea que corresponde aos terrenos da bacia do arroio Castelhano iniciaram no s\u00e9culo XVIII, legitimadas pela concess\u00e3o de sesmarias13 a tropeiros e militares luso-brasileiros. Nesta \u00e1rea, como aponta Vogt (2004, p.63), a primeira sesmaria foi concedida, em 1762, a Francisco Machado Fagundes, capit\u00e3o de tropas aquarteladas em Rio Pardo. Este, contudo, confiava a tarefa de manter, explorar e defender a terra aos seus escravos e a mesti\u00e7os, que desenvolviam atividades extensivas na sesmaria, como a pecu\u00e1ria, o extrativismo (madeira e erva-mate) e o plantio para sustento pr\u00f3prio. Processo de ocupa\u00e7\u00e3o semelhante ocorreu nas outras oito sesmarias concedidas na \u00e1rea geogr\u00e1fica que, posteriormente, viria a constituir o munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires.\nA ocupa\u00e7\u00e3o mais intensiva iniciou-se quando os descendentes dos sesmeiros passaram a lotear suas terras para a coloniza\u00e7\u00e3o teuta e teuto-brasileira no s\u00e9culo XIX. Em 1856, foi criada a col\u00f4nia particular de Mariante \u00e0s margens do rio Taquari, e, a partir de 1860, instalaram-se novas col\u00f4nias - Brasil, Isabel e Santa Em\u00edlia -, estas efetivamente na bacia do arroio Castelhano (Silveira, 2007, p.192). A coloniza\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea iniciou-se por Monte Alverne, col\u00f4nia criada pelo presidente da Prov\u00edncia em oito de fevereiro de 1859. Segundo Vogt (2004, p.117), \u201cesta nova col\u00f4nia deveria ter uma picada14 de comunica\u00e7\u00e3o com o rio Taquari, outra que servisse para o tr\u00e2nsito de cargueiros e viajantes para a col\u00f4nia de Santa Cruz e uma terceira que deveria lig\u00e1-la com a Freguesia de Soledade\u201d. A primeira e a terceira picada serviram para a estrutura\u00e7\u00e3o e para a distribui\u00e7\u00e3o das linhas de coloniza\u00e7\u00e3o que eram abertas na floresta subtropical que cobria as terras drenadas pelo Castelhano e seus afluentes; trata-se das linhas Ant\u00e3o, Saraiva, Isabel, Maria\n13\nLote de terra para campos de cria\u00e7\u00e3o que, segundo Silveira (2007), no Rio Grande do Sul, correspondia, em regra, a uma \u00e1rea com uma l\u00e9gua de frente por tr\u00eas de fundo, algo em torno de 13.068 hectares. A maioria das sesmarias concedidas na \u00e1rea que hoje conforma o munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires tinha, por\u00e9m, uma extens\u00e3o bem menor, conforme dados apresentados por Vogt 12004).\nPicada era uma estrada rudimentar aberta no mato, inicialmente, a golpes de fac\u00e3o. Roche (1969, p.211) a qualificou como \u201ca unidade org\u00e2nica do povoamento\u201d, porque ela tornou poss\u00edvel a sociabilidade entre os colonos, por viabilizar rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, de entretenimento, de solidariedade e de compra e venda, atrav\u00e9s dos pontos de encontro, como a capela, a escola, o sal\u00e3o de festas e a loja (ou venda) - todos localizados em algum ponto \u00e0 beira das picadas.\nMadalena, Marechal Floriano, Brasil e Cec\u00edlia. A partir da estrutura\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia oficial de Monte Alverne, tamb\u00e9m foram instaladas v\u00e1rias col\u00f4nias privadas, como Santa Em\u00edlia, Sap\u00e9, Gr\u00e3o Par\u00e1, Travessa (VOGT, 2004, p. 117-123). Ao longo dessas linhas, em um tra\u00e7ado de orienta\u00e7\u00e3o norte-sul ou leste-oeste, eram demarcados os lotes coloniais, glebas retangulares, estreitas e paralelas, com uma superf\u00edcie m\u00e9dia de 48 ha. Na bacia do Castelhano, a coloniza\u00e7\u00e3o germ\u00e2nica ocorreu primeiramente na Serra Geral, dos 200 metros acima do n\u00edvel do mar, mais ao sul, aos 600 metros, a noroeste; enquanto isso, as col\u00f4nias privadas, j\u00e1 se localizavam na \u00e1rea dos Patamares da Serra Geral, de menor altitude.\nAs picadas, as linhas e os lotes concentravam-se mais ao oeste e ao norte do n\u00facleo urbano. Na margem esquerda do arroio Castelhano, tamb\u00e9m se observa este mesmo padr\u00e3o a nordeste, ao passo que, a leste e sul da sede municipal, ocorre um padr\u00e3o mais disperso de ocupa\u00e7\u00e3o, porque, nesta por\u00e7\u00e3o, as terras da sesmaria Faxinal dos Fagundes n\u00e3o foram loteadas com col\u00f4nias.\nAos poucos, come\u00e7ou a se estruturar nas col\u00f4nias um com\u00e9rcio local: vendas, armaz\u00e9ns, bodegas, casas comerciais. Entre os produtos que alimentavam esse mercado estavam o milho, a banha de porco, o fumo e a erva-mate. Al\u00e9m do com\u00e9rcio, com o tempo, constroem-se tamb\u00e9m as oficinas que passaram a transformar a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria local, como os moinhos de milho, os monjolos para tritura\u00e7\u00e3o da erva-mate, as preparadoras de fumo em folha e em corda e as beneficiadoras de banha de porco (ROSA E VOGT, 2004, p. 267-268). Para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias da margem esquerda do Castelhano, tamb\u00e9m foi constru\u00edda, em 1878, a primeira ponte sobre o arroio Castelhano.\nDe certa forma, o padr\u00e3o de arranjo t\u00edpico do processo de ocupa\u00e7\u00e3o colonial ainda est\u00e1 marcado na atual organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Nas antigas \u00e1reas coloniais, ocorreu grande fragmenta\u00e7\u00e3o das propriedades por motivos de heran\u00e7a, adensando ainda mais o povoamento. Isto n\u00e3o ocorreu na mesma propor\u00e7\u00e3o nas demais \u00e1reas, que continuam apresentando propriedades com maiores extens\u00f5es territoriais. Em Ven\u00e2ncio Aires, em 1995, 61% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios tinha menos de 10 hectares, e 99%, menos de 100 hectares, conforme a tabela 4.\nTABELA 4 Ven\u00e2ncio Aires/RS - Estabelecimentos agropecu\u00e1rios segundo os grupos de \u00e1rea total (ha) - 199515___________________\nGrupos de \u00e1reas\tMenos de 10\t10 a menos de 100\t100 a menos de 200\t200 a menos de 500\t500 a menos de 2000\t2000 a mais\tSem declara\u00e7\u00e3o\nN\u00b0 de estabelecimentos\t3 304\t2 065\t22\t7\t1\t-\t13\nFonte: http://www.sidra.ibge.gov.br/\nO padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio relacionado ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o colonial est\u00e1 marcado at\u00e9 hoje na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (Fig. 38). As \u00e1reas que se constitu\u00edram, ao longo do per\u00edodo de coloniza\u00e7\u00e3o, em centros de com\u00e9rcio local das linhas e picadas s\u00e3o, atualmente, as sedes dos distritos ou as sedes municipais, apresentando povoamento mais denso (entre 320 e 1700 hab/km2). Tamb\u00e9m as \u00e1reas das col\u00f4nias que apresentaram, desde cedo, um denso parcelamento da terra\n2\ncontinuam apresentando uma ocupa\u00e7\u00e3o densa (40 a 80 hab/km2), se comparadas a outras \u00e1reas rurais do munic\u00edpio. Estas \u00e1reas situam-se na unidade geomorfol\u00f3gica Patamares da Serra Geral, com solos de terra roxa estruturada eutr\u00f3fica. O setor\n2\ncensit\u00e1rio que apresenta menor densidade demogr\u00e1fica (14,35 hab/km2), de acordo com os dados do Censo 2000, \u00e9 o que corresponde \u00e0s terras da sesmaria dos Fagundes n\u00e3o loteadas em 1915. Os demais setores que apresentam uma menor\n2\ndensidade (de 10 a 20 hab/km2) localizam-se nas \u00e1reas de relevo mais acidentado do distrito de Deodoro em Ven\u00e2ncio Aires e de S\u00e3o Martinho e Pared\u00e3o em Santa Cruz do Sul. Nestas \u00e1reas, em fun\u00e7\u00e3o da maior precariedade de acesso e da dificuldade de mecaniza\u00e7\u00e3o, menos pessoas continuam vivendo nas propriedades rurais.\nCom base nos dados do Censo 2000, agregados por setores censit\u00e1rios, estima-se uma popula\u00e7\u00e3o total de 47.495 habitantes para a bacia do arroio Castelhano. A fim de empreender este c\u00e1lculo, para os setores censit\u00e1rios que estavam somente parcialmente situados na Bacia, estimou-se a quantidade de habitantes para a \u00e1rea do setor que se localizavam dentro da mesma. Assim, da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires, somente 68% da popula\u00e7\u00e3o foi contada. A densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia da Bacia \u00e9 de 111,8 habitantes por quil\u00f4metro quadrado.\n15\nOs dados do censo agropecu\u00e1rio de 2006 ainda n\u00e3o estavam dispon\u00edveis.\nDensidade demogr\u00e1fica\n(h\u00edD\u00edl\u00fcnlesi'km7)\n\u2014\tI mite da bsa a\n\u25a0 \u25a0 A'f.iio CsMsinsnci\n\u2014\tBstr\u00e1l\u00e1\u00ed\nN i\nE'abMado i\u00bbm tasa mb dados saregados por iriorc.-?nr<r\u00e1ni?cjci Cbi'Sl IBGE 2003 e \u00f1as Carlsa DSG-swala i 5O\u00cdC0: SH \u00cd2-V-\u25a1 1-3, SH.22-V-C-V-1\t5H.22-\nV-D-!V-2fl SH.22-V-D-V-1.\nFIGURA 38 Bacia do Arroio Castelhano - Distribui\u00e7\u00e3o da Densidade Demogr\u00e1fica (2000)\n3.1.2\tO uso e a cobertura da terra\nAs caracter\u00edsticas de uso e de cobertura da terra na bacia do arroio Castelhano s\u00e3o heran\u00e7as do processo de ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio. Algumas \u00e1reas, pela sua condi\u00e7\u00e3o natural, criaram uma tradi\u00e7\u00e3o de uso da terra; outras permitiram a incorpora\u00e7\u00e3o de avan\u00e7os t\u00e9cnicos durante o povoamento, que as tornaram diferentes.\nTeixeira e Coura Neto (1986) realizaram, durante a vig\u00eancia do projeto RADAMBRASIL, um reconhecimento da vegeta\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea, considerando as regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas, as \u00e1reas de forma\u00e7\u00f5es pioneiras e de tens\u00e3o ecol\u00f3gica, bem como as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Deste trabalho resultou um mapa-s\u00edntese do uso e da cobertura da terra, para as cartas em escala 1:250.000, no qual foram identificadas seis classes fision\u00f3mico-ecol\u00f3gicas na \u00e1rea da bacia do Castelhano. Este mapa-s\u00edntese foi considerado conveniente para o entendimento das altera\u00e7\u00f5es de uso da terra na bacia do Castelhano neste trabalho, pois ele mostra as heran\u00e7as naturais, as perman\u00eancias e as altera\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia.\nA classifica\u00e7\u00e3o de Teixeira e Coura Neto (1986) foi adotada como base; realizou-se, contudo, uma reavalia\u00e7\u00e3o, considerando o per\u00edodo j\u00e1 decorrido depois do levantamento realizado pelos t\u00e9cnicos do RADAM. Processamentos de imagens de sat\u00e9lite indicaram uma resposta espectral peculiar \u00e0 margem esquerda do arroio Castelhano, principalmente no seu m\u00e9dio e baixo curso. H\u00e1 pequenos efeitos de sombra (de um ou dois pixels) permeando outras respostas espectrais. Em trabalho de campo, foi identificada nestas \u00e1reas a predomin\u00e2ncia da cultura permanente de erva-mate, distribu\u00edda em linhas espa\u00e7adas, em cons\u00f3rcio com culturas c\u00edclicas. Em fun\u00e7\u00e3o disso, foi incorporada mais uma classe fision\u00f3mico-ecol\u00f3gica ao mapa-s\u00edntese anteriormente desenvolvido constitu\u00edda por culturas permanentes e c\u00edclicas, por floresta secund\u00e1ria e por floresta estacional decidual. O mapa resultante (Fig.39) servir\u00e1 para alicer\u00e7ar o entendimento da evolu\u00e7\u00e3o do uso da terra na Bacia.\nCLASSES FISION\u00d4MICO-ECOL\u00d3GICAS\nCulturas c\u00edclicas. Pastagens, Plcresta cultivada e Fi\u00e1rosla Estacional Deciduas Submcntana\nCulturas c\u00edclicas, Floresta Secundaria, Floresta Estacional Decidua SubiTiontara e Pastagens Culturas perms rentes e cidras. Floresta Secund\u00e1ria, Floresta Estacional Decdual\nCulturas c\u00edclicas, Pastagens I- cresta Secundarla e Floresta Estaciona'- Decidual Montana\nFloresta cu.tivada e Floresta Ombr\u00f3fila Mata\nCulturas c\u00edclicas. Pastagens. Floresta cultivada e Floresta Estacionai Decidual Submontana\nFloresta Aluvial Culturas c\u00edclicas e Floresta cultivada\nCultu as c\u00edtiicas e Floresta Aluvia\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nCidade de msis de 50 OOOnab\no Cidade ou Localidade\n-----Limite da Bacia co Castelhano\nRodonas principais\nCur$o\u00e0 d \u00e1gua\n1 - **\u2022 Sio Tagua ri\nN\tESCALA\nI\t0 1 2 3km\nPrgp\u00e7xj Unrwwwl l'snF^enw ce Vtercator\nFont&amp; DMSS\u00d2 de v.artograna do Projeto RAOAMBRASIL - IMS -roira Sn \u00ed\u00ed-v-\u00fc - e\u00aba1a 1 \u25a0\nOrganizado para a Bac\u00eda do Armo C\u00edate lhano per Erika ColSschonn.\nFIGURA 39 Bacia do arroio Castelhano - Classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra - 2006\nNeste mapa-s\u00edntese tamb\u00e9m foram incorporadas \u00e0 classe - culturas c\u00edclicas e floresta aluvial - as \u00e1reas de v\u00e1rzea dos arroios Castelhano e Grande, a montante da cidade de Ven\u00e2ncio Aires, que foram amplamente incorporadas ao cultivo agr\u00edcola em meados da d\u00e9cada de 1980, como ser\u00e1 detalhado adiante.\n3.1.2.1\tA cobertura potencial da terra\nA bacia do arroio Castelhano, antes do processo de coloniza\u00e7\u00e3o, era coberta por quatro tipos de fitofisionomias: floresta estacional decidual montana, floresta estacional decidual submontana, floresta aluvial e os campos. Resqu\u00edcios destas fitofisionomias ainda foram encontrados na cobertura da terra na d\u00e9cada de 1980 (Fig. 40), como mostrou o mapeamento das classes fision\u00f3mico-ecol\u00f3gicas de Teixeira e Coura Neto (1986).\nNa parte mais setentrional da bacia ocorriam a floresta ombr\u00f3fila mista montana e a floresta estacional decidual montana. A floresta ombr\u00f3fila mista montana apresentava esp\u00e9cies arb\u00f3reas perenif\u00f3lias dominando o estrato superior, sendo a Araucaria angustifolia a esp\u00e9cie mais caracter\u00edstica, al\u00e9m de \u00e1rvores caducif\u00f3lias em menor propor\u00e7\u00e3o. A floresta estacional decidual montana diferenciava-se da anterior por n\u00e3o apresentar a Araucaria angustifolia em um estrato superior, que era, em vez disso, dominado por leguminosas de origem tropical, que perdem suas folhas no inverno. O estrato arb\u00f3reo e arbustivo desta floresta, que crescia \u00e0 sombra das grandes \u00e1rvores, era formado por indiv\u00edduos do bosque alto em fase de crescimento e por outras esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas, entre as quais, a erva-mate (P\u00e9rez, 1991, p. 69-71).\nA floresta estacional decidual submontana tinha seu limite superior nos 450500 m de altitude, cobria a por\u00e7\u00e3o central da bacia com vales encaixados e estreitos divisores de \u00e1gua (com declividades superiores a 40%), estendia-se sobre os interfl\u00favios menos dissecados (declividade de 5 a 10%), a sudeste, e tinha seu limite inferior local aos 40 m de altitude. Estruturalmente, a floresta estacional decidual submontana apresentava dois estratos arb\u00f3reos diferenciados: o superior aberto, com altura entre 25 e 30 m, era formado por leguminosas de origem tropical, que perdem suas folhas no inverno; o estrato inferior, nunca superior a 20 m, era\ncont\u00ednuo e formado por esp\u00e9cies perenif\u00f3lias com grande variedade flor\u00edstica (Teixeira e Coura Neto, 1986, p. 581).\nNas altitudes mais baixas, na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano e do rio Taquari, era comum a floresta aluvial. O que determina a diferencia\u00e7\u00e3o desta floresta da anterior \u00e9 justamente o excesso de umidade no solo. Nas \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, o solo \u00e9 mal drenado, o que condiciona o crescimento de um estrato arb\u00f3reo aberto composto por jeriv\u00e1s corticeiras, ing\u00e1s, branquilhos, salgueiros, etc. J\u00e1 nas \u00e1reas em que as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem de forma mais espor\u00e1dica e o solo j\u00e1 apresenta melhor drenagem, o estrato arb\u00f3reo \u00e9 mais denso e formado por esp\u00e9cies da floresta estacional decidual submontana (P\u00e9rez, 1991, p.69).\nAs forma\u00e7\u00f5es herb\u00e1ceas e herb\u00e1ceo-arbustivas, tamb\u00e9m denominadas campos, ocorriam naturalmente nos entremeios da floresta estacional decidual submontana, formando os chamados faxinais. Este termo, no Rio Grande do Sul, \u00e9 utilizado para denominar uma vegeta\u00e7\u00e3o natural de campos pr\u00f3prios para pastagens ou para lavouras, onde h\u00e1, espa\u00e7adamente, grupos de \u00e1rvores designadas cap\u00f5es-de-mato. Estas l\u00ednguas de campo ocorriam, intercaladas \u00e0s florestas, nos terrenos da margem direita do Castelhano, em altitudes inferiores a 100 m, formadas pelos amplos interfl\u00favios aplainados, pouco dissecados e de baixa declividade, existentes entre o Castelhano (ao norte), a sanga das Mulas (afluente do Castelhano, ao centro), o rio Taquari Mirim (ao sul) e o rio Taquari (ao leste).\n3.1.2.2\tUsos incorporados \u00e0 Bacia e mudan\u00e7as fitofision\u00f4micas e ecol\u00f3gicas\nAinda h\u00e1 resqu\u00edcios de arauc\u00e1rias da floresta ombr\u00f3fila mista montana na por\u00e7\u00e3o mais setentrional da Bacia, mas predominam os reflorestamentos com p\u00ednus e ac\u00e1cia-negra. J\u00e1 na \u00e1rea formada por uma linha sinuosa que acompanha as bordas superiores dos vales formados pela rede hidrogr\u00e1fica que drena a Bacia, onde originalmente predominavam a floresta estacional decidual montana, interpenetrada pela floresta ombr\u00f3fila mista, s\u00e3o mais comumente encontrados, atualmente, capoeiras, matas secund\u00e1rias e cultivos c\u00edclicos.\nA colheita de erva-mate, inicialmente, era uma atividade extrativa, principalmente nas \u00e1reas de floresta ombr\u00f3fila mista montana e de floresta estacional decidual montana. Segundo P\u00e9rez (1991, p.73), os ervais das florestas serranas j\u00e1 proporcionavam aos jesu\u00edtas, no s\u00e9culo XVII, a moeda utilizada nas transa\u00e7\u00f5es comerciais, a erva-mate. As folhas do arbusto Ilex paraguariensis eram coletadas e transportadas para as miss\u00f5es, onde eram processadas. Mais tarde, por\u00e9m, essa passou a ser uma importante atividade agr\u00edcola na bacia do Castelhano.\nA t\u00e9cnica de plantio da erva-mate foi levada \u00e0 pr\u00e1tica em Ven\u00e2ncio Aires no ano de 1900 e espalhou-se rapidamente como lavoura permanente em todas as \u00e1reas coloniais da Bacia, conferindo import\u00e2ncia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o local deste produto. Em 1935, Ven\u00e2ncio Aires era o segundo munic\u00edpio do Rio Grande do Sul em n\u00famero de ervais plantados, com 200.000 p\u00e9s, ficando atr\u00e1s somente de Palmeira das Miss\u00f5es. Nos anos 1990, Ven\u00e2ncio Aires foi, durante quase toda a d\u00e9cada, o munic\u00edpio do Rio Grande do Sul que mais produziu erva-mate (em folha verde) oriunda de lavoura permanente, chegando a produzir 68.250 toneladas (4.550.000 arrobas) em 1993. Somando-se a quantidade produzida em Mato Leit\u00e3o, munic\u00edpio desmembrado de Ven\u00e2ncio Aires em 1992, pode-se considerar que a produ\u00e7\u00e3o de erva-mate da lavoura, em 1993, na bacia do arroio Castelhano, foi de 74.344 toneladas. Por\u00e9m, a partir do novo s\u00e9culo, devido ao baixo pre\u00e7o obtido pela erva-mate em folha, em raz\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de erva beneficiada dos pa\u00edses platinos a baixo custo, reduziu-se significativamente a \u00e1rea de ervais plantados em Ven\u00e2ncio Aires. No censo agropecu\u00e1rio de 2006, com uma produ\u00e7\u00e3o de 10.000 toneladas em lavoura tempor\u00e1ria, Ven\u00e2ncio Aires foi superada por Il\u00f3polis, Arvorezinha, Palmeira das Miss\u00f5es e Fontoura Xavier. A produ\u00e7\u00e3o extrativa, neste mesmo ano, foi somente de 18 toneladas. As lavouras permanentes de ervais ainda existentes localizam-se, principalmente, nas por\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1ria e baixa da Bacia, nas terras drenadas pelos arroios da margem esquerda do Castelhano: arroio Grande I e arroio Grande II.\nA Serra Geral apresenta s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas ao aproveitamento agr\u00edcola, e seu uso mais adequado deveria ser o florestal. Com a coloniza\u00e7\u00e3o, no entanto, a floresta estacional decidual submontana, que originalmente cobria o terreno desta unidade geomorfol\u00f3gica, foi dando lugar \u00e0 agricultura de subsist\u00eancia,\naos potreiros16 e, posteriormente, \u00e0 agricultura comercial (principalmente de tabaco, de soja e de milho). Resqu\u00edcios da floresta prim\u00e1ria restavam somente nas \u00e1reas com topografia muito \u00edngreme, sobre as quais era imposs\u00edvel plantar; mesmo assim, segundo PEREZ (1991, p.85), estas manchas de mata proporcionavam a madeira para as constru\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e a lenha para os secadores de fumo e para os usos dom\u00e9sticos. Segundo a mesma autora, a fim de se obter 1.800 kg de tabaco seco, a partir de um hectare de fumo cultivado, eram necess\u00e1rios 1.989,30 m3 de lenha, o que equivale \u00e0 derrubada de 0,12 ha de mata natural. Uma produ\u00e7\u00e3o de fumo de 15.580 toneladas, como foi a de Ven\u00e2ncio Aires em 1990, requereria a derrubada de 519 ha de mata natural. Devasta\u00e7\u00f5es desta dimens\u00e3o n\u00e3o ocorrem mais, felizmente, desde o final dos anos 1980, quando aumentou a participa\u00e7\u00e3o relativa da produ\u00e7\u00e3o de lenha de cultivos florestais (Fig. 40).\n\u25a1\tSilvicultura\n\u25a1\tExtra\u00e7\u00e3o\nFIGURA 40 Munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires - Proced\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de lenha (1990 a 2005)17\nFonte: http://www.sidra.ibge.gov.br/\nOs cultivos florestais com esp\u00e9cies de crescimento r\u00e1pido, para a produ\u00e7\u00e3o de lenha, foram incentivados pela agroind\u00fastria fumageira, que inclu\u00eda no pacote, por um pre\u00e7o simb\u00f3lico, a aquisi\u00e7\u00e3o de mudas de eucalipto em n\u00famero equivalente ao de \u00e1rvores adultas que eram necess\u00e1rias, pelo c\u00e1lculo, para o consumo da\n16\tPastos adjacentes \u00e0s depend\u00eancias dom\u00e9sticas dos colonos, destinados a guardar e a alimentar reduzido n\u00famero de cabe\u00e7as de gado.\n17\t\u00c9 prov\u00e1vel que os dados de 1995, 2000 e 2005, n\u00e3o tenham sido medidos em metros c\u00fabicos e sim em volume em est\u00e9reo (st), que corresponde em m\u00e9dia a 0,60 m . Assim a produ\u00e7\u00e3o de lenha da silvicultura passaria 158.000 m3 em 1990 para 219.000 m3 em 1995, 186.970m3 em 2000 e 237.970m3 em 2005, o que indicaria um crescimento mais razo\u00e1vel.\ncolheita de fumo, a cada ano (Perez, 1991, p.89). Ao mesmo tempo, a partir dos anos 1990, intensifica-se a fiscaliza\u00e7\u00e3o florestal no Rio Grande do Sul, baseada na Lei n\u00b0 9.519, de 21 de janeiro de 1992, do C\u00f3digo Florestal do Rio Grande do Sul, que proibiu o corte tanto das florestas nativas prim\u00e1rias quanto das florestas nativas secund\u00e1rias em regenera\u00e7\u00e3o. O eucalipto (Eucaliptus ssp.) e a uva-do-jap\u00e3o (Hovenia dulcis ssp.) transformaram-se nas esp\u00e9cies preferenciais para reflorestamento na Bacia. O r\u00e1pido crescimento do eucalipto permite a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro corte seis anos ap\u00f3s o plantio e o aproveitamento dos rebrotes para mais dois cortes. J\u00e1 a uva-do-jap\u00e3o, al\u00e9m do crescimento r\u00e1pido, n\u00e3o sofre tanto quanto o eucalipto o ataque das formigas na fase de muda. Al\u00e9m do eucalipto e da uva-do-jap\u00e3o, outras variedades florestais s\u00e3o cultivadas na Bacia, como a ac\u00e1cia-negra, o p\u00ednus americano, o cedro e a bracatinga. Em Ven\u00e2ncio Aires, que tem 58% do seu territ\u00f3rio na bacia do Castelhano, foram plantadas, em 1996, 11.318.117 \u00e1rvores de eucalipto, 222.750 \u00e1rvores de ac\u00e1cia-negra, 47.607 \u00e1rvores de p\u00ednus e 2.853.711 \u00e1rvores de outras esp\u00e9cies (fonte: http://www.sidra.ibge.gov.br/). Como, em 1996, o IBGE n\u00e3o citava a uva-do-jap\u00e3o entre os cultivos, esta deve estar contabilizada junto com as outras esp\u00e9cies. A quantidade de \u00e1rvores em cultivos cresceu muito em rela\u00e7\u00e3o a 1975, ao passo que a \u00e1rea cultivada com tabaco n\u00e3o teve o mesmo crescimento18. O que se observa na Bacia \u00e9 que, em fun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de reflorestamento implantada pela agroind\u00fastria, caracterizada pela negocia\u00e7\u00e3o individual com o agricultor integrado, as parcelas de cultivos florestais s\u00e3o \u00e1reas, na maioria das vezes, de meio hectare ou ainda menores. Por esta raz\u00e3o, n\u00e3o se distinguem as \u00e1reas de cultivo florestal pela forma ou pela dimens\u00e3o das parcelas em imagens de sat\u00e9lite LANDSAT TM ou CBERS, j\u00e1 que sua dimens\u00e3o, normalmente, \u00e9 de tr\u00eas at\u00e9 10 pixels na imagem (c\u00e9lulas de 30 m x 30 m ou de 20 m x 20 m).\nAl\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o do corte da floresta nativa, devido ao aumento do uso de lenha de cultivos florestais de crescimento r\u00e1pido nos \u00faltimos 20 anos, outro fator tem contribu\u00eddo para frear o desmatamento. A dificuldade de cultivo agr\u00edcola e o\n18\tObserva o agr\u00f3nomo Ricardo Wanke de Melo que n\u00e3o se pode comparar a necessidade de lenha com a \u00e1rea cultivada com fumo, mas sim a necessidade de lenha com a produtividade de fumo, que pode ter aumentado ao longo destes anos, exigindo mais lenha para a mesma \u00e1rea. Al\u00e9m disso, 1 ha de fumo necessita de 0,12 ha de mata. Como as \u00e1rvores demoram 6 anos para chegar ao ponto de corte, 1 ha de fumo, em seis anos, precisa de 0,72 ha de florestamento.\nbaixo rendimento da produ\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de relevo acidentado, aliados ao envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o rural, t\u00eam levado ao abandono de \u00e1reas de cultivo e ao desenvolvimento de floresta secund\u00e1ria, tend\u00eancia que se verifica em toda a Serra Geral no Rio Grande do Sul, segundo consta no Invent\u00e1rio Florestal realizado em 2004 (RIO GRANDE DO SUL, 2004).\nOs patamares da Serra Geral apresentam solos de boa potencialidade agr\u00edcola, sendo necess\u00e1rio realizar a corre\u00e7\u00e3o (calagem) e a aplica\u00e7\u00e3o de pequenas doses de adubo para melhorar sua fertilidade (Teixeira e Coura Neto, 1986, p.434). Em fun\u00e7\u00e3o disso, \u00e9 tamb\u00e9m a \u00e1rea da Bacia na qual h\u00e1 maior aproveitamento agr\u00edcola. Nos patamares localizados na margem esquerda do Castelhano, al\u00e9m dos ervais, \u00e9 intensivo o uso da terra para culturas c\u00edclicas: milho, fumo, soja. J\u00e1 nos patamares \u00e0 direita do Castelhano, dominam somente as culturas c\u00edclicas. Os preparativos do solo para o plantio do tabaco iniciam em junho e em julho. A partir de agosto, inicia o plantio, sendo que os tratos com o fumo v\u00e3o at\u00e9 a colheita, em dezembro/janeiro, quando \u00e9 plantado o milho na mesma \u00e1rea.\nNa unidade geomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o do rio Jacu\u00ed, atualmente, al\u00e9m do uso urbano, alternam-se cultivos de fumo e de milho, pastagens e reflorestamentos de eucalipto. Perto dos c\u00f3rregos e dos cerros h\u00e1, ainda, resqu\u00edcios de floresta estacional decidual submontana.\nA plan\u00edcie al\u00favio-coluvionar pr\u00f3xima \u00e0 foz do arroio Castelhano no rio Taquari, onde ocorre uma associa\u00e7\u00e3o de solos entre planossolos e gleissolos eutr\u00f3ficos, \u00e9 cultivada, predominantemente, com lavouras tempor\u00e1rias de milho, de fumo, de soja e de arroz. J\u00e1 a \u00e1rea da v\u00e1rzea, frequentemente inundada, \u00e9 utilizada para reflorestamento de eucalipto ou para cria\u00e7\u00e3o de gado, mas tamb\u00e9m h\u00e1 remanescentes da floresta aluvial nas \u00e1reas mais brejosas. Da mesma forma, ainda h\u00e1 resqu\u00edcios desta cobertura original na por\u00e7\u00e3o a montante da cidade, ainda que muitas das \u00e1reas brejosas e sujeitas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es a\u00ed existentes tenham sido drenadas e transformadas em lavouras de fumo, de milho, de arroz e de outras culturas c\u00edclicas, atrav\u00e9s do Projeto PROVARZEAS, cuja execu\u00e7\u00e3o se deu na d\u00e9cada de 1980 (Fig. 41).\n19\tO PROVARZEAS, institu\u00eddo atrav\u00e9s do Decreto Federal n\u00b0 86146 em 23.06.81, tinha como objetivo inicial incorporar \u00e1reas de v\u00e1rzea ao sistema produtivo de soja e de milho, atrav\u00e9s de drenagem.\nFIGURA 41 Arroio Grande I - V\u00e1rzea com cultivo c\u00edclico (setembro de 2007) Fonte: Fotografia de Erika Collischonn.\nPara o m\u00e1ximo aproveitamento dos terrenos, o uso agr\u00edcola estendeu-se at\u00e9 a proximidade dos canais (Fig. 42), causando problemas de eros\u00e3o das margens e de assoreamento a jusante.\nComo paliativo para os problemas de assoreamento do leito e eros\u00e3o das margens dos arroios, o pr\u00f3prio PROV\u00c1RZEAS previu recursos para a dragagem, para a remo\u00e7\u00e3o de material acumulado no Castelhano, e para o cultivo de florestas nas margens dos arroios. A floresta aluvial desapareceu destas v\u00e1rzeas sistematizadas.\nSustentado no trip\u00e9 t\u00e9cnica, m\u00e1quina e cr\u00e9dito, concedia subs\u00eddios aos agricultores para a realiza\u00e7\u00e3o de obras de dragagem, quando estes se comprometiam a produzir com assist\u00eancia t\u00e9cnica e com novas tecnologias (tratores, irriga\u00e7\u00e3o, calagem e aduba\u00e7\u00e3o). O Prov\u00e1rzeas, no Rio Grande do Sul, acabou se descaracterizando, posteriormente, ao destinar a maioria dos recursos para a sistematiza\u00e7\u00e3o de lavouras para cultivo de arroz.\nFIGURA 42 Cultivo de fumo at\u00e9 a margem do arroio Castelhano durante enchente, em outubro de 2005\nFonte: Fotografia de Cristiano Stoelben\nA partir de 1999, houve uma diminui\u00e7\u00e3o significativa das \u00e1reas cultivadas com as principais culturas em Ven\u00e2ncio Aires, inclusive a da erva-mate (IBGE, 1999) (Fig. 43). Devido a um acordo assinado entre os pa\u00edses do Mercosul, desde 1995 houve um incremento superior a 300% nas importa\u00e7\u00f5es brasileiras de erva-mate cancheada origin\u00e1ria da Argentina, o que provocou a diminui\u00e7\u00e3o da rentabilidade desse cultivo para os agricultores locais e, consequentemente, tamb\u00e9m da \u00e1rea plantada. A diminui\u00e7\u00e3o no caso das demais culturas pode ter ocorrido por substitui\u00e7\u00e3o de cultivos, na busca de maior diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Nesta mesma \u00e9poca, aumentaram as \u00e1reas cultivadas com cana-de-a\u00e7\u00facar e com trigo e as de florestas cultivadas.\nAnos\n\u25a1\tErva mate (folha verde)\n\u25a1\tArroz (em casca)\n\u25a1\tFeij\u00e3o (em gr\u00e3o)\n\u25a1\tFumo (em folha)\n\u25a1\tMandioca\n\u25a1\tMilho (em gr\u00e3o)\n\u25a1\tSoja (em gr\u00e3o)\nFIGURA 43 Ven\u00e2ncio Aires - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada de culturas permanente\ne tempor\u00e1rias - 1990 a 2006\nFonte: http://www.sidra.ibge.gov.br/.\nAinda no intento de avaliar as mudan\u00e7as ocorridas no uso das terras na \u00e1rea em que se encontra a bacia do Castelhano, foi realizada uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados do censo agropecu\u00e1rio de 1970 do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires e os dados do censo agropecu\u00e1rio de 1996 dos munic\u00edpios de Ven\u00e2ncio Aires e de Mato Leit\u00e3o.\nA soma das \u00e1reas de todos os usos era equivalente a 64.645 hectares, em 1970, e a 64.202 hectares, em 1996. O gr\u00e1fico (Fig. 44) mostra que, entre 1970 e 1996, segundos os dados do IBGE, houve um pequeno crescimento de \u00e1rea das lavouras permanentes; uma diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1rea das lavouras tempor\u00e1rias; um aumento das \u00e1reas de pastagens, tanto das naturais como das artificiais; uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com florestas naturais e um crescimento de mais de 100% na \u00e1rea das florestas artificiais; uma diminui\u00e7\u00e3o significativa das terras produtivas n\u00e3o utilizadas e de lavouras tempor\u00e1rias em descanso e um aumento das terras inaproveit\u00e1veis. Estas duas \u00faltimas vari\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o exatamente compar\u00e1veis, porque os crit\u00e9rios de defini\u00e7\u00e3o de cada uma delas mudou entre os dois censos considerados.\n\u25a1 1970\t0 1996\nprodutivas n\u00e3o utilizadas\nFonte: IBGE - Censos agropecu\u00e1rios de 1970 e de 1996.\nFIGURA 44 Ven\u00e2ncio Aires - Uso das terras - 1970 e 1996\n3.2\tUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA NA \u00c1REA DE EXPANS\u00c3O URBANA SOBRE A PLAN\u00cdCIE ALUVIAL DO ARROIO CASTELHANO\nLibault (1971), ao descrever os princ\u00edpios para a pesquisa geogr\u00e1fica, relatou que a produ\u00e7\u00e3o de documentos cartogr\u00e1ficos \u00e9 etapa essencial para o estabelecimento de correla\u00e7\u00f5es, an\u00e1lises e s\u00ednteses. A distribui\u00e7\u00e3o detalhada dos padr\u00f5es atuais de uso da terra e a revela\u00e7\u00e3o de estruturas passadas tornam-se documentos de pesquisa essenciais, pois tamb\u00e9m refletem, em parte, a gest\u00e3o pret\u00e9rita e a atual do territ\u00f3rio. O recorte espacial de mapeamento foi definido com base na \u00e1rea abrangida pela imagem produzida pelo Quickbird20 em 2003. O objetivo do mapeamento foi o de avaliar a forma como este espa\u00e7o suscet\u00edvel a ser atingido pelas enchentes vem sendo explorado e identificar os novos usos incorporados ao mesmo.\n20\nSat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o da Terra, operado pela Digitalglobe. O sistema com \u00f3rbita sol-s\u00edncrona em altitude de 450 km coleta dados com 61 cent\u00edmetros de resolu\u00e7\u00e3o espacial no pancrom\u00e1tico e 2,5 metros no vis\u00edvel. A imagem de Ven\u00e2ncio Aires foi adquirida em 27 de agosto de 2003, com uma extens\u00e3o de 9,3 km por 8,6 km.\n3.2.1\tPadr\u00f5es de uso da terra\nO primeiro passo na an\u00e1lise do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o da terra atrav\u00e9s de interpreta\u00e7\u00e3o de imagem foi identificar tipos e padr\u00f5es de uso da terra, ou seja, os arranjos espaciais ou a organiza\u00e7\u00e3o dos objetos sobre a superf\u00edcie.\nO primeiro padr\u00e3o que chamou aten\u00e7\u00e3o na imagem foi o dos canais de drenagem na por\u00e7\u00e3o centro-oeste da imagem. A constru\u00e7\u00e3o dos canais permitiu a explora\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea, que antes deveria ser uma \u00e1rea alag\u00e1vel, para atividades agr\u00edcolas. Esse padr\u00e3o materializado na paisagem pelos drenos foi incorporado atrav\u00e9s do PROV\u00c1RZEAS, anteriormente mencionado, com o objetivo de tornar as v\u00e1rzeas agricult\u00e1veis. O que se percebe hoje, no entanto, \u00e9 que muitas dessas \u00e1reas n\u00e3o est\u00e3o mais sendo cultivadas, encontrando-se cobertas por gram\u00edneas, capoeiras e brejos. O Castelhano n\u00e3o d\u00e1 vaz\u00e3o \u00e0 \u00e1gua que chega com maior velocidade e com maior volume das v\u00e1rzeas a montante, e, nestas \u00e1reas, a inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 frequente. Por isso, essa \u00e1rea da v\u00e1rzea pr\u00f3xima \u00e0 cidade vem sendo utilizada apenas para o cultivo de eucalipto ou, no m\u00e1ximo, para a cria\u00e7\u00e3o de gado.\nO uso da terra para a constru\u00e7\u00e3o civil est\u00e1 materializado na paisagem atrav\u00e9s das cavas de extra\u00e7\u00e3o de argila, juntamente \u00e0 margem convexa dos meandros. Como os canais meandrantes transportam, predominantemente, sedimentos finos e mais selecionados, as margens convexas dos meandros e os meandros abandonados acumulam material de interesse econ\u00f4mico. Junto da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, h\u00e1 pelo menos seis olarias que utilizam a argila extra\u00edda da v\u00e1rzea como mat\u00e9ria-prima na fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos e de telhas. As \u00e1reas onde o min\u00e9rio \u00e9 extra\u00eddo apresentam-se como depress\u00f5es na paisagem, algumas delas cobertas de \u00e1gua. Relacionados a estas \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se encontram pequenos caminhos que v\u00e3o da cava diretamente \u00e0 olaria ou \u00e0 estrada mais pr\u00f3xima.\nA atividade oleira j\u00e1 vem de longa data na v\u00e1rzea do arroio Castelhano, pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Ven\u00e2ncio Aires. Em 1929, havia 18 olarias no distrito da sede municipal e 21 em todo munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires (Vogt e Rosa, p. 270). A extra\u00e7\u00e3o de argila \u00e9, atualmente, controlada por licenciamento ambiental; mesmo assim, a retirada ilegal de argila ainda ocorre (Folha do Mate, 12 de junho de 2007).\nOutro padr\u00e3o que se identifica na imagem \u00e9 o das linhas de divisa das propriedades, principalmente na margem esquerda do arroio Castelhano. O padr\u00e3o lembra ainda a divis\u00e3o original das propriedades, realizada a partir de 1856, quando do in\u00edcio do povoamento da \u00e1rea por colonos de origem germ\u00e2nica e teuto-brasileira.\nA medi\u00e7\u00e3o das terras em \u00e1reas cobertas por densas florestas s\u00f3 era vi\u00e1vel a partir de uma picada ou de um curso d'\u00e1gua. Foi exatamente a partir das picadas - caminhos abertos de forma tosca e trilhados pelos colonos - que os lotes ou prazos coloniais foram grosseiramente demarcados. As glebas eram terrenos individuais que tinham uma superf\u00edcie m\u00e9dia de 48 hectares. Elas eram retangulares, estreitas e paralelas umas com as outras, sendo tra\u00e7adas no sentido norte-sul ou leste-oeste. Ficavam alinhadas de cada um dos lados da picada e normalmente tinham entre 110m e 220m de frente e algumas centenas de metros de profundidade. (VOGT, 2004, p. 121-122)\nNo centro norte da imagem, encontra-se a localidade de Gr\u00e3o Par\u00e1, que \u00e9 um t\u00edpico Strassendorf (aldeia-rua), originado no habitat em fileira, como denominou Jean Roche (1969). O habitat em fileira est\u00e1 relacionado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais, com 110 m ou 220 m de frente para a estrada, sendo que, geralmente, nesta extremidade do lote os colonos constru\u00edam suas casas.\nA identifica\u00e7\u00e3o desses arranjos espaciais foi fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\n3.2.2\tClasses de uso da terra e de cobertura da terra\nOs usos da terra encontrados na \u00e1rea, no recorte espacial em an\u00e1lise, s\u00e3o de tipo agr\u00edcola, florestal, extrativista mineral, residencial, industrial ou de preserva\u00e7\u00e3o (Fig. 45). Foram diferenciadas, atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o da imagem, coberturas de solo que correspondessem a cada um destes usos.\nO processo que exigiu maior investimento de tempo neste mapeamento foi a identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o da cobertura florestal. H\u00e1 pequenas \u00e1reas de cultivo de eucalipto (0,5 ha ou \u00e0s vezes menores) entremeadas na mata paludosa ou na mata secund\u00e1ria, que s\u00e3o dif\u00edceis de identificar, mesmo em uma imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o.\n37275\u00bb 8777 Oi\u00bb 8726S00\n0726000 3725300 S725O\u00dcO\n072*5\u00bb\n37 MEO\n380003 3B\u00da5CO 35IDDJ SiT.MO 332000 3\u00c8\u00cd500 383000 333500' 33*000 3\u00edM\u00ed>03 385C\u00dc\u00dc 3B5M0 O\u00edSDOJ 335500' 330000 387330 383000- 383500 380000\nr Ipos dc \u00abib\u00f2rtura da !c-(4.\npistaffoni '\"'i.i ii]M cn pniisn\nCsprfllrs\nFlore-iia estacionai decJAial e noresa sauzid\u00e1.ia tnlwssdivfrisai aivc imgads\nRettoresiarsnto\nFloresta i 'j jial e bantai\u00bb\nCa uns drs Rrfra\u00e7\u00e0Dcir- ::'gi|:i ArpTpssnil\u00edno \u00ed*aa urbana\nHidregrafa:\nAcrid nr.\n_ Avon Casls\u00ediano\n\u25a0 - Outros Cursos d'Agua\n- C\u00e1ii\u00e1hi&lt;fe rh-^rijy\u00eai-ij\nSi-\u00c8t\u00f3nia vl\u00e1no.\n____\u00caVrldsate [i!ivinii?-ilo as\u00ed\u00fclicd\n\u2014 \u00caslradssd* pawmwrto w\u00edo\nEsc\u00e3la\n3 250 MC 7501C\u00da0m\nLatxjiado atrav\u00e9s oe ir,te,p\u2019Hta\u00e7\u00e3o visual com bass em una^ein do sst\u00f3tte Quickbird ce 2C03 C^aiiruza\u00e7\u00e3o: Erika Coll SChprm\nCkitra lipusde cisbenurada terra Edifica\u00e7in; isoladas\nFigura 45 Plan\u00edcie aluvial do arroio Castelhano - Ocupa\u00e7\u00e3o da terra na \u00e1rea de expans\u00e3o urbana de Ven\u00e2ncio Aires\nAs classes de cobertura da terra encontradas foram as seguintes: pastagem ou \u00e1rea em pousio, capoeira, floresta estacional decidual e floresta secund\u00e1ria, cultivos diversos, arroz irrigado, floresta aluvial e banhado, cavas de extra\u00e7\u00e3o de argila, aterro sanit\u00e1rio, \u00e1rea urbana residencial e industrial, constru\u00e7\u00f5es isoladas e outros tipos de cobertura da terra, rodovias com pavimento asf\u00e1ltico e com pavimento solto, a\u00e7udes, cursos d'\u00e1gua e canais de drenagem.\n3.3 MUDAN\u00c7AS OCORRIDAS DIRETAMENTE NOS CANAIS FLUVIAIS\nForam analisadas tanto as interven\u00e7\u00f5es realizadas no curso do arroio Castelhano como as realizadas no curso de seu afluente principal, o arroio Grande, e, ainda, as mudan\u00e7as de uso do solo na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o que ocorreram em fun\u00e7\u00e3o destas interven\u00e7\u00f5es. O processo mais usual de altera\u00e7\u00e3o do curso de um rio, com vistas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, ao escoamento ou ao controle de vaz\u00f5es, \u00e9 o que Cunha (1994) denomina canaliza\u00e7\u00e3o.\nA canaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma obra de engenharia realizada no sistema fluvial, que envolve a direta modifica\u00e7\u00e3o da calha do rio e desencadeia consider\u00e1veis impactos, no canal e na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Os diferentes processos de canaliza\u00e7\u00e3o consistem no alargamento e aprofundamento da calha fluvial, na retifica\u00e7\u00e3o do canal, na constru\u00e7\u00e3o de canais artificiais e de diques, na prote\u00e7\u00e3o das margens e remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos no canal. [...] O emprego de qualquer um desses processos de canaliza\u00e7\u00e3o exige permanente manuten\u00e7\u00e3o da capacidade do canal. Isto envolve dragagem, corte e ou remo\u00e7\u00e3o de obstru\u00e7\u00f5es. (CUNHA, 1994, P. 242)\nA canaliza\u00e7\u00e3o de um curso d'\u00e1gua acarreta diversos impactos hidrol\u00f3gicos que possuem grande import\u00e2ncia na avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que concorrem para a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es e alagamentos. Por este motivo, seu estudo \u00e9 fundamental para o entendimento dos processos que levam a estes eventos e para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que minimizem seus danos potenciais.\n3.3.1\tInterven\u00e7\u00f5es no curso do Castelhano e de seus afluentes\nO arroio Castelhano, no alto e no m\u00e9dio curso, tem alta declividade e apresenta um vale encaixado, ao passo que, no seu baixo curso, apresenta uma apreci\u00e1vel plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o que, junto \u00e0 cidade de Ven\u00e2ncio Aires, apresenta\numa extens\u00e3o transversal de dois quil\u00f4metros, em m\u00e9dia. Nesta plan\u00edcie aluvial, o Castelhano apresenta canais secund\u00e1rios e bra\u00e7os mortos com uma liga\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica ao canal principal, o solo apresenta uma umidade elevada, e a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 diversa da circundante. A cidade de Ven\u00e2ncio Aires encontra-se pr\u00f3xima do arroio Castelhano no in\u00edcio do baixo curso, sobre colinas baixas e zonas rebaixadas, enquanto a escarpa do planalto conforma o cen\u00e1rio ao norte. As cotas do s\u00edtio urbano variam entre os 25 e os 120 m. O espa\u00e7o natural sobre o qual se desenvolve a cidade \u00e9 formado por colinas pouco dissecadas da Depress\u00e3o do rio Jacu\u00ed. Ao norte da cidade, situa-se a larga faixa da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Castelhano, em verde-escuro na Figura 46.\nFIGURA 46 Arroio Castelhano no in\u00edcio do seu baixo curso e \u00e1reas adjacentes\nAs primeiras interven\u00e7\u00f5es sobre os caminhos da \u00e1gua na v\u00e1rzea do Castelhano relacionam-se \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas com o objetivo de transpor a v\u00e1rzea. Nos primeiros tempos da coloniza\u00e7\u00e3o, os caminhos constru\u00eddos e mantidos pelos pr\u00f3prios colonos para transpor a v\u00e1rzea do Castelhano eram repletos de atoleiros e frequentemente intransit\u00e1veis. A ponte que havia sido constru\u00edda em 1878, ligando a cidade \u00e0 localidade de Gr\u00e3o Par\u00e1, foi carregada pela enchente em 1973, como noticia a manchete do jornal local: \u201cDesaba ponte do Castelhano\u201d (Folha do Mate, junho de 1973). Mais a jusante, em 1975, iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o da ponte da RS-11 (atual RS-453), que foi finalizada somente em 1978. Para viabilizar a transposi\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea, segundo o tra\u00e7ado da rodovia, foram erguidos aterros de\nsete metros de altura e um quil\u00f4metro de extens\u00e3o em cada um dos lados da ponte. Neste trecho, o Castelhano j\u00e1 apresentava uma s\u00e9rie de cursos paralelos; portanto, uma passagem s\u00f3 para a \u00e1gua era insuficiente. Com a preocupa\u00e7\u00e3o de que os aterros alterassem a din\u00e2mica da vaz\u00e3o do arroio, causando inunda\u00e7\u00f5es a montante, a comunidade exigiu a instala\u00e7\u00e3o de outros dutos para o escoamento da \u00e1gua. Com a interfer\u00eancia de representantes da comunidade, houve a coloca\u00e7\u00e3o de diversos bueiros na extens\u00e3o que oferecia o maior perigo (Folha do Mate, 12/03/1975). J\u00e1 na liga\u00e7\u00e3o com a localidade de Gr\u00e3o Par\u00e1, entre 1973 e 1983, a Prefeitura foi aterrando o leito da estrada, mantendo pontes provis\u00f3rias. Em 1983, foram iniciadas as obras de constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pontes de concreto e de mais sete bueiros sob o aterro que atravessava a v\u00e1rzea, finalizadas em 1989.\nNa d\u00e9cada de 1980, foram realizadas significativas mudan\u00e7as no in\u00edcio do baixo curso do arroio Castelhano para, segundo o que se noticiava no Jornal Folha do Mate na \u00e9poca, facilitar os cultivos tempor\u00e1rios na v\u00e1rzea dos arroios Castelhano e Grande I e evitar as enchentes. Estas obras foram realizadas em parte com recursos do Governo Federal, atrav\u00e9s dos programas do Departamento Nacional de Obras e Saneamento (DNOS)21 e do PROVARZEAS e com recursos locais (Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires e particulares).\n3.3.1.1\tAltera\u00e7\u00f5es devidas ao Projeto PROVARZES na hidrografia dos arroios Castelhano e Grande I\nO PROVARZEAS visava \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das v\u00e1rzeas atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas do saneamento agr\u00edcola b\u00e1sico, da drenagem e da irriga\u00e7\u00e3o, considerando a propriedade rural como unidade produtiva, em ess\u00eancia. Assim, atrav\u00e9s dos incentivos provenientes deste programa, a agricultura incorporou novas materialidades ao espa\u00e7o. A v\u00e1rzea do arroio Grande I foi saneada entre a localidade de Linha Brasil e a sua foz, no Castelhano. Como informa o Jornal Folha\n21\nO DNOS, do Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, era o \u00f3rg\u00e3o que executava obras de drenagem, de irriga\u00e7\u00e3o e de defesa contra enchentes, em coopera\u00e7\u00e3o com governos estaduais ou municipais ou, ainda, com pessoas naturais ou pessoas jur\u00eddicas de direito privado (LEI N.\u00b0 819, DE 19 DE SETEMBRO DE 1949). Foi criado em 1940, transformado em autarquia em 1962 e extinto em 1990.\ndo Mate de 8/03/1988, na v\u00e1rzea do arroio Grande, onde as obras do PROV\u00c1RZEAS foram conclu\u00eddas em 1988, foram movimentados 41.060 m3 de terra na drenagem (Fig. 47) e na terraplanagem, e o servi\u00e7o executado beneficiou diretamente dezenove produtores, em um total de 218 ha, possibilitando um acr\u00e9scimo de 37% de terras produtoras e um aumento de 300 a 400% da produ\u00e7\u00e3o.\nNesta mesma reportagem, consta que foram retificados 2320 m do arroio propriamente dito e 2240 m das drenagens secund\u00e1rias, que previam a amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o que, a partir das obras realizadas, n\u00e3o seriam mais atingidas em qualquer cheia do arroio.\nFIGURA 47Arroio Grande ap\u00f3s o saneamento agr\u00edcola (1987)\nFonte: Acervo do jornal Folha do Mate.\nAssim como no curso do arroio Grande I, tamb\u00e9m foram realizadas interven\u00e7\u00f5es no in\u00edcio do baixo curso do arroio Castelhano, com recursos do PROV\u00c1RZEAS, para tornar a v\u00e1rzea mais agricult\u00e1vel. No arroio Castelhano, a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o foi drenada, entre Monte Alverne e a conflu\u00eancia do arroio Grande, de maneira que, atualmente, mais de 80% dos terrenos s\u00e3o cultivados, e a extens\u00e3o do arroio tornou-se 11% menor neste trecho. As interven\u00e7\u00f5es mais intensivas ocorreram nos \u00faltimos quatro quil\u00f4metros deste trecho, onde novos caminhos para o arroio foram escavados (Fig. 48).\nFIGURA 48 Arroio Castelhano retificado pelo Prov\u00e1rzeas (1987)\nFonte: Acervo do jornal Folha do Mate.\nOs projetos executados pela EMATER causaram uma transforma\u00e7\u00e3o radical nas v\u00e1rzeas dos arroios Castelhano e Grande I, levando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das terras cultiv\u00e1veis a montante da conflu\u00eancia destes dois arroios (Fig. 49). Comparando-se o tra\u00e7ado do curso deste arroio em cartas do ex\u00e9rcito, baseadas em fotografias a\u00e9reas de 1975, e a imagem de 2007, dispon\u00edvel no Google Earth, constatou-se que o comprimento do arroio Grande, entre a conflu\u00eancia do arroio Isabela, na localidade de Arroio Grande, e a foz, diminuiu em 27%.\nO mapa (Fig. 49) traz delineados os trechos retificados e os antigos cursos meandrantes dos arroios Castelhano e Grande, bem como os drenos secund\u00e1rios que foram incorporados \u00e0 paisagem, escavados com o objetivo de escoar mais rapidamente a \u00e1gua da v\u00e1rzea.\n\u00c7l&amp;sses:\nTerreno c<j\u00bbtiv\u00e1vel\n_ Estradas\nCursos d \u00e1gua rctilinizsdos\n___Cursos d\u2019\u00e0gua originais\nEscala\nS O.t. 1 Uri\nFontes. Imag\u00e9\u00edi\u00c8 dlspon\u00edV\u00c9is oo Googla Earth (12/09/2007 &amp; do 1S/03/2\u00dc06} o Cartas da DSG (Escala 1:50.00D) SH-22-V-D-\u00cdV-1 \u00ab SH-22-V-DJV-2 {Fotografias aereas de 1 975 &amp; i;nprsss\u00e3o de 1 930}\nFIGURA 49 V\u00e1rzeas dos arroios Castelhano e Grande I - ocupa\u00e7\u00e3o e hidrografia atual\nOs cursos originais dos arroios Castelhano e Grande I ainda s\u00e3o distingu\u00edveis na imagem do Quickbird de 2003 e na imagem de setembro de 2007 do Google Earth (Fig. 49). Estes cursos permanecem como canais de escoamento fluvial secund\u00e1rios; mas foram criados caminhos mais r\u00e1pidos de escoamento da \u00e1gua oriunda dos cursos que drenam a escarpa a montante.\nCom a a\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS, desaparece tamb\u00e9m boa parte da zona rip\u00e1ria, caracterizada como um espa\u00e7o tridimensional formado por mosaicos de habitats associados com a zona marginal de rios, que interage, simultaneamente, com os sistemas terrestres e aqu\u00e1ticos. Esta interface entre sistemas terrestres e aqu\u00e1ticos regula largamente as trocas transversais entre eles, quer em termos qu\u00edmicos (entrada de nutrientes, por exemplo), quer em termos de sedimentos, e, ainda, no que tange ao armazenamento e ao escoamento da \u00e1gua. As zonas rip\u00e1rias s\u00e3o, primeiramente, fundamentais na reten\u00e7\u00e3o de nutrientes provenientes da bacia de drenagem, atuando, portanto, como prote\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua dos cursos d'\u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es produzidas na bacia, especialmente em n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o difusa. Al\u00e9m disso, a rugosidade hidr\u00e1ulica criada na zona rip\u00e1ria, quer pela vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva, quer pela arb\u00f3rea, contribui para aumentar a resist\u00eancia ao escoamento e diminuir a velocidade da corrente, favorecendo ainda a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. A troca desta vegeta\u00e7\u00e3o pelos cultivos, portanto, tende a aumentar a velocidade local da corrente, contribuindo para diminuir o tempo do pico de vaz\u00e3o e, certamente, para aumentar a carga s\u00f3lida do arroio Castelhano mais \u00e0 jusante. Al\u00e9m disso, o ciclo biol\u00f3gico dos cultivos de ver\u00e3o, dominantes na v\u00e1rzea e para os quais se preparam as parcelas no fim do inverno, deixa o solo a descoberto justamente nos meses mais chuvosos, favorecendo o escoamento superficial e a eros\u00e3o dos solos.\n3.3.1.2\tAltera\u00e7\u00f5es na hidrografia do arroio Castelhano pela a\u00e7\u00e3o do governo local, em parceria com o DNOS.\nNum pr\u00e9-estudo da Central de Comandos Mecanizados de Apoio a Agricultura (CEMAPA), \u00f3rg\u00e3o da Secretaria da Agricultura do Estado do Rio Grande\ndo Sul, em 1971, os t\u00e9cnicos destacaram que deveriam ser realizadas obras de grande envergadura na bacia do arroio Castelhano.\n[...] \u00e9 necess\u00e1rio que seja realizado o estudo definitivo, dentro do projeto Taquari-Antas, da regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo da \u00e1gua do Arroio Castelhano, que sejam depois, realizadas as obras apontadas, as barragens em todas as cabeceiras, reflorestamento de toda a \u00e1rea, melhor aproveitamento dos recursos hidrol\u00f3gicos e tamb\u00e9m, como \u00faltima complementa\u00e7\u00e3o, uma retifica\u00e7\u00e3o do curso para melhor escoamento das \u00e1guas (FOLHA Do MATE, 05/04/1974).\nAs barragens nas cabeceiras, no entanto, devido aos custos desse tipo de obra, foram logo consideradas estruturas a serem constru\u00eddas em mais longo prazo. O que passou a ser divulgado como necessidade imediata foi a canaliza\u00e7\u00e3o no baixo curso do arroio Castelhano. Assim, logo ap\u00f3s a enchente de 1974, escreveu o editor da Folha do Agricultor, no jornal local:\nEstou plenamente de acordo com a canaliza\u00e7\u00e3o, mas sem barragens. O valor da canaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 comprovado, mesmo aqui na cidade, onde temos duas sangas canalizadas. Quando n\u00e3o havia esta canaliza\u00e7\u00e3o, com qualquer chuva ocorria enchente. Agora no dia 23 de mar\u00e7o n\u00e3o houve problemas, a \u00e1gua foi escoada imediatamente, enquanto a sanga n\u00e3o canalizada ainda transbordou logo, derrubando muros e danificando resid\u00eancias. Transferindo isso ao Arroio Castelhano, podemos notar facilmente que, uma vez retificado o seu curso, as \u00e1guas iriam logo embora, n\u00e3o teriam tempo para se acumular. Verificando o curso d'\u00e1gua, notamos que ele tem tantas curvas e obst\u00e1culos, que, retificado, teria menos da metade da extens\u00e3o do percurso. Naturalmente n\u00e3o solucionaria um fen\u00f4meno como o do dia 23 de mar\u00e7o, porque este acontece talvez de 50 em 50 anos. Uma barragem n\u00e3o tem sentido no arroio, ou nas cabeceiras do arroio Castelhano. [...] O que deve ser feito de imediato \u00e9 a canaliza\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano e do Arroio Grande, a fim de aproveitar melhor a terra para a agricultura e para evitar enchentes (FOLHA dO MATE, 05/04/1974).\nEm janeiro de 1976, o prefeito da \u00e9poca foi a Bras\u00edlia reivindicar verba para a retifica\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano. Segundo as proje\u00e7\u00f5es daquela administra\u00e7\u00e3o, mais de 500 ha de terra f\u00e9rtil dependiam dessa retifica\u00e7\u00e3o, e os gastos com ela seriam ressarcidos em apenas duas colheitas, ou seja, em um ano (FOLHA DO MATE, 30/01/1976).\nA necessidade de canaliza\u00e7\u00e3o era reiterada, no ano seguinte, a cada nova inunda\u00e7\u00e3o, como mostram os extratos que seguem:\nAlerta Importante - Castelhano precisa ser canalizado (manchete da capa do jornal FOLHA DO MATE, 29/05/1977).\nChuva do dia anterior fez com que o arroio Castelhano transbordasse. Essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que as resid\u00eancias s\u00e3o atingidas, s\u00f3 que o problema\nest\u00e1 se agravando a cada dia que passa, pois a qualquer enxurrada, a \u00e1gua atinge as resid\u00eancias. Isso acontece pela irregularidade do leito do Castelhano, onde muita sujeira e detritos s\u00e3o depositados fazendo interromper o curso normal da \u00e1gua. At\u00e9 mesmo a pr\u00f3pria chuva transporta sujeiras para dentro do leito do arroio, que praticamente j\u00e1 n\u00e3o existe. A ponte e os boeiros ao longo do aterro do Castelhano tamb\u00e9m s\u00e3o insuficientes para uma r\u00e1pida invas\u00e3o da \u00e1gua. O problema est\u00e1 se tornando um caso s\u00e9rio e a canaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 se tornando necess\u00e1ria e muito urgente. (FOLHA DO MATE, 29/05/1977)\nEm todas as esta\u00e7\u00f5es das chuvas, v\u00e1rios agricultores sofrem as conseq\u00fc\u00eancias das cheias do arroio Castelhano que sai das margens, invadindo as lavouras, prejudicando as planta\u00e7\u00f5es. Em 1971, foram realizados estudos preliminares por solicita\u00e7\u00e3o da CEMAPA, Casa Civil e Secretaria da Agricultura. Nestes estudos preliminares constatou-se que a Bacia do Arroio Castelhano tem uma superf\u00edcie aproximada de 530km2, havendo necessidade de uma pronta solu\u00e7\u00e3o para o problema, pois a realidade vai muito al\u00e9m do que foi poss\u00edvel verificar coligindo dados e desenvolvendo-os matematicamente (FOLHA DO MATE, 2/09/1977).\nAs obras do DNOS de retiliniza\u00e7\u00e3o, iniciadas nos anos 1980 e finalizadas na d\u00e9cada de 1990, alteraram o curso do Castelhano entre a conflu\u00eancia do arroio Grande e a ponte da RST-453, como atesta a compara\u00e7\u00e3o de dois documentos diferenciados: a carta SH22-V-D-IV-2 - Ven\u00e2ncio Aires, do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, de 1975, e a imagem do sat\u00e9lite Quickbird de 2003 (Fig. 50). Al\u00e9m disso, imagens recentes (12/09/2007) disponibilizadas no Google Earth, auxiliam na ilustra\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es realizadas.\nCurso dos Arroios Castelhano e Grande em 2003.\n6727000\n6723000\n6725000\n381000\n382\u00abX)\n38KOO\n38^000\n385000\n38S\u2122\n387000\n388000\n38M0\nFonte: imagem Quickbird-2003 (resolu\u00e7\u00e3o 0.6m)\nLEGENDA:\nCursos d\u00e1gua com mais caudal \u2014- Cursos d agua secund\u00e1rios\nMeandros abandonados\n\u2014\tRST-453 em constru\u00e7\u00e3o\n\u2014\tRST-453\nEsca\u00eda\n:i\n0\t500 -1000 1500 2000 n\n\nFIGURA 50 Mudan\u00e7as na hidrografia, ao norte da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires (1975-2003)\nObservando o primeiro mapa, de 1975, v\u00ea-se que os cursos do arroio Castelhano e do arroio Grande I apresentavam in\u00fameros meandros. Estas curvas sinuosas se desenvolvem quando o canal apresenta camadas sedimentares de granula\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, coerentes, firmes e n\u00e3o soltas; gradientes moderadamente baixos; fluxos cont\u00ednuos e regulares; e cargas em suspens\u00e3o e de fundo em quantidades mais ou menos equivalentes (CUNHA, 1994, p. 219). Esta, portanto, era a condi\u00e7\u00e3o natural do arroio Castelhano no in\u00edcio de seu baixo curso. O canal do rio mudava aos poucos sua posi\u00e7\u00e3o ao longo da plan\u00edcie aluvionar atrav\u00e9s de um processo continuado de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o em suas margens, que tra\u00e7ava meandros divagantes na paisagem. Nas margens externas do meandro, centr\u00edfugas \u00e0 corrente fluvial, formavam-se barrancas progressivamente erodidas, e, na margem interna, ocorria deposi\u00e7\u00e3o. Em alguns locais, este processo acentuava a curvatura do meandro de tal forma, que acabava se formando uma volta completa, que se truncava no ponto mais estreito por onde passava a escoar a corrente fluvial, deixando o meandro antigo abandonado e fechado, como um lago em forma de meia lua.\nAs marcas deixadas por antigos meandros e por meandros abandonados ainda s\u00e3o distingu\u00edveis na paisagem, em algumas \u00e1reas, mesmo depois de obras de terraplanagem.\nQuando se compara o mapa baseado na imagem de sat\u00e9lite atual com o mapa anterior, o que chama aten\u00e7\u00e3o, primeiramente, \u00e9 que parte do arroio Castelhano foi desviada, ainda a montante da conflu\u00eancia do arroio Grande I, atrav\u00e9s de uma adutora que leva a \u00e1gua atrav\u00e9s de um canal com 3,6 quil\u00f4metros de extens\u00e3o at\u00e9 uma barragem onde era realizada a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para uso urbano. As figuras 51 e 52 mostram a m\u00e1quina do DNOS trabalhando na constru\u00e7\u00e3o do leito artificial deste novo escoadouro para o arroio.\nFIGURA 51 Arroio Castelhano - M\u00e1quina construindo um novo leito, em janeiro de 1983\nFonte: Acervo do Jornal Folha do Mate.\nFIGURA 52 Arroio Castelhano - Bra\u00e7o artificial em fase adiantada de constru\u00e7\u00e3o (1984)\nFonte: Jornal Folha do Mate 24/08/1984.\nO antigo canal foi mantido, mas um menor volume de \u00e1gua passou a escoar atrav\u00e9s dele, por 1.730 m, at\u00e9 a conflu\u00eancia do atual canal do arroio Grande, onde o volume de \u00e1gua aumenta novamente. A adutora, cujo manancial \u00e9 o arroio Castelhano e que conduz \u00e1gua at\u00e9 uma represa de capta\u00e7\u00e3o da Companhia Riograndese de Saneamento (CORSAN), tem um curso completamente retil\u00edneo, que atravessa antigas \u00e1reas de cultivo, atualmente em pousio. A incorpora\u00e7\u00e3o deste novo objeto \u00e0 paisagem relaciona-se ao momento em que a cidade aumentou sua densidade, tanto em termos de habitantes, como de infraestruturas e de atividades especializadas e diversificadas. Tais densidades imp\u00f5em o desenvolvimento de mudan\u00e7as em todas as escalas, bem como a gest\u00e3o destas mudan\u00e7as, a fim de favorecer a manuten\u00e7\u00e3o ou o desenvolvimento da urbaniza\u00e7\u00e3o. Em 1989, foi constru\u00edda pela CORSAN uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua (ETA) provis\u00f3ria no arroio Castelhano, para o abastecimento urbano. Antes disso, Ven\u00e2ncio Aires era servida somente de \u00e1gua de po\u00e7os artesianos; no entanto, o len\u00e7ol fre\u00e1tico que abastecia a maioria destes po\u00e7os estava se esgotando e apresentava sinais de progressiva contamina\u00e7\u00e3o, devida ao crescimento urbano. Al\u00e9m disso, a \u00e1gua subterr\u00e2nea, dispon\u00edvel em grande quantidade, apresentava alta incid\u00eancia de fl\u00faor.\nEntre 1991 e 1992, foi constru\u00edda uma barragem no arroio Castelhano para facilitar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. De uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua provis\u00f3ria, foi necess\u00e1rio avan\u00e7ar para a constru\u00e7\u00e3o de uma ETA definitiva, aproveitando o arroio Castelhano como fonte de capta\u00e7\u00e3o, com investimentos compartilhados entre o Munic\u00edpio e a concession\u00e1ria CORSAN. Em 2006, foi realizado, a pedido desta concession\u00e1ria, um estudo para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova barragem no Castelhano, com o objetivo de garantir abastecimento para a popula\u00e7\u00e3o e apoio a a\u00e7\u00f5es de irriga\u00e7\u00e3o para os produtores rurais (Folha do Mate, 19/04/1991, 28/11/1992, 24/10/2006 e23/03/2007).\nPara minimizar os efeitos do aumento da carga l\u00edquida e s\u00f3lida do arroio Castelhano sobre a por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana que se localiza na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, foram necess\u00e1rias a dragagem e/ou a remo\u00e7\u00e3o de obstru\u00e7\u00f5es. Estas foram realizadas, inicialmente, atrav\u00e9s do Prov\u00e1rzeas, do DNOS, e, posteriormente, pela pr\u00f3pria Prefeitura Municipal. A jusante da adutora artificial do arroio Castelhano, onde esta conflui novamente com o antigo leito, o volume de \u00e1gua em tempos de cheia tornou-se maior que a capacidade de escoamento. Em fun\u00e7\u00e3o disso, as\nm\u00e1quinas, al\u00e9m de aprofundarem o leito e limparem as margens, cortaram os meandros para facilitar mais o escoamento (Fig. 53). Cortes de meandros foram realizados, sistematicamente, at\u00e9 a ponte sobre a RS-453. J\u00e1 a jusante desta ponte, para facilitar o escoamento, foram realizadas remo\u00e7\u00f5es de \u00e1rvores, de galhos e de outros entulhos do leito e das margens do arroio. Esta a\u00e7\u00e3o foi realizada, em parte, por funcion\u00e1rios da Prefeitura, em parte, por um particular que comercializava a lenha retirada - em m\u00e9dia, 110 m3 de lenha por quil\u00f4metro (Folha do Mate, 27/03/1987).\nFIGURA 53 Arroio Castelhano - Capturas de meandros produzidas pela a\u00e7\u00e3o humana. Ao fundo, o bairro Battisti, em plena plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o\nFonte: VOGT, 2004.\nOs cortes em meandros e as canaliza\u00e7\u00f5es retil\u00edneas do curso do Castelhano, a partir da conflu\u00eancia da adutora no antigo leito, tamb\u00e9m s\u00e3o observ\u00e1veis no segundo mapa (Fig. 52). H\u00e1 uma correspond\u00eancia entre estas cicatrizes de divaga\u00e7\u00f5es passadas, identificadas em roxo no segundo mapa, e os meandros originais, apresentados no primeiro mapa (a sobreposi\u00e7\u00e3o exata n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, j\u00e1 que o primeiro mapa sofreu uma generaliza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica).\nO padr\u00e3o de drenagem me\u00e2ndrico foi substitu\u00eddo por uma rede de canais quase reta (Fig. 52). O arroio Castelhano, neste trecho, teve sua extens\u00e3o reduzida em 30%, considerando-se a adutora e os cortes de meandros. Como resposta ao aumento da capacidade de carga l\u00edquida e s\u00f3lida decorrente desse novo padr\u00e3o, o fundo do leito do arroio Castelhano vem se sedimentando no setor mais a jusante, o que reduz a capacidade de conten\u00e7\u00e3o de cheias. Na imagem de 26/01/2007, disponibilizada no Google Earth, observa-se que as adjac\u00eancias do Castelhano foram rapidamente tomadas pela \u00e1gua (Fig. 54) depois de uma precipita\u00e7\u00e3o de 49 mm, ocorrida no dia 25/01/2007 (dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da UNISC - Santa Cruz do Sul).\nUma interven\u00e7\u00e3o humana como a realizada nos canais de drenagem desta \u00e1rea requereria, posteriormente, uma maior frequ\u00eancia de dragagem e de retirada de entulhos, ou seja, exigiria uma permanente manuten\u00e7\u00e3o da capacidade do canal do arroio Castelhano, na \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 cidade, para evitar inunda\u00e7\u00f5es. Segundo Cunha (1994, p. 243), em estudos realizados na Inglaterra sobre rios com compet\u00eancia argilosa, constatou-se que seria necess\u00e1rio realizar a dragagem em intervalos de 5 a 10 anos. J\u00e1 do ponto de vista da din\u00e2mica fluvial, com a dragagem, os sedimentos do fundo do canal entram novamente em mobilidade, sendo carreados para \u00e1reas a jusante, onde podem causar assoreamento.\nAinda que, com as interven\u00e7\u00f5es, muitos agricultores, propriet\u00e1rios de terra e tamb\u00e9m incorporadores imobili\u00e1rios tenham obtido resultados muito positivos, a forma como v\u00eam sendo tratadas as \u00e1guas superficiais na v\u00e1rzea do Castelhano d\u00e1 origem a novos problemas, criando um ambiente de risco para a popula\u00e7\u00e3o urbana e de degrada\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea do Castelhano, a jusante da cidade. Como bem frisou Pigeon (2005), as sociedades s\u00e3o apenas parcialmente v\u00edtimas dos perigos naturais, pois elas preparam consideravelmente seu pr\u00f3prio risco. N\u00e3o h\u00e1 registro de dragagem do Castelhano h\u00e1 mais de 15 anos, o que indica um aumento do risco de\ninunda\u00e7\u00f5es. Foram realizadas somente a\u00e7\u00f5es de limpeza de lixo inorg\u00e2nico por parte de um clube de servi\u00e7o da cidade (Folha do Mate, 11/03/2008). A interven\u00e7\u00e3o humana na vaz\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, uma vez realizada, exige uma a\u00e7\u00e3o continuada na manuten\u00e7\u00e3o das descargas. A n\u00e3o-realiza\u00e7\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o continuada tende a aumentar efetivamente os riscos ao imputar novos fatores incertos sobre as amea\u00e7as ditas naturais.\nFIGURA 54 Arroio Castelhano fora do leito menor, no dia 26/01/2007.\nFonte: Google Earth (acessado em novembro de 2008). Organizado por Erika Collischonn.\n3.4\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\nComo foi apresentado neste cap\u00edtulo, primeiramente, uma estrutura agr\u00e1ria baseada na pequena propriedade policultora condicionou o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo na regi\u00e3o. Este condicionante se plasma espacialmente atrav\u00e9s de um mosaico de pequenas parcelas, com usos diferentes dentro de cada propriedade e, consequentemente, no conjunto da Bacia. A cobertura vegetal diversificada oferece ao solo um grau de prote\u00e7\u00e3o que varia muito ao longo do ano entre as diferentes parcelas agr\u00edcolas. O ciclo biol\u00f3gico dos cultivos de ver\u00e3o, hoje dominantes na Bacia, deixa desprotegidos os solos durante boa parte do ano. O preparo das parcelas no fim do inverno deixa o solo descoberto justamente nos meses mais chuvosos, favorecendo o escoamento superficial e a eros\u00e3o dos solos.\nSegundo os dados apresentados neste cap\u00edtulo, nos \u00faltimos dez anos, as \u00e1reas de cultivos sazonais v\u00eam diminuindo na Bacia; o plantio de \u00e1rvores de desenvolvimento r\u00e1pido \u00e9 crescente desde a d\u00e9cada de 1980, momento em que as agroind\u00fastrias fumageiras passaram a controlar mais o processo produtivo do tabaco; e houve aumento da \u00e1rea de floresta secund\u00e1ria, em grande parte devido \u00e0 maior penaliza\u00e7\u00e3o para quem a corta, depois da Lei n\u00b0 9.519, de 21 de janeiro de 1992, do C\u00f3digo Florestal do Rio Grande do Sul.\nPode-se considerar que, at\u00e9 o fim da d\u00e9cada de 1960, as ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas na bacia do Castelhano, embora dependessem da exist\u00eancia dos arroios e das sangas pr\u00f3ximas, n\u00e3o exigiam ainda grandes obras de infraestrutura para o aproveitamento ou o descarte dos recursos h\u00eddricos. A moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o crescimento da cidade a partir dessa \u00e9poca come\u00e7aram a demandar interven\u00e7\u00f5es nos regimes hidrol\u00f3gicos para satisfazer uma s\u00e9rie de necessidades humanas. Na d\u00e9cada de 1970, a falta de drenagem come\u00e7ou a ser considerada, de forma mais veemente, um problema, o que resultou na interven\u00e7\u00e3o nos cursos d'\u00e1gua, em especial, nos afluentes urbanos do arroio Castelhano e no curso deste em pontos mais pr\u00f3ximos da \u00e1rea urbana, como forma de contornar o problema. Os par\u00e2metros desta interven\u00e7\u00e3o combinavam com a necessidade de afastamento dos esgotos, pois a defesa contra as cheias dependia de uma drenagem urbana eficiente, que expulsasse a \u00e1gua da cidade, levando consigo os efluentes produzidos pela mesma.\nPor outro lado, com o crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana a partir da d\u00e9cada de 1970, os po\u00e7os n\u00e3o davam mais conta de abastecer a cidade, e a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento precisou ser buscada no arroio Castelhano.\nAs formas de ocupa\u00e7\u00e3o mais intensiva do solo, tanto no meio rural como no urbano, a partir dos anos 1970, exigiram interven\u00e7\u00f5es diretas e indiretas nos cursos fluviais. Com base no mapeamento realizado, pode-se afirmar que os primeiros segmentos do baixo curso dos arroios Castelhano e Grande foram submetidos, na d\u00e9cada de 1980 e no in\u00edcio dos anos 1990, a significativas modifica\u00e7\u00f5es com as obras do PROV\u00c1RZEAS e do DNOS. Na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o dos arroios Grande I e Castelhano, mais \u00e1rea foi incorporada \u00e0 agricultura, e a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola foi viabilizada. Se, por um lado, o uso de instrumentos pesados sobre o solo passou a contribuir para sua compacta\u00e7\u00e3o e para sua menor infiltra\u00e7\u00e3o, por outro, os drenos e retiliniza\u00e7\u00f5es certamente favoreceram o escoamento superficial, contribuindo para a amplia\u00e7\u00e3o dos picos de vaz\u00e3o do arroio Castelhano a jusante e para o arraste de sedimentos para os cursos fluviais. Os mapeamentos realizados mostram que a hidrografia da \u00e1rea a norte e a noroeste da cidade de Ven\u00e2ncio Aires foi toda rearranjada. O arroio Grande I teve reduzida em 23% a extens\u00e3o do seu baixo curso. O curso do arroio Castelhano da conflu\u00eancia da adutora at\u00e9 a ponte da RST 453 sofreu uma redu\u00e7\u00e3o de 30% de sua extens\u00e3o, devido aos cortes de meandros e \u00e0s retiliniza\u00e7\u00f5es realizadas na sua v\u00e1rzea. Uma interven\u00e7\u00e3o humana desta abrang\u00eancia nos canais de drenagem derivou a din\u00e2mica do arroio Castelhano, de forma que as \u00e1reas de eros\u00e3o e de assoreamento tamb\u00e9m mudaram de posi\u00e7\u00e3o.\nPara evitar o represamento da \u00e1gua em \u00e1reas assoreadas, que, muitas vezes, ampliam os problemas de inunda\u00e7\u00e3o em algumas \u00e1reas da cidade, seria necess\u00e1ria, atualmente, uma permanente manuten\u00e7\u00e3o da capacidade do canal, principalmente do Castelhano, atrav\u00e9s de dragagens e de retirada de entulhos. Al\u00e9m do alto custo desta manuten\u00e7\u00e3o, que deve ser realizada pelo menos a cada 10 anos, ela n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o por completo, porque s\u00f3 transfere os problemas para jusante.\nComo bem frisou Pigeon (2005) as sociedades s\u00e3o apenas parcialmente v\u00edtimas dos perigos naturais, pois elas preparam consideravelmente seu pr\u00f3prio risco. Acrescente-se a isso que, enquanto os custos para a realiza\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletivos, os ganhos e as consequ\u00eancias nefastas que delas resultam n\u00e3o s\u00e3o distribu\u00eddos equitativamente. Com as interven\u00e7\u00f5es, muitos,\nagricultores, propriet\u00e1rios de terra e tamb\u00e9m incorporadores imobili\u00e1rios podem ter obtido resultados muito positivos. No entanto, devido \u00e0 forma como v\u00eam sendo tratadas as \u00e1guas superficiais na v\u00e1rzea do Castelhano, novos problemas surgiram, criaram-se ambientes de risco para uma parcela da popula\u00e7\u00e3o urbana, e a v\u00e1rzea do Castelhano se tornou mais degradada, a jusante da cidade.\nA partir do croqui (Fig. 55), inspirado em Reclus e Saraiva (1999), exprime-se o que foi exposto neste cap\u00edtulo. Das cabeceiras at\u00e9 o in\u00edcio do baixo curso, o arroio mant\u00e9m seu tra\u00e7ado natural e a cobertura do solo \u00e9 mais diversa. Iniciam-se ent\u00e3o as v\u00e1rzeas sistematizadas (aplanadas e drenadas), e o arroio vai sistematicamente perdendo suas curvas. Mais a jusante, o arroio, transposto por pontes e redefinido por aterros em v\u00e1rios pontos, chega \u00e0 cidade quase como uma vala.\nFIGURA 55 Mudan\u00e7as na escala da bacia do Castelhano - Croqui esquem\u00e1tico.\nO povoamento da bacia e sua posterior urbaniza\u00e7\u00e3o definiram a reorganiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana, da rede fluvial, da morfologia de alguns terrenos e ampliaram as estruturas e redes sobre o territ\u00f3rio. Em fun\u00e7\u00e3o disso, tamb\u00e9m os processos f\u00edsicos que causam as inunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o naturais, s\u00e3o h\u00edbridos, pois, apesar de ainda apresentarem um componente natural, foram transformados pelo uso do territ\u00f3rio. O cap\u00edtulo seguinte aborda justamente a \u00e1rea da bacia na qual todos esses processos se intensificam ainda mais, ou seja, a cidade de Ven\u00e2ncio Aires.\n22 No texto \u201cEl agua en la ciudad\u201d dispon\u00edvel no livro organizado por Hiernaux-Nicol\u00e1s (1999), p. 81-106.\n4\tDIN\u00c2MICA SOCIAL E INUNDA\u00c7\u00d5ES NO CONTEXTO INTRAURBANO\nSeguidamente os moradores de \u00e1reas urbanas s\u00e3o surpreendidos por inunda\u00e7\u00f5es nos locais inusitados. \u00c9 comum, ent\u00e3o, que a imprensa e o senso comum atribuam a ocorr\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. Na maioria das vezes, no entanto, a causa da ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es deve ser buscada no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ocorrido na \u00e1rea e na configura\u00e7\u00e3o original da rede de drenagem, normalmente oculta na trama urbana. Os problemas ambientais n\u00e3o surgem de uma hora para outra, mas sim s\u00e3o resultantes de um processo. Considerando-se esta premissa, este cap\u00edtulo resgata o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e da rede de drenagem original na cidade de Ven\u00e2ncio Aires/RS, visando a compreender a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es urbanas.\nA an\u00e1lise, a reflex\u00e3o e o entendimento sobre a evolu\u00e7\u00e3o e sobre a din\u00e2mica do desenvolvimento das cidades, bem como sobre seu processo de organiza\u00e7\u00e3o espacial, certamente podem ser empreendidos a partir de diversos e diferentes olhares disciplinares ou, ainda, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas inter ou transdisciplinares. O sucesso de cada uma dessas abordagens est\u00e1 intimamente vinculado \u00e0 necessidade de definirmos e de empregarmos, de forma adequada e atualizada, um conjunto de conceitos fundamentais ao pleno entendimento da complexidade de que se reveste o fen\u00f4meno urbano (Silveira, 2003, p.17). A orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica deste cap\u00edtulo, como definido no roteiro metodol\u00f3gico, \u00e9 o que Coelho (2001, p. 36) chamou de \u201cperiodiza\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o\u201d.\nA periodiza\u00e7\u00e3o, no dom\u00ednio da geografia, propriamente, \u00e9 aquela na qual Milton Santos insiste desde o livro \u201cEspa\u00e7o e M\u00e9todo\u201d (1985) at\u00e9 o comp\u00eandio \u201cA natureza do espa\u00e7o\u201d (1996). Santos (2001, p.159) prop\u00f5e que \u201c[o] entendimento dos lugares, em sua situa\u00e7\u00e3o atual e em sua evolu\u00e7\u00e3o, depende da considera\u00e7\u00e3o do eixo de sucess\u00f5es e do eixo de coexist\u00eancias\u201d. Ou seja, se reconhece uma assincronia temporal dos vetores de mudan\u00e7a, principalmente relacionada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas, o que permite distinguir per\u00edodos diferentes para os sistemas do acontecer social. Contudo, Santos (2001, p.159) lembra que \u201co tempo das\ndiversas a\u00e7\u00f5es e dos diversos atores e a maneira como utilizam o tempo social n\u00e3o s\u00e3o os mesmos\u201d, mas se d\u00e3o na sincronia da exist\u00eancia comum no lugar. Assim, a espacializa\u00e7\u00e3o tende a retratar um processo de forma\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o espacial, temporal e socialmente diferenciado dos problemas ambientais. Al\u00e9m disso, Corr\u00eaa (1997) e Santos (2001) nos lembram que, al\u00e9m do dinamismo fornecido pelo movimento do acontecer social, existe a for\u00e7a de in\u00e9rcia dos objetos socialmente produzidos e a estrutura do lugar, que se perpetuam nas formas concretas das cidades. Assim, tamb\u00e9m o acontecer social muda a significa\u00e7\u00e3o, o alcance e as consequ\u00eancias dos fen\u00f4menos naturais, sem que as formas espaciais existentes mudem substancialmente.\nNa base da \u201cperiodiza\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o\u201d e da avalia\u00e7\u00e3o intraurbana da problem\u00e1tica ambiental est\u00e1 o m\u00e9todo comparativo. Essencial na aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo comparativo, para Coelho, \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria evolutiva, incluindo o registro de \u00e1reas afetadas pelo fen\u00f4meno de interesse no passado, assim como a espacializa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas governamentais e de planejamento; a setoriza\u00e7\u00e3o urbana quanto a indicadores sociais e econ\u00f4micos e quanto \u00e0 intensidade de ocorr\u00eancia dos problemas ambientais; e a distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis dos sistemas hidrol\u00f3gicos. As compara\u00e7\u00f5es tornam conhecidos os padr\u00f5es que se relacionam \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e indicam processos e estruturas.\nO recurso ao m\u00e9todo comparativo ap\u00f3ia-se na perspectiva da din\u00e2mica sist\u00eamica. Em geral, a compara\u00e7\u00e3o toma como refer\u00eancia clara ou impl\u00edcita esta ou aquela situa\u00e7\u00e3o que contribuir\u00e1 com a revela\u00e7\u00e3o de similaridades e/ou diferen\u00e7as. O m\u00e9todo comparativo tornou-se central ao registro e explica\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos processos ambientais e distribui\u00e7\u00e3o de impactos na cidade. \u00c9 imprescind\u00edvel \u00e0 compreens\u00e3o da complexidade, diversidade, singularidade e contingencialidade dos processos (COELHO, 2001, p. 38).\nA compreens\u00e3o do problema ambiental urbano - inunda\u00e7\u00f5es - como resultante da intera\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica natural e a social, portanto, como processo, como movimento, se estabelece, neste cap\u00edtulo, em um cont\u00ednuo que vai e vem entre simplifica\u00e7\u00e3o e complex\u00e3o. Este \u00e9, ali\u00e1s, outro tra\u00e7o da orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica proposta por Coelho (2001). A simplifica\u00e7\u00e3o ocorre quando se seleciona o que \u00e9 supostamente mais significativo, mas n\u00e3o se deixa de recorrer \u00e0 complex\u00e3o, quando se procura o nexo entre uma multiplicidade de dados e informa\u00e7\u00f5es.\nO cap\u00edtulo se divide em quatro se\u00e7\u00f5es. Na primeira, \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o\u201d, cria-se uma periodiza\u00e7\u00e3o-espacializa\u00e7\u00e3o do crescimento urbano de Ven\u00e2ncio Aires e da significa\u00e7\u00e3o, do alcance e das consequ\u00eancias dos fen\u00f4menos naturais relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. Na segunda, \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de sub-bacias urbanas\u201d, evidencia-se graficamente a evolu\u00e7\u00e3o da trama urbana sobre os cursos d'\u00e1gua e sobre as sub-bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas. A se\u00e7\u00e3o seguinte, \u201cDiferencia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-habitacional no espa\u00e7o urbano\u201d, apresenta, com base nos dados censit\u00e1rios do IBGE (2000), a estrutura\u00e7\u00e3o social dos diferentes ambientes urbanos. Na \u00faltima se\u00e7\u00e3o, \u201cInunda\u00e7\u00f5es e as diretrizes de planejamento urbano\u201d, apresenta-se o modo como o problema das inunda\u00e7\u00f5es foi visto no processo de gerenciamento do crescimento urbano e como foi ajustado nas legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas ao longo da evolu\u00e7\u00e3o urbana de Ven\u00e2ncio Aires.\n4.1\tURBANIZA\u00c7\u00c3O E OCUPA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DE INUNDA\u00c7\u00c3O\nNo in\u00edcio, as a\u00e7\u00f5es se instalavam nos interst\u00edcios das for\u00e7as naturais, enquanto hoje \u00e9 o natural que ocupa tais interst\u00edcios. Antes a sociedade se instalava sobre lugares naturais, pouco modificados pelo homem, hoje os eventos naturais se d\u00e3o em lugares cada vez mais artificiais, que alteram o valor, a significa\u00e7\u00e3o dos acontecimentos naturais. (SANTOS, 2002, p. 147)\nO espa\u00e7o urbano atual de Ven\u00e2ncio Aires \u00e9 resultado da atividade de uma s\u00e9rie de gera\u00e7\u00f5es que, atrav\u00e9s de seu trabalho cont\u00ednuo, nele intervieram, modificando-o, transformando-o e tornando-o cada vez mais distanciado do meio natural.\nN\u00e3o se nega, portanto, que a forma original do espa\u00e7o natural seja uma das vari\u00e1veis na conforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. A forma do espa\u00e7o humanizado foi obtida atrav\u00e9s de adapta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o natural. Estas adapta\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas com o intuito de satisfazer certas necessidades, n\u00e3o se restringindo apenas \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de sustento e de abrigo, mas tamb\u00e9m incluindo, certamente, determina\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas. Por isso, se por um lado as adapta\u00e7\u00f5es foram dependentes dos materiais dispon\u00edveis e do s\u00edtio, por outro, elas se relacionavam \u00e0s tecnologias empregadas - elas mesmas cria\u00e7\u00f5es sociais - e \u00e0s pr\u00f3prias necessidades socialmente definidas. O espa\u00e7o urbano n\u00e3o foi determinado apenas pelo espa\u00e7o natural, mas tamb\u00e9m pelas anteriores adapta\u00e7\u00f5es deste. Em fun\u00e7\u00e3o disso, em um espa\u00e7o urbano, \u00e9 preciso algum esfor\u00e7o para identificar os tra\u00e7os marcantes do meio natural original, agora coberto por adapta\u00e7\u00f5es de diferentes origens. As determina\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o adaptado s\u00e3o exercidas a cada momento. Neste aspecto, o espa\u00e7o urbano caracteriza-se, simultaneamente, como condi\u00e7\u00e3o, como meio e como produto do processo de reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade (SERRA, 1987, p. 55-56; SILVEIRA, 2003, p. 25).\nExtrair a forma original do espa\u00e7o natural deste espa\u00e7o coberto de adapta\u00e7\u00f5es exige esfor\u00e7o de pesquisa e de reconhecimento, necess\u00e1rios ao estudo e \u00e0 an\u00e1lise. O que existe, realmente, \u00e9 o espa\u00e7o humano, resultado da sobreposi\u00e7\u00e3o de in\u00fameras adapta\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o natural ao longo da hist\u00f3ria.\nAl\u00e9m disso, nos marcos de uma economia globalizada, a apreens\u00e3o da din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano deve, igualmente, levar em conta a necessidade de media\u00e7\u00e3o entre as diferentes escalas presentes. Em concomit\u00e2ncia com a din\u00e2mica espacial pr\u00f3pria \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o intraurbano, h\u00e1 que se considerar tamb\u00e9m, como nos lembra Silveira (2003, p. 26), \u201ca din\u00e2mica espacial resultante das suas inter-rela\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio que o cerca, bem como com os demais lugares do mundo com os quais, conjunturalmente, possa interagir\u2019.\nEstas proposi\u00e7\u00f5es orientam a leitura realizada nesta se\u00e7\u00e3o sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o em Ven\u00e2ncio Aires e sobre sua rela\u00e7\u00e3o com os cursos de \u00e1gua, considerando que estes condicionavam, em certa medida, as \u00e1reas pass\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o e as formas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Analisam-se os conflitos que foram sendo gerados e as decis\u00f5es tomadas quanto a formas de interven\u00e7\u00e3o que possibilitariam amenizar ou eliminar os impactos negativos para a sociedade, originados no modo como esta ocupou o solo.\nDivide-se o processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana em Ven\u00e2ncio Aires em quatro per\u00edodos: primeiro per\u00edodo - do povoado \u00e0 vila; segundo per\u00edodo - a consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano; terceiro per\u00edodo - da urbaniza\u00e7\u00e3o corporativa.\n4.1.1\tPrimeiro per\u00edodo - do povoado \u00e0 vila\nComo exposto anteriormente, a ocupa\u00e7\u00e3o mais intensiva na bacia do Castelhano teve in\u00edcio quando os descendentes dos sesmeiros passaram a lotear suas terras para a coloniza\u00e7\u00e3o germ\u00e2nica e teuto-brasileira, a partir de meados do s\u00e9culo XIX. Decorrente deste processo de povoamento, na localidade de Faxinal, junto a uma fonte de \u00e1gua que era ponto de parada dos viajantes na Sesmaria dos Fagundes, nascia o povoado que mais tarde seria a sede do munic\u00edpio (Silveira, 2007, p.192). Em 1864, de acordo com Flores (1983), o pequeno povoado compreendia seis casas de material, reunindo, al\u00e9m do diretor de coloniza\u00e7\u00e3o, dois comerciantes, um sapateiro, um ferreiro e um carreteiro, e mais quatro ranchos de palhas, que serviam como estalagem para hospedar os imigrantes antes de sua fixa\u00e7\u00e3o nas col\u00f4nias. Em 1876, em terreno doado por Br\u00edgida Fagundes do\nNascimento, neta do capit\u00e3o pioneiro, come\u00e7ou a ser edificada uma capela dedicada a S\u00e3o Sebasti\u00e3o M\u00e1rtir, santo que tamb\u00e9m passou a dar nome \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o (Vogt, 2004).\nO s\u00edtio da \u00e1rea em que a cidade se iniciou \u00e9 um terra\u00e7o entre dois afluentes do Castelhano: a sanga do Arrozal, a leste, e, a oeste, a sanga da Mangueira, tribut\u00e1ria principal da sanga do Cambar\u00e1 (Fig. 56). Nesta representa\u00e7\u00e3o rudimentar \u00e9 poss\u00edvel perceber que este n\u00facleo inicial apresentava uma varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica pouco acentuada e uma leve inclina\u00e7\u00e3o para norte, em dire\u00e7\u00e3o ao arroio Castelhano, distante um quil\u00f4metro e meio do povoado de ent\u00e3o.\nFIGURA 56 Ven\u00e2ncio Aires - S\u00edtio do n\u00facleo inicial da cidade (1883)\nEm 1884, a povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o M\u00e1rtir foi elevada \u00e0 categoria de freguesia. Este n\u00facleo urbano colonial apresentava uma organiza\u00e7\u00e3o espacial diferenciada, porque, al\u00e9m de ter sido criado em \u00e1rea predeterminada pelo projeto colonial, tamb\u00e9m apresentava um tra\u00e7ado e um plano urbano com forte influ\u00eancia do urbanismo lusitano adotado pela administra\u00e7\u00e3o provincial, marcado pelo tra\u00e7ado ortogonal da malha urbana e por uma pra\u00e7a central em torno da qual se localizavam os pr\u00e9dios administrativos (SILVEIRA e HERMANN, 2001, p.230-231).\nO s\u00edtio sobre o qual se instalou a vila, na opini\u00e3o do senhor Amarino da Silva, de 89 anos, n\u00e3o foi um bom lugar para se iniciar uma cidade.\n\u201cMuitos achavam que a cidade de Ven\u00e2ncio Aires ali n\u00e3o ia dar cidade grande. Ali a gente achava o seguinte: Eles come\u00e7aram a cidade de Ven\u00e2ncio Aires num mau lugar, porque eles come\u00e7aram ela perto duns banhados que n\u00e3o ia dar pra ningu\u00e9m morar, porque ningu\u00e9m conseguia morar naqueles banhados, tapar aquilo era imposs\u00edvel naquela \u00e9poca.\u201d 2\nO n\u00facleo inicial manteve-se em um conjunto de poucas vias por d\u00e9cadas, porque o que dinamizava a vida local at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX era a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, e, portanto, as mudan\u00e7as mais significativas no territ\u00f3rio davam-se nas col\u00f3nias, fora do n\u00facleo urbano.\nPela sua localiza\u00e7\u00e3o, inicialmente, o povoado serviu como centro administrativo, militar e religioso, por\u00e9m, gradativamente, a transi\u00e7\u00e3o da economia natural para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de excedentes comerciais nas col\u00f3nias come\u00e7ou a dinamizar o crescimento do pequeno n\u00facleo urbano (Silveira, 2007, p.192-193).\nNas circunst\u00e2ncias economicamente dadas, a acumula\u00e7\u00e3o de capitais se processou, na maioria das vezes, atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es comerciais. Aqueles comerciantes que acumularam capitais e que tiveram esp\u00edrito empreendedor acabaram se dedicando ao beneficiamento dos produtos (ROSA e VOGT, 2004, p. 269).\nEsta din\u00e2mica econ\u00f3mica tamb\u00e9m se reflete na organiza\u00e7\u00e3o territorial.\nO aumento da produ\u00e7\u00e3o colonial e o desenvolvimento do com\u00e9rcio animavam o desenvolvimento econ\u00f3mico da freguesia que em 1891 emancipa-se do munic\u00edpio de Santo Amaro e passa \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de vila do novo munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires. A imediata instala\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal e a constru\u00e7\u00e3o da nova igreja, em 1895, ampliavam as fun\u00e7\u00f5es urbanas do n\u00facleo (Silveira, 2007, p. 193).\nA vila de Ven\u00e2ncio Ayres, como passou a se chamar, em homenagem ao republicano e abolicionista hom\u00f3nimo, come\u00e7ou a se destacar entre os n\u00facleos de povoamento da col\u00f3nia, concentrando os pequenos of\u00edcios, o com\u00e9rcio e o beneficiamento de produtos agr\u00edcolas e minerais e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Roche (1969, p. 544) destaca que, em 1897, existiam 135 artes\u00e3os trabalhando neste n\u00facleo urbano, principalmente no ramo de madeira, no de couro, no de alimenta\u00e7\u00e3o\n23 Entrevista concedida em 08/02/2006\ne no de metal. As melhorias ocorridas em termos de saneamento, de disponibilidade de energia el\u00e9trica e de sa\u00fade, descritas a seguir, contribu\u00edram ainda mais para o desenvolvimento urbano.\nEm 1905, ao promulgar o C\u00f3digo de Posturas, a Intend\u00eancia deu mostras de preocupa\u00e7\u00e3o com as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e de higiene p\u00fablica existentes na vila de Ven\u00e2ncio Ayres. O C\u00f3digo de Posturas regulamenta e determina uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 higiene e ao asseio p\u00fablico. Por\u00e9m, somente em 1912 a municipalidade regulamentou um servi\u00e7o de remo\u00e7\u00e3o de dejetos humanos. O sistema adotado era o da remo\u00e7\u00e3o em cubos (colocados nas latrinas existentes em cada um dos pr\u00e9dios da vila), o que era realizado duas vezes por semana, sendo expressamente proibido o lan\u00e7amento de materiais fecais em sangas ou arroios. Os cubos eram despejados e limpos em uma \u00e1rea de terras nos sub\u00farbios da vila (na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Castelhano). Ali foram constru\u00eddos dois po\u00e7os para a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a limpeza dos cubos e abertas fossas fixas para o lan\u00e7amento dos dejetos cobertos com terra. \u00c1gua contaminada sempre foi o vetor de v\u00e1rias doen\u00e7as, por isso tamb\u00e9m passou a ser necess\u00e1ria uma maior disponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Em 1913, a Intend\u00eancia fez instalar uma bomba de dupla a\u00e7\u00e3o na primeira fonte p\u00fablica e, mais tarde, passou a manter outra fonte, na Rua Aquibadan - atual Reynaldo Schmaedecke. (ROSA e VOGT, 2004, p. 289, 291 e 292).\nO poder p\u00fablico, pressionado pelo alto \u00edndice de enfermidades que atingiam a popula\u00e7\u00e3o ven\u00e2ncio-airense (tifo, tuberculose, varicela, disenteria, e gripe espanhola), viu-se for\u00e7ado a organizar os servi\u00e7os de assist\u00eancia m\u00e9dica, j\u00e1 a partir de 1902. A assist\u00eancia municipal se desenvolveu aproveitando os m\u00e9dicos que j\u00e1 estavam em atividade no munic\u00edpio, os quais, para atenderem os necessitados, receberam honor\u00e1rios p\u00fablicos. Ainda n\u00e3o havia hospitais, mas alguns m\u00e9dicos improvisavam alguns leitos em suas clinicas para abrigar temporariamente os doentes. \u201cQuanto aos recursos humanos na \u00e1rea da sa\u00fade, o jornal Kolonie informava que, em 1922, existiam 5 m\u00e9dicos, 8 dentistas e 8 parteiras em atividade no munic\u00edpio\u201d (ROSA e VOGT, 2004, p. 293).\nEm 1916, foi constru\u00edda por um concession\u00e1rio uma usina de for\u00e7a e de luz, que ajudou muito no desenvolvimento de v\u00e1rios ramos do artesanato, do com\u00e9rcio e da ind\u00fastria, constituindo-se, por conseguinte, em importante fonte de renda da municipalidade. Na d\u00e9cada de 1920, a vila de Ven\u00e2ncio Ayres apresentava ruas de ch\u00e3o batido (com ou sem empedramentos) e alguns poucos passeios p\u00fablicos cal\u00e7ados, por onde transitavam pessoas a p\u00e9, no lombo dos cavalos ou das mulas, em carretas e carro\u00e7as ou nos poucos autom\u00f3veis que a\u00ed existiam (ROSA e VOGT, 2004, p. 269-304).\nDestacavam-se neste momento, em termos de produ\u00e7\u00e3o, tanto no cultivo como no que respeita \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, o fumo e a erva-mate. O fumo produzido nas pequenas propriedades agr\u00edcolas das col\u00f4nias prosseguia atrav\u00e9s das picadas, transportado por mulas ou por carro\u00e7as, alcan\u00e7ando, em um primeiro momento, os armaz\u00e9ns localizados nos povoados do interior, Linha Isabel, Linha Deodoro e Linha Brasil, onde era comercializado quase sempre atrav\u00e9s da troca de mercadorias. Desses armaz\u00e9ns, ap\u00f3s ser fermentado, preparado e enfardado pelos comerciantes, o fumo seguia, igualmente atrav\u00e9s das picadas e em lombo de mula ou em carro\u00e7as, at\u00e9 Ven\u00e2ncio Ayres. Em alguns casos, ele era novamente comercializado com as casas comerciais maiores; em outros, era apenas repassado, por se tratar de estabelecimentos do mesmo grupo comercial. Desses estabelecimentos comerciais, ap\u00f3s ser armazenado, o fumo era ent\u00e3o preparado para ser transportado, em carro\u00e7as ou em mulas, de Ven\u00e2ncio Aires para o porto de Mariante, no rio Taquari. De l\u00e1 o fumo seguia em lanch\u00f5es a vapor, pelo rio Taquari, at\u00e9 Porto Alegre (Silveira, 207, p. 202-203). Nesta \u00e9poca, em que o transporte fluvial ditava os rumos do desenvolvimento econ\u00f4mico, Mariante era, talvez, um centro comercial de maior relev\u00e2ncia do que a pr\u00f3pria vila de Ven\u00e2ncio Ayres (ROSA e VOGT, 2004, p. 280283).\nEm termos de ind\u00fastrias de beneficiamento, a vila de Ven\u00e2ncio Aires apresentava, certamente, um n\u00famero maior de estabelecimentos do que Mariante. O levantamento realizado pelo jornal Kolonie, em 1922, para o munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires constatou que:\nQuanto \u00e0s f\u00e1bricas e estabelecimentos industriais, o munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires tem: 2 f\u00e1bricas de banha (Selbach e Cia na Vila e I. D. Schuler na Linha Brasil), 21 serrarias, 2 alambiques, 11 moinhos de erva mate, 6 arrozeiras, 5 f\u00e1bricas de a\u00e7\u00facar e rapadura, 2 f\u00e1bricas de ling\u00fci\u00e7a, 2 cervejarias, 5 f\u00e1bricas de gasosa e \u00e1gua mineral, 15 olarias, 2 f\u00e1bricas de telhas, 3 moinhos de farinha, 16 moinhos de moer, 1 instala\u00e7\u00e3o para aplainar t\u00e1buas, 1 usina el\u00e9trica, 3 marcenarias com funcionamento a vapor e uma f\u00e1brica de caf\u00e9. No total s\u00e3o 89 estabelecimentos, quase todos funcionando a vapor. (JORNAL KOLONIE apud ROSA e VOGT, 2004, p. 269)\nNeste levantamento, n\u00e3o constavam manufaturas de beneficiamento de fumo em folha, das quais a primeira foi a empresa Lowenhaupt &amp; Cia, em 1932, que passou a empregar trabalhadores em car\u00e1ter permanente ou tempor\u00e1rio (ROSA e VOGT, 2004, p. 274). Este tipo de empreendimento industrial passou a ser o que mais cresceu nas d\u00e9cadas seguintes, como ser\u00e1 exposto na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.\nAs pequenas ind\u00fastrias acabaram se instalando no n\u00facleo urbano sede, onde a oferta de melhor infraestrutura e equipamentos, a exist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os governamentais, a presen\u00e7a de casas comerciais e de servi\u00e7os, a disponibilidade de m\u00e3o-de-obra qualificada dos migrantes artes\u00e3os e, sobretudo, a maior disponibilidade e circula\u00e7\u00e3o de capital mercantil foram fundamentais para o desenvolvimento desses estabelecimentos (Silveira, 2007, p. 188). Este per\u00edodo de melhor aparelhamento t\u00e9cnico e de efetiva consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano, ser\u00e1 tratada na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.\n4.1.2\tSegundo per\u00edodo - A consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano\nNo processo de consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano de Ven\u00e2ncio Aires, imp\u00f5e-se aos governos municipais a necessidade de intervir no espa\u00e7o, ordenando a vida urbana e regrando a vida em sociedade. Neste processo, ganha relev\u00e2ncia a participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos na \u00e1rea do urbanismo, que, al\u00e9m de conceberem uma maneira de construir e/ou transformar a urbe, atrav\u00e9s de experi\u00eancias trazidas de outras cidades, tamb\u00e9m passaram a construir uma maneira de pens\u00e1-la, de viv\u00ea-la ou de sonh\u00e1-la. Segundo Pesavento (1995, p. 286), \u201c[h]\u00e1 a proje\u00e7\u00e3o de uma cidade que se quer, imaginada e desejada, sobre a cidade que se tem, plano que pode vir a realizar-se ou n\u00e3o\u201d.\nA partir de 1930, o n\u00facleo urbano ganhou melhorias em termos urban\u00edsticos, como a urbaniza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a central (Fig. 57).\nFIGURA 57 Pra\u00e7a Thomaz Jos\u00e9 Pereira J\u00fanior (1935)\nFonte: Fredolino Assmann\nObservando esta fotografia (Fig. 60), registrada das torres da igreja matriz em constru\u00e7\u00e3o, percebe-se a proximidade da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano desta \u00e1rea urbanizada. A fotografia foi registrada em um momento de enchente do Castelhano, que causou inunda\u00e7\u00e3o na v\u00e1rzea.\nA partir da d\u00e9cada de 1930, o ve\u00edculo de motor a combust\u00e3o passou, gradativamente, a ganhar terreno e a modificar as rela\u00e7\u00f5es sociais. Por um lado, serviu de ve\u00edculo de deslocamento particular para os que apresentavam melhores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; por outro, tornou-se de utilidade p\u00fablica, como meio de transporte de passageiros, caso do auto de pra\u00e7a e do \u00f4nibus coletivo. Tamb\u00e9m possibilitou a acelera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es comerciais, por meio dos transportes de cargas que os caminh\u00f5es passaram a efetuar. \u201cAssim, paulatinamente, foi-se reduzindo o uso do cavalo, do burro, das carro\u00e7as e das carretas. Com o passar do tempo, as outrora t\u00e3o importantes e indispens\u00e1veis casas de pasto desapareceram da paisagem da cidade\u201d. (ROSA e VOGT, 2004, p. 297).\nEm 1938, durante o Estado Novo, o decreto-lei 331 definiu que todas as sedes municipais existentes no pa\u00eds, independentemente de suas caracter\u00edsticas funcionais e estruturais, passariam a ser denominadas cidades (Veiga, 2002). Assim, tamb\u00e9m a vila de Ven\u00e2ncio Aires foi elevada \u00e0 categoria de cidade e de sede do 1o distrito municipal. No censo realizado em 1940, a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires era de 28.205 habitantes, sendo que destes somente 2.254 moravam na sede do 1o distrito (JARDIM e BANDEIRA, 2001).\nA primeira metade do s\u00e9culo XX foi um per\u00edodo de transforma\u00e7\u00f5es profundas na idealiza\u00e7\u00e3o do processo de estruturar as cidades no Brasil. Em Porto Alegre, estas inova\u00e7\u00f5es chegaram primeiramente com o \u201cPlano de Melhoramentos\u201d do engenheiro e arquiteto Jo\u00e3o Moreira Maciel, de 1914, durante os governos de Ot\u00e1vio Rocha e de Alberto Bins, e, mais significativamente, com Jos\u00e9 Loureiro da Silva, nomeado prefeito de Porto Alegre em 1938. O lema de Loureiro da Silva era \u201cSou um bacharel urbanista, adoro ver riscos de cidades projetadas\u201d (De Grandi, 2004, p.90). Durante os seus v\u00e1rios governos, Porto Alegre passou por toda uma reformula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, que serviu de modelo para as cidades do interior. Mesmo que o processo de renova\u00e7\u00e3o urbana em curso n\u00e3o se aproximasse, em termos de escala, do das metr\u00f3poles reais que suportavam o conceito, a popula\u00e7\u00e3o local vivenciava a situa\u00e7\u00e3o como pertinente ao acesso \u00e0 modernidade. Segundo Pesavento (1995, p.285) \u201cestar\u00edamos diante de um imagin\u00e1rio social sobre a cidade-metr\u00f3pole que, sem correspond\u00eancia efetiva com o real concreto, tinha uma exist\u00eancia claramente delimitada pelos padr\u00f5es de refer\u00eancia conceitual vigentes no mundo capitalista\u201d.\nEm Ven\u00e2ncio Aires, chegaram ecos destes padr\u00f5es de refer\u00eancia, ainda que em outra escala. O espa\u00e7o constru\u00eddo, ordenado e transformado talvez melhor se materialize na Pra\u00e7a P\u00fablica Thomaz Pereira J\u00fanior24 (Fig. 58).\n24 A modernidade aparece como algo distante, de que se ouve falar, de que se tem um certo conhecimento, que se almeja experimentar e que se consubstancia, por vezes, em um \u00fanico elemento, convertido em emblema de tal modernidade (Pesavento, 1995, 275, citando caso observado por Berman 1986 em determinadas regi\u00f5es da R\u00fassia czarista).\nFIGURA 58 Pra\u00e7a Thomaz Jos\u00e9 Pereira J\u00fanior na d\u00e9cada de 1940\nFonte: N\u00facleo de Cultura de Ven\u00e2ncio Aires.\nDurante o Estado Novo, o governo federal criou uma s\u00e9rie de normas para organizar as cidades existentes e destinou recursos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es municipais para que estas normas fossem postas em pr\u00e1tica. Em 1952, Ven\u00e2ncio Aires definiu pela primeira vez o per\u00edmetro urbano e a \u00e1rea suburbana, esta j\u00e1 com vistas ao crescimento da cidade. Note-se que a planta urbana dele decorrente \u00e9 marcada por ruas constru\u00eddas ou projetadas com tra\u00e7ado retil\u00edneo, apesar da presen\u00e7a de arroios e de \u00e1reas inund\u00e1veis - o plano em xadrez se imp\u00f5e. \u00c9 controverso, que a amplia\u00e7\u00e3o do plano urban\u00edstico foi definida depois da enchente de 1941, que inundou boa parte destas \u00e1reas de expans\u00e3o. Era um tempo em que realmente se pensava na capacidade do homem de contornar esse problema atrav\u00e9s da t\u00e9cnica, na cren\u00e7a da ilimitada capacidade humana na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nQuanto ao fornecimento de energia, este per\u00edodo tamb\u00e9m foi de amplia\u00e7\u00e3o e de reestrutura\u00e7\u00e3o. A usina \u201cFor\u00e7a e Luz\u201d, constru\u00edda ainda no final da d\u00e9cada de 1910, teve sua capacidade ampliada. A constru\u00e7\u00e3o que a abrigava passou a ter, anexa \u00e0 usina, uma bem montada oficina mec\u00e2nica, onde eram executados todos e quaisquer servi\u00e7os concernentes \u00e0 eletricidade. A usina el\u00e9trica a vapor, em 1939,\nera de 60 HP. O servi\u00e7o de fornecimento de energia foi encampado pela Prefeitura Municipal em 1940, e, para suprir as car\u00eancias energ\u00e9ticas da \u00e9poca, foi necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o de uma nova usina que satisfizesse as necessidades da ind\u00fastria e do com\u00e9rcio da cidade em processo de expans\u00e3o. A nova usina, inaugurada em 1942, forneceu energia el\u00e9trica aos mun\u00edcipes at\u00e9 1956. A partir desta data, a provis\u00e3o energ\u00e9tica da cidade n\u00e3o foi mais produzida localmente pela municipalidade, passando a vir da Usina Termel\u00e9trica de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. (ROSA e VOGT, 2004, p. 287-288).\nCom o melhor fornecimento de energia, ampliou-se o n\u00famero de empresas de beneficiamento de fumo instaladas na cidade. Al\u00e9m da Lowenhaupt e Cia, j\u00e1 existente, instalaram-se na d\u00e9cada de 1940 as empresas Metzdorf e Feix e Tabacos Knies &amp; Cai Ltda. Mais tarde, instalaram-se a Fumossul S/A, a Rio Grande Tabacalera, a Tabacaria Londres, a Fl\u00f3rida Tabacos e outras. Estas empresas passaram a empregar centenas de trabalhadores, em car\u00e1ter permanente ou tempor\u00e1rio. (ROSA e VOGT, 2004, p. 277). O funcionamento das agroind\u00fastrias fumageiras, das cooperativas de produ\u00e7\u00e3o e das f\u00e1bricas de cigarro na cidade, bem como nas cidades vizinhas de Santa Cruz do Sul e de Vera Cruz, por sua vez, promovia uma gradativa expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do fumo nas \u00e1reas rurais da bacia do Castelhano. Assim, no final dos anos 1960, em Ven\u00e2ncio Aires, a produ\u00e7\u00e3o de fumo em folha era de 7.200 t, produzidas em 5.000 ha, ao passo que, em Santa Cruz do Sul, os dados registravam 12.024 t, cultivadas em 10.020 ha (FEE,1970).\n\u00c9 preciso registrar que, nesse per\u00edodo, simultaneamente \u00e0 expans\u00e3o espacial da cultura do fumo, ao aumento de sua produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do setor industrial fumageiro, tamb\u00e9m ocorre a instala\u00e7\u00e3o de novas atividades industriais de transforma\u00e7\u00e3o. Destaca-se a cria\u00e7\u00e3o de uma funilaria, que come\u00e7ou fabricando canos e pe\u00e7as para fog\u00f5es \u00e0 lenha e, posteriormente, se especializou no fabrico de fog\u00f5es a lenha e a g\u00e1s, implantando processos de esmaltaria, de cromagem e de niquelagem. Na d\u00e9cada de 1950, esta empresa mudou sua raz\u00e3o social para Venax (ROSA e VOGT, 2004, p. 276).\nQuanto a atividades de beneficiamento e de transforma\u00e7\u00e3o industrial, conforme dados organizados por Silveira (2007, p. 225), no per\u00edodo de 1940 a 1960, houve crescimentos significativos no n\u00famero de empresas e de empregados em\nVen\u00e2ncio Aires. Em 1940, havia 80 empresas e 309 empregados no setor industrial, em 1950, registravam-se 161 empresas e 759 empregados, j\u00e1 em 1960, o n\u00famero de empresas passou a 212 e o de empregados passou a 1.053.\nNeste per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano de Ven\u00e2ncio Aires, as liga\u00e7\u00f5es com as cidades do entorno e com a capital, Porto Alegre, eram ainda prec\u00e1rias, por\u00e9m, constitu\u00edam um eixo importante na rede vi\u00e1ria do estado do Rio Grande do Sul \u00e0 \u00e9poca. Havia tr\u00eas estradas principais: a primeira ligava Ven\u00e2ncio Aires ao porto de Mariante, de onde sa\u00edam os vapores que se dirigiam a Porto Alegre ou a Lajeado/Estrela; a segunda ligava a cidade a Santa Cruz; e a terceira fazia a liga\u00e7\u00e3o da cidade com o Planalto M\u00e9dio e com as Miss\u00f5es. Atrav\u00e9s desta \u00faltima estrada, escoava-se boa parte da produ\u00e7\u00e3o das novas col\u00f4nias e realizava-se o transporte de passageiros e de combust\u00edvel. Entre 1952 e 1955, foi constru\u00edda a ponte sobre o rio Taquari, em Mariante, facilitando a liga\u00e7\u00e3o com Porto Alegre. As estradas de pavimento solto ficavam, muitas vezes, intransit\u00e1veis no per\u00edodo chuvoso. Segundo depoimentos coletados por Rosa e Vogt (2004, p. 311), a viagem at\u00e9 Santa Cruz do Sul (de 30km) podia levar at\u00e9 quatro horas, dependendo das condi\u00e7\u00f5es da estrada. No entanto, apesar de prec\u00e1rios, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das estradas, os servi\u00e7os de transporte coletivo e de transporte de mercadorias desempenharam importante fun\u00e7\u00e3o na \u00e9poca. Por Ven\u00e2ncio Aires passavam as linhas de \u00f4nibus que ligavam as antigas \u00e1reas coloniais (do s\u00e9culo XIX) \u00e0s \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o do norte do Rio Grande do Sul e do oeste catarinense, colonizadas nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.\nCom a constru\u00e7\u00e3o da Estrada da Produ\u00e7\u00e3o, em 1962, a liga\u00e7\u00e3o da capital com o Planalto e com a Regi\u00e3o das Miss\u00f5es passou a ser feita por esta via asfaltada (hoje BR-386), e o transporte de cargas e de passageiros n\u00e3o precisou mais passar por Ven\u00e2ncio Aires. Assim, a cidade perdeu import\u00e2ncia na rede de transportes do Rio Grande do Sul.\nEsta perda de import\u00e2ncia de Ven\u00e2ncio Aires como n\u00f3 na rede de transportes, juntamente a fatores relacionados \u00e0 conjuntura nacional, que afetaram diretamente a economia local, definiu um per\u00edodo de menor crescimento econ\u00f4mico do munic\u00edpio no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960. Esta retra\u00e7\u00e3o da economia local tem um v\u00ednculo direto com a pol\u00edtica adotada pelo governo federal, que afetou diretamente o ramo\nindustrial fumageiro de capital local, que constitu\u00eda um dos esteios da Microrregi\u00e3o Fumicultora de Santa Cruz do Sul25, da qual Ven\u00e2ncio Aires fazia parte. Com base em Montalli (1979) e Vogt (1994), Silveira (2003) esclarece que:\nNo \u00e2mbito nacional a pol\u00edtica antiinflacion\u00e1ria adotada pelo governo federal de 1962 a 1967 - que tinha como principal fundamento, a diminui\u00e7\u00e3o do consumo atrav\u00e9s da restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito \u00e0s empresas e, do arrocho salarial - levou a fumicultura, e por conseq\u00fc\u00eancia a ind\u00fastria fumageira, a uma situa\u00e7\u00e3o de profunda crise econ\u00f4mica. Com o cr\u00e9dito restrito, comprometia-se o financiamento do cultivo do fumo para os produtores rurais, como tamb\u00e9m se limitavam as possibilidades de novos investimentos no \u00e2mbito da ind\u00fastria fumageira. Al\u00e9m disso, a depress\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds impunha crescentes dificuldades na comercializa\u00e7\u00e3o, tanto dos cigarros como do fumo em folha no mercado nacional, at\u00e9 ent\u00e3o seu principal mercado (SILVEIRA, 2003, p.80).\nEntretanto, a partir de 1965, o governo federal estabeleceu uma pol\u00edtica agressiva de atra\u00e7\u00e3o de capital internacional, acenando com uma s\u00e9rie de est\u00edmulos \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es multinacionais.\nAl\u00e9m de um conjunto de leis que buscavam regulamentar a remessa de lucros para o exterior, de maneira favor\u00e1vel aos interesses do capital monopolista internacional, como tamb\u00e9m de in\u00fameras isen\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias estrangeiras no pa\u00eds, o governo criou ainda as condi\u00e7\u00f5es para que essas pudessem tomar empr\u00e9stimos no exterior a juros subsidiados (SILVEIRA, 2003, p.81).\nAs grandes corpora\u00e7\u00f5es fumageiras instaladas nas ex-col\u00f4nias brit\u00e2nicas na \u00c1frica buscavam novas \u00e1reas para se estabelecer, em fun\u00e7\u00e3o dos conflitos \u00e9tnicos e das parti\u00e7\u00f5es territoriais que ocorriam naquelas tradicionais \u00e1reas produtoras. Assim, as isen\u00e7\u00f5es e os subs\u00eddios anunciados pelo governo brasileiro tornaram a Microregi\u00e3o Fumicultora de Santa Cruz do Sul, que j\u00e1 tinha uma estrutura m\u00ednima de beneficiamento e de comercializa\u00e7\u00e3o de fumo, uma alternativa vi\u00e1vel para assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o do capital destas corpora\u00e7\u00f5es. Assim, inicia-se, a partir desse per\u00edodo, o processo gradual de transnacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria fumageira local (Silveira,\n25\nEm 1970, constitu\u00edam esta microrregi\u00e3o os seguintes munic\u00edpios: Agudo, Arroio do Tigre, Candel\u00e1ria, Dona Francisca, Faxinal do Soturno, Nova Palma, Santa Cruz do Sul, Sobradinho, Ven\u00e2ncio Aires e Vera Cruz.\n2003,\tp.81-82). Esse processo, assim como seu efeito sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o de Ven\u00e2ncio Aires, ser\u00e1 mais efetivo na terceiro per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nCom a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, durante a d\u00e9cada de 1960, passou a se intensificar o movimento populacional de outros munic\u00edpios para Ven\u00e2ncio Aires, que recebeu 2.638 migrantes neste per\u00edodo (IBGE, 1970). No per\u00edodo entre 1960 e 1970, ainda n\u00e3o havia se verificado neste munic\u00edpio a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, que era regra em boa parte dos munic\u00edpios do pa\u00eds. Por\u00e9m, enquanto a popula\u00e7\u00e3o rural de Ven\u00e2ncio Aires cresceu 0,85% ao ano, neste per\u00edodo, a popula\u00e7\u00e3o urbana cresceu 5,29% ao ano (IBGE, 1973).\nOs dados do censo realizado em 1970 pelo IBGE nos d\u00e3o uma ideia da estrutura industrial existente no final do per\u00edodo que chamamos de consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano. Em 1970, o ramo industrial mais significativo em n\u00famero de estabelecimentos era a ind\u00fastria de produtos alimentares, com 65 estabelecimentos, seguida pela de processamento de madeira, com 25 estabelecimentos e pela ind\u00fastria de produtos de minerais n\u00e3o met\u00e1licos (olarias, principalmente), com 24 estabelecimentos (Fig. 59).\nFIGURA 59 Ven\u00e2ncio Aires - Total de estabelecimentos por ramo industrial (1970).\nFonte: Censo Industrial 1970. Rio Grande do Sul, IBGE.\nContudo, o ramo industrial com maior n\u00famero de pessoal ocupado, pelo menos segundo os dados publicados, era o metal\u00fargico (Tab. 5), o que demonstra a import\u00e2ncia da empresa de fog\u00f5es Venax na economia local da \u00e9poca. Os dados do censo do IBGE de 1970 ainda n\u00e3o demonstram participa\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria fumageira como significativa na estrutura industrial do munic\u00edpio. Segundo o IBGE, havia, ent\u00e3o, somente dois estabelecimentos industriais do ramo fumageiro no munic\u00edpio; outras fontes de informa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, informam a exist\u00eancia de pelo menos quatro. Sobre esta discrep\u00e2ncia, Silveira (2003, p. 86) alerta que os dados do Censo Industrial de 1970 devem ser vistos com certa restri\u00e7\u00e3o, porque o IBGE, nesse censo, tinha crit\u00e9rios diferentes daqueles usados posteriormente. No censo de 1970, muitos dos estabelecimentos industriais que restringiam suas atividades ao\nbeneficiamento de produtos agropecu\u00e1rios, como o fumo, foram identificados como estabelecimentos do com\u00e9rcio atacadista.\nTABELA 5 Ven\u00e2ncio Aires - Pessoal ocupado, valor da produ\u00e7\u00e3o e valor da transforma\u00e7\u00e3o industrial, por g\u00eaneros industriais (1970)\nG\u00eanero industrial\tPessoal ocupado\tValor da produ\u00e7\u00e3o (%)\tValor da transforma\u00e7\u00e3o (%)\nExtra\u00e7\u00e3o de minerais\t27\t0,30\t1.10\nProdutos de minerais n\u00e3o met\u00e1licos\t124\t1,33\t3.37\nMetal\u00fargica\t235\t10,59\t16.20\nMec\u00e2nica\t20\t0,91\t0.10\nMaterial de transporte\t6\t0,04\t0.10\nMadeira\t46\t0,56\t1.30\nMobili\u00e1rio\t28\t0,54\t0.87\nProdutos alimentares\t205\t25,12\t32.68\nBebidas\t3\t0,02\t0.06\nOutros\t(353)*\t(60,59)*\t(43.39)*\nTotal\t1047\t100\t100\n* Os valores entre par\u00eanteses correspondem \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor total registrado e a soma dos ramos industriais para os quais o valor foi registrado.\nFonte: Censo Industrial 1970. Rio Grande do Sul, IBGE.\nA Tabela 5 n\u00e3o evidencia a participa\u00e7\u00e3o do tabaco entre os ramos industriais com maiores valores de produ\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o industrial no total dos g\u00eaneros industriais. Constatou-se, contudo, que h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o valor total informado para o munic\u00edpio e o valor resultante da soma dos g\u00eaneros industriais para os quais h\u00e1 registro. Incluiu-se o item \u201coutros\u201d entre os g\u00eaneros industriais da tabela, porque havia estabelecimentos registrados que, contudo, n\u00e3o informaram ao censo o n\u00famero de pessoas ocupadas nem o valor da produ\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o industrial. Assim o pessoal ocupado na agroind\u00fastria do tabaco n\u00e3o est\u00e1 publicado por g\u00eanero, por\u00e9m foi inclu\u00eddo nos valores totais. Estes outros g\u00eaneros agregavam 33,71% do total de pessoal ocupado na ind\u00fastria, 60,59% do valor total da produ\u00e7\u00e3o industrial e 43,39% do valor total produzido em transforma\u00e7\u00e3o industrial pelo munic\u00edpio (na moeda corrente). A agroind\u00fastria fumageira est\u00e1 entre os g\u00eaneros industriais cujos dados n\u00e3o foram publicados e, pelos registros oficiais de alguns anos depois, como veremos adiante, j\u00e1 devia participar significativamente no percentual aqui definido como \u201coutros\u201d.\nApesar dessas mudan\u00e7as, que j\u00e1 anunciavam um novo per\u00edodo, Ven\u00e2ncio Aires (Fig. 60), no per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano, era, fundamentalmente, uma cidade que desempenhava papel crucial na vida econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social de sua pequena hinterl\u00e2ndia.\nFIGURA 60 Cidade de Ven\u00e2ncio Aires na d\u00e9cada de 1960.\nFonte: N\u00facleo de Cultura de Ven\u00e2ncio Aires.\nCidades como Ven\u00e2ncio Aires, como observou Corr\u00eaa (2007, p. 7), \u201ceram os pontos focais da vida local, in\u00edcio do complexo processo de comercializa\u00e7\u00e3o e beneficiamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e ponto final da distribui\u00e7\u00e3o varejista a partir de uma longa cadeia de distribui\u00e7\u00e3o focalizada em centros metropolitanos e capitais regionais\u201d. A partir da d\u00e9cada de 1970, o incremento da produ\u00e7\u00e3o fumageira passou a determinar mudan\u00e7as no desenvolvimento urbano, como ser\u00e1 abordado na sequ\u00eancia.\n4.1.3\tTerceiro per\u00edodo - da urbaniza\u00e7\u00e3o corporativa\nOs objetos t\u00e9cnicos, maqu\u00ednicos, juntam \u00e0 raz\u00e3o natural sua pr\u00f3pria raz\u00e3o, uma l\u00f3gica instrumental que desafia as l\u00f3gicas naturais, criando, nos lugares atingidos, mistos ou h\u00edbridos conflitivos. Os objetos t\u00e9cnicos e o espa\u00e7o maquinizado s\u00e3o locus de a\u00e7\u00f5es \u201csuperiores\u201d, gra\u00e7as \u00e0 sua superposi\u00e7\u00e3o triunfante \u00e0s for\u00e7as naturais. Tais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m consideradas superiores pela cren\u00e7a de que ao homem se atribuem novos poderes - o maior dos quais \u00e9 a prerrogativa de enfrentar a Natureza, natural ou j\u00e1 socializada, vinda do per\u00edodo anterior, com instrumentos que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o prolongamentos do seu corpo, mas que representam prolongamentos do territ\u00f3rio, verdadeiras pr\u00f3teses. Utilizando novos materiais e transgredindo a dist\u00e2ncia, o homem come\u00e7a a fabricar um tempo novo, no trabalho, no interc\u00e2mbio, no lar. Os tempos sociais tendem a superpor e contrapor os tempos naturais (SANTOS, 2002, p.237).\nA cidade de Ven\u00e2ncio Aires, a partir deste momento, deve ser entendida no contexto de um territ\u00f3rio que passava por um rearranjo, em fun\u00e7\u00e3o de uma reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva aliada a um crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana. Esta fase se define como o per\u00edodo em que, no espa\u00e7o urbano de Ven\u00e2ncio Aires, o componente material era crescentemente formado do artificial, por objetos t\u00e9cnico-cient\u00edficos; a import\u00e2ncia da troca se ampliava e o territ\u00f3rio se equipava para facilitar a circula\u00e7\u00e3o. A cidade e a rede urbana regional foram mudando, por meio de determina\u00e7\u00f5es gestadas em outras escalas, em intera\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o de agentes pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais locais. A industrializa\u00e7\u00e3o do campo, a mais ampla e f\u00e1cil acessibilidade e a penetra\u00e7\u00e3o de capitais externos alteraram, de um modo ou de outro, o papel desta cidade. A altera\u00e7\u00e3o foi causada tamb\u00e9m pelo agravamento das condi\u00e7\u00f5es de vida no mundo agr\u00edcola.\nUma mudan\u00e7a chave na organiza\u00e7\u00e3o socioespacial regional, com reflexos sobre a estrutura das cidades, foi a chamada \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d agr\u00edcola, com a subsequente industrializa\u00e7\u00e3o e capitaliza\u00e7\u00e3o do campo. Ainda no final dos anos sessenta, orientados pelos t\u00e9cnicos da Secretaria da Agricultura e da Associa\u00e7\u00e3o Sulina de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural (ASCAR) e com cr\u00e9dito do Banco do Brasil, os agricultores passaram a fazer uso do chamado pacote tecnol\u00f3gico, seguindo a receita de Norman Borlaug26, que implicava sulcar profundamente a terra e prescrevia o uso de calc\u00e1rio para a corre\u00e7\u00e3o dos solos e de adubos qu\u00edmicos para\n26 Bi\u00f3logo que recebeu o Nobel da Paz de 1970 pelas conquistas gen\u00e9ticas da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, financiada pela Funda\u00e7\u00e3o Rockfeller (HASSE, 1996, p.50).\nnutrir as plantas - nascidas, por sua vez, de sementes h\u00edbridas, selecionadas ap\u00f3s rigorosas pesquisas gen\u00e9ticas -, tudo trabalhado com modernas m\u00e1quinas de preparo do solo, de plantio e de colheita (HASSE, 1996, p. 34-35).\nA moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no Brasil est\u00e1 muito relacionada ao aumento da \u00e1rea de plantio da soja. No in\u00edcio dos anos setenta, os pre\u00e7os da soja estavam no auge27, o que fez com que se tornasse um produto agr\u00edcola popular em todo o Rio Grande do Sul. Tamb\u00e9m em Ven\u00e2ncio Aires, este cultivo teve uma participa\u00e7\u00e3o significativa em termos de \u00e1rea plantada durante a d\u00e9cada de 1970, tanto que se realizava, anualmente, a Festa Municipal da Soja. Isso implicou tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de estruturas para o armazenamento da soja na cidade, em 1973, e, posteriormente, em 1977, do estabelecimento da refinaria de \u00f3leo de soja Paris. Contudo, em Ven\u00e2ncio Aires e na regi\u00e3o em que este munic\u00edpio se insere, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura se manifestou mais significativamente no processo de produ\u00e7\u00e3o de fumo, com profundas implica\u00e7\u00f5es sobre os espa\u00e7os urbanos locais.\nA partir da d\u00e9cada de setenta, o incremento da produ\u00e7\u00e3o fumageira atrav\u00e9s das altera\u00e7\u00f5es impetradas pelas multinacionais - aumento da \u00e1rea plantada e da produtividade nas \u00e1reas rurais, bem como a moderniza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do processo de beneficiamento de fumo nas usinas - passou a determinar uma nova din\u00e2mica do desenvolvimento urbano local\u201d (SILVEIRA, 2003, p. 85-86)\nSegundo Silveira (2007, p. 296), em 1975, Ven\u00e2ncio Aires contava com seis empresas fumageiras, representando 2,94% do total dos estabelecimentos industriais; por\u00e9m, estes estabelecimentos empregavam 35% dos trabalhadores ocupados nas ind\u00fastrias do munic\u00edpio e respondiam por 60,72% do valor da produ\u00e7\u00e3o industrial e por 62,10% do valor da transforma\u00e7\u00e3o industrial. Al\u00e9m disso, outros ramos industriais passaram a ter a procura de seus produtos regulados pela din\u00e2mica da agroind\u00fastria fumageira, como foi o caso da metalurgia, da constru\u00e7\u00e3o civil, da metalmec\u00e2nica e das ind\u00fastrias de mobili\u00e1rio e de material de transporte. Portanto, as atividades industriais e terci\u00e1rias vinculadas ao setor fumageiro\n27 Em 1971, a soja teve uma cota\u00e7\u00e3o de US$ 112 por tonelada; em 1972, havia chegado a US$ 125;\ne, de abril a junho de 1973, foi de US$ 150 a quase US$ 600.\npassaram, a partir desse per\u00edodo, a comandar a din\u00e2mica econ\u00f4mica do munic\u00edpio, bem como a orientar os processos de ocupa\u00e7\u00e3o, de organiza\u00e7\u00e3o e de uso do espa\u00e7o urbano.\nAliado a estes fatores relacionados ao complexo agroindustrial do fumo, um outro fator favoreceu a expans\u00e3o urbana neste per\u00edodo. Em 1964, com base em documento elaborado anteriormente ao regime militar, mas n\u00e3o nos mesmos\n20\nmoldes foram criados o Sistema Financeiro da Habita\u00e7\u00e3o (SFH), o Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH), o Servi\u00e7o Nacional de Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo (SERFHAU) e o Fundo Nacional de Saneamento, fontes de financiamento da pol\u00edtica habitacional e urbana, em especial do saneamento b\u00e1sico, que passaram a alimentar um forte movimento de constru\u00e7\u00e3o das cidades no Brasil. Eles se estenderam at\u00e9 a passagem dos anos 70 para os 80, quando a crise do petr\u00f3leo e a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva internacional causaram significativo impacto na economia brasileira (Maricato, 2001, p. 85 - 98).\nNas se\u00e7\u00f5es que seguem, apresenta-se o conte\u00fado t\u00e9cnico-cient\u00edfico incorporado ao territ\u00f3rio e os reflexos promovidos por ele na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Ven\u00e2ncio Aires.\n4.1.3.1\tInfra-estrutura vi\u00e1ria\nOs sistemas de engenharia de transporte se expandiram nos anos 1970, quando foram constru\u00eddas as rodovias asfaltadas ligando Ven\u00e2ncio Aires a Porto Alegre, a Santa Cruz do Sul e a Lajeado. Este fator possibilitou a maior integra\u00e7\u00e3o da cidade ao espa\u00e7o regional e, naturalmente, ao territ\u00f3rio nacional; no n\u00edvel intraurbano, apresentou-se como um marco na planifica\u00e7\u00e3o e na expans\u00e3o urbana.\nEm 1973, concluiu-se o trecho asfaltado entre Ven\u00e2ncio Aires e Mariante, que possibilitou a liga\u00e7\u00e3o com Porto Alegre, pois a ponte sobre o rio Taquari e a liga\u00e7\u00e3o com a estrada da produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam conclu\u00eddas. Esta estrada, inicialmente 28 Em 1963, foi elaborado no Congresso do IAB (Instituto dos Arquitetos do Brasil) um documento que preconizava uma reforma urbana enfrentando a quest\u00e3o da falta de moradias e de infraestrutura urbanas. Segundo Maricato (2001, p. 85), \u201cO documento resultante do Congresso foi utilizado pelo governo ditatorial de 1964 para elabora\u00e7\u00e3o da lei 4.380, de 21/8/64, que criou o BNH - Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o e o SERFHAU - Servi\u00e7o Federal de Urbanismo\u201d.\nchamada RS-3 (hoje RST-287) tamb\u00e9m previa continuidade para oeste, em dire\u00e7\u00e3o a Santa Maria, passando por Santa Cruz do Sul; por\u00e9m, o trecho entre Ven\u00e2ncio Aires e Santa Cruz do Sul s\u00f3 foi conclu\u00eddo em janeiro de 1975.\nA RS-11 (hoje RST-453), que permitiu a liga\u00e7\u00e3o asfaltada com Lajeado, foi iniciada em 1974, mas conclu\u00edda somente em 1977. Nesta rodovia, as obras de maior engenho foram a constru\u00e7\u00e3o da ponte sobre o arroio Castelhano e do aterro sobre sua plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima obra causou, inclusive, protestos dos moradores da comunidade de Gr\u00e3o Par\u00e1, que afirmavam que o aterro criou um barramento a jusante, ampliando as enchentes naquela localidade. 29\nCom a constru\u00e7\u00e3o destas estradas estaduais, que passavam distante do centro da cidade, foi preciso definir as art\u00e9rias de acesso a estas rodovias. Em 1973, na Prefeitura, iniciaram-se os estudos que deveriam culminar em um plano diretor. Este plano diretor nunca foi oficializado, mas o estudo serviu para projetar as vias de acesso. Primeiramente, foi constru\u00eddo o acesso Leopoldina, inaugurado em 1974. O acesso \u00e0 RS-11 foi conclu\u00eddo em 197830. O modelo rodovi\u00e1rio urbano passou a ser fator de crescimento disperso e de espraiamento da cidade.\n\u00c9 nesta fase que surgiram novos agentes na defini\u00e7\u00e3o do parcelamento e da incorpora\u00e7\u00e3o urbana na cidade. Em 1976, instalou-se na cidade a primeira imobili\u00e1ria, \u00e0 qual se seguiram v\u00e1rias outras31. Em 1979, a C\u00e2mara de Vereadores discutiu propostas para o C\u00f3digo Tribut\u00e1rio que deveria ser implantado a partir de 1980 para a cobran\u00e7a do imposto predial e do territorial.\n29\nVer, a respeito, na Folha do Mate, de Ven\u00e2ncio Aires, os artigos \u201cAterro da RS11 em Gr\u00e3o Par\u00e1 \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o\u201d (12/03/1975), \u201cConclu\u00edda a ponte sobre o arroio Castelhano na RS-11\u201d (30/01 /1976) e \u201cInaugura\u00e7\u00e3o da RS-11\u201d (29/01/1977).\n30\tInforma\u00e7\u00f5es obtidas no Arquivo do Jornal Folha do Mate do Museu de Ven\u00e2ncio Aires.\n31\tJornal Folha do Mate, novembro de 1976.\n4.1.3.2\tObras de saneamento\nEm Ven\u00e2ncio Aires, no final dos anos 1960, come\u00e7ou a se ampliar o plano em xadrez da cidade, para oeste, para sul e para leste; por\u00e9m, as sangas ainda eram vis\u00edveis na paisagem. Segundo o Sr. Amarino da Silva32, at\u00e9 1969, nenhuma via p\u00fablica de Ven\u00e2ncio Aires era cal\u00e7ada. Neste ano, come\u00e7aram as obras de cal\u00e7amento da rua principal, a Osvaldo Aranha.\nNa fotografia a\u00e9rea da d\u00e9cada de 1960 (Fig. 61), foi poss\u00edvel identificar dois dos principais cursos de \u00e1gua urbanos que estavam por desaparecer sob a trama urbana nas d\u00e9cadas seguintes - as sangas da Mangueira e do Cambar\u00e1 - e dois marcos do in\u00edcio do povoamento, a pra\u00e7a central e o local onde inicialmente era a fonte p\u00fablica. No final dos anos 1960, esta fonte j\u00e1 tinha sido aterrada, assim como o terreno, que deu lugar ao pr\u00e9dio dos Correios e Tel\u00e9grafos.\n32\tEntrevista concedida em 08/02/2006\nD 2C\u00da \u00bfItMr-i\nPra\u00e7a Central\nFonte Publica\nCursos d'\u00e1gua urbanos Arroio Castelhano\nFIGURA 61 Ven\u00e2ncio Aires - Croqui mostrando os cursos d\u2019\u00e1gua urbanos ainda n\u00e3o canalizados na d\u00e9cada de 1960\nFonte: 1a DL - Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito - Fotografia A\u00e9rea (escala aproximada 1:20.000), s.d.\nEste per\u00edodo foi marcado pelas obras de saneamento e de drenagem, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Obras de Saneamento (DNOS). O discurso atrelado a esta atua\u00e7\u00e3o, que divisava a natureza n\u00e3o-humana como um caos que se deve organizar, com vistas ao \"progresso\" e ao bem-estar da humanidade, ganhou voz nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e na administra\u00e7\u00e3o p\u00fabica ven\u00e2ncio-airense no in\u00edcio dos anos 70, como mostra a nota destacada no jornal Folha do Mate, intitulada \u201cVamos acabar com esta sujeira\u201d, onde se l\u00ea:\nUma \u00e1gua barrenta, cinzenta, manchada. Por vezes traz consigo peda\u00e7os de pano, restos de comida, uma imund\u00edcie total. Ali est\u00e1 a amea\u00e7a. Ali reside o perigo de contamina\u00e7\u00e3o da cidade. Outro dia uma chuva forte transborda o c\u00f3rrego, a sujeira sai tamb\u00e9m se espalhando pelos terrenos baldios, semeando mol\u00e9stias, contamina\u00e7\u00f5es, invadindo resid\u00eancias, causando uma s\u00e9rie de transtornos a popula\u00e7\u00e3o. \u201cVamos acabar com esta sujeira\u201d \u00e9 a voz geral dos chefes executivos que passaram e passar\u00e3o pelo governo municipal. Do desejo passamos ao trabalho (FOLHA DO MATE, 3/11/1972).\nAtrav\u00e9s de parceria entre a Prefeitura de Ven\u00e2ncio Aires e o DNOS, que subsidiou boa parte das obras, passaram a ser \u201cordenados\u201d os principais cursos d'\u00e1gua da \u00e1rea urbana \u00e0 \u00e9poca: Sanga do Arrozal, Sanga da Mangueira e do\nCambar\u00e1.\tSanga do Arrozal - Atingindo a ala leste, prosseguem as obras de canaliza\u00e7\u00e3o da Sanga do Arrozal, onde a prefeitura, al\u00e9m de desembolsar Cr$ 150.000,00 tem o encargo de remover a terra e fornecer pedra britada e original. As demais despesas e responsabilidades est\u00e3o a cargo do DNOS - Departamento Nacional de Obras e Saneamento. A ala leste \u00e9 banhada pela Sanga do Arrozal a qual, em dias de chuvas, transbordava facilmente, invadindo resid\u00eancias daquela zona numa amea\u00e7a constante \u00e0 popula\u00e7\u00e3o citadina, causando os mais s\u00e9rios aborrecimentos, exigindo solu\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal. As atuais obras continuam aceleradas, possuindo o canal mais de 1000metros, desembocando no Castelhano. No momento a obra se encontra na altura da General Os\u00f3rio. Obra do Arroio Mangueira - Atingindo a ala oeste, uma das mais pr\u00f3ximas sangas da cidade, o arroio Mangueira est\u00e1 quase conclu\u00edda. Faltam apenas 140metros em sua cabeceira, bem pr\u00f3xima \u00e0 rodovia que segue a Santa Cruz do Sul, na sa\u00edda da cidade e 100m no final da rua Reinaldo Schmaedecke onde a sanga dobra a esquerda para desembocar no arroio Cambar\u00e1. Segundo informa\u00e7\u00f5es da prefeitura Municipal esta obra n\u00e3o foi ainda conclu\u00edda pela empreiteira sendo responsabilidade total do DNOS. A obra veio resolver um dos mais terr\u00edveis problemas da cidade, pois passava em zona bastante habitada; quando alagava, as \u00e1guas permaneciam por muitos dias, dada a regi\u00e3o baixa, numa fossa de cria\u00e7\u00e3o de mosquitos e mais terr\u00edveis sujeiras e perigos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Cambar\u00e1 uma terceira obra - Na ala oeste outra obra futuramente. O DNOS j\u00e1 pediu para que fosse feito o levantamento topogr\u00e1fico do arroio e da regi\u00e3o. Os transbordamentos causaram tamb\u00e9m o abandono de resid\u00eancias por parte dos moradores da Vila Gressler, pr\u00f3ximo a Fumossul. O problema foi caracterizado uma vez no final de semana passada, quando as chuvas de dois dias acabaram transbordando o arroio Cambar\u00e1 e este invadiu resid\u00eancias daquela zona. O prefeito municipal, Alfredo Scherer, nos fornecendo detalhes destas sangas, nos disse que para a citada obra j\u00e1 est\u00e3o consignados em or\u00e7amento para 1973, Cr$100.000,00. (FOLHA DO MATE, 3/11/1972).\nAs obras de ordenamento destes cursos d'\u00e1gua (retiliniza\u00e7\u00e3o, canaliza\u00e7\u00e3o e concretagem) perduraram por toda a d\u00e9cada de 1970 e pelo in\u00edcio dos anos 1980.\nCom a mesma perspectiva de interven\u00e7\u00e3o na hidrografia local, acreditando-se que, assim, se poderia criar uma cidade ideal, sem inunda\u00e7\u00f5es em longo prazo, \u00e9 que, desde a d\u00e9cada de 1970, foi proposta a canaliza\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano, como j\u00e1 exposto anteriormente. O movimento que legitimou a obra iniciou logo ap\u00f3s\na enchente de 23 de mar\u00e7o de 1974, que inundou muito rapidamente a \u00e1rea mais baixa da cidade, causando in\u00fameros preju\u00edzos.\nNos anos 1980, iniciaram-se as obras de canaliza\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano pelo DNOS, que se estenderam at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990. Com a interfer\u00eancia, pretendia-se solucionar o problema das inunda\u00e7\u00f5es e do uso da v\u00e1rzea.\nA expans\u00e3o urbana, por sua vez, demandou outra infraestrutura b\u00e1sica, que at\u00e9 ent\u00e3o era prec\u00e1ria em Ven\u00e2ncio Aires: o abastecimento de \u00e1gua. Como comentado em se\u00e7\u00e3o anterior, o povoado inicial de Ven\u00e2ncio Aires surgiu em torno de um po\u00e7o natural de \u00e1gua. \u00c0 medida que o povoado foi crescendo, novos po\u00e7os de abastecimento foram sendo abertos. Esta l\u00f3gica continuou predominando, quando a Companhia Riograndense de Saneamento encampou o servi\u00e7o. \u00c0 medida que a cidade crescia, novos po\u00e7os eram perfurados, novos reservat\u00f3rios eram constru\u00eddos, a rede de abastecimento de \u00e1gua se ampliava33, e bairros que se instalaram na d\u00e9cada de 1970, como Coronel Brito, Macedo, Xangri-l\u00e1, Vila Gressler e parte do Campo da Avia\u00e7\u00e3o, passaram a ser abastecidos. Na d\u00e9cada de 1980, por\u00e9m, a quantidade de \u00e1gua produzida pelos po\u00e7os n\u00e3o era mais suficiente para a popula\u00e7\u00e3o e para as atividades industriais crescentes na cidade. Assim, no ver\u00e3o, diante de qualquer estiagem, as \u00e1reas mais altas da cidade ficavam sem abastecimento34. Uma melhoria significativa destas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3 foi obtida com obras iniciadas em 1990 (barramento no canal do Castelhano, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do arroio, constru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento provis\u00f3rio) e finalizadas em 2001, com a instala\u00e7\u00e3o de uma nova esta\u00e7\u00e3o de tratamento no Bairro Morsch, que aumentou a capacidade de abastecimento de 1.450 litros para 2.450 litros35. Assim, a partir da\u00ed, al\u00e9m de captar \u00e1gua dos in\u00fameros po\u00e7os tubulares profundos, a CORSAN tamb\u00e9m captava e tratava a \u00e1gua do arroio Castelhano.\nA necessidade de infraestrutura b\u00e1sica (\u00e1gua, sistema vi\u00e1rio) foi fundamental na reestrutura\u00e7\u00e3o industrial comandada pelo setor fumageiro. Silveira (2007) considera que, nas cidades de Ven\u00e2ncio Aires e de Santa Cruz do Sul, o poder do setor fumageiro direciona, muitas vezes, os investimentos em infraestrutura:\n33\nVer, a respeito, na Folha do Mate, os artigos \u201cCorsan \u00e9 voc\u00ea\u201d (14/07/1976) e \u201c29 km de rede de \u00e1gua para Ven\u00e2ncio Aires\u201d (25/08/1978)\n34\tVer, a respeito, na Folha do Mate, o artigo \u201cFalta de \u00e1gua - rotina de ver\u00e3o\u201d (9/01/1985)\n35\tVer, a respeito, na Folha do Mate, o artigo \u201cEsta\u00e7\u00e3o de tratamento est\u00e1 abastecendo toda a cidade\u201d (2/11/2001)\nA hegemonia do setor fumageiro na gera\u00e7\u00e3o de empregos e de receita para esses munic\u00edpios atrav\u00e9s do recolhimento de impostos sobre a comercializa\u00e7\u00e3o e a exporta\u00e7\u00e3o do fumo beneficiado e do cigarro dotava-o de razo\u00e1vel for\u00e7a pol\u00edtica junto ao poder p\u00fablico municipal, muitas vezes condicionando e direcionando as a\u00e7\u00f5es e as invers\u00f5es dos recursos p\u00fablicos no sentido de obter uma configura\u00e7\u00e3o espacial adequada ao desenvolvimento e \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (SILVEIRA, 2007, p.297)\n4.1.3.3\tIndustrializa\u00e7\u00e3o ampliada\nO que marca a paisagem urbana, principalmente, a partir da d\u00e9cada de 1980, s\u00e3o os grandes pr\u00e9dios fabris para beneficiamento de fumo em diferentes bairros da cidade. Ven\u00e2ncio Aires, juntamente com Santa Cruz do Sul e com Vera Cruz, forma o estrat\u00e9gico trip\u00e9 do beneficiamento industrial do fumo na Regi\u00e3o do Vale do Rio Pardo. Foram incorporados a esse territ\u00f3rio in\u00fameros e modernos objetos t\u00e9cnicos e sistemas t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacionais demandados e \u00fateis, principalmente, \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do capital internacional agrofumageiro (Silveira e Herrmann, 2001, p. 252).\nEm 1979, duas ind\u00fastrias cal\u00e7adistas se instalaram em Ven\u00e2ncio Aires, Strassburger e Wolf Porcher, empregando, em m\u00e9dia, 400 pessoas. Em 1982, a empresa de cal\u00e7ados Dilly estabeleceu uma unidade na cidade. No final de 1983, foi inaugurado o novo terminal rodovi\u00e1rio. Neste mesmo ano, a empresa beneficiadora de fumo Rio Grande Tabacos inaugurou novo maquin\u00e1rio, a ind\u00fastria de Cal\u00e7ados Orqu\u00eddea construiu pavilh\u00f5es com 15.000m2, a ind\u00fastria de cal\u00e7ados Schaffer/Porcher e Cia Ltda instalou-se na cidade, e, no ano seguinte, a empresa Musa Cal\u00e7ados abriu nova f\u00e1brica. Em 1984, a Rio Grande Tabacos passou a se\n2\nchamar Fumossul, completando 53.256m2 constru\u00eddos.\nNo in\u00edcio do ano de 1988, foi inaugurado um novo hotel, o Artus Palace Hotel.\nNeste mesmo ano, entre as cem empresas de maior faturamento, destacaram-se: Tabasa Tabacos S/A, Fumossul S/A, Rio Grande Tabaco S/A, Industrial do Mate Ltda, Musa Cal\u00e7ados, Curtume Closs S/A, Strassburger S/A, Finomate - Ind\u00fastria Ervateira Ltda, Supermercados Avelino Ltda, Cal\u00e7ados Orqu\u00eddea Ltda, Tecidos e Confec\u00e7\u00f5es Am\u00e9rica, Metal\u00fargica VENAN Ltda.\nEm 1989, o munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires passou da 117o posi\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios mais economicamente desenvolvidos do pa\u00eds para a 84o. Segundo o jornal Folha do Mate (19/01/1989), o crescimento de Ven\u00e2ncio Aires nesta pesquisa deve-se, em grande parte, \u00e0 grande expans\u00e3o industrial verificada na d\u00e9cada de 1980. Primeiramente, a ind\u00fastria fumageira contribuiu para o aumento do faturamento, mas, em meados dos anos 1980, o incremento veio com o grande faturamento da ind\u00fastria cal\u00e7adista.\nNeste per\u00edodo, a interven\u00e7\u00e3o humana na cidade, bem como no seu entorno mais pr\u00f3ximo, foi muito intensa. As transforma\u00e7\u00f5es se deram, ao mesmo tempo, nas vias e meios de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o, na estrutura produtiva e tamb\u00e9m nos h\u00e1bitos de consumo, na forma de interc\u00e2mbio, nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, na monetariza\u00e7\u00e3o, nas formas de controle, etc, com efeitos cumulativos e acelerados sobre todos os processos de mudan\u00e7a; ao mesmo tempo, os desequil\u00edbrios instalados tornaram-se mais profundos. Mesmo que as novas rela\u00e7\u00f5es tenham alcan\u00e7ado apenas parcelas reduzidas da economia e do territ\u00f3rio e incidido de forma incompleta sobre a sociedade, elas induziram transforma\u00e7\u00f5es fundamentais no conjunto (SANTOS 2002, p. 251).\n4.1.3.4\tD\u00e9ficit habitacional crescente\nEm 1970, Ven\u00e2ncio Aires era uma cidade de apenas 9.977 habitantes, ao passo que, em 1995, foram contadas 32.036 pessoas; portanto, em 25 anos, a popula\u00e7\u00e3o que se aglomera no espa\u00e7o urbano triplicou. Os anos 1970 e o in\u00edcio dos anos 1980 foram de grande crescimento da oferta de empregos na cidade; mesmo assim, o d\u00e9ficit de resid\u00eancias se tornou uma realidade no fim da d\u00e9cada de 1980.\nDois dos principais problemas da falta de moradia em Ven\u00e2ncio Aires: primeiro, o setor habitacional n\u00e3o acompanhou a evolu\u00e7\u00e0o industrial do munic\u00edpio e com a chegada de novos trabalhadores come\u00e7ou a faltar casa; segundo, a falta de moradia e a infla\u00e7\u00e0o elevaram o pre\u00e7o do aluguel, inviabilizando a moradia para as fam\u00edlias de baixa renda. Hoje, mais de mil fam\u00edlias est\u00e3o cadastradas na Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, Trabalho e Bem Estar Social, aguardando uma solu\u00e7\u00e3o aos pedidos de casa e o munic\u00edpio n\u00e3o consegue desenvolver os projetos habitacionais para minimizar os problemas por falta de recursos. [...] No projeto Vila Sete de Setembro s\u00f3 tem direito a uma casa neste projeto de mutir\u00e3o habitacional que o munic\u00edpio deselnvolve, quem recebe at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos com carteira assinada no m\u00ednimo h\u00e1 quatro anos e quem reside h\u00e1 mais de quatro anos no munic\u00edpio. [...] O Secret\u00e1rio Municipal Jo\u00e3o Hinterholz teme problemas muito graves no setor de habit\u00e7\u00e3o em Ven\u00e2ncio Aires em pouco tempo, caso n\u00e0o forem encontradas solu\u00e7\u00f5es imediatas. Jo\u00e3o teme o surgimento e novas favelas e de um cintur\u00e3o de mis\u00e9ria em volta da cidade (Folha do Mate, 28/11/1989).\nO processo se agravou mais, quando o processamento industrial passou a n\u00e3o demandar mais o mesmo contingente de m\u00e3o-de-obra, com as fus\u00f5es entre corpora\u00e7\u00f5es transnacionais. Al\u00e9m disso, com a progressiva automa\u00e7\u00e3o e informatiza\u00e7\u00e3o de tarefas e de processos no \u00e2mbito do processamento do fumo, reduziram-se, paulatinamente, as necessidades de m\u00e3o-de-obra.\nO mapa de organiza\u00e7\u00e3o territorial do plano diretor urbano de 1982 (Fig. 62), realizado pelos t\u00e9cnicos da SDO/SURBAM, destaca quatro \u00e1reas de sub-habita\u00e7\u00e3o na periferia urbana.\n\n-YiM\n(rJ\u00fc\u00fc\u00edi\n.\u25a0j\u00fc&lt;1\n::\u00ed\u00ed\u00fc;:.\n\u25a0 \u00ed'JKII\nSj.\nEscala:\nFontes: SDOSURBAM- Prelatura hkimcipsl de Vcn\u00edreio Aires - Plano Dictar Urt>aix> hispa de\nOrganiaa\u00e7\u00e2oTairftdrial (Escala 1 5\u00dcM'l Bast* Cartogr\u00e1fica dt Venancio Av\u00e9s lEi-flia 1 2Q00 \u00a3*rg\u00a1i niradn prr \u00e3rxa CqlfacbCnn\n0\t400 600 12O01COO-T1\ncr3\u00edc:\u00bf', F\n\u25a0 \u25a0\u25a0\t? \u00ed\n7\n. \u2018 \u25a0\u25a0 1 r ' -\u25a0\nFIGURA 62 - Ven\u00e2ncio Aires - \u00c1reas de sub-habita\u00e7\u00e3o (1982)\n\nEm 1985, um grupo de sem-teto invadiu e ocupou \u00e1rea do Campo da Avia\u00e7\u00e3o - \u00e1rea que pertencia ao Governo do Estado. Apesar de ter sido uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica36, ela mostra que a falta de habita\u00e7\u00e3o j\u00e1 era uma realidade em Ven\u00e2ncio Aires. As fam\u00edlias que invadiram a \u00e1rea foram depois transferidas para o final da Rua 7 de Setembro, onde, em uma \u00e1rea pertencente ao munic\u00edpio, a Prefeitura, em uma tentativa de aliviar as tens\u00f5es, permitia que os sem-teto constru\u00edssem suas casas. No mesmo ano, o executivo municipal prop\u00f4s um projeto de constru\u00e7\u00e3o de casas populares em mutir\u00e3o na mesma \u00e1rea, obra em grande parte financiada pela pr\u00f3pria Prefeitura (Fig. 63). Diante desta interven\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos na Vila Sete de Setembro, come\u00e7aram a apresentar publicamente suas reivindica\u00e7\u00f5es por melhorias\n36\tH\u00e1 ind\u00edcios de que os sem-teto foram orientados a invadir e ocupar a \u00e1rea pelo poder p\u00fablico local, que queria negociar esta \u00e1rea com o Governo do Estado (Folha do Mate, 13/03/1985).\noutras vilas e bairros de baixa renda, tais como: Cruzeiro, Macedo, Bom Jesus, Vila Rica, Ca\u00edda do C\u00e9u, Freeze, Avia\u00e7\u00e3o e Coronel Brito.\nFIGURA 63 Loteamento 7 de Setembro (Vila Battisti), na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Arroio Castelhano.\nFonte: Gazeta do Sul, 21/10/1988.\nEm fun\u00e7\u00e3o da desacelera\u00e7\u00e3o da economia brasileira nos anos 1980, as a\u00e7\u00f5es intervencionistas e de financiamento por parte da Uni\u00e3o foram diminuindo progressivamente. Al\u00e9m disso, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 deu maior autonomia financeira aos munic\u00edpios. Por\u00e9m, a abertura econ\u00f4mica do pa\u00eds na d\u00e9cada de 90 aumentou a vulnerabilidade externa do pa\u00eds, reduzindo ainda mais a capacidade de gastos federais, j\u00e1 restrita devido \u00e0 \u201cCrise da D\u00edvida\u201d, e, por conseguinte, os investimentos p\u00fablicos tiveram de ser contidos para acomodar o crescente rombo da conta de juros internos e externos. Como observa Cano (2000, p. 295)\n\u201c\u00c9 fato que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 proporcionou nova redistribui\u00e7\u00e3o da receita tribut\u00e1ria, ampliando os recursos para os governos estaduais e municipais, mas tamb\u00e9m lhes transferindo parte dos servi\u00e7os p\u00fablicos at\u00e9 ent\u00e3o exercidos pelo governo federal. [...] Fez-se \u00e0 redistribui\u00e7\u00e3o, mas os impostos redistributivos (IPI e IR), a partir da\u00ed tiveram seu crescimento relativamente contido, ao mesmo tempo em que os demais impostos federais (antigos e novos) e as contribui\u00e7\u00f5es cresceram mais do que o dobro do aumento daqueles, anulando, na pr\u00e1tica, as novas propor\u00e7\u00f5es constitucionais. Isto, mais a transfer\u00eancia de encargos federais, ampliou o rombo das finan\u00e7as p\u00fablicas estaduais e municipais, ampliando seus d\u00e9ficits e suas d\u00edvidas p\u00fablicas.\u201d\nEste fato parece ser um fator a mais a explicar por que, a partir da d\u00e9cada de 1990, come\u00e7aram a se agravar, em cidades de pequeno e m\u00e9dio porte, as quest\u00f5es sociais e os problemas urbanos de toda sorte, mesmo em munic\u00edpios que aumentaram sua arrecada\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do aumento do n\u00famero de ind\u00fastrias que neles se instalaram.\nEm Ven\u00e2ncio Aires, no entanto, o que se percebe mais claramente a partir desta d\u00e9cada s\u00e3o, basicamente, resultados do que Milton Santos (1996) chamou de urbaniza\u00e7\u00e3o corporativa, ou seja, aquela empreendida sob o comando de grandes firmas, em que os investimentos p\u00fablicos se voltam mais para equipar a cidade, prioritariamente, para o servi\u00e7o dessas empresas hegem\u00f4nicas, em detrimento dos gastos sociais. O que interessa \u00e0s demais empresas e ao grosso da popula\u00e7\u00e3o \u00e9, praticamente, o residual na elabora\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos p\u00fablicos. Esta l\u00f3gica obedece \u00e0 mais estrita racionalidade capitalista, em nome do produto nacional, da capacidade de exporta\u00e7\u00e3o. As empresas instaladas necessitam ampliar os meios de produ\u00e7\u00e3o, sob a exig\u00eancia cont\u00ednua das novas necessidades que o capitalismo cria. O or\u00e7amento urbano n\u00e3o cresce no mesmo ritmo37.\nEste foi o novo quadro vivido pelos gestores p\u00fablicos da cidade a partir da d\u00e9cada de 1990. Neste contexto, ganharam for\u00e7a as propostas que enfatizavam a\n37\nEnquanto a Uni\u00e3o reduziu sua margem de manobras como indutora do desenvolvimento nacional, os poderes locais ampliaram, aos poucos, sua agenda na implementa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico local. Ainda que o poder local tenha tomado medidas importantes, algumas at\u00e9 fundamentais e indispens\u00e1veis, \u00e9 necess\u00e1rio que se relativize sua autonomia na solu\u00e7\u00e3o de problemas estruturais. Al\u00e9m da frequente inefic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es pontuais, a competi\u00e7\u00e3o entre cidades, como acontece na atribui\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de empresas - guerra fiscal -, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que acaba favorecendo apenas a esfera privada das grandes corpora\u00e7\u00f5es e n\u00e3o a esfera p\u00fablica.\nautonomia das cidades e as disputas entre elas para atra\u00e7\u00e3o de investimentos e por prest\u00edgio. Esta nova din\u00e2mica exacerbou a press\u00e3o humana sobre os recursos no ex\u00edguo espa\u00e7o formado pela \u00e1rea urbanizada e acelerou a din\u00e2mica dos processos naturais.\nEm 1989, a Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires adquiriu uma \u00e1rea de 52 hectares, a sudeste da cidade, entre a RST-287 e a RST-453, para instalar um distrito industrial, o que se efetivou de fato na d\u00e9cada de 1990, com a abertura de ruas, com a divis\u00e3o de lotes e com a amplia\u00e7\u00e3o da rede el\u00e9trica e h\u00eddrica38 39. Esta \u00e1rea apresentava-se em 2003 com uma ocupa\u00e7\u00e3o ainda esparsa.\nA cidade de Ven\u00e2ncio Aires continuou a atrair popula\u00e7\u00e3o de outros munic\u00edpios, como mostrou a contagem de popula\u00e7\u00e3o de 1996. Entre os 8.950 chefes de domic\u00edlio pesquisados neste ano, 683 n\u00e3o residiam no munic\u00edpio em 1981 (IBGE, 2002) Apesar desta migra\u00e7\u00e3o continuada, os postos de trabalho n\u00e3o mantiveram a mesma regularidade de crescimento. Em 1990 e 1991, duas unidades de fabrica\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados, estabelecidas em Ven\u00e2ncio Aires na d\u00e9cada anterior, fecharam suas portas. O presidente do Sindicato da Ind\u00fastria do Cal\u00e7ado \u00e0 \u00e9poca considerava que o fechamento da f\u00e1brica servia de alerta \u00e0s autoridades municipais, especialmente no que dizia respeito \u00e0 pol\u00edtica de instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias. Sentenciou o mesmo: \u201cTemos observado a constante evas\u00e3o desse tipo de empresa, que vem aqui, explora a nossa m\u00e3o de obra barata por algum tempo e depois, sem maiores explica\u00e7\u00f5es vai embora, jogando os trabalhadores no olho da rua\u201d (FOLHA DO MATE, 26/02/1991). Em 15 de mar\u00e7o de 1991, o jornal Folha do Mate noticiava na capa: \u201cDesemprego - a disputa \u00e9 grande por uma vaga que surge\u2019\u2019.\n38 Ver, a respeito, na Folha do Mate, os artigos \u201cPrefeito compra \u00e1rea para o distrito industrial\u201d (28/07/1989), \u201cM\u00e1quinas da Prefeitura come\u00e7am a abrir ruas do Distrito Industrial\u201d (10/01/1992) e \u201cInaugurado novo transformador de 25MVA na Subesta\u00e7\u00e3o da CEE em Ponte Queimada\u201d (8/05/1992)\n39\nN\u00e3o h\u00e1 dados para definir o n\u00famero de chefes de fam\u00edlia que possam ter deixado o munic\u00edpio neste mesmo per\u00edodo.\nAgricultores em dificuldade para garantir a reprodu\u00e7\u00e3o social do conjunto da fam\u00edlia, bem como trabalhadores desempregados em cidades menores, puseram-se em movimento, buscando melhorar sua condi\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s da busca de trabalho tempor\u00e1rio no per\u00edodo do processamento da safra do tabaco, ou mesmo de emprego na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil ou no setor comercial. Como reflexo, a cidade de Ven\u00e2ncio Aires, diante da inexist\u00eancia de emprego pleno, da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda e da crescente especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, tem experimentado um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o caracterizado pelo aumento da exclus\u00e3o social, da informalidade, da viol\u00eancia urbana, da invas\u00e3o de \u00e1reas verdes, de \u00e1reas p\u00fablicas e de \u00e1reas particulares, e da segrega\u00e7\u00e3o urbana. No censo de 2000, Ven\u00e2ncio Aires apresentava baixos \u00edndices de pobreza, de indig\u00eancia e de analfabetismo, se comparado \u00e0 maior parte dos munic\u00edpios da regi\u00e3o, e taxas m\u00e9dias de mortalidade infantil, atestando uma melhor condi\u00e7\u00e3o de vida de sua popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, somando-se o percentual de indigentes e de pobres em Ven\u00e2ncio Aires e calculando-o em rela\u00e7\u00e3o a sua popula\u00e7\u00e3o total, chega-se a um contingente de 13.220 pessoas que viviam abaixo da linha da pobreza. A grande maioria dessas pessoas eram trabalhadores tempor\u00e1rios da ind\u00fastria fumageira e subempregados na economia informal, al\u00e9m de serem moradores das vilas irregulares que se constitu\u00edram no per\u00edodo, na periferia urbana dessa cidade (SILVEIRA, 2008, p. 514 e 522).\nQuanto mais os lugares se mundializam, mais se tornam singulares e espec\u00edficos, isto \u00e9, \"\u00fanicos\". Isto se deve \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o desenfreada dos elementos do espa\u00e7o - homens, firmas, institui\u00e7\u00f5es, meio ambiente -, \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o sempre crescente dos processos e subprocessos necess\u00e1rios a uma maior acumula\u00e7\u00e3o de capital, \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que fazem do espa\u00e7o um campo de for\u00e7as multidirecionais e multicomplexas, onde cada lugar \u00e9 extremamente distinto do outro, mas tamb\u00e9m claramente ligado a todos os demais. (Santos, 1997, p. 34)\nNos primeiros anos do s\u00e9culo XXI, os governantes locais passaram a incorporar plenamente em seus discursos a ideia de \u201ccidade corporativa\u201d que necessita se instrumentalizar para competir com as demais na disputa por investimentos, tornando-se uma m\u00e1quina urbana de produzir renda. Essa ideia vem basicamente da Segunda Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Assentamenos Humanos da ONU, ocorrida em Istambul (Turquia), em 1996, na qual a maioria dos argumentos procurava evidenciar a crescente import\u00e2ncia e autonomia das cidades.\nEsta \u00e9 uma realidade v\u00e1lida para as poucas cidades nas quais, segundo Maricato (2001, p. 57), se define o destino do mundo e que comportam elementos como: sedes de grandes corpora\u00e7\u00f5es empresariais, centros de pesquisa e cria\u00e7\u00e3o em inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00e3o, m\u00e3o-de-obra qualificada, centros universit\u00e1rios, atividades culturais e art\u00edsticas de vanguarda, servi\u00e7os sofisticados, etc. Ainda assim, as consultorias de gest\u00e3o municipal, com receitas pretensamente capazes de conduzir qualquer cidade ao p\u00f3dio restrito das cidades globais, est\u00e3o se disseminando com muita efici\u00eancia pelo Brasil, o que vem ocorrendo porque os administradores municipais est\u00e3o \u00e0 busca da salva\u00e7\u00e3o de suas municipalidades da insolv\u00eancia promovida pela crise fiscal, do aumento do desemprego e das demandas sociais, da guerra fiscal e da diminui\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos nacionais, decorrentes dos cen\u00e1rios internacionais.\nEste conjunto de receitas \u00e9 chamado de Plano Estrat\u00e9gico40 em n\u00edvel local e cumpre o papel de desregular, de privatizar, de fragmentar e de dar ao mercado um espa\u00e7o absoluto. Segundo Maricato (2001, p. 60), ele foi adotado, inclusive, por muitas municipalidades governadas por partidos de esquerda, principalmente por valorizar em suas diretrizes a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica; no entanto, a participa\u00e7\u00e3o nesse modelo implica subordinar os interesses de muitos aos interesses hegem\u00f4nicos: unidade para salvar a cidade e lev\u00e1-la a uma vit\u00f3ria sobre as demais que competem pelos mesmos investimentos.\nNa realidade, esta proposta parecia uma alternativa ao urbanismo modernista praticado nas d\u00e9cadas anteriores, que frequentemente engessou as cidades, dificultando solu\u00e7\u00f5es diversificadas e espec\u00edficas que levassem em conta as potencialidades e as redes comunit\u00e1rias e sociais locais. Os rumos tomados pelas cidades que o adotaram j\u00e1 demonstram que n\u00e3o se trata de uma alternativa para o conjunto da cidade. Assim, mais uma vez, est\u00e1-se diante de propostas de planejamento constru\u00eddas sobre cen\u00e1rios de fic\u00e7\u00e3o, descoladas da realidade emp\u00edrica urbana e regional. Na medida em que precisam vender a cidade oficial, os governos municipais, que tentam atrair novas empresas e ampliar os meios de produ\u00e7\u00e3o das j\u00e1 instaladas, empregando altos custos de manuten\u00e7\u00e3o (com ruas\n40 Tem como base o plano estrat\u00e9gico aplicado em Barcelona para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos de 1992, idealizado pelo urbanista Jordi Borja.\nvarridas com mais frequ\u00eancia, reposi\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o, melhor ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, maior policiamento, cuidados com pra\u00e7as e jardins), n\u00e3o conseguem mais realizar a\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas mais carentes de infraestrutura, muito menos a\u00e7\u00f5es que considerem as bacias hidrogr\u00e1ficas na abordagem do planejamento urbano. Os problemas cotidianos vividos pela popula\u00e7\u00e3o apresentam-se, muitas vezes, sob a forma de desestruturas que exigem medidas emergenciais.\nDesde o fechamento do BNH, Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o, em 1986, o governo brasileiro n\u00e3o tinha mais apresentado um desenho consistente da pol\u00edtica habitacional41. A condi\u00e7\u00e3o urbanisitica, em fun\u00e7\u00e3o desse descaso, deteriorou-se muito. Alguns munic\u00edpios tomaram iniciativas pr\u00f3prias, como tamb\u00e9m foi o caso de Ven\u00e2ncio Aires, mas estas aliviaram pouco a press\u00e3o sobre o uso inadequado do solo e as necessidades sociais.\nUm novo instrumento urban\u00edstico come\u00e7ou a ser desenhado a partir do Estatuto da Cidade, em 2001, chamado de Zonas Especiais de Interesse Social (ZEIS). Estas resultam da luta dos assentamentos n\u00e3o regulares pela n\u00e3o remo\u00e7\u00e3o, pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e pela regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Em Ven\u00e2ncio Aires, s\u00e3o por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com renda familiar mensal limitada a cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos, com, no m\u00e1ximo, um banheiro por unidade habitacional e uma vaga de estacionamento para cada duas unidades habitacionais (PREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES, 2006).\nO plano diretor de 2006 apresenta em um mapa as \u00e1reas j\u00e1 definidas como ZEIS, cinco ao todo (Fig. 64), bem como possibilita a cria\u00e7\u00e3o de novas ZEIS, desde que atendidas determinadas normas.\n41\nEm agosto de 2007, o Governo Federal, por meio da Secretaria Nacional de Habita\u00e7\u00e3o, iniciou a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Habita\u00e7\u00e3o - PlanHab, etapa essencial de implanta\u00e7\u00e3o e de consolida\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de habita\u00e7\u00e3o. O PlanHab dever\u00e1 orientar o planejamento das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas com o objetivo de melhor direcionar os recursos existentes e aqueles a serem mobilizados para o enfrentamento das necessidades habitacionais do pa\u00eds.&lt;http://www.cidades.gov.br>\nFIGURA 64 Cidade de Ven\u00e2ncio Aires - Localiza\u00e7\u00e3o das ZEIS e de anel vi\u00e1rio proposto em 2006\nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES. Plano Diretor Municipal de Ven\u00e2ncio\nAires, Lei complementar n\u00b0 007, de 04 de outubro de 2006.\nA; MAPA KAUZA\u00cd\u00c3Q ZEiS\nII SfST. Vf/iRIO\nO desafio desta nova proposta de parcelamento do solo na cidade, baseada na fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade, est\u00e1 em n\u00e3o ampliar a popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com risco de inunda\u00e7\u00f5es, como se discutir\u00e1 na \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo.\n4.2\tURBANIZA\u00c7\u00c3O E OCUPA\u00c7\u00c3O DE SUB-BACIAS\nNesta parte, apresenta-se a sequ\u00eancia de procedimentos metodol\u00f3gicos que permitiram o mapeamento da rede de drenagem original e das bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas e o mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do arruamento e da ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ven\u00e2ncio Aires sobre elas em seis diferentes datas: 1883, 1941, 1952, 1965, 1984 e\n2003.\nAs bases de dados e os procedimentos realizados est\u00e3o ilustrados no roteiro metodol\u00f3gico (Fig. 65) e ser\u00e3o descritos na sequ\u00eancia.\nFIGURA 65 Fluxograma para mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do arruamento em Ven\u00e2ncio Aires sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas\nO procedimento metodol\u00f3gico utilizado foi o de sobreposi\u00e7\u00e3o de planos de informa\u00e7\u00e3o, potencializado pelos sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Para que os planos de informa\u00e7\u00e3o pudessem ser sobrepostos em SIGs, eles precisaram estar georeferenciados ou serem pass\u00edveis de registro espacial. Normalmente, as informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, e mesmo os mapas urbanos, n\u00e3o tem refer\u00eancia espacial definida. Este \u00e9 um processo que precisa ser realizado com base em alguma base cartogr\u00e1fica confi\u00e1vel.\nNo Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da Universidade de Santa Cruz do Sul, tinham sido digitalizadas, via mesa, todas as 23 folhas da Planta Urbana de Ven\u00e2ncio Aires, em escala 1:2.000, resultantes de levantamento aerofotogram\u00e9trico de 1984 (proje\u00e7\u00e3o UTM22s - Datum SAD69). A base cartogr\u00e1fica digital constitu\u00edda continha v\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00e3o: arruamento, pr\u00e9dios, lotes, curvas de n\u00edvel, cursos d'\u00e1gua (onde aparentes), a\u00e7udes, cultivos e florestas. Esta base, que abrangia, com curvas de n\u00edvel e com caracter\u00edsticas de uso do solo, uma extens\u00e3o um pouco maior que a do arruamento, serviu de base para novos planos de informa\u00e7\u00e3o e para amarrar, em termos de refer\u00eancia espacial, os dados hist\u00f3ricos.\n4.2.1\tDefini\u00e7\u00e3o das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas na \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires\nA partir do plano de informa\u00e7\u00e3o de altimetria, que continha as curvas de n\u00edvel de metro em metro, foi elaborado um modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o (MNT). Infelizmente, este modelo n\u00e3o alcan\u00e7a o arroio Castelhano, curso d'\u00e1gua principal que limita a cidade a norte. Este modelo de eleva\u00e7\u00e3o serviu para definir as bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas. O programa IDRISI, no qual foi desenvolvida esta parte do trabalho, apresenta uma rotina (Watershed) que define bacias hidrogr\u00e1ficas a partir de uma extens\u00e3o espacial determinada pelo operador.\nCom base no crit\u00e9rio de \u00e1rea, foram criadas oito sub-bacias na atual \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires. Algumas delas s\u00e3o nomeadas, como a do Cambar\u00e1, do Arrozal, do Angico, do Areia e da Santa Tecla; as demais ainda est\u00e3o em processo de incorpora\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o urbano e ainda n\u00e3o recebem denomina\u00e7\u00e3o (Fig. 66). Os cursos d'\u00e1gua principais dessas bacias s\u00e3o denominados sangas - termo regional usado para designar um pequeno regato. As bacias cujos cursos principais correm na dire\u00e7\u00e3o norte-nordeste fazem parte da bacia do arroio Castelhano, ao passo que aquelas cujos cursos principais correm em dire\u00e7\u00e3o sul-sudoeste fazem parte da bacia do rio Taquari-Mirim. Tamb\u00e9m com base na configura\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel e em fotografias a\u00e9reas, delimitou-se a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano, cujo limite sul (definido em roxo nesta mesma figura) encontra-se sobre a \u00e1rea urbana.\nLl-mlte da Pranicle de Inunda\u00e7\u00e3o\nBac\u00edas hidrogr\u00e1ficas urbanas\n\u00c9TSflffiO\n\u20ac723000\n\u00ab5723K0\nS72\u00dcDOOQ\n3S1OCK3\ns\u00ed\u00fcmd\nSfrK\u00dc\u00dc\n\u25a0ZS-IOjC'\n305100\n33MM\n3S7<It\u00fc\nFei\u00e7\u00f5es lineares;\nEscala\nBacia de Santa Tecia\nBacia do Cambar\u00e1\nBacia do Anrczal\nSacia d\u00f4 Angico\nBacia d\u00e1 Are-a\nBacia sem de nom: na\u00e7\u00e3o - leste\nBacia sem denomma\u00e7\u00e1o - sai\nBacia sem- denom-nac\u00e2o - cesto\nElaborado com base era Modelo Digital de Terreno e reconstitui\u00e7\u00e3o-da drenagem urbana erigir ai\nOrganiza\u00e7\u00e3o Erika C n Ikscnunn\n\u2014- Cursos d \u00e1gua\nLimite da plan\u00edcie de inuftda\u00e7\u00e3fl\nProje\u00e7\u00e3o UTL' -Origem da Metragem UTM - Equador e Meridiano 51 \u2019W Datum 5ad6\u00e2.\n5DD IODO 15DDm\n\n\n\nFIGURA 66 Venancio Aires - Bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00e1rea urbana\n4.2.2\tOcupa\u00e7\u00e3o das sub-bacias urbanas\nEm algumas destas bacias hidrogr\u00e1ficas, como a bacia do Arrozal e a do Cambar\u00e1, a maioria das sangas que as drenam n\u00e3o apareciam mais na base cartogr\u00e1fica de 1984, pois a urbaniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 as tinha ocultado quase completamente. Assim, foi necess\u00e1rio resgatar documentos antigos (plantas urbanas, fotografias, not\u00edcias de jornal) e realizar entrevistas para traz\u00ea-las de volta \u00e0 cena. Destacam-se os seguintes documentos: Planta Urbana de 1883, assinada pelo agrimensor A. A. Villanova (escala 1:2.000); Planta Urbana de 1941, assinada pelo agrimensor Jos\u00e9 Duarte de Macedo (escala 1:5.000); e Planta Urbana de 1952, assinada pelo agrimensor Jos\u00e9 Duarte de Macedo (escala 1:5.000). Tamb\u00e9m foram utilizadas tr\u00eas fotografias a\u00e9reas, na escala 1:20.000, da 1a Divis\u00e3o de Levantamento do Ex\u00e9rcito, com data prov\u00e1vel de 1965.\nPara tra\u00e7ar o arruamento existente nas plantas urbanas antigas, foram utilizados como refer\u00eancia de localiza\u00e7\u00e3o alguns cruzamentos que n\u00e3o se alteraram ao longo do tempo. Depois de amarrados a uma refer\u00eancia espacial definida (UTM22s - Datum SAD69), foi digitalizado o tra\u00e7ado das ruas, assim como o dos cursos de \u00e1gua que os mapas mais atuais n\u00e3o mais continham.\nO arruamento atualizado foi obtido a partir da digitaliza\u00e7\u00e3o deste plano de informa\u00e7\u00e3o sobre uma imagem do sat\u00e9lite Quickbird, de 2003, amarrada ao mesmo sistema de refer\u00eancia.\nA sequ\u00eancia de mapas mostra a evolu\u00e7\u00e3o das vias urbanas de Ven\u00e2ncio Aires desde o plano urbano inicial da cidade, definido em 1883, at\u00e9 2003 (Figs. 67 a 72).\nO arruamento inicial de Ven\u00e2ncio Aires apresentava um tra\u00e7ado e um plano urbano centrados no divisor de \u00e1guas entre a sanga da Mangueira e a sanga do Arrozal e era marcado pelo tra\u00e7ado ortogonal da malha urbana e por uma pra\u00e7a central, em torno da qual se localizavam os pr\u00e9dios administrativos. Este n\u00facleo inicial manteve-se em um conjunto de poucas vias por d\u00e9cadas (Fig. 67).\nNa d\u00e9cada de 1940, a cidade ainda se restringia ao espa\u00e7o entre a sanga da Mangueira e a sanga do Arrozal; no entanto, houve uma expans\u00e3o em tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es:\npara norte, sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, seguindo o eixo da estrada que ligava a cidade \u00e0s col\u00f4nias da outra margem do arroio Castelhano; para sul, entre as estradas que faziam a conex\u00e3o com Santa Cruz do Sul, a sudoeste, e com Mariante e Porto Alegre, a sudeste; e para oeste, paralelamente \u00e0 estrada que ligava a cidade \u00e0s col\u00f4nias serranas (Fig. 68). Na enchente de 1941, a \u00e1gua alcan\u00e7ou o limite sul da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Este evento parece ter freado o crescimento da cidade para norte durante as pr\u00f3ximas duas d\u00e9cadas.\nO mapa de 1952 (Fig. 69) superdimensiona a cidade, porque foram a\u00ed tra\u00e7adas todas as ruas que a planta, dividida em zona urbana e suburbana, apresenta. Nesta \u00faltima zona, por\u00e9m, constavam na planta tanto as ruas de fato existentes como aquelas que estavam em projeto. Mesmo assim, verifica-se que a Bacia do Arrozal j\u00e1 estava praticamente toda ocupada e que a urbaniza\u00e7\u00e3o estava em franca expans\u00e3o sobre a bacia do Cambar\u00e1. A sanga da Mangueira, tribut\u00e1ria do arroio Cambar\u00e1 j\u00e1 se encontrava completamente envolta pela cidade.\nO conjunto de vias da figura n\u00e3o se altera muito nos anos 1950 e 1960, mas a urbaniza\u00e7\u00e3o vai se adensando nas quadras existentes e ao longo das vias de acesso \u00e0 cidade (Fig. 70).\nNa figura 70, constatam-se uma expans\u00e3o com orienta\u00e7\u00e3o preferencial oeste-leste e o surgimento de algumas ruas que n\u00e3o seguem o plano ortogonal. Destacase tamb\u00e9m a abertura de vias que passaram a estruturar novos bairros, tanto para leste, sobre a bacia do arroio Angico, como para oeste, sobre a bacia de Santa Tecla, e para sul, sobre a bacia do Arroio Areia.\nEm 1984, a sanga do Arrozal, a da Mangueira e parte da sanga do Cambar\u00e1 j\u00e1 n\u00e3o eram mais vis\u00edveis na paisagem, pois haviam sido canalizadas sob ruas, sob pr\u00e9dios, sob campos de futebol e sob pra\u00e7as. A cidade mudou seus eixos de expans\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o das rodovias implantadas na d\u00e9cada de 1970 e no in\u00edcio dos anos 1980. Assim, observa-se nesta figura que a urbaniza\u00e7\u00e3o se intensificou principalmente para leste, sobre a bacia do Angico. No acesso Leopoldina, constru\u00eddo para conectar o centro diretamente \u00e0 RST-282, ocorreu um adensamento urbano, somente ao longo deste acesso, pois n\u00e3o havia ainda vias paralelas a ele (Fig. 71).\nNas d\u00e9cadas de 1980 e de 1990, o arroio Castelhano foi retilinizado em v\u00e1rios trechos, inicialmente, em uma parceria do DNOS com a Prefeitura e com o Prov\u00e1rzeas, posteriormente, aos cuidados do poder p\u00fablico local. O poder p\u00fablico e a imprensa local apostavam nesta a\u00e7\u00e3o como a panac\u00e9ia de grande parte dos problemas de inunda\u00e7\u00e3o. Tanto \u00e9 que o poder p\u00fablico implantou um loteamento popular dentro da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano na segunda metade da d\u00e9cada de 1980, a leste da RST-453 (Fig. 72).\nEsse mapeamento exibe o adensamento urbano sobre a bacia do arroio Angico, sobre a do Cambar\u00e1 e sobre a do Santa Tecla. Exibe tamb\u00e9m a abertura de novas vias estruturais para o adensamento urbano na bacia do arroio Areia e na do Santa Tecla, bem como entre a RST-453 e a RST-282, onde foi instalado o Distrito Industrial no fim dos anos 1990. Neste per\u00edodo, tamb\u00e9m a sanga do Angico foi canalizada e tamponada, o que acabou promovendo o adensamento da ocupa\u00e7\u00e3o ao longo de suas margens.\n672&amp;M\u00dc\ninraro Castelhano\n\u00cd72\u00cdXL-\nWZXXH\u00bb\n6721O\u00dcQ\nnranm\nsskkm\nW2CCT\njm\u00fcco\n3SM\u00ab\nIS.tIXi\nBacias hidrogr\u00e1ficas urbanas:\nBacia de Santa Tecla Bacia do Cambari Ba,cia do Arrozal\nBacia do Angico\nBatia d\u00f3 Areia\nEacla aen denomina\u00e7\u00e3o - lesta Eacla sem denomina\u00e7\u00e3o -isul Bacia sem denomina\u00e7\u00e3o - oeste\n:!.-sn:>:;n\nFei\u00e7\u00f5es lineares:\nCursos d \u00e1gua\n- \u25a0 Limte da planicie de inunda\u00e7\u00e3o\n: i Armamento\nProje\u00e7\u00e3o UTM - Origem da Metragem UTM - Equador e Meridiano 51''W\nOatum \u00a3ac'B9,\nElaborado com base em Modelo Drgitai de lerrerw da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Airese Pian\u00eda urbana de 1833.\nOiuaniza\u00e7\u00e3o: \u00c9rlka \u25a0Colliechonri\n\n\nFIGURA 67 Ven\u00e2ncio Aires - Projeto das ruas sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas (1883)\n\n0725OCt\u00e8\n672400q\n67.22009\n6721 \u00abKj\n87XW\n337000\n381 COZ-\n352020\n383005\n38\u00cd2C\u00da\n38500D\n3 86 DOO\nBacias hidrogr\u00e1ficas urbanas: Fei\u00e7\u00f5es lineares:\nEscala:\nElaborado com base em Modelo Digital de Terreno da \u00e1rea urbana de Venancio Aires e Levantamento Topogr\u00e1fico do DAER (escala 1'2 DOO) Organiza\u00e7\u00e3o\u2019 Erika Cdliechonn\nBaeia de Sartta Tecla\t-\nBacia do Cambar\u00e1\t,\nBa\u00e7ia do \u00f1r \u00ed\u00faE\u00e1i\nBsosa do \u00c3ngis\u00bb\nBada do Areia\nBacia eem de r\u00e3 m ina\u00e7\u00e3o \u00a1este\nBatia sem denomina\u00e7\u00e3o-sul Bataa sem denomina\u00e7\u00e3o -oeste\nCursos d'\u00e1gua\nL mite da planicie de inunda\u00e7\u00e3o Arruamento\nProte\u00e7\u00e3o UTM - Origem da Metragem UTW - Equadore Meodiano 51DW Datum Sad BS.\n0\t400 800 1200km\n\nFIGURA 68 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas (1941)\n\u2014- Cursos d'\u00e1gua\nLimite da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o\nArruamento\n6-24ff.:o-\n67230-0\n\u00cd722iXX]\u2018\n6721 (KO\n67X030\n3&amp;10\u00dcC-\n3S2D0\u00dc\n3\u00e23C\u00cdE\na&amp;aoco\n3S5\u00cdK\u00dc\n3fl\u00edK0:\n3\u00cd7000\nBacias hidrogr\u00e1ficas urbanas:\nFei\u00e7\u00f5es lineares\nEscala:\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Enka Cnllisc\u00edionn\nBacia de Santa Tecla\nBacia do Cambar\u00e1\nBacia do Arrozal\nBacia do Angico\nBacia do Areia\nBacia sem denomina\u00e7\u00e3o - leste\nBacia sem denomina\u00e7\u00e3o \u25a0 sul\nBacia sem denomina\u00e7\u00e3o - oesta\nElaborado com base em Modelo Digital de Terreno da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires e Planta Urbana {escala 1:5000)\nProje\u00e7\u00e3o L.TM - Qrigem da Me Vagem UTM - Equadore Meridiano 51\u2019W Datum Sad&amp;f.\n6'25CC\u00dc\n5\u00dc0\t1000\t1SBOm\nFIGURA 69 Ven\u00e2ncio Aires - Plano urbano sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas (1952)\n3&amp;5DQO\n67240\u00cdM-\n\u25a03632D2-\n334030\n336000\nBacias hidrogr\u00e1ficas urbanas:\nBacsa de Santa Tsda\nBacia do Cambar\u00e1\nBacia d\u00fc Arrasai\nBacia d\u00fa Angico\nBacra do Arefe\nBacia&lt;55m denomina\u00e7\u00e3o - leste\nBada sem denomina\u00e7\u00e3o - sj\nBacia sem denomina\u00e7\u00e3o - oeste\nFf eje\u00e7\u00e3o UTM - O-igem da Metragem UTM - Equadore Meridiano 51'W Datam \u00e2adS\u00e2.\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Errka CoHischonn\n872HXK\nEscala:\n0\t400 BOO 12C0 1 00Om\nElaborado com base eni Modelo Digital de Terreno da \u00e1rea urbana de Vtn\u00e1ncio Ai'ese Fotograf\u00eda A\u00e9rea (E 3a cal 1:20.000} da PDivis\u00e1o de Lev\u00e1nteme mo do Ex\u00e9rcrto.\nFei\u00e7\u00f5es lineares:\n\u25a0-\u25a0-\u25a0 Cursas d\u00e1gua\n\u25a0 Limite da planicie de- inunda\u00e7\u00e3o Arruamento\nB73700U\nH.-aciCKi\n6723000\nsrziww\n6720000\n3820M\n337000\n3310\u00bb\nFigura 70 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas (1965)\nCasteZ/jai\n6725000\nFei\u00e7\u00f5es lineares\nCursos d'\u00e1gua\nLimrte da planicie de inunda\u00e7\u00e3o Arruamento\n6726000\n672dDO3\n6723DCO\n6722000\nS7Z1G0Q\n6720003\n331000\n362000\n533000\n384003\n385000\n386000\n367030\nBacias hidrogr\u00e1ficas urbanas:\nBacia de Santa Tecla\nBacia do Cambar\u00e1\nBacia do Arrozal\nBacia do Angico\nBacia do Ar? ia\nBacia sem denomina\u00e7\u00e3o - leste Bacia sem denomina\u00e7\u00e3o - sul Bacia sam denamina\u00e7\u00fco - oeste\nEtaboraao com base em Modelo digital de Terreno da \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Airese Plantas urbanas de Levantamento Aerofotogra m\u00e9trico (escala 1:2000) \u25a0\u00fcrg\u00e1ni\u00eda\u00e7\u00e3u: Euka Colliacrionn\n0 400 300 1200 m\nProje\u00e7\u00e3o UTM - Origem da Metragem UTM - Equador e Meridiano ET:W ntdui-Sad\u00ed^\n\nFIGURA 71 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas (1984)\n\n381000\n3S23O0\nF\u00e8i\u00e7\u00edtes linocf\u00eas:\nCursos \u00edf\u00e3g.ia\nLiinile da plan\u00edcie cte irAjnda\u00e7\u00e2d\nArruamento\nI\nsiei/^o\nCastelhana\nG725OO\u00cd\n672EC0D\n5724COO\n\u00edi-23000\n\u00a3722000\n0721000\n^-\u25a0al\n-.10J500\n3\u00cdWC0\n3S509G\n365000\n387000\n3S80W\nEscala\nElaborado com base- em Modelo Digital de Terreno de \u00e1rea w&amp;ena \u00e1-e Ven\u00e2ncio Aires c Ijr\u00e7ig&amp;m interpretado de Imagem Qui\u00e7kbird rto 27.W2\u00dc03 Organiza\u00e7\u00e3o Erika Collischonn\nProje\u00e7\u00e3o UIM - Cngein da Msdft^wri UTM - Equ\u00edvfar o Meridiano $1*W \u00edfet-jm Sade\u00ea.\nBacias hi\u00edlM^F\u00e1FicaS ilibaras: Bacia de Santa Tecla Bd\u00fce de Cdrnba-'\u00ed Ei\u00e1Lzi\u00e1 d\u00fa Al r c\u00ed\u00e1l Pncia dr. Angi\u00e7p Bi\u00fc3 du Anela Bacia Sim LrdriD\u00edni::d\u00e7\u00e3D tenCit Bacia wn> \u00edendiriinai^io - siH Bacia \u00aeem aenoinicat\u00e3o - ceste\n\n\nFigura 72 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana sobre mapa de bacias hidrogr\u00e1ficas (2003)\n4.3\tDIFERENCIA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-HABITACIONAL NO ESPA\u00c7O URBANO\nNa contemporaneidade, vem se instalando uma situa\u00e7\u00e3o que Mendon\u00e7a (2004, p. 188) chamou de paradoxal e desconfort\u00e1vel, qual seja, ao mesmo tempo em que os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos registram seu mais arrojado desenvolvimento e desempenho, uma parcela cada vez maior da popula\u00e7\u00e3o vivencia uma exist\u00eancia de pobreza e de mis\u00e9ria, destitu\u00edda de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de vida digna e altamente vulner\u00e1vel \u00e0s intemp\u00e9ries naturais. Assim, as vari\u00e1veis relacionadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o passaram a se distribuir no espa\u00e7o geogr\u00e1fico de forma mais heterog\u00eanea; as diferen\u00e7as est\u00e3o cada vez mais amplas e espacialmente pr\u00f3ximas. \u00c9 por isso que a produ\u00e7\u00e3o de indicadores sociais e sua express\u00e3o cartogr\u00e1fica v\u00eam sendo objeto de muitos projetos de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil, nos anos recentes. No entanto, nestes estudos, um dos desafios a ser superado \u00e9 a escala de trabalho, que normalmente se restringe aos munic\u00edpios como unidade territorial. Nestas categorias, usuais para a an\u00e1lise demogr\u00e1fica, por exemplo, nem sempre se revelam as consequ\u00eancias da deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, sentidas de forma desigual pelos grupos sociais. Para ser efetivo como instrumento de pol\u00edtica p\u00fablica, um indicador deve fazer refer\u00eancia ao espa\u00e7o do cidad\u00e3o: seu local de moradia, de trabalho, de lazer. Nas cidades, as diferencia\u00e7\u00f5es intraurbanas s\u00e3o crescentes e os indicadores em bases municipais escondem esta variabilidade.\nMesmo em cidades pequenas, a segmenta\u00e7\u00e3o de grupos sociais est\u00e1 criando ambientes urbanos diferenciados. A captura de indicadores que mostrem com maior fidelidade as diferencia\u00e7\u00f5es urbanas passa pela amplia\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o espacial de an\u00e1lise, a fim de aproxim\u00e1-la o m\u00e1ximo poss\u00edvel das realidades imediatas. O monitoramento desta din\u00e2mica \u00e9 fundamental para a investiga\u00e7\u00e3o urbana e para a tomada de decis\u00f5es em termos de gest\u00e3o territorial.\nDeve-se se considerar, no entanto, que, apesar da amplia\u00e7\u00e3o da escala, as diferen\u00e7as nas unidades de an\u00e1lise permanecem, em parte, j\u00e1 que os setores censit\u00e1rios utilizados para medir a vulnerabilidade n\u00e3o correspondem espacialmente \u00e0s \u00e1reas de risco. Al\u00e9m disso, na operacionaliza\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da categoria vulnerabilidade, usando como fonte os resultados do universo do censo demogr\u00e1fico agregados por \u00e1rea (setor censit\u00e1rio), n\u00e3o se est\u00e1 medindo a vulnerabilidade do territ\u00f3rio, mas sim a da popula\u00e7\u00e3o residente naquele territ\u00f3rio.\nEsta se\u00e7\u00e3o tem como objetivo a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da distribui\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-habitacional na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, tendo como pano de fundo o entendimento do problema ambiental das inunda\u00e7\u00f5es e de seus impactos nesta cidade. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste diagn\u00f3stico, foram utilizados os resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000, por setor censit\u00e1rio, e os dados do Cadastro Imobili\u00e1rio Urbano da Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires. Para a an\u00e1lise espacial dos dados, foi empregado o software livre Terraview, desenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, que utiliza uma biblioteca de fonte aberta (TerraLib) que permite o desenvolvimento de ferramentas por seus usu\u00e1rios.\n4.3.1\tO arranjo das unidades territoriais intraurbanas\nO IBGE, para o censo de 2000, dividiu a cidade de Ven\u00e2ncio Aires em 32 setores censit\u00e1rios (Fig. 73)42 Os setores censit\u00e1rios s\u00e3o demarcados pelo IBGE, obedecendo a crit\u00e9rios de operacionaliza\u00e7\u00e3o da coleta de dados. O setor censit\u00e1rio \u00e9, portanto, a c\u00e9lula m\u00ednima que serve de base \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do censo e se comp\u00f5e, na zona urbana, sempre que poss\u00edvel, de um conjunto de quarteir\u00f5es com limites n\u00edtidos. Cada setor, em \u00e1reas urbanas, abrange entre 250 e 350 domic\u00edlios, compreendendo popula\u00e7\u00f5es em torno de 1.500 habitantes. Desta forma, o tamanho do setor na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica j\u00e1 permite uma infer\u00eancia sobre a densidade de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na cidade; ou seja, setores pequenos representam \u00e1reas mais densamente povoadas, e setores grandes, \u00e1reas mais esparsamente povoadas.\n42 Este mapa, constru\u00eddo a partir da malha cartogr\u00e1fica do IBGE, foi depois ajustado \u00e0 base cartogr\u00e1fica utilizada no recadastramento urbano, considerando os limites descritivos de cada setor.\nFIGURA 73 Ven\u00e2ncio Aires - Setores censit\u00e1rios da \u00e1rea urbana (2000)\nA densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia da \u00e1rea urbana em 2000 era de 863,7\n22\nhab/km2. A mais alta densidade, de 1.592,2 hab/km2, foi registrada no setor 15, e a 2\nmais baixa, de 65,8 hab/km2, no setor 24, ao sul da cidade, ainda mais esparsamente povoado. Esta densidade de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa, se comparada \u00e0s \u00e1reas centrais de cidades grandes, onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00f5es maiores que 8.000\n2 hab/km2. As \u00e1reas ao sul e a oeste da cidade ainda s\u00e3o \u00e1reas de baixa densidade de ocupa\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas mais densas est\u00e3o no centro (setores 3 e 4), a oeste, no Bairro Gressler (setores 15 e 26), e a nordeste, no bairro Battisti.\nPara se ter uma melhor id\u00e9ia da localiza\u00e7\u00e3o de cada um dos setores censit\u00e1rios, realizou-se a sobreposi\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o de bairros que a Secretaria de Planejamento Municipal definiu com as associa\u00e7\u00f5es de bairro em 2005 e do limite da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o aos setores censit\u00e1rios (Fig. 74).\nFigura 74 Ven\u00e2ncio Aires - Bairros sobrepostos aos setores censit\u00e1rios\nAinda que os limites dos bairros e dos setores censit\u00e1rios n\u00e3o coincidam, h\u00e1 uma relativa correspond\u00eancia (Quadro 1).\nQUADRO 1 Correspond\u00eancia entre bairros e setores censit\u00e1rios em Ven\u00e2ncio Aires.\nBAIRROS\tSETORES\nCentro\t1,2, 3, 4, 5 e 9\nMorsch\t10\nUni\u00e3o\t8\nBr\u00edgida e Cruzeiro\t11,22\nDois Irm\u00e3os\t7, 18 , 19\nAvia\u00e7\u00e3o\t6, 16 (parte norte) e 17\nS\u00e3o Francisco Xavier\t20\nSanta Tecla\t27,28\nGressler\t15, 16 (parte sul) e 26\nBela Vista\t31\nCidade Nova\t25\nXangri-l\u00e1\t14\nVila Nova\t25\nCidade Alta\t13 (parte a oeste da RST 453)\nLeopoldina\t24\nIndustrial\t13 (parte a leste da RST 453)\nMacedo\t12\nBrands\t23\nCoronel Brito\t29 (parte sul), 30 e 32\nBattisti\t21 e 29 (parte norte)\nUniversit\u00e1rio\t13 e 23\nFonte: Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires 2005 e IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital. Organizado por Erika Collischonn.\nAvaliando, com base nesta mesma figura, o limite da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e sua sobreposi\u00e7\u00e3o aos setores censit\u00e1rios e bairros da cidade, constata-se, primeiramente, que nenhum dos setores censit\u00e1rios est\u00e1 completamente dentro da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o; no entanto, encontram-se parcialmente dentro dela os setores 5, 7, 9, 10, 21, 28 e 29.\nComo a abordagem desta tese quer avaliar as caracter\u00edsticas hidrogr\u00e1ficas do ambiente e sua inter-rela\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica demogr\u00e1fica e s\u00f3cio-econ\u00f4mica, os setores censit\u00e1rios foram sobrepostos, em um SIG, aos recortes espaciais das bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas (Fig. 75), e, depois, foram realizadas opera\u00e7\u00f5es de agrega\u00e7\u00e3o e de interse\u00e7\u00e3o que permitiram avaliar as caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o de cada bacia.\nCom a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise estat\u00edstica simples, que considerou a \u00e1rea de cada setor por bacia, foi poss\u00edvel calcular o n\u00famero de domic\u00edlios e de habitantes por bacia hidrogr\u00e1fica, segundo o Censo 2000 (Tabela 6). Os resultados deste\nc\u00e1lculo mostram, em parte, uma rela\u00e7\u00e3o com o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e de adensamento desta \u00e1rea urbana. No divisor de \u00e1guas entre a bacia do Cambar\u00e1-Mangueira e a do Arrozal \u00e9 que a cidade teve seu come\u00e7o, e sua expans\u00e3o e seu adensamento foram definidos a partir deste divisor, marcado atualmente na cidade pelo eixo da Rua Osvaldo Aranha (anteriormente, 28 de Setembro). Na d\u00e9cada de 1970 e na de 1980, uma ocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 mais intensiva destas duas bacias exigiu uma interven\u00e7\u00e3o na drenagem urbana. A urbaniza\u00e7\u00e3o da bacia do Angico \u00e9 mais recente, mas o curso d'\u00e1gua tamb\u00e9m est\u00e1, em parte, canalizado.\nFIGURA 75 Setores censit\u00e1rios do IBGE (2000) sobrepostos \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas\nTABELA 6 Distribui\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios, dos domic\u00edlios e dos habitantes por bacia hidrogr\u00e1fica urbana (2000)\nBacias-hidrogr\u00e1ficas\tSetores censit\u00e1rios\tTotal de\tTotal\tde\n\tcom \u00e1rea na bacia\tdomic\u00edlios\thabitantes\nCambar\u00e1-Mangueira\t19\t4.200\t12.960\nAngico\t11\t1.845\t6.271\nArrozal\t11\t1.511\t4.450\nSanta Tecla\t8\t1200\t2.980\nLeste\n6\t819\t2.893\nAreia\n7\t921\t4.146\nIndustrial\n2\t150\t496\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Erika Collischonn\n4.3.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o intraurbana\nA escolha das vari\u00e1veis procurou abranger dados sobre condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura, sobre distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o e sobre instru\u00e7\u00e3o e renda por chefes de domic\u00edlio. Para a defini\u00e7\u00e3o dos intervalos de classe e para a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, foram adotas as t\u00e9cnicas propostas por Ferreira e Sim\u00f5es (1987). Foram definidos tr\u00eas blocos de an\u00e1lise. Um refere-se \u00e0s caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios por setor censit\u00e1rio; outro, \u00e0s caracter\u00edsticas et\u00e1rias dos habitantes destes setores; e outro, \u00e0s caracter\u00edsticas dos chefes de fam\u00edlia dos domic\u00edlios consultados no Censo Demogr\u00e1fico do IBGE de 2000.\n4.3.2.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios\nOs domic\u00edlios foram caracterizados quanto \u00e0 tipologia, \u00e0s condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, ao saneamento b\u00e1sico (\u00e1gua, esgoto, lixo) e ao n\u00famero de moradores.\nO cartograma (Fig. 76) mostra a distribui\u00e7\u00e3o do total de domic\u00edlios por setor e por tipo (casa, apartamento ou c\u00f4modo). Os c\u00edrculos proporcionais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do setor, sobrepostos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es registradas no cadastro imobili\u00e1rio, d\u00e3o uma id\u00e9ia melhor das \u00e1reas mais e menos densamente ocupadas na cidade. Os setogramas mostram um predom\u00ednio de domic\u00edlios do tipo casa em todos os setores censit\u00e1rios urbanos, apesar de os setores censit\u00e1rios da \u00e1rea central j\u00e1 apresentarem um maior percentual de domic\u00edlios do tipo apartamento, ou seja um maior adensamento urbano.\nFIGURA 76 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o e tipologia dos domic\u00edlios urbanos (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital e Cadastro Imobili\u00e1rio 2005.\nSeguindo uma tend\u00eancia nacional, resultante de uma estrutura de provis\u00e3o de moradia, em Ven\u00e2ncio Aires, 67,6% dos domic\u00edlios particulares permanentes s\u00e3o pr\u00f3prios e quitados. Somando aos domic\u00edlios quitados os domic\u00edlios em aquisi\u00e7\u00e3o, em vias de quita\u00e7\u00e3o, este percentual sobe para 73,9%. Segundo Lago et al (1996), esta estrutura de provis\u00e3o de moradia, que \u00e9 respons\u00e1vel, ao mesmo tempo, pela segrega\u00e7\u00e3o das camadas populares nas periferias e pela ampla difus\u00e3o da casa pr\u00f3pria, \u00e9 composta por tr\u00eas segmentos: a produ\u00e7\u00e3o popular, fundada no loteamento perif\u00e9rico e na autoconstru\u00e7\u00e3o da moradia; a produ\u00e7\u00e3o estatal direta e indireta; e a produ\u00e7\u00e3o empresarial, sob o regime de incorpora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. O cartograma (Fig. 77) mostra esse predom\u00ednio da casa pr\u00f3pria em todos os setores censit\u00e1rios, destacando-se os setores mais perif\u00e9ricos, predominantemente, com maiores percentuais.\nGr\u00e1fica de Tartas durniCrli\u00faSJPP_.pr\u00f5prioquit damici|ios.Pp_e maquis dvmiC\u00edli\u00fa-S.Pp.\u00e3luQ-ad\u00f3 daniic\u00bbI\u00cd\u00a3J\u00ed\u00a1.Pp_cc<1id0cmprcgadr?r doirticfl\u00edtts.Pp. .cedidao utr\u00fa damiciliofi.Pp_-nutraacu:p\n2\n\u2022--------------\n\u25a0LXj-InmrlrD\u00ed\nFIGURA 77 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios quanto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000.\nNa avalia\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel domic\u00edlios particulares permanentes que se encontram em terreno cedido ou em outra condi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m dispon\u00edvel no Censo 2000, verifica-se que, no setor 29, n\u00e3o est\u00e3o em terreno pr\u00f3prio 25,3% dos domic\u00edlios; nos setores 27, 23, 29 e 13, este percentual cai, respectivamente, para 17,5%, 13,1%, 13,1% e 11,4%; j\u00e1 na \u00e1rea central da cidade e no setor 24 este percentual \u00e9 nulo. Os domic\u00edlios particulares permanentes alugados apresentam um percentual um pouco maior (>30%) nos setores censit\u00e1rios 2, 3, 4 e 5, na \u00e1rea central da cidade. Somando-se os domic\u00edlios particulares permanentes cedidos ou com outra forma de ocupa\u00e7\u00e3o, o m\u00e1ximo percentual alcan\u00e7ado \u00e9 de 11,5%, nos setores 24 e 27.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento de \u00e1gua, o IBGE distingue domic\u00edlios abastecidos pela rede geral, por po\u00e7o ou por nascente ou, ainda, por outra forma de abastecimento. Como foi exposto em se\u00e7\u00e3o anterior, a cidade de Ven\u00e2ncio Aires era, tradicionalmente, abastecida por po\u00e7os artesianos, sendo que, somente na d\u00e9cada de 1980, foi instalada uma capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com fins de consumo urbano no arroio Castelhano, pr\u00f3ximo \u00e0 cidade. A Companhia Riograndense de Saneamento, al\u00e9m dessa capta\u00e7\u00e3o, continua realizando o abastecimento a partir de po\u00e7os artesianos.\nEm Ven\u00e2ncio Aires, os dados oficiais mostram uma boa distribui\u00e7\u00e3o pela rede geral, sendo que, em 25 setores da cidade, mais de 90% dos domic\u00edlios s\u00e3o atendidos pelo servi\u00e7o da rede geral. As \u00e1reas com um abastecimento n\u00e3o t\u00e3o eficiente correspondem \u00e0s \u00e1reas de expans\u00e3o urbana recente, ao sul, a leste e a sudeste da cidade. No setor 23, o abastecimento mostra-se prec\u00e1rio - somente 35,5% dos domic\u00edlios s\u00e3o abastecidos pela rede geral. Ainda entre estes, 8,3% tem \u00e1gua canalizada apenas na propriedade ou terreno e n\u00e3o canalizada em pelo menos um c\u00f4modo. Nas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana recente, ainda \u00e9 comum o abastecimento por po\u00e7o ou por nascente na propriedade. No setor 24, por exemplo, 66,7% dos domic\u00edlios s\u00e3o abastecidos pela rede geral, ao passo que 30,3% dos domic\u00edlios s\u00e3o abastecidos por po\u00e7os ou nascentes na propriedade. Desta forma, neste setor, compensa-se a falta de abastecimento pela rede geral com o abastecimento por po\u00e7o pr\u00f3prio. J\u00e1 o setor 23, que apresentava o mais baixo \u00edndice de abastecimento pela rede geral (35,5%), tem somente 7,4% de domic\u00edlios abastecidos com \u00e1gua de po\u00e7os ou de nascentes (na propriedade); portanto, mais da metade dos domic\u00edlios neste setor n\u00e3o disp\u00f5e de \u00e1gua com facilidade.\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento, foram avaliadas tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es dos setores quanto \u00e0 exist\u00eancia de banheiro ou sanit\u00e1rio nos domic\u00edlios e quanto ao esgotamento sanit\u00e1rio. O cartograma (Fig.78) mostra a distribui\u00e7\u00e3o dos percentuais de domic\u00edlios sem banheiro ou sanit\u00e1rio na cidade. Os setores 23, 27 e 29 s\u00e3o os que apresentam percentuais mais altos de domic\u00edlios sem banheiro (entre 12 e 16,6%).\nFIGURA 78 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios sem banheiro (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nJ\u00e1 para a distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios particulares permanentes com banheiro, \u00e9 interessante avaliar o tipo de esgotamento sanit\u00e1rio existente. Em Ven\u00e2ncio Aires, o tipo de esgotamento sanit\u00e1rio mais comum \u00e9 a fossa s\u00e9ptica (Fig. 81). Isso significa que, em m\u00e9dia, 89% dos domic\u00edlios t\u00eam tratamento de esgoto do tipo prim\u00e1rio. Em 22 setores censit\u00e1rios, a fossa s\u00e9ptica \u00e9 o tipo de esgotamento que predomina em 90 a 100% dos domic\u00edlios. O \u00edndice mais baixo (29,3%) encontra-se no setor 12. Tamb\u00e9m apresentou \u00edndice baixo o setor 9, com 41,9%. Para os demais setores, a fossa s\u00e9ptica predomina em 70% dos domic\u00edlios ou mais.\nFIGURA 79 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios com esgotamento sanit\u00e1rio do tipo fossa s\u00e9ptica (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nNo ano 2000, em Ven\u00e2ncio Aires, o sistema ou rede geral de esgoto cloacal ou misto (pluvial e cloacal) ainda se restringia somente a uma pequena \u00e1rea da cidade, portanto, tamb\u00e9m havia poucos domic\u00edlios ligados a este tipo de rede na cidade como um todo (Fig. 82). Este esgoto \u00e9 coletado, mas \u00e9 lan\u00e7ado sem tratamento no arroio Castelhano. Como se observa no cartograma, os setores 9 e 12 apresentaram os percentuais mais altos de domic\u00edlios ligados \u00e0 rede geral de esgoto, 67,3% e 58%, respectivamente. Estes foram os setores que, no mapeamento anterior, apresentaram os \u00edndices mais baixos de domic\u00edlios com esgotamento sanit\u00e1rio do tipo fossa s\u00e9ptica. Tamb\u00e9m se percebe a mesma correspond\u00eancia em outros setores. Nos setores 10, 11 e 26, em que \u00e9 mais baixo o percentual de domic\u00edlios com fossa s\u00e9ptica, \u00e9 tamb\u00e9m ligeiramente maior o percentual de domic\u00edlios ligados \u00e0 rede de esgoto.\nFIGURA 80 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios com esgotamento sanit\u00e1rio ligado \u00e0 rede de esgoto - 2000\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nPode-se considerar que tanto o esgotamento sanit\u00e1rio do tipo fossa como o esgotamento ligado \u00e0 rede geral s\u00e3o formas de disposi\u00e7\u00e3o do esgoto sanit\u00e1rio aceit\u00e1veis para uma cidade do porte de Ven\u00e2ncio Aires; portanto, somando-se os dois tipos, ter-se-ia a percentagem de distribui\u00e7\u00e3o adequada do esgoto sanit\u00e1rio na cidade, por setor. A \u00e1rea central e boa parte dos bairros a oeste do centro apresentam esgotamento sanit\u00e1rio aceit\u00e1vel, ao passo que, no bairro Brands (a leste), principalmente, e no Leopoldina (a sul), o sistema de esgotamento ainda \u00e9 prec\u00e1rio, pois h\u00e1 domic\u00edlios com fossa rudimentar e outros que lan\u00e7am o esgoto em vala, em curso d'\u00e1gua ou em outro escoadouro. Os percentuais mais altos de domic\u00edlios nesta condi\u00e7\u00e3o foram encontrados nos setores 22 e 23, de 12 a 16%. Nos setores 13 e 23, por sua vez, de 8 a 12% dos domic\u00edlios encontram-se nesta mesma condi\u00e7\u00e3o.\nUm \u00faltimo fator que normalmente se relaciona \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de moradia \u00e9 a quantidade de pessoas que vivem sobre o mesmo teto. Em Ven\u00e2ncio Aires, n\u00e3o h\u00e1 grande varia\u00e7\u00e3o de um setor a outro no n\u00famero m\u00e9dio de habitantes por domic\u00edlio,\nsendo a m\u00e9dia m\u00ednima de 2,5 habitantes por domic\u00edlio, e a m\u00e9dia m\u00e1xima, de 3,7 habitantes por domic\u00edlio. Este dado \u00e9 pouco significativo, quando n\u00e3o se considera o tamanho m\u00e9dio dos domic\u00edlios, informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se obt\u00e9m dos dados do censo demogr\u00e1fico. Atrav\u00e9s de averigua\u00e7\u00e3o no cadastro imobili\u00e1rio urbano de Ven\u00e2ncio Aires, constatou-se que, no setor 29, que registrou a m\u00e9dia m\u00e1xima de pessoas por domic\u00edlio, predominam casas populares, com dimens\u00e3o original de 5 m por 6 m, em terrenos de 10 m de largura e 20 m de profundidade. Do ponto de vista da vulnerabilidade, este dado \u00e9 significativo, considerando que 30% da \u00e1rea deste setor censit\u00e1rio \u00e9 suscet\u00edvel a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas.\n4.3.2.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos habitantes por faixa et\u00e1ria\nOs dados populacionais fornecidos pelo Censo Demogr\u00e1fico 2000, agregados por setores censit\u00e1rios, foram trabalhados no sentido de se conhecer as \u00e1reas que, segundo os estudos de risco, seriam mais vulner\u00e1veis, devido \u00e0 maior presen\u00e7a de crian\u00e7as (0 a 14 anos) e de idosos (60 anos ou mais).\nNo que se refere \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o por setor censit\u00e1rio (Fig. 81), observa-se que, na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, no ano 2000, os valores mais altos encontravam-se em setores correspondentes a uma ocupa\u00e7\u00e3o mais recente, na por\u00e7\u00e3o leste da cidade. Os percentuais mais altos registram-se nos setores 21 e 29, justamente aqueles que est\u00e3o localizados, em grande parte, na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano (ver Figura 75); j\u00e1 os percentuais mais baixos encontram-se nos setores 1 e 2, bem centrais na cidade.\nFIGURA 81 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das crian\u00e7as (0 a 14 anos) na popula\u00e7\u00e3o (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nA configura\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial inverte-se, quando se analisa o percentual de idosos na popula\u00e7\u00e3o (Fig. 82). Os maiores percentuais de idosos encontram-se na \u00e1rea central da cidade, enquanto os setores perif\u00e9ricos, a leste, apresentam as m\u00e9dias percentuais mais baixas de pessoas nessa faixa et\u00e1ria. Do ponto de vista do risco, n\u00e3o h\u00e1 percentual significativo de idosos em \u00e1reas suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es, a n\u00e3o ser no setor 8, que corresponde ao bairro Uni\u00e3o (antiga Vila Mayer), frequentemente inundado com as cheias do Castelhano, em que o percentual de pessoas com mais de 60 anos \u00e9 relativamente alto: 13,5%.\nFIGURA 82 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual de idosos (60 anos ou mais) na popula\u00e7\u00e3o (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nAinda analisando a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e dos idosos43 na popula\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em idade ativa (dos 15 aos 59 anos de idade), pode-se definir o \u00edndice de depend\u00eancia, que mede a participa\u00e7\u00e3o relativa do contingente populacional potencialmente inativo, que deveria ser sustentado pela parcela da popula\u00e7\u00e3o potencialmente produtiva (Fig. 83). As classes de valores indicam o total de pessoas inativas que devem ser sustentadas, para cada 100 pessoas em idade ativa. Destaca-se neste cartograma que s\u00e3o os setores 21, 29 e 32 (onde era maior o percentual de crian\u00e7as) aqueles que mostraram as mais altas taxas de depend\u00eancia. A participa\u00e7\u00e3o dos velhos neste \u00edndice ainda n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o alta, pois os o setores da \u00e1rea central (onde h\u00e1 mais velhos que nas demais) foram justamente os que mostraram os \u00edndices de depend\u00eancia mais baixos. Para uma leitura mais aprofundada, este indicador deveria ser analisado em combina\u00e7\u00e3o com par\u00e2metros econ\u00f4micos, como fatores circunstanciais que afetam o mercado de trabalho, tais como a incorpora\u00e7\u00e3o de jovens e de idosos ou a exclus\u00e3o de pessoas em idade produtiva.\n43 \u00c9 comum que, para o c\u00e1lculo deste indicador, sejam consideradas idosas as pessoas de 65 anos ou mais e potencialmente produtivas as de 15 a 64 anos. No entanto, para manter a coer\u00eancia com os demais indicadores, utiliza-se aqui o par\u00e2metro de 60 anos ou mais para a popula\u00e7\u00e3o idosa e de 15 a 59 anos para a popula\u00e7\u00e3o potencialmente produtiva.\nF GURA 83 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de depend\u00eancia (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\n4.3.2.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia\nNos estudos de vulnerabilidade sociodemogr\u00e1fica propostos pela Cepal (2002) e por Torres et al. (2003), h\u00e1 uma tend\u00eancia a entender a pobreza e a desestrutura\u00e7\u00e3o familiar como fatores que definiriam maior vulnerabilidade, ou seja, suscetibilidade de sofrer perdas socioecon\u00f3micas dos tipos mais essenciais.\nA renda familiar de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo para menos por m\u00eas \u00e9 considerada o limite da linha de pobreza da popula\u00e7\u00e3o por uma s\u00e9rie de organismos. O cartograma da figura abaixo mostra a distribui\u00e7\u00e3o percentual da popula\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00e3o de pobreza em Ven\u00e2ncio Aires. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 renda dos chefes de domic\u00edlio, observou-se que, para o patamar de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ou menos (Fig. 84), o maior \u00edndice (29,8% dos chefes de fam\u00edlia) est\u00e1 no setor 29, que se encontra localizado no bairro Batisti. Nos setores 13 e 23 da cidade, o percentual de chefes sem renda ou com renda de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ficou entre 7,5% e 10%. Verificou-se que, nos setores 12 e 26, o percentual est\u00e1 entre 5 e 7,5% dos chefes. Nos demais setores\nda cidade o percentual de chefes com renda de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ou menos ficou abaixo de 5%.\nFIGURA 84 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos chefes de domic\u00edlio com meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ou menos (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nConsiderando a classe de chefes de domic\u00edlio com renda entre um e tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos, o mapa (Fig. 85) mostra que grande parte dos chefes de fam\u00edlia na cidade de Ven\u00e2ncio Aires encontra-se faixa salarial, pois s\u00e3o significativos os percentuais em todos os setores (entre 22,0 e 90,3%). Nota-se que o percentual de chefes de fam\u00edlia que recebem sal\u00e1rios nesta faixa \u00e9 maior nos bairros oper\u00e1rios. Os mais altos percentuais est\u00e3o nos setores 21, 23, e 30, a leste do centro, e no 27, a oeste. O oeste da cidade concentra setores cujos percentuais est\u00e3o entre 63 e 76,6% (setores 15, 16, 17, 20 25, 26 e 31). Estes setores localizam-se em bairros oper\u00e1rios. Al\u00e9m disso, com mesmo percentual, encontram-se os setores 12 e 32, a leste do centro da cidade. Os mais baixos percentuais de chefes de fam\u00edlia com renda entre um e tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos (de 22 a 35,7%) est\u00e3o na \u00e1rea central da cidade (setores 1, 2, 3, 5 e 7).\nFIGURA 85 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos chefes de domic\u00edlio com renda de um a tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nConsiderando a classe de chefes de domic\u00edlio com renda entre cinco e dez sal\u00e1rios m\u00ednimos, observa-se que passam a se destacar com maiores percentuais (entre 21,1 e 34%) setores da \u00e1rea central da cidade e o setor em torno do acesso \u00e0 RST 287 (bairro Leopoldina). S\u00e3o eles os setores 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 19 e 24. As \u00e1reas que se destacavam com alto percentual nas faixas de sal\u00e1rio menores, setores a leste e a oeste do centro, apresentam nesta faixa de renda os menores percentuais (de 1,7 a 8,2%). S\u00e3o eles os setores 16, 21,23, 25, 27, 29, 30, 32.\nConsiderando a classe de chefes de domic\u00edlio com renda entre 10 e 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos, observou-se que se repete, em linhas gerais, a configura\u00e7\u00e3o expressa na faixa salarial anterior, sendo que a \u00e1rea central \u00e9 aquela que continua a concentrar os maiores percentuais (7,5 a 10%). Por fim, para a classe de chefes de domic\u00edlio com renda de 15 ou mais sal\u00e1rios m\u00ednimos (Fig 86), tamb\u00e9m se repete o que vinha sendo observado nas duas classes anteriores, ou seja, os setores da \u00e1rea central concentram os chefes de fam\u00edlia com as maiores rendas, sendo que, neste mapa, os maiores percentuais (5 a 6,8 %) est\u00e3o na \u00e1rea central.\nFIGURA 86 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos chefes de domic\u00edlio com renda de 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos ou mais (2000) Fonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nEsta distribui\u00e7\u00e3o de renda pelos setores da cidade de Ven\u00e2ncio Aires atesta a realidade de uma cidade de pequeno porte, em que muitas \u00e1reas residenciais ainda est\u00e3o localizadas na \u00e1rea central da cidade; situa\u00e7\u00e3o esta que difere da maior parte das grandes e m\u00e9dias cidades brasileiras, onde as \u00e1reas centrais s\u00e3o destinadas muito mais ao com\u00e9rcio e aos servi\u00e7os, com uma tend\u00eancia a serem ocupadas por popula\u00e7\u00f5es de renda mais baixa.\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o por sexo dos chefes de domic\u00edlio, verifica-se ainda um predom\u00ednio masculino, sendo que, em todos os setores da cidade, em mais de 60% dos domic\u00edlios visitados pelo IBGE, os entrevistados definiram o homem como o chefe do domic\u00edlio. No entanto, quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos percentuais pela cidade (Fig 87), verifica-se que este dom\u00ednio \u00e9 mais significativo em bairros oper\u00e1rios da cidade.\nFIGURA 87 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos homens chefes de domic\u00edlio (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nJ\u00e1 na \u00e1rea central da cidade come\u00e7a a se configurar uma maior participa\u00e7\u00e3o da mulher como chefe de fam\u00edlia (Fig. 88). Um n\u00famero relativamente maior de mulheres chefes de fam\u00edlia n\u00e3o significa, necessariamente, a emancipa\u00e7\u00e3o feminina, porque pode ser o resultado da maior longevidade das pessoas deste sexo.\nFIGURA 88 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das mulheres chefes de domic\u00edlio por setor censit\u00e1rio (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\nO indicador de educa\u00e7\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia tamb\u00e9m apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o bem marcada pela rela\u00e7\u00e3o centro-periferia (Fig. 89). Considerando como par\u00e2metro de agrupamento a m\u00e9dia de anos de estudo do chefe de fam\u00edlia, obteve-se uma m\u00e9dia de seis anos. As m\u00e9dias de escolaridade mais baixas dos chefes de fam\u00edlia foram encontradas nos setores a leste da cidade: tr\u00eas anos, no setor 21, e quatro anos, nos setores 23, 29, 30 e 32. Os setores onde a m\u00e9dia de anos de estudo dos chefes de fam\u00edlia \u00e9 mais alta encontram-se no centro da cidade.\nFIGURA 89 Ven\u00e2ncio Aires - Distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias de anos de estudo dos chefes de domic\u00edlio (2000)\nFonte: IBGE, resultados do universo do Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malha Setorial Digital.\n4.3.3\tA configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica intraurbana\nDe acordo com Buzai (2003, p. 359), das dez problem\u00e1ticas de maior import\u00e2ncia que afrontam as cidades atuais, tr\u00eas delas (30%) t\u00eam rela\u00e7\u00e3o estrita com aspectos de n\u00edvel intraurbano, todos relacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que t\u00eam levado a uma gradual amplia\u00e7\u00e3o de desigualdades em diferentes aspectos: primeiramente, a renda por habitante e a polariza\u00e7\u00e3o social, seguida pelas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade nas comunidades locais e pela varia\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es do regime de posse dos domic\u00edlios.\nOs dados agregados por setores censit\u00e1rios mostram que Ven\u00e2ncio Aires \u00e9 uma cidade que tem procurado garantir condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade aos domic\u00edlios no meio urbano; mesmo assim, a distribui\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o na cidade confirma o modelo de cidade latino-americana, em que as classes sociais perdem suas capacidades socioecon\u00f4micas de maneira crescente, do centro para a periferia. O diagn\u00f3stico desvenda uma cidade com setores marginais na periferia\nurbana, e, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o realizada, \u00e9 nestes que se localizam a concentra\u00e7\u00e3o dos maiores \u00edndices de masculinidade, a exist\u00eancia de maior quantidade de crian\u00e7as, a maior quantidade de popula\u00e7\u00e3o economicamente dependente, os maiores \u00edndices de necessidades b\u00e1sicas n\u00e3o supridas (precariedade na forma de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, destina\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria do esgoto e falta de banheiros) e os maiores \u00edndices de moradores por domic\u00edlio. Quanto ao regime de posse do domic\u00edlio, observa-se que a pol\u00edtica de provis\u00e3o de moradia parece ter dado resultados positivos na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, pois a casa pr\u00f3pria \u00e9 uma realidade para mais de 70% dos domic\u00edlios, com os maiores percentuais na periferia urbana.\nAs desigualdades de renda, de escolaridade e de faixa et\u00e1ria foram examinadas nesta se\u00e7\u00e3o como fatores de diferencia\u00e7\u00e3o intraurbana. Em estudo realizado por Deschamps (2004) para a Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, estes indicadores s\u00f3cio-econ\u00f3micos e demogr\u00e1ficos contribuem para a composi\u00e7\u00e3o do \u00edndice de vulnerabilidade social, juntamente com dados de sa\u00fade e de migra\u00e7\u00e3o, aos quais, no entanto, n\u00e3o se teve acesso em escala intraurbana para Ven\u00e2ncio Aires. Ainda que n\u00e3o se tenha chegado a um \u00edndice de vulnerabilidade, ousa-se afirmar que os setores censit\u00e1rios que tendem a mostrar uma maior vulnerabilidade social, com base nos dados estat\u00edsticos avaliados, s\u00e3o o 21, o 23 e o 29. Isto n\u00e3o significa que sejam os de maior risco em caso de inunda\u00e7\u00e3o44.\n44 Segundo Marandola e Hogan (2005, p.43), pode haver uma estrutura profunda de recursos, muito al\u00e9m dos econ\u00f3micos, em uma situa\u00e7\u00e3o de risco, ou seja, elementos do capital social que n\u00e3o tem vincula\u00e7\u00e3o com o poder aquisitivo nem com a renda, tais como as redes de solidariedade, os sistemas de prote\u00e7\u00e3o comunit\u00e1rios e familiares, al\u00e9m de outras alternativas que n\u00e3o est\u00e3o diretamente vinculadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da popula\u00e7\u00e3o.\n4.4\tINUNDA\u00c7\u00d5ES E AS DIRETRIZES DE PLANEJAMENTO URBANO\n\u00c9 sobre a reconstitui\u00e7\u00e3o das fases de evolu\u00e7\u00e3o do povoamento que o ge\u00f3grafo deve se voltar se ele espera compreender as materializa\u00e7\u00f5es territoriais atuais do risco (Pigeon, 2005, p. 161). E as observa\u00e7\u00f5es de terreno sugerem imediatamente a exist\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e cronol\u00f3gicas entre as fases de urbaniza\u00e7\u00e3o e os trabalhos de corre\u00e7\u00e3o. Os documentos de ordenamento territorial e de urbanismo de arquivo permitiram reconstitu\u00ed-las.\n4.4.1\tA preocupa\u00e7\u00e3o com pequenos cursos d\u2019\u00e1gua\nO primeiro documento de ordenamento e urbanismo \u00e9 a Planta da Povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Faxinal do Fagundes. Infelizmente, n\u00e3o se teve acesso \u00e0 fonte prim\u00e1ria, aquela que foi desenhada pelo agrimensor A. A. Villanova, em 1883, mas sim a uma c\u00f3pia da original, realizada pelo agrimensor Jos\u00e9 Duarte de Macedo, em 1941. Nesta planta (Fig. 90), n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel distinguir ruas efetivamente existentes daquelas projetadas, mas, pela distribui\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es, pode-se deduzir que a ocupa\u00e7\u00e3o se dava ao longo da Rua 28 de Novembro (depois renomeada Rua Osvaldo Aranha) e nas ruas do entorno da Pra\u00e7a Duque de Caxias (depois renomeada Pra\u00e7a Thom\u00e1s Jos\u00e9 Pereira, tamb\u00e9m conhecida como Pra\u00e7a da Matriz). A c\u00f3pia tamb\u00e9m destaca as \u00e1reas alagadi\u00e7as pr\u00f3ximas aos \u00fanicos dois c\u00f3rregos que aparecem na planta urbana da \u00e9poca: a sanga da Mangueira e a sanga do Arrozal. Talvez este destaque j\u00e1 tenha sido dado pelo agrimensor Villanova, em 1883, mas certamente foi refor\u00e7ado por Jos\u00e9 Duarte de Macedo, j\u00e1 que a planta foi redesenhada logo ap\u00f3s uma prolongada enchente. Esta planta, por\u00e9m, ainda n\u00e3o faz refer\u00eancia ao arroio Castelhano ou a sua plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o.\n36?3\u00d5\u00d5\nje+sjD\n3Srt6C0\n38+9W\nMSXHJ\n\u00a3\u201c2*h\u00bb\n\u00bf7245\u00ae\n\u00ed\u00ed3U\u00ae\n073*300\n6-72*2\u00bb\n&amp;TM 1 :\u25a0?\n\u00bf7J4\u00cdK\u00bb\n\u00bf7239\u00ae\nc-iJitoo\n\u00bf7237\u00ae\n\u00ed?21fr\u00ae\n\n\nW&amp;\u00f5\u00f5\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nN\nEscala'\n\u25a0 Constru\u00e7\u00e3o = Sua\n-\u2014 C\u00f3rrego\nBr\u00e9j\u00f2\n0\n100\n200\n300\n4 Mm\nFontes. P anta da Pc^oa\u00e7\u00e2o dc S\u00c9o SecastiSo do Fschinal do; Fagundes desenhada por a a Viiiamva em 1M3 e copad\u00ed per J\u00ed>a\u00ed Puerie de Macedo em setembro de 1$41 e Easc Cartcgrafica dc Vcnando Airas i Es: ala :: 2-3001.\nCrg&amp;n&amp;ed\u00f2 pct ErlK* Co\u00c9tth*wi\nFIGURA 90 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana de 1883\n4.4.2\tCom a enchente de 1941, o arroio Castelhano entra em cena\nO El Ni\u00f1o, historicamente, traz um profundo impacto para as condi\u00e7\u00f5es do tempo e do clima no Rio Grande do Sul, como j\u00e1 foi apresentado no segundo cap\u00edtulo desta tese. Em anos de El Ni\u00f1o, o volume de chuva tende a ficar acima ou muito acima da m\u00e9dia nesse estado. Como j\u00e1 explicitado anteriormente, dois per\u00edodos s\u00e3o historicamente marcados por chuvas muito expressivas e por cheias: a primavera no ano de come\u00e7o do El Ni\u00f1o e os meses de abril, maio e junho no ano seguinte. Foi justamente durante o El Ni\u00f1o de 1939/1941 que se produziu a grande enchente de 1941 em toda a bacia do rio Jacu\u00ed. Na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Santa Cruz do Sul, a precipita\u00e7\u00e3o nos meses de abril e maio somados foi 868,0 mm (HOPPE, 2005). Em Soledade, cidade que dista apenas 85 km de Ven\u00e2ncio Aires na dire\u00e7\u00e3o norte-noroeste, nos meses de abril e maio daquele ano, o volume pluviom\u00e9trico foi de 1.107 mil\u00edmetros. Em todo o Rio Grande do Sul, foram registrados altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos no per\u00edodo; Encruzilhada e Porto Alegre registraram 933 mm. Em Santa Maria, acumularam-se 791 mm de chuva em abril e maio de 1941 e, no dia 4 de maio de 1941, choveram 111,5 mm em 24 horas. Este evento, que foi a enchente gradual mais significativa no tempo hist\u00f3rico na bacia do Jacu\u00ed, tamb\u00e9m deixou suas marcas em Ven\u00e2ncio Aires.\nEm planta urbana elaborada pelo DAER em meados da d\u00e9cada de 1940, foi registrada a linha limite at\u00e9 onde chegou a inunda\u00e7\u00e3o na enchente de 1941 (Fig. 91).\n\u00ed-1\n$3 I!\n6715009/\nEhch-ente IW\u00e1K\nW\n.'.75440?\n\u00caTjl .|J >\n5T25SD-3\n\u2022i ;23\u00f4yj\n\u00ab7.W3\n67\u00cd32D-3\n.iwjo >\n.'\u25a0rije \u25a0\n\u00cdS&amp;v\n5=5 5\u00fcC\n\u25a0>?J<=nr\n?d^n.\nCONVEN\u00c7\u00d5ES\nEscala.\nRWe. DAER - L\u00edvarUarrifentc-TSposX\u00e1 P\u00edo de Ven\u00e3\u00edlii\u00f3 Ajres (Escala 120\u00dcO\n-'Casa de alvenaria\tCdrrego\nCasa de madeira\tBrejo\nCasa rrnxta\nRua\nRua em projeto\n\u25a0-: Eitraoa de acesso\n0 1W W0 SOO iQOtr\u00ed\n\n\n\nFIGURA 91 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana de 1941\nComo se pode observar na planta urbana de 1941, a cidade apresentava uma forma alongada no sentido norte-sul, restringindo-se, basicamente, ao terra\u00e7o entre a sanga do Arrozal, a leste, e a sanga da Mangueira, tribut\u00e1ria principal da sanga do Cambar\u00e1, a oeste. Durante a enchente de 1941, ficaram totalmente inundadas todas as quadras ao norte da Rua Ant\u00f4nio Carlos e, parcialmente inundadas, quatro quadras entre as ruas Ant\u00f4nio Carlos e 7 de Setembro, bem como duas quadras entre as ruas Tiradentes e Visconde do Rio Branco. O desenhista ainda destacou na planta urbana as \u00e1reas alagadi\u00e7as, chamando, assim, aten\u00e7\u00e3o para o fato de serem \u00e1reas impr\u00f3prias para a ocupa\u00e7\u00e3o.\n4.4.3\tPlanos diretores no per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana\nDurante o regime militar, definiu-se uma s\u00e9rie de pol\u00edticas de planejamento urbano e regional. Em 1973, o segundo Plano Nacional de Desenvolvimento contemplava algumas diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de desenvolvimento urbano. Segundo Maricato (2000), durante o governo Geisel (1973), o Plano Nacional de Desenvolvimento Urbano foi implementado pela Secretaria de Articula\u00e7\u00e3o entre Estados e Munic\u00edpios (SAREM) e o Servi\u00e7o Federal de Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo (SERFHAU). No n\u00edvel estadual foi, criada a SURBAM, Superintend\u00eancia do Desenvolvimento Urbano e Administra\u00e7\u00e3o Municipal, vinculada \u00e0 SDO, Secretaria de Desenvolvimento e Obras P\u00fablicas. Durante este per\u00edodo, at\u00e9 in\u00edcios da d\u00e9cada de 1980, proliferaram os planos diretores, ao mesmo tempo em que se multiplicavam as consultorias de planejamento, que apareciam como a solu\u00e7\u00e3o dos problemas urbanos.\nEm abril de 1973, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de se definir o eixo vi\u00e1rio que ligaria o centro da cidade \u00e0 RS-3 (hoje RST- 282), t\u00e9cnicos apontaram para a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de um plano diretor para a cidade (Folha do Mate, 5/04/1973). Em maio de 1981, a Prefeitura de Ven\u00e2ncio Aires assinou um termo de colabora\u00e7\u00e3o, em Porto Alegre, com a SDO e com a SURBAM45 para elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor (Folha do Mate, 20 de maio de 1981). No dia cinco de janeiro de 1982,\n45\nA equipe que elaborou o plano era constitu\u00edda basicamente por arquitetos (Jos\u00e9 Albano Wolkmer, Jos\u00e9 Carlos Wommer, Gla\u00e9 Eva Macalos, Fernando Luzzi Cardoso)\nfoi aprovado o plano diretor, nos moldes t\u00e9cnicos do planejamento urbano difundido na d\u00e9cada de 1970, com uma s\u00e9rie de pranchas tem\u00e1ticas.\nNeste plano diretor, a equipe t\u00e9cnica chamou aten\u00e7\u00e3o para o problema das inunda\u00e7\u00f5es. Na planta Organiza\u00e7\u00e3o Territorial - Prancha 3 - do Plano Diretor Urbano de Ven\u00e2ncio Aires, os t\u00e9cnicos destacaram as \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o pelo arroio Castelhano. O mapa (Fig. 92) foi elaborado com base nesta planta. Observa-se que foi enfatizada a inunda\u00e7\u00e3o junto \u00e0 sanga do Cambar\u00e1, \u00e1rea para a qual certamente havia mais registros, enquanto as demais reentr\u00e2ncias da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Castelhano na \u00e1rea urbana n\u00e3o foram consideradas.\nComo j\u00e1 constatado em se\u00e7\u00f5es anteriores, nos anos 1970 e no in\u00edcio dos anos 1980, havia uma confian\u00e7a por parte dos t\u00e9cnicos e da opini\u00e3o p\u00fablica de que a reltiliniza\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano e o r\u00e1pido escoamento das \u00e1guas pluviais da cidade resolveriam os problemas de inunda\u00e7\u00e3o existentes.\nO plano diretor de 1991 n\u00e3o agregou nenhum aspecto novo no que diz respeito \u00e0s \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o.\nFIGURA 92 Ven\u00e2ncio Aires - Planta urbana com a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1rea sujeita a inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha (1982)\nEm 16 de dezembro de 1998, entrou em vigor um novo plano diretor para Ven\u00e2ncio Aires, atrav\u00e9s da Lei no 2522, que, a partir de ent\u00e3o, passou a servir de orienta\u00e7\u00e3o e controle do desenvolvimento territorial da \u00e1rea urbana da sede do munic\u00edpio. Este plano define um zoneamento da \u00e1rea urbana que inclui uma Zona de Prote\u00e7\u00e3o e uma Zona Especial (ZE). Juntamente com este novo plano diretor, entrou em vigor a Lei no 2523, que disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Nesta lei, no cap\u00edtulo II, se\u00e7\u00e3o I, que trata dos procedimentos para realiza\u00e7\u00e3o de parcelamento do uso do solo urbano referente aos loteamentos, h\u00e1\nalgumas refer\u00eancias relacionadas ao tema drenagem. No artigo 18 desta lei, consta que, na planta topogr\u00e1fica apresentada pelo interessado para ser loteada, a Prefeitura indicar\u00e1, quando necess\u00e1rio, as faixas de terreno necess\u00e1rias ao escoamento superficial, juntamente com outras informa\u00e7\u00f5es, como: vias existentes ou projetadas, equipamentos de infraestrutura e espa\u00e7os destinados \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o e ao uso p\u00fablico municipal. No artigo 22, est\u00e1 escrito que todo projeto de loteamento dever\u00e1 conter um plano de drenagem de \u00e1guas pluviais. J\u00e1 no cap\u00edtulo III, se\u00e7\u00e3o I, que trata das normas gerais de parcelamento do uso do solo urbano, destaca-se, no artigo 49, que n\u00e3o poder\u00e3o ser loteadas \u00e1reas alagadi\u00e7as ou sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, bem como florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, conforme definido no C\u00f3digo Florestal. Em seguida, no artigo 50, consta que, em nenhum caso, o parcelamento do solo poder\u00e1 prejudicar o escoamento natural das \u00e1guas e que as obras necess\u00e1rias ao escoamento ser\u00e3o feitas, obrigatoriamente, nas vias ou em faixas reservadas para este fim. O artigo 51 determina que a Prefeitura poder\u00e1 exigir, em cada gleba parcelada, quando conveniente, a reserva de uma faixa n\u00e3o edific\u00e1vel, ou em fundo de lote, para redes de \u00e1gua e esgoto e outros equipamentos urbanos, enquanto no artigo 52 \u00e9 mencionado que os cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o poder\u00e3o ser aterrados ou canalizados sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o da Prefeitura. Por fim, no artigo 53, consta que, ao longo das \u00e1guas correntes, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a reserva de uma faixa \u201cnon edificandi\u201d de 15 m de cada lado, salvo maiores exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\nJuntamente com o plano diretor e a Lei do Parcelamento Urbano, tamb\u00e9m em 16 de dezembro de 1998, entrou em vigor a Lei no 2524, que institui o c\u00f3digo de obras do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires e d\u00e1 outras provid\u00eancias. No cap\u00edtulo IX desta lei, que trata dos elementos de constru\u00e7\u00e3o, destaca-se, na se\u00e7\u00e3o I, artigo 26, par\u00e1grafo 1o, que n\u00e3o poder\u00e3o ser aprovados projetos de loteamento, nem permitida a abertura de vias em terrenos baixos e alagadi\u00e7os sujeitos \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es, sem que eles sejam previamente aterrados e sem que sejam executadas as obras de drenagem necess\u00e1rias (requisitos estes registrados em \u201cTermo de Compromisso\u201d assinado pelo loteador, pelo prefeito e por testemunhas); al\u00e9m disso, no 2o par\u00e1grafo, consta que os cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o poder\u00e3o ser alterados sem o pr\u00e9vio consentimento da Prefeitura Municipal.\n4.4.4\tO plano diretor p\u00f3s-Estatuto da Cidade\nO Estatuto da Cidade (Lei Federal N\u00b0 10.257 de 10/07/2001) \u00e9 o marco legal que atualmente regula e ampara as a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas dos governos municipais. Este estatuto regulamenta o cap\u00edtulo da pol\u00edtica urbana da constitui\u00e7\u00e3o brasileira (art. 182 e art. 183), criando as condi\u00e7\u00f5es legais para o planejamento urbano e, portanto, garantindo o direito \u00e0 cidade, isto \u00e9, a fun\u00e7\u00e3o social da cidade e da propriedade urbana.\nO artigo 2\u00b0 do Estatuto da Cidade define as seguintes diretrizes: garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, o que significa direito \u00e0 moradia, \u00e0 terra urbana, ao saneamento ambiental, \u00e0 infraestrutura, ao transporte p\u00fablico e acesso a servi\u00e7os como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, ao trabalho e ao lazer para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras; gest\u00e3o democr\u00e1tica, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o dos diversos setores da popula\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o e no acompanhamento dos planos, dos programas e dos projetos de desenvolvimento urbano; coopera\u00e7\u00e3o entre os governos, a iniciativa privada e outros setores no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, priorizando o interesse social; planejamento das cidades de forma a evitar e corrigir as distor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio ambiente; ordena\u00e7\u00e3o no uso do solo para evitar: o uso inadequado dos im\u00f3veis urbanos, usos incompat\u00edveis ou inadequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura urbana, a reten\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis para uso especulativo, a deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas, a polui\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o ambiental. Estas diretrizes manifestam a necessidade da justa distribui\u00e7\u00e3o dos \u00f4nus e dos benef\u00edcios da urbaniza\u00e7\u00e3o, com o intuito de promover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do munic\u00edpio e do territ\u00f3rio, integrando as \u00e1reas rurais e urbanas e respeitando os limites da sustentabilidade ambiental, econ\u00f4mica e social.\nComo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 tamb\u00e9m estabeleceu que os munic\u00edpios de mais de 20 mil habitantes eram obrigados a elaborar ou a re-elaborar planos diretores de desenvolvimento urbano, de acordo com os princ\u00edpios do Estatuto da Cidade aprovado em 2001, Ven\u00e2ncio Aires entrou no rol de cidades que teve que rever seu plano diretor.\nAp\u00f3s ser elaborado, cumprindo as exig\u00eancias relativas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da comunidade e com base nas disposi\u00e7\u00f5es do Estatuto da Cidade, o novo Plano Diretor Municipal de Ven\u00e2ncio Aires entrou em vigor em outubro de 2006 (LEI\nCOMPLEMENTAR N\u00b0 007, DE 04 DE OUTUBRO DE 2006). O plano cont\u00e9m seis grandes t\u00edtulos ou temas, cada um deles subdividido em cap\u00edtulos.\nEm conformidade com o Estatuto da Cidade, o ordenamento territorial previsto neste plano diretor abrange todo o territ\u00f3rio municipal, envolvendo \u00e1reas urbanas e \u00e1reas rurais. Ainda em conson\u00e2ncia com o Estatuto da Cidade, este plano diretor (T\u00edtulo I, cap\u00edtulo II, artigo 4o) estabelece uma pol\u00edtica de desenvolvimento municipal pautada nos seguintes princ\u00edpios: fun\u00e7\u00e3o social da cidade; fun\u00e7\u00e3o social da propriedade; sustentabilidade; gest\u00e3o democr\u00e1tica e participativa.\nEm princ\u00edpio, esperava-se que um plano diretor pautado no princ\u00edpio da sustentabilidade deveria dar mais \u00eanfase \u00e0 tem\u00e1tica ambiental nas pol\u00edticas urbanas vigentes. O documento destaca a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ampliada, que aborda a sinergia entre as dimens\u00f5es social, econ\u00f4mica e ambiental do desenvolvimento, no entanto, esta no\u00e7\u00e3o ampliada acaba introduzindo, contraditoriamente, uma possibilidade de agravamento dos problemas ambientais, principalmente o das inunda\u00e7\u00f5es urbanas. A constru\u00e7\u00e3o desta contradi\u00e7\u00e3o se apresenta nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos.\nDo t\u00edtulo II do plano relativo aos objetivos setoriais da pol\u00edtica de desenvolvimento municipal, destacam-se para este fim os cap\u00edtulos II e III.\nNo cap\u00edtulo II, das Pol\u00edticas Sociais, define-se, nos artigos 22 e 23, que, para solucionar a car\u00eancia habitacional no munic\u00edpio, a pol\u00edtica municipal de habita\u00e7\u00e3o deve adotar, entre outras, as seguintes diretrizes: democratizar o acesso ao solo urbano e a oferta de terras, a partir da disponibilidade de im\u00f3veis p\u00fablicos e da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos do Estatuto da Cidade; coibir as ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco e nas n\u00e3o edific\u00e1veis; garantir a sustentabilidade social, econ\u00f4mica e ambiental nos programas habitacionais, por interm\u00e9dio das pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico e de gest\u00e3o ambiental; promover a qualifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria dos assentamentos habitacionais prec\u00e1rios e irregulares; promover a remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias que estejam residindo em \u00e1reas de risco, em locais de interesse ambiental ou em locais de interesse urban\u00edstico e garantir alternativas habitacionais para estas fam\u00edlias; recuperar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental ocupadas por moradia, n\u00e3o pass\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o e de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\nTamb\u00e9m prev\u00ea o artigo 24 que o plano municipal de habita\u00e7\u00e3o deve conter o cadastro das \u00e1reas de risco, das \u00e1reas ocupadas e das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares.\nNo cap\u00edtulo III, da Pol\u00edtica Ambiental Municipal, que tem como objetivos, por um lado, qualificar o territorio municipal, por meio da valoriza\u00e7\u00e3o do patrimonio ambiental, promovendo suas potencialidades e garantindo sua perpetua\u00e7\u00e3o e, por outro, superar os conflitos referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e ao saneamento, tamb\u00e9m s\u00e3o definidas, no artigo 26, trinta e seis diretrizes para alcan\u00e7ar esses objetivos, entre as quais, destacam-se as seguintes: implementar as diretrizes correlatas contidas na legisla\u00e7\u00e3o federal e na estadual; ampliar as \u00e1reas integrantes do Sistema de \u00c1reas Verdes do Munic\u00edpio; preservar os ecossistemas naturais e as paisagens not\u00e1veis; implementar o controle de produ\u00e7\u00e3o e de circula\u00e7\u00e3o de produtos perigosos; implantar parques dotados de equipamentos comunit\u00e1rios de lazer, desestimulando invas\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es indevidas; controlar e fiscalizar a atividade de minera\u00e7\u00e3o e dos movimentos de terra no munic\u00edpio e a exig\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras de seus empreendedores; promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento para sustenta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais, buscando a articula\u00e7\u00e3o com as demais pol\u00edticas setoriais; promover a qualidade ambiental e o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, por meio do planejamento e do controle ambiental; incorporar \u00e0s pol\u00edticas setoriais o conceito de sustentabilidade e as abordagens ambientais; criar mecanismos de informa\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre os resultados dos servi\u00e7os de saneamento oferecidos; garantir a prote\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal existente no munic\u00edpio e a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse ambiental e da diversidade biol\u00f3gica natural; implementar programas de reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco; garantir a permeabilidade do solo urbano e rural; assegurar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio oferta domiciliar de \u00e1gua para consumo residencial e para outros usos, em quantidade suficiente para atender as necessidades b\u00e1sicas e com qualidade compat\u00edvel com os padr\u00f5es de potabilidade; proteger os cursos e corpos d'\u00e1gua do munic\u00edpio e das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, assim como suas nascentes e matas ciliares; desassorear e manter limpos os cursos d'\u00e1gua, os canais e galerias do sistema de drenagem, com projetos t\u00e9cnicos compat\u00edveis; ampliar as medidas de saneamento b\u00e1sico para as \u00e1reas deficit\u00e1rias, por meio da complementa\u00e7\u00e3o e/ou ativa\u00e7\u00e3o das redes coletoras de esgoto e de \u00e1gua; complementar o sistema de coleta de \u00e1guas pluviais nas \u00e1reas urbanizadas do territ\u00f3rio, de modo a evitar a ocorr\u00eancia de alagamentos; elaborar e implementar um sistema eficiente de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, garantindo a amplia\u00e7\u00e3o da coleta seletiva de lixo e da reciclagem, bem como a redu\u00e7\u00e3o da\ngera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos; garantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade visando ao combate e erradica\u00e7\u00e3o dos despejos indevidos e acumulados de res\u00edduos em terrenos baldios, logradouros p\u00fablicos, pontos tur\u00edsticos, rios, canais, valas e outros locais.\nDo t\u00edtulo II, do plano relativo, efetivamente, ao ordenamento territorial, que consiste, segundo consta no artigo 33 da mesma lei, \u201cna organiza\u00e7\u00e3o e controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no territ\u00f3rio municipal, de modo a evitar e corrigir as distor\u00e7\u00f5es do processo de desenvolvimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio ambiente, o desenvolvimento econ\u00f4mico e social e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\u201d, destacam-se, no que diz respeito \u00e0o problema das inunda\u00e7\u00f5es, os cap\u00edtulos I, III e VIII.\nNo artigo 33, do macrozoneamento, define-se que as macrozonas t\u00eam como objetivos, por um lado, qualificar o territ\u00f3rio municipal, por meio da valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ambiental, promovendo suas potencialidades e garantindo sua perpetua\u00e7\u00e3o e, por outro, superar os conflitos referentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e ao saneamento. No que se refere ao problema das inunda\u00e7\u00f5es, no artigo 34, o ordenamento territorial prev\u00ea: a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas especiais que, pelos seus atributos, sejam adequadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de determinados programas de interesse p\u00fablico ou necessitem de programas especiais de manejo e de prote\u00e7\u00e3o; a preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e sustentabilidade das regi\u00f5es de interesse ambiental; a urbaniza\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o, em infraestrutura e habitabilidade, das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria e em situa\u00e7\u00e3o de risco.\nNo cap\u00edtulo I da se\u00e7\u00e3o intitulada \u201cOrdenamento Territorial\u201d, s\u00e3o definidas, primeiramente, tr\u00eas tipos de macrozonas: urbanas, rurais e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A Macrozona de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental, segundo o artigo 39, corresponde \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente definidas no C\u00f3digo Florestal Federal, no Estadual e nas demais legisla\u00e7\u00f5es complementares, bem como a outras \u00e1reas que se julgar necess\u00e1rio preservar. Aqui entra a contradi\u00e7\u00e3o. No anexo I-B do plano diretor, onde est\u00e3o descritos os crit\u00e9rios de defini\u00e7\u00e3o e os objetivos de cada uma das macrozonas, bem como os instrumentos urban\u00edsticos que podem ser utilizados para o ordenamento territorial segundo os objetivos propostos, a Macrozona de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u00e9 assim explicitada:\nQUADRO 2 Ven\u00e2ncio Aires - Defini\u00e7\u00e3o da Macrozona de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental\nCRIT\u00c9RIOS DE DEFINI\u00c7\u00c3O\tOBJETIVOS\tINSTRUMENTOS\n-\tZEIS; -\t\u00e1reas ocupadas e localizadas ao longo do rio Taquari; -\t\u00e1reas ocupadas e localizadas ao longo dos arroios; e -\t\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ocupadas.\t-\tpreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental; -\tdeslocamento da popula\u00e7\u00e3o para novas \u00e1reas; e -\tpromover habita\u00e7\u00e3o de interesse social.\t-\trestri\u00e7\u00e3o ao parcelamento do solo; e -\trestri\u00e7\u00e3o ao uso e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de qualquer atividade /empreendimento.\nFonte: LEI COMPLEMENTAR N\u00b0 007, DE 04 DE OUTUBRO DE 2006.\nComo est\u00e1 definido no Cap\u00edtulo XX, artigo 91, do plano diretor de 2006, as Zonas Especiais de Interesse Social (ZEIS) s\u00e3o por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio destinadas, prioritariamente, \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o de interesse social. L\u00ea-se, portanto, da\u00ed que as diretrizes de ordenamento territorial de Ven\u00e2ncio Aires, apesar de priorizarem a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o ambiental, prevendo at\u00e9 o deslocamento da popula\u00e7\u00e3o para novas \u00e1reas, d\u00e3o margem ao uso das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental para a promo\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o de interesse social, o que parece contradit\u00f3rio com o prop\u00f3sito da preserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, considerando que a maioria das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 tamb\u00e9m suscet\u00edvel \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es do arroio Castelhano ou de seus afluentes, estas diretrizes tendem a promover o aumento das \u00e1reas de risco na cidade.\nEntre as diretrizes a serem adotadas para a consecu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, no Art. 23 desta mesma lei, tamb\u00e9m h\u00e1 contradi\u00e7\u00f5es. Enquanto as primeiras destacam a necessidade de coibir as ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco e em \u00e1reas n\u00e3o edific\u00e1veis, ou de promover a remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias que estejam residindo em \u00e1reas de risco, em locais de interesse ambiental ou em locais de interesse urban\u00edstico e de garantir alternativas habitacionais para essas fam\u00edlias; uma das \u00faltimas disp\u00f5e que se recuperam as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental ocupadas por moradia, desde que estas n\u00e3o sejam pass\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o e de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\nO Plano Diretor Municipal de Ven\u00e2ncio Aires de 2006 \u00e9, no geral, muito gen\u00e9rico em suas diretrizes, deixando margem a ajustes entre a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e da iniciativa privada e as aspira\u00e7\u00f5es da comunidade. No entanto, nas\nse\u00e7\u00f5es que normatizam os aspectos construtivos (edifica\u00e7\u00f5es, sistema vi\u00e1rio, afastamentos) o plano diretor \u00e9 categ\u00f3rico, definindo dist\u00e2ncias, \u00e1reas e \u00edndices fixos a serem considerados. Assim, considerando o risco, no cap\u00edtulo VI, artigo 72, l\u00ea-se, por exemplo: \u201cNos canais fechados, sangas j\u00e1 canalizadas, dever\u00e3o ser obedecidas uma faixa \u201cnon edificandi\u201d com largura de 1,50m (um metro e cinq\u00fcenta cent\u00edmetros) ao longo do canal, em ambos os lados, a partir da parede externa\u201d Na mesma perspectiva, no cap\u00edtulo VIII, artigo 80, l\u00ea-se: \u201cPara edifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rua Fl\u00e1vio M. Barreto de Mattos deve ser obedecida cota m\u00ednima para constru\u00e7\u00e3o, a oeste cota 29 e a leste cota 28 (cota = rela\u00e7\u00e3o de altura de terreno), sendo que as cotas menores necessitar\u00e3o aterro at\u00e9 a cota m\u00ednima\u201d. A Rua Fl\u00e1vio M. Barreto de Mattos \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da Rua Osvaldo Aranha, a norte da cidade, na \u00e1rea que d\u00e1 acesso a localidade de Gr\u00e3o Par\u00e1, a leste da qual se localiza um loteamento de classe m\u00e9dia. \u00c9 sui generis que somente para esta rua as cotas menores de 29 ou 28 m sejam consideradas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o. H\u00e1 outras \u00e1reas em processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana na cidade, e at\u00e9 ZEIS, que est\u00e3o abaixo destas cotas; no entanto, n\u00e3o h\u00e1 normatiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es para estas \u00e1reas.\n5.4\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\nNeste cap\u00edtulo, partiu-se de duas premissas. A primeira \u00e9 de que o espa\u00e7o urbano atual de Ven\u00e2ncio Aires deve ser compreendido como resultado da atividade de uma s\u00e9rie de gera\u00e7\u00f5es que, atrav\u00e9s de seu trabalho acumulado, t\u00eam agido sobre ele, modificando-o, transformando-o e tornando-o um produto cada vez mais distanciado do meio natural. A segunda \u00e9 o fato de que, como afirmam Oliveira e Herrmann (2001, p. 150), \u201cn\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento poss\u00edvel sem distanciamento e modifica\u00e7\u00e3o do chamado ambiente natural\u201d.\nEsta se\u00e7\u00e3o procurou desvendar a forma como a sociedade, com seus conflitos pol\u00edticos em torno da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, definiu seu distanciamento da escassez, da doen\u00e7a e do isolamento, modificando o ambiente natural. Extrair, hoje, deste espa\u00e7o coberto de adapta\u00e7\u00f5es os caminhos naturais da \u00e1gua exige esfor\u00e7o de reconhecimento e de an\u00e1lise, porque o que existe, realmente, \u00e9 o espa\u00e7o humano, resultado da sobreposi\u00e7\u00e3o de in\u00fameras adapta\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o natural ao longo da hist\u00f3ria. No processo de reconhecimento e de an\u00e1lise, o uso de um sistema de gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas foi fundamental, por facilitar a sobreposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es espacializadas.\nA rela\u00e7\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e3o urbana e o sistema h\u00eddrico do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires foi ganhando contornos diversos ao longo do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Embora as \u00e1guas superficiais tenham sido sempre um condicionante para a ocupa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o se caracterizaram em um limitante. A urbaniza\u00e7\u00e3o gerou um aumento crescente de conflitos socioambientais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda por ocupa\u00e7\u00e3o e \u00e0 necessidade de aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em per\u00edodos de chuvas mais intensas. Tais conflitos se exacerbaram a partir da d\u00e9cada de 1970 e motivaram uma s\u00e9rie de decis\u00f5es sobre as formas de interven\u00e7\u00e3o, que visavam a amenizar ou eliminar os impactos negativos para a sociedade originados do modo como a mesma ocupou o solo. No entanto, tais interven\u00e7\u00f5es, muitas vezes, surtiram resultados parciais, tendo contribu\u00eddo, inclusive, para a amplia\u00e7\u00e3o do escopo dos problemas existentes. Desta forma, pode-se dizer que, tanto a ocupa\u00e7\u00e3o urbana\nquanto as interven\u00e7\u00f5es no sistema h\u00eddrico come\u00e7aram a gerar riscos crescentes para a popula\u00e7\u00e3o.\nO mapa (Fig. 93) apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano desde a d\u00e9cada de 1950 e o limite da \u00e1rea inundada em 2003.\nIneofp.\u00fc\u00e3\u00e7\u00e3\u00fa periincim Lltt\u00fcUl\u00dc\n\nI [idrogr\u00e0lifl\n---- Aitui*' Cusldlure\nN\nI---1!% 1-19X1\n--- LuflUK J;i an\u00eda. mWKJ\u00e3aft\n!---1 l\u00e2fiis\u00e9o\t\u00edni \u00e1m\n\u25a0\t\u25a0 i\ti&lt;v\u00bb\nI!\tI r.fti-iyy\u00fa\nI\tI isyirKioa\n!>\u00edrw I X 'ilidi.-\u2019 J.V\tI i|lw\u00ab Jw.tii -\u25a0!. iii,&lt;Jm .1/ .rt.-4.L-- .-\u00abij .v. Ui\u00ed i ij-j\u00ediki\u00ed .1-!-\n\u25a0 k- 'iumiupAjc-o:\tL-jil-.-ji:d:ci .L.--\t-.-j.- l*.>^Smnc*b ! J.itl\u00ed1 \u25a0. \u25a0 lunlc-Jj irr\nipi :..l^- IH A-^ni P r GP.S IJUS.u.l,'..... l,.Ji \u25a0\u25a0 ft. \u25a0\t\u25a0\u25a0 i. h.- .1 \u25a0: \",A<r\nFigura 93 Ven\u00e2ncio Aires - \u00e1reas incorporadas ao per\u00edmetro urbano de 1950 a 2000.\nNota-se que o crescimento da cidade no per\u00edodo de 1950 a 2000 ocorreu preferencialmente nas dire\u00e7\u00f5es sul, oeste e leste. Para norte, adentrando a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, afora a incorpora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da Vila Battisti ocorrida na d\u00e9cada de 1980 (a nordeste), as demais \u00e1reas foram anexadas ao per\u00edmetro na d\u00e9cada de 1990. A figura destaca que estas \u00e1reas foram majoritariamente atingidas pela inunda\u00e7\u00e3o de 2003, ou seja, na d\u00e9cada de 1990 a cidade avan\u00e7ou para dentro da \u00e1rea de risco.\nA a\u00e7\u00e3o humana quanto aos usos e apropria\u00e7\u00f5es do solo urbano caracterizou-se por padr\u00f5es e processos de diferencia\u00e7\u00e3o social. A aloca\u00e7\u00e3o de recursos de forma n\u00e3o igualit\u00e1ria exacerbou-se, principalmente, a partir do momento em que a urbaniza\u00e7\u00e3o passou a ser definida em servi\u00e7o de algumas empresas hegem\u00f4nicas. Os dados do Censo 2000 mostraram que Ven\u00e2ncio Aires \u00e9 uma cidade que tem conseguido garantir condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade aos domic\u00edlios no meio urbano, por\u00e9m, com diferencia\u00e7\u00f5es claras entre os setores censit\u00e1rios. A distribui\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o na cidade confirma o modelo cl\u00e1ssico de cidade latino-americana, em que as classes sociais perdem suas capacidades socioecon\u00f4micas de maneira crescente, do centro para a periferia. Nos setores censit\u00e1rios da periferia urbana, concentram-se os maiores \u00edndices de masculinidade, o maior percentual de crian\u00e7as, o maior percentual de popula\u00e7\u00e3o economicamente dependente, os maiores \u00edndices de necessidades b\u00e1sicas quanto aos domic\u00edlios n\u00e3o supridas (precariedade na forma de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, destina\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria do esgoto e falta de banheiros) e os maiores \u00edndices de moradores por domic\u00edlio.\nConstatou-se, no \u00e2mbito do planejamento urbano de Ven\u00e2ncio Aires, que a preocupa\u00e7\u00e3o com as inunda\u00e7\u00f5es, entre os t\u00e9cnicos, \u00e9 anterior aos planos diretores, sendo que, na primeira planta urbana, j\u00e1 foram demarcadas as \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o, processo que se repetiu diante da enchente de 1941. O primeiro plano diretor, de 1982, tamb\u00e9m deu destaque, em uma prancha, \u00e0s \u00e1reas inund\u00e1veis; contudo, enfatizava, ao mesmo tempo, as obras de engenharia constru\u00eddas para \u201cenfrentar\u201d a natureza. Os planos diretores que se seguiram destacaram \u00e1reas muito espec\u00edficas da cidade, nas quais o cidad\u00e3o teria de atender certas exig\u00eancias de aterramento para poder construir, em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. Isso n\u00e3o significa, entretanto, que estas sejam as \u00fanicas \u00e1reas da cidade sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o; o que se observa \u00e9 que se trata de exig\u00eancias relativas a loteamentos de\nclasse m\u00e9dia, \u201csurpreendentemente\u201d aprovados em \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o poder p\u00fablico vem estimulando, desde a d\u00e9cada de 1980, a popula\u00e7\u00e3o pobre a ocupar \u00e1rea dentro da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, no fim da Rua 7 de setembro. Posteriormente, foram implantados a\u00ed loteamentos populares, com a constru\u00e7\u00e3o de casas, ou por autoconstru\u00e7\u00e3o, ou por financiamento pelo poder p\u00fablico. Atrav\u00e9s do plano diretor p\u00f3s-Estatuto da Cidade, a \u00e1rea foi transformada em ZEIS, e o loteamento foi ampliado. Ainda sobre o plano diretor elaborado \u00e0 luz do Estatuto da Cidade, observa-se que os instrumentos urban\u00edsticos foram moldados de forma a manter a expans\u00e3o urbana sob o controle daqueles que t\u00eam acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e det\u00eam os direitos de propriedade.\n5\tELEMENTOS PARA O DIMENSIONAMENTO DO RISCO \u00c0S INUNDA\u00c7\u00d5ES\nOs mapeamentos realizados nas etapas anteriores tendem a retratar uma espacializa\u00e7\u00e3o, ou seja, ao mesmo tempo em que foram se posicionando os fen\u00f4menos que ocupam uma extens\u00e3o no espa\u00e7o, foram se distinguindo mudan\u00e7as e diferencia\u00e7\u00f5es no processo de transforma\u00e7\u00e3o espacial.\nNeste cap\u00edtulo, a an\u00e1lise focaliza, inicialmente, os eventos em que se constata a conjun\u00e7\u00e3o entre din\u00e2mica natural e din\u00e2mica social, ou seja, quando as inunda\u00e7\u00f5es de fato ocorrem. Para captar melhor essa condi\u00e7\u00e3o, trabalha-se com uma perspectiva clim\u00e1tica que interpreta a dinamicidade do tempo na dimens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e no cotidiano da sociedade. Sob esta perspectiva, verificase, primeiramente, a correspond\u00eancia de datas entre o invent\u00e1rio dos eventos de chuva concentrada, considerando os registros meteorol\u00f3gicos, e o das inunda\u00e7\u00f5es registradas na imprensa local. Em seguida, apresenta-se um esfor\u00e7o no sentido de mapear os locais em que os alagamentos e a inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha ocorrem na cidade de Ven\u00e2ncio Aires. Na sequ\u00eancia, destaca-se o desenrolar de um evento de inunda\u00e7\u00e3o ocorrido em 2003, desde a sua g\u00eanese at\u00e9 as suas consequ\u00eancias em termos de \u00e1rea inundada e de perdas. Tamb\u00e9m se simulam os transtornos que a ocorr\u00eancia de uma inunda\u00e7\u00e3o equivalente \u00e0 de 1941 causaria.\nNa \u00faltima parte deste cap\u00edtulo, aborda-se mais detidamente a rela\u00e7\u00e3o entre din\u00e2mica natural e din\u00e2mica social, mediante uma reflex\u00e3o sobre as inunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires e sobre as \u00e1reas de risco identificadas, tendo como suporte a base te\u00f3rica apresentada anteriormente e todos os dados da dimens\u00e3o natural e social da \u00e1rea.\n5.1\tEVENTOS PLUVIOM\u00c9TRICOS INTENSOS EM 24 HORAS E INUNDA\u00c7\u00d5ES\nOs eventos meteorol\u00f3gicos que se afastam dos padr\u00f5es habituais assumem import\u00e2ncia significativa no cotidiano das sociedades, seja pela frequ\u00eancia e pela intensidade de ocorr\u00eancia dos mesmos, seja pela vulnerabilidade socioambiental das \u00e1reas que atingem. Entre os eventos meteorol\u00f3gicos que se afastam do padr\u00e3o, est\u00e3o as chuvas intensas em 24 horas, os chamados \u201caguaceiros\u201d que, normalmente, est\u00e3o contabilizados nos registros de esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.\nUma dificuldade encontrada nesta pesquisa foi a de que, na bacia do arroio Castelhano, especificamente, n\u00e3o h\u00e1 esta\u00e7\u00f5es e postos meteorol\u00f3gicos oficiais, somente registros n\u00e3o sistem\u00e1ticos realizados por agricultores ou pelo corpo de bombeiros. Para uma avalia\u00e7\u00e3o efetiva de dados em um per\u00edodo temporal mais longo, seria necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de dados das esta\u00e7\u00f5es ou postos pluviom\u00e9tricos do entorno da Bacia (Quadro 3); no entanto, como pode ser observado, h\u00e1 falta de continuidade no funcionamento destes pontos de coleta.\nQUADRO 3 Esta\u00e7\u00f5es ou postos meteorol\u00f3gicos de refer\u00eancia para o estudo\nEsta\u00e7\u00e3o ou posto\t\u00d3rg\u00e3o Mantenedor\tPer\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o\nSanta Cruz do Sul - centro (meteorol\u00f3gica convencional)\tInstituto Nacional de Meteorologia\t1914-1968\nVen\u00e2ncio Aires - distrito de Mariante (pluviom\u00e9trica)\tDepartamento de Portos, Rios e Canais\t1972 -1981\nSanta Cruz do Sul (termo-pluviom\u00e9trica)\tPioneer Sementes\t1977 - em funcionamento\nSanta Cruz do Sul -(meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica)\tUniversidade de Santa Cruz do Sul\t2004 - em funcionamento\nOutra dificuldade encontrada foi a inexist\u00eancia de dados de pluvi\u00f3grafos, que, por registrarem os dados de precipita\u00e7\u00e3o de forma cont\u00ednua, permitem calcular a intensidade de chuva (mm/h). Este tipo de registro s\u00f3 passou a existir a partir de 2004, quando da instala\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da UNISC. Os registros anteriores s\u00e3o oriundos de pluvi\u00f4metros, cujos dados s\u00e3o coletados apenas uma vez por dia, em hor\u00e1rio determinado.\nOrganizando os dados dispon\u00edveis, foi realizada, primeiramente, uma avalia\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da ocorr\u00eancia de eventos com descargas pluviais mais intensas e de sua rela\u00e7\u00e3o com not\u00edcias sobre inunda\u00e7\u00e3o na cidade de Ven\u00e2ncio Aires. Na sequ\u00eancia\ndeste subcap\u00edtulo, analisa-se um epis\u00f3dio espec\u00edfico, que foi escolhido pelo grau de intensidade pluvial no tempo e no espa\u00e7o, pela sua repercuss\u00e3o na vida da cidade e pela possibilidade de acompanhamento posterior.\n5.1.1\tEventos pluviom\u00e9tricos intensos em 24 horas e registros de inunda\u00e7\u00f5es na imprensa\nPara este exerc\u00edcio, foram utilizados como informa\u00e7\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o temporal da precipita\u00e7\u00e3o, os dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da empresa Pioneer Sementes, situada no distrito industrial de Santa Cruz do Sul, 20 km ao sul da cidade de Ven\u00e2ncio Aires. \u00c9 sabido que a altura pluviom\u00e9trica total de um evento chuvoso \u00e9 altamente vari\u00e1vel no espa\u00e7o, devido a fatores meteorol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos; mesmo assim, este dado foi considerado como um ponto de partida para a avalia\u00e7\u00e3o.\nA partir dos totais pluviais di\u00e1rios registrados neste posto pluviom\u00e9trico, foram selecionadas as alturas pluviom\u00e9tricas acima de 50 mm para um \u00fanico dia, ou pr\u00f3ximas a isso em caso de haver dias consecutivos de chuva. Este valor foi tomado como refer\u00eancia, tendo como base os trabalhos de Brand\u00e3o (1992) e de Herrmann (1999). Brand\u00e3o constatou que, para o Rio de Janeiro, com um total pluviom\u00e9trico de 40 mm, a cidade j\u00e1 se torna suscet\u00edvel a inunda\u00e7\u00f5es. Por outro lado, Herrmann (1999) observou que, nas vertentes florestadas da serra do Tabuleiro, s\u00e3o frequentes os escorregamentos diante de epis\u00f3dios pluviais di\u00e1rios superiores a 50 mm. Com base na experi\u00eancia de Zanella (2006, 122), que registrou, para Curitiba, os epis\u00f3dios com somat\u00f3ria de precipita\u00e7\u00e3o de 60 mm em tr\u00eas dias consecutivos, tamb\u00e9m foram considerados prop\u00edcios \u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires os per\u00edodos em que a somat\u00f3ria de chuvas de dois ou tr\u00eas dias consecutivos foi superior a 60 mm, sempre que, no segundo ou no terceiro dia, a precipita\u00e7\u00e3o tenha superado os 30 mm.\nOs dados referentes \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es superiores a 50 mm em um dia ou a 60 mm em tr\u00eas dias consecutivos registrados na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Pioneer, assim como seus respectivos dias de ocorr\u00eancia, foram destacados da s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e organizados em planilhas (Anexo 2). Foi calculado o n\u00famero de vezes em que eventos como estes ocorreram em cada ano e m\u00eas (Fig.\n94). Este gr\u00e1fico revela uma variabilidade consider\u00e1vel para o per\u00edodo de 29 anos considerado, tanto na sua distribui\u00e7\u00e3o mensal quanto na anual: h\u00e1 anos em que estes eventos ocorrem apenas uma vez, e h\u00e1 outros em que se observam mais de 10 ocorr\u00eancias.\nQuanto aos eventos de chuva concentrada, durante o per\u00edodo observado, identificou-se que estes podem ocorrer em qualquer \u00e9poca do ano, mas h\u00e1 uma maior frequ\u00eancia desses eventos no m\u00eas de outubro (23 ocorr\u00eancias), seguido dos meses de julho (19), setembro e fevereiro (18). O m\u00eas de janeiro foi aquele com menor n\u00famero de registros - somente 10, seguido dos meses de maio, com 11 ocorr\u00eancias, e de agosto, com 12 ocorr\u00eancias. O ano em que mais se registraram precipita\u00e7\u00f5es superiores a 50 mm foi o de 2003, com 13 ocorr\u00eancias, seguido dos anos de 1982, 1984, 1992, 1993 e 2002, com 10 ocorr\u00eancias. J\u00e1 os anos em que estas chuvas concentradas ocorreram menos, somente duas vezes ao ano, foram os de 1978, 1981 e 1995.\nAnos\n\u25a0\tJan\n\u25a0\tFev\nMar\nAbr\n\u25a0\tMa\u00a1\n\u25a0\tJun\n\u25a0\tJul\n\u25a0\tAgo\n\u25a0\tSet\n\u25a0\tOut\n\u25a0\tNov\n\u25a0\tDez\nFIGURA 94 Ocorr\u00eancias de eventos de chuva concentrada, por m\u00eas, de 1977 a 2005 - Posto meteorol\u00f3gico Pioneer Sementes\nUma vez identificadas as datas em que ocorreram eventos de chuva concentrada, foram consultados os arquivos do jornal \u201cFolha do Mate\u201d46, de Ven\u00e2ncio Aires. Realizou-se uma varredura em todas as edi\u00e7\u00f5es entre 1972 e 2003 para verificar se havia alguma not\u00edcia sobre inunda\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires. A partir de 2003, s\u00f3 foram avaliadas as datas imediatamente posteriores aos dias para os quais havia registro de precipita\u00e7\u00e3o igual ou superior a 50 mm. Para o registro das informa\u00e7\u00f5es, os seguintes dados foram identificados: a) dia da publica\u00e7\u00e3o, t\u00edtulo da manchete e sua localiza\u00e7\u00e3o no jornal; b) tipo de problema ocorrido - enchente do Castelhano ou alagamento; e c) locais mais atingidos. Al\u00e9m disso, para alguns eventos, h\u00e1 registros fotogr\u00e1ficos do cotidiano urbano desorganizado por ocasi\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es. A partir desse levantamento, foi organizado um arquivo \u00fanico, contendo texto e imagens. De um modo geral, ao relatarem a ocorr\u00eancia de chuvas fortes, as not\u00edcias referem-se aos estragos gerais causados ao conjunto do munic\u00edpio, como inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas ribeirinhas, alagamentos de ruas e casas, com remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias para abrigos, perdas de mob\u00edlia, quedas de \u00e1rvores, desabamentos de casas, problemas de tr\u00e1fego de autom\u00f3veis, perdas de autom\u00f3veis, danifica\u00e7\u00e3o de redes el\u00e9tricas, de \u00e1gua e de telefone. Foram noticiadas, ainda, mortes por afogamento, em fun\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es bruscas. As tabelas, no anexo 3, registram as \u00e1reas atingidas, com os principais impactos que sofreram.\nOs dados deste arquivo foram reorganizados em uma planilha, contendo, o n\u00famero de vezes em que cada tipo de problema ocorreu por ano. A Figura 95 mostra a distribui\u00e7\u00e3o por ano do n\u00famero de eventos de chuva concentrada e o n\u00famero de vezes em que h\u00e1 registro, no jornal local, de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o devida \u00e0 cheia do arroio Castelhano ou de alagamento.\nNa observa\u00e7\u00e3o dos dados, percebe-se que h\u00e1 uma variabilidade grande ao longo do per\u00edodo tanto no n\u00famero de ocorr\u00eancias de chuvas concentradas como nos registros de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o ou alagamento. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o vis\u00edvel entre os dados: houve anos com nove ocorr\u00eancias de dias com chuva superior a 50 mm, para os quais n\u00e3o h\u00e1, no entanto, registro no jornal nem de\n46 Este jornal foi fundado em 1972 e ainda est\u00e1 em circula\u00e7\u00e3o, com duas edi\u00e7\u00f5es semanais.\nenchente, nem de alagamento; em outros anos, para tr\u00eas ocorr\u00eancias registradas, h\u00e1 dois alagamentos e uma enchente noticiados pelo jornal.\n\u25a1 Inunda\u00e7\u00e3o \u25a1 Alagamento \u25a0 Chuva >50mm\nFIGURA 95 Distribui\u00e7\u00e3o dos eventos de chuva concentrada e das not\u00edcias do jornal Folha do Mate sobre inunda\u00e7\u00e3o pelo arroio Castelhano ou sobre alagamento (1978 e 2005)\nAssim, a hip\u00f3tese de que alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com as precipita\u00e7\u00f5es superiores a 50 mm n\u00e3o se verifica. O falseamento desta hip\u00f3tese pode ter rela\u00e7\u00e3o com os seguintes fatores:\na)\tH\u00e1 uma variabilidade espacial na distribui\u00e7\u00e3o dos totais pluviom\u00e9tricos di\u00e1rios, e, portanto, os dados registrados em Santa Cruz do Sul n\u00e3o correspondem ao que ocorreu em Ven\u00e2ncio Aires.\nb)\tComo os dados s\u00e3o de chuvas acumuladas, n\u00e3o se pode saber qual foi a distribui\u00e7\u00e3o temporal da chuva ao longo do dia. Provavelmente, 50 mm de chuva, quando bem distribu\u00eddos ao longo do dia, n\u00e3o causam o mesmo transtorno que um total equivalente precipitado em meia hora.\nc)\tTalvez, em alguns momentos, o jornal n\u00e3o tenha acompanhado com a devida aten\u00e7\u00e3o os eventos ocorridos; em outros, por press\u00e3o pol\u00edtica, ele pode n\u00e3o ter dado \u00eanfase aos problemas resultantes das inunda\u00e7\u00f5es.\nd)\tO alagamento ou inunda\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi de grandes propor\u00e7\u00f5es, n\u00e3o causando danos ou preju\u00edzos significantes, tendo a \u00e1gua escoado mais rapidamente que em outros eventos. Por isso, n\u00e3o mereceu, na avalia\u00e7\u00e3o dos editores do jornal, men\u00e7\u00e3o ou reportagem a respeito.\nGuardadas, pois, as devidas limita\u00e7\u00f5es, os resultados obtidos a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas nos jornais foram esclarecedores na tarefa de evidenciar os fatos e ofereceram o suporte necess\u00e1rio \u00e0 an\u00e1lise pretendida.\n5.1.2\tIndicativos de \u00e1reas com risco de inunda\u00e7\u00f5es a partir dos registros na imprensa\nAinda que a rela\u00e7\u00e3o entre as datas de registro de precipita\u00e7\u00f5es superiores a 50 mm e as de registro de alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es na cidade de Ven\u00e2ncio Aires n\u00e3o tenha se confirmado, o acompanhamento da din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, do rearranjo da drenagem local e das enchentes e alagamentos, atrav\u00e9s da pesquisa no jornal Folha do Mate, desde as suas primeiras edi\u00e7\u00f5es em 1972 at\u00e9 hoje, trouxe resultados.\nNo mapa (Fig. 96) est\u00e1 registrado, em vermelho, o invent\u00e1rio de todas as \u00e1reas que, em uma ou mais vezes, foram not\u00edcia no jornal Folha do Mate (de 1972 at\u00e9 2005) devido a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o.\nEste mapeamento n\u00e3o poderia ser usado diretamente para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, porque trinta anos foram cristalizados47 neste espa\u00e7o, que \u00e9 din\u00e2mico no tempo, mas, quando acoplado ao invent\u00e1rio que lhe deu origem, o mapeamento permite verificar a din\u00e2mica das inunda\u00e7\u00f5es e de suas \u00e1reas de ocorr\u00eancia na cidade. Neste sentido, quanto aos alagamentos, constatou-se, primeiramente, que h\u00e1 algumas \u00e1reas na cidade em que estes eventos ocorrem desde a d\u00e9cada de 1970 e que, mesmo depois de tomadas medidas estruturais para solucionar o problema, voltam a ser atingidas, \u00e0 medida que se amplia a \u00e1rea\n47 Trata-se de registros de tr\u00eas d\u00e9cadas sobre um mapa atual. Os alagamentos n\u00e3o necessariamente continuam ocorrendo em todos os locais destacados em vermelho.\nimpermeabilizada. Al\u00e9m disso, a cada d\u00e9cada, surgem novas \u00e1reas de alagamento, ou porque estes n\u00e3o ocorriam anteriormente, pois havia menos \u00e1reas impermeabilizadas a montante, ou porque a cidade se expandiu para \u00e1reas em que as sangas ou c\u00f3rregos sa\u00edam do leito de escoamento, mas n\u00e3o causavam transtornos, porque n\u00e3o havia ocupa\u00e7\u00e3o humana. Assim, ainda que o n\u00famero de not\u00edcias sobre alagamentos n\u00e3o tenha aumentado consideravelmente, este processo hidrol\u00f3gico atinge cada vez mais \u00e1reas dentro da cidade, devido ao descompasso entre o crescimento urbano e o sistema de drenagem urbana.\nPor outro lado, quanto \u00e0s enchentes, com as consequentes inunda\u00e7\u00f5es ribeirinhas, constatou-se, atrav\u00e9s de registros hist\u00f3ricos, que as duas principais ocorridas no arroio Castelhano (do ponto de vista da altura de \u00e1gua) aconteceram em maio de 1941 (ocorr\u00eancia gradual) e em mar\u00e7o de 1974 (ocorr\u00eancia repentina, provocada por uma chuva de quatro horas de dura\u00e7\u00e3o). N\u00e3o h\u00e1, depois destas, registros de enchentes da mesma magnitude.\n\nKDIUO\nft1*\u00bb?\nWKMQ\n2&lt;<\u25a0;'&lt;i\n\"l\u00edlK\u00cd''\n\u00edrw\u00edz\u00ed'\nMtttf\nEscala:\nD 2tO TO KD 7jjTO\nOrganizar\u00e1s. Erika Coi.ischom\nElaborado wm base e it interpielay\u00e1o de i nagern Qu lokbii d de 27CBr2GO3 a loca lizac\u00e1o das \u00e1 res s (Js Inu nda f3o regist radas na Jornal F olha do Male fl 972-2005)\nLEGENDA\u2019 --Arroto Ostelhanc - - CurSos d'\u00e1gu\u00e1 Curso* canalizado\u00bb V\u00edas ur&amp;anate r\u00f3t\u00f3nia*\nCedant1 at\u00edo*\nAr'jde 5\n\u2014Limite da planicie de inundap\u00e1o\n\u25a0\u25a0 inundarles registrada* pe a imprensa\nFrojeg\u00e1o JTM - Origen da Metragem JTM - Ecuador e Meritiano 5VW Datum &amp;adS9\n....'^ \u25a0\n\nFIGURA 96 Venancio Aires - \u00c1reas inundadas, segundo registros da imprensa entre 1973 e 2007\n5.1.3\tEpis\u00f3dio pluvial intenso de 8 de julho de 2003 na bacia do arroio Castelhano, RS\nNesta se\u00e7\u00e3o, pretende-se focar um evento que teve impacto na realidade cotidiana da \u00e1rea em estudo, aprofundando sua g\u00eanese e avaliando sua distribui\u00e7\u00e3o sobre a bacia do arroio Castelhano (e a extens\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o dele decorrente na cidade de Ven\u00e2ncio Aires). Tal evento foi vivenciado quando da realiza\u00e7\u00e3o da \u201cAtualiza\u00e7\u00e3o do Cadastro Imobili\u00e1rio Urbano de Ven\u00e2ncio Aires\u201d, em 2003. O epis\u00f3dio pluvial intenso ocorrido o dia oito de julho daquele ano desencadeou perdas materiais e humanas: falta de \u00e1gua e de energia el\u00e9trica, queda de pontes, interrup\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o via telefone, bloqueio dos acessos rodovi\u00e1rios ao interior do munic\u00edpio, inunda\u00e7\u00e3o de tr\u00eas mil resid\u00eancias na \u00e1rea urbana da sede e uma morte.\nA ideia inicial de avalia\u00e7\u00e3o desse evento clim\u00e1tico, que se configurou como perigo em Ven\u00e2ncio Aires, era partir das diretrizes propostas por Monteiro (1971), principalmente da representa\u00e7\u00e3o concomitante dos elementos fundamentais do clima, para os hor\u00e1rios TMG, para o dia do evento e para alguns dias antes dele, compat\u00edveis com a representa\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional, geradora dos estados atmosf\u00e9ricos que se sucedem. No entanto, surgiram algumas dificuldades. A esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Universidade de Santa Cruz do Sul estava em fase de instala\u00e7\u00e3o em julho de 2003, mas ainda n\u00e3o estava operando. O \u00fanico dado efetivo que se obteve foi o de precipita\u00e7\u00e3o. O pluvi\u00f4metro dos bombeiros de Ven\u00e2ncio Aires registrou, das 9 horas do dia oito de julho \u00e0s 9 horas do dia nove de julho de 2003, 101,6 mm de chuva. Na falta de uma rede de postos meteorol\u00f3gicos que permitissem a representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos dados registrados, trabalhou-se com estimativas definidas com base nos dados coletados pelo sat\u00e9lite TRMM, que tamb\u00e9m permitem uma espacializa\u00e7\u00e3o do dado.\nNa primeira parte desta subse\u00e7\u00e3o, avalia-se a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que propiciou a ocorr\u00eancia do evento e, na segunda parte, o desenrolar do evento e seus impactos.\n5.1.3.1\tCircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional\nNa tentativa de compreender os sistemas produtores do tempo que desorganizaram a rotina de uma parcela significativa de habitantes de Ven\u00e2ncio Aires, recorreu-se \u00e0 revista Climan\u00e1lise, do INPE, e \u00e0s cartas sin\u00f3ticas da Marinha daqueles dias.\nA revista Climan\u00e1lise (2003, p.23-24) n\u00e3o destaca nenhum tipo de circula\u00e7\u00e3o an\u00f4mala para o m\u00eas de julho de 2003, destacando apenas a sucess\u00e3o habitual de frentes e de massas de ar. Tamb\u00e9m n\u00e3o faz refer\u00eancia a caracter\u00edsticas e movimentos fora da normalidade na atmosfera superior. Segundo consta, o jato subtropical apresentou, em julho, magnitude m\u00e9dia inferior a 40 m/s entre as latitudes 25\u00b0S e 40\u00b0S, na Am\u00e9rica do Sul; consta, ainda, que este jato foi mais intenso (magnitude de at\u00e9 70 m/s) no per\u00edodo entre o dia primeiro e o dia tr\u00eas de julho. Com atua\u00e7\u00e3o sobre o norte da Argentina e sobre o Uruguai, a corrente de jato favoreceu o r\u00e1pido deslocamento de um sistema frontal para o Oceano Atl\u00e2ntico, de maneira que este primeiro sistema do m\u00eas nem atingiu a \u00e1rea central do Rio Grande do Sul. Mas, no dia cinco de julho uma frente fria passou rapidamente sobre o Rio Grande do Sul, deslocando-se para nordeste, e, pelo litoral, alcan\u00e7ou Ubatuba-SP. Nos dias seis e sete de julho, uma massa de ar frio atuou somente no sul do Rio Grande do Sul, enquanto o centro-norte do estado e o litoral dos estados de SC e PR apresentaram somente um aumento de nebulosidade. Pela carta sin\u00f3tica das 00 horas TMG do dia sete (21h do dia seis, pelo hor\u00e1rio oficial de Bras\u00edlia), este aumento de nebulosidade parece estar relacionado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma frente quente e ventos do quadrante norte (Fig. 97).\nFonte: http\u201d//www.mar. mil.gov\nFIGURA 97 Carta sin\u00f3tica de 7/07/2003 0h TMG\nNo dia oito, segundo a Climan\u00e1lise (2003, p.18), a forma\u00e7\u00e3o de um sistema de baixa press\u00e3o em superf\u00edcie causou ventos fortes, chuvas intensas e granizo em localidades pr\u00f3ximas a Porto Alegre. Este sistema de baixa press\u00e3o se visualiza na carta sin\u00f3tica de 0h TMG do dia 9/07/2003 (Fig. 98). A carta indica uma baixa press\u00e3o de 1004 Hp, com um cavado a 28\u00b0S e 50\u00b0W e outro cavado a 29\u00b0S e 44\u00b0W.\nH\u00e1 tamb\u00e9m outra baixa no Chaco, a 21\u00b0S e 58\u00b0W.\nWtfW\nCif\nZ'iv\u2019v\u00bb n:\nWLi! i\no\u00ea\u00fa' \u2018Xa-'\nSEA LEVEL PRES SUAE CHART CARTA DE PRESSED AO NIVEL DO F\u00c0AJ1 Hgrflf\u00fa\u00fadfc\u00edRfrftTWitAf-d*?'11111^ 11 li*-'-\u2019 Pr\u00edgn\u00ed-sBwCFrc^\u00e7sISi\nFIGURA 98 Carta sin\u00f3tica de 9/07/2003 0h TMG\nFonte: http//www.mar. mil.gov\nAinda segundo a revista Climan\u00e1lise (2003, p.18 e 22), esse sistema de baixa press\u00e3o configurou-se como frente fria no litoral do Paran\u00e1 no dia 9/07/2003. De nove a doze de julho, uma massa de ar frio continental passou a dominar sobre o sul do Brasil (CLIMAN\u00c1LISE, 2003, p.23).\nCabe destacar, por fim, o que consta com rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da precipita\u00e7\u00e3o para o m\u00eas de julho de 2003, na Regi\u00e3o Sul:\n\u201cNa maior parte da Regi\u00e3o, a chuva ficou a baixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica. Entretanto, dois epis\u00f3dios de chuvas intensas causaram grandes preju\u00edzos na Regi\u00e3o Sul, durante a primeira quinzena de julho. Em Curitiba-PR, foram registrados aproximadamente 60mm de chuva e at\u00e9 50cm de ac\u00famulo de granizo, em duas horas, no dia 07. No dia 09, em S\u00e3o Francisco de Paula-RS, houve chuva com precipita\u00e7\u00e3o de granizo, por\u00e9m os maiores danos foram decorrentes dos ventos fortes que destru\u00edram muitas casas na cidade\u201d. (CLIMAN\u00c1LISE, 2003, p. 17-19).\nEste epis\u00f3dio de vento forte em S\u00e3o Francisco de Paula ocorreu nas primeiras horas da madrugada do dia nove de julho de 2003. \u00c0s 9 horas da manh\u00e3, a frente j\u00e1 n\u00e3o atuava mais sobre o Rio Grande do Sul (Fig. 99).\n./IL-Vill-l.\nSLfl L\u00edVLL PRES3UHE CtlART CATlTA DE PBESSAO A\u00dc N\u00cdVEL DO MAR\nIHOf\u00f3niM.TIoUrwis: .V.121MLI I J'f1'\trruHii\u00bfa:k>.?r?aiR^?: ______________\n~ ~ CKr \u2019 ,:'w '\"\nFIGURA 99 Carta sin\u00f3tica de 9/07/2003 12h TMG\nFonte: http//www.mar. mil.gov\n\nAtrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es obtidas da Climan\u00e1lise (2003) e das cartas sin\u00f3ticas da Marinha, a sequ\u00eancia dos tipos de tempo no sul do Brasil, entre os dias 7 e 9 de julho de 2003, \u00e9 t\u00edpica da passagem de uma depress\u00e3o frontal marcada, inicialmente, pela forma\u00e7\u00e3o de uma frente quente; em seguida, pelo dom\u00ednio de um sistema de baixa press\u00e3o; e, por fim, pela atua\u00e7\u00e3o da frente fria. Esta circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica aparentemente normal, segundo a configura\u00e7\u00e3o das press\u00f5es em superf\u00edcie, apresentadas nas cartas sin\u00f3ticas, provocou, por\u00e9m, tipos de tempo raros em diferentes localidades sob o mesmo dom\u00ednio atmosf\u00e9rico. Este fato nos estimulou a buscar um entendimento da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica com base em novas perspectivas.\nNo SIBRADEN (Simp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais), em setembro de 2004, Nascimento48 apontou para uma nova perspectiva de entendimento dos eventos relacionados a precipita\u00e7\u00e3o intensa em poucas horas, granizo e rajadas de vento destrutivas no sul do Brasil. Em sua apresenta\u00e7\u00e3o, intitulada \u201cPrevis\u00e3o de tempestades severas utilizando-se par\u00e2metros convectivos modelos de mesoescala: uma estrat\u00e9gia adot\u00e1vel no Brasil?\u201d, Nascimento mostrou dois fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos, um deles ocorrido no dia seis de julho de 2003, em Curitiba, e o outro, no dia oito de julho de 2003, em S\u00e3o Francisco de Paula, que poderiam ser considerados tempestades severas.\nSegundo Moller (1994) apud Nascimento (2003, p. 113), tempestades convectivas severas s\u00e3o aquelas \u201ccapazes de gerar granizo grande (com pedras de 2cm ou mais ao atingirem a superf\u00edcie) e ou rajadas de vento com for\u00e7a destrutiva (velocidade acima de 50kt/26m s -1) e/ou tornados\u201d. Esta \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de tempestade severa de latitudes m\u00e9dias, segundo Nascimento (2003, p. 114), que n\u00e3o necessariamente \u00e9 a \u00fanica ou a melhor defini\u00e7\u00e3o para o Brasil (na Austr\u00e1lia, os meteorologistas incluem chuvas intensas e enchentes repentinas na defini\u00e7\u00e3o de tempo severo). A tempestade severa est\u00e1 relacionada a uma c\u00e9lula de convec\u00e7\u00e3o (\u00famida) que se estende por toda a troposfera, o que os meteorologistas chamam de convec\u00e7\u00e3o profunda, que resulta da libera\u00e7\u00e3o potencial convectiva dispon\u00edvel (atmosfera convectivamente inst\u00e1vel). A ocorr\u00eancia de tempestades severas \u00e9 mais frequente nas m\u00e9dias latitudes do hemisf\u00e9rio norte, mas os meteorologistas reconhecem, desde a d\u00e9cada de 1970, que os setores subtropical e de m\u00e9dia latitude, a leste da Cordilheira dos Andes, na Am\u00e9rica do Sul, s\u00e3o sujeitos \u00e0 ocorr\u00eancia de tempestades convectivas severas. Tamb\u00e9m a \u00e1rea que abrange Paraguai, Uruguai, Nordeste da Argentina e sul do Brasil foi identificada como uma das regi\u00f5es do mundo com condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas potencialmente favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de tempestades severas, incluindo tornados (Nascimento, 2003).\nApesar de n\u00e3o ter ainda realizado um estudo espec\u00edfico sobre os eventos ocorridos no Rio Grande do Sul no dia oito de julho de 2003, Nascimento (2003)\n48 Na apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \u201cPrevis\u00e3o de tempestades severas utilizando-se par\u00e2metros convectivos modelos de mesoescala: uma estrat\u00e9gia adot\u00e1vel no Brasil?\u201d, que fez parte da mesa-redonda \u201cMonitoramento clim\u00e1tico e previs\u00e3o meteorol\u00f3gica\u201d no Sibraden, 2004.\nindica que os fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos pontuais ocorridos em Curitiba e S\u00e3o Francisco de Paula est\u00e3o relacionados a um tipo de condi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica presente em uma extens\u00e3o vertical mais vasta. Mas que condi\u00e7\u00e3o \u00e9 esta, que n\u00e3o se mostrou nas cartas sin\u00f3ticas de superf\u00edcie, nem nas previs\u00f5es de tempo?\nSegundo Nascimento (2004, p 115), \u201cum dos diversos fatores atmosf\u00e9ricos que colaboram para o disparo da convec\u00e7\u00e3o profunda (ocasionalmente severa) nesta parte do mundo \u00e9 o estabelecimento, a leste dos Andes, de uma circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do tipo jato de baixos n\u00edveis (JBN) de norte, especialmente entre a primavera e o outono austrais\u201d. Esse jato de baixos n\u00edveis de norte pode contribuir de v\u00e1rias formas para a convec\u00e7\u00e3o severa, como apresentado em uma s\u00e9rie de trabalhos (NASCIMENTO, 2003, 2004 e 2005). Primeiro, efetuando transporte de umidade proveniente da Amaz\u00f4nia para latitudes altas, o que aumenta a oferta de umidade na camada limite planet\u00e1ria e favorece a desestabiliza\u00e7\u00e3o da atmosfera, ambos ingredientes necess\u00e1rios para tempestades. Segundo, a presen\u00e7a do JBN permite, ocasionalmente, o acoplamento com o jato subtropical formado nos ventos de oeste em altos n\u00edveis, sendo este um mecanismo din\u00e2mico relevante para o desenvolvimento de tempestades severas. No croqui (Fig. 100), est\u00e1 esquematizada a estrutura din\u00e2mica comumente observada na Am\u00e9rica do Sul nos per\u00edodos de maior atividade convectiva.\nFIGURA 100 Trajet\u00f3ria do jato subtropical e do jato de baixos n\u00edveis em per\u00edodos de grande atividade convectiva.\nFonte: NASCIMENTO, 2003.\nOs eventos causados por este mecanismo, por serem relativamente raros, em compara\u00e7\u00e3o com outros sistemas meteorol\u00f3gicos (como sistemas frontais, por exemplo), tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o detectados pelos mesmos instrumentos utilizados para definir os padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos mais corriqueiros. Para se identificar uma convec\u00e7\u00e3o profunda, a estrat\u00e9gia operacional passa por sondagens atmosf\u00e9ricas, por modelos num\u00e9ricos de mesoescala, por sat\u00e9lites meteorol\u00f3gicos e por redes de observa\u00e7\u00e3o em mesoescala.\nNa sequ\u00eancia descreve-se o epis\u00f3dio pluvial intenso ocorrido em Ven\u00e2ncio\nAires.\n5.1.3.2\tA distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o por estimativa\nComo j\u00e1 apresentado anteriormente, pode-se obter estimativas de precipita\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria, calculadas com base nos registros do sat\u00e9lite TRMM. A bacia do arroio Castelhano abrange parte de cinco c\u00e9lulas (pixels) da imagem TRMM. As c\u00e9lulas cujos dados estimados de chuva devem afetar mais significativamente a vaz\u00e3o do arroio Castelhano s\u00e3o as de n\u00fameros 1, 4 e 5 (Fig.101). Observa-se tamb\u00e9m que, para a escala da Bacia, o dado n\u00e3o permite distinguir caracter\u00edsticas locais muito peculiares, mas \u00e9 o dado de melhor resolu\u00e7\u00e3o que se p\u00f4de obter.\nFIGURA 101 - C\u00e9lulas obtidas do sat\u00e9lite TRMM que cobrem a bacia do Castelhano\nPela manh\u00e3 do dia oito de julho de 2003, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de chuva, mas, \u00e0 tarde do mesmo dia, h\u00e1 registro de precipita\u00e7\u00e3o concentrada. Entre as 13h30min e as 16h30min, choveu, em m\u00e9dia, 85 mm na c\u00e9lula 5, 84 mm na c\u00e9lula 4, 56 mm na c\u00e9lula 6 e 29 mm nas c\u00e9lulas 1 e 2 (Fig. 102). Entre as 16h30min e as 19h30min, choveu 36 mm na c\u00e9lula 1, 32 mm na c\u00e9lula 2, 32 mm na c\u00e9lula 4, 30 mm na c\u00e9lula 5 e 35 mm na c\u00e9lula 6. Por fim, entre as 19h30min e as 22h30min, choveu 16 mm na c\u00e9lula 1, 15 mm na c\u00e9lula 2, 12 mm na c\u00e9lula 4, 15 mm na c\u00e9lula 5 e 13 mm na\nc\u00e9lula 6. Assim, neste dia, entre as 13h30min e as 22h30min, em 9 horas, portanto, choveu, em m\u00e9dia, 81 mm para a c\u00e9lula 1, 76 mm para a c\u00e9lula 2, 128 mm para a c\u00e9lula 4, 130 mm para a c\u00e9lula 5 e 107 mm para a c\u00e9lula 6.\nFIGURA 102 Distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o entre as 13h30min e as 16h30min do dia 8/07/2003, segundo estimativas TRMM na \u00e1rea em que se localiza a bacia do Castelhano.\nNa tarde e na noite de ter\u00e7a-feira, oito de julho de 2003, ocorreram fortes chuvas nas nascentes e no alto e m\u00e9dio curso do arroio Castelhano e em seus afluentes, conforme foi apresentado na se\u00e7\u00e3o anterior. Na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, registrou-se um total de 101,6 mm de chuva em 12 horas. Al\u00e9m das estimativas do sat\u00e9lite TRMM para as \u00e1reas a montante da cidade de Ven\u00e2ncio Aires, t\u00eam-se como registros os coment\u00e1rios sobre o efeito da chuva nas calhas dos rios, no jornal local:\n\u201cO empres\u00e1rio Ac\u00e9lio Gass [...] se instalou no local h\u00e1 16 anos e nunca viu f\u00faria igual das \u00e1guas do Castelhano\u201d.(Jornal Gazeta do Sul, 10/07/2003).\n\u201cO volume foi muito elevado e juntou tudo de uma vez\u201d. (Jornal Gazeta do Sul, 10/07/2003).\nEm fun\u00e7\u00e3o da chuva torrencial na \u00e1rea do alto curso do arroio Castelhano, na localidade de Linha Lucena, uma crian\u00e7a que voltava da escola foi arrastada pela correnteza das \u00e1guas ao tentar transpor um pequeno c\u00f3rrego, que normalmente n\u00e3o\napresentava perigo algum. Seu corpo s\u00f3 foi encontrado a cinco quil\u00f4metros deste local.\nNa \u00e1rea urbana de Ven\u00e2ncio Aires, apesar do alerta da Defesa Civil, a cheia pegou muitos moradores desprevenidos durante a madrugada de 9/07/2003, nas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao arroio Castelhano. As equipes de ajuda tiveram de bater nas portas de muitas casas alagadas para acordar as fam\u00edlias. Os bairros mais atingidos foram Uni\u00e3o, Santa Tecla, Battisti e Morsch (Figs. 103 e 104). Segundo os c\u00e1lculos da Defesa Civil, tr\u00eas mil casas foram inundadas, al\u00e9m de f\u00e1bricas, dep\u00f3sitos e supermercados.\nFIGURA 603 Rua do bairro Uni\u00e3o inundada em 9/07/2003\nFonte: Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o da PMVA.\nFIGURA 104 Rua do bairro Centro inundada em 9/07/2003\nFonte: Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o da PMVA.\n5.1.3.3\t\u00c1reas e im\u00f3veis atingidos pela inunda\u00e7\u00e3o\nDias ap\u00f3s este evento, foram registradas com GPS as marcas deixadas pela inunda\u00e7\u00e3o. Comparando-se, posteriormente, a posi\u00e7\u00e3o das marcas com as cotas altim\u00e9tricas, verificou-se que a l\u00e2mina de \u00e1gua apresentava um desn\u00edvel de montante para jusante. A cota da enchente, pelo posicionamento da marca, era de\n29,5\tm na parte leste da cidade e de 31 m ou mais no Bairro Santa Tecla, a oeste. Tamb\u00e9m foi registrada uma reentr\u00e2ncia da inunda\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana, em uma \u00e1rea que, pelo modelo digital de terreno elaborado com base nas curvas de n\u00edvel, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar.\nA \u00e1rea inundada resultante deste epis\u00f3dio foi definida como um pol\u00edgono, que foi utilizado como refer\u00eancia em cruzamentos no Banco de Dados Geogr\u00e1ficos com os planos de informa\u00e7\u00e3o dos lotes, das edifica\u00e7\u00f5es e dos setores censit\u00e1rios (vide Anexo 4) .\nEm uma primeira etapa, com base nas caracter\u00edsticas dos lotes e edifica\u00e7\u00f5es computadas, segundo constam no cadastro imobili\u00e1rio (vide Anexo 4), foram\nestimados o n\u00famero e a tipologia de lotes e edifica\u00e7\u00f5es afetadas, cruzando estas informa\u00e7\u00f5es com dois epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o. Isto foi realizado no Banco de Dados Geogr\u00e1ficos TerraView, atrav\u00e9s de consultas espaciais que utilizam a geometria presente nos temas de interesse e de opera\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas.\nConsultaram-se, primeiramente, os pol\u00edgonos dos lotes que se apresentavam no interior do pol\u00edgono da \u00e1rea inundada. O resultado \u00e9 apresentado na Figura 105. O pol\u00edgono em azul representa a \u00e1rea inund\u00e1vel, os ret\u00e2ngulos pretos vazados s\u00e3o os lotes urbanos, e os ret\u00e2ngulos em vermelho, os lotes inundados.\nComo resultado desta consulta, constatou-se que 613 lotes foram atingidos diretamente nesta inunda\u00e7\u00e3o, sendo que outros 131 foram parcialmente inundados.\n\nF\u00a3C M.W\n\u00edPWESma? :F\nlMKfiBSHKBW\u00cdF\n| uHTeS\n-\t\u00bf__________4 _\t.\niJ\u00favlll\u2019j.-j\thumead\t-icii ir\u00f4jij x\u00fafaO\u00c3j\t\u2014j=\u00ed\n.\t.. . -r\t33\t'\t13\t137?\t2\t180 l'\tI '\t\u00a3\n. tuAo =-\u00ed- ?!<>:> Ifrw i3\u00fc\u00bb \u00fcpcrtfta\tAfato\nai aa w t\u00ed&lt;asi c8_m_>aatfc\u00bbBni \u00a1 z z *\u25a0 -\u00bb*$ b* -i\nFIGURA 105 Consulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 2003 x lotes urbanos\n\ntil i\nW\u2019Xtii de-L^W t\u00f3's A\u00edWCt\u00f3W Z. Cwt\u00e2wfc! 0. \u00dc\u00cdC\u00cdJ\u00d3C\u00cd \u00abCMttlWtaK 0\nEm uma segunda consulta espacial realizada (Fig. 106), considerando as edifica\u00e7\u00f5es existentes nos lotes que se encontravam na \u00e1rea inund\u00e1vel, verificou-se que 727 delas foram, de alguma forma, atingidas; entre elas havia 585 casas, 36 lojas e 13 apartamentos.\nFIGURA 106 Consulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 2003 x edifica\u00e7\u00f5es urbanas\nEm etapa seguinte, realizou-se a sobreposi\u00e7\u00e3o do pol\u00edgono da \u00e1rea inundada nesta enchente com o tema referente ao plano de informa\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios urbanos (Fig. 107).\nPara este mesmo epis\u00f3dio de inunda\u00e7\u00e3o, a Defesa Civil local calculou que tr\u00eas mil casas foram inundadas e que duzentos e cinquenta pessoas buscaram abrigo em resid\u00eancias de vizinhos e parentes (Jornal Folha do Mate, 10/07/2005, p. 8). As causas da discrep\u00e2ncia entre os n\u00fameros obtidos na simula\u00e7\u00e3o realizada e os dados da Defesa Civil devem ser de duas ordens. Por um lado, \u00e9 poss\u00edvel que alguns lotes ou edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o tenham sido devidamente tra\u00e7ados no mapa. Por outro lado, a coordenadoria da Defesa Civil chegou ao n\u00famero de 3.000 casas com vistas ao estabelecimento de \u201csitua\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia\u201d pelo prefeito da municipalidade. O c\u00f4mputo da Defesa Civil deve ter se baseado n\u00e3o s\u00f3 nas \u00e1reas atingidas na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, mas nas \u00e1reas atingidas em todo o munic\u00edpio.\nFIGURA 107 Consulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 2003 X setores censit\u00e1rios em 2000\nO exemplo demonstra que a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas que inclu\u00edsse outros planos de informa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da demarca\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria atualizada, permitiria a gera\u00e7\u00e3o de produtos conforme as solicita\u00e7\u00f5es dos mais variados clientes ou usu\u00e1rios, como, por exemplo, esta da coordenadoria da Defesa Civil.\n5.2\tA INUNDA\u00c7\u00c3O REFER\u00caNCIA E SUAS POSS\u00cdVEIS CONSEQU\u00caNCIAS ATUAIS\nEsta parte teve como objetivo reconstruir a distribui\u00e7\u00e3o espacial da inunda\u00e7\u00e3o de um epis\u00f3dio de precipita\u00e7\u00e3o intensa e continuada, em que o volume de \u00e1gua precipitado foi tanto, que n\u00e3o s\u00f3 o arroio Castelhano superou sua capacidade de drenagem e o excesso ocupou a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, mas todos os rios da bacia do Jacu\u00ed registraram seu m\u00e1ximo hist\u00f3rico. Os epis\u00f3dios foram os de maio de 1941 e de julho de 2003.\nEm Ven\u00e2ncio Aires, a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o resultante da enchente hist\u00f3rica de 1941 foi registrada sobre uma planta urbana da \u00e9poca, como j\u00e1 anteriormente comentado. Cruzando a posi\u00e7\u00e3o dos pontos da linha que o top\u00f3grafo tra\u00e7ou sobre\naquela planta com uma planta de 1984, com curvas de n\u00edvel de metro em metro, estimou-se que a cota desta cheia gradual deve ter sido de 31 m, sem desn\u00edvel da \u00e1rea urbana para jusante, j\u00e1 que a inunda\u00e7\u00e3o foi geral em todos os rios da bacia do Jacu\u00ed.\nDefiniu-se, ent\u00e3o, um pol\u00edgono que abrangesse esta cota, tendo como limite sul o contorno da cota de 31 m e como limite norte o arroio Castelhano. A oeste da zona urbana, a cota 31m n\u00e3o estava claramente delimitada nas plantas urbanas, e, por isso, as poss\u00edveis \u00e1reas inundadas no Bairro Santa Tecla n\u00e3o puderam ser avaliadas. \u00c9 importante frisar, ainda, que os pol\u00edgonos tra\u00e7ados, identificando a \u00e1rea inundada, n\u00e3o levaram em conta poss\u00edveis aterros que tenham sido realizados nesta \u00e1rea depois de 1984. Certamente, hoje, devido a esses dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos49, em uma enchente da mesma magnitude daquela de 1941, a \u00e1rea inundada conteria ilhas ou pen\u00ednsulas em sua configura\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o existiam em 1984, muito menos em 1941.\nPrimeiramente, com base nas caracter\u00edsticas dos lotes e edifica\u00e7\u00f5es computadas, segundo constam no cadastro imobili\u00e1rio, foi estimado o n\u00famero e a tipologia dos lotes e edifica\u00e7\u00f5es afetadas por uma inunda\u00e7\u00e3o como a de 1941.\nNo primeiro caso, sobrepondo a \u00e1rea inund\u00e1vel em uma enchente similar \u00e0 de 1941 aos lotes, foi realizada uma consulta espacial sobre os pol\u00edgonos dos lotes que se apresentavam no interior do pol\u00edgono da \u00e1rea inundada (Fig. 108). O pol\u00edgono em azul \u00e9 a \u00e1rea inund\u00e1vel, os ret\u00e2ngulos pretos vazados s\u00e3o os lotes urbanos, e os ret\u00e2ngulos em vermelhos, os lotes que seriam inundados.\nEsta consulta permitiu contabilizar o n\u00famero de lotes constantes no cadastro imobili\u00e1rio urbano que seriam atingidos total ou parcialmente pela inunda\u00e7\u00e3o: 1.371 lotes urbanos, distribu\u00eddos em 86 quadras da cidade.\n49 Termo usado para representar dep\u00f3sitos formados como resultados da atividade humana, abrangendo dep\u00f3sitos constru\u00eddos - aterros de diversos tipos e para os mais variados fins - e dep\u00f3sitos induzidos - corpos aluvionares resultantes de processos erosivos, desencadeados pelo uso do solo (Gerasimov, 1982 apud Oliveira, 1994).\nFIGURA 108 Consulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 1941 x lotes urbanos em 2005\nEm seguida, foi realizada uma consulta espacial entre edifica\u00e7\u00f5es e \u00e1rea inund\u00e1vel, verificando os pol\u00edgonos das edifica\u00e7\u00f5es (registradas no cadastro imobili\u00e1rio) que se apresentavam no interior do pol\u00edgono da \u00e1rea inundada. A consulta resultou em 1.359 unidades que seriam atingidas pela inunda\u00e7\u00e3o, considerando uma enchente da magnitude da de 1941 (Fig. 109). Quanto \u00e0 tipologia destas edifica\u00e7\u00f5es, 933 seriam casas, 93 seriam lojas e 60 seriam apartamentos; portanto, quanto a sua destina\u00e7\u00e3o, 1143 delas seriam de uso residencial, 114 de uso comercial, 36 relacionadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, 23 de uso industrial e as demais se destinariam a outros usos.\nFIGURA 109 Consulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 1941 x edifica\u00e7\u00f5es urbanas em 2005\nPor fim, realizou-se a sobreposi\u00e7\u00e3o do pol\u00edgono da \u00e1rea inundada nesta enchente com o tema referente ao plano de informa\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios urbanos (Fig. 110).\nFIGURA 110 Consulta espacial - Pol\u00edgono da inunda\u00e7\u00e3o de 1941 x setores censit\u00e1rios em 2000\nComo mostra a figura, o setor 21 ficaria completamente inundado, e os setores 8 e 9 teriam 75% de sua \u00e1rea inundada. Os setores 10, 20, 22, 27, 28, 29 e\n32, ainda que menos atingidos, teriam todos sua por\u00e7\u00e3o setentrional dentro do dom\u00ednio inundado.\n5.3\tAS CONDICIONANTES DO RISCO DE INUNDA\u00c7\u00d5ES EM VEN\u00c2NCIO AIRES\nNa introdu\u00e7\u00e3o desta tese, definiu-se risco como a probabilidade de ocorrer perda material ou social em fun\u00e7\u00e3o de um perigo, seja de ordem natural, psicossocial ou tecnol\u00f3gica. Na geografia dos riscos, trabalha-se, normalmente, com dois grupos de par\u00e2metros que contribuem para explicar as caracter\u00edsticas espaciais do risco, quais sejam, os relacionados ao perigo e os relacionados \u00e0 vulnerabilidade.\nInunda\u00e7\u00f5es na geografia dos riscos costumam ser catalogadas como perigos naturais. De fato, como foi destacado no cap\u00edtulo 2, a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica definiu na paisagem a plan\u00edcie al\u00favio-coluvionar, formada pelos terrenos mais ou menos planos e baixos, \u00e0s vezes extensos, onde se depositam os materiais trazidos pelos rios ou por movimentos gravitacionais das vertentes adjacentes. Nessa plan\u00edcie s\u00e3o encontrados tanto terrenos secos, \u00e0s vezes em forma de terra\u00e7os, quanto as por\u00e7\u00f5es ocupadas pelas \u00e1guas, seja em per\u00edodos de cheias maiores, que formam as v\u00e1rzeas (leito maior), nos per\u00edodos de cheia sazonal, \u00e1rea onde extravasam as cheias anuais (leito maior), nos per\u00edodos normais (leito normal) ou nos per\u00edodos de secas (leito de estiagem). Esta plan\u00edcie al\u00favio-coluvionar apresenta uma limita\u00e7\u00e3o clara na paisagem; trata-se de uma heran\u00e7a de um processo f\u00edsico natural, mesmo anterior \u00e0 hist\u00f3ria. Ent\u00e3o, as cheias excepcionais que causam inunda\u00e7\u00f5es como aquelas registradas em 1941, 1974 e 2003, pelas marcas que existem na paisagem, fazem parte da din\u00e2mica natural da bacia do arroio Castelhano, assim como as enxurradas e inunda\u00e7\u00f5es bruscas perto da calha dos cursos d'\u00e1gua da regi\u00e3o serrana. Na plan\u00edcie al\u00favio-coluvionar tamb\u00e9m se poderia identificar \u00e1reas onde o perigo \u00e9 mais, ou menos intenso, pela hidr\u00e1ulica. Certamente, tanto os habitantes originais desta \u00e1rea como os colonos teuto-brasileiros aprenderam a identificar as marcas dos processos no terreno, por terem experimentado o perigo, talvez at\u00e9 com experi\u00eancias amargas, e passam esse conhecimento de uma gera\u00e7\u00e3o \u00e0 outra pela oralidade.\nA inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha continua ocorrendo na \u00e1rea que constitui a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o original do arroio, ainda que algumas \u00e1reas nessa plan\u00edcie n\u00e3o inundem mais, porque foram aterradas. Os alagamentos ocorrem nas \u00e1reas que sempre foram os caminhos do escoamento da \u00e1gua.\nEm se\u00e7\u00e3o anterior do cap\u00edtulo corrente, foram tamb\u00e9m apreciados fen\u00f4menos como as ciclog\u00eaneses conectadas a correntes de jato muito fortes em altitude, ou os complexos convectivos, respons\u00e1veis pelos eventos de chuva concentrada. Infere-se que fen\u00f4menos como estes, em princ\u00edpio, escapam \u00e0 interfer\u00eancia humana. A din\u00e2mica destes fen\u00f4menos excepcionais, em fun\u00e7\u00e3o da sua complexidade, s\u00f3 muito recentemente pode ser mais bem esquadrinhada pelo conhecimento cient\u00edfico. Para o fen\u00f4meno ocorrido em 1974, por exemplo, n\u00e3o se encontrou uma explica\u00e7\u00e3o convincente, j\u00e1 para o ocorrido em 2003, atrav\u00e9s de dados de novos instrumentos de observa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel buscar um entendimento.\nAs condicionantes da din\u00e2mica natural, portanto, n\u00e3o desapareceram da problem\u00e1tica dos riscos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires. Deve-se reconhecer, no entanto, que a no\u00e7\u00e3o de din\u00e2mica natural parece hoje de uso muito mais contest\u00e1vel que h\u00e1 algumas d\u00e9cadas. A intensifica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as relacionadas ao povoamento e suas intera\u00e7\u00f5es, parciais, com os processos f\u00edsicos ressaltou mais claramente a antropiza\u00e7\u00e3o destes. Como exemplo de presum\u00edvel efeito sobre as inunda\u00e7\u00f5es ribeirinhas, tem-se o corte de meandros e a retiliniza\u00e7\u00e3o dos cursos do arroio Castelhano e do Grande I e a sistematiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas, apresentados no cap\u00edtulo 3. Os rios se tornaram mais curtos em um mesmo gradiente de terreno e sumiram as zonas rip\u00e1rias que retinham a \u00e1gua por mais tempo. Quanto ao efeito desse encurtamento sobre os alagamentos na \u00e1rea urbana, o cap\u00edtulo 4 evidencia que a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo com o crescimento da cidade exigiu a amplia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do sistema de drenagem urbana, porque os drenos naturais j\u00e1 n\u00e3o davam mais conta de escoar a \u00e1gua. Assim, ainda que a origem do perigo seja natural, a intera\u00e7\u00e3o com o ambiente impermeabilizado altera o processo f\u00edsico resultante tanto em sua intensidade quanto em sua dimens\u00e3o espacial.\nOutro aspecto a considerar \u00e9 o fato de que n\u00e3o \u00e9 toda a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sujeita de igual forma a perdas materiais ou sociais devido a inunda\u00e7\u00f5es ribeirinhas. Para compreender essas diferen\u00e7as, foi necess\u00e1rio\nconsiderar um segundo grupo de par\u00e2metros: o dos que podem aumentar ou diminuir o risco a que uma sociedade ou determinados grupos sociais est\u00e3o expostos. \u00c9 o que se define como vulnerabilidade, que \u00e9 diretamente relacionada \u00e0 din\u00e2mica social.\nNo estudo de caso desenvolvido nesta tese, a compreens\u00e3o das mudan\u00e7as mais significativas na din\u00e2mica natural da \u00e1gua devidas \u00e0 interfer\u00eancia humana, bem como o entendimento da vulnerabilidade, se atrela, essencialmente, ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o/industrializa\u00e7\u00e3o. Urbaniza\u00e7\u00e3o, no sentido que lhe foi dado no cap\u00edtulo 1, ou seja, algo que transcende a limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica da cidade e, ao mesmo tempo, inscreve uma materialidade em um espa\u00e7o mais amplo. A urbaniza\u00e7\u00e3o foi um condicionante fundamental, n\u00e3o somente porque favoreceu o reconhecimento social e pol\u00edtico dos riscos, mas, tamb\u00e9m, porque transformou os dois componentes do risco, o perigo e a vulnerabilidade.\nA cidade de Ven\u00e2ncio Aires e seu entorno transformaram-se, em raz\u00e3o do crescimento da produ\u00e7\u00e3o material no decorrer da hist\u00f3ria, com suas consequ\u00eancias nas trocas e no desenvolvimento da racionalidade e das t\u00e9cnicas. Assim, \u00e9 ineg\u00e1vel que, de modo geral, vive-se melhor em Ven\u00e2ncio Aires hoje do que h\u00e1 cem anos atr\u00e1s, gra\u00e7as aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e cient\u00edficos, \u00e0 riqueza gerada e ao acesso aos equipamentos urbanos, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, aos rem\u00e9dios, etc. Isto foi bem documentado na primeira parte do cap\u00edtulo 4. Contudo, tamb\u00e9m se identificou atrav\u00e9s dos registros na imprensa local que, em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es profundas no modo de produ\u00e7\u00e3o, nas rela\u00e7\u00f5es cidade-campo e nas rela\u00e7\u00f5es de classe e de propriedade que se deram a partir da d\u00e9cada de 1970, ampliou-se a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a deteriora\u00e7\u00e3o urbana.\nA intensifica\u00e7\u00e3o do crescimento urbano de Ven\u00e2ncio Aires, a partir da d\u00e9cada de 1970, alterou as intera\u00e7\u00f5es deste assentamento humano com os processos f\u00edsicos, de modo que, atualmente, estes \u00faltimos j\u00e1 s\u00e3o, claramente, induzidos socialmente. Ou seja, produzem-se e acentuam-se por algum tipo de interven\u00e7\u00e3o humana sobre a natureza, e confundem-se, \u00e0s vezes, com eventos propriamente naturais. Na d\u00e9cada de 1970, j\u00e1 se registravam alagamentos, principalmente nas sangas da Mangueira, do Cambar\u00e1 e do Arrozal. No final dos anos 1970 e no in\u00edcio dos anos 1980, foram introduzidos na paisagem sistemas estruturais, com o objetivo de coletar, transferir e descarregar o escoamento superficial do modo mais r\u00e1pido\nposs\u00edvel. No entanto, com a continuidade da urbaniza\u00e7\u00e3o, o volume do escoamento superficial aumentou, e essas estruturas n\u00e3o deram mais conta de transferi-lo com a mesma efici\u00eancia; como resultado, voltaram a ocorrer inunda\u00e7\u00f5es nos mesmos locais, nas d\u00e9cadas de 1990 e de 2000.\nA urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m favoreceu o aumento efetivo dos riscos, porque se criaram mais estruturas (pontes, vias, redes el\u00e9tricas, redes de saneamento) e tamb\u00e9m porque aumentou o n\u00famero de pessoas vivendo na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano ou junto aos cursos d'\u00e1gua das pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas. Al\u00e9m disso, constatou-se que o crescimento urbano favoreceu a declara\u00e7\u00e3o dos riscos e sua divulga\u00e7\u00e3o no jornal local com maior frequ\u00eancia, principalmente porque mais casas e equipamentos passaram a estar no caminho natural da \u00e1gua, mas tamb\u00e9m porque se ampliaram, hoje, as possibilidades de registro (com as m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas digitais e toda a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o).\nPor fim, verificou-se que, no processo de gerenciamento do crescimento urbano e na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, cada vez mais se priorizam os valores econ\u00f4micos sobre os sociais ou ambientais. Um exemplo \u00e9 o da cria\u00e7\u00e3o de um loteamento popular pelo poder p\u00fablico dentro da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano. Por\u00e9m, com certeza, n\u00e3o foram s\u00f3 o processo produtivo e o de gest\u00e3o urbana que comandaram as determina\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco. Assentamentos irregulares em \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m resultam da luta dos pr\u00f3prios moradores pela n\u00e3o-remo\u00e7\u00e3o, pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e pela regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Com efeito, se processos globais (econ\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais) influenciaram os tempos e os espa\u00e7os urbanos em Ven\u00e2ncio Aires, eles o fizeram permitindo que grupos a\u00ed se inserissem e, por sua vez, se encarregassem desses espa\u00e7os, apropriando-se deles e os reinventando. Ainda assim, a aloca\u00e7\u00e3o de recursos no meio urbano n\u00e3o se d\u00e1 de forma igualit\u00e1ria em Ven\u00e2ncio Aires. A organiza\u00e7\u00e3o da sociedade, com hierarquias socioculturais baseadas na riqueza, no poder, no status, no conhecimento e nos t\u00edtulos de propriedade, define usos e apropria\u00e7\u00f5es da terra caracterizados por padr\u00f5es e processos de diferencia\u00e7\u00e3o social. A distribui\u00e7\u00e3o dos dados do Censo 2000, agregados por setores censit\u00e1rios, confirmou o modelo cl\u00e1ssico de cidade latino-americana, em que as classes sociais perdem suas capacidades socioecon\u00f4micas de maneira crescente, do centro para a periferia. O Plano Diretor\nde Desenvolvimento Urbano de Ven\u00e2ncio Aires, aprovado em 2006, resultante da necessidade de adequar a pol\u00edtica urbana ao Estatuto da Cidade, deu certa relev\u00e2ncia aos fatores sociais. Da leitura das entrelinhas deste plano, conforme o que foi inventariado na \u00faltima se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 4, extraiu-se que a pol\u00edtica municipal de habita\u00e7\u00e3o prop\u00f5e garantir aos habitantes o acesso \u00e0 terra urbanizada e \u00e0 moradia, se necess\u00e1rio em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, sobrepujando, portanto, os valores ambientais.\nAssim, aumentam as incertezas sobre a continuidade dos avan\u00e7os em Ven\u00e2ncio Aires, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da melhoria da qualidade de vida, com mais justi\u00e7a social.\n5.4\tSINOPSE DO CAP\u00cdTULO\nEm fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o de Ven\u00e2ncio Aires nas proximidades de um arroio que n\u00e3o apresenta uma \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande, as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem principalmente quando as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o intensas em um curto espa\u00e7o de tempo. Eventos de chuva concentrada nesta \u00e1rea podem ocorrer em qualquer \u00e9poca do ano, mas h\u00e1 uma maior frequ\u00eancia de registro desses eventos no m\u00eas de outubro, seguido dos meses de julho, setembro e fevereiro.\nComo foi constatado nos estudos comparativos realizados, nem todos os eventos de precipita\u00e7\u00e3o concentrada causam inunda\u00e7\u00f5es em Ven\u00e2ncio Aires. Em parte, pode-se creditar a falta de correspond\u00eancia \u00e0 metodologia empregada, que foi testada, anteriormente, em \u00e1reas metropolitanas, em que, certamente, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos s\u00e3o muito maiores do que em cidades como Ven\u00e2ncio Aires, em que predominam os terrenos unifamiliares com p\u00e1tio e jardim.\nO perigo, por\u00e9m, \u00e9 evidente em situa\u00e7\u00f5es de tempo como o registrado em oito de julho de 2003, relacionado ao estabelecimento de uma circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do tipo jato de baixos n\u00edveis de norte, que transporta umidade proveniente da Amaz\u00f4nia, acoplado com o jato subtropical formado nos ventos de oeste em altos n\u00edveis - um mecanismo din\u00e2mico, potencialmente favor\u00e1vel \u00e0 ocorr\u00eancia de tempestades severas. A precipita\u00e7\u00e3o em uma tempestade como esta \u00e9 muito localizada, tanto que, na pr\u00f3pria bacia do Castelhano, entre as 19h30min e as 22h30min do dia 8/03/2003, registrou-se uma varia\u00e7\u00e3o de 12 a 130 mm. Como a \u00e1rea em que choveu entre 128 e 130mm neste per\u00edodo encontrava-se no centro-oeste da Bacia, o impacto foi grande, tanto sobre a \u00e1rea onde a precipita\u00e7\u00e3o ocorreu quanto a jusante desta. A cidade foi severamente impactada, tanto por alagamentos, no per\u00edodo em que a chuva mais intensa ocorreu (de 13h 30min \u00e0s 16h 30min), como pela inunda\u00e7\u00e3o, devida ao transbordamento do arroio Castelhano, que teve seu \u00e1pice durante a madrugada de 9/07/2003.\nAs marcas deixadas por esta inunda\u00e7\u00e3o na paisagem permitiram o seu mapeamento e a posterior realiza\u00e7\u00e3o de consultas espaciais em um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas envolvendo quatro tipos de entidades: o pol\u00edgono da \u00e1rea inundada, os lotes urbanos, as edifica\u00e7\u00f5es urbanas e os setores censit\u00e1rios urbanos. Assim, foi poss\u00edvel definir o n\u00famero de lotes e edifica\u00e7\u00f5es inundadas e os setores censit\u00e1rios mais atingidos. O mesmo procedimento foi realizado em uma simula\u00e7\u00e3o, com base em mapas antigos, da \u00e1rea que seria inundada caso se repetisse uma enchente como a de 1941. Para a enchente de 2003, os dados resultantes, quanto a im\u00f3veis atingidos, foram menores que aqueles registrados pela Defesa Civil.\nPelas not\u00edcias vinculadas na imprensa, constata-se que o jornal \u00e9 um ve\u00edculo de forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o e de legitima\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o. Na d\u00e9cada de 1970, principalmente depois da enchente de 1974, o jornal \u201cFolha do Mate\u201d fez uma campanha pela execu\u00e7\u00e3o de obras de engenharia no arroio Castelhano, para a erradica\u00e7\u00e3o das enchentes. Nas d\u00e9cadas de 1980 e de 1990, foram realizadas in\u00fameras obras na v\u00e1rzea do Castelhano (redu\u00e7\u00e3o da rugosidade e da sinuosidade dos canais, retifica\u00e7\u00e3o da calha do arroio, cria\u00e7\u00e3o de canais secund\u00e1rios para escoamento), por\u00e9m, o n\u00famero de ocorr\u00eancias de enchentes n\u00e3o diminuiu. Por outro lado, em parte devido \u00e0 confian\u00e7a no \u00eaxito destas obras, em parte pelo aumento das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares por parte daqueles que n\u00e3o t\u00eam para onde ir, as \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es est\u00e3o muito mais ocupadas. Constatou-se tamb\u00e9m, em not\u00edcias recentes do jornal Folha do Mate, que surgem novos locais de alagamento e de inunda\u00e7\u00e3o na medida e na dire\u00e7\u00e3o em que a cidade cresce.\nCONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO estudo de caso aqui desenvolvido criou uma proposta de racionaliza\u00e7\u00e3o, na perspectiva da geografia dos riscos ou dos problemas ambientais, aplic\u00e1vel a cidades de pequeno porte. O desafio do objeto de pesquisa foi enfrentado atrav\u00e9s da metamorfose da problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es de uma quest\u00e3o natural a uma quest\u00e3o social e pol\u00edtica. O termo socioambiental do t\u00edtulo desta tese foi empregado para evidenciar que o social cada vez mais risco em Ven\u00e2ncio Aires.\nA tese n\u00e3o teve um enfoque centrado nas ci\u00eancias naturais; ainda que tenha procurado entender a g\u00eanese de alguns eventos excepcionais que causaram inunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea urbana, n\u00e3o se esquadrinharam todos os mecanismos f\u00edsicos que geram esses eventos e seus per\u00edodos de recorr\u00eancia. A tese tamb\u00e9m n\u00e3o se centrou exclusivamente no enfoque das ci\u00eancias aplicadas, que procuram estimar os danos ou perdas, ainda que se tenha conseguido, com o uso de sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, avaliar as unidades imobili\u00e1rias fisicamente expostas. A abordagem aqui empreendida coaduna-se com proposi\u00e7\u00f5es surgidas no final do s\u00e9culo XX que prop\u00f5em que a vulnerabilidade e, inclusive, o perigo podem ser resultado de processos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. Considerou ainda a rela\u00e7\u00e3o entre a concep\u00e7\u00e3o de risco em diferentes per\u00edodos e as decis\u00f5es pol\u00edticas tomadas em rela\u00e7\u00e3o a ele, o que implicou dimensionar esse conceito em fun\u00e7\u00e3o do tempo. O tipo de racioc\u00ednio geogr\u00e1fico sobre riscos que aqui foi exposto procurou identificar, formalizar e representar, a partir do territ\u00f3rio estudado, as intera\u00e7\u00f5es parciais entre fatores m\u00faltiplos que sujeitam determinadas \u00e1reas a sofrer dano; ou seja, enfatizou-se a constru\u00e7\u00e3o do risco. Trata-se de uma reflex\u00e3o a partir do terreno.\nDa avalia\u00e7\u00e3o das condicionantes naturais relacionadas com a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es constatou-se, do exame do clima, que eventos pluviais concentrados em poucas horas ocorrem na \u00e1rea de estudo em qualquer \u00e9poca do ano, decorrentes de complexos convectivos de mesoescala, v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos de altos n\u00edveis ou frentes frias em baixos n\u00edveis associadas \u00e0 diverg\u00eancia dos ventos nos altos n\u00edveis, associada aos jatos polares e subtropicais. Estes eventos pluviais podem provocar\ncrescidas r\u00e1pidas e de pouca dura\u00e7\u00e3o, mas que, geralmente, apanham a popula\u00e7\u00e3o desprevenida. Tamb\u00e9m podem ocorrer inunda\u00e7\u00f5es com crescida lenta e maior perman\u00eancia, resultantes de chuvas prolongadas em frentes estacion\u00e1rias quando padr\u00f5es de tempo funcionam como bloqueios atmosf\u00e9ricos. Estas s\u00e3o mais comuns em situa\u00e7\u00f5es de El Ni\u00f1o. A presen\u00e7a da escarpa do Planalto pela sua orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m incrementa localmente a precipita\u00e7\u00e3o. Outra condi\u00e7\u00e3o natural que favorece o espraiar da \u00e1gua e dos sedimentos \u00e9 a ruptura brusca de declive no perfil dos arroios Castelhano e Grande entre a escarpa e a depress\u00e3o. A presen\u00e7a de dep\u00f3sitos aluvionares holoc\u00eanicos identificados no mapa geol\u00f3gico atestam esta condi\u00e7\u00e3o.\nNa constru\u00e7\u00e3o do risco \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es, constatou-se que a urbaniza\u00e7\u00e3o aliada \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva tornou-se fator chave na bacia do arroio Castelhano, multiplicando os efeitos das intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza, n\u00e3o apenas pelo aumento do n\u00famero de habitantes que vivem nos per\u00edmetros urbanos, mas, sobretudo, porque o modo de vida urbano e o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico se difundem no entorno deles. A partir da d\u00e9cada de 1970, este espa\u00e7o se requalificou para atender as determina\u00e7\u00f5es geradas pelas corpora\u00e7\u00f5es fumageiras internacionais, em intera\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o de agentes pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais locais. A requalifica\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o acarretou novos objetos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, maior carga aos recursos naturais, degrada\u00e7\u00e3o do meio e uma difus\u00e3o n\u00e3o equitativa das facilidades do modo de vida urbano. Na escala da bacia os cursos de \u00e1gua passaram a transferir mais rapidamente a \u00e1gua para jusante. Neste estudo foram constatadas e computadas retiliniza\u00e7\u00f5es, drenagens de v\u00e1rzeas e retirada da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria no m\u00e9dio e baixo curso dos Arroios Grande e Castelhano, que mudaram a din\u00e2mica fluvial do \u00faltimo junto a cidade de Ven\u00e2ncio Aires. Ampliaram-se, portanto as incertezas quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha.\nNa constru\u00e7\u00e3o do risco relativo \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es na cidade de Ven\u00e2ncio Aires, o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva teve dupla consequ\u00eancia: um aumento da exposi\u00e7\u00e3o direta ao perigo na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do arroio Castelhano e, indiretamente, um crescimento do risco de inunda\u00e7\u00e3o, na medida em que a impermeabiliza\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies favoreceu uma concentra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das \u00e1guas de escoamento nos canais, sujeitando-as ao extravasamento em \u00e1reas onde,\nanteriormente, os alagamentos n\u00e3o ocorriam. Ainda que as \u00e1reas com risco de inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha em Ven\u00e2ncio Aires n\u00e3o estejam diretamente associadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais, as classes menos favorecidas t\u00eam menos meios de proteger a si mesmas e aos seus bens dos eventos clim\u00e1ticos extremos e, portanto, maior vulnerabilidade. O desenvolvimento urbano n\u00e3o controlado nos setores em risco \u00e9, evidentemente, explic\u00e1vel pela disponibilidade de terrenos com m\u00ednimo custo; com o tempo, esses setores devem receber uma urbaniza\u00e7\u00e3o adequada. No entanto, a ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser estimulada pelos instrumentos do Estatuto da Cidade.\nCertamente, alguns instrumentos deste estatuto foram criados na tentativa de resolver os problemas de cidades como Recife ou Rio de Janeiro, onde, talvez, o direito \u00e0 moradia digna, em alguns casos, deva prescindir da quest\u00e3o ambiental, j\u00e1 que, devido ao s\u00edtio destas cidades, restam poucos espa\u00e7os que n\u00e3o entrem na categoria \u201cde preserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d. Em Ven\u00e2ncio Aires, a primazia das Zonas Especiais de Interesse Social sobre as Zonas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o se justifica, porque h\u00e1 muita \u00e1rea mais adequada a ser urbanizada; no entanto, esta primazia est\u00e1 formalizada no Plano Diretor de 2006. Assim, isto parece favorecer mais os incorporadores e propriet\u00e1rios imobili\u00e1rios do que a garantia do direito de moradia.\nOutro aspecto que se discute, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas atuais, no que diz respeito ao meio ambiente, \u00e9 a quest\u00e3o do adensamento urbano. O Estatuto da Cidade prop\u00f5e um adensamento das \u00e1reas da cidade que j\u00e1 est\u00e3o dotadas de infraestrutura, criando at\u00e9 mesmo instrumentos para que isto se realize, como o \u201cIPTU Progressivo\u201d. Adensamento urbano como o que conhecemos at\u00e9 hoje, no entanto, gera cada vez mais \u00e1reas imperme\u00e1veis. Ser\u00e1 que n\u00e3o seria o momento de propor tamb\u00e9m novas formas de manejo do escoamento superficial nestas e em novas \u00e1reas em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o? Pensa-se aqui nas diretrizes de LID (Low Impact Development) que prop\u00f5em a reten\u00e7\u00e3o e a estocagem da \u00e1gua da chuva que cai, no local onde ela caiu, por mais tempo. Ilustrando com um exemplo: o telhado\n2 de uma ind\u00fastria de beneficiamento de fumo proporciona 95.359,7 m2 de \u00e1rea impermeabilizada; com uma chuva de 30 mm em meia hora, s\u00e3o 2,8 m de \u00e1gua s\u00f3 desse telhado; n\u00e3o se deveria propor cisternas para reter essa \u00e1gua por mais tempo no local? Da mesma forma, deveria ser proposta a preserva\u00e7\u00e3o/prote\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es\nambientalmente sens\u00edveis, como c\u00f3rregos, banhados e \u00e1reas verdes, e de solos altamente perme\u00e1veis em novos loteamentos.\nSe, por um lado, \u00e9 ineg\u00e1vel que, de modo geral, a condi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o em Ven\u00e2ncio Aires hoje est\u00e1 melhor do que em \u00e9pocas passadas, devido aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e cient\u00edficos, \u00e0 riqueza gerada e ao acesso aos equipamentos urbanos, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, aos rem\u00e9dios, etc., por outro outro, a crescente degrada\u00e7\u00e3o da natureza, a deteriora\u00e7\u00e3o urbana e a prioriza\u00e7\u00e3o dos valores econ\u00f4micos sobre os sociais t\u00eam aumentado as incertezas sobre a continuidade desses avan\u00e7os, sobretudo no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o da melhoria da qualidade de vida com mais justi\u00e7a social.\nO presente trabalho enfrentou dois desafios: um metodol\u00f3gico e um tecnol\u00f3gico. Do ponto de vista metodol\u00f3gico, o desafio foi o de trabalhar com as pontes: natural x social; particular x universal; todo x parte. A abordagem de problemas ambientais urbanos ressalta uma das maiores dificuldades metodol\u00f3gicas para a geografia e tamb\u00e9m para as outras ci\u00eancias humanas e sociais. \u00c9 o da concilia\u00e7\u00e3o, em uma interpreta\u00e7\u00e3o coerente, do nomot\u00e9tico, do universalmente v\u00e1lido, e do idiossincr\u00e1tico, ou, em outros termos, das particularidades locais.\nSobre a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a contribui\u00e7\u00e3o desta tese foi a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias de representa\u00e7\u00e3o e de an\u00e1lise espacial. A amplia\u00e7\u00e3o do uso de recursos relacionados \u00e0s geotecnologias foi se dando com base em tr\u00eas fatores diferentes, mas conjugados: o desenvolvimento do conhecimento da analista, a evolu\u00e7\u00e3o dos instrumentos de an\u00e1lise durante os quatro anos de pesquisa e, principalmente, as novas quest\u00f5es de an\u00e1lise que surgiam em resposta \u00e0 quest\u00e3o central desta tese.\nO trabalho, portanto, explorou intensivamente as potencialidades ligadas \u00e0s geotecnologias, tanto na manipula\u00e7\u00e3o, na integra\u00e7\u00e3o espacial, como na an\u00e1lise de dados. A manipula\u00e7\u00e3o envolveu o preparar as bases de dados. Para tanto, utilizaram-se as seguintes ferramentas: GPS - na coleta de pontos para a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea inundada em julho de 2003; Mesa digitalizadora - para digitalizar cursos d'\u00e1gua, curvas de n\u00edvel, estradas de mapas anal\u00f3gicos; SIGs - para o registro ou georeferenciamento do arruamento origin\u00e1rio de plantas urbanas, bem como para a\nedi\u00e7\u00e3o de dados espaciais (ajustes, poligoniza\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de topologia). Como exemplo de integra\u00e7\u00e3o espacial de dados vetoriais e matriciais destaca-se a evolu\u00e7\u00e3o do arruamento sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas urbanas, apresentado no quarto cap\u00edtulo. No que se refere ao uso de ferramentas de an\u00e1lise em Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, destaca-se: a reclassifica\u00e7\u00e3o ou generaliza\u00e7\u00e3o empregada em fatiamentos de hipsometria e de declividade, na defini\u00e7\u00e3o de classes para os dados censit\u00e1rios, cria\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras para isolar objetos; a \u00e1lgebra de mapas da qual valeu-se para a soma das imagens TRMM; as an\u00e1lises de proximidade e contig\u00fcidade, \u00fatil na segmenta\u00e7\u00e3o em imagens de sat\u00e9lite, defini\u00e7\u00e3o de sub-bacias a partir de MNT; a modelagem aproveitada para estimar o escoamento a partir de MNT; a cria\u00e7\u00e3o de legenda e consulta por atributo na caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica intra-urbana; a consulta espacial usada para identificar quantos lotes e/ ou edifica\u00e7\u00f5es se encontram em \u00e1rea inund\u00e1vel.\nForam observadas algumas limita\u00e7\u00f5es no decorrer do estudo realizado:\n\u2022\tA falta de dados meteorol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos espec\u00edficos para a \u00e1rea em estudo.\n\u2022\tO desajuste entre diferentes bases cartogr\u00e1ficas utilizadas, o que limitou uma cartografia mais detalhada das \u00e1reas de risco na escala urbana.\n\u2022\tDificuldade de acesso aos arquivos do DNOS, que permitiriam uma melhor avalia\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es realizadas na v\u00e1rzea do arroio Castelhano.\n\u2022\tA falta do grupo de estudo, do coletivo, para debater as quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas que surgem em um processo da pesquisa que se prop\u00f5e trabalhar a intera\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade.\n\u00c9 necess\u00e1rio destacar que a cidade de Ven\u00e2ncio Aires dispor\u00e1 de complexo acervo de dados e de tentativas de an\u00e1lise integrada. A partir desta an\u00e1lise, que consideramos inicial, novas rela\u00e7\u00f5es podem ser identificadas e incorporadas \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais urbanos em Ven\u00e2ncio Aires. Pondera-se a continuidade desta pesquisa a partir dos seguintes prop\u00f3sitos:\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de um zoneamento de \u00e1reas de risco na cidade de Ven\u00e2ncio\nAires.\n\u2022\tAprofundamento do conhecimento das inunda\u00e7\u00f5es urbanas em Ven\u00e2ncio Aires, avaliando a percep\u00e7\u00e3o do risco. Este aprofundamento se daria atrav\u00e9s de pesquisa qualitativa da percep\u00e7\u00e3o do risco pela popula\u00e7\u00e3o dos bairros ou setores censit\u00e1rios mais atingidos, mediante entrevistas com a popula\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o destas com as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de risco, para posterior estabelecimento ou corre\u00e7\u00e3o dos mapeamentos das \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o de Ven\u00e2ncio Aires.\n\u2022\tVerifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as inunda\u00e7\u00f5es e a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o em sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas dos dados das micro\u00e1reas do programa Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).\nComo aplica\u00e7\u00e3o imediata, considera-se a possibilidade de divulga\u00e7\u00e3o deste trabalho atrav\u00e9s do N\u00facleo de Cultura de Ven\u00e2ncio Aires, que tem no seu museu um importante centro de constru\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria local, bem como de dissemina\u00e7\u00e3o desta \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e ao ensino m\u00e9dio. A tese resgata todos os caminhos naturais da \u00e1gua e a interfer\u00eancia humana sobre eles ao longo do tempo.\nA estrutura da sociedade moderna, e talvez tamb\u00e9m mudan\u00e7as no psiquismo dos indiv\u00edduos, tem criado um distanciamento em rela\u00e7\u00e3o ao meio natural. A maior parte de nossos contempor\u00e2neos diz-se al\u00e9rgica \u00e0 longa dura\u00e7\u00e3o, ao longo prazo ou mesmo, simplesmente, ao dia de amanh\u00e3. Resultado de uma economia totalmente voltada para os lucros imediatos. Nosso urbanismo n\u00e3o \u00e9 feito para construir catedrais ou outros monumentos que poder\u00e3o ser visitados daqui a seis ou oito s\u00e9culos. Como criar o interesse, por exemplo, por uma cheia cujo tempo de retorno \u00e9 de tr\u00eas a quatro vezes em um s\u00e9culo? Claramente, nossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza e com os seus ritmos mudou bastante, talvez em parte por raz\u00f5es filos\u00f3ficas ou ps\u00edquicas, mas muito mais por raz\u00f5es materiais, que t\u00eam colocado em marcha a cada vez maior mobilidade dos indiv\u00edduos. Nas sociedades pr\u00e9-industriais, mais rurais, os indiv\u00edduos passavam toda a sua vida na terra ancestral, o que favorecia a constitui\u00e7\u00e3o, ao longo de gera\u00e7\u00f5es, de uma s\u00f3lida mem\u00f3ria coletiva. Era esta mem\u00f3ria, duramente adquirida, que permitia fazer a triagem entre os terrenos habit\u00e1veis e os de risco. Tendo em conta a maior mobilidade da popula\u00e7\u00e3o, realidade dos \u00faltimos 30 ou 40 anos, cresce, cada vez mais, a popula\u00e7\u00e3o estrangeira ao territ\u00f3rio. Como estes migrantes, cujos pais e av\u00f3s viviam em outro lugar, poder\u00e3o conhecer o natural no qual eles recentemente vieram se instalar,\nsobretudo ap\u00f3s terem trocado o arado de seus ancestrais pelo computador? Al\u00e9m disso, a terceiriza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra amplia a mobilidade da popula\u00e7\u00e3o, acelerando o desconhecimento da din\u00e2mica natural do local em que ela est\u00e1 momentaneamente, o que a torna mais vulner\u00e1vel frente aos riscos naturais. \u00c0 medida que as condi\u00e7\u00f5es de vida mais enraizadas v\u00e3o sendo destru\u00eddas, tamb\u00e9m se multiplicam os equ\u00edvocos de percep\u00e7\u00e3o, de defini\u00e7\u00e3o e de rela\u00e7\u00e3o com o meio.\nNesta situa\u00e7\u00e3o de crescente \u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o\u201d, espera-se que a percep\u00e7\u00e3o do risco n\u00e3o seja mutilada pela m\u00eddia, atrav\u00e9s do sensacionalismo e do medo, creditado ao aquecimento global. Esse trabalho \u00e9 um esfor\u00e7o no sentido de n\u00e3o deixar que a \u201cnatureza-espet\u00e1culo\u201d substitua a \u201cnatureza hist\u00f3rica\u201d, lugar de trabalho de todos os homens, ou a \u201cnatureza anal\u00edtica\u201d50. De certa forma, os resultados desta tese, assim como a sua dissemina\u00e7\u00e3o e o seu enriquecimento futuro, principalmente na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e entre os professores, pretendem resgatar esta mem\u00f3ria das inunda\u00e7\u00f5es.\n50 As express\u00f5es em aspas foram cunhadas por Milton Santos (1992, p.102).\nREFER\u00caNCIAS\nAB'SABER, A. N. Um conceito de Geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o quatern\u00e1rio. In: Geomorfologia, 18. S\u00e3o Paulo, IGEOG USP, 1969.\nALCANTARA-AYALA, Irasema. Geomorphology, natural hazards, vulnerability and prevention of natural disasters in developing countries. Geomorphology 47, 2002. p. 107-124. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.elsevier.com/locate/geomorph> Acessado em 20 de junho de 2005.\nALHEIROS, M.M., SOUZA, M. A. A., BITOUN J., MEDEIROS, S. M. G. M., AMORIM J\u00daNIOR, W. A. (2003). Manual de ocupa\u00e7\u00e3o dos morros da Regi\u00e3o Metropolitana de Recife. FIDEM (Recife), 384p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.proventionconsortium.org/toolkit.htm> Acesso em 20 de outubro de\n2004.\nAMORIM, Amilton; Miyashita, Priscila M.; Ramos, Regiane; Ennes, Rejane. Convers\u00e3o de dados do sistema cadastral multifinalit\u00e1rio de Ribeir\u00e3o dos \u00cdndios-SP, do REMAP PLUS para o SPRING. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cartografia.org.br/xxi cbc/130-CT05.pdf >. Acesso em 10 de junho de\n2005.\nANDRADE, K. M. Climatologia e comportamento dos sistemas frontais sobre a Am\u00e9rica do Sul. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), 2005. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 185p.\nBARROS, R; HENRIQUES, R; MENDON\u00c7A, R. Desigualdade e pobreza no Brasil: a estabilidade inaceit\u00e1vel. Bras\u00edlia: IPEA, 2000.\nBARRY, R.G., R.J. CHORLEY. Atmosphere, Weather and Climate. Seventh Edition. Routledge, New York, NY, 1998.\nBEREZUK, A. G.; SANT\u2019ANNA NETO, J. L. Eventos clim\u00e1ticos extremos no oeste paulista e norte do Paran\u00e1, nos anos 1997, 1998 e 2001. In: Revista Brasileira de Climatologia, v.2, dezembro de 2006, p. 9-22.\nBRAND\u00c3O, Ana M. P. M. O clima urbano na cidade do Rio de Janeiro. In: MONTEIRO, Carlos.A.F.; MENDON\u00c7A, Francisco. A. (Org.). Clima urbano. S\u00e3o Paulo, Ed. Contexto, 2003. p. 93-119.\nBRAND\u00c3O, A. M. P. M. ; LUCENA, Andrews Jos\u00e9 de . Compara\u00e7\u00e3o entre as Normais Climatol\u00f3gicas Padronizadas do Brasil: 1931-60 e 1961-90. In: IX Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, 2001, Recife. Recife, 2001\nBRASIL. Lei n\u00b0 5.172, de 25 de outubro de 1966 - C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional. Dispon\u00edvel\tem:\t<http://www.receita.fazenda.gov.br/\nLegislacao/CodTributNaci/ctn.htm>. Acesso em 10 de junho de 2005.\nBRASIL. LEI N.\u00b0 819, DE 19 DE SETEMBRO DE 1949 Dispon\u00edvel em &lt;http://www.soleis.adv.br/saneamentoobrascooperacao.htm > Acessado em 2 de maio de 2008.\nBRASIL. Estatuto da Cidade (2002). Estatuto da cidade: guia para implementa\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios e cidad\u00e3os: Lei Federal N\u00b0 10.257 de 10/07/2001 que estabelece as diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana. (3a Edi\u00e7\u00e3o). Bras\u00edlia, c\u00e2mara dos Deputados: Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es. 273p.\nBUTZKE, Ivani C. Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis em Blumenau. In: Revista de Estudos Ambientais, v. 5, n\u00b02 e 3, maio/dezembro 2003. Blumenau, FURB, 2003. p. 9-15.\nBUZAI, Gustavo. D. Mapas sociales urbanos. Buenos Aires: Lugar Editorial 2003.\nCAMARA G, SOUZA RCM, Freitas UM, GARRIDO J. SPRING: Integrating remote sensing and GIS by object-oriented data modeling. Computers &amp; Graphics, 20: (3) 395-403, May-Jun 1996.\nCANO, Wilson. Da crise ao caos urbano. In: GON\u00c7ALVES, Maria F.; BRAND\u00c3O, Carlos A; GLAV\u00c3O, Ant\u00f4nio C. (Org). Regi\u00f5es e cidades, cidades nas regi\u00f5es - O desafio urbano regional. S\u00e3o Paulo, Ed. Unesp, 2000. p. 289-299.\nCANTAT, Olivier. L\u2019llot de chaleur urbain parisien selon l\u00eas types de tems. In: Norois, n\u00b0191, 2004/2, p. 75-102.\nCARDONA, Omar Dario A. Estimaci\u00f3n Hol\u00edstica del Riesgo S\u00edsmico utilizando Sistemas Din\u00e1micos Complejos. Tesis doctoral, Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a, UPC, Barcelona, Dic/19/2001. Disponible em &lt;http://www.desenredando.org/public/varios/2001/ehrisusd/index.html > Acessado em 10/10/2008.\nCASANOVA, Marco A; DAVIS, Clodoveu; CAMARA, Gilberto; VINHAS, Lubia; QUEIROZ, Gilberto. Banco de Dados Geogr\u00e1ficos. Curitiba: MundoGEO, 2005. 506p.\nCAVALCANTI, I. F. Casos de intensa precipita\u00e7\u00e3o pluvial nas regi\u00f5es Sul e Sudeste do Brasil no per\u00edodo de inverno de 1979 a 1983. Instituto de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 3743, RPE/498, 1985.\nCOMISI\u00d3N LATINOAMENRICANA DE AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE - CEPAL. Socio-demographic vulnerability: old and new risks for communities, households and individuals. Summary and conclusions. Bras\u00edlia:UNA, 2002.\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. A modelagem de sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo: Ed. Edgar Bl\u00fccher, 1999.\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio; PEREZ FILHO, A Estudo sobre a forma de bacias hidrogr\u00e1ficas. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, 5 (9-10: 85-92), 1975.\nCLIMAN\u00c1LISE - Boletim De Monitoramento e An\u00e1lise Clim\u00e1tica. Cachoeira Paulista, v 18, n. 07\t- julho/2003. CPTEC/INPE. Dispon\u00edvel em\nhttp://www.cptec.inpe.br/products/climanalise/0703 > Acesso em 20 junho 2005.\nCOELHO, Maria C. N. Impactos ambientais em \u00e1reas urbanas - Teorias, conceitos e m\u00e9todos de pesquisa. In: GUERRA, Ant\u00f4nio J. T.; CUNHA, Sandra B. da (Org). Impactos ambientais urbanos no Brasil. Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 2001. p. 19-45.\nCOLLISCHONN, Erika; RAUBER, Alexandre. Inunda\u00e7\u00e3o x Crescimento Urbano -Estudo de Caso na cidade de Ven\u00e2ncio Aires. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE\nDESASTRES NATURAIS 1, 2004, Anais Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004, p.288296.\nCOLLISCHONN, Erika; LE\u00c3O, Simone Z.; RAUBER, Alexandre Banco de dados geogr\u00e1fico da Cidade de Ven\u00e2ncio Aires/RS com base no Cadastro Imobili\u00e1rio. In: Anais do XI Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada - 05 a 09 de setembro de 2005 - USP. p. 2764-2773\nCOLLISCHONN, Erika; REHBEIN, Mois\u00e9s O. Evolu\u00e7\u00e3o da cobertura florestal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Pardinho, de 1975 a 1999. In: ETGES, Virg\u00ednea; FERREIRA, Marcos A. F. A produ\u00e7\u00e3o do Tabaco - impacto no ecossistema e na sa\u00fade humana na regi\u00e3o de Santa Cruz do Sul/RS. Santa Cruz do Sul: Edunisc,\n2006.\tp. 20 - 40.\nCOLLISCHONN, Walter e TASSI, Rutin\u00e9ia. Introduzindo a Hidrologia. Apostila Eletr\u00f4nica\tde\t2008.\tDispon\u00edvel\tem\n<http://galileu.iph.ufrgs.br/collischonn/apostila%20hidrologia/apostila.html> Acessado em agosto de 2008.\nCOMISI\u00d3N LATINOAMENRICANA DE AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE - CEPAL. Socio-demographic vulnerability: old and new risks for comunities, households and individuals. Summary and conclusions. Bras\u00edlia:UNA, 2002.\nCONSULTATIVE GROUP FOR INTERNATIONAL AGRICULTURE RESEARCH (CGIAR) Banco dados de modelos digitais de eleva\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;http://srtm.csi.cgiar.org/> Consultado em 23 mai. 2005.\nCORR\u00caA, R. L. Perspectivas da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira - uma vis\u00e3o geogr\u00e1fica para o futuro pr\u00f3ximo. In: Anais do X Simp\u00f3sio Nacional de Geografia Urbana. Florian\u00f3polis, 29 de outubro a 02 de novembro de 2007. p. 1-16.\nCUNHA, Sandra B. Impactos das obras de engenharia sobre o ambiente biof\u00edsico da bacia do rio S\u00e3o Jo\u00e3o (Rio de Janeiro - Brasil). Rio de Janeiro, edi\u00e7\u00e3o do autor, 1995. 415p.\nCUNHA, Sandra B. Geomorfologia Fluvial. In: GUERRA, A. J. T. e CUNHA, S. B. (org.) Geomorfologia - uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Rio de Janeiro: ed Bertrand Brasil, 1994. 458p.\nDAER. Levantamento Topogr\u00e1fico de Ven\u00e2ncio Aires. Escala 1:2.000. S. d.\nDE GRANDI, Celito. Loureiro da Silva: o charrua. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, Literalis,\n2004.\t317p.\nDELGADO, Paulo Roberto. Processos de inunda\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o de risco ambiental. Revista t\u00e9cnica da SANEPAR, v. 13 n. 13, janeiro a junho de 2000. Dispon\u00edvel em http://www. sanepar. com. br/sanepar/sanare/v13/Processos/processos.html.\nDESCHAMPS, Marley V. Vulnerabilidade socioambiental na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. Tese (Doutorado em Meio Ambiente e Desenvolvimento) Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba, 2004, 155p.\nDIAZ, A.F.; STUDZINSKI, C.D. &amp; MECHOSO, C. R. 1998. Relationships between precipitation anomalies in Uruguay and Southern Brazil and sea surface temperature in the Pacific and Atlantic oceans. J. Climate 11: 251-271.\nDirection R\u00e9gionale de l'Environment Midi-Pyrin\u00e9es/Soci\u00e9t\u00e9 Geosphair. De la Cartographie Informative \u00e0 la Cartographie des Al\u00e9as. - Une demarche technique em Midi-Pyrennes. Septembre, 2000, version 2.\nDRUMMOND, Jos\u00e9 A. A hist\u00f3ria ambiental: fontes e linhas de pesquisa. In: Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, v.4, n o 8, p. 177-197, 1991.\nDURAND-DAST\u00c9S. A propos des notions de types de temps et de types de circulation. In: Norois, n\u00b0191,2004/2, p. 29-32.\nFERRARO, Lilian W.; HASENACK; H. Avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas de superf\u00edcie do Baixo Jacu\u00ed - RS. In: UFRGS/CENTRO DE ECOLOGIA. Energia e Meio Ambiente: a quest\u00e3o do Carv\u00e3o no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: UFRGS/Centro de Ecologia, 1997. v.4. Relat\u00f3rio final de Projeto PADCT-CIAMB.\nFERREIRA, Concei\u00e7\u00e3o C; SIM\u00d5ES, Nat\u00e9rcia N. Tratamento estat\u00edstico e gr\u00e1fico em geografia. (2a edi\u00e7\u00e3o). Lisboa: Gradiva, 1987.\nFERREIRA, A. G. Meteorologia Pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2006, 189p.\nFIGUEIREDO, Ana Paula Silva. Determina\u00e7\u00e3o da mancha de inunda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Itajub\u00e1 na enchente de janeiro / 2000. In: Anais XI SBSR, Belo Horizonte, Brasil, 05 - 10 abril 2003, INPE, p. 1791 - 1794.\nFOLHA DO MATE, Ano 1, Ven\u00e2ncio Aires, 3 nov 1972.\nFOLHA DO MATE, Ven\u00e2ncio Aires, 3/11/1972 , 12 mar. 1975, 30 jan. 1976, 29 jna.1977, 14 jul 1976, 25 ago. 1978, , 9 jan. 1985, 28 jul. 1989, 10 jan. 1992, 8 mai. 1992, 2 nov. 2001.\nFREITAS, M A; MACHADO; J. L. F.; VIERO, A. C.; TRAININI, D. R.;GERMANO, A.O.; GLUGLIOTTA, A. P. ; CAYE, B. R.; PIMENTEL, G. B.; MARQUES, J. L.; GOFFERMANN, M.; SILVA P. R.R da. Mapa hidrogeol\u00f3gico do Rio Grande do Sul: um avan\u00e7o no conhecimento das \u00e1guas subterr\u00e2neas no estado. CPRM, s.d. Dispon\u00edvel em http://www.cprm.gov.br/publique/media/mapa_hidro_rs.pdf Acessado em 01/02/2009.\nGAN, M. A.; RAO, V. B. Surface Cyclogenesis over South America, Monthly Weather Review, n.119, 1991. p. 1293-1302.\nGARCIA-TORNEL, Francisco Calvo. La geograf\u00eda de los riesgos. In: Geocr\u00edtica-Cuadernos Cr\u00edticos de Geograf\u00eda Humana, Ano IX: N\u00famero: 54, noviembre de 1984. (Revista eletr\u00f4nica). P. 1-18.\nGAZETA DO SUL, Ano 59, Santa Cruz do Sul, 10 jun 2003.\nGON\u00c7ALVES, Neide M. S. Impactos pluviais e desorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Salvador. In: MONTEIRO, Carlos.A.F.; MENDON\u00c7A, Francisco. A. (Org.). Clima urbano. S\u00e3o Paulo, Ed. Contexto, 2003. p. 69-91.\nGRIMM, A. M.; BARROS, V.; DOYLE, M. E. Climate Variability in Southern America associated with El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a events. In: Journal of Climate, 13, 2000. p.3558.\nGUERRA, Ant\u00f4nio T. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro, IBGE, 1975.\nGUERRA, Ant\u00f4nio J. T.; CUNHA, Sandra B. da (Org). Impactos ambientais urbanos no Brasil. Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 2001. p. 147-188.\nHARVEY, D. Do gerenciamento ao empresariamento: a transforma\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o urbana no capitalismo tardio. Espa\u00e7o &amp; Debate, Ano XVI, n.\u00b0 39. S\u00e3o Paulo, 1996. , p. 48-64.\nHERRMANN, Maria L\u00facia de Paula. Problemas geoambientais na Faixa Central do Litoral Catarinense. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 1999. Tese de Doutorado - USP.\nHIERNAUX-NICOL\u00c1S, Daniel. La geografia como met\u00e1fora de la libertad - Textos de Eliseo Reclus. Centro de Investigaciones Cient\u00edficas Tamayo/Plaza y Vald\u00e9s editores, M\u00e9xico, 1999, 314 p.\nHOPPE, Marcelino. Pluviometria em Santa Cruz do Sul. In: Boletim Informativo N.\u00b0 11/ Ano VII - Novembro/2005 do N\u00facleo de Pesquisa e Extens\u00e3o em Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos/Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Pardo. Dipon\u00edvel em . Consultado em 9 de agosto de 2007.\nHORBACH, R. ; KUCK, L.; MARIMON, R. G.; MOREIRA, H. L.; FUCK, G. F.; MOREIRA, M. L. O.; MARIMON, M. P.; PIRES, J. L.; VIVIAN, O.; MARINHO, D. A.; TEIXEIRA, V. Geologia. In: Levantamento de Recursos Naturais, v. 33 - Folha SH.22 Porto Alegre e parte das folhas SH. 21. Uruguaiana e SI.22 Lagoa Mirim. Rio de Janeiro, 1986, 791p. p. 29-312.\nHUINCA, Suelen C. M; ARAKI, Hideo; CAVALHEIRO, Ana C. Corre\u00e7\u00e3o Geom\u00e9trica de imagem Quickbird para \u00e1reas urbanas utilizando modelos geom\u00e9tricos generalizados e dados de laser scanning. In: XII Anais do Simp\u00f3sio de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, INPE, 2005. p. 4545-4561.\nIBGE. Censo Demogr\u00e1fico 2000 -Agregado por Setores Censit\u00e1rios dos Resultados do Universo - 2a edi\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.ibge.gov.br/home/> . Acessado em janeiro de 2008.\nIBGE. Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Malhas digitais/Setor urbano/RS/ 432260.\nDispon\u00edvel\tem\nftp://geoftp.ibge.gov.br/mapas/malhas_digitais/setor_urbano/RS/4322608/>\t.\nAcessado em janeiro de 2008.\nIBGE. Enciclop\u00e9dia dos Munic\u00edpios Brasileiros. volume XXXIV. Rio de Janeiro, 1959.\n____________. Censos Demogr\u00e1ficos do Rio Grande do Sul , 1940, 1950, 1960, 1970 e 1980, 1991 e 2000.\n____________. Censos Econ\u00f4micos do Rio Grande do Sul . 1940, 1950, 1960, 1970 e 1980.\n____________. Censos Industriais do Rio Grande do Sul. 1960, 1970 e 1980.\n____________. Contagem da popula\u00e7\u00e3o 2007. Rio de Janeiro, 2007. Dispon\u00edvel em http://www.sidra.ibge.gov.br/ Acessado em 3/01/2009.\n____________. Manual t\u00e9cnico de uso da terra. Rio de Janeiro: IBGE, 2006. 91 p. (Manuais t\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias, n. 7- 2a Edi\u00e7\u00e3o).\nINPE. Tutorial do Curso de Banco de Dados Geogr\u00e1ficos. Divis\u00e3o de Processamento de Imagens. Fevereiro de 2005.\nIPEA (2002). Configura\u00e7\u00e3o atual e tend\u00eancias da rede urbana do Brasil. Bras\u00edlia : IPEA, 2002. (S\u00e9rie caracteriza\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias da rede urbana do Brasil, 1). Conv\u00eanio IPEA, IBGE, UNICAMP/IE/NESUR, IPEA, 2002.\nIPEA, IBGE, UNICAMP, NESUR, IPARDES. Caracteriza\u00e7\u00e3o e tend\u00eancia da rede urbana do Brasil: Redes urbanas Regionais - Sul. v. 6 (1a Reimpress\u00e3o). Bras\u00edlia: IPEA, 2000. 206p.\nJACOBEIT, Jucundus; GLASER, Rudiger; NONNEMACHER, Matthias; STANGL, Heiko. Hochwasserentwicklung in Mitteleuropa und Schwankungen der atmospharischen Zirkulation. In: Geographische Rundaschau. Januar 1/2004. Braunsschweig: Westermann Schulbuchverlag. p. 26-34.\nJUSTUS, J. de O. ; MACHADO, M. L. de A.; FRANCO, M. DO S. M. Geomorfologia. In: In: Levantamento de Recursos Naturais, v. 33 - Folha SH.22 Porto Alegre e\nparte das folhas SH. 21. Uruguaiana e SI.22 Lagoa Mirim. Rio de Janeiro, 1986, 791p. p. 313-404.\nKER, J. C; ALMEIDA, J. M.; FASOLO, P. J.; HOCHM\u00dcLLER, D. P. Pedologia. In: In: Levantamento de Recursos Naturais, v. 33 - Folha SH.22 Porto Alegre e parte das folhas SH. 21. Uruguaiana e SI.22 Lagoa Mirim. Rio de Janeiro, 1986, 791p. p. 29312. p. 405-527.\nKOUSKY, V. E.; CAVALCANTI, I. F. Eventos El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul: caracter\u00edsticas, evolu\u00e7\u00e3o e anomalias de precipita\u00e7\u00e3o. In: Ci\u00eancia e Cultura, v. 36, n. 11. S\u00e3o Paulo, 1984. p. 1188-1199.\nLAGO, Luciana. C.; RIBEIRO, Lu\u00eds. C. Q. A casa pr\u00f3pria em tempo de crise. In: RIBEIRO, Lu\u00eds. C. Q.; AZEVEDO, S\u00e9rgio de (orgs). A crise da moradia nas grandes cidades. Rio de Janeiro: Ed. UFRJ, 1996.\nLEFEBVRE, Henry, 1901.O direito \u00e0 cidade. Tradu\u00e7\u00e3o Rubens Eduardo Frias. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2001.\nLEMOS, A. I. G.; ROSS, J. S.; LUCHIARI, A. (Org.) Am\u00e9rica Latina: sociedade e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Pulupar 2008. p. 109-138.\nLIBAULT, A , 1971. Os quatro n\u00edveis da Pesquisa Geogr\u00e1fica, Geocartografia, n1, Laborat\u00f3rio de Cartografia DG/FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, 1995, 15p.\nLOMBARDO, M. A. Ilha de calor nas Metr\u00f3poles. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1985.\nLORANDI, Reinaldo; CAN\u00c7ADO, Cl\u00e1udio J. Par\u00e2metros F\u00edsicos para o Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: SCHIAVETTI, Alexandre; CAMARGO, Ant\u00f4nio F. M. Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us, BA: Editus, 2002. 293p.\nLOUREN\u00c7O, M. C.M.; FERREIRA, N. J.; GAN, M. A. V\u00f3rtices cicl\u00f4nicos em altos n\u00edveis de origem subtropical. In: Climan\u00e1lise Edi\u00e7\u00e3o Especial Comemorativa 10 Anos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Publica\u00e7\u00e3o INPE, 1996. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.cptec.inpe.br/products/climanalise/cliesp10a/mcc_cli.html >. Acessado em 22/05/2006.\nMACEDO, E. S.; OGURA, a T.; CANIL, K. ALMEIDA FILHO, G.S.; GRAMANI, M. F.; SILVA, F. C. CORSI, a C. MIRANDOLA, F. A. Modelos de fichas descritivas para \u00e1reas de risco de escorregamento, inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o. In: Anais do Simp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais 1, Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004, p.892-907.\nMACHADO, C\u00e9sar do Canto Machado. Tubar\u00e3o 1974 - Fatos e Relatos da Grande Enchente. Tubar\u00e3o: Ed. Unisul, 2005.\nMARANDOLA JR, Eduardo; HOGAN, Daniel J. Vulnerabilidade e riscos entre geografia e demografia. Revista Brasileira de Estudos Populacionais, v. 22, n 1, p. 29-53, jan/jul 2005.\nMARCELINO, Emerson V.; GOERL, Roberto F.; RUDDORF, Frederico M. Distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de inunda\u00e7\u00f5es bruscas em Santa Catarina (Per\u00edodo 1980-2003). In: In: Anais do Simp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais 1, Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004, p. 554-564. (CD-ROM)\nMARENGO, Jos\u00e9 A. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais e seus efeitos sobre a biodiversidade: caracteriza\u00e7\u00e3o do clima atual e defini\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para o territ\u00f3rio brasileiro ao longo do s\u00e9culo XXI / Jos\u00e9 A. Marengo - Bras\u00edlia: MMA, 2007. 2a edi\u00e7\u00e3o. 212 p.: il. color ; 21 cm. (S\u00e9rie Biodiversidade, v. 26).\nMARICATO, Erminia. Planejamento para a crise urbana no Brasil. In: MARICATO, Erminia. Brasil, cidades : alternativas para a crise urbana. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001.\nMARINO JR, EDGARD. An\u00e1lise integrada dos efeitos do uso da terra em fragmentos florestais da bacia do rio Corumbata\u00ed, SP. Tese de Doutorado em Ecologia de Agroecossistemas. Piracicaba, Esalq USP, 2006.\nMATTEDI, Marcos A.; BUTZKE, Ivani C. As rela\u00e7\u00f5es entre o social e o natural nas abordagens de Hazards e de desastres. In: Ambiente &amp; Sociedade, Ano IV, n\u00b09 -2\u00b0Semestre de 2001.\nMENDON\u00c7A, Francisco de Assis. Geografia F\u00edsica: ci\u00eancia humana? S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989. 71p.\n_______________________. Geografia Socioambiental? In: MENDON\u00c7A, F.; KOZEL, S. (org), Elementos de Epistemolog\u00eda da Geografia contempor\u00e2nea. Curitiba: Editora UFPR, 2002. p.111-120.\n_______________________. (Org.). Clima urbano. S\u00e3o Paulo, Ed. Contexto, 2003. p.967.\nMENDON\u00c7A, Francisco de Assis (Org). Impactos Socioambientais urbanos. Curitiba, Editora UFPR, 2004. p.185-207.\n_______________________. Sistema Socioambiental Urbano: uma abordagem dos problemas socioambientais da cidade. In: MENDON\u00c7A, Francisco de Assis (Org). Impactos Socioambientais urbanos. Curitiba, Editora UFPR, 2004. p.185-207.\nMILANESI, Marcos A. Avalia\u00e7\u00e3o do efeito orogr\u00e1fico na pluviometria de vertentes opostas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (Ilhabela-SP). S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 2007. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - USP.\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE-MMA, AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS -ANA, SECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS-SEMARH. Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos. Documento Base de Refer\u00eancia. Bras\u00edlia: novembro, 2003. 382p.\nMOLION, L. C. B. Aquecimento global, El Ni\u00f1os, manchas solares, vulc\u00f5es e Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico. In: Revista Climan\u00e1lise, ano 03, n. 01, 2006. Dispon\u00edvel\tem\n<http://www.cptec.inpe.br/revclima/revista/pdf/Artigo_Aquecimento_0805.pdf.> Acessado em 10 de maio de 2008.\nMONTEIRO, Carlos. A. F. An\u00e1lise r\u00edtmica em climatologia: problemas de atualidade clim\u00e1tica em S\u00e3o Paulo e achegas para um programa de trabalho, Climatologia 1, Instituto de Geografia - USP - S\u00e3o Paulo, 1971.\nMONTEIRO, Carlos.A. F. Clima. In: IBGE. Geografia do Brasil: grande Regi\u00e3o Sul. 2a ed. V.4, t. 1 (Biblioteca Geogr\u00e1fica Brasileira, S\u00e9rie A, Publ. 18). P. 114-166.\nMONTEIRO, Carlos.A.F. Teoria e Clima Urbano. In: MONTEIRO, Carlos.A.F.; MENDON\u00c7A, Francisco. A. (Org.). Clima urbano. S\u00e3o Paulo, Ed. Contexto, 2003. p.9-67.\nMONTEIRO, Carlos. A. F. A cidade desencantada - entre a fundamenta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e a imagina\u00e7\u00e3o art\u00edstica In: MENDON\u00c7A, Francisco de Assis (Org). Impactos Socioambientais urbanos. Curitiba, Editora UFPR, 2004. p.185-207.\nNASCIMENTO, Ernani de Lima. Identifying severe thunderstorm environments in southern Brazil: analysis of severe weather parameters. Proceedings of the 22nd Conference on Severe Local Storms, American meteorological society, Hyannis, Massachussets, EUA, em CD-Rom. Dispon\u00edvel em &lt;ams.confex.com/ams/pdfpapers/81745.pdf > Acessado em 10 jun de 2005.\nNASCIMENTO, Ernani de Lima. Previs\u00e3o de tempestades severas utilizando-se par\u00e2metros convectivos e modelos de mesoescala: uma estrat\u00e9gia operacional adot\u00e1vel no Brasil? In: Revista Brasileira de Meteorologia, v.20, n.1, 2005, p.113122.\nNIMER, E. Climatologia do Brasil. Superintend\u00eancia de Recursos Naturais e Meio Ambiente (SUPREN). Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. S\u00e9rie Recursos Naturais e Meio Ambiente, n. 4, 1979. 421p.\nNOROIS, n\u00b0191, 2004/2. L\u00eas types de tems - Actes d\u00eas \u201cJourn\u00e9es de climatologie\u201d de la Comission \u201cClimat et Societ\u00e9\u201d du Comit\u00ea National Fran\u00e7ais de Geographie. COSTEL - Unversit\u00e9 Rennes 2 Haute-Bretagne (20 a 22 mars 2003).\nOLIVEIRA, A. M. S. Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos e assoreamento de reservat\u00f3rios : exemplo do reservat\u00f3rio da Capivara, Rio Paranapanema, SP/PR. S\u00e3o Paulo, 1994, 221p. Vol.01. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) Departamento de Geografia da FFLCH- USP.\nOLIVEIRA, Marcelo A. T.; HERRMANN, Maria L. P. Ocupa\u00e7\u00e3o do solo e riscos ambientais na \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis. In: GUERRA, Ant\u00f4nio J. T.; CUNHA, Sandra B. da (Org). Impactos ambientais urbanos no Brasil. Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 2001. p. 147-188.\nPAES, Eduardo T.; MORAES, Luiz E. de S. A new hypothesis on the influence of the El Ni\u00f1o/La Ni\u00f1a upon the biological productivity, ecology and fisheries of the Southern Brazilian Bight. In: Pan-American Journal of Aquatic Sciences (2007), 2(2):94-102\nPESAVENTO, Sandra Jatahy. Muito al\u00e9m do espa\u00e7o: por uma hist\u00f3ria cultural do urbano. Estudos Hist\u00f3ricos, vol. 8, n.16. Rio de Janeiro ,1995, p.279-290.\nPEREZ, Maria del Carmen G. Erosi\u00f3n y practicas agr\u00edcolas em la cuenca del Rio Pardinho, Rio Grande do Sul, Brasil. Tesis Doctoral. Zaragoza, Universidad de Zaragoza, 1991.\nPIGEON, Patrick. G\u00e9ographie critique des risques. Paris, Economica/Anthropos,\n2005.\t217p.\nPICKETT, S. T.; CARDENASSO, M. L.; GROVE, J. M.; NILON, C. H.; POUYAT, R. V.; ZIPPERER, W. C.; CONSTANZA, R. Urban Ecological System: Linking Terrestrial, Ecological, Physical and socioeconomic Components of Metropolitan Areas. Annual Review of Ecology and Systematics, 33, 2001. p. 127157.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES. Plano Diretor de Ven\u00e2ncio Aires, Lei no 2522, de 16 de dezembro de 1998.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES. Parcelamento do Solo Urbano, Lei no 2523, de 16 de dezembro de 1998.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES. C\u00f3digo de obras do munic\u00edpio de Ven\u00e2ncio Aires, Lei no 2524, de 16 de dezembro de 1998.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES. Plano Diretor Municipal de Ven\u00e2ncio Aires, Lei complementar n\u00b0 007, de 04 de outubro de 2006.\nRADAMBRASIL - Projeto. Levantamento de Recursos Naturais, v.33 - Folha SH.22 Porto Alegre e parte das Folhas SH.21 Uruguaiaina e SI.22 Lagoa Mirim: geologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o, uso potencial da terra. Rio de Janeiro, IBGE, 1986. 786p., 6 mapas.\nRAO, V. B.; HADA, K. Characteristics of rainfall over Brazil: Annual variations and connections with the Southern Oscillation. In: Theoretical and Applied Climatology ,42, 1990. p. 91-90.\nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria do Meio Ambiente / UFSM- Relat\u00f3rio Final do Invent\u00e1rio Florestal Cont\u00ednuo do Rio Grande do Sul, Dispon\u00edvel em &lt;http://coralx.ufsm.br/ifcrs/frame.htm>, 4/01/2004.\nROCHE, Jean. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e o Rio Grande do Sul . Porto Alegre: Ed.Globo, Vol. 1 e 2, 1969.\nROMERO, H.; V\u00c1SQUEZ, A. El crescimiento espacial de l\u00e3s ciudades intemedias chilenas de Chill\u00e1n y Los Angeles y sus impactos sobre la ecolog\u00eda de paisajes urbanos. In: LEMOS, A. I. G.; ROSS, J. S.; LUCHIARI, A. (Org.) Am\u00e9rica Latina: sociedade e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Pulupar 2008. p. 109-138.\nROSA, Angelita da.; VOGT, Olg\u00e1rio Paulo. Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Evolu\u00e7\u00e0o Urbana. . In: VOGT, Olg\u00e1rio Paulo (Org.) Abrindo o Ba\u00fa de Mem\u00f3rias - O museu de Ven\u00e2ncio Aires conta a hist\u00f3ria do munic\u00edpio. Santa Cruz do Sul, Edunisc, 2004. p. 267-338.\nROSS, Jurandyr S. (org.) Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo, Edusp, 1996. 546 p.\nROSS, Jurandyr S. Geomorfologia - Ambiente e Planejamento. S\u00e3o Paulo, Contexto, 1990.\nSALINGER, M. J. Climate variability and change: past, present and future - an overview. In: Climatic Change 70, Springer 2005. p. 9-29.\nSANT\u2019 ANNA NETO, Jo\u00e3o L. e ZAVATINI, Jos\u00e9 A. Variabilidade e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas - Implica\u00e7\u00f5es Ambientais e socioecon\u00f4micas. Maring\u00e1: EdUEM, 2000. p. 225-251.\nSANT\u2019ANNA NETO, Jo\u00e3o Lima. Por uma geografia do clima - Antecedentes hist\u00f3ricos, paradigmas contempor\u00e2neos e uma nova raz\u00e3o para um novo conhecimento. In: Terra Livre, S\u00e3o Paulo, n\u00b017, 2\u00b0 semestre 2001. p.49-61.\nSANTOS, Milton. 1992: A redescoberta da natureza. In.: Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, Vol. 6, n. 14, janeiro/abril, 1992. p. 95-106 Dispon\u00edvel em &lt;http://www.scielo.br/pdf/ea/v6n14/v6n14a07.pdf > Acessado em 23/02/2007.\n_____________. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. 3 Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Editora Hucitec, 1996..\n_____________. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado (5a ed.). S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997.\n_____________. A Natureza do Espa\u00e7o. T\u00e9cnica e Tempo. Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2002. ((Cole\u00e7\u00e3o Milton Santos 1))\nSARAIVA, M. G. (1999), O Rio como Paisagem, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian e Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia, Lisboa, 1999.\nSARTORI, Maria da Gra\u00e7a B. A din\u00e2mica do clima do Rio Grande do Sul: indu\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e conhecimento cient\u00edfico. In: Terra Livre, ano 19, v. 1, n. 20, jan-jul 2003, S\u00e3o Paulo, p. 27 a 49.\nSCHIAVETTI, Alexandre; CAMARGO, Ant\u00f4nio F. M. Conceitos de bacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us, BA: Editus, 2002. 293p.\nSDO/SURBAM/PREFEITURA MUNICIPAL DE VEN\u00c2NCIO AIRES. Plano Diretor urbano de Ven\u00e2ncio Aires, de 5 de janeiro de 1982.\nSEVERO, D. L. Estudo de casos de chuvas intensas em Santa Catarina. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1994, 90p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Meteorologia) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais.\nSEVERO, D. L.; GAN, M. A.; FERREIRA, N. J. Estudo de um caso de chuvas intensas associado a enchentes na Regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, em Santa Catarina. In: VIII Congresso Brasileiro de Meteorologia, 8, 1994, Belo Horizonte. Anais... belo horizonte, 1994. p.561-564, 1994.\nSILVA DIAS, M. A. F. 1996. Complexos Convectivos de Mesoescala sobre a Regi\u00e3o Sul do Brasil. In: Climan\u00e1lise Edi\u00e7\u00e3o Especial Comemorativa 10 Anos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Publica\u00e7\u00e3o INPE, 1996. p 173-179. Dispon\u00edvel em&lt;\nhttp://www.cptec.inpe.br/products/climanalise/cliesp10a/mcc_cli.html >. Acessado em 22/05/2006.\nSILVEIRA, Rog\u00e9rio L. L. Cidade, corpora\u00e7\u00e3o e periferia urbana. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2003.\n____________. Complexo agroindustrial do fumo e territ\u00f3rio: A forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e regional no Vale do Rio Pardo RS. Florian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa Catarina. Tese de Doutorado em Geografia, 2007.\nSILVEIRA, Rog\u00e9rio L. L; HERRMANN, Elisa R. As cidades e a urbaniza\u00e7\u00e3o no Vale do rio Pardo. In: SILVEIRA, Rogerio L. L; VOGT, Olgario. Vale do Rio Pardo: (re)conhecendo a regi\u00e3o. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2001. p.217-257.\nSOFFIATI, Arthur. Uma institui\u00e7\u00e3o m\u00edtica da Rep\u00fablica Brasileira In: 10\u00b0 Congresso Brasileiro de Advocacia P\u00fablica. Paraty 14 a 17 de junho de 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibap.org/10cbap/teses/arthursoffiati_tese.doc>\nSORRE, M. Adapta\u00e7\u00e3o ao meio clim\u00e1tico e biossocial - geografia psicol\u00f3gica. In: MEGALE, J. F. (Org.) Max Sorre. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1984 (Cole\u00e7\u00e3o grandes Cientistas Sociais, 46)\nSOUZA, Camila G.; SANT'ANNA NETO, Jo\u00e3o L. A imprensa como fonte de an\u00e1lise da adversidade clim\u00e1tica. In: Anais do VI Congresso Brasileiro de Ge\u00f3grafos.\nGoi\u00e2nia, julho de 2004. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.igeo.uerj.br/VICBG-2004/Eixo2/E2 198.htm > Acessado em 20/02/2006.\nSOUZA, Camila; SANT' ANNA NETO, Jo\u00e3o L. Ritmo clim\u00e1tico e eventos extremos no oeste paulista: a imprensa como fonte de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. In: Anais do Vi Simp\u00f3sio Brasileiro de Climatologia Geogr\u00e1fica - Diversidades Clim\u00e1ticas, 2004, Aracaju, outubro de 2004. (CD-ROM)\nSOUZA. C. R. G. Risco a inunda\u00e7\u00f5es, enchentes e alagamentos em regi\u00f5es costeiras. In: Anais do Simp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais 1., 2004, Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004, p.231-247. (CD-ROM)\nSTRAHLER, A. Geografia F\u00edsica (7a Edi\u00e7\u00e3o). Barcelona : \u00d4mega, 1984.\nSUERTEGARAY, D. M. A . Rio Grande do Sul: Morfog\u00eanese da paisagem- Quest\u00f5es para sala de aula. In: Boletim Ga\u00facho de Geografia, n\u00b021 p. 7-192. Porto Alegre, AGB, agosto de 1996 (modificado). p. 117-132.\n_________________. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico uno m\u00faltiplo. In: SUERTEGARAY, Dirce M. A.; BASSO, L. A. ; VERDUM, R. (Orgs.). Ambiente e lugar no urbano: a grande Porto Alegre. Porto Alegre, Editora UFRGS, 2000.\n_________________. Geografia f\u00edsica (?) Geografia Ambiental (?) ou Geografia e Ambiente (?) In: MENDON\u00c7A, F.; KOZEL, S. (org), Elementos de Epistemologia da Geografia contempor\u00e2nea. Curitiba: Editora UFPR, 2002. p.111-120. (b)\n_________________. A. Tempos longos ... tempos curtos na an\u00e1lise da natureza. In: Geografares, Vit\u00f3ria, n o3, junho 2002. p. 159-163.(b)\nSUERTEGARAY, Dirce M. A.; NUNES, Jo\u00e3o O. R A natureza da Geografia F\u00edsica na Geografia. In: Terra Livre, S\u00e3o Paulo, n.17, Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros -Diretoria Executiva Nacional 2o semestre 2001. p. 11-24.(a)\nSUGUIO, Kenitiro; BIGARELLA, Jo\u00e3o J. Ambientes Fluviais. (2 edi\u00e7\u00e3o). Florian\u00f3polis, Editora UFPR/Editora UFSC, 1990. 183p.\nTEDESCHI, R. G.; GRIMM, A. M. Mecanismos da influ\u00eancia de epis\u00f3dios El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a sobre a freq\u00fc\u00eancia de eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o no Brasil. In: Jornada de Jovens Pesquisadores da AUGM. Campinas, Unicamp, de 13 a 15 de setembro de 2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cori.unicamp.br/jornadas/completos/ UFPR/ND6008%20AUGM-trabalho-completo-renata.doc > Acessado em 22/07/2007.\nTEIXEIRA, Mario B.; COURA NETO, Augusto B. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: Folha SH.22 Porto Alegre e parte das folhas SH. 21. Uruguaiana e SI.22 Lagoa Mirim. Rio de Janeiro, 1986, 791p. (Levantamento de Recursos Naturais, 33) p. 541-632.\nTORRES; H. D; MARQUES, E.; FERREIRA, M. P.; BITAR, S. Pobreza e espa\u00e7o: padr\u00f5es de segrega\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. Estudos Avan\u00e7ados, IE, v. 17, n.47, p. 97128, jan/abr, 2003.\nTUCCI, Carlos E. M. Controle de Enchentes. In: TUCCI, Carlos E. M.(Organizador). Hidrologia - Ci\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o. 2 ed. Porto Alegre: Editora da Universidade: ABRH, 1997. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de Recursos H\u00eddricos, v.4), p. 621-653.\nTUCCI, Carlos E. M.; BERTONI, Juan C. (Org.) Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas na Am\u00e9rica do Sul. Editora da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos. 2003.\nUITTO, Juha I. The geography of disaster vulnerability in megacities. I: Applied Geography, vol. 18, n\u00b01, 1998. p.7-16\nVEIGA, J. E. Cidades Imagin\u00e1rias. 2a. ed. Campinas, SP: Editora Autores Associados, 2002. v. 1. 198 p.\nVIANELLO, R. L.; ALVES, A. R. Meteorologia B\u00e1sica e Aplica\u00e7\u00f5es. Vi\u00e7osa, UFV -imprensa Universit\u00e1ria, 1991.449 p.\nVIGNEAU, Jean Pierre Um si\u00e9cle de \u201ctypes de temps\u201d: epistemologie d'um concept ambigu. In: Norois, n\u00b0191,2004/2, p. 17-28.\nVILLANOVA, A.A. Planta da Povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do fachinal dos Fagundes. Escala - 1:2.000. Original de 1883 (C\u00f3pia da original realizada por Jos\u00e9 Duarte de Macedo em setembro de 1941)\nVOGT, Olg\u00e1rio P. (Org.) Abrindo o ba\u00fa de mem\u00f3rias - o Museu de Ven\u00e2ncio Aires conta a hist\u00f3ria do munic\u00edpio. Santa Cruz do Sul, Edunisc, 2004.\nVOGT, O. P. e ROSA, A. da. Desenvolvimento econ\u00f4mico e evolu\u00e7\u00e3o urbana. In: VOGT, Olg\u00e1rio P. (Org.) Abrindo o ba\u00fa de mem\u00f3rias - o Museu de Ven\u00e2ncio Aires conta a hist\u00f3ria do munic\u00edpio. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2004. p. 267338.\nVOGT, O. P. A ocupa\u00e7\u00e3o lusa. In: VOGT, Olg\u00e1rio P. (Org.) Abrindo o ba\u00fa de mem\u00f3rias - o Museu de Ven\u00e2ncio Aires conta a hist\u00f3ria do munic\u00edpio. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2004. p. 55-71.\nWIRTH, Louis. O urbanismo como modo de vida. In: VELHO, Ot\u00e1vio Guilherme (Org.). O fen\u00f4meno urbano. Rio de Janeiro, 1967. p. 90-113.\nWORSTER, Donald. Para fazer hist\u00f3ria ambiental. In: Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, v.4, n o 8, p. 198-215, 1991.\nZANELLA, M. E. Inunda\u00e7\u00f5es urbanas em Curitiba/PR: impactos, riscos e vulnerabilidade socioambiental no Bairro Cajuru. Curitiba: Meio Ambiente e Desenvolvimento /UFPR, 2006. Tese de Doutorado - UFPR.\nSITES PESQUISADOS\nCPRM http://mapoteca.cprm.gov.br/programas/template.php\nDados TRMM http://daac.gsfc.nasa.gov/data/datapool/TRMM/01_Data_Products\nAcesso em 19 abr. 2007.\nJornal Folha do Mate http://www.folhadomate.com.br/\nJornal Gazeta do Sul http://www.gazetadosul.com.br/\nMarinha do Brasil - cartas sin\u00f3ticas\nhttp://www.dhn.mar. mil.br/chm/meteo/prev/cartas/carta.htm\nMETSUL Meteorologia - http://www.metsul.com/\nMinist\u00e9rio das Cidades http://www.cidades.gov.br\nPortail de la Pr\u00e9vention des Risques Majeurs - R\u00e9public Fran\u00e7aise\nhttp://www.prim.net/citoyen/definition_riwque_majeur/dossier_risque_inondation\nAcesso em 19 abr. 2007.\nRevista Climan\u00e1lise http://www.cptec.inpe.br/products/climanalise\nAnexo 1\nDISPONIBILIDADES E DEMANDAS DE \u00c1GUA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO ARROIO CASTELHANO\nEm 1997 foi apresentado pela Magna Engenharia Ltda o relat\u00f3rio \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Quali-Quantitativa das Disponibilidades e Demandas de \u00c1gua na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sistema Taquari/Antas\u201d com vistas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea desta Bacia. No estudo realizado, a disponibilidade de recursos h\u00eddricos superficiais na Bacia do Arroio Castelhano (sub-bacia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sistema Taquari/Antas) foi calculada com base nos dados de vaz\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica localizada na foz do Arroio Castelhano. Al\u00e9m disso, para c\u00e1lculo das demandas h\u00eddricas de mananciais de superf\u00edcie e posterior balan\u00e7o h\u00eddrico de \u00e1guas superficiais, foram utilizados dados censit\u00e1rios e dados obtidos de cadastramento em campo dos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos.\nOs Quadros 01 e 02, a seguir, apresentam a quantifica\u00e7\u00e3o dos usos dos recursos h\u00eddricos na sub-bacia do Arroio Castelhano, levantados, respectivamente, atrav\u00e9s de dados censit\u00e1rios e a partir do cadastro de campo, observando-se as diferen\u00e7as nas colunas dos totais devidas ao crit\u00e9rio utilizado para registro das vaz\u00f5es cadastradas, conforme acima exposto.\nQUADRO 01: SDEMANDAS DE \u00c1GUA SUPERFICIAL NA BACIA DO ARROIO CASTELHANO - 1997 (m3/s) - DADOS CENSIT\u00c1RIOS.\nABAST. P\u00daBLICO URBANO\tABAST. INDUST E COM CAPTA\u00c7\u00c3O INDEPENDENTE\tIRRIGA\u00c7\u00c3O\t\tDESSEDENTA\u00c7\u00c3O DE ANIMAIS\tTOTAL (3)\n\t\tTODO ANO (1)\tNOV/MAR (2)\t\t\n0,0657\t0,0012\t0,0005\t0,9474\t0,0210\t1,0358\n(1)\tReferente a culturas irrigadas durante todo o ano\n(2)\tReferente a culturas irrigadas somente de novembro a mar\u00e7o\n(3)\tInclui irriga\u00e7\u00e3o de todo o ano e de novembro a mar\u00e7o\nFonte: Magna Engenharia, 1997.\nQUADRO 02: CAPTA\u00c7\u00c3O TOTAL POR SUB-BACIAS - RESULTADOS DO CADASTRO - 1997\nVAZ\u00d5ES - m3/s\t\t\t\t\t\t\n\tCAPTA\u00c7\u00c3O SUPERFICIAL\t\t\tCAPTA\u00c7\u00c3O SUBTERR\u00c2NEA\t\tTOTAL\nAB. P\u00daB\tIND AGRO IRRIG\tTOTAL\tAB. P\u00daB\tIND AGRO IRRIG\tTOTAL\tGERAL\n0,039\t0,002 0,025 1,657\t1,723\t0,127\t0,027 0,0092\t-\t0,164\t1,886\nFonte: Magna Engenharia, 1997.\nPara efeitos do cotejo entre demandas e disponibilidades, o estudo utilizou a modelagem matem\u00e1tica para gerar a vaz\u00e3o na sub-bacia (quadro 03) e as an\u00e1lises de suprimento das demandas em situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica , ou seja, de estiagem (Quadro 04).\nQUADRO 03: VAZ\u00d5ES M\u00cdNIMAS Na Foz do Arroio Castelhano.\n5Q10 (m3/s)\t7Q10 (m3/s)\n1,37 5Q10: Vaz\u00e3o m\u00ednima de estiagens tempo de retorno em m3/s; 7Q10: Vaz\u00e3o m\u00ednima de estiagens tempo de retorno em m3/s.\t1,475 de 5 dias de dura\u00e7\u00e3o e 10 anos de de 7 dias de dura\u00e7\u00e3o e 10 anos de\nFonte: Magna Engenharia, 1997.\nQUADRO 04: ESTIMATIVAS\t\t\tDAS DEMANDAS na bacia - 1997 (M3/S)\t\t\t\nDOM\u00c9STICO E INDUSTRIAL\tINDUSTRIAL (CAP. INDEP.)\tIRRIGA\u00c7\u00c3O TODO ANO\tIRRIGA\u00c7\u00c3O NOV/MAR\u00c7O\tDESS. DE ANIMAIS\tDEMANDA TOTAL1\tDEMANDA TOTAL2\n0,0657\t0,0012\t0,0005\t0,9474\t0,0210\t0,0884\t1,0358\nDemanda Total1 - refere-se aos meses abril a outubro\nDemanda Total2 - refere-se aos meses novembro a mar\u00e7o\nFonte: Magna Engenharia, 1997\nConsiderando a oferta de \u00e1gua na bacia como a situa\u00e7\u00e3o da estiagem de 7 dias de dura\u00e7\u00e3o com 10 anos de tempo de retorno, apresentado no Quadro 03, e comparando estes valores com as estimativas das demandas para esta bacia, apresentadas no Quadro 04, mesmo para a situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica (novembro a mar\u00e7o), observa-se que a oferta de \u00e1gua \u00e9 superior \u00e0 demanda. O Quadro 05 repete estes valores e apresenta a diferen\u00e7a entre a oferta, representada pela vaz\u00e3o 7Q10, e demanda total no per\u00edodo novembro a mar\u00e7o para cada uma das sub-bacias.\nQUADRO 05: CONFRONTO DISPONIBILIDADE (7Q10) x DEMANDA TOTAL NO PER\u00edODO CR\u00edTICO\n7Q10 (m3/s)\tDEMANDA TOTAL (NOV/MAR)\tDIFEREN\u00c7A\n1,475\t1,0358\t0,439\n7Q10: Vaz\u00e3o m\u00ednima de estiagens de 7 dias de dura\u00e7\u00e3o e 10 anos de tempo de retorno em m3/s; Demanda Total - refere-se aos meses novembro a mar\u00e7o; Diferen\u00e7a - refere-se a diferen\u00e7a entre oferta (7Q10) e demanda total no per\u00edodo novembro/mar\u00e7o;\t\t\nFonte: Magna Engenharia, 1997\nA an\u00e1lise dos resultados apresentados no Quadro 05 anterior demonstra que em a oferta, representada pela 7Q10, era, at\u00e9 1997, maior do que a demanda total para o per\u00edodo mais cr\u00edtico (novembro a mar\u00e7o). Com base neste quadro, os aspectos quantitativos n\u00e3o oferecem restri\u00e7\u00f5es ao atendimento das demandas h\u00eddricas da bacia na situa\u00e7\u00e3o atual. Por\u00e9m, esses valores para o abastecimento da bacia do arroio Castelhano j\u00e1 est\u00e1 bastante pr\u00f3ximos, o que indica que acr\u00e9scimos nas demandas nesses pontos associados a uma situa\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica de estiagem, poder\u00e3o provocar falhas no suprimento dessas demandas.\nANEXO 2\nDias e quantidade de chuva acima de 50mm em Santa Cruz do Sul de agosto 1977 \u00e0 dezembro1993 - esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica Pioneer\nM\u00eas/ Ano\tJaneiro\tFevereiro\tMar\u00e7o\tAbril\tMaio\tJunho\tJulho\tAgosto\tSetembro\tOutubro\tNovembro\tDezembro\n1977\t\t\t\t\t\t\t\t\t6 - 60mm\t\t\t20 - 64mm; 30 - 90mm\n1978\t19-70mm\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t3 - 125mm\t-\n1979\t\t\t9- 120mm\t15 - 98mm\t18-52mm; 21 -61 mm\t\t\t4 - 79mm\t24 - 65mm\t4 - 57mm\t7 - 79,5mm\t\n1980\t\t\t\t11 - 62mm\t\t\t28 - 94mm\t\t\t\t8 - 80mm\t1 - 81 mm\n1981\t\t\t\t\t\t\t\t\t12-75mm\t\t5 - 72mm\t\n1982\t\tI\t- 55mm; II\t- 75mm\t\t\t\t14- 136mm; 27 - 73mm\t22-51 mm\t7 - 85mm\t17-61mm\t21\t-50mm; 22\t- 98mm\t2 - 50mm; 10-77mm\t\n1983\t\t\t10-89mm\t28 - 52mm\t15 - 57mm\t\t\t\t\t16 - 62mm; 30 - 54mm\t2 - 86mm\t\n1984\t14-52mm\t23 - 50mm\t\t20 - 75mm; 22 - 72mm\t20 - 79mm\t2 e4-68mm; 3- 108mm; 18-\t58mm; 19-\t75mm\t\t\t\t\t\t29- 53,5mm\n1985\t\t\t\t\t\t\t4 - 50mm; 30 - 54mm\t\t15 - 65mm; 19-58mm\t\t\t\n1986\t7 - 60mm\t\t15 - 51mm; 18-82mm\t\t17-73mm; 29 - 50mm\t30 - 60mm\t\t4 - 54mm\t14 - 74mm\t\t\t6 - 60mm\n1987\t\t23 - 59mm\t\t\t\t30 - 65mm\t27 - 64mm\t\t\t\t\t\n1988\t-\t-\t-\t24 - 62mm\t-\t23 - 56mm\t-\t-\t-\t30 - 88mm\t-\t-\n1989\t\t\t25 - 53mm; 29- 118mm\t\t\t\t\t\t22 - 60mm\t\t\t\n1990\t\t11 - 50mm; 25 - 63mm\t8 - 54mm\t26 - 60mm; 28 - 68mm\t\t\t\t\t11 -91 mm\t11 -63mm\t4 - 53mm\t\n1991\t\t\t9 - 51mm\t17-99mm; 23- 131 mm; 24 - 70mm\t\t\t31 - 66mm\t6 - 57mm\t\t\t\t25 - 70mm\n1992\t\t4 - 58mm; 12-90mm; 15 - 86mm\t\t5- 120mm\t\t\t4 - 83mm\t22 - 50mm\t23-57mm; 24 - 66mm\t28 - 65mm\t\t31 - 106mm\n1993\t2 - 97mm\t\t\t\t12-60mm\t3 - 97mm\t4 - 62mm\t\t\t22 - 67mm\t16 - 73mm; 24- 145mm\t4 - 65mm; 13 - 68mm; 27 - 70mm\nDias e quantidade de chuva acima de 50mm de janeiro 1994 a maio de 2006 - esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica Pioneer - Santa Cruz do Sul\nM\u00eas/ Ano\tJaneiro\tFevereiro\tMar\u00e7o\tAbril\tMaio\tJunho\tJulho\tAgosto\tSetembro\tOutubro\tNovembro\tDezembro\n1994\t\t\t\t20- 46mm 25 - 80mm\t11-\t33mm 12-\t40mm 23\t-30mm 24\t- 45mm 30 - 50mm\t18-82mm 30 - 57mm\t29 - 44mm\t14-68mm\t\t24- 105mm\t28 - 49mm\t\n1995\t24\t- 38mm 25\t- 39mm\t\t\t\t\t\t23- 33mm 24 - 26mm 25- 39mm 28 - 77mm\t\t\t\t\t29 - 63mm\n1996\t22 - 79mm 25- 129mm\t\t\t9 - 53mm\t\t30 - 49mm\t\t\t\t\t\t\n1997\t\t24- 90,5mm\t\t\t\t\t\t19-52mm\t\t1 - 47mm 4- 70mm 14-53mm 28-51 mm\t\t25 - 114mm 27 - 60mm\n1998\t6- 68mm\t9- 57mm 28 - 53mm\t18 - 47mm\t11 -62mm\t\t\t7- 73mm\t25 -58mm\t12- 47mm 17 -65mm\t\t\t\n1999\t\t13 -55mm\t\t2 -65mm\t26 -60mm 28 - 75mm\t9- 59mm\t\t\t7-52mm\t13- 97mm 15 - 45mm\t4- 55mm\t\n2000\t\t13-48mm 27- 57.5mm\t3-62mm\t\t\t29-67mm\t\t25-60mm\t21 -57mm\t\t\t\n2001\t10-52mm 17-43mm\t\t\t23-93mm\t\t\t10-50mm\t\t\t1-59mm\t26 -53mm\t\n2002\t\t\t25-49mm 30-48mm\t\t\t9-93mm\t26 -77mm\t8 -65mm\t19-68mm 29 -50mm\t9-45mm\t27-77mm\t1-55mm\n2003\t\t1 -77mm 19-76mm 21 -53mm\t10-74mm\t\t\t\t10-60mm 22-56mm\t23-47mm\t\t24-\t46mm 25-\t83mm\t16-74mm\t11-76mm 14-79mm 20 -67mm\n2004\t31-64mm\t\t\t\t\t10 -51 mm\t29 -54mm\t20 -46mm\t\t15 -91 mm\t\t\n2005\t\t\t\t\t\t\t\t\t10-145mm\t3-83mm 13-57mm\t\t\n2006\t23 -52mm\t23-90mm\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nANEXO 3\nHIST\u00d3RICO DOS EPIS\u00d3DIOS DE EPIS\u00d3DIOS PLUVIAIS INTENSOS CAUSADORES DE IMPACTOS SOCIOAMBIENTAIS EM VEN\u00c2NCIO AIRES -REGISTROS NO JORNAL FOLHA DO MATE A PARTIR DE 1972\nDATA\tBAIRROS OU AREAS ATINGIDOS\tTIPO DE EVENTO/ REGISTRO PIONEER\tRUAS AFETADAS\tCURSO D'AGUA\tIMPACTO GERADO\n6/11/1972\tGressler\t-\t-\tCambar\u00e1\tResid\u00eancias inundadas\n22/03/1974\tCentro, Mayer\tR\u00c1PIDO\tNa rua principal at\u00e9 a Moto Pe\u00e7as Bogorny\tCastelhano e Cambar\u00e1\tMetal\u00fargica Venax inundada, R\u00e1dio Ven\u00e2ncio Aires, Todas as casas dos \u00faltimos quarteir\u00f5es. Preju\u00edzos no interior, n\u00e3o contando estradas pontes e bueiros Cr$8.000.000,00 (36.000 sacos de soja, 90.000 sacos de milho, 13.000 sacos de arroz e mais ou menos 100 su\u00ednos desaparecidos e 50 bovinos). Olarias tem preju\u00edzo de Cr$150.000,00, 1200 fam\u00edlias, 17 escolas sem condi\u00e7\u00f5es de funcionamento e 11 com funcionamento prec\u00e1rio\n13/07/1976\tParte baixa\t-\t-\tCastelhano e Cambar\u00e1\t-\n9/03/1979\tCentro\tR\u00c1PIDO\t, 15 de Novembro, 13 de Maio.\t\tResid\u00eancias foram invadidas, inundadas as oficinas el\u00e9tricas de Ivo Bratz, mec\u00e2nica de Aldo Costa e a gr\u00e1fica Ouro Verde causando preju\u00edzo a m\u00e1quinas e motores.\n5/02/1980\t\tR\u00c1PIDO\t-\t-\tAlagamento\n26/07/1980\t\tLENTO\t\tCastelhano\tV\u00e1rzea inundada\n18/02/1981\tCentro, Ca\u00edda do C\u00e9u, Mayer.\t\tR\u00c1PIDO\tAssis Brasil, 15 de Novembro, 13 de Maio, Get\u00falio Vargas junto a Venax, Tiradentes, Visconde do Rio Branco.\tMangueira, Cambar\u00e1, canaliza\u00e7\u00e3o pluvial.\tResid\u00eancias foram invadidas. p.ex. a \u00e1gua atingiu meio metro de altura dentro da casa, destruindo m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos e mantimentos. As oficinas el\u00e9tricas de Ivo Bratz, mec\u00e2nica de Aldo Costa e impressora de jornais de Astor Jos\u00e9 Reckziegel. Uma casa foi totalmente destru\u00edda. Grande foi o volume de \u00e1gua nas ruas\n6/11/1981\t\t\tR\u00c1PIDO\t15 de Novembro, 13 de Maio, Get\u00falio Vargas junto a Venax\tMangueira, Cambar\u00e1,\tAs oficinas el\u00e9tricas de Ivo Braatz, mec\u00e2nica de Aldo Costa.\n30/07/1982\t\t\t\t\tCastelhano\t\u00c1gua represada das zonas baixas nas \u201cbocas de lobo\u201d que n\u00e3o comportam mais o escoamento de \u00e1gua das vias p\u00fablicas\n2/11/1983\tMayer, Centro\t\tR\u00c1PIDO\t13 de Maio, Jacob Becker, 7 de Setembro.\tCastelhano, Cambar\u00e1 e Mangueira.\tEmpresas Atingidas: Supermercado Marquetto e Curtume Closs. Al\u00e9m disso, o muro do Est\u00e1dio Edmundo Feix rompeu em tr\u00eas lugares e uma casa ao lado do est\u00e1dio do Guarani ficou com \u00e1gua at\u00e9 as janelas. Editora 13 de maio\n09/11/1983\tCentro\t\tR\u00c1PIDO 200 mm em 3 horas\t\tCastelhano\tRuas alagamentos (1m), resid\u00eancias e estabelecimentos comerciais e industriais invadidos pelas \u00e1guas.\n11/12/1983\tMayer, Centro\t\tR\u00c1PIDO\t-\t-\tAlaga a cidade\n5/05/1984\tMayer, Centro\t\tR\u00c1PIDO\tAt\u00e9 a rua Ant\u00f4nio Carlos\tCastelhano\tCircundando o pr\u00e9dio da ex-VENAX, Cancha de bocha\nBalan\u00e7o do ano de 1984 pela prefeitura - Informa que as enchentes verificadas no ano de 1984 foram de 16 a 21 de abril, no dia 3 de maio, no dia 15 de maio, de 04 a 06 de junho, no dia 25/06 e no m\u00eas de julho.\t\t\t\t\t\t\n15/03/1985\tMayer, Centro\tSem refer\u00eancia\t\tOsvaldo Aranha at\u00e9 Get\u00falio Vargas\tCastelhano\tV\u00e1rzea (agricultura)\n17/05/1986\tCentro\tR\u00c1PIDO\t\tGeneral Os\u00f3rio.\tCambar\u00e1\tMorte de uma crian\u00e7a arrastada pelas \u00e1guas, inunda\u00e7\u00f5es em resid\u00eancias e interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego em v\u00e1rias ruas. Est\u00e1dio do EC Guarany inundado.\n09/01/1987\tCentro\tR\u00c1PIDO\t\tAssis Brasil\tCambar\u00e1\tAlagamento de ruas, alguns terrenos invadidos e poucas casas, Tubula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua tratada arrancada pela enxurrada no pontilh\u00e3o da Assis Brasil.\n16/09/ 1988\t-\tGradual\t-\tCastelhano\tPreju\u00edzo nas lavouras\n2/11/1990\t\tR\u00c1PIDO\t\t\tA forte chuva alagou a maioria das ruas, pois as bocas de lobo, n\u00e3o conseguiram dar vaz\u00e3o a toda a \u00e1gua que, nos locais mais baixos, chegou a invadir casas.\n18/04/1991\t\tGradual\t\tCastelhano\tComprometeu\tlavouras\te casas, mas principalmente, as obras da ETA definitiva.\n23/04/1991\tMayer, Fl\u00f3rida\tGradual\t\tCastelhano\tAs \u00e1guas atingiram as casas localizadas n \u00e1rea mais baixa da vila\n27/12/1991\tRural\t\t-\tCastelhano\tPerda e lavouras\n6/04/1992\t-\t98 mm na cidade\t-\t-\t-\n25/09/1992\tMayer\tGradual (maior dos \u00faltimos cinco anos)\t\tCastelhano\tV\u00e1rias casas ficaram alagadas obrigando moradores a colocarem os m\u00f3veis em local mais alto, ou retir\u00e1-los. A \u00e1gua chegou at\u00e9 bem pr\u00f3ximo ao Curtume Closs, mas n\u00e3o causou nenhum preju\u00edzo a este.\n7/12/1993\tVila Diedrich\t-\t-\t-\tChuvas alagam as vilas\n21/02/1994\tMacedo, Centro\tR\u00c1PIDO\tGeneral Os\u00f3rio entre Visconde do Rio Branco e 1\u00b0 de Mar\u00e7o, J\u00falio de Castilhos esquinas com Volunt\u00e1rios e Conde D'Eu.\tSanga do Angico Arrozal e Mangueira\tAlagamento de ruas\n24/02/1994\tCentro Mayer\tR\u00c1PIDO (50 mm em 1 hora)\tGeneral Os\u00f3rio (da V. Rio Branco a 1\u00b0 de Mar\u00e7o), Reinaldo Schmaedecke (esquinas V. Rio Branco e 1\u00b0 de Mar\u00e7o), Osvaldo Aranha (esquinas G. Vargas e Ant\u00f4nio Carlos) e Jacob Becker.\tSanga do Cambar\u00e1 e Arrozal\tAlagamento de ruas e do Est\u00e1dio do Guarani\n17/05/1994\tMayer\tGradual\t\tCastelhano\tCasas da zona baixa foram alagadas\n1/08/1995\t-\tGradual\t-\tCastelhano\t-\n25/01/1996\tSanta Tecla, Centro e Br\u00edgida.\tR\u00c1PIDO (115 mm em 14 horas)\t\tCambar\u00e1 e Angico\tAlagamento do Est\u00e1dio, pr\u00e9dios residenciais e comerciais invadidos pela \u00e1gua.\n7/01/1997\tCentro\tR\u00e1pido\tJacob Becker junto ao est\u00e1dio Edmundo Feix\tCambar\u00e1\tAlagamento do Est\u00e1dio Edmundo Feix, ruas centrais.\n23 e 24/02/1997\tCentro\tR\u00e1pido\tF\u00e9lix da Cunha, cruzamento com a rua Jacob Becker\tCambar\u00e1 Arrozal e Angico\tAlagamento de ruas e terrenos\n20/08/1997\tMayer, Loteament o Artus\tGradual\tFinal da Ruperti Filho, Avenida Fl\u00e1vio Mena Barreto Mattos at\u00e9 a Pedro Gr\u00fcnhauser\tCastelhano,\t\u00c1gua atingiu cerca de 150 cm de altura em algumas casas\n10/11/2000\tCentro\tR\u00e1pido/ 34.5 mm Pioneer dia 9\tJacob Becker\tCambar\u00e1\tEst\u00e1dio Edmundo Feix e alagamento de Rua Jacob Becker\n28/11/2000\t77 mm\tR\u00e1pido/ 20mm Pioneer\tJacob Becker est\u00e1dio, Osvaldo Aranha (quadra da igreja) e todos os cruzamentos tradicionais.\tCambar\u00e1, Mangueira, Arrozal, Angico e Cruzeiro\tNos locais tradicionais, mais na Vila Macedo e Cruzeiro e na Armando Ruschel (Gressler -sanga Cambar\u00e1).\n15/03/2001\tMacedo, Santa Tecla S\u00e3o Francisco Xavier, Coronel Brito e a Vila Cruzeiro\tR\u00c1PIDO 21,5mm Pioneer\tSilveira Martins\tCastelhano, Sanga do Angico.\tFaz dez anos que moro aqui e \u00e9 sempre a mesma coisa.\n17/07/2001\tMayer, a Vila Benoni, Vila Battisti e Loteament o Artus.\tR\u00e1pida (200 mm na Serra) depois de dias de chuva 15 mm na Pionner\t\tCastelhano\tInunda\u00e7\u00e3o de casas\n1/10/2001\tMayer (Uni\u00e3o), no Bairro Santa Tecla, Vila Battisti e Loteament o Artus.\tGradual 59 mm na Pionner\t\tCastelhano\t50 casas foram atingidas\n24/08/2002\tMacedo\tR\u00e1pida Sem registro de chuva na Pionner\t\t\tFam\u00edlias ficaram ilhadas, quando o bueiro existente entupiu, impedindo a vaz\u00e3o da \u00e1gua nas imedia\u00e7\u00f5es da escola Jos\u00e9 Duarte de Macedo, na Vila Macedo (causa asfalto na Herval Mirim).\n19/09/2002\tMacedo Battisti\tR\u00e1pida/ 19-68 mm\t\t\tFam\u00edlias ficaram ilhadas, quando o bueiro existente entupiu, impedindo a vaz\u00e3o da \u00e1gua nas imedia\u00e7\u00f5es da escola Jos\u00e9 Duarte de Macedo, na Vila Macedo (causa asfalto na Herval Mirim), \u00c1gua inunda estabelecimentos comerciais no Battisti\n5/10/2002\tMayer Centro\tR\u00e1pida acompanhada de temporal -Registro de 45 mm no dia 6 na Pionner\t13 de Maio, Jacob Becker est\u00e1dio, Ruperti Filho com o Bar\u00e3o do Triunfo\tCambar\u00e1 Mangueira,\tCorpo de Bombeiros atendeu 11 inunda\u00e7\u00f5es de casas e tr\u00eas resgates de v\u00edtimas. Conforme a PMVA, 45 pessoas foram desalojadas, 150 desabrigadas, oito pessoas com ferimentos leves, dois com ferimentos graves, cinco casas foram destru\u00eddas, 12 pr\u00e9dios p\u00fablicos e seis comunit\u00e1rios foram atingidos. (mais pelo temporal)\n27/11/2002\tCel. Brito e Uni\u00e3o (Mayer) e a vila Battisti\tR\u00e1pida/ 27-77 mm na Pionner\tArnoldo Uhrig, que liga a Vila Battisti ao bairro Cel. Brito.\tCastelhano, Angico\tRua Arnoldo Uhrig, que liga a Vila Battisti ao bairro Coronel Brito se transformou num rio. Inunda\u00e7\u00e3o de casas.\n24/02/2003\tCentro e Macedo\tR\u00e1pida 14 mm na Pionner\tFinal da Rua Osvaldo Aranha, Visconde do Rio Branco entre a 7 de Setembro e a General Os\u00f3rio, Jacob Becker.\tCambar\u00e1, Arrozal, Angico\tFinal da Rua Osvaldo Aranha, onde est\u00e3o localizados o Kolonie Haus e Loja de M\u00f3veis Nota 10, a \u00e1gua invadiu as casas provocando preju\u00edzos. Visconde do Rio Branco entre a 7 de Setembro e a General Os\u00f3rio, Bairro Macedo tamb\u00e9m atingido e as ruas pr\u00f3ximas a Sanga do Cambar\u00e1.\n12/06/2003\tCentro, Macedo,\tR\u00e1pida 33mm na Pionner\tLocais de sempre\tCambar\u00e1, Mnagueira, Arrozal, Angico\tAlagamentos\n10/07/2003\tCh\u00e1cara das Flores, Mayer (Uni\u00e3o) Battisti, Santa Tecla\tR\u00e1pida 127 mm na cidade, Serra mais / 60 mm na Pioneer.\tVisconde do Rio Branco com Reinaldo Schmaedecke, Osvaldo Aranha com Get\u00falio Vargas, Ruperti Filho com Get\u00falio Vargas\tCambar\u00e1\t2mil\tcasa\tatingidas, Desabrigados\t300.\tFoi comparada a cheia de 1974\n11/09/2005\tMayer (Uni\u00e3o), Gressler\tR\u00e1pida 150mm em 24h Registro na Pioneer 145mm dia 10\tJacob Becker est\u00e1dio, Fl\u00e1vio Mena Barreto Mattos\tCastelhano, Cambar\u00e1\tInunda\u00e7\u00e3o de casas em diversos bairros.\n03/10/2005\tMayer (Uni\u00e3o)\tGradual 83 mm registro na Pioneer\tTrecho sem cal\u00e7amento da Ruperti Filho\tCastelhano\tAlguns pontos da cidade ficaram submersos, mas sem danos \u00e0s moradias.\nANEXO 4\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS DADOS DO CADASTRO IMOBILI\u00c1RIOS EM PLANOS DE INFORMA\u00c7\u00c3O DE UM BANCO DE DADOS GEOGR\u00c1FICO\nCadastro \u00e9 um conjunto de informa\u00e7\u00f5es sistematizadas e ordenadas sobre determinada mat\u00e9ria. A organiza\u00e7\u00e3o de um Cadastro Imobili\u00e1rio Fiscal \u00e9 condi\u00e7\u00e3o importante para que o munic\u00edpio possa instituir e arrecadar seus tributos, principalmente o IPTU (Imposto Predial e Territorial Urbano). Portanto, o cadastro Imobili\u00e1rio consiste num conjunto de informa\u00e7\u00f5es existentes em determinadas \u00e1reas urbanas sobre im\u00f3veis urbanos, valores dos im\u00f3veis, contribuintes, obras p\u00fablicas e privadas e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Desta forma os produtos do cadastro podem estabelecer as bases da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos, mas por outro, permitem integrar um banco de informa\u00e7\u00f5es multifinalit\u00e1rias com aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que ultrapassam os prop\u00f3sitos estritamente fiscais. Quando o cadastro, com informa\u00e7\u00f5es que ultrapassam os prop\u00f3sitos estritamente fiscais, est\u00e1 apoiado numa base cartogr\u00e1fica, ele se torna uma ferramenta indispens\u00e1vel para fornecer informa\u00e7\u00f5es para auxiliar o gerenciamento dos problemas da cidade (Amorim et al, 2003). No caso deste trabalho ele foi utilizado para avaliar as \u00e1reas inund\u00e1veis e poss\u00edveis danos relacionados \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es como as j\u00e1 registradas historicamente.\nNa Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires os dados alfanum\u00e9ricos referentes \u00e0s unidades imobili\u00e1rias que constituem o Cadastro Imobili\u00e1rio Urbano t\u00eam fins somente fiscais e est\u00e3o armazenados em um banco de dados dispon\u00edvel, via rede interna, apenas para os setores da Secretaria Municipal da Fazenda e da Secretaria Municipal de Planejamento. Este sistema de banco de dados cont\u00e9m as rotinas necess\u00e1rias ao lan\u00e7amento do IPTU. Entre os anos 2003 e 2005, esses dados foram atualizados atrav\u00e9s de conv\u00eanio entre a Universidade de Santa Cruz do Sul e a Prefeitura Municipal de Ven\u00e2ncio Aires. No trabalho foram realizados levantamentos de campo por sistema de varredura, ou seja, todas as unidades foram visitadas por recadastradores. Para cada lote foi preenchido um question\u00e1rio atrav\u00e9s de entrevista com o morador e foi desenhado um croqui com as dimens\u00f5es de lote e/ou edifica\u00e7\u00f5es. Depois de realizados os levantamentos de campo foram efetuados os c\u00e1lculos de \u00e1reas de lotes e edifica\u00e7\u00f5es, bem como a confer\u00eancia de dados sobre cada unidade. Os dados desse levantamento alimentaram o banco de dados\nexistente na prefeitura desenvolvido especificamente para a cobran\u00e7a do IPTU (COLLISCHONN, LE\u00c3O e RAUBER, 2005).\nDepois de atualizado o banco de dados e da planta de im\u00f3veis urbana, desenvolveu-se uma etapa seguinte que possibilitou o uso dos dados do cadastro imobili\u00e1rio para a avalia\u00e7\u00e3o de danos causados por inuda\u00e7\u00f5es de diferentes magnitudes. Para que isto se tornasse poss\u00edvel foi preciso migrar para um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG).\nA cria\u00e7\u00e3o deste sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas demandou a digitaliza\u00e7\u00e3o da geometria dos lotes e edifica\u00e7\u00f5es. Esta digitaliza\u00e7\u00e3o foi realizada sobre uma imagem de do Sat\u00e9lite Quickbird ortoretificada, adquirida pela prefeitura. Esta imagem que possui resolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,60 cent\u00edmetros, permitiu distinguir ruas, contorno de algumas edifica\u00e7\u00f5es e lotes, mas n\u00e3o permitiu realizar medidas confi\u00e1veis para alimentar dados de metragem e \u00e1rea em um cadastro imobili\u00e1rio. A estrutura\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica contendo a representa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis compreendeu a constru\u00e7\u00e3o de um arquivo vetorial digital com as fei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas relevantes para o cadastro multifinalit\u00e1rio municipal (vias, lotes e edifica\u00e7\u00f5es) tendo como base de desenho a imagem de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o georeferenciada (QuickBird) e os boletins, com os respectivos croquis, obtidos no cadastramento de campo. O processo de digitaliza\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica foi desenvolvido em tela, sobre a imagem de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o georeferenciada, utilizando-se o programa AutoCadMap. Consultas aos croquis dos lotes e edifica\u00e7\u00f5es, obtidos no cadastramento em campo foram indispens\u00e1veis, porque as delimita\u00e7\u00f5es das fei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas na imagem n\u00e3o eram claras ou apresentarem-se parcialmente cobertas por \u00e1rvores ou sombras. Em fun\u00e7\u00e3o dessa dificuldade a imagem n\u00e3o serviu como base para defini\u00e7\u00e3o de medidas, mas como refer\u00eancia de localiza\u00e7\u00e3o das medidas realizadas em campo; a defini\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es dos lotes e edifica\u00e7\u00f5es foi realizada com base nos croquis, resultantes das medidas de levantamento de campo.\nOs lotes e as edifica\u00e7\u00f5es foram representados como pol\u00edgonos de forma a facilitar a liga\u00e7\u00e3o da entidade espacial com os dados alfanum\u00e9ricos para a cria\u00e7\u00e3o do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos. A constru\u00e7\u00e3o do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos da Cidade de Ven\u00e2ncio Aires se define num modelo criado por Collischonn et al (2005), contendo as entidades da realidade a serem modeladas no sistema.\nModelo de Relacionamentos criados no Banco de Dados Geogr\u00e1fico\nFonte: COLLISCHONN, LE\u00c3O e RAUBER (2005, p. 2767).\nA inser\u00e7\u00e3o numa \u00fanica base de dados de informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes de dados cartogr\u00e1ficos e do cadastro urbano permitiu combinar as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es e realizar consultas, recuperar e visualizar o conte\u00fado da base de dados georeferenciados. A avalia\u00e7\u00e3o que foi realizada neste trabalho n\u00e3o usa o nome dos propriet\u00e1rios dos lotes ou edifica\u00e7\u00f5es que habitam as \u00e1reas de risco porque n\u00e3o \u00e9 o objetivo do trabalho. O que se almejava obter do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es era o n\u00famero de lotes e edifica\u00e7\u00f5es atingidas em caso de inunda\u00e7\u00f5es."}]}}}