{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15263"}, {"@name": "filename", "#text": "21676_disserta%c3%a7%c3%a3o%20para%20submeter.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A melancolia na arquitetura\na partir do cinema portugu\u00eas  \n\nMariana Ligeiro Feteira Parracho\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Arquitetura\nOrienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Susana Lobo e coorienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Lu\u00eds Urbano\n\nFCTUC  Departamento de Arquitetura   dezembro  2016   \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEm mem\u00f3ria do meu av\u00f4 Z\u00e9\n\n\n\n\n\nAgrade\u00e7o ao Professor Lu\u00eds Urbano pela confian\u00e7a, disponibilidade \ne orienta\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 Professora Susana Lobo pelo acompanhamento e Ao Professor Jos\u00e9 \nAnt\u00f3nio Bandeirinha pela clarivid\u00eancia das suas sugest\u00f5es iniciais.\nAos realizadores Ant\u00f3nio Ferreira e Jo\u00e3o Salaviza pelo especial \ncontributo, interesse e generosidade.\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, aos meus amigos, em especial \u00e0 Petra, \u00e0 Ju, \u00e0 \nCristina, \u00e0 Mariana, \u00e0 Joana, ao Andr\u00e9, \u00e0 Ana. E ao Pedro.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia.\n\nAo meu querido irm\u00e3o.\n\nAgrade\u00e7o tudo \u00e0 minha m\u00e3e,\na quem dedico este trabalho.\n\n\n\n\n\n219\n\n15\n\nSum\u00e1rio\n\nResumo | Abstract\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nParte I\nA melancolia como atmosfera: do espa\u00e7o real ao espa\u00e7o fic\u00e7\u00e3o\n\nO Homem melanc\u00f3lico\nO fragmento como lugar da melancolia\nO espa\u00e7o melanc\u00f3lico no cinema\n\nParte II\nA atmosfera melanc\u00f3lica do lugar no cinema portugu\u00eas\n\nEntre a tradi\u00e7\u00e3o e a modernidade\nSimbiose: o interior (ou a casa) como lugar exterior\nMetamorfose: o exterior (ou a cidade) como lugar interior\nAlice, Montanha e Respirar Debaixo d\u2019\u00c1gua\n\nConclus\u00e3o\n\nBibliografia\nCr\u00e9ditos das Imagens\nAnexos\n\n305\n\n311\n\n329\n\n339\n\n109\n\n7\n\n\n\n\n\nRESUMO\n\nA melancolia \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o temperamental inerente ao Homem, que \nadv\u00e9m da sua liga\u00e7\u00e3o afetiva com pessoas, objetos e lugares, projetando um \ntempo passado num momento presente atrav\u00e9s da mem\u00f3ria. \n\nPretendendo-se encontrar manifesta\u00e7\u00f5es da melancolia na arquitetura, a \natmosfera que a envolve, singular e irrepet\u00edvel, revela-se o seu modo de \nexpress\u00e3o mais eficaz. Esta hip\u00f3tese de leitura \u00e9 feita a partir do cinema \nportugu\u00eas e do modo como, nele, est\u00e1 representado o espa\u00e7o arquitet\u00f3nico, \ntendo em conta fatores como, por exemplo, o argumento, a dura\u00e7\u00e3o do \nplano, o tipo de enquadramento e a temperatura da cor. \n\nQuestionando a casa (o interior) como lugar de conforto e a cidade (o \nexterior) como lugar hostil, Casa na Comporta (2010), No quarto da Vanda \n(2000), Verdes Anos (1963), O Sangue (1989), Alice (2000), Montanha (2015) \ne Respirar Debaixo d'\u00c1gua (2000) prop\u00f5em-se como objetos de estudo desta \nreflex\u00e3o, onde a apropria\u00e7\u00e3o do lugar est\u00e1 intimamente associada \u00e0 dimens\u00e3o \ninterior que caracteriza o indiv\u00edduo melanc\u00f3lico.\n\nPalavras-Chave: melancolia, arquitetura, atmosfera, cinema, interior-exterior\n\n\n\n\n\nABSTRACT\n\nMelancholy is a temperamental inborn condition of the human being \nresulting from its connection with people, objects and places, while \nprojecting the past in the present moment through memory.\n\nThis thesis finds in a place's atmosphere the best way to express any signs \nof melancholy in architecture. In order to formulate this outlook, the star-\nting point is the portuguese cinema and the way the architectonic space is \nrepresented in it, bearing in mind the argument, the shot's duration, the \nframework and the colour's temperature. \n\nQuestioning the house (the interior) as a comfort place and the city (the \nexterior) as an hostile environment, Casa na Comporta (2010), No quarto da \nVanda (2000), Verdes Anos (1963), O Sangue (1989), Alice (2000), Montanha \n(2015) e Respirar Debaixo d'\u00c1gua (2000) are the objects of this reflexion, \nwhere the ownership of a place is deeply connected to the interior dimension \nwhich defines the melancholic individual.\n\nKey-Words: melancholy, architecture, atmosphere, cinema, interior-exterior\n\n\n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO momento atual \u00e9 caracterizado pela urg\u00eancia de viver o presente, pela \nmobiliza\u00e7\u00e3o constante e por encontros e desencontros que definem um \ncontexto social sem tempo, cada vez mais ausente de liga\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos \nemocionais entre pessoas e lugares. Como tal, vive-se numa realidade muito \ndirecionada para uma viv\u00eancia individual do ser humano - ansioso e incapaz \nde lidar com o excesso de informa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria -, algu\u00e9m profundamente \nvoltado para si e para o seu mundo interior. Consequentemente, assiste-se \u00e0 \nemerg\u00eancia de uma nova condi\u00e7\u00e3o de habitar em que os termos \u201cperten\u00e7a\u201d e \n\u201cperman\u00eancia\u201d s\u00e3o, hoje, substitu\u00eddos pela efemeridade e desterritorializa\u00e7\u00e3o. \nPor outro lado, acredita-se que a experi\u00eancia da cidade pode adquirir a \nfun\u00e7\u00e3o de ref\u00fagio, capaz de abrigar essa solid\u00e3o e desenraizamento do \nindiv\u00edduo contempor\u00e2neo. Neste sentido, parece inevit\u00e1vel a tend\u00eancia em \nrecorrer ao passado e \u00e0 mem\u00f3ria, a fim de ser poss\u00edvel ao indiv\u00edduo, conviver \ncom a no\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia (f\u00edsica, social e mental), impl\u00edcita do presente no \nhabitar contempor\u00e2neo. \n\nDesta forma, revela-se pertinente e atual abordar o tema da melancolia, \nenquanto sintoma de um estado de esp\u00edrito individual que acaba por se \nprojetar na arquitetura, nestes novos desequil\u00edbrios, ou continuidades, entre \ncasa-cidade, espa\u00e7o interior e espa\u00e7o exterior, a uma escala objeto-territ\u00f3rio. \nAcredito, verdadeiramente, na possibilidade de compreender a\n\n7\n\n\n\n\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\narquitetura atrav\u00e9s do cinema, no seu tempo e na sua hist\u00f3ria. Verifica-se \nno cinema, a capacidade de transmitir emo\u00e7\u00f5es despoletadas num (ou por \num) determinado espa\u00e7o arquitet\u00f3nico, de uma forma mais aproximada da \nexperi\u00eancia real do habitar - em movimento - e que plantas ou al\u00e7ados n\u00e3o \nconseguem explicar na sua totalidade. \n\nInterpretar a arquitetura, atrav\u00e9s do cinema, \u00e9 adotar um olhar mais cr\u00edtico \ne abrangente sobre a realidade arquitet\u00f3nica. Por isso, a partir de um \nponto de vista pessoal e de op\u00e7\u00f5es que revelam uma profunda afinidade \ncomigo pr\u00f3pria, prop\u00f5e-se estudar de que forma a representa\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o arquitet\u00f3nico contribui para uma configura\u00e7\u00e3o da melancolia no \ncinema portugu\u00eas. A fim de obter uma resposta consolidada a esta quest\u00e3o, \nrevelou-se necess\u00e1rio compreender, primeiro, de que forma se poderiam \nintersetar estes tr\u00eas dom\u00ednios: um estado emocional (a melancolia), uma \nrealidade constru\u00edda potenciadora de emo\u00e7\u00f5es (a arquitetura), e um meio \nde representa\u00e7\u00e3o visual dessa mesma realidade (o cinema). Procurou-se \nainda entender a complexidade do termo melancolia e das suas sucessivas \ninterpreta\u00e7\u00f5es pelo Homem e pela sociedade, ao longo do tempo.  Tendo em \nconta que a melancolia est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do \nHomem com o seu passado-presente, procurou-se configur\u00e1-la  de um ponto \nde vista arquitet\u00f3nico. Finalmente, pretendeu-se compreender a origem \ne o porqu\u00ea da profunda rela\u00e7\u00e3o da melancolia com a cultura portuguesa \ne de que forma se encontra plasmada na arquitetura e no cinema que a \nrepresenta.\n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, importa esclarecer que o fio condutor da \npresente disserta\u00e7\u00e3o foi encontrado na no\u00e7\u00e3o de atmosfera, real e ficcionada, \nanalisada, por exemplo, pelo arquiteto Peter Zumthor em Atmosferas (2005), \nou pela professora de cinema e fotografia, In\u00eas Gil em A atmosfera no \ncinema: o caso de A Sombra do Ca\u00e7ador de Charles Laughton entre onirismo \ne realismo (2005). Para ambos, a atmosfera resulta de uma apreens\u00e3o \nemocional de uma determinada realidade constru\u00edda a partir de uma s\u00e9rie \n\n8\n\n\n\n\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nde fatores, naturais ou manipulados, tais como: espa\u00e7o, imagem, tempo e \nsom. Naturalmente, a presente disserta\u00e7\u00e3o foca-se, em espec\u00edfico, no tipo \nde atmosfera melanc\u00f3lica que envolve, numa primeira parte, obras de \narquitetura e, posteriormente, obras cinematogr\u00e1ficas. \n\nNote-se que, nesta primeira parte, a leitura da pe\u00e7a arquitet\u00f3nica \u00e9 feita \nsegundo um ponto de vista exterior, de uma primeira impress\u00e3o advinda da \nrela\u00e7\u00e3o entre sujeito, objeto e lugar; da perce\u00e7\u00e3o visual e n\u00e3o tanto, a partir \nda planta ou do al\u00e7ado. No entanto, o cinema est\u00e1 sempre presente como \ncomplemento de discurso, a n\u00edvel metaf\u00f3rico e imag\u00e9tico, atendendo sempre, \nao contexto e ao esp\u00edrito do lugar do objeto arquitet\u00f3nico. Esta rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 \npatente, por exemplo, quando se utiliza o filme Asas do Desejo realizado por \nWim Wenders em 1987, para mostrar a atmosfera de Berlim, aquando da \nconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio Bonjour Tristesse, projetado pelo arquiteto \u00c1lvaro Siza \nem 1984, entre outros casos. \n\nEste trabalho est\u00e1 organizado em duas partes: a primeira prop\u00f5e uma \nabordagem cinematogr\u00e1fica da melancolia na sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o \narquitet\u00f3nico e a segunda visa a sua concretiza\u00e7\u00e3o, a partir do caso espec\u00edfico \ndo cinema portugu\u00eas. A sua  estrutura bipartida deve-se ao facto de a \nsegunda parte, que inclui os casos de estudo, ser entendida como um todo \nque cruza constantemente o passado e o presente, a partir de diversos filmes \nportugueses, apresentados numa l\u00f3gica de continuidade.\n\nA primeira parte cont\u00e9m tr\u00eas cap\u00edtulos. O primeiro pretende introduzir \na vertente cient\u00edfica e objetiva do termo melancolia, em oposi\u00e7\u00e3o ao \nseu car\u00e1ter subjetivo, sugerido a partir do Renascimento e consolidado, \nposteriormente, com o Romantismo. Neste sentido, revelou-se essencial \numa primeira explica\u00e7\u00e3o mais te\u00f3rica e contextualizada da melancolia, com \no objetivo de explicar que a sua abordagem na an\u00e1lise da arquitetura e do \ncinema surgiu de um ponto de vista  subjetivo/emp\u00edrico, a partir de uma \npesquisa e leitura fundamentadas. O segundo cap\u00edtulo tem como base parte \nda obra dos arquitetos Piranesi, Fernando T\u00e1vora, \u00c1lvaro Siza Vieira e Aldo\n\n9\n\n\n\n\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nRossi, tendo-se encontrado na ru\u00edna/ fragmento, uma poss\u00edvel configura\u00e7\u00e3o \narquitet\u00f3nica da melancolia, tal como a gravura de D\u00fcrer o demonstrou no \nin\u00edcio do s\u00e9c. XVI. Os objetos arquitet\u00f3nicos s\u00e3o analisados a partir da sua \natmosfera que, segundo aquilo que explica Aldo Rossi, na sua Autobiografia \nCient\u00edfica (2013), est\u00e1 intimamente ligada ao duplo sentido de tempo \n(atmosf\u00e9rico e cronol\u00f3gico) que caracteriza edif\u00edcios. O terceiro cap\u00edtulo faz \na transi\u00e7\u00e3o do entendimento da melancolia, na arquitetura para o imagin\u00e1rio \ncinematogr\u00e1fico: do espa\u00e7o real para o espa\u00e7o fic\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da atmosfera, \npartindo do filme Nostalgia, realizado por Andrei Tarkovsky, em 1983 e \ndo filme O deserto vermelho, realizado por Michelangelo Antonioni, em \n1964. Estas duas obras cinematogr\u00e1ficas que concluem a primeira parte do \ntrabalho, anunciam ainda, o bin\u00f3mio casa/cidade (interior/exterior) como o \nlugar que reflete a melancolia, segundo o qual se conduzir\u00e1 a segunda parte \nda presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\nA segunda parte funciona quase, como um \u00fanico caso de estudo que \nculmina com uma an\u00e1lise mais detalhada de tr\u00eas filmes do s\u00e9c. XXI. Ap\u00f3s \nter-se conclu\u00eddo que \u00e9 poss\u00edvel relacionar a melancolia, a arquitetura e o \ncinema, procura constatar-se de que forma surge a sua configura\u00e7\u00e3o, a \npartir no cinema portugu\u00eas. A escolha deste contexto espec\u00edfico adveio \nda proximidade geogr\u00e1fica e afetiva que estabelece comigo; da vontade/\npertin\u00eancia de dialogar com os realizadores. Note-se que a representa\u00e7\u00e3o \ngr\u00e1fica, a partir do desenho em planta, de cenas mais relevantes pertencentes \naos filmes analisados, foi uma inten\u00e7\u00e3o/motiva\u00e7\u00e3o inicial desta investiga\u00e7\u00e3o. \nO primeiro cap\u00edtulo desta segunda parte assenta na teoria do pensador \nEduardo Louren\u00e7o, desenvolvida em Portugal como destino; seguido de \nmitologia da saudade (2012), a partir da qual se pode explicar a origem \nda rela\u00e7\u00e3o da melancolia com a cultura portuguesa, e com a sua saudade. \nConstata-se que a manifesta\u00e7\u00e3o da melancolia, na arquitetura portuguesa, se \nencontra intimamente ligada ao esp\u00edrito do lugar a intervir, \u00e0 sua atmosfera \ne \u00e0 sua Hist\u00f3ria. Paralelamente, a compila\u00e7\u00e3o: Novas &amp; Velhas Tend\u00eancias no \ncinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo (2013), permite afirmar que a melancolia \n\n10\n\n\n\n\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nno cinema portugu\u00eas adv\u00e9m, sobretudo, do seu argumento l\u00fagubre, das \npersonagens viradas para o seu interior e do realismo, com o qual, desde \nsempre, se representou o espa\u00e7o arquitet\u00f3nico e o \u00edntimo das \"pessoas\". \nEncontrou-se entre a d\u00e9cada de 50 e a d\u00e9cada de 60, momentos hist\u00f3ricos \nde transi\u00e7\u00e3o/tens\u00e3o, e at\u00e9 de rutura, entre o passado e o presente/a tradi\u00e7\u00e3o \ne a modernidade, tanto na arquitetura como no cinema portugu\u00eas. A obra \nde Ana Tost\u00f5es: Os verdes anos na arquitetura portuguesa dos anos 50 (1997) \nantecipa a po\u00e9tica com a qual Os Verdes Anos de Paulo Rocha (1963), o \ngrande marco do ovo Cinema Portugu\u00eas, representa, pela primeira vez, com \nrelev\u00e2ncia: a arquitetura moderna da nova metr\u00f3pole. O segundo e o terceiro \ncap\u00edtulos pretendem encontrar manifesta\u00e7\u00f5es da melancolia, na pr\u00e1tica, \npara al\u00e9m do argumento ou da postura das personagens, atrav\u00e9s da longa \ndura\u00e7\u00e3o do plano, do enquadramento fixo, da forma lenta como se filma o \ntempo, e do modo claustrof\u00f3bico e fechado como a c\u00e2mara capta o espa\u00e7o. A \npartir da dicotomia interior-exterior/casa-cidade, a curta-metragem Casa na \nComporta (Jo\u00e3o Salaviza, 2010), o filme No Quarto da Vanda (Pedro Costa, \n2000), Os Verdes Anos (Paulo Rocha, 1963) e O Sangue (Pedro Costa, 2000), \napresentam-se como objetos de reflex\u00e3o. A an\u00e1lise destes filmes acaba por \nquestionar o dogma de lar, associado a conforto e seguran\u00e7a, evocado pelo \nprotagonista de Nostalghia, bem como a ideia de cidade opressiva plasmada \nem Il Deserto Rosso.\n\nNa continuidade do estudo da linha de pensamento dos filmes anteriores, \nsurge a an\u00e1lise dos casos de estudo, na perspetiva da cidade como lugar \ninterior e melanc\u00f3lico dos protagonistas. A partir do filme Alice (Marco \nMartins, 2005), do filme Montanha (Jo\u00e3o Salaviza, 2015) e da curta-\nmetragem Respirar Debaixo d'\u00c1gua (Ant\u00f3nio Ferreira, 2000), \u00e9 poss\u00edvel \ndesenvolver um olhar cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade contempor\u00e2nea, um \nterrit\u00f3rio fragmentado e ausente, aqui representado como lugar de \nperman\u00eancia. Lisboa e Coimbra s\u00e3o as cidades onde os filmes foram \nrodados, assumindo, especificamente, o centro urbano como poss\u00edvel espa\u00e7o \narquitet\u00f3nico da melancolia, mediante abordagens distintas: \"em tr\u00e2nsito \n\n11\n\n\n\n\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nno centro\", \"a periferiza\u00e7\u00e3o do centro\" e \"\u00e0 margem/na margem do centro\", \nrespetivamente.\n\nConclui-se que esta disserta\u00e7\u00e3o acaba por ser sobre um pa\u00eds, melanc\u00f3lico por \nsi, sobre a sua identidade lida atrav\u00e9s da arquitetura e do cinema, e sobre o \nHomem que os experiencia, na sua indel\u00e9vel e afetuosa rela\u00e7\u00e3o com o tempo.\n\n\u00c9 evidente que as respostas s\u00e3o muito pessoais, mas n\u00e3o tenho outras. S\u00e3o \nmuito sens\u00edveis, individuais, provavelmente s\u00e3o mesmo sensibilidades, \n\nsensibilidades pessoais que me levam a fazer as coisas desta forma. \n\nPeter Zumthor, 2005, p.20\n\n12\n\n\n\n\n\nA \u00absaudade\u00bb, a nostalgia ou a melancolia \ns\u00e3o modalidades, modula\u00e7\u00f5es da nossa \n\nrela\u00e7\u00e3o de seres de mem\u00f3ria e sensibilidade \ncom o tempo. \n\nEduardo Louren\u00e7o\n\n\n\n\n\nPARTE I\n\nA melancolia como atmosfera: do espa\u00e7o real ao espa\u00e7o fic\u00e7\u00e3o\n\n13\n\n\n\n\n\nO homem melanc\u00f3lico foi aquele que sentiu \nde forma mais profunda, viu de forma mais \nclara e se aproximou mais do sublime do que \nos restantes comuns mortais.\u00b9\n\nJennifer Radden\n\n\n\n\n\nO Homem melanc\u00f3lico\n\nTristeza, ang\u00fastia, inquieta\u00e7\u00e3o, aliena\u00e7\u00e3o, vazio, perda, demora, s\u00e3o alguns \ndos termos que remetem, de imediato, para uma no\u00e7\u00e3o mais corrente do \nsignificado da palavra melancolia, desde logo, dif\u00edcil de definir e objetivar, \ntal como confirma Freud ao referir que mesmo na descri\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica, a \ndefini\u00e7\u00e3o de melancolia varia.\u00b2\n\nA heran\u00e7a etimol\u00f3gica, simb\u00f3lica e secular que tem carregado ao longo \nda Hist\u00f3ria, explica\u00e7\u00f5es humorais, astrol\u00f3gicas e supernaturais\u00b3, bem como \na pr\u00f3pria diversidade de mat\u00e9ria melanc\u00f3lica ?, tipos, causas e influ\u00eancias \nque lhe foram associadas, sugerem, desde j\u00e1, a complexidade deste termo, \nenquanto doen\u00e7a temperamental, maneira de ler o mundo ? [e] moldar a \nrealidade.? Assim, da verdade cient\u00edfica grega \u00e0 subjetividade inerente ao \nindiv\u00edduo melanc\u00f3lico, emerge e evolui, progressivamente, o significado da \nmelancolia.\n\nEtimologicamente, a melancolia (melas=negro et chole= b\u00edlis), voc\u00e1bulo de \norigem grega, \u00e9 um dos termos mais antigos no quadro cl\u00ednico das doen\u00e7as \nmentais ?, referido e explicitado por Hip\u00f3crates, em 50 B.C.E., como a \ndoen\u00e7a que resultava do excesso de produ\u00e7\u00e3o de b\u00edlis negra pelo f\u00edgado, \nabordada na sua teoria dos quatro humores ?, onde esclarece: aqueles \nafetados pela b\u00edlis negra [s\u00e3o] literalmente melanc\u00f3licos.?\n\n17\n\n\n\n\n\nO  H O M E M  M E L A N C \u00d3 L I C O\n\n19\n\nO termo melancolia adquire, assim, um estatuto de \u201cdoen\u00e7a da mente e da \nalma\u201d - os sinais da melancolia est\u00e3o no c\u00e9rebro (...)10 - que perdurar\u00e1 no \ntempo pela m\u00e3o de muitos percursores de Hip\u00f3crates at\u00e9 ao final da Idade \nM\u00e9dia, sem nunca abandonar a sua natureza sombria e o seu constante \npendor pejorativo. Galen (130-200 a.C.), um grande f\u00edsico grego da era \nromana, e Avicenna (980-1037), um dos mais importantes fil\u00f3sofos do Isl\u00e3o \nMedieval, reconheciam no ser humano afetado, consequ\u00eancias interiores, \nou temperamentais, negativas, para al\u00e9m das manifesta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que eram \ninerentes \u00e0 doen\u00e7a da melancolia, como por exemplo: estados de medo e \nprostra\u00e7\u00e3o (...), maus julgamento, medo sem causa, raiva repentia, deleite \nna solid\u00e3o (...), um excesso de pensamento e uma ansiedade melanc\u00f3lica \nconstante.\u00b9\u00b9\n\nO intervalo temporal que separa os dois nomes mencionados anteriormente \ne que, tamb\u00e9m, testemunha o maior dos acontecimentos religiosos - o \nadvento do Cristianismo -, n\u00e3o foi de todo olvidado no presente discurso, \napenas aguardado pela relev\u00e2ncia e mudan\u00e7a que gerou a n\u00edvel teol\u00f3gico \ne humano, tra\u00e7ando, desta forma, um novo caminho sem\u00e2ntico para o \nentendimento da melancolia. Neste sentido, a melancolia assumiu o seu lugar \n(...) entre o mundano e o terrestre. \u00b9\u00b2\n\nN\u00e3o seria totalmente correto afirmar-se que surgiu, neste per\u00edodo, uma nova \ndesigna\u00e7\u00e3o para o termo melancolia, mas, talvez, uma forma diferente de a \ninterpretar, a partir de uma outra palavra de origem grega: akedeia - uma \npalavra que significa \u201cum estado de n\u00e3o querer saber\u201d (...); porque depreendia \ndesalento e prostra\u00e7\u00e3o, \u00e9, por vezes, identificado com a melancolia.\u00b9\u00b3O termo \nakedeia encontra-se diretamente ligado \u00e0 aus\u00eancia, perda ou incompletude \nde f\u00e9 e total devo\u00e7\u00e3o por Deus que, por dever incutido, os monges tinham \nque manifestar e alcan\u00e7ar, tendo sido mesmo registado por Jo\u00e3o Cassiano \n(c. 360-435 AD)\u00b9? como um dos sete pecados mortais do Homem. Tamb\u00e9m \naqui, dentro dos mosteiros, akedeia era considerada uma doen\u00e7a, no entanto \nCassiano esclarece que ac\u00e9dia \u00e9 um dist\u00farbio n\u00e3o do corpo, mas da alma,\u00b9? \n\n\n\n\n\nO  H O M E M  M E L A N C \u00d3 L I C O\n\n21\n\numa doen\u00e7a triste e sombria, que, mais tarde, se estende do dever do \nmonge ao dever do cidad\u00e3o comum. Retoma-se, assim, o contexto da \n\u00c9poca Medieval, no qual se estabelece uma ideia popular de melancolia \nassociada \u00e0 ascens\u00e3o e difus\u00e3o do Cristianismo, em que o percursor de um \ncomportamento sombrio era, invariavelmente, marcado como menos filho de \nDeus. \u00b9?\n\nPerante refer\u00eancias t\u00e3o coerentes e assertivas acerca do negativismo \nsubjacente ao significado do termo melancolia, parece inusitado existir quem \ndiscorde desta sua natureza sombria inabal\u00e1vel, alimentada ao longo do \ntempo. O fil\u00f3sofo grego Arist\u00f3teles (384-322) foi, ent\u00e3o, a \u00fanica figura que \nter\u00e1 introduzido um pouco de luminosidade no seio de tanta escurid\u00e3o, sem \nnegar, no entanto, a sua presen\u00e7a em torno deste tema. O fil\u00f3sofo apenas \ninterpretou o negativismo inerente \u00e0 melancolia de uma forma diferente dos \nautores citados anteriormente, procurando mostrar que o presente paradoxo \n\u201cluz-sombra\u201d, relativamente \u00e0 sem\u00e2ntica melanc\u00f3lica, \u00e9 pass\u00edvel de coexistir. \n\nO autor Gilman Sander segue este pensamento e conclui que, talvez, a \nliga\u00e7\u00e3o entre aquilo que \u00e9 negro e negativo seja, unicamente, uma quest\u00e3ode \ncultura ocidental que n\u00e3o permite que se separem estas duas vari\u00e1veis, \nquando, na verdade, escurid\u00e3o significa [somente] o outro, o diferente, o \nan\u00f3malo e deficit\u00e1rio.\u00b9? Neste sentido, a diferen\u00e7a, de acordo com Arist\u00f3teles, \npode ser sin\u00f3nimo de excel\u00eancia e distin\u00e7\u00e3o positiva a n\u00edvel intelectual e \ncriativo para um reduzido n\u00famero de figuras relevantes, acreditando que s\u00e3o \n(...) mais inteligentes e menos exc\u00eantricos, mas superiores ao resto do mundo \nem v\u00e1rios sentidos, alguns na forma\u00e7\u00e3o, alguns nas artes e outros no sentido \nde Estado\u00b9?, concedendo, ainda, o seguinte exemplo: Marcus, o Siracuso, era \nainda melhor poeta quando estava louco.\u00b9?\n\n\u00c9 nesta dire\u00e7\u00e3o que interessa, para j\u00e1, encaminhar a presente disserta\u00e7\u00e3o, \na qual depreende que a melancolia reflete a postura individual de um ser \nhumano face ao contexto envolvente e, por isso, n\u00e3o fora casu\u00edstico referir \nArist\u00f3teles fora do seu tempo cronol\u00f3gico, uma vez que foi o primeiro\n\n\n\n\n\nO  H O M E M  M E L A N C \u00d3 L I C O\n\n23\n\nautor a cruzar-se com o verdadeiro objetivo deste trabalho, o de encarar \na melancolia para l\u00e1 da doen\u00e7a, como um poderoso instrumento para \nler e representar a realidade, ainda que de forma triste. A emerg\u00eancia \ndo movimento renascentista, trar\u00e1 de volta, por um lado, a melancolia \nde Arist\u00f3teles, associada \u00e0 intelectualidade e, por outro, criar\u00e1 um novo \nHomem, com novos valores. \n\nEste novo Homem, por sua vez, se encontra inserido numa sociedade, \ntamb\u00e9m ela nova, regida pela raz\u00e3o e j\u00e1 n\u00e3o por Deus, acaba por tra\u00e7ar, \nnaturalmente, um novo rumo para o entendimento da melancolia, sobretudo \nno que se refere \u00e0 sua compreens\u00e3o e materializa\u00e7\u00e3o, tal como se explicar\u00e1 \nde seguida. O Homem torna-se, assim, um ser mais consciente de si \nmesmo, da sua liberdade e daquilo que o rodeia, - (...) o homem tornou-se \num indiv\u00edduo espiritual, e reconheceu-se a si mesmo como tal 20 - podendo \nafirmar-se que esse processo interior e pessoal contribuiu, indubitavelmente, \npara a valida\u00e7\u00e3o da melancolia como parte integrante do indiv\u00edduo e da sua \ngenialidade. \n\nPerante esta mudan\u00e7a de paradigma, em que a sede de conhecimento e \no estatuto criativo s\u00e3o pe\u00e7as centrais, torna-se pertinente a refer\u00eancia \u00e0 \nastrologia, intimamente associada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o paradoxal do termo melancolia \nat\u00e9 ent\u00e3o (\"luz-sombra\", p.21): a glorifica\u00e7\u00e3o humaista da melancolia tinha \ncomo consequ\u00eancia a exalta\u00e7\u00e3o do planeta Saturno, ao qual o temperamento \nmelanc\u00f3lico estava associado astrologicamente.\u00b2\u00b9 O planeta Saturno, j\u00e1 \nantes considerado uma refer\u00eancia pertencente \u00e0 teoria dos quatro humores \nde Hip\u00f3crates, acaba por completar e justificar a g\u00e9nese perenemente \nenegrecida do termo melancolia, significando, simultaneamente, capacidade \nintelectual e genialidade, tal como conclui Diogo Seixas Lopes: como a \nmelancolia, Saturno, aquele dem\u00f3nio dos opostos, dotou a alma com lentid\u00e3o e \nestupidez e com o poder da intelig\u00eancia e da contempla\u00e7\u00e3o. \u00b2\u00b2\n\nA beleza deste tema prende-se precisamente com a complexidade que habita \nna constante contradi\u00e7\u00e3o que o define, ditada pelas m\u00faltiplas influ\u00eancias\n\n\n\n\n\nO  H O M E M  M E L A N C \u00d3 L I C O\n\n25\n\ne tipos de causas que lhe foram sendo associadas: celestiais, naturais \ne humanos.\u00b2\u00b3 Marsilio Ficino (1433-1499) uma figura renascentista \nincontorn\u00e1vel, partilha e preserva esta vis\u00e3o antropoc\u00eantrica e s\u00e1bia da \nmelancolia, muito influenciada pelo planeta Saturno, demonstrando o seu \nponto de vista na obra Tr\u00eas Livros da Vida, redigida em 1482, (...) a primeira \nobra renascentista a reviver a liga\u00e7\u00e3o Aristot\u00e9lica entre a genealidade e a \nmelancolia.\u00b2? \u00c9 a partir dos conceitos-base explorados na compila\u00e7\u00e3o de \ntextos publicada por Ficino que nasce a obra Melancolia I, concebida em \n1514 por Albrecht D\u00fcrer. Acredita-se que o artista alem\u00e3o tenha transferido \nos princ\u00edpios universais da astrologia e da medicina propostos pela filosofia \nde Ficino \u00b2? para a sua obra, sendo que a melancolia de D\u00fcrer estava \nassociada ao g\u00e9nio criativo, impulsionado pela matem\u00e1tica e pela geometria, \ncontrariamente \u00e0 melancolia de Ficino, instigada pelas for\u00e7as celestiais e \nabsorvida apenas por humanistas e fil\u00f3sofos.\u00b2?\n\nImporta salientar que a obra Melancolia I \u00e9 mais um momento chave no fio \ncondutor da presente disserta\u00e7\u00e3o: para al\u00e9m de j\u00e1 se entender a melancolia \ncomo um modo de visualizar e apreender a realidade, de um ponto de vista \nintelectual, investiga-se, agora, de que forma a gravura de D\u00fcrer materializa \nessa perspetiva e perce\u00e7\u00e3o interior do exterior numa obra de arte, ssegundo \na objetividade do desenho/geometria do espa\u00e7o. Desta forma, emerge uma \nprimeira poss\u00edvel leitura/abordagem da rela\u00e7\u00e3o entre o termo melancolia \ne a arquitetura, ou do encontro de um estado de esp\u00edrito melanc\u00f3lico   \n(emocional) com o espa\u00e7o, ou a ordem do espa\u00e7o, gerador de melancolia na \nsua apropria\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo o arquiteto Diogo Seixas Lopes, a gravura de D\u00fcrer representa a \nencarna\u00e7\u00e3o da melancolia.\u00b2? A primeira impress\u00e3o que se retira desta obra \u00e9, \nde imediato, o seu car\u00e1ter im\u00f3vel, inerte e suspenso no espa\u00e7o e no tempo, \natrav\u00e9s da express\u00e3o endurecida, tensa e curvada da figura principal, sentada \nna cl\u00e1ssica posi\u00e7\u00e3o dos melanc\u00f3licos, com o rosto apoiado em uma das m\u00e3os,\u00b2? \nolhando em frente e com duas asas erguidas na sua retaguarda. A figura do\n\n\n\nFig 1. Melancholy I, Albrecht D\u00fcrer, 1514\n\n\n\nO  H O M E M  M E L A N C \u00d3 L I C O\n\n27\n\nc\u00e3o, adormecido e enroscado sobre si pr\u00f3prio, ou mesmo a ampulheta que \ndeixou de querer marcar a passagem do tempo, parecem, tamb\u00e9m, ilustrar \ntoda uma atmosfera melanc\u00f3lica que parece estar bem patente na gravura de \nD\u00fcrer . Apesar de a sua localiza\u00e7\u00e3o soar dispersa e ausente de rela\u00e7\u00e3o com \nos restantes elementos, os objetos escolhidos e representados pelo autor n\u00e3o \nforam casu\u00edsticos: o compasso segurado pela m\u00e3o direita da figura humana, \na r\u00e9gua, os pregos, o serrote, o martelo, a esfera, o poliedro e a balan\u00e7a, \nno ch\u00e3o, s\u00e3o s\u00edmbolos de of\u00edcios como a carpintaria ou a arquitetura \u00b2? que \nparecem refletir uma certa incapacidade de serem utilizados.\n\nA figura humana pensativa, de um lado, e os elementos associados \u00e0 \ngeometria (aquilo que conferia objetividade e inteligibilidade \u00e0 arte 30), de \noutro, revelam que a melancolia renascentista \u00e9 o resultado de um conflito \ninterior insol\u00favel, associada ao g\u00e9nio art\u00edstico.\u00b3\u00b9 Indo de encontro \u00e0 premissa \nde Arist\u00f3teles, a melancolia permanece no tempo como condi\u00e7\u00e3o humana \nobscura inerente \u00e1quele que det\u00e9m saber, embora talvez de uma forma \"mais \nconsciente\" do que em momentos anteriores. Em Melancolia I, este estado \nde esp\u00edrito melanc\u00f3lico surge como reflexo de uma nova \u00e9poca e revelador \nde um estere\u00f3tipo representativo do Homem deste per\u00edodo, em que a raz\u00e3o \ne o conhecimento s\u00e3o dominantes e, por isso mesmo, amea\u00e7ados pela \npr\u00f3pria consci\u00eancia das suas limita\u00e7\u00f5es em controlar a totalidade das coisas: \na figura alada luta com obst\u00e1culos inerentes ao conhecimento, incapaz de \natingir uma perfei\u00e7\u00e3o total.\u00b3\u00b2 Neste sentido, Melancolia I simboliza o artista \ndo Renascimento que se refere \u00e0 habilidade pr\u00e1tica, mas aspira com o mesmo \nfervor \u00e0 teoria matem\u00e1tica - que se sente 'inspirado' pelas influ\u00eancias celestes \ne pelas ideias eternas, mas sofre inensamente, da mesma maneira, pela sua \nfragilidade humana e finitude intelectual.\u00b3\u00b3\n\nAssim, na tentativa de fazer coexistir o permanente estado de contradi\u00e7\u00e3o \nem que vive a figura melanc\u00f3lica - entre a emo\u00e7\u00e3o humana e a raz\u00e3o \ncognitiva, entre um estado emocional e subjetivo e um estado intelectual e \nobjetivo \u00b3?- D\u00fcrer acaba por procurar, na sua gravura, o encontro destas duas\n\n\n\n\n\nO  H O M E M  M E L A N C \u00d3 L I C O\n\n29\n\ndimens\u00f5es, ainda que de um ponto de vista simb\u00f3lico: uma intelectualiza\u00e7\u00e3o \nda melancolia, por um lado, e uma humaniza\u00e7\u00e3o da geometria, por outro.\u00b3? \nParece, finalmente, clara e inquestion\u00e1vel a contradi\u00e7\u00e3o e a ambiguidade \nfazerem parte da condi\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica, parecendo, tamb\u00e9m, l\u00f3gico o facto \nde que tudo aquilo que a raz\u00e3o n\u00e3o consegue filtrar seja, naturalmente, \ndepositado e condensado no interior ou no \u00e2mago do ser humano.\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(1) The melancholy man was one who felt more deeply, saw more clearly and came closer to the sublime \nthan ordinary mortals (Radden, 2000, p.15). Note-se que Freud distingue melancholia de melancoly. A \npartir do texto Mourning and Melancholy redigido em 1916, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o primeiro termo \nse refere a morbid, pathological definition, contrariamente ao segundo, que o autor define como state of \ngrief (p.). Curiosamente, Jennifer Radden sugere que esta diferen\u00e7a etimol\u00f3gica e sem\u00e2ntica parece ser \nmuito anterior a Freud, distinguindo melancholia as the disorder identified by Greeks e melancholy as a \nnormal part of the human condition distinguished during the Renaissance and later (Radden, 2000, p.3).\n(2) (...) even in descriptive psychiatry the definition of melancholia fluctuates (Freud,1916, p. 243).\n\n(3) (...) humoral, astrological, and supernatural explanations (Radden, 2000, p.9).\n\n(4) (Burton, 2014, p.13).\n\n(5) (...) it is melancholics who know best how to read the world. (Susan Sontag citada por Diogo Seixas \nLopes, 2015, p.21).\n\n(6) (...) shaping reality (Lopes, 2015, p.21).\n\n(7) La m\u00e9lancolie (melas=noir et chole= bile) est un des termes les plus anciens dans les tableaux cliniques \ndes maladies mentales (David-Peyre, 1984, p.13).\n\n(8) Segundo Hip\u00f3crates, o sangue (associado ao cora\u00e7\u00e3o), a fleuma (associada ao aparelho \nrespirat\u00f3rio), a b\u00edlis amarela (associada ao f\u00edgado) e a b\u00edlis negra (associada ao ba\u00e7o) s\u00e3o os \ndenominados quatro humores, e cada um deles depreende tamb\u00e9m, um determinado grau de calor. A \nprodu\u00e7\u00e3o excessiva de um destes componentes gera um desequil\u00edbrio no organismo do ser humano \nprovocando uma altera\u00e7\u00e3o no seu temperamento; o excesso de b\u00edlis negra gera o perfeito melanc\u00f3lico.\n(9) (...) those affected by black bile [are] [literally melancholics] (Hip\u00f3crates citado por Radden, 2000, \np.64). Cita\u00e7\u00e3o retirada de um excerto do sexto livro On Epidemic Diseases de Hip\u00f3crates, inserido na \nobra The Nature of Melancholy, from Aristote to Kristeva.\n\n(10) melancholy\u2019s signs are in the brain (...) (Avicenna citado por Radden, 2000, p.77). Cita\u00e7\u00e3o retirada \nde um excerto de On Black Bile and Melancholy, Avicenna, 1170-80 c.e., inserido na obra The Nature of \nMelancholy, from Aristote to Kristeva.\n\n(11) (...) states of fear and despondency (Radden, 2000, p.63), bad judgment, fear without cause, quick \nanger, delight in solitude (...), an overflowing of thought and a constant melancholic anxiety (Ibidem, \np.77).\n\n(12) (...) melancholy adjusted to take its place (...) between the earthly and the divine (Lopes, 2015, p.17).\n\n(13) (...) akedeia - a word that means \u201cnoncaring state\u201d (Radden, 2000, p. 69); because it involved \ndejection and despondency, it is sometimes identified with melancholia (Ibidem, p.68).\n\n(14) Jo\u00e3o Cassiano foi uma das figuras mais importantes no que se refere aos prim\u00f3rdios da Igreja \nCrist\u00e3. Segundo Jennifer Radden, he provided the Christian West with information on the life led by \"the \n\n\n\n\n\ndesert fathers\", or \"cenobites\", early monk who lived alone or in small groups in Egypth seeking lives of \nsimplicity and asceticism (Radden, 2000,p.69).\n\n(15) Cassian makes clear that acedia is a disorder not of the body, but of the soul (Ibidem, p.70).\n\n(16) (...) was invariably branded the son of a lesser god (Lopes, 2015, p.18). \n\n(17) (...) blackness signifies [only] the other, the different, the abnormal and deficient (Gilman citado por \nRadden, 2000, p.57).\n\n(18) (...) more intelligent and less eccentric, but superior to the rest of the world in many ways, some \nin education, some in the arts and others in statesmanship (Arist\u00f3teles citado por Radden, 2000, \np.58). Cita\u00e7\u00e3o retirada de um excerto de Problems Connected with Thought, Intelligence and Wisdom, \nArist\u00f3teles, s\u00e9c. II B.C.E., inserido na obra The Nature of Melancholy, from Aristote to Kristeva.\n\n(19) Maracus, the Syracusan, was an even better poet when he was mad (Radden, 2000, p.58).\n\n(20) (...) man became a spiritual individual, and recognized himself as such (Jacob Buckhard citado por \nDiogo Seixas Lopes, 2015, p.32).\n\n(21) (...) la glorificazione umanistica della melancolia aveva poi per conseguenza l\u2019esaltazione del pianeta \nSaturno, a cui il temperamento melancolico era associato astrologicamente (Calvesi, 1999, p.6).\n\n(22) (...) like melancholy, Saturn, that demon of the opposites, endowed the soul both with slowness and \nstupidity and with the power of intelligence and contemplation (Lopes, 2015, p.19). \n\n(23) (...) celestial, natural and human (Marislio Ficino citado por Radden , 2000, p.89). Cita\u00e7\u00e3o retirada \nde um excerto de Three Books of Life, Marsillo Ficino, 1482, inserido na obra The Nature of Melancholy, \nfrom Aristote to Kristeva. A causa celestial a que Ficino se refere est\u00e1 associada \u00e0 influ\u00eancia de Saturno \nno temperamento melanc\u00f3lico (que j\u00e1 foi abordado anteriormente); a causa natural prende-se com \na sua g\u00e9nese cient\u00edfica, e a causa humana adv\u00e9m do interior do pr\u00f3prio ser humano, da agita\u00e7\u00e3o da \nmente (Ficino citado por Radden, p.89 e p.90).\n\n(24) (...) the first renaissance work to revive the Aristotelian link between brilliance and melancholy \n(Radden, 2000, p.87).\n\n(25) (Rodrigues, 2009, p.67).\n\n(26) Explica\u00e7\u00e3o retirada do artigo Melancolia I de D\u00fcrer, dispon\u00edvel em: estetica3oano.blogspot.pt, \nTeresa Lousa, 15 de Mar\u00e7o de 2011.\n\n(27) (...) the embodiment of melancholy (Lopes, 2015, p.34)\n\n(28) (Scliar, 2008). Explica\u00e7\u00e3o retirada do artigo Melancolia I de D\u00fcrer, dispon\u00edvel em: estetica3oano.\nblogspot.pt, Teresa Lousa, 15 de Mar\u00e7o de 2011.\n\n(29) (...) were emblems of crafts like carpentry or architecture (Lopes, 2015, p.34).\n\n\n\n\n\n(30) Explica\u00e7\u00e3o retirada do artigo Melancolia I de D\u00fcrer, dispon\u00edvel em: estetica3oano.blogspot.pt, \nTeresa Lousa, 15 de Mar\u00e7o de 2011.\n\n(31) Ibidem.\n\n(32) (...) the winged figure struggles with obstacles to knowledge, unable to attain integral perfection \n(Lopes,2000, p.36).\n\n(33) (...) simbollegia l'artista dell rinascimento che rispetta la abilit\u00e0 pratica, ma aspira con tanto pi\u00fa \nfervore alla teoria matematica - che si sente 'ispirato' dalle inffluenze celesti e dalle idee eterne, ma soffre \ntanto pi\u00fa intensamente per la sua umana fragilit\u00e0 e finitezza intellettuale (Panovsky citado por Calvese, \n1999,p.6).\n\n(34) (Rodrigues, 2012, p.6).\n\n(34) (...) an intellectualization of melancholy on the one hand, and a humanization of geometry on the \nother (Panovsky citado por Diogo Seixas Lopes, 2015, p.34)\n\n\n\n\n\n(...) a arquitetura expressa a melancolia, \nsobretudo, atrav\u00e9s de formas aleg\u00f3ricas.\u00b3?\n\nDiogo Seixas Lopes\n\n\n\nFig 2. Ru\u00ednas de Pompeia\n\n\n\nO fragmento como lugar da melancolia\n\nAp\u00f3s referir a obra de D\u00fcrer e, com o prop\u00f3sito de encontrar outras \nconfigura\u00e7\u00f5es da melancolia no imagin\u00e1rio arquitet\u00f3nico, esclarece-se \nque o discurso da presente disserta\u00e7\u00e3o permanecer\u00e1 sempre no dom\u00ednio \nda representa\u00e7\u00e3o, da gravura, do desenho e do filme; da perce\u00e7\u00e3o e da \nexperi\u00eancia visual. \n\nNeste cap\u00edtulo, prop\u00f5e-se uma leitura da melancolia atrav\u00e9s da ideia de \nfragmento/frame, arquitet\u00f3nico e do duplo sentido do seu tempo, atmosf\u00e9rico \ne cronol\u00f3gico,\u00b3? partindo da representa\u00e7\u00e3o da ru\u00edna como objeto pass\u00edvel de \nmaterializar a melancolia e de a transpor para o universo arquitet\u00f3nico. A \nlinguagem utilizada \u00e9, portanto, conjugada num tempo passado-presente, \npela mem\u00f3ria e pela recorda\u00e7\u00e3o.\n\nNa ru\u00edna serena ou tempestuosa, melanc\u00f3lica ou grandiosa, id\u00edlica ou \u00e9pica \n(...) \u00b3? habita este profundo estado paradoxal, tal como, ali\u00e1s, \u00e9 inerente \u00e0 \npr\u00f3pria natureza, igualmente melanc\u00f3lica, da arquitetura. Esta resposta \nconstru\u00edda a um tempo passado/ a um contexto, gera uma (nova) mem\u00f3ria \nque passa a integrar o palimpsesto que \u00e9 o territ\u00f3rio habit\u00e1vel do ser humano, \nalvo de uma constante e perpetua metamorfosis.\u00b3? A ru\u00edna \u00e9, ent\u00e3o, um \ncondensador de mem\u00f3rias, e \u00e9, sobretudo, um meio de exprimir a aus\u00eancia, \nas coisas perdidas, o abandono, o edif\u00edcio torna-se num monumento de   \n\n39\n\n\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n41\n\nsignificado perdido, ou, pelo menos, perde o seu significado inicial para \nreceber outros.\u00b3? \u00c9 neste sentido que se revela pertinente referir o nome de \nGiovanni Battista Piranesi (1720-1778), o artista da ru\u00edna, da cidade em \nru\u00edna, que pensou \u00e0 frente do seu tempo, e que, manifestando a vontade de \ndialogar, prop\u00f4s no lugar de impor, teve a capacidade de ver profundamente, \nde interpretar, relembrando uma j\u00e1 esquecida fun\u00e7\u00e3o da arquitetura no \nmomento: a de se assumir como instrumento cr\u00edtico para pensar um novo \ntempo. \n\n\u00c9 o dom\u00ednio do imagin\u00e1rio da obra de Piranesi, em que a arquitetura \nfunciona como um antigo legado e um lugar para o fant\u00e1stico, 40 que interessa \n\u00e0 presente disserta\u00e7\u00e3o. A ru\u00edna de Piranesi \u00e9 uma ru\u00edna viva, distorcida da \nrealidade e, por isso, tamb\u00e9m inventada, que incita ao questionar do artista \ne do observador acerca daquilo que falta, atuando, assim, como instrumento \nmetaf\u00f3rico da imagina\u00e7\u00e3o (...) estimulante de sentimentos eleg\u00edacos, ao mesmo \ntempo que provoca o surgir de um esp\u00edrito inquiridor.?\u00b9Piranesi manipula a \nrealidade atrav\u00e9s da impossibilidade ut\u00f3pica dos micromundos de escala \nagigantada que (re) inventa atrav\u00e9s das vedute de Roma. Tal s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \npelo facto de se ter conseguido autonomizar e, de certa forma, desconstruir \no rigor das regras cl\u00e1ssicas que vigoravam at\u00e9 ent\u00e3o (atrav\u00e9s da distor\u00e7\u00e3o \nda escala/perspetiva). Segundo o historiador Paulo Varela Gomes, neste \nper\u00edodo, a arquitetura era tida quase como intoc\u00e1vel: no s\u00e9c. XV (e at\u00e9 ao \ntempietto de Bramante, pelo menos), a arquitetura apresentava-se (...) como \numa analogia da Cria\u00e7\u00e3o divina e uma segunda Natureza, submetida \u00e0s \nmesmas leis e propor\u00e7\u00f5es que regulavam o universo e o homem.?\u00b2Por este \nmotivo, a postura de Piranesi ter\u00e1 sido revolucion\u00e1ria.\n\nAtrav\u00e9s das suas representa\u00e7\u00f5es urbanas, o artista  manipulou a realidade \ndo fragmento constru\u00eddo e recriou a heran\u00e7a hist\u00f3rica da cidade de Roma, \ncolocando as suas vedute entre o real e o imagin\u00e1rio, o que n\u00e3o \u00e9 muito \ndiferente do que acontece no cinema, no que se refere ao seu processo \ncriativo, tal como afirma Lu\u00eds Urbano: o imagin\u00e1rio cinematogr\u00e1fico reinventa\n\n\n\nFig 3. Carcere Oscura Piranesi, 1743 \nAn\u00e1lise de Carcere Oscura por Sergei Eisenstein\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n43\n\na arquitetura atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo e, atrav\u00e9s da \nimagem, conjuga (...) os lugares da mem\u00f3ria e as proje\u00e7\u00f5es do futuro, quer \nquando respeita a ordem do real, quer quando ousa os limites do imposs\u00edvel.?\u00b3 \nTamb\u00e9m \u00e9 interessante o paralelismo que Eisenstein ?? estabeleceu entre \nos princ\u00edpios da montagem cinematogr\u00e1fica e os carceri de Piranesi,  ao \nanalisar os desenhos como sequ\u00eancias de espa\u00e7os aut\u00f3nomos, de layers ou \nfragmentos colados uns aos outros atrav\u00e9s de elementos arquitet\u00f3nicos como \nescadas, arcos e pilares, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece num filme, e que a \naparente descontinuidade persp\u00e9tica dos espa\u00e7os os transforma num todo \ndotado de significado.??\n\nOs carceri compreendem, ent\u00e3o, estes espa\u00e7os imposs\u00edveis que tamb\u00e9m \npodem ser criados pela arte do cinema, falaciosos e dram\u00e1ticos que apenas \nexistiam na mente de Piranesi, onde se exprime o abandono do homem \nao seu destino, \u00e0 ang\u00fastia e ao sofrimento, ?? e que eram, portanto, reflexo \ndo seu c\u00e9rebro negro.?? Por outro lado, as vedute para a Via Appia, para \no Campo Vaccino (Foro Romano), e para a Villa Adriana representam o \noposto dos carceri, um olhar, n\u00e3o para o interior (o \u00edntimo do artista), \nmas para o exterior, para as ru\u00ednas, comprovando a rela\u00e7\u00e3o de intimidade \nque estabeleceu com a cidade de Roma atrav\u00e9s das in\u00fameras vedute que \nconcebeu, que ilustravam diferentes enquadramentos, escalas, abordagens e \nnovos lugares que reproduziu, interpretou e (re)inventou. \n\nA partir do caos, da paisagem e do fragmento isolado (fig.4); atrav\u00e9s do \ndetalhe de uma representa\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica com um contorno bem definido \ne contraste acentuado, Piranesi consegue uma leitura n\u00e3o convencional da \ncidade. Assume, desta forma, a desordem natural da evolu\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \nurbano, representando, n\u00e3o a imagem imaculada de um imp\u00e9rio grandioso, \nmas as irregularidades, as incongru\u00eancia e os desajustes ?? desse mesmo \nimp\u00e9rio, ou aquilo que o faz pensar de uma forma cr\u00edtica. Neste sentido, \nPiranesi exp\u00f5e a cidade como a aus\u00eancia de um lugar, como o caos, como a \nmistura il\u00f3gica mas impar\u00e1vel de \u00abcoisas\u00bb de todo o tipo.??\n\n\n\nFig 4. Vedute di Roma de Piranesi: Via \nAppia (1756), Campo Vaccino (1772) e Villa \nAdriana\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n45\n\nInteressa esclarecer que a melancolia de Piranesi reside, por um lado, na \nru\u00edna e na po\u00e9tica da ru\u00edna como objeto da sua reflex\u00e3o sobre a cidade e, \npor outro, no conflito interior, na afe\u00e7\u00e3o cultural que, segundo o historiador \nPaulo Varela Gomes, acaba por afetar muitos intelectuais perante os tempos \nmodernos.50 Assim, vivendo da/na incongru\u00eancia paradoxal entre o \nregresso ao passado e o desejo pelo futuro, estes padecem de esquizofrenia \n(\u2026) esse balan\u00e7ar inconcluso (e tantas vezes dram\u00e1tico) entre a admira\u00e7\u00e3o \npelo progresso e a nostalgia que nesse progresso se perde irremediavelmente.?\u00b9 \nNo entanto, h\u00e1 que clarificar que a obra de Piranesi \u00e9 uma resposta ao seu \npassado recente, um manifesto contra a regra cl\u00e1ssica, em que o artista \nutiliza o passado em prol do progresso e, portanto, a sua ru\u00edna recusa a \ninterpreta\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica a que, habitualmente, est\u00e1 associada, quando \nconvoca a ideia de perda, aus\u00eancia, mem\u00f3ria,  saudade: a vontade de \nsuspender o tempo e de permanecer no passado. \n\nMuito distante no tempo e no espa\u00e7o das vedute e dos carceri de Piranesi, \nmas perto da melancolia que envolve o fragmento arquitet\u00f3nico que \nse pretende investigar, surge, de imediato, \u00e0 lembran\u00e7a, a arquitetura \nportuguesa, uma arquitetura do lugar, muito humana, que muito deve \nao arquiteto Fernando T\u00e1vora (1923-2005).?\u00b2A sua obra foi pensada e \nconstru\u00edda a dois tempos e celebra, tamb\u00e9m (como Piranesi), uma s\u00edntese \nentre o passado e o futuro, entre a tradi\u00e7\u00e3o e a modernidade, pouco \nconseguida at\u00e9 ent\u00e3o, a n\u00edvel local, e pouco desejada a n\u00edvel global. Perante \neste contexto, a Hist\u00f3ria adquiria um papel fundamental, tornando-se, \npara Fernando T\u00e1vora, um conhecimento operativo,?\u00b3 algo contraposto \u00e0 \nabordagem dos artistas modernos se afastavam de tudo aquilo que remetia \npara o passado, para a exalta\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, que podia desencadear a \nnostalgia ou a melancolia.??\n\nNeste sentido, a obra que interessa referir \u00e9 o Parque Municipal da Quinta da \nConcei\u00e7\u00e3o (1956-1960), intervencionada pelo arquiteto Fernando T\u00e1vora a \npartir de ru\u00ednas e fragmentos, e, mais tarde (1965), pelo arquiteto \u00c1lvaro Siza\n\n\n\nFig. 5 Planta de Implanta\u00e7\u00e3o do Parque da \nQuinta da Concei\u00e7\u00e3o\n\n40 m\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n47\n\nVieira; um conjunto arquitet\u00f3nico feito pelo tempo, em que antigo e novo \nse complementam.??Tal como explica Fernando T\u00e1vora os elementos pr\u00e9-\nexistentes foram um dado fundamental para o desenvolvimento do projeto: \no parque foi um convento de frades que se instalaram ali no s\u00e9c. XV e, \ndepois, uma propriedade particular. Existiam a avenida, a capela, o claustro, \nos tanques e portanto havia j\u00e1 elementos que garantiam uma estrutura a \nmanter.??\n\nPara al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de dois campos de t\u00e9nis/pavilh\u00f5es de apoio e de \numa piscina, o projeto de requalifica\u00e7\u00e3o da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o previa \nainda a conce\u00e7\u00e3o de um museu, um ringue de patinagem, um teatro ao ar \nlivre, um parque infantil, a reestrutura\u00e7\u00e3o da casa-do-guarda e ainda um \nsistema de percursos que desenhassem a continuidade entre todos estes \nelementos, os novos e os antigos, ou os novos a partir dos antigos. No \nentanto, apenas os primeiros equipamentos foram constru\u00eddos devido \u00e0s \nlimita\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas que se faziam sentir na altura.??\n\nAquilo que \u00e9 realmente pertinente referir \u00e9 que esta obra \u00e9 uma narrativa \nparadoxal que desencadeia, n\u00e3o s\u00f3, uma tens\u00e3o permanente entre mem\u00f3ria \ne modernidade,?? como promove o confronto entre aquilo que \u00e9 natural e \naquilo que \u00e9 constru\u00eddo, tendo sido tudo isto pensado em prol de existir, no \nprojeto, um grande sentido de unidade, bem como a pretens\u00e3o de ser lido \ncomo um todo. A ideia de continuidade \u00e9 conseguida atrav\u00e9s dos percursos \nque conectam todos os elementos do projeto, assim como pela subtileza de \nalguns gestos, onde, por exemplo, uma parede de bet\u00e3o encaixa no portal \nmanuelino pr\u00e9-existente (antes, pertencente \u00e0 igreja do convento), ambos \nem conson\u00e2ncia a n\u00edvel de textura e pigmento. De facto, arquiteto T\u00e1vora \npreserva, e homenageia at\u00e9, o passado, desenhando, tamb\u00e9m, uma base para \na est\u00e1tua barroca que emerge do interior do tanque maior da fonte localizada \nem frente \u00e0 entrada sul deste complexo.??\n\nPor outro lado, h\u00e1 momentos desta obra em que os muros de cimento \nparecem sobrepor-se \"moralmente\" \u00e0 paisagem e \u00e0 topografia do local, \n\n\n\nFig. 6 P\u00e1tio Vermelho e pormenordo \nencontro do muro com a \u00e1rvore no \nParque da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n49\n\nafirmando assertivamente uma linguagem moderna da arquitetura sobre \nas pr\u00e9-exist\u00eancias. Este gesto rev\u00ea-se, por exemplo, no p\u00e1tio de entrada, \ndefinido por um conjunto de grandes paredes de pigmento vermelho que \ncontrastam bastante com o meio envolvente; um espa\u00e7o de chegada ao \nparque, de grande escala, e que faz a transi\u00e7\u00e3o interior-exterior de uma \nforma muito afirmada, esclarecendo o visitante que ali se inicia um novo \nacontecimento. A escadaria, a eixo, resolve a transi\u00e7\u00e3o de cotas entre a rua e \no p\u00e1tio interno, e a porta para o percurso que lhe sucede, n\u00e3o \u00e9 mais do que \numa passagem, um v\u00e3o aberto \"colado\" por uma trave de granito. \n\nOutro dos momentos de conflito (natural vs constru\u00eddo), nesta obra, \u00e9 \nprecisamente nomeado por Fernando T\u00e1vora, em que o pr\u00f3prio afirma que \ntanto a natureza como a arquitetura t\u00eam o seu lugar naquele territ\u00f3rio e, que \nnem sempre o muro tem de abra\u00e7ar a \u00e1rvore, esta tamb\u00e9m pode quebrar a \nsua continuidade, coexistindo tudo em harmonia: nesta paisagem, h\u00e1 uma \ngeografia particular, uma coer\u00eancia quase est\u00e1tica, um pormenor que explica \nquase tudo: um muro \u00e9 interrompido por uma arvore, ficando o muro no seu \ndevido lugar e a \u00e1rvore contranatura.60\n\nNesta obra, a melancolia reside, uma vez mais, na po\u00e9tica da ru\u00edna e do \nfragmento como tema de projeto e, portanto, no di\u00e1logo entre o espa\u00e7o \narquitet\u00f3nico e a mem\u00f3ria, no conflito entre tradi\u00e7\u00e3o e modernidade, \nmeio natural e meio constru\u00eddo. A ideia de percurso arquitet\u00f3nico, ou \npromenade architecturale,?\u00b9 profundamente enraizada no Parque da Quinta \nda Concei\u00e7\u00e3o, parece configurar, tamb\u00e9m, um lugar de melancolia, pelo \ncar\u00e1ter contemplativo que depreende aquando da sua utiliza\u00e7\u00e3o, valorizando \na experi\u00eancia/frui\u00e7\u00e3o da arquitetura. Neste sentido, revela-se pertinente \nreferir o projeto de Dimitris Pikionis para o desenho dos pavimentos e da \nenvolvente da Acr\u00f3pole de Atenas, tendo sido visitado pelo arquiteto T\u00e1vora \ntr\u00eas anos mais tarde, aquando da viagem que fez em 1960 ?\u00b2 aos E.U.A e ao \nJap\u00e3o. \n\nO cineasta Eisenstein surge, uma vez mais, no presente discurso, como ponte\n\n\n\nFig 7. Pavimenta\u00e7\u00e3o Acr\u00f3pole de Atenas, Dimitri \nPikionis, 1954-1957\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n51\n\nentre o entendimento da arquitetura e do cinema. Se antes, estabelecia uma \nrela\u00e7\u00e3o entre o princ\u00edpio da montagem e obra de Piranesi, neste momento, \nsublinha que a ideia de percurso arquitet\u00f3nico est\u00e1 intimamente associado \nao modo de fazer cinema, referenciando o conjunto de templos, eixos visuais, \ne percursos que comp\u00f5em a Acr\u00f3pole de Atenas, como uma sequ\u00eancia de \nmontagem ?\u00b3 ou um percurso f\u00edlmico.?? Perante esta ideia bonita de existir um \npercurso que \u00e9, em si mesmo, uma narrativa, Giuliana Bruno afirma que o \ncinema est\u00e1 sempre presente na arquitetura: enquanto caminhamos entre os \nseus edif\u00edcios [da Acr\u00f3pole de Atenas], s\u00e3o as nossas pernas que constroem o \nsignificado; assim, o cinema \u00e9 arquitet\u00f3nico e a arquitetura \u00e9 f\u00edlmica.??\n\nConcluindo esta ideia, o fragmento da ru\u00edna \u00e9 aquilo que une os exemplos \ncitados anteriormente, seja como objeto de representa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o cr\u00edtica \nsobre o constru\u00eddo, atrav\u00e9s das vedute di Roma de Piranesi; seja como objeto \nde interven\u00e7\u00e3o, integrado num sistema de percursos urbanos e de espa\u00e7os \nde transi\u00e7\u00e3o que, fazendo coexistir o novo e o antigo, configuram uma \nnarrativa. \n\nNa obra Autobiografia Cient\u00edfica (2013), o arquiteto Aldo Rossi confessa que \na quest\u00e3o do fragmento em arquitetura \u00e9 muito importante, j\u00e1 que, talvez, \napenas as destrui\u00e7\u00f5es exprimam completamente um facto.?? Neste sentido, \npermanecendo no dom\u00ednio urbano, mas interpretando o fragmento como \ntema/processo de (re)constru\u00e7\u00e3o de uma cidade, e n\u00e3o, sob a forma de \nru\u00edna como pretexto isolado de interven\u00e7\u00e3o num projeto de arquitetura, \nabandona-se o contexto portugu\u00eas e refere-se Berlim. Berlim, tendo vindo \na renascer precisamente da ru\u00edna, \u00e9, hoje, um tecido urbano camuflado \npelo tempo, composto por fragmentos que testemunham a sua hist\u00f3ria \ndram\u00e1tica, mas riqu\u00edssima que est\u00e1 registada na cidade.??Trata-se, asssim, \nde um organismo muito vivo, quase um laborat\u00f3rio urbano ??  din\u00e2mico e \ncontrastante, em permanente muta\u00e7\u00e3o, (re)constru\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, que foi \nsempre captado de forma intensa pelo cinema 69, devendo-se ao facto de \npossuir uma atmosfera muito peculiar.\n\n\n\nFig 8. Bonjour Tristesse, Otto Preminger, \n1958\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n53\n\n\u00c9 no facto de o fragmento surgir, por um lado, como sintoma generalizado \nde uma atmosfera urbana e, por outro, plasmado num \u00fanico objeto \narquitet\u00f3nico representativo desse mesmo contexto, que interessa \ndesenvolver a presente disserta\u00e7\u00e3o. Assim, prop\u00f5e-se uma breve an\u00e1lise \ndo edif\u00edcio Bonjour Tristesse 70 projetado em 1984 pelo arquiteto \u00c1lvaro \nSiza Vieira, com o objetivo de refletir sobre esta rela\u00e7\u00e3o entre fragmento-\natmosfera-cidade, pois acredita-se que, \u00e9 neste cruzamento sem\u00e2ntico que \nreside a melancolia na arquitetura. A obra deste bloco de habita\u00e7\u00e3o social \nresultou de um concurso ganho proposto pelo IBA, - The International \nBuilding Exhibition - que tinha como princ\u00edpio base recuperar a densifica\u00e7\u00e3o \nurbana do quarteir\u00e3o e o seu programa diversificado, pelo que o projeto \ninclu\u00eda uma escola, um centro-de-dia, uma casa de repouso, um edif\u00edcio de \nhabita\u00e7\u00e3o e os arranjos exteriores.?\u00b9\n\nSegundo \u00c1lvaro Siza, a ideia de atmosfera est\u00e1 intimamente associada a uma \ncerta dimens\u00e3o humana das coisas, revelando-se extremamente importante \ncompreender a viv\u00eancia na cidade de Berlim para, posteriormente, \nresponder em conformidade \u00e0 escala do objeto, assumindo que \u00e9 muito \nimportante essa perce\u00e7\u00e3o da atmosfera de uma cidade; mais do que os aspetos \nt\u00e9cnicos de urbanismo; isto \u00e9 um ambiente humano.?\u00b2 \n\nO arquiteto Peter Zumthor vai mais longe e acrescenta que a atmosfera \nse encontra, desde logo, nas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos, \nassemelhando-se a uma primeira impress\u00e3o, de uma pessoa, de uma situa\u00e7\u00e3o, \nde um lugar e que, por isso, se trata de algo sensorial, muito imediato, quase \ninvolunt\u00e1rio.?\u00b3 Neste sentido, Zumthor sintetiza esta ideia, referindo que a \natmosfera comunica com a nossa perce\u00e7\u00e3o emocional, isto \u00e9, a perce\u00e7\u00e3o que \nfunciona de forma instintiva e que o ser humano possui para sobreviver (...) \ntrata-se de uma compreens\u00e3o imediata, liga\u00e7\u00e3o emocional imediata, recusa \nimediata.?? Assim, a atmosfera \u00e9 indubitavelmente um aspeto subjetivo \nna leitura de um espa\u00e7o, dependendo de v\u00e1rios fatores, nomeadamente: a \ntemperatura; a luz e a sombra; a morfologia dos elementos constru\u00eddos e o\n\n\n\nFig 9. Der Himmel \u00fcber Berlin, Wim Wen-\nders, 1987\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n55\n\nseu posicionamento; as pessoas, os sons, e at\u00e9 o pr\u00f3prio estado de esp\u00edrito do \nobservador/fruidor, sendo o indiv\u00edduo melanc\u00f3lico aquele que se procura \ncaptar na presente disserta\u00e7\u00e3o. \n\nNos anos 80, a atmosfera do bairro de Kreuzberg, onde se encontra \nimplantado o edif\u00edcio Bonjour Tristesse, era, certamente, muito diferente \nda atual. Hoje, Berlim \u00e9 uma cidade not\u00edvaga, sempre em tr\u00e2nsito, onde \no movimento apressado das pessoas, dos autom\u00f3veis, das bicicletas, das \nmotas, do metropolitano; a sinfonia de ru\u00eddos urbanos, t\u00edpicos de uma \ngrande capital, e a diversidade sociocultural, coexistem no mesmo espa\u00e7o. A \nimagem de Berlim que guardo at\u00e9 hoje na minha mente, para al\u00e9m daquilo \nque j\u00e1 foi referido, \u00e9 a de uma cidade cinzenta,  invernosa e gelada, mas \ndin\u00e2mica, que vive entre o passado e o presente, quase sempre enevoada e \ntriste pelo passado que a assombrou e que ningu\u00e9m esquece.\n\nNa verdade, nos anos Berlim fora um n\u00facleo isolado durante muito \ntempo, uma ilha rodeada por um muro,?? pelo menos at\u00e9 \u00e0 data recente de \nNovembro de 1989; era uma cidade fortemente tomada pelo medo e pela \nopress\u00e3o, onde a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o era paga ?? para viver; fazer-se o tr\u00e2nsito \npara Berlim (...) era uma coisa sempre um bocadinho fantasmag\u00f3rica, metia \nmedo; a mim metia me medo atravessar a fronteira.??\n\nO bairro de Kreuzberg que \u00e9, hoje, extremamente jovem e bem localizado, \nera antes muito marginal mesmo ao p\u00e9 do muro, um pouco como o fim do \nmundo, ?? completamente envolvido num clima de um sil\u00eancio e de uma \nquietude opressiva e intimidat\u00f3ria, tal como relata um comerciante alem\u00e3o \nque trabalha, atualmente, no restaurante situado no piso t\u00e9rreo do edif\u00edcio \nBonjour Tristesse: antes n\u00e3o havia muitos carros naquela zona, hoje h\u00e1 muito \ntr\u00e2nsito. As ruas estavam vazias, n\u00e3o havia muita gente; as crian\u00e7as sentavam-\nse na ponte junto a fronteira e, do outro lado, estavam os blindados de guerra, \n\u00e0s vezes ouvia-se tiros por causa das pessoas que tentavam fugir.?? \n\nAtrav\u00e9s de um gesto cont\u00ednuo, doce e subtil, \u00c1lvaro Siza procura quebrar, de\n\n\n\nFig 10. Planta de implanta\u00e7\u00e3o de Bonjour \nTristesse, projeto de \u00c1lvaro Siza Vieira, 1984 \nQuarteir\u00e3o onde se encontra, hoje, o edif\u00ed-\ncio, no Bairro Kreuzberg em Berlim, antes \nda sua constru\u00e7\u00e3o.\n\nP\nR\n\nO\nD\n\nU\nC\n\nE\nD\n\n B\nY\n\n A\nN\n\n A\nU\n\nTO\nD\n\nE\nS\n\nK\n E\n\nD\nU\n\nC\nA\n\nTI\nO\n\nN\nA\n\nL \nP\n\nR\nO\n\nD\nU\n\nC\nT\n\nPRODUCED BY AN AUTODESK EDUCATIONAL PRODUCT\n\nP\nR\n\nO\nD\n\nU\nC\n\nE\nD\n\n B\nY\n\n A\nN\n\n A\nU\n\nTO\nD\n\nE\nS\n\nK\n E\n\nD\nU\n\nC\nA\n\nTIO\nN\n\nA\nL P\n\nR\nO\n\nD\nU\n\nC\nT\n\nPRODUCED BY AN AUTODESK EDUCATIONAL PRODUCT\n\n16 m\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n57\n\ncerta forma, a rigidez deste ambiente l\u00fagubre que se fazia sentir naquele \nbairro, desenhando um edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o que remata e faz respirar o \nquarteir\u00e3o. O arquiteto respeita a morfologia urbana do meio envolvente \n(nomeadamente c\u00e9rceas e m\u00e9tricas de v\u00e3os pr\u00e9-existentes), ao mesmo \ntempo que introduz algo novo na forma de habitar em Berlim, atrav\u00e9s da \nabund\u00e2ncia de luz que atravessa todo o edif\u00edcio e, tamb\u00e9m, do grande e \nanguloso p\u00e1tio que se prolonga para o interior deste enorme quarteir\u00e3o. \nTal como j\u00e1 foi explicitado acima, o contexto hist\u00f3rico e dram\u00e1tico que \nenvolve este edif\u00edcio transmite uma atmosfera melanc\u00f3lica inerente ao \npendor negativo dos factos, bem como ao car\u00e1ter paradoxal da sua pr\u00f3pria \nvolumetria. Ao longe, este sugere ser uma rocha compacta, ao mesmo tempo \nque sugere ter a leveza de uma \"onda\" que parece flutuar sobre o ch\u00e3o. Cr\u00ea-se \nque o efeito \u00e9 conseguido atrav\u00e9s do delgado pilar que arranca a laje da pele \nreticulada do edif\u00edcio, com a fragilidade da complexidade e contradi\u00e7\u00e3o que \nsustenta a natureza po\u00e9tica da arquitetura de \u00c1lvaro Siza Vieira. \n\nPara al\u00e9m de todos os aspetos que influenciam a tristeza patente em Bonjour \nTristesse, h\u00e1 um outro momento de exce\u00e7\u00e3o muito delicado neste projeto \nque coaduna esta vertente po\u00e9tica e melanc\u00f3lica com a funcionalidade do \nedif\u00edcio: a passagem do \"exterior-cidade\", para o espa\u00e7o \"exterior-interior\" da \nhabita\u00e7\u00e3o. O arquiteto acrescenta mais um fragmento \u00e0 cidade fragmentada \nde Berlim, deixando, propositadamente, uma lacuna estreit\u00edssima, a norte, \nentre as empenas dos edif\u00edcios, que se encontram ligadas, ou coladas apenas \npor uma trave de cimento semelhante ao m\u00e9todo que T\u00e1vora utiliza no \nespa\u00e7o de entrada do Parque Quinta da Concei\u00e7\u00e3o. O arquiteto \u00c1lvaro Siza \nexplica a necessidade de preservar este espa\u00e7o como um lugar de mem\u00f3ria \ne identidade urbana, como uma ferida aberta, afirmando que as empenas \ngigantes de tijolo \u00e0 vista t\u00eam uma presen\u00e7a muito forte na cidade,80 resultantes \ndas destrui\u00e7\u00f5es ocorridas na Segunda Guerra Mundial. \n\nPor se encontrar assente num princ\u00edpio de di\u00e1logo que pressup\u00f5e a \ncontinuidade e a unidade, o Bonjour Tristesse libertou-se e autonomizou-se, \n\n\n\nFig 11. Bonjour Tristesse: volumetria exterior \ne pormenor da cobertura.\n[O arquiteto] acrescenta-lhe uma diferen\u00e7a \npo\u00e9tica. [H\u00e1] um efeito melanc\u00f3lico da \ncurva que guia a malha de janelas. O \nBonjour Tristesse \u00e9 um edif\u00edcio clim\u00e1tico e \nat\u00e9 cinematogr\u00e1fico. Recordando as Asas do \nDesejo (1987), de Wim Wenders, n\u00e3o seria \nimposs\u00edvel observar os anjos Damiel e Cassiel \na deambular na cobertura (Figueira, 2014, \np.272).\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n59\n\nconcedendo uma nova ordem \u00e0 cidade, tal como explica \u00c1lvaro Siza: \u00e9 a \nrela\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios volumes e formas urbanas que lhe d\u00e1 a legitimidade \npara ser s\u00f3lido e ter autonomia, n\u00e3o \u00e9 o isolamento, nem a ignor\u00e2ncia.?\u00b9Para \nfinalizar a presente an\u00e1lise acrescenta-se, ainda, que o car\u00e1ter simb\u00f3lico \ndo edif\u00edcio \u00e9 dado, desde logo, pelo nome inscrito no ponto mais alto da \nfachada principal, acima e abaixo do olho que est\u00e1 a olhar para toda a cidade, \ncontribuindo, tamb\u00e9m, para lhe ser associado um certo pendor melanc\u00f3lico. \n\nNote-se que o tipo de representa\u00e7\u00e3o utilizado na divulga\u00e7\u00e3o corrente de \num projeto de arquitetura poder\u00e1, tamb\u00e9m, induzir, no olhar de quem o \nperceciona, a presen\u00e7a de uma atmosfera melanc\u00f3lica. Por exemplo,  edif\u00edcio \n\"Bom Dia Tristeza\" (trad. portuguesa) representado, habitualmente, por \numa imagem limpa, com as \u00e1rvores despidas, e a preto e branco, constr\u00f3i \numa imagem pr\u00e9-concebida e intoc\u00e1vel de um edif\u00edcio parado no tempo, \nacentuando o seu dramatismo. Partindo, tamb\u00e9m, dessa imagem mental \ngerada pela for\u00e7a da imagem, o edif\u00edcio transforma-se num \u00edcone de Berlim \ne, o mesmo acontece, por exemplo, com o Cemit\u00e9rio de San Cataldo, em \nM\u00f3dena (1971-1984) um projeto da autoria do arquiteto Aldo Rossi. \n\nA primeira imagem que surge deste projeto \u00e9 a de um cubo reticulado, uma \ncaixa imponente, isolada, de tonalidades cinzentas, contrapondo a utiliza\u00e7\u00e3o \nintensa da cor nos desenhos originais do arquiteto, bem como o pr\u00f3prio \ntom alaranjado que caracteriza este bloco, e azuis/amarelos que pintam \nos restantes elementos que pertencem a este conjunto. Mais do que um \nedif\u00edcio, \u00e9, quase, um complexo monumental, uma composi\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \nde elementos/fragmentos, uma constru\u00e7\u00e3o-mem\u00f3ria que, curiosamente, \nse cruza com um momento de transi\u00e7\u00e3o important\u00edssimo na vida do \narquiteto.82\n\nTal como se poder\u00e1 constatar, \u00e9 uma obra profundamente melanc\u00f3lica no \nseu todo: a n\u00edvel da atmosfera que a envolve, do programa ao qual se destina \na responder, e \u00e0 pr\u00f3pria volumetria que a materializa.  A este prop\u00f3sito o \narquiteto Diogo Seixas Lopes conclui que este projeto configurou  uma\n\n\n\nFig 12. Painel elaborado pelo arquiteto Aldo \nRossi para o concurso que procurava a expans\u00e3o \ndo Cemit\u00e9rio San Cataldo em Modena, 1985 - \nL'azzurro del cielo.\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n61\n\narquitetura que se desenvolveu sob o signo da melancolia; como sentimento e \nideia (...) \u00e9 um edif\u00edcio melanc\u00f3lico, porque cria uma atmosfera sombria.?\u00b3\n\nEste princ\u00edpio \"causa-efeito\", entre o objeto e o seu uso, remete para uma \nideia que Peter Zumthor esclarece ser intr\u00ednseca \u00e0 pr\u00f3pria natureza de uma \ndeterminada atmosfera, confirmando que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre \nas pessoas e as coisas,?? e \u00e9 este espa\u00e7o emp\u00edrico e h\u00edbrido que determina \no verdadeiro sentido de um objeto arquitet\u00f3nico. Assim, a atmosfera \nmelanc\u00f3lica subjacente ao projeto de Aldo Rossi reflete o estado de esp\u00edrito \ndo utilizador/visitante, provocando uma disposi\u00e7\u00e3o nas pessoas que visitam o \ncomplexo funer\u00e1rio. Aqueles que realmente habitam ali j\u00e1 partiram h\u00e1 muito, \nmas a mem\u00f3ria da sua perda continua a afetar os que ficam.?? Assim, na obra \ndo Cemit\u00e9rio de San Cataldo, a arquitetura funciona como um elemento \nconstru\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria dos que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o, para a visita dos que \nainda vivem, tratando-se de uma realidade perif\u00e9rica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade e \n\u00e0 pr\u00f3pria vida. O complexo encontra-se circunscrito por uma s\u00e9rie volumes \nparalelepip\u00e9dicos amarelos, estreitos e esguios - os columb\u00e1rios - que s\u00e3o \ncobertos por um telhado azul claro, de duas \u00e1guas, acabando por funcionar \ncomo uma extensa galeria central, um espa\u00e7o de passagem t\u00e3o transit\u00f3rio \ncomo a oscila\u00e7\u00e3o entre a vida e a morte.\n\nO cubo cor de rosa, aparentemente descontextualizado  quando \u00e9 mostrado \na concurso (fig.13) pontua, a eixo, a extensa composi\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, \nfuncionando quase, como o s\u00edmbolo de todo o projeto: era como um \nsantu\u00e1rio, um monumento p\u00fablico com os restos mortais dos que partiram e \nque morream na guerra de 1940-1943.??Este volume \u00e9 uma caixa-aberta que \nmarca a entrada sul do Cemit\u00e9rio, uma casca perfurada, ritmadamente, sem \ncaixilhos ou qualquer barreira que impe\u00e7a a continuidade direta entre  o \ninterior e o exterior; a pe\u00e7a mais po\u00e9tica e melanc\u00f3lica do projeto: isto \u00e9 a \ncasa dos mortos e, em termos arquitet\u00f3nicos, est\u00e1 inacabado e abandonado, e \nportanto an\u00e1loga \u00e0 morte.??\n\nApesar da sua localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, o complexo arquitet\u00f3nico dilui-se nas\n\n\n\nFig. 13 Gente del Po, Michelangelo \nAntonioni, 1947. \nFig. 14 Cemit\u00e9rio San Cataldo, Aldo Rossi, \n1971-1984\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n63\n\ncores, nas estruturas, no tempo, na atmosfera dos arredores da cidade; o \nconjunto urbano dialoga com as pr\u00e9-exist\u00eancias e com as mem\u00f3rias de um \npassado que ainda persiste nos fragmentos esquecidos de objetos utilizados \noutrora. Na verdade, \u00e9 como se a obra pertencesse \u00e0 cidade mesmo antes \nde fazer parte de si, da sua estrutura simb\u00f3lica e metaf\u00edsica. A partir da \ndescri\u00e7\u00e3o que se segue, nas palavras de Aldo Rossi, podem reter-se algumas \nimpress\u00f5es acerca desta continuidade entre objeto e meio envolvente, de \nforma mais aut\u00eantica e fidedigna:  estes grandes tetos azuis em chapa, t\u00e3o \nsens\u00edveis \u00e0 muta\u00e7\u00e3o da luz do dia, da tarde, das esta\u00e7\u00f5es, ora parecem de \num azul profundo ora de um clar\u00edssimo azul celeste  (...) as paredes rosa \nconjugam-se com o tijolo emiliano do antigo cemit\u00e9rio. (...) Ainda em projeto \ne j\u00e1 o cemit\u00e9rio pertencia aos espessos nevoeiros do rio P\u00f3, \u00e0s casas desertas \nnos seus taludes, abandonadas h\u00e1 anos povoa\u00e7\u00f5es onde o rio aparece com a \ncontinuidade da morte (...).??\n\nRelembre-se, agora, a no\u00e7\u00e3o de tempo atmosf\u00e9rico de Aldo Rossi referida \nno in\u00edcio deste cap\u00edtulo. Segundo o arquiteto, por um lado, h\u00e1 um tempo \nreal/cronol\u00f3gico, da constru\u00e7\u00e3o e, por outro, um tempo que manipula \nou contorna esse dado hist\u00f3rico incontorn\u00e1vel, capaz de alterar a forma \ncomo algu\u00e9m se sente em rela\u00e7\u00e3o a um determinado espa\u00e7o, ou at\u00e9 de o \ntransformar.Talvez a atmosfera tenha tanto ou mais a dizer de um lugar, do \nque uma data, revelando-se um complemento afetuoso important\u00edssimo \npara o significado da arquitetura; talvez o nevoeiro e o tempo cinzento que \nenvolvem um elemento constru\u00eddo enfatize o seu flanco melanc\u00f3lico; talvez \na atmosfera possa parar o tempo na arquitetura como a arquitetura pode ser \ndebelada pelo tempo.??\n\nAldo Rossi rev\u00ea, nas suas obras, o car\u00e1ter intemporal das pinturas de Edward \nHopper, suspensas num tempo e num sil\u00eancio impenetr\u00e1vel, tal como o \npr\u00f3prio afirma: quadros como Chair Car ou Four Lane Road transportaram-\nme para a fixa\u00e7\u00e3o daqueles milagres sem tempo, mesas postas para sempre, \nbebidas jamais consumidas, coisas que s\u00e3o apenas elas pr\u00f3prias.90\n\n\n\nFig. 15 Chair Car (1965) e Four Lane Road \n(1956), Edward Hopper\nFig. 16 Teatrinho Cient\u00edfico e Cabanas de \nEldena, desenho do arquiteto Aldo Rossi\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n65\n\nPara finalizar o presente cap\u00edtulo, analisa-se, de forma breve, o Teatrinho \nCient\u00edfico concebido em 1978 por Aldo Rossi, para a Bienal de Veneza \ndesse mesmo ano. Trata-se de uma estrutura flutuante de madeira; mais \num fragmento ou uma \"pe\u00e7a partida\" da obra do arquiteto, um projeto de \nafei\u00e7\u00e3o?\u00b9 que se revela melanc\u00f3lico e feliz, ou melanc\u00f3lico por remeter \npara uma felicidade long\u00ednqua no tempo, a inf\u00e2ncia. Interessa ter como \nbase ilustrativa para esta an\u00e1lise, o percurso do Teatrinho desde o canal da \nGiudeca at\u00e9 ao local em que permaneceu provisoriamente, e a sua viagem \nat\u00e9 Dubrovnik, aquando do encerramento da Bienal, ambos filmados \npelo arquiteto Christopher Stead,?\u00b2 pois \u00e9 neste momento que se traduz a \nmelancolia em apenas uma imagem em movimento, suscitando diversas \ninterpreta\u00e7\u00f5es e convidando a apreender a realidade arquitet\u00f3nica de uma \nforma puramente visual, tal como acontecer\u00e1 no cap\u00edtulo seguinte.\n\n\u00c9 nesta multiplicidade de significados e alegorias que reside a riqueza do \nTeatrinho, funcionando enquanto objeto-met\u00e1fora, \u00edcone, s\u00edmbolo e imagem \nda cidade de Veneza, para quem o observa ao longe. Para o arquiteto, o \nteatro \u00e9 um lugar de mem\u00f3ria, uma analogia perfeita \u00e0 cidade que pode ser \nt\u00e3o vazia quanto este edif\u00edcio, quando se apagam as luzes e a festa se cessa; \n\u00e9 um fragmento, uma ocasi\u00e3o, que talvez n\u00e3o preveja outro acontecimento e \nnenhuma com\u00e9dia tenha continuidade;?\u00b3 \u00e9 uma express\u00e3o de um fen\u00f3meno \ninacabado e suspenso no tempo; \u00e9 Veneza num barco. Dialogando com \na cidade a partir do mar, a maior express\u00e3o de identidade cosmopolita \nveneziana, o Teatrinho encontra, na sua conce\u00e7\u00e3o, um dos princ\u00edpios \nda arquitetura de Aldo Rossi, o de conceber uma constru\u00e7\u00e3o como algo \nprovis\u00f3rio, junto \u00e0 linha de \u00e1gua, sobre a \u00e1gua, que se v\u00ea ao longe..Neste \nsentido, o projeto pode funcionar tamb\u00e9m como um farol, [uma] constru\u00e7\u00e3o \ndo mar e no mar, [um] lugar para se ser observado mas tamb\u00e9m, de onde \nobservar.??\n\nEsta obra remete novamente para a diferen\u00e7a entre tempo cronol\u00f3gico e \ntempo atmosf\u00e9rico que Aldo Rossi atribuiu como propriedade inerente da \n\n\n\nFig 17. Teatro Cient\u00edfico no Canal da Giudeca, constru\u00eddo para a \nBienal de Veneza de 1978, projeto do arquiteto Aldo Rossi\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n67\n\narquitetura, e que j\u00e1 foi referido no presente discurso. O facto do projeto e \nde cada parte dele ser uma condensa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias arquitet\u00f3nicas e de \nlugares de mem\u00f3ria de Aldo Rossi, de tempos diferentes, de interiores de \noutros teatros, de acontecimentos festivos espec\u00edficos de certas cidades, de \numa Veneza de outros tempos, de madeira, pr\u00e9- monumental,?? faz com que \no Teatrinho seja uma casinha da recorda\u00e7\u00e3o, com o seu telhado azul de ferro \ne de cor fria, ?? com as suas pequenas janelinhas azuis e com a sua bandeira \nde metal no topo. Acredita-se que \u00e9 esta dimens\u00e3o emotiva que est\u00e1 contida \nno Teatrinho que faz dele, tamb\u00e9m, uma pe\u00e7a melanc\u00f3lica, que pode ter e \nser de v\u00e1rios tempos, sem esquecer a realidade do seu tempo que n\u00e3o \u00e9 mais \nverdadeiro do que os outros, e que, assim, balan\u00e7a sobre o movimento da \n\u00e1gua na oscila\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e do sentimento, tal como explica Aldo Rossi: \nclaro que o tempo do teatro n\u00e3o coincide com o tempo medido pelos rel\u00f3gios; \ntamb\u00e9m os sentimentos n\u00e3o t\u00eam tempo e a cada noite repetem-se no palco com \nimpressionante pontualidade.??\n\nGianni Braghieri, diretor da Faculdade de Arquitetura da Universidade \nde Bolonha, refuta a interpreta\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica em rela\u00e7\u00e3o a esta obra de \nAldo Rossi, alegando que \u00e9 uma arquitetura feliz, porque relembra uma \nbrincadeira de crian\u00e7a, pela volumetria simples e pelas cores utilizadas, que \napenas teve a possibilidade de ser constru\u00edda \u00e0 escala 1:1.?? No entanto, \neste objeto artesanal feito \u00e0 escala humana, revela, indubitavelmente, a \nsua melancolia quando desatraca do canal da Giudeca, num dia de denso \nnevoeiro, para encontrar o seu lugar no centro da cidade, sobre a \u00e1gua, em \nfrente \u00e0 Bas\u00edlica de S\u00e3o Marcos (1071-1617) e junto \u00e0 Punta della Dogana \n(1678-1682) no Gran Canale.\n\nNo filme amador de Christopher Stead, realizado com \"uma m\u00e1quina super \n8\", o teatro surge atracado \u00e0 margem como se fosse uma esta\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, \numa paragem de autocarros, como se o teatro estivesse \u00e0 espera.?? De in\u00edcio \napenas se vislumbram fragmentos da pe\u00e7a: primeiro, uma parte do conjunto \nde t\u00e1buas de madeira muito amareladas que comp\u00f5em as fachadas do\n\n\n\nFig. 18 Filme amador da autoria de \nChristopher Stead que capta o percurso do \nTeatrinho at\u00e9 ao Canal da Giudeca\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n69\n\nTeatrinho; depois, observa-se o pequeno telhado de oito \u00e1guas azul, a esfera \ne a bandeirola que o remata, enquanto o restante se esconde por detr\u00e1s dos \nedif\u00edcios circundantes, como se quisesse manter o seu car\u00e1ter singular e quase \nsecreto que acentua o teatral.100 Posteriormente, o volume movimenta-se, \nrodando, e desvenda-se uma sec\u00e7\u00e3o do restante corpo do teatro, em que \nse percebe a aglutina\u00e7\u00e3o de quatro volumes, de pequena profundidade, \nextrudidos da torre principal que comp\u00f5em o conjunto da pe\u00e7a. Note-se, \nainda, que cada volume tem uma fun\u00e7\u00e3o: as pe\u00e7as laterais correspondem \n\u00e0s caixas de escadas, no volume de maiores dimens\u00f5es encontram-se as \ngalerias e o espa\u00e7o c\u00e9nico, e a pequena torre acentua a centralidade do teatro, \niluminando-o e rematando toda composi\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem do edif\u00edcio Punta \ndella Dogana, com quem dialoga intimamente.\n\nA cor vai-se dissipando a fica apenas uma imagem, a do \"teatro-barco\" \nflutuante a afastar-se do seu cais, onde, mais tarde, acende as suas luzes \nno nevoeiro persistente, o mesmo nevoeiro que penetra, com o efeito de \numa m\u00e1quina teatral, na galeria de Mil\u00e3o.101 Assim, desvanecendo-se no \nnevoeiro, o Teatro parecia um fantasma fora de escala a sair do canal da \nGiudeca ou uma \"Madonna Pellegrina\" ,102 um objeto particular significativo \npor si s\u00f3.\n\nNo final da Bienal de Veneza, o Teatrinho desloca-se at\u00e9 Dubrovnik no \ncrep\u00fasculo do dia, ou entre o dia e a noite, e Christopher Stead filma a sua \nchegada ao cais, desde o momento em que, ao fundo, surge uma pequena \nsilhueta negra, quase encoberta pela vegeta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao instante em que se \naproxima da cidade. O Teatrinho \u00e9 banhado, ao longo do percurso, por uma \npalete de cores caracter\u00edsticas da luz do entardecer, correndo o azul, o verde, \no amarelo e, finalmente, o laranja intenso que pinta o c\u00e9u e, depois, se reflete \nno volume do edif\u00edcio, configurando-se, assim, uma imagem da melancolia \nna arquitetura. \n\nTalvez esta ideia de dist\u00e2ncia f\u00edsica, ou hist\u00f3rica no caso do Bonjour Tristesse, \nou mental no caso do Cemit\u00e9rio de San Cataldo, que separa o espetador\n\n\n\nFig. 19 Filme amador da autoria de \nChristopher Stead que capta o percurso do \nTeatrinho at\u00e9 Dubrovnik\n\n\n\nO  F R A G M E N T O  C O M O  L U G A R  DA  M E L A N C O L I A\n\n71\n\ndo objeto e o transporta para o lugar da mem\u00f3ria e da recorda\u00e7\u00e3o, estejam \nprofundamente interligados com a melancolia. Tamb\u00e9m a repeti\u00e7\u00e3o que, \nna opini\u00e3o de Aldo Rossi, \u00e9 o mecanismo mais imprevis\u00edvel,103 patente \nno ritmo das janelas do edif\u00edcio de \u00c1lvaro Siza, nos v\u00e3os quadrados e  \nretangulares do cubo de Aldo Rossi, nos vazios dos columb\u00e1rios  dos longos \ncorredores do cemit\u00e9rio de M\u00f3dena ou no girar das galerias cont\u00ednuas do \nTeatrinho Cient\u00edfico, pode estar associada \u00e0 ang\u00fastia que representa a espera \nmelanc\u00f3lica por um acontecimento que se desconhe\u00e7a que venha ou n\u00e3o a \nocorrer, ou uma esp\u00e9cie de impasse arquitet\u00f3nico. \n\nPara finalizar, conclui-se que o Teatrinho se encontrava, ent\u00e3o, neste lugar \nh\u00edbrido, onde a terra se acaba e o mar come\u00e7a, entre o dia e a noite, entre \na festa e o sil\u00eancio, entre o sonho e a realidade, num lugar onde acaba a \narquitetura e come\u00e7a o mundo da imagina\u00e7\u00e3o (...),104 sendo que a imagina\u00e7\u00e3o, \n\u00e9 a rainha do verdadeiro.105 O facto de se ter cruzado o tema da melancolia \nna arquitetura com a imagina\u00e7\u00e3o, a prop\u00f3sito do Teatrinho, e de se ter \nmencionado, tamb\u00e9m, a atmosfera nebulosa de Veneza que, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 \numa cidade-fic\u00e7\u00e3o, que convida ao espet\u00e1culo e \u00e0 cenografia, introduz, de \nforma pertinente, o assunto a abordar no \u00faltimo cap\u00edtulo da primeira parte \nda presente disserta\u00e7\u00e3o: o espa\u00e7o melanc\u00f3lico no cinema.\n\nAssim se traduz a melancolia em arquitetura.106\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(35) (...) architecture conveys melancholy mainly by allegorical means (Lopes, 2015, p.23).\n(36) (Rossi, 2013, p.22)\n(37) (Saldanha, 1993, p.91)\n(38) (Corboz, 1980, p.30)\n\n(39) (Saldanha, 1993, p.99)\n\n(40) (...) as an ancient legacy and a place to the fantastic (Lopes, 2015, p.40).\n\n(41) (Saldanha, 1993, p.93 e p.94)\n\n(42) (Gomes, 1993, p.116)\n\n(43) (Urbano, 2013, p.7 e p.8)\n\n(44) Serguei Eisenstein (1898-1948) foi um grande cineasta russo que acreditava muito num cinema \ndin\u00e2mico de \"montagem\", na qual reside, para si, o sentido da obra cinematogr\u00e1fica (Marchado, 2013, \np.203): a justaposi\u00e7\u00e3o de dois fragmentos de filme parece-se mais com o seu produto do que com a sua \nsoma (Eisenstein citado por Marcel Martin, 2005, p.203).\n\n(45) (Eisenstein, 2013, p.205). Explica\u00e7\u00e3o baseada num excerto, transcrito por Carlos Machado, \nde Serguei Eisenstein escrito em Piranesi ou a fluidez das formas, integrado como ap\u00eandice na obra \nHistoricidad de la vanguardia: Piranesi e Eisenstein, de Manfredo Tafuri.\n\n(46) (Saldanha, 1993, p.98 e p.99)\n\n(47) (...) dark brain (Marguerite Yourcenar citada por Diogo Seixas Lopes, 2015, p.41)\n\n(48) (Gomes, 1993, p.125)\n\n(49) (Ibidem, p.126)\n\n(50) (Ibidem, p.127)\n\n(51) (Ibidem, p.127)\n\n(52) Fernando T\u00e1vora foi um poeta, um pintor da arquitetura portuguesa e da sua hist\u00f3ria, da sua \nidentidade. Tal como Pascoaes, \"n\u00e3o queria ser mais um escritor portugu\u00eas. Queria ser o escritor atrav\u00e9s \ndo qual escrevia Portugal. (...) Ele era o pintor que se queria apagar diante dos olhos de quem via, para se \njuntar a todos aqueles que nunca pintaram ou escreveram, aqueles que olhavam para ele. Ser Portugu\u00eas \nn\u00e3o era apenas apresentar uma vis\u00e3o. Era ser capaz de reconhecer o terreno, de penetrar a paisagem e de \nviver dentro dela, sossegado, a trabalhar as (pedras) que os outros lhe davam para escrever. Escreveu com \norgulho na alma por saber e n\u00e3o se importar que nenhuma dessas (pedras) lhe pertenciam.\" (colagem de \nv\u00e1rios textos elaborada por Eduardo Souto de Moura, 1993, p.72; texto original redigido no dia 31 de \nDezembro de 1993, no Porto)\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(53) Palavras de Alexandre Alves Costa acerca daquilo que acrescentou Fernando T\u00e1vora \u00e0 Escola do \nPorto e \u00e0 arquitetura portuguesa, aquando da morte do arquiteto a 3 de Setembro de 2005 , num artigo \ndispon\u00edvel em: https://www.publico.pt/culturaipsilon/jornal/fernando-tavora-19232005-o-reinventor-\nda-arquitectura-modernacom-sabor-local-37244\n(54) (Machado, 2013, p.202) \n\n(55) (Ibidem, p.201)\n\n(56) (T\u00e1vora, 1993, p. 66)\n\n(57) (Furtado, 2015, p.53)\n\n(58) (Ibidem, p.33)\n\n(59) (Machado, 2013, p.201)\n\n(60) (Fernando T\u00e1vora citado por Eduardo Souto de Moura, 1993, p.71).\n\n(61) (...) it is by walking that one sees, by moving, that ones sees the order of architecture developing \n(...) a real architecture promenada offers constantly changing views, unexpected, sometimes \nastonishing. (Le Corbusier citado por Colomina, 1998, p.6).\n(62) (Furtado, 2015, p.87)\n\n(63) (...)  montage sequence (Eisenstein, 2008, p.3).\n\n(64) (...) percorso filmico (Bruno, 2015, p.77).\n\n(65) (...) mentre camminiamo tra i suoi edifici [da Acr\u00f3pole de Atenas], sono le nostre gambe a costruire \nil significato; assim, il cinema \u00e8 architettonico e l'architettura \u00e8 filmica (Ibidem, p.77).\n\n(66) (Rossi, 2013, p.33)\n\n(67) Cita\u00e7\u00e3o retirada de um excerto da obra \"Montage and Architecture\", de Sergei Eisenstein, 1938, \ndispon\u00edvel em: https://cosmopista.files.wordpress.com/2008/10/eisenstein_montage-and-architecture.\npdf. \n\n(68) Cita\u00e7\u00e3o proferida por \u00c1lvaro Siza numa reportagem acerca de Bonjour Tristesse que visava \nfilmar 4 bairros sociais da Europa projetados por \u00c1lvaro Siza, bem como o modo como s\u00e3o vividos \napropriados atualmente, dispon\u00edvel em: http://sicnoticias.sapo.pt/programas/vizinhos/2016-06-04-\nVizinhos-Bonjour-Tristesse-Berlim\n\n(69) A t\u00edtulo de exemplo, Walter Ruttman realizou o filme Berlin: Die Sinfonie der Grosstadt, em 1927 \ne, mais tarde Rosselini surge com Germannia anno 0, em 1948. Num registo mais contempor\u00e2neo, \nWim Wenders realiza Wings of Desire em 1987, e Faraway, so close! em 1993. Desta forma, o espetador \npode acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da cidade de Berlim ao longo do tempo, primeiro, num contexto\n\n\n\n\n\nmoderno, de movimento, tr\u00e2nsito e caos citadino, e depois, numa situa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-Segunda Guerra \nMundial.\n\n(70) Ibidem\n\n(71) (Poveda, 2000, p.95) (72) Note-se que \u00e9 intencional nomear o edif\u00edcio \"Bonjour Tristesse\" e n\u00e3o \nWohnhaus Schlesisches Tor, o seu nome original, porque enfatiza o seu car\u00e1ter melanc\u00f3lico.\n\n(73) (Zumthor, 2009, p.12)\n\n(74) (Ibidem, p.12)\n\n(75) Cita\u00e7\u00e3o proferida por \u00c1lvaro Siza na reportagem acerca de Bonjour Tristesse, dispon\u00edvel em: \nhttp://sicnoticias.sapo.pt/programas/vizinhos/2016-06-04-Vizinhos-Bonjour-Tristesse-Berlim\n\n(76) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Carlos Bica, m\u00fasico de jazz residente em Berlim, na reportagem acerca de \nBonjour Tristesse, dispon\u00edvel em: http://sicnoticias.sapo.pt/programas/vizinhos/2016-06-04-Vizinhos-\nBonjour-Tristesse-Berlim\n\n(77) \u00c1lvaro Siza, Ibidem\n\n(78) Carlos Bica, Ibidem\n\n(79) Brigitte Fleck, Ibidem\n\n(80) Rainer Zeifert, comerciante alem\u00e3o residente em Berlim, Ibidem.\n\n(81) \u00c1lvaro Siza, Ibidem\n\n(82) Em 1971, Aldo Rossi teve um grave acidente rodovi\u00e1rio, na estrada para Istambul, entre Belgrado \ne Zagreb. Foi o primeiro momento em que se confrontou diretamente com a morte e, no qual, com-\npreendeu a finitude, n\u00e3o s\u00f3 da vida, mas tamb\u00e9m da sua pr\u00f3pria juventude. \n\n(83) (...) an architecture that evolved under the sign of melancholy; both as sentiment and idea (...) [it] is \na melancholic building because it creates a gloomy atmosphere (Lopes, 2015, p.126).\n\n(84) (Zumthor, 2009, p.17)\n\n(85) (...) a disposition in the people who visit the funerary complex. Those who really dwell there are long \ngone, but the memory of their loss still affects others (Lopes, 2015, p.126).\n\n(86) (...)  it was the sanctuary, a public monument with the remains of the partisans and fallen in the war \nof 1940-1943 (Ibidem, p.135).\n\n(87) This is the house of the dead and, in terms of architecture, it is unfinished and abandoned and \ntherefore analogous to death (Aldo Rossi citado por Diogo Seixas Lopes, 2015, p.135).\n\n(88) (Rossi, 2013, p.42)\n\n(89) Estando, precisamente, em Sant'Andrea de M\u00e2ntua, tive esta primeira impress\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n\n\ntempo, no duplo significado atmosf\u00e9rico e cronol\u00f3gico, com a arquitetura; via o nevoeiro entrar na \nbas\u00edlica, como frequente gosto de o observar na galeria milanesa, como o elemento imprevis\u00edvel que \nmodifica e altera, como a luz e as sombras, como as pedras desgastadas e polidas pelos p\u00e9s e pelas m\u00e3os de \ngera\u00e7\u00f5es de homens (Rossi, 2013, p.23).\n\n(90) (Rossi, 2013, p.29)\n\n(91) (Ibidem, p.56)\n\n(92) Filmes publicados em https://vimeo.com/132710579, document\u00e1rio: Aldo Rossi, Il Teatro del \nMondo, Francesco Saverio Fera, 2015.\n\n(93) (Ibidem, p.57) \n\n(94) (Ibidem, p.106)\n\n(95) (Ibidem, p.107)\n\n(96) (Ibidem, p.106)\n\n(97) (Ibidem, p.57)\n\n(98) Cita\u00e7\u00e3o de Giani Braghieri, retirada de: https://vimeo.com/132710579, document\u00e1rio: Aldo Rossi, \nIl Teatro del Mondo, Francesco Saverio Fera, 2015.\n\n(99) Cita\u00e7\u00e3o de Christopher Stead, Ibidem\n\n(100) (Rossi, 2013, p.56)\n\n(101) (Ibidem, p.58)\n\n(102) Termos retirados de: https://vimeo.com/132710579, document\u00e1rio: Aldo Rossi, Il Teatro del \nMondo, Francesco Saverio Fera, 2015.\n\n(103) (Ibidem, p.58)\n\n(104) (Ibidem, p.105)\n\n(105) (Baudelaire, 2006, p. 159)\n\n(106) Melancholy was thus translated into architecture (Lopes, 2015, p.132).\n\n\n\n\n\nO romantismo n\u00e3o reside concretamente nem \n\nna escolha dos assuntos, nem na verdade exata, \n\nmas na maneira de sentir. (...) Para mim, o \n\nromantismo \u00e9 a express\u00e3o mais recente, mais \n\natual do belo. Quem diz romantismo diz arte \n\nmoderna- isto \u00e9, intimidade, espiritualidade, \n\ncor, aspira\u00e7\u00e3o ao infinito, expressas por \n\ntodos os meios que as artes comportam. (...)\n\nO romantismo \u00e9 filho do Norte, e o Norte \u00e9 \n\ncolorista; os sonhos e as m\u00e1gicas s\u00e3o filhos da \n\nn\u00e9voa. (...) o Norte sofredor e inquieto consola-se \n\nna imagina\u00e7\u00e3o (...). \n\nCharles Baudelaire 107\n\n\n\n\n\nO espa\u00e7o melanc\u00f3lico no cinema\n\nAp\u00f3s uma breve exposi\u00e7\u00e3o acerca da complexidade que envolve o termo \nmelancolia e da sua hipot\u00e9tica configura\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o arquitet\u00f3nico, \nintroduz-se, agora, uma nova realidade, ou uma proposta de realidade \nalternativa, e melanc\u00f3lica, que o cinema tem a capacidade de (re)produzir. \nA alegoria entre o fragmento arquitet\u00f3nico e o frame cinematogr\u00e1fico, entre \num percurso constru\u00eddo e o princ\u00edpio da montagem, bem como a no\u00e7\u00e3o \nde atmosfera do lugar, foram aspetos referidos ao longo da primeira parte, \nque foram sugerindo a introdu\u00e7\u00e3o do cinema, a par da melancolia e da \narquitetura, neste \u00faltimo cap\u00edtulo.\n\n\u00c9 um facto que a interpreta\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica de um espa\u00e7o arquitet\u00f3nico, a \npartir de um filme, deriva da subjetividade e sensibilidade do observador \ne, por isso, assume-se que essa an\u00e1lise ser\u00e1 sempre o resultado de uma \nleitura emp\u00edrica. Interessa esclarecer que, no momento em que se cruza a \nmelancolia com a arquitetura e com o cinema, a sua interpreta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \nj\u00e1 n\u00e3o se refere \u00e0 doen\u00e7a atestada por Hip\u00f3crates ou ao pecado decretado na \nIdade Medieval, mas, sim, ao sentimento individual que adv\u00e9m deste conflito \ninterior, poss\u00edvel de se manifestar, ou emergir, de um lugar arquitet\u00f3nico, \ntal como j\u00e1 foi constatadono cap\u00edtulo anterior. Neste sentido, tem-se vindo \na abandonar a leitura cl\u00e1ssica da melancolia, no sentido de adoptar uma \nperspetiva rom\u00e2ntica acerca deste termo, que mant\u00e9m, no entanto, a tristeza \ne o pendor negativo desta maleita temperamental, como caracter\u00edsticas \n\n83\n\n\n\nFig. 20 The monk by the sea, Caspar David \nFriedrich, 1808-1810\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n85\n\natribu\u00eddas pelos antigos a esta condi\u00e7\u00e3o, tal como afirma Jennifer Radden: \nsurgiu no final do s\u00e9culo dezoito (...) como uma no\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, como um \nestado de esp\u00edrito de tristeza e ang\u00fastia tempor\u00e1rio que veio, parcialmente, \nerradicar estes significados antigos [doen\u00e7a e temperamento].108 Exacerbada \npelo excesso de sentir,-  envolvendo, por exemplo, sentimentos de solid\u00e3o, \nescurid\u00e3o, luto, sofrimento, desespero, anseio, e tristeza eleg\u00edaca 109 - \nesta perspetiva da melancolia t\u00e3o atual, adveio, precisamente, de uma \ndimens\u00e3o subjetiva do termo que dissipou o seu car\u00e1ter universal anterior, \nintimamente associado \u00e0 religi\u00e3o. Torna-se, assim, pertinente ancorar o \nrestante corpo da disserta\u00e7\u00e3o a um entendimento rom\u00e2ntico da melancolia, \nsobre a qual assenta a po\u00e9tica da arquitetura e do cinema, traduzidas a partir \nda imagem. \n\nOs rom\u00e2nticos Edvard Munch, Caspar David Friedrick, ou mesmo \nBaudelaire, encontraram na pintura e na literatura aspetos formais e visuais \nque refletiam a melancolia. O cinema, como meio de representa\u00e7\u00e3o da \nrealidade por excel\u00eancia, e das emo\u00e7\u00f5es que a preenchem, acredita-se \npossuir ainda mais essa capacidade. Se a prop\u00f3sito da obra de Piranesi, \nNuno Saldanha referiu que, naquele momento, j\u00e1 se sentia uma preocupa\u00e7\u00e3o \nem envolver mais emocionalmente o observador,110 a pintura The Monk \nby the Sea, 1809-1810, de C. D. Friedrich corresponde \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o \ndessa necessidade anterior. Os tons frios que pertencem \u00e0 palete dos azuis, \ncinzentos e verdes, pintam as manchas do c\u00e9u, esbatido, e separado do mar \nrevolto pela linha bem definida do horizonte. A imensid\u00e3o da natureza \nimp\u00f5e-se, assim, \u00e0 presen\u00e7a do monge que, num estado profundamente s\u00f3, \nobserva a grandeza daquilo que o rodeia e lhe relembra a sua fragilidade \nhumana. O autor esclareceu que o entendimento da sua obra \u00e9 uma \nexperi\u00eancia subjacente ao seu observador, que carece de um olhar atento e \ninterior: fecha o teu olhar corporal, dever\u00e1s ver a tua imagem, primeiro, com o \nolhar do esp\u00edrito. Depois, traz para a luz o que viste na escurid\u00e3o, o seu efeito \nser\u00e1 o reverso, de fora para dentro.111\n\nNo lugar da paisagem melanc\u00f3lica, Edvard Munch pintou em 1896\n\n\n\nFig. 21 Melancholy, Edvard Munch, 1891\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n87\n\nMelancholy, uma vers\u00e3o moderna da obra de D\u00fcrer, Melancolia I, na qual \nrepresenta o indiv\u00edduo melanc\u00f3lico: se por um lado, este \u00faltimo era ref\u00e9m \nda raz\u00e3o, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, o primeiro, \u00e9 assoberbado pela emo\u00e7\u00e3o, \nausente da regra e da medida cl\u00e1ssica que o tra\u00e7o fluido e a cor expressionista \nsubstitu\u00edram. Nesta obra, a precis\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da linha n\u00e3o existe, tendo-\nse dissolvido nas manchas de tons fechados e escuros da pintura, onde \nrealidade \u00e9 apenas um mero dado indicativo para ser poss\u00edvel criar uma nova \nrealidade, fantasiosa e distorcida, fruto do imagin\u00e1rio de Edvard Munch. \nEsta transposi\u00e7\u00e3o/tradu\u00e7\u00e3o mental de um sentimento ou de um estado de \nesp\u00edrito para uma imagem \u00e9 algo muito semelhante ao que o cinema procura \nfazer e \u00e1quilo que se prop\u00f5e analisar e expor nesta disserta\u00e7\u00e3o.\n\nAs pinturas referidas anteriormente procuravam, assim, uma representa\u00e7\u00e3o \ndo estado de esp\u00edrito melanc\u00f3lico ou, antes, das emo\u00e7\u00f5es que lhe eram \nsubjacentes e que, pela sua natureza imprecisa, resultava numa combina\u00e7\u00e3o \nde elementos formais espont\u00e2neos, criadores de uma determinada atmosfera \nimaginada (manipulada, de certa forma), tamb\u00e9m ela melanc\u00f3lica. \u00c9 a \npartir desta ideia de atmosfera encenada que a \"melancolia-emo\u00e7\u00e3o\" se \nencontra na \"arquitetura-fic\u00e7\u00e3o\", e \u00e9 poss\u00edvel ser interiorizada e percecionada \npelo espetador de uma forma afetiva, tal como esclarece o arquiteto Peter \nZumthor: a atmosfera comunica com a nossa perce\u00e7\u00e3o emocional.112\n\nA atmosfera no cinema \u00e9, assim, um artif\u00edcio mediador entre a emo\u00e7\u00e3o que \no filme quer mostrar e a perce\u00e7\u00e3o do espetador, uma realidade pensada, \nmontada e captada, atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de elementos, como o lugar, o \ntempo, o enquadramento, o plano, a luz, o som e o posicionamento das \npersonagens, de forma a libertar-se da fic\u00e7\u00e3o para se tornar real e significar \npor si s\u00f3. Albert B\u00e9guin vem fundamentar a necessidade de se recorrer a \numa interpreta\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica das coisas para falar de cinema atrav\u00e9s da \nno\u00e7\u00e3o de atmosfera, esclarecendo que a no\u00e7\u00e3o de \u00abatmosfera\u00bb est\u00e1, pois, \nassociada a uma vis\u00e3o rom\u00e2ntica do espa\u00e7o: como se este carregasse um peso \nescuro e misterioso, atrav\u00e9s do prolongamento da alma das coisas do mundo, \n\n\n\nFig. 22 Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n89\n\nou porque a atmosfera seria [ela] a pr\u00f3pria alma do mundo.113 A atmosfera \nde um filme \u00e9, portanto, uma grande pintura em movimento repleta de \nnuances, \u00e9 o que d\u00e1 o \u00abtom\u00bb \u00e0 representa\u00e7\u00e3o (...) atribuindo-lhe propriedades, \nqualidades intensidades.114\n\nO filme Nostalgia 115 realizado em 1983 por Andrei Tarkovsky (1932-1986) \nreflete esta vis\u00e3o rom\u00e2ntica da melancolia, partindo do tema da ru\u00edna, f\u00edsica \ne mental, e da ideia de casa/lar. Em suma, este filme \u00e9 a imagem do lugar \nmelanc\u00f3lico - os edif\u00edcios de Tarkovsky evocam uma dimens\u00e3o melanc\u00f3lica \ndo tempo e uma suave mem\u00f3ria de um regresso a casa 116 \u2013 e esse lugar n\u00e3o \n\u00e9 mais do que uma personifica\u00e7\u00e3o da melancolia, que domina a mente de \nquem o mostra e de o quem v\u00ea, do realizador e do espetador. Em Nostalgia, \nparece que o espa\u00e7o existe somente no imagin\u00e1rio da personagem principal, \no poeta Gorchakov, e que a sua arquitetura \u00e9 a tentativa de materializar um \nestado de esp\u00edrito de conflito interior, a fim de o tornar mais intelig\u00edvel. \nOs locais onde as cenas s\u00e3o filmadas, por\u00e9m, existem na realidade e \ndenunciam rapidamente a aura divina, o tra\u00e7o rigoroso e a materialidade \nrudimentar caracter\u00edsticas da arquitetura italiana. Contudo, a forma como \ns\u00e3o representados remete o espetador para o sil\u00eancio, para o lugar da mente \nde Gorchakov, ou, mais precisamente, para a sua mem\u00f3ria, tal como refere \nPallasmaa: as personagens est\u00e3o agarradas aos seus cen\u00e1rios/enquadramentos \nespaciais e os espa\u00e7os externos s\u00e3o os seus espa\u00e7os mentais interiores.117 O real \ne o imagin\u00e1rio existem simultaneamente um dentro do outro, e o passado e \no presente tamb\u00e9m, emergindo, da\u00ed, a nostalgia e a rom\u00e2ntica melancolia das \ncoisas, dos s\u00edtios e das pessoas.\n\nA cidade \u00e9 apenas uma presen\u00e7a, a It\u00e1lia que vemos em Nostalgia \u00e9 enevoada \ne melanc\u00f3lica,118 sem a din\u00e2mica e o reboli\u00e7o t\u00edpico das ruas e da atmosfera \nitaliana, quase sem pessoas, sem habitantes e, os poucos que surgem s\u00e3o \nalmas que aparecem e desaparecem, umas relevantes para o enredo, outras \nmeros figurantes. A zona da Toscana \u00e9 o local escolhido por Tarkovsky para \nfilmar o Nostalgia, mas a ideia de casa rural e do ambiente campestre que\n\n\n\nFig. 23 Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n91\n\nevocam o lar do protagonista, na R\u00fassia, est\u00e1 sempre presente ao longo \ndo filme. A paisagem de Orcia Valley, a Abadia San Galgano, a Igreja de \nSan Vittorino e Bagni Vignoni s\u00e3o os locais onde s\u00e3o filmadas as cenas de \nexterior, lugares simb\u00f3licos que relacionam o protagonista com a cidade, \nsendo que o quarto de hotel onde o poeta fica alojado, \u00e9 o \u00fanico espa\u00e7o \nprivado, e verdadeiramente interior, onde se desenrola a sua a\u00e7\u00e3o.\n\nVerifica-se, de facto, uma atmosfera melanc\u00f3lica no filme, que, nas cenas \nde exterior, se revela de imediato na n\u00e9voa intensa que compromete a \nperce\u00e7\u00e3o do contorno dos edif\u00edcios e das personagens, configurando \nsilhuetas suspensas no tempo e no espa\u00e7o, ou mem\u00f3rias fragmentadas do \npassado. Trata-se de um filme escuro, de pouco contraste e luminosidade \nt\u00e9nue; as tonalidades s\u00e3o p\u00e1lidas e pouco intensas, e \u00e9 pouco o que separa \no preto e branco da resen\u00e7a da cor. Para al\u00e9m da aus\u00eancia de cor e neblina \nque caracterizam as paisagens deste flme, a presen\u00e7a contante da \u00e1gua pode \nassumir-se como mais um sintoma de melancolia neste filme. Este elemento \nnatural invade os edif\u00edcios, inundando-os,  sendo-lhes superior, de certa \nforma, podendo simbolizar a passagem do tempo ou o curso da vida. Na \nverdade, este elemento natural, sob a forma de chuva, pode simplesmente \nilustrar clima cinzento e h\u00famido na R\u00fassia e, desta forma, estar associado \nao desejo de regressar a casa, por parte de Gorchakov e, quem sabe, do \nrealizador.\n\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a luminosidade ou a cor que assumem um papel \npreponderante na cria\u00e7\u00e3o da atmosfera melanc\u00f3lica envolta nos lugares \nrepresentados em Nostalgia, mas tamb\u00e9m o posicionamento da c\u00e2mara e a \nforma como opta por captar um determinado enquadramento. Na maior \nparte das vezes, a c\u00e2mara encontra-se numa posi\u00e7\u00e3o fixa, assumindo uma \npresen\u00e7a silenciosa e, aparentemente, serena; o plano \u00e9 grande e longo, \ndemorado como a passagem do tempo, mas nem por isso tranquilo. \n\nApesar do seu car\u00e1ter est\u00e1tico, verifica-se uma grande tens\u00e3o e intensidade \ngerada entre o plano do filme e o espetador, que adv\u00e9m da vontade de\n\n\n\nFig. 24 Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\nFig.25 Natura Morta, Giorgio Morandi, 1920\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n93\n\nTarkovsky de colocar as duas entidades em confronto direto, trocando, \nmuitas vezes o olhar do protagonista pelo olhar do espetador. \n\nO interior do quarto de hotel e o \"interior-exterior\" da casa de Domenico \n(um homem vision\u00e1rio e existencialista) s\u00e3o cenas ilustrativas dos aspetos \nformais referidos acima: ambos espa\u00e7os nus, despojados e vazios, talvez \nhabitados, outrora, contando apenas com o mobili\u00e1rio b\u00e1sico e alguns \nobjetos colocados arbitrariamente. No primeiro espa\u00e7o, h\u00e1 muito tempo \npara observar que \u00e9 ocupado apenas por uma cama de casal, uma mesa-\nde-cabeceira e um pequeno candeeiro aceso; o protagonista surge quase \nsempre de costas para o espetador, de vestes negras, debru\u00e7ado sobre uma \ndas janelas, aberta; o quarto apresenta limites definidos, mas n\u00e3o \u00e9 percet\u00edvel \na sua profundidade, parecendo apenas um cen\u00e1rio teatral, um \u00fanico plano \nvertical. O limite interior-exterior, ou entre o lugar da mem\u00f3ria e o lugar \nda realidade, torna-se fr\u00e1gil e advinha a configura\u00e7\u00e3o do segundo espa\u00e7o, o \ninterior da casa de Domenico. \n\nEm casa de Domenico n\u00e3o h\u00e1 tanto tempo para observar, porque a c\u00e2mara \n\u00e9 m\u00f3vel e, num movimento horizontal, acompanha Gorchakov \u00e0 medida \nque este caminha e faz o reconhecimento do espa\u00e7o; a casa parece um \nlongo corredor devido a esta desloca\u00e7\u00e3o da objetiva. \u00c9 poss\u00edvel perceber \na decad\u00eancia do espa\u00e7o em ru\u00ednas, as paredes decr\u00e9pitas e cheias de \nhumidade, o teto desfalcado com a estrutura \u00e0 vista, a \u00e1gua da chuva no \nch\u00e3o de cimento que entra pelas janelas semiabertas, duas grandes e duas \npequenas. O mobili\u00e1rio \u00e9 escasso: observa-se uma moldura, uma luz de \nparede apagada, uma cadeira, uma c\u00f3moda com objetos que relembram \nas \u201cnaturezas-mortas\u201d de Giorgio Morandi, bem como outros elementos/\nfragmentos perdidos pelo ch\u00e3o, colocados aleatoriamente. \n\nDe facto, h\u00e1 algo de Morandi nos espa\u00e7os inertes e sem vida de Nostalgia (fig. \n25); talvez a aus\u00eancia de intensidade da cor, a falta de di\u00e1logo entre as pe\u00e7as, \na afirma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o tridimensional fict\u00edcio montado com o prop\u00f3sito \nde enquadrar uma s\u00e9rie de garrafas e jarras que n\u00e3o querem ser\n\n\n\nFig. 26 Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\nFig.27 Ruinas de Eldena, Caspar David \nFriedrich, 1825 \n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n95\n\nmais do que aquilo que s\u00e3o, e que, no fundo, era aquilo que Tarkovsky \ndesejava que fossem as cenas dos filmes que realizou. A este prop\u00f3sito, de \numa imagem ser apenas uma imagem, aquilo que est\u00e1 vis\u00edvel, o realizador \nafirma que o espectador perdeu a tal ponto sua capacidade de simplesmente \nse entregar a uma impress\u00e3o est\u00e9tica imediata, emocional, que, no mesmo \ninstante, ele sente a necessidade de se deter e perguntar: \u2018Por qu\u00ea? Para qu\u00ea? O \nque significa?\u2019.119 De facto, n\u00e3o deixa de ser verdade esta ideia ide se atribuir \num simbolismo a qualquer detalhe de um filme aquando da sua an\u00e1lise e, \nainda mais, quando se procura representar emo\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \u00e9 essa \nmultiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es subjetivas que lhe d\u00e3o sentido, tornando-o \nmais rico e interessante enquanto experi\u00eancia.\n\nA \u00faltima cena de Nostalgia mostra-se relevante para uma discuss\u00e3o figurada \nacerca dos elementos que a comp\u00f5em, uma vez que toda ela \u00e9 simb\u00f3lica e \nencerra um duplo sentido. Por outro lado, acaba por sintetizar, tamb\u00e9m, \naquilo que foi referido anteriormente, desde a presen\u00e7a de um certo \nromantismo melanc\u00f3lico no filme ao seu tema/prop\u00f3sito. Inicialmente, \na c\u00e2mara \u00e9 fixa e filma \"o regresso a casa mental\" de Gorchakov, que se \nencontra sentado no ch\u00e3o, muito quieto, em frente \u00e0 sua datcha 120 russa, \nolhando diretamente para o espetador juntamente com o seu c\u00e3o, um \ns\u00edmbolo f\u00edsico do passado. Na po\u00e7a de \u00e1gua que precede as duas figuras \nvislumbra-se o reflexo n\u00e3o s\u00f3 daquilo que se v\u00ea, mas, tamb\u00e9m, daquilo que \nn\u00e3o se v\u00ea: um fragmento de \u00e1gua das ru\u00ednas da Abadia San Galgano d\u00e1 \nlugar \u00e0 sua completude f\u00edsica \u00e0 medida que a c\u00e2mara se vai afastando do ser \nhumano e do c\u00e3o, e vai subindo lentamente, para conseguir filmar, sem cor, \na paisagem da ru\u00edna italiana na sua totalidade. Assim, a imagem da datcha, \nde Gorchakov e do c\u00e3o, perdem-se no seio da enorme escala da ru\u00edna que \nacaba por esmagar um passado cada vez mais distante e menos n\u00edtido para \no protagonista. Parece  inquestion\u00e1vel a semelhan\u00e7a visual entre a cena final \nde Nostalgia e a pintura Ru\u00ednas de Eldena (fig.27), concebida pelo pintor \nrom\u00e2ntico Caspar David Friedrich em 1825, que, curiosamente, foi um dos \nartistas referidos antes da an\u00e1lise deste filme.\n\n\n\nFig. 28 Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\nFig. 29 Il Deserto Rosso, Michelangelo \nAntonioni, 1964\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n97\n\nNostalgia \u00e9, desta forma, um filme sobre emo\u00e7\u00f5es, sobre a nostalgia mas, \nsobretudo, sobre um indiv\u00edduo nost\u00e1lgico e melanc\u00f3lico, que sente falta \ndas suas origens, daquilo a que pertence e daquilo que lhe pertence.121 \nO poeta Gorchakov sente-se um estrangeiro em It\u00e1lia e, nesse sentido, \ndesenvolve uma rela\u00e7\u00e3o muito metaf\u00edsica, ou interior, com a cidade, na \n\u00e2nsia de encontrar o seu lugar, que, na verdade, n\u00e3o se encontra naquele \ns\u00edtio, nem naquela realidade. A personagem representa um estado profundo \nde aliena\u00e7\u00e3o o que, na verdade, era o grande objetivo do realizador, captar \nalgu\u00e9m em profundo estado de aliena\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a si pr\u00f3prio e ao mundo, \nincapaz de encontrar um equil\u00edbrio entre a realidade e a harmonia pela qual \nanseia, num estado de nostalgia provocado n\u00e3o apenas pelo distanciamento em \nque se encontra de seu pa\u00eds, mas tamb\u00e9m por uma \u00e2nsia geral pela totalidade \nda exist\u00eancia.122\n\nO filme O deserto vermelho realizado por Michelangelo Antonioni (1912-\n2007) em 1964, \u00e9 um cl\u00e1ssico e uma refer\u00eancia intemporal da vanguarda do \ncinema italiano, revelando-se pertinente abord\u00e1-lo para refletir acerca do \nespa\u00e7o melanc\u00f3lico no cinema. Interessa clarificar que Nostalgia foi um filme \nrealizado no fim da vida de Tarkovsky, enquanto estava exilado em It\u00e1lia, \ne O deserto vermelho foi o seu primeiro filme a cores; trata-se, portanto, de \nduas obras que s\u00e3o concebidas em momentos muito particulares da vida dos \nrealizadores que acabam por se misturar com as suas pr\u00f3prias fic\u00e7\u00f5es.123\n\nApesar de se distanciarem um do outro no tempo, s\u00e3o filmes que merecem \nser discutidos de forma conjunta, uma vez que s\u00e3o ambos melanc\u00f3licos, quer \nao n\u00edvel do argumento, quer ao n\u00edvel da representa\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o. Trata-se de duas obras cinematogr\u00e1ficas abstratas e existenciais, uma \nvez que ambas ilustram o conflito interior que preenche os protagonistas \n(introspetivos e estranhos ao meio urbano em que se inserem), ocupando, \ntamb\u00e9m, o mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico, It\u00e1lia, e utilizando a cor como espelho \ne reflexo de emo\u00e7\u00f5es. Por outro lado, convidam a refletir acerca de dois \ntemas arquitet\u00f3nicos intimamente relacionados com a melancolia: o interior\n\n\n\nFig. 30 Il Deserto Rosso, Michelangelo \nAntonioni, 1964\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n99\n\ne o exterior, a casa e o caos urbano moderno; a ideia de lar como lugar de \nseguran\u00e7a, conforto e perten\u00e7a que est\u00e1 distante ao seu habitante, e a cidade \nindustrializada que o oprime e desnorteia.\n\nGorchokov sofria pelo desejo de regressar ao passado, ao seu lar e, por isso, \na arquitetura em ru\u00edna era o espelho da sua fragmenta\u00e7\u00e3o interior e sentido \nde incompletude; Giuliana (a protagonista do filme de Antonioni), por outro \nlado, n\u00e3o consegue integrar o contexto f\u00edsico e social que se vive na altura, \na cidade moderna industrializada e, por isso todo ru\u00eddo fabril, os fumos, o \nlixo e o car\u00e1ter tecnol\u00f3gico e desumanizado que envolve os espa\u00e7os, refletem \nessa condi\u00e7\u00e3o. \u00c9 interessante o modo como os realizadores t\u00eam a capacidade \nde criar uma imagem de um espa\u00e7o que reflita um determinado estado de \nesp\u00edrito da personagem e, neste sentido, O deserto vermelho \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o \ndo mundo interior de Giuliana no espa\u00e7o, em que os sentimentos de ang\u00fastia e \nsolid\u00e3o se concretizam em coisas, acontecimentos e objetos.124\n\nO filme de Antonioni \u00e9, portanto, um filme de exterior, n\u00e3o s\u00f3 de cidade, \nmas tamb\u00e9m de paisagem, ou da sua degrada\u00e7\u00e3o, traduzindo-se, assim, o \nolhar perturbado e a rela\u00e7\u00e3o desenraizada e desvinculada da protagonista \ncom o seu meio envolvente. Ravenna, Bolonha e Sardenha s\u00e3o as cidades \nonde se filmaram as cenas de exterior, sendo que a primeira \u00e9 onde se \ndesenvolve a maior parte da a\u00e7\u00e3o. O realizador procura mostrar, ent\u00e3o, uma \ncidade de Ravenna perif\u00e9rica, fabril e portu\u00e1ria, enevoada, densa, escura, \ndesfocada, toldada, como a mente de Giuliana. Logo no in\u00edcio do filme \nsurgem primeiro as m\u00e1quinas e, s\u00f3 depois, as pessoas; os fumos amarelos \nque ascendem das chamin\u00e9s das f\u00e1bricas, a sinfonia de ru\u00eddos ensurdecedora \nque se faz sentir, bem como a volumetria geral dos edif\u00edcios, comp\u00f5em a \npaisagem industrial da periferia de Ravenna.\n\nA cidade apresenta-se suja, polu\u00edda, onde nem a vegeta\u00e7\u00e3o tem cor nem \nlugar para exibir a sua relev\u00e2ncia na paisagem; h\u00e1 uma sequ\u00eancia horizontal \nno filme que mostra o lixo produzido pelas novas ind\u00fastrias, bem como \npequenos lagos, de \u00e1guas paradas, carregados de dejetos. A densidade\n\n\n\nFig. 31 Il Deserto Rosso, Michelangelo \nAntonioni, 1964\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n101\n\nde fumo que a maquinaria liberta tem uma presen\u00e7a muito forte no \nfilme: por um lado, s\u00e3o filmados at\u00e9 de uma forma apote\u00f3tica, exaltando \no constante funcionamento das m\u00e1quinas mas, por outro, relembram a \npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que causam no meio ambiente. Na verdade, criou-\nse uma imagem da cidade que foge completamente ao seu estere\u00f3tipo: de \nRavena, sobra, de facto, pouco. Uma mancha constru\u00edda para evocar per a \ncorrespond\u00eancia entre a esfera da interioridade e situa\u00e7\u00f5es que se desenvolvem \nno exterior.125 A escala de cinzentos predomina em todas as cenas do \nfilme, embora haja pequenos apontamentos de cor utilizados de forma \nmuito particular e com um objetivo muito espec\u00edfico, tal como se explicar\u00e1 \nposteriormente.\n\nA zona industrial de Ravenna n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 o local de trabalho da maioria das \npersonagens, mas \u00e9, tamb\u00e9m, aquele que parece seduzir e promover o \nencontro entre elas. Os grandes equipamentos industriais enfatizam a rela\u00e7\u00e3o \nde escala entre a grandeza da m\u00e1quina e a fragilidade do ser humano, tal \ncomo se pode observar na cena em que e o marido de Giuliana e o seu amigo \nCorado, no exterior, parecem quase do tamanho da base do cilo castanho, \nou mesmo quando se det\u00eam junto aos enormes muros de bet\u00e3o que dividem \no espa\u00e7o. As salas de administra\u00e7\u00e3o e de controlo da maquinaria, ou o \nquarto do filho de Giuliana com os seus brinquedos robotizados, relembram \no mundo hi-tech representado em Tempos Modernos (1937) realizado \npor Charlie Chaplin, evocando tamb\u00e9m, de certa forma, os cen\u00e1rios de \nPlaytime (1967) realizado por Jacques Tati, e da sua carism\u00e1tica personagem \n\"Mr. Hulot\". A partir dos grandes janel\u00f5es destas salas t\u00e9cnicas, apenas se \nobservam as m\u00e1quinas, no exterior, muito bem enquadrada como se fosse \numa pintura na parede; \u00e9, ainda, neste contexto industrial que Giuliana \ne Corado se conheceme se identificam um com o outro, partilhando os \nmesmos dilemas existenciais, ao longo do filme.\n\nAs ruas, habitualmente din\u00e2micas e movimentadas, s\u00e3o t\u00e3o desertas quanto a \nmente de Giuliana. A rua onde a protagonista tem uma loja \u00e9 sugerida\n\n\n\nFig. 32 Il Deserto Rosso, Michelangelo \nAntonioni, 1964\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n103\n\natrav\u00e9s de um plano de parede frontal, castanha e degradada, a partir do \nqual a c\u00e2mara faz zoom out e mostra um primeiro al\u00e7ado da fachada; depois \nsurge Corado e Giuliana, que est\u00e1 indecisa no que se refere \u00e0 cor a utilizar \npara pintar as paredes do seu novo estabelecimento. Junto \u00e0 marina de \nRavenna, as personagens atuam como transeuntes ou silhuetas perdidas no \nespa\u00e7o e no tempo, entre a neblina, o real e o irreal, em que tudo parece uma \nmiragem inexpressiva (fig.32), enquanto assistem \u00e0 tentativa de suic\u00eddio da \nprotagonista, quando esta conduz um ve\u00edculo em dire\u00e7\u00e3o ao rio. \n\nA cor \u00e9 o aspeto t\u00e9cnico mais importante deste filme, quer a n\u00edvel t\u00e9cnico \nquer a n\u00edvel simb\u00f3lico. Este elemento tem a capacidade de enfatizar a \natmosfera melanc\u00f3lica de um espa\u00e7o arquitet\u00f3nico de um modo particular, \ntal como se constatar\u00e1 na an\u00e1lise dos casos de estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o \ne, portanto, interessa introduzir a influ\u00eancia que esta importante variante \nda montagem cinematogr\u00e1fica pode assumir num filme. Atualmente, filmar \na cores \u00e9 a metodologia habitual dos cineastas, muito devido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica dos meios t\u00e9cnicos e \u00e0 pr\u00f3pria realidade que \u00e9 mais colorida \ndo que nunca, da mesma forma que as tonalidades de cinzento eram o \npigmento usual no in\u00edcio da hist\u00f3ria do cinema. Por estes motivos, hoje, um \nfilme pautado por azuis e cinzentos, ou pelo efeito preto e branco, pretende \nassociar \u00e0 cor uma determinada inten\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, uma perce\u00e7\u00e3o sensorial \ne afetiva espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas, \u00e0s pessoas e ao espa\u00e7o, fugindo \u00e0 \nrepresenta\u00e7\u00e3o habitual. Da mesma maneira, a escolha pela inser\u00e7\u00e3o pontual \ndas cores prim\u00e1rias em O deserto vermelho foi excepcional, inovadora e \nfuncional, sugestiva de sentimentos que o realizador desejava mostrar.126 \nAssim se cumpre um princ\u00edpio ditado por Eisenstein, onde refere que \u00e9 \nnecess\u00e1rio refletir primeiro no sentido da cor.127 Note-se que, em Nostalgia, \npode constatar-se que Tarkovsky tem, tamb\u00e9m, esta consci\u00eancia e este \ncuidado: enquanto que as sequ\u00eancias italianas s\u00e3o a cores, as evoca\u00e7\u00f5es \nmentais da R\u00fassia s\u00e3o a preto e branco.128\n\nEm O deserto vermelho, a cor que, \u00e0 partida, seria sin\u00f3nimo de uma\n\n\n\nFig. 33 Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n105\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da realidade \u00e9, aqui, um elemento que confere \numa certa artificialidade aos espa\u00e7os p\u00fablicos e aos espa\u00e7os privados \napresentados no filme, talvez porque a cor original do lugar n\u00e3o tivesse \ncorrespondido, naquele momento, ao olhar pessoal do realizador, ou \u00e0 \nforma como este visualizava, interiormente, esse mesmo lugar, de acordo \ncom a hist\u00f3ria que queria contar. Neste sentido, procura demonstrar-se que \na atmosfera de uma cena pode alterar-se de acordo com o cromatismo da sua \ntintagem. 129 Constata-se, ent\u00e3o, que a cor \u00e9 preponderante na cria\u00e7\u00e3o da \natmosfera melanc\u00f3lica neste filme, na medida em que d\u00e1 corpo e destaque a \nespa\u00e7os e a elementos f\u00edsicos espec\u00edficos, que acabam por ter vida por si s\u00f3, \ncorrespondendo/refletindo, tamb\u00e9m, o estado de esp\u00edrito da protagonista em \nrela\u00e7\u00e3o ao meio que a rodeia. O vermelho vivo, o azul claro, o amarelo e o \nverde s\u00e3o as cores que contrastam com a escala de cinzentos predominante. \nH\u00e1 apenas um epis\u00f3dio curioso no filme, em que a cor parece real, que \u00e9, \njustamente, quando Giuliana conta uma hist\u00f3ria ao seu filho: do mar real \npassa-se para o mar imagin\u00e1rio que, ironicamente, tem as cores da realidade \nque o espetador conhece e identifica como tal. \n\nA ang\u00fastia e a melancolia de Giuliana situa-se num lugar h\u00edbrido, entre a \nincapacidade de integra\u00e7\u00e3o na cidade industrializada e a necessidade de \nter de se adaptar a ela. Segundo o realizador, a cor serve precisamente para \nilustrar este conflito interior a protagonista sente, bem como para mostrar \nque a cidade moderna representada no filme n\u00e3o \u00e9 algo, necessariamente, \nnegativo, tal como explica, referindo que \u00e9 muito simplista dizer, (...) que a \nminha postura \u00e9 contra este mundo industrializado e desumano (\u2026). Pelo \ncontr\u00e1rio, a minha inten\u00e7\u00e3o (\u2026) era a de conceder beleza ao mundo. \u00c9 um \nmundo rico, vivo, \u00fatil. 130\n\nO volume de madeira pequeno junto \u00e0 marina de Ravenna, tosco e fr\u00e1gil, \npintado de azul p\u00e1lido nas superf\u00edcies exteriores e a branco nas superf\u00edcies \ninteriores, \u00e9 o objeto mais humano do ponto de vista da escala e da \nmaterialidade que est\u00e1 presente no filme, bastante demonstrativo destas\n\n\n\nFig. 34 Il Deserto Rosso, Michelangelo \nAntonioni, 1964\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n107\n\nrela\u00e7\u00f5es entre a cor, estado de esp\u00edrito a arquitetura. O espa\u00e7o confinado \nentre as quatro paredes \u00e9 amb\u00edguo, \u00e9 uma esp\u00e9cie de sala de estar com \ncozinha, um espa\u00e7o dentro de outro espa\u00e7o ou uma caixa dentro de outra \ncaixa pintada interiormente com um pigmento vermelho garrido, onde \num grupo de amigos ou conhecidos e desconhecidos, comem, bebem, \ncomunicam e tocam-se uns aos outros de forma perversa e descontra\u00edda. Na \nverdade, \u00e9 o \u00fanico momento do filme em que Giuliana surge, aparentemente, \nfeliz e despreocupada, mas que acaba por se revelar constrangedor e \nantinatural, porque o vermelho \u00e9 t\u00e3o conflituoso como o estado em que se \nencontra a personagem.\n\nCompreende-se este confronto, entre o espa\u00e7o e a personagem, quando a \nc\u00e2mara foca a sua express\u00e3o; o facto de ser um plano muito aproximado e \nde a cor ser muito intensa, torna a cena quase bidimensional, sem grande \nprofundidade. Assim, a parede de madeira n\u00e3o funciona como um fundo, \nmas como uma figura e, por isso, funde-se a pr\u00f3pria protagonista: a emo\u00e7\u00e3o \nou, a ang\u00fastia/ansiedade em que vive Giuliana, concretiza-se num objeto, na \nparede vermelha de madeira. A express\u00e3o de felicidade desta caixa vermelha \n\u00e9 t\u00e3o ef\u00e9mera como a sua pr\u00f3pria dura\u00e7\u00e3o no filme; antes de sa\u00edrem, \nqueimam-na numa fogueira, porque \"est\u00e1 frio\".\n\nNestes filmes, considerados melanc\u00f3licos, como, ali\u00e1s, j\u00e1 se p\u00f4de analisar \nem Nostalghia, o contacto permanente com o exterior \u00e9 uma necessidade \nconstante e, por isso, a janela torna-se um elemento central na narrativa, \num limite interior/exterior, onde o estar \"entre\" \u00e9 o \u00fanico lugar em que o \nprotagonista se permite existir. No filme O deserto vermelho, o v\u00e3o limitado \npelo caixilho azul e pelas duas portadas brancas enquadram o rosto \npensativo e pouco n\u00edtido de Giuliana que, por sua vez, quase se dissolve no \nazul claro do revestimento do casebre e no nevoeiro exterior.\n\nConclui-se, assim, a primeira parte da presente disserta\u00e7\u00e3o e o final de \num percurso de aproxima\u00e7\u00e3o figurativa do termo melancolia ao espa\u00e7o \nconstru\u00eddo, na arquitetura e no cinema. Esta articula\u00e7\u00e3o entre a melancolia\n\n\n\nFig. 35 Il Deserto Rosso, Michelangelo Antonioni, \n1964\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n109\n\ne os restantes dom\u00ednios foi pensada tendo em conta a no\u00e7\u00e3o de atmosfera \nhip\u00f3tese que, posteriormente, se testou atrav\u00e9s de uma breve an\u00e1lise dos \nfilmes Nostalgia e O deserto vermelho. \n\nEm Nostalgia, a longa dura\u00e7\u00e3o dos planos enfatiza a demora da passagem \ndo tempo e permite, ao espetador, observar e apreender a organiza\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o arquitet\u00f3nico que comp\u00f5e as cenas, com grande detalhe e \nintensidade. Preferencialmente, \u00e9 utilizado o plano fixo com o intuito de \nrefor\u00e7ar o car\u00e1ter est\u00e1tico do espa\u00e7o constru\u00eddo, e da sua quase suspens\u00e3o no \ntempo. Tamb\u00e9m o enquadramento aberto, paisag\u00edstico e citadino, que capta a \ncidade, \u00e9 o mais utilizado neste filme, excluindo grandes planos de pormenor \nque, normalmente, introduzem um maior dramatismo \u00e0s cenas. Aqui, pelo \ncontr\u00e1rio, o pendor dram\u00e1tico e melanc\u00f3lico \u00e9, precisamente, acentuado por \nesse distanciamento que o realizador faz quest\u00e3o de criar entre a personagem \ne o espetador, bem como pela necessidade de localizar este \u00faltimo num \ncontexto urbano espec\u00edfico.\n\nDo ponto de vista da representa\u00e7\u00e3o desse mesmo espa\u00e7o urbano, retenha-se \na neblina constante que envolve toda a sua atmosfera, o sil\u00eancio e o vazio \nque transmitem as ruas in\u00f3spitas italianas, bem como o edificado degradado \nou em ru\u00edna que se reflete tanto em edif\u00edcios p\u00fablicos como em edif\u00edcios \nprivados. Note-se que o hotel, o \u00fanico espa\u00e7o interior e de perman\u00eancia \ndo protagonista deste filme, ainda que temporariamente, revela-se quase \nsem h\u00f3spedes e ausente de luminosidade. Nesta obra de Tarkovsky, o \nespa\u00e7o interior prolonga-se para o espa\u00e7o exterior, tanto a n\u00edvel psicol\u00f3gico \nda personagem, como a n\u00edvel f\u00edsico, atrav\u00e9s de janelas ou de espa\u00e7os em \nru\u00edna que n\u00e3o possuem qualquer filtro com o espa\u00e7o externo, fundindo-\nse, assim, mem\u00f3ria/pensamento e realidade. Esta dicotomia encontra-se, \nsimbolicamente, na \u00faltima cena do filme, onde a casa do poeta Gorchakov, \nna R\u00fassia, est\u00e1 inserida \u201cdentro\u201d da ru\u00edna da Abadia de San Galgano, \nconvocando a ideia de lar enquanto espa\u00e7o de conforto e seguran\u00e7a, ao qual \nse deseja voltar. \n\n\n\n\n\nO  E S PA \u00c7 O  M E L A N C \u00d3 L I C O  N O  C I N E M A\n\n111\n\nEm Nostalgia, recurso ao preto e branco para enfatizar as cenas que \nremontam ao passado do protagonista \u00e9 tamb\u00e9m uma manifesta\u00e7\u00e3o da \nmelancolia. Por outro lado, em O deserto vermelho, a utiliza\u00e7\u00e3o da cor \u00e9 \no aspeto formal que mais evoca este estado de esp\u00edrito, enquanto espelho \ndo conflito interior vivido pela protagonista, plasmado nos objetos \narquitet\u00f3nicos, tal como j\u00e1 foi explicado anteriormente. Note-se, ainda, que a \nmelancolia marcada pelo desejo de voltar a casa de Gorchakov \u00e9 substitu\u00edda, \nno filme de Antonioni, pela incapacidade de adapta\u00e7\u00e3o ao novo contexto \nde cidade industrializada por parte de Giuliana. Aqui, a cidade (perif\u00e9rica) \ntamb\u00e9m \u00e9 pautada, por ruas in\u00f3spitas e por uma constante neblina no \nambiente exterior, mas que se deve, acrescidamente, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o fabril que se \nsente no local, advinda de todo funcionamento da maquinaria. Os edif\u00edcios \nj\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o antigos, em ru\u00edna, e degradados como em Nostalgia, mas s\u00e3o as \nsuas personagens, arruinadas e alienadas em rela\u00e7\u00e3o ao meio que as rodeia, \nhabitando em novos edif\u00edcios modernos dotados de toda a tecnologia.\n\nNeste sentido, cumpriu-se o objetivo de encontrar a melancolia na \nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arquitet\u00f3nico no cinema, introduzindo as premissas \nbase a refletir na segunda parte desta disserta\u00e7\u00e3o. De seguida, procurar-se-\u00e1 \nrefletir acerca da presen\u00e7a desta condi\u00e7\u00e3o interior especificamente a partir \ndo cinema portugu\u00eas, tendo em conta estes aspetos formais cinematogr\u00e1ficos \nanalisados anteriormente: o espa\u00e7o, a cor e o tempo.\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(107) (Baudelaire, 2006, p.26)\n\n(108) [it] emerged at the end of the eighteenth century (...) as a poetic notion, as a temporary mood of \nof sadness and distress which came partially to eclipse these earlier meanings [disease and temperament] \n(Radden, 2000, p.30).\n\n(109) (...)  feelings of solitude, darkness, grief, suffering, despair, longing, and elegiac sadness (Ibidem, \np.30)\n\n(110) (Saldanha, 1993, p.96)\n\n(111) (...) close your bodily eye, that you may see your picture first with the eye of the spirit. Then bring to \nlight what you have seen in the darkness, that its effect may work back, from without to within. Cita\u00e7\u00e3o \nretirada de um excerto do livro Rebels and Martyrs: The image of the Artist in the Nineteenth century, \ndispon\u00edvel em: https://books.google.pt/books?id=7tmNOw_\n\n(112) (Zumthor, 2006, p.13)\n\n(113) (B\u00e9guin citado por In\u00eas Gil, 2006, p.13)\n\n(114) (Gil, 2005, p. 17)\n\n(115) Note-se que Nostalgia foi realizado enquanto Tarkovsky se encontrava exilado em It\u00e1lia durante \na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e, desde ent\u00e3o, nunca mais voltara \u00e0 R\u00fassia.\n\n(116) Tarkovsky's buildings evoke a melancholic dimension of time and a tender memory of homecoming. \nCita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: http://www.ucalgary.ca/ev/designresearch/publications/insitu/copy/volume2/\nimprintable_architecture/Juhani_Pallasmaa/index.html\n\n(117) (...) the characters are etched into their spatial settings and the external spaces are the inner mental \nspaces of the characters. Ibidem.\n\n(118) Cita\u00e7\u00e3o retirada do artigo A Nostalgia de Andrei Tarkovsky, dispon\u00edvel em: http://\ncinemaeuropeu.blogspot.pt/2009/09/nostalgia-de-andrei-tarkovski-final.html\n\n(119) Ibidem\n\n(120) Casa de veraneio tipicamente russa, https://www.infopedia.pt/dicionarios/lingua-portuguesa/\ndatcha\n\n(121) Note-se que o autor Eduardo Louren\u00e7o, referido mais \u00e0 frente nesta disserta\u00e7\u00e3o, explica o que \nsignifica sentir nostalgia, o que parece enquadrar-se perfeitamente naquilo que o realizador Andrei \nTarkovsky pretende ilustrar no seu filme: a nostalgia fixa-se num passado determinado, num lugar, \nnum momento, objeto de desejo fora do nosso alcance, mas ainda real ou imaginariamente recuper\u00e1vel \n(Louren\u00e7o, 1999, p.92).\n\n\n\n\n\n(122) Cita\u00e7\u00e3o retirada do artigo A Nostalgia de Andrei Tarkovsky, dispon\u00edvel em: https://\ncinemaeuropeu.blogspot.pt/2009/09/nostalgia-de-andrei-tarkovski-final.html\n\n(123) Nostalgia (1983) \u00e9 o segundo filme da trilogia existencialista que inclui O perseguidor (1979) \ne O sacrif\u00edcio (1986); por sua vez, O deserto vermelho (1964) \u00e9 como que o culminar da trilogia, da \nsolid\u00e3o, de Antonioni que integra o fime A aventura (1960), A noite (1961) e O eclipse (1962), focando \na dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o entre as personagens e aquilo que as rodeia. \n\n(124) (Carvalho, 2012, p.72)\n\n(125) (...) di Ravenna, resta davvero poco. Una macchia che vienne costruita per evocare le \ncorrispondenze tra sfera dell'interiorit\u00e0 e situazioni che si svolgono all'esterno (Manzo, 2012, p.13).\n\n(126) A este prop\u00f3sito, Michelangelo Antonioni assume: (...) bisogno di esprimere la realt\u00e0 in termini \nche non siano del tutto realistici (Antonioni citado por Vittorio Prina, 2014, p. 4).\n(127) (Eisenstein citado por Marcel Martin, 2005, p.89)\n\n(128) (Martin, 2005, p.89)\n\n(129) (Gil, 2005, p.120)\n\n(130) (...) che io faccio un atto di accusa contro questo mondo industrializzato ed inumano (\u2026). Al \ncontrario, la mia intenzione (\u2026) era di rendere la bellezza del mondo. \u00c8 un mondo ricco, vivo, utile \n(Antonioni citado por Vittorio Prina, 2014, p.3).\n\n\n\n\n\nPARTE II\n\nA atmosfera melanc\u00f3lica do lugar no cinema portugu\u00eas\n\n117\n\n\n\n\n\n(\u2026) o cinema portugu\u00eas vive de personagens \nviradas para o seu interior, entre argumentos \ndesdramatizados, enquadramentos \ncontemplativos e exposi\u00e7\u00f5es sem desenlace. \nImprofici\u00eancia narrativa ou espelho social? \nFilmamos personagens fechadas porque nos \nsubtemos n\u00f3s pr\u00f3prios a essa clausura? \n\nFrancisco Pereira 131\n\n\n\n(...)\"\u00d3 doce e amado esposo,\nSem quem n\u00e3o quis Amor que viver possa,\nPor que is aventurar ao mar iroso\nEssa vida que \u00e9 minha, e n\u00e3o \u00e9 vossa?\nComo por um caminho duvidoso\nVos esquece a afei\u00e7\u00e3o t\u00e3o doce nossa?\nNosso amor, nosso v\u00e3o contentamento\nQuereis que com as velas leve o vento?\nNestas e outras palavras que diziam\nDe amor e de piedosa humanidade,\nOs velhos e os meninos os seguiam,\nEm quem menos esfor\u00e7o p\u00f5e a idade.\nOs montes de mais perto respondiam,\nQuase movidos de alta piedade;\nA branca areia as l\u00e1grimas banhavam,\nQue em multid\u00e3o com elas se igualavam.\nLuis Vaz de Cam\u00f5es\nCanto IV, Epis\u00f3dio: O Velho do Restelo, 1572\n\n\n\nEntre a tradi\u00e7\u00e3o e a modernidade\n\nAnalisada a natureza do termo melancolia, e tendo j\u00e1 compreendido como \npode ser materializada e representada no cinema atrav\u00e9s da atmosfera de \num lugar natural, ao qual se acrescenta a identidade, a intensidade e o clima \nficcionalmente pretendidos,132 a presente disserta\u00e7\u00e3o centrar-se-\u00e1 no dom\u00ednio \ndo cinema portugu\u00eas, um cinema diferente 133 que procura criar algo em que \no espetador acredite 134 e que invoca, de certa forma, a saudade, tal como se \nexplicar\u00e1 ao longo do presente cap\u00edtulo.\n\nNa verdade, de onde vem e como come\u00e7a, ent\u00e3o, este pendor t\u00e3o portugu\u00eas \npor uma vis\u00e3o melanc\u00f3lica, ou saudosa, das coisas? O que \u00e9 a saudade e \nporqu\u00ea a saudade? Eduardo Louren\u00e7o relativiza a quest\u00e3o e afirma que a \nnecessidade que os portugueses - mais quixotescos do que D. Quixote 135 - \nt\u00eam de \u201cvoltar ao passado\u201d j\u00e1 vem do mar, de Cam\u00f5es, da saudade, e que \nmesmo essa palavra pouco tem de intraduz\u00edvel, singular 136 ou melanc\u00f3lico: \n\nA sua maneira espont\u00e2nea de se voltar para o passado em geral, e para o seu \nem particular, n\u00e3o \u00e9 nost\u00e1lgica e ainda menos melanc\u00f3lica. \u00c9 simplesmente \nsaudosa, enraizada com uma tal intensidade no que ama (...) \u00e9 mais da ordem \ndo sonho do que do real. \u00c9 esse lugar de sonho, esse lugar ao abrigo do sonho, \nesse passado-presente, que a \u00abalma portuguesa\u00bb n\u00e3o quer abandonar.137\n\nAmbas s\u00e3o ref\u00e9ns de um tempo que j\u00e1 passou, mas lidam com o passado de\n\n121\n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n123\n\nforma diferente: a primeira remete para um passado ao qual se pode \nregressar e a segunda, para a consci\u00eancia da impossibilidade de um regresso \nirrevers\u00edvel ao passado. Perante esta premissa, a saudade consegue ser uma \nvariante mais positiva da melancolia e da nostalgia, ainda que, remontando, \ntamb\u00e9m, ao passado, at\u00e9 porque saudade subentende, naturalmente, \nmem\u00f3ria.138\n\nPartindo deste pressuposto melancolia-saudade-mem\u00f3ria, acredita-se que a \nprimeira pode, n\u00e3o s\u00f3 estar presente em aspetos formais que caracterizam a \nmaneira de fazer cinema portugu\u00eas, como tamb\u00e9m na sua pr\u00f3pria Hist\u00f3ria, \nna identidade e cultura nacionais do pa\u00eds e da gente. Note-se que o cinema, \ncomo ali\u00e1s qualquer manifesta\u00e7\u00e3o de express\u00e3o art\u00edstica de um povo, define-o \na si mesmo e \u00e0s circunst\u00e2ncias que o rodeiam e condicionam.139 Desta forma, \nparece ser evidente que o cinema, tal como a arquitetura, a literatura ou \na m\u00fasica, por exemplo, integrem e fomentem esta vis\u00e3o negativa, triste \ne melanc\u00f3lica da realidade portuguesa e do seu povo, tendo sido muito \nretratada, ao longo do tempo, por figuras como Lu\u00eds Vaz de Cam\u00f5es (1524-\n1580), Almeida Garrett (1799-1854), Ces\u00e1rio Verde (1855-1886), Fernando \nPessoa (1888-1935), M\u00e1rio de S\u00e1- Carneiro (1890-1916), Al Berto (1948-\n1997), e Am\u00e1lia Rodrigues (1920-1999) que, pela palavra, escrita ou cantada, \na representaram. \n\nH\u00e1 que frisar que, no \u00e2mbito da literatura e da m\u00fasica, a melancolia est\u00e1 \nintimamente ligada com a saudade e com a tend\u00eancia de revisitar e reviver \no passado. Assim, relativamente \u00e0 palavra escrita, o c\u00e9lebre pensador \nportugu\u00eas Eduardo Louren\u00e7o refere na sua obra Mitologia da Saudade, \nSeguido de Portugal como Destino (1999), que os nossos poetas cultivaram \nsempre o sentimento saudoso e, Cam\u00f5es mais que todos.140 De facto, aquilo \nque torna interessante a men\u00e7\u00e3o dos nomes destes poetas \u00e9 que os temas e as \nproblem\u00e1ticas abordadas nas suas obras acabar\u00e3o por se encontrar nos filmes \nportugueses, que ser\u00e3o referidos e analisados, ao longo da segunda parte da \npresente disserta\u00e7\u00e3o; s\u00e3o fragmentos culturais separados no tempo, mas\n\n\n\nNada me expira j\u00e1, nada me vive - \nNem a tristeza nem as horas belas. \nDe as n\u00e3o ter e de nunca vir a t\u00ea-las, \nFartam-me at\u00e9 as coisas que n\u00e3o tive.\nEcoando-me em sil\u00eancio, a noite escura \nBaixou-me assim na queda sem rem\u00e9dio; \nEu pr\u00f3prio me traguei na profundura, \nMe sequei todo, endureci de t\u00e9dio.\nM\u00e1rio de S\u00e1-Carneiro\nAl\u00e9m-T\u00e9dio in Dispers\u00e3o\n\nSonho. N\u00e3o sei quem sou neste momento. \nDurmo sentindo-me. Na hora calma \nmeu pensamento esquece o pensa-\nmento, minha alma n\u00e3o tem alma.\nLapso da consci\u00eancia entre ilus\u00f5es, \nFantasmas me limitam e me cont\u00eam. \nDorme insciente de alheios cora\u00e7\u00f5es, \nCora\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m.\nFernando Pessoa\nSonho. N\u00e3o sei quem sou in \nCancioneiro\n\nNas nossas ruas, ao anoitecer,\nH\u00e1 tal soturnidade, h\u00e1 tal melancolia,\nQue as sombras, o bul\u00edcio, o Tejo, a \nmaresia\nDespertam-me um desejo absurdo de \nsofrer\nO c\u00e9u parece baixo e de neblina,\nO g\u00e1s extravasado enjoa-me, perturba;\nE os edif\u00edcios, com as chamin\u00e9s, e a \nturba,\nToldam-se duma cor mon\u00f3tona e \nlondrina.\nCes\u00e1rio Verde\nAv\u00e9-Marias in Um sentimento dum \nOcidental, 1982\n\n\u00c9 em estado de enamoramento que \navan\u00e7o noite dentro. Amo esta cidade, \nsecretamente, at\u00e9 ao romper da alba. \nMas, as cidades talvez se tenham me-\ntamorfoseado em desertos onde nos \nhabitu\u00e1mos a passear a melancolia.\nLisboa \u00e9, provavelmente, um desses de-\nsertos \u2013 o mais melanc\u00f3lico que conhe\u00e7o.\nAl Berto\nExcerto de O anjo mudo, 2001\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n125\n\nunidos pela melancolia.\n\nOs temas abordados na obra dos poetas modernistas M\u00e1rio de S\u00e1-Carneiro e \nFernando Pessoa versam a passagem do tempo ou a sua suspens\u00e3o, a solid\u00e3o, \na ang\u00fastia existencial, o t\u00e9dio, a aus\u00eancia de lugar e perten\u00e7a, a busca pelo \npr\u00f3prio \"eu\" e o sentido do \"ser\", a inquieta\u00e7\u00e3o, o bin\u00f3mio pensamento, \nraz\u00e3o/emo\u00e7\u00e3o e sonho/realidade, denunciando o retrato evidente de um \nsujeito melanc\u00f3lico. Os escritores Ces\u00e1rio Verde e Al Berto retratam uma \nideia de melancolia que assenta muito na rela\u00e7\u00e3o deste sujeito melanc\u00f3lico \ncom a cidade: o primeiro caracteriza-a como lugar cinzento, carregado de \ndesconforto e monotonia, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade subjacente ao campo; o \nsegundo retrata-a como lugar ideal de perman\u00eancia noct\u00edvaga, retirando-\nlhe a conota\u00e7\u00e3o negativa enquanto espa\u00e7o, n\u00e3o querendo dizer que a rela\u00e7\u00e3o \nque estabelece com a cidade e com a sua atmosfera n\u00e3o seja melanc\u00f3lica. \nAinda a prop\u00f3sito dos sintomas melanc\u00f3licos na cultura portuguesa, que \nn\u00e3o se esque\u00e7a o fado, sin\u00f3nimo de destino, um termo que, derivado do \nlatim fatum, canta o amor, a trag\u00e9dia e a saudade, da\u00ed o seu tom triste e \nlamentoso;141 m\u00fasica do povo portugu\u00eas e da rua, que se veste de preto e se \nfaz acompanhar da guitarra portuguesa.\n\nNo lugar da palavra, a arquitetura utiliza o objeto constru\u00eddo como meio \nde express\u00e3o imediata de uma fun\u00e7\u00e3o, de uma ideia, ou de uma emo\u00e7\u00e3o, e \nque, a par da sua viv\u00eancia e apropria\u00e7\u00e3o, contribuir\u00e1 para o criar de uma \ndeterminada atmosfera do lugar em que se insere. Por estes motivos, n\u00e3o se \npode abordar a melancolia na arquitetura portuguesa como se faz em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 literatura ou \u00e0 m\u00fasica, embora haja muita afinidade entre a linguagem e a \nexpress\u00e3o do cinema, da pintura, da escultura, da m\u00fasica, com a arquitetura. \n\u00c9 a mesma fam\u00edlia. \u00c9 a arte, mesmo se h\u00e1 a ideia de que a arquitetura n\u00e3o \u00e9 \narte. H\u00e1 muita coisa em comum.142\n\nA d\u00e9cada de 50 em geral, e o ano de 1948 em particular, \u00e9 o per\u00edodo/\nmomento da hist\u00f3ria da arquitetura portuguesa que se revela pertinente \nreferir e relembrar como eventual proposta da sua rela\u00e7\u00e3o com a melancolia. \n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n127\n\nNote-se que, nesta altura, Portugal se encontrava em absoluto sob um \nregime de um grande autoritarismo pol\u00edtico, ap\u00f3s o Golpe de Estado fascista \nde 1926,143 mas que, nem por isso, deixou de ser um \"tempo-charneira\", de \nreflex\u00e3o, mudan\u00e7a e afirma\u00e7\u00e3o para a arquitetura, talvez por se pretender \nque, at\u00e9 aqui, esta fosse a imagem direta (e apenas uma imagem)?\u00b2 do \ncontexto social que se vivia naquele per\u00edodo, sobretudo \u00e0 escala urbana, tal \ncomo conclui Nuno Grande: queria-se urbanizar estrategicamente (...) de \nforma a que as cidades fossem a express\u00e3o da a\u00e7\u00e3o e do controlo hegem\u00f3nico \ndo Estado sobre o espa\u00e7o social.\u00b9?? Neste sentido, a arquitetura deveria \nacompanhar o seu tempo e representar, n\u00e3o a realidade, mas uma realidade \nconstru\u00edda e embelezada aos olhos do Estado. \n\nNo entanto, a d\u00e9cada de 50 veio revolucionar e alterar todo este paradigma, \ne, acima de tudo, questionar e experimentar, a fim de reunir todas as \ncondi\u00e7\u00f5es para na d\u00e9cada de 60, ser poss\u00edvel concretizar, de uma forma mais \namadurecida, as estrat\u00e9gias discutidas e refletidas num momento anterior \nda Hist\u00f3ria, tanto a n\u00edvel arquitet\u00f3nico como a n\u00edvel pol\u00edtico. Um dos \nacontecimentos que despoletou esta mudan\u00e7a foi a realiza\u00e7\u00e3o do I Congresso \nNacional de Arquitetura Moderna em 1948, pela ODAM (organiza\u00e7\u00e3o dos \narquitetos modernos) e pelas ICAT (iniciativas culturais de arte e t\u00e9cnica).\u00b9?? \nNeste sentido, o Congresso consolidar\u00e1, para uma nova gera\u00e7\u00e3o de arquitetos \nportugueses, a resist\u00eancia ao imagin\u00e1rio conservador imposto pela Propaganda \ndo Estado Novo e o desejo de introduzir experimentalmente os novos des\u00edgnios \nde uma arquitetura dita Moderna.\u00b9??\n\nCuriosamente, a aura auspiciosa que envolveu a arquitetura n\u00e3o \nacompanhou o cinema nos anos 50, porque n\u00e3o existia liberdade de \nexpress\u00e3o, e a palavra/imagem era o maior poder de todos aqueles que \ntinham a miss\u00e3o de representar a realidade atual, existindo, nesta altura, uma \nnatural incid\u00eancia nos filmes de teor propagand\u00edstico; no cinema, a d\u00e9cada \nde 50 fora o enterrar dos sonhos de um cinema nacionalista.\u00b9?? Lu\u00eds de Pina \nacrescenta que o cinema dos anos 50 est\u00e1 doente. E a doen\u00e7a \u00e9, tamb\u00e9m (...) a \n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n129\n\ndoen\u00e7a do regime, a incapacidade de renova\u00e7\u00e3o, de novas solu\u00e7\u00f5es, a vontade \nde gerir eternamente uma crise (...) ou o regime n\u00e3o fosse portugu\u00eas.\u00b9??\n\nEste foi, portanto, um per\u00edodo de rutura para o cinema, antecedendo-lhe \no pr\u00f3spero Cinema Novo dos anos 60, e um per\u00edodo de continuidade para \na arquitetura que, atrav\u00e9s de uma linguagem assumidamente moderna \npersegue a sua tradi\u00e7\u00e3o, se debru\u00e7a, sobretudo, sobre a experimenta\u00e7\u00e3o da \nhabita\u00e7\u00e3o social.\u00b9?? Esta incis\u00e3o disciplinar deve-se, tamb\u00e9m, a uma grande \nmudan\u00e7a a n\u00edvel demogr\u00e1fico, com o movimento da popula\u00e7\u00e3o do meio \nrural para as grandes cidades, concentrando novos habitantes nas suas franjas \nenvolventes e conduzindo a processos de suburbaniza\u00e7\u00e3o dos tecidos perif\u00e9ricos \nou de desurbaniza\u00e7\u00e3o e envelhecimento dos seus centros.150 O filme Verdes \nAnos (1963) de Paulo Rocha (uma refer\u00eancia inquestion\u00e1vel para o cinema \ncontempor\u00e2neo portugu\u00eas) reflete e ilustra esta altera\u00e7\u00e3o de mentalidade \nque ocorre na sociedade e que tem lugar numa Lisboa moderna, onde \na diferen\u00e7a de classes sociais se reflete na utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio espa\u00e7o \nurbano e dom\u00e9stico, tal como se explicar\u00e1 com maior detalhe no cap\u00edtulo: \nmetamorfose: o exterior (ou a cidade) como lugar interior.\n\nRetome-se, agora, a import\u00e2ncia da d\u00e9cada de 50 na arquitetura, a sua \nlinguagem moderna e tradicional referida no princ\u00edpio do par\u00e1grafo anterior, \npois acredita-se que \u00e9 neste bin\u00f3mio modernidade-tradi\u00e7\u00e3o, sobretudo \na n\u00edvel ideol\u00f3gico, que reside a presen\u00e7a da melancolia como, ali\u00e1s, j\u00e1 foi \nlevemente proposto no segundo cap\u00edtulo da primeira parte da presente \ndisserta\u00e7\u00e3o. Apesar da influ\u00eancia do Movimento Moderno e da sua doutrina \nfuncionalista, j\u00e1 praticada na Europa desde os anos 20 do princ\u00edpio do s\u00e9culo \npreconizada por Le Corbusier (1887-1965), a pr\u00e1tica da arquitetura moderna \nem Portugal foi um processo mais lento e mais tardio, n\u00e3o s\u00f3 devido a \nquest\u00f5es pol\u00edticas, como tamb\u00e9m a quest\u00f5es culturais, tal como confere Ana \nTost\u00f5es: a arquitetura moderna assume-se, ent\u00e3o, como uma contesta\u00e7\u00e3o ao \nregime, ao estado das coisas, a um regionalismo fascizante, numa tomada de \nconsci\u00eancia coletiva da necessidade de produzir obras verdadeiras e atuais, sem \n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n131\n\nno entanto para alguns se perder o vetor da tradi\u00e7\u00e3o e das ra\u00edzes \nportuguesas.\u00b9?\u00b9\n\nNum momento em que ecoavam ainda, em Portugal, as m\u00e1ximas da Carta \nde Atenas divulgadas no IV CIAM (Congresso Internacional de Arquitetura \nModerna) de 1933, que pretendiam segregar as fun\u00e7\u00f5es urbanas, garantir a \ncircula\u00e7\u00e3o fluida, e dimensionar o habitat na sua rela\u00e7\u00e3o harmoniosa com \nos espa\u00e7os abertos e o sol \u00b9?\u00b2 numa l\u00f3gica de cidade funcionalista, a heran\u00e7a \nmoderna europeia estende-se \u00e0 escala da habita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do modelo casa-\nm\u00e1quina de habitar,\u00b9?\u00b3 um edif\u00edcio-cidade \u00b9??  - ou a cidade dentro de um \nedif\u00edcio - uma unidade aut\u00f3noma no conjunto da cidade, como a \u00fanica via de \nresposta as necessidades de habita\u00e7\u00e3o de uma sociedade em massas,\u00b9?? num \ncontexto P\u00f3s-Guerra.\n\nNa verdade, s\u00e3o quest\u00f5es de ordem cultural que se prendem com a \nautenticidade e a verdade do lugar, que est\u00e3o na origem deste atraso na \nimplementa\u00e7\u00e3o da arquitetura moderna em Portugal. Habita-se, desta forma, \num estado paradoxal, entre a vontade de utilizar um novo vocabul\u00e1rio \narquitet\u00f3nico que adv\u00e9m, por um lado, de influ\u00eancias europeias exteriores e, \npor outro, da valoriza\u00e7\u00e3o da cultura do espa\u00e7o,\u00b9?? da capacidade criativa dos \narquitetos portugueses, integradora e tradicionalista e do \"tempo portugu\u00eas\", \nisto \u00e9, a necessidade sentida como indispens\u00e1vel de contextualiza\u00e7\u00e3o dos \nmodelos do s\u00edtio, no territ\u00f3rio nacional.\u00b9??\n\nNote-se que o Inqu\u00e9rito \u00e0 Arquitetura Regional Portuguesa foi tamb\u00e9m \num momento importante neste percurso, decorrente desta necessidade \nde retornar ao \u00e2mago da cultura portuguesa. O documento foi realizado \nentre 1955 e 1960, partindo de an\u00e1lises e de modelos sociol\u00f3gicos assentes \nnum conhecimento direto e emp\u00edrico da realidade.\u00b9?? Tratou-se de um \nlevantamento que percorreu todo o pa\u00eds em prol de uma humaniza\u00e7\u00e3o\u00b9?? \nda arquitetura e de um repensar da habita\u00e7\u00e3o coletiva em Portugal, \nconsiderando as refer\u00eancias internacionais mencionadas acima.Assente \nnestas premissas, surgiu o projeto do emblem\u00e1tico plano para \n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n133\n\nOlivais Norte (1955-1958) e Olivais Sul (1960-1961), o qual se explicar\u00e1, \nposteriormente, com mais pormenor no decorrer da an\u00e1lise do filme \nMontanha (realizado por Jo\u00e3o Salaviza, 2015).\n\nEsta dial\u00e9tica, entre o passado e o presente, inserida num projeto \narquitet\u00f3nico pressup\u00f5e uma atitude humana de extrema sensibilidade por \nparte do arquiteto, perante o lugar no qual se prop\u00f5e intervir. Como tal, n\u00e3o \npoderia deixar de ser referido o nome de Fernando T\u00e1vora e \u00c1lvaro Siza \nVieira como as grandes figuras deste per\u00edodo, j\u00e1 mencionadas anteriormente, \na prop\u00f3sito do cuidado que ambos sempre tiveram em rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00edrito e \n\u00e0s caracter\u00edsticas do lugar a intervir. \n\nEncarando a disciplina de arquitetura de um modo paradoxalmente l\u00facido \ne apaixonado (...), T\u00e1vora tinha a arquitetura popular e a Natureza \u00b9?? como \nrefer\u00eancias/ponto de partida de um projeto, no lugar dos pressupostos \nmodernos que inclu\u00edam a m\u00e1quina ou a grande metr\u00f3pole, criando um novo \ntipo de racionalismo baseado na reflex\u00e3o e no acumular da experi\u00eancia a \npartir do concreto, do pormenor, a partir do respeito pelo senso comum.\u00b9?\u00b9\n\nPerante as conclus\u00f5es referidas anteriormente, parece que a metodologia \ndo arquiteto segue, tamb\u00e9m, de alguma forma, as convic\u00e7\u00f5es de Alvar \nAalto (1898-1976) que comunica na sua obra Humaniza\u00e7\u00e3o da Arquitetura, \nredigida em 1977, onde apela a que se aplique o princ\u00edpio funcionalista na \nsua totalidade, tanto a n\u00edvel t\u00e9cnico como a n\u00edvel da necessidade do seu \nfruidor/utilizador. Na sua perspetiva, s\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel pensar construir \numa \"arquitetura humanizada\", concluindo que una soluci\u00f3n arquitect\u00f3nica \ndebe tener siempre una motivaci\u00f3n humana basada en el an\u00e1lisis, pero esa \nmotivaci\u00f3n se hade materializar en la construcci\u00f3n (...).\u00b9?\u00b2\n\n\u00c1lvaro Siza Vieira, herdeiro do testemunho espiritual de T\u00e1vora, \u00b9?\u00b3 d\u00e1 \ncontinuidade ao pensamento metodol\u00f3gico do arquiteto e tamb\u00e9m trabalha \nem prol de uma arquitetura humanizada, sob o mesmo registo paradoxal: \nentre o espa\u00e7o existente e a plenitude da experi\u00eancia vivida,\u00b9?? entre a hist\u00f3ria \ndo lugar e o contexto presente. Segundo Ana Tost\u00f5es, as primeiras obras de \n\n\n\nFig. 36 Funda\u00e7\u00e3o Iber\u00ea Camargo, projeto do \narquiteto \u00c1lvaro Siza Vieira\nFig. 37 Solid\u00e3o, Iber\u00ea Camargo, 1994\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n135\n\nSiza, incluindo a Piscina da Quinta da Concei\u00e7\u00e3o, j\u00e1 referida na primeira \nparte da presente disserta\u00e7\u00e3o, demonstram, desde logo, o car\u00e1ter intuitivo \ne sens\u00edvel do arquiteto, capaz de interpretar a especificidade do s\u00edtio, dando \nprioridade ao dado, ao modesto e ao real.\u00b9??\n\nPara finalizar esta ideia, \u00e9 conveniente ainda referir que a condicionante de \num determinado lugar ou contexto se transforma num tema de projeto para \no arquiteto, no lugar de ser uma limita\u00e7\u00e3o.\u00b9?? Esta subvers\u00e3o est\u00e1 patente \nno edif\u00edcio Bonjour Tristesse em Berlim, o qual foi brevemente analisado \nanteriormente neste trabalho, quando, por exemplo, deixa um espa\u00e7o vazio \nentre a empena de tijolo resultante das destrui\u00e7\u00f5es da II Guerra Mundial; \naquilo que, naturalmente, podia optar por se esconder \u00e9 evidenciado e \u00e9 \na\u00ed onde reside, tamb\u00e9m, a po\u00e9tica e a melancolia da obra de \u00c1lvaro Siza \nVieira, tal como j\u00e1 foi referido (p.51). Relembre-se, ainda, a tend\u00eancia que \nos seus edif\u00edcios t\u00eam de se abrir, formalmente, para o interior, como por \nexemplo acontece na Funda\u00e7\u00e3o Iber\u00ea Camargo (2000-2008). Trata-se de \numa constru\u00e7\u00e3o fechada, se vista do exterior, onde os pequenos pontos de \nluz dramatizam e acentuam essa reclus\u00e3o e \"obscuridade\" do edif\u00edcio, que \n\u00e9 tamb\u00e9m o reflexo da pintura interior do pr\u00f3prio artista Iber\u00ea Camargo \n(1914-1994). A este prop\u00f3sito, o pintor revela: acho que toda grande obra tem \nra\u00edzes no sofrimento. A minha nasce da dor \u00b9?? e, na verdade, os membros das \nsuas figuras melanc\u00f3licas transformam-se nas galerias de articula\u00e7\u00e3o que \nintersetam o volume vertical da Funda\u00e7\u00e3o que, como uma rocha encaixada \nno terreno, gera um aparente desequil\u00edbrio compositivo, ao assentar sobre o \nembasamento horizontal que o suporta.\n\nAssim, tanto ao n\u00edvel da cidade como ao n\u00edvel do objeto, tratou-se, portanto, \nde resgatar e preservar a identidade do lugar na obra de arquitetura. \nExcluindo os dois \u00faltimos projetos referenciados por necessidade e afinidade \ncom o tema em quest\u00e3o, retoma-se o contexto portugu\u00eas. Acredita-se, \nportanto, que esta quest\u00e3o da identidade se encontra, naturalmente, muito \nassociada \u00e0 mem\u00f3ria e, consequentemente, ao estado de esp\u00edrito\n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n137\n\nmelanc\u00f3lico, sobretudo, quando a primeira come\u00e7a a dissipar - a n\u00edvel \nurbano, j\u00e1 a partir da d\u00e9cada de 70 at\u00e9 \u00e0 contemporaneidade - por entre os \nvazios simb\u00f3licos e funcionais que restam dos centros hist\u00f3ricos, por exemplo, \nhoje, o cart\u00e3o-postal de qualquer cidade, esses espa\u00e7os consolidados que \nfaziam parte da nossa memoria coletiva e da topon\u00edmia das nossas cidades.\u00b9??\n\nAssim se tem esquecido de integrar a tradi\u00e7\u00e3o na modernidade, ou na \ncontemporaneidade, da mesma forma que, outrora, houve a vontade de \nintegrar a modernidade na tradi\u00e7\u00e3o. Neste sentido, habita-se, hoje, um \nterrit\u00f3rio de aus\u00eancia ausente de uma verdadeira identidade urbana,\u00b9?? como \naquele que se observa no filme Alice (realizado por Marco Martins em 2000), \na analisar mais \u00e0 frente.\n\nA abordagem anterior acerca das manifesta\u00e7\u00f5es da melancolia no contexto \nportugu\u00eas, concluem-na, ent\u00e3o, como tra\u00e7o transversal \u00e0 cultura portuguesa. \nJustifica-se, desta forma, o facto de o presente discurso se focar, agora, \nexclusivamente no caso portugu\u00eas, no cinema portugu\u00eas, como mat\u00e9ria \nde estudo desta hip\u00f3tese de leitura da melancolia num \"espa\u00e7o-fic\u00e7\u00e3o\", a \npartir da atmosfera em que se envolve e que tamb\u00e9m sugere, tal como j\u00e1 \nfoi clarificado anteriormente. Este meio de express\u00e3o cultural assenta, de \nalguma forma e, tal como os restantes, no afeto que est\u00e1 subjacente \u00e0 palavra \nsaudade que tanto se referiu no in\u00edcio do presente cap\u00edtulo, a prop\u00f3sito \nda poesia nacional de outrora. Mas, ser\u00e1 a presen\u00e7a da melancolia, no \ncinema portugu\u00eas, t\u00e3o forte a n\u00edvel formal, na implica\u00e7\u00e3o direta que tem ao \nrepresentar um determinado espa\u00e7o, como a n\u00edvel hist\u00f3rico/ideol\u00f3gico?\n\nVerifica-se, ent\u00e3o, uma certa afei\u00e7\u00e3o comum \u00e0 saudade e \u00e0 maneira de filmar \nem Portugal na contemporaneidade; por amor a qualquer coisa se sente a \nsaudade - que, segundo Eduardo Louren\u00e7o, n\u00e3o foi mais que a express\u00e3o do \nexcesso de amor em rela\u00e7\u00e3o a tudo o que merece ser amado (...)170 \u2013 e, por \namor se faz um filme em Portugal, sobre Portugal, pois quando se filma \u00e9 de \num modo amador: amador no sentido de \u201camante de\u201d. \u00c9 artesanato.\u00b9?\u00b9 Neste \nsentido, o cinema portugu\u00eas \u00e9 muito humano, original e pessoal, na medida \n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n139\n\nem que \u00e9 feito de afetos e detalhe, mas \u00e9, tamb\u00e9m, o resultado de um \npercurso descont\u00ednuo e oscilante (mas tenaz) que a Hist\u00f3ria recente lhe \ntra\u00e7ou, ainda que nem sempre dotado de criatividade e autenticidade (note-\nse a refer\u00eancia \u00e0 d\u00e9cada de 50 na p.119), situa\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 explicada de \nseguida. \n\nTendo em conta que os casos de estudo s\u00e3o filmes que pertencem ao cinema \nportugu\u00eas contempor\u00e2neo e que, por isso, este acaba por surgir, nesta \nsegunda parte da disserta\u00e7\u00e3o, cruzado com refer\u00eancias anteriores (como por \nexemplo provindas dos anos 30 e do Cinema Novo dos anos 60), interessa \nretomar o discurso do passado, voltar atr\u00e1s, a fim de compreender de que \nmat\u00e9ria \u00e9 feito, ent\u00e3o, este cinema atual. Neste sentido, parece necess\u00e1rio \nressalvar que o momento pol\u00edtico de transi\u00e7\u00e3o \"regime ditatorial-regime \nrepublicano\" \u00e9 indispens\u00e1vel para entender o fundamento do cinema \nportugu\u00eas contempor\u00e2neo, - a riqueza art\u00edstica do cinema portugu\u00eas, ap\u00f3s \no 25 de abril de 1974, n\u00e3o pode ser separada da no\u00e7\u00e3o de que esse cinema \u00e9 \nconstantemente confrontado com a quest\u00e3o de Portugal \u00b9?\u00b2 - tendo emergido \nda heran\u00e7a deixada por figuras importantes como Leit\u00e3o de Barros, Manoel \nde Oliveira, Paulo Rocha, Fernando Lopes, ainda Jo\u00e3o Botelho, entre outros. \nAssim, surgindo (primeiro) do sil\u00eancio da ditadura, (depois) da liberdade, da \npalavra, das ra\u00edzes, dos sons, da verdade humana e da pureza da imagem,\u00b9?\u00b3 \nda tristeza das personagens, da interioridade e de um cinema de poesia\u00b9??que \npermanece at\u00e9 hoje, vai-se criando e desenvolvendo uma linguagem \nque permite a representa\u00e7\u00e3o de uma realidade cheia de autenticidade e \nsignificado. \n\nPartindo das caracter\u00edsticas apontadas acima, aborda-se, novamente, a \nquest\u00e3o da identidade, de um cinema de identidade (tardia) com o seu \npr\u00f3prio registo e a sua pr\u00f3pria linguagem, um cinema do povo (que nem \nsempre o representara fielmente)\u00b9??, aut\u00eantico, que procura o realismo \natrav\u00e9s de um registo de fic\u00e7\u00e3o/document\u00e1rio, mas sem grandes enredos\u00b9??, \ntal como, ali\u00e1s, Jo\u00e3o Botelho assume: a a\u00e7\u00e3o fazemos mal.\u00b9??\n\n\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n141\n\nDesde cedo, a verdade e o afeto caracter\u00edsticos ao cinema portugu\u00eas, \nresidiram em captar o \u00e2mago/\u00edntimo da personagem, bem como a \ntranspar\u00eancia das suas emo\u00e7\u00f5es. Neste sentido, importa recordar a origem e \nos prim\u00f3rdios destes princ\u00edpios cinematogr\u00e1ficos nacionais que est\u00e3o bem \npatentes, por exemplo, na primeira longa-metragem de Leit\u00e3o de Barros, \nMaria do Mar, realizada em 1930. Assim, retorna-se, uma vez mais, ao mar \nsaudoso de Cam\u00f5es, o mar da identidade portuguesa, mais precisamente, ao \nmar da Nazar\u00e9. No seu filme, o realizador combinou/misturou int\u00e9rpretes \namadores e profissionais do teatro \u00b9?? com o objetivo de Maria do Mar se \ntransformar num produto da maior autenticidade, filmando pela primeira \nvez o rosto aut\u00eantico do povo trabalhador da beira-mar, a pele queimada \npelo sol, as rugas aut\u00eanticas dos velhos [e as suas] m\u00e3os calejadas.\u00b9?? Note-\nse apenas que, embora distantes no tempo e na linguagem, realizadores \ncontempor\u00e2neos, como por exemplo, Jo\u00e3o Salaviza ou Miguel Gomes \nadotam a estrat\u00e9gia de utilizar pessoas comuns/amadores para interpretar as \nsuas personagens com o mesmo objetivo de Leit\u00e3o de Barros, o de conferir \nmais veracidade \u00e0s cenas, diluindo a realidade na fic\u00e7\u00e3o.\n\nApesar de Leit\u00e3o de Barros focar bastante as express\u00f5es de revolta e tristeza \ndas personagens a amea\u00e7ar viuvez, - enquanto os maridos pescadores lutam \ncontra o mar revolto - e de tentar transmitir o seu \u00edntimo desespero, o filme \nn\u00e3o descura a representa\u00e7\u00e3o da arquitetura que, ali\u00e1s, comp\u00f5e as primeiras \ncenas desta pel\u00edcula. A tipologia de casa caiada caracter\u00edstica da vila \npiscat\u00f3ria da Nazar\u00e9, a imponente Igreja da Nossa Senhora da Nazar\u00e9 que \ntestemunha a import\u00e2ncia e devo\u00e7\u00e3o \u00e0 religi\u00e3o naquela \u00e9poca, ou mesmo, \nos grandes planos da paisagem mar\u00edtima da vila, que inclui os pescadores, \nas suas embarca\u00e7\u00f5es e as suas vi\u00favas, s\u00e3o momentos de grande relev\u00e2ncia \narquitet\u00f3nica, social e cultural no filme.\n\nTrata-se de um filme que, mesmo sendo mudo, grita veementemente at\u00e9 \nnos momentos pontuais de absoluto sil\u00eancio, para ser poss\u00edvel, ao espetador, \nabsorver o sofrimento das personagens com maior intensidade (fig. 38). \n\n\n\nFig. 38 Maria do Mar, Leit\u00e3o de \nBarros, 1930\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n143\n\nConcluindo esta an\u00e1lise, Maria do Mar \u00e9 das obras de cinema mais \ngenuinamente portuguesas,180 sobretudo, quando, na altura, o cinema em \nPortugal, era fundamentalmente pensado e concebido por estrangeiros.\u00b9?\u00b9\n\n\u00c0 po\u00e9tica e \u00e0 autenticidade de Maria do Mar, acrescenta-se o sentido de \ninterioridade de Verdes Anos, um cl\u00e1ssico do Cinema Novo Portugu\u00eas, \nrealizado por Paulo Rocha em 1963, e a escurid\u00e3o/solid\u00e3o de O Sangue, \nrealizado por Pedro Costa em 1993 (obras que ser\u00e3o analisadas mais \u00e0 \nfrente), de forma a ser poss\u00edvel propor-se uma s\u00edntese daquilo que s\u00e3o \nos pressupostos/as premissas de um cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. \nAssim, vai nascendo, ao longo do tempo, um cinema artesanal, de pequenos \ndetalhes, onde se verifica uma grande vontade de mostrar a verdade de \numa realidade social presente, utilizando um tipo de enquadramento muito \ncuidado, tal como existir\u00e1 a oportunidade de analisar nos cap\u00edtulos que se \nseguem.\n\nPara finalizar este cap\u00edtulo que procura definir a melancolia como algo \ntransversal \u00e0 cultura portuguesa e, dando continuidade ao simbolismo que \no mar tem nessa interpreta\u00e7\u00e3o a partir da sua representa\u00e7\u00e3o no cinema, \no presente discurso deter-se-\u00e1 por breves momentos em Balaou, um \ndocument\u00e1rio realizado por Gon\u00e7alo Tocha em 2007, uma obra de grandeza \ndevastadora e de um grande sentido po\u00e9tico.\u00b9?\u00b2 Trata-se, portanto, de um \nfilme que tamb\u00e9m tem lugar no mar portugu\u00eas, o mar da saudade, o mar \ncomo met\u00e1fora: o mar fez a liga\u00e7\u00e3o entre a perda da minha m\u00e3e e a viagem \ncom a simbologia da despedida. Nessa viagem, o mar, entendi-o como o rio do \nesquecimento. O Balaou \u00e9 o grito. \u00b9?\u00b3\n\nBalaou talvez partilhe o estatuto de document\u00e1rio dram\u00e1tico com Maria \ndo Mar, a dor profunda da perda e a intensidade com a qual se filmam as \nemo\u00e7\u00f5es. A atmosfera l\u00fagubre das cenas, acentuada por um forte contraste \nda luminosidade ao entardecer e ao anoitecer, o eco duplicado da voz de \nGon\u00e7alo Tocha que acompanha as oscila\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara \u00e0 medida que o \nbarco balanceia nas ondas do alto mar, ou quando dialoga com a m\u00e3e que j\u00e1\n\n\n\nFig. 38 Balaou, Gon\u00e7alo Tocha, \n2007\n\n\n\nE N T R E  A  T R A D I \u00c7 \u00c3 O  E  A  M O D E R N I DA D E\n\n145\n\nperdeu, remete-nos at\u00e9 para outro espa\u00e7o que, possivelmente, s\u00f3 existe na \nmente do realizador, tal como este afirma: estou numa ilha, e a minha m\u00e3e \u00e9 \no mar.\u00b9??\n\nEste objeto documental \u00e9 uma homenagem \u00e0 mem\u00f3ria de algu\u00e9m e o \ndesnorte que cria essa mem\u00f3ria, essa perda. A acompanhar as imagens que \nilustram esta mat\u00e9ria invis\u00edvel e indiz\u00edvel, h\u00e1 uma hist\u00f3ria de pendor po\u00e9tico \na contar, uma valoriza\u00e7\u00e3o da palavra e do discurso capaz de enfatizar a carga \nemocional do filme, que \u00e9, tamb\u00e9m, uma caracter\u00edstica transversal ao cinema \nportugu\u00eas: o duplo sentido e a poesia do discurso falado. Balaou \u00e9, assim, um \nestado de alma, revoltado, triste e melanc\u00f3lico; \u00e9 a imagem de uma emo\u00e7\u00e3o, \ntal como o \u00e9 Le Ballon Rouge realizado em 1956 por Albert Lamourisse, ou \nNostalghia, analisado na primeira parte da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\nEmbora distantes, Maria do Mar e Balaou s\u00e3o ambos filmes muito \nportugueses e demonstram a ideia de que os nossos realizadores fazem \num cinema enraizado na tem\u00e1tica da morte, do luto, da lembran\u00e7a, da \nmem\u00f3ria.\u00b9?? A identidade do cinema portugu\u00eas passa, ent\u00e3o, por esse \narrebato rom\u00e2ntico, por essa frustra\u00e7\u00e3o dolorosa (...),\u00b9?? pela sua natureza \nsaudosa, nost\u00e1lgica e melanc\u00f3lica.\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(131) (Pereira, 2013, p.453)\n\n(132) (Mendes, 2013, p.108)\n\n(133) (Marco Martins citado por Jo\u00e3o Maria Mendes, 2013, p. 123)\n\n(134) Cita\u00e7\u00e3o proferida pelo realizador Tiago Hespanha numa entrevista conduzida por S\u00edlvia Guerra \nem 2009, dispon\u00edvel em http://www.artecapital.net/entrevista-97-tiago-hespanhaHvJAC&amp;pg=PA62&amp;lp\ng=PA62&amp;dq=close+your+bodily+eye,+that+you+may+see+your+picture+first+with+the+eye+of+the\n+spirit.+Then\n\n(135) (Louren\u00e7o, 1999, p.94)\n\n(136) (Ibidem, p.91)\n\n(137) (Ibidem, p.93)\n\n(138) (Ibidem, p.114)\n\n(139) (Costa, 1978, p.19)\n\n(140) (Louren\u00e7o, 1999, p.59)\n\n(141) Descri\u00e7\u00e3o retirada do artigo Fado dispon\u00edvel em: https://www.infopedia.pt/$fado\n(142) Cita\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista ao arquiteto \u00c1lvaro Siza realizada por Valdemar Cruz, \ndispon\u00edvel em: http://expresso.sapo.pt/sociedade/2016-03-27-Siza-Vieira.-A-reforma-da-uma-neura-\nterrivel, Mar\u00e7o 2016\n\n(143) (Grande, 2002, p.120)\n\n(144) (Ibidem, p.119)\n\n(145) (Ibidem, p.41)\n\n(146) (Ibidem, p.137)\n\n(147) (Costa, 1978, p.5)\n\n(148) (Pina, 1986, p.124)\n\n(149) (Grande, 2002, p.138)\n\n(150) (Ibidem, p.142)\n\n(151) (Tost\u00f5es, 1997, p.49)\n\n(152) (Grande, 2002, p.139)\n\n(153) (Tost\u00f5es, 1997, p.51)\n\n(52) Relembre-se a Exposi\u00e7\u00e3o dos Centen\u00e1rios em Bel\u00e9m (1940), um evento tempor\u00e1rio, que visou \nmostrar a cidade como promo\u00e7\u00e3o primordial, sen\u00e3o exclusiva, do Estado (Grande, 2002, p.122) e a Alta\n\n\n\n\n\nUniversit\u00e1ria de Coimbra como exemplo dessa cidade-s\u00edmbolo, um Campus universit\u00e1rio\nmonofuncional, conseguido \u00e0 custa de destrui\u00e7\u00f5es massivas e da introdu\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es \nvolum\u00e9tricas e lingu\u00edsticas ditadas por imponentes edif\u00edcios (...) (Ibidem, p.127), uma opera\u00e7\u00e3o \nconc\u00eantrica e desligada da envolvente urbana em redor.\n\n(154) (Ibidem, p.71). A maior refer\u00eancia deste modelo foi a Unidade de Habita\u00e7\u00e3o de Marselha, \nprojetada por Le Corbusier em 1952 que influenciou bastante o pensamento e a conce\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o \ncoletiva em Portugal.\n\n(155) (Ibidem, p.70)\n\n(156) (Ibidem, p.50)\n\n(157) (Ibidem, p.175)\n\n(158) (Grande, 2002, p.145)\n\n(159) (Tost\u00f5es, 1997, p.153)\n\n(160) (Ibidem, p.179)\n\n(161) (Ibidem, p.179 e p. 180)\n\n(162) (Aalto, 1977, p.35)\n\n(163) (Tost\u00f5es, 1977, p.183)\n\n(164) (Ibidem, p.183)\n\n(165) (Ibidem, p.183 e p. 184)\n\n(166) (Ibidem, p.183)\n\n(167) Cita\u00e7\u00e3o retirada do artigo: Iber\u00ea Camargo [Pintor, Gravurista e Professor Brasileiro] http://\nsociedadedospoetasamigos.blogspot.pt/2014/08/ibere-camargo-pintor-gravurista-e.html, Agosto 2014\n\n(168) (Grande, 2002, p.169)\n\n(169) (Ibidem, p.169)\n\n(170) (Louren\u00e7o, 2012, p.92)\n\n(171) (Botelho, 2013, p.155)\n\n(172) (Lemi\u00e8re, 2013, p.38). Esta afirma\u00e7\u00e3o decorre, sobretudo, do facto de em 2003 se ter escrito na \nCahiers du cin\u00e9ma que o cinema portugu\u00eas centrado na quest\u00e3o de Portugal morreu (Lemi\u00e8re, 2013, \np.39), algum tempo ap\u00f3s terem sido concebidos um leque de filmes decisivos do ponto de vista \npol\u00edtico e cultural no contexto portugu\u00eas, tais como: Belarmino, realizado por Fernando Lopes em \n1964, O passado e o presente realizado em 1972 por Manoel de Oliveira, Conversa Acabada realizado \nem 1981 por Jo\u00e3o Botelho ou Non ou a v\u00e3 gl\u00f3ria de mandar realizado em 1990 tamb\u00e9m por Manoel \nde Oliveira. O autor discorda deste ju\u00edzo, afirmando que a quest\u00e3o do pa\u00eds, hoje em dia, continua a ser \nfrontal, apenas est\u00e1 menos marcada por refer\u00eancias explicitamente hist\u00f3ricas e memoriais (Ibidem, p.61) \nou por um car\u00e1ter puramente figurativo/linearidade perfeita da narrativa (Ibidem, p.61). Acrescenta\n\n\n\n\n\nainda que o sentido do real nunca se ausentou (Ibidem, p.59) do cinema portugu\u00eas.\n\n(173) (Costa, 1978, p.83). \n\n(174) (Lemi\u00e8re, 2013,p.45) \n\n(175) (...) o cinema, com raras exce\u00e7\u00f5es e por muito tempo, ir\u00e1 funcionar perfeitamente dentro da pol\u00edtica \ndo regime: espelha a imagem e os modos que se pretende fazer crer que s\u00e3o os deste bom povo - pobrete \nmas alegrete, sentimental e marialva, com oito s\u00e9culos de Hist\u00f3ria em Imp\u00e9rio (a respeitar) conformado e \nfeliz com a sua simplicidade (...) (Costa, 1978, p.77).\n\n(176) A t\u00edtulo de exemplo, Michelangelo Antonioni foi um dos autores que tamb\u00e9m n\u00e3o concedia \nprimazia ao enredo, afastando-se dos ju\u00edzos conclusivos que o cinema corrente da altura procurava \nelaborar, e excluindo qualquer forma de moralismo, \"her\u00f3i/anti-her\u00f3i\" (Renzi, 1968, p.13). Os seus \nfilmes traduzem problem\u00e1ticas n\u00e3o resolvidas (Ibidem, p.15) e, consequentemente, finais abertos e \ninconclusivos.\n\n(177) (Botelho, 2013, p.159)\n\n(178) (Costa, 1978, p.48)\n\n(179) (Ibidem, p.48)\n\n(180) (Manuel de Azevedo citado por Henrique Alves Costa, 1978, p.47)\n\n(181) (Pina, 1986, p.58)\n\n(182)Afirma\u00e7\u00e3o contida na capa do DVD da autoria de R. K. Variety\n(183) (Gon\u00e7alo Tocha citado por B\u00e1rbara Abrantes, 2015, p.198)\n\n(184) (Ibidem, p.198)\n\n(185) (Eduardo Louren\u00e7o citado por Jo\u00e3o Maria Mendes, 2013, p.63)\n\n(186) (Pina, 1986, p.217)\n\n\n\n\n\n(...) a casa n\u00e3o pode ser um mero ref\u00fagio \nnost\u00e1lgico ou ilus\u00f3rio de uma derradeira \nharmonia. No seu interior negoceiam-se n\u00e3o \ns\u00f3 as partilhas dos habitantes, mas tamb\u00e9m \nas dissen\u00e7\u00f5es das sociedades. O ser em casa \u00e9 \nsempre um estar fora de casa. \n\nLu\u00eds Baptista \u00b9??\n\n\n\n\n\nSimbiose: o interior (ou a casa) como lugar exterior\n\nTendo em conta as afirma\u00e7\u00f5es anteriores, parte-se, agora, do pressuposto \nque a melancolia pertence, naturalmente, ao dom\u00ednio do cinema portugu\u00eas \ncontempor\u00e2neo, a n\u00edvel cultural, hist\u00f3rico e de argumento. Os textos que \nse seguem procurar\u00e3o refletir, de uma forma mais pr\u00e1tica e mais objetiva, \nacerca do contributo da representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arquitet\u00f3nico para a cria\u00e7\u00e3o \nda atmosfera melanc\u00f3lica de um lugar, reproduzida num determinado filme. \n\nOptou-se por elaborar uma reflex\u00e3o que partisse da dial\u00e9tica/tens\u00e3o: \ninterior-exterior, uma condi\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 arquitetura e um tema que tem \nvindo a ser debatido ao longo do tempo, sobretudo desde o Movimento \nModerno, um momento de profunda mudan\u00e7a na arquitetura, no pr\u00f3prio \nindiv\u00edduo, e no seu relacionamento com o espa\u00e7o que habita; a metr\u00f3pole \n[moderna] exigia um novo Homem que a enfrentasse diretamente.\u00b9?? A \nautora Beatriz Colomina reflete profundamente acerca da perspetiva de \nLe Corbusier (1987-1995) e subscreve que o tema interior-exterior n\u00e3o se \ntrata apenas de uma problem\u00e1tica arquitet\u00f3nica, mas de uma forma de ler \ne interpretar a pr\u00f3pria arquitetura, tal como afirma: a forma como se pensa \na arquitetura estabelece-se segundo as rela\u00e7\u00f5es entre o interior e o exterior, \nprivado e p\u00fablico (...) Todos os limites est\u00e3o, agora, a alterar-se (...).\u00b9?? \n\n\u00c9 precisamente na altera\u00e7\u00e3o/invers\u00e3o e na n\u00e3o linearidade do limite \n\n155\n\n\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n157\n\ninterior-exterior, que reside o objetivo desta reflex\u00e3o. Na \u00e9poca da \nantiguidade greco-romana, a \u00c1gora e o F\u00f3rum eram os grandes espa\u00e7os \np\u00fablicos das cidades, onde se fomentavam importantes discuss\u00f5es e decis\u00f5es \npol\u00edticas, ou seja, eram a oportunidade para o Homem, enquanto ser \nracional e social, ter um papel ativo na gest\u00e3o e na participa\u00e7\u00e3o na cidade. \nAssim, neste per\u00edodo, a oposi\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o interior (privado-casa) e o \nespa\u00e7o exterior (p\u00fablico-cidade) era muito clara e definida.\n\nA modernidade quebra, sem d\u00favida, esta separa\u00e7\u00e3o espacial e funcional \nao desequilibrar a rela\u00e7\u00e3o entre a casa e a cidade,190 entre o que significa \n\"estar dentro\" e \"estar fora\". A evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a consequente \nintensifica\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas urbanas emergentes da grande metr\u00f3pole, \nbem como a simult\u00e2nea necessidade de abstra\u00e7\u00e3o, isolamento e aliena\u00e7\u00e3o \ndo indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o a este novo meio, sugerem que se funda o espa\u00e7o \ninterior com o espa\u00e7o exterior, criando-se o \"espa\u00e7o entre\" a ambiguidade \nque os define.  Procura estabelecer-se, desta forma, a continuidade entre o \ninterior da casa - um abrigo, um espa\u00e7o fechado que oferece prote\u00e7\u00e3o contra o \nfrio, calor e observa\u00e7\u00e3o exterior,\u00b9?\u00b9 a maior express\u00e3o de intimidade do seu \nhabitante - e o exterior da cidade - \u00e0 priori, o espa\u00e7o hostil e desconhecido \n- e vice-versa. Para isso, os arquitetos pretendiam concretizar, ent\u00e3o, esse \nespa\u00e7o [arquitet\u00f3nico] interm\u00e9dio, possibilitando simultaneamente abertura e \nconfinamento (...), como por exemplo, atrav\u00e9s das casas-p\u00e1tio de Mies, onde \nse interioriza o exterior, ou atrav\u00e9s das casas-objeto de Le Corbusier, onde se \nexterioriza o interior.\u00b9?\u00b2\n\nA necessidade de estabelecer um forte contacto com o exterior e com a \ncidade, acontece por se assistir, tamb\u00e9m, a uma mudan\u00e7a de paradigma \nsocial que se baseia na observa\u00e7\u00e3o e no ato de ver e ser visto, emergindo, \npor isso, um tipo de experi\u00eancia do espa\u00e7o muito visual e superficial, que \nacaba por refletir a fragmenta\u00e7\u00e3o e a falta de v\u00ednculo existentes nas pr\u00f3prias \nrela\u00e7\u00f5es interpessoais: as pessoas agora t\u00eam de adotar a velocidade, o \nmovimento cont\u00ednuo, a sensa\u00e7\u00e3o de que nada p\u00e1ra, a de que n\u00e3o h\u00e1 limites(...). \n\n\n\nFig. 40 Villa Savoye, projeto de Le Corbusier, 1929\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n159\n\nAt\u00e9 encontrar algu\u00e9m torna-se correr para algu\u00e9m (...). A perce\u00e7\u00e3o encontra-\nse, agora, vinculada \u00e0 transi\u00e7\u00e3o.\u00b9?\u00b3 Esta no\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o e de permanente \ndesloca\u00e7\u00e3o, bem como a ideia de percurso que lhes \u00e9 intr\u00ednseca, encontra-se \nintimamente ligada \u00e0 experi\u00eancia cinematogr\u00e1fica (tal como j\u00e1 foi referido na \nprimeira parte) conseguida, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do olhar. \n\nO projeto Villa Savoye concebido pelo arquiteto Le Corbusier em 1929 \nmaterializa estes princ\u00edpios, ao ter sido pensado como um grande percurso \nexpositivo que organiza diversos espa\u00e7os hierarquizados entre si, com o \nprop\u00f3sito de se estabelecer um contacto direto do interior para o exterior. \nAssim, a casa comunica com o espa\u00e7o externo atrav\u00e9s das suas longas e \ncont\u00ednuas fen\u00eatres \u00e0 longueur, ou pelos v\u00e3os abertos na cobertura, frames \npontuais que direcionam especificamente o olhar do habitante, ou visitante, \nnuma determinada perspetiva visual. O arquiteto acaba, por construir, assim, \numa fronteira de \"papel\" entre o interior e o exterior: (...) o espa\u00e7o nem \u00e9 \ninterior ou exterior, nem p\u00fablico nem privado (...). \u00c9 um espa\u00e7o que n\u00e3o \u00e9 feito \nde paredes, mas de imagens. Imagens como paredes (...). A janela j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma \nabertura na parede, tem-na derrubado.\u00b9??\n\nA exterioriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o interior na obra deste arquiteto permite \nquestionar at\u00e9 que ponto se compromete a no\u00e7\u00e3o de identidade, intimidade \ne privacidade que, no seu entender, parece ser algo que depende e pertence, \ntamb\u00e9m, ao contacto permanente do habitante com o espa\u00e7o exterior, n\u00e3o \ntanto num sentido de fazer a obra pertencer ao territ\u00f3rio e ao esp\u00edrito do \nlugar mas, sim, de um ponto de vista mais medi\u00e1tico. Soltando-se do pr\u00f3prio \nlocal de implanta\u00e7\u00e3o, assume-se como um \"farol\", um ponto de controlo para \nver e ser visto, opondo-se ao car\u00e1ter interior e de reclus\u00e3o inerente ao espa\u00e7o \ndom\u00e9stico da casa e, assim, o espa\u00e7o privado (...) \u00e9 agora mais p\u00fablico do que \no p\u00fablico.\u00b9??\n\nDepois da \"casa-objeto\" de Le Corbusier, introduz-se a \"casa-fragmento\" dos \narquitetos Aires Mateus com o objetivo de analisar a mesma exterioriza\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o interior, mas num projeto contempor\u00e2neo portugu\u00eas, que n\u00e3o\n\n\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n161\n\nadv\u00e9m de uma motiva\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica, mas da forte tradi\u00e7\u00e3o cultural de \ninterioridade \u00b9?? que caracteriza a arquitetura portuguesa. \n\nNa verdade, esta premissa prende-se com a capacidade que os arquitetos \nportugueses t\u00eam vindo a manifestar ao trabalhar com o tempo, sobre o \ntempo, num bin\u00f3mio conflituoso entre local-global, tradi\u00e7\u00e3o e modernidade, \ntal como j\u00e1 foi referido anteriormente.\u00b9?? E portanto, a dial\u00e9tica interior-\nexterior na arquitetura portuguesa, e na obra Casa Comporta (2008-2010) \ndos arquitetos Aires Mateus em particular, assenta na ideia de continuidade, \nainda que uma continuidade radical, que procura n\u00e3o abandonar aquilo que \n\u00e9 local, exemplificando, ao mesmo tempo, um pressuposto universal que \ndevia ser sempre algo inerente \u00e0 pr\u00f3pria \u00e9tica do exerc\u00edcio arquitet\u00f3nico:\u00b9?? a \narquitetura, se nos \u00e9 permitido arriscar uma defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 pensada e constru\u00edda \nenquanto um saber transmiss\u00edvel e, por isso n\u00e3o pode renunciar \u00e0 sua \ndimens\u00e3o cultural. (...) Um projeto de arquitetura n\u00e3o \u00e9, inicialmente, um \nsistema em equil\u00edbrio. Ele tende para o equil\u00edbrio. Um tal processo implica uma \nincerteza cr\u00edtica (...).\u00b9??\n\nA incerteza cr\u00edtica e o paradoxo que permitiu que arquitetos como Fernando \nT\u00e1vora ou \u00c1lvaro Siza optassem por uma continuidade temporal moderna, \natrav\u00e9s de uma arquitetura de perman\u00eancia, em prol de uma resposta \narquitet\u00f3nica mais verdadeira e contextualizada, foi a mesma incerteza \ncr\u00edtica que motivou o desenho ambicioso do espa\u00e7o interior-exterior da \ncasa dos arquitetos Aires Mateus. Perante o contexto contempor\u00e2neo de \ndesenraizamento e fragmenta\u00e7\u00e3o 200 que hoje se habita, em que o espa\u00e7o \np\u00fablico pertence, cada vez mais, ao dom\u00ednio do privado, como \u00e9 o caso \ndos aeroportos ou dos shoppings, \u00e9 urgente que se mantenha a identidade \ncultural no projeto de arquitetura, mesmo ao n\u00edvel da pequena escala de \nobjeto, transpondo limites capazes de continuar a promover uma reflex\u00e3o e \num esp\u00edrito cr\u00edtico. \n\nPartindo do fragmento como mais uma parcela de tempo que permite a \ncontinuidade entre a heran\u00e7a regional, o progresso da modernidade e uma \n\n\n\nFig 41Planta de implanta\u00e3o, Casas na Com-\nporta, Aires Mateus, 2008-2010\nFig. 42 Casas em Mira, Norte de Portugal, \n1976\n\n20 m\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n163\n\n\"nova\" ideia de espa\u00e7o contempor\u00e2neo gerada a partir dessas refer\u00eancias \nanteriores e integrada no palimpsesto territorial, emerge a Casa na Comporta \nque traduz, ent\u00e3o, essa dimens\u00e3o cont\u00edgua, local e interior da arquitetura \nportuguesa. \n\nEsta obra acaba por ser uma met\u00e1fora, uma materializa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria do \nlugar e do habitante, da lembran\u00e7a e da intimidade, daquilo que \u00e9 interior \ne intr\u00ednseco ao ato de habitar. Aqui, a abordagem do interior que tamb\u00e9m \n\u00e9 exterior ou, mais \u00e0 frente, do exterior que \u00e9 interior, afasta-se um pouco \nda discuss\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o privada e p\u00fablica da arquitetura, \nsendo que interessa sobretudo esta ideia de interioridade, do \u00edntimo, da \nemo\u00e7\u00e3o nost\u00e1lgica e oculta que est\u00e1 muito relacionada com a melancolia e, \ntamb\u00e9m, com a arquitetura, segundo Aldo Rossi: sim, \u00e9 verdade que toda a \narquitetura \u00e9 tamb\u00e9m uma arquitetura de interior; ou melhor, do interior; as \npersianas que filtram a luz do sol ou a linha de \u00e1gua constituem, pelo interior, \numa outra fachada, juntamente com a cor e a forma dos corpos que por detr\u00e1s \nda persiana vivem, dormem, se amam.201\n\nAssim, a Casa na Comporta \u00e9 constru\u00edda mais \u00e0 imagem da \"casa-\ninterior\" de Gaston Bachelard - o nosso canto em rela\u00e7\u00e3o ao mundo (...) o \nnosso primeiro universo (...) um dos maiores poderes de integra\u00e7\u00e3o para os \npensamentos, e sonhos da esp\u00e9cie humana (...) corpo e alma 202 - do que \u00e0 \nimagem da \"casa-exterior\" de Le Corbusier. O princ\u00edpio de continuidade \ninterior-exterior desta obra reside, ent\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 no discurso, mas tamb\u00e9m \nna materialidade, uma vez que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o muito sensorial, \ntect\u00f3nica, t\u00e1til, entre objeto de frui\u00e7\u00e3o e fruidor.\n\nNeste sentido, prop\u00f5e-se analisar este tema de projeto atrav\u00e9s da curta-\nmetragem Casas na Comporta, realizado por Jo\u00e3o Salaviza no \u00e2mbito \ndo projeto No Place Like 4 houses 4 films 203 e apresentado na Bienal de \nArquitetura de 2010. Este pequeno filme partilha a po\u00e9tica e o sentido de \ninterioridade do cinema portugu\u00eas com a arquitetura deste projeto, que \u00e9 por \nele pr\u00f3prio uma representa\u00e7\u00e3o da ideia de habitar capaz de propor\n\n\n\nFig. 43 Casa na Comporta, Jo\u00e3o Salaviza, \n2010\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n165\n\npo\u00e9ticas.204 As Casas na Comporta (constru\u00eddas entre 2008 e 2010) \nrecuperam o contexto e a simbologia j\u00e1 mencionada do mar portugu\u00eas, \na areia da praia e as ra\u00edzes da arquitetura popular 205 que acabam por \nconfigurar um espa\u00e7o que desafia o limite ou a continuidade \"interior-\nexterior\", bem como o limite sonho-realidade. Na verdade, Jo\u00e3o Salaviza \nconstruiu uma fic\u00e7\u00e3o a partir de um espa\u00e7o que, em si mesmo, j\u00e1 era um \nlugar ficcionado/imagin\u00e1rio/irreal que pede para ser filmado e que quer \nafirmativamente contar uma hist\u00f3ria.\n\nA forma como o realizador d\u00e1 a conhecer o projeto dos arquitetos Aires \nMateus \u00e9 muito subtil, focando-se, muito mais, em captar a atmosfera do \nlugar do que a pr\u00f3pria arquitetura, sem nunca descurar a import\u00e2ncia \nde mostrar concretamente o objeto constru\u00eddo. A casa surge apenas nos \nprimeiros e nos \u00faltimos minutos da curta-metragem, mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \ncompreender-se logo \u00e0 partida que o projeto \u00e9 constitu\u00eddo por quatro pe\u00e7as \npreexistentes, muito bonitas, de madeira e alvenaria (...) t\u00e3o s\u00f3lidas, t\u00e3o \nradicais, t\u00e3o bem colocadas, que s\u00f3 podem ser totalmente entendidas  com os \np\u00e9s descal\u00e7os.206 Estas quatro pequenas casas com telhadinhos de duas \u00e1guas \ndispostas de um modo aparentemente aleat\u00f3rio, abra\u00e7am, de certa forma, \na por\u00e7\u00e3o de terreno em que se inserem, ligeiramente elevado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nenvolvente mais pr\u00f3xima. \n\nA dura\u00e7\u00e3o real do filme n\u00e3o compromete a verdade com que mostra \na demora da passagem do tempo vagaroso nos dias de calor de ver\u00e3o \nno Alentejo, bem como o car\u00e1ter contemplativo e melanc\u00f3lico da sua \nmonotonia. Efetivamente, a curta metragem de cerca de vinte minutos de \nJo\u00e3o Salaviza parece durar verdadeiramente um dia inteiro, pela forma como \n\u00e9 filmada, desde o amanhecer at\u00e9 ao anoitecer; a c\u00e2mara \u00e9 t\u00e3o observadora \nquanto o pr\u00f3prio espetador, aguardando o momento necess\u00e1rio para se \ndeslocar de um s\u00edtio para o outro. As primeiras cenas revelam apenas o \ndeslocar de um s\u00edtio para o outro. \n\nAs primeiras cenas revelam apenas o exterior dos dois volumes caiados de \n\n\n\nFig. 44 Casa na Comporta, Jo\u00e3o Salaviza, \n2010\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n167\n\nalto abaixo que rasgam o plano da fachada. Observa-se, tamb\u00e9m, o clarear \nprogressivo do in\u00edcio de um dia de ver\u00e3o; escuta-se o vento que revolve os \ntecidos das espregui\u00e7adeiras onde, numa delas, se encontra recostado o \n\u00fanico habitante da casa que se conhece, bem como os sons das aves e dos \np\u00e1ssaros que, por ali, s\u00e3o habituais. \n\nPor aquela aridez de territ\u00f3rio, onde a areia se confunde com a restante \nvegeta\u00e7\u00e3o que vai crescendo aleatoriamente, sugerindo, desde logo, a \nproximidade com a praia, passa, por detr\u00e1s dos edif\u00edcios, apenas um \nindividuo, e vislumbra-se apenas uma ave que o sobrevoa, largos segundos \ndepois; o movimento que se sente naquele s\u00edtio, parado no tempo, pertence \nmais \u00e0 natureza do que \u00e0s pr\u00f3prias pessoas. Finalmente, a c\u00e2mara desloca-se \nhorizontalmente e avista-se mais uma pequena aglomera\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es \nunifamiliares, tamb\u00e9m elas caiadas de branco, pontuando a vasta paisagem \ncomo acontece tanto no Alentejo; o plano fixa-se, novamente, quando \u00e9 \nfilmado o vazio, o intervalo ou o enfiamento que confronta o edif\u00edcio branco \ncom um outro, que ainda n\u00e3o se conhecia, constru\u00eddo apenas de madeira e \ncolmo, o que vai de encontro \u00e0 raiz da arquitetura popular da regi\u00e3o.207 O \njovem, sozinho, desloca-se at\u00e9 \u00e0 porta deste \u00faltimo volume que, de porta \naberta e com uma cortina branca esvoa\u00e7ante pelo vento, anuncia, j\u00e1, a \npermeabilidade do espa\u00e7o interior-exterior.\n\nA rela\u00e7\u00e3o com o tempo, no seu duplo sentido, cronol\u00f3gico e atmosf\u00e9rico, \ncomo j\u00e1 foi referido na primeira parte da presente disserta\u00e7\u00e3o (p.37), \u00e9, \nde facto, o grande fundamento desta obra dos arquitetos Aires Mateus. A \npr\u00f3pria orienta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios de madeira, voltados de costas para o sol, \nsegue um certo tipo de funcionalismo tradicional, porque, antes, essas casas \neram orientadas ao contr\u00e1rio, viradas para o nascente porque abrigavam \ntrabalhadores do campo e, obviamente, essas pessoas repudiam a luz do sol.208 \nO \u00faltimo plano dos primeiros minutos do filme foca, parcialmente, os dois \nedif\u00edcios de madeira que configuram os bra\u00e7os da composi\u00e7\u00e3o, evidenciando \na forte presen\u00e7a da sua materialidade, atrav\u00e9s das traves de lenho horizontais\n\n\n\nFig. 45 Casa na Comporta, Jo\u00e3o Salaviza, \n2010\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n169\n\ne das superf\u00edcies de colmo que os constituem em pe\u00e7as s\u00f3lidas e compactas.\n\nOs grandes planos, ou planos de conjunto, ficam guardados para mostrar as \nestradas retas do Alentejo que parecem n\u00e3o ter fim, bem como a abund\u00e2ncia \nde vegeta\u00e7\u00e3o que as acompanha, ou a sua aus\u00eancia. A parte mais longa do \nfilme assenta, ent\u00e3o, numa ideia de percurso e de reconhecimento do espa\u00e7o \nem redor da Casa na Comporta, centrando-se, n\u00e3o na obra de arquitetura \nenquanto pe\u00e7a constru\u00edda, mas na sua principal subst\u00e2ncia e aquilo que \ndeve ser o seu ponto de partida: a atmosfera que envolve e caracteriza o \nlugar. Assim, atrav\u00e9s da c\u00e2mara fixa, o realizador acompanha o movimento \nda desloca\u00e7\u00e3o do jovem, que, com a sua bicicleta, parte de casa, passa pela \npraia da Comporta e faz o caminho de regresso \u00e0 boleia, na carrinha de \nGermesindo, um verdadeiro artes\u00e3o e conhecedor das tradi\u00e7\u00f5es construtivas \ndas casinhas daquele local.\n\nEnquanto Germesindo explica como a tradi\u00e7\u00e3o das casas de madeira \ncome\u00e7ou e como foi perdendo ao longo do tempo, o espetador n\u00e3o o \nv\u00ea, apenas observa a desloca\u00e7\u00e3o da viatura em que se encontram os dois \npersonagens, a descer o monte alentejano, entre curvas e contracurvas, \nrelembrando as sequ\u00eancias de Sabor a cereja (1997) ou O vento nos levar\u00e1 \n(1999) realizados por Abbas Kiarostami, uma refer\u00eancia assumida para \nJo\u00e3o Salaviza. Germesindo conta que antes, as casas de madeira da zona \nda Comporta eram todas feitas com cani\u00e7o, bracejo e madeira, com uma \nestrutura simples, artesanal que utilizava elementos como, por exemplo, \nforquilhas, traves e barrotes; depois, a introdu\u00e7\u00e3o do cimento e da areia no \nenchimento das paredes fazia parecer que se constru\u00edam casas de tijolo, mas \nera tudo a fingir, e, assim, se ditou o fim da tradi\u00e7\u00e3o. 209\n\nDe regresso a casa, ambos planeiam jantar todos juntos no exterior e, neste \nmomento, verifica-se que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o tempo que demora a passar neste lugar, \nmas, tamb\u00e9m, as pessoas que demoram a chegar, concluindo-se uma certa \nsolid\u00e3o que assola a personagem interpretada por Martinho, enfatizada pela \nluz do anoitecer, o que lhe confere uma certa melancolia. As sequ\u00eancias \n\n\n\nFig. 46 Casa na Comporta, Jo\u00e3o Salaviza, \n2010\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n171\n\nseguintes mostram, pela primeira vez, o interior da habita\u00e7\u00e3o, bem como o \npormenor construtivo que concede a dimens\u00e3o po\u00e9tica a esta obra: o ch\u00e3o de \nareia.\n\nA cena que ilustra estes aspetos tem lugar no volume de madeira destinado \n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os comuns, que cont\u00e9m uma pequena copa, uma mesa \npara refei\u00e7\u00f5es e uma zona de estar com alguns sof\u00e1s. No filme, observamos \no jovem sentado, a preparar o jantar, a porta de vidro enquadrada por um \ncaixilho de madeira que funciona atrav\u00e9s de um sistema de correr, e que est\u00e1 \naberta; l\u00e1 fora, h\u00e1 um fogareiro aceso, e um pavimento arenoso permite esta \ncontinuidade espacial \"fora dentro\".210 \n\nEsta ideia da areia est\u00e1 intimamente associada ao tempo como tema deste \nprojeto; \u00e9 uma oportunidade para abrandar o ritmo da rotina di\u00e1ria, tal \ncomo explica o cliente: n\u00e3o \u00e9 uma casa de cidade, \u00e9 uma casa de f\u00e9rias, praia, \nonde n\u00f3s idealmente gostar\u00edamos de nos desligarmos daquela velocidade \ncitadina, para ter um ritmo e um mood de praia. Isso acontece tamb\u00e9m com \na ajuda da areia, porque a areia obriga-nos a parar, andar mais devagar, \nacalmar, pensar nas coisas antes de fazer. \u00b2\u00b9\u00b9 O \"espa\u00e7o distribui\u00e7\u00e3o\" das \nv\u00e1rias divis\u00f5es da casa que, aqui, s\u00e3o retiradas e fragmentadas para o \nexterior, \u00e9 conseguido, precisamente, pelo vasto areal, um ch\u00e3o de areia a c\u00e9u \naberto (...) que, fora e dentro, acaricia os nossos p\u00e9s descal\u00e7os, como se do mais \nluxuoso tapete se tratasse.\u00b2\u00b9\u00b2\n\nAssim, o filme termina com uma mesa posta para quem n\u00e3o chega e com o \nsom do acorde\u00e3o de Germesindo que, lado a lado com o jovem, debaixo de \num denso pinheiro manso que pontua o \"hall\" de entrada deste belo edif\u00edcio, \nrecebem a escurid\u00e3o progressiva de mais um dia na Comporta, que demorou \ntanto tempo a terminar. Finaliza-se, desta forma, a leitura de uma casa \nmaravilhosa, antiga e moderna ao mesmo tempo,\u00b2\u00b9\u00b3 onde habitar ganha uma \npo\u00e9tica pr\u00f3pria,\u00b2\u00b9? com uma passagem inesquec\u00edvel de Alberto Campo Baeza \nem rela\u00e7\u00e3o a este projeto: Voltava a ver uma vez mais, durante estes dias em \nRoma, a Pers\u00e9fone raptada por Plut\u00e3o, de Bernini, na Galeria Borghese. \n\n\n\nFig. 47 Casa na Comporta, Jo\u00e3o Salaviza, \n2010\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n173\n\nAmbos com os p\u00e9s descal\u00e7os. E pensava no quanto gostaria de estar com \neles, assim com os p\u00e9s descal\u00e7os, na Casa da Comporta de Aires Mateus. \nConvidar\u00edamos tamb\u00e9m a Sofia de Mello Breyner, que aceitaria com gosto. \nE, com ela, viriam Homero e Plat\u00e3o. E o \u00c1lvaro, o Eduardo, e o Paulo. E \nfalar\u00edamos da Poesia e da vida.\u00b2\u00b9?\n\nMas ser\u00e1 a ideia de casa contempor\u00e2nea portuguesa uma fic\u00e7\u00e3o po\u00e9tica do \nhabitar como a obra dos arquitetos Aires Mateus? Ser\u00e1 poss\u00edvel questionar, \nde certa forma, a no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e conforto intr\u00ednsecas ao sentido de \ncasa? \n\nTendo em conta o facto de o filme anterior se focar num projeto de uma \ncasa de f\u00e9rias, um pouco idealista, at\u00e9, apesar de todas as suas caracter\u00edsticas \ne qualidades particulares, aborda-se, agora, sob um olhar paralelo mas, \nsimultaneamente, po\u00e9tico, uma casa inserida num contexto completamente \nd\u00edspar daquele que foi analisado anteriormente, transitando da leitura de um \nobjeto on\u00edrico, para realidade mais dura de uma sociedade fragmentada e \ndesigual. \n\nCuriosamente, ambos os lugares s\u00e3o exemplos extremistas daquilo que \npode significar o habitar e s\u00e3o os dois estruturas de car\u00e1ter tempor\u00e1rio (o \nprimeiro, porque \u00e9 uma casa de f\u00e9rias e o segundo, porque \u00e9 um bairro \nem demoli\u00e7\u00e3o, o bairro das Fontainhas). Finalmente, estes dois locais \nestabelecem uma forte rela\u00e7\u00e3o interior-exterior, sob diferentes perspetivas, \nmas ambas de limite e rutura convencional a n\u00edvel arquitet\u00f3nico e social \n(sobretudo no segundo caso): a Casa na Comporta, onde o pavimento \nexterior se transforma no pavimento interior da habita\u00e7\u00e3o, e as casas do \nbairro das Fontainhas filmadas por Pedro Costa em 2000, onde cada casa \u00e9 \ncomo uma cidade subterr\u00e2nea: sais por uma janela que d\u00e1 para uma esp\u00e9cie \nterra\u00e7o, de onde sai um t\u00fanel que entra noutra casa e, de repente, est\u00e1s no \noutro lado da cidade.\u00b2\u00b9?\n\nNo quarto da Vanda (2000) \u00e9 a obra de Pedro Costa sobre a qual a presente \ndisserta\u00e7\u00e3o se deter\u00e1 por breves momentos, o filme onde o realizador\n\n\n\nFig. 48 No quarto da Vanda, Pedro Costa, \n2000\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n175\n\nencontrou a sua necessidade \u00edntima, a sua inquieta\u00e7\u00e3o e o seu m\u00e9todo,\u00b2\u00b9? que \ntranspira melancolia nos espa\u00e7os dentro e fora do bairro, nos becos, nas \npresen\u00e7as que s\u00e3o as personagens, nos sil\u00eancios, nos planos de longu\u00edssima \ndura\u00e7\u00e3o, na claustrofobia dos espa\u00e7os, e na g\u00e9nese da pr\u00f3pria longa-\nmetragem que n\u00e3o pode vir sen\u00e3o de um cansa\u00e7o e de um desgosto.\u00b2\u00b9? Neste \nfilme, mais do que entender aquilo que \u00e9 mostrado ao espetador, interessa ler \nnas entrelinhas e apreender o que est\u00e1 subentendido, tanto a n\u00edvel espacial \ncomo a n\u00edvel social, sem ser, nunca, poss\u00edvel separar uma dimens\u00e3o da outra.\n\nTal como j\u00e1 foi poss\u00edvel constatar atrav\u00e9s da an\u00e1lise do exemplo anterior, a \ncria\u00e7\u00e3o de uma atmosfera melanc\u00f3lica, no cinema portugu\u00eas, n\u00e3o tem que \nser representada for\u00e7osamente, e s\u00f3, de um ponto de vista noturno, escuro e \nnegativo; \u00e9, sim, mais uma quest\u00e3o interior, de conte\u00fado, e daquilo que n\u00e3o \nse v\u00ea e que n\u00e3o se absorve de imediato. Importa salientar que, apesar das \npercet\u00edveis condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias que caracterizam o modo de vida deste bairro \nde lata, o realizador consegue mostrar um certo sentido de comunidade \nque o caracteriza; a exist\u00eancia de cor, dos verdes, vermelhos, amarelos e \nazuis com os quais se pintaram algumas paredes das \"casas\" constru\u00eddas \nclandestinamente \u00e0 imagem dos bairros africanos,\u00b2\u00b9? de onde vieram os \nprimeiros habitantes das Fontainhas. \n\nNum contexto fortemente definido pelo excessivo consumo/venda de \ndroga, pela morte daqueles que v\u00e3o ficando pelo caminho e pela ang\u00fastia \npermanente da possibilidade de pris\u00e3o ou desaparecimento,220 a c\u00e2mara do \nrealizador consegue captar a delicadeza de um p\u00e1ssaro, ou de um ramo de \nflores vi\u00e7osas, bem como o luxo aparente de uma \"antiguidade\" ou de um \nespelho que se encontra num quarto. Para al\u00e9m destes momentos, surge \nainda a ingenuidade de crian\u00e7as que estudam e brincam na rua, o neg\u00f3cio da \nvenda de fruta e hortali\u00e7as, o caf\u00e9 que cont\u00e9m uma mesa de matraquilhos, \num p\u00e1tio para conversas e churrascos, a sala que tem um sof\u00e1 e uma \ntelevis\u00e3o, e o quarto que tem uma cama, espa\u00e7os m\u00ednimos com o m\u00ednimo, \nperme\u00e1veis na sua utiliza\u00e7\u00e3o e na sua rela\u00e7\u00e3o interior-exterior. Tal como \n\n\n\nFig. 49 No quarto da Vanda, Pedro Costa, \n2000\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n177\n\nconfirma o realizador, os limites arquitet\u00f3nicos confundem-se e \u00e9 esse aspeto \nque torna o bairro uma esp\u00e9cie de microcosmos t\u00e3o particular, t\u00e3o alheio \nda sociedade e t\u00e3o perif\u00e9rico dentro do centro da pr\u00f3pria cidade em que se \ninsere: o sentimento de intimidade \u00e9 muito t\u00e9nue. A fronteira entre o espa\u00e7o \np\u00fablico e o privado n\u00e3o chega a existir.  (...) Sente-se sempre a tens\u00e3o, uma \neletricidade no ar.\u00b2\u00b2\u00b9\n\nA cena em que um indiv\u00edduo toma banho numa esp\u00e9cie de casa-de-banho \nimprovisada, com os restos de uma casa demolida \u00e0 \"porta\", enquanto outro \nse encontra \u00e0 janela ilustra bem esta inexist\u00eancia f\u00edsica e social entre o espa\u00e7o \ninterior (ou privado) e o espa\u00e7o exterior (p\u00fablico). Tamb\u00e9m a cena que \nmostra Vanda a vender couves ou a que filma Zita (a sua irm\u00e3) e a m\u00e3e a \nesfolar um coelho revela essa mesma ambiguidade, de n\u00e3o se saber se o local \n\u00e9 um beco, um p\u00e1tio interior ou uma rua - Estamos na casa, ou fora da casa, \ncomo em tantas outras situa\u00e7\u00f5es? Nunca se sabe bem. Porque todas as casas \ntombam e j\u00e1 s\u00e3o ou resto delas ou n\u00e3o elas, porque as ruas do bairro casas s\u00e3o \ntamb\u00e9m.\u00b2\u00b2\u00b2\n\nPedro Costa afirma que as Fontainhas fomentaram em si um sentimento \npo\u00e9tico (...) com tudo o que era visual e sonoro [e que, estando] um pouco fora \nda cidade, \u00e0 margem da sociedade, era estar ao mesmo tempo dentro e fora.\u00b2\u00b2\u00b3 \nPara o realizador, representar a arquitetura do local deve ser uma prioridade \ne um ponto de partida no cinema, para al\u00e9m da escolha correta da pessoa-\npersonagem, tal como explica: (...) acredito profundamente na presen\u00e7a de \ncertas pessoas. \u00c9 um sentimento quase m\u00edstico que se relaciona com o cinema \ne que deve vir ainda de mais longe, das origens, do teatro e da poesia: basta \nque haja um tipo ali, de p\u00e9, e outro que acredite nele. E \u00e9 preciso que exista \nali, pois \u00e9 sempre ele que desenha e organiza o espa\u00e7o.\u00b2\u00b2? O bairro oferecia-me \num espa\u00e7o magn\u00edfico para pensar. E pensar um espa\u00e7o \u00e9 uma das bases do \ncinema.\u00b2\u00b2?\n\nO grande objeto da c\u00e2mara de Pedro Costa \u00e9 o quarto de Vanda, mas \nrapidamente o espetador se apercebe que h\u00e1 uma transfer\u00eancia, quase\n\n\n\nFig. 50 No quarto da Vanda, Pedro Costa, \n2000\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n179\n\ninconsciente, deste espa\u00e7o min\u00fasculo, aparentemente sem janelas ou \nqualquer contacto externo, para o exterior, devido \u00e0 pr\u00f3pria din\u00e2mica do \nbairro. Este aglomerado de pequenas \"cabanas primitivas\" \u00e9 naturalmente \nescuro e, portanto, a extrema aus\u00eancia de luz acaba por ser enfatizada \npelo facto de muitas das cenas terem sido filmadas \u00e0 noite, por for\u00e7a das \ncircunst\u00e2ncias de quem habita aquele espa\u00e7o.\u00b2\u00b2? Assim, pode afirmar-se que \na melancolia da atmosfera que se sente n\u00e3o \u00e9 manipulada, tal como acontece, \npor exemplo, em Alice de Marco Martins analisado mais \u00e0 frente na presente \ndisserta\u00e7\u00e3o. O realizador confirma que o bairro \u00e9 quase tao sombrio na \u00abvida \nreal\u00bb como no filme.\u00b2\u00b2?\n\nNeste filme, a utiliza\u00e7\u00e3o da luz - quase sempre indireta e refletida \u00b2\u00b2? - \u00e9 \ndecisiva para revelar a intensidade da sua qualidade est\u00e9tica e dram\u00e1tica. \nVanda parece um fantasma da sua realidade e no seu meio, um rosto \niluminado num corpo que n\u00e3o existe e que se dissolve na escurid\u00e3o do \nseu quarto, parecendo ser, tamb\u00e9m, a certeza do seu pr\u00f3prio destino. \nRelativamente \u00e0 longa dura\u00e7\u00e3o dos planos, parece existir uma certa \nsuspens\u00e3o perene do momento presente e, a este prop\u00f3sito, Jo\u00e3o B\u00e9nard da \nCosta afirma que se perdeu no tempo, como o filme tamb\u00e9m se perde, ao vagar \nda sua alucinante montagem.\u00b2\u00b2?\n\nAcredita-se que dura\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 enfatizada pela dura\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros \nplanos fixos e silenciosos que caracterizam este filme. No entanto, a posi\u00e7\u00e3o \nde Pedro Costa, perante esta forma de captar as cenas, revela uma certa \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o, ou mesmo inexist\u00eancia, do plano fixo enquanto possibilidade \nt\u00e9cnica para registar a realidade. Para este realizador, o plano fixo \u00e9 a \u00fanica \nforma de filmar com sentido; \u00e9 sin\u00f3nimo de dist\u00e2ncia, de estimular o olhar \ndo espetador, e de atualidade/foco no momento presente. Por outro lado, \nsegundo o mesmo, a utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de plano refor\u00e7a (inesperadamente) \na ideia de movimento numa cena, tal como o pr\u00f3prio explica: mexer a \nc\u00e2mara contra este ramo que oscila ao vento \u00e9 contradizer um movimento. Em \nVanda, a fixidez do enquadramento \u00e9 totalmente inst\u00e1vel, \u00e9 um filme \n\n\n\nFig. 51 No quarto da Vanda, Pedro Costa, \n2000\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n181\n\nmuito fr\u00e1gil. (...) Mas (...) para mim n\u00e3o h\u00e1 planos fixos! N\u00e3o s\u00e3o fixos e n\u00e3o \nh\u00e1 planos-sequ\u00eancia, as panor\u00e2micas nem sempre descrevem o espa\u00e7o nem os \n\u00e2ngulos picados s\u00e3o olhares divinos. Nada disso existe.230\n\nImporta, de facto, refletir nesta teoria de Pedro Costa, a fim de compreender \nque a utiliza\u00e7\u00e3o do plano fixo no cinema portugu\u00eas pode ser, naturalmente, \numa caracter\u00edstica inerente \u00e0 sua linguagem e n\u00e3o um formalismo simb\u00f3lico \nocasional. Talvez a perspetiva do realizador reforce esta tese de que o cinema \nnacional pode ser implicitamente melanc\u00f3lico para l\u00e1 do argumento. Pedro \nCosta recusa, ent\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o t\u00e1cita e linear entre tipo de plano e fun\u00e7\u00e3o, \ndesconstr\u00f3i um pouco certas conven\u00e7\u00f5es e ideias antigas, interpretando-as \nde uma outra forma. Outro exemplo \u00e9 o facto de, pelo menos determinados \nmomentos No quarto da Vanda, considerar poss\u00edvel a rela\u00e7\u00e3o entre o \ngrande plano e o ocultar da sua informa\u00e7\u00e3o: \u00e9 o inverso do que o grande \nplano \u00e9 suposto fazer: revelar, ampliar. \u00c9 o contr\u00e1rio: o momento em que \nmais escondemos, em que menos vemos.\u00b2\u00b3\u00b9 Ser\u00e1 este outro sintoma visual de \nmelancolia na forma de filmar portuguesa? Encontrar-se-\u00e1 noutros filmes?\n\nNote-se que \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia esta reflex\u00e3o, uma vez que o plano \ncinematogr\u00e1fico \u00e9 o elemento que permite a apreens\u00e3o do espa\u00e7o \narquitet\u00f3nico de uma determinada forma e, se a claustrofobia da arquitetura \n\"manual e primitiva, at\u00e9 desconhecida\" deste bairro \u00e9 real, refletindo-se nos \nbecos, nas ruas estreitas e nas divis\u00f5es m\u00ednimas dos espa\u00e7os, esta morfologia \n\u00e9, com certeza, acentuada pela maneira como Pedro Costa os filma.\n\nConcluindo, talvez os desequil\u00edbrios constantes da cidade atual, do exterior, \nse prolonguem para dentro da casa, para o interior, f\u00edsica, social e e \npsicologicamente, e este confronto seja inevit\u00e1vel na contemporaneidade, \nquer pela necessidade de escapar da cidade ou pela obriga\u00e7\u00e3o de permanecer \ndentro dela, pela liberdade ou pela pris\u00e3o inevit\u00e1vel. Ap\u00f3s abordar a casa \ncomo espa\u00e7o exterior, sob a perspetiva inversa, refletir-se-\u00e1, pois, no cap\u00edtulo \nseguinte, de que forma a cidade reflete o \u00edntimo, a condi\u00e7\u00e3o interior e \nresguardada do habitante, normalmente associada \u00e0 ideia de lar permanente, \n\n\n\nFig. 52 No quarto da Vanda, Pedro Costa, \n2000\n\n\n\nS I M B I O S E :  O  I N T E R I O R  ( O U  A  C A S A )  C O M O  L U G A R  E X T E R I O R\n\n183\n\nde conforto e seguran\u00e7a, num contexto urbano portugu\u00eas de transi\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(187) (Baptista, 2010, p.29)\n\n(188) (Baptista, 2010, p.28)\n\n(189) (...) the way we think about architecture is organized by the way we think about the relationships \nbetween inside and outside, private and public (...) All boundaries are now shifting (...) (Colomina, 1998, \np.12).\n\n(190) (Baptista, 2010, p.28)\n\n(191) (...) a shelter, an enclosed space which affords protection against cold, heat and outside observation \n(Colomina, 1998, p.7)\n\n(192) (Baptista, 2010, p.28)\n\n(193) (...) people now have to adopt the speed, the continuous movement, the sense that nothing \never stops, that there are no limits (...). Even meeting somebody became running into somebody (...). \nPerception is now tied to transience (Colomina, 1998, p.12).\n\n(194) (...) space is neither inside nor outside, public nor private (...). It is a space that is not made of walls \nbut of images. Images as walls (...). The window is no longer a hole in a wall, it has taken over the wall \n(Ibidem, p.6).\n\n(195) (...) the private (...) is now more public than the public (Ibidem, p.8).\n\n(196) (Baptista, 2010, p.28)\n\n(197) (Carvalho, 2016, p.246)\n\n(198) (Ibidem, p.247)\n\n(199) (...) l'architecture, s'il nous est permis de nous risquer \u00e0 une d\u00e9finition, est pens\u00e9e et construite en \ntant que corps de savoir transmissible e, por isso ne [peux] pas renoncer \u00e0 la dimension culturelle. (...) \nUm projet d'architecture n'est pas, initialment, un syst\u00e8me en \u00e9quilibre. Il tend vers l'\u00e9quilibre. Un tel \nprocessus implique l'incertitude critique (...) (Ibidem, p.249).\n\n(200) (...) d\u00e9racinement et de fragmentation (Ibidem, p.246).\n\n(201) (Rossi, 2013, p.54). Cita\u00e7\u00e3o referente \u00e0s Casas de Mira, em Portugal.\n\n(202) (...) our corner of the world (...) our first universe (...) one of the greatest powers of integration for \nthe thoughts, memories and dreams of mankind. (...) body and soul (Bachelard, 1994, p. 200 e 201).\n\n(203) No Place Like : 4 houses, 4 films representou Portugal na 12\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de \nArquitetura, La Biennale di Venezia. [Os projetos de habita\u00e7\u00e3o da] dupla Manuel e Francisco Aires \nMateus, Ricardo Bak Gordon, Carrilho da Gra\u00e7a e \u00c1lvaro Siza [foram apresentados atrav\u00e9s de] filmes \nficcionados pelos realizadores contempor\u00e2neos: Jo\u00e3o Salaviza, Jo\u00e3o Onofre, Juli\u00e3o Sarmento e Filipa \nC\u00e9sar. As casas, apresentadas atrav\u00e9s dos filmes, est\u00e3o todas localizadas em Portugal, e correspondem a \ndiferentes topologias, situa\u00e7\u00f5es e contextos - cita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: http://www.\n\n\n\n\n\ntrienaldelisboacom/2010/pt/noticias/160-no-place-like. \n\n(204) (Albani e outros autores, 2010, p.11)\n\n(205) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Manuel Aires Mateus numa entrevista conduzida por Gabriel Kogan e \nRenata Mori, dispon\u00edvel em: http://revistacentro.org/index.php/airesmateus/\n\n(206) (Baeza, 2010, p.43)\n\n(207) Ibidem\n\n(208) Ibidem\n\n(209) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Germesindo na curta-metragem de Jo\u00e3o Salaviza, Casa na Comporta.\n\n(210) (Baeza, 2010, p.43)\n\n(211) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Jo\u00e3o Rodrigues numa entrevista conduzida por Gabriel Kogan e Renata \nMori, dispon\u00edvel em: http://revistacentro.org/index.php/airesmateus/\n\n(212) (Baeza, 2010, p.43)\n\n(213) (Ibidem, p.43)\n\n(214) (Mateus, 2010, p.48)\n\n(215) (Baeza, 2010, p.43)\n\n(216) (Costa, 2012, p.126)\n\n(217) (Neyrat, 2012, p.8)\n\n(218) (Costa, 2012, p.10)\n\n(219) (Ibidem, p.27)\n\n(220) (Ibidem, p. 128)\n\n(221) (Ibidem, p.123)\n\n(222) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa na sua cr\u00edtica ao filme No quarto da Vanda redigida \nem 2009, dispon\u00edvel em: http://focorevistadecinema.com.br/FOCO1/benard-vanda.html\n\n(223) (Costa, 2012, p.14 e p.15)\n\n(224) (Ibidem, p.26)\n\n(225) (Ibidem, p.15)\n\n(226) (Ibidem, p.75)\n\n(227) (Ibidem, p.75)\n\n(228) (Ibidem, p.75)\n\n(229) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa na sua cr\u00edtica ao filme No quarto da Vanda redigida\n\n\n\n\n\nem 2009, dispon\u00edvel em: http://focorevistadecinema.com.br/FOCO1/benard-vanda.html\n\n(230) (Costa, 2012,, p.84)\n\n(231) (Ibidem, p.55)\n\n\n\n\n\n(...) a metr\u00f3pole moderna passou a \nsimbolizar a ditadura do autom\u00f3vel e dos \nseus movimentos pendulares e ocasionais \nentre centro e periferias.\n\n(...) nas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma nova \ngeografia urbana ganhou corpo - a da \naus\u00eancia (...)\n\nNuno Grande \u00b2\u00b3\u00b2\n\n\n\n\n\nMetamorfose: o exterior (ou a cidade) como lugar interior\n\nO percurso da presente disserta\u00e7\u00e3o parte do interior para o exterior, da \ncasa para a cidade, regressa-se \u00e0 cidade e n\u00e3o a casa, tal como acontece por \nnorma e, \u00e9 por isso que se procede, agora, a uma breve permuta temporal \nno discurso, retomando a cidade portuguesa de Lisboa dos anos 60, dos \nanos 80 at\u00e9 a encontrar, de novo, na contemporaneidade do s\u00e9c. XXI. Neste \nsentido, pretende-se estudar brevemente as altera\u00e7\u00f5es urbanas ocorridas \nna capital dadas a conhecer por grandes refer\u00eancias do cinema portugu\u00eas, \nnomeadamente atrav\u00e9s do filme Verdes Anos realizado por Paulo Rocha \nem 1963, e de O Sangue, realizado por Pedro Costa em 1989. Ambas as \nobras ocorrem em momentos de transi\u00e7\u00e3o: a primeira, vigorosa, antecede \na revolu\u00e7\u00e3o de Abril e a segunda, desacreditada, sucede-a, ilustrando o \nrescaldo dr\u00e1stico da mudan\u00e7a.\n\nO filme Verdes Anos despertou o cinema portugu\u00eas h\u00e1 muito adormecido, \nmarcando o in\u00edcio de um novo tempo e de uma nova linguagem, em que \nse procurava afirmar o cinema como uma coisa de autor, onde se investia \numa conce\u00e7\u00e3o pessoal tanto est\u00e9tica como eticamente \u00b2\u00b3\u00b3 no pensamento das \npe\u00e7as cinematogr\u00e1ficas. Este filme, uma refer\u00eancia fundamental no per\u00edodo \ndo novo cinema portugu\u00eas, primou por uma nova conce\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica \ncinematogr\u00e1fica em Portugal, desde os processos de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a uma \ncompreens\u00e3o da mise-en-sc\u00e8ne (...). \u00b2\u00b3?\n\n193\n\n\n\nFig. 53 Cartaz Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n195\n\nAcredita-se que \u00e9 neste momento da Hist\u00f3ria do cinema portugu\u00eas que \nse evidencia mais o seu car\u00e1ter melanc\u00f3lico, tanto pelo perfil das suas \npersonagens fechadas, como pela rela\u00e7\u00e3o opressiva e desacreditada espa\u00e7o-\npersonagem, ou ainda devido aos seus desfechos/temas tr\u00e1gicos subjacentes, \nque nunca deixou de estar associado \u00e0 quest\u00e3o da identidade do povo. O \nfilme Verdes Anos ilustra, de facto, estes aspetos, uma vez que \u00e9 um filme \nal\u00e9m do mais portugu\u00eas [que transparece] todo o fatalismo, o tempo absorto \ne o peso surdo, pesado e prolixo que h\u00e1 tanto se enraizaram na nossa terra e a \nv\u00e3o definindo, no seu e nosso devir.\u00b2\u00b3? No entanto, tamb\u00e9m Belarmino (1964) \npartilha a mesma aus\u00eancia de esperan\u00e7a e felicidade, proclamando a luta \ndo homem isolado, a cidade de Lisboa, o pa\u00eds Portugal (...) fala da solid\u00e3o e \ndo medo; fala de algo universal e por isso resiste;\u00b2\u00b3? Mudar de Vida (1966) \ntamb\u00e9m de Paulo Rocha, d\u00e1 continuidade \u00e0s suas personagens anteriores, \nque aparecem como se fossem \u00abalmas penadas\u00bb, numa liga\u00e7\u00e3o obscura e \ncarregada (impens\u00e1vel em personagens vivos) com os lugares e os espa\u00e7os.\u00b2\u00b3?\n\nO longo per\u00edodo de repress\u00e3o pol\u00edtica em Portugal, que apagou bastante o \nrealismo e a po\u00e9tica do cinema,\u00b2\u00b3? ou mesmo o pr\u00f3prio cinema, contribuiu, \ncertamente, para que os filmes dos anos 60 se tornassem, tamb\u00e9m eles, \nsilenciosos e virados para si, \u00e0 imagem de um pa\u00eds, fechado, que se moldava \nao longo do tempo, diante do olhar de Salazar. Assim, o cinema, digno de \ntal nome que, felizmente, pass\u00e1mos a ter, seria triste, introvertido, angustiado \n(...) na procura da express\u00e3o real da nossa realidade contempor\u00e2nea,\u00b2\u00b3? \nditando, desde logo, o seu car\u00e1ter melanc\u00f3lico que acaba por se projetar na \npersonagem, no espa\u00e7o que habita e na forma como estes dois elementos s\u00e3o \nfilmados.\n\nO filme Verdes Anos retoma, assim, a poesia do filme Aniki-Bob\u00f3 realizado \nem 1942 por Manoel de Oliveira, inerente, tamb\u00e9m, \u00e0 cultura e arquitetura \nportuguesas tradicional-moderna, tal como j\u00e1 foi explicado num texto \nanterior, concebendo-o como uma obra po\u00e9tica e realista (fig.53), moderna e \ninovadora, em que a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arquitet\u00f3nico era uma \u00e1rea\n\n\n\nFig. 54 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n197\n\nde interesse assumida dos realizadores que faziam emergir o novo cinema \nportugu\u00eas: nos anos formativos, eu e os meus colegas cineastas viv\u00edamos \nobcecados pela ideia da arquitetura.240\n\nVerdes Anos \u00e9, por si s\u00f3, uma obra dicot\u00f3mica e situa-se num lugar \"entre\"; \u00e9 \num filme sobre limites e fronteiras, escrito nas \u00abmargens\u00bb,\u00b2?\u00b9 onde a rela\u00e7\u00e3o \ninterior-exterior \u00e9 simb\u00f3lica, podendo assumir diferentes interpreta\u00e7\u00f5es. \nO espa\u00e7o arquitet\u00f3nico predominante no filme \u00e9, sem d\u00favida, a cidade \nde Lisboa, que passou a ser, [a partir deste momento], uma personagem, \ntal como os outros elementos no argumento,\u00b2?\u00b2 mas uma cidade de Lisboa \nmoderna, em expans\u00e3o, que leva a abandonar uma vis\u00e3o predominantemente \nrural que marcara at\u00e9 ent\u00e3o a cultura portuguesa.\u00b2?\u00b3\n\nO estado dicot\u00f3mico deste filme revela-se \u00e0 escala do territ\u00f3rio, uma vez que \nse encontra no lugar de tens\u00e3o entre o meio rural, as ra\u00edzes, o passado e uma \ncidade moderna, onde j\u00e1 se sente a especula\u00e7\u00e3o comercial e a corrup\u00e7\u00e3o, \nconvergindo, assim, um novo cinema com uma arquitetura, igualmente \nnova, a dos novos bairros das Avenidas Novas.\u00b2?? Este \u00e9 o momento em que \nse come\u00e7a a desenhar a ideia de periferia contempor\u00e2nea, desfeita, o espa\u00e7o \nh\u00edbrido e indefinido que acaba, mais tarde, por a centralizar, fundindo o \nmeio rural com o meio urbano. Os primeiros planos do filme s\u00e3o bastante \nilustrativos deste perfil rural-urbano, atrav\u00e9s do travelling horizontal que \nmostra a grande metr\u00f3pole, ao fundo, num plano superior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \naldeia.\n\nPor outro lado, regista-se a diferen\u00e7a de classes sociais que v\u00e3o preenchendo \ne definindo o dia-dia/comportamento dos protagonistas (Ilda e J\u00falio), \nrefletindo-se na sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o urbano: a raiz social comum dos \ndois personagens [o meio rural] \u00e9 pulverizada pela diferen\u00e7a de espa\u00e7os que \nhabitam.\u00b2?? O pr\u00f3prio olhar dos protagonistas surge a partir de \"cotas\" \ndiferentes, denunciando a total inser\u00e7\u00e3o de Ilda na cidade contrariamente ao \ndesenraizado J\u00falio, iludido pelo sonho da novidade e n\u00edvel m\u00e9dio do espa\u00e7o \nurbano,\u00b2?? a partir do edif\u00edcio onde Ilda trabalha como empregada\n\n\n\nFig. 55 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n199\n\ndom\u00e9stica, e o ponto de vista raso,\u00b2?? a partir da cave onde trabalha J\u00falio \ncomo sapateiro. Ao contr\u00e1rio, J\u00falio encontra-se num plano superior em \nrela\u00e7\u00e3o a Ilda, quando se encontra, confort\u00e1vel, no seu ambiente (fig. 55).\n\nNote-se que a d\u00e9cada de 60 foi, de facto, um momento em que os \nmovimentos migrat\u00f3rios aconteciam com grande intensidade, tanto a n\u00edvel \nlocal como a n\u00edvel europeu, tal como referem os arquitetos Nuno Grande e \nLu\u00eds Urbano: esta \u00e9poca ficou marcada pelo enorme \u00eaxodo populacional dos \nmeios rurais para as duas grandes metr\u00f3poles - Lisboa e Porto,\u00b2?? como J\u00falio, \nmas tamb\u00e9m os que partiam para fora \u2013 para a Europa, para as col\u00f3nias ou \npara a guerra.\u00b2??\n\nEsta leitura que prop\u00f5e, ent\u00e3o, uma interioriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o exterior, \nprende-se, portanto, com o facto da representa\u00e7\u00e3o, ex\u00edmia, da cidade \nmoderna, levada a cabo pelo realizador Paulo Rocha, refletir o \u00edntimo \nmelanc\u00f3lico e desenraizado de J\u00falio, que n\u00e3o se consegue adaptar \u00e0s \ndiferen\u00e7as da sua realidade atual, tendo, assim, de encarar um sonho \nque n\u00e3o se cumpriu, ap\u00f3s ter largado o seu verdadeiro lar. Ali\u00e1s, neste \nfilme, nunca se conhece a casa de J\u00falio ou o espa\u00e7o interior onde dorme, \nonde come, onde pensa, mas o seu interior extrapolado para a realidade \ncitadina; a personagem vive nas ruas ortogonais, nos pr\u00e9dios higienistas, \nnas \"modernices\" que n\u00e3o compreende, e morre simbolicamente dentro da \ncidade, por causa da cidade.\n\nAssim, a partir de uma narrativa simples, de personagens simples, de \npequenas subtilezas e de poucos recursos, nasce esta obra-prima do cinema, \num filme sobre ingenuidade,250 que \u00e9 pobre interiormente, mas n\u00e3o assente \nna pobreza, que acaba por transformar essa mesma pobreza numa esp\u00e9cie \nde can\u00e7\u00e3o (\u2026) a bel\u00edssima m\u00fasica de Carlos Paredes torna-se a imagem \nmais \"poderosa\" do filme \u00b2?\u00b9 imagem do som da can\u00e7\u00e3o deste guitarrista \nportugu\u00eas, as tonalidades entre o preto e branco, o fator luz/sombra que \nrefor\u00e7a a objetividade com que se visualiza as cenas, bem como a imponente \narquitetura moderna relembram, a todo o instante, a intensidade da\n\n\n\nFig. 56 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\nFig. 57 Il Deserto Rosso, Michelangelo \nAntonioni, 1964\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n201\n\natmosfera melanc\u00f3lica que envolve o filme e um J\u00falio diminu\u00eddo. Um J\u00falio \ndiminu\u00eddo perante a realidade social e arquitet\u00f3nica, relembrado pela \nsua completa desintegra\u00e7\u00e3o no seio da grande cidade em transforma\u00e7\u00e3o, \nencontrando-se constantemente assoberbado por uma melanc\u00f3lica nostalgia \npelo que havia deixado para tr\u00e1s.\u00b2?\u00b2 Ainda a respeito da mise-en-sc\u00e8ne, \nAnt\u00f3nio Pedro Vasconcelos, acrescenta que Paulo Rocha soube como \nencontrar o tom Portugu\u00eas, ou, pelo menos, o tom de Lisboa, com toda a \ntristeza dos domingos no Parque Eduardo VII ou  numa sala da Sociedade \nRecreativa,\u00b2?\u00b3 habitando-se, no filme, uma atmosfera dualista, triste e alegre, \nsimultaneamente.\n\nO estado de esp\u00edrito de J\u00falio desenvolve-se progressivamente ao longo do \nfilme; a muta\u00e7\u00e3o do olhar do protagonista, alienado e revoltado, bem como \no tom agressivo que come\u00e7a a utilizar para com a namorada Ilda adivinham \no desfecho dram\u00e1tico, ou o cl\u00edmax, de Verdes Anos: o homic\u00eddio da jovem. \nA referida perce\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada por M.S. Fonseca, quando refere e ainda \nacrescenta que a disposi\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica de os Verdes Anos \u00e9 uma ineg\u00e1vel \nhomenagem a Fritz Lang, cuja influ\u00eancia me parece incontest\u00e1vel na cria\u00e7\u00e3o \ndo clima negro que, a pouco e pouco, se vai apoderando da cidade at\u00e9 culminar \nno \u00abepis\u00f3dio daquela noite\u00bb.\u00b2??\n\nEmbora em O deserto vermelho tenha sido realizado por Michelangelo \nAntonioni um ano depois de Verdes Anos, h\u00e1 algo que os une no tipo \nde enquadramento, muitas vezes fixo e emoldurado como uma pintura, \nmostrando os limites horizontais, superiores e inferiores do espa\u00e7o, teto \ne ch\u00e3o, aglutinando espa\u00e7os dentro de espa\u00e7os (fig.56 e 57), cenas dentro \nde cenas, tal como, ali\u00e1s, procura fazer, hoje, Jo\u00e3o Salaviza.\u00b2?? Tamb\u00e9m \nos protagonistas destes dois filmes (Giuliana e J\u00falio), ambos alienados e \ntemerosos, incapazes de lidar com a pr\u00f3prio meio urbano que habitam, e \nque se encontra em plena transforma\u00e7\u00e3o, espreitam, vigilantes, o perigo da \nmodernidade e do desconhecido.\n\nH\u00e1 momentos no filme que ilustram, com alguma ironia, a inadapta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nFig. 58 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n203\n\nJ\u00falio aos novos h\u00e1bitos citadinos e aos \"novos mecanismos tecnol\u00f3gicos\" \nmodernos, chegando a lembrar, segundo Lu\u00eds Urbano,\u00b2?? algumas perip\u00e9cias \ndas obras de Jacques Tati. Por exemplo: quando n\u00e3o consegue abrir a porta \nde vidro do pr\u00e9dio onde trabalha Ilda, ou, quando se deslumbra mais com \nos passarinhos (que denunciam a escassa presen\u00e7a do ambiente rural na \ncidade), do que com os bailes ou os vestidos exuberantes que a namorada \nlhe exibe no quarto de vestir da patroa; ainda, quando se arrepia com o \"ch\u00e1 \nespecial\" que a namorada lhe serve, ou mesmo com os grandes pilares e \nvarandas em consola com que se depara, aquando da sua deambula\u00e7\u00e3o pela \nzona da cidade universit\u00e1ria. \n\nNote-se que esta Lisboa moderna \u00e9 uma Lisboa que se quer mostrar, que \nse quer descoberta pelos seus habitantes; \u00e9 uma cidade-atra\u00e7\u00e3o, tur\u00edstica, \ntanto nos espa\u00e7os simb\u00f3licos que comp\u00f5em a sua imagem estereotipada, \nos locais mais antigos, que, hoje, reconhecemos como os principais pontos \nde refer\u00eancia da cidade e de massifica\u00e7\u00e3o/consumo populacional, como, \ntamb\u00e9m, nas zonas novas, constru\u00eddas recentemente, na altura, segundo \nos princ\u00edpios da Carta de Atenas (j\u00e1 mencionados anteriormente). Neste \nsentido, sentem-se ind\u00edcios de uma Lisboa j\u00e1 contempor\u00e2nea, a come\u00e7ar \nna cena inicial em que o tio de J\u00falio sai de mota dos arrabaldes e percorre \no come\u00e7o da Avenida dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, com os edif\u00edcios \nmodernistas de Manuel Laginha, Pedro Cid e Vasconcelos Esteves em fundo, \n(...) os t\u00faneis do metro, a cidade universit\u00e1ria, os caf\u00e9s e lojas marcantes \ndaquele per\u00edodo, como o Caf\u00e9 V\u00e1-V\u00e1 ou a famosa Loja Rampa no Chiado, \nprojetada em 1959 por Concei\u00e7\u00e3o Silva,\u00b2?? ou ainda a zona da nova cidade \nuniversit\u00e1ria e do aeroporto.\u00b2??\n\nNote-se que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a arquitetura moderna, isoladamente, que Paulo Rocha \nprocurou enaltecer, mas tamb\u00e9m a cer\u00e2mica, a arte como contributo para \numa obra arquitet\u00f3nica total, que respondia a uma tentativa de integra\u00e7\u00e3o \ndas artes aplicadas, p\u00f3s-congresso de 48,\u00b2?? esculturas e pain\u00e9is de azulejos 260 \nno desenho de espa\u00e7os e edif\u00edcios modernos. A moldura da porta da Loja\n\n\n\nFig. 59 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n205\n\nRampa em Lisboa, revestida por Querubim Lapa e concebida em 1963 pelo \narquiteto Francisco Concei\u00e7\u00e3o Silva (destru\u00edda posteriormente), foi um \ndesses exemplos de uni\u00e3o disciplinar e de \"obra de arte total\".\n\nApesar de todo o fulgor e inova\u00e7\u00e3o que inundava a capital, n\u00e3o havia \nespa\u00e7o para J\u00falio na cidade, a personagem n\u00e3o encontra o seu lugar, nem na \npequena oficina em que trabalha, onde o p\u00e9 direito \u00e9 t\u00e3o baixo que o rapaz \ntem que andar curvado, existindo apenas uma pequena janela horizontal, ao \nn\u00edvel do olhar de quem est\u00e1 sentado, que permite a rela\u00e7\u00e3o interior/exterior. \nNa verdade, Verdes Anos \u00e9 um filme que se l\u00ea claramente em corte, tanto a \nn\u00edvel social como arquitet\u00f3nico, a partir do plano raso de J\u00falio e do plano \nm\u00e9dio de Ilda; \u00e9 um filme do subterr\u00e2neo contra a altura, (...) sobre a ascens\u00e3o \ne o mergulho. N\u00e3o sou eu quem o diz. Quem o diz \u00e9 o plano da pedra lan\u00e7ada \nao po\u00e7o, \u00e9 a cena do elevador de santa justa (...).\u00b2?\u00b9\n\n\u00c9 um facto que apesar de existir uma liga\u00e7\u00e3o emocional entre os \nprotagonistas, ambos se encontram separados pela arquitetura (Ibidem, \np.118), uma barreira que Ilda procura minimizar atrav\u00e9s dos longos passeios \nque fazem pela capital: Ilda desempenha o papel de mediadora entre J\u00falio e a \ncidade.\u00b2?\u00b2\n\nPode concluir-se que Verdes Anos \u00e9 um filme de barreiras, que envolve um \ncerto distanciamento - uma caracter\u00edstica transversal ao cinema \"interior\" e \nao pr\u00f3prio cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo - do espetador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \npersonagens, das personagens \u00e0 pr\u00f3pria arquitetura, e das personagens entre \nsi. Neste sentido, a dist\u00e2ncia pode ser f\u00edsica ou incorp\u00f3rea/oculta, tal como \nafirma Eduardo Prado Coelho: todo o filme explora este tema de \"barreiras \ninv\u00edsiveis\".\u00b2?\u00b3 Muitas vezes o espetador comunica com as personagens atrav\u00e9s \nde janelas, como por exemplo a da oficina; por outro lado, as superf\u00edcies \nde vidro que preenchem os v\u00e3os das portas e das janelas constituem um \nobst\u00e1culo para J\u00falio e, por isso, distanciam-no do interior dos edif\u00edcios \nmodernos; j\u00e1 entre ambos, a falta de sintonia \u00e9 evidente pelo posicionamento \ndo corpo e do olhar de um em rela\u00e7\u00e3o ao outro.\n\n\n\nFig. 60 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n207\n\nNo fundo, e apesar de ser uma obra assumidamente moderna, os Verdes \nAnos acaba por se revelar, com alguma ironia, tematicamente anti-moderno, \nmarcado por uma ideia de inadequa\u00e7\u00e3o \u00e0 capital e \u00e0 vida contempor\u00e2nea \n\u00b2?? que culmina no homic\u00eddio de Ilda. A cena \u00e9 muito intensa, mas pouco \nexpl\u00edcita, de uma beleza incr\u00edvel para um acontecimento demasiado \ndram\u00e1tico, ouvindo-se apenas o \u00faltimo suspiro da personagem e, onde as \nhelicoidais escadas de servi\u00e7o [do edifico onde trabalhava a personagem \nsurgem] como met\u00e1fora da descida ao inferno, (...) repetindo-se v\u00e1rias vezes o \nmesmo plano para acentuar a ideia de fuga.\u00b2?? No final desta cena, os far\u00f3is \ndos autom\u00f3veis cercam J\u00falio, num enorme cruzamento, onde este n\u00e3o tem \npor onde escapar.\n\nFinalmente, algo muito curioso \u00e9, tamb\u00e9m, o car\u00e1ter autobiogr\u00e1fico que \no filme adquire, na medida em que a problem\u00e1tica do protagonista \u00e9 a \ndemonstra\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel mal-estar moment\u00e2neo que persegue o \npr\u00f3prio realizador afirmando, a este respeito, que este filme foi um produto \nsubjetivo e ego\u00edsta,\u00b2?? que resulta da tentativa de resolver um problema pr\u00e1tico \ne um conflito seu;\u00b2?? o realizador acrescenta ainda que h\u00e1 nele [J\u00falio] um \ndesespero suicida quase expressionista que lhe d\u00e1 um peso e um negrume que \nvem da minha experi\u00eancia art\u00edstica direta das pessoas e dos lugares.\u00b2??\n\nA melancolia patente em Verdes Anos encontra-se explicada num s\u00f3 \npar\u00e1grafo pelo autor Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa, que n\u00e3o pode, de todo, ser \nignorado: Os Verdes Anos \u00e9 o filme que d\u00e1 a ver pela primeira vez o mundo \nda frustra\u00e7\u00e3o. A vis\u00e3o de Portugal, ou de Lisboa, como espa\u00e7o claustrof\u00f3bico, \nsem sa\u00eddas, onde tudo se frustra e tudo se agoniza, numa morte branda, \u00e9 pela \nprimeira vez dada no filme de Rocha, retrato mais pol\u00edtico de um pa\u00eds \u2018que nos \nmata lentamente\u2019.\u00b2??\n\nO filme O Sangue realizado por Pedro Costa, em 1989, tamb\u00e9m \u00e9 sobre \nPortugal e sobre a morte, ou antes, sobre uma figura po\u00e9tica da vida e da \nmorte, da resist\u00eancia,270 uma ideia que tem origem nesta primeira longa-\nmetragem do realizador e que se repete, posteriormente, em obras como Os\n\n\n\nFig. 61 O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n209\n\nOssos (1997) ou No quarto da Vanda (2000). Interessa esclarecer que este \nfilme pertence ao in\u00edcio do percurso cinematogr\u00e1fico do autor e, como tal, \nainda n\u00e3o caracteriza, definitivamente, a linguagem e m\u00e9todo desenvolvidos \nnas obras posteriores de Pedro Costa, que em muito se afastam das \ngrandes produ\u00e7\u00f5es de cinema e da enorme carga ficcional que sust\u00eam O \nSangue. Consta-se que o terminar da sua primeira longa-metragem deixou \npara tr\u00e1s o pathos ostensivamente dram\u00e1tico, a imag\u00e9tica rom\u00e2ntica e a \nambi\u00eancia m\u00edtica que caracterizava este filme, para, finalmente, se aproximar \n[objetivamente] da realidade.\u00b2?\u00b9\n\nOutro aspeto curioso \u00e9 que, apesar de se tratar de uma pe\u00e7a \nmaioritariamente filmada no exterior, na cidade, ou nos seus arredores, o \nrealizador afirma que n\u00e3o gosta muito das cidades e que esse facto, talvez se \ndevesse ao seu gosto pelos westerns, por, a\u00ed, se conseguir sentir bem fechado \nnuma c\u00e1psula de sil\u00eancio e de solid\u00e3o.\u00b2?\u00b2 Talvez seja por este motivo que a \ncidade de O Sangue \u00e9 t\u00e3o escura e impercet\u00edvel - um lugar exposto, perigoso \nque n\u00e3o \u00e9 familiar como \u00e9, por exemplo, um bairro, em que se est\u00e1, ao \nmesmo tempo, dentro e fora \u00b2?\u00b3 - tal como eram os tempos que se viviam nos \nanos 80 em Portugal. O presente discurso deter-se-\u00e1, brevemente, perante \numa cidade de Lisboa que revela o interior, o lado mais \u00edntimo e rec\u00f4ndito \ndas personagens: os irm\u00e3os Nino e Vicente e a sua namorada Clara, uma \nfam\u00edlia singular.\n\nCaminhando, cada vez mais, na dire\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9, hoje, o cinema \nportugu\u00eas contempor\u00e2neo, O Sangue prescinde do excesso de palavras, \nde uma extensa narrativa ou de um narrador (como acontecia em Verdes \nAnos), dando lugar a longos sil\u00eancios falados. Assim, o objetivo era mostrar \nimagens de sensa\u00e7\u00f5es, fragmentos descosidos \u00b2?? sem grande liga\u00e7\u00e3o entre si, \nrefletindo a desagrega\u00e7\u00e3o familiar sentida na sociedade p\u00f3s-25 de Abril, que \npassou a fazer parte de uma nova realidade pol\u00edtica e social que o cinema \nprocurou retratar: muitos filmes desta terceira gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sobre crian\u00e7as \nperdidas.\u00b2?? Perante uma aus\u00eancia de um cinema de identidade e\n\n\n\nFig. 62 O Sangue, Pedro Costa, 1989\nFig. 63 Rembrandt, auto-retrato, 1652\nFig. 64 O Sangue, Pedro Costa, 1989\nFig. 65 Fil\u00f3sofo em medita\u00e7\u00e3o, Rembrandt, \n1632\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n211\n\ncontinuidade em Portugal, bem como uma sociedade em r\u00e1pida \ntransforma\u00e7\u00e3o, os realizadores sentem-se desorientados, e \u00e9 com este \nsentimento de desamparo e desenraizamento que muitos dos novos cineastas \ncome\u00e7am a olhar para o mundo que os rodeia,\u00b2?? criando uma linguagem \npr\u00f3pria e fomentando uma vis\u00e3o realista, talvez mais direta e menos po\u00e9tica \n(ou rom\u00e2ntica) das verdadeiras problem\u00e1ticas atuais. Assumindo e dando \nvoz \u00e0s minorias, o cinema portugu\u00eas tornou-se, gradualmente, um meio de \nexpress\u00e3o claramente n\u00e3o elitista.\n\nEsta longa-metragem de Pedro Costa \u00e9 um filme sobre a uni\u00e3o familiar277, \nsobre la\u00e7os e sobre sangue, que tem lugar na cidade de Lisboa, mas numa \nLisboa n\u00e3o t\u00e3o transparente e ostensiva, como se apresenta a capital em \nVerdes Anos. Neste filme, \u00e9 quase sempre noite, mesmo quando n\u00e3o \u00e9; o \ncontrastante preto e branco relembra o noir americano,\u00b2?? escuro, mas n\u00e3o \nobscuro,\u00b2?? como esclarece Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa. Para al\u00e9m do espa\u00e7o, que \u00e9 \nvazio de identidade e perten\u00e7a, conhece-se, tamb\u00e9m, o tempo da narrativa, \nque se desenrola entre o Natal e o Final do Ano, reunindo-se, assim, uma \ns\u00e9rie de fatores que contribuem para fomentar uma ang\u00fastia que surge, \n[aqui], representada sob diferentes formas.280\n\nO Sangue \u00e9 uma obra muito bidimensional, no sentido em que os planos \ns\u00e3o muito diretos e evasivos em rela\u00e7\u00e3o ao espetador, bem como o close-up \nfrequente e a luminosidade de alto contraste que, projetada nos espa\u00e7os e nos \nrostos das personagens, remetem para uma vis\u00e3o mais pict\u00f3rica, at\u00e9 on\u00edrica, \nda realidade do filme, evocando figuras como Rembrandt (1606-1669) ou \nVermeer (1632-1665). O cr\u00edtico de cinema Adrian Martin enfatiza o efeito \ndram\u00e1tico que provocaram as op\u00e7\u00f5es formais de Pedro Costa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nluz e \u00e0 aus\u00eancia de cor, ressalvando que, no filme, est\u00e3o presentes brancos que \nqueimam, pretos que devoram; imediatamente, os rostos s\u00e3o desfigurados e os \ncorpos deformados por este trabalho on\u00edrico sobre a luz, a escurid\u00e3o, sombra e \nencena\u00e7\u00e3o.\u00b2?\u00b9\n\nPara al\u00e9m do argumento, em si, da tonalidade cinzenta e sombria do meio\n\n\n\nFig. 66 O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n213\n\nurbano envolvente; do car\u00e1ter introspetivo, desorientado, angustiante e \ntriste dos protagonistas, que o gesto ou o posicionamento das mesmas \ntransparece; da fragmenta\u00e7\u00e3o narrativa conseguida atrav\u00e9s da elipse;\u00b2?\u00b2 \ndo plano fixo e demorado sobre as cenas, talvez o \u201cfora-de-campo\u201d seja \numa evidente manifesta\u00e7\u00e3o formal da melancolia no cinema portugu\u00eas. A \npresente conclus\u00e3o reside no facto de esta \u201dperda\u201d de informa\u00e7\u00e3o visual, \nnum determinado plano do filme, poder transportar o espetador para \numa outra realidade, que pode ser a do mundo interior da personagem, tal \ncomo acontece com J\u00falio, em Verdes Anos, ou com os jovens de O Sangue. \nEste alheamento/aliena\u00e7\u00e3o \u00e9 denunciada, quando as personagens olham \npela janela, para parte incerta ou para dentro de si pr\u00f3prios e se remete o \nespetador para um espa\u00e7o que n\u00e3o se v\u00ea.\n\nNo presente filme, tamb\u00e9m o tratamento do som consegue ser um elemento \nque coloca o espetador \u201cfora-de-campo\u201d, o que dificulta a sua perce\u00e7\u00e3o das \ncenas como unidade, mas intensifica, simultaneamente, a sua apreens\u00e3o \nsinest\u00e9sica.  A primeira cena do filme \u00e9 um plano preto, opaco, em que \napenas se ouve o som da trovoada e da chuva, adivinhando-se j\u00e1 o tipo de \natmosfera que O Sangue procura convocar - o som revela tudo aquilo que n\u00e3o \nse encontra no espa\u00e7o do plano (...) e \u00e9 t\u00e3o visual como a pr\u00f3pria imagem.\u00b2?\u00b3 \nPor exemplo, a cena em que surgem apenas duas portas ligeiramente \nentreabertas (em que, presumivelmente, uma delas \u00e9 a do quarto onde \nNino se encontra a dormir), formando um \u00e2ngulo reto entre si, envoltas em \nescurid\u00e3o, \u00e9 acompanhada pela voz \u201cfora-de-campo\u201d de Vicente que dialoga \ncom o pai, mentalmente, desconfiado em rela\u00e7\u00e3o a uma sua suposta doen\u00e7a, \nconcedendo-lhe maior intensidade.\n\nDe facto, fatores como a invisibilidade e a incompletude (principalmente no \nsentido de perfil da personagem e de desfecho da narrativa) s\u00e3o, tamb\u00e9m \nelas, para al\u00e9m da poesia, premissas do cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. A \npartir das palavras de In\u00eas Gil, o cr\u00edtico e te\u00f3rico Andr\u00e9 Bazin (1918-1958) \nressalva a import\u00e2ncia da imagem incompleta como ferramenta \n\n\n\nFig. 67 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\nFig. 68 O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n215\n\ninterpretativa de um filme, ao referir que Bazin defende a ideia de libertar o \nespectador de qualquer tipo de orienta\u00e7\u00e3o, de modo a potenciar o pensamento \ne os sentimentos do espectador face \u00e0s imagens.\u00b2??\n\nO mal-estar sentido pelas tr\u00eas personagens principais que participam no \nfilme, bem como todo o peso psicol\u00f3gico que lhes est\u00e1 subjacente, reflete a \nforma como a cidade de Lisboa \u00e9 representada: uma metr\u00f3pole que espelha \num pa\u00eds em decad\u00eancia, mais pobre, mais chuvoso, e mais escuro.\u00b2?? J\u00falio, \nem Verdes Anos, partilha a desorienta\u00e7\u00e3o de Vicente ou Nino: por um lado, \no jovem adulto n\u00e3o se sente inserido nas din\u00e2micas da grande cidade; por \noutro, a crian\u00e7a, j\u00e1 no final, acaba por se perder nela sozinho, carente de \nv\u00ednculos afetivos ou qualquer tipo liga\u00e7\u00f5es; ambos se sentem inadaptados e \ndestro\u00e7ados na mesma medida que a cidade (...), desenquadrados dos espa\u00e7os e \ndos respetivos habitantes.\u00b2??\n\nTendo em conta o registo de Pedro Costa, n\u00e3o surpreende que os locais \nonde o filme foi rodado se encontrem, predominantemente, nos sub\u00farbios/\narredores da capital, na margem sul, na zona do Barreiro e do Seixal, ou \nainda na zona do Cartaxo, localidade onde Vicente e Clara moram -um \ncen\u00e1rio semirrural, semiprolet\u00e1rio, marcado por casinhas de oper\u00e1rios, feiras \npopulares, etc.\u00b2?? No entanto, a dicotomia meio rural-meio urbano em Verdes \nAnos repete-se neste filme, embora de uma forma menos acentuada, menos \npr\u00f3xima e menos centralizada, antes, mais perif\u00e9rica. As primeiras cenas de \nO Sangue tamb\u00e9m t\u00eam lugar numa paisagem rural \u00e1rida e descaracterizada, \nremetendo para uma certa estagna\u00e7\u00e3o social e urbana, contrariamente \u00e0 \nideia de progresso e desenvolvimento que a proximidade de centro urbano \nsugeria no filme anterior. No filme de Pedro Costa n\u00e3o se vislumbra a \nmassifica\u00e7\u00e3o da capital, mas talvez se observem os vazios deixados pela sua \nconstru\u00e7\u00e3o irregular e desordenada. Mais tarde, mostra-se Lisboa.\n\nNo artigo Corre \"O Sangue\" em \"Verdes Anos\", Jo\u00e3o Rosmaninho afirma que \nse transita das longas e abertas avenidas, para ruas sombrias e antigas,\u00b2?? da \nAvenida de Roma para a velha rua 31 de janeiro, ou para a rua Miguel\n\n\n\nFig. 69 O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n217\n\nBombarda, no centro do Barreiro e que parece que a cidade envelhece,\u00b2?? \nmas, na verdade, n\u00e3o se v\u00ea a mesma cidade, porque n\u00e3o \u00e9 a mesma cidade. \nTrata-se de uma realidade urbana diferente, a da periferia concreta, das \nclasses oper\u00e1rias, das minorias que, simbolicamente, pode representar \nas consequ\u00eancias de um per\u00edodo intenso de moderniza\u00e7\u00e3o demolidor de \nfronteiras, muito evidente em Verdes Anos: a imagem que fica desse per\u00edodo \n\u00e9 como um patchwork; o territ\u00f3rio rural foi sendo colonizado pela constru\u00e7\u00e3o \nindiferenciada e pela parafern\u00e1lia da moderniza\u00e7\u00e3o, transformando-se, \ngradualmente, num territ\u00f3rio fantasma. A sensa\u00e7\u00e3o de perda identit\u00e1ria fez-\nse acompanhar dos habituais sentimentos de ang\u00fastia, melancolia e nostalgia. \nMas, apesar da evid\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es trazidas pela moderniza\u00e7\u00e3o, \ninsistimos na distin\u00e7\u00e3o dos meios urbano e rural, agarrados \u00e0s ideias de uma \ncidade hist\u00f3rica, consolidada e sedimentada, e de uma paisagem campestre, \nbuc\u00f3lica e id\u00edlica como se a cidade interiorizasse harmoniosamente a \nmudan\u00e7a, e o campo manifestasse uma persistente ancestralidade (...) 290 - \numa das imagens do sonho portugu\u00eas.\n\nA rua Miguel Bombarda, no Barreiro, protagoniza um dos poucos momentos \nem que, no filme, a c\u00e2mara se movimenta e onde o plano n\u00e3o \u00e9 fixo. Esta \ncena corresponde \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o obstinada de Vicente em dire\u00e7\u00e3o a uma \nfarm\u00e1cia que acaba por assaltar, com o objetivo de roubar medicamentos \npara matar o pr\u00f3prio pai. O jovem, cansado e confrontado com as mentiras \ndo progenitor, acaba por cometer o crime com a ajuda da sua namorada \nClara, a fim de proteger, tamb\u00e9m, o seu irm\u00e3o mais novo, Nino de olhares \ne provoca\u00e7\u00f5es alheias. A c\u00e2mara, atrav\u00e9s de um travelling horizontal, \nacompanha o seu percurso at\u00e9 chegar \u00e0 farm\u00e1cia, a meio da noite escura. O \nSangue acaba por girar \u00e0 volta da motiva\u00e7\u00e3o bizarra de matar um pai e da \nforma como se vai enterr\u00e1-lo secretamente.\n\nEste filme revela, assim, uma tend\u00eancia persistente para a fuga do lugar \nonde a a\u00e7\u00e3o decorre; seja esse lugar de percurso, de habitar, de trabalho, de \nentretenimento ou at\u00e9 de tr\u00e2nsito,\u00b2?\u00b9 e \u00e9 algo que \u00e9 transversal ao cinema\n\n\n\nFig. 70 O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(...) every corner in a house, every angle in a \nroom, every inch of secluded space in which \nwe like to hide, or withdraw into ourselves, is a \nsymbol of solitude for the imagination; that is to \nsay, it is the germ of a room, or of a house.??\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n219\n\nportugu\u00eas contempor\u00e2neo; as personagens n\u00e3o t\u00eam um lugar de perten\u00e7a, \nnem est\u00e3o confort\u00e1veis em lado nenhum.\n\nSe o limite \"centro-periferia\" j\u00e1 amea\u00e7ava dissipar-se em Verdes Anos, em \nO Sangue, de facto, n\u00e3o existe; a ru\u00edna dos casebres abandonados junto \u00e0 \ncasa de tio de J\u00falio (fig.) antev\u00ea a cidade j\u00e1 arruinada que surge neste filme, \nconfirmando que n\u00e3o h\u00e1 centro nem periferia, h\u00e1 um territ\u00f3rio indistinto e em \nsuspens\u00e3o mas com certeza urbano.\u00b2?\u00b2 No entanto, ao procurar-se zonas de \ntransi\u00e7\u00e3o entre os dois filmes, pode dizer-se que, em Verdes Anos, o Areeiro, \n\u00e9 uma fronteira constru\u00edda (que separa o campo da cidade) concordante com \no car\u00e1ter moderno da cidade de Lisboa em consolida\u00e7\u00e3o e, em O Sangue, o \nrio Tejo \u00e9 uma fronteira natural que separa o lugar de trabalho/habita\u00e7\u00e3o da \nzona de visita ocasional, de divertimento, que sugere a capital, com toda a \nsua oferta de servi\u00e7os comerciais.\u00b2?\u00b3\n\nApesar de Pedro Costa trocar a representa\u00e7\u00e3o de uma Lisboa monumental \npor uma industrial,\u00b2?? o final do filme \u00e9 pautado por uma cidade que se \nreconhece em v\u00e1rios momentos, atrav\u00e9s de v\u00e1rios espa\u00e7os, sobretudo quando \no tio de Nino o leva para Lisboa e o obriga a viver com ele e com o seu filho \ndeficiente.  Com o prop\u00f3sito de tentar integrar o jovem, os longos passeios \npela cidade passam por locais como, por exemplo, o edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o \nBloco das \u00c1guas Livres ou o Ocean\u00e1rio. J\u00e1 nos \u00faltimos momentos do filme, o \npercurso de autom\u00f3vel que adv\u00e9m da procura de Vicente pelo irm\u00e3o, conduz \no espetador desde o Campo de Ourique \u00e0s Amoreiras e da\u00ed para o antigo \nCinema Imp\u00e9rio, passando sob o Aqueduto das \u00c1guas Livres.\u00b2??\n\nNino n\u00e3o se identifica com a sua nova casa em Lisboa. Na verdade, a pr\u00f3pria \nideia de casa \u00e9 estranha \u00e0 crian\u00e7a, nem mesmo alterando o posicionamento \ndos m\u00f3veis da sala (do sof\u00e1, por exemplo, que n\u00e3o sabe onde colocar); a casa \ncomo lar, confort\u00e1vel e segura n\u00e3o existe aqui, insira-se ela num edif\u00edcio \nmoderno ou num outro mais antigo onde sempre se viveu. Mesmo que o tio \nde Nino suba as persianas, a casa permanece t\u00e3o escura quanto a cidade.\n\nPara finalizar esta breve an\u00e1lise do filme O Sangue, o presente discurso\n\n\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n221\n\ndeter-se-\u00e1, por um momento, nas cenas que t\u00eam lugar no Bloco das \u00c1guas \nLivres, concebido entre 1953 e 1956 pelos arquitetos Nuno Teot\u00f3nio Pereira \ne Bartolomeu Costa Cabral, um edif\u00edcio \u00edmpar marcante na Hist\u00f3ria da \nArquitetura Portuguesa do s\u00e9c. XX, classificado como Monumento de \nInteresse Cultural.\u00b2?? A primeira cena tem lugar na entrada lind\u00edssima \ndo Bloco das \u00c1guas Livres, onde, pela primeira vez, Vicente procura o \nseu irm\u00e3o Nino. O edif\u00edcio n\u00e3o \u00e9 facilmente identific\u00e1vel num primeiro \nmomento, uma vez que \u00e9 apenas sugerido atrav\u00e9s de um close-up que foca o \nintercomunicador e a face do jovem. Pouco a pouco, as grandes superf\u00edcies \nde vidro, que preenchem as portas e separam o \u00e1trio interior da zona de \nchegada do edif\u00edcio, v\u00e3o revelando o largo passeio exterior revestido com \ncal\u00e7ada portuguesa, rematado por uma escadaria, que faz a transi\u00e7\u00e3o de \ncotas entre o n\u00edvel da pra\u00e7a que d\u00e1 acesso ao terra\u00e7o das lojas, permitindo \numa passagem em ponte [quase suspensa] para a entrada principal (...).\u00b2??\n\nEste \u00e9 um local de confronto para Vicente, tanto a n\u00edvel relacional como \narquitet\u00f3nico: por um lado,  \u00e9 aqui que o obrigam a pagar antigas d\u00edvidas que \no seu pai contra\u00edra e \u00e9 onde, tamb\u00e9m, se envolve numa rixa com o seu tio \nque lhe levara o irm\u00e3o; por outro lado, o pr\u00f3prio espa\u00e7o modernista de vidro \ne bet\u00e3o \u00b2?? revela-se impositivo de uma utiliza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o, que se \nafastam do ambiente familiar meio em que se insere.  \n\nO confronto de escalas entre a habita\u00e7\u00e3o unifamiliar onde habita Vicente, \nna periferia, e o Bloco das \u00c1guas Livres, em plena Lisboa, \u00e9 muito evidente \nno plano de conjunto apresentado no filme (fig.), onde apenas se vislumbra \na mancha negra que comp\u00f5e a volumetria do edif\u00edcio, interrompida, \nocasionalmente, pelos v\u00e3os iluminados a partir do seu interior. Esta cena \nilustra tamb\u00e9m a quest\u00e3o imag\u00e9tica, ic\u00f3nica e referencial \u00e0 qual o projeto de \nhabita\u00e7\u00e3o coletiva tamb\u00e9m tinha que responder, de alguma forma, segundo \nAna Tost\u00f5es: este tipo de edif\u00edcios intervinha diretamente na defini\u00e7\u00e3o de \nimagem exterior, de marca urbana que se prop\u00f5e [integrar] na constru\u00e7\u00e3o do \ntecido da cidade.\u00b2??\n\n\n\nFig. 71O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n223\n\nPara al\u00e9m do espa\u00e7o de entrada, a varanda em consola do edif\u00edcio, um \nlocal aberto por natureza que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o direta com o exterior, \nconsegue ser tamb\u00e9m um lugar de opress\u00e3o para Vicente, interior, onde \neste se encontra encurralado e de onde n\u00e3o pode sair, acabando por ser \nobrigado a passar o Fim de Ano com uma desconhecida que conhecia o seu \npai e os seus neg\u00f3cios escuros. O final do filme \u00e9, ent\u00e3o, marcado pela cena \nde pancadaria referida acima, que tem lugar no interior do edif\u00edcio, mais \nprecisamente na galeria de distribui\u00e7\u00e3o dos escrit\u00f3rios situados no primeiro \npiso. Nesta cena, \u00e9 poss\u00edvel visualizar o arranque do lance de escadas, que \nfaz a liga\u00e7\u00e3o entre o \u00e1trio principal (que contem o esgrafito de Frederico \nJorge) e o primeiro piso, bem como o seu elegante corrim\u00e3o de madeira \nbem desenhado, e ainda os enormes v\u00e3os compostos por pain\u00e9is de vidro \nde alto abaixo. Note-se que a c\u00e2mara d\u00e1 a conhecer ao espetador toda a \nprofundidade do corredor a partir dos dois extremos envidra\u00e7ados que \nfindam, de um lado e de outro, a sua extens\u00e3o. \n\nO car\u00e1ter multifuncional do edif\u00edcio, a complexidade dos seus sistemas \nde circula\u00e7\u00e3o, a ideia de percurso permanente, o conforto dos espa\u00e7os \nacentuado pela constante utiliza\u00e7\u00e3o da madeira, a intensa luminosidade, \nas cores alegres e abertas, que caracterizam o Bloco das \u00c1guas Livres \ncomo s\u00edmbolo de Lisboa, s\u00e3o perfeitamente ocultados e enegrecidos na \nsua representa\u00e7\u00e3o em O Sangue. Este ponto de vista, que n\u00e3o \u00e9 o que mais \ninteressa \u00e0 representa\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica do espa\u00e7o arquitet\u00f3nico no cinema \nportugu\u00eas, serve para relembrar o qu\u00e3o pode ser manipulada a imagem da \narquitetura, a favor da cria\u00e7\u00e3o de uma determinada atmosfera num filme; \u00e9 \num edif\u00edcio diferente, aquele que se l\u00ea em O Sangue.\n\nPerante este paralelismo, revela-se dif\u00edcil n\u00e3o mencionar a curta-metragem \nComo se desenha uma casa realizada pelo arquiteto Lu\u00eds Urbano em 2014, \ncuja narrativa parte exclusivamente de uma motiva\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, tal \ncomo afirma: a possibilidade de o passado regressar ao presente, sugerido pela \nrecupera\u00e7\u00e3o de um dos apartamentos do Bloco das \u00c1guas Livres, determinou \n\n\n\nFig. 72 O Sangue, Pedro Costa, 1989\nFig. 73 Como se desenha uma casa, Lu\u00eds \nUrbano, 2014\nFig. 74 O Sangue, Pedro Costa, 1989\nFig. 75 Como se desenha uma casa, Lu\u00eds \nUrbano, 2014\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n225\n\na hist\u00f3ria da personagem principal (...) e foi tamb\u00e9m o seu espa\u00e7o central.300 \nO arquiteto recupera, tamb\u00e9m, o tema do tempo e da po\u00e9tica do habitar e \nda dimens\u00e3o afetuosa que lhe est\u00e1 subjacente: quis levantar a quest\u00e3o (...) \nda perenidade de um espa\u00e7o que, no entanto, se renova constantemente pelo \nuso dos utilizadores, mas tamb\u00e9m [a forma] como a arquitetura moderna, ao \ncontr\u00e1rio do que por vezes se diz, pode ser especialmente confort\u00e1vel e amada \npelos seus habitantes.301\n\nFilmar-se com tanto destaque e intensidade o Bloco das \u00c1guas Livres, acaba \npor cruzar, inevitavelmente, a po\u00e9tica do cinema portugu\u00eas com a po\u00e9tica \nda arquitetura regional-moderna portuguesa, j\u00e1 referida anteriormente, ao \nlongo da presente disserta\u00e7\u00e3o. Segundo Maria Calado, \u00e9 no facto de a obra \nmaterializar o encontro da arquitetura com a pintura e com a escultura, que \nreside uma interpreta\u00e7\u00e3o po\u00e9tica da modernidade, onde a cor e os elementos \npl\u00e1sticos desempenham um papel fundamental, a integra\u00e7\u00e3o emocional nas \nfun\u00e7\u00f5es materiais da arquitetura.302\n\nRetomando O Sangue, Pedro Costa acaba por contrapor um grande s\u00edmbolo \narquitet\u00f3nico de Lisboa, cheio de Hist\u00f3ria, \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o e \u00e0 descontinuidade \nque caracteriza, a maior parte do tempo, a cidade que o realizador procura \nrepresentar, onde h\u00e1 pontas soltas, espa\u00e7os e movimentos por unir, como se de \num mapa incompleto de Lisboa se tratasse.303\n\nPartindo das rela\u00e7\u00f5es familiares ausentes ou disfuncionais; da l\u00f3gica de \nbairro social emergente no pa\u00eds nos anos 60 situada entre a tradi\u00e7\u00e3o e \na modernidade; da cidade fragmentada; da cidade como casa, lugar de \nperten\u00e7a e de intimidade/ lugar interior; do esp\u00edrito e da hist\u00f3ria do lugar \nfilmado; das personagens que a habitam (introspetivas e viradas para si); \ndos di\u00e1logos sumidos intrincados; do plano fixo e longo e dos desfechos em \naberto da narrativa, encontra-se lan\u00e7ada a base discursiva que permite a \npassagem para a \u00faltima parte da presente disserta\u00e7\u00e3o. Aqui, ser\u00e3o analisados \nos casos de estudo implicitamente melanc\u00f3licos, segundo as premissas \nte\u00f3ricas enunciadas ao longo do trabalho, e ser\u00e1 concretizada a transposi\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\nM E TA M O R F O S E :  O  E X T E R I O R  ( O U  A  C I DA D E )  C O M O  L U G A R  I N T E R I O R\n\n227\n\npr\u00e1tica, e n\u00e3o meramente visual, do espa\u00e7o cinematogr\u00e1fico para a realidade \ndo desenho arquitet\u00f3nico.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(232) Grande, 2002, p.162 e p.179\n\n(233) (Lopes, 1985, p.59)\n\n(234) (Fonseca, 1985, p.117)\n\n(235) (Adalberto Vaz da Silva citado por Lu\u00eds Urbano, 2014, p. 179)\n\n(236) (Costa, 1985, p.120)\n\n(237) (Fonseca, 1985, p.124)\n\n(238) Depois da poesia realista de Aniki-B\u00f3b\u00f3 (realizado por Manoel de Oliveira em 1942) o cinema \nportugu\u00eas nunca mais teve nenhum filme que se aproximasse deste, n\u00e3o voltou a ter poesia, cita\u00e7\u00e3o reti-\nrada do artigo os anos dourados do cinema portugu\u00eas - parte 3, Tiago Resende, 4 Abril 2011, dispon\u00edvel \nem: http://www.cinema7arte.com/site/?p=564\n\n(239) (Costa, 1978, p.128)\n\n(240) (Rocha, 2014, p.2) \n\n(241) (Souto de Moura, 2014, p.6)\n\n(242) (Urbano, 2014, p.184)\n\n(243) (Ibidem, p.184)\n\n(244) (Ibidem, p,185)\n\n(245) (Fonseca, 1985, p.117)\n\n(246) (Ibidem, p.117)\n\n(247) (Ibidem, p.117)\n\n(248) (Grande, 2002, p.142)\n\n(249) (Urbano, 2014, p.186)\n\n(250) (...) a film about naivet\u00e9 (Coelho, 2013, p.40).\n\n(251) (...) that is poor within and not a film on poverty, and it turns that poverty into some sort of song \n(\u2026) the beautiful music of Carlos Paredes that became the \u201cstrongest\u201d image that remains on the film \n(Ibidem, p.41)\n\n(252) (Silva, 2007, p.129)\n\n(253) knew how to find the Portuguese tone, or, at least, the Lisbon tone, with all the sadness of Sundays \nin Park Eduardo VII or in a room of the Recreation Society (Vasconcelos, 2013, p.39).\n\n(254) (Costa, 1985, p.118) \n\n(255) Cita\u00e7\u00e3o proferida por Jo\u00e3o Salaviza em entrevista, por Jo\u00e3o Miguel Oliveira, Novembro 2015, \n\n\n\n\n\ndispon\u00edvel em: www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/montanha-1714557\n\n(256) (Urbano, 2014, p.189) \n\n(257) (Ibidem, p.187) \n\n(258) (Ibidem, p.191) \n\n(259) (Tost\u00f5es, 1997, p.148) \n\n(260) (Urbano, 2014, p. 188) \n\n(261) (Fonseca, 1985, p.118) \n\n(262) (Urbano, 2014, p.191) \n\n(263) The whole film explores this topic of \"invisible barriers\" (Coelho, 2013, p.41). \n\n(264) (Urbano, 2014, p.189) \n\n(265) (Ibidem, p.190) \n\n(266) (Rocha, 2013, p.12) \n\n(267) (Ibidem, p.12) \n\n(268) (Paulo Rocha citado por Vilela e Mrozowski, 2012 p.114) \n\n(269) (Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa citado por Lu\u00eds Urbano, 2014, p.187) \n\n(270) (Costa, 2012, p.36) \n\n(271) (Miguel Gomes citado por Sofia Sampaio, 2013, p.482) \n\n(272) (Ibidem, p.15) \n\n(273) (Ibidem, p.15) \n\n(274) (Cruchinho, 2010, p.34) \n\n(275) (Cipriano, 2013, p.70) \n\n(276) (Ibidem, p.71)\n\n(277) A estrutura familiar monoparental ou fragmentada come\u00e7a a ser frequente no p\u00f3s-25 de \nAbril. Neste filme, esse tema encontra-se associado ao facto dram\u00e1tico de as personagens Vicente e \nClara matarem o pai do jovem. Depois surge um tio que aparece do acaso, e uma m\u00e3e que nunca se \nconheceu. Nino, ainda pequeno, acaba por ser a principal v\u00edtima destes acontecimentos.\n\n(278) O film noir foi um subg\u00e9nero do cinema americano popularizado nos anos 40 e 50, habitualmente \nligado a hist\u00f3rias de cariz policial ou criminoso. Produto do p\u00f3s-guerra, o Film Noir \u00e9 o retrato de uma \ngera\u00e7\u00e3o de veteranos, desiludida com a Am\u00e9rica que reencontra ap\u00f3s o final da II Guerra Mundial \n(...) decadente, e s\u00f3rdida at\u00e9. \u00c9 a Am\u00e9rica da noite, dos bares, do v\u00edcio, da corrup\u00e7\u00e3o, dos personagens \nsolit\u00e1rios de inten\u00e7\u00f5es duvidosas. (...) Devido \u00e0 influ\u00eancia alem\u00e3, o Film Noir destaca-se pela estiliza\u00e7\u00e3o \ndos cen\u00e1rios, o uso das sombras de modo geom\u00e9trico, e o c\u00e9lebre \u201cchiaroscuro\u201d (um forte contraste claro-\n\n\n\n\n\nescuro onde o objeto fortemente iluminado se destaca do fundo escuro, sem linhas de contorno), numa \nexuber\u00e2ncia visual que fazia da noite um personagem por si s\u00f3. Billy Wilder, Otto Preminger, Fritz Lang \ne Jacques Tourneur foram alguns dos percussores deste per\u00edodo. Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: https://\najanelaencantada.wordpress.com/noir/\n\n(279) An\u00e1lise cr\u00edtica do filme O Sangue, por Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa (1935-1999), realizada em 2009, \ndispon\u00edvel em: http://focorevistadecinema.com.br/FOCO1/benard-sangue.html.\n\n(280) (Rosmaninho, 2014, p.56)\n\n(281) (Adrian Martin citado por Malveira, 2011, p.14)\n\n(282) A utiliza\u00e7\u00e3o da elipse est\u00e1 relacionada com o poder de sugest\u00e3o do cinema (...) traduz-se pela \nsupress\u00e3o dos pontos mortos ou in\u00fateis da a\u00e7\u00e3o. (...) Pode ainda ser motivada por raz\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o \nda narrativa, quer dizer, por raz\u00f5es dram\u00e1ticas, no sentido etimol\u00f3gico da palavra, a fim de dissimular ao \nespetador um momento decisivo da a\u00e7\u00e3o, para suscitar um sentimento de expectativa angustiada, que se \nchama suspense (...) (Martin, 2005, p.97 e p.98).\n(283) (Malveira, 2010, p.30)\n\n(284) (Gil, 2005, p.64)\n\n(285) (Rosmaninho, 2013, p.168)\n\n(286) (Ibidem, p. 163 e p.164)\n\n(287) (Sampaio, 2013, p.480)\n\n(288) (Rosmaninho, 2013, p.164)\n\n(289) (Ibidem, p.165)\n\n(290) (Baptista, 2010, p.26)\n\n(291) (Rosmaninho, 2013, p.163)\n\n(292) (Ibidem, p.168)\n\n(293) (Ibidem, p.165)\n\n(294) (Ibidem, p.168)\n\n(295) (Rosmaninho, 2013, p.168)\n\n(296) Indica\u00e7\u00e3o retirada da contracapa de A+A Books, #01, Bloco das \u00c1guas Livres - a perfect building, \n2014\n\n(297) (Toussaint, 2014, p.26)\n\n(298) (Rosmaninho, 2013, p.164)\n\n(298) (Rosmaninho, 2013, p.164)\n\n(299) (Tost\u00f5es, 1997, p.70)\n\n(300) (Urbano, 2014, p.216)\n\n\n\n\n\n(301) (Ibidem, p.216)\n\n(302) (Calado, 2014, p.54)\n\n(303) (Rosmaninho, 2014, p. 168)\n\n\n\n\n\n\u00c9 dif\u00edcil criar lugares, porque ainda \u00e9 mais \ndif\u00edcil criar liga\u00e7\u00f5es.\n\nMarc Aug\u00e9 304\n\n\n\nFig. 76 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nAlice, Marco Martins, 2005\n\nMorrer \u00e9 quando h\u00e1 um espa\u00e7o a mais na mesa  \nafastando as cadeiras para disfar\u00e7ar;\n\n percebe-se o desconforto da aus\u00eancia (...)\nfala-se de maneira diferente esperando uma voz que n\u00e3o chega (...).\n\nAnt\u00f3nio Lobo Antunes, N\u00e3o \u00e9 meia-noite quem quer\n\natmosfera - espa\u00e7o, cor e tempo\n\nNaquele dia, Alice desapareceu em Lisboa. Esta \u00e9 a hist\u00f3ria que o filme \nem an\u00e1lise conta ao espetador, utilizando o di\u00e1logo de forma contida e o \nsom, ou o seu sil\u00eancio, como complemento da imagem, a fim de envolver \ntoda narrativa numa atmosfera melanc\u00f3lica, onde os interiores s\u00e3o apenas \nespa\u00e7os de transi\u00e7\u00e3o, e a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece com o exterior, embora, \npermanente, \u00e9 distante e indiferenciada. A ang\u00fastia como manifesta\u00e7\u00e3o \nda aus\u00eancia - de algu\u00e9m, de sentido, de lugar - \u00e9 o sintoma mais evidente \nda presen\u00e7a da melancolia neste filme, que M\u00e1rio, o pai que desconhece o \nparadeiro da filha, acaba por personificar, tal como assume o realizador: \nI wanted to film absence, I wanted to film a man isolated in this quest, his \nanguish and his emptiness.305\n\nAlice \u00e9 paradoxal: est\u00e1, mas n\u00e3o est\u00e1; o espetador nunca chega a conhec\u00ea-la. \n\n241\n\n\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n243\n\nA sua presen\u00e7a reside nos espa\u00e7os e nas pessoas adormecidas que ainda \nvivem, ou sobrevivem, das suas mem\u00f3rias, ao longo de toda a narrativa; \u00e9 o \nmais negro pretexto para mostrar Lisboa sob um olhar vigilante e an\u00f3nimo. \nTrata-se, portanto, de um filme de exterior, no qual a cidade \u00e9 representada \nquase como uma personagem,306 invadindo o quarto de M\u00e1rio logo nos \nprimeiros minutos da pel\u00edcula, como por exemplo, atrav\u00e9s do ru\u00eddo do \ncomboio que se faz sentir.\n\nA cidade de Lisboa, ou uma das suas hip\u00f3teses de figura\u00e7\u00e3o, domina, \nassim, toda a narrativa, dando lugar a um cen\u00e1rio urbano l\u00fagubre e \ninvernoso, contribuindo para criar uma atmosfera fleum\u00e1tica que acaba \npor absorver e transportar totalmente o espetador para a realidade da sua \nfic\u00e7\u00e3o. Por for\u00e7a da narrativa ou do pr\u00f3prio tempo cronol\u00f3gico em que se \ninsere, o filme Alice \u00e9 transformado numa reflex\u00e3o \u00e0 escala do individuo, \nem geral, e n\u00e3o (s\u00f3) de M\u00e1rio em particular, atrav\u00e9s de uma geografia \nfragmentada, ausente de identidade urbana, de rela\u00e7\u00f5es interpessoais.\n\nA personagem M\u00e1rio j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 fl\u00e2neur na capital moderna, luminosa, \ntur\u00edstica e fulgurosa como Ilda em Verdes Anos, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se \nesconde do centro urbano da cidade, tomando, apenas, a noite como \nlugar de conforto no territ\u00f3rio obscuro, perif\u00e9rico e a-referencial da \nsobremodernidade, j\u00e1 representado em O Sangue. Em Alice, M\u00e1rio \u00e9 \napenas um transeunte, mas que passa tamb\u00e9m pelas grandes avenidas e \nedif\u00edcios modernos de Lisboa, pelo centro hist\u00f3rico, e por outros locais \nde transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o identific\u00e1veis, todos caracterizados pela aus\u00eancia e \nmelancolia de tempos passados perdidos.\n\nAssim se materializa a aus\u00eancia, dentro de casa, pelo vazio de um lugar \u00e0 \nmesa e, fora dela, pela constante nebulosidade, frio, chuva e inexist\u00eancia \nde brilho que caracterizam os espa\u00e7os exteriores da cidade por onde \ndeambula M\u00e1rio. Neste sentido, a temperatura da cor utilizada no filme \nenfatiza, tamb\u00e9m, a densidade do seu contexto, predominando os tons \ncinzentos azulados, ba\u00e7os e monocrom\u00e1ticos.\n\nParece incontorn\u00e1vel fazer refer\u00eancia ao filme Trois Couleurs: Bleu\n\n\n\nFig. 77 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n245\n\nrealizado por Krzysztof Kieslowski em 1993, onde, tamb\u00e9m, o azul pinta a \naus\u00eancia que domina a presen\u00e7a de Julie, que acabara de perder o marido e \na filha num acidente de autom\u00f3vel. O azul do quarto da sua filha, do lustre \nque o iluminava, e da piscina onde transbordava a sua dor, bem como o azul \nda ang\u00fastia ap\u00e1tica desacreditada do olhar do personagem e o azul triste \nque permanece na sua mem\u00f3ria s\u00e3o, de facto, momentos de grande carga \nemocional enfatizados pelo uso deste filtro de cor.\n\nH\u00e1, pelo menos, tr\u00eas cenas em Trois Couleurs: Bleu que ficam na mem\u00f3ria \npela sua ex\u00edmia t\u00e9cnica e sensibilidade cinematogr\u00e1fica, bem como \npela capacidade de ilustrar e corporizar estas emo\u00e7\u00f5es de profunda dor \ne tristeza. Por exemplo, o acidente de autom\u00f3vel \u00e9 um acontecimento \nabsolutamente previs\u00edvel que se l\u00ea nos close-up do pneu do ve\u00edculo que \nv\u00e3o surgindo no in\u00edcio do filme; a cena em que Julie assiste ao funeral \ndos seus familiares pela televis\u00e3o e o momento em que o bloco de a\u00e7\u00facar \ndo caf\u00e9 o absorve lentamente antes de cair na ch\u00e1vena, pelo facto de a \npersonagem se aperceber, naquele intervalo de tempo, que algu\u00e9m toca \numa melodia da autoria do seu falecido marido. Assim, constata-se que \u00e9 \nposs\u00edvel rever M\u00e1rio, de Alice, em Julie, na medida em que ambos surgem \ndesvinculados daquilo que os rodeia, pela perda de algu\u00e9m, seja ela ef\u00e9mera \nou permanente, acabando por se refugiar, no seu rec\u00f4ndito mundo interior.\n\nTendo em conta as conclus\u00f5es retiradas da primeira parte da presente \ndisserta\u00e7\u00e3o, conclui-se que, tal como a arquitetura, o cinema pode ter um \nduplo sentido de tempo, cronol\u00f3gico e atmosf\u00e9rico, um tempo externo e \num tempo interno, pertencente aos habitantes e \u00e0s personagens do filme. \nAcredita-se que a maneira de representar o tempo no cinema pode ser, \ntamb\u00e9m, uma manifesta\u00e7\u00e3o da melancolia, como j\u00e1 foi poss\u00edvel constatar na \nobra Nostalgia realizada por Andrei Tarkovsky ou, noutro contexto, as Casas \nna Comporta de Jo\u00e3o Salaviza, ou mesmo em O Sangue de Pedro Costa, \natrav\u00e9s dos seus planos longos e demorados sobre espa\u00e7os e objetos.\n\nAlice \u00e9 caraterizado pela contradi\u00e7\u00e3o que reside entre a passagem do tempo\n\n\n\nFig. 78 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n247\n\ne a viv\u00eancia do espa\u00e7o, entre a personagem principal e os restantes \nindiv\u00edduos, onde a velocidade e o estado transit\u00f3rio a que obrigam as rotinas \ndi\u00e1rias citadinas,  convivem com a demora que se envolve no quotidiano de \nM\u00e1rio, onde se aloja a lentid\u00e3o e a tenacidade da mem\u00f3ria, bem como os \ndias que n\u00e3o passam. A cena em que o \"tic-tac\" do rel\u00f3gio acompanha um \nplano completamente preto e se prolonga at\u00e9 ao momento em que M\u00e1rio se \nsenta \u00e0 entrada do infant\u00e1rio da filha, acentua a ang\u00fastia do percurso que faz \ndiariamente para a tentar encontrar, sem sucesso. O facto de os planos que \nenquadram os pequenos espa\u00e7os p\u00fablicos, onde a personagem passa todos \nos dias, serem fixos e curtos, enfatiza o sem n\u00famero de s\u00edtios a que esta se \ndesloca rotineiramente, bem como a ideia de que \u00e9 o movimento intr\u00ednseco \u00e0 \ncidade que passa por M\u00e1rio e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\n\nNote-se que, neste filme, a ideia de melancolia associada \u00e0 passagem do \ntempo \u00e9 representada, precisamente, de forma contr\u00e1ria \u00e0 utilizada pelo \ncinema portugu\u00eas, tendo em conta as obras que t\u00eam sido referidas ao longo \nda disserta\u00e7\u00e3o. Aqui, a ang\u00fastia \u00e9 transmitida pela aus\u00eancia de tempo que \nexiste para encontrar Alice, exteriormente e, ao mesmo tempo, pela sua \nestagna\u00e7\u00e3o interior.\n\nA incompatibilidade comunicativa entre o mundo de M\u00e1rio e o dos restantes \ntranseuntes encontra-se bastante vis\u00edvel quando, \u00e0 sa\u00edda de uma esta\u00e7\u00e3o \nde comboios, num longo corredor ladeado por pilares brancos de um lado \ne de outro repleto de pessoas, sem qualquer espa\u00e7o livre para circular, e \nonde o som ensurdecedor dos meios de transporte est\u00e1 sempre presente, \nM\u00e1rio caminha em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 multid\u00e3o, distribuindo panfletos \ncom a fotografia do rosto de Alice. A din\u00e2mica da cidade n\u00e3o permite a \nimobiliza\u00e7\u00e3o do personagem, mesmo quando este se encontra imobilizado.\n\n\n\nFig. 79 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n249\n\ninterior - espa\u00e7os de transi\u00e7\u00e3o\n\nA ideia de movimento e transi\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito presente neste filme, tanto a \nn\u00edvel social como a n\u00edvel arquitet\u00f3nico. M\u00e1rio desloca-se sempre de fora \npara dentro de Lisboa, de um lugar para outro lugar, a p\u00e9 ou de transportes \np\u00fablicos, mas nunca de autom\u00f3vel, e grande parte das cenas \u00e9 filmada em \nespa\u00e7os, tamb\u00e9m eles, de transi\u00e7\u00e3o e transit\u00f3rios, de \"passos perdidos\", de \nespera (...) inertes, nos quais se entram na esperan\u00e7a de poder sair o mais \ndepressa poss\u00edvel (...) espa\u00e7os que podem ser dedicados \u00e0 distra\u00e7\u00e3o e at\u00e9 ao \nsono, mas tamb\u00e9m \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o e \u00e0 mem\u00f3ria, ou \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \nespa\u00e7o, ocupa\u00e7\u00f5es cuja inutilidade imediata e estatuto expectante tornam a \narquitetura paradoxalmente mais vis\u00edvel (...).307   \n\nA personagem vive na/da espera: pelo metro, na esta\u00e7\u00e3o; por alguma \nporta que se abra, no hall de entrada de algu\u00e9m; por cassetes de v\u00eddeo, no \nparque de estacionamento do aeroporto; pela pr\u00f3pria Alice, nas escadas do \ninfant\u00e1rio que deixaram de a ver passar. Os espa\u00e7os onde M\u00e1rio se det\u00e9m s\u00e3o \nespa\u00e7os servidores, de passagem, obrigat\u00f3rios e meramente funcionais que \nsubentendem a ideia de transi\u00e7\u00e3o, escuros, acess\u00f3rios e pouco interessantes, \nconstituindo, precisamente, os locais onde se desenrola grande parte da \nnarrativa.\n\nA cena que representa a chegada do metro \u00e0 esta\u00e7\u00e3o, permite compreender a \npresen\u00e7a de M\u00e1rio, inquieto e vigilante tal como a c\u00e2mara de vigil\u00e2ncia que \ncomunica com ele. Posteriormente, a c\u00e2mara sobe e, a partir de um plano \nmais aberto, do ponto de vista do mezanino superior, \u00e9 poss\u00edvel observar a \namplitude da esta\u00e7\u00e3o de metro, acabando por fazer-se notar a diferen\u00e7a de \nescalas, diminuindo a presen\u00e7a da multid\u00e3o. Esta \u00e9, portanto, uma forma \nde mostrar, a sobreposi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano contempor\u00e2neo perante o \nHomem, j\u00e1 pressagiada por J\u00falio, em Verdes Anos, quando ao cimo da colina \nobserva a cidade a aproximar-se massivamente do seu meio rural. \n\nPara M\u00e1rio, a paragem do metro ou o parque de estacionamento do \naeroporto n\u00e3o s\u00e3o apenas locais de transi\u00e7\u00e3o aleat\u00f3rios, mas, pontos urbanos \n\n\n\nFig. 80 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n251\n\ncir\u00fargicos decididos previamente. Trata-se de locais comuns, utilizados por \ntoda a popula\u00e7\u00e3o por onde, eventualmente, poderia passar tamb\u00e9m Alice; \ns\u00e3o pontos de contacto, de observa\u00e7\u00e3o e registo de imagens, que acabam \npor constituir um sistema clandestino em prol da procura por esta crian\u00e7a \ndesaparecida, evitando o longo processo burocr\u00e1tico das institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas.\n\nRevela-se particularmente interessante a forma como a cena que tem lugar \nno parque de estacionamento do aeroporto reflete, espacialmente, o car\u00e1ter \nilegal da a\u00e7\u00e3o que M\u00e1rio e o seu conhecido funcion\u00e1rio protagonizam. \nAmbos caminham apressadamente ao longo do parque de estacionamento \nrumo a um lugar de tens\u00e3o, com um p\u00e9 direito bastante reduzido e uma \ncobertura de bet\u00e3o cofrado que \"quase esmaga\" as personagens, curvadas, \ntrocando, ali, algumas cassetes de v\u00eddeo, para n\u00e3o sem serem vistos ou \nfilmados por algu\u00e9m.\n\nA escada, um elemento de ascens\u00e3o vertical e funcionalista por excel\u00eancia, \ngerador de uma sucess\u00e3o de movimentos mec\u00e2nicos e repetidos, \u00e9 tamb\u00e9m \num lugar de transi\u00e7\u00e3o em Alice. Assim, um corpo de escadas, l\u00fagubre, que \nd\u00e1 acesso a um edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o, ocupa toda a tela, num plano visto de \ncima para baixo, fixo e fechado, paralelo ao ch\u00e3o, cuja dura\u00e7\u00e3o \u00e9 de cerca de \n24 segundos. Desta forma, a perspetiva \u00e9 fortemente acentuada, convergindo \no olhar do espetador para o centro, ausente de luz, de onde emerge a figura \nde M\u00e1rio, deslocando-se rotativamente em torno deste ponto central \u00e0 \nmedida que sobe o lance de escadas. O espa\u00e7o, comprimido, amea\u00e7a esmagar \no personagem, uma vez mais movido pela sua ang\u00fastia e desejo de encontrar \na filha. Esta cena relembra o final de Verdes Anos, quando J\u00falio percorre \na escada helicoidal depois de matar Ilda e o realizador repete esse plano \nsucessivamente para enfatizar o dramatismo do acontecimento e da pr\u00f3pria \nfuga da personagem.\n\nTamb\u00e9m os espa\u00e7os interiores privados conseguem adquirir este car\u00e1ter de \ntransi\u00e7\u00e3o que t\u00eam os espa\u00e7os p\u00fablicos referidos anteriormente, como\n\n\n\nFig. 81 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n253\n\npor exemplo os halls/corredores de entrada de habita\u00e7\u00f5es onde M\u00e1rio \nse desloca diariamente, para saber se h\u00e1 alguma informa\u00e7\u00e3o acerca do \nparadeiro de Alice. Trata-se de espa\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o e, por isso, primeiro \nque tudo, s\u00e3o funcionais, fechados sobre si pr\u00f3prios; espa\u00e7os de espera, de \nobstina\u00e7\u00e3o, hesita\u00e7\u00e3o e expectativa, escuros, com paredes texturadas ou \npadronizadas, acentuando as emo\u00e7\u00f5es que tomam conta de M\u00e1rio. O facto \nde os planos serem muito fechados, focando apenas a multiplicidade de \nportas de entrada e parte do espa\u00e7o/do corpo da personagem, permite que se \nsinta a claustrofobia daqueles lugares a da pr\u00f3pria personagem.\n\nApesar de Alice ser um filme que procura efetivamente comunicar as \nemo\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da imagem e da sua atmosfera particular, o posicionamento \nde M\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao espetador \u00e9 revelador de uma certa dist\u00e2ncia \nparadoxal assumida entre estas duas entidades. Por vezes, o protagonista \nsurge no ecr\u00e3 de costas voltadas para o espetador ou separado do mesmo \natrav\u00e9s de elementos arquitet\u00f3nicos, como por exemplo grades, cortinas ou \nmesmo superf\u00edcies de vidro, relembrando que a rela\u00e7\u00e3o entre o personagem \ne aquele que observa o seu comportamento \u00e9, de alguma forma restrita. Estes \nobjetos atuam como uma esp\u00e9cie de filtro, onde a arquitetura \u00e9 \"intrusa\", \numa barreira premonit\u00f3ria da clausura do sofrimento e desnorteio gerados \npelo desaparecimento de Alice. Por motivos de outra ordem e noutro \ncontexto, a mesma estrat\u00e9gia foi utilizada por Michelangelo Antonioni em \nO deserto vermelho, quando, por exemplo as infra-estruturas da periferia \nindustrial de Ravenna constituem um obst\u00e1culo para o pr\u00f3prio caminhar da \npersonagem.\n\n\n\nFig. 82 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n255\n\nexterior - em tr\u00e2nsito no centro urbano\n\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 M\u00e1rio que transita constantemente de um lado para o outro, mas, \ntamb\u00e9m, a pr\u00f3pria din\u00e2mica urbana que est\u00e1 em permanente movimento. A \nLisboa representada neste filme \u00e9 central (de centro urbano), \u00e9 uma cidade \nem tr\u00e2nsito tal como a personagem, na qual o grande fluxo de ve\u00edculos que \ncirculam nas estradas, bem como o elevado n\u00famero de indiv\u00edduos que as \npreenchem, s\u00e3o uma constante. As pessoas, a entrar e a sair dos \"espa\u00e7os \np\u00fablicos de transi\u00e7\u00e3o\", surgem acopladas em magotes como se fossem uma \nfigura\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana, ou apenas uma grande mancha uniforme,308 \nopaca, carente de rumo e individualidade. Apesar de os locais filmados \npertencerem a uma Lisboa central, hist\u00f3rica e tur\u00edstica, as cenas que a \nretratam escapam totalmente a essa imagem pr\u00e9-definida da capital, colorida \ne luminosa,  que todo o espetador reconhece \u00e0 priori. Assim, conclui-se que \no realizador Marco Martins desejava filmar a ideia de um centro urbano \nuniversal, 309 atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o de uma Lisboa an\u00f3nima e an\u00f3dina, \nconstruindo um mapa definido por uma geografia labir\u00edntica 310 da cidade, \ncomposta por fragmentos de locais, aparentemente, distantes e dispersos \nentre si.\n\nNo entanto, o fio condutor da narrativa assenta fortemente num percurso \nsequencial, continuado e reconhec\u00edvel pelo seu car\u00e1cter mon\u00f3tono, repetido \ne rotineiro. A utiliza\u00e7\u00e3o de grandes planos, no exterior, n\u00e3o pretende, de \nforma alguma, esconder ou confundir a cidade, mas sim, mostr\u00e1-la, de \numa outra forma mais descaracterizada \u00e0 imagem do estado de esp\u00edrito \nmelanc\u00f3lico e angustiado do protagonista. Neste sentido, talvez a inten\u00e7\u00e3o \nde desorientar o espetador nesta cidade seja transferida para o pr\u00f3prio M\u00e1rio \nque, visivelmente sem rumo e perdido, n\u00e3o encontra o seu lugar. Acredita-\nse que \u00e9 na forma abstrata e claustrof\u00f3bica \u00b3\u00b9\u00b9 de captar Lisboa que reside, \ntamb\u00e9m, a melancolia de Alice; a a cidade est\u00e1 dentro de M\u00e1rio, engolindo-o, \npartilhando o seu desespero interior face \u00e0 procura, incessante e obsessiva \npor Alice. \n\n\n\nFig. 83 Alice, Marco Martins, 2005\nFig. 84 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\nFig. 85 Caf\u00e9 V\u00e1v\u00e1\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n257\n\nApesar da cidade de Lisboa ser mostrada de uma forma muito generalista, \nh\u00e1 um \u00fanico plano no filme (fig.83) que revela a inten\u00e7\u00e3o de captar \nobjetivamente um s\u00f3 edif\u00edcio, pertencente ao conjunto habitacional V\u00e1v\u00e1 \nconcebido pelos arquitetos Filipe Figueiredo e Jos\u00e9 Segurado entre 1950-\n1953, no per\u00edodo de experimenta\u00e7\u00e3o da linguagem moderna na arquitetura \nem Portugal, j\u00e1 explicado anteriormente nesta disserta\u00e7\u00e3o (p.117). Um \ngrande plano apresenta, ent\u00e3o, parcialmente o edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o em \nperspetiva como se fosse um \u00edcone urbano, surgindo um pouco deslocado \ndo tipo de filmagem de exteriores que caracteriza Alice, onde predominam \nenquadramentos amplos, generalistas e com pouca defini\u00e7\u00e3o. Na verdade, \nconstata-se que a singularidade deste momento cinematogr\u00e1fico parece \nter sido intencional, pretendendo, de certa forma, homenagear os tempos \nmodernos da arquitetura e do cinema. uma vez que, nesse conjunto urbano, \nse encontra inserido o antigo Caf\u00e9 V\u00e1v\u00e1 com a assinatura do arquiteto e \n\u00abdesigner\u00bb Eduardo Anahory, outrora s\u00edmbolo da modernidade lisboeta.\u00b3\u00b9\u00b2 \nPoder\u00e1 ele ser, tamb\u00e9m, s\u00edmbolo arquitet\u00f3nico da melancolia no cinema \nportugu\u00eas?\n\nA representa\u00e7\u00e3o isolada de contexto urbano n\u00e3o permite compreender \nque este conjunto urbano se encontra localizado no cruzamento das duas \nmais importantes avenidas do bairro de Alvalade com 4 grandes blocos de 13 \npisos dispostos na perpendicular (...) com uma vibrante express\u00e3o formal (...) \n[cujo] programa funcional apontava para uma solu\u00e7\u00e3o t\u00edpica de \"unidade de \nhabita\u00e7\u00e3o\", \u00b3\u00b9\u00b3 seguindo os princ\u00edpios divulgados na Carta de Atenas. No \nentanto, n\u00e3o deixa de evocar o per\u00edodo auspicioso da d\u00e9cada de 60 para a \ncultura portuguesa: ali nasceu o cinema novo portugu\u00eas, ali se conspirou e se \nsonhou o futuro em dissid\u00eancia com o pa\u00eds cinzento.\u00b3\u00b9?\n\nEste lugar (inaugurado em 1958), moderno e arejado, com uma esplanada \nvirada para as novas avenidas de Lisboa que simbolizavam a modernidade e \no cosmopolitismo de uma emergente burguesia citadina, marcou a geografia \nurbana de uma gera\u00e7\u00e3o. (...) Foi o poiso de uma juventude atenta aos ventos de \n\n\n\nFig. 86 Transformada em parque de estacionamento, \na Pra\u00e7a de S\u00e3o Marcos \u00e9 inimagin\u00e1vel (Hall, 1986, \np.199)\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n259\n\nmudan\u00e7a e que desacertava o passo com o pa\u00eds da marcha vagarosa sob a \u00e9gide \nda cultura salazarista. Foi o espa\u00e7o carism\u00e1tico de l\u00edderes de crises acad\u00e9micas \ne dos cineastas inquietos que despertavam para o cinema novo. O caf\u00e9 dos \nm\u00fasicos que ensaiavam os toques da agita\u00e7\u00e3o \u00abi\u00e9-i\u00e9\u00bb e dos publicit\u00e1rios que \nandavam na forja da profiss\u00e3o do futuro. O abrigo dos pol\u00edticos que sonhavam \nem voz alta com a sociedade aberta (...) era o tempo dos verdes anos,\u00b3\u00b9? e do \nfilme Verdes Anos de Paulo Rocha.\n\nO realizador Marco Martins, homenageia, desta forma, o lugar do verdadeiro \nber\u00e7o do cinema portugu\u00eas, contempor\u00e2neo no filme Verdes Anos e j\u00e1 extinto \nfisicamente em Alice, restando apenas o inv\u00f3lucro, o revestimento, a fachada \nda verdadeira atmosfera revolucion\u00e1ria da modernidade que permanecer\u00e1 \napenas na mem\u00f3ria de cada um que a souber relembrar e reinventar, uma \nvez que, hoje, pouco ou nada resta do espa\u00e7o original do caf\u00e9. Recorde-se a \ncena de Verdes Anos em que o tio de J\u00falio mostra os pain\u00e9is de azulejos de \nMenez \u00b3\u00b9? ao jovem casal, fazendo, daquele lugar, a esperan\u00e7a de um mundo \nnovo a descobrir que no final do filme passa de horizonte vindouro, lugar de \nsonho desejado, a uma impossibilidade, agora inalcan\u00e7\u00e1vel.\u00b3\u00b9?\n\nRetomando o tr\u00e2nsito dos lugares permanentes e da mem\u00f3ria de outros, que \nj\u00e1 n\u00e3o existem, refere-se, agora, a presen\u00e7a ass\u00eddua do autom\u00f3vel em Alice, \nsempre filmado de forma a que M\u00e1rio pare\u00e7a pequeno perante a imensid\u00e3o \nde tr\u00e1fego que caracteriza a cidade contempor\u00e2nea. A presen\u00e7a do autom\u00f3vel \ncontinua a ser um sintoma da modernidade na realidade atual, uma vez que \nera necess\u00e1rio vencer, rapidamente, as dist\u00e2ncias que impunha a crescente \nexpans\u00e3o da cidade, tal como confirma o arquiteto Nuno Grande, quando \nrefere que a metr\u00f3pole moderna passou a simbolizar a ditadura do autom\u00f3vel \ne dos seus movimentos pendulares e ocasionais entre centro e periferias.\u00b3\u00b9?\n\nO antrop\u00f3logo Edward Hall tamb\u00e9m se manifestou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo \nque que significa socialmente e espacialmente a utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel, \nconcluindo que este \u00e9 o maior consumidor de espa\u00e7o pessoal e p\u00fablico que o \nhomem jamais inventou.\u00b3\u00b9? Segundo o autor, o autom\u00f3vel interfere \n\n\n\nFig. 87 Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\nFig. 88 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n261\n\ndiretamente na experi\u00eancia do habitante no espa\u00e7o e, consequentemente, \nnos seus relacionamentos interpessoais, uma vez que ocupa muito espa\u00e7o \nque teria a capacidade de promover o encontro e o contacto entre os \nindiv\u00edduos320 num tempo em que este come\u00e7a a ser escasso ou em tr\u00e2nsito, \nef\u00e9mero, r\u00e1pido, em movimento como refere anteriormente Beatriz \nColomina acerca da nova atmosfera moderna (p.149). Na verdade, tamb\u00e9m \na ideia de velocidade inerente a um meio de transporte como o autom\u00f3vel \nimprime velocidade no ambiente exterior, dificultando a apreens\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano em redor, tal como explica o antrop\u00f3logo: o carro n\u00e3o s\u00f3 \ncorta os seus ocupantes do mundo exterior, encerrando-os num ninho de metal \ne vidro, como (...) altera profundamente a rela\u00e7\u00e3o global com a paisagem. \n\u00c0 medida que aumenta a velocidade, a participa\u00e7\u00e3o sensorial decresce \nprogressivamente at\u00e9 desaparecer por completo.\u00b3\u00b2\u00b9\n\nO in\u00edcio de Alice \u00e9 marcado por uma sequ\u00eancia de cenas que mostram \nesta realidade ca\u00f3tica de tr\u00e1fego intenso, que \u00e9, ainda, enfatizada pela \ncoexist\u00eancia paradoxal de M\u00e1rio com os ve\u00edculos que se mobilizam \nrapidamente numa via r\u00e1pida, com um ambiente cinzento e chuvoso, \nenquanto a personagem distribui os panfletos com o rosto da filha \ndesaparecida. A certa altura, o protagonista desloca-se lentamente entre os \nve\u00edculos e o seu rosto \u00e9 encoberto pelos mesmos, deixando de ser visto pelo \nespetador intermitentemente. Tamb\u00e9m em Verdes Anos a cidade \u00e9 imensa \npara J\u00falio; o autom\u00f3vel acaba por adquirir uma simbologia particular neste \nfilme, testemunhando a aus\u00eancia (de Ilda, j\u00e1 morta, de sanidade mental e \nde sentido de perten\u00e7a ao lugar) como a met\u00e1fora da cidade que hostiliza \nJ\u00falio desde o primeiro instante. No final deste filme, o autom\u00f3vel confronta a \npersonagem, julgando-o atrav\u00e9s da luz ofuscante e amarela dos far\u00f3is que o \nencurrala e denuncia.\n\nPara al\u00e9m do autom\u00f3vel, a c\u00e2mara de vigil\u00e2ncia pode ser outro dos sintomas \nurbanos da sociedade contempor\u00e2nea, e \u00e9, tamb\u00e9m, um dos objetos de \nreflex\u00e3o, sen\u00e3o o objeto de reflex\u00e3o fundamental de Alice. Os locais por onde\n\n\n\nFig. 89 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n263\n\nM\u00e1rio passa todos os dias s\u00e3o motivados n\u00e3o s\u00f3 por fazerem parte da rotina \nhabitual de Alice, mas tamb\u00e9m pela necessidade de recolher diariamente os \nregistos de v\u00eddeo captados pelas c\u00e2maras de vigil\u00e2ncia inseridas nos referidos \n\"espa\u00e7os de transi\u00e7\u00e3o\", bem como em espa\u00e7os de contacto direto com o \nexterior, com a cidade (como por exemplo: junto a janelas, na cobertura \nou em varandas de edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o ou com\u00e9rcio). Este projeto de \nobserva\u00e7\u00e3o da cidade \u00b3\u00b2\u00b2 elaborado por M\u00e1rio, procura qualquer detalhe \nvisual associado a Alice, entre a multid\u00e3o, e confere \u00e0 c\u00e2mara o papel de \nsegundo (ou primeiro) espetador.\n\nAs cenas que representam este sistema de visualiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o representadas por \nplanos fixos que captam um conjunto enorme de monitores uns em cima \ndos outros, fazendo  sentir ao espetador a vontade de procurar, tamb\u00e9m \nalguma coisa ou algu\u00e9m no espa\u00e7o claustrof\u00f3bico que \u00e9 esta Lisboa de Alice, \numa cidade deserta, onde nada se encontra, pois \u00e9 tudo demasiado id\u00eantico \ne transit\u00f3rio. Na verdade, estas \"quase-paredes\" de ecr\u00e3s dispersos por \ntoda a cidade acabam por refletir, incontornavelmente, a ideia de poder e \nvigil\u00e2ncia discutida profundamente por Michel Foucault na sua obra Vigiar \ne Punir: nascimento de uma pris\u00e3o redigida em 1975, onde desenvolve a \nteoria do \"Pan\u00f3ptico\"-vis\u00e3o/controlo total sobre um organismo prisional, um \nsistema de vigil\u00e2ncia controlado apenas pelo olhar e pelo desenho do espa\u00e7o \narquitet\u00f3nico.\n\nOs vultos registados pelas c\u00e2maras relembram as silhuetas definidas pelo \ncontraluz gerado a partir da ilumina\u00e7\u00e3o que incidia na torre de vigia do \nPan\u00f3ptico idealista de Foucault. Assim, da mesma forma que os prisioneiros \neram vistos sem saberem que estavam vis\u00edveis, os presos contempor\u00e2neos de \numa sociedade cada vez mais controlada e vivida pela imagem, carente de \nprivacidade, s\u00e3o analisados pelos v\u00eddeos que M\u00e1rio observa todos os dias. Tal  \ncomo refere Foucault: a visibilidade \u00e9 uma armadilha.\u00b3\u00b2\u00b3\n\nEm Alice, chega a verificar-se uma disputa de protagonismo/poder constante \nentre as c\u00e2maras de v\u00eddeo e a pr\u00f3pria cidade, sendo que, a primeira se\n\n\n\nFig. 90 Pinturas de Edward Hopper: Automat \n(1927); Sheridan Theatre (1937) ou Nighthawks \n(1942)\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n265\n\nsobrep\u00f5e \u00e0 segunda, pelo controlo visual conseguido, tamb\u00e9m, pela \ncoloca\u00e7\u00e3o precisa e im\u00f3vel destes objetos. A cena que revela o \u00fanico local \nfilmado no centro hist\u00f3rico de Lisboa, \u00e9 captada a partir de um ponto \nde vista superior, mais precisamente da varanda de uma sapataria onde, \ntamb\u00e9m, se encontra uma c\u00e2mara de filmar pessoal de M\u00e1rio. O Arco da Rua \nAugusta, um s\u00edmbolo urbano da baixa pombalina de Lisboa (que marca a \ntransi\u00e7\u00e3o entre um dos mais importantes eixos vi\u00e1rios da capital e a pra\u00e7a do \nCom\u00e9rcio) s\u00f3 \u00e9 vis\u00edvel ap\u00f3s o enquadramento fechado que permite visualizar \na c\u00e2mara no seu trip\u00e9, do lado de fora da janela olhando para a cidade.\n\nApesar de, em Alice, surgirem locais reconhec\u00edveis como a avenida dos \nE.U.A, o edif\u00edcio V\u00e1v\u00e1 e a rua Augusta, o desejo do realizador n\u00e3o \u00e9 revelar a \nLisboa tradicionalmente tur\u00edstica,\u00b3\u00b2? mas sim convidar o espetador a refletir \num drama universal que ocorre num centro urbano igualmente universal,\u00b3\u00b2? \natrav\u00e9s da atmosfera melanc\u00f3lica que altera, de certa forma, o estere\u00f3tipo da \ncidade de Lisboa. \n\n\u00c9 poss\u00edvel vislumbrar M\u00e1rio em algumas pinturas de Edward Hopper, como \npor exemplo Automat (1927) Sheridan Theatre (1937) ou Nighthawks (1942). \nTal como em Alice, estas as obras sem som ou di\u00e1logo, comp\u00f5em imagens \nfaladas, causando instantaneamente algum desconforto ou rea\u00e7\u00e3o no \nobservador, devido \u00e0 quantidade de informa\u00e7\u00e3o que as pinturas sugerem: a \npalete de cores fortes, os olhares desencontrados, enquadramentos fechados \ne perspetivas pronunciadas dos espa\u00e7os. Na obra de Edward Hopper, a \naus\u00eancia que preenche M\u00e1rio revela-se explicitamente atrav\u00e9s dos edif\u00edcios \np\u00fablicos vazios, da desertifica\u00e7\u00e3o das ruas, das personagens que n\u00e3o \ncomunicam, que n\u00e3o t\u00eam lugar e que est\u00e3o literalmente s\u00f3s. \n\n\u00c9 quase uma solid\u00e3o sem causa e inerente, aquela que se encontra \nrepresentada nestas pinturas, uma solid\u00e3o urbana sem nome e inevit\u00e1vel; \ndir-se-\u00e1, at\u00e9, necess\u00e1ria ao bul\u00edcio di\u00e1rio e sufocante agita\u00e7\u00e3o citadina \nda contemporaneidade que habita M\u00e1rio. O motivo pelo qual os seus \npersonagens encontram a cidade \u00e9 casual, conscientes da sua realidade\n\n\n\nFig. 91 Alice, Marco Martins, 2005\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n267\n\nurbana, mas distantes da mesma, observando-a: invis\u00edveis. O protagonista \nsurge sempre vestido com o seu sobretudo preto, partilhando a posi\u00e7\u00e3o de \nobservador invis\u00edvel com as personagens de Edward Hopper.\n\nAlice analisa-se, tamb\u00e9m, em movimento. A partir de um percurso que tem \nin\u00edcio em casa e termina na cidade, a narrativa decorre maioritariamente \nno exterior para onde \u00e9 canalizado o car\u00e1ter de ref\u00fagio, habitualmente, \nconcedido ao interior, \u00e0 casa, ou, antes, \u00e0 ideia de casa. \u00c9 no exterior que \nM\u00e1rio encontra alguma certeza, alguma esperan\u00e7a e, tamb\u00e9m, Alice, na \nmem\u00f3ria dos s\u00edtios por onde passava com a crian\u00e7a diariamente, antes do \nseu desaparecimento. Neste sentido, a casa, apenas ocupada pela aus\u00eancia, \u00e9 \num espa\u00e7o, efetivamente, negativo, desconfort\u00e1vel  e angustiante para M\u00e1rio, \nainda mais do que a cidade,  e por isso, acaba por se refugiar interiormente, \nno exterior. Uma das \u00faltimas cenas deixa o espetador, novamente, \u00e0 porta, \ne \u00e9 este o \u00fanico momento em que se observa o personagem deitado no seu \nquarto , como que a render-se, finalmente, \u00e0 realidade. \n\nPara concluir esta an\u00e1lise, refere-se um outro conjunto de cenas t\u00e3o \ndescontextualizado e fragmentado quanto aquele que foca parte do conjunto \nurbano V\u00e1V\u00e1: a cena do teatro. Quando o espetador assiste a este momento \ndo filme apercebe-se que aquilo que est\u00e1 a acontecer se trata de uma fic\u00e7\u00e3o \ndentro de outra fic\u00e7\u00e3o, a \u00fanica oportunidade que M\u00e1rio tem de sorrir de \nforma liberta ao longo de toda a narrativa e, por isso, quase que parece \nque est\u00e1 em casa, livre do seu problema de tristeza profunda, ainda que \nefemeramente. \n\nA pe\u00e7a \"On an average day\" realizada por John Kovlenback \u00e9 a pe\u00e7a de \nteatro protagonizada por M\u00e1rio, que narra o reencontro de dois irm\u00e3os \nap\u00f3s de estarem muitos anos sem se verem, acabando por debater acerca do \nmisterioso desaparecimento do pai. De certa forma, o personagem acaba \npor debater acerca do misterioso desaparecimento do pai. De certa forma, o \npersonagem acaba por representar o drama da pr\u00f3pria vida, a sua realidade, \ne, talvez seja apenas na cria\u00e7\u00e3o de um personagem de si mesmo, que o homem \n\n\n\n\n\nA L I C E ,  M A R C O  M A R T I N S ,  2 0 0 5\n\n269\n\ncontempor\u00e2neo consegue suportar o peso da sua crise existencial \u00b3\u00b2? e \nencontrar um lugar para si. Afinal, como escolher entre a fantasia constru\u00edda e \na realidade perdida? \u00b3\u00b2?   \n\n\n\n\n\n\n\nFig 92. Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nMontanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2010\n\nEu dizia: dentro do abra\u00e7o do av\u00f4. \nPorque ele se tornava uma casa inteira e acolhia-nos. (...) \n\nEra um detetive de interiores, quer dizer,\n inspecionava tudo sobretudo sentimentos. (...)\n\nPuseram o meu av\u00f4 debaixo de flores\ncomo se fosse solteiro e esperasse pelo amor.\n\nSenti ter ficado do lado de fora do abra\u00e7o,\ncomo se a casa tivesse ido embora com um temporal\n\n e me pusesse irremediavelmente desabrigado.\nEu pensei: fora do abra\u00e7o do av\u00f4..\n\nValter Hugo M\u00e3e, Contos de C\u00e3es e Maus Lobos \n\natmosfera - espa\u00e7o, cor e tempo\n\n\u00c9 ver\u00e3o em Lisboa, o av\u00f4 de David est\u00e1 hospitalizado e acaba por morrer ao \nfim de algum tempo. \u00c9 esta a premissa de Montanha, um filme que se respira \nmais do que se agarra \u00b3\u00b2? e que, tal como em Alice, gira em torno da aus\u00eancia \nde um personagem paradoxal, presente mas ausente. Assim, o av\u00f4 constitui \na pe\u00e7a fulcral da narrativa ao mesmo tempo que surge como pretexto para \nJo\u00e3o Salaviza representar a rela\u00e7\u00e3o de um adolescente com a cidade: trata-se \n\n273\n\n\n\nFig. 93 Aniki B\u00f3b\u00f3, Manoel de Oliveira, 1942\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n275\n\nde um desejo de filmar um corpo em movimento e a sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o \nurbano.\u00b3\u00b2?\n\nMais uma vez, a cidade \u00e9 o meio escolhido pelo protagonista para se \nenvolver e relacionar, fugindo \u00e0s tens\u00f5es e ao vazio que a sua casa lhe sugere, \ne onde, raramente, est\u00e1 algu\u00e9m. Assim, o espa\u00e7o urbano acaba por ser, para \nsi, um lugar de perman\u00eancia, de deambula\u00e7\u00e3o, de procura por algo quase \ninexistente, sem qualquer prop\u00f3sito pr\u00e9-definido ou objetivo aparente a \nalcan\u00e7ar. A cidade, que aqui \u00e9 lugar de intimidade e n\u00e3o de hostilidade como \nem Alice, funciona como ref\u00fagio, e acolhe David, agora desabrigado e fora do \nabra\u00e7o do av\u00f4. \n\nNeste filme, a melancolia \u00e9 muito jovem e, por isso, n\u00e3o reside na ang\u00fastia \nprovocada pela aus\u00eancia indeterminada de algu\u00e9m, mas na estagna\u00e7\u00e3o \nde um primeiro confronto, ainda incompreendido, com o t\u00e9rminus da \nexist\u00eancia humana, com a morte do av\u00f4, ou mesmo na solid\u00e3o que assola a \npr\u00f3pria personagem. Talvez seja, tamb\u00e9m, um filme melanc\u00f3lico, na medida \nem que o realizador procura regressar mentalmente \u00e0s suas mem\u00f3rias de \nadolescente, a todos os problemas existenciais que se colocam nessa fase, e \n\u00e0 consequente necessidade que os jovens t\u00eam de encontrar os seus pr\u00f3prios \nlugares onde se movem. \n\nEm Montanha, a cidade de Lisboa \u00e9 representada/evocada de uma forma \nainda menos evidente do que em Alice, onde, apenas, a subtileza de um \nelemento/objeto, permite ao espetador localizar-se geograficamente na \nnarrativa, tal como se ir\u00e1 explicar mais \u00e0 frente. Neste sentido, o anonimato \nurbano que o realizador procura manter \u00e9 uma quest\u00e3o de coer\u00eancia, uma \nvez que corresponde \u00e0 realidade urbana experienciada por David (e n\u00e3o pelo \nespetador), tendo sido filmada de forma indireta e camuflada tal como o \npr\u00f3prio personagem. Pretendeu-se filmar a cidade que os mi\u00fados conhecem, \nque os mi\u00fados prop\u00f5em, que \u00e9 uma cidade, de alguma forma, ficcional; os \nesconderijos, os lugares que inventam para se refugiar.330 \n\nEste modo t\u00e3o sens\u00edvel e particular de interpretar e construir o espa\u00e7o\n\n\n\nFig. 94 Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n277\n\nurbano no cinema recorda a primeira longa-metragem Aniki-B\u00f3b\u00f3, realizada \npor Manoel de Oliveira em 1942. Trata-se de uma obra concebida em plena \nSegunda Guerra Mundial que teve que lutar com a incompreens\u00e3o de um \np\u00fablico pouco disposto a recolher mensagens de  ingenuidade e poesia.\u00b3\u00b3\u00b9 \nApesar das circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, pol\u00edticas e sociais da \u00e9poca, a narrativa \ntem lugar na zona ribeirinha do Porto, e transparece uma enorme frescura \ne liberdade no quotidiano de um grupo de crian\u00e7as que se vai debatendo, \nao longo do filme, com valores humanos e problem\u00e1ticas existenciais,  sem \ntempo e sem idade, por entre becos e ruelas, telhados, banhos no cais de \nMassarelos e outros lugares inventados pela flor da juventude.\n\nAssim, a Lisboa de Montanha \u00e9 mais de quem a sente do que quem a v\u00ea, \ndesprendendo-se de imagens emblem\u00e1ticas e imediatas da capital, bem como \ndo seu \"centro\" hist\u00f3rico, onde, aparentemente, tudo acontece; o realizador \nsubstitui um olhar generalista sobre a cidade (do p\u00fablico) por um olhar \nparticular (de David). A cena em que um avi\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel da janela do hospital, \nonde est\u00e1 internado o av\u00f4 de David (fig.94), evoca a dist\u00e2ncia mental \nentre a personagem a cidade concreta/real, apesar de, geograficamente, o \nAeroporto da Portela se encontrar relativamente pr\u00f3ximo do jovem naquele \nmomento. Por outro lado, o plano que capta uma conversa entre David e o \namigo Rafa, sobre o suicido de algu\u00e9m, (e onde a c\u00e2mara filma de baixo para \ncima, provavelmente, a partir de um autom\u00f3vel) assume que os arredores \nde Lisboa s\u00e3o o cen\u00e1rio urbano onde se desenrola a presente narrativa, \nenunciado atrav\u00e9s da placa sinalizada na ponte pedonal (fig.94).\n\nImporta referir que, embora j\u00e1 n\u00e3o se trate de uma Lisboa em tr\u00e2nsito e sem \ntempo, tal como \u00e9 representada em Alice, esta ideia de transi\u00e7\u00e3o encontra-se \nperpetuada em Montanha, quer do ponto de vista f\u00edsico, quer do ponto de \nvista mental. A presente an\u00e1lise testemunha, assim, a desloca\u00e7\u00e3o do centro \nhist\u00f3rico (do filme anterior), para um centro mais perif\u00e9rico da capital, a \nzona dos Olivais; mostra um percurso que se faz, novamente, do interior \npara o exterior, de casa para a cidade, onde um corpo em transforma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nFig. 95. O Sangue, Pedro Costa, 1989\nFig. 96 Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n279\n\nnuma situa\u00e7\u00e3o delicada, que procura um lugar no seu meio envolvente, \u00e9 \numa premissa transversal aos filmes de Jo\u00e3o Salaviza. No entanto, apesar \ndo movimento permanente da personagem, os momentos de imobiliza\u00e7\u00e3o \ne aliena\u00e7\u00e3o dominam toda a narrativa. A cena em que David, o \u00fanico \nelemento iluminado, depois de entrar no escrit\u00f3rio do av\u00f4 cheio de \nmem\u00f3rias e objetos pessoais, tem que confirmar \u00e0 irm\u00e3 mais nova, Ema, a \nsua aus\u00eancia.\n\nAcrescente-se, ainda, que o protagonista tamb\u00e9m n\u00e3o se encontra no \nambiente invernoso e escuro de Alice, mas num contexto exterior quente e \nluminoso, onde h\u00e1 tempo, concluindo-se que uma atmosfera melanc\u00f3lica \nn\u00e3o tem que estar diretamente associada ao negro expl\u00edcito e direto que \nenvolve a arquitetura, as personagens e o pr\u00f3prio argumento. A este \nprop\u00f3sito, Jo\u00e3o B\u00e9nard da Costa desvaloriza simbolismos, met\u00e1foras e \ninterpreta\u00e7\u00f5es associadas a este lado negro do cinema que est\u00e1 t\u00e3o presente \nna obra O Sangue realizada por Pedro Costa em 1989, por circunst\u00e2ncia, \nonde \u00e9 escuro s\u00f3 porque \u00e9 de noite. O cr\u00edtico explica que o filme \u00e9 escuro \nporque \u00e9 noite - \u00e9 quase sempre noite - e \u00e9 em noites destas que h\u00e1 sonhos e \npesadelos e vem l\u00e1 o lobo mau. De noite - em noites dessas - n\u00e3o vemos as \ncores e por isso este filme - contra quaisquer modas, modernismos ou p\u00f3s-\nmodernismos - s\u00f3 podia ser um filme a preto e branco, ou a escuro e claro, \nno escuro t\u00e3o escuro e no claro t\u00e3o claro da prodigiosa fotografia de Martin \nSch\u00e4fer.\u00b3\u00b3\u00b2\n\nContrariamente aos exteriores, os espa\u00e7os interiores de Montanha s\u00e3o \npautados por uma certa escurid\u00e3o que, segundo Jo\u00e3o Salaviza, at\u00e9 d\u00e1 uma \nprote\u00e7\u00e3o que, afinal, revela mais do que a luz, \u00b3\u00b3\u00b3 podendo por ser, tamb\u00e9m, \num press\u00e1gio do fat\u00eddico destino do av\u00f4. Talvez este filme possa encontrar, \nna obra de Pedro Costa, tra\u00e7os da sua atmosfera l\u00fagubre e sombria, de \ninterior, com planos longos e duros, mas igualmente belos, demonstrando \nque o modo como a luz reflete no espa\u00e7o e nos corpos das personagens \u00e9 \npreponderante para uma comunica\u00e7\u00e3o verdadeira das emo\u00e7\u00f5es. A  aus\u00eancia\n\n\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n281\n\nde luz \u00e9, segundo estes realizadores, bastante reveladora da forma como uma \npersonagem se apropria de um determinado espa\u00e7o, bem como das emo\u00e7\u00f5es \ngeradas a partir dessa rela\u00e7\u00e3o. \n\nEm Montanha, a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arquitet\u00f3nico est\u00e1 diretamente \nrelacionada com uma incid\u00eancia maior ou menor de luz sobre ele. Apesar de, \nno filme, a cidade registar, visualmente, uma maior percetibilidade e clareza, \nesta abriga tamb\u00e9m o desconhecido. Por outro lado, embora, a casa seja, pelo \ncontr\u00e1rio, um ambiente conhecido e familiar, \u00e9 sempre um espa\u00e7o escuro \ne com pouca visibilidade, gerando uma fotografia de contraste bastante \nacentuado, de contornos e silhuetas. Neste sentido, pode interpretar-se que \na rua \u00e9 o lugar de liberta\u00e7\u00e3o do personagem e que a casa \u00e9 o lugar do seu \ndesconforto, confinamento e tens\u00e3o. \n\nA passagem do tempo, neste filme, \u00e9 pouco percet\u00edvel e linear, decorrente \ndo estado de esp\u00edrito do protagonista, desinteressado e desligado de tudo \naquilo que o rodeia. Neste sentido, o espetador depara-se com dias de grande \nintensidade e genuinidade dram\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3, atrav\u00e9s de olhares penetrantes e \ndo posicionamento do corpo em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o, mas, sobretudo, atrav\u00e9s \nde sil\u00eancios lentos, assistindo-se assim a uma quase suspens\u00e3o do espa\u00e7o e do \ntempo,\u00b3\u00b3? em que in\u00edcio e fim s\u00e3o suprimidos, parecendo n\u00e3o existir no filme. \nDavid n\u00e3o dorme e est\u00e1 sempre acordado e inquieto, \u00e0 procura de alguma \ncoisa ou a ser levado \u00b3\u00b3? para algum s\u00edtio; o jovem \u00e9 um estado de esp\u00edrito de \nemo\u00e7\u00f5es sobrepostas em movimento.\n\n\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n283\n\ninterior - habitar a utopia Olivais-Norte\n\nA melancolia deste filme reside, ent\u00e3o, na estagna\u00e7\u00e3o que adv\u00e9m, n\u00e3o s\u00f3 \nda atitude alienada de David, como, tamb\u00e9m, da n\u00e3o progress\u00e3o do tempo, \nenfatizada pelas tonalidades de um entardecer qualquer permanente. Talvez \nse reflita, ainda, em Montanha, a estagna\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio contexto portugu\u00eas \nmaterializado numa das grandes obras de arquitetura do Estado Novo: o \nconjunto urbano Olivais-Norte (1960-1964),\u00b3\u00b3? cujo projeto foi da autoria \ndos arquitetos C\u00e2ndido Palma de Melo e Artur Pires Martins. Este plano \nurbano representa, hoje, a imagem de um bairro envelhecido, ou a met\u00e1fora \nde um pa\u00eds que n\u00e3o se cumpriu,\u00b3\u00b3? e \u00e9 onde t\u00eam lugar as cenas que figuram a \ncasa de David e da sua amiga Paulinha (os \u00fanicos jovens que ali habitam).\n\nTratou-se de um projeto promissor concebido num momento crucial da \nHist\u00f3ria da Arquitetura Portuguesa, marcado pela coexist\u00eancia entre os \nvalores da tradi\u00e7\u00e3o e o progresso da modernidade divulgados primeiro, \nna Carta de Atenas em 1930 e, posteriormente, no Primeiro Congresso \nNacional de Arquitetura Moderna em 1940 (acontecimentos j\u00e1 referidos \nanteriormente). O plano dos Olivais-Norte testemunha, tamb\u00e9m, o momento \nde transi\u00e7\u00e3o das casas unifamiliares com logradouro, consubstanciando \na inspira\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do Estado Novo do retorno a terra e aos valores \nsolidamente tranquilos da ruralidade,\u00b3\u00b3? para a necessidade da constru\u00e7\u00e3o \nde edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o coletiva, edif\u00edcios-cidade, advindos da expans\u00e3o \npopulacional e territorial de Lisboa.\n\n\u00c0 escala do territ\u00f3rio, o bairro dos Olivais foi, ent\u00e3o, considerado um n\u00facleo \nurbano fundamental para o desenvolvimento e extens\u00e3o da capital, tendo \nmaterializado o momento de transi\u00e7\u00e3o da Lisboa-cidade para a Lisboa-metr\u00f3-\npole \u00b3\u00b3? na d\u00e9cada 60. Estes edif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o social responderam, igual-\nmente, \u00e0 necessidade de programar Lisboa como espa\u00e7o urbano alargado, sob \numa escala de regi\u00e3o, e de investir na oferta diversificada de habita\u00e7\u00e3o (...) que \nprocurava promover o mais poss\u00edvel a inser\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es diferenciadas.340 \nAs expetativas depositadas neste projeto foram mesmo exaltadas na Revista\n\n\n\nFig. 97 Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n285\n\nArquitetura como \"a primeira realiza\u00e7\u00e3o em Lisboa de um plano habitacional \nde envergadura concebido em moldes verdadeiramente modernos\".\u00b3?\u00b9 Note-se \nque o objetivo tra\u00e7ado para estes blocos de habita\u00e7\u00e3o coletiva previa, antes de \nmais, a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem de cidade mais contempor\u00e2nea, civilizada \ne mais internacionalmente urbana,\u00b3?\u00b2 fazendo jus \u00e0 capacidade dos arquitetos \nportugueses serem universais e de aplicarem os princ\u00edpios modernistas a \npar do seu contexto local. Mas, na verdade, a inten\u00e7\u00e3o de inserir, integrar \ne unificar a cidade e os seus habitantes, revelou-se uma viv\u00eancia social \nfragmentada, talvez pelo fulgor de uma primeira experi\u00eancia, pelo pr\u00f3prio \ntempo e pelas desigualdades que se fizeram sentir a partir da revolu\u00e7\u00e3o de 25 \nde Abril. \n\nEsta imagem sumptuosa e propagandista que definia, de certa forma, o \ntom da modernidade, deu lugar a um bairro despovoado, envelhecido e \ndesacreditado, \u00e0 imagem do seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Olivais-Norte encontra-se \ninserido numa zona urbana associada, maioritariamente, \u00e0s classes mais \ndesfavorecidas e segregadas pela sociedade. O realizador de Montanha adota \nesta \u00faltima perspetiva em rela\u00e7\u00e3o ao Bairro e transfere-a visualmente atrav\u00e9s \nde David. \n\nRetome-se, agora, a an\u00e1lise dos espa\u00e7os interiores de Montanha, \nnomeadamente, o interior da habita\u00e7\u00e3o de David. Apesar da personagem \nestar permanentemente fora de casa, esta n\u00e3o deixa de ser um espa\u00e7o de \nmem\u00f3ria e reflex\u00e3o para o jovem, embora n\u00e3o seja, simultaneamente, um \nlugar de conforto, seguran\u00e7a e perman\u00eancia, por todas as circunst\u00e2ncias que \no envolvem no momento, tal como n\u00e3o era, tamb\u00e9m, em Alice. Nesta casa, \nno bairro Olivais-Norte, ou em outras casas contempor\u00e2neas, talvez n\u00e3o se \nverifique a cren\u00e7a de Venturi, quando este refere que \u00e9 uma antiga fun\u00e7\u00e3o \nda casa proteger e fornecer privacidade, tanto psicol\u00f3gica como f\u00edsica (...) o \ninterior \u00e9 diferente do exterior.\u00b3?\u00b3 Apesar de ser ineg\u00e1vel a prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica \nque, estruturalmente, a casa oferece, verifica-se uma necessidade de fuga \nconstante da personagem para o exterior, atrav\u00e9s de espa\u00e7os de transi\u00e7\u00e3o \n\n\n\nFig 98. Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n287\n\ncomo a entrada, as galerias ou a janela.\n\nJo\u00e3o Salaviza revela ao espetador que mostrar a arquitetura nos seus filmes, \u00e9 \num objetivo claro e fundamental, nunca sendo mais, ou menos, importante \ndo que mostrar um corpo, tal como refere: h\u00e1 alguns momentos em que a \ncasa \u00e9 filmada com o mesmo intuito com que filmo uma personagem.\u00b3?? O \nrealizador faz quest\u00e3o de deixar os espa\u00e7os respirar ou de serem respirados \npor quem os l\u00ea e por quem os absorve, atrav\u00e9s de planos fechados, longos e \ns\u00f3s, sem ningu\u00e9m, fisicamente, mas cheio das pessoas que l\u00e1 vivem, na loi\u00e7a \nque ficou por lavar ou na roupa que ficou por arrumar. Mediante o ponto de \nvista do cineasta aquilo que mais interessa \u00e9 sentir que [os espa\u00e7os] t\u00eam uma \nhist\u00f3ria por tr\u00e1s e que t\u00eam camadas arqueol\u00f3gicas, emocionais (...) conseguir \nolhar para o espa\u00e7o vazio e sentir resson\u00e2ncias de outros tempos e outras \npessoas que viveram ali ou continuam a viver.\u00b3??\n\nSegundo o realizador, pode afirmar-se que as cenas de interiores foram \nfilmadas em apartamentos que, no momento, estavam vazios, pelo que a \nrela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o real e o espa\u00e7o fic\u00e7\u00e3o \u00e9 de profunda proximidade. \nO filme revela uma imagem de uma habita\u00e7\u00e3o pequena e modesta, e d\u00e1 \na conhecer tanto os espa\u00e7os mais privados, como, por exemplo, a casa de \nbanho ou o poss\u00edvel quarto/escrit\u00f3rio do av\u00f4, como, tamb\u00e9m, os espa\u00e7os \nque s\u00e3o, por natureza, mais predispostos ao conv\u00edvio familiar, como \u00e9 o caso \nda cozinha. Por outro lado, tamb\u00e9m acaba por se conhecer os sistemas de \nacesso e distribui\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da galeria e da zona da entrada e, ainda, \no espa\u00e7o verde exterior adjacente ao edif\u00edcio.\n\nAo longo da narrativa, v\u00e3o sendo apresentadas janelas dentro de janelas, \nespa\u00e7os dentro de espa\u00e7os, cenas dentro de cenas,\u00b3?? uma s\u00e9rie de pormenores \ne movimentos que d\u00e3o toda a carga po\u00e9tica a esta obra, refor\u00e7ando o \ninteresse particulardo realizador por planos que \"ressuscitam\" e pela \nexist\u00eancia de par\u00eantesis dentro dos filmes;\u00b3?? interessa-me ser observador e \nolhar e mostrar, mais do que dizer,\u00b3?? refere.\n\nA janela, antes de ser a fronteira, o limite, o filtro ou o espa\u00e7o entre o que\n\n\n\nFig 99. Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n289\n\nest\u00e1 dentro e o que est\u00e1 fora, \u00e9 uma ideia transversal ao cinema e uma \nmet\u00e1fora do pr\u00f3prio filme Montanha, que acaba por ser uma janela para o \nmundo, do qual s\u00f3 vemos uma parte.\u00b3?? \u00c9, assim, um recorte da realidade, \nenquadrado e delimitado, que permite imaginar e continuar para l\u00e1 da \nfronteira ficcionada que \u00e9 mostrada ao espetador, atrav\u00e9s de planos \"abertos\", \n\"livres\" e calados, bastante caracter\u00edsticos de toda a obra de Jo\u00e3o Salaviza.\n\nNo filme Montanha, o elemento janela pode concretizar uma certa \nmanifesta\u00e7\u00e3o da melancolia que envolve as personagens e o contexto em \nque se inserem, na medida em que se encontra sempre associado \u00e0 sua \nsolid\u00e3o e falta de liga\u00e7\u00e3o emocional entre elas, bem como \u00e0 sua pr\u00f3pria \nfuga existencial, para um lugar ou pensamento que o espetador desconhece. \nA janela, quase sempre entreaberta, \u00e9 lugar de esperan\u00e7a, encontro, mas \npredominantemente, de desencontro; \u00e9, tamb\u00e9m, um testemunho do vazio \ndos espa\u00e7os e da transi\u00e7\u00e3o entre o interior e o exterior da habita\u00e7\u00e3o, que \nestabelece uma t\u00e9nue fronteira entre o conhecido e o desconhecido. \n\nSente-se que quando os personagens est\u00e3o diante das janelas, h\u00e1 uma espera, \numa pausa,350 uma dist\u00e2ncia e uma confus\u00e3o/press\u00e3o/tens\u00e3o interior que \u00e9, \ntamb\u00e9m, motivada pelos objetos desarrumados e desordenados em sua volta. \nA este prop\u00f3sito, Cl\u00e9ment Ghys afirma: Salaviza filma este cerco, constr\u00f3i os \nseus planos obstruindo-os, acrescentando sucessivamente v\u00e1rios elementos que \no v\u00eam perturbar: arm\u00e1rios, janelas, (...) sombras... Tudo ajuda \u00e0 claustrofobia \nque \u00e9 imposta ao jovem.\u00b3?\u00b9\n\nAtrav\u00e9s de um plano silencioso e de grande dura\u00e7\u00e3o, esta rela\u00e7\u00e3o entre v\u00e3o-\npersonagem, \u00e9 representada, por exemplo, na cena onde surge uma grande \njanela, aberta pela metade, com as cortinas arredadas, iluminando levemente \na bancada da cozinha, que cont\u00e9m panos de limpeza, loi\u00e7a lavada e loi\u00e7a \npor lavar e, portanto, vest\u00edgios de um espa\u00e7o habitado, \u00e0 espera de algu\u00e9m \nque n\u00e3o chega. Outro dos momentos que ilustra esta quest\u00e3o \u00e9 quando m\u00e3e \n(ausente) e filho est\u00e3o sentados \u00e0 mesa, quase sem dialogar um com o outro, \nnum espa\u00e7o que apenas mostra uma mesa e alguns jornais, sendo que a\n\n\n\nFig 100. Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n291\n\njanela, entreaberta, representa, possivelmente, a dist\u00e2ncia, o v\u00e1cuo, a lacuna \nna rela\u00e7\u00e3o de David com a sua m\u00e3e, e o calor que se faz sentir.\n\nPara concluir esta ideia, acrescente-se, ainda, que o contacto com o ambiente \nexterno, atrav\u00e9s da janela, est\u00e1 claramente associado ao fora de campo e \u00e0 \nimport\u00e2ncia da presen\u00e7a de sons exteriores - que se ouvem, mas que n\u00e3o \nse veem, nem se sabem de onde v\u00eam - na densidade e na verdade de uma \ndeterminada cena. Para Jo\u00e3o Salaviza, h\u00e1 um lado muito vivo no som das \ncidades \u00b3?\u00b2 e a sua presen\u00e7a funciona, em Montanha, como um elemento de \nextens\u00e3o, capaz de ampliar o espa\u00e7o de uma forma que n\u00e3o passa por uma \ngeografia, nem por mostrar um espa\u00e7o, mas por projetar a continuidade da \nvida e dos lugares, atrav\u00e9s do fora de campo.\u00b3?\u00b3 Assim, o som que se ouve, \nproveniente daquilo que n\u00e3o se v\u00ea, remete sempre, de forma indireta, para \num outro s\u00edtio, ou para uma outra realidade.\n\nA cena em que, atrav\u00e9s do vidro da janela da cozinha se vislumbra a \naproxima\u00e7\u00e3o de Paulinha e, posteriormente, a figura de David ilustra os \naspetos mencionados anteriormente: v\u00eaem-se as luzes da cidade, l\u00e1 fora, \nouve-se o vento e o barulho dos autom\u00f3veis a passar, mas n\u00e3o se observa \naquilo que observam as personagens; Paulinha sai de casa de David, \nutilizando a galeria do pr\u00e9dio, e o jovem acompanha-a com um olhar que \nnunca ser\u00e1 correspondido na totalidade.\n\nRelativamente perto dos Olivais, mas j\u00e1 n\u00e3o em casa de David,  o vidro d\u00e1 \nlugar a um grande v\u00e3o aberto com um murete que promove a aproxima\u00e7\u00e3o \ngradual entre David e Paulinha (tanto a n\u00edvel cinematogr\u00e1fico como \nemocional), convidando as personagens a sentarem-se e a conversarem \num pouco; esta cena indicia, desde logo, uma profunda liga\u00e7\u00e3o, \nsimultaneamente, desligada, entre os jovens. Trata-se claramente de uma \ncena de p\u00f4r do sol, pintada com as tonalidades do entardecer de um dia \nlongo de ver\u00e3o, que tem como cen\u00e1rio urbano os arredores densamente \nconstru\u00eddos da cidade de Lisboa, perfeitamente enquadrados pela galeria \nexterior do edif\u00edcio em que os amigos se encontram.\n\n\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n293\n\nexterior: lugares (inventados) na dist\u00f3pica periferiza\u00e7\u00e3o do centro\n\nTal como j\u00e1 foi referido anteriormente, a cidade de Lisboa representada em \nMontanha n\u00e3o \u00e9 a capital tur\u00edstica que surge em Alice (ainda que desvirtuada \nda sua imagem comum), mas tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser considerada perif\u00e9rica \ne impercet\u00edvel, tal como acontece em O Sangue (1989), onde a maior parte \ndas cenas \u00e9 filmada no Barreiro. No filme em an\u00e1lise, os exteriores s\u00e3o todos \nfilmados no tri\u00e2ngulo geogr\u00e1fico definido pela zona dos Olivais, Chelas e \nCidade Universit\u00e1ria, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da cena da Feira Popular que foi captada em \nMafra, por circunst\u00e2ncias sazonais. \n\nAquilo que se tem verificado \u00e9 que, por um lado, a r\u00e1pida expans\u00e3o e \nurbaniza\u00e7\u00e3o da cidade tem gerado um novo centro urbano, mais \"perif\u00e9rico \ne alastrado\", dissolvendo e tornando h\u00edbrida a fronteira centro-periferia. Por \noutro lado, \u00e9 evidente o estigma que existe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas dos bairros \nsociais em Lisboa que, apesar de, hoje, serem geograficamente centrais e \nbastante pr\u00f3ximas de locais como o Aeroporto ou Parque das Na\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \nassumidas, socialmente, como periferia da cidade. Ser\u00e1 que a arquitetura \ndestes bairros, Olivais-Norte, em concreto, integra ou permite a exclus\u00e3o? Ou \nser\u00e1 neutra numa quest\u00e3o que \u00e9 estritamente sociol\u00f3gica e econ\u00f3mica?\n\nCuriosamente, apesar da multiplicidade de locais onde s\u00e3o filmadas as \ncenas de exteriores e, sendo estes algo distantes entre si, a cidade \u00e9 mostrada \nde uma forma muito unit\u00e1ria e coesa ainda que atrav\u00e9s de fragmentos. A \nfragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o pressuposto base da cidade contempor\u00e2nea tal como \nexplica Nuno Grande: o processo da constru\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9, hoje, o da \nacumula\u00e7\u00e3o [que] resulta afinal da justaposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tempos sobre \num mesmo espa\u00e7o, de v\u00e1rias contemporaneidades sob a nossa pr\u00f3pria \ncontemporaneidade.\u00b3?? Acredita-se que Montanha representa bem este novo \ntecido urbano, desenraizado, com espa\u00e7os perdidos e vazios, ausentes de \nidentidade, que s\u00f3 os jovens, tamb\u00e9m eles perdidos e solit\u00e1rios por qualquer \nmotivo, conhecem.\n\nSegundo Jo\u00e3o Salaviza, David \u00e9 como um estrangeiro \u00b3?? na capital, tal\n\n\n\nFig. 101 Rafa, Jo\u00e3o Salaviza, 2012\nFig. 102 Mossafer, Abbas Kiarostami, 1974 \n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n295\n\ncomo foi Rafa na curta-metragem de 2012 do realizador, descobrindo \nconstantemente a (sua) cidade e estabelecendo, com ela, uma rela\u00e7\u00e3o \nsensorial. Na curta Rafa, apenas se reconhece a cidade de Lisboa alguns \nminutos ap\u00f3s o in\u00edcio da narrativa, assim que se observa o Santu\u00e1rio do \nCristo-Rei, iluminado e filmado na dire\u00e7\u00e3o do centro da cidade, de bra\u00e7os \nabertos para ela, encontrando no jovem o seu reflexo, que est\u00e1 encostado \n\u00e0 veda\u00e7\u00e3o do lote habitacional, numa cota inferior (fig. 100). J\u00e1 no centro \nhist\u00f3rico, Rafa, desorientado, confunde-se com os turistas e perde-se nas \nruas, a fim de ter not\u00edcias da m\u00e3e, que est\u00e1 presa.\n\nQuem tamb\u00e9m acaba por ser um estrangeiro na cidade que percorre \u00e9 \nQassem, em O viajante (1974), filme realizado por Abbas Kiarostami, que \u00e9 \numa refer\u00eancia assumida na obra de Jo\u00e3o Salaviza. O viajante, apaixonado \npor futebol e com pouco interesse pela escola faz o poss\u00edvel para amealhar \ndinheiro suficiente, a fim de poder comprar bilhetes para viajar de autocarro \ne ir ver um jogo importante na grande cidade de Teheran. Tal como j\u00e1 foi \nposs\u00edvel confirmar, o realizador portugu\u00eas partilha com Kiarostami a mesma \nideia-base daquilo que pretende ser o objetivo do seu cinema: (...) mostrar \nsinais da realidade que o espectador n\u00e3o ir\u00e1 necessariamente compreender, mas \nir\u00e1, contudo sentir.\u00b3?? Devemos encarar um cinema inacabado e incompleto \npara que o espectador possa intervir e preencher os vazios, as lacunas.\u00b3?? Gosto \nque o cinema deixe o espectador livre para interpretar, como se o filme fosse \nseu.\u00b3??\n\nPara al\u00e9m do edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o social j\u00e1 referido, a Piscina Municipal dos \nOlivais \u00e9 outro dos lugares filmados nesta zona; foi projetada pelos arquitetos \nEduardo Paiva Lopes e An\u00edbal Barros da Fonseca em 1967 e \u00e9, atualmente, \no complexo desportivo \"Go Fit Olivais\", concretizado ap\u00f3s um longo \nprocesso de requalifica\u00e7\u00e3o e estagna\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. Esse impasse est\u00e1 bem \nrepresentado no filme atrav\u00e9s de um grande plano que capta a dimens\u00e3o do \nprojeto de requalifica\u00e7\u00e3o da antiga Piscina Municipal, um cen\u00e1rio desolador, \nem constru\u00e7\u00e3o, mas cujas obras se encontram t\u00e3o paradas quanto o pr\u00f3prio \n\n\n\nFig. 103 Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n297\n\ntempo; ouve-se David a cantar num tom monoc\u00f3rdico, sente-se o calor \ndaquele dia e observa-se a grua a balan\u00e7ar de um lado para o outro.  \n\nO equipamento surge, neste filme, no lugar da Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio ou da \nTorre de Bel\u00e9m: aparece como um s\u00edmbolo.\u00b3?? No entanto, trata-se de um \ns\u00edmbolo menos figurativo, mas mais interventivo, que apela \u00e0 reflex\u00e3o acerca \nda in\u00e9rcia f\u00edsica, pol\u00edtica e social presente no pa\u00eds, mostrando, afinal, o outro \nlado, escondido, ou, antes, a realidade, de quem n\u00e3o quer ver, daquilo que \nse faz sentir atualmente. Deve reter-se que esta Piscina foi a primeira que \nexistiu, na cidade de Lisboa, com caracter\u00edsticas ol\u00edmpicas 360 e que, no filme, \nparece ter ca\u00eddo no esquecimento; por todos estes motivos, talvez seja uma \ndas cenas mais melanc\u00f3licas de Montanha.\n\nRafa e David representam, possivelmente, a inf\u00e2ncia de muitos outros \nmi\u00fados - tamb\u00e9m eles, esquecidos e perdidos - outrora preenchida por \naquele espa\u00e7o que continuam a habitar, mesmo que seja apenas pela \nmelancolia de uma can\u00e7\u00e3o trauteada \u00e0 capela. Ali, deitados junto \u00e0 guarda \ndaquela plataforma circular - que fora, um dia, coberta e um dos locais da \nplateia - desenvolvem uma pr\u00f3xima rela\u00e7\u00e3o com o ch\u00e3o, queimado do sol. \nEsta liga\u00e7\u00e3o t\u00e1cita entre o corpo e o solo \u00e9 uma forma de di\u00e1logo espacial \nbastante explorada na obra de Jo\u00e3o Salaviza, e visceral para o entendimento \ndo papel da arquitetura no dia-dia o habitante e na sua experi\u00eancia do \nespa\u00e7o. Neste sentido, o realizador afirma: comecei a perceber que uma das \nformas mais bonitas e mais t\u00e1cteis de nos relacionarmos com o espa\u00e7o passa \nmuito por essa coisa tel\u00farica e ancestral da vida ser feita no ch\u00e3o.\u00b3?\u00b9\n\nPela lei elementar da gravidade, o corpo e o edificado assentam no ch\u00e3o, \nou seja, o plano horizontal que permite que aconte\u00e7a essa rela\u00e7\u00e3o, entre \nindiv\u00edduo e arquitetura, entre terra e c\u00e9u, sendo que, de uma forma lata, o \nch\u00e3o \u00e9 uma possibilidade, a charneira que medeia a claridade e a escurid\u00e3o. \nEsta abordagem \u00e9 materializada pelo cinema atrav\u00e9s do contacto direto \nque o corpo do personagem tem com o plano do ch\u00e3o, intensificado pelo \nposicionamento da c\u00e2mara em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cena, que se encontra sempre \n\n\n\nFig. 104 Rafa, Jo\u00e3o Salaviza, 2012\nFig. 105 Arena, Jo\u00e3o Salaviza, 2009\nFig. 106 Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n299\n\nim\u00f3vel e assente no solo ou a uma dist\u00e2ncia reduzida do mesmo. A c\u00e2mara \ncolocada no ch\u00e3o em Rafa, por exemplo, quer aproximar o protagonista do \nespetador atrav\u00e9s de um plano fechado e din\u00e2mico, enquanto que em Arena \n(2009), o objetivo \u00e9 precisamente o contr\u00e1rio, apesar de ambos refletirem \numa grande no\u00e7\u00e3o de escala do corpo da personagem em rela\u00e7\u00e3o ao meio \nenvolvente, ao edificado, \u00e0 cidade.\n\nNas duas curtas-metragens, as personagens s\u00e3o esmagadas e dissolvidas no \ncen\u00e1rio urbano, revelando-se a sua pequenez e a sua evidente solid\u00e3o ou uma \nqualquer incapacidade de lidar com aquilo que o rodeia, sempre sentadas ou \ndeitadas, \u00e0 espera de qualquer coisa parecida com liberdade. Essa liberdade \nest\u00e1 refletida nas \"sombras\" que, de um lado para o outro, se movem de skate \nrapidamente, cobrindo o corpo de Rafa ou, no muro que, como barreira, \nrelembra a Mauro, que o exterior est\u00e1 longe e que, apesar de ter carro, n\u00e3o \npode sair daquela enorme plataforma em suspens\u00e3o, daquele deserto sem \nfim sem acesso \u00e0 urbanidade, \u00e0 vida. \n\nEm Montanha tamb\u00e9m carece a ideia de liberdade. Todo o confinamento e \nrestri\u00e7\u00e3o, arquitet\u00f3nica, social e psicol\u00f3gica, impostos a David, ditados pelas \ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como por exemplo a escola ou o hospital; a pr\u00f3pria a \ncasa que o sufoca pela falta de equil\u00edbrio familiar e por desconhecer not\u00edcias \ndo av\u00f4, apesar de as janelas estarem sempre abertas; ou mesmo a rela\u00e7\u00e3o \namb\u00edgua que mant\u00e9m com Paulinha e com a pr\u00f3pria m\u00e3e, libertam-se na \ncorrida desenfreada, sem meta, a que o jovem protagonista se prop\u00f5e \u00e0 \nsa\u00edda de sua casa, no bairro dos Olivais-Norte. Trata-se de um momento \nsingular no filme, pois \u00e9 a \u00fanica cena em que vemos David em movimento, \nrelembrando at\u00e9 a sequ\u00eancia de O Sangue, em que Vicente corre para assaltar \na farm\u00e1cia e matar o seu pai (p.205). Contrariamente ao plano fixo habitual \nneste filme, h\u00e1 um travelling horizontal que regista esta corrida no bairro, \nmostrando tamb\u00e9m as paredes de alvenaria em tijolo tipicamente modernas \ndaquele conjunto urbano, denunciando uma esp\u00e9cie de amabilidade \narquitet\u00f3nica local, tal como confirma Ana Tost\u00f5es ao dizer que o tijolo \u00e9\n\n\n\nFig. 107 Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n301\n\num material de assinal\u00e1vel valor simb\u00f3lico na medida em que se trata de um \nmaterial sem conota\u00e7\u00f5es de prest\u00edgio,\u00b3?\u00b2 tradicional.\n\nA cena que se segue \u00e9, tamb\u00e9m, filmada em movimento, seguindo o \npercurso de mota feito por Rafa e David at\u00e9 a um descampado junto \u00e0 \nlinha de comboio, onde acabam por se envolver numa \"rixa\", pelo facto de \no protagonista se querer desfazer do ve\u00edculo roubado. A c\u00e2mara observa \na chegada de ambos, o seu desentendimento e o momento em que David \nincendeia a mota e vai embora, deixando-a arder. No fundo, a mota era, \napesar de tudo, um sintoma da sua liberdade que permitia deslocar-se \nlivremente pela cidade, por onde quisesse, sair do n\u00facleo fechado que \nparecia ser o bairro.\n\nJ\u00e1 no final do filme, regressa-se a casa e \u00e0 necessidade do confronto com a \nrealidade que acaba por ser evitada aquando da deambula\u00e7\u00e3o de David pela \ncidade, lugar das suas fic\u00e7\u00f5es e devaneios. Verifica-se uma progress\u00e3o no \nespa\u00e7o, na cor e no tempo; a personagem j\u00e1 n\u00e3o se encontra entre a tarde e \na noite, mas entre a noite e o dia; transita-se das cores de fim de tarde, para \nos tons azulados do amanhecer que pintam as silhuetas dos personagens; \ntransita-se do quente para o frio, do calor da intimidade entre David e \nPaulinha, para a solid\u00e3o da triste (in)certeza de um futuro pr\u00f3ximo do av\u00f4. \nA cena em que os jovens se encontram na galeria que d\u00e1 acesso \u00e0 casa de \nPaulinha, no extremo do edif\u00edcio, \u00e0 noite, mostra as luzes do aeroporto \nao fundo e as suas silhuetas em contraluz, ilustrando uma certa ideia de \nsuspens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade e \u00e0quele instante.\n\nPara finalizar, em Alice, a cidade movimenta-se enquanto o protagonista se \nencontra imobilizado no seio da sua multid\u00e3o; em Montanha, a cidade p\u00e1ra \ne est\u00e1 vazia, e \u00e9 David o \u00fanico que est\u00e1 em movimento. No primeiro filme h\u00e1 \numa cidade opressiva, que controla o habitante; no segundo h\u00e1 um cen\u00e1rio \nurbano que existe e se vai construindo gradualmente pelo protagonista; \nM\u00e1rio observa, como voyeur, e David caminha, como walker. O rigor e a \ncontinuidade que une a avenida dos E.U.A., o n\u00facleo urbano do Marqu\u00eas de\n\n\n\nFig. 108 Caf\u00e9 Muller (1978), Pina Bausch e Hotel \nMuller (2010), Jo\u00e3o Salaviza\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n303\n\nPombal e a geometria da baixa-pombalina de Lisboa \u00e9 substitu\u00eddo pela \nfragmenta\u00e7\u00e3o e multiplicidade de espa\u00e7os urbanos dispersos pela cidade de \nMontanha: the street geometrically defined by urban planning is transformed \ninto a space by walkers.\u00b3?\u00b3 Constata-se, portanto, a transi\u00e7\u00e3o de uma \nLisboa distanciada, \"planim\u00e9trica\", para uma cidade \u00edntima na rela\u00e7\u00e3o do \nprotagonista com o espa\u00e7o.\n\nO \"env\u00f3lucro\" de um dos edif\u00edcios do conjunto V\u00e1V\u00e1 que surge \ndescontextualizado em Alice, ressoando a presen\u00e7a do antigo caf\u00e9, s\u00edmbolo \nda modernidade lisboeta d\u00e1 lugar, em Montanha, ao interior funcional, \nmaterial e humano do edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o dos arquitetos Palma de Melo \ne Artur Pires Martins que, por sua vez, relembra a sua implanta\u00e7\u00e3o exterior \nfragmentada, enquanto conjunto urbano e bairro envelhecidos. Em Alice, \no cen\u00e1rio urbano exterior relembra o interior, e, em Montanha, o interior \nrelembra o cen\u00e1rio urbano exterior.\n\nNeste filme, a melancolia que reside no paradoxo de um \"cen\u00e1rio urbano\" \nsuspenso/imobilizado no tempo em conson\u00e2ncia com o movimento de \nDavid, relembra os espa\u00e7os p\u00fablicos inanimados que ganham vida e sentido, \nquando ocupados pelos corpos/emo\u00e7\u00f5es corp\u00f3reas dos bailarinos do \nfilme de Wim Wenders: Pina (2011). Na verdade, Jo\u00e3o Salaviza procura o \nmesmo que a core\u00f3grafa: I'm not interested how people move. I'm interested \nin what makes them move.364 David, movido pela sua solid\u00e3o, ainda que \nacompanhado, continuar a escalar a montanha.\n\nEm Montanha h\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o durante a morosa e \u00e1rdua subida \nque \u00e9 a vida; nos momentos de paragem, a aliena\u00e7\u00e3o; j\u00e1 no pico da corrida, \na liberdade; quando se desce as escadas da habita\u00e7\u00e3o a correr, a vertigem \ne, finalmente, o esvaziamento, quando se volta ao plano horizontal. \u00c9 esta \na escalada da adolesc\u00eancia que o realizador procurou transmitir atrav\u00e9s \nde todo o processo de conce\u00e7\u00e3o e idealiza\u00e7\u00e3o deste filme, concluindo que \na intimidade \u00e9 a zona que permite \u00e0s personagens ligarem-se,\u00b3?? entre si, e \n\u00e1quilo que os rodeia, ao espa\u00e7o arquitet\u00f3nico, f\u00edsico, constru\u00eddo, bem como \u00e0\n\n\n\n\n\nM O N TA N H A ,  J O\u00c3 O  S A L AV I Z A ,  2 0 1 5\n\n305\n\nsua dimens\u00e3o on\u00edrica, e ao mundo.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRespirar debaixo d'\u00e1gua, Ant\u00f3nio Ferreira, 2005\n\nSonho. N\u00e3o sei quem sou neste momento. \nDurmo sentindo-me. Na hora calma \n\nMeu pensamento esquece o pensamento, \n             Minha alma n\u00e3o tem calma.\n\nFernando Pessoa in Cancioneiro\n\natmosfera - espa\u00e7o, cor e tempo\n\n\"Sem pretextos\", Respirar Debaixo d'\u00c1gua representa um fragmento da hist\u00f3-\nria de Pedro, um jovem adolescente residente na cidade de Coimbra, viven-\ndo, ou sobrevivendo, \u00e0 sua rotina e \u00e0s suas aventuras e desventuras em plena \nflor da idade. Contrariamente ao filme Alice, no qual representar a aus\u00eancia \nfoi, \u00e0 priori, o objetivo do realizador, ou em Montanha, onde representar a \nsolid\u00e3o acabou por ser algo impl\u00edcito e, at\u00e9, transversal \u00e0 obra do seu reali-\nzador, esta curta-metragem n\u00e3o se enquadra nos mesmos termos. Ant\u00f3nio \nFerreira, esclarece que, apesar de considerar que o cinema portugu\u00eas \u00e9, em \nparte, com certeza melanc\u00f3lico, a presente curta-metragem n\u00e3o adotou esse \npressuposto como premissa inicial: alguns dos acontecimentos dramatizados \nno filme foram inspirados na minha pr\u00f3pria experi\u00eancia enquanto adolescente \ne talvez por isso, transpire alguma melancolia, mas n\u00e3o foi intencional.365\n\n313\n\n\n\nFig. 109 Capas Negras, Armando Miranda, \n1947\nFig. 110 O Rasgan\u00e7o, Raquel Freire, 2001\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n315\n\nNo entanto, acredita-se que esta predisposi\u00e7\u00e3o emotiva est\u00e1 presente na \ncurta, podendo ser interpretada a partir da indefini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o a que se \nassiste, logo desde in\u00edcio: um lugar, sobre o qual se questiona estar entre \u00e1gua \ne terra, entre a efemeridade da juventude e a estagna\u00e7\u00e3o, ou suspens\u00e3o, de \num momento presente pautado por uma profunda dece\u00e7\u00e3o gradual. Para \nal\u00e9m da constante postura alienada e desorientada do jovem, acredita-se que, \narquitetonicamente, a forte presen\u00e7a do rio Mondego na sua rela\u00e7\u00e3o com o \ntecido urbano da cidade, pode fundamentar esta leitura da melancolia no \npresente filme em an\u00e1lise.\n\nApesar de ser diferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles referidos anteriormente, no que \nse refere a quest\u00f5es formais e \u00e0 densidade do argumento, pode afirmar-se \nque este \u00e9, tamb\u00e9m, um filme de exterior, em que a cidade funciona como \nref\u00fagio e lugar de intimidade do protagonista, tal como acontece, sobretudo, \nem Montanha. Mais uma vez, o espa\u00e7o urbano \u00e9 representado de uma forma \nan\u00f3nima perante um olhar generalista de quem, apenas, v\u00ea a cidade, mas n\u00e3o \ntanto para o olhar particular de quem a habita. Certamente, que a Coimbra, \naqui representada, n\u00e3o \u00e9 a mesma que surge em Capas Negras, a longa-\nmetragem realizada por Armando Miranda em 1947, ou em Rasgan\u00e7o, um \nfilme mais recente, realizado por Raquel Freire em 2001; uma cidade que se \nencontra apenas vinculada \u00e0 imagem que gravita em torno dos estudantes \nuniversit\u00e1rios com os seus rituais acad\u00e9micos,\u00b3?? mas que n\u00e3o deixa de fazer \nparte da sua identidade.\n\nNeste sentido, Ant\u00f3nio Ferreira procura um outro olhar sobre o espa\u00e7o \nurbano de Coimbra, referindo que o facto de a hist\u00f3ria se desenrolar numa \nCoimbra nada familiar foi uma escolha deliberada, e que est\u00e1 cansado daquela \nimagem de Coimbra acad\u00e9mica, que s\u00f3 est\u00e1 a estagnar a cidade.367De facto, \nn\u00e3o interessa ao realizador mostrar uma Coimbra acad\u00e9mica, tal como n\u00e3o \ninteressou a Marco Martins e a Jo\u00e3o Salaviza mostrar uma Lisboa tur\u00edstica, \nmas sim uma cidade \u00e0 escala humana, do indiv\u00edduo comum, afastada de \nestere\u00f3tipos. Note-se que a n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do espetador no\n\n\n\nFig. 111 Planta da cidade de Coimbra, s\u00e9c. XVIII\n\n25 m\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n317\n\nespa\u00e7o f\u00edlmico de Respirar Debaixo d'\u00c1gua \u00e9 uma premissa transversal \nao pr\u00f3prio cinema de Ant\u00f3nio Ferreira: nos meus filmes nunca identifico \nonde estamos (...), para que nos libertemos dos preconceitos que temos sobre \ndeterminados lugares e possamos olhar o filme com uma mente aberta, \nfocando-nos na hist\u00f3ria e nos personagens que \u00e9 aquilo que me interessa no \nmeu trabalho. Os meus filmes s\u00e3o narrativos.368Na verdade, talvez seja o filme \nque se preocupa mais em contar uma hist\u00f3ria cont\u00ednua, contrariamente aos \ncasos de estudo j\u00e1 apresentados. Essa \u00e9 a verdadeira premissa reguladora \nda obra de Ant\u00f3nio Ferreira, segundo a qual se constroem os d\u00e9cors e as \npersonagens.\n\nAssim, esta cidade de Coimbra acad\u00e9mica associada \u00e0 Alta Universit\u00e1ria \nsurge quase sempre no filme como background, em movimento e desfocada \npor detr\u00e1s de uma ponte, em constru\u00e7\u00e3o, escondida pelo contexto do rio \nMondego ou, mesmo, impercet\u00edvel pelo facto de ser noite cerrada. Filma-se, \nantes, a zona de Santa Clara, uma das \u00e1reas de expans\u00e3o do centro urbano \nconsolidado, a partir da d\u00e9cada de 60 , localizada na margem esquerda do \nmondego e \u00e0 margem da cidade.\n\nEmbora a cidade romana Aeminium se tenha sedimentado na Alta de \nCoimbra, por raz\u00f5es defensivas, a necessidade e a l\u00f3gica urbana que pediam \na liga\u00e7\u00e3o com a outra margem, nunca foi negligenciada, tendo em conta a \nconstru\u00e7\u00e3o da ponte romana que conectava ambas as \u00e1reas. A constru\u00e7\u00e3o \nda baixinha da cidade, na \u00e9poca medieval, ter\u00e1 dado ainda mais sentido \na essa liga\u00e7\u00e3o marcada, na margem direita, pela constru\u00e7\u00e3o do Largo da \nPortagem. Note-se que o lado esquerdo da cidade foi pontuado, a partir do \ns\u00e9c. XIII, pelo Mosteiro de Santa Clara-a-Velha, no s\u00e9c. XIV pela Quinta das \nL\u00e1grimas e, finalmente, no s\u00e9c. XVII pelo Convento de Santa Clara-a-Nova e \npelo Convento de S. Francisco. No entanto, e apesar de todas as diverg\u00eancias \nresultantes da subida constante das \u00e1guas do rio, esta zona da cidade n\u00e3o \nter\u00e1 sabido dialogar com o tecido urbano pr\u00e9-existente, configurando uma \n\"periferia\", um territ\u00f3rio carente de densidade, desregrado, fragmentado e\n\n\n\nFig. 112 Respirar Debaixo d'\u00c1gua, Ant\u00f3nio Ferreira, \n2000\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n319\n\ndesvinculado, moralmente, do centro urbano da cidade, apesar das in\u00fameras \npontes existentes que procuram colmatar essa inconsist\u00eancia de margem.\n\n\u00c9 precisamente esta face da cidade, ou as suas costas, que Respirar Debaixo \nd'\u00c1gua mostra ao espetador, mesmo que n\u00e3o seja algo intencional do ponto \nde vista do realizador. Ant\u00f3nio Ferreira n\u00e3o procura mostrar um lado \"mau\" \nde Coimbra, mas sim, a simplicidade de um outro lado seu - a ideia de uma \npequena cidade onde acontece esta hist\u00f3ria, como qualquer outra cidade \ndo mundo com h\u00e1bitos meio provincianos 369- cuja imagem real se cruza \nconstantemente com uma dimens\u00e3o on\u00edrica do espa\u00e7o.\n\nAzul. Sonho. Uma imagem desfocada como a eternidade antes de se nascer, \ncomo se o embri\u00e3o esperneasse na \u00e1gua da placenta, cortada pelos raios de sol. \nE assim, um corpo mergulha no sono, vez ap\u00f3s vez (...) sempre mais fundo, no \nrio.370 S\u00e3o estas as palavras que melhor poderiam descrever o in\u00edcio desta \nnarrativa, que, a n\u00edvel visual, tanto tem de confuso e impercet\u00edvel, como de \nbelo e celestial. \u00c9 neste espa\u00e7o, entre o sonho e a realidade, que Pedro \"nasce\" \ne se move, procurando contornar as adversidades, e a si mesmo, para, no \nfuturo, lhe ser poss\u00edvel respirar debaixo d'\u00e1gua.\n\nA peculiaridade desta curta-metragem, em rela\u00e7\u00e3o aos outros casos de \nestudo, \u00e9 precisamente a inser\u00e7\u00e3o visual de um outro tipo de espa\u00e7o definido \npor estes grandes planos azuis que envolvem uma silhueta de um corpo de \nalgu\u00e9m. Quando questionado acerca deste outro lugar, o realizador afirma \nque corresponde a uma outra camada narrativa do filme [que corresponde \u00e0] \ndimens\u00e3o interior do protagonista Pedro, o seu estado de alma, aquilo que n\u00e3o \npode ser verbalizado ou at\u00e9 mesmo mostrado convencionalmente. A inten\u00e7\u00e3o \nera entrar (...) no subjetivo da sua mente.371 Neste sentido, a montagem \ncinematogr\u00e1fica acaba por assumir um papel determinante na cria\u00e7\u00e3o da \natmosfera melanc\u00f3lica do filme, nesta dimens\u00e3o mais on\u00edrica, menos real, \ncontrariamente ao que acontece nos casos de estudo referidos anteriormente. \n\nEste meio em que se move o protagonista, acaba por ditar, involuntariamente \na sua transforma\u00e7\u00e3o pessoal, abrigando, tamb\u00e9m, os seus anseios, des\u00e2nimos\n\n\n\nFig. 113 Respirar Debaixo d'\u00c1gua, Ant\u00f3nio Ferreira, \n2000\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n321\n\ne solid\u00e3o. Talvez este estado de esp\u00edrito que habita o personagem lhe permita, \ntal como declama Fernando Pessoa, fugir da sua pr\u00f3pria consci\u00eancia, \nconcedendo-lhe uma certa liberta\u00e7\u00e3o, porque sonhar \u00e9 encontrarmo-nos,\u00b3?\u00b2 \nafirma o poeta.\n\nEsta curta-metragem sente-se com a dura\u00e7\u00e3o de um instante, passando, \napenas, pelo espetador - numa pausa - com uma enorme leveza e \ningenuidade. O facto de iniciar e terminar da mesma forma, confere ao filme \num car\u00e1ter c\u00edclico, refor\u00e7ando a inten\u00e7\u00e3o de retratar um fragmento, uma \nparte da vida de Pedro, como tantas outras se seguir\u00e3o. A pr\u00f3pria dura\u00e7\u00e3o \n\"atmosf\u00e9rica\" do filme parece mais curta do que o seu tempo real e, por isso, \nneste caso, a melancolia n\u00e3o se encontra associada \u00e0 longa dura\u00e7\u00e3o do planos \nfixos, que geralmente caracterizam o cinema portugu\u00eas, mas sim, neste \ncar\u00e1ter repetitivo que o encadear da narrativa sugere. No entanto, note-se \nque os planos de abertura e de fecho da curta s\u00e3o bastante mais longos que o \nresto do filme, o que parece ter sido algo intencional da parte do realizador.\n\n \n\n\n\nFig. 114 Respirar Debaixo d'\u00c1gua, Ant\u00f3nio Ferreira, \n2000\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n323\n\nexterior-interior: \u00e0 margem (e) na margem do centro\n\nNesta curta-metragem, as cenas de interiores s\u00e3o escassas. Aqui, a casa \nde Pedro surge apenas como lugar de passagem, indicador da sua rotina \nhabitual: o jovem levanta-se; toma o pequeno-almo\u00e7o numa cozinha \nvisualmente modesta, revestida de azulejos brancos, ainda com a chamin\u00e9 \ndiretamente sobre um fog\u00e3o relativamente antigo; agarra na mochila, passa \npelo p\u00e1tio interior da habita\u00e7\u00e3o, cuja \"porta-janela longa\" j\u00e1 se encontra \naberta para a cozinha; desce as escadas numa corrida para conseguir apanhar \no autocarro e, finalmente, chega \u00e0 escola. \n\nAs cenas que t\u00eam lugar na escola s\u00e3o filmadas no liceu D. Duarte em Santa-\nClara. O elemento janela que, em Alice e em Montanha permitia apenas \na fuga mental dos personagens para um outro lugar, neste filme, \u00e9 apenas \num sintoma de rebeldia e liberdade assumida pelo protagonista, quando \na meio de uma aula transp\u00f5e fisicamente esse limite constru\u00eddo, entre um \nespa\u00e7o interior e um espa\u00e7o exterior; salta do \u00faltimo v\u00e3o e corre em dire\u00e7\u00e3o \nao Mondego. A ideia de desloca\u00e7\u00e3o entre casa e escola \u00e9 refor\u00e7ada atrav\u00e9s \nda constante presen\u00e7a do autocarro urbano, como meio de transporte das \npersonagens; o percurso compreende a \u00e1rea delimitada, hoje, a oeste, pela \nPonte do A\u00e7ude (1981) e pela ponte pedonal D. Pedro e D. In\u00eas de Castro \n(inaugurada em 2006 no \u00e2mbito do programa p\u00f3lis 373).\n\nA casa \u00e9, tamb\u00e9m, lugar de passagem por ser um espa\u00e7o de tens\u00e3o para \nPedro, sobretudo quando se envolve numa luta violenta com o seu pai, \ndentro do seu quarto, o \u00fanico lugar de verdadeiro devaneio mental da \npersonagem dentro da habita\u00e7\u00e3o. Acaba por se gerar, em casa, uma \natmosfera densa, naquele que, teoricamente, \u00e9 o lugar mais seguro e mais \n\u00edntimo para o individuo, tornando a cidade, um meio mais confort\u00e1vel para \no jovem. A cidade torna-se, assim, casa e a cama, o banco do autocarro no \nqual se quer viajar, sem destino, interminavelmente.\n\nA personagem Pedro estabelece, ent\u00e3o, uma rela\u00e7\u00e3o forte com a cidade. Tal \ncomo j\u00e1 foi referido, o filme n\u00e3o pretende captar o centro hist\u00f3rico \n\n\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n325\n\nde Coimbra, nem os seus locais de interesse tur\u00edstico, como acontece, de \nalguma forma, em Alice. No entanto, retoma a ideia de \"periferia dentro do \ncentro urbano\", t\u00e3o explorada em Montanha, embora o motivo de estar \u00e0 \nmargem, do ponto de vista territorial, seja diferente nos dois filmes. Na curta \nRespirar Debaixo d'\u00c1gua, Santa-Clara \u00e9 uma zona central em Coimbra, mais \ndo que Celas, ou Santo Ant\u00f3nio dos Olivais, por exemplo, \u00e1reas urbanas, \nmaioritariamente, habitacionais, mas o facto de se encontrar localizada na \nmargem esquerda do Mondego, afastada do n\u00facleo primitivo de expans\u00e3o \nda urbe por um elemento natural imut\u00e1vel que \u00e9 o rio, secundarizou-a, \ntornando um espa\u00e7o urbano que se situa \"na margem, \u00e0 margem\". Por \noutro lado, o bairro dos Olivais, em Lisboa, onde predominam as cenas \nde Montanha, encontra-se inserido no centro urbano - hoje alargado \n- da cidade, situando-se \u00e0 margem da sociedade, por ser uma zona \nurbana destinada \u00e0s classes mais baixas, inseridas num ambiente social e \nculturalmente mais desfavorecido.\n\nIndependentemente da qualidade arquitet\u00f3nica dos locais captados por \nesta curta-metragem, interessa, \u00e0 presente disserta\u00e7\u00e3o, a ideia de que a \nexperi\u00eancia obtida pela frui\u00e7\u00e3o de uma cidade, movida pela velocidade dos \nafetos,\u00b3?? \u00e9 f\u00edlmica, ou uma fic\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o, que na realidade n\u00e3o existe, \ncolocando-se a quest\u00e3o se nos apropriamos de um lugar ou se constru\u00edmos \num? \u00b3?? Acredita-se que o Respirar Debaixo d'\u00c1gua procura transmitir esta \ngeografia mental e fragmentada, apreendida por Pedro e partilhada por \nAb\u00edlio Hernandez, uma cidade descosida fisicamente e mentalmente: as \nfiguras que o meu olhar capta fugazmente, o meu corpo, e a cidade fazem \nparte de um todo em que tudo se enquadra harmoniosamente. Mesmo quando \ndeambulo e me perco pelos espa\u00e7os desqualificados em que ela se desfaz, ou por \nformas arquitet\u00f3nicas h\u00edbridas e vazias de sentido.\u00b3??\n\nA cena que decorre num local completamente a-referencial,\u00b3?? onde um \nconjunto de edif\u00edcios se encontra em constru\u00e7\u00e3o (hoje correspondentes aos \nempreendimentos da Quinta da V\u00e1rzea), configura um destes \"espa\u00e7os \n\n\n\nFig. 115 Respirar Debaixo d'\u00c1gua, Ant\u00f3nio Ferreira, \n2000\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n327\n\ndesqualificados\" da cidade de Coimbra naquele momento. A amiga de Pedro, \nAna \u00e9, aqui, insistentemente, convidada para sair por Jo\u00e3o, acabando por \ndeclinar a proposta e ir correr para casa. Ser\u00e1 este esqueleto estrutural do \nedif\u00edcio que surge na imagem, um hipot\u00e9tico reflexo da cidade de Coimbra \nno momento em que \u00e9 filmado? Uma realidade nova, de especula\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria, em permanente constru\u00e7\u00e3o? Um organismo com uma estrutura \nbem enraizada, conservadora que insiste em viver na/da tradi\u00e7\u00e3o, da \nimagem, mas que se revela vazia de conte\u00fado?\n\nA ponte do A\u00e7ude \u00e9 um lugar bastante simb\u00f3lico nesta curta-metragem, \ntanto a n\u00edvel narrativo como a n\u00edvel urbano; uma ponte que une aquilo que, \nfisicamente, o rio separa; a margem sul, esquecida, ao centro hist\u00f3rico de \nCoimbra; o desconhecido ao conhecido; uma liga\u00e7\u00e3o for\u00e7ada do que n\u00e3o \nfoi concebido naturalmente. No filme, por um lado, \"o rio aproxima\", \u00e9 um \nlocal de encontro entre amigos, depois da escola, debaixo da estrutura de \nbet\u00e3o \u00e0 vista da Ponte do A\u00e7ude, uma zona de acesso proibido; por outro \nlado, \"o rio afasta e divide caminhos e amigos\", na cena em que, no acesso \npedonal a uma cota inferior da estrutura vi\u00e1ria da ponte,  Pedro se depara \ncom os amigos a atravessarem a ponte para a margem norte da cidade, sem \na sua companhia. O jovem, acaba por seguir, solit\u00e1rio, caminhando ao longo \nda margem esquerda do rio, do lado de Santa Clara. Assim, apesar da curta \nmostrar s\u00f3 uma face da cidade, a exist\u00eancia de ambas est\u00e1 subentendida.\n\nEmbora o rio seja considerado o vazio maior desta cidade, uma ideia \ncansada, que fica muito bem nos postais e passa muitas vezes despercebido, \npela for\u00e7a do h\u00e1bito,\u00b3?? o realizador Ant\u00f3nio Ferreira, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o permite \nque este elemento urbano important\u00edssimo seja menosprezado, como lhe \nentrega o mote de Respirar Debaixo d'\u00c1gua. A pr\u00f3pria personagem procura \na cidade de Coimbra que lhe pertence e lhe d\u00e1 conforto na imensid\u00e3o do \nMondego, atrav\u00e9s dos banhos no rio, ap\u00f3s a escola. Talvez o olhar afetivo \nde Pedro (ou do realizador), sobre a cidade, possa continuar a afirmar que \nCoimbra \u00e9 saudade, mas uma saudade da sua identidade global, das\n\n\n\nFig. 116 Respirar Debaixo d'\u00c1gua, Ant\u00f3nio \nFerreira, 2000\n\n\n\nR E S P I R A R  D E B A I X O  D ' \u00c1 G UA ,  A N T \u00d3 N I O  F E R R E I R A ,  2 0 0 0\n\n329\n\nduas margens, de um sistema urbano organizado e integrado; saudade da \nCoimbra dos doutores e/ou dos amores que n\u00e3o se soube amar? Em algum \nmomento, talvez lhe tenha faltado afeto.\u00b3?? \n\nConcluindo e retomando a narrativa, Ant\u00f3nio Ferreira manifesta a clara \ninten\u00e7\u00e3o de abstratizar o conte\u00fado desta curta-metragem de uma forma \ngeral, desde as personagens: uma m\u00e3e, um pai, os amigos, a namorada, \naos s\u00edtios filmados: um rio, uma escola secund\u00e1ria, at\u00e9 \u00e0 pr\u00f3pria dimens\u00e3o \non\u00edrica que envolve o personagem e o espetador; este \u00e9 um filme que procura \na proximidade com o p\u00fablico.380 No entanto, a imagem retirada da \u00faltima \ncena do filme surge de forma surpreendentemente conclusiva, contrariando \num pouco esta ideia base de abstra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do filme. \n\nNo final, a cidade de Coimbra revela-se como, na generalidade, a (re)\nconhecemos e, por isso, este momento cinematogr\u00e1fico quase como um \nconsolo de leve ironia para com ao espetador. No entanto, o realizador \nafirma que pediu ao diretor de fotografia que deixasse a torre da universidade \nde fora do quadro, exatamente para n\u00e3o identificar onde estamos,\u00b3?\u00b9 o que, \nna realidade, n\u00e3o se permite constatar. A prop\u00f3sito deste plano geral de \nconclus\u00e3o, o realizador esclarece que a ideia era apenas mostrar o cen\u00e1rio \nonde tudo aconteceu: uma cidade pequena, atravessada por um rio, que agora \nest\u00e1 calmo.\u00b3?\u00b2\n\nO realizador pretendeu, assim, filmar uma Coimbra rugosa, \"bas-fond\", \nlonge dos clich\u00e9s universit\u00e1rios (...) e a\u00ed inscrever uma sensualidade visual (...). \nRet\u00eam-se as imagens surdas de um corpo suspensas num limbo aqu\u00e1tico e \na de um rosto afastando-se do vidro de tr\u00e1s de um autocarro, com a chuva a \ndenunciar o fim de um tempo. \u00b3?\u00b3\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNOTAS\n\n(304) (Aug\u00e9, 2006, p.171)\n\n(305) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista conduzida por Cineuropa a Marco Martins em: http://\nwww.cineuropa.org/it.aspx?t=interview&amp;l=en&amp;did=55259\n\n(306) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista conduzida por Ros\u00e1rio Oliveira a Marco Martins em: \nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/316/1/marco_martins.pdf\n\n(307) Passagem retirada da p\u00e1gina 137 do livro Passos Perdidos, da autoria do Professor Paulo \nVarela Gomes que, tendo sido lido de forma l\u00fadica, revelou-se pertinente , de forma pontual, nesta \nDisserta\u00e7\u00e3o\n\n(308) Express\u00e3o retirada de uma entrevista conduzida por Ros\u00e1rio Oliveira a Marco Martins em: \nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/316/1/marco_martins.pdf\n\n(309) (Pianco, 2013, p.333)\n\n(310) (Martins citado por Silva, 2007, p. 211)\n\n(311) (Ibidem, p.211)\n\n(312) (Soromenho, 2004, p.35)\n\n(313) (Tost\u00f5es, 2012, p.1)\n\n(314) (Soromenho, 2004, p.35)\n\n(315) (Ibidem, p. 35)\n\n(316) Cita\u00e7\u00e3o proferida pelo blog cer\u00e2mica modernista em Portugal na publica\u00e7\u00e3o do artigo: Pain\u00e9is \ndo caf\u00e9 V\u00e1v\u00e1 - Menez, 14 de Janeiro de 2013, dispon\u00edvel em: ceramicamodernistaemportugal.blogspot.\npt/2013/01/paineis-do-cafe-va-va-menez.html\n\n(317) O azulejo \u00e9 uma pe\u00e7a caracter\u00edstica da cultura portuguesa que come\u00e7ou a ser utilizada em \nconformidade com a obra de arquitetura, precisamente, na d\u00e9cada de 50-60, tal como j\u00e1 foi explicado \nanteriormente. A obra do Bloco das \u00c1guas Livres, referida em O Sangue de Pedro Costa materializa \nessa uni\u00e3o de todas as artes numa s\u00f3. Consta-se que a a autora dos pain\u00e9is de azulejos entendeu melhor \nque ningu\u00e9m em que consiste a beleza do azulejo. A sua verdade (...) do nosso azulejo, ligada a uma \nt\u00e9cnica mais primitiva em que a cozedura se faz a fogo vivo e n\u00e3o em muflas el\u00e9tricas (Ibidem).\n\n(318) (Grande, 2002, p.179)\n\n(319) (Hall, 1986, p.198)\n\n(320) (Ibidem, p. 198 e p.199)\n\n(321) (Ibidem, p.200)\n\n(322) (Pianco, 2013, p.333)\n\n\n\n\n\n(323) (Foucault, 2013, p.177)\n\n(324) (Pianco, 2013, p.335)\n\n(325) (Ibidem, p.333)\n\n(326) (Pianco, 2013, p.338)\n\n(327) Cita\u00e7\u00e3o retirada do artigo Alice, Marco Martins, redigido por Elsa Cequeira, Junho 2015, \ndispon\u00edvel em: http://polegarmente.me/?p=1074\n\n(328) Cita\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista feita Vasco C\u00e2mara a Jo\u00e3o Salaviza, dispon\u00edvel em: www.\npublico.pt/culturaipsilon/noticia/salaviza-1706235\n\n(329) (Salaviza citado por Lima, 2013, p.174)\n\n(330) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista dispon\u00edvel no website: www.youtube.com/\nwatch?v=KcZsVRUqqs8\n\n(331) (Rui Gr\u00e1cio citado por Costa, 1978, p.82)\n\n(332) Cita\u00e7\u00e3o retirada do website: focorevistadecinema.com.br/FOCO1/benard-sangue.html\n\n(333) Cita\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista da parte do jornal p\u00fablico, por Vasco C\u00e2mara ao realizador, \ndispon\u00edvel no website: www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/salaviza-1706235\n\n(334) Ibidem\n\n(335) Ibidem\n\n(336) Existiu tamb\u00e9m o plano para Olivais-Sul, elaborado em 1960-1961 pelo GTH ( arquitetos Rafael \nBotelho, Carlos Duarte, M\u00e1rio Bruxelas, Celestino de Castro e Ant\u00f3nio Pinto de Freitas) (...)Os Olivais \nforam o laboratorio definitivo da arquitetura e da cultura arquitetonica mdoerna em Lisboa (Tost\u00f5es, \n1997, p.74). \n\n(337) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista dispon\u00edvel no website: www.youtube.com/\nwatch?v=Zr9u6VwDNTU\n\n(338) (Tost\u00f5es, 1997, p.71)\n\n(339) (Carvalho, p.6)\n\n(340) (Ibidem, p.6)\n\n(341) (Ibidem, p.76)\n\n(342) (Grande, 2002, p.71)\n\n(343) (Venturi, 1995, p.91)\n\n(344) (Salaviza, citado por Pinto, 2015, p. 208)\n\n(345) (Ibidem, p.207)\n\n(346) Cita\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista realizada por Vasco C\u00e2mara ao realizador, dispon\u00edvel no\n\n\n\n\n\nwebsite: www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/salaviza-1706235\n\n(347) Ibidem\n\n(348) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista dispon\u00edvel em: www.youtube.com/watch?v=KcZsVRUqqs8 \n\n(349) (Salaviza citado por Lima, 2013, p.172)\n\n(350) (Ibidem, p.173)\n\n(351) Cita\u00e7\u00e3o retirada de: www.publico.pt/culturaipsilon/noticia/joao-salaviza-e-a-imagem-do-\n-dia-1707068\n\n(352) (Salaviza citado por Pinto, 2015, p.209)\n\n(353) (Ibidem, p.209)\n\n(354) (Grande, 2002, p.168)\n\n(355) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista dispon\u00edvel em: www.youtube.com/watch?v=KcZsVRUq-\nqs8\n\n(356) (Kiarostami citado por Resende, 2003, p. 76)\n\n(357) Afirma\u00e7\u00e3o retirada de: www.cinemairanianofca2011.webnode.com.br/estilo-abbas/\n\n(358) Ibidem\n\n(359) Cita\u00e7\u00e3o retirada de uma entrevista a Jo\u00e3o Salaviza, realizada por Jos\u00e9 Vieira Mendes dispon\u00edvel \nem: http://visao.sapo.pt/actualidade/cultura/2015-11-18-Joao-Salaviza-Apeteceu-me-que-Montanha-\n-virasse-as-costas-ao-Pais-como-o-Pais-vira-as-costas-a-estes-miudos\n\n(360) Cita\u00e7\u00e3o retirada de: http://oasrs.org/media/uploads/macarico.pdf\n\n(361) (Salaviza citado por Lima, 2013, p.176)\n\n(362) (Tost\u00f5es, 1997, p.143) \n\n(363) (Certeau, 1988, p.117) \n\n(364) http://www.azquotes.com/author/42441-Pina_Bausch\n\n(365) Cita\u00e7\u00e3o retirada da entrevista realizada pela autora ao realizador Ant\u00f3nio Ferreira, no dia 21 de \nSetembro de 2016, dispon\u00edvel no cap\u00edtulo anexos, inserido na presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\n(366) Afirma\u00e7\u00e3o proferida num artigo a prop\u00f3sito da estreia de O Rasgan\u00e7o de Raquel Freire, a 30 de \nNovembro de 2011, dispon\u00edvel em: https://www.publico.pt/2001/11/30/culturaipsilon/noticia/o-ras-\nganco-de-raquel-freire-52132\n\n(367) Afirma\u00e7\u00e3o proferida por Ant\u00f3nio Ferreira numa entrevista realizada por Eurico Barros, \ndispon\u00edvel em: http://www.pngpictures.com/respirardebaixodagua/criticas/entrevistaDN_pt.html\n\n(368) Cita\u00e7\u00e3o retirada da entrevista realizada pela autora ao realizador Ant\u00f3nio Ferreira, no dia 21 de \nSetembro de 2016, dispon\u00edvel no cap\u00edtulo anexos, inserido na presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\n(369) Afirma\u00e7\u00e3o proferida por Ant\u00f3nio Ferreira numa entrevista realizada por Eurico Barros, dispon\u00ed\n\n\n\n\n\nvel em: http://www.pngpictures.com/respirardebaixodagua/criticas/entrevistaDN_pt.html\n\n(370) Cita\u00e7\u00e3o retirada de www.pngpictures.com/respirardebaixodagua/criticas/dertagesspiegel_pt.ht-\nml\n\n(371) Cita\u00e7\u00e3o retirada da entrevista realizada pela autora ao realizador Ant\u00f3nio Ferreira, no dia 21 de \nSetembro de 2016, dispon\u00edvel no cap\u00edtulo anexos, inserido na presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\n(372) (Pessoa, 2014, p.86)\n\n(373) Este programa visa promover interven\u00e7\u00f5es nas vertentes urban\u00edstica e ambiental, por forma a \npromover a qualidade de vida nas Cidades, melhorando a atratividade e competitividade dos p\u00f3los \nurbanos, informa\u00e7\u00e3o retirada de: http://www.dgterritorio.pt/a_dgt/outras_estruturas/programa_polis/\n\n(374) (Hernandez, 2003, p.37)\n\n(375) (Ibidem, p.37)\n\n(376) (Ibidem, p. 37)\n\n(377) Termo proferido por Ant\u00f3nio Ferreira numa entrevista realizada por Kathleen Gomes, dispon\u00ed-\nvel em: http://www.pngpictures.com/esquecetudooquetedisse/Publico_KGomes.pdf\n\n(378) (Jord\u00e3o, 2003, p.19)\n\n(379) (Provid\u00eancia, 2003, p. 15)\n\n(380) Afirma\u00e7\u00e3o proferida por Ant\u00f3nio Ferreira numa entrevista realizada por Kathleen Gomes, dis-\npon\u00edvel em: http://www.pngpictures.com/esquecetudooquetedisse/Publico_KGomes.pdf\n\n(381) Cita\u00e7\u00e3o retirada da entrevista realizada pela autora ao realizador Ant\u00f3nio Ferreira, no dia 21 de \nSetembro de 2016, dispon\u00edvel no cap\u00edtulo anexos, inserido na presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\n(382) Ibidem\n\n(383) Ibidem\n\n\n\n\n\nConclus\u00e3o\n\nO temperamento de um ind\u00edviduo melanc\u00f3lico pressup\u00f5e, desde o in\u00edcio, \num estado de conflito interior permanente, que reside num lugar entre a \nraz\u00e3o e a emo\u00e7\u00e3o, entre o passado e o presente, entre o novo e o antigo. \nConstata-se que o pendor triste e negativista associado inevitavelmente \u00e0 \nmelancolia, pode derivar de uma quest\u00e3o cultural bastante acentuada no \nOcidente e aqui testada, em particular, no contexto portugu\u00eas.\n\nPartindo do Homem como ser consciente de si mesmo e daquilo que \no rodeia, emerge, atrav\u00e9s da perce\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o da melancolia com a \narquitetura, como algo metaf\u00f3rico, subjetivo e emocional. Neste sentido, \nconclui-se que n\u00e3o \u00e9 a arquitetura que \u00e9 melanc\u00f3lica, mas sim o sujeito que \nprojeta o seu estado de conflito interior na apreens\u00e3o e frui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nconstru\u00eddo. Esta proje\u00e7\u00e3o pode ser enfatizada pela atmosfera do lugar, \ncomposta por fatores externos ao indiv\u00edduo, como por exemplo: a Hist\u00f3ria, \na luz, a mat\u00e9ria, a cor e a pr\u00f3pria interioridade que se reflete, espacialmente, \nem alguns edif\u00edcios. \n\nA melancolia formula-se, ent\u00e3o, como uma hip\u00f3tese de leitura, ou \numa perspetiva pessoal, sobre a realidade que acaba por se traduzir, \nfigurativamente, na Roma fragmentada de Piranesi, na Lisboa hostil de Paulo \nRocha ou na condenada degrada\u00e7\u00e3o do Bairro das Fontainhas de Pedro \n\n341\n\n\n\n\n\nC O N C L U S \u00c3 O\n\n343\n\nCosta. Conclui-se que Piranesi refletiu, na representa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica das \nvedute di Roma, o seu conflito interior, pautado por uma admira\u00e7\u00e3o pelo \nImp\u00e9rio e, em simult\u00e2neo, pela vontade de representar este patrim\u00f3nimo, \nem ru\u00edna, de uma forma cr\u00edtica e progressista. Por outro lado, Paulo \nRocha, ao representar Lisboa de uma forma opressiva e monumental, em \nVerdes Anos, talvez pretenda transmitir a sua pr\u00f3pria inadapta\u00e7\u00e3o ao meio, \nquando se muda do Porto para a capital, atrav\u00e9s de um produto f\u00edlmicio \nsubjetivo e ego\u00edsta, tal como o pr\u00f3prio revela. J\u00e1, o Bairro das Fontainhas \ncaptado por Pedro Costa No quarto da Vanda, filmado de um modo \nintenso e claustrof\u00f3bico, subscreve que este tenha resultado de um cansa\u00e7o \nou de um desgosto. Articulando o fragmento arquitet\u00f3nico com o frame \ncinematogr\u00e1fico, o espa\u00e7o real com o \"espa\u00e7o-fic\u00e7\u00e3o\", na sua rela\u00e7\u00e3o com \na melancolia, utiliza-se a mem\u00f3ria como meio de desenho de uma cidade \nmental, interior.\n\nConstata-se que, no contexto portugu\u00eas, esta transposi\u00e7\u00e3o de um conflito \ninterior melanc\u00f3lico para a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o exterior, para a \narquitetura, est\u00e1 intimamente associada \u00e0 perce\u00e7\u00e3o/apreens\u00e3o do esp\u00edrito e \nda atmosfera do lugar, tanto no cinema como na arquitetura. Neste sentido, \na necessidade de conhecer o modo como as pessoas habitam o lugar, os \nsons, os cheiros e as suas particularidades conferem sentido e autenticidade \n\u00e0s suas narrativas. A arquitetura portuguesa, que sempre fez quest\u00e3o de \nmanter o seu v\u00ednculo com o passado a par com o progresso da modernidade, \nassim como o cinema, \"introduziram a melancolia\" como uma manifesta\u00e7\u00e3o \ncultural, ou seja, como express\u00e3o de identidade de um povo. Assim, cineastas \ne arquitetos portugueses revelam-se ambos artes\u00e3os do espa\u00e7o e poetas das \nfic\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, no tempo, pela mem\u00f3ria dos seus habitantes.\n\nTalvez o tempo, no seu duplo sentido, atmosf\u00e9rico e cronol\u00f3gico, plasmado \nno percurso mar\u00edtimo do Teatrinho de Aldo Rossi at\u00e9 ao canal da Giudeca, \nou na longa dura\u00e7\u00e3o do plano fixo que capta a Casa na Comporta de Jo\u00e3o \nSalaviza, seja o maior agente da melancolia no dom\u00ednio da representa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\nC O N C L U S \u00c3 O\n\n345\n\nA breve an\u00e1lise de Nostalghia de Tarkovsky dita, desde logo, que a \nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arquitet\u00f3nico atrav\u00e9s do plano fixo pode estar \nassociada \u00e0 sua vis\u00e3o melanc\u00f3lica e que, apesar do seu car\u00e1ter est\u00e1tico, este \nn\u00e3o traduz, necessariamente, uma realidade habitada de forma tranquila \ne imobilizada. Verificar-se-\u00e1, a este prop\u00f3sito, uma abordagem t\u00e3o linear \nno cinema portugu\u00eas? Tendo em conta os filmes referidos ao longo desta \ndisserta\u00e7\u00e3o, a constante presen\u00e7a deste tipo de plano parece n\u00e3o remeter \npara nenhuma inten\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica ou funcional especif\u00edcas, mas sim para \numa forma natural de filmar o espa\u00e7o arquitet\u00f3nico. Neste sentido, acredita-\nse que, tal como sugere Pedro Costa, talvez possa n\u00e3o existir o cinema do \nplano fixo, mas unicamente o cinema portugu\u00eas, um cinema melanc\u00f3lico.\n\nOs filmes contempor\u00e2neos: Alice, Montanha e Respirar Debaixo d'\u00c1gua \nconfirmam esta tend\u00eancia para uma representa\u00e7\u00e3o melanc\u00f3lica do espa\u00e7o \nno cinema portugu\u00eas, desde os anos 60 at\u00e9 ao momento atual, sobretudo \na partir da cidade que permanece, no tempo, como lugar claustrof\u00f3bico, \ninterior e an\u00f3nimo, espelhando os conflitos interiores dos protagonistas. \nPara al\u00e9m desta abordagem sujeito melanc\u00f3lico-espa\u00e7o, conclui-se que \n\u00e9 poss\u00edvel concretizar a melancolia em objetos/s\u00edmbolos arquitet\u00f3nicos \nespec\u00edficos: no conjunto urbano V\u00e1v\u00e1 (Alice); o edif\u00edcio de Habita\u00e7\u00e3o \nSocial inserido no Bairro Olivais-Norte (Montanha) e a Ponte do A\u00e7ude \n(Respirar), imortalizando momentos importantes na Hist\u00f3ria do cinema \ne da arquitetura das cidades onde se inserem. Conclui-se que a leitura da \nmelancolia a partir do fragmento arquitet\u00f3nico se reflete, ent\u00e3o, \u00e0 escala do \nobjeto e \u00e0 escala da cidade, onde o protagonista de Alice age como o voyeur \ne os dos restantes filmes, como os walkers de Michel Certeau, deambulando \nnuma geografia urbana de aus\u00eancia, cada vez mais descosida e carente de \nidentidade. \n\nFinalmente, a presente disserta\u00e7\u00e3o educou e desenvolveu um olhar diferente \nem rela\u00e7\u00e3o ao cinema, para que fosse poss\u00edvel, a partir dele, analisar a \nmelancolia na arquitetura.\n\n\n\n\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nAalto, A. (1977). La humanizaci\u00f3n de la Arquitectura. Barcelona: Tusquets Editores\n\nAbrantes, B. (2015). Balaou e \u00c9 na terra n\u00e3o \u00e9 na lua: o mar como elemento central na obra de Gon\u00e7alo \n\nTocha, dispon\u00edvel em http://www.doc.ubi.pt/17/analise_2.pdf, 191-206\n\nAlbani, J; Mateus, J.; Palma, R.; Sardo, D. (2010). Home in No place like, 4 houses 4 films, Aires Mateus, \n\nBack Gordon, Carrilho da Gra\u00e7a, \u00c1lvaro Siza Vieira. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o Geral das Artes - Minist\u00e9rio da \n\nCultura\n\nAug\u00e9, M. (2006). N\u00e3o-lugares; introdu\u00e7\u00e3o a uma antropologia da sobremodernidade. Lisboa: 90 graus \n\nEditora\n\nBachelard, G. (1994). The poetics of space, the classic look at how we experience intimate places. Boston: \n\nBeacon Press Books\n\nBaeza, A. (2010). Com os p\u00e9s descal\u00e7os in No place like, 4 houses 4 films, Aires Mateus, Back Gordon, \n\nCarrilho da Gra\u00e7a, \u00c1lvaro Siza Vieira. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o Geral das Artes - Minist\u00e9rio da Cultura\n\nBaptista, L. (2010). No Place Like\u2026. Home: reflex\u00f5es em volta do habitar contempor\u00e2neo em Portugal \n\nin No place like, 4 houses 4 films, Aires Mateus, Back Gordon, Carrilho da Gra\u00e7a, \u00c1lvaro Siza Vieira. \n\nLisboa: Dire\u00e7\u00e3o Geral das Artes - Minist\u00e9rio da Cultura\n\nBaudelaire (2006). A inven\u00e7\u00e3o da modernidade: (sobre arte, literatura e m\u00fasica). Lisboa: Rel\u00f3gio d'\u00c1gua\n\nBruno, G. (2007). Atlante delle emozioni: in viaggio tra arte, architettura e cinema. It\u00e1lia: Johan &amp; Levi \n\nEditore\n\nBotelho, J. (2013). \"Fazemos um cinema cosido \u00e0 m\u00e3o\", entrevista conduzida por Marta Sim\u00f5es e \n\nJorge J\u00e1come in Novas &amp; Velhas Tend\u00eancias no cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. Lisboa: Gradiva \n\nPublica\u00e7\u00f5es, S. A.\n\nCalado, M. (2014). As artes pl\u00e1sticas no Bloco das \u00c1guas Livres ou a Po\u00e9tica da Modernidade in Bloco das \n\n\u00c1guas Livres - a perfect building. Lisboa: A+A Books\n\nCalvesi, M. (1993). La melanconia di Albrecht Durer. Torino: Giulio Einaudi\n\nCardoso, A. (2003). Uma cidade no meu olhar in Onde est\u00e1 Coimbra? Revista Nu #12, Junho 2003. \n\nCoimbra: Departamento de Arquitetura\n\nCarvalho, F. (sem data). Santa Maria dos Olivais: uma freguesia patrim\u00f3nio de Lisboa. Universidade \n\nLus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias. artigo dispon\u00edvel em: http://www.ubimuseum.ubi.pt/\n\nn01/docs/ubimuseum-n01-pdf/CS3-carvalho-francisco-santa-maria-dos-olivais-uma-freguesia-\n\npatrimonio.pdf\n\n347\n\n\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n349\n\nCarvalho, M. (2012). As marcas da hist\u00f3ria no corpo da personagem: uma an\u00e1lise do filme O deserto \n\nvermelho. Artigo publicado na revista ORCEU, v.12, n\u00ba 24, p.71-79, dispon\u00edvel em: http://revistaalceu.\n\ncom.puc-rio.br/media/Artigo%206_24.pdf\n\nCarvalho, R. (2016). T\u00e2ter l'incertitude, Faire de l'architecture in 50 ans d'architecture portugaise, les \n\nuniversalistes. Marseille: \u00c9ditions Parenth\u00e8ses\n\nCerteau, M. (1988). The practice of everyday life. Berkely: University of California Press\n\nCipriano, M. (2013). O mist\u00e9rio das origens ou o cinema portugu\u00eas no tempo da p\u00f3s ruralidade in Novas \n\n&amp; Velhas Tend\u00eancias no cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. Lisboa: Gradiva Publica\u00e7\u00f5es, S. A.\n\nClementino, L. (2013). FERNANDO T\u00c1VORA. De O Problema da Casa Portuguesa ao Da Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Espa\u00e7o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, d'arq FCTUC\n\nCoelho, E. (2013). Os Verdes Anos in Jack, Journal on Architecture and Cinema, Vol.1. Porto: AMDJAC\n\nColomina, B. (1998). Privaty and Publicity: modern architecture as mass media. Cambridge: MIT Press\n\nCorboz, A. (1980). El territorio como palimpsesto, dispon\u00edvel em: https://bibliodarq.files.wordpress.\n\ncom/2014/08/5_corboz-a-y-maroy-s-le-territoire-comme-palimpseste.pdf\n\nCosta, H. (1978). Breve hist\u00f3ria do cinema portugu\u00eas. Lisboa: Inst. de Cultura Portuguesa\n\nCosta, J. (1985). As pedras e o tempo (1961), As palavras e os fios (1962), Belarmino (1964) Filmes de \n\nFernando Lopes in Cinema Novo Portugu\u00eas 1960-1974. Lisboa: Cinemateca Portuguesa\n\nCosta, P. (2012). Um melro dourado, um ramo de flores, uma colher de prata. - Conversa com Pedro Costa. \n\nLisboa: Midas Filmes\n\nCruchinho, F. (2010). Pedro Costa: rela\u00e7\u00f5es de sangue, in revista P, Portuguese Cultural Studies, Spring \n\n2010. Utrecht: P Portuguese Cultural Studies, dispon\u00edvel em: http://www2.let.uu.nl/solis/psc/P/\n\nPVOLUMETHREEPAPERS/CRUCHINHO-P3.pdf\n\nDavid-Peyre Y. (1984). Le concept de m\u00e9lancolie \u00e0 travers quelques dialogues portugais du XVI\u00e8me si\u00e8cle. \n\nParis: Found. Calouste Gulbenkian: Centre Culturel Portugais\n\nEisenstein, S. (2008). Montage and Architecture (redigido originalmente em 1989), artigo dispon\u00edvel em: \n\nhttps://cosmopista.files.wordpress.com/2008/10/eisenstein_montage-and-architecture.pdf\n\nFonseca, M. (1985). Os Verdes Anos (1963) Um filme de Paulo Rocha in Cinema Novo Portugu\u00eas 1960-\n\n1974. Lisboa: Cinemateca Portuguesa\n\nFoucault, M. (2013). Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. Lisboa: edi\u00e7\u00f5es 70\n\nFreud, S. (1916). On the History of the Psycho-Analytic Movement, Papers on Metapsychology and Other \n\nWorks. in Vol. XIV, Londres: The Hogarth Press, dispon\u00edvel em: http://www.english.upenn.edu/~cavitch/\n\n\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n351\n\npdflibrary/Freud_MourningAndMelancholia.pdf\n\nFurtado, J. (2015). Percorrer, Habitar, Representar, Estrat\u00e9gias do projeto de Fernando T\u00e1vora para a \n\nQuinta da Concei\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Porto: Faculdade de Arquitetura da Universidade do \n\nPorto \n\nGil, I. (2005). A atmosfera no cinema : o caso de A Sombra do Ca\u00e7ador de Charles Laughton entre onirismo \n\ne realismo. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian\n\nGomes, P.V. (1993). A veduta enquanto instrumento cr\u00edtico in Giovanni Battista Piranesi: inven\u00e7\u00f5es, \n\ncaprichos, arquiteturas: 1720-1778. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e \n\nArqueol\u00f3gico\n\nGrande, N. (2002). O verdadeiro mapa do Universo, uma leitura diacr\u00f3nica da cidade portuguesa. \n\nCoimbra: e|d|arq, Edi\u00e7\u00f5es do Departamento de Arquitetura da FCTUC\n\nHall, E. (1986). A dimens\u00e3o oculta. Lisboa: Rel\u00f3gio d'\u00c1gua \n\nHernandez, A. (2003). Uma cidade no meu olhar in Onde est\u00e1 Coimbra? Revista Nu #12, Junho 2003. \n\nCoimbra: Departamento de Arquitetura\n\nJord\u00e3o, P. (2003). O grito in Onde est\u00e1 Coimbra? Revista Nu #12, Junho 2003. Coimbra: Departamento \n\nde Arquitetura\n\nLemi\u00e8re, J. (2013). O cinema e a quest\u00e3o de Portugal ap\u00f3s o 25 de Abril de 1974 in Novas &amp; Velhas \n\nTend\u00eancias no cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. Lisboa: Gradiva Publica\u00e7\u00f5es, S. A.\n\nLima E., Paula, J. e Vasconcelos L. (2013) Janelas para o (in)vis\u00edvel: o cinema de Jo\u00e3o Salaviza in Gera\u00e7\u00e3o \n\nInvis\u00edvel: os novos cineastas portugueses. Covilh\u00e3: Labcom\n\nLopes, D. (2015). Melancholy and architecture on Aldo Rossi. Zurich: Park Books\n\nLopes, F. (1985). Centro portugu\u00eas de cinema: entrevista com Fernando Lopes in Cinema Novo Portugu\u00eas \n\n1960/1964. Lisboa: Cinemateca Portuguesa\n\nLouren\u00e7o, E. (2012). Portugal como destino; seguido de mitologia da saudade. 5\u00aa ed. Lisboa: Gradiva \n\nLowy, M. (1997). Revolta e Melancolia: o romantismo contra a corrente da modernidade, tradu\u00e7\u00e3o de \n\nMiguel Serras Pereira. Venda Nova: Bertrand\n\nMachado, C. (2013). Uma s\u00edntese (im)poss\u00edvel; \u00c1lvaro Siza, Arquiteturas 1970-80 in Revolu\u00e7\u00f5es, \n\nArquitetura e Cinema nos anos 60/70. Porto: AMDJAC\n\nMalveira, B. (2011). O cinema suspenso de Pedro Costa. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, Porto.\n\nManzo, E. (2012). La citt\u00e0 che si rinnova. Architettura e scienze umane tra storia e attualit\u00e0: prospettive di\n\n\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n353\n\nanalisi a confronto. Mil\u00e3o: FrancoAngeli \n\nMartin, M. (2005). A linguagem cinematogr\u00e1fica, trad. de Lauro Ant\u00f3nio. Lisboa: DINALI-VRO\n\nMascarenhas, J. (2002). Portugal: anos 60: novo cinema portugu\u00eas. Lisboa: Biblioteca Museu Rep\u00fablica \n\ne Resist\u00eancia\n\nMateus, M. e F. (2010). Casas na Comporta in No place like, 4 houses 4 films, Aires Mateus, Bak Gordon, \n\nCarrilho da Gra\u00e7a, Siza Vieira. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o Geral das Artes - Minis-t\u00e9rio da Cultura \n\nMendes, J. (2013). Introdu\u00e7\u00f5es in Novas &amp; Velhas Tend\u00eancias no cinema portugu\u00eas con-tempor\u00e2neo. \n\nLisboa: Gradiva Publica\u00e7\u00f5es, S. A.\n\nMoura, E. (1993).  A arte de ser portugu\u00eas in Fernando T\u00e1vora com artigos de Alexandre Alves Costa. \n\nLisboa: Ed. Blau\n\nMoura, E. (2014). Verdes Anos de Paulo Rocha (1963) com Paulo Rocha e Eduardo Souto de Moura \n\nmoderado por Manuela de Freitas e Jos\u00e9 Neves in O lugar dos ricos e dos pobres no cinema e na arquitetura \n\nem Portugal. Porto: Dafne Editora, dispon\u00edvel online em: http://dafne.pt/conteudos/livros/verdes-anos/\n\nLugar_Dafne_Fasciculo_01.pdf\n\nNeyrat, C. (2012). Abertura in Um melro dourado, um ramo de flores, uma colher de prata. - Conversa \n\ncom Pedro Costa. Lisboa: Midas Filmes\n\nPereira, A. e Cunha, T. (2013). Janelas para o (in)vis\u00edvel: o cinema de Jo\u00e3o Salaviza, \u00c9rico de Oliveira \n\nAra\u00fajo Lima, Janaina Braga de Paula e Larssa Souza Vasconcelos in Gera\u00e7\u00e3o invis\u00edvel: os novos \n\ncineastas portugueses. Covilh\u00e3, UBI: Livros LabCom, dispon\u00edve em: http://www.labcom-ifp.ubi.pt/\n\nficheiros/20130619-201306_acatpereir_titocc_osnovoscineastas.pdf\n\nPereira, C. (2013). Microcosmos no cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo: Um mundo p\u00f3s-Big Brother in \n\nNovas &amp; Velhas Tend\u00eancias no cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. Gradiva Pu-blica\u00e7\u00f5es, S. A.\n\nPianco, W. (2013). A presen\u00e7a da invisibilidade em Alice, de Marco Martins in Gera\u00e7\u00e3o Inv\u00edsivel, os \n\nnovos cineastas portugueses. Covilh\u00e3, UBI: Livros Labcom, dispon\u00edvel em: http://www.labcomifp.ubi.\n\npt/ficheiros/20130619201306_acatpereir_titocc_osnovoscineastas.pdf\n\nPoveda, P. (2000). \u00c1lvaro Siza 1958-2000, Vol.68/69 + 95. Madrid: El Croquis Editorial\n\nPina, L. (1986). Hist\u00f3ria do cinema portugu\u00eas. Mem Martins: Pub. Europa-Am\u00e9rica\n\nPinto, S. (2015). Representa\u00e7\u00f5es. Arquitetura e cinema. Document\u00e1rio e fic\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nFaculdade de Arquitetura da Universidade do Porto, Porto\n\nPrina, V. (2014). Cinema, periferia e astrazione metafisica. Revista L'architetto, Novembro 2014, \n\ndispon\u00edvel em: http://magazine.larchitetto.it/novembre-2014/gli-argomenti/attualita/cinema-periferia-\n\n\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n355\n\ne-astrazione-metafisica.html \n\nProvid\u00eancia, P. (2003). Campus colibricensis: the wrong direction in Onde est\u00e1 Coimbra? Revista Nu #12, \n\nJunho 2003. Coimbra: Departamento de Arquitetura\n\nRadden, J. (2000). The Nature of Melancholy, from Aristotle to Kristeva. Oxford: Oxford University Press \n\nRector, A. (2012). Um melro dourado, um ramo de flores, uma colher de prata. - Conversa com Pedro \n\nCosta. Lisboa: Midas Filmes\n\nRenzi, R. (1968). Cr\u00f3nicas da Ang\u00fastia em Antonioni in Cardenos de Cinema (Michelangelo Antonioni, \n\nJean-Luc Godard, Guido Aristarco, Renzo Renzi, Pierre Billard, Marcel Martin), vol. 1. Lisboa: \n\nPublica\u00e7\u00f5es Dom Quixote\n\nResende, D. (2008). O cinema de Abbas Kiarostami: entre a transpar\u00eancia e a auto-inquiri\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Artes da Escola de Belas Artes de Minas Gerais\n\nRodrigues, A. (2009). De Marsilio Ficino a Albrecht Durer, considera\u00e7\u00f5es sobre a inspira\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica de \n\n\"Melancolia I\". Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria, Universidade Federal de Juiz de Fora\n\nRossi, A. (2013). Autobiografia Cient\u00edfica, Pref\u00e1cio e Posf\u00e1ciio de Vincent Scully. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70\n\nRosmaninho, J. (2013). Corre \"O Sangue\" em Os Verdes Anos in Revolu\u00e7\u00f5es, Arquitetura e Cinema nos \n\nanos 60/70. Porto: AMDJAC\n\nSaldanha, N. (1993). Giovanni Battista Piranesi e a po\u00e9tica da ru\u00edna no s\u00e9culo XVIII in Giovanni Battista \n\nPiranesi: inven\u00e7\u00f5es, caprichos, arquiteturas: 1720-1778. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitet\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico\n\nSampaio, S. (2013). N\u00f3s n\u00e3o precisamos de ajuda: materialidade e \u00e9tica em O Sangue, de Pedro Costa in \n\nAtas do II Encontro Anual de AIM. Lisboa: AIM. dispon\u00edvel em: http://www.aim.org.pt/atas/pdfs-Atas-\n\nIIEncontroAnualAIM/Atas-IIEncontroAnualAIM-40.pdf\n\nSilva, D. (2007). Est\u00f3rias da Arquitetura Portuguesa. Uma reflex\u00e3o em torno de imagens que o arquiteto \n\nconstr\u00f3i, o cinema fixa e o povo ordena. Prova Final de Licenciatura. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nda Universidade de Coimbra, Departamento de Arquitetura, Coimbra\n\nSoromenho, A. (2004). A gera\u00e7\u00e3o V\u00e1v\u00e1 in Revista Expresso, Abril 2004, p.36-38 dispon\u00edvelem:http://\n\nhemerotecadigital.cmlisboa.pt/ExposicoesVirtuais/Alvalade/CafeVava/ExpressoRevista_24Abr2004_\n\np034-038.pdf\n\nT\u00e1vora, F. (1993). Fernando T\u00e1vora com artigos de Alexandre Alves Costa. Lisboa: Ed. Blau\n\nTost\u00f5es, A. (1997). Os verdes anos na arquitetura portuguesa dos anos 50, 2\u00aa ed. Porto: FAUP\n\nTost\u00f5es, A. (2012). Conjunto urbano V\u00e1v\u00e1, 1950-1953 dispon\u00edvel em: http://www.academia.edu/2341772/\n\nConjunto_Urbano_V%C3%A1v%C3%A1_1950-1953._Lisboa_Alvalade_._Filipe_N._\n\n\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n357\n\nde_Figueiredo_e_Jos%C3%A9_de_Almeida_Segurado\n\nToussaint, M. (2014). Interpretando o Bloco Moderno in Bloco das \u00c1guas Livres - a perfect building. \n\nLisboa: A+A Books\n\nUrbano, L. (2013). Hist\u00f3rias Simples: textos sobre arquitetura e cinema. Porto: AMDJAC \n\nUrbano, L. (2013). Cidade coincidente in Revolu\u00e7\u00f5es, Arquitetura e Cinema nos anos 60/70. Porto: \n\nAMDJAC Urbano, L. (2014). Entre dois mundos. Arquitetura e Cinema em Portugal 1959-1974. Tese de \n\nDoutoramento. Faculdade de Arquitetura da Universidade do Porto, Porto \n\nVasconcelos, A. (2013). Open letter to Paulo Rocha in Jack, journal on architecture and cinema, vol.1. \n\nPorto: AMDJAC\n\nVenturi, R. (1995). Complexidade e Contradi\u00e7\u00e3o em Arquitetura. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes\n\nVilela, J. e Mrozowski, N. (2012). A vida em Lisboa nunca mais foi a mesma, LX 60. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es \n\nDom Quixote dispon\u00edvel online em: https://books.google.pt/books/about/Lisboa_anos_60.html?hl=pt-\n\nPT&amp;id=ZrmJ5jG3pcgC\n\nZumthor, P. (2006). Atmosferas: entornos arquitet\u00f3nicos: as coisas que me rodeiam. Barce-lona: Gustavo \n\nGili\n\nWebsites consultados entre Mar\u00e7o e Setembro 2016:\n\nestetica3oano.blogspot.pt\n\nhttps://www.publico.pt/culturaipsilon/jornal/fernando-tavora-19232005-o-reinventor-da-arquitectura-\n\nmodernacom-sabor-local-37244\n\nhttp://sicnoticias.sapo.pt/programas/vizinhos/2016-06-04-Vizinhos-Bonjour-Tristesse-Berlim\n\nhttps://vimeo.com/132710579\n\nhttp://cinemaeuropeu.blogspot.pt/2009/09/nostalgia-de-andrei-tarkovski-final.html\n\nhttp://cinemaitalianorao.blogspot.pt/2008/02/michelangelo-antonioni-e-as-cores-do.html\n\nhttp://www.artecapital.net/entrevista-97-tiago-hespanha\n\nhttp://expresso.sapo.pt/sociedade/2016-03-27-Siza-Vieira.-A-reforma-da-uma-neura-terrivel\n\nhttp://sociedadedospoetasamigos.blogspot.pt/2014/08/ibere-camargo-pintor-gravurista-e.html\n\nhttp://www.trienaldelisboa.com/2010/pt/noticias/160-no-place-like\n\nhttp://revistacentro.org/index.php/airesmateus/\n\nhttp://www.cinema7arte.com/site/?p=564\n\n\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n359\n\nhttps://ajanelaencantada.wordpress.com/noir/\n\nhttp://focorevistadecinema.com.br/FOCO1/benard-sangue.htm\n\nhttp://www.cineuropa.org/it.aspx?t=interview&amp;l=en&amp;did=55259\n\nhttp://repositorio.ipl.pt/bitstream/10400.21/316/1/marco_martins.pdf \n\nceramicamodernistaemportugal.blogspot.pt/2013/01/paineis-do-cafe-va-va-menez.html \n\nhttp://polegarmente.me/?p=1074\n\nhttps://www.publico.pt/2015/09/01/culturaipsilon/noticia/salaviza-1706235\n\nwww.youtube.com/watch?v=KcZsVRUqqs8\n\nwww.youtube.com/watch?v=Zr9u6VwDNTU\n\nwww.cinemairanianofca2011.webnode.com.br/estilo-abbas/\n\nhttp://visao.sapo.pt/actualidade/cultura/2015-11-18-Joao-Salaviza-Apeteceu-me-que-Montanha-virasse-\n\nas-\n\ncostas-ao-Pais-como-o-Pais-vira-as-costas-a-estes-miudos,\n\nhttp://oasrs.org/media/uploads/macarico.pdf\n\nhttp://sol.sapo.pt/artigo/481105/joao-salaviza-acabo-sempre-por-filmar-manifestacoes-de-solidao\n\nhttps://www.publico.pt/2001/11/30/culturaipsilon/noticia/o-rasganco- de-raquel-freire- 52132\n\nhttp://www.pngpictures.com/respirardebaixodagua/criticas/entrevistaDN_pt.html\n\nhttp://www.uf-santaclaracasteloviegas.pt/home.php?t=ct&amp;amp;c=12\n\nwww.pngpictures.com/respirardebaixodagua/criticas/dertagesspiegel_pt.html\n\nhttp://www.dgterritorio.pt/a_dgt/outras_estruturas/programa_polis/\n\nhttp://www.pngpictures.com/esquecetudooquetedisse/Publico_KGomes.pdf\n\n\n\n\n\nFILMOGRAFIA\n\nI. Longas-Metragens\n\nMaria do Mar, Leit\u00e3o de Barros, 1930\n\nAniki-B\u00f3b\u00f3, Manoel de Oliveira, 1942\n\nVerdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\nBelarmino, Fernando Lopes, 1964\n\nIl Deserto Rosso, Michelangelo Antonioni, 1964\n\n2 ou 3 choses que je sais d'elle, Jean-Luc Godard, 1967\n\nPlaytime, Jacques Tati, 1967 \n\nMossafer, Abbas Kiarostami, 1974\n\nAlice in den St\u00e4dten, Wim Wenders, 1974\n\nTaxi Driver, Martin Scorsese\n\nNostalghia, Andrei Tarkovsky, 1984\n\nDer Himmel \u00fcber Berlin, Wim Wenders, 1987\n\nO Sangue, Pedro Costa, 1993\n\nTrois Couleurs: Bleu, Krzysztof Kieslowski, 1993\n\nTa'm e guilass, Abbas Kiarostami, 1997\n\nAlice, Marco Martins, 2005\n\nNo quarto da Vanda, 2000\n\nLost in Translation, Sofia Coppola, 2003\n\n98 Octanas, Fernando Lopes, 2006\n\nSangue do meu Sangue, Jo\u00e3o Canijo, 2011\n\nPina, Wim Wenders, 2011\n\nTabu, Miguel Gomes, 2012\n\nMontanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n361\n\n\n\n\n\n363\n\nF I L M O G R A F I A\n\nII. Curtas-Metragens\n\nLe Ballon Rouge, Albert Lamourisse, 1956\n\nRespirar (Debaixo D'\u00e1gua), Ant\u00f3nio Ferreira, 2000\n\nArena, Jo\u00e3o Salaviza, 2009\n\nCasa na Comporta, Jo\u00e3o Salaviza, 2010\n\nCarro Negro, Jo\u00e3o Salaviza, 2012\n\nRafa, Jo\u00e3o Salaviza, 2012\n\nComo se desenha uma casa, Lu\u00eds Urbano, 2014\n\nIII. Document\u00e1rio\n\nGente del Po, Michelangelo Antonioni, 1947\n\nBalaou, Gon\u00e7alo Tocha, 2007\n\n\n\n\n\nCR\u00c9DITOS DAS IMAGENS\n\n(1) https://www.princeton.edu/~his291/Durer_Melancolia.html\n\n(2) Fotografia da autora, Fevereiro 2016\n\n(3) Machado, 2013, p. 204\n\n(4) https://pt.pinterest.com/pin/231231762090343214/; https://www.khanacademy.org/humanities/\nancient-artcivilizations/roman/beginners-guide-rome/a/forum-romanum-the-roman-forum;https://\nwww.wikiart.org/en/giovanni-battista-piranesi/vedute-di-roma-11\n\n(5) Planta redesenhada pela autora a partir de Clementino, 2013, p.110\n\n(6) Furtado, 2015, p.74; T\u00e1vora, 1993, p.70\n\n(7) https://pt.pinterest.com/pin/347832771192779421/\n\n(8) Fotograma Bonjour Tristesse, Otto Preminger, 1958\n\n(9) Fotogramas Der Himmel \u00fcber Berlin, Wim Wenders, 1987\n\n(10) http://www.archdaily.com/519337/ad-classics-wohnhaus-schlesisches-tor-bonjour-tristesse-alva-\nro-siza-vieira-peter-brinkert/5372910dc07a80acfd000004-ad-classics wohnhaus-schlesisches-tor-bon-\njour-tristesse-alvaro-siza-vieira-peter-brinkert-photo\n\n(11) https://pt.pinterest.com/pin/520095456942271697/; https://architectureinberlin.wordpress.com/\nschlesische-strasse-1-9-bonjour-tristesse/\n\n(12) Lopes, 2015, p.133\n\n(13) Fotogramas Gente del Po, Michelangelo Antonioni, 1947\n\n(14) http://observador.pt/opiniao/melancolia-e-arquitectura/\n\n(15) http://www.museumsyndicate.com/item.php?item=9649; http://besidecolors.com/o-mundo-soli-\ntario-de-edward-hopper/\n\n(16) desenho da autora; https://pt.pinterest.com/pin/368169338267294966/\n\n(17) http://geometries.org/ALDO%20ROSSI/theory/rossi_16.htm\n\n(18) Fotogramas do filme amador de Christopher Stead, integrado no document\u00e1rio: Aldo Rossi, Il \nTeatro del Mondo\n\n(19) Ibidem\n\n(20) http://www.tate.org.uk/context-comment/articles/whispering-zeitgeist\n\n(21) http://imalogo.blogspot.pt/2012_11_01_archive.html\n\n(22) Fotograma Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n(23) Ibidem\n\n365\n\n\n\n\n\nC R \u00c9 D I T O S  DA S  I M A G E N S\n\n367\n\n(24) Ibidem\n\n(25) http://www.artribune.com/2012/06/giorgio-morandi-e-contemporaneo/\n\n(26) Fotogramas Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n(27) http://usdo.us/eldena-ruin/\n\n(28) Fotogramas Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n(29) Fotograma Il Deserto Rosso, Michelangelo Antonioni, 1964\n\n(30) Ibidem\n\n(31) Ibidem\n\n(32) Ibidem\n\n(33) Fotogramas Nostalghia, Andrei Tarkovsky, 1983\n\n(34) Fotograma Il Deserto Rosso, Michelangelo Antonioni, 1964\n\n(35) Ibidem\n\n(36) https://pt.pinterest.com/pin/111041947033698700/\n\n(37) http://casa.abril.com.br/materia/encontro-de-estrelas\n\n(38) Fotogramas Maria do Mar, 1930, Leit\u00e3o de Barros\n\n(39) Fotogramas Balaou, 2007, Gon\u00e7alo Tocha\n\n(40)http://www.cosasdearquitectos.com/2014/01/villa-savoye-1929-le-corbusier-una-vivien-\nda-que-revoluciono-la-arquitectura/; http://veredes.es/blog/el-dispositivo-muro-ventana-santiago-car-\nvajal/\n\n(41)http://www.archdaily.com.br/br/01-22924/casa-na-comporta-aires-mateus/0740-compor-\nta-site-plan; Rossi, 2013, p.55\n\n(42) Fotogramas, Casa na Comporta, 2010, Jo\u00e3o Salaviza\n\n(43) Ibidem\n\n(44) Ibidem\n\n(45) Ibidem\n\n(46) Ibidem\n\n(47) Ibidem\n\n(48) Fotogramas No quarto da Vanda, 2000, Pedro Costa\n\n(49) Ibidem\n\n(50) Ibidem\n\n(51) Ibidem\n\n\n\n\n\nC R \u00c9 D I T O S  DA S  I M A G E N S\n\n369\n\n(51) Ibidem\n\n(52) Ibidem\n\n(53) Jack, Journal on Architecture and Cinema, 2013, p. 84\n\n(54) Fotogramas Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n(55) Ibidem\n\n(56) Ibidem\n\n(57) Fotogramas, Il Deserto Rosso, Michelangelo Antonioni, 1964\n\n(58) Fotogramas Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n(59) Ibidem\n\n(60) Ibidem\n\n(61) Fotogramas, O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(62) Ibidem\n\n(63) http://warburg.chaa-unicamp.com.br/artistas/view/664\n\n(64) Fotogramas, O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(65) https://alistadelucas.wordpress.com/2013/03/09/as-15-melhores-obras-de-rembrandt/\n\n(66) Fotogramas, O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(67) Fotogramas Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n(68) Fotogramas, O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(69) Ibidem\n\n(70) Ibidem\n\n(71) Ibidem \n\n(72) Ibidem\n\n(73) Como se desenha uma casa, Lu\u00eds Urbano,  2014\n\n(74) Fotogramas, O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(75) Como se desenha uma casa, Lu\u00eds Urbano,  2014\n\n(76) Fotogramas Alice, Marco Martins, 2005\n\n(77) Ibidem\n\n(78) Ibidem\n\n(79) Ibidem\n\n(80) Ibidem\n\n\n\n\n\nC R \u00c9 D I T O S  DA S  I M A G E N S\n\n371\n\n(81) Ibidem\n\n(82) Ibidem\n\n(83) Ibidem\n\n(84) Fotogramas Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n(85)http://hemerotecadigital.cmlisboa.pt/ExposicoesVirtuais/Alvalade/CafeVava/ExpressoRev-\nista_24Abr2004_p034-038.pdf\n\n(86) Fotomontagem da autora\n\n(87) Fotogramas Verdes Anos, Paulo Rocha, 1963\n\n(88) Fotogramas Alice, Marco Martins, 2005\n\n(89) Ibidem\n\n(90)https://foxpudding.wordpress.com/2010/10/11/edward-hopper/; http://www.edwardhopper.net/night-\nhawks.jsp; https://pastnow.wordpress.com/2013/12/18/the-sheridan-theatre-edward-hopper-1937/\n\n(91) Fotogramas Alice, Marco Martins, 2005\n\n(92) Fotogramas Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n(93) Fotograma Aniki B\u00f3b\u00f3, Manoel de Oliveira, 1942\n\n(94) Fotogramas Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n(95) Fotogramas, O Sangue, Pedro Costa, 1989\n\n(96) Fotogramas Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n(97) Ibidem\n\n(98) Ibidem\n\n(99) Ibidem\n\n(100) Ibidem\n\n(101) Fotograma Rafa, Jo\u00e3o Salaviza, 2012\n\n(102) Fotograma Mossafer, Abbas Kiarostami, 1974\n\n(103) Fotogramas Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n(104) Fotograma Rafa, Jo\u00e3o Salaviza, 2012\n\n(105) Fotograma Arena, Jo\u00e3o Salaviza, 2009\n\n(106) Fotogramas Montanha, Jo\u00e3o Salaviza, 2015\n\n(107) Ibidem\n\n(108) http://bbook.tumblr.com/post/64309690414/caf%C3%A9-m%C3%BCller; http://www.rtp.pt/cine-\nmax/?t=Um-ano-depois-da-Palma-de-OuroJoao-Salaviza-filma-Hotel-Muller.rtp&amp;article=1034&amp;visu\n\n\n\n\n\nC R \u00c9 D I T O S  DA S  I M A G E N S\n\n373\n\nal=2&amp;layout=8&amp;tm=36\n\n(109) Fotograma Capas Negras, Armando de Miranda, 1947\n\n(110) Fotograma de O Rasgan\u00e7o, Raquel Freire, 2001\n\n(111) Planta de Coimbra do s\u00e9c. XVIII, desenho da autora baseado em: http://www.skyscrapercity.com/\nshowthread.php?t=764154&amp;page=3\n\n(112) Fotogramas Respirar Debaixo d'\u00c1gua, 2000\n\n(113) Ibidem\n\n(114) Ibidem\n\n(115) Ibidem\n\n(116) Ibidem\n\n\n\n\n\n ANEXOS\n\nNo \u00e2mbito do tema da presente disserta\u00e7\u00e3o, as entrevistas seguinte destinaram-se, \nprimeiro, ao realizador Ant\u00f3nio Ferreira e, depois, ao realizador Jo\u00e3o Salaviza. Um dos \nobjetivos deste trabalho visava dialogar com os tr\u00eas cineastas que conceberam aqueles \nque foram os tr\u00eas casos de estudo deste trabalho. No entanto,  n\u00e3o obtive qualquer \nresposta do realizador Marco Martins.\n\nI. Fala-se da melancolia e da saudade como uma caracter\u00edstica muito portuguesa a \n\nn\u00edvel hist\u00f3rico-cultural. Acha que o cinema portugu\u00eas, como grande int\u00e9rprete da \n\nrealidade, reflete, de alguma forma, esta condi\u00e7\u00e3o? \n\nTalvez de um certo cinema portugu\u00eas, certamente n\u00e3o todo, mas uma parte com \ncerteza. Por isso \u00e9 importante que cada pa\u00eds tenha a sua cinematografia, ela pr\u00f3pria um \nreflexo da cultura do seu povo, sen\u00e3o caracter\u00edsticas como este perder-se-iam.\n\nII. Como representaria um espa\u00e7o melanc\u00f3lico? Acha que Respirar Debaixo d'\u00c1gua \n\ntem este car\u00e1ter? Em que medida? \n\n\u00c9 dif\u00edcil ser juiz em causa pr\u00f3pria e n\u00e3o foi intencional da minha parte fazer um filme \nmelanc\u00f3lico, embora reconhe\u00e7a que possa ter essa carga. Alguns dos acontecimentos \ndramatizados no filme foram inspirados na minha pr\u00f3pria experi\u00eancia enquanto \nadolescente dramatizados no filme foram inspirados na minha pr\u00f3pria experi\u00eancia \nenquanto adolescente e talvez por isso, transpire alguma melancolia, mas n\u00e3o foi \nintencional.\n\n375\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n377\n\nIII. Refere numa entrevista que lhe interessa \"retirar o real da realidade, para que \n\npossamos olhar para ele sem preconceitos\". Um dos aspetos mais interessantes, \n\nneste seu trabalho, \u00e9 que essa realidade, nua e crua, que procura filmar, dilui-se, \n\nclaramente, numa outra dimens\u00e3o, algo et\u00e9rea, imaterial, e ambas s\u00e3o representadas \n\ncom a mesma import\u00e2ncia, dando lugar uma \u00e0 outra, alternadamente, ao longo da \n\nnarrativa.  (Parecem acontecimentos separados, mundos distintos...)Onde \u00e9 que \n\nestamos, espacialmente, nesta curta-metragem? Em Coimbra? Acima da linha do \n\nMondego e abaixo da mesma? Ou mergulh\u00e1mos profundamente e, apenas, para \n\ndebaixo d'\u00e1gua, que me parece ser o espa\u00e7o de Pedro? Ou, por outro lado, \u00e9 Pedro que \n\nest\u00e1 dentro de \u00e1gua, e o espetador est\u00e1 em Coimbra, separadamente?\n\nO filme \u00e9 rodado em Coimbra por ser a minha cidade natal e onde me sinto mais \n\u00e0 vontade \u2013 conhe\u00e7o os lugares e as pessoas. Todavia se reparar, nunca Coimbra \u00e9 \nclaramente identificada, nem no plano sobre a cidade captado a partir da Ponte do \nA\u00e7ude, onde me recordo de ter pedido ao diretor de fotografia que deixasse a torre da \nuniversidade de fora do quadro, exatamente para n\u00e3o identificar onde estamos (nos \nmeus filmes nunca identifico onde estamos). Queria que ficasse na mente das pessoas \napenas a ideia de uma pequena cidade onde acontece esta hist\u00f3ria, como qualquer \noutra cidade do mundo com h\u00e1bitos meio provincianos. Para mim \u00e9 importante a \nn\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, para que nos libertemos dos preconceitos que temos sobre \ndeterminados lugares e possamos olhar o filme com uma mente aberta, focando-nos \nna hist\u00f3ria e nos personagens que \u00e9 aquilo que me interessa no meu trabalho. Os meus \nfilmes s\u00e3o narrativos. Dai tamb\u00e9m a segunda camada narrativa do filme, caracterizada \npelas imagens debaixo de \u00e1gua, ou presen\u00e7a da banda sonora em determinas ocasi\u00f5es. \nElas s\u00e3o a dimens\u00e3o interior do protagonista Pedro, o seu estado de alma, aquilo que \nn\u00e3o pode ser verbalizado ou at\u00e9 mesmo mostrado convencionalmente. Por isso a \nlinguagem usada nesses momentos tem algo de on\u00edrico, para al\u00e9m do real. A inten\u00e7\u00e3o \nera entrar na cabe\u00e7a do protagonista, no subjetivo da sua mente.\n\nIV. Dimens\u00f5es paralelas ou n\u00e3o, coexistentes ou n\u00e3o, h\u00e1 um elemento comum que \n\nprocura desenhar um fio condutor do in\u00edcio ao fim da narrativa, muito potenciado \n\npela imagem, mas tamb\u00e9m pelo som: a \u00e1gua. A presen\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 constante e, no \n\nlimite acaba por ser o espa\u00e7o, por excel\u00eancia, do filme, tanto nos banhos de rio, \n\nquando o grupo de amigos se re\u00fane debaixo da ponte do A\u00e7ude ou mesmo quando se \n\nmergulha naquela tal dimens\u00e3o que referia h\u00e1 pouco. A minha pergunta \u00e9 porqu\u00ea?\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n379\n\nQual \u00e9 a simbologia/import\u00e2ncia deste elemento ou em que \u00e9 que contribui para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma determinada atmosfera ou ambiente? Que tipo de atmosfera quis \n\ncriar? De onde vem esta ideia, do pr\u00f3prio filme ser um longo e profundo mergulho?\n\nPorque \u00e9 de alguma forma uma met\u00e1fora para a vida. N\u00f3s somos pessoas, com ideias \nsobre o mundo, com vontade pr\u00f3pria, mas somos levados na correnteza. Podemos \nnadar para os lados, a favor ou contra a corrente. Podemos por vezes ser mais fortes que \na corrente e conseguir venc\u00ea-la, outras vezes n\u00e3o. No universo do filme, o protagonista \nPedro passa por um per\u00edodo dif\u00edcil da sua vida, uma rela\u00e7\u00e3o familiar conturbada, uma \nescola que o aborrece, uma paix\u00e3o que parece imposs\u00edvel poder fruir. Essa corrente \narrasta Pedro, leva-o para longe das suas ambi\u00e7\u00f5es, quase que o afoga, mas ele resiste e \nat\u00e9 parece saber respirar debaixo de \u00e1gua. Apesar da dimens\u00e3o po\u00e9tica dessas imagens, \na minha motiva\u00e7\u00e3o para a escolha desses elementos foi estritamente narrativa, mas ao \ncombinar esses dois elementos (po\u00e9tico e narrativo), esperei termos a possibilidade de \npenetrarmos no subjetivo, o mundo interior de Pedro, a paix\u00e3o e raiva que ele sente, \nsentimentos que normalmente a poesia consegue exprimir de forma mais intensa.\n\nV. Li, tamb\u00e9m, que \"estava cansado daquela imagem de Coimbra acad\u00e9mica, que s\u00f3 \n\nest\u00e1 a estagnar a cidade.\" Passados 16 anos, ainda sente o mesmo, que Coimbra parou \n\nno tempo e se acomodou debaixo das capas negras dos estudantes universit\u00e1rios? \n\nQuis, de algum modo mostrar, que por detr\u00e1s desse cart\u00e3o postal, existe outra \n\nrealidade, ou, a realidade e aquilo que foge a um certo estere\u00f3tipo da cidade?\n\nSim, sinto isso e acho que pouco mudou na cidade desde ent\u00e3o, se \u00e9 que n\u00e3o piorou. \nLembro-me de uma vibra\u00e7\u00e3o que havia na cidade nos anos 90, com todo o movimento \npunk-rock que existia, uma clara afronta a um certo conservadorismo que a capa e \nbatina representam. Acho que hoje a cidade se calhar est\u00e1 mais acomodada a essa \ncondi\u00e7\u00e3o de cidade universit\u00e1ria, envelheceu, apagou-se, resignou-se. O cartaz a favor \nda praxe afixado recentemente no Jardim da Sereia \u00e9 bem exemplo dessa mentalidade \nque persiste. A reelei\u00e7\u00e3o de um presidente da C\u00e2mara dinossauro \u00e9 outro lament\u00e1vel \nsintoma de uma cidade adormecida. Retiraram da A1 o painel que dizia \u201cCoimbra \ncidade museu\u201d, mas na verdade era uma homenagem justa. E claro, no meu filme, \nquis ignorar essa Coimbra com a qual n\u00e3o me identifico. Quis falar da Coimbra que \nvivi, dos mergulhos no Mondego, dos amigos, da liberdade que uma cidade pequena \nproporciona. Essa \u00e9 a Coimbra que eu amo. \n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n381\n\nVI.A sua motiva\u00e7\u00e3o foi a de filmar uma outra imagem de Coimbra, ou a de filmar \n\na sua imagem de Coimbra, de adolesc\u00eancia, que n\u00e3o \u00e9 a que a maioria das pessoas \n\nreconhece? Se o regresso ao passado, jovem, foi uma refer\u00eancia para si, talvez, ent\u00e3o, \n\no Respirar seja um pouco melanc\u00f3lico e nost\u00e1lgico nesse aspeto. O que acha?\n\nSim, talvez, mas como disse, n\u00e3o foi intencional. Quando se escreve, buscamos na \nnossa experi\u00eancia ou no que pensamos do mundo a inspira\u00e7\u00e3o para criar uma hist\u00f3ria \na partir do nada, da folha em branco. Eu procuro ser verdadeiro no que escrevo, criar \npersonagens densos, tridimensionais, com complexidade, com qualidades e defeitos. \nO que as outras pessoas pensam disso n\u00e3o me diz respeito, n\u00e3o tenho controle sobre a \nrea\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e0s hist\u00f3rias que crio, cada um reagir\u00e1 de acordo com a sua pr\u00f3pria \nexperi\u00eancia pessoal, embora acredite que se conseguir essa tal veracidade ou no m\u00ednimo \nhonestidade no que escrevo, que conseguirei criar um elo de liga\u00e7\u00e3o com o expectador. \nDepois uns gostam, outros odeiam o que v\u00eam, mas isso j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 da minha conta e n\u00e3o \ntenho controle sobre isso. Uma vez terminado, um filme \u00e9 aut\u00f3nomo e segue o seu \npercurso sozinho.\n\nVII. Apesar de tudo, no final, n\u00e3o resiste a mostrar a Alta e \u00e9, precisamente, a \u00faltima \n\nimagem da cidade que fica na mente do espetador. Pretende esclarecer as d\u00favidas \n\nde quem n\u00e3o conhece/reconhece a cidade, ou de quem a conhece bem, mas n\u00e3o t\u00e3o \n\nbem assim? Surpreender? Despertar? Ou, no fundo, Coimbra resume-se mesmo e s\u00f3 \n\n\u00e0quela imagem?\n\nQuem conhece claro que reconhece Coimbra naquela imagem, embora como disse \nantes, deixei intencionalmente a torre da universidade fora de campo, n\u00e3o queria \nidentificar taxativamente onde estamos \u2013 \u00e9 uma cidade. Ponto. O que me interessava em \nparticular naquela imagem, quase em tom de conclus\u00e3o do filme, era mostrar o cen\u00e1rio \nonde tudo aconteceu: uma cidade pequena, atravessada por um rio, que agora est\u00e1 \ncalmo. Mais uma vez motiva\u00e7\u00f5es estritamente narrativas. Coimbra foi o cen\u00e1rio que \nutilizei, podia ter sido outro. Ali\u00e1s, na minha longa \u201cEmbargo\u201d, transformei Coimbra \nnum lugar velho, sujo, ferrugento e quase apocal\u00edptico. E estamos a falar da mesma \ncidade do cart\u00e3o postal.\n\nVIII. Eu posso dizer que vivi em Coimbra 5 anos e n\u00e3o consegui localizar algumas \n\ndas cenas e, por isso, tive de pesquisar bastante para o conseguir fazer, o que tornou a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da curta ainda mais interessante. Disse tamb\u00e9m, que esta hist\u00f3ria \"podia\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n383\n\nser num s\u00edtio qualquer\". Reafirma esta frase? Porqu\u00ea? Na arquitetura, a resposta est\u00e1 \n\nno s\u00edtio, no cinema n\u00e3o \u00e9 assim? Qual \u00e9 que acha que \u00e9 a import\u00e2ncia do fator espa\u00e7o, \n\ndos cen\u00e1rios urbanos, do edif\u00edcio, do d\u00e9cor, para a constru\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\ncena? Deve arranjar-se uma cena para um determinado enquadramento que se \n\npretenda filmar, ou o contr\u00e1rio? A arquitetura dos espa\u00e7os de um filme v\u00eam antes ou \n\ndepois?\n\nVem depois obviamente, o que n\u00e3o quer dizer que o espa\u00e7o n\u00e3o influencie a cena, \nmas os decores devem ser escolhidos em fun\u00e7\u00e3o do que pretendemos narrar. Pedro \u00e9 \noriundo de uma fam\u00edlia humilde, trabalhadora. Os decores onde colocamos as cenas da \nfam\u00edlia de Pedro devem visualmente refletir isto. A garagem do pai \u00e9 suja, desarrumada, \na casa tem bolor na parede, os m\u00f3veis s\u00e3o antigos. Tudo isto contextualiza e caracteriza \no personagem. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que se diz que uma imagem vale mil palavras. Eu tenho no \narranque uma hist\u00f3ria e personagens, que depois tenho que encontrar decores onde eles \npossam pertencer e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Se eu colocasse o Pedro num condom\u00ednio de luxo \ncom piscina seria outro personagem.\n\nIX. H\u00e1 uma cena que me despertou uma certa curiosidade: mais ou menos a meio da \n\ncurta, quando Jo\u00e3o tenta insistir com Ana para sa\u00edrem, encontrando-se a caminhar \n\nem Santa Clara, junto a uns edif\u00edcios em fase de obra, de constru\u00e7\u00e3o que, por acaso, \n\nn\u00e3o conseguir localizar. H\u00e1 alguma motiva\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o a filmar este \n\ncontexto, ou mensagem que queira transmitir?\n\nA minha inten\u00e7\u00e3o era dar mais dramatismo \u00e0 cena, colocando aquela mi\u00fada de ar fr\u00e1gil \nem um ambiente claramente masculino (rodeada de homens das obras), mostrando-a \nem um ambiente onde ela \u00e9 mais vulner\u00e1vel, mas que ainda assim bate o p\u00e9 e faz frente \nao Jo\u00e3o (que funciona como antagonista na hist\u00f3ria), mostrando a for\u00e7a do seu car\u00e1ter. \nSe bem me lembro, aquele d\u00e9cor tamb\u00e9m dava jeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, pois era mesmo em \nfrente ao Liceu D. Duarte onde filmamos uma s\u00e9rie de cenas. Aquelas obras s\u00e3o agora a \nurbaniza\u00e7\u00e3o de pseudo-luxo da Quinta da V\u00e1rzea em Santa Clara, onde filmamos uma \nboa parte do filme e onde ainda hoje eu moro.\n\nX. Refere, tamb\u00e9m, numa entrevista que pensa \"faltar emo\u00e7\u00e3o, mas existir excesso de \n\nintelectualidade\" no cinema portugu\u00eas contempor\u00e2neo. Como \u00e9 que isso acontece, a \n\nemo\u00e7\u00e3o no cinema e, em espec\u00edfico, nesta curta-metragem? De que forma o espa\u00e7o a \n\npotencia? Acredito, de facto, que tenha havido sempre uma certa melancolia e poesia \n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n385\n\npresente no cinema portugu\u00eas, quer na forma de filmar, quer a n\u00edvel narrativo. O que \n\npensa sobre isso?\n\nO espa\u00e7o \u00e9 essencial, pois \u00e9 um elemento visual muito forte e que diz muito sobre \n\nos personagens ou o que sentem. Eu pessoalmente fa\u00e7o uso de todos os recursos \n\nque o cinema me oferece para narrar a minha hist\u00f3ria \u2013 som, imagem, montagem, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 costume nos meus filmes falar-se pouco, deixando espa\u00e7o para todos \n\nesses elementos que trabalham mais ao n\u00edvel sensorial. \u00c9 uma op\u00e7\u00e3o minha que tem \n\ntamb\u00e9m a ver com os meus gostos pessoais de cinema.\n\nXI. Esta curta \u00e9 de exterior, no entanto, o personagem principal vive-a como ref\u00fagio, \n\ncomo lugar interior. A rela\u00e7\u00e3o com a natureza \u00e9 evidente: espigas cobrem a figura \n\nPedro, o personagem nada no meio do rio. Afasta-se um pouco do caos urbano, do \n\nreboli\u00e7o da cidade, do tr\u00e2nsito. Do ponto de vista sensorial, ser\u00e1 mais forte e genu\u00edno \n\neste tipo de rela\u00e7\u00e3o do personagem com o meio envolvente?\n\nEst\u00e1 tudo ligado e no cinema nada \u00e9 por acaso. Qualquer elemento que colocamos no \n\u00e9cran vai ter uma repercuss\u00e3o no expectador, ele vai se p\u00f4r a pensar \u201co que \u00e9 que aquilo \nsignifica?\u201d. Por isso \u00e9 que todos os elementos importam. O caminho entre a escola e o \nrio, \u00e9 intercalado por uma passagem na ponte do a\u00e7ude, um meio termo entre a cidade e \na natureza onde o rio corta a cidade em dois. E vemos tamb\u00e9m a for\u00e7a da \u00e1gua que tenta \nempurrar (sem sucesso) uma garrafa de \u00e1gua para o fundo. Esse ref\u00fagio na beira-rio, \u00e9 \ntamb\u00e9m um escape do protagonista \u00e0s coisas que o oprimem, a escola que o aborrece, \na fam\u00edlia que o castra, ali, no rio, Pedro est\u00e1 livre, \u00e9 pleno e domina completamente o \nmeio. Respira debaixo de \u00e1gua.\n\nXII. Qual ser\u00e1 o seu pr\u00f3ximo projeto de cinema, caso seja poss\u00edvel revelar?\n\nA minha pr\u00f3xima longa-metragem ser\u00e1 \u201cA Tran\u00e7a de In\u00eas\u201d, uma adapta\u00e7\u00e3o do romance \nhom\u00f3nimo da Rosa Lobato de Faria que iremos rodar em 2017. \u00c9 uma hist\u00f3ria que \nacontece na idade m\u00e9dia, dias de hoje e num futuro dist\u00f3pico imagin\u00e1rio. O plano \ninicial \u00e9 filmar (quase) tudo em Coimbra, mas veremos se conseguimos encontrar os \nmuitos espa\u00e7os distintos que procuramos na cidade.\n\n20 de Setembro, 2016\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n387\n\nI. A saudade, que \u00e9 um tra\u00e7o hist\u00f3rico e cultural muito portugu\u00eas, pode surgir como \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de uma certa melancolia que \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de ser \n\nhumano, na sua rela\u00e7\u00e3o com o tempo e com a mem\u00f3ria. Acha que o cinema, como \n\ngrande int\u00e9rprete da realidade reflete, de alguma forma, esta condi\u00e7\u00e3o, no nosso \n\ncontexto espec\u00edfico, portugu\u00eas? Ser\u00e1 o cinema portugu\u00eas um cinema melanc\u00f3lico? \n\nPorqu\u00ea?\n\nEu acho que para come\u00e7ar, o cinema \u00e9 uma forma de express\u00e3o art\u00edstica, apesar de \ntudo ainda muito recente, com cento e poucos anos, e surge no contexto de uma \nindustrializa\u00e7\u00e3o e de um desenvolvimento tecnol\u00f3gico muito intenso no final do s\u00e9c. \nXIX. Portanto, acho que o cinema acaba por ser uma forma de arte que foi sempre \nbuscar muitas influ\u00eancias a outras formas de express\u00e3o art\u00edstica e, nesse sentido, acho \nque o caso portugu\u00eas \u00e9 muito paradigm\u00e1tico. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o com a poesia, com a \nliteratura, como h\u00e1 por exemplo no cinema anglo-sax\u00f3nico, muito inspirado na tradi\u00e7\u00e3o \nteatral como nas narrativas mais cl\u00e1ssicas; houve outros cinemas, nomeadamente o \ncinema franc\u00eas, que dava muita import\u00e2ncia ao trabalho do espa\u00e7o, \u00e0 sua vertente \npict\u00f3rica, muito inspirado na pintura. E acho que o cinema portugu\u00eas, desde sempre \num pa\u00eds de poetas; a poesia na nossa cultura acabou por ter uma influ\u00eancia, mais ou \nmenos consciente, no cinema portugu\u00eas. N\u00e3o sei se ser\u00e1 um cinema exclusivamente \nmelanc\u00f3lico, n\u00e3o sei se ser\u00e1 a melhor defini\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 um cinema que tenta focar \ne aproximar-se, normalmente, de sensa\u00e7\u00f5es. \u00c9 um cinema muito atento \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \ncom o espa\u00e7o, com as personagens, e com estados de esp\u00edrito e, tamb\u00e9m, com a forma \ncomo determinados momentos invadiam, de alguma forma, o quotidiano das pessoas \nque eram filmadas. Fora o cinema do regime, formou-se aqui uma genealogia com \no cinema de Manoel de Oliveira, pelo Paulo Rocha e pelo Fernando Lopes, depois a \ngera\u00e7\u00e3o do Pedro Costa e da Teresa Villaverde. De facto h\u00e1 uma coisa em comum, n\u00e3o \nsei se melancolia.. mas sim, talvez melancolia, sim. H\u00e1 muito esta coisa de personagens \nj\u00e1 vencidas, \u00e0 partida, por exemplo no Belarmino. \u00c9 um cinema muito atento \u00e0 vida \ninterior dos espa\u00e7os e das personagens.\n\nII.  Referiu numa entrevista que acabava sempre por filmar manifesta\u00e7\u00f5es de solid\u00e3o. \n\nAcha que estas podem refletir-se, tamb\u00e9m, no modo como se capta e caracteriza um \n\nespa\u00e7o arquitet\u00f3nico, para al\u00e9m da natureza do pr\u00f3prio argumento do filme e do \n\ncar\u00e1ter interior das personagens? \u00c9 poss\u00edvel materializar fisicamente esta solid\u00e3o num \n\nfilme? De que forma? \n\nAcho. Acho que o cinema lida com coisas muito concretas. Quando eu estou a filmar\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n389\n\nn\u00e3o estou a pensar em quest\u00f5es art\u00edsticas, estou a pensar em quest\u00f5es quase \nridiculamente pragm\u00e1ticas, que \u00e9: como \u00e9 que algu\u00e9m se senta numa cadeira, como \n\u00e9 que uma personagem dorme ou como \u00e9 que algu\u00e9m entra em casa. Todas estas \nmanifesta\u00e7\u00f5es do quotidiano t\u00eam um lado vis\u00edvel de hist\u00f3rias ou sensa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o  s\u00e3o \nverbalizadas, e o cinema lida, inevitavelmente com estas quest\u00f5es, porque \u00e9 uma arte \nfigurativa. Por exemplo no Montanha, na casa nos Olivais, eu tentei sempre construir \numa rela\u00e7\u00e3o de intimidade com aquele espa\u00e7o; n\u00f3s come\u00e7amos a preparar com muito \ntempo de anteced\u00eancia a casa, como ocup\u00e1-la; quando eu estou a filmar a casa est\u00e1 \ninteiramente funcional, para existir uma certa liberdade nas filmagens. Este processo de \nprepara\u00e7\u00e3o do filme come\u00e7a a desenvolver rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas entre as personagens e \no espa\u00e7o. \u00c9 aqui que se torna vis\u00edvel as manifesta\u00e7\u00f5es de solid\u00e3o, a ang\u00fastia, uma certa \nfragilidade nas rela\u00e7\u00f5es familiares, e isto aplica-se tanto ao espa\u00e7o dom\u00e9stico como \nao espa\u00e7o urbano. O realizador tamb\u00e9m acaba por projetar as suas ang\u00fastias e os seus \nmedos no filme que faz, enquanto ve\u00edculo para se aproximar disso. A realidade, de \nalguma forma, reconfigura-se atrav\u00e9s do olhar.\n\nIII.  Na sua curta-metragem, para a Bienal de Arquitetura de 2010, Casas na \n\nComporta, o interior dos volumes projetados pelos arquitetos Aires Mateus \u00e9 pouco \n\nfilmado. Acredito que tenha sido uma escolha deliberada (pausa?) O Jo\u00e3o estende-se \n\nantes para o exterior, para o contexto e para a atmosfera do lugar, que constitui, ali\u00e1s, \n\no ponto de partida para um projeto de arquitetura. No cinema, \u00e9 ao contr\u00e1rio? O \n\ncriar de uma determinada atmosfera num filme \u00e9 um resultado, \u00e9 uma consequ\u00eancia? \n\n\u00c9 algo manipulado, editado, trabalhado posteriormente na montagem do filme?\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arquitetura e ao cinema h\u00e1 um momento em que eles se aproximam: a \narquitetura nasce no papel, nasce bidimensional, e o cinema nasce necessariamente \ntridimensional, regressando ao bidimensional quando \u00e9 representado numa tela de \ncinema. Os pr\u00f3prios Aires Mateus falam no espa\u00e7o negativo e positivo da arquitetura, \ne como \u00e9 que ela consegue n\u00e3o se impor ao lugar. O cinema n\u00e3o \u00e9 assim, pelo menos o \ncinema feito numa escala mais autoral, filma uma casa que j\u00e1 existe, reconfigura uma \nrealidade pr\u00e9-existente, contrariamente ao cinema feito nos est\u00fadios. Por isso \u00e9 que o \ncinema feito a partir de 3D e computador \u00e9 outra coisa n\u00e3o \u00e9 cinema, porque n\u00e3o nasce \nda realidade. Pensar e sentir a atmosfera do lugar \u00e9 uma coisa fundamental num filme. \nReferindo o Antonioni, por exemplo, os lugares em que as personagens se encontram \ns\u00e3o sempre, de alguma forma, reflexo do estado de esp\u00edrito das personagens.\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n391\n\nn\u00e3o estou a pensar em quest\u00f5es art\u00edsticas, estou a pensar em quest\u00f5es quase\n\nIV.  Qual \u00e9 o grau de interfer\u00eancia do processo de montagem nos seus filmes? N\u00e3o \n\nquerendo parecer redutora, acha que o cinema portugu\u00eas \u00e9 um cinema de montagem? \n\nOu \u00e9 um cinema contemplativo, espont\u00e2neo, do imediato, montado muito mais em \n\ncena, in loco, do que posteriormente na edi\u00e7\u00e3o final?\n\nAcho que h\u00e1 um lado muito observacional num certo cinema portugu\u00eas, h\u00e1 uma coisa \nmuito tel\u00farica, muito relacionada com a terra, mas tamb\u00e9m com a cidade. H\u00e1 uma \ncren\u00e7a que eu partilho em que os espa\u00e7os se podem auto revelar, num filme com um \nplano de dura\u00e7\u00e3o vulgarmente longa (o Ant\u00f3nio Reis \u00e9 um exemplo incr\u00edvel deste tipo \nde cinema). Mas a rela\u00e7\u00e3o disto com a montagem \u00e9 dependente de filme para filme; \nacho que as duas coisas n\u00e3o est\u00e3o necessariamente relacionadas ou n\u00e3o se op\u00f5em uma \n\u00e0 outra: um filme pode ser feito de uma forma muito pensada e muito preparada e, na \nmontagem, ser de alguma forma reconstru\u00eddo, repensado e ganhar novos sentidos. Mas \nno cinema portugu\u00eas, h\u00e1 sempre esta coisa de que as imagens t\u00eam segredos escondidos \nna montagem; as rela\u00e7\u00f5es entre as imagens \u00e9 muito importante. A quest\u00e3o da verdade \ninerente ao filme \u00e9 constru\u00edda dentro do filme, n\u00e3o tem necessariamente a ver com o \nn\u00e3o excesso de montagem.\n\nV. Ainda acerca desta curta-metragem, Casa na Comporta, a demora da passagem do \n\ntempo \u00e9 filmada de uma forma muito evidente; a sequ\u00eancia horizontal que mostra a \n\ncasa no in\u00edcio, os planos longos de paisagem, a prepara\u00e7\u00e3o do jantar, o amanhecer e o \n\nanoitecer no final, etc..Acha que o tempo pode surgir, num filme, como um sintoma \n\nde melancolia/elemento melanc\u00f3lico?\n\nUm filme baseia-se sempre numa rela\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o e o tempo, \u00e9 como a \narquitetura. Mas acho que n\u00e3o se pode dizer que o tempo \u00e9 uma propriedade exclusiva \nda melancolia, o tempo e qualquer outra caracter\u00edstica do cinema portugu\u00eas. O \ncinema foi feito tamb\u00e9m para representar esta coisa exigente que \u00e9 o tempo, de uma \npedra, de uma pessoa, ou de um edif\u00edcio. Mas num cinema como o portugu\u00eas, que \ndizes melanc\u00f3lico, naturalmente a forma de representar o tempo vai ser feita de uma \ndeterminada forma. \n\nVI. O plano fixo \u00e9 muito utilizado nos seus filmes; h\u00e1 tempo para observar os espa\u00e7os \n\ne para poder compreender que s\u00e3o habitados e que contam hist\u00f3rias. Este modo de \n\nfilmar depreende alguma inten\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica ou est\u00e1 associado a uma fun\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n393\n\nfun\u00e7\u00e3o pr\u00e9-definida inerente ao tipo de plano utilizado? Ou n\u00e3o h\u00e1 outra forma de \n\nfilmar para si, para o que pretende mostrar que n\u00e3o esta?\n\nEu acho que s\u00f3 h\u00e1 uma maneira de filmar cada coisa. Tamb\u00e9m acredito muito na vida \ninterior das imagens. Nos meus filmes, o plano acompanha a respira\u00e7\u00e3o dos filmes.\n\nVII.  \u00c9 curioso que a procura pela verdade e pela autenticidade nos seus filmes \n\npasse pela escolha das pr\u00f3prias pessoas que interpretam as personagens, e do \n\nseu comportamento espont\u00e2neo que n\u00e3o est\u00e1 descrito e previsto no gui\u00e3o. Isto \n\nacontece, quando refere que encontrou David de Montanha, no Bairro Alto, por \n\nexemplo, ou quando este se diverte na cena da cadeira de rodas. Num momento \n\npautado pela for\u00e7a da imagem, pela inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, pela necessidade que o \n\nindiv\u00edduo contempor\u00e2neo tem de se refugiar numa outra realidade, o seu cinema faz \n\nprecisamente o contr\u00e1rio: mostra as fragilidades, as fraquezas dos lugares, os medos \n\ndas pessoas, a sua intimidade.\n\nConsequ\u00eancia da escassez de recursos que acabou por se tornar um fator de \n\nidentidade para o cinema portugu\u00eas? O mostrar a realidade como ela \u00e9?. Procura um \n\ncinema pr\u00f3ximo do p\u00fablico? Em que sentido? \n\nEm primeiro lugar, procuro um filme pr\u00f3ximo das pessoas que filmam. Um destino de \num filme \u00e9 um destino muito incerto, que n\u00e3o pertence ao realizador nem ao p\u00fablico. \nO cinema trabalha com coisas muito concretas e o p\u00fablico \u00e9 uma entidade abstrata. \nN\u00e3o existe o p\u00fablico, o p\u00fablico \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o; s\u00e3o as pessoas que se sentam para ver \num filme e estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o com ele. Por muito que o cinema proponha uma \nexperi\u00eancia coletiva, a rela\u00e7\u00e3o com o filme \u00e9 sempre individual. E n\u00e3o somos s\u00f3 n\u00f3s que \nolhamos para o filme, o filme tamb\u00e9m olha para n\u00f3s.\n\nVIII. A cidade de Lisboa tem sido o cen\u00e1rio de todos os seus filmes. Montanha \u00e9 o \n\nque esconde e identifica menos a capital. Foi deliberada essa op\u00e7\u00e3o? Ou coincidiu \n\napenas com o facto de lhe interessar filmar determinados s\u00edtios que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o \n\ncentrais a n\u00edvel urbano? Este foi um filme de interior, de casa, ou de exterior, de \n\ncidade? Ou de um exterior-interior? \n\nEu por acaso n\u00e3o concordo que esconda a cidade de Lisboa. N\u00e3o existe uma cidade \nde Lisboa, existem muitas cidades de Lisboa e o Montanha mostra uma delas. Talvez \nn\u00e3o seja a Lisboa do nosso imagin\u00e1rio coletivo, mas uma Lisboa secreta e \u00edntima que \nos mi\u00fados percorrem no filme. Interessa-me esta quest\u00e3o de como um espa\u00e7o p\u00fablico \nconsegue ser um espa\u00e7o dom\u00e9stico, de intimidade, de afeto. Mas todo o filme \n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n395\n\n\u00e9 Lisboa, desde o Hospital de Santa Maria, aos Olivais, aos autocarros, \u00e0s pontes \npedonais. A quest\u00e3o foi: como \u00e9 que se filma uma cidade como se fosse uma casa?\n\nIX. J\u00e1 referiu, tamb\u00e9m, que queria que este fosse um filme transversal, mas na \n\nverdade remete de imediato para uma realidade social e arquitet\u00f3nica muito \n\nespec\u00edfica, que \u00e9 a do bairro social, nomeadamente a dos Olivais.. Era um desejo seu \n\nfilmar os \"verdes anos\" da arquitetura de Lisboa, a arquitetura moderna? De onde \n\npartiu a vontade de filmar o edif\u00edcio dos arquitetos Palma de Melo e Artur Pires \n\nMartins?\n\nEu vivi dos 10 aos 15 anos num edif\u00edcio em Alvalade, em Lisboa. A minha av\u00f3, vi\u00fava, \nviveu num edif\u00edcio muito parecido ao dos Olivais, embora fosse noutro bairro. Portanto \na escolha deste lugar teve a ver com uma quest\u00e3o afetiva. S\u00e3o zonas muito diferentes \ndo resto da cidade e eu queria filmar esta sensa\u00e7\u00e3o que recordava, desta rela\u00e7\u00e3o, que \neu acho um pouco desfasada, entre alguma arquitetura moderna a escala humana: \na dimens\u00e3o dos edif\u00edcios, estes bairros que s\u00e3o, de alguma forma, para as fam\u00edlias se \nmovimentarem de autom\u00f3vel, os pr\u00e9dios s\u00e3o unidades mais ou menos aut\u00f3nomas e \nauto-suficientes entre si, o pr\u00e9dio mais pr\u00f3ximo est\u00e1 a 200 ou 300 metros; h\u00e1 uma ideia \nconcentracion\u00e1ria da cidade de Lisboa. Neste pr\u00e9dio onde eu vivi era tamb\u00e9m o \u00fanico \nadolescente, os restantes eram militares reformados, e portanto impunham esta esp\u00e9cie \nde press\u00e3o e sensa\u00e7\u00e3o de fragilidade, bem como a largura das avenidas. Queria que este \nmodo de representar a arquitetura exprimisse esta solid\u00e3o de um jovem.\n\nX. O Montanha tanto se passa em Mafra, como nos Olivais, como em Chelas, como \n\nno centro de Lisboa, na cena da escola, como na cal\u00e7ada de Carriche; este filme \u00e9 \n\num conjunto de fragmentos urbanos. \u00c9 por quest\u00f5es de log\u00edstica, t\u00e9cnicas? Como \u00e9 \n\nque se constr\u00f3i ou reconstr\u00f3i uma cidade a partir do processo de pensamento de um \n\nfilme? Como \u00e9 que se escolhem os locais exatos para filmar? O qu\u00e3o interessa serem \n\nurbanisticamente cont\u00edguos? \n\nN\u00e3o me interessa que sejam urbanisticamente cont\u00edguos, mas interessa-me que haja \numa esp\u00e9cie de continuidade que \u00e9 proposta pelos percursos; \u00e9 como se se constru\u00edsse \numa geografia afetiva dos espa\u00e7os; n\u00e3o interessa explicar como se vai do ponto A ao \nponto B. A l\u00f3gica de continuidade que o filme prop\u00f5e segue os impulsos e os desejos \ndas personagens.H\u00e1 uma altura em que eu ando muito pela cidade, que viajo e \ndeambulo com algu\u00e9m; ando muito de transportes p\u00fablicos em Lisboa, para procurar \ns\u00edtios, hist\u00f3rias nos lugares, mem\u00f3rias que os lugares me sugiram minhas ou dos\n\n\n\n\n\nA N E X O S\n\n397\n\nlugares, e este processo continua intuitivamente com os atores que estou a filmar. Claro \nque h\u00e1 lugares que s\u00e3o imposs\u00edveis de filmar, por quest\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, por exemplo.\n\nXI. Para terminar, gostaria de lhe perguntar qual ser\u00e1 o seu pr\u00f3ximo projeto, se for \n\nposs\u00edvel revelar. (Mediante resposta: Abandonou, por agora, o desejo de filmar um \n\ncontexto urbano? Ser\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o voltar a Lisboa, continuar a mostrar a realidade \n\nportuguesa, ou pretende explorar outras geografias, outras culturas, outros cen\u00e1rios, \n\noutras pessoas?)\n\nEu n\u00e3o filmei muito no exterior do Bairro, porque acredito que \u00e9 um projeto falhado, \n\u00e9 quase uma met\u00e1fora de um pa\u00eds que prometeu uma coisa que nunca chegou a ser. \nE n\u00e3o digo que o bairro falhou por culpa dos arquitetos, mas pelo envelhecimento \nda popula\u00e7\u00e3o; antes era um bairro muito heterog\u00e9neo e hoje \u00e9 uma esp\u00e9cie de bairro \nfantasma, n\u00e3o h\u00e1 via p\u00fablica, n\u00e3o h\u00e1 pontos de encontro. Os pr\u00e9dios em torno da \npiscina assistiam da janela aos nadadores na piscina Ol\u00edmpica; \u00e9 bel\u00edssima esta ideia de \nbairro com uma piscina Ol\u00edmpica e hoje deixou de ser um espa\u00e7o do bairro, onde as \npessoas sentem que fazem parte .\n\nTenho um filme que vai estrear dentro de 15 dias no festival de Berlim: Altas cidades \nde Ossadas, um filme filmado numa periferia de Lisboa, num bairro social no concelho \nde Oeiras; \u00e9 um filme que se aproxima um pouco da forma violenta de como a \ncomunidade cabo-verdiana foi esventrada como comunidade pelas destrui\u00e7\u00f5es dos \nbairros de lata e como o Estado de uma forma muito violenta e muito bruta destruiu \nestas comunidades para as espalhar por pr\u00e9dios de habita\u00e7\u00e3o social. Depois, estou a \nfilmar h\u00e1 quase um ano um filme rodado numa aldeia ind\u00edgena no Brasil, portanto num \ncontexto diferente desta vez.\n\n24 de Janeiro, 2017"}]}}}