{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18889"}, {"@name": "filename", "#text": "25959_henrique.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "HIST\u00d3RICO DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO USO DO SOLO E ESTUDO \n\nDOS ESPA\u00c7OS LIVRES P\u00daBLICOS DE UMA REGI\u00c3O DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE PIRACICABA, SP \n\n \n \n \n \n\nHENRIQUE SUNDFELD BARBIN \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Escola Superior de \nA g r i c u l t u r a  \u201c L u i z  d e  Q u e i r o z \u201d ,  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, p a r a  o b t e n \u00e7 \u00e3 o  \ndo t\u00edtulo de Doutor em Agronomia, \u00c1rea \nde Concentra\u00e7\u00e3o: Fitotecnia.  \n\n \n \n \n \n\nP I R A C I C A B A \n\nEstado de S\u00e3o Paulo - B r a s i l  \nD e z e m b r o  \u2013  2 0 0 3 \n\n\n\n \n\n \n\nHIST\u00d3RICO DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO USO DO SOLO E ESTUDO \n\nDOS ESPA\u00c7OS LIVRES P\u00daBLICOS DE UMA REGI\u00c3O DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE PIRACICABA, SP \n\n \n \n \n \n\nHENRIQUE SUNDFELD BARBIN \n\nEngenheiro Agr\u00f4nomo  \n \n \n \n \n\nOrientador: Prof\u00ba Dr. VA L D E M A R  AN T O N I O  D E M \u00c9 T R I O \n \n\n \n \n \n \n\n \nTese apresentada \u00e0 Escola Superior de \nA g r i c u l t u r a  \u201c L u i z  d e  Q u e i r o z \u201d ,  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutor em A gronomia, \u00c1rea \nde Concentra\u00e7\u00e3o: Fitotecnia.  \n\n \n \n \n \n\nP I R A C I C A B A \n\nEstado de S\u00e3o Paulo - B r a s i l  \nD e z e m b r o  \u2013  2 0 0 3 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n             \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \nDIVIS\u00c3O DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O  - ESALQ/USP \n\n \n \n\nBarbin, Henrique Sundfeld \nHist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo e estudo dos espa\u00e7os livres p\u00fablicos de u ma regi\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Piracicaba, SP / Henrique Sundfeld Barbin. - - Piracicaba, 2003. \n196 p. : il. \n\nTese (doutorado) - -  Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 2004.  \nBibliografia. \n\n      1. Arquitetura paisag\u00edstica 2. Espa\u00e7os livres 3. Geo processamento 4. Planejamento ambiental 5. \nSistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica 6.Urbaniza\u00e7\u00e3o 7. Uso do solo I. T\u00edtulo  \n\nCDD 712  \n \n\n \n \n\n \n\u201cPermitida a c\u00f3pia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte \u2013 O autor\u201d \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAo meu grande amigo, padrinho, ex-orientador, ex-chefe e orientador, Professor \nTitular Valdemar Antonio Dem\u00e9trio, o incentivo, apoio e confian\u00e7a durante o \ndesenvolvimento deste trabalho; \n\n \nAos integrantes da Banca Examinadora da Tese: Prof. Dr. Valdemar Antonio \n\nDem\u00e9trio, Profa. Dra.Ana Maria Liner Pereira Lima, Prof. Dr. Keigo Minami, Profa. Dra. Maria \nAlice de Lourdes Bueno Sousa e Prof\u00aa Dr\u00aa Maria Esmeralda S. Pay\u00e3o Dematt\u00ea, bem como os \nSuplentes: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Natal Gon\u00e7alves e Profa. Dra. Arlet Aparecida Correia \nMeneguette; \n\n \nAos integrantes da Banca Examinadora da Qualifica\u00e7\u00e3o: Profa. Dr a. Ana Maria Liner \n\nPereira Lima, Prof. Dr. Marcos Bernardes e Prof. Dr. Roberval de C\u00e1ssia Salvador Ribeiro; \n \n\u00c0 Comiss\u00e3o de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do curso de Fitotecnia da ESALQ/USP, a \n\noportunidade concedida; \n \n\u00c0 Coordenadoria de Aperfei\u00e7oamento de Ensino Superior (CAPES), a concess\u00e3o da \n\nbolsa de estudos;  \n \nAos professores, funcion\u00e1rios e p\u00f3s-graduandos do Departamento de Produ\u00e7\u00e3o \n\nVegetal, a amizade e ajuda prestada; \n \nAos professores, funcion\u00e1rios, p\u00f3s-graduandos do Engenharia Rural, a amizade, \n\nconviv\u00eancia e ajuda dispensada; \n \n\u00c0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Maria Esmeralda Soares Pay\u00e3o Dematt\u00ea, a amizade, carinho, \n\nadmira\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o ao ramo de paisagismo; \n \nAo Eng. Agr. Rodolfo Ricardo Geiser e Arquiteta Christiane Ribeiro dos Santos, a \n\namizade, as oportunidades concedidas e o apoio na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho; \n \nAo Peterson Ricardo Fiorio, a grande contribui\u00e7\u00e3o; \n \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\nAos funcion\u00e1rios da Sedema e Semuplan da Prefeitura Municipal de Piracicaba, \nprincipalmente Ligia, Arlet e Pedro que contribu\u00edram com maior intensidade na elabora\u00e7\u00e3o \ndeste;  \n\n \nAo sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto e Sra. Elaine de Lemos as informa\u00e7\u00f5es prestadas \n\nreferentes ao Bairro Santa Teresinha; \n \nAo Marzo Zoca pela ajuda na elabora\u00e7\u00e3o de algumas figuras; \n\n \n\u00c0 minha esposa D\u00e9bora Nunho Giandoni Barbin, o amor, carinho, amizade, \n\ncompreens\u00e3o e apoio; \n \nAos meus pais D\u00e9cio Barbin e Maria Bernadete Sundfeld Barbin, sobrinha Ana Paula \n\nBuchidid Barbin, irm\u00e3o Alexandre Sundfeld Barbin e cunhada Evandra B\u00fassolo, ao amor, \napoio e ajuda na elabora\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o deste trabalho; \n\n \nAo meu av\u00f4 Sebas Sundfeld, as corre\u00e7\u00f5es efetuadas; \n\n \nAos meus amigos, que de uma forma ou de outra me apoiaram neste trabalho; \n\n \nAos que participaram no desenvolvimento da tese, nas pessoas de: Jair (IBGE), Nina \n\n(Secretaria de Agricultura), Prof. Irineu Idoeta (BASE), Eliana Maria Garcia e Silvia Maria \nZinsly (Biblioteca ESALQ), dentre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n                                                                                          \n\nLISTA DE FIGURAS.................................................................................................................................................     vii \n\nLISTA DE TABELAS..................................................................................................................................................      x \n\nRESUMO.....................................................................................................................................................................   xiii \n\nSUMMARY .................................................................................................................................................................      xv \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................................................................       1 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA.................................................................................................................................      5 \n\n2.1 HOMEM X NATUREZA.........................................................................................................................................      5 \n2.2 HIST\u00d3RIA DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS CIDADES.......................................................................................................          9 \n2.2.1 Organiza\u00e7\u00e3o Espacial....................................................................................................................................     11 \n2.2.2 O Espa\u00e7o Urbano..........................................................................................................................................     12 \n2.2.2.1 Uso do Solo................................................................................................................................................     13 \n2.2.2.2 Parcelamento do Solo................................................................................................................................       16 \n2.2.2.3 Altera\u00e7\u00f5es no Espa\u00e7o Urbano...................................................................................................................     18 \n2.2.2.4 Import\u00e2ncia das \u00c1reas Peri -urbanas.......................................................................................................     21 \n2.2.3 Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para Implanta\u00e7\u00e3o de Loteamentos.................................................................................     26 \n2.2.3.1 Legisla\u00e7\u00e3o Referente ao Padr\u00e3o Urban\u00edstico ...........................................................................................     29 \n2.2.3.2 Legisla\u00e7\u00e3o Referente \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o Ambiental............................................................................................     35 \n2.2.3.3 Legisla\u00e7\u00e3o Referente ao Sistema de Lazer .............................................................................................     38 \n2.2.3.4 Estatuto da Cidade...................................................................................................................................     42 \n2.2.3.5 Plano Diretor.............................................................................................................................................   45 \n2.3 HIST\u00d3RICO DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE SANTA TERESINHA.......................................................................................   47 \n2.4 ESPA\u00c7OS LIVRES................................................................................................................................................   62 \n2.4.1 Hist\u00f3ria da Implanta\u00e7\u00e3o de Parques............................................................................................................   62 \n2.4.2 Vantagens da Vegeta\u00e7\u00e3o..............................................................................................................................   63 \n2.4.3 Planejamento de Espa\u00e7os Livres..................................................................................................................   64 \n2.4.4 Classifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes....................................................................................................................   66 \n2.4.5 Tamanho e Forma do Sistema de Lazer......................................................................................................   75 \n2.4.6 Uso Incorreto das \u00c1reas Verdes................................................................................................................   79 \n2.5 DENSIDADE POPULACIONAL...............................................................................................................................   81 \n2.6 \u00cdNDICE DE \u00c1REAS VERDES.................................................................................................................................   82 \n2.7 FOTOINTERPRETA\u00c7\u00c3O E T\u00c9CNICAS CARTOGR\u00c1FICAS...........................................................................................   83 \n2.7.1 Geoprocessamento ........................................................................................................................................   83 \n2.7.2 Sensoriamento Remoto ................................................................................................................................   84 \n2.7.3 Fotografia A\u00e9rea.........................................................................................................................................   84 \n2.7.4 Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens...........................................................................................................................   85 \n2.7.5 Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG)............................................................................................   88 \n2.7.6 Spring...........................................................................................................................................................   89 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS......................................................................................................................................   90 \n\nP\u00e1gina \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\n \n\n3.1 M ATERIAL .........................................................................................................................................................   90 \n3.1.1  Descri\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo ......................................................................................................................   90 \n3.1.2 Equipamentos................................................................................................................................................   94 \n3.1.2.1 Campo..........................................................................................................................................................   94 \n3.1.2.2 Escrit\u00f3rio...................................................................................................................................................   95 \n3.2 M \u00c9TODOS.........................................................................................................................................................   96 \n3.2.1 Preparo e Adequa\u00e7\u00e3o das Fotografias A\u00e9reas............................................................................................   96 \n3.2.2 Obten\u00e7\u00e3o da Rede de Drenagem e APPs.....................................................................................................   97 \n3.2.3 Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo.........................................................................................................................................   97 \n3.2.3.1 Uso do Solo ao Longo dos Anos.................................................................................................................   97 \n3.2.3.2 Loteamentos Formadores da \u00c1rea de Estudo .........................................................................................   102 \n3.2.3.3 Situa\u00e7\u00e3o Atual dos Sistemas de Lazer....................................................................................................   103 \n3.2.3.4 Classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer .......................................................................................................   105 \n3.2.3.5 Uso das APPs.............................................................................................................................................   107 \n3.2.4 Popula\u00e7\u00e3o e Densidade Populacional............................................................................................................   107 \n3.2.4.1 Popula\u00e7\u00e3o....................................................................................................................................................   107 \n3.2.4.2 Densidade Populacional .............................................................................................................................   107 \n3.2.5 \u00cdndice de \u00c1reas Verdes...............................................................................................................................   108 \n3.2.6 Diretrizes para a Ocupa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Peri -urbanas.................................................................................   108 \n3.2.6.1 Sistemas de Lazer.....................................................................................................................................   108 \n3.2.6.2 Prote\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente......................................................................................    110 \n3.2.7 Diretrizes para Implanta\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer j\u00e1 Existentes .........................................................    110 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .............................................................................................................................    113 \n\n4.1 OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO ...........................................................................................................................................    113 \n4.1.1 Uso do Solo ao longo dos anos......................................................................................................................   113 \n4.1.2 Implanta\u00e7\u00e3o de Loteamentos e Desmembramentos....................................................................................   120 \n4.1.2.1 Hist\u00f3rico da Implanta\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o.....................................................................................................   120 \n4.1.2.2 Zoneamento ...............................................................................................................................................   127 \n4.1.3 Uso dos Sistemas de Lazer..........................................................................................................................   130 \n4.1.4 Aplica\u00e7\u00e3o das Propostas de Classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer.............................................................   149 \n4.1.4.1 An\u00e1lise com Base na Proposta de Classifica\u00e7\u00e3o do PDD...........................................................................   149 \n4.1.4.2 An\u00e1lise com Base na Proposta de Classifica\u00e7\u00e3o por Jantzen..................................................................   150 \n4.1.4.3 Aplica\u00e7\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o proposta na PDD por Sistema de Lazer Projetado ......................................   151 \n4.1.5 Uso das \u00c1reas de Preserv a\u00e7\u00e3o Permanente ................................................................................................   158 \n4.2 P OPULA\u00c7\u00c3O E DENSIDADE POPULACIONAL..........................................................................................................   161 \n4.3 INDICE DE \u00c1REAS VERDES..................................................................................................................................   165 \n4.4 P ROPOSTAS PARA AS \u00c1REAS PERI-URBANAS.......................................................................................................   169 \n4.4.1 Sistema de Lazer..........................................................................................................................................   169 \n4.4.2 Prote\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente ...........................................................................................   175 \n4.4.3 Diretrizes para Implanta\u00e7\u00e3o de Sistemas de Lazer n\u00e3o Urbanizados......................................................   176 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES........................................................................................................................................................  180 \n\nANEXOS.........................................................................................................................................................................................  182 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ......................................................................................................................... 187 \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \nLISTA DE FIGURAS \n\n \n P\u00e1gina \n\n \n\n 1  Uso do solo proposto por Mota (1981) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 8  \n 2   U t i li z a \u00e7 \u00e3 o  d a  t e r r a  e m  f u n \u00e7 \u00e3 o  d e  s u a  r e n t a b i l i d a d e  e c o n \u00f4 m i c a . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  2 5  \n 3   S i s t e m a  V i \u00e1 r i o  p r o p o s t o  n o  P l a n o  G u e d e s . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   3 1 \n 4  Vetores de expans\u00e3 o  i d e n t i f i c a d o s  p e l o  P . D . D . M .  ( 1 9 9 1 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  3 4  \n 5   I l u s t r a \u00e7 \u00e3 o  d o  P r o p o s t o  n o  P . D . D . M .  9 1 ,  r e f e r e n t e  \u00e0  p r o t e \u00e7 \u00e3 o  d e  c u r s o s  d \u2019 \u00e1 g u a ......  3 6  \n 6   I l u s t r a \u00e7 \u00e3 o  d o s  p o n t o s  n o t \u00e1 v e i s  o n d e  d e v e r i a m  s e r  p r e s e r v a d a s  a s  v i s t a s . . . . . . . . . . . . . .  3 8  \n 7   F o z  d o  R i o  C o r u m b a t a \u00ed . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  4 7  \n 8   E s t a l a g e m  d e  D .  C a r m i n h a  n o s  d i a s  a t u a i s . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  4 8  \n 9  Ilustra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da linha f\u00e9rrea, esta\u00e7\u00f5es e estradas da regi\u00e3o . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  4 9  \n 10  Vista lateral da Esta\u00e7\u00e3o das Escolas Reunidas do Guamium. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  4 9  \n 1 1   V i s t a  F r o n t a l  d a  m e s m a  E s t a \u00e7 \u00e3 o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 0  \n 1 2   V i s t a  l a t e r a l ,  m o s t r a n d o  o  a b a n d o n o  d a  E s t a \u00e7 \u00e3 o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 0  \n 13  Vista da Ponte F\u00e9rrea sobre o Rio Corumbata\u00ed (25/07/2.003) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 1  \n 14  Vista lateral da Ponte (25/07/2.003) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 1  \n 15  Rua Virgilio Fagundes e ao fundo a \u00e1rea doada para a constru\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. Fotografia \n\nd e  1 9 6 8 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 1  \n 16  Pra\u00e7a na d\u00e9cada de 70 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 2  \n 17  Na parte inferior, a pra\u00e7a \u00c2ngelo Feltrim, \u00e0 esquerda a primeira igreja e no topo, a \n\ni g r e j a  n o v a  c o n s t r u \u00ed d a  p e l o  p a d r e  R a n d o l f o  O t t o  W o l f ,  n a  d \u00e9 c a d a  d e  7 0 . . . . . . . . . . . . . .  5 3  \n 1 8   P r i m e i r a s  r e s i d \u00ea n c i a s. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 3  \n 1 9   P r i m e i r a s  r e s i d \u00ea n c i a s. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 3  \n 2 0   P r i m e i r a s  r e s i d \u00ea n c i a s . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 4  \n 2 1  T r a \u00e7 a d o  d a  E s t r a d a  d o  B o i a d e i r o  n o s  d i a s  a t u a i s .  D e n t r o  d o  p e r \u00ed m e t r o  u r b a n o ,  e l a  \n\npassa a ser chamada de Av. Corcovado. Ao fundo, a \u00e1rea central de Piracicaba \n(25/07/2.003) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 4  \n\n 2 2   C o n t i n u a \u00e7 \u00e3 o  d a  E s t r a d a  d o  B o i a d e i r o  ( s e n t i d o  o e s t e )  ( 2 5 / 0 7 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 5  \n 2 3   P \u00e1 g i n a  d o  L i v r o  d e  A t a s  o n d e  e s t \u00e1  r e g i s t r a d a  a  n o m e a \u00e7 \u00e3 o  d o  f i s c a l  c o b r a d o r ......  5 6  \n 24  A velha ponte de madeira sobre o Corumbata\u00ed, a estrada de ferro e a F\u00e1brica Agave. \n\nN o  a l i n h a m e n t o  d o s  e u c a l i p t o s ,  s e g u i u  a  a t u a l  r o d o v i a  S P  3 0 4 ,  p a r a  S \u00e3 o  P e d r o . . . . .  5 6  \n 2 5   D o c u m e n t o  q u e  m u d a  o  n o m e  d o  d i s t r i t. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 8  \n 2 6   D o c u m e n t o  q u e  c r i a  o  D i s t r i t o  d e  S a n t a  T e r e s i n h a . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  5 9  \n 27  Fo rmatos de \u00e1reas verdes e suas vantagens e desvantagens. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  7 6  \ns 28 e 29 Ilustra\u00e7\u00e3o dos efeitos de borda causados pelo formato da \u00e1rea. . . . . . . . . . . . . . . . . .  7 6  \n 30 e 31  Imagem \u00e0 esquerda ilustrando a conectividade entre \u00e1reas atrav\u00e9s de corredores \n\ne \u00e0 direita, esquema do \u201cstepping stones\u201d . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  7 7  \n 3 2   I m a g e m  i l u s t r a n d o  o  M u n i c \u00ed p i o  c o m  d e s t a q u e  \u00e0  \u00e1 r e a  de estudo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  9 1  \n 3 3   I l u s t r a \u00e7 \u00e3 o  d o  r e l e v o  d a  \u00e1 r e a  e s t u d a d a . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  9 2  \n 34  Mapa cartogr\u00e1fico com as divisas das \u00e1reas estudadas, atualizadas no final do ano \n\n2000 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  9 3  \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n \n\n 35  Carta Pedol\u00f3gica da regi\u00e3o estudada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  9 4  \n 3 6   E x e m p l o  d e  \u00e1 r e a  d e f i n i d a  n a  c l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  c o m o  c a n a  ( 1 5 / 0 4/ 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  9 9  \n 3 7   E x e m p l o  d e  \u00e1 r e a  d e f i n i d a  n a  c l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  c o m o  p a s t o  ( 1 5 / 0 4 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . .  9 9  \n 3 8   E x e m p l o  d e  \u00e1 r e a  d e f i n i d a  n a  c l a s s i f i c a \u00e7\u00e3 o  c o m o  P a s t o  s u j o  ( 1 5 / 0 4 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . .  1 0 0 \n 3 9   E x e m p l o  d e  \u00e1 r e a  d e f i n i d a  n a  c l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  c o m o  s o l o  n u  ( 1 5 / 0 4 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . .  1 0 0 \n 40  Ao centro da fotografia, exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como fragmento \n\nf l o r e s t a l  ( 1 5 / 0 4 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 0 1 \n 41  Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como ch\u00e1cara/sede . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 0 1 \n 4 2   E x e m p l o  d e  \u00e1 r e a  d e f i n i d a  n a  c l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  c o m o  \u00e1 r e a  u r b a n i z a d a  ( 1 5 / 0 4 / 2 . 0 0 3 ) .  1 0 2 \n 4 3   O r g a n o g r a m a  p a r a  c l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  d o s  S i s t e m a s  d e  L a z e r  ( S . L . )  q u anto ao uso atual  1 0 4 \n 4 4   U s o  d o  s o l o  n o  a n o  d e  1 . 9 6 2 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 4 \n 4 5   U s o  d o  s o l o  n o  a n o  d e  1 . 9 7 2 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 5 \n 4 6   U s o  d o  s o l o  n o  a n o  d e  1 . 9 7 8 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 5 \n 4 7   U s o  d o  s o l o  n o  a n o  d e  1 . 9 9 5 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 6 \n 4 8   U s o  d o  s o l o  n o  a n o  d e  2 .0 0 0 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 6 \n 49  Dados referentes a Pasto/cana . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 7 \n 50  Dados referentes \u00e0 \u00c1rea Urbanizada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 7 \n 51  Dados referentes a Fragmento Florestal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 7 \n 52  Dados referentes a Pasto sujo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 7 \n 5 3   D a d o s  r e f e r e n te s  a  C h \u00e1 c a r a / S e d e . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 7 \n 54  Planta Baixa com os Loteamentos e Desmembramentos de cada Bairro . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 1 \n 55  \u00c1rea Urbanizada at\u00e9 2000 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 3 \n 56 Vista de rua do Parque Monte Rey I, sem asfalto e com lotes de pequeno tamanho \n\n( 1 5 0 m2)  e  f r e n t e  d e  6 m  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 6 \n 57  Vi s t a  g e r a l  d o  P a r q u e  P i r a c i c a b a ,  c o m  l o t e s  d e  2 0 0 m2  (15/04/2003) . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 6 \n 58  Zoneamento da \u00e1rea em estudo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 8 \n 5 9   V i s t a  d a  R e g i \u00e3 o  N orte do Munic\u00edpio de Piracicaba. Ao lado esquerdo, parte da Regi\u00e3o \n\nC e n t r a l  ( 1 5 / 1 1 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 9 \n 6 0   V i s t a  d a  R e g i \u00e3 o  C e n t r a l  d e  P i r a c i c a b a  ( 1 5 / 1 1 / 2 . 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 2 9 \n 61  Ao fundo a regi\u00e3o da Serra de S\u00e3o Pedro (15/04/2003). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 3 0 \n 6 2   M a p a  c o m  o s  s i s t e m a s  d e  l a z e r  e  s u a  s i t u a \u00e7 \u00e3 o  a t u a l . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 3 8 \n 6 3   V i s t a  d a  E s c o l a  M a r i a  L o u r d e s  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 0 \n 64  Vista da Favela dos Ant\u00farios . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 1 \n 65  Vista da Favela do IAA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 1 \n 66  Vista da Favela Jandira . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 2 \n 67  Favela Taiguara em 1989 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 2 \n 6 8   V i s t a  d a  F a v e l a  M a r i a  C l \u00e1 u d i a  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 3 \n 6 9   A o  f u n d o ,  v i s t a  g e r a l  d a  F a v e l a  T a i g u a r a  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 3 \n 7 0   V i s t a  i n t e r n a  d a  F a v e l a  T a i g u a r a  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 4 \n 7 1   \u00c0  d i r e i t a ,  v i s t a  d a  F a v e l a  P a r q u e  O r l a n d a  I I  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 4 \n 72 Vista de pon tes constru\u00eddas sobre o Ribeir\u00e3o das Ondas para dar acesso \u00e0s casas da \n\nF a v e l a  P a r q u e  O r l a n d a  I  ( 1 5 / 0 4 / 2 0 0 3 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 5 \n 73 Sistema de Lazer do Bairro Humberto Venturini constru\u00eddo em APP (25/07/2003) 1 4 7 \n 74 \u00c1rea de drenagem sendo aterrada para implanta\u00e7\u00e3o de loteamento (25/07/2003)1 4 7 \n 75 Outra tomada da \u00e1rea de drenagem, que ser \u00e1  a t e r r a d a  p a r a  c o n s t r u \u00e7 \u00e3 o  d e  l o t e s  \n\n(25/07/2003) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 8 \n 76 Grandes movimentos de terra modificando as caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea de \n\ndrenagem (25/07/2003) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 8 \n 77 Situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos referentes \u00e0s APPs. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 6 0 \n 78 Densidade populacional encontrada nos setores . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 6 3 \n 7 9  F o t o g r a f i a  a \u00e9 r e a  d e  2 0 0 0 ,  c o m  a s  \u00e1 r e a s  i n d i c a d a s  p a r a  a  c r i a \u00e7 \u00e3 o  d e  p a r q u e . . . . . . . . .  1 7 1 \n 8 0  \u00c1 r e a  c o m  p o u c a  i n c l i n a \u00e7 \u00e3 o  p r \u00f3 x i m a  \u00e0  u r b a n i z a \u00e7 \u00e3 o. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 2 \n 8 1  A P P  p r e s e n t e  a o  l a d o  d a  \u00e1 r e a  d o  V i l a  S \u00f4 n i a ,  a o  f u n d o  f r a g m e n t o  f l o r e s t a l  n a t i v o . 1 7 2 \n 8 2   \u00c1 r v o r e s  i s o l a d a s  p r \u00f3 x i m a s  \u00e0  \u00e1 r e a  u r b a n i z a d a . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 3 \n 8 3   \u00c1 r e a  l i n d e i r a  a o  L o t e a m e n t o  J a r d i m  M o n t e  R e y  I I . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 3 \n\n\n\n \n\nix \n\n \n\n \n\n 8 4   \u00c1 r e a  p r \u00f3 x i m a  a o  s i s t e m a  d e  l a z e r  d o  J a r d i m  M o n t e  R e y  I  ( 9 . 1 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 4 \n 8 5   \u00c1 r e a  d e  p a s t o  s u j o .  A o  f u n d o  o  c e n t r o  d o  M u n i c \u00ed p i o  d e  P i r a c i c a b a. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nP\u00e1gina \n\n \n 1  D i s p o s i \u00e7 \u00e3 o  d o  l o t e  e m  r e l a \u00e7 \u00e3 o  \u00e0 s  c u r v a s  d e  n \u00ed v e l  e  \u00e0  d e c l i v i d a d e . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   1 8 \n 2  P r o p o s t a  d e  c l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  d e  \u00e1 r e a s  v e r d e s  p r o p o s t o  n o  P D D  d e  P i r a c i c a b a  e m  1 9 7 5  4 0  \n 3  C l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  p a r a  o  M u n i c \u00ed p i o  d e  W a s h i n g t o n ,  D . C . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   6 6 \n 4  C l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  p r o p o s t a  p o r  D i  F i d i o ,  1 9 8 5 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   6 7 \n 5 Classifica\u00e7\u00e3o usada no Muni c \u00ed p i o  d e  D a l l a s ,  T e x a s ,  1 9 5 9 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   6 7 \n 6  P a d r \u00e3 o  d e  e s p a \u00e7 o s  l i v r e s . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   6 8 \n 7 Classifica\u00e7\u00e3o proposta por Jantzen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .   6 8 \n 8  P r i n c i p a i s  e l e m e n t o s  u t i l i z a d o s  p a r a  c a t e g o r i z a \u00e7 \u00e3 o  d o s  a l v o s . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 1 3 \n 9  S i s t e m a s  d e  L a z e r  d o  B a i r r o  S a n t a  T e r e s i n h a  e  s e u  u s o  a t u a l . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 3 3 \n 1 0  S i s t e m a s  d e  L a z e r  d o  B a i r r o  V i l a  S \u00f4 n i a  e  s e u  u s o  a t u a l . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 3 5 \n 1 1  S i s t e m a s  d e  L a z e r  d o  B a i r r o  P a r q u e  P i r a c i c a b a  e  s e u  u s o  a t u a l . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 3 7 \n 1 2  A n \u00e1 l i s e  d o s  S i s t e m a s  d e  L a z e r  d a  \u00e1 r e a  t o d a  t r a b a l h a d a  E m  ( m2 ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 3 9 \n 13 Favelas presentes, sua localiza\u00e7\u00e3o o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de barracos, o numero de \n\nhabita\u00e7\u00f5es e moradores . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 0 \n 14 C\u00e1lculo do n\u00famero de usu\u00e1rios da \u00e1rea toda segundo classifica\u00e7\u00e3o de PDD . . . . . . . . . . . .  1 4 9 \n 1 5  C \u00e1 l c u l o  p a r a  a c h a r  o  n \u00fa m e r o  d e  \u00e1 r e a s  n o  l o c a l  e m  e s t u d o  ( P D D ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 4 9 \n 1 6  P r o p o s t a  d e  e s t u d o  d a  \u00e1 r e a  t o d a  a p l i c a n d o  o  m o d e l o  d e  J a n t z e n . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 5 0 \n 17 Classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer do Bairro Santa Teresinha . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 5 2 \n 1 8  C l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  d o s  s i s t e m a s  d e  l a z e r  d o  B a i r r o  V i l a  S \u00f4 n i a. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 5 5 \n 1 9  C l a s s i f i c a \u00e7 \u00e3 o  d o s  s i s t e m a s  d e  l a z e r  d o  B a i r r o  P a r q u e  P i r a c i c a b a . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 5 6 \n 20 Dados populacionais obtidos na \u00e1rea desde o primeiro recenseamento . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 6 1 \n 21 Dados da densidade demogr\u00e1fica encontrada na \u00e1rea estudada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 6 1 \n 22 Resultados dos c\u00e1lculos de \u00edndice de \u00e1reas verdes por habitante . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 6 6 \n 2 3  R e s u l t a d o  d o  c \u00e1 l c u l o  d e  \u00ed n d i c e s  d e  \u00e1 r e a s  v e r d e s  p a r a  v \u00e1 r i a s  l o c a l i d a d e s . . . . . . . . . . . . . .  1 6 8 \n 24 Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia sugerida, aos sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantadas n o  \n\nB a i r r o  S a n t a  T e r e s i n h a . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 7 \n 25 Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia sugerida, aos sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantadas no \n\nB a i r r o  V i l a  S \u00f4 n i a. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 8 \n 26 Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia sugerida, aos sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantadas no \n\nBairro Parque Piracicaba . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  1 7 8 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nGloss\u00e1rio \n \n\nDesmembramento \u2013 \u00e9 o parcelamento do solo no qual seja aproveitado o sistema de \n\ncircula\u00e7\u00e3o oficial existente sem que se abram novos sistemas de circula\u00e7\u00e3o e sem que \n\nprolonguem, ampliem ou modifiquem-se os j\u00e1 existentes (Piracicaba, 1997b).  \n\nLoteamento \u2013 \u00e9 o parcelamento do solo com abertura de novos sistemas de circula\u00e7\u00e3o ou \n\nprolongamento, modifica\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o dos existentes (Piracicaba, 1997b).  \n\nLoteamento de Interesse Social \u2013 \u00e9 o parcelamento do solo onde as exig\u00eancias quanto a \n\nmelhoramentos \u00e9 menor, sendo este destinado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de renda baixa (modificado \n\nde Piracicaba, 1997b). \n\nSistema de circula\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 o conjunto de vias p\u00fablicas destinadas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \n\ne/ou pedestres (Piracicaba, 1997b).  \n\nSistema de lazer \u2013 \u00e9 a \u00e1rea resultante de parcelamento do solo, reservada ao uso p\u00fablico, \n\ndestinada a pra\u00e7as, parques, jardins, atividades de recrea\u00e7\u00e3o e lazer (Piracicaba, \n\n1997a).   \n\nEspa\u00e7o livre \u2013 \u00e9 um termo mais abrangente, pois inclui espa\u00e7os livres p\u00fablicos ou \n\nparticulares, totalmente impermeabilizados ou sem presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos neste termo, as \u00e1reas verdes, os parques urbanos, as pra\u00e7as, a arboriza\u00e7\u00e3o \n\nurbana, as \u00e1reas livres e os espa\u00e7os abertos (Lima, 1994).  \n\nEspa\u00e7os livres p\u00fablicos \u2013 referem-se aos espa\u00e7os livres abertos ao p\u00fablico, sem nenhum \n\nempecilho para sua entrada. \n\n\u00c1rea verde \u2013 onde h\u00e1 predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea; engloba as pra\u00e7as, os jardins \n\np\u00fablicos e os parques urbanos. Os canteiros centrais e trevos de vias p\u00fablicas, que tem \n\napenas fun\u00e7\u00f5es est\u00e9tica e ecol\u00f3gica, devem, tamb\u00e9m, conceituar -se como \u00c1rea Verde. \n\n\n\n \n\nxii \n\n \n\nEntretanto, as \u00e1rvores que acompanham o leito das vias p\u00fablicas, n\u00e3o devem ser \n\nconsideradas como tal (Lima, 1994). \n\n\u00c1rea institucional \u2013 \u00e9 a \u00e1rea resultante de parcelamento do solo reservada \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos comunit\u00e1rios (Piracicaba, 1997b). \n\nVerde de acompanhamento vi\u00e1rio \u2013 s\u00e3o \u00e1reas ou faixas livres que fazem parte do sistema \n\nvi\u00e1rio tais como canteiros centrais de separa\u00e7\u00e3o de pistas de rolamento, pra\u00e7as de \n\ncircula\u00e7\u00e3o girat\u00f3rias, taludes de conten\u00e7\u00e3o e outras (Piracicaba, 1997b).  \n\nVerde vi\u00e1rio \u2013 o mesmo que Verde de acompanhamento vi\u00e1rio. \n\n\u00c1rea non \u00e6dificandi \u2013 s\u00e3o \u00e1reas os faixas de terra, n\u00e3o edific\u00e1veis, de dom\u00ednio p\u00fablico ou \n\nprivado, impostas por lei ou vinculado o seu uso a uma servid\u00e3o administrativa, sendo em \n\nseu interior vedadas quaisquer obra ou uso, salvo obras p\u00fablicas necess\u00e1rias \u00e0 pr\u00f3pria \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (Piracicaba, 1997b). \n\nCurso d\u2019\u00e1gua intermitente \u2013 \u00e1reas respons\u00e1veis pela drenagem de um determinado local, \n\nnormalmente seco, mas que d\u00e3o escoamento \u00e0s \u00e1guas pluviais at\u00e9 um determinado veio \n\nd\u2019\u00e1gua, riacho ou rio. \n\nPasto sujo \u2013 \u00e1rea em estado de regenera\u00e7\u00e3o de mata, mas que ainda est\u00e1 no est\u00e1gio \n\nprim\u00e1rio. Normalmente \u00e9 formada por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, arbustos e \u00e1rvores ainda em \n\npequeno porte. \n\nMata nativa \u2013 mata que ocorre espontaneamente em uma determinada regi\u00e3o. \n\nFragmento florestal \u2013 parte de uma mata nativa que foi preservada. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHIST\u00d3RICO DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO USO DO SOLO E ESTUDO \n\nDOS ESPA\u00c7OS LIVRES P\u00daBLICOS DE UMA REGI\u00c3O DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE PIRACICABA, SP \n\n \n \n\nAutor: HENRIQUE SUNDFELD BARBIN \n\nOrientador: Prof. Dr. VALDEMAR ANTONIO DEM\u00c9TRIO \n\n \n \n\nRESUMO \n \n\nO uso de vasto material cartogr\u00e1fico, como fotografias a\u00e9reas dos anos de 1962, \n\n1972, 1978, 1995 e 2000, levantamento planialtim\u00e9trico cadastral, georreferenciado a uma \n\nrede cadastral, carta geol\u00f3gica e pedol\u00f3gica do Munic\u00edpio, Legisla\u00e7\u00e3o Federal, Estadual e \n\nMunicipal e com o apoio do software Spring, possibilitou estudar a evolu\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o \n\nrepresentada pelos Bairros Santa Teresinha, Vila S\u00f4nia e Parque Piracicaba, todos do \n\nMunic\u00edpio de Piracicaba, SP, apresentava caracter\u00edsticas rurais at\u00e9 meados de 1960, quando \n\npassou a ter suas terras loteadas e transformadas em \u00e1rea urbana. Sendo um dos vetores \n\nde crescimento do Munic\u00edpio, a velocidade com que as \u00e1reas foram modificadas foi bastante \n\ngrande e em pouco tempo o que era rural passou a ter problemas de grandes cidades. \n\nIn\u00fameros loteamentos de formas e padr\u00f5es variados foram aparecendo e a urbaniza\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada sem obedecer a nenhum crit\u00e9rio t\u00e9cnico, exceto as leis vigentes. A implanta\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos de interesse social contribuiu para o grande adensamento de lotes na \u00e1rea. \n\nQuanto \u00e0s \u00e1reas destinadas ao lazer da popula\u00e7\u00e3o, quase todas foram implantadas segundo a \n\n\n\n \n\nxiv \n\n \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente na \u00e9poca da aprova\u00e7\u00e3o de projeto, por\u00e9m, como n\u00e3o houve uma severa \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o por parte de poder p\u00fablico e pelos moradores, do total de \u00e1reas destinadas a \n\nsistema de lazer, apenas 22,3% est\u00e3o dispon\u00edveis para uso e 37,07% foram utilizadas \n\nindevidamente. O uso indevido constituiu na constru\u00e7\u00e3o de centros comunit\u00e1rios, unidades \n\nde sa\u00fade, escolas e principalmente invas\u00f5es, sendo estas \u00faltimas transformadas em favelas \n\no que piorou ainda mais as condi\u00e7\u00f5es de lazer existentes no local. Analisando as \u00e1reas de \n\nsistema de lazer, quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, foram aplicadas duas metodologias distintas, sendo \n\nselecionadas pelo fato de ser a mais citada pela literatura (Jantzen) e outra por ter sido \n\nproposta no Plano Diretor de Desenvolvimento de Piracicaba (PDD) e os resultados, no caso \n\nde Jantzen, trazem uma discord\u00e2ncia entre os costumes brasileiros e legisla\u00e7\u00e3o vigente. No \n\ncaso do proposto no PDD, um pouco mais pr\u00f3xima aos costumes de nosso pa\u00eds, por\u00e9m \n\napresenta alguns problemas de ordem t\u00e9cnica. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nreferentes a drenos intermitentes, existentes na \u00e1rea estudada, foram praticamente \n\nignoradas, at\u00e9 a atualidade, tendo sido quase toda aterrada para a loca\u00e7\u00e3o de lotes.  A \n\npopula\u00e7\u00e3o passou de 1.130 habitantes a 38.850 habitantes em um prazo de 40 anos e a \n\ndensidade populacional apresenta grandes concentra\u00e7\u00f5es, em v\u00e1rias partes da \u00e1rea em \n\nestudo, principalmente no Bairro Vila S\u00f4nia, que chega a apresenta densidade de 361hab/ha, \n\nmaior que a de alguns bairros da regi\u00e3o central do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Os \u00edndices de \n\n\u00e1reas verdes encontrados est\u00e3o bastante aqu\u00e9m do exigido por v\u00e1rios autores, por\u00e9m \n\nsemelhantes a muitos munic\u00edpios onde foram aplicados os c\u00e1lculos seguindo a mesma \n\nmetodologia. Com os dados levantados, elaboraram-se propostas para a ocupa\u00e7\u00e3o do solo das \n\n\u00e1reas peri-urbanas, quanto \u00e0 loca\u00e7\u00e3o de novos parques e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. Na \u00e1rea j\u00e1 urbanizada, realizou-se proposta de prioridade na implanta\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de lazer. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSTORICAL EVOLUTION OF THE LAND USE AND PUBLICS OPEN \n\nSPACES OF A MUNICIPAL DISTRICT AREA OF THE PIRACICABA, SP \n\n \n \n\nAuthor: HENRIQUE SUNDFELD BARBIN \n\nAdviser: Prof. Dr. VALDEMAR ANTONIO DEM\u00c9TRIO  \n\n \n\n \n\nSUMMARY \n \n\nThe use of vast cartographic material, as aerial pictures of the years of 1962, \n\n1972, 1978, 1995 and 2000, rising cadastral planialtim\u00e9trico, georreferenciado to a \n\ncadastral net, geological and pedologic letter of the Municipal district, Federal Legislation, \n\nState and Municipal and with the support of the software Spring, made possible to study \n\nthe evolution of an area represented by the neighborhood Santa Teresinha, Vila S\u00f4nia and \n\nParque Piracicaba, all of the Municipal district of Piracicaba, SP, presented rural \n\ncharacteristics even middles of 1960, when he/she started to have your lotted lands and \n\ntransformed in urban area. Being one of the vectors of growth of the Municipal district, \n\nthe speed with that the areas were modified it was quite big and in little time that was \n\nrural he/she started to have problems of great cities. Countless divisions into lots in ways \n\nand varied patterns went appearing and the urbanization was accomplished without obeying \n\nher/it any technical criterion, except the effective laws. The implantation of divisions into \n\nlots of social interest contributed to the great adensamento of lots in the area. With \n\nrelationship to the areas destined to the leisure of the population, almost all were \n\nimplanted at that time according to the effective legislation of the project approval, \n\n\n\n \n\nxvi \n\n \n\nhowever, as there was not a severe fiscalization on the part of being able to public and for \n\nthe residents, of the total of areas destined to leisure system, 22,3% are only available for \n\nuse and 37,07% were used improperly. The improper use constituted in the construction of \n\ncommunity centers, units of health, schools and mainly invasions, being these last ones \n\ntransformed at slums that it still worsened more the existent leisure conditions in the \n\nplace. Analyzing the areas of leisure system, with relationship to the classification, they \n\nwere applied two different methodologies, being selected by the fact of being the more \n\nmentioned by the literature (Jantzen) and other for it being proposed in the master plan \n\nof Development of Piracicaba (PDD) and the results, in the case of Jantzen, bring a \n\ndisagreement between the Brazilian habits and effective legislation. In the case of the \n\nproposed in PDD, a little closer to the habits of our country, however it presents some \n\nproblems of technical order. The areas of permanent preservation referring to \n\nintermittent drains, existent in the studied area, they were practically unknown, until the \n\npresent time, having been almost all terrified for the lease of lots. The population passed \n\nfrom 1.130 inhabitants to 38.850 inhabitants in one period of 40 years and the population \n\ndensity presents great concentrations, in several parts of the area in study, mainly in the \n\nneighborhood Vila S\u00f4nia, that arrives her it presents density of 361hab/ha, larger than the \n\none of some neighborhoods of the central area of the Municipal district of S\u00e3o Paulo. The \n\nindexes of green areas found are quite on this side of the demanded by several authors, \n\nhowever similar to many municipal districts where were applied the calculations following \n\nthe same methodology. With the lifted up data, proposals were elaborated for the \n\noccupation of the soil of the peri-urban areas, with relationship to the lease of new parks \n\nand the protection of areas of permanent preservation. In the area already urbanized, \n\nhe/she took place priority proposal in the implantation of leisure systems.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o das cidades, iniciou-se um processo de artificializa\u00e7\u00e3o da vida humana \n\naonde o homem vem se distanciando cada vez mais da natureza. A imensid\u00e3o de \u00e1reas \n\nvegetadas existentes contornando as j\u00e1 urbanizadas, torna-se verdadeiras \u00e1reas livres para \n\nrecreio da popula\u00e7\u00e3o, dando a falsa impress\u00e3o de que a \u00e1rea reservada no loteamento, \n\ngeralmente pequena, pode ser descartada. Assim, desincumbiam os planejadores e \n\nloteadores de destinar \u00e1reas para o lazer e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, desconhecendo, \n\nportanto, a problem\u00e1tica que isto poderia acarretar no futuro. Com o crescimento da \n\ncidade, e conseq\u00fcente loteamento das \u00e1reas peri -urbanas, estes pseudos sistemas de \n\nrecreio v\u00e3o sendo empurrados para a periferia at\u00e9 que passam a ficar distantes das \n\nresid\u00eancias. A\u00ed deveriam entrar em a\u00e7\u00e3o, aqueles pequenos espa\u00e7os, reservados, incrustados \n\nem meio a lotes, que, quando desprezados no passado, foram invadidos e/ou utilizados \n\nerroneamente, deixando esta popula\u00e7\u00e3o desprovida de \u00e1reas para lazer. \n\nO per\u00edodo colonial, onde a sociedade caracterizava-se como sendo extremamente \n\ntradicionalista fechada e patriarcal, que n\u00e3o saia \u00e0s ruas, sendo exce\u00e7\u00f5es \u00e0s missas e \n\nfestas religiosas, onde o relacionamento desta sociedade com a natureza era meramente \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o cultivo de algumas plantas frut\u00edferas em seus quintais, transformou \n\nos espa\u00e7os livres em \u00e1reas sem fun\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentemente dispens\u00e1veis. Entretanto, os \n\ninteresses pol\u00edticos e de especuladores imobili\u00e1rios, desejosos de executarem o \n\nparcelamento do solo exclusivamente para moradias, n\u00e3o reservando espa\u00e7os incrustados na \n\nmalha urbana para o lazer, purifica\u00e7\u00e3o do ar, infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, respeito pelas nascentes \n\nde rios, fundos de vales, v\u00e1rzeas etc, tamb\u00e9m devem ser levados em conta. \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nCom o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil na d\u00e9cada de 50, desencadeou-se um \n\nprocesso intenso de migra\u00e7\u00e3o do campo para as cidades, inchando-as e causando grandes \n\nproblemas no que se refere \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEste crescimento descontrolado ocasionou uma car\u00eancia de espa\u00e7os p\u00fablicos livres \n\nde constru\u00e7\u00e3o. Exceto os bairros de classe social alta, a grande maioria dos moradores \n\ndestes centros vive em locais desprovidos de vegeta\u00e7\u00e3o. Na maioria dos loteamentos, \n\nobservam-se cal\u00e7adas estreitas com pr\u00e9dios constru\u00eddos sem o devido recuo, marquises \n\ninvadindo a rua, placas publicit\u00e1rias, tomando amplos espa\u00e7os etc, resultado da busca \n\ndesenfreada de empreendimentos econ\u00f4micos e a n\u00e3o preocupa\u00e7\u00e3o com o bem estar de \n\nquem ali vai habitar. \n\nAinda hoje se pode notar levantamentos topogr\u00e1ficos executados n\u00e3o contemplando \n\ntodos os pontos not\u00e1veis, ficando principalmente as nascentes e as v\u00e1rzeas n\u00e3o \n\ncadastradas, no intuito de serem aterradas, aumentando a \u00e1rea \u00fatil para lotes. As leis \n\nambientais vigentes, quando respeitadas pelos loteadores, acabam sendo invadidas ou \n\ndoadas pela pr\u00f3pria prefeitura municipal local. E ainda, em loteamentos destinados \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, o tamanho dos lotes, os recuos, as larguras de ruas, o tamanho de \n\nsistemas de lazer m\u00ednimo exigidos s\u00e3o menores.  \n\nComo resultado, podem-se observar os grandes aglomerados urbanos, onde est\u00e3o \n\nincrustadas favelas prolongando bairros, onde n\u00e3o h\u00e1 a m\u00ednima condi\u00e7\u00e3o de moradia, higiene \n\nenfim, de cidadania. No entanto, estas \u00e1reas deveriam ser destinadas ao lazer passivo e \n\nativo, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de equipamentos comunit\u00e1rios, de preserva\u00e7\u00e3o ambiental etc. Esses \n\naglomerados causam ainda, mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas com eleva\u00e7\u00e3o das \n\ntemperaturas do ar e do solo da regi\u00e3o, formando \u201cilhas de calor\u201d, que pioram a qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o ainda mais.  \n\nEstes efeitos j\u00e1 se difundem por munic\u00edpios de m\u00e9dio e pequeno porte, por\u00e9m, \n\nocorrem em menor intensidade, n\u00e3o havendo grandes \u00e1reas verticalizadas, \n\ncongestionamentos dentre outros.  \n\nPara estes locais, onde ainda \u00e9 poss\u00edvel a revers\u00e3o deste quadro, um planejamento \n\nde car\u00e1ter ambiental para as \u00e1reas ainda n\u00e3o urbanizadas, principalmente as peri-urbanas \n\nse torna important\u00edssimo, uma vez que se podem corrigir os eventuais equ\u00edvocos \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\nurban\u00edsticos at\u00e9 ent\u00e3o cometidos. Em \u00e1reas j\u00e1 totalmente implantadas, pode-se, atrav\u00e9s de \n\nadequada legisla\u00e7\u00e3o e seu devido cumprimento, propor melhores condi\u00e7\u00f5es ambientais para a \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 sabido, de antem\u00e3o, que esta consci\u00eancia ecol\u00f3gica depende de longa educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, para preparar a popula\u00e7\u00e3o em suas reivindica\u00e7\u00f5es junto ao setor p\u00fablico e este \n\nperante os loteadores, pois, os valores de venda de lotes de um desmembramento, levando-\n\nse em conta a filosofia ambiental, fica reduzido. \n\nA pequena quantidade de trabalhos realizados no Brasil relacionados \u00e0 \u00e1rea e a falta \n\nde defini\u00e7\u00f5es de conceitos e metas s\u00e3o os grandes problemas na execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nAlgumas a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 qualidade ambiental v\u00eam sendo realizadas por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e \n\ncient\u00edficos, por\u00e9m, s\u00e3o atos isolados e pouco divulgados. Nota -se ainda, uma disparidade de \n\nideais entre as prefeitura s municipais e as entidades de pesquisa, criando uma lacuna entre \n\nos \u00f3rg\u00e3os prejudicando ainda mais a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos conjuntos. \u00c9 preciso \n\nestreitar estas rela\u00e7\u00f5es e desenvolver trabalhos em conjunto para que possa apresentar \n\nbons resultados e conseq\u00fcentemente, ganho a todos. \n\nO objetivo geral este trabalho \u00e9 o de oferecer subs\u00eddios para o planejamento \n\nurban\u00edstico-ambiental municipal, visando \u00e0 melhoria do bem estar dos mun\u00edcipes baseando-\n\nse no estudo do desenvolvimento de uma regi\u00e3o do Munic\u00edpio de Piracicaba. Os objetivos \n\nespec\u00edficos s\u00e3o: \n\n\u2022 Estudar a ocupa\u00e7\u00e3o do solo da \u00e1rea ao longo dos tempos. \n\n\u2022 Levantamento hist\u00f3rico da urbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n\u2022 Conferir o mapeamento existente dos parques, pra\u00e7as e demais espa\u00e7os livres \n\np\u00fablicos presentes na \u00e1rea em estudo. \n\n\u2022 Levantar \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), \u00e1reas de grande valor paisag\u00edstico \n\ne fragmentos florestais no entorno da \u00e1rea urbanizada.  \n\n\u2022 Testar o Software Spring em estudos de urbaniza\u00e7\u00e3o utilizando-se fotografias \n\na\u00e9reas. \n\n\u2022 Analisar o cumpri mento da legisla\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s suas exig\u00eancias na \u00e9poca da \n\naprova\u00e7\u00e3o dos loteamentos formadores da \u00e1rea em estudo, principalmente os \n\nsistemas de lazer. \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\n\u2022 Analisar a ocupa\u00e7\u00e3o atual dos sistemas de lazer e apontar \u00e1reas deficit\u00e1rias. \n\n\u2022 Testar metodologias de classifica\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os livres p\u00fablicos e compar\u00e1 -las. \n\n\u2022 Analisar o uso das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), quanto \u00e0s exig\u00eancias \n\nlegais. \n\n\u2022 Calcular a densidade populacional na atualidade para cada setor levantado. \n\n\u2022 Contribuir com os estudos de \u00edndices de \u00e1reas verdes. \n\n\u2022 Tra\u00e7ar diretrizes para ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas peri-urbanas, referente aos sistemas de \n\nlazer. \n\n\u2022 Tra\u00e7ar diretrizes para prote\u00e7\u00e3o de APPs. \n\n\u2022 Tra\u00e7ar diretrizes para ordenamento da implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de lazer ainda \n\nociosos\n\n\n\n \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n2.1 HOMEM X NATUREZA \n\nH\u00e1 aproximadamente trinta e cinco mil anos cinco ra\u00e7as do \u201cHomo sapiens\u201d tinham-\n\nse desenvolvido na Europa, na \u00c1frica e na \u00c1sia. Esses homens primitivos, com grandes \n\nc\u00e9rebros e alto grau de organiza\u00e7\u00e3o social, tinham instrumentos e armas que os tornaram \n\nex\u00edmios ca\u00e7adores. Em busca de novos campos de ca\u00e7a disseminaram-se at\u00e9 onde podiam \n\nchegar buscando meios de sobreviv\u00eancia. Enquanto n\u00f4mades, a abund\u00e2ncia de ca\u00e7a e \n\nrecursos alimentares davam-lhes a seguran\u00e7a da sobreviv\u00eancia e durante seus \n\ndeslocamentos pelos territ\u00f3rios havia tempo suficiente para que fossem reciclados os \n\nrecursos naturais necess\u00e1rios. Era o per\u00edodo paleol\u00edtico, mesol\u00edtico onde o homem vivia em \n\nestado de selvageria, caracterizado por uma economia de ca\u00e7a, pesca e coleta de alimentos \n\n\u201cin natura\u201d. J\u00e1 no per\u00edodo neol\u00edtico, o homem ocupava e fixava-se em territ\u00f3rios escondidos, \n\nali construindo seu habitat. Passou a cultivar o solo, a domesticar os animais, a polir a pedra \n\ne a fabricar objetos de cer\u00e2mica. Nesta fase aconteceram revolu\u00e7\u00f5es caracterizadas por \n\ndois movimentos culturais que provocaram mudan\u00e7as sociais bastante significativas: a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola e a Revolu\u00e7\u00e3o Urbana. A primeira com as grandes descobertas: as \n\ninven\u00e7\u00f5es do arado, irriga\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de sementes, observando as \u00e9pocas adequadas ao \n\nplantio de alguns vegetais, conhecendo as esta\u00e7\u00f5es do ano e criando um calend\u00e1rio, o homem \n\nfoi fixando-se no territ\u00f3rio propiciando com isso, a sua sedentariza\u00e7\u00e3o. Na segunda fase \n\nhouve a incompatibilidade entre a agricultura e a cria\u00e7\u00e3o de gado e com ela, a primeira \n\ndivis\u00e3o social do trabalho entre o agricultor e o pastor. Come\u00e7aram a aparecer os \n\naglomerados onde eram efetuadas as trocas dos produtos entre o agricultor e o pastor. \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\nPessoas foram se fixando nesses locais e o surgimento das primeiras cidades e, aos poucos, \n\nfoi-se criando um planejamento ambiental de forma instintiva e rudimentar (Lima, 2003).  \n\nSegundo Franco (2000), \u201co planejamento ambiental requeria um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos povos sedent\u00e1rios muito superior \u00e0 das tribos n\u00f4mades. A fixa\u00e7\u00e3o do homem no \n\nterrit\u00f3rio s\u00f3 foi poss\u00edvel a partir da compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos ligados ao ciclo das \u00e1guas \n\ne fertilidade dos solos, isto \u00e9, aos ciclos ecol\u00f3gicos\u201d. Entre os chineses, hindus e eg\u00edpcios, \n\ngrandes civiliza\u00e7\u00f5es que se mantiveram por milhares de anos, nota-se que havia uma \n\nperfeita organiza\u00e7\u00e3o baseada em princ\u00edpios ecol\u00f3gicos que estavam embutidos em sua \n\ncultura e religi\u00e3o. \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o existia a preocupa\u00e7\u00e3o com os limites dos recursos naturais. Quando, \n\nno per\u00edodo mercantil e das grandes navega\u00e7\u00f5es, h\u00e1 500 anos aproximadamente, os povos \n\njudaico-crist\u00e3os se aperceberam de que havia muito mais para se conquistar, aventuraram-\n\nse \u00e0 descoberta de novos continentes. Nesse deslumbramento esqueceram-se dos princ\u00edpios \n\nque at\u00e9 ent\u00e3o faziam parte de suas vidas, perderam a no\u00e7\u00e3o de escala de recursos achando \n\nque poderiam \u201cgastar infinitamente\u201d. Esse gastar indefinido passou a movimento acelerado, \n\na partir do s\u00e9c. XVII com a chamada \u201cEra Iluminista\u201d e, mais precisamente a partir da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, alimentadas pelo paradigma Newtoniano -Cartesiano, para o qual a \n\nnatureza e o universo s\u00e3o maquinismos providos de recursos infinitos, a servi\u00e7o da \n\nhumanidade ou, mais precisamente, do homem branco, por tempo indeterminado\u201d (Franco, \n\n2000). \n\n No final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX os planos de car\u00e1ter territorial \n\n\u201cseguiam uma vis\u00e3o predominantemente positivista e progressista ligada \u00e0 meta do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e do crescimento ilimitado\u201d (Casseti, 1991). \n\nSegundo Sposito (1988), as mudan\u00e7as cont\u00ednuas com as descobertas de novos e \n\nvastos continentes, \u201cgastando indefinidamente\u201d os recursos naturais, sofrendo a influ\u00eancia \n\ndo meio atrav\u00e9s do clima, relevo e agindo sobre ele, os homens passaram a sentir as \n\nconseq\u00fc\u00eancias de seus atos. Embora sendo not\u00e1veis suas realiza\u00e7\u00f5es nessa rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza, o espa\u00e7o social transformou-se em cen\u00e1rio dos eventos de produ\u00e7\u00e3o de bens e do \n\nexerc\u00edcio de poder e revolta. Foi o in\u00edcio de todas as transforma\u00e7\u00f5es. A partir de 1950, \n\nquando ocorre uma intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial nos primeiros pa\u00edses capitalistas \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\nindustriais, decorrente do capital acumulado e do desenvolvimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico \n\n(Revolu\u00e7\u00e3o Industrial), a urbaniza\u00e7\u00e3o tomou ritmos muito acentuados\u201d. \n\nMudan\u00e7as foram provocadas na economia principalmente com a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas agilizando o processo de fabrica\u00e7\u00e3o. O consumo desses bens resultou no aumento \n\nda demanda por mat\u00e9rias primas e como conseq\u00fc\u00eancia intensificou a polui\u00e7\u00e3o do ar e \u00e1gua. \n\nSe por um lado \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o favoreceu a popula\u00e7\u00e3o em termos de facilidades, por outro \n\nlado piorou a qualidade de vida. Houve na evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, uma divis\u00e3o entre os pa\u00edses \n\nclassificando-os em desenvolvidos e subdesenvolvidos e, considerando a extens\u00e3o territorial \n\ndo pa\u00eds essa diferen\u00e7a se torna ainda maior. S\u00e3o caracter\u00edsticas em que se enquadra o \n\nBrasil onde riqueza e pobrezas se esbarra no crescimento acentuado da popula\u00e7\u00e3o (Fierz et \n\nal., 1999). \n\nEsse crescimento desordenado provocou o aumento espont\u00e2neo de muitas cidades, o \n\nque ocasionou graves conseq\u00fc\u00eancias para o meio ambiente com a perda da qualidade de vida. \n\nA ignor\u00e2ncia cega impede o homem de planejar as interven\u00e7\u00f5es sobre o meio e respeit\u00e1-lo \n\ncomo provedor de sua exist\u00eancia. Cr\u00edticas, estudos e propostas foram feitos para solucionar \n\nos problemas n\u00e3o s\u00f3 sobre o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, como tamb\u00e9m sobre a qualidade \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o, relacionando-os com o movimento industrial, urbano e tecnol\u00f3gico. A \n\npartir do in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o, como atividade econ\u00f4mica, houve a apropria\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da natureza marcando o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o (Franco, 2000). \n\nNa atualidade, absorvido pelos seus pr\u00f3prios problemas e vivendo nas cidades, cada \n\nvez mais isolado da natureza, o homem reviu antigos conceitos: ele representa apenas um fio \n\nde uma trama infinitamente complexa de seres vivos que habitam o planeta. \n\n\u201cAs inconseq\u00fcentes interven\u00e7\u00f5es do homem no meio natural t\u00eam sido motivo de \n\nestudo e avalia\u00e7\u00e3o. A conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico natural buscando uma \n\nmelhor qualidade de vida tanto para os animais como vegetais tem preocupado. No entanto, \n\nmuitas vezes, essas preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o mascaradas escondendo interesses econ\u00f4micos de \n\nalguns grupos que a transformam em modismo\u201d (Fierz et al., 1999). \n\nNo ano de 1972, a Confer\u00eancia de Estocolmo foi considerada como o in\u00edcio de uma \n\n\u201cNova Era\u201d, com as quest\u00f5es que dizem respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o homem-natureza. As explora\u00e7\u00f5es \n\nque antes n\u00e3o chegavam a causar preju\u00edzos sens\u00edveis ao meio ambiente por serem \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\nexplora\u00e7\u00f5es que n\u00e3o iam al\u00e9m das necessidades, passaram a ser explora\u00e7\u00f5es incontroladas e \n\ninconseq\u00fcentes visando sempre \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o de bens e conseq\u00fcentemente o consumo \n\ndesses bens.  \n\n\u201c(...) Somos a cada passo advertidos de que n\u00e3o podemos dominar a natureza como \n\num conquistador domina um povo estrangeiro, como algu\u00e9m situado fora da natureza; n\u00f3s lhe \n\npertencemos, como a nossa carne, nosso sangue, nosso c\u00e9rebro; estamos no meio dela; e \n\ntodo o nosso dom\u00ednio sobre ela consiste na vantagem que levamos sobre os demais seres de \n\npoder chegar a conhecer suas leis e aplic\u00e1-las corretamente\u201d, como relata Engels citado por \n\nCasseti (1991). \n\nAp\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial o mercado tomou conta do espa\u00e7o habitado provocando \n\na separa\u00e7\u00e3o entre a cidade e o campo. Segundo Gon\u00e7alves (1989), \u201c(...) se os homens ficam \n\nseparados da natureza, v\u00eaem-se obrigados a comprar no mercado aquilo que poderiam \n\nproduzir (...) para o capitalismo isso significa desenvolvimento (...) assim, quanto mais se \n\nsepara o homem da natureza, mais mercadorias podem ser vendidas e maior produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncontabilizada (...) separar o homem da natureza, \u00e9, portanto, uma forma de suborn\u00e1-lo ao \n\ncapital\u201d. \n\nO homem utilizou-se do conhecimento cient\u00edfico e da tecnologia sem se preocupar \n\ncom as conseq\u00fc\u00eancias que o progresso poderia provocar. Visando somente o capital, levou ao \n\nabandono a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza. \u201cA falta de planejamento na orienta\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento das cidades brasileiras gerou ambientes urbanos com elevados n\u00edveis de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, n\u00e3o somente porque o planejamento urbano n\u00e3o acompanhou o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 falta de vontade pol\u00edtica para a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\ne mecanismos de combate \u00e0 queda da qualidade de vida urbana\u201d (Mendon\u00e7a, 1995). \n\n\u201cA preocupa\u00e7\u00e3o com a valoriza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o homem-natureza leva-nos a colocar em \n\nprimeiro plano o planejamento do espa\u00e7o a ser ocupado pelo homem que dever\u00e1 ser feito \n\nabrangendo n\u00e3o s\u00f3 os aspectos naturais, mas tamb\u00e9m os aspectos sociais e econ\u00f4micos. \n\nEntretanto, a partir do momento que se pensa em planejamento do espa\u00e7o, temos que \n\nconsiderar os aspectos sociais, naturais e econ\u00f4micos como um \u201ctodo\u201d. A palavra \n\nplanejamento carrega em seu valor sem\u00e2ntico o sentido de empreendimento, projeto, sonho \n\ne inten\u00e7\u00e3o. Como empreendimento j\u00e1 revela o ato de intervir ou transformar uma dada \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o, numa determinada dire\u00e7\u00e3o, a fim de que se concretizem algumas inten\u00e7\u00f5es. Como \n\ntoda inten\u00e7\u00e3o, o planejamento revela, de certa forma, o car\u00e1ter e os valores de quem o cria \n\nou o p\u00f5e em pr\u00e1tica e que de alguma forma, se imp\u00f5e sobre algo, a fim de atingir certas \n\nmetas\u201d (Franco, 2000). E o planejamento ambiental sendo utilizado para a preserva\u00e7\u00e3o \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais do territ\u00f3rio, visa \u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia do homem.  \n\nNesta fase, a finalidade era ordenar, embelezar e sanear as cidades. \u201cOs anos 80 \n\nviram surgir uma nova modalidade de planejamento orientada para as interven\u00e7\u00f5es humanas \n\ndentro da capacidade de suporte dos ecossistemas. A esse planejamento deu-se o nome de \n\nPlanejamento Ambiental. (...) \u00e9 o planejamento que parte do princ\u00edpio da valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o das bases naturais de um dado territ\u00f3rio como base de auto-sustenta\u00e7\u00e3o da \n\nvida e das intera\u00e7\u00f5es que a mant\u00e9m, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas. Para isso, o \n\nPlanejamento Ambiental emprega como instrumentos todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \n\nsobre a \u00e1rea de estudo, vindas das mais diversas \u00e1reas do conhecimento, bem como as \n\ntecnologias de ponta que possam facilitar o seu meio principal de comunica\u00e7\u00e3o e de projeto \n\nque \u00e9 o Desenho Ambiental (Franco, 2000). Por\u00e9m, esta nova modalidade de planejamento \n\nainda n\u00e3o tem sido utilizada. \n\n2.2 HIST\u00d3RIA DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DAS CIDADES \n\n\u201cCidade \u00e9 um complexo demogr\u00e1fico formado, social e economicamente, por uma \n\nimportante concentra\u00e7\u00e3o populacional n\u00e3o agr\u00edcola e, dedicada a atividades de car\u00e1ter \n\nmercanti l, industrial, financeiro e cultural\u201d (Ferreira, 1986). \n\nO aparecimento dos conglomerados urbanos \u00e9 um fato geogr\u00e1fico, hist\u00f3rico e \n\nprincipalmente social na hist\u00f3ria da humanidade e, talvez, a etapa da cria\u00e7\u00e3o das cidades \n\ntenha sido a mais importante para o desenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es. \u201cNo ambiente natural \n\nde cada munic\u00edpio, existem elementos diferenciados e elementos comuns. Muitas cidades \n\ndevem sua localiza\u00e7\u00e3o, seu crescimento hist\u00f3rico e a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, bem como o \n\ncar\u00e1ter de seus edif\u00edcios, ruas e parques, \u00e0s caracter\u00edsticas diferenciadas de seu ambiente \n\nnatural. Muitas delas ocupam o s\u00edtio de antigas aldeias, escolhido pelos primeiros habitantes \n\npor causa da facilidade de defesa, acesso \u00e0 \u00e1gua, combust\u00edvel e material para constru\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m da proximidade das rotas de transporte. (...) Os recursos oferecidos e as dificuldades \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nimpostas pelo s\u00edtio natural de cada cidade compreendem uma constante com a qual \n\nsucessivas gera\u00e7\u00f5es tiveram de tratar ininterruptamente, cada uma de acordo com seus \n\npr\u00f3prios valores e tecnologia. Civiliza\u00e7\u00f5es e governos ascendem e caem; tradi\u00e7\u00f5es, valores e \n\npol\u00edticas mudam; mas o ambiente natural de cada cidade permanece uma estrutura \n\nduradoura na qual atua a comunidade humana. O ambiente natural de uma cidade e sua \n\nforma urbana, tomadas em conjunto, compreendem um registro da intera\u00e7\u00e3o entre o \n\nprocessos naturais e os prop\u00f3sitos humanos atrav\u00e9s do tempo. Juntos contribuem para a \n\nidentidade \u00fanica de cada cidade\u201c (Spirn, 1995).  \n\nA necessidade de prover seguran\u00e7a, abrigo, alimento, \u00e1gua e energia para tocar os \n\nempreendimentos humanos; a necessidade de dispor os res\u00edduos, de permitir a circula\u00e7\u00e3o \n\ndentro da cidade; o acesso e a sa\u00edda desta; e a sempre crescente demanda por espa\u00e7o, s\u00e3o \n\natividades humanas que modificam o ambiente natural e s\u00e3o comuns a todas as cidade. \n\n\u201cTodas essas intera\u00e7\u00f5es das atividades humanas com o ambiente natural produzem um \n\necossistema muito diferente daquele existente anteriormente \u00e0 cidade. \u00c9 um sistema \n\nsustentado por uma importa\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de energia e de mat\u00e9rias primas, no qual os \n\nprocessos culturais humanos criam um lugar completamente diferente da natureza intocada, \n\nainda que unida a esta atrav\u00e9s dos fluxos de processos naturais comuns. \u00c0 medida que as \n\ncidades crescem em tamanho e densidade, as mudan\u00e7as que produzem no ar, no solo, na \u00e1gua \n\ne na vida, em seu interior e \u00e0 sua volta, agravam os problemas ambientais que afetam o bem-\n\nestar de cada morador\u201d (Spirn, 1995). \n\n\"No final do s\u00e9culo XIX, Cerd\u00e1 citado por Lima (2003), utilizou-se, pela primeira \n\nvez, dos termos \"urbaniza\u00e7\u00e3o\" e \"urbanismo\" com o sentido de planejamento urbano. \n\nMazzaroli citado por Lima (2003), definiu o urbanismo como \u201ca ci\u00eancia que se preocupa com \n\na sistematiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da cidade, buscando determinar a melhor posi\u00e7\u00e3o das \n\nruas, dos edif\u00edcios e obras p\u00fablicas, de habita\u00e7\u00e3o privada, de modo que a popula\u00e7\u00e3o possa \n\ngozar de uma situa\u00e7\u00e3o s\u00e3, c\u00f4moda e estimada\u201d. \n\nNos estudos sistematizados das cidades e quest\u00f5es urbanas, foram inclu\u00eddas \n\nmedidas t\u00e9cnicas, administrativas, econ\u00f4micas e sociais necess\u00e1rias ao desenvolvimento \n\nracional e humano das cidades. Surge o urbanismo e, com a urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades, houve a \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nnecessidade de regulamentar e ordenar o processo de edifica\u00e7\u00e3o. Foram criadas normas e \n\nregras para disciplinar esse processo. \n\n2.2.1 Organiza\u00e7\u00e3o Espacial \n\nCom a fixa\u00e7\u00e3o do homem no territ\u00f3rio, o desenvolvimento e transforma\u00e7\u00f5es \n\ncome\u00e7am a modificar o ambiente. H\u00e1 que se pensar em uma organiza\u00e7\u00e3o espacial como parte \n\nde uma estrat\u00e9gia para driblar esse desenvolvimento descontrolado e as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndas cidades. As \u201cmarcas\u201d que nele aparecer\u00e3o ser\u00e3o produtos da popula\u00e7\u00e3o que nele habita e \n\num convite \u00e0 reflex\u00e3o do porqu\u00ea dessa corrida desordenada. \n\nA natureza mal cuidada e o desaparecimento das matas, s\u00e3o cicatrizes que se \n\ntransformam em um espa\u00e7o desconstru\u00eddo  ou em desconstru\u00e7\u00e3o, e conseq\u00fcentemente, \n\nlevam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do  espa\u00e7o vazio que na din\u00e2mica social \u00e9 o detentor das preocupa\u00e7\u00f5es  e \n\na  desconstru\u00e7\u00e3o da paisagem torna -se um problema social. \n\nCom base na obra de Braga (2000), chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que essa \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pode acontecer de duas formas: \n\n-Desconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural; \n\n-Desconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o anteriormente adaptado,  \n\nem ambos os casos se desconstr\u00f3i o existente e a partir de uma desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nque se produz o espa\u00e7o vazio que \u00e9 de uso pol\u00edtico e, ao mesmo tempo, de uso econ\u00f4mico na \n\npromo\u00e7\u00e3o do imobili\u00e1rio. \n\n N\u00e3o se trata de um novo tipo de espa\u00e7o, mas surgiu, como j\u00e1 se viu, do resultado da \n\na\u00e7\u00e3o humana sobre o espa\u00e7o em que habita. A utiliza\u00e7\u00e3o do termo vazio \u00e9 para se contrapor \n\nao constru\u00eddo. A terra nunca est\u00e1 vazia. A tipologia tradicional do espa\u00e7o vazio se reduz a \n\nglebas e lotes. A gleba, \u00e0 espera de parcelamento e o lote, \u00e0 espera de edifica\u00e7\u00e3o: ambos \n\nsignificando um quinh\u00e3o de terra nua com a preval\u00eancia do valor de troca, a ser ocupado com \n\nuso urbano. Nas cidades, dada a aus\u00eancia quase total de espa\u00e7os naturais, pelo uso abusivo e \n\nindiscriminado da for\u00e7a manual e mec\u00e2nica, na modifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais adaptados, \n\no vazio \u00e9 entendido como terra vazia (Franco, 2000). \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nPopularmente, assim denominado, o espa\u00e7o vazio, \u00e9 na realidade, um espa\u00e7o onde o \n\nhomem est\u00e1 ausente, embora, muitas vezes, j\u00e1 tenha nele habitado. \n\nPara que haja sua reabilita\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano, o espa\u00e7o vazio poderia \n\nsofrer tr\u00eas formas de interven\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 reabilita\u00e7\u00e3o (sem destrui\u00e7\u00e3o nenhuma), \n\n\u2022 renova\u00e7\u00e3o ( com destrui\u00e7\u00e3o parcial); \n\n\u2022 destrui\u00e7\u00e3o total. \n\nO ideal seria que n\u00e3o houvessem as formas que levam a forma\u00e7\u00e3o do vazio. A \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os deveria estar sempre presente. A integra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres \n\naos espa\u00e7os constru\u00eddos tornar-se-ia uma necessidade e, na medida que esses espa\u00e7os \n\nfossem integrados, n\u00e3o seriam mais considerados espa\u00e7os vazios (Lima, 2003). \n\n2.2.2 O Espa\u00e7o Urbano \n\nSegundo Braga (2000), observando a periferia de uma cidade, nota-se que h\u00e1 a \n\nexist\u00eancia de loteamentos espalhados de forma desordenada. Esse novo espa\u00e7o \u00e9 chamado \n\nde zona de influ\u00eancia e \u00e9 produzido pelo trajeto dos \u00f4nibus urbanos.  Al\u00e9m dos novos \n\ntrajetos, as novas ruas servidas e as respectivas zonas de influ\u00eancia dos \u00f4nibus, encontram-\n\nse os espa\u00e7os loteados e os espa\u00e7os a lotear. \u201cOs \u00f4nibus circulam primeiramente por \u00e1reas \n\npraticamente vazias, servindo perto de 80% de espa\u00e7os vazios na sua zona de influ\u00eancia e \n\nsomente 20% de superf\u00edcie loteada. Entretanto pode-se pensar que novos loteamentos \n\nser\u00e3o abertos nesse trajeto. Foi comprovado que na \u00e1rea de influ\u00eancia direta do \u00f4nibus \n\nurbano a ind\u00fastria \u00e9, sobretudo, de vazios e n\u00e3o de loteamentos. O \u00f4nibus passa a ser o \n\nve\u00edculo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na medida em que, desde sua chegada, s\u00f3 se loteia \n\npraticamente fora de sua \u00e1rea de influ\u00eancia\u201d. \n\nOutro fato que vem sendo estudado com cuidado \u00e9 com refer\u00eancia a popula\u00e7\u00e3o \n\noper\u00e1ria e seu assentamento no espa\u00e7o urbano. \n\nO desenvolvimento industrial provoca a migra\u00e7\u00e3o do homem para os centros maiores, \n\natra\u00eddo pelos acenos de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. H\u00e1 ent\u00e3o a necessidade de se alojar \n\nesses oper\u00e1rios com suas fam\u00edlias. No in\u00edcio do s\u00e9culo tal problema era menor. As \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nhabita\u00e7\u00f5es eram financiadas pelas pr\u00f3prias ind\u00fastrias, mas, dado o aumento crescente do \n\nvalor das terras, do custo das constru\u00e7\u00f5es e da dist\u00e2ncia dos locais de trabalho, os patr\u00f5es \n\ndesprezaram essas preocupa\u00e7\u00f5es (Spirn, 1995). \n\nHouve ent\u00e3o a mercantiliza\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o. S\u00f3 restava ao oper\u00e1rio, ele pr\u00f3p rio \n\nconstruir sua casa em terreno mal localizado e dividido com amigos. Diferentemente da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, a terra nua n\u00e3o precisa ser produzida. Dividi-la em lotes e coloc\u00e1-la como \n\nmercadoria no mercado urbano \u00e9 uma estrat\u00e9gia para que o oper\u00e1rio resolva suas \n\nnecessidades de moradia. E a solu\u00e7\u00e3o de \u201cprodu\u00e7\u00e3o de terra nua\u201d ainda ser\u00e1 facilitada se os \n\nempreendedores imobili\u00e1rios deixarem de colocar infra-estrutura necess\u00e1ria aos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos.  Atualmente a ocupa\u00e7\u00e3o do vazio urbano \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o do Governo \n\nFederal colocada no Estatuto da Cidade. A produ\u00e7\u00e3o do vazio \u00e9 de tal ordem que se \n\ntransforma numa ind\u00fastria e dela participam a terra com seus atributos (natureza) e o \n\nhomem que s\u00e3o os dois condicionantes do mundo (Braga, 2000). \n\n2.2.2.1 Uso do Solo \n\nO uso do solo urbano \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o concreta da produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o imposta \n\npela sociedade. O homem \u00e9, direta ou indiretamente considerado o importante agente \n\nmodificador do meio ambiente que \u00e9 constitu\u00eddo por componentes f\u00edsicos como ar, \u00e1gua, solo \n\ne sub solo al\u00e9m de componentes biol\u00f3gicos, plantas, animais, e o homem. Os componentes \n\nf\u00edsicos e biol\u00f3gicos, por sua vez, est\u00e3o sujeitos a altera\u00e7\u00f5es de suas caracter\u00edsticas em \n\nfun\u00e7\u00e3o de processos naturais que lhe s\u00e3o peculiares, e em fun\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o ocorrente \n\nentre eles.  \n\nAs primeiras classifica\u00e7\u00f5es de uso da terra baseavam-se em trabalhos de campo. \n\nPosteriormente, a partir da d\u00e9cada de 50, um grande n\u00famero de pesquisadores, em v\u00e1rias \n\npartes do mundo, tem se dedicado \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o detalhada de culturas agr\u00edcolas em \n\nfotografias a\u00e9reas (Borges et al. 1993). \n\nSegundo Spirn (1995), quando \u00e9 feito um plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, tem que se ter em \n\nmente o planejamento do espa\u00e7o \"como um todo\". \u00c9 necess\u00e1rio obter informa\u00e7\u00f5es corretas, \n\natualizadas, detalhadas o suficiente para se ter uma vis\u00e3o geral da cidade e aproveitar ao \n\nm\u00e1ximo os relat\u00f3rios dos estudos de casos bem sucedidos. \"Sem essas informa\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nqualquer plano para projetar a cidade que tenha em mente a natureza est\u00e1 prejudicado (...) \n\nSe for recolhida \u00e0 informa\u00e7\u00e3o errada, ela poder\u00e1 ser in\u00fatil; recolher a informa\u00e7\u00e3o correta, \n\nmas n\u00e3o fornecer acesso f\u00e1cil a ela \u00e9 igualmente in\u00fatil\". Nos arquivos de secretaria do \n\ngoverno, j\u00e1 existem trabalhos isolados que guardam informa\u00e7\u00f5es importantes nos \n\nrelat\u00f3rios, em publica\u00e7\u00f5es governamentais, em documentos de empresas particulares e na \n\nexperi\u00eancia de organiza\u00e7\u00f5es de interesse local. Cada pe\u00e7a de informa\u00e7\u00e3o isolada n\u00e3o tem \n\nimport\u00e2ncia em si mesma, mas reunidas, integradas e interpretadas, essas pe\u00e7as comp\u00f5em \n\num recurso inestim\u00e1vel. Os problemas locais mais prementes devem ser identificados e \n\nreunidos os dados necess\u00e1rios para o tratamento desses problemas. Tomada como um todo, \n\nessa informa\u00e7\u00e3o fornecer\u00e1 uma estrutura dentro da qual as conseq\u00fc\u00eancias dos principais \n\nesfor\u00e7os metropolitanos, bem como os efeitos cumulativos das a\u00e7\u00f5es individuais podem ser \n\napreciados. S\u00f3 ent\u00e3o, haver\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para explorar as oportunidades em sua totalidade, \n\navaliar realisticamente os custos de a\u00e7\u00f5es alternativas, prever suas conseq\u00fc\u00eancias \n\ndesastrosas na sa\u00fade e na seguran\u00e7a e realizar integralmente potenciais solu\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00faltiplas utiliza\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Disperati et al. (1991), \"O meio ambiente urbano \u00e9 o espa\u00e7o resultante de \n\ndiferentes combina\u00e7\u00f5es dos processos naturais e humanos e da interven\u00e7\u00e3o do homem no \n\nespa\u00e7o natural. O estudo do uso do solo e as modifica\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes dessa \n\ninterven\u00e7\u00e3o  ser\u00e3o de muita import\u00e2ncia para se obter dados sobre os aspectos urbanos.\" \n\nSegundo Fujimoto (2001), \u201cAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e \n\nuso da terra ser\u00e1 permitido avaliar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o urbano, a partir \n\nde uma an\u00e1lise do modo como a sociedade se articulou com a natureza, mediante as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es da sociedade e das imposi\u00e7\u00f5es do quadro natural. Os registros hist\u00f3ricos que \n\nrevelam a evolu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e uso da terra s\u00e3o uma express\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas do territ\u00f3rio, pois revelam a apropria\u00e7\u00e3o da natureza pela sociedade e \n\nsuas altera\u00e7\u00f5es, podendo indicar um retrato das condi\u00e7\u00f5es e da qualidade ambiental\u201d. Dessa \n\nforma, para apreender os mais importantes elementos indicadores das condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nda \u00e1rea de estudo e sua qualidade ambiental ao longo do seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nusualmente utilizam-se os seguintes procedimentos: \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\n\u2022 Pesquisa sobre registros fotogr\u00e1ficos e documentos cartogr\u00e1ficos antigos, bem \n\ncomo outros documentos importantes que revelem as formas de apropria\u00e7\u00e3o do meio \n\nf\u00edsico e suas altera\u00e7\u00f5es, tais como as plantas dos loteamentos e os registros de \n\nim\u00f3veis em cart\u00f3rios. \n\n\u2022 Entrevistas com moradores antigos ou trabalhadores locais para apreender \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es originais do ambiente e os fatos que marcaram as \n\nprincipais mudan\u00e7as na ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, assim como aspectos das condi\u00e7\u00f5es e da \n\nqualidade ambientais ao longo dos anos que conviveram no local. \n\n\u2022 Mapeamento de Cobertura Vegetal e Uso da Terra apresentando as diversas \n\ncoberturas vegetais e formas de uso que ocorrem na \u00e1rea de estudo em diferentes \n\nper\u00edodos. \n\n Segundo Andrade (1999), para qualquer a\u00e7\u00e3o de planejamento municipal, o sistema \n\nurbano precisa ser analisado sob enfoque da intera\u00e7\u00e3o entre os fatores naturais e as a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas dirigidas ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, devendo ainda considerar a dire\u00e7\u00e3o do seu \n\ncrescimento e a gradativa satura\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos. \n\nBirkholz (1983), relata que durante o processo de desenvolvimento brasileiro, n\u00e3o \n\nhouve preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida ocasionando uma degrada\u00e7\u00e3o ambiental nas \n\ncidades e em outras \u00e1reas. A falta de planejamento na orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das \n\ncidades gerou ambiente urbano com elevados n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o. Entretanto, para \n\ncaracterizar um planejamento territorial usou como base documentos que definem as \n\ndiversas fases pelas quais passam um planejamento. O conceito mais avan\u00e7ado do \n\nplanejamento territorial, no final do s\u00e9culo XIX, referia-se somente \u00e0s \u00e1reas urbanas e \n\ntinha como objetivo ordenar e embelezar as cidades com a finalidade de criar condi\u00e7\u00f5es \n\nmais favor\u00e1veis de vida aos seus habitantes. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX devido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, da coleta e destina\u00e7\u00e3o dos esgotos e do lixo \n\nurbano, o saneamento das cidades passou a ser de import\u00e2ncia maior no planejamento. A \n\nsegunda fase do planejamento \u00e9 caracterizada pela reuni\u00e3o realizada em Atenas em 1933, \n\ncujo tema foi a \"Cidade Funcional\" onde as cidades s\u00e3o consideradas uma parte integrante \n\nde um conjunto maior denominado regi\u00e3o. O plano urbano deve ser substitu\u00eddo pelo regional, \n\nj\u00e1 o limite da aglomera\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o de sua a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Os estudos regionais \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\ndevem harmonizar os recursos naturais, a topografia, o clima, as exig\u00eancias econ\u00f4micas e as \n\nnecessidades sociais. \n\nSegundo Fujimoto (2001), o conjunto de orienta\u00e7\u00f5es para um planejamento \n\nconsidera necess\u00e1rio \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos, sociais, f\u00edsicos e pol\u00edticos. O \n\nplanejamento governamental est\u00e1 atrelado aos diferentes n\u00edveis do Governo de Estado \n\nBrasileiro, ou seja, o planejamento vai ocorrer nas tr\u00eas esferas do poder: federal, estadual \n\ne municipal. Entretanto, as diferentes esferas atuando num mesmo espa\u00e7o, nem sempre \n\nest\u00e3o em sintonia, o que resulta, na maioria das vezes, em conflitos.  \n\nMarangoni Citado por Fruehauf et al. (1996), relatam que o planejamento se \n\nconfunde com o plano de governo, n\u00e3o havendo continuidade de aplica\u00e7\u00e3o dos planos \n\ndeixando de haver uma avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. Com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal1 de 1988, o munic\u00edpio passa a ter mais autonomia, tanto pol\u00edtico-administrativa, \n\nquanto financeira. Tamb\u00e9m consta em lei a obrigatoriedade dos governos municipais, com \n\nativa participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, elaborarem suas Leis Org\u00e2nicas, bem como seus Planos \n\nDiretores.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do uso da terra \u00e9 de grande import\u00e2ncia no registro e acompanhamento \n\ndas altera\u00e7\u00f5es causadas pelo homem ao longo do tempo. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel se notar \n\ngraves desequil\u00edbrios no meio ambiente causados a partir do uso inadequado dos recursos \n\nnaturais (Fiorio, 1998).  \n\nUma an\u00e1lise temporal do uso da terra, ao estudar a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o num \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo, explicita as diversas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o homem \n\ne esse bem (Parise, 1999). \n\n \n\n2.2.2.2 Parcelamento do Solo \n\nSegundo Chaddad (1996), 98% ou mais das cidades do mundo crescem \n\ndesordenadamente sem o m\u00ednimo respeito \u00e0s medidas e aspira\u00e7\u00e3o do ser humano. Na maioria \n\ndessas cidades, s\u00e3o as empreiteiras, empresas de planejamento, loteadores, industriais que \n\n                                                 \n1 BRASIL, Leis, Decretos etc. Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 8 de julho de 1988 \n \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nexecutam a expans\u00e3o ou in\u00edcio de novas cidades, obedecendo ao m\u00ednimo imposto por leis \n\nmunicipais, estaduais e federais. A grande maioria delas tem a forma original em xadrez, \n\nisto \u00e9, quadras de 100 m X 100 m \u00e0s vezes com varia\u00e7\u00f5es de medidas, com ruas estreitas \n\ninadequadas para o tr\u00e2nsito atual veloz e saturado. A expans\u00e3o segue o mesmo padr\u00e3o sem \n\num planejamento especial, sem inova\u00e7\u00f5es e sem adapta\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com as \n\nnecessidades do seu humano.  Este conflito resultante do modo de vida atual \u00e9 o grande e \n\nmaior problema para os urbanistas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novas cidades.  \n\nPara as cidades j\u00e1 implantadas, na opini\u00e3o de v\u00e1rios autores, uma pequena cidade, \n\ncom no m\u00e1ximo 100 mil habitantes, poder\u00e1 ser remodelada, atualizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas \n\nt\u00e9cnicas de urbanismo. Acima de 300 mil habitantes, \u00e9 muito dif\u00edcil e oneroso (Chaddad, \n\n1996). \n\nSegundo Andrade (1999), em um projeto de loteamento, pode-se considerar que a \n\nmelhor forma de parcelamento do solo urbano deveria ser atrav\u00e9s de desenho urban\u00edstico e \n\nsua concretiza\u00e7\u00e3o com a terraplenagem adequada, implanta\u00e7\u00e3o de microdrenagem, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o, estabiliza\u00e7\u00e3o de taludes etc. No mercado imobili\u00e1rio especulativo, os \n\nprojetos urban\u00edsticos mais comuns de loteamento em \u00e1reas com declividade acentuada, \n\nespecialmente os de baixa renda, privilegiam a disposi\u00e7\u00e3o dos lotes ortogonalmente \u00e0s \n\ncurvas de n\u00edvel. J\u00e1 os lotes paralelos \u00e0s curvas de n\u00edvel implicam numa maior \u00e1rea para o \n\nsistema vi\u00e1rio, o que n\u00e3o \u00e9 interessante economicamente para o loteador que perde em \u00e1rea \n\nde lote em fun\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio. Tal pr\u00e1tica deve-se ao interesse do loteador em \n\naproveitar o m\u00e1ximo da gleba na produ\u00e7\u00e3o de lotes. Por outro lado, quando os loteamentos \n\ns\u00e3o abertos com pouca altera\u00e7\u00e3o do perfil natural da superf\u00edcie do relevo, a ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nlotes implica na execu\u00e7\u00e3o de cortes e aterros de menores dimens\u00f5es. \n\nAinda segundo Andrade (1999), o padr\u00e3o mais usual observado na ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes \n\n\u00e9 o nivelamento deste para uma forma plana com declividade baixa, que permite ent\u00e3o ao \n\nmutu\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de uma casa, por\u00e9m, necessita-se de movimenta\u00e7\u00e3o de terra no \n\nterreno que pode resultar em taludes de corte, taludes de aterro ou, o que \u00e9 mais comum, \n\ntaludes de corte e aterro associados. \n\nConforme demonstra Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (1987), uma caracter\u00edstica \n\nb\u00e1sica dos loteamentos implantados em \u00e1reas de declividade acentuada \u00e9 o grande n\u00famero \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nde vias dispostas longitudinalmente \u00e0s curvas de n\u00edvel, que s\u00e3o as vias de meia encosta, onde \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios cortes e aterros para a implanta\u00e7\u00e3o da plataforma da pista. Entretanto, os \n\ndesn\u00edveis topogr\u00e1ficos adquiridos em lotes com padr\u00e3o urban\u00edstico de 5 metros de frente \n\npor 25 metros de fundos, podem ser diversos  em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da declividade. Quando \n\na disposi\u00e7\u00e3o do lote \u00e9 ortogonal ou paralela \u00e0s curvas de n\u00edvel, t\u00eam-se os resultados \n\nconstantes na Tabela 1. \n\nTabela 1. Disposi\u00e7\u00e3o do lote em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s curvas de n\u00edvel e \u00e0 declividade \nDeclividade % Lote paralelo Lote ortogonal \n\n10 1,0 2,5 \n20 2,0 5,0 \n30 3,0 7,5 \n40 4,0 10,0  \n50 5,0 12,5  \n60 6,0 15,0  \n\n \n\nMota (1981), prop\u00f5e o parcelamento do solo da seguinte maneira (Figura 1) \n\n \nFigura 1 - Uso do solo proposto por Mota (1981) \n\n2.2.2.3 Altera\u00e7\u00f5es no Espa\u00e7o Urbano \n\nCom o surgimento espont\u00e2neo e o crescimento r\u00e1pido e desordenado das cidades, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural foi, aos poucos, sendo substitu\u00edda por elementos da infra -estrutura \n\nurbana constitu\u00eddos basicamente por concreto, cer\u00e2mica, metais, vidro e asfalto. As \n\ncidades, ao terem seus componentes urbanos constru\u00eddos com esses materiais, t\u00eam como \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nresultante as superf\u00edcies com elevado \u00edndice de reflex\u00e3o, bem como a impermeabilidade \n\nquase total dos solos. O espa\u00e7o natural que foi ocupado pelo homem, que o alterou, \n\nconstruindo ali todo um equipamento urbano e onde realiza suas fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o perdeu, por \n\nisso, o contato com o meio circundante, interferindo nele e sendo por ele alterado \n\n(Fruehauf, 1990). \n\nSegundo o mesmo autor, a produ\u00e7\u00e3o de energia antropog\u00eanica aumenta a \n\ntemperatura, uma vez que o calor emitido pela a\u00e7\u00e3o humana nas grandes cidades ultrapassa \n\no balan\u00e7o m\u00e9dio de radia\u00e7\u00e3o. \u00c9 no centro das \u00e1reas urbanas, em lugares pobres em \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, que as temperaturas alcan\u00e7am valores m\u00e1ximos. Por outro lado, os valores \n\nm\u00ednimos s\u00e3o registrados em \u00e1reas verdes e reservat\u00f3rios d'\u00e1gua. Com o aumento da \n\ntemperatura nas cidades, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o da umidade relativa. \n\nUltimamente, o crescimento desordenado do espa\u00e7o urbano, sem o controle dos \n\npoderes p\u00fablicos locais, tem gerado graves problemas ambientais que comprometem a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Estes problemas, principalmente em \u00e1reas urbanizadas, s\u00e3o \n\nbastante complexos e exigem novos m\u00e9todos de an\u00e1lise, mais abrangentes, para se \n\ndescobrir e reparar os danos causados. \n\nSegundo Mercante (1991), as cidades representam os pontos mais significativos de \n\nmudan\u00e7a de natureza f\u00edsica pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, apresentando uma paisagem natural \n\nmodificada pela din\u00e2mica antropogen\u00e9tica ligada aos sistemas pol\u00edticos e econ\u00f4micos \n\ndominantes, ao longo do processo hist\u00f3rico.  \n\nSegundo Guzzo (1999), as cidades s\u00e3o constitu\u00eddas, do ponto de vista f\u00edsico, de \n\nespa\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o urbana, espa\u00e7os constru\u00eddos e espa\u00e7os livres. (...) visando uma \n\nintegra\u00e7\u00e3o da natureza com a cultura do ser humano. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio que se tenha \n\nid\u00e9ia das altera\u00e7\u00f5es ambientais provocadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nEnfatiza-se que se deve buscar minimizar os impactos negativos, n\u00e3o s\u00f3 com \n\nmedidas de ordem tecnol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m do ordenamento do meio f\u00edsico. O \n\nplanejamento urbano tem sido realizado considerando crit\u00e9rios sociais, econ\u00f4micos e \n\nculturais, mas muito pouco tem sido feito sob o aspecto ecol\u00f3gico (Mota citado por Guzzo, \n\n1993). \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nNa ecologia, o ecossistema \u00e9 a unidade b\u00e1sica, pois inclui tanto os organismos quanto \n\no ambiente abi\u00f3tico. Ecossistema, portanto, \u00e9 um sistema aberto, integrado por todos os \n\norganismos vivos e os elementos n\u00e3o viventes. Com rela\u00e7\u00e3o aos ecossistemas urbanos Guzzo \n\n(1999) assim relata: \u201cEcossistemas urbanos existem a partir de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nos \n\nsistemas naturais anteriormente existentes. Esses novos ecossistemas sobrevivem gra\u00e7as \n\n\u00e0s contribui\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas e materiais exteriores, provenientes dos sistemas \n\ncircundantes, rural e natural. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um grande desperd\u00edcio dos recursos naturais \n\nimportados, uma vez que a quantidade de res\u00edduos e poluentes gerados \u00e9 imensa\u201d. Nesse \n\nsentido, como relata Mota (1981), as cidades devem ser compreendidas como sistemas \n\nabertos e ecossistemas desequilibrados, onde o funcionamento \u00e9 dependente de outras \n\npartes do ambiente geral.  \n\nTerradas (1987), opina que somente se forem inclu\u00eddos os extensos ambientes de \n\nentrada e sa\u00edda uma cidade poder\u00e1 ser considerada um ecossistema no sentido completo. \n\nAlimentar a cidade sup\u00f5e importar recursos de todo o territ\u00f3rio, para toda a popula\u00e7\u00e3o, tais \n\ncomo \u00e1gua, energia, alimentos e ainda, destinar res\u00edduos para a periferia. \n\nSegundo Sukopp &amp; Kunick citados por Cavalheiro et al. (1995), a discuss\u00e3o sobre o \n\nambiente do ser humano e seus riscos de sobreviv\u00eancia concentram-se, principalmente, em \n\nconsidera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. A natureza e a paisagem como sistemas complexos raramente \n\ns\u00e3o inclu\u00eddas nessas reflex\u00f5es. Isso vale, para as grandes cidades, o tipo de paisagem mais \n\nseveramente amea\u00e7ado por polui\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas e por res\u00edduos s\u00f3lidos. Embora elas \n\nsejam o ambiente mais importante do homem moderno, s\u00e3o esparsas as tentativas de \n\nestud\u00e1-las, consider\u00e1-las e reconhec\u00ea-las como ecossistema. Al\u00e9m da escassez de estudos, \n\nsoma -se a este fato, a aus\u00eancia de planejamento ambiental para o ordenamento do \n\ndesenvolvimento das cidades, bem como, a car\u00eancia de pol\u00edticas que considerem em seu \n\nbojo, os elementos naturais como alvo de investimento t\u00e9cnico e econ\u00f4mico.  \n\nComo lembra Terradas (1987), as cidades constituem um meio peculiar, e muitos dos \n\nproblemas ambientais s\u00e3o suficientemente importantes para merecer um tratamento \n\nsistem\u00e1tico, de controle e regula\u00e7\u00e3o, que requer a cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os municipais e outras \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\nSegundo Guzzo (1999), os impactos no meio ambiente onde se instala e se \n\ndesenvolve uma cidade afetam todos os elementos naturais, sejam eles bi\u00f3ticos ou \n\nabi\u00f3ticos. Considerando que esses elementos s\u00e3o interdependentes, as modifica\u00e7\u00f5es em um, \n\naltera os outros. \n\nPara a expans\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de cidades deveria ser criada uma comiss\u00e3o de alto n\u00edvel \n\nde profissionais de urbanismo, engenharia, arquitetura, agronomia, antropologia, psicologia, \n\nsociologia, direito e de outras \u00e1reas para, sem interfer\u00eancia pol\u00edtica, possa coordenar, \n\nplanejar e fornecer diretrizes gerais para todos os munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o e/ou \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas cidades (Chaddad, 1996). \n\n2.2.2.4 Import\u00e2ncia das \u00c1reas Peri-urbanas \n\nSegundo Bryant citado por Quevedo Neto (1993), o ambiente da periferia urbana \n\nenvolve as dimens\u00f5es econ\u00f4micas, culturais e naturais. A intersec\u00e7\u00e3o dessas dimens\u00f5es \u00e9 a \n\npaisagem: todas as mudan\u00e7as e processos que ocorrem nesse meio. Dessas mudan\u00e7as e \n\nprocessos surgir\u00e3o os problemas originados dos conflitos potenciais e atuais relacionados \n\naos valores intr\u00ednsecos e aos elementos dessas v\u00e1rias dimens\u00f5es. \n\nDesta forma, segundo Quevedo Neto (1993), cria-se um ambiente contendo v\u00e1rios \n\nrecursos, que est\u00e3o associados a diversos valores, de acordo com os grupos individuais e as \n\nv\u00e1rias estruturas de governo. Um planejamento adequado para este ambiente deve ter em \n\nvista as fun\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e as metas da sociedade. O uso da terra \u00e9 visto como subsidi\u00e1rio \n\n\u00e0 fun\u00e7\u00e3o, surgindo da\u00ed um ponto importante do planejamento: a compatibilidade entre uso e \n\nfun\u00e7\u00e3o. Identificada a compatibilidade entre uso e fun\u00e7\u00e3o, outra etapa do planejamento \n\nconsiste em determinar a compatibilidade entre os usos de determinadas fun\u00e7\u00f5es. Para se \n\natingir os objetivos \u00e9 necess\u00e1rio o uso de uma s\u00e9rie de instrumentos visando direcionar a \n\nexpans\u00e3o urbana, regulando o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais. Essas atividades \n\nplanificadoras visam regular, proteger ou impedir uma ou v\u00e1rias conseq\u00fc\u00eancias ocasionadas \n\npelo processo de expans\u00e3o urbana sobre os espa\u00e7os naturais, ou seja: proteger a paisagem \n\nrural, regular o uso dos espa\u00e7os naturais para a constru\u00e7\u00e3o de \"segundas - resid\u00eancias\", \n\nevitar uso compat\u00edvel dos espa\u00e7os naturais com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\nambiental; proteger a agricultura peri -urbana. \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nAguero citado por Quevedo Neto (1993), defende a exist\u00eancia desses espa\u00e7os, mas \n\nsem uma posi\u00e7\u00e3o extrema em favor da natureza ou de qualquer outro ponto de vista. A \n\ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 a coloca\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano na posi\u00e7\u00e3o relevante e estrat\u00e9gica que lhe \n\ncorresponde, dentro do sistema s\u00f3cio - econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n\n\u201cTodos os n\u00edveis de administra\u00e7\u00e3o t\u00eam algum poder para implementar planos, \n\ninfluenciar ou regular o uso da terra. De modo geral, cada unidade governamental difere nos \n\nm\u00e9todos empregados e nos interesses em foco\u201d Collins (1976).  \n\nPlatt citado por Quevedo Neto (1993), debatendo a quest\u00e3o da convers\u00e3o de terras \n\ncultiv\u00e1veis nos Estados Unidos, rev\u00ea a evolu\u00e7\u00e3o em torno desta quest\u00e3o nos \u00faltimos trinta \n\nanos. Atualmente quatro fatos dificultam a discuss\u00e3o e a tomada de decis\u00e3o sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o destas te rras cultiv\u00e1veis. Entre estes fatores: a superprodu\u00e7\u00e3o de alimentos; o \n\naumento da receita atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o de alimentos; confus\u00e3o de objetivos, valores e \n\nret\u00f3rica que t\u00eam caracterizado o debate em torno da convers\u00e3o das terras cultiv\u00e1veis; a \n\nfalta de dados confi\u00e1veis e compar\u00e1veis sobre o uso do solo rural. \n\nAg\u00fcero Citado por Quevedo Neto (1993), observa os custos sociais causados pela \n\nperda de espa\u00e7os naturais nas periferias urbanas, porque se \"as cidades e os setores \n\nindustriais e tur\u00edsticos precisam de espa\u00e7o para se expandir, faz-se ent\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um planejamento territorial que minimize ao m\u00e1ximo esses custos sociais. Por \n\nsua vez, a pol\u00edtica de ordena\u00e7\u00e3o territorial ter\u00e1 que mostrar uma s\u00e9rie de op\u00e7\u00f5es que sirva \n\nde ajuda e compleme nta\u00e7\u00e3o aos planos\u201d.  \n\nPara controlar o processo de crescimento urbano disperso e os custos que o mesmo \n\nimp\u00f5e \u00e0 sociedade, t\u00eam-se tomado diferentes iniciativas como: zonifica\u00e7\u00e3o de uso; reserva \n\nde compra p\u00fablica de terras; compensa\u00e7\u00e3o financeira atrav\u00e9s de subs\u00eddios p\u00fablicos. A terra \n\ncultiv\u00e1vel \u00e9 afetada por toda ordem de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada. A legisla\u00e7\u00e3o e as \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com a finalidade de preservar essas terras s\u00e3o apenas uma \n\npequena fra\u00e7\u00e3o das for\u00e7as que definitivamente determinam o uso da terra. Mudan\u00e7as na \n\npol\u00edtica fiscal estadual, legisla\u00e7\u00e3o ambiental afetando o uso de agrot\u00f3xicos, implementa\u00e7\u00e3o \n\nde programas de administra\u00e7\u00e3o costeira e outras mudan\u00e7as econ\u00f4micas, pressionam \n\nfortemente a opera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Ag\u00fcero citado Por Quevedo Neto, 1993). \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nNo tratamento da quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os naturais, principalmente no \n\nque diz respeito \u00e0s terras cultiv\u00e1veis, o USA Soil Conservation, define como terra cultiv\u00e1vel \n\nsujeita a prote\u00e7\u00e3o, \u00e0quela que apresenta aptid\u00e3o para a agricultura. Por\u00e9m, v\u00e1rios autores \n\ncriticam esse conceito chamando a aten\u00e7\u00e3o para aquelas terras \u00fanicas, aptas para certos \n\nprodutos, cuja extens\u00e3o \u00e9 limitada (Jackson, 1981). \n\nRaup (1976), coloca tr\u00eas crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o dessas terras: crit\u00e9rios f\u00edsicos, \n\necon\u00f4micos, al\u00e9m da escala geogr\u00e1fica (espacial e temporal), pois o que \u00e9 pass\u00edvel de \n\npreserva\u00e7\u00e3o numa regi\u00e3o pode n\u00e3o ser noutra, e o que \u00e9 pass\u00edvel hoje pode n\u00e3o ser no \n\nfuturo. Deste modo, cada \u00e1rea dever\u00e1 ter uma classifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e o planejamento \n\ndeve ser flex\u00edvel \u00e0s mudan\u00e7as que se verificam tanto do ponto de vista social, econ\u00f4mico \n\ncomo ambiental. A maior contribui\u00e7\u00e3o em n\u00famero de artigos tratando de assuntos ligados \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o do uso da terra prov\u00e9m de publica\u00e7\u00f5es americanas, canadenses e inglesas, onde se \n\nanalisa as legisla\u00e7\u00f5es, suas efic\u00e1cias e conseq\u00fc\u00eancias para o meio urbano e agr\u00edcola nos \n\nv\u00e1rios n\u00edveis de governo. \n\nFuruseth e Pierce (1982), estudando os mecanismos legislativos relativos \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o de terras agr\u00edcolas, apontam tr\u00eas problemas principais: \n\n\u2022 a compensa\u00e7\u00e3o financeira para tentar conter os efeitos da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 \n\nrelativamente ineficiente, porque \u00e9 insuficiente e a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria; \n\n\u2022 os zoneamentos, subdivis\u00f5es de regulamenta\u00e7\u00e3o, c\u00f3digos de constru\u00e7\u00e3o e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, s\u00e3o mecanismos aplicados em n\u00edvel local, portanto sujeitos \n\na press\u00f5es pol\u00edticas, sofrendo constantes mudan\u00e7as; \n\n\u2022 a baixa densidade de constru\u00e7\u00f5es permitidas sobre terras agr\u00edcolas, acaba \n\nimpedindo o desenvolvimento agr\u00edcola. \n\nEm respeito \u00e0 fragilidade da compensa\u00e7\u00e3o financeira ou dos tradicionais controles \n\ndo uso da terra, as autoridades designaram estrat\u00e9gias compreensivas, que combinadas com \n\nincentivos fiscais, surtiram melhores efeitos. Os autores acreditam que outros m\u00e9todos \n\npodem ser aplicados e que os mesmos devam ser flex\u00edveis e fazer uso de um n\u00famero maior \n\nde mecanismos legislativos, que defendam n\u00e3o s\u00f3 o interesse econ\u00f4mico da agricultura peri-\n\nurbana, mas a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em perigo (Quevedo Neto,1993). \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o, obviamente, em pa\u00edses subdesenvolvidos faz-se sob condi\u00e7\u00f5es menos \n\nfavor\u00e1veis do que as dos pa\u00edses desenvolvidos. Segundo Darin -Drabkin, citados por Quevedo \n\nNeto (1993), os fatores respons\u00e1veis por essas dificuldades s\u00e3o: alta taxa de crescimento \n\npopulacional, baixa renda per capita e desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda. O crescimento \n\nexagerado das \u00e1reas urbanas, principalmente nas metropolitanas do Terceiro Mundo, est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias da ordem econ\u00f4mica internacional, cujos reflexos objetivam-\n\nse na concentra\u00e7\u00e3o das atividades produtivas modernas e dos recursos numa dada cidade, \n\ntornando-se esta o centro vital da vida nacional, para onde fluem grande quantidade de \n\nmigrantes na perspectiva de obterem melhores oportunidades. O aumento do pre\u00e7o da terra \n\nnas periferias urbanas \u00e9 causado pelo aumento da taxa de crescimento urbano, pela \n\ninflu\u00eancia dos investimentos estrangeiros e por medidas pol\u00edticas relativas ao uso da terra. \n\nComo resultado dos altos pre\u00e7os da terra, h\u00e1 uma procura maior por espa\u00e7os nas periferias \n\nurbanas, onde as terras s\u00e3o mais baratas. Em decorr\u00eancia disso, a valoriza\u00e7\u00e3o a\u00ed \u00e9 \n\nconsideravelmente maior que nas \u00e1reas centrais, motivo pelo qual os especuladores agem \n\nnessas parcelas, adquirindo terras que ficam \u00e0 espera de valoriza\u00e7\u00e3o(Santos, 1977). \n\nSegundo Darin-Drabkin, citados por Quevedo Neto (1993), nos pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos o pre\u00e7o da terra aumenta em m\u00e9dia de 21% a 28% anualmente. Entre os \n\nfatores respons\u00e1veis por essa valoriza\u00e7\u00e3o o autor cita as \"terras vazias\" que diminuem a \n\noferta de \u00e1reas urbanas, representando entre 40% e 50% do espa\u00e7o ocupado pelas \u00e1reas \n\nmetropolitanas. A exist\u00eancia desses espa\u00e7os vazios est\u00e1 relacionada a duas ordens de \n\nfatores: \n\n\u2022 Esperan\u00e7a de lucro com a futura venda, uma vez que o sistema de taxa\u00e7\u00e3o da terra \n\nem si n\u00e3o imp\u00f5e altos tributos, de modo que os custos de capital dessas terras \n\nmant\u00e9m-se baixos. \n\n\u2022 A decis\u00e3o de investir em terras onde h\u00e1 altas taxas de infla\u00e7\u00e3o, onde as \n\npossibilidades de investimento s\u00e3o restritas e a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o alta. \n\nO pre\u00e7o da terra mostra -se com um indicador de press\u00e3o urbana, uma vez que a \n\ncapacidade da terra produzir renda econ\u00f4mica decresce das \u00e1reas urbanas para as rurais.  \n\nO aumento do pre\u00e7o da terra antecede a mudan\u00e7a da propriedade, que por sua vez antecede \n\na mudan\u00e7a do uso. \u00c9 justamente esta anteced\u00eancia do aumento do pre\u00e7o da terra frente \u00e0s \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nmudan\u00e7as na estrutura agr\u00e1rio-agr\u00edcola que torna o pre\u00e7o da terra um indicador de press\u00e3o \n\nurbana (Figura 2). As terras em torno das \u00e1reas urbanas, que estejam sob uso agr\u00edcola, \n\ncoberturas vegetais naturais ou inutilizadas, produzem renda econ\u00f4mica inferior \u00e0s \u00e1reas \n\nurbanas, de modo que a expans\u00e3o f\u00edsica das cidades ocorrer\u00e1 preferencialmente nessas \n\n\u00e1reas. Da\u00ed a necessidade de se conhecer o grau de press\u00e3o urbana a que est\u00e3o submetidas, \n\nbem como os atributos que oferecem a diversos outros usos, para que, a partir de \n\ndeterminada escolha de uso, outras a\u00e7\u00f5es possam ser implementadas a fim de amenizar os \n\neventuais impactos negativos (Darin-Drabkin citados por Quevedo Neto, 1993). \n\n \nFigura 2 - Utiliza\u00e7\u00e3o da terra em fun\u00e7\u00e3o de sua rentabilidade econ\u00f4mica \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 80, o perfil de crescimento das cidades difere daquele ocorrido em \n\nd\u00e9cadas anteriores, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o mais os bairros residenciais de alto padr\u00e3o e os \n\ncomplexos industriais que definem as diretrizes do desenvolvimento urbano, mas sim a \n\ntend\u00eancia de sub-urbaniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de bairros de autoconstru\u00e7\u00e3o de bairros populares \n\natrav\u00e9s da iniciativa estatal. A expans\u00e3o an\u00e1rquica dos centros urbanos \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do \n\naumento populacional em descompasso com a crise econ\u00f4mica, que acarreta a destrui\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva das reservas naturais em torno das cidades, ocasionando forte contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental, com repercuss\u00e3o negativa em toda a \u00e1rea urbana. Analisando as conseq\u00fc\u00eancias \n\nambientais para a sociedade, causadas pelo crescimento urbano, como polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\nanomalias t\u00e9rmicas, enchentes, falta de \u00e1reas verdes, falta de saneamento b\u00e1sico e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Moya citado por Quevedo Neto, 1993).   \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nSachs (1988), diz que as metr\u00f3poles do Terceiro Mundo criam um conjunto de \n\nmecanismos distintos em diferentes grupos humanos, sendo que as classes menos \n\nfavorecidas vivem em \u00e1reas marginais, numa combina\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o industrial e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Enquanto que as classes mais privilegiadas selecionam nichos ecol\u00f3gicos \n\natraentes e valorizados. \n\n2.2.3 Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para Implanta\u00e7\u00e3o de Loteamentos \n\nBuscando as origens da crise urbana e, conseq\u00fcentemente, da ambiental atual, ter-\n\nse-ia que procurar as causas e o per\u00edodo em que come\u00e7aram a se dissolver os limites da \n\ncidade e as mudan\u00e7as s\u00f3cio-culturais que acompanharam essa dissolu\u00e7\u00e3o. No final do s\u00e9culo \n\nIXX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, aproximadamente, j\u00e1 com a revolu\u00e7\u00e3o industrial, devido ao \n\ncrescimento da \u00e1rea do munic\u00edpio, o aumento populacional e a expans\u00e3o da zona urbana, a \n\ncidade transformou-se em joguete dos interesses da especula\u00e7\u00e3o financeira e imobili\u00e1ria. \n\nSegundo Lima (1991), surge o \u201curbanismo moderno\u201d baseado em quatro objetivos \n\nfundamentais: \n\n\u2022 Descongestionar o centro das cidades para cumprir as exig\u00eancias de f\u00e1cil \n\ncircula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Aumentar a densidade do centro das cidades para realizar o contato exigido pelos \n\nneg\u00f3cios oriundos no crescente mundo capitalista; \n\n\u2022 Aumentar os meios de circula\u00e7\u00e3o, ou seja, modificar as dimens\u00f5es das ruas, que se \n\nencontravam sem efeito diante dos novos meios de transporte e; \n\n\u2022 Aumentar as chamadas \u201c\u00e1reas verdes\u201d visando gerar maior lazer e menor estresse \n\naos novos trabalhadores urbanos. \n\nCom a urbaniza\u00e7\u00e3o, nasce a necessidade de regulamentar e ordenar o crescente e \n\nintermin\u00e1vel processo de edifica\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o irregular do solo, gerando a cria\u00e7\u00e3o de \n\nregras e normas disciplinadoras que deram origem a um novo ramo jur\u00eddico. \n\nEm 1926, Piracicaba sentia a transforma\u00e7\u00e3o de seu solo com a chegada do progresso \n\nacelerado. Para regulamentar o \u201cparcelamento do solo\u201d, foi, ent\u00e3o, criado o primeiro \u201cC\u00f3digo \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nde Obras do Munic\u00edpio\u201d atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 196/26 2. Este C\u00f3digo vigorou por 38 anos, at\u00e9 \n\n1964. \n\n Segundo Duarte (2.003), constam nas Atas da C\u00e2mara Municipal de Vereadores, \n\ndesde os prim\u00f3rdios do tra\u00e7ado das primeiras ruas centrais at\u00e9 os parcelamentos de glebas, \n\nanteriores a 1944. Entre 1944 e 1948, h\u00e1 registro de loteamentos implantados por \n\nparticulares\u201d. Com as v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es ocorridas, houve a necessidade de uma revis\u00e3o \n\nno C\u00f3digo de Obras existente. Baseada na Legisla\u00e7\u00e3o Estadual vigente e no C\u00f3digo de Obras \n\nj\u00e1 existente instituiu-se, pela Lei Municipal n\u00ba 1.297/64 3 um novo C\u00f3digo que dava maior \n\namplitude para o atendimento das dificuldades. Em 1965, a n\u00edvel Federal, foi criado o C\u00f3digo \n\nFlorestal pela Lei Federal n\u00ba 4.7714 que se tornou importante suporte para a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Nesta mesma \u00e9poca foi criado para o Munic\u00edpio de Piracicaba um Plano Diretor de \n\nDesenvolvimento (PDD)5 atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico, tendo como vencedor o Arquiteto \n\nJoaquim Guedes. O Plano Guedes, como foi denominado, entrou em vigor no ano de 1975. \n\nAt\u00e9 1979 as Prefeituras dos Munic\u00edpios n\u00e3o possu\u00edam legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o \n\nparcelamento do solo. Quando a Lei Federal n\u00ba 6.766/79 6 entrou em vigor, os loteamentos \n\nn\u00e3o contavam com \u00e1rea institucional e sistema de lazer e havia grande n\u00famero de lotes \n\nociosos. Os mecanismos legais para a efetiva ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes ociosos s\u00e3o muito \n\nimportantes e atrav\u00e9s do Plano Diretor discriminou -se as \u00e1reas loteadas sujeitas ao imposto \n\nprogressivo. S\u00e3o \u00e1reas que deixam de cumprir a fun\u00e7\u00e3o social de permitir o acesso \u00e0 \n\nmoradia, atendendo apenas aos interesses especuladores. \n\n O munic\u00edpio de Piracicaba, nos anos 80, ainda mantinha um perfil urban\u00edstico t\u00edpico \n\nde cidades interioranas mantendo a conforma\u00e7\u00e3o de horizontalidade. A partir desta data \n\nfoi lan\u00e7ado no mercado, pela iniciativa privada, o sistema de constru\u00e7\u00e3o em condom\u00ednio, \n\nintensificando-se em 1983 com o lan\u00e7amento de novos edif\u00edcios. Ati ngiu o \u00e1pice em 1986 \n\ncom a aprova\u00e7\u00e3o de 63 edif\u00edcios com mais de dois pavimentos. Foram 400.000 m2 de \u00e1rea \n\n                                                 \n2 Exemplar consultado na Secretaria Municipal de Planejamento, da Prefeitura Municipal de Piracicaba. \n3 Exemplar consultado na Secretaria Municipal de Planejamento, da Prefeitura Municipal de Piracicaba. \n4 BRASIL. Leis, Decretos etc. Lei Federal, Lei n 4771 de 15 de setembro de 1965: C\u00f3digo Florestal.  \n5 Exemplar consultado na Secretaria Municipal de Planejamento, da Prefeitura Municipal de Piracicaba. \n6 BRASIL. Leis, Decretos etc. Lei Federal, Lei n\u00ba 6766 de 19 de dezembro de 1979: Disp\u00f5e sobre o uso e \nparcelamento do solo. \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nconstru\u00edda. Nesta d\u00e9cada surgiram 211 novos edif\u00edcios transformando o desenho urbano do \n\nmunic\u00edpio. A massa f\u00edsica representada por esses edif\u00edcios, interferiu ostensivamente na \n\npaisagem e como n\u00e3o poderia deixar de ser, o desenho urbano atual \u00e9 o fruto da legisla\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo. Esse impacto visual foi amenizado pela obrigatoriedade de recuos frontais \n\n(4,00m) e laterais (3,00m) proporcionando o espa\u00e7o de area\u00e7\u00e3o entre os edif\u00edcios. Quanto \n\n\u00e0s edifica\u00e7\u00f5es com at\u00e9 dois pavimentos, o recuo frontal exigido (4,00m) foi alterado para \n\nfavorecer a constru\u00e7\u00e3o de garagens. Em termos paisag\u00edsticos a apar\u00eancia desses bairros \u00e9 \n\nlament\u00e1vel. A aus\u00eancia do verde, que poderia preencher esse espa\u00e7o frontal, \u00e9 inexistente, \n\nacarretando, tamb\u00e9m, a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o pluvial. Quanto \u00e0 expans\u00e3o \n\nhorizontal, ap\u00f3s o PDD/75, n\u00e3o foram aprovados novos loteamentos. Diferente do per\u00edodo \n\nanterior, mais precisamente a partir de 1970, quando a cidade expandiu-se horizontalmente \n\ncom v\u00e1rios loteamentos implantados em \u00e1reas perif\u00e9ricas. Nessa mesma \u00e9poca o per\u00edmetro \n\nurbano foi ampliado com o surgimento dos grandes n\u00facleos habitacionais como: Parque \n\nCECAP, Eldorado, Jardim Esplanada, Jardim Primavera, Parque Jupi\u00e1, Parque Residencial \n\nPiracicaba (BALBO), Jardim Ipanema, DOPLAN, Cidade Azul, Jardim Esperan\u00e7a e Novo \n\nHorizonte. \n\nCom o grande desenvolvimento da \u00e1rea do Munic\u00edpio, o aumento populacional, a \n\nexpans\u00e3o da zona urbana, acelerou-se tamb\u00e9m o processo de parcelamento do uso do solo, \n\ncausando grandes problemas \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Municipal. O C\u00f3digo de Obras j\u00e1 estava \n\ndefasado e n\u00e3o atendia \u00e0s necessidades da \u00e9poca. Elaborou-se a Lei n\u00ba 2.641/85 que \u201cdisp\u00f5e \n\nsobre o zoneamento e uso do solo urbano\u201d e a Lei n\u00ba 2.643/85 \u201cdisciplinando o parcelamento \n\ndo solo\u201d. No ano de 1989 foi criada a Constitui\u00e7\u00e3o Estadual7 que interferiu em alguns itens \n\nabordados neste trabalho, mais precisamente nos assuntos que versam sobre as \u00e1reas de \n\nlazer e preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nEm 1989, a \u00e1rea da sede do munic\u00edpio possu\u00eda 13.560,24 ha e a \u00e1rea do Distrito de \n\nSanta Teresinha, 1.386,40 ha, totalizando 14.946,64 ha. Essa periferiza\u00e7\u00e3o exagerada \n\ncausou os vazios urbanos que haviam sido detectados pelo diagn\u00f3s tico do PDD/75. A \n\n                                                 \n7 S\u00c3O PAULO, Leis, Decretos etc. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo de 05 de outubro de 1989. \n \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o da malha realmente urbanizada, verificada nessa data, pouco se alterou, mas houve \n\num processo de ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes vazios existentes, principalmente os loteamentos \n\npopulares, demonstrados pelo Censo de 1990, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (1.991). Ainda em 1991, foi elaborado um novo Plano Diretor de Desenvolvimento \n\nMunicipal (PDDM) 8 dando novas diretrizes ao desenvolvimento urbano. Neste PDDM \n\nobserva-se a preocupa\u00e7\u00e3o de considerar a tend\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o do solo tendo como base \n\n\u00e0s sub bacias que comp\u00f5e seu territ\u00f3rio. \n\nBaseado neste plano diretor, uma revis\u00e3o na Legisla\u00e7\u00e3o Municipal aconteceu em \n\n1994, onde foram acrescentados e reescritos alguns artigos, principalmente pelas Leis \n\nComplementares de n\u00ba 21 9 e n\u00ba 22 10, modificando os zoneamentos e parcelamentos e \n\nincluindo diretrizes referentes aos sistemas de lazer. \n\nRecentemente, com o agravamento dos problemas urban\u00edsticos dos munic\u00edpios \n\nbrasileiros, levou \u00e0 necessidade de se elaborar nova Legisla\u00e7\u00e3o com a Lei Federal n\u00ba 10.257 \n\nde 2001. \n\nQuanto ao Per\u00edmetro Urbano, segundo a Revis\u00e3o do Plano Diretor, o mesmo sofreu \n\nv\u00e1rias mudan\u00e7as ao longo dos anos. O primeiro tra\u00e7ado elaborado em 1956 contemplava \n\napenas a regi\u00e3o central do munic\u00edpio e parte da Vila Resende. Em 1969, ocorreu a primeira \n\nmudan\u00e7a onde este tomou maiores dimens\u00f5es. Da\u00ed em diante foram mais 5 modifica\u00e7\u00f5es nas \n\nseguintes datas: 1975, 1978, 1983, 1989 e 1999.  \n\nEstas citadas leis foram ou s\u00e3o as mais utilizadas no processo de an\u00e1lise, para a \n\naprova\u00e7\u00e3o de loteamentos no Munic\u00edpio e os principais t\u00f3picos, s\u00e3o apresentados abaixo.  \n\n2.2.3.1 Legisla\u00e7\u00e3o Referente ao Padr\u00e3o Urban\u00edstico \n\nA aus\u00eancia de um regulamento adequado para o desenvolvimento urbano levou \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o do 1o C\u00f3digo de Obras pela Lei 196 de 30 de outubro de 1962. Em dezembro de \n\n1964, pela Lei n\u00ba 1.297 foi institu\u00eddo novo c\u00f3digo de obras do munic\u00edpio, baseado em Leis \n\nestaduais, com modifica\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 \u00e9poca. No artigo no 249 dessa Lei s\u00e3o observadas \n\n                                                 \n8 Revis\u00e3o do Plano Diretor de 1991, elaborado por empresa contratada junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Piracicaba . \n9 Lei Complementar n\u00ba 21 de 14 de janeiro de 1994, que insere e/ou muda artigos da Lei 2641/85. \n10 Lei Complementar n\u00ba 22 de 14 de janeiro de 1994, que insere e/ou muda artigos da Lei 2643/85. \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nalgumas disposi\u00e7\u00f5es, dentre as quais, as que dizem respeito \u00e0 divis\u00e3o de terrenos em lotes, \n\ntemos: \n\n\u00c9 proibida a abertura de vias p\u00fablicas de comunica\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o de terrenos em \n\nlotes, no munic\u00edpio, sem a pr\u00e9via licen\u00e7a da Prefeitura, observando-se as seguintes \n\ndisposi\u00e7\u00f5es: \n\n\u00a7 \u00fanico - A forma do lote dever\u00e1 permitir a inscri\u00e7\u00e3o de um ret\u00e2ngulo com \u00e1rea \n\nm\u00ednima de 250m2, cujo lado menor n\u00e3o seja inferior a 10 metros. \n\n1o - A frente m\u00ednima dos lotes ser\u00e1 de dez metros e o fundo m\u00ednimo de vinte e cinco \n\nmetros. \n\n2o - A \u00e1rea m\u00ednima dos lotes dever\u00e1 ser de 250m2. \n\nAinda sobre o C\u00f3digo de Obras, cito o par\u00e1grafo 1o, do artigo 256: \u201cAs \u00e1reas das \n\nvias oficiais existentes, que cortem ou limitem terreno por arruar, ser\u00e3o computadas no \n\nc\u00e1lculo da porcentagem para as vias de comunica\u00e7\u00e3o\u201d. J\u00e1 no par\u00e1grafo 2o, encontra -se a \n\nseguinte cita\u00e7\u00e3o: \u201cQuando o terreno a arruar tiver superf\u00edcie igual ou superior a 20.000m2, \n\no espa\u00e7o ocupado por vias de comunica\u00e7\u00e3o (ruas e avenidas) n\u00e3o poder\u00e1 ser inferior a 20% \n\nda superf\u00edcie total do terreno\u201d. E ainda: \u201cQuando a \u00e1rea for inferior a 20.000m2, ser\u00e1 \n\nconsiderado desmembramento, n\u00e3o havendo necessidade de doa\u00e7\u00e3o para espa\u00e7o de recreio, \n\ndevendo, contudo, terem os lotes \u00e0 medida m\u00ednima de dez metros de frente e vinte e cinco \n\nmetros de fundo, n\u00e3o podendo nenhum de seus lados ter medida inferior a seis metros e \n\n\u00e1rea menor do que 250m2. Dever\u00e1 ser mantida a continuidade das ruas, n\u00e3o podendo ser \n\ndesmembrados terrenos baixos, alagadi\u00e7os e sujeito a inunda\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nEm 1975, atrav\u00e9s do Plano Diretor (Plano Guedes) \u00e9 destacado o Sistema Vi\u00e1rio com \n\nsuas radiais e an\u00e9is projetados que criam a malha vi\u00e1ria principal da \u00e1rea de estudos (Figura \n\n3). \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\n \nFonte: Modificado de Duarte (2.003) \nFigura 3 - Sistema Vi\u00e1rio proposto no Plano Guedes \n\n  \n\nEm 1979, \u00e9 implantada uma das principais Leis referentes ao parcelamento do solo, \n\nque foi a Lei 6766. De acordo com esta Lei, em loteamentos maiores que 20.000m2, o \n\nloteador era obrigado a destinar 35% da \u00e1rea loteada para a comunidade, sendo 20% ao \n\nsistema de circula\u00e7\u00e3o; 10% ao sistema de lazer e 5% para \u00e1rea institucional. Conforme \n\ngloss\u00e1rio em anexo, entende-se por sistema de circula\u00e7\u00e3o as ruas, avenidas e vias de acesso; \n\nsistema de lazer \u00e9 \u00e1rea destinada \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e \u00e1rea institucional, \u00e1rea para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de creches, escolas etc. \n\nPela Lei 2641/85, Cap\u00edtulo IV, o munic\u00edpio foi dividido em zonas, de acordo com a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e previs\u00f5es futuras. Zona \u00e9 um espa\u00e7o f\u00edsico territorial destinado a uma ou mais \n\ncategorias de uso urbano, sendo definidos al\u00e9m do uso, as dimens\u00f5es m\u00ednimas dos lotes, \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nrecuos e \u00edndices urban\u00edsticos. Para tanto, s\u00e3o estabelecidas as categorias que podem ser: \n\nresidencial, comercial, de servi\u00e7os, institucional e industrial, onde todas s\u00e3o representadas \n\npor siglas. Dentro de cada categoria h\u00e1 subdivis\u00f5es que v\u00e3o de mais restritivas a menos. O \n\nzoneamento foi criado para estabelecer crit\u00e9rios de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ordenando o espa\u00e7o \n\nurbano, auxiliando-se um melhor planejamento. As zonas podem ser: Comercial (ZC), \n\nResidencial (ZR 1, ZR 2, ZR 3, ZR 4, ZR 5), Institucional (ZIt), Industriais (ZI 1, ZI 2 e ZI \n\n3) e Rural (ZRu). \n\nOnde: \n\nZC - Zona comercial de uso predominantemente comercial e de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os; \n\nZR 1 \u2013 Zona Residencial 1, de uso estritamente residencial, de habita\u00e7\u00e3o unifamiliar \n\nde densidade demogr\u00e1fica baixa, com restri\u00e7\u00f5es particulares; \u00c1rea m\u00ednima do lote 250m2 e \n\nfrente de lote m\u00ednimo de 10m. O recuo frontal \u00e9 de 4m. \n\nZR 2 \u2013 Zona Residencial 2, de uso estritamente residencial, de habita\u00e7\u00e3o unifamiliar \n\ne plurifamiliar localizada, de densidade demogr\u00e1fica baixa; \u00c1rea m\u00ednima do lote 250m2 e \n\nfrente de lote m\u00ednimo de 10m. O recuo frontal \u00e9 de 4m. \n\nZR 3 \u2013 Zona Residencial 3, de uso estritamente residencial, de habita\u00e7\u00e3o unifamiliar \n\ne plurifamiliar localizada, de densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia; \u00c1rea m\u00ednima do lote 250m2 e \n\nfrente de lote m\u00ednimo de 10m. O recuo frontal \u00e9 de 4m. \n\nZR4 - Zona residencial 4, de uso misto, residencial e industrial, de densidade \n\ndemogr\u00e1fica alta. Lotes de tamanho m\u00ednimo de 250m2 sendo recuo frontal de 4m. \n\nZR5- Zona residencial 5, de uso predominantemente residencial, de habita\u00e7\u00e3o \n\nunifamiliar, isolada, de densidade demogr\u00e1fica baixa, lote m\u00ednimo de 1.000m2 com recuo \n\nfrontal de 6m.  \n\nPara fins residenciais, tanto as ZR3 quanto as ZR4 seguem o mesmo padr\u00e3o, \n\nenquanto as ZR5 possuem os requisitos b\u00e1sicos bem mais restritivos. \n\nNa Lei no 2.643 de 4 de janeiro de 1985, criada para disciplinar o parcelamento do \n\nsolo do munic\u00edpio \u00e9 transcrito o artigo da lei Federal no 6.766/79 referente aos 35% da \n\n\u00e1rea a lotear e incrementa no par\u00e1grafo 1o que as \u00e1reas destinadas ao sistema de lazer e \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\ninstitucional podem ser ampliadas em fun\u00e7\u00e3o da densidade de ocupa\u00e7\u00e3o previstas para a \n\ngleba, a crit\u00e9rio da municipalidade. \n\nNo par\u00e1grafo 4\u00ba do artigo da mesma Lei Municipal, consta que a Prefeitura \n\nMunicipal designar\u00e1 os locais para reservas das \u00e1reas de sistema de lazer e institucional. \n\nAinda sobre a Lei 2.643, em seu Artigo 54, \u201cFica estabelecido o abairramento ou \n\ndivis\u00e3o em bairros da Zona Urbana de Piracicaba (Distrito -sede) e Distrito de Santa \n\nTerezinha de Piracicaba, com a numera\u00e7\u00e3o e nomenclatura a seguir (entre os 62 nomes de \n\nbairros constantes na lista, foram destacados somente os n\u00fameros e nomes dos bairros \n\nselecionados para a \u00e1rea de estudo): no 45- Parque Residencial Piracicaba; no 52- Santa \n\nTeresinha; no 61- Vila S\u00f4nia. Este projeto de abairramento n\u00e3o foi aprovado pela C\u00e2mara \n\nMunicipal de Vereadores por motivos v\u00e1rios, por\u00e9m, este \u00e9 o meio de abairramento \n\nutilizado, internamente, para fins organizacionais. \n\nO crescimento do munic\u00edpio nos \u00faltimos 30 anos aponta alguns vetores. Na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do P.D. D. M.(1991) pesquisas levam a duas conclus\u00f5es quanto aos vetores: \n\nPiracicaba deve ter seu crescimento futuro em 2 dire\u00e7\u00f5es e ao mesmo tempo esse \n\ncrescimento deve ser limitado ou controlado na periferia restante. \n\nVerifica-se que os vetores de crescimento espont\u00e2neo da expans\u00e3o da cidade s\u00e3o \n\nnas dire\u00e7\u00f5es noroeste e sudeste (Figura 4). \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n \nFonte: Modificado de Duarte (2.003) \nFigura 4 -  Vetores de expans\u00e3o identificados pelo P.D.D.M. (1991) \n\n \n\nO vetor noroeste corresponde ao distrito de Santa Teresinha, estando limitado, a \n\nleste, pelo rio Piracicaba e ao norte pelo Corumbata\u00ed. O vetor apresentou crescimento \n\nespont\u00e2neo razo\u00e1vel nos \u00faltimos 20 anos. O aspecto desfavor\u00e1vel diz respeito ao meio \n\nambiente, dada a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas entre os rios Piracicaba e Corumbata\u00ed. A rela\u00e7\u00e3o \n\nmoradia-emprego mostra-se favor\u00e1vel pela proximidade com importantes ind\u00fastrias. O uso \n\nvi\u00e1rio do vetor apresenta grande concentra\u00e7\u00e3o industrial. \n\nO vetor sudeste situa-se em regi\u00e3o de grande crescimento urbano.S\u00e3o terras \n\nocupadas por pequenas propriedades, s\u00edtios, ch\u00e1caras, onde o solo n\u00e3o foi prop\u00edcio ao plantio \n\nde cana. \u00c9 cortado pelo Ribeir\u00e3o do Enxofre, bastante polu\u00eddo que ajuda o \n\ncomprometimento da quest\u00e3o ambiental, j\u00e1 bastante afetada. \u00c9 o vetor com as piores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de moradia, acesso, e condi\u00e7\u00f5es de empregos. \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nDevido ao grande d\u00e9ficit de moradias e o p\u00e9ssimo momento financeiro pelo qual \n\npassava o Pa\u00eds, em 1994, foi institu\u00edda a Lei Complementar n\u00ba 21, que aprovava os \n\nLoteamentos de Interesse Social. Muito menos exigente, dava condi\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda n\u00e3o possuidora de bens im\u00f3veis no Munic\u00edpio. A inten\u00e7\u00e3o foi de diminuir ao \n\nm\u00e1ximo as obras que pudessem onerar o valor do lote. Como exemplo disso, pode -se citar a \n\nrela\u00e7\u00e3o de melhoramentos exigidos: sistema de abastecimento de \u00e1gua, sistema de coleta \n\nde esgoto e rede de energia el\u00e9trica domiciliar. Cabe lembrar que normalmente soma -se a \n\nessas exig\u00eancias: abertura de vias p\u00fablicas, guias e sarjetas, pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica, \n\ngalerias de \u00e1guas pluviais e paisagismo do sistema de lazer. \n\nE ainda, o tamanho m\u00ednimo do lote \u00e9 de 150m2, sendo 6m de largura, no m\u00ednimo. \n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, o mesmo deve ser inserido em \u00e1reas de declividade \n\nbaixa e de solo consistente, possibilitando a execu\u00e7\u00e3o de funda\u00e7\u00f5es diretas. Permite -se a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o deste tipo de loteamento em ZRs 3 e 4.  \n\n2.2.3.2 Legisla\u00e7\u00e3o Referente \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nA lei mais importante criada no Brasil at\u00e9 a atualidade, que teve como objetivo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental foi a Lei n 4.771 de 15 de setembro de 1965, que instituiu o novo \n\nC\u00f3digo Florestal. No Artigo 2o do referido c\u00f3digo, constata-se que ser\u00e3o consideradas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo efeito desta Lei: \u201cas florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural situadas ao longo dos rios ou de outro qualquer curso d' \u00e1gua, desde seu n\u00edvel mais \n\nalto em faixa marginal, cuja largura m\u00ednima seja de 5m para cursos d'\u00e1gua de menos de 10m \n\nde largura e de 13m para cursos d' \u00e1gua que tenham de 10m a 50m de largura\u201d. \n\nNo primeiro PD do Munic\u00edpio, elabora em 1975 e citado por Duarte (2003), foram \n\nprevistos para o Munic\u00edpio 834 ha para as faixas ao longo dos ribeir\u00f5es (40m de cada lado) \n\ne do rio Piracicaba (100m de cada lado). As matas existentes contabilizam 476 ha; as \u00e1reas \n\nde recrea\u00e7\u00e3o para uso local chegaram a 54,34 ha, os parques infantis a 117,18 ha, os centros \n\nrecreativos a 235,62 ha as \u00e1reas para pr\u00e1tica de artes para jovens, a 52,36 ha. e os \n\nparques jardins locais em 380,52 ha. Elaborou-se tamb\u00e9m mapa com todas as matas \n\nexistentes em \u00e1rea urbana e peri -urbana, onde as mesmas foram numeradas e medidas. \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\nDestacam-se, portanto, as matas de n\u00famero 79 e 80, com 2,7 ha e 15,1ha, respectivamente, \n\npor estarem na \u00e1rea estudada. \n\nSegundo Duarte (2003), constava -se tamb\u00e9m do Plano Diretor de Guedes, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das nascentes, com seu reflorestamento, e as margens do Rio Piracicaba, \n\nInclu\u00eda ainda, um parque no setor da Ch\u00e1cara Nazareth, como tamb\u00e9m o uso do espa\u00e7o do \n\nEngenho Central como \u00e1rea de lazer para compensar o adensamento populacional do entorno \n\nda Zona Leste. Os cursos d\u2019\u00e1gua,deveriam ter suas margens protegidas por matas, criando-\n\nse assim parques. Na \u00e1rea em estudo, pode-se observar na Figura 5, que foi previsto a \n\nprote\u00e7\u00e3o do Rio Corumbata\u00ed, bem como o Ribeir\u00e3o das Ondas. \n\n \n\n \nFonte: Modificado de Duarte (2.003) \nFigura 5 - Ilustra\u00e7\u00e3o do Proposto no P.D.D.M. 91, referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua \n\n \n\nFaz parte da proposta, na \u00e1rea de paisagismo, a cria\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas para \n\narboriza\u00e7\u00e3o das ruas, com a finalidade de amenizar o clima de ver\u00e3o, aproximar o homem da \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nnatureza, filtrar o ar atmosf\u00e9rico, regularizar o len\u00e7ol fre\u00e1tico (drenagem), a redu\u00e7\u00e3o de \n\nventos e a reten\u00e7\u00e3o das enxurradas.  \n\nDe acordo com a Lei n\u00ba 2.643/85, o Cap\u00edtulo III trata do parcelamento do solo da \n\nzona urbana da sede e dos distritos do munic\u00edpio. Na se\u00e7\u00e3o I - Requisitos Urban\u00edsticos para \n\nos loteamentos, no artigo 12 temos: \"nos fundos dos vales secos ou talvegues, \u00e9 obrigat\u00f3ria \n\na reserva de faixa de terreno de 9m de cada lado do eixo, podendo ser reduzida ao m\u00ednimo \n\nde 4,5m, em fun\u00e7\u00e3o da bacia tribut\u00e1ria a ser doada ao Munic\u00edpio para reserva de sistema de \n\nlazer ou outros usos p\u00fablicos convenientes, respeitadas as demais disposi\u00e7\u00f5es desta lei. No \n\nartigo 14 \u2013 \u201cconstituem \u00e1reas de recursos naturais as quais dever\u00e3o ser preservadas:  \n\n\u2022 os corpos de \u00e1gua,  \n\n\u2022 as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: ao redor de lagoas ou \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1guas naturais ou artificiais; nas nascentes, mesmo nos chamados \n\nolhos d'\u00e1gua seja qual for sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica; no topo de montes, morros, \n\nmontanhas e serras; nas encostas ou parte dessas, com declividade e superior a \n\n45o\u201d. \n\nEm 1989, a Lei 7.8031 1, regulamentando o C\u00f3digo Florestal, alterou as faixas m\u00ednimas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente, de 5m (para cursos d\u2019\u00e1gua menores de 10m de largura) para \n\n30m e, de 13 (para cursos d\u2019\u00e1gua entre 10 a 50m de largura) para 50m. \n\nO artigo 197 da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo de 1989 acrescenta as \n\npaisagens not\u00e1veis como \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente. \n\nEm 1994, atrav\u00e9s da Lei Complementar 21, s\u00e3o acrescidos no Artigo 14 da Lei n\u00ba \n\n2.643, as \u00e1reas de recursos naturais: \n\n\u2022 As florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o inclusive as que compreendem a mata \n\nciliar, nos termos estabelecidos pelo C\u00f3digo Florestal. \n\n\u2022 As camada de solo ar\u00e1vel. \n\n\u2022 As ARIES \u2013 \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico.  \n\n\u2022 As \u00e1reas de interesse paisag\u00edstico e cient\u00edfico. \n\n                                                 \n11 BRASIL, Leis, Decretos etc. Lei Federal, Lei n\u00ba 7803  de 18 de julho de 1989: Altera a Lei 4771/65.  \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n2.2.3.3 Legisla\u00e7\u00e3o Referente ao Sistema de Lazer \n\nAs \u00e1reas destinadas ao Sistema de Lazer come\u00e7aram a ser exigidas, por lei, a partir \n\nde 1964, no C\u00f3digo de Obras Municipal, atrav\u00e9s do Artigo 256 que descreve: Dever\u00e1, al\u00e9m \n\ndisso, ser deixada para espa\u00e7os livres (pra\u00e7as, jardins, aqu\u00e1rios etc) de dom\u00ednio p\u00fablico, \n\numa \u00e1rea correspondente no m\u00ednimo de 10%. Ainda n\u00e3o se fala em \u00c1rea Institucional, \n\npodendo construir escolas, creches, associa\u00e7\u00f5es etc, em sistemas de lazer. \n\nDentre as propostas do Plano Guedes apresentou -se, como uma das mais \n\ninteressantes, a preocupa\u00e7\u00e3o com a paisagem not\u00e1vel procurando detectar pontos onde o \n\nvisual mostrava -se prop\u00edcio para propor uma preserva\u00e7\u00e3o da paisagem. Os pontos \n\nlocalizavam-se tanto na \u00e1rea urbanizada como em suas proximidades (Figura 6). \n\n \nFonte: Modificado de Duarte (2.003) \nFigura 6 - Ilustra\u00e7\u00e3o dos pontos not\u00e1veis onde deveriam ser preservadas as vistas \n\n \n\nDe acordo com a Legisla\u00e7\u00e3o (Lei 2.641/85), que caracteriza o Sistema de Lazer, \n\ntem-se: \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nArtigo 168- \u201c\u00c9 criado o Sistema de Lazer com o objetivo de implantar ou preservar \n\n\u00e1reas arborizadas e /ou ajardinadas, assegurar condi\u00e7\u00f5es ambientais e paisag\u00edsticas em \n\n\u00e1reas p\u00fablicas e particulares e implantar equipamentos comunit\u00e1rios, principalmente \n\nesportivos e culturais. \n\n\u00a7 1o - sistema de Lazer \u00e9 o espa\u00e7o livre de uso p\u00fablico, destinado a pra\u00e7as, parques e \n\njardins. \n\n\u00a7 2o - O Sistema de Lazer \u00e9 constitu\u00eddo  por \u00e1reas verdes e de recrea\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 3o -Os espa\u00e7os destinados a equipamentos comunit\u00e1rios, determinados pela \n\nPrefeitura, poder\u00e3o ser parcialmente utilizados para constru\u00e7\u00e3o dos mesmos, at\u00e9 o m\u00e1ximo \n\nde 20% de sua \u00e1rea\u201d. \n\nArtigo 169 - O Sistema de Lazer \u00e9 composto por: \n\nI - pra\u00e7as, jardins e parques p\u00fablicos; \n\nII - \u00e1reas p\u00fablicas com equipamentos de recrea\u00e7\u00e3o, de cultura e de esportes; \n\nIII - espa\u00e7os livres especiais, junto a centros de com\u00e9rcio, centro c\u00edvicos, \n\nmonumentos, edif\u00edcios p\u00fablicos e igrejas; \n\nIV - espa\u00e7os livres e de arruamentos e loteamentos; \n\nV - \u00e1reas que venham a ser desapropriadas ou doadas ao munic\u00edpio, com a finalidade \n\nde formar ou preservar \u00e1reas verdes; \n\nVI - clubes esportivos, sociais e de campo; \n\nVII - \u00e1reas de propriedade estadual ou federal que, mediante conv\u00eanio, venham a \n\nser incorporadas ao sistema de \u00e1reas verdes e recrea\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio; \n\nVIII - outras \u00e1reas que, nos termos desta Lei, venham a integrar o Sistema de \n\nLazer. \n\n\u00a7  1o - \u00c9 o executivo autorizado a receber \u00e1reas particulares, sem \u00f4nus para o \n\nmunic\u00edpio, para efeitos do disposto neste artigo e no artigo 178. \n\n\u00a7. 2o - Para fins do inciso VII deste artigo, \u00e9 o Executivo autorizado a firmar \n\nconv\u00eanio com \u00f3rg\u00e3os das esferas federal e estadual. \n\nArtigo 170 - Para fins do Sistema de Lazer, especialmente quanto a planejamento, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o funcional, as \u00e1reas verdes p\u00fablicas classificam-se em: \n\nI - parque de vizinhan\u00e7a; \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nII - parque de bairro; \n\nIII - parque urbano; \n\nIV - pra\u00e7as e jardins; \n\nV - \u00e1reas para prote\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico\u201d. \n\nComo a Lei 2.641/85 n\u00e3o d\u00e1 o significado para cada item acima relacionado, \n\nacrescenta -se agora, a Tabela 2, que consta no Plano Guedes, de 1975. \n\nVoltando a 2.641/85, tem-se: \n\n\u201cArtigo 171 - Ao longo das margens dos rios, fontes, lagos e nascentes, bem como ao \n\nlongo de rodovias e ferrovias, \u00e9 obrigat\u00f3ria a reserva de faixa m\u00ednima de prote\u00e7\u00e3o, de \n\nacordo com legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual pertinente. \n\nArtigo 175 - \u00c9 obrigat\u00f3ria a manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de matas na \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio, sendo que at\u00e9 10% destas \u00e1reas poder\u00e3o ser destinadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o residencial.  \n\nTabela 2. Proposta de classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes proposto no PDD de Piracicaba em 1975 \nPadr\u00f5es Recomendados N\u00edvel Atendimento \n\nTipo \n\nA Min. \nRaio de \n\nAtendimento \u00cdndice Recomendado Freq\u00fc\u00eancia \n\nConte\u00fado Finalidade \n\nPlay Ground Ativa (0-12) \nCentro Comunit\u00e1rio \nPaisagismo  \n\nParque \nVizinhan\u00e7a \n\n10.000 500 3 \nPassiva \n\n1/3 da Pop \n\nArboriza\u00e7\u00e3o \n\nAtende Pop. da \nVizinhan\u00e7a \n\n= Pq. Vizinhan\u00e7a \nCampo Futebol \nPiscina \n\nParque \nBairro \n\n30.000 2.000 3,5 Ativa Todos 1/3 da Pop \n\nQuadra \n\nAtende Pop Do \nBairro \n\n= Pq. Bairro \nPique Nique \n\nParque \nUrbano \n\n300.000 Munic\u00edpio Todo 100 Ativa Todos 1/27 da Pop \nPasseio \n\nAtende Pop. do \nMunic\u00edpio \n\nPto Encontro \nMelhoria Integra\u00e7\u00e3o \nPaisagem Urbana \nTrat. Paisag\u00edstico \n\n\u00c1reas \nVerdes \n\nEspeciais \n--- 500 A 1.500 3 Passiva --- \n\nArboriza\u00e7\u00e3o \n\nAtende a Pop. do \nMunic\u00edpio \n\n  \n  \n\n\u00c1reas de \nProte\u00e7\u00e3o \n\ndo Eq. Ecol. \n--- --- --- --- --- \n\n  \n\nProtege Fauna, \nFlora e Recursos \n\nH\u00eddricos \n\nQuanto este valor percentual comportar parcelamento do solo, o mesmo dever\u00e1 \n\nobservar a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - O CEMUPLAN - Centro Municipal de Planejamento - designar\u00e1 os \n\nlocais para as reservas acima mencionadas e promover\u00e1 permutas e arranjos de maneira a \n\nconcentrar as respectivas \u00e1reas, favorecendo a cria\u00e7\u00e3o de Parques\u201d. \n\nJ\u00e1 na Lei 2.643/85, s\u00e3o citados os seguintes artigos: \n\n\u201cArtigo 19 - Nos planos de loteamento a serem implantados na zona urbana da sede \n\ndo munic\u00edpio e distritos, ser\u00e1 exigida a execu\u00e7\u00e3o, por parte dos interessados e \u00e0s suas \n\nexpensas, dos seguintes servi\u00e7os e equipamentos urbanos, a serem realizados nos prazos \n\nfixados pela Prefeitura; \n\nI - abertura das vias p\u00fablicas; \n\nII - guias e sarjetas; \n\nIII - sistema de abastecimento de \u00e1gua; \n\nIV - sistema de coleta de esgoto; \n\nV - rede de energia el\u00e9trica domiciliar; \n\nVI - pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica \n\nVII -galeria de \u00e1guas pluviais; \n\nVIII - paisagismo do sistema de lazer \n\nNa Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, em seu Artigo no 180, est\u00e1 relatado: \u201cNo estabelecimento \n\nde diretrizes e normas relativas ao desenvolvimento urbano, o Estado e os munic\u00edpios \n\nassegurar\u00e3o entre outros itens: a preserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nurbano e rural; a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico e, as \u00e1reas definidas em \n\nprojetos de loteamento com \u00e1reas verdes ou institucionais n\u00e3o poder\u00e3o, em qualquer \n\nhip\u00f3tese, ter sua destina\u00e7\u00e3o, fim e objetivos originariamente estabelecidos, alterados\u201d, que \n\nfoi um grande ganho para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1994, houve uma revis\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o municipal, e foram incrementados atrav\u00e9s \n\nde Leis Complementares alguns par\u00e1grafos no Artigo 18, como pode ser visto abaixo: \n\n- \u00a7 5o \u2013 \u201cAs \u00e1reas destinadas ao Sistema de Lazer ou Sistema de Recreio ter\u00e3o no \n\nm\u00ednimo 10% da \u00e1rea global do empreendimento, devendo tal percentual ser ampliado para:  \n\nI - quinze por cento quando a declividade m\u00e9dia da \u00e1rea para este fim destinada \n\nestiver acima de dez por cento e abaixo de vinte por cento. \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nII - vinte por cento quanto \u00e0 declividade m\u00e9dia da \u00e1rea para este fim destinada \n\nestiver acima de vinte por cento. \n\n \u00a7 7o - N\u00e3o ser\u00e1 permitida em qualquer hip\u00f3tese, inclusive em empreendimentos de \n\ninteresse social, a inclus\u00e3o no percentual de \u00e1reas do Sistema de Lazer ou Sistema de \n\nRecreio, as \u00e1reas referentes \u00e0s faixas non \u00e6dificandi . \n\n\u00a7. 8o - No percentual de \u00e1reas do Sistema de Lazer ou Sistema de Recreio n\u00e3o ser\u00e1 \n\npermitida a inclus\u00e3o de verde ao acompanhamento vi\u00e1rio.  \n\n\u00a7. 9o - N\u00e3o ser\u00e1 permitida a exclus\u00e3o da \u00e1rea total da gleba objeto do parcelamento \n\ndo solo urbano, as \u00e1reas destinadas \u00e0 faixa de preserva\u00e7\u00e3o permanente, faixas de dom\u00ednio e \n\nremanescentes do loteador, para efeito de c\u00e1lculo dos percentuais das \u00e1reas destinadas ao \n\nSistema de Lazer ou Sistemas de Recrea\u00e7\u00e3o, Institucional e outras\u201d.  \n\nEm 2.001 houve mais uma interven\u00e7\u00e3o significativa, referente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o com a \n\naprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, que deve, mais uma vez, redirecionar a maneira de \n\ncrescimento dos munic\u00edpios, referindo-se tanto ao espa\u00e7o constru\u00eddo, quanto ao a construir.  \n\n2.2.3.4 Estatuto da Cidade \n\nEm fevereiro de 2001 o Congresso Nacional aprovou o Projeto de Lei 5.788/90 que \n\nj\u00e1  h\u00e1 alguns anos tramitava no Legislativo Federal. O Projeto recebeu a san\u00e7\u00e3o Presidencial \n\nem julho, se transformado em Lei. \n\nO Estatuto da Cidade, Lei 10.25712 de 2001 veio regulamentar os artigos 182 e 183 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabelecendo \"Normas de ordem p\u00fablica e interesse social que \n\nregulam o uso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem estar \n\ndos cidad\u00e3os, bem como o equil\u00edbrio ambiental\". \n\nSegundo Braga (2000), a denomina\u00e7\u00e3o Estatuto, pode-se dizer que sucede de \n\ndistribui\u00e7\u00f5es ordenadas que estabelecem regras e diretrizes abrangentes para a ado\u00e7\u00e3o, \n\npelos munic\u00edpios, de instrumentos locais de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica pr\u00f3pria de \n\ndesenvolvimento territorial e social no meio urbano. Entretanto, os Munic\u00edpios devem atuar, \n\nde maneira positiva, para a realiza\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es legislativas e de planejamento. \n\n                                                 \n12 BRASIL, Leis, Decretos etc. Lei Federal, Lei n\u00ba 10.257 de 10 de julho de 2001: Regulamenta os arts. 182 e 183 \nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nImportante notar que, embora a lei requerida esteja em vigor, restar\u00e1 ainda e, como \n\ncondi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, a edi\u00e7\u00e3o de Plano Diretor que definir\u00e1, no territ\u00f3rio municipal, quais \n\n\u00e1reas estar\u00e3o sujeitas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos. S\u00f3 por esse motivo, o Plano Diretor \n\ntorna-se pe\u00e7a fundamental de planejamento, sendo obrigat\u00f3rio para os munic\u00edpios com mais \n\nde 20 mil habitantes, embora seja quase indispens\u00e1vel para todos. \n\nDo Estatuto da Cidade, destacam-se: \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. \u201cPara todos os efeitos, esta Lei, denominada Estatuto da Cidade, \n\nestabelece normas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulam o uso da propriedade \n\nurbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do \n\nequil\u00edbrio ambiental. \n\nArt. 2o A pol\u00edtica urbana tem por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das \n\nfun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade urbana, mediante as seguintes diretrizes gerais: \n\nI - garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como o direito  \u00e0 terra \n\nurbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra - estrutura urbana, ao transporte e aos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nII - gest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas dos v\u00e1rios segmentos da sociedade na formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento do planos, programas e projetos de desenvolvimento urbano. \n\nIII - coopera\u00e7\u00e3o entre os governos, a iniciativa privada e os demais setores da \n\nsociedade no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, em entendimento ao interesse social. \n\nIV - planejamento do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o espacial da \n\npopula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia, de modo a evitar e corrigir as distor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos \n\nnegativos sobre o meio ambiente. \n\nV - oferta de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, transporte e servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nadequados aos interesses e necessidades da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s caracter\u00edsticas locais. \n\nVI - ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo, de forma a evitar: \n\n\u2022 utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos im\u00f3veis urbanos. \n\n\u2022 a proximidade de usos incompat\u00edveis ou inconvenientes. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n\u2022 o parcelamento do solo, a edifica\u00e7\u00e3o ou o uso excessivos ou inadequados em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 infra estrutura urbana. \n\n\u2022 a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar como p\u00f3los \n\ngeradores de tr\u00e1fego, sem a previs\u00e3o da infra-estrutura correspondente. \n\n\u2022 a reten\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3vel urbano, que resulte na sua subutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 a deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas. \n\n\u2022 a polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nVII - integra\u00e7\u00e3o e complementaridade entre as atividades urbanas e rurais, tendo \n\nem vista o desenvolvimento socioecon\u00f4mico do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia; \n\nVIII - ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os e de expans\u00e3o \n\nurbana compat\u00edveis com os limites da sustentabilidade ambiental, social e econ\u00f4mica do \n\nMunic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia; \n\nIX - justa distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e \u00f4nus decorrentes do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o; \n\nX - adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica, tribut\u00e1ria e financeira e dos \n\ngastos p\u00fablicos aos objetivos do desenvolvimento urbano, de modo a privilegiar os \n\ninvestimentos geradores de bem-estar geral e a frui\u00e7\u00e3o dos bens pelos diferentes \n\nsegmentos sociais; \n\nXII - prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e constru\u00eddo, \n\ndo patrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e arqueol\u00f3gico; \n\nXIII - audi\u00eancia do Poder P\u00fablico municipal e da popula\u00e7\u00e3o interessada nos \n\nprocessos de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades com efeitos potencialmente \n\nnegativos sobre o meio ambiente natural ou constru\u00eddo, o conforto ou a seguran\u00e7a da \n\npopula\u00e7\u00e3o; \n\nXIV - isonomia de condi\u00e7\u00f5es para  os agentes p\u00fablicos e privados na promo\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos e atividades relativos ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, atendendo o interesse \n\nsocial \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nArt.3o Compete a Uni\u00e3o, entre outras atribui\u00e7\u00f5es de interesse da pol\u00edtica urbana: \n\n\u2022 legislar sobre normas gerais de direito urban\u00edstico. \n\n\u2022 legislar sobre normas para a coopera\u00e7\u00e3o entre  a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito \n\nFederal e  os Munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica urbana, tendo em vista o equil\u00edbrio do \n\ndesenvolvimento e do bem-estar em \u00e2mbito nacional. \n\n\u2022 promover, por  iniciativa pr\u00f3pria e em conjunto com os Estados , o Distrito Federal e \n\nos Munic\u00edpios, programas de constru\u00e7\u00e3o de moradias e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nhabitacionais  e de saneamento b\u00e1sico. \n\n\u2022 instituir diretrizes para o desenvolvimento urbano , inclusive habita\u00e7\u00e3o, saneamento \n\nb\u00e1sico e transportes urbanos. \n\n\u2022 elaborar e executar planos nacionais e regionais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social\". \n\n2.2.3.5 Plano Diretor \n\nA propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atende \u00e0s exig\u00eancias \n\nfundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade expressas no plano diretor, assegurando o \n\natendimento das necessidades do cidad\u00e3o quanto \u00e0 qualidade de vida, \u00e0 justi\u00e7a social e ao \n\ndesenvolvimento das atividades econ\u00f4micas, respeitadas as diretrizes previstas no art.2o \n\ndesta lei. \n\nO instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de desenvolvimento urbano vinculado ao bem estar \n\ncoletivo e a justi\u00e7a social \u00e9 o Plano Diretor, passando dessa forma a interagir no processo \n\nde desenvolvimento local a partir da compreens\u00e3o integradora dos fatores pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, financeiros, ambientais, culturais, institucionais, sociais e territoriais que \n\ncondicionam a situa\u00e7\u00e3o encontrada no munic\u00edpio. O Plano Diretor \u00e9 elaborado e aprovado por \n\nlei no \u00e2mbito dos munic\u00edpios. \n\nO Plano Diretor \u00e9 um dos instrumentos da Pol\u00edtica Urbana que faz  parte do Art. 4o  \n\nCAP\u00cdTULO II da LEI  No  10.257, que \u00e9 subscrito abaixo: \n\n\u201cArt. 4o Para fins desta Lei, ser\u00e3o uti lizados, entre outros instrumentos:  \n\n\u2022 planos nacionais, regionais e estaduais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n\u2022 planejamento das regi\u00f5es metropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e microrregi\u00f5es. \n\n\u2022 planejamento municipal, em especial. \n\n\u2022 plano diretor. \n\n\u2022 disciplina do parcelamento, do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n\u2022 zoneamento ambiental. \n\n\u2022 plano plurianual. \n\n\u2022 diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e or\u00e7amento anual. \n\n\u2022 gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa. \n\n\u2022 planos , programas e projetos setoriais. \n\n\u2022 planos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\n\u2022 institui\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 institui\u00e7\u00e3o de zonas especiais de interesse social. \n\nVI - estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental (EIA) e estudo pr\u00e9vio de impacto de \n\nvizinhan\u00e7a (EIV). \n\nSegundo Idoeta (2.002), de acordo com o Estatuto da Cidade, o \"Plano Diretor deve \n\nser aprovado em lei municipal e se constitui em instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento  e expans\u00e3o urbana.\" \n\nAs suas diretrizes devem garantir a necess\u00e1ria coer\u00eancia e continuidade nas a\u00e7\u00f5es \n\nde: \n\n\u2022 base econ\u00f4mica do Munic\u00edpio. \n\n\u2022 atividades no territ\u00f3rio municipal. \n\n\u2022 expans\u00e3o da \u00e1rea urbana. \n\n\u2022 prote\u00e7\u00e3o ambiental natural. \n\nO Plano Diretor \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o pactuada coletivamente e \u00e9 o Estatuto da Cidade \n\nque garante a participa\u00e7\u00e3o popular nos processos de discuss\u00e3o dos problemas existentes \n\natrav\u00e9s dos conselhos, comit\u00eas e comiss\u00f5es de representantes dos v\u00e1rios segmentos do \n\nempresariado, da popula\u00e7\u00e3o e das diferentes escalas de governo\u201d.  \n\n E, finalizando: \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\n\u201cO Estatuto da Cidade, no par\u00e1grafo XII, ressalta a necessidade de prote\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e constru\u00eddo, do patrim\u00f4nio cultural, \n\nhist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e arqueol\u00f3gico\".   \n\n2.3 HIST\u00d3RICO DA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE SANTA TERESINHA \n\nA seis quil\u00f4metros do Salto do Rio Piracicaba ocorre a conflu\u00eancia do Rio \n\nCorumbata\u00ed e, junto a foz desse rio, por volta de 1800, iniciou-se uma pequena povoa\u00e7\u00e3o,  a \n\nVila do Corumbatahy, antes conhecida como Guamium, que deu origem ao atual Distrito de \n\nSanta Teresinha (Figura 7).  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto. \nFigura 7 - Foz do Rio Corumbata\u00ed \n\nNesta \u00e9poca, come\u00e7ava o ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar na pequena comunidade que era a \n\nVila Nova da Constitui\u00e7\u00e3o, antiga denomina\u00e7\u00e3o de Piracicaba. O progresso estava chegando \n\npor essas paragens e, com o desenvolvimento crescente, era urgente a abertura de novas \n\nestradas, al\u00e9m da reativa\u00e7\u00e3o de outras em desuso. Em 1816, o n\u00famero de habitantes da Vila \n\nNova j\u00e1 somava aproximadamente dois mil e, em 1822, j\u00e1 estavam funcionando sete \n\nengenhos de a\u00e7\u00facar e aguardente. Enquanto a Vila Nova da Constitui\u00e7\u00e3o ganhava sua \n\nprimeira C\u00e2mara, eleita e empossada em 13 de agosto de 1822 desenvolvia-se, \n\nparalelamente, a Vila do Corumbatahy, que j\u00e1 era conhecida como \"Paragem do \n\nCorumbatahy\". Na estalagem de dona Carminha \u00e9 que se hospedavam os viajantes (Figura 8). \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 8 - Estalagem de D. Carminha nos dias atuais \n\n \n\nO Rio Corumbata\u00ed, que deu nome ao pequeno povoado, nasce na Serra dos Padres, em \n\nAnal\u00e2ndia \u2013 SP,  a uma altitude de 720 metros e desemboca no Bairro a 450 metros de \n\naltitude. O Corumbata\u00ed, em seu percurso de 120 quil\u00f4metros desce 250 metros tem \n\nnumerosos afluentes, mas os principais s\u00e3o: Ribeir\u00e3o Claro e o Passa Cinco. A Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Corumbata\u00ed abrange 1.200km2, incluindo \u00e1reas dos munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, \n\nCorumbata\u00ed, Rio Claro Santa Gertrudes, Iracem\u00e1polis e Piracicaba (Silva, 1993). \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da Vila do Corumbatahy, j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo, era bastante \n\nestrat\u00e9gica. Desenvolveu -se \u00e0s margens dos trilhos da Estrada de Ferro Sorocabana que \n\nvinha do centro de Piracicaba (Figura 9). Na Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Montana, a estrada de \n\nferro bifurcava-se: um ramal seguia para a Usina Costa Pinto e a cidade de S\u00e3o Pedro e o \n\nsegundo, cruzava o Rio Corumbata\u00ed, passava em frente \u00e0 pousada, seguindo rumo onde \u00e9 hoje \n\na pra\u00e7a principal de Santa Teresinha, dando acesso \u00e0s Escolas Reunidas do Guamium \n\n(Figuras 10, 11 e 12), que hoje se apresenta abandonada e ao Porto Jo\u00e3o Alfredo (hoje \n\n\u00c1rtemis).  \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n \nFigura 9 - Ilustra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da linha f\u00e9rrea, esta\u00e7\u00f5es e estradas da regi\u00e3o \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 10 - Vista lateral da Esta\u00e7\u00e3o das Escol as Reunidas do Guamium \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 11 - Vista Frontal da mesma Esta\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 12 - Vista lateral, mostrando o abandono da Esta\u00e7\u00e3o \n \n\nSegundo Longatto13, \"a ponte da estrada de ferro sobre o Rio Corumbata\u00ed foi \n\nconstru\u00edda pelo ilustre piracicabano Francisco Jos\u00e9 da Concei\u00e7\u00e3o, o Bar\u00e3o de Serra Negra, \n\nincorporador da Cia. de Navega\u00e7\u00e3o Fluvial a Vapor dos rios Piracicaba e Tiet\u00ea. Esta ponte \n\npermanece ainda hoje (Figuras 13 e 14), mas a estrada de ferro desativou-se na d\u00e9cada de \n\n60. A principal estrada de rodagem para S. Pedro e Charqueada passava onde \u00e9 hoje a rua \n\nVirg\u00edlio da Silva Fagundes\u201d (Figura 15).  \n\n                                                 \n13 Informa\u00e7\u00f5es verbais colhidas junto ao Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \nFigura 13 - Vista da Ponte F\u00e9rrea sobre o Rio Corumbata\u00ed (25/07/2.003) \n\n \nFigura 14 - Vista lateral da Ponte (25/07/2.003) \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 15 - Rua Virgilio Fagundes e ao fundo a \u00e1rea doada para a constru\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. \n\nFotografia de 1968 \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\nAs terras para a constru\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a principal de Santa Teresinha foram doadas \n\npor um dos primeiros moradores, o Sr. \u00c2ngelo Feltrim, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 (Figura 16). \n\nEm homenagem, recebeu o nome de seu doador. Com o passar dos anos houve a \n\ndeterioriza\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f4nio p\u00fablico e, em 1996 (Figura 17) foi totalmente remodelada e \n\nentregue ao p\u00fablico. Este ser\u00e1 o primeiro espa\u00e7o, na \u00e1rea de estudo, a ser considerado \n\n\"\u00e1rea verde\". \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 16 - Pra\u00e7a na d\u00e9cada de 70 \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto  \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nFigura 17 - Na parte inferior, a pra\u00e7a \u00c2ngelo Feltrim, \u00e0 esquerda a primeira igreja e no \ntopo, a igreja nova constru\u00edda pelo padre Randolfo Otto Wolf, na d\u00e9cada de 70 \n\nSegundo Longatto, \"As terras, onde se desenvolveu a vila, pertenciam ao Bar\u00e3o de \n\nSerra Negra e Bar\u00e3o de Rezende e foram vendidas \u00e0s tradicionais fam\u00edlias: Grandi, Giusti, \n\nMelotto, Nalim, Togni, Garbin, Zillio, Zen, Moda, Cera, Coletti, Gadotti, Feltrim, Mantelatto, \n\nStolf, Bessi, Longatto, Tozzi, Carregari entre outras\".  \n\n Os moradores eram os donos de muitos hectares, pequenos produtores agr\u00edcolas, \n\ndonos de s\u00edtios, ch\u00e1caras ou engenhos. Relata o Sr. Ernesto Tozzi, antigo morador, que suas \n\ncasas ficavam distantes aproximadamente 500 metros umas das outras (Figuras 18, 19 e \n\n20).  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 18 - Primeiras resid\u00eancias \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 19 - Primeiras resid\u00eancias \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 20 - Primeiras resid\u00eancias \n\nHavia apenas uma casa de com\u00e9rcio que atendia \u00e0s necessidades b\u00e1sicas dos \n\nmoradores. Atrav\u00e9s da Estrada do Boiadeiro se chegava \u00e0s fazendas e era o caminho \n\npercorrido pelas tropas e boiadas \u00e0 caminho do Mato Grosso (Figuras 21 e 22). Hoje, a \n\nestrada foi substitu\u00edda pela avenida Corcovado, principal art\u00e9ria de liga\u00e7\u00e3o aos diversos \n\nbairros, \u00e0 noroeste do distrito, incluindo o Terminal Rodovi\u00e1rio Urbano da Vila S\u00f4nia.  \n\n \n\nFigura 21 - Tra\u00e7ado da Estrada do Boiadeiro nos dias atuais. Dentro do per\u00edmetro urbano, \nela passa a ser chamada de Av. Corcovado. Ao fundo, a \u00e1rea central de \nPiracicaba (25/07/2.003) \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n \nFigura 22 - Continua\u00e7\u00e3o da Estrada do Boiadeiro (sentido oeste) (25/07/2.003) \n\n \n\nA data precisa da instala\u00e7\u00e3o dos primeiros moradores no local ainda gera d\u00favidas na \n\ncomunidade. A primeira refer\u00eancia hist\u00f3rica documentada, da exist\u00eancia do local, encontra-\n\nse em uma ata datada no dia 30/04/1823 na C\u00e2mara dos Vereadores, onde se deu a \n\nnomea\u00e7\u00e3o do fiscal-cobrador, senhor Bento Dias de Cerqueira Leite, para o j\u00e1 considerado \n\nBairro do Corumbatahy (Figura 23). Comparando as datas, tem-se no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do \n\nbairro para a emergente Piracicaba. Segundo Longato2, em 10 de janeiro de 1831, foi feito \n\npedido de fatura para a constru\u00e7\u00e3o da ponte para estrada de rodagem sobre o rio \n\nCorumbatahy, registrado em ata da C\u00e2mara de Vereadores \"como uma necessidade \u00e0 fim de \n\nbeneficiar os moradores do lugar\" Entretanto, somente dois anos depois \u00e9 que foi nomeado \n\no senhor Estev\u00e3o Cardozo de Negreiros para or\u00e7ar a constru\u00e7\u00e3o que custou 280 contos de \n\nr\u00e9is. A concorr\u00eancia foi ganha pelo senhor Pedro Gon\u00e7alves. Em 31 de janeiro de 1841 foi \n\ninaugurada a ponte (Figura 24). \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\n   \n\nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 23 - P\u00e1gina do Livro de Atas onde est\u00e1 registrada a nomea\u00e7\u00e3o do fiscal cobrador \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \n\nFigura 24 - A velha ponte de madeira sobre o Corumbata\u00ed, a estrada de ferro e a F\u00e1brica \nAgave. No alinhamento dos eucaliptos, seguiu a atual rodovia SP 304, para S\u00e3o \nPedro \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nH\u00e1 ainda outras datas importantes que registram a hist\u00f3ria daquele Bairro. \n\nLevantamento feito pelo professor Guilherme Vi tti nos apresenta o seguinte: \"Em 1833 data \n\nda chegada dos primeiros membros da fam\u00edlia Zen, considerada uma das mais tradicionais \n\ndo bairro. Em 1927 foi inaugurada por Adolpho Marchezoni a pedra fundamental da primeira \n\nigreja consagrada \u00e1 padroeira do bairro: Santa Teresinha. A partir dessa data a localidade \n\npassou a ser chamada, extra-oficialmente, de \u201dSanta Teresinha\u201c embora at\u00e9 os dias atuais \n\nalguns moradores mais antigos ainda se referem ao local como Corumbata\u00ed.  \n\nNo ano de 1930 surge o primeiro time de futebol, o Uni\u00e3o Corumbatahy F.C. que \n\npouco depois, por interm\u00e9dio de Luiz Fernandes, a agremia\u00e7\u00e3o passou a se chamar Juventus \n\nF.C.  No dia 6 de mar\u00e7o de 1935, a C\u00e2mara dos Vereadores autoriza o prefeito a mudar \n\noficialmente, a pedido dos moradores, a denomina\u00e7\u00e3o do Bairro de Corumbatahy para Santa \n\nTeresinha (Figura 25). Por j\u00e1 existir o Munic\u00edpio de Corumbatahy era comum os correios \n\nconfundirem as duas localidades, o que causava transtorno aos moradores. No ano de 1946 \n\ntoma posse o primeiro sub prefeito do Bairro Sr. Jos\u00e9 Bernardino. Em 1959 foi inaugurada a \n\nprimeira escola Estadual. Em 1960 realizou-se o primeiro recenseamento do bairro, \n\nrealizado pelos pr\u00f3prios moradores e que indicou a exist\u00eancia de 111 casas residenciais e \n\n1.113 moradores. Instalam-se os 13 primeiros telefones do bairro e o aparelho de PABX na \n\nresid\u00eancia de Jo\u00e3o Zen, o primeiro telefonista. No dia 4 de agosto de 1962 comemorou -se a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da \u00e1gua encanada. Em 1964, O Di\u00e1rio Oficial do Estado, atrav\u00e9s do Di\u00e1rio da \n\nAssembl\u00e9ia Legisla tiva, referente apenas \u00e0 divis\u00e3o de territ\u00f3rios e delimita\u00e7\u00f5es de \n\ncomarcas e distritos - Lei n\u00ba 8.09214, de 28 de fevereiro de 1964, criou o distrito Vila de \n\nSanta Teresinha de Piracicaba, no entanto, sua instala\u00e7\u00e3o nunca aconteceu (Figura 26). Em \n\n1965 tomou posse o primeiro vig\u00e1rio, o padre Randolfo Otto Wolf, trazendo para a \n\npopula\u00e7\u00e3o novas vis\u00f5es e id\u00e9ias modernas; assim, o aspecto do bairro transformou-se. \n\nAquela imagem de zona rural foi substitu\u00edda pela pujan\u00e7a urbana. Trouxe tamb\u00e9m, da \n\nAlemanha, na d\u00e9cada de 70, um projeto, para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova igreja para a \n\npar\u00f3quia de Santa Teresinha\u201d. \n\n                                                 \n14 PIRACICABA, Leis, Decretos etc. Lei n\u00ba 8092/64 de 28 de fevereiro de 1964: Cria o Distrito Vila de Santa \n\nTeresinha de Piracicaba. \n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 25 - Documento que muda o nome do distrit \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto \nFigura 26 - Documento que cria o Distrito de Santa Teresinha  \n\n \n\nO progresso seguiu com o loteamento de partes dos s\u00edtios, atendendo \u00e0 procura de \n\npessoas atra\u00eddas pela localiza\u00e7\u00e3o privilegiada do bairro. A tradi\u00e7\u00e3o do plantio de milho, \n\narroz, feij\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de alguns animais foi substitu\u00edda, j\u00e1 nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pela \n\nmonocultura canavieira que hoje ocupa quase toda \u00e1rea do distrito. Por volta de 1965, \n\nconstruiu-se o prolongamento da Rodovia SP 304, que agora, liga Piracicaba \u00e0 S\u00e3o Pedro. \n\nCom o crescimento dos \u00faltimos anos, Santa Teresinha liga-se \u00e0 Piracicaba como \n\nqualquer um de seus bairros. Apesar da jun\u00e7\u00e3o, seus habitantes querem a emancipa\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cdistrito\u201d. O Munic\u00edpio de Piracicaba possui cinco distritos: Tupi, Guamium, \u00c1rtemis, \n\nIbitiruna e Santa Teresinha, que tem uma caracter\u00edstica bastante distinta dos demais: \u00e9 o \n\n\u00fanico que se localiza no per\u00edmetro urbano e est\u00e1 distante cerca de 7 quil\u00f4metros do centro \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nde Piracicaba. Para a maioria que reside nos bairros do distrito, a integra\u00e7\u00e3o com Piracicaba \n\n\u00e9 plena. Unindo Santa Teresinha \u00e0 Vila Rezende h\u00e1 apenas uma ponte sobre o Rio \n\nCorumbata\u00ed.  E seja \u00e0 p\u00e9, de carro, ou atrav\u00e9s das diversas linhas de \u00f4nibus que levam \n\nmilhares de passageiros do centro de Piracicaba para o terminal de Vila S\u00f4nia, a distin\u00e7\u00e3o \n\nde duas comunidades \u00e9 muito t\u00eanue , quase impercept\u00edvel. H\u00e1 muitos anos, os cerca de sete \n\nquil\u00f4metros entre a pra\u00e7a \u00c2ngelo Feltrim e o Centro de Piracicaba eram percorridos por \n\nestradas que definiam as duas localidades. J\u00e1 h\u00e1 alguns anos, no entanto, o crescimento \n\npopulacional e empresarial de ambas as comunidades caminham um ao encontro do outro, \n\nunindo os moradores e neg\u00f3cios dos dois centros. Hoje, as linhas divis\u00f3rias entre eles \n\nexistem s\u00f3 nos mapas. \n\nTendo como fonte de pesquisa a Inspetoria Fiscal da Secretaria da Fazenda da \n\nregi\u00e3o de Piracicaba, em dezembro de 1997 havia em Santa Teresinha 8 micro ind\u00fastrias, \n\n32 ind\u00fastrias de pequeno porte, 19 ind\u00fastrias de m\u00e9dio e grande porte totalizando 59 \n\nind\u00fastrias. No com\u00e9rcio atacadista, 6 de pequeno porte, 3 de m\u00e9dio e grande porte \n\ntotalizando 9 com\u00e9rcio atacadista. No com\u00e9rcio varejista 220 micro-comerciantes, 49 de \n\npequeno porte 269 de m\u00e9dio e grande porte totalizando 538 lojas. Al\u00e9m de 24 \n\nestabelecimentos exercendo outras atividades. \n\nA popula\u00e7\u00e3o vem desenvolvendo, atrav\u00e9s dos anos, o senso cr\u00edtico e se organizando \n\npor meio de associa\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas estrategicamente pelos diversos bairros dando \n\noportunidade ao povo de expor suas id\u00e9ias e reivindica\u00e7\u00f5es. Os rep resentantes dessas \n\nassocia\u00e7\u00f5es procuram levar at\u00e9 os governantes seus anseios e preocupa\u00e7\u00f5es, entretanto, \n\nnem sempre os resultados t\u00eam sido favor\u00e1veis. As associa\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea s\u00e3o: \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Bairro Balbo. \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Boa Esperan\u00e7a. \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Vila S\u00f4nia. \n\n\u2022 A casa. \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Pq Orlanda I, II, III, Tr\u00eas Marias e M. Helena. \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores do Parque das Ind\u00fastrias. \n\n\u2022 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores de Santa Terezinha. \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nAt\u00e9 1960, obedecendo aos antigos limites (ao sul: estrada de ferro da Cia Paulista, \n\nao leste: Bairro Cidade Alta, ao Norte: ESALQ e \u00e0 Oeste: Vila Resende) a cidade de \n\nPiracicaba desenvolveu-se normalmente (Silva, 1993). A partir de 1960 ouve um crescimento \n\nconsider\u00e1vel no munic\u00edpio principalmente no Distrito de Santa Teresinha. Nos per\u00edodos de \n\n70 a 84 surgiram in\u00fameros loteamentos espalhados, assim como dezenas de n\u00facleos \n\nhabitacionais. Nesta \u00e9poca, a vinda das grandes ind\u00fastrias e a implanta\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nIndustrial (UNILESTE) na Regi\u00e3o Leste do Munic\u00edpio, foi a contribui\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. Como a administra\u00e7\u00e3o municipal n\u00e3o possu\u00eda instrumentos orientadores do \n\ndesenvolvimento urbano, tal crescimento se deu de maneira aleat\u00f3ria, de acordo com \n\ninteresses particulares. \n\nA partir da d\u00e9cada de 80, uma nova caracter\u00edstica no desenvolvimento veio para \n\nmodificar o cen\u00e1rio urbano \u2013 a verticaliza\u00e7\u00e3o. No entanto, com este crescimento vertical \n\nsomente houve a estocagem de im\u00f3veis. N\u00e3o havia popula\u00e7\u00e3o para ocup\u00e1-las. Segundo Silva \n\n(1993), este fato foi comprovado pelo Censo de 1990 e pesquisas recentes revelam a \n\nexist\u00eancia de grande d\u00e9ficit habitacional. A moradia popular acabou ganhando novas \n\nf\u00f3rmulas de financiamento pelo Governo Federal e ent\u00e3o foram surgindo loteamentos \n\npopulares e n\u00facleos habitacionais. Chama -se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que se o capital \n\nespeculativo voltar-se para o parcelamento de terras de forma indiscriminada e sem \n\ncrit\u00e9rios sociais, haver\u00e1 novamente a expans\u00e3o de mais \u00e1reas loteadas, ampliando-se vazios \n\nsemi -urbanizados. Entretanto se o Poder P\u00fablico, atrav\u00e9s do Plano de Desenvolvimento de \n\nPiracicaba/1991, estabelecer instrumentos legais \u00e0 fim de possibilitar a ordena\u00e7\u00e3o eficaz \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio poder-se-\u00e1 ter a reforma urbana de maneira harmoniosa e \n\nsensata. O que n\u00e3o veio a acontecer. \n\nCom o incremento de seu parque industrial, a falta de investimento para melhoria de \n\nmoradias na \u00e1rea rural, a migra\u00e7\u00e3o, a acentuada urbaniza\u00e7\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o passando por \n\ngrande empobrecimento das duas \u00faltimas d\u00e9cadas, Piracicaba assiste o agravamento do \n\nproblema de habita\u00e7\u00e3o. Compete ao Munic\u00edpio elaborar e implementar pol\u00edticas habitacionais \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis atendendo \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAo elaborar os planos com a colabora\u00e7\u00e3o da comunidade local e com a coopera\u00e7\u00e3o \n\ndas entidades estaduais e federais tem-se programas espec\u00edficos de: \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\n\u2022 Urbaniza\u00e7\u00e3o de favelas; \n\n\u2022 Loteamentos populares; \n\n\u2022 Conjuntos habitacionais; \n\n\u2022 Apoio \u00e0 autoconstru\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; \n\nSegundo Silva (1993), na d\u00e9cada de 80, mesmo com a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\nhabitacionais, o d\u00e9ficit de moradias ainda existia. A faveliza\u00e7\u00e3o espalhou-se e o Censo de \n\n1980, indica a exist\u00eancia de 1.060 domic\u00edlios r\u00fasticos urbanos que s\u00e3o, em parte, barracos \n\nde favelas. O Censo de 1.990, aponta para 3.006 barracos, aumento bastante consider\u00e1vel \n\nna d\u00e9cada, e ainda, estas favelas est\u00e3o em sua maioria assentadas em \u00e1reas verdes ou de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente.  \n\n2.4 ESPA\u00c7OS LIVRES \n\n2.4.1 Hist\u00f3ria da Implanta\u00e7\u00e3o de Parques \n\nSegundo Cavalheiro (1982), ainda hoje  existem, na cidade de Recife, esbo\u00e7os e \n\nprojetos dos jardins dos pal\u00e1cios Friburgo e Bellevue, obras que deixaram marcados a \n\npresen\u00e7a dos holandeses pelo nordeste do pa\u00eds liderados pelo Pr\u00edncipe Maur\u00edcio de Nassau. \n\nEsta \u00e9 a primeira amostra de paisagismo que se tem registro a hist\u00f3ria. Todas as iniciativas \n\nem paisagismo no Recife foram destru\u00eddas com a expuls\u00e3o dos invasores. Sob o dom\u00ednio \n\nportugu\u00eas, as pra\u00e7as eram constru\u00eddas com a finalidade de abrigarem as principais \n\nedifica\u00e7\u00f5es das vilas e cidades. Era m utilizadas somente durante as festividades religiosas \n\nsendo proibido o uso desses espa\u00e7os livres para outras finalidades. \n\nSegundo o mesmo autor, talvez o primeiro espa\u00e7o livre realmente pensado para o \n\nlazer tenha sido o \"Passeio P\u00fablico\" do Rio de Janeiro constru\u00eddo sobre o aterro da Lagoa do \n\nBoqueir\u00e3o pelo Mestre Valentim considerado o primeiro paisagista brasileiro. Com a vinda da \n\nFam\u00edlia Real Portuguesa  o Brasil recebeu diversos melhoramentos urbanos desde o plantio \n\nde \u00e1rvores \u00e0  instala\u00e7\u00e3o da Quinta da Boa Vista, supervisionada pelo paisagista e urbanista \n\nfranc\u00eas Grandjean de Montingny. Somente em meados do s\u00e9culo XIX volta -se a ter \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os espa\u00e7os livres, e sob a reg\u00eancia de D. Pedro II o Rio de Janeiro \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nrecebeu de August Glaziou, paisagista e urbanista franc\u00eas, o melhoramento na paisagem \n\nurbana.  Devido a seca que assolava a regi\u00e3o foram reflorestadas \u00e1reas onde existiam \n\nnascentes e foi o surgimento da Floresta da Tijuca. A administra\u00e7\u00e3o do reflorestamento \n\nficou a cargo do Major Archer e deve ter sido a primeira organiza\u00e7\u00e3o oficial a se ocupar de \n\num espa\u00e7o livre p\u00fablico no Brasil. \n\nEm S\u00e3o Paulo, n\u00e3o havia nenhuma sec\u00e7\u00e3o do Governo incumbida com a administra\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7os livres, desta forma, dependendo do governante, os espa\u00e7os livres ganhava m ou \n\nn\u00e3o a aten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o havia continuidade nas obras. Com exce\u00e7\u00e3o do Jardim da Luz todos os \n\nespa\u00e7os livres do sec XIX apareceram depois do ano de 1870 (Bruno citado por Cavalheiro, \n\n1982). \n\nEnquanto na Europa havia a preocupa\u00e7\u00e3o com o planejamento de sistema de espa\u00e7os \n\nlivres urbanos, nossos governantes n\u00e3o estavam dando a devida import\u00e2ncia ao assunto. Na \n\nAlemanha, antes de 1900, j\u00e1 havia sido criada uma s\u00e9rie de Departamentos de Parques e \n\nJardins enquanto que no Brasil, no Rio de Janeiro, somente em 1953 \u00e9 que se cria o primeiro \n\nDepartamento de Parques e Jardins, e, em S\u00e3o Paulo aconteceu em 1968 (Cavalheiro, 1982). \n\n2.4.2 Vantagens da Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nPara que haja a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental das cidades deve-se considerar \n\nque a contribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas vegetadas \u00e9 fundamental na medida que exercem modifica\u00e7\u00f5es \n\nno clima e, conseq\u00fcentemente a melhoria das condi\u00e7\u00f5es do solo, reduzem a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, a melhoria do ciclo hidrol\u00f3gico. Como destaca Bernatzky (1982), al\u00e9m dessas \n\nfun\u00e7\u00f5es da arboriza\u00e7\u00e3o urbana, \u00e0s quais denomina de fisiol\u00f3gicas, uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es \n\npsicol\u00f3gicas; interrup\u00e7\u00e3o da monotonia das cidades, ritmo natural, mudan\u00e7a do horizonte, \n\ncores relaxantes, renova\u00e7\u00e3o espiritual. Est\u00edmulos que v\u00e3o gerar o conforto da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA percep\u00e7\u00e3o de conforto, segundo Ruch (1965) citado por Sattler (1992), envolve as \n\nrespostas a oito sentidos ambientais: audi\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o, olfato, paladar, tato, equil\u00edbrio, calor, \n\nfrio, os quais est\u00e3o relacionados a est\u00edmulos do ambiente. Est\u00edmulos exagerados, \n\ndetectados por qualquer desses sentidos, determinam sensa\u00e7\u00f5es de desconforto. O \n\ndesconforto, no entanto, tamb\u00e9m pode resultar de est\u00edmulos mais fracos, simultaneamente \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\npercebidos por v\u00e1rios sentidos, mesmo que, individualmente, nenhum provoque a sensa\u00e7\u00e3o de \n\ndesconforto. Assim, a sensa\u00e7\u00e3o de conforto ou desconforto representa a integra\u00e7\u00e3o de \n\nrespostas de nossos sentidos a est\u00edmulos ambientais. \n\nTem-se, portanto, no equil\u00edbrio solo-clima -vegeta\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o, ao filtrar a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar, suaviza as temperaturas extremas; a vegeta\u00e7\u00e3o contribui para conservar a \n\numidade do solo, atenuando sua temperatura, redu\u00e7\u00e3o da velocidade do vento; mant\u00e9m as \n\npropriedades do solo (permeabilidade e fertilidade) oferece abrigo \u00e0 fauna existente; \n\ninfluencia no balan\u00e7o h\u00eddrico. A composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tamb\u00e9m recebe a influ\u00eancia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o purificadora por fixa\u00e7\u00e3o de poeiras e materiais residuais, por \n\ndepura\u00e7\u00e3o bacteriana e de outros microorganismos, por reciclagem de gases atrav\u00e9s de \n\nmecanismos fotossint\u00e9ticos, por fixa\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos (Bernatzky, 1982).  \n\nSegundo Henke-Oliveira (2001), tem sido dado muita aten\u00e7\u00e3o na valora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do meio urbano, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ameniza\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica, redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia para refrigera\u00e7\u00e3o e seq\u00fcestro de CO2 \n\natmosf\u00e9rico. Fruehauf (1990), cita que em termos de ru\u00eddo, a vegeta\u00e7\u00e3o contribui para o \n\namortecimento dos ru\u00eddos de fundo sonoro cont\u00ednuo e descont\u00ednuo de car\u00e1ter estridente, \n\nocorrentes nas grandes cidades. Quanto \u00e0 est\u00e9tica h\u00e1 a quebra da monotonia da paisagem \n\ncausada pelos grandes complexos de edifica\u00e7\u00f5es, a valoriza\u00e7\u00e3o visual e ornamental do \n\nespa\u00e7o urbano, a caracteriza\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, constituindo-se em um elemento \n\nde intera\u00e7\u00e3o entre as atividades humanas e o meio ambiente. \n\n2.4.3 Planejamento de Espa\u00e7os Livres \n\nGriffith &amp; Silva (1987), comentam que embora quase todas as cidades brasileiras \n\ntenham pra\u00e7as, parques, e outras \u00e1reas verdes, quase sempre acabam se tornando uma \n\n\"cole\u00e7\u00e3o avulsa de espa\u00e7os abertos\" devido a inexist\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o. Esse conjunto de \n\nunidades pode ganhar for\u00e7a e raz\u00e3o de existir se organizados convenientemente de acordo \n\ncom a an\u00e1lise dos seguintes aspectos: \n\n\u2022 Normalmente s\u00e3o adquiridas \u00e1reas perif\u00e9ricas \u00e0s cidades (antes que sejam \n\nurbanizadas) para futura transforma\u00e7\u00e3o em \u00e1reas verdes. Entretanto \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nobservar que, mesmo menores e mais caras, \u00e1reas centrais podem ser mais \n\nimportantes ao fim que se prop\u00f5e. \n\n\u2022 A fun\u00e7\u00e3o principal do sistema de \u00e1reas verdes urbanas n\u00e3o deve ser a cria\u00e7\u00e3o de \n\nref\u00fagios para que as pessoas possam escapar da cidade, mas sim possibilitar \u00e0  \n\npopula\u00e7\u00e3o momentos de lazer em contato com a natureza, respeitada sua viv\u00eancia \n\nurbana e o contato com outras pessoas. \n\n\u2022 Para ser efetivo, o plano de sistema de \u00e1reas verdes n\u00e3o precisa necessariamente \n\nobedecer a um plano diretor da cidade, mas ser orientado por um modelo org\u00e2nico \n\nque viabilize seu desenvolvimento coerentemente com o crescimento urbano. \n\n\u2022 A melhor maneira de avalia\u00e7\u00e3o de um sistema de \u00e1reas verdes n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente, a quantidade de espa\u00e7o verde por habitante, uma vez que a forma, \n\nqualidade e distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas s\u00e3o fundamentais. \n\n\u2022 A escassez de recursos n\u00e3o constitui uma limita\u00e7\u00e3o fundamental ao planejamento e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um sistema de \u00e1reas verdes, visto que \u00e9 poss\u00edvel contorn\u00e1-la atrav\u00e9s \n\nda otimiza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis, do \n\nestabelecimento de cr\u00e9dito dentro e fora da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e atrav\u00e9s de \n\napoio externo.\" \n\nSegundo Lapoix (1979), as normas para o estabelecimento dos espa\u00e7os urbanos \n\nabertos devem estar fundamentada em pesquisas sobre: \n\n\u2022 O desejo expresso dos habitantes segundo n\u00edveis s\u00f3cio- econ\u00f4mico, s\u00f3cio - cultural \n\ne et\u00e1rios. \n\n\u2022 A densidade de freq\u00fc\u00eancia aceit\u00e1vel para o espa\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o, principalmente, de \n\nsua natureza ecol\u00f3gica. \n\n\u2022 A freq\u00fc\u00eancia poss\u00edvel ou constatada. \n\n\u2022 Os custos de implanta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em quest\u00e3o. \n\nEntretanto a realidade \u00e9 outra. Segundo Mailinsky (1985), quando existem projetos \n\nurbanos para as \u00e1reas verdes, eles s\u00e3o est\u00e1ticos, fragmentados e n\u00e3o proporcionam \n\ninstrumentos capazes de explorar o potencial das \u00e1rvores, nem como elemento de defini\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano e nem para conquista de novos espa\u00e7os abertos que atendam \u00e0s demandas \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nSegundo Chiamenti (2001), para a efic\u00e1cia de um projeto, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam \n\nconsiderados os fatores naturais que correspondem a um estudo da geologia, topografia, \n\nclima, caracter\u00edsticas visuais da \u00e1rea, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna existente e as rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nque unem todos nesse ambiente. H\u00e1 tamb\u00e9m que se pensar nos fatores sociais que s\u00e3o \n\nreferentes aos padr\u00f5es s\u00f3cio-culturais dos usu\u00e1rios da \u00e1rea: suas necessidades, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o concedida ao espa\u00e7o f\u00edsico, defici\u00eancia da regi\u00e3o etc. A metodologia \u00e9 outro \n\nfator importante. Quando bem adotada, nos permite que todas essas informa\u00e7\u00f5es sejam \n\ncompiladas da forma mais clara poss\u00edvel, determinando os pontos conflitantes e delimitando \n\nos problemas a serem resolvidos. \n\nUm projeto que considere esses fatores torna-se de grande valor, j\u00e1 que possibilita \n\ntanto melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos usu\u00e1rios da regi\u00e3o, como servir de exemplo para \n\nfuturos projetos semelhantes. \n\n2.4.4 Classifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes \n\nPara se projetar um espa\u00e7o livre deve-se levar em conta a rela\u00e7\u00e3o entre o projeto \n\nf\u00edsico do espa\u00e7o livre e as fun\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o exercer. Para o sucesso do empreendimento \n\nessas fun\u00e7\u00f5es devem ser bem definidas e o projeto ser utilizado como um instrumento \n\ngerador dessas fun\u00e7\u00f5es. Existem v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es, para diferentes partes do mundo \n\ncomo se pode observar nas Tabelas 3, 4, 5, 6 e 7, al\u00e9m da j\u00e1 citada classifica\u00e7\u00e3o proposta \n\nno plano diretor de desenvolvimento de Piracicaba, no Item \u201cLegisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\u201d. \n\nTabela 3. Classifica\u00e7\u00e3o para o Munic\u00edpio de Washington, D.C. \nClassifica\u00e7\u00e3o m2/hab Tamanho m2 Pop. Servida \u00c1rea Servida \n\nPlaylots * 232,2 a 4.047,8 500 a 2.500 Sub vizinhan\u00e7a \nVest pocket parks * 232,2 a 4.047,8 500 a 2.500 Sub vizinhan\u00e7a \nNeighborhood parks 10,11 20.233,9 a 80.935,6 2.000 a 10.000 402,3 a 804,5m \nDistrict parks 10,11 80.935,6 a 404.780,0 10.000 a 50.000 804,5m a 4,8 km \nLarge urban parks 20,23 +404.780,0 1p/cada 50.000 30 min. auto \nRegional parks 80,93 +1.011.950,0 Peq. comunidades 1h auto \nObs. Special areas and facilities, v\u00e1rzeas = inclui estacionamentos, praias, pra\u00e7as, lugares \nhist\u00f3ricos, gramados etc . \u2013 nenhum \u00edndice \u00e9 aplicado.  * n\u00e3o se aplica \n\nFonte: Bannon, 1976, citado por Nucci (1996). \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nTabela 4. Classifica\u00e7\u00e3o proposta por Di Fidio, 1985 \nIdade Sup. bruta Sup. liq. Total Sup. Bruta Total Popula\u00e7\u00e3o Dist. \u00e0 p\u00e9 Raio \n\n0 a 6 anos 0,75 m2/hab 40 a 150 m2 60 a 225 m2 perto da vista \ne da hab.* \n\n100m 75m \n\n6 a 12 anos 0,75 m2/hab 400 a 800 m2 675 a 1.200 m2 no interior ou \nvizinhan\u00e7a* \n\n400m 300m \n\n12 a 18 anos 0,75 m2/hab m\u00ednimo 600 m2 m\u00ednimo 900 m2 a margem da \nzona resid.** \n\n1.000m 750m \n\nAdulto/ \nFam\u00edlia \n\n1,5 m2/hab m\u00ednimo1.500 m2 m\u00ednimo 2.250 m2 no interior ou \nviz. Imediata** \n\n1.000m 750m \n\n*f\u00e1cil acesso, sem precisar atravessar ruas. \n**possivelmente pode-se atravessar ruas com tr\u00e1fego pesado. \nFonte: Nucci (1996). \n\nTabela 5. Classifica\u00e7\u00e3o usada no Munic\u00edpio de Dallas, Texas, 1959 \nTipo Tamanho (m2) m2/hab \u00c1rea serv (m) Localiza\u00e7\u00e3o Facilidades \n\nPlaylot max 4.000 --- quarteir\u00e3o alta dens. Pop. \nOnde n\u00e3o houver \n\nmais quintais \n\n\u00e1reas pav.,c PG p/ \ncrian\u00e7as (privado) \n\nPlayground min 24.000 4 a 8 800 a 1.600 perto de escola \nou centro de \nvizinhan\u00e7a \n\njogos, PG, verde \n\nPlayfield 40.000 a \n100.000 \n\n4 a 8 1.600 entre o centro e \no sub\u00farbio \n\nfutebol etc \n\nLarge park min. 400.000 20 5km onde houver \nnatureza* \n\natletismo, pique \nnique, barco, pesca \n\nParkway \nornam. areas \nspecial parks \n\nvari\u00e1vel 8 \u00e1rea urbana ao longo de \ncanais, z\u00f4o, jard. \n\nBot \n\nc\u00eanico piquenique \n\nReservations \n&amp; preserves \n\nde milhares a \nmilh\u00f5es \n\n40 --- --- \u00e1rea r\u00fastica, \ncamping, trilha, \npesca \n\nRegional \nrecreation \nareas \n\nvari\u00e1vel --- regi\u00e3o 1 a 3 h de auto  lago, rio, pesca \n\n* 1 parque para cada 50.000 hab. \nFonte: Bannon, 1976  citado por Nucci (1996). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nTabela 6. Padr\u00e3o de espa\u00e7os livres \nLevel m2/hab. Service Radius size of Space \n\nSub-neighbourhood play spaces --- 30 - 400m 46,45-8.000m2 \nNeighborhood parks, play areas 4 a 10 400 \u2013 800m 1000 \u2013 80.000m2 \nDistrict parks, playfield 4 a 10 800m \u2013 5 km 1,6 \u2013 40 h \nCity -wile parks 20 +5km ou 30min. auto  10 \u2013 80 h \nRegional parks, open space 16 a 40 +1h auto +40 h \n\nFonte: Burton et al., 1977, citado por Nucci (1996). \n\nTabela 7. Classifica\u00e7\u00e3o proposta por Jantzen \nTipo A. min. Dist. da Resid. \u00cdndice Propriedade \n\nUnidade Vizinhan\u00e7a 0- 6  105 100 0,75 P\u00fablico ou Particular \n\nUnidade Vizinhan\u00e7a 6-10  625 500 0,75 P\u00fablico ou Particular \nUnidade Vizinhan\u00e7a 10-17  5.000 900 0,75 P\u00fablico ou Particular \n\u00c1rea Esportiva  40000* 500 5,5 P\u00fablico ou Particular \nBalne\u00e1rio 20000* --- 1 P\u00fablico ou Particular \nAcampamento --- --- --- P\u00fablico ou Particular \nJardins --- --- 12 P\u00fablico ou Particular \nCemit\u00e9rio --- --- 4,5 P\u00fablico ou Particular \nParque Bairro 100.000 900 6 P\u00fablico \nParque Distrital 1.500.000 1200 7 P\u00fablico \n\n* \u00e1rea para cada 12.500 habitantes \nFonte: Nucci (1996). \n \nWright et al. citados por Escada, (1992) coloca as fun\u00e7\u00f5es agrupadas em tr\u00eas \n\nconjuntos distintos: \n\n1. Espa\u00e7os livres para recrea\u00e7\u00e3o  \n\nDevem proporcionar recrea\u00e7\u00e3o f\u00edsica e psicol\u00f3gica e oferecer um local onde o ser \n\nhumano possa ter um ambiente adequado ao lazer. \n\n Segundo Geiser et Al. (1976), neste grupo est\u00e3o os espa\u00e7os livres onde a vegeta\u00e7\u00e3o \n\natende, sobretudo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os em fun\u00e7\u00e3o das atividades que \n\nnele se realizam. Parte desta \u00e1rea, em especial aquela mais ligada \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o passiva (na \n\nqual as atividades desenvolvidas s\u00e3o mais de car\u00e1ter contemplativo), pode exercer algum \n\npapel de intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. Situam-se sempre na zona urbana. \n\nSegundo Escada (1992), os espa\u00e7os livres para recrea\u00e7\u00e3o s\u00e3o sub-divididos em: \n\n1. 1.a. Parque de vizinhan\u00e7a \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nOs espa\u00e7os livres s\u00e3o planejados para servir \u00e0 uma unidade de vizinhan\u00e7a ou de \n\nhabita\u00e7\u00e3o, \u00e9 de uso localizado e substituem as ruas e os quintais. Esse tipo de espa\u00e7o livre \u00e9 \n\nimportante, uma vez que pode facilitar o fornecimento de servi\u00e7os comuns destinados ao \n\nabastecimento, educa\u00e7\u00e3o, da assist\u00eancia m\u00e9dica ou utiliza\u00e7\u00e3o das horas livres da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal (a carta de Atenas -IV CIAM, 1969). \n\nLynch citado por Escada (1992), reconhece a utilidade dos agrupamentos de \n\nhabita\u00e7\u00f5es em unidade de vizinhan\u00e7a, de forma que cada super bloco (isolado  por vias \n\nexpressas, cintur\u00f5es verdes ou barreiras) seja auto suficiente com rela\u00e7\u00e3o a todos os \n\nequipamentos de uso di\u00e1rio. Entretanto, alerta para um confinamento indesej\u00e1vel da \n\npopula\u00e7\u00e3o com todas as implica\u00e7\u00f5es de um local isolado e de falta de op\u00e7\u00e3o. Sugere que \n\nalguns equipamentos maiores estejam localizados ao longo de avenidas de fluxo mais \n\nintenso, servindo como ponte, interligando unidades de vizinhan\u00e7a. \n\nSegundo Escada (1992), Parques de Vizinhan\u00e7a s\u00e3o \u00e1reas com fun\u00e7\u00e3o recreacional \n\nque podem abrigar alguns tipos de equipamentos ligados \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o. S\u00e3o espa\u00e7os livres de \n\ndimens\u00f5es reduzidas utilizadas para recrea\u00e7\u00e3o e que est\u00e3o inseridos no projeto de \n\nloteamento ocupando um ou mais lotes. Devem conter elementos vegetais, de constru\u00e7\u00e3o, \n\nambientes de jogos, bancos para descanso etc. Para atender convenientemente a popula\u00e7\u00e3o \n\ndevem estar entre 100 e 1000m de dist\u00e2ncia das resid\u00eancias ou do trabalho. Esses Parques \n\nde Vizinhan\u00e7a podem se separados em quatro grupos: \n\n1.a.1. Lotes de Recreio \n\nS\u00e3o \u00e1reas reduzidas, destinadas \u00e0 pessoas idosas e crian\u00e7as menores e oferecem um \n\nespa\u00e7o adequado para recrea\u00e7\u00e3o inexistentes nas resid\u00eancias. Situados \u00e0 pequena dist\u00e2ncia \n\nda maioria das resid\u00eancias devem ser de f\u00e1cil acesso e possuir equipamentos incluindo \n\ncaixas de areia, trepa-trepa, mesas e bancos, bebedouro, e tanques d'\u00e1gua, \u00e1reas \n\narborizadas etc. \n\n1.a.2. Parque de recreio \n\nEste grupo n\u00e3o necessita de tanta proximidade das moradias, entretanto dever\u00e1 se \n\nsituar de tal forma que possa ser utilizado por crian\u00e7as acompanhadas de adultos. Seus \n\nequipamentos consistem fundamentalmente de aparatos de jogos e algum outro para \n\ncrian\u00e7as menores. \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n1.a.3. Campos de Recreio \n\nEste grupo se destina \u00e0s crian\u00e7as que n\u00e3o necessitam de acompanhantes. Os \n\nequipamentos  devem atender a usos distintos como campos para jogos de bola, pista para \n\npatins, pista para bicicleta e zonas livres de uso indefinido. Devem estar bem localizados, \n\nlonge de avenidas ou ruas com tr\u00e1fego intenso. \n\n1.a.4. \u00c1reas  para Esportes \n\nDefinidas como Centro Recreacionais, devem estar ligados \u00e0s escolas e pr\u00f3ximos ao \n\ngrupo populacional beneficiado por este equipamento. Sua fun\u00e7\u00e3o ser\u00e1 educativa abrangendo \n\na higiene, jogos direcionados al\u00e9m do recreio. \n\n2. 1.b. Parque de Bairro \n\nEsses parques, de maiores dimens\u00f5es, s\u00e3o utilizados para m\u00faltiplos jogos. Al\u00e9m de \n\nterem fun\u00e7\u00f5es recreacionais intensas, apresentam fun\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas ou bioclim\u00e1ticas. \n\nAo contr\u00e1rio do primeiro grupo, n\u00e3o s\u00e3o concebidos como extens\u00e3o das resid\u00eancias, \u00e0s quais \n\nt\u00eam uma liga\u00e7\u00e3o mais t\u00eanue.  \n\n3. 1.c. Parque Distrital \n\nEsta categoria de espa\u00e7o livre \u00e9 de grande dimens\u00e3o. S\u00e3o \u00e1reas de bosques que \n\ncont\u00eam elementos naturais, de grande beleza, que devem ser conservados na condi\u00e7\u00e3o \n\noriginal. Devem ser organizados e equipados para permitir acampamentos; possuir sistemas \n\nde veredas para passeios \u00e0 p\u00e9 ou \u00e0 cavalo; locais para banho, nata\u00e7\u00e3o, pesca, e demais \n\nesportes (Birkholz, 1983). \n\n2.  Espa\u00e7os Livres para a Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Biof\u00edsicos \n\nS\u00e3o espa\u00e7os que t\u00eam o objetivo de satisfazer \u00e0s necessidades da sociedade em \n\nlongo prazo, respons\u00e1veis pelo equil\u00edbrio entre o homem e os recursos da biosfera. S\u00e3o \n\nespa\u00e7os pouco ou n\u00e3o alterados destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento, \n\npreserva\u00e7\u00e3o de enchentes pela absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de declive acentuado, prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde valor paisag\u00edstico, arqueol\u00f3gico ou biol\u00f3gico (Escada, 1992).  \n\nSegundo Geiser et al. (1976), neste grupo est\u00e3o \u00e1reas verdes situadas nas zonas \n\nurbanas e rural onde o papel fundamental da vegeta\u00e7\u00e3o reflete a intera\u00e7\u00e3o do homem com o \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nmeio ambiente, de maneira  direta ou indireta. A vegeta\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m organizar grandes \n\nespa\u00e7os como: \n\n\u2022 Parques Metropolitanos \n\n\u2022 Reservas naturais e afins \n\n\u2022 \u00c1reas vinculadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de mananciais. \n\nOutros aspectos devem ser considerados como declividade do terreno, presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, faixas de drenagem, tipo de solo etc (Escada, 1992).  S\u00e3o as \u00e1reas protegidas \n\npor legisla\u00e7\u00e3o de acordo com o item Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica j\u00e1 visto. \n\n3. Espa\u00e7os Livres para o Desenvolvimento da Forma Urbana \n\nS\u00e3o os espa\u00e7os que t\u00eam o objetivo de modelar o padr\u00e3o do desenvolvi mento urbano \n\ndando uma id\u00e9ia de identifica\u00e7\u00e3o e territorialidade. \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o transforma, em curto espa\u00e7o de tempo, a fisionomia dos \n\nlugares (terrenos acidentados s\u00e3o aplainados, rios s\u00e3o retificados, \u00e1reas rurais \n\ndiversificadas s\u00e3o homogeneizadas etc), desaparecendo, assim, referenciais que favorecem \n\na forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos simb\u00f3licos da popula\u00e7\u00e3o com o lugar onde ela vive (Bartalini,1987). \n\nOs espa\u00e7os livres podem exercer importante papel, como referencial, enfatizando as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas do s\u00edtio, atuando como limites de \u00e1reas urbanizadas, formando \n\ncompartimentos de paisagem e, muitas vezes, funcionando, segundo Gold citado por Escada \n\n(1992), como \u00e1reas tamp\u00e3o entre usos do solo incompat\u00edveis tais como setores residenciais \n\ne industriais. Podem, ainda, formar corredores de espa\u00e7os livres integrando um parque a \n\noutro, evitando a forma\u00e7\u00e3o de ilhas isoladas de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nMontenegro citado por Barbin (1999), caracteriza parque como \u00e1rea verde \n\ndestinada a recrea\u00e7\u00e3o e lazer e as classifica de acordo com o valor e situa\u00e7\u00e3o, em: \n\n\u2022 Parques nacionais. \n\n\u2022 Parques estaduais. \n\n\u2022 Parques municipais. \n\n\u2022 Parques intermunicipais. \n\n\u2022 Parques metropolitanos. \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nOnde os dois primeiros s\u00e3o formados por grandes \u00e1reas, geralmente de algum \n\ninteresse de preserva\u00e7\u00e3o (reservas florestais, biol\u00f3gicas, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos etc) e os \n\noutros tr\u00eas, os parques urbanos, ficam mais pr\u00f3ximos da popula\u00e7\u00e3o e s\u00e3o classificados em: \n\n\u2022 Parque de preserva\u00e7\u00e3o - aqueles que t\u00eam por finalidade conservar valores naturais \n\nou culturais que mere\u00e7am ser perpe tuados; \n\n\u2022 Parques especiais - criados com finalidade espec\u00edfica (jardim bot\u00e2nico, jardim \n\nzool\u00f3gico etc); \n\n\u2022 Parque de recrea\u00e7\u00e3o - \u00e1reas verdes equipadas para atender a recrea\u00e7\u00e3o de toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana; \n\n\u2022 Parque de vizinhan\u00e7a - pequena \u00e1rea para atendimento \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o infantil \n\n(playground); \n\n\u2022 Parques de bairro - \u00e1rea m\u00e9dia para atendimento de jovens e \u00e1rea de estar de \n\nadultos; \n\n\u2022 Parque setorial (ou metropolitano) - grandes \u00e1reas equipadas para a recrea\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o municipal ou metropolitana que as usa nos finais de semana ou \n\nf\u00e9rias. \n\nO autor cita ainda, alguns crit\u00e9rios de localiza\u00e7\u00e3o para parques: \n\n\u2022 Fundos de vales. \n\n\u2022 \u00c1reas com alta declividade. \n\n\u2022 Bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n\u2022 Margens de cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n\u2022 Beira de represas. \n\n\u2022 \u00c1reas de interesse natural, hist\u00f3rico ou cultural. \n\n\u2022 Alto de morros. \n\nJ\u00e1 Salvador citado por Barbin (1999), classifica \u00e1reas verdes como: \n\n1. \u00c1reas de recrea\u00e7\u00e3o - destinado a receber equipamentos espec\u00edficos para \n\nrecrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente. Podem ser: \n\n1.1 - parque de vizinhan\u00e7a - destinado a recrea\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as de 0 a 9 anos e \n\npassiva das demais faixas et\u00e1rias, com raio m\u00e1ximo de atendimento de 500 m. \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n1.2 - parque de bairro - destinado a recrea\u00e7\u00e3o ativa de crian\u00e7as de 10 a 14 anos e \n\npassiva para as demais faixas et\u00e1rias, com raio m\u00e1ximo de atendimento de 1000 m. \n\n1.3 - parque distrital - destinado a recrea\u00e7\u00e3o ativa e passiva de todas as faixas. \u00c9 \n\nmais freq\u00fcentado nos finais de semana, utilizando-se os espa\u00e7os potenciais dispon\u00edveis. A \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia abrange v\u00e1rios setores de recrea\u00e7\u00e3o, atingindo raio m\u00e1ximo de 5000 m.  \n\n1.4 - parque metropolitano - \u00e1reas de grandes dimens\u00f5es, a serem dotadas com \n\nequipamentos destinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o metropolitana em geral. \n\n2. \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais - dotadas de caracter\u00edsticas que \n\nrecomendam sua preserva\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es de dimens\u00e3o, qualidade e import\u00e2ncia (biol\u00f3gica, \n\nsocial, cultural, ambiental ou paisag\u00edstica), que apresentam tipicidade capaz de singularizar \n\nou particularizar um s\u00edtio natural. S\u00e3o os seguintes tipos de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidos: \n\n2.1 - \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental - destinadas a preserva\u00e7\u00e3o de rios, lagoas, diques, \n\nrepresas, campos de dunas, massas vegetais e outros elementos naturais, independentes de \n\noutra utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou social. \n\n2.2 - \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de mananciais - preservar cursos d\u2019\u00e1gua e represas para \n\nabastecimento de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o, seja efetiva ou potencial. \n\n2.3 - \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de encostas - preservar \u00e1reas com alta declividade, \n\ninadequadas para a urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n2.4 - \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica - preserva lugares, s\u00edtios e acidentes \n\ngeogr\u00e1ficos que apresentem import\u00e2ncia visual ou sejam dotadas de elementos naturais \n\nraros ou comuns que justifiquem prote\u00e7\u00e3o. \n\n3. espa\u00e7os abertos - resultante da urbaniza\u00e7\u00e3o executada por agentes p\u00fablicos ou \n\nprivados e em decorr\u00eancia disto, destinados a uso coletivo. Incluem entre estes: jardins, \n\npra\u00e7as, mirantes, \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o e parques de estacionamento. \n\nBianchi15, citado por Dematt\u00ea (1997), insere ainda dentro desta classifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas verdes, o verde de acompanhamento vi\u00e1rio, que s\u00e3o \u00e1reas sem car\u00e1ter \n\n                                                 \n15 Bianchi, C. G. Caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das \u00e1reas verdes urbanas de Jaboticabal-SP. 1989. 62p. Trabalho \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias - Universidade Estadual Paulista. \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nconservacionista ou recreacional, tendo apenas fun\u00e7\u00e3o ornamental, mas podendo interagir no \n\nambiente urbano. Como exemplos citam-se as rotat\u00f3rias e canteiros de avenidas. \n\nSegundo Geiser et al.(1976), existem espa\u00e7os livres n\u00e3o ligados a recrea\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\n\u00e1reas p\u00fablicas ou n\u00e3o com fins ligados \u00e0 ornamenta\u00e7\u00e3o, enriquecimento visual e outros, com \n\nmenor import\u00e2ncia quanto \u00e0s intera\u00e7\u00f5es com o meio ambiente. S\u00e3o os jardins internos, \n\nvasos, jardineiras em edif\u00edcios p\u00fablicos e particulares, arboriza\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em canteiros centrais de avenidas, jardins e parques particulares, residenciais, \n\nindustriais, clubes e outros. Entretanto, al\u00e9m dessas, alguns autores citam outras fun\u00e7\u00f5es, \n\ncomo por exemplo a fun\u00e7\u00e3o produtiva que  estaria  relacionada com a produ\u00e7\u00e3o de culturas, \n\nhortali\u00e7as etc. Outras fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas no sentido de que esses espa\u00e7os livres possam \n\nfuncionar como atenuantes de altera\u00e7\u00f5es ambientais promovidas pelo processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, podendo, por exemplo, influenciar o clima urbano, auxiliar no controle de \n\nru\u00eddos, da polui\u00e7\u00e3o do ar, controle de eros\u00e3o etc. \n\nClassificar os espa\u00e7os livres, segundo suas fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 tarefa simples, uma vez \n\nque esses espa\u00e7os, freq\u00fcentemente, acumulam mais de uma fun\u00e7\u00e3o. Os espa\u00e7os que \n\nfornecem atividades recreacionais podem exercer concomitantemente fun\u00e7\u00e3o ornamental \n\nou protetora. No entanto, as fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o excludentes.  A import\u00e2ncia desta divis\u00e3o \u00e9 \n\napenas por conveni\u00eancia de exposi\u00e7\u00e3o Bartalini (1987). \n\nSousa et al. (1992), classificaram as \u00e1reas verdes de Botucatu, SP, utilizando-se do \n\nproposto por Richter (1981), que divide as \u00e1reas em: jardim de representa\u00e7\u00e3o e decora\u00e7\u00e3o, \n\nparque de vizinhan\u00e7a, parque de bairro, parque setorial ou distrital, parque metropolitano, \n\n\u00e1reas para prote\u00e7\u00e3o da natureza, verde de acompanhamento vi\u00e1rio, cemit\u00e9rio e \u00e1reas de uso \n\nespecial: jardim bot\u00e2nico ou zool\u00f3gico. Na classifica\u00e7\u00e3o utilizaram-se da metragem presente \n\nem cada tipo de \u00e1rea e n\u00e3o a quantidade delas. Os resultados s\u00e3o: 86.230 m2 de jardim de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e decora\u00e7\u00e3o, 39.400 m2 de parque de vizinhan\u00e7a, 18.500 m2 parque de bairro, \n\n0  m2 parque setorial ou distrital, 0 m2 parque metropolitano, 18.517 m2 de verde de \n\nacompanhamento vi\u00e1rio e 63.500 m2 de cemit\u00e9rio. \n\nGuzzo (1999), classificou, segundo os preceitos de Jantzen, os sistemas de lazer de \n\nRibeir\u00e3o Preto e analisou se os mesmos estavam implantados ou n\u00e3o. Encontrou na \u00e1rea 02 \n\nparques de vizinhan\u00e7a 0-6 (01 implantado); 64 parques de vizinhan\u00e7a 6-10 (43 implantados); \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n77 parques de vizinhan\u00e7a 10-17 (48 implantados); 05 parques de bairro (nenhum \n\nimplantado); 08 parques distritais (7 implantados); 02 cemit\u00e9rios (02 implantados) e 37 \n\nverdes de acompanhamento vi\u00e1rio (29 implantados), totalizando 195 \u00e1reas das quais 130 \n\nestavam efetiva mente implantadas.  \n\n2.4.5 Tamanho e Forma do Sistema de Lazer \n\nQuando se pensa tamb\u00e9m nos fatores biol\u00f3gicos, o tamanho, a forma e a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o s\u00e3o muito importantes, assim como sua conex\u00e3o f\u00edsica a grandes propor\u00e7\u00f5es de \n\nhabitat dentro ou fora da cidade. O tamanho do espa\u00e7o livre \u00e9 muitas vezes o fator \n\nlimitante mais importante nas cidades, onde trechos e faixas de um habitat adequado s\u00e3o \n\nisolados numa matriz de edifica\u00e7\u00f5es, cal\u00e7amentos e gramados. O objetivo do manejo da vida \n\nselvagem urbana deve ser criar habitats nos quais as comunidades de animais possam ser \n\nauto -renov\u00e1veis. Uma \u00fanica \u00e1rea possui menor efeito de borda quando relacionado a v\u00e1rias \n\n\u00e1reas pequenas, tendo, portanto, seu maior \u00e1rea mais protegida de efeitos externos. \n\nQuanto \u00e0 forma, as circunferenciais, oferecem melhor prote\u00e7\u00e3o dos citados efeitos, do que \n\nas retangulares, pois, quanto mais estreita a \u00e1rea, maior ser\u00e1 o contacto com \u00e1reas \n\nexternas e conseq\u00fcentemente a exposi\u00e7\u00e3o dos animais e vegetais a predadores, como pode \n\nser visto na Figura 27 (Spirn, 1995).  \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\n \nFonte: Spirn (1995) \nFigura 27 - Formatos de \u00e1reas verdes e suas vantagens e desvantagens \n\n \n\nAinda sobre a forma, Dramstad et al. (1996), tamb\u00e9m colocam que o efeito de borda \n\n\u00e9 um importante fator limitante \u00e0 biodiversidade vegetal e animal. Uma \u00e1rea de formato \n\nirregular, com v\u00e1rias reentr\u00e2ncias, proporciona uma maior probabilidade de contato entre \n\nindiv\u00edduos externos e o centro da \u00e1rea. Por outro lado, pol\u00edgonos circunferenciais, protegem \n\ncom maior efetividade suas \u00e1reas centrais, oferecendo-lhes maior guarda (Figuras 28 e 29).  \n\n   \nFonte: Spirn (1995) \nFiguras 28 e 29 - Ilustra\u00e7\u00e3o dos efeitos de borda causados pelo formato da \u00e1rea \n \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nDramstad et al. (1996), citam que a conectividade entre as \u00e1reas tamb\u00e9m \u00e9 muito \n\nimportante para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade animal e vegetal.  A melhor maneira de \n\nconectar as \u00e1reas, depende das esp\u00e9cies animais presentes nas \u00e1reas, suas fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, bem como seus h\u00e1bitos de vida. Por\u00e9m, existem dois tipos principais de \n\nconectividade entre \u00e1reas vegetadas, que s\u00e3o os corredores vegetados e os \u201cstepping \n\nstones\u201d. Os primeiros podem ser representados por matas ciliares ligando manchas de \n\nmatas e os \u00faltimos, por v\u00e1rias pequenas \u00e1reas vegetadas, espa\u00e7adas, mas que permitem a \n\npassagem de animais. Por\u00e9m, estes quase sempre est\u00e3o restritos \u00e0s aves (Figuras 30 e 31).  \n\n \nFonte: Spirn (1995) \n\n \n\n \n\nFigura 30 e 31 - Imagem \u00e0 esquerda ilustrando a conectividade entre \u00e1reas atrav\u00e9s de \ncorredores e \u00e0 direita, esquema do \u201cstepping stones\u201d \n\n \n\nSegundo Velasco citado por Escada (1992), a distribui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os livres no \n\ntecido urbano depende das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do s\u00edtio urbano, da exist\u00eancia de \u00e1reas \n\nhist\u00f3ricas, do uso do solo urbano, da estrutura urbana (no caso dos espa\u00e7os com fun\u00e7\u00e3o de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e para desenvolvimento da forma urbana), como tamb\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente no espa\u00e7o urbano e de suas caracter\u00edsticas (espa\u00e7os recreacionais). \n\nSendo o ambiente urbano heterog\u00eaneo, al\u00e9m da an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o populacional \n\nsegundo sua densidade, Velasco citado por Escada (1992), recomenda que se deve \n\nconsiderar as necessidades e desejo da popula\u00e7\u00e3o de acordo com a composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, n\u00edvel \n\ns\u00f3cio econ\u00f4mico, h\u00e1bitos e costumes. Os espa\u00e7os livres para recrea\u00e7\u00e3o devem ser \n\nplanejados segundo a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o atual e futura \n\n(estimativa). A an\u00e1lise desses dados e da rede de agrupamentos populacionais existentes \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nrelacionados \u00e0 crit\u00e9rios t\u00e9cnicos relativos aos diferentes tipos de equipamentos, permitem \n\ngerar medidas avaliativas da rede, que podem apontar as defici\u00eancias. A pol\u00edtica de um \n\nsistema de \u00e1reas verdes n\u00e3o pode se limitar \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e reserva de grandes \u00e1reas na \n\nperiferia da cidade. A carta de Atenas (1969), documento elaborado no IV Congresso \n\nInternacional de Arquitetura Moderna, j\u00e1 alertava para este problema, em que a falta de \n\nsuperf\u00edcies livres no interior das cidades faz com que as \u00e1reas verdes se situem na \n\nperiferia, perdendo muitas vezes o car\u00e1ter de prolongamento direto ou indireto da \n\nhabita\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Hildebrand et al. (2001) e Di Fidio citado por De Angelis (2000), a \n\nfreq\u00fc\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os livres, \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 dist\u00e2ncia ou \n\ntempo gasto para chegar nessas \u00e1reas, ou seja, quanto mais distante os espa\u00e7os livres das \n\nresid\u00eancias e local de trabalho ou quanto maior o tempo gasto para se chegar nestes \n\nespa\u00e7os, menor ser\u00e1 a freq\u00fc\u00eancia. Hildebrand et al. (2001), realizaram estudo de dist\u00e2ncia \n\nde deslocamento dos visitantes dos parques urbanos de Curitiba, e conclu\u00edram que a \n\ndist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida para os seis principais parques da cidade foi de 4 km. \n\nDi Fidio citado por De Angelis (2000), al\u00e9m de referenciar as dist\u00e2ncias ideais, \n\nainda prop\u00f5e uma categoriza\u00e7\u00e3o: pequenos espa\u00e7os p\u00fablicos tendo por refer\u00eancia a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, e situados a uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima de 400m ( 5 a 10 minutos \u00e0 p\u00e9 ), e que atenda, \n\nsobretudo, \u00e0s crian\u00e7as menores; espa\u00e7os maiores, tendo por refer\u00eancia o quarteir\u00e3o, a uma \n\ndist\u00e2ncia m\u00e1xima de 800m (10 minutos \u00e0 p\u00e9), e que ofere\u00e7a estrutura para uma clientela \n\nmais diversificada.  \n\nJantzen citado por Nucci (1996), sugere que, se esses espa\u00e7os forem destinados a \n\ncrian\u00e7as de at\u00e9 6 anos, devem estar situados a uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 100m da habita\u00e7\u00e3o; de \n\n6 a 10 anos, a at\u00e9 500m; e de 10 a 17 anos a at\u00e9 1000 m.  \n\nDodi citado por De Angelis (2000) sistematiza da seguinte forma: em se tratando \n\nde espa\u00e7o para crian\u00e7as, a dist\u00e2ncia deve estar compreendida em um raio de 250m a 500m; \n\npara jovens e adolescentes entre 500 m a 1000 m; e para adultos numa faixa que vai de \n\n1000 m a 3000 m.\" Segundo Geiser et al. (1975), de acordo com as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\npeculiares \u00e0s diferentes partes do mundo, a quantidade necess\u00e1ria de \u00e1rea verde/hab. deve \n\nvariar. Na malha urbana, a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes deve ser feita de maneira a \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\nfacilitar a dist\u00e2ncia e o tempo em que a \u00e1rea verde possa ser alcan\u00e7ada  pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nComo por exemplo: \n\n\u2022 Unidades de vizinhan\u00e7a teriam uma \u00e1rea de 5.000 m2, atendendo a faixa et\u00e1ria de 0 \n\na 17 anos e, andando a pe, em dez minutos seriam alcan\u00e7adas. \n\n\u2022 Parques de bairro devem ser alcan\u00e7ados em dez minutos \u00e0 p\u00e9, atendendo os adultos \n\npodendo  englobar os parques de vizinhan\u00e7a, teriam 100.000 m2 (10ha).  \n\n\u2022 Parques distritais devem ser alcan\u00e7ados em quinze minutos ou 1.200m \u00e0 p\u00e9 e no \n\nm\u00e1ximo trinta minutos por ve\u00edculo. Pr\u00f3prio para todas as idades, com \u00e1rea m\u00ednima de \n\n200hectares ou 2.000.000m2 (A cidade de Hamburgo com 1.800.000 habitantes \n\npossui nove parques distritais). \n\n\u2022 Parques metropolitanos pr\u00f3prios para todas as idades, perman\u00eancia prolongada \n\nsuperior a um dia. Situado em qualquer ponto da regi\u00e3o.\" \n\nEmbora os \u00edndices possam apresentar certa discrep\u00e2ncia, \u00e9 oportuno salientar que \n\nquanto mais pr\u00f3ximo do local de moradia, tanto mais efetivo ser\u00e1 o uso desses espa\u00e7os, o \n\nque concorre para que a popula\u00e7\u00e3o que os ocupe cobre do poder p\u00fablico sua constante \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. O que importa \u00e9 que esses espa\u00e7os, al\u00e9m de serem distribu\u00eddos adequadamente \n\natendendo os v\u00e1rios setores urbanos segundo suas densidades e \u00e0s necessidades da \n\npopula\u00e7\u00e3o, componham um sistema hierarquizado com equipamentos apropriados em cada \n\nn\u00edvel. Desta forma estar\u00e3o destinados a atender desde aos pequenos conjuntos residenciais \n\nat\u00e9 \u00e0 cidade como um todo. (Escada, 1992). \n\n2.4.6 Uso Incorreto das \u00c1reas Verdes \n\nSegundo Silva (1992), nas cidades brasileiras, a origem de grande parte do estoque \n\np\u00fablico de \u00e1reas livres est\u00e1 ligado ao processo de parcelamento do solo. Desde o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo existem leis de \u00e2mbito federal regulamentando a atividade dos loteadores e \n\nestabelecendo percentuais das terras parceladas a serem destinadas \u00e0 \u00e1reas verde e \n\nespa\u00e7os livres. A legisla\u00e7\u00e3o existente tem sido freq\u00fcentemente burlada e as fra\u00e7\u00f5es \n\ndestinadas para essas finalidades acabaram sendo muito inferiores ao desej\u00e1vel. \n\nPosteriormente este estoque j\u00e1 diminuto \u00e9 muitas vezes subtra\u00eddo pela implanta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nequipamentos  comunit\u00e1rios, projetos de implanta\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio, ocupa\u00e7\u00f5es ilegais \n\ndecorrentes da crise habitacional, cess\u00f5es de uso etc. O resultado desse quando \u00e9 que em \n\nv\u00e1rias cidades do pa\u00eds significativa parte das \u00e1reas verdes das zonas urbanas ocorrem em \n\nterrenos particulares. Estimativas da prefeitura para o munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo indicam que \n\n83,7% das \u00e1reas verdes da \u00e1rea urbana se encontram nessa situa\u00e7\u00e3o de propriedade. Tendo \n\nesse fato como refer\u00eancia inicial emerge claramente a necessidade de uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nde \u00e1reas verdes dirigida especificamente para propriedades particulares. \n\nBarbin (2002), cita que ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Lei 6766/79, obrigando a reserva de uma \n\nparte de uma \u00e1rea a ser loteada ao lazer, passaram a aparecer com mais freq\u00fc\u00eancia, \n\nsistemas de lazer incrustados em meio a lotes. Por\u00e9m, muitos destes locais tiveram seu \n\ndestino mudado, sendo doadas \u00e0 igrejas, clubes, associa\u00e7\u00f5es etc. com o intuito de serem \n\nconstru\u00eddos pr\u00e9dios para atendimento \u00e0 sociedade ou grupo dela, causando d\u00e9ficit de \n\nsistemas de lazer. E ainda, como as prefeituras n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de implantar \n\nefetivamente todos estes jardins p\u00fablicos, estas \u00e1reas muitas vezes ficam ociosas, sendo \n\ninvadidas por fam\u00edlias, transformando-as em favelas que, consolidadas, se tornam de dif\u00edcil \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nUm outro problema que n\u00e3o foi ainda resolvido, \u00e9 a escolha da parcela a que se \n\ndestinar\u00e1 ao lazer, dentro da \u00e1rea a ser loteada, pois, geralmente, s\u00e3o as piores \u00e1reas do \n\nterreno, de solo raso (que dificultam a constru\u00e7\u00e3o), \u00e1reas \u00edngremes e ainda, como a Lei n\u00e3o \n\ndetermina se os 10% podem ser divididos ou n\u00e3o, os loteadores deixam sempre \u00e1reas onde \n\nos espa\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o suficientes para a loca\u00e7\u00e3o de lote. Pode-se observar um grande n\u00famero \n\nde pequenas \u00e1reas, retalhadas e mal distribu\u00eddas, que perfazem os 10%, por\u00e9m em muito \n\npouco contribuem para o lazer da popula\u00e7\u00e3o e dificultam as pr\u00e1ticas de implanta\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o (Barbin, 2002). \n\nPode-se notar no cap\u00edtulo \u201cLegisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para Implanta\u00e7\u00e3o de Loteamentos\u201d, que \n\na n\u00edvel municipal, existe legisla\u00e7\u00e3o impedindo este tipo de a\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, o cumprimento desta \n\nn\u00e3o vem sendo realizado. Ainda segundo Barbin (2002), poucos munic\u00edpios paulistas, possuem \n\nleis que restringem estes efeitos. \n\nO crescimento urbano cria uma situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria com rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os \n\nlivres; enquanto a demanda por estes servi\u00e7os cresce a oferta diminui. Bartalini,(1987), \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nsugere, dada esta falta de espa\u00e7o, o aproveitamento do conjunto de espa\u00e7os livres \n\ndispon\u00edveis, p\u00fablicos e privados, incluindo espa\u00e7os como ruas ociosas, lotes vagos (ainda que \n\ntemporariamente), ou \u00e1reas privadas com vegeta\u00e7\u00e3o significativa. Ainda menciona \u00e1reas de \n\nfeira confinada ou estacionamentos de ve\u00edculos que podem ter usos m\u00faltiplos em dias e \n\nhor\u00e1rios alternados. Tais \u00e1reas evidenciam a relev\u00e2ncia do tema, a preocupa\u00e7\u00e3o com a falta \n\nde espa\u00e7os, nas cidades, para este fim. \n\nSegundo Silva (1992), o projeto de lei do Plano Diretor do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \n\ndeu um tratamento todo especial \u00e0s \u00e1reas verdes das propriedades particulares, \n\nespecialmente em vista da representatividade dessas \u00e1reas a que nos referimos \n\nanteriormente. Articuladamente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, foi tamb\u00e9m proposta a \n\npossibilidade de transfer\u00eancia de potencial construtivo.  \n\n2.5 DENSIDADE POPULACIONAL \n\nA alta concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o gera a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida urbana \n\nacarretando o desconforto da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da defici\u00eancia no abastecimento em geral, \n\nproblemas na elimina\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de lixo, ru\u00eddos, polui\u00e7\u00e3o, congestionamentos, \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, escassez de espa\u00e7os livres para o lazer, falta de participa\u00e7\u00e3o popular. Sendo \n\neste um problema que atinge a maioria das cidades de m\u00e9dio a grande porte questiona-se um \n\nn\u00famero que expresse a densidade populacional ideal (Nucci, 1996). \n\nSegundo o mesmo autor, o n\u00famero ideal para a densidade populacional varia entre \n\n100 e 500 habitantes/ha. Segundo PMSP citado por Nucci (1996), relata que a densidade \n\npopulacional m\u00e9dia do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u00e9 de 64 hab/ha, \u00edndice alcan\u00e7ado dividindo-se \n\na sua popula\u00e7\u00e3o total, em 1991 (9.626.898 hab) pela \u00e1rea total do munic\u00edpio (1.509 km2). \n\nTodavia, quando se considera apenas a zona urbana (900km2), que representa 97,5% da \n\npopula\u00e7\u00e3o (9.386.225,6 hab), a densidade passa a 104,3 hab/ha. \n\n \u00c9 dif\u00edcil calcular o valor mais adequado para o adensamento urbano. \"Fatores \n\nculturais, formas de edifica\u00e7\u00e3o, estrutura familiar, aptid\u00e3o econ\u00f4mica, e estrutura et\u00e1ria \n\ndescrevem condi\u00e7\u00f5es onde as densidades ideais permanecem inc\u00f3gnitas. A complexidade do \n\ntema e as diferentes metodologias e tipologias da densifica\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o somente \n\ndificultam os estudos t\u00e9cnicos, o diagn\u00f3stico e o planejamento das cidades, como tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\npossibilita descrever diferentes cen\u00e1rios segundo a conveni\u00eancia dos planejadores e \n\ntomadores de decis\u00e3o\" (Henke -Oliveira, 2001). \n\nEnquanto os pequenos n\u00facleos urbanos possuem qualidade de vida adequada devido a \n\nbaixa densidade demogr\u00e1fica, os grandes centros, onde cada metro de arruamento, ou de  \n\nrede de abastecimento de \u00e1gua ou esgoto atende a um n\u00famero maior de moradores, a \n\nqualidade ambiental e de vida \u00e9 afetada pela polui\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e do ar, al\u00e9m da \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora, aumento da viol\u00eancia e o estresse provocado pelo tr\u00e2nsito (Acioly &amp; \n\nDavidson citados por  Henke-Oliveira, 2001). \n\n2.6 \u00cdNDICE DE \u00c1REAS VERDES \n\nSegundo Escada (1987), \u201cos \u00edndices s\u00e3o instrumentos que devem ser utilizados como \n\nguia para quest\u00f5es muito complexas e por isso s\u00e3o muito subjetivos\".   \n\n\u201cS\u00e3o medidas n\u00e3o absolutas, mas de extrema utilidade para a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento de uma situa\u00e7\u00e3o. Apesar de algumas desvantagens na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices, \n\ncomo por exemplo o fato de s\u00f3 retratarem a quantidade do que se mede, existem boas \n\nraz\u00f5es para que se fa\u00e7a uso deles. O \u00edndice torna concreto o que \u00e9 intang\u00edvel, \n\nproporcionando um ponto de partida para a a\u00e7\u00e3o\" (Godbey citado por Guzzo, (1999). \"Outra \n\nvantagem de se utilizar \u00edndices \u00e9 que eles s\u00e3o facilmente entendidos e por isso, \n\nproporcionam uma maneira simples de passar informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico, podendo representar \n\numa ferramenta pol\u00edtica\" (Escada, 1987).  \n\n\"Os \u00edndices relativos a espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer e \u00e0 quantidade de verde em \u00e1reas \n\nurbanas devem ser obtidos separadamente. Trata -se de elementos distintos, embora com \n\nalguma sobrepo si\u00e7\u00e3o. O \u00edndice referente \u00e0 quantidade de verde em uma cidade sempre ser\u00e1 \n\nsuperior, pois considera os espa\u00e7os p\u00fablicos e privados, direcionados ou n\u00e3o ao lazer das \n\npessoas. Em bibliografias a respeito de trabalhos que procuram quantificar o verde nas \n\ncidades e/ou as \u00e1reas destinadas ao lazer da popula\u00e7\u00e3o, encontra-se uma variedade enorme \n\nde m\u00e9todos para se chegar a tais dados. Sendo assim, nem sempre os valores obtidos e \n\ndivulgados podem ser comparados entre as cidades. Percebe-se que, haja visto a exist\u00eancia \n\nde v\u00e1rios termos t\u00e9cnicos correspondentes \u00e0 presen\u00e7a de verde e de espa\u00e7os de lazer nas \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\ncidades, n\u00e3o h\u00e1 uma conceitua\u00e7\u00e3o clara e padronizada dos mesmos que possa ser utilizada \n\npelos profissionais que desenvolvem trabalhos afins\" (Guzzo, 1999). \n\nNa opini\u00e3o de De Angelis (2000), em se tratando de aspectos quantitativos \n\nconstata-se certa confus\u00e3o quanto aos \u00edndices existentes. Um \u00edndice quantitativo, qualquer \n\nque seja, \u00e9 insatisfat\u00f3rio se n\u00e3o vier acompanhado por par\u00e2metro de qualidade das esp\u00e9cies \n\nem quest\u00e3o. Segundo Griffith &amp; Silva,(1987), a melhor maneira de avalia\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nde \u00e1reas verdes n\u00e3o \u00e9 necessariamente a quantidade de espa\u00e7o verde por habitante, uma \n\nvez que aspectos como a forma, qualidade e distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas s\u00e3o fundamentais. \n\nGeiser et al. (1975), comentam que o Conselho das Cidades da Rep\u00fablica Federal da \n\nAlemanha realizou um estudo sobre a necessidade de \u00e1reas verdes para as cidades onde \n\nforam inclu\u00eddos, no valor global do \u00edndice, \u00e1reas para \"playground\", para esportes, \n\nbalne\u00e1rios, cemit\u00e9rios, jardinagem etc, considerando-se para cada \u00e1rea uma participa\u00e7\u00e3o \n\npara o cultivo da vegeta\u00e7\u00e3o al\u00e9m da obrigatoriedade de cada uma ser cercada por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, propiciando o contato com a natureza, intimidade e prote\u00e7\u00e3o contra o p\u00f3 e vento. \n\nO \u00cdndice de \u00e1reas verdes deve ser tamb\u00e9m distribu\u00eddo racionalmente entre as diversas \n\nfaixas et\u00e1rias e dentro da malha urbana. \n\n2.7 FOTOINTERPRETA\u00c7\u00c3O E T\u00c9CNICAS CARTOGR\u00c1FICAS \n\n2.7.1 Geoprocessamento \n\nO geoprocessamento \u00e9 definido como um conjunto de t\u00e9cnicas especializadas na \n\ncoleta e tratamento das informa\u00e7\u00f5es espaciais e o desenvolvimento de sistemas que possam \n\nutiliz\u00e1-las (Rodrigues, 1990). \n\nSegundo Rocha citado por Fiorio (1998), sensoriamento remoto e geoprocessamento, \n\nintegradamente, v\u00eam sendo muito utilizados nos estudos de uso da terra e monitoramento \n\nde processos evolutivos.  \n\nEm estudos urbanos, a maior parte dos mapeamentos detalhados \u00e9 baseada \u00e0 \n\natualiza\u00e7\u00e3o cadastral imobili\u00e1ria. Quanto aos estudos de arboriza\u00e7\u00e3o urbana, estes est\u00e3o \n\nvoltados ao cadastro e manejo da arboriza\u00e7\u00e3o das ruas visando os interesses das empresas \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade e servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua e esgoto. O estudo das \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\n\u00e1reas verdes urbanas limitam-se somente aos espa\u00e7os p\u00fablicos e pouco se investiga o \n\ncomponente arb\u00f3reo das \u00e1reas particulares como quintais, jardins e ch\u00e1caras. Mais raros \n\nainda s\u00e3o os estudos que apresentam uma abordagem ecol\u00f3gica voltada ao detalhamento e \n\nentendimento dos padr\u00f5es e processos no uso do solo (Henke-Oliveira, 2001). \n\n2.7.2 Sensoriamento Remoto \n\nSensoriamento remoto \u00e9 o processo de capturar informa\u00e7\u00e3o, sobre algum objeto \n\nsem ter contato f\u00edsico com o mesmo, sendo, portanto, captado atrav\u00e9s da energia \n\neletromagn\u00e9tica. Os tipos mais comuns de sensores remotos s\u00e3o as fotografias a\u00e9reas, \n\nimagens de sat\u00e9lite e de radar (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2002).  \n\nO uso de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto vem assumindo import\u00e2ncia cada vez \n\nmaior, principalmente no que se refere ao conhecimento dos recursos naturais, dentre os \n\nquais fazem parte os levantamentos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, climatol\u00f3gicos, \n\nhidrol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, de vegeta\u00e7\u00e3o e mapeamento do uso da terra. Esses levantamentos \n\nvisam orientar a explora\u00e7\u00e3o e/ou ocupa\u00e7\u00e3o de uma forma racional, seguindo um \n\nplanejamento, servindo como requisito b\u00e1sico para avaliar as potencialidades e estruturar a \n\neconomia de uma regi\u00e3o (Henke-Oliveira, 2001).  \n\nSegundo Young, citado por Fiorio (1998), do ponto de vista de utilidade, as t\u00e9cnicas \n\nde sensoriamento remoto podem ser divididas em dois grupos: (1) fotografias a\u00e9reas, \n\nobtidas em avi\u00e3o (tanto pancrom\u00e1ticas como coloridas), (2) t\u00e9cnicas de sensoriamento \n\nremoto, compreendendo o uso de outros tipos de sensores instalados em plataformas \n\na\u00e9reas (avi\u00f5es) ou orbitais (sat\u00e9lites).  \n\n2.7.3 Fotografia A\u00e9rea \n\nFotografia a\u00e9rea vertical \u00e9 o principal meio de sensoriamento remoto usado para \n\naplica\u00e7\u00f5es urbanas. A comunidade de usu\u00e1rios compreende ag\u00eancias nacionais, regionais e \n\nlocais (prefeituras, ag\u00eancias de planejamento) e a iniciativa privada (firmas de consultoria, \n\nde fotogrametria, entre outras). Basicamente, as aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas desta comunidade \n\nde usu\u00e1rios exigem imagens com alta resolu\u00e7\u00e3o espacial (Kirchner et al., 1990). \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nGra\u00e7as \u00e0 vis\u00e3o panor\u00e2mica e a riqueza de detalhes, as fotografias a\u00e9reas se \n\ntornaram indispens\u00e1veis nos estudos da superf\u00edcie terrestre, pois permitem explicar \n\nfen\u00f4menos da paisagem de grande import\u00e2ncia nos levantamentos de recursos naturais \n\n(Koffler, 1982). \n\nA fotografia a\u00e9rea convencional \u00e9 um material de grande valor, principalmente por \n\nser um documento que apresenta quantidade abundante  de informa\u00e7\u00f5es visuais confi\u00e1veis, \n\nobtidas por meio dos processos de media\u00e7\u00e3o  e interpreta\u00e7\u00e3o da imagem. Al\u00e9m disso, \n\npossibilita vis\u00e3o tridimensional. Uma das \u00e1reas para sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a interpretativa ou \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o. Ela baseia-se na interpreta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica e trata da identifica\u00e7\u00e3o de \n\nobjetos e determina\u00e7\u00e3o da signific\u00e2ncia desses (Parise, 1999).  \n\nGoosen (1968) afirma, com respeito a imagem estereosc\u00f3pica da paisagem, que esta \n\nrevela os aspectos principais do terreno de maneira mais eficiente do que aquela observada \n\npela vis\u00e3o normal, devido \u00e0 exagera\u00e7\u00e3o vertical proporcionada pela imagem tridimensional. \n\nNo estudo interno da cidade, relacionando aos padr\u00f5es de uso do solo, \u00e1reas \n\nfuncionais e estrutura urbana, as fotografias a\u00e9reas s\u00e3o bastante utilizadas, em geral na \n\nescala 1: 10 000 (Jensen 1983, Kurkdjian et al, 1989; Forest, 1987; Hamburger, 1993 \n\ncitados por Fruehauf et al., 1991). \n\nFiorio(1998), constatou que as escalas 1:35.000 e 1:25:000 foram as que mais \n\nfacilitaram a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ambientais. \n\nPfeifer (1995), reconhece que a fotografia a\u00e9rea n\u00e3o substitui completamente o \n\ntrabalho de campo, embora aumente a exatid\u00e3o e o rendimento dos trabalhos. \n\n2.7.4 Classifica\u00e7\u00e3o das Imagens \n\nOs equipamentos de sensoriamento remoto para forma\u00e7\u00e3o de imagens n\u00e3o registram \n\na atividade diretamente. O sensor remoto obt\u00e9m uma resposta baseada em muitas \n\ncaracter\u00edsticas da superf\u00edcie da terra, inclusive o revestimento natural ou o artificial. O \n\ninterprete vale-se de modelos, tonalidade, texturas, formas e associa\u00e7\u00f5es e no terreno a \n\nfim de que, basicamente, constitui informa\u00e7\u00e3o sobre o revestimento do solo (Anderson, et \n\nal., 1979). \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nSegundo Garcia et al. (1976), as chaves de classifica\u00e7\u00e3o podem ser de sele\u00e7\u00e3o ou de \n\nelimina\u00e7\u00e3o. A de sele\u00e7\u00e3o seria montada de tal maneira que o fotoint\u00e9rprete seleciona o \n\nexemplo correspondente a imagem que estivesse tentando identificar. A de elimina\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmontada de tal modo que o fotoint\u00e9rprete acompanha uma seq\u00fc\u00eancia pr\u00e9-estabelecida, \n\neliminando todos os itens, com exce\u00e7\u00e3o daquele que se deseja identificar. \n\nKirchner et al. (1990), enumeram algumas caracter\u00edsticas qualitativas importantes, \n\npresentes na fotointerpreta\u00e7\u00e3o: \n\n1- Tonalidade : representa a grava\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o refletida pela \n\nsuperf\u00edcie terrestre no filme. \n\n2- Textura: \u00e9 a freq\u00fc\u00eancia das mudan\u00e7as de tonalidade numa fotografia \n\na\u00e9rea quando um n\u00famero de caracter\u00edsticas s\u00e3o vistas simultaneamente. \n\n3- Padr\u00e3o: \u00e9 o arranjo espacial dos objetos nas fotos. \n\n4- Forma: \u00e9 o estado qualitativo da forma geral de um objeto \n\n5- Tamanho: \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da escala da foto. \n\n6- Posi\u00e7\u00e3o: localiza\u00e7\u00e3o do objeto em termos absolutos (pa\u00eds, religi\u00e3o, \n\naltitude etc.) \n\n7- Associa\u00e7\u00e3o: sua rela\u00e7\u00e3o com os objetos ao seu redor. \n\n8- Topografia: \u00e9 a totalidade das formas dos componentes do terreno. \n\n9- Sombra: seu tamanho e forma s\u00e3o sinais que podem ser \n\nocasionalmente usado para identificar as \u00e1rvores etc. \n\nO elemento de interpreta\u00e7\u00e3o de imagem mais importante para identifica\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 a textura. Ela \u00e9 definida como a caracter\u00edstica \n\nposicional de arranjo das tonalidades espectrais e \u00e9 uma ferramenta importante. Se o \n\nelemento a ser identificado \u00e9 associado com o padr\u00e3o da textura, ent\u00e3o a interpreta\u00e7\u00e3o \n\npode ser mais real\u00e7ada (Kirchner et al., 1990). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o verde sadia tal como a grama produz tonalidade de cinza escuro. As \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas tamb\u00e9m produzem esta tonalidade escura, diferenciando-se apenas pela \n\ntextura mais rugosa. Isto \u00e9 em raz\u00e3o de que aproximadamente 80 a 90 por cento do fluxo \n\nradiante azul e vermelho \u00e9 absorvido pelos pig mentos cloroplastos das plantas verdes \n\n(Hoffer,1978).  \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nEste fen\u00f4meno \u00e9 comumente caracterizado nas curvas de reflect\u00e2ncia espectral \n\ncomo bandas de absor\u00e7\u00e3o de clorofila. Por outro lado, estruturas de concreto s\u00e3o gravadas \n\nem tons claros, pois somente 20% a 35% do fluxo radiante azul, verde e vermelho \u00e9 \n\nrefletido por tais superf\u00edcies. Esta diferencia\u00e7\u00e3o entre a vegeta\u00e7\u00e3o e as superf\u00edcies de \n\nconcreto, em termos de reflex\u00e3o do fluxo radiante, nos permite ent\u00e3o uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nmais apropriada da vegeta\u00e7\u00e3o. Na presen\u00e7a de corpos d'\u00e1gua, a resposta espectral ser\u00e1 de \n\ntons cinza m\u00e9dios para escuro, pois 95% do fluxo radiante azul, verde e vermelho \u00e9 \n\nabsorvido. Contudo a turbidez relativa e profundidade ir\u00e3o, eventualmente afetar a \n\ntonalidade no filme. Mas a interpreta\u00e7\u00e3o baseando-se somente nas caracter\u00edsticas \n\nespectrais n\u00e3o fornece o n\u00edvel de detalhamento necess\u00e1rio. Assim sendo, a import\u00e2ncia do \n\ntamanho, forma, (geometria), deslocamento de imagem e informa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o/textura \n\ncontidos numa fotografia a\u00e9rea n\u00e3o pode ser subestimada. Estes elementos de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de imagem s\u00e3o essenciais para a identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o precisa das \n\ncaracter\u00edsticas urbanas em qualquer aplica\u00e7\u00e3o, por exemplo, na identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nflorestais. Associado a isto, a habilidade do int\u00e9rprete de medir o tamanho, per\u00edmetro, \n\n\u00e1rea, volume e a eleva\u00e7\u00e3o absoluta dos objetos em fotografias a\u00e9reas aumenta a \n\npossibilidade de discriminar os objetos e julgar a sua import\u00e2ncia (Kirchner et al., 1990). \n\nEm cidades densamente compostas de concreto, a fotografia a\u00e9rea colorida cont\u00e9m \n\nsubstancial quantidade de tons de cinza, mesmo sendo colorida. Em cidades muito bem \n\narborizadas, a aplica\u00e7\u00e3o da fotografia a\u00e9rea colorida \u00e9 muito mais efetiva. A cor \n\nproporciona importantes chaves para a interpreta\u00e7\u00e3o, pois o balan\u00e7o das cores \u00e9 paralelo \u00e0 \n\nexperi\u00eancia do interprete no mundo real (Kirchner et al., 1990). \n\nFiorio (1998), Borges et al. (1993) e Koffler et al. (1979), trabalhando na regi\u00e3o \n\ncanavieira de Piracicaba, destacaram os elementos textura, porte, tonalidade e aspectos \n\nassociados como os mais importantes para identifica\u00e7\u00e3o dos alvos encontrados em suas \n\npesquisas. Audi citado por Parise (1999), estudando a mesma regi\u00e3o, constatou que um \n\naspecto  homog\u00eaneo do telhado com ondula\u00e7\u00f5es acompanhando o terreno; uma extens\u00e3o de \n\n\u00e1rea relativamente grande, toda recortada com carreadores; uma tonalidade clara \n\nadmitindo pequenas varia\u00e7\u00f5es; uma textura adensada e aveludada foram caracter\u00edsticas \n\nimportantes para a identifica\u00e7\u00e3o da cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar . \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\n2.7.5 Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) \n\nT\u00eam-se apresentado os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) como cadeias \n\nautomatizadas de informa\u00e7\u00f5es que partem de uma base de dados geogr\u00e1ficos, para realizar \n\ndiferentes tipos de an\u00e1lises e obter resultados significativos do ponto de vista territorial \n\n(Usbeck et al. citados por Fruehauf et al., 1996). \n\nUm Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas pode ser definido tamb\u00e9m como a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de recursos t\u00e9cnicos computacionais e humanos que, unidos a um conjunto de \n\nprocedimentos organizacionais, \u00e9 capaz de produzir informa\u00e7\u00e3o para aux\u00edlio de algum \n\nrequerimento gerencial (Dale  &amp; McLaughlin, 1989).  \n\nOs mesmos autores citam que, os componentes da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica s\u00e3o \n\narmazenados pelo sistema em bases de dados digitais. A coer\u00eancia entre eles \u00e9 essencial \n\npara garantir a homogeneidade da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de que se est\u00e1 tratando. Esta \n\ntarefa torna-se complexa, pois, geralmente, os atributos est\u00e3o armazenados em arquivos \n\ndiferentes daqueles que possuem os dados de localiza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. A \n\n\u00fanica forma de se obter uma conex\u00e3o correta \u00e9 atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um identificador \n\ncomum em cada um dos arquivos, para cada informa\u00e7\u00e3o trabalhada. Al\u00e9m disso, as \n\npropriedades s\u00e3o independentes umas das outras, e podem variar sem alterar as demais. Por \n\noutro lado, o modelo de dados a ser assumido definir\u00e1 o desenvolvimento posterior do \n\nsistema. Existem duas formas b\u00e1sicas: o modelo raster e o modelo vetorial. \n\nNo modelo raster, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 dividido segundo um sistema de quadr\u00edculas \n\nuniformes, a cada c\u00e9lula \u00e9 associado o atributo predominante, utilizando seu valor m\u00e9dio. \n\nIsto significa que a informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica cont\u00ednua \u00e9 convertida em informa\u00e7\u00e3o discreta, \n\nperdendo em exatid\u00e3o e detalhes, por\u00e9m ganhando em facilidade de manipula\u00e7\u00e3o (desde o \n\nponto de vista computacional), e na r\u00e1pida obten\u00e7\u00e3o de esquemas cartogr\u00e1ficos. No modelo \n\nvetorial \u00e9 assumido um espa\u00e7o geogr\u00e1fico cont\u00ednuo, que cumpre com os postulados da \n\ngeometria euclidiana. A informa\u00e7\u00e3o corresponde com entidades representadas por pontos e \n\nlinhas e superf\u00edcies obtidas a partir de coordenadas cartesianas conectadas por linhas de \n\ndiferentes dimens\u00f5es (Koffler et al., 1979).  \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nA opera\u00e7\u00e3o de um SIG inclui a aquisi\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o dos dados, assim como seu \n\nprocessamento, armazenamento, atualiza\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e dissemina\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente, existem v\u00e1rias classes de sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, cada um deles \n\nespecializas do em algum tema particular, como meio ambiente e recursos naturais; redes \n\nde infra-estrutura; s\u00f3cio-econ\u00f4mico ou cadastros rurais e urbanos. O tratamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es georreferenciadas urbanas pode ter dois objetivos, ou vertentes principais: o \n\nplanejamento e o controle do solo para fins de tributa\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (cadastro). \n\nNovamente, ambas se dividem em v\u00e1rias classes ou aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, cuja forma de \n\nopera\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente condicionada n\u00e3o s\u00f3 pelo tipo de dado tratado, objetivos e usu\u00e1rios, \n\ncomo pelo modelo de dados empregado (raster ou vector) e pela escala dos mapas utilizados \n\n(Parise, 1999).  \n\n2.7.6 Spring \n\nSegundo (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2002), \u201co Sistema de \n\nProcessamento de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (Spring) \u00e9 um banco de dados geogr\u00e1ficos de \n\n2\u00ba gera\u00e7\u00e3o, para ambientes Unix e Windows, com as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Opera como um banco de dados geogr\u00e1ficos sem fronteiras e suporta grande volume \n\nde dados, mantendo a identidade dos objetos geogr\u00e1ficos ao longo de todo banco. \n\n\u2022 Administra tanto dados vetoriais como dados matriciais (raster) e realiza a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de dados de sensoriamento remoto num SIG. \n\n\u2022 Prove um ambiente de trabalho amig\u00e1vel e poderoso, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de \n\nmenus e janelas com uma linguagem espacial facilmente program\u00e1vel pelo usu\u00e1rio. \n\n\u2022 Consegue escalonabilidade completa, isto \u00e9, \u00e9 capaz de operar com toda sua \n\nfuncionabilidade em ambientes que variem desde microcomputadores a esta\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho do Unix de alto desempenho\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n3.1 MATERIAL \n\n3.1.1 Descri\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\nA \u00e1rea em estudo \u00e9 formada pelos Bairros: Santa Teresinha, Vila S\u00f4nia e Parque \n\nPiracicaba, todos na Zona Norte do Munic\u00edpio de Piracicaba (Figura 32), Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Conforme j\u00e1 comentado, esta divis\u00e3o em bairros n\u00e3o \u00e9 oficializada, por\u00e9m a utilizada \n\npara assuntos internos da Prefeitura Municipal e aqui adotada. Foram eleitos estes tr\u00eas \n\nbairros, porque apresentam caracter\u00edsticas distintas, tais como, \u00e9poca de implanta\u00e7\u00e3o, \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, prop\u00f3sito dos loteamentos que o comp\u00f5em, quantidade de sistemas de \n\nlazer utilizados incorretamente dentre outras, que proporcionaram compara\u00e7\u00f5es e, \n\nconseq\u00fcentemente, maior volume de discuss\u00f5es. \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n \nFigura 32 - Imagem ilustrando o Munic\u00edpio com destaque \u00e0 \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA \u00e1rea est\u00e1 entre as latitudes 22\u00ba 37\u2019 25,47\u2019\u2019 e 22\u00ba 42\u2019 55,93\u2019\u2019 e longitudes 47\u00ba 39\u2019 \n\n03,50\u2019\u2019 e 47\u00ba 44\u2019 42,39\u2019\u2019, elips\u00f3ide SAD 69, variando entre 463 e 577 metros de altitude \n\n(Figuras 33). Segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6pen, o clima da regi\u00e3o \u00e9 do tipo Cwa \n\n(temperatura quente com estiagem no inverno, com temperatura do m\u00eas mais quente,  \n\nsuperior a 22\u00baC e do m\u00eas mais frio, inferior a 18\u00baC), com predomin\u00e2ncia de pluviosidade \n\nanual de 1.200mm a 1.300mm (Setzer, 1946).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\n \nFigura 33 - Ilustra\u00e7\u00e3o do relevo da \u00e1rea estudada \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da regi\u00e3o \u00e9 a Floresta Estacional Semidec\u00eddua, que \n\nperde parcial ou totalmente as folhas durante um per\u00edodo do ano, por\u00e9m nunca ficando \n\ntotalmente desfolhada. \n\nCompreendendo 10.340.649,7m2, ou seja, 1.034 ha, 600 a e 49,7 ca, sendo \n\naproximadamente: 263ha do Bairro Parque Piracicaba, 376ha do Bairro Vila S\u00f4nia e 395ha \n\ndo Bairro Santa Teresinha, a \u00e1rea total estudada \u00e9 delimitada ao leste pelo Rio Corumbata\u00ed, \n\nao sul pela Rodovia Geraldo de Barros, SP- 304 (Piracicaba \u2013 S\u00e3o Pedro) e ao oeste e norte \n\npela linha do Per\u00edmetro Urbano do Munic\u00edpio. A delimita\u00e7\u00e3o dos bairros \u00e9 feita da seguinte \n\nmaneira: Bairro Santa Teresinha, \u00e9 delimitado ao leste pelo Rio Corumbata\u00ed, ao sul pela \n\nRodovia SP- 304, ao oeste  pela Rodovia Herm\u00ednio Petrin, SP \u2013 308 (Charqueada) e ao norte \n\npelo Per\u00edmetro Urbano; Bairro Vila S\u00f4nia, delimita-se a leste pela Rodovia SP \u2013 308 ao sul \n\npela Rodovia SP \u2013 304 at\u00e9 atingir o Ribeir\u00e3o das Ondas, segue at\u00e9 o alinhamento do \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\nLoteamento Monte Rey I, seguindo em linha reta at\u00e9 a Rua 12 do Loteamento Jardim Boa \n\nEsperan\u00e7a, alcan\u00e7ando o Per\u00edmetro Urbano, que \u00e9 a divisa ao o este e norte; Parque \n\nPiracicaba, se limita a leste pelo Ribeir\u00e3o das Ondas, ao sul pelo Rodovia SP \u2013 304 a oeste \n\npelo Per\u00edmetro Urbano e ao norte o limite \u00e9 o Bairro Vila S\u00f4nia descrito acima (Figura 34). \n\n \nFigura 34 \u2013 Mapa cartogr\u00e1fico com as divisas das \u00e1reas estudadas, atualizadas no final do \n\nano 2000 \n \n\nNa \u00e1rea em estudo, encontra -se parte das bacias do Ribeir\u00e3o das Ondas, do Rio \n\nCorumbata\u00ed e do Ribeir\u00e3o Itapicu. Como caracter\u00edstica da Bacia do Ribeir\u00e3o das Ondas, o \n\nsolo \u00e9 raso, moderadamente profundo com riscos de eros\u00e3o e escorregamento constituindo-\n\nse em \u00e1rea de risco geol\u00f3gico. A ocupa\u00e7\u00e3o do local \u00e9 parcial, apesar de apresentar alta \n\ndensidade urbana e vem se constituindo de forma moderada ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua e \n\ncabeceiras estendendo-se at\u00e9 o distrito de Santa Teresinha. Quanto \u00e0 Bacia do \n\nCorumbata\u00ed, sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 de solos moderadamente profundos, fortemente suscept\u00edveis \n\na eros\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 de m\u00e9dia densidade com algumas \u00e1reas de favelas e canaviais na zona \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\nrural. A Bacia do Ribeir\u00e3o Itapicu possui caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s do Ribeir\u00e3o das \n\nOndas. \n\nA \u00e1rea trabalhada \u00e9 formada por dezenas de loteamentos e desmembramentos das \n\nmais variadas formas e datas de aprova\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto aos solos, a Carta Pedol\u00f3gica Semi-detalhada de Estado de S\u00e3o Paulo (1989), \n\nindica que a \u00e1rea \u00e9 formada basicamente por tr\u00eas tipos de solos: Grupamento indiscriminado \n\nde Podz\u00f3lico Vermelho-amarelo (PV-9), que possuem como caracter\u00edsticas: Tb abruptos, A \n\nmoderado, textura arenosa/argilosa ou m\u00e9dia/argilosa; Podz\u00f3lico vermelho-amarelo \n\ndistr\u00f3fico (PV-1), que apresentam as caracter\u00edsticas: A moderado, textura m\u00e9dia ou \n\narenosa/m\u00e9dia e Solo Lit\u00f3lico  (Li-3), com as caracter\u00edsticas: A moderado, proeminente ou \n\nchernoz\u00eamico, substrato sedimentos , conforme Figura 35.  \n\n \nFigura 35 \u2013 Carta Pedol\u00f3gica da regi\u00e3o estudada \n\n3.1.2 Equipamentos \n\n3.1.2.1 Campo \n\nFoi Utilizado um GPS de navega\u00e7\u00e3o da Marca Garmin, para a localiza\u00e7\u00e3o de pontos de \n\ninteresse e uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica digital, marca Canon, modelo A - 70. \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\n3.1.2.2 Escrit\u00f3rio \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho utilizaram-se dos seguintes materiais: \n\n\u2022 Microcomputador Pentium IV, 500Mb. \n\n\u2022 Softwares: Spring 3.6.03, Impima 3.6.03, Scarta 3.6.03, AutoCAD 2000, Photoshop \n\n7.0, Surfer 7.0, Corel Draw 9.0. Excel e Regeemy. \n\n\u2022 Fotografias a\u00e9reas verticais dos anos de: \n\n- 1962 - aerolevantamento executado pela Aeromapa Brasil, na escala aproximada de \n\n1:25.000; \n\n- 1972 - aerolevantamento executado pela Vasp Aerofotogrametria, na escala \n\naproximada de 1:25.000; \n\n- 1978 - aerolevantamento executado pela Vasp Aerofotogrametria, na escala \n\naproximada de 1:35.000; \n\n- 1995 - aerolevantamento executado pela BASE Aerofotogrametria, na escala \n\naproximada de 1:25.000; \n\n- 2000 - aerolevantamento executado pela BASE Aerofotogrametria, na escala \n\naproximada de 1:25.000. \n\nExceto as fotografias de 2.000, que foram adquiridas no formato digital, em cores, \n\ntodas as outras citadas, s\u00e3o pancrom\u00e1ticas, possuindo dimens\u00f5es de 23 cm x 23 cm, com \n\nrecobrimento aproximado de 60% entre fotografias na faixa de v\u00f4o e 30% entre \n\nfotografias das faixas adjacentes.  \n\n\u2022 Plano Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo, folhas de n\u00famero: SF\u201323\u2013Y\u2013A\u2013IV\u20132\u2013SO \n\n\u2013 A, B e C.  \n\n\u2022 Estereosc\u00f3pio com barra de paralaxe. \n\n\u2022 Scanner Work Centre XK 35c, Xerox. \n\n\u2022 Mapa multicadastral elaborado pela BASE aerofotogrametria, cedido pelo Setor de \n\nCadastro da Prefeitura Municipal. \n\n\u2022 Recenseamento realizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica no ano \n\nde 2.000 (IBGE, 2.003) e no ano de 1990 (IBGE, 1991).  \n\n\u2022 Leva ntamento de Sistemas de Lazer realizado pela Prefeitura Municipal de \n\nPiracicaba. \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\n\u2022 Projeto oficial de cada um dos loteamentos formadores da \u00e1rea. \n\n3.2 M\u00c9TODOS \n\n3.2.1 Preparo e Adequa\u00e7\u00e3o das Fotografias A\u00e9reas \n\nAs fotografias a\u00e9reas das \u00e9pocas mencionadas foram rasterizadas utilizando o \n\nscanner, procurando-se obter maior defini\u00e7\u00e3o poss\u00edvel nas imagens. A base para se \n\ndeterminar o n\u00famero de pontos por polegada (dots per inch - DPIs) para cada escala, foram \n\nas imagens em escala 1:35.000, por apresentarem menor resolu\u00e7\u00e3o. Testaram-se v\u00e1rias \n\nalternativas na rasteriza\u00e7\u00e3o das fotografias e a imagem de maior defini\u00e7\u00e3o encontrada, ou \n\nseja, a visualmente mais bem definida pelo digitalizador, foi quando se utilizou 1.800 DPIs. \n\nPara a adequa\u00e7\u00e3o das demais, utilizou-se a rela\u00e7\u00e3o onde se pegou o n\u00famero divisor da escala \n\ne o dividiu pelo n\u00famero de DPIs utilizados (35.000/1.800), obtendo-se assim, o fator 19,5. \n\nAssim, o n\u00famero de DPI\u2019s a serem utilizados nas outras imagens, ou seja, de escala \n\n1:25.000, ser\u00e1:   25.000/19,5 = 1.280 DPIs. \n\nAs imagens foram trabalhadas tendo extens\u00e3o .tif, que permite visualizar maior \n\nn\u00edvel de detalhamento da imagem. \n\nUtilizando-se do Software Regeemy, foram criadas composi\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da jun\u00e7\u00e3o \n\nde fotografias a\u00e9reas, cobrindo-se assim toda a \u00e1rea estudada. Para os anos de 1.972, \n\nforam utilizadas 3 fotografias a\u00e9reas; para 1.978, 2 fotografias; em 1.995, 3 fotografias e \n\npara 2.000, 3 fotografias.  No v\u00f4o de 1.962, apenas uma fotografia cobriu toda a \u00e1rea \n\nestudada. \n\nAs imagens foram importadas pelo software  Impima 3.6.03, onde suas extens\u00f5es \n\nforam transformadas em .grib. Em seguida, as imagens foram importadas pelo software \n\nSpring 3.6.03, onde as deforma\u00e7\u00f5es causadas pela lateralidade da fotografia a\u00e9rea vertical \n\nforam geometricamente corrigidas, usando-se coordenadas topogr\u00e1ficas obtidas em mapa \n\nmulticadastral.  A defini\u00e7\u00e3o empregada foi de 1 pixel equivalendo a 1m, por entender que \n\nseria suficiente, levando-se em conta a escala trabalhada. \n\nForam selecionados no mapa multicadastral municipal, a \u00e1rea de interesse, be m como \n\nos layers que poderiam contribuir com o estudo e estes foram importados para o Spring. \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\n3.2.2 Obten\u00e7\u00e3o da Rede de Drenagem e APPs \n\nPara se locar a rede de drenagem da \u00e1rea em estudo, utilizaram-se de fotografias \n\na\u00e9reas de 1962, data da primeira aquisi\u00e7\u00e3o de imagem, onde a \u00e1rea urbana se apresentava \n\nem menor tamanho. A rede de drenagem foi tra\u00e7ada utilizando-se do estereosc\u00f3pio e barra \n\nde paralaxe, onde se locou: a drenagem intermitente, os riachos, os ribeir\u00f5es e os rios, bem \n\ncomo os limites das bacias hidrogr\u00e1ficas presentes e alguns pontos de controle. Atrav\u00e9s do \n\nscanner, esta imagem foi captada e, no software AutoCad 2.000, criaram-se layers para \n\ncada elemento acima citado e estes foram acoplados, com o apoio dos pontos de controle, \n\njunto ao mapa multicadastral.  \n\nEm seguida, foram tra\u00e7adas as faixas de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente sobre a \n\nimagem de 2.000, data do \u00faltimo v\u00f4o, para se ter a informa\u00e7\u00e3o mais atualizada poss\u00edvel. Para \n\ntal levou-se em conta a legisla\u00e7\u00e3o federal vigente (C\u00f3digo Florestal), e as seguintes \n\nvari\u00e1veis: \u00e1rea urbanizada e n\u00e3o urbanizada. Quanto \u00e0 largura da faixa, em \u00e1reas ainda n\u00e3o \n\nurbanizadas e de entrada do processo para aprova\u00e7\u00e3o do loteamento ap\u00f3s 1989, quando o \n\nC\u00f3digo Florestal foi modificado pela Lei Federal 7803, as faixas de APP contemplaram 30 m \n\nde cada lado dos cursos d\u2019\u00e1gua de at\u00e9 10m de largura e 50m para cursos d\u2019\u00e1gua de 10 a 50m. \n\nEntre os anos de 1965 e 1989, quando vigorou a Lei 4771 16, as faixas utilizadas foram de 5m \n\ne 13m respectivamente. Para loteamentos que entraram na Prefeitura para aprova\u00e7\u00e3o antes \n\nde 1.965, n\u00e3o foram tra\u00e7adas faixas de APP por entender que n\u00e3o havia legisla\u00e7\u00e3o de \n\nprote\u00e7\u00e3o de mananciais.   \n\n3.2.3 Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\n3.2.3.1 Uso do Solo ao Longo dos Anos \n\nUtilizando-se do software Spring, realizou-se estudo da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\natrav\u00e9s das imagens j\u00e1 devidamente corrigidas, dos anos de: 1.962, 1.972, 1.978, 1.995 e \n\n2.000, onde, com a ferramenta \u201cClassifica\u00e7\u00e3o\u201d, foram digitalizados, em tela, os alvos de \n\ninteresse para este trabalho. Optou-se por fazer classifica\u00e7\u00e3o visual e n\u00e3o a \n\nsupervisionada, pelo fato de se estar trabalhando em \u00e1rea de pequeno tamanho e ainda com \n                                                 \n16 BRASIL, Leis, Decretos etc. Lei Federal, Lei n\u00ba 4771 de 15 de setembro de 1965: C\u00f3digo Florestal. \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nelementos a serem classificados (alvos) de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o. Realizou-se, por\u00e9m, uma \n\nchecagem em campo de cada alvo, a fim de eliminar poss\u00edveis erro s.  As d\u00favidas que \n\npersistiram foram mais uma vez checadas em campo, com o aux\u00edlio de GPS e coordenadas do \n\nlocal. \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o dos alvos, nas as fotografias captadas nos anos de 1.962 a \n\n2.000, foram utilizadas as seguintes classes: \n\n\u2022 Cana/pasto \u2013  for mado por: Cana-de-a\u00e7\u00facar (\u00e1reas ocupadas pela cultura em diversos \n\nest\u00e1gios), Pasto (\u00e1reas homog\u00eaneas ocupadas por gram\u00edneas forrageiras) e Solo Nu \n\n(\u00e1reas preparadas para o plantio de cana de a\u00e7\u00facar ou rec\u00e9m colhidas); \n\n\u2022 Pasto sujo \u2013 \u00e1reas heterog\u00eaneas ocupadas por esp\u00e9cies gram\u00edneas e herb\u00e1ceas \n\ndiversas; \n\n\u2022 Fragmento Florestal \u2013 \u00e1reas cobertas por esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas; \n\n\u2022 Ch\u00e1cara/Sede \u2013 \u00e1reas formadas por constru\u00e7\u00f5es isoladas e maci\u00e7os arb\u00f3reos. O \n\ntermo sede refere-se \u00e0 sede de s\u00edtios e fazendas; \n\n\u2022 \u00c1rea Urbanizada \u2013 \u00e1reas intensamente constru\u00eddas; \n\nNas Figuras 36 a 42, podem ser vistos exemplos de \u00e1reas classificadas conforme \n\ntexto acima. \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\n \n\n \nFigura 36 - Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como cana (15/04/2.003) \n\n \nFigura 37 - Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como pasto (15/04/2.003) \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n \n\nFigura 38 - Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como Pasto sujo (15/04/2.003) \n\n \nFigura 39 - Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como solo nu (15/04/2.003) \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n \nFigura 40 - Ao centro da fotografia, exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como \nfragmento florestal (15/04/2.003) \n \n\n \nFigura 41 - Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como ch\u00e1cara/sede \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\n \n\nFigura 42 - Exemplo de \u00e1rea definida na classifica\u00e7\u00e3o como \u00e1rea urbanizada (15/04/2.003) \n \n\nAs \u00e1reas de cada classe foram somadas, nas diferentes datas e os resultados \n\ncomparados. \n\n3.2.3.2 Loteamentos Formadores da \u00c1rea de Estudo \n\nAs plantas baixas dos loteamentos que perfazem a \u00e1rea em estudo obtidas na \n\nDivis\u00e3o de Cadastro, da Prefeitura Municipal de Piracicaba, foram analisadas quanto ao \n\ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente quando da sua aprova\u00e7\u00e3o - principalmente a Lei Municipal \n\nn\u00ba 1297/64 e a Federal 6766/79 - referente a reserva de \u00e1reas destinadas ao sistema \n\nvi\u00e1rio, sistema de lazer e \u00e1rea institucional. Em 2.2.3, a legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica j\u00e1 foi mencionada. \n\nOs loteamentos que foram aprovados sem ou com apena s uma parte da \u00e1rea exigida por lei \n\npara o lazer, tiveram esta quantidade deficit\u00e1ria levada para a coluna \u201cd\u00e9ficit\u201d no item \n\n\u201cAn\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Atual dos Sistemas de Lazer\u201d. \n\nForam analisadas as datas de entrada do processo para forma\u00e7\u00e3o de loteamento \n\npara cada bairro e estes foram colocados em ordem cronol\u00f3gica  mostrando a periodicidade \n\ne volume de implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos ao longo dos tempos. \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\n3.2.3.3 Situa\u00e7\u00e3o Atual dos Sistemas de Lazer \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise, foi utilizado o levantamento de sistemas de lazer \n\ncriado pela Divis\u00e3o de Cadastro, da Prefeitura Municipal de Piracicaba, onde se elaboraram \n\nplanilhas com todos os sistemas de lazer presentes nos tr\u00eas bairros que comp\u00f5em a \u00e1rea, \n\nbem como a metragem de \u00e1rea de cada uma delas. Uma planta baixa em Auto Cad contendo \n\nestes sistemas de lazer, todos codificados e referenciados na tabela para melhor \n\nentendimento e visualiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi utilizado. Em posse da rela\u00e7\u00e3o de loteamentos que \n\ncomp\u00f5em cada bairro, uma checagem foi feita a fim de verificar se todos os sistemas de \n\nlazer haviam sido contemplados e se a \u00e1rea que compunha cada um deles estava correta.  \n\nEsta lista foi ent\u00e3o completada e o desenho em Auto Cad, reeditado.  \n\nEstando a planilha completada, houve uma checagem em campo, auxiliada por um GPS \n\nde navega\u00e7\u00e3o e de mapas, a fim de atualizar os dados, entender a metodologia de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o (implantada, n\u00e3o implantada e invadida) utilizada pelo \u00f3rg\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o \n\nmetodologia pr\u00f3pria para este trabalho. Para tal, considerou -se como implantadas as \u00e1reas \n\nque possu\u00edam pelo menos alguma benfeitoria tais como, um campo de futebol ou plantio de \n\n\u00e1rvores em toda a sua extens\u00e3o ou grande parte dela (quando \u00e1rea muito \u00edngreme) ou ainda, \n\napenas alguns caminhos e bancos. A decis\u00e3o para classific\u00e1-la como implantada ou n\u00e3o, \n\nbaseou-se em observar se a popula\u00e7\u00e3o estava ou n\u00e3o utilizando a \u00e1rea e se o uso era \n\ndecorrente de alguma interven\u00e7\u00e3o por parte da administra\u00e7\u00e3o municipal ou particular. \u00c1reas \n\nn\u00e3o implantadas s\u00e3o aquelas que ainda est\u00e3o abandonadas e as invadidas, as que estavam \n\nocupadas com benfeitorias n\u00e3o destinadas ao lazer, sendo estas, favelas, centros de sa\u00fade, \n\nigrejas, escolas, dentre outras. Em casos onde uma \u00e1rea foi segmentada, tendo mais de um \n\nuso, foram criadas subdivis\u00f5es para facilitar o entendimento da planilha. \n\nA planta baixa com todas as \u00e1reas, bem como as planilhas de c\u00e1lculos foram refeitas \n\ne colunas foram incrementadas. Nesta, foram relacionados: \n\n\u2022 Denomina\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea quando da sua implanta\u00e7\u00e3o, ou seja, o destino \n\nque se prop\u00f4s \u00e0 mesma (lazer, verde de acompanhamento vi\u00e1rio, \u00e1rea non \n\n\u00e6dificandi, app, dentre outras). \n\n\u2022 \u00c1rea \u2013 \u00e9 a quantidade de metros quadrados que cada S.L. ocupa no terreno. \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\n\u2022 Uso atual \u2013 que representa o que est\u00e1 efetivamente implantado na \u00e1rea, ou seja, S. \n\nL. implantada, a implantar, invadida por favela, utilizada para constru\u00e7\u00e3o de escolas, \n\nigrejas, ajardinamento de acompanhamento vi\u00e1rio, dentre outras.  \n\n \n\nPara a an\u00e1lise dos sistemas de lazer, utilizaram-se de organograma (Figura 43), para \n\ndeterminar a classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer. \n\n \nFigura 43 - Organograma para classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer (S.L.) quanto ao uso \n\natual \n \nonde: \n\na. Forma como o sistema de lazer foi implantado, lembrando que ao longo dos anos \n\nestes se destinaram, legalmente, a alguns usos que n\u00e3o o exclusivamente ao \n\nlazer.  \n\nb. Verifica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o quanto a possibilidade do S. L. ser destinado a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de escolas, creches, unidades de sa\u00fade, igrejas, associa\u00e7\u00f5es, dentre \n\noutras (Constitui\u00e7\u00e3o Estadual/1988). \n\nc. Verifica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o quanto a possibilidade do S. L. ser destinado ao verde \n\nde acompanhamento vi\u00e1rio, \u00e1rea non \u00e6dificandi (Lei Complementar n\u00ba21/1994). \n\nd. Verifica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o quanto a possibilidade do S. L. ser destinado \u00e0 APP (Lei \n\nComplementar n\u00ba21/1994). \n\n* outro uso, refere-se ao sistema de lazer que est\u00e1 sendo utilizado incorretamente, \nsegundo legisla\u00e7\u00e3o atual vigente, mas, na \u00e9poca de sua interven\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nera restritiva.   \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n \n Ap\u00f3s esta classifica\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas dos S. L.s foram distribu\u00eddas nas seguintes \n\ncolunas: \n\n\u2022 S. L. Dispon\u00edvel \u2013 quando o S.L. est\u00e1 devidamente implantado. \n\n\u2022 S. L. a Implantar \u2013 quando a \u00e1rea est\u00e1 esperando para ser implantada. Geralmente \n\nest\u00e1 coberta por capim. \n\n\u2022 Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 refere-se \u00e0s \u00e1reas que foram deixadas pr\u00f3ximas a cursos \n\nd'\u00e1gua e portanto, s\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o permanente ou que foram englobadas por este \n\nquando da mudan\u00e7a na largura da faixa pela Legisla\u00e7\u00e3o, conforme item 2.2.3.2 \n\n\u201cLegisla\u00e7\u00e3o Referente a Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\u2022 Verde Vi\u00e1rio/\u00c1rea non \u00e6dificandi \u2013 o primeiro, s\u00e3o \u00e1reas estreitas e alongadas que \n\nacompanham as vias p\u00fablicas e n\u00e3o apresentam possibilidade de recrea\u00e7\u00e3o para a \n\npopula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o segundo, s\u00e3o faixas de terra de prote\u00e7\u00e3o encontradas \n\nprincipalmente em rodovias e linhas de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica. Muitas \n\nvezes, uma \u00fanica \u00e1rea pode ser classificada nas duas condi\u00e7\u00f5es acima.  \n\n\u2022  D\u00e9ficit de S. L. \u2013 nesta coluna s\u00e3o relacionadas todas as \u00e1reas que foram utilizadas \n\nna inconformidade \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente na \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o.   \n\n Para tanto, foram consideradas as leis constantes no Item 2.2.3, \u201cLegisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\npara Implanta\u00e7\u00e3o de Loteamentos\u201d.  \n\nA somat\u00f3ria da \u00e1rea de cada item foi efetuada para saber a situa\u00e7\u00e3o dos bairros \n\nestudados. \n\n3.2.3.4 Classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer \n\nOs sistemas de classifica\u00e7\u00e3o estudados foram o proposto no PDD e o proposto por \n\nJantzen. O primeiro foi selecionado porque consta do Plano Diretor elaborado em 1975 e \n\ndepois na Lei Municipal 2643/85 e, portanto, deveria ser utilizado no planejamento urbano \n\nmunicipal desde 1985, data de sua implanta\u00e7\u00e3o. O segundo \u00e9 o mais citado pela literatura \n\nbrasileira e o sugerido por Nucci (1996). \n\nSegundo o Plano Diretor de Desenvolvimento, de 1975 e Lei Municipal n\u00ba 2643/85, \n\nainda vigente, os sistemas de lazer devem ser classificados em: Parque de Vizinhan\u00e7a (PV), \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\nParque de Bairro (PB), Parque Urbano (PU), \u00c1rea Verde Especial (AVE) e \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica (APE), conforme item 2.2.3.  \n\nJ\u00e1 Jantzen, prop\u00f5e outra classifica\u00e7\u00e3o, que pode ser encontrado no item 2.4.4,  \n\nonde as \u00e1reas s\u00e3o: Unidade de Vizinhan\u00e7a 0-6, Unidade de Vizinhan\u00e7a 6-10, Unidade de \n\nVizinhan\u00e7a 10-17, \u00c1rea para esporte, Balne\u00e1rio, \u00e1rea para acampar, \u00e1rea para jardinagem, \n\ncemit\u00e9rio, parque de bairro e parque distrital. \n\nEm ambos h\u00e1 um \u00edndice de utiliza\u00e7\u00e3o relacionado ao total de popula\u00e7\u00e3o do local \n\nestudado. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o sugerida no PDD foi calculada, partindo-se do n\u00famero de habitantes \n\ndo local a ser estudado (38.850 habitantes) multiplicado pela freq\u00fc\u00eancia de uso estipulada \n\nna proposta para cada tipo de \u00e1rea, obtendo-se o n\u00famero de usu\u00e1rios para cada subdivis\u00e3o. \n\nEm seguida, multiplicando-se o n\u00famero de m2/usu\u00e1rio pela quantidade de usu\u00e1rios, obt\u00e9m-se \n\no n\u00famero de metros quadrados necess\u00e1rios para cada tipo de \u00e1rea. Dividindo-se este valor \n\npelo tamanho m\u00ednimo estipulado da \u00e1rea acha -se o numero de \u00e1reas necess\u00e1rias para cada \n\ntipo. \n\nJ\u00e1 na classifica\u00e7\u00e3o de Jantzen, o n\u00famero de \u00e1rea para atender a mesma popula\u00e7\u00e3o \n\nfoi calculado, multiplicando-se a quantidade de habitantes pelo \u00edndice (m2/hab) \n\ncorrespondente ao tipo de \u00e1rea. Encontram-se assim a metragem qua drada necess\u00e1ria para \n\natender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Dividindo-se essa metragem pela \u00e1rea m\u00ednima estipulada, encontra -se o \n\nn\u00famero de \u00e1reas-tipo. \n\nN\u00e3o \u00e9 sabido se a Prefeitura Municipal colocou em pr\u00e1tica esta classifica\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto, resolveu-se aplicar os preceito s propostos no PDD nos sistemas de lazer dos \n\nBairros estudados, a fim de verificar como essas \u00e1reas se comportariam. \n\nPara tal, utilizou-se das tabelas de \u201cSitua\u00e7\u00e3o Atual dos Sistemas de Lazer\u201d de cada \n\nloteamento, e as \u00e1reas foram classificadas segundo a quantidade de metros quadrados que  \n\ncontinham. Nos casos em que o sistema de lazer fora projetado sobre APP, sua dimens\u00e3o \n\nn\u00e3o considerada, sendo o mesmo classificado como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o do Equil\u00edbrio \n\nEcol\u00f3gico. \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\n3.2.3.5 Uso das APPs \n\nComo j\u00e1 explanado em 2.2.2.3, a maior parte dos loteamentos, quando da sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, ocupa \u00e1reas impr\u00f3prias como APPs, solos rasos etc. Com a delimita\u00e7\u00e3o das \n\nredes de drenagem propiciou o estudo dessas ocupa\u00e7\u00f5es. \n\nEm seguida, foi calculada a quantidade de APP que se encontra coberta por lotes, \n\nonde n\u00e3o foram obedecidas as citadas leis.  Consultou-se a tabela que relaciona o \u201cUso Atual \n\ndos Sistemas de Lazer\u201d, para saber se o sistema de lazer de determinado loteamento foi \n\nlocado sobre are de APP e se este est\u00e1 cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o, ou seja, de preserva\u00e7\u00e3o. \n\nCalculou-se tamb\u00e9m a quantidade de APP que est\u00e1 na \u00e1rea peri-urbana, ou seja, \n\ndentro da \u00e1rea em estudo, mas ainda n\u00e3o urbanizada. \n\n3.2.4 Popula\u00e7\u00e3o e Densidade Populacional \n\n3.2.4.1 Popula\u00e7\u00e3o \n\nRealizou-se estudo de levantamento de dados referentes ao crescimento \n\npopulacional da \u00e1rea, levando-se em conta desde o primeiro recenseamento at\u00e9 o \u00faltimo \n\nrealizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) em 2000. Os dados \n\nforam discutidos. \n\n3.2.4.2 Densidade Populacional \n\nUtilizando-se dos dados cadastrados no Censo de 2.000, realizado pelo IBGE, pode-\n\nse calcular a densidade demogr\u00e1fica para cada setor dentro da \u00e1rea estudada. Setor \u00e9 o \n\nnome designado pelos t\u00e9cnicos do IBGE, equivalente uma determinada \u00e1rea, de pequena \n\ndimens\u00e3o, que auxilia no c\u00f4mputo geral da \u00e1rea recenseada. Atrav\u00e9s do software AutoCad \n\n2.000 os limites de cada setor foram tra\u00e7ados e a \u00e1rea de cada um deles calculada. Em \n\nseguida, calculou-se a densidade demogr\u00e1fica de cada peda\u00e7o de terra, tendo como medida \n\nde \u00e1rea o hectare. Com isto, montou-se mapa de diferentes gradientes de densidade \n\npopulacional, servindo de base para a tomada de decis\u00e3o na implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nlazer ainda n\u00e3o implantados e de loca\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas. \n\nOs gradientes foram divididos em: 0 \u2013 75 hab/ha; 76 \u2013 150 hab/ha; 151 \u2013 225 \n\nhab/ha; 226 \u2013 300 hab/ha e 301 \u2013 375 hab/ha, por ser a melhor maneira de representa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\n3.2.5 \u00cdndice de \u00c1reas Verdes \n\nDentre as in\u00fameras formas e metodologias apresentadas para se avaliar o \u00edndice de \n\n\u00e1reas verdes de um local, optou-se por calcular o \u00edndice de sistema de lazer (I.S.L.) para \n\ncada habitante. Ou seja, somou-se a quantidade de \u00e1reas destinadas ao lazer da popula\u00e7\u00e3o \n\nque estivessem legalmente definidas para esta fun\u00e7\u00e3o, perante a Prefeitura Municipal e \n\ncart\u00f3rios, n\u00e3o sendo consideradas as \u00e1reas particulares. Quanto a fun\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea, foi \n\ncalculado o \u00edndice atual, levando-se em conta apenas as \u00e1reas j\u00e1 implantadas, o \u00edndice \n\nalcan\u00e7\u00e1vel, que contempla as \u00e1reas j\u00e1 dispon\u00edveis e as ainda n\u00e3o implantadas mas que podem \n\nser urbanizadas e utilizadas e um \u00edndice imagin\u00e1rio, onde seriam computadas todas as \u00e1reas \n\ndestinadas ao lazer, quando da aprova\u00e7\u00e3o pela prefeitura, como se as mesmas estivessem \n\nimplantadas e utilizadas para a finalidade \u00e0 qual foram designadas, ou seja, o lazer.  \n\nDe posse dos dados da \u201cAn\u00e1lise atual dos sistemas de lazer\u201d, e do recenseamento de \n\n2.000, p\u00f4de-se calcular, o \u00edndice de \u00e1reas verdes (I.A. V.) dos tr\u00eas bairros. Para tal, seguiu-\n\nse a teoria da quantidade de sistema de lazer p\u00fablico para cada cidad\u00e3o que habite suas \n\nproximidades. A f\u00f3rmula para tal \u00e9 a que se segue abaixo: \n\n I.A.V. = quantidade de sistema de lazer (m2) \n                    N\u00famero de habitantes  \n \nEste c\u00e1lculo foi efetuado para os tr\u00eas bairros, para a \u00e1rea toda e os resultados \n\ncomparados. \n\n3.2.6 Diretrizes para a Ocupa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Peri-urbanas \n\nElaborou-se proposta para as diretrizes a serem aplicadas, na ocupa\u00e7\u00e3o do solo das \n\n\u00e1reas ainda n\u00e3o urbanizadas referentes aos sistemas de lazer e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n3.2.6.1 Sistemas de Lazer  \n\n \n\nElaboraram-se propostas de indica\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0quelas \n\nutilizadas indevidamente. Para tal, estudou-se nas \u00e1reas peri-urbanas, as que possuem maior \n\npotencial para serem transformadas em \u00e1reas de lazer aos habitantes. Levaram-se em \n\nconta, os estudos realizados na \u00e1rea j\u00e1 urbanizada quanto a: situa\u00e7\u00e3o atual e d\u00e9ficit de \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\nsistemas de lazer, classifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres, densidade populacional e \u00edndice de \u00e1reas \n\nverdes por habitante. Foram propostas algumas regi\u00f5es para que se possa realizar a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o e criadas as tais \u00e1reas. Esta desapropria\u00e7\u00e3o poderia ser realizada pela \n\nPrefeitura, algum outro \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, ou ainda, por loteadores, onde ao serem implantados \n\nnovos parcelamentos de solo, o empreendedor adquiria parte do solo em \u00e1rea que n\u00e3o a por \n\nele loteada e esta, juntada a outras j\u00e1 previamente desapropriadas, passaria ao dom\u00ednio \n\np\u00fablico, onde, enfim, poderiam ser devolvidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o as \u00e1reas utilizadas \n\nincorretamente. \n\nA metodologia utilizada para a indica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pass\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o, \n\nbaseada nos estudos realizados neste trabalho, est\u00e1 relacionada abaixo: \n\n\u2022 Relevo \u2013  na Figura 33 \u2013\u2013 demonstra o perfil da \u00e1rea com as \u00e1reas mais \u00edngremes e \n\nplanas existentes na \u00e1rea estudada. \n\n\u2022 Vazios urbanos \u2013 a Figura 34 (Planta baixa) mostra os vazios urbanos, reentr\u00e2ncias \n\nnos limites urbanos, mostrando \u00e1reas que poderiam ficar com maior contato f\u00edsico \n\ncom a malha urbana e conseq\u00fcentemente atender \u00e0 um maior n\u00famero de pessoas. \n\n\u2022 Solos \u2013 na Figura 35 (Carta pedol\u00f3gica) - indica os podz\u00f3licos como melhores op\u00e7\u00f5es \n\naos litossolos para a implanta\u00e7\u00e3o de parques, pois possuem solos mais profundos. \n\n\u2022 Potencial Paisag\u00edstico \u2013 na Figura 48 (Mapa do uso do solo do ano de 2000), as \u00e1reas \n\nde fragmentos florestais s\u00e3o visualizadas, dando indica\u00e7\u00f5es de locais que podem \n\nproporcionar um melhor uso do potencial paisag\u00edstico, al\u00e9m de preserva\u00e7\u00e3o de fauna \n\ne flora arb\u00f3rea e ainda atendimento aos preceitos colocados em 2.4.5. \n\n\u2022 Valor da terra \u2013 a Figura 58 (Mapa indicando as zonas empregadas pela prefeitura \n\npara a \u00e1rea), foi utilizado para indicar a probabilidade de valor do m2, no caso de \n\numa desapropria\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 D\u00e9ficit de sistema de lazer \u2013 a Figura 62, indica as \u00e1reas mais deficit\u00e1rias em \n\nsistema de lazer, sendo de primordial import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o do local a ser \n\ndesapropriado, pois, quanto mais pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00f5es deficit\u00e1rias menor o preju\u00edzo \n\npara a popula\u00e7\u00e3o que reside no seu entorno. \n\n\u2022 APPs \u2013 a Figura 77, indica as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, que segundo a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente deveriam ser protegidas. Para o estudo, estas \u00e1reas poderiam ser \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nsomadas \u00e0s do parque aumentando assim as dimens\u00f5es do mesmo e ainda, \n\npossibilitando uma maior prote\u00e7\u00e3o aos mananciais. Paisagens agrad\u00e1veis tamb\u00e9m \n\npodem ser criadas pela presen\u00e7a das matas, sendo, portanto, exploradas. \n\n\u2022 Densidade populacional \u2013 a Figura 78 mostra as \u00e1reas com os diferentes gradientes \n\nde densidade populacional, sendo um importante indicativo para loca\u00e7\u00e3o do referido \n\nparque, pois, assim como o d\u00e9ficit de sistema de lazer, \u00e9 recomendado que o parque \n\nocupe \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0s regi\u00f5es mais adensadas.  \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o de sistemas de lazer \u2013 o Item 4.1.4 \u2013 sugere o tamanho m\u00ednimo da \u00e1rea \n\npara se configurar um parque de bairro, segundo Jantzen (m\u00ednimo de 100.000 m2), \n\nou metade de um parque urbano, segundo PDD (300.000 m2), sendo, portanto, \u00e1rea \n\nde aproximadamente 150.000 m2, equivalente \u00e0 que foi utilizada de forma incorreta, \n\nconforme 4.1.3., repondo aos moradores, as \u00e1reas destinadas ao lazer que t\u00eam \n\ndireito.  \n\n\u2022 Indica\u00e7\u00e3o de local \u2013 a Tabela 36 pode influenciar na indica\u00e7\u00e3o de um dos tr\u00eas \n\nbairros estudados, pois, retrata bairro a bairro as quantidades m\u00e1ximas alcan\u00e7\u00e1veis \n\nde metro quadrado de sistema de lazer por habitante. \n\n3.2.6.2 Prote\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAtrav\u00e9s do estudo da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente dentro e fora \n\nda malha urbana, elaboraram-se indica\u00e7\u00f5es para que a prote\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas seja feita de \n\nforma intensiva. \n\n3.2.7 Diretrizes para Implanta\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer j\u00e1 Existentes \n\nNa tentativa de proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de lazer aos moradores dos \n\nbairros estudados, deu-se continuidade ao estudo de \u00e1reas verdes, mas, desta vez, \n\nenfocando os sistemas de lazer que est\u00e3o ociosos, ou seja, os que ainda n\u00e3o foram \n\nimplantados. Como n\u00e3o foram encontradas metodologias referentes ao assunto, elaborou-se, \n\nsegundo observa\u00e7\u00f5es e consultas pessoais a t\u00e9cnicos da \u00e1rea, uma s\u00e9rie de quesitos a serem \n\nanalisados indicando qual a prioridade de implanta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ainda ociosas dentro da \n\nmalha urbana. Para tal, os sistemas de lazer ainda ociosos foram relacionados em uma tabela \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\ne analisados quanto \u00e0 finalidade, forma, tamanho, topografia, desejo da popula\u00e7\u00e3o em \n\nutiliz\u00e1-la, densidade populacional da regi\u00e3o, valor paisag\u00edstico e alguma outra caracter\u00edstica \n\nque possa ser interessante. Em seguida, elaboraram-se diretrizes para implanta\u00e7\u00e3o das \n\ncitadas \u00e1reas obedecendo a alguns quesitos que foram selecionados e podem ser vistos \n\nabaixo: \n\n\u2022 Finalidade \u2013 desej\u00e1vel que seja usado principalmente como sistema de lazer. Pode \n\nser ainda: acompanhamento vi\u00e1rio e \u00e1rea non \u00e6dificandi. (possui peso 2). \n\n\u2022 Forma \u2013 para se poder criar v\u00e1rios tipos de uso, \u00e9 desej\u00e1vel que a \u00e1rea seja \n\nquadr\u00e1tica, por\u00e9m se for triangular, mas de grande tamanho, pode ser interessante. \n\n\u2022 Tamanho \u2013 depende da finalidade, mas as grandes podem servir para v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es. \n\nGrandes s\u00e3o as maiores que 2.000 m2 e pequenas as menores que 2.000 m2. \n\n\u2022 Topografia \u2013 pode ser plana (at\u00e9 5% de inclina\u00e7\u00e3o) ou \u00edngreme (mais que 5% de \n\ninclina\u00e7\u00e3o). \u00c9 desej\u00e1vel que seja plana. \n\n\u2022 Solicita\u00e7\u00e3o \u2013 refere-se ao desejo da popula\u00e7\u00e3o em ter a \u00e1rea implantada. Muito \n\nimportante que haja o interesse dos moradores (possui peso 4). \n\n\u2022 Densidade Populacional \u2013 dividido em pouco populoso (at\u00e9 150 hab/ha) e muito \n\npopuloso (maior que 151 hab/ha). As \u00e1reas mais populosas devem ter prioridade. \n\n\u2022 Valor Paisag\u00edstico \u2013 caracter\u00edstica subjetiva, refere-se ao benef\u00edcio paisag\u00edstico que \n\na \u00e1rea trar\u00e1 ap\u00f3s ser implantada. \n\n\u2022 Outros \u2013 refere-se a um dado importante, como estar pr\u00f3ximo a uma escola, creche, \n\nAPP do Rio Corumbata\u00ed, ser bairro novo e ainda desabitado, dentre outras. \n\nImportante lembrar que a maioria das atribui\u00e7\u00f5es dadas a uma determinada \u00e1rea, \n\ndepende muito do bom senso e conhecimento pr\u00e1tico que o mesmo dever\u00e1 ter para \n\nclassific\u00e1-la. \n\nExceto o quesito \u201cfinalidade\u201d que recebeu peso 2 e \u201csolicita\u00e7\u00e3o\u201d que recebeu peso 4, \n\ncada um dos demais recebeu o mesmo peso. \u201cFinalidade\u201d recebeu peso 2 por ser importante \n\nque a \u00e1rea seja utilizada para lazer, objeto deste estudo e o quesito \u201csolicita\u00e7\u00e3o\u201d recebeu \n\npeso 4 pois o desejo de utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da \u00e1rea est\u00e1 acima de todos os outros itens, pois, \n\nn\u00e3o adianta a \u00e1rea ser implantada e continuar ociosa. Para se saber o grau de prioridade na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea, foram adotadas 3 escalas distintas: \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nAt\u00e9 4 quesitos alcan\u00e7ados\u2013 prioridade baixa \n\nDe 5 a 8 quesitos alcan\u00e7ados \u2013 prioridade m\u00e9dia \n\nMais de 8 quesitos alcan\u00e7ados \u2013 prioridade alta  \n\nEstas escalas foram definidas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de alguns ensaios, testando a \n\nmetodologia e atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es feitas na pr\u00e1tica. Dados referentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea ou n\u00e3o, bem como sua manuten\u00e7\u00e3o e/ou depreda\u00e7\u00e3o por parte dos mun\u00edcipes, tamb\u00e9m \n\nforam levadas em conta. Por se tratar de estudo ainda em fase de experimenta\u00e7\u00e3o, tanto os \n\nquesitos quanto as escalas devem ser novamente avaliadas, para se checar a veracidade dos \n\nfatos. \n\nSabe-se de antem\u00e3o que alguns quesitos s\u00e3o subjetivos o que vai depender do bom \n\nsenso do t\u00e9cnico que aplicar\u00e1 a metodologia. Um exemplo disso s\u00e3o os quesitos forma e \n\ntamanho, pois, dependendo do que de vai implantar, pode, por exemplo, ser uma \u00e1rea \n\ntriangular e de pequeno tamanho que, normalmente seriam quesitos negativos por restringir \n\na quantidade de equipamentos de lazer a serem locados, mas, uma vez definido o que se \n\ndeseja na \u00e1rea (por exemplo, um parquinho de pequenas dimens\u00f5es) podem ser \n\ntransformados em quesitos positivos aumentando a quantidade desses quesitos e \n\nconseq\u00fcentemente a prioridade de implanta\u00e7\u00e3o. \n\nO quesito \u201csolicita\u00e7\u00e3o\u201d pode ser encontrado nas secretarias do meio ambiente, das \n\nprefeituras ou atrav\u00e9s de consultas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nImportante ressalta que o tipo de lazer, bem como os equipamentos a serem \n\nimplantados ficam a crit\u00e9rio da popula\u00e7\u00e3o que usar\u00e1 a \u00e1rea e da disponibilidade da \n\nprefeitura ou \u00f3rg\u00e3o que a implantar\u00e1.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1 OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO \n\nQuanto ao uso do solo, alguns estudos foram realizados e o resultados podem ser \n\nvistos nos itens abaixo. \n\n4.1.1 Uso do Solo ao longo dos anos \n\nOs detalhes constantes da \u00e1rea de estudo, foram reconhecidos atrav\u00e9s de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o em tela. Para a categoriza\u00e7\u00e3o dos alvos, os elementos de reconhecimento mais \n\nusados, assim como, Parise (1999), Fiorio (1998) e Borges et al. (1993), Koffler (1979) e \n\nAudi (1965), citados por Parise (1999), foram: textura, porte, tonalidade e aspectos \n\nassociados (Tabela 8). J\u00e1 para as fotografias de 2.000, por serem coloridas, al\u00e9m dos itens \n\ncitados acima, as diferentes tonalidades em cada cor, auxiliou ainda mais a classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 8. Principais elementos utilizados para categoriza\u00e7\u00e3o dos alvos  \nCategorias de uso Elementos \n\nde \nreconheci\nmento \n\nCana-de-\na\u00e7\u00facar \n\nPasto Pasto sujo Solo nu Fragmento \nflorestal \n\nCh\u00e1cara/Sede \u00c1rea \nurbanizada  \n\ntextura Fina aveludada Fina Grosseira Muito fina M\u00e9dia \u00e0 grossa Grosseira Grosseira \n\nporte \nBaixo \u00e0 m\u00e9dio Rasteiro Baixo \u00e0 \n\nm\u00e9dio \nSem porte alto Baixo a alto M\u00e9dio \n\ntonalidade \nCinza muito \n\nclaro \u00e0 m\u00e9dio \nCinza claro \n\n\u00e0 m\u00e9dio \nCinza claro \u00e0 \n\nescuro \nMuito clara a \nbranco total \n\nCinza escuro Cinza claro, \nm\u00e9dio e escuro \n\nCinza m\u00e9dio \n\naspectos \nassociados \n\nCarreadores e \ncurvas de n\u00edvel \n\n\u00c1rvores \nisoladas e \n\ncercas \n\nBastante \nrugoso e \n\ndesuniforme \n\nLimites \nuniformes  \n\nLimites \ndesuniformes \n\n\u00c1rvores \nagrupadas e \n\nalgumas casas \n\nAspectos \ngeom\u00e9tricos \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\nOs elementos de reconhecimento em muito auxiliaram para identificar os alvos, \n\nainda mais que as categorias cana-de-a\u00e7\u00facar, pasto e solo nu foram reunidos em uma s\u00f3 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o eliminando, portanto, uma das maiores dificuldades encontradas na \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o que \u00e9 diferenciar cana e pasto, conforme relatam Parise (1999) e Audi (1965) \n\ncitado por Parise (1999). Optou-se por unir estas categorias por representarem uso \n\nagropecu\u00e1rio do solo e, para este estudo, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de defini\u00e7\u00e3o dos mesmos. Nas \n\nFiguras 44 a 48, podem ser vistas as imagens resultantes do estudo de uso do solo, \n\nrealizado no Spring. \n\n \nFigura 44 \u2013 Uso do solo no ano de 1.962 \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\n \nFigura 45 - Uso do solo no ano de 1.972 \n\n \nFigura 46 - Uso do solo no ano de 1.978 \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\n \nFigura 47 - Uso do solo no ano de 1.995 \n\n \nFigura 48 \u2013 Uso do solo no ano de 2.000 \n\n \n\nQuanto aos dados do estudo do uso do solo, os mesmos foram compilados e \n\nrepresentados nas Figuras 49 a 53.  \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\n0,00\n200,00\n400,00\n600,00\n800,00\n\n1000,00\n\n1962 1972 1978 1995 2000\n\nhe\nct\n\nar\nes\n\nPasto/Cana  \n \n\nFigura 49- Dados referentes a Pasto/cana \n\n0,00\n\n100,00\n\n200,00\n\n300,00\n\n400,00\n\n500,00\n\n1962 1972 1978 1995 2000\n\nh\ne\n\nct\na\n\nre\ns\n\n\u00c1rea Urbanizada\n \n\nFigura 50 - Dados referentes \u00e0 \u00c1rea Urbanizada \n\n0,00\n10,00\n20,00\n30,00\n40,00\n50,00\n\n1962 1972 1978 1995 2000\n\nhe\nct\n\nar\nes\n\nFragmento Florestal\n \n\nFigura 51 - Dados referentes a Fragmento Florestal \n\n0,00\n10,00\n20,00\n30,00\n40,00\n50,00\n\n1962 1972 1978 1995 2000\nh\n\ne\nct\n\na\nre\n\ns\n\nCapoeira\n \n\nFigura 52 - Dados referentes a Pasto sujo \n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n1962 1972 1978 1995 2000\n\nh\ne\n\nct\na\n\nre\ns\n\nCh\u00e1cara/Sede  \n\n \nFigura 53 - Dados referentes a Ch\u00e1cara/Sede \n\n \n\nAnalisando as Figuras 44 a 49, nota-se que houve uma grande diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 agropecu\u00e1ria (pasto/cana), passando de 913,55 ha (1.962) para 453,42 ha \n\n(2.000). No per\u00edodo entre 1.978 e 1.995 houve uma acelera\u00e7\u00e3o na diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(748,00 ha para 488,65 ha) que pode ter sido reflexo da implanta\u00e7\u00e3o de lei que pro\u00edbe a \n\nqueima da cana-de-a\u00e7\u00facar a uma dist\u00e2ncia de 1 km da \u00e1rea urbanizada do Munic\u00edpio, antes \n\nde colher, o que praticamente inviabilizou o plantio desta cultura no local, uma vez que, sem \n\na queima, a mecaniza\u00e7\u00e3o seria a \u00fanica maneira de colher, por\u00e9m, devido \u00e0 declividade do \n\nterreno, s\u00e3o poucas as \u00e1reas que permitem a colheita mecanizada. Outro fator decisivo \u00e9 a \n\ngrande quantidade de roubos e quebra de cercas de arame que ocorrem na \u00e1rea peri -urbana \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\ndos munic\u00edpios, diminuindo tamb\u00e9m, a possibilidade do uso do solo para pecu\u00e1ria. Nota-se, \n\nportanto, que as \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s j\u00e1 urbanizadas est\u00e3o aguardando sua vez para serem \n\nloteadas, que \u00e9 no momento, o uso que atingir maiores rendimentos.  \n\nAs Figuras 44 a 48 e Figura 50 fazem refer\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, que obteve o maior \n\ncrescimento em \u00e1rea, quando comparado aos outros itens analisados. Passou de 24,81 ha em \n\n1.962, para 451,28 ha em 2.000, tendo crescido no per\u00edodo 1800% aproximadamente. Em \n\n1.972, a \u00e1rea coberta pela urbaniza\u00e7\u00e3o deu um grande salto, passando a 148,68 ha, \n\nresultado da implanta\u00e7\u00e3o de muitos loteamentos. Neste per\u00edodo ocorreu o primeiro \n\narranque \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o das terras da \u00e1rea estudada. Em 1.978, esta representava 220,28 \n\nha do total. Estes fatos podem ser explicados pela intensa procura por \u00e1reas a serem \n\nloteadas em decorr\u00eancia da \u00e1rea aqui estudada ser um dos dois vetores de crescimento do \n\nmunic\u00edpio. Entre 1.978 e 1.995, nota -se um outro grande crescimento da \u00e1rea urbanizada, \n\nprincipalmente com a implanta\u00e7\u00e3o do Loteamento Parque Piracicaba (57,5 ha) e v\u00e1rios \n\noutros de menor porte, que agora ocupam 431,98 ha. Entre 1.995 e 2.000, a \u00e1rea urbanizada \n\ncresce apenas 20 ha, dando uma freada no crescimento.  \n\nA amplia\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano, que transforma as glebas encampadas por ele, \n\npass\u00edveis de loteamentos com caracter\u00edsticas urbanas, ou seja, lotes menores e de maior \n\nvalor monet\u00e1rio, tornou-se mais um incentivo \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos. Assunto \n\nreferente a urbaniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abordado com maior \u00eanfase posteriormente. \n\nAs Figuras 44 a 48 e Figura 51 fazem refer\u00eancia \u00e0s \u00e1reas de Fragmentos Florestais, \n\nque apesar de representarem uma pequena \u00e1rea, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a qualidade \n\nde vida e para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Analisando o gr\u00e1fico, nota -se que foi o item \n\nque teve maior discrep\u00e2ncia, sendo representado por 35,89 ha em 1.962, passando a 18,34 \n\nha em 1.978 e retomando o crescimento em seguida, at\u00e9 chegar a 43,35 ha em 2.000. Estes \n\nfatos podem ser explicados tanto pelo crescimento intenso da \u00e1rea urbana, onde foram \n\ndestru\u00eddas muitas matas para aloca\u00e7\u00e3o de lotes e o n\u00e3o seguimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o protetora \n\nde grande parte desta vegeta\u00e7\u00e3o, vigente desde 1965 (C\u00f3digo Florestal), que institui dentre \n\noutras coisas as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs). Cabe lembrar que, visualmente \n\nnota se que os fragmentos florestais est\u00e3o presentes, em sua maioria, nas \u00e1reas mais \n\n\u00edngremes e beirando os cursos d\u2019\u00e1gua, locais que talvez n\u00e3o foram devastados devido \u00e0 \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\ngrande dificuldade para as pr\u00e1ticas da agropecu\u00e1ria. A partir de 1.978, as \u00e1reas cobertas \n\npor matas voltaram a crescer, passando a 28,35 ha em 1995 e 43,35 ha em 2.000. Esta \n\nretomada no crescimento pode ser explicada pela diminui\u00e7\u00e3o das atividades \n\nagrosilvopastoris que ao reduzir o uso intenso, proporcionou o crescimento de mudas e \n\nconseq\u00fcentemente o aumento de \u00e1rea coberta por mata. Um outro fator, pode ter sido o \n\naumento da consci\u00eancia ecol\u00f3gica por parte da popula\u00e7\u00e3o de exigir do Estado o cumprimento \n\nda legisla\u00e7\u00e3o.  A rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas loteadas e APPs, ser\u00e1 discutida com mais \u00eanfase \n\nposteriormente. \n\nQuanto \u00e0s Figuras 44 a 48 e Figura 52, que demonstra as a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s \u00e1reas \n\nde pasto sujo, ou seja, \u00e1reas de uso intenso, que foram abandonadas e est\u00e3o em est\u00e1gio \n\nprim\u00e1rio de recomposi\u00e7\u00e3o florestal, os coment\u00e1rios s\u00e3o semelhantes aos abordados no \n\npar\u00e1grafo anterior. Houve um decr\u00e9scimo, passando de 42,84 ha em 1.962 para 23,08 ha em \n\n1978 e, em seguida retomou o crescimento atingindo 28,13 ha em 2.000, que talvez sejam \n\nexplicados pelos mesmos motivos do anterior. \n\nJ\u00e1 as Figuras 44 a 48 e Figura 53, que faz refer\u00eancia \u00e1s \u00e1reas de lazer particulares \n\ne sedes das fazendas e s\u00edtios, houve um pequeno decr\u00e9scimo entre os anos de 1.962 e 1.972 \n\n(de 13,05 ha para 6,07), tendo crescido bastante a partir de 1.972 at\u00e9 o \u00faltimo \n\nlevantamento em 2.000 (de 6,07 para 54,10 ha). A diminui\u00e7\u00e3o ocorrida no primeiro per\u00edodo \n\nestudado, talvez se explique pela intensa pr\u00e1tica agr\u00edcola, presente na \u00e1rea onde algumas \n\n\u00e1reas florestadas possam ter sido derrubadas para aumentar a \u00e1rea agricult\u00e1vel. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o se pode afirmar esse acontecimento sem a checagem de campo atrav\u00e9s de conversas \n\ncom os moradores das \u00e1reas desflorestadas. Pode-se ainda ser fruto dos erros de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o na visualiza\u00e7\u00e3o dos alvos conforme comentados no item 2.6.4. O grande \n\ncrescimento das \u00e1reas de ch\u00e1caras e sedes de s\u00edtios se deve aos desmembramentos \n\nprincipalmente na regi\u00e3o do Rio Corumbata\u00ed, onde foram constru\u00eddos v\u00e1rios ranchos ao longo \n\ndos anos, tornando a \u00e1rea praticamente destinada ao lazer. \n\nDe maneira geral, nota-se uma grande invers\u00e3o entre as \u00e1reas de pasto e cana com a \n\n\u00e1rea urbana ao longo dos anos. A chegada da cidade ao campo se fez presente nesta \u00e1rea \n\nestudada, como ocorre em todos os locais. As press\u00f5es urbanas foram intensas e aceleradas \n\npela \u00e1rea em estudo estar inserida em um dos vetores de crescimento do Munic\u00edpio de \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\nPiracicaba. As sete mudan\u00e7as no per\u00edmetro urbano, sendo as \u00faltimas seis (1969, 1975, 1978, \n\n1983, 1989 e 1999) interferindo na \u00e1rea, demonstram a import\u00e2ncia das terras ao \n\ncrescimento de Piracicaba e justificam tais mudan\u00e7as no uso do solo, deixando de ser uma \n\n\u00e1rea com caracter\u00edsticas e legalidade rurais, voltada \u00e0 agropecu\u00e1ria, para uma \u00e1rea \n\ndensamente constru\u00edda com caracter\u00edsticas urbanas. \n\n4.1.2 Implanta\u00e7\u00e3o de Loteamentos e Desmembramentos \n\n4.1.2.1 Hist\u00f3rico da Implanta\u00e7\u00e3o e Legisla\u00e7\u00e3o \n\nForam implantados at\u00e9 hoje, 49 loteamentos e 6 desmembramentos na \u00e1rea em \n\nestudo. Do total, 27 loteamentos comp\u00f5em o Santa Terezinha, 18 o Vila S\u00f4nia e 4 o Parque \n\nPiracicaba. Dos 6 desmembramentos, 5 est\u00e3o no Santa Teresinha e 1 no Vila S\u00f4nia. O \n\nprimeiro pedido de desmembramento de terra para fins de loteamento na \u00e1rea em estudo, \n\nfoi o Jos\u00e9 Alberico Parente, no Bairro Santa Teresinha, em 1958 e o \u00faltimo, o Humberto \n\nVenturini, no Bairro Vila S\u00f4nia, no ano 2.000. Conforme revis\u00e3o de literatura, somente ap\u00f3s \n\n1944 \u00e9 que os loteamentos passaram a ser oficializados no Munic\u00edpio. Os desmembramentos, \n\ntamb\u00e9m oficializados, foram realizados em \u00e9pocas distintas. No Anexo A, podem ser vistos \n\nos detalhes dos loteamentos e desmembramentos e, na Figura 54, as respectivas \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es. Nas Figuras 55a a 55e, se encontra a seq\u00fc\u00eancia de imagens representando a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em d\u00e9cadas. \n\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o das tabelas deve-se saber que as linhas preenchidas com cor \n\nbranca s\u00e3o loteamentos que foram apresentados \u00e0 prefeitura municipal para avalia\u00e7\u00e3o e \n\nposs\u00edvel aprova\u00e7\u00e3o, com data anterior \u00e0 vig\u00eancia da Lei Municipal 1297/64, que passou a \n\nexigir 10% do loteamento para o lazer; os preenchidos em cinza claro, s\u00e3o os que foram \n\nprotocolados ap\u00f3s a data que esta entrou em vig\u00eancia, por\u00e9m antes da implanta\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFederal 6766/79, que passou a exigir que al\u00e9m dos 10% ao lazer, 20% para sistema vi\u00e1rio e \n\n5% para \u00e1rea institucional. As linhas preenchidas em cinza escuro, s\u00e3o os apresentados ap\u00f3s \n\na vig\u00eancia desta Lei. Na coluna \u201cData Processo\u201d, a cor do preenchimento equivale \u00e0 d\u00e9cada \n\nde implanta\u00e7\u00e3o do loteamento. \n\n \n \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\n \n\nFigura 54 - Planta Baixa com os Loteamentos e Desmembramentos de cada Bairro \n\n121 \n\n \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\n \nFigura 55a - \u00c1rea urbanizada antes de 1950 \n\n \nFigura 55b - \u00c1rea urbanizada at\u00e9 1950 \n\n \nFigura 55c \u2013 \u00c1rea urbanizada at\u00e9 1960 \n\n \nFigura 55d \u2013 \u00c1rea urbanizada at\u00e9 1970 \n\n122 \n\n \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\n \nFigura 55e \u2013 \u00c1rea urbanizada at\u00e9 1980 \n\n \nFigura 55f \u2013 \u00c1rea urbanizada at\u00e9 1990 \n\n \nFigura 55g \u2013 \u00c1rea Urbanizada at\u00e9 2000 \n\n \n\n123 \n\n \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nDos 27 loteamentos presentes no Bairro Santa Teresinha, 9 foram implantados \n\nantes de 1965, sendo, portanto, antes do incremento do C\u00f3digo de Obras (Lei Municipal n\u00ba \n\n1297) que passou a exigir - em \u00e1reas loteadas superiores a 20.000m2 \u2013 20% do total da \n\ngleba destinada ao sistema vi\u00e1rio e 10% da mesma para sistema de lazer. Mesmo assim, os \n\nLoteamentos Jardim Nossa Senhora do Carmo, o Jardim S\u00e3o Jos\u00e9 e o Jardim Santa \n\nEfig\u00eania reservaram os 10% para o lazer da popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 nos Bairros Vila S\u00f4nia e Parque \n\nPiracicaba, at\u00e9 esta \u00e9poca, nenhum loteamento foi implantado.  \n\nEntre os anos de 1965 e 1979 \u2013 portanto com a Lei n\u00ba 1297 em vigor - no Santa \n\nTeresinha, foram implantados 13 loteamentos, onde, o Jardim Corcovado, foi aprovado \n\nmesmo n\u00e3o tendo reservado \u00e1rea na porcentagem exigida para sistema vi\u00e1rio. No Bairro Vila \n\nS\u00f4nia, dos 11 loteamentos aprovados, o Jardim Diana n\u00e3o reservou \u00e1rea suficiente para \n\nsistema de lazer e, no Parque Piracicaba, o Jardim Maria, o \u00fanico loteamento aprovado, \n\ncumpriu a legisla\u00e7\u00e3o. \n\nA partir de 1979, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Lei 6766 - que al\u00e9m das exig\u00eancias at\u00e9 ent\u00e3o \n\nimpostas, acrescentou que 5% da gleba deveria ser reservada para \u00e1rea institucional, no \n\nBairro Santa Teresinha, dos 5 aprovados, o Residencial Caieiras e Residencial Jo\u00e3o Paulo II, \n\nn\u00e3o cumpriram os 20% para vias p\u00fablicas, por\u00e9m, reservaram mais de 20% para sistema de \n\nlazer. O Residencial Andorinhas n\u00e3o cumpriu a totalidade dos 10% para lazer, nem para os \n\n5% de \u00e1rea institucional. No Bairro Vila S\u00f4nia, todos os 7 aprovados, seguiram legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente. J\u00e1 o Parque Piracicaba, com 3 loteamentos implantados no per\u00edodo, apenas o \n\nResidencial Parque Piracicaba, ficou aqu\u00e9m do exigido para \u00e1rea institucional, sendo todos \n\nos outros requisitos cumpridos.  \n\nDe forma geral, com a cria\u00e7\u00e3o destas leis, houve, portanto, uma mudan\u00e7a no que se \n\nrefere ao planejamento de centros urbanos, onde passaram a aparecer, com mais \n\nfreq\u00fc\u00eancia, devido a esta obrigatoriedade, sistemas de lazer incrustados em meio a lotes e \n\n\u00e1reas para a implanta\u00e7\u00e3o de escolas, creches associa\u00e7\u00f5es etc em locais pr\u00f3prios, n\u00e3o mais \n\nem sistema de lazer. \n\nO d\u00e9ficit de \u00e1reas destinadas ao lazer, encontrados em loteamentos aprovados pela \n\nPrefeitura (os que n\u00e3o cumpriram os 10%) foi transportado para tabela de estudo dos \n\nsistemas de lazer, que ser\u00e1 comentado em seguida. Como a Prefeitura aprovou o loteamento, \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\nsem exigir o cumprimento da Lei, o loteador fica eximido da obriga\u00e7\u00e3o cabendo \u00e0 ela repor \n\nesta \u00e1rea \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Cabe lembrar que as \u00e1reas para sistema vi\u00e1rio e institucional n\u00e3o s\u00e3o \n\nobjetos deste estudo e, portanto, n\u00e3o foram levados em conta os seus d\u00e9ficits nos estudos \n\nque proceder\u00e3o. \n\nOs Loteamentos de Interesse Social s\u00e3o bastante problem\u00e1ticos, ponto de vista \n\nambiental, pois, os lotes s\u00e3o em sua maioria de 150m2 proporcionando alta densidade \n\npopulacional, tornando o sistema de lazer incapaz de atend\u00ea -los. A largura do lote tamb\u00e9m \n\ncontribui com esta condi\u00e7\u00e3o, pois, ficam restritas as possibilidades de implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana mais intensa. Pode-se observar estes efeitos nos bairros Parque Monte \n\nRey I e II e no Parque Piracicaba (Figuras 56 e 57). \n\nA forma dos lotes e arruamentos, tamb\u00e9m mostrou a evolu\u00e7\u00e3o comentada no item \n\n2.2.2.2, sendo os loteamentos mais antigos na forma quadr\u00e1tica, passando ao formato \n\nretangular e alguns sendo projetados levando-se em conta a topografia do terreno. \n\nQuanto aos desmembramentos, n\u00e3o houve estudo referente a legisla\u00e7\u00e3o citada \n\nacima, por estas n\u00e3o serem exigidas. Sobre o c\u00f3digo D7, presentes na planta baixa, trata -se \n\nde \u00e1rea desmembrada para realiza\u00e7\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de uma rotat\u00f3ria. J\u00e1 o D8, n\u00e3o foram \n\nencontrados documenta\u00e7\u00f5es referentes no setor de Cadastro da Prefeitura Municipal. \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\n \nFigura 56 - Vista de rua do Parque Monte Rey I, sem asfalto e com lotes de pequeno \n\ntamanho (150m2) e frente de 6m (15/04/2003) \n \n\n \nFigura 57 - Vista geral do Parque Piracicaba, com lotes de 200m2 (15/04/2003)  \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\n4.1.2.2 Zoneamento \n\nQuanto ao Zoneamento, os Bairros Vila Sonia e Parque Piracicaba s\u00e3o categorizados \n\nem ZR \u2013 4, sendo, portanto, de uso misto, residencial e industrial e de densidade \n\ndemogr\u00e1fica alta, ou seja, formado de lotes com no m\u00ednimo 250 m2. Abra -se exce\u00e7\u00e3o ao \n\ntamanho de lote quando o loteamento for denominado de Interesse Social, podendo ter \n\nlotes de at\u00e9 150 m2. J\u00e1 o Bairro Santa Terezinha, apresenta tr\u00eas categorias de Zona \n\nResidencial (3, 4 e 5) e Zona Comercial. A Zona Comercial localiza-se na \u00e1rea mais antiga de \n\ntoda a \u00e1rea estudada, sendo o primeiro loteamento, datado em 1959, por\u00e9m, sabe-se que j\u00e1 \n\nhavia com\u00e9rcio na \u00e1rea anteriormente a esta data. A ZR \u2013 5, fica em \u00e1rea ainda n\u00e3o \n\nurbanizada, a ZR \u2013 4, localiza-se em duas \u00e1reas distintas no terreno, a primeira, tamb\u00e9m \n\nainda n\u00e3o urbanizada, localizada entre o Rio Corumbata\u00ed e a Rodovia para Charqueada e uma \n\noutra \u00e1rea, quase toda formada por ranchos ao longo do Corumbata\u00ed. A ZR \u2013 3, espalha -se \n\npelo resto de Santa Terezinha (Figura 58). O zoneamento implantado pela Prefeitura \n\nMunicipal influenciou de certa forma nas caracter\u00edsticas dos bairros, sendo as zonas l\u00e1 \n\nimplantadas pouco restritivas em rela\u00e7\u00e3o ao parcelamento do solo, o que permitiu um maior \n\nadensamento de lotes. A ZR \u2013 5 existente no bairro Santa Teresinha n\u00e3o contribuir\u00e1 quase \n\nnada com a ameniza\u00e7\u00e3o do adensamento hoje existente, pois, as \u00e1reas que apresentam \n\nmaiores problemas est\u00e3o nos Bairros Vila S\u00f4nia e Parque Piracicaba.   \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\n \nFigura 58 - Zoneamento da \u00e1rea em estudo. \n\n \n\nQuanto \u00e0 procura a \u00e1reas de grande interesse paisag\u00edstico, cient\u00edfico e de lazer, que \n\ndevem ser preservados, segundo Legisla\u00e7\u00e3o de 1994, pode-se dizer que, infelizmente uma \n\nexcelente \u00e1rea, onde poderia ser instalado um mirante, j\u00e1 foi loteada e cortada pela \n\npassagem da linha de alta tens\u00e3o. Trata-se de local onde hoje est\u00e3o instalados os \n\nLoteamentos Monte Rey I e II, aprovados em 1993, e que por ser um dos pontos mais altos \n\nda \u00e1rea estudada, ou seja, 568m de altitude, tem uma vista de quase 300\u00ba de \n\ncircunfer\u00eancia, podendo-se avistar pontos not\u00e1veis, dentre eles, a Serra de S\u00e3o Pedro, boa \n\nparte da cidade de Piracicaba, \u00e1reas de mata nativa e planta\u00e7\u00f5es (Figuras  59 a 61).  \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\n \nFigura 59 \u2013 Vista da Regi\u00e3o Norte do Munic\u00edpio de Piracicaba. Ao lado esquerdo, parte da \n\nRegi\u00e3o Central (15/11/2.003) \n\n \n\nFigura 60 \u2013 Vista da Regi\u00e3o Central de Piracicaba (15/11/2.003) \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\n \nFigura 61 \u2013 Ao fundo a regi\u00e3o da Serra de S\u00e3o Pedro (15/04/2003) \n\n \n\nRestam ainda pontos de interesse paisag\u00edstico e cient\u00edfico que s\u00e3o os fragmentos \n\nflorestais presentes principalmente nas \u00e1reas de APP e em uma \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 Rodovia SP \u2013 \n\n308. Uma interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem, analisando seus elementos(matriz, mancha e \n\ncorredor), deve ser feitos para que se possa aprofundar mais os estudos definindo-se assim \n\nas \u00e1reas que devam ser preservadas. Cabe lembrar que estudos como este, aliados aos \n\nestudos t\u00e9cnicos, podem promover uma melhor divis\u00e3o do solo, levando-se em conta os \n\naspectos paisag\u00edsticos. \n\n4.1.3 Uso dos Sistemas de Lazer \n\nAp\u00f3s an\u00e1lise de cada sistema de lazer (Figura 62), constatou-se que no Bairro Santa \n\nTeresinha (Tabela 9), em seus 27 loteamentos, havia 37 sistemas de lazer, totalizando \n\n123.202,27 m2, sendo que 2 deles (c\u00f3digos 1.1 e 23.1), foram subdivididos por terem parte \n\ninserida em APP e o restante em sistema de lazer. \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\nO Santa Teresinha \u00e9 o mais antigo dos tr\u00eas bairros, tendo alguns loteamentos \n\ndesprovidos de sistema de lazer por terem sido protocolados para aprova\u00e7\u00e3o antes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que os exigia (Lei Municipal 1297/64 e Lei Federal 6766/79). \n\nUma escola (Escola Jo\u00e3o B. Nogueira) e um posto de sa\u00fade (P. S. Santa Teresinha) \n\nforam implantados em \u00e1rea de sistema de lazer, por\u00e9m, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente \n\nquando da sua implanta\u00e7\u00e3o (1957 e 1979 respectivamente). \n\nQuanto \u00e0s \u00e1reas utilizadas em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o, foram 39.471,37 m2, do \n\ntotal o que corresponde a 32%. \n\nMuitas \u00e1reas n\u00e3o foram implantadas (47.571,70 m2) sendo mais que o dobro das \n\nimplantadas (22.113,20 m2). Seis favelas foram instaladas e outras seis \u00e1reas invadidas. O \n\nLoteamento Residencial Andorinhas, deixou de cumprir a totalidade dos 10% exigidos na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o.  \n\nNo Bairro Vila S\u00f4nia (Tabela 10), em 18 loteamentos, foram registradas 30 \n\nsistemas de lazer, totalizando 149.586, 51 m2, sendo 5 \u00e1reas foram subdivididas (4.1, 5.3, \n\n8.1, 9.1 e 18.2) pelos mesmos motivos encontrados em Santa Teresinha. \n\nApenas cinco \u00e1reas est\u00e3o implantadas (total de 17.303, 00 m2) e quatro a implantar \n\n(total de 22.257,00 m2). Nota-se que na Vila S\u00f4nia o uso incorreto foi mais intenso. Em um \n\ngrande n\u00famero de \u00e1reas (13) foram encontradas favelas e, ainda foram constru\u00eddos terminal \n\nde \u00f4nibus (1998), Pronto Socorro Nestor Longatto (1992), EMEI Parque Orlanda (1990) e \n\numa Igreja (Jardim Boa Esperan\u00e7a), todos ap\u00f3s 1988, quando foi implantada a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nEstadual. \n\nO descaso da Prefeitura Municipal e da popula\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o grande que em um dos dois \n\nsistemas de lazer do Jardim Irapu\u00e3, totalizando 8.574,00 m2, a pr\u00f3pria Prefeitura \n\nMunicipal implantou lotes de um outro loteamento (o Jardim Boa Esperan\u00e7a). Existem ainda \n\noutras \u00e1reas invadidas.  \n\nDo total de 149.586,51 m2 de \u00e1reas que deveriam ser utilizadas pelo povo para lazer, \n\nexorbitantes 91.133,28 m2 (61%) foram utilizados incorretamente. \n\nJ\u00e1 no Bairro Parque Piracicaba (Tabela 11), em 4 loteamentos, foram registradas 15 \n\nsistemas de lazer, totalizando 118.920,31 m2, sendo uma \u00e1rea subdividida (a 3.1) pelos \n\nmesmos motivos encontrados nos anteriores. \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\nApenas a constru\u00e7\u00e3o de uma escola foi encontrada como n\u00e3o cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, uma \u00e1rea grande foi perdida (14.607 m2). Uma Igreja foi constru\u00edda em \n\nS.L., por\u00e9m antes (1.980) da legisla\u00e7\u00e3o proibitiva (1.988).  \n\nDo total, apenas 4 S.L. foram implantados, 5 est\u00e3o a implantar e 4 est\u00e3o sob linh\u00e3o \n\nda Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz (CPFL)e ao longo de uma avenida.   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\nTabela 9. Sistemas de Lazer do Bairro Santa Teresinha e seu uso atual \n\nNome Do Loteamento \nData Entrada \n\nProcesso C\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o  \u00c1rea  Uso Atual S.L. Dispon\u00edvel \nS. L. a \n\nImplantar Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nVerde Vi\u00e1rio/Non \n\n\u00e6dificandi Outro Uso \nD\u00e9ficit de \n\nS.L. \n\nAPP* 4.103,00 APP   4.103,00      \nAlto De Santa Tereza 1981 1.1 \n\nSist. Lazer 2.770,00 N\u00e3o Implantada  2.770,00       \n--- Sist. Lazer  100,00 Faltou P/ 10%       100,00 Residencial Andorinhas 1982  \n2.1 Sist. Lazer  1.658,31 Invadida       1.658,31 \n\nResidencial Caieiras 1981 3.1 Sist. Lazer  4.016,68 Invadida       4.016,68 \nEldorado 1979  4.1 Sist. Lazer  2.728,38 N\u00e3o Implantada  2.728,38       \nBairro Sta. Terezinha 1961 5.1 Sist. Lazer  810,00 N\u00e3o Implantada  810,00       \n\n6.1 Sist. Lazer  700,00 Favela IAA I       700,00 \n6.2 Sist. Lazer  5.030,00 Favela IAA I       5.030,00 Parque Ind\u00fastrias 1966  \n\n6.3 Sist. Lazer  8.238,00 Favela IAA II       8.238,00 \n7.1 Sist. Lazer  2.658,00 Favela V Bessi       2.658,00 \n7.2 Sist. Lazer  962,00 Favela V Bessi       962,00 Jardim Bessi  1969  \n7.3 Verde Vi\u00e1rio 1.700,00 N\u00e3o Implantada  1.700,00       \n8.1 Sist. Lazer  900,00 N\u00e3o Implantada  900,00       Jardim Boa Esperan\u00e7a 1968  \n8.2 Sist. Lazer  507,50 N\u00e3o Implantada  507,50       \n9.1 Sist. Lazer  4.275,00 N\u00e3o Implantada  4.275,00       Jardim Castor 1976  \n9.2 Sist. Lazer  3.725,00 Implantada  3.725,00        \n\nJardim Concei\u00e7\u00e3o  1965  10.1 Sist. Lazer  4.872,00 Invadida       4.872,00 \n11.1 Sist. Lazer  2.167,20 N\u00e3o Implantada  2.167,20       Jardim L\u00eddia 1979  \n11.2 Sist. Lazer  435,00 N\u00e3o Implantada  435,00       \n12.1 Sist. Lazer  5.808,00 Implantada  5.808,00        \n12.2 Sist. Lazer  2.627,00 Esc. J. B. Noguei*     2.627,00   \n12.3 Sist. Lazer  470,00 P. S. Sta. Teres.*     470,00   \n\nJd.. N. Sra. do Carmo 1962  \n\n12.4 Sist. Lazer 615,60 Implantada  615,60        \nJardim Sta. Terezinha  1965  13.1 Sist. Lazer  4.060,00 N\u00e3o Implantada  4.060,00       \nJardim S\u00e3o Benedito  1966  14.1 Sist. Lazer  8.320,00 N\u00e3o Implantada  8.320,00       \n\n15.1 Sist. Lazer  392,00 N\u00e3o Implantada  392,00       Jardim S\u00e3o Jos\u00e9 1963  \n15.2 Sist. Lazer  1.169,00 Implantada  1.169,00        \n\n \n\n133 \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\nNome Do Loteamento \nData Entrada \n\nProcesso C\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o  \u00c1rea  Uso Atual S.L. Dispon\u00edvel \nS. L. a \n\nImplantar Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nVerde Vi\u00e1rio/Non \n\n\u00e6dificandi Outro Uso \nD\u00e9ficit de \n\nS.L. \n15.3 Sist. Lazer  2.000,00 N\u00e3o Implantada  2.000,00         \n15.4 Sist. Lazer  375,00 Invadida       375,00 \n\nJardim S. Judas Tadeu 1961 --- --- --- ---         \nJardim S. Sebasti\u00e3o 1961 --- --- --- ---         \nJardim Taiguara  1978  18.1 Sist. Lazer  5.237,57 Favela Jd Taiguara       5.237,57 \nJardim Vila Rio 1982  19.1 Sist. Lazer  4.387,43 N\u00e3o Implantada  4.387,43       \nJardim Sta.Ephi genia 1964  20.1 Sist. Lazer  5.000,00 Implantada  5.000,00        \nJardim Dom Bosco 1963  --- --- --- ---         \nJardim Corcovado  1968  22.1 Sist. Lazer  4.164,00 Invadida       4.164,00 \n\nAPP 6.846,00 APP   6.846,00      Jo\u00e3o Paulo II 1980  23.1 \nSist. Lazer  8.573,00 N\u00e3o Implantada  8.573,00       \n\nJdi. N. Sra. das Gra\u00e7as 1962  --- --- --- ---         \nJardim Paris 1966  25.1 Sist. Lazer  5.795,60 Implantada  5.795,60        \n\n26.1 Sist. Lazer  2.090,06 N\u00e3o Implantada  2.090,06       \n26.2 Sist. Lazer  1.459,81 Invadida       1.459,81 Jardim Nova Capri  1967  \n\n26.3 Sist. Lazer  1456,13 N\u00e3o Implantada  1456,13       \nJose Alberico Parente  1958  --- --- --- ---         \n  39 \u00c1reas/Sub \u00c1reas 123.202,27   22.113,20 47.571,70 10.949,00  3.097,00 39.471,37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n134 \n\nTabela 9. Sistemas de Lazer do Bairro Santa Teresinha e seu uso atual  \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\nTabela 10. Sistemas de Lazer do Bairro Vila S\u00f4nia e seu uso atual \n\nNome Do \nLoteamento \n\nData \nEntrada \nProcesso \n\nC\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o  \u00c1rea Uso Atual \nS.L. \n\nDispon\u00edvel \nS.L. a \n\nImplantar \nProte\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nVerde Vi\u00e1rio/Non \n\u00e6dificandi Outro Uso D\u00e9ficit de S.L. \n\n1.1 Verde Vi\u00e1rio 3.611,46 Term. Onibus           3.611,46 \n1.2 Verde Vi\u00e1rio 254,45 Verde Vi\u00e1rio      254,45     \n\n1.3 Sist. Lazer  6.319,40 \nP. S. Nestor \nLongatto            6.319,40 \n\n1.4 Non \u00e6dificandi  1.998,85 Non \u00e6dificandi       1.998,85     \n\nParque Bela Vista  1975  \n\n1.5 Sist. Lazer  6.042,50 Implantada  6.042,50           \n2.1 Sist. Lazer  7.567,35 N\u00e3o Implantada   7.567,35         Pq. N Sra. das Gracas 1980  \n2.2 Sist. Lazer  4.347,74 Implantada  4.347,74           \n3.1 Sist. Lazer  8.458,18 Fav Pq Orlanda III           8.458,18 Parque Orlanda III 1980  \n3.2 Sist. Lazer  529,18 Fav Pq Orlanda III           529,18 \n\n4.000,00 Emei Pq. Orlanda            4.000,00 Parque Orlanda I 1978  4.1 Sist. Lazer  \n948,00 Implantada  948,00           \n\n5.1 APP 1.758,00 Fav Pq Orlanda II           1.758,00 \n5.2 APP 1.553,60 Fav Pq Orlanda II           1.553,60 \n\nAPP 1.231,00 Fav Pq Orlanda II           1.231,00 5.3 \nSist. Lazer  450,00 Fav Pq Orlanda II           450,00 \n\nParque Orlanda II  1979  \n\n5.4 APP 2.079,00 Fav Pq Orlanda II           2.079,00 \nJardim Dos Anturios 1977  6.1 Sist. Lazer  5.036,36 Implantada  5.036,36           \n\n7.1 APP 1.046,97 APP     1.046,97       Jardim Diana 1978  \n--- Sist. Lazer  452,63 Faltou P/ 10%           452,63 \n\nAPP 8.179,00 Fav Jd M. Claudia          8.179,00 Jardim Maria Claudia 1979  8.1 \nSist. Lazer  4.173,00 Fav Jd M. Claudia           4.173,00 \nAPP 3.250,46 Favela M Helena           3.250,46 Jardim Maria Helena 1979  9.1 \nSist. Lazer 900,00 Favela M Helena           900,00 \n\nJardim Sao Luiz 1978  10.1 Sist. Lazer  8.185,00 Esc. M. Lourdes C.*         8.185,00   \nJardim Sonia 1969  11.1 Sist. Lazer  13.543,00 Favela V Sonia           13.543,00 \nJardim Tres Marias 1977  12.1 APP 10.882,20 Invadido           10.882,20 \n\n \n\n135 \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\nNome Do \nLoteamento \n\nData \nEntrada \nProcesso \n\nC\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o  \u00c1rea Uso Atual \nS.L. \n\nDispon\u00edvel \nS.L. a \n\nImplantar \nProte\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nVerde Vi\u00e1rio/Non \n\u00e6dificandi Outro Uso D\u00e9ficit de S.L. \n\nJardim Res Javary I 1983  13.1 APP 2.491,64 Favela Javari I E II           2.491,64 \nJardim Cpos Eliseos 1982  14.1 APP 3.113,46 Invadido          3.113,46 \nJD Res. Javary II 1988  15.1 Sist. Lazer  4.618,60 Igreja           4.618,60 \n\n16.1 Sist. Lazer  10.322,48 N\u00e3o Implantada   10.322,48          Jd Boa Esperan\u00e7a  1986  \n16.2 Non \u00e6dificandi  7.407,00 Non \u00e6dificandi       7.407,00     \n17.1 Sist. Lazer  929,00 Implantada  929,00           \n\nJardim Irapu\u00e3 1978  \n17.2 Sist. Lazer  8.574,00 Invadido Prefeitura           8.574,00 \n18.1 Sist. Lazer  1.769,73 N\u00e3o Implantada   1.769,73         \n\nSist. Lazer  2.597,80 N\u00e3o Implantada   2.597,80         Humberto Venturini  2000  18.2 \nAPP 965,47 APP          965,47 \n\n  35 \u00c1reas/Sub \u00c1reas 149.586,51   17.303,60  22.257,36 1.046,97 9.660,30 8.185,00 91.133,28 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n136 \n\nTabela 10. Sistemas de Lazer do Bairro Vila S\u00f4nia e seu uso atual \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\nTabela 11. Sistemas de Lazer do Bairro Parque Piracicaba e seu uso atual \n\nNome do \nLoteamento \n\nData \nEntrada \nProcesso \n\nC\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o \u00c1rea  Uso Atual S.L. Dispon\u00edvel \nS. L. \u00e0 \n\nImplantar \nProte\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nVerde Vi\u00e1rio/Non \n\u00e6dificandi outro uso D\u00e9ficit de SL  \n\nJardim Maria 1972  1.1 Sist. Lazer  3.240,00 N\u00e3o Implantada   3.240,00         \n2.1 Sist. Lazer 864,00 Implantada  864,00           \n2.2 Sist. Lazer  926,00 N\u00e3o Implantada   926,00         \n2.3 Sist. Lazer  3.042,50 Igreja*         3.042,50   \n2.4 Non \u00e6dificandi           \n2.5 Non \u00e6dificandi           \n2.6 Non \u00e6dificandi           \n2.7 Non \u00e6dificandi \n\n20.850,00 Non \u00e6dificandi  \n\n      \n\n20.850,00 \n\n    \n2.8 Sist. Lazer 1.560,00 Implantada  1.560,00           \n2.9 Sist. Lazer  1.045,00 N\u00e3o Implantada   1.045,00         \n2.10 Sist. Lazer  180,00 Implantada  180,00           \n2.11 Sist. Lazer  14.607,00 Escola           14.607,00 \n\nResid. Pq Piracicaba  1980  \n\n2.12 Sist. Lazer  44.665,50 Implantada  44.665,50           \nAPP 5.165,13       5.165,13       \n\nParque Monte Rey I 1990  3.1 \nSist. Lazer  10.962,90 N\u00e3o Implantada   10.962,90          \n\nParque Monte Rey II 1990  4.1 Sist. Lazer  11.812,28 N\u00e3o Implantada   11.812,28         \n   16 \u00c1REAS/SUB \u00c1REAS  118.920,31   47.269,50  27.986,18 5.165,13 20.850,00 3.042,50 14.607,00 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n137 \n\n\n\n 138\n\n \nFigura 62 - Mapa com os sistemas de lazer e sua situa\u00e7\u00e3o atual. \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\nDe maneira geral  (Tabela 12), levando-se em conta os tr\u00eas bairros, se tem 49 \n\nloteamentos, existindo 82 sistemas de lazer (que subdivididos alcan\u00e7am 90), definidos por \n\nlei e aprovados pela Prefeitura Municipal.  \n\nTabela 12. An\u00e1lise dos Sistemas de Lazer da \u00e1rea toda trabalhada Em (m2) \nBairro Total S. L. \n\nDispon\u00edvel \nA \n\nImplantar \nProte\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\nVerde \nVi\u00e1rio \n\nOutro Uso D\u00e9ficit S.L. \n\nPq. Piracicaba 118.920,31 47.269,50 27.986,18 5.165,13 20.850,00 3.042,50 14.607,00 \nVila S\u00f4nia 149.586,51 17.303,60 22.257,36 1.046,97 9.660,30 8.185,00 91.133,28 \nSta. Teresinha 123.202,27 22.113,20 47.571,70 10.949,00 0,00 3.097,00 39.471,37 \nTOTAL 391.709,09 86.686,30 97.815,24 17.161,10 30.510,30 14.324,50 145.211,65 \n\n \n\nMuitos sistemas de lazer - \u00e1reas que deveriam ser utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o em seus \n\nhor\u00e1rios de folga, realizando lazer passivo ou ativo - tiveram sua finalidade modificada. De \n\nmaneira geral, todos os presentes na \u00e1rea em estudo, perfazem 391.709,09m2, sendo, \n\n86.686,30m2 j\u00e1 implantados, 97.815,24m2 ainda n\u00e3o implantados, 17.161,10m2 em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, 30.510,30m2 acompanhando o sistema vi\u00e1rio e/ou \u00e1rea non \n\n\u00e6dificandi , 14.324,50m2 que foi utilizado legalmente, por\u00e9m, n\u00e3o para fins recreacionais e \n\n145.211,65m2 utilizados de maneira incorreta, em sua grande maioria, invas\u00f5es e instala\u00e7\u00e3o \n\nde favelas. A pr\u00f3pria Prefeitura Municipal desviou o uso de alguns sistemas de lazer, \n\nimplantando sobre eles creches, escolas, unidades de sa\u00fade e at\u00e9 terminal de transporte. O \n\nuso atual das \u00e1reas est\u00e1 muito condicionado \u00e0s v\u00e1rias mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o federal, \n\nestadual e municipal, que ao longo dos anos foram ficando mais restritivas.  \n\nA Lei Federal 6766/79 proporcionou melhorias \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, mesmo ap\u00f3s sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, muitos locais destinadas ao lazer, tiveram seu destino mudado, sendo doadas \u00e0 \n\nigrejas, clubes, associa\u00e7\u00f5es etc, com o intuito de serem constru\u00eddos pr\u00e9dios para \n\natendimento \u00e0 sociedade ou grupo dela, causando d\u00e9ficit de sistemas de lazer, como por \n\nexemplo a constru\u00e7\u00e3o da Escola Estadual Profa. Maria Lourdes S. Consentino (Figura 63).  \n\nAt\u00e9 1989, um grande n\u00famero de doa\u00e7\u00f5es foram feitas, que s\u00f3 foi sanado atrav\u00e9s do Artigo \n\n180 da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo: \u201cas \u00e1reas definidas em projeto de loteamento \n\ncomo \u00e1reas verdes ou institucionais n\u00e3o poder\u00e3o, em qualquer hip\u00f3tese, ter sua destina\u00e7\u00e3o, \n\nfim e objetivos, originalmente estabelecidos, alterados\u201d.  \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\n \nFigura 63 - Vista da Escola Maria Lourdes (15/04/2003) \n\n \n\nE n\u00e3o para por a\u00ed. Como as Prefeituras, n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de implantar \n\nefetivamente todos estes jardins p\u00fablicos, estas \u00e1reas muitas vezes ficam ociosas, sendo \n\ninvadidas por fam\u00edlias, transformando-as em favelas que, consolidadas, se tornam de dif\u00edcil \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o (Tabela 13) e (Figuras 64 a 72).  \n\nTabela 13. Favelas presentes, sua localiza\u00e7\u00e3o o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de barracos, o numero \nde habita\u00e7\u00f5es e moradores \n\nFavela Bairro Localiza\u00e7\u00e3o In\u00edcio*/** Num. Moradores Num. Habita\u00e7\u00f5es \nJardim Taiguara Santa Terezinha Sist. Lazer 1980  350 71 \nVila Bessy Santa Terezinha Sist. Lazer 1973  180 40 \nIAA I  Santa Terezinha Sist. Lazer 1980  102 22 \nIAA  II Santa Terezinha Sist. Lazer 1980  106 24 \nJandira Santa Terezinha \u00c1rea Particular --- 40 11 \nPQ Orlanda II  Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1982  300 72 \nPQ Orlanda III  Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1982  250 57 \nVila S\u00f4nia Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1978  346 85 \nMaria Cl\u00e1udia  Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1978  500 120 \nJardim Ant\u00farios Vila S\u00f4nia \u00c1rea Particular 1986  8 2 \nMaria Helena Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1986  30 10 \nJardim Javari I  Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1984  540 139 \nJardim Javari II Vila S\u00f4nia Sist. Lazer 1993  607 143 \nTOTAL      3.359 796 \nFonte: SEMDES * Fonte: Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio de 11/10/89 e Secretaria Municipal de Planejamento \n** Data do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o dos barracos \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Piracicaba. \nFigura 64 - Vista da Favela dos Ant\u00farios  \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Piracicaba. \n\nFigura 65 - Vista da Favela do IAA \n \n\n \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Piracicaba. \nFigura 66 - Vista da Favela Jandira \n\n \n\n \nFonte: Arquivo pessoal do Sr. Jos\u00e9 Aparecido Longatto. \nFigura 67 - Favela Taiguara em 1989 \n \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\n \nFigura 68 - Vista da Favela Maria Cl\u00e1udia (15/04/2003) \n\n \n\n \nFigura 69 - Ao fundo, vista geral da Favela Taiguara (15/04/2003) \n\n \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\n \nFigura 70 - Vista interna da Favela Taiguara (15/04/2003) \n\n \n\n \nFigura 71 \u2013 \u00c0 direita, vista da Favela Parque Orlanda II (15/04/2003)  \n\n \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\n \n\nFigura 72 - Vista de pontes constru\u00eddas sobre o Ribeir\u00e3o das Ondas para dar acesso \u00e0s \ncasas da Favela Parque Orlanda I (15/04/2003) \n\n \nQuanto a loca\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer nos loteamentos, pode se dizer que nenhum \n\nplanejamento foi realizado, atendendo a classifica\u00e7\u00e3o proposta (tema abordado em seguida). \n\nAs \u00e1reas destinadas ao lazer foram as piores da gleba, mesmo ap\u00f3s o incremento da Lei \n\nComplementar n\u00ba 21 em 1994, onde \u00e9 designado \u00e0 Prefeitura a loca\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer \n\ne institucional. A fragmenta\u00e7\u00e3o do sistema de lazer, deixando v\u00e1rias \u00e1reas pequenas, nos \n\ncantos do loteamento e em \u00e1reas mais \u00edngremes \u00e9 comum, podendo ser conferido na Vila \n\nBessi e no Parque Orlanda I e ainda, a quantidade de \u00e1reas deixadas em locais que j\u00e1 havia \n\nrestri\u00e7\u00e3o para lotear, tais como APP, \u00e1reas non \u00e6dificandi  e verde de acompanhamento \n\nvi\u00e1rio. Verifica-se no Parque Piracicaba onde as \u00e1reas sob linha de transmiss\u00e3o da CPFL que \n\ntransportam 13,5 Kw e exige-se faixa de 30m de largura sob o linh\u00e3o, como sendo \u00e1rea de \n\nseguran\u00e7a e foi tamb\u00e9m designadas para o lazer. Em APP, tem-se v\u00e1rios casos, inclusive o de \n\naterrar e lotear onde deveria ser preservado. Ap\u00f3s 1994, com a implanta\u00e7\u00e3o da Lei \n\nComplementar 22, estes fatos n\u00e3o puderam ser mais realizados. Por\u00e9m, no Loteamento \n\nHumberto Venturini, aprovado em 2.000, h\u00e1 loca\u00e7\u00e3o de sistema de lazer em APP. \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\n Contudo, mesmo ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o desta Lei 6766/79, muitas \u00e1reas destinadas ao \n\nlazer tiveram sua finalidade modificada, sendo doadas \u00e0 igrejas, clubes, associa\u00e7\u00f5es, entre \n\noutras ditas \u201cobras comunit\u00e1rias\u201d.  \n\nUm outro problema ainda n\u00e3o resolvido refere-se \u00e0 escolha da parcela a ser \n\ndestinada para a finalidade de lazer dentro da \u00e1rea a ser loteada. Normalmente, o que \n\nocorre \u00e9 que as \u00e1reas eleitas s\u00e3o as piores do terreno, de solo raso (que dificultam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o), \u00edngremes e ainda, como a Lei n\u00e3o determina se os 10% do loteamento \n\ndestinados ao sistema de lazer pode ser dividido ou n\u00e3o, os loteadores deixam sempre \u00e1reas \n\nonde o espa\u00e7o n\u00e3o era suficiente para a loca\u00e7\u00e3o de lote, para tal sistema de lazer. \n\nAntes da Lei, em quase todos os loteamentos, os sistemas de lazer foram locados \n\njunto \u00e0 APP. A metragem exigida para este \u00faltimo era de 5m para riachos de at\u00e9 10m de \n\nlargura e 13m para rio de 10 a 50 metros de largura. Ap\u00f3s 89, estas medidas foram \n\nmudadas para 30 e 50 metros, respectivamente, englobando as \u00e1reas verdes que foram \n\nlocadas junto \u00e0 APP, onde, por um lado, foi de grande valia pois, preservou os cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nmas por outro lado, deixou a popula\u00e7\u00e3o local sem \u00e1rea para recrea\u00e7\u00e3o.  \n\nMas esta m\u00e1 loca\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer, deveria ser extinta, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da \n\nLei 2641/85 que exige uma maior porcentagem de \u00e1rea, conforme se aumenta a inclina\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno, mas esta lei tamb\u00e9m n\u00e3o foi obedecida. Quanto \u00e0s \u00e1reas de APP, nota -se ainda \n\nhoje que, em loteamentos em implanta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o est\u00e3o sendo respeitadas, como se pode \n\nobservar no Loteamento Humberto Venturini, aprovado em 2000, onde foi locado o sistema \n\nde lazer em APP (Figuras 70, 72 e 73), e o Monte Rey II, aprovado em 1993 que est\u00e1 \n\naterrando a APP para constru\u00e7\u00e3o de lotes (Figuras 74, 75 e 76). \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\n \nFigura 73 - Sistema de Lazer do Bairro Humberto Venturini constru\u00eddo em APP \n\n(25/07/2003)  \n\n \nFigura 74 - \u00c1rea de drenagem sendo aterrada para implanta\u00e7\u00e3o de loteamento \n\n(25/07/2003)  \n \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\n \nFigura 75 - Outra tomada da \u00e1rea de drenagem, que ser\u00e1 aterrada para constru\u00e7\u00e3o de lotes \n\n(25/07/2003)  \n \n\n \n\n \n\nFigura 76 - Grandes movimentos de terra modificando as caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea \nde drenagem (25/07/2003) \n\n \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\n4.1.4 Aplica\u00e7\u00e3o das Propostas de Classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Lazer \n\n4.1.4.1 An\u00e1lise com Base na Proposta de Classifica\u00e7\u00e3o do PDD \n\nConsiderando-se a popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea de estudo, de 38.850 habitantes, \n\ndeterminou-se o n\u00famero de usu\u00e1rios por tipo de \u00e1rea (Tabela 14). \n\n \n\nTabela 14. C\u00e1lculo do n\u00famero de usu\u00e1rios da \u00e1rea toda segundo classifica\u00e7\u00e3o de PDD \nTipo de \u00c1rea Popula\u00e7\u00e3o Freq\u00fc\u00eancia  Numero de Usu\u00e1rios \n\nPq Vizinhan\u00e7a 1/3 12.950\nParque Bairro 1/3 12.950\nParque Urbano 1/27 1.439\n\u00c1reas Verdes Especiais --- X\n\u00c1reas Prote\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\n38.850 \n\n--- X\n\n \n\nDando continuidade aos c\u00e1lculos, a Tabela 15, demonstra a quantidade de \u00e1reas de \n\ncada tipo que seriam necess\u00e1rias para atender ao p\u00fablico de 38.850 habitantes, segundo a \n\nmetodologia proposta do PDD.  \n\nTabela 15. C\u00e1lculo para achar o n\u00famero de \u00e1reas no local em estudo (PDD) \nTipo de \u00c1rea m2/Usu\u00e1rio m2 Necess\u00e1rios Tam. Min. da \u00c1rea Num. \u00c1reas \n\nPq Vizinhan\u00e7a 3 38.850 10.000 3,89\nParque Bairro 3,5 45.325 30.000 1,51\nParque Urbano 100 143.889 300.000 0,48\n\u00c1reas Vds. Especiais 3 X  --- --- \n\u00c1reas Prot. Ecolog. --- X  ---  ---\nTOTAL  228.064   \n\n \n\nPortanto, para essa popula\u00e7\u00e3o, seriam necess\u00e1rios, 3,89  Parques de Vizinhan\u00e7a, 1,51 \n\nParques de Bairro e 0,48 Parques Urbanos.  \n\nPor\u00e9m, para esta classifica\u00e7\u00e3o, dever-se-ia ter 228.064m2 de parques para que a \n\npopula\u00e7\u00e3o pudesse recrear o que representa, sobre a \u00e1rea urbanizada de 3.971.627 m2, \n\n5,75% destinados ao lazer. Quanto \u00e0s \u00c1reas Verdes Especiais, quando presentes trariam \n\nmelhorias na paisagem urbana e na integra\u00e7\u00e3o populacional. Quanto \u00e0s \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gicas, quando presentes, teriam as fun\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e flora e recursos \n\nh\u00eddricos, apregoados pelo PDD. \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\nRelacionando esta classifica\u00e7\u00e3o com o exigido por legisla\u00e7\u00e3o vigente no Brasil, \n\nsabendo-se que na \u00e1rea estudada, a urbanizada \u00e9 de 3.971.627m2 e esta deveria ter 10% \n\ndestinado ao lazer (Lei Federal 6766/79), totalizando 397.162,7m2.  No caso presente, para \n\nse atingir este montante, haveria necessidade de serem implementadas mais 169.099m2 de \n\n\u00c1reas Verdes Especiais. \n\n4.1.4.2 An\u00e1lise com Base na Proposta de Classifica\u00e7\u00e3o por Jantzen \n\nQuando se aplica o proposto por Jantzen para a mesma popula\u00e7\u00e3o (Tabela 16), tem-\n\nse: \n\nTabela 16. Proposta de estudo da \u00e1rea toda aplicando o modelo de Jantzen \nTipo \u00cdndice (m2/hab) M2 Necess\u00e1rios A M\u00ednima N \u00c1reas Dist\u00e2ncia da Resid. \n\nUnidade Vizinhan\u00e7a (0- 6 anos) 0,75 29.138 105 277,5 100\nUnidade Vizinhan\u00e7a (6-10 anos) 0,75 29.138 625 46,6 500\nUnidade Vizinhan\u00e7a (10-17 anos) 0,75 29.138 5.000 5,8 900\nA Para Esporte 5,5 213.675 123.320 1,7 500\nBalne\u00e1rio 1 38.850 62.160 0,6 ---\nA Para Acampar ---  --- --- ---\n\nA Para Jardinagem 12 466.200 --- --- ---\n\nCemit\u00e9rios 4,5 174.825 --- --- ---\nParque Bairro 6 233.100 100.000 2 900\nParque Distrital 7 271.950 1.500.000 0,2 1200\nTOTAL  1.486.013    \n\n \n\nPortanto para esta popula\u00e7\u00e3o necessitariam de 277,5 Unidades de Vizinhan\u00e7a 0-6, \n\n46,6 Unidades de Vizinhan\u00e7a 6-10, 5,8 Unidades de Vizinhan\u00e7a 10-17, 1,7 \u00c1reas para \n\nEsporte, 0,6 Balne\u00e1rio 2 Parques de Bairro e 0,2 Parques Distritais, totalizando \n\n1.486.013m2, em uma \u00e1rea de 3.971.627m2, que se torna invi\u00e1vel para os padr\u00f5es brasileiros, \n\npois, 37,4% da \u00e1rea deveria se destinar ao lazer. Cabe lembrar que pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, da \u00e1rea total a ser loteada, apenas 10% (397.162,7m2) devem ser destinados \u00e0 \n\n\u00e1reas de lazer . \n\nUma grande vantagem deste \u00faltimo m\u00e9todo \u00e9 que s\u00e3o destinadas v\u00e1rias \u00e1reas para \n\ncrian\u00e7as brincarem e sempre pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias. Por\u00e9m quando se pensa em instala\u00e7\u00e3o \n\nde infra estrutura, ou seja, coloca\u00e7\u00e3o de brinquedos e a manuten\u00e7\u00e3o este se torna \n\ndificultoso para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para seguir esta linha de pensamento, a \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve ser bastante empenhada nas quest\u00f5es ambientais, a\u00e7\u00e3o esta, \n\npouco comum em nossos munic\u00edpios. \n\nOs resultados da classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer, segundo o PDD e Jantzen, \n\nmostraram que h\u00e1 desvantagens e vantagens em utilizar cada um dos processos. O PDD \n\nnecessita de loteamentos de grande tamanho (entre 100.000 m2 e 300.000 m2) para se \n\nterem parques de vizinhan\u00e7a, pois, a \u00e1rea para caracteriz\u00e1-lo como tal, varia de 10.000 m2 a      \n\n30.000 m2 e poucos loteamentos possuem \u00e1rea t\u00e3o extensa. Neste quesito, Jantzen \n\ndemonstra-se de melhor aplicabilidade, pois divide as \u00e1reas do parque de vizinhan\u00e7a em \n\nclasses de idade, facilitando-se assim a caracteriza\u00e7\u00e3o dos mesmos, podendo locar em locais \n\ndistintos, \u00e1reas para cada intervalo de idade diminuindo os riscos de acidentes. Uma das \n\ndesvantagens de Jantzen s\u00e3o alguns quesitos, tais como, \u00e1rea para acampar e balne\u00e1rio, pois \n\na implanta\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo t\u00eam se tornado pol\u00eamico pelo alto \u00edndice de afogamentos \n\nregistrados na regi\u00e3o e, \u00e1reas para acampar, normalmente s\u00e3o implantadas em regi\u00f5es \n\ntur\u00edsticas. O fato da possibilidade de ter unidade de vizinhan\u00e7a particular n\u00e3o condiz com a \n\nrealidade brasileira, devendo, esta, ser apenas p\u00fablica. \n\nAs vantagens do PDD, \u00e9 que est\u00e1 relacionado o conte\u00fado de cada \u00e1rea e a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o para o uso. Traz tamb\u00e9m a freq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, que ajuda no c\u00e1lculo. \n\nAmbos colocam a abrang\u00eancia de atendimento de cada \u00e1rea o que pode ajudar no \n\nplanejamento de novos sistemas de lazer. \n\nDe maneira geral, ambas as propostas ressaltam a implementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o. Na proposta do PDD h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o para recomenda\u00e7\u00e3o, freq\u00fc\u00eancia, \n\nconte\u00fado, finalidade, \u00e1rea m\u00ednima, raio de atendimento e \u00edndice para \u00e1reas-tipo parque, n\u00e3o \n\nexigindo destaque, desses padr\u00f5es, para as \u00c1reas Verdes Especiais e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica. J\u00e1 na proposta de Jantzen h\u00e1 exig\u00eancia para que os grandes parques, sejam \n\np\u00fablicos. \n\n4.1.4.3 Aplica\u00e7\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o proposta na PDD por Sistema de Lazer Projetado \n\nAp\u00f3s serem classificados os sistemas de lazer foram relacionados e os resultados \n\ndiscutidos. A \u00e1reas foram analisadas sem ser levado em conta o uso atual, ou seja, n\u00e3o \n\navaliando se a mesma se encontra  invadida, implantada ou a implantar. \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\nNa Tabela 17 est\u00e3o relacionados os sistemas de lazer do Bairro Santa Teresinha, \n\nbem como sua respectiva classifica\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 17. Classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer do Bairro Santa Teresinha \nNome do Loteamento C\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o  \u00c1rea Classifica\u00e7\u00e3o \n\nAPP 4.103,00 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica Alto De Santa Tereza 1.1 \nSist. Lazer 2.770,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nResid. Andorinhas 2.1 Sist. Lazer 1.658,31 I \nResidencial Caieiras 3.1 Sist. Lazer 4.016,68 I \nEldorado 4.1 Sist. Lazer 2.728,38 \u00c1rea Verde Especial \nBairro Sta. Terezinha 5.1 Sist. Lazer 810,00 \u00c1rea Verde Especial \n\n6.1 Sist. Lazer 700,00 \u00c1rea Verde Especial \n6.2 Sist. Lazer 5.030,00 \u00c1rea Verde Especial Parque Ind\u00fastrias \n6.3 Sist. Lazer 8.238,00 \u00c1rea Verde Especial \n7.1 Sist. Lazer 2.658,00 \u00c1rea Verde Especial \n7.2 Sist. Lazer 962,00 \u00c1rea Verde Especial Jardim Bessi  \n7.3 Vde. Vi\u00e1rio 1.700,00 \u00c1rea Verde Especial \n8.1 Sist. Lazer 900,00 \u00c1rea Verde Especial Jardim Boa Esperan\u00e7a \n8.2 Sist. Lazer 507,50 \u00c1rea Verde Especial \n9.1 Sist. Lazer 4.275,00 \u00c1rea Verde Especial Jardim Castor \n9.2 Sist. Lazer 3.725,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nJardim Concei\u00e7\u00e3o 10.1 Sist. Lazer 4.872,00 \u00c1rea Verde Especial \n11.1 Sist. Lazer 2.167,20 \u00c1rea Verde Especial \n\nJardim Lidia \n11.2 Sist. Lazer 435,00 \u00c1rea Verde Especial \n12.1 Sist. Lazer 5.808,00 \n12.2 Sist. Lazer 2.627,00 \n12.3 Sist. Lazer 470,00 \n\nJardim N. S. Do Carmo \n\n12.4 Sist. Lazer 615,60 \n\nII \n\nJardim Sta. Terezinha 13.1 Sist. Lazer 4.060,00 \u00c1rea Verde Especial \nJardim S\u00e3o Benedito 14.1 Sist. Lazer 8.320,00 \u00c1rea Verde Especial \n\n15.1 Sist. Lazer 392,00 \u00c1rea Verde Especial \n15.2 Sist. Lazer 1.169,00 \u00c1rea Verde Especial \n15.3 Sist. Lazer 2.000,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nJardim S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n15.4 Sist. Lazer 375,00 \u00c1rea Verde Especial \nJardim S. Judas Tadeu --- --- --- N\u00e3o Tem \nJardim S. Sebasti\u00e3o --- --- --- N\u00e3o Tem \nJardim Taiguara 18.1 Sist. Lazer 5.237,57 I \nJardim Vila Rio 19.1 Sist. Lazer 4.387,43 \u00c1rea Verde Especial \nJardim Sta.Ephigenia 20.1 Sist. Lazer 5.000,00 \u00c1rea Verde Especial \nJardim Dom Bosco --- --- --- N\u00e3o Tem \nJardim Corcovado  22.1 Sist. Lazer 4.164,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nAPP 6.846,00 \u00c1rea de Pres. Ecol\u00f3gica Jo\u00e3o Paulo II 23.1 \nSist. Lazer 8.573,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nJd. N. S. Das Gra\u00e7as --- --- --- N\u00e3o Tem \nJardim Paris 25.1 Sist. Lazer 5.795,60 II \n\n26.1 Sist. Lazer 2.090,06 \u00c1rea Verde Especial \n26.2 Sist. Lazer 1.459,81 \u00c1rea Verde Especial Jardim Nova Capri  \n26.3 Sist. Lazer 1456,13 \u00c1rea Verde Especial \n\nJose Alberico Parente --- --- --- N\u00e3o Tem \nI \u2013 \u00e1reas adjacentes que juntas fo rmaram um Parque de Vizinhan\u00e7a de 10.912m2. \nII \u2013 \u00e1reas adjacentes que juntas formaram um Parque de Vizinhan\u00e7a de 15.316m 2. \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\n \n\nAnalisando a Tabela 17, nota -se que no Santa Teresinha, as \u00e1reas reservadas ao \n\nlazer de uma popula\u00e7\u00e3o de 13.095 habitantes, foram classificadas da seguinte maneira: \n\n\u2022 02 Parques de Vizinhan\u00e7a; \n\n\u2022 00 Parque de Bairro; \n\n\u2022 00 Parque Urbano; \n\n\u2022 29 \u00c1reas Verdes Especiais; \n\n\u2022 02 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. \n\nSegundo a recomenda\u00e7\u00e3o do PDD, os dados demonstraram que apenas 02 \u00e1reas \n\n(Parques de Vizinhan\u00e7a) foram disponibilizadas ao lazer ativo da popula\u00e7\u00e3o de 0 a 12 anos. \n\nAdolescentes e adultos n\u00e3o teriam a possibilidade, de realizar atividades f\u00edsicas, pois o \n\nparque de vizinhan\u00e7a \u00e9 recomendado para o lazer passivo a maiores de 12 anos. O conte\u00fado \n\nproposto \u00e9 de playground, centro comunit\u00e1rio, paisagismo e arboriza\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0s 29 \n\n\u00c1reas Verdes Especiais, tamb\u00e9m seriam destinadas ao lazer passivo, pois, recomenda-se \n\nque sejam destinados \u00e0 ponto de encontro, para melhoria na integra\u00e7\u00e3o da paisagem urbana, \n\ntratamentos paisag\u00edsticos e arboriza\u00e7\u00e3o. Estas recomenda\u00e7\u00f5es est\u00e3o bastante semelhantes \n\naos verdes de acompanhamento vi\u00e1rio, citadas na legisla\u00e7\u00e3o municipal, que t\u00eam a inten\u00e7\u00e3o de \n\nmelhorar a paisagem urbana, n\u00e3o sendo indicado o uso esportivo das mesmas. As \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, s\u00e3o representadas por 2 exemplares e t\u00eam as fun\u00e7\u00f5es de proteger a \n\nfauna, a flora e os recursos h\u00eddricos, muito semelhantes ao recomendado \u00e0s APPs, citados \n\nno C\u00f3digo Florestal. \n\nA indica\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de centro comunit\u00e1rio no PV foi poss\u00edvel at\u00e9 1989, mas \n\ncom o incremento da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, o mesmo fica proibido. Voltando \u00e0s \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da proposta, parece se tratar de \u00e1rea para centro comunit\u00e1rio com alguns \n\nbrinquedos para crian\u00e7as. \n\nNota-se um excessivo n\u00famero de \u00c1reas Verdes Especiais, que pode demonstrar uma \n\nincompatibilidade entre a proposta e a metodologia adotada no Pa\u00eds para distribui\u00e7\u00e3o de \n\nseus sistemas de lazer, pois das 33 \u00e1reas destinadas ao lazer, a grande maioria se \n\nenquadrou em uma classifica\u00e7\u00e3o de lazer passivo. Essas \u00e1reas se destinam, prioritariamente \n\n\u00e0 melhoria da integra\u00e7\u00e3o da paisagem urbana, como apregoa a PDD. Portanto \u00e1reas de at\u00e9 \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\n8.573 m2, como o existente no Loteamento Jo\u00e3o Paulo II, segundo a classifica\u00e7\u00e3o, seriam \n\nutilizadas passivamente. O que ocorre na realidade \u00e9 que um simples campo de futebol de \n\nareia, j\u00e1 \u00e9 considerado um ganho pela popula\u00e7\u00e3o, e este \u00e9 constru\u00eddo em \u00e1reas de at\u00e9 1.000 \n\nm2.  \n\nOutro ponto importante \u00e9 que s\u00f3 foram criados dois parques de vizinhan\u00e7a, pela \n\nsoma dos sistemas de lazer de dois ou mais loteamentos. Se isto n\u00e3o tivesse sido realizado, \n\nn\u00e3o haveria nenhum parque destas propor\u00e7\u00f5es.  \n\nQuanto ao Bairro Vila S\u00f4nia, os resultados podem ser vistos na Tabela 18.  \n\nAnalisando a Tabela 18, nota-se que no Vila S\u00f4nia, as \u00e1reas reservadas ao lazer de \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 17.869 habitantes, foram classificadas da seguinte maneira: \n\n\u2022 02 Parques de Vizinhan\u00e7a; \n\n\u2022 01 Parque de Bairro; \n\n\u2022 00 Parque Urbano; \n\n\u2022 20 \u00c1reas Verdes Especiais; \n\n\u2022 08 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. \n\nSemelhante ao ocorrido no Santa Teresinha, pouco para o lazer ativo foi reservado. \n\nAqui devido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de loteamentos de maior porte, duas \u00e1reas puderam ser \n\nclassificadas como parque de vizinhan\u00e7a sem dependerem de jun\u00e7\u00e3o de sistema de lazer de \n\nmais de um loteamento.  \n\n \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\nTabela 18. Classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer do Bairro Vila S\u00f4nia \n\nNome do Loteamento C\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o \u00c1rea Classifica\u00e7\u00e3o \n1.1 Verde Vi\u00e1rio 3.611,46 \u00c1rea Verde Especial \n1.2 Verde Vi\u00e1rio 254,45 \u00c1rea Verde Especial \n1.3 Sist. Lazer 6.319,40 \u00c1rea Verde Especial \n1.4 Non \u00e6dificandi  1.998,85 \u00c1rea Verde Especial \n\nParque Bela Vista \n\n1.5 Sist. Lazer  6.042,50 \u00c1rea Verde Especial \n2.1 Sist. Lazer  7.567,35 \u00c1rea Verde Especial \n\nPq. N Sra. Das Gracas \n2.2 Sist. Lazer  4.347,74 \u00c1rea Verde Especial \n3.1 Sist. Lazer  8.458,18 \u00c1rea Verde Especial Parque Orlanda III \n3.2 Sist. Lazer  529,18 \u00c1rea Verde Especial \n\n4.000,00 \u00c1rea Verde Especial \nParque Orlanda I 4.1 Sist. Lazer  \n\n948,00 \u00c1rea Verde Especial \n5.1 APP  1.758,00 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica \n5.2 APP 1.553,60 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica \n\nAPP 1.231,00 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica \n5.3 \n\nSist. Lazer  450,00 \u00c1rea Verde Especial \nParque Orlanda II  \n\n5.4 APP 2.079,00 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica \nJardim Dos Ant\u00farios 6.1 Sist. Lazer  5.036,36 \u00c1rea Verde Especial \nJardim Diana 7.1 APP 1.046,97 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica \n\nAPP 8.179,00 Jardim Maria Claudia 8.1 \nSist. Lazer 4.173,00 \n\nI \n\nAPP 3.250,46 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica Jardim Maria Helena 9.1 \nSist. Lazer  900,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nJardim S\u00e3o Luiz 10.1 Sist. Lazer  8.185,00 \u00c1rea Verde Especial \nJardim Sonia 11.1 Sist. Lazer  13.543,00 Parque de Vizinhan\u00e7a \nJardim Tr\u00eas Marias 12.1 APP 10.882,20 \u00c1rea Pres. Ecol\u00f3gica \nJardim Res. Javary I 13.1 APP 2.491,64 \nJardim Cpos El\u00edseos 14.1 APP 3.113,46 \nJardim Res. Javary II 15.1 Sist. Lazer 4.618,60 \n\nI \n\n16.1 Sist. Lazer  10.322,48 Parque de Vizinhan\u00e7a \nJardim Boa Esperan\u00e7a \n\n16.2 Non \u00e6dificandi  7.407,00 \u00c1rea Verde Especial \n17.1 Sist. Lazer  929,00 \u00c1rea Verde Especial \n\nJardim Irapu\u00e3 \n17.2 Sist. Lazer  8.574,00 \u00c1rea Verde Especial \n18.1 Sist. Lazer 1.769,73 \u00c1rea Verde Especial \n\nSist. Lazer  2.597,80 \u00c1rea Verde Especial Humberto Venturini 18.2 \nAPP 965,47 \u00c1rea  Pres. Ecol\u00f3gica \n\nI - \u00e1reas adjacentes que juntas formaram um Parque de Bairro de 33.456m2.  \n\n \n\nUm Parque de Bairro de 33.456,00 m2 foi criado com a soma de \u00e1reas de 4 \n\nloteamentos, possibilitando, o lazer ativo a todos, pois, al\u00e9m do conte\u00fado recomendado para \n\no parque de vizinhan\u00e7a, \u00e9 acrescentado nesta classifica\u00e7\u00e3o, segundo o PDD, campo de \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\nfutebol, piscina e quadra. Quanto \u00e0s \u00c1reas Verdes Especiais, ainda constituem a maioria das \n\n\u00e1reas sendo representadas por 20 \u00e1reas em 33. \n\nOs dados do Bairro Parque Piracicaba podem ser vistos na Tabela 19. \n\nTabela 19. Classifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer do Bairro Parque Piracicaba \nNome do Loteamento C\u00f3digo Denomina\u00e7\u00e3o \u00c1rea  Condi\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o \n\nJardim Maria 1.1 Sist. Lazer 3.240,00 N\u00e3o Implantada \u00c1rea Verde Especial \n2.1 Sist. Lazer 864,00 Implantada  \u00c1rea Verde Especial \n2.2 Sist. Lazer 926,00 N\u00e3o Implantada \u00c1rea Verde Especial \n2.3 Sist. Lazer 3.042,50 Igreja \u00c1rea Verde Especial \n2.4 Non \u00e6dificandi  \u00c1rea Verde Especial \n2.5 Non \u00e6dificandi  \u00c1rea Verde Especial \n2.6 Non \u00e6dificandi  \u00c1rea Verde Especial \n2.7 Non \u00e6dificandi  \n\n20.850,00 N\u00e3o Implantada \n\n\u00c1rea Verde Especial \n2.8 Sist. Lazer 1.560,00 Implantada  \u00c1rea Verde Especial \n2.9 Sist. Lazer 1.045,00 N\u00e3o Implantada \u00c1rea Verde Especial \n2.10 Sist. Lazer 180,00 Implantada  \u00c1rea Verde Especial \n2.11 Sist. Lazer 14.607,00 Escola Parque de Vizinhan\u00e7a \n\nResid. Pq Piracicaba  \n\n2.12 Sist. Lazer 44.665,50 Implantada  Parque de Bairro \nAPP 5.165,13   \u00c1rea Pres Ecol\u00f3gica \n\nParque Monte Rey I 3.1 \nSist. Lazer 10.962,90 N\u00e3o Implantada Parque de Vizinhan\u00e7a \n\nParque Monte Rey II 4.1 Sist. Lazer 11.812,28 N\u00e3o Implantada Parque de Vizinhan\u00e7a \n \n\nAnalisando a Tabela 19, nota-se que no Parque Piracicaba, as \u00e1reas reservadas ao \n\nlazer de uma popula\u00e7\u00e3o de 7.886 habitantes, foram classificadas da seguinte maneira: \n\n\u2022 03 Parques de Vizinhan\u00e7a; \n\n\u2022 01 Parque de Bairro; \n\n\u2022 00 Parque Urbano; \n\n\u2022 11 \u00c1reas Verdes Especiais; \n\n\u2022 01 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. \n\nO Parque Piracicaba apresentou um Parque de Bairro, criado atrav\u00e9s do sistema de \n\nlazer do Loteamento de mesmo nome do Bairro, que \u00e9 o maior de toda a \u00e1rea estudada. Este \n\npoderia ser ainda maior n\u00e3o fosse a subdivis\u00e3o de seu sistema de lazer em 12 partes, sendo \n\nv\u00e1rias delas locados em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o da linha de alta tens\u00e3o e em verde de \n\nacompanhamento vi\u00e1rio, que foram classificados como AVE. Trata-se, portanto, de uma \n\nexce\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s dimens\u00f5es de terras que foram loteadas o que possibilitaria a cria\u00e7\u00e3o de \n\nparques maiores atendendo aos preceitos de PDD. Existem ainda 3 Parques de Vizinhan\u00e7a, 1 \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e 11 \u00c1reas Verdes Especiais. \n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\nN\u00e3o se sabe se a Prefeitura Municipal colocou em pr\u00e1tica esta metodologia de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de sistemas de lazer para auxiliar na distribui\u00e7\u00e3o e dimens\u00f5es de \u00e1reas, no \n\nplanejamento urbano. \n\nEm alguns loteamentos os sistemas de lazer foram locados em \u00e1rea lindeira \u00e0 de \n\noutro j\u00e1 existente, transformando-as em \u00e1reas de maiores dimens\u00f5es e estes pudera m ser \n\nclassificadas em Parque de Vizinhan\u00e7a e de Bairro. Entretanto, n\u00e3o \u00e9 sabido se a Prefeitura \n\nexige que se realize este feito, colocando em pr\u00e1tica os preceitos da classifica\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de lazer. \u00c9 sabido que pr\u00e1ticas como esta s\u00e3o muitas vezes ben\u00e9ficas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\ne ao atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, pois, em um \u00fanico loteamento, para ter representado em seu \n\nsistema de lazer, um parque de vizinhan\u00e7a, o mesmo deve ter no m\u00ednimo 100ha, para que os \n\n10% exigidos para o lazer seja maior que 10.000m2, extens\u00e3o m\u00ednima exigida para  \n\nclassific\u00e1-lo como tal. Relacionado a isto, pode-se j\u00e1 come\u00e7ar a pensar na cria\u00e7\u00e3o de um \n\nParque Urbano (\u00e1rea m\u00ednima de 300.000 m2) na \u00e1rea de estudo, pois, segundo a tabela de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, \u00e9 necess\u00e1rio um parque deste porte para uma popula\u00e7\u00e3o aproximada \n\nde 78.000 e a \u00e1rea estudada j\u00e1 conta com 38.850 habitantes. \n\nOutro ponto a observar \u00e9 que segundo a legisla\u00e7\u00e3o, os sistemas de lazer deve ter \n\ntamanhos variados e dist\u00e2ncias m\u00e1ximas das resid\u00eancias para atender diferentes classes de \n\nidade dos moradores de uma regi\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o se sabe se este fato foi levado em conta \n\npelo poder p\u00fablico e/ou pela popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNota-se que a classifica\u00e7\u00e3o proposta n\u00e3o \u00e9 muito eficiente para as condi\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pela legisla\u00e7\u00e3o de parcelamento do solo vigentes no Brasil. A grande maioria dos \n\nloteamentos \u00e9 de pequeno porte e com isto suas \u00e1reas de lazer tamb\u00e9m. Criam-se grandes \n\nmanchas urbanizadas incrustadas de pequenas ilhas formadas por sistemas de lazer. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes parques fica a crit\u00e9rio das prefeituras municipais, que muitas vezes, \n\nacaba deixando as quest\u00f5es de lazer em segundo plano. Sendo este um pensamento \n\nimediatista, pois o bem que a pr\u00e1tica do lazer proporciona \u00e0 qualidade de vida e \n\nconseq\u00fcentemente \u00e0 sa\u00fade do ser humano \u00e9 de grande valor, podendo diminuir a quantidade \n\nde doentes em hospitais. Por\u00e9m, como esses dados n\u00e3o s\u00e3o facilmente mensurados, acabam \n\nsendo deixados de lado. \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\n4.1.5 Uso das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das \u00e1reas de APP que foram encobertas pelos loteamentos, se \n\npode quantificar o desrespeito aos mananciais e olhos d\u2019\u00e1gua presentes na \u00e1rea de estudo.  \n\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o das tabelas deve-se saber que as linhas preenchidas com cor \n\nbranca s\u00e3o loteamentos que foram apresentados \u00e0 prefeitura munici pal para avalia\u00e7\u00e3o e \n\nposs\u00edvel aprova\u00e7\u00e3o, com data anterior a 1965, quando entrou em vig\u00eancia a Lei Federal 4.771 \n\n(C\u00f3digo Florestal), que passou a exigir a preserva\u00e7\u00e3o de 5 metros de cada lado dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, quando estes possu\u00edam at\u00e9 10 metros de largura e 13 metros para cursos d\u2019\u00e1gua de \n\n10 a 50 metros de largura; os preenchidos em cinza claro, s\u00e3o os que foram protocolados \n\nap\u00f3s a data que esta entrou em vig\u00eancia, por\u00e9m antes da implanta\u00e7\u00e3o da Lei Federal \n\n7.803/89, que regulamentou o C\u00f3digo Florestal, alterando as faixas m\u00ednimas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, de 5m (para cursos d\u2019\u00e1gua menores de 10m de largura) para 30m e, de 13 (para \n\ncursos d\u2019\u00e1gua entre 10 a 50m de largura) para 50m; j\u00e1 os preenchidos em cinza escuro, s\u00e3o \n\nos apresentados \u00e0 Prefeitura ap\u00f3s 1990, quando a Lei 7.803, j\u00e1 estava em vig\u00eancia. \n\nNa coluna \u201cAPP Invadida\u201d, quando o valor encontrado for \u201c0,00\u201d, indica que o \n\nloteamento foi protocolado antes da data que introduziu a exig\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o ou o \n\nmesmo foi implantado em local que n\u00e3o contemplava as APPs. \n\nNa Figura 77 e nos Quadros 1, 2 e 3 do Anexo B, podem ser vistos os loteamentos \n\nimplantados no Bairro Santa Teresinha, Vila S\u00f4nia e Parque Piracicaba e a condi\u00e7\u00e3o \n\nreferente \u00e0s APPs. \n\nAnalisando o Quadro 1 do Anexo B, que retrata a situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos que \n\nformam o Bairro Santa Teresinha, constata -se que, 9 do total de 18 loteamentos, foram \n\nimplantados em \u00e1rea que continha APP e s\u00f3 os empreendedores do Residencial Jo\u00e3o Paulo II  \n\nse preocuparam em preserv\u00e1-la. O montante de 13.558,00 m2 de APP, foram utilizados pelos \n\nloteadores para a constru\u00e7\u00e3o de lotes. \n\nNo Bairro Vila S\u00f4nia (Quadro 2 do Anexo B), a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda pior, dos 18 \n\nloteamentos implantados, apenas 6 n\u00e3o utilizaram terras de APP para a constru\u00e7\u00e3o de lotes, \n\ntendo apenas o Loteamento Jardim Diana respeitado legisla\u00e7\u00e3o vigente. E ainda, o \n\nLoteamento Humberto Venturini, rec\u00e9m implantado, locou seu Sistema de Lazer em APP em \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\ndesacordo com a Legisla\u00e7\u00e3o, tendo o empreendedor ganhado 16.490,00 m2  em \u00e1rea para \n\nlotes. Cabe lembrar que neste  caso, o d\u00e9ficit fica para o sistema de lazer ma vez que a \u00e1rea \n\ndever\u00e1 ser reflorestada. \n\nAo todo, 23.840,00 m2 de \u00e1reas que deveriam ser protegidas est\u00e3o cobertas de \n\nlotes. \n\nAo analisar o Quadro 3 do Anexo B, referente ao Bairro Parque Piracicaba, apenas \n\no Jardim Maria foi implantado em \u00e1rea que n\u00e3o havia espa\u00e7o a ser preservado. Todos os \n\noutros 3 loteamentos foram planejados em terrenos com APP, totalizando 38.672,00 m2, e \n\nestas n\u00e3o foram respeitadas.  \n\nDe maneira geral, analisando-se toda a \u00e1rea estudada, s\u00e3o 76.070 m2 de APP que \n\nest\u00e3o sendo utilizadas indevidamente, mostrando o descaso com estas \u00e1reas em \u00e9pocas \n\npassadas e, principalmente nos dias de hoje onde a consci\u00eancia ecol\u00f3gica referente a \n\nproblem\u00e1tica de falta d\u2019\u00e1gua e de preserva\u00e7\u00e3o deveriam ser maior.  \n\nObservando as plantas baixas dos loteamentos, notou -se que na maioria dos que \n\npossu\u00edam APP em curso d\u2019\u00e1gua (rio e riacho), se deixou faixa requerida, por\u00e9m nas \u00e1reas de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua intermitente, estes foram ignorados e aterrados. Este fato \u00e9 evidenciado no \n\nRibeir\u00e3o das Ondas, onde toda a rede de drenagem intermitente foi aterrada. As que ainda \n\nest\u00e3o realizando sua fun\u00e7\u00e3o, encontram-se nas \u00e1reas peri -urbanas, ou em faixas que \n\nentremeiam loteamentos. H\u00e1 ainda v\u00e1rios cursos d\u2019\u00e1gua intermitentes e na forma de riachos \n\nque devem ser preservados.  \n\nO planejamento urbano deveria se basear, dentre outras coisas, nas bacias de \n\ndrenagem, onde, seus cursos d\u2019\u00e1gua, sendo intermitentes ou n\u00e3o, deveriam ser respeitados. \n\n \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\n \nFigura 77 - Situa\u00e7\u00e3o dos loteamentos referentes \u00e0s APPs  \n\n \n\n160 \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\n4.2 POPULA\u00c7\u00c3O E DENSIDADE POPULACIONAL \n\nQuando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente nos bairros, os dados foram levantados, compilados e \n\ns\u00e3o apresentados na Tabela 20. \n\nTabela 20. Dados populacionais obtidos na \u00e1rea desde o primeiro recenseamento \nBAIRRO 1960* 1980** 1990** 2000** \n\nParque Piracicaba  --- 2.546 7.886\nSanta Terezinha 1.113 9.626 13.095\nVila S\u00f4nia ---\n\n13.234\n12.939 17.869\n\nTOTAL 1.113 13.234 25.111 38.850\n* recenseamento realizado pelos pr\u00f3prios moradores. \n** recenseamento realizado pelo IBGE. \nAp\u00f3s o an\u00e1lise dos dados, p\u00f4de-se notar que desde 1960 at\u00e9 o \u00faltimo Censo, \n\nrealizado em 2.000, a popula\u00e7\u00e3o cresceu estrondosamente, indo de 1.113 para 38.850. Em \n\n1.960 existiam apenas alguns s\u00edtios na \u00e1rea e algumas resid\u00eancias concentradas onde hoje \u00e9 \n\na \u00e1rea central de Santa Teresinha. Em 1980, esse valor j\u00e1 passava de 13 mil moradores, j\u00e1 \n\nestando implantado os tr\u00eas bairros, por\u00e9m os dados s\u00e3o da \u00e1rea em geral. Em 1.990, j\u00e1 com \n\na grande maioria dos loteamentos implantados, a popula\u00e7\u00e3o residente perfazia 25.111, sendo \n\no Vila S\u00f4nia, o de maior n\u00famero de habitantes. Em 2.000, o quadro s\u00f3 aumenta, sendo o Vila \n\nS\u00f4nia ainda o mais habitado. Sabe-se que a \u00e1rea \u00e9 um dos vetores de crescimento do \n\nMunic\u00edpio de Piracicaba, desde 1.970 o que pode explicar tamanho crescimento.  \n\nQuanto \u00e0 densidade populacional, levando se em conta o Censo de 2.000, ap\u00f3s a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos, chegou-se aos resultados que podem ser vistos na Tabela 21 e \n\nFigura 78. \n\nTabela 21. Dados da densidade demogr\u00e1fica encontrada na \u00e1rea estudada \nSetor Bairro Num. Hab. \u00c1rea (ha) Densidade Populacional - hab/ha \n\n35 Pq. Piracicaba  0 3,451  0 \n25 Pq Piracicaba 150 2,897 52 \n29 Pq Piracicaba 626 4,218  148 \n31 Pq Piracicaba 668 2,418  276 \n33 Pq Piracicaba 709 3,025 234 \n32 Pq Piracicaba 724 3,003 241 \n30 Pq Piracicaba 751 4,877 154 \n34 Pq Piracicaba 758 3,655 207 \n3 Pq Piracicaba 806 8,079 100 \n28 Pq Piracicaba 869 10,025 87 \n27 Pq Piracicaba 983 7,895 125 \n\ntotal   7.886 50,090 141 \n2 Santa Teresinha 566 8,133  70 \n16 Santa Teresinha 432 4,361  99 \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\nSetor Bairro Num. Hab. \u00c1rea (ha) Densidade Populacional - hab/ha \n17 Santa Teresinha 475 10,115 47 \n19 Santa Teresinha 576 10,161 57 \n20 Santa Teresinha 578 10,629 54 \n23 Santa Teresinha 586 5,553 106 \n57 Santa Teresinha 595 5,591  106 \n56 Santa Teresinha 599 9,377 64 \n22 Santa Teresinha 602 7,437 81 \n55 Santa Teresinha 616 6,397 96 \n24 Santa Teresinha 621 6,391  97 \n53 Santa Teresinha 622 7,179  87 \n58 Santa Teresinha 624 38,826 16 \n1 Santa Teresinha 637 6,879 93 \n14 Santa Teresinha 680 9,682 70 \n12 Santa Teresinha  705 14,479 49 \n21 Santa Teresinha 711 8,707 82 \n13 Santa Teresinha 731 6,836 107 \n15 Santa Teresinha 762 10,482 73 \n59 Santa Teresinha 230 1,540  149 \n54 Santa Teresinha 826 7,091  116 \n\ntotal   13.095 195,845 65 \n35 Vila S\u00f4nia 869 6,640 131 \n28 Vila S\u00f4ni a 97 0,486 200 \n53 Vila S\u00f4nia 208 4,856 43 \n2 Vila S\u00f4nia 34 0,694 49 \n8 Vila S\u00f4nia 309 1,979  156 \n7 Vila S\u00f4nia 414 2,824 147 \n11 Vila S\u00f4nia 527 3,342 158 \n4 Vila S\u00f4nia 558 7,587 74 \n50 Vila S\u00f4nia 550 1,523  361 \n10 Vila S\u00f4nia 565 4,565 124 \n47 Vila S\u00f4nia 610 3,820 160 \n46 Vila S\u00f4nia 613 7,229 85 \n45 Vila S\u00f4nia 622 5,227 119 \n41 Vila S\u00f4nia 645 4,602 140 \n42 Vila S\u00f4nia 655 3,839 171 \n38 Vila S\u00f4nia 671 3,755 179 \n44 Vila S\u00f4nia 688 6,165  112 \n37 Vila S\u00f4nia 689 2,832 243 \n40 Vila S\u00f4nia 693 2,342 296 \n5 Vila S\u00f4ni a 694 6,233 111 \n9 Vila S\u00f4nia 708 8,537 83 \n6 Vila S\u00f4nia 730 6,853 107 \n39 Vila S\u00f4nia 749 2,731  274 \n36 Vila S\u00f4nia 773 3,542 218 \n49 Vila S\u00f4nia 818 10,025 82 \n51 Vila S\u00f4nia 896 6,720 133 \n52 Vila S\u00f4nia 900 8,954 101 \n48 Vila S\u00f4nia 1030  9,833 105 \n43 Vila S\u00f4nia 1140 4,208 271 \n\ntotal   17.869 141,943 130 \n\nTabela 21. Dados da densidade demogr\u00e1fica encontrada na \u00e1rea estudada \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\n \n\n \nFigura 78 - Densidade populacional encontrada nos setores \n\n \n\nAnalisando a tabela acima, nota-se que a m\u00e9dia da densidade populacional dos \n\nbairros que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo, ou seja, Santa Teresinha - 65 hab/ha; Vila S\u00f4nia \u2013 \n\n130 hab/ha e Parque Piracicaba 141 hab/ha, n\u00e3o \u00e9 muito grande quando se compara com os \n\npreceitos de Nucci (1996), por\u00e9m, a Vila S\u00f4nia e o Parque Piracicaba, apresentam m\u00e9dia de \n\ndensidade maiores que a m\u00e9dia do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo que \u00e9 de 104 hab/ha. Importante \n\nlembrar que nos bairros estudados, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o quase todas t\u00e9rreas, contribuindo \n\npara que estes dados sejam ainda mais alarmantes.  \n\nNo Bairro Santa Teresinha, o setor mais populoso \u00e9 o de n\u00famero 59, com 149 \n\nhab./ha, que coincide com a \u00e1rea onde se implantaram as Favelas do IAA I e II. De maneira \n\ngeral o Santa Teresinha, n\u00e3o apresenta \u00e1reas muito populosas ficando todos os seus setores \n\nentre as classes 0 \u2013 75 e 76 - 150 hab/ha.  \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\nNo Bairro Parque Piracicaba, o panorama j\u00e1 \u00e9 outro, pois, somente dois setores se \n\nenquadram na classe 0- 75 hab/ha, o de n\u00famero 25 e o 35. O primeiro trata se de um \n\npequeno loteamento (Jardim Maria), isolado das \u00e1reas urbanizadas do bairro e o segundo \n\ntrata se de loteamento  ainda em implanta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tendo ainda nenhuma resid\u00eancia. O \n\nrestante dividi-se entre as classes 76 \u2013 150 hab/ha (total de 3 setores), 151 \u2013 225 hab/ha \n\n(3 setores) e 226 \u2013 300 hab/ha (3 setores). Neste Bairro, apesar de n\u00e3o haver favelas, os \n\nloteamentos de interesse social s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo grande adensamento populacional. \n\nO Residencial Parque Piracicaba, um dos loteamentos populares do bairro, \u00e9 bastante \n\nextenso e est\u00e1 contido em 3 classifica\u00e7\u00f5es, fato que pode ser explicado pelo n\u00edvel de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es visuais, pode se notar que ainda h\u00e1 muitos lotes \n\ndesocupados onde o setor est\u00e1 classificado como 0 \u2013 75hab/ha e 76 \u2013 150 hab/ha. \n\nJ\u00e1 no Bairro Vila S\u00f4nia, somente 2 setores, localizados em \u00e1reas perif\u00e9ricas, se \n\nenquadram na classifica\u00e7\u00e3o 0 \u2013 75hab/ha, 15 deles s\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o 76 \u2013 150 hab/ha \n\nformando uma grande \u00e1rea central do bairro, uma \u00e1rea alongada, pr\u00f3xima \u00e0 zona rural  e \n\numa outra que acompanhando a Rodovia SP 308. Quanto \u00e0 classe 151 \u2013 225 hab/ha, 5 \n\nsetores  o comp\u00f5em, sendo o de n\u00famero 11, localizado onde est\u00e1 a Favela do Jardim Maria \n\nHelena, e os setores 36 e 38 est\u00e3o sobre o Loteamento Jardim Boa Esperan\u00e7a que \u00e9 \n\nbastante grande e de interesse social, tendo lotes de 150 m2. Os setores 42 e 47 s\u00e3o \n\nbastante populosos, mas n\u00e3o est\u00e3o inseridos nem em \u00e1rea de favela nem em loteamento \n\npopular. Os valores de adensamento encontrados s\u00e3o respectivamente 160 e 171, o que os \n\nclassifica nesta categoria, por\u00e9m bastante pr\u00f3ximos a uma categoria pouco menos adensada.  \n\nQuanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o 226 \u2013 300 hab/ha, existem 4 setores nela inseridos, sendo \n\ntodos vizinhos formando uma grande \u00e1rea adensada. Nela est\u00e3o contidas as Favelas do Boa \n\nEsperan\u00e7a, Jardim Maria Cl\u00e1udia, Javari I e II, al\u00e9m de parte do Loteamento Boa \n\nEsperan\u00e7a que \u00e9 de interesse social com lotes de 150 m2. Mas o maior problema do Vila \n\nS\u00f4nia, e de toda a \u00e1rea estudada, \u00e9 o setor n\u00famero 50, apresentando 361 hab/ha e \n\nlocalizado no extremo norte da \u00e1rea margeando o Ribeir\u00e3o das Ondas e pr\u00f3ximo \u00e0 Rodovia \n\nSP - 308. Na \u00e1rea, se encontram as Favelas Parque Orlanda I e II.  Portanto, \u00e9 no Vila S\u00f4nia \n\nonde est\u00e3o as \u00e1reas mais densamente populosas, tendo um grande loteamento que \u00e9 de lotes \n\npequenos al\u00e9m de favelas em \u00e1rea que deveriam ser destinadas ao lazer pa popula\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nDe maneira geral, pode-se observar visualmente, que a \u00e1rea estudada ainda \n\napresenta v\u00e1rios vazios, ou seja, \u00e1reas desprovidas de constru\u00e7\u00f5es, mas a \u00e1rea j\u00e1 ocupada \n\nmostra n\u00fameros alarmantes, pois segundo Nucci (1996), alguns bairro da \u00e1rea central do \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo apresentam densidades inferiores a algumas aqui encontradas. No \n\nDistrito de Santa Cec\u00edlia, por exemplo, a densidade \u00e9 de 290 hab/ha; na Bela Vista, 284 \n\nhab/ha; na Liberdade, 244 hab/ha. Estes locais s\u00e3o bastante ocupados por edif\u00edcios, o que \n\ncontribui ainda mais com o adensamento. Cabe lembrar que nas \u00e1reas objeto deste estudo, \n\nh\u00e1 apenas um edif\u00edcio que n\u00e3o passa de 10 andares. A presen\u00e7a de constru\u00e7\u00f5es com mais de \n\num pavimento tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 notada nas citadas \u00e1reas. Henke-Oliveira (1996), encontrou \n\npara o Munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos, os maiores adensamentos na ordem de 120 hab/ha, tamb\u00e9m \n\nna \u00e1rea central, valor equivalente \u00e0 m\u00e9dia do Bairro Vila S\u00f4nia. \n\nLevando-se em conta s\u00f3 a \u00e1rea ocupada, tem-se um n\u00famero m\u00e9dio de 3,6 habitantes \n\npor resid\u00eancia, mas neste c\u00e1lculo consideraram-se todos os domic\u00edlios da \u00e1rea, que \n\ntotalizam 10.767, entretanto, apenas 8.509 resid\u00eancias est\u00e3o habitadas, o que eleva ao \n\nvalor de 4,6 habitantes/resid\u00eancia. A preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que em um futuro pr\u00f3ximo, \n\npossivelmente todas as resid\u00eancias estar\u00e3o ocupadas e, os vazios urbanos loteados, o que \n\npode resultar em um processo muito complicado de ser revertido. E ainda, com o \n\ncrescimento natural da cidade, algumas resid\u00eancias poder\u00e3o ser demolidas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Nucci (1996), encontrou para o Distrito de Santa Cec\u00edlia em S\u00e3o \n\nPaulo o valor de 2,79 hab/domic\u00edlio, muito aqu\u00e9m dos dados aqui encontrados. Isto pode ser \n\nexplicado pelo alto poder aquisitivo dos moradores da \u00e1rea por ele analisada, contrastando \n\ncom a aqui estudada que \u00e9 composta por cidad\u00e3os de classe m\u00e9dia a baixa. \n\n4.3 INDICE DE \u00c1REAS VERDES \n\nO \u00edndice de \u00e1reas verdes calculado, conforme comentado, foi referente apenas a \n\nquantidade de sistemas de lazer para cada habitante residente na \u00e1rea estudada e os \n\nresultados podem ser vistos na Tabela 22. \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\nTabela 22. Resultados dos c\u00e1lculos de \u00edndice de \u00e1reas verdes por habitante \nBairro Popula\u00e7\u00e3o S. L. Dispon\u00edvel\u00cdndice Atual S.L. Disp. + \n\nA Impl. \n\u00cdndice Alcan\u00e7\u00e1velTotal de \u00e1reas \u00cdndice Total \n\nSta. Teresinha 17.869 22.113,20 1,24 69.684,90 3,90 123.202,27 6,89 \n\nVila S\u00f4nia 13.095 17.303,60 1,32 39.560,96 3,02 149.586,51 11,42 \n\nPq. Piracicaba  7.886 47.269,50 5,99 75.255,68 9,54 118.920,31 15,08 \n\nTOTAL 38.850 86.686,30 2,23 184.501,54 4,75 391.709,09 10,08 \n\n \n\nApesar de ainda n\u00e3o haver um consenso sobre a quantidade ideal de \u00e1reas verdes \n\npara cada habitante e o que deve ser computado neste c\u00e1lculo, realizou-se estudo por \n\npensar que um come\u00e7o na averigua\u00e7\u00e3o do ideal \u00e9 realizar estudo, baseado em uma mesma \n\nmetodologia, em diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, para que estes sejam comparados junto com um \n\nestudo da satisfa\u00e7\u00e3o pessoal de quem ali habita, tentando tra\u00e7ar diretrizes b\u00e1sicas para o \n\nfuturo das \u00e1reas verdes. Sabe -se, de antem\u00e3o, que \u00e9 extremamente complicado chegar a um \n\ndado ideal, ainda mais quando se trata de um pa\u00eds de grandes extens\u00f5es territoriais, como o \n\nBrasil. Talvez, para cada regi\u00e3o se tenha um \u00edndice diferente, uma vez que as condi\u00e7\u00f5es de \n\nclima, costumes dentre outras s\u00e3o diferentes. \n\nOs \u201c\u00edndices atuais\u201d encontrados para as \u00e1reas estudadas s\u00e3o bastante baixos, \n\napresentando os valores: 1,24 m2/hab, 1,32 m2/hab e 5,99 m2/hab, respectivamente para o \n\nBairro Santa Teresinha, o Bairro Vila S\u00f4nia e o Bairro Parque Piracicaba. Este \u00faltimo se \n\ndeve a uma grande \u00e1rea que foi respeitada pelos moradores, quanto a invas\u00f5es e pela \n\nprefeitura, e se encontra implantada, o que contribuiu para um \u00edndice bem melhor que os \n\noutros dois. Os outros dois \u00edndices baixos foram originados pela grande invas\u00e3o e mau uso \n\ndas \u00e1reas destinadas ao lazer como pudemos ver nos itens j\u00e1 discutidos. O \u00edndice m\u00e9dio da \n\n\u00e1rea estudada (2,23 m2/hab) tamb\u00e9m retrata as caracter\u00edsticas encontradas nos bairros.   \n\nQuanto ao \u201c\u00edndice alcan\u00e7\u00e1vel\u201d, retratou-se a possibilidade de se elevar os atuais \n\n\u00edndices com a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de lazer, que ainda se encontram n\u00e3o urbanizados, \n\ntornando-os assim dispon\u00edveis para a utiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Sendo isto realizado, os  \n\nvalores dos \u00edndices passariam a ser: 3,90 m2/hab, 3,02 m2/hab e 9,54 m2/hab, novamente \n\npara o Bairro Santa Teresinha, o Bairro Vila S\u00f4nia e o Bairro Parque Piracicaba \n\nrespectivamente. Este seria, portanto, o \u00edndice m\u00e1ximo dispon\u00edvel para os habitantes hoje \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\npresentes e se nada for mudado nos sistemas de lazer, ou seja, que estes n\u00e3o sejam \n\nutilizados para outra finalidade, e ainda, que n\u00e3o sejam desapropriadas pela prefeitura, \n\n\u00e1reas particulares, tornando-as p\u00fablicas destinadas ao lazer, fato bastante raro.  O \u00edndice \n\nm\u00e9dio ating\u00edvel para toda a \u00e1rea estudada, \u00e9 de 4,75 m2/hab, que tamb\u00e9m \u00e9 baixo e mascara \n\nas discrep\u00e2ncias encontradas.  \n\nRecomenda-se que seja feito uma an\u00e1lise das \u00e1reas a serem implantadas, quanto \u00e0 \n\ndisponibilidade de uso ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o, pois, muitas delas est\u00e3o em terrenos \u00edngremes e \n\nde topografia acidentada ficando restrito ao uso para o lazer da popula\u00e7\u00e3o, sem \n\ninterven\u00e7\u00f5es severas ou imposs\u00edveis de serem utilizadas. Nestes casos, o \u00edndice estaria \n\nmascarando o valor real de metros quadrados dispon\u00edveis \u00e0 pr\u00e1tica do lazer.  \n\nO \u201c\u00edndice total\u201d, j\u00e1 est\u00e1 relacionado ao total de \u00e1reas que foram disponibilizadas ao \n\nlazer, quando da implanta\u00e7\u00e3o do loteamento, n\u00e3o sendo levados em conta, os usos atuais das \n\n\u00e1reas, ou seja, \u00e9 como se todos os sistemas de lazer estivessem implantados e dispon\u00edveis \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o para pr\u00e1ticas de lazer ativo ou passivo. Tem-se para este c\u00e1lculo os seguintes \n\nvalores: 6,89 m2/hab, 11,42 m2/hab e 15,08 m2/hab, respectivamente para os Bairros Santa \n\nTeresinha, Vila S\u00f4nia e Parque Piracicaba. Sendo assim o proposto na \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndos loteamentos, oferecia um conforto ambiental muito maior do que o presente. Uma \u00e1rea \n\n(Parque Piracicaba) at\u00e9 ultrapassaria os n\u00edveis propostos pela maioria dos autores \n\nbrasileiros, que \u00e9 de 10 a 12 m2/hab, e outro o Vila S\u00f4nia, estaria em conformidade com \n\nestes preceitos. Cabe lembrar novamente que em alguns munic\u00edpios h\u00e1 um \u00edndice exigido por \n\nlei, que deve ser alcan\u00e7ado, por\u00e9m a metodologia para c\u00e1lculo n\u00e3o \u00e9 exposta, ficando a \n\ncrit\u00e9rio da municipalidade incluir ou n\u00e3o no c\u00f4mputo uma determinada \u00e1rea. \u00c9 o caso de \n\nPiracicaba, onde a promotoria p\u00fablica exige 10 m2/hab, mas n\u00e3o diz quais \u00e1reas devem ser \n\ncomputadas.  Tomando-se a m\u00e9dia para o bairro todo, atingir-se-ia o valor de 10 m2/hab, \n\ntamb\u00e9m de acordo com o proposto apesar do grande n\u00famero de \u00e1reas, como visto em 4.1.3, \n\nque foram invadidas e utilizadas de forma incorreta.  \n\nO Bairro Santa Teresinha apresentou valores baixos nos tr\u00eas \u00edndices calculados, por \n\nser bastante antigo e por isso ser formado por v\u00e1rios loteamentos que foram implantados \n\nsem \u00e1rea destinada ao lazer, pois na \u00e9poca de sua aprova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havia legisla\u00e7\u00e3o que \n\nobrigasse a reserva de \u00e1rea para o lazer. \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\nO resultado de uma s\u00e9rie de outros estudos foram compilados e apresentados na \n\nTabela 23. \n\nTabela 23. Resultado do c\u00e1lculo de \u00edndices de \u00e1reas verdes para v\u00e1rias localidades \nMunic\u00edpio Autor Ano Publica\u00e7\u00e3o \u00cdndice \n\n(m2/hab) \nS\u00e3o Jose dos Campos \u2013 SP Escada 1987  1,89 \nBauru \u2013 SP Goya 1990  1,94 \nPorto Alegre \u2013 RS Sanchotene 1990  3,08 \nMaring\u00e1 \u2013 PR Milano 1992  6,70 \nBotucatu \u2013 SP Sousa et al. 1992  2,55 \nS\u00e3o Carlos \u2013 SP Henke-Oliveira 1996  2,65 \nSanta Cec\u00edlia (Distrito do Mun. de S\u00e3o Paulo) Nucci 1996  0,92 \nRibeir\u00e3o Preto (Centro) Guzzo 1999  3,60 \nRibeir\u00e3o Preto (Subsetor N-5) Guzzo 1999  9,58 \nSanta Cec\u00edlia (Bairro de Piracicaba \u2013 SP) Barbin et al.17 2003 15,38 \nFonte: Modificado de Guzzo (1999) \n\n \n\nQuando se comparam os \u00edndices da \u00e1rea estudada com os encontrados em quase \n\ntodos os estudos compilados na tabela acima, exceto o Subsetor N-5, de Ribeir\u00e3o Preto e o \n\nBairro Santa Cec\u00edlia em Piracicaba, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que todas as \u00e1reas estudadas \n\nest\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o semelhante. Quanto \u00e0s exce\u00e7\u00f5es, necessita -se saber qual a condi\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de lotes e resid\u00eancias locais, determinando qual a carga populacional est\u00e1 \n\npresente na \u00e1rea. Nos demais \u00edndices calculados foram considerados os munic\u00edpios na sua \n\ntotalidade. Assim sendo, nessas duas situa\u00e7\u00f5es, os resultados podem ter sido mascarados \n\npor conta de \u00e1reas ainda pouco ocupadas. \n\nOs \u00edndices de \u00e1reas verdes est\u00e3o intimamente relacionados aos moradores que o \n\nutilizar\u00e3o, na regi\u00e3o onde o mesmo foi calculado. Portanto, para se saber se a quantidade de \n\n\u00e1rea deixada para o lazer, \u00e9 suficiente, devem-se, dentre outras coisas, ouvir os moradores \n\ndesta regi\u00e3o, questionando-os quanto \u00e0  sua satisfa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n17 Barbin, H.S.; Alvarez, I.A.; Lima; A.M.L.P. et al. Estudo dos Espa\u00e7os Livres de Um Bairro do Munic\u00edpio de Piracicaba, SP. \nEnviado em jul/2003 para an\u00e1lise e poss\u00edvel publica\u00e7\u00e3o na revista cient\u00edfica: Brazilian Journal of Ecology. \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\n4.4 PROPOSTAS PARA AS \u00c1REAS PERI-URBANAS \n\n4.4.1 Sistema de Lazer \n\n  \n\nElaboraram-se propostas de indica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para a desapropria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o \n\nde um parque, ap\u00f3s an\u00e1lises aos itens propostos em 4.3.1.1. As conclus\u00f5es podem ser vistas \n\nabaixo: \n\n1. A topografia da \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 fator limitante para a implanta\u00e7\u00e3o do parque, sendo \n\ninteressante que se tenha pelo menos algumas \u00e1reas planas, facilitando a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de equipamentos que as exijam. \n\n2. V\u00e1rias reentr\u00e2ncias podem ser notadas apresentando algumas op\u00e7\u00f5es de loca\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o \u00e9 fator indicativo de alguma \u00e1rea espec\u00edfica. \n\n3. A carta de solos indica que os vazios urbanos presentes no Parque Piracicaba s\u00e3o \n\nformados de litossolos, sendo de menor interesse para a cria\u00e7\u00e3o do parque. \n\n4. O mapa de uso do solo indica os fragmentos florestais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea urbanizada, \n\nmostrando que h\u00e1 fragmentos em v\u00e1rias regi\u00f5es peri -urbanas, sendo fator \n\nindicativo de \u00e1reas para a escolha do local. \n\n5. Quanto ao valor da terra, que possui menor peso nas discuss\u00f5es, uma vez que se \n\ndeve investir o quanto precisar para repor o que foi retirado da popula\u00e7\u00e3o, indica \n\nque as terras do Santa Teresinha (Zr \u2013 5), devem ser de valor mais elevado e as Zr \n\n- 3 e Zr - 4, possuem teoricamente lotes mais baratos. As Terras do Santa \n\nTeresinha, ainda teoricamente, devem ser adquiridas por pessoas de um poder \n\naquisitivo maior, podendo ter seu lazer realizado dentro de casa ou em clubes \n\nparticulares. \n\n6. Os locais mais deficit\u00e1rios em sistema de lazer s\u00e3o, sem d\u00favidas os do Bairro Vila \n\nS\u00f4nia, que apresentam grandes \u00e1reas urbanizadas, inclusive uma \u00e1rea reservada ao \n\nlazer que foi invadida, constituindo-se na maior favela, em extens\u00e3o, de toda a \u00e1rea \n\nem estudo. \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\n7. As \u00e1reas de APP est\u00e3o presentes em todas as partes, na regi\u00e3o peri-urbana, por\u00e9m \n\ndeve-se salientar que pr\u00f3ximo ao Bairro Parque Piracicaba e Vila S\u00f4nia ocorrem com \n\nmaior intensidade e \u00e9 onde os fragmentos florestais est\u00e3o localizados. Este item, \n\nportanto, indica uma maior propens\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o deste parque nos Bairros \n\nacima citados. \n\n8. Quanto \u00e0 densidade populacional, as \u00e1reas mais densamente povoadas est\u00e3o no \n\nBairro Vila S\u00f4nia, seguido do Parque Piracicaba. H\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de que o Vila S\u00f4nia \n\nest\u00e1 muito mais habitado que o segundo citado. \n\n9. Quanto \u00e0 forma e tamanho, ap\u00f3s an\u00e1lise das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e humanas \n\nencontradas na \u00e1rea estudada, chegou-se a conclus\u00e3o de que a mesma tem porte \n\npara ser tratada como um munic\u00edpio emancipado e respons\u00e1vel pelo seu futuro. Para \n\ntal, a reserva de \u00e1reas pr\u00f3ximas (peri-urbana) \u00e0 urbanizada para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os livres destinados ao lazer se faz necess\u00e1rio, uma vez que as existentes no \n\ncorpo urbanizado, foram praticamente todas ocupadas indevidamente. Um parque de \n\ngrandes extens\u00f5es seria de extrema import\u00e2ncia aos moradores, pois, traria de \n\nvolta a possibilidade de uso de uma \u00e1rea destinada ao lazer, seja ele ativo ou \n\npassivo. \n\n10. Quanto ao \u00edndice de \u00e1reas verdes, nota-se que o Vila S\u00f4nia (\u00edndice alcan\u00e7\u00e1vel de 3,2 \n\nm2/hab.) apresenta as piores condi\u00e7\u00f5es relacionadas aos outros Bairros sendo, \n\nportanto, o mais indicado para a implanta\u00e7\u00e3o do parque. \n\nAo final das avalia\u00e7\u00f5es, chega-se a \u00e0 conclus\u00e3o que o local mais indicado para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do parque \u00e9 a regi\u00e3o do Vila S\u00f4nia, por apresentar a maior quantidade de \n\nindicativos, mas outras duas \u00e1reas, apesar de apresentarem menor n\u00famero de indicativos \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o propostas.  \n\nNa Figura 79, est\u00e3o relacionadas as tr\u00eas \u00e1reas com grande potencial para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de novos parques (Vila S\u00f4nia, Parque Piracicaba 1 e Parque Piracicaba 2). \n\n \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\n \n\nFigura 79 - Fotografia a\u00e9rea de 2000, com as \u00e1reas indicadas para a cria\u00e7\u00e3o de parque \n\n \n\n171 \n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\nAlgumas imagens referentes \u00e0s \u00e1reas indicadas podem ser vistas abaixo. \n\n\u2022 Vila S\u00f4nia \u2013 Figuras 80 e 81. \n\n \nFigura 80 \u2013 \u00c1rea com pouca inclina\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 81 \u2013 APP presente ao lado da \u00e1rea do Vila S\u00f4nia, ao fundo fragmento florestal nativo \n \n\n\n\n \n\n173 \n\n \n\n\u2022 Parque Piracicaba 1 \u2013 Figuras 82 e 83 \n\n \nFigura 82 \u2013 \u00c1rvores isoladas pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea urbanizada  \n\n \nFigura 83 \u2013 \u00c1rea lindeira ao Loteamento Jardim Monte Rey II \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n174 \n\n \n\n\u2022 Parque Piracicaba 2 \u2013 Figuras 84 e 85 \n\n \n\n \nFigura 84 \u2013 \u00c1rea pr\u00f3xima ao sistema de lazer do Jardim Monte Rey I (9.1) \n\n \nFigura 85 \u2013 \u00c1rea de pasto sujo. Ao fundo o centro do Munic\u00edpio de Piracicaba \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n175 \n\n \n\nAlgumas ressalvas referentes a estas indica\u00e7\u00f5es devem ser feitas: \n\n1. recomenda-se aprofundar os estudos referentes a esta \u00e1rea para ter certeza de \n\nque \u00e9 o local mais indicado, inclusive ouvindo a popula\u00e7\u00e3o que dela vai usufruir. \n\n2. esta pr\u00e1tica de reserva de \u00e1rea j\u00e1 foi realizada v\u00e1rias vezes e, em sua grande \n\nmaioria as mesmas foram invadidas, urbanizadas e transformadas em favelas. Deve-se \n\nconsiderar a realidade do problema e alertar a popula\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o ocorram novas \n\ninvas\u00f5es, esperando que estes cobrem o poder p\u00fablico, impedindo que estas \u00e1reas sejam \n\ntomadas e transformadas em novas favelas, piorando ainda mais o quadro at\u00e9 aqui \n\nencontrado.   \n\n4.4.2 Prote\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nAtrav\u00e9s de estudo do item 4.1.5, p\u00f4de-se avaliar a quantidade de \u00e1reas que \n\ndeveriam estar servindo para infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, protegendo os olhos d'\u00e1gua e no \n\nentanto est\u00e3o cobertas por lotes urbanizados. Ao todo, 94,79 ha de APP foram urbanizados \n\ne este c\u00e1lculo realizou-se levando em conta a \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos, ou \n\nseja, a faixa considerada de preserva\u00e7\u00e3o permanente exigida na \u00e9poca. Relembrando, a \n\nfaixa exigida entre os anos de 1965 e 1989, quando o C\u00f3digo Florestal entrou em vig\u00eancia, \n\nera  de 5 m para cursos de rios de at\u00e9 10 m de largura e 13 m para rios de 10 m a 50 m de \n\nlargura. Ap\u00f3s 1989, essas faixas foram ampliadas para 30 m e 50 m respectivamente. \n\nPortanto, se tomarmos como base a faixa de preserva\u00e7\u00e3o atual, esses valores seriam muito \n\nmaiores. \n\nNotou-se tamb\u00e9m, que a maior quantidade de APPs loteadas, s\u00e3o as intermitentes, \n\nou seja, que drenam as \u00e1guas pluviais superficialmente, mas n\u00e3o possuem curso d\u2019\u00e1gua \n\nquando n\u00e3o h\u00e1 precipita\u00e7\u00e3o. Estas \u00e1reas s\u00e3o de extremo valor para o escoamento das \u00e1guas \n\nde chuva, n\u00e3o deixando, na maioria das vezes, que estas empocem criando transtornos aos \n\nhabitantes. H\u00e1 portanto um problema a ser resolvido a n\u00edvel federal que \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o \n\nexata dessas \u00e1reas. A Legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 clara referente a estas determina\u00e7\u00f5es o que abre \n\nbrecha, quando se tem m\u00e1 f\u00e9 ou ignor\u00e2ncia dos fatos, para interpretar onde se inicia o canal \n\nde drenagem. \n\n\n\n \n\n176 \n\n \n\nExistem ainda na \u00e1rea estudada, 109,61 ha de APP localiza fora da \u00e1rea urbanizada \n\n(Figura 77) que devem ser protegidas. Na legisla\u00e7\u00e3o vigente h\u00e1 v\u00e1rios indicadores de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de grande parte das \u00e1reas, por\u00e9m, como comentado, uma defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nintermitentes que devam ser protegidas poderiam ser realizada pela Prefeitura Municipal, \n\nj\u00e1 dando indicativos ao loteador do que \u00e9 APP na \u00e1rea preterida ao loteamento. Para realizar \n\neste estudo, recomenda-se que a escala da imagem (fotografia a\u00e9rea ou imagem de sat\u00e9lite \n\nde alta resolu\u00e7\u00e3o) seja alta, para que se possa visualizar bem as redes de drenagem. \n\nA loca\u00e7\u00e3o de parques pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente poderiam \n\noferecer conectividade entre algumas delas, possibilitando o cruzamento gen\u00e9tico entre \n\nanimais e vegetais em uma maior escala e ainda, possibilitaria a cria\u00e7\u00e3o de visuais \n\ninteressantes quando se pensa em ambiente natural. \n\nFragmentos florestais existentes em \u00e1rea que n\u00e3o s\u00e3o APP, devem ser protegidos \n\npor lei, como o presente no lado esquerdo da Figura 79. \n\n4.4.3 Diretrizes para Implanta\u00e7\u00e3o de Sistemas de Lazer n\u00e3o Urbanizados \n\nOs sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantados foram relacionados na Tabelas 24 a 26 e \n\nestes foram classificados segundo a prioridade de implanta\u00e7\u00e3o em cada Bairro estudado, \n\natrav\u00e9s de propostas colocadas no item 3.2.7. \n\nOs quesitos foram avaliados e somados, segundo o peso de cada um e, na coluna \n\n\u201cprioridade\u201d a defini\u00e7\u00e3o de alto, m\u00e9dia ou baixa auxiliando o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. \n\nNa tabela os quesitos preenchidos com texto na cor preta, se referem a quesitos \n\npositivos e os de cor cinza, negativos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 24. Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia sugerida, aos sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantadas no Bairro Santa Teresinha \n\nLoteamento C\u00f3digo \u00c1rea (m2) \nFinalidade \n(peso 2) Forma Tamanho Topografia  \n\nSolicita\u00e7\u00e3o  \n(peso 4) Dens.Pop. \n\nValor \nPaisag\u00edstico Outros Prioridade \n\nAlto de Santa Tereza 1.1 2.770,00 sist. lazer quadr\u00e1tica grande \u00edngreme n\u00e3o baixa alto \u00c1rea nobre*;2 AI** m\u00e9dia \nEldorado 4.1 2.728,38 sist. lazer triangular grande \u00edngreme n\u00e3o baixa baixo --- baixa \nBairro Sta. Terezinha 5.1 810,00 acomp. vi\u00e1rio triangular pequena plana  n\u00e3o baixa baixo --- baixa \nJardim Bessi  7.3 1.700,00 acomp. vi\u00e1rio estreita  pequena plana  Sim baixa alto --- m\u00e9dia \n\n8.1 900,00 acomp. vi\u00e1rio estreita  pequena plana  n\u00e3o baixa alto --- baixa \nJardim Boa Esperan\u00e7a \n\n8.2 507,50 acomp. vi\u00e1rio estreita  pequena plana  n\u00e3o baixa baixo --- baixa \n11.1 2.167,20 sist. lazer triangular grande \u00edngreme n\u00e3o baixa alto --- m\u00e9dia \n\nJardim L\u00eddia \n11.2 435,00 sist. lazer retangular pequena \u00edngreme n\u00e3o baixa baixo --- baixa \n\nJardim Sta. Terezinha  13.1 4.060,00 sist. lazer retangular grande Plana  sim baixa alto --- alta  \nJardim S\u00e3o Benedito  14.1 8.320,00 acomp. vi\u00e1rio estreita  grande plana  n\u00e3o baixa baixo --- baixa \n\n15.1 392,00 sist. lazer quadr\u00e1tica pequena plana  sim baixa baixo em meio a lotes alta  \nJardim S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n15.3 2.000,00 sist. lazer estreita  grande plana  n\u00e3o baixa baixo --- baixa \nJardim Vila Rio 19.1 4.387,43 sist. lazer quadr\u00e1tica grande \u00edngreme n\u00e3o baixa alto \u00c1rea nobre* m\u00e9dia \nJo\u00e3o Paulo II 23.1 8.573,00 sist. lazer quadr\u00e1tica grande \u00edngreme n\u00e3o baixa alto \u00c1rea nobre* m\u00e9dia \n\n26.1 2.090,06 sist. lazer quadr\u00e1tica grande plana  n\u00e3o baixa baixo --- m\u00e9dia Jardim Nova Capri  \n26.3 1456,13 sist. lazer triangular pequena plana  n\u00e3o baixa alto --- baixa \n\n* Pr\u00f3xima \u00e0 APP do Rio Corumbata\u00ed.  \n\n** \u00c1rea Institucional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n177 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 25. Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia sugerida, aos sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantadas no Bairro Vila S\u00f4nia \n\nLoteamento C\u00f3digo \u00c1rea (m2) \nFinalidade \n(peso 2) Forma Tamanho Topografia  \n\nSolicita\u00e7\u00e3o \n(peso 4) Dens.Pop. \n\nValor \nPaisag\u00edstico Outros Prioridade \n\nParque Bela Vista  1.4 1.998,85 acomp. vi\u00e1rio estreita pequena plana  n\u00e3o baixa alto  --- baixa \nPq. N Sra. Das Gra\u00e7as 2.1 7.567,35 sist. lazer quadr\u00e1tica grande plana  n\u00e3o baixa baixo limite da \u00e1rea m\u00e9dia \n\n16.1 10.322,48 sist. lazer quadr\u00e1tica grande \u00edngreme sim alta  alto  muita favela alta  Jardim Boa Esperan\u00e7a \n16.2 7.407,20 acomp. vi\u00e1rio estreita  grande \u00edngreme n\u00e3o alta  alta  --- baixa \n18.1 1.769,73 sist. lazer quadr\u00e1tica pequena plana  n\u00e3o baixa baixo loteamento novo baixa Humberto Venturini  \n18.2 2.597,80 sist. lazer quadr\u00e1tica grande plana  n\u00e3o baixa baixa --- m\u00e9dia \n\n \n\nTabela 26. Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia sugerida, aos sistemas de lazer ainda n\u00e3o implantadas no Bairro Parque Piracicaba \n\nLoteamento C\u00f3digo \u00c1rea (m2) \nFinalidade \n(Peso 2) Forma Tamanho Topografia  \n\nSolicita\u00e7\u00e3o \n(peso4) Dens.Pop. \n\nValor \nPaisag\u00edstico Outros Prioridade \n\nJardim Maria 1.1 3.240,00 sist. lazer triangular grande \u00edngreme n\u00e3o baixa baixo --- baixa \n2.2 926,00 acomp. vi\u00e1rio triangular pequena plana  n\u00e3o baixa baixo --- baixa \n2.5 5.000,00 acomp. vi\u00e1rio estreita  pequena plana  n\u00e3o alta  alto  --- baixa \n2.6 5.000,00 acomp. vi\u00e1rio estreita  pequena plana  n\u00e3o alta  alto  --- baixa \n2.7 5.000,00 acomp. vi\u00e1rio estreita  pequena plana  n\u00e3o alta  baixo --- baixa \n\nResid.Pq. Piracicaba \n\n2.9 1.045,00 sist. lazer triangular pequena \u00edngreme sim alta  alto  --- alta  \nParque Monte Rey I 3.1 10.962,90 sist. lazer retangular grande \u00edngreme sim alta  baixo --- alta  \nParque Monte Rey II 4.1 11.812,28 sist. lazer retangular grande plana  n\u00e3o alta  alto  --- m\u00e9dia \n\n \n\n \n\n \n\n178 \n\n\n\n \n\n179 \n\n \n\nPortanto segundo a metodologia proposta, no Santa Teresinha, os sistemas de lazer \n\nque teriam prioridade na implanta\u00e7\u00e3o seria os de c\u00f3digo: 13.1 e 15.1, em seguida os de \n\nc\u00f3digo: 1.1, 7.3, 11.1, 19.1, 23.1, e 26.1. e depois o 4.1, 5.1, 8.1, 8.2, 11.2, 14.1 e 15.3. No Vila \n\nS\u00f4nia, o mais priorit\u00e1rio seria o 16.1, seguido do 2.1 e 18.1 e depois 1.4, 16.2 e 18.1. J\u00e1 no \n\nParque Piracicaba a ordem de prioridade seria: 2.9, 3.1 e seguida os demais. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n\nCom o material e m\u00e9todos empregados, os resultados obtidos, analisados e \n\ninterpretados permitiram tirar as conclus\u00f5es apresentadas a seguir: \n\n1. o software  Spring mostrou-se eficiente na obten\u00e7\u00e3o da medi\u00e7\u00e3o e na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas para diferentes finalidades. \n\n2. as fotografias a\u00e9reas foram importantes ferramentas de an\u00e1lise temporal e \n\nespacial das diversas ocupa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea. \n\n3. a utiliza\u00e7\u00e3o de um levantamento planialtim\u00e9trico cadastral e do levantamento da \n\nrede de drenagem superficial de uma \u00e1rea a ser urbanizada, devem balizar o \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o a ser projetado. \n\n4. entre os anos estudados, notam-se muitas mudan\u00e7as, principalmente a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por pasto/cana e o aumento de \u00e1reas ocupadas por \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n5. o crescimento urbano foi extremamente r\u00e1pido nos \u00faltimos 30 anos, tendo sido \n\nimplantados in\u00fameros loteamentos, de formas e padr\u00f5es variados. \n\n6. a urbaniza\u00e7\u00e3o foi realizada sem obedecer a nenhum crit\u00e9rio t\u00e9cnico nem \n\ndiretrizes propostas pela Prefeitura Municipal. \n\n7. o zoneamento proposto e, principalmente a implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos de \n\ninteresse social, contribu\u00edram para o grande adensamento de lotes na \u00e1rea. \n\n8. da \u00e1rea total destinada a sistema de lazer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, apenas 22,3% est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel para uso e 37,07% foram ocupadas indevidamente, seja pela \n\n\n\n \n\n181 \n\n \n\nPrefeitura Municipal ou por moradores, n\u00e3o obedecendo \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente, ficando \n\ndeficit\u00e1ria ao p\u00fablico. \n\n9. a grande parte das \u00e1reas utilizadas indevidamente, foram ocupadas por favelas. \n\n10. .os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o estudados mostraram que est\u00e3o em desacordo com \n\na legisla\u00e7\u00e3o vigente no pa\u00eds, tomando-se por base a \u00e1rea estudada, pois o \n\nproposto no PDD exige menor metragem de sistema de lazer que a legisla\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\no proposto por Jantzen, exige que uma grande parte da \u00e1rea a ser loteada seja \n\ncomposta por \u00e1reas destinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o. \n\n11. na aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas encontrado no PDD, tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o houve rela\u00e7\u00e3o entre a maneira legal de cria\u00e7\u00e3o de sistemas de lazer no pa\u00eds \n\ne o proposto, ficando a cargo do \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico a implanta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, a \n\nfim, de se atender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente em um determinado local. \n\n12.  as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente referentes a drenos intermitentes foram \n\npraticamente ignoradas, at\u00e9 a atualidade, tendo sido aterrados. \n\n13.  a popula\u00e7\u00e3o passou de 1.130 habitantes a 38.850 habitantes em um prazo de 40 \n\nanos.  \n\n14. a densidade populacional apresenta grandes concentra\u00e7\u00f5es, em v\u00e1rias partes da \n\n\u00e1rea em estudo, principalmente no Bairro Vila S\u00f4nia, que chega a apresenta \n\ndensidade de 361hab/ha, maior que a de alguns bairros da regi\u00e3o central do \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, fruto do j\u00e1 comentado alto adensamento urbano.  \n\n15. os \u00edndices de \u00e1reas verdes encontrados est\u00e3o bastante aqu\u00e9m do exigido por \n\nv\u00e1rios autores, por\u00e9m semelhantes a muitos munic\u00edpios onde foram aplicados os \n\nc\u00e1lculos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n183 \n\n \n\nANEXO A \n\n \nQuadro 1. Loteamentos Implantados no Bairro Santa Teresinha \n\nC\u00f3digo Nome Loteamento Data \nProcesso \n\n\u00c1rea Total \n(m2) \n\n\u00c1rea Vias \nP\u00fablicas \n\n% do \nTotal \n\nSistema \nde Lazer \n\n% do \nTotal \n\n\u00c1rea \nInstitucional \n\n% do \nTotal \n\n1 Jos\u00e9 A. Parente 1958  16.480,00 3.145,00 19,08 0,00 0,00 0,00 0,00\n2 Jdim S. Judas Tadeu 1961 38.100,00 9.158,75 24,04 0,00 0,00 0,00 0,00\n3 Jdim. S\u00e3o Sebasti\u00e3o 1961  28.150,00 7.840,00 27,85 0,00 0,00 0,00 0,00\n4 Santa Teresinha  1961  28.265,00 9.867,00 34,91 810,00 2,87 3.965,00 14,03\n5 Jdim N. S. Gra\u00e7as 1962  24.200,00 5.624,90 23,24 0,00 0,00 0,00 0,00\n6 Jdim. N. S do Carmo 1962  95.000,00 25.619,65 26,97 9.520,60 10,02 0,00 0,00\n7 Jardim S\u00e3o Jos\u00e9 1963  40.500,00 10.530,75 26,00 4.195,00 10,36 0,00 0,00\n8 Jardim Dom Bosco 1963  38.664,00 10.674,00 27,61 0,00 0,00 190,00 0,49\n9 Jdim Santa Efi g\u00eania 1964  50.000,00 13.341,75 26,68 5.000,00 10,00 0,00 0,00\n10 Jardim Concei\u00e7\u00e3o 1965  48.400,00 10.120,50 20,91 4.872,00 10,07 0,00 0,00\n11 Jdim Sta Terezinha 1965  72.606,00 21.606,00 29,76 8.027,00 11,06 0,00 0,00\n12 Jardim S\u00e3o Benedito 1966  48.400,00 14.619,00 30,20 8.320,00 17,19 0,00 0,00\n13 Pq. Das Industrias 1966  157.300,00 42.751,24 27,18 16.558,75 10,53 0,00 0,00\n14 Jardim Paris 1966  56.830,00 19.494,75 34,30 5.795,60 10,20 0,00 0,00\n15 Jardim Nova Capri 1967  48.400,00 15.705,10 32,45 5.006,00 10,34 0,00 0,00\n16 Jdim B. Esperan\u00e7a* 1968  13.750,50 4.326,92 31,47 1.407,50 10,24 0,00 0,00\n17 Jardim Corcovado 1968  26.100,00 3.812,25 14,61 4.164,00 15,95 0,00 0,00\n18 Jardim Bessi 1969  52.000,00 15.947,98 30,67 5.320,00 10,23 0,00 0,00\n19 Jardim Castor 1976  79.376,00 26.901,34 33,89 8.000,00 10,08 0,00 0,00\n20 Jardim Taiguara* 1978  34.360,00 8.754,89 25,48 3.464,83 10,08 0,00 0,00\n21 Jardim L\u00eddia 1979  26.022,00 7.619,97 29,28 2.602,20 10,00 0,00 0,00\n22 Eldorado 1979  27.200,00 8.281,29 30,45 2.728,38 10,03 0,00 0,00\n23 Resid. Jo\u00e3o Paulo II 1980  26.500,00 5.134,91 19,38 6.130,76 23,13 2.530,80 9,55\n24 Alto De Sta. Tereza 1981  38.535,00 7.803,93 20,25 4.189,33 10,87 5.980,00 15,52\n25 Residencial Caieiras 1981  17.506,36 3.055,22 17,45 4.016,68 22,94 880,60 5,03\n26 Jardim Vila Rio 1982  43.622,16 11.187,73 25,65 4.387,43 10,06 2.199,27 5,04\n27 Resid. Andorinhas 1982  17.435,57 4.964,16 28,47 1.658,31 9,51 829,43 4,76\n\nTotal 1.193.702,59 327.888,98 27,47 116.174,37 9,73 16.575,10 1,39\n*loteamentos de interesse social. \n\nQuadro 2. Desmembramentos implantados no Bairro Santa Teresinha \nC\u00f3digo Propriet\u00e1rio Data Processo \u00c1rea Total (m2) \n\nD1 Antonio Dias de Souza 1964  7500\nD2 Laz. Ferrari 1967  180.000\nD3 Ind. de Carnes 1978  217.800\nD4 Ermor Zambelo 1982  4500\nD5 Gilberto C Bello --- 6400\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n184 \n\nQuadro 3. Loteamentos Implantados no Bairro Vila S\u00f4nia \n\nC\u00f3digo Nome Loteamento \nData \n\nProcesso \n\u00c1rea Total \n\n(m2) \nVias \n\nP\u00fablicas \n% do \nTotal \n\nSistema de \nLazer \n\n% do \nTotal \n\n\u00c1rea \nInstitucional \n\n% do \nTotal \n\n28 Jardim Sonia 1969  128.000,00 36.026,80 28,15 13.543,90 10,58 0,00 0,00 \n29 Parque Bela Vista 1975  177.149,00 68.132,22 38,46 17.982,40 10,15 0,00 0,00 \n30 Jardim Tr\u00eas Marias 1977  82.395,00 26.756,23 32,47 10.882,20 13,21 0,00 0,00 \n31 Jardim Dos Ant\u00farios 1977  46.620,00 13.393,18 28,73 5.036,36 10,80 0,00 0,00 \n32 Jardim S\u00e3o Luiz 1978  167.561,02 56.068,46 33,46 16.768,13 10,01 0,00 0,00 \n33 Pque Orlanda 1 1978  49.419,66 15.540,76 31,45 4.948,00 10,01 0,00 0,00 \n34 Jardim Irapu\u00e3 1978  90.033,00 30.690,95 34,09 9.503,30 10,56 0,00 0,00 \n35 Jardim Diana 1978  9.833,32 3.750,00 38,14 530,70 5,40  0,00 0,00 \n36 Jardim Maria Claudia 1979  95.641,00 32.206,65 33,67 12.502,12 13,07 0,00 0,00 \n37 Jardim Maria Helena 1979  66.871,31 24.904,21 37,24 7.489,16 11,20 6.240,00 9,33 \n38 Pque Orlanda 2 1979  69.861,00 20.466,17 29,30 6.993,00 10,01 0,00 0,00 \n39 Pque Orlanda 3 1980  88.393,75 28.134,95 31,83 8.987,36 10,17 5.078,04 5,74 \n40 Pque N S Das Gra\u00e7as 1980  114.950,00 34.045,19 29,62 11.915,09 10,37 5.818,24 5,06 \n41 Jdim. Campos El\u00edseos 1982  31.00 0,00 9.628,08 31,06 3.113,46 10,04 1.539,12 4,96 \n42 Jdim. Resid. Javary I 1983  24.558,53 8.051,46 32,78 2.491,64 10,15 1.228,40 5,00 \n43 Jdim. Boa Esperan\u00e7a* 1986  176.902,21 46.590,20 26,34 17.729,48 10,02 13.016,95 7,36 \n44 Jdim. Res. Javary II 1988  76.5 93,66 21.638,58 28,25 8.987,68 11,73 6.281,16 8,20 \n45 Humberto Venturini 2000  53.326,30 10.665,26 20,00 5332,63 10,00 2701,25 5,06 \n\nTotal 1.549.108,76 486.689,35 31,42 164.736,61 10,63 41.903,16 2,70 \n \n\nQuadro 4. Loteamentos Implantados no Bairro Parque Piracicaba \n\nC\u00f3digo Nome Loteamento Data \nProcesso \n\n\u00c1rea Total \n(m2) \n\n\u00c1rea Vias \nP\u00fablicas \n\n% do \nTotal \n\nSistema \nde Lazer \n\n% do \nTotal \n\n\u00c1rea \nInstitucional \n\n% do \nTotal \n\n46 Jardim Maria 1972 31.290,00 12.204,00 39,00 3.240,00 10,35 0,00 0,00 \n47 Res Pque Piracicaba* 1980 574.996,00 163.617,90 28,46 67.952,50 11,82 6.250,00 1,09 \n48 Pque Monte Rey \u2013 I* 1990 157.729,94 31545,98 20,00 16.128,03 10,23 8.044,23 5,10 \n49 Pque Monte Rey \u2013 II* 1990 118.126,50 29.789,91 25,22 11.812,28 10,00 5.095,63 4,31 \n\nTotal 882.142,44 237.157,79 26,88 99.132,81 11,24 19.389,86 2,20 \n*loteamentos de interesse social. \n\n \nQuadro 5. Desmembramento implantado no Bairro Parque Piracicaba \nC\u00f3digo Propriet\u00e1rio Data Processo \u00c1rea Total (m2) \n\nD6 Antonio Dias de Souza 1979 7.800 \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n185 \n\nANEXO B \n\n \n \n\nQuadro 1. Quantidade de \u00e1rea de APP invadida na Bairro Santa Teresinha  \nC\u00f3digo Nome Loteamento Data Processo \u00c1rea Total APP Invadida APP Protegida \n\n1 Jose Alberico Parente 1958 16.480,00 0,00 0,00\n2 Jardim S\u00e3o Judas Tadeu 1961  38.100,00 0,00 0,00\n3 Jardim S\u00e3o Sebasti\u00e3o 1961 28.150,00 0,00 0,00\n4 Santa Terezinha  1961  28.265,00 0,00 0,00\n5 Jardim N Sra Das Gra\u00e7as 1962 24.200,00 0,00 0,00\n6 Jardim N Sra Do Carmo 1962 95.000,00 0,00 0,00\n7 Jardim S\u00e3o Jose 1963 40.500,00 0,00 0,00\n8 Jardim Dom Bosco 1963 38.664,00 0,00 0,00\n9 Jardim Santa Efig\u00eania 1964 50.000,00 0,00 0,00\n10 Jardim Concei\u00e7\u00e3o 1965 48.400,00 690,00 0,00\n11 Jardim Santa Terezinha 1965 72.606,00 0,00 0,00\n12 Jardim S\u00e3o Benedito 1966 48.400,00 0,00 0,00\n13 Parque Das Ind\u00fastrias 1966 157.300,00 2.639,00 0,00\n14 Jardim Paris 1966 56.830,00 0,00 0,00\n15 Jardim Nova Capri 1967 48.400,00 0,00 0,00\n16 Jardim Boa Esperan\u00e7a 1968 13.750,50 0,00 0,00\n17 Jardim Corcovado 1968 26.100,00 0,00 0,00\n18 Jardim Bessi 1969 52.000,00 0,00 0,00\n19 Jardim Castor 1976 79.3 76,00 0,00 0,00\n20 Jardim Taiguara 1978 34.360,00 1.440,00 0,00\n21 Jardim L\u00eddia 1979 26.022,00 2.500,00 0,00\n22 Eldorado 1979 27.200,00 0,00 0,00\n23 Residencial Jo\u00e3o Paulo II1 1980 26.500,00 2.236,00 2.236,00\n24 Alto De Santa Tereza 1981  38.535,00 2.613,00 0,00\n25 Residencial Caieiras 1981  17.506,36 780,00 0,00\n26 Jardim Vila Rio 1982 43.622,16 2.496,00 0,00\n27 Residencial Andorinhas 1982 17.435,57 400,00 0,00\n\nTOTAL      13.558,00\n1 locou o Sistema de Lazer sobre APP, ficando portanto, esta \u00faltima preservada. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n186 \n\nQuadro 2. Quantidade de \u00e1rea de APP invadida na Bairro Vila S\u00f4nia \nC\u00f3digo Nome Loteamento Data Processo \u00c1rea Total APP Invadida APP Protegida \n\n28 Jardim Sonia 1969  128.000,00 0,00 0,00\n29 Parque Bela Vista 1975  177.149,00 0,00 0,00\n30 Jardim Tr\u00eas Marias 1977  82.395,00 2.700,00 0,00\n31 Jardim Dos Ant\u00farios 1977  46.620,00 0,00 0,00\n32 Jardim S\u00e3o Luiz 1978  167.561,02 4.080,00 0,00\n33 Parque Orlanda 1*Etapa 1978  49.419,66 0,00 0,00\n34 Jardim Irapu\u00e3 1978  90.033,00 1.025,00 0,00\n35 Jardi m Diana1 1978  9.833,32 515,00 515,00\n36 Jardim Maria Claudia 1979  95.641,00 1.320,00 0,00\n37 Jardim Maria Helena 1979  66.871,31 1.150,00 0,00\n38 Parque Orlanda 2*Etapa 1979  69.861,00 3.660,00 0,00\n39 Parque Orlanda 3*Etapa 1980  88.393,75 0,00 0,00\n40 Parque N Sra Das Gra\u00e7as 1980  114.950,00 1.740,00 0,00\n41 Jardim Campos El\u00edseos 1982  31.000,00 1.780,00 0,00\n42 Jardim Residencial Javary I 1983  24.558,53 0,00 0,00\n43 Jardim Boa Esperan\u00e7a 1986  176.902,21 3.470,00 0,00\n44 Jardim Residencial Javary II 1988 76.593,66 2.400,00 0,00\n45 Humberto Venturini2 2000  53.326,00 16.490,00 16.490,00\n\nTOTAL   23.840,00\n2 locou o Sistema de Lazer sobre APP. Por\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o restritiva a este fato j\u00e1 era vigente.  \n\n \nQuadro 3. Quantidade de \u00e1rea de APP invadida na Bairro Parque Piracicaba \n\nC\u00f3digo Nome Loteamento Data Processo \u00c1rea Total APP invadida APP Protegida \n46 Jardim Maria 1972  31.290,00 0,00 0,00\n47 Residencial Parque Piracicaba 1980  574.996,00 8.150,00 0,00\n48 Parque Monte Rey - 1\u00ba Etapa 1990  157.729,94 17.880,00 0,00\n49 Parque Monte Rey - 2\u00ba Etapa 1990  118.126,50 12.642,00 0,00\n\nTOTAL   38.672,00\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nANDERSON, J.R.; HARDY, E.E.; ROACH, J.T. et al. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o do uso da \n\nterra e do revestimento do solo para utiliza\u00e7\u00e3o com dados de sensores remotos. \n\nTrad. de H. Strang. Rio de Janeiro: IBGE, 1979.  80p. \n\n \n\nANDRADE, M.R.M. Cartografia de Aptid\u00e3o para assentamento urbano do Munic\u00edpio de \n\nGuarulhos. S\u00e3o Paulo, 1999. 152 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Filosofia, \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nBARBIN, H.S. Estudo das transforma\u00e7\u00f5es na conforma\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os arb\u00f3reo/arbutivos \n\ndo parque da Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d- Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, atrav\u00e9s de fotografias a\u00e9reas verticais e levantamentos flor\u00edsticos de \u00e9pocas \n\ndistintas. Piracicaba, 1999. 94p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Escola Superior de \n\nAgricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nBARBIN, H.S. Breve relato sobre \u00e1reas verdes p\u00fablicas. Jornal de Piracicab a, Piracicaba, \n\n29 out. 2002. p.3. \n\n \n\nBARTALINI, V. \u00c1reas verdes e espa\u00e7os livres urbanos. S\u00e3o Paulo, 1987. 174p. \n\n \n\nBERNATZKY, A. The contribuition of trees and green spaces to a town climate. Energy \n\nand Buildings, v. 5, p. 1-10, 1982. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n188 \n\nBIRKHOLZ, L.B. A recrea\u00e7\u00e3o no planejamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. In: BRUNA, G.C. \n\nQuest\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional. S\u00e3o Paulo: Nobel; EDUSP,  1983. p.93-\n\n101 \n\n \n\nBORGES, M.H.; PFEIFER, R. M.; DEMATT\u00ca, J.A.M. Evolu\u00e7\u00e3o e mapeamento do uso da terra, \n\natrav\u00e9s de imagens aerofotogram\u00e9tricas e orbitais em Santa B\u00e1rbara do Oeste (S.P). \n\nScientia Agricola, v. 50, n. 3, p.365-371, out./dez. 1993. \n\n \n\nBRAGA, R. Estatuto da cidade: pol\u00edtica urbana e cidadania. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 2000. \n\n170 p. \n\n \n\nCASSETI, V. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o do relevo. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto. 1991. 147p. \n\n \n\nCAVALHEIRO, F. O planejamento de espa\u00e7os livres: o caso de S\u00e3o Paulo. In: CONGRESSO \n\nNACIONAL SOBRE ESS\u00caNCIAS NATIVAS, Campos do Jord\u00e3o, 1982. Anais. S\u00e3o Paulo: \n\nSilvicultura em S\u00e3o Paulo, 1982. p. 29-38. \n\n \n\nCAVALHEIRO, F.; TAUK, S.M. Analise ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. 2.ed. S\u00e3o \n\nPaulo: FUNEP, 1995. p.114 -124: Urbaniza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\n \n\nCHADDAD, J. Curso de composi\u00e7\u00e3o em parques e jardins. Piracicaba: PCLQ, Centro de \n\nDifus\u00e3o de Tecnologia, Conv\u00eanio USP/FEALQ, 1996. 18p. \n\n \n\nCHIAMENTI, B.N. Componentes  b\u00e1sicos para projetos de espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico. In: \n\nENCONTRO NACIONAL DE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 9., Bras\u00edlia, 2001. Livro de \n\nresumos. Bras\u00edlia: SBAU, 2001. p.33. \n\n \n\nCOLLINS, R.C. Agricultural land preservation in a land use planning perspective. Journal of \n\nSoil and Water Conservation , v.5, p. 180-181, 1976. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n189 \n\nDALE, P.F.; McLAUGHLIN, J. Land information management: an introduction with special \n\nreference to cadastral problems in third world coutries . London: Clarendon Press, \n\n1989. 266 p. \n\n \n\nDE ANGELIS, B.L.D. A pra\u00e7a no contexto das cidades. O caso de Maring\u00e1. S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n356 p. Tese (Doutorado) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nDEMATT\u00ca, M.E.S.P. Princ\u00edpios de paisagismo. Jaboticabal: FUNEP, 1997. 104 p. (S\u00e9rie \n\nPaisagismo, 1).  \n\n \n\nDISPERTI, J.T. L.; HASTHACH, L.; GIAMBARRESI, S. Meio Ambiente e uso do solo \n\natrav\u00e9s de fotografias a\u00e9reas; caso de estudo do bairro centro de Curitiba. In: \n\nENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE MEIO AMBIENTE, 3., Londrina, 1991. \n\nAnais. Londrina:  UEL, 1991.  p.130 - 135. \n\n \n\nDRAMSTAD, W.E.; OLSON, J.D.; FORMAN, R.T.T. Landscape ecology principles: in \n\nlandscape architecture and land-use planning. Harvard: Island Press, 1996. 50p. \n\n \n\nDUARTE, L.N.R. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Piracicaba: Estudo dos Planos Diretores \n\n71/91. Campinas, 2003. 169p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Faculdade de Arquitetura e \n\nUrbanismo,  Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas.  \n\n \n\nESCADA, M.I.S. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico de S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos. Rio Claro: UNESP, Instituto de Bioci\u00eancias,  1987. 45p.  \n\n \n\nESCADA, M.I.S. Utiliza\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de sensoriamento remoto para o planejamento de \n\nespa\u00e7os livres urbanos de uso coletivo. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1992. 133p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n190 \n\nFERREIRA, A.B.H. Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Nova Fronteira, \n\n1986. p. 403: Cidade \n\n \n\nFIERZ, M.S.M; ROSA, F.S. A paisagem X evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Bertioga, \n\nLitoral Paulista. Revista do Departamento de Geografia, v.13, p. 259-287, 1999. \n\n \n\nFIORIO, P.R. Avalia\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica do uso da terra e seu impacto no ambiente da micro \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Ceveiro da regi\u00e3o de Piracicaba. Piracicaba, 1998. \n\n144p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFRANCO, A.M.R. Planejamento ambiental para a cidade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume;  FAPESP, 2000.  296 p.  \n\n \n\nFRUEHAUF, M.A.L. Vegeta\u00e7\u00e3o e clima. In: ENCONTRO NACIONAL SOBRE \n\nARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 3., Curitiba, 1990. Anais. Curitiba: Impresso na Funda\u00e7\u00e3o de \n\nPesquisas Florestais do Paran\u00e1, 1990. p.1 -13. \n\n \n\nFRUEHAUF, M.A.L.; MACHADO, R.P.P. Aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e \n\nsistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas nos estudos urbanos. Revista do Departamento \n\nde Geografia, n. 10, p.5 \u201311,  1996.  \n\n \n\nFRUEHAUF, M.A.L.; GON\u00c7AVES, J.C.; QUEVEDO NETO, P. A expans\u00e3o urbana da cidade \n\nde S\u00e3o Paulo e a varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura. In: ENCONT RO NACIONAL DE \n\nESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE, 3., Londrina, 1991. Anais. Londrina: UEL, 1991. \n\np.13-21. \n\n \n\nFUJIMOTO, N.S.V.M. An\u00e1lise ambiental urbana na \u00e1rea metropolitana de Porto Alegre. \n\nR.S: sub-bacia hidrogr\u00e1fica do arroio dil\u00favio. S\u00e3o Paulo, 2001. 235 p. Tese (Doutorado) -  \n\nFaculdade Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n191 \n\nFURUSETH, O.J.; PIERCE, J.T. Agricultural land in an urban society. Washington: \n\nAssociation of American Geographers, 1982. 132p. \n\n \n\nGARCIA, G.J.; MARCHETTI, D.A.B. Chave para identifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em fotografias \n\npancrom\u00e1ticas, coloridas e infravermelhas coloridas. Anais da Escola Superior de \n\nAgricultura Luiz de Queiroz, v. 33, p. 429 \u2013 440, 1976. \n\n \n\nGEISER, R.R.; OLIVEIRA, M.C.; BRUCK, E.C. et al. Implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes em grandes \n\ncidades. In: CONGRESSO NACIONAL DE BOT\u00c2NICA, 27., S\u00e3o Luiz, 1976. Anais. S\u00e3o \n\nLuiz: Sociedade Brasileira de Bot\u00e2nica ,  1976.  1v.  \n\n \n\nGEISER, R.R.; Miranda, A.M.C.G.; Almeida, A.M. et. al. \u00c1reas verdes nas grandes cidades. \n\nIn: CONGRESSO NACIONAL DE BOT\u00c2NICA, 26., Rio de Janeiro, 1975. Anais. Rio de \n\nJaneiro: Sociedade Brasileira de Bot\u00e2nica, 1975. p.35-55.  \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, C.W.P. Os (des) caminhos do ambiente. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, 1989. \n\n148p. \n\n \n\nGOOSEN, D. Interpretaci\u00f3n de fotos a\u00e9reas y su importancia en levantamientos de suelos. \n\nRoma: FAO, 1968. 58p. (FAO. Boletim sobre Suelos, 6). \n\n \n\nGRIFFITH, J.J.; SILVA, S.M.F. da. Mitos e M\u00e9todos no planejamento de sistemas de \u00e1reas \n\nverdes. In: ENCONTRO NACIONAL SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2., Maring\u00e1, \n\n1987. Anais. Maring\u00e1: Imprensa Prefeitura Municipal, 1987. p 34-42. \n\n \n\nGUZZO, P. Altera\u00e7\u00f5es ambientais em \u00e1reas urbanas, planejamento e legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nIn: SEMIN\u00c1RIO LATINO AMERICANO DE PLANEJAMENTO URBANO, 1., Campo \n\nGrande, 1993. Anais. Campo Grande: Universidade Federal do Mato Grosso do Sul, \n\n1993.  p. 214-222. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n192 \n\nGUZZO, P. Estudo dos espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico da cidade de Ribeir\u00e3o Preto com \n\ndetalhamento da cobertura vegetal e \u00e1reas verdes p\u00fablicas de dois setores urbanos. Rio \n\nClaro, 1999. 125 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de Bioci\u00eancias, Universidade \n\nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d. \n\n \n\nHENKE-OLIVEIRA, C. Planejamento ambiental na cidade de S\u00e3o Carlos com \u00eanfase nas \n\n\u00e1reas p\u00fablicas e \u00e1reas verdes: diagn\u00f3sticos e propostas. S\u00e3o Carlos, 1996. 179p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. \n\n \n\nHENKE-OLIVEIRA, C. An\u00e1lise de padr\u00f5es e processos no uso do solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ncrescimento e adensamento urbano. Estudo de caso; munic\u00edpio de Lu\u00eds Antonio (S.P.). \n\nS\u00e3o Carlos, 2001. 101p. Tese (Doutorado) - Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade, \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos.  \n\n \n\nHILDEBRAND, E.; GRA\u00c7A, L.R.; MILANO, M.S. Dist\u00e2ncia de deslocamento dos visitantes \n\ndos parques urbanos em Curitiba. P.R. Floresta e Ambiente, v. 8, n. 1, p.76-83 jan./dez. \n\n2001 \n\n \n\nHOFFER, R.M. Biological and physically considerations in applying computer. New York: \n\nMcGraw-Hill, 1978. 289 p.   \n\n \n\nIDOETA, I.  Mapear para administrar.  Infogeo, v. 4, n. 22, p. 80-81, jan./fev. 2002. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA.  Anu\u00e1rio estat\u00edstico do  \n\nBrasil \u2013 1990 (compact disc). Rio de Janeiro, 1991. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA.  Anu\u00e1rio estat\u00edstico do  \n\nBrasil \u2013 2000 (compact disc). Rio de Janeiro, 2003. \n\n    \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n193 \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. Introdu\u00e7\u00e3o ao Spring (Tutorial - \n\napostila te\u00f3rica): geoprocessamento ao alcance de todos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2002.  \n\ncap. 1, p.3.  \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO S.A.  \n\nLoteamentos: manual para recomenda\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de projeto. 2.ed. S\u00e3o Paulo,  \n\n1987. 181 p. \n\n \n\nJACKSON, R.H. Land use in America. London: V H Winston, 1981. 176p. \n\n \n\nKIRCHNER, F.F.; DETZEL,V.A.; MITISHITA, E.A. Mapeamento da vegeta\u00e7\u00e3o urbana. In: \n\nENCONTRO NACIONAL SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA,  3., Curitiba, 1990. Anais. \n\nCuritiba: FUPEF, 1990. p. 72-85. \n\n \n\nKOFFLER, N.F. Identifica\u00e7\u00e3o da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar (Saccharum spp.) atrav\u00e9s de \n\nfotografias a\u00e9reas infravermelhas coloridas e dados multiespectrais do sat\u00e9lite \n\nLandsat. Piracicaba, 1982. 234 p. Tese (Doutorado) \u2013 Escola Superior de Agricultura \n\n\u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nKOFFLER, N.F.; CAVALI, A.C.; CHIARINI, J.V. et al. Invent\u00e1rio canavieiro com aux\u00edlio de \n\nfotografias a\u00e9reas. Piracicaba: Planalsucar, 1979. 38p. \n\n \n\nLAPOIX, F. Enciclop\u00e9dia de ecologia. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1979. p. 324-336: Cidades verdes \n\ne abertas. \n\n \n\nLIMA, S.T. Verde urbano: uma quest\u00e3o de qualidade ambiental. In: ENCONTRO NACIONAL \n\nDE ESTUDOS SOBRE MEIO AMBIENTE, 3., Londrina, 1991. Anais. Londrina; UEL, \n\n1991. p. 27-39. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n194 \n\nLIMA, J.A.A. Urbanismo como ci\u00eancia, t\u00e9cnica e arte: sua pol\u00edtica e sua prote\u00e7\u00e3o legal. \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/arquitextos/arq000/esp140.asp. (18 jul. 2003). \n\n \n\nLIMA, A.M.L.P.; CAVALHEIRO, F.; NUCCI, J.C. Problemas de utiliza\u00e7\u00e3o na conceitua\u00e7\u00e3o de \n\ntermos como espa\u00e7os livres, \u00e1reas verdes e correlatos. In: CONGRESSO BRASILEIRO \n\nDE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2., S\u00e3o Luis, 1994. Anais. S\u00e3o Luis: SBAU, 1994.  p. 539-\n\n553. \n\n \n\nMAILINSKY, R. Arboriza\u00e7\u00e3o: uma vis\u00e3o integrada. In: ENCONTRO NACIONAL SOBRE \n\nARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1., Porto Alegre, 1985. Anais. Porto Alegre: SBAU 1985.      \n\np. 37-38.  \n\n \n\nMENDON\u00c7A, J.G. As \u00c1reas de Diretrizes Especiais no Plano Diretor de Belo Horizonte: \n\nnovo tratamento \u00e0 diversidade. In: SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL O FUTURO DA \n\nCIDADE LATINO-AMERICANA, Belo Horizonte, 1995. Anais. Belo Horizonte: CEMIG, \n\nagosto de 1995. 7p.  \n\n \n\nMERCANTE, M.A.A. vegeta\u00e7\u00e3o urbana: diretrizes preliminares para uma proposta \n\nmetodol\u00f3gica. In: ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE, \n\n3., Londrina, 1991. Anais. Londrina: UEL, 1991. p.511-541.  \n\n \n\nMOTA, S. Planejamento urbano e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 1981. \n\n241 p. \n\n \n\nNUCCI, J.C. Qualidade ambiental e adensamento: um estudo de planejamento da paisagem \n\ndo distrito de Santa Cec\u00edlia. S\u00e3o Paulo, 1996. 229 p. Tese (Doutorado) - Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancia humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n195 \n\nPARISE, F.J.O. An\u00e1lise do uso da terra em uma micro bacia hidrogr\u00e1fica no munic\u00edpio de \n\nPiracicaba, S.P, por meio de t\u00e9cnicas de geoprocessamento. Piracicaba, 1999. 114p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nPFEIFER, R.M. Aplicabilidade de produtos de sensores remotos na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nfisiogr\u00e1fica para mapeamento de solos. Piracicaba, 1995. 203p. Tese (Doutorado) - \n\nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nQUEVEDO NETO, P.S. A convers\u00e3o de espa\u00e7os naturais pelo processo de expans\u00e3o urbana \n\nna grande S\u00e3o Paulo. Vargem Grande paulista. S\u00e3o Paulo, 1993. 150p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancia humanas, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n \n\nRAUP, M.P. What is prime land? Journal of Soil &amp; Water Conservation , v.5, p. 154-157,      \n\n1976. \n\n \n\nRODRIGUES, M. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nGEOPROCESSAMENTO, S\u00e3o Paulo, 1990. Anais. S\u00e3o Paulo: USP, Escola Polit\u00e9cnica, \n\n1990. p.1-26. \n\n \n\nSACKS, I. Los asentamientos humanos: administraci\u00f3n de los recursos y del medio \n\nambiente. Revista Interamericana de Planificaci\u00f3n, v. 85 p. 18-28,  1988. \n\n \n\nSANTOS, M. Desenvolvimento econ\u00f4mico e urbaniza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses subdesenvolvidos: os dois \n\nsistemas de fluxo da economia urbana e suas implica\u00e7\u00f5es espaciais. Boletim Paulista de \n\nGeografia, v.53, p. 35-39, 1977. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n196 \n\nS\u00c3O PAULO (Estado) Secretaria de Agricultura e Abastecimento. Coordenadoria de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria. Instituto Agron\u00f4mico. Plano Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Carta Pedol\u00f3gica Semi-detalhada do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1989.  \n\nFolha: SF-23-Y-A-IV. \n\n \n\nSATTLER, M. A. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana e conforto ambiental.  In: CONGRESSO BRASILEIRO \n\nSOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1., Vit\u00f3ria, 1992. Anais. Vit\u00f3ria: SBAU, 1992. p. 15-\n\n28. \n\n \n\nSETZER, J. Contribui\u00e7\u00e3o pra o estudo do clima do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nD.E.R., 1946. 237p.  \n\n \n\nSILVA, L.O. Transfer\u00eancia de Potencial Construtivo (um instrumento de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o urbana em propriedades particulares). In: CONGRESSO BRASILEIRO \n\nSOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1., Vit\u00f3ria, 1992 . Anais.  Vit\u00f3ria: SBAU, 1992. p. 271-\n\n280. \n\n \n\nSILVA, O. Pirumbateri. Jornal de Piracicaba, 25 dez. 1993 Caderno de Natal,  p. 2. \n\n \n\nSOUSA, M.A.L.B.; FIORAVANTE, A.P.; CRUZ, R.A. Levantamento das \u00e1reas verdes da zona \n\nurbana de Botucatu, SP. In: CONGRESSO BRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O \n\nURBANA, 1., Vit\u00f3ria, 1992. Anais. Vit\u00f3ria: SBAU, 1992. p. 239-252. \n\n \n\nSPIRN, A.W. O jardim de granito. Tradu\u00e7\u00e3o de P.R.M. Pelegrino. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1995. \n\n346p. \n\nSPOSITO, M.E.B. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, 1988. 158p.  \n\n \n\nTERRADAS, J. Hacia uma vision sist\u00e9mica de la ciudad. Ciudad y medio ambiente. \n\nBarcelona: Editora de Ajuntament de Barcelona, 1987. v. 5, p. 66-68. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n197 \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA \n \n\nPIRACICABA. Leis, Decretos etc. Lei Municipal, Lei n\u00ba 2641 de 04 de janeiro de 1985: \n\nDisp\u00f5e sobre o zoneamento do uso do solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. In: \n\nPREFEITURA DO MUNIC\u00cdPIO DE PIRACICABA. Piracicaba: edifica\u00e7\u00f5es e uso do solo; \n\nlegisla\u00e7\u00e3o atualizada. Piracicaba, 1997a. v. 1. \n\n \n\nPIRACICABA, Leis, Decretos etc. Lei Municipal, Lei n\u00ba 2643 de 04 de janeiro de 1985: \n\nDisciplina o parcelamento do solo. In: PREFEITURA DO MUNIC\u00cdPIO DE PIRACICABA. \n\nPiracicaba: edifica\u00e7\u00f5es e uso do solo; legisla\u00e7\u00e3o atualizada. Piracicaba, 1997b. v. 2."}]}}}