{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20921"}, {"@name": "filename", "#text": "4580_2009_JPECP_Fortesetal_Sines.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DE RESSON\u00c2NCIA PORTU\u00c1RIA NA BACIA DE \nADU\u00c7\u00c3O DE SINES \n\n \n\nConcei\u00e7\u00e3o Juana Fortes(1) Maria da Gra\u00e7a Neves(1), Liliana Pinheiro(1), Lu\u00eds Matos(2) \n\n(1)\nLNEC, Av. do Brasil, 101, 1700-066 Lisboa, Portugal. \n\n(2) \nEDP EDP Produ\u00e7\u00e3o PTSN, S. Torpes, 7520-901 Sines, Portugal \n\n \njfortes@lnec.pt, gneves@lnec.pt, lpinheiro@lnec.pt, luis.matos@edp.pt \n\n \n\nSum\u00e1rio  \n\n \n\nNesta comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 efectuado um estudo de resson\u00e2ncia portu\u00e1ria na bacia de \nadu\u00e7\u00e3o de Sines. Este estudo compreende uma componente num\u00e9rica, na qual se determinam \nas curvas de resposta em pontos no interior do dom\u00ednio recorrendo ao modelo num\u00e9rico \nDREAMS. Estas curvas s\u00e3o efectuadas considerando dois n\u00edveis de mar\u00e9 diferentes e duas \ndirec\u00e7\u00f5es distintas da ondula\u00e7\u00e3o incidente. Por outro lado, compreende tamb\u00e9m a an\u00e1lise \nespectral de medi\u00e7\u00f5es efectuadas in situ no per\u00edodo de 18 a 19 de Janeiro de 2009, com vista \n\u00e0 verifica\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de resson\u00e2ncia durante um evento onde se verificou agita\u00e7\u00e3o \nexcessiva no interior da bacia. Os resultados num\u00e9ricos obtidos s\u00e3o comparados com dados de \ncampo e discutidos. \n\nPalavras chave: Sines, Resson\u00e2ncia, Medi\u00e7\u00f5es \u201cin situ\u201d, Modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, DREAMS, \nCurvas de resposta  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nA central termoel\u00e9ctrica de Sines situa-se em pleno litoral alentejano, a cerca de 150 km \na Sul de Lisboa e 6 km a Sul do Porto de Sines (Figura 1). Esta central utiliza o carv\u00e3o como \ncombust\u00edvel e tem um peso muito significativo na produ\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica nacional. Junto a esta \ncentral foi constru\u00edda uma bacia de adu\u00e7\u00e3o delimitada por dois quebra-mares de talude. A \u00e1gua \ndo mar \u00e9 captada no interior da bacia e \u00e9 rejeitada depois de passar pelos condensadores \npermitindo a refrigera\u00e7\u00e3o dos grupos da central, Figura 2a, b.  \n\n \n\n \n\nFigura 1: Sines. Vis\u00e3o geral da bacia de adu\u00e7\u00e3o da central termoel\u00e9ctrica de Sines. \nEntrada da bacia de adu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n2 \n\n \n\na)  b)  \n\nc)  \n\nFigura 2: a) Interior da bacia de adu\u00e7\u00e3o; b) Localiza\u00e7\u00e3o das bombas; c) Redes. \n\nUm dos problemas associados a esta bacia \u00e9 a ocorr\u00eancia de valores excessivos de \nalturas de onda no seu interior. Com efeito, para determinadas condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o, a \nocorr\u00eancia de elevados valores da altura de onda dentro da bacia (sem qualquer tipo de \nagita\u00e7\u00e3o significativa no exterior da mesma) leva \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o das redes que \nse encontram no interior da bacia para prevenir o fluxo de algas aos grupos da central, Figura \n2c. Este facto parece indicar a ocorr\u00eancia de fen\u00f3meno de resson\u00e2ncia no interior da bacia.  \n\nNa comunica\u00e7\u00e3o, apresenta-se o estudo efectuado para analisar este fen\u00f3meno de \nresson\u00e2ncia no interior da bacia. O estudo envolve quer a aplica\u00e7\u00e3o do modelo num\u00e9rico \nDREAMS a uma gama vasta de per\u00edodos de onda, para caracterizar as curvas de resposta da \nbacia (que traduzem a varia\u00e7\u00e3o do altura da onda num dado ponto com o per\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o) \nquer a an\u00e1lise espectral de dados observados \u201cin situ\u201d. Estes dados correspondem a um \nacontecimento verificado no per\u00edodo de 18 de Janeiro \u00e0s 22h a 19 de Janeiro, \u00e0s 22h. Os \nresultados num\u00e9ricos obtidos s\u00e3o comparados com os dados de campo e discutidos. \n\n2 Medi\u00e7oes \u201cin situ\u201d \n\nDesde 2002, encontra-se instalado um equipamento de medida de n\u00edvel no interior da \nbacia de adu\u00e7\u00e3o, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a monitoriza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da mar\u00e9, Figura 3a, b. Este \nequipamento tem, no entanto, velocidade de resposta suficiente para indicar a varia\u00e7\u00e3o de \nn\u00edvel correspondente \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o. \u00c9 um sensor de n\u00edvel do tipo hidrost\u00e1tico (c\u00e9lula de medida \nsubmersa que mede a altura da coluna de \u00e1gua desde a superf\u00edcie at\u00e9 ao ponto em que se \nencontra fixada), Figura 3a. A medida de n\u00edvel \u00e9 efectuada em perman\u00eancia com uma taxa de \namostragem de 1 s. \n\n \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n3 \n\n \n\n  \n\nFigura 3: a) Sensor de press\u00e3o hidrost\u00e1tica; b) Local de montagem dos sensores (4 sensores, 1 \npor grupo).  \n\nPara o presente estudo, utilizam-se os dados medidos referentes a valores de eleva\u00e7\u00e3o \nda superf\u00edcie livre obtidos num per\u00edodo de 10 dias, para identifica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo em que \nsupostamente se verificou a resson\u00e2ncia. Durante o per\u00edodo de resson\u00e2ncia, analisaram-se os \nregistos num per\u00edodo de 24 horas. O per\u00edodo de 10 dias teve in\u00edcio no dia 13 de Janeiro de \n2009 enquanto o per\u00edodo de 24 horas se iniciou no dia 18 de Janeiro \u00e0s 22h e terminou no dia \n19 de Janeiro, \u00e0s 22h. \n\nCom base nestes dados, \u00e9 poss\u00edvel verificar quais as frequ\u00eancias ressonantes, isto \u00e9, as \nfrequ\u00eancias para as quais existem picos de energia. Assim, analisaram-se, no dom\u00ednio da \nfrequ\u00eancia com o programa SAM (Capit\u00e3o, 2002), os dados obtidos no per\u00edodo ressonante e \nverificou-se que existem dois picos de energia elevada, que correspondem a 110 s (Figura 4) e \n530 s. Estas s\u00e3o as duas frequ\u00eancias para as quais existe uma energia espectral consider\u00e1vel.  \n\n \n\nFigura 4: An\u00e1lise espectral dos dados medidos no per\u00edodo de 18 de Janeiro \u00e0s 22h a 19 de \nJaneiro \u00e0s 22h. \n\nAnalisando os dados dispon\u00edveis no per\u00edodo de 10 dias que engloba este dia, Figura 5, \nverifica-se que o n\u00edvel de mar\u00e9 se reduz consideravelmente no per\u00edodo em que se verificou \nresson\u00e2ncia e que existe uma oscila\u00e7\u00e3o de menor per\u00edodo sobreposta \u00e0 varia\u00e7\u00e3o normal da \nmar\u00e9, ondula\u00e7\u00e3o essa resultante da resson\u00e2ncia. \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n4 \n\n \n\n?2.00\n\n?1.50\n\n?1.00\n\n?0.50\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n13\n?1\n?0\n9\u00a0\n0:\n00\n\n13\n?1\n?0\n9\u00a0\n10\n:0\n0\n\n13\n?1\n?0\n9\u00a0\n20\n:0\n0\n\n14\n?1\n?0\n9\u00a0\n6:\n00\n\n14\n?1\n?0\n9\u00a0\n16\n:0\n0\n\n15\n?1\n?0\n9\u00a0\n2:\n00\n\n15\n?1\n?0\n9\u00a0\n12\n:0\n0\n\n15\n?1\n?0\n9\u00a0\n22\n:0\n0\n\n16\n?1\n?0\n9\u00a0\n8:\n00\n\n16\n?1\n?0\n9\u00a0\n18\n:0\n0\n\n17\n?1\n?0\n9\u00a0\n4:\n00\n\n17\n?1\n?0\n9\u00a0\n14\n:0\n0\n\n18\n?1\n?0\n9\u00a0\n0:\n00\n\n18\n?1\n?0\n9\u00a0\n10\n:0\n0\n\n18\n?1\n?0\n9\u00a0\n20\n:0\n0\n\n19\n?1\n?0\n9\u00a0\n6:\n00\n\n19\n?1\n?0\n9\u00a0\n16\n:0\n0\n\n20\n?1\n?0\n9\u00a0\n2:\n00\n\n20\n?1\n?0\n9\u00a0\n12\n:0\n0\n\n20\n?1\n?0\n9\u00a0\n22\n:0\n0\n\n21\n?1\n?0\n9\u00a0\n8:\n00\n\n21\n?1\n?0\n9\u00a0\n18\n:0\n0\n\n22\n?1\n?0\n9\u00a0\n4:\n00\n\n22\n?1\n?0\n9\u00a0\n14\n:0\n0\n\n23\n?1\n?0\n9\u00a0\n0:\n00\n\nN\niv\ne\nl\u00a0\n\u00a0(\nm\n)\n\n \n\nFigura 5: Aspecto da s\u00e9rie temporal da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre medida no per\u00edodo de 13 a \n23 de Janeiro de 2009. \n\nA fim de analisar as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o ao largo nesse per\u00edodo, apresentam-se na \nFigura 6 os valores da altura de onda m\u00e1xima e significativa, de per\u00edodo m\u00e1ximo e m\u00e9dio, e da \ndirec\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o disponibilizados pelo Instituto Hidrogr\u00e1fico na sua p\u00e1gina web \n(http://www.hidrografico.pt/) correspondentes \u00e0 b\u00f3ia ond\u00f3grafo colocada ao largo de Sines, a \n83 m de profundidade e a uma latitude de 41\u00ba19\u201900\u2019\u2019N e uma longitude de 8\u00ba59\u2019\u20190\u2019\u2019W. Embora \nseja dif\u00edcil definir exactamente os valores correspondentes aos dias 18 e 19 de Janeiro (zona a \nverde nas figuras), o per\u00edodo em an\u00e1lise n\u00e3o se destaca por altera\u00e7\u00f5es significativas na \nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. No entanto, seria desej\u00e1vel possuir os dados de agita\u00e7\u00e3o na b\u00f3ia de Sines \npara o per\u00edodo em an\u00e1lise para tirar conclus\u00f5es mais detalhadas e definitivas.  \n\na)  \n\nb) c)  \n\nFigura 6: Valores temporais de: a) altura de onda m\u00e1xima e significativa; Per\u00edodo m\u00e1ximo e \nper\u00edodo m\u00e9dio; c) Direc\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 15-07-2008 a 15-07-2009. \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n5 \n\n \n\n3 Estudo num\u00e9rico com o modelo DREAMS \n\nNas pr\u00f3ximas sec\u00e7\u00f5es, apresentam-se os c\u00e1lculos de resson\u00e2ncia efectuados com o \nmodelo DREAMS para determina\u00e7\u00e3o das curvas de resposta em v\u00e1rios pontos no interior da \nbacia de adu\u00e7\u00e3o de Sines. Tal permite avaliar quais os per\u00edodos naturais de resson\u00e2ncia desta \nbacia e se esses per\u00edodos correspondem aos observados nos registos efectuados no interior \nda bacia.  \n\n3.1 O modelo DREAMS \n\nDREAMS \u00e9 um modelo matem\u00e1tico para o c\u00e1lculo da propaga\u00e7\u00e3o e deforma\u00e7\u00e3o de \nondas regulares em zonas costeiras, Fortes (1993). O modelo pode ser aplicado no estudo, \nquer da penetra\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima de per\u00edodo curto num porto, quer da resson\u00e2ncia de \numa marina excitada por ondas de longo per\u00edodo nela incidentes. \u00c9 baseado na equa\u00e7\u00e3o \nbidimensional de declive suave, Berkhoff (1972) e Smith e Sprinks (1975), dada por:  \n\n? ? 0cckcc. g2g ??????  (1) \nem que ? \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre, fun\u00e7\u00e3o das coordenadas (x,y); k/c ?? , a \nvelocidade de fase ou celeridade da onda; dk/dcg ?? , a velocidade de grupo; e ?  a \nfrequ\u00eancia angular da onda que se relaciona com k, o n\u00famero de onda, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o de \n\ndispers\u00e3o ? ?khtanhgk2 ?? .  \nEsta equa\u00e7\u00e3o tem em conta os efeitos combinados da refrac\u00e7\u00e3o, difrac\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o e \n\ndescreve a propaga\u00e7\u00e3o de ondas monocrom\u00e1ticas de pequena amplitude em fundos de declive \nsuave como os que ocorrem vulgarmente em portos, ba\u00edas e restantes zonas costeiras. \n\nAdmite-se que o declive \u00e9 suave quando a varia\u00e7\u00e3o do fundo, h? , num comprimento de \nonda, l, \u00e9 pequena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade relativa (kh), isto \u00e9, 1)kh/(h ??? , sendo h a \nprofundidade do fundo. Nestas condi\u00e7\u00f5es, e segundo a dedu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de declive suave \npor Smith e Sprinks (1975), os termos de segunda ordem proporcionais ao quadrado do declive \n\ndo fundo ? ?2h?  e \u00e0 curvatura do fundo h2?  s\u00e3o considerados pequenos quando comparados \ncom termos envolvendo as derivadas do potencial de velocidade. Por isso, s\u00e3o desprezados.  \n\nBooij (1983) comparou resultados de um modelo de elementos finitos bidimensional, \nbaseado na equa\u00e7\u00e3o de declive suave, com resultados de um modelo de elementos finitos \ntridimensional, baseado na equa\u00e7\u00e3o de Laplace e nas condi\u00e7\u00f5es de fronteira de fundo e de \nsuperf\u00edcie livre linearizadas. Este modelo tridimensional efectua a propaga\u00e7\u00e3o linear de ondas \nem fundos com qualquer declive (isto \u00e9, n\u00e3o admite a hip\u00f3tese de declive suave). Esta \ncompara\u00e7\u00e3o foi efectuada em termos do coeficiente de reflex\u00e3o para o caso de ondas \nmonocrom\u00e1ticas propagando-se sobre fundos de diferentes inclina\u00e7\u00f5es. Booij (1983) verificou \nque os resultados obtidos com os dois modelos eram da mesma ordem de grandeza e que a \nreflex\u00e3o do fundo s\u00f3 se torna importante para declives muito acentuados (superiores a 1/3). \n\nEste autor concluiu ainda que a equa\u00e7\u00e3o de declive suave pode ser aplicada em zonas \nde declive at\u00e9 1:3, o que permite a sua utiliza\u00e7\u00e3o na generalidade dos dom\u00ednios costeiros. \n\nH\u00e1, no entanto, uma importante limita\u00e7\u00e3o que restringe o campo de aplica\u00e7\u00e3o da \nequa\u00e7\u00e3o de declive suave e que resulta de esta ter sido deduzida com base na teoria linear. A \nequa\u00e7\u00e3o de declive suave s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida para ondas de pequena amplitude e n\u00fameros de Ursell \npequenos, isto \u00e9, 1U r ?? . De qualquer forma, na generalidade das zonas portu\u00e1rias ou \nabrigadas, \u00e9 v\u00e1lida a sua aplica\u00e7\u00e3o, podendo os seus resultados servir como condi\u00e7\u00f5es de \nfronteira e iniciais para modelos baseados em formula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares que se aplicam a \nzonas mais restritas. \n\nO m\u00e9todo num\u00e9rico utilizado para a resolu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de declive suave \u00e9 o M\u00e9todo \ndos Elementos Finitos (MEF). Dado o facto do modelo n\u00e3o apresentar qualquer limita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n6 \n\n \n\nquanto ao \u00e2ngulo de incid\u00eancia da onda na entrada do dom\u00ednio de c\u00e1lculo, o mesmo dom\u00ednio \ncomputacional pode ser utilizado para uma larga gama de direc\u00e7\u00f5es de onda incidente. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de fronteira implementadas no modelo s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o, que \npermitem a sa\u00edda de perturba\u00e7\u00f5es geradas no dom\u00ednio no sentido de propaga\u00e7\u00e3o para o \ninfinito, as condi\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o combinadas, como as relativas a fronteiras abertas \ne que permitem a entrada da agita\u00e7\u00e3o incidente e a sa\u00edda das perturba\u00e7\u00f5es geradas no \ndom\u00ednio e as condi\u00e7\u00f5es de reflex\u00e3o (total ou parcial), referentes aos contornos s\u00f3lidos da zona \nem estudo (praias, fal\u00e9sias, molhes, entre outros). \n\nO modelo calcula \u00edndices de agita\u00e7\u00e3o (H/Ho), rela\u00e7\u00e3o entre a altura de onda no ponto do \ndom\u00ednio de c\u00e1lculo, H, e a altura de onda \u00e0 entrada do dom\u00ednio de c\u00e1lculo, Ho, ou coeficientes \nde amplifica\u00e7\u00e3o (em estudos de resson\u00e2ncia portu\u00e1ria) e direc\u00e7\u00f5es de propaga\u00e7\u00e3o da onda. O \ncampo de velocidades horizontais na superf\u00edcie livre e as cristas das ondas (linhas de igual \nfase) constituem resultados opcionais. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico, Fortes (1993), foi feita com casos de teste cl\u00e1ssicos \nda bibliografia, tais como o fundo plano inclinado, o baixio circular, os molhes semi-infinitos e a \nbacia rectangular de Mei e com casos de teste reais. O modelo foi tamb\u00e9m validado com base \nnos estudos de resson\u00e2ncia e agita\u00e7\u00e3o nos portos de Saint Quay-Portrieux, Fortes (1993) e no \nporto da Baleeira, tendo sido comparados, para este caso de teste, os resultados de DREAMS \ncom resultados de outros modelos matem\u00e1ticos e/ou de modelos f\u00edsicos. \n\nAs principais limita\u00e7\u00f5es do modelo s\u00e3o o facto de, por ser linear, n\u00e3o ter em conta efeitos \nn\u00e3o-lineares, tais como a interac\u00e7\u00e3o de ondas e correntes, a interac\u00e7\u00e3o de ondas devido \u00e0 \ntopografia do fundo, a transfer\u00eancia de energia entre componentes de onda, a gera\u00e7\u00e3o de \ncomponentes de baixa frequ\u00eancia induzidas por grupos de ondas curtas e o efeito da dispers\u00e3o \npor amplitude da onda. O modelo tamb\u00e9m n\u00e3o tem em conta os efeitos da dissipa\u00e7\u00e3o de \nenergia por rebenta\u00e7\u00e3o e atrito de fundo e os galgamentos sobre estruturas. Finalmente, como \nj\u00e1 foi mencionado, a sua aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada a fundos de declive suave, at\u00e9 1:3. \n\n3.2 Condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o do modelo DREAMS  \n\nO modelo DREAMS foi aplicado na an\u00e1lise da resson\u00e2ncia no interior da bacia de \nadu\u00e7\u00e3o da central termoel\u00e9ctrica de Sines (ver Figura 7). Para tal, efectuaram-se os seguintes \nprocedimentos: \n\n1. Defini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o;  \n\n2. Defini\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de c\u00e1lculo e sua discretiza\u00e7\u00e3o por uma malha de elementos \nfinitos com o gerador autom\u00e1tico GMALHA, Pinheiro et al. (2006); \n\n3. Propaga\u00e7\u00e3o de ondas regulares na zona em estudo: \n\n? Defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das ondas regulares incidentes;  \n\n? C\u00e1lculos com o modelo DREAMS;  \n\n? Determina\u00e7\u00e3o das curvas de resposta em v\u00e1rios pontos do dom\u00ednio de c\u00e1lculo. \n\n3.2.1 Condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o  \n\nAs ondas regulares utilizadas nos c\u00e1lculos de propaga\u00e7\u00e3o com o modelo DREAMS, com \num n\u00edvel de mar\u00e9 de +2.0 m (n\u00edvel m\u00e9dio) e +4.0 m (n\u00edvel de preia-mar de \u00e1guas vivas), em \nrela\u00e7\u00e3o ao Zero Hidrogr\u00e1fico (Z.H.), correspondem a: \n\n? Per\u00edodos de 20 s a 640 s com intervalos de 20 s; \n\n? Direc\u00e7\u00f5es de S (90\u00ba) e SSW (112.5\u00ba). \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n7 \n\n \n\n3.2.2 Batimetria, dom\u00ednio de c\u00e1lculo e malhas computacionais \n\nA batimetria da zona de estudo, utilizada na aplica\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico, foi obtida \ncom base em elementos fornecidos pela EDP, nomeadamente a batimetria de 1999, e outras \nexistentes previamente no LNEC (Figura 7).  \n\n \n\nFigura 7: Batimetria, dom\u00ednio de c\u00e1lculo e malha de elementos finitos do modelo DREAMS. \n\nO dom\u00ednio de c\u00e1lculo foi discretizado por uma malha de elementos finitos com 172 329 \nn\u00f3s e 342 599 elementos, Figura 7. A densidade de n\u00f3s da malha foi definida de modo a \ngarantir mais de 12 pontos por comprimento de onda em todo o dom\u00ednio para um per\u00edodo de \n20s. Note-se que quanto maior \u00e9 o per\u00edodo maior \u00e9 o comprimento de onda e \nconsequentemente o n\u00famero de pontos por comprimento de onda ser\u00e1 sempre superior a 55, \nnos casos testados neste trabalho. \n\nO coeficiente de reflex\u00e3o adoptado em todos os tro\u00e7os constituintes das fronteiras do \ndom\u00ednio foi igual a 1.0, uma vez que, para esta gama de per\u00edodos elevados, as fronteiras se \ncomportam como superf\u00edcies completamente reflectoras. \n\n3.3 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados \n\nPara as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o apresentadas na sec\u00e7\u00e3o 3.2.1, efectuaram-se os c\u00e1lculos \ncom o modelo DREAMS. Os resultados do modelo DREAMS consistiram nos diagramas do \ncoeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o em todo o dom\u00ednio de c\u00e1lculo e nos respectivos valores em 7 \npontos, Figura 8, no interior da bacia portu\u00e1ria. \n\n \n\nFigura 8: Pontos para a defini\u00e7\u00e3o das curvas de resposta \n\nCom base nos resultados de DREAMS nesses 7 pontos, foram constru\u00eddas as curvas de \nresposta (que traduzem a varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o), \npara as v\u00e1rias direc\u00e7\u00f5es de onda incidente e n\u00edveis de mar\u00e9. Da Figura 9 \u00e0 Figura 12 \napresentam-se as curvas de resposta da bacia para os diferentes pontos, correspondentes ao \nn\u00edvel m\u00e9dio (+2.0 m Z.H.) e de preia-mar de \u00e1guas vivas (+4.0 m Z.H.). \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n8 \n\n \n\nPonto A\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW NM=+4m\n \n\nPonto B\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW NM=+4m\n \n\nFigura 9: Pontos A e B. Curvas de resposta. \n\nPonto C\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW NM=+4m\n \n\nPonto D\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW NM=+4m\n \n\nFigura 10: Pontos C e D. Curvas de resposta. \n\nPonto E\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW  NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW  NM=+4m\n \n\nPonto F\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW NM=+4m\n \n\nFigura 11: Pontos E e F. Curvas de resposta. \n\nPonto G\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0 110 220 330 440 550 660\n\nT (s)\n\nH\n/H\n\no\n\nDir=S NM=+2m Dir=SSW NM=+2m\n\nDir=S NM=+4m Dir=SSW NM=+4m\n \n\nFigura 12: Ponto G. Curvas de resposta. \n\n \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n9 \n\n \n\nTabela 1: Per\u00edodos de resson\u00e2ncia e factores de amplifica\u00e7\u00e3o nos pontos. \n\nDirec\u00e7\u00e3o NM Ponto \nT \n\nresson\u00e2ncia\nFactor de \n\namplifica\u00e7\u00e3o\nT \n\nresson\u00e2ncia \nFactor de \n\namplifica\u00e7\u00e3o\nA 100 6.8 480 26.3 \nB 100 3.5 480 27.0 \nC 100 1.5 480 27.7 \nD 100 8.6 480 30.2 \nE 100 8.7 480 30.2 \nF 100 8.9 480 30.2 \n\n+2.0m \n\nG 100 5.8 480 22.2 \nA 80 7.0 380 21.3 \nB 80 3.6 380 21.8 \nC 40 1.6 380 22.2 \nD 80 8.9 380 24.1 \nE 80 9.0 380 24.1 \nF 80 9.1 380 24.2 \n\nS \n\n+4.0m \n\nG 80 5.0 380 18.2 \nA 100 4.8 480 24.6 \nB 100 2.2 480 25.3 \nC 100 4.0 480 25.9 \nD 100 7.0 480 28.2 \nE 100 7.1 480 28.2 \nF 100 7.1 480 28.3 \n\n+2.0m \n\nG 100 6.0 480 20.7 \nA 80 5.7 380 19.5 \nB 80 2.9 380 20.0 \nC 40 2.1 380 20.4 \nD 80 8.5 380 22.1 \nE 80 8.8 380 22.1 \nF 80 8.9 380 22.1 \n\nSSW \n\n+4.0m \n\nG 80 6.0 380 16.7 \n \n\nApresenta-se, como exemplo, da Figura 13 \u00e0 Figura 16, os diagramas do coeficiente de \namplifica\u00e7\u00e3o para as direc\u00e7\u00f5es S e SSW e per\u00edodos de 80 s, 100 s, 380 s e 480 s, \nrespectivamente.  \n\n \n\nFigura 13: Diagrama do coeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o para o rumo local de S (90\u00ba) e SSW \n(112.5\u00ba) e per\u00edodo de 80 s. \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n10 \n\n \n\n \n\nFigura 14: Diagrama do coeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o para o rumo local de S (90\u00ba) e SSW \n(112.5\u00ba) e per\u00edodo de 100 s. \n\n \nFigura 15. Diagrama do coeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o para o rumo local de S (90\u00ba) e SSW \n(112.5\u00ba) e per\u00edodo de 380 s. \n\n \nFigura 16: Diagrama do coeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o para o rumo local de S (90\u00ba) e SSW \n(112.5\u00ba) e per\u00edodo de 480 s. \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n11 \n\n \n\nEstes oito casos representam as condi\u00e7\u00f5es que originam resson\u00e2ncia na bacia e ilustram \nduas situa\u00e7\u00f5es diferentes de resson\u00e2ncia no interior da bacia de adu\u00e7\u00e3o. Para os per\u00edodos de \nonda de 100 s e 80 s, para os n\u00edveis de mar\u00e9 de +2.0 m (Z.H.) e +4.0 m (Z.H.), \nrespectivamente, a bacia oscila em torno de um nodo localizado sensivelmente a meio da \nbacia. Existem dois ventres que ocorrem nas zonas dos pontos D, E, F e G. No caso dos \nper\u00edodos de onda de 480 s e 360 s, para os n\u00edveis de mar\u00e9 de +2.0 m (Z.H.) e +4.0 m (Z.H.), \nrespectivamente, a bacia oscila em torno de um nodo localizado na zona de entrada do porto. \nExiste um \u00fanico ventre no interior do porto, localizado na zona dos pontos D, E e F. \n\nEm mais detalhe, verificou-se dos resultados apresentados que, no interior da bacia \npodem existir amplifica\u00e7\u00f5es significativas da agita\u00e7\u00e3o de longo per\u00edodo nela incidente para \nqualquer das direc\u00e7\u00f5es de propaga\u00e7\u00e3o e n\u00edveis de mar\u00e9 testados, ou seja, verificou-se:  \n\n? uma situa\u00e7\u00e3o de resson\u00e2ncia para o per\u00edodo de onda de 100 s e n\u00edvel de mar\u00e9 +2.0 \n(ZH) e per\u00edodo de onda de 80 s e n\u00edvel de mar\u00e9 +4.0 (ZH), correspondendo-lhe uma \noscila\u00e7\u00e3o da bacia bi-ventral, ou seja, em torno de um nodo localizado sensivelmente a \nmeio do porto; \n\n? uma situa\u00e7\u00e3o de resson\u00e2ncia para o per\u00edodo de onda de 480 s e n\u00edvel de mar\u00e9 +2.0 \n(ZH) e per\u00edodo de onda de 380 s e n\u00edvel de mar\u00e9 +4.0 (ZH), correspondendo-lhe uma \noscila\u00e7\u00e3o da bacia uni-ventral, do tipo pumping-mode, ou seja, a bacia oscila em torno \nde um nodo localizado na zona de entrada da bacia; \n\n? N\u00e3o se notam diferen\u00e7as significativas do valor de amplifica\u00e7\u00e3o com a direc\u00e7\u00e3o de \nonda incidente embora os valores para ondas de Sul sejam um pouco superiores; \n\n? A amplifica\u00e7\u00e3o da altura de onda para o n\u00edvel m\u00e9dio de +2.0 m (ZH) \u00e9 superior \u00e0 \nobservada para o n\u00edvel de mar\u00e9 de preia-mar de +4.0 (ZH) e ocorre para per\u00edodos \nligeiramente superiores. \n\n? \u00c9 nos pontos D, E e F que se atingem os maiores valores da amplifica\u00e7\u00e3o da onda, \nprecisamente os pontos localizados junto \u00e0 tomada de \u00e1gua. \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\nNesta comunica\u00e7\u00e3o, descreveu-se o estudo de resson\u00e2ncia realizado na bacia de \nadu\u00e7\u00e3o da central termoel\u00e9ctrica de Sines. Este estudo consistiu na aplica\u00e7\u00e3o do modelo \nDREAMS, de forma sistem\u00e1tica, para condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o incidente correspondentes a \nper\u00edodos de onda entre 20 s a 640 s, direc\u00e7\u00f5es de onda de S e SSW. Os resultados do modelo, \nque consistem nos coeficientes de amplifica\u00e7\u00e3o permitiram calcular as curvas de resposta \n(varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de amplifica\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o) em v\u00e1rios pontos no \ninterior do dom\u00ednio de c\u00e1lculo. \n\nAs principais conclus\u00f5es foram que ocorreram situa\u00e7\u00f5es de resson\u00e2ncia no interior da \nbacia para os per\u00edodos de onda de 100 s e 80 s, para os n\u00edveis de mar\u00e9 de +2.0 m (Z.H.) e \n+4.0 m (Z.H.), respectivamente, e de 480 s e 380 s, para os n\u00edveis de mar\u00e9 de +2.0 m (Z.H.) e \n+4.0 m (Z.H.), respectivamente. Para os per\u00edodos de 100 s e 80 s, a oscila\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo bi-\nventral enquanto que para os per\u00edodos 480 s e 380 s \u00e9 do tipo uni-ventral, respectivamente. \n\nPor outro lado, a an\u00e1lise espectral das medi\u00e7\u00f5es efectuadas in situ de n\u00edveis de \u00e1gua no \nper\u00edodo de 18 a 19 de Janeiro, que corresponde um evento onde se verificou agita\u00e7\u00e3o \nexcessiva no interior da bacia, conduziu a dois per\u00edodos de resson\u00e2ncia 100 s e 530 s. \n\nComparando os resultados num\u00e9ricos com os registos dispon\u00edveis verifica-se que os \nper\u00edodos ressonantes s\u00e3o da mesma ordem de grandeza embora exista uma ligeira diferen\u00e7a \nno per\u00edodo maior (480 s obtido numericamente e 530 s medido no local). Esta diferen\u00e7a pode \nser explicada pelo facto do modelo DREAMS ser um modelo linear que n\u00e3o tem em conta \nfen\u00f3menos n\u00e3o lineares que podem contribuir para a altera\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos das ondas desde \no ponto de gera\u00e7\u00e3o (na fronteira do dom\u00ednio de c\u00e1lculo) at\u00e9 aos pontos de medi\u00e7\u00e3o (neste \ncaso, os pontos D, E e F) ou pelo facto de s\u00f3 se terem testado apenas dois n\u00edveis de mar\u00e9, j\u00e1 \nque este tem uma influ\u00eancia significativa no valor do per\u00edodo ressonante, verificando-se um \n\n\n\n \n\n6as Jornadas Portuguesas de Engenharia Costeira e Portu\u00e1ria \nFunchal, 8 e 9 de Outubro de 2009 \n \n\n \n\n \n12 \n\n \n\naumento do per\u00edodo ressonante com a descida do n\u00edvel de mar\u00e9. Pode, no entanto, afirmar-se \nque a ocorr\u00eancia de alturas significativas de onda no interior da bacia s\u00e3o o resultado de \nfen\u00f3menos ressonantes para os per\u00edodos em torno de 100 s e de 500 s. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos num\u00e9ricos para outros n\u00edveis de mar\u00e9 constitui trabalho futuro. \nAl\u00e9m disso, embora os dados medidos sejam j\u00e1 um excelente in\u00edcio de trabalho, seria \ninteressante verificar, com dados de outros eventos ressonantes que voltem a acontecer na \nbacia, se existe alguma rela\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o ao largo, medidas na b\u00f3ia de \nSines, os n\u00edveis de mar\u00e9 e os eventos de resson\u00e2ncia verificados no interior da bacia. Assim, \nseria poss\u00edvel verificar se h\u00e1 alguma caracter\u00edstica comum nas condi\u00e7\u00f5es exteriores que possa \nser a causa da excita\u00e7\u00e3o dos modos ressonantes no interior da bacia e prever este tipo de \nfen\u00f3menos \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nOs autores agradecem a EDP a autoriza\u00e7\u00e3o para a publica\u00e7\u00e3o dos resultados desta \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRefer\u00eancias  \n\nBerkhoff, J.C.W. (1972) - Computation of combined refraction-diffraction. Proc.13rd International \nConference in Coastal Engineering, Vancouver (Canada), Vol. 2, pp. 471-490. \n\nBooij, N. (1983) \u2013 A note on the accuracy of the mild-slope equation. Coastal Eng. 7, pp. 191\u2013\n203. \n\nCapit\u00e3o, R. (2002) \u2013 \u201cModela\u00e7\u00e3o estoc\u00e1stica num\u00e9rica e f\u00edsica da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima\u201d, Tese de \ndoutoramento em Engenharia Civil, Instituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa.) \n\nFortes, C.J.E.M. (1993) - Modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da refrac\u00e7\u00e3o e difrac\u00e7\u00e3o combinadas de \nondas mar\u00edtimas. An\u00e1lise pelo m\u00e9todo dos elementos finitos. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \nem Eng. Mec\u00e2nica, IST, Junho. \n\nPinheiro, L.V.; Fernandes, J.L.M.; Fortes, C.J.E.M. (2006) \u2013 \u201cSobre um gerador de malhas de \nelementos finitos com densidade local condicionada \u00e0 batimetria para modelos de \npropaga\u00e7\u00e3o de ondas em zonas portu\u00e1rias\u201d. I Confer\u00eancia Nacional de M\u00e9todos \nNum\u00e9ricos em Mec\u00e2nica dos Fluidos e Termodin\u00e2mica, Lisboa, 8 e 9 de Junho. \n\nSmith, R.; Sprinks, T. (1975) - Scattering of surface waves by a conic island. J. Fluid \nMechanics, Vol. 72, Part 2, pp. 373-384."}]}}}