{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10735"}, {"@name": "filename", "#text": "15901_Poveda_ElianePereiraRodrigues_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ELIANE PEREIRA RODRIGUES POVEDA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSEGURO GARANTIA COMO INSTRUMENTO DE GEST\u00c3O PARA A \nMITIGA\u00c7\u00c3O DE DANOS AMBIENTAIS NA MINERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPINAS / 2012 \n\n  \n\n\n\n ii \n\n  \n\n\n\n iii \n\n          N\u00daMERO: 453/2012 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nELIANE PEREIRA RODRIGUES POVEDA \n\n \n\n \n\nSEGURO GARANTIA COMO INSTRUMENTO DE GEST\u00c3O PARA A \nMITIGA\u00c7\u00c3O DE DANOS AMBIENTAIS NA MINERA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. HILDEBRANDO HERRMANN \n\n \n\n \n\nTESE DE DOUTORADO APRESENTADA AO INSTITUTO \nDE GEOCI\u00caNCIAS DA UNICAMP PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO \nT\u00cdTULO DE DOUTORA EM CI\u00caNCIAS, NA \u00c1REA DE \nCONCENTRA\u00c7\u00c3O GEOLOGIA E RECURSOS NATURAIS. \n\n \n \n \n \n\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL DA TESE \nDEFENDIDA PELA ALUNA E ORIENTADA PELO  \nPROF. DR. HILDEBRANDO HERRMANN \n\n \n\n__________________________________ \n\n \n \n\nCampinas / SP - 2012 \n\n  \n\n\n\n iv \n\n\u00a9 Eliane Pereira Rodrigues Poveda, 2012 \n\n \nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA POR  \n\nC\u00c1SSIA RAQUEL DA SILVA \u2013 CRB8/5752 \u2013 BIBLIOTECA \u201cCONRADO PASCHOALE\u201d DO \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICAMP \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo em ingl\u00eas: Surety bond as a management instrument to mitigate environmental damage for mining. \n\nPalavras-chaves em ingl\u00eas: - Liability for environmental damages \n\n                                               - Mines and mining \n\n                                  - Sustainability \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geologia e Recursos Naturais \n\nTitula\u00e7\u00e3o: Doutora em Ci\u00eancias \nBanca examinadora: - Hildebrando Herrmann (Presidente) \n\n                                  - Bastiaan Philip Reydon \n\n   - Hernani Mota de Lima  \n\n                                      - Luis Enrique S\u00e1nchez \n\n         - Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti \n\nData da defesa: 30-07-2012 \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \n\n \n\n  \n\n \n\n                Poveda, Eliane Pereira Rodrigues, 1961- \n\nP869s        Seguro Garantia como instrumento de gest\u00e3o para a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o de danos ambientais na minera\u00e7\u00e3o / Eliane \n\nPereira Rodrigues Poveda-- Campinas,SP.: [s.n.], 2012. \n\n \n                       Orientador: Hildebrando Herrmann.                        \n\n                         Tese (doutorado) - Universidade Estadual de        \n\nCampinas, Instituto de Geoci\u00eancias. \n\n \n        1. Responsabilidade por danos ambientais.   2. Minas e \n\nminera\u00e7\u00e3o.   3. Sustentabilidade.    I. Herrmann, Hildebrando, \n\n1938-     II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. III.  T\u00edtulo.  \n\n \n\n\n\n\n\n vii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida dos \n\nmeus filhos e das futuras gera\u00e7\u00f5es para que eles possam gozar de um \n\nmeio ambiente equilibrado com sa\u00fade. \n\n  \n\n\n\n ix \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n  \n\nAgrade\u00e7o ao estimado Prof. Dr. Hildebrando Herrmann, meu mestre e orientador, por \n\nmais esta oportunidade de trabalharmos juntos ao longo desta pesquisa, compartilhando sempre \n\nseu not\u00f3rio conhecimento profissional e acad\u00eamico. Seu incentivo constante e sugest\u00f5es foram \n\nimprescind\u00edveis na minha vida acad\u00eamica e motivou-me a enfrentar a mat\u00e9ria meio ambiente e \n\nminera\u00e7\u00e3o de forma mais racional, mesmo constituindo um universo de conhecimento complexo \n\ne interligado, associ\u00e1-los a um instituto pouco conhecido no pa\u00eds foi um desafio ainda mais \n\ninstigante e inovador sob sua orienta\u00e7\u00e3o. Meus sinceros agradecimentos. \n\nAgrade\u00e7o aos professores do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade Estadual de \n\nCampinas pelo aprendizado adquirido e notadamente aos professores da \u00c1rea de Geologia e \n\nRecursos Naturais que fizeram parte integrante das Bancas de Qualifica\u00e7\u00e3o e Defesa. Os \n\nquestionamentos e orienta\u00e7\u00f5es dos demais membros das bancas examinadoras tamb\u00e9m \n\ncontribu\u00edram sobremaneira para o aprimoramento desta pesquisa.  \n\nAgrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios da Biblioteca e Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pela costumeira \n\naten\u00e7\u00e3o e apoio administrativo prestado para o cumprimento dos procedimentos acad\u00eamicos \n\nimprescind\u00edveis para o deslinde do trabalho realizado.  \n\nAgrade\u00e7o ao amigo e colega Walter Polido pelas sugest\u00f5es e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e \n\nao Vice-Presidente da UBF Seguros S/A, Eng. Luis Alberto Pestana, pela oportunidade impar de \n\ntrabalhar na \u00c1rea de Novos Produtos e Riscos Especiais, onde pude compartilhar de seu not\u00f3rio \n\nconhecimento t\u00e9cnico e experi\u00eancia ao lado de profissionais extremamente capacitados em \n\nrenomada institui\u00e7\u00e3o especializada em Garantias. Aos amigos, minha sincera gratid\u00e3o.         \n\nMeu agradecimento especial ao meu esposo Pedro Fernando, pelo apoio e incentivo, e \n\naos meus filhos Pedro Henrique e Luiz Gustavo, pela compreens\u00e3o ante o conv\u00edvio familiar \n\nsubtra\u00eddo para a elabora\u00e7\u00e3o deste \u00e1rduo estudo. A eles, meu eterno reconhecimento. \n\n              Aos meus queridos pais que, me ensinaram a enfrentar as dificuldades para alcan\u00e7ar os \n\nresultados, sempre com determina\u00e7\u00e3o, perseveran\u00e7a e humildade. \n\nPor fim, agrade\u00e7o a Deus, por tornar tudo poss\u00edvel. \n\n \n\n  \n\n\n\n xi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"Uma pol\u00edtica de recursos naturais respons\u00e1vel, da parte da gera\u00e7\u00e3o \n\natual, consiste de um conjunto de regras, indu\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom o uso dos recursos naturais, suficientes para levar a economia a \n\num padr\u00e3o eficiente, indefinidamente sustentado, n\u00e3o declinante, de \n\nconsumo agregado, sem deteriora\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel do ambiente f\u00edsico, e \n\nsem a imposi\u00e7\u00e3o de riscos significativamente maiores sobre as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas\u201d. \n\nHowe \n\n\n\n xiii \n\n \n\n \n\n UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n  INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS  \n\n                     GEOLOGIA E RECURSOS NATURAIS \n\n \n\n \n\n \nSEGURO GARANTIA COMO INSTRUMENTO DE GEST\u00c3O PARA A MITIGA\u00c7\u00c3O DE DANOS \n\nAMBIENTAIS NA MINERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n RESUMO \n\n \n\nTese de Doutorado \n\nEliane Pereira Rodrigues Poveda \n\n \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade que tem como caracter\u00edstica intr\u00ednseca a modifica\u00e7\u00e3o da paisagem, implicando \n\npotenciais conflitos com outras formas de ocupa\u00e7\u00e3o territorial. Assim, aspecto importante a ser considerado na \n\nminera\u00e7\u00e3o \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos (cau\u00e7\u00e3o, garantias financeiras e seguros ambientais) \n\ncomo mecanismos de viabiliza\u00e7\u00e3o para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es legais e sociais desse setor. \n\n\u00c9 princ\u00edpio constitucional de o minerador recuperar e/ou reabilitar a \u00e1rea degradada e impactada pela atividade \n\necon\u00f4mica de extra\u00e7\u00e3o mineral, visando cumprir com a fun\u00e7\u00e3o socioambiental da propriedade com voca\u00e7\u00e3o mineral \n\ndevolvendo-a para usos futuros. Acredita-se que o instrumento econ\u00f4mico \u201cSeguro Garantia\u201d das obriga\u00e7\u00f5es \n\nambientais do empreendedor-minerador (recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e desativa\u00e7\u00e3o e/ou fechamento de mina) \n\npossa contribuir como ferramenta de preven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de passivos ambientais para o setor. \n\nPara tanto, a pesquisa se pauta no estudo de seguros ambientais buscando sua viabilidade e inova\u00e7\u00e3o no seguro \n\ngarantia na modalidade ambiental respeitada a livre iniciativa de mercado e legisla\u00e7\u00e3o de seguros vigente no \n\nordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio.  \n\nO seguro de garantia das obriga\u00e7\u00f5es de fazer do titular do direito miner\u00e1rio ou dos compromissos administrativos ou \n\njudiciais assumidos pelo empreendedor-minerador no licenciamento ambiental da atividade representaria mais um \n\nservi\u00e7o a ser oferecido pela ind\u00fastria de seguros \u00e0s empresas de minera\u00e7\u00e3o, com vistas ao cumprimento \n\nsocioecon\u00f4mico e ambiental de suas obriga\u00e7\u00f5es legais e sociais.  \n\nO emprego interdisciplinar do instrumento nas pol\u00edticas p\u00fablicas desde a fase de concess\u00e3o p\u00fablica do t\u00edtulo mineral \n\nat\u00e9 o licenciamento ambiental da atividade de minera\u00e7\u00e3o constitui inovadora ferramenta de gest\u00e3o ambiental \n\np\u00fablica. Isto porque tem a premissa de garantir o fiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es de fazer intr\u00ednsecas da atividade \n\nde significativo impacto socioambiental. Se devidamente implementado nas pol\u00edticas p\u00fablicas poder\u00e1 constituir \n\nindicador de sustentabilidade para o setor, em raz\u00e3o de estabelecer medidas mitigadoras de dano ambiental em \n\nassegurar a reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela atividade em todo o ciclo de vida do empreendimento conferindo \n\nmaior credibilidade e transpar\u00eancia perante os \u00f3rg\u00e3os gestores. \n\n \n\nPalavras-chave: Danos ambientais; Seguro Garantia; Sustentabilidade na minera\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n\n\n xv \n\nUNIVERSITY OF CAMPINAS \n\n     INSTITUTE OF GEOSCIENCE \n\n                                                GEOLOGY AND NATURAL RESOURCES \n\n \n\n \n\nSURETY BOND AS A MANAGEMENT INSTRUMENT TO MITIGATE ENVIRONMENTAL DAMAGE \n\nFOR MINING \n\n \n\n ABSTRACT \n\n \n\nMaster Thesis \n\nEliane Pereira Rodrigues Poveda \n\n \n\nRelated to the Mining activity, one of its intrinsic characteristics is the landscape transformation, which implies into \n\npotential conflicts with other types of territorial occupation. In this regard, during the existence of a Mining project is \n\nnecessary to consider the implementation of economic instruments such as guaranty, financial guarantees and \n\nenvironmental insurance as mechanisms in order to safeguard the compliance with all legal and social obligations \n\nrelated to the Mining sector. \n\nAccording to the Brazilian Constitutional Carta, the Mining entrepreneur has the duty to recover and to remediate \n\nevery degraded area impacted by the Mining activity. The main objective of this constitutional rule is to preserve the \n\nsocio-environmental function of property, which makes possible other future uses to a recovered and/or remediated \n\narea. \n\nThe research purposes to demonstrate the relevance of the \u201cSurety Bond\u201d for the Mining Sector, because it is an \n\nefficient economic instrument to be used by the mining entrepreneur when he is demanded to comply with \n\nenvironmental law obligations during the processes of degraded areas recovery and closed mine sites. Particularly, \n\nthe \u201cSurety Bond\u201d may contribute to the Mining sector as a tool to both steps of prevention and management of \n\nenvironmental damages. \n\nThe methodology involves the analysis of \u201cEnvironmental Insurance\u201d types in order to identify, under the Brazilian \n\nInsurance Legislation, the aspects of viability and innovation (with respect to the free initiative of market) for the \n\n\u201cSurety Bond\u201d in the environmental modality.  \n\nDuring the Mining sites\u00b4 environmental licensing processes, Environmental Public Agencies requires: i) the \n\nobligation to recovery and minimize the environmental damages; or ii) other obligations included in judicial or \n\nadministrative commitments signed between the parties themselves. Considering that and also the Brazilian \n\ninsurance laws and related policies, the preliminary research results indicate that \u201cSurety Bond\u201d may be offered by \n\nthe insurance industry to the Mining enterprises in order to comply with socio-economic and environmental \n\nlegislation.  \n\nFinally, taking in account the Surety Bond\u2019s interdisciplinary characteristics, it\u00b4s registered its importance for public \n\npolicies as sustainability indicator for cities planning and as a mitigator of environmental damage during all mine life \n\ncycle. \n\n \n\nKeywords: Environmental damage; Surety Bond; Sustainability in mining. \n\n\n\n xvii \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O 1 \n\n1.1 Justificativa 4 \n\n1.2 Objetivos 5 \n\n1.2.1 Geral 5 \n\n1.2.2 Espec\u00edfico 6 \n\n1.3 Hip\u00f3teses 7 \n\n1.4 Materiais, m\u00e9todos e procedimentos 8 \n\n1.4.1 Relev\u00e2ncia da pesquisa 12 \n\n2 O DIREITO E A GEST\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS 15 \n\n2.1 Rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ambiental para as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de recursos minerais 17 \n\n2.2 Conceitos e princ\u00edpios norteadores das pol\u00edticas p\u00fablicas miner\u00e1ria e ambiental 22 \n\n2.2.1 Princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade mineira 25 \n\n2.2.2 Princ\u00edpio do resultado global 27 \n\n2.2.3 Princ\u00edpio da recupera\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada 28 \n\n2.2.4 Princ\u00edpio da repara\u00e7\u00e3o integral do dano 30 \n\n2.2.5 Princ\u00edpio do poluidor pagador 32 \n\n2.2.6 Princ\u00edpio da sustentabilidade e do desenvolvimento sustent\u00e1vel 34 \n\n2.3 S\u00edntese 40 \n\n3 INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O MINER\u00c1RIO E AMBIENTAL 43 \n\n3.1 Instrumentos preventivos de gest\u00e3o utilizados na concess\u00e3o miner\u00e1ria 43 \n\n3.1.1 Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da jazida 44 \n\n3.1.2 Plano de Recupera\u00e7\u00e3o ou Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas 47 \n\n3.1.3 Plano de Fechamento de Mina 50 \n\n3.2 Instrumentos de gest\u00e3o utilizados no licenciamento ambiental da atividade 52 \n\n3.2.1 Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais 54 \n\n3.2.2 Plano de Desativa\u00e7\u00e3o 57 \n\n3.2.3 Plano de Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Contaminadas 61 \n\n3.2.4 Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta 62 \n\n3.2.5 Termo de Compromisso Ambiental 65 \n\n3.3 S\u00edntese 67 \n\n\n\n xviii \n\n4 INSTRUMENTOS ECON\u00d4MICOS NAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS 69 \n\n4.1 Considera\u00e7\u00f5es e perspectivas dos instrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o ambiental 71 \n\n4.2 Mecanismos de Garantias Financeiras para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas 75 \n\n4.2.1 Ado\u00e7\u00e3o dos mecanismos de garantia financeira pelos empreendimentos miner\u00e1rios 80 \n\n4.2.1.1 Garantias Financeiras para empreendimentos miner\u00e1rios de grande porte 80 \n\n4.3 Evolu\u00e7\u00e3o do Mecanismo de Garantias 86 \n\n4.4 S\u00edntese 87 \n\n5 SEGURO GARANTIA 89 \n\n5.1 Hist\u00f3rico, conceito e natureza jur\u00eddica 89 \n\n5.2 Especificidades legais do instrumento econ\u00f4mico 92 \n\n5.2.1 Modalidades do Seguro Garantia 94 \n\n5.2.2 Procedimentos para a sua contrata\u00e7\u00e3o 96 \n\n5.3 A experi\u00eancia nacional do Seguro Garantia 99 \n\n5.3.1 Seguro Garantia de obriga\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es p\u00fablicas ambientais 100 \n\n5.3.2 Estudo de Caso \u2013 Obriga\u00e7\u00f5es P\u00fablicas firmadas no TAC 103 \n\n5.3.3 Estudo de Caso \u2013 Concess\u00f5es P\u00fablicas \u2013 Florestas 104 \n\n5.3.4 Estudo de Caso \u2013 Concess\u00f5es P\u00fablicas \u2013 G\u00e1s e Petr\u00f3leo 107 \n\n5.4 Considera\u00e7\u00f5es sobre a obrigatoriedade de seguro ambiental no Brasil 108 \n\n5.5 Perspectivas para Garantia de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo 110 \n\n5.5.1 An\u00e1lise de viabilidade do Seguro Garantia de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental 116 \n\n5.6 A experi\u00eancia internacional do Seguro Garantia 118 \n\n5.6.1 Seguro Garantia de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental na Argentina 119 \n\n5.6.2 Seguro Garantia (Surety bond) nos Estados Unidos da Am\u00e9rica 124 \n\n5.6.2.1 Seguro Garantia para recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento de mina nos EUA 125 \n\n5.6.3 Considera\u00e7\u00f5es do Mercado Segurador especializado em Garantias para a minera\u00e7\u00e3o 132 \n\n5.7 S\u00edntese 148 \n\n  \n\n\n\n xix \n\n \n\n6 COMENT\u00c1RIO JURISPRUDENCIAL RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 151 \n\n6.1 Hist\u00f3rico da Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o no Estado de Santa Catarina 151 \n\n6.1.2 Hist\u00f3rico da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 154 \n\n6.2 Indicadores Ambientais e Plano de Monitoramento 156 \n\n6.3 Mapeamento e cadastro das bocas de minas abandonadas 159 \n\n6.4 Coment\u00e1rios ao Ac\u00f3rd\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a 162 \n\n6.4.1 Considera\u00e7\u00f5es finais 167 \n\n7  CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES 173 \n\n7.1 Atendimento aos objetivos da Pesquisa 174 \n\n7.2 Recomenda\u00e7\u00f5es 175 \n\n7.3 Considera\u00e7\u00f5es Gerais 175 \n\n8  REFER\u00caNCIAS 177 \n\n \n\nANEXOS 190 \n\n \n\n \n\n\n\n xxi \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Modelo de gest\u00e3o ambiental para recupera\u00e7\u00e3o ambiental na minera\u00e7\u00e3o 19 \n\nFigura 2.2 \u2013 Etapas de vida de uma mina e sua rela\u00e7\u00e3o com o processo de gest\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas 19 \n\nFigura 2.3 \u2013 Planejamento para fechamento 20 \n\nFigura 2.4 \u2013 Tipologia de \u00e1reas degradadas 21 \n\nFigura 2.5 \u2013 Quadrado da sustentabilidade 38 \n\nFigura 5.1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o contratual de Seguro Garantia 93 \n\nFigura 5.2 \u2013 Captura da Tela do Calculador de Garantias da OSM 130 \n\nFigura 5.3 \u2013 \u00c1reas Selecionadas de Seguro Patrimonial e de Responsabilidades 136 \n\nFigura 5.4 \u2013 Tipos de Seguros Financeiros para Opera\u00e7\u00f5es de Minera\u00e7\u00e3o do Bureau de Terras e \n\nde Gerenciamento de Terras, de 1999 at\u00e9 2002 140 \n\nFigura 6.1 \u2013 \u00c1rea do Programa de Monitoramento 157 \n\n \n\n  \n\n\n\n xxii \n\nLISTA DE QUADROS E TABELAS \n\n \n\n \n\nQuadro 4.1 \u2013 Tipos de Mecanismos de Garantia Financeira 77 \n\nQuadro 5.1 \u2013 Seguradoras autorizadas a operar o Seguro Caucion por Dano Ambiental com \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 122 \n\nQuadro 5.2 \u2013 Seguradoras autorizadas a operar o Seguro Caucion por Dano Ambiental sem \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 122 \n\n \n\nTabela 4.1 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o da garantia financeira, considerando-se a emiss\u00e3o de uma ap\u00f3lice de seguro \n\nou fian\u00e7a banc\u00e1ria no valor total do custo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento da mina, \n\nrenov\u00e1vel anualmente e despesas com recupera\u00e7\u00e3o ambiental 84 \n\nTabela 6.1 \u2013 Somat\u00f3rio das \u00e1reas impactadas (ha) pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o por distritos 158 \n\nTabela 6.2 \u2013 Somat\u00f3rio das categorias de cobertura do solo (em hectares) por distritos 159 \n\nTabela 6.3 \u2013 Resumo do mapeamento das bocas de minas abandonadas at\u00e9 mar\u00e7o de 2007 161 \n\nTabela 6.4 \u2013 Vantagens do Seguro Garantia em rela\u00e7\u00e3o a Fian\u00e7a nas obriga\u00e7\u00f5es ambientais 171 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n xxiii \n\nLISTA DE ANEXOS \n\n \n\nANEXO A \u2013 Termo de Compromisso de Ajuste de Conduta firmado com a FATMA 191 \n\nANEXO B \u2013 Termo de Compromisso de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental 197 \n\nANEXO C \u2013 Suspens\u00e3o, Retomada e Fechamento de Mina (Portaria DNPM n.\u00ba 12/2002) 204 \n\nANEXO D \u2013 Estudo de Caso \u2013 Concess\u00f5es P\u00fablicas Floresta 216 \n\nANEXO E \u2013 Projeto de Remedia\u00e7\u00e3o 218 \n\nANEXO F \u2013 Remedia\u00e7\u00e3o 219 \n\nANEXO G \u2013 Gloss\u00e1rio do Estudo de Remedia\u00e7\u00e3o 221 \n\nANEXO H \u2013 Defini\u00e7\u00f5es 225 \n\nANEXO I \u2013 Ap\u00f3lice de Seguro de Garantia de Dano Ambiental de Incid\u00eancia Coletiva - \n\nCondi\u00e7\u00f5es Particulares 228\n\n\n\nxxiv \n\n \n\n  \n\n\n\nxxv \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nABNT Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nAC  Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel \n\nACP                              A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\nAIA  Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\nANP  Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \n\nAPA  \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPP  \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nART  Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica \n\nBDA  Banco de Declara\u00e7\u00f5es Ambientais \n\nBMA  Bocas de Minas Abandonadas \n\nCC   C\u00f3digo Civil \n\nCETESB Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCF Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nCFEM                                    Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \n\nCM C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o \n\nCNPM Conselho Nacional de Pol\u00edtica Mineral \n\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCONFEA  Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia \n\nCONSEMA Conselho Estadual de Meio Ambiente \n\nCOPAM Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \n\nCREA Conselho Regional de Engenharia e Agronomia \n\nDD Decis\u00e3o de Diretoria \n\nDEPRN Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais \n\nDNPM Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nDOE Di\u00e1rio Oficial do Estado \n\nDOU Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n\nEC Emenda Constitucional \n\nEIA Estudo de Impacto Ambiental \n\nEPIA Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental \n\n\n\nxxvi \n\n \n\nEPA Environmental Protection Agency \n\nFATMA Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente  \n\nFEAM Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Meio Ambiente \n\nFEPRAC Fundo Estadual para Preven\u00e7\u00e3o e Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Contaminadas \n\nFMM Fundo de Marinha Mercante  \n\nGTA Grupo T\u00e9cnico de Assessoramento \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis \n\nIBRAM Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o \n\nICMM Conselho Internacional de Minera\u00e7\u00e3o e Metais \n\nINEA Instituto Estadual do Ambiente \n\nIOF Imposto de Opera\u00e7\u00f5es Financeiras \n\nISO International Standardization Organization \n\nLA  Licen\u00e7a Ambiental \n\nLI Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLO Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nLP Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nMCE Memorial de Caracteriza\u00e7\u00e3o de Empreendimento \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nNRM                  Norma Reguladora de Minera\u00e7\u00e3o \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nPAE Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico \n\nPAFEM Plano Ambiental de Fechamento de Mina \n\nPFM Plano de Fechamento de Mina \n\nPMFS Plano de Manejo Florestal Sustent\u00e1vel \n\nPNMA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \n\nPCA Plano de Controle Ambiental \n\nPCIAM   Plano de Controle de Impacto na Minera\u00e7\u00e3o \n\nPRAD Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas \n\nPTI Programa de Trabalho Inicial  \n\nRAD Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas \n\n\n\nxxvii \n\n \n\nRADA Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho Ambiental \n\nRAL Relat\u00f3rio Anual de Lavra \n\nRAP Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar \n\nRCA Relat\u00f3rio de Controle Ambiental \n\nRIMA Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nRT Revista dos Tribunais \n\nSEAQUA  Sistema Estadual de Administra\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental, \n\nProte\u00e7\u00e3o, Controle e Desenvolvimento do Meio Ambiente e Uso \n\nAdequado dos Recursos Naturais \n\nSFB  Servi\u00e7o Florestal Brasileiro \n\nSGA Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \n\nSLAM Sistema de Licenciamento Ambiental  \n\nSISNAMA Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSMA Secretaria do Meio Ambiente \n\nSML Surface Mining Law \n\nSPE Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico \n\nSTF Supremo Tribunal Federal \n\nSTJ Superior Tribunal de Justi\u00e7a \n\nSUSEP Superintend\u00eancia de Seguros Privados \n\nTAC Termo de Compromisso de Ajuste de Conduta \n\nTCCA Termo de Compromisso de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nTCRA Termo de Compromisso de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nTCRP Termo de Compromisso de Preserva\u00e7\u00e3o de Reserva Legal \n\nTRF Tribunal Regional Federal \n\nUMF Unidade de Manejo Florestal \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxxviii \n\n \n\n  \n\n\n\nxxix \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nart. Artigo \n\nDes.  Desembargador \n\nEd.  Edi\u00e7\u00e3o \n\nha Hectare \n\ninc. Inciso \n\nRel Relator \n\np.  P\u00e1gina \n\npar. Par\u00e1grafo \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n1 \n\n \n \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs recursos naturais sempre foram e ainda s\u00e3o utilizados como elementos essenciais na \n\ndin\u00e2mica do processo de desenvolvimento econ\u00f4mico, em busca do progresso das sociedades \n\nhumanas. A humanidade \u00e9 profundamente dependente da utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de recursos \n\nnaturais, da\u00ed o seu adequado aproveitamento se afigura como requisito incontorn\u00e1vel para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de bem-estar e conforto material. \n\nA atividade miner\u00e1ria \u00e9 fundamental para o desenvolvimento econ\u00f4mico da na\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo para a qualidade de vida da sociedade. Como qualquer outra atividade econ\u00f4mica, tem seus \n\nimpactos negativos e positivos. \u00c9 nesse contexto que emerge a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, congregando a ideia de que os processos econ\u00f4micos devem ser capazes de permitir \n\na continuidade de desenvolvimento. Diferentemente de outras atividades econ\u00f4micas, a \n\nminera\u00e7\u00e3o se desenvolve na crosta terrestre, portanto no local onde a natureza a instalou. Da\u00ed, a \n\nnecessidade de estudos compat\u00edveis para o aproveitamento racional de uma jazida com a devida \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais. Os recursos minerais explorados s\u00e3o bens n\u00e3o renov\u00e1veis e \n\nindispon\u00edveis, que pertencem \u00e0 coletividade e o seu aproveitamento tem que ser sustent\u00e1vel para \n\nassegurar que toda a Humanidade participe dos benef\u00edcios de seu uso. \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade que tem como caracter\u00edstica intr\u00ednseca \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem, implicando potenciais conflitos com outras formas de ocupa\u00e7\u00e3o territorial. Assim, \n\naspecto importante a ser considerado na minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos \n\n(garantias financeiras, concess\u00e3o florestal e seguro ambiental) como mecanismos de viabiliza\u00e7\u00e3o \n\npara o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es legais e sociais desse setor. \n\nO seguro garantia das obriga\u00e7\u00f5es contratuais de fazer dos compromissos minero-\n\nambientais assumidos pelo empreendimento de minera\u00e7\u00e3o perante os \u00f3rg\u00e3os gestores representa \n\nmais um servi\u00e7o a ser oferecido pelo mercado de seguros e resseguros \u00e0s empresas de minera\u00e7\u00e3o, \n\ncom vistas ao cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es legais e sociais.  \n\n\u00c9 princ\u00edpio constitucional de o minerador proceder \u00e0 devida recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ndegradada ante os impactos oriundos da lavra de uma jazida, visando cumprir com a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental da propriedade com voca\u00e7\u00e3o mineral devolvendo-a para usos futuros.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n2 \n\n \n \n\nSe os \u00f3rg\u00e3os gestores passarem a exigir do setor garantias financeiras ou seguro para o \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es ambientais, o seguro garantia passar\u00e1 a constituir instrumento \n\nalternativo em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias reais ou fidejuss\u00f3rias, tais como carta de cr\u00e9dito, cau\u00e7\u00e3o, \n\npenhora etc.  \n\nCabe salientar que o estudo foi embasado na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \u2013 \n\nPNMA, com a reda\u00e7\u00e3o alterada pela Lei n\u00ba 11.284, de 02.03.2006, que instituiu o seguro \n\nambiental como um dos instrumentos econ\u00f4micos a serem utilizados como mecanismo de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental dos recursos naturais. No entanto, o marco legal n\u00e3o vincula seu emprego ao \n\nlicenciamento ambiental de empreendimentos, que representem potencial risco de danos ao meio \n\nambiente ou \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\nPara tanto, a pesquisa cinge-se \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do seguro garantia sob o aspecto \n\npreventivo, com vistas \u00e0 cobertura dos instrumentos de gest\u00e3o empregados pelo \u00f3rg\u00e3o gestor, \n\ndesde a concess\u00e3o dos direitos miner\u00e1rios, mediante an\u00e1lise dos estudos apresentados (Plano de \n\nLavra, Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da Jazida), bem como nos estudos ambientais \n\napresentados aos \u00f3rg\u00e3os competentes para a obten\u00e7\u00e3o e a revis\u00e3o das autoriza\u00e7\u00f5es e licen\u00e7as \n\nambientais (Plano de Controle Ambiental e Relat\u00f3rio de Controle Ambiental, Plano de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas) at\u00e9 a desativa\u00e7\u00e3o e encerramento da Mina (Plano de \n\nDesativa\u00e7\u00e3o, Plano de Fechamento de Mina).  \n\nDesse modo, as garantias financeiras ou seguro ambiental constituem instrumentos de \n\ngest\u00e3o, desde que empregados na concess\u00e3o dos direitos miner\u00e1rios, de forma an\u00e1loga \u00e0s \n\ngarantias constantes nos editais de licita\u00e7\u00f5es de concess\u00f5es de florestas p\u00fablicas e na explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural.  \n\nSob a \u00f3tica corretiva, o estudo demonstra a necessidade do entrela\u00e7amento dos \n\nmecanismos de garantias financeiras ou sua substitui\u00e7\u00e3o por seguro garantia nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de comando e controle. Os compromissos firmados pelo respons\u00e1vel legal na repara\u00e7\u00e3o \n\ndos danos causados por infra\u00e7\u00e3o ambiental, tais como: Termo de Compromisso de \n\nAjustamento de Conduta (TAC), Termo de Compromisso de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental (TCRA), \n\nTermo de Compromisso de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental (TCCA) e Termo de Compromisso de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de Reserva Legal (TPRL) s\u00e3o instrumentos de gest\u00e3o para repara\u00e7\u00e3o, compensa\u00e7\u00e3o e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da atividade para a renova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o de uma mina. No entanto, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n3 \n\n \n \n\nn\u00e3o est\u00e3o vinculados \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de quaisquer garantias financeiras no \u00e2mbito do \n\nprocedimento administrativo.  \n\nOportuno esclarecer que outras aven\u00e7as administrativas ou judiciais que impliquem \n\nobriga\u00e7\u00e3o de fazer por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de planos de execu\u00e7\u00e3o, controle e monitoramento \n\nambiental tamb\u00e9m poder\u00e3o ser objeto de an\u00e1lise para subscri\u00e7\u00e3o desse risco. O compromisso \n\nfirmado com o respons\u00e1vel legal pela repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental perante o Poder P\u00fablico \n\nconfigura o contrato da obriga\u00e7\u00e3o constitucional de reabilitar a \u00e1rea degradada para uso futuro. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental no estado do Rio de Janeiro foi pioneira a vincular a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de garantias reais ou fidejuss\u00f3rias para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais \n\npactuadas no Termo de Compromisso ou ajuste ambiental, tal como prescrito na Lei n\u00ba 3.467, de \n\n14.09.2000, que disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es administrativas derivadas de condutas lesivas ao meio \n\nambiente naquele estado da federa\u00e7\u00e3o. \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo a Lei n\u00ba 13.577, de 08.07.2009, disp\u00f5e sobre a obrigatoriedade \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o de garantias banc\u00e1rias ou seguro ambiental para implementa\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nRemedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente para prote\u00e7\u00e3o da qualidade do solo e das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas contra altera\u00e7\u00f5es nocivas por contamina\u00e7\u00e3o e para a necess\u00e1ria remedia\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas de forma a tornar o seu uso seguro novamente, em conson\u00e2ncia com o disposto na \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA n\u00ba 420/2009. \n\nEm cap\u00edtulo espec\u00edfico foi contemplado, \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o paulista de \u00e1reas \n\ncontaminadas, estudo de viabilidade para garantia de obriga\u00e7\u00f5es ambientais previstas no Plano \n\nde Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o gestor. A an\u00e1lise subsidiou analogamente a cobertura para \n\ngarantir o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas na minera\u00e7\u00e3o \n\nrespeitada a livre iniciativa de mercado e legisla\u00e7\u00e3o de seguros vigente no ordenamento jur\u00eddico.  \n\nO instrumento econ\u00f4mico \u00e9 uma alternativa a ser empregada em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ngarantias financeiras tradicionais, tais como as garantias reais ou fidejuss\u00f3rias para assegurar o \n\nfiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do empreendedor-minerador perante o Poder P\u00fablico \n\n(Minist\u00e9rio de Minas e Energia e Minist\u00e9rio de Meio Ambiente por interm\u00e9dio dos \u00f3rg\u00e3os \n\nintegrantes do Sistema Nacional do Meio Ambiente), \u00f3rg\u00e3os gestores, credores das obriga\u00e7\u00f5es \n\nminer\u00e1rias e ambientais.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n4 \n\n \n \n\nO estudo n\u00e3o tem o escopo de analisar as garantias financeiras convencionais de menor \n\nliquidez, existentes para o setor de minera\u00e7\u00e3o. Limita-se a analisar as hip\u00f3teses para a \n\nviabilidade do seguro garantia como instrumento de mitiga\u00e7\u00e3o de danos ambientais na atividade \n\nde minera\u00e7\u00e3o sem a premissa de quantific\u00e1-lo.  \n\nA abordagem sob a \u00f3tica legal visa integrar os conceitos e princ\u00edpios fundamentais das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas minero-ambientais, as quais imp\u00f5em, de forma coercitiva, condutas para se \n\nalcan\u00e7ar a sustentabilidade da atividade miner\u00e1ria no pa\u00eds, com o aproveitamento racional de \n\nrecursos naturais, observando suas condicionantes geol\u00f3gicas, sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e \n\nambientais, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de vida da sociedade, mas sem \n\nprever instrumentos econ\u00f4micos de gest\u00e3o ambiental. \n\n \n\n1.1 Justificativa \n\nH\u00e1 n\u00edtida lacuna no ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio; no Brasil o tema ainda \u00e9 inexplorado. \n\nN\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o federal tratando de garantias financeiras para repara\u00e7\u00e3o de danos ambientais ou \n\nas exigindo como condi\u00e7\u00e3o ao licenciamento de atividades de elevado potencial degradador. \n\nComo descrito anteriormente, registram-se pouqu\u00edssimas iniciativas legislativas no \u00e2mbito dos \n\nEstados, mas sem not\u00edcia de implementa\u00e7\u00e3o efetiva da exig\u00eancia dessas garantias. \n\nO seguro garantia foi adotado como unidade de an\u00e1lise complementar \u00e0s demais garantias \n\nfinanceiras existentes em raz\u00e3o de suas especificidades legais. Por conseguinte, o emprego do \n\ninstrumento como mitigador de danos ambientais na minera\u00e7\u00e3o foi embasado na experi\u00eancia das \n\njurisdi\u00e7\u00f5es com voca\u00e7\u00e3o mineral acentuada, como: Estados Unidos, Canad\u00e1 e Austr\u00e1lia, em face \n\nda aus\u00eancia de pol\u00edtica p\u00fablica nacional sobre garantias financeiras ou seguro, pelo empreendedor, \n\npara fazer a recupera\u00e7\u00e3o de eventuais danos ambientais ou as medidas que os previnam. \n\nSe empregado nas pol\u00edticas de comando e controle, o seguro garantia figura como \n\ninstrumento de gest\u00e3o de passivos ambientais em raz\u00e3o de assegurar o cumprimento de \n\nobriga\u00e7\u00f5es contratuais oriundas de danos ambientais ocorridos (Termos de Compromissos de \n\nAjuste de Conduta firmados em n\u00edvel administrativo ou judicial, Plano de Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nContaminadas) e que precisam ser reparados pelo agente causador do dano, em raz\u00e3o da tr\u00edplice \n\nresponsabilidade ambiental (administrativa, civil e penal). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n5 \n\n \n \n\nA garantia ambiental nesse caso seria a execu\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o, de acordo com o \n\ncronograma f\u00edsico e financeiro, com o pertinente acompanhamento do \u00f3rg\u00e3o gestor na fase de \n\nrenova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a cessa\u00e7\u00e3o das atividades miner\u00e1rias, contribuindo para o \n\nplanejamento da desativa\u00e7\u00e3o, fechamento e p\u00f3s-fechamento. \n\nEm caso de descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais assumidas pelo minerador, e, \n\nportanto, cabendo o acionamento do seguro garantia, o respons\u00e1vel pela reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ndegradada ou pela remedia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea impactada \u00e9 a seguradora. \n\nCabe \u00e0 Seguradora assumir a obriga\u00e7\u00e3o de fazer, no lugar do minerador, para cuja \n\nopera\u00e7\u00e3o ela indicar\u00e1 empresa especializada ou manter\u00e1 aquela que j\u00e1 vem realizando. O Seguro \n\nGarantia ser\u00e1 acionado, na maioria das vezes, apenas no caso de haver insolv\u00eancia do tomador \n\n(empreendedor respons\u00e1vel legal) ou outro problema qualquer que lhe impossibilite o \n\ncumprimento da obriga\u00e7\u00e3o. A Seguradora poder\u00e1, sempre, acionar o contrato de contra garantia \n\n(firmado entre as partes \u2013 tomador/compromiss\u00e1rio e Seguradora), buscando o ressarcimento das \n\nquantias dispendidas em nome dele e que foram realizadas a favor do segurado (\u00d3rg\u00e3os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica encarregados do licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental); na verdade o \n\nseguro garantia \u00e9 uma esp\u00e9cie de \u201cfian\u00e7a\u201d e n\u00e3o guarda, por isso, a caracter\u00edstica meramente \n\nindenizat\u00f3ria que apresenta os demais ramos de seguros. Ao segurado (compromitente), contudo, \n\nn\u00e3o interessa a exist\u00eancia ou n\u00e3o do contrato de contra garantia. Interessa, apenas, o fato de que \n\nmais uma Entidade estar\u00e1 garantindo a execu\u00e7\u00e3o das aven\u00e7as firmadas - a Seguradora, al\u00e9m do \n\npr\u00f3prio e sempre primeiro respons\u00e1vel: o empreendedor (compromiss\u00e1rio). \n\n \n\n1.2 Objetivos \n\n \n\n1.2.1 Geral \n\nConstru\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios para vincula\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos \u00e0s pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de concess\u00e3o e licenciamento miner\u00e1rio, com vistas a promover a adequa\u00e7\u00e3o das \n\natividades miner\u00e1rias \u00e0s determina\u00e7\u00f5es legais vigentes no ordenamento jur\u00eddico nacional com o \n\nemprego do seguro garantia como instrumento alternativo e complementar \u00e0s garantias \n\nfinanceiras j\u00e1 praticadas internacionalmente. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n6 \n\n \n \n\n1.2.2 Espec\u00edfico \n\nO seguro garantia na modalidade ambiental constitui um instrumento de gest\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais. Pode ser utilizado como ferramenta de planejamento da \n\natividade em todo o ciclo de vida do empreendimento. \n\nA pesquisa contempla os estudos ambientais que norteiam a minera\u00e7\u00e3o podendo o \n\nseguro garantia ser utilizado desde a pesquisa mineral at\u00e9 a desativa\u00e7\u00e3o, fechamento e p\u00f3s-\n\nfechamento do empreendimento miner\u00e1rio \u00e0 medida que acompanha pari passu os projetos que \n\nenvolvem a recupera\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impactadas pela atividade.  \n\nO plano de remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1rea contaminada pela atividade de minera\u00e7\u00e3o, por exemplo, \n\ncontempla as medidas necess\u00e1rias para a repara\u00e7\u00e3o de danos ambientais j\u00e1 ocorridos, conhecidos \n\ne mensurados que ser\u00e3o submetidos \u00e0 an\u00e1lise de risco da seguradora. Em aceitando e \n\nsubscrevendo o risco, a Seguradora ir\u00e1 acompanhar todo o projeto de execu\u00e7\u00e3o do plano em \n\nconjunto com o \u00f3rg\u00e3o gestor interessado no seu fiel cumprimento. \n\nA possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o de garantia financeira por meio do instituto \u201cseguro \n\ngarantia\u201d constitui uma alternativa para o empreendedor dar cumprimento \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es firmadas \n\nnos \u00f3rg\u00e3os gestores sob os aspectos preventivo e corretivo.  \n\nO objeto do seguro (ap\u00f3lice) \u00e9 o pr\u00f3prio contrato firmado, tem car\u00e1ter corretivo, ou \n\nseja, a aven\u00e7a pactuada com o \u00f3rg\u00e3o gestor competente e que submete o empreendedor, \n\npotencialmente infrator, \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de sua conduta lesiva ao meio ambiente. Isso porque o \n\ndano j\u00e1 ocorreu e as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos passivos ambientais precisam ser desempenhadas.  \n\nAssim, o contrato tem por objetivo garantir ao compromitente (segurado) a execu\u00e7\u00e3o das \n\nobriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo compromiss\u00e1rio (tomador) no \u00e2mbito do licenciamento ambiental da \n\natividade, constantes dos Termos de Compromisso de Ajustamento de Conduta ou demais Termos \n\nde Compromissos\n1\n. \n\nPara tanto, a pesquisa contemplar\u00e1 o estudo do contrato de seguro (ap\u00f3lice) com suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es gerais, especiais e espec\u00edficas e partes envolvidas: Segurado, Tomador e Seguradora, \n\n                                            \n1\n Que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos est\u00e3o autorizados a celebrar nas esferas da responsabilidade civil (Lei n\u00ba 7.347/85, art. 5\u00ba, \u00a7 \n\n6\u00b0 \u2013 TAC) e da responsabilidade administrativa (Lei n\u00b0 9.605/98, art. 79-A e respectivo Decreto n\u00ba 6.514/08 e suas \n\naltera\u00e7\u00f5es \u2013 TCA).  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n7 \n\n \n \n\nnos termos e condi\u00e7\u00f5es gerais, particulares e especiais estabelecidos na ap\u00f3lice (objetivo, valor da \n\ngarantia e sua vig\u00eancia), a saber.  \n\nSegurado: \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica encarregados do licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nTomador: empresas infratoras ou potencialmente infratoras do setor mineral. \n\nSeguradora: a sociedade de seguros garantidora, nos termos da ap\u00f3lice, do cumprimento \n\ndas obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador no contrato principal. \n\nTermos da Ap\u00f3lice:  \n\nObjetivo da Ap\u00f3lice: garantia da execu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo Tomador no \n\nTermo de Compromisso de Ajustamento de Conduta - TAC; \n\nValor da Garantia: correspondente ao valor do TAC (custos para preven\u00e7\u00e3o ou \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do dano); \n\nVig\u00eancia: coincidente ao prazo de vig\u00eancia do TAC. \n\n \n\nEsse ramo de seguro vem sendo contratado em raz\u00e3o de exig\u00eancias consignadas nos \n\neditais de licita\u00e7\u00f5es para garantir a execu\u00e7\u00e3o dos projetos de constru\u00e7\u00f5es civis de qualquer tipo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o de infraestrutura, como tamb\u00e9m para substituir as cau\u00e7\u00f5es e/ou dep\u00f3sitos a serem \n\nefetuados perante o Poder Judici\u00e1rio nas execu\u00e7\u00f5es fiscais. Nessa modalidade, o seguro garantia \n\nassegura as obriga\u00e7\u00f5es que possam ser imputadas \u00e0 empresa Tomadora, em face de uma a\u00e7\u00e3o \n\njudicial, com custo e benef\u00edcios muito competitivos frente \u00e0s outras modalidades exigidas em lei.  \n\nO estudo constitui um desafio para o mercado de seguros e resseguros nacional e mais \n\num indicador de sustentabilidade para a minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3 Hip\u00f3teses \n\n \n\nA problem\u00e1tica n\u00e3o est\u00e1 sendo levada em considera\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o p\u00fablica, havendo \n\nnecessidade de:  \n\n(i) que os \u00f3rg\u00e3os gestores reconhe\u00e7am o problema da inexist\u00eancia de exig\u00eancia de \n\ngarantias financeiras e sua substitui\u00e7\u00e3o por seguros ambientais para garantir o fechamento e \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de minas;  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n8 \n\n \n \n\n(ii) que os governos programem e vinculem os instrumentos econ\u00f4micos previstos na \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente na avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais para o licenciamento \n\nambiental de atividades de significativo impacto possibilitando a melhoria e efetividade das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas vigentes; \n\n(iii) que sejam estabelecidas pol\u00edticas p\u00fablicas compartilhadas de comando e controle da \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o buscando a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a sustentabilidade do setor, \n\ncom programas, projetos ou atividades integradas pelos \u00f3rg\u00e3os gestores; e \n\n(iv) que seja atenuada a insufici\u00eancia legislativa sobre instrumentos econ\u00f4micos tanto na \n\nconcess\u00e3o da titula\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria como no licenciamento ambiental da atividade. \n\n \n\n1.4 Materiais, m\u00e9todos e procedimentos \n\nO estudo se pautou em levantamento bibliogr\u00e1fico com \u00eanfase no seguro garantia como \n\ninstrumento complementar aos mecanismos de garantias financeiras, consultas a professores, \n\nadvogados, empresas de seguros e resseguros, corretores de seguros, t\u00e9cnicos de \u00f3rg\u00e3os \n\nreguladores da \u00e1rea de meio ambiente e empresas de minera\u00e7\u00e3o, para a obten\u00e7\u00e3o de pontos de \n\nvista a respeito dos instrumentos de gest\u00e3o que poderiam ser exigidos para garantir o \n\nplanejamento integrado de reabilita\u00e7\u00e3o e fechamento de mina.  \n\nRestou demonstrado que o seguro garantia basicamente \u00e9 contratado para cumprir \n\nformalidades legais nas licita\u00e7\u00f5es e concorr\u00eancias p\u00fablicas, sendo inexpressivo seu emprego para \n\nas contrata\u00e7\u00f5es de obriga\u00e7\u00f5es ambientais objeto do presente estudo.  \n\nEm raz\u00e3o da quase inexistente literatura nacional, deve ser considerado ainda que, o \n\nin\u00edcio da pesquisa (2008) se pautou na institui\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos com o advento \n\nda Lei n\u00ba 11.284, de 02.03.2006, que disp\u00f5e sobre a gest\u00e3o de florestas p\u00fablicas para a produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel e prev\u00ea expressamente o seguro ambiental no inc. I do art. 21 e o seguro garantia \n\nno \u00a7 2\u00ba inc. III do art. 21, entre outras modalidades de garantias\n2\n. \n\nReferido diploma legal alterou a Lei n\u00ba 6.938/1981 que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente, instituindo o seguro ambiental como instrumento econ\u00f4mico para a gest\u00e3o \n\np\u00fablica, al\u00e9m de inserir o seguro garantia entre outras modalidades previstas em lei. A t\u00edtulo \n\n                                            \n2\n  Regulamentada pelo Decreto n\u00ba 6.063, de 20.03.2007. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n9 \n\n \n \n\nelucidativo menciona-se ap\u00f3lice de Seguro Garantia para Concess\u00e3o de Floresta P\u00fablica Federal, \n\npara o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais constantes do Plano de Manejo aprovado pelo \n\nServi\u00e7o Florestal Brasileiro (SFB).  \n\nA pesquisa se pautou no estudo de dois casos pr\u00e1ticos ocorridos no pa\u00eds onde os \u00f3rg\u00e3os \n\nlegitimados exigiram garantias financeiras ou seguro para a execu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es contratuais \n\nconsignadas no Termo de Compromisso de Ajuste de Conduta \u2013 TAC firmado com os \n\nrespons\u00e1veis legais pela repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental. \n\nO estudo contempla a legisla\u00e7\u00e3o argentina apresentando o clausulado do seguro garantia \n\nexigido pela Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para Garantias \n\nAmbientais denominado Seguro de Caucion por Da\u00f1o Ambiental de Incidencia Colectiva.  \n\nO levantamento realizado nas pol\u00edticas p\u00fablicas vigentes no ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio \n\ncontemplam a\u00e7\u00f5es isoladas de alguns estados da federa\u00e7\u00e3o, mas h\u00e1 a necessidade de legisla\u00e7\u00e3o \n\nfederal espec\u00edfica sobre a exig\u00eancia de garantias financeiras para assegurar a execu\u00e7\u00e3o das \n\nobriga\u00e7\u00f5es ambientais impostas aos respons\u00e1veis pela recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais causados.  \n\nEm raz\u00e3o da n\u00e3o obten\u00e7\u00e3o de ap\u00f3lice de seguro garantia para recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \n\n\u00e1rea degradada e fechamento de mina foi analisado julgamento hist\u00f3rico proferido pelo Superior \n\nTribunal de Justi\u00e7a (STJ) que culminou com a recupera\u00e7\u00e3o ambiental que comp\u00f5e a Bacia \n\nCarbon\u00edfera do Sul do Estado de Santa Catarina\n3\n contemplando as \u00e1reas de dep\u00f3sitos de rejeitos, \n\n\u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e minas abandonadas, bem como o desassoreamento, fixa\u00e7\u00e3o de \n\nbarrancas, descontamina\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos-d'\u00e1gua, al\u00e9m de outras obras que t\u00eam por \n\nfinalidade amenizar os danos sofridos principalmente pela popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios-sede da \n\nextra\u00e7\u00e3o e do beneficiamento do carv\u00e3o mineral, com fundamento nos dados oficiais obtidos \n\njunto \u00e0 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama estado de Santa Catarina. \n\nAl\u00e9m da import\u00e2ncia doutrin\u00e1ria do ac\u00f3rd\u00e3o, o estudo foi delineado nas obriga\u00e7\u00f5es \n\nambientais consignadas no Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta homologado em \n\nju\u00edzo para a reabilita\u00e7\u00e3o de 6.171, 24 hectares de \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, a garantia financeira apresentada pelos empreendedores foi consubstanciada por \n\n                                            \n3\n Primeiro Relat\u00f3rio de Monitoramento Ambiental. Crici\u00fama, Agosto, 2007. Constante nos Autos da A\u00e7\u00e3o Civil \n\nP\u00fablica n\u00ba 2000.72.04.002543-9/SC. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n10 \n\n \n \n\ncau\u00e7\u00e3o hipotec\u00e1ria, consoante informa\u00e7\u00e3o prestada pela Procuradoria da Rep\u00fablica de Crici\u00fama, \n\nque demonstra qu\u00e3o conservador ainda \u00e9 o mercado de seguros para subscri\u00e7\u00e3o de novos riscos.  \n\nA metodologia descritiva foi desenvolvida com base em dados secund\u00e1rios \n\ndisponibilizados na internet, em relat\u00f3rios anuais de empresas de minera\u00e7\u00e3o e de \u00f3rg\u00e3os \n\nreguladores, al\u00e9m de peri\u00f3dicos especializados na \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente, em que \n\nser\u00e1 caracterizado o seguro garantia como mitigador de danos ambientais, um instrumento \n\ncomplementar de gest\u00e3o ambiental para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais do \n\nempreendedor-minerador.  \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental foi baseada no referencial te\u00f3rico da legisla\u00e7\u00e3o, \n\ndoutrina e jurisprud\u00eancia nacional e nas jurisdi\u00e7\u00f5es de pa\u00edses mineiros que se utilizam de boas \n\npr\u00e1ticas e garantias financeiras com planejamento para o Fechamento Integrado de Mina de \n\nacordo com os procedimentos do Conselho Internacional de Minera\u00e7\u00e3o e Metais.  \n\nO estudo pr\u00e1tico fora elaborado por meio de pesquisa explorat\u00f3ria com o levantamento \n\nde ap\u00f3lice contratada no mercado segurador nacional para o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es \n\ncontratuais consignadas no TAC firmado com uma ind\u00fastria e o Instituto Estadual do Ambiente \n\n(INEA), \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado do Rio de Janeiro. \n\nO \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado do Rio de Janeiro foi precursor ao inserir as garantias reais \n\nou fidejuss\u00f3rias no Sistema de Licenciamento Ambiental (SLAM), mas o estado de S\u00e3o Paulo \n\navan\u00e7a no sentido de estabelecer instrumentos econ\u00f4micos (garantias banc\u00e1rias ou seguro \n\nambiental) facultando sua substitui\u00e7\u00e3o no Projeto de Regulamento da Lei n\u00ba 13.577/2009 por \n\nseguro garantia, com vistas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pela CETESB \n\n\u2013 Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nNa mesma esteira, o estado de Minas Gerais vem envidando esfor\u00e7os para delinear o \n\ngerencimaneto de \u00e1reas contaminadas dentro de sua realidade geol\u00f3gica e geogr\u00e1fica para \n\nobten\u00e7\u00e3o dos valores de refer\u00eancia e instituiu o Banco de Declara\u00e7\u00f5es Ambientais (BDA) que \n\ncontemplam \u00e1reas impactadas por degrada\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nQuanto \u00e0 desativa\u00e7\u00e3o e encerramento de empreendimentos, o estado de S\u00e3o Paulo criou \n\no instrumento de gest\u00e3o de passivos denominado Plano de Desativa\u00e7\u00e3o (2002) sem estabelecer \n\ndiretrizes e procedimento administrativo para sua avalia\u00e7\u00e3o ambiental na minera\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n11 \n\n \n \n\nDiferentemente no estado de Minas Gerais, a Delibera\u00e7\u00e3o Normativa do Conselho \n\nEstadual de Pol\u00edtica Ambiental (COPAM) n\u00ba 127/2008 instituiu o Plano Ambiental de \n\nFechamento de Mina (PAFEM) e exige do empreendedor seu protocolo com anteced\u00eancia de \n\ndois anos da data prevista para fechamento da atividade para a respectiva avalia\u00e7\u00e3o ambiental da \n\nfase de desativa\u00e7\u00e3o e encerramento de mina.  \n\nO delineamento da pesquisa dar-se-\u00e1 com os princ\u00edpios informadores do Direito \n\nAmbiental e Miner\u00e1rio que tutelam o aproveitamento dos recursos minerais e sua conectividade \n\ncom os instrumentos econ\u00f4micos da pol\u00edtica ambiental mediante estudo de caso pr\u00e1tico, \n\ncoment\u00e1rio jurisprudencial, an\u00e1lise de viabilidade do seguro garantia de remedia\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npropositura an\u00e1loga para construir clausulados pr\u00f3prios, com condi\u00e7\u00f5es adaptadas \u00e0s \n\nnecessidades das obriga\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ambientais, a seguir elencadas: \n\n1. Estudo de caso pr\u00e1tico por contrata\u00e7\u00e3o de Seguro Garantia de Obriga\u00e7\u00f5es P\u00fablicas de \n\ncontrole de polui\u00e7\u00e3o: ar, \u00e1gua e contamina\u00e7\u00e3o do solo para cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es \n\nambientais pactuadas no Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta - TAC, em \n\nque o INEA exige garantias para execu\u00e7\u00e3o dos projetos \u00e0 empresa respons\u00e1vel pelos danos \n\nambientais. \n\n2. Exemplo elucidativo de contrata\u00e7\u00e3o de Seguro Garantia de Concess\u00e3o P\u00fablica para \n\ncumprimento do contrato e das obriga\u00e7\u00f5es constantes do Plano de Manejo Florestal \n\nSustent\u00e1vel (PMFS). \n\n3. Estudo de caso baseado no Termo de Ajuste de Conduta firmado com as partes \n\nresponsabilizadas na repara\u00e7\u00e3o dos danos ambientais oriundos da atividade de extra\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o mineral com responsabilidade subsidi\u00e1ria do Estado por omiss\u00e3o e, \n\nhomologado em ju\u00edzo com garantia mediante cau\u00e7\u00e3o hipotec\u00e1ria. O coment\u00e1rio \n\njurisprudencial da decis\u00e3o proferida e a s\u00edntese dos estudos de monitoramento dos projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Carbon\u00edfera do Sul do Estado de Santa Catarina constam em \n\nse\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n4.  An\u00e1lise de viabilidade de contrata\u00e7\u00e3o de seguro garantia para execu\u00e7\u00e3o e monitoramento das \n\nobras de remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas contaminadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o consignada no Plano \n\nde Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, com fundamento na Lei n\u00ba \n\n13.577/2009 vigente no \u00e2mbito do estado de S\u00e3o Paulo, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 420/2009 e \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n12 \n\n \n \n\nLei n\u00ba 6.938/1981, com altera\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 11.284/2006, com base em estudo \n\ncomparativo de Seguro Garantia Ambiental exigido na Argentina Seguro de Caucion por \n\nDa\u00f1o Ambiental de Incidencia Colectiva. \n\n5. An\u00e1lise das coberturas de execu\u00e7\u00e3o e monitoramento das obras de licenciamento e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental baseando-se na experi\u00eancia internacional de garantias de recupera\u00e7\u00e3o \n\npara o planejamento da reabilita\u00e7\u00e3o e fechamento de mina (surety bonds), nos termos da \n\nnorma prevista no Anexo A e do Termo de Refer\u00eancia para protocolo do Plano Ambiental de \n\nFechamento de Mina (PAFEM).  \n\n \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o foram apresentados e discutidos, com exce\u00e7\u00e3o dos casos \n\npr\u00e1ticos que j\u00e1 foram objeto de seguro garantia com a apresenta\u00e7\u00e3o das respectivas ap\u00f3lices, onde \n\nconstam as condi\u00e7\u00f5es gerais, especiais e espec\u00edficas do seguro, com vistas a construir com \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica pol\u00edtica p\u00fablica que vincule os mecanismos de garantias financeiras \u00e0 \n\nconcess\u00e3o miner\u00e1ria e licenciamento ambiental da atividade de extra\u00e7\u00e3o facultando a substitui\u00e7\u00e3o \n\npor seguro garantia (surety bond) para demonstrar que o instrumento econ\u00f4mico constitui \n\nferramenta de gest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais na minera\u00e7\u00e3o e em outras atividades \n\ncausadoras de significativos impactos ao meio ambiente. \n\n \n\n1.4.1 Relev\u00e2ncia da pesquisa  \n\nNas circunst\u00e2ncias apresentadas est\u00e1 demonstrada a relev\u00e2ncia pr\u00e1tica da pesquisa \u00e0 \n\nmedida que contribuir\u00e1 para a efetiva formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas (federal) e \n\naperfei\u00e7oamento das a\u00e7\u00f5es j\u00e1 desempenhadas pelos estados do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo que \n\nintegram a pesquisa sobre o tema. Ademais, o estudo imp\u00f5e desafios \u00e0s partes interessadas e \n\nenvolvidas nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que permeiam o aproveitamento de recursos minerais.  \n\nDenota-se a relev\u00e2ncia cient\u00edfica em raz\u00e3o do seu ineditismo, sendo seu objeto pouco \n\nconhecido e explorado no meio acad\u00eamico. \n\nA relev\u00e2ncia social da pesquisa \u00e9 demonstrada, vez que a efetiva reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndegradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o constitui interesse de toda a sociedade. A pesquisa \n\nanalisa jurisprud\u00eancia in\u00e9dita que trata de um passivo hist\u00f3rico oriundo da atividade de \n\nminera\u00e7\u00e3o no estado de Santa Catarina e que hoje apresenta sua conta a presente gera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n13 \n\n \n \n\nA conta apresentada a sociedade d\u00e9cadas depois tem por exig\u00eancia a garantia \n\napresentada para sua execu\u00e7\u00e3o objetivando n\u00e3o transferir \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras os mesmos \n\nequ\u00edvocos do passado. Da\u00ed em perfeita sintonia com o objetivo geral do estudo ora apresentado. \n\nDiante do exposto, pretende-se com este estudo mostrar e chamar aten\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade de pol\u00edtica p\u00fablica que vincule o instrumento econ\u00f4mico previsto na Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente para a gest\u00e3o p\u00fablica compartilhada. Apresentando-se, para tanto, os \n\nfundamentos t\u00e9cnicos, legais e doutrin\u00e1rios do mecanismo de garantias financeiras de modo \n\ninclusive a despertar os \u00f3rg\u00e3os ambientais e governos para sua vincula\u00e7\u00e3o ao licenciamento \n\nambiental da atividade como ferramenta de gest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais. \n\nBusca-se ainda com a tese demonstrar as vantagens do seguro garantia como \n\ninstrumento substituto e complementar \u00e0s garantias financeiras para a gest\u00e3o ambiental, \n\ncontribuindo-se para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para atualiza\u00e7\u00e3o coordenada e articulada \n\nentre os \u00f3rg\u00e3os gestores na defesa e prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n14 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n15 \n\n \n \n\n2 O DIREITO E A GEST\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS \n\n     \n\nOs recursos que existem em quantidade fixa em v\u00e1rios lugares na crosta terrestre e tem \n\npotencial para renova\u00e7\u00e3o apenas por processos geol\u00f3gicos, f\u00edsicos e qu\u00edmicos s\u00e3o os que ocorrem \n\nem centenas de milh\u00f5es de anos, os quais s\u00e3o denominados de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis. O \n\nHomem encontra na natureza os recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie na Terra. \n\nDentre esses recursos sobressaem os recursos minerais, que s\u00e3o bens n\u00e3o renov\u00e1veis, presentes \n\nem quase todas as utilidades e servi\u00e7os utilizados pelo Homem.  \n\nOs recursos dos ecossistemas naturais podem ser, portanto, denominados de ativos \n\nambientais, constitu\u00eddos do meio bi\u00f3tico (fauna e flora e sua inter-rela\u00e7\u00f5es), do meio f\u00edsico, parte \n\ndo ambiente ocupado pelos aspectos abi\u00f3ticos, ou seja, os elementos: solo, subsolo, ar, \u00e1gua \n\n(superficial e subterr\u00e2nea) e formas de energia (solar, e\u00f3lica, gravitacional etc.), que se inter-\n\nrelacionam com os elementos antr\u00f3picos gerando os processos do meio f\u00edsico. \n\nEntendemos que para o cumprimento da norma geral constante no art. 225 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal dever\u00e1 haver por parte de toda a sociedade a preocupa\u00e7\u00e3o com a ado\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. N\u00e3o pode mais ser de responsabilidade de um \n\nsetor do Poder P\u00fablico, mas sim tratar-se de pol\u00edtica geral a ser garantida pelas a\u00e7\u00f5es e execu\u00e7\u00f5es \n\nna atua\u00e7\u00e3o das mais diversas pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nOs princ\u00edpios b\u00e1sicos de uma pol\u00edtica de recursos naturais, ou, em particular, de recursos \n\nminerais, devem ser buscados em face da realidade de cada pa\u00eds, tendo em conta o seu est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social, fatores conjunturais internos e externos, \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos segmentos da sociedade, perfil de distribui\u00e7\u00e3o de renda entre a popula\u00e7\u00e3o, \n\ndesequil\u00edbrios regionais de desenvolvimento, balan\u00e7o de pagamentos, qualidade e capacidade \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfica dos seus recursos, grau de depend\u00eancia tecnol\u00f3gica do exterior, disponibilidade \n\ninterna de capital para investimentos do setor etc. (MACHADO, 1989, p. 34-35). \n\nO presente estudo objetiva a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no meio antr\u00f3pico, isto \u00e9, \n\nno meio socioecon\u00f4mico, ambiente ocupado pelo Homem, com suas inter-rela\u00e7\u00f5es, interven\u00e7\u00f5es \n\ne formas de uso do solo, com vistas \u00e0 gest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais oriundos da \n\natividade miner\u00e1ria por meio da vincula\u00e7\u00e3o de garantias financeiras nas etapas de vida da mina, \n\npara o aproveitamento racional do recurso e n\u00e3o comprometimento do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n16 \n\n \n \n\nN\u00e3o se pode tratar de urbaniza\u00e7\u00e3o, energia el\u00e9trica, crescimento econ\u00f4mico, res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, saneamento, minera\u00e7\u00e3o, entre outros sem considerar os aspectos geogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos \n\nrelacionados com a biodiversidade e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia da tutela jurisdicional do direito dos recursos naturais e sua \n\ninterdisciplinaridade com os estudos das geoci\u00eancias e das rela\u00e7\u00f5es com o Direito Ambiental \n\ncom as demais Ci\u00eancias (Antropologia, Biologia, Ecologia, Economia, Engenharia, F\u00edsica, \n\nGeografia, Geologia, Qu\u00edmica, Hist\u00f3ria, Sa\u00fade P\u00fablica, Sociologia, Urbanismo) e com os demais \n\nramos do direito (Administrativo, Civil, Econ\u00f4mico, Financeiro, Internacional, Penal Processual, \n\nTrabalhista, Tribut\u00e1rio) e notadamente neste estudo com as interfaces do Direito Miner\u00e1rio para \n\na necess\u00e1ria Gest\u00e3o Mineral e Ambiental dos recursos naturais. \n\nO Direito dos Recursos Naturais est\u00e1 na quarta gera\u00e7\u00e3o de direitos e para que haja o \n\naproveitamento racional do estoque natural dos recursos minerais com a devida contrapresta\u00e7\u00e3o \n\npara a sociedade garantindo assim os direitos individuais e coletivos \u00e9 fundamental a vontade e \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos para sua efetividade e prote\u00e7\u00e3o.  \n\nDentro da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do direito no tempo e de acordo com as necessidades e \n\nmuta\u00e7\u00e3o dos usos e costumes da sociedade moderna, Bobbio (1992) aduz ainda que: \n\nAo lado dos direitos sociais, que foram chamados de direitos de segunda gera\u00e7\u00e3o, \n\nemergiram hoje os chamados direitos de terceira gera\u00e7\u00e3o. \n\nO mais importante deles \u00e9 o reivindicado pelos movimentos ecol\u00f3gicos: o direito de \n\nviver num ambiente n\u00e3o polu\u00eddo. \n\nO elenco dos direitos do homem se modificou, e continua a se modificar, com a mudan\u00e7a \n\ndas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, ou seja, dos carecimentos e dos interesses das classes no poder, \n\ndos meios dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, das transforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, etc.  \n\nOs direitos n\u00e3o nascem todos de uma vez. Nascem quando devem ou podem nascer. \n\nNascem quando o aumento do poder do homem  sobre o homem \u2013   que acompanha \n\ninevitavelmente o progresso t\u00e9cnico, isto \u00e9, o progresso da capacidade do homem de \n\ndominar a natureza e os outros homens \u2013 ou cria novas amea\u00e7as  \u00e0 liberdade do \n\nindiv\u00edduo, ou permite novos rem\u00e9dios para as suas indig\u00eancias: amea\u00e7as que s\u00e3o \n\nenfrentadas atrav\u00e9s de demandas de limita\u00e7\u00f5es do poder; rem\u00e9dios que s\u00e3o \n\nprovidenciados atrav\u00e9s da exig\u00eancia de que o mesmo poder intervenha de modo \n\nprotetor  (BOBBIO, 1992. p. 06, 18, grifo nosso). \n\n \n\nO Direito n\u00e3o se constr\u00f3i para si mesmo ou para uma ordem social e pol\u00edtica abstrata. \n\nEle deve interessar-se pelo homem concreto, pelas diferentes realidades humanas, permanentes e \n\nmutantes, que servem de insumo para a Hist\u00f3ria Universal. A justi\u00e7a legal e a justi\u00e7a moral d\u00e3o-\n\nse as m\u00e3os e se fundem para construir um mundo saud\u00e1vel e justo (MILAR\u00c9, 2005, p. 126). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n17 \n\n \n \n\nUma pol\u00edtica consistente de planejamento de recursos naturais \u00e9 fundamental para o \n\ndesenvolvimento de uma administra\u00e7\u00e3o e gerenciamento efetivos dos recursos naturais ? o ar, a \n\n\u00e1gua (superficial e subterr\u00e2nea), o solo, o subsolo (minerais, rochas) ? vitais para a sociedade. \n\nDentro dessa concep\u00e7\u00e3o, passamos ao estudo das pol\u00edticas mineral e ambiental no \n\naproveitamento e gest\u00e3o dos recursos naturais. \n\n \n\n2.1 Rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ambiental para as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de recursos minerais \n\nOs recursos minerais merecem um tratamento jur\u00eddico adequado no sentido de garantir \n\nsua prote\u00e7\u00e3o enquanto recursos ambientais n\u00e3o renov\u00e1veis, e que a sua explora\u00e7\u00e3o deve ser \n\nfeita dentro de cuidados t\u00e9cnicos para evitar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Sendo um recurso \n\nambiental extremamente importante para a qualidade de vida do homem, parece l\u00f3gico que seu \n\naproveitamento deve ser racional, ou, de outra maneira, deve-se compatibilizar o aproveitamento \n\ndo recurso mineral com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nEntre as atividades econ\u00f4micas que fazem uso intensivo dos bens naturais dispon\u00edveis na \n\nTerra est\u00e1 \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, que se traduz como sendo o conjunto de atividades que tem por objetivo \n\nassegurar economicamente, com um m\u00ednimo de perturba\u00e7\u00e3o ambiental, justa remunera\u00e7\u00e3o e \n\nseguran\u00e7a, a m\u00e1xima utiliza\u00e7\u00e3o dos bens minerais naturais descobertos (jazidas), criando \n\nprocedimentos adequados para a explota\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o destes (TAVEIRA, 1997, p. 14). \n\nEm contrapartida como o bem mineral existente em uma determinada jazida n\u00e3o \u00e9 \n\ninfinito, tampouco renov\u00e1vel, desde o in\u00edcio das atividades extrativas, \u00e9 poss\u00edvel planejar a sua \n\nvida \u00fatil em raz\u00e3o da exaust\u00e3o do recurso mineral.  \n\nOs bens minerais se encontram em maci\u00e7os rochosos, vales, depress\u00f5es e rios, portanto \n\nn\u00e3o h\u00e1 de se falar em meio ambiente intoc\u00e1vel no direito brasileiro, exceto quando tratar-se de \n\n\u00e1reas especialmente protegidas como as contempladas no Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC), a Reserva Legal ou a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). \u00c9 \n\nexatamente para isso que elas foram criadas, parte dificultando, restringindo ou ordenando a \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, de forma a garantir o acesso das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras a esse ativo \n\nambiental especialmente preservado. Por outro lado, a par desses impactos positivos, outros h\u00e1 \n\nque comprometem inexoravelmente o ambiente onde se processa a atividade mineral e que \n\ncompreende: pesquisa, lavra, beneficiamento e transforma\u00e7\u00e3o das rochas existentes na crosta \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n18 \n\n \n \n\nterrestre. Dentre os impactos negativos, se mal conduzidos e gerenciados tecnicamente no \n\nexerc\u00edcio da atividade miner\u00e1ria destacam-se: altera\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, eros\u00e3o e assoreamento; \n\nimpactos sobre a fauna e flora; instabilidade de taludes e encostas; mobiliza\u00e7\u00e3o de terras; \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar, \u00e1gua e solo; polui\u00e7\u00e3o do mar e litoral; polui\u00e7\u00e3o sonora e visual; ultralan\u00e7amento \n\nde fragmentos; vibra\u00e7\u00f5es, contamina\u00e7\u00e3o por drenagem \u00e1cida etc. \n\nA minera\u00e7\u00e3o, por sua vez, \u00e9 uma atividade cujo fim \u00e9 programado ou previsto, uma vez \n\nque sabemos que os recursos minerais n\u00e3o s\u00e3o renov\u00e1veis, isto \u00e9, sofrem uma limita\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa muito mais acentuada do que nos demais setores da economia. Da\u00ed a import\u00e2ncia da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o do meio degradado (NUNES, 2006, p.180, grifo nosso). \n\nA atividade de minera\u00e7\u00e3o requer o emprego de boas pr\u00e1ticas e medidas de gest\u00e3o \n\ncompartilhada para dar cumprimento \u00e0 rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ambiental prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 225 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. O comando para a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica est\u00e1 embasado na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas e na repara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental. Esses s\u00e3o os pilares da rela\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica ambiental e da pesquisa fulcrada na obriga\u00e7\u00e3o de fazer estabelecida no comando \n\nconstitucional e que permeiam as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o mineral e ambiental da atividade. \n\nSegundo N\u00e9ri e S\u00e1nchez (2012) as pr\u00e1ticas operacionais n\u00e3o atingir\u00e3o os objetivos \n\nfixados no planejamento se n\u00e3o houver a\u00e7\u00f5es de controle e gest\u00e3o especificamente voltadas para \n\nessa finalidade. Esse \u00e9 um aspecto frequentemente negligenciado da Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nDegradadas (RAD), mas fundamental para o seu sucesso, e inclui os seguintes requisitos: a) \n\nconhecimento e considera\u00e7\u00e3o dos pontos de vista da comunidade; b) orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nespecializada para os trabalhos a serem executados; c) capacidade t\u00e9cnica da equipe envolvida \n\n(do gerente ao pessoal operacional); d) desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de \n\nprocedimentos operacionais; e) provis\u00e3o de recursos (humanos, f\u00edsicos e financeiros); e f) \n\nacompanhamento, monitoramento, registro e documenta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs figuras 2.1 e 2.2 a seguir representam a import\u00e2ncia da gest\u00e3o ambiental para o \n\ncumprimento da recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento de mina.                          \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n19 \n\n \n \n\n  \n\nFigura 2.1 \u2013 Modelo de gest\u00e3o ambiental para recupera\u00e7\u00e3o ambiental na minera\u00e7\u00e3o \n\nFonte: N\u00e9ri e S\u00e1nchez, 2012  \n\n \n\nFigura 2.2 - Etapas de vida de uma mina e sua rela\u00e7\u00e3o com o processo de gest\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas  \n\nFonte: Neri e S\u00e1nchez, 2012 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n20 \n\n \n \n\nDa an\u00e1lise do modelo de gest\u00e3o apresentado por Neri e S\u00e1nchez (2012) se depreende a \n\nimport\u00e2ncia do planejamento do processo de gest\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Este \n\ntamb\u00e9m \u00e9 o entendimento t\u00e9cnico do Conselho Internacional de Minera\u00e7\u00e3o e Metais (ICMM) \n\nseguido pelo Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o (IBRAM) do Planejamento para o Fechamento \n\nIntegrado de Mina, como pode se observar na Figura 2.3. \n\n \n\n  \n\nFigura 2.3 \u2013 Planejamento para fechamento \n\nFonte: ICMM, IBRAM (2008). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n21 \n\n \n \n\n \n\nO conceito de planejamento cont\u00ednuo para fechamento apresentado na Figura 2.3 n\u00e3o \u00e9 o \n\nmesmo que reabilita\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea: o primeiro se estende durante toda a vida da mina; o \u00faltimo \u00e9 \n\napenas uma parte do processo de planejamento para fechamento que, geralmente, \u00e9 contabilizado \n\n\u00e0s opera\u00e7\u00f5es (ICMM, 2008). \n\nDos modelos apresentados se depreende a import\u00e2ncia da gest\u00e3o ambiental e a da \n\nnecessidade de vincula\u00e7\u00e3o aos instrumentos de gest\u00e3o de mecanismos de garantia para assegurar \n\no cumprimento da recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas, com vistas a sua reabilita\u00e7\u00e3o \n\npara usos futuros. A Figura 2.4 abaixo define a tipologia de \u00e1reas degradadas que ser\u00e1 empregada \n\npara a atividade de minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nFigura 2.4 \u2013 Tipologia de \u00e1reas degradadas \n\nFonte: S\u00e1nchez, 2004 \n\n \n\nSegundo S\u00e1nchez, a abrang\u00eancia e a profundidade do diagn\u00f3stico ambiental depender\u00e1 \n\ndos objetivos e escopo dos estudos. No caso das atividades de minera\u00e7\u00e3o, a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nmodalidade de recupera\u00e7\u00e3o ambiental mais frequente e pretendida pelo regulamentador, ao \n\nestabelecer que o s\u00edtio degradado dever\u00e1 ter uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o mais frequente de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (2006, p. 41, grifo nosso).  \n\n \n\nBrownfields \n\n\u00c1reas \nContaminadas \n\n\u00c1reas \nDegradadas Recupera\u00e7\u00e3o \n\nRemedia\u00e7\u00e3o \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o \n\nRestaura\u00e7\u00e3o \n\nRevitaliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n22 \n\n \n \n\nAdotou-se na pesquisa a tipologia de \u00e1reas degradadas sob a \u00f3tica corretiva \n\n(Recupera\u00e7\u00e3o que supera a condi\u00e7\u00e3o inicial, Restaura\u00e7\u00e3o, Reabilita\u00e7\u00e3o e Remedia\u00e7\u00e3o), sem \n\nabordar, no entanto, o Abandono (Recupera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e Continuidade da degrada\u00e7\u00e3o). Os \n\nconceitos e defini\u00e7\u00f5es restam consignados no Gloss\u00e1rio do estudo no Anexo G.  \n\nO embasamento t\u00e9cnico vem ao encontro da propositura do presente estudo, pois sob a \n\n\u00f3tica jur\u00eddica h\u00e1 uma lacuna existente para a efetividade dos instrumentos de gest\u00e3o. Isso porque, \n\nos \u00f3rg\u00e3os gestores n\u00e3o t\u00eam corpo t\u00e9cnico suficiente para acompanhar os estudos apresentados \n\npelo segmento na concess\u00e3o e licenciamento ambiental. N\u00e3o h\u00e1 exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ngarantias financeiras tampouco seguro ambiental para assegurar nas pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ncomando e controle o cumprimento dos projetos relativos \u00e0s etapas de vida de uma mina at\u00e9 o seu \n\nencerramento com a reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela atividade. \n\nEssa \u00e9 a lacuna a ser preenchida para dar seguran\u00e7a t\u00e9cnica e jur\u00eddica fundamental para \n\na efetividade dos princ\u00edpios constitucionais que permeiam o aproveitamento dos recursos \n\nminerais. \n\nO planejamento e controle operacional em minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentais para o pleno \n\nexerc\u00edcio da atividade da ind\u00fastria mineral, o desenvolvimento sustent\u00e1vel desse setor depende \n\ndo bom senso, da boa administra\u00e7\u00e3o e do respeito aos conceitos e princ\u00edpios fundamentais que \n\nnorteiam o direito miner\u00e1rio e ambiental.  \n\n \n\n2.2 Conceitos e princ\u00edpios norteadores das pol\u00edticas p\u00fablicas miner\u00e1ria e ambiental  \n\nO comando das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que permeiam as pol\u00edticas p\u00fablicas em quest\u00e3o est\u00e1 \n\nembasado na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e na repara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental. \n\nDesse modo, cumpre salientar a import\u00e2ncia dos conceitos que fundamentam a pesquisa, \n\npara melhor entendimento, antes de adentrar nos princ\u00edpios de direito. \n\nTermo bastante utilizado \u00e9 passivo ambiental, aqui entendido como o valor monet\u00e1rio \n\nnecess\u00e1rio para reparar os danos ambientais, mas tamb\u00e9m usado para designar a pr\u00f3pria \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o (f\u00edsica) do dano ambiental \u201cac\u00famulo de danos ambientais que devem ser \n\nreparados a fim de que seja mantida a qualidade ambiental de um determinado local\u201d \n\n(S\u00c1NCHEZ, 2001, p. 18, grifos nossos). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n23 \n\n \n \n\nO dano ambiental \u00e9 a les\u00e3o aos recursos naturais, com a consequente degrada\u00e7\u00e3o \n\n(adversa ou in pejus) do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico. O dano, todavia, \u00e9 pressuposto da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nreparar e ou indenizar. Sem d\u00favida, a relev\u00e2ncia do que vem a ser o dano ambiental \u00e9 fator \n\nnorteador da pesquisa que visa \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o de danos ambientais na minera\u00e7\u00e3o. Visto que o \n\nmeio ambiente \u00e9 um patrim\u00f4nio do homem e se constitui de um bem comum a todos, a sua \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o importar\u00e3o necessariamente em les\u00e3o a este patrim\u00f4nio.  \n\nVerifica-se que a complexidade das formas de les\u00e3o e a multiplicidade dos bens \n\natingidos se expandem em propor\u00e7\u00e3o correspondente ao desenvolvimento da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia. Sempre que o equil\u00edbrio do ecossistema biossocioecon\u00f4mico particular, local, \n\nregional, nacional e global estiver amea\u00e7ado, se estar\u00e1 frente \u00e0 les\u00e3o ao meio ambiente. \n\nDano ambiental significa, em uma primeira acep\u00e7\u00e3o, uma altera\u00e7\u00e3o indesej\u00e1vel ao \n\nconjunto de elementos chamados meio ambiente, como, por exemplo, a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; \n\nseria assim, a les\u00e3o ao direito fundamental que todos t\u00eam de gozar e aproveitar do meio \n\nambiente apropriado (LEITE, 2000, p. 98).  \n\nAdverte ainda o autor, que a PNMA n\u00e3o definiu expressamente dano ambiental, sendo \n\neste, um elemento essencial \u00e0 pretens\u00e3o de uma indeniza\u00e7\u00e3o, pois sem este elemento n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo articular uma obriga\u00e7\u00e3o de reparar. Assim, o dano deve ser visto como pressuposto \n\nnecess\u00e1rio da obriga\u00e7\u00e3o de reparar, e, por conseguinte, elemento imprescind\u00edvel para estabelecer \n\na responsabilidade civil (LEITE, 2000, p.98, grifos nossos).  \n\nA renova\u00e7\u00e3o ou revalida\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ambiental \u00e9 um valioso instrumento de gest\u00e3o \n\nambiental que possibilita a atualiza\u00e7\u00e3o e o controle das a\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o ambiental para a \n\npreven\u00e7\u00e3o de danos ambientais.  \n\nA licen\u00e7a ambiental n\u00e3o est\u00e1 sempre vinculada a normas espec\u00edficas relativas a cada \n\natividade a licenciar, mesmo porque a an\u00e1lise dos impactos ambientais de cada atividade envolve \n\nnecessariamente o exame de cada caso. Da\u00ed existir sempre certa dose de discricionariedade \n\nt\u00e9cnica na outorga da licen\u00e7a, quando n\u00e3o houver norma espec\u00edfica estabelecida, mas houver \n\ndano potencial ao meio ambiente (ACKER, 1993, p.358, grifo nosso). \n\nEste \u00e9 o entendimento consagrado na doutrina especializada sobre a quest\u00e3o:  \n\n [...] \u201cas autoriza\u00e7\u00f5es concedidas n\u00e3o constituem atos individuais intang\u00edveis, \n\nprolongando-se seus efeitos no tempo, certamente poder\u00e3o ser modificadas segundo o \n\ndireito novo aplic\u00e1vel. A validade das autoriza\u00e7\u00f5es particulares est\u00e1 ligada de forma \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n24 \n\n \n \n\nindissol\u00favel e permanente \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o geral relativa \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o. Sem \n\nretroatividade e ofensa ao direito adquirido \u00e9 poss\u00edvel modificar autoriza\u00e7\u00e3o existente, \n\nassim como exigir o licenciamento daquele que n\u00e3o o fez, devendo o poluidor submeter-\n\nse sempre a nova regra, que dever\u00e1, em princ\u00edpio, dar maior prote\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente\u201d. (PRIEUR, 2001, p.152-153, apud MILAR\u00c9, 2005, p. 557, grifos nossos). \n\n \n\nDo exposto, fundamental o emprego dos princ\u00edpios norteadores para a preven\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente sadio e equilibrado e n\u00e3o deteriorado por les\u00f5es ou amea\u00e7as de \n\nles\u00f5es prejudiciais \u00e0 propriedade (privada ou p\u00fablica) e ao patrim\u00f4nio ambiental, com todos os \n\nrecursos naturais ou culturais integrantes, degradados, descaracterizados ou destru\u00eddos \n\nindividualmente ou em conjunto. \n\nNas palavras de (DERANI, 2008): \n\nUma vez compreendido que recurso natural \u00e9 base da produ\u00e7\u00e3o social, \n\nindependentemente do lugar que ocupa no processo produtivo, a modifica\u00e7\u00e3o do \n\nconjunto destes recursos, bem como de sua forma de apreens\u00e3o e trabalho na sociedade, \n\natinge toda esfera da sociedade.  \n\nIsto posto, a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do meio ambiente passa a ser empreendida \n\ndentro de um sentimento de solidariedade insofism\u00e1vel.  Ao se tratar da manuten\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, que correspondem a um dos fatores da produ\u00e7\u00e3o, \n\ntoca-se necessariamente nas rela\u00e7\u00f5es produtivas entre homens \u2013 capital, trabalho \u2013, bem \n\ncomo nas condi\u00e7\u00f5es sociais de exist\u00eancia a que estes homens est\u00e3o submetidos. \n\n(DERANI, p. 248, grifos nossos). \n\n \n\nSobre pol\u00edtica mineral, vale transcrever os ensinamentos de Herrmann (2000): \n\nNo que tange especificamente \u00e0 pol\u00edtica mineral, n\u00e3o se pode olvidar que pol\u00edticas \n\nsetoriais s\u00f3 ter\u00e3o \u00eaxito se identificarem, com exatid\u00e3o, as principais caracter\u00edsticas do \n\nseu objeto, no caso, a produ\u00e7\u00e3o de insumos necess\u00e1rios \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o ou \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil. A implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas miner\u00e1rias deve, \n\nportanto, levar em considera\u00e7\u00e3o as particularidades do setor, a natureza do ambiente \n\nonde se encontra a jazida, a complexidade do meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico onde ela se \n\ninsere, enfim as diferentes individualidades norteadoras da pol\u00edtica setorial. O Direito \n\ncomo de resto todas as ci\u00eancias humanas, deve funcionar como um sism\u00f3grafo, que \n\ndetecta a todo instante as varia\u00e7\u00f5es comportamentais dos grupos sociais que \n\ncomp\u00f5em o universo considerado, bem como as suas respectivas demandas reprimidas e, \n\na partir desta constata\u00e7\u00e3o, ele deve moldar os comportamentos das pessoas que vivem na \n\ncomunidade.  \n\nO Direito Mineral deve levar em considera\u00e7\u00e3o as principais caracter\u00edsticas t\u00e9cnico-\n\necon\u00f4micas do setor e que s\u00e3o, em resumo as seguintes, entre outras: a) rigidez \n\nlocacional; b) exauribilidade da jazida; c) transitoriedade do empreendimento; d) \n\nalto risco da atividade; e) singularidade das jazidas e minas; f) din\u00e2mica particular \n\nde um projeto mineiro e monitoramento ambiental espec\u00edfico (HERRMANN, 2000, \n\np. 166-167, grifos nossos). \n\n \n\nObservados os comandos que norteiam as caracter\u00edsticas t\u00e9cnico-econ\u00f4micas da \n\nminera\u00e7\u00e3o, passamos aos princ\u00edpios que permeiam as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o ambiental e miner\u00e1ria. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n25 \n\n \n \n\n \n\n2.2.1 Princ\u00edpio da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade mineira \n\nToda propriedade, particular ou n\u00e3o, tem de atender aos interesses sociais. Vincula-se, \n\nportanto, desde seu nascimento, \u00e0 vontade da coletividade. Isso decorre do princ\u00edpio da \n\npreponder\u00e2ncia do interesse p\u00fablico sobre o particular e do princ\u00edpio da destina\u00e7\u00e3o do bem \n\nmineral ao uso geral, como j\u00e1 demonstramos. \n\nA ideia jur\u00eddica de fun\u00e7\u00e3o assim \u00e9 definida na doutrina especializada: \n\n\u00c9 fun\u00e7\u00e3o toda atividade (como conjunto de atos finalisticamente orientados) exercida no \n\ninteresse geral ou no interesse alheio. Comp\u00f5e-se em s\u00edntese de uma miss\u00e3o. Pressup\u00f5e \n\nsempre a ideia de of\u00edcio, p\u00fablico ou privado, que \u00e9 sua base concreta. \n\n                            \u2018A chamada fun\u00e7\u00e3o ambiental depassa a \u00f3rbita do Estado e chama o cidad\u00e3o, individual \n\nou coletivamente, para exercer algumas de suas miss\u00f5es (BENJAMIM, 1993, p.28). \n\n \n\nNo plano jur\u00eddico, como analisa Grau (1990, p. 250) a admiss\u00e3o do princ\u00edpio fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial (e ambiental) da propriedade tem como consequ\u00eancia b\u00e1sica fazer com que a propriedade \n\nseja efetivamente exercida para beneficiar a coletividade e o meio ambiente (aspecto positivo), \n\nn\u00e3o bastando apenas que n\u00e3o seja exercida em preju\u00edzo de terceiros ou da qualidade ambiental \n\n(aspecto negativo) (SUNDFELD, 1993). \n\nEsse princ\u00edpio est\u00e1 devidamente complementado no cap\u00edtulo do Direito do Ambiente, \n\nposto que n\u00e3o se restringe \u00e0 propriedade urbana (art. 182, \u00a7 2\u00ba da CF), rural (art. 186 da CF), mas \n\ntamb\u00e9m \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da propriedade com voca\u00e7\u00e3o mineral. Como vimos, o legislador \n\nconstituinte deixou expressamente na Carta Pol\u00edtica as duas primeiras fun\u00e7\u00f5es sociais da \n\npropriedade e com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima deixaram-na impl\u00edcita em seu texto.  \n\nHoje, o direito de propriedade do solo n\u00e3o inclui as riquezas minerais, como pode ser \n\nobservado na leitura dos arts. 20 inc. IX e 176 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do art. 1.230 do C\u00f3digo \n\nCivil de 2002, que acolheu o princ\u00edpio constitucional da separa\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-patrimonial entre a \n\npropriedade do solo e dos recursos minerais nele presentes, bem como no subsolo.  \n\nAssim, transposta para a atividade mineral, a fun\u00e7\u00e3o socioambiental tem seus prismas \n\necon\u00f4micos e sociol\u00f3gicos inseridos na pr\u00f3pria ideia da sustentabilidade de uma regi\u00e3o e de um \n\ngrupo ou grupos sociais (art.170, inc. VI e art. 225, \u00a7 1\u00ba, inc. V da CF) e ainda expressamente no \n\nart. 47 incisos I a XVI do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e suas posteriores altera\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n26 \n\n \n \n\nO titular da concess\u00e3o (empreendedor-minerador) estar\u00e1 sujeito al\u00e9m do cumprimento \n\ndas condi\u00e7\u00f5es gerais constantes do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o seguir \u00e0 risca o rol das condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas previstas no art. 47 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o sob pena das san\u00e7\u00f5es legais cab\u00edveis. \n\nAssim, \u201cn\u00e3o dificultar ou impossibilitar, por lavra ambiciosa, o aproveitamento ulterior da jazida\u201d \n\n(art. 47, inc. VII do CM), implica diretamente no aproveitamento racional do recurso mineral, \n\nbem como na destina\u00e7\u00e3o do bem mineral ao uso geral da coletividade. Portanto, ao cumprir \n\nesses ditames legais estar\u00e1 o minerador cumprindo a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade com voca\u00e7\u00e3o \n\nmineral.   \n\nA fun\u00e7\u00e3o ambiental da minera\u00e7\u00e3o traz responsabilidades evidentes ao minerador, mas \n\nn\u00e3o descarta, n\u00e3o despreza e n\u00e3o prescinde da mesma responsabilidade pelo Estado e pela \n\nsociedade (LOTT, 2000, p.97). \n\nA fun\u00e7\u00e3o patrimonial ou financeira dos recursos minerais deve ser entendida como \n\nfun\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, consequ\u00eancia da posse deles, inerente ao aproveitamento, que exige uma \n\ncontrapresta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria. A fun\u00e7\u00e3o imediata deve ser sua destina\u00e7\u00e3o ao uso geral por meio do \n\naproveitamento dele. Essa constitui a fun\u00e7\u00e3o social do bem mineral.  Quanto ao \u201cdom\u00ednio \n\neminente\u201d do Estado resultante da \u201cfaculdade decorrente da soberania estatal sobre as pessoas e \n\nseus bens\u201d, entende que n\u00e3o se presta para explicar a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Estado com seus bens \n\nminerais, j\u00e1 que expressa ideia que n\u00e3o corresponde mais aos ditames do Estado de Direito, \n\nsubmetido que est\u00e1 aos princ\u00edpios de compet\u00eancia e legalidade. Quanto ao \u201cpoder fiscalizador\u201d, \n\ntrata-se de compet\u00eancia atribu\u00edda \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia dos condicionamentos dos \n\ndireitos (limites, encargos e sujei\u00e7\u00f5es), e n\u00e3o o fundamento da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Estado com os \n\nrecursos minerais (SERRA, 2000, p.20, grifo nosso). \n\nE para finalizar a quest\u00e3o, ainda sob o enfoque da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade mineira: \n\n \nFicou, pois, consagrada definitivamente a tese de Cal\u00f3geras, muito avan\u00e7ada para o \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo, que proclama a fun\u00e7\u00e3o social dos minerais e o interesse p\u00fablico do \n\nEstado no seu aproveitamento. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 coroa, efetivamente, o \n\nprocesso revolucion\u00e1rio iniciado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, que j\u00e1 acolhera grande parte \n\ndaquelas ideias de Cal\u00f3geras (SOUZA, 1995, p. 66). \n\n \nDa mesma forma que a propriedade privada deve cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social, assim \n\ntamb\u00e9m deve ser com o dom\u00ednio p\u00fablico dos minerais. Ent\u00e3o, as jazidas minerais, bens \n\nim\u00f3veis qualificados por lei, desempenham sua fun\u00e7\u00e3o social quando prevalece o \n\ninteresse p\u00fablico do Estado no seu aproveitamento (NOGUEIRA, 2004, p. 69). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n27 \n\n \n \n\nPara o cumprimento efetivo da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade com voca\u00e7\u00e3o mineral o \n\nempreendedor dever\u00e1 respeitar o princ\u00edpio da destina\u00e7\u00e3o do bem mineral ao uso geral e ainda \n\ncumprir com outro princ\u00edpio fundamental do direito mineral, muitas vezes at\u00e9 confundido como \n\num princ\u00edpio de direito ambiental, que \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada. \n\nSeguindo esses dois princ\u00edpios, o minerador ter\u00e1 cumprido a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \n\nmineira, pois estar\u00e1 devolvendo \u00e0 sociedade a \u00e1rea reabilitada para usos futuros, ap\u00f3s a exaust\u00e3o \n\ndo dep\u00f3sito mineral, que serviu para o uso geral da sociedade.  \n\nNesse sentido, exemplo t\u00edpico da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade mineira se encontra \n\nnotadamente na capital do estado do Paran\u00e1, onde o munic\u00edpio com planejamento adequado de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano cumpriu \u00e0 risca o seu papel. As antigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a \n\nexaust\u00e3o de seus recursos minerais, foram devidamente reabilitadas, possibilitando assim seu uso \n\nfuturo. As mesmas \u00e1reas foram devolvidas \u00e0 cidade em forma de: parques, \u00e1reas de lazer, \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, turismo e culturais como teatros etc. Assim, houve o cumprimento eficaz da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial da propriedade, seguindo a Pol\u00edtica Urbana ? Estatuto da Cidade, que objetiva uma urbe \n\nsustent\u00e1vel e saud\u00e1vel, consoante a Lei n\u00ba 10.257/2001 regulamentada pelo Decreto n\u00ba \n\n5.790/2006. \n\n \n\n2.2.2  Princ\u00edpio do resultado global \n\nUm projeto mineiro deve ser avaliado dentro da \u00f3tica dos interesses difusos que, pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira, incluem tanto os aspectos ambientais como os econ\u00f4micos e sociais. O \n\nadministrador, na avalia\u00e7\u00e3o final, ponderar\u00e1 sobre os diversos impactos resultantes da atividade, \n\ncontrapondo os positivos aos negativos e decidir\u00e1 sobre a outorga ou n\u00e3o do t\u00edtulo solicitado.  \n\nO t\u00edtulo a ser outorgado dever\u00e1, portanto, contemplar globalmente os interesses difusos \n\nanteriormente enunciados.  \n\nO projeto de engenharia mineral deve ser avaliado conjuntamente com os projetos \n\nambientais, econ\u00f4mico e social. Somente mediante uma avalia\u00e7\u00e3o conjunta de todos eles \u00e9 que o \n\nPoder P\u00fablico poder\u00e1 analisar a viabilidade do empreendimento mineiro (SERRA, 2000). \n\n\u00c9 importante ressaltar que, ainda que alguns aspectos negativos sejam detectados, eles \n\ndevem ser contrapostos aos aspectos positivos para, ao final, avaliar-se o resultado \n\nglobal. Deve-se levar em conta, nesta avalia\u00e7\u00e3o, tanto a quantidade num\u00e9rica desses \n\naspectos como, principalmente, o valor desses aspectos. Assim, tr\u00eas aspectos negativos \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n28 \n\n \n \n\npodem, hipoteticamente, n\u00e3o inviabilizar o empreendimento, da mesma forma como \n\npode ocorrer que apenas um aspecto negativo inviabilize todo o projeto mineiro devido a \n\nsua import\u00e2ncia (SERRA 2000. p. 27). \n\n \n\nNas palavras de Freire (2005, p. 159), \u201d[...] se a \u00e1rea \u00e9 mineralizada e est\u00e1 vinculada a \n\nt\u00edtulo miner\u00e1rio outorgado pelo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, deve exercer essa \n\nsua voca\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nFundamental para o empreendedor exercer a voca\u00e7\u00e3o da propriedade com \u00e9tica e \n\nresponsabilidade socioambiental. Na \u00f3tica dos interesses difusos, esse minerador \u00e9 o usu\u00e1rio do \n\nrecurso ambiental, portanto, dever\u00e1 dar a contrapresta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao seu aproveitamento.  \n\n\u201cO racional equivale \u00e0 obedi\u00eancia do meio tratativo da terra considerado cientificamente \n\nmais correto. Olhando sob o aspecto da destina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da terra, a racionalidade visa \n\nharmonizar, finalisticamente, o que a experi\u00eancia e a ci\u00eancia oferecem e o objetivo final do \n\ntratamento. [...] Na busca do melhor resultado no utilizar a terra \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o tem sentido \n\nrelevante\u201d (NASCIMENTO, 1989, p. 123). \n\nN\u00e3o se exige para a fun\u00e7\u00e3o social um exerc\u00edcio absoluto dos requisitos; admite-se sejam \n\nadimplidos gradualmente, segundo crit\u00e9rios indicados em lei. Certos requisitos devem-se \n\nlocalizar no terreno do razo\u00e1vel, do adequado e do relativo (BASTOS, 1998, p. 286). \n\nO que se conclui \u00e9 que esse princ\u00edpio tem por premissa fundamental o aproveitamento \n\nracional do bem mineral, com vistas a otimiza\u00e7\u00e3o desses recursos naturais de forma sustent\u00e1vel e \n\ncoletiva para se auferir o seu resultado final \u2013 o bem de uso global e comum de todos. \n\n \n\n2.2.3  Princ\u00edpio da recupera\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada \n\nSegundo Machado (2004, p. 654), \u201ca recupera\u00e7\u00e3o ambiental explicitada pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \u00e9 uma das formas de responsabilidade jur\u00eddica da explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u201d.  \n\nA recupera\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um termo geral que designa a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\nmanejo, visando a tornar uma \u00e1rea degradada apta para novo uso produtivo, desde que \n\nsustent\u00e1vel (S\u00c1NCHEZ, 2005). \n\nTodo ato de minerar, tanto a c\u00e9u aberto como subterr\u00e2neo, modifica o terreno no \n\nprocesso da extra\u00e7\u00e3o mineral e de deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos. O bem mineral extra\u00eddo n\u00e3o retorna mais \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n29 \n\n \n \n\nao local, f\u00ecca em circula\u00e7\u00e3o, servindo ao homem e \u00e0s suas necessidades. Esse aspecto traz \n\nconsigo uma d\u00fabia quest\u00e3o, pois se, de certa maneira, a minera\u00e7\u00e3o degrada o terreno, \u00e9 verdade \n\ntamb\u00e9m que esse ambiente pode ser reestruturado de forma aceit\u00e1vel, limitando o impacto \n\nambiental negativo a um curto per\u00edodo de tempo. A reestrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos elementos que \n\ndevem ser objeto de preocupa\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00f5es efetivas desde os prim\u00f3rdios do processo de \n\nplanejamento, durante a explora\u00e7\u00e3o da jazida, at\u00e9 um per\u00edodo ap\u00f3s o t\u00e9rmino da atividade mineira \n\nno local. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de um programa de recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea tem como objetivo \n\nminimizar ou eliminar os efeitos adversos decorrentes das interven\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es ambientais \n\ninerentes ao processo construtivo e \u00e0 opera\u00e7\u00e3o do empreendimento, as quais s\u00e3o potencialmente \n\ngeradoras de fen\u00f4menos indutores de impactos ambientais que se manifestar\u00e3o nas \u00e1reas de \n\ninflu\u00eancia do empreendimento.  \n\nEm minera\u00e7\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea independentemente da atividade ali \n\nimplantada, se verifica quando a vegeta\u00e7\u00e3o, e, por consequ\u00eancia, a fauna s\u00e3o destru\u00eddas, \n\nremovidas ou expulsas, a camada f\u00e9rtil do solo \u00e9 perdida, removida ou coberta, afetando a vaz\u00e3o \n\ne a qualidade dos corpos de \u00e1gua superficiais ou subterr\u00e2neos, refletindo-se na altera\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas da \u00e1rea afetando seu potencial socioecon\u00f4mico. \n\nA estrat\u00e9gia para a modifica\u00e7\u00e3o desse processo degradat\u00f3rio j\u00e1 est\u00e1 claramente definida \n\ncom a consagra\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que, em s\u00edntese, define que os recursos \n\nnaturais s\u00e3o \u00e0 base do desenvolvimento econ\u00f4mico e, que, portanto, prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico s\u00e3o insepar\u00e1veis. Ou seja, hoje a tarefa primordial, consiste em \n\nimpedir o surgimento de novas \u00e1reas degradadas. Esse caminho certamente \u00e9 o melhor em termos \n\necol\u00f3gicos, bem como econ\u00f4micos. A experi\u00eancia mostra que isso somente \u00e9 poss\u00edvel se houver \n\nvontade pol\u00edtica e se todos os envolvidos nesse processo buscarem um di\u00e1logo. \n\nAssim como o minerador deve estar atento aos princ\u00edpios do Direito Ambiental (dentre \n\neles, o da precau\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento sustent\u00e1vel) deve obrigatoriamente reabilitar, ao final \n\ndo empreendimento, a \u00e1rea lavrada, disponibilizando-a para futuras atividades econ\u00f4micas ou \n\nn\u00e3o. Esse princ\u00edpio se justifica como consequ\u00eancia das v\u00e1rias caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas da \n\nminera\u00e7\u00e3o (rigidez locacional e singularidade das minas e jazidas, dentre outras). Ademais, \n\nal\u00e9m de ser princ\u00edpio expresso em in\u00fameros dispositivos legais, reveste-se de capital import\u00e2ncia \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n30 \n\n \n \n\npara reduzir as contamina\u00e7\u00f5es decorrentes de rejeitos t\u00f3xicos dispostos inadequadamente na \n\nsuperf\u00edcie da mina exaurida ou n\u00e3o. \n\nNas palavras de Nunes (2006, p. 66), \u201c[...] a recupera\u00e7\u00e3o total do meio ambiente \u00e9 \n\nimposs\u00edvel e isto faz da minera\u00e7\u00e3o um mal necess\u00e1rio, uma vez que somos totalmente \n\ndependentes de bens minerais. Portanto, cabe aos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental e mineral \n\ntomar medidas que assegurem a reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas\u201d. \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o parece ser a resposta mais pr\u00f3xima da realidade porque reabilita\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nligada \u00e0 ideia de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ou a uma relativa produtividade, predefinida de acordo \n\ncom um projeto de reutiliza\u00e7\u00e3o do local minerado: lazer, residencial, comercial, industrial, entre \n\noutros (KOPEZINSKI, 2000, p. 22, grifo do autor). \n\nJ\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o, por sua vez, implica que o lugar alterado seja trabalhado de modo que \n\nas condi\u00e7\u00f5es ambientais acabem se situando pr\u00f3ximo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 interven\u00e7\u00e3o. \n\n(BITAR, 1997, grifo do autor). \n\nVale lembrar que a norma jur\u00eddica n\u00e3o pode determinar o imposs\u00edvel, raz\u00e3o pela qual \n\nn\u00e3o se admite a interpreta\u00e7\u00e3o do termo recupera\u00e7\u00e3o como o de retorno \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior, mas \n\nsim como de reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com a finalidade de que lhe seja destinado uso posterior \n\nadequado \u00e0s suas voca\u00e7\u00f5es naturais, sociais e econ\u00f4micas, conforme premissas do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (SOUZA, 1995, p. 140, grifos do autor). \n\nAdotou-se neste trabalho a terminologia adequada ao aproveitamento dos recursos \n\nminerais, reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas\n4\n, dando cumprimento \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de fazer contida \n\nno art. 225, \u00a7 2\u00ba da CF, art. 19 da Lei n\u00ba 7.805/1989 e par\u00e1grafo \u00fanico do art. 55 da Lei n\u00ba \n\n9.605/1998, pois n\u00e3o \u00e9 fact\u00edvel imputar ao minerador obriga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. \n\n \n\n2.2.4  Princ\u00edpio da repara\u00e7\u00e3o integral do dano \n\nO princ\u00edpio da repara\u00e7\u00e3o integral est\u00e1 previsto no art. 4\u00ba, inciso VII da Lei n\u00ba \n\n6.938/1981, que introduz um dos objetivos da PNMA, a \u201cimposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, \n\n                                            \n4\n Conjunto de procedimentos por meio dos quais se propicia o retorno da fun\u00e7\u00e3o produtiva das \u00e1reas ou dos \n\nprocessos naturais, visando adequa\u00e7\u00e3o ao uso futuro. (ABNT, 1999). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n31 \n\n \n \n\na obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados, e ao usu\u00e1rio, de contribui\u00e7\u00e3o pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos ambientais com fins econ\u00f4micos\u201d. \n\nA referida norma obriga o \u201cpoluidor, independentemente da exist\u00eancia de culpa, a \n\nindenizar ou reparar os danos causados ao meio ambiente e a terceiros, afetados por sua \n\natividade\u201d (art. 14, \u00a7 1\u00ba). \n\nAinda acerca dos conceitos jur\u00eddicos, o diploma legal define o poluidor como \u201ca pessoa \n\nf\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, respons\u00e1vel, direta ou indiretamente, por \n\natividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (art. 3\u00ba, inc. IV). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal cuida de estabelecer a regra da tr\u00edplice responsabilidade por dano \n\nambiental nas esferas administrativa, civil e penal, completando o princ\u00edpio da repara\u00e7\u00e3o. \n\nO Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) julgou caso que envolvia danos ao meio ambiente e \n\nao patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico. O ac\u00f3rd\u00e3o estabelece que o \u201cautor da destrui\u00e7\u00e3o de dunas que \n\nencobriam s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \u00e9 civilmente respons\u00e1vel, devendo indenizar pelos preju\u00edzos \n\ncausados ao meio ambiente, especificamente ao meio ambiente natural (dunas) e ao meio \n\nambiente cultural (jazidas arqueol\u00f3gicas com cer\u00e2mica ind\u00edgena)\u201d (GRANZIERA, 2009). \n\nO art. 19 da Lei n\u00ba 7.805/1989 imputa que: \u201cO titular de autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, de \n\npermiss\u00e3o de lavra garimpeira, de concess\u00e3o de lavra, de licenciamento ou de manifesto de mina \n\nresponde pelos danos causados ao meio ambiente\u201d (BRASIL, 2008, grifos nossos). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos deveres inerentes \u00e0 permiss\u00e3o de lavra, al\u00e9m daqueles gerais no C\u00f3digo \n\nde Minera\u00e7\u00e3o, o titular est\u00e1 sujeito a todos os dispostos elencados no art. 9\u00ba da Lei n\u00ba 7.805/1989 \n\ndevidamente regulamentado pelo art. 11 do Decreto n\u00ba 98.812/1990.   \n\n\u00c0s cooperativas de garimpeiros, somam-se o rol das obriga\u00e7\u00f5es constantes no art. 26, \n\ninc. I do Decreto n\u00ba 98.812/1990: \u201c[...] promover a organiza\u00e7\u00e3o das atividades de extra\u00e7\u00e3o e o \n\ncumprimento das normas referentes \u00e0 seguran\u00e7a do trabalho e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente\u201d \n\n(BRASIL, 2008, grifos nossos). \n\nN\u00e3o obstante, o mesmo diploma legal, instituiu no art. 9\u00ba da Lei n\u00ba 7.805/1989 o dever \n\nambiental do permission\u00e1rio da lavra garimpeira, em: \u201cevitar o extravio das \u00e1guas servidas, \n\ndrenar e tratar as que possam ocasionar danos a terceiros, e diligenciar no sentido de \n\ncompatibilizar os trabalhos da lavra com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d (BRASIL, 2008). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n32 \n\n \n \n\nH\u00e1 como responsabilizar o permission\u00e1rio ante aos reflexos oriundos do inadimplemento \n\nde suas obriga\u00e7\u00f5es (art. 11 \u00a7 1\u00ba do Decreto n\u00ba 98.812/1990), inclusive com a suspens\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria ou definitiva dos trabalhos de pesquisa e lavra que causarem danos ambientais (art. \n\n18 da Lei n\u00ba 7.805/1989 e art. 14 inc. II e art. 20 do Decreto n\u00ba 98.812/1990).  \n\nA pesquisa contempla coment\u00e1rio ao Ac\u00f3rd\u00e3o no Recurso Especial n\u00ba 647.493/SC \n\nproferido pela Segunda Turma do Superior Tribunal de Justi\u00e7a fundado na repara\u00e7\u00e3o e \n\nresponsabilidade do Estado por omiss\u00e3o.  \n\nDesse modo, cabalmente demonstrado, o dever \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente para evitar \n\nos danos ambientais, bem como a responsabilidade por sua repara\u00e7\u00e3o integral nas esferas \n\nadministrativa, civil e penal. Restando caracterizada a interdisciplinaridade das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara o efetivo controle e gest\u00e3o da atividade de minera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.2.5 Princ\u00edpio do poluidor pagador \n\nO princ\u00edpio do poluidor-pagador \u00e9 outro princ\u00edpio de fundamental relev\u00e2ncia na pol\u00edtica \n\nambiental, esse \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como princ\u00edpio da responsabilidade. Na mais consagrada \n\ndoutrina o princ\u00edpio do poluidor-pagador:  \n\n \n[...] \u00e9 aquele que imp\u00f5e ao poluidor o dever de arcar com as despesas de preven\u00e7\u00e3o, \n\nrepara\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o. Ou seja, estabelece que o causador da polui\u00e7\u00e3o e \n\nda degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais deve ser o respons\u00e1vel principal pelas \n\nconsequ\u00eancias de sua a\u00e7\u00e3o (ou omiss\u00e3o). (BENJAMIN e MILAR\u00c9, 1993, p. 263). \n\n \n\n[...] o princ\u00edpio do poluidor-pagador visa sinteticamente \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o dos custos \n\nrelativos externos de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental. [...] pela aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio, \n\nimp\u00f5e-se ao \u2018sujeito econ\u00f4mico\u2019 (produtor, consumidor, transportador), que nesta \n\nrela\u00e7\u00e3o pode causar um problema ambiental, arcar com os custos da diminui\u00e7\u00e3o ou \n\nafastamento do dano. (DERANI, 2008, p. 162). \n\n \n\n[...] O princ\u00edpio do poluidor pagador se revelaria, portanto, destinado a atuar como uma \n\nesp\u00e9cie de \u201cprinc\u00edpio-ponte\u201d ao indispens\u00e1vel di\u00e1logo interdisciplinar para a \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. (DERANI, 2008, p. 144). (Grifos nossos). \n\n \n\n \n\nEm mat\u00e9ria Constitucional esse princ\u00edpio vem expresso nos par\u00e1grafos 2\u00ba e 3\u00ba do art. \n\n225, do diploma legal, que obriga o explorador (pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas) dos recursos \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n33 \n\n \n \n\nnaturais, impondo-se \u00e0s mesmas san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, independentemente da \n\nobriga\u00e7\u00e3o de reparar eventuais danos que venham a causar (BRASIL, 2012). \n\nContudo, a legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional d\u00e1 ao princ\u00edpio uma abrang\u00eancia maior, \n\nprevendo imposi\u00e7\u00e3o, ao usu\u00e1rio econ\u00f4mico dos recursos ambientais, de uma contribui\u00e7\u00e3o por \n\ntotal explora\u00e7\u00e3o (art. 4\u00ba, VII, da Lei 6.938/1981). Em outras palavras, com a aplica\u00e7\u00e3o desse \n\nprinc\u00edpio, busca-se corrigir esse custo adicional \u00e0 sociedade, impondo-se sua internaliza\u00e7\u00e3o para \n\no causador da polui\u00e7\u00e3o, que arcar\u00e1 com os custos necess\u00e1rios \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o ou \n\nneutraliza\u00e7\u00e3o desse dano. \n\nAssim, seu objetivo \u00e9 fazer com que os custos das medidas de prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente repercutam nos custos finais de produtos e servi\u00e7os cuja produ\u00e7\u00e3o esteja na origem da \n\natividade poluidora. Busca-se fazer com que os agentes que originaram as emiss\u00f5es causadoras \n\nde danos ao meio ambiente assumam os custos impostos a outros agentes produtores ou \n\nconsumidores. \n\nAo contr\u00e1rio do que se imagina, o princ\u00edpio poluidor-pagador n\u00e3o se resume a f\u00f3rmula \n\n\u201cpoluiu, pagou\u201d, pois n\u00e3o se trata de compensa\u00e7\u00e3o aos danos causados pela polui\u00e7\u00e3o.  \n\nComo h\u00e1 muito j\u00e1 observou Machado (1993) \u201ca repara\u00e7\u00e3o do dano n\u00e3o pode minimizar \n\na preven\u00e7\u00e3o do dano. Na verdade, o objetivo maior deste princ\u00edpio \u00e9 evitar o dano ao meio \n\nambiente\u201d.  \n\nNessa linha, arremata o autor que o pagamento pelo lan\u00e7amento de efluentes, por \n\nexemplo, n\u00e3o alforria condutas inconsequentes, de modo a ensejar descarte de res\u00edduos fora dos \n\npadr\u00f5es estabelecidos e das normas ambientais. A cobran\u00e7a somente poder\u00e1 ser efetuada sobre \n\naquilo em que se encontra respaldo na lei, sob pena de se admitir o direito de poluir. Trata-se do \n\nprinc\u00edpio poluidor-pagador (polui, paga os danos) e n\u00e3o pagador-poluidor (pagou, ent\u00e3o polui). A \n\ncoloca\u00e7\u00e3o gramatical n\u00e3o deixa margem de erro ou ambiguidade ao interpretar tal princ\u00edpio. \n\nO parecer emitido a pedido do Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o (IBRAM)\n5\n esclarece \n\nque: \u201c[...] a CFEM \u00e9 receita origin\u00e1ria (patrimonial) e n\u00e3o derivada (tribut\u00e1ria), cobrada como \n\nforma de contrapresta\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos minerais, tendo natureza jur\u00eddica de \n\npre\u00e7o p\u00fablico, que \u00e9 devido pelo minerador em raz\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de bem patrimonial da \n\n                                            \n5\n Parecer de 03.11.1999 de lavra do Dr. Marcelo Gomes de Souza. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n34 \n\n \n \n\nUni\u00e3o Federal (recurso mineral), ou de uma indeniza\u00e7\u00e3o ou, ainda de um ressarcimento que a \n\nUni\u00e3o, como propriet\u00e1ria do bem mineral, imp\u00f5e ao benefici\u00e1rio de um t\u00edtulo que ela mesma \n\nconfere \u2013 concess\u00e3o \u2013 para o seu aproveitamento\u201d.  \n\nNesse sentido cumpre esclarecer que quanto \u00e0 natureza jur\u00eddica da compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira existe basicamente um consenso no n\u00edvel dos pareceres a seguir mencionados, como \n\nainda nos pr\u00f3prios tribunais, de tratar-se de uma receita patrimonial configurada em um pre\u00e7o \n\np\u00fablico, o que a descaracteriza de qualquer conota\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria.  \n\nPelo exposto, o empreendedor miner\u00e1rio para cumprir efetivamente com o princ\u00edpio do \n\nconte\u00fado \u00e9tico, dever\u00e1 empreender de acordo com o aproveitamento racional dos recursos \n\nminerais e recolher o pre\u00e7o deste, com o pagamento a t\u00edtulo de contrapresta\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nminerais empregados na sua atividade produtiva. Dentro desta concep\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz do princ\u00edpio do \n\nusu\u00e1rio-pagador entendemos deva ser o empreendedor deste segmento considerado \u201cusu\u00e1rio-\n\nminerador\u201d, tendo em vista que a sua finalidade \u00e9 baseada em ato l\u00edcito. \n\nA a\u00e7\u00e3o do poluidor faz com que todo o povo pague pela polui\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 o poluidor-\n\nexplorador quem deve pagar pelos benef\u00edcios que a polui\u00e7\u00e3o lhe proporciona como usu\u00e1rio \n\necon\u00f4mico, indenizando, restaurando ou compensando os danos significativos causados.  \n\n \n\n2.2.6  Princ\u00edpio da sustentabilidade e do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nMelhor do que falar em desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 que \u00e9 um processo \u2013, \u00e9 \n\nprefer\u00edvel insistir na sustentabilidade, que \u00e9 um atributo necess\u00e1rio a ser respeitado no \n\ntratamento dos recursos ambientais, em especial, dos recursos naturais (MILAR\u00c9, 2005). \n\nO entendimento mais comum sobre sustentabilidade est\u00e1 relacionado com a \n\npossibilidade de se obterem continuamente condi\u00e7\u00f5es iguais ou superiores de vida para um \n\ngrupo de pessoas e seus sucessores em um dado ecossistema. Sustentar significaria, portanto, \n\nprolongar a produtividade do uso dos recursos naturais, ao longo do tempo, ao mesmo tempo \n\nem que se mant\u00e9m a integridade da base desses recursos, viabilizando a continuidade de sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (CAVALCANTI, 1996).  \n\nSegundo a autora, a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o prejudicar as gera\u00e7\u00f5es futuras, contida na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, ou seja, o conceito de equidade intergeracional, determina que a \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n35 \n\n \n \n\nsustentabilidade somente seja verdadeira, se ela pr\u00f3pria for deixada como heran\u00e7a para as \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Essa no\u00e7\u00e3o se incorporou \u00e0 discuss\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, de \n\nforma mais intensa, al\u00e9m de ser a principal condi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por \n\nconseguinte, a equidade intrageracional \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o para que o mundo caminhe com mais \n\nfacilidade em sua dire\u00e7\u00e3o. \n\nNas palavras de Cavalcanti, a quest\u00e3o ambiental forma o n\u00facleo central do conceito \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e9 moldada por demandas de natureza difusa, que \n\ncaracterizam a terceira gera\u00e7\u00e3o dos direitos da era moderna, e refletem as preocupa\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade p\u00f3s-era industrial. Gerado no desenvolvimento dos trabalhos da Comiss\u00e3o \n\nBrundtland na d\u00e9cada de 1980, nomeada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que resultou na \n\nreda\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \"Nosso Futuro Comum\", segundo o conceito preconizado da Comiss\u00e3o \n\nBrundtland:  \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que satisfaz as necessidades do presente sem \n\ncomprometer a possibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas. Baseia-se em \n\ndois conceitos chaves: a prioridade na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das camadas mais \n\npobres da popula\u00e7\u00e3o, e \u00e0s limita\u00e7\u00f5es que o estado atual da tecnologia e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social imp\u00f4s sobre o meio ambiente (CAVALCANTI, 1996, grifos \n\nnossos).  \n\n \n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi adotado como refer\u00eancia pelas Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para a Confer\u00eancia sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, chamada C\u00fapula da Terra \n\nde 1992\n6\n, inseriu o conceito de sustentabilidade no quadro dos princ\u00edpios que constitui a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, traduzindo-o como \"o direito dos \n\nseres humanos a viver e produzir em harmonia com a natureza\" (Princ\u00edpio 1 da Declara\u00e7\u00e3o), e \n\ncaracterizando-o como forma de manuten\u00e7\u00e3o de uma economia compat\u00edvel com as \"necessidades \n\nde desenvolvimento e ambientais das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras\" (Princ\u00edpio 3 da Declara\u00e7\u00e3o), \n\n                                            \n\n6\n Agenda 21 - Plano de metas voltado para os desafios do s\u00e9culo XXI (da\u00ed seu nome). Tra\u00e7ado pelos governos \n\nmundiais tem como base a defini\u00e7\u00e3o de um programa que inclui a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de financiamento para \n\nprojetos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de transfer\u00eancia de tecnologias e ainda o estabelecimento de normas jur\u00eddicas \n\npara a prote\u00e7\u00e3o da biosfera. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n36 \n\n \n \n\nem que \u201ca prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente dever\u00e1 constituir parte integrante do processo de \n\ndesenvolvimento e n\u00e3o poder\u00e1 considerar-se de forma isolada\u201d. (Princ\u00edpio 4 da mesma carta). \n\nSegundo Cavalcanti, \u201c[...] \u00e9 indiscut\u00edvel que desenvolvimento e meio ambiente est\u00e3o \n\nindissoluvelmente vinculados, os tr\u00eas crit\u00e9rios para se planejar o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ndevem ser obedecidos simultaneamente: equidade social, equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica. Essa \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para se alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel, e somente dessa \n\nforma, a nossa civiliza\u00e7\u00e3o e a vida inteligente no Planeta ser\u00e3o salvas\u201d. O desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u2013 em sua concep\u00e7\u00e3o de combinar crescimento econ\u00f4mico com preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente \u2013 constitui-se na s\u00edntese perfeita que deve nortear as pol\u00edticas p\u00fablicas em todos os \n\npa\u00edses. N\u00e3o se trata de fazer uma escolha entre preserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Trata-se de \n\ndesenvolver sem agredir a natureza, a ponto de colocar em risco a sobreviv\u00eancia da humanidade \n\n(BATISTA, 2005). \n\nDiante de um cen\u00e1rio desafiador, que exige de toda a sociedade civil organizada a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o de metas que consolidem o desenvolvimento sustent\u00e1vel no Pa\u00eds, \n\nbuscamos criar alternativas de transfer\u00eancia de riscos para as empresas de minera\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o \n\nda relev\u00e2ncia desse segmento econ\u00f4mico para o crescimento econ\u00f4mico do Pa\u00eds. \u00c9 de se \n\nesclarecer que a empresa de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para garantir a qualidade de vida da \n\nsociedade contempor\u00e2nea. No entanto, os projetos para as interven\u00e7\u00f5es das atividades de \n\nextra\u00e7\u00e3o devem inserir o ciclo de vida da mina com a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis para o \n\nn\u00e3o comprometimento dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis e para a recupera\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente degradado pela atividade. \n\nAssim, \u00e9 medida de rigor a explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais com a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e, por conseguinte o fiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas com os \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais e/ou Minist\u00e9rio P\u00fablico para o exerc\u00edcio regular da atividade em raz\u00e3o da \n\nsignific\u00e2ncia de seus impactos.  \n\nNa mais conceituada doutrina brasileira, a introdu\u00e7\u00e3o do conceito se deu por ocasi\u00e3o do \n\nestabelecimento de diretrizes b\u00e1sicas para o zoneamento industrial nas \u00e1reas cr\u00edticas de polui\u00e7\u00e3o \n\npela Lei n\u00ba 6.803/1980, a seguir com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 6.938/1981, que disp\u00f5e sobre \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, marco regulat\u00f3rio da legisla\u00e7\u00e3o ambiental no Pa\u00eds, ambas \n\nrecepcionadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n37 \n\n \n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal ao defender e preservar o meio ambiente para as presentes e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es imp\u00f5e o uso e a explora\u00e7\u00e3o racional do meio ambiente num plano, tamb\u00e9m, \n\nfuturo. \u201cTudo o que puder seriamente ocasionar os esgotamentos dos bens ambientais em \n\npreju\u00edzo da atual gera\u00e7\u00e3o ou somente da futura gera\u00e7\u00e3o \u00e9 inconstitucional\u201d (MACHADO, 1993). \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 previsto desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal do Brasil e demais atos (resolu\u00e7\u00f5es, regulamentos, portarias) das leis infraconstitucionais \n\ne decretos regulamentadores relativos ao meio ambiente, resta evidenciada a solicitude do \n\nlegislador e do administrador p\u00fablico com a preserva\u00e7\u00e3o do meio, com a qualidade ambiental e a \n\nqualidade de vida humana, com o manejo acertado dos recursos ambientais (MILAR\u00c9, 2007).  \n\nO princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel caracteriza-se por estar investido por duplo \n\ndireito, ou seja, com profundas ra\u00edzes no direito natural e no direito positivo: o direito do ser \n\nhumano de se desenvolver e realizar suas potencialidades individuais e sociais, bem como o \n\ndireito de assegurar aos seus p\u00f3steros as mesmas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis.  Assim, nesse princ\u00edpio \n\nfica evidente a reciprocidade entre direito e dever, porquanto o desenvolver-se e usufruir n\u00e3o \u00e9 \n\napenas direito, \u00e9 dever prec\u00edpuo da sociedade em geral. \n\nComo a humanidade n\u00e3o pode prescindir dos minerais e metais procura meios de \n\nsatisfazer suas necessidades sem agredir o meio ambiente, ou reduzindo ao n\u00edvel m\u00ednimo essas \n\nagress\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \u00e9 um desses meios e ter\u00e1 \u00eaxito \u00e0 medida que for \n\ncapaz de contribuir para que a atividade seja conduzida em sintonia com o paradigma do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (DIAS, 2001).  \n\nAtingir a sustentabilidade ambiental na minera\u00e7\u00e3o significa: \n\n\u2022 Manter os estoques. \u00c9 necess\u00e1rio pesquisar novas reservas minerais, novos m\u00e9todos de \n\nprospec\u00e7\u00e3o e pesquisa, novas t\u00e9cnicas de beneficiamento, de modo a garantir, para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, a disponibilidade dos bens minerais por elas requeridos; \n\n\u2022 Reduzir os impactos da produ\u00e7\u00e3o. Os trabalhos de pesquisa, lavra, beneficiamento dos \n\nmin\u00e9rios, assim como a desativa\u00e7\u00e3o das minas, devem ser conduzidos de acordo com as \n\nmelhores pr\u00e1ticas ambientais, de modo a manter ou melhorar a qualidade do meio \n\nambiente para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras; e \n\n\u2022 Reduzir os impactos do uso. Inclui atitudes de racionaliza\u00e7\u00e3o do consumo, como a \n\nreciclagem e o reuso, tanto das pr\u00f3prias subst\u00e2ncias minerais, como dos insumos e \n\nmat\u00e9rias-primas empregados em sua produ\u00e7\u00e3o\u201d (DIAS, 2001, p. 80, grifos nossos). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n38 \n\n \n \n\nA figura 2.5 sintetiza as dimens\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es em quatro dimens\u00f5es do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e as trajet\u00f3rias ambientais necess\u00e1rias das diferentes partes \n\ninteressadas. \n\n \n\n \n\nFigura 2.5 \u2013 Quadrado da sustentabilidade \n\nFonte: Enriqu\u00e9z, 2008, apud Warhurst, 1999 \n\n \n\n \n\nNas palavras de Silva (2002), \u201ca quest\u00e3o est\u00e1, a\u00ed, na aplica\u00e7\u00e3o de estudos, projetos e \n\nt\u00e9cnicas que minimizem ao m\u00e1ximo poss\u00edvel os efeitos degradantes das opera\u00e7\u00f5es miner\u00e1rias\u201d. \n\nAdverte ainda o autor, quanto \u00e0 necessidade de se aplicar o princ\u00edpio da explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, \n\npois, se h\u00e1 recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, os minerais s\u00e3o os t\u00edpicos, de sorte que devem ser utilizados \n\nde forma a evitar o perigo de seu esgotamento futuro e de modo a assegurar que toda a \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n39 \n\n \n \n\nhumanidade participe dos benef\u00edcios de seu uso, de acordo com o Princ\u00edpio 3 da Declara\u00e7\u00e3o da \n\nONU sobre o Meio Ambiente Humano\n7\n, de 1972, em Estocolmo (SILVA, 2002). \n\nEntendemos ser esse o princ\u00edpio de natureza constitucional-ambiental a viga mestra para \n\na sustentabilidade da pol\u00edtica minero-ambiental, pois o legislador constituinte n\u00e3o tratou \n\nexpressamente do desenvolvimento sustent\u00e1vel, mas o deixou impl\u00edcito nos princ\u00edpios que \n\nordenam \u00e0 ordem econ\u00f4mica e a defesa do meio ambiente (arts. 170, VI, e 225, da CF/1988) no \n\ncontexto da sistematiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental no ordenamento jur\u00eddico brasileiro. \n\nTamb\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o mineral prev\u00ea expressamente a devida prote\u00e7\u00e3o ambiental na \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos minerais e o seu aproveitamento racional, nos termos do art. 47 e incisos \n\ndo Decreto-lei n\u00ba 227/1967 \u2013 C\u00f3digo de Minas, visando assegurar o cumprimento do princ\u00edpio da \n\nfun\u00e7\u00e3o socioambiental da propriedade com voca\u00e7\u00e3o mineral. E, ainda, ao Departamento Nacional \n\nde Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) compete \u201cpropor diretrizes para a orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica mineral\u201d, \n\nvisando o \u201cuso racional e eficiente dos recursos minerais\u201d (art. 3.\u00ba, IV e V, da Lei 8.876/1994), \n\ncom vistas \u00e0 sustentabilidade. \n\nNa suspens\u00e3o das atividades miner\u00e1rias \u00e9 expressamente previsto no art. 47, inciso XV \n\ndo Decreto-lei n\u00ba 227/1967 que: \"Ficar\u00e1 obrigado o titular da concess\u00e3o manter a mina em bom \n\nestado, no caso de suspens\u00e3o tempor\u00e1ria dos trabalhos de lavra, de modo a permitir a retomada \n\ndas opera\u00e7\u00f5es\" (BRASIL, 2012, grifos nossos). \n\nObserva-se nitidamente a preocupa\u00e7\u00e3o do legislador com o aspecto do controle da \n\natividade com \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se atendo ao aspecto de prote\u00e7\u00e3o ambiental da jazida \n\nsuspensa, tampouco se o motivo que levou \u00e0 suspens\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter preventivo de poss\u00edveis \n\nimpactos negativos da atividade extrativa. \n\nEste constitui um desafio para a sustentabilidade na minera\u00e7\u00e3o e refor\u00e7a a necessidade \n\nde inser\u00e7\u00e3o de mecanismos de garantia nas pol\u00edticas p\u00fablicas com a prerrogativa da efici\u00eancia \n\npara o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia administrativa sob o aspecto corretivo (controle ambiental) e \n\npreventivo (apoiar m\u00e9todos e melhores pr\u00e1ticas adotadas internacionalmente - best practice), \n\n                                            \n7\n Deve-se manter, e sempre que poss\u00edvel, restaurar ou melhorar a capacidade da terra em produzir recursos vitais \n\nrenov\u00e1veis. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n40 \n\n \n \n\nvisando o fomento da atividade miner\u00e1ria (uso racional dos recursos minerais) e a prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente, impondo ao minerador o cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es legais. \n\n \n\n2.3 S\u00edntese \n\nFato inconteste \u00e9 a necessidade de compatibiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas miner\u00e1ria e \n\nambiental, ante ao bem a ser tutelado ? recursos minerais ?, bens ambientais que necessitam de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ainda do que resta de patrim\u00f4nio ambiental do Planeta ante as constantes agress\u00f5es \n\nsofridas ao longo do tempo e que v\u00eam impondo significativas altera\u00e7\u00f5es do ambiente natural. \n\nA minera\u00e7\u00e3o, portanto, ao contr\u00e1rio de outras atividades econ\u00f4micas possui voca\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica com fim definido, raz\u00e3o pela qual dever\u00e1 ser planejada, desde a fase de sua concep\u00e7\u00e3o \n\ne devidamente acompanhada ao longo de sua vida \u00fatil, at\u00e9 a sua desativa\u00e7\u00e3o.   \n\n\u00c9 necess\u00e1rio um tratamento jur\u00eddico adequado para a prote\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio recurso \n\nmineral, enquanto um bem ambiental, para garantir a sua utiliza\u00e7\u00e3o futura efetiva, pois se trata \n\ninclusive de um recurso n\u00e3o renov\u00e1vel, e pela import\u00e2ncia estrat\u00e9gica e econ\u00f4mica do bem para o \n\nconforto e a qualidade de vida do homem \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o seu \n\naproveitamento racional, com vistas \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o de seu uso com sustentabilidade. \n\nOs recursos minerais possuem caracter\u00edsticas que os colocam em posi\u00e7\u00e3o destacada \n\nperante os demais bens ambientais. Sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica \u00e9 indiscut\u00edvel, sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsoberania, sua explota\u00e7\u00e3o (fase de aproveitamento econ\u00f4mico do dep\u00f3sito mineral) e poss\u00edveis \n\ndegrada\u00e7\u00f5es ambientais, se n\u00e3o houver um planejamento adequado e uso de boas pr\u00e1ticas de \n\ngerenciamento de engenharia de minas, pode comprometer o ciclo de vida da mina. \n\nO recurso mineral al\u00e9m de ser um recurso finito, redobra, portanto, a preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsetor produtivo com rela\u00e7\u00e3o ao seu esgotamento. Portanto, toda a pol\u00edtica de aproveitamento \n\ndesses recursos minerais deve ser norteada com a melhor tecnologia dispon\u00edvel e dentro das \n\nnormas de uso racional e de prote\u00e7\u00e3o ambiental cogentes no ordenamento jur\u00eddico brasileiro.  \n\nConv\u00e9m lembrar que, entre ci\u00eancias afins, um princ\u00edpio pode n\u00e3o ser exclusivo de \n\numa \u00fanica ci\u00eancia, cabendo na fundamenta\u00e7\u00e3o de mais de uma ci\u00eancia. Isso ocorre, \n\nsabidamente, quando os princ\u00edpios s\u00e3o mais gerais e menos espec\u00edficos. Com esta advert\u00eancia, \n\ninteressa destacar, aqui, n\u00e3o apenas os princ\u00edpios fundamentais expressamente formulados nos \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n41 \n\n \n \n\ntextos do sistema normativo ambiental, como tamb\u00e9m os decorrentes do sistema de direito \n\npositivo em vigor (MILAR\u00c9, 2005, p. 157, grifos nossos). \n\nNa concep\u00e7\u00e3o ampla do presente estudo, possa a aus\u00eancia de inter-rela\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas existentes agravarem ainda mais o direito ao meio ambiente sadio e equilibrado das \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es, bem como gerar passivos ambientais indesej\u00e1veis e de dif\u00edcil repara\u00e7\u00e3o ante a \n\naus\u00eancia de vincula\u00e7\u00e3o dos instrumentos econ\u00f4micos \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas para a gest\u00e3o, \n\nplanejamento e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas no ciclo de vida da mina. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n42 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n43 \n\n \n \n\n3 INSTRUMENTOS DE GEST\u00c3O MINER\u00c1RIA E AMBIENTAL \n \n\nOs princ\u00edpios jur\u00eddicos regedores das pol\u00edticas p\u00fablicas miner\u00e1ria e ambiental se \n\ninteragem e possuem valiosos instrumentos de gest\u00e3o ambiental que precisam ser compartilhados \n\ne regulamentados para assegurar o aproveitamento racional dos recursos minerais com a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  \n\nNa ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o, est\u00e1 consagrado o reconhecimento de que o planejamento \n\nintegrado e sist\u00eamico \u00e9 imprescind\u00edvel para a gest\u00e3o ambiental adequada ao longo das diferentes \n\netapas que comp\u00f5em o ciclo de vida da mina, desde a explora\u00e7\u00e3o at\u00e9 a devolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nrestaurada ou reabilitada (VALE, 2000).  \n\nAfirma ainda o autor que: \u201cAo antecipar os impactos e op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, o \n\nplanejamento racionaliza o processo e torna fact\u00edvel a inser\u00e7\u00e3o oportuna e harm\u00f4nica das \n\na\u00e7\u00f5es de: (i) Preven\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o; (ii) Controle e Monitoramento; (iii)  Descomissionamento e \n\nFechamento; e (iv)  Remedi\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o\u201d. (VALE, 2000, p. 384, grifos nossos). \n\n\u00c9 cada vez mais fundamental o trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o no sentido \n\nde n\u00e3o serem mais admitidas nem toleradas, como exig\u00eancia da sociedade contempor\u00e2nea e \n\nat\u00e9 mesmo da sustentabilidade da economia capitalista globalizada, a forma\u00e7\u00e3o de novos \n\npassivos ambientais (YOSHIDA, 2011, grifos nossos). \n\n\u00c9 importante remarcar que a finalidade prec\u00edpua da prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente mediante incorpora\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e planejamento ambientais atreladas \n\na pol\u00edticas, planos, programas e projetos de atividades concebidos e implementados sob a \n\nperspectiva do trip\u00e9 da sustentabilidade (econ\u00f4mica, ecol\u00f3gico-ambiental e social). Tornam-se \n\nimprescind\u00edveis, conforme o caso, a utiliza\u00e7\u00e3o integrada do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, \n\ndos planos de recursos h\u00eddricos, dos planos diretores, chegando-se ao EIA, demais estudos \n\nambientais e ao licenciamento ambiental de projetos de atividades, entre outros instrumentos de \n\ngest\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n3.1 Instrumentos preventivos de gest\u00e3o utilizados na concess\u00e3o miner\u00e1ria \n\n \n\nPertencendo os recursos minerais a toda a humanidade e n\u00e3o sendo eles renov\u00e1veis n\u00e3o \n\npodem ser desperdi\u00e7ados, tendo de ser preservados para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Disso \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n44 \n\n \n \n\nresulta para o minerador, a obriga\u00e7\u00e3o de fazer o melhor aproveitamento da jazida, com vistas ao \n\nprolongamento de sua vida \u00fatil. O Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da jazida deve, por conta \n\ndisso, ser o mais consent\u00e2neo com a realidade f\u00e1tica da jazida e com as demandas presentes e \n\nfuturas da sociedade.  \n\nO princ\u00edpio do conte\u00fado \u00e9tico, tomando por fundamento o fato de que os recursos \n\nminerais pertencem \u00e0 coletividade e de que n\u00e3o s\u00e3o renov\u00e1veis, n\u00e3o podem ser desperdi\u00e7ados, \n\nimpondo-se ao minerador o melhor aproveitamento t\u00e9cnico do recurso mineral. Da\u00ed a necessidade \n\nda apresenta\u00e7\u00e3o de um Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da Jazida (PAE), bem como o dever \n\nde seu estrito cumprimento, em que ser\u00e3o apontados os m\u00e9todos de minera\u00e7\u00e3o a serem utilizados, \n\nescala de produ\u00e7\u00e3o etc. (SERRA, 2000, p. 29). \n\nAssim, o princ\u00edpio do conte\u00fado \u00e9tico \u00e9 fundamental para balizar os principais \n\ninstrumentos preventivos utilizados na concess\u00e3o miner\u00e1ria, como se acaba de demonstrar.  \n\n \n\n3.1.1      Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da jazida  \n\n\u00c0 luz do art. 39 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, verifica-se que a fase de lavra mineral \u00e9 \n\naltamente nociva ao meio ambiente, se n\u00e3o for devidamente protegida, por medidas mitigadoras \n\nespec\u00edficas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, que devem ser compatibilizadas na concess\u00e3o do t\u00edtulo \n\nminer\u00e1rio.  \n\nAssim, o conte\u00fado de que trata o artigo 38, inciso VI do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o quanto ao \n\nPlano de Aproveitamento Econ\u00f4mico \u2013 PAE da jazida dever\u00e1 constar (art. 39 do CM) memorial \n\nexplicativo (art. 40 do CM); projetos ou anteprojetos referentes ao m\u00e9todo de minera\u00e7\u00e3o a ser \n\nadotado, fazendo refer\u00eancia \u00e0 escala de produ\u00e7\u00e3o prevista inicialmente e \u00e0 sua proje\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nilumina\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00e3o, transporte, sinaliza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a do trabalho, quando se tratar de lavra \n\nsubterr\u00e2nea, ao transporte na superf\u00edcie e ao beneficiamento e aglomera\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, \u00e0s \n\ninstala\u00e7\u00f5es de energia, de abastecimento de \u00e1gua e condicionamento de ar, \u00e0 higiene da mina e \n\ndos respectivos trabalhos, \u00e0s moradias e suas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade para todos os que \n\nresidem no local da minera\u00e7\u00e3o, e, finalmente, \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das fontes, \n\nadu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, para as jazidas de \u00e1guas minerais. O engenheiro de \n\nminas respons\u00e1vel pelo PAE dever\u00e1 requerer a Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica (ART) \n\nperante o Conselho Regional de Engenharia e Agronomia (CREA) da localidade onde tenha \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n45 \n\n \n \n\ndomic\u00edlio, informando no formul\u00e1rio da ART o n\u00famero do registro da empresa requerente da \n\nconcess\u00e3o de lavra no CREA onde tenha sede. (Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 257/1978 e Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 43/1978, \n\nambas do Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia - CONFEA). O n\u00e3o \n\natendimento dessa exig\u00eancia acarretar\u00e1 o indeferimento da concess\u00e3o de lavra, consoante o \n\ndisposto na Portaria DNPM n\u00ba 103/1983. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, o empreendedor ainda dever\u00e1: (i) apresentar, perante o DNPM, \n\nlicenciamento ambiental, consoante o disposto no art. 225, inc. IV, da CF e art. 9\u00ba, inc. IV, da Lei \n\nn\u00ba 6.938/1981), (ii) requerer pr\u00e9via anu\u00eancia do poder concedente para ceder ou transferir o \n\ndireito miner\u00e1rio, conforme art. 176, \u00a7 3\u00ba, da CF e art. 22, inc. I, do CM e (iii) apresentar estudo \n\nde recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, nos termos do art. 225, \u00a7 2\u00ba, da CF (BRASIL, 2012). \n\nO Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico constitui um dos elementos obrigat\u00f3rios de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 constar no requerimento de concess\u00e3o de lavra. Informa\u00e7\u00e3o essa que \n\nconstitui um elemento fundamental para a avalia\u00e7\u00e3o efetiva de impacto ambiental do \n\nempreendimento miner\u00e1rio para a concess\u00e3o das licen\u00e7as ambientais, devendo o mesmo ser \n\npreviamente analisado pelo DNPM, cada \u00f3rg\u00e3o atuando no limite estabelecido de sua \n\ncompet\u00eancia administrativa, por\u00e9m de forma articulada.  \n\nDesse modo, no momento em que a lavra for requerida mediante peti\u00e7\u00e3o acompanhada \n\ndo PAE, este tamb\u00e9m j\u00e1 dever\u00e1 prever o estudo que contemple a Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nDegradadas (RAD), que consiste basicamente no estudo t\u00e9cnico-econ\u00f4mico da lavra e do \n\nbeneficiamento da subst\u00e2ncia mineral que ocorre na \u00e1rea pleiteada. Aprovados tais planos, o \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) despacha ao Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia (MME) propondo a outorga da concess\u00e3o da lavra por portaria. \n\nMas para isso, ainda se faz necess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) \n\nemitida pelo competente \u00f3rg\u00e3o ambiental e, mesmo ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Portaria de Lavra pelo \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, exige-se a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) \n\npara a efetiva explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da jazida. Al\u00e9m disso, em obedi\u00eancia aos comandos \n\nconstitucionais previsto no arts. 170 inc. VI e 225, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, consciente dos \n\nimpactos da minera\u00e7\u00e3o sobre os ecossistemas e preocupado com a efetiva prote\u00e7\u00e3o desses, o \n\nlegislador brasileiro tamb\u00e9m conferiu ao DNPM a compet\u00eancia para o exerc\u00edcio da fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nsobre o controle ambiental das atividades de minera\u00e7\u00e3o em articula\u00e7\u00e3o com os demais \u00f3rg\u00e3os \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n46 \n\n \n \n\nrespons\u00e1veis pela defesa do meio ambiente, de acordo com o art.3\u00ba, inciso VII, da Lei n\u00ba \n\n8.876/1994 (BRASIL, 2008). \n\nA licen\u00e7a ambiental \u00e9 ato administrativo vinculado \u00e0 outorga da explora\u00e7\u00e3o mineral e de \n\nque somente o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) teria compet\u00eancia para \n\nordenar a paralisa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da atividade mineral que causar dano ao meio ambiente. \n\n(STIFELMAN, 2005, p. 540). \n\nSouza (1995, p. 162-163) defende a vincula\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador do Plano \n\nde Aproveitamento Econ\u00f4mico da Jazida (PAE) aprovado pelo Departamento Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM).  \n\nNa pr\u00e1tica os \u00f3rg\u00e3os ambientais exigem para instru\u00e7\u00e3o do procedimento licenciat\u00f3rio da \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o rol de documentos autenticados pelo DNPM, com informa\u00e7\u00f5es constantes \n\ndo Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da jazida. \n\nComo bem adverte Taveira (2003, p. 66): \u201c[...] As quest\u00f5es ambientais tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\ncontempladas no PAE (Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico), um dos documentos necess\u00e1rios \n\npara se obter a concess\u00e3o de lavra junto ao DNPM\u201d. \n\nN\u00e3o se trata de conferir ao \u00f3rg\u00e3o ambiental a compet\u00eancia para decidir sobre a \n\nconcess\u00e3o ou n\u00e3o da lavra, mas sim de garantir a efic\u00e1cia do licenciamento ambiental como \n\ninstrumento limitador de toler\u00e2ncia aos impactos ambientais (STIFELMAN, 2005, p. 540, \n\ngrifos nossos).  \n\nAfinal, n\u00e3o se trata de \u201ccompatibilizar\u201d a atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental com as fun\u00e7\u00f5es \n\nprivativas do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), mas sim de se aplicar, \n\nautomaticamente e mesmo antes do advento de lei complementar, a coopera\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os \n\nEstados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios imposta no art. 23, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal e regulamentada pela Lei Complementar n\u00ba 140/2011. \n\nNesse sentido, \u00e9 oportuno destacar que a Emenda Constitucional n\u00ba 42/2003, inseriu \n\nextens\u00e3o ao art. 170, inciso VI da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que disp\u00f5e sobre meio ambiente na \n\nordem econ\u00f4mica, prevendo a: \u201cdefesa do meio ambiente, inclusive mediante tratamento \n\ndiferenciado conforme o impacto ambiental dos produtos e servi\u00e7os e de seus processos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o\u201d. (BRASIL, 2012, grifos nossos). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n47 \n\n \n \n\nEntende-se, pois que esse inciso incorporou o sentido previsto no inciso V do \u00a7 1\u00ba \n\ndo artigo 225 da CF que estabelece a possibilidade de controle da produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nemprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e subst\u00e2ncias que comportem risco para a vida, a qualidade de vida \n\ne o meio ambiente. Isso quer dizer que o controle ambiental n\u00e3o se resume mais ao \u201cfinal do \n\ntubo\u201d, e sim pode e deve ser feito sobre a produ\u00e7\u00e3o e os produtos, com a aplica\u00e7\u00e3o do Sistema de \n\nGest\u00e3o Ambiental (Produ\u00e7\u00e3o mais Limpa, Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o etc.). \n\nReitere-se que no que concerne \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e equipamentos do empreendimento \n\nminer\u00e1rio, h\u00e1 previs\u00e3o expressa quanto ao dimensionamento dos mesmos no conte\u00fado do \n\nmemorial explicativo (art. 40 do CM), que dever\u00e1 ser condizente com a produ\u00e7\u00e3o prevista no \n\nPAE, que \u00e9 um elemento importante para as pol\u00edticas de comando e controle, quer sob o aspecto \n\nambiental da fonte de polui\u00e7\u00e3o como de fomento e aproveitamento da produ\u00e7\u00e3o mineral, \n\ninclusive quanto \u00e0s futuras amplia\u00e7\u00f5es do empreendimento miner\u00e1rio. \n\nNa verdade, a exig\u00eancia legal do pr\u00e9vio licenciamento ambiental para a concess\u00e3o de \n\nlavra \u00e9 apenas um dos v\u00e1rios requisitos estipulados na lei miner\u00e1ria (art. 3\u00ba e art. 16 da Lei n\u00ba \n\n7.805/1989) e, mesmo com a obten\u00e7\u00e3o desse, n\u00e3o se pode defender que o requerente possua o \n\n\u201cdireito l\u00edquido e certo\u201d de minerar, pois o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\n(DNPM) poder\u00e1 n\u00e3o outorgar o t\u00edtulo de lavra por crit\u00e9rios de conveni\u00eancia e oportunidade \n\ndevidamente justificados. \n\n Conclui-se, portanto, que o PAE \u00e9 um instrumento de informa\u00e7\u00e3o que tem car\u00e1ter  \n\npreventivo, pois complementa o Memorial de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Empreendimento - MCE \n\n(licenciamento) como corretivo (comando e controle) no \u00e2mbito do poder de pol\u00edcia \n\nadministrativa dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos. Por conseguinte, o Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico - \n\nPAE da jazida constitui importante ferramenta para a gest\u00e3o ambiental compartilhada, desde que \n\ndevidamente utilizado \u00e0 luz do princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.1.2 Plano de Recupera\u00e7\u00e3o ou Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas  \n\n \n\nDe acordo com o Decreto n\u00ba 97.632/1989, os empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nobrigados, quando da apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo de Impacto Ambiental e do Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental, a submeter o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada (PRAD) \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n48 \n\n \n \n\n\u00f3rg\u00e3o estadual de meio ambiente competente, objetivando consoante o disposto no art. 3\u00ba: \u201c[...] o \n\nretorno do s\u00edtio degradado a uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEsse decreto abrangeu inclusive os empreendimentos miner\u00e1rios existentes, tendo em \n\nvista o princ\u00edpio constitucional da recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada. \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, o primeiro instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais \n\npara empreendimentos miner\u00e1rios que exploravam ou se destinavam \u00e0 explota\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nminerais foi a Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 18/1989, que disciplinou a obrigatoriedade de apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nPRAD, a qual foi revogada pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 51/2006. \n\nEsse plano contempla a solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica adequada, visualizada pela empresa de \n\nminera\u00e7\u00e3o, \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do solo degradado resultante da atividade de extra\u00e7\u00e3o, para uso futuro. \n\n               O instrumento uma vez aprovado pode ser revisto ou alterado posteriormente, com a \n\nconcord\u00e2ncia do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, com vistas a incorporar inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ou \n\nalternativas mais adequadas em raz\u00e3o do desenvolvimento dos trabalhos de lavra, exceto nos \n\ncasos de empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o com significativo impacto ambiental de \u00e2mbito nacional \n\nou regional, a compet\u00eancia para efetuar o licenciamento ambiental \u00e9 do Instituto Brasileiro do \n\nMeio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis (IBAMA), \u00f3rg\u00e3o federal vinculado ao Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente (MMA). \n\n A experi\u00eancia brasileira com recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nindica o caminho a se evitar. Em seus aspectos corretivos, a pol\u00edtica brasileira escolheu uma via \n\nburocr\u00e1tico-administrativa altamente ineficaz e que afasta a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico (S\u00c1NCHEZ, 2001, p. 198). \n\nCom o advento da Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 51/2006 que disciplina o licenciamento ambiental \n\ndas atividades miner\u00e1rias no \u00e2mbito do estado de S\u00e3o Paulo, integrando os procedimentos dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos respons\u00e1veis, o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Degradada passou a ser \n\napresentado na forma de cap\u00edtulo dos instrumentos aplicados no licenciamento ambiental \n\ndeixando por conseguinte de ser um instrumento apartado.  \n\nO Termo de Compromisso de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 TCRA foi institu\u00eddo pela \n\nPortaria SMA/DEPRN n\u00ba 75/2006 com o intuito de condicionar o empreendedor \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o \n\nde conduta administrativa para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1rea \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n49 \n\n \n \n\ndegradada e que consta como exig\u00eancia t\u00e9cnica para a renova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o das \n\natividades de minera\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEm Minas Gerais, o PRAD tamb\u00e9m constitui cap\u00edtulo do Estudo de Impacto Ambiental \n\ne Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (EIA/RIMA). \n\nDesse modo, o PRAD passou a fazer parte integrante dos estudos pr\u00e9vios apresentados \n\npara o licenciamento ambiental da atividade de minera\u00e7\u00e3o requerendo, portanto, planejamento \n\nsistematizado antes mesmo do in\u00edcio da abertura e processo de explota\u00e7\u00e3o do recurso mineral. \n\nA Reabilita\u00e7\u00e3o Ambiental, por se tratar de importante fase a ser planejada pelo \n\nempreendedor, de acordo com o avan\u00e7o da frente de lavra, n\u00e3o pode ser negligenciada na \n\nexplota\u00e7\u00e3o mineral e somente contemplada na fase de desativa\u00e7\u00e3o do empreendimento miner\u00e1rio \n\n(TAVEIRA, 1997). \n\nA aus\u00eancia de orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas integradas para o enfrentamento da recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas foi recentemente suprida com a publica\u00e7\u00e3o do \u201cGuia de Boas Pr\u00e1ticas de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental em Pedreiras e Minas de Calc\u00e1rio\u201d (NERI, S\u00c1NCHEZ, 2012) que \n\ncontribuir\u00e1 sobremaneira para as a\u00e7\u00f5es dos profissionais do segmento e para os \u00f3rg\u00e3os gestores. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os ambientais atuam de forma corretiva para o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental que requerem atualiza\u00e7\u00e3o e na renova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o, conforme esclare a doutrina especializada: \n\nPor\u00e9m, se j\u00e1 estiverem em opera\u00e7\u00e3o com base em licen\u00e7a ambiental, dever\u00e3o aguardar a \n\nrenova\u00e7\u00e3o do ato autorizativo para serem incorporadas as novas exig\u00eancias, salvo \n\nnos casos em que a lei impuser condi\u00e7\u00f5es e prazos espec\u00edficos. Cumpre dizer que nisso \n\nn\u00e3o implica ofensa ao direito adquirido nem ao ato juridicamente perfeito, pois a pr\u00f3pria \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental imp\u00f5e a renova\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a para atividades potencial ou \n\nefetivamente poluidoras, vide art. 18 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 237, de 19.12.1997, cuja \n\nregra vem sendo gradativamente incorporada pelos Estados, como ocorreu em S\u00e3o \n\nPaulo, atrav\u00e9s do Dec. 47.400, de 04.12.2002, que regulamentou a Lei Estadual 9.509, \n\nde 20.03.1997, estabelecendo prazos para as licen\u00e7as e a renova\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o. Esta a tend\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, que al\u00e9m da renova\u00e7\u00e3o do \n\nlicenciamento, tem exigido a licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o corretiva para empreendimentos \n\nantigos, consoante art. 34 do Dec. 4.340, de 22.08.2002, e art. 12 da Resolu\u00e7\u00e3o 006, de \n\n16.09.1987, do Conselho Nacional de Meio-Ambiente - CONAMA; tamb\u00e9m, os arts. 71-\n\nA do Dec. 47.397, de 04.12.2002, do Estado de S\u00e3o Paulo, e o art. 12 do Dec. 39.424, de \n\n05.02.1998, do Estado de Minas Gerais, exatamente para permitir a atualiza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica do controle da polui\u00e7\u00e3o. (MILAR\u00c9, 2005, grifos nossos). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n50 \n\n \n \n\nPara finalizar, Antunes (2004) conclui: \u201c[...] enquanto uma licen\u00e7a for vigente, a \n\neventual modifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es ambientais n\u00e3o pode ser obrigat\u00f3ria\u201d; e \u201cuma vez encerrado o \n\nprazo de validade da licen\u00e7a ambiental, os novos padr\u00f5es s\u00e3o imediatamente exig\u00edveis\u201d. \n\nA renova\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ambiental \u00e9 um instrumento importante que possibilita a \n\natualiza\u00e7\u00e3o e o controle das a\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o ambiental. \u00c9 uma ferramenta que possibilita a \n\nadequa\u00e7\u00e3o e a regulariza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos \u00e0 realidade f\u00e1tica roborando com as \n\nferramentas de gest\u00e3o ambiental. \n\nNo procedimento integrado praticado no \u00e2mbito do estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 fundamental \n\npara homogeneizar a interpreta\u00e7\u00e3o dos instrumentos da legisla\u00e7\u00e3o mineral e ambiental, com \n\nvistas \u00e0 gest\u00e3o articulada dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos. \n\nEm que pese n\u00e3o ser um instrumento de recupera\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para \u00e1reas degradadas \n\ndas atividades de minera\u00e7\u00e3o, importante consignar que o \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado do Rio de \n\nJaneiro inovou na gest\u00e3o ambiental ao instituir a \u201cLicen\u00e7a Ambiental de Recupera\u00e7\u00e3o\u201d por \n\nmeio da qual se aprova a remedia\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, descontamina\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de passivos \n\nambientais e a \u201cLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o de Recupera\u00e7\u00e3o\u201d que autoriza a opera\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento concomitante \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental do passivo caso n\u00e3o haja risco \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o e dos trabalhadores.   \n\nMedidas como essa enfatiza a lacuna existente de pol\u00edticas p\u00fablicas federais sobre \n\ngest\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de passivos ambientais e de mecanismos alternativos para atestar o \n\ncumprimento de sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 o encerramento da atividade poluidora.  \n\n  \n\n3.1.3 Plano de Fechamento de Mina \n\n \n\nO estudo e conhecimento da viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica do empreendimento \n\npropiciam o seu planejamento adequado e, por conseguinte o seu Plano de Desativa\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvido com todos os par\u00e2metros necess\u00e1rios ao emprego de um programa de desativa\u00e7\u00e3o \n\nde qualidade. \n\nDa mesma forma, na legisla\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria h\u00e1 previs\u00e3o legal de que trata o art. 97 do \n\nDecreto-Lei n\u00ba 227/1967 \u2013 C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (CM), verbis: \u201cO Governo Federal expedir\u00e1 os \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n51 \n\n \n \n\nregulamentos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o deste C\u00f3digo, inclusive fixando prazos de tramita\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos\u201d. \n\nA Portaria DNPM n\u00ba 237/2001 aprovou as Normas Reguladoras de Minera\u00e7\u00e3o (NRM), \n\ncom previs\u00e3o espec\u00edfica na Norma Reguladora de Minera\u00e7\u00e3o (NRM-20), que disp\u00f5e sobre \n\nSuspens\u00e3o, Fechamento de Mina e Retomada das Opera\u00e7\u00f5es Mineiras. Referida Portaria \n\nsofreu altera\u00e7\u00e3o dada pela Portaria DNPM n\u00ba 12/2002, conforme Anexo A. Essa criou o Grupo \n\nde Trabalho para implementa\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de Manual de Desativa\u00e7\u00e3o de Empreendimentos \n\nMineiros, conforme Portaria DNPM n\u00ba 375/2002, a qual foi alterada pela Portaria DNPM n\u00ba \n\n002/2003 que inclusive desconstituiu o Grupo de Trabalho criado para enfrentar a quest\u00e3o. \n\nFato inconteste \u00e9 que o \u00f3rg\u00e3o federal goza de prerrogativas legais delegadas pela Lei n\u00ba \n\n8.876/1994, para baixar normas de car\u00e1ter complementar, e ainda cumprir no \u00e2mbito de sua \n\natua\u00e7\u00e3o em conformidade com o disposto no art. 47 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o alterado com a \n\nreda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.314/1996.  \n\nAssim, n\u00e3o basta ter uma norma regulamentadora que n\u00e3o contemple as necessidades \n\nreais do setor mineral ante suas especificidades peculiares, mister que o \u00f3rg\u00e3o federal no \u00e2mbito \n\nde suas prerrogativas legais complemente no que couber a ado\u00e7\u00e3o efetiva de todos os fatores que \n\nenvolvem um Plano de Fechamento de Mina para os empreendimentos miner\u00e1rios.  \n\nUm pa\u00eds com a voca\u00e7\u00e3o mineira que o Brasil possui e com a necessidade real de \n\ncrescimento econ\u00f4mico requer uma norma geral e espec\u00edfica que garanta a soberania nacional \n\n(art. 170, inc. I da CF), que atenda ao interesse nacional (art. 176, \u00a7 1\u00ba da CF) e a defesa e \n\npreserva\u00e7\u00e3o nacional dos recursos naturais (art. 94, incisos III e IV da CF), com vistas a \n\ngarantir o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a independ\u00eancia nacional e a defesa do Estado \n\ndemocr\u00e1tico em todas as etapas do empreendimento miner\u00e1rio, desde a sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua \n\ndesativa\u00e7\u00e3o com o regular encerramento da atividade (BRASIL, 2012). \n\nA express\u00e3o \u201cinteresse nacional\u201d, contida no \u00a7 1\u00ba do art. 176 da Carta Maior, exibe a \n\nutilidade p\u00fablica da minera\u00e7\u00e3o. Os bens minerais s\u00e3o recursos naturais com valor econ\u00f4mico que \n\npertencem \u00e0 sociedade, e devem ser explorados sempre no interesse do pa\u00eds (BRASIL, 2012). \n\nEntende-se que para a execu\u00e7\u00e3o de um Plano de Fechamento de Mina, deva haver uma \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica ambiental e que haja por parte dos \u00f3rg\u00e3os federal e estadual uma \n\nregra definida para o instrumento. N\u00e3o um plano feito pelo minerador e apresentado ao DNPM \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n52 \n\n \n \n\npara cumprir um protocolo e uma mera formalidade administrativa, mas onde haja a participa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva de todas as partes interessadas no processo e efic\u00e1cia no seu controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nEsse planejamento tem um custo para o empreendedor que dever\u00e1 ser acompanhado e \n\nfiscalizado pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ao longo do ciclo de vida do empreendimento, at\u00e9 para \n\njustificar a sua exig\u00eancia como um instrumento de gest\u00e3o e planejamento.  \n\nO estado de Minas Gerais enfrentou a quest\u00e3o e instituiu o Plano Ambiental de \n\nFechamento de Mina (PAFEM), nos termos da Decis\u00e3o Normativa COPAM n\u00ba 127/2008, \n\nsomente aprovada em 26.05.2009 pela C\u00e2mara de Ind\u00fastria, Minera\u00e7\u00e3o e Infraestrutura do \n\nConselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental (COPAM). \n\nO \u00f3rg\u00e3o ambiental exige do empreendedor seu protocolo com anteced\u00eancia de dois anos \n\nda data prevista para fechamento da atividade para a respectiva avalia\u00e7\u00e3o ambiental da fase de \n\ndesativa\u00e7\u00e3o e encerramento de mina contemplado no instrumento de gest\u00e3o denominado \n\nRelat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho Ambiental (RADA) das atividades miner\u00e1rias.  \n\nDiante do exposto, \u00e9 inconceb\u00edvel um pa\u00eds com voca\u00e7\u00e3o mineral acentuada n\u00e3o possuir \n\npol\u00edtica p\u00fablica definida sobre a desativa\u00e7\u00e3o e fechamento de mina tampouco n\u00e3o estabelecer \n\nregras definidas para implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do Plano de Fechamento de Mina com garantias \n\nfinanceiras ou seguro para assegurar seu cumprimento.  \n\n \n\n3.2 Instrumentos de gest\u00e3o utilizados no licenciamento ambiental da atividade \n\n \n\nO grande divisor do ordenamento jur\u00eddico brasileiro na quest\u00e3o ambiental aconteceu \n\ncom o advento da Lei n\u00ba 6.938/1981, instituindo a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \u2013 PNMA, \n\na qual foi recepcionada pela Carta Magna de 1988. Esta \u00faltima intitulada \u201cConstitui\u00e7\u00e3o Verde\u201d, \n\npor contemplar um cap\u00edtulo exclusivo sobre o Meio Ambiente e ainda dispor de outros \n\nimportantes, como o da Ordem Econ\u00f4mica e Financeira que disp\u00f5e sobre o equil\u00edbrio entre o \n\ndesenvolvimento e o meio ambiente. \n\nAntes mesmo da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro, de 3 a 14 de junho de 1992, da qual resultou a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Princ\u00edpios da Confer\u00eancia do Rio de Janeiro, que estabelece a norma do \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n53 \n\n \n \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, e na qual, pelo menos onze de seus princ\u00edpios, ele \u00e9 mencionado, a \n\nPNMA j\u00e1 inclu\u00eda em seu texto temas relativos ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nMerece destaque o fato do diploma legal ter incorporado temas do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, como o disposto no art. 2\u00ba, caput: \u201cA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente tem por \n\nobjetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando \n\nassegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a \n\nnacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana\u201d. Ainda no art. 4\u00ba, inc. I: \u201c\u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico social com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente e do \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico\u201d. E ainda, os princ\u00edpios internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental relativo ao uso \n\ndos recursos ambientais, previsto no art. 2\u00ba, incisos II e III da Lei n\u00ba 6.938/1981: \u201dracionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar\u201d; e \u201cplanejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \n\nambientais\u201d (BRASIL, 2012).  \n\nO Diploma Legal criou ainda importantes instrumentos de gest\u00e3o ambiental tais como: \n\na Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais (AIA), o Licenciamento Ambiental (LA) e a revis\u00e3o de \n\natividades efetiva ou potencialmente poluidoras e Instrumentos Econ\u00f4micos (art. 9\u00ba), que ser\u00e3o \n\nobjeto do presente estudo, entre outros de grande relev\u00e2ncia para a prote\u00e7\u00e3o ambiental.              \n\nReferida norma preconiza no art. 10 da Lei n\u00ba 6.938/1981, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei \n\nComplementar n\u00ba 140/2011 que: \u201ca constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e funcionamento de \n\nestabelecimentos e atividades utilizadores de recursos ambientais, efetiva ou potencialmente \n\npoluidores ou capazes, sob qualquer forma, de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental depender\u00e3o de \n\npr\u00e9vio licenciamento ambiental\u201d (BRASIL, 2012).  \n\nEsse licenciamento \u00e9 de compet\u00eancia ordin\u00e1ria dos Estados e extraordin\u00e1ria da Uni\u00e3o. O \n\nrol das atividades que, em tese, s\u00e3o consideradas potencialmente poluidoras ou degradadoras foi \n\ndefinido na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 237/1997, do CONAMA, incorporando as que j\u00e1 eram assim \n\nconsideradas por legisla\u00e7\u00e3o estadual e acrescentando outras. \n\nPor sua vez, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1/86, do CONAMA, define as atividades potencialmente \n\ncausadoras de significativo impacto ambiental, cujo licenciamento fica sujeito ao pr\u00e9vio Estudo \n\nde Impacto Ambiental (EIA) com o respectivo Relat\u00f3rio de Impacto do Meio Ambiente (RIMA). \n\nA Carta Pol\u00edtica de 1988 prev\u00ea expressamente no art. 225, \u00a7 1\u00ba, inc. IV: \u201dexigir, na \n\nforma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente causadora de significativa \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n54 \n\n \n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental a que se dar\u00e1 publicidade\u201d. \n\nPortanto, como se acaba de demonstrar, o Brasil no desenvolvimento de sua legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nn\u00e3o somente ratificou os princ\u00edpios internacionais de prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, como \n\ntamb\u00e9m foi precursor em inserir em seu ordenamento jur\u00eddico uma pol\u00edtica p\u00fablica moderna e \n\ninovadora a qual j\u00e1 contemplava o princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel, antes mesmo da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Princ\u00edpios da Confer\u00eancia do Rio de Janeiro. \n\nEm que pese a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente ter contemplado os instrumentos \n\necon\u00f4micos aos demais instrumentos de gest\u00e3o j\u00e1 preconizados no diploma legal, \u00e9 fundamental \n\nseu atrelamento ao Licenciamento Ambiental de atividades suscet\u00edveis de causar significativa \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, com vistas \u00e0 gest\u00e3o ambiental compartilhada e eficiente do Poder P\u00fablico. \n\n \n\n3.2.1  Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais  \n\n \n\nReitere-se que, a Lei n\u00ba 6.938/1981 efetivamente \u00e9 um divisor de \u00e1guas no direito \n\nambiental, com seu advento surge na legisla\u00e7\u00e3o federal brasileira o estudo pr\u00e9vio de impacto \n\nambiental que enumera entre seus instrumentos a \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais (AIA)\u201d, \n\ncom previs\u00e3o no art. 9\u00ba, III e o no inciso IV o \u201clicenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetiva ou \n\npotencialmente poluidoras\u201d.  \n\nEmbora a referida lei n\u00e3o mencione expressamente o estudo pr\u00e9vio, a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais foi inclu\u00edda entre os instrumentos da Pol\u00edtica P\u00fablica. \n\nNas palavras de Derani: \u201cDestaco o instrumento por excel\u00eancia, aquele que tem o \n\npotencial de conjugar pol\u00edticas sociais, econ\u00f4micas, ambientais, compatibilizando-as: a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental prevista no art. 9\u00ba, III, daquela lei, e que ganha o n\u00edvel \n\nconstitucional, ao ser apresentada no inciso IV do \u00a7 1\u00ba do art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988\u201d (2008, p. 138, grifos nossos).  \n\nO licenciamento ambiental \u00e9 um instrumento de car\u00e1ter preventivo e visa a um s\u00f3 \n\ntempo conciliar a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e o desenvolvimento econ\u00f4mico, com \n\nvistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA Licen\u00e7a Ambiental \u00e9 o ato administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente - \n\nintegrante do Sistema Nacional do Meio Ambiente (SISNAMA) estabelece as condi\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n55 \n\n \n \n\nrestri\u00e7\u00f5es e medidas de controle ambiental que devem ser observadas pelo empreendedor (art. 1\u00ba, \n\nII da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 237/1997) para localizar, instalar, ampliar e operar \n\nempreendimentos ou atividades efetiva ou potencialmente poluidoras ou degradadoras. Este ato \n\n(licen\u00e7a ambiental) \u00e9 obtido mediante a instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo de licenciamento \n\nambiental, consoante procedimentos previamente estabelecidos (para usinas hidroel\u00e9tricas, \n\nminera\u00e7\u00e3o etc.) (BRASIL, 2012). \n\nDe outro lado, h\u00e1 o instrumento denominado AIA (art. 9\u00ba, III da Lei n\u00ba 6.938/1981). \n\nAqui \u00e9 bom lembrar que se trata de g\u00eanero. H\u00e1 casos de empreendimento cujo impacto potencial \n\nsobre o meio ambiente justifica a exig\u00eancia de uma an\u00e1lise mais profunda que se d\u00e1 no \u00e2mbito do \n\nlicenciamento por meio de instrumentos como EIA/RIMA ou Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar \n\n(RAP).  \n\nEsses s\u00e3o esp\u00e9cies de avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental e fundamentam-se na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal (art. 225, \u00a7 1\u00ba, IV), na Lei n\u00ba 6.938/1981 (art. 9\u00ba, III) e nas Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA n\u00ba \n\n1/1986 (EIA/RIMA) e n\u00ba 237/1997 que disp\u00f5em sobre Licenciamento Ambiental. De sua vez na \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 237/1997, a qual regulamenta os aspectos de licenciamento ambiental \n\nestabelecidos na PNMA, s\u00e3o definidos em seu artigo 1\u00ba, inciso III sobre os \u201cestudos \n\nambientais\u201d, assim entendidos: \u201ctodos e quaisquer estudos relativos aos aspectos relacionados \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de uma atividade ou empreendimento, apresentado \n\ncomo subs\u00eddio para an\u00e1lise da licen\u00e7a requerida, tais como: relat\u00f3rio ambiental, plano e projeto \n\nde controle ambiental, relat\u00f3rio ambiental preliminar, diagn\u00f3stico ambiental, plano de manejo, \n\nplano de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada, e an\u00e1lise preliminar de risco\u201d (BRASIL, 2012). \n\nTal dispositivo abriga, de forma exemplificativa, algumas esp\u00e9cies do g\u00eanero \u201cestudos \n\nambientais\u201d, e outros podem ser exigidos do empreendedor. \n\nRessalte-se que ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 somente \u00e9 exig\u00edvel o estudo pr\u00e9vio \n\nde impacto ambiental \u201cpara a instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente causadora de \n\nsignificativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d (art. 225 \u00a7 1\u00ba, IV). Vale dizer, somente quando \n\nhouver significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente exigir-se-\u00e1 estudo de impacto ambiental.  \n\nJuntamente como o EIA, deve ser apresentado o respectivo Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental - RIMA (art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 1/86). \u00c9 comum encontrarmos a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das express\u00f5es EIA e RIMA como sin\u00f4nimos, por\u00e9m s\u00e3o express\u00f5es que se \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n56 \n\n \n \n\ncompletam, tendo em vista que o relat\u00f3rio de impacto ambiental \u00e9 documento de dom\u00ednio p\u00fablico \n\nutilizado para reproduzir as conclus\u00f5es do EIA. \n\nNesse passo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 237/1997 disp\u00f5e que \u201co \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente verificando que a atividade ou empreendimento n\u00e3o \u00e9 potencialmente causador de \n\nsignificativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, definir\u00e1 os estudos ambientais (art. 1\u00ba, III) \n\npertinentes ao respectivo processo de licenciamento\u201d (par\u00e1grafo \u00fanico art. 3\u00ba da mesma \n\nResolu\u00e7\u00e3o). Via de consequ\u00eancia, mesmo os casos exemplificativos listados na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00ba 1/1986, s\u00f3 s\u00e3o pass\u00edveis de EIA/RIMA se houver significativo impacto ambiental. \n\nNa pr\u00e1tica, esse e outros instrumentos tamb\u00e9m formulados legalmente como o Plano de \n\nControle Ambiental (PCA) e Relat\u00f3rio de Controle Ambiental (RCA) t\u00eam sido muito mais \n\naplicados no setor de extra\u00e7\u00e3o mineral. Ali\u00e1s, PCA e RCA s\u00e3o espec\u00edficos para a extra\u00e7\u00e3o \n\nmineral (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 9 e Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 10, respectivamente, ambas de 06 \n\nde dezembro de 1990). No \u00e2mbito do estado de S\u00e3o Paulo a Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 51/2006, disp\u00f5e \n\nsobre os pedidos de licen\u00e7a ambiental para empreendimentos miner\u00e1rios. \n\nOs procedimentos de licenciamento ambiental, principalmente quando feitos com o \n\nconcurso da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, deveriam levar em conta de maneira sistem\u00e1tica e \n\nrigorosa a fase de desativa\u00e7\u00e3o de certos tipos de empreendimento (S\u00c1NCHEZ, 2001, p. 201). \n\nS\u00e1nchez (2006) adverte que \u201co car\u00e1ter pr\u00e9vio e preventivo da AIA predomina na \n\nliteratura, mas tamb\u00e9m se pode encontrar refer\u00eancias \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impactos de a\u00e7\u00f5es ou eventos \n\npassados, por exemplo, depois de um acidente envolvendo a libera\u00e7\u00e3o de alguma subst\u00e2ncia \n\nqu\u00edmica, onde o objetivo do estudo e o foco das investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o os mesmos da AIA \n\npreventiva, pois n\u00e3o se trata de antecipar uma situa\u00e7\u00e3o futura, mas de tentar medir o dano \n\nambiental e, ocasionalmente, de valorar economicamente as perdas\u201d (p. 40).  \n\nPara finalizar, nas palavras de Derani (2008): \u201co direito ambiental \u00e9 em si reformador, \n\nmodificador, pois atinge toda a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade atual\u201d e a autora ainda conclui que: \u201c\u00e9 \n\num direito que surge para rever e redimensionar conceitos que disp\u00f5em sobre a conviv\u00eancia das \n\natividades sociais, \u00e9 um direito transversal\u201d (2008, p. 64, grifos nossos). \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia da Lei Complementar n\u00ba 140/2011 que estabelece a\u00e7\u00f5es de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es administrativas de compet\u00eancia comum, relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, por interm\u00e9dio da Comiss\u00e3o Tripartite Nacional com o objetivo de fomentar a gest\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n57 \n\n \n \n\nambiental compartilhada e descentralizada entre os entes federativos, fundamental para o \n\ncumprimento dos princ\u00edpios norteadores das pol\u00edticas p\u00fablicas que regem a pesquisa.  \n\n \n\n3.2.2 Plano de Desativa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInstrumento de gest\u00e3o criado no ordenamento jur\u00eddico brasileiro pelas resolu\u00e7\u00f5es \n\nemanadas do Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA. As normas \n\ninfraconstitucionais preconizam no procedimento de licenciamento ambiental a previs\u00e3o da fase \n\nde encerramento da atividade e exig\u00eancia do respectivo \"plano de desativa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 273/2000 estabelece a obrigatoriedade do licenciamento \n\nambiental para postos revendedores, postos de abastecimento, instala\u00e7\u00f5es de sistemas retalhistas \n\ne postos flutuantes de combust\u00edveis prev\u00ea expressamente no \u00a7 2\u00ba do art. 1\u00ba: \u201cno caso de \n\ndesativa\u00e7\u00e3o, os estabelecimentos ficam obrigados a apresentar um plano de encerramento de \n\natividades a ser aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente\u201d (BRASIL, 2012a).  \n\nO licenciamento ambiental da atividade de sistemas de tratamento t\u00e9rmico de res\u00edduos \n\ncontempla o Plano de Desativa\u00e7\u00e3o do sistema que dever\u00e1 ser objeto de licenciamento espec\u00edfico, \n\nconforme disposto no art. 26, \u00a7 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 316/2002 (BRASIL, 2002a).   \n\nDo mesmo modo, o art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 334/2003, que disp\u00f5e sobre \n\nos procedimentos de licenciamento ambiental de estabelecimentos destinados ao recebimento de \n\nembalagens vazias de agrot\u00f3xicos institui a obrigatoriedade do Plano de Desativa\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos empreendimentos (BRASIL, 2012a).   \n\nComo se trata de regra de licenciamento, visando ao exerc\u00edcio de atividade \n\npotencialmente perigosa com o devido resguardo do meio ambiente, a resolu\u00e7\u00e3o fixa condutas e \n\nresponsabilidades, desde antes do in\u00edcio at\u00e9 o encerramento da atividade, al\u00e9m de dispor sobre \n\nmedidas para a minimiza\u00e7\u00e3o e a repara\u00e7\u00e3o dos danos ambientais que, neste hiato, vierem a \n\nocorrer (MILAR\u00c9, 2005, p. 580). \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 335/2003, que disp\u00f5e sobre a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o e disciplina o licenciamento ambiental dos cemit\u00e9rios, nas modalidades \n\nhorizontal e vertical, consoante o disposto no caput do art.12 que: \u201cem caso de encerramento da \n\natividade, o empreendedor deve, previamente, requerer licen\u00e7a, juntando Plano de Encerramento \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n58 \n\n \n \n\nda Atividade, nele incluindo medidas de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida e indeniza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\nv\u00edtimas\u201d. O par\u00e1grafo \u00fanico do mesmo artigo, ainda explicita que: \u201cEm caso de desativa\u00e7\u00e3o da \n\natividade, a \u00e1rea dever\u00e1 ser utilizada, prioritariamente, para parque p\u00fablico ou para \n\nempreendimentos de utilidade p\u00fablica ou interesse social\u201d (BRASIL, 2012a). \n\nNo caso de encerramento das atividades, o empreendedor deve, previamente, requerer \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o de Desativa\u00e7\u00e3o e apresentar o Plano de Encerramento da Atividade; neste \n\ndocumento dever\u00e3o estar previstas as medidas de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida e eventual \n\nindeniza\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis v\u00edtimas (MILAR\u00c9, 2005, p. 603-604, grifo nosso). \n\nConsiderando a necessidade de revis\u00e3o sobre o licenciamento ambiental de cemit\u00e9rios, \n\nem raz\u00e3o das particularidades existentes em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais localizadas em \n\nregi\u00f5es metropolitanas, houve a altera\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 368/2006, com a \n\nprevis\u00e3o nos artigos 3\u00ba e 5\u00ba quanto ao encerramento da atividade (BRASIL, 2012a). \n\nNo \u00e2mbito do Estado de S\u00e3o Paulo, a Lei n\u00ba 9.509/1997, aprovada pelo Decreto n\u00ba \n\n47.400/2002, instituiu procedimento obrigat\u00f3rio de notifica\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o ou encerramento de \n\natividade.  A regulamenta\u00e7\u00e3o dada \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n\u00e9 pioneira no territ\u00f3rio nacional a legislar sobre a hip\u00f3tese do \u201cencerramento das atividades\u201d, \n\nbem como dispor sobre o respectivo \u201cPlano de Desativa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nO Regulamento da Lei n\u00ba 9.509/1997 seguiu o princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o preconizado nas \n\nnormas infraconstitucionais retro mencionadas, que consideram o encerramento das atividades \n\nindustriais como uma fase final do licenciamento ambiental. Motivo pelo qual h\u00e1 previs\u00e3o \n\nexpressa da apresenta\u00e7\u00e3o de um Plano de Desativa\u00e7\u00e3o, contendo as medidas de recupera\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea afetada pela atividade.  \n\nDesse modo, h\u00e1 obrigatoriedade do planejamento do empreendimento em todo seu ciclo \n\nde vida, contemplando a apresenta\u00e7\u00e3o do Plano de Desativa\u00e7\u00e3o, com a previs\u00e3o legal da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada para uso futuro.       \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, o \u00f3rg\u00e3o ambiental exige na desativa\u00e7\u00e3o os procedimentos \n\npreventivos de elimina\u00e7\u00e3o de passivos ambientais, mas n\u00e3o estabeleceu um termo de refer\u00eancia \n\npor atividade tampouco diretrizes administrativas. O \u00f3rg\u00e3o ambiental foi pioneiro na institui\u00e7\u00e3o \n\ndo instrumento de gest\u00e3o e serviu de modelo para os demais estados da federa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n59 \n\n \n \n\nEm 2004, o estado do Rio de Janeiro estabeleceu crit\u00e9rios para o licenciamento \n\nambiental e autoriza\u00e7\u00e3o do encerramento de atividades potencialmente poluidoras ou \n\ndegradadoras do meio ambiente instituindo somente em o \u201cTermo de Encerramento\u201d instrumento \n\nque atesta a inexist\u00eancia de passivo ambiental que represente risco ao meio ambiente ou \u00e0 sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o e estabelece restri\u00e7\u00f5es ao uso da \u00e1rea. \n\nNa doutrina especializada sobre desativa\u00e7\u00e3o na atividade de minera\u00e7\u00e3o: \n\nA Desativa\u00e7\u00e3o de um Empreendimento Mineiro pode se fazer necess\u00e1ria em virtude \n\nda perda de economicidade do projeto, que pode ser atribu\u00edda \u00e0 inviabilidade provocada \n\npor condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas operacionais de lavra, por problemas de infra-estrutura para \n\ntransporte e comercializa\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, por raz\u00f5es de mercado, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\npre\u00e7os do min\u00e9rio, por reduzida demanda do produto ou por um conjunto de condi\u00e7\u00f5es \n\nque venham provar a aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-financeiras compat\u00edveis para o \n\nprosseguimento do empreendimento.  \n\n[...] n\u00e3o se pode deixar de lado, o fato de que o empreendimento mineiro tamb\u00e9m pode \n\nter suas atividades encerradas por impedimentos legais \u00e0 lavra do dep\u00f3sito mineral, \n\nmotivado por decis\u00f5es de natureza administrativa emanadas de \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais competentes, inclusive ambientais, ou de natureza judicial \n\nmotivadas por senten\u00e7as transitadas em julgado, e at\u00e9 mesmo por causas naturais\u201d \n(REIS; BARRETO, 2001, p. 14, grifos nossos). \n\n \n\nOutros acontecimentos podem causar a desativa\u00e7\u00e3o precipitada de uma mina em \n\ncircunst\u00e2ncias extremas s\u00e3o os fen\u00f4menos da natureza, tais como inunda\u00e7\u00f5es e secas; acidentes \n\nou incidentes, tais como explos\u00f5es de gases em minas de carv\u00e3o subterr\u00e2neas e ruptura de \n\nbarragens de rejeitos (LAURENCE, 2001). \n\nNeste sentido, \u00e9 de suma import\u00e2ncia \u00e0 ferramenta de gerenciamento de riscos, bem \n\ncomo de um Plano de Desativa\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos intr\u00ednsecos do setor, at\u00e9 \n\nporque do ponto de vista de gerenciamento empresarial, a desativa\u00e7\u00e3o nada mais \u00e9 do que uma \n\nconsequ\u00eancia previs\u00edvel do empreendimento miner\u00e1rio, tendo em vista as suas caracter\u00edsticas. \n\nA pesquisa realizada demonstrou que nos casos de comunica\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o e ou \n\nencerramento de atividades de empreendimentos licenciados pela CETESB, os pedidos s\u00e3o \n\nanalisados e formalizados por meio de Parecer T\u00e9cnico. O parecer dever\u00e1 ser instru\u00eddo com a \n\nseguinte documenta\u00e7\u00e3o\n8\n: \n\n- \u201cSolicita\u00e7\u00e3o De\u201d; \n- Comprovante de Pagamento; \n\n                                            \n8\n Fonte: Departamento de A\u00e7\u00f5es de Controle IV da Diretoria de Controle de Polui\u00e7\u00e3o Ambiental da CETESB (2006). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n60 \n\n \n \n\n- Correspond\u00eancia informando a suspens\u00e3o ou desativa\u00e7\u00e3o das \natividades, acompanhada de Plano de Desativa\u00e7\u00e3o. Esse plano de \n\ndesativa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 informar, de forma concisa, a atual situa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndo empreendimento nos meios f\u00edsicos: ar, \u00e1gua e solo, apontando, se \n\nhouver, as pend\u00eancias ambientais que dever\u00e3o ser sanadas, e o \n\ncronograma de a\u00e7\u00f5es para sanar as pend\u00eancias. \n\n \n\nCaso seja necess\u00e1rio, poder\u00e3o ser consultados os processos e pastas \n\nrelativas ao empreendimento. \n\n \n\na) Se o plano de desativa\u00e7\u00e3o n\u00e3o indicar medida reparadora a ser \nexecutada, realizar vistoria para confirmar essa informa\u00e7\u00e3o. Na vistoria \n\ndever\u00e3o ser verificados aspectos como: \n\n- processo produtivo (tancagem de produtos qu\u00edmicos, mat\u00e9rias-\nprimas utilizadas, produtos fabricados etc..) \n\n- hist\u00f3rico de eventos de polui\u00e7\u00e3o ambiental;  \n- evid\u00eancias de polui\u00e7\u00e3o ambiental  \n \n\n \n\nCaso a vistoria indicar que s\u00e3o necess\u00e1rias medidas saneadoras, responder \n\nao interessado que o plano foi recusado e solicitar outro, que preveja a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\nb) Caso o plano de desativa\u00e7\u00e3o indique medidas saneadoras, verificar a \nadequa\u00e7\u00e3o da proposta do interessado, responder \u00e0 empresa se o plano foi \n\naceito ou n\u00e3o, e acompanhar o cronograma de a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nc) S\u00e3o realizadas vistorias depois de conclu\u00eddo o trabalho de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Caso as medidas saneadoras envolvam servi\u00e7os de engenharia, \n\nexigir, depois da conclus\u00e3o das medidas, um relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\nconfirmando o cumprimento das provid\u00eancias, com a devida Anota\u00e7\u00e3o de \n\nResponsabilidade T\u00e9cnica - ART. \n\n \n\nPara exemplificar, o \u00f3rg\u00e3o ambiental acompanhou a desativa\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria, n\u00e3o \n\npertencente ao segmento miner\u00e1rio, mas que se encontrava com suas atividades paralisadas em \n\nraz\u00e3o da penalidade de interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria. O empreendedor requereu ao \u00f3rg\u00e3o ambiental a \n\ndesinterdi\u00e7\u00e3o dos equipamentos para a desativa\u00e7\u00e3o do empreendimento e a comunica\u00e7\u00e3o de \n\nencerramento da atividade, com vistas a viabilizar a fase de investiga\u00e7\u00e3o detalhada do s\u00edtio \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n61 \n\n \n \n\ncontaminado. O Plano de Desativa\u00e7\u00e3o e os estudos de investiga\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foram \n\nmonitorados pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica do entorno.   \n\nNo Brasil, percebe-se a necessidade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica que vincule os \n\nmecanismos de garantia aos instrumentos de gest\u00e3o exigidos na concess\u00e3o miner\u00e1ria e no \n\nlicenciamento ambiental da atividade, com previs\u00e3o de encerramento no C\u00f3digo de Minas, \n\nvisando o aproveitamento racional do recurso miner\u00e1rio e a preven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais. \n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 importante uma melhor reflex\u00e3o quanto aos instrumentos j\u00e1 existentes \n\nnas pol\u00edticas p\u00fablicas e que n\u00e3o atingiram sua finalidade.  \n\n \n\n3.2.3 Plano de Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Contaminadas \n\nEm 2009, o estado de S\u00e3o Paulo instituiu o instrumento denominado Plano de \n\nRemedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Contaminadas, nos termos da Lei n\u00ba 13.577/2009 que disp\u00f5e sobre a \n\nprote\u00e7\u00e3o da qualidade do solo contra altera\u00e7\u00f5es nocivas por contamina\u00e7\u00e3o, define \n\nresponsabilidades, estrutura procedimental para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pass\u00edveis de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e j\u00e1 contaminadas, bem como d\u00e1 provid\u00eancias para a remedia\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas de \n\nforma a tornar o seu uso seguro novamente. \n\nReferido diploma legal ainda n\u00e3o foi regulamentado no \u00e2mbito do estado, mas a minuta \n\ndo projeto estabelece que o instrumento de gest\u00e3o \u201cPlano de Remedia\u00e7\u00e3o\u201d dever\u00e1 ser \n\nimplementado com mecanismos financeiros, tais como: garantias banc\u00e1rias e seguro \n\nambiental, objetivando assegurar o gerenciamento e reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas contaminadas. Essa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vem roborar a Lei estadual n\u00ba 6.134/1988 regulamentada pelo Decreto n\u00ba 32.955/1991 \n\nque disp\u00f5e sobre a preserva\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos naturais de \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nO instrumento de gest\u00e3o tem um car\u00e1ter corretivo, pois o dano ambiental j\u00e1 ocorreu e \n\nmedidas precisam ser adotadas para a remedia\u00e7\u00e3o do passivo ambiental. O respons\u00e1vel legal j\u00e1 \n\nfoi notificado e consta no Cadastro de \u00c1reas Contaminadas do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o paulista ao exigir garantias banc\u00e1rias ou seguro ambiental estabelece \n\nmecanismos financeiros sob o aspecto preventivo \u201cSeguro Ambiental\u201d e corretivo \u201cSeguro \n\nGarantia\u201d. \u00c0quele para responder por polui\u00e7\u00e3o futura e incerta e este para garantir a execu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n62 \n\n \n \n\ndo plano de remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, parte interessada no cumprimento e \n\nexecu\u00e7\u00e3o do objeto do seguro garantia, instrumento que substitui a carta de fian\u00e7a. \n\nO Plano de Remedia\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o que se originou do projeto de \n\nremedia\u00e7\u00e3o estabelecido por norma de cunho administrativo-ambiental, na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nn\u00ba 420/2009 e na Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00ba 2914/2011 (2012a).  \n\nVale ressaltar que, o seu descumprimento enseja a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades \n\nadministrativas pr\u00f3prias, exclu\u00eddas da cobertura da ap\u00f3lice de seguro garantia, como ser\u00e1 \n\ndemonstrado ao longo deste estudo. \n\nEm raz\u00e3o da import\u00e2ncia do conte\u00fado para a propositura do instrumento econ\u00f4mico \n\nobjeto deste estudo, a metodologia para o delineamento do Projeto de Remedia\u00e7\u00e3o e Remedia\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidos nos itens 5.10 e 5.11 da Decis\u00e3o de Diretoria n\u00ba 103/2007/C/E/2007 constam na \n\n\u00edntegra nos Anexos E e F, o qual subsidiou o cap\u00edtulo do seguro garantia na parte dos estudos de \n\nviabilidade para a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o e dos servi\u00e7os de monitoramento da remedia\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 importante registrar que em n\u00edvel federal h\u00e1 na C\u00e2mara dos Deputados Projeto de Lei \n\nsob n\u00ba 2732/2011\n9\n que institui instrumento an\u00e1logo denominado \u201cPlano de Interven\u00e7\u00e3o para \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea contaminada\u201d.  \n\n \n\n3.2.4 Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta \n\nO instituto objetiva a celeridade na preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos bens protegidos, bem \n\ncomo a inibi\u00e7\u00e3o de futuras atividades potencialmente ofensivas ao meio ambiente, os \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos legitimados \u00e0 a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica ou coletiva podem tomar do causador de danos a \n\ninteresses difusos e coletivos o compromisso deste adequar sua conduta \u00e0s exig\u00eancias legais, sob \n\n                                            \n9\n PL 2732/11 \u2013 Estabelece diretrizes para a preven\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o do solo, cria a Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o \n\nno Dom\u00ednio Econ\u00f4mico sobre Subst\u00e2ncias Perigosas e o Fundo Nacional para a Descontamina\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \u00d3rf\u00e3s \n\nContaminadas e altera art. 8\u00ba da Lei n\u00ba 12.305, de 2 de agosto de 2010.  \n\nArt. 7\u00ba...................................................................................................................... ......................................................... \n\n\u00a7 3\u00ba O \u00f3rg\u00e3o competente do Sisnama pode exigir a contrata\u00e7\u00e3o de seguro de responsabilidade civil por danos \n\ncausados ao meio ambiente ou \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica ou a apresenta\u00e7\u00e3o de fian\u00e7a banc\u00e1ria no valor dos custos estimados \n\ndo plano de interven\u00e7\u00e3o para reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\n\u00a7 4\u00ba Havendo descumprimento do plano de interven\u00e7\u00e3o para reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, o \u00f3rg\u00e3o ambiental executar\u00e1 as \n\ngarantias a que se refere o \u00a7 3\u00ba, visando custear a complementa\u00e7\u00e3o das medidas de remedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n63 \n\n \n \n\npena de comina\u00e7\u00f5es a serem ajustadas, e tal compromisso tem efic\u00e1cia de t\u00edtulo executivo \n\nextrajudicial (RODRIGUES, 2006). \n\nDesse modo, como na maioria das vezes as obriga\u00e7\u00f5es fixadas s\u00e3o de fazer ou de n\u00e3o \n\nfazer, sob pena de pagamento de multa cominat\u00f3ria, o descumprimento do ajuste acarretar\u00e1 o \n\najuizamento de duas a\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o: uma por quantia certa (referente \u00e0 multa) e outra \n\nespec\u00edfica (nos termos dos arts. 632 a 645 do C\u00f3digo de Processo Civil). \n\nQuanto ao objeto, o compromisso de ajustamento de conduta pode versar sobre qualquer \n\nobriga\u00e7\u00e3o de fazer ou de absten\u00e7\u00e3o atinente ao zelo de quaisquer interesses difusos, coletivos ou \n\nindividuais homog\u00eaneos, o que inclui, basicamente: a) o meio ambiente, b) o consumidor; c) a \n\nordem urban\u00edstica; d) o patrim\u00f4nio cultural; e) a ordem econ\u00f4mica e a economia popular; f) \n\ninteresses de crian\u00e7as e adolescentes; g) quaisquer outros interesses transindividuais. \n\nO compromisso de ajustamento n\u00e3o se caracteriza como contrato e nem como transa\u00e7\u00e3o, \n\npois inexistem concess\u00f5es rec\u00edprocas. Trata-se de neg\u00f3cio jur\u00eddico cujo objetivo \u00e9 comum, ou \n\nseja, proteger o direito transindividual, ainda que as partes tenham motiva\u00e7\u00f5es diversas.  \n\nConsuelo Yoshida esclarece os usos adequado e integrado do instrumento: \n\na) dos Termos de Compromisso de Ajustamento de Conduta que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nest\u00e3o autorizados a celebrar nas esferas da responsabilidade civil (Lei n\u00ba 7.347/85, art. \n\n5\u00ba, \u00a7 6\u00b0 \u2013 TAC) e da responsabilidade administrativa (Lei n\u00b0 9.605/98, art. 79-A e \n\nrespectivo Decreto n\u00ba 6.514/08 \u2013 TCA); e  \n\nb) da composi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do dano ambiental, na esfera da responsabilidade penal, como \n\ncondi\u00e7\u00e3o para a proposta de transa\u00e7\u00e3o penal pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, nos processos dos \n\njuizados especiais relativos aos crimes ambientais de menor potencial ofensivo (Lei n\u00ba \n\n9.605/98, art. 27 e 28), que s\u00e3o a maior parte dos crimes previstos nesta lei. \n\nOs Termos de Compromisso de Ajustamento de Conduta (TAC e TCA) e a composi\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via dos danos para fins de transa\u00e7\u00e3o penal s\u00e3o relevantes instrumentos que agilizam a \n\nrepara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental mediante solu\u00e7\u00e3o consensual dos conflitos, \n\ndevem priorizar a repara\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e utilizar com parcim\u00f4nia e adequa\u00e7\u00e3o medidas \n\nmitigadoras e compensat\u00f3rias, com ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios ambientais convergentes, na \n\nmedida do poss\u00edvel, nas tr\u00eas esferas de responsabilidade.   \n\nEm importante pesquisa elaborada pelo \u201cInstituto O Direito por um Planeta Verde\u201d em \n\nparceria com o Banco Mundial intitulada \u201cCompromisso de ajustamento ambiental e sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise cr\u00edtica e sugest\u00f5es para aprimoramento\u201d, restou consignado nas \n\nconclus\u00f5es que a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, a falta de crit\u00e9rios, a falta de uniformidade, a \n\nfalta de transpar\u00eancia, a ado\u00e7\u00e3o de meras solu\u00e7\u00f5es imediatistas, TACs mal \n\ncelebrados (falhas formais ou falta de uma vis\u00e3o sobre o tema), t\u00eam gerado um s\u00e9rio \n\nrisco para o pr\u00f3prio instrumento do compromisso de ajustamento\u201d.  \n\nNa pesquisa acima referida, na an\u00e1lise documental, por amostragem, foi verificada a \n\ntend\u00eancia salutar, bem recente, que vem se firmando cada vez mais, de serem realizados \n\nTACs abarcando planejamentos e a\u00e7\u00f5es mais globais do que pontuais e mais \n\npreventivas do que meramente repressivas, o que representa um avan\u00e7o na \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, sobretudo porque na atua\u00e7\u00e3o meramente pontual os instrumentos \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n64 \n\n \n \n\npodem ter efetividade jur\u00eddica, mas nenhuma efetividade ecol\u00f3gica. (YOSHIDA, \n\n2011, grifos nossos). \n\n \n\n \n\nNo sistema brasileiro da tr\u00edplice responsabilidade ambiental firmado pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal (art. 225, \u00a7 3\u00ba), a repara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental constitui meta priorit\u00e1ria \n\ncomum \u00e0s tr\u00eas esferas de responsabilidade (civil, administrativa e penal) na forma da Lei n\u00ba \n\n9.605/1998 (arts. 27, 28 e 79-A) e respectivo Decreto n\u00ba 6.514/2008 e suas posteriores altera\u00e7\u00f5es.  \n\nA Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente foi pioneira ao consagrar a responsabilidade \n\ncivil objetiva, que independe de culpa do poluidor, em rela\u00e7\u00e3o aos danos ambientais e danos a \n\nterceiros, indicando, desde ent\u00e3o, a autonomia da responsabilidade civil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nresponsabilidades administrativa e penal, que \u00e9 afirmada posteriormente, de forma bem evidente, \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal (YOSHIDA, 2011, grifos nossos). \n\n\u00c9 o que se depreende da reda\u00e7\u00e3o do art. 14, \u00a7 1\u00ba da Lei n\u00ba 6.938/1981: Sem obstar a \n\naplica\u00e7\u00e3o das penalidades \u201d(...), \u00e9 o poluidor obrigado, independentemente da exist\u00eancia de culpa, \n\na indenizar ou reparar os danos causados ao meio ambiente e a terceiros, afetados por sua \n\natividade\u201d (BRASIL, 2012). \n\nEssa responsabilidade objetiva abarca a denominada repara\u00e7\u00e3o integral do dano \n\nambiental, que inclui a repara\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (restaura\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica) \n\ne/ou a repara\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria, e abrange danos materiais e danos morais difusos, coletivos e \n\nindividuais (homog\u00eaneos e simples).  \n\nE esse sistema de responsabilidade civil objetiva amplia-se sobremaneira quando \u00e9 \n\naliado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o legal abrangente de polui\u00e7\u00e3o e de poluidor direto e indireto prestigiada pela Lei \n\nn\u00ba 6.938/1981 (art. 3\u00b0), e sua implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 facilitada pela ado\u00e7\u00e3o dos institutos da \n\nsolidariedade passiva, da obriga\u00e7\u00e3o propter rem, da invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, entre outros.  \n\nCom esse aperfei\u00e7oado sistema de responsabilidade civil em prol dos interesses \n\ntransindividuais, o intuito almejado \u00e9 contribuir para a mudan\u00e7a de paradigma da tutela \n\nambiental: desestimular, pelos custos elevados, a tutela de danos, retratada na utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ninstitutos e instrumentos de responsabilidade civil retro apontados, sem preju\u00edzo da \n\nresponsabilidade nas esferas administrativa e penal; e incentivar a tutela preventiva baseada na \n\ncultura da observ\u00e2ncia das normas ambientais que encontram fundamento de validade no \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n65 \n\n \n \n\nelogiado arcabou\u00e7o constitucional brasileiro, e que \u00e9 vantajosa e essencial para todos e sob todos \n\nos aspectos, em especial para a imprescind\u00edvel estabiliza\u00e7\u00e3o e revers\u00e3o do desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico \n\npreocupante, propiciando a sadia qualidade de vida \u00e0 presente e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, o objeto do TAC disciplinado pela Lei n\u00ba 7.347/1985 \u2013 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\n(ACP), art. 5\u00ba, \u00a7 6\u00ba, \u00e9 t\u00e3o somente a responsabilidade civil, abrangendo a preven\u00e7\u00e3o e a \n\nrepara\u00e7\u00e3o de danos a direitos transindividuais, n\u00e3o versa sobre responsabilidade penal nem \n\nadministrativa, mas pode ter implica\u00e7\u00f5es nessas esferas.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental no estado do Rio de Janeiro prev\u00ea expressamente no art. 101 \u00a7 \n\n1\u00ba, inc. IV da Lei n\u00ba 3.467/2000 o Termo de Compromisso ou o Termo de Ajustamento de \n\nConduta Ambiental, podendo ainda o \u00f3rg\u00e3o ambiental exigir garantias reais ou fidejuss\u00f3rias \n\npara assegurar o cumprimento de obriga\u00e7\u00e3o pactuada. \n\nSer\u00e1 objeto da pesquisa, no cap\u00edtulo sobre o seguro garantia, o contrato que contempla \n\ntodas as a\u00e7\u00f5es corretivas do empreendimento para controle de polui\u00e7\u00e3o do ar, \u00e1gua e solo, \n\nconsignado no TAC firmado com o Instituto Estadual do Ambiente (INEA). \n\nIntegrando o presente estudo, o TAC firmado com a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\n(FATMA), \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado de Santa Catarina e as empresas de minera\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (Anexo B) que foi homologado em ju\u00edzo com \n\no emprego de cau\u00e7\u00e3o para garantir a execu\u00e7\u00e3o do plano de controle e relat\u00f3rio do monitoramento \n\nambiental e que ser\u00e1 objeto de coment\u00e1rio jurisprudencial no Cap\u00edtulo 6.  \n\n \n\n3.2.5 Termo de Compromisso Ambiental  \n\nO Compromisso de repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental por meio do Termo de Compromisso \n\nAmbiental (TCA) e da Composi\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via para fins de transa\u00e7\u00e3o Penal completa o trip\u00e9 \n\nlegislativo de suporte do sistema brasileiro de responsabilidade ambiental, ao disciplinar na Lei \n\ndos Crimes Ambientais, entre outros aspectos, as infra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es penais e administrativas \n\naplic\u00e1veis \u00e0s pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas (YOSHIDA, 2011). \n\nN\u00e3o obstante a autonomia das tr\u00eas esferas de responsabilidade ambiental (civil, \n\nadministrativa e penal), a Lei n\u00ba 9.605/1998 e o Decreto n\u00ba 6.514/2008 que a regulamenta, em \n\nv\u00e1rios dispositivos, buscam integrar e mitigar a separa\u00e7\u00e3o entre essas esferas de responsabilidade. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n66 \n\n \n \n\nAssim, a repara\u00e7\u00e3o do dano \u00e9 exigida pela Lei n\u00ba 9.605/1998 em diversas situa\u00e7\u00f5es, \n\nsendo-lhe atribu\u00eddas consequ\u00eancias relevantes nas esferas administrativa e processual-penal: \n\nno caso de presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, uma das modalidades de pena restritiva de direitos, o valor pago \n\ndever\u00e1 ser deduzido do montante de eventual repara\u00e7\u00e3o civil a que for condenado o infrator (art. \n\n12); deve ser fixada na senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria, sempre que poss\u00edvel, o valor m\u00ednimo da \n\nrepara\u00e7\u00e3o dos danos causados pela infra\u00e7\u00e3o, abrangendo os preju\u00edzos sofridos pelo ofendido \n\nou pelo meio ambiente. A execu\u00e7\u00e3o (no Ju\u00edzo C\u00edvel) pode ser feita por esse valor, sem preju\u00edzo \n\nde pr\u00e9via liquida\u00e7\u00e3o para apura\u00e7\u00e3o do dano efetivamente sofrido (art. 20).  \n\nA intera\u00e7\u00e3o das responsabilidades civil e penal \u00e9 maior quando se trata de infra\u00e7\u00f5es \n\npenais de menor potencial ofensivo da compet\u00eancia dos Juizados Especiais, em que \u00e9 dado \n\nespecial relevo \u00e0 repara\u00e7\u00e3o civil do dano ao meio ambiente e \u00e0 v\u00edtima.  \n\nPor se tratar de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica incondicionada, a composi\u00e7\u00e3o do dano ambiental na \n\naudi\u00eancia preliminar n\u00e3o extingue a punibilidade, mas \u00e9 erigida pela Lei n\u00ba 9.605/1998 como \n\ncondi\u00e7\u00e3o para a formula\u00e7\u00e3o da proposta de transa\u00e7\u00e3o penal pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, salvo \n\ncomprovada impossibilidade (art. 27).  \n\nNa hip\u00f3tese de suspens\u00e3o do processo (art. 27 da Lei n\u00ba 9.605/1998 e art. 89 da Lei n\u00ba \n\n9.099/1995), a declara\u00e7\u00e3o de extin\u00e7\u00e3o de punibilidade quando expirado o prazo sem revoga\u00e7\u00e3o (\u00a7 \n\n5\u00ba do art. 89) depender\u00e1 de laudo de constata\u00e7\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental. N\u00e3o tendo \n\nsido ela completa, poder\u00e1 ocorrer, por duas vezes, a prorroga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o at\u00e9 o m\u00e1ximo \n\nprevisto no art. 89, acrescido de um ano (incisos I, II e IV do art. 27), mediante novo laudo. \n\nEsgotado o prazo m\u00e1ximo de prorroga\u00e7\u00e3o, a declara\u00e7\u00e3o de extin\u00e7\u00e3o de punibilidade depender\u00e1 de \n\nlaudo de constata\u00e7\u00e3o que comprove \u201cter o acusado tomado as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 \n\nrepara\u00e7\u00e3o integral do dano\u201d (inciso V). (Grifo nosso).  \n\nN\u00e3o foi realizado levantamento na esfera processual-penal de exig\u00eancias de garantias \n\nfinanceiras ou a possibilidade de sua substitui\u00e7\u00e3o por seguro.  \n\nCumpre salientar que, a CETESB - Ag\u00eancia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo vem \n\nfirmando Termos de Compromissos relacionados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o dos \n\ndanos ambientais, tais como: Termo de Compromisso de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 TCRA, \n\nTermo de Compromisso de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 TCCA e Termo de Preserva\u00e7\u00e3o de \n\nReserva Legal \u2013 TPRL, nos termos da Portaria SMA/DEPRN n\u00ba 75/2006. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n67 \n\n \n \n\nexig\u00eancia de garantias financeiras ou seguro para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas nos \n\ntermos de compromissos firmados na esfera administrativa. \n\nRegistram-se algumas iniciativas legislativas no \u00e2mbito dos estados, por\u00e9m restritas \u00e0 \n\nconcess\u00e3o de garantias reais, pelo empreendedor, para fazer em face da recupera\u00e7\u00e3o de eventuais \n\ndanos ou \u00e0s medidas que os previnam, mas sem not\u00edcia de implementa\u00e7\u00e3o efetiva da exig\u00eancia \n\ndessas garantias, vez que os projetos de lei na maioria s\u00e3o arquivados definitivamente.  \n\nEncontra-se atualmente na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da Assembleia \n\nLegislativa de Minas Gerais o Projeto de Lei (PL) n\u00ba 28/11, com parecer pela aprova\u00e7\u00e3o em 1\u00ba \n\nturno na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que a crit\u00e9rio do Conselho \n\nde Pol\u00edtica Ambiental (COPAM-MG), os empreendedores poder\u00e3o ser obrigados a \n\ncomprovar sua capacidade econ\u00f4mica e financeira para arcar com os custos potenciais de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e de indeniza\u00e7\u00e3o de danos pessoais e materiais causados \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o e ao patrim\u00f4nio p\u00fablico.  \n\nO projeto original (PL n\u00ba 265/2007), \u201cdisp\u00f5e sobre a obrigatoriedade de apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ngarantia real, por parte de empreendimentos econ\u00f4micos, nas hip\u00f3teses de risco iminente ao meio \n\nambiente e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d. O texto do substitutivo acrescenta par\u00e1grafo 6\u00ba ao artigo 8\u00ba da Lei \n\nestadual n\u00ba 7.772, de 1980, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e melhoria do meio \n\nambiente. \u00c0 proposi\u00e7\u00e3o em ep\u00edgrafe foi anexado PL n\u00ba 343/2011 e menciona que a comprova\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira poderia ser substitu\u00edda por instrumentos de garantia, tais como garantia real, carta de \n\nfian\u00e7a banc\u00e1ria ou seguro de responsabilidade civil\n10\n\n. \n\n \n\n3.3 S\u00edntese \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o s\u00e3o importantes ferramentas para o estudo do seguro garantia, \n\ntendo em vista que condicionam as exig\u00eancias t\u00e9cnicas para a execu\u00e7\u00e3o dos projetos e \n\nmonitoramento do risco. \n\nO estudo de caso comentado do TAC firmado entre o empreendedor e o \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nexemplifica que o seguro garantia assegura o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es ambientais \n\n                                            \n10\n\n Fonte: Minas Gerais de 14.10.2011. Texto capturado em: www.iof.mg.gov.br. Acesso em: 14/10/2011  \n\n \n\nhttp://www.iof.mg.gov.br/\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n68 \n\n \n \n\nconsignadas no neg\u00f3cio jur\u00eddico. As a\u00e7\u00f5es de controle de polui\u00e7\u00e3o faz parte integrante das \n\ncondicionantes do contrato (ap\u00f3lice).  \n\nDessa forma, o instrumento garante a execu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es ambientais, n\u00e3o \n\nguardando assim a finalidade meramente indenizat\u00f3ria que coaduna com o objetivo dos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores, credores das obriga\u00e7\u00f5es a serem adimplidas pelos respons\u00e1veis legais pela repara\u00e7\u00e3o do \n\ndano ambiental. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n69 \n\n \n \n\n4 INSTRUMENTOS ECON\u00d4MICOS NAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada pela maioria das atividades econ\u00f4micas \u00e9 tida como \n\nexternalidade negativa na medida em que n\u00e3o \u00e9 computada nos c\u00e1lculos de pre\u00e7os de um bem ou \n\nproduto. Essas externalidades negativas, fruto da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, deram origem \u00e0 \n\nformula\u00e7\u00e3o de um conjunto de instrumentos de regula\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, com intuito \n\nde proteger os recursos naturais e seu uso pelas futuras gera\u00e7\u00f5es (MOTA, 2000). \n\nSegundo Derani (2008), a preocupa\u00e7\u00e3o central \u00e9 a internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades \n\nambientais, visando ao \u201cuso racional dos recursos naturais\u201d e ensina que: \n\nO esgotamento dos recursos naturais, respons\u00e1vel pela assim chamada crise do meio \n\nambiente, \u00e9 identificado em duas cl\u00e1ssicas tomadas: com o crescente consumo dos \n\nrecursos naturais (min\u00e9rios, \u00e1gua, ar, solo) como bens livres e com os efeitos \n\nnegativos imprevistos das transa\u00e7\u00f5es humanas. \n\nEnt\u00e3o, a fim de se equacionar o problema da escassez dos recursos naturais e da \n\nmelhoria da qualidade de vida, mantendo o processo produtivo, procura a economia \n\nambiental incorporar ao mercado o meio ambiente, adotando a teoria da extens\u00e3o do \n\nmercado (atribui\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os)\u201d (p. 90, grifos nossos).  \n\n \n\nNo intuito de, encontrar o mecanismo mais adequado de internalizar essas \n\n\u201cexternalidades\u201d, a pol\u00edtica ambiental utiliza-se basicamente de mecanismos de regula\u00e7\u00e3o direta e \n\ninstrumentos econ\u00f4micos. Os instrumentos de regula\u00e7\u00e3o direta, tamb\u00e9m conhecidos como \n\npol\u00edticas de \u201ccomando e controle\u201d v\u00eam predominando na pol\u00edtica ambiental em n\u00edvel mundial \n\n(MOTA, 2000, grifos nossos).  \n\nO termo instrumentos econ\u00f4micos refere-se a uma s\u00e9rie de regula\u00e7\u00f5es que tenta criar \n\nmercados para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, ou pelo menos integrar os custos ambientais nos pre\u00e7os de \n\nmercado, enquanto deixam para o poluidor a escolha sobre os n\u00edveis de abatimento e a tecnologia \n\nadequada em rela\u00e7\u00e3o a sua polui\u00e7\u00e3o (MOTA, 2000 apud AMSBERG, 1999, grifo do autor). \n\nNesse sentido, o uso de instrumentos econ\u00f4micos, tais como as taxas sobre padr\u00f5es de \n\nemiss\u00e3o, tem sido visto como uma alternativa eficiente para a regulamenta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nambiental. Este instrumento vem complementar os instrumentos j\u00e1 utilizados, tais como os \n\nlegais e administrativos significando, em princ\u00edpio, uma economia de custos. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n70 \n\n \n \n\nOs instrumentos econ\u00f4micos foram recepcionados na Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente com a altera\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 11.284/2006 (art. 9\u00ba, inc. XIII)\n11\n\n constituindo um \n\nmarco no ordenamento jur\u00eddico nacional.  \n\n\u00c9 indubit\u00e1vel a import\u00e2ncia dos instrumentos econ\u00f4micos para a gest\u00e3o p\u00fablica, mas os \n\nmesmos precisam ser vinculados aos demais instrumentos previstos na PNMA como \n\n\u201cLicenciamento Ambiental\u201d e \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental\u201d em estrito cumprimento dos \n\nobjetivos preconizados (art. 4\u00ba) \n12\n\n que coadunam com o objetivo geral deste estudo.  \n\nCumpre ressaltar ainda, que \u201cseguro ambiental\u201d e \u201cseguro garantia para obriga\u00e7\u00f5es \n\nambientais\u201d s\u00e3o instrumentos econ\u00f4micos que se complementam e n\u00e3o se excluem. \n\nIsso porque, o empreendimento que preventivamente busca contratar um seguro ambiental \n\nser\u00e1 submetido a uma avalia\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o. Da\u00ed, a import\u00e2ncia do princ\u00edpio da \n\nlivre iniciativa econ\u00f4mica, vez que a seguradora buscar\u00e1 analisar o quanto sua atividade est\u00e1 ou \n\nn\u00e3o alinhada com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para a subscri\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do risco.   \n\n                                            \n11\n\n Art. 9\u00ba - \u201c XIII -  concess\u00e3o florestal, servid\u00e3o ambiental, seguro ambiental e outros\u201d. \n\n12\n \u201cArt 4\u00ba - A Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente visar\u00e1:  \n\nI - \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico-social com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do meio \n\nambiente e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico; \n\nIII - ao estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f5es de qualidade ambiental e de normas relativas ao uso e manejo de \n\nrecursos ambientais; \n\nIV - ao desenvolvimento de pesquisas e de tecnologias nacionais orientadas para o uso racional de recursos \n\nambientais; \n\nV - \u00e0 difus\u00e3o de tecnologias de manejo do meio ambiente, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es ambientais e \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico;  \n\nVI - \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais com vistas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o racional e disponibilidade \n\npermanente, concorrendo para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico prop\u00edcio \u00e0 vida; \n\nVII - \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados e, ao \n\nusu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos ambientais com fins econ\u00f4micos\u201d. (Grifos nossos). \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n71 \n\n \n \n\nDo mesmo modo, quando o empreendimento tiver que apresentar uma garantia \n\nfinanceira para implementa\u00e7\u00e3o de um estudo ambiental caber\u00e1 sempre \u00e0 an\u00e1lise pr\u00e9via de risco. \n\nPodemos verificar que o objetivo constante do inciso VII \u00e9 a ponte entre os demais \n\nobjetivos preconizados na PNMA, pois embasado na repara\u00e7\u00e3o integral do dano ambiental \n\nrobora a teoria da responsabilidade objetiva em mat\u00e9ria ambiental, consoante o disposto no art. \n\n14, \u00a7 1\u00ba do mesmo diploma legal e o princ\u00edpio do poluidor pagador. \n\nA altera\u00e7\u00e3o dada na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente vem contribuir para a inser\u00e7\u00e3o \n\ndos instrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o p\u00fablica, constatada de forma expl\u00edcita no artigo 40 da Lei \n\nFederal n\u00ba 12.305/2010, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, que manteve o \n\npoder discricion\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o gestor para a inser\u00e7\u00e3o do seguro ambiental nos transportes de \n\ncargas e produtos perigosos. \n\nO emprego da gest\u00e3o ambiental p\u00fablica compartilhada recentemente institu\u00edda pela \n\nLei Complementar n\u00ba 140/2011, requer a\u00e7\u00f5es conjuntas entre os entes federados para vincula\u00e7\u00e3o \n\ndos mecanismos de garantias financeiras como instrumentos complementares \u00e0 efetividade da \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e do licenciamento ambiental da atividade de minera\u00e7\u00e3o, ante o \n\nregime constitucional de aproveitamento dos recursos naturais e suas especificidades t\u00e9cnico-\n\necon\u00f4mica e socioambiental.  \n\n \n\n4.1 Considera\u00e7\u00f5es e perspectivas dos instrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o ambiental \n\n \n\nMotta e Mendes (1999) ressaltam \u201ctr\u00eas quest\u00f5es\u201d que parecem ser objeto de consenso na \n\navalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental no pa\u00eds quanto aos instrumentos econ\u00f4micos: (i) a pol\u00edtica \n\nambiental brasileira est\u00e1 baseada em restri\u00e7\u00f5es legais de comando e controle que apresentam uma \n\ncapacidade reduzida de controle ambiental e geram inefici\u00eancia no setor; (ii) a competitividade \n\ninternacional da economia, por outro lado, depender\u00e1, cada vez mais, do ajuste estrutural que o \n\nsetor for capaz de antecipar, para se coadunar com os padr\u00f5es ambientais vigentes no mercado \n\nexterno; e (iii) este ajuste, que poder\u00e1 exigir custos elevados, n\u00e3o poder\u00e1 se realizar sem o apoio \n\nde a\u00e7\u00f5es de fomento e de mecanismos mais flex\u00edveis de internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais. \n\n(p. 130-131, grifos nossos). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n72 \n\n \n \n\nSob a \u00f3tica da economia ambiental, os autores concluem que: \u201cpor incentivos \n\necon\u00f4micos via pre\u00e7os, entende-se todo mecanismo de mercado que orienta os agentes \n\necon\u00f4micos a valorizarem os bens e servi\u00e7os ambientais de acordo com sua escassez e seu custo \n\nde oportunidade social\u201d. Para tal, atua-se na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os privados destes bens ou, no \n\ncaso de aus\u00eancia de mercados, criam-se mecanismos que acabem por estabelecer um valor social. \n\nEm suma, adota-se o \u201cprinc\u00edpio do poluidor pagador/usu\u00e1rio pagador\u201d. Atuando diretamente nos \n\npre\u00e7os, objetiva-se internalizar os custos ambientais nos custos privados que os agentes \n\necon\u00f4micos incorrem no mercado, em atividades de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Estes incentivos \n\npodem atuar diretamente sobre os pre\u00e7os \u2013 taxas e tarifas\n13\n\n - ou indiretamente \u2013 com certificados \n\nou direitos de propriedade (MOTTA; MENDES,1999, p. 132). \n\nAs respostas governamentais, nas palavras de Sanchez (2001), configuram pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que visam enquadrar o problema e estabelecem instrumentos de interven\u00e7\u00e3o. A maior \n\nparte dos instrumentos e pol\u00edticas voltados para a quest\u00e3o \u00e9 de cunho predominantemente \n\ncorretivo, mas alguns tamb\u00e9m envolvem elementos de car\u00e1ter preventivo. \n\nA pol\u00edtica preventiva, nas palavras de S\u00e1nchez (2001, p. 154) \u201c[...] visa eliminar os \n\npassivos ambientais quando um empreendimento industrial \u00e9 desativado. Sob esse enfoque, os \n\npassivos ambientais que possam ter-se acumulado durante a opera\u00e7\u00e3o do empreendimento devem \n\nser reduzidos ou preferencialmente eliminados quando da desativa\u00e7\u00e3o, o que pressup\u00f5e, no \n\nm\u00ednimo, a prepara\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um plano de desativa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nO presente estudo est\u00e1 embasado na import\u00e2ncia de se atrelar os instrumentos \n\necon\u00f4micos \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de comando e controle vigentes, pois necessitam adotar \n\nestrat\u00e9gias proativas, como a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguros ambientais na gest\u00e3o ambiental.  \n\nO estudo contempla o coment\u00e1rio de decis\u00e3o judicial que reflete os impactos negativos \n\nante a aus\u00eancia e da neglig\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esta \u00faltima reconhecida por omiss\u00e3o do \n\nEstado, modelo a n\u00e3o ser perquirido.  \n\n \n\n \n\n                                            \n13\n\n Outros mecanismos menos abrangentes seriam o seguro (b\u00f4nus) ambiental, os sistemas de dep\u00f3sito-\n\nressarcimento (deposit refund) e, at\u00e9 mesmo, expedientes de m\u00eddia como as listas negras de poluidores que podem \n\ninduzir redu\u00e7\u00e3o do consumo de seus produtos, afetando as a\u00e7\u00f5es das empresas (grifos nossos). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n73 \n\n \n \n\nDiante dessa motiva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o abordaremos a forma de pol\u00edticas p\u00fablicas contr\u00e1rias \u00e0 \n\npesquisa como a negligente e a reativa.\n14\n\n \n\nNo entanto, importante destacar, aspectos positivos para a execu\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Civil \n\nP\u00fablica com a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental compartilhada, at\u00e9 ent\u00e3o nunca desenvolvidas na \n\nAm\u00e9rica Latina com atua\u00e7\u00e3o conjunta das partes envolvidas para o cumprimento do \n\ncompromisso com a sociedade (futura gera\u00e7\u00e3o). A recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em tr\u00eas \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o que culminou com a homologa\u00e7\u00e3o do TAC em \n\nju\u00edzo com garantia financeira de cau\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o do monitoramento ambiental dos \n\nmunic\u00edpios afetados no estado de Santa Catarina. \n\nA pesquisa apresenta estudo de caso pr\u00e1tico de TAC firmado entre o empreendimento \n\npoluidor e o INEA, \u00f3rg\u00e3o ambiental no estado do Rio de Janeiro, que culminou com a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o do Seguro Garantia de Obriga\u00e7\u00f5es P\u00fablicas, oriundas de medidas corretivas.  \n\nSeguindo as li\u00e7\u00f5es de S\u00e1nchez (2001) sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\n \n\nPol\u00edtica sob a estrat\u00e9gia corretiva \u00e9 a que almeja remediar um problema ap\u00f3s sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, pressupondo-se n\u00e3o apenas o reconhecimento do problema, \n\nmas alguma forma planejada e sistematizada de a\u00e7\u00e3o, buscando-se inclusive \n\nativamente identificar os locais potencialmente polu\u00eddos antes que estes sejam \n\ndescobertos pela popula\u00e7\u00e3o ou causem danos ambientais significativos. Admite-se \n\nque seu sucesso seja relativo, pois existem milhares de terrenos contaminados e novos \n\ns\u00edtios continuam a ser polu\u00eddos em todo o planeta. Se bem-sucedidas, tais pol\u00edticas t\u00eam \n\nevitado que a ocupa\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o de terrenos gerem riscos excessivos \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana. Ainda que sejam tomadas a\u00e7\u00f5es preventivas, medidas corretivas s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para limpar erros do passado e reduzir os passivos ambientais. \n\n  \nUma perspectiva proativa \u00e9 aquela que busca efetivamente evitar que passivos \n\nambientais se acumulem durante a opera\u00e7\u00e3o de um empreendimento. Essa abordagem \n\npressup\u00f5e uma vis\u00e3o radicalmente nova de um empreendimento industrial, que passa a \n\nser encarado como uma forma tempor\u00e1ria de uso do solo, que pode ser revers\u00edvel e dar \n\nlugar a novos usos depois de encerrada a atividade. Considera-se, portanto, o ciclo de \n\n                                            \n14\n\n Negligente: \u00e9 a resposta caracter\u00edstica de jurisdi\u00e7\u00f5es onde ainda n\u00e3o h\u00e1 um reconhecimento p\u00fablico do problema \n\npelos n\u00edveis administrativos decis\u00f3rios ou pela elite pol\u00edtica. Sob alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar inquietude junto \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, o problema pode ser camuflado, ratificando o fato de que n\u00e3o ter pol\u00edtica p\u00fablica expl\u00edcita \u00e9 uma forma \n\nde pol\u00edtica p\u00fablica, \u00e0s avessas. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias reativas \u00e9 extremamente comum em se tratando de problemas ambientais. Caracteriza-se \n\npela ina\u00e7\u00e3o at\u00e9 que situa\u00e7\u00f5es muito evidentes, usualmente acompanhadas de press\u00e3o dos cidad\u00e3os, forcem o poder \n\np\u00fablico a tomar alguma atitude. Normalmente as autoridades p\u00fablicas n\u00e3o sabem e n\u00e3o est\u00e3o preparadas para lidar \n\ncom estes casos, em vista da aus\u00eancia de rotinas ou procedimentos regulares  o que resultar\u00e1 em a\u00e7\u00f5es desarticuladas \n\nou mesmo contradit\u00f3rias, com a perspectiva do curto prazo. Os problemas s\u00e3o resolvidos caso a caso. (S\u00c1NCHEZ, \n\n2001, p. 118 e 122, grifos nossos). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n74 \n\n \n \n\nvida da instala\u00e7\u00e3o industrial, cujo planejamento inclui tamb\u00e9m seu fechamento, \n\nreconhecendo-se que os empreendimentos t\u00eam uma certa dura\u00e7\u00e3o. (p.125 e 159, \n\ngrifos nossos).  \n\n \n\nIsso porque, no estado de S\u00e3o Paulo, a lei de \u00e1reas contaminadas, mesmo com car\u00e1ter \n\ncorretivo, instituiu mecanismos buscando solucionar passivos ambientais, por meio de \n\ninstrumento de gest\u00e3o com car\u00e1ter corretivo, \u201cseguro garantia ambiental\u201d, mas que se destaca \n\ncomo pol\u00edtica proativa sob o aspecto de gerenciamento de \u00e1reas contaminadas e na institui\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cmecanismo de garantias financeiras\u201d na gest\u00e3o ambiental. \n\nO Projeto do Regulamento da Lei n\u00ba 13.577/2009 ser\u00e1 objeto do estudo de viabilidade de \n\ncontrata\u00e7\u00e3o do seguro garantia (Surety Bond) de remedia\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nH\u00e1 outras pol\u00edticas p\u00fablicas proativas, como a do estado de Minas Gerais que instituiu o \n\nPlano Ambiental de Fechamento de Mina (Pafem) importante instrumento de gest\u00e3o utilizado no \n\nlicenciamento ambiental de atividades de miner\u00e1rias que robora \u201cque a desativa\u00e7\u00e3o prevista e \n\nplanejada ainda durante a fase de opera\u00e7\u00e3o permite utilizar o conhecimento acumulado sobre o \n\ns\u00edtio para preparar o plano de fechamento\u201d (S\u00c1NCHEZ, 2001).   \n\nAlgumas a\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo desenvolvidas por Estados, de forma isolada, \u00e0 medida que os \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais s\u00e3o chamados a solucionar quest\u00f5es de \u00e1reas contaminadas ou degradadas no \n\n\u00e2mbito do licenciamento ambiental ante a insufici\u00eancia legislativa sobre encerramento e \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\nN\u00e3o se pode deixar de contemplar outro instrumento econ\u00f4mico concess\u00e3o p\u00fablica, at\u00e9 \n\nporque integra o estudo de caso pr\u00e1tico de Seguro Garantia de Concess\u00e3o P\u00fablica - Floresta, cujo \n\nobjeto \u00e9 o cumprimento do contrato e das obriga\u00e7\u00f5es constantes do Plano de Manejo Florestal \n\nSustent\u00e1vel \u2013 PMFS, instrumento de gest\u00e3o ambiental com exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ngarantias financeiras ou seguro para a execu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sustentada. \n\nA Lei Federal n\u00ba 11.284/2006 \u2013 Gest\u00e3o de Florestas P\u00fablicas, regulamentada pelo \n\nDecreto Federal n\u00ba 6.063/2007 \u2013 constitui um marco em quest\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica proativa.  \n\nIsso porque ao introduzir os instrumentos econ\u00f4micos alterou duas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental e de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 a Lei n\u00ba 6.938/1981 \u2013 Pol\u00edtica \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n75 \n\n \n \n\nNacional do Meio Ambiente (art. 9\u00ba, inc. XIII) e a Lei n\u00ba 9.608/1998 \u2013 Lei dos Crimes \n\nAmbientais (art. 50-A e art. 69-A). \n15\n\n   \n\nCom rigor na t\u00e9cnica legislativa estabeleceu \u201cas garantias financeiras e dos seguros \n\nexigidos\u201c (art. 20, inc. XIII)  \n\nAo estabelecer os \u201cseguros exigidos\u201d inclui o seguro garantia (art. 21\u00a7 2\u00ba, inc. III), uma \n\nmodalidade de garantia. Em sintonia com a pesquisa, pois \u201cseguro garantia\u201d \u00e9 um ramo de seguro \n\ne necessariamente decorre das rela\u00e7\u00f5es contratuais sejam p\u00fablicas ou privadas. Portanto, o \n\nseguro garantia \u00e9 um mecanismo de garantia que substitui uma garantia real. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 pioneira ao introduzir os seguros ambientais alterando a Lei da Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente (art. 9\u00ba, inc. XIII) e, com rigor na t\u00e9cnica legislativa descreveu \u201cas \n\ngarantias financeiras e dos seguros exigidos\u201c (art. 20, inc. XIII), tendo em vista que o seguro \n\ngarantia \u00e9 uma das modalidades de garantia previstas na lei (art. 21\u00a7 2\u00ba, inc. III). Modalidade de \n\ngarantia institu\u00edda por seguro em raz\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o contratual. \n\n \n\n4.2 Mecanismo de Garantias Financeiras para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\n \n\nNo entendimento de S\u00e1nchez (2001): \u201co setor da minera\u00e7\u00e3o, onde a desativa\u00e7\u00e3o se \n\ncoloca de maneira incontorn\u00e1vel devido \u00e0 exaust\u00e3o das jazidas, v\u00e1rias jurisdi\u00e7\u00f5es exigem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e estabelecem par\u00e2metros para sua execu\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nEsclarece ainda S\u00e1nchez (2001): \n\n \n\nPor\u00e9m, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o propriamente dita, as pol\u00edticas mais recentes t\u00eam abordado \n\na quest\u00e3o sob a perspectiva da desativa\u00e7\u00e3o ou fechamento de minas, entendendo-se que, \n\n                                            \n\n15\n \"Art. 50-A. Desmatar, explorar economicamente ou degradar floresta, plantada ou nativa, em terras de dom\u00ednio \n\np\u00fablico ou devolutas, sem autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente: \n\n\"Art. 69-A. Elaborar ou apresentar, no licenciamento, concess\u00e3o florestal ou qualquer outro procedimento \n\nadministrativo, estudo, laudo ou relat\u00f3rio ambiental total ou parcialmente falso ou enganoso, inclusive por \n\nomiss\u00e3o: \n\n(...) \u00a7 2\no\n A pena \u00e9 aumentada de 1/3 (um ter\u00e7o) a 2/3 (dois ter\u00e7os), se h\u00e1 dano significativo ao meio ambiente, em \n\ndecorr\u00eancia do uso da informa\u00e7\u00e3o falsa, incompleta ou enganosa.\u201d. \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9605.htm#art50a\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9605.htm#art69a\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n76 \n\n \n \n\nnesse caso, o conjunto das instala\u00e7\u00f5es deve ser devidamente desativado, incluindo a \n\ndemoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, a remo\u00e7\u00e3o de tanques de combust\u00edvel e diversas outras medidas.  \n\nEssas pol\u00edticas levam em conta os fatores limitantes de ordem t\u00e9cnica e organizacional \n\nacima citados, ao exigirem a prepara\u00e7\u00e3o de planos de fechamentos e sua implementa\u00e7\u00e3o \n\no mais cedo poss\u00edvel \u2013 e preferencialmente enquanto a mina ainda est\u00e1 funcionando. \n\nPor\u00e9m a experi\u00eancia mostrou que os fatores econ\u00f4micos podem se transformar num \n\nempecilho \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o desses planos. Por essa raz\u00e3o adota-se cada vez mais a \n\nexig\u00eancia de garantias financeiras para a desativa\u00e7\u00e3o das minas. Dessa forma, caso a \n\nempresa n\u00e3o promova a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e a desativa\u00e7\u00e3o adequada das \n\ninstala\u00e7\u00f5es, o governo usar\u00e1 a garantia financeira para mandar executar os \n\ntrabalhos. Se a empresa realizar adequadamente a recupera\u00e7\u00e3o, o dep\u00f3sito ou \n\ncau\u00e7\u00e3o ser\u00e1 devolvido. (S\u00e1nchez, 2001, p.155-156). \n\n \n\n \n\nMiller (1998) relata que os diferentes instrumentos devem ser distinguidos com base em \n\ncircunst\u00e2ncias como: (i) garantias brandas podem ser usadas onde o risco de falha \u00e9 baixo, o \n\nplano de fechamento e a estimativa de custo s\u00e3o realizados por empresas independentes (i.e. o \n\nrisco t\u00e9cnico \u00e9 baixo), o fechamento \u00e9 de natureza de curto prazo e a empresa tem alavancagem \n\nfinanceira apropriada para apoiar a garantia como uma avalia\u00e7\u00e3o de grau de investimento; e (ii) \n\ngarantias r\u00edgidas podem ser usadas onde o risco de falha \u00e9 elevado, o per\u00edodo de fechamento \u00e9 \n\niminente, o fechamento deve ser cont\u00ednuo e de longo prazo e a empresa n\u00e3o tem uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo grau de investimento. \n\nMiller (1998) conclui que os instrumentos de garantia financeira podem ser escolhidos \n\ndentre um grande n\u00famero de op\u00e7\u00f5es. Cada instrumento espec\u00edfico pode ser apropriado \u00e0 \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o ou conjunto de circunst\u00e2ncias, dependendo do vigor financeiro da \n\nempresa de minera\u00e7\u00e3o, sua hist\u00f3ria de desempenho ambiental, ou seja, seu registro de \n\ndesempenho, a extens\u00e3o do potencial de responsabilidade ambiental e o prazo sobre o qual \n\na responsabilidade deve ser extinta. (grifos nossos). \n\nMecanismos diferentes podem ser descritos tanto como sendo r\u00edgidos ou brandos, \n\ndependendo do n\u00edvel de exig\u00eancia dos requisitos financeiros, conforme apresentado no \n\nQUADRO 4.1 \u2013 Tipos de Mecanismos de Garantia Financeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n77 \n\n \n \n\n \n\nQuadro 4.1 \u2013 Tipos de Mecanismos de Garantia Financeira \n\n \n\n \n\n \n\nNessa mesma linha Vale (2000) apresenta considera\u00e7\u00f5es a respeito dos v\u00e1rios \n\ninstrumentos de garantia financeira dispon\u00edveis no mercado, as quais transcrevemos na \u00edntegra: \n\n \n\n\u201c\u00b7 Bond Pools \u2013 s\u00e3o projetados para arcar com os custos de fechamento de minas e reabilita\u00e7\u00e3o \n\ncom recursos dos membros do grupo. Se um membro falir, os outros cobrem esses custos. S\u00e3o \n\nvistos como uma maneira de pequenas e m\u00e9dias empresas mineradoras terem acesso, mesmo \n\nlimitado, aos fundos destinados a cobrir suas responsabilidades de reabilita\u00e7\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o \n\nsempre requer que a empresa passe por uma an\u00e1lise da sa\u00fade financeira, atendimento ao \n\nlicenciamento, anos de opera\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia em reabilita\u00e7\u00e3o. Os membros pagam taxas \n\nproporcionais aos riscos atribu\u00eddos \u00e0s suas opera\u00e7\u00f5es. Por exemplo, empresas que operam minas \n\nem \u00e1reas de alta sensibilidade ambiental ou em \u00e1reas com o potencial para gera\u00e7\u00e3o de drenagem \n\n\u00e1cida pagar\u00e3o taxas de participa\u00e7\u00e3o mais altas; \n\n \n\n\u00b7 Cash \u2013 normalmente restrito aos pequenos empreendimentos e/ou projetos de curta dura\u00e7\u00e3o. \n\nMais utilizado em regimes que permitem que as garantias sejam constitu\u00eddas progressivamente \n\nem paralelo \u00e0 opera\u00e7\u00e3o, usualmente expressas sobre o faturamento ou valor espec\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 unidade produzida. Segundo a \u00f3tica p\u00fablica, face \u00e0 liquidez, encerra o menor n\u00edvel de risco; \n\n \n\n\u00b7 Certificates of Deposit \u2013 mesmo argumento do Cash; \n\n \n\n\u00b7 Dedicated Trust Fund \u2013 a empresa deposita os recursos necess\u00e1rios no trust fund, tendo como \n\nbenefici\u00e1rio o \u00f3rg\u00e3o regulador at\u00e9 o t\u00e9rmino dos trabalhos de restaura\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o da garantia. \n\nAlternativa interessante para as empresas na medida em que podem auferir os rendimentos. \n\nGrande aceita\u00e7\u00e3o na \u00c1frica do Sul, mas pouco utilizada nos EUA. De um modo geral, as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o fundo s\u00e3o dedut\u00edveis do imposto de renda; \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n78 \n\n \n \n\n \n\n\u00b7 Government Bonds \u2013 em alguns estados americanos s\u00e3o considerados equivalentes aos \n\nCertificates of Deposits, Saving Accounts ou Cash e podem ser oferecidos em garantia. No \n\ncontexto de garantias de longo prazo, podem ser vantajosos quando o rendimento do b\u00f4nus \u00e9 real, \n\nou seja, referenciado \u00e0 taxa de infla\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\u00b7 Insurance \u2013 esta alternativa raramente \u00e9 utilizada; \n\n \n\n\u00b7 Irrevocable Letter of Credit \u2013 oferecida por um banco como garantia do pagamento ao \u00f3rg\u00e3o \n\nregulador dos trabalhos de restaura\u00e7\u00e3o, segundo as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no caso de \n\ninadimpl\u00eancia. De um modo geral, restrita \u00e0s empresas com solidez financeira e encerrando um \n\ncusto mais baixo; \n\n \n\n\u00b7 Life of Project Bond \u2013 segundo essa abordagem de integraliza\u00e7\u00e3o de garantia financeira, o \n\naporte de recursos \u00e9 requerido no contexto do processo de concess\u00e3o do direito miner\u00e1rio e est\u00e1 \n\nvinculada \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que constam do EIA e do plano de reabilita\u00e7\u00e3o e fechamento da mina. \n\nNesse sentido, reveste-se de um dep\u00f3sito \u00fanico em montante suficiente para fazer frente aos \n\ndiversos gastos previstos no plano de fechamento, segundo o or\u00e7amento da \u00e9poca. Algumas das \n\nsuas caracter\u00edsticas s\u00e3o: menor risco para a sociedade, na medida em que a garantia n\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um fundo condicionado \u00e0 opera\u00e7\u00e3o do projeto, assim como no caso de \n\nfal\u00eancia ou t\u00e9rmino n\u00e3o planejado das opera\u00e7\u00f5es; para a empresa, representa uma dificuldade \n\nimportante; \n\n \n\n\u00b7 Phased Bonding \u2013 segundo esse crit\u00e9rio \u00e9 cobrada uma taxa de natureza espec\u00edfica incidente \n\nsobre a unidade de min\u00e9rio lavrado ou processado, ou unidade de concentrado ou processado. \n\nNesse sentido, a garantia \u00e9 integralizada gradativamente, em paralelo \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e \u00e0 opera\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto. Certamente \u00e9 melhor para a empresa, por demandar menores recursos nas etapas \n\niniciais e vincular a constitui\u00e7\u00e3o do fundo ao projeto. Al\u00e9m disso, oferece maior flexibilidade no \n\ncaso de altera\u00e7\u00f5es no projeto original \u2013 contra\u00e7\u00e3o, posterga\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o. Todavia, encerra maior \n\nrisco para a sociedade; \n\n \n\n\u00b7 Properties &amp; Assets \u2013 a empresa oferece ativos (inclusive propriedades) como garantia, os quais \n\nficam hipotecados em nome do \u00f3rg\u00e3o regulador at\u00e9 o t\u00e9rmino dos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nlibera\u00e7\u00e3o da garantia. Alternativa que pode ser interessante para as empresas em cen\u00e1rios de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da propriedade. Instrumento pouco utilizado nos EUA, sujeito a reavalia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \n\ninfla\u00e7\u00e3o e/ou a altera\u00e7\u00f5es de conceito operacional; \n\n \n\n\u00b7 Savings Account \u2013 mesmo argumento do Cash; \n\n \n\n\u00b7 Self-Bonding \u2013 esta alternativa est\u00e1 associada \u00e0 sa\u00fade financeira e patrimonial da empresa, \n\nsendo pass\u00edvel de caracteriza\u00e7\u00e3o mediante an\u00e1lise do balan\u00e7o e demais demonstrativos \n\necon\u00f4micos e financeiros, segundo indicadores tradicionais. A an\u00e1lise deve ser realizada \n\nperiodicamente, estando a empresa sujeita \u00e0 eventual necessidade de constituir reserva para fazer \n\nface \u00e0 inadimpl\u00eancia. Por seu baixo custo, esse enfoque tem a prefer\u00eancia das empresas. N\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n79 \n\n \n \n\nobstante, para a sociedade n\u00e3o constitui efetivamente nenhuma garantia. Na eventualidade de \n\nfal\u00eancia, o \u00f3rg\u00e3o regulador fica na condi\u00e7\u00e3o de mais um credor e o passivo ambiental n\u00e3o \n\nraramente \u00e9 assumido pela sociedade. N\u00e3o \u00e9 aceito na maioria dos estados americanos; \n\n \n\n\u00b7 Surety by other Company \u2013 problem\u00e1tica similar ao self-bonding. No caso de empresa de um \n\nmesmo grupo, a quest\u00e3o do risco sist\u00eamico dentro do grupo tem de ser considerada; \n\n \n\n\u00b7 Surety ou Performance Bond \u2013 \u00e9 a forma mais comum. Usualmente \u00e9 emitido por uma \n\nempresa de seguro mediante a cobran\u00e7a de um pr\u00eamio que varia entre 1% a 3,5%, a \n\ndepender da classifica\u00e7\u00e3o do risco da empresa benefici\u00e1ria e da natureza do projeto. \n\nGarante a cobertura das eventuais demandas at\u00e9 um determinado limite prefixado; \n\n \n\n\u00b7 TRAC \u2013 Transfer Risks &amp; Accelerate Closure. esquema inovativo de transfer\u00eancia do risco \n\nassociado ao Plano de Fechamento baseado em um or\u00e7amento fixo. No TRAC, a empresa de \n\nminera\u00e7\u00e3o contrata uma outra empresa, sob condi\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o fixo, e transfere as \n\nresponsabilidades de gerenciamento e as obriga\u00e7\u00f5es e riscos do Plano de Fechamento\u201d. (VALE, \n\n2000, grifos acrescentados). \n\n \n\n \n\nEm diversos pa\u00edses, companhias de minera\u00e7\u00e3o t\u00eam sido requeridas a depositar, no \u00f3rg\u00e3o \n\ngovernamental, uma cau\u00e7\u00e3o como forma de garantia de implementa\u00e7\u00e3o das atividades de \n\nfechamento e reabilita\u00e7\u00e3o de uma mina. Diversos s\u00e3o os instrumentos de garantia financeira \n\npara fins de fechamento de mina. Os instrumentos mais comuns incluem dep\u00f3sitos em bancos, \n\nb\u00f4nus de desempenho, carta de cr\u00e9dito, fundos de investimento, propriedades e ativos, \n\ncertificados de dep\u00f3sito e seguros (Vale, 2000 e Miller, 2005, grifos nossos). \n\nNos pa\u00edses que exigem garantias financeiras, a forma de garantia aceit\u00e1vel \u00e9 m\u00faltipla. \n\nCabe \u00e0 empresa escolher aquela mais adequada. Formas aceit\u00e1veis de garantias incluem dep\u00f3sitos \n\n\u00e0 vista, t\u00edtulos governamentais, hipotecas, cartas de fian\u00e7a banc\u00e1ria, seguros e dep\u00f3sitos em \n\nfundos (ALMEIDA, 2006, grifos nossos). \n\nAssim, pa\u00edses como Estados Unidos, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia ou \u00c1frica do Sul exigem que a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de planos de reabilita\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o seja acompanhada de uma \n\nestimativa de custos. Com base nesses planos e or\u00e7amentos, as empresas devem apresentar \n\ngarantias financeiras para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o previstos.  Tais \n\ngarantias ficar\u00e3o indispon\u00edveis at\u00e9 a conclus\u00e3o dos trabalhos ou poder\u00e3o ser deduzidas em caso \n\nde recupera\u00e7\u00e3o progressiva. Se a empresa n\u00e3o executar a recupera\u00e7\u00e3o nos moldes preconizados \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n80 \n\n \n \n\npor seu plano, o governo utilizar\u00e1 a garantia para promover a adequada recupera\u00e7\u00e3o (S\u00c1NCHEZ, \n\n2001, p. 156, grifos nossos). \n\nPercorrendo a literatura t\u00e9cnica especializada, entende-se que ainda h\u00e1 muitos desafios a \n\nserem enfrentados por todas as partes envolvidas, no entanto \u00e9 fundamental que a tend\u00eancia \n\nmundial seja adotada no Brasil a come\u00e7ar com a regulamenta\u00e7\u00e3o sobre reabilita\u00e7\u00e3o e fechamento \n\nde mina que contemple mecanismos de garantia financeira e seguros ambientais para tornar \n\nvi\u00e1veis o seu emprego mantendo como finalidade a realiza\u00e7\u00e3o da adequada recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.2.1 Ado\u00e7\u00e3o dos mecanismos de garantia financeira pelos empreendimentos miner\u00e1rios \n\nPode-se observar na literatura t\u00e9cnica pesquisada que h\u00e1 v\u00e1rios mecanismos de garantia \n\nfinanceira disponibilizados internacionalmente. \n\nNo entanto, Miller (1998) esclarece que deve ser reconhecido que as empresas de \n\nminera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o afetadas da mesma maneira pelas exig\u00eancias de garantias financeiras. \n\nUma empresa grande, diversificada e lucrativa pode ser permitida a satisfazer uma \n\nexig\u00eancia financeira menos restrita que uma empresa menor, menos est\u00e1vel.  Em longo \n\nprazo ent\u00e3o, uma exig\u00eancia para garantia financeira pode afetar a estrutura da minera\u00e7\u00e3o, \n\nexcluindo as empresas menores e financeiramente mais fracas (grifos acrescentados). \n\nEsse \u00e9 um ponto a ser enfrentado, pois os empreendimentos de pequeno e m\u00e9dio porte \n\nestar\u00e3o sujeitos a n\u00e3o atender os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos necess\u00e1rios para ado\u00e7\u00e3o dos \n\nmecanismos de garantia financeira, incluindo o seguro garantia. \n\nA pesquisa contempla a vincula\u00e7\u00e3o do instrumento econ\u00f4mico no licenciamento \n\nambiental da atividade com foco nas empresas de minera\u00e7\u00e3o de grande porte. No entanto, n\u00e3o \n\nexclui os empreendimentos de pequeno e m\u00e9dio porte do estudo, em raz\u00e3o do car\u00e1ter preventivo \n\nda pesquisa, que vincula o emprego do seguro garantia no licenciamento ambiental da atividade \n\nminer\u00e1ria como instrumento de gest\u00e3o alternativo, complementar aos demais, cujo diferencial \u00e9 \n\nexatamente n\u00e3o comprometer a capacidade de cr\u00e9dito do empreendedor/tomador. \n\n \n\n4.2.1.1 Garantias Financeiras para empreendimentos miner\u00e1rios de grande porte \n\n \n\nNa matriz multidisciplinar dos aspectos que referenciam as interfaces entre a ind\u00fastria \n\nde minera\u00e7\u00e3o e o meio ambiente, o arcabou\u00e7o legal e os protocolos-t\u00e9cnico, econ\u00f4mico, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n81 \n\n \n \n\nfinanceiro e social \u2013 de a\u00e7\u00f5es e procedimentos que formatariam as melhores pr\u00e1ticas para \n\naproxima\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica do fechamento da mina passaram a assumir uma \n\ndimens\u00e3o crucial (VALE, 2000, p. 384, grifos nossos). \n\nSeguindo os artigos e pesquisas t\u00e9cnicas especializadas sobre fechamento de mina e sua \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, o entendimento consolidado recomenda, al\u00e9m das boas pr\u00e1ticas e planejamento de \n\nsua execu\u00e7\u00e3o, o emprego dos mecanismos de garantia financeira. Ante a interdisciplinaridade que \n\npermeia a reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de \n\ntecnologia, de mecanismos de gest\u00e3o ambiental e de pol\u00edticas p\u00fablicas de prote\u00e7\u00e3o aos recursos \n\nnaturais o segmento aprendeu com os erros pret\u00e9ritos:  \n\n \nNo passado, a abordagem adotada implicitamente preferenciava, quando muito , uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o a posterior, caracterizando um enfoque nitidamente ex-post. Ao longo dos \n\n\u00faltimos anos, todavia, face \u00e0s in\u00fameras disfun\u00e7\u00f5es ocorridas, observou-se uma crescente \n\nevolu\u00e7\u00e3o e o amadurecimento do arcabou\u00e7o legal e regulat\u00f3rio que disciplina a \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios e estudos de impacto ambiental. Nesse contexto, os aspectos \n\nque formatam a problem\u00e1tica do fechamento da mina passaram a ser compulsoriamente \n\ninternalizada no estudo de viabilidade do projeto de abertura da mina, segundo uma \u00f3tica \n\nfundamentalmente ex-ante. \n\nRessalte-se que, em n\u00edvel global, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 70, a aprecia\u00e7\u00e3o do impacto \n\npotencial advindo do fechamento da mina estava muito enviesada para os aspectos \n\necon\u00f4micos e sociais, sendo o foco sobre o meio ambiente de natureza t\u00f3pica e \n\ntangencial. Especialmente, em se tratando de projetos mineiros nos pa\u00edses do \n\n\u201chemisf\u00e9rio sul\u201d cuja concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento estava associada ao estigma do \n\nenclave. Naquela \u00e9poca, entre as grandes quest\u00f5es inseridas na pol\u00edtica mineral \n\ndestacavam-se os acordos de minera\u00e7\u00e3o entre os governos dos pa\u00edses do \u201cterceiro \n\nmundo\u201d e as empresas multinacionais.  \n\nAs principais vertentes e atributos do arcabou\u00e7o tribut\u00e1rio, assim como dos mecanismos \n\ne dispositivos correlatos e societ\u00e1rios estavam endere\u00e7ados a maximiza\u00e7\u00e3o da captura da \n\nrenda econ\u00f4mica dos projetos , ao aumento dos n\u00edveis de processamento e de agrega\u00e7\u00e3o \n\nde valor e a maior articula\u00e7\u00e3o do projeto com as economias nacional e regional dos \n\npa\u00edses hospedeiros. Nos pa\u00edses industrializados, todavia, a problem\u00e1tica ambiental j\u00e1 \n\nse manifestava com relativa intensidade (VALE, 2000). \n\n \n\nComo bem abordado por Vale (2000), um dos exemplos mais conhecidos diz respeito \u00e1 \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. Considerando a extens\u00e3o da \u00e1rea minerada, uma das \n\nformas de minimizar o impacto ambiental advindo da remo\u00e7\u00e3o do capeamento para \n\nexposi\u00e7\u00e3o das camadas \u00e9 garantir que o processo de avan\u00e7o da frente de lavra seja \n\ncontrolado desde o inicio e as \u00e1reas afetadas sejam posteriormente recuperadas. Assim \n\nsendo, no processo de remo\u00e7\u00e3o do capeamento, ao seu car\u00e1ter cr\u00edtico, a camada superior do solo \u00e9 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n82 \n\n \n \n\npreservada tendo em vista garantir o reestabelecimento da capacidade regenerativa da cobertura \n\nvegetal, agr\u00edcola ou florestal (p. 385, grifos nossos). \n\nO projeto de recupera\u00e7\u00e3o e fechamento de minas abandonadas e \u00e1reas degradadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Brasil \u00e9 considerado tecnicamente \u201co projeto, que n\u00e3o encontra \n\nparalelo na Am\u00e9rica Latina, vez que est\u00e1 estruturado nas linhas de drenagem superficial, \n\norganismos vivos, mapeamento, geologia e hidrogeologia, engenharia de reabilita\u00e7\u00e3o, \n\nbiologia e revegeta\u00e7\u00e3o e aspectos socioecon\u00f4micos\".  \n\nIsso porque a extens\u00e3o dos impactos gerados pela atividade de minera\u00e7\u00e3o ocasionou um \n\npassivo ambiental com tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas atingidas (rios Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o e \n\nUrussanga). Em raz\u00e3o da grande dimens\u00e3o da bacia carbon\u00edfera, ela foi dividida em distritos \n\ngeogr\u00e1ficos, com base na distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas impactadas, com o objetivo de facilitar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e o planejamento. Ao todo s\u00e3o 18 distritos perfazendo um total de 6.171,24 \n\nhectares de \u00e1reas impactadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o.  \n\nA recupera\u00e7\u00e3o ambiental que comp\u00f5e a Bacia Carbon\u00edfera do Sul do Estado de Santa \n\nCatarina \u00e9 oriunda de julgamento hist\u00f3rico proferido pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) que \n\nfaz parte integrante do estudo em raz\u00e3o da exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de garantia financeira ou \n\nseguro ambiental para assegurar o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es constantes do Termo de \n\nCompromisso de Ajuste de Conduta \u2013 padr\u00e3o firmado pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o e \n\nhomologado em ju\u00edzo.  \n\nQuando um \u00f3rg\u00e3o regulador decidir exigir uma garantia financeira, ele deve considerar \n\ncomo este mecanismo afetar\u00e1 opera\u00e7\u00f5es novas e opera\u00e7\u00f5es existentes. O impacto ser\u00e1 muito \n\ndiferente. Opera\u00e7\u00f5es novas ter\u00e3o mais op\u00e7\u00f5es para se adaptarem \u00e0s exig\u00eancias do que as \n\nopera\u00e7\u00f5es existentes. Al\u00e9m disso, se a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 marginal ou est\u00e1 chegando ao fim de sua vida \n\n\u00fatil, o fluxo de caixa restante pode ser insuficiente para suportar a exig\u00eancia financeira requerida. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os reguladores devem aplicar garantias a opera\u00e7\u00f5es existentes, de tal forma que \n\ncontribuam para a meta de prote\u00e7\u00e3o ambiental, mas n\u00e3o impe\u00e7am os trabalhos dos \n\noperadores, resultando no fechamento prematuro da mina (MILLER, 1998). \n\nEsse cen\u00e1rio \u00e9 comum em v\u00e1rias empresas e pa\u00edses, tendo em vista a falta de diretrizes \n\ngovernamentais que circundam o assunto plano de fechamento. Erros que podem ocorrer \n\nnesse caso s\u00e3o: o montante arrecadado n\u00e3o ser suficiente para cobrir os gastos no tempo \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n83 \n\n \n \n\nestimado, a empresa falir e o fundo formado tornar-se indispon\u00edvel ou, ainda, o fundo nem se \n\nformar, por mudan\u00e7a de pol\u00edtica da empresa. A vulnerabilidade do \u00f3rg\u00e3o ambiental e da \n\ncomunidade \u00e9 consider\u00e1vel, pois a \u00fanica garantia \u00e9 o bom nome da empresa no mercado. \n\nEntretanto, como no Brasil a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea o uso de garantias financeiras para a fase \n\nde fechamento da minera\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o do fundo particular, como o da empresa de \n\nminera\u00e7\u00e3o SAMARCO \u00e9 a melhor pr\u00e1tica atualmente dispon\u00edvel, conclui (TAVEIRA, 2003, \n\ngrifos nossos). \n\nCabe destacar em Almeida (2006) a an\u00e1lise econ\u00f4mico-financeira dos diversos \n\nmecanismos de garantia financeira, comparado ao custo de fechamento em que analisa o Cen\u00e1rio \n\nV \u2013 Inser\u00e7\u00e3o da garantia financeira considerando a emiss\u00e3o de uma ap\u00f3lice de seguro ou \n\nfian\u00e7a banc\u00e1ria no valor total do custo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento da mina, \n\nrenov\u00e1vel anualmente no valor total de 2,829% sobre o faturamento bruto do empreendimento, \n\npara recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento.  \n\nFoi considerado o custo da ap\u00f3lice de 4% para a renova\u00e7\u00e3o anual sobre o valor total de \n\nface da ap\u00f3lice. Gasto de 2,829% sobre o faturamento anual com despesas correntes para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento da mina, conforme Tabela 4.1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n84 \n\n \n \n\nTabela 4.1 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o da garantia financeira, considerando-se a emiss\u00e3o de uma ap\u00f3lice de \n\nseguro ou fian\u00e7a banc\u00e1ria no valor total do custo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento \n\nda mina, renov\u00e1vel anualmente e despesas com recupera\u00e7\u00e3o ambiental. (Valores em milh\u00f5es de R$) \n \n\n \n\n TIR 21,66% \n VPL R$ 150,52 milh\u00f5es \n\nFonte: ALMEIDA, 2006. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n85 \n\n \n \n\nAlmeida (2006) demonstra pela an\u00e1lise que \u201cDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o que vier a ser \n\nadotada pelos \u00f3rg\u00e3os reguladores no Brasil, pois ainda n\u00e3o existe uma legisla\u00e7\u00e3o para o plano \n\nde fechamento de \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de mecanismos de garantia financeira) para \n\nos cen\u00e1rios I, II e III, a MBR poder\u00e1 apresentar para o fechamento da mina de Cap\u00e3o Xavier, a \n\ngarantia corporativa do Grupo CAEMI (Controlador da MBR), ou penhora de bens. Para o \n\ncen\u00e1rio V\n16\n\n poder\u00e1 ser adotada a forma\u00e7\u00e3o de fundos e ap\u00f3lice de seguro\u201d (p.150). \n\nCabe ressaltar, que o estudo compara mecanismos distintos que n\u00e3o podem ser \n\nconfundidos, pois comp\u00f5e o mesmo item 6 - Despesas com ap\u00f3lice de seguro ou fian\u00e7a banc\u00e1ria. \n\nEssa feita por institui\u00e7\u00f5es financeiras para garantir o valor do custo da recupera\u00e7\u00e3o, \u00e0quelas \n\nemitidas por Seguradora, por meio de contrato (RAD) que tem por objetivo o acompanhamento e \n\nexecu\u00e7\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e o monitoramento para fechamento de mina.   \n\nEm conclus\u00e3o, Almeida (2006) faz  recomenda\u00e7\u00f5es que merecem ser destacadas: \n\n(...) a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos de garantia financeira para empreendimentos de \n\ngrande porte no Estado de Minas Gerais, al\u00e9m do desenvolvimento de novas \n\npesquisas direcionadas para empreendimentos de pequeno e m\u00e9dio porte para \n\navaliar, em sua viabilidade, o impacto da ado\u00e7\u00e3o desses mecanismos. \n\n \n\nH\u00e1 que se ressaltar a necessidade do envolvimento dos empres\u00e1rios no fornecimento dos \n\ndados para pesquisas futuras, de forma que os resultados encontrados possam expressar \n\nvalores condizentes com a realidade destas empresas. Juntos, empres\u00e1rios, \u00f3rg\u00e3os \n\nreguladores e a sociedade, atrav\u00e9s do amplo debate, definir\u00e3o quais mecanismos de \n\ngarantia financeira ser\u00e3o espec\u00edficos para cada segmento de mercado (grande, m\u00e9dio e \n\npequeno porte). (p. 153). \n\n \n\n \n\nDepreende-se que as empresas de grande porte v\u00eam buscando solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nadequadas ao planejamento para o fechamento integrado de mina, mas isso n\u00e3o \u00e9 o suficiente.  \n\n\u00c9 inconteste a necessidade de regula\u00e7\u00e3o sobre a desativa\u00e7\u00e3o e encerramento da atividade \n\nde minera\u00e7\u00e3o com previs\u00e3o dos mecanismos de gest\u00e3o financeiros e econ\u00f4micos.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n16\n\n TRI - Taxa Interna de Retorno (21,66%). \u00c9 a taxa de desconto para o qual o VPL (R$ 150,52 milh\u00f5es) Valor \n\nPresente L\u00edquido \u00e9 zero. Se for maior que a taxa de retorno esperada, o investimento \u00e9 atrativo em termos \n\nfinanceiros. Se for igual a taxa esperada, o investidor \u00e9 indiferente ao investimento. E se for menor que a taxa de \n\nretorno desejada, o investimento n\u00e3o \u00e9 atrativo em termos financeiros. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n86 \n\n \n \n\n4.3 Evolu\u00e7\u00e3o do Mecanismo de Garantias \n\n \n\nEm princ\u00edpio, dentro da linha da pesquisa proposta, se faz necess\u00e1ria a abordagem da \n\norigem do mecanismo de garantia para alcan\u00e7ar o objetivo do estudo ora apresentado.  \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e comerciais, o cr\u00e9dito passou a fazer parte das \n\nrela\u00e7\u00f5es mercantis e, inevitavelmente, com a disponibilidade de cr\u00e9dito surge \u00e0 incerteza do \n\ncumprimento dos compromissos firmados. Assegurar as transa\u00e7\u00f5es comerciais era, e continua \n\nsendo, um desafio tanto para o comprador como para o vendedor. Com o surgimento do \n\nmecanismo Cr\u00e9dito, surge o mecanismo Garantia.  \n\nA garantia surgiu primeiramente em raz\u00e3o da incerteza, j\u00e1 que, em princ\u00edpio, o conceito \n\nde risco n\u00e3o havia sido desenvolvido como ferramenta. Conceitualmente, incerteza \u00e9 a aus\u00eancia \n\nde informa\u00e7\u00e3o e risco \u00e9 baseado em informa\u00e7\u00e3o existente. O risco envolve o conhecimento de \n\ndados para avalia\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia de sinistro, inadimpl\u00eancia, exonera\u00e7\u00e3o de \n\nobriga\u00e7\u00f5es etc. Assim, para garantir as transa\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o da incerteza foram empregadas as \n\ngarantias dos direitos reais, como \u00e9 o caso da hipoteca e do penhor, que ainda s\u00e3o usadas e as \n\ngarantias de direito pessoais ou fidejuss\u00f3rias\n17\n\n, tamb\u00e9m denominadas \u201cgarantias pessoais\u201d, pois \n\nnas \u201cpessoais\u201d o adimplemento da d\u00edvida se d\u00e1 quando, por aval, fian\u00e7a ou cau\u00e7\u00e3o, a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndo d\u00e9bito \u00e9 garantida por uma terceira pessoa que n\u00e3o o devedor. \n\nA garantia pessoal ou fidejuss\u00f3ria \u00e9 a que deriva do contrato de fian\u00e7a, e se caracteriza, \n\nnos termos do art. 818 do C\u00f3digo Civil de 2002, quando uma pessoa se obriga por outra, para \n\ncom o credor desta, a satisfazer a obriga\u00e7\u00e3o, caso o devedor n\u00e3o a cumpra.  \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre fian\u00e7a e aval, outra garantia fidejuss\u00f3ria supramencionada, se evidencia \n\nna leitura do C\u00f3digo Civil Brasileiro (artigos 818 a 839) concomitantemente com a avalia\u00e7\u00e3o do \n\nregime cambi\u00e1rio vigente no pa\u00eds, pois, para as obriga\u00e7\u00f5es civis em caso de contra\u00e7\u00e3o de d\u00edvida, \n\na garantia prestada por terceiro \u00e9 a fian\u00e7a e, para as obriga\u00e7\u00f5es comerciais, \u00e9 o avalista (mediante \n\naval por escrito) o coobrigado a garantir o adimplemento do d\u00e9bito.  \n\n                                            \n17\n\n Fidejuss\u00f3rio vem do latim fidejussorius - de fidejubere, que significa 'fian\u00e7a' ou 'cau\u00e7\u00e3o pessoal'.   \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n87 \n\n \n \n\nComo ensina o professor Caio M\u00e1rio da Silva Pereira, \u201co instituto fian\u00e7a configura-se na \n\nfian\u00e7a convencional (livremente convencionada entre as partes), na fian\u00e7a legal (como resultado \n\nde comando da lei) ou fian\u00e7a judicial (por imposi\u00e7\u00e3o de autoridade judicial)\u201d (PEREIRA, 2003). \n\nTodavia, com a evolu\u00e7\u00e3o do mercado financeiro criou-se a figura da \u201cfian\u00e7a banc\u00e1ria\u201d \n\nque \u00e9 uma garantia fidejuss\u00f3ria ofertada por institui\u00e7\u00e3o financeira para fazer cumprir as \n\nobriga\u00e7\u00f5es do contratado (devedor). Nesse sentido, nas li\u00e7\u00f5es de Meirelles (2006), \u201ctrata-se de \n\nfian\u00e7a de natureza comercial e onerosa e, por isso, torna o banco solid\u00e1rio com o contratado at\u00e9 o \n\nlimite da responsabilidade afian\u00e7ada\u201d. Assim, \u00e9 o banco o terceiro a adimplir a d\u00edvida caso o \n\ndevedor n\u00e3o cumpra com seus compromissos.  \n\nEm sintonia com o amadurecimento do mercado financeiro, em 2006, aprovou-se a Lei \n\nFederal n\u00ba 11.382 alterando o \u00a7 2\u00ba do artigo 656 do C\u00f3digo de Processo Civil\n18\n\n, o qu\u00ea permitiu \n\nque a fian\u00e7a banc\u00e1ria passasse a fazer parte do arcabou\u00e7o legal brasileiro, ao lado de outro \n\nmecanismo de garantia, o seguro garantia judicial.  \n\nIdentifica-se, portanto, que o mecanismo de garantias \u201cfian\u00e7a\u201d e \u201cseguro garantia\u201d foram \n\ndispostos na legisla\u00e7\u00e3o nivelados, podendo ser escolhido pelo penhorado, como \u201cgarantia \n\npessoal\u201d a ser apresentada ao ju\u00edzo.  \n\n \n\n4.4 S\u00edntese \n\nDepreende-se que no atual contexto de transa\u00e7\u00f5es comerciais, que envolvem contratos \n\nou neg\u00f3cios jur\u00eddicos, a exig\u00eancia da garantia tornou-se um fator fundamental no sucesso de \n\num empreendimento. E n\u00e3o seria diferente nos contratos e neg\u00f3cios jur\u00eddicos transacionados na \n\nesfera do direito ambiental. \n\nEm v\u00e1rios pa\u00edses, legisladores procuraram criar leis para fornecer bases legais tanto nos \n\ncontratos firmados pelo pr\u00f3prio governo, licita\u00e7\u00f5es, bem como nos contratos firmados empresas \n\nprivadas e pessoas f\u00edsicas, como ocorre no Brasil com o C\u00f3digo Civil em seus artigos 815 e 854, \n\n                                            \n18\n\n \u201cArt. 656 \u2013 A parte poder\u00e1 requerer a substitui\u00e7\u00e3o da penhora: \n\n\u00a7 2\u00ba \u2013 A penhora pode ser substitu\u00edda por fian\u00e7a banc\u00e1ria ou seguro garantia judicial, em valor n\u00e3o inferior ao do \n\nd\u00e9bito constante da inicial, mais 30% (trinta por cento)\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n88 \n\n \n \n\nnos Decretos Lei n\u00ba 200/1967, 73.140/1973 e 2.300/1986, na Constitui\u00e7\u00e3o no artigo 37, inciso \n\nXXI, e finalmente na Lei Federal n\u00ba 8.666/1993 e suas posteriores altera\u00e7\u00f5es. \n\nFeitas essas breves considera\u00e7\u00f5es acerca da evolu\u00e7\u00e3o do mecanismo de garantia, cumpre \n\nesclarecer que esta pesquisa busca mecanismo de garantia alternativo que substitui e \n\ncomplementa as garantias reais convencionais as quais n\u00e3o fazem parte do objeto deste estudo.  \n\nDentro desta premissa do estudo proposto acerca do Seguro Garantia ser\u00e1 tratado em \n\ncap\u00edtulo pr\u00f3prio, objetivando a viabilidade para vincula\u00e7\u00e3o do instrumento econ\u00f4mico desde a \n\nconcess\u00e3o da titula\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria e notadamente no licenciamento ambiental da atividade. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n89 \n\n \n \n\n5 SEGURO GARANTIA \n\n\u00c9 de se registrar a escassa doutrina nacional sobre o instrumento econ\u00f4mico, qui\u00e7\u00e1 \n\nsobre obriga\u00e7\u00f5es contratuais \u201cde fazer\u201d e \u201cdar\u201d em contratos ambientais. A mat\u00e9ria se mostra \n\nconsubstanciada na an\u00e1lise t\u00e9cnico-jur\u00eddica desta se\u00e7\u00e3o na ousada \u201carquitetura jur\u00eddica\u201d de \n\nintitul\u00e1-lo \u201cseguro garantia ambiental\u201d. \n\n5.1  Hist\u00f3rico, conceito e natureza jur\u00eddica  \n\nHistoricamente as \"fian\u00e7as ou avais\" foram conhecidas pelos povos antigos e utilizadas \n\nmuitos anos antes de Cristo. Registram-se refer\u00eancias no Antigo Testamento, entre os eg\u00edpcios e \n\nos fen\u00edcios. Entre os romanos se conhece a palavra \"ad promissor\" que significa \"garante\", ou \n\nseja, aquele que garante alguma coisa, que afiancia.  \n\n Em tempos mais recentes, a hist\u00f3ria registra no ano de 1840, a cria\u00e7\u00e3o em Londres da \n\nprimeira seguradora especializada para operar com esse tipo de neg\u00f3cio. Exatamente 25 anos \n\ndepois, portanto 1865, na Filad\u00e9lfia, cria-se a primeira seguradora americana.  \n\nEm 1895, o M\u00e9xico criou as \"afianzadoras\", empresas constitu\u00eddas com o fim \n\nespec\u00edfico de garantir contratos. Tanto seguradoras como bancos n\u00e3o emitem fian\u00e7as, mas t\u00e3o \n\nsomente essas empresas.  \n\nA origem do Seguro Garantia est\u00e1 no P\u00f3s-Guerra (II Guerra Mundial), quando \n\nimportantes pa\u00edses europeus encontravam-se parcialmente destru\u00eddos e a retomada do \n\ncrescimento era urgente. Sob tais circunst\u00e2ncias, o cr\u00e9dito era um instrumento desejado. Onde \n\nexiste oportunidade para expans\u00e3o do cr\u00e9dito, existe um cen\u00e1rio favor\u00e1vel \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos de garantia de cr\u00e9dito. A especificidade desse cen\u00e1rio tinha como principal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o, a qualidade e os prazos das atividades contratadas. O mercado \n\ndemandava um instrumento de garantia de performance. O resultado imediato foi a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, atingindo um cen\u00e1rio comum mundial que estava restrito ao \n\n\u00e2mbito dos dep\u00f3sitos em dinheiro e \u00e0s fian\u00e7as banc\u00e1rias (POLETTO, 2003).  \n\nNo Brasil, durante o per\u00edodo denominado de \"milagre econ\u00f4mico\" foi criado um cen\u00e1rio \n\nfavor\u00e1vel para o estabelecimento do Seguro-Garantia. O desafio era o desenvolvimento e a \n\nedifica\u00e7\u00e3o de obras de grande complexidade que fizeram com que as empresas seguradoras se \n\nadequassem a uma nova realidade. Quanto aos desdobramentos no Brasil, para garantir os \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n90 \n\n \n \n\ncontratos p\u00fablicos, os \u00f3rg\u00e3os de controle e de representa\u00e7\u00e3o do mercado segurador, tais como o \n\nInstituto de Resseguros do Brasil (IRB - Brasil RE), Superintend\u00eancia de Seguros Privados \n\n(SUSEP) e Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Seguradoras e Capitaliza\u00e7\u00e3o (FENASEG), receberam a tarefa \n\nde implementar um sistema aos moldes do Surety Bond americano, uma vez que a pol\u00edtica \n\ngovernamental securit\u00e1ria exigia que a reten\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de responsabilidades ficasse com o \n\nmercado nacional e o excedente fosse transferido ao exterior (POLETTO, 2003).  \n\nA primeira vez que se estabeleceu a op\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o por meio de seguro no Brasil foi \n\npor meio do Decreto Lei n\u00b0 200/67. Nesse mesmo ano, 1967, foi emitida a primeira ap\u00f3lice. A \n\nprimeira seguradora especializada a operar nesta modalidade foi criada em 1993, 26 anos depois \n\nda institui\u00e7\u00e3o legal do instrumento de garantia (POSSIEDE, 2001).  \n\nA primeira ap\u00f3lice de seguro garantia emitida no Brasil foi para assegurar o \n\nfornecimento de controle do metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo, no ano de 1972, mas apenas no final da d\u00e9cada \n\nde 1970 o ramo de seguro garantia teve uma carteira espec\u00edfica de neg\u00f3cios (ALMADA, 2010). \n\nAl\u00e9m disso, o ingresso do Brasil no \"Acordo de Basileia\" no ano de 1994 por meio da \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2099, de 1994 do Conselho Monet\u00e1rio Nacional, que restringiu as emiss\u00f5es de \n\ncartas de fian\u00e7as banc\u00e1rias, motivou a amplia\u00e7\u00e3o do setor (CARVALHO, 2004).  \n\nSegundo esse Acordo, a emiss\u00e3o de uma carta de fian\u00e7a se constitui numa opera\u00e7\u00e3o ativa \n\nde cr\u00e9dito e, como tal, toma limite operacional do Banco. O prazo de vig\u00eancia independe do \n\nprazo do contrato e sua liquidez \u00e9 concentrada, pois o risco \u00e9 exclusivo do Banco emitente. Como \n\nconsequ\u00eancia seu custo \u00e9 mais elevado que outros instrumentos de cau\u00e7\u00e3o.  \n\nA abertura do mercado brasileiro de seguros para empresas estrangeiras permitiu o \n\ningresso de v\u00e1rios agentes internacionais, beneficiando inclusive a amplia\u00e7\u00e3o da oferta do Seguro \n\nGarantia. A evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica trouxe consigo a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um instrumento \n\njur\u00eddico que acompanhasse o progresso.  \n\nComo a regula\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o acompanha a agilidade dos neg\u00f3cios, pois o costume \n\nsempre precede a norma expressa, o Seguro Garantia surgiu no Brasil sem existir uma lei que o \n\nregulasse de maneira completa.  \n\nA norma consuetudin\u00e1ria consagrou o instituto, em face da sua real necessidade pr\u00e1tica, \n\numa vez que, entre outras finalidades, programava a atividade produtiva. O Seguro Garantia foi e \n\n\u00e9 representado por uma rela\u00e7\u00e3o eminentemente contratual. Sua adequa\u00e7\u00e3o legal subordina-se \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n91 \n\n \n \n\n\u00e0s regras expressas pela legisla\u00e7\u00e3o geral e, principalmente, pelas normas especiais relacionadas \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o seguro (POLETTO, 2003).  \n\nA exig\u00eancia de cau\u00e7\u00e3o, fian\u00e7a ou avais em licita\u00e7\u00f5es e contratos est\u00e1 estabelecida na \n\nnossa legisla\u00e7\u00e3o no Decreto-Lei n\u00ba 200/1967 recepcionado no artigo 37, inc. XXI da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal\n19\n\n, consolidado na Lei n\u00ba 8.666/1993 e suas posteriores altera\u00e7\u00f5es\n20\n\n e nos artigos 818 a \n\n839 do C\u00f3digo Civil \n21\n\n.  \n\nIndubitavelmente a Lei n\u00ba 8.666/1993, constitui um marco regulat\u00f3rio para a contrata\u00e7\u00e3o \n\ndesse ramo de seguro, tendo em vista que as regras de aplica\u00e7\u00e3o para contratos p\u00fablicos est\u00e3o \n\ndefinidas no referido Diploma legal, com as modifica\u00e7\u00f5es posteriores.  \n\nO seguro garantia \u00e9 um ramo de seguro aut\u00f4nomo e est\u00e1 devidamente aprovado pela \n\nCircular da Superintend\u00eancia de Seguro Privados \u2013 SUSEP n\u00ba 232/2003. Atualmente, em fase de \n\nrevis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o, com vistas a nortear os contratos desse ramo de seguro. \n\nNa doutrina especializada, o seguro garantia \u00e9 um ramo de seguro que tem por objetivo \n\ngarantir o cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o contratual, seja ela de construir, fabricar, fornecer \n\nou prestar servi\u00e7os. Complementarmente, qualifica as empresas quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de cumprir o \n\nobjetivo da licita\u00e7\u00e3o que pretende ingressar (POLETTO, 2003, grifos nossos).  \n\nFoi admitida a natureza fidejuss\u00f3ria da obriga\u00e7\u00e3o assumida pelo segurador no seguro \n\ngarantia de obriga\u00e7\u00f5es contratuais, apontado, ainda, um ramo distinto do seguro tradicional, mas \n\nque com esse apresenta pontos de rela\u00e7\u00e3o interna, revelando crit\u00e9rios novos de an\u00e1lise da \n\natividade, dentro de moderna e ampla disciplina do conceito de garantia, est\u00e1 por valorizar a \n\nsolidariedade contratual (BURANELLO, 2006, p. 17, grifos nossos). \n\n \n\n \n\n                                            \n19\n\n \u201cart. 37 inc. XXI \u2013 ressalvados os casos especificados na legisla\u00e7\u00e3o, as obras, servi\u00e7os, compras e aliena\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\ncontratados mediante processo de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica que assegure igualdade de condi\u00e7\u00f5es a todos os concorrentes, \n\ncom cl\u00e1usulas que estabele\u00e7am obriga\u00e7\u00f5es de pagamento, mantidas as condi\u00e7\u00f5es efetivas da proposta, nos termos da \n\nlei, o qual somente permitir\u00e1 exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mica indispens\u00e1veis \u00e0 garantia do \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es\u201d (Grifos nossos). \n20\n\n Com as modifica\u00e7\u00f5es posteriores introduzidas pelas Leis n\u00ba 8.883/94 e n\u00ba 9.648/98. \n\n art. 56 \u2013 A crit\u00e9rio da autoridade competente, em cada caso, e desde que prevista no instrumento convocat\u00f3rio, \n\npoder\u00e1 ser exigida presta\u00e7\u00e3o de garantia nas contrata\u00e7\u00f5es de obras, servi\u00e7os e compras. \n\n\u00a7 1\u00ba \u2013 Caber\u00e1 ao contratado optar por uma das seguintes modalidades de garantia: (...) \n\nII \u2013 seguro garantia\u201d (Grifos nossos). \n21\n\n Lei Federal n\u00ba 10.406, de 10 de janeiro de 2002. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n92 \n\n \n \n\n5.2     Especificidades legais do instrumento econ\u00f4mico \n\nComo observado na evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do seguro garantia, toda fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\npara sua operacionalidade foi constru\u00edda em fun\u00e7\u00e3o de sua aplica\u00e7\u00e3o. O Seguro Garantia pode ser \n\nutilizado por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta (federais, estaduais e municipais) \n\nque, por for\u00e7a legal, exigem garantias da manuten\u00e7\u00e3o de oferta (em caso de concorr\u00eancia) e do \n\nfiel cumprimento de seus contratos.  \n\nDo mesmo modo, esse instrumento pode ser tamb\u00e9m utilizado por empresas privadas \n\nque, em suas rela\u00e7\u00f5es contratuais com terceiros, buscam reduzir e anular o risco de \n\ndescumprimento. As obriga\u00e7\u00f5es garantidas por esse instrumento devem estar estabelecidas em \n\ncontrato (denominado Contrato Principal) e por uma ap\u00f3lice de seguro (denominado Contrato \n\nSubsidi\u00e1rio) que deve fazer expressa refer\u00eancia a essa rela\u00e7\u00e3o. \n\n As rela\u00e7\u00f5es entre Seguradora e Tomadores rege-se por um terceiro contrato que n\u00e3o \n\ninterfere nos direitos do Segurado. Inicialmente asseguradas nas obriga\u00e7\u00f5es \u201cde fazer\u201d \n\n(\u201cperformance\u201d) ou Obriga\u00e7\u00f5es \u201cde pagar\u201d (denominadas \u201cfinanceiras\u201d), mas pela doutrina \n\natualizada sobre o tema \u201cobriga\u00e7\u00f5es de dar ou fazer\u201d, necessitam negocia\u00e7\u00f5es cautelosas e \n\naceita\u00e7\u00e3o de contra garantia mediante condi\u00e7\u00f5es rigorosas.  \n\nO seguro garantia de obriga\u00e7\u00f5es contratuais \u00e9 o instrumento pelo qual uma seguradora \n\nou empresa garante (no exterior, surety companies) se obriga a garantir interesse leg\u00edtimo do \n\nsegurado relativo \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o comercial de dar ou fazer assumida pelo tomador \n\n(BURANELLO, 2006, grifos nossos). \n\nEsclarece ainda, Buranello (2006): \u201cO seguro garantia de obriga\u00e7\u00f5es contratuais \n\nresponde pelos efeitos econ\u00f4micos do descumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o de fazer ou de \n\ndar, n\u00e3o exigindo pr\u00e9via declara\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia do devedor\u201d (p.179, grifos nossos).  \n\nDa mera visualiza\u00e7\u00e3o da Figura 5.1 pode se verificar a rela\u00e7\u00e3o tripartite das partes \n\nenvolvidas no seguro garantia que o diferencia dos demais ramos de seguro, n\u00e3o podendo ser \n\nconfundido, por exemplo, com o seguro de danos (art. 778 do CC) ou de pessoas (art. 789 CC). \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n93 \n\n \n \n\n \n\nFigura 5.1 - Rela\u00e7\u00e3o contratual de Seguro Garantia  \n\nNota: Rela\u00e7\u00e3o entre as partes envolvidas em um contrato de Seguro Garantia:  \n\n(1) Segurado: \u00e9 o contratante da obriga\u00e7\u00e3o; o benefici\u00e1rio do seguro.  \n\n(2) Tomador: \u00e9 o contratado que assume a obriga\u00e7\u00e3o; o risco do seguro e pr\u00eamio de seguro.  \n\n(3) Seguradora: A Seguradora \u00e9 a garantidora da fiel execu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo \n\nTomador; quem responde subsidiariamente pela obriga\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: IRB \n\n \n\nNa doutrina especializada, os elementos para a caracteriza\u00e7\u00e3o do seguro garantia:  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o do contrato de seguro, \u00e9 necess\u00e1ria a converg\u00eancia de tr\u00eas \n\nelementos: Seguradora, pr\u00eamio e risco. Esses elementos apresentam grau variado de \n\narticula\u00e7\u00e3o conceitual: enquanto o pr\u00eamio \u00e9 elemento exclusivo do contrato de seguro, a \n\nseguradora e o risco n\u00e3o s\u00e3o. O objetivo do contrato de seguro \u2013 n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas quanto a \n\nisso \u2013 \u00e9 o de garantir o contratante, segurado ou benefici\u00e1rio frente a certo risco. \n\nEsse elemento, embora essencial \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do seguro, n\u00e3o \u00e9 exclusivo dele. \n\nOutros contratos tamb\u00e9m visam a mesma finalidade de conferir garantia a um dos \n\ncontratantes relativamente a um risco a que se encontra exposto, como, por exemplo, a \n\nfian\u00e7a, a aliena\u00e7\u00e3o fiduci\u00e1ria ou o hedge, express\u00e3o que se traduz por cobertura de risco.  \n\nPor risco se entende a possibilidade de ocorrer ou n\u00e3o evento futuro e incerto de \n\nconsequ\u00eancias relevantes aos interesses do contratante do seguro. Normalmente, \n\nessas consequ\u00eancias s\u00e3o negativas e o contratante n\u00e3o deseja a ocorr\u00eancia do risco \n\n(....) (BURANELLO, 2006, p.11-12, grifos nossos). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n94 \n\n \n \n\n \n\nE nas li\u00e7\u00f5es de Buranello, um breve resumo sobre as especificidades legais: \n\n \nPor outro lado, o seguro garantia aproxima-se do seguro em favor de terceiro, em raz\u00e3o \n\nde, em ambos os casos, o contratado ou tomador n\u00e3o aparecer como o segurado, n\u00e3o \n\nobstante o fato de o segurador, at\u00e9 certo ponto, tamb\u00e9m se obrigar perante aquele. \n\nNesses casos, o pagamento do pr\u00eamio corre por conta do tomador, mas, no seguro \n\ngarantia, em princ\u00edpio, a falta desse pagamento poder\u00e1 n\u00e3o ser opon\u00edvel ao \n\nsegurado, mantendo-se a ap\u00f3lice vigente, o que n\u00e3o ocorre normalmente no \n\nmecanismo do seguro por conta de outrem (art. 767 do CC). Conforme o inciso III \n\ndo artigo 3\u00ba da Circular SUSEP n\u00ba 232, \u201cn\u00e3o paga pelo tomador, na data fixada, \n\nqualquer parcela do pr\u00eamio devido, ocorrer\u00e1 o vencimento autom\u00e1tico das demais, \n\npodendo a seguradora recorrer \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do contrato de contragarantia\u201d. Ao contr\u00e1rio \n\nde outros seguros, que s\u00e3o cancelados ou suspensos em caso de n\u00e3o-pagamento do \npr\u00eamio, o seguro garantia nem assim perde a sua efic\u00e1cia. \u00c9 um contrato \n\nirrevog\u00e1vel e que acompanha o contrato que ele garante at\u00e9 o final da sua execu\u00e7\u00e3o \n(BURANELLO, 2006, p. 179-180, grifos nossos). \n\n \n\nAspecto de grande relev\u00e2ncia nessa ap\u00f3lice de seguro \u00e9 que uma vez emitida a ap\u00f3lice, a \n\ninadimpl\u00eancia do tomador n\u00e3o acarreta que ela seja cancelada. Por essa raz\u00e3o, o processo de \n\nan\u00e1lise do tomador por parte da seguradora \u00e9 complexo e tem tr\u00eas pontos basilares: capacidade \n\nfinanceira, t\u00e9cnica e moral. Por fim, tem-se, que \u00e9 um seguro totalmente customizado, n\u00e3o \n\nseguindo a regra geral dos seguros, que \u00e9 a de massa, estat\u00edstica, atu\u00e1ria (BURANELLO, 2006, p. \n\n284, grifos nossos). \n\nOutro diferencial importante \u00e9 a abrang\u00eancia do seguro garantia na liquida\u00e7\u00e3o do \n\nsinistro, vez que pode se dar com o pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cie ou com a assun\u00e7\u00e3o da \n\nseguradora no lugar do tomador, tornando poss\u00edvel o cumprimento da pr\u00f3pria obriga\u00e7\u00e3o \n\ngarantida, diferentemente da fian\u00e7a banc\u00e1ria. Os mecanismos de garantia t\u00eam a mesma fun\u00e7\u00e3o, \n\nqual seja a de prestar garantia a um terceiro, o benefici\u00e1rio ou segurado; todavia, a forma de \n\nliquida\u00e7\u00e3o do sinistro \u00e9 totalmente diferente. \n\n \n\n5.2.1 Modalidades do Seguro Garantia \n\nA doutrina especializada contempla as modalidades cl\u00e1ssicas que o mercado segurador \n\nbrasileiro opera no seguro garantia: do concorrente, de executante, de adiantamento de \n\npagamento, de reten\u00e7\u00e3o de pagamentos, de perfeito funcionamento, imobili\u00e1ria, aduaneiras, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n95 \n\n \n \n\nfinanceiras, judicial e administrativa. No entanto, existem outras modalidades de Seguro Garantia \n\nutilizadas pelas companhias seguradoras com maior tradi\u00e7\u00e3o no ramo que incluem:  \n\na) Seguro Garantia do Licitante \u2013 garante a indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na ap\u00f3lice, se o \n\nTOMADOR adjudicat\u00e1rio se recusar a assinar o contrato principal, nas condi\u00e7\u00f5es propostas, \n\ndentro do prazo estabelecido no edital de licita\u00e7\u00e3o;  \n\nb) Seguro Garantia de Executante Construtor, do Fornecedor e do Prestador de Servi\u00e7os \u2013 \n\ngarante a indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na ap\u00f3lice, pelos preju\u00edzos decorrentes do \n\ninadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo TOMADOR, em contrato de constru\u00e7\u00e3o, \n\nfornecimento ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, firmado entre ele e o SEGURADO;  \n\nc) Seguro Garantia de Reten\u00e7\u00e3o de Pagamento \u2013 garante a indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na \n\nap\u00f3lice, dos preju\u00edzos causados em raz\u00e3o do inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo \n\nTOMADOR, decorrentes da substitui\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00f5es de pagamento previstas no contrato \n\nprincipal firmado com o SEGURADO;  \n\nd) Seguro Garantia de Adiantamento de Pagamentos \u2013 garante a indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor \n\nfixado na ap\u00f3lice, pelos preju\u00edzos decorrentes do inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo \n\nTOMADOR em rela\u00e7\u00e3o aos adiantamentos de pagamentos, concedidos pelo SEGURADO, que \n\nn\u00e3o tenham sido liquidados na forma prevista no contrato principal; \n\ne) Seguro Garantia de Perfeito Funcionamento \u2013 garante a indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na \n\nap\u00f3lice e durante sua vig\u00eancia, pelos preju\u00edzos decorrentes de disfun\u00e7\u00e3o de equipamento \n\nfornecido ou executado pelo TOMADOR ao SEGURADO, na forma prevista no contrato \n\nprincipal;  \n\nf) Seguro Garantia Judicial \u2013 garante o pagamento de valor correspondente aos dep\u00f3sitos em \n\nju\u00edzo que o TOMADOR necessite realizar no tr\u00e2mite de procedimentos judiciais;  \n\ng) Seguro Garantia Aduaneiro \u2013 garante ao SEGURADO, at\u00e9 o valor fixado na ap\u00f3lice, o \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do TOMADOR, em conformidade com as Instru\u00e7\u00f5es Normativas da \n\nSecretaria da Receita Federal sobre o assunto;  \n\nh) Seguro Garantia Imobili\u00e1rio \u2013 garante a indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na ap\u00f3lice, pelos \n\npreju\u00edzos decorrentes do inadimplemento do TOMADOR em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es assumidas no \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n96 \n\n \n \n\ncontrato de constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es ou conjunto de edifica\u00e7\u00f5es de unidades aut\u00f4nomas \n\nalienadas durante a execu\u00e7\u00e3o da obra;  \n\ni) Seguro Garantia Administrativo \u2013 constitui objeto desse seguro a presta\u00e7\u00e3o de garantia pelo \n\nTOMADOR para atestar a veracidade de cr\u00e9ditos tribut\u00e1rios e para a interposi\u00e7\u00e3o de recurso \n\nvolunt\u00e1rio em processo administrativo, em \u00e2mbito federal, estadual e/ou municipal, na forma da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor;  \n\nj) Seguro Garantia para Concess\u00f5es P\u00fablicas \u2013 garante ao Poder Concedente a conclus\u00e3o dos \n\ncontratos de concess\u00f5es;  \n\nl) Seguro Garantia para o Setor de Energia \u2013 garante as empresas privadas e/ou bancos de \n\nfomento, que os investidores engajados no PROINFA, ir\u00e3o cumprir com suas obriga\u00e7\u00f5es na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de plantas de gera\u00e7\u00e3o de energia, utilizando-se de diversas fontes renov\u00e1veis;  \n\nm) Seguro Garantia para o Setor Naval \u2013 viabilizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis no \n\nFundo de Marinha Mercante \u2013 FMM, na renova\u00e7\u00e3o da frota das embarca\u00e7\u00f5es de apoio ao \n\noffshore, da Petrobras e dos demais armadores. Garantindo a constru\u00e7\u00e3o e entrega por parte dos \n\nestaleiros;  \n\nn) Seguro Garantia para o Setor de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural \u2013 garante o cumprimento do \n\nPrograma Explorat\u00f3rio M\u00ednimo, decorrente das Rodadas de Licita\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \n\nPetr\u00f3leo \u2013 ANP, na concess\u00e3o de \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural;  \n\no) Seguro Garantia para Concess\u00e3o de Florestas P\u00fablicas \u2013 garante o cumprimento do Plano \n\nde Manejo Florestal Sustent\u00e1vel, decorrente de Licita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente pelo \n\nServi\u00e7o Florestal Brasileiro \u2013 SFB e dos demais \u00f3rg\u00e3os estaduais competentes, na concess\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos produtos e/ou servi\u00e7os indicados na Unidade de Manejo Florestal (UMF); e \n\np) Seguro Garantia Completion Bonds \u2013 viabilizar project finance junto aos bancos privados e \n\nbancos de fomento. Funciona como um complemento das garantias ofertadas e mitiga os riscos \n\ndos projetos de infraestrutura, energia, concess\u00f5es e constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\n \n\n5.2.2 Procedimentos para a sua contrata\u00e7\u00e3o  \n\nSendo o setor de seguros um mercado universal, o mercado segurador brasileiro atua de \n\nforma similar aos de outros pa\u00edses. O processo \u00e9 iniciado com a emiss\u00e3o de uma proposta que n\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n97 \n\n \n \n\n\u00e9 feita da forma tradicional, em que o Tomador \u00e9 o respons\u00e1vel por sua emiss\u00e3o. Neste caso, a \n\nproposta \u00e9 emitida pelo Tomador e recebida pela Seguradora.  \n\nO Tomador, por sua vez, providenciar\u00e1 o cadastramento na Seguradora e o encaminhar\u00e1 \n\na Brasil Resseguro S.A. (IRB), que \u00e9 respons\u00e1vel pela classifica\u00e7\u00e3o e limites operacionais, \n\nobjetivando o controle de risco. O Tomador fornecer\u00e1 uma s\u00e9rie de documentos que ser\u00e3o \n\navaliados (processo de Underwriting). Vencida essa etapa, a companhia seguradora e o tomador \n\nassinam um contrato de ades\u00e3o denominado \u201cCondi\u00e7\u00f5es Contratuais Gerais\u201d. Nesse processo de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o acabam inibindo a participa\u00e7\u00e3o de empresas rec\u00e9m-formadas, sem uma qualifica\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica adequada para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, como tamb\u00e9m, pequenas empresas sem experi\u00eancia \n\nsuficiente, recursos ou capacidade financeira para operar.  \n\nPortanto, s\u00e3o emitidas ap\u00f3lice para aquelas empresas com uma boa classifica\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso qualificativo. Nos moldes do Surety Bond, a Seguradora e o Tomador assinam um \n\ncontrato de Contragarantia, que \u00e9 um instrumento legal que permite obter ressarcimento junto ao \n\ntomador e seus fiadores dos valores pagos pela seguradora ao segurado em caso de \n\ndescumprimento do Contrato Principal. Nesse contrato, as garantias exigidas incluem: Nota \n\nPromiss\u00f3ria em car\u00e1ter \u201cpr\u00f3-solvendo\u201d com vencimento \u00e0 vista; Garantia Fidejuss\u00f3ria; Garantia \n\nReal; dentre outras. Destaca-se que tais garantias devem corresponder a, no m\u00ednimo, 130% da \n\nobriga\u00e7\u00e3o garantida, os 100% seria como o custo do abandono ou para cumprimento de \n\ndeterminado contrato e os 30% para cobertura dos custos da ag\u00eancia para contrata\u00e7\u00f5es de \n\nterceiros para realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, bem como, custos de gerenciamento \n\n(CEPETRO/UNICAMP, 2001). \n\nPara que as empresas possam se habilitar a operar com seguro garantia \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nse cadastrem na Seguradora. A\u00ed ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise de cr\u00e9dito e estabelecido o limite de \n\ngarantia (linha de cr\u00e9dito) a que t\u00eam direito e definida a classe de risco (A, B, C ou D), que \n\ndefinir\u00e1 a taxa a ser aplicada em suas opera\u00e7\u00f5es, que varia de 0,45% a 2,5% ao ano. Ap\u00f3s a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do cadastro e da an\u00e1lise do contrato objeto da garantia, as ap\u00f3lices s\u00e3o emitidas. \n\nDiferente das opera\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, em que a empresa tomadora disp\u00f5e de linha de \n\ncr\u00e9dito por banco, no seguro garantia tem apenas um limite de cr\u00e9dito, centralizado no \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n98 \n\n \n \n\nRessegurador. Quanto ao valor da import\u00e2ncia segurada, Foz\n22\n\n esclarece que enquanto nos \n\nEstados Unidos o seguro garantia exigido \u00e9 de 100% do valor do contrato, no Brasil est\u00e1 entre \n\n5% a 10% em projetos p\u00fablicos e varia de 10% a 30% nos contratos particulares (O \n\nEMPREITEIRO, 2004, grifos nossos).  \n\nOs conceitos e crit\u00e9rios atuais para a determina\u00e7\u00e3o de limites a serem concedidos e as \n\ntaxas a serem aplicadas levam em considera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do exame do contrato e de obras ou \n\nservi\u00e7os a serem executados, a Receita Operacional L\u00edquida para as micros e pequenas empresas \n\ne o Patrim\u00f4nio L\u00edquido para as m\u00e9dias e grandes. Dentro desses crit\u00e9rios, as taxas variam de \n\n0,45% a 4,0% ao ano pr\u00f3-rata die. Sendo acrescentado tamb\u00e9m o custo da ap\u00f3lice e o Imposto \n\nsobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF) incidente na opera\u00e7\u00e3o. O risco \u00e9 analisado levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os seguintes crit\u00e9rios: o contrato; suas cl\u00e1usulas e condi\u00e7\u00f5es; pre\u00e7o; prazo; as \n\nqualidades do tomador garantido; sua idoneidade; organiza\u00e7\u00e3o; capacidade financeira, t\u00e9cnica e \n\nmoral para concluir o contrato; etc. (ALMEIDA, 2006 apud MALUCELLI, 2005). \n\nO Sinistro, ou Default, no Seguro Garantia ocorrer\u00e1 quando constatado o n\u00e3o \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es por parte do Tomador. O Segurado dever\u00e1 emitir uma notifica\u00e7\u00e3o ao \n\nTomador, extrajudicialmente, chamando-o ao cumprimento e regulariza\u00e7\u00e3o de tal obriga\u00e7\u00e3o \n\ndentro de um prazo determinado. Ap\u00f3s o decurso desse prazo e se o Tomador n\u00e3o tiver \n\nregularizado a pend\u00eancia indicada, o Segurado ter\u00e1 direito de exigir da Seguradora as \n\nprovid\u00eancias no sentido de regularizar a obriga\u00e7\u00e3o ou indenizar os preju\u00edzos diretos por esta \n\ninadimpl\u00eancia. Normalmente, o segurado evita ao m\u00e1ximo o pedido do resgate da garantia, \n\noferecendo v\u00e1rias oportunidades para que a situa\u00e7\u00e3o seja resolvida. O que ocorre \u00e9 que o \n\nsegurado, na maioria das vezes, n\u00e3o est\u00e1 preparado para administrar a situa\u00e7\u00e3o de \n\ndescumprimento por parte do tomador e em algumas vezes os custos para cumprir o contrato n\u00e3o \n\n\u00e9 coberto suficientemente pelo valor da garantia (CEPETRO/UNICAMP, 2001). \n\nDepreende-se da an\u00e1lise apresentada que n\u00e3o h\u00e1 modalidade espec\u00edfica para as \n\nobriga\u00e7\u00f5es minero-ambientais. No entanto \u00e9 poss\u00edvel adapt\u00e1-las \u00e0s modalidades de: Seguro \n\nGarantia para Concess\u00f5es P\u00fablicas do Setor Mineral \u2013 Pesquisa e Lavra; Seguro Garantia de \n\nExecutante Construtor, do Fornecedor e do Prestador de Servi\u00e7os de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental; e a \n\n                                            \n22\n\n Foz, L.R., Diretor Presidente da UBF \u2013 Garantias e Seguros S.A. (O EMPREITEIRO, 2004). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n99 \n\n \n \n\ndo Seguro Garantia Judicial, que constituem bases s\u00f3lidas para a constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da \n\nmodalidade ambiental atendendo \u00e0s necessidades fundamentais do Poder P\u00fablico e dos \n\nempreendimentos miner\u00e1rios para suprir a lacuna existente no mercado brasileiro de seguros. \n\n \n\n5.3 A experi\u00eancia nacional do Seguro Garantia \n\nNa evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Seguro Garantia no Brasil, a experi\u00eancia no ramo foi \n\nconsolidada sem existir uma lei que o regulasse de maneira completa. A norma consuetudin\u00e1ria \n\nconsagrou o instituto, em face da sua real necessidade pr\u00e1tica, uma vez que, entre outras \n\nfinalidades, programava a atividade produtiva.  \n\nNo entanto, mesmo com o avan\u00e7o legislativo j\u00e1 enfrentado nesta pesquisa, ainda h\u00e1 uma \n\nlacuna a ser preenchida pelo segmento, pois n\u00e3o oferece ainda aos empreendimentos industriais \n\nque causam significativo impacto modalidades do seguro para enfrentar as quest\u00f5es que \n\npermeiam o desenvolvimento econ\u00f4mico da atividade de minera\u00e7\u00e3o com o cumprimento da \n\nobriga\u00e7\u00e3o constitucional de recuperar as \u00e1reas degradadas no final do ciclo de vida de mina. \n\nEsse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento na doutrina especializada:  \n\n[...] a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Seguro Garantia visa externar uma garantia, possui forma \n\nde opera\u00e7\u00e3o de seguro, uma vez que est\u00e3o presentes alguns dos elementos comuns \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, mas a sua natureza jur\u00eddica \u00e9 peculiar a si pr\u00f3pria, pois n\u00e3o est\u00e1 presente \n\nem qualquer outra forma de garantia. \n\n \n\n[...] o seguro tem o fito de garantir as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, portanto, este deve ser \n\namplamente segurado na forma referida, para que os efeitos de uma poss\u00edvel \n\ninadimpl\u00eancia n\u00e3o venham obstruir o progresso econ\u00f4mico, bem como o \n\ndesenvolvimento social de uma na\u00e7\u00e3o. (POLETTO, 2003, p.83). \n\n \n\nCom fundamento na rela\u00e7\u00e3o eminentemente contratual que rege o instrumento \n\necon\u00f4mico faz parte do desafio do setor em pleno s\u00e9culo XXI buscar a sustentabilidade \n\noferecendo ap\u00f3lices de seguro para cumprir com a fun\u00e7\u00e3o social do instituto e para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do setor de minera\u00e7\u00e3o com sustentabilidade.  Recentemente pela \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional das Empresas de Seguros e de Previd\u00eancia Privada e Capitaliza\u00e7\u00e3o \u2013 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n100 \n\n \n \n\nCNseg foi editado os Princ\u00edpios para Sustentabilidade em Seguro\n23\n\n na Confer\u00eancia da ONU sobre \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Rio + 20, em junho de 2012, no Rio de Janeiro, Brasil. Os \n\nprinc\u00edpios refletem a relev\u00e2ncia crescente das quest\u00f5es ambientais, sociais e governamentais \n\n(Princ\u00edpio 3) para a robustez, resili\u00eancia e sustentabilidade da ind\u00fastria de seguros e da economia. \n\n \n\n5.3.1 Seguro Garantia de obriga\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es p\u00fablicas ambientais  \n\nNo mercado nacional o seguro garantia para obriga\u00e7\u00f5es de cunho ambiental est\u00e1 \n\nassociado t\u00e3o somente \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es firmadas com os \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sistema Nacional do \n\nMeio Ambiente \u2013 SISNAMA, por meio do Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta. \n\nPara o estudo de caso de empreendimento de minera\u00e7\u00e3o de grande porte utilizou-se o \n\nTermo de Ajustamento de Conduta \u2013 padr\u00e3o firmado com as empresas mineradoras de carv\u00e3o, \n\npor meio do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n\u00ba 24/04 e pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \u2013 FATMA, \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, Pol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado de Santa \n\nCatarina e o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, o qual contempla expressamente a \n\nexig\u00eancia de Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental, para garantir o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es \n\npactuadas pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o no TAC, incluindo o cumprimento do Plano de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas. \n\nEm pesquisa no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, n\u00e3o houve a contrata\u00e7\u00e3o do seguro garantia, \n\nmas a cau\u00e7\u00e3o em im\u00f3vel, a qual \u00e9 mencionada na doutrina por STEIGLEDER (2011): \n\n \n[...] Diversas solu\u00e7\u00f5es criativas v\u00eam sendo encontradas. Um exemplo \u00e9 o Termo de \n\nAjustamento de Conduta n\u00ba 07/2007, celebrado entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, por \n\nmeio do Procurador da Rep\u00fablica de Crici\u00fama, Dr. Darlan Airton Dias, a Funda\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Ambiente \u2013 FATMA, o departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM e a \n\nempresa Carbon\u00edfera Belluno Ltda. O objeto do termo de ajustamento \u00e9 a adequa\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n23\n\n Princ\u00edpio 1 Iremos incorporar em nosso processo de tomada de decis\u00f5es as quest\u00f5es ambientais, sociais e de \n\ngovernan\u00e7a \u2013 ASG \u2013 que sejam relevantes para o nosso neg\u00f3cio de seguros. \n\nPrinc\u00edpio 2 Vamos interagir com nossos clientes e parceiros comerciais para aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre \n\nquest\u00f5es ASG, gerenciamento de riscos e desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es. \n\nPrinc\u00edpio 3 Trabalharemos em conjunto com governos, \u00f3rg\u00e3os reguladores, formuladores de pol\u00edticas e outros \n\nprincipais stakeholders para promover a\u00e7\u00f5es coletivas no gerenciamento de riscos ASG.  \n\nPrinc\u00edpio 4 Demonstraremos responsabilidade e transpar\u00eancia aos nossos stakeholders, divulgando periodicamente \n\nnossos progressos na implementa\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios (Grifos nossos). \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n101 \n\n \n \n\nambiental das atividades de minera\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o por parte da empresa \n\nreferida, recuperando-se passivos ambientais. Uma das condi\u00e7\u00f5es fixadas foi a obriga\u00e7\u00e3o \n\nde a empresa dar em cau\u00e7\u00e3o um im\u00f3vel de sua propriedade, mediante cau\u00e7\u00e3o \n\nhipotec\u00e1ria, estipulando-se, ainda, que \u201ca hipoteca poder\u00e1 ser executada para garantia \n\nda execu\u00e7\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o e para o pagamento das multas estabelecidas no \n\nTermo de Ajustamento de Conduta\u201d. \n\nOutro exemplo \u00e9 o Termo de Ajustamento de Conduta celebrado, em 17 de junho de \n\n2005, entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Comarca de Os\u00f3rio/RS, representado pelo Dr. J\u00falio \n\nAlmeida, a Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Luiz Henrique Roessler \u2013 \n\nFEPAM/RS, a empresa Jazida Formiga Com\u00e9rcio e Extra\u00e7\u00e3o de Areia Ltda. e o \n\nMunic\u00edpio de Os\u00f3rio, com o objetivo de assegurar a recupera\u00e7\u00e3o dos passivos \n\ndecorrentes da atividade miner\u00e1ria.  \n\n \n\nEm uma das cl\u00e1usulas, constou a obriga\u00e7\u00e3o de a empresa oferecer um bem im\u00f3vel como \n\ngarantia hipotec\u00e1ria\n24\n\n. O Munic\u00edpio de Os\u00f3rio, com autoriza\u00e7\u00e3o legislativa\n25\n\n, assumiu \n\na responsabilidade de executar a hipoteca na hip\u00f3tese de inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es \n\nde fazer. \n\nOs dois casos t\u00eam em comum a premissa de que h\u00e1 responsabilidade solid\u00e1ria entre \n\no Poder P\u00fablico e o degradador pela recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas, de sorte que \n\na responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o da hipoteca recai sobre o Poder P\u00fablico (p. 148-\n\n149, grifos nossos). \n\n \n\nPela mera leitura da doutrina nacional, os representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico (Federal \n\ne Estadual) v\u00eam se valendo das garantias reais (cau\u00e7\u00e3o e hipoteca de im\u00f3veis) objetivando \n\nassegurar as obriga\u00e7\u00f5es pactuadas com as empresas de minera\u00e7\u00e3o.   \n\nNo entanto, consideramos que as garantias reais s\u00e3o inadequadas para assegurar as \n\nobriga\u00e7\u00f5es (t\u00e9cnica-socioambiental-econ\u00f4mica) do empreendedor para a repara\u00e7\u00e3o efetiva dos \n\ndanos ambientais gerados pela atividade, tampouco ao final do ciclo de vida do empreendimento \n\nde minera\u00e7\u00e3o ante a exaust\u00e3o do recurso mineral.  \n\nAs garantias reais n\u00e3o asseguram a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, pois mesmo que \n\nconvertido os bens im\u00f3veis em valores em esp\u00e9cie, quem acompanharia a contrata\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos t\u00e9cnicos especializados para a finalidade da obriga\u00e7\u00e3o de \u201creabilitar a \u00e1rea \n\ndegradada\u201d? \n\nNas li\u00e7\u00f5es esclarecedoras de Polido (2005) sobre \u201co seguro de garantia\u201d:  \n\n \n\n                                            \n24 Cl\u00e1usula terceira: A t\u00edtulo de garantia de que as obras de recupera\u00e7\u00e3o ambiental (exemplificativamente: forma\u00e7\u00e3o \nde taludes adequados e cobertura vegetal) estabelecidas no Termo de Compromisso de Ajustamento firmado com a \n\nFEPAM, que faz parte integrante deste, o empreendedor, no prazo de seis meses, dar\u00e1 em garantia hipotec\u00e1ria ao \n\nMunic\u00edpio de Os\u00f3rio, bem im\u00f3vel no valor atual n\u00e3o inferir a R$ 100.000,00 (cem mil reais).  \n25\n\n Lei Municipal 3671/2005. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n102 \n\n \n \n\no seguro para riscos ambientais, enfatizando que o seguro poderia ser utilizado, n\u00e3o \n\napenas para assegurar a repara\u00e7\u00e3o em virtude de acidentes s\u00fabitos, mas tamb\u00e9m para \n\ngarantir o cumprimento do termo de ajustamento de conduta (p. 312).  \n\n \n\nNessa hip\u00f3tese, o segurado seria o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou outra entidade legitimada para \n\npropor o termo. Afirma que \u201co seguro de garantia n\u00e3o visa o meio ambiente como \n\nobjeto de repara\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o, no caso de sinistro, e sim e t\u00e3o somente, a \n\nobriga\u00e7\u00e3o do tomador de levar a cabo o compromisso assumido junto ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico ou entidade outra legitimada para propor a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e, \n\nconsequentemente, o referido termo de ajustamento de conduta ( p. 326). \n\n \n\nCom entendimento roborado na doutrina cl\u00e1ssica do Professor Hely Lopes Meirelles: \n\n...tratando-se de ap\u00f3lice de seguro garantia, a companhia seguradora obriga-se a \n\ncompletar \u00e0 sua custa a obra, o servi\u00e7o ou o fornecimento, de acordo com as \n\nespecifica\u00e7\u00f5es do contrato, ou a pagar \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o o necess\u00e1rio para que esta \n\ntransfira a terceiros a conclus\u00e3o ou realize diretamente. O que o performance bond \n\ngarante \u00e9 a integral execu\u00e7\u00e3o do contrato segurado, pelos meios e modos que as \n\ncircunst\u00e2ncias exigirem, quer pela realiza\u00e7\u00e3o substitutiva, in specie, pela seguradora, \n\nquer pelo pagamento do custo restante \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, para que esta recontrate ou \n\nconclua os pr\u00f3prios \u00f3rg\u00e3os o que o contratado origin\u00e1rio deixou inacabado\u201d \n\n(MEIRELLES, p. 210-211, grifos nossos). \n\n \n\nO seguro garantia n\u00e3o se presta a assegurar \u201cobriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazer\u201d, at\u00e9 porque se \n\nhouvesse essa cobertura estaria a Seguradora a assumir a prerrogativa inerente dos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores competentes que tem poder de pol\u00edcia administrativa para exercer o controle e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades de extra\u00e7\u00e3o e do aproveitamento racional dos recursos minerais.  \n\nEm contrapartida, a possibilidade de adimplir a obriga\u00e7\u00e3o garantida \u00e9 o grande \n\ndiferencial do seguro garantia, pois muitas vezes ter parte dos preju\u00edzos ressarcidos ou o \n\ndinheiro de volta n\u00e3o atende a real necessidade do segurado (ALMADA, 2010, grifos nossos). \n\nEssa a peculiar caracter\u00edstica jur\u00eddica que distingue o seguro garantia das demais \n\ngarantias reais e que atende o objetivo principal do credor da obriga\u00e7\u00e3o \u201co fiel cumprimento da \n\nobriga\u00e7\u00e3o contratual\u201d, bem como o objetivo central deste estudo.  \n\nDiferentemente do seguro de riscos ambientais, o objeto do seguro garantia na \n\nmodalidade executante contratado nos moldes da Circular SUSEP n\u00ba 232, de 2003, \u00e9 garantir as \n\nobriga\u00e7\u00f5es contratuais consignadas no TAC ou quaisquer Termos de Compromisso. Implica no \n\nseguro da obriga\u00e7\u00e3o de fazer firmada na aven\u00e7a, n\u00e3o no patrim\u00f4nio do pr\u00f3prio segurado frente \n\nao seu dever de indenizar ou de reparar o meio ambiente afetado, em consequ\u00eancia de dano \n\nambiental ocorrido na vig\u00eancia da ap\u00f3lice.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n103 \n\n \n \n\nO conceito atribu\u00eddo ao Seguro Garantia visou ressaltar somente a sua finalidade, que \u00e9 a \n\nde deixar o segurado fora do risco: todavia, a ess\u00eancia do instituto n\u00e3o foi comentada. Contudo, o \n\nconceito transcrito menciona o aspecto garantia para a contrata\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico. Nesse \n\nmesmo sentido, assevera Jo\u00e3o Gilberto Possiede: \u201c(...) o Seguro Garantia \u00e9 um tipo de seguro \n\nque tem por objeto garantir o cumprimento de uma obriga\u00e7\u00e3o contratual, seja ela de \n\nconstruir, fabricar, fornecer ou prestar servi\u00e7os. Complementarmente, qualifica as empresas \n\nquanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de cumprir o objeto da licita\u00e7\u00e3o que pretendem ingressar\u201d (O \n\nGARANTE, 1999, grifos nossos).  \n\nE alicer\u00e7ada na doutrin\u00e1ria especializada \u201c\u00c9 destinado aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o direta e indireta que devem exigir garantias de manuten\u00e7\u00e3o de oferta em caso \n\nde concorr\u00eancia e cumprimento integral e fiel do contrato\u201d (BURANELLO, 2006, p. 192). \n\nFeitas tais considera\u00e7\u00f5es \u00e9 de se ter que o seguro garantia \u00e9 um seguro at\u00edpico, \n\ntripartite, pois o tomador solicita a emiss\u00e3o de ap\u00f3lice \u00e0 seguradora para dar garantia a um \n\nterceiro, o segurado. Nesse contexto, o segurado n\u00e3o faz parte do processo de emiss\u00e3o da ap\u00f3lice, \n\ncabendo apenas aceitar ou recusar a ap\u00f3lice emitida. \u00c9 o contrato a ser garantido que define o \n\nobjeto do seguro, que \u00e9, portanto, acess\u00f3rio a este (ALMADA, 2010). \n\nDiante do exposto, motivada na robusta doutrina nacional, entende-se que sob a \u00f3tica \n\njur\u00eddica, h\u00e1 elementos suficientes para a viabilidade do Seguro Garantia como instrumento \n\necon\u00f4mico de gest\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n5.3.2 Estudo de Caso \u2013 Obriga\u00e7\u00f5es P\u00fablicas firmadas no TAC     \n\nSob a \u00f3tica t\u00e9cnica de an\u00e1lise e subscri\u00e7\u00e3o de risco, o estudo contempla caso pr\u00e1tico de \n\nSeguro Garantia para as obriga\u00e7\u00f5es contratuais ambientais consignadas no TAC firmado com \n\nempreendimento industrial e o INEA, \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado do Rio de Janeiro, que \n\ndemonstra a operacionalidade do seguro garantia para obriga\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nO Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta objeto do estudo de caso n\u00e3o \n\npode ser acostado \u00e0 pesquisa. Isso porque, o instrumento \u00e9 documento constante do arquivo da \n\nSeguradora garantidora das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas com o INEA (Segurado) e a empresa industrial \n\n(Tomador), nos termos da Lei estadual n\u00ba 3.467/2000, que disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas derivadas de condutas lesivas ao meio ambiente no estado do Rio de Janeiro. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n104 \n\n \n \n\nA Seguradora preserva as informa\u00e7\u00f5es por sigilo, as quais n\u00e3o constam no contrato de \n\nseguro garantia constante do estudo, mas n\u00e3o compromete o estudo que objetiva demonstrar o \n\nclausulado do seguro garantia. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es de cunho t\u00e9cnico ambiental foram analisadas pela subscri\u00e7\u00e3o de riscos \n\ncom esclarecimentos na empresa t\u00e9cnica contratada pelo Tomador e acompanhadas por vistoria \n\nt\u00e9cnica realizada pela \u00e1rea de gerenciamento de riscos da Seguradora, com o objetivo de controle \n\ne monitoramento de risco.  \n\nDurante o per\u00edodo de vig\u00eancia da ap\u00f3lice de dois anos foram acompanhados os \n\ncronogramas f\u00edsico-financeiro de execu\u00e7\u00e3o. \n\nA Import\u00e2ncia Segurada (IS) de R$ 3,5 milh\u00f5es com taxa de 1,95 % ao ano. O Pr\u00eamio \n\nL\u00edquido (PL) no valor de R$ 136.569,00 e o Pr\u00eamio Total (PT) no valor de R$ 147.741,00. \n\nAs obriga\u00e7\u00f5es ambientais exigidas pelo INEA descrevem todas as exig\u00eancias t\u00e9cnicas \n\npara controle de polui\u00e7\u00e3o: do ar, \u00e1gua, \u00e1gua subterr\u00e2nea e solo do empreendimento industrial \n\ne faz parte do contrato de seguro garantia, as quais seguem na \u00edntegra no ANEXO C -Estudo de \n\nCaso \u2013 Obriga\u00e7\u00f5es P\u00fablicas.  \n\n \n\n5.3.3 Estudo de Caso \u2013 Concess\u00f5es P\u00fablicas \u2013 Florestas \n\n \n\nObjetivo: a Concess\u00e3o Florestal \u00e9 um instrumento utilizado pelo governo a fim de delegar para \n\niniciativa privada um Plano de Manejo Florestal Sustent\u00e1vel (PMFS). Esta transfer\u00eancia \u00e9 feita \n\npor um per\u00edodo m\u00e9dio de 30 anos, podendo ser estendido ou reduzido conforme o caso. A \n\niniciativa privada assume os investimentos em manuten\u00e7\u00e3o, melhorias no lote de Floresta \n\nconcedido. Remunerando-se atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o bem e servi\u00e7os extra\u00eddos. \n\nAp\u00f3lice: \n\nSegurado: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - Servi\u00e7o Florestal Brasileiro \u2013 SFB e demais \u00f3rg\u00e3os do \n\nSistema Nacional do Meio Ambiente; \n\nTomador: Empresa Ltda., S.A ou SPE (Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico); \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n105 \n\n \n \n\nImport\u00e2ncia Segurada: dever\u00e1 ser observada caso a caso, pois n\u00e3o existe um padr\u00e3o, podendo \n\nestar relacionada tanto ao pagamento da outorga, quanto aos investimentos previstos quanto \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o; \n\nVig\u00eancia: anual renov\u00e1vel por iguais per\u00edodos.  \n\nModalidade: Seguro Garantia Concess\u00f5es P\u00fablicas \n\nObjeto: garantia de indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na ap\u00f3lice, dos preju\u00edzos decorrentes da \n\ninadimpl\u00eancia contratual do Tomador, no que se refere \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es contratuais, de \n\nacordo com o disposto no Contrato. \n\nCrit\u00e9rios de Subscri\u00e7\u00e3o: nas subscri\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 modalidade Seguro Garantia \n\nConcess\u00f5es Florestais, dever\u00e3o ser atendidos os crit\u00e9rios m\u00ednimos pelo subscritor em fun\u00e7\u00e3o das \n\npeculiaridades desta modalidade por n\u00e3o ter muitas Concess\u00f5es, devido \u00e0 Lei n\u00ba 11.284, de 2006 \n\n- Lei de Gest\u00e3o de Florestas P\u00fablicas regulamentada pelo Decreto n\u00ba 6.063, de 2007 que permite \n\nao governo conceder \u00e0 iniciativa privada, por meio de licita\u00e7\u00e3o, o direito de explorar de forma \n\nsustent\u00e1vel as florestas p\u00fablicas. \n\n1. An\u00e1lise dos Acionistas \n\nA. Dever\u00e1 ser realizada a an\u00e1lise da capacidade t\u00e9cnica dos Acionistas (tempo de exist\u00eancia, \n\nprojetos executados e em execu\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia no tipo de concess\u00e3o); \n\nB. Dever\u00e1 ser realizada a an\u00e1lise de cr\u00e9dito dos acionistas. \n\nC. O Contrato com as Condi\u00e7\u00f5es de Garantia (CCG) dever\u00e1 ser assinado pelo Tomador e por \n\ntodos acionistas ou fiadores da opera\u00e7\u00e3o, de forma solid\u00e1ria; \n\n2. An\u00e1lise de Concess\u00f5es Novas: \n\n2.1 Documenta\u00e7\u00e3o  \n\nA. An\u00e1lise da Composi\u00e7\u00e3o da empresa; \n\nB. Contrato de Concess\u00e3o ou Minuta; \n\nC. Estrutura\u00e7\u00e3o Financeira do Projeto (informa\u00e7\u00f5es); \n\n1. Fluxo de caixa (Proje\u00e7\u00e3o anual para os anos futuros da concess\u00e3o e Mensal \n\nprojetado para o pr\u00f3ximo ano); \n\n2. Cronograma de Investimentos (Proje\u00e7\u00e3o anual para os anos futuros da concess\u00e3o e \n\nMensal projetado para o pr\u00f3ximo ano); \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n106 \n\n \n \n\n3. Quadro de Usos e Fontes; \n\nD. Estudo de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mico-financeira do projeto; \n\nE. Rela\u00e7\u00e3o de Subcontratadas (escopo, experi\u00eancia e garantias exigidas quando contrata). \n\nF. Verificar como est\u00e1 a obten\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a para in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o.  \n\n3. An\u00e1lise das Concess\u00f5es em Andamento: \n\n3.1 Documenta\u00e7\u00e3o  \n\nA. Carta de bom andamento (quando julgar necess\u00e1rio); \n\nB. C\u00f3pia da ap\u00f3lice da Cong\u00eanere; \n\nC. Eventuais aditivos ao Contrato de Concess\u00e3o; \n\nD. Fluxo de Caixa: \n\n1. Anual desde o inicio da concess\u00e3o, comparando o previsto com o realizado nos \n\nanos passados; \n\n2. Proje\u00e7\u00e3o anual para os pr\u00f3ximos anos da concess\u00e3o; \n\n3. Mensal projetado X realizado do ano corrente e projetado para o pr\u00f3ximo ano; \n\nE. Cronograma de Investimentos; \n\n1. Anual desde o inicio da concess\u00e3o, comparando o previsto com o realizado nos \n\nanos passados; \n\n2. Proje\u00e7\u00e3o anual para os pr\u00f3ximos anos da concess\u00e3o; \n\n3. Mensal projetado X realizado do ano corrente e projetado para o pr\u00f3ximo ano; \n\nF. Quadro de endividamento da Concess\u00e3o;  \n\nG. Mem\u00f3ria de C\u00e1lculo da Import\u00e2ncia Segurada; \n\nH. C\u00f3pia da Licen\u00e7a para in\u00edcio das atividades Florestais. \n\n \n\n4. Outros Questionamentos ao corretor/tomador para ambos os casos acima: \n\n- Autoriza\u00e7\u00f5es e Licen\u00e7as Ambientais do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. \n\n \n\n- O tomador possui alguma certifica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n- Sistema de Gest\u00e3o Ambiental e Integrada para controle e monitoramento ambiental? \n\n \n\n- O tomador possui seguro com cobertura b\u00e1sica de inc\u00eandio? \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n107 \n\n \n \n\n- Existe brigada de inc\u00eandio? \n\n  \n\n- Qual o est\u00e1gio que se encontra as unidades do setor operacional (serraria, estradas e \n\nequipamentos)? \n\n \n\nAspectos de an\u00e1lise de risco  \n\nComo forma de gerenciamento de risco, antes da emiss\u00e3o da ap\u00f3lice, acordar com o corretor ou \n\ntomador o envio de relat\u00f3rios para acompanhamento do risco de 3 (tr\u00eas) em 3 (tr\u00eas) meses. \n\nInspe\u00e7\u00e3o e monitoramento pela \u00e1rea de gerenciamento de riscos ou empresa contratada. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre o estudo de caso \n\nParceria ambiental entre o Instituto de Desenvolvimento Florestal do Estado do Par\u00e1 \u2013 \n\nIDEFLOR, \u00f3rg\u00e3o gestor competente no estado e empresa vencedora da concorr\u00eancia p\u00fablica, \n\ncom a finalidade prec\u00edpua de compatibilizar a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente com a explora\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da Floresta P\u00fablica Estadual. \n\nTransfere para a iniciativa privada a responsabilidade por uma explora\u00e7\u00e3o sustentada e \n\nconserva\u00e7\u00e3o das florestas estaduais, com vistas a evitar o desmatamento com a concep\u00e7\u00e3o que a \n\nfloresta em p\u00e9 gera benef\u00edcios Econ\u00f4micos e permite um maior controle sobre o uso dos recursos \n\nflorestais estimulando assim a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. A Import\u00e2ncia Segurada (IS) at\u00e9 o valor de \n\nR$ 902.991,77 com Pr\u00eamio L\u00edquido (PL) de R$ 13.582,00 e taxa de 1,5% ao ano, constante \n\ndisposto no Anexo D \u2013 Concess\u00f5es P\u00fablicas Floresta. \n\n \n\n5.3.4 Estudo de Caso \u2013 Concess\u00f5es P\u00fablicas - G\u00e1s e Petr\u00f3leo\n26\n\n \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo vem buscando ao longo dos \u00faltimos anos adotar um \n\nsistema de garantia financeira eficiente para assegurar o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es contratuais \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Esse processo busca: (1) criar incentivos \n\neficazes para que a ind\u00fastria aja com responsabilidade; (2) atender \u00e0s demandas atuais da \n\nsociedade quanto a efic\u00e1cia e transpar\u00eancia governamental; (3) atender \u00e0s necessidades da \n\nind\u00fastria permitindo a manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de investimentos no setor; (4) salvaguardar o poder \n\np\u00fablico de arcar com o \u00f4nus financeiro deixados por agentes insolventes e/ou atos irrespons\u00e1veis; \n\n                                            \n26\n\n Fonte: S\u00c9RGIO, et al., 2008. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n108 \n\n \n \n\ne (5) manter o setor atrativo e competitivo para os pequenos e m\u00e9dios concession\u00e1rios. No \n\nprocesso licitat\u00f3rio envolvendo \u00e1reas inativas com acumula\u00e7\u00f5es marginais de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural, a ANP exige dois tipos de Garantias Financeiras: (1) uma Garantia Financeira para \n\nOferta; e (2) uma Garantia Financeira para o Programa de Trabalho Inicial (PTI).  \n\nNesses casos, a Ag\u00eancia permite a utiliza\u00e7\u00e3o de dois tipos de instrumentos financeiros \n\npara atendimento dessas exig\u00eancias de garantia: (1) o Seguro Garantia e (2) a Carta de Cr\u00e9dito. \n\nDe acordo com os editais de licita\u00e7\u00e3o, a Garantia de Oferta deve ser apresentada antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos leil\u00f5es (ANP, 2005 e 2006).  \n\nEssa garantia tem o objetivo de assegurar que o vencedor da licita\u00e7\u00e3o assine o contrato \n\nde concess\u00e3o. J\u00e1 a Garantia de PTI tem o objetivo de assegurar a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a \n\nobserv\u00e2ncia do cronograma determinado no programa da proposta vencedora. Esse artigo \n\ndescreve e analisa o instrumento Seguro Garantia, sua evolu\u00e7\u00e3o, funcionamento, modalidades \n\nexistentes, procedimentos de aquisi\u00e7\u00e3o e aplicabilidade  \n\n \n\n5.4 Considera\u00e7\u00f5es sobre a obrigatoriedade de seguro ambiental no Brasil \n\n \n\nO art. 20 do Decreto-Lei n\u00ba 73, de 1966, indica o rol dos seguros obrigat\u00f3rios no pa\u00eds, \n\nentretanto, eles n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de oferecer garantias absolutas ou sequer podem desempenhar \n\nadequadamente o papel social que deles se espera, o mesmo ocorre em outros pa\u00edses do mundo.  \n\nSegundo Polido (2005): \u201cO seguro obrigat\u00f3rio para riscos ambientais, sem pr\u00e9vio \n\nentendimento com as seguradoras tomadoras dos riscos, pode constituir instrumento in\u00f3cuo, \n\npois o mercado segurador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a aceitar riscos desmedidamente, em qualquer \n\nsegmento\u201d. Esclarece ainda, que: \u201cImposi\u00e7\u00f5es neste sentido precisam ser combatidas, pois o \n\nseguro deve ser contratado livremente, despontando apenas como mais uma entre outras \n\ngarantias financeiras que podem ser apresentadas pelos empreendedores de atividades \n\necon\u00f4micas diversas\u201d (POLIDO, 2005, grifos nossos). \n\nO especialista Walter Polido ainda esclarece com primazia: \n\n[...] nem todas as situa\u00e7\u00f5es de riscos podem ser objeto de coberturas de seguros e \n\nespecificamente atrav\u00e9s de modelos cl\u00e1ssicos de contratos comercializados pelas \n\nseguradoras da iniciativa privada. O princ\u00edpio da liberdade econ\u00f4mica, tutelado pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, na verdade permite que nem sempre haja manifesta\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse, pelas seguradoras que operam no pa\u00eds, em rela\u00e7\u00e3o a determinadas classes de \n\nriscos, mesmo de natureza obrigat\u00f3ria por lei. Relativo, portanto, o mecanismo do \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n109 \n\n \n \n\nseguro, na medida em que ele atuar\u00e1 apenas em determinadas situa\u00e7\u00f5es de riscos, de \n\nlivre op\u00e7\u00e3o do mercado segurador, independentemente das obrigatoriedades legais. \n\nIneficaz, sem d\u00favida, a obrigatoriedade desmedida de seguros imposta pelo Estado.  \n\nO contrato de seguro visa tamb\u00e9m oferecer a garantia de indeniza\u00e7\u00e3o, no caso de \n\nsinistro, mas para isso todo o mecanismo que envolve a institui\u00e7\u00e3o necessita se submeter \n\na determinadas regras t\u00e9cnicas, jur\u00eddicas e atuariais, de modo a lograr \u00eaxito quanto \n\n\u00e0 finalidade objetivada.  \n\n(...) \u00e9 impreciso pretender, tamb\u00e9m, que o contrato de seguro assuma integralmente \n\na responsabilidade do causador do dano, na medida em que o mecanismo nem \n\nsempre oferecer\u00e1 cobertura nos mesmos n\u00edveis (exequ\u00edvel oferecer de acordo com os \n\npar\u00e2metros da t\u00e9cnica vigente para cada tipo de seguro) observados, ainda, os limites \n\nde capitais segurados previamente estabelecidos entre as partes contratantes - Segurado e \n\nSegurador (Grifos nossos).  \n\n \n\nNa Comunidade Europeia, os Estados-Membros, a partir da Diretiva 2004/35/CE, t\u00eam \n\nexigido a garantia financeira obrigat\u00f3ria para as atividades potencialmente perigosas, \n\nsujeitas a licenciamentos e autoriza\u00e7\u00f5es estatais espec\u00edficas, as quais est\u00e3o listadas no Anexo \n\nIII da Diretiva\n27\n\n.  Ou seja, as atividades consideradas de baixo risco ambiental s\u00e3o exclu\u00eddas da \n\nobrigatoriedade dessa garantia. Conv\u00e9m esclarecer que os sistemas obrigat\u00f3rios tamb\u00e9m definem \n\natividades de baixo risco como aquelas a que as empresas aplicam um sistema de gest\u00e3o \n\nambiental, o que tem sido objeto de cr\u00edticas, j\u00e1 que outros fatores podem desempenhar um papel \n\nmais significativo na determina\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais efetivos da atividade, como sua \n\nnatureza e localiza\u00e7\u00e3o (STEIGLEDER, 2011, p.136, grifos nossos). \n\nO instrumento \u201cGarantia Financeira\u201d n\u00e3o \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o, mas j\u00e1 tem um hist\u00f3rico de \n\naplica\u00e7\u00e3o em outros pa\u00edses. No Brasil, a regula\u00e7\u00e3o \u00e9 abordada de maneira gen\u00e9rica, uma vez \n\nque existem subs\u00eddios na rela\u00e7\u00e3o contratual geral, no contrato de seguros, na fian\u00e7a; ou seja, \n\nem leis, decretos leis, decretos, instru\u00e7\u00f5es, dentre outros instrumentos legais. O dinamismo do \n\nmercado e a complexidade das opera\u00e7\u00f5es impulsionam uma regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica jur\u00eddica atualizada \n\n(POLIDO, 2005, grifos nossos).  \n\nEste \u00e9 o entendimento de Steigleder (2011) sobre o emprego das garantias financeiras: \n\n \n\nUma vez exigida \u00e0 garantia no contexto do licenciamento ambiental, sua vig\u00eancia \n\ndeveria prolongar-se durante todo o per\u00edodo da atividade licenciada, esclarecendo-se que \n\n                                            \n27\n\n Conforme o relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia, de 12 de outubro de 2010, relativo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia da \n\nDiretiva, verificou-se que o seguro \u00e9 o instrumento mais popular para a cobertura da responsabilidade ambiental, \n\nseguido das garantias banc\u00e1rias. Ver o relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o ao Conselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00ea \n\nEcon\u00f4mico e Social Europeu e ao Comit\u00ea das Regi\u00f5es (COM/2010/0581 final), elaborado em 12.10.2010, dispon\u00edvel \n\nem http://eurex.europa.eu/LexUriServ.do?uri=COM:2010:0581:FIN:PT:HTML, acesso em 08 de abril de 2011. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n110 \n\n \n \n\no pr\u00f3prio plano de encerramento de uma mina ou de remedia\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \n\ncontaminada s\u00e3o objeto de licenciamentos ambientais espec\u00edficos. \n\nA aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00f5es que atrelem as garantias financeiras ao licenciamento \n\nambiental n\u00e3o impede que se encontrem solu\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias para as situa\u00e7\u00f5es. Por \n\nesse motivo, cumprem avan\u00e7ar o estudo sobre as garantias e demais instrumentos, \n\nobservando-se a forma como podem ser inseridos no contexto de a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas e \n\ntermos de ajustamento de conduta (p. 144, grifos nossos). \n\n \n\nEntende-se, pela n\u00e3o obrigatoriedade do seguro ambiental, mas da necessidade da \n\nexig\u00eancia de garantias financeiras ou sua substitui\u00e7\u00e3o por ap\u00f3lice de seguro (garantia, \n\nresponsabilidade civil ou riscos ambientais) no \u00e2mbito do licenciamento ambiental de atividades \n\nque representem potencial risco de danos ao meio ambiente ou \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.  \n\n\u00c0 luz da doutrina especializada, \u00e9 importante fundamentar que o mecanismo de seguro, \n\nconsiste em instrumento econ\u00f4mico alternativo e complementar de gest\u00e3o ambiental, embasado \n\nem an\u00e1lise de risco para sua subscri\u00e7\u00e3o que envolve necessariamente os aspectos t\u00e9cnico-jur\u00eddico \n\ne atuarial e que ganha relevo no cen\u00e1rio nacional. \n\nO seguro garantia compreende uma ramifica\u00e7\u00e3o especial do seguro de \n\nresponsabilidade civil destinado \u00e0 cobertura de riscos relacionados \u00e0 garantia de obriga\u00e7\u00f5es \n\ncontratuais (surety bond). Trata-se, portanto, de um contrato conjugado a outro contrato principal, \n\nporque a complexidade dos interesses envolvidos exige uma multiplicidade de contrata\u00e7\u00f5es. \n\nPresta-se, pois, a garantir riscos objetivos e subjetivos de determinado neg\u00f3cio jur\u00eddico, do qual \n\nfigura como acess\u00f3rio (PAGNOZZI, 2011). \n\nPartindo dessa premissa, a pesquisa contempla o estudo de viabilidade para o seguro \n\ngarantia de remedia\u00e7\u00e3o ambiental, com fundamento na Lei n\u00ba 13.577/2009 do estado de S\u00e3o \n\nPaulo, em sinergia com o entendimento doutrin\u00e1rio dominante, que \u201co seguro deve ser contratado \n\nlivremente, como mais uma entre outras garantias financeiras que podem ser apresentadas pelos \n\nempreendedores de atividades econ\u00f4micas diversas\u201d. \n\n\u00c9 de se ressaltar sua import\u00e2ncia, sob o aspecto de gest\u00e3o de passivos ambientais e pela \n\nvincula\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \u201cgarantias financeiras\u201d e \u201cseguro ambiental\u201d na pol\u00edtica p\u00fablica. \n\n \n\n5.5 Perspectivas para Garantia de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n111 \n\n \n \n\nO estudo se pautou na Lei n\u00ba 13.577/2009 do estado de S\u00e3o Paulo, pioneira no territ\u00f3rio \n\nnacional, que disp\u00f5e sobre a obrigatoriedade de remediar as \u00e1reas contaminadas, por meio de um \n\nPlano de Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pela CETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o sobre diretrizes e procedimentos para a prote\u00e7\u00e3o da qualidade do solo e \n\ngerenciamento de \u00e1reas contaminadas criou o Fundo de \u00c1reas Contaminadas por meio do \n\nDecreto n\u00ba 54.544/2009 denominado Fundo Estadual para Preven\u00e7\u00e3o e Remedia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nContaminadas \u2013 FEPRAC, nos termos da Lei n\u00ba 11.577/2009 que constitui uma unidade \n\nor\u00e7ament\u00e1ria da Secretaria de Estado do Meio Ambiente, conforme Decreto n\u00ba 56.659/2011. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo traz os instrumentos para a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nsistema criado pela lei, o seguro ambiental, bem como garantias banc\u00e1rias, por\u00e9m n\u00e3o faz \n\nmen\u00e7\u00e3o expressa do seguro garantia como mecanismo de garantia. \n\nNo entanto, o Projeto do Regulamento da Lei n\u00ba 13.577/2009\n28\n\n prev\u00ea no \u00a7 1\u00ba do art. 49 o \n\nSeguro Garantia visando \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente a ser executado por respons\u00e1vel t\u00e9cnico. \n\nO Seguro Garantia tem por objetivo assegurar o fiel cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o contratual, \n\nseja ela de construir, fabricar, fornecer ou prestar servi\u00e7os, contra\u00eddas pelo tomador junto ao \n\nsegurado em contratos privados ou p\u00fablicos. Complementarmente, qualifica as empresas quanto \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es de cumprir o objetivo da licita\u00e7\u00e3o que pretende ingressar.  \n\nDesse modo, ao ser analisado o risco desse ramo de seguro, as seguradoras levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o: o contrato, suas cl\u00e1usulas e condi\u00e7\u00f5es, pre\u00e7o e prazo; as qualidades do tomador \n\ngarantido, sua idoneidade, organiza\u00e7\u00e3o, capacidade t\u00e9cnica, financeira e moral. As partes \n\nintervenientes s\u00e3o: o segurado; o tomador e a seguradora. \n\nO segurado \u00e9 o contratante, o benefici\u00e1rio da ap\u00f3lice, o credor das obriga\u00e7\u00f5es assumidas \n\npelo tomador no contrato principal. O tomador \u00e9 o contratado, o garantido, a quem se prestou a \n\ngarantia, o devedor das obriga\u00e7\u00f5es por ele assumidas no contrato principal.  A seguradora por sua \n\nvez, \u00e9 o garantidor, quem garantiu o fiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador no \n\ncontrato, as quais s\u00e3o estabelecidas nos termos e condi\u00e7\u00f5es da ap\u00f3lice de seguro. \n\n                                            \n28\n\n A Audi\u00eancia P\u00fablica foi realizada no dia 02 de fevereiro de 2011.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n112 \n\n \n \n\nA modalidade de seguro garantia de executante \u00e9 a que melhor se adequa ao estudo de \n\nviabilidade para garantir a implementa\u00e7\u00e3o do plano de remedia\u00e7\u00e3o aprovado pela CETESB para \n\nremedia\u00e7\u00e3o de \u00e1rea contaminada, nos moldes da Circular SUSEP n\u00ba 232/2003, a qual se encontra \n\nem processo de revis\u00e3o.  \n\nCumpre consignar que o Projeto de Regulamento da Lei n\u00ba 13.577/2009 estabelece que: \n\n\u201co Respons\u00e1vel Legal dever\u00e1 apresentar projeto t\u00e9cnico sob a responsabilidade de profissional \n\nhabilitado, conforme Conselho Profissional, cabendo ao autor do projeto e/ou Respons\u00e1vel \n\nT\u00e9cnico a responsabiliza\u00e7\u00e3o de todas as etapas executivas indicadas nos projetos, n\u00e3o podendo \n\nser transferida ao leigo qualquer responsabilidade\u201d \n29\n\n. \n\nAs partes intervenientes da ap\u00f3lice de Seguro Garantia de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental s\u00e3o:  \n\n(i) \u00d3rg\u00e3o ambiental (Segurado); \n\n(ii) Respons\u00e1vel Legal (Tomador) que contratar\u00e1 o Respons\u00e1vel T\u00e9cnico pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o; e  \n\n(iii) Seguradora, garantidora das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas entre as partes.  \n\n \n\nO objeto do seguro garantia \u00e9 o cumprimento do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental, nos termos do procedimento de gerenciamento de \u00e1reas contaminadas vigente \n\nno estado de S\u00e3o Paulo, em conson\u00e2ncia com as demais normas t\u00e9cnicas e legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nde reg\u00eancia, constituindo obriga\u00e7\u00f5es de natureza legal e n\u00e3o meramente contratual. Assim, o \n\nobjeto do seguro est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e monitoramento do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o \n\nambiental para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es estabelecidas no instrumento aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente, at\u00e9 o limite da import\u00e2ncia segurada estabelecida na ap\u00f3lice de seguro\n30\n\n. \n\nOs estudos multidisciplinares para a remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas contaminadas  \n\n                                            \n29\n\n Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 37, de 30.08.2006, que disp\u00f5e sobre os requisitos dos laudos anal\u00edticos submetidos aos \u00f3rg\u00e3os \n\nintegrantes do Sistema Estadual de Administra\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental, Prote\u00e7\u00e3o, Controle e Desenvolvimento \n\ndo Meio Ambiente e Uso Adequado dos Recursos Naturais \u2013 SEAQUA. Ver Norma ABNT NBR ISO/IEC 17025 \n\npelo Instituto Nacional de Metrologia Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial. \n30\n\n A Lei n.\u00ba 13.577/09 estipula o valor m\u00ednimo de 125% (cento e vinte e cinco porcento) do custo estimado do \n\nPlano de Remedia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n113 \n\n \n \n\nOs projetos de gerenciamento de \u00e1reas contaminadas requerem uma abordagem \n\nmultidisciplinar e a realiza\u00e7\u00e3o sistematizada de inspe\u00e7\u00e3o/vistorias para o regular \n\nacompanhamento do cronograma f\u00edsico e financeiro das obras de implanta\u00e7\u00e3o, metas, plano \n\nde execu\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os de monitoramento do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o, tais como as descritas no \n\nProjeto de Regulamento da Lei n\u00ba 13.577/2009. \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 necess\u00e1rio que, quem realiza a investiga\u00e7\u00e3o, estabele\u00e7a as \n\nmetas de remedia\u00e7\u00e3o para as subst\u00e2ncias de interesse nos diferentes cen\u00e1rios de exposi\u00e7\u00e3o, a \n\nsaber: (i) Residentes em \u00c1reas Urbanas; (ii) Residentes em \u00c1reas Rurais; (iii) Trabalhadores \n\nComerciais/Industriais; e (iv) Trabalhadores em Obras Civis\n31\n\n.  \n\nO Plano de Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental dever\u00e1 contemplar as exig\u00eancias \n\nestabelecidas no procedimento administrativo de gerenciamento de \u00e1reas contaminadas vigente \n\nno \u00e2mbito do estado de S\u00e3o Paulo\n32\n\n em conson\u00e2ncia com o disposto nos artigos 44 e 45 do \n\nProjeto do Regulamento da Lei Estadual n\u00ba 13.577/2009:  \n\n(i) o controle ou elimina\u00e7\u00e3o das fontes de contamina\u00e7\u00e3o;  \n\n(ii) o uso atual e futuro do solo da \u00e1rea a ser remediada e sua circunvizinhan\u00e7a;  \n\n(iii) o resultado da avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade humana ou ecol\u00f3gica;  \n\n(iv)  a  ultrapassagem dos padr\u00f5es legais aplic\u00e1veis; \n\n(v) as alternativas de interven\u00e7\u00e3o consideradas t\u00e9cnica e economicamente vi\u00e1veis e as \n\nconsequ\u00eancias de sua aplica\u00e7\u00e3o;  \n\n(vi) o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o das medidas de interven\u00e7\u00e3o propostas;  \n\n(vii) o programa de monitoramento da efici\u00eancia e efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es executadas; e \n\n(viii) os custos das alternativas de interven\u00e7\u00e3o propostas para atingir as metas \n\nestabelecidas. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser admitidas:  \n\n(i) as medidas de remedia\u00e7\u00e3o para tratamento;  \n\n(ii) para conten\u00e7\u00e3o dos contaminantes;  \n\n(iii) medidas de controle institucional;  e  \n\n(iv) medidas de controle de engenharia. \n\n                                            \n31\n\n De acordo com as Planilhas da CETESB que poder\u00e3o ser baixadas pelo site htpp//www.cetesb.sp.gov.br. \n32\n\n Deci s\u00e3o  d e Dir e to r ia n.\u00ba  1 0 3 /2 0 0 7 /C/ E, d e 2 2  d e j u n ho  d e 2 0 0 7 .  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n114 \n\n \n \n\n \n\nO respons\u00e1vel legal (Tomador) dever\u00e1 garantir o pleno funcionamento do sistema \n\nimplantado durante todo o per\u00edodo de sua aplica\u00e7\u00e3o, apresentando periodicamente ao \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental (Segurado) e a Seguradora os dados que comprovem essa situa\u00e7\u00e3o. Caber\u00e1 ainda ao \n\nTomador a ado\u00e7\u00e3o de todas as medidas de remedia\u00e7\u00e3o estabelecidas nos termos dos artigos 45 a \n\n48 do Projeto do Regulamento da Lei n\u00ba 13.577/2009 objetivando assegurar a efetividade das \n\nmedidas adotadas para o funcionamento do sistema durante todo o per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o do Plano \n\nde Remedia\u00e7\u00e3o.  \n\nSe tratar de cen\u00e1rios com riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, tais como: (i) ingest\u00e3o de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea neste caso para c\u00e1lculo das metas, deve-se utilizar a Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nn\u00ba 2914, de 2011 que estabelece as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas; e (ii) inala\u00e7\u00e3o de vapores em \n\nambientes fechados aplica-se somente para subst\u00e2ncias vol\u00e1teis e o c\u00e1lculo de metas \u00e9 feito \n\nusando a planilha de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco da CETESB.  \n\n \n\nEstudos para a Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental em \u00c1reas Contaminadas pela minera\u00e7\u00e3o \n\nOs estudos multidisciplinares das geoci\u00eancias s\u00e3o destacados e notadamente sua \n\nrelev\u00e2ncia para o cumprimento dos Planos de Gerenciamento Ambiental e recupera\u00e7\u00e3o de \n\npassivos oriundos da atividade miner\u00e1ria e dos seus impactos no meio ambiente e na sa\u00fade \n\np\u00fablica (FIGUEIREDO, 2000, grifo nosso).  \n\nOs estudos geoqu\u00edmicos, geol\u00f3gicos e hidrogeol\u00f3gicos associados ao projeto de \n\nengenharia das obras e servi\u00e7os de remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas contaminadas, pois s\u00e3o fundamentais \n\npara quantificar a contamina\u00e7\u00e3o, sob quatro aspectos:  \n\na) a geologia e a hidrogeologia regional e local com informa\u00e7\u00f5es resumidas incluindo \n\npetrografia, estratigrafia, tect\u00f4nica; intemperismo e forma\u00e7\u00e3o e tipos de solo; pedog\u00eanese, \n\nestrutura e textura da camada superficial (solo); regime de \u00e1guas subterr\u00e2neas \u2013 cota do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico; informa\u00e7\u00f5es sobre recarga, descarga e estimativa da dire\u00e7\u00e3o e velocidade de fluxo; \n\nb) a natureza e a extens\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o; \n\nc) a evolu\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o; e  \n\nd) as rotas de migra\u00e7\u00e3o de contaminantes vias de exposi\u00e7\u00e3o e receptores de risco. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n115 \n\n \n \n\nOs estudos desenvolvidos para o gerenciamento de \u00e1reas contaminadas podem contribuir \n\npara diversos segmentos inclusive o da minera\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque nas suas mais diferentes formas e \n\ncaracter\u00edsticas, mostra uma propens\u00e3o muito grande para interagir com o solo e os mananciais \n\nsubterr\u00e2neos, em todo o ciclo de vida de mina at\u00e9 a desativa\u00e7\u00e3o, fechamento e dependendo at\u00e9 na \n\netapa denominada p\u00f3s-fechamento. \n\nEst\u00e3o registrados na literatura t\u00e9cnica especializada, v\u00e1rios casos de constata\u00e7\u00e3o de \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas nas caracter\u00edsticas das \u00e1guas subterr\u00e2neas em decorr\u00eancia de atividade de \n\nminera\u00e7\u00e3o. Citam-se os casos de Arax\u00e1, Mariana e Ouro Preto (MG), Crici\u00fama (SC) e Cajamar \n\n(SP) (ALBUQUERQUE FILHO, 1990). \n\nS\u00c1NCHEZ (2001) destaca casos de socializa\u00e7\u00e3o de passivos ambientais na minera\u00e7\u00e3o:  \n\nCavas de extra\u00e7\u00e3o de areia desativadas e posteriormente usadas para disposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos industriais da Rhodia pr\u00f3ximo a loteamentos populares em Samarit\u00e1 \u2013 \n\nS\u00e3o Vicente SP. \n\nTamb\u00e9m sob uma pol\u00edtica que n\u00e3o reconhece o problema, permite-se que  esc\u00f3ria de \n\nfundi\u00e7\u00e3o de chumbo seja utilizada para pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas no munic\u00edpio de \n\nSanto Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o, Bahia, disseminando assim este metal, de toxicidade \n\nrelativamente elevada, no solo subjacente. Nesse local, uma usina metal\u00fargica \n\nprocessava concentrado de min\u00e9rio de chumbo para transform\u00e1-lo em lingotes do metal. \n\nFechada em 1993, depois de 32 anos de funcionamento, a empresa deixou, a t\u00edtulo de \n\npassivo ambiental, uma pilha de 490 mil toneladas de esc\u00f3ria, al\u00e9m de ter \n\ncontribu\u00eddo com o envio de toneladas de chumbo e c\u00e1dmio para o estu\u00e1rio do rio \n\nSuba\u00e9, para a ba\u00eda de Todos os Santos e para a atmosfera da regi\u00e3o. \n\nA Companhia Brasileira de Chumbo, Cobrac, empresa de capital franc\u00eas, come\u00e7ou a \n\nfuncionar em Santo Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o em 1960, com uma fundi\u00e7\u00e3o de chumbo que \n\nutilizava concentrado de min\u00e9rio proveniente da mina de Boquira, no interior da Bahia. \n\nEm 1989 a Cobrac foi incorporada pela Plumbum Minera\u00e7\u00e3o e Metalugia S.A., \n\nempresa do Grupo Trevo, que tamb\u00e9m adquiriu as jazidas de chumbo do Vale do \n\nRibeira, nos Estados de S\u00e3o Paulo (p. 118-119, grifos nossos). \n\n \n\n \n\nNas li\u00e7\u00f5es de S\u00e1nchez (2001) a minera\u00e7\u00e3o possui diferen\u00e7as que a distingue de outras \n\natividades, ante o necess\u00e1rio planejamento e gerenciamento para a recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas pela atividade: \u201c(...) No entanto, uma quest\u00e3o fundamental que foi levantada \n\npela sociedade em rela\u00e7\u00e3o ao setor mineral \u2013 qual seja a necessidade de prever e gerenciar usos \n\nsequenciais do solo e consequentemente de minimizar a degrada\u00e7\u00e3o e recuperar \u00e1reas \n\ndegradadas \u2013 expande-se para os demais setores da atividade econ\u00f4mica. Mas h\u00e1 algumas \n\ndiferen\u00e7as entre a ind\u00fastria em geral e a minera\u00e7\u00e3o, no sentido de que, nesta o novo ambiente \n\ncriado pode ser valorizado, se for aproveitado com criatividade, enquanto o solo \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n116 \n\n \n \n\ncontaminado por uma ind\u00fastria qu\u00edmica \u00e9 s\u00f3 um peso, como dizem na Alemanha (Altlasten), \n\num passivo\u201d (p. 206, grifos nossos). \n\nA an\u00e1lise visa demonstrar a viabilidade do seguro garantia ambiental sob a \u00f3tica t\u00e9cnica-\n\njur\u00eddica pautada para os empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o constantes no cadastro de \u00e1reas \n\ncontaminadas do \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado de S\u00e3o Paulo e poder\u00e1 ser modelo para os demais \n\nestados da federa\u00e7\u00e3o e notadamente para aqueles com maior potencial miner\u00e1rio. \n\nA an\u00e1lise do objeto do seguro garantia de remedia\u00e7\u00e3o ambiental se deu, com \n\nfundamento na Lei n\u00ba 13.577/2009, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 420/2009 e Lei n\u00ba 6.938/1981 e no \n\nprocedimento administrativo (Projeto e Plano de Remedia\u00e7\u00e3o) que integram o estudo de \n\nviabilidade do contrato. Como subs\u00eddio estudou-se o Seguro Garantia Ambiental exigido na \n\nArgentina sob a denomina\u00e7\u00e3o Seguro de Caucion por Da\u00f1o Ambiental de Incidencia colectiva. \n\n \n\n5.5.1 An\u00e1lise de viabilidade do Seguro Garantia de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n \n\nObjeto: esse seguro garante o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do Tomador, assumidas perante o \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental competente, no Plano de Remedia\u00e7\u00e3o aprovado pelo referido \u00f3rg\u00e3o ambiental, \n\nnos termos da Lei Estadual n\u00b0 13.577/2009 que disp\u00f5e sobre a Prote\u00e7\u00e3o da Qualidade do Solo e \n\nGerenciamento de \u00c1reas Contaminadas no Estado de S\u00e3o Paulo, observadas as demais \n\nlegisla\u00e7\u00f5es ambientais e procedimentos administrativos pertinentes. \n\nObjetivo: garantir que o Plano de Remedia\u00e7\u00e3o Aprovado seja integralmente implementado, \n\nficando certo e acordado que esta ap\u00f3lice n\u00e3o tem cobertura para garantir os resultados da \n\nremedia\u00e7\u00e3o esperados pelo Segurado, ficando o Tomador exclusivamente respons\u00e1vel por tal \n\nobriga\u00e7\u00e3o. \n\nDefini\u00e7\u00f5es: \n\nSegurado: credor das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador no Plano de Remedia\u00e7\u00e3o \n\nTomador: devedor das obriga\u00e7\u00f5es por ele assumidas no Plano de Remedia\u00e7\u00e3o \n\nRespons\u00e1vel T\u00e9cnico: Pessoa jur\u00eddica contratada pelo Tomador para a execu\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nRemedia\u00e7\u00e3o Aprovado. \n\nValor da Garantia: respeitado o valor m\u00ednimo de 125% do custo estimado no Plano de \n\nRemedia\u00e7\u00e3o, conforme \u00a7 2\u00ba do art. 25 da Lei n\u00b0 13.577/2009. Em raz\u00e3o da complexidade do \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n117 \n\n \n \n\nprojeto de remedia\u00e7\u00e3o o valor da garantia poder\u00e1 acompanhar tais modifica\u00e7\u00f5es, desde que haja \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de endosso e o respectivo aceite pela Seguradora. \n\nVig\u00eancia: ser\u00e1 igual ao prazo estabelecido e aprovado no Plano de Remedia\u00e7\u00e3o, nos termos do \n\nartigo 25, da Lei n\u00b0 13.577/2009, devendo efetuar o pagamento do pr\u00eamio por todo esse prazo. \n\nExpectativa e caracteriza\u00e7\u00e3o do sinistro: comprovada pelo segurado a inadimpl\u00eancia do \n\ntomador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es cobertas pela presente ap\u00f3lice, no Plano de Remedia\u00e7\u00e3o \n\naprovado pelo segurado, bem como n\u00e3o sendo aprovadas as modifica\u00e7\u00f5es que possam resultar em \n\neventual acordo entre as partes, o segurado ter\u00e1 o direito de exigir, da seguradora, a indeniza\u00e7\u00e3o \n\ndevida. \n\nIndeniza\u00e7\u00e3o: caracterizado o sinistro, a Seguradora indenizar\u00e1 o Segurado, at\u00e9 o limite da \n\ngarantia estabelecido na ap\u00f3lice, segundo uma das formas abaixo, conforme for acordado entre \n\nambos: garantindo a continuidade e implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Remedia\u00e7\u00e3o Aprovado;      \n\nviabilizando financeiramente o Respons\u00e1vel T\u00e9cnico j\u00e1 contratado pelo Tomador; ou \n\nsubstituindo-o por outro profissional tamb\u00e9m habilitado e especializado; ou pagando os preju\u00edzos \n\ncausados pela inadimpl\u00eancia do Tomador. \n\nIsen\u00e7\u00e3o de responsabilidade: exclus\u00e3o da responsabilidade da seguradora, todas e quaisquer \n\nmultas ambientais e notadamente as penalidades decorrentes das infra\u00e7\u00f5es previstas nos artigos \n\n41 a 43 da Lei Estadual n\u00b0 13.577/2009;  \n\nCasos fortuitos ou de for\u00e7a maior, nos termos do C\u00f3digo Civil Brasileiro; \n\nDescumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do tomador decorrente de atos ou fatos de responsabilidade do \n\nsegurado, bem como altera\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es contratuais garantidas por essa ap\u00f3lice, que tenham \n\nsido acordadas entre segurado e tomador, sem pr\u00e9via anu\u00eancia da seguradora; \n\nRiscos exclu\u00eddos: danos ambientais, inclusive riscos geol\u00f3gicos e efetividade do resultado da \n\nremedia\u00e7\u00e3o implementada na \u00e1rea contaminada, nos termos aprovados pelo Segurado no Plano de \n\nRemedia\u00e7\u00e3o. \n\nCl\u00e1usula Espec\u00edfica Obrigacional do Tomador:  o Tomador dever\u00e1 encaminhar \u00e0 Seguradora, \n\npara fins de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras, relat\u00f3rios t\u00e9cnicos com informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\ncontrole das \u00e1guas subterr\u00e2neas e solo, segundo modelo e periodicidade estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente, sendo no m\u00ednimo trimestral e em menor periodicidade nos cen\u00e1rios com \n\nmaior complexidade, a crit\u00e9rio da Seguradora ou ainda por discricionariedade do Segurado. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n118 \n\n \n \n\nConclus\u00f5es articuladas \n\n1. Em n\u00e3o ocorrendo altera\u00e7\u00f5es significativas que possam prejudicar o mecanismo de garantia \n\nalternativo que foi institu\u00eddo com base no Projeto de Regulamento da Lei Estadual n\u00ba \n\n13.577/2009, pendente de aprecia\u00e7\u00e3o pela Casa Civil do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, h\u00e1 \n\nviabilidade do seguro garantia para remedia\u00e7\u00e3o ambiental, nos moldes da Circular SUSEP n\u00ba \n\n232/2003, sendo a contrata\u00e7\u00e3o condicionada ao aceite das condi\u00e7\u00f5es gerais, especiais e \n\nespec\u00edficas da ap\u00f3lice de seguro pelo Segurado (CETESB).  \n\n2. A Pol\u00edtica P\u00fablica sob an\u00e1lise indubitavelmente ir\u00e1 subsidiar os demais estados da federa\u00e7\u00e3o a \n\nenfrentar o gerenciamento de \u00e1reas contaminadas com a implementa\u00e7\u00e3o das garantias financeiras \n\ne instrumentos econ\u00f4micos, tais como o seguro ambiental para a preven\u00e7\u00e3o (Seguro de Riscos \n\nAmbientais ou Responsabilidade Civil Ambiental) e na gest\u00e3o de passivos ambientais (Seguro \n\nGarantia para Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental).   \n\n3. O Projeto de Remedia\u00e7\u00e3o e Remedia\u00e7\u00e3o constam nos ANEXOS E e F. \n\n4.  O Gloss\u00e1rio do estudo e as defini\u00e7\u00f5es constam nos ANEXOS F e G. \n\n5. O \u201cSeguro de caucion por da\u00f1o ambiental de incid\u00eancia colectiva\u201d somente serviu de \n\npar\u00e2metro como estudo comparado e consta no ANEXO I.  \n\n6. Por fim, reitere-se que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, o Projeto de Lei \n\nFederal n\u00ba 2732/2011, que estabelece diretrizes para a preven\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o do solo, \n\ncria a Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f4mico sobre Subst\u00e2ncias Perigosas e o \n\nFundo Nacional para a Descontamina\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \u00d3rf\u00e3s Contaminadas e altera art. 8\u00ba da Lei n\u00ba \n\n12.305, de 2 de agosto de 2010.  \n\n \n\n5.6 A experi\u00eancia internacional do Seguro Garantia \n\n \n\nNas se\u00e7\u00f5es anteriores verificou-se que o instituto da fian\u00e7a foi precursor do Seguro \n\nGarantia e que no Brasil houve um considerado avan\u00e7o legislativo, mas, no entanto n\u00e3o h\u00e1 um \n\nseguro garantia ambiental. Assim, delineou-se para o estudo comparado duas pol\u00edticas distintas \n\ncontemplando sua trajet\u00f3ria legislativa para a especializa\u00e7\u00e3o em obriga\u00e7\u00f5es ambientais e \n\nnotadamente para o segmento de minera\u00e7\u00e3o ante os complexos estudos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne fechamento de mina que permeiam a atividade em todo o seu ciclo de vida.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n119 \n\n \n \n\nNa Am\u00e9rica Latina, a legisla\u00e7\u00e3o da Argentina em raz\u00e3o de sua larga experi\u00eancia no ramo \n\nde seguro, mas com uma pol\u00edtica p\u00fablica reguladora de comando e controle; e a experi\u00eancia dos \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), pa\u00eds com pol\u00edtica p\u00fablica precursora na exig\u00eancia de \n\napresenta\u00e7\u00e3o de garantias para a contrata\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, \n\nainda s\u00e3o refer\u00eancias, seguidos do Canad\u00e1 e Austr\u00e1lia.  \n\n \n\n5.6.1 Seguro Garantia de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental na Argentina \n\n \n\nA Argentina possui uma larga experi\u00eancia na \u00e1rea de Seguro Garantia, considerando \n\nque, h\u00e1 muito, essa atividade vem se desenvolvendo naquele pa\u00eds, inicialmente, por ordem da \n\nSuperintend\u00eancia de Seguros de La Naci\u00f3n que, em 1961, promulgou o decreto n\u00ba 7607, que \n\nautorizava a operacionaliza\u00e7\u00e3o dessa modalidade de seguro, l\u00e1 denominada de seguro de cauci\u00f3n. \n\nNo entanto, a mat\u00e9ria ficou regulamentada de forma administrativa, pois nenhuma lei \n\ndefinia a legitimidade de uma companhia de seguros em garantir obriga\u00e7\u00f5es de terceiro, na \n\nforma de seguro (POLETTO, 2003).  \n\nA lei de seguros n\u00ba 17.418, de 1967, definiu importantes regras para o mercado \n\nsegurador argentino, inclusive, quanto \u00e0 cl\u00e1ssica norma sobre a sub-roga\u00e7\u00e3o, todavia, sequer \n\nmencionou a exist\u00eancia do ramo de garantia. Por sua vez, a lei que a sucedeu, ou seja, a Ley de \n\nEntidades de Seguro y su Control n\u00ba 20.091, de 1973, determinou que, para operar em qualquer \n\nramo de seguros, era necess\u00e1rio \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o de controle. \n\nDesse modo, a lei em comento foi respons\u00e1vel por introduzir o ramo de Seguro Garantia \n\nno sistema nacional daquele pa\u00eds, pois autorizou as seguradoras a operarem no ramo de garantia, \n\nmediante a aplica\u00e7\u00e3o de algumas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas securit\u00e1rias, como por exemplo, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de reservas t\u00e9cnicas. Por\u00e9m, deixou bastante claro para o mercado de seguros que tal \n\nmodalidade estava inserida na atividade securit\u00e1ria, e que, em consequ\u00eancia disso, n\u00e3o se \n\nconfundia com a fian\u00e7a individual ou, mesmo, com aquela praticada pelas entidades banc\u00e1rias. \n\nAssim, ficou expresso no artigo 7\u00ba da referida lei que as companhias de seguros poder\u00e3o outorgar \n\nfian\u00e7as ou garantir obriga\u00e7\u00f5es de terceiros quando tais neg\u00f3cios configurem opera\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e t\u00e9cnicas de seguro, aprovadas. Em sentido contr\u00e1rio, previu que as companhias de \n\nseguros n\u00e3o poder\u00e3o outorgar garantias quando os neg\u00f3cios n\u00e3o se configurem de seguro \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n120 \n\n \n \n\npropriamente dito, tal regra veio para impedir que opera\u00e7\u00f5es financeiras de cr\u00e9dito puro fossem \n\nrealizadas pelas seguradoras, conforme o que diz o artigo 24 III, 2\u00ba da mesma lei.     \n\nA legisla\u00e7\u00e3o argentina pode ser considerada como excessivamente reguladora, pois \n\nexige das companhias seguradoras v\u00e1rios documentos contendo informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre \n\nplanos do seguro, textos de proposta, ap\u00f3lices pr\u00eamios de seguro, bem como sobre todos os \n\nfundamentos t\u00e9cnicos que devem ser observados para que essa atividade seja autorizada \n\n(ARTIGAS, 2001, apud POLETTO, 2003). \n\nEm raz\u00e3o da severidade legal, o seguro garantia \u00e9 aceito pelo Estado, para garantir obras \n\nservi\u00e7os e concess\u00f5es variadas (Decreto 411, de 1969, Decreto 5.720, de 1972). Inclusive, \n\noferecendo garantia em favor de Alf\u00e2ndegas (Lei 22.415, titulo III, Art.455 e 453) e para a \n\nDirecci\u00f3n General Impositiva. \n\nEmbora a legisla\u00e7\u00e3o tenha definido que ramo de Seguro Garantia esteja inserido na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o seguro, a doutrina Argentina diverge quanto \u00e0 natureza jur\u00eddica de seguro do Seguro \n\nGarantia, ou, como l\u00e1 denominado, seguro de cauci\u00f3n. Entretanto, a discuss\u00e3o acerca do ramo de \n\ngarantia pertencer \u00e0 atividade securit\u00e1ria, atualmente n\u00e3o existe, pois a lei j\u00e1 conferiu tal \n\nlegitima\u00e7\u00e3o.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o do ramo garantia est\u00e1 estabelecida em uma regra geral securit\u00e1ria, a qual \n\nn\u00e3o se harmoniza com o presente instituto, resultando no conflito de regras essenciais ao seguro \n\ntradicional e \u00e0 fian\u00e7a, pertencendo o terceiro g\u00eanero, que \u00e9 o Seguro Garantia, em campo \n\nvari\u00e1vel, a merc\u00ea da interpreta\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica daquele que o conduz, e como se aufere, tal \n\nindefini\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 privil\u00e9gio do territ\u00f3rio Argentino (POLETTO, 2003). \n\nDepreende-se que mesmo com toda tradi\u00e7\u00e3o no ramo, ainda que denominado seguro de \n\n\u201ccaucion\u201d como bem observado na doutrina securit\u00e1ria, fato \u00e9 que somente em 2002 instituiu o \n\n\u201cSeguro de caucion por da\u00f1o ambiental de incid\u00eancia colectiva\u201d na tentativa de alcan\u00e7ar o \n\nSeguro de Responsabilidade Civil Ambiental. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n121 \n\n \n \n\nCom o advento da Lei 25.675, de 27 de novembro de 2002 o Seguro de caucion por \n\nda\u00f1o ambiental de incid\u00eancia colectiva se tornou obrigat\u00f3rio na Argentina\n33\n\n:  \n\nO \u201cseguro de caucion\u201d \u00e9 regulado pelo art. 68 da Lei do Contrato de Seguros (LCS), no \n\npreceito citado \u201cseguro de caucion\u201d o segurado est\u00e1 obrigado, em caso de descumprimento por \n\nparte do tomador do seguro suas obriga\u00e7\u00f5es legais ou contratuais, ter\u00e1 que indenizar o segurado a \n\nt\u00edtulo de ressarcimento ou penalidade pelos danos patrimoniais sofridos, dentro dos limites \n\nestabelecidos na lei ou no contrato (RODRIGUEZ e RIOS, 2002). \n\n Segundo Rodriguez e Rios (2002) sua principal caracter\u00edstica consiste em uma garantia \n\nque opera sempre visando que o resultado seja o descumprimento contratual ou de obriga\u00e7\u00f5es \n\nlegais pelo tomador do seguro, e que tenham produzido um preju\u00edzo patrimonial ao segurado; ou \n\nquando por insolv\u00eancia definitiva do tomador do seguro, a seguradora deve responder pelas \n\nperdas finais que tenha sofrido o segurado \u2013 credor do tomador do seguro como seu devedor \n34\n\n. \n\n                Em an\u00e1lise da natureza do seguro garantia esclarece que a converg\u00eancia do objeto da \n\nap\u00f3lice de seguro de caucion com a repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental, somente restringe o mercado \n\nde seguros prejudicando seu objetivo (GARRET\u00d3N, 2008). \n\n                A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 demonstrada, pois apenas duas Seguradoras s\u00e3o autorizadas a operar o \n\nSeguro de caucion por da\u00f1o ambiental de incid\u00eancia colectiva, sendo uma com adequa\u00e7\u00e3o e \n\noutra sem adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, a seguir demonstradas nos Quadros 5.3 e 5.4.  \n\n                                            \n33\n\n \u201cLa ley general del ambiente 25.675  promulgada el d\u00eda 27 de noviembre de 2002 con la finalidad de establecer los \n\npresupuestos m\u00ednimos para el logro de una gesti\u00f3n sustentable y adecuada del ambiente, la preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n \n\nde la diversidad biol\u00f3gica y la implementaci\u00f3n del desarrollo sustentable dispuso en su art. 22 que \u201cToda persona \n\nf\u00edsica o jur\u00eddica, p\u00fablica o privada, que realice actividades riesgosas para el ambiente, los ecosistemas y sus \n\nelementos constitutivos, deber\u00e1 contratar un seguro de cobertura con entidad suficiente para garantizar el \n\nfinanciamiento de la recomposici\u00f3n del da\u00f1o que en su tipo pudiere producir; asimismo, seg\u00fan el caso y las \n\nposibilidades, podr\u00e1 integrar un fondo de restauraci\u00f3n ambiental que posibilite la instrumentaci\u00f3n de acciones de \n\nreparaci\u00f3n\u201d. \n\n\u201cLa presente p\u00f3liza cubre la garant\u00eda exigida al Tomador para responder en tiempo y forma de sus obligaciones \n\nexigidas por el Asegurado como consecuencia de la manifestaci\u00f3n o descubrimiento de un da\u00f1o ambiental de \n\nincidencia colectiva imputable al Tomador consistentes en tareas de recomposici\u00f3n, en cumplimiento de la normativa \n\nambiental aplicable, hasta la concurrencia de la suma asegurada indicada en las Condiciones Particulares\u201d. \n34\n\n Deve levar-se em conta que as diferen\u00e7as existentes entre o seguro garantia (cau\u00e7\u00e3o) e a fian\u00e7a. Referimo-nos que, \n\nde acordo com o art. 68 da LCS, a seguradora tem a a\u00e7\u00e3o de reembolso ao tomador, e n\u00e3o uma sub-roga\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos do segurado contra esse \u00faltimo. Al\u00e9m da diferen\u00e7a da fian\u00e7a, a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcir da seguradora acontece \n\nquando coincidem as duas circunst\u00e2ncias. Concretamente, que exista efetivo descumprimento e, em segundo lugar, \n\nque de sua consequ\u00eancia ocorra uma s\u00e9rie de danos. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n122 \n\n \n \n\nQuadro 5.1 \u2013 Seguradoras autorizadas a operar o Seguro Caucion por Dano Ambiental \n\ncom adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\nENTIDADES AUTORIZADAS PARA OPERAR EN EL SEGURO DE CAUCION POR \n\nDA\u00d1O AMBIENTAL DE INCIDENCIA COLECTIVA \u2013 CON ADECUACION A LAS \n\nEXIGENCIAS DE LA SECRETARIA DE MEDIO AMBIENTE Y DESARROLLO \n\nSUSTENTABLE.  \n\n  \n\nENTIDAD FECHA PROVEIDO EXPEDIENTE SINTESIS \n\nPRUDENCIA CIA. \n\nARG. DE SEG. \n\nGRALES. SOC.  \n\nANO N\u00ba \n\n26/08/2008 108126 50694 Seguro de Cauci\u00f3n por \n\nDa\u00f1o Ambiental de \n\nIncidencia Colectiva \n\nESCUDO SEG. S.A. 24/11/2008 108620 30283 \u201d \n\n \n\nQuadro 5.2 \u2013 Seguradoras autorizadas a operar o Seguro Caucion por Dano Ambiental sem \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias da Secretaria de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \n\nENTIDADES AUTORIZADAS PARA OPERAR EN EL SEGURO DE CAUCION POR \n\nDA\u00d1O AMBIENTAL DE INCIDENCIA COLECTIVA \u2013 SIN ADECUACION A LAS \n\nEXIGENCIAS DE LA SECRETARIA DE MEDIO AMBIENTE Y DESARROLLO \n\nSUSTENTABLE  \n\n  \n\nENTIDAD FECHA PROVEIDO EXPEDIENTE SINTESIS \n\nTPC COMPA\u00d1\u00cdA DE \n\nSEGUROS S.A. \n\n07/01/2009 108779 44301 Seguro de Cauci\u00f3n por \n\nDa\u00f1o Ambiental de \n\nIncidencia Colectiva \n\nEL SURCO \n\nCOMPA\u00d1\u00cdA DE \n\nSEGUROS S.A. \n\n07/01/2009 108781 28259 \u201c \n\n Fonte: Gerencia de Autorizaciones y Registros. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n123 \n\n \n \n\nNas li\u00e7\u00f5es de Rodriguez e Rios (2002) enfatiza o disposto no art. 19 par\u00e1grafo 3\u00ba do \n\ndiploma legal que regula as caracter\u00edsticas deste seguro: \u201cos segurados s\u00e3o sempre os sucessivos \n\nadquirentes do edif\u00edcio ou parte do mesmo; a seguradora assume o compromisso de indenizar o \n\nsegurado a primeiro requerimento\n35\n\n; e que a seguradora n\u00e3o poder\u00e1 se opor ao segurado as \n\nexce\u00e7\u00f5es que possam corresponder contra o tomador do seguro\n36\n\n. Conclui ainda que em virtude \n\ndo anterior e, dada a op\u00e7\u00e3o que se prev\u00ea por parte do legislador de contratar um seguro de danos \n\nou seguro garantia (cau\u00e7\u00e3o) acreditamos ser melhor analisar as possibilidades mais vantajosas ou \n\nneste caso, desvantagens que se sup\u00f5em no \u00faltimo caso\u201d (p. 260-261). \n\nNas palavras de Polido (2007): \u201cS\u00e3o conhecidos exemplos que n\u00e3o atenderam a tais \n\npressupostos, mas que, no entanto, n\u00e3o lograram \u00eaxito algum, diga-se. A Argentina \u00e9 exemplo \n\nrecorrente e at\u00e9 hoje o seguro ambiental n\u00e3o conseguiu sair dos termos da lei, apesar de sua \n\nobrigatoriedade (Ley 25.675/2002)\u201d.  \n\nE conclui o autor, \"em raz\u00e3o da compulsoriedade do seguro, nenhuma Seguradora \n\nofereceu produto adequado aos ditames e abrang\u00eancia da lei\u201d. O mercado procurou se adaptar \n\natrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de Seguros de Garantia, mas que certamente n\u00e3o t\u00eam o mesmo objeto e \n\nalcance de um seguro espec\u00edfico de riscos ambientais\u201d (POLIDO, 2007).  \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o comparada, a terminologia utilizada \u00e9 \u201cSeguro Garantia de Recupera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental\u201d. No entanto, o \u201cSeguro de caucion por da\u00f1o ambiental de incid\u00eancia colectiva\u201d \u2013 \n\nconstante do Anexo I, somente subsidiou o estudo de viabilidade do seguro garantia de \n\nremedia\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o para o clausulado pretendido, mas contribuiu para podermos afirmar \n\n                                            \n35\n\n A respeito do direito de reembolso, no art. 19 da LCS diz que \u201ca seguradora est\u00e1 obrigada a pagar a presta\u00e7\u00e3o, \n\nsalvo em casos de que o suposto sinistro tenha sido causado pela m\u00e1-f\u00e9 do segurado. Este preceito \u00e9 irrevog\u00e1vel \n\nainda que, no seguro garantia (cau\u00e7\u00e3o) se pactue uma garantia a 1\u00ba requerimento (como \u00e9 o caso), vide Bataller Grau; \n\nJ., \u201cO seguro garantia (cau\u00e7\u00e3o) na Espanha\u201d, RDM, n\u00ba 224, 1997, p. 875-885; vid., assim mesmo, Rodriguez \n\nAch\u00fategui, E., Lei de Ordena\u00e7\u00e3o..., cit., p. 4.4, quem, em rela\u00e7\u00e3o a garantia de 1\u00ba requerimento, destaca textualmente \n\nque \u00e9 \u201cuma f\u00f3rmula de estilo bem intencionada, por\u00e9m a aus\u00eancia de consequ\u00eancia jur\u00eddica ao cumprimento  a \n\nconverte em um brinde ao sol\u201d; vide Mart\u00ed Ferrer, M., \u201cA Lei de Ordena\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o: o ponto de vista do \n\npromotor\u201d, Revista do Direito Urbano e do Meio Ambiente, n\u00ba 177, 2000, p. 492, segundo no qual menciona que se \n\npagar\u00e1 a 1\u00ba requerimento ruboriza: Quanto ter\u00e1 que pagar? O que pede o segurado ou o que diz o juiz? Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o ser\u00e1 v\u00e1lida no \u00e2mbito da Lei dos Contratos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que aproveitam do imp\u00e9rio e \n\npodem ser ju\u00edzes, al\u00e9m da parte, em seus contratos, e em consequ\u00eancia, determinar se ocorreu descumprimento e o \n\nmontante da indeniza\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 satisfeita a 1\u00ba requerimento, mas n\u00e3o no \u00e2mbito do direito civil que \u00e9 a LOE. \n36\n\n O que se pretende \u00e9 que \u201cas dificuldades na rela\u00e7\u00e3o contratual entre a seguradora e o tomador do seguro n\u00e3o \n\npossam prejudicar, em nenhum caso, aos benefici\u00e1rios da ap\u00f3lice\u201d, vide, Rodriguez Ach\u00fategui, E., Lei da \n\nOrdena\u00e7\u00e3o...,cit., p. 44. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n124 \n\n \n \n\nque estamos no rumo certo buscando um instrumento de gest\u00e3o para o cumprimento das \n\nobriga\u00e7\u00f5es ambientais no pa\u00eds.  \n\n5.6.2 Seguro Garantia (Surety bond) nos Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\n \n\nNos Estados Unidos da Am\u00e9rica - EUA, a primeira lei federal que mencionou e exigiu a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de garantias para a contrata\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico foi a denominada Heard Act., \n\nde 1894. Contudo, a lei que a substituiu, ou seja, o Miller Act, de 1935, foi a que conferiu ao \n\ndireito obrigacional a regula\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de garantia n\u00e3o contemplada pelos estatutos, \n\ncontudo, j\u00e1 utilizada em face do direito fundamentado no costume, ou seja, do common law. \n\n(POLETTO, 2003, p.16) \n\nO conceito de surety bond, nos EUA, refor\u00e7a a ideia primeira da men\u00e7\u00e3o objetiva do \n\ncontrato de Seguro Garantia, afirma\u00e7\u00e3o que pode ser considerada como verdadeira, tendo em \n\nvista que o instituto em refer\u00eancia foi copiado dos americanos e adaptado ao nosso meio, sem \n\nadequar-se ao sistema legal nacional (FUNENSEG, 2001, p.106)\n37\n\n. \n\nSegundo Poletto (2003): \u201ca concep\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 a ajuda rec\u00edproca, pois, o \n\nque as partes pretendem, \u00e9, de forma objetiva, a finaliza\u00e7\u00e3o do projeto iniciado. A inadimpl\u00eancia \n\nde qualquer dos envolvidos paralisa e prolonga os efeitos do projeto conclu\u00eddo\u201d. \n\nE conclui o autor: \u201cpor isso, \u00e9 fato comum a seguradora se fazer presente em \n\ndeterminados casos, como figura de mediador-cooperador, em busca do objetivo fim, qual \n\nseja, a conclus\u00e3o do projeto, sem que ocorra \u00f4nus extraordin\u00e1rio para qualquer das partes. \n\nQualquer forma de inadimpl\u00eancia, seja do tomador ou do segurado, acaba por comprometer o \n\ntodo, n\u00e3o s\u00f3 no que tange aos aspectos econ\u00f4micos do projeto, como tamb\u00e9m, no que se refere \n\naos preju\u00edzos sociais decorrentes do efeito da inadimpl\u00eancia (POLETTO, 2003, p. 57) \n\nO contrato n\u00e3o pode se apresentar na forma de um instrumento isolado, sem levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a realidade econ\u00f4mica que lhe confere sustenta\u00e7\u00e3o, pois os interesses em jogo v\u00e3o \n\n                                            \n37\n\n O nosso seguro garantia possui peculiaridade presente no surety bond (seguro garantia) americano, n\u00e3o por acaso. \n\nO surety bond serviu de base para a constru\u00e7\u00e3o da teoria e para a regulamenta\u00e7\u00e3o do seguro garantia brasileiro. \n\nAcertada a decis\u00e3o brasileira, pois, afinal, o seguro americano j\u00e1 constitu\u00eda uma carteira bastante utilizada e se \n\napresentava, como exemplo ideal para a empreitada brasileira. A experi\u00eancia americana, portanto, proporcionou a \n\nseguran\u00e7a necess\u00e1ria para que se pudesse introduzir o seguro garantia no Brasil.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n125 \n\n \n \n\nmuito al\u00e9m de um conceito jur\u00eddico. Contudo, o contexto econ\u00f4mico-social possui o cond\u00e3o de \n\nalterar os elementos do contrato, como a sua forma\u00e7\u00e3o e a sua fun\u00e7\u00e3o (STIGLITZ, 1992, p.47). \n\nA mais importante regra quanto ao seguro garantia nos Estados Unidos serviu como base \n\npara o desenvolvimento de opera\u00e7\u00f5es complexas, em que devedores e credores rec\u00edprocos \n\nbuscavam a seguran\u00e7a cruzada dos seus direitos e das suas obriga\u00e7\u00f5es, a fim de resguardar o \n\nprogresso econ\u00f4mico. Desse modo, o instituto do surety bond n\u00e3o se limitou \u00e0s opera\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, muito menos \u00e0 sua extens\u00e3o territorial, pois atingiu \u00e0s opera\u00e7\u00f5es entre empresas \n\nprivadas e ramificou-se da Am\u00e9rica do Norte \u00e0 Am\u00e9rica Latina, em face de que o instrumento \n\nderiva de uma necessidade de mercado e inova na quest\u00e3o jur\u00eddica obrigacional \n\n(POLETTO, 2003, p. 17, grifos nossos).   \n\nDepreende-se que o foco do referencial bibliogr\u00e1fico apresentado se restringe no direito \n\nde seguro garantia de execu\u00e7\u00e3o dos projetos de obras civis voltados a atender as demandas de \n\ninfraestrutura. No entanto, n\u00e3o \u00e9 levado em considera\u00e7\u00e3o os impactos ambientais de tais obras, \n\nportanto, n\u00e3o houve a abordagem sob o enfoque ambiental, tampouco para aspectos de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o.  \n\nDesse modo, objetivando enfrentar o instigante tema sobre recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o na \n\nminera\u00e7\u00e3o foi obtida em pesquisa explorat\u00f3ria na empresa de Seguros Lombard na \u00c1frica do Sul, \n\num estudo desenvolvido pela Golder Associates \u00c1frica (GOLDER, 2003), o qual foi apresentado \n\nao Departamento de Minerais e Energia (DME) intitulado de \u201cRelat\u00f3rio sobre Pr\u00e1ticas \n\nInternacionais para a Determina\u00e7\u00e3o do Montante de Provis\u00e3o Financeira para Reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nFechamento de Minas\u201d \n38\n\n.  \n\n5.6.2.1 Seguro Garantia para recupera\u00e7\u00e3o ambiental e fechamento de mina nos EUA \n\nNo entendimento t\u00e9cnico especializado de Vale (2000) a edi\u00e7\u00e3o do Surface Mining \n\nLaw-SML, em 03/08/77, constituiu um marco regulat\u00f3rio para a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas nas terras p\u00fablicas e privadas. Dois grandes \n\nprogramas foram introduzidos pela SML, a saber: \n\n                                            \n38\n\n Fonte: Departamento do Interior dos EUA: Escrit\u00f3rio de Minera\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcie. Relat\u00f3rio sobre Pr\u00e1ticas \n\nInternacionais para a Determina\u00e7\u00e3o do Montante de Provis\u00e3o Financeira para Reabilita\u00e7\u00e3o e Fechamento de Minas. \n\n(2003, grifos nossos). Traduzido por Tito Verdi di Pietro, Campinas, 2011. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n126 \n\n \n \n\nPrograma de natureza proativa que estabelece os padr\u00f5es, crit\u00e9rios e procedimentos para \n\naprova\u00e7\u00e3o do projeto de aproveitamento, assim como a inspe\u00e7\u00e3o e monitoramento das opera\u00e7\u00f5es \n\nativas de minera\u00e7\u00e3o e de restaura\u00e7\u00e3o, seja de lavra a c\u00e9u aberto, seja de lavra subterr\u00e2nea. Entre \n\nos seus dispositivos b\u00e1sicos merecem destaque: \n\nPadr\u00f5es de Performance: s\u00e3o os padr\u00f5es estabelecidos com o intuito de garantir que a \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ser\u00e1 conduzida segundo crit\u00e9rios e procedimentos que ofere\u00e7am prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente e ao p\u00fablico, econ\u00f4mico. Nesse sentido, os padr\u00f5es oferecem uma refer\u00eancia \n\nb\u00e1sica que deve ser respeitada pelas empresas mineradoras de carv\u00e3o seja durante a lavra seja na \n\nfase de restaura\u00e7\u00e3o. \n\nGarantias de Performance:  antes que a permiss\u00e3o seja concedida a empresa de \n\nminera\u00e7\u00e3o tem que oferecer alguma garantia pecuni\u00e1ria de que ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de cumprir os \n\npadr\u00f5es de performance, especialmente no que concerne \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea afetada e na \n\neventualidade  de sua insolv\u00eancia para cumprir o projeto integral de recupera\u00e7\u00e3o. Sua \n\nexpress\u00e3o monet\u00e1ria \u00e9 a estimativa do custo de restaura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea afetada. O processo de \n\nlibera\u00e7\u00e3o dos recursos est\u00e1 associado ao cumprimento das v\u00e1rias etapas previstas no projeto de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. Sua libera\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada ao cumprimento integral dos par\u00e2metros, \n\nindicadores e crit\u00e9rios de desempenho ambiental estabelecidos previamente (inclusive a \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o permanente) e considerados como de sucesso. No caso das regi\u00f5es leste e do meio-\n\noeste o prazo \u00e9 de 5 anos, nas \u00e1reas \u00e1ridas do oeste \u00e9 de 10 anos. A SML oferece alguma \n\nflexibilidade para libera\u00e7\u00e3o parcial concomitantemente ao cumprimento e aprova\u00e7\u00e3o de etapas \n\npr\u00e9-estabelecidas (VALE, 2000, p. 385-386, grifos nossos). \n\nO estudo mencionado subsidia e complementa a pesquisa sob os aspectos t\u00e9cnicos acima \n\nesclarecidos e foi desenvolvido pela Golder Associates \u00c1frica (GOLDER, 2003) denominado \n\n\u201cRelat\u00f3rio sobre Pr\u00e1ticas Internacionais para a Determina\u00e7\u00e3o do Montante de Provis\u00e3o Financeira \n\npara Reabilita\u00e7\u00e3o e Fechamento de Minas\u201d. \n\nA lei federal dos EUA que rege a recupera\u00e7\u00e3o de minas \u00e9 a Lei de 1977 sobre o Controle \n\ne a Recupera\u00e7\u00e3o de Minas de Superf\u00edcie (Surface Mining Control and Reclamation Act of 1977). \n\nEssa legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicada pelo Departamento de Minas e Energia (DME). Pelos termos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, os operadores s\u00e3o obrigados a pleitear uma autoriza\u00e7\u00e3o para minerar. A autoriza\u00e7\u00e3o \n\ndeve conter, al\u00e9m de outras exig\u00eancias, um plano detalhado de recupera\u00e7\u00e3o, as exig\u00eancias  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n127 \n\n \n \n\nest\u00e3o listadas na Sec\u00e7\u00e3o 508 da Lei. A Sec\u00e7\u00e3o 509 especifica as exig\u00eancias da garantia de \n\nexecu\u00e7\u00e3o (performance bond) (juntamente com os regulamentos que a acompanham, \n\nSubcap\u00edtulo J - Exig\u00eancias de Bonds e Seguros para a Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto e \n\nOpera\u00e7\u00f5es de Recupera\u00e7\u00e3o: 30 CFR Parte 800 - Exig\u00eancias de Bonds e Seguros para a \n\nMinera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o e Opera\u00e7\u00f5es de Recupera\u00e7\u00e3o pelos Programas Regulat\u00f3rios), os quais \n\ndevem ser fornecidos para o DME.  \n\nQuanto ao montante das Garantias/Bonds, a legisla\u00e7\u00e3o declara: \n\nO montante da garantia/bond exigido para cada \u00e1rea garantida depender\u00e1 das exig\u00eancias \n\nde recupera\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o aprovada; a mesma dever\u00e1 refletir a prov\u00e1vel dificuldade \n\nda recupera\u00e7\u00e3o, levando em conta fatores como a topografia, a geologia do site, a \n\nhidrologia e a reposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em potencial e ser\u00e1 determinada pela autoridade \n\nregulamentadora. O montante garantia/bond deve ser suficiente para assegurar a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o do plano de recupera\u00e7\u00e3o se o trabalho tiver que ser realizado pela autoridade \n\nregulamentadora no caso de caducidade e em nenhuma hip\u00f3tese a garantia/bond \n\naplic\u00e1vel \u00e0 \u00e1rea total sob autoriza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 menos do que $10,000. \n\n \n\nA autoridade regulamentadora estabelece o montante m\u00ednimo da garantia/bond exigida, \n\ncom base na estimativa da autoriza\u00e7\u00e3o sobre custos de recupera\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise independente da \n\nautoridade regulamentadora do montante que seria necess\u00e1rio para um terceiro concluir o plano \n\nde recupera\u00e7\u00e3o no caso de caducidade da garantia/bond. A garantia geralmente reflete os custos \n\nde recupera\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o do ponto de m\u00e1xima responsabilidade de recupera\u00e7\u00e3o (usualmente o \n\nponto m\u00e1ximo da perturba\u00e7\u00e3o) no \u00e2mbito da \u00e1rea da autoriza\u00e7\u00e3o ou de um incremento inicial \n\ndaquela \u00e1rea. Antes de perturbar novos acres, o detentor da autoriza\u00e7\u00e3o deve apresentar uma \n\ngarantia adicional. Adicionalmente, a autoridade regulamentadora exigir\u00e1 que o detentor da \n\nautoriza\u00e7\u00e3o apresente uma garantia adicional quando o custo de recupera\u00e7\u00f5es futuras aumentar. \n\nNa medida em que o detentor da autoriza\u00e7\u00e3o for completando as fases de recupera\u00e7\u00e3o, o detentor \n\nda autoriza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 pleitear a libera\u00e7\u00e3o parcial das garantias. \n\nO DME fez a compila\u00e7\u00e3o de um \u201cManual para o C\u00e1lculo dos Montantes de Garantias \n\nde Recupera\u00e7\u00e3o\u201d, o qual descreve em detalhes a metodologia de c\u00e1lculos do montante de \n\ngarantia\n39\n\n. Esse documento foi esbo\u00e7ado em 1987 e foi revisto em 1993. A metodologia deste \n\nmanual \u00e9 utilizada por outras ag\u00eancias federais, pelos Estados dos EUA que possuem opera\u00e7\u00f5es \n\n                                            \n39\n\n http://www.osmre.gov/directives/directive882a.pdf. \n\n \n\nhttp://www.osmre.gov/directives/directive882a.pdf\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n128 \n\n \n \n\nde minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, outros Estados e algumas companhias particulares no c\u00e1lculo do \n\nmontante da provis\u00e3o financeira exigida. A metodologia reflete os procedimentos de estimativa \n\nde custos padronizados da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o e de engenharia para determinar os custos de \n\ndemoli\u00e7\u00e3o, terraplenagem e da reposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (os elementos mais significativos) de \n\nformas a desenvolver custos para sites espec\u00edficos para cada atividade de recupera\u00e7\u00e3o e requer \n\nfamiliaridade com princ\u00edpios padronizados de engenharia, manuais de produtividade de \n\nequipamentos e custeio de constru\u00e7\u00e3o. O manual se destina a ser usado em todas as situa\u00e7\u00f5es \n\nenvolvendo o c\u00e1lculo ou o rec\u00e1lculo de custos de recupera\u00e7\u00e3o, inclusive o c\u00e1lculo inicial para a \n\nemiss\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es, garantia incremental ou cumulativa conforme a opera\u00e7\u00e3o se desenvolve, \n\naumento/redu\u00e7\u00e3o de garantias como o resultado da revis\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es, renova\u00e7\u00e3o de \n\nautoriza\u00e7\u00f5es e outros.  \n\n \n\nOs pressupostos que informam a metodologia s\u00e3o: \n\n o montante da garantia pressup\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de terceiros empreiteiros; \n\n o montante da garantia reflete o cen\u00e1rio do pior caso, ou seja, o ponto m\u00e1ximo do custo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o; \n\n os planos de recupera\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, submetidos como parte do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o \n\nutilizados como a base para a determina\u00e7\u00e3o do montante da garantia. O montante ser\u00e1 \n\ncalculado independentemente pelo regulador;  \n\n o detentor da autoriza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 cumprir plenamente os planos e os termos da autoriza\u00e7\u00e3o em \n\ntodas as ocasi\u00f5es;  \n\n a autoridade regulamentadora reavaliar\u00e1 rotineiramente a adequa\u00e7\u00e3o da garantia e exigir\u00e1 \n\najustamentos da garantia; \n\n eventos n\u00e3o previstos (por exemplo, drenagem da mina) n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos nos c\u00e1lculos \n\niniciais, mas, se ocorrerem, o montante da garantia dever\u00e1 ser ajustado para incluir custos \n\nadicionais de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n H\u00e1 quatro fontes principais de dados necess\u00e1rios para calcular o montante da garantia: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n129 \n\n \n \n\n1. os planos de recupera\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o ou do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o; \n\n2. manuais sobre a produtividade e desempenho de equipamentos; \n\n3. manuais de refer\u00eancia a custos de constru\u00e7\u00e3o; e \n\n4. dados sobre contratos e custos de v\u00e1rias fontes Estaduais e Federais, tais como programas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de terrenos abandonados, a Autoridade do Vale do Tennessee e o Departamento \n\nTrabalhista. \n\n \n\nH\u00e1 cinco etapas principais no processo de c\u00e1lculo de garantia, conforme segue: \n\n1. determinar a responsabilidade do ponto m\u00e1ximo do custo de recupera\u00e7\u00e3o; \n\n2. estimar os custos diretos de recupera\u00e7\u00e3o, tais como terraplenagem, a reposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\na demoli\u00e7\u00e3o e a remo\u00e7\u00e3o de estruturas que n\u00e3o ser\u00e3o retidas; \n\n3. ajustar os custos diretos pela infla\u00e7\u00e3o; \n\n4. estimar custos indiretos, tais como a mobiliza\u00e7\u00e3o/desmobiliza\u00e7\u00e3o, aloca\u00e7\u00f5es para \n\nconting\u00eancias, despesas para refazer o projeto e taxas de gerenciamento do contrato; e \n\n5. calcular o montante total da garantia.  \n\n \n\nO manual abrange cada um destes pontos detalhadamente. O Ap\u00eandice A cont\u00eam \n\nplanilhas que abrangem cada etapa, enquanto o Ap\u00eandice B disponibiliza alguns exemplos de \n\nc\u00e1lculo do montante de garantia em situa\u00e7\u00f5es do mundo real. O manual descreve como realizar o \n\nc\u00e1lculo para diferentes tipos de garantias, nomeadamente quando a plena garantia \u00e9 apresentada \n\nno in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es, garantias incrementais, quando garantias s\u00e3o apresentadas em separado \n\npara cada \u00e1rea incremental de minera\u00e7\u00e3o, garantias cumulativas, quando os custos s\u00e3o \n\ncalculados para o projeto cumulativamente em cada ponto; e garantias por fases, quando as \n\ngarantias s\u00e3o apresentadas para cada fase da recupera\u00e7\u00e3o, tais como o retorno do preenchimento, \n\nreescalonamento e demoli\u00e7\u00e3o de estruturas (Fase I) ou a recoloca\u00e7\u00e3o da camada superficial do \n\nsolo, a remo\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o tempor\u00e1ria e reposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (Fase II). O manual tamb\u00e9m \n\ndiscute a libera\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias de garantias sob certas circunst\u00e2ncias, tais como a finaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho de recupera\u00e7\u00e3o. Um programa de c\u00e1lculo de garantias pode ser baixado do website da \n\nOSM para ajudar na realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos. Um exemplo de tela \u00e9 exibido na Figura 5.2 \n\nReclation Estimate Summary for Mine Project. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n130 \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 5.2 \u2013Captura da Tela do Calculador de Garantias da OSM \n\nFonte: Vis\u00e3o Global: Garantias de Recupera\u00e7\u00e3o para Opera\u00e7\u00f5es de Minas de Carv\u00e3o \n\nhtpp://www.osmre.gov/bonding.htm \n\n \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o do Colorado, Regras e Regulamentos do Conselho de Recupera\u00e7\u00e3o de \n\nTerras de Minas, conforme a Lei de Recupera\u00e7\u00e3o de Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Colorado (Rules \n\nAnd Regulations Of The Colorado Mined Land Reclamation Board Pursuant To The \n\nColorado Surface Coal Mining Reclamation Act) est\u00e1 informada pelos regulamentos da OSM, \n\ne est\u00e1 redigida como segue: \n\n \n\n 3.02.2 Determina\u00e7\u00e3o do Montante da Garantia \n\n \n\n(1) O montante da garantia dever\u00e1 ser suficiente para assegurar a finaliza\u00e7\u00e3o do plano de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, se os trabalhos tiverem que ser realizados pelo Conselho, atrav\u00e9s de \n\nempreiteiros independentes, no caso de abandono. O montante exigido para cada \u00e1rea \n\ngarantida depender\u00e1 das exig\u00eancias de recupera\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o aprovada e dever\u00e1 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n131 \n\n \n \n\nrefletir a prov\u00e1vel dificuldade das exig\u00eancias de recupera\u00e7\u00e3o, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o fatores tais como topografia, geologia do site, hidrologia e potencial de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. O montante da garantia de execu\u00e7\u00e3o (performance bond) \n\nser\u00e1 determinado pela Divis\u00e3o como parte da decis\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o, \n\nconforme descrito em 2.07 e estar\u00e1 sujeito a revis\u00e3o pelo Conselho, conforme \n\ndescrito em 2.07 (113(1), 113(1) e 114). \n\n \n\n(2) A fim de assegurar sua sufici\u00eancia, o montante ser\u00e1 baseado, mas n\u00e3o limitado ao \n\nseguinte: \n\n \n\n(a) Os custos estimados submetidos pelo requerente, de acordo com 2.05.4 \n\n(113(1)). \n\n \n\n(b) Os custos adicionais estimados para o Conselho, que possam decorrer de \n\nexig\u00eancias de contratos p\u00fablicos aplic\u00e1veis ou da necessidade de trazer pessoal \n\ne equipamentos para a \u00e1rea autorizada, depois que esta tiver sido abandonada \n\npelo detentor da autoriza\u00e7\u00e3o, a fim de finalizar o plano de recupera\u00e7\u00e3o (113(1)). \n\n \n\n(c) Todos os custos adicionais estimados necess\u00e1rios, expediente e incidente para a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria das exig\u00eancias identificadas em 3.02 (113(1)). \n\n \n\n(d) Outras informa\u00e7\u00f5es de custos tais, conforme possam ser exigidos pela Divis\u00e3o \n\nou estarem dispon\u00edveis para a mesma (113(1)). \n\n \n\n(3) Em nenhuma hip\u00f3tese o valor da garantia para a \u00e1rea total abrangida por uma \n\nautoriza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser menos do que $10,000 (113(1)).  \n\n \n\n(4) O montante exigido da garantia de execu\u00e7\u00e3o (performance bond) ser\u00e1 ajustado por \n\numa boa causa, conforme os acres de terra afetados aumentarem ou diminu\u00edrem ou \n\nquando o custo de recupera\u00e7\u00f5es futuras mudarem, inclusive o custo de diminui\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer viola\u00e7\u00e3o, pela qual uma notifica\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o tenha sido emitida. A \n\nDivis\u00e3o dever\u00e1 rever o montante da garantia exigido para uma \u00e1rea autorizada e os \n\ntermos da aceita\u00e7\u00e3o da garantia, na ocasi\u00e3o de revis\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o forem \n\nrealizadas conforme 2.08.3 ou a cada dois anos e meio, o que for mais frequente. Os \n\nprocedimentos para qualquer ajustamento devem incluir (113(5)): \n\n \n\n(a) A notifica\u00e7\u00e3o ao detentor da autoriza\u00e7\u00e3o sobre qualquer ajustamento da garantia e \n\nfornecimento ao detentor da garantia de uma oportunidade de uma confer\u00eancia \n\ninformal sobre o ajustamento; \n\n \n\n(b) A emiss\u00e3o da decis\u00e3o por escrito, proposta pela Divis\u00e3o, para ajustamento do \n\nmontante da garantia, publica\u00e7\u00e3o da notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o proposta num jornal \n\nde circula\u00e7\u00e3o geral na localidade da opera\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o uma vez por semana \n\ndurante as duas semanas que se seguirem a emiss\u00e3o da decis\u00e3o e a notifica\u00e7\u00e3o ao \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n132 \n\n \n \n\ndetentor da autoriza\u00e7\u00e3o, a garantia e qualquer pessoa com interesse propriet\u00e1rio \n\nna garantia, a qual tenha solicitado a notifica\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n(c) Uma oportunidade de uma audi\u00eancia formal, conforme a Regra 2.07.4(3); \n\n \n\n(5) O detentor de uma autoriza\u00e7\u00e3o pode solicitar a redu\u00e7\u00e3o do montante da garantia de \n\nexecu\u00e7\u00e3o (performance bond) atrav\u00e9s da submiss\u00e3o de evid\u00eancias \u00e0 Divis\u00e3o, \n\ncomprovando para esta \u00faltima que o m\u00e9todo de opera\u00e7\u00e3o do detentor da autoriza\u00e7\u00e3o \n\nou outras circunst\u00e2ncias reduzir\u00e1 o custo m\u00e1ximo estimado para a Divis\u00e3o completar \n\nas responsabilidades de recupera\u00e7\u00e3o e, portanto, garantindo uma redu\u00e7\u00e3o do montante \n\nda garantia. O pedido e a demonstra\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser na forma de um requerimento de \n\nrevis\u00e3o de uma autoriza\u00e7\u00e3o, ou a aplica\u00e7\u00e3o de uma revis\u00e3o t\u00e9cnica, conforme for \n\napropriado. Os ajustamentos de garantias que envolverem terrenos n\u00e3o perturbados \n\nou revis\u00e3o do custo estimado da recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o considerados libera\u00e7\u00e3o de \n\ngarantias sujeitas aos procedimentos de 3.03. \n\n \n\n(6) O montante da garantia, conforme determinado por esta Regra e conforme ajustado \n\nperiodicamente \u00e9 uma estimativa do custo de finaliza\u00e7\u00e3o de um plano relevante de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. O mesmo n\u00e3o opera em qualquer medida como uma limita\u00e7\u00e3o da \n\nobriga\u00e7\u00e3o do detentor de uma autoriza\u00e7\u00e3o para completar o plano de recupera\u00e7\u00e3o, \n\ncujo custo possa exceder ou ser menor do que o montante da garantia. \n\n \n\nO manual ser\u00e1 claramente aplicado nesse caso, dado que a Legisla\u00e7\u00e3o do estado do \n\nColorado \u00e9 a mesma como a Lei Federal de Controle e Recupera\u00e7\u00e3o de Minera\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcie, \n\na c\u00e9u aberto. \n\nRegistre-se que o documento subsidiou a metodologia empregada para determinar as \n\nprovis\u00f5es relevantes em pa\u00edses com a jurisdi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos da Am\u00e9rica e demais pa\u00edses \n\ncom acentuada voca\u00e7\u00e3o miner\u00e1ria, como o Canad\u00e1 e Austr\u00e1lia, considerando ainda seu \n\ndesenvolvimento na \u00c1frica do Sul, o qual subsidiou o estudo para seguro garantia de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental e fechamento de mina dando a seguran\u00e7a t\u00e9cnica necess\u00e1ria para respaldar a pesquisa \n\ncom \u00eanfase nos empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o de grande porte.  \n\n \n\n5.6.3 Considera\u00e7\u00f5es do Mercado Segurador especializado em Garantias para a minera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConsiderando a complexidade que envolve a quest\u00e3o, ser\u00e1 feita uma s\u00edntese da atua\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado segurador sobre \u201cGarantias de Recupera\u00e7\u00f5es de Terras Federais, com base nos Anais \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n133 \n\n \n \n\ndo Congresso realizado nos EUA intitulado \u201cCBO PAPER Bonding for Reclaiming Federal \n\nLands (2003)\u201d. \n\nReputa-se fundamental a vis\u00e3o cr\u00edtica acerca da operacionalidade do Seguro Garantia \n\n(Surety Bond) considerando a vis\u00e3o do mercado segurador proferida no Congresso, notadamente \n\nem raz\u00e3o da experi\u00eancia envolvendo a atividade de minera\u00e7\u00e3o.  \n\nUm operador, isto \u00e9, o empreendedor-minerador incorre em custos de compra e de \n\ncontrato para cumprir exig\u00eancias de seguro financeiro. O governo incorre em custos de \n\nmonitoramento e aplica\u00e7\u00e3o. Estes custos variam, dependendo do instrumento do seguro \n\nfinanceiro e frequentemente o efeito de um instrumento pelos custos do operador difere de seus \n\nefeitos pelos custos do governo.  \n\nConsidere, por exemplo, um operador no inicio de uma opera\u00e7\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o \n\ncolocando ou dinheiro ou um seguro garantia pelo custo total da recupera\u00e7\u00e3o. O custo do \n\noperador pelo dinheiro depende da diferen\u00e7a entre a taxa de juros pela qual o mesmo pode ser \n\nemprestado e a taxa que o mesmo vai ganhar sobre o dep\u00f3sito.  \n\nO custo do operador pelo seguro garantia (um percentual do valor nominal) reflete a \n\navalia\u00e7\u00e3o do provedor do mesmo dos riscos financeiros e ambientais associados. Emprestar \n\ndinheiro de quem o empresta a quem falta experi\u00eancia para fazer essas avalia\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\ncomparativamente mais oneroso para um operador. Para o governo, entretanto, uma garantia na \n\nforma de dinheiro ou de um seguro de garantia envolve um monitoramento e uma execu\u00e7\u00e3o \n\ninsignificante.  \n\nCom uma garantia corporativa, um operador n\u00e3o p\u00f5e de lado fundos dedicados \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e, assim, o governo precisa monitorar a sa\u00fade financeira do fiador para assegurar que \n\no operador continue cumprindo uma s\u00e9rie de qualifica\u00e7\u00f5es expressadas pelas regulamenta\u00e7\u00f5es. \n\nEstando o operador descumprindo obriga\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, protegido por uma garantia \n\ncorporativa, o governo poderia incorrer em custos adicionais de a\u00e7\u00f5es legais para competir com \n\noutros credores ao ativo do fiador\n40\n\n.  \n\n                                            \n40\n\n Em princ\u00edpio, h\u00e1 um espectro de seguros corporativos em potencial, incluindo aqueles que requerem mais \nmonitoramento (como as obriga\u00e7\u00f5es gerais associadas com a garantia corporativa aqui discutida) at\u00e9 aqueles que \n\nprecisam menos monitoramento (aqueles que t\u00eam uma prioridade mais alta para pagamentos a credores, comparada \n\ncom uma obriga\u00e7\u00e3o geral, mas uma prioridade mais baixa, comparada com dinheiro colocado pelo fiador).  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n134 \n\n \n \n\nPor v\u00e1rias raz\u00f5es, os seguros de garantia tem sido um instrumento da escolha para \n\natender exig\u00eancia de garantia financeira da recupera\u00e7\u00e3o que se seguir \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e a \n\natividades de \u00f3leo e g\u00e1s. Para os operadores, os custos t\u00eam sido considerados razo\u00e1veis.  \n\nOs pre\u00e7os de seguro de garantia para recupera\u00e7\u00f5es, relatados durante os anos 1980s e \n\n1990s variaram de 0,37 por cento at\u00e9 3,5 por cento do valor nominal anual. Tamb\u00e9m a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o sobre prote\u00e7\u00f5es n\u00e3o exige que os operadores relatem seguros de garantia \n\ncomo d\u00e9bitos contingentes em seus balan\u00e7os. Para o governo, um sistema atrav\u00e9s do qual os \n\nreguladores possam monitorar a exist\u00eancia do vigor financeiro das companhias de garantias \u2013 o \n\nTesouro dos Estados Unidos publica anualmente uma lista aceit\u00e1vel de provedores de garantias. \n\nA execu\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente simples, porque o seguro de garantia s\u00e3o ativos dedicados \n\nexclusivamente para assegurar financeiramente a recupera\u00e7\u00e3o, por um meio legalmente \n\nvinculante.  \n\nAssim sendo, os seguros de garantia tem sido um mecanismo para atribuir aos \n\noperadores a responsabilidade por custos de recupera\u00e7\u00e3o enquanto limita os custos associados \n\ncom as exig\u00eancias do pr\u00f3prio seguro financeiro. \n\n \n\nCondi\u00e7\u00f5es de Seguro de Garantia de Recupera\u00e7\u00f5es no Mercado \n\n \n\nA garantia atualmente representa apenas uma quirera, cerca de 1 por cento dos pr\u00eamios \n\npagos nos seguros patrimoniais e de responsabilidade\n41\n\n.  Dos pr\u00eamios de seguro garantia, dois \n\nter\u00e7os s\u00e3o para garantia de contratos, que asseguram que os projetos de constru\u00e7\u00e3o sejam \n\ncompletados contra a falha dos empreiteiros.  \n\nO restante \u00e9 para v\u00e1rias garantias comerciais: garantia fiduci\u00e1ria, garantia de licen\u00e7as e \n\nde autoriza\u00e7\u00f5es (que incluem seguro de garantia para recupera\u00e7\u00f5es), garantia de documentos \n\nperdidos e garantias alfandeg\u00e1rias e para fazer cumprir\n42\n\n.  \n\n                                            \n41\n\n Insurance Information Institute, The I.I.I. Fact Book 2003 (New York, 2003). \n42\n\n Garantias fiduci\u00e1rias permitem aos clientes o cumprimento de leis homologat\u00f3rias e de fal\u00eancia; o judici\u00e1rio usa as \n\ngarantias como seguran\u00e7a de custos do tribunal, por exemplo. As garantias de licen\u00e7as e autoriza\u00e7\u00f5es incluem n\u00e3o \n\napenas garantias de recupera\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m garantias para assegurar o cumprimento de leis e regulamentos de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao consumidor. As garantias de documentos perdidos protegem as empresas da possibilidade de \n\nduplica\u00e7\u00f5es, quando as mesmas reemitem garantias, certificados ou outros documentos valiosos. As garantias \n\nalfandeg\u00e1rias e de aplica\u00e7\u00e3o assegura os termos e condi\u00e7\u00f5es de leis e regulamenta\u00e7\u00e3o de direitos e impostos. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n135 \n\n \n \n\nA maioria das grandes empresas de seguros patrimoniais e de responsabilidades \n\npossuem departamentos, e algumas companhias se especializam em Seguros de Garantia. Em \n\n2002, as 10 maiores companhias de garantias contabilizaram 67 por cento de um mercado de $3,8 \n\nbilh\u00f5es; seus pr\u00eamios variaram de $212 milh\u00f5es a $522 milh\u00f5es. As cinco maiores companhias \n\ncontabilizaram mais do que 47 por cento do mercado\n43\n\n. \n\nDurante 10 anos a come\u00e7ar de 1993, as companhias fornecedoras de seguro garantia \n\narrecadaram uma m\u00e9dia anual de $2.6 bilh\u00f5es em pr\u00eamios. Aqueles pr\u00eamios variaram de $2.2 \n\nbilh\u00f5es a $3.8 bilh\u00f5es, aumentando em cada ano at\u00e9 2001, quando ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o de 0,5 \n\npor cento\n44\n\n. Naquele ano a taxa de perda direta da ind\u00fastria de garantia, que mede perdas diretas \n\nrelativas a pr\u00eamios diretamente ganhos, foi de 82,5 por cento, um aumento significativo sobre a \n\ntaxa de 45,4 por cento em 2000\n45\n\n.  E aquela taxa j\u00e1 foi substancialmente maior do que aquelas em \n\nanos anteriores; 20 por cento em 1999, 25,8 por cento em 1998, 25,3 por cento em 1997 e 26,4 \n\npor cento em 1996\n46\n\n.  \n\nGarantias de recupera\u00e7\u00e3o, uma parte especializada da ind\u00fastria de garantias, representa \n\napenas cerca de 1 por cento dos pr\u00eamios de garantias e tiveram um desempenho similarmente, ou \n\ntalvez levemente melhor do que a ind\u00fastria como um todo ( Figura 5.3).  \n\nA taxa de perda para o grosso dos seguros de garantia emitido para recupera\u00e7\u00f5es foi de \n\n39,3 por cento em 2000 e de 34,5 por cento em 2001, mais baixa do que a taxa correspondente \u00e0  \n\n \n\n \n\n                                            \n43\n\n Vide Insurance Information Institute, \u201cSeguro de Garantias, 1993-2001\u201d e \u201cAs Dez Maiores Companhias de \n\nGarantias, 2002\u201d. dispon\u00edvel em  www.financialservicesfacts.org/financial2/insurance/pc/pby/content.print/ \n44\n\nVide Insurance Information Institute, \u201cSeguro de Garantias, 1993-2001 \u201cdispon\u00edvel em \n\nwww.financialservicesfacts.org/financial2/insurance/pc/pby/content.print/ \n45\n\nPr\u00eamios diretamente ganhos s\u00e3o a propor\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios pagos que, para fins de contabiliza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o reconhecidos \n\ncomo receita durante um per\u00edodo. \n46\n\n A ind\u00fastria de seguros patrimoniais e de responsabilidade n\u00e3o gerou lucro de subscri\u00e7\u00e3o (um ganho l\u00edquido de \n\npr\u00eamios ap\u00f3s pagamentos de perdas, custos de vendas, dividendos para acionistas e custos de regula\u00e7\u00e3o de perdas) \n\ndesde 1997. A diferen\u00e7a havia sido coberta por receita de investimentos de capital e contas de excedentes, dinheiro \n\nposto de lado para reservas de perdas e reservas de pr\u00eamio n\u00e3o ganho, e ganhos de capital. Vide Fitch Ratings, \n\n\u201cSeguradoras de Seguro Patrimonial e de Responsabilidades dos EUA Resultados do Final do Ano de 2002\u201d (8 de \n\nmaio de 2003); vide tamb\u00e9m Associa\u00e7\u00e3o de Garantias da Am\u00e9rica, \u201cTop 100 Writers of Surety Bonds\u201d (May 2002), \n\n\u201cOs 100 Maiores Subscritores de Seguro de Garantia\u201d (Maio de 2001), e \u201cOs Maiores 50 Subscritores de Seguro de \n\nGarantia\u201d (Maio de 2002). Citado num e-mail de Robert Duke, Associa\u00e7\u00e3o de Garantias da Am\u00e9rica, 23.04.2003. \n\nhttp://www.financialservicesfacts.org/financial2/insurance/pc/pby/content.print/\nhttp://www.financialservicesfacts.org/financial2/insurance/pc/pby/content.print/\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n136 \n\n \n \n\nind\u00fastria de garantia como um todo\n47\n\n.   \n\nDurante os cinco anos, de 1996 a 2000, a taxa de perda para o grosso de seguros de \n\ngarantia emitidos para recupera\u00e7\u00e3o, ficaram numa m\u00e9dia de 82,5 por cento, comparada com uma \n\ntaxa m\u00e9dia de perda de 30,4 por cento de toda a ind\u00fastria de garantia\n48\n\n.  \n\n \n\u00c1reas Selecionadas de Seguro Patrimonial e de Responsabilidades \n\n \n\nO Mercado Todo     Mercado de Garantias \n\n \n \n\nPr\u00eamios Totais: 368 bilh\u00f5es    Pr\u00eamios Totais: 3.6 bilh\u00f5es \n\n \n\n \n\nFigura 5.3 \u2013 \u00c1reas Selecionadas de Seguro Patrimonial e de Responsabilidades \nFonte: Escrit\u00f3rio do Or\u00e7amento do Congresso, baseado em informa\u00e7\u00f5es do Instituto de Informa\u00e7\u00f5es de Seguros, \n\ndispon\u00edvel em www.financialservicesfacts.org/financial2/insurance/pc/pby/content.print; e comunica\u00e7\u00f5es pessoais de \n\nSean Foley da Associa\u00e7\u00e3o de Empresas de Garantia da Am\u00e9rica, 17 de setembro de 2003. \n\n \n\nNota: As parcelas do Mercado s\u00e3o para 2001, o ano mais recente para o qual esta subdivis\u00e3o est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel para o mercado de garantias. \n\n \n\na. Inclui a cobertura para prote\u00e7\u00e3o contra responsabilidade legal resultante de neglig\u00eancia, falta \n\nde cuidado ou falha de a\u00e7\u00e3o \u2013 por exemplo, seguro contingente de responsabilidade e seguro para \n\nresponsabilidades resultantes de polui\u00e7\u00e3o do meio-ambiente. \n\n                                            \n47\n\n As garantias de recupera\u00e7\u00e3o mencionadas s\u00e3o classificadas pela Associa\u00e7\u00e3o de Garantias da Am\u00e9rica como \n\naquelas \u201crelacionadas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e outras autoriza\u00e7\u00f5es, envolvendo a restaura\u00e7\u00e3o da terra.\u201d A taxa de perda de \n\nseguros de garantia \u201crelacionados a opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o, tais como perfura\u00e7\u00e3o, conex\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de po\u00e7os ou \n\narrendamentos de g\u00e1s, \u00f3leo, \u00e1gua ou minerais\u201d foi maior, em 69,0 por cento, em 2002, mas, em 2001 ela caiu para \n\n16,2 por cento. \n48\n\nA taxa de perda para seguros de garantia relacionada a opera\u00e7\u00f5es de minas, tais como perfura\u00e7\u00e3o, conex\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o de po\u00e7os ou arrendamentos de g\u00e1s, \u00f3leo, \u00e1gua ou minerais tamb\u00e9m foi de 28,5 por cento durante cinco anos \n\nde 1996 at\u00e9 2000. Os dados foram fornecidos para o Escrit\u00f3rio do Or\u00e7amento do Congresso por Robert Duke e Sean \n\nFoley, Associa\u00e7\u00e3o de Garantias da Am\u00e9rica, 23 de abril de 2003 e 24 de setembro de 2003.  \n\nResidencial \nMultiriscos \n\n(10%) \n\nOutras \nResponsabilidades (a) \n\n(9%) \nComercial \nMultiriscos \n\n(7%) \n\nAuto \nComercial \n\n(7%) \n\nGarantias \n(1%) \n\nOutros (b) \n(20%) \n\nAcidentes do \nTrabalho \n\n(11%) \n\nAuto \nParticular \n\n(36%) \n\nContratual (d) \n(68%) \n\nRecupera\u00e7\u00f5es \n(Est. 1% no \u00e2mbito do \n\nComercial) \n\nComercial (c) \n(31%) \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n137 \n\n \n \n\n \n\nb. Inclui muitos outros tipos de seguro, tais como erro m\u00e9dico, inc\u00eandio e responsabilidade por \n\nprodutos. \n\n \n\nc.  Adicionalmente a garantia de recupera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um tipo de garantia para licen\u00e7a e \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, seguro de garantias comerciais incluem garantias fiduci\u00e1rias (pelo cumprimento de \n\nleis de homologa\u00e7\u00e3o e fal\u00eancia), garantia pela perda de documentos (para proteger as empresas \n\ncontra a possibilidade de duplica\u00e7\u00f5es quando os mesmos reemitem garantias ou outros \n\ndocumentos valiosos), e garantias de direitos e exerc\u00edcios alfandeg\u00e1rios (para assegurar os termos \n\ne condi\u00e7\u00f5es de leis e regulamenta\u00e7\u00f5es sobre direitos alfandeg\u00e1rios e impostos). \n\n \n\nd. Garantias contratuais asseguram principalmente a conclus\u00e3o de projetos de constru\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2002, uma revis\u00e3o do mercado de seguro comercial reportou \u201cconfus\u00e3o no mercado \n\nde garantias de recupera\u00e7\u00e3o\n49\n\n\u201d. Os fornecedores de garantias, visando limitar o tamanho e a \n\ndura\u00e7\u00e3o de suas obriga\u00e7\u00f5es \u2013 reduziram ambos: o limite para uma \u00fanica garantia e o limite \n\nagregado de um \u00fanico comprador. Por exemplo, a CNA Surety Corporation, uma das maiores \n\nsubscritoras de seguro de garantias dos EUA, reduziu o montante de risco que estava disposta a \n\nreter sem comprar resseguro, de $250 milh\u00f5es por risco, para $25 milh\u00f5es. Outros seguradores \n\nfizeram redu\u00e7\u00f5es, assim que o montante de reten\u00e7\u00e3o de risco raramente excedia a $20 milh\u00f5es\n50\n\n.  \n\nOs provedores de garantias tamb\u00e9m hesitaram aceitar obriga\u00e7\u00f5es que se estenderiam \n\nal\u00e9m de cinco anos. As duas tend\u00eancias apresentaram \u00e0 ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o com desafios, \n\nparticularmente em casos em que o montante da garantia exigida era maior e as opera\u00e7\u00f5es \n\ncontinuaram tipicamente por d\u00e9cadas\n51\n\n. Os dois maiores produtores da Am\u00e9rica do Norte, a \n\nNewmount Mining Corporation e a Barrick Gold Corporation, foram avisados por sua companhia \n\nde garantias que n\u00e3o desejavam mais fornecer garantias. Os pre\u00e7os subiram. De acordo com uma \n\nan\u00e1lise, o aumento de pre\u00e7os para seguro de garantias variou de 20 por cento a 500 por cento\n52\n\n.  \n\n                                            \n49\n\n Marsh Inc., \u201cRelat\u00f3rio do Mercado de Seguros 2002,\u201d vol. 6 (June 5,2002). \n50\n\n Donald S. Watson e outros, \u201cSinos de Alarme Tocando no Mercado de Garantias dos EUA,\u201d Standard &amp; Poor\u2019s \nRatings Direct (15 de mar\u00e7o de 2002). \n51\n\nEssas condi\u00e7\u00f5es caracterizaram opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o localiz\u00e1veis, mas descreve as opera\u00e7\u00f5es de \u00f3leo e g\u00e1s na \n\nPlataforma Continental Exterior a menor. As regulamenta\u00e7\u00f5es para opera\u00e7\u00f5es para operadores na plataforma \n\ncontinental exterior designaram pisos para o montante das garantias. Na maioria dos casos, os custos estimados das \n\nobriga\u00e7\u00f5es do operador excediam esses pisos, mas o Servi\u00e7o de Gerenciamento de Minerais abria m\u00e3o das \n\nexig\u00eancias de garantia suplementar, se o operador atendesse certos crit\u00e9rios de vigor financeiros. A maioria dos \n\noperadores atendem estes crit\u00e9rios. \n52\n\n Aon Corporation, \u201cGarantia Comercial-An\u00e1lise do Mercado\u201d (30 de abril de 2002). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n138 \n\n \n \n\nAlguns dos resseguradores \u2013 companhias que vendem cobertura para os provedores \n\nprim\u00e1rios de garantias numa base anual (em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura ligada \u00e0 vida de uma mina ou a \n\numa obriga\u00e7\u00e3o de garantia) \u2013 estavam optando por n\u00e3o renovar a cobertura. Algumas empresas \n\nde garantias, tentando reduzir responsabilidades pendentes, pediram que seus clientes buscassem \n\ngarantias substitutivas ou que fornecessem garantia adicional.  \n\nEm agosto de 2002, alguns membros da Associa\u00e7\u00e3o de Garantias dos EUA informaram \n\nque eles estavam fazendo exig\u00eancias tais, como parte de um esfor\u00e7o de venda por atacado para \n\nsa\u00edrem do mercado de garantia de recupera\u00e7\u00e3o\n53\n\n. \n\nDe quatro companhias de garantias que se tornaram insolventes entre janeiro de 2000 e \n\ndezembro de 2001, tr\u00eas eram subscritores significativos de garantias de recupera\u00e7\u00e3o: Fireman\u2019s \n\nFund Insurance Company, Frontier Pacific, e Amwest Surety\n54\n\n. \n\nO Fireman\u2019s Fund vendeu suas 800 renova\u00e7\u00f5es de seguros de garantia para dois outros \n\nprovedores, os quais, por sua vez, decidiram n\u00e3o atender empresas com o valor l\u00edquido de menos \n\ndo que $500 milh\u00f5es\n55\n\n.  \n\nUm desses provedores, parou subsequentemente de subscrever garantias de recupera\u00e7\u00e3o \n\ne o outro cerceou em faz\u00ea-lo\n56\n\n. Evid\u00eancias aned\u00f3ticas sugerem que alguns operadores da \n\nminera\u00e7\u00e3o foram incapazes de obter seguros de garantia para recupera\u00e7\u00e3o, ou tiveram que pagar \n\npre\u00e7os mais altos\n57\n\n. Por exemplo: em maio de 2002, a Associa\u00e7\u00e3o de Mineiros do Alasca \n\ninformou que seus membros foram incapazes de localizar quaisquer seguros de garantia para \n\n                                            \n53\n\n Carta de Mary Jean Riordan, Consultora Senior e Robert Duke, Diretor de Subscri\u00e7\u00e3o da American Insurance \n\nAssociation, para Tom Fulton, Subsecret\u00e1rio Adjunto para o Gerenciamento de Terras e Minerais do Departamento \n\ndo Interior, 23 de agosto de 2002. \n54\n\n Richard Meyerholz, \u201cOs Seguros de Garantia N\u00e3o S\u00e3o de Sua M\u00e3e\u201d (apresenta\u00e7\u00e3o numa reuni\u00e3o de Atu\u00e1rios de \n\nResponsabilidades da Grande Nova Yorque, N.Y., May 29, 2002), dispon\u00edvel em \n\nwww.casact.org/affiliates/cagny/0502/meyerholz1.ppt. Vide William G. Krizan e outros, \u201cNeg\u00f3cios de Garantia Indo \n\n\u00e0 Bancarrota\u201d Engineering News Record, vol. 428, no. 5 (11 de fevereiro de 2002), p.12; e Divis\u00e3o de Nevada de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental, Nevada Bonding Task Force, \u201cQuest\u00f5es Atuais de Garantias para a Minera\u00e7\u00e3o em Nevada\u201d (24 \n\nde mar\u00e7o de 2003). \n55\n\n Krizan e outros, \u201cNeg\u00f3cios de Garantia Indo \u00e0 Bancarrota.\u201d \n56\n\n Gerson Lehrman Group, \u201cMercado de Garantia para Recupera\u00e7\u00e3o de Minera\u00e7\u00e3o\u201d (pesquisa de 04 de outubro de \n\n2002). \n57\n\n H\u00e1 pouca evid\u00eancia que operadores de \u00f3leo e g\u00e1s tiveram dificuldades enfrentadas por algumas opera\u00e7\u00f5es \n\nlocalizadas de minera\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios e carv\u00e3o. Numa carta para o Departamento do Interior, para o Subsecret\u00e1rio \n\nAdjunto para o Gerenciamento de Terras e Minerais em 9 de abril de 2002, o Diretor do Servi\u00e7o de Gerenciamento \n\nde Minerais declarou que as companhias de \u00f3leo e g\u00e1s operando na Plataforma Continental Exterior informaram n\u00e3o \n\nterem sido capazes de obter garantias. Tamb\u00e9m o Bureau de Gerenciamento de Terras n\u00e3o foi informado sobre \n\nqualquer redu\u00e7\u00e3o mensur\u00e1vel na disponibilidade de garantias para opera\u00e7\u00f5es onshore de \u00f3leo e g\u00e1s. \n\nhttp://www.casact.org/affiliates/cagny/0502/meyerholz1.ppt\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n139 \n\n \n \n\nambas: as grandes minas e Pirquineros\n58\n\n. De maneira similar, durante agosto de 2002, uma \n\nconfer\u00eancia entre o Departamento do Interior e reguladores estaduais oficiais de Idaho notou que \n\nas companhias de minera\u00e7\u00e3o estavam se deparando com exig\u00eancias crescentemente rigorosas e \n\ncustos mais altos para garantias de recupera\u00e7\u00e3o e que poucas companhias estavam \n\ndisponibilizando as mesmas.  \n\nCompanhias no Novo M\u00e9xico tamb\u00e9m informaram estar enfrentando custos mais altos e \n\ncrescentes exig\u00eancias de contra garantias (tais como direitos em terras e \u00e1guas). Operadores de \n\nminas de carv\u00e3o em Wyoming informaram que os custos de suas garantias haviam triplicado. \n\nCompanhias buscando pequenas opera\u00e7\u00f5es de minas met\u00e1licas (hard rock) em Utah tamb\u00e9m \n\ninformaram dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de garantias\n59\n\n.   \n\nEm mar\u00e7o de 2003, o estado de Nevada informou que tr\u00eas das quatro companhias de \n\ngarantias que atendiam uma grande companhia mineradora, haviam solicitado que seu cliente \n\nencontrasse diferentes seguradoras financeiras, para liber\u00e1-las dos contratos de garantia existentes \n\ne a quarta havia oferecido apenas uma quantidade limitada de garantias adicionais. Todas as \n\nquatro companhias haviam cobrado pr\u00eamios anuais mais elevados\n60\n\n. \n\nAlgumas evid\u00eancias emp\u00edricas d\u00e3o apoio a anedotas. Por exemplo: os seguros de \n\ngarantia davam conta de uma propor\u00e7\u00e3o declinante de seguros financeiros, registrados por \n\nopera\u00e7\u00f5es individuais localizadas no Bureau de Gerenciamento de Terras\n61\n\n. De 1990 at\u00e9 2002, o \n\nuso de seguro garantia para recupera\u00e7\u00f5es tiveram um pico em 1990 de 60 por cento, mas, ent\u00e3o, \n\ndeclinaram para 48 por cento em 2001 e 20 por cento em 2002. (Figura 5.4). \n\n \n\n                                            \n58\n\n Carta de Steven C. Borell, Diretor Executivo da Associa\u00e7\u00e3o de Mineiros do Alasca, para o Diretor do Bureau de \n\nGerenciamento de Terras, em 13 de maio de 2002 \u2013 Pirquineros usam \u00e1gua para trabalhar materiais de \n\nsuperf\u00edcie (tais como areia e cascalho) e extrair minerais valiosos (grifos nossos). \n59\n\n  E-mails de Scott Nichols, Chefe do Bureau de Recursos de Superf\u00edcie e Minerais do Departamento de Terras de \n\nIdaho, para Jaime Besse, Assistente de Programas de Neg\u00f3cios do Alasca, Escrit\u00f3rio da Secretaria do Departamento \n\ndo Interior de 13, 15 e 16 de agosto de 2002. \n60\n\n Divis\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Nevada, For\u00e7a de Trabalho em Garantias de Nevada, \u201cQuest\u00f5es Atuais\u201d. \n61\n\n Dados do Bureau de Gerenciamento de Terras, Sistema LR2000 de Garantias e Fian\u00e7as. \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n140 \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 5.4 - Tipos de Seguros Financeiros para Opera\u00e7\u00f5es de Minera\u00e7\u00e3o do Bureau de \n\nTerras e de Gerenciamento de Terras, de 1999 at\u00e9 2002. \n\nFonte: Escrit\u00f3rio do Or\u00e7amento do Congresso, baseado em dados do Bureau de Gerenciamento \n\nde Terras LR2000 Sistema de Bonds e Garantias \n\n \n\n \n\n \n\nFatores Influenciando o Fornecimento de Seguros de Garantia para Recupera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nOs desenvolvimentos da ind\u00fastria de seguro e a economia em geral afetam a \n\ndisponibilidade de seguro de garantia para recupera\u00e7\u00f5es. Para a ind\u00fastria de seguro patrimonial \n\ne de responsabilidades, 2001 foi desafiador. Altas perdas por subscri\u00e7\u00e3o e um decl\u00ednio \n\nsignificante em rendimentos de investimentos trouxe perdas ap\u00f3s os impostos para aquela \n\nind\u00fastria pela primeira vez. Os provedores de garantia especificamente viram perdas \n\nsignificativas associadas com a recess\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o do mercado comercial e de im\u00f3veis. Quando \n\na participa\u00e7\u00e3o em capitais declina, os seguradores restringem a cobertura que eles oferecem e os \n\npre\u00e7os aumentam. Aqueles pr\u00eamios mais elevados, por sua vez, restauram o capital e o \n\nsuprimento se recupera.  \n\nNa verdade, em 2002, a ind\u00fastria de seguro patrimonial e de responsabilidades come\u00e7ou \n\na recuperar-se. Os resultados do primeiro trimestre de 2003 indicam um aumento anual potencial \n\nem participa\u00e7\u00f5es em capitais pela primeira vez, desde 1999. \n\nSeguros de Garantia Cartas de Cr\u00e9dito Equivalente a Dinheiro (Cheques Administrativos, Certificados de Dep\u00f3sito, Notas do Tesouro)     Pessoal \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n141 \n\n \n \n\nAinda, mesmo conforme os seguradores reconstru\u00edam suas participa\u00e7\u00f5es em capitais, \n\neles permaneceram seletivos sobre o uso daquele capital. Garantias de recupera\u00e7\u00f5es envolvem \n\nhorizontes relativamente de longo prazo e o potencial de obriga\u00e7\u00f5es indefinidas associadas \n\ncom drenagem \u00e1cida de minas. Conforme uma obriga\u00e7\u00e3o de garantia se estende mais distante \n\nno futuro, a avalia\u00e7\u00e3o do provedor de garantias da sa\u00fade financeira e operacional do \n\noperador se torna mais incerta, aumentando o risco associado \u00e0 garantia. As companhias de \n\ngarantias tamb\u00e9m favorecem ind\u00fastrias com estruturas de capital e balan\u00e7o mais favor\u00e1veis e \n\nmaiores taxas de retorno. \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, espera-se que a relut\u00e2ncia em fornecer garantias de recupera\u00e7\u00e3o para \n\na ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o, facilite na medida em que as restri\u00e7\u00f5es de capacidade continuem a \n\nafrouxar e os seguradores me\u00e7am seus riscos com maior precis\u00e3o.  \n\nA partir do fechamento de 2002, entretanto, muitos observadores da ind\u00fastria n\u00e3o \n\nestavam esperando ver a capacidade plenamente restaurada antes de 2005\n62\n\n. \n\n \n\nO \u201cCiclo\u201d do Seguro \n\n \n\nPara subscrever riscos, um segurador de seguros patrimoniais e de responsabilidades \n\nprecisa manter certo n\u00edvel de capital, ou \u201ccapacidade\u201d. Quando h\u00e1 excesso de capacidade, \n\ngeralmente em virtude de um alto retorno em investimentos, os pre\u00e7os tendem a declinar \n\nconforme os seguradores competem por uma parcela do mercado.  \n\nEssa competi\u00e7\u00e3o pode levar os seguradores a precificar seus produtos por baixo. \n\nDecl\u00ednios em capacidade \u2013 em virtude de perdas de subscri\u00e7\u00f5es, resultantes de pr\u00eamios \n\nprecificados por baixo, aumentos n\u00e3o previstos no pagamento de sinistros, ou retornos \n\ndesfavor\u00e1veis de investimentos \u2013 diminuem a capacidade e disposi\u00e7\u00e3o dos seguradores a \n\ncontinuar as coberturas pelos pre\u00e7os em curso. No curto prazo, o suprimento se restringe e os \n\npre\u00e7os aumentam.  \n\n                                            \n62\n\n Robert P. Hartwig, \u201cFinan\u00e7as e Perspectivas da Ind\u00fastria: 2001 \u2013 Resultados do Final do Ano\u201d (Nova Iorque: \n\nInstituto de Informa\u00e7\u00e3o sobre Seguros, 2002); e ABD Servi\u00e7os de Seguros e Financeiros, \u201cSitua\u00e7\u00e3o do Mercado de \n\nGarantias-Dezembro de 2002\u201d, dispon\u00edvel em  \n\n www.cybersure.com/documents/surety/Surety%20market%20-%202002.pdf.  \n\nhttp://www.cybersure.com/documents/surety/Surety%20market%20-%202002.pdf\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n142 \n\n \n \n\nEventualmente, os pr\u00eamios mais elevados restauram o capital, o suprimento se recupera \n\ne os pre\u00e7os se estabilizam e, ent\u00e3o, diminuem, apesar de que n\u00e3o necessariamente aos n\u00edveis \n\nanteriores, porque os seguradores reavaliaram seus riscos\n63\n\n.  \n\nAqueles per\u00edodos de expans\u00e3o de cobertura e de pre\u00e7os mais baixos, seguidos de \n\nracionamento e pre\u00e7os mais elevados t\u00eam sido mencionados como o ciclo do seguro. \n\nSuprimento limitado e pre\u00e7os mais elevados devem encorajar a competi\u00e7\u00e3o entre os \n\nseguradores por novos neg\u00f3cios lucrativos; assim sendo, poderia se esperar que a parte de \n\nracionamento do ciclo tenha vida curta.  \n\nDe fato, os economistas notaram que o racionamento do mercado \u00e9 suficientemente \n\npersistente para ser observado pelos dados anuais.  \n\nO valor total do capital que os seguradores aumentam pela emiss\u00e3o de d\u00e9bitos ou de \n\ncapital pr\u00f3prio, ou pela redu\u00e7\u00e3o de pagamentos em dinheiro para os acionistas, atrav\u00e9s de cortes \n\nem dividendos e recompras (compromisso de recompra de t\u00edtulos por um pre\u00e7o espec\u00edfico, numa \n\ndata determinada) parece ser pequeno relativamente \u00e0s quedas observadas no valor l\u00edquido de \n\na\u00e7\u00f5es de seguradores. Sugerindo que os seguradores confiam primeiramente em receitas futuras \n\npara recompor suas posi\u00e7\u00f5es de capital\n64\n\n. \n\n \n\nA Ind\u00fastria de Garantias \n\nNos anos 1990, quando os seguradores estavam estimulados com capacidade, muitas \n\nind\u00fastrias \u2013 inclusive a de minera\u00e7\u00e3o \u2013 teve uma experi\u00eancia com um mercado leve (\u201cSoft \n\nMarket\u201d) para seguros de garantia. Os provedores focaram no ganho de uma parte do mercado e \n\nfundos adicionais, a fim de fazerem investimentos e estavam flex\u00edveis quanto a seus padr\u00f5es de \n\nsubscri\u00e7\u00e3o, termos e pre\u00e7os para garantias.  \n\nTradicionalmente, em virtude da subscri\u00e7\u00e3o de garantias ter sido vista como uma forma \n\nde cr\u00e9dito, na escolha de seus clientes, os provedores de garantias escrutinaram o desempenho \n\npassado e a estabilidade financeira das companhias.  \n\n                                            \n63\n\n  Vide Escrit\u00f3rio do Or\u00e7amento do Congresso, Resseguro Federal para Desastres Setembro de 2002). \n64\n\n Anne Gron and Deborah Lucas, \u201cCiclos de Financiamento Externo e Seguro\u201d em \u201cA Economia do Seguro \n\nPatrimonial e de Responsabilidades, David F. Bradford, ed. (Chicago: University of Chicago Press, 1998), p. 5-27. \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n143 \n\n \n \n\nHistoricamente, dois ter\u00e7os dos pr\u00eamios de garantias em cada ano, prov\u00eam de garantias \n\nde desempenho \u2013 principalmente na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. Nos anos 1990, entretanto, as \n\ncompanhias de garantias se interessaram em ampliar seus neg\u00f3cios pela subscri\u00e7\u00e3o de garantias \n\nfinanceiras \u2013 bonds para cobrir perdas decorrentes de transa\u00e7\u00f5es financeiras espec\u00edficas e para \n\nassegurar que os investidores em instrumentos de d\u00e9bito iam receber pagamentos em dia do \n\nprincipal e juros, se houvesse uma omiss\u00e3o.  \n\nA expans\u00e3o foi impulsionada em parte pela retirada de bancos japoneses do mercado, \n\npor problemas de liquidez; esses bancos haviam tido uma fonte principal de cartas de cr\u00e9dito nos \n\nEstados Unidos.  \n\nCom padr\u00f5es flex\u00edveis de subscri\u00e7\u00e3o, companhias de garantias asseguraram o \n\ndesempenho em alguns projetos de constru\u00e7\u00e3o, assumidos por empreendedores fracos em \n\nfinan\u00e7as que falharam com o boom do mercado imobili\u00e1rio que desacelerou os investimentos, \n\naumentando as perdas das companhias de garantia.  \n\nEm 2000, as perdas diretas para as companhias de garantia na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o, \n\nem $744 milh\u00f5es, mostrou um aumento de 78 por cento sobre a m\u00e9dia anual de 1995 at\u00e9 1999, \n\nque foi de $417 milh\u00f5es. Enquanto, durante os cinco anos anteriores, as garantias pagaram 30,1 \n\ncentavos para cada d\u00f3lar ganho em pr\u00eamios na m\u00e9dia, em 2000, pagaram 45,2 centavos e o \n\nn\u00famero projetado para 2001 \u00e9 de 66,5 centavos\n65\n\n. \n\nA subscri\u00e7\u00e3o aumentada de garantias financeiras bonds causou perdas das garantias \n\nquando a recess\u00e3o de 2001 impactou.  \n\nUma an\u00e1lise da ind\u00fastria de 2002 estimou que os riscos do mercado de garantias para a \n\nfal\u00eancia da Enron em aproximadamente $2,5 bilh\u00f5es\n66\n\n.  \n\n \n\nA K-Mart usou seguro de garantia para ter retaguarda, entre outras coisas, para seu \n\nprograma de acidentes do trabalho para os trabalhadores e para dar prote\u00e7\u00e3o contra quaisquer \n\nreclama\u00e7\u00f5es em potencial de responsabilidade, resultantes de sua venda de bebidas alco\u00f3licas e \n\n                                            \n65\n\n A Associa\u00e7\u00e3o de Garantia da Am\u00e9rica n\u00e3o respondeu pedidos por dados mais recentes. Vide a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nGarantia da Am\u00e9rica, \u201cResumos da Experi\u00eancia de Doze Anos, 1989-2000\u201d (relat\u00f3rio estat\u00edstico, 2002) e \n\n\u201cResultados De Rastreamento R\u00e1pido de Fidelidade e Garantia, 2001\u201d (relat\u00f3rio estat\u00edstico, 2002). \n66\n\n Meyerholz, \u201cSeguros de garantia \u2013 elas n\u00e3o s\u00e3o da sua m\u00e3e.\u201d \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n144 \n\n \n \n\nde armas de fogo. As perdas estimadas de garantias associadas com a fal\u00eancia da Kmart totalizam \n\n200 milh\u00f5es\n67\n\n. \n\nO decl\u00ednio da capacidade das companhias de garantias associado \u00e0s perdas com \n\ngarantias de constru\u00e7\u00e3o e financeira afetaram o mercado por seguro de garantias de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o\n68\n\n. Quando a capacidade geral das empresas cai, na medida em que elas possam \n\nfacilmente se deslocar entre ramos de neg\u00f3cios, elas v\u00e3o evitar os ramos mais arriscados e \n\nmesmo deix\u00e1-los secar completamente\n69\n\n.  \n\nEnquanto a maioria dos contratos de garantia disponibiliza cobertura para obriga\u00e7\u00f5es \n\nque estar\u00e3o completadas em tr\u00eas a cinco anos, os seguros financeiros para recupera\u00e7\u00f5es podem, \n\nem alguns casos, permanecer pendentes por tr\u00eas a quatro d\u00e9cadas, enquanto durar a vida de \n\numa mina.  \n\n \n\nResseguro \n\nAs condi\u00e7\u00f5es do mercado prim\u00e1rio para seguro de garantias s\u00e3o espelhadas pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do mercado para resseguro daquelas garantias. Um ressegurador aceita um pr\u00eamio para \n\nindenizar um segurado contra as perdas que o mesmo poder\u00e1 sofrer por ap\u00f3lices que o primeiro \n\nemitiu.  \n\nHistoricamente, contratos de resseguros \u2013 acordos amplos cobrindo alguma parte de uma \n\nclasse ou classes em particular de neg\u00f3cios \u2013 permanecem em vigor por longos per\u00edodos de \n\ntempo e s\u00e3o renovados anualmente em bases bastante autom\u00e1ticas, a menos que cada parte queira \n\nnegociar uma mudan\u00e7a de termos. De acordo com uma an\u00e1lise da ind\u00fastria, acima de 80 por \n\ncento do risco associado com garantias foi ressegurado por 10 a 20 por cento do pr\u00eamio ao longo \n\nda metade final dos anos 1990\n70\n\n.  \n\nQuando os resseguradores absorveram a maioria das perdas de garantias, alguns se \n\nretiraram do neg\u00f3cio pelo decl\u00ednio da renova\u00e7\u00e3o de contratos. Outros aumentaram os pre\u00e7os. Nos \n\nprimeiros dois trimestres de 1991, aumentos de pre\u00e7o de 15 por cento at\u00e9 20 por cento de \n\n                                            \n67\n\n Krizan e outros, \u201cNeg\u00f3cio de garantias indo para a bancarrota.\u201d \n68\n\n Westfall, \u201cTempos inseguros para seguros de garantia.\u201d \n69\n\n Winter, \u201cO mercado de seguro de responsabilidades.\u201d \n70\n\n Aon Corporation, \u201cAn\u00e1lise do Mercado Comercial de Garantias.\u201d Adicionalmente ao resseguro em \u201cexcesso-de-\n\nperdas\u201d, outro principal tipo \u00e9 o resseguro \u201cproporcional\u201d, pelo qual o ressegurador cobre o total das perdas e \n\ndespesas do segurador prim\u00e1rio numa base pro rateada. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n145 \n\n \n \n\ncontratos de resseguros em \u201cexcesso de perdas\u201d eram comuns. Outros resseguradores limitaram a \n\ncobertura\n71\n\n.  \n\nEm resposta, algumas garantias estreitaram seu foco para dar apoio para obriga\u00e7\u00f5es de \n\ncurto prazo com riscos limitados\n72\n\n, numa carta de 26 de janeiro de 2001, pela qual um \n\nressegurador declinou um pedido de garantia de recupera\u00e7\u00e3o, o corretor explicou: \u201cSei de muito \n\npoucas companhias de garantias que subscreveram esta classe de neg\u00f3cio, mesmo com contra \n\ngarantias. A dura\u00e7\u00e3o estendida da garantia de um bond torna-o muito dif\u00edcil para encontrar um \n\nmercado de garantia responsivo\u201d\n73\n\n. \n\n \n\nA Ind\u00fastria de Minera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAdicionalmente aos horizontes de longo prazo, associado com seguro de garantias para \n\nrecupera\u00e7\u00f5es, o desempenho da ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode influenciar sua \n\ndisponibilidade. De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o de Garantias dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, os \n\nprovedores est\u00e3o focando obriga\u00e7\u00f5es de curto prazo em ind\u00fastrias com circunst\u00e2ncias financeiras \n\nmais favor\u00e1veis\n74\n\n.  \n\nCompanhias de minera\u00e7\u00e3o enfrentaram uma \u00e9poca particularmente dif\u00edcil para conseguir \n\num seguro de garantia para recupera\u00e7\u00f5es. Pre\u00e7os deprimidos de metais nos anos 1990 \n\nprecipitaram uma quantidade de fal\u00eancias entre companhias de minera\u00e7\u00e3o. As empresas de \n\ngarantias foram chamadas para pagar multas de garantias e tornaram-se mais cautelosas em \n\nassumir estas obriga\u00e7\u00f5es\n75\n\n. \n\nEm virtude da cont\u00ednua incerteza sobre a perspectiva da economia global, os pre\u00e7os em \n\ngeral n\u00e3o aumentaram, apesar do decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o. Os pre\u00e7os baixos dos v\u00e1rios anos \n\n                                            \n71\n\n Westfall, \u201cTempos Incertos para Seguro de Garantia.\u201d \n72\n\n Atas da Reuni\u00e3o da For\u00e7a Tarefa de Garantias do Departamento do Interior e da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nMinera\u00e7\u00e3o, 23 de maio de 2002. \n73\n\n Carta de Patricia J. Farmer, Associado em Fidelidade e Seguro de Garantia da Zurich USA para George C. \n\nSchroeder, Vice Presidente/Especializado em Garantias da Marsh Advantage America em 26 de janeiro de 2001. \n74\n\n Muitas companhias da ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o atualmente possuem uma classifica\u00e7\u00e3o BBB ou inferior, de acordo \ncom a Associa\u00e7\u00e3o Noroeste de Minera\u00e7\u00e3o, uma associa\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos de comercializa\u00e7\u00e3o com 2.000 \n\nmembros.   \n75\n\n Lisa A. Kirschner and Edward B. Grandy, \u201cMinera\u00e7\u00e3o e o Mercado Desvanecente de Seguro de Garantias.\u201d \n\nRecursos Naturais e Meio-ambiente, vol. 17, no. 152 (Winter 2003), p. 142-149. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n146 \n\n \n \n\nanteriores levaram alguns grandes produtores a adquirir empresas menores. No processo, eles \n\nassumem uma carga de d\u00e9bito que \u00e9 alta, dada o desempenho sofr\u00edvel da ind\u00fastria. Entretanto, \n\nalguns desenvolvimentos positivos da ind\u00fastria est\u00e3o ocorrendo. O ouro est\u00e1 se beneficiando do \n\nenfraquecimento do d\u00f3lar e os pre\u00e7os do n\u00edquel est\u00e3o aumentando em virtude da grande \n\ndemanda\n76\n\n. \n\nDe acordo com uma pesquisa de 2002, as empresas de garantia est\u00e3o hesitantes em \n\nsubscrever obriga\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria do carv\u00e3o, em virtude da instabilidade financeira das \n\ncompanhias\n77\n\n. Muitas companhias de carv\u00e3o se fundiram durante os anos 1990 para se \n\nbeneficiarem da economia de escala, mas os baixos pre\u00e7os e a necessidade por gastos de alto \n\ncapital foram adicionados \u00e0 sua carga de d\u00e9bitos e tencionaram sua habilidade de gerar lucros. \n\nAdicionalmente, as empresas de garantias est\u00e3o preocupadas sobre a responsabilidade \n\nestendida pela lei federal em virtude da drenagem \u00e1cida imprevista \u2013 que exige tratamento de \n\nlongo prazo \u2013 e a perspectiva resultante de demoras para ter suas garantias liberadas\n78\n\n. Mas a \n\nperspectiva para a ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o pode melhorar. Em 2002, os pre\u00e7os do \n\ncarv\u00e3o aumentaram pelo segundo ano consecutivo pela primeira vez em duas d\u00e9cadas\n79\n\n. \n\n \n\nDrenagem \u00c1cida de Mina \n\nA drenagem de minas \u00e1cidas \u00e9 parcialmente respons\u00e1vel pelo constrangimento de \n\nsuprimento de seguro de garantia de recupera\u00e7\u00f5es (Figura 5.8). Em virtude dos seguros de \n\ngarantia n\u00e3o poderem ser revogados depois que s\u00e3o emitidos, eles se enquadram pobremente para \n\nvisar as obriga\u00e7\u00f5es de tratar aquela drenagem \u2013 a qual tende a ter um horizonte longo e \n\nindeterminado.  \n\nDe fato, os regulamentos federais pro\u00edbem a emiss\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es para \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o se a drenagem \u00e1cida for prov\u00e1vel de ocorrer\n80\n\n.  \n\n                                            \n76\n\n Diane Vazza, David Cantor, e John Bilardello, \u201cA Validade do Cr\u00e9dito N\u00e3o Financeiro dos EUA Continua sendo \n\nModerada\u201d, Standard &amp; Poor\u2019s, Pesquisa da Receita Global Fixa  (17 de julho de 2003). \n77\n\n Gerson Lehrman Group, \u201cMercado de Garantias para a Recupera\u00e7\u00e3o de Minas.\u201d \n78\n\n Ibid. \n79\n\n Fred Freme, \u201cSuprimento e Demanda do Carv\u00e3o nos EUA: Revis\u00e3o de 2002,\u201d Administra\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre Energia, Departamento de Energia (17 de abril de 2003). \n80\n\n Departamento do Interior, Escrit\u00f3rio de Minera\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcie, \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Pol\u00edtica AMD (Mar\u00e7o de 1997). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n147 \n\n \n \n\nN\u00e3o obstante, a drenagem imprevista acaba acontecendo e pode resultar em viola\u00e7\u00f5es da \n\nLei de Controle de Minera\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcie e Recupera\u00e7\u00e3o ou de outros programas regulat\u00f3rios. \n\nSe inspe\u00e7\u00f5es identificarem essa drenagem, o Escrit\u00f3rio de Minera\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcie pode negar \n\npedidos de empresas de garantias para a libera\u00e7\u00e3o de seus bonds. Recentemente, o Escrit\u00f3rio de \n\nMinera\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcie procurou coment\u00e1rios sobre que tipo de garantias financeiras s\u00e3o \n\nadequadas e est\u00e3o dispon\u00edveis, ou podem ser criadas, para prover fundos adequados para o \n\ntratamento da drenagem imprevista de longo prazo de minas \u00e1cidas\n81\n\n. \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, espera-se que a relut\u00e2ncia em fornecer garantias de recupera\u00e7\u00e3o para \n\na ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o, diminua na medida em que as restri\u00e7\u00f5es de capacidade continuem a ser \n\nfacilitadas e os seguradores me\u00e7am seus riscos com maior precis\u00e3o. A partir do fechamento de \n\n2002, muitos observadores da ind\u00fastria n\u00e3o estavam esperando ver a capacidade plenamente \n\nrestaurada antes de 2005\n82\n\n. \n\nEmpresas de garantia, examinando o tipo de precau\u00e7\u00f5es tomadas pelas empresas de \n\nminera\u00e7\u00e3o podem ver benef\u00edcios em retornar para a ind\u00fastria com habilidades afiadas para \n\npredizer e precificar riscos\n83\n\n.  \n\nAdicionalmente, os provedores de seguro financeiro podem fazer sob medida produtos \n\npara riscos espec\u00edficos. H\u00e1 muitos desses exemplos de problemas em mercados para a cobertura \n\nde seguro financeiro, que foram resolvidos ao longo do tempo com o desenvolvimento de \n\nmercados financeiros privados\n84\n\n.  \n\n \n\n \n\n                                            \n81\n\n Departamento do Interior, Escrit\u00f3rio de Recupera\u00e7\u00e3o e Execu\u00e7\u00e3o de Recupera\u00e7\u00e3o de Minas de Superf\u00edcie, \u201cSeguro \n\nde Garantia e Outros Mecanismos de Seguro Financeiro para Tratamento de Longo Prazo de Descargas Poluentes e \n\nDrenagem de Minas \u00c1cidas/T\u00f3xicas (AMD) Quest\u00f5es Relacionadas.\u201d Registro Federal, vol. 67, no. 96 (17 de maio \n\nde 2002) p. 35070. \n82\n\n Hartwig, \u201cPerspectiva das Finan\u00e7as da Ind\u00fastria: 2001 \u2013 Resultados do Final do Ano\u201d e Servi\u00e7os de Seguros e \n\nFinan\u00e7as ABD, \u201cSitua\u00e7\u00e3o do Mercado de Garantias \u2013 Dezembro de 2002.\u201d \n83\n\n Kirschner and Grandy, \u201cMinera\u00e7\u00e3o e o Mercado Desvanescente de Seguro de Garantias.\u201d \n84\n\n Vide Escrit\u00f3rio do Or\u00e7amento do Congresso, Resseguro Federal para Cat\u00e1strofes, Ap\u00eandice B; James Boyd, \n\u201cResponsabilidade Financeira para Obriga\u00e7\u00f5es Ambientais: As Regras sobre Garantias e Seguro est\u00e3o Cumprindo \n\nSuas Promessas?\u201d Recursos para o Futuro, Documento Para Discuss\u00e3o 01-42 (Agosto de 2001); e James Boyd, \n\n\u201cExig\u00eancias de Garantias para Minas de Carv\u00e3o e Pedras Duras nos EUA,\u201d em Elizabeth Bastida, Thomas W\u00e4lde, e \n\nJaneth Warden, eds., Lei e Pol\u00edtica Mineral Internacional e Comparativa: Tend\u00eancias e Perspectivas (Nova Iorque: \n\nKluwer Law International, prestes a ser publicado). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n148 \n\n \n \n\n5.7 S\u00edntese \n\nConclui-se do relat\u00f3rio apresentado, que h\u00e1 por parte do Mercado de Garantias v\u00e1rios \n\nfatores impeditivos para a contrata\u00e7\u00e3o do seguro garantia para recupera\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nfechamento de mina, mesmo com regulamenta\u00e7\u00e3o governamental. \n\nTem-se que o \u201cciclo de vida do mercado\u201d precisa se harmonizar com \u201cciclo de vida de \n\nmina\u201d, isso porque, h\u00e1 um descompasso na vari\u00e1vel \u201ctempo\u201d.  \n\nPor \u00f3bvio, o empreendimento miner\u00e1rio com maior previs\u00e3o de vida \u00fatil dever\u00e1 se valer \n\nda razoabilidade t\u00e9cnica para mensurar qual mecanismo de garantias financeiras ir\u00e1 precisar \n\nquando da desativa\u00e7\u00e3o do empreendimento. Mais importante que o projeto \u00e9 o seu registro em \n\nraz\u00e3o da muta\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em raz\u00e3o do tempo. A Seguradora sempre analisar\u00e1 a sa\u00fade \n\nfinanceira e n\u00e3o ir\u00e1 cobrir custos de recupera\u00e7\u00e3o ad aeternum, pois sequer a ind\u00fastria de \n\nminera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 demonstrar sua estabilidade econ\u00f4mica e financeira futura.  \n\nFato \u00e9 que a ferramenta \u00e9 o planejamento e gerenciamento ambiental, econ\u00f4mico-\n\nfinanceiro e de riscos constantes para n\u00e3o inviabilizar um empreendimento de minera\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, os cen\u00e1rios contemplados no estudo apresentado pelo mercado segurador americano s\u00e3o \n\nos mais severos do segmento \u201cminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o\u201d com gera\u00e7\u00e3o de \u201cdrenagem \u00e1cida\u201c. \n\n\u00c9 indubit\u00e1vel no Brasil, a exist\u00eancia de cen\u00e1rios com menor potencial poluidor e cr\u00edticos \n\ncomo o da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na Bacia Carbon\u00edfera do Sul de Santa Catarina. No entanto,  em \n\nraz\u00e3o de erros pret\u00e9ritos e que foram herdados para a gera\u00e7\u00e3o presente n\u00e3o os repetir, pois n\u00e3o \n\npodemos mais conviver em pleno s\u00e9culo XXI gerando passivos ambientais. \n\nO Mercado de Seguros precisa acompanhar e atender as necessidades da ind\u00fastria de \n\nminera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, a recupera\u00e7\u00e3o ambiental do caso em Santa Catarina demonstra a falta de \n\n\u201capetite para o neg\u00f3cio\u201d para esse risco complexo no pa\u00eds. O TAC firmado para o cumprimento \n\ndo Plano de Recupera\u00e7\u00e3o foi garantido por cau\u00e7\u00e3o hipotec\u00e1ria.  \n\nDemonstram-se na pesquisa a import\u00e2ncia de pol\u00edtica p\u00fablica que contemple o \n\noferecimento de Garantias Financeiras ou sua substitui\u00e7\u00e3o por Seguro Garantia para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas oriundas da minera\u00e7\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, as Empresas de Garantias especializadas deram seu \u201crecado ao segmento de \n\nminera\u00e7\u00e3o\u201d, pois o mercado de seguros \u201cexaminando o tipo de precau\u00e7\u00f5es tomadas por \n\nempresas de minera\u00e7\u00e3o podem ver benef\u00edcios em retornar para a ind\u00fastria com habilidades \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n149 \n\n \n \n\nafiadas para predizer e precificar riscos. Adicionalmente, os provedores de seguro financeiro \n\npodem fazer sob medida produtos para riscos espec\u00edficos. H\u00e1 muitos destes exemplos de \n\nproblemas em mercados para a cobertura de seguro financeiro, que foram resolvidos ao longo \n\ndo tempo com o desenvolvimento de mercados financeiros privados \n\nA ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o cresceu e inovou e vem buscando por meio dos Sistemas de \n\nGest\u00e3o Ambiental sua melhoria cont\u00ednua e ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas.  \n\nAspecto relevante a ser mencionado \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o entre \u201cfian\u00e7a banc\u00e1ria\u201d e \u201cseguro \n\ngarantia\u201d, a jun\u00e7\u00e3o da modalidade de garantia ao instituto seguro garantia n\u00e3o pode ser analisada \n\nde forma conjunta, mas sim comparada, pois s\u00e3o mecanismos que n\u00e3o se confundem. O \u201cseguro \n\ngarantia\u201d decorre de rela\u00e7\u00e3o contratual conexa com a exig\u00eancia do credor (Poder P\u00fablico), \n\nembora o risco seja financeiro, mas o objeto da ap\u00f3lice \u00e9 levar a cabo a execu\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental. Portanto, \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o de passivos ambientais sob o \n\nenfoque corretivo (o dano j\u00e1 ocorreu e os planos aprovados pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental precisam de \n\ngarantia que ser\u00e3o executados e monitorados).  \n\nO seguro garantia \u00e9 um instrumento econ\u00f4mico alternativo e complementar, que n\u00e3o \n\npode ser comparado \u00e0 \u201cfian\u00e7a\u201d ou \u201cseguro de riscos ambientais\u201d (seguro de responsabilidade civil \n\nambiental), at\u00e9 porque constitui um instrumento de gest\u00e3o para assegurar a repara\u00e7\u00e3o de danos \n\nambientais, \u00e0 medida que \u00e9 utilizado como mitigador do dano ambiental perpetrado.  \n\nO seguro ambiental tem car\u00e1ter preventivo de riscos, com o escopo de indenizar danos \n\nambientais causados ao meio e a terceiros prejudicados. O objeto da ap\u00f3lice \u00e9 a cobertura de \n\ndanos (degrada\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o) n\u00e3o h\u00e1 nas condi\u00e7\u00f5es da ap\u00f3lice garantia de \n\nexecu\u00e7\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais. Demonstra-se, que s\u00e3o instrumentos \n\necon\u00f4micos que se complementam e n\u00e3o se excluem. \n\nPara finalizar, cabe ao Poder P\u00fablico a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica que contemple \n\nos mecanismos de garantia e seguros ambientais na concess\u00e3o e licenciamento ambiental da \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o de forma proativa e fundamentada nos estudos multidisciplinares que \n\nenvolvem aspectos t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos, econ\u00f4micos com parcim\u00f4nia e com gest\u00e3o compartilhada \n\nentre os entes federados respons\u00e1veis pela concess\u00e3o, controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o do aproveitamento \n\ndos recursos minerais e da prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n150 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n151 \n\n \n \n\n6 COMENT\u00c1RIO JURISPRUDENCIAL RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  \n\n \n\n6.1 Hist\u00f3rico da Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o no Estado de Santa Catarina \n\nA minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina se desenvolveu, em seu per\u00edodo inicial, de \n\n1895 a 1945, com a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para fins energ\u00e9ticos. Os principais mercados eram a \n\nCentral do Brasil (ferrovias) e a Companhia de For\u00e7a e Luz do Rio de Janeiro (ilumina\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica). De 1945 a 1990, a atividade tomou impulso com a implanta\u00e7\u00e3o da Companhia \n\nSider\u00fargica Nacional (CSN). As usinas nacionais compravam todo o carv\u00e3o metal\u00fargico \n\nproduzido na regi\u00e3o para suprir a produ\u00e7\u00e3o nacional de a\u00e7o e o carv\u00e3o energ\u00e9tico, produzido no \n\nlavador de Capivari. O subproduto da fra\u00e7\u00e3o metal\u00fargica era destinado ao consumo no Complexo \n\nTermel\u00e9trico Jorge Lacerda. \n\nO choque do petr\u00f3leo, na d\u00e9cada de 1970, fez aumentar o consumo do carv\u00e3o \n\nenerg\u00e9tico, que passou, gra\u00e7as aos subs\u00eddios, a ser utilizado no pa\u00eds inteiro como energ\u00e9tico \n\naplicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao consumo e ao transporte, substituindo o \u00f3leo combust\u00edvel. Nesse \n\nper\u00edodo, o carv\u00e3o passou a ser explorado em grandes minas, amplificando os problemas \n\nrelacionados com a higiene e a sa\u00fade do trabalhador, aumentando os acidentes e propiciando o \n\naparecimento da pneumoconiose entre os trabalhadores. No meio ambiente, se alastraram os \n\nproblemas de contamina\u00e7\u00e3o decorrentes da disposi\u00e7\u00e3o descontrolada de rochas da \n\ncobertura das camadas e rejeitos do beneficiamento do carv\u00e3o, que cont\u00eam minerais \n\nsulfetados e que provocam a acidifica\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nA partir do ano de 1990, com a desregulamenta\u00e7\u00e3o promovida pelo governo Collor, o \n\nsetor perdeu, repentinamente, o mercado de carv\u00e3o metal\u00fargico e as empresas enfrentaram s\u00e9rias \n\ndificuldades, com a redu\u00e7\u00e3o de 60% do seu faturamento. A situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 veio a se estabilizar a \n\npartir de 1997 quando, com a conclus\u00e3o da usina Jorge Lacerda IV, foi ampliado o consumo de \n\ncarv\u00e3o energ\u00e9tico. \n\nO setor carbon\u00edfero catarinense come\u00e7ou a se organizar somente a partir de 1945, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o, dentro do Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o (SNIEC), da Comiss\u00e3o \n\nExecutiva de Santa Catarina. Em outubro de 1987, a Comiss\u00e3o se transformou em ACIEC \u2013 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Catarinense da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o que, em outubro de 1989, tornou-se o \n\nSIECESC \u2013 Sindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina. O \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n152 \n\n \n \n\nSIECESC re\u00fane hoje as empresas carbon\u00edferas Rio Deserto, Metropolitana, Crici\u00fama, \n\nCooperminas, Comin, Minageo, Catarinense, Belluno, Sider\u00f3polis e Gabriella. \n\nRecentemente, as empresas remanescentes retomaram os projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \n\npassivos e reduziram significativamente seu impacto ambiental. Isso se deu principalmente a \n\npartir da ado\u00e7\u00e3o e aprimoramento de controles nos dep\u00f3sitos de rejeitos, na minera\u00e7\u00e3o sem \n\ndesmonte de pilares, no controle da drenagem, na implanta\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \n\nefluentes e na introdu\u00e7\u00e3o de Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental em todas as unidades das empresas \n\nfiliadas ao SIECESC. Esse trabalho j\u00e1 resultou na certifica\u00e7\u00e3o ISO \u2013 14.001 de algumas empresas \n\nde minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Brasil. \n\nEm 2006, as empresas carbon\u00edferas assinaram um Termo de Ajustamento de Conduta \n\ncom a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \u2013 FATMA por meio do qual se comprometeram, num prazo \n\nde 12 meses, a enquadrar todas as unidades que apresentavam ainda algum desvio com rela\u00e7\u00e3o \n\naos padr\u00f5es ditados pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357/2005 do CONAMA e Decreto estadual n\u00ba \n\n14.250/1981. \n\nAs novas unidades em implanta\u00e7\u00e3o seguem rigorosamente o processo de licenciamento \n\nrequisitado pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina \u2013 FATMA, que \u00e9 \n\nacompanhado de perto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual e Federal. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos passivos ambientais, as empresas v\u00eam desenvolvendo, desde maio de \n\n2000, o Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia Carbon\u00edfera do Sul de Santa Catarina, \n\nelaborado pelo Centro de Tecnologia Mineral \u2013 CETEM/MCT, em parceria com o Canada  \n\nAmbiente do SIECESC. O desenvolvimento deste projeto consiste numa a\u00e7\u00e3o conjunta do setor \n\nna busca do cumprimento da senten\u00e7a da Justi\u00e7a Federal, publicada em janeiro de 2000, que \n\ncondenou solidariamente a Uni\u00e3o Federal, o Estado de Santa Catarina e as empresas mineradoras. \n\nO projeto, que n\u00e3o encontra paralelo na Am\u00e9rica Latina, est\u00e1 estruturado nas linhas de \n\ndrenagem superficial, organismos vivos, mapeamento, geologia e hidrogeologia, engenharia \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o, biologia e revegeta\u00e7\u00e3o e aspectos socioecon\u00f4micos. \n\nO trabalho t\u00e9cnico \u00e9 coordenado pelo N\u00facleo de Meio Ambiente do SIECESC, apoiado \n\npela CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. As compet\u00eancias necess\u00e1rias s\u00e3o obtidas mediante \n\nconv\u00eanios com institui\u00e7\u00f5es, como a Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n153 \n\n \n \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 UFRGS, Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\n\u2013 UNESC e Universidade do Sul de Santa Catarina \u2013 Unisul.  \n\nAl\u00e9m de universidades, tamb\u00e9m s\u00e3o firmados conv\u00eanios com organismos estaduais, \n\ncomo a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \u2013 FATMA, federais, como o Departamento Nacional da \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM e o Centro de Tecnologia Mineral \u2013 CETEM, e Internacionais, como \n\no Central Mining Institute da Pol\u00f4nia, a Universidade de Saint-Etienne na Fran\u00e7a e o \n\nDepartamento de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Pensilv\u00e2nia, nos Estados Unidos. \n\nA recupera\u00e7\u00e3o ambiental tem como seu principal indicador a melhoria da condi\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas superficiais. Para isso \u00e9 mantido um sistema de monitoramento em 140 pontos espalhados \n\npelas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas atingidas (rios Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o e Urussanga). \n\nA cartografia est\u00e1 apoiada em ortofotocartas na escala 1:5.000. As informa\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas est\u00e3o sendo estruturadas num Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas com base no  \n\nArcView\u00ae. O acompanhamento dos trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 realizado atrav\u00e9s de fotos a\u00e9reas \n\ne de imagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial QuickBird\u00ae. \n\nExiste ainda na regi\u00e3o uma diversidade de fontes de contamina\u00e7\u00e3o j\u00e1 identificadas pelos \n\nlevantamentos da CPRM. Al\u00e9m da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, atividades como a rizicultura, a \n\nfumicultura, a avicultura, a suinocultura, a atividade industrial (cer\u00e2mica, metal\u00fargica, pl\u00e1sticos, \n\ntintas e solventes, alimentos e metal-mec\u00e2nica), os curtumes, os cemit\u00e9rios e, principalmente, os \n\ndejetos urbanos que s\u00e3o lan\u00e7ados, na sua maioria, in natura nos rios. A intera\u00e7\u00e3o desses \n\nelementos potencializa a degrada\u00e7\u00e3o ambiental verificada na regi\u00e3o. \n\nEm virtude da diversidade das fontes de contamina\u00e7\u00e3o, os mapeamentos de hidrologia e \n\nhidrogeologia s\u00e3o realizados em toda extens\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas e buscam a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre essas fontes. Como resultado, tem-se a produ\u00e7\u00e3o de mapas de fontes de polui\u00e7\u00e3o, de \n\ncadastro de pontos de capta\u00e7\u00e3o e uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas, mapa hidrogeol\u00f3gico, mapa \n\nhidroqu\u00edmico das \u00e1guas subterr\u00e2neas e de vulnerabilidade dos aqu\u00edferos. \n\nNa regi\u00e3o carbon\u00edfera, existe uma grande quantidade de rejeitos com teores baixos de \n\ncarv\u00e3o que podem ser valorizados econ\u00f4mica e ambientalmente. Um dos projetos para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos rejeitos carbonosos \u00e9 a usina termel\u00e9trica a leito fluidizado da USITESC, que prev\u00ea \n\na queima de um combust\u00edvel composto pela mistura de R.O.M. (Run Of Mine) e at\u00e9 30% de \n\nrejeitos antigos. O processo de retirada do enxofre possibilitar\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n154 \n\n \n \n\na fabrica\u00e7\u00e3o de fertilizantes (sulfato de am\u00f4nia). A cinza resultante da queima e oriunda do \n\nprocesso de dessulfura\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser utilizada na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e como fonte \n\nde neutraliza\u00e7\u00e3o da drenagem \u00e1cida. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais causados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o sul \n\ndo estado de Santa Catarina n\u00e3o pode ser feita de forma isolada e sim pela intera\u00e7\u00e3o de recursos \n\nentre as partes interessadas e pela soma de pequenas a\u00e7\u00f5es objetivas. O desenvolvimento e a \n\nadapta\u00e7\u00e3o de tecnologias, a forma\u00e7\u00e3o de massa cr\u00edtica e o envolvimento da comunidade local s\u00e3o \n\npassos fundamentais para a obten\u00e7\u00e3o dos resultados esperados. \n\n \n\n6.1.2 Hist\u00f3rico da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\n \n\nEm 1993, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal prop\u00f4s a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica em desfavor das \n\nempresas carbon\u00edferas, seus diretores e s\u00f3cios majorit\u00e1rios, do Estado de Santa Catarina e da \n\nUni\u00e3o Federal, visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais causados pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nmineral na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. Na Justi\u00e7a Federal a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica recebeu o n\u00ba \n\n93.8000533-4. Determinou-se a inclus\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional \u2013 CSN e do Estado \n\nde Santa Catarina no polo passivo, como litisconsortes passivos necess\u00e1rios. \n\nRespeitado o devido processo legal, em 05.01.2000, foi proferida senten\u00e7a, que \n\ncondenou os r\u00e9us, solidariamente, a apresentarem, \u201cdentro de 6 (seis) meses, a partir da intima\u00e7\u00e3o \n\nda senten\u00e7a, um projeto de recupera\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o que comp\u00f5e a Bacia Carbon\u00edfera do Sul do \n\nEstado, contemplando, no m\u00ednimo, todos os itens assinalados no PROVIDA-SC, com \n\ncronograma mensal de etapas a serem executadas, e executar dito projeto no prazo de 3 (tr\u00eas) \n\nanos, contemplando as \u00e1reas de dep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e minas \n\nabandonadas, bem como o desassoreamento, fixa\u00e7\u00e3o de barrancas, descontamina\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos-d'\u00e1gua, al\u00e9m de outras obras que visem amenizar os danos sofridos principalmente \n\npela popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios-sede da extra\u00e7\u00e3o e do beneficiamento\u201d. Na mesma data, foi \n\nproferida decis\u00e3o antecipando os efeitos da tutela concedida na senten\u00e7a, independentemente do \n\ntr\u00e2nsito em julgado. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n155 \n\n \n \n\nEm grau de apela\u00e7\u00e3o, no Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o, em 22.10.2002, a \n\nsenten\u00e7a foi parcialmente reformada, julgando-se improcedente o pedido quanto \u00e0 empresa Nova \n\nPr\u00f3spera S/A., ao Estado de Santa Catarina e aos s\u00f3cios das empresas carbon\u00edferas. \n\nTamb\u00e9m foi dado parcial provimento aos apelos para aumentar o prazo para \n\ncumprimento do disposto na senten\u00e7a, ampliando-se para 10 (dez) anos, a contar da antecipa\u00e7\u00e3o \n\nda tutela, o prazo para a recupera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas e lagoas, mantendo-se o prazo de 3 \n\n(tr\u00eas) anos da senten\u00e7a quanto \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea terrestre. \n\nA Segunda Turma do Superior Tribunal de Justi\u00e7a julgou recurso especial referente ao \n\ncaso (REsp n\u00ba 647493/SC), e o ac\u00f3rd\u00e3o do julgamento comentado consta na se\u00e7\u00e3o 6.4, o qual foi \n\npublicado, conforme refer\u00eancias da pesquisa. \n\nEm s\u00edntese, a senten\u00e7a fixou tr\u00eas prazos a serem observados: \n\na) 6 (seis) meses: prazo para apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos de recupera\u00e7\u00e3o, contemplando as \u00e1reas de \n\ndep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e minas abandonadas, bem como o \n\ndesassoreamento, fixa\u00e7\u00e3o de barrancas, descontamina\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o dos cursos-d'\u00e1gua, al\u00e9m de \n\noutras obras que visem amenizar os danos sofridos principalmente pela popula\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios-sede da extra\u00e7\u00e3o e do beneficiamento; \n\nb) 3 (tr\u00eas) anos: prazo para conclus\u00e3o das obras de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de dep\u00f3sitos de \n\nrejeitos, \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e minas abandonadas; e \n\nc) 10 (dez) anos: prazo para a plena recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o compreendida \n\npelas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o. \n\nOs prazos acima referidos s\u00e3o contados a partir da intima\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o que antecipou \n\nos efeitos da tutela. \n\nNa primeira inst\u00e2ncia, formaram-se autos apartados para execu\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o \n\nantecipat\u00f3ria da tutela, em 2000 (Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-9). Desde ent\u00e3o, as empresas \n\nr\u00e9s apresentaram alguns projetos de recupera\u00e7\u00e3o e algumas delas iniciaram obras efetivas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2004, o MPF formou uma equipe t\u00e9cnica para analisar os projetos juntados ao \n\nprocesso e realizar vistoria nas \u00e1reas. A equipe levantou 191 (cento e noventa e uma) \u00e1reas que \n\nprecisavam de recupera\u00e7\u00e3o. Todavia, apenas 68 (sessenta e oito) tiveram projetos de recupera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n156 \n\n \n \n\napresentados pelas empresas. Al\u00e9m disso, a maioria dos projetos apresentados continham graves \n\ndefici\u00eancias t\u00e9cnicas. \n\nA pedido do MPF, em abril de 2006, o juiz proferiu decis\u00e3o determinando que as \n\nempresas apresentassem novos projetos de recupera\u00e7\u00e3o, que atendessem as normas t\u00e9cnicas \u2013\n\nNBR 13030, e com os itens NRM-01 (normas gerais) e NRM-21 (reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\npesquisadas, mineradas e impactadas) da Portaria do DNPM n\u00ba 237, de 18.10.2001 \u2013 fixando \n\npara tanto um prazo de 4 (quatro) meses. Vencido esse prazo, as empresas apresentaram novos \n\nprojetos de recupera\u00e7\u00e3o, que agora est\u00e3o sendo analisados pelo MPF e pela FATMA. \n\nDesde ent\u00e3o, decorridos 5 (cinco) anos todos os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o continuam \n\nsendo acompanhados pelo MPF e pelo Ju\u00edzo Federal competente, sendo um exemplo de \n\ntranspar\u00eancia esse estudo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental no Sul do pa\u00eds. \n\n \n\n6.2 Indicadores Ambientais e Plano de Monitoramento \n\nEm setembro de 2006, as partes apresentaram, em consenso, uma proposta de \n\nindicadores ambientais e plano de monitoramento, a qual restou homologada pelo juiz. \n\nFoi estabelecido um conjunto de indicadores ambientais suficientes para mensurar a qualidade da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental determinada pela senten\u00e7a, compreendendo a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\ndep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e minas abandonadas, bem como a qualidade \n\ndos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos. S\u00e3o crit\u00e9rios t\u00e9cnicos confi\u00e1veis e est\u00e1veis para \n\nse avaliar o efetivo cumprimento da senten\u00e7a. \n\nEst\u00e3o contemplados indicadores ambientais para recursos h\u00eddricos superficiais, recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos, cobertura do solo e meio bi\u00f3tico, bem como o respectivo plano de \n\nmonitoramento desses indicadores. Est\u00e3o inclu\u00eddas, tamb\u00e9m, regras de administra\u00e7\u00e3o, \n\npublicidade, acesso e auditoria no banco de dados dos indicadores ambientais. \n\nPara recursos h\u00eddricos superficiais foram eleitos os seguintes indicadores: dados \n\nregionais de precipita\u00e7\u00e3o (chuva), vaz\u00e3o, pH, ferro total, mangan\u00eas total, acidez total, oxig\u00eanio \n\ndissolvido, condutividade, alum\u00ednio total, sulfatos e temperatura. Esses indicadores ser\u00e3o \n\nmonitorados por meio de 140 (cento e quarenta) pontos de monitoramento, distribu\u00eddos nas tr\u00eas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas (Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o). \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n157 \n\n \n \n\nEm verdade, o monitoramento de recursos h\u00eddricos superficiais j\u00e1 parte com uma base \n\nde dados hist\u00f3rica, que acumula medi\u00e7\u00f5es de 15 (quinze) campanhas de monitoramento, \n\nrealizadas desde mar\u00e7o de 2002. Assim, \u00e9 poss\u00edvel apresentar, j\u00e1 neste primeiro relat\u00f3rio de \n\nmonitoramento dos indicadores ambientais, informa\u00e7\u00f5es mais completas acerca de recursos \n\nh\u00eddricos superficiais. Ao contr\u00e1rio, o monitoramento de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos \u00e9 in\u00e9dito. \n\nPretende-se monitorar, nos aqu\u00edferos Rio Bonito e Leques Aluviais, os seguintes \n\nindicadores: dados regionais de precipita\u00e7\u00e3o (chuva), n\u00edvel est\u00e1tico, pH, alcalinidade total, \n\ncondutividade, ferro total, mangan\u00eas total, acidez total, c\u00e1lcio total, s\u00f3dio total, pot\u00e1ssio total, \n\nsulfato, magn\u00e9sio total, cloro total e alum\u00ednio total. Para tanto, ser\u00e1 constru\u00edda uma rede de \n\npo\u00e7os, nas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas. At\u00e9 janeiro de 2008 foram implantados tr\u00eas po\u00e7os na bacia \n\ndo rio Ararangu\u00e1 e dois po\u00e7os na bacia do rio Urussanga, conforme Figura 6.1. \n\n \n\n \n \n\nFigura 6.1 \u2013 \u00c1rea do Programa de Monitoramento  \nFonte: Primeiro Relat\u00f3rio de Monitoramento dos Indicadores Ambientais 27/08/2007. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n158 \n\n \n \n\nEm raz\u00e3o da grande dimens\u00e3o da bacia carbon\u00edfera, a mesma foi dividida em distritos \n\ngeogr\u00e1ficos, com base na distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas impactadas, com o objetivo de facilitar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e o planejamento. Ao todo s\u00e3o 18 distritos perfazendo um total de 6.171,24 hectares \n\nde \u00e1reas impactadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o e est\u00e3o listadas na Tabela 6.1. \n\n \n\nTabela 6.1 - Somat\u00f3rio das \u00e1reas impactadas (em hectares) pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o por \n\ndistritos. \n\nDISTRITOS \nC\u00c9U \n\nABERTO \n\nDEP\u00d3SITO \n\nDE \n\nREJEITO \n\nC\u00c9U \n\nABERTO E \n\nDEP\u00d3SITO \n\nDE REJEITO \n\nSUBTOTAL \n\n(\u00c1rea \n\nDegradada) \n\n00 \u2013 Morro da Palha 15,54 - - 15,54 \n\n01 \u2013 Rio Hip\u00f3lito 45,69 8,11 - 54,07 \n\n02 \u2013 Lauro M\u00fcller 303,71 170,06 0,38 474,14 \n\n03 \u2013 Barro Branco 318,13 75,60 0,46 394,19 \n\n04 - Santana 511,70 74,89 7,86 594,45 \n\n05 \u2013 Forquilha 153,17 144,61 - 297,78 \n\n06 \u2013 Rio Carv\u00e3o 262,47 172,42 - 434,88 \n\n07 - Treviso 333,22 39,11 - 372,33 \n\n08 \u2013 Rio deserto - 38,24 - 38,24 \n\n09 \u2013 Sider\u00f3polis 742,81 148,13 91,33 982,27 \n\n10 \u2013 Crici\u00fama Norte 90,81 431,54 25,00 547,34 \n\n11 \u2013 Crici\u00fama Sul 65,94 486,02 - 551,96 \n\n12 \u2013 Linha Batista 24,40 63,75 44,70 132,85 \n\n13 \u2013 Mina 4 3,28 216,87 - 220,15 \n\n14 \u2013 Sang\u00e3o - 495,95 - 495,95 \n\n15 \u2013 Verdinho - 150,36 - 150,36 \n\n16 \u2013 I\u00e7ara - 54,74 - 54,74 \n\n17 \u2013 Estiva dos \n\nPregos \n\n- 360,00 - 360,00 \n\nTOTAL 2871,12 3130,38 169,73 6171,24 \n\n \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 cobertura do solo, procura-se monitorar a situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndegradadas por minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de carv\u00e3o, ao longo do tempo, por \n\nmeio do uso de produtos cartogr\u00e1ficos, imagens digitais e sistemas de processamento e \n\narmazenamento de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, devidamente validadas em campo. Apesar do \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n159 \n\n \n \n\nineditismo do monitoramento sistematizado da cobertura do solo, nesse primeiro relat\u00f3rio j\u00e1 \n\n\u00e9 apresentado um panorama geral da regi\u00e3o carbon\u00edfera, e est\u00e3o listadas na Tabela 6.2. \n\n \n\n  Tabela 6.2 - Somat\u00f3rio das categorias de cobertura do solo (em hectares) por distritos \n\nDISTRI\n\nTOS \n\nARGI\n\nLA \n\nURBANI\n\nZADAS \n\nLAGOA \n\n\u00c1CIDA \n\nINTERNA \n\nREVEGE\n\nTA\u00c7\u00c3O \n\nREJEITO \n\nOU \u00c1REA \n\nMINERADA \n\nA C\u00c9U \n\nABERTO \n\nLAGOA \n\n\u00c1CIDA \n\nEXTER\n\nNA \n\nSUBTOTAL \n\n(\u00c1rea \n\nDegradada) \n\n00 - - 0,45 6,54 8,55 - 15,54 \n\n01 - - 0,34 23,17 30,56 0,10 54,07 \n\n02 46,54 28,57 7,19 146,06 245,79 1,89 474,14 \n\n03 19,24 13,42 13,28 154,60 193,66 0,45 394,19 \n\n04 36,92 0,46 5,39 158,35 393,33 3,76 594,45 \n\n05 28,69 2,72 7,38 127,70 131,29 4,18 297,78 \n\n06 4,17 - 10,38 141,91 278,42 1,84 434,88 \n\n07 19,86 - 22,01 229,84 100,62 4,17 372,33 \n\n08 - - 0,45 8,98 28,81 - 38,24 \n\n09 115,88 108,37 74,40 429,70 253,92 17,37 982,27 \n\n10 62,24 54,25 7,32 181,04 242,49 0,62 547,34 \n\n11 43,18 235,09 3,35 123,74 146,59 2,35 551,96 \n\n12 10,47 1,56 5,35 33,32 82,15 0,25 132,85 \n\n13 4,98 100,55 - 54,49 60,14 1,25 220,15 \n\n14 64,88 37,52 7,57 113,90 272,08 10,25 495,95 \n\n15 2,92 - 11,09 49,52 86,83 0,21 150,36 \n\n16 7,72 - 2,15 15,83 29,04 - 54,74 \n\n17 108,28 12,31 3,07 38,39 197,95 - 360,00 \n\nTOTAL 467,67 591,38 182,24 2023,75 2906,19 48,71 6171,24 \n\nFonte: Primeiro Relat\u00f3rio de Monitoramento dos Indicadores Ambientais 27.08.2007. \n\n \n\n \n\nPor fim, o meio bi\u00f3tico est\u00e1 sendo monitorado com o intuito de verificar a qualidade \n\nambiental das obras de recupera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m est\u00e3o sendo monitorados a fauna ictiol\u00f3gica, a \n\navifauna, a mastofauna e flora em \u00e1reas recuperadas ou em processo de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.3 Mapeamento e cadastro das bocas de minas abandonadas \n\nDenominam-se bocas de minas abandonadas (BMA) todas as aberturas de minas, \n\nanteriormente, utilizadas para a explora\u00e7\u00e3o e explota\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, necess\u00e1rias \u00e0 pesquisa, acesso \n\ne ventila\u00e7\u00e3o dos trabalhos mineiros ou decorrentes da lavra. \n\nAs bocas de minas abandonadas contribuem para gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida, uma vez \n\nque, do total de 505 bocas de minas cadastradas at\u00e9 mar\u00e7o de 2007, 52 est\u00e3o alimentando as \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n160 \n\n \n \n\nbacias dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e Tubar\u00e3o. Outras 31 apresentam aflu\u00eancia de \u00e1gua de \n\nsuperf\u00edcie (drenagem natural, aqu\u00edfero e \u00e1gua pluvial ou esgoto dom\u00e9stico, \u00e1gua industrial) para o \n\nseu interior, formando um sistema semelhante ao ciclo hidrogeol\u00f3gico com recarga de \u00e1gua, \n\ngeralmente, n\u00e3o contaminada por sulfetos, e descarga de \u00e1gua \u00e1cida. \n\nTodas as bocas de minas est\u00e3o associadas a algum tipo de risco. O risco ambiental est\u00e1 \n\nrelacionado com a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina. Pode haver risco \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, \u00e0 \n\nmedida que as BMA s\u00e3o utilizadas como dep\u00f3sitos de lixo, constituindo focos de doen\u00e7as cuja \n\ndispers\u00e3o pode ser promovida atrav\u00e9s da \u00e1gua. \n\nAl\u00e9m dos riscos associados ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, existem os riscos de \n\nacidentes provocados pelas quedas de pessoas em po\u00e7os de ventila\u00e7\u00e3o, po\u00e7os de servi\u00e7o e em \n\nsubsid\u00eancias de terrenos (caimentos). A entrada de pessoas em galerias tamb\u00e9m pode causar \n\nacidentes pela exposi\u00e7\u00e3o a quedas eventuais do teto imediato ou pela baixa concentra\u00e7\u00e3o de \n\noxig\u00eanio. \n\nCampanhas de monitoramento v\u00eam sendo realizadas, desde 2002, em 19 bocas de minas \n\ncom drenagem \u00e1cida, utilizando-se os par\u00e2metros pH, acidez, condutividade, F\u00e9, Al e Mn como \n\nindicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos. Al\u00e9m das amostragens para as an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas, tamb\u00e9m, s\u00e3o \n\nfeitas medidas de vaz\u00e3o que objetivam a determina\u00e7\u00e3o das cargas de acidez e dos metais.  \n\nO mapeamento das BMA vem sendo realizado desde setembro de 2002, tendo ele sido \n\nconclu\u00eddo na por\u00e7\u00e3o sul da bacia carbon\u00edfera, nos munic\u00edpios de Crici\u00fama, Forquilhinha e I\u00e7ara. \n\nAtualmente, est\u00e1 sendo realizado simultaneamente com o trabalho de valida\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nimpactadas pela minera\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de Lauro Muller e Urussanga. \n\nO balan\u00e7o geral do mapeamento das bocas de minas abandonadas (BMA), at\u00e9 mar\u00e7o de \n\n2007, mostra que 289 (57,3%) das BMA levantadas est\u00e3o fechadas sendo que 35 delas (6,9%) \n\napresentam efluentes \u00e1cidos. Das 216 (42,7%) bocas de minas abertas, 52 delas (10,3%) liberam \n\ndrenagem \u00e1cida, conforme consta na Tabela 6.3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n161 \n\n \n \n\nTabela 6.3 \u2013 Resumo do mapeamento das bocas de minas abandonadas at\u00e9 mar\u00e7o de 2007 \n\n \n\nFonte: Primeiro Relat\u00f3rio de Monitoramento dos Indicadores Ambientais 27.08.2007. \n\n \n\nO levantamento e a elabora\u00e7\u00e3o de projetos de fechamento e recupera\u00e7\u00e3o das bocas de \n\nminas de carv\u00e3o abandonadas devem servir para mitigar os riscos ambientais e de acidentes \n\npessoais decorrentes da sua exist\u00eancia. O mapeamento e cadastro das BMA \u00e9 um trabalho \n\nconjunto que vem sendo realizado por t\u00e9cnicos do SIECESC e da CPRM. \n\nAs bocas de minas abandonadas foram levantadas no in\u00edcio da pesquisa com o primeiro \n\nrelat\u00f3rio (2007) no total de 505 (quinhentas e cinco).  \n\nEm relat\u00f3rio apresentado em 2011, constam no cadastro 818 (oitocentas e dezoito) bocas \n\nde minas abandonadas.  \n\nNo entanto, decorridos cinco anos de trabalhos realizados, nas palavras do Juiz Federal \n\nDr. Marcelo Cardoso da Silva: \u201cPassivo ambiental de 6.171,24 hectares de \u00e1reas degradadas \n\npela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Estamos, portanto, em fase de execu\u00e7\u00e3o, tendo ainda por \n\nrecuperar: a) 5.098 hectares (distribu\u00eddas em 217 \u00e1reas); b) 818 bocas de mina abandonadas; c) \n\nos recursos h\u00eddricos de tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas (bacias dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga e \n\nTubar\u00e3o), incluindo as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Representa um resgate de uma triste d\u00edvida \n\nhist\u00f3rica e um compromisso com um meio ambiente muito melhor para as atuais e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nTodos os dados oficiais do estudo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e demais relat\u00f3rios acerca \n\ndos Planos de Fechamento, est\u00e3o disponibilizados no endere\u00e7o eletr\u00f4nico\n85\n\n e v\u00eam sendo \n\natualizados com transpar\u00eancia para todas as partes interessadas sob a condu\u00e7\u00e3o da Promotoria da \n\n                                            \n85\n\n https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao. \n\nhttps://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n162 \n\n \n \n\nRep\u00fablica de Crici\u00fama e Ju\u00edzo Federal da 1\u00aa Vara Civil de Crici\u00fama no Estado de Santa \n\nCatariana, cumprindo \u00e0 risca os princ\u00edpios norteadores das pol\u00edticas p\u00fablicas e notadamente o \n\nprinc\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em todo o processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es \n\nEm raz\u00e3o da ampla participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica do caso, as universidades e entidades de classe, \n\nsindicatos e os \u00f3rg\u00e3os executivos v\u00eam acompanhando sistematicamente os trabalhos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental que constam antes do coment\u00e1rio do Ac\u00f3rd\u00e3o em raz\u00e3o de seu conte\u00fado \n\npara as conclus\u00f5es finais da pesquisa, pois esse \u00e9, e continua sendo um caso de sucesso na fase de \n\nexecu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, seguindo as boas pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o e buscando a reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental das \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.   \n\n \n\n6.4 Coment\u00e1rios ao Ac\u00f3rd\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \n\n \n\nRecurso Especial n\u00ba 647.493 - SC (2004/0032785-4) do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u2013 STJ. \n\nRelator: Ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha. \n\n \n\nO ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 um verdadeiro estudo de caso que traduz a import\u00e2ncia da transversalidade \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas minero-ambiental para a tutela dos recursos naturais e da garantia do direito \n\n\u00e0 sadia qualidade de vida preconizada no art. 225, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\nCumpre destacar que o ac\u00f3rd\u00e3o a quo ratificou a decis\u00e3o proferida pelo juiz monocr\u00e1tico \n\nno que concerne \u00e0 responsabilidade civil da Uni\u00e3o, que na esp\u00e9cie segue a doutrina da \n\nresponsabilidade subjetiva, traduzida na omiss\u00e3o - \"faute du service\". Hip\u00f3tese essa que se \n\nprovada a inefici\u00eancia do servi\u00e7o fiscalizat\u00f3rio consolida a responsabilidade solid\u00e1ria do ente \n\nestatal com o poluidor. \n\n Ressalte-se ainda, que referido ac\u00f3rd\u00e3o\n86\n\n reconheceu a improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Estado de Santa Catarina, pois anteriormente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a \n\ncompet\u00eancia administrativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s jazidas, minas e demais recursos minerais era privativa \n\n                                            \n86\n\n Ac\u00f3rd\u00e3o proferido nos autos da Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 2001.04.01.016215-3/SC. Relatora Desembargadora Dra. Maria \n\nde F\u00e1tima Freitas Labarr\u00e8re do Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n163 \n\n \n \n\nda Uni\u00e3o Federal, nos termos do artigo 168 da CF/1967. A norma inserida na Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente \u2013 Lei n\u00ba 6.938/1981 que conferiu compet\u00eancia ambiental aos Estados-\n\nmembros deve ser interpretada em conson\u00e2ncia com a Constitui\u00e7\u00e3o. Hip\u00f3tese em que restou \n\ncomprovado que ap\u00f3s 1988, o Estado de Santa Catarina, atrav\u00e9s da FATMA, teve intensa atua\u00e7\u00e3o \n\nem prol do meio ambiente. \n\nO cerne da discuss\u00e3o limitar-se-\u00e1 t\u00e3o-somente \u00e0 (i) Responsabilidade do Estado por \n\nomiss\u00e3o ante o dever de fiscaliza\u00e7\u00e3o; e (ii) Imprescritibilidade da Repara\u00e7\u00e3o e ou recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nA responsabilidade civil do Estado por omiss\u00e3o ante o dever de fiscaliza\u00e7\u00e3o foi tratada \n\ncom maestria pelo Egr\u00e9gio Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o que merece ser destacada: \n\n \nDa responsabilidade civil da Uni\u00e3o \n\n \n\nSustenta a Uni\u00e3o que desde o ano de 1978 vinha adotando medidas para proteger e \n\nrestaurar o meio ambiente na regi\u00e3o de Crici\u00fama/SC e que n\u00e3o foi omissa. \n\n \n\nRefere que para provar que n\u00e3o houve omiss\u00e3o, pugnou pela produ\u00e7\u00e3o de provas \n\ndocumental, testemunhal e pericial, o que reiterou na posterior especifica\u00e7\u00e3o de provas. \n\nNo entanto, o pedido foi indeferido no despacho saneador ao argumento de que j\u00e1 havia \n\nelementos identificadores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da minera\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria.  \n\n \n\nArgumenta que na senten\u00e7a (que a condenou com fulcro na responsabilidade subjetiva \n\n\u2013 falta do servi\u00e7o) constou que ao poder p\u00fablico era facultado comprovar que n\u00e3o havia \n\nse omitido. Ou seja, o magistrado, ao condenar a Uni\u00e3o, baseou-se exclusivamente na \n\nfalta de prova que ele pr\u00f3prio n\u00e3o permitiu que fosse produzida, a despeito de \n\nrequerimento expresso da Uni\u00e3o, incorrendo em ofensa ao direito de defesa. \n\n \n\nSem raz\u00e3o a recorrente. \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu artigo 225, \u00e9 clara ao dispor que todos t\u00eam direito ao \n\nmeio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 \n\nsadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de \n\ndefend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO artigo 23, incisos V e XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, firma a compet\u00eancia comum da \n\nUni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios para a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em todas as suas formas. \n\n \n\nE, para \u2018registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de direitos de pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais em seus territ\u00f3rios\u2019.  \n\n \n\nPor seu turno, o artigo 37, \u00a7 6\u00ba, determina: \n\n \n\n\u00a7 6\u00ba - As pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico e as de direito privado prestadoras \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos responder\u00e3o pelos danos que seus agentes, nessa qualidade, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n164 \n\n \n \n\ncausarem a terceiros, assegurado o direito de regresso contra o respons\u00e1vel nos \n\ncasos de dolo ou culpa.  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a esse fato (omiss\u00e3o ou n\u00e3o do ente p\u00fablico), encontra-se no ac\u00f3rd\u00e3o \n\nrecorrido a conclus\u00e3o de que a Uni\u00e3o foi omissa no dever de fiscaliza\u00e7\u00e3o, permitindo \u00e0s \n\nmineradoras o exerc\u00edcio de suas atividades extrativas sem nenhum controle ambiental. \n\nConfira-se (fls. 2.687/2.689): \n\n \n\nCom efeito, a responsabilidade atribu\u00edda ao ente estatal no caso em exame diz com a \n\naus\u00eancia de medidas concretas por parte da Uni\u00e3o, tendentes, por seus agentes, a evitar \n\na danosidade ambiental. Trata-se de caso t\u00edpico de responsabilidade subjetiva, traduzida \n\nna omiss\u00e3o \u2013 'faute du service'- quando o poder p\u00fablico agiu mal, ou seja, pela \n\ninefici\u00eancia do servi\u00e7o. \n\nNa hip\u00f3tese em exame a prova da inefici\u00eancia do servi\u00e7o fiscalizat\u00f3rio decorre do \n\npr\u00f3prio funcionamento das empresas mineradoras sem as salvaguardas ambientais, \n\ngerando danos ao meio ambiente quando assim n\u00e3o poderiam continuar operando. \n\nImpende salientar que o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal n\u00e3o poderia fazer prova da aus\u00eancia \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o, pois estar-se-ia a exigir a realiza\u00e7\u00e3o de prova negativa. E, nessa \n\nhip\u00f3tese, inverte-se o \u00f4nus da prova, cabendo ao fiscalizador a comprova\u00e7\u00e3o de sua \n\nefetiva atua\u00e7\u00e3o. \n\nPorque omissa a Uni\u00e3o, esta responde solidariamente com o poluidor, (...) \n\nEmbora comprove algumas fiscaliza\u00e7\u00f5es ap\u00f3s 1982 e exig\u00eancia de projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental, inexistem elementos comprobat\u00f3rios de autua\u00e7\u00f5es, com multas \n\ne interdi\u00e7\u00f5es, pelo descumprimento das normas ambientais em todo o per\u00edodo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, ou seja, desde 1972 a 1989, de modo efetivo a impedir o dano ecol\u00f3gico.\u201d \n\n(Grifos do autor). \n\n \n\n \n\nComo restou cristalino na hip\u00f3tese em exame cuida da responsabilidade decorrente de \n\nato omissivo, sendo aplic\u00e1vel a teoria subjetiva derivada da culpa an\u00f4nima do servi\u00e7o, mesmo em \n\nse tratando de responsabilidade por dano ao meio ambiente, uma vez que a ilicitude no \n\ncomportamento omissivo \u00e9 aferida sob a perspectiva de que deveria o Estado ter agido conforme \n\nestabelece a lei, in casu, a Uni\u00e3o. \n\nNa mais consagrada doutrina citada inclusive no ac\u00f3rd\u00e3o:  \n\n \nA prop\u00f3sito, cito doutrina de Celso Antonio Bandeira de Mello: \n\n \u201cN\u00e3o bastar\u00e1, ent\u00e3o, para configurar-se responsabilidade estatal, a simples rela\u00e7\u00e3o \n\nentre aus\u00eancia do servi\u00e7o (omiss\u00e3o estatal) e o dano sofrido. Com efeito: inexistindo \n\nobriga\u00e7\u00e3o legal de impedir um certo evento danoso (obriga\u00e7\u00e3o, de resto, s\u00f3 cogit\u00e1vel \n\nquando haja possibilidade de impedi-lo mediante atua\u00e7\u00e3o diligente), seria um verdadeiro \n\nabsurdo imputar ao Estado responsabilidade por um dano que n\u00e3o causou, pois isto \n\nequivaleria a extra\u00ed-la do nada; significaria pretender instaur\u00e1-la prescindindo de \n\nqualquer fundamento racional ou jur\u00eddico. Cumpre que haja algo mais: a culpa por \n\nneglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia no servi\u00e7o, ensejadoras do dano, ou ent\u00e3o o dolo, \n\ninten\u00e7\u00e3o de omitir-se, quando era obrigat\u00f3rio para o Estado atuar e faz\u00ea-lo segundo um \n\ncerto padr\u00e3o de efici\u00eancia capaz de obstar ao evento lesivo. Em uma palavra: \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o Estado haja incorrido em ilicitude, por n\u00e3o ter acorrido para \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n165 \n\n \n \n\nimpedir o dano ou por haver sido insuficiente neste mister, em raz\u00e3o de \n\ncomportamento inferior ao padr\u00e3o legal exig\u00edvel\u201d (grifos nossos). \n\n \n\n \n\nN\u00e3o bastasse isso, o pr\u00f3prio C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o prev\u00ea expressamente as obriga\u00e7\u00f5es \n\nlegais de administra\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle sobre as atividades extrativas minerais impostas \u00e0 \n\nUni\u00e3o (art.1\u00ba, art. 3\u00ba, III, art. 47 caput e incisos VIII, IX, X, XI e XII) de forma que elas sejam \n\nequalizadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Esta obrigatoriedade foi al\u00e7ada \u00e0 categoria constitucional, \n\nencontrando-se inscrita no artigo 225, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba da Carta Pol\u00edtica. \n\nComo bem ressaltado no ac\u00f3rd\u00e3o: \u201cse a lei imp\u00f5e ao Poder P\u00fablico o controle e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade mineradora, possibilitando a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades, n\u00e3o lhe \n\ncompete optar por n\u00e3o faz\u00ea-lo, porquanto inexiste discricionariedade, mas obrigatoriedade de \n\ncumprimento de conduta impositiva\u201d. (Grifos do autor). \n\nA atividade da Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode restringir-se ao exerc\u00edcio de suas prerrogativas, \n\nh\u00e1 necessidade de ir al\u00e9m, visando \u00e0 efetividade de seu poder-dever, o qual \u00e9 fundamentado no \n\nprinc\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico.  \n\nE para que isto ocorra, cabe ao \u00f3rg\u00e3o gestor dentro de sua compet\u00eancia legal propor \n\nprocedimentos integrados com os demais \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores. Somente dentro desta premissa \u00e9 \n\nque o Poder P\u00fablico ir\u00e1 efetivamente cumprir com o princ\u00edpio da supremacia do interesse \n\np\u00fablico sobre o privado e notadamente nas atividades que envolvem a minera\u00e7\u00e3o esse \u00e9 um \n\ngrande desafio a ser enfrentado.  \n\nH\u00e1 ainda que se destacar o entendimento chancelado no ac\u00f3rd\u00e3o quanto aos custos a \n\nserem suportados na condena\u00e7\u00e3o do Estado na repara\u00e7\u00e3o de danos, verbis:  \n\n \n\nCondenada a Uni\u00e3o a repara\u00e7\u00e3o de danos ambientais, \u00e9 certo que a sociedade \n\nmediatamente estar\u00e1 arcando com os custos de tal repara\u00e7\u00e3o, como se fora auto-\n\nindeniza\u00e7\u00e3o. Esse desiderato apresenta-se consent\u00e2neo com o princ\u00edpio da eq\u00fcidade, \n\numa vez que a atividade industrial respons\u00e1vel pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 por gerar \n\ndivisas para o pa\u00eds e contribuir com percentual significativo de gera\u00e7\u00e3o de energia, \n\ncomo ocorre com a atividade extrativa mineral \u2013 a toda a sociedade beneficia. \n\n \n\nEssa n\u00e3o \u00e9 a hip\u00f3tese ideal, mas ocorre quando a empresa chamada \u00e0 repara\u00e7\u00e3o \n\nambiental dilui os custos de tal atividade nos pre\u00e7os de seus produtos, de forma que \n\ntamb\u00e9m o consumidor \u2013 que, em \u00faltima an\u00e1lise, acaba por beneficiar-se do esgotamento \n\ndos recursos naturais \u2013 arque com os custos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, mesmo que \n\ndesconhe\u00e7a tal fato. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n166 \n\n \n \n\nAp\u00f3s essa linha de racioc\u00ednio, volto \u00e0 quest\u00e3o abordada pela Uni\u00e3o sobre a dilui\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos da repara\u00e7\u00e3o com a sociedade, no caso de ver-se obrigada a suportar a referida \n\nrepara\u00e7\u00e3o. Num primeiro momento, h\u00e1 de se pensar ter raz\u00e3o a Uni\u00e3o, pois o dano \n\nambiental est\u00e1 localizado no sul do Estado de Santa Catarina, n\u00e3o havendo o restante da \n\nsociedade que arcar com a repara\u00e7\u00e3o. Todavia, a polui\u00e7\u00e3o de que ora se cuida foi \n\ncausada pela extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, cujo destino econ\u00f4mico beneficiou a \n\nsociedade como um todo. Releva destacar, a seguir, informe extra\u00eddo do site \n\nwww.global21.com.br : \n\n \n\n\u2018O uso do carv\u00e3o mineral no Brasil se d\u00e1 segundo duas classifica\u00e7\u00f5es, o carv\u00e3o vapor \n\n(energ\u00e9tico) que \u00e9 nacional e tem cerca 90% do seu uso na gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e o carv\u00e3o \n\nmetal\u00fargico, importado, que tem a caracter\u00edstica de se expandir quando da combust\u00e3o \n\nincompleta, produzindo o coque, este especialmente usado na ind\u00fastria sider\u00fargica. \n\nO carv\u00e3o mineral manteve, em 2003, a participa\u00e7\u00e3o de 6,5% na Matriz Energ\u00e9tica \n\nBrasileira\u2019. \n\n \n\nAssim, a dilui\u00e7\u00e3o dos custos da repara\u00e7\u00e3o com a sociedade em geral, que se beneficiou \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o das empresas poluidoras, apresenta-se consent\u00e2nea com o princ\u00edpio da \n\neq\u00fcidade, at\u00e9 porque se trata de dilui\u00e7\u00e3o indireta, efetivada via arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria (o \n\nque j\u00e1 ocorre). \n\n \n\nPortanto, nenhum reparo h\u00e1 de se feito no ac\u00f3rd\u00e3o quanto \u00e0 quest\u00e3o. \n\n \n\nNada obstante a solidariedade do Poder P\u00fablico, o certo \u00e9 que as sociedades \n\nmineradoras, respons\u00e1veis diretas pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental, devem, at\u00e9 por quest\u00e3o de \n\njusti\u00e7a, arcar integralmente com os custos da recupera\u00e7\u00e3o ambiental. E o fazendo o \n\nEstado, em raz\u00e3o da cl\u00e1usula de solidariedade, a ele h\u00e1 de ser permitido o ressarcimento \n\ntotal das quantias despendidas, uma vez que, embora tenha sido omisso, n\u00e3o logrou \n\nnenhum proveito com o evento danoso, este apenas beneficiou as empresas \n\nmineradoras. \n\n \n\nEm face do dispositivo acima, entendo que a Uni\u00e3o n\u00e3o tem a faculdade de exigir dos \n\noutros devedores que solvam as quantias eventualmente por ela despendidas, mas sim, \n\no dever, pois h\u00e1 interesse p\u00fablico reclamando que o preju\u00edzo ambiental seja ressarcido \n\nprimeiro por aqueles que, exercendo atividade poluidora, devem responder pelo risco de \n\nsua a\u00e7\u00e3o, mormente quando auferiram lucro no neg\u00f3cio explorado\u201d. (Grifos originais). \n\n \n\nSaliente-se, portanto, que n\u00e3o h\u00e1 se falar que a sociedade arcar\u00e1 com o \u00f4nus, pois \n\ndemonstrada a dilui\u00e7\u00e3o indireta dos custos da repara\u00e7\u00e3o com a sociedade em geral que se \n\nbeneficiou com a produ\u00e7\u00e3o das empresas poluidoras. \n\nQuanto \u00e0 imprescritibilidade da repara\u00e7\u00e3o e ou recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEm mat\u00e9ria de direito ambiental, o que se pretende tamb\u00e9m \u00e9 o resguardo da vida \n\nhumana, que n\u00e3o prescinde de um meio ambiente equilibrado, portanto, intenta-se proteger o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n167 \n\n \n \n\nmaior bem existente: a vida. De forma que s\u00e3o responsabilizados aqueles que destroem os meios \n\nde realiza\u00e7\u00e3o desse direito indispon\u00edvel que tutela interesses difusos\n87\n\n.  \n\nE se n\u00e3o bastasse a responsabilidade objetiva preconizada na Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, os constituintes brasileiros de 1988 deram um significativo passo na teoria jur\u00eddica da \n\nresponsabilidade penal e administrativa ambiental, ao dispor no art. 225, \u00a7 3\u00ba que \u201c[...] as \n\ncondutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o os infratores, pessoas \n\nf\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nreparar os danos ambientais\u201d.  \n\nE n\u00e3o \u00e9 diferente no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, o minerador de acordo com o disposto no art. \n\n38, art. 47, inc. VII e art. 48 do Decreto-lei n\u00ba 227, de 1967, \u00e9 obrigado a cumprir os ditames \n\nlegais previstos, sob pena de caducidade do t\u00edtulo miner\u00e1rio, se incorrer nas san\u00e7\u00f5es previstas e \n\nn\u00e3o respeitar aos ditames especificados no referido diploma legal. Assim, n\u00e3o havendo \n\nadimplemento das condi\u00e7\u00f5es previstas e se constatar lavra ambiciosa, responder\u00e1 o minerador \n\npela falta de cumprimento ao princ\u00edpio do conte\u00fado \u00e9tico de sua atividade.  \n\nComo bem se sabe, a conduta pode ser imputada \u00e0 pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito \n\np\u00fablico ou privado, que tenha concorrido, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, para a pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o. \n\nPor certo, com a manifesta\u00e7\u00e3o definitiva do STJ dever\u00e1 haver repara\u00e7\u00e3o dos passivos \n\nambientais cuja incumb\u00eancia ser\u00e1 dos empreendimentos miner\u00e1rios\n88\n\n na hip\u00f3tese de \n\nimpossibilidade de recupera\u00e7\u00e3o haver\u00e1 responsabilidade subsidi\u00e1ria aos s\u00f3cios\n89\n\n e, ainda foi \n\nreconhecida a responsabilidade solid\u00e1ria da Uni\u00e3o\n90\n\n, podendo esta ressarcir-se em face das \n\nmineradoras.   \n\nDiante do exposto, a decis\u00e3o fundamenta que a responsabilidade civil do Estado por \n\nomiss\u00e3o \u00e9 subjetiva, mesmo em se tratando de responsabilidade por dano ao meio ambiente. \n\nPartindo-se de tais ila\u00e7\u00f5es, razo\u00e1vel deduzir que esse \u00e9 um tema a se perpetuar nos pret\u00f3rios do \n\npa\u00eds o que consolida um avan\u00e7o para o ordenamento p\u00e1trio. \n\n                                            \n87\n\n \u201cInteresses difusos s\u00e3o aqueles que abrangem n\u00famero indeterminado de pessoas unidas pelas mesmas \n\ncircunst\u00e2ncias de fato e coletivos aqueles pertencentes a grupos, categorias ou classes de pessoas determin\u00e1veis, \n\nligadas entre si ou com a parte contr\u00e1ria por uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica-base. 3.1. A indeterminidade \u00e9 a caracter\u00edstica \n\nfundamental dos interesses difusos\u201d. Ac\u00f3rd\u00e3o STF - RE 163.231-3/SP, j. 26.02.1997, rel. Min. Maur\u00edcio Corr\u00eaa. \n88\n\n Respons\u00e1veis diretos. S\u00f3cios respondem em nome pr\u00f3prio (arts. 3\u00ba, IV c/c art. 14, \u00a7 da Lei n. 6.938/1981). \n89\n\n Responsabilidade atribu\u00edda aos s\u00f3cios-administradores (arts. 942 e 1.024 do C\u00f3digo Civil). \n90\n\n Artigo 37, \u00a7 6\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n168 \n\n \n \n\n \n\n6.4.1 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nO que a Justi\u00e7a Federal pretende com a decis\u00e3o in\u00e9dita no pa\u00eds com a condena\u00e7\u00e3o das \n\nempresas de minera\u00e7\u00e3o e da Uni\u00e3o, por omiss\u00e3o, \u00e9 que o setor carbon\u00edfero e da Uni\u00e3o em linhas \n\ngerais assumam o compromisso social em proceder \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas em \n\ndecorr\u00eancia da atividade mineral. Para o setor uma possibilidade de recuperar a sua imagem junto \n\n\u00e0 sociedade. Atualmente, a demanda se encontra na fase de execu\u00e7\u00e3o da tutela da A\u00e7\u00e3o Civil \n\nP\u00fablica em tr\u00e2mite perante a 1\u00aa Vara Federal e Juizado Especial Federal Criminal Adjunto de \n\nCrici\u00fama da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Santa Catarina que em trabalho conjunto com o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal, v\u00eam envidando esfor\u00e7os de forma harmoniosa, consciente e multidisciplinar \n\npara o seu integral cumprimento.  \n\nIndubitavelmente a liquida\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a vem sendo conduzida de forma inigual\u00e1vel. \n\nEm raz\u00e3o da extens\u00e3o do dano ambiental e da complexidade dos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o \n\nhouve por bem o ju\u00edzo monocr\u00e1tico uniformizar a apresenta\u00e7\u00e3o dos Planos de Recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00c1reas Degradadas. Essa padroniza\u00e7\u00e3o \u00e9 vital para o cumprimento da decis\u00e3o judicial e permitir\u00e1 \n\num concreto acompanhamento das medidas ambientalmente imprescind\u00edveis \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ou \n\nreabilita\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1reas degradadas pela atividade. \n\nO Termo de Compromisso de Ajuste de Conduta (Anexo B) firmado para o \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelos empreendimentos miner\u00e1rios, com vistas ao \n\ncumprimento do Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, por\u00e9m n\u00e3o houve a contrata\u00e7\u00e3o \n\nde seguro garantia, mesmo com a Uni\u00e3o sendo a respons\u00e1vel subsidi\u00e1ria pela recupera\u00e7\u00e3o do \n\ndano. O promotor aceitou como garantia cau\u00e7\u00e3o hipotec\u00e1ria.  \n\nO documento intitulado \u201cCrit\u00e9rios para recupera\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o\u201d elaborado pelo Grupo T\u00e9cnico de Assessoramento \u2013 \n\nGTA foi homologado em ju\u00edzo o que d\u00e1 mais seguran\u00e7a de seu acompanhamento pelo Poder \n\nJudici\u00e1rio. A s\u00edntese do extenso relat\u00f3rio de controle e monitoramento da recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\nconstitui um valioso instrumento de gest\u00e3o ambiental, pois se valeu da experi\u00eancia do estado \n\nde S\u00e3o Paulo e utilizou os valores orientadores para solo e \u00e1gua subterr\u00e2nea, antes mesmo da  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n169 \n\n \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 420/2009 e da Lei n\u00ba 12.305/2010 para dar efetividade t\u00e9cnica e jur\u00eddica \n\nna execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos t\u00e9cnicos na fase de liquida\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a.  \n\nEm que pese \u00e0s a\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas do setor carbon\u00edfero, fato inconteste \u00e9 que para o \n\nadequado equacionamento e enfrentamento da recupera\u00e7\u00e3o das diversas \u00e1reas degradadas, n\u00e3o h\u00e1 \n\noutro caminho a perseguir se n\u00e3o o da atua\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel, produtiva, organizada e com \n\nautogest\u00e3o para fins de adequadamente darem bom andamento \u00e0 complexa execu\u00e7\u00e3o. \n\nO aresto em comento consolida inexoravelmente um novo trilhar, a efic\u00e1cia legal e \n\nsocial do direito ambiental e mineral, com vistas ao uso racional dos recursos minerais para \n\ncumprir com os princ\u00edpios constitucionais da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental da propriedade com voca\u00e7\u00e3o mineral.  \n\nO alcance deste ac\u00f3rd\u00e3o tem reflexos pontuais para a repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental \n\noriundas das atividades de minera\u00e7\u00e3o desenvolvidas na \u201cBacia Carbon\u00edfera do Sul do Estado de \n\nSanta Catarina\u201d, mas \u00e9 um marco para a preven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais na ind\u00fastria mineral, \n\ncom vistas ao desenvolvimento social, econ\u00f4mico e sustent\u00e1vel do setor em todo o pa\u00eds. \n\nDe certa forma os direitos minero-ambiental incorporam os mesmos princ\u00edpios \n\nconstitucionais, ambos disciplinam bens naturais de interesse coletivo, estabelecendo que a \n\ngest\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e o acesso a tais bens dependem de autoriza\u00e7\u00e3o governamental que \n\nassegure o seu uso racional, a imprescindibilidade da viabilidade econ\u00f4mica de seu uso, o \n\ninteresse social e a defesa e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nEsse aresto \u00e9 um marco regulat\u00f3rio que n\u00e3o somente objetivou a repara\u00e7\u00e3o e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do dano ambiental como responsabilizou as empresas de minera\u00e7\u00e3o e a Uni\u00e3o \n\n\u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da dignidade das gera\u00e7\u00f5es que sofreram e que ainda sofrem os efeitos delet\u00e9rios \n\noriundos da atividade miner\u00e1ria motivo pelo qual seu cumprimento \u00e9 condi\u00e7\u00e3o imperiosa para \n\nn\u00e3o mais perpetuar o \u00f4nus de suas omiss\u00f5es para a presente e futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\nAlmeja-se que o mercado de seguros tamb\u00e9m cumpra o seu papel, at\u00e9 porque a ess\u00eancia \n\nda fun\u00e7\u00e3o social do seguro \u00e9 o seu diferencial, ao se revelar muito mais do que uma simples \n\nrepara\u00e7\u00e3o financeira do preju\u00edzo causado ao segurado, pois \u00e9 um contrato irrevog\u00e1vel e que \n\nacompanha o contrato que ele garante at\u00e9 o final da execu\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n170 \n\n \n \n\nPor fim, ap\u00f3s o coment\u00e1rio jurisprudencial, prop\u00f5e-se, a revis\u00e3o do Marco Regulat\u00f3rio \n\nda Minera\u00e7\u00e3o para exigir as garantias financeiras para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e \n\nfechamento de minas, com possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o por seguro ambiental. E, tamb\u00e9m \n\nproceder nas \u00c1reas Especiais de Pesquisa e Lavra processo licitat\u00f3rio para concess\u00e3o p\u00fablica dos \n\ndireitos miner\u00e1rios, nos termos da Lei n\u00b0 8.666/1993 e posteriores altera\u00e7\u00f5es com as garantias \n\npraticadas pela ANP (G\u00e1s e Petr\u00f3leo) e SFB (Florestas P\u00fablicas). \n\nEspera-se uma politica p\u00fablica proativa a exigir garantias financeiras ou sua substitui\u00e7\u00e3o \n\npor seguros ambientais (seguro garantia e seguro de riscos ambientais) como instrumentos \n\necon\u00f4micos leg\u00edtimos de gest\u00e3o ambiental para mitigar os danos ambientais nas esferas \n\nadministrativa e civil, esquecendo as pol\u00edticas negligentes e reativas. \n\nNas palavras de Almada (2010) conclui-se este estudo buscando a gest\u00e3o ambiental \n\ncompartilhada de todas as partes envolvidas: \n\nMas, em verdade o fim prec\u00edpuo do seguro garantia n\u00e3o \u00e9 o pagamento da \n\nindeniza\u00e7\u00e3o ou a execu\u00e7\u00e3o do contrato no lugar do tomador, e sim, buscar evitar o \n\nsinistro, por meio do gerenciamento de risco efetuado pela Seguradora, que \n\nacompanha, atrav\u00e9s de equipe pr\u00f3pria ou de terceirizados, o andamento \n\ncontratual. \n\nPoucas seguradoras no pa\u00eds atuam no ramo, por sua especificidade, e os corretores que \n\nconhecem o regramento do seguro garantia s\u00e3o poucos. \n\nIndependentemente da modalidade escolhida, \u00e9 fundamentalmente um seguro de \n\ngarantia de obriga\u00e7\u00f5es contratuais, de sorte que a an\u00e1lise do contrato \u00e9 essencial \u00e0 boa \n\nsubscri\u00e7\u00e3o de um risco.  \n\nTodos os pressupostos e requisitos contratuais t\u00eam de ser considerados. Assim, al\u00e9m de \n\nagente capaz, objeto l\u00edcito, poss\u00edvel, determinado ou determin\u00e1vel e forma prescrita ou \n\nn\u00e3o defesa em lei, devem ser verificados os princ\u00edpios gerais do direito obrigacional \n\nda autonomia da vontade, da supremacia da ordem p\u00fablica, da fun\u00e7\u00e3o social dos \ncontratos, da boa-f\u00e9, do consensualismo, da obrigatoriedade e da relatividade (p. 285, \n\ngrifos nossos). \n\n \n\n \n\nO seguro garantia n\u00e3o s\u00f3 pode como deve ser utilizado em substitui\u00e7\u00e3o a outras \n\ngarantias financeiras convencionais de menor liquidez. Isso porque o estudo apresentado \n\ndemonstra sua viabilidade jur\u00eddica, t\u00e9cnica e operacional, com taxas competitivas e \n\nespecificidades legais que o distingue das demais garantias financeiras admitidas em lei \n\nnotadamente nas obriga\u00e7\u00f5es ambientais, com as vantagens do Seguro Garantia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nFian\u00e7a Banc\u00e1ria listadas na Tabela 6.4. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n171 \n\n \n \n\nTABELA 6.4 - Vantagens do Seguro Garantia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fian\u00e7a nas obriga\u00e7\u00f5es \n\nambientais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Autora \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n172 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n173 \n\n \n \n\n7 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\nO seguro garantia n\u00e3o s\u00f3 pode como deve ser utilizado em substitui\u00e7\u00e3o a outras \n\ngarantias financeiras convencionais de menor liquidez previstas em lei. N\u00e3o seria diferente no \n\nDireito Ambiental e Miner\u00e1rio que norteiam a pesquisa que busca o conhecimento e a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndo instrumento econ\u00f4mico aos demais instrumentos de gest\u00e3o existentes: \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto \n\nAmbiental\u201d e o \u201cLicenciamento Ambiental\u201d.  \n\nNo entanto, decorrido seis anos de sua inser\u00e7\u00e3o no art. 9\u00ba, inc. XIII da Lei n\u00ba 6.938/1981, \n\nainda n\u00e3o houve sua vincula\u00e7\u00e3o ao licenciamento ambiental das atividades causadoras de \n\nsignificativo impacto. A Lei n\u00ba 13.577/2009 do estado de S\u00e3o Paulo que o contemplou n\u00e3o foi \n\nregulamentada e, sua aplica\u00e7\u00e3o depende necessariamente de vincula\u00e7\u00e3o aos demais instrumentos \n\nde gest\u00e3o ambiental previstos no mesmo diploma legal. \n\nO estudo demonstrou que o mecanismo de garantias n\u00e3o \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o. No entanto, a \n\npartir das especificidades demonstradas no ramo de seguro garantia, se destaca como \n\ninstrumento econ\u00f4mico de gest\u00e3o ambiental e se diferencia dos demais, se tornando inovador ao \n\nobjetivo da pesquisa em recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e fechamento de minas.   \n\nO seguro garantia passar\u00e1 a ser um instrumento alternativo de gest\u00e3o, quando houver \n\npol\u00edtica p\u00fablica que o vincule ao licenciamento ambiental da atividade de minera\u00e7\u00e3o. \n\nSomente haver\u00e1 est\u00edmulo no mercado nacional de seguros, que no mundo inteiro \u00e9 reconhecido \n\ncomo din\u00e2mico e pronto a lan\u00e7ar produtos adequados \u00e0s mudan\u00e7as de cen\u00e1rio, quando houver \n\nefetivamente a exig\u00eancia do Poder P\u00fablico.  \n\nNo contexto desta tese, restou demonstrada a viabilidade sob a \u00f3tica jur\u00eddica, t\u00e9cnica e \n\noperacional do Seguro Garantia de Remedia\u00e7\u00e3o Ambiental e que pode servir de estudo \n\ncomparativo para a Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental e Fechamento de Mina com \u00eanfase no Surety Bond, \n\nraz\u00e3o pela qual, pode constituir como instrumento de gest\u00e3o para a mitiga\u00e7\u00e3o de danos \n\nambientais, se empregado nas autoriza\u00e7\u00f5es e no licenciamento ambiental notadamente para o \n\ncumprimentos das obriga\u00e7\u00f5es ambientais da atividade de minera\u00e7\u00e3o, com custos competitivos e \n\natrativos as demais garantias financeiras, sem expor ou onerar o patrim\u00f4nio do empreendedor.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n174 \n\n \n \n\n7.1 Atendimento aos objetivos da Pesquisa \n\n \n\nA pesquisa atende seu objetivo para construir com seguran\u00e7a t\u00e9cnica e jur\u00eddica, pol\u00edtica \n\np\u00fablica que vincule mecanismo de garantias financeiras ao licenciamento ambiental da \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o, facultando a substitui\u00e7\u00e3o por seguro garantia (surety bond).  \n\nEst\u00e1 demonstrada a relev\u00e2ncia pr\u00e1tica da pesquisa, \u00e0 medida que contribuir\u00e1 para a \n\nefetiva formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica proativa para aperfei\u00e7oamento das a\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\ndesempenhadas pelos estados do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, que integram a pesquisa sobre o \n\ntema. Ademais, o estudo imp\u00f5e desafios \u00e0s partes interessadas e envolvidas nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \n\nque permeiam o aproveitamento e uso racional de recursos minerais.  \n\nDenota-se a relev\u00e2ncia cient\u00edfica em raz\u00e3o do seu ineditismo, sendo seu objeto pouco \n\nconhecido e explorado no meio acad\u00eamico. \n\nA relev\u00e2ncia social da pesquisa \u00e9 demonstrada, vez que a efetiva reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndegradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o constitui interesse de toda a sociedade. A pesquisa \n\nanalisa jurisrpud\u00eancia in\u00e9dita que trata de um passivo hist\u00f3rico oriundo da atividade de \n\nminera\u00e7\u00e3o no estado de Santa Catarina e que hoje apresenta sua conta a presente gera\u00e7\u00e3o. \n\nDiante do exposto, pretende-se com este estudo acad\u00eamico mostrar e chamar aten\u00e7\u00e3o \n\npara a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de politicas p\u00fablicas que vinculem os mecanismos financeiros e \n\nos instrumentos econ\u00f4micos previstos na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente para a gest\u00e3o \n\np\u00fablica compartilhada. Apresentando-se, para tanto, os fundamentos t\u00e9cnicos, legais e \n\ndoutrin\u00e1rios do mecanismo de garantias financeiras de modo inclusive a despertar os \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais e governos para sua vincula\u00e7\u00e3o ao licenciamento ambiental da atividade como \n\nferramenta de gest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais. \n\nBusca-se ainda com a tese demonstrar as vantagens do seguro garantia como \n\ninstrumento substituto e complementar \u00e0s garantias financeiras para a gest\u00e3o ambiental, at\u00e9 \n\nporque a ess\u00eancia da fun\u00e7\u00e3o social do seguro \u00e9 o seu diferencial, ao se revelar muito mais do que \n\numa simples repara\u00e7\u00e3o financeira do preju\u00edzo causado ao segurado (Poder P\u00fablico). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n175 \n\n \n \n\n7.2 Recomenda\u00e7\u00f5es \n\nAdo\u00e7\u00e3o de politica p\u00fablica proativa, que vincule o mecanismo de garantias financeiras \n\ne o seguro ambiental previsto na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, ao licenciamento \n\nambiental da atividade de minera\u00e7\u00e3o, objetivando uma gest\u00e3o p\u00fablica integrada e compartilhada, \n\nde modo a demonstrar que o instrumento econ\u00f4mico constitui ferramenta de gest\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o de passivos ambientais na minera\u00e7\u00e3o. \n\nDesenvolver conv\u00eanios para capacita\u00e7\u00e3o de empresas de minera\u00e7\u00e3o de pequeno e m\u00e9dio \n\nporte, para n\u00e3o ficarem \u00e0 margem do desafio que \u00e9 do segmento como um todo, e n\u00e3o somente da \n\nempresa de grande porte. O ICMM, por exemplo, poderia ser um ator importante em parceria \n\ncom o IBRAM, na educa\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas que v\u00eam sendo desenvolvidas \n\nmundialmente, inclusive demonstrando para o Mercado de Seguros e Resseguros, por meio de \n\nkits de procedimento, manuais de orienta\u00e7\u00e3o. \n\nCapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos \u00f3rg\u00e3os gestores (meio ambiente e minera\u00e7\u00e3o), maior \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia para implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas, com a previs\u00e3o legal do encerramento da atividade, com o emprego dos \n\ninstrumentos j\u00e1 mencionados de forma conexa e n\u00e3o onerosa ao empreendedor.  \n\nDa\u00ed, a import\u00e2ncia da Lei Complementar n\u00ba 140/2011 que estabelece a\u00e7\u00f5es de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es administrativas de compet\u00eancia comum, relativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, por meio da Comiss\u00e3o Tripartite Nacional, com o objetivo de fomentar a gest\u00e3o \n\nambiental compartilhada e descentralizada entre os entes federativos, pois \u00e9 fundamental para \n\no cumprimento dos princ\u00edpios norteadores das pol\u00edticas p\u00fablicas que regem a pesquisa.  \n\n \n\n7.3 Considera\u00e7\u00f5es gerais              \n\nA efetividade do planejamento e gerenciamento de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o depender\u00e1 do necess\u00e1rio entrela\u00e7amento das garantias financeiras ou sua \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o pelos instrumentos econ\u00f4micos previstos no ordenamento jur\u00eddico. \n\nEntende-se que somente com a coopera\u00e7\u00e3o dos diversos atores envolvidos no processo e, \n\nnotadamente, dos entes federados no cumprimento de seu dever constitucional de promover a \n\ngest\u00e3o p\u00fablica compartilhada.  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n176 \n\n \n \n\nO caso da execu\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, comentada no Cap\u00edtulo 6, \u00e9 a prova cabal do \n\ncumprimento das prerrogativas insculpidas na Carta Pol\u00edtica, com o necess\u00e1rio engajamento \n\nentre todas as partes envolvidas: \u00d3rg\u00e3os do Poder Executivo em Meio Ambiente, Minera\u00e7\u00e3o e \n\nSeguros, Poderes Legislativo e Judici\u00e1rio, representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Associa\u00e7\u00f5es de \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es e Entidades representativas do segmento, Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais, \n\nConsultores especializados, Universidades, empresas de minera\u00e7\u00e3o de pequeno, m\u00e9dio e grande \n\nporte e a popula\u00e7\u00e3o local do entorno. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n177 \n\n \n \n\n8 REFER\u00caNCIAS  \n\n \n\nACKER, Francisco Thomaz Van. Infra\u00e7\u00f5es Administrativas em Mat\u00e9ria Ambiental \u2013 A \n\nTipifica\u00e7\u00e3o aberta. In: MILAR\u00c9, E.; BENJAMIM, A. H. V. Estudo pr\u00e9vio de impacto \n\nambiental: teoria, pr\u00e1tica e legisla\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais; 1993. p. 357-359. \n\n \n\nALBUQUERQUE FILHO, Jos\u00e9 et al. Preven\u00e7\u00e3o e controle dos efeitos da minera\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Revista Universidade Guarulhos, Guarulhos, p. 101, 1990. \n\n \n\nALMADA, Beatriz de Moura Campos Mello. O seguro garantia como mitigador de riscos nos \n\ngrandes projetos. In: CARLINI, Ang\u00e9lica; SCHALCH, Debora (orgs.) Seguros e resseguros: \n\naspectos t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos e econ\u00f4micos. S\u00e3o Paulo: Saraiva/Virg\u00edlia, 2010. \n\n \n\nALMEIDA, Humberto Mariano de. Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. S\u00e3o \n\nPaulo: LTr, 1999. \n\n \n\nALMEIDA, Maur\u00edcio Rios de. Avalia\u00e7\u00e3o dos mecanismos de garantia financeira para fins de \n\nfechamento de mina e o seu impacto na viabilidade de projeto de minera\u00e7\u00e3o de grande \n\nporte no estado de Minas Gerais. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geotecnia) \u2013 Departamento \n\nde Engenharia Geot\u00e9cnica da Escola de Minas da Universidade Federal de Ouro Preto, Minas \n\nGerais, 2006. \n\n \n\nAMSBERG, J. Selected experiences with the use of economic instruments for pollution \n\ncontrol in non-OECD countries.The World Bank, Latin America and the Caribbean Region, \n\nJuly, 1999. \n\n \n\nANTUNES, Paulo de Bessa. Direito ambiental como direito econ\u00f4mico: an\u00e1lise cr\u00edtica. Revista \n\nBrasileira de Direito Comparado, n. 14, p. 31-60, 1993. \n\n \n\n______ Direito ambiental. 7. ed. Rio de Janeiro: L\u00famen J\u00faris, 2004. \n\n \n\nARA\u00daJO, Rosalina Corr\u00eaa. Direitos da natureza no Brasil: pressupostos jur\u00eddicos e prote\u00e7\u00e3o \n\nlegal. Rio de Janeiro: L\u00edber Juris, 1992. \n\n \n\nARTIGAS, Francisco. Marco legal para fianza y el seguro de cr\u00e9dito. In: XV Semin\u00e1rio \n\nInternacional da Panamerican Surety Association, Cape Tow \u2013 \u00c1frica do Sul, 2001. \n\n \n\nBARBOSA, Alfredo Ruy; MATOS, Humberto de Carvalho. O novo c\u00f3digo de minera\u00e7\u00e3o: \n\n\u00edndice remissivo, tabela de prazos e notas de refer\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Signus, 1997. \n\n \n\nBARRETO, Maria Laura. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma abordagem conceitual. Rio de \n\nJaneiro: Mimeo, 1995. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n178 \n\n \n \n\nBASTOS, Celso Ribeiro. Hermen\u00eautica constitucional. Separata de: Revista de Informa\u00e7\u00e3o \n\nLegislativa, n. 96, p. 53-6, out./dez. 1987.   \n\n \n\n______. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1998. p.286. \n\n \n\nBATISTA, Eliezer; CAVALCANTI, Roberto; FUJIHARA, Marco Antonio. Caminhos para a \n\nsustentabilidade no Brasil. S\u00e3o Paulo: Terra das Artes, 2005. \n\n \n\nBENJAMIN, A. H. V. (Coord.). Dano ambiental: preven\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nRevista dos Tribunais, 1993. v. 2. \n\n \n\nBENJAMIN, A. H. V.; MILAR\u00c9, \u00c9dis. Estudo pr\u00e9vio do impacto ambiental: teoria, pr\u00e1tica e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1993. \n\n \n\nBITAR, O. Y. Avalia\u00e7\u00e3o da Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas por Minera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo. 1997. 185 p. Tese (Doutorado em Engenharia de Minas) - \n\nDepartamento de Engenharia de Minas da Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1997. \n\n \n\nBOBBIO, Norberto. A era dos direitos. Rio de Janeiro: Campus, 1992. 217 p.  \n\n \n\nBRASIL. Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 9, de 06.12.1990. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia DF, 28 \n\ndez.1990. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 25540. \n\n \n\nBRASIL. Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 10, de 06.12.1990. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia DF, 28 \n\ndez.1990. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 25540. \n\n \n\nBRASIL. Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 316, de 29.10.2002. \n\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia DF, 20 \n\nnov.2002. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 95. \n\n \n\nBRASIL. Consolida\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o mineral e ambiental. 11\u00aa ed. atual., rev. e org. [por] Uile \n\nReginaldo Pinto. Bras\u00edlia: LGE Editora, 2008. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Colet\u00e2nea de Legisla\u00e7\u00e3o de Direito Ambiental. 11\u00aa ed. ver., \n\natual. e ampl [Org] Odete Medauar - S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2012. \n\n \n\nBRASIL. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal.  S\u00e3o Paulo: LEMA, 2012a. \n\n \n\nBURANELLO, Renato Macedo. Do contrato de seguro \u2013 O seguro garantia de obriga\u00e7\u00f5es \n\ncontratuais. S\u00e3o Paulo: Quartier Latin, 2006. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n179 \n\n \n \n\nCAIRNS, JR.J. Restoration, reclamation and regeneration of degraded or destroyed ecosystems. \n\nIn: SOUL\u00c9, M. E., (org.). Conservation Biology. Sinauer: Sunderland, 1986. p. 465-484. \n\n \n\nCAMELO, Marta Sawaya Miranda. Fechamento de Mina: An\u00e1lise de casos selecionados sob os \n\nfocos ambiental, econ\u00f4mico e social. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geotecnia). Departamento \n\nde Engenharia Geot\u00e9cnica da Escola de Minas da Universidade Federal de Ouro Preto, Minas \n\nGerais, 2006. \n\n \n\nCANADA. Natural Resources. Sustainable development of minerals and metals. Ottawa, \n\nNatural Resources Canada, (Monograph, n\u00ba 4), 1997.   \n\n \n\nCARVALHO, Fernando J. Cardim de. Inova\u00e7\u00e3o Financeira e Regula\u00e7\u00e3o Prudencial: Da \n\nRegula\u00e7\u00e3o de liquidez ao Acordo da Basil\u00e9ia. Acesso em 24 de Agosto de 2004. \n\n http://www.funenseg.org.br/eventos/downloads/inova\u00e7\u00e3o_financeira_e_regula\u00e7\u00e3o.pdf  \n\n \n\nCAVALCANTI, R. N. Minera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel: casos da Companhia Vale \n\ndo Rio Doce. 1996. Tese de Doutorado em Engenharia Mineral, Departamento de Engenharia de \n\nMinas, S\u00e3o Paulo, USP, 1996. \n\n \n\nCEPETRO/UNICAMP. Sistema de incentivo financeiro: mecanismos de garantia financeira \n\npara custear o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es ambientais na produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n\nCampinas: UNICAMP, 2001. \n\n \n\nCIPRIANI, Moacir. Mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos sociais e ambientais decorrentes do fechamento \n\ndefinitivo de minas de ur\u00e2nio. 2002. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2002. \n\n \n\nCORR\u00caA, Jacson. Prote\u00e7\u00e3o ambiental &amp; atividade miner\u00e1ria. Curitiba: Juru\u00e1, 2004. 252 p. \n\n \n\nCUST\u00d3DIO, Helita Barreira. A quest\u00e3o constitucional: propriedade, ordem econ\u00f4mica e Dano \n\nAmbiental. Compet\u00eancia Legislativa Concorrente. In: MILAR\u00c9, E.; BENJAMIM, A. H. V. \n\nEstudo pr\u00e9vio de impacto ambiental: teoria, pr\u00e1tica e legisla\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos \n\nTribunais, 1993. p. 116-143. \n\n \n\nCRUZ, J. C. C. Fechamento de mina: aspectos t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos e socioambientais. 2006. 309 \n\np. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias). Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2002. \n\n \n\nDERANI, Cristiane. Direito ambiental econ\u00f4mico. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2008. 290 p. \n\n  \n\nDIAS, Elvira Gabriela Ciacco da Silva. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental de projetos de \n\nminera\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo: a etapa de acompanhamento. 2001. 283 p. Tese (Doutorado \n\nem Engenharia de Minas) - Departamento de Engenharia de Minas da Escola Polit\u00e9cnica, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nhttp://www.funenseg.org.br/eventos/downloads/inova\u00e7\u00e3o_financeira_e_regula\u00e7\u00e3o.pdf\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n180 \n\n \n \n\n \n\nDIAS, L. E.; MELLO, J. W. V. (Ed.). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Vi\u00e7osa/MG: Folha de \n\nVi\u00e7osa, 1998. \n\n \n\nD\u2019ISEP, Clarissa Ferreira Macedo. Direito ambiental econ\u00f4mico e a ISO 14000. S\u00e3o Paulo: \n\nRevista dos Tribunais, 2004. \n\n \n\nEDUARDO, Antonio S\u00e9rgio. A aplica\u00e7\u00e3o de mecanismos econ\u00f4micos para assegurar a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos impactos s\u00f3cio-ambientais causado pela minera\u00e7\u00e3o de saibro no munic\u00edpio \n\nde Ubatuba-SP.  2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geologia dos Recursos Naturais) \u2013 \n\nDepartamento de Geologia dos Recursos Naturais do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade \n\nEstadual de Campinas, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n \n\nEDUARDO, Ant\u00f4nio S\u00e9rgio, FERREIRA, Cl\u00e1udio Jos\u00e9, FERREIRA, Doneivan Fernandes, \n\nHERRMANN, Hildebrando, SILVA, Paulo C\u00e9sar Fernandes da. Mecanismos de garantia \n\nfinanceira para assegurar o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental. S\u00e3o Paulo, Geoci\u00eancias, v. 27, n. 3, 2008, p. 405. \n\n \n\nEDUARDO, A. S.; HERRMANN, H.; FERREIRA, D. F. Seguro-Garantia: Conceitua\u00e7\u00e3o e \n\nPanorama de sua aplica\u00e7\u00e3o no Processo licit\u00e1rio envolvendo \u00e1reas inativas com acumula\u00e7\u00f5es \n\nmarginais. In: Rio Oil &amp; Gas Expo and Conference, 2008. Anais... Instituto Brasileiro de \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis - IBP 2008. \n\n \n\nENR\u00cdQUEZ, Maria Am\u00e9lia. Minera\u00e7\u00e3o Madi\u00e7\u00e3o ou D\u00e1diva? Os dilemas do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel a partir de uma base mineira. S\u00e3o Paulo: Signus Editora, 2008.  \n\n \n\nEPA (ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY). Risk Assessment, Management and \n\nCommunication of Drinking Water Contamination. Washington, EPA-625-4-89-024, 1990. \n\n \n\nFERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves. Coment\u00e1rios \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 1990. v.1. \n\n \n\nFIGUEIREDO, Bernardino Ribeiro. Min\u00e9rios e ambiente. Campinas: Editora da Unicamp, \n\n2000, p. 353-356. \n\n \n\nFIORILLO, Celso A. PACHECCO; RODRIGUES, M. A. Manual de direito ambiental e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1996. \n\n \n\nFREIRE, William. Direito ambiental aplicado \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Mineira Livros \n\nJur\u00eddicos, 2005. 236 p. \n\n \n\nFREITAS, Vladimir Passos de. A Constitui\u00e7\u00e3o federal e a efetividade das normas ambientais. \n\n2.ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2002. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n181 \n\n \n \n\nFUNENSEG. Universidade Federal do (Paran\u00e1). Faculdade de Direito. N\u00facleo de Estudos do \n\nDireito Civil do Seguro. Responsabilidade civil, garantia \u2013 [em debate]. Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAntonio Carlos Teixeira. Rio de Janeiro: Funenseg, 2001. 188 p. (Em debate, 1). Nota: Autores \n\ndas monografias Frederico Eduardo Zanedin Glitz, M\u00e1rio Cesar Leal Junior, Antonio Valentim \n\nPlastina Junior, F\u00e1bio Tokars. \n\n \n\nGARRET\u00d3N, Julio Alberto Silva. El Nuevo Seguro de Caucion por Da\u00f1o Ambiental de \n\nIncidencia Colectiva. Dispon\u00edvel em www.eldial.com.ar sup. Ambiental 16/12/2008. \n\nGEVAERD FILHO, Jair Lima. Anota\u00e7\u00f5es sobre os conceitos de meio-ambiente e dano \n\nambiental. Revista de Direito Agr\u00e1rio e Meio-Ambiente, Curitiba, v. 2, p. 16, 1987.  \n\n \n\nGOLDER, Associates \u00c1frica. Relat\u00f3rio sobre Pr\u00e1ticas Internacionais para a determina\u00e7\u00e3o \n\ndo montante de provis\u00e3o financeira pra reabilita\u00e7\u00e3o e fechamento de minas. 2003. \n\n \n\nGON\u00c7ALES, Janaina Sellan Lopes. Minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente: aspectos legais e econ\u00f4micos. \n\nMinera\u00e7\u00e3o Aspectos Jur\u00eddicos: Revista de Direitos Difusos, S\u00e3o Paulo, ano 5, v. 25, p. 3545-\n\n3561, 2004. \n\n \n\nGRANZIERA, Maria Luiza Machado. Direito Ambiental. S\u00e3o Paulo, Ed. Atlas, 2009. \n\n \n\nGRAU, Eros Roberto. A ordem econ\u00f4mica na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 (interpreta\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica), \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. Revista dos Tribunais, 1990. \n\n \n\nHERRMANN, Hildebrando. Pol\u00edtica do aproveitamento de areia no estado de S\u00e3o Paulo: dos \n\nconflitos existentes \u00e0s compatibiliza\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Rio de Janeiro: CETEM/CNPQ, 1992. p. 186 \n\n(S\u00e9rie Estudos e Documentos, n\u00ba18). \n\n \n\n______. A minera\u00e7\u00e3o sob a \u00f3ptica legal. In: LINS, Fernando Antonio de Freitas et al. (Ed.). \n\nBrasil 500 anos: a constru\u00e7\u00e3o do Brasil e da Am\u00e9rica Latina pela minera\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, \n\natualidade e perspectivas. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2000. p. 165-178. \n\n \n\n______. Equ\u00edvocos legais na regulamenta\u00e7\u00e3o do aproveitamento mineral. Revista Areia &amp; \n\nBrita, n. 23, p.40-42, jul./ago./set., 2003. \n\n \n\n______; POVEDA, Eliane Pereira Rodrigues; SILVA, Marcus Vinicius Lopes da. C\u00f3digo de \n\nMinera\u00e7\u00e3o de \u2018A\u2019 a \u2018Z\u2019. Campinas: Millennium, 2009. \n\n \n\nIBAMA. Manual de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o: t\u00e9cnicas de \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 1990. \n\n \n\nIBRAM \u2013 Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o. Manual de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o: t\u00e9cnicas de revegeta\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: IBRAM, 1990. \n\nhttp://www.microsofttranslator.com/bv.aspx?from=es&amp;to=pt&amp;a=http%3A%2F%2Fwww.eldial.com.ar%2F\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n182 \n\n \n \n\n \n\nIBRAM \u2013 Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o. Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente. Bras\u00edlia: IBRAM, \n\n1992. 111 p. \n\n \n\nICMM - Conselho Internacional de Minera\u00e7\u00e3o e Metais. Planejamento para o Fechamento \n\nIntegrado de Mina: Kit de ferramentas. ICMM, 2008. Traduzido por IBRAM e revisado por \n\nAlboum &amp;Associates Language Services. \n\n \n\nKNOLL, R. Planning for mine closure: responsibility of regulators, community or industry? In: \n\nMINERALS COUNCIL OF AUSTRALIA ENVIRONMENTAL WORKSHOP, Sidney, \n\n1998. Sidney: [s.n.], 1998. p. 69-81. \n\n \n\nKOPEZINSKI, I. Minera\u00e7\u00e3o X meio ambiente: considera\u00e7\u00f5es legais, principais impactos \n\nambientais e seus processos modificadores. Porto Alegre: Universidade, 2000. \n\n \n\nLAURENCE, D. C. Mine closure and community. Mining Environmental Management, \n\nLondon, v. 9, n. 4, p. 10-13, junho 2001. \n\n \n\nLEITE, Jos\u00e9 Rubens Morato. Dano ambiental: do individual ao coletivo extrapatrimonial. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 2000. \n\n \n\nLIMA, L. M. Q. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por res\u00edduos. Saneamento ambiental, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 18, p. 34-36, 1992. \n\n \n\nLITTLE, Paul E. Pol\u00edticas ambientais no Brasil: introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis. 2003. \n\n \n\nLOTT, Denes Martins da Costa. Desativa\u00e7\u00e3o de minas. Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 26, p. 93-125, 2000. \n\n \n\nLOTT, C. P. M.; BESSA, G. D.; VILELA, O. Reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e fechamento de minas. \n\nBrasil Mineral, S\u00e3o Paulo, n. 228, p. 26-31, jun/2004. \n\n \n\nLUZ, A. B.; DAMASCENO, E. C. Desativa\u00e7\u00e3o de minas. Rio de Janeiro: CETEM/CNPq, 1996. \n\n18 p. (S\u00e9rie Tecnologia Ambiental, 14). \n\n \n\nLYRA, M. M. Dano ambiental. Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, v. 8, p. 49-82, 1997. \n\n \n\nMARQUES, Jos\u00e9 Roberto. Sustentabilidade e Temas Fundamentais de Direito Ambiental \n\n(Org). Branca Martins da Cruz.[et al.]. Campinas, SP: Millennium Editora, 2009. \n\n \n\nMACHADO, I. F. Recursos Minerais, Pol\u00edtica e Sociedade. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1989.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n183 \n\n \n \n\nMACHADO, Paulo Affonso L. Princ\u00edpios gerais de Direito Ambiental Internacional e a \n\nPol\u00edtica Ambiental Brasileira. In: Dano ambiental: preven\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Revista dos Tribunais, 1993. v. 2. \n\n \n\n______. Direito Ambiental Brasileiro. 12. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2004. 1075 p. \n\n \n\nMALUCELLI, J. Seguro Garantia. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jmalucelliseguradora.com.br/seguro_garantia/index.htm. Acesso em: 20 set. 2005. \n\n \n\nMARKER, Andreas. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental de Terrenos com Potencial de Contamina\u00e7\u00e3o. \n\nBras\u00edlia: CAIXA, 2008, 164 p. \n\n \n\nMAY, Peter Herman; MOTTA, Ronaldo Ser\u00f4a da (orgs.). Valorando a natureza \u2013 An\u00e1lise \n\necon\u00f4mica para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Campus, 1994. \n\n \n\nMEADOWS, Donella H.; MEADOWS, Dennis L; RANDERS, Jorgen; BEHRES III, Williams \n\nW. Limites do crescimento: um relat\u00f3rio para o Projeto do Clube de Roma sobre o Dilema da \n\nHumanidade. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1973. \n\n \n\nMEDAUAR, Odete. (Org). Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Colet\u00e2nea de Legisla\u00e7\u00e3o de Direito \n\nAmbiental. 11. ed. ver., atual. e ampl. - S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2012. \n\n \n\nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello. Elementos de Direito Administrativo, 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Ed. Revista dos Tribunais, 1991. \n\n \n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Licita\u00e7\u00e3o e contrato administrativo. 14. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros \n\nEditores, 2006. \n\n \n\nMERICO, Luiz Fernando Krieger. Pol\u00edticas p\u00fablicas para a sustentabilidade. In: VIANA, Gilney; \n\nSILVA, Marina; DINIZ, Nilo (orgs.). O desafio da sustentabilidade: um debate socioambiental \n\nno Brasil. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2001. \n\n \n\nMILAR\u00c9, E. Tutela jur\u00eddico\u2013civil do ambiente. Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, v. 0, \n\np. 26-72, 1996. \n\n \n\n______. Responsabilidade \u00e9tica em face do meio ambiente, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\n______. Direito do ambiente: doutrina, pr\u00e1tica, jurisprud\u00eancia, gloss\u00e1rio. 4\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora RT, 2005. \n\n \n\nMILAR\u00c9, E.; BENJAMIM, A. H. V. Estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental: teoria, pr\u00e1tica e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 1993. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n184 \n\n \n \n\n \n\nMILLER, G. C. Use of Financial Surety for Environmental Purposes. International Council \n\non Metals and the Environment (ICME): v. 55. 1998; \n\n \n\nMILLER, C. G. Financial Assurance for Mine Closure and Reclamation. A study prepared for \n\nthe Internacional Council on Mining and Metals (ICMM). 2005. 68p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icmm.com/library_pub_detail.php?rcd=176. Acesso em: 03 jan. 2008. \n\n \n\n \n\nMIRRA, \u00c1lvaro Luiz Valery. Fundamentos do direito ambiental no Brasil. S\u00e3o Paulo: Revista \n\ndos Tribunais, 1994. v. 706.  \n\n \n\n______. Princ\u00edpios fundamentais do direito ambiental. Revista do Direito Ambiental, S\u00e3o \n\nPaulo, ano 1, n. 2, 50-66, abr./jun., 1996.  \n\n \n\n______. Impacto ambiental: aspectos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Juarez de \n\nOliveira, 2002a. \n\n \n\n______. A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica: aspectos da legisla\u00e7\u00e3o brasileira. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Juarez de \n\nOliveira, 2002b. \n\n \n\nMORAES, Alexandre de. Regime jur\u00eddico da concess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural. Teresina: Jus Navegandi, ano 6, n. 52, nov. 2001. \n\n \n\nMOREIRA, I. V. D. Vocabul\u00e1rio b\u00e1sico de meio ambiente. 4. ed. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o \n\nEstadual de Engenharia do Meio Ambiente, 1992. \n\n \n\nMOTTA, R. S.; MENDES, F. E. Instrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o ambiental: aspectos te\u00f3ricos \n\ne de implementa\u00e7\u00e3o. In: Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edticas e a gest\u00e3o de espa\u00e7os \n\nregionais. REYDON, B. P.; ROMEIRO, A. R.; LEONARDI, M. L. A. (org.). 2. ed. Campinas/ \n\nSP: UNICAMP. IE, 1999.   \n\nMOTA, Jos\u00e9 Aroudo. Valora\u00e7\u00e3o de Ativos ambientais como subs\u00eddio a decis\u00e3o p\u00fablica. 2000. \n\nTese de doutorado. Bras\u00edlia \u2013 CDS, UnB, 2000. \n\nMUDDER, T.; HARVEY, K. Closure concepts. Mining Environmental Management, London, \n\nv. 6, n. 6, p. 8-10, nov. 1998.  \n\n \n\nMUKAI, Toshio. Direito ambiental sistematizado. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1992. \n\n \n\nNASCIMENTO, Tupinamb\u00e1. A ordem econ\u00f4mica e financeira e a nova constitui\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: AIDE, 1989. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n185 \n\n \n \n\nNERI, Ana Claudia; S\u00c1NCHEZ, Luis Enrique. Guia de boas pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental em pedreiras e minas de calc\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: ABGE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nGeologia de Engenharia Ambiental, 2012. \n\n \n\nNOGUEIRA, Luciana Rangel. Direito miner\u00e1rio brasileiro e as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 propriedade \n\nsuperfici\u00e1ria. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) - Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, 2004. \n\n \n\nNUNES, Paulo Henrique Faria. Meio ambiente &amp; minera\u00e7\u00e3o: O desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nCuritiba: Juru\u00e1, 2006. 242 p.  \n\n \n\nO EMPREITEIRO Seguro Garantia. Seguran\u00e7a sobre Custo, Prazo e Desempenho. Jun. 2004. \n\np. 158-160; \n\n \n\nO \u2018GARANTE\u2019: as perspectivas do seguro garantia no Brasil. Cadernos de Seguro, Rio de \n\nJaneiro, v. 19, n\u00ba 93, p.4-8, jan./fev., 1999. \n\n \n\nOLIVEIRA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Baptista de. Desativa\u00e7\u00e3o de empreendimentos mineiros: \n\nestrat\u00e9gias para diminuir o passivo ambiental. 2001. 179p. Tese (Doutorado em Engenharia \n\nde Minas) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nOLIVEIRA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Baptista de; S\u00c1NCHEZ, Luis Enrique. Desativa\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos mineiros: estrat\u00e9gias para diminuir o passivo ambiental. S\u00e3o Paulo: USP, \n\n2002. (Boletim T\u00e9cnico da Escola Polit\u00e9cnica/USP, BT/PMI/158). \n\n \n\nPAGNOZZI, Fl\u00e1via Reis. Algumas Considera\u00e7\u00f5es Jur\u00eddicas sobre o Seguro-Garantia. Artigo \n\nda Pesquisadora do N\u00facleo de Estudos em Direito do Seguro da Universidade Federal do Paran\u00e1, \n\ncapturado em 13.07.2011 no site http://www.ibds.com.br/bibliotecas/catalogo.pdf. \n\n \n\nPEREIRA, Caio M\u00e1rio da Silva. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Civil: contratos. Rio de Janeiro: \n\nEditora Forense, 2003, vol. III. \n\n \n\nPOLETTO, Gladimir Adriani. O seguro garantia \u2013 Em busca de sua natureza jur\u00eddica. Rio de \n\nJaneiro: Funenseg, 2003. \n\n \n\nPOLIDO, Walter. Seguros para riscos ambientais. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2005.  \n\n \n\n______; Contrato de seguro: a efetividade do seguro ambiental na composi\u00e7\u00e3o de danos que \n\nafetam direitos difusos. Revista de Direito Ambiental n. 45, janeiro-mar\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Ed. RT, \n\n2007. \n\n \n\n______; Programa de seguros de riscos ambientais no Brasil: est\u00e1gio de desenvolvimento \n\natual. Rio de Janeiro: Funenseg, 2012. 76p. \n\n \n\nhttp://www.ibds.com.br/bibliotecas/catalogo.pdf\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n186 \n\n \n \n\nPOSSIEDE, Jo\u00e3o Gilberto. Os tr\u00eas \u201cC\u201d. Cadernos de Seguro. v. 2. Funenseg: Rio de Janeiro, \n\n2001. \n\n \n\nPOVEDA, Eliane Pereira Rodrigues. A efic\u00e1cia legal na desativa\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\nminer\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: Signus, 2007. \n\n \n\n______. Conflito entre o social e o ambiental. Coment\u00e1rios ao ac\u00f3rd\u00e3o no Recurso Especial n\u00ba \n\n647.493/SC (2004/0032785-4) da Segunda Turma do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. In: ______ et \n\nal. Julgamentos hist\u00f3ricos do direito ambiental, coordenado por Vladimir Passos de Freitas. \n\nCampinas: Millennium, p. 215-231, 2010. \n\n \n\nPRIEUR, Michel. Droit de l\u2019environnement. 5. Ed. Paris: Dalloz, 2004. \n\n \n\nRAMOS, Jos\u00e9 Lu\u00eds Bonif\u00e1cio. O regime e a natureza jur\u00eddica do direito dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos dos particulares. Lisboa: Lex, 1994. \n\n \n\nREIS, N. L.; BARRETO, M. L. Desativa\u00e7\u00e3o de empreendimento mineiro no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Signus, 2001. 39 p. \n\n \n\nROCHA, Lauro Lacerda; LACERDA, Carlos Alberto de Melo. Coment\u00e1rios ao c\u00f3digo de \n\nminera\u00e7\u00e3o do Brasil. Rio de Janeiro: Forense, 1983. \n\n \n\nRODRIGUES, Geisa de Assis. A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e termo de ajustamento de conduta: teoria e \n\npr\u00e1tica. 2. ed. Rio de Janeiro: Forense, 2006. \n\n \n\nRODRIGUEZ, Luis de \u00c2ngulo; e Rios, Javier Camacho de Los. Questiones actuales del \n\nDerecho de Seguros. (Coord.) Barcelona: Atelier, 2002.  \n\n \n\nSACHS, I. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI \u2013 Desenvolvimento e meio ambiente. \n\nS\u00e3o Paulo: Nobel/Fundap, 1993. \n\n \n\nS\u00c1NCHEZ, Luis Enrique. Desengenharia: o passivo ambiental na desativa\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos industriais. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2001. \n\n_____. Revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas contaminadas. In: MOERI, E; COELHO, R.; MARKER, A. (Ed). \n\nRemedia\u00e7\u00e3o e Revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas contaminadas: aspectos t\u00e9cnicos, legais e financeiros. \n\nS\u00e3o Paulo: Signus, 2004. p.79-90.  \n\n______. Danos e passivo ambiental. In: PHILIPPI JUNIOR, Arlindo; ALVES, Ala\u00f4r Caff\u00e9 \n\n(Eds.). Curso interdisciplinar de direito ambiental. Barueri, SP: Manole, p. 261-293, 2005. \n\n \n\n______. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto ambiental: conceitos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, \n\n2006. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n187 \n\n \n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente. Normas b\u00e1sicas sobre licenciamento e \n\nestudo de impacto ambiental. S\u00e3o Paulo, 1998a. \n\n \n\n______. Relat\u00f3rio ambiental preliminar \u2013 RAP: roteiros b\u00e1sicos. S\u00e3o Paulo, 1998b. (S\u00e9rie \n\nDocumentos Ambientais). \n\n \n\n______. Procedimento de licenciamento ambiental integrado para atividades miner\u00e1rias no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2006. (Manuais Ambientais). \n\n \n\n______. Leis, decretos, etc. Legisla\u00e7\u00e3o estadual: controle de polui\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2003. (S\u00e9rie Documentos). \n\n \n\n______. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental: Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: LEMA, 2012a. \n\n \n\nSCHIANETEZ, Bojan Passivos ambientais: levantamento hist\u00f3rico: avalia\u00e7\u00e3o da \n\npericulosidade: a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o. Curitiba: SENAI, 1999. \n\n \n\nSEROA DA MOTA, R. Uso de instrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o ambiental da Am\u00e9rica \n\nLatina e Caribe: li\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro, IPEA: Textos para Discuss\u00e3o, 440. \n\n1996. \n\n \n\nSERRA, Silvia Helena. Direitos miner\u00e1rios: forma\u00e7\u00e3o, condicionamentos e extin\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nSignus, 2000. \n\n \n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Direito ambiental constitucional. 4. ed. rev. e atual. S\u00e3o Paulo: \n\nMalheiros, 2002. \n\n \n\n______. Aplicabilidade das normas constitucionais. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2003. 277 p. \n\n \n\nSOUZA, Luciana Cordeiro de. \u00c1guas Subterr\u00e2neas e a Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira. Curitiba, Juru\u00e1 \n\nEditora, 2009. \n\n \n\nSOUZA, Marcelo Gomes. Direito miner\u00e1rio e meio ambiente. Belo Horizonte: Del Rey, 1995. \n\n \n\n______. Fechamento de mina: aspectos legais. Brasil Mineral, S\u00e3o Paulo, n. 203, p. 40-43, mar. \n\n2002. \n\n______ (Coord.). Direito miner\u00e1rio aplicado. Belo Horizonte: Mandamentos, 2003. 392 p. \n\n \n\nSOUZA, P. A. Impacto econ\u00f4mico da quest\u00e3o ambiental no processo decis\u00f3rio do \n\ninvestimento em minera\u00e7\u00e3o. 1999. 267 p. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, 1999. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n188 \n\n \n \n\nSTEIGLEDER, Annelise Monteiro. Medidas compensat\u00f3rias para a repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental. \n\nDoutrina Nacional. Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, n. 36. p. 42-57, out./dez. 2004.  \n\n \n______. Instrumentos de garantia para assegurar a repara\u00e7\u00e3o do dano ambiental. 16.  Congresso \n\nNacional de Direito Ambiental: 30 Anos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: \n\nInstituto O Direito por um Planeta Verde, 2011.  \n\n \nSTIFELMAN, Anelise Grehs. Alguns aspectos sobre o licenciamento ambiental da minera\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. In: CONGRESSO NACIONAL DE DIREITO AMBIENTAL: PAISAGEM, NATUREZA \n\nE DIREITO, 10., 2005, S\u00e3o Paulo. Anais ... S\u00e3o Paulo: IMESP, 2005. v. 1, p. 533-550.   \n\n \n\nSTIGLITZ, R\u00faben S. Autonomia de la voluntad y revis\u00edon del contrato. Buenos Aires: \n\nDepalma, 1992. \n\n \n\nSUNDFELD, Carlos Ari. Direito administrativo ordenador. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1993. \n\n \n\nSUNDFELD, Carlos Ari. Regime jur\u00eddico do setor petrol\u00edfero. In: SUNDFELD, Carlos Ari \n\n(Coord). Direito administrativo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2002. \n\n \n\nSUSLICK, Saul B.; MACHADO, Iran F.; FERREIRA, Doneivan F. Recursos minerais e \n\nsustentabilidade. Campinas: Komedi, 2005. \n\n \n\nTANNO, Luiz Carlos; SINTONI, Ayrton Minera\u00e7\u00e3o &amp; munic\u00edpio: bases para planejamento e \n\ngest\u00e3o dos recursos minerais. S\u00e3o Paulo: IPT, 2003. 177 p. \n\n \n\nTAVEIRA, Ana L\u00facia Silva. An\u00e1lise qualitativa da distribui\u00e7\u00e3o de custos ambientais: estudo \n\nde caso da Samarco Minera\u00e7\u00e3o S.A. 1997. 162 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 1997. \n\n \n\n______. Provis\u00e3o de recursos financeiros para o fechamento de empreendimentos mineiros. \n\n2003. 209 p. Tese (Doutorado em Engenharia de Minas) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\nTUNES, M.R. O zoneamento econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico como fator de viabiliza\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes. Areia &amp; Brita, n\u00ba 26, p.21-23, abr./maio/ago., 2005. \n\n \n\nVALE, E. Fechamento de minas: m\u00f3dulo econ\u00f4mico &amp; financeiro. In: VILLAS BOAS, R. C.; \n\nBARRETO, M. L. (Org). Cierre de Minas: experi\u00eancias en iberoamerica. Rio de Janeiro: \n\nCYTED/IMAAC/UNIDO, 2000.  p. 383-399. \n\n \n\nVAZ, Paulo A.Brum; MENDES, Murilo. Meio ambiente e minera\u00e7\u00e3o. In: FREITAS, Vladimir \n\nPassos de (Coord). Direito ambiental em evolu\u00e7\u00e3o. 2. ed. Curitiba: Juru\u00e1, 2002. n\u00ba 1, p. 243-\n\n263. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n189 \n\n \n \n\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: o desafio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: \n\nGaramond, 2005. \n\n \n\nVILLAS B\u00d4AS, Roberto C.; BARRETO, Maria Laura. (Ed.). Cierre de Minas: experi\u00eancias en \n\niberoamerica. Rio de Janeiro: CYTED/IMAAC/UNIDO, 2000. 581 p. \n\n \n\nVIVACQUA, At\u00edlio. A nova pol\u00edtica do subsolo e o regime legal das minas. Rio de Janeiro: \n\nPanamericana, 1942.  \n\n \n\nYOSHIDA, Consuelo. TAC, TCA e Composi\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via: a repara\u00e7\u00e3o do dano e medidas \n\ncompensat\u00f3rias no contexto da PNMA. 16. Congresso Nacional de Direito Ambiental: 30 \n\nAnos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Instituto O Direito por um Planeta \n\nVerde, 2011. Volume 1, p. 89-106. \n\n \n\nYOUNG, J. E. Mining the Earth.  In: BROWN, L. R. State of the world. New York: Norton, \n\n1992. p. 100-118. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n190 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA N E X O S \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n191 \n\n \n \n\nANEXO A - SUSPENS\u00c3O, RETOMADA E FECHAMENTO DE MINA \n\n \nO Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM emitiu a Norma Reguladora de \n\nMinera\u00e7\u00e3o NRM 20, conforme publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 19 de outubro de 2001, \n\ncom texto pela Portaria n\u00ba 237, de 18 de outubro de 2001, e publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n\nde 29 de janeiro de 2002, com texto pela Portaria n\u00ba 12, de 22 de janeiro de 2002, que altera \n\ndispositivos da referida Portaria n\u00ba 237, com o objetivo de definir procedimentos administrativos \n\ne operacionais para os casos de fechamento de mina, de suspens\u00e3o e de retomada de opera\u00e7\u00f5es \n\nminer\u00e1rias. \n\n \n\nQUADRO 9.8.1 \n\nCRONOGRAMA DE DESATIVA\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO (em semestres) \n\nATIVIDADES 1 2 3 4 5 6 \n\nIsolamento da \u00e1rea da mina        \n\nComercializa\u00e7\u00e3o de equipamentos        \n\nDesmobiliza\u00e7\u00e3o de pessoal e equipamentos        \n\nDescomissionamento         \n\nReafei\u00e7oamento topogr\u00e1fico / Sistema de Drenagem        \n\nRelat\u00f3rio de Desempenho Ambiental        * \n\nComunica\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os competentes         \n\nVistoria dos t\u00e9cnicos dos \u00f3rg\u00e3os competentes         \n\nSuspens\u00e3o ou Fechamento         \n\n            \n\n* Na Suspens\u00e3o ou Fechamento o Desempenho Ambiental dever\u00e1 ser medido ainda por dois \n\nanos consecutivos ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n \n\nO fechamento de mina, a suspens\u00e3o e retomada de opera\u00e7\u00f5es miner\u00e1rias podem ser definidos \n\ncomo casos particulares da desativa\u00e7\u00e3o de mina, podendo ser integrados num conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\npreparadas na fase anterior \u00e0s opera\u00e7\u00f5es mineiras, devendo ser reavaliado periodicamente durante \n\na vida \u00fatil da mina, sobretudo \u00e0 \u00e9poca que efetivamente forem encerradas as atividades \n\nprodutivas, visando encontrar o desenvolvimento sustent\u00e1vel ap\u00f3s sua desativa\u00e7\u00e3o. Caracteriza-se \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n192 \n\n \n \n\nassim, a desativa\u00e7\u00e3o de mina como uma das fases dos empreendimentos miner\u00e1rios. Sendo que as \n\netapas que comp\u00f5em a desativa\u00e7\u00e3o s\u00e3o o descomissionamento, o fechamento, vistoria dos \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais e do DNPM, os cuidados com os ativos e passivos e o p\u00f3s-fechamento. \n\n \n\nSUSPENS\u00c3O DAS OPERA\u00c7\u00d5ES MINER\u00c1RIAS \n\n \n\nO minerador, antes de, por ventura, suspender as opera\u00e7\u00f5es miner\u00e1rias, far\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via, pleiteando ao Ministro de Minas e Energia em requerimento justificativo, informando o \n\nper\u00edodo pretendido de suspens\u00e3o, devidamente acompanhado do Projeto de Suspens\u00e3o das \n\nOpera\u00e7\u00f5es Miner\u00e1rias. O Projeto ora apresentado servir\u00e1 como suporte para a reavalia\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca \n\nda efetiva cessa\u00e7\u00e3o parcial das atividades, dependendo das condi\u00e7\u00f5es futuras em que o \n\nempreendedor e o empreendimento se encontrarem. Cumprindo o disposto na NRM 20, ser\u00e3o \n\napresentados os par\u00e2metros do Projeto de Suspens\u00e3o das Opera\u00e7\u00f5es Miner\u00e1rias: \n\n \n\n ? Isolamento e sinaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do empreendimento, a fim de impedir o acesso de \n\npessoas estranhas; \n\n \n\n ? Relat\u00f3rio de Desempenho Ambiental apresentando a situa\u00e7\u00e3o do Plano de Controle de \n\nImpacto na Minera\u00e7\u00e3o \u2013 PCIAM e invent\u00e1rio das \u00e1reas impactadas; \n\n \n\n ? Relat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o das reservas minerais remanescentes e justificativas para a \n\nsuspens\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es; \n\n \n\n ? Sistema de drenagem das \u00e1guas implantado contemplando os elementos constituintes \n\ndo sistema, tais como as canaletas, as bacias de decanta\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o, e o caminhamento das \n\n\u00e1guas pluviais e fluviais; \n\n \n\n ? Apresenta\u00e7\u00e3o das plantas topogr\u00e1ficas atualizadas com loca\u00e7\u00e3o das estruturas mais \n\nimportantes; \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n193 \n\n \n \n\n ? Exame visual e fotogr\u00e1fico da estabilidade dos taludes e ado\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es \n\npara os casos necess\u00e1rios; \n\n \n\n ? Exame e apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos trabalhadores; \n\n \n\n ? Cronograma executivo das atividades propostas (QUADRO 9.8.1); \n\n \n\n ? Requerimento de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade ambiental e mineral aos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes. \n\n \n\nDa mesma forma que na \u00e1rea afetada pela lavra, toda \u00e1rea do empreendimento, inclusive a \n\nunidade de homogeneiza\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser alvo de Monitoramento do Desempenho Ambiental pelo \n\nper\u00edodo de dois anos ap\u00f3s a cessa\u00e7\u00e3o parcial das atividades, ou por per\u00edodo igual ao requerido \n\npelo Projeto de Suspens\u00e3o, verificando-se a adequa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e0s exig\u00eancias ambientais e \n\nminerais cab\u00edveis pela legisla\u00e7\u00e3o vigente. \n\n \n\nO Projeto de Suspens\u00e3o das Opera\u00e7\u00f5es Miner\u00e1rias ser\u00e1 facilitado pelas aplica\u00e7\u00f5es das \n\natividades de gest\u00e3o que ser\u00e3o desenvolvidas ao longo da vida \u00fatil do empreendimento, sendo a \n\nsuspens\u00e3o nada mais que a continuidade das atividades cab\u00edveis de recupera\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos de acordo com o Plano de Controle de Impacto na Minera\u00e7\u00e3o \u2013 PCIAM. \n\n \n\nAp\u00f3s a comunica\u00e7\u00e3o ao DNPM e apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto de Suspens\u00e3o das Opera\u00e7\u00f5es \n\nMiner\u00e1rias, o minerador comunicar\u00e1 a suspens\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es, obtendo a documenta\u00e7\u00e3o \n\ncomprobat\u00f3ria da situa\u00e7\u00e3o de regularidade em todos os \u00f3rg\u00e3os competentes. \n\n \n\nRETOMADA DAS OPERA\u00c7\u00d5ES MINER\u00c1RIAS \n\n \n\nO minerador, antes de retomar as opera\u00e7\u00f5es miner\u00e1rias, far\u00e1 a comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, pleiteando \n\nao Ministro de Minas e Energia, dentro do prazo de validade da suspens\u00e3o autorizada, a retomada \n\ndas opera\u00e7\u00f5es, devidamente acompanhada do Projeto de Retomada das Opera\u00e7\u00f5es Miner\u00e1rias. O \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n194 \n\n \n \n\nProjeto ora apresentado servir\u00e1 como suporte para a reavalia\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca de retomada das \n\natividades de lavra, dependendo das condi\u00e7\u00f5es futuras em que o empreendedor e o \n\nempreendimento se encontrarem. Cumprindo o disposto na NRM 20, ser\u00e3o apresentados os \n\npar\u00e2metros do Projeto de Retomada das Opera\u00e7\u00f5es Miner\u00e1rias: \n\n ? Relat\u00f3rio de diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual apresentando o invent\u00e1rio das \u00e1reas e os \n\nmotivos para a retomada e a reavalia\u00e7\u00e3o das estruturas e equipamentos; \n\n ? Apresenta\u00e7\u00e3o das plantas topogr\u00e1ficas atualizadas com loca\u00e7\u00e3o das estruturas mais \n\nimportantes; \n\n ? Exame visual da estabilidade dos taludes e ado\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os casos \n\nnecess\u00e1rios; \n\n ? Revis\u00e3o do Plano de Controle de Impacto na Minera\u00e7\u00e3o \u2013 PCIAM envolvendo o \n\nsistema de drenagem das \u00e1guas superficiais e relat\u00f3rio de Desempenho Ambiental; \n\n ? Cronograma executivo das atividades propostas (QUADRO 9.8.1); \n\n ? Solicita\u00e7\u00e3o de revalida\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as para regularidade ambiental aos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes e apresenta\u00e7\u00e3o destas ao DNPM, com a listagem de equipamentos e layout das \n\nnovas instala\u00e7\u00f5es do empreendimento. \n\n                Ap\u00f3s a solicita\u00e7\u00e3o ao DNPM e apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto de Retomada das Opera\u00e7\u00f5es \n\nMiner\u00e1rias, o minerador comunicar\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de retomada das opera\u00e7\u00f5es, obtendo a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da situa\u00e7\u00e3o de regularidade em todos os \u00f3rg\u00e3os competentes. \n\n \n\nFECHAMENTO DE MINA \n\n \n\nO minerador, antes de encerrar as opera\u00e7\u00f5es miner\u00e1rias, far\u00e1 a comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, \n\npleiteando ao Ministro de Estado de Minas e Energia em requerimento justificativo, devidamente \n\nacompanhado do Plano de Fechamento de Mina. O Plano de Fechamento de Mina ora \n\napresentado servir\u00e1 como suporte para a reavalia\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca de efetiva\u00e7\u00e3o da cessa\u00e7\u00e3o total das \n\natividades, ou ren\u00fancia do t\u00edtulo de concess\u00e3o de lavra, dependendo das condi\u00e7\u00f5es futuras em que \n\no empreendedor e o empreendimento se encontrarem. Cumprindo as exig\u00eancias publicadas na \n\nNRM 20, ser\u00e3o apresentados os par\u00e2metros do Plano de Fechamento de Mina: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n195 \n\n \n \n\n? Isolamento e sinaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do empreendimento, a fim de impedir o acesso de \n\npessoas estranhas; \n\n \n\n?  Relat\u00f3rio de diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual apresentando o invent\u00e1rio das \u00e1reas impactadas, \n\nas atividades desenvolvidas, a caracteriza\u00e7\u00e3o das reservas minerais remanescentes e a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da conformidade com o Plano de Controle de Impacto na Minera\u00e7\u00e3o \u2013 PCIAM; \n\n \n\n? Relat\u00f3rio de desmobiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos. Possivelmente ser\u00e3o comercializados com \n\noutros empreendimentos similares, caso isso n\u00e3o seja poss\u00edvel ser\u00e3o comercializados junto a \n\nsucateiros da regi\u00e3o. No relat\u00f3rio ser\u00e1 indicado qual empreendedor ou sucateiro adquiriu os \n\nequipamentos; \n\n \n\n? No relat\u00f3rio dever\u00e1 constar ainda, a desmobiliza\u00e7\u00e3o e destino de outros equipamentos ou \n\nobras civis que no futuro possam vir a serem instalados dentro dos limites do processo \n\nDNPM; \n\n \n\n? Justificativa para a cessa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es, podendo ser por motivo t\u00e9cnico, econ\u00f4mico, \n\nsocial ou ambiental; \n\n \n\n? Sistema de drenagem das \u00e1guas implantado contemplando os elementos constituintes do \n\nsistema, tais como as canaletas, as bacias de decanta\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o, e o caminhamento das \n\n\u00e1guas pluviais e fluviais; \n\n \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o das plantas topogr\u00e1ficas atualizadas com loca\u00e7\u00e3o das estruturas mais \n\nimportantes; \n\n \n\n? Exame visual e fotogr\u00e1fico da estabilidade dos taludes e ado\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para \n\nos casos necess\u00e1rios; \n\n \n\n? Exame e apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos trabalhadores; \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n196 \n\n \n \n\n \n\n? Relat\u00f3rio Anual de Desempenho Ambiental; \n\n \n\n? Cronograma executivo das atividades propostas (QUADRO 9.8.1); \n\n \n\n? Requerimento de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade ambiental e mineral aos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes. \n\n \n\n \n\nO Plano de Fechamento ser\u00e1 facilitado pelas aplica\u00e7\u00f5es das atividades de gest\u00e3o que ser\u00e3o \n\ndesenvolvidas ao longo da vida \u00fatil do empreendimento, recuperando o passivo ambiental de \n\nacordo com o desenvolvimento das atividades de lavra, com implementa\u00e7\u00e3o das medidas \n\napresentadas no Plano de Controle de Impacto na Minera\u00e7\u00e3o \u2013 PCIAM. \n\nAp\u00f3s a comunica\u00e7\u00e3o ao DNPM e apresenta\u00e7\u00e3o do Plano de Fechamento de Mina, o \n\nminerador comunicar\u00e1 o fechamento mina, obtendo a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da situa\u00e7\u00e3o \n\nde regularidade em todos os \u00f3rg\u00e3os competentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n197 \n\n \n \n\nANEXO B \u2013 TERMO DE AJUSTE DE CONDUTA \u2013 TAC \n\n \nFUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE - FATMA \n\nCOORDENADORIA REGIONAL SUL \u2013 CERSU \n\n \n\n \n\n                                 TERMO DE AJUSTE DE CONDUTA N\u00ba .........../ 2005. \n\n \n\nConsiderando que o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n.\u00ba 24/04, firmado pela FATMA \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O DO \nMEIO AMBIENTE, IBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis, MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL, MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO ESTADUAL, POL\u00cdCIA \nDE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO ESTADO DE SANTA CATARINA e o DEPARTAMENTO \nNACIONAL DA PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL, prev\u00ea a formaliza\u00e7\u00e3o de um TAC \u2013 Termo de \nAjustamento de Condutas \u2013 entre a FATMA e as empresas mineradoras de carv\u00e3o que est\u00e3o \noperando em desacordo com a lei e normas t\u00e9cnicas; \n\n \n \n\nConsiderando que a empresa signat\u00e1ria do presente TAC est\u00e1 operando em desacordo com a \nlei e normas t\u00e9cnicas,  \n \nResolvem, a FATMA \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE, representada neste ato pelo \nCoordenador Regional do Sul, AMILTON GUIDI e a empresa identificada no ANEXO I \n(IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA E SUAS UNIDADES) deste TAC, por meio de seu \nrepresentante legal, celebrar o presente Termo de Ajustamento de Condutas, consoante as \ncl\u00e1usulas que seguem: \n\n \n\nDAS CL\u00c1USULAS. \n\n \nCL\u00c1USULA 1.\u00aa \u2013 DO OBJETO \n \nO presente Termo de Ajuste de Condutas visa  a estabelecer as obriga\u00e7\u00f5es m\u00ednimas que ser\u00e3o \ncumpridas pela empresa signat\u00e1ria, possibilitando a adequa\u00e7\u00e3o legal de suas atividades de \nminera\u00e7\u00e3o, compreendendo:  a explora\u00e7\u00e3o mineral propriamente, o transporte,  o \nbeneficiamento e a deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. As identifica\u00e7\u00f5es qualitativas e quantitativas das atividades da empresa \nest\u00e3o no ANEXO I do presente TAC.  \n \n \nCL\u00c1USULA 2.\u00aa \u2013 DAS CONDI\u00c7\u00d5ES DE OPERA\u00c7\u00c3O: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n198 \n\n \n \n\n2.1 \u2013 As  condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o de cada empresa e a lista das irregularidades encontradas \npela FATMA constam do ANEXO II (S\u00cdNTESE DO DIAGN\u00d3STICO), decorrente de vistoria feita \npor equipe t\u00e9cnica multidisciplinar e com fundamento em demais documenta\u00e7\u00f5es pertinentes.  \n\n \n\n2.2 Pelo per\u00edodo de vig\u00eancia deste TAC fica a empresa obrigada a operar dentro das condi\u00e7\u00f5es \ne prazos estabelecidos neste TAC e no Cronograma Executivo aprovado pela FATMA, sob \npena de paralisa\u00e7\u00e3o das atividades e incid\u00eancia de multa de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) por \ndia, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o das demais medidas cab\u00edveis previstas em lei, inclusive \nadministrativas. \n\n \n \nCL\u00c1USULA 3.\u00aa \u2013 DO AJUSTAMENTO \u00c0 LEI E \u00c0S NORMAS T\u00c9CNICAS. \n  \nA empresa dever\u00e1: \n \na) Imediatamente ap\u00f3s a assinatura do TAC, implantar Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental - SGA \nem todas as unidades em opera\u00e7\u00e3o;  \n \nb) Apresentar, no prazo de 15 (quinze dias), o CRONOGRAMA EXECUTIVO de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 \nlei, em conformidade com as diretrizes do SGA e, no caso de unidades de transforma\u00e7\u00e3o do \ncarv\u00e3o, dever\u00e1 ser apresentado tamb\u00e9m, no prazo de 90 (noventa) dias, um Laudo de \nCaracteriza\u00e7\u00e3o das Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas, referente as primeiras oito (08) horas do ciclo de \nprodu\u00e7\u00e3o nos seguintes par\u00e2metros: Org\u00e2nicos (Hidrocarbonetos, fen\u00f3is); Material Particulado \ne Gases de Enxofre (SO2 e SO3). Juntamente com o cronograma executivo, dever\u00e1 a empresa \nfirmat\u00e1ria informar o custo total atualizado de implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento para fins de \nfixa\u00e7\u00e3o do montante do percentual da compensa\u00e7\u00e3o ambiental prevista no art. 36 da Lei do \nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Lei Federal n.\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000) \ne art. 36 da Lei do Sistema Estadual de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Lei Estadual n.\u00ba 11.986, de \n12 de novembro de 2001), e nos termos de aplica\u00e7\u00e3o constantes da Portaria FATMA n.\u00ba \n078/2004; \n \nc) No prazo m\u00e1ximo de 12 (doze) meses ap\u00f3s a assinatura do TAC, apresentar Licen\u00e7a \nAmbiental de Opera\u00e7\u00e3o, sob pena de paralisa\u00e7\u00e3o/interdi\u00e7\u00e3o da atividade. Para a obten\u00e7\u00e3o da \nLAO a empresa dever\u00e1 cumprir os seguintes requisitos, dentre outras condicionantes que \npoder\u00e3o ser exigidas pelo \u00f3rg\u00e3o licenciador: \n \n\nc.1) que o pH do efluente final de todas as unidades em opera\u00e7\u00e3o, bem como os s\u00f3lidos \nsediment\u00e1veis, estejam dentro do valor m\u00ednimo estabelecido no Decreto Estadual n\u00ba 14.250/81, \nexceto se neste per\u00edodo o estudo t\u00e9cnico abaixo mencionado concluir por sua impossibilidade, \nquando ent\u00e3o ser\u00e3o adotados os padr\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 020/86;  \n \nc.2) execu\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es que visem limitar o contato de \u00e1guas boas com materiais \ngeradores de drenagem \u00e1cida, inclusive as que visem ao desvio de drenagens de montante;  \n \nc.3) execu\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es que visem melhorar a compacta\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de rejeitos;  \n \nc.4) no caso de transforma\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de todas as unidades operando \ndentro dos padr\u00f5es previstos no Decreto Estadual n.\u00ba 14.250/81 e Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA, e, na \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n199 \n\n \n \n\naus\u00eancia de previs\u00e3o de par\u00e2metros, dever\u00e1 a empresa utilizar equipamentos de controle da \npolui\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia m\u00ednima de 90%, individualmente para cada par\u00e2metro;  \n \nc.5) Atender aos Anexos I a V Do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n.\u00ba 24/04; \n\n \nd) Estar ciente de que a licen\u00e7a ambiental de opera\u00e7\u00e3o prevista no item anterior ter\u00e1 validade \nm\u00e1xima de 24 (vinte e quatro meses), condicionada sua renova\u00e7\u00e3o \u00e0 obedi\u00eancia aos padr\u00f5es \nde emiss\u00e3o de efluentes previstos no Decreto Estadual n.\u00ba 14.250/81, sem preju\u00edzo da \naplica\u00e7\u00e3o das demais normas ambientais eventualmente mais restritivas e supervenientes, bem \ncomo decorrentes de fatos posteriores; \n \ne) Efetuar o enlonamento dos caminh\u00f5es de transporte rodovi\u00e1rio de carv\u00e3o mineral, desde a \nboca da mina at\u00e9 o embarcadouro ferrovi\u00e1rio, promovendo todas as medidas necess\u00e1rias para \nprevenir a ocorr\u00eancia de danos aos ecossistemas e n\u00facleos habitacionais circunvizinhos; \n \nf) Participar de audi\u00eancias p\u00fablicas informativas, visando a exposi\u00e7\u00e3o dos resultados \ndecorrentes de cada Termo de Ajustamento de Condutas. \n \ng) Ficar ciente de que constatada qualquer irregularidade na efetiva\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es \nconstantes no licenciamento, ser\u00e1 exigido de imediato o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \nn\u00e3o sendo tolerado ao inadimplente continuar usufruindo os prazos estipulados pelo TAC; \n \nh) Ficar ciente de que da LAO constar\u00e3o os compromissos com a compensa\u00e7\u00e3o ambiental \nprevistos no art. 36 da Federal n. 9.985/2000 e no art. 36 da Lei Estadual n. 11.986/2001, e nos \ntermos de aplica\u00e7\u00e3o constantes da Portaria FATMA n.\u00ba 078/2004. \n \ni) A empresa obriga-se a respeitar os limites e restri\u00e7\u00f5es legais previstos para as Unidades de \nProte\u00e7\u00e3o Integral e para as Unidades de Uso Sustent\u00e1vel acaso existentes no per\u00edmetro de \nexplora\u00e7\u00e3o da jazida; \n \nj) Tomar ci\u00eancia de que a inexecu\u00e7\u00e3o dos compromissos ajustados obrigar\u00e1 a FATMA a \ncancelar o licenciamento ambiental concedido com base nas disposi\u00e7\u00f5es do Termo de \nAjustamento de Condutas. \n \n \n \nCL\u00c1USULA 4.\u00aa \u2013 DO CRONOGRAMA EXECUTIVO: \n \n\nO Cronograma Executivo contemplar\u00e1 as medidas e os prazos para o seu cumprimento, \ndevendo conter os elementos indicados no ANEXO II deste TAC. \n \nCL\u00c1USULA 5.\u00aa \u2013 DA RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS. \n \nA empresa apresentar\u00e1 PRAD (Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada) \u00e0 FATMA para fins \nde licenciamento \u00e0 todas as \u00e1reas n\u00e3o recuperadas, exceto nos casos em que j\u00e1 tenha ocorrido \ndecis\u00e3o judicial a respeito, caso em que os termos da decis\u00e3o ser\u00e3o consignados no \nCronograma Executivo para seu fiel cumprimento. A partir da aprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do PRAD, a \nempresa ter\u00e1 o prazo m\u00e1ximo de at\u00e9 18 meses para concluir sua execu\u00e7\u00e3o, ressalvados os \ncasos em que outros prazos tenham sido fixados por senten\u00e7a judicial ou, se por raz\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n200 \n\n \n \n\nt\u00e9cnicas, ficar demonstrada a necessidade de flexibiliza\u00e7\u00e3o do prazo, com expressa \nconcord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. \n \n \nCL\u00c1USULA 6.\u00aa - DA COMPENSA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL. \n \nA empresa assume o compromisso de compensa\u00e7\u00e3o ambiental de todas as unidades mineiras \nobjeto do presente TAC, visando ao cumprimento das determina\u00e7\u00f5es previstas no art. 36 da Lei \nFederal n. 9.985/2000 e art. 36 da Lei Estadual n.11.986/2001, e nos termos de aplica\u00e7\u00e3o \nconstantes da Portaria FATMA n.\u00ba 078/2004, bem como aquela decorrente de danos ambientais \npraticados em face da implanta\u00e7\u00e3o ou opera\u00e7\u00e3o il\u00edcita, ou em desconformidade com a licen\u00e7a, \nsem preju\u00edzo das penalidades administrativas, civis e penais aplic\u00e1veis em cada caso.  \n \n \nCL\u00c1USULA 7\u00aa - DA AUDITORIA AMBIENTAL E AUDI\u00caNCIAS P\u00daBLICAS \n \n\nA empresa desde j\u00e1 anui com todos os termos do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n.\u00ba 24/04, \nespecialmente no que concerne: \n\n \nI- \u00e0 auditoria ambiental, com o objetivo de realizar vistorias semestrais, sem \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao empreendedor, para verificar se os padr\u00f5es t\u00e9cnicos exigidos pelo TAC, \nbem assim os PRAD\u2019s apresentados e aprovados pela FATMA v\u00eam sendo integralmente \ncumpridos pelos signat\u00e1rios do Termo; \n\nII \u2013 comprometimento de participar de audi\u00eancias p\u00fablicas, convocadas pelo Minist\u00e9rio \nP\u00fablico Federal, com a periodicidade m\u00e1xima de 06 (seis) meses, com prazos e locais pr\u00e9-\nfixados, visando apresentar a situa\u00e7\u00e3o ambiental de cada empresa carbon\u00edfera (especialmente \no cronograma de resultados) at\u00e9 que todos os signat\u00e1rios do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n. 24/04 \ndecidam pela sua desnecessidade. \n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O conte\u00fado, a profundidade, os dados m\u00ednimos e as conclus\u00f5es que \ndever\u00e3o constar do cronograma de resultados e apresentado de forma clara ao p\u00fablico leigo \nnas audi\u00eancias p\u00fablicas, devendo ter como conte\u00fado m\u00ednimo os elementos constantes do \nANEXO II. \n \n \nCL\u00c1USULA 8\u00aa - DA EXPANS\u00c3O DA \u00c1REA DE LAVRA \n \n\nA empresa mineradora dever\u00e1 realizar licenciamento ambiental para toda e qualquer \nexpans\u00e3o da \u00e1rea de lavra, elaborando, obrigatoriamente e em cada caso, o EIA/RIMA. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Caracteriza-se como \u00e1rea nova de  lavra aquela que ainda n\u00e3o for \n\nobjeto de nenhum estudo ambiental apresentado \u00e0 FATMA. \n \n \nCL\u00c1USULA 9\n\na\n. - DA CAU\u00c7\u00c3O PARA RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \nA empresa mineradora dever\u00e1, no PRAZO DE 60 DIAS, apresentar \u00e0 FATMA proposta \n\nde Cau\u00e7\u00e3o ou Seguro Ambiental, como garantia para o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n201 \n\n \n \n\nneste TAC, incluindo os PRAD\u2019s, devendo no prazo de mais 10 dias formalizar a proposta \naprovada. \n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico.  O valor pecuni\u00e1rio correspondente a cau\u00e7\u00e3o ou seguro ser\u00e1 fixado \ncom a aquiesc\u00eancia das partes signat\u00e1rias deste TAC, e ser\u00e1 utilizado em caso de \ninadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pela empresa mineradora, dentro dos prazos \nestabelecidos no Termo. Todavia, dever\u00e1 a empresa fundamentar as propostas que fizer.  \n\n \n\n \n\nCL\u00c1USULA 10\u00aa - DO ESTUDO T\u00c9CNICO A SER REALIZADO \n \nFica a empresa ciente da cl\u00e1usula 11.\u00aa do Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es n.\u00ba 24/04, segundo a qual \n\u201cSer\u00e1 realizado estudo t\u00e9cnico/cient\u00edfico, por institui\u00e7\u00e3o a ser indicada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico \nFederal e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, visando esclarecer a possibilidade e necessidade de \nse atingir os par\u00e2metros ambientais exigidos no Decreto Estadual n\u00ba 14.250/81, no tocante ao \nPH e ao n\u00edvel de mangan\u00eas presentes nos efluentes origin\u00e1rios da atividade de minera\u00e7\u00e3o, \nafora outros padr\u00f5es ambientais ali mencionados. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O custo financeiro deste estudo, que dever\u00e1 estar conclu\u00eddo em no m\u00e1ximo \nseis (06) meses a partir da assinatura do primeiro TAC individual, ser\u00e1 assumido pelo SIECESC \nou em conjunto pelas empresas carbon\u00edferas, j\u00e1 que \u00e9 do interesse destas a comprova\u00e7\u00e3o de \nnovos par\u00e2metros ambientais\u201d. \n \n \n \n \nCL\u00c1USULA 11.\u00aa - DAS ATRIBUI\u00c7\u00d5ES DA FATMA \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE \n \na) Licenciar as atividades que estiverem dentro dos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e legais, uma vez \nobedecidas as diretrizes e condi\u00e7\u00f5es previstas neste instrumento, bem como efetuar a \nsuspens\u00e3o ou cancelamento das licen\u00e7as ambientais das empresas que estiverem em \ndesacordo com as previs\u00f5es legais ou descumprindo as condi\u00e7\u00f5es impostas no licenciamento;  \na) Fiscalizar as unidades carbon\u00edferas; devendo tomar todas as provid\u00eancias \nadministrativas, entre as quais, a interdi\u00e7\u00e3o das atividades da empresa, bem como comunicar \nainda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico no caso de eventual desobedi\u00eancia da ordem. \nb) Dar conhecimento deste TAC ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Estadual; \nc) Pronunciar-se em at\u00e9 sessenta (60) dias acerca dos documentos e requerimentos trazidos \npela empresa. \n \n \nCL\u00c1USULA 12.\u00aa \u2013 DA VIG\u00caNCIA \n \nO presente TAC entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do Estado de \nSanta Catarina, a cargo da FATMA, e ter\u00e1 vig\u00eancia de 36 (trinta e seis) meses, a contar da data \nde publica\u00e7\u00e3o, mediante extrato.  \n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. No caso do prazo de execu\u00e7\u00e3o do PRAD mencionado na \ncl\u00e1usula 5.\u00aa, devidamente aprovado pela FATMA, ultrapassar 36 (trinta e seis) meses, o \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n202 \n\n \n \n\npresente TAC ser\u00e1 prorrogado at\u00e9 sua final execu\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo da concess\u00e3o de \nLAO \u00e0s atividades que n\u00e3o envolvam recupera\u00e7\u00e3o ambiental e estejam de acordo com \nos demais termos deste TAC. \n \n \nCL\u00c1USULA 13\u00aa \u2013 DO FORO \n \nFica eleito o foro da Justi\u00e7a Federal da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Crici\u00fama para dirimir quaisquer \nconflitos resultantes desse TAC. \n \n\nFlorian\u00f3polis-SC,  1.\u00ba de mar\u00e7o de 2005. \n \n\n \nAMILTON GUIDI \u2013 Coordenador Regional Sul da FATMA  \n \n \nRepresentante Legal da Empresa \n \n\nTestemunhas: \n \n......................................................................\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n203 \n\n \n \n\nAnexo I \u2013 IDENTICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA, SUAS \nUNIDADES/ATIVIDADES. \n \nA -  IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA \n\nRaz\u00e3o Social da Empresa  \n\nNome fantasia  \n\nCNPJ  \n\nEndere\u00e7o - Sede  \n\nNome do representante legal  \n\nQualifica\u00e7\u00e3o do representante legal  \n\nT\u00e9cnicos(s) Respons\u00e1veis  \n\nE-mail  \n\n \nB - IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS UNIDADES MINEIRAS, CARACTERIZANDO SUAS \nATIVIDADES: \n \n1) Extra\u00e7\u00e3o Mineral : \n\nLocal (endere\u00e7o e posicionamento georreferenciado)  \n\nConcess\u00e3o de Lavra n.\u00ba   DNPM  \n\nProjeto T\u00e9cnico de Mina no DNPM  \n\nPlano de Aproveitamento Econ\u00f4mico no DNPM  \n\n\u00c1rea total de lavra/Titulada  \n\n\u00c1rea miner\u00e1vel  \n\nReserva mineral medida da jazida \u201cin situ\u201d  \n\nReserva mineral inferida \u201cin situ\u201d  \n\nIn\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o/ data  \n\nVida \u00fatil da jazida/data  \n\nTipo de mina (subterr\u00e2nea, a c\u00e9u aberto)  \n\nCamadas  \n\nAcesso \u00e0 lavra/mina  \n\nVolume de Rom lavr\u00e1vel   \n\nM\u00e9todo de desmonte da jazida  \n\nProdu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal de ROM  \n\nPercentual de recupera\u00e7\u00e3o de lavra/jazida  \n\nRecupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas Lavradas/Degradadas (h\u00e1)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n204 \n\n \n \n\nANEXO C - ESTUDO DE CASO \u2013 OBRIGA\u00c7\u00d5ES P\u00daBLICAS  \n\n \n\nSEGURO GARANTIA DE OBRIGA\u00c7\u00d5ES P\u00daBLICAS - CONDI\u00c7\u00d5ES PARTICULARES \n\nAP\u00d3LICE N\u00ba 000000000000000000 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA XPTO SEGUROS S/A, com sede \u00e0 Rua .................. - ....... - S\u00e3o Paulo - SP, inscrita no C.N.P.J. sob o \n\nn\u00famero ...................., garante as obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo Tomador,  nos termos desta ap\u00f3lice, ao  \n\n \n\nSEGURADO: INSTITUTO ESTADUAL DO AMBIENTE - INEA com sede \u00e0 AV. VENEZUELA, 110, \n\nSA\u00daDE, RIO DE JANEIRO, RJ, inscrito no CNPJ sob o n\u00famero 10.598.957/0001-35, as obriga\u00e7\u00f5es do  \n\n \n\nTOMADOR: EMPRESA LTDA com sede \u00e0 Rua .........., n\u00ba........, ........., Rio de Janeiro, RJ inscrito no \n\nCNPJ sob o n\u00famero ............................. \n\n \n\nAt\u00e9 o valor de R$: 3.500.000,00 (Tr\u00eas milh\u00f5es e quinhentos mil reais) \n\n \n\nMODALIDADE: EXECUTANTE CONSTRUTOR - Protocolo SUSEP n\u00ba ............................... \n\n \n\nObjeto da Ap\u00f3lice:  \n\nGarantia de indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na Ap\u00f3lice, dos preju\u00edzos decorrentes do inadimplemento do \n\nTomador referente \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es assumidas no Termo de Ajustamento de Conduta - TAC. INEA n\u00ba \n\n013/10 datado de 30/07/2010, conforme CL\u00c1USULA PRIMEIRA - DO OBJETO, do referido Termo de \n\nAjustamento de Conduta. \n\n \n\nEsta ap\u00f3lice ter\u00e1 in\u00edcio as 24:00h de 30/07/2010 sendo v\u00e1lida at\u00e9 as 24:00h de 30/07/2012 \n\n \n\nAs Condi\u00e7\u00f5es Gerais e Espec\u00edficas do Seguro Garantia s\u00e3o parte integrante desta ap\u00f3lice \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo, 30 de julho de 2010 \n\nXPTO Seguradora S.A.  \n\nCorretor: CORRETORA XY E ADM. DE SEGUROS LTDA. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n205 \n\n \n \n\nSEGURO GARANTIA \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\n1. OBJETO \nEste seguro garante o fiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador no contrato \n\nprincipal, firmado com o segurado, conforme os termos da ap\u00f3lice. \n \n2. DEFINI\u00c7\u00d5ES \nI. Seguro-Garantia: seguro que garante o fiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador \n\nno contrato principal, conforme os termos da ap\u00f3lice. \n\nII. Contrato Principal: o documento contratual, seus aditivos e anexos, que especificam as obriga\u00e7\u00f5es \ne direitos do segurado e do tomador. \n\nIII. Proposta: instrumento formal de pedido de emiss\u00e3o de ap\u00f3lice de seguro, firmado nos termos da \nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\nIV. Ap\u00f3lice: documento, assinado pela seguradora, que representa formalmente o seguro-garantia. \nV. Endosso: instrumento formal, assinado pela seguradora, que introduz modifica\u00e7\u00f5es na ap\u00f3lice de \n\nseguro-garantia, mediante solicita\u00e7\u00e3o e anu\u00eancia expressa das partes. \n\nVI. Condi\u00e7\u00f5es Gerais: as cl\u00e1usulas, da ap\u00f3lice, de aplica\u00e7\u00e3o geral a qualquer modalidade de seguro-\ngarantia. \n\nVII. Condi\u00e7\u00f5es Especiais: as cl\u00e1usulas da ap\u00f3lice que especificam as diferentes modalidades de \ncobertura do contrato de seguro e alteram as disposi\u00e7\u00f5es estabelecidas nas condi\u00e7\u00f5es gerais. \n\nVIII. Condi\u00e7\u00f5es Particulares: as que particularizam a ap\u00f3lice, discriminando o segurado, o tomador, o \nobjeto do seguro, o valor garantido e demais caracter\u00edsticas aplic\u00e1veis a um determinado contrato \n\nde seguro. \n\nIX. Segurado: credor das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador no contrato principal. \nX. Tomador: devedor das obriga\u00e7\u00f5es por ele assumidas no contrato principal. \nXI. Seguradora: a sociedade de seguros garantidora, nos termos da ap\u00f3lice, do cumprimento das \n\nobriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo tomador no contrato principal. \n\nXII. Pr\u00eamio: import\u00e2ncia devida, \u00e0 seguradora, pelo tomador, para obter a cobertura do seguro. \nXIII. Sinistro: o inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es cobertas pelo seguro. \nXIV. Indeniza\u00e7\u00e3o: o pagamento dos preju\u00edzos diretos resultantes do inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es \n\ncobertas pelo seguro. \n \n3. VALOR DA GARANTIA \n3.1. O valor da garantia desta ap\u00f3lice deve ser entendido como o valor m\u00e1ximo nominal por ela \n\ngarantido. \n\n3.2. Quando efetuadas altera\u00e7\u00f5es de valores previamente estabelecidas no contrato principal, o valor da \ngarantia dever\u00e1 acompanhar tais modifica\u00e7\u00f5es. \n\n3.3. Para altera\u00e7\u00f5es posteriores efetuadas no contrato principal, em virtude das quais se fa\u00e7a necess\u00e1ria \na modifica\u00e7\u00e3o do valor contratual, o valor da garantia poder\u00e1 tamb\u00e9m ser modificado, mediante \n\nsolicita\u00e7\u00e3o \u00e0 seguradora de emiss\u00e3o de endosso de cobran\u00e7a ou restitui\u00e7\u00e3o de pr\u00eamio relativo ao \n\nacr\u00e9scimo ou ao decr\u00e9scimo do valor da garantia e ao prazo a decorrer. \n \n4. PR\u00caMIO DO SEGURO \n4.1. O tomador \u00e9 o respons\u00e1vel pelo pagamento do pr\u00eamio \u00e0 seguradora. \n4.2. Fica entendido e acordado que o seguro continuar\u00e1 em vigor mesmo quando o tomador n\u00e3o houver \n\npagado o pr\u00eamio nas datas convencionadas. \n \n5. VIG\u00caNCIA \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n206 \n\n \n \n\nA vig\u00eancia da cobertura do seguro-garantia ser\u00e1 igual ao prazo estabelecido no contrato principal, \n\ndevendo o tomador efetuar o pagamento do pr\u00eamio por todo este prazo. \n \n6. EXPECTATIVA E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO SINISTRO \n6.1. Comprovada pelo segurado a inadimpl\u00eancia do tomador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es cobertas pela \n\npresente ap\u00f3lice, e quando resultar infrut\u00edfera a notifica\u00e7\u00e3o extrajudicial feita ao tomador, o \n\nsegurado ter\u00e1 o direito de exigir, da seguradora, a indeniza\u00e7\u00e3o devida. \n\n \n\n6.2. Ao efetuar a notifica\u00e7\u00e3o extrajudicial ao tomador, o segurado dever\u00e1, concomitantemente, \ncomunicar \u00e0 seguradora a expectativa do sinistro, por meio de envio de c\u00f3pia da notifica\u00e7\u00e3o \n\nextrajudicial, bem como documenta\u00e7\u00e3o indicando claramente os itens n\u00e3o cumpridos do contrato, \n\ncom a resposta do tomador, se houver. \n \n7. INDENIZA\u00c7\u00c3O \n7.1. Caracterizado o sinistro, a seguradora indenizar\u00e1 o segurado, at\u00e9 o limite da garantia desta ap\u00f3lice, \n\nsegundo uma das formas abaixo, conforme for acordado entre ambos: \n\n7.2. realizando, por meio de terceiros, o objeto do contrato principal, de forma a lhe dar    continuidade \ne o concluir, sob a sua integral responsabilidade; ou \n\n7.3. pagando os preju\u00edzos causados pela inadimpl\u00eancia do tomador. \n7.4. O pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o, ou o in\u00edcio do cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ocorrer no prazo \n\nm\u00e1ximo de trinta dias, contados a partir da data de entrega de todos os documentos relacionados \n\npela seguradora como necess\u00e1rios \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o e \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do sinistro. \n \n8. SUB-ROGA\u00c7\u00c3O \n\nPaga a indeniza\u00e7\u00e3o ou iniciado o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es inadimplidas pelo tomador, a \n\nseguradora sub-rogar-se-\u00e1 nos direitos do segurado contra o tomador, ou contra terceiros cujos atos \n\nou fatos tenham dado causa ao sinistro. \n \n9. ISEN\u00c7\u00c3O DE RESPONSABILIDADE \n9.1. A seguradora ficar\u00e1 isenta de responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o a esta ap\u00f3lice na ocorr\u00eancia de uma ou \n\nmais das seguintes hip\u00f3teses: \n\nI. Casos fortuitos ou de for\u00e7a maior, nos termos do C\u00f3digo Civil Brasileiro; \nII. Descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do tomador decorrente de atos ou fatos de responsabilidade do \n\nsegurado; \n\nIII. Altera\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es contratuais garantidas por esta ap\u00f3lice, que tenham sido acordadas entre \nsegurado e tomador, sem pr\u00e9via anu\u00eancia da seguradora; \n\nIV. Atos il\u00edcitos dolosos praticados pelo segurado ou por seu representante legal. \n9.2. Excluem-se, expressamente, da responsabilidade da seguradora, todas e quaisquer multas que \n\ntenham car\u00e1ter punitivo, salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio prevista nas condi\u00e7\u00f5es especiais. \n \n10. CONCORR\u00caNCIA DE GARANTIAS \n\nNo caso de existirem duas ou mais garantias, cobrindo cada uma delas o objeto deste seguro, a \n\nseguradora responder\u00e1, proporcionalmente, com os demais participantes. \n \n11. EXTIN\u00c7\u00c3O DA GARANTIA \n\nA garantia dada por este seguro extinguir-se-\u00e1: \n\nI. quando o objeto do contrato principal garantido pela ap\u00f3lice for definitivamente realizado \nmediante termo ou declara\u00e7\u00e3o assinada pelo segurado ou devolu\u00e7\u00e3o da ap\u00f3lice; \n\nII. quando segurado e seguradora assim o acordarem; \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n207 \n\n \n \n\nIII. com o pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o; \nIV. quando do t\u00e9rmino da vig\u00eancia  previsto na ap\u00f3lice, salvo se estabelecido em contr\u00e1rio   nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es especiais ou quando prorrogado por meio de endosso, em caso de altera\u00e7\u00e3o do prazo do \n\ncontrato principal. \n \n12. CONTROV\u00c9RSIAS \n12.1. As controv\u00e9rsias surgidas na aplica\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser resolvidas: \nI. por arbitragem; ou \nII. por medida de car\u00e1ter judicial. \n12.2. No caso de arbitragem, dever\u00e1 constar, na ap\u00f3lice, a cl\u00e1usula com promiss\u00f3ria. \n \n13. PRESCRI\u00c7\u00c3O \n\nOs prazos prescricionais s\u00e3o aqueles determinados pela lei. \n\n \n14. FORO \n\nAs quest\u00f5es judiciais entre seguradora e segurado ser\u00e3o processadas no foro do domic\u00edlio deste. \n\n \n\nSEGURO GARANTIA - CONDI\u00c7\u00d5ES ESPECIAIS - OBRIGA\u00c7\u00d5ES P\u00daBLICAS  \n   \n\nRISCOS EXCLU\u00cdDOS  \n\nFicam expressamente exclu\u00eddos da cobertura desta ap\u00f3lice:    \n\n1)   Riscos origin\u00e1rios de outras modalidades de Seguro-Garantia ou cobertos por outros ramos de \n\nseguro; tais como, mas n\u00e3o somente, responsabilidade civil por ato il\u00edcito; responsabilidade civil \n\npor danos indiretos: lucros cessantes, danos morais e danos a terceiros; danos ambientais, \n\ninclusive riscos geol\u00f3gicos; direitos da propriedade industrial e intelectual; riscos de engenharia; \n\nperda de aluguel; transporte; inc\u00eandio; guarda de bens; roubo; furto; acidentes de trabalho; \n\nacidentes pessoais e vida;    \n\n2)   O pagamento de tributos;    \n\n3)   O pagamento de obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas;    \n\n4)   O pagamento de danos e indeniza\u00e7\u00f5es que envolvam empregados do Tomador ou terceiros;    \n\n5)   pagamento de obriga\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias ou de seguridade social, inclusive, mas n\u00e3o \n\nexclusivamente decorrentes de acidentes de trabalho;    \n\n6)    O pagamento de custas e honor\u00e1rios advocat\u00edcios;  \n\n       7)    Indeniza\u00e7\u00f5es por danos ambientais;  \n\n       8)    Indeniza\u00e7\u00f5es por danos acordados;  \n\n       9)    Indeniza\u00e7\u00f5es por lucros cessantes;  \n\n      10)   Indeniza\u00e7\u00f5es por quebra de cl\u00e1usula de sigilo e propriedade intelectual;  \n\n      11)   Indeniza\u00e7\u00f5es decorrentes de quebra de cl\u00e1usula de confidencialidade.  \n\n   \n\nEXCLUS\u00c3O DE ATOS DE TERRORISMO  \n\nN\u00e3o obstante o que em contr\u00e1rio possam dispor as condi\u00e7\u00f5es gerais, especiais e/ou particulares do seguro \n\noriginal, fica entendido e concordado que, para efeito indenit\u00e1rio, n\u00e3o estar\u00e3o cobertos danos e perdas \n\ncausados direta ou indiretamente por ato terrorista, comprovado com documenta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil acompanhada de \n\nlaudo circunstanciado que caracterize a natureza do atentado, independentemente de seu prop\u00f3sito, que \n\ntenha sido devidamente reconhecido como atentat\u00f3rio \u00e0 ordem p\u00fablica pela autoridade p\u00fablica \n\ncompetente.  \n\n   \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n208 \n\n \n \n\nVIG\u00caNCIA  \n\nEsta ap\u00f3lice ser\u00e1 extinta e baixada automaticamente, ap\u00f3s o final de vig\u00eancia nela expresso, caso o \n\nSegurado n\u00e3o tenha solicitado, previamente, a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de cobertura, por meio de endosso  \n\n   \n\nVALOR DA GARANTIA  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Cl\u00e1usula 3. Valor da Garantia, das Condi\u00e7\u00f5es Gerais desta ap\u00f3lice, retifica-se os itens 3.2 e \n\n3.3 atrav\u00e9s de sua unifica\u00e7\u00e3o para:  \n\n3.2. Quando efetuadas altera\u00e7\u00f5es de valores previamente estabelecidas ou n\u00e3o no contrato principal, o \n\nvalor da garantia poder\u00e1 acompanhar tais modifica\u00e7\u00f5es, desde que haja solicita\u00e7\u00e3o de endosso e o \n\nrespectivo aceite pela Seguradora.  \n\n   \n\nEXPECTATIVA E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO SINISTRO  \n\nA cl\u00e1usula 6\u00aa passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:  \n\n6.1. Comprovada pelo segurado a inadimpl\u00eancia do tomador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es cobertas pela \n\npresente ap\u00f3lice, atrav\u00e9s da instaura\u00e7\u00e3o e julgamento de processo administrativo, conforme Lei 8.666/93, \n\no segurado ter\u00e1 o direito de exigir, da seguradora, a indeniza\u00e7\u00e3o devida quando transitar em julgado a \n\nrespectiva decis\u00e3o administrativa.  \n\n6.2. Ao efetuar a notifica\u00e7\u00e3o ao tomador informando sobre a instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo, o \n\nsegurado dever\u00e1, concomitantemente, comunicar \u00e0 seguradora a expectativa do sinistro, por meio de envio \n\nde c\u00f3pia da notifica\u00e7\u00e3o extrajudicial, bem como documenta\u00e7\u00e3o do referido processo, indicando claramente \n\nos itens n\u00e3o cumpridos do contrato.  \n\n6.3. Comprovada pela seguradora a rescis\u00e3o do contrato segurado, ap\u00f3s defesa pr\u00e9via do Tomador, por \n\nmeio de decis\u00e3o embasada em processo administrativo e devidamente publicada no Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o, bem como respectiva certid\u00e3o de tr\u00e2nsito em julgado, o segurado far\u00e1 jus a indeniza\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente, desde que o fato gerador do sinistro coberto tenha ocorrido dentro do per\u00edodo de vig\u00eancia \n\nda ap\u00f3lice.  \n\n \n\nRATIFICA\u00c7\u00c3O  \n\nRatificam-se integralmente as disposi\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es gerais que n\u00e3o tenham sido alteradas pelas \n\npresentes condi\u00e7\u00f5es particulares.  \n\n \n\n \n\n \n \nAP\u00d3LICE N\u00ba 0000000       CONTA   PR\u00caMIO \n\nParcela Pr\u00eamio Liquido Adicional Custo IOF Pr\u00eamio Total \n1 68.698,82 0,00 0,00 5.069,97 73.768,79 \n2 67.870,41 1.018,06 0,00 5.083,97 73.972,44 \n\n \n\n \nValores Expressos em Reais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n209 \n\n \n \n\n \n\nAnexo da ap\u00f3lice - Descri\u00e7\u00e3o das A\u00e7\u00f5es acordadas no TAC \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 1 \u2013 Emiss\u00e3o de Relat\u00f3rios Trimestrais ao INEA. \n\n \n\n1.1 Emiss\u00e3o de relat\u00f3rios trimestrais de acompanhamento do cumprimento das a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\u00ba 2 \u2013 Adequa\u00e7\u00e3o da empresa junto ao Sistema de Licenciamento Ambiental - \n\nSLAM. \n\n \n\n2.1 Elaborar Memorial descritivo dos processos industriais, incluindo: \n\n2.1.1 diagramas de bloco ou fluxogramas das linhas de produ\u00e7\u00e3o, indicando \n\nseq\u00fcencialmente as etapas e separados por linha de produ\u00e7\u00e3o; \n\n2.1.2 diagramas de blocos ou fluxogramas das linhas de produ\u00e7\u00e3o, indicando as \u00e1guas \n\nresidu\u00e1rias nestes processos; \n\n2.2 Detalhar plantas em escala adequada das tubula\u00e7\u00f5es que conduzem os despejos \n\nindustriais, esgotos sanit\u00e1rios, \u00e1guas de refrigera\u00e7\u00e3o e \u00e1guas pluviais, \n\ndiferenciando-as convenientemente; \n\n2.2.1 Contrata\u00e7\u00e3o de empresa para levantamento da situa\u00e7\u00e3o atual das tubula\u00e7\u00f5es e \n\ndrenagem; \n\n2.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto para implanta\u00e7\u00e3o das redes de drenagem e efluentes. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no \n\n3 \u2013 Inserir a empresa no Cadastro T\u00e9cnico Federal (Site - www.inea.rj.gov.br). \n\n \n\n3.1 Proceder ao cadastramento no Cadastro T\u00e9cnico Federal (CTF) por meio do site \n\nwww.inea.rj.gov.br que possui link com o site do IBAMA; \n\n3.2 Fornecer ao INEA o n\u00famero resultante do Cadastro T\u00e9cnico Federal; \n\n3.3 Regularizar os d\u00e9bitos anteriores referentes \u00e0 Taxa de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (TCFA); \n\n3.4 Pagamento Trimestral da Taxa de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental (TCFA); \n\n3.5 Emiss\u00e3o de relat\u00f3rio anual de atividades para o IBAMA (via internet). \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 4 \u2013 Programa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos  (PGRS). \n\n \n\n4.1 Realizar Invent\u00e1rio de Res\u00edduos Industriais; \n\n4.1.1 Classificar todos os res\u00edduos da empresa conforme previsto na NBR 10004 (Classe I, \n\nII-A e II-B); \n\n4.1.2 Encaminhar o invent\u00e1rio ao INEA, conforme exig\u00eancia da RES CONAMA 313/02. \n\n4.2 Programa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PGRS); \n\nhttp://www.inea.rj.gov.br/\nhttp://www.inea.rj.gov.br/\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n210 \n\n \n \n\n4.2.1 Elaborar Programa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos; \n\n4.2.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do empreendimento; \n\n4.2.1.2 Levantamento dos transportadores de res\u00edduos cadastrados no SLAM; \n\n4.2.1.3 Levantamento dos locais de disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos licenciados pelo INEA; \n\n4.2.1.4 Elabora\u00e7\u00e3o de procedimentos para segrega\u00e7\u00e3o e armazenamento de res\u00edduos  visando a \n\nreciclagem e/ou reaproveitamento; \n\n4.2.1.5 Elaborar procedimentos para retirada, manuseio e estocagem de res\u00edduos de \n\nembarca\u00e7\u00f5es; \n\n4.2.1.6 Elaborar procedimentos para manejos de Res\u00edduos dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade do \n\nTrabalhador (Ambulat\u00f3rio); \n\n4.2.1.7 Elaborar procedimentos para manejo de Res\u00edduos de  Constru\u00e7\u00e3o civil conforme RES \n\nCONAMA 307/02; \n\n4.2.1.8 Elaborar Procedimentos para manejo de Res\u00edduos Industriais; \n\n4.2.1.9 Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de Coleta Seletiva; \n\n4.2.2 Implanta\u00e7\u00e3o do Programa de Gest\u00e3o do PGRS; \n\n4.2.3 Emiss\u00e3o de Relat\u00f3rio trimestral do PGRS. \n\n4.3 Constru\u00e7\u00e3o do Centro de Armazenamento de Res\u00edduos; \n\n4.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o do Projeto conforme estabelecido na DZ 1311 .R. 4 (Diretriz de Destina\u00e7\u00e3o \n\nde Res\u00edduos) e de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es da NBR 12235 (Armazenamento de \n\nRes\u00edduos Perigosos); \n\n4.3.2 Apresenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do projeto junto ao INEA; \n\n4.3.3 Execu\u00e7\u00e3o das obras. \n\n4.4 Enquadramento da Atividade no Sistema de Manifesto de Res\u00edduos Industriais \n\n(MRI); \n\n4.4.1 Vincular a EMPRESA ao Sistema de Manifesto de Res\u00edduos Industriais (MRI); \n\n4.4.2 Envio do Relat\u00f3rio trimestral do MRI. \n\n4.5 Disposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e final da granalha; \n\n4.5.1 Apresentar e aprovar projeto para disposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da granalha; \n\n4.5.2 Realizar obras para o armazenamento da granalha; \n\n4.5.3 Retirada da Granalha atualmente existente e armazenamento no local escolhido; \n\n4.5.4 Apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o (carta de aceite) do aterro para recebimento definitivo \n\nda granalha. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 5 \u2013 Programa de Gest\u00e3o das Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas. \n\n \n\n5.1 Confinamento da opera\u00e7\u00e3o de tratamento e pintura de blocos estruturais; \n\n5.1.1 Elaborar e aprovar INEA projeto de confinamento; \n\n5.1.2 Aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos de controle de emiss\u00e3o; \n\n5.1.3 Instala\u00e7\u00e3o de cabine de jato e pintura e sistema de exaust\u00e3o e filtragem; \n\n5.1.4 Elaborar plano de controle e monitoramento (compostos org\u00e2nicos Vol\u00e1teis-COV e \n\nemiss\u00f5es fugitivas provenientes das opera\u00e7\u00f5es de tratamento e pintura); \n\n5.1.5 Implantar plano de controle e monitoramento; \n\n5.1.6 Emitir relat\u00f3rio trimestral. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n211 \n\n \n \n\n5.2 Substitui\u00e7\u00e3o de granalha por hidrojateamento; \n\n5.2.1 Estudo de alternativas para a substitui\u00e7\u00e3o da granalha por hidrojateamento com \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  e filtragem do sedimento proveniente das chapas; \n\n5.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o junto ao INEA de projeto alternativo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\ngranalha por hidrojateamento com reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e filtragem de sedimentos; \n\n5.2.3 Apresentar projeto ao INEA; \n\n5.2.4 Elaborar plano de controle e monitoramento; \n\n5.2.5 Implantar projeto aprovado pelo INEA; \n\n5.2.6 Emitir relat\u00f3rio trimestral. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 6 \u2013 Programa de Gest\u00e3o de Efluentes L\u00edquidos Sanit\u00e1rios e Industriais. \n\n \n\n6.1 Efluentes Sanit\u00e1rios; \n\n6.1.1 Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de esgotamento sanit\u00e1rio; \n\n6.1.2 Implanta\u00e7\u00e3o da ETE de acordo com o projeto de Esgotamento Sanit\u00e1rio de acordo com \n\na NBR 13969-Tanques S\u00e9pticos/Unidades de Tratamento Complementar e Disposi\u00e7\u00e3o \n\nfinal de efluentes l\u00edquidos e a DZ 215 R5 (Diretriz de Controle de carga Org\u00e2nica \n\nBiodegrad\u00e1vel em Efluente L\u00edquido de origem n\u00e3o industrial e na \u00e1rea industrial); \n\n6.1.3 Contrata\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rio devidamente cadastrado para an\u00e1lise semanal dos \n\npar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos da ETE a serem monitorados; \n\n6.1.4 Contrata\u00e7\u00e3o de empresa devidamente licenciada para o recolhimento, transporte e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do lodo sanit\u00e1rio residual; \n\n6.1.5 Aguardar vincula\u00e7\u00e3o da Rio Nave pelo INEA ao sistema do PROCON-\u00c1GUA e \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de an\u00e1lise referente a DZ-942 R7; \n\n6.1.6 Entregar periodicamente ao INEA o RAE. \n\n6.2 Efluentes Industriais; \n\n6.2.1 Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto para implanta\u00e7\u00e3o de sistema separador de \u00e1gua e \u00f3leo (SAO) e \n\ncaixa de decanta\u00e7\u00e3o de material sedimentado para as oficinas de manuten\u00e7\u00e3o; \n\n6.2.2 Implanta\u00e7\u00e3o da SAO e da caixa de decanta\u00e7\u00e3o; \n\n6.2.3 Elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Monitoramento (\u00f3leos e graxas e res\u00edduos sediment\u00e1veis) da \n\nSAO; \n\n6.2.4 Apresentar trimestralmente ao INEA analise de efluente do conjunto separador de \u00e1gua \n\ne \u00f3leo, para os seguintes par\u00e2metros: \u00f3leos e graxas e res\u00edduos sediment\u00e1veis, de \n\nacordo com o estabelecido na NT-202 R10; \n\n6.2.5 Contrata\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rio devidamente cadastrado para an\u00e1lise semanal dos \n\npar\u00e2metros \u00f3leos e graxas da SAO a serem monitorados; \n\n6.2.6 Contrata\u00e7\u00e3o de empresa devidamente licenciada para a coleta, transporte e disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos res\u00edduos oleosos da SAO. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 7 - Programa de Gerenciamento de Riscos Ambientais. \n\n \n\n7.1 Plano de Emerg\u00eancia Individual (PEI); \n\n7.1.1 Elaborar Plano; \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n212 \n\n \n \n\n7.1.2 Apresentar ao INEA; \n\n7.1.3 Implantar o PEI; \n\n7.1.4 Elaborar Programa de Treinamento; \n\n7.1.5 Realizar treinamento e documentar. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 8 \u2013 \u00d3leos dos Transformadores. \n\n8.1 Verificar Transformadores; \n\n8.1.1 Coletar amostras dos \u00f3leos; \n\n8.1.2 Avaliar resultado; \n\n8.1.3 Elaborar rotina dos registros. \n\n8.2 Elimina\u00e7\u00e3o do \u00f3leo ascarel; \n\n8.2.1 Substitui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo ascarel para atendimento a Portaria Interministerial n\u00ba 19, de 02 \n\nde Janeiro de 1981; \n\n8.2.2 Providenciar empresa licenciada para drenagem, transporte e incinera\u00e7\u00e3o do \u00f3leo \n\nascarel. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 9 \u2013 Manuten\u00e7\u00e3o da porta batel. \n\n \n\n9.1 Avaliar situa\u00e7\u00e3o atual (necessidade de troca ou conserto); \n\n9.2 Efetuar compra ou manuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 10 \u2013 Programa de Gerenciamento de Seguran\u00e7a Industrial. \n\n \n\n10.1 Estocagem de cilindros; \n\n10.1.1 Corre\u00e7\u00e3o do armazenamento de cilindro; \n\n10.2 Manuten\u00e7\u00e3o preventiva de equipamentos; \n\n10.2.1 Identificar equipamentos com potencial de polui\u00e7\u00e3o; \n\n10.2.2 Projeto de Sistema de conten\u00e7\u00e3o e drenagem direcionadas para SAO na \u00e1rea da \n\noficina; \n\n10.2.3 Realizar obra de implanta\u00e7\u00e3o do projeto; \n\n10.2.4 Elaborar procedimentos de manuten\u00e7\u00e3o; \n\n10.2.5 Apresentar fichas de manuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 11 \u2013 Programa de Gest\u00e3o de Obras de Infraestrutura. \n\n \n\n11.1 Elaborar Planta do layout atual indicando as estruturas a serem demolidas e sistema \n\natual de drenagem. Apresentar ao INEA; \n\n11.2 Apresentar ao INEA uma planta com novo layout de infraestrutura com \n\nposicionamento coerente aos poss\u00edveis riscos de acidentes, incluindo o \n\nreposicionamento do sistema de drenagem com estruturas de conten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n213 \n\n \n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 12 - Levantamento e mapeamento das \u00e1reas contaminadas por \u00f3leo. \n\n \n\n12.1 Implementar procedimento preventivo; \n\n12.2 Efetuar o levantamento (Investiga\u00e7\u00e3o de solo e contamina\u00e7\u00e3o em len\u00e7ol fre\u00e1tico); \n\n12.3 Emiss\u00e3o de relat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no\n 13 \u2013 Programa de Monitoramento de Ru\u00eddo (Ambiental). \n\n \n\n13.1 Definir a \u00e1rea de influencia Ac\u00fastica do Estaleiro; \n\n13.2 Estabelecer os pontos de medi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo de acordo com os crit\u00e9rios determinados na \n\nNBR 10151 da ABNT; \n\n13.3 Aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos; \n\n13.4 Medi\u00e7\u00e3o mensal dos n\u00edveis de press\u00e3o sonora e emiss\u00e3o de relat\u00f3rio; \n\n13.5 Emiss\u00e3o ao INEA de relat\u00f3rios semestrais consolidados. \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O n\no \n\n14 \u2013 Plano de Sistema de Gest\u00e3o de SMS. \n\n \n\n14.1 FASE DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O \n\n14.1.1 Diagnose da documenta\u00e7\u00e3o existente e j\u00e1 implementada para Gest\u00e3o \n\nAmbiental; \n\n14.1.2 Implanta\u00e7\u00e3o de  SMS na Empresa; \n\n14.1.3 Elaborar Programas Gerais de SMS; \n\n14.1.4 Selecionar e mensurar Indicadores de SMS; \n\n14.1.5 Elaborar plano de Auditoria Comportamental; \n\n14.1.6 Elaborar e aprovar Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e Sa\u00fade; \n\n14.1.7 Implantar mecanismo para controle da Conformidade Legal; \n\n14.1.8 Elaborar mecanismo de Gest\u00e3o de Impacto a Comunidades; \n\n14.1.9 Adequar Programa de Treinamento em SMS compat\u00edvel com o levantamento \n\nde riscos definidos pela Empresa e mecanismo para avalia\u00e7\u00e3o dos \n\ntreinamentos; \n\n14.1.10 Adequar Organograma existente da Empresa, incluindo as fun\u00e7\u00f5es \n\npertinentes a SMS; \n\n14.1.11 Elaborar procedimentos para investiga\u00e7\u00e3o de acidentes, incidentes e desvios \n\nambientais; \n\n14.1.12 Elaborar mecanismo para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das investiga\u00e7\u00f5es \n\nambientais  realizadas (causa b\u00e1sica e recomenda\u00e7\u00f5es pertinentes); \n\n14.1.13 Elaborar programa de registro e acompanhamento das recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nSMS provenientes das investiga\u00e7\u00f5es de acidentes; \n\n14.1.14 Elaborar Programa de Inspe\u00e7\u00f5es de SMS; \n\n14.1.15 Elaborar programa de inspe\u00e7\u00f5es baseadas em mudan\u00e7as comportamentais; \n\n14.1.16 Elaborar Programa de Auditorias de SMS, conduzido pelos especialistas de \n\nSMS e Programa de controle das recomenda\u00e7\u00f5es provenientes das auditorias \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n214 \n\n \n \n\nde SMS; \n\n14.1.17 Elaborar procedimentos de arruma\u00e7\u00e3o, ordem e limpeza para o canteiro de \n\nobras. \n\n14.2 FASE DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O \n\n14.2.1 Revis\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de procedimentos integrantes da gest\u00e3o de \n\nSMS; \n\n14.2.2 Adequa\u00e7\u00e3o e Implanta\u00e7\u00e3o dos Procedimentos / Documenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de \n\nSMS; \n\n14.2.3 Integra\u00e7\u00e3o e fechamento de principais elementos de diretrizes de SMS \n\nintegrando ao Manual de Gest\u00e3o da Empresa; \n\n14.2.4 implementar mecanismos para demonstra\u00e7\u00e3o de compromisso vis\u00edvel da alta \n\nadministra\u00e7\u00e3o e dos l\u00edderes com SMS, atrav\u00e9s de a) Participa\u00e7\u00e3o em \n\nauditorias e inspe\u00e7\u00f5es de SMS; b) Envolvimento na investiga\u00e7\u00e3o de acidentes \n\ne incidentes; c) Condu\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de SMS e; d) Estabelecimento de alto \n\npadr\u00e3o de desempenho; \n\n14.2.5 Implementar mecanismo para estruturar e organizar a documenta\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o de SMS; \n\n14.2.6 Implementar mecanismo que garanta o registro, atualiza\u00e7\u00e3o, armazenamento \n\ne recupera\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de SMS; \n\n14.2.7 Implementar normas e procedimentos operacionais de SMS ou outros que \n\ncontenham requisitos de SMS; \n\nb) procedimentos para a gest\u00e3o de mudan\u00e7as alinhados com a Gest\u00e3o de \n\nMudan\u00e7as de Instala\u00e7\u00f5es, Tecnologias e pessoas; \n\n14.2.8 Implementar um: a) plano para atendimento a emerg\u00eancias de seus contratos \n\ne; b) procedimento para revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do plano de atendimento a \n\nemerg\u00eancias; \n\n14.2.9 Implementar treinamentos e exerc\u00edcios simulados descritos no seu plano de \n\natendimento a emerg\u00eancias; \n\n14.2.10 Implementar um mecanismo de incentivo para a otimiza\u00e7\u00e3o do uso de \n\ninsumos, como \u00e1gua, energia e materiais; \n\n14.2.11 Implementar procedimentos para disposi\u00e7\u00e3o e descarte adequado de res\u00edduos; \n\n14.2.12 Relat\u00f3rios mensais de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho e Monitoramento \n\napresentando os seguintes indicadores:  \n\nTaxa de Freq\u00fc\u00eancia de Acidentes com Afastamento (TFCA), de acordo com a \n\nNBR-14280; \n\nTaxa de Freq\u00fc\u00eancia de acidentes sem Afastamento (TFSA), de acordo com a \n\nNBR-14280; \n\nTaxa de gravidade, de acordo com a NBR-14280; \n\nN\u00famero de acidentados de trajeto; \n\nN\u00famero de casos de doen\u00e7as ocupacionais; \n\nN\u00famero de acidentes com Subcontratados; \n\nN\u00famero de acidentes e ocorr\u00eancias ambientais n\u00e3o-conformes; \n\nN\u00famero de autua\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a de \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores; \n\nN\u00famero de autua\u00e7\u00f5es de Meio Ambiente de \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores; \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n215 \n\n \n \n\nN\u00famero de autua\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade de \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores; \n\nN\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es de SMS da Comunidade; \n\n14.2.13 Relat\u00f3rios mensais de Indicadores Proativos contendo: \n\nPercentual de HH de treinamento; \n\nPercentual de implementa\u00e7\u00e3o de programas com foco na defesa e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo Meio Ambiente; \n\nPercentual de implementa\u00e7\u00e3o de programas com foco em qualidade de vida; \n\nCumprimento das reuni\u00f5es programadas de SMS; \n\nCumprimento dos Di\u00e1logos Di\u00e1rios de Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e Sa\u00fade - \n\nDDSMS; \n\nPercentual de implementa\u00e7\u00e3o de programa de sugest\u00f5es de SMS da for\u00e7a de \n\ntrabalho; \n\nControle do atendimento das Sugest\u00f5es de SMS da for\u00e7a de trabalho; \n\nEstat\u00edsticas de incidentes; \n\nEstat\u00edsticas de incidentes com Subcontratados; e Percentual de cumprimento \n\nde realiza\u00e7\u00e3o de exames m\u00e9dicos peri\u00f3dicos; \n\n14.2.14 Relat\u00f3rios mensais de Metais e Limites contendo: \n\n\u00cdndice de conformidade na aplica\u00e7\u00e3o de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o (LV); \n\n\u00cdndice de conformidade em auditorias de SMS: \n\nTaxa de Freq\u00fc\u00eancia de Acidentes com Afastamento (TFCA); e \n\nTaxa de Freq\u00fc\u00eancia de acidentes sem Afastamento (TFSA); \n\n14.2.15 Implementar um Programa mensal de Inspe\u00e7\u00f5es de SMS para m\u00e1quinas e \n\nequipamentos pesados (inclusive mobiliza\u00e7\u00e3o); ve\u00edculos; ferramentas \n\nmanuais e pequenos equipamentos; cabos e outros dispositivos de i\u00e7amento \n\nde cargas; nos canteiros de obras e outras instala\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias; e de EPI's; \n\n14.2.16 Implementar programa de inspe\u00e7\u00f5es baseadas em mudan\u00e7as \n\ncomportamentais. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n216 \n\n \n \n\nANEXO D \u2013 ESTUDO DE CASO \u2013 CONCESS\u00d5ES P\u00daBLICAS FLORESTA \n\n \n \n\nSEGURO GARANTIA SEGURADO - SETOR P\u00daBLICO - CONDI\u00c7\u00d5ES PARTICULARES \n\n                                                                                                        AP\u00d3LICE N\u00ba  \n\n \n\nA SEGUROS S/A, com sede \u00e0 Rua ............................... - SP, inscrita no C.N\u00baP.J. sob o n\u00famero \n\n....................................., garante as obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo Tomador,  nos termos desta \n\nap\u00f3lice, ao  \n\n \n\nSEGURADO: INSTITUTO DE DESENVOLVIMENTO FLORESTAL DO ESTADO DO \n\nPAR\u00c1 com sede \u00e0 RUA.........................................., BEL\u00c9M, PA, inscrito no CNPJ sob o n\u00famero \n\n08.780.663/0001-88, as obriga\u00e7\u00f5es do  \n\n \n\nTOMADOR: XPTO LTDA com sede \u00e0 ........................................................................, Setor B, \n\nLote ..., S/N\u00ba, Anexo \"B\", Distrito Industria ......................., Bel\u00e9m, PA inscrito no CNPJ sob o \n\nn\u00famero ................ \n\n \n\nAt\u00e9 o valor de R$: 902.991,77 (Novecentos e dois mil e novecentos e noventa e um reais e \n\nsetenta e sete centavos) \n\n \n\nMODALIDADE: GARANTIAS DE CONCESS\u00d5ES - Protocolo SUSEP n\u00ba \n\nxxxxxxxxxxxxxxxxx/2003-74 \n\n \n\nObjeto da Ap\u00f3lice:  \n\nGarantia de indeniza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o valor fixado na Ap\u00f3lice, dos preju\u00edzos decorrentes do \n\ninadimplemento do Tomador referente \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es assumidas no Contrato oriundo da \n\nConcorr\u00eancia n\u00ba. 001/201 para Concess\u00e3o Florestal - Conjunto de Glebas ........, para garantir o \n\nFiel Cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratualmente assumidas entre o Poder Concedente e o \n\nConcession\u00e1rio, que tem como objeto exclusivo a explora\u00e7\u00e3o dos produtos e/ou servi\u00e7os \n\nindicados na unidade de manejo florestal (UMF) I, direito devidamente obtido mediante licita\u00e7\u00e3o, \n\nde acordo com os termos definidos nas regras de concess\u00e3o florestal, no contrato garantido e no \n\nPlano de Manejo Florestal Sustent\u00e1vel (PMFS) devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o competente, \n\nConforme Cl\u00e1usula 1\u00aa Do Objeto do referido Contrato. \n\n \n\nEsta ap\u00f3lice ter\u00e1 in\u00edcio as 24:00h de ......... sendo v\u00e1lida at\u00e9 as 24:00h de ................... \n\n \n\nAs Condi\u00e7\u00f5es Gerais e Espec\u00edficas do Seguro Garantia s\u00e3o parte integrante desta ap\u00f3lice \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo, 30 de julho de 2012. \n\n Seguros S.A.  \n\nCorretor: CORRETORA DE SEGUROS \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n217 \n\n \n \n\n \n \n \n\nCL\u00c1USULA ESPEC\u00cdFICA PARA LICITA\u00c7\u00d5ES E CONTRATOS DE EXECU\u00c7\u00c3O \n\nINDIRETA DE OBRAS, SERVI\u00c7OS E COMPRAS DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, \n\nBEM COMO PARA CONCESS\u00d5ES E PERMISS\u00d5ES DE SERVI\u00c7O P\u00daBLICO.  \n\n   \n1. Fica entendido que este seguro garante o fiel cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas por \n\nempresa participante de licita\u00e7\u00f5es e contratos de execu\u00e7\u00e3o indireta de obras, servi\u00e7os e compras \n\nda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, bem como em concess\u00f5es e permiss\u00f5es de servi\u00e7o p\u00fablico, at\u00e9 o valor \n\nda garantia fixado na ap\u00f3lice.  \n\n   \n\n2. Aplicam-se a este seguro as defini\u00e7\u00f5es constantes do art. 6\u00b0 da Lei n\u00b0 8.666, de 21 de junho de \n\n1993, e do art. 2\u00b0 da Lei n\u00b0 8.987, de 13 de fevereiro de 1995.  \n\n   \n\n3. Definem-se tamb\u00e9m, para efeito deste seguro:  \n\nI. Segurado: a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ou o Poder Concedente;  \n\nII. Tomador: a empresa licitante, contratada, concession\u00e1ria ou permission\u00e1ria.  \n\n   \n\n4. A garantia desta ap\u00f3lice tem efeito:  \n\nI. pelo per\u00edodo de vig\u00eancia da licita\u00e7\u00e3o;  \n\nII. pelo per\u00edodo de vig\u00eancia do contrato administrativo pertinente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, servi\u00e7os e \n\ncompras;  \n\nIII. por per\u00edodos renov\u00e1veis, no caso de concess\u00f5es e permiss\u00f5es do servi\u00e7o p\u00fablico.  \n\n   \n\n5. As renova\u00e7\u00f5es, a que se refere o inciso III acima descrito, n\u00e3o se presumem: ser\u00e3o \n\nformalizadas pela emiss\u00e3o de novas ap\u00f3lices, precedidas de notifica\u00e7\u00e3o escrita da seguradora ao \n\nsegurado e ao tomador, com anteced\u00eancia de at\u00e9 noventa dias da data do t\u00e9rmino de vig\u00eancia da \n\nap\u00f3lice em vigor, declarando seu expl\u00edcito interesse na manuten\u00e7\u00e3o da garantia.  \n\n   \n\n6. Al\u00e9m das hip\u00f3teses previstas na cl\u00e1usula 11 das condi\u00e7\u00f5es gerais da ap\u00f3lice, a garantia dada \n\npor este seguro tamb\u00e9m se extinguir\u00e1 com o recebimento do objeto do contrato nos termos do art. \n\n73 da Lei n\u00b0 8.666/1993.  \n\n   \n\n7. Para todos os efeitos desta cl\u00e1usula, esta ap\u00f3lice n\u00e3o observa o disposto no item 9.2 das \n\ncondi\u00e7\u00f5es gerais, para garantir o pagamento de multas em casos de rescis\u00e3o contratual pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, embasada em decis\u00e3o transitada em julgado em processo administrativo, \n\ntendo em vista o que estabelece o inciso III do art. 80 da Lei n\u00b0 8.666/1993. \n\n \nPr\u00eamio L\u00edquido R$ 13.582,00 \n \nValores Expressos em Reais \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n218 \n\n \n \n\nANEXO E - PROJETO DE REMEDIA\u00c7\u00c3O \n91\n\n \n\n \n\n \n\nO objetivo do projeto de remedia\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar as medidas de remedia\u00e7\u00e3o a serem \n\nimplantadas, devendo conter o memorial t\u00e9cnico e descritivo, os resultados de ensaios piloto \n\neventualmente realizados para seu dimensionamento, as plantas e se\u00e7\u00f5es, a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo, o \n\ncronograma de implanta\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o do sistema, os programas de monitoramento e de \n\nseguran\u00e7a dos trabalhadores e da vizinhan\u00e7a. \n\n \n\nO dimensionamento do sistema de remedia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizado com base nas metas de \n\nremedia\u00e7\u00e3o definidas na etapa de avalia\u00e7\u00e3o de risco, bem como nas informa\u00e7\u00f5es obtidas nas \n\netapas de investiga\u00e7\u00e3o detalhada e concep\u00e7\u00e3o do sistema de remedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTamb\u00e9m dever\u00e3o ser dimensionadas as medidas de controle institucional e de engenharia \n\neventualmente indicadas em conjunto ou em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas de remedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA execu\u00e7\u00e3o desta etapa caber\u00e1 ao Respons\u00e1vel Legal, que poder\u00e1 se valer do \u201cManual de \n\nGerenciamento de \u00c1reas Contaminadas\u201d para orientar a elabora\u00e7\u00e3o do projeto de remedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO projeto de remedia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da CETESB somente para as \n\n\u00e1reas consideradas cr\u00edticas, conforme definido no item 3 deste documento ou quando for proposta \n\na aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de remedia\u00e7\u00e3o que possam provocar efeitos adversos ao meio ambiente. \n\nNos demais casos, o sistema de remedia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser implantado independentemente da \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da CETESB, a qual, durante o monitoramento da efici\u00eancia e efic\u00e1cia do \n\nsistema implantado, se manifestar\u00e1 sobre a necessidade de eventuais complementa\u00e7\u00f5es ou \n\naltera\u00e7\u00f5es do projeto. \n\n \n\nPor ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 CETESB, os resultados obtidos na etapa de projeto de \n\nremedia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser acompanhados de Declara\u00e7\u00e3o de Responsabilidade (Anexo 1), onde o \n\nRespons\u00e1vel Legal e o Respons\u00e1vel T\u00e9cnico atestem que as informa\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o \n\nverdadeiras, completas e que todas as exig\u00eancias da CETESB foram atendidas. Esta Declara\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 estar acompanhada de ART recolhida pelo Respons\u00e1vel T\u00e9cnico ou declara\u00e7\u00e3o do \n\nrespectivo conselho profissional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n91\n\n Item 5.10 da Decis\u00e3o de Diretoria n.\u00ba 103/2007/C/E, de 22.06.2007. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n219 \n\n \n \n\nANEXO F - REMEDIA\u00c7\u00c3O\n92\n\n \n\n \n\nNa etapa de remedia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser implantado e operado o sistema de remedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNos casos enquadrados como \u00e1reas contaminadas cr\u00edticas, conforme definido no item 3 deste \n\ndocumento, o sistema de remedia\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser implantado e operado ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via, pela CETESB, dos relat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o detalhada, avalia\u00e7\u00e3o de risco, concep\u00e7\u00e3o \n\nda remedia\u00e7\u00e3o e projeto de remedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNos casos n\u00e3o enquadrados como \u00e1reas contaminadas cr\u00edticas, o sistema de remedia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 \n\nser implantado independentemente da manifesta\u00e7\u00e3o da CETESB sobre os relat\u00f3rios citados no \n\npar\u00e1grafo anterior. \n\n \n\nEsta etapa dever\u00e1 ser realizada pelo Respons\u00e1vel Legal, que poder\u00e1 valer-se do cap\u00edtulo XII do \n\n\u201cManual de Gerenciamento de \u00c1reas Contaminadas\u201d, considerando as metas de remedia\u00e7\u00e3o \n\ndefinidas na etapa de avalia\u00e7\u00e3o de risco. \n\n \n\nDever\u00e3o ser apresentados semestralmente pelo Respons\u00e1vel Legal relat\u00f3rios de monitoramento \n\nda efici\u00eancia e efic\u00e1cia, sendo que a frequ\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser alterada pela \n\nCETESB de acordo com as peculiaridades do projeto. Os relat\u00f3rios dever\u00e3o ser conclusivos \n\nquanto \u00e0 efici\u00eancia/efic\u00e1cia do sistema com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da massa de contaminantes \n\npresentes na \u00e1rea. \n\n \n\nA forma e frequ\u00eancia do monitoramento da efici\u00eancia e efic\u00e1cia dever\u00e1 ser definida e \n\nimplantada pelo Respons\u00e1vel Legal conforme a complexidade ou relev\u00e2ncia do caso. \n\n \n\nA CETESB avaliar\u00e1 periodicamente o desempenho do sistema implantado com base nos dados \n\napresentados pelo Respons\u00e1vel Legal no relat\u00f3rio de monitoramento da efici\u00eancia e efic\u00e1cia do \n\nsistema de remedia\u00e7\u00e3o e/ou nos dados gerados pela pr\u00f3pria CETESB, al\u00e9m do projeto de \n\nremedia\u00e7\u00e3o tal como implantado. \n\n \n\nAtingidas as metas de remedia\u00e7\u00e3o, o Respons\u00e1vel Legal dever\u00e1 comunicar \u00e0 CETESB a data de \n\ndesativa\u00e7\u00e3o do sistema de remedia\u00e7\u00e3o e a data do in\u00edcio do monitoramento para encerramento, \n\npassando a \u00e1rea a ser classificada como \u00c1REA EM PROCESSO DE MONITORAMENTO \n\nP\u00d3S-REMEDIA\u00c7\u00c3O (AMR). \n\n \n\nO monitoramento para encerramento dever\u00e1 ser realizado por meio de quatro campanhas de \n\namostragem e an\u00e1lise, com periodicidade semestral coincidentes com os per\u00edodos de maior \n\n(mar\u00e7o e abril) e menor (setembro e outubro) eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua subterr\u00e2nea, com o \n\nobjetivo de avaliar a manuten\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de contaminantes abaixo das metas de \n\nremedia\u00e7\u00e3o definidas para a \u00e1rea. \n\n \n\n                                            \n92\n\n Item 5.11 da Decis\u00e3o de Diretoria n.\u00ba 103/2007/C/E, de 22.06.2007. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n220 \n\n \n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das quatro campanhas de amostragem e an\u00e1lise, que comprovem a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es das subst\u00e2ncias abaixo das metas de remedia\u00e7\u00e3o definidas para a \u00e1rea, o \n\nRespons\u00e1vel Legal dever\u00e1 apresentar relat\u00f3rio de monitoramento para encerramento \n\nconclusivo, contendo o hist\u00f3rico das concentra\u00e7\u00f5es de contaminantes em cada ponto monitorado. \n\n \n\nAo final do monitoramento para encerramento, havendo a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nmencionadas e, se for o caso, implantadas as medidas de controle institucional ou de engenharia, \n\na \u00e1rea anteriormente classificada como AMR passar\u00e1 a ser classificada como AR, podendo ser \n\nencerrado o processo de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCaso os resultados do monitoramento para encerramento n\u00e3o demonstrem a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de contaminantes inferiores aos valores meta de remedia\u00e7\u00e3o, o \n\nRespons\u00e1vel Legal dever\u00e1 realizar nova interven\u00e7\u00e3o ou ampliar o monitoramento para \n\nencerramento. \n\n \n\nA crit\u00e9rio da CETESB, o monitoramento para encerramento poder\u00e1 ser estendido em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados obtidos. \n\n \n\nEncerrado o processo de reabilita\u00e7\u00e3o, a CETESB poder\u00e1 emitir o competente Termo de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o da \u00c1rea para Uso Declarado. \n\n \n\nPor ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 CETESB, os resultados obtidos na etapa de remedia\u00e7\u00e3o \n\nespecialmente os relat\u00f3rios de monitoramento da efici\u00eancia e efic\u00e1cia e de monitoramento \n\npara encerramento dever\u00e3o ser acompanhados de Declara\u00e7\u00e3o de Responsabilidade (Anexo 1 da \n\nDD n\u00ba 103/07), onde o Respons\u00e1vel Legal e o Respons\u00e1vel T\u00e9cnico atestem que as informa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas s\u00e3o verdadeiras, completas e que todas as exig\u00eancias da CETESB foram atendidas. \n\nEssa declara\u00e7\u00e3o deve estar acompanhada de ART recolhida pelo Respons\u00e1vel T\u00e9cnico ou \n\ndeclara\u00e7\u00e3o do respectivo conselho profissional. \n\n \n\nA CETESB poder\u00e1, a seu crit\u00e9rio, por medida de precau\u00e7\u00e3o, exigir do Respons\u00e1vel Legal a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de um programa adicional de monitoramento, mesmo ap\u00f3s o encerramento do processo \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSer\u00e1 considerado o prazo m\u00e1ximo de 5 anos para a implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o das medidas de \n\nremedia\u00e7\u00e3o, incluindo o monitoramento para encerramento, contados a partir da data de \n\nconfirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o (investiga\u00e7\u00e3o confirmat\u00f3ria). O prazo m\u00e1ximo, \n\npara as \u00e1reas consideradas cr\u00edticas, ser\u00e1 definido caso a caso, tendo como base o projeto de \n\nremedia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA CETESB poder\u00e1 realizar an\u00e1lises com o objetivo de verificar se as metas de remedia\u00e7\u00e3o \n\nfixadas para a \u00e1rea foram atingidas. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n221 \n\n \n \n\n \n\n \n\nANEXO G \u2013 GLOSS\u00c1RIO DO ESTUDO DE REMEDIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n\u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA: \u00e1gua de ocorr\u00eancia natural na zona saturada do subsolo; s\u00e3o as que \n\npreenchem totalmente os poros e fraturas das rochas e sedimentos n\u00e3o consolidados. \n\n \n\n\u00c1REA CONTAMINADA: \u00e1rea, terreno, local, instala\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00e3o ou benfeitoria que \n\ncontenha quantidades ou concentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria em condi\u00e7\u00f5es que causem ou possam causar \n\ndanos \u00e0 sa\u00fade humana, ao meio ambiente ou a outro bem a proteger; \n\n \n\n\u00c1REA CONTAMINADA CR\u00cdTICA (AC cr\u00edtica): s\u00e3o aquelas que, em fun\u00e7\u00e3o dos danos ou \n\nriscos, geram inquieta\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o ou conflitos entre os atores envolvidos, sendo necess\u00e1rio \n\nprocedimento diferenciado quanto a interven\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o de risco e gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c1REA CONTAMINADA COM REUTILIZA\u00c7\u00c3O (AC com reutiliza\u00e7\u00e3o): \u00c1rea que sofrer\u00e1 \n\num processo de reabilita\u00e7\u00e3o para um determinado uso, ap\u00f3s eliminados ou reduzidos a n\u00edveis \n\naceit\u00e1veis os riscos decorrentes da contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c1REA CONTAMINADA EM PROCESSO DE REMEDIA\u00c7\u00c3O (ACR): \u00c1rea onde est\u00e3o \n\nsendo realizadas a\u00e7\u00f5es (emergenciais, de remedia\u00e7\u00e3o, de controle institucional ou de controle de \n\nengenharia) visando a reabilita\u00e7\u00e3o para o uso declarado. \n\n \n\n\u00c1REA CONTAMINADA SOB INVESTIGA\u00c7\u00c3O: \u00e1rea contaminada na qual est\u00e3o sendo \n\nrealizados procedimentos para determinar a extens\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o e os receptores afetados; \n\n \n\n \n\n\u00c1REA COM POTENCIAL DE CONTAMINA\u00c7\u00c3O: \u00e1rea, terreno, local, instala\u00e7\u00e3o, \n\nedifica\u00e7\u00e3o ou benfeitoria onde s\u00e3o ou foram desenvolvidas atividades que, por suas \n\ncaracter\u00edsticas, possam acumular quantidades ou concentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria em condi\u00e7\u00f5es que a \n\ntornem contaminada; \n\n \n\n\u00c1REA EM PROCESSO DE MONITORAMENTO P\u00d3S-REMEDIA\u00c7\u00c3O (AMR): \u00c1rea em \n\nprocesso de monitoramento para reabilita\u00e7\u00e3o (AMR): \u00e1rea, terreno, local, instala\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00e3o \n\nou benfeitoria, anteriormente classificada como contaminada (AC) ou contaminada sob \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (AI), na qual foram implantadas medidas de interven\u00e7\u00e3o e atingidas as metas de \n\nremedia\u00e7\u00e3o definidas para a \u00e1rea, ou na qual os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de risco indicaram \n\nque n\u00e3o existe a necessidade da implanta\u00e7\u00e3o de nenhum tipo de interven\u00e7\u00e3o para que a \u00e1rea seja \n\nconsiderada apta para o uso declarado, estando em curso \n\no monitoramento para encerramento. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n222 \n\n \n \n\n\u00c1REA REMEDIADA PARA O USO DECLARADO: \u00e1rea, terreno, local, instala\u00e7\u00e3o, \n\nedifica\u00e7\u00e3o ou benfeitoria anteriormente contaminada que, depois de submetida \u00e0 remedia\u00e7\u00e3o, tem \n\nrestabelecido o n\u00edvel de risco aceit\u00e1vel \u00e0 sa\u00fade humana, considerado o uso declarado; \n\n \n\n\u00c1REA SUSPEITA DE CONTAMINA\u00c7\u00c3O: \u00e1rea, terreno, local, instala\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00e3o ou \n\nbenfeitoria com ind\u00edcios de ser uma \u00e1rea contaminada; \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE RISCO: \u00e9 o processo pelo qual s\u00e3o identificados, avaliados e \n\nquantificados os riscos \u00e0 sa\u00fade humana, ao meio ambiente e a outros bens a \n\nproteger; \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O PRELIMINAR: avalia\u00e7\u00e3o inicial, realizada com base nas informa\u00e7\u00f5es \n\ndispon\u00edveis, visando fundamentar a suspeita de contamina\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea; \n\n \n\nCADASTRO DE \u00c1REAS CONTAMINADAS: conjunto de informa\u00e7\u00f5es referentes aos \n\nempreendimentos e atividades que apresentam potencial de contamina\u00e7\u00e3o e \u00e0s \u00e1reas suspeitas de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e contaminadas, distribu\u00eddas em classes de acordo com a etapa do processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o em que se encontram; \n\n \n\nCEN\u00c1RIO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O: conjunto de vari\u00e1veis sobre o meio f\u00edsico e a sa\u00fade humana \n\nestabelecidas para avaliar os riscos associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos a determinadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e em determinado per\u00edodo de tempo; \n\n \n\n \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REA: ato administrativo por meio do qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nclassifica determinada \u00e1rea durante o processo de identifica\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O DE ENCERRAMENTO DE ATIVIDADE: ato administrativo pelo qual o \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental atesta o cumprimento das condicionantes estabelecidas pelo Plano de \n\nDesativa\u00e7\u00e3o do Empreendimento e pela legisla\u00e7\u00e3o pertinente; \n\n \n\nFASE LIVRE: ocorr\u00eancia de subst\u00e2ncia ou produto em fase separada e imisc\u00edvel quando em \n\ncontato com a \u00e1gua ou o ar do solo; \n\n \n\nINTERVEN\u00c7\u00c3O: a\u00e7\u00e3o que objetive afastar o perigo advindo de uma \u00e1rea contaminada; \n\n \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O CONFIRMAT\u00d3RIA: investiga\u00e7\u00e3o que visa comprovar a exist\u00eancia de uma \n\n\u00e1rea contaminada; \n\n \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O DETALHADA: processo de aquisi\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de dados de campo \n\nque permite o entendimento da din\u00e2mica das plumas de contamina\u00e7\u00e3o em cada um dos meios \n\nf\u00edsicos afetados; \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n223 \n\n \n \n\nMEDIDAS DE INTERVEN\u00c7\u00c3O: Conjunto de a\u00e7\u00f5es a serem adotadas visando a reabilita\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1rea para o uso declarado, a saber: medidas emergenciais, de remedia\u00e7\u00e3o, de controle \n\ninstitucional e de controle de engenharia. \n\n \n\nMEDIDAS EMERGENCIAIS: Conjunto de a\u00e7\u00f5es a serem executadas durante qualquer uma \n\ndas etapas do gerenciamento de uma \u00e1rea contaminada, sempre \n\nque for constatada situa\u00e7\u00e3o de perigo, podendo incluir: isolamento da \u00e1rea (proibi\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 \n\n\u00e1rea); ventila\u00e7\u00e3o/exaust\u00e3o de espa\u00e7os confinados; monitoramento do \u00edndice de explosividade; \n\nmonitoramento ambiental; remo\u00e7\u00e3o \n\nde materiais (produtos, res\u00edduos, etc.); fechamento / interdi\u00e7\u00e3o de po\u00e7os de abastecimento; \n\ninterdi\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es; proibi\u00e7\u00e3o de escava\u00e7\u00f5es; proibi\u00e7\u00e3o de consumo de alimentos e \n\nconten\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o das plumas de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMEDIDAS DE REMEDIA\u00c7\u00c3O: T\u00e9cnicas aplicadas \u00e1 \u00e1rea quando existir risco \u00e0 sa\u00fade acima \n\ndo valor aceit\u00e1vel, necessidade de prote\u00e7\u00e3o de receptores ecol\u00f3gicos, ou mesmo quando \n\nocorrerem situa\u00e7\u00f5es de perigo para tratamento (ou descontamina\u00e7\u00e3o), conten\u00e7\u00e3o (ou isolamento), \n\nou para alcan\u00e7ar os dois objetivos citados. \n\n \n\nMEDIDAS DE CONTROLE INSTITUCIONAL: Medidas implementadas em substitui\u00e7\u00e3o ou \n\ncomplementarmente \u00e0s t\u00e9cnicas de remedia\u00e7\u00e3o, nos casos em que exista a necessidade de impedir \n\nou reduzir a exposi\u00e7\u00e3o de um determinado receptor aos contaminantes presentes na \u00e1rea \n\ncontaminada, podendo incluir: restri\u00e7\u00e3o ao uso do solo; restri\u00e7\u00e3o ao uso de \u00e1gua subterr\u00e2nea; \n\nestri\u00e7\u00e3o ao uso de \u00e1gua superficial; restri\u00e7\u00e3o ao consumo de alimentos e restri\u00e7\u00e3o ao uso de \n\nedifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nMEDIDAS DE CONTROLE DE ENGENHARIA: T\u00e9cnicas utilizadas normalmente pelo setor \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, aplicadas em uma \u00e1rea contaminada, em substitui\u00e7\u00e3o ou complementarmente \n\n\u00e0s t\u00e9cnicas de remedia\u00e7\u00e3o, para interrup\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o dos receptores aos contaminantes \n\npresentes, incluindo impermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do solo, de modo a evitar o contato de \n\nreceptores com o meio contaminado. \n\n \n\n\u00d3RG\u00c3O AMBIENTAL: \u00f3rg\u00e3os ou entidades da administra\u00e7\u00e3o direta, indireta e fundacional do \n\nEstado e dos Munic\u00edpios, institu\u00eddos pelo Poder P\u00fablico, respons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o e melhoria \n\nda qualidade ambiental, administra\u00e7\u00e3o e recursos naturais e manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida; \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS CONTAMINADAS: etapa do gerenciamento de \u00e1reas \n\ncontaminadas que visa \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1rea com o uso do solo. Inclui \n\nmedidas como remedia\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o ao uso do solo.  \n\n \n\nREMEDIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REA CONTAMINADA: ado\u00e7\u00e3o de medidas para a elimina\u00e7\u00e3o ou \n\nredu\u00e7\u00e3o dos riscos em n\u00edveis aceit\u00e1veis para o uso declarado; \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n224 \n\n \n \n\nREMEDIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS CONTAMINADAS: consiste na aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnica ou \n\nconjunto de t\u00e9cnicas em uma \u00e1rea contaminada, visando \u00e0 remo\u00e7\u00e3o ou conten\u00e7\u00e3o dos \n\ncontaminantes presentes, de modo a assegurar uma utiliza\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea, com limites aceit\u00e1veis \n\nde riscos aos bens a proteger. \n\n \n\nRISCO: probabilidade de ocorr\u00eancia de um efeito adverso em um receptor sens\u00edvel; \n\n \n\nSOLO: camada superior da crosta terrestre constitu\u00edda por minerais, mat\u00e9ria org\u00e2nica, \u00e1gua, ar e \n\norganismos vivos; \n\n \n\nSUPERFICI\u00c1RIO: detentor do direito de superf\u00edcie de um terreno, por tempo determinado ou \n\nindeterminado, mediante escritura p\u00fablica registrada no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis, nos \n\ntermos da Lei  n\u00ba 10.257, de 9 de julho de 2001; \n\n \n\nVALOR DE INTERVEN\u00c7\u00c3O: concentra\u00e7\u00e3o de determinada subst\u00e2ncia no solo \n\ne na \u00e1gua subterr\u00e2nea acima da qual existem riscos potenciais diretos e indiretos \u00e0 sa\u00fade humana, \n\nconsiderado um cen\u00e1rio de exposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9rico; \n\n \n\nVALOR DE PREVEN\u00c7\u00c3O: concentra\u00e7\u00e3o de determinada subst\u00e2ncia acima da qual podem \n\nocorrer altera\u00e7\u00f5es prejudiciais \u00e0 qualidade do solo e da \u00e1gua subterr\u00e2nea; \n\n \n\nVALOR DE REFER\u00caNCIA DE QUALIDADE: concentra\u00e7\u00e3o de determinada subst\u00e2ncia no \n\nsolo e na \u00e1gua subterr\u00e2nea que define um solo como limpo ou a qualidade natural da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n225 \n\n \n \n\nANEXO H \u2013 DEFINI\u00c7\u00d5ES  \n\n \n\nAP\u00d3LICE: o instrumento assinado pela Seguradora que representa formalmente o Seguro-\n\nGarantia. \n\n \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES GERAIS: as cl\u00e1usulas da Ap\u00f3lice de aplica\u00e7\u00e3o geral a qualquer modalidade de \n\nseguro-garantia. \n\n \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES ESPECIAIS: as cl\u00e1usulas da ap\u00f3lice que especificam as diferentes modalidades \n\nde cobertura do contrato de seguro e alteram as disposi\u00e7\u00f5es estabelecidas nas condi\u00e7\u00f5es gerais. \n\n \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES PARTICULARES: as que particularizam a ap\u00f3lice, discriminando o segurado, o \n\ntomador, o objeto do seguro, o valor garantido e demais caracter\u00edsticas aplic\u00e1veis a um \n\ndeterminado contrato de seguro. \n\n \n\nCONTRATO PRINCIPAL: o documento contratual, seus aditivos e anexos, que especificam as \n\nobriga\u00e7\u00f5es e direitos do segurado e do tomador. \n\n \n\nENDOSSO: instrumento formal, assinado pela seguradora, que introduz modifica\u00e7\u00f5es na ap\u00f3lice \n\nde seguro-garantia, mediante solicita\u00e7\u00e3o e anu\u00eancia expressa das partes. \n\n \n\nINDENIZA\u00c7\u00c3O: o pagamento dos preju\u00edzos diretos resultantes do inadimplemento das \n\nobriga\u00e7\u00f5es cobertas pelo seguro. \n\n \n\nINSTRUMENTO ECON\u00d4MICO: refere-se a uma s\u00e9rie de regula\u00e7\u00f5es que tenta criar mercados \n\npara a prote\u00e7\u00e3o ambiental, ou pelo menos integrar os custos ambientais nos pre\u00e7os de mercado, \n\nenquanto deixam para o poluidor a escolha sobre os n\u00edveis de abatimento e a tecnologia adequada \n\nem rela\u00e7\u00e3o a sua polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPASSIVO AMBIENTAL: entendido como o valor monet\u00e1rio necess\u00e1rio para reparar os danos \n\nambientais, mas tamb\u00e9m usado para designar a pr\u00f3pria manifesta\u00e7\u00e3o (f\u00edsica) do dano ambiental \n\nac\u00famulo de danos ambientais que devem ser reparados a fim de que seja mantida a qualidade \n\nambiental de um determinado local. \n\n \n\nPR\u00caMIO: import\u00e2ncia devida, \u00e0 seguradora, pelo tomador, para obter a cobertura do seguro. \n\n \n\nPROPOSTA: instrumento formal de pedido de emiss\u00e3o de ap\u00f3lice de seguro, firmado nos \n\ntermos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\n \n\nREABILITA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: busca de uma condi\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1vel, a ser obtida em \n\nconformidade com os valores est\u00e9ticos e sociais da circunvizinhan\u00e7a. Tem como objetivo retornar \n\no s\u00edtio interferido a uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o, de acordo com um plano preestabelecido para o uso \n\ndo solo, conferindo estabilidade do meio ambiente. Requer o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos que envolvam geotecnia, processos biol\u00f3gicos (revegeta\u00e7\u00e3o), e, em alguns casos, \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n226 \n\n \n \n\nhidrogeologia. Este processo ainda inclui a manuten\u00e7\u00e3o e o monitoramento destas \u00e1reas ap\u00f3s a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos projetos. \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: \u00e9 um termo geral que designa a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\nmanejo visando tornar um ambiente degradado apto para um novo uso produtivo, desde que \n\nsustent\u00e1vel. \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS: conceito associado \u00e0 ideia de que o local \n\nalterado seja trabalhado de modo que as condi\u00e7\u00f5es ambientais se aproximem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nanteriores (antes da interven\u00e7\u00e3o), ou seja, trata-se de devolver ao local o equil\u00edbrio e a \n\nestabilidade dos processos ambientais ali atuantes anteriormente. \n\n \n\nREGULA\u00c7\u00c3O DO SINISTRO: \u00e9 o exame, na ocorr\u00eancia de um sinistro avisado \u00e0 Seguradora, \n\ndas causas e circunst\u00e2ncias para caracteriza\u00e7\u00e3o do risco ocorrido e, em face dessas verifica\u00e7\u00f5es, \n\nse concluir sobre a sua cobertura pela ap\u00f3lice contratada, bem como se o Segurado cumpriu todas \n\nas suas obriga\u00e7\u00f5es legais e contratuais. \n\n \n\nRESTAURA\u00c7\u00c3O: conjunto de procedimentos atrav\u00e9s dos quais \u00e9 feita a reposi\u00e7\u00e3o das exatas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas da \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o, de acordo com o planejamento \n\nestabelecido. Conceito associado \u00e0 ideia de reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es exatas do local, tais como \n\neram antes de serem alteradas pela interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRESTAURA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: dentre as variantes da recupera\u00e7\u00e3o ambiental, a restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nentendida como o retorno de uma \u00e1rea degradada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es existentes antes da degrada\u00e7\u00e3o, \n\ncom o mesmo sentido que se fala da restaura\u00e7\u00e3o de bens culturais, como edif\u00edcios hist\u00f3ricos \n\n \n\nRECURSO MINERAL: concentra\u00e7\u00e3o ou dep\u00f3sito, na crosta da terra, de material natural s\u00f3lido, \n\nem quantidade e teor tais que, uma vez pesquisados, exibem par\u00e2metros mostrando, de modo \n\nrazo\u00e1vel, que seu aproveitamento econ\u00f4mico \u00e9 fact\u00edvel na atualidade ou no futuro. \u00c9 uma \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o estimada por pesquisa. Condicionantes diversos far\u00e3o com que o todo, ou uma \n\nparcela do mesmo, possa se tornar uma reserva mineral. \n\n \n\nREJEITOS: materiais que resultam como \u201csem valor econ\u00f4mico\u201d no processo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nmineral. Em geral, exibem granulometria de areia at\u00e9 argila, tendo sido britados e mo\u00eddos no \n\nbeneficiamento mineral. Normalmente, s\u00e3o descartados das usinas de concentra\u00e7\u00e3o na forma de \n\npolpa, uma mistura de s\u00f3lidos e \u00e1gua, e contidos por uma barragem ou dique. \n\n \n\nRESERVA MINERAL: \u00e9 a parte do recurso mineral para a qual se demonstra viabilidade \n\nt\u00e9cnica e econ\u00f4mica para produ\u00e7\u00e3o. Essa demonstra\u00e7\u00e3o inclui considera\u00e7\u00f5es sobre elementos \n\nmodificadores, tais como fatores de lavra e beneficiamento, de economia e mercado, legais, \n\nambientais e sociais, justificando-se a avalia\u00e7\u00e3o, envolvendo an\u00e1lise de lucratividade, em um \n\ndado tempo. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n227 \n\n \n \n\nSEGURADO: o contratante, credor das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo Tomador no contrato \n\nprincipal. \n\n \n\nSEGURADORA: a sociedade de seguros garantidora, nos termos da ap\u00f3lice, do cumprimento \n\ndas obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo Tomador no contrato principal. \n\n \n\nSEGURO AMBIENTAL: Instrumento que visa garantir a repara\u00e7\u00e3o de danos pessoais ou \n\nmateriais causados involuntariamente a terceiros, em decorr\u00eancia de polui\u00e7\u00e3o ambiental. Tem \n\ncomo escopo o ressarcimento das despesas e indeniza\u00e7\u00f5es resultantes de responsabilidade civil \n\natribu\u00edda pelo judici\u00e1rio. As empresas devem demonstrar a exist\u00eancia de um eficiente sistema de \n\ncontrole ambiental, capaz de minimizar os riscos de acidente. Oferece cobertura para polui\u00e7\u00e3o \n\nacidental e gradual. As ap\u00f3lices de seguro padr\u00e3o n\u00e3o d\u00e3o cobertura suficiente contra \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o cobrem responsabilidade civil associada a emiss\u00f5es graduais de polui\u00e7\u00e3o, \n\ndanos ao solo e aos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos ou perdas decorrentes da interrup\u00e7\u00e3o das atividades das \n\nempresas. \n\n \n\nSEGURO GARANTIA: \u00e9 a modalidade de seguro que garante fiel cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es \n\nc\u00edveis. Foi criado especialmente para garantir ao credor de uma obriga\u00e7\u00e3o (segurado) o seu \n\ncumprimento por parte do devedor (tomador), conforme os termos e condi\u00e7\u00f5es do contrato \n\nprincipal, at\u00e9 o valor da garantia fixado na ap\u00f3lice. O contrato \u00e9 feito pelo tomador, que tamb\u00e9m \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pelo pagamento do pr\u00eamio em raz\u00e3o da emiss\u00e3o da ap\u00f3lice. O segurado recebe a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o do seguro em caso de inadimpl\u00eancia do tomador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es \n\ncontratuais, que t\u00eam a execu\u00e7\u00e3o garantida pela ap\u00f3lice de seguro garantia. \n\n \n\nSINISTRO: o inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es cobertas pelo seguro. \n\n \n\nTAXA INTERNA DE RETORNO \u2013 TIR: \u00e9 a taxa de desconto para o qual o Valor Presente \n\nL\u00edquido \u2013 VPL \u00e9 zero. Se for maior que a taxa de retorno esperada, o investimento \u00e9 atrativo em \n\ntermos financeiros. Se for igual a taxa esperada, o investidor \u00e9 indiferente ao investimento. E se \n\nfor menor que a taxa de retorno desejada, o investimento n\u00e3o \u00e9 atrativo em termos financeiros. \n\n \n\nTOMADOR: o contratado, devedor das obriga\u00e7\u00f5es por ele assumidas no contrato principal. \n\n \n\nUSO FUTURO: utiliza\u00e7\u00e3o prevista para determinada \u00e1rea, considerando suas aptid\u00f5es, inten\u00e7\u00e3o \n\nde uso e fragilidade do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico. Uso do solo depois do fechamento de uma mina. \n\n \n\nVALOR PRESENTE L\u00cdQUIDO \u2013 VPL: indica o resultado do investimento. Se for positivo, o \n\nvalor financeiro do ativo do investidor aumentar\u00e1. O investimento ser\u00e1 atrativo em termos \n\nfinanceiros. Se for zero, o valor financeiro do ativo do investidor n\u00e3o mudar\u00e1. O investidor ser\u00e1 \n\nindiferente ao investimento. Se for negativo, o valor financeiro do ativo do investidor ser\u00e1 \n\nreduzido. O investimento n\u00e3o ser\u00e1 atrativo em termos financeiros. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n228 \n\n \n \n\nANEXO I \n\n \n\nAP\u00d3LICE DE SEGURO DE GARANTIA DE \n\nDANO AMBIENTAL DE INCID\u00caNCIA COLETIVA \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES PARTICULARES \n\n \n\n \n\nXXXXXXXXXXXXXXX (O Segurador) com domic\u00edlio em xxxxxxxxxxxxx, de acordo com as \n\nCondi\u00e7\u00f5es Gerais e Particulares que fazem parte desta Ap\u00f3lice, segura --------------------------------\n\n-----------------------------------------------------------------(O Segurado), com domic\u00edlio em ------------\n\n-------------------------------------------------------- o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do Tomador, com \n\nrefer\u00eancia \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de recomposi\u00e7\u00e3o de dano ambiental de incid\u00eancia coletiva, \n\ndeterminados pelo Segurado, at\u00e9 exaurir a import\u00e2ncia m\u00e1xima de ---------------------------PESOS \n\n--------------------------------------------------------($ -------------) conforme estabelecido no Art. 4\u00ba \n\ndas Condi\u00e7\u00f5es Gerais, a que seja obrigado a efetuar para  ------------------------------------------------\n\n----------------------------------(O Tomador), com domic\u00edlio em ---------------------------- como \n\nconseq\u00fc\u00eancia da ocorr\u00eancia de um dano ambiental de incid\u00eancia coletiva, de acordo com a norma \n\nambiental aplic\u00e1vel..  \n\n \n\nO(s) Anexo(s).......... juntado(s) forma(m) parte integrante da presente Ap\u00f3lice.- \n\n \n\nEste seguro vigorar\u00e1 a partir das 00:00 horas do dia.........................at\u00e9 as 00:00 horas do \n\ndia........................- \n\n \n\nBuenos Aires, -----------------------------------.- \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n229 \n\n \n \n\nAP\u00d3LICE DE SEGURO DE GARANTIA \n\nDANO AMBIENTAL DE INCID\u00caNCIA COLETIVA \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nCl\u00e1usula 1: Defini\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPara todos os efeitos deste contrato de seguro, as seguintes palavras e frases ter\u00e3o o significado a \n\nseguir indicado, a menos que o contrato exija um significado diferente:  \n\n \n\nA\u00c7\u00c3O CORRETIVA: \u00e9 a seq\u00fc\u00eancia de trabalhos engajados para a recomposi\u00e7\u00e3o, entre os quais \n\nse inclui: avalia\u00e7\u00e3o do local, a\u00e7\u00f5es imediatas ou de salvamento, o tratamento propriamente dito, \n\nopera\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00e3o de equipes, monitoramento do progresso e finaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o final dos materiais contaminados \n\n \n\nSEGURADO: \u00e9 o Estado Nacional, Provincial, Municipal ou da Cidade Aut\u00f4noma de Buenos \n\nAires, segundo corresponda de acordo com t\u00edtulo de propriedade do bem afetado. \n\n \n\nAUTORIDADE COMPETENTE: \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de mais alto n\u00edvel com compet\u00eancia na \u00e1rea pol\u00edtico-\n\nambiental de cada jurisdi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDANO AMBIENTAL DE INCID\u00caNCIA COLETIVA: \u00e9 aquele que implica numa altera\u00e7\u00e3o \n\nrelevante e negativa do ambiente ou de seus recursos. Para fins da cobertura de seguro, \n\nconsiderar-se-\u00e1 configurado o dano ambiental, quando o mesmo implique: \n\n \n\na) num risco inaceit\u00e1vel para a sa\u00fade humana, \n\n \n\nb) na destrui\u00e7\u00e3o de um recurso natural ou na deteriora\u00e7\u00e3o do mesmo, que limite sua capacidade \n\nde auto-regenera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDESCARTE FINAL: \u00e9 o descarte permanente de res\u00edduos perigosos em condi\u00e7\u00f5es exig\u00edveis de \n\nseguran\u00e7a ambiental. \n\n \n\nNORMA AMBIENTAL APLIC\u00c1VEL: abrange tanto todas as normas ambientais nacionais, \n\ncomo as provinciais e municipais e seus respectivos regulamentos. \n\n \n\nOPERADOR: \u00e9 a pessoa respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o completa de uma instala\u00e7\u00e3o ou f\u00e1brica para o \n\ntratamento e/ou descarte final dos res\u00edduos perigosos. \n\n \n\nPRIMEIRA MANIFESTA\u00c7\u00c3O OU DESCOBERTA: \u00e9 o momento no qual o Tomador toma \n\nconhecimento da exist\u00eancia de um dano ambiental de incid\u00eancia coletiva e denuncia o mesmo \n\npara o Segurador e para o Segurado por um meio fidedigno.  Outrossim, \u00e9 o momento em que o \n\nSegurado toma conhecimento formal da exist\u00eancia de um dano ambiental de incid\u00eancia coletiva e \n\ndenuncia o mesmo para o Segurador por um meio fidedigno. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n230 \n\n \n \n\nRECOMPOSI\u00c7\u00c3O: \u00e9 o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es do ambiente afetado, at\u00e9 alcan\u00e7ar n\u00edveis \n\nde riscos aceit\u00e1veis, estabelecidos pelo Segurado, tendo como limite a situa\u00e7\u00e3o ambiental inicial. \n\n \n\nREPARADOR: \u00e9 a pessoa ou entidade f\u00edsica ou jur\u00eddica que executa as a\u00e7\u00f5es corretivas \n\ncompreendidas no \u00e2mbito de uma recomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRES\u00cdDUOS PERIGOSOS: s\u00e3o todos os res\u00edduos definidos como perigosos pela norma da \n\njurisdi\u00e7\u00e3o correspondente. \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL INICIAL \u2013 SAI: \u00e9 o diagn\u00f3stico realizado em forma de pr\u00e9via \u00e0 \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de cobertura, a fim de estabelecer a exist\u00eancia de subst\u00e2ncias e concentra\u00e7\u00f5es das \n\nmesmas, em condi\u00e7\u00f5es que impliquem numa contamina\u00e7\u00e3o do solo, do subsolo, de \u00e1guas de \n\nsuperf\u00edcie ou de \u00e1guas subterr\u00e2neas, determinando, em cada caso, a natureza, o grau, a extens\u00e3o e \n\na distribui\u00e7\u00e3o dos contaminantes informados pelo Tomador ou pelo Segurado. \n\n \n\nTRATAMENTO: qualquer m\u00e9todo, t\u00e9cnica ou processo f\u00edsico, qu\u00edmico, t\u00e9rmico ou biol\u00f3gico, \n\nprojetado para mudar a composi\u00e7\u00e3o de qualquer res\u00edduo perigoso ou modificar suas propriedades \n\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas, de maneira a transform\u00e1-lo em n\u00e3o perigoso, ou menos perigoso \n\nou para torn\u00e1-lo seguro para o transporte, armazenamento ou descarte final; recuperar energia ou \n\nmateriais ou torn\u00e1-lo bem adequado para o armazenamento e/ou para reduzir seu volume. A \n\ndilui\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 considerada como tratamento. \n\n \n\nTOMADOR: \u00e9 o titular da atividade de risco segurada, que celebra o contrato de seguro junto ao \n\nSegurador. \n\n \n\nCl\u00e1usula 2. Lei das partes contratantes. \n\n \n\nAs partes contratantes se submetem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es desta ap\u00f3lice, bem com \u00e0 lei propriamente dita. \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es dos c\u00f3digos civis e comercial e as demais leis somente se aplicar\u00e3o a quest\u00f5es \n\nabrangidas por esta ap\u00f3lice enquanto as mesmas forem compat\u00edveis. No caso de discord\u00e2ncia \n\nentre as Condi\u00e7\u00f5es Gerais e Particulares, esta \u00faltima prevalecer\u00e1. \n\n \n\nCl\u00e1usula 3. V\u00ednculo e conduta do Tomador. \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre o Tomador e o Segurador se regem pelo estabelecido na proposta para a \n\ncobertura desta ap\u00f3lice, cujas disposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o poder\u00e3o ser impostas ao Segurado. Os atos, \n\ndeclara\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es do Tomador em sua rela\u00e7\u00e3o com o Segurado n\u00e3o afetar\u00e1 de \n\nmaneira nenhuma os direitos do Segurado perante o Segurador. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desta ap\u00f3lice implica na ratifica\u00e7\u00e3o dos termos da proposta. \n\n \n\nCl\u00e1usula 4. Objeto e extens\u00e3o do seguro. \n\n \n\nA presente ap\u00f3lice cobre a garantia exigida do Tomador para responder, a tempo e em forma, a \n\nsuas obriga\u00e7\u00f5es exigidas pelo Segurado, como conseq\u00fc\u00eancia da manifesta\u00e7\u00e3o ou descoberta de \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n231 \n\n \n \n\num dano ambiental de incid\u00eancia coletiva, imput\u00e1vel ao Tomador, consistindo de trabalhos de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o, em cumprimento da norma ambiental aplic\u00e1vel, at\u00e9 exaurir a import\u00e2ncia \n\nsegurada, indicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares. \n\n \n\nNo caso da impossibilidade de recomposi\u00e7\u00e3o do dano ambiental, a presente cobertura garantir\u00e1 o \n\ncumprimento por parte do Tomador do pagamento ao Fundo de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nindeniza\u00e7\u00e3o substitutiva, fixada pela autoridade judicial, at\u00e9 exaurir a import\u00e2ncia segurada \n\nindicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares.  \n\n \n\nCl\u00e1usula 5. Determina\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o do sinistro.  \n\n \n\nO sinistro ficar\u00e1 configurado quando: \n\n \n\n1) A determina\u00e7\u00e3o do dano ambiental de incid\u00eancia coletiva determinado pelo Segurado for \n\nreferente a danos, cuja primeira manifesta\u00e7\u00e3o ou descobrimento tiver ocorrido dentro do per\u00edodo \n\nde vig\u00eancia da presente ap\u00f3lice;  \n\n \n\n2) O Segurado (a autoridade competente) tiver intimado, atrav\u00e9s de ato administrativo, o \n\nTomador para que providencie a recomposi\u00e7\u00e3o, e o mesmo n\u00e3o o tenha feito, total ou \n\nparcialmente. \n\n \n\n3) O Segurado informe ao Segurador a configura\u00e7\u00e3o do sinistro, atrav\u00e9s de um meio fidedigno. \n\n \n\nSer\u00e1 considerado correspondente a um \u00fanico sinistro o conjunto de reclama\u00e7\u00f5es por todos os \n\nacontecimentos que tenham uma mesma causa, ou uma causa igual. \n\n \n\nSer\u00e1 considerada como a data correta do sinistro aquela em que haja o recebimento fidedigno no \n\ndomic\u00edlio do Segurador, da documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es enviadas pelo Segurado, que d\u00ea cr\u00e9dito \n\nao cumprimento das circunst\u00e2ncias mencionadas. \n\n \n\nCl\u00e1usula 6. Verifica\u00e7\u00e3o do sinistro e de sua extens\u00e3o. \n\n \n\nUma vez o acima indicado tenha sido recebido pelo Segurado, o Segurador far\u00e1 a constata\u00e7\u00e3o do \n\nsinistro denunciado atrav\u00e9s de seu liquidador, e dever\u00e1 enviar um inspetor ao Segurado e ao \n\nTomador, propondo suas a\u00e7\u00f5es corretivas, cuja realiza\u00e7\u00e3o julgar necess\u00e1ria, o cronograma de sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o e a indica\u00e7\u00e3o do reparador ou operador de res\u00edduos perigosos, que prop\u00f5e sejam \n\nrealizadas pelos mesmos, sendo que tudo dever\u00e1 ser aprovado pelo Segurado. \n\n \n\nSe a import\u00e2ncia m\u00e1xima segurada indicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares n\u00e3o cobrir a totalidade \n\ndos trabalhos que devem ser realizados, o Segurador dever\u00e1 informar esta circunst\u00e2ncia e propor \n\nos trabalhos a serem realizados at\u00e9 que a import\u00e2ncia segurada seja exaurida. \n\n \n\nUma vez que a proposta de solu\u00e7\u00e3o do Segurador tenha sido aprovada pelo Segurado, o \n\nSegurador poder\u00e1 inici\u00e1-la imediatamente, por meio do ou dos Reparadore(s) e Operador(es) de \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n232 \n\n \n \n\nres\u00edduos perigosos, os trabalhos de recomposi\u00e7\u00e3o propostos que faltarem, at\u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia segurada, indicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares.  \n\n \n\nCl\u00e1usula 7. Aviso ao Segurador. \n\n \n\nSem preju\u00edzo do cumprimento das verifica\u00e7\u00f5es estabelecidas para determinar a exist\u00eancia de um \n\nsinistro, o Tomador dever\u00e1 avisar por meio fidedigno ao Segurador e ao Segurado perante a \n\nprimeira manifesta\u00e7\u00e3o ou descobrimento de um dano ambiental de incid\u00eancia coletiva que possa \n\nafetar esta ap\u00f3lice, para os fins de permitir o in\u00edcio dos trabalhos necess\u00e1rios para evitar a \n\nocorr\u00eancia do sinistro, ou uma agrava\u00e7\u00e3o do dano. Neste mesmo sentido, no caso em que o \n\nSegurado tenha conhecimento de que se tenha produzida uma primeira manifesta\u00e7\u00e3o ou \n\ndescobrimento de um dano ambiental de incid\u00eancia coletiva, que possa afetar esta ap\u00f3lice, dever\u00e1 \n\nnotificar o Segurador por um meio fidedigno. \n\n \n\nUma vez que esta informa\u00e7\u00e3o tenha sido fornecida, o Segurador dever\u00e1 realizar as dilig\u00eancias de \n\ncomprova\u00e7\u00e3o, que considere pertinentes e acordar com o Tomador o in\u00edcio dos trabalhos de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o, para evitar um agravamento do dano ambiental de incid\u00eancia coletiva, mantendo o \n\nSegurado devidamente informado. \n\n \n\n \n\nCl\u00e1usula 8. Procedimentos da recomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA fim de proceder \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do meio afetado pela contamina\u00e7\u00e3o ambiental aprovada pelo \n\nSegurado, o Segurador dever\u00e1 procurar e contratar os servi\u00e7os de operador e/ou de reparador \n\ndevidamente inscrito e habilitado pela autoridade ambiental que corresponda \u00e0 natureza da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o envolvida. O referido operador e/ou reparador dever\u00e1 realizar e/ou concluir as \n\na\u00e7\u00f5es corretivas estabelecidas pelo plano de recomposi\u00e7\u00e3o, tudo at\u00e9 que seja exaurida a \n\nimport\u00e2ncia m\u00e1xima segurada indicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares.  \n\n \n\nNo caso em que o trabalho de recomposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja tecnicamente vi\u00e1vel, a indeniza\u00e7\u00e3o \n\nsubstitutiva determinada pela justi\u00e7a comum interveniente dever\u00e1 ser depositada no Fundo de \n\nComposi\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro de dez dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o fidedigna ao Segurador sobre \n\na decis\u00e3o firme da autoridade pertinente que a fixar, tudo at\u00e9 que seja exaurida a import\u00e2ncia \n\nm\u00e1xima segurada indicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares.  \n\n \n\nCl\u00e1usula 9. Sub-roga\u00e7\u00e3o do Segurador.  \n\n \n\nO segurador tem o direito de pleitear do Tomador a import\u00e2ncia que tenha abonado at\u00e9 a \n\nexaust\u00e3o da import\u00e2ncia m\u00e1xima segurada indicada nas Condi\u00e7\u00f5es Particulares.  \n\n \n\nCl\u00e1usula 10. Riscos n\u00e3o segurados. \n\n \n\nO presente seguro n\u00e3o cobrir\u00e1: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n233 \n\n \n \n\na) quando as disposi\u00e7\u00f5es legais ou regulamentares estabele\u00e7am a dispensa do Tomador. \n\n \n\nb) quando a primeira manifesta\u00e7\u00e3o ou descobrimento do dando ambiental de incid\u00eancia coletivo \n\nn\u00e3o ocorrer durante a vig\u00eancia da presente ap\u00f3lice; \n\n \n\nCl\u00e1usula 11. Determina\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental inicial. \n\n \n\nPara fins desta ap\u00f3lice, ser\u00e1 considerada como situa\u00e7\u00e3o ambiental inicial aquela informada pelo \n\nTomador e/ou Segurado no momento da contrata\u00e7\u00e3o deste seguro. \n\n \n\nCl\u00e1usula 12. Concorr\u00eancia de coberturas.  \n\n \n\nSe este seguro cobrir apenas parcialmente a garantia exigida pelo Segurado, o Segurador \n\nparticipar\u00e1 na base pro-rata na concorr\u00eancia com outros garantidores, at\u00e9 o montante total da \n\ngarantia exigida.   \n\n \n\nCl\u00e1usula 13. Prescri\u00e7\u00e3o liberat\u00f3ria.  \n\n \n\nA prescri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es contra o Segurador se produzir\u00e1 quando prescreverem as a\u00e7\u00f5es do \n\nSegurado contra o Tomador, conforme as disposi\u00e7\u00f5es legais ou contratuais aplic\u00e1veis. \n\n \n\nCl\u00e1usula 14. Prazos \u2013 Jurisdi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTodos os prazos de dias indicados na presente ap\u00f3lice ser\u00e3o computados em dias \u00fateis. As \n\nquest\u00f5es judiciais pleiteadas com rela\u00e7\u00e3o ao presente contato entre o Segurador e o Segurado \n\nser\u00e3o definidas pelos ju\u00edzes da cidade principal da jurisdi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desta \u00faltima."}]}}}