{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20560"}, {"@name": "filename", "#text": "4140_280914.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINSTRUMENTOS DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nDO MUNIC\u00cdPIO DE URUBICI, SC, NO CONTEXTO DAS TECNOLOGIAS SOCIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJULIA SANTOS SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\nJULIA SANTOS SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINSTRUMENTOS DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nDO MUNIC\u00cdPIO DE URUBICI, SC, NO CONTEXTO DAS TECNOLOGIAS SOCIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Engenharia Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DANIEL JOS\u00c9 DA SILVA, Dr.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, Julia Santos. \n\n    \n\n   Instrumentos de Governan\u00e7a da \u00c1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nmunic\u00edpio de Urubici, SC, no contexto das tecnologias sociais/ Julia \n\nSantos Silva. \u2013 Florian\u00f3polis, 2010. \n\n   176p. \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\n   Orientador: Daniel Jos\u00e9 da Silva. \n\n \n\n1. Governan\u00e7a da \u00c1gua; 2. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel; 3. Cartografia participativa; 4. Bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCanoas; 5. Urubici; 6. Projeto TSGA. \n\n\n\n \n\n \n\nJULIA SANTOS SILVA \n\n \n\n \n\nINSTRUMENTOS DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA NAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\nDO MUNIC\u00cdPIO DE URUBICI, SC, NO CONTEXTO DAS TECNOLOGIAS SOCIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada pela banca examinadora institu\u00edda pelo Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de Santa Catarina como \n\nparte dos requisitos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do grau de:  \n\n \n\nMESTRE EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n\nna \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      Banca Examinadora: \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________          ___________________________________ \n\n           Prof. Sergio Roberto Martins, Dr.                           Prof. Daniel Jos\u00e9 da Silva, Dr. \n\n                                                                                                           (Orientador) \n\n \n\n \n\n___________________________________        ___________________________________ \n\n    Prof. Oscar de Moraes Cordeiro Netto, Dr.                      Prof. Paulo Belli Filho, Dr. \n\n \n\n \n\n________________________________ \n\nProf. Fl\u00e1vio Rubens Lapolli, Dr. \n\n(Coordenador do PPGEA/UFSC) \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, SC \n\nAbril/2010 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a vida, essa constante renova\u00e7\u00e3o de oportunidades, que me presenteia a \n\ncada dia com tantas alegrias, tantos bons momentos e tanto amor ao lado daqueles cuja \n\npresen\u00e7a me torna uma pessoa mais digna, justa, bondosa e feliz.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus e \u00e0s For\u00e7as do Bem, que me inspiram e me guiam na constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmundo melhor. \n\nA minha fam\u00edlia: meu pai, Luiz Fran\u00e7a, minha m\u00e3e, Claudete, e minha irm\u00e3, Cynthia, que \n\nsempre estiveram ao meu lado, me apoiando nos momentos bons e dif\u00edceis com amor. \n\nAos meus amigos do GTHidro, que compartilharam comigo tantos momentos ao longo destes \n\ndois anos, de muitos sonhos, de muita dedica\u00e7\u00e3o, de muita alegria e de muito aprendizado. \n\nGente: esse trabalho \u00e9 nosso! \n\nAos meus amigos \u2018de todos os tempos\u2019. A vida fica muito mais feliz ao lado de voc\u00eas. \n\nAo meu orientador, professor Daniel Silva, pelos valiosos ensinamentos e por me mostrar que \n\nfazer e refazer quantas vezes for preciso, enquanto houver tempo, \u00e9 um ato de bondade para \n\nconosco, pois estamos aprendendo cada vez mais, e para com os outros, pois n\u00f3s estamos lhes \n\noferecendo o nosso melhor. \n\nAos meus professores da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, que me conduziram a redescoberta da Engenharia \n\nAmbiental e me ensinaram que fazer ci\u00eancia \u00e9 estar comprometido com uma sociedade mais \n\njusta e sustent\u00e1vel. \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste Mestrado. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), pela bolsa de \n\nestudos concedida nos anos de 2008 e 2009. \n\nAo Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua, na pessoa do professor Paulo Belli \n\nFilho, pelo apoio financeiro e institucional a este trabalho. \n\nA comunidade de Urubici, que sempre nos recebeu ?de bra\u00e7os abertos\u2018 e que compartilha do \n\nsonho de um mundo melhor. \n\nAos amigos que fiz na Canad\u00e1, em especial a M. Jean-Paul Ra\u00eeche, equipe do COGESAF, e \n\nMe Catherine Choquette, que me receberam ?de bra\u00e7os abertos\u2018 para a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nest\u00e1gio que muito contribuiu \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o profissional e pessoal. \n\nEnfim, a todos aqueles que cruzaram o meu caminho, levando um pouco de mim, e deixando \n\num pouco de si comigo, o meu MUITO OBRIGADA! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA grande generosidade est\u00e1 em lutar para que, \n\ncada vez mais, essas m\u00e3os, sejam de homens \n\nou de povos, se estendam menos, em gestos de \n\ns\u00faplica. S\u00faplica de humildes a poderosos. E se \n\nv\u00e3o fazendo, cada vez mais, m\u00e3os humanas, \n\nque trabalhem e transformem o mundo.  \n\n \n\n(Paulo Freire) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, Julia Santos. Instrumentos de Governan\u00e7a da \u00c1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nmunic\u00edpio de Urubici, SC, no contexto das tecnologias sociais. 2010. 176p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Engenharia Ambiental) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nAmbiental, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o compreende a apresenta\u00e7\u00e3o, o estudo e o desenvolvimento de instrumentos \n\nde governan\u00e7a da \u00e1gua no contexto do Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\n(TSGA), realizado em Urubici, Santa Catarina, no per\u00edodo de 2007 a 2009. A no\u00e7\u00e3o de \n\ngovernan\u00e7a emergiu mundialmente no in\u00edcio dos anos 90, sendo ela utilizada para definir os \n\nprocessos de coopera\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico, a iniciativa privada e a sociedade visando \u00e0 \n\ntomada de decis\u00e3o. O objetivo deste trabalho consistiu no desenvolvimento de instrumentos \n\nde governan\u00e7a da \u00e1gua para bacias hidrogr\u00e1ficas, como tecnologias sociais, por meio de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica com a comunidade de Urubici na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas. \n\nOs instrumentos foram os seguintes: a cartografia participativa, a constru\u00e7\u00e3o da sinergia de \n\nleis brasileiras que institu\u00edram pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento sustent\u00e1vel, a partir da \n\nLei Federal n\u00ba 9.433/97, tamb\u00e9m chamadas de leis irm\u00e3s, e a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ngovernan\u00e7a para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. O trabalho utilizou uma abordagem de \n\npesquisa transdisciplinar implicada ao desenvolvimento sustent\u00e1vel local e empoderamento da \n\ncomunidade de Urubici, compreendendo: a identifica\u00e7\u00e3o das demandas sociais com aux\u00edlio da \n\ncartografia participativa, a elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz de sinergia das leis irm\u00e3s e a an\u00e1lise das \n\nestrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel local, elaboradas a partir destes instrumentos. Os \n\nresultados obtidos foram: a) a constru\u00e7\u00e3o de mapas de demandas sociais com a comunidade, \n\nb) a matriz de sinergia das leis irm\u00e3s e c) as matrizes de s\u00edntese e de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de \n\ngovernan\u00e7a elaboradas junto \u00e0s lideran\u00e7as locais. Estes resultados foram obtidos a partir de \n\num processo de governan\u00e7a que engloba tr\u00eas estrat\u00e9gias, a saber: a economia de experi\u00eancia, a \n\ncomunidade de aprendizagem e a gest\u00e3o local. A aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de governan\u00e7a \n\ndesenvolvidos permitiu o empoderamento da comunidade de Urubici para a governan\u00e7a local, \n\nevidenciado nas estrat\u00e9gias elaboradas pelas lideran\u00e7as locais. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Governan\u00e7a da \u00e1gua; Pol\u00edticas P\u00fablicas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; \n\nCartografia participativa; Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas; Urubici; Projeto TSGA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, Julia Santos. Water Governance tools for the watersheds of Urubici, SC, Brazil, \n\nin the context of social technologies. 2010. 176p. Dissertation (Master Degree in \n\nEnvironmental Engineering) - Post-graduation in Environmental Engineering Program, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2010. \n\n  \n\n  \n\nThis dissertation approaches the presentation, the study and the development of water \n\ngovernance tools inside the Social Technologies for Water Management Project (TSGA), \n\nwhich was carried out in Urubici, Santa Catarina, Brazil, from 2007 until 2009. The concept \n\nof governance emerged in the world in the early '90s, and it was used to define procedures for \n\ncooperation between government, private companies and civil society with the goal of making \n\ndecisions towards this subject. The objective of this work was the development of tools for \n\nthe water\u2018s governance in watersheds, such as social technologies, through a methodological \n\nconstruction with Urubici\u2018s community in the Canoas\u2018 watershed. The tools were: \n\nparticipatory mapping, the construction of the synergy of Brazilian laws that established \n\npublic policies for sustainable development from the Federal Law n\u00ba 9.433/97 also known as \n\n?sister laws?, and formulating strategies for sustainable local development. The study used a \n\ntransdisciplinary research approach that involved the development and empowerment of the \n\nlocal community in Urubici, including: identification of social demands with the help of \n\nparticipative cartography, preparation of the \"sister laws\" synergy matrix, and analysis of \n\nstrategies for local sustainable development drawn from these tools. The results consisted in: \n\na) the description of the maps' construction with social demands by the community, b) the \n\n\"sister laws\" synergy matrix and c) synthesis and analysis matrixes of governance strategies \n\ndeveloped with the local leaders. These results were obtained from a governance process that \n\ninvolves three strategies: economy of experience, community learning and local management. \n\nThe use of the developed governance tools allowed the empowerment of Urubici\u2018s \n\ncommunity for the local governance, highlighted in the strategies elaborated by the local \n\nleaders.   \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Water governance; Public Policies for Sustainable Development; Participatory \n\nmapping; Canoas\u2018 watershed; Urubici; Project TSGA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUM\u00c9 \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, Julia Santos. Les outils de gouvernance de l\u2019eau aux bassins versants de la ville \n\nd\u2019Urubici, Santa Catarina, Br\u00e9sil, dans le cadre des technologies sociales. 2010. 176p. \n\nDissertation (Ma\u00eetrise en Ing\u00e9nierie au Environment) \u2013 Programme de Post Graduation en \n\nIng\u00e9nierie au Environment, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2010. \n\n \n\n \n\nCe travail porte sur la pr\u00e9sentation, l'\u00e9tude et le d\u00e9veloppement des outils de gouvernance de \n\nl'eau dans le cadre du Projet Technologies Sociales pour la Gestion de l\u2018eau (TSGA), qui se \n\ntenue \u00e0 Urubici, Santa Catarina, Br\u00e9sil, de 2007 \u00e0 2009. Le concept de gouvernance a \u00e9merg\u00e9 \n\ndans le monde au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, en exprimant les processus de coop\u00e9ration entre les \n\ngouvernements, les entreprises et la soci\u00e9t\u00e9 pour prendre de d\u00e9cisions. L'objectif de ce travail \n\n\u00e9tait d\u00e9velopper des outils de gouvernance de l'eau aux bassins versants, avec la communaut\u00e9 \n\ndu bassin versant de la rivi\u00e8re Canoas, \u00e0 Urubici. Les outils comprennait: la cartographie \n\nparticipative, la construction de la synergie des lois br\u00e9siliennes qui ont \u00e9tabli les politiques \n\npubliques pour le d\u00e9veloppement durable (lois s\u0153urs), a partir de la Loi F\u00e9d\u00e9rale n\u00ba 9.433/97, \n\net la formulation des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement durable local. L'\u00e9tude a utilis\u00e9 une approche \n\ntransdisciplinaire de recherche pour le d\u00e9veloppement durable local et la mise en pouvoir des \n\nrepr\u00e9sentans de la communaut\u00e9 d\u2018Urubici, notamment: l\u2018identification des besoins sociaux, \n\npar la cartographie participative, l\u2018elaboration d\u2018une matrice de la synergie des \"lois s\u0153urs\" et \n\nl'analyse des strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement local durable, formul\u00e9es a partir de ces outils. Les \n\nr\u00e9sultats du travail comprennent: a) la construction des cartes des besoins sociaux avec la \n\ncommunaut\u00e9, b) la matrice de la synergie des \"lois s\u0153urs\" et c) les matrices de la synth\u00e8se et \n\nl'analyse des strat\u00e9gies de gouvernance d\u00e9velopp\u00e9es avec les dirigeants locaux. Ces r\u00e9sultats \n\nont \u00e9t\u00e9 obtenus a partir d\u2018un processus de gouvernance compos\u00e9 de trois strat\u00e9gies: \n\nl\u2018economie d\u2018\u00e9xperience, la communaut\u00e9 d\u2018apprentissage et la gestion locale. L\u2018application \n\ndes outils de gouvernance d\u00e9velopp\u00e9s a permit la mise en pouvoir de la communaut\u00e9 \n\nd\u2018Urubici pour la gouvernance locale, en t\u00e9moignent les strat\u00e9gies d\u00e9velopp\u00e9es par les \n\ndirigeants locaux. \n\n \n\n \n\nMots-cl\u00e9s: Gouvernance de l\u2018eau; Politiques publiques de d\u00e9veloppement durable; \n\nCartographie participative; Bassin versant de la rivi\u00e8re Canoas; Urubici ; Projet TSGA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nFigura 1. Fractal do conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua...............................................................28 \n\nFigura 2. Cartografia participativa na Nicar\u00e1gua......................................................................39 \n\nFigura 3. Projeto Nova Cartografia Social................................................................................41 \n\nFigura 4. Fractal da episteme para a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito da lei...........................................48 \n\nFigura 5. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas........................................54  \n\nFigura 6. Mapa dos munic\u00edpios catarinenses localizados na zona de recarga direta do \n\nAq\u00fc\u00edfero Guarani........................................................................................................56  \n\nFigura 7. Mapa das \u00c1reas Priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em  \n\nSanta Catarina.............................................................................................................57 \n\nFigura 8. Representa\u00e7\u00e3o dos ciclos de aprendizagem do Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e \n\ndo Territ\u00f3rio................................................................................................................63  \n\nFigura 9. Metodologia relativa ao objetivo espec\u00edfico 1...........................................................70 \n\nFigura 10. Metodologia relativa ao objetivo espec\u00edfico 2.........................................................71 \n\nFigura 11. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo Tem\u00e1tico do \n\n Saneamento..............................................................................................................77 \n\nFigura 12. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo Tem\u00e1tico do  \n\n                Turismo Educativo....................................................................................................78 \n\nFigura 13. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo do Aqu\u00edfero  \n\n                 Guarani e das \u00c1guas Nascentes...............................................................................80 \n\nFigura 14. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o   \n\n                 da Floresta de Arauc\u00e1ria..........................................................................................80 \n\nFigura 15. Mapa das Arauc\u00e1rias centen\u00e1rias e remanescentes de Urubici...............................82 \n\nFigura 16. Constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demandas Sociais com o aplicativo ArcExplorer.........83 \n\nFigura 17. Constru\u00e7\u00e3o do Mapa de Demandas Sociais por meio de din\u00e2mica de grupo..........84 \n\nFigura 18. Mapa de Demandas Sociais: Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento...............................85  \n\nFigura 19. Mapa de Demandas Sociais: Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo....................85 \n\nFigura 20. Constru\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a - Grupo do Turismo Educativo............87 \n\nFigura 21. Placas interpretativas: Igreja Matriz e Serra do Corvo Branco...............................88 \n\nFigura 22. Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s com o Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento..120 \n\nFigura 23. Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s com o G. T. Turismo Educativo..............121 \n\nFigura 24. Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero e das \u00c1guas Nascentes e Jogo da Mem\u00f3ria da  \n\n Sinergia das Leis Irm\u00e3s..........................................................................................122 \n\nFigura 25. Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s com a C\u00e2mara de Vereadores..................123 \n\nFigura 26. Processo de elabora\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\n                 no munic\u00edpio de Urubici....................................................................................... 126 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1. Descri\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e ferramentas para a constru\u00e7\u00e3o participativa de mapas........36 \n\nTabela 2. S\u00edntese das experi\u00eancias internacionais de utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia participativa...40 \n\nTabela 3. S\u00edntese das experi\u00eancias nacionais de utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia participativa..........44 \n\nTabela 4. Percentual de domic\u00edlios por tipo de esgotamento sanit\u00e1rio \u2013 Urubici.....................58 \n\nTabela 5. Percentual de domic\u00edlios por tipo de abastecimento de \u00e1gua \u2013 Urubici....................58 \n\nTabela 6. Percentual de domic\u00edlios por destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \u2013 Urubici...................59 \n\nTabela 7. Perfil dos Munic\u00edpios Brasileiros \u2013 Meio Ambiente. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n               de Urubici...................................................................................................................60 \n\nTabela 8. Representa\u00e7\u00e3o da matriz de sinergia das leis irm\u00e3s...................................................71 \n\nTabela 9. Matriz s\u00edntese das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua: objetivo espec\u00edfico 3............72 \n\nTabela 10. Matriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a: objetivo espec\u00edfico 3..................72 \n\nTabela 11. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento......75 \n\nTabela 12. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico do Turismo  \n\n                 Educativo................................................................................................................. 75 \n\nTabela 13. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero \n\n                 Guarani e \u00c1guas Nascentes......................................................................................76 \n\nTabela 14. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o \n\n                 da Floresta de Arauc\u00e1ria...........................................................................................76 \n\nTabela 15. S\u00edntese dos artigos pertinentes aos n\u00edveis estruturais das leis irm\u00e3s de  \n\n                 desenvolvimento sustent\u00e1vel....................................................................................95 \n\nTabela 16. Matriz esquem\u00e1tica da sinergia das Leis Irm\u00e3s.......................................................98 \n\nTabela 17. Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: fundamentos.....................................................99 \n\nTabela 18. Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: objetivos.........................................................103 \n\nTabela 19. Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: diretrizes.........................................................107 \n\nTabela 20. Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: instrumentos....................................................111 \n\nTabela 21. Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: sistema de gest\u00e3o............................................115 \n\nTabela 22. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Saneamento B\u00e1sico: Urubici............................124 \n\nTabela 23. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Nascentes e do Aqu\u00edfero \n\n                 Guarani...................................................................................................................125 \n\nTabela 24. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria...............125 \n\nTabela 25. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Turismo Educativo............................................126 \n\nTabela 26. Matriz s\u00edntese das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio....................128 \n\nTabela 27. Matriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio...............130 \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 15 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA ............................................................................................................... 18 \n\n1.2 OBJETIVOS ....................................................................................................................... 20 \n\n1.2.1 Objetivo geral .................................................................................................................. 20 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos ....................................................................................................... 20 \n\n1.3 ESTUDO DE RELEV\u00c2NCIA ........................................................................................... 20 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ........................................................................................... 23 \n\n2.1 A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA ......................................................................................... 23 \n\n2.1.1 O conceito de governan\u00e7a................................................................................................ 23 \n\n2.1.2 O conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua .................................................................................. 26 \n\n2.2 A CARTOGRAFIA PARTICIPATIVA ........................................................................... 34 \n\n2.2.1 A cartografia participativa: experi\u00eancias internacionais ................................................. 37 \n\n2.2.2 A cartografia participativa: experi\u00eancias nacionais ......................................................... 41 \n\n2.3 AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DO \n\nBRASIL ....................................................................................................................................44 \n\n2.3.1 O Esp\u00edrito das leis ............................................................................................................ 47 \n\n3 METODOLOGIA ................................................................................................................ 53 \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO .............................................................. 54 \n\n3.1.1 Aspectos f\u00edsicos ............................................................................................................... 55 \n\n3.1.2 Aspectos Bi\u00f3ticos ............................................................................................................ 56 \n\n3.1.3 Aspectos Socioambientais ............................................................................................... 58 \n\n3.1.4 Aspectos pol\u00edtico-institucionais ....................................................................................... 59 \n\n3.1.5 O Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua ................................................... 61 \n\n3.1.6 O Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga \n\nDireta do Aqu\u00edfero Guarani em Urubici - SC........................................................................... 62 \n\n3.1.7 Os Grupos Tem\u00e1ticos de Governan\u00e7a ............................................................................. 64 \n\n3.2 ESTRUTURA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ................................................................................. 65 \n\n4 DESCRI\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS ........................................................... 73 \n\n4.1 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE DEMANDAS SOCIAIS ....................................... 73 \n\n4.1.1 Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados .............................................................. 74 \n\n4.1.2 Armazenamento dos dados .............................................................................................. 81 \n\n4.1.3 Constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais ................................................................... 81 \n\n4.1.4 Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a............................................................................................... 86 \n\n4.2 A SINERGIA DAS LEIS IRM\u00c3S DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL ......... 90 \n\n4.2.1 Identifica\u00e7\u00e3o da estrutura das Leis Irm\u00e3s ........................................................................ 90 \n\n4.2.2 Os fen\u00f4menos das leis ..................................................................................................... 96 \n\n4.2.3 Identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das Leis Irm\u00e3s ..................................................... 96 \n\n4.2.4 Constru\u00e7\u00e3o da sinergia das Leis Irm\u00e3s em Urubici ....................................................... 119 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4.3 S\u00cdNTESE E AN\u00c1LISE DAS ESTRAT\u00c9GIAS DE GOVERNAN\u00c7A ............................ 127 \n\n4.3.1 An\u00e1lise das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a ......................................................................... 135 \n\n5 CONCLUS\u00c3O .................................................................................................................... 139 \n\n5.1 OBJETIVOS E RESULTADOS ALCAN\u00c7ADOS .......................................................... 139 \n\n5.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ....................................................................................................... 142 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 143 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Estudo de Relev\u00e2ncia ................................................................................. 155 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Matriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a. ....................................... 158 \n\nANEXOS ............................................................................................................................... 176 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                          \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 reconhecida mundialmente como essencial \u00e0 exist\u00eancia de vida. Diversas \n\nna\u00e7\u00f5es a consideram como um bem comum, pois, de fato, este recurso natural possui um \n\nvalor intr\u00ednseco que o torna indispens\u00e1vel \u00e0s sociedades e seus territ\u00f3rios. \n\nDe acordo com o professor Daniel Silva, do Grupo Transdisciplinar de Pesquisas em \n\nGovernan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio (GTHidro), da Universidade Federal de Santa Catarina, o \n\nvalor da \u00e1gua pode ser caracterizado como ecol\u00f3gico, social e econ\u00f4mico. O valor ecol\u00f3gico \n\ndeste recurso se remete \u00e0 sua import\u00e2ncia vital, evidenciada a partir do ciclo hidrol\u00f3gico, cuja \n\nobserva\u00e7\u00e3o possibilita a compreens\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es com os integrantes dos ecossistemas \n\nque fazem parte da Biosfera. O valor social da \u00e1gua est\u00e1 relacionado ao papel primordial que \n\nela desempenha na sociedade, seja pela promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade individual e coletiva, seja pelo \n\nbenef\u00edcio decorrente de sua utiliza\u00e7\u00e3o. Enfim, o valor econ\u00f4mico, o qual n\u00e3o est\u00e1 associado \u00e0 \n\nideia da \u00e1gua como uma mercadoria, mas sim, \u00e0 necessidade deste recurso na produ\u00e7\u00e3o de \n\ngrande parte daquilo que consumimos, e ainda, ao custo decorrente do tratamento antes de sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s sua utiliza\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o (SILVA, 2005b). \n\nEntretanto, o reconhecimento da \u00e1gua como um patrim\u00f4nio de grande valor a todos os \n\nseres vivos tem se limitado, em sua maioria, ao plano te\u00f3rico. O cen\u00e1rio mundial descrito na \n\nobra O Atlas da \u00c1gua, de Robin Clarke e Jannet King, publicada em 2005, e no Relat\u00f3rio das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o desenvolvimento dos Recursos H\u00eddricos do mundo de 2009, revelam \n\numa verdadeira crise, evidenciada pela polui\u00e7\u00e3o crescente dos recursos h\u00eddricos; pelo uso \n\nabusivo e o desperd\u00edcio nos setores agr\u00edcola, industrial e dom\u00e9stico; pela priva\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua de qualidade e em quantidade suficiente a milh\u00f5es de pessoas que vivem em pa\u00edses com \n\nescassez cr\u00f4nica deste recurso e pelos danos causados por inunda\u00e7\u00f5es ou secas intensas, \n\nobservados no in\u00edcio do s\u00e9culo 21 (CLARKE; KING, 2005; UNESCO, 2009). \n\nLord Selborne, presidente da Subcomiss\u00e3o sobre a \u00c9tica do Uso da \u00c1gua Doce\n1\n da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO), ressalta \n\nque a crise da \u00e1gua n\u00e3o se relaciona \u00e0 escassez absoluta, mas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, ao conhecimento \n\ne aos recursos a ela associados. Em seu livro, \u00c9tica do uso da \u00c1gua doce: um levantamento, o \n\nautor destaca a declara\u00e7\u00e3o coletiva das Ag\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Dia Mundial da \u00c1gua \n\n                                                           \n1\n Esta Subcomiss\u00e3o integra a Comiss\u00e3o Mundial sobre a \u00c9tica do Conhecimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, \n\nconvocada pela UNESCO em 1997. \n\n\n\n \n \n\n \n\n16 \n\nde 1999, na qual se afirmou como quantia necess\u00e1ria ao provimento de \u00e1gua de qualidade e \n\nrecursos sanit\u00e1rios de baixo custo a necessitados, nos pr\u00f3ximos oito a dez anos, o equivalente \n\nao dinheiro gasto na Am\u00e9rica do Norte e na Europa naquela \u00e9poca com alimentos preparados \n\npara animais de estima\u00e7\u00e3o (SELBORNE, 2001). \n\nNeste sentido, o planejamento e a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tornam-se decisivos para \n\ngarantir a integridade e equidade de acesso a esse recurso. Ambos, planejamento e gest\u00e3o, tem \n\nsido tema de discuss\u00f5es em confer\u00eancias e diversos encontros no \u00e2mbito internacional, que \n\nresultaram no consenso acerca de princ\u00edpios, recomenda\u00e7\u00f5es, diretrizes e programas de a\u00e7\u00e3o \n\nvoltados \u00e0 problem\u00e1tica, registrados em documentos como: a) o Plano de A\u00e7\u00e3o de Mar del \n\nPlata, de 1977; b) a Agenda 21, de 1992, e c) a Vis\u00e3o Mundial da \u00c1gua, de 2000 (FAO, 2004; \n\nONU, 1992; WWC, 2000). \n\nNo cen\u00e1rio nacional, os pesquisadores Carlos Tucci, da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul (UFRGS), Ivanildo Hespanhol, da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e Oscar \n\nCordeiro, da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) ressaltam quatro prioridades no setor de recursos \n\nh\u00eddricos brasileiro, com base num estudo para a defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios tendenciais da gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua no Brasil, no \u00e2mbito do exerc\u00edcio da Vis\u00e3o Mundial da \u00c1gua\n2\n. S\u00e3o elas: a) a prote\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais e o tratamento de esgotos; b) a preserva\u00e7\u00e3o e o aumento das disponibilidades de \n\n\u00e1gua em \u00e1reas cr\u00edticas; c) o adequado controle das enchentes urbanas e d) a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo natural (TUCCI; HESPANHOL; CORDEIRO NETTO; 2003).  \n\nO Brasil vem acompanhando todo esse processo mundial e introduzindo no pa\u00eds os \n\nprinc\u00edpios resultantes dessas confer\u00eancias e documentos por meio de leis e decretos (SILVA, \n\n2008). Cabe destacar que a partir da institui\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e da Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro no ano \n\nde 1992, as pol\u00edticas p\u00fablicas brasileiras iniciaram um processo de transforma\u00e7\u00e3o em sua \n\nestrutura (PALAVIZINI, 2005). \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, institu\u00edda pela Lei Federal n\u00ba 9.433 de 8 de \n\njaneiro de 1997 reconhece a \u00e1gua como um bem p\u00fablico e orienta a articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es com \n\nos demais setores, a adequa\u00e7\u00e3o do planejamento e da gest\u00e3o \u00e0 realidade local e a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade, demonstrando sintonia com os princ\u00edpios e recomenda\u00e7\u00f5es do contexto mundial \n\n(BRASIL, 1997; SILVA, 2008). \n\n                                                           \n2\n Este trabalho consistiu num resumo da Vis\u00e3o do Brasil, inclu\u00edda dentro dos estudos da Am\u00e9rica Latina neste \n\ncontexto. \n\n\n\n \n \n\n \n\n17 \n\nEntretanto, apesar dessas iniciativas, h\u00e1 um grande distanciamento entre as t\u00e9cnicas e \n\nas teorias do modelo brasileiro de gest\u00e3o das \u00e1guas e a realidade vivida nas comunidades de \n\nbacias do pa\u00eds, caracterizada pelo abandono cultural, pela falta de perspectivas econ\u00f4micas e \n\npela degrada\u00e7\u00e3o ambiental (SILVA, 2006a). \n\nDiante disso, o Grupo Transdisciplinar de Pesquisas em Governan\u00e7a da \u00c1gua e do \n\nTerrit\u00f3rio (GTHidro), do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da UFSC, vem \n\ndirecionando seus trabalhos e desenvolvendo estudos e metodologias no intuito de contribuir \n\ncom a resolu\u00e7\u00e3o de impasses relativos \u00e0s quest\u00f5es ambientais no pa\u00eds, com \u00eanfase em recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n Trata-se de uma pesquisa implicada, realizada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas em \n\nUrubici, Santa Catarina, com base num conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua elaborado pelo l\u00edder \n\ndo Grupo, o professor Daniel Silva, cuja proposta se remete \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es \n\npara a pr\u00e1tica da gest\u00e3o local das \u00e1guas, sendo elaborada a partir de refer\u00eancias internacionais \n\nsobre a tem\u00e1tica (SILVA, 2006a). \n\nEm 2007, as lideran\u00e7as dessa comunidade foram convidadas a participar do Projeto \n\nTecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA), cuja execu\u00e7\u00e3o possibilitou o in\u00edcio de \n\num processo de governan\u00e7a em seu territ\u00f3rio. Este Projeto \u00e9 resultado de uma parceria entre: \n\na) a Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC); b) a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\ne Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina (EPAGRI); e c) a Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria (EMBRAPA) (BELLI; MARTINS; SILVA, 2006). A descri\u00e7\u00e3o detalhada do \n\nmesmo encontra-se no item 3.1.5 do presente trabalho, sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida no contexto do Projeto TSGA e teve como objetivo geral \n\ndesenvolver instrumentos de governan\u00e7a da \u00e1gua para bacias hidrogr\u00e1ficas, como tecnologias \n\nsociais, por meio de uma constru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica com a comunidade de Urubici na bacia do \n\nrio Canoas.  Estes instrumentos consistiram: a) na cartografia participativa para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde mapas de desenvolvimento sustent\u00e1vel local, chamados de mapas de demandas sociais; b) \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz da sinergia das Leis Federais de desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nc) na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\nCabe destacar que a pesquisa realizada considerou a hip\u00f3tese de que a cartografia \n\nparticipativa e a constru\u00e7\u00e3o de uma matriz de sinergia das Leis Federais de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel podem se consolidar como instrumentos de governan\u00e7a, fazendo avan\u00e7ar a gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas em bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n \n \n\n \n\n18 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA \n\n \n\n \n\nEste trabalho justifica-se por meio de tr\u00eas argumentos: um cient\u00edfico, um legal e outro \n\nlocal. \n\nO argumento cient\u00edfico se remete \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de Governan\u00e7a da \u00c1gua \n\nproposto por Silva (2006a), do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da UFSC, \n\ncomo um novo paradigma nas ci\u00eancias do Planejamento e da Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. \n\nAo longo de seis anos, o GTHidro desenvolveu suas pesquisas no munic\u00edpio de \n\nUrubici, Santa Catarina, com o prop\u00f3sito de empoderamento da comunidade local para a \n\ngest\u00e3o social da \u00e1gua e do territ\u00f3rio. Dentre as atividades realizadas, destacam-se as oficinas \n\nde capacita\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, e semin\u00e1rios desenvolvidos por meio dos projetos de pesquisa \n\nEcologia e Gente de Montanhas (UFSC, 2002) e Aqu\u00edfero Guarani (UFSC, 2003). \n\nEm 2005, iniciou-se uma nova etapa, cuja linha de pesquisa \u00e9 a Governan\u00e7a da \u00c1gua e \n\ndo Territ\u00f3rio. Trata-se de um trabalho cujo objetivo estrat\u00e9gico \u00e9 construir em conjunto com \n\nas comunidades de bacias hidrogr\u00e1ficas uma experi\u00eancia de planejamento e gest\u00e3o local para \n\no estabelecimento de planos de desenvolvimento sustent\u00e1vel baseados nos recursos naturais e \n\nno contexto socioecon\u00f4mico da regi\u00e3o. \n\nEste ciclo de pesquisas tem como desafio principal contribuir para o desenvolvimento \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas municipais que possibilitem o uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua e do territ\u00f3rio, e \n\nde instrumentos de governan\u00e7a que auxiliem na concretiza\u00e7\u00e3o deste processo. \n\nNeste contexto, cabe destacar o trabalho realizado pelo Grupo no Projeto TSGA em \n\nUrubici, de 2007 a 2009, fato que permitiu a experimenta\u00e7\u00e3o de metodologias por meio do \n\nModelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do \n\nAqu\u00edfero Guarani desenvolvido pela equipe e aplicado \u00e0s lideran\u00e7as locais da comunidade. \n\nDessa forma, ressaltam-se duas das quest\u00f5es de pesquisas que emergem dos trabalhos \n\ndo Grupo no Munic\u00edpio e que est\u00e3o relacionadas a esta disserta\u00e7\u00e3o: \n\na) a identifica\u00e7\u00e3o e o reconhecimento da geologia, hidrologia e ecologia da regi\u00e3o \n\npela comunidade podem determinar uma perspectiva de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel local, auxiliando no processo de modifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas atuais da \n\nsociedade relacionadas ao ambiente? \n\n\n\n \n \n\n \n\n19 \n\nb) o conhecimento do Esp\u00edrito das leis\n3\n de desenvolvimento sustent\u00e1vel por parte da \n\ncomunidade, a come\u00e7ar pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97, por um processo pedag\u00f3gico, \n\npode aumentar a capacidade de participa\u00e7\u00e3o qualificada das pessoas no processo \n\nde gest\u00e3o local ? \n\nO segundo argumento consiste no desenvolvimento das ci\u00eancias do Planejamento e da \n\nGest\u00e3o associado \u00e0 Lei Federal n\u00ba 9.433/97, mostrando a necessidade de sua conex\u00e3o com as \n\nleis correlatas de desenvolvimento sustent\u00e1vel, para que ela, como tal, assuma sua plenitude. \n\nRessalta-se que o conjunto destas leis foi denominado, pelo professor Daniel Silva, de leis \n\nirm\u00e3s (SILVA, 2005c). \n\nNeste sentido, destaca-se que o Brasil est\u00e1 vivenciando grandes avan\u00e7os no quadro \n\ngeral de suas pol\u00edticas p\u00fablicas, no qual a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos pode ser \n\nconsiderada um dos maiores avan\u00e7os do pa\u00eds. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio integr\u00e1-la a outras leis \n\npara garantir a efetividade nos processos de planejamento e gest\u00e3o da \u00e1gua (SILVA, 2005c). \n\nDiante disso, o presente trabalho contribui com este desafio na medida em que prop\u00f5e \n\numa sinergia entre as leis irm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel, trabalhando assim, com a \n\ncomunidade, numa perspectiva integrada de aplica\u00e7\u00e3o local das pol\u00edticas p\u00fablicas federais. \n\nO terceiro argumento justificador desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o local. O munic\u00edpio de Urubici \n\nlocaliza-se em uma regi\u00e3o estrat\u00e9gica para a \u00e1gua, qual seja sobre a Zona de Recarga Direta \n\ndo Aqu\u00edfero Guarani. Trata-se de uma importante reserva transfronteiri\u00e7a, constituindo-se um \n\ndos maiores aqu\u00edferos de \u00e1gua doce do mundo. \n\nCabe destacar que Urubici abriga os trechos de nascentes dos rios Canoas e Lava-tudo, \n\nsendo este \u00faltimo um dos principais afluentes do rio Pelotas. Ambos, rios Canoas e Pelotas, \n\ns\u00e3o formadores do rio Uruguai, um dos maiores da Am\u00e9rica Latina, de grande import\u00e2ncia \n\npara o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico dessa regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, o munic\u00edpio possui toda sua extens\u00e3o numa das reservas da Biosfera do \n\nPrograma o Homem e a Biosfera \u2013 MAB, da UNESCO, a Mata Atl\u00e2ntica, fato que caracteriza \n\nsua singularidade planet\u00e1ria e import\u00e2ncia para preserva\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos remanescentes deste \n\nBioma. \n\nNeste sentido, torna-se imprescind\u00edvel garantir a efetividade das estrat\u00e9gias voltadas \n\nao desenvolvimento sustent\u00e1vel desta regi\u00e3o, tendo em vista sua singularidade e relev\u00e2ncia \n\nnos cen\u00e1rios nacional e internacional. \n\n                                                           \n3\n O Esp\u00edrito das Leis \u00e9 um conceito desenvolvido por Silva (2005b) utilizado nos trabalhos de pesquisa do \n\nGrupo. Ele ser\u00e1 abordado com mais detalhes ao longo deste trabalho.    \n\n\n\n \n \n\n \n\n20 \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\n \n\n \n\nDesenvolver instrumentos de governan\u00e7a da \u00e1gua para bacias hidrogr\u00e1ficas, como \n\ntecnologias sociais, por meio de uma constru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica com a comunidade de Urubici \n\nna bacia do rio Canoas.   \n\n \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos  \n\n \n\n \n\n1 \u2013 Identificar as demandas sociais de desenvolvimento sustent\u00e1vel local, com aux\u00edlio \n\nda cartografia participativa. \n\n2 \u2013 Elaborar a matriz de sinergia das Leis Federais (leis irm\u00e3s) de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, a partir da Lei Federal n\u00ba 9.433/97. \n\n3 \u2013 Analisar as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a constru\u00eddas pela comunidade a partir dos \n\nmapas de demandas sociais e da matriz de sinergia das leis irm\u00e3s. \n\n \n\n \n\n1.3 ESTUDO DE RELEV\u00c2NCIA \n\n \n\n \n\nO Estudo de Relev\u00e2ncia apresentado a seguir consiste no levantamento de refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas por meio de palavras-chave, sendo elas selecionadas e incorporadas na Revis\u00e3o \n\nBibliogr\u00e1fica desta pesquisa. Os n\u00edveis de busca utilizados neste Estudo foram: \n\na) Banco de teses e disserta\u00e7\u00f5es da CAPES; \n\nb) Scielo; \n\nc) Revista Brasileira de Cartografia; \n\nd) BioOne; \n\ne) Blackwell-synergy;  \n\n\n\n \n \n\n \n\n21 \n\nf) Engineering village; \n\ng) Scopus; \n\nh) EBSCOhost; \n\ni) Google acad\u00eamico. \n\nEsta busca foi sistematizada numa tabela cuja primeira coluna se constitui nas bases de \n\ndados utilizadas para a pesquisa e as demais, nos valores num\u00e9ricos encontrados para: a) cada \n\npalavra-chave; b) a combina\u00e7\u00e3o destas em duas; c) tr\u00eas e; d) quatro (todas elas). Os idiomas \n\npesquisados foram o portugu\u00eas, o ingl\u00eas, o franc\u00eas e o espanhol. \n\nAs palavras-chave utilizadas foram: \n\na) em portugu\u00eas: Governan\u00e7a da \u00c1gua (GA); Pol\u00edticas P\u00fablicas (PB); Cartografia \n\nParticipativa, SIG Participativo e Mapeamento Participativo (CP); Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Canoas (BHC); \n\nb) em ingl\u00eas: Water Governance (WA); Public Policies (PB); Participatory \n\nCartography, Participatory GIS e Participatory Mapping (PC); Watershed (WS); \n\nc) em espanhol: Gobernanza del \u00c1gua (GA); Pol\u00edticas P\u00fablicas (PB); Cartograf\u00eda \n\nparticipativa, SIG Participativo e Mapeo Participativo (CP), Cuencas hidrograficas \n\n(CH); \n\nd) em franc\u00eas: Gouvernance de l\u2018Eau (GE); Politiques Publiques (PB); Cartographie \n\nParticipative (CP); Bassin versant (BV). \n\nDiante disto, o somat\u00f3rio de trabalhos encontrado para cada palavra-chave acima, nos \n\nquatro idiomas, foi: a) 4.357 para Governan\u00e7a da \u00c1gua; b) 596.542 para Pol\u00edticas P\u00fablicas; c) \n\n3.544 para Cartografia Participativa (com varia\u00e7\u00f5es) e d) 814.977 para Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n(com as duas varia\u00e7\u00f5es: bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas em portugu\u00eas e somente bacia \n\nhidrogr\u00e1fica nas demais l\u00ednguas). \n\nNa medida em que as palavras-chave foram sendo combinadas, o n\u00famero de trabalhos \n\nidentificados diminuiu consideravelmente e, ao final deste estudo, foram encontrados dois \n\ntrabalhos com quatro palavras. S\u00e3o eles: a) Mem\u00f3ria do II Congresso Aqu\u00edfero Guarani, no \n\nqual foi publicado um artigo relativo aos resultados parciais da presente pesquisa, e b) o \n\nNatural Resource Management and Sustainable Development Catalogue 2010, em portugu\u00eas, \n\nCat\u00e1logo 2010 da Gest\u00e3o de Recursos Naturais e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, relacionado \n\n\u00e0s principais obras pertinentes aos temas, publicadas pela Editora Earthscan (CONGRESSO \n\nAQU\u00cdFERO GUARANI, 2009; EARTHSCAN, 2010). As tabelas com os valores obtidos \n\nencontram-se no Ap\u00eandice A deste documento. \n\n\n\n \n \n\n \n\n22 \n\nCabe ressaltar que o n\u00famero de trabalhos obtidos com a palavra-chave Cartografia \n\nParticipativa no in\u00edcio deste Estudo foi muito pequeno em rela\u00e7\u00e3o aos demais. Desta forma, \n\noptou-se pela inclus\u00e3o das palavras SIG Participativo e Mapeamento Participativo, nos \n\nidiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol, ampliando o horizonte da busca. \n\nDentre os autores e seus respectivos trabalhos, identificados por meio deste Estudo de \n\nRelev\u00e2ncia e utilizados na Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica, destacam-se aqueles relativos \u00e0 governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua e \u00e0 cartografia participativa (e varia\u00e7\u00f5es), a saber: \n\na) Qu\u00e9bec (2002), com L\u2019eau. La vie. L\u2019avenir: Politique Nationale de l\u2019Eau; \n\nb) Rogers &amp; Hall (2003), com Effective Water Governance; \n\nc) PNUD (2004), com o documento Water Governance for poverty reduction: Key \n\nIssues and the UNDP Response to Millenium Development Goals; \n\nd) Franks (2004), com Water Governance \u2013 What is the consensus?; \n\ne) Silva (2006a), com Desafios sociais da gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas: \n\numa introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua; \n\nf) Harpe (2007), com Strengthening local governance for improved water and \n\nsanitation services; \n\ng) McKay (2007), com o trabalho Water governance regimes in Australia: \n\nimplementing the national water initiative; \n\nh) Rambaldi et al. (2004), com Participatory GIS; \n\ni) Forest People Program (2005), com Mapeo comunitario e investigacion \n\nparticipativa del manejo consuetudinario de los recursos naturales; \n\nj) Gessa (2008), com Participatory Mapping as a Tool for Empowerment: \n\nExperiences and Lessons Learned from the ILC Network; \n\nk) NOAA (2009), com Stakeholder Engagement Strategies for Participatory \n\nMapping. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                          \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n2.1 A GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\n \n\n \n\n2.1.1 O conceito de governan\u00e7a \n\n \n\n \n\nSegundo Canet (2004), o termo governan\u00e7a tem origem na l\u00edngua francesa, sendo ele \n\nutilizado na Idade M\u00e9dia no contexto das grandes navega\u00e7\u00f5es. Do ponto de vista sem\u00e2ntico, o \n\nautor afirma que as palavras governan\u00e7a, governar e governo\n4\n n\u00e3o possu\u00edam significados \n\ndistintos e expressavam a a\u00e7\u00e3o de guiar algo, como por exemplo, uma embarca\u00e7\u00e3o. \n\nCom o aparecimento da ci\u00eancia pol\u00edtica moderna no s\u00e9culo XVI, a palavra governo \n\npassou a ser associada \u00e0 id\u00e9ia de um poder hierarquizado, centrado no Estado, enquanto o \n\ntermo governan\u00e7a se afastou desta dire\u00e7\u00e3o e come\u00e7ou a ser entendido como uma maneira de \n\ngerir adequadamente algo p\u00fablico. \u00c9 por meio deste conceito que ele chega ao mundo anglo-\n\nsax\u00e3o, ressurgindo no contexto de grandes organiza\u00e7\u00f5es e das pol\u00edticas p\u00fablicas do s\u00e9culo XX \n\n(CANET, 2004). \n\nDe acordo com Defarges (2003), a no\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a come\u00e7ou a emergir no in\u00edcio \n\ndos anos 90, com a publica\u00e7\u00e3o de livros anglo-americanos, que introduziram a ideia no campo \n\ndos debates intelectuais, te\u00f3ricos e universit\u00e1rios, como: a) Governance without Government \n\ndirigido por James Rosenau e Ernest Czempiel (1992), b) Modern Governance, dirigido por \n\nJan Kooiman (1993) e c) Democratic Governance, de James March e Hohan Olsen (1995). \n\nCabe ressaltar, a obra Governing the commons: The Evolution of Institutions for \n\nCollective Action, (em portugu\u00eas, Governando bens comuns: a evolu\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es para \n\na a\u00e7\u00e3o coletiva) publicada em 1990, de autoria da cientista pol\u00edtica Elinor Ostrom, ganhadora \n\ndo pr\u00eamio Nobel de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas de 2009, que iniciou uma reflex\u00e3o sobre os arranjos \n\ninstitucionais para a governan\u00e7a efetiva de bens comuns (OSTROM, 1990). \n\nParalelamente, o termo governan\u00e7a entra na ret\u00f3rica oficial: em 1992, o Centro para o \n\nEstudo da Governan\u00e7a Global (CsGG), foi criado em Londres por Lord Desai, com o objetivo \n\n                                                           \n4\n Em franc\u00eas: gouvernance, gouverne e gouvernement, respectivamente. \n\n\n\n \n \n\n \n\n24 \n\nde aumentar a compreens\u00e3o e o conhecimento sobre as quest\u00f5es globais, para propor solu\u00e7\u00f5es \n\n(DEFARGES, 2003; CsGG, 2009 apud SILVA, 2008). \n\nNesse contexto, no ano de 1995, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas formou a \n\nComiss\u00e3o sobre a governan\u00e7a global, composta por 28 representantes e incumbida da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio ?Nossa vizinhan\u00e7a Global?. Outros documentos relacionados \u00e0 \n\ngovernan\u00e7a tamb\u00e9m surgiram nessa \u00e9poca, dentre eles, os artigos voltados \u00e0 \u00e1rea empresarial, \n\nsendo a organiza\u00e7\u00e3o considerada uma totalidade viva e din\u00e2mica, e os interesses dos diversos \n\natores \u2014 acionistas, dirigentes e tamb\u00e9m empregados, assegurados ao longo do processo de \n\ngest\u00e3o (DEFARGES, 2003). \n\nO Banco Mundial pode ser considerado o grande respons\u00e1vel pela consolida\u00e7\u00e3o do \n\ntermo no contexto das grandes organiza\u00e7\u00f5es. O livro Governan\u00e7a e desenvolvimento, \n\npublicado em 1992 pela institui\u00e7\u00e3o, definiu a governan\u00e7a como uma maneira de exercer o \n\npoder na administra\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos e sociais de um pa\u00eds, estabelecendo-se \n\nassim, quatro dimens\u00f5es chave para uma boa governan\u00e7a (WORLD BANK apud BORGES, \n\n2003): \n\na) administra\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico, relativa \u00e0 melhora da capacidade de \n\ngerenciamento econ\u00f4mico e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais; \n\nb) quadro legal, referente ao estabelecimento de um marco legal, cujo cumprimento \n\n\u00e9 garantido por um \u00f3rg\u00e3o judicial independente, e de procedimentos para modific\u00e1-\n\nlo, caso n\u00e3o sirva mais aos prop\u00f3sitos inicialmente estabelecidos; \n\nc) participa\u00e7\u00e3o e accountability, ou presta\u00e7\u00e3o de contas, e; \n\nd) informa\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia, sendo estas duas dimens\u00f5es fundamentais, \n\nenvolvendo a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas governamentais, a \n\ntranspar\u00eancia dos processos de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a oportunidade dos \n\ncidad\u00e3os influenciarem na tomada de decis\u00e3o sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nNeste sentido, Rogers &amp; Hall (2003) relacionam a governan\u00e7a \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o efetiva de \n\nrecursos e regulamentos socialmente aceit\u00e1veis, sendo ela essencialmente pol\u00edtica. Entretanto, \n\nos autores afirmam que a governan\u00e7a \u00e9 um conceito muito mais abrangente do que o de \n\ngoverno por si s\u00f3, uma vez que engloba a rela\u00e7\u00e3o entre o mesmo e a sociedade: ela envolve a \n\nmedia\u00e7\u00e3o de comportamentos, por meio de valores, normas e, se poss\u00edvel, de leis.  \n\nDesta forma, a governan\u00e7a pode ser associada a leis, regulamentos, institui\u00e7\u00f5es, e \n\ntamb\u00e9m, a pol\u00edticas governamentais e a\u00e7\u00f5es para atividades internas do governo e suas redes \n\n\n\n \n \n\n \n\n25 \n\nde influ\u00eancia, que incluem for\u00e7as do mercado internacional, setor privado e sociedade civil \n\n(ROGERS; HALL, 2003). \n\nNeste contexto, cabe destacar o trabalho de Jean-Paul Ra\u00eeche na prov\u00edncia do Quebec, \n\nCanad\u00e1, cujos esfor\u00e7os deram origem ao Conselho de Governan\u00e7a das bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nrio Saint-Fran\u00e7ois (COGESAF) e o Reagrupamento de Organismos de Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nQuebec (ROBVQ) (COGESAF, 2010; ROBVQ, 2010).  \n\nRa\u00eeche (2005) resume as principais caracter\u00edsticas da governan\u00e7a, tendo como ponto \n\nde partida diferentes defini\u00e7\u00f5es propostas por diversos pesquisadores: a) \u00e9 um processo de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o ou uma forma interativa de atividades interdependentes; b) de coopera\u00e7\u00e3o e de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o entre interesses contradit\u00f3rios e diversos; c) de intera\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o entre \n\ndiferentes partes interessadas; d) baseado na interdepend\u00eancia de poderes associados \u00e0 gest\u00e3o \n\ne a a\u00e7\u00e3o coletiva; e) em que os atores do setor privado, organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e organiza\u00e7\u00f5es \n\ncivis afirmam sua exist\u00eancia, se associam, compartilham recursos e compet\u00eancias e, tamb\u00e9m, \n\nparticipam da formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e orienta\u00e7\u00f5es; f) em que os atores constroem projetos \n\ncomuns sobre uma base de identidade territorial; g) de forma oficial ou sob arranjos informais \n\ne; h) num ambiente fragmentado e complexo. \n\nHarpe (2007) considera a governan\u00e7a como o conjunto de processos pelos quais \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o tomadas e implementadas, constituindo-se no resultado de intera\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e \n\nredes entre o governo, o setor p\u00fablico, o setor privado e a sociedade civil, com o objetivo de \n\nassegurar um trabalho otimizado. Trata-se de decis\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de poder entre \n\nas diferentes partes interessadas, a fim de determinar quem far\u00e1 o qu\u00ea, quando e como. \n\nSegundo o autor, a governan\u00e7a emerge das rela\u00e7\u00f5es formais e informais que existem entre \n\npessoas, institui\u00e7\u00f5es e governo. \n\nDe maneira semelhante, Hooper (2006) afirma que a governan\u00e7a consiste numa \n\nsequ\u00eancia de procedimentos que utiliza processos de tomada de decis\u00e3o em diferentes n\u00edveis, \n\ne ainda, entre diferentes setores, partes interessadas (stakeholders) e jurisdi\u00e7\u00f5es. \n\nMcKay (2007) prop\u00f5e a governan\u00e7a como um processo de tomada de decis\u00f5es na \n\ncomunidade, envolvendo atores formais, como o governo, institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es que \n\ncriam as leis e os regulamentos, e atores informais, como os usu\u00e1rios de \u00e1gua, por exemplo. \n\nCabe ressaltar tamb\u00e9m, o conceito de Calame (2003), que relaciona a governan\u00e7a aos \n\nbens comuns, cuja responsabilidade de gest\u00e3o \u00e9 compartilhada. Diante disto, o autor aponta \n\nque a governan\u00e7a implica no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre esses bens e no dever dos governantes \n\nde apoiarem as decis\u00f5es dos cidad\u00e3os no que concerne \u00e0 vida da coletividade. Calame (2003) \n\n\n\n \n \n\n \n\n26 \n\ndestaca a id\u00e9ia de que n\u00e3o se trata apenas ?de uma maneira ing\u00eanua de conceber e gerir o \n\nsetor p\u00fablico, mas de um novo olhar sobre uma realidade pr\u00e9-existente?. \n\nSilva (2006a) afirma que ?governan\u00e7a significa o aumento da capacidade de governar \n\nno n\u00edvel local?, sendo que este aumento de ?governabilidade\u2018 est\u00e1 associado \u00e0 gest\u00e3o \n\ncompartilhada de bens comuns, na qual a comunidade ?passa de consumidores a definidores e \n\ngestores p\u00fablicos?. Esta defini\u00e7\u00e3o assemelha-se a de Calame (2003) no sentido de que ambos \n\nrelacionam o processo de governan\u00e7a aos bens comuns. \n\n \n\n \n\n2.1.2 O conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua \n\n \n\n \n\nA partir de 1995, organismos internacionais come\u00e7aram a utilizar o termo governan\u00e7a \n\nem diferentes contextos, como uma nova fonte de legitimidade, associando-o a processos que \n\ns\u00e3o pautados pela transpar\u00eancia, responsabilidade, efici\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o, tais como: a) a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO); b) a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC); c) o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e c) a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) (CANET, 2004). \n\nNeste contexto, surge a express\u00e3o governan\u00e7a da \u00e1gua, cujo emprego em documentos \n\noficias se deu pela primeira vez na Pol\u00edtica Nacional de \u00c1guas do Qu\u00e9bec em 2002 (SILVA, \n\n2006a). Esta Pol\u00edtica definiu a governan\u00e7a da \u00e1gua como um ?processo interativo de tomada \n\nde decis\u00f5es e de a\u00e7\u00f5es entre os atores da \u00e1gua (do setor privado, do p\u00fablico e dos cidad\u00e3os), \n\nnum ambiente pol\u00edtico, social, econ\u00f4mico e administrativo, pr\u00f3prio a determinado territ\u00f3rio? \n\n(QU\u00c9BEC, 2002). \n\nDiante disso, o processo de governan\u00e7a previsto pela Pol\u00edtica de \u00c1guas do Qu\u00e9bec \n\nconsidera diversos interesses, para a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ne o estabelecimento das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao bem estar e \u00e0 qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es \n\npresentes e futuras (QU\u00c9BEC, 2002 apud SILVA, 2008). \n\nA Parceria Global da \u00c1gua apud Rogers &amp; Hall (2003) afirma que a governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua se refere \u00e0 variedade de sistemas pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos e administrativos, cuja \n\nfinalidade \u00e9 desenvolver e gerir os recursos h\u00eddricos e os servi\u00e7os pertinentes, nos diferentes \n\nn\u00edveis da sociedade. \n\n\n\n \n \n\n \n\n27 \n\nSegundo Rogers &amp; Hall (2003), este conceito compreende a capacidade de formular \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e estruturas institucionais socialmente aceitas, e de mobilizar recursos em \n\nseu apoio. Os autores ressaltam que as pol\u00edticas relacionadas \u00e0 \u00e1gua, bem como, seu processo \n\nde formula\u00e7\u00e3o, necessitam estar voltadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e, para torn\u00e1-las \n\nefetivas, \u00e9 preciso que as principais partes interessadas estejam envolvidas.  \n\nPara o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), a governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua compreende: a) processos de natureza pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social e b) institui\u00e7\u00f5es, \n\npor meio das quais o governo, a sociedade civil e o setor privado decidem sobre como utilizar, \n\ndesenvolver e gerir os recursos h\u00eddricos, da melhor forma poss\u00edvel (PNUD apud SILVA, \n\n2008). \n\nDe acordo com o PNUD apud Silva (2008), ?a governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 mais do que um \n\nconjunto de leis, regulamentos e institui\u00e7\u00f5es nacionais: ela est\u00e1 relacionada aos processos que \n\npromovem a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas tomadas de decis\u00f5es, a mobiliza\u00e7\u00e3o social e \n\noutras a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito dos recursos h\u00eddricos, que resultam em investimentos, capacita\u00e7\u00e3o e \n\nincentivos para a participa\u00e7\u00e3o em um n\u00edvel local?. \n\nRogers (2002) ressalta que apesar de muitos pa\u00edses possu\u00edrem as melhores leis e \n\nregulamentos, bem como os melhores quadros institucionais, o desempenho atual do setor da \n\n\u00e1gua \u00e9 carente. Para o autor, \u00e9 necess\u00e1rio um novo quadro no qual se analisa a intera\u00e7\u00e3o entre \n\npol\u00edticas, leis, institui\u00e7\u00f5es, sociedade civil, prestadores de servi\u00e7os de \u00e1gua e tamb\u00e9m \n\nconsumidores. Dessa forma, relaciona-se governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e0 ?capacidade do sistema social \n\nde mobilizar energias, de maneira coerente, para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos \n\nh\u00eddricos? (ROGERS, 2002). \n\nFranks (2004) destaca a import\u00e2ncia do conhecimento e o seu papel no processo de \n\ntomada de decis\u00e3o que caracteriza a governan\u00e7a. De acordo com o autor, cabe notar que os \n\natores envolvidos na governan\u00e7a da \u00e1gua possuem diferentes tipos de conhecimento, sendo \n\nessencial a exist\u00eancia de mecanismos que permitam o seu compartilhamento. Al\u00e9m disso, \n\nmenciona-se a necessidade de ferramentas acess\u00edveis que possibilitem a concretiza\u00e7\u00e3o dessa \n\ntroca no mundo complexo dos recursos h\u00eddricos. \n\nSilva (2006a) afirma que a governan\u00e7a da \u00e1gua \u00e9 uma oportunidade de constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos padr\u00f5es para a pr\u00e1tica da gest\u00e3o local de bacias, tendo como ponto de partida tr\u00eas \n\nestrat\u00e9gias:  \n\n\n\n \n \n\n \n\n28 \n\na) uma cultural, que se remete \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis com base em \n\numa economia de experi\u00eancia de degrada\u00e7\u00e3o, local e planet\u00e1ria, passada e futura, \n\npor meio de um financiamento p\u00fablico e social; \n\nb) uma pedag\u00f3gica, que relacionada \u00e0 comunidade da bacia que, ao se assumir como \n\numa comunidade de aprendizagem aprende com sua experi\u00eancia e com a \n\nexperi\u00eancia dos outros e; \n\nc) uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica, que compreende no aumento do poder de gest\u00e3o local das \n\ncomunidades de bacias por meio do conhecimento da base jur\u00eddica, e da cria\u00e7\u00e3o de \n\norganismos sociais de gest\u00e3o e pol\u00edticas locais de sustentabilidade (figura 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n       Figura 1. Fractal\n5\n do conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua. Fonte: Silva (2006a). \n\n \n\nDiante disso, pode-se diferenciar o processo de planejamento, gest\u00e3o e governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua a partir do conceito de governan\u00e7a de Silva (2006a).  \n\nO planejamento de recursos h\u00eddricos pode ser entendido como um processo em que h\u00e1 \n\norganiza\u00e7\u00e3o de dados, permitindo a leitura de fen\u00f4menos relacionados \u00e0 \u00e1gua, e produ\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, que podem ser visualizadas em mapas tem\u00e1ticos, por exemplo. A gest\u00e3o tem \n\ncomo finalidade organizar os sistemas ligados a este bem comum, promovendo a integra\u00e7\u00e3o \n\nde institui\u00e7\u00f5es setoriais e de pol\u00edticas p\u00fablicas. A governan\u00e7a organiza e/ou produz uma \n\neconomia de experi\u00eancia sobre informa\u00e7\u00f5es, existentes na forma de conhecimento em um \n\nindiv\u00edduo, e que ser\u00e3o aplicadas numa realidade (SILVA, 2008a). \n\nRa\u00eeche (2005) se refere \u00e0 governan\u00e7a e a gest\u00e3o como dois termos interligados. Para o \n\nautor, a governan\u00e7a da \u00e1gua est\u00e1 relacionada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos de gest\u00e3o, \n\ncomo o Plano diretor da \u00e1gua\n6\n, elaborado por organismos de bacia. \n\n                                                           \n5\n O fractal \u00e9 a menor representa\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica da din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es de um fen\u00f4meno complexo. Ele \n\nrepresenta um conjunto proposto de rela\u00e7\u00f5es de pertin\u00eancias (LORENZ apud SILVA, 1998). \n6\n Este plano equivale aos Planos de bacia hidrogr\u00e1fica brasileiros. \n\nGEST\u00c3O LOCAL \n\nCOMUNIDADE DE APRENDIZAGEM ECONOMIA DE EXPERI\u00caNCIA \n\n\n\n \n \n\n \n\n29 \n\nNeste trabalho, o conceito de governan\u00e7a da \u00e1gua adotado, tem como base o conceito \n\nde Silva (2006a), sendo considerada como um processo de empoderamento da comunidade \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o qualificada na tomada de decis\u00e3o referente ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos (SILVA, 2008a). \n\nO conceito de empoderamento est\u00e1, invariavelmente, associado ao conceito de poder. \n\nSegundo Ocampo apud Oakley &amp; Clayton (2003), o empoderamento pode se manifestar em \n\ntr\u00eas grandes \u00e1reas relacionadas: a) ao poder como maior confian\u00e7a na capacidade pessoal para \n\nlevar adiante algumas formas de a\u00e7\u00e3o; b) ao poder como aumento de rela\u00e7\u00f5es efetivas a serem \n\nestabelecidas com outras organiza\u00e7\u00f5es por pessoas que se encontrem desprovidas de poder e \n\nc) ao poder como resultado da amplia\u00e7\u00e3o do acesso aos recursos econ\u00f4micos. \n\nDe forma concreta, Oakley &amp; Clayton (2003) afirmam que o empoderamento se \n\nremete a uma ?mudan\u00e7a positiva nos indiv\u00edduos e nas comunidades, e em sentido estrutural, \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o?. De acordo com os autores, ele pode ser associado a um poder \n\nque est\u00e1 relacionado ao conhecimento, o qual \u00e9 capaz de oferecer legitimidade e autoridade a \n\nestes grupos, e ainda, de ajudar a interpretar e dar forma ao contexto em que se vive. \n\nNeste sentido, os autores fazem men\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de Paulo Freire, que aborda o conceito \n\nde poder como ?o aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de uma faculdade cr\u00edtica? \n\nno sentido de ?fazer?, de ?ser capaz?, em que se reconhecem as capacidades de grupos, \n\nconsiderados marginalizados e oprimidos, para agir e desempenhar um papel ativo nas \n\niniciativas de desenvolvimento, constituindo-se em atores leg\u00edtimos deste processo. \n\n\u00c9 neste contexto, do empoderamento relacionado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento para a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da realidade, que este trabalho utiliza o conceito de Silva (2006a) de governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua. \n\nO processo de governan\u00e7a aqui proposto pode ser melhor compreendido e, portanto, \n\nmelhor realizado, por meio do conhecimento de um conjunto de teorias que se constituem em \n\nsua base te\u00f3rica. Estas teorias foram denominadas por Silva (2006b), de Teorias Otimistas, \n\ndefinidas como aquelas que auxiliam pesquisadores e l\u00edderes pol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos a \n\npensar e a construir uma sociedade mais sustent\u00e1vel e justa. Dentre elas, destacam-se: \n\na) Teoria da Autopoi\u00e9sis, de Humberto Maturana e Francisco Varela; \n\nb) Teoria da Complexidade, trabalhada por diversos autores, em especial, Edgar Morin; \n\nc) Teoria da Transdisciplinaridade, de Edgar Morin e Basarab Nicolescu e; \n\nd) Teoria do Colapso, de Jared Diamond. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n30 \n\n- Teoria da Autopo\u00e9sis \n\n \n\n \n\nA autopoi\u00e9sis pode ser entendida como: \n\n[...] uma rede molecular de produ\u00e7\u00e3o de componentes, fechada em si mesma, onde \n\nos componentes produzidos servem apenas para constituir a din\u00e2mica pr\u00f3pria da \n\nrede, determinar a extens\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico no qual ele materializa sua \n\nindividualidade e gerar um fluxo de energia e mat\u00e9ria alimentador desta rede. \n\n(MATURANA apud SILVA, 1998). \n\nSegundo Silva (1998), o modelo autopoi\u00e9tico pode ser caracterizado por meio de \n\nalgumas categorias epist\u00eamicas: \n\na) o determinismo estrutural, que se remete \u00e0 ideia de que os sistemas vivos s\u00e3o \n\ndeterminados estruturalmente e sua hist\u00f3ria compreende nas mudan\u00e7as desta estrutura, \n\ncom manuten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o desse sistema vivo; \n\nb) a clausura operacional, que considera os sistemas vivos como fechados \n\noperacionalmente, uma vez que sua autonomia de processamento interno define um \n\nespa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio e; \n\nc) o acoplamento estrutural, relacionado \u00e0s mudan\u00e7as estruturais de um sistema devido \n\n\u00e0s perturba\u00e7\u00f5es do meio em que vive. \n\nA Teoria da Autopoi\u00e9sis permite a compreens\u00e3o de que um sistema vivo \u00e9 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o dotada de autonomia, definindo-se como uma unidade num espa\u00e7o f\u00edsico inserido \n\nno ambiente. Dessa rela\u00e7\u00e3o unidade-ambiente, \u00e9 poss\u00edvel aprender que ao descrever a unidade \n\nde um sistema vivo, o observador necessita contextualiz\u00e1-la neste ambiente. Logo, afirma-se \n\ncom base nessa premissa que ?\u00e9 o contexto que dar\u00e1 sentido ao texto? (SILVA, 2008a). \n\nDeste modo, estes sistemas s\u00e3o concebidos como circulares, retroalimentadores e \n\nautoreferenciais. Esta \u00faltima qualidade \u00e9 dada por uma capacidade inata de aprendizagem \n\ndentro do processo de rela\u00e7\u00f5es entre os componentes de uma rede molecular: a cogni\u00e7\u00e3o \n\n(SILVA, 1998).  \n\nNeste contexto, toda iniciativa de desenvolvimento sustent\u00e1vel, centrado nas pessoas, \n\ndeve considerar a realidade local ao longo do processo. Segundo Silva (1998), ?a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\numa fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica em que se aprende com o pr\u00f3prio operar?, refletindo a import\u00e2ncia de \n\nenvolver as pessoas no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento para se alcan\u00e7ar um estilo \n\nsustent\u00e1vel de desenvolvimento. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n31 \n\n- Teoria da Complexidade \n\n \n\n \n\nA Teoria da Complexidade est\u00e1 relacionada ao fen\u00f4meno das emerg\u00eancias. Segundo \n\nMorin (2003), as emerg\u00eancias s\u00e3o ?qualidades ou propriedades de um sistema que apresentam \n\num car\u00e1ter de novidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s qualidades ou \u00e0s propriedades de componentes \n\nconsiderados isolados ou dispostos diferentemente em outro tipo de sistema?. \u00c9 a partir dessa \n\nTeoria que afirmar-se que o todo \u00e9 diferente da soma de suas partes. \n\nO fen\u00f4meno das emerg\u00eancias pode ser explicado por meio da mol\u00e9cula de \u00e1gua, por \n\nexemplo. Ao ligarem-se, os dois \u00e1tomos de hidrog\u00eanio e o outro de oxig\u00eanio, cujo estado \u00e9 o \n\ngasoso, individualmente, apresentam uma propriedade antes n\u00e3o observada, transformando-se \n\nem l\u00edquido. Essa propriedade \u00e9 considerada uma emerg\u00eancia, uma vez que ela \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 \n\nmol\u00e9cula e n\u00e3o aos \u00e1tomos que a comp\u00f5e, sendo estes encontrados separadamente no estado \n\ngasoso (MORIN, 2003). \n\nNeste sentido, \u00e9 imprescind\u00edvel num trabalho que busca a sustentabilidade reconhecer \n\nque 'algo' emerge das rela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios elementos de um determinado sistema. Ao \n\nentender esse fen\u00f4meno, \u00e9 poss\u00edvel adotar perspectiva de atua\u00e7\u00e3o com uma vis\u00e3o sist\u00eamica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, facilitando a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para lidar com situa\u00e7\u00f5es \n\nde complexidade (SILVA, 2008a). \n\nPara Silva (2005a), a complexidade \u00e9 um adjetivo qualificador do comportamento de \n\num sistema. O autor afirma que a capacidade de ver essa complexidade \u00e9 uma episteme, um \n\nrecurso cognitivo que permite construir o contexto dos conceitos utilizados e os limites de sua \n\naplica\u00e7\u00e3o; logo, a ?complexidade pode ser entendida como uma teoria?. Dessa forma, pode-se \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre sujeito observador, teoria e objeto observado, ou ainda, entre \n\ncogni\u00e7\u00e3o, episteme e ontologia, sendo esta \u00faltima as coisas do mundo, que possuem natureza \n\npr\u00f3pria e n\u00e3o dependem da cogni\u00e7\u00e3o nem da episteme. \n\n \n\n \n\n- Teoria da Transdisciplinaridade. \n\n \n\n \n\nA Transdisciplinaridade \u00e9 uma teoria que auxilia na compreens\u00e3o de como \u00e9 poss\u00edvel \n\no di\u00e1logo efetivo entre a comunidade e um cientista. \n\n\n\n \n \n\n \n\n32 \n\nEsta teoria explicita que o rigor na constru\u00e7\u00e3o e no entendimento de dom\u00ednios \n\nling\u00fc\u00edsticos diferentes pode ocorrer de fato, n\u00e3o necessitando de uma homogeniza\u00e7\u00e3o na \n\nlinguagem utilizada (SILVA, 2008a). \n\nSegundo Silva (2000), no modelo transdisciplinar a constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico \n\n\u00e9 realizada por meio da identifica\u00e7\u00e3o de zonas de n\u00e3o resist\u00eancia epist\u00eamica e do foco dado \n\npela tem\u00e1tica com a qual se faz a observa\u00e7\u00e3o do objeto. O autor afirma que o resultado desse \n\nprocesso, seja um texto, seja o pr\u00f3prio di\u00e1logo entre dois indiv\u00edduos, \u00e9 capaz de refletir a \n\nmultidimensionalidade da realidade, existindo a coopera\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o entre disciplinas \n\ncom o objetivo de transcend\u00ea-las. \n\nAs principais implica\u00e7\u00f5es epist\u00eamicas do paradigma transdisciplinar compreendem \n\n(SILVA, 2000): \n\na) no sujeito transdisciplinar, capaz de identificar sua pertin\u00eancia disciplinar \n\nespec\u00edfica, construir sua inser\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de n\u00e3o resist\u00eancia com os demais \n\npesquisadores e, transitar sem resist\u00eancia pelas demais pertin\u00eancias oriundas das \n\noutras disciplinas; \n\nb) no objeto transdisciplinar, consistindo em uma emerg\u00eancia dos diversos n\u00edveis \n\nde realidade e de suas zonas de n\u00e3o resist\u00eancia, sendo que sua constru\u00e7\u00e3o resulta \n\nda natureza ontol\u00f3gica e complexa da realidade, n\u00e3o sendo poss\u00edvel capt\u00e1-la de \n\nforma unidimensional e unireferencial; \n\nc) no modelo transdisciplinar da realidade, o qual apresenta um terceiro elemento, \n\no sagrado, constitu\u00eddo pela vertical de acesso cognitivo \u00e0s zonas de n\u00e3o resist\u00eancia \n\ndas dimens\u00f5es de realidade do objeto e de percep\u00e7\u00e3o do sujeito transdisciplinar; \n\nd) nos principais desvios, que se constituem em uma confus\u00e3o em torno dos n\u00edveis \n\nde realidade e seus respectivos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rio compreender \n\nque n\u00e3o se deve pretender explicar um n\u00edvel a partir do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico de \n\noutro, pois isso significa a redu\u00e7\u00e3o de dois n\u00edveis de realidade a um s\u00f3; \n\ne) na atitude transdisciplinar, com tr\u00eas caracter\u00edsticas principais: o rigor cient\u00edfico, \n\na abertura e a toler\u00e2ncia.  \n\n \n\n \n\n- Teoria do Colapso \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n33 \n\nA Teoria do Colapso foi proposta por Silva (2006b) a partir da obra de Jared Diamond, \n\ndenominada Colapso: como as Sociedades escolhem o fracasso ou o sucesso, de 2005, na qual \n\nse afirma que o conhecimento do fracasso ambiental de outras civiliza\u00e7\u00f5es pode ajudar a atual \n\nciviliza\u00e7\u00e3o a tornar-se mais justa e sustent\u00e1vel. \n\nDe acordo com Diamond apud Silva (2006b), existem cinco fatores que podem ser \n\nconsiderados como caracter\u00edsticos do colapso:  \n\na) o dano ambiental, que resulta do poder de explora\u00e7\u00e3o e do consumo da natureza \n\npor parte da sociedade, na qual as tecnologias determinam a velocidade de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente; do grau de imprud\u00eancia e intensidade desta explora\u00e7\u00e3o e \n\ndeste consumo; da fragilidade dos ecossistemas, e ainda, da capacidade suporte e \n\ntempo de regenera\u00e7\u00e3o da natureza; \n\nb) as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que acabam impercept\u00edveis \u00e0s gera\u00e7\u00f5es humanas quando \n\nem escalas decenais e seculares, as quais crescem acima do limite da \n\nsustentabilidade nos per\u00edodos de chuvas e temperaturas agrad\u00e1veis e diminuem \n\nnaqueles secos e frios;  \n\nc) a exist\u00eancia de uma vizinhan\u00e7a hostil e de guerras com inimigos externos, sendo \n\neles fatores definitivos; \n\nd) o com\u00e9rcio exterior, quando existe a falta de alternativas de importa\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, recursos energ\u00e9ticos e tecnologias, enfraquecendo as sociedades; \n\ne) o tipo de respostas a problemas ambientais, sendo elas \u00fanicas para cada \n\nsociedade a um mesmo problema. \n\nNesse sentido, Diamond apud Silva (2006b) ressalta que as sociedades colapsadas do \n\npassado se diferenciam da atual ao possu\u00edrem uma vis\u00e3o hist\u00f3rica muito pequena de tempo e \n\numa vis\u00e3o geogr\u00e1fica muito reduzida de espa\u00e7o e, portanto, as sociedades atuais possuem \n\nplenas condi\u00e7\u00f5es de resolver os problemas ambientais, criando e adotando solu\u00e7\u00f5es locais \n\narticuladas \u00e0s a\u00e7\u00f5es mundiais. \n\nDiante disso, o autor afirma que a valoriza\u00e7\u00e3o e aprendizado de experi\u00eancias passadas \n\npodem ser capazes de diminuir erros e aumentar acertos. Entretanto, essas experi\u00eancias est\u00e3o \n\nnas pr\u00f3prias pessoas, por isso a import\u00e2ncia de incluir, de cooperar, porque cada ser \u00e9 \u00fanico e \n\ntraz consigo uma experi\u00eancia de grande import\u00e2ncia a ser considerada (SILVA, 2008a). \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n34 \n\n2.2 A CARTOGRAFIA PARTICIPATIVA  \n\n \n\n \n\nNo ano de 1964, durante o 20\u00ba Congresso Internacional de Geografia, a Associa\u00e7\u00e3o \n\nCartogr\u00e1fica Internacional adotou o conceito de cartografia como ?conjunto de estudos e \n\nopera\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, art\u00edsticas e t\u00e9cnicas, baseado nos resultados de observa\u00e7\u00f5es diretas ou \n\nde an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de cartas, planos e outras \n\nformas de express\u00e3o, bem como sua utiliza\u00e7\u00e3o? (DUARTE, 2002). \n\nA cartografia est\u00e1 essencialmente ligada a um mapa. De acordo com Loch (2006), a \n\ndiferen\u00e7a entre uma carta e um mapa pode ser ligada \u00e0 sua escala de representa\u00e7\u00e3o: a carta \u00e9 \n\ngeralmente concebida em escalas m\u00e9dias e grandes, enquanto os mapas s\u00e3o concebidos em \n\nescalas menores. \n\nSegundo Duarte (2002), desde as \u00e9pocas mais remotas, o homem sempre se preocupou \n\nem representar seu ambiente de forma duradoura, em paredes de grutas, com casca de \u00e1rvores \n\nou outros materiais dispon\u00edveis. Neste contexto, o autor menciona que a confec\u00e7\u00e3o de mapas \n\nparece ser anterior \u00e0 escrita, sendo que muitos s\u00e3o os registros que comprovam sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\npelos mais variados povos, cada qual refletindo aspectos culturais pr\u00f3prios de sua sociedade. \n\nCabe destacar que os mapas sempre estiveram presentes nos grandes momentos da hist\u00f3ria, \n\norientando os mais variados povos e demonstrando-se \u00fatil como instrumento de planejamento \n\ne de administra\u00e7\u00e3o (DUARTE, 2002).  \n\nSegundo Rambaldi et al. (2004), a constru\u00e7\u00e3o participativa de mapas nos dias atuais \n\nsurgiu no final dos anos 80, constituindo-se em uma alternativa adotada pelos profissionais de \n\ndesenvolvimento, aos m\u00e9todos complexos, exaustivos e de longo prazo tradicionalmente \n\nutilizados. Estes trabalhos j\u00e1 consideravam de maneira preferencial as din\u00e2micas locais, no \n\nintuito de facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre a comunidade e os especialistas envolvidos. \n\nO autor destaca que, ao longo deste per\u00edodo, fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lite e \n\nmapas topogr\u00e1ficos oficiais de grande escala estavam sob controle governamental e seu \n\nacesso era restrito por quest\u00f5es de seguran\u00e7a nacional, principalmente em alguns pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento. \n\nNa d\u00e9cada de 90, esta situa\u00e7\u00e3o mudou com a difus\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o \n\nespacial e o desenvolvimento de diferentes aplicativos, como o Sistema de Posicionamento \n\nGlobal (GPS). Os dados provenientes de sat\u00e9lites, por exemplo, antes controlados pelos \n\ngovernos, tornaram-se gradativamente mais acess\u00edveis a organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e \n\n\n\n \n \n\n \n\n35 \n\ncomunit\u00e1rias, grupos minorit\u00e1rios e setores da sociedade desprivilegiados e marginalizados \n\ndos processos de tomada de decis\u00e3o. Diante disso, o novo cen\u00e1rio facilitou a integra\u00e7\u00e3o destas \n\ntecnologias com iniciativas centradas em comunidades (RAMBALDI et al., 2004). \n\nGessa (2008) afirma que os mapas tornaram-se uma importante ferramenta para a \n\ntomada de decis\u00e3o uma vez que possibilitam o envolvimento de comunidades ao longo de seu \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o, auxiliando os grupos da sociedade civil que com elas colaboram. O \n\nautor ressalta que o mapeamento de \u00e1reas de interesse pode ser utilizado para facilitar a gest\u00e3o \n\ndos recursos naturais e da terra, e dar suporte \u00e0s comunidades no exerc\u00edcio de cidadania, no \n\ntocante aos seus direitos individuais e coletivos.  \n\nDe maneira semelhante, Gonda et al. (2004) relata que os mapas elaborados junto \u00e0s \n\ncomunidades possibilitam: a) identificar potencialidades e problemas comuns; b) formular \n\nprojetos comunit\u00e1rios de gest\u00e3o do ambiente; c) realizar planos de manejo em menor escala; \n\nd) propor investimentos \u00e0s autoridades e aos organismos de financiamento, dentre outros. A \n\nautora acrescenta que estes mapas podem auxiliar ainda a planejar socialmente a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, servindo como uma ferramenta que facilita a negocia\u00e7\u00e3o e o acompanhamento de \n\nacordos entre atores locais e agentes externos. Estes mapas podem ser denominados de mapas \n\ncomunit\u00e1rios, sendo entendidos como uma representa\u00e7\u00e3o da comunidade em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nterrit\u00f3rio. \n\nNeste contexto, cabe mencionar o conceito de territ\u00f3rio de Verde (2004), na qual ele \n\npode ser entendido como o ?espa\u00e7o onde as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o conferidas, e n\u00e3o como uma \n\nentidade independente da sociedade?, constituindo-se em um instrumento de promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento, atribuindo-lhe operacionalidade e efetividade. \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 apoiada em Milton Santos, cuja ideia de territ\u00f3rio usado se remete \n\na algo que est\u00e1 em processo, ao quadro de vida de todos, nas suas dimens\u00f5es global, nacional, \n\nintermedi\u00e1ria e local. Desta forma, Verde (2004) afirma que ?o territ\u00f3rio como uma unidade \n\nde planejamento e gest\u00e3o \u00e9 um conceito novo?, n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seu recorte espacial, mas \n\nsim na sua ?proposi\u00e7\u00e3o de contar com a singularidade cultural de determinado lugar?. \n\nNOAA (2009) definiu o mapeamento participativo como ?um conjunto de ferramentas \n\nque podem ajudar as comunidades a tomar decis\u00f5es relativas ao uso da terra?. Para esta \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o, grande parte dos aspectos valorizados por uma comunidade em seu territ\u00f3rio \n\npode ser expressa em termos espaciais e representada em um mapa participativo, englobando \n\nfatores sociais, culturais e econ\u00f4micos. Al\u00e9m disso, considera que o processo de cria\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas \u00e9 de import\u00e2ncia \u00edmpar, uma vez que os participantes se encontram freq\u00fcentemente \n\n\n\n \n \n\n \n\n36 \n\nmais plenamente engajados do que em outras circunst\u00e2ncias cuja abordagem seja diferente, \n\nconstituindo-se, portanto, t\u00e3o essencial quanto os mapas em si. \n\nNeste sentido, a constru\u00e7\u00e3o participativa de mapas pode ser utilizada para: a) avaliar o \n\nestado (abund\u00e2ncia e escassez) e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em conjunto; b) elaborar um \n\ninvent\u00e1rio dos recursos existentes; c) revelar um conflito latente; d) aumentar a uni\u00e3o da \n\ncomunidade face aos desafios ligados a terra; e) identificar direitos e torn\u00e1-los reconhecidos \n\npelas autoridades e f) auxiliar nos processos de planejamento e gest\u00e3o territorial (GONDA, \n\n2004; GESSA 2008). \n\nExistem diferentes t\u00e9cnicas e ferramentas utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o participativa de \n\nmapas em comunidades. A tabela a seguir apresenta um resumo de Santos (2009) daquelas \n\nabordadas nos trabalhos de Rambaldi et al. (2006) e Corbett et al. (2006) (tabela 1). \n\nTabela 1. Descri\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e ferramentas para a constru\u00e7\u00e3o participativa de mapas. \n\nT\u00c9CNICA OU \n\nFERRAMENTA \nDESCRI\u00c7\u00c3O \n\nCARTOGRAFIA \n\nEF\u00caMERA \n\nM\u00e9todo simples que envolve a representa\u00e7\u00e3o da paisagem f\u00edsica e cultural no ch\u00e3o \n\natrav\u00e9s de mat\u00e9rias-primas como seixos, folhas etc. \n\nESBO\u00c7O \n\nCARTOGR\u00c1FICO \n\nM\u00e9todo ligeiramente mais elaborado que o anterior, no qual um mapa \u00e9 obtido \n\natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o ou mem\u00f3ria dos participantes. \n\nCARTOGRAFIA COM \n\nESCALA \n\nM\u00e9todo de cria\u00e7\u00e3o de mapas mais sofisticado que utiliza dados georreferenciados e \n\npermite aos participantes produzirem mapas com escala, precis\u00e3o geom\u00e9trica e \n\ngeoreferenciamento que podem ser utilizados em an\u00e1lise comparativa com outros \n\nmapas. \n\nMODELAGEM 3D \n\nNeste m\u00e9todo h\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o de dados espaciais com dados de eleva\u00e7\u00e3o para \n\nproduzir o efeito tridimensional do mapa, esses modelos s\u00e3o georreferenciados e \n\npossuem escala. \n\n?PHOTOMAPS? \nM\u00e9todo que utiliza fotografias a\u00e9reas ou fotografias da paisagem corrigidas \n\ngeometricamente e georreferenciada. \n\nSISTEMAS DE \n\nPOSICIONAMENTO \n\nGLOBAL (GPS) \n\nEssa tecnologia \u00e9 freq\u00fcentemente usada para a demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas acess\u00edveis e \n\npara o controle de recursos naturais que envolvem algum tipo de conflito. \n\nSISTEMAS DE \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O \n\nMULTIM\u00cdDIA \n\nNesse tipo de metodologia o conhecimento local \u00e9 documentado pela comunidade \n\natrav\u00e9s de fotografias, v\u00eddeos e texto escrito, os dados s\u00e3o armazenados em \n\ncomputadores nos quais s\u00e3o manipulados e apresentam uma interface interativa \n\ncom um mapa digital. \n\nSISTEMA DE \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O \n\nGEOGR\u00c1FICA (SIG) \n\n\u00c9 um sistema computacional projetado para inserir, armazenar, manipular e \n\nanalisar informa\u00e7\u00f5es e dados espaciais georreferenciados, com atributos \n\nassociados. Atualmente esta tecnologia \u00e9 muito utilizada para abordar quest\u00f5es \n\nlevantadas pelas pr\u00f3prias comunidades. \n\nFonte: Santos (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n37 \n\nA seguir, apresentar-se-\u00e3o alguns exemplos relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o participativa de \n\nmapas no Brasil e no mundo. \n\n \n\n \n\n2.2.1 A cartografia participativa: experi\u00eancias internacionais \n\n \n\n \n\nA cartografia participativa vem sendo utilizada como uma importante ferramenta de \n\napoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o em diferentes contextos, tanto no \u00e2mbito internacional como no \n\nnacional.  \n\nDentre as experi\u00eancias internacionais, destacam-se aquelas da Nicar\u00e1gua, realizadas \n\npor meio da Comiss\u00e3o para o Desenvolvimento Rural (CODER), do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o \n\ne Aplica\u00e7\u00f5es de M\u00e9todos de Desenvolvimento (IRAM), da A\u00e7\u00e3o contra a Fome (ACH), e da \n\nAg\u00eancia Cat\u00f3lica Irlandesa para o Desenvolvimento (TROCAIRE), relacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o de mapas para o fortalecimento de capacidades locais na gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais (GONDA, 2004) (figura 2). \n\nDentre elas, a comunidade El Pav\u00f3n, do munic\u00edpio de Cinco Pinos, do Departamento \n\nde Chinandega, apresenta uma experi\u00eancia interessante. A constru\u00e7\u00e3o participativa do mapa \n\ndos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o (po\u00e7os, rios, riachos e fontes) auxiliou na tomada de decis\u00e3o \n\npertinente ao sistema de abastecimento local. Ao elabor\u00e1-lo, a comunidade percebeu que \n\nhavia em m\u00e9dia um po\u00e7o para cada duas fam\u00edlias, sendo que a maioria deles secava no ver\u00e3o. \n\nDesta forma, iniciou-se uma reflex\u00e3o acerca de outro sistema de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\ncomo alternativa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos po\u00e7os individuais (GONDA, 2004). \n\nOutro exemplo a ser mencionado, ainda em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho destas organiza\u00e7\u00f5es, se \n\nremete ao reflorestamento planejado desenvolvido a partir da comunidade \u00c1ngel II, em San \n\nJos\u00e9 de Cusmapa, no Departamento de Madriz, por meio de ferramentas de mapeamento \n\nparticipativo e t\u00e9cnicas de levantamento agr\u00edcola para o reconhecimento e invent\u00e1rio dos \n\nrecursos florestais existentes. O mapeamento auxiliou os produtores a reconhecerem \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias a serem reflorestadas, bem como as poss\u00edveis mudan\u00e7as no futuro, constituindo-se \n\nnum mecanismo de aprendizagem m\u00fatua entre produtores e t\u00e9cnicos (GONDA, 2004). \n\nNa Rep\u00fablica dos Camar\u00f5es, o mapeamento de \u00e1reas de interesse junto \u00e0 comunidade \n\ntem sido utilizado na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos de planejamento no n\u00edvel local, em processos de \n\n\n\n \n \n\n \n\n38 \n\naprendizagem participativa, na gest\u00e3o da floresta e da fauna t\u00edpica da regi\u00e3o e, recentemente, \n\nem contesta\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises dos direitos da popula\u00e7\u00e3o (MBILE, 2009). \n\nA partir desta experi\u00eancia, Mbile (2009) considera que o mapeamento participativo s\u00f3 \n\nser\u00e1 capaz de auxiliar nestes processos de maneira efetiva quando as necessidades locais e as \n\n\u00e9ticas da comunidade forem consideradas antes e ao longo de todo trabalho. \n\nA cartografia participativa tamb\u00e9m vem sendo utilizada em situa\u00e7\u00f5es emergenciais, \n\ncausadas por eventos naturais, como furac\u00f5es, secas e terremotos. Neste contexto, Beltr\u00e1n et \n\nal. (2002) realizou um estudo no qual a comunidade do munic\u00edpio de San Dionisio, em \n\nMatagalpa, na Nicar\u00e1gua, foi convidada a participar do mapeamento, an\u00e1lise e monitoramento \n\nda microbacia do rio Calico, que se encontrava em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia devido a passagem \n\ndo furac\u00e3o Mitch no final de 1998. \n\nPor meio da aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia que englobava t\u00e9cnicas de mapeamento e \n\ncartografia participativos, foi poss\u00edvel determinar, em um curto espa\u00e7o de tempo (15 dias), as \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos recursos naturais da \u00e1rea ap\u00f3s o evento. A metodologia aplicada permitiu uma \n\nampla participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores da comunidade que, devido ao seu conhecimento \n\nlocal, conduziram a uma identifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos problemas sociais, econ\u00f4micos e ambientais \n\nda regi\u00e3o (BELTR\u00c1N et al., 2002). \n\nCabe destacar ainda a experi\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o Nacional Oce\u00e2nica e Atmosf\u00e9rica \n\ndos Estados Unidos (NOAA), em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos nas comunidades costeiras do Sri \n\nLanka, Tail\u00e2ndia e Indon\u00e9sia afetadas pelo Tsunami do Oceano \u00cdndico em dezembro de 2004. \n\nAp\u00f3s esta cat\u00e1strofe, a Ag\u00eancia realizou uma s\u00e9rie de avalia\u00e7\u00f5es que inclu\u00edram o mapeamento \n\nparticipativo, sendo ele combinado a outros m\u00e9todos de envolvimento das partes interessadas, \n\npermitindo que organiza\u00e7\u00f5es com conhecimento limitado sobre quest\u00f5es locais, necessidades, \n\ncostumes e valores, pudessem obter resultados significativos (NOAA, 2009). \n\nDiante disso, ressalta-se que o mapeamento participativo n\u00e3o se remete somente ao \n\nlevantamento de objetos geogr\u00e1ficos j\u00e1 existentes, mas tamb\u00e9m de elementos desconhecidos, \n\ndesignados por aqueles que conhecem a realidade local (GONDA, 2004). \n\nNeste sentido, conv\u00e9m mencionar a pesquisa de Satar (2005) em Papua, na Indon\u00e9sia. \n\nO autor comparou tr\u00eas diferentes propostas de zoneamento ambiental para o distrito de \n\nMerauke: a) a proposta do governo; b) a de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental, no caso, o \n\nFundo Mundial para a Natureza (WWF) e, c) a elaborada pela comunidade local com o apoio \n\ndo pesquisador e do WWF sediado na Indon\u00e9sia, na qual foram utilizadas t\u00e9cnicas como o \n\n\n\n \n \n\n \n\n39 \n\nSIG participativo e a confec\u00e7\u00e3o manual de mapas do territ\u00f3rio baseados no conhecimento da \n\ncomunidade. \n\nEsta pesquisa revelou que \u00e1reas de grande import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o foram \n\napontadas pela comunidade, sendo elas ainda n\u00e3o protegidas e n\u00e3o identificadas nas duas \n\noutras propostas apresentadas, demonstrando assim, uma nova perspectiva de prote\u00e7\u00e3o, antes \n\nn\u00e3o considerada, em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio trabalhado (figura 2) (SATAR, 2005). \n\n \n  \n\n \n\nDe maneira semelhante, o mapeamento participativo foi utilizado em Edisto, Carolina \n\ndo Sul, nos Estados Unidos, para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o por uma Alian\u00e7a \n\nLocal voltada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vida rural e agr\u00edcola da regi\u00e3o (NOAA, 2009). \n\nO esfor\u00e7o resultante da constru\u00e7\u00e3o desses mapas contribuiu de maneira significativa \n\ncom: a) a atualiza\u00e7\u00e3o do plano global do condado, b) o envio de projetos para o programa de \n\nfinanciamento National Scenic Byways (NSBP), relativo \u00e0 infra-estrutura local pela Alian\u00e7a, e \n\nc) iniciativas para a educa\u00e7\u00e3o dos visitantes (NOAA, 2009; NSBP, 2009). \n\nDe acordo com Poole (2009), a constru\u00e7\u00e3o de mapas de forma participativa tamb\u00e9m \n\npode ser considerada como um instrumento adequado na determina\u00e7\u00e3o ou na defini\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. O autor relata a experi\u00eancia dos povos Inuit, do Canad\u00e1, na \n\nd\u00e9cada de 70, na qual se elaborou um mapa de posse de terras que resultou no reconhecimento \n\nformal de seus territ\u00f3rios ancestrais pelo governo canadense. \n\nEm Honduras, o mapeamento dos territ\u00f3rios costeiros e marinhos pela comunidade \n\nind\u00edgena de Miskito resultou na designa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o marinha destinada a \n\nproteger suas \u00e1guas ancestrais (POOLE, 2009). Cerca de vinte e dois ind\u00edgenas foram eleitos \n\npor suas comunidades para reunir informa\u00e7\u00f5es sobre o uso da terra, produzindo-se ao final, \n\num mapa apresentado ao governo de Honduras e utilizado, posteriormente, por diversos povos \n\ncosteiros na tomada de decis\u00e3o relativa \u00e0 gest\u00e3o de reservas e parques locais. \n\nFigura 2. a) Cartografia participativa na Nicar\u00e1gua; b) comunidade da vila de Boha desenha mapa do territ\u00f3rio e \n\nc) mapa desenhado por esta comunidade. Fonte: GONDA (2004) e SATAR (2005). \n\n\n\n \n \n\n \n\n40 \n\nNa Am\u00e9rica Latina, a Guiana e a Venezuela tamb\u00e9m participaram de projetos sobre o \n\nmapeamento de comunidades ind\u00edgenas, al\u00e9m de estudos de caso participativos, realizados \n\ncom apoio do Programa de Povos da Floresta (FPP), para a investiga\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \n\nnaturais em suas terras (FPP, 2005). \n\nDe acordo com o FPP (2005), 12 comunidades ind\u00edgenas da Guiana mapearam seus \n\nterrit\u00f3rios em 2003, com assist\u00eancia t\u00e9cnica da Asociaci\u00f3n de Pueblos Amerindios (APA), a \n\norganiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena nacional, com a expectativa de facilitar o di\u00e1logo com as ag\u00eancias \n\ngovernamentais e outras institui\u00e7\u00f5es. O Programa relata que o mapeamento foi conclu\u00eddo com \n\n\u00eaxito e os mapas preliminares foram sujeitos a um processo de valida\u00e7\u00e3o pelo governo local. \n\nNa Venezuela, esta experi\u00eancia de mapeamento e estudo de caso demonstrou que o \n\nuso dos recursos naturais em terras ind\u00edgenas est\u00e1 de acordo com os costumes e as pr\u00e1ticas \n\ntradicionais compat\u00edveis com o uso sustent\u00e1vel e a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente. O mapa que foi \n\nelaborado a partir deste processo apoiou a solicita\u00e7\u00e3o oficial de reconhecimento dos territ\u00f3rios \n\nind\u00edgenas ao governo venezuelano em maio de 2002, sendo ele acompanhado de um estudo \n\nsobre o marco jur\u00eddico nacional relativo aos direitos de terra destes povos. \n\nTabela 2. S\u00edntese das experi\u00eancias internacionais de utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia participativa. \n\nPA\u00cdSES \nUTILIZA\u00c7\u00c3O DA CARTOGRAFIA PARTICIPATIVA \n\nEXPERI\u00caNCIAS INTERNACIONAIS \n\nNICAR\u00c1GUA \n\nTomada de decis\u00e3o relativa ao sistema de abastecimento de \u00e1gua local em \n\nCinco Pinos, Chinandega; Reconhecimento de \u00e1reas priorit\u00e1rias a serem \n\nreflorestadas em San Jos\u00e9 de Cusmapa, Madriz; identifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos \n\nproblemas sociais, econ\u00f4micos e ambientais da regi\u00e3o de San Dion\u00edsio, \n\nMatagalpa, e das condi\u00e7\u00f5es dos seus recursos naturais ap\u00f3s o furac\u00e3o Mitch. \n\nREP\u00daBLICA DOS \n\nCAMAR\u00d5ES \n\nResolu\u00e7\u00e3o de conflitos de planejamento, gest\u00e3o da floresta e da fauna t\u00edpica \n\nda regi\u00e3o, processos de aprendizagem participativa, contesta\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises \n\ndos direitos da popula\u00e7\u00e3o. \n\nSRI LANKA, \n\nTAIL\u00c2NDIA E \n\nINDON\u00c9SIA \n\nConhecimento das ONG\u2018s engajadas na reconstru\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetadas pelo \n\nTsunami do Oceano \u00cdndico em 2004, sobre quest\u00f5es locais, necessidades, \n\ncostumes e valores das comunidades da regi\u00e3o. \n\nINDON\u00c9SIA Realiza\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental do munic\u00edpio de Merauke, em Papua. \n\nESTADOS UNIDOS \nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o por uma Alian\u00e7a Local voltada \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da vida rural e agr\u00edcola de Edisto, Carolina do Sul. \n\nCANAD\u00c1 Reconhecimento formal de \u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos povos Inuit. \n\nHONDURAS \nDesigna\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o marinha destinada a proteger \u00e1reas \n\nancestrais da comunidade ind\u00edgena de Miskito. \n\nGUIANA \nMapeamento das \u00e1reas ind\u00edgenas no intuito de facilitar o di\u00e1logo com as \n\nag\u00eancias governamentais e outras institui\u00e7\u00f5es. \n\nVENEZUELA \nO mapeamento das \u00e1reas ind\u00edgenas apoiou a solicita\u00e7\u00e3o de reconhecimento \n\nlegal de seus territ\u00f3rios ao governo venezuelano em 2002. \n\n\n\n \n \n\n \n\n41 \n\n2.2.2 A cartografia participativa: experi\u00eancias nacionais \n\n \n\n \n\nNo Brasil, as experi\u00eancias relativas \u00e0 cartografia participativa podem ser encontradas \n\npor todo territ\u00f3rio nacional. Dentre elas, destacam-se aquelas do Projeto ?Nova Cartografia \n\nSocial da Amaz\u00f4nia? que, em 2005, iniciou um trabalho de mapeamento social dos povos e \n\ncomunidades tradicionais da Amaz\u00f4nia, sendo desenvolvido pela Universidade Federal do \n\nAmazonas em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Ford (figura 3) (UFAM, 2009). \n\n \n  \n\n \n\nEm 2006, este trabalho expandiu o mapeamento para outras regi\u00f5es, dando origem ao \n\nProjeto ?Nova Cartografia Social dos Povos e Comunidade Tradicionais do Brasil?. Ambos j\u00e1 \n\nenvolveram 116 grupos sociais distintos, compreendendo comunidades ind\u00edgenas, ribeirinhas, \n\nquilombolas, e ainda, pescadores artesanais, seringueiros, castanheiros, artes\u00e3os e artes\u00e3s (do \n\narum\u00e3, do tucum), quebradeiras de coco baba\u00e7u, pe\u00e7onheiros (coletores de a\u00e7a\u00ed), pia\u00e7abeiros, \n\npovos dos faxinais, fundos de pasto e outros (UFAM, 2009). \n\nDentre estas experi\u00eancias, encontra-se o trabalho realizado com as mulheres do arum\u00e3\n7\n \n\ndo Baixo Rio Negro, no estado do Amazonas, cujo produto consistiu num mapa com pontos \n\nde interesses da comunidade, que englobaram: a) a localiza\u00e7\u00e3o de igarap\u00e9s para o manejo do \n\narum\u00e3, b) locais proibidos pelo Ibama para sua coleta, c) locais de ca\u00e7a e d) locais autorizados \n\nde pesca (UFAM, 2006).  \n\nNa regi\u00e3o Nordeste, pode-se citar o mapeamento realizado no estado do Piau\u00ed como \n\nexemplo da experi\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o do Projeto a esta realidade. Trata-se de um trabalho com \n\no Movimento Interestadual das Quebradeiras de Coco Baba\u00e7u (MIQCB), sendo ela uma rede \n\nde organiza\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias que lutam: a) pela preserva\u00e7\u00e3o e o livre acesso aos baba\u00e7uais, b) \n\n                                                           \n7\n O arum\u00e3 \u00e9 utilizado como mat\u00e9ria-prima para a confec\u00e7\u00e3o de tapetes, jogos de mesa, peneiras, balaios, \n\nlumin\u00e1rias, chap\u00e9us, leques, etc. \n\nFigura 3. Projeto Nova Cartografia Social. Fonte: Brianezi (2008) e UFAM (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n42 \n\npela garantia a terra, c) pela equidade de g\u00eanero e d) por pol\u00edticas governamentais voltadas \n\npara o extrativismo (UFAM, 2005). \n\nO grupo produziu um mapa da regi\u00e3o ecol\u00f3gica dos baba\u00e7uais que identifica: a) as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de devasta\u00e7\u00e3o dos palmeirais; b) as diferentes territorialidades \u00e9tnicas afetadas, \n\ncomo as terras ind\u00edgenas e as terras de quilombo; c) as principais formas organizativas; d) a \n\nocorr\u00eancia de atos delituosos contra as quebradeiras; e) as unidades de conserva\u00e7\u00e3o e f) as \n\n\u00e1reas com cultivo homog\u00eaneo e planta\u00e7\u00f5es industriais (UFAM, 2005). \n\nNo Centro-oeste brasileiro, o povoado pantaneiro de Josel\u00e2ndia, no Mato Grosso, por \n\ninterm\u00e9dio deste mesmo Projeto, realizou o mapeamento participativo da regi\u00e3o, cujo objetivo \n\nera de responder aos anseios da comunidade de divulgar a cultura local, mas tamb\u00e9m as \n\ndificuldades vivenciadas, relacionadas \u00e0 infra-estrutura, como a falta de estradas, transporte \n\ncoletivo, \u00e1gua pot\u00e1vel e atendimento da sa\u00fade (UFAM, 2007a). \n\nAinda neste contexto, na regi\u00e3o Sudeste, a comunidade quilombola de Linharinho do \n\nEsp\u00edrito Santo, elaborou, com aux\u00edlio do Projeto ?Nova Cartografia Social?, um mapa das \n\nreminisc\u00eancias e pr\u00e1ticas atuais relacionadas \u00e0 sua cultura. Juntamente ao mapa produzido \n\npela comunidade, encontra-se um fasc\u00edculo, publicado em parceria com o Projeto, contendo \n\numa pauta com algumas reivindica\u00e7\u00f5es locais, dentre as quais est\u00e3o: a) a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Civil com personalidade jur\u00eddica; b) a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de nascentes, zonas \n\nde recarga h\u00eddrica e matas ciliares ao redor de rios, c\u00f3rregos e lagoas; c) a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nViveiro de Mudas com esp\u00e9cies nativas da Floresta Tropical, visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas e d) a constitui\u00e7\u00e3o de Zona de Amortecimento ao redor do territ\u00f3rio demarcado, \n\nde modo a estabelecer a transi\u00e7\u00e3o entre o territ\u00f3rio quilombola e as monoculturas de eucalipto \n\ne cana (UFAM, 2007b). \n\nEm Santa Catarina, este mapeamento participativo foi realizado com a comunidade de \n\ncipozeiros no munic\u00edpio de Garuva. O mapa elaborado por meio do Projeto compreende uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o: a) das \u00e1reas com atividades extrativistas, b) do uso atual da terra e c) da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias cipozeiras tradicionais e de extratores eventuais. Este trabalho \u00e9 \n\nreconhecido como de grande import\u00e2ncia a elabora\u00e7\u00e3o de projetos locais, uma vez que pode \n\nauxiliar no aprimoramento da cadeia produtiva de cip\u00f3 na regi\u00e3o (UFAM, 2007c). \n\nAl\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o do Projeto ?Nova Cartografia Social? no pa\u00eds, pode-se destacar a \n\niniciativa da Rede Jovem, no Rio de Janeiro. Trata-se do Projeto ?Wikimapa?, cujo objetivo \u00e9 \n\nconstruir um mapa virtual, georreferenciado, com o aux\u00edlio de telefone celular ou internet, das \n\na\u00e7\u00f5es e ativos das comunidades de baixa renda, sendo ele realizado pelos pr\u00f3prios moradores \n\n\n\n \n \n\n \n\n43 \n\ne liderado por um jovem eleito para o desafio. O mapeamento abrange cinco comunidades \n\ncariocas: Complexo da Mar\u00e9, Cidade de Deus, Complexo do Alem\u00e3o, Santa Marta e Pav\u00e3o-\n\nPav\u00e3ozinho (WIKIMAPA, 2009). \n\nCabe mencionar ainda, o trabalho do ?Projeto Sa\u00fade e Alegria? (PSA), uma institui\u00e7\u00e3o \n\ncivil sem fins lucrativos, fundada em 1985, de nome jur\u00eddico de Centro de Estudos Avan\u00e7ados \n\nde Promo\u00e7\u00e3o Social e Ambiental (CEAPS). A organiza\u00e7\u00e3o vem apoiando comunidades de \n\n\u00e1reas protegidas, reconhecidas legalmente e com conflitos fundi\u00e1rios, atrav\u00e9s de capacita\u00e7\u00f5es \n\ne uso de ferramentas de geoprocessamento, no intuito de proporcionar a estas pessoas uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa na gest\u00e3o de seus territ\u00f3rios (PSA, 2009). \n\nAs comunidades participantes pertencem \u00e0 regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia, dentre as quais est\u00e3o: \n\nas do Assentamento Agroextrativista (PAE) do Lago Grande, da Gleba Nova Olinda e de dez \n\ncomunidades remanescentes de quilombos e da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Aramana\u00ed \n\n(PSA, 2009). \n\nSegundo PSA (2009), os mapas podem vir a: a) se tornar instrumentos de resist\u00eancia \u00e0 \n\ngrilagem e \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o indevida de recursos naturais, b) servir de base para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplanos de manejo e c) auxiliar \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos na aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas mais adequadas para \n\na regi\u00e3o. \n\nNeste contexto, cabe ressaltar o trabalho de Santos (2009), desenvolvido na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Tijucas, em Santa Catarina, cuja experi\u00eancia se remete \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios ambientais de forma participativa, por meio de tecnologias de Geoprocessamento e \n\nSensoriamento Remoto, como um procedimento para a governan\u00e7a da \u00e1gua em bacias. \n\nSantos (2009) relata que a vis\u00e3o da comunidade foi inserida na cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \n\npor meio da cartografia participativa, promovendo e estimulando sua atua\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o \n\nde metas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Dentre os resultados obtidos encontram-se: a) a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mapa tem\u00e1tico de zoneamento participativo da bacia e b) a cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n\nambientais com \u00eanfase no passado e no presente, e a proje\u00e7\u00e3o de duas perspectivas de futuro, \n\na primeira com a efetiva\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a local por meio do zoneamento participativo, e a \n\nsegunda com a perpetua\u00e7\u00e3o do atual modelo de desenvolvimento. \n\nSegundo a autora, \u00e9 necess\u00e1rio destacar algumas limita\u00e7\u00f5es decorrentes do uso dessas \n\ntecnologias, como \u00e9 o caso da modelagem ambiental. Ela destaca que embora a comunidade \n\nconsiga compreender os cen\u00e1rios produzidos e trabalhar com informa\u00e7\u00f5es geradas a partir \n\ndeles, ela poder\u00e1 encontrar dificuldades para usar as plataformas de modelagem e produzir \n\ncen\u00e1rios ambientais sem o aux\u00edlio de um t\u00e9cnico especializado na \u00e1rea (SANTOS, 2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n44 \n\nTabela 3. S\u00edntese das experi\u00eancias nacionais de utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia participativa. \n\nLOCALIDADES \nUTILIZA\u00c7\u00c3O DA CARTOGRAFIA PARTICIPATIVA: \n\nEXPERI\u00caNCIAS NACIONAIS \n\nAMAZONAS \n\nMapeamento dos pontos de interesse das mulheres do Arum\u00e3 do Baixo Rio \n\nNegro, englobando: a) a localiza\u00e7\u00e3o dos igarap\u00e9s para o manejo do arum\u00e3; b) \n\nlocais proibidos pelo Ibama para sua coleta; c) locais de ca\u00e7a e d) locais \n\nautorizados de pesca. \n\nPIAU\u00cd \n\nMapeamento da regi\u00e3o ecol\u00f3gica dos baba\u00e7uais que identifica: a) situa\u00e7\u00f5es \n\nde devasta\u00e7\u00e3o dos palmeirais; b) diferentes territorialidades \u00e9tnicas afetadas; \n\nc) principais formas organizativas; d) ocorr\u00eancia de atos delituosos; e) \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o e f) \u00e1reas com cultivo homog\u00eaneo e planta\u00e7\u00f5es \n\nindustriais. \n\nMATO GROSSO \n\nMapeamento da regi\u00e3o de Josel\u00e2ndia para divulga\u00e7\u00e3o da cultura local e das \n\ndificuldades vivenciadas pela comunidade relacionadas \u00e0 infra-estrutura, \n\ncomo a falta de estradas, transporte coletivo, \u00e1gua pot\u00e1vel e atendimento da \n\nsa\u00fade. \n\nESP\u00cdRITO SANTO \nConstru\u00e7\u00e3o do mapa das reminisc\u00eancias e pr\u00e1ticas atuais relativos \u00e0 cultura \n\nda comunidade quilombola de Linharinho. \n\nSANTA CATARINA \n\nConstru\u00e7\u00e3o do mapa das \u00e1reas: a) com atividades extrativistas de cip\u00f3, b) do \n\nuso atual da terra e c) da concentra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias cipozeiras tradicionais e \n\nde extratores naturais, do munic\u00edpio de Guaruva,  \n\nRIO DE JANEIRO \n\nConstru\u00e7\u00e3o de um mapa virtual, georreferenciado, com o aux\u00edlio de telefone \n\ncelular ou internet, das a\u00e7\u00f5es e ativos das comunidades de baixa renda do \n\nRio de Janeiro. \n\nAMAZ\u00d4NIA \n\nCapacita\u00e7\u00e3o e uso de ferramentas de geoprocessamento, no intuito de \n\nproporcionar a comunidades locais uma participa\u00e7\u00e3o mais ativa na gest\u00e3o de \n\nseus territ\u00f3rios. \n\nSANTA CATARINA \n\nConstru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais de forma participativa, por meio de \n\ntecnologias de Geoprocessamento e Sensoriamento Remoto, como um \n\nprocedimento para a governan\u00e7a em bacias. \n\n \n\n \n\n2.3 AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DO \n\nBRASIL \n\n \n\nSegundo Rua (1998), a pol\u00edtica pode ser definida como o ?conjunto de procedimentos \n\nformais e informais que expressam rela\u00e7\u00f5es de poder e que se destinam \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica \n\ndos conflitos quanto a bens p\u00fablicos?. Neste sentido, a autora afirma que as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nse originam da atividade pol\u00edtica, compreendendo no conjunto de decis\u00f5es e de a\u00e7\u00f5es que se \n\nremetem \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o imperativa de valores. \n\nEsta atividade pol\u00edtica, de acordo com a autora, \u00e9 resultado do processamento: a) de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a p\u00fablica; b) de demandas \n\nde participa\u00e7\u00e3o no sistema pol\u00edtico, como o reconhecimento do direito de voto de analfabetos \n\n\n\n \n \n\n \n\n45 \n\nou o acesso a cargos p\u00fablicos para estrangeiros, ou ainda; c) de demandas de controle de \n\npolui\u00e7\u00e3o, de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, de informa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, etc., sendo elas dirigidas ao \n\ngoverno por atores sociais ou formuladas pelos pr\u00f3prios agentes do sistema pol\u00edtico (RUA, \n\n1998). \n\nAl\u00e9m disso, a atividade pol\u00edtica pode estar ligada a obedi\u00eancia e cumprimento de leis e \n\nregulamentos, atos de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, disposi\u00e7\u00e3o para pagar tributos e prestar servi\u00e7os, \n\ndentre outros (RUA, 1998). \n\nNo Brasil, as pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas ao ambiente foram institu\u00eddas por Leis \n\nFederais para o \u00e2mbito nacional. A primeira delas, a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, foi \n\nestabelecida pela Lei Federal n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, tendo como objetivo:  \n\n[...] a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, \n\nvisando assegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, aos \n\ninteresses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana \n\n(BRASIL, 1981). \n\nEm 1988, promulgou-se a Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira em vigor, a qual dedica um \n\ncap\u00edtulo exclusivo \u00e0s quest\u00f5es ambientais do pa\u00eds, afirmando, em seu artigo 225: \n\nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso \n\ncomum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico \n\ne \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es (BRASIL, 1988). \n\nNeste contexto, na d\u00e9cada de 90, iniciou-se um ciclo de elabora\u00e7\u00e3o de leis brasileiras \n\npara a institui\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Este processo \n\nfoi influenciado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, por meio do dispositivo constitucional do direito \n\ndifuso, e pela Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, \n\nque ocorreu no pa\u00eds em 1992 e se pautou na prerrogativa da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 (SILVA, \n\n2005c). \n\nSegundo Silva (2005c), estes dois acontecimentos s\u00e3o os fundamentos e a epig\u00eanese \n\nde quatro leis brasileiras que instituem pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: a) a Lei Federal n\u00ba 9.433, de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos; b) a Lei Federal n\u00ba 9.795, de abril de 1999, que institui a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; c) a Lei Federal n\u00ba 9.985, de julho de 2000, que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e; d) a Lei Federal 10.257, de julho de 2001, que \n\ninstitui a Pol\u00edtica Nacional Urbana, o Estatuto da Cidade. \n\nAl\u00e9m destas quatro pol\u00edticas p\u00fablicas, cabe destacar ainda nesta Revis\u00e3o outras tr\u00eas, as \n\nquais se encontram em sintonia com a proposta anteriormente mencionada: \n\n\n\n \n \n\n \n\n46 \n\na) a Lei Federal n\u00ba 11.428, de dezembro de 2006, que disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e cujo objetivo geral \u00e9 o \n\npr\u00f3prio desenvolvimento sustent\u00e1vel (BRASIL, 2006); \n\nb) a Lei Federal n\u00ba 11.445, de janeiro de 2007, que estabelece diretrizes para o \n\nsaneamento b\u00e1sico no n\u00edvel nacional, e lan\u00e7a as bases para a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\nPol\u00edtica Nacional de Saneamento b\u00e1sico (BRASIL, 2007); \n\nc) a Lei Federal n\u00ba 11.771, de setembro de 2008, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Turismo, definindo as atribui\u00e7\u00f5es do Governo Federal no planejamento, \n\ndesenvolvimento e est\u00edmulo ao setor tur\u00edstico e determinando o poder p\u00fablico \n\ncomo um ator na consolida\u00e7\u00e3o do turismo como fator de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (BRASIL, 2008). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quatro primeiras pol\u00edticas\n8\n, Palavizini (2005) destaca a proposta nelas \n\napresentadas, de constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 sustent\u00e1vel, determinando um desafio aos \n\nt\u00e9cnicos, aos gestores e \u00e0 sociedade brasileira, qual seja, o di\u00e1logo entre diferentes \u00e1reas de \n\nconhecimento, setores da sociedade e saberes culturais para um planejamento e uma gest\u00e3o do \n\nambiente local que represente o melhor para todos. \n\nPara Vannuchi et al. (2008), apesar do bom arcabou\u00e7o jur\u00eddico brasileiro direcionado \u00e0 \n\n\u00e1rea ambiental, \u00e9 preciso buscar caminhos que passam pela gest\u00e3o local do capital natural de \n\numa regi\u00e3o, como por exemplo, ?a gest\u00e3o organizada de bens p\u00fablicos locais e reservas \n\nnaturais, a gera\u00e7\u00e3o de uma cultura de respeito aos interesses da comunidade?, seja por parte \n\ndo setor p\u00fablico ou do privado, ou ainda, a busca de ?solu\u00e7\u00f5es concretas e diferenciadas?. \n\nOs autores argumentam que a vis\u00e3o de ?pensar globalmente e agir localmente? est\u00e1 \n\nrelacionada diretamente ao fato de que os problemas ambientais deixam de ser difusos no \n\nn\u00edvel local, tornando-se, portanto, pontuais e pessoais, o que oportuniza a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nconcretas e adequadas \u00e0quela realidade (VANNUCHI et al., 2008). \n\nNo contexto da Gest\u00e3o Integrada de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Silva (2006a) enfatiza a \n\nideia de um conceito de pol\u00edtica capaz de empoderar comunidades para a participa\u00e7\u00e3o efetiva \n\nna gest\u00e3o local do seu territ\u00f3rio, sendo ela: a) cooperativa, em que as decis\u00f5es resultem de \n\num processo de media\u00e7\u00e3o entre interesses individuais, coletivos e difusos; b) includente, \n\nconsiderando o conhecimento de todos e c) proativa, tendo o ?consenso como estrat\u00e9gia de \n\ndecis\u00e3o pol\u00edtica?. \n\n                                                           \n8\n Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Pol\u00edtica Nacional de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Estatuto da Cidade. \n\n\n\n \n \n\n \n\n47 \n\nDiante disso, o autor acima ressalta a import\u00e2ncia da exist\u00eancia local de pol\u00edticas \n\nsustent\u00e1veis e atividades econ\u00f4micas vi\u00e1veis e apropriadas a estas pol\u00edticas, gerando-se num \n\n?novo ciclo de economia sustent\u00e1vel e solid\u00e1ria?. Segundo Silva (2006a), ambas constituem \n\num elemento mediador do desafio pol\u00edtico de agregar efetividade ao processo de gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nNeste sentido, outro ponto crucial relacionado a estas pol\u00edticas, \u00e9 o seu processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o no n\u00edvel local. Para Silva (2009), a participa\u00e7\u00e3o tem se mostrado uma forma eficaz \n\nde influir na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: as experi\u00eancias de conselhos, as confer\u00eancias \n\nmunicipais e os or\u00e7amentos participativos t\u00eam revelado resultados melhores que as pr\u00e1ticas \n\nhabituais. O autor afirma que ?a pol\u00edtica participativa revela um amadurecimento da pr\u00e1tica \n\ncidad\u00e3 das pessoas? (SILVA, 2009). \n\nDesta forma, Alves &amp; Nascimento (2009) ressaltam a necessidade de compreender o \n\nprocesso de media\u00e7\u00e3o social e ?estimular o Estado a n\u00e3o perder-se nas media\u00e7\u00f5es e avan\u00e7ar \n\nem suas finalidades pol\u00edticas?, para que se concretizem pol\u00edticas p\u00fablicas, preferivelmente, \n\nintegradas e amplas. \n\n \n\n \n\n2.3.1 O Esp\u00edrito das leis \n\n \n\n \n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o de discursos, argumenta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de atores envolvidos na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, Silva (2005b) desenvolveu uma \n\nmetodologia pedag\u00f3gica que busca auxiliar no processo de estudo e compreens\u00e3o da lei, tendo \n\ncomo resultado de sua aplica\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito da Lei das \u00c1guas brasileira, a Lei \n\nFederal n\u00ba 9.433/97. \n\nSegundo o autor, a metodologia para a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito de uma Lei pode ser \n\nconsiderada uma extens\u00e3o da Pedagogia do Amor, utilizada no Modelo PEDS \u2013 Planejamento \n\nEstrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, apresentado em sua tese de doutorado (SILVA, \n\n1998). \n\nO Esp\u00edrito das leis pode ser entendido como o ?conjunto das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que \n\nderivam da natureza dos fen\u00f4menos representados pela lei? (SILVA, 2005b). Este conceito se \n\nbaseia nas ideias do escritor, fil\u00f3sofo e pol\u00edtico franc\u00eas Charles de Montesquieu, retratadas na \n\n\n\n \n \n\n \n\n48 \n\nobra ?Do Esp\u00edrito das Leis?, publicada pela primeira vez em 1748, cujo conte\u00fado se remete \u00e0s \n\ndiversas formas de governo e exerc\u00edcios de autoridade pol\u00edtica. \n\nA metodologia utilizada para a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito da Lei das \u00c1guas contemplou \n\nquatro etapas: a) a Constru\u00e7\u00e3o do contexto; b) a Constru\u00e7\u00e3o da epist\u00e9me; c) a Constru\u00e7\u00e3o do \n\nesp\u00edrito e d) a S\u00edntese e a valoriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. A epist\u00e9me utilizada para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nEsp\u00edrito da lei das \u00e1guas pode ser representada pelo fractal a seguir (SILVA, 2005b): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNeste contexto, a estrutura da lei pode ser entendida como o conjunto de n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos de rela\u00e7\u00f5es em torno dos quais a lei \u00e9 organizada. Cabe destacar que esta \n\nestrutura se diferencia daquela utilizada pelo Poder P\u00fablico na reda\u00e7\u00e3o oficial de seus atos \n\nnormativos, a saber: Lei Ordin\u00e1ria, Lei Complementar, Lei Delegada, Medida Provis\u00f3ria, \n\nDecreto Legislativo, Decreto, Portaria e Apostila (BRASIL, 2002). \n\nA estrutura da lei proposta por Silva (2005b) possui um car\u00e1ter pedag\u00f3gico e sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada \u00e0 compreens\u00e3o do conte\u00fado da pol\u00edtica p\u00fablica \u00e0 qual ela se remete. \n\nDesta forma, os cinco n\u00edveis estruturais identificados pelo autor s\u00e3o (SILVA, 2005b): \n\na) Fundamentos, que ?possuem uma implica\u00e7\u00e3o estrutural e transdisciplinar, \n\ndevendo estar presentes em todos os demais n\u00edveis e a\u00e7\u00f5es?; \n\nb) Objetivos, os quais ?possuem uma implica\u00e7\u00e3o organizacional, de finalidade, \n\nesclarecendo o que se procura com a aplica\u00e7\u00e3o da lei?; eles devem ?ser \n\nvisualizados nos resultados, com os quais est\u00e3o relacionados diretamente?; \n\nc) Diretrizes, definidas como orienta\u00e7\u00f5es e cuidados a serem tomados ao realizar as \n\na\u00e7\u00f5es de modo a ?evitar a continuidade de uma pr\u00e1tica hist\u00f3rica?; \n\nd) Instrumentos, que se constituem nos recursos que a lei disp\u00f5e para sua \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o e, portanto, nas t\u00e9cnicas e m\u00e9todos necess\u00e1rios para produzir, \n\narmazenar, processar e disseminar as informa\u00e7\u00f5es provenientes do planejamento e \n\ngest\u00e3o, no caso, da \u00e1gua, e; \n\nFEN\u00d4MENO DA LEI \n\nESTRUTURA DA LEI RELA\u00c7\u00d5ES NECESS\u00c1RIAS \n\nFigura 4. Fractal da epist\u00e9me para a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito da lei. Fonte: Silva (2005b). \n\n\n\n \n \n\n \n\n49 \n\ne) Sistema de gest\u00e3o ou gerenciamento, o qual, segundo Silva (2008), pode ser \n\nentendido como ?bancos de dados e sistemas de intelig\u00eancia? encarregados das \n\na\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, voltadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica. \n\nDeste modo, a verifica\u00e7\u00e3o da estrutura de uma lei proporciona o reconhecimento de \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o, bem como a compreens\u00e3o do seu sentido e finalidade. \n\nOs fen\u00f4menos que a lei representa e as suas rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias s\u00e3o visualizados a \n\ncada n\u00edvel estrutural. O autor destaca que estes fen\u00f4menos ocorrem quando todas as rela\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias est\u00e3o presentes. \n\nPara identific\u00e1-los, pode-se utilizar a seguinte pergunta (SILVA, 2005b): ?Quais s\u00e3o \n\nos elementos fundamentais que revelam a natureza dos fen\u00f4menos que a lei se ocupa, suas \n\nrela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e seus movimentos no espa\u00e7o e no tempo?? \n\nDe acordo com Silva (2005b), o fen\u00f4meno do qual a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 se ocupa \n\n\u00e9 a ?gest\u00e3o social da \u00e1gua por bacia hidrogr\u00e1fica?, sendo que o Esp\u00edrito desta lei \u00e9 dado pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de cada n\u00edvel estrutural. \n\nNeste sentido, apresentar-se-\u00e1 o Esp\u00edrito da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, proposto por \n\nSilva (2005b), bem como das Leis Federais n\u00ba 9.795/99, n\u00ba 9.985/00 e n\u00ba 10.257/01, propostos \n\npor Caldas (2004), e da Lei Federal n\u00ba 11.445/07, proposto por Matulja (2009).  \n\nSegundo Silva (2005b), o Esp\u00edrito da Lei das \u00c1guas pode ser expresso a partir da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre: \n\na) Esp\u00edrito dos fundamentos: ?A gest\u00e3o social da \u00e1gua como um bem p\u00fablico?; \n\nb) Esp\u00edrito dos objetivos: ?Proporcionar uma seguridade h\u00eddrica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira?;    \n\nc) Esp\u00edrito das diretrizes: ?Assegurar o enfoque da sustentabilidade em todas as \n\na\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o da \u00e1gua no pa\u00eds?;     \n\nd) Esp\u00edrito dos instrumentos: ?Dar efetividade (efici\u00eancia nos processos e efic\u00e1cia \n\nnos resultados) \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos do pa\u00eds, respeitando seus \n\nfundamentos?; \n\ne) Esp\u00edrito do Sistema de Gest\u00e3o: ?A implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o social da \u00e1gua no \n\npa\u00eds?.  \n\nDe acordo com Caldas (2004), o Esp\u00edrito da Lei de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode ser \n\nexpresso a partir da rela\u00e7\u00e3o entre: \n\na) Esp\u00edrito dos princ\u00edpios: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n50 \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser um processo permanente articulado por a\u00e7\u00f5es \n\ndescentralizadas, atrav\u00e9s da delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, que considere o ambiente \n\nna sua totalidade e promova a educa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os para o respeito \u00e0 diversidade \n\ncultural (CALDAS, 2004);   \n\nb) Esp\u00edrito dos objetivos: ?Gerar informa\u00e7\u00f5es que permitam a compreens\u00e3o integrada \n\ndo ambiente e o exerc\u00edcio da cidadania fundada no princ\u00edpio da sustentabilidade?;    \n\nc) Esp\u00edrito das diretrizes: ?Atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental em quatro linhas de \n\natua\u00e7\u00e3o inter-relacionadas e recorrentes: pesquisa, produ\u00e7\u00e3o de material, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de pessoas e gerenciamento do processo?;     \n\nd) Esp\u00edrito dos instrumentos: ?Desenvolver a educa\u00e7\u00e3o ambiental formal, n\u00e3o formal \n\ne difusa?;    \n\ne) Esp\u00edrito da gest\u00e3o: ?Formada pelo Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\n(SISNAMA), institui\u00e7\u00f5es educacionais dos sistemas de ensino, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\ndos tr\u00eas n\u00edveis de governo e Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs)?. \n\nCaldas (2004) tamb\u00e9m prop\u00f5e que o Esp\u00edrito da Lei de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza pode \n\nser expresso a partir da rela\u00e7\u00e3o entre: \n\na) Esp\u00edrito dos conceitos: ?A unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 a unidade territorial de \n\nplanejamento e gest\u00e3o. Deve possuir um plano de manejo no qual se estabelecem o \n\nseu zoneamento e as condi\u00e7\u00f5es de uso visando \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza?;   \n\nb) Esp\u00edrito dos objetivos: ?A prote\u00e7\u00e3o da natureza, pesquisa cient\u00edfica, educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e usos econ\u00f4micos sustent\u00e1veis?;    \n\nc) Esp\u00edrito das diretrizes: \n\nPossuir uma amostra significativa dos ecossistemas brasileiros, atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o \n\nde grandes \u00e1reas, por meio da gest\u00e3o integrada, descentralizada e participativa, \n\ngarantindo desta forma a sustentabilidade das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais e do patrim\u00f4nio biol\u00f3gico do pa\u00eds (CALDAS, 2004);   \n\nd) Esp\u00edrito dos instrumentos (categorias de manejo): \n\nRealizar o manejo das unidades de conserva\u00e7\u00e3o por meio de cinco categorias de \n\nprote\u00e7\u00e3o integral e sete de uso sustent\u00e1vel atrav\u00e9s dos planos de manejo das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o da sociedade (CALDAS, 2004);  \n\ne) Esp\u00edrito da gest\u00e3o: \n\nIntegra um sistema formado por todas as unidades de conserva\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nnacional. Gerido pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente (CONAMA), Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis (IBAMA), Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade\n9\n e \u00f3rg\u00e3os estaduais/municipais, Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de \n\n                                                           \n9\n Corrigido pela autora devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o no Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade no ano de 2007. \n\n\n\n \n \n\n \n\n51 \n\nInteresse P\u00fablico (OSCIPs) e Conselhos Consultivos das unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\n(CALDAS, 2004). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Esp\u00edrito da Lei das Cidades, Caldas (2004) prop\u00f5e que ele pode ser \n\nexpresso a partir da rela\u00e7\u00e3o entre: \n\na) Esp\u00edrito dos fundamentos: ?O uso da propriedade urbana, tanto p\u00fablica quanto \n\nprivada, deve ser em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem estar dos \n\ncidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio ambiental?; \n\nb) Esp\u00edrito dos objetivos: ?O poder p\u00fablico municipal tem a incumb\u00eancia de ordenar \n\no pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e cumprimento da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial da propriedade urbana atrav\u00e9s da lei org\u00e2nica municipal e do plano diretor?;  \n\nc) Esp\u00edrito das diretrizes: \n\nA cidade sustent\u00e1vel \u00e9 um bem p\u00fablico, que integra \u00e1reas urbanas e rurais, no qual a \n\nordena\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do seu territ\u00f3rio \u00e9 compat\u00edvel com a prote\u00e7\u00e3o do \n\nambiente natural e constru\u00eddo, por meio do planejamento do desenvolvimento \n\nurbano de acordo com os limites da sustentabilidade (social, econ\u00f4mica, cultural e \n\nambiental) e da gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, exercida de forma cooperativa entre o \n\nsetor p\u00fablico, privado e social e, no sentido mais amplo, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o \n\npopular na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana (CALDAS, 2004);    \n\nd) Esp\u00edrito dos instrumentos: \n\nO plano diretor do munic\u00edpio \u00e9 o principal instrumento da pol\u00edtica urbana. O plano \n\ndiretor deve contar com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e estabelecer crit\u00e9rios para a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de indu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento urbano e de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, com a finalidade de atender as diretrizes gerais (CALDAS, \n\n2004); \n\n \n\ne) Esp\u00edrito da gest\u00e3o: \n\nEstruturada pelos \u00f3rg\u00e3os colegiados da pol\u00edtica urbana, por meio de debates, \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas e consultas p\u00fablicas, confer\u00eancias, projetos de lei, planos e \n\nprogramas de desenvolvimento urbano de iniciativa popular e or\u00e7amento \n\nparticipativo (CALDAS, 2004). \n\nCabe destacar ainda, o trabalho de Matulja (2009), que iniciou a constru\u00e7\u00e3o do \n\nEsp\u00edrito da Lei do Saneamento B\u00e1sico, expressado pelos n\u00edveis estruturais apresentados a \n\nseguir: \n\na) Esp\u00edrito dos fundamentos: ?O saneamento \u00e9 um bem comum, objeto da gest\u00e3o \n\nsocial de forma integrada \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas locais e adequada \u00e0s peculiaridades \n\nlocais?; \n\nb) Esp\u00edrito das diretrizes:  \n\nA gest\u00e3o do saneamento deve promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel local das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas com vistas \u00e0 melhoria da qualidade de vida para todos, \n\npriorizando a d\u00edvida social, ambiental e de sa\u00fade p\u00fablica com as comunidades \n\nmenos favorecidas assegurar o enfoque da sustentabilidade em todas as a\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento e gest\u00e3o da \u00e1gua no pa\u00eds; \n\n\n\n \n \n\n \n\n52 \n\nNeste contexto, cabe destacar a proposta de Silva (2005c), da exist\u00eancia de um padr\u00e3o \n\ncapaz de estabelecer uma conex\u00e3o entre estas leis brasileiras que instituem pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nrelacionadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds. Segundo o autor, este padr\u00e3o consiste: \n\na) no dispositivo constitucional do direito difuso e b) na prerrogativa de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \n\npor meio de organiza\u00e7\u00f5es representativas da sociedade. \n\nDiante disso, o autor reconhece que este conjunto de leis pode ser chamado de leis \n\nirm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel, sendo este termo adotado e utilizado neste trabalho. \n\nNum certo ponto, \u00e9 poss\u00edvel compreend\u00ea-las como leis afirmativas de direitos constitucionais, \n\nos quais, conforme apresentado nesta Revis\u00e3o, est\u00e3o associados \u00e0 garantia do meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, considerado um bem comum do povo e essencial \u00e0 qualidade de \n\nvida (SILVA, 2005c; BRASIL, 1988). \n\nAl\u00e9m disso, pode-se afirmar que a considera\u00e7\u00e3o deste conjunto de leis como leis irm\u00e3s \n\nreconhece a premissa de que as mesmas n\u00e3o competem entre si, pelo contr\u00e1rio: sua mat\u00e9ria \n\nlegislada evidencia a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o entre elas ao longo de sua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste sentido, revela-se a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de uma sinergia entre as leis \n\nirm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Etimologicamente, a palavra sinergia possui origem na \n\nl\u00edngua grega, synerg\u00eda = coopera\u00e7\u00e3o (FERREIRA, 1999). Ela pode ser associada, portanto, \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho em coopera\u00e7\u00e3o, que nesse contexto, se remete a considera\u00e7\u00e3o de \n\ntodas estas leis simultaneamente ao longo do processo de planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio \n\no qual elas est\u00e3o associadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                         \n\n \n\n3 METODOLOGIA \n\n \n\n \n\nDo ponto de vista da sua natureza, esta disserta\u00e7\u00e3o pode ser classificada como uma \n\nPesquisa Aplicada, pois envolve interesses locais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas em \n\nUrubici, pretendendo gerar conhecimentos cuja aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica contribui para a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndos impasses relativos ao desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o (SILVA; MENEZES, 2000). \n\nDo ponto de vista da forma da abordagem do problema, o trabalho \u00e9 classificado como \n\numa Pesquisa Qualitativa, uma vez que se caracteriza como descritiva, cujo ambiente \u00e9 a \n\nfonte direta para coleta de dados e o pesquisador \u00e9 o instrumento chave, e os focos principais \n\nde abordagem s\u00e3o os processos decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua, e seus significados (SILVA; MENEZES, 2000). \n\nDo ponto de vista de seus objetivos, ela \u00e9 classificada como Pesquisa Explorat\u00f3ria, \n\nvisando maior familiaridade com problema abordado, qual seja a utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos \n\nde governan\u00e7a da \u00e1gua no contexto do Projeto TSGA (SILVA; MENEZES, 2000). \n\nDo ponto de vista dos procedimentos t\u00e9cnicos, consiste uma Pesquisa Bibliogr\u00e1fica, \n\nsendo desenvolvida a partir de material j\u00e1 elaborado, Documental, valendo-se tamb\u00e9m de \n\nmaterial sem tratamento anal\u00edtico e ainda, uma Pesquisa A\u00e7\u00e3o, em que os pesquisadores est\u00e3o \n\nenvolvidos de modo cooperativo na realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o ou na resolu\u00e7\u00e3o de um problema \n\ncoletivo (GIL, 1994).  \n\nPor fim, esta pesquisa pode ser classificada como Transdisciplinar e Implicada, uma \n\nvez que estabelece uma ideia de media\u00e7\u00e3o entre pesquisadores e comunidade envolvida para a \n\ntranscend\u00eancia dos conflitos existentes ao longo do seu processo de realiza\u00e7\u00e3o. \n\nDiante disso, ela se caracterizou: a) pelo rigor cient\u00edfico na condu\u00e7\u00e3o do trabalho, na \n\naplica\u00e7\u00e3o das metodologias e na an\u00e1lise de resultados; b) pela abertura do pesquisador em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as necess\u00e1rias, decorrentes do pr\u00f3prio processo de realiza\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisa, e dos ajustes a serem efetuados, n\u00e3o previstos na concep\u00e7\u00e3o inicial do projeto de \n\ndisserta\u00e7\u00e3o e c) pela toler\u00e2ncia. Estas tr\u00eas caracter\u00edsticas se remetem \u00e0 atitude transdisciplinar \n\ndescrita por Silva (2000) que conduzem a um processo com a constru\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio \n\nling\u00fc\u00edstico por meio da identifica\u00e7\u00e3o de zonas de n\u00e3o resist\u00eancia epist\u00eamica. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n54 \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas localiza-se no Estado de Santa Catarina e pertence \n\nao Sistema Integrado da Vertente do Interior, originado pela Serra Geral \u2013 o principal divisor \n\nde \u00e1guas catarinense. De acordo com a subdivis\u00e3o elaborada para efeito do gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos estaduais, a bacia integra a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica RH4, denominada Planalto \n\nde Lages. Ela possui uma \u00e1rea de 15.510 Km\u00b2, correspondendo \u00e0 maior bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nEstado (SANTA CATARINA, 2006). \n\nEste trabalho possui como \u00e1rea de estudo os trechos de montante da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Canoas em Urubici. O Munic\u00edpio encontra-se entre as coordenadas geogr\u00e1ficas de \n\nlatitude norte 27\u00b053\u201848\u2018\u2018e 28\u00b013\u201824?, e de longitude leste 49\u00b051\u201811? e 49\u00b018\u201805?, e abrange \n\numa \u00e1rea aproximada de total de 1.019 Km\u00b2 (CALDAS, 2004; IBGE 2000) (figura 5). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas (em azul), em seus trechos de montante no \n\nmunic\u00edpio de Urubici. Fonte: GTHidro (2009a). \n\n\n\n \n \n\n \n\n55 \n\n3.1.1 Aspectos f\u00edsicos \n\n \n\n \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, o clima predominante na Regi\u00e3o RH4 \u00e9 o \n\nSubtropical Cfb, com varia\u00e7\u00f5es de temperatura m\u00e9dia de 13,40\u00b0C a 16,46\u00b0C. A umidade \n\nrelativa do ar m\u00e9dia e a varia\u00e7\u00e3o precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia regionais variam de 70,60% a 83,12% e \n\nde 1.370,5mm a 1.783,0mm, respectivamente; a precipita\u00e7\u00e3o anual total da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Canoas, 1650 mm (SANTA CATARINA, 2006). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao relevo, predominam aqueles que se caracterizam como forte-ondulado \n\ne ondulado. Os solos da Regi\u00e3o s\u00e3o considerados profundos, mediamente profundos ou rasos, \n\ncom pedregosidade superficial e de origem sedimentar, sendo eles pouco f\u00e9rteis e \u00e1cidos \n\n(SANTA CATARINA, 2006). \n\nO munic\u00edpio de Urubici pode ser considerado uma regi\u00e3o estrat\u00e9gica no \u00e2mbito dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Ele est\u00e1 situado sobre a Zona de Recarga Direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani e \n\ncontempla as nascentes do rio Canoas e do rio Lava Tudo, um dos principais afluentes do rio \n\nPelotas, sendo ambos (Canoas e Pelotas) formadores do rio Uruguai. \n\nO Aq\u00fc\u00edfero Guarani \u00e9 uma das maiores reservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea do mundo. Ele \n\npossui uma \u00e1rea de aproximadamente de 1,2 milh\u00f5es de Km\n2\n e se estende ao longo de quatro \n\npa\u00edses: Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai. No Brasil, esta reserva possui em torno de 840 \n\nmil Km\n2\n, sendo distribu\u00edda entre oito estados: S\u00e3o Paulo, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, \n\nParan\u00e1, Rio Grande do Sul, Santa Catarina, Minas Gerais e Goi\u00e1s (BORGHETTI et al., 2004). \n\n De acordo com Praun Jr. (2007), Santa Catarina possui 238 microbacias relacionadas \n\n\u00e0 Zona de Recarga Direta do Aq\u00fc\u00edfero, que totalizam cerca de 15.000 Km\n2\n, dentre as quais se \n\nlocaliza a \u00e1rea de Urubici (figura 6). \n\nSegundo o autor, embora estas microbacias se caracterizarem como de pequeno porte, \n\no autor afirma que elas exercem uma influ\u00eancia consider\u00e1vel no aporte de recursos h\u00eddricos \n\nem contato com esta zona de recarga, podendo transportar poluentes de origem industrial, \n\nagr\u00edcola e residencial para o Aq\u00fc\u00edfero Guarani. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.1.2 Aspectos Bi\u00f3ticos \n\n \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas no munic\u00edpio de Urubici localiza-se em uma \u00e1rea \n\ndo Bioma Mata Atl\u00e2ntica, com predomin\u00e2ncia da Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Floresta de \n\nArauc\u00e1rias) e dos endemismos Campos de Altitude e Mata Nebular (CALLADO, 2003).  \n\nCabe destacar que o Bioma Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 um dos mais ricos em biodiversidade do \n\nplaneta. No Brasil, ele ocupa o equivalente a 15% de todo o territ\u00f3rio nacional, ou seja, cerca \n\nde 1.300.000 Km\n2\n, valor que representa apenas 7% da cobertura original encontrada no pa\u00eds \n\n(FUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA AL\u00c2NTICA, 2010). \n\nDe acordo com a Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica (2010), o Bioma abriga sete das nove \n\nmaiores bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras, protegendo os processos hidrol\u00f3gicos respons\u00e1veis \n\npela garantia da qualidade e quantidade de \u00e1gua a cerca de 3,4 mil munic\u00edpios e de setores da \n\neconomia nacional como a agricultura, a pesca, a ind\u00fastria, o turismo e a gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\nFigura 6. Mapa dos munic\u00edpios catarinenses localizados na Zona de Recarga Direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani (em \n\nverde). Fonte: Praun Jr. (2007). \n\n\n\n \n \n\n \n\n57 \n\nEstes ecossistemas s\u00e3o reconhecidos mundialmente como essenciais \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e o desenvolvimento sustent\u00e1vel em esfera mundial pelo Programa O Homem \n\ne a Biosfera (MAB), da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\n(UNESCO). Eles s\u00e3o chamados de Reservas da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica (RBMA, 2010). \n\nAl\u00e9m disso, os trechos de montante da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas encontram-se \n\nentre as \u00c1reas Priorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, classificadas em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua import\u00e2ncia biol\u00f3gica, estado de conserva\u00e7\u00e3o, grau de relev\u00e2ncia face \u00e0 escassez de \u00e1reas \n\nrepresentativas de remanescentes, entre outros fatores, sendo elas definidas pelo Projeto de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica Brasileira (PROBIO) como \n\n\u00e1reas de Prioridade extremamente alta (figura 7) (SANTA CATARINA, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\nNeste contexto, ressalta-se a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim, cuja \u00e1rea se \n\nencontra nos trechos de montante da bacia do Canoas em Urubici. Trata-se de uma unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o integral, com objetivos de conservar os ecossistemas existentes na \n\nregi\u00e3o e promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental, pesquisa e visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica (IBAMA, 2010).  \n\nFigura 7. Mapa \u00c1reas Priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o em SC. Prioridade: a) extremamente alta (rosa); b) \n\nmuito alta (laranja); c) alta (amarelo) e d) insuficientemente conhecida (roxo). Fonte: Santa Catarina (2006). \n\n\n\n \n \n\n \n\n58 \n\n3.1.3 Aspectos Socioambientais \n\n \n\n \n\nO munic\u00edpio de Urubici possui uma popula\u00e7\u00e3o de 10.252 habitantes, dentre os quais \n\n6.661 se encontram na \u00e1rea urbana e 3.591 na \u00e1rea rural (IBGE, 2000). Segundo o Censo do \n\nIBGE, realizado em 2000, Urubici apresenta uma taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o de 90,3%, enquanto \n\nSanta Catarina apresenta uma taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o equivalente 94,3%. Al\u00e9m disso, este \n\nMunic\u00edpio possui o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) equivalente a \n\n0,785 (PNUD, 2003). \n\nNo contexto do Saneamento b\u00e1sico, ressaltam-se os percentuais representados pelas \n\ntabelas a seguir (IBGE, 2000): \n\n \n\nTIPO DE ESGOTAMENTO SANIT\u00c1RIO % DOM\u00cdCILIOS\n10\n\n \n\nRede geral de esgoto ou pluvial 9,48 \n\nFossa s\u00e9ptica 51,51 \n\nFossa rudimentar 5,64 \n\nVala 26,74 \n\nRio, lago ou mar 2, 58 \n\nOutro escoadouro 0,90 \n\nN\u00e3o tinham banheiro nem sanit\u00e1rio 3,16 \n\nFonte: IBGE (2000). \n\n \n\nTIPO DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA % DOM\u00cdCILIOS \n\nRede geral 61,09 \n\nRede geral \u2013 canalizada em pelo menos um c\u00f4modo 60,30 \n\nRede geral \u2013 canalizada s\u00f3 na propriedade ou terreno 0,79 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) 32,23 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) \u2013 canalizada em pelo menos um c\u00f4modo 28,72 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) \u2013 canalizada s\u00f3 na propriedade ou terreno 3,19 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) \u2013 n\u00e3o canalizada 0,32 \n\nOutra forma 6,68 \n\nOutra forma \u2013 canalizada em pelo menos um c\u00f4modo 5,71 \n\nOutra forma \u2013 canalizada s\u00f3 na propriedade ou terreno 0,39 \n\nOutra forma \u2013 n\u00e3o canalizada 0,57 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n10\n\n O n\u00famero total de domic\u00edlios particulares permanentes \u00e9 2.786 (IBGE, 2000). \n\nTabela 4. Percentual de domic\u00edlios por tipo de esgotamento sanit\u00e1rio \u2013 Urubici. \n\nTabela 5. Percentual de domic\u00edlios por tipo de abastecimento de \u00e1gua \u2013 Urubici. \n\nFonte: IBGE (2000). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n59 \n\nTIPO DE DESTINA\u00c7\u00c3O DOS RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS % DOM\u00cdCILIOS\n1\n \n\nColetado 66,87 \n\nColetado por servi\u00e7o de limpeza 66,44 \n\nColetado em ca\u00e7amba de servi\u00e7o de limpeza 0,43 \n\nQueimado (na propriedade) 23,15 \n\nEnterrado (na propriedade)  4,56 \n\nJogado em terreno baldio ou logradouro 4,02 \n\nJogado em rio, lago ou mar 0,43 \n\nOutro destino 0,97 \n\nFonte: IBGE (2000). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem urbana, ressalta-se que o Munic\u00edpio destina at\u00e9 5% de seu \n\nor\u00e7amento com servi\u00e7o de manejo de \u00e1guas pluviais, sendo esta a faixa m\u00ednima considerada \n\npelo IBGE na classifica\u00e7\u00e3o utilizada (IBGE, 2000). \n\nDentre as atividades econ\u00f4micas da regi\u00e3o pode-se destacar: a) a Fruticultura, com \n\n\u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3; b) a agricultura familiar; c) o turismo de montanha e d) a \n\npecu\u00e1ria de corte e leite (CALDAS, 2004). Al\u00e9m disso, este munic\u00edpio \u00e9 considerado o maior \n\nprodutor de hortali\u00e7as do Estado de Santa Catarina (SANTA CATARINA, 2006). \n\nCabe destacar que ao longo de muitos anos, Urubici foi grande p\u00f3lo de extra\u00e7\u00e3o \n\nmadeireira, com explora\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie Araucaria angustifolia at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 80. Ap\u00f3s \n\neste per\u00edodo, o munic\u00edpio sofreu um processo de \u00eaxodo e de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica devido \u00e0 \n\nproibi\u00e7\u00e3o do corte, cujas conseq\u00fc\u00eancias perduram at\u00e9 hoje (SILVA, 2004). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade tur\u00edstica, ressalta-se o potencial da regi\u00e3o, cujos atrativos \n\nenglobam pontos de beleza c\u00eanica, tais como: a) a Cascata do Avencal; b) o Morro da Igreja; \n\nc) a Pedra da \u00c1guia e d) a Serra do Corvo Branco, al\u00e9m de outros, de express\u00e3o religiosa e/ou \n\ncultural, como a Igreja Matriz Nossa Senhora M\u00e3e dos Homens e as Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres. \n\n \n\n \n\n3.1.4 Aspectos pol\u00edtico-institucionais \n\n \n\n \n\nO Panorama dos Recursos H\u00eddricos de Santa Catarina realizado em 2006 pelo governo \n\ndo Estado apresenta um diagn\u00f3stico da dimens\u00e3o institucional relativa \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental \n\ndos Munic\u00edpios catarinenses, dado por um indicador que varia entre: a) Atua\u00e7\u00e3o Consolidada, \n\nb) Relevante, c) Emergente, d) Irrelevante ou e) Sem Atua\u00e7\u00e3o, considerando as seguintes \n\ninforma\u00e7\u00f5es (SANTA CATARINA, 2006):  \n\nTabela 6. Percentual de domic\u00edlios por destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \u2013 Urubici. \n\n\n\n \n \n\n \n\n60 \n\na) exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica ao Munic\u00edpio;  \n\nb) realiza\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanios e/ou acordos administrativos;  \n\nc) participa\u00e7\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e; \n\nd) exist\u00eancia de Conselho Municipal do Meio Ambiente. \n\n Urubici foi identificado como um munic\u00edpio que possui Atua\u00e7\u00e3o Institucional \n\nRelevante da Gest\u00e3o do Meio Ambiente. No entanto, ressalta-se que ele n\u00e3o possui Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas Municipais voltadas ao Ambiente, em especial aos recursos h\u00eddricos. \n\n Neste contexto, cabe destacar uma pesquisa realizada pelo IBGE sobre o Perfil dos \n\nMunic\u00edpios Brasileiros \u2013 Meio Ambiente (tabela 7): \n\n \n\nO munic\u00edpio possui legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a quest\u00e3o ambiental: Sim \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental existente est\u00e1 inserida como:  \n\nCap\u00edtulo/Artigo da Lei Org\u00e2nica Sim \n\nCap\u00edtulo/Artigo do Plano Diretor N\u00e3o \n\nCap\u00edtulo/Artigo do Plano de Desenvolvimento Urbano N\u00e3o \n\nCap\u00edtulo/Artigo do Plano Diretor para Res\u00edduos S\u00f3lidos N\u00e3o \n\nCap\u00edtulo/Artigo do Plano Diretor para Drenagem Urbana N\u00e3o \n\nCap\u00edtulo/Artigo do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico Regional N\u00e3o \n\nCap\u00edtulo/Artigo do C\u00f3digo Ambiental N\u00e3o \n\nCap\u00edtulo/Artigo das Leis de Cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nOutras formas N\u00e3o \n\nFonte: IBGE (2002). \n\nCabe ressaltar que o Plano Diretor do Munic\u00edpio foi aprovado em dezembro de 2009, \n\npossuindo artigos relativos \u00e0 quest\u00e3o ambiental. No entanto, encontrou dificuldades para sua \n\naprova\u00e7\u00e3o.  \n\nAo longo dos \u00faltimos oito anos, Urubici implementou parcerias e/ou outros tipos de \n\nconv\u00eanio e acordos administrativos, dentre os quais destacam-se aqueles com a Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, por meio do Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \n\nApesar disso, o Munic\u00edpio n\u00e3o recebeu nenhum recurso financeiro governamental para \n\nquest\u00f5es ambientais ou proveniente de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, prevista pela Lei Federal n\u00ba \n\n9.985/00. A Agenda 21 Local tamb\u00e9m n\u00e3o foi iniciada e n\u00e3o existe nenhuma unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o municipal (IBGE, 2002). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de representantes no Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do rio Canoas, criado pelo Decreto Estadual n\u00ba 3.515/01, Urubici possui dois \n\nintegrantes da sociedade civil, com mandato de quatro anos (SANTA CATARINA, 2001). \n\nTabela 7. Perfil dos Munic\u00edpios Brasileiros \u2013 Meio Ambiente. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental de Urubici. \n\n\n\n \n \n\n \n\n61 \n\nCabe ressaltar ainda, a exist\u00eancia da Secretaria Municipal da Agricultura e Meio \n\nAmbiente e do Conselho Municipal de Meio Ambiente, cuja propor\u00e7\u00e3o de representantes da \n\nsociedade civil \u00e9 maior que 50%, englobando a) Associa\u00e7\u00f5es Ambientalistas; b) Entidades de \n\nEnsino; c) Entidades Religiosas e d) Entidades de Trabalhadores (IBGE, 2002). \n\n \n\n \n\n3.1.5 O Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\n \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o possui como universo o Projeto Tecnologias Sociais para a \n\nGest\u00e3o da \u00c1gua (TSGA), realizado por meio da parceria entre tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es catarinenses: a) \n\na Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC); b) a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \n\nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina (EPAGRI) e c) a Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria (EMBRAPA) (BELLI; SILVA; MARTINS, 2006). \n\nEste Projeto pertenceu ao Programa Petrobras Ambiental (edi\u00e7\u00e3o de 2006), sendo ele \n\nexecutado no per\u00edodo de 2007 a 2009, sob a coordena\u00e7\u00e3o geral do professor Paulo Belli Filho, \n\ndo Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da UFSC. A iniciativa teve como \n\nenfoque o aumento da capacidade de gest\u00e3o local de comunidades de bacias hidrogr\u00e1ficas em \n\nSanta Catarina. Ao longo de sua realiza\u00e7\u00e3o, o TSGA pretendeu disseminar e implementar \n\npr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o e saneamento no meio rural como tecnologias sociais com vistas ao uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos (BELLI; SILVA; MARTINS, 2006). \n\nO conceito de tecnologia social trabalhado no Projeto TSGA compreende tecnologias \n\ne metodologias que proporcionam a inclus\u00e3o da sociedade em processos de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel local, caracterizando-se como simples, vi\u00e1veis e efetivas, sendo elas associadas \u00e0 \n\nexist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas (BELLI; SILVA; MARTINS, 2007). \n\nNeste contexto, cabe ressaltar a reflex\u00e3o acerca do significado de ?tecnologia social\u2018 \n\nproposta pelo professor Sergio Martins, coordenador adjunto deste Projeto, aos participantes \n\ndo TSGA, na qual ele resgata a ideia da tecnologia compromissada com a constru\u00e7\u00e3o de outro \n\nmundo, dotada de valores e de princ\u00edpios \u00e9ticos, e com um novo padr\u00e3o de desenvolvimento, \n\no desenvolvimento sustent\u00e1vel, centrado nas pessoas e na sua harmoniza\u00e7\u00e3o com o ambiente \n\n(MARTINS, 2007).    \n\nOs Munic\u00edpios catarinenses envolvidos compreenderam: Turvo, Ararangu\u00e1, Bra\u00e7o do \n\nNorte, Orleans, Urubici e Conc\u00f3rdia (BELLI; SILVA; MARTINS, 2006). \n\n\n\n \n \n\n \n\n62 \n\nO Projeto est\u00e1 fundamentado no conceito de Governan\u00e7a da \u00c1gua desenvolvido por \n\nSilva (2006a) e foi concebido com nove objetivos espec\u00edficos, cada qual com uma tem\u00e1tica \n\ndiferente, definida a partir do contexto de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Neste sentido, estes objetivos \n\nforam concretizados por meio de uma equipe respons\u00e1vel, constitu\u00edda por representantes de \n\nsuas tr\u00eas Institui\u00e7\u00f5es proponentes. \n\nO munic\u00edpio de Urubici foi contemplado com a realiza\u00e7\u00e3o de seis dos nove objetivos \n\nespec\u00edficos do Projeto. S\u00e3o eles (BELLI; SILVA; MARTINS, 2006): \n\na) o Objetivo 3, Tecnologias Sustent\u00e1veis para o Saneamento B\u00e1sico Rural; \n\nb) o Objetivo 5, Defini\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Serra \n\nGeral e Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani; \n\nc) o Objetivo 6, Diagn\u00f3stico Qualitativo das \u00c1guas em Bacias Hidrogr\u00e1ficas e \n\nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Continuada \u00e0 Dist\u00e2ncia (EaD); \n\nd) o Objetivo 7, Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas comunidades e Munic\u00edpios \n\natendidos pelo Projeto; \n\ne) o Objetivo 8, Centro de Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \u00c1gua; \n\nf) o Objetivo 9, Evolu\u00e7\u00e3o da Percep\u00e7\u00e3o dos Atores Locais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o da \n\n\u00c1gua. \n\n Esta disserta\u00e7\u00e3o foi desenvolvida a partir das atividades do Objetivo 5, sendo elas \n\nrealizadas pelo GTHidro junto \u00e0 comunidade. A proposta de tecnologia social deste Objetivo \n\nconsistiu em um Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de \n\nRecarga Direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani em Urubici, Santa Catarina.  \n\n \n\n \n\n3.1.6 O Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga \n\nDireta do Aqu\u00edfero Guarani em Urubici - SC \n\n \n\n \n\nO Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga \n\nDireta do Aqu\u00edfero Guarani em Urubici - SC (GATS) \u00e9 composto por cinco ciclos de \n\naprendizagem, os quais permanecem e se desenvolvem ao longo de sua aplica\u00e7\u00e3o. Um ciclo \n\nde aprendizagem significa ?um tempo no qual um grupo de pessoas se organiza e decide \n\naprender um conhecimento novo, na forma de um conceito, de uma metodologia ou t\u00e9cnica, \n\nou ainda, na forma de uma experi\u00eancia externa? (SILVA, 2008b). \n\n\n\n \n \n\n \n\n63 \n\nOs ciclos de aprendizagem deste Modelo s\u00e3o: a) Acordo Inicial; b) Economia de \n\nExperi\u00eancia; c) Comunidade de Aprendizagem; d) Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a e e) Avalia\u00e7\u00e3o e \n\nProspec\u00e7\u00e3o (figura 8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8. Representa\u00e7\u00e3o dos ciclos de aprendizagem do Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio\n11\n\n. Fonte: \n\nadaptado de Silva (2008b). \n\nO Acordo Inicial \u00e9 o processo de confirma\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e do \n\nenvolvimento da comunidade, no qual se apresentam os objetivos, tempos e expectativas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, e a \u00e9tica do trabalho. A constru\u00e7\u00e3o de um Acordo Inicial possibilita a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um grupo de trabalho com sujeitos implicados e capazes de ler a realidade com a \u00f3tica da \n\nsustentabilidade. \n\nA Economia de Experi\u00eancia \u00e9 o ciclo em que o grupo identifica as melhores pr\u00e1ticas \n\npara uma a\u00e7\u00e3o presente de desenvolvimento sustent\u00e1vel local, a partir do levantamento das \n\nexperi\u00eancias locais e globais sobre um tema espec\u00edfico. \n\nA Comunidade de Aprendizagem compreende o ciclo em que o grupo decide construir \n\num conhecimento que seja \u00fatil para si e para a transforma\u00e7\u00e3o da realidade de sua comunidade. \n\nTrata-se do momento no qual todos envolvidos se re\u00fanem para estudar determinados temas, \n\npor meio de textos, durante um tempo, assumindo-se como sujeitos do processo. \n\nNeste Modelo, a Comunidade de Aprendizagem foi organizada em dois momentos, a \n\nsaber: a) a capacita\u00e7\u00e3o no uso de aplicativos para o reconhecimento do territ\u00f3rio, com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de Mapas de Demandas Sociais e b) a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito de Leis Federais que \n\n                                                           \n11\n\n A fase 2 do Modelo apresentada na figura \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o da autora desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nACORDO \n\nINICIAL\nECONOMIA DE \n\nEXPERI\u00caNCIA\nCOMUNIDADE DE \n\nAPRENDIZAGEM\nESTRAT\u00c9GIAS DE \n\nGOVERNAN\u00c7A\nAVALIA\u00c7\u00c3O E \n\nPROSPEC\u00c7\u00c3O\n\nACORDO \n\nINICIAL\n\nCICLOS DE APRENDIZAGEM DO MODELO DE GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO TERRIT\u00d3RIO PARA \nA PROTE\u00c7\u00c3O DA ZONA DE RECARGA DIRETA DO AQU\u00cdFERO GUARANI EM URUBICI - SC\n\nCICLO 1 CICLO 2 CICLO 3 CICLO 4 CICLO 5 CICLO 1\n\nFASE 1\n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL LOCAL\n\nFASE 2\n\n\n\n \n \n\n \n\n64 \n\ninstituem as Pol\u00edticas P\u00fablicas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Brasil e da Sinergia das \n\nLeis Federais. \n\nO ciclo Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \u00e9 o momento em que a comunidade se empodera \n\npara a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o local do seu territ\u00f3rio. Os produtos deste ciclo compreendem \n\nprojetos e pol\u00edticas p\u00fablicas locais de sustentabilidade, ambos elaborados junto a organiza\u00e7\u00f5es \n\nsociais consolidadas juridicamente. \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada nos ciclos Comunidade de Aprendizagem e Estrat\u00e9gias \n\nde Governan\u00e7a, cuja execu\u00e7\u00e3o incluiu a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de governan\u00e7a da \u00e1gua \n\nque constituem o objeto de estudo do presente trabalho.  \n\nO \u00faltimo ciclo de aprendizagem do Modelo GATS, Avalia\u00e7\u00e3o e Prospec\u00e7\u00e3o, tem o \n\nobjetivo de avaliar o processo de governan\u00e7a junto a comunidade e de consolidar uma \n\nperspectiva de continuidade das iniciativas, por meio da prospec\u00e7\u00e3o dos novos projetos e \n\nfinanciamento em torno das demandas sociais e das estrat\u00e9gias elaboradas. \n\n \n\n \n\n3.1.7 Os Grupos Tem\u00e1ticos de Governan\u00e7a \n\n \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste Modelo se deu com as lideran\u00e7as locais de Urubici, organizadas em \n\nquatro Grupos Tem\u00e1ticos de Governan\u00e7a, constitu\u00eddos a partir de demandas sociais levantadas \n\npor lideran\u00e7as locais na oficina realizada pelo Projeto com organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n\nde Urubici, em abril de 2008. S\u00e3o eles: \n\na) Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento; \n\nb) Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo; \n\nc) Grupo Tem\u00e1tico da Valoriza\u00e7\u00e3o da Arauc\u00e1ria e; \n\nd) Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes. \n\nDentre as lideran\u00e7as da comunidade que fizeram parte dos Grupos Tem\u00e1ticos acima, \n\ndestacam-se representantes:  \n\na) das Escolas Estaduais Ara\u00fajo Figueiredo e Manuel Dutra Bessa; \n\nb) da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de S.C. (EPAGRI); \n\nc) do Sindicato dos Trabalhadores Rurais; \n\nd) do Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio); \n\ne) da Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIP) das Arauc\u00e1rias; \n\n\n\n \n \n\n \n\n65 \n\nf) da Associa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Municipais de Urubici (AMAE); \n\ng) da Organiza\u00e7\u00e3o Protetora das \u00c1guas Nascentes (OPAN); \n\nh) da Associa\u00e7\u00e3o de Pousadas e Hoteis (POUSERRA); \n\ni) da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Baiano; \n\nj) da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Santa Tereza; \n\nk) da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana (AMURE) e; \n\nl) da C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio de Urubici. \n\nAlguns destes representantes participaram de mais de um Grupo Tem\u00e1tico, n\u00e3o \n\nhavendo restri\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a isso. \n\nOutro ponto importante a destacar consiste na origem do Grupo do Aqu\u00edfero Guarani e \n\ndas \u00c1guas Nascentes, cujos dados foram utilizados ao longo deste trabalho: trata-se de jovens \n\nda comunidade, pertencentes \u00e0s duas escolas acima mencionadas, cuja participa\u00e7\u00e3o no Projeto \n\nTSGA foi definida como uma estrat\u00e9gia de governan\u00e7a para o Munic\u00edpio pelo primeiro Grupo \n\nformado para a tem\u00e1tica. Os representantes deste ?primeiro? Grupo Tem\u00e1tico relacionado ao \n\nAqu\u00edfero Guarani e \u00e0s \u00c1guas Nascentes realizaram suas atividades junto aos demais. \n\nAl\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o do Modelo aos Grupos Tem\u00e1ticos, foi realizado um trabalho com a \n\nC\u00e2mara de Vereadores, para a constru\u00e7\u00e3o de esbo\u00e7os de pol\u00edticas p\u00fablicas municipais sobre \n\nos temas gerados a partir das demandas sociais. Este trabalho tamb\u00e9m se encontra no contexto \n\ndo Projeto TSGA em Urubici, apesar de n\u00e3o ter sido realizado com a aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do \n\nModelo de GATS aos vereadores participantes, sendo parte da concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\nde governan\u00e7a elaboradas pelos Grupos Tem\u00e1ticos em etapa anterior.  \n\n \n\n \n\n3.2 ESTRUTURA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\n \n\n \n\nA estrutura desta pesquisa \u00e9 composta por tr\u00eas ?blocos? metodol\u00f3gicos referentes aos \n\ntr\u00eas objetivos espec\u00edficos da disserta\u00e7\u00e3o. As metodologias utilizadas envolveram duas \n\nprincipais fontes de dados: a) an\u00e1lise documental, na qual foram consultados documentos \n\ntais como relat\u00f3rios do Projeto TSGA, relat\u00f3rios de est\u00e1gio, Leis Federais e Trabalhos de \n\nConclus\u00e3o de Curso, com obten\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios; e b) pesquisa de campo, realizada \n\npor meio da observa\u00e7\u00e3o-participante nas sa\u00eddas a campo e encontros com a comunidade, e de \n\nentrevistas focalizadas com membros do GTHidro, ambos com obten\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios. \n\n\n\n \n \n\n \n\n66 \n\nA popula\u00e7\u00e3o envolvida no levantamento dos dados da pesquisa foi constitu\u00edda pelos \n\nrepresentantes da comunidade organizados nos Grupos Tem\u00e1ticos e da C\u00e2mara Municipal de \n\nVereadores, e por 15 pesquisadores do GTHidro envolvidos no Projeto TSGA. Este trabalho \u00e9 \n\numa pesquisa sem amostragem, compreendendo a popula\u00e7\u00e3o total do Objetivo 5 do Projeto \n\nTSGA, que envolve aproximadamente 50 pessoas.    \n\nOs instrumentos de pesquisa se remetem ao trabalho de campo, compreendendo dois \n\nmomentos: o primeiro, relacionado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do pesquisador junto a comunidade de Urubici, \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, e o segundo, ap\u00f3s as atividades na comunidade, junto aos membros \n\ndo GTHidro que lideraram encontros dos Grupos Tem\u00e1ticos, com entrevistas focalizadas. \n\nSegundo Gil (1994), a observa\u00e7\u00e3o participante diz respeito \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\npor meio da participa\u00e7\u00e3o real do pesquisador na comunidade, na qual ele se assume como um \n\nmembro do grupo, e as entrevistas focalizadas consistem em entrevistas n\u00e3o estruturadas, com \n\no objetivo de coleta de dados sobre um tema, explorando com profundidade uma experi\u00eancia \n\nespec\u00edfica e permitindo ao entrevistado falar livremente do assunto. \n\nDiante disso, os instrumentos de pesquisa relacionados ao primeiro momento podem \n\nser divididos em dois grupos: a) instrumentos de observa\u00e7\u00e3o e b) instrumentos de participa\u00e7\u00e3o \n\ndo pesquisador. \n\nOs instrumentos de observa\u00e7\u00e3o consistiram em registros dos encontros por meio de \n\nfotografias e de anota\u00e7\u00f5es, sendo algumas delas publicadas na forma de relatos na p\u00e1gina \n\neletr\u00f4nica do GTHidro\n12\n\n.  \n\nOs instrumentos de participa\u00e7\u00e3o compreenderam t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e metodologias do \n\nModelo GATS, utilizadas nos ciclos da Comunidade de Aprendizagem e das Estrat\u00e9gias de \n\nGovernan\u00e7a, e aplicadas em conjunto com os demais pesquisadores do GTHidro, para: \n\na) o reconhecimento do territ\u00f3rio e a coleta de dados, com utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos \n\nGPS, cartas topogr\u00e1ficas de escala 1:50.000 do munic\u00edpio de Urubici, do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), mapas tem\u00e1ticos e fichas de \n\ndemandas produzidos pela equipe, e de aplicativos Google Earth e ArcExplorer; \n\nb) a constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s com as lideran\u00e7as locais, com apresenta\u00e7\u00f5es \n\nem PowerPoint sobre os conceitos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da atividade; \n\nc) a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a para desenvolvimento sustent\u00e1vel local, \n\nno Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo.      \n\n                                                           \n12\n\n Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico do GTHidro: www.gthidro.ufsc.br.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n67 \n\nO procedimento utilizado no Modelo GATS para o reconhecimento do territ\u00f3rio com a \n\ncomunidade consistiu: \n\na) na visualiza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas locais com o aux\u00edlio de cartas topogr\u00e1ficas, \n\nmapas tem\u00e1ticos impressos (nas visitas aos pontos de interesse), e/ou mapas \n\ntem\u00e1ticos digitais (nas oficinas da Comunidade de aprendizagem); \n\nb) na coleta de coordenadas geogr\u00e1ficas e fotografias; \n\nc) no registro das demandas associadas aos pontos de interesse.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nna comunidade de Urubici, foi utilizado o seguinte procedimento: \n\na) apresenta\u00e7\u00e3o do conceito de Esp\u00edrito das Leis; \n\nb) apresenta\u00e7\u00e3o do conceito de sinergia; \n\nc) apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia para a constru\u00e7\u00e3o de sinergia das Leis Irm\u00e3s; \n\nd) constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito das Leis; \n\ne) visualiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o da sinergia.   \n\nAs metodologias do Modelo GATS compreenderam a Metodologia Estrat\u00e9gica e a \n\nMetodologia Pedag\u00f3gica do Modelo PEDS: Planejamento Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, desenvolvido pelo professor Daniel Silva em sua tese de doutorado (SILVA, \n\n1998). \n\nEntretanto, destacar-se-\u00e1 a seguir somente a Metodologia Pedag\u00f3gica. Ela foi utilizada \n\npara a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pelo Grupo do Turismo Educativo, atividade que se remete \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o-participante em quest\u00e3o. \n\nA Metodologia Pedag\u00f3gica do Modelo PEDS consiste na Pedagogia do Amor, sendo \n\nela utilizada na tese para a constru\u00e7\u00e3o de conceitos denominados de operativos, ou seja, que \n\noperacionalizam um processo, no caso, de elabora\u00e7\u00e3o de planos estrat\u00e9gicos, resultantes da \n\naplica\u00e7\u00e3o do Modelo (SILVA, 1998). \n\nA Pedagogia do Amor possui quatro momentos (SILVA, 1998): \n\na) Revela\u00e7\u00e3o da Subjetividade: atividade individual, na qual o participante escreve \n\nsuas opini\u00f5es ou desenha suas ideias, sobre o conceito em quest\u00e3o; \n\nb) Contribui\u00e7\u00e3o da diversidade: atividade expositiva, num primeiro momento, com \n\na introdu\u00e7\u00e3o de um conhecimento organizado previamente pelo condutor, e \n\nindividual, num segundo momento, em que o participante procede \u00e0 sua leitura \n\ne/ou reflex\u00e3o; \n\n\n\n \n \n\n \n\n68 \n\nc) Constru\u00e7\u00e3o da intersubjetividade: trabalho coletivo em pequenos grupos, com \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos conceitos individuais e do conhecimento organizado pelo condutor, \n\nreflex\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de um conceito coletivo; \n\nd) Constru\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico: trabalho de s\u00edntese, em que cada pequeno \n\ngrupo apresenta sua proposi\u00e7\u00e3o de conceito ao grande grupo. Ouvem-se as cr\u00edticas \n\ne, por aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas se constr\u00f3i o conceito s\u00edntese de todo grupo. \n\nEsta Metodologia foi utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a para as \n\ndemandas sociais levantadas por meio da cartografia participativa ao inv\u00e9s de conceitos. \n\nNo segundo momento, as entrevistas focalizadas foram realizadas sobre os temas dos \n\nciclos de aprendizagem do Projeto, envolvendo os seguintes assuntos: a) pontos visitados nas \n\nsa\u00eddas a campo para a constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais (nomes e coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas); b) procedimentos para o armazenamento dos dados coletados junto a \n\ncomunidade no ArcExplorer; c) metodologias de participa\u00e7\u00e3o da comunidade na constru\u00e7\u00e3o \n\ndigital e manual dos mapas de demandas sociais; e) demandas levantadas e f) estrat\u00e9gias \n\nelaboradas. \n\nA coleta de dados foi efetuada de outubro de 2008 a fevereiro de 2010, durante e logo \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto TSGA em Urubici. \n\nNa an\u00e1lise documental foram realizados o levantamento e a organiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nrelativos: a) \u00e0 cartografia participativa, envolvendo a coleta dos pontos visitados, coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas, fotografias e demandas sociais; as metodologias de participa\u00e7\u00e3o da sociedade na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais e as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a elaboradas e b) \u00e0s \n\nleis federais pertinentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da matriz de sinergia. As leis pesquisadas e analisadas \n\nforam: \n\na) Lei Federal n\u00ba 9.433/97, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \n\ncria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \n\nb) Lei Federal n\u00ba 9.795/99, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; \n\nc) Lei Federal n\u00ba 9.985/00, que institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o; \n\nd) Lei Federal, n\u00ba 10.257/01, que estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana; \n\ne) Lei Federal n\u00ba 4.771/65, que institui o C\u00f3digo Florestal e Lei Federal n\u00ba 11.428/06, \n\nque disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica; \n\n\n\n \n \n\n \n\n69 \n\nf) Lei Federal n\u00ba 11.445/07, que estabelece as diretrizes nacionais para o saneamento \n\nb\u00e1sico e; \n\ng) Lei Federal n\u00ba 11.771/08, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Turismo. \n\nA escolha das Leis Federais acima se justifica por meio do contexto local evidenciado \n\npela caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e demandas levantadas na cartografia participativa.  \n\nEste conjunto de leis ser\u00e1 aqui denominado de Leis Irm\u00e3s de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, termo utilizado nos trabalhos de Daniel Silva, professor l\u00edder do GTHidro, que \n\nreconhece um padr\u00e3o capaz de estabelecer uma conex\u00e3o entre elas, qual seja a base do \n\ndispositivo constitucional do direito difuso e a prerrogativa da participa\u00e7\u00e3o por meio das \n\norganiza\u00e7\u00f5es representativas da sociedade, conforme a Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica realizada neste \n\ntrabalho. \n\nCabe ressaltar que apesar do trabalho n\u00e3o se reportar diretamente \u00e0 Lei Federal n\u00ba \n\n6.938/81, que institui a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, ele a considera como a ?Lei \n\nM\u00e3e?, sendo ela reconhecida como de vanguarda, uma vez que seus princ\u00edpios est\u00e3o em \n\nperfeita sintonia com o desenvolvimento sustent\u00e1vel, termo com significado difundido apenas \n\nno final da d\u00e9cada de 80. \n\nNa pesquisa de campo, a etapa de coleta de dados se deu na observa\u00e7\u00e3o participante, \n\ncompreendendo o acompanhamento e a participa\u00e7\u00e3o nas comunidades de aprendizagem dos \n\nGrupos Tem\u00e1ticos, constitu\u00edda: a) por sa\u00eddas a campo para o reconhecimento do territ\u00f3rio, por \n\ncoleta de coordenadas geogr\u00e1ficas e o levantamento das demandas sociais e b) por encontros \n\nrelativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conceitos operativos e da matriz da sinergia das leis irm\u00e3s. Os dados \n\ncoletados foram transformados em coment\u00e1rios e sugest\u00f5es ao longo da pesquisa, agregando \n\nmaior consist\u00eancia \u00e0 an\u00e1lise das estrat\u00e9gias efetuadas.  \n\nEste processo tamb\u00e9m foi realizado nas oficinas para a elabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ngovernan\u00e7a, e ainda, no trabalho com a C\u00e2mara Municipal de Vereadores para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndos esbo\u00e7os de pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA coleta de dados por meio das entrevistas focalizadas foi realizada com o intuito de \n\ncomplementar os dados coletados nas etapas anteriores e de preencher as lacunas encontradas \n\nna pesquisa. Estas entrevistas foram realizadas com quatro membros da equipe do GTHidro, \n\nque lideraram alguns encontros espec\u00edficos dos ciclos da comunidade de aprendizagem e \n\nestrat\u00e9gias de governan\u00e7a. \n\nO tratamento dos dados foi realizado de forma descritiva, sem a utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\ntratamento estat\u00edstico, em virtude do seu car\u00e1ter qualitativo dos mesmos.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n70 \n\nOs dados foram organizados em tr\u00eas blocos: a) o primeiro, relativo \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das \n\ndemandas sociais por meio da cartografia participativa; b) o segundo, relacionado \u00e0 matriz de \n\nsinergia das leis irm\u00e3s e c) o terceiro, correspondente \u00e0 an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a. \n\nOs dados relativos \u00e0 cartografia participativa foram apresentados conforme a seguinte \n\nordem de descri\u00e7\u00e3o: \n\na) reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados junto \u00e0 comunidade; \n\nb) armazenamento dos dados coletados (coordenadas geogr\u00e1ficas, fotografias e \n\ndemandas levantadas); \n\nc) constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais (procedimentos digital e manual) e; \n\nd) estrat\u00e9gias de governan\u00e7a elaboradas a partir dos mapas de demandas sociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs dados referentes \u00e0 sinergia das leis federais de desenvolvimento sustent\u00e1vel foram \n\nsubmetidos \u00e0 metodologia elaborada por Silva (2005b), de constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito das Leis, \n\nenvolvendo tr\u00eas etapas: a) identifica\u00e7\u00e3o da estrutura da lei, b) identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias e c) identifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos das leis. O processo de identifica\u00e7\u00e3o da estrutura \n\ndas leis est\u00e1 descrito no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, sendo ele considerado um resultado \n\ndeste trabalho. \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o destes resultados foi realizada por meio de uma matriz, denominada \n\nmatriz de sinergia das leis irm\u00e3s (tabela 8). Esta matriz gerou coment\u00e1rios, os quais foram \n\nagregados ao longo do trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\nRECONHECIMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E \n\nCOLETA DE DADOS \n\nFigura 9. Metodologia relativa ao objetivo espec\u00edfico 1. \n\nARMAZENAMENTO DOS DADOS \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE \n\nDEMANDAS SOCIAS \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE GOVERNAN\u00c7A \n\nCOORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nFOTOGRAFIAS \n\nDEMANDAS SOCIAS \n\n \n\nFORMA DIGITAL E MANUAL \n\nMAPAS \nHIDROL\u00d3GICO - GEOL\u00d3GICO \n\nECOL\u00d3GICO - APP\u2018S \n\n\n\n \n \n\n \n\n71 \n\nTabela 8. Representa\u00e7\u00e3o da matriz de sinergia das leis irm\u00e3s. \n\nN\u00cdVEL \n\nESTRUTURAL \n\nLei das \n\n\u00c1guas \n\nLei de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\nLei \n\nSNUC \n\nEstatuto da \n\nCidade \n\nLei da Mata \n\nAtl\u00e2ntica + \n\nC\u00f3digo \n\nFlorestal \n\nLei das \n\ndiretrizes \n\npara o \n\nSaneamento \n\nLei do \n\nTurismo \n\nCo-\n\nment\u00e1-\n\nrios \n\nFundamentos         \n\nObjetivos         \n\nDiretrizes         \n\nInstrumentos         \n\nSistemas de \n\nGest\u00e3o \n        \n\n \n\nA etapa seguinte consistiu na descri\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a elaboradas e na \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos esbo\u00e7os de pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidos com a comunidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA pr\u00f3xima etapa consistiu na s\u00edntese e an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e \n\ndo territ\u00f3rio destacadas ao longo da pesquisa. \n\nA s\u00edntese destas estrat\u00e9gias foi realizada a partir de sua organiza\u00e7\u00e3o em quatro temas, \n\n(Saneamento, Turismo Educativo, Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes, e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria) e de sua classifica\u00e7\u00e3o em Estrat\u00e9gias Culturais (E.C), \n\nPol\u00edticas (E.Po) ou Pedag\u00f3gicas (E.Pe), detalhadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA \n\nESTRUTURA DA LEI \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \n\nRELA\u00c7\u00d5ES NECESS\u00c1RIAS \n\nPARA QUE O FEN\u00d4MENO OCORRA \n\nPREENCHIMENTO DA \n\nMATRIZ DA SINERGIA \n\nFigura 10. Metodologia relativa ao objetivo espec\u00edfico 2. \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO  \n\nFEN\u00d4MENO DA LEI \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE GOVERNAN\u00c7A \n\nE ESBO\u00c7OS DE POL\u00cdTICAS \n\nP\u00daBLICAS \n\nESP\u00cdRITO DA LEI \n\nPARTICIPANTE \n\nVISUALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nSINERGIA \n\n\n\n \n \n\n \n\n72 \n\ncomo resultados. Esta s\u00edntese foi sistematizada em uma matriz como a apresentada abaixo \n\n(tabela 9). \n\nTabela 9. Matriz s\u00edntese das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua: objetivo espec\u00edfico 3. \n\nTEMAS \nESTRAT\u00c9GIA \n\nCULTURAL \n\nESTRAT\u00c9GIA \n\nPOL\u00cdTICA \n\nESTRAT\u00c9GIA \n\nPEDAG\u00d3GICA \n\nSANEAMENTO    \n\nTURISMO EDUCATIVO    \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO AQU\u00cdFERO GUARANI \n\nE DAS \u00c1GUAS NASCENTES \n   \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DA FLORESTA DE \n\nARAUC\u00c1RIA \n   \n\n \n\nA an\u00e1lise das estrat\u00e9gias tamb\u00e9m foi sistematizada em uma matriz (tabela 10), sendo \n\nrealizada a partir dos seguintes crit\u00e9rios: \n\na) Pertin\u00eancia com o conte\u00fado, pertin\u00eancia com o conte\u00fado, verificando-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e o conte\u00fado trabalhado na cartografia participativa e na \n\nmatriz de sinergia; \n\nb) Perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o, sobre a viabilidade das estrat\u00e9gias; \n\nc) Materializa\u00e7\u00e3o da sinergia, sobre a exist\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nnacionais no n\u00edvel local e; \n\nd) Pertin\u00eancia com o processo de governan\u00e7a da \u00c1GUA, evidenciando as rela\u00e7\u00f5es \n\ndas estrat\u00e9gias elaboradas com: o processo de empoderamento da comunidade, a \n\ntomada de decis\u00e3o participativa no setor e os recursos h\u00eddricos. \n\nTabela 10.  Matriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a: objetivo espec\u00edfico 3. \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIAS  \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA \nCOM O \n\nCONTEUDO \n\nPERSPECTIVAS DE \nCONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O \nDA SINERGIA \n\nPERTIN\u00caNCIA \nCOM A \n\nGOVERNAN\u00c7A \nDA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO    \n  \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n   \n\n  \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \nGUARANI E DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\n   \n\n  \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O \nDA FLORESTA DE \n\nARAUC\u00c1RIA \n   \n\n  \n\n\n\n                                         \n\n \n\n4 DESCRI\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\n \n\n4.1 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE DEMANDAS SOCIAIS  \n\n \n\n \n\nO trabalho de cartografia participativa constituiu o primeiro momento da comunidade \n\nde aprendizagem do Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para a Prote\u00e7\u00e3o da Zona \n\nde Recarga do Aqu\u00edfero Guarani em Urubici \u2013 SC, aplicado \u00e0s lideran\u00e7as locais por meio do \n\nProjeto TSGA. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho necessitou de uma capacita\u00e7\u00e3o preparat\u00f3ria, para que a \n\ncomunidade pudesse: a) aprender conceitos b\u00e1sicos relacionados \u00e0 cartografia e b) utilizar um \n\naplicativo para a visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e an\u00e1lise das caracter\u00edsticas \n\nespaciais e das restri\u00e7\u00f5es de uso do solo da regi\u00e3o conforme o C\u00f3digo Florestal brasileiro de \n\n1965.  \n\nOs conceitos trabalhados nesta etapa foram: a) coordenadas geogr\u00e1ficas, b) Sistema de \n\nPosicionamento Global (GPS), c) escala, d) curva de n\u00edvel, e) declividade, f) rede hidrogr\u00e1fica \n\ne g) \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP (BELLI; SILVA; MARTINS, 2008). \n\nOs participantes tamb\u00e9m aprenderam no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre os aplicativos ArcExplorer \n\ne Google Earth, com a visualiza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do seu territ\u00f3rio. Os mapas \n\ntem\u00e1ticos utilizados na capacita\u00e7\u00e3o foram (BELLI; SILVA; MARTINS, 2008) (Anexo A): \n\na) Mapa Geol\u00f3gico de Urubici, cujo objetivo pedag\u00f3gico foi abrir uma perspectiva \n\nde que, do ponto de vista filos\u00f3fico, o respeito depende do tempo do fen\u00f4meno o \n\nqual se est\u00e1 referindo, neste caso, a forma\u00e7\u00e3o da rocha do Aq\u00fc\u00edfero Guarani. Neste \n\nmapa consta uma identifica\u00e7\u00e3o, por meio de cores, dos tipos de rocha da regi\u00e3o, e \n\nda ?idade\u2018 de sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Ao realizar o campo, a comunidade \n\nvisualiza por meio das coordenadas geogr\u00e1ficas qual rocha \u00e9 a correspondente ao \n\nlocal em que se encontra, e o tempo aproximado de sua forma\u00e7\u00e3o. Deste modo, \n\nemerge o sentimento de respeito. \n\nb) Mapa Hidrol\u00f3gico, cujo objetivo pedag\u00f3gico foi: a) proporcionar uma vis\u00e3o geral \n\nda rede hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio; b) proporcionar uma no\u00e7\u00e3o inicial sobre os \n\npadr\u00f5es qualitativos e quantitativos dos rios principais e c) apresentar dados de \n\npluviometria. \n\n\n\n \n \n\n \n\n74 \n\nc) Mapa Ecol\u00f3gico, cujo objetivo pedag\u00f3gico foi de permitir: a) que o conhecimento \n\ndos participantes sobre a natureza se transformasse num conhecimento no qual \n\nesteja impl\u00edcito o conceito de ecologia; b) a percep\u00e7\u00e3o da arauc\u00e1ria como \n\nintegrante de um ecossistema e c) da exist\u00eancia deste mesmo ecossistema em seu \n\nterrit\u00f3rio. \n\nd) Mapa das APP's, com o objetivo pedag\u00f3gico de reconhecimento das restri\u00e7\u00f5es de \n\nuso legal do territ\u00f3rio. \n\nA tecnologia de Sistemas de Posicionamento Global (GPS) tamb\u00e9m foi inclu\u00edda na \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, com a utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos para demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse por meio de \n\nsuas coordenadas geogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n4.1.1 Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demandas Sociais por meio da cartografia participativa se \n\niniciou com visitas aos pontos de interesse da comunidade de Urubici para o reconhecimento \n\ndo territ\u00f3rio e coleta de dados. Estas visitas foram realizadas com lideran\u00e7as e jovens dos \n\nquatro Grupos Tem\u00e1ticos do Projeto TSGA em Urubici.  \n\nOs representantes de cada um dos tr\u00eas primeiros grupos revezaram-se ao longo destas \n\natividades devido a quest\u00f5es de log\u00edstica (transporte) e disponibilidade de tempo (estas visitas \n\ntamb\u00e9m foram realizadas em dias \u00fateis). O Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes realizou duas sa\u00eddas a campo, organizadas em conjunto com a dire\u00e7\u00e3o das Escolas \n\nManuel Dutra Bessa e Ara\u00fajo Figueiredo, ambas da Rede Estadual de Ensino. \n\nO reconhecimento do territ\u00f3rio se deu atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos pontos de interesse, \n\nonde a comunidade visualizou as caracter\u00edsticas relativas \u00e0 hidrografia, geologia, ecologia e \n\nainda, \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso do seu territ\u00f3rio, coletando tamb\u00e9m coordenadas geogr\u00e1ficas. \n\nO Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento visitou um total de 29 pontos, enquanto o Grupo a) \n\ndo Turismo Educativo, b) da Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria e c) do Aq\u00fc\u00edfero Guarani e \n\ndas \u00c1guas Nascentes visitaram 16, 6 e 5 pontos de interesse, respectivamente.  \n\nOs locais visitados e as coordenadas geogr\u00e1ficas registradas no reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio foram organizados por Grupo Tem\u00e1tico, sendo apresentados nas tabelas a seguir. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n75 \n\nTabela 11. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento. \n\nPONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS PONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS \n\nX Y X Y \n\n1. \u00c1guas Brancas I 639779  6906829 16. Ponte Canoas - Vacariano 631069  6906542 \n\n2. \u00c1guas Brancas II 639986  6906789 17. Riacho 638972  6899897 \n\n3. \u00c1guas Brancas III 639868  6907398 18. Santa Tereza - caixa 644397  6900392 \n\n4. \u00c1guas Brancas - CTG 638623  6906760 19. Santa Tereza - escola 645928  6899705 \n\n5. Baiano I 638390  6899565 20. Santo Ant\u00f4nio I 642718  6901889 \n\n6. Baiano II 638406  6899585 21. Santo Ant\u00f4nio II 642846  6901891 \n\n7. Baiano III 638470  6899542 22. S\u00e3o Francisco 630005  6906979 \n\n8. Baiano IV 638471  6899547 23. S\u00e3o Pedro I 653488  6896118 \n\n9. Baiano - Sr. Natalino 638370  6899483 24. S\u00e3o Pedro II 653350  6896100 \n\n10. Baixo Canoas 631070  6906543 25. S\u00e3o Jos\u00e9 651185  6897637 \n\n11. Cascalheira 639656  6904262 26. Triagem - Avencal I 636855  6897234 \n\n12. FETI 638343  6903219 27. Triagem - Avencal II 636823  6897235 \n\n13. FETI - Ctriagem 638346  6903149 28. Triagem - Avencal III 636818  6897218 \n\n14. Mirante 638381  6899484 29. Verde Vale 638566  6902619 \n\n15. Morro Campestre 633946  6905370    \n\nFonte: Matulja (2009). \n\n \n\nTabela 12. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo. \n\nPONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS PONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS \n\nX Y X Y \n\n1. Belvedere  638381 6899484 9. Morro do Campestre 633946 6905370 \n\n2. Cascata do Avencal 635656 6899310 10. Morro da Igreja 649426 6888341 \n\n3. Caverna dos Bugres 644917 6903749 11. Pedra da \u00c1guia 660101 6898811 \n\n4. Corvo Branco 660519 6895548 12. Prop. Sr. Cat\u00f3lico 641784 6899116 \n\n5. Gruta Nossa Senhora de Lurdes 647475 6899327 13. Serra do Panel\u00e3o 639787 6916026 \n\n6. Igreja Matriz 637245 6900746 14. S\u00edtio Arroio Engenho 637400 6897470 \n\n7. Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres 635979 6899958 15. Vale do Baiano 638370 6899483 \n\n8. Mata Nebular 649221 6888227 16. V\u00e9u da Noiva - cascata 645522 6893415 \n\nFonte: GTHidro (2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n76 \n\nTabela 13. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes. \n\nPONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS PONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS \n\nX Y X Y \n\n1. Corvo Branco 660535 6895615 4. Morro da Igreja 649403 6888361 \n\n2. Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres 636952 6899976 5. Pedra da \u00c1guia 660014 6898799 \n\n3. Mata Nebular 649228 6888202    \n\nFonte: Genofre (2009). \n\n \n\nTabela 14. Pontos visitados e coordenadas geogr\u00e1ficas: Grupo Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria. \n\nPONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS PONTOS VISITADOS \n\nCOORDENADAS \n\nGEOGR\u00c1FICAS \n\nX Y X Y \n\n1. Arroio do Engenho 637812  6899037 4. Rio dos Bugres II 649151  6905770 \n\n2. Riacho 641784  6899116 5. Santa Tereza 645928  6899705 \n\n3. Rio dos Bugres I 648205  6906388 6. S\u00e3o Jos\u00e9 651185  6897637 \n\nFonte: Curtarelli (2009). \n\nA coleta de dados foi sistematizada por meio de ?Fichas de Demandas?, preenchidas \n\npor cada Grupo Tem\u00e1tico durante ou ap\u00f3s a visita ao ponto de interesse. Al\u00e9m dos pontos \n\nvisitados e suas coordenadas geogr\u00e1ficas, estas Fichas continham quest\u00f5es orientadoras para o \n\nregistro e a organiza\u00e7\u00e3o das demandas da comunidade, aqui consideradas como recursos \n\ninexistentes. As quest\u00f5es tamb\u00e9m variaram de acordo com cada Grupo, sendo adaptadas ao \n\ncontexto de sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m do registro das coordenadas geogr\u00e1ficas e das demandas sociais, os Grupos \n\nutilizaram c\u00e2meras para coleta de imagens fotogr\u00e1ficas dos pontos de interesse visitados. \n\nAs quest\u00f5es orientadoras, demandas sociais e algumas das fotografias coletadas s\u00e3o \n\napresentadas a seguir. \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento: \n\n \n\n \n\nNo Grupo do Saneamento, as quest\u00f5es orientadoras para o registro e organiza\u00e7\u00e3o das \n\ndemandas sociais se remetem \u00e0s quatro dimens\u00f5es do saneamento b\u00e1sico, estabelecidas pela \n\nLei Federal 11.445/07: a) o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel; b) o esgotamento sanit\u00e1rio; c) a \n\nlimpeza urbana e os res\u00edduos s\u00f3lidos e d) a drenagem urbana. \n\n\n\n \n \n\n \n\n77 \n\nAl\u00e9m destas quest\u00f5es, tamb\u00e9m foram considerados: a) a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cioecon\u00f4mica dos \n\npontos de interesse, classificadas em favor\u00e1vel, m\u00e9dia ou pouco favor\u00e1vel, b) o n\u00famero de \n\nfam\u00edlias ali residentes e/ou c) outras caracter\u00edsticas relevantes e demandas espec\u00edficas. \n\nMatulja (2009) destaca que as demandas levantadas pelo Grupo podem ser entendidas \n\ncomo os recursos necess\u00e1rios inexistentes, que impedem ou atrasam a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade local e o desenvolvimento sustent\u00e1vel da comunidade. \n\nEstas demandas foram reunidas em dez grupos de localidades, cujas observa\u00e7\u00f5es se \n\ndemonstraram semelhantes ao longo do trabalho. S\u00e3o eles: \n\na) Campestre, Vacariano, Consola\u00e7\u00e3o e S\u00e3o Francisco; \n\nb) Cascalheira; \n\nc) \u00c1guas Brancas; \n\nd) S\u00e3o Pedro e S\u00e3o Jos\u00e9; \n\ne) Santo Ant\u00f4nio e Santa Tereza; \n\nf) Baiano Alto e Baixo; \n\ng) Centro de Triagem e Res\u00edduos S\u00f3lidos e Aterro Sanit\u00e1rio; \n\nh) Riacho; \n\ni) Verde Vale e; \n\nj) Comunidade FETI. \n\nDentre as demandas levantadas pela comunidade, podem-se destacar: a) a exist\u00eancia \n\nde valos abertos com escoamento de esgoto para cursos d\u2018\u00e1gua; b) falta de coleta de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos em localidades distantes do centro urbano; c) dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos a c\u00e9u \n\naberto; d) ocupa\u00e7\u00e3o ribeirinha e degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar; e) excesso de cloro na \u00e1gua \n\ndistribu\u00edda; f) intoxica\u00e7\u00e3o devido ao uso de defensivos agr\u00edcolas e g) proximidade do Centro \n\nde Triagem de Res\u00edduos S\u00f3lidos e Aterro Sanit\u00e1rio \u00e0s potencialidades tur\u00edsticas da regi\u00e3o \n\n(figura 11). \n\n   \n \n\n \nFigura 11. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento. Fonte: GTHidro \n\n(2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n78 \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo: \n\n \n\n \n\nAs quest\u00f5es orientadoras utilizadas no Grupo do Turismo Educativo consistiram em \n\nelementos: a) de caracteriza\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica e b) necess\u00e1rios ao desenvolvimento do \n\nturismo local, de forma educativa, sustent\u00e1vel e segura, cuja car\u00eancia denota uma demanda \n\nsocial. S\u00e3o eles: \n\na) o Potencial tur\u00edstico do ponto de interesse, sendo ele classificado como Atrativo \n\nNatural (AN) ou Atrativo Cultural (AC); \n\nb) as Condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 localidade, considerado como bom, regular ou ruim; \n\nc) a Participa\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio na atividade tur\u00edstica do ponto; \n\nd) a exist\u00eancia de Sinaliza\u00e7\u00e3o educativa; \n\ne) a Infraestrutura existente, considerada como boa, regular ou ruim;  \n\nf) a Seguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o aos Equipamentos utilizados na atividade, \u00e0s Informa\u00e7\u00f5es \n\ndadas ao turista e \u00e0 Acessibilidade, considerada como boa, regular ou ruim; \n\nA partir das visitas, o Grupo classificou 11 localidades como potencialmente sendo \n\nAtrativos Naturais, 2 como Atrativos Culturais e 3 como Atrativos Naturais e Culturais. \n\nDe acordo com os levantamentos realizados com a comunidade: \n\na) a maioria dos pontos de interesse apresenta acesso regular (8 no total), enquanto 7 \n\npontos foram considerados com acesso bom e 1 deles com acesso ruim; \n\nb) em 6 destes locais h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio na atividades tur\u00edsticas; \n\nc) apenas 4 localidades possuem sinaliza\u00e7\u00e3o educativa; \n\nd) a infraestrutura \u00e9 considerada regular em 10 locais, ruim em 3 e boa em outros 3 e;  \n\ne) a seguran\u00e7a \u00e9 considerada boa em 3 pontos visitados, regular em 7 e ruim em 6. \n\n \n\n   \n \n\n \n\nFigura 12. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo. Fonte: \n\nGTHidro (2009). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n79 \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes: \n\n \n\n \n\nNo Grupo do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes foram utilizadas as seguintes \n\nquest\u00f5es orientadoras para levantamento das demandas sociais: a) Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\nlocais relevantes? b) O que deve ser feito em cada ponto visitado? c) Qual objetivo desta (s) \n\na\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es)? d) Por quem deve(m) ser realizada(s)? \n\nDentre as caracter\u00edsticas locais mencionadas pelos jovens, cabe destacar: \n\na) a presen\u00e7a da Mata Nebular, de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, de arenito e basalto, e de \n\natividade tur\u00edstica, no ponto Morro da Igreja;  \n\nb) a exist\u00eancia de um afloramento do arenito, ?escritos dos \u00edndios? e atividades \n\ntur\u00edsticas, no ponto Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres; \n\nc) a exist\u00eancia de um afloramento de arenito e de uma zona de recarga do Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani, no ponto Pedra da \u00c1guia. \n\nDentre as demandas levantadas para o ponto de interesse Morro da Igreja, encontram-\n\nse a necessidade a) de placas explicativas; b) guias tur\u00edsticos; c) prote\u00e7\u00e3o das nascentes que ali \n\nse encontram e d) mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Aqu\u00edfero Guarani. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres, as demandas compreenderam: a) a adequa\u00e7\u00e3o do \n\nlugar \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica; b) a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre as inscri\u00e7\u00f5es rupestres; c) \n\na elabora\u00e7\u00e3o de placas explicativas e d) na cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida. \n\nPara o ponto Pedra da \u00c1guia, as demandas sociais consistiram: a) na cria\u00e7\u00e3o de placas \n\nexplicativas; b) na instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; c) na contrata\u00e7\u00e3o de guias \n\ntur\u00edsticos e d) na maior disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es sobre o local, com \u00eanfase na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o Aq\u00fc\u00edfero Guarani. \n\nFoi levantada ainda, a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de uma Lei Municipal para a garantia \n\nda preserva\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nDe maneira geral, os objetivos mencionados para estas a\u00e7\u00f5es foram: a) a prote\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras; b) a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, em seu aspecto \n\nqualitativo; c) a orienta\u00e7\u00e3o dos visitantes; d) a prote\u00e7\u00e3o contra agrot\u00f3xicos e e) a gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda. \n\nOs respons\u00e1veis definidos para estas a\u00e7\u00f5es foram: a) a Prefeitura; b) a sociedade; c) a \n\nEscola; d) os propriet\u00e1rios de terras; e) os vereadores e os f) jovens de Urubici. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n80 \n\n   \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria: \n\n \n\n \n\nAs visitas realizadas pelo Grupo de Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria consistiram \n\nem sa\u00eddas a campo para o reconhecimento de propriedades e localidades do Munic\u00edpio, cuja \n\n\u00e1rea possui representantes de arauc\u00e1rias ?centen\u00e1rias?. Desta forma, o trabalho realizado neste \n\nGrupo compreendeu no mapeamento dos remanescentes de arauc\u00e1rias do Munic\u00edpio, com a \n\nproposta de estrutura\u00e7\u00e3o junto aos propriet\u00e1rios de terras de um roteiro tur\u00edstico, chamado \n\n?Rota das Arauc\u00e1rias Centen\u00e1rias? (figura 14). \n\nAs demandas levantadas ao longo deste processo n\u00e3o foram sistematizadas em Fichas \n\nde Demandas, sendo ele realizado de forma oral entre os representantes do Grupo. De maneira \n\ngeral, a principal quest\u00e3o abordada foi a falta de infraestrutura de acesso \u00e0s localidades e as \n\ndificuldades financeiras para sua instala\u00e7\u00e3o. Cabe destacar que a maioria dos propriet\u00e1rios \n\nconsiderou a proposta de elabora\u00e7\u00e3o do roteiro muito boa. \n\n   \n \n\n \n\n \n\nFigura 14. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo Tem\u00e1tico Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de \n\nArauc\u00e1ria. Fonte: GTHidro (2009) e Curtarelli (2009). \n\n \n\nFigura 13. Reconhecimento do territ\u00f3rio e coleta de dados \u2013 Grupo do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes. \n\nFonte: Genofre (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n81 \n\n4.1.2 Armazenamento dos dados \n\n \n\n \n\nO armazenamento dos dados coletados por todos os Grupos Tem\u00e1ticos foi realizado \n\npela equipe do GTHidro, consistindo nas seguintes etapas: \n\na) cria\u00e7\u00e3o de uma planilha em Excel contendo as coordenadas (x,y), o nome do local, \n\nas descri\u00e7\u00f5es realizadas e as demandas levantadas, sendo cada uma dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sistematizadas em uma coluna, com esta respectiva ordem; \n\nb) exporta\u00e7\u00e3o da planilha criada no Excel para o aplicativo ArcGIS (comando x) ; \n\nc) cria\u00e7\u00e3o de uma camada (layer) dos pontos com as demandas levantadas. \n\nd) incorpora\u00e7\u00e3o do arquivo ao banco de dados no ArcExplorer. \n\nOs dados coletados foram incorporados ao banco de dados elaborado anteriormente \n\npela equipe, possibilitando a sua utiliza\u00e7\u00e3o por meio do aplicativo ArcExplorer juntamente a \n\noutros dados de hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o, geologia, etc. para a cria\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos. \n\n \n\n \n\n4.1.3 Constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais foi realizada: a) de forma digital, por \n\nmeio do aplicativo ArcExplorer Java Edition for Education 2.3.2, com os Grupos Tem\u00e1ticos \n\ndo Saneamento, do Turismo Educativo e do Aq\u00fc\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes e b) de \n\nforma manual, por meio de uma din\u00e2mica, com os Grupos do Saneamento e do Turismo \n\nEducativo. \n\nO mapa das demandas sociais do Grupo de Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria foi \n\nelaborado pela equipe do GTHidro, consistindo no mapeamento dos remanescentes da Mata \n\ndas arauc\u00e1rias do Munic\u00edpio (figura 15 e Anexo B). Neste mapa, est\u00e3o indicados seis pontos \n\n(s\u00edmbolo indicativo \u2013 \u00e1rvore), escolhidos e visitados pelo Grupo na etapa de reconhecimento \n\ndo territ\u00f3rio, os quais se localizam remanescentes de arauc\u00e1rias centen\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- Constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demandas Sociais por meio do ArcExplorer 2.3.2 \n\n \n\n \n\nOs Grupos do Saneamento, do Turismo Educativo e equipe do GTHidro realizaram \n\nem conjunto a constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais no Encontro de Capacita\u00e7\u00e3o em \n\nFerramentas para o Mapeamento das Demandas Sociais de Urubici, realizado em novembro \n\nde 2008. \n\nO Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento construiu seu mapa de demandas a partir do banco \n\nde dados, coletados em campo, elaborado na etapa anterior. Para a confec\u00e7\u00e3o do mapa, foram \n\nutilizados os seguintes planos de informa\u00e7\u00e3o: \n\na) Divis\u00e3o Pol\u00edtica do Estado contendo os limites de Urubici; \n\nb) Bacias hidrogr\u00e1ficas do Munic\u00edpio; \n\nc) Hidrografia do Munic\u00edpio; \n\nd) Rodovias principais da regi\u00e3o; \n\ne) Localidades: \u00c1guas Brancas, Barra de F\u00e1tima, Bom Sucesso, Campestre, Campestre \n\nSegundo, Consola\u00e7\u00e3o, Engano, Gargantilha, Lajeado Liso, Rio dos Bugres, Santa Teresinha, \n\nFigura 15. Mapa das Arauc\u00e1rias centen\u00e1rias e remanescentes de Urubici. Fonte: Curtarelli (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n83 \n\nS\u00e3o Cristov\u00e3o, S\u00e3o Francisco, S\u00e3o Jos\u00e9, S\u00e3o Pedro, Vacas Gordas, Vacariano e Urubici \n\n(Centro); \n\nf) Pontos e demandas levantadas pelo Grupo do Saneamento. \n\nNo encontro, o Grupo visualizou os diferentes planos de informa\u00e7\u00e3o combinados ao \n\nplano das demandas sociais, fato que proporcionou a reflex\u00e3o em torno das caracter\u00edsticas \n\nlocais e as quest\u00f5es levantadas. O mapa foi constru\u00eddo de forma coletiva no ArcExplorer, com \n\naux\u00edlio da equipe, sendo as fotos coletadas tamb\u00e9m inclu\u00eddas ao longo deste processo. N\u00e3o \n\nforam encontrados registros das simula\u00e7\u00f5es realizadas pela comunidade, com os planos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, nem do mapa final constru\u00eddo neste trabalho (figura 16).  \n\n \n\n   \n \n\n \n\nDe maneira semelhante, o Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo construiu seu mapa \n\nde demandas a partir do banco de dados elaborado na etapa anterior. Foram utilizados os \n\nmesmo planos de informa\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o do \u00faltimo, substitu\u00eddo pelo plano respectivo aos \n\npontos e demandas levantadas pelo Grupo do Turismo Educativo em Urubici. Os registros dos \n\nmapas constru\u00eddos neste encontro tamb\u00e9m n\u00e3o foram encontrados.  \n\nO Grupo do Aq\u00fc\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes tamb\u00e9m realizou a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa de demandas sociais a partir do banco de dados elaborado na etapa anterior. Este \n\ntrabalho consistiu somente na combina\u00e7\u00e3o dos planos de informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, como por \n\nexemplo, o de Hidrografia, Geologia e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, e o correspondente \n\naos pontos e as demandas levantadas. N\u00e3o h\u00e1 registros dos mapas elaborados neste encontro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16. Constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demandas Sociais com o aplicativo ArcExplorer \u2013 Grupos do Saneamento \n\ne do Turismo Educativo. Fonte: GTHidro (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n84 \n\n- Constru\u00e7\u00e3o dos Mapas de Demandas Sociais por meio de din\u00e2mica de grupo \n\n \n\n \n\nOs Grupos do Saneamento e Turismo Educativo constru\u00edram os Mapas de Demandas \n\nSociais por meio de din\u00e2mica de grupo no encontro organizado pela equipe do Objetivo 5 do \n\nProjeto TSGA em dezembro de 2008. \n\nA din\u00e2mica se iniciou com preenchimento das ?Fichas de Demandas? em duplas. \n\nEstas fichas continham os pontos visitados pelos Grupos e as demandas levantadas ao longo \n\nda sa\u00edda a campo, de maneira que esta etapa pode ser considerada complementar as atividades \n\nj\u00e1 realizadas. As fichas com os pontos respectivos ao Saneamento e ao Turismo Educativo \n\nforam diferenciadas por meio de cores.  \n\nEm seguida, os participantes foram convidados a associar as fichas escolhidas \u00e0s \n\nfotografias disponibilizadas pela equipe a partir do banco de dados elaborado, cujas imagens \n\nse remetiam \u00e0s demandas sociais, facilitando assim, a visualiza\u00e7\u00e3o dos registros efetuados. \n\nA terceira etapa consistiu na montagem propriamente dita do mapa de demandas. Os \n\nGrupos fixaram as fichas e as fotos de cada ponto de interesse a um mapa do Munic\u00edpio, \n\nlocalizando as coordenadas geogr\u00e1ficas por meio de uma grade de paralelos e meridianos. \n\nEste trabalho foi realizado com o aux\u00edlio de alfinetes coloridos \u2013 para localiza\u00e7\u00e3o dos \n\npontos de interesse e fixa\u00e7\u00e3o das Fichas de Demandas e fotos, e de barbantes \u2013 para a conex\u00e3o \n\nentre os pontos e as fichas e fotos (figura 17). \n\n   \n\n \n\n \n\nAo final do encontro, ambos os Grupos visualizaram o mapa produzido, iniciando uma \n\nreflex\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a como resposta \u00e0s demandas sociais \n\nlevantadas. As informa\u00e7\u00f5es trabalhadas pelos Grupos foram agregadas \u00e0quelas do banco de \n\ndados j\u00e1 existente, sendo produzido uma mapa s\u00edntese das atividades, na forma digital, pela \n\nequipe do GTHidro (figuras 18 e 19 e Anexo B). \n\nFigura 17. Constru\u00e7\u00e3o do Mapa de Demandas Sociais por meio de din\u00e2mica de grupo \u2013 Grupos do Saneamento e \n\ndo Turismo Educativo. Fonte: GThidro (2009).   \n\n\n\n \n \n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18. Mapa de Demandas Sociais: Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento. Fonte: GTHidro (2009). \n\nFigura 19. Mapa de Demandas Sociais: Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo. Fonte: GTHidro (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n86 \n\n4.1.4 Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \n\n \n\n \n\nA cartografia participativa e, em especial, a constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais \n\njunto aos Grupos Tem\u00e1ticos, subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a pela \n\ncomunidade, realizada no pen\u00faltimo ciclo de aprendizagem do Modelo GATS. Diante disso, \n\ndestacar-se-\u00e3o algumas dessas estrat\u00e9gias, cujo conte\u00fado expressa a contribui\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nde cartografia participativa realizado \u00e0 qualidade das a\u00e7\u00f5es propostas por cada Grupo. \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento \n\n \n\n \n\nNo Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento, a constru\u00e7\u00e3o do Mapa de Demandas Sociais por \n\nmeio da cartografia participativa contribuiu com o empoderamento da comunidade para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia do Plano Municipal de Saneamento de Urubici, liderado \n\npor Matulja (2009), a partir de um Modelo de Governan\u00e7a. \n\nDentre as refer\u00eancias inclu\u00eddas neste Termo, destacam-se (MATULJA, 2009): \n\na) nas Refer\u00eancias Conceituais: a considera\u00e7\u00e3o do conceito de Aq\u00fc\u00edfero Guarani e \n\nde Zona de Recarga, cuja implica\u00e7\u00e3o se remete \u00e0 escolha dos sistemas de \n\nsaneamento para a regi\u00e3o e a voca\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o ambiental, qual \n\nseja ?a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua? para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Canoas; \n\nb) nas Refer\u00eancias Metodol\u00f3gicas: a inclus\u00e3o da metodologia de reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio para a constru\u00e7\u00e3o de: a) Quadros da Situa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio, b) Mapas de \n\nDemandas e c) Cen\u00e1rios de universaliza\u00e7\u00e3o do saneamento; \n\nc) nas Refer\u00eancias Tecnol\u00f3gicas: a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias de prote\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de mananciais; de aproveitamento da \u00e1gua da chuva; de macro e \n\nmicromedi\u00e7\u00e3o no controle de perdas de \u00e1gua; de segrega\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e reuso; de \n\nsaneamento ecol\u00f3gico; de monitoramento do lan\u00e7amento ao corpo receptor; para o \n\ncontrole de eros\u00e3o e assoreamento; de drenagem urbana e tratamento de \u00e1guas \n\npluviais urbanas e para a recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar \u2013 no Manejo de \u00e1guas pluviais. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n87 \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo \n\n \n\n \n\nNo Grupo do Turismo Educativo, foram constru\u00eddas quatro estrat\u00e9gias de governan\u00e7a \n\na partir da cartografia participativa. S\u00e3o elas: \n\na) revitaliza\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz, com a cria\u00e7\u00e3o de museu, e a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nresgate hist\u00f3rico da cultura religiosa local; \n\nb) constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura adequada no Complexo Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres \n\nBelvedere para visita\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o local; \n\nc) constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura adequada na Cascata do Avencal, bem como a \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da estrutura de lazer ali existente; \n\nd) constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de prote\u00e7\u00e3o ao visitante na Gruta Nossa Senhora de \n\nLourdes e revitaliza\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ponto da Gruta Nossa Senhora de Lourdes, foi levantada ainda a \n\nquest\u00e3o da falta de efetividade na coleta de res\u00edduos do local, cujo di\u00e1logo emergiu para uma \n\nestrat\u00e9gia de verifica\u00e7\u00e3o e/ou defini\u00e7\u00e3o de rota de coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos em atrativos \n\ntur\u00edsticos da regi\u00e3o. Este encontro foi realizado em abril de 2009 (figura 20). \n\n   \n \n\nA partir desta atividade, o Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo elaborou um esbo\u00e7o \n\nde Projeto de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Local, cujo tema, Complexo Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres \n\nBelvedere, se originou da estrat\u00e9gia formulada anteriormente: a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura \n\nadequada \u00e0 visita\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o deste ponto. \n\nEste Grupo tamb\u00e9m definiu como estrat\u00e9gia de governan\u00e7a a constru\u00e7\u00e3o de placas \n\ninterpretativas, com base na demanda social relativa \u00e0 falta de Sinaliza\u00e7\u00e3o educativa. Foram \n\nselecionados os seguintes pontos para a elabora\u00e7\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o destas placas, com o apoio \n\ndo Projeto TSGA: a) Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres; b) Belvedere; c) Serra do Corvo Branco; d) Igreja \n\nMatriz; e) Morro da Igreja; f) Serra do Panel\u00e3o; g) Igreja Nossa Senhora de Lourdes. \n\nFigura 20. Constru\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a - Grupo do Turismo Educativo. Fonte: GTHidro (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n88 \n\nEstas placas foram esbo\u00e7adas de acordo com as diretrizes do Guia de Sinaliza\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio do Turismo (BRASIL, 2009) em com junto \u00e0s lideran\u00e7as locais, que contribu\u00edram \n\npara a defini\u00e7\u00e3o dos layouts e conte\u00fados. A execu\u00e7\u00e3o das mesmas foi viabilizada para os \n\nquatro primeiros pontos de interesse (figura 21). \n\n  \n \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes \n\n \n\n \n\nO Grupo do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes trabalhou duas estrat\u00e9gias nas \n\nquais \u00e9 poss\u00edvel visualizar a contribui\u00e7\u00e3o do trabalho de cartografia participativa na qualidade \n\nde seus conte\u00fados. S\u00e3o elas: a) a cria\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos H\u00eddricos \n\nMunicipais na forma de um s\u00edtio eletr\u00f4nico e b) a elabora\u00e7\u00e3o de um Projeto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental com jovens de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental e agricultores do munic\u00edpio \n\n(GENOFRE, 2009). \n\nDe acordo com o Grupo, o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es dever\u00e1 contemplar o seguinte \n\nconte\u00fado (GENOFRE, 2009): \n\na) Dados e informa\u00e7\u00f5es sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas do Munic\u00edpio; \n\nb) Estimativas da quantidade/qualidade das \u00e1guas superficiais; \n\nc) Estimativas da quantidade/qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\nd) Precipita\u00e7\u00e3o das chuvas nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Munic\u00edpio; \n\ne) Cadastro das nascentes; \n\nf) Dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o saneamento b\u00e1sico do Munic\u00edpio; \n\ng) Diagn\u00f3stico das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente do Munic\u00edpio; \n\nh) Jogos interativos com o objetivo de atrair a visita de crian\u00e7as e estimular sua \n\nforma\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. \n\nFigura 21. Placas interpretativas: Igreja Matriz e Serra do Corvo Branco. Fonte: GTHidro (2009). \n\n\n\n \n \n\n \n\n89 \n\nNo Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o Grupo ressalta a import\u00e2ncia de prote\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, em especial o Aqu\u00edfero Guarani, e enfatiza a necessidade de \n\nado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas na atividade agr\u00edcola, com redu\u00e7\u00e3o do uso de insumos qu\u00edmicos como \n\nagrot\u00f3xicos. Este Projeto revela a preocupa\u00e7\u00e3o dos jovens com a continuidade do processo de \n\ngovernan\u00e7a e educa\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio de Urubici. \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico da Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1rias \n\n \n\n \n\nDentre as estrat\u00e9gias elaboradas pelo Grupo Tem\u00e1tico, encontram-se as desenvolvidas \n\nna propriedade modelo do Sr. Natalino Ribeiro e fam\u00edlia: \n\na) constru\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas de arauc\u00e1ria, para visita\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o \n\nda esp\u00e9cie, do pinh\u00e3o extra\u00eddo na propriedade e a pa\u00e7oca de pinh\u00e3o ali produzida; \n\nb) constru\u00e7\u00e3o de um p\u00e1tio de compostagem, para disposi\u00e7\u00e3o do esterco de gado; \n\nc) produ\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico para comercializa\u00e7\u00e3o; \n\nd) an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua utilizada na propriedade, mapeamento das nascentes e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de \u00e1gua ?produzida? para projetos de servi\u00e7os ambientais. \n\ne) instala\u00e7\u00e3o de placas de sinaliza\u00e7\u00e3o e educativas na propriedade para visita\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m das estrat\u00e9gias citadas acima, foi elaborado um Projeto em conjunto com outras \n\nlideran\u00e7as para o c\u00e1lculo da ?Pegada Ecol\u00f3gica\u2018 relativa \u00e0 visita dos turistas no Munic\u00edpio e o \n\nplantio de mudas de Arauc\u00e1ria necess\u00e1rias para suprir a libera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2) \n\nestimada. A ideia compreende uma parceira entre: \n\na) POUSERRA, respons\u00e1vel pela difus\u00e3o do Projeto e distribui\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios; \n\nb) Sr. Natalino e fam\u00edlia, respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o das mudas de Arauc\u00e1ria; \n\nc) ICMBio, com identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reflorestamento e estoque de mudas; \n\nd) as Escolas Estaduais Manuel Dutra Bessa e Ara\u00fajo Figueiredo, cujos professores e \n\nalunos participar\u00e3o do plantio das mudas de Arauc\u00e1ria em atividades de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nOs visitantes poder\u00e3o plantar as mudas correspondentes \u00e0 ?sua Pegada Ecol\u00f3gica\u2018 caso \n\ntamb\u00e9m desejem participar desta etapa. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n90 \n\n4.2 A SINERGIA DAS LEIS IRM\u00c3S DE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL  \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sinergia das Leis Irm\u00e3s compreendeu a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias comuns entre as mesmas, para que o fen\u00f4meno representado por cada uma delas \n\nocorra. Este trabalho foi realizado a partir das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, \n\nidentificadas por Silva (2005a). \n\n \n\n \n\n4.2.1 Identifica\u00e7\u00e3o da estrutura das Leis Irm\u00e3s \n\n \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da estrutura das Leis Irm\u00e3s foi realizada por meio\n13\n\n: \n\na) da verifica\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos, cap\u00edtulos, subse\u00e7\u00f5es e se\u00e7\u00f5es\n14\n\n, pertinentes ao n\u00edvel \n\ndesejado; \n\nb) da identifica\u00e7\u00e3o de artigos pertinentes a cada n\u00edvel estrutural e que se apresentem \n\nde forma expl\u00edcita; \n\nc) da identifica\u00e7\u00e3o de artigos com determinados tipos de senten\u00e7as que se remetem a \n\ncada um destes n\u00edveis e; \n\nd) da identifica\u00e7\u00e3o de artigos relativos a estes n\u00edveis por meio de perguntas \n\norientadoras.  \n\n \n\n \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos, cap\u00edtulos, subse\u00e7\u00f5es e se\u00e7\u00f5es pertinentes ao n\u00edvel desejado: \n\n \n\n \n\nA verifica\u00e7\u00e3o inicial da estrutura das leis por meio dos t\u00edtulos, cap\u00edtulos, subse\u00e7\u00f5es e \n\nse\u00e7\u00f5es foi realizada de acordo com os seguintes crit\u00e9rios: \n\n                                                           \n13\n\n Foram utilizadas as vers\u00f5es mais recentes das leis em quest\u00e3o (at\u00e9 a data da defesa desta disserta\u00e7\u00e3o). \n14\n\n ?Um conjunto de artigos comp\u00f5e uma SE\u00c7\u00c3O; uma se\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por v\u00e1rias SUBSE\u00c7\u00d5ES; um conjunto \n\nde se\u00e7\u00f5es constitui um CAP\u00cdTULO; um conjunto de cap\u00edtulos constitui um T\u00cdTULO; um conjunto de t\u00edtulos \n\nconstitui um LIVRO? (BRASIL, 2002). \n\n\n\n \n \n\n \n\n91 \n\na) Apresenta\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis: os n\u00edveis estruturais podem ser visualizados de forma \n\nexpl\u00edcita na denomina\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos, cap\u00edtulos, subse\u00e7\u00f5es e/ou se\u00e7\u00f5es? \n\nb) Composi\u00e7\u00e3o: \u00e9 poss\u00edvel identificar todos os n\u00edveis estruturais? \n\nc) Ordem de apresenta\u00e7\u00e3o: os n\u00edveis encontram-se na seq\u00fc\u00eancia \u2013 Fundamentos, \n\nObjetivos, Diretrizes, Instrumentos e Sistemas de gest\u00e3o? \n\nA Lei n\u00ba 9.433/97 apresenta de forma expl\u00edcita todos os n\u00edveis estruturais propostos \n\nacima. Os Fundamentos, Objetivos, Diretrizes e Instrumentos s\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo I, \n\nII, III e IV, respectivamente, do T\u00edtulo I desta lei, enquanto o n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o, \n\nrespectivo \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \u00e9 exposto no seu Cap\u00edtulo I, do T\u00edtulo II. \n\nA ordem de apresenta\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis segue a seq\u00fc\u00eancia acima mencionada. \n\nDiante disso, os artigos identificados nesta lei a partir desta etapa foram: o artigo 1\u00ba, o \n\n2\u00ba, o 3\u00ba, o 5\u00ba e o 33, para os n\u00edveis Fundamentos, Objetivos, Diretrizes, Instrumentos e \n\nSistema de Gest\u00e3o, respectivamente. Existem outros artigos na lei relativos a estes n\u00edveis que \n\npossuem car\u00e1ter mais explicativo e, n\u00e3o foram mencionados nesta etapa cujo objetivo \u00e9 \n\napenas de identifica\u00e7\u00e3o da estrutura proposta \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.795/99 n\u00e3o apresenta de forma expl\u00edcita os cinco n\u00edveis estruturais. \n\nEla est\u00e1 organizada em cap\u00edtulos e se\u00e7\u00f5es, n\u00e3o possuindo t\u00edtulos e/ou subse\u00e7\u00f5es. O primeiro \n\ncap\u00edtulo trata da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em si, o segundo da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e o terceiro da execu\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica. Somente o n\u00edvel estrutural Sistema de \n\nGest\u00e3o pode ser identificado atrav\u00e9s da denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo III, por meio de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\n15\n\n. Este n\u00edvel se apresenta ao final da mat\u00e9ria legislada desta Lei. \n\nO artigo referente ao n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o da Lei n\u00ba 9.795/99, identificado nesta \n\netapa, foi o 14. \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.985/00 tamb\u00e9m n\u00e3o exp\u00f5e de forma expl\u00edcita na denomina\u00e7\u00e3o, no \n\ncaso, de seus cap\u00edtulos, os cinco n\u00edveis estruturais propostos. O Cap\u00edtulo IV disp\u00f5e sobre o \n\nn\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o, embora seja necess\u00e1ria a interpreta\u00e7\u00e3o\n16\n\n de sua denomina\u00e7\u00e3o para \n\nidentific\u00e1-lo. N\u00e3o foi poss\u00edvel verificar se todos os n\u00edveis se fazem presentes por meio desta \n\netapa, ou mesmo, se aparecem na ordem proposta. \n\nOs artigos correspondentes ao n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o, acima verificados, s\u00e3o os \n\nartigos 29 e 30. \n\n                                                           \n15\n\n A denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo III \u00e9 ?Da execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental?. \n16\n\n A denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo IV desta lei \u00e9 ?Da cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o?. \n\n\n\n \n \n\n \n\n92 \n\nNa Lei n\u00ba 10.257/01, os n\u00edveis estruturais Diretrizes e Instrumentos aparecem de forma \n\nexpl\u00edcita nos Cap\u00edtulos I e II, respectivamente. Esta lei n\u00e3o apresenta os agrupamentos t\u00edtulos \n\ne/ou subse\u00e7\u00f5es. O n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o pode ser identificado a partir da interpreta\u00e7\u00e3o\n17\n\n da \n\ndenomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo IV. Estes tr\u00eas n\u00edveis encontram-se na seq\u00fc\u00eancia inicial proposta; no \n\nentanto, os fundamentos e os objetivos desta lei n\u00e3o foram visualizados anteriormente, e nem \n\nposteriormente, na denomina\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos. \n\nOs artigos identificados nesta etapa foram o 2\u00ba, referente \u00e0s diretrizes, o 4\u00ba, aos \n\ninstrumentos e o artigo 43, referente ao sistema de gest\u00e3o.  \n\nA Lei n\u00ba 11.428/06 apresenta os seus fundamentos e objetivos de forma expl\u00edcita no \n\nCap\u00edtulo I e II, do T\u00edtulo I da respectiva Lei. \u00c9 poss\u00edvel identificar um de seus instrumentos \n\npor meio de interpreta\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo I, do T\u00edtulo IV da mesma. Estes n\u00edveis \n\nn\u00e3o se encontram na ordem proposta, logo a seq\u00fc\u00eancia observada compreende: nas defini\u00e7\u00f5es, \n\ninterpretadas neste trabalho como fundamentos; nos objetivos e princ\u00edpios, sendo estes \n\n\u00faltimos tamb\u00e9m compreendidos como fundamentos da Lei; e nos instrumentos. Al\u00e9m disso, \n\nos n\u00edveis Diretrizes e Sistema de Gest\u00e3o n\u00e3o foram visualizados explicitamente. \n\nNeste contexto, o C\u00f3digo Florestal, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 4.771/65, foi verificado em \n\nconjunto com a lei anterior, de modo que se apresentar\u00e1 uma s\u00edntese para as mesmas. No \n\nentanto, ele n\u00e3o obedece a nenhum dos crit\u00e9rios anteriormente estabelecidos, uma vez que n\u00e3o \n\npossui sua mat\u00e9ria legislada organizada em t\u00edtulos, cap\u00edtulos, subse\u00e7\u00f5es e/ou se\u00e7\u00f5es. \n\nOs artigos identificados foram o 2\u00ba, o 3\u00ba e o 6\u00ba (par\u00e1grafo \u00fanico), relativo ao n\u00edvel dos \n\nFundamentos, o 6\u00ba (caput), referente ao n\u00edvel Objetivos e o artigo 36, sobre os Instrumentos, \n\nsendo todos eles visualizados na Lei de Prote\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Federal n\u00ba 11.445/07, \u00e9 poss\u00edvel visualizar explicitamente apenas o \n\nn\u00edvel estrutural Fundamentos na denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo I desta Lei. O n\u00edvel Instrumentos \n\nfoi identificado por meio de interpreta\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo V. Os dois observam a \n\nseq\u00fc\u00eancia proposta, sendo o primeiro encontrado no in\u00edcio do corpo da Lei e o segundo ap\u00f3s. \n\nOs demais n\u00e3o foram identificados nesta etapa. \n\nO n\u00edvel Fundamentos foi identificado no artigo 2\u00ba da Lei do Saneamento B\u00e1sico, \n\nenquanto o n\u00edvel Instrumentos, no artigo 21. \n\nA Lei n\u00ba 11.771/08 n\u00e3o exp\u00f5e os n\u00edveis estruturais de forma expl\u00edcita nos cap\u00edtulos \n\ndesta Lei. Entretanto, tr\u00eas n\u00edveis s\u00e3o visualizados explicitamente em suas se\u00e7\u00f5es e subse\u00e7\u00f5es, \n\nquais sejam: a) Fundamentos, apresentado na forma de princ\u00edpios da Pol\u00edtica Nacional de \n\n                                                           \n17\n\n A denomina\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo IV desta lei \u00e9 ?Da gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade?. \n\n\n\n \n \n\n \n\n93 \n\nTurismo, na Subse\u00e7\u00e3o I, da Se\u00e7\u00e3o I, do Cap\u00edtulo II; b) Objetivos, na Subse\u00e7\u00e3o II, da Se\u00e7\u00e3o I, \n\ndo Cap\u00edtulo II; e c) Sistema de Gest\u00e3o, na Se\u00e7\u00e3o III, do Cap\u00edtulo II desta Lei. A Se\u00e7\u00e3o II, do \n\nCap\u00edtulo II, e a Se\u00e7\u00e3o III, do Cap\u00edtulo IV da Lei disp\u00f5em sobre o n\u00edvel Instrumentos, embora \n\nnecessitem de interpreta\u00e7\u00e3o\n18\n\n para serem reconhecidos. Neste sentido, a ordem fundamentos, \n\nobjetivos, diretrizes, instrumentos e sistema de gest\u00e3o, n\u00e3o foi observada, uma vez que os \n\nartigos referentes ao n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o aparecem no texto anteriormente \u00e0queles do \n\nn\u00edvel Instrumentos. \n\nOs artigos identificados na Lei de Turismo foram: o 4\u00ba (par\u00e1grafo \u00fanico), o 5\u00ba e o 8\u00ba, \n\npara os n\u00edveis estruturais Fundamentos, Objetivos e Sistema de Gest\u00e3o, respectivamente. O \n\nn\u00edvel Instrumentos foi observado nos artigos 6\u00ba e 18 desta lei.  \n\n \n\n \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o de artigos pertinentes a cada n\u00edvel estrutural \u2013 forma expl\u00edcita: \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o inicial da estrutura das Leis Irm\u00e3s por meio dos t\u00edtulos, cap\u00edtulos, \n\netc., iniciou-se a busca por artigos correspondentes aos n\u00edveis estruturais propostos, ainda n\u00e3o \n\nidentificados e que se apresentam de forma expl\u00edcita na mat\u00e9ria legislada. \n\nFoi poss\u00edvel identificar na Lei de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o artigo 4\u00ba e o 5\u00ba, relativos aos \n\nn\u00edveis estruturais Fundamentos e Objetivos, respectivamente. \n\nNa Lei de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel identificar os n\u00edveis estruturais \n\nObjetivos, Diretrizes e Sistema de Gest\u00e3o, visualizados respectivamente nos artigos 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba \n\ndesta lei. \n\nNo Estatuto da Cidade, somente o n\u00edvel Objetivos foi identificado de forma expl\u00edcita \n\nno artigo 2\u00ba desta lei. \n\nNa Lei da Mata Atl\u00e2ntica, n\u00e3o foram observados explicitamente artigos referentes aos \n\nn\u00edveis estruturais propostos. No C\u00f3digo Florestal, foi identificado o artigo 48, como sendo \n\npertinente ao n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei do Saneamento B\u00e1sico, foram identificados os n\u00edveis estruturais \n\nDiretrizes e Objetivos nesta etapa, por meio dos artigos 48 e 49, respectivamente. \n\n                                                           \n18\n\n A denomina\u00e7\u00e3o da Se\u00e7\u00e3o II do Cap\u00edtulo II \u00e9 Do Plano Nacional de Turismo e a denomina\u00e7\u00e3o da Se\u00e7\u00e3o III do \n\nCap\u00edtulo IV \u00e9 Do Fundo Geral do Turismo \u2013 FUNGETUR. \n\n\n\n \n \n\n \n\n94 \n\nN\u00e3o foram observados de forma expl\u00edcita artigos correspondentes a quaisquer n\u00edveis \n\nestruturais na Lei do Turismo. \n\n \n\n \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o de artigos pertinentes aos n\u00edveis estruturais por senten\u00e7as caracter\u00edsticas e/ou \n\nperguntas orientadoras: \n\n \n\nA terceira etapa para a identifica\u00e7\u00e3o da estrutura das Leis Irm\u00e3s compreendeu:  \n\na) no reconhecimento dos fundamentos, conceitos, princ\u00edpios e valores, pertencentes \n\nao n\u00edvel estrutural Fundamentos, com aux\u00edlio de ?senten\u00e7as afirmativas?, que \n\nempregam o verbo ser;  \n\nb) na busca dos objetivos, metas e indicadores, relativos ao n\u00edvel Objetivos, com \n\naux\u00edlio de ?senten\u00e7as justificativas?, que empregam verbos no infinitivo; \n\nc) na identifica\u00e7\u00e3o de diretrizes, orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es, para o n\u00edvel \n\nDiretrizes, com aux\u00edlio de ?senten\u00e7as imperativas?, que empregam o verbo dever; \n\nd) na procura pelos instrumentos e mecanismos de operacionaliza\u00e7\u00e3o, relativos ao \n\nn\u00edvel Instrumentos, com aux\u00edlio de ?senten\u00e7as propositivas?, que empregam \n\nexpress\u00f5es do tipo \u201cFica institu\u00eddo...\u201d, e; \n\ne) no reconhecimento de elementos sist\u00eamicos de gest\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, para o n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o, com aux\u00edlio de ?senten\u00e7as \n\nindicativas?, com express\u00f5es como \u201cCompete \u00e0...\u201d.  \n\nAl\u00e9m destes tipos de senten\u00e7as, foram empregadas perguntas orientadoras, capazes de \n\nauxiliar na identifica\u00e7\u00e3o dos elementos acima mencionados. S\u00e3o elas: \n\na) O que \u00e9...? \u2013 para o n\u00edvel Fundamentos; \n\nb) Para que serve...? \u2013 para o n\u00edvel Objetivos; \n\nc) Como realizar...? \u2013 para o n\u00edvel Diretrizes; \n\nd) Com o que realizar...? \u2013 para o n\u00edvel Instrumentos e; \n\ne) Quem \u00e9 respons\u00e1vel...? \u2013 para o n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o. \n\nNa Lei de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, foram identificados outros artigos pertinentes a quatro \n\nn\u00edveis estruturais, sendo esta etapa considerada complementar \u00e0s anteriores. Desta forma, para \n\no n\u00edvel Fundamentos, foram reconhecidos mais dois artigos, o 1\u00ba e parte do 2\u00ba; para o n\u00edvel \n\nDiretrizes, o artigo 8\u00ba e outra parte do 2\u00ba; para o n\u00edvel Instrumentos, os artigos 9\u00ba e 13; e para \n\no n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o, o artigo 7\u00ba. \n\n\n\n \n \n\n \n\n95 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, identificaram-se artigos de dois \n\nn\u00edveis. S\u00e3o eles: o artigo 2\u00ba, referente ao n\u00edvel Fundamentos; o artigo 7\u00ba, 27, 41 e 50, ao n\u00edvel \n\nestrutural Instrumentos; e o artigo 15 (par\u00e1grafo 5\u00ba), 17 (par\u00e1grafo 5\u00ba), 18 (par\u00e1grafo 2\u00ba), 20 \n\n(par\u00e1grafo 4\u00ba), referentes ao n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o. \n\nNo Estatuto da Cidade, foram reconhecidos artigos de dois n\u00edveis estruturais, quais \n\nsejam: Instrumentos, com o artigo 40; e Sistema de Gest\u00e3o, por meio do artigo 3\u00ba. \n\nA Lei da Mata Atl\u00e2ntica tamb\u00e9m apresentou artigos de tr\u00eas n\u00edveis nesta etapa: o 7\u00ba e o \n\n8\u00ba, que se remetem ao n\u00edvel Diretrizes; o 38, referente ao n\u00edvel Instrumentos; e o 4\u00ba, 10 e 19 \n\n(par\u00e1grafo 2\u00ba), referentes ao n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o. O C\u00f3digo Florestal apresentou dois \n\nartigos, o 1\u00ba e o 22, referente ao n\u00edvel Fundamentos. \n\nA Lei do Saneamento B\u00e1sico apresentou artigos dos n\u00edveis estruturais Fundamentos, \n\nInstrumentos e Sistema de Gest\u00e3o, quais sejam: o art. 3\u00ba, para o primeiro n\u00edvel; o 13, 19, 29, \n\n52 e 53, para o segundo e o 16 e 47, para o terceiro. \n\nNa Lei do Turismo, foi identificado o artigo 2\u00ba (caput), correspondente ao n\u00edvel dos \n\nFundamentos, e o par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 2\u00ba e do artigo 9\u00ba, referente ao n\u00edvel das Diretrizes. \n\nA tabela 15 apresenta uma s\u00edntese dos artigos identificados nas etapas acima, sendo \n\nalguns deles visualizados detalhadamente na matriz de sinergia das leis irm\u00e3s. \n\nTabela 15. S\u00edntese dos artigos pertinentes aos n\u00edveis estruturais das leis irm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \nFUNDAMENTOS OBJETIVOS DIRETRIZES INSTRUMENTOS \n\nSISTEMA DE \n\nGEST\u00c3O \n\nLei n\u00ba 9.433/1997 \n\nRecursos H\u00eddricos \nArt. 1\u00ba Art. 2\u00ba Art. 3\u00ba Art. 5\u00ba Art. 33\u00ba \n\nLei n\u00ba 9.795/1999 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nArt. 1\u00ba, 4\u00ba e \n\nparte do 2\u00ba \nArt. 5\u00ba \n\nArt. 8\u00ba e parte \n\ndo 2\u00ba \nArt. 9\u00ba e 13 Art. 7\u00ba e 14 \n\nLei n\u00ba 9.985/2000 \n\nSNUC \nArt. 2\u00ba Art. 4\u00ba Art. 5\u00ba \n\nArt. 7\u00ba, 27, 41 e \n\n50 \n\nArt. 6\u00ba, 15 \n\n(\u00a75\u00ba), 17 (\u00a75\u00ba), \n\n18 (\u00a72\u00ba), 20 \n\n(\u00a74\u00ba), 29 e 30 \n\nLei n\u00ba 10.257/2001 \n\nEstatuto da Cidade \n\nN\u00e3o \n\nidentificados \n\nParte do \n\nart. 2\u00ba \nParte do art. 2\u00ba Art. 4\u00ba e 40 Art. 3\u00ba e 43 \n\nLei n\u00ba 11.428/2006 e \n\nLei n\u00ba 4.771/1965 \n\nMata Atl\u00e2ntica \n\nArt. 2\u00ba, 3\u00ba e 6\u00ba \n\n(\u00a7 \u00fanico) \n\nArt. 1\u00ba (C.F\n19\n\n) \n\nArt. 6\u00ba \n\n(caput) \nArt. 7\u00ba e 8\u00ba Art. 36 e 38 \n\nArt. 4\u00ba, 10 e 19 \n\nArt. 22 e 48 \n\n(C.F) \n\nLei n\u00ba 11.445/2007 \n\nSaneamento B\u00e1sico \nArt. 2\u00ba e 3\u00ba Art. 49 Art. 48 \n\nArt. 13, 19, 21, \n\n29, 52 e 53 \nArt.16 e 47 \n\nLei n\u00ba 11.771/2008 \n\nTurismo \n\nArt. 2\u00ba (caput)  e \n\n4\u00ba (\u00a7 \u00fanico) \nArt. 5\u00ba \n\nArt. 2\u00ba e 9\u00ba (\u00a7\u00a7 \n\n\u00fanicos) \nArt. 6\u00ba e 18 Art. 8\u00ba \n\n                                                           \n19\n\n C\u00f3digo Florestal de 1965. \n\n\n\n \n \n\n \n\n96 \n\n4.2.2 Os fen\u00f4menos das leis \n\n \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da estrutura das leis permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos que cada \n\nlei representa. Conforme a revis\u00e3o realizada no cap\u00edtulo 2 desta disserta\u00e7\u00e3o, o fen\u00f4meno trata \n\nda especificidade das leis com respeito \u00e0 sua natureza, comunicando o conte\u00fado o qual ela se \n\nocupa. S\u00e3o eles: \n\na) Lei Federal n\u00ba 9.433/97: ?A gest\u00e3o social da \u00e1gua por bacias hidrogr\u00e1ficas? \n\n(SILVA, 2005b). \n\nb) Lei Federal n\u00ba 9.795/99: A educa\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nc) Lei Federal n\u00ba 9.985/00: A conserva\u00e7\u00e3o da natureza no territ\u00f3rio nacional. \n\nd) Lei Federal n\u00ba 10.257/01: A gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade sustent\u00e1vel. \n\ne) Lei Federal n\u00ba 11.428/06: A utiliza\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma \n\nMata Atl\u00e2ntica. \n\nf) Lei Federal n\u00ba 11.445/07: A gest\u00e3o social dos servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento \n\nb\u00e1sico para sua universaliza\u00e7\u00e3o. \n\ng) Lei Federal n\u00ba 11.771/08: O turismo como fator de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de renda, de gera\u00e7\u00e3o de emprego e da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nnatural, cultural e tur\u00edstico nacional. \n\n \n\n \n\n4.2.3 Identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das Leis Irm\u00e3s \n\n \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das leis irm\u00e3s foi realizada a partir do Esp\u00edrito \n\nda Lei das \u00c1guas constru\u00eddo por Silva (2005b). \n\nDiante disso, a primeira etapa deste trabalho consistiu na defini\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es por \n\nn\u00edvel estrutural, sendo ela apresentada a seguir. \n\n \n\n \n\n- Rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no n\u00edvel Fundamentos: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n97 \n\nAs rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias consideradas na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho se remetem a tr\u00eas \n\nquest\u00f5es principais no n\u00edvel estrutural dos Fundamentos. A primeira delas \u00e9 a exist\u00eancia de \n\num bem, comum e/ou p\u00fablico, que consiste no tema principal da mat\u00e9ria legislada, raz\u00e3o pela \n\nqual a Lei foi elaborada. A segunda est\u00e1 associada \u00e0 exist\u00eancia de um territ\u00f3rio sobre o qual a \n\nLei que instituiu a pol\u00edtica p\u00fablica incide. A terceira quest\u00e3o trata da necessidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade no planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio o qual o bem est\u00e1 associado. \n\n \n\n \n\n- Rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no n\u00edvel Objetivos: \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel dos Objetivos, as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias identificadas est\u00e3o relacionadas: a) \u00e0 \n\nseguridade do bem o qual a Lei se ocupa, para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras; b) ao princ\u00edpio da \n\nprud\u00eancia, relacionado ao uso sustent\u00e1vel deste bem e c) ao princ\u00edpio de precau\u00e7\u00e3o, para a \n\nprote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. \n\n \n\n \n\n- Rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no n\u00edvel Diretrizes: \n\n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias identificadas no n\u00edvel Diretrizes se remetem a dois aspectos, \n\nquais sejam: a) a adequa\u00e7\u00e3o do planejamento e da gest\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas locais, incluindo \n\nneste processo as dimens\u00f5es ecol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica, cultural, dentre outras; e b) a \n\nintegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do bem com os demais setores e pol\u00edticas pertinentes. \n\n \n\n \n\n- Rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no n\u00edvel Instrumentos: \n\n \n\n \n\nO n\u00edvel Instrumentos apresenta tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias identificadas neste trabalho: \n\na) a exist\u00eancia de um Plano que contenha programas e a\u00e7\u00f5es para a concretiza\u00e7\u00e3o do \n\npreconizado pela Pol\u00edtica; b) a exist\u00eancia de um mecanismo financeiro destinado a subsidiar, \n\nse necess\u00e1rio, as a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o do bem; e c) a exist\u00eancia de um sistema de \n\n\n\n \n \n\n \n\n98 \n\ninforma\u00e7\u00f5es, com o objetivo de apoiar a tomada de decis\u00e3o e permitir o compartilhamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es com a sociedade acerca do seu territ\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n- Rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o: \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o, foi destacada apenas uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, qual seja a \n\nexist\u00eancia de organismos que proporcionam a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no processo de \n\ntomada de decis\u00e3o, legitimada por lei, por meio das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais.  \n\nEstas rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias podem ser visualizadas de maneira linear, ou seja, ao longo \n\ndo seu n\u00edvel de origem, segundo a Lei n\u00ba 9.433/97, ou transversal, em outros n\u00edveis \n\nestruturais. Ressalta-se ainda, o fato de que um artigo pode apresentar mais de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria em seu texto. \n\nA matriz de sinergia das leis irm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 apresentada nas \n\np\u00e1ginas seguintes. Cada p\u00e1gina corresponde \u00e0 sinergia referente a um n\u00edvel estrutural e duas \n\nleis (com exce\u00e7\u00e3o da \u00faltima p\u00e1gina de cada n\u00edvel, cujo conte\u00fado se remete a apenas uma lei e \n\n\u00e0s considera\u00e7\u00f5es realizadas). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias foram destacadas por meio de cores, as quais facilitam a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da sinergia das Leis Irm\u00e3s, revelada pelo Esp\u00edrito de cada lei e pela estrat\u00e9gia de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o evidenciada em cada uma delas, a fim de garantir efetividade de suas Pol\u00edticas. \n\nA tabela 16 apresenta uma matriz esquem\u00e1tica para identifica\u00e7\u00e3o das tabelas onde se \n\nencontra o conte\u00fado referente a cada n\u00edvel estrutural e suas respectivas leis. \n\nTabela 16. Matriz esquem\u00e1tica da sinergia das Leis Irm\u00e3s. \n\n \n9.433/97  9.795/99 9.985/00 10.257/01 \n\n11.428/06  \n\nE \n\n4.771/65 \n\n11.445/07 11.771/08 \n\nCo-\n\nmen-\n\nt\u00e1rio \n\nFUNDAMENTOS Tab. 17.1  Tab.17.1 Tab.17.2 Tab.17.2 Tab.17.3 Tab.17.3 Tab.17.4 Tab.17.4 \n\nOBJETIVOS Tab.18.1 Tab.18.1 Tab.18.2 Tab.18.2 Tab.18.3 Tab.18.3 Tab.18.4 Tab.18.4 \n\nDIRETRIZES Tab.19.1 Tab.19.1 Tab.19.2 Tab.19.2 Tab.19.3 Tab.19.3 Tab.19.4 Tab.19.4 \n\nINTRUMENTOS Tab.20.1 Tab.20.1 Tab.20.2 Tab.20.2 Tab.20.3 Tab.20.3 Tab.20.4 Tab.20.4 \n\nSISTEMA DE \n\nGEST\u00c3O \nTab.21.1 Tab.21.1 Tab.21.2 Tab.21.2 Tab.21.3 Tab.21.3 Tab.21.4 Tab.21.4 \n\n  \n\nESTRUTURA \n\nLEI      \n\nFEDERAL \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nLei federal n\u00ba 9.433/97 \n\nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nLei federal n\u00ba 9.795/99 \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\nArtigo 1\u00ba, inciso I:  \n\n- ?A \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico?; \n\n \n\nArtigo 1\u00ba, inciso II: \n\n- ?A \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico?; \n\n \n\nArtigo 1\u00ba, inciso III: \n\n- ?Em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o \n\nconsumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais?; \n\n \n\nArtigo 1\u00ba, inciso IV: \n\n- ?A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo \n\ndas \u00e1guas?; \n\n \n\nArtigo 1\u00ba, inciso V: \n\n - ?A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos?; \n\n \n\nArtigo 1\u00ba, inciso VI: \n\n- ?A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades.? \n\n \n\n \n\nArtigo 1\u00ba: \n\n- ?Entende-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos quais \n\no indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, \n\nhabilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia \n\nqualidade de vida e sua sustentabilidade?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso I: \n\n- ?Enfoque humanista, hol\u00edstico, democr\u00e1tico e participativo?; \n\n  ?\n\nArtigo 4\u00ba, inciso II: \n\n- ?Concep\u00e7\u00e3o do meio ambiente em sua totalidade, considerando a \n\ninterdepend\u00eancia entre o meio natural, o s\u00f3cio-econ\u00f4mico e o cultural, \n\nsob o enfoque da sustentabilidade?; \n\n  ?\n\nArtigo 4\u00ba, inciso III: \n\n- ?O pluralismo de id\u00e9ias e concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, na perspectiva da \n\ninter, multi e transdisciplinaridade?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso VI: \n\n- ?Permanente avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do processo educativo.? \n\n \n\nFonte: Brasil (1997) e Brasil (1999). \n\nTabela 17.1 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: fundamentos \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nLei federal n\u00ba 9.985/00 \n\nESTATUTO DA CIDADE \n\nLei federal n\u00ba 10.257/01 \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso I: \n\n- ?Unidade de conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, \n\nincluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, \n\nlegalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nlimites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam \n\ngarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso II: \n\n- ?Conserva\u00e7\u00e3o da natureza: manejo do uso humano da natureza, \n\ncompreendendo a preserva\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente natural, para que possa produzir o \n\nmaior benef\u00edcio, em bases sustent\u00e1veis, \u00e0s atuais gera\u00e7\u00f5es, mantendo seu \n\npotencial de satisfazer as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras, e \n\ngarantindo a sobreviv\u00eancia dos seres vivos em geral?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso I: \n\n - ?Assegurar que no conjunto das unidades de conserva\u00e7\u00e3o estejam \n\nrepresentadas outras significativas e ecologicamente vi\u00e1veis das diferentes \n\npopula\u00e7\u00f5es, habitats e ecossistemas do territ\u00f3rio nacional e das \u00e1guas \n\njurisdicionais, salvaguardando o patrim\u00f4nio biol\u00f3gico existente?;  \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso III:  \n\n- ?A participa\u00e7\u00e3o efetiva das popula\u00e7\u00f5es locais na cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o de unidades de unidades de conserva\u00e7\u00e3o.? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso I: \n\n- ?A garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como o \n\ndireito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra-\n\nestrutura urbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao \n\nlazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso II?: \n\n - ?A gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade por meio da participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da \n\ncomunidade na formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, \n\nprogramas e projetos de desenvolvimento urbano?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, par\u00e1grafo 3\u00ba: \n\n- ?Os instrumentos que demandam disp\u00eandio de recursos por parte do \n\nPoder P\u00fablico municipal devem ser objeto de controle social, garantida \n\na participa\u00e7\u00e3o de comunidades, movimentos e entidades da sociedade \n\ncivil.? \n\n \n\nFonte: Brasil (2000) e Brasil (2001). \n\nTabela 17.2 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: fundamentos \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nUTILIZA\u00c7\u00c3O E PROTE\u00c7\u00c3O DA VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA DO \n\nBIOMA MATA ATL\u00c2NTICA \n\nLei federal n\u00ba 11.428/06 e Lei federal n\u00ba 4.771/65 \n\nDIRETRIZES NACIONAIS PARA A POL\u00cdTICA DE \n\nSANEAMENTO B\u00c1SICO \n\nLei federal n\u00ba 11.445/07 \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 2\u00ba: \n\n- ?Consideram-se integrantes da Mata Atl\u00e2ntica as seguintes forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais nativas e ecossistemas associados: Floresta Ombr\u00f3fila Densa; \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista, tamb\u00e9m denominada de Mata de Arauc\u00e1rias; \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Aberta; Floresta Estacional Semidecidual; e Floresta \n\nEstacional Decidual, bem como os manguezais, as vegeta\u00e7\u00f5es de restingas, \n\ncampos de altitude, brejos interioranos e encraves florestais do Nordeste?; \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 6\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico: \n\n- ?Na prote\u00e7\u00e3o e na utiliza\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, ser\u00e3o observados os \n\nprinc\u00edpios da fun\u00e7\u00e3o socioambiental da propriedade, da eq\u00fcidade inter-\n\ngeracional, da preven\u00e7\u00e3o, da precau\u00e7\u00e3o, do usu\u00e1rio-pagador, da \n\ntranspar\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es e atos, da gest\u00e3o democr\u00e1tica, da celeridade \n\nprocedimental, da gratuidade dos servi\u00e7os administrativos prestados ao \n\npequeno produtor rural e \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais e do respeito ao direito \n\nde propriedade?; \n\n \n\nC\u00f3digo Florestal, Artigo 1\u00ba, caput: \n\n- ?As florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e as demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o bens de interesse comum a todos os habitantes do Pa\u00eds.? \n\n \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso I:   \n\n- ?Universaliza\u00e7\u00e3o do acesso?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso III: \n\n- ?Abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio, limpeza urbana e \n\nmanejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos realizados de formas adequadas \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Disponibilidade, em todas as \u00e1reas urbanas, de servi\u00e7os de drenagem \n\ne de manejo das \u00e1guas pluviais adequados \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0 \n\nseguran\u00e7a da vida e do patrim\u00f4nio p\u00fablico e privado?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso X: \n\n- ?Controle social?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso XI: \n\n- ?Seguran\u00e7a, qualidade e regularidade?; \n\n \n\nArtigo 19, Par\u00e1grafo 8\u00ba: \n\n- ?Exceto quando regional, o plano de saneamento b\u00e1sico dever\u00e1 \n\nenglobar integralmente o territ\u00f3rio do ente da Federa\u00e7\u00e3o que o \n\nelaborou?; \n\n  \n\nArtigo 48, inciso X: \n\n- ?Ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de refer\u00eancia para o \n\nplanejamento das a\u00e7\u00f5es da Pol\u00edtica Federal de Saneamento B\u00e1sico.? \n\nFonte: Brasil (2006), Brasil (1965) e Brasil (2007). \n\nTabela 17.3 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: fundamentos \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO \n\nLei federal n\u00ba 11.771/08 \nCOMENT\u00c1RIOS \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso I: \n\n- ?Democratizar e propiciar o acesso ao turismo no Pa\u00eds a todos os \n\nsegmentos populacionais, contribuindo para eleva\u00e7\u00e3o do bem-estar geral?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso XII: \n\n- ?Implementar o invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio tur\u00edstico nacional, atualizando-\n\no regularmente?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Estimular a cria\u00e7\u00e3o, a consolida\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o dos produtos e destinos \n\ntur\u00edsticos brasileiros, com vistas em atrair turistas nacionais e estrangeiros, \n\ndiversificando os fluxos entre as unidades de Federa\u00e7\u00e3o e buscando \n\nbeneficiar, especialmente, as regi\u00f5es de menor n\u00edvel de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso VI:  \n\n- ?Promover, descentralizar e regionalizar o turismo, estimulando Estados, \n\nDistrito Federal e Munic\u00edpios a planejar, em seus territ\u00f3rios, as atividades \n\nde express\u00e3o cultural, de forma sustent\u00e1vel e segura, inclusive entre si, \n\ncom o envolvimento e a efetiva participa\u00e7\u00e3o das comunidades receptoras \n\nnos benef\u00edcios advindos da atividade econ\u00f4mica?. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no n\u00edvel Fundamentos \n\ndemonstrou que as leis irm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel do \n\nBrasil, invariavelmente, versam sobre um bem, um patrim\u00f4nio, para o \n\nqual a sociedade tem direitos e deveres, exortando-a assim, ao \n\nexerc\u00edcio da cidadania ambiental. S\u00e3o eles: a) a \u00e1gua; b) a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e o ambiente; c) as popula\u00e7\u00f5es, habitats e ecossistemas do \n\nterrit\u00f3rio nacional e das \u00e1guas jurisdicionais; d) a cidade sustent\u00e1vel; e) \n\nas florestas; f) a sa\u00fade p\u00fablica e g) o patrim\u00f4nio tur\u00edstico nacional. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de um territ\u00f3rio para implementa\u00e7\u00e3o das leis \n\ne suas respectivas pol\u00edticas, foram verificadas as seguintes unidades: a) \n\na bacia hidrogr\u00e1fica; b) a unidade de conserva\u00e7\u00e3o; c) a cidade \n\n(munic\u00edpio); d) a Mata Atl\u00e2ntica e e) os Estados e o Distrito Federal. \n\nCabe ressaltar, que na Lei de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, n\u00e3o h\u00e1 um territ\u00f3rio \n\nexplicitamente descrito na mat\u00e9ria legislada. Entretanto, pode-se \n\nconstatar por meio de seu artigo 3\u00ba, que o territ\u00f3rio sobre o qual a Lei \n\nincide, no n\u00edvel local, \u00e9 o pr\u00f3prio munic\u00edpio. \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria observada em \n\ntodas as leis trabalhadas, sendo ela realizada de diferentes formas no \n\nprocesso de planejamento e gest\u00e3o. \n\n \n\nNa Lei de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, Estatuto da Cidade, Saneamento \n\nB\u00e1sico e Turismo, estas rela\u00e7\u00f5es foram identificadas em artigos \n\nreferentes aos objetivos e \u00e0s diretrizes das Leis, confirmando o car\u00e1ter \n\ntransversal que estas rela\u00e7\u00f5es podem assumir. \n\nFonte: Brasil (2008). \n\n \n\nTabela 17.4 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: fundamentos \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nLei federal n\u00ba 9.433/97 \n\nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nLei federal n\u00ba 9.795/99 \n\nOBJETIVOS \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso I: \n\n- ?Assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \n\n\u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso II: \n\n- ?A utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o \n\ntransporte aquavi\u00e1rio, com vistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel?; \n\n  ?\n\nArtigo 2\u00ba, inciso III: \n\n- ?A preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem \n\nnatural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais?. \n\n \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso I: \n\n- ?O desenvolvimento de uma compreens\u00e3o integrada do meio \n\nambiente em suas m\u00faltiplas e complexas rela\u00e7\u00f5es, envolvendo aspectos \n\necol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, legais, pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos, \n\ncient\u00edficos, culturais e \u00e9ticos?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso II: \n\n- ?A garantia de democratiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ambientais?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso III: \n\n- ?O est\u00edmulo e o fortalecimento de uma consci\u00eancia cr\u00edtica sobre a \n\nproblem\u00e1tica ambiental e social?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso IV: \n\n- ?O incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, permanente e \n\nrespons\u00e1vel, na preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do meio ambiente, \n\nentendendo-se a defesa da qualidade ambiental como um valor \n\ninsepar\u00e1vel do exerc\u00edcio da cidadania?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso V: \n\n- ?O est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre as diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds, em n\u00edveis \n\nmicro e macrorregionais, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nambientalmente equilibrada, fundada nos princ\u00edpios da liberdade, \n\nigualdade, solidariedade, democracia, justi\u00e7a social, responsabilidade e \n\nsustentabilidade?. \n\nFonte: Brasil (1997) e (1999). \n\nTabela 18.1 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: objetivos \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nLei federal n\u00ba 9.985/00 \n\nESTATUTO DA CIDADE \n\nLei federal n\u00ba 10.257/01 \n\nOBJETIVOS \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso I: \n\n- ?Contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos recursos \n\ngen\u00e9ticos no territ\u00f3rio nacional e nas \u00e1guas jurisdicionais?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel a partir dos recursos naturais?; \n\n  \n\nArtigo 4\u00ba, inciso V: \n\n- ?Promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza no processo de desenvolvimento?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso VI:?  \n\n- ?Proteger paisagens naturais e pouco alteradas de not\u00e1vel beleza c\u00eanica?;  \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso VII:?  \n\n- Proteger as caracter\u00edsticas relevantes de natureza geol\u00f3gica, \n\ngeomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural;  \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso X: \n\n- ?Proteger os recursos naturais necess\u00e1rios \u00e0 subsist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, respeitando e valorizando seu conhecimento e sua cultura e \n\npromovendo-as social e economicamente?. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso I:? \n\n- ?A garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como o \n\ndireito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra-\n\nestrutura urbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao \n\nlazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es?; \n\n  ?\n\nArtigo 2\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Planejamento do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial da popula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas do Munic\u00edpio e do \n\nterrit\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia, de modo a evitar e corrigir \n\ndistor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio \n\nambiente?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso VIII: \n\n- ?Ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os e de \n\nexpans\u00e3o urbana compat\u00edveis com os limites da sustentabilidade \n\nambiental, social e econ\u00f4mica do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia?. \n\nFonte: Brasil (2000) e Brasil (2001). \n\n \n\nTabela 18.2 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: objetivos \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O E PROTE\u00c7\u00c3O DA VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA DO \n\nBIOMA MATA ATL\u00c2NTICA \n\nLei federal n\u00ba 11.428/06 e Lei federal n\u00ba 4.771/65 \n\nDIRETRIZES NACIONAIS PARA A POL\u00cdTICA DE \n\nSANEAMENTO B\u00c1SICO \n\nLei federal n\u00ba 11.445/07 \n\nOBJETIVOS \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 6\u00ba: \n\n- ?A prote\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica t\u00eam por objetivo \n\ngeral o desenvolvimento sustent\u00e1vel e, por objetivos espec\u00edficos, a \n\nsalvaguarda da biodiversidade, da sa\u00fade humana, dos valores \n\npaisag\u00edsticos, est\u00e9ticos e tur\u00edsticos, do regime h\u00eddrico e da estabilidade \n\nsocial?; \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 7\u00ba, inciso I: \n\n- ?A prote\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica far-se-\u00e3o dentro de \n\ncondi\u00e7\u00f5es que assegurem a manuten\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, fauna e regime h\u00eddrico do Bioma Mata Atl\u00e2ntica para as \n\npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es?. \n\nArtigo 48, inciso II: \n\n- ?Aplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros por ela\n20\n\nadministrados de modo a \n\npromover o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia?; \n\n \n\nArtigo 49, inciso I: \n\n- ?Contribuir para o desenvolvimento nacional, a redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades regionais, a gera\u00e7\u00e3o de emprego e de renda e a inclus\u00e3o \n\nsocial?; \n\n \n\nArtigo 49, inciso III: \n\n- ?Proporcionar condi\u00e7\u00f5es adequadas de salubridade ambiental aos \n\npovos ind\u00edgenas e outras popula\u00e7\u00f5es tradicionais, com solu\u00e7\u00f5es \n\ncompat\u00edveis com suas caracter\u00edsticas socioculturais?; \n\n \n\nArtigo 49, inciso IV: \n\n- ?Proporcionar condi\u00e7\u00f5es adequadas de salubridade ambiental \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais e de pequenos n\u00facleos urbanos isolados?; \n\n \n\nArtigo 48, inciso X: \n\n- ?Minimizar os impactos ambientais relacionados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es, obras e servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico e \n\nassegurar que sejam executadas de acordo com as normas relativas \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e sa\u00fade?. \n\nFonte: Brasil (2006), Brasil (1965) e Brasil (2007). \n\n \n\n                                                           \n20\n\n Pela Uni\u00e3o. \n\nTabela 18.3 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: objetivos \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO \n\nLei federal n\u00ba 11.771/08 \nCOMENT\u00c1RIOS \n\nOBJETIVOS \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso I: \n\n- ?Democratizar e propiciar o acesso ao turismo no Pa\u00eds a todos os \n\nsegmentos populacionais, contribuindo para a eleva\u00e7\u00e3o do bem estar \n\ngeral?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso II: \n\n- ?Reduzir as disparidades sociais e econ\u00f4micas de ordem regional, \n\npromovendo a inclus\u00e3o social pelo crescimento da oferta de trabalho e \n\nmelhor distribui\u00e7\u00e3o de renda?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso VIII: \n\n- ?Propiciar a pr\u00e1tica de turismo sustent\u00e1vel nas \u00e1reas naturais, \n\npromovendo a atividade como ve\u00edculo de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nambiental e incentivando a ado\u00e7\u00e3o de condutas e pr\u00e1ticas de m\u00ednimo \n\nimpacto compat\u00edveis com a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso IX: \n\n- ?Preservar a identidade cultural das comunidades e popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais eventualmente afetadas pela atividade tur\u00edstica?; \n\n \n\nArtigo 6\u00ba, inciso VI: \n\n- ?Prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, da biodiversidade e do patrim\u00f4nio cultural \n\nde interesse tur\u00edstico?. \n\n \n\n \n\nAs tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias definidas para o n\u00edvel Objetivos foram \n\nobservadas em todas as Leis Irm\u00e3s de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\n \n\nNo Estatuto da Cidade, essas rela\u00e7\u00f5es foram identificadas nas diretrizes \n\ngerais da Lei. O mesmo ocorreu para a Lei da Mata Atl\u00e2ntica e do \n\nSaneamento b\u00e1sico. No caso da Lei do Turismo, a rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\nreferente ao princ\u00edpio de precau\u00e7\u00e3o foi identificada num dos objetivos \n\ndo Plano Nacional de Turismo, que se inserem no contexto desta Lei. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 seguridade do bem para as gera\u00e7\u00f5es atuais e \n\nfuturas foi observada em artigos que expressam preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nintegridade deste bem e com a possibilidade de acesso e seu usufruto \n\npela sociedade. \n\n \n\nO princ\u00edpio de prud\u00eancia foi verificado em artigos que demonstravam \n\ncautela na conduta da sociedade para com o bem, com respeito aos \n\nlimites ambientais, sociais e econ\u00f4micos do territ\u00f3rio em quest\u00e3o, \n\nevidenciando o desenvolvimento sustent\u00e1vel como um processo para o \n\npresente. \n\n \n\nO princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o foi demonstrado em artigos sobre cautela \n\nantecipada, com objetivos de prote\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Brasil (2008). \n\n \n\nTabela 18.4 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: objetivos \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nLei federal n\u00ba 9.433/97 \n\nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nLei federal n\u00ba 9.795/99 \n\nDIRETRIZES \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso I: \n\n- ?A gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos de quantidade e qualidade?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso II: \n\n- ?A adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, \n\nbi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es \n\ndo Pa\u00eds?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso III: \n\n- ?A integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso IV: \n\n- ?A articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com o dos setores \n\nusu\u00e1rios e com os planejamentos regional, estadual e nacional?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso V: \n\n- ?A articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso VI: \n\n- ?A integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos sistemas \n\nestuarinos e zonas costeiras?. \n\n \n\n \n\nArtigo 2\u00ba: \n\n- ?A educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um componente essencial e permanente da \n\neduca\u00e7\u00e3o nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em \n\ntodos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo, em car\u00e1ter formal \n\ne n\u00e3o-formal?. \n\n \n\nArtigo 8\u00ba, par\u00e1grafo 3\u00ba, incisos V: \n\n- ?As a\u00e7\u00f5es de estudos, pesquisas e experimenta\u00e7\u00f5es voltar-se-\u00e3o para \n\na montagem de uma rede de banco de dados e imagens, para o apoio a \n\niniciativas e experi\u00eancias locais e regionais, incluindo a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial educativo?. \n\n \n\nFonte: Brasil (1997) e Brasil (1999). \n\nTabela 19.1 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: diretrizes \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nLei federal n\u00ba 9.985/00 \n\nESTATUTO DA CIDADE \n\nLei federal n\u00ba 10.257/01 \n\nDIRETRIZES \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso III: \n\n- ?Assegurar a participa\u00e7\u00e3o efetiva das popula\u00e7\u00f5es locais na cria\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Buscar o apoio e a coopera\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, de \n\norganiza\u00e7\u00f5es privadas e pessoas f\u00edsicas para o desenvolvimento de \n\nestudos, pesquisas cient\u00edficas, pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, atividades \n\nde lazer e de turismo ecol\u00f3gico, monitoramento, manuten\u00e7\u00e3o e outras \n\natividades de gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o?; \n\n \n\n Artigo 5\u00ba, inciso V: \n\n- ?Incentivar as popula\u00e7\u00f5es locais e as organiza\u00e7\u00f5es privadas a \n\nestabelecerem e administrarem unidades de conserva\u00e7\u00e3o dentro do sistema \n\nnacional?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso VIII: \n\n- ?Assegurar que o processo de cria\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o sejam feitos de forma integrada com as pol\u00edticas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o das terras e \u00e1guas circundantes, considerando as condi\u00e7\u00f5es e \n\nnecessidades sociais e econ\u00f4micas locais?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso IX: \n\n- ?Considerar as condi\u00e7\u00f5es e necessidades das popula\u00e7\u00f5es locais no \n\ndesenvolvimento e adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais?. \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso II: \n\n- ?A gest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade na \n\nformula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, programas e \n\nprojetos de desenvolvimento urbano?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso III: \n\n- ?A coopera\u00e7\u00e3o entre os governos, a iniciativa privada e os demais \n\nsetores da sociedade no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, em atendimento ao \n\ninteresse social?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso V: \n\n- ?A oferta de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, transporte e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos adequados aos interesses e necessidades da \n\npopula\u00e7\u00e3o e \u00e0s caracter\u00edsticas locais?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso VII: \n\n- ?A integra\u00e7\u00e3o e complementaridade entre as atividades urbanas e \n\nrurais, tendo em vista o desenvolvimento socioecon\u00f4mico do \n\nMunic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso XII: \n\n- ?A prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e \n\nconstru\u00eddo, do patrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e \n\narqueol\u00f3gico?. \n\n \n\nFonte: Brasil (2000) e Brasil (2001). \n\n \n\nTabela 19.2 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: diretrizes \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O E PROTE\u00c7\u00c3O DA VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA DO \n\nBIOMA MATA ATL\u00c2NTICA \n\nLei federal n\u00ba 11.428/06 e Lei federal n\u00ba 4.771/65 \n\nDIRETRIZES NACIONAIS PARA A POL\u00cdTICA DE \n\nSANEAMENTO B\u00c1SICO \n\nLei federal n\u00ba 11.445/07 \n\nDIRETRIZES \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 17: \n\n- ?O corte ou a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria nos est\u00e1gios \n\nm\u00e9dio ou avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica ficam \n\ncondicionados \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o ambiental, na forma de destina\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\nequivalente \u00e0 extens\u00e3o desmatada, com as mesmas caracter\u00edsticas \n\necol\u00f3gicas, na mesma bacia hidrogr\u00e1fica, sempre que poss\u00edvel na mesma \n\nmicrobacia, e em \u00e1reas localizadas no mesmo Munic\u00edpio ou regi\u00e3o \n\nmetropolitana?. \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 31: \n\n- ?Nas regi\u00f5es e \u00e1reas urbanas, assim consideradas em lei, o parcelamento \n\ndo solo para fins de loteamento ou qualquer edifica\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o, do Bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica, devem obedecer ao disposto no Plano Diretor do Munic\u00edpio e \n\ndemais normas aplic\u00e1veis, e depender\u00e3o de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \n\nestadual competente, ressalvado o disposto nos arts. 11, 12 e 17 desta Lei?. \n\n \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso V:  \n\n- ?A ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e processos que considerem as \n\npeculiaridades locais e regionais?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso VI: \n\n- ?Articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de desenvolvimento urbano e regional, \n\nde habita\u00e7\u00e3o, de combate \u00e0 pobreza e de sua erradica\u00e7\u00e3o, de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e outras de relevante interesse social \n\nvoltadas para a melhoria da qualidade de vida, para as quais o \n\nsaneamento b\u00e1sico seja fator determinante?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso VIII: \n\n- ?Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas, considerando a capacidade de \n\npagamento dos usu\u00e1rios e a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es graduais e \n\nprogressivas?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso IX: \n\n- ?Transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es, baseada em sistemas de informa\u00e7\u00f5es e \n\nprocessos decis\u00f3rios institucionalizados?; \n\n \n\nArtigo 2\u00ba, inciso XII: \n\n- ?Integra\u00e7\u00e3o das infra-estruturas e servi\u00e7os com a gest\u00e3o eficiente dos \n\nrecursos h\u00eddricos.? \n\n \n\nFonte: Brasil (2006), Brasil (1965) e Brasil (2007). \n\nTabela 19.3 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: diretrizes \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO \n\nLei federal n\u00ba 11.771/08 \nCOMENT\u00c1RIOS \n\nDIRETRIZES \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico: \n\n- ?Quando se tratar de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, o turismo ser\u00e1 \n\ndesenvolvido em conson\u00e2ncia com seus objetivos de cria\u00e7\u00e3o e com o \n\ndisposto no plano de manejo da unidade?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico:  \n\n- ?A Pol\u00edtica Nacional de Turismo obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios \n\nconstitucionais da livre iniciativa, da descentraliza\u00e7\u00e3o, da regionaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico-social justo e sustent\u00e1vel?; \n\n \n\n Artigo 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico: \n\n- ?As viagens e estadas devem gerar movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, trabalho, \n\nemprego, renda e receitas p\u00fablicas, constituindo-se num instrumento de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social, promo\u00e7\u00e3o e diversidade cultural e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade?. \n\n \n\n  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias referentes ao n\u00edvel Diretrizes foram observadas \n\nem todas as Leis Irm\u00e3s. Cabe destacar que estas rela\u00e7\u00f5es foram \n\nverificadas em artigos referentes aos fundamentos, na Lei do \n\nSaneamento B\u00e1sico, e tamb\u00e9m, aos objetivos, na Lei do Turismo. Na \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, foram selecionados artigos mais espec\u00edficos \n\ncujo conte\u00fado se remetia as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em quest\u00e3o. \n\n \n\nA adequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o \u00e0 realidade local, bem \n\ncomo a integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do bem com os demais \n\nsetores e pol\u00edticas pertinentes, s\u00e3o duas rela\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas nos artigos \n\nestudados, evidenciando a preocupa\u00e7\u00e3o do Governo Brasileiro em \n\natender \u00e0s necessidades da sociedade e agregar efetividade \u00e0s pol\u00edticas \n\ninstitu\u00eddas. \n\n \n\n \n\nFonte: Brasil (2008). \n\nTabela 19.4 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: diretrizes \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nLei federal n\u00ba 9.433/97 \n\nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nLei federal n\u00ba 9.795/99 \n\nINSTRUMENTOS \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso I: \n\n- ?Planos de Recursos H\u00eddricos?; \n\n  \n\nArtigo 5\u00ba, inciso II: \n\n- ?Enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos \n\npreponderantes da \u00e1gua?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso III: \n\n- ?Outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos?; \n\n \n\nArtigo 3\u00ba, inciso VI: \n\n- ?Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.? \n\n \n\n \n\nArtigo 9\u00ba: \n\n - ?Entende-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o escolar a \n\ndesenvolvida no \u00e2mbito dos curr\u00edculos das institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\np\u00fablicas e privadas...?  \n\n \n\nArtigo 13\u00ba: \n\n- ?Entendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal as a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\neducativas voltadas \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o da coletividade sobre as quest\u00f5es \n\nambientais e \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na defesa da qualidade \n\ndo meio ambiente?; \n\n \n\nArtigo 13\u00ba, inciso I: \n\n- ?A difus\u00e3o, por interm\u00e9dio dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, em \n\nespa\u00e7os nobres, de programas e campanhas educativas, e de \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca de temas relacionados ao meio ambiente?; \n\n \n\nArtigo 15, inciso II: \n\n- ?S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o gestor a articula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o de planos, programas e projetos na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, em \u00e2mbito nacional;? \n\n \n\nArtigo 19: \n\n- ?Os programas de assist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira relativos a meio \n\nambiente e educa\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis federal, estadual e municipal, devem \n\nalocar recursos \u00e0s a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental.? \n\nFonte: Brasil (1997) e Brasil (1999). \n\nTabela 20.1 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: instrumentos \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nLei federal n\u00ba 9.985/00 \n\nESTATUTO DA CIDADE \n\nLei federal n\u00ba 10.257/01 \n\nINSTRUMENTOS \n\n \n\nArtigo 7\u00ba, inciso I: \n\n- ?Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral?; \n\n \n\nArtigo 7\u00ba, inciso II: \n\n- ?Unidades de Uso Sustent\u00e1vel?; \n\n \n\nArtigo 27\u00ba: \n\n- ?As unidades de conserva\u00e7\u00e3o devem dispor de um Plano de Manejo?; \n\n \n\nArtigo 50\u00ba: \n\n- ?O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente organizar\u00e1 e manter\u00e1 um Cadastro \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, com a colabora\u00e7\u00e3o do Ibama e dos \n\n\u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais competentes?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso XI: \n\n- ?Valorizar econ\u00f4mica e socialmente a diversidade biol\u00f3gica?; \n\n \n\nArtigo 5\u00ba, inciso XII: \n\n- ?Conferir \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o, nos poss\u00edveis casos e respeitados \n\nas conveni\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o, autonomia administrativa e \n\nfinanceira.? \n\n \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso I: \n\n- ?Planos nacionais, regionais e estaduais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \n\nde desenvolvimento econ\u00f4mico e social?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso II: \n\n- ?Planejamento das regi\u00f5es metropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e \n\nmicrorregi\u00f5es?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso III: \n\n- ?Planejamento municipal, em especial: a) plano diretor; b) disciplina \n\ndo parcelamento, do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo; c) zoneamento \n\nambiental; d) plano plurianual; e) diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e or\u00e7amento \n\nanual; f) gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa; g) planos, programas e \n\nprojetos setoriais; h) planos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social?; \n\n \n\nArtigo 4\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Institutos tribut\u00e1rios e financeiros: a) imposto sobre a propriedade \n\npredial e territorial urbana - IPTU; b) contribui\u00e7\u00e3o de melhoria; c) \n\nincentivos e benef\u00edcios fiscais e financeiros.? \n\n \n\nFonte: Brasil (2000) e Brasil (2001). \n\n \n\nTabela 20.2 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: instrumentos \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O E PROTE\u00c7\u00c3O DA VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA DO \n\nBIOMA MATA ATL\u00c2NTICA \n\nLei federal n\u00ba 11.428/06 e Lei federal n\u00ba 4.771/65 \n\nDIRETRIZES NACIONAIS PARA A POL\u00cdTICA DE \n\nSANEAMENTO B\u00c1SICO \n\nLei federal n\u00ba 11.445/07 \n\nINSTRUMENTOS \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 36\u00ba: \n\n- ?Fica institu\u00eddo o Fundo de Restaura\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica \n\ndestinado ao financiamento de projetos de restaura\u00e7\u00e3o ambiental e de \n\npesquisa cient\u00edfica?; \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 38\u00ba: \n\n- ?Ser\u00e3o beneficiados com recursos do Fundo de Restaura\u00e7\u00e3o do Bioma \n\nMata Atl\u00e2ntica os projetos que envolvam conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o nativa, pesquisa cient\u00edfica ou \u00e1reas a serem restauradas, \n\nimplementados em munic\u00edpios que possuam Plano Municipal de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, devidamente aprovado \n\npelo Conselho Municipal de Meio Ambiente?; \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 2\u00ba: \n\n Para efeitos dessa lei, consideram-se integrantes do Bioma Mata? -?\n\nAtl\u00e2ntica as seguintes forma\u00e7\u00f5es florestais nativas e ecossistemas \n\nassociados, com as respectivas delimita\u00e7\u00f5es estabelecidas em mapa do \n\nInstituto Brasileiro  de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, conforme \n\nregulamento:... ? \n\n \n\nC\u00f3digo Florestal, Artigo 42\u00ba, par\u00e1grafo 2\u00ba: \n\n- ?Nos mapas e cartas oficiais ser\u00e3o obrigatoriamente assinalados os \n\nParques e Florestas P\u00fablicas?. \n\n \n\n \n\nArtigo 52\u00ba, inciso I: \n\n- ?Plano Nacional de Saneamento B\u00e1sico \u2013 PNSB?; \n\n  \n\nArtigo 52\u00ba, inciso II: \n\n- ?Planos Regionais de Saneamento B\u00e1sico, elaborados e executados \n\nem articula\u00e7\u00e3o com os Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \n\nenvolvidos para as regi\u00f5es integradas de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nou nas que haja a participa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o ou entidade federal na \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico de saneamento b\u00e1sico?; \n\n \n\nArtigo 53\u00ba: \n\n- ?Fica institu\u00eddo o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es em Saneamento \n\nB\u00e1sico \u2013 SINISA...? \n\n \n\nArtigo 29\u00ba, incisos I, II e III: \n\n- ?Os servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico ter\u00e3o a sustentabilidade \n\necon\u00f4mico-financeira assegurada, sempre que poss\u00edvel, mediante \n\nremunera\u00e7\u00e3o pela cobran\u00e7a dos servi\u00e7os de abastecimento e \n\nesgotamento sanit\u00e1rio, de limpeza urbana e manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\nde manejo de \u00e1guas pluviais urbanas.? \n\n \n\nFonte: Brasil (2006), Brasil (1965) e Brasil (2007). \n\nTabela 20.3 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: instrumentos \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO \n\nLei federal n\u00ba 11.771/08 \nCOMENT\u00c1RIOS \n\nINSTRUMENTOS \n\n \n\nArtigo 6\u00ba: \n\n- ?O Plano Nacional de Turismo \u2013 PNT ser\u00e1 elaborado pelo Minist\u00e9rio do \n\nTurismo, ouvidos os segmentos p\u00fablicos e privados interessados, inclusive \n\no Conselho Nacional de Turismo, e aprovado pelo Presidente da \n\nRep\u00fablica...? \n\n \n\nArtigo 16\u00ba, incisos I, II, III, IV, V, VI: \n\n- ?O suporte financeiro ao setor tur\u00edstico ser\u00e1 viabilizado por meio dos \n\nseguintes mecanismos operacionais de canaliza\u00e7\u00e3o de recursos: da lei \n\nor\u00e7ament\u00e1ria anual, alocado ao Minist\u00e9rio do Turismo e \u00e0 Embratur; do \n\nFundo Geral de Turismo \u2013 FUNGETUR; de linhas de cr\u00e9dito de bancos e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es federais; das ag\u00eancias de fomento ao desenvolvimento \n\nregional; alocados pelos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, de \n\norganismos e entidades nacionais e internacionais e da securitiza\u00e7\u00e3o de \n\nreceb\u00edveis origin\u00e1rios de opera\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os tur\u00edsticos?. \n\n \n\n \n\n \n\nAs tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias definidas para o n\u00edvel dos instrumentos \n\nn\u00e3o foram verificadas em todas as Leis Irm\u00e3s de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. \n\nNa Lei de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a exist\u00eancia de um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi observada em nenhum dos artigos da Lei. No \n\nentanto, ao analisar o documento do Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (BRASIL, 2005), verificou-se a exist\u00eancia do Sistema \n\nBrasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 SIBEA, criado \n\nem 2002. Nesta Lei, foram identificadas ainda, duas rela\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias em artigos mais espec\u00edficos, antes n\u00e3o mencionados. \n\nDe maneira semelhante o Estatuto da Cidade e a Lei do Turismo \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o apresentam em sua lei artigos que revelem a exist\u00eancia de \n\num sistema de informa\u00e7\u00f5es. Entretanto, neste contexto, pode-se \n\ndestacar a exist\u00eancia de um Cadastro T\u00e9cnico nas cidades, que re\u00fane \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a propriedade urbana, e o Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Tur\u00edsticas. No caso da lei da Mata Atl\u00e2ntica, essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis em mapas e cartas, por\u00e9m n\u00e3o se \n\napresentam sistematizadas. \n\nCabe ressaltar que o mecanismo financeiro destinado a subsidiar as \n\na\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o na Lei de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o se \n\napresenta de maneira impl\u00edcita em artigos que se remetem aos \n\nobjetivos e \u00e0s diretrizes da Lei. Estes mecanismos possuem uma \n\ndimens\u00e3o local e devem ser criados de acordo com a unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\nFonte: Brasil (2008). \n\nTabela 20.4 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: instrumentos \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nLei federal n\u00ba 9.433/97 \n\nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nLei federal n\u00ba 9.795/99 \n\nSISTEMA DE \n\nGEST\u00c3O \n\n \n\nArtigo 33\u00ba: \n\n- ?Integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos...? \n\n \n\nArtigo 33\u00ba, inciso I: \n\n- ?Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos?; \n\n \n\nArtigo 33\u00ba, inciso I-A: \n\n- ?Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas?; \n\n \n\nArtigo 33\u00ba, inciso II: \n\n- ?Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal?; \n\n \n\nArtigo 33\u00ba, inciso III: \n\n- ?Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica?; \n\n \n\nArtigo 33\u00ba, inciso IV: \n\n- ?\u00d3rg\u00e3os dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais, do Distrito Federal e \n\nmunicipais cujas compet\u00eancias se relacionem com a gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos?; \n\n \n\nArtigo 33\u00ba, inciso V: \n\n- ?Ag\u00eancias de \u00c1gua?; \n\n \n\n \n\nArtigo 7\u00ba: \n\n- ?A Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental envolve em sua esfera \n\nde a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema Nacional \n\nde Meio Ambiente \u2013 Sisnama, institui\u00e7\u00f5es educacionais p\u00fablicas e \n\nprivadas dos sistemas de ensino, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da Uni\u00e3o, dos \n\nEstados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais com atua\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental?. \n\n \n\nArtigo 14: \n\n- ?A coordena\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ficar\u00e1 a \n\ncargo de um \u00f3rg\u00e3o gestor, na forma definida pela regulamenta\u00e7\u00e3o desta \n\nLei?. \n\n \n\nFonte: Brasil (1997) e Brasil (1999). \n\n \n\nTabela 21.1 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: sistema de gest\u00e3o \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nLei federal n\u00ba 9.985/00 \n\nESTATUTO DA CIDADE \n\nLei federal n\u00ba 10.257/01 \n\nSISTEMA DE \n\nGEST\u00c3O \n\n \n\nArtigo 6\u00ba, inciso I: \n\n - ?\u00d3rg\u00e3o consultivo e deliberativo: o Conselho Nacional do Meio Ambiente - \n\nConama, com as atribui\u00e7\u00f5es de acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema?; \n\n \n\nArtigo 6\u00ba, inciso II: \n\n- ?\u00d3rg\u00e3o central: o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com a finalidade de coordenar \n\no Sistema?; \n\n \n\nArtigo 6\u00ba, inciso III: \n\n- ?\u00d3rg\u00e3os executores: o Instituto Chico Mendes e o Ibama, em car\u00e1ter supletivo, \n\nos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais, com a fun\u00e7\u00e3o de implementar o SNUC, \n\nsubsidiar as propostas de cria\u00e7\u00e3o e administrar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\nfederais, estaduais e municipais, nas respectivas esferas de atua\u00e7\u00e3o.? \n\n \n\nArtigo 18\u00ba, par\u00e1grafo 2\u00ba: \n\n- ?A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dispor\u00e1 de um Conselho presidido pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por representantes de \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e da popula\u00e7\u00e3o residente, conforme \n\ndispuser no regulamento desta Lei.? \n\n \n\nArtigo 29: \n\n- Cada unidade de conserva\u00e7\u00e3o do grupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral dispor\u00e1 de um \n\nConselho Consultivo, presidido pelo respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e \n\nconstitu\u00eddo por representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil, por propriet\u00e1rios de terras localizadas em Ref\u00fagio de Vida Silvestre ou \n\nMonumento Natural, quando for o caso e, na hip\u00f3tese prevista no \u00a72\u00ba do art. 42, \n\ndas popula\u00e7\u00f5es tradicionais residentes...? \n\n \n\nArtigo 3\u00ba: \n\n- ?Compete \u00e0 Uni\u00e3o, entre outras atribui\u00e7\u00f5es de interesse da pol\u00edtica \n\nurbana...? \n\n \n\nArtigo 43, inciso I: \n\n- ?Para garantir a gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, dever\u00e3o ser \n\nutilizados, entre outros, os seguintes instrumentos: \u00f3rg\u00e3os \n\ncolegiados de pol\u00edtica urbana, nos n\u00edveis nacional, estadual e \n\nmunicipal?; \n\n \n\n- ?Conselho das Cidades?. \n\nFonte: Brasil (2000) e Brasil (2001). \n\nTabela 21.2 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: sistema de gest\u00e3o \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nUTILIZA\u00c7\u00c3O E PROTE\u00c7\u00c3O DA VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA DO BIOMA \n\nMATA ATL\u00c2NTICA \n\nLei federal n\u00ba 11.428/06 e Lei federal n\u00ba 4.771/65 \n\nDIRETRIZES NACIONAIS PARA A POL\u00cdTICA DE \n\nSANEAMENTO B\u00c1SICO \n\nLei federal n\u00ba 11.445/07 \n\nSISTEMA DE \n\nGEST\u00c3O \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 4\u00ba: \n\n- ?A defini\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios \n\navan\u00e7ado, m\u00e9dio e inicial de regenera\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, nas \n\nhip\u00f3teses de vegeta\u00e7\u00e3o nativa localizada, ser\u00e1 de iniciativa do Conselho \n\nNacional do Meio Ambiente?; \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 10: \n\n- ?O poder p\u00fablico fomentar\u00e1 o enriquecimento ecol\u00f3gico da vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nBioma Mata Atl\u00e2ntica, bem como o plantio e o reflorestamento com esp\u00e9cies \n\nnativas, em especial as iniciativas volunt\u00e1rias de propriet\u00e1rios rurais?; \n\n \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica, Artigo 19: \n\n- ?O corte eventual de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria nos est\u00e1gios m\u00e9dio e \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, para fins de pr\u00e1ticas \n\npreservacionistas e de pesquisa cient\u00edfica, ser\u00e1 devidamente regulamentado \n\npelo Conselho Nacional do Meio Ambiente e autorizado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\ncompetente do Sisnama?; \n\n \n\nC\u00f3digo Florestal, artigo 22: \n\n- ?A Uni\u00e3o, diretamente, atrav\u00e9s do \u00f3rg\u00e3o executivo espec\u00edfico, ou em \n\nconv\u00eanio com os Estados e Munic\u00edpios, fiscalizar\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o das normas \n\ndeste C\u00f3digo, podendo, para tanto, criar servi\u00e7os indispens\u00e1veis?; \n\n \n\nC\u00f3digo Florestal, artigo 48: \n\n- ?Fica mantido o Conselho Florestal Federal, integrado, no m\u00e1ximo, por \n\n12(doze) membros, ser\u00e3o estabelecidas por decreto do Poder Executivo.? \n\n \n\nArtigo 16, inciso I: \n\n- ?A presta\u00e7\u00e3o regionalizada de servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento \n\nb\u00e1sico poder\u00e1 ser realizada por \u00f3rg\u00e3o, autarquia, funda\u00e7\u00e3o de direito \n\np\u00fablico, cons\u00f3rcio p\u00fablico, empresa p\u00fablica ou sociedade de economia \n\nmista estadual, do Distrito Federal, ou municipal, na forma da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o?;  \n\n \n\nArtigo 16, inciso II: \n\n- ?Empresa a que se tenha concedido os servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\nsaneamento b\u00e1sico?; \n\n \n\nArtigo 47\u00ba, inciso I: \n\n - ?Titulares dos servi\u00e7os?; \n\n \n\nArtigo 47\u00ba, inciso II: \n\n- ?\u00d3rg\u00e3os governamentais relacionados ao setor de saneamento \n\nb\u00e1sico?; \n\n \n\nArtigo 47\u00ba, inciso III: \n\n- ?Prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico?; \n\n \n\nArtigo 47\u00ba, inciso IV: \n\n- ?Usu\u00e1rios de servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico?; \n\n \n\nArtigo 47\u00ba, inciso V: \n\n- ?Entidades t\u00e9cnicas, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e de defesa do \n\nconsumidor relacionadas ao setor de saneamento b\u00e1sico?; \n\nFonte: Brasil (2006), Brasil (1965) e Brasil (2007). \n\nTabela 21.3 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: sistema de gest\u00e3o \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA NACIONAL DE TURISMO \n\nLei federal n\u00ba 11.771/08 \nCOMENT\u00c1RIOS \n\nSISTEMA DE \n\nGEST\u00c3O \n\n \n\nArtigo 8\u00ba: \n\n- ?Fica institu\u00eddo o Sistema Nacional de Turismo, composto pelos seguintes \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades...? \n\n \n\nArtigo 8\u00ba, inciso I: \n\n - ?Minist\u00e9rio do Turismo?;  \n\n \n\nArtigo 8\u00ba, inciso I: \n\n- ?EMBRATUR \u2013 Instituto de Turismo Brasileiro?; \n\n \n\nArtigo 8\u00ba, inciso I: \n\n- ?Conselho Nacional de Turismo?; \n\n \n\nArtigo 8\u00ba, inciso I: \n\n- ?F\u00f3rum Nacional de Secret\u00e1rios e Dirigentes Estaduais de Turismo?; \n\n \n\nArtigo 8\u00ba, par\u00e1grafo 1\u00ba: \n\n- ?Poder\u00e3o ainda integrar o Sistema f\u00f3runs e conselhos estaduais de turismo; \n\n\u00f3rg\u00e3os estaduais de turismo e as inst\u00e2ncias de governan\u00e7a macrorregionais, \n\nregionais e municipais.?   \n\n \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria relativa \u00e0 exist\u00eancia de organismos que \n\nproporcionam a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no processo de tomada \n\nde decis\u00e3o foi verificada em todas as Leis Irm\u00e3s de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, exceto a Lei da Mata Atl\u00e2ntica. Diante disso, pode-se \n\nafirmar a viabilidade de participa\u00e7\u00e3o nos processos de planejamento e \n\ngest\u00e3o do bem comum e/ou p\u00fablico da sociedade civil, legitimada por \n\nLei, por meio das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. \n\n \n\nCabe destacar na recente Lei do Turismo, a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de \n\ninst\u00e2ncias de governan\u00e7a, demonstrando o reconhecimento das \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas Brasileiras a essa estrat\u00e9gia de tomada de decis\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFonte: Brasil (2008). \n\nTabela 21.4 Matriz da sinergia das Leis Irm\u00e3s: sistema de gest\u00e3o \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n119 \n\n4.2.4 Constru\u00e7\u00e3o da sinergia das Leis Irm\u00e3s em Urubici \n\n \n\n \n\nA Matriz de Sinergia das Leis Irm\u00e3s elaborada por esta disserta\u00e7\u00e3o foi utilizada como \n\nponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o do segundo momento da comunidade de aprendizagem do \n\nModelo GATS, qual seja, a constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s com as lideran\u00e7as locais. \n\nEste trabalho envolveu os Grupos Tem\u00e1ticos do Saneamento, do Turismo Educativo e \n\ndo Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes, e a C\u00e2mara de Vereadores do Munic\u00edpio. \n\nA din\u00e2mica utilizada com os Grupos do Saneamento, Turismo Educativo e a C\u00e2mara \n\nde Vereadores compreendeu duas etapas principais. A primeira delas, de car\u00e1ter preliminar, \n\nenglobou: a) a apresenta\u00e7\u00e3o do conceito de Esp\u00edrito das Leis; b) a apresenta\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nsinergia; c) a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia para a constru\u00e7\u00e3o da Matriz de Sinergia das Leis \n\nIrm\u00e3s e d) a constru\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito da lei espec\u00edfica do tema a ser trabalhado. \n\nA segunda etapa consistiu na constru\u00e7\u00e3o propriamente dita da Sinergia das Leis e no \n\ndi\u00e1logo sobre o conte\u00fado matriz. A metodologia aplicada \u00e0 comunidade compreendeu: a) na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da estrutura das leis; b) na identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e no fen\u00f4meno \n\ndas leis; c) na visualiza\u00e7\u00e3o da sinergia e d) na valoriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica junto \u00e0 comunidade. \n\nO trabalho com os Grupos Tem\u00e1ticos se deu da seguinte forma: os participantes foram \n\ndivididos em grupos de trabalho, recebendo cada um uma Lei Federal (que diferiu entre os \n\ngrupos), canetinhas coloridas e uma Matriz de Sinergia, preenchida com os artigos referentes \n\na cada n\u00edvel estrutural.  \n\nO condutor da din\u00e2mica pedia aos participantes que observassem a estrutura de sua lei, \n\ntentando reconhecer trechos correspondentes a cada n\u00edvel estrutural. Na sequ\u00eancia, orientava \n\na(s) p\u00e1gina(s) em que se encontravam os artigos referentes a um determinado n\u00edvel, em cada \n\ngrupo, repetindo esta etapa para o n\u00edvel dos fundamentos, objetivos, diretrizes, instrumentos e \n\nsistemas de gest\u00e3o. \n\nEm seguida, o condutor mencionava uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria (j\u00e1 conhecida por ele) e \n\nsolicitava aos grupos de trabalho que identificassem e verificassem a exist\u00eancia de trechos que \n\npudessem represent\u00e1-la nos artigos correspondentes a cada n\u00edvel. \n\nEnfim, o condutor pedia a todos que abrissem a Matriz de Sinergia. Cada grupo lia os \n\nartigos da Matriz, comparando-os com aqueles selecionados na etapa anterior. O condutor \n\nressaltava os trechos que apresentavam a rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria trabalhada e pedia aos grupos que \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n120 \n\ngrifassem as frases com as canetinhas. Ao final, pedia-se a todos que visualizassem a matriz e \n\nnotassem, por meio das cores, as pertin\u00eancias de onde emergem a sinergia das leis irm\u00e3s. \n\nO trabalho com a C\u00e2mara dos Vereadores foi realizado diretamente a partir da Matriz \n\nde Sinergia, visualizando-se os artigos em cada n\u00edvel com as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias destacadas, \n\no que proporcionou o di\u00e1logo e a elabora\u00e7\u00e3o dos esbo\u00e7os com base na realidade local. \n\nO Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes adotou uma din\u00e2mica \n\ndiferente da citada, sendo ela relatada posteriormente.  \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento: \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s no Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento teve como \n\nprop\u00f3sito auxiliar no empoderamento da comunidade local para a elabora\u00e7\u00e3o do Termo de \n\nRefer\u00eancias para o Plano Municipal de Saneamento de Urubici \u2013 SC, a partir de um Modelo \n\nde Governan\u00e7a (figura 22) (MATULJA, 2009). \n\n   \n \n\n \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o do conte\u00fado trabalhado na constru\u00e7\u00e3o da sinergia pelo Grupo pode ser \n\nvisualizada em trechos do Termo de Refer\u00eancias, tais como (MATULJA, 2009): \n\na) nas Refer\u00eancias conceituais, a utiliza\u00e7\u00e3o dos fundamentos identificados na matriz, \n\ncomo o controle social, universaliza\u00e7\u00e3o de acesso e bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de planejamento;  \n\nb) nas Refer\u00eancias metodol\u00f3gicas \u2013 metodologias de gest\u00e3o, a proposi\u00e7\u00e3o de um \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Municipal sobre o Saneamento, da utiliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental Formal e n\u00e3o Formal, e da ado\u00e7\u00e3o de um mecanismo financeiro, como \n\num Fundo Municipal de Saneamento Ambiental;  \n\nFigura 22. Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia das Leis Irm\u00e3s com o Grupo do Saneamento. Fonte: GTHidro (2009). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n121 \n\nc) nas Refer\u00eancias metodol\u00f3gicas \u2013 metodologias de planejamento, a inclus\u00e3o da \n\nmetodologia de constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s para capacita\u00e7\u00e3o dos \n\nenvolvidos na constru\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nSegundo Matulja (2009), os objetivos da utiliza\u00e7\u00e3o desta metodologia na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano compreenderiam: a) na identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o e do significado do saneamento nas \n\ndiversas esferas legais, quais sejam: a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e ambiental, o \n\nturismo, a agricultura, a gest\u00e3o urbana e a sa\u00fade; e b) na busca por solu\u00e7\u00f5es criativas \u00e0s \n\ndemandas do saneamento relacionando as esferas estudadas. \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo: \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s no Grupo Tem\u00e1tico do Turismo Educativo teve \n\npor objetivo auxiliar o empoderamento das lideran\u00e7as locais para sua participa\u00e7\u00e3o qualificada \n\nno processo de elabora\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Turismo, junto \u00e0 C\u00e2mara de \n\nVereadores de Urubici (figura 23). \n\n   \n\n \n\nEste Grupo realizou a constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s e elaborou um documento \n\ncontendo as principais quest\u00f5es, organizadas por n\u00edvel estrutural, levantadas no trabalho com \n\na C\u00e2mara. Este documento pode ser encontrado no Anexo C deste trabalho. \n\nDentre as principais quest\u00f5es abordadas pelo Grupo, encontram-se: \n\na) nos fundamentos: o reconhecimento p\u00fablico e legal do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, \n\nnatural, cultural e tur\u00edstico de Urubici; \n\nb) nos objetivos: a associa\u00e7\u00e3o do Turismo \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, sendo ele um \n\nve\u00edculo de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nFigura 23. Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia com o G.T. Turismo Educativo. Fonte: GTHidro (2009). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n122 \n\nc) nas diretrizes: a considera\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga do Aq\u00fc\u00edfero Guarani, a Reserva \n\nda Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica e a voca\u00e7\u00e3o hortifrutigranjeira do munic\u00edpio na \n\natividade tur\u00edstica; \n\nd) nos instrumentos: a cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Municipal de Turismo; \n\ne) no sistema de gest\u00e3o: a cria\u00e7\u00e3o de um organismo para o gerenciamento do Fundo \n\ne execu\u00e7\u00e3o de projetos. \n\n \n\n \n\n- Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes: \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis Irm\u00e3s no Grupo Tem\u00e1tico do Aqu\u00edfero Guarani e das \n\n\u00c1guas Nascentes foi realizada por meio da aplica\u00e7\u00e3o do Modelo de GATS, junto aos jovens \n\ndo Ensino M\u00e9dio da rede p\u00fablica do Munic\u00edpio. A metodologia utilizada foi adequada ao \n\ngrupo, sendo a sinergia constru\u00edda a partir do ?Jogo de Mem\u00f3ria da Sinergia das Leis Irm\u00e3s?. \n\nCada carta deste jogo apresentava um n\u00edvel estrutural, uma rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e o artigo da lei \n\ncorrespondente a ambos (figura 24). Os pares eram formados por similaridade de rela\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias entre a Lei federal n\u00ba 9.433 (lei espec\u00edfica) e outra lei irm\u00e3 (GENOFRE, 2009). \n\n   \n\nSegundo Genofre (2009), este foi o primeiro contato dos jovens com as leis irm\u00e3s, \n\ndestacando-se nas discuss\u00f5es com o Grupo Tem\u00e1tico ?a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas frente \u00e0s diferentes realidades do pa\u00eds e tamb\u00e9m da necessidade de inclus\u00e3o de \n\ntoda a sociedade nos processos de gest\u00e3o? do bem p\u00fablico. \n\nAp\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s, o grupo de jovens elaborou um esbo\u00e7o de \n\nPol\u00edtica P\u00fablica Municipal de Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Nascentes e Aq\u00fc\u00edfero Guarani (Anexo D), \n\nno qual se destacam (GENOFRE, 2009): \n\na) como fundamento: ?Os recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos presentes no \n\nmunic\u00edpio s\u00e3o bens p\u00fablicos?; \n\nFigura 24. Grupo Tem\u00e1tico do Aquifero e das \u00c1guas Nascentes e Jogo da Mem\u00f3ria. Fonte: Genofre (2009).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n123 \n\nb) como objetivos: ?Minimizar o uso de agentes qu\u00edmicos nas atividades rurais da \n\nregi\u00e3o? e ?Reduzir os danos \u00e0 sa\u00fade provenientes da contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos?; \n\nc) como diretriz: \n\nAs a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o das \u00e1guas nascentes e do Aq\u00fc\u00edfero Guarani \n\ndevem considerar os aspectos locais quanto \u00e0 biodiversidade, ao clima de montanha, \n\na cultura, as atividades econ\u00f4micas, prote\u00e7\u00e3o das zonas de recarga do Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani e o turismo (GENOFRE, 2009); \n\n \n\nd) como instrumentos: ?A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? e ?O Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nos Recursos H\u00eddricos Superficiais e Subterr\u00e2neos das bacias do Munic\u00edpio? e; \n\ne) no sistema de gest\u00e3o: A presen\u00e7a do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n- C\u00e2mara de Vereadores do Munic\u00edpio de Urubici: \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s junto \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores de Urubici teve \n\ncomo objetivo subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de quatro esbo\u00e7os de Pol\u00edticas P\u00fablicas Municipais de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e auxiliar no processo de aprova\u00e7\u00e3o de seu Plano Diretor. \n\nO trabalho se deu em quatro encontros, cada qual com um tema espec\u00edfico selecionado \n\na partir das demandas levantadas pela comunidade ao longo do Projeto TSGA em Urubici \n\n(figura 25). A matriz de sinergia das leis irm\u00e3s foi adaptada ao trabalho, contendo apenas a lei \n\nrelacionada ao tema, chamada de Lei Agregadora, e outras tr\u00eas leis irm\u00e3s. \n\n \n\n   \n\n \n\nCabe ressaltar que estes encontros foram realizados com a participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\nlocais, resultando em esbo\u00e7os parciais de pol\u00edticas p\u00fablicas, a saber: a) Pol\u00edtica Municipal de \n\nSaneamento B\u00e1sico, contendo propostas de fundamentos, objetivos, diretrizes e sistema de \n\nFigura 25. Constru\u00e7\u00e3o da Sinergia com a C\u00e2mara de Vereadores de Urubici. Fonte: GTHidro (2009). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n124 \n\ngest\u00e3o; b) Pol\u00edtica Municipal de Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Nascentes e do Aq\u00fc\u00edfero Guarani, com \n\nfundamentos; c) Pol\u00edtica Municipal de Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta Arauc\u00e1ria, com fundamentos e \n\nobjetivos e d) Pol\u00edtica Municipal de Turismo Educativo, com proposta de fundamentos. \n\nEstes esbo\u00e7os podem ser visualizados nas tabelas a seguir: \n\nTabela 22. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Saneamento B\u00e1sico: Urubici. \n\nESTRUTURA POL\u00cdTICA MUNICIPAL DE SANEAMENTO B\u00c1SICO \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\n- O Saneamento B\u00e1sico como um bem comum dos mun\u00edcipes. \n\n- O Saneamento B\u00e1sico \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o para uma cidade sustent\u00e1vel. \n\n- O Saneamento B\u00e1sico \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico para o qual \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o qualificada da popula\u00e7\u00e3o. \n\nObs.: Foi destacada a vis\u00e3o do ?Saneamento como um bem p\u00fablico\u2018, \n\ndevendo possuir uma ?gest\u00e3o local orientada pelas Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u2018 \n\ne que o controle social qualificado possui como ess\u00eancia a Educa\u00e7\u00e3o \n\nSanit\u00e1ria e Ambiental a todos os cidad\u00e3os de Urubici. \n\nOBJETIVOS \n\n- Proporcionar condi\u00e7\u00f5es adequadas de salubridade ambiental para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\nObs.: No n\u00edvel dos objetivos ficou claro onde se quer chegar com uma \n\nPol\u00edtica: \u00e0 Salubridade Ambiental, o estado de qualidade ambiental capaz \n\nde prevenir a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as relacionadas ao ambiente e de \n\npromover as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas favor\u00e1veis ao pleno gozo a sa\u00fade e do \n\nbem-estar da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDIRETRIZES \n\n- O atendimento das comunidades rurais deve ser priorit\u00e1rio. \n\n- A Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani deve ser considerada \n\ncomo uma prioridade. \n\nObs.: Os grupos destacaram que as a\u00e7\u00f5es de saneamento em Urubici \n\ndevem considerar a realidade local como a alta ocorr\u00eancia de nascentes e \n\nrios; a presen\u00e7a da Zona de Recarga do Aqu\u00edfero Guarani; a popula\u00e7\u00e3o \n\nrural em distantes comunidades e o uso de defensivos agr\u00edcolas. \n\nINSTRUMENTOS \n\n- Plano Municipal de Saneamento B\u00e1sico. \n\n- Sistema Municipal de Informa\u00e7\u00f5es de Saneamento B\u00e1sico. \n\n- Fundo Municipal para o Financiamento do Saneamento B\u00e1sico. \n\nObs.: Diante das demandas em planejamento, gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do \n\nSaneamento \u00e9 necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de alguns instrumentos como \n\no Plano; o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es como garantia de transpar\u00eancia e este \n\nFundo que controla a sustentabilidade financeira das a\u00e7\u00f5es. \n\nSISTEMA DE GEST\u00c3O \n\n- Ag\u00eancia Executora, Arranjo Financeiro e Conselho Municipal de \n\nSaneamento \n\nObs.: O sistema de gest\u00e3o foi trabalhado de modo a valorizar a fun\u00e7\u00e3o de \n\ncada um para a garantia do caminho da Universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Foi \n\nressaltado o Ente Regulador, o Conselho da Cidade, a Presta\u00e7\u00e3o dos \n\nServi\u00e7os e a pr\u00f3pria Prefeitura Municipal. Tratou-se da import\u00e2ncia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social que pode ser organizada na forma de Confer\u00eancias \n\nMunicipais de Saneamento! \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n125 \n\nTabela 23. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Nascentes e do Aqu\u00edfero Guarani. \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA MUNICIPAL DE PROTE\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS \n\nNASCENTES E DO AQU\u00cdFERO GUARANI \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\n- A \u00e1gua no munic\u00edpio de Urubici \u00e9 considerada um bem comum e \n\np\u00fablico, conforme a Lei Federal n\u00ba 9.433/1997.  \n\n- A \u00e1gua no munic\u00edpio de Urubici \u00e9 vida e est\u00e1 relacionada \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica, ao ambiente e ao patrim\u00f4nio biol\u00f3gico da regi\u00e3o, sendo objeto \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental permanente da popula\u00e7\u00e3o. \n\n- As bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Canoas e Pelotas, em seus trechos de \n\nnascentes no munic\u00edpio de Urubici, bem como o Aqu\u00edfero Guarani, \n\nconsistem  na unidade territorial de implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal \n\nde Prote\u00e7\u00e3o das Nascentes e do Aqu\u00edfero Guarani. \n\n- A unidades de conserva\u00e7\u00e3o criadas pelo Poder P\u00fablico Municipal s\u00e3o \n\nunidades territoriais complementares \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n- A gest\u00e3o das \u00e1guas no munic\u00edpio dever\u00e1 contar com a participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. \n\n- A participa\u00e7\u00e3o qualificada da popula\u00e7\u00e3o no planejamento e na gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas possui um enfoque humanista, \u00e9tico e democr\u00e1tico para o \n\ncontrole social das a\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da \n\ncomunidade. \n\n \n\n \n\nTabela 24. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria. \n\nESTRUTURA \nPOL\u00cdTICA MUNICIPAL DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DA FLORESTA \n\nDE ARAUC\u00c1RIA  \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\n- Esta lei reconhece que a Floresta de Arauc\u00e1ria que cobre o territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio de Urubici faz parte do patrim\u00f4nio da humanidade, \n\nreconhecido pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas atrav\u00e9s da Reserva da \n\nBiosfera da Mata Atl\u00e2ntica. \n\n- Esta lei reconhece que a Floresta de Arauc\u00e1ria possui um valor \n\necol\u00f3gico, social, econ\u00f4mico e pedag\u00f3gico. \n\n- A participa\u00e7\u00e3o efetiva das popula\u00e7\u00f5es locais na gest\u00e3o democr\u00e1tica \n\ndeste patrim\u00f4nio \u00e9 um fundamento desta lei, atendendo as necessidades \n\nda comunidade de Urubici em seu desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n- A unidade territorial de implementa\u00e7\u00e3o desta Pol\u00edtica \u00e9 o munic\u00edpio de \n\nUrubici. \n\nObserva\u00e7\u00f5es: Foi comentada a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nPrograma para estimular, incentivar o pequeno produtor \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da Floresta da Arauc\u00e1ria, bem como a 'fixa\u00e7\u00e3o' e \n\n'manuten\u00e7\u00e3o' das fam\u00edlias no campo. \n\nOBJETIVOS \n\n- Promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel local a partir da valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda Floresta da Arauc\u00e1ria, em todos os seus sentidos. \n\n- Garantir a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, da sa\u00fade humana, dos recursos \n\nh\u00eddricos e dos valores est\u00e9ticos, paisag\u00edsticos, tur\u00edsticos e culturais da \n\nregi\u00e3o serrana que dependem desta Floresta. \n\n- A cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal como instrumento de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da Floresta da Arauc\u00e1ria. \n\n- Assegurar a conserva\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o, a regenera\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da Floresta de Arauc\u00e1ria no munic\u00edpio de Urubici. \n\nObs.: Foi sugerida a cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Municipal de U.C. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n126 \n\nTabela 25. Esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal de Turismo Educativo. \n\nESTRUTURA POL\u00cdTICA MUNICIPAL DE TURISMO EDUCATIVO  \n\nFUNDAMENTOS \n\n \n\n- O reconhecimento p\u00fablico e legal do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, natural, \n\ncultural e tur\u00edstico de Urubici. \n\n- O turismo desenvolvido em Urubici possui um car\u00e1ter educativo. \n\n- O munic\u00edpio de Urubici considera a atividade tur\u00edstica um ve\u00edculo de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental da sociedade. \n\n- S\u00e3o temas priorit\u00e1rios para o desenvolvimento do turismo educativo em \n\nUrubici: o Aquifero Guarani, as \u00e1guas nascentes e a Floresta de \n\nArauc\u00e1ria. \n\n- O turismo em Urubici \u00e9 um fator de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, gera\u00e7\u00e3o de emprego e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, \n\nsendo apoiado pelo munic\u00edpio e incentivado pelo Poder P\u00fablico \n\nMunicipal. \n\n- O turismo em Urubici \u00e9 um fator de integra\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios da \n\nserra catarinense e ga\u00facha. \n\n- O envolvimento e a efetiva participa\u00e7\u00e3o da comunidade na promo\u00e7\u00e3o \n\ndo turismo em Urubici e, nos benef\u00edcios advindos desta atividade, s\u00e3o \n\nfundamentos desta Pol\u00edtica. \n\n- O incentivo ao turismo local, entendido como o usufruto dos atrativos e \n\natividades relacionadas, pela comunidade local. \n\n \n\nO processo proposto \u00e0 comunidade para a continuidade de elabora\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas \n\npode ser visualizado na figura 22. \n\n \n\n \n\n \nFigura 26. Processo de elabora\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no munic\u00edpio de Urubici. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n127 \n\n4.3 S\u00cdNTESE E AN\u00c1LISE DAS ESTRAT\u00c9GIAS DE GOVERNAN\u00c7A  \n\n \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio destacadas ao longo deste trabalho \n\nforam divididas de acordo com os temas: a) Saneamento, b) Turismo Educativo, c) Prote\u00e7\u00e3o \n\ndo Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes e d) Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1rias, e \n\norganizadas em uma matriz (tabela 26). \n\nEstas estrat\u00e9gias foram classificadas em: \n\na) Estrat\u00e9gias Culturais (E.C.), quando relacionadas \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico \n\nde degrada\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\nb) Estrat\u00e9gias Pol\u00edticas (E.Po.), quando associadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nlocais e; \n\nc)  Estrat\u00e9gias Pedag\u00f3gicas (E.Pe), quando se constituem em recursos cognitivos \n\npara a sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras da comunidade. \n\nA an\u00e1lise das estrat\u00e9gias foi realizada com base nos crit\u00e9rios: a) pertin\u00eancia com o \n\nconte\u00fado, b) perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o, c) materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e d) pertin\u00eancia \n\ncom a governan\u00e7a da \u00e1gua, cujo detalhamento se encontra no cap\u00edtulo 3 desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nreferente \u00e0 metodologia do trabalho.   \n\nOs crit\u00e9rios relativos aos itens a, c e d, foram relacionados a respostas do tipo ?sim \u2013 \u00e9 \n\npertinente ao conte\u00fado, h\u00e1 materializa\u00e7\u00e3o da sinergia, \u00e9 pertinente \u00e0 governan\u00e7a\u2018, ou ?n\u00e3o, \n\nn\u00e3o \u00e9 pertinente, n\u00e3o h\u00e1 materializa\u00e7\u00e3o da sinergia\u2018.  \n\nAs perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o foram associadas \u00e0 escala Baixa, M\u00e9dia ou Alta, de \n\nacordo com: a) os fatores externos \u00e0 comunidade necess\u00e1rios a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, como por \n\nexemplo, a demanda de contrata\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados e de recursos financeiros, e \n\nb) o envolvimento da comunidade at\u00e9 o momento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 iniciativa. \n\nNeste contexto, quanto maior o n\u00famero de fatores externos e menor o envolvimento da \n\ncomunidade, menores s\u00e3o as perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o consideradas. \n\nA matriz de an\u00e1lise \u00e9 apresentada nas p\u00e1ginas seguintes, ap\u00f3s a matriz s\u00edntese das \n\nestrat\u00e9gias (tabela 27). Esta matriz foi complementada com coment\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise \n\ndescrita acima, sendo esta vers\u00e3o ampliada encontrada no Ap\u00eandice B deste trabalho. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n128 \n\n \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIA CULTURAL (E.C) ESTRAT\u00c9GIA POL\u00cdTICA (E.Po) ESTRAT\u00c9GIA PEDAG\u00d3GICA (E.Pe) \n\nSANEAMENTO \n\n- Termo de Refer\u00eancias para o Plano Municipal \n\nde Saneamento de Urubici: \n\nRefer\u00eancias Conceituais \n\n1. Escolha dos sistemas de saneamento com a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do conceito do Aqu\u00edfero Guarani e \n\nZona de Recarga; \n\n2. Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais: produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua para a bacia do rio Canoas; \n\n3. Considera\u00e7\u00e3o dos fundamentos controle social, \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso e bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo unidade de planejamento no Plano; \n\nRefer\u00eancias Metodol\u00f3gicas \n\n4. Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Municipal sobre o \n\nSaneamento; \n\n5. Cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Municipal de \n\nSaneamento Ambiental; \n\nRefer\u00eancias Tecnol\u00f3gicas \n6. Ado\u00e7\u00e3o de tecnologias: de prote\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de mananciais, de aproveitamento \n\nda \u00e1gua da chuva, de macro e micromedi\u00e7\u00e3o no \n\ncontrole de perdas de \u00e1gua, de segrega\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas de reuso, de saneamento ecol\u00f3gico, de \n\nmonitoramento do lan\u00e7amento de esgoto ao corpo \n\nreceptor, de controle de eros\u00e3o e assoreamento, de \n\ndrenagem urbana e tratamento de \u00e1guas pluviais \n\nurbanas e de recupera\u00e7\u00e3o de mata ciliar; \n\n- Propriedade Modelo em Urubici, Sr. Natalino \n\nRibeiro e fam\u00edlia: \n\n7. Constru\u00e7\u00e3o de p\u00e1tio de compostagem; \n\n8. Produ\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico. \n\n \n\n1. Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal de \n\nSaneamento (elaborado com a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Vereadores). \n\n- Termo de Refer\u00eancias para o Plano \n\nMunicipal de Saneamento de Urubici: \n\n Refer\u00eancias Metodol\u00f3gicas: \n1. Constru\u00e7\u00e3o do Plano de Saneamento a \n\npartir de metodologia de reconhecimento \n\ndo territ\u00f3rio; \n\n2. Capacita\u00e7\u00e3o dos envolvidos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano, a partir da \n\nmetodologia da constru\u00e7\u00e3o da sinergia; \n\n3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Formal e n\u00e3o \n\nFormal. \n\n \n\nTabela 26. Matriz s\u00edntese das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n129 \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIA CULTURAL (E.C) ESTRAT\u00c9GIA POL\u00cdTICA (E.Po) ESTRAT\u00c9GIA PEDAG\u00d3GICA (E.Pe) \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\n1. Revitaliza\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz; \n\n2. Constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura adequada no \n\nComplexo ?Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres Belvedere\u2018; \n\n3. Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura adequada na \n\nCascata do Avencal e sua infraestrutura de lazer; \n\n4. Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de prote\u00e7\u00e3o ao \n\nvisitante na Gruta Nossa Senhora de Lourdes e \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\n5. Elabora\u00e7\u00e3o de placas interpretativas em pontos \n\ntur\u00edsticos de Urubici; \n\n- Propriedade Modelo em Urubici, Sr. Natalino \n\nRibeiro e fam\u00edlia: \n\n6. Instala\u00e7\u00e3o de placas de sinaliza\u00e7\u00e3o e educativas \n\nna propriedade. \n\n1. Documento de subs\u00eddio para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo esbo\u00e7o de Pol\u00edtica com a C\u00e2mara \n\nMunicipal constru\u00eddo pelas lideran\u00e7as locais. \n\n2. Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal do \n\nTurismo Educativo (elaborado com a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Vereadores). \n\n1.  Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com o \n\nplantio de mudas de Arauc\u00e1ria. \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO GUARANI \n\nE DAS \u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\n1. Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \n\nRecursos H\u00eddricos Municipais na forma de s\u00edtio \n\neletr\u00f4nico. \n\n2. An\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua; \n\n3. Mapeamento das nascentes e quantifica\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o de \u00e1gua. \n\n \n\n1. Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal de \n\nProte\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes (elaborado com o Grupo de jovens); \n\n2. Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal da \n\nProte\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes (elaborado com a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Vereadores). \n\n1. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \n\njovens de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino \n\nfundamental e agricultores do Munic\u00edpio. \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nFLORESTA DE \n\nARAUC\u00c1RIA \n\n1. Constru\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas de \n\narauc\u00e1ria; \n\n2. Comercializa\u00e7\u00e3o de mudas de arauc\u00e1ria, do \n\npinh\u00e3o e da ?pa\u00e7oca de pinh\u00e3o\u2018. \n\n1. Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica de Valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda Floresta de Arauc\u00e1ria (elaborado com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\n1. Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com o \n\nplantio de mudas de Arauc\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 26. Matriz s\u00edntese das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n130 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O \n\nCONTE\u00daDO \nPERSPECTIVAS DE \n\nCONCRETIZA\u00c7\u00c3O \nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nSINERGIA DAS LEIS \nPERTIN\u00caNCIA COM A \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.1: Escolha dos sistemas de saneamento \n\ncom a considera\u00e7\u00e3o do conceito do \n\nAqu\u00edfero Guarani e Zona de Recarga. \n\nSim. M\u00e9dia.  Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.2: Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais: \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a bacia do rio \n\nCanoas. \n\nSim. M\u00e9dia.  Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.3: Considera\u00e7\u00e3o dos fundamentos \n\ncontrole social, universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento na elabora\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nSim. M\u00e9dia.  N\u00e3o. Sim. \n\nE.C.4: Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Municipal \n\nde Informa\u00e7\u00f5es sobre o Saneamento; \n\nSim. Baixa. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.5: Cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Municipal de \n\nSaneamento Ambiental; \n\nSim. Baixa. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.6: Ado\u00e7\u00e3o de tecnologias: de prote\u00e7\u00e3o \n\ne identifica\u00e7\u00e3o de mananciais, de \n\naproveitamento da \u00e1gua da chuva, de macro \n\ne micromedi\u00e7\u00e3o no controle de perdas de \n\n\u00e1gua, de segrega\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de reuso, de \n\nsaneamento ecol\u00f3gico, de monitoramento \n\ndo lan\u00e7amento de esgoto ao corpo receptor, \n\nde controle de eros\u00e3o e assoreamento, de \n\ndrenagem urbana e tratamento de \u00e1guas \n\npluviais urbanas e de recupera\u00e7\u00e3o de mata \n\nciliar. \n\nSim. M\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 27. Matriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n131 \n\n \n\n \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O \n\nCONTE\u00daDO \nPERSPECTIVAS DE \n\nCONCRETIZA\u00c7\u00c3O \nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nSINERGIA DAS LEIS \nPERTIN\u00caNCIA COM A \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.7: Constru\u00e7\u00e3o de um p\u00e1tio de \n\ncompostagem; \nN\u00e3o. Alta.  Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.8: Produ\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico; N\u00e3o. Alta.  Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica \n\nMunicipal de Saneamento (elaborado com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. Baixa.  Sim. Sim. \n\nE.Pe.1: Constru\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nSaneamento a partir de metodologia de \n\nreconhecimento do territ\u00f3rio; \n\nSim. M\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.Pe.2: Capacita\u00e7\u00e3o dos envolvidos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano, a partir da \n\nmetodologia da constru\u00e7\u00e3o da sinergia; \n\nSim. M\u00e9dia. Sim. Sim. \n\nE.Pe.3: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal e n\u00e3o \n\nFormal; \nSim. Alta. Sim. Sim. \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.1: Revitaliza\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz; Sim. M\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. N\u00e3o. \n\nE.C.2: Constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura \n\nadequada no Complexo ?Inscri\u00e7\u00f5es \n\nRupestres Belvedere\u2018;  \n\nSim. M\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\n \n\nTabela 27. Matriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n132 \n\n \n\n \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O \n\nCONTE\u00daDO \nPERSPECTIVAS DE \n\nCONCRETIZA\u00c7\u00c3O \nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nSINERGIA DAS LEIS \nPERTIN\u00caNCIA COM A \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.3: Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura adequada \n\nna Cascata do Avencal e sua infraestrutura de \n\nlazer; \n\nSim. Baixa. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.4: Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao visitante na Gruta Nossa Senhora \n\nde Lourdes e revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\nSim. M\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.5: Elabora\u00e7\u00e3o de placas interpretativas em \n\npontos tur\u00edsticos de Urubici. \n\nSim. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.6: Instala\u00e7\u00e3o de placas de sinaliza\u00e7\u00e3o e \n\neducativas na propriedade. \n\nSim. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.Po.1: Documento de subs\u00eddio para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o de Pol\u00edtica com a \n\nC\u00e2mara Municipal constru\u00eddo pelas lideran\u00e7as \n\nlocais. \n\nSim. Alta. Sim. Sim. \n\nE.Po.2: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\ndo Turismo Educativo (elaborado com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. Baixa. Sim. Sim. \n\nE.Pe.1: Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com o plantio de \n\nmudas de Arauc\u00e1ria. \n\nSim. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\n \n\n \n\nTabela 27. Matriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O \n\nCONTE\u00daDO \nPERSPECTIVAS DE \n\nCONCRETIZA\u00c7\u00c3O \nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nSINERGIA DAS LEIS \nPERTIN\u00caNCIA COM A \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \n\nGUARANI \n\nE DAS \u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\nE.C.1: Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es de Recursos H\u00eddricos \n\nMunicipais na forma de s\u00edtio eletr\u00f4nico. \n\nSim. Baixa. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.2: An\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua; N\u00e3o. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.3: Mapeamento das nascentes e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de \u00e1gua; \nSim, com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconte\u00fado hidrografia. \n\nN\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconceito de vaz\u00e3o. \n\nM\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica \n\nMunicipal de Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e \n\ndas \u00c1guas Nascentes (elaborado com o \n\nGrupo de jovens). \n\nSim. Baixa. Sim. Sim. \n\nE.Po.2: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica \n\nMunicipal da Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e \n\ndas \u00c1guas Nascentes (elaborado com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. Baixa. Sim. Sim. \n\nE.Pe.1: Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \n\njovens de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental \n\ne agricultores do Munic\u00edpio. \n\nSim. M\u00e9dia. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 27. Matriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n134 \n\n \n\n \n\nTEMAS ESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O \n\nCONTE\u00daDO \nPERSPECTIVAS DE \n\nCONCRETIZA\u00c7\u00c3O \nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nSINERGIA DAS LEIS \nPERTIN\u00caNCIA COM A \n\nGOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O \n\nDA FLORESTA \n\nDE \n\nARAUC\u00c1RIA \n\nE.C.1: Constru\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas de \n\narauc\u00e1ria; \n\nSim. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.C.2: Comercializa\u00e7\u00e3o de mudas de \n\narauc\u00e1ria, do pinh\u00e3o e da ?pa\u00e7oca de pinh\u00e3o\u2018; \n\nSim. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria \n\n(elaborado com a C\u00e2mara Municipal de \n\nVereadores). \n\nSim. Baixa. Sim. Sim. \n\nE.Pe.1: Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com a planta\u00e7\u00e3o \n\nde mudas de Arauc\u00e1ria. \n\nSim. Alta. Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. \n\nTabela 27. Matriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a da \u00e1gua e do territ\u00f3rio \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n135 \n\n4.3.1 An\u00e1lise das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a \n\n \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de governan\u00e7a resultantes do processo de cartografia participativa, com \n\na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas sociais, e da constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s foram \n\nclassificadas nos quatro temas propostos por esta disserta\u00e7\u00e3o, totalizando: a) 8 estrat\u00e9gias \n\nculturais, 1 pol\u00edtica e 3 pedag\u00f3gicas, para Saneamento; b) 6 estrat\u00e9gias culturais, 2 pol\u00edticas e \n\n1 pedag\u00f3gica, para Turismo Educativo; c) 3 estrat\u00e9gias culturais, 2 pol\u00edticas e 1 pedag\u00f3gica, \n\npara Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes e d) 2 estrat\u00e9gias culturais, 1 \n\npol\u00edtica e 1 pedag\u00f3gica, para o tema Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria.  \n\n \n\n \n\n- Tema: Saneamento \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado das estrat\u00e9gias culturais e pedag\u00f3gicas do tema Saneamento \n\n(refer\u00eancias conceituais, metodol\u00f3gicas e tecnol\u00f3gicas do Termo de Refer\u00eancias para o Plano \n\nMunicipal de Saneamento de Urubici), pode-se afirmar que elas consideram as caracter\u00edsticas \n\nda regi\u00e3o trabalhadas na cartografia participativa, sendo solicitadas no conte\u00fado do Plano e \n\nponderadas na escolha das tecnologias de saneamento. Al\u00e9m disso, as estrat\u00e9gias demonstram \n\na valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de cartografia participativa como uma oportunidade de inclus\u00e3o \n\nsocial, evidenciada escolha dos participantes de incluir as metodologias relativas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde mapas de demandas no processo proposto para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Saneamento. \n\nNeste sentido, o conte\u00fado destas estrat\u00e9gias tamb\u00e9m est\u00e1 diretamente relacionado ao \n\nda Matriz de Sinergia das leis irm\u00e3s, cujos fundamentos e instrumentos s\u00e3o apresentados de \n\nforma expl\u00edcita nas refer\u00eancias do Termo. De maneira similar, a metodologia de constru\u00e7\u00e3o da \n\nmatriz de sinergia foi inclu\u00edda como uma refer\u00eancia do Termo, sendo considerada, portanto, \n\ncomo uma estrat\u00e9gia de governan\u00e7a para o empoderamento da comunidade local na tomada \n\nde decis\u00e3o. \n\nAs estrat\u00e9gias culturais e pedag\u00f3gicas elaboradas e apresentadas como refer\u00eancias no \n\nTermo constru\u00eddo pelo Grupo Tem\u00e1tico do Saneamento podem ser consideradas um ponto de \n\npartida para a efetiva\u00e7\u00e3o do Plano em quest\u00e3o. Este Termo necessita ser ampliado e revisado \n\npor profissionais da \u00e1rea e por representantes de v\u00e1rios setores da comunidade, para aumentar \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n136 \n\nassim, as perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o do Termo definitivo e do Plano de \n\nSaneamento. \n\nA materializa\u00e7\u00e3o da sinergia pode ser observada de forma expl\u00edcita em trechos do \n\nesbo\u00e7o da Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal de Saneamento elaborado pela C\u00e2mara de Vereadores. \n\nEste esbo\u00e7o reconhece, por exemplo, a Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria como fundamental a efetividade \n\ndas a\u00e7\u00f5es relacionadas ao saneamento no Munic\u00edpio, refletindo a concretiza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o \n\nde duas Pol\u00edticas Federais no n\u00edvel local, quais sejam, a de saneamento b\u00e1sico e a de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  \n\nDe maneira geral, estas estrat\u00e9gias est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua de Urubici, na medida em que se revelam pertinentes ao processo de tomada de decis\u00e3o \n\ncuja repercuss\u00e3o est\u00e1 associada ao uso sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, e ainda, \n\nconsideram a import\u00e2ncia do saneamento nas diversas esferas legais de atua\u00e7\u00e3o, dentre elas a \n\nde recursos h\u00eddricos, buscando solu\u00e7\u00f5es criativas \u00e0s demandas levantadas com considera\u00e7\u00e3o \n\ndessas mesmas esferas. \n\n \n\n \n\n- Tema :Turismo Educativo \n\n \n\n \n\nSob o ponto de vista do conte\u00fado, as estrat\u00e9gias relativas ao tema Turismo Educativo \n\nse relacionam diretamente ao trabalho de cartografia participativa, uma vez que se constituem \n\nem iniciativas da comunidade para suprir as demandas levantadas ao longo deste processo. \n\nTodas elas apresentam boas perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o, entretanto, necessitam de apoio \n\npol\u00edtico e de apoio t\u00e9cnico espec\u00edfico para a sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nO conte\u00fado do documento de subs\u00eddio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o da Pol\u00edtica Municipal \n\nde Turismo Educativo elaborado pela comunidade, e este esbo\u00e7o propriamente dito, elaborado \n\njunto \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores, levam em considera\u00e7\u00e3o o trabalhado na Matriz de Sinergia das \n\nleis irm\u00e3s, englobando rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias identificadas nesta matriz, como por exemplo: a) \n\no fundamento da considera\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do bem comum, b) a diretriz da considera\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade local e c) o instrumento que se remete a um mecanismo financeiro associado \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n137 \n\nA materializa\u00e7\u00e3o da sinergia no n\u00edvel local pode ser observada nas estrat\u00e9gias por \n\nmeio da rela\u00e7\u00e3o entre a atividade do turismo no Munic\u00edpio e a educa\u00e7\u00e3o ambiental efetuada \n\npela comunidade (Turismo Educativo). \n\nAs estrat\u00e9gias refletem a import\u00e2ncia do tema do Aqu\u00edfero Guarani no turismo local, \n\nevidenciando esta atividade como uma estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, \n\ntornando-a fundamental para a governan\u00e7a da \u00e1gua em Urubici. Al\u00e9m disso, estas estrat\u00e9gias \n\napresentam uma importante rela\u00e7\u00e3o com a governan\u00e7a da \u00e1gua no Munic\u00edpio na medida em \n\nque se constituem essenciais ao processo de envolvimento da comunidade e do visitante na \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n- Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes \n\n \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias relativas ao tema Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas Nascentes \n\nse apresentaram pertinentes com rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado trabalhado na cartografia participativa, \n\numa vez que levam em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es discutidas e trabalhadas nas sa\u00eddas a campo \n\npara o reconhecimento do territ\u00f3rio. \n\nDo ponto de vista das perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o, no caso das estrat\u00e9gias culturais \n\ne pedag\u00f3gicas, existe uma necessidade de coopera\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino, e \n\nainda, de produ\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados hidrol\u00f3gicos, no intuito de aumentar as suas \n\npossibilidades de realiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a estrat\u00e9gia cultural referente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nMunicipal de Informa\u00e7\u00f5es pode ser considerada como uma a\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o de um \n\ninstrumento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos no n\u00edvel local, qual seja o Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. \n\nO conte\u00fado destas estrat\u00e9gias tamb\u00e9m apresenta evid\u00eancias do conte\u00fado trabalhado na \n\nMatriz de Sinergia das leis irm\u00e3s, abordando no n\u00edvel dos objetivos dos esbo\u00e7os elaborados, \n\nrela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que se remetem \u00e0 seguridade do bem e ao princ\u00edpio da prud\u00eancia. \n\nObserva-se tamb\u00e9m a considera\u00e7\u00e3o da realidade local, presente no n\u00edvel das diretrizes.  \n\nA materializa\u00e7\u00e3o da sinergia pode ser observada nos trechos do esbo\u00e7o de pol\u00edtica \n\nelaborada com os vereadores, como por exemplo, no fundamento proposto que relaciona a \n\n\u00e1gua \u00e0 sa\u00fade, ao patrim\u00f4nio biol\u00f3gico do Munic\u00edpio, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e ao turismo.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n138 \n\nA rela\u00e7\u00e3o destas estrat\u00e9gias com a governan\u00e7a da \u00e1gua em Urubici \u00e9 direta, uma vez \n\nque s\u00e3o pertinentes ao pr\u00f3prio tema de recursos h\u00eddricos, sendo elas de grande relev\u00e2ncia para \n\nagregar efetividade ao processo de tomada de decis\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, \n\ntanto para as gera\u00e7\u00f5es atuais quanto para as futuras. \n\nCabe ressaltar ainda que as pol\u00edticas propostas representam uma estrat\u00e9gia de mudan\u00e7a \n\nde valores e condutas necess\u00e1rias \u00e0 tomada de decis\u00e3o que representa o melhor para todos, \n\ncontribuindo assim, para o desenvolvimento sustent\u00e1vel local associado \u00e0 \u00e1gua em Urubici.  \n\n \n\n \n\n- Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria \n\n \n\n \n\nO conte\u00fado das estrat\u00e9gias referentes ao tema Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria \n\nn\u00e3o est\u00e1 diretamente associado \u00e0 cartografia participativa que resultou no mapeamento das \n\narauc\u00e1rias centen\u00e1rias. Entretanto, ele est\u00e1 relacionado \u00e0 economia de experi\u00eancia realizada ao \n\nlongo de visitas em outras propriedades consideradas modelo.  \n\nO conte\u00fado das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a reflete a participa\u00e7\u00e3o dos integrantes nos \n\ntrabalhos dos demais Grupos Tem\u00e1ticos que proporcionou condi\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o das diversas \n\ndimens\u00f5es abordadas no Projeto TSGA em Urubici. \n\nAs perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias do tema Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de \n\nArauc\u00e1ria s\u00e3o muito positivas na medida em que elas foram constru\u00eddas em conjunto com os \n\npropriet\u00e1rios. Algumas delas est\u00e3o em vias de realiza\u00e7\u00e3o, ou mesmo, j\u00e1 foram realizadas. \n\nEstas estrat\u00e9gias est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua, uma vez que \n\nimplicam, por exemplo: a) na prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a polui\u00e7\u00e3o relativa ao manejo dos \n\ndejetos do gado, b) na busca de alternativas de desenvolvimento sustent\u00e1vel, mesmo em \u00e1reas \n\nde prote\u00e7\u00e3o, por meio da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais e c) na sensibiliza\u00e7\u00e3o de visitantes, \n\nsendo todas elas constru\u00eddas a partir de um processo de constru\u00e7\u00e3o social. \n\nAs perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o relacionadas \u00e0s estrat\u00e9gias pol\u00edticas ?esbo\u00e7os de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas? de todos os quatro temas foram consideradas baixas, pois o processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas se encontra paralisado e desde o encerramento das atividades do \n\nProjeto TSGA n\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o expressiva da C\u00e2mara Municipal ou das lideran\u00e7as \n\nlocais, na forma de uma solicita\u00e7\u00e3o formal e organizada, para continuidade desta a\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n                                          \n\n \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\nO planejamento e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 um desafio incessante de busca do \n\nmelhor para todos, no qual, segundo a revis\u00e3o de literatura apresentada, a governan\u00e7a da \u00e1gua \n\nconstitui uma valiosa estrat\u00e9gia para agregar efetividade a estes dois processos e, portanto, ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\nA experi\u00eancia do Projeto TSGA traz consigo uma oportunidade de aprendizado acerca \n\nde como realizar a governan\u00e7a junto \u00e0s comunidades de bacias hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds, trazendo \n\npara o n\u00edvel local, a concretiza\u00e7\u00e3o desta proposta difundida internacionalmente.  \n\nNeste sentido, apresentar-se-\u00e1 neste cap\u00edtulo os objetivos e resultados alcan\u00e7ados desta \n\npesquisa, com suas respectivas conclus\u00f5es, al\u00e9m de recomenda\u00e7\u00f5es para novos estudos. \n\nCabe destacar a riqueza do processo de governan\u00e7a vivenciado com a comunidade, \n\nsendo ele fonte de reflex\u00f5es e inspira\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n5.1 OBJETIVOS E RESULTADOS ALCAN\u00c7ADOS \n\n \n\n \n\nO desenvolvimento de instrumentos de governan\u00e7a da \u00e1gua para bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\ncomo tecnologias sociais, objetivo geral desta disserta\u00e7\u00e3o, foi concretizado por meio dos tr\u00eas \n\nobjetivos espec\u00edficos inicialmente propostos, compreendendo: a) a cartografia participativa, \n\ncom elabora\u00e7\u00e3o de mapas de demandas sociais, b) a constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s, \n\ncom elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz desta sinergia e c) a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a \n\ncom as lideran\u00e7as locais participantes do Projeto TSGA. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das demandas sociais de desenvolvimento sustent\u00e1vel local por meio \n\nda cartografia participativa, primeiro objetivo espec\u00edfico desta pesquisa, foi realizada atrav\u00e9s \n\ndo reconhecimento do territ\u00f3rio, coleta e armazenamento de dados (coordenadas geogr\u00e1ficas, \n\nfotos e demandas sociais) e da constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas com os grupos tem\u00e1ticos \n\nde governan\u00e7a, que proporcionaram a compreens\u00e3o acerca das localidades que necessitam de \n\ninterven\u00e7\u00e3o e dos tipos de anseios da comunidade. \n\nA cartografia participativa mostrou-se efetiva para o reconhecimento do territ\u00f3rio, \n\numa vez que a comunidade demonstrou ter adquirido o conhecimento acerca das dimens\u00f5es \n\n\n\n \n \n\n \n\n140 \n\necol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas trabalhadas por meio dos mapas tem\u00e1ticos e das sa\u00eddas a \n\ncampo. Este conhecimento \u00e9 visualizado nas estrat\u00e9gias de governan\u00e7a constru\u00eddas no quarto \n\nciclo de aprendizagem do Modelo GATS, conforme an\u00e1lise realizada. \n\nAl\u00e9m disso, o processo de cartografia participativa auxiliou de forma imprescind\u00edvel \n\nna identifica\u00e7\u00e3o das demandas sociais, proporcionando o seu registro e sistematiza\u00e7\u00e3o, etapas \n\ncruciais para a realiza\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de governan\u00e7a para \n\na modifica\u00e7\u00e3o da realidade local. \n\nCabe ressaltar que a constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas constituiu uma importante \n\nestrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o, atribuindo assim, organiza\u00e7\u00e3o e objetividade \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o destas \n\ndemandas. \n\nEste fato revela o empoderamento da comunidade, que ap\u00f3s participar do processo de \n\ncartografia participativa, demonstrou ser capaz de identificar os anseios de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel relativos ao seu territ\u00f3rio, e de express\u00e1-los, de forma comunicativa a parceiros \n\nestrat\u00e9gicos para a governan\u00e7a, como por exemplo, organiza\u00e7\u00f5es potenciais de financiamento \n\nde projetos, ou mesmo, outros representantes da pr\u00f3pria comunidade. \n\nO segundo objetivo espec\u00edfico do trabalho, qual seja a constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis \n\nirm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel, compreendeu na elabora\u00e7\u00e3o da Matriz de Sinergia das \n\nleis irm\u00e3s e sua utiliza\u00e7\u00e3o em encontros com a comunidade, que culminaram em esbo\u00e7os de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas Municipais relativas a quatro temas: a) Saneamento b\u00e1sico, b) Prote\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1guas nascentes e do Aqu\u00edfero Guarani, c) Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria e d) Turismo \n\nEducativo. \n\nEste objetivo foi alcan\u00e7ado por meio da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de constru\u00e7\u00e3o do \n\nEsp\u00edrito das leis, de Daniel Silva, \u00e0s sete Leis Federais de desenvolvimento sustent\u00e1vel do \n\nBrasil, escolhidas a partir do contexto da regi\u00e3o.  \n\nA sinergia das leis irm\u00e3s foi revelada por meio das potencialidades de articula\u00e7\u00e3o que \n\nestas leis apresentam, e da visualiza\u00e7\u00e3o das seguintes rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, consideradas como \n\n?pontos de sinergia?: \n\na) n\u00edvel dos Fundamentos: a exist\u00eancia de um bem comum e/ou p\u00fablico, a exist\u00eancia \n\nde um territ\u00f3rio sobre o qual a lei incide, e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade; \n\nb) n\u00edvel dos Objetivos: a seguridade do bem, o princ\u00edpio da prud\u00eancia e o princ\u00edpio da \n\nprecau\u00e7\u00e3o; \n\nc) n\u00edvel das Diretrizes: a adequa\u00e7\u00e3o do planejamento e gest\u00e3o \u00e0 realidade local e a sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com os demais setores e pol\u00edticas existentes; \n\n\n\n \n \n\n \n\n141 \n\nd) n\u00edvel dos Instrumentos: a exist\u00eancia de um Plano, de um mecanismo financeiro e de \n\num sistema de informa\u00e7\u00f5es. \n\ne) n\u00edvel Sistema de Gest\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da sinergia revelou-se efetiva como um instrumento de governan\u00e7a na \n\nmedida em que as estrat\u00e9gias elaboradas pela comunidade denotam uma supera\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica \n\nde aplica\u00e7\u00e3o setorial de pol\u00edticas tradicionalmente utilizada no Brasil. \n\nO conte\u00fado das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a expressa a integra\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es do territ\u00f3rio e a percep\u00e7\u00e3o, por parte das lideran\u00e7as locais, das potencialidades de \n\na\u00e7\u00e3o cooperativa. Observaram-se, por exemplo, elementos que evidenciam a integra\u00e7\u00e3o das \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas Federais no n\u00edvel local, como a associa\u00e7\u00e3o do planejamento e da gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos ao saneamento, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, ao turismo na regi\u00e3o e \u00e0 Floresta de \n\nArauc\u00e1ria. \n\nCabe destacar que as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a elaboradas foram apresentadas neste \n\ntrabalho em duas etapas: ap\u00f3s a experi\u00eancia de cartografia participativa e ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da \n\nsinergia das leis irm\u00e3s. \n\nEstas estrat\u00e9gias foram sintetizadas numa matriz e organizadas em quatro temas. A sua \n\nan\u00e1lise constituiu o terceiro objetivo espec\u00edfico deste trabalho. Ela foi realizada com base \n\nnos seguintes crit\u00e9rios: a) pertin\u00eancia com o conte\u00fado, da cartografia participativa ou da \n\nMatriz de Sinergia das leis irm\u00e3s; b) perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o; c) materializa\u00e7\u00e3o da \n\nsinergia e d) pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua. \n\nAs perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias analisadas variaram de forma similar \n\nentre baixa, m\u00e9dia e alta, sendo elas ponderadas a partir da quantidade de fatores externos \u00e0 \n\ncomunidade necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas. \n\nTodas as estrat\u00e9gias formuladas pelos Grupos Tem\u00e1ticos do Projeto TSGA em Urubici \n\nse apresentaram pertinentes \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua, relacionando-se com o empoderamento da \n\ncomunidade, a tomada de decis\u00e3o participativa no setor e os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste quarto objetivo demonstrou que a cartografia participativa e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s de desenvolvimento sustent\u00e1vel com a comunidade de \n\nUrubici s\u00e3o instrumentos efetivos para governan\u00e7a da \u00e1gua em bacias, revelando-se eficientes \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias com um texto econ\u00f4mico e de qualidade. \n\nDiante do exposto, esta disserta\u00e7\u00e3o cumpre o seu objetivo geral, de desenvolvimento \n\nde instrumentos de governan\u00e7a para bacias hidrogr\u00e1ficas, como tecnologias sociais, por meio \n\nde uma constru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica com a comunidade de Urubici na bacia do rio Canoas. \n\n\n\n \n \n\n \n\n142 \n\n5.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nEmbora esta disserta\u00e7\u00e3o tenha englobado um amplo conjunto de experi\u00eancias obtidas \n\nno Projeto TSGA em Urubici, foram elencadas abaixo algumas recomenda\u00e7\u00f5es para outros \n\nestudos, relacionados a uma nova aplica\u00e7\u00e3o do Modelo GATS, ou de car\u00e1ter complementar \u00e0 \n\npesquisa realizada. S\u00e3o elas: \n\na) A aplica\u00e7\u00e3o do Modelo GATS no contexto da demanda social de desenvolvimento \n\nde uma agricultura sustent\u00e1vel no Munic\u00edpio; \n\nb) A utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo ?livre\u2018 SPRING, tecnologia desenvolvida pelo Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais (INPE), na constru\u00e7\u00e3o dos mapas de demandas \n\nsociais de forma digital com a comunidade; \n\nc) A valida\u00e7\u00e3o da matriz de sinergia das leis irm\u00e3s por meio do desenvolvimento e da \n\naplica\u00e7\u00e3o de um modelo computacional para an\u00e1lise l\u00e9xica destas leis e; \n\nd) O aprofundamento da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a formuladas, por meio \n\nda defini\u00e7\u00e3o de outros crit\u00e9rios e amplia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado analisado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n143 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALVES, L.R.; NASCIMENTO, A.R. Pol\u00edticas P\u00fablicas, Aqui e Agora. In: ALVES, L.R.; \n\nNASCIMENTO, A.R. Pol\u00edticas P\u00fablicas: constru\u00e7\u00e3o, fortalecimento e integra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Metodista, 2009. p. 9-12. \n\n \n\n \n\nBELLI, P.; SILVA, D.J; MARTINS, S.R. Projeto Tecnologias Sociais para a Gest\u00e3o da \n\n\u00c1gua. UFSC, 2006. \n\n \n\n \n\nBELLI, P.; SILVA, D.J; MARTINS, S.R. 1\u00ba Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Parcial: Texto principal. \n\nFlorian\u00f3polis: TSGA, 2007. \n\n \n\n \n\nBELLI, P.; SILVA, D.J; MARTINS, S.R. 5\u00ba Relat\u00f3rio T\u00e9cnico parcial: Texto principal. \n\nFlorian\u00f3polis: TSGA, 2008. \n\n \n\n \n\nBELTR\u00c1N, J. A., et al. Participatory mapping, analysis and monitoring of Natural \n\nResources in the Calico River MicroWatershed, in San Dionisio, Matagalpa, Nicaragua. \nIapad. 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.iapad.org > Acesso em: abril 2008. \n\n \n\n \n\nBORGES, A. Governan\u00e7a e Pol\u00edtica Educacional: a agenda recente do Banco Mundial. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, v. 18, n. 52, 2003. \n\n \n\n \n\nBORGHETTI, J. R.; BORGHETTI, N. R. B.; ROSA FILHO, E.F. Aq\u00fc\u00edfero Guarani: A \n\nverdadeira integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses do Mercosul. Curitiba, 2004. 214p. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: \n\npromulgada em 5 de outubro de 1988. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: novembro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Guia Brasileiro de Sinaliza\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica. Minist\u00e9rio do Turismo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://institucional.turismo.gov.br/sinalizacao/conteudo/principal.html>. Acesso em: \n\nnovembro 2009.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: novembro 2009. \n\n \n\nhttp://institucional.turismo.gov.br/sinalizacao/conteudo/principal.html\n\n\n \n \n\n \n\n144 \n\nBRASIL. Lei n. 9.433, de 8 janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. \n\nAcesso em: janeiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: \n\njaneiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 9.985, de 18 de julho de 2000. Institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: janeiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 10.257, de 10 de julho de 2001. Estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica \n\nurbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: janeiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 11.428, de 22 de dezembro de 2006. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. \n\nAcesso em: janeiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 11.445, de 5 de janeiro de 2007. Estabelece diretrizes nacionais para o \n\nsaneamento b\u00e1sico. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: janeiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 11.771, de 17 de setembro de 2008. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de \n\nTurismo, define as atribui\u00e7\u00f5es do Governo Federal no planejamento, desenvolvimento e \n\nest\u00edmulo ao setor tur\u00edstico. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidencia.gov.br/legislacao>. Acesso em: janeiro 2009. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Manual de reda\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. 2. ed. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, 2002. 140 p.  \n\n \n\n \n\nBRIANEZI, T. A nova cartografia social da Amaz\u00f4nia. Overmundo: fotos. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.overmundo.com.br/>. Acesso em: junho 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n145 \n\nCALDAS, C. O planejamento e a gest\u00e3o social do ambiente \u00e0 luz das pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\numa proposta para a Zona de Amortecimento do Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim no \n\nMunic\u00edpio de Urubici. 2004. 279 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2004. \n\n \n\n \n\nCALLADO, R. Utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento para determina\u00e7\u00e3o de unidades \n\necodin\u00e2micas: subs\u00eddios ao planejamento ambiental. 2003. 127p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Engenharia Ambiental) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2003. \n\n \n\n \n\nCANET, R. Qu\u2019est-ce que la gouvernance ? In: Confer\u00eancia da C\u00e1tedra MCD, 2004. \n\nCanad\u00e1.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.chaire-cd.ca>. Acesso em: jan. 2009. \n\n \n\n \n\nCALAME, P. Pour une gouvernance mondiale: efficace, legitime et democratique. Paris: \n\nDiffusion Charles Leopold Mayer, 2003.  \n\n \n\n \n\nCLARKE, R; KING, J. O Atlas da \u00c1gua: O mapeamento completo do Recurso Mais \n\nPrecioso do Planeta. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2005. 128p. \n\n \n\n \n\nCONGRESSO AQU\u00cdFERO GUARANI. Mem\u00f3ria II Congresso Aqu\u00edfero Guarani: 4 a 8 \n\nde novembro de 2008, Ribeir\u00e3o Preto, S.P. Ribeir\u00e3o Preto: Secretaria do Meio Ambiente do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 SMA (org), 2009. \n\n \n\n \n\nCONSEIL DE GOUVERNANCE DE L\u2018EAU DES BASSINS VERSANTS DE LA \n\nREVI\u00c8RE SAINT-FRAN\u00c7OIS (COGESAF). L\u2019organisme. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.cogesaf.qc.ca>. Acesso em: fevereiro 2010. \n\n \n\n \n\nCORBETT, J., et al. Overview: Mapping for Change: the emergence of a new practice. \n\nParticipatory Learning and Action. v. 54, p.13-19, abril 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iapad.org>. Acesso em: novembro 2009. \n\n \n\n \n\nCURTARELLI, M. P. Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio \n\n(GATS) em Urubici \u2013 SC: Grupo de Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria. Relat\u00f3rio de \n\nEst\u00e1gio Obrigat\u00f3rio. Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis, 2009.17p. \n\n \n\n \n\nDEFARGES, P. M. La Gouvernance. Paris: Presses Universitaires de France (PUF), 2003. \n\n127p. (Colet\u00e2nea Que sais-je?). \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n146 \n\nDUARTE, P. A. Fundamentos de cartografia. 2. ed. rev., ampl. Florian\u00f3polis: Ed. da \n\nUFSC, 2002. 208p. \n\n \n\n \n\nEARTHSCAN. Natural Resource Management and Sustainable Development Catalogue \n\n2010. Londres: Earthscan, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.earthscan.co.uk/Portals/0/Catalogues/9781849711234.pdf>. Acesso em: \n\nfevereiro de 2010. \n\n \n\n \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Aur\u00e9lio s\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da lingual \n\nportuguesa. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1999. (4. impr.) 2128p. \n\n \n\n \n\nFOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS (FAO). \n\nInternational Conferences and Multilateral Agreements related to Water, Food, and \n\nEcosystems. Wageningen: 2004. \n\n \n\n \n\nFOREST PEOPLE PROGRAM (FPP). Mapeo comunitario e investigacion participativa \n\ndel manejo consuetudinario de los recursos naturales. Boletim informativo FPP. 2005. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;www.forestpeoples.org>. Acesso: 10 novembro 2009.     \n\n \n\n \n\nFRANKS, T. Water Governance \u2013 What is the consensus? In: Seminar on The Water \n\nConsensus \u2013 Identifying the Gaps, 2004. Bradford University, Bradford, West Yorkshire, \n\nReino Unido. \n\n \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA. Informa\u00e7\u00f5es: Mata Atl\u00e2ntica. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.sosmatatlantica.org.br/>. Acesso em: janeiro de 2010. \n\n \n\n \n\nGENOFRE, F. T. Aplica\u00e7\u00e3o de um Modelo de Governan\u00e7a da \u00c1gua e do Territ\u00f3rio para \n\na Prote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani em Urubici \u2013 SC. Trabalho \n\nde Conclus\u00e3o de Curso. Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis, 2009.75p. \n\n \n\n \n\nGESSA, S. Participatory Mapping as a Tool for Empowerment: Experiences and \n\nLessons Learned from the ILC Network. 2008. Iapad. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iapad.org> Acesso em: abril 2008. \n\n \n\n \n\nGIL, A.C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. \n\n \n\n \n\nhttp://www.sosmatatlantica.org.br/\n\n\n \n \n\n \n\n147 \n\nGONDA, N. et al. Prevenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos en torno a la tierra y los recursos \n\nnaturales: manual pr\u00e1ctico de mapeo comunitario y uso del GPS para organizaciones locales \n\nde desarrollo. Managua: Uni\u00f3n Europea, 2004. 90 p. \n\n \n\n \n\nGRUPO TRANSDISCIPLINAR DE PESQUISAS EM GOVERNAN\u00c7A DA \u00c1GUA E DO \n\nTERRIT\u00d3RIO (GTHIDRO). Arquivo digital. Florian\u00f3polis: GTHidro, 2009. \n\n \n\n \n\nHARPE, J. Strengthening local governance for improved water and sanitation services. \n\nInternational Water and Sanitation Centre. 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.irc.nl>. Acesso \n\nem: 19 novembro 2009. \n\n \n\n \n\nHOOPER, B. Integrated Water Resources Management: Governance, Best Practice, \n\nand Research Challenges. Journal of Contemporary Water Research and Education, \n\nIllinois, n. 135, dezembro 2006, p.1-7. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ucowr.siu.edu>. Acesso \n\nem: 20 novembro 2009. \n\n \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Censo \n\ndemogr\u00e1fico 2000. Rio de Janeiro: IBGE, 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ibge.gov.br/censo/>. Acesso em: janeiro 2010. \n\n \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Perfil dos \n\nMunic\u00edpios Brasileiros. Rio de Janeiro: IBGE, 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/perfilmunic/meio_ambiente_2002/default.\n\nshtm>. Acesso em: janeiro 2010. \n\n \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS NATURAIS \n\nRENOV\u00c1VEIS (IBAMA). Unidade: Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibama.gov.br/siucweb/mostraUc.php?seqUc=61>. Acesso em: janeiro 2010. \n\n \n\n \n\nLOCH, R.E.N. Cartografia: representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de dados \n\nespaciais. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2006. 314p. \n\n \n\n \n\nMARTINS, S. R. O significado da ?Tecnologia Social?. In: TECNOLOGIAS SOCIAIS \n\nPARA A GEST\u00c3O DA \u00c1GUA (TSGA). Manual do Monitor. Oficina I: Temas \n\nTransversais. Florian\u00f3polis: TSGA, 2007. \n\n \n\n \n\nMATULJA, A. Constru\u00e7\u00e3o de um Termo de Refer\u00eancia para o Plano Municipal de \n\nSaneamento de Urubici - SC, a partir de um Modelo de Governan\u00e7a. 109 p. Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental) - Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2009. \n\n\n\n \n \n\n \n\n148 \n\nMcKAY, J.M. Water governance regimes in Australia: implementing the national water \n\ninitiative. Water: Journal of the Australian Water Association, fev. 2007, p. 150-156. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.cafeweltgeist.org/>. Acesso em: 19 novembro 2009. \n\n \n\n \n\nMBILE, P. Rights contestations through community mapping in Cameroon. Camar\u00f5es: \n\nWorld Agroforestry Center (ICRAF), Rights and Resources Initiative, 2009. \n\n \n\n \n\nMORIN, E. A unidade complexa organizada. O todo e as partes. As emerg\u00eancias e as \n\nimposi\u00e7\u00f5es. In: O m\u00e9todo 1: a natureza da natureza. Porto Alegre: Sulina, 2003, p. 135-147. \n\n \n\n \n\nNATIONAL SCENIC BYWAYS PROGRAM (NSBP). Learn about byways. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.byways.org>. Acesso: 8 novembro 2009. \n\n \n\n \n\nNOAA. ESTADOS UNIDOS DA AM\u00c9RICA (EUA). Departamento de Com\u00e9rcio. \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Oce\u00e2nica e Atmosf\u00e9rica Nacional. Centro de Servi\u00e7os Costeiros. Stakeholder \n\nEngagement Strategies for Participatory Mapping. Carolina do Sul: NOAA, 2009. 22p. \n\n \n\n \n\nOAKLEY, P.; CLAYTON, A. Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o do Empoderamento. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nZuleika Arashiro e Ricardo Dias Sameshima. S\u00e3o Paulo: Instituto P\u00f3lis, 2003. 96p. \n\n \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Agenda 21. Rio de Janeiro: ONU, 1992. \n\n \n\n \n\nOSTROM, E. The Evolution of Institutions for Collective Action: Political Economy of \n\nInstitutions and Decisions. 13 ed. Nova Iorque: Cambridge University Press, 1990.  \n\n \n\n \n\nPALAVIZINI, R. Planejamento e gest\u00e3o do ambiente: Percep\u00e7\u00e3o Complexa e atua\u00e7\u00e3o \n\ntransdisciplinar. Instituto Autopoieses brasilis. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.autopoiesis.org.br>. Acesso em: junho 2008. \n\n \n\n \n\nPOOLE, P. Ngok dinka abyei area community mapping project. Hudson: SPLM, 2009. \n\n30p. \n\n \n\n \n\nPORTAL RESERVA DA BIOSFERA DA MATA ATL\u00c2NTICA (RBMA). Dados gerais. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.rbma.org.br/>. Acesso em: janeiro 2010.  \n\n  \n\n \n\nPRAUN Jr., A. Proposta de corredor ecol\u00f3gico para as \u00e1reas de recarga direta do \n\nAq\u00fc\u00edfero Guarani em Santa Catarina \u2013 Brasil. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEngenharia Ambiental) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2007. \n\n\n\n \n \n\n \n\n149 \n\nPROJETO SA\u00daDE E ALEGRIA (PSA). Mapeamento Participativo. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.saudeealegria.org.br>. Acesso em: 16 novembro 2009. \n\n \n\n \n\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO (PNUD). Atlas \n\ndo Desenvolvimento Humano no Brasil. \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \u2013 \n\nMunicipal, 1991 e 2000. 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.pnud.org.br/atlas/>. Acesso em: \n\njaneiro de 2010. \n\n \n\n  \n\nQU\u00c9BEC. L\u2019eau. La vie. L\u2019avenir. Politique Nationale de L\u2018eau. Qu\u00e9bec: Qu\u00e9bec, 2002. \n\n94p \n\n \n\n \n\nRA\u00ceCHE, J.P. Organisme de bassin versant: gestion ou gouvernance? Vecteur \n\nEnvironnement, Qu\u00e9bec, v. 38, n. 4, p. 11 -13, julho 2005.  \n\n \n\n \n\nRAMBALDI, G, et al. Participatory GIS. Iapad. 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.iapad.org >. Acesso em: 7 novembro 2009. \n\n \n\n \n\nRAMBALDI, G., et al. Participatory spatial information management and communication in \n\ndeveloping countries. The Eletronic Journal on Information Systems in Developing \n\nCountries. v.25, n.2, p.1-11, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ejisdc.org> Acesso em: \n\nnovembro 2009. \n\n \n\n \n\nREGROUPEMENT DES ORGANISATIONS DE BASSIN VERSANT DU QU\u00c9BEC \n\n(ROBVQ). Le ROBVQ. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.robvq.qc.ca/>. Acesso em: fevereiro \n\n2010. \n\n \n\n \n\nRESERVA DA BIOSFERA DA MATA ATL\u00c2NTICA: PORTAL (RBMA). Texto s\u00edntese. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.rbma.org.br/rbma/rbma_1_textosintese.asp>. Acesso em: \n\njaneiro de 2010. \n\n \n\n \n\nROGERS, P. Water Governance in Latin America and the Caribbean. Fortaleza: Inter-\n\nAmerican Development Bank, 2002. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.iadb.org/>. Acesso em: \n\nnovembro 2009. \n\n \n\n \n\nROGERS, P.; HALL, A. W. Effective Water Governance. Su\u00e9cia: Global Water \n\nPartnership, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gwpforum.org/>. Acesso em: novembro, \n\n2009. \n\n \n\n \n\nRUA, M. G. An\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas: Conceitos B\u00e1sicos. Mimeografado. 1998. \n\nhttp://www.robvq.qc.ca/\nhttp://www.rbma.org.br/rbma/rbma_1_textosintese.asp\n\n\n \n \n\n \n\n150 \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado da Agricultura e Desenvolvimento \n\nRural. Secretaria de Estado de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Programa de Recupera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e de Apoio ao Pequeno Produtor Rural. Estudo dos Instrumentos de Gest\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos para o Estado de Santa Catarina e Apoio para sua Implanta\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nPanorama dos Recursos H\u00eddricos em Santa Catarina. Santa Catarina, Maio de 2006. 315p. \n\n \n\n \n\n______. Decreto Estadual n\u00ba 3.515, 29 de novembro de 2001. Cria o Comit\u00ea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do rio Canoas. Comit\u00ea Canoas. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu\n\n=277&amp;idMenuPai=274>. Acesso em: janeiro 2010. \n\n \n\n \n\nSANTOS, J. S. M. Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de sensoriamento remoto e \n\ngeoprocessamento na constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ambientais para a governan\u00e7a da \u00e1gua em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. 2009. 79 p. Tese. (Doutorado em Engenharia Ambiental) -  \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. \n\n \n\n \n\nSATAR, M. Using Participatory GIS to Identified Local Landuse Zoning for \n\nConservation in Merauke District, Papua, Indonesia. Iapad. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iapad.org/bibliography.htm >. Acesso em: abril 2008. \n\n \n\n \n\nSELBORNE, L. A \u00c9tica do Uso da \u00c1gua Doce: Um Levantamento. Bras\u00edlia: UNESCO, \n\n2001. 80p. \n\n \n\n \n\nSILVA, D. J. Uma abordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. 1998. 240p. Tese. (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1998. \n\n \n\n \n\n______. O Paradigma Transdisciplinar. In: Arlindo Philippi Jr.; Carlos E. M. Tucci; Daniel J. \n\nHogan; Raul Navegantes. (Org.). Interdisciplinaridade em Ci\u00eancias Ambientais. S\u00e3o Paulo: \n\nSignus, 2000, v. \u00fanico, p. 71-94. \n\n \n\n \n\n______. O Complexo como uma Episteme Transdisciplinar. In: AM\u00c2NCIO FRIA\u00c7A, Luiza; \n\net al. Educa\u00e7\u00e3o de Transdisciplinaridade III. S\u00e3o Paulo: TRIOM, 2005a. \n\n  \n\n  \n\n______. O Esp\u00edrito da Lei Brasileira das \u00c1guas: Lei Federal 9.433/97. Canad\u00e1, 2005b. \n\n20p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n151 \n\n______. O legado do Brasil na constru\u00e7\u00e3o da cidadania ambiental. Florian\u00f3polis, 2005c. \n\n5p. Trabalho n\u00e3o publicado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nAmbiental. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. \n\n \n\n \n\n______. Desafios sociais da gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nconceito de governan\u00e7a da \u00e1gua. In: Congr\u00e8s de l\u2018ACFAS, 74, 2006a. Universit\u00e9 McGill. \n\nMontreal, Canad\u00e1. \n\n \n\n \n\n______. Jared Diamond. Colapso: como as sociedades escolhem o fracasso ou o sucesso \n\n(Resenha). R\u00e9gion y Sociedad, Hermosillo, vol. XVIII, n. 37, p. 289 \u2013 294, set. 2006b. \n\n \n\n \n\n \n\n______. Governan\u00e7a de bacias hidrogr\u00e1ficas: disciplina ministrada no terceiro trimestre do \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da UFSC. Florian\u00f3polis. 2008a. Notas \n\npr\u00e9vias. \n\n \n\n \n\n_______. Os ciclos de aprendizagem. Projeto Tecnologias Sociais para Gest\u00e3o da \u00c1gua. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. 25p. Florian\u00f3polis, 2008b. Artigo n\u00e3o publicado. \n\n \n\n \n\nSILVA, E.L.; MENEZES, E.M. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o. \n\nFlorian\u00f3polis: Laborat\u00f3rio de Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia da UFSC, 2000. 118p. \n\n \n\n \n\nSILVA, L.S. Pref\u00e1cio. In: ALVES, L.R.; NASCIMENTO, A.R. Pol\u00edticas P\u00fablicas: \n\nconstru\u00e7\u00e3o, fortalecimento e integra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Metodista, 2009. p. 7-8. \n\n \n\n \n\nSILVA, M. C.C. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a partir da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente: estudo de caso bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC. \n\n2004. 222p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental). Universidade Federal de \n\nSanta Catarina Florian\u00f3polis, 2004. \n\n \n\n \n\nSILVA, J. S. An\u00e1lise das diretrizes do Plano Nacional de Recursos h\u00eddricos no contexto \n\ninternacional da Governan\u00e7a da \u00c1gua. 2008. 58 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 2008. \n\n \n\n \n\nTUCCI, C.E.M.; HESPANHOL, I.; CORDEIRO NETTO, O.M. Cen\u00e1rios da gest\u00e3o da \u00e1gua \n\nno Brasil: uma contribui\u00e7\u00e3o para a ?Vis\u00e3o Mundial da \u00c1gua?. Bahia An\u00e1lise &amp; Dados, \n\nSalvador, v. 13, n. ESPECIAL, p. 357-370, 2003. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n152 \n\nUNITED NATIONS EDUCATIONAL, SCIENTIFIC AND CULTURAL ORGANIZATION \n\n(UNESCO). Water in a changing world: The United Nations World Water Development \n\nReport 3. [S.l.], 2009. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Projeto Nova Cartografia \n\nSocial da Amaz\u00f4nia: Quebradeiras de coco baba\u00e7u. S\u00e3o Lu\u00eds: UFAM, 2005. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Projeto Nova Cartografia \n\nSocial da Amaz\u00f4nia: Mulheres do arum\u00e3 do Baixo Rio Negro. Manaus: UFAM, 2006. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Projeto Nova Cartografia \n\nSocial dos Povos e Comunidades Tradicionais do Brasil: Povoado Pantaneiro de \n\nJosel\u00e2ndia. Bras\u00edlia, UFAM 2007a. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Projeto Nova Cartografia \n\nSocial dos Povos e Comunidades Tradicionais do Brasil: Quilombolas de Linharinho. \n\nBras\u00edlia: UFAM, 2007b. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Projeto Nova Cartografia \n\nSocial dos Povos e Comunidades Tradicionais do Brasil: Cipozeiros de Guaruva. \n\nFlorian\u00f3polis: UFAM, 2007c. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS (UFAM). Apresenta\u00e7\u00e3o. Projeto Nova \n\nCartografia Social. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.novacartografiasocial.com>. Acesso em: 14 \n\nnovembro 2009. \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Projeto Ecologia e Gente \n\nde Montanhas. Florian\u00f3polis, 2002. Dispon\u00edvel  em:&lt;http://www.montanhas.ufsc.br/>. \n\nAcesso em: janeiro 2009.  \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA (UFSC). Projeto Aq\u00fc\u00edfero Guarani. \n\nFlorian\u00f3polis, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aquiferoguarani.ufsc.br>.  Acesso em: \n\njaneiro 2009.  \n\n \n\n \n\nWORLD WATER COUNCIL (WWC). World Water Vision: Making Water Everybody\u2018s \n\nBusiness. Londres: Earthscan Publications Ltda, 2000. \n\n \n\n \n\nVANNUCHI; P., et al. Projeto Pol\u00edtica Nacional de Apoio ao Desenvolvimento Local. S\u00e3o \n\nPaulo, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dowbor.org/>. Acesso em: novembro 2009. \n\n\n\n \n \n\n \n\n153 \n\nVERDE, V.V. Territ\u00f3rios, ruralidade e desenvolvimento. Curitiba: IPARDES, 2004. \n\n \n\n \n\nWIKIMAPA. O Projeto. Dispon\u00edvel em: &lt;http://wikimapa.org.br>. Acesso em: 18 \n\nnovembro 2009. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n154 \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Estudo de Relev\u00e2ncia \n \n\n \n\n Resultados obtidos no Estudo de Relev\u00e2ncia a partir da busca por cada palavra-chave. \n\nBASE DE DADOS \u2013 PORTUGU\u00caS GA PP CP BHC \n\nCAPES \u2013 Disserta\u00e7\u00f5es  1 4.277 12 3 \n\nCAPES \u2013 Teses 1 1.052 1 0 \n\nScielo Brasil 1 195 0 0 \n\nRevista Brasileira de Cartografia 0 8 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 37 122.000 84 8 \n\nSUBTOTAL 40 127.532 97 11 \n\nBASE DE DADOS \u2013 INGL\u00caS WG PP PC WS \n\nBioOne 8 77 19 4373 \n\nBlackwell-synergy 46 654 20 5546 \n\nEngineering village 47 356 17 15263 \n\nScopus 144 65.490 105 34.204 \n\nEBSCOhost  39 157 17 4317 \n\nGoogle Acad\u00eamico 3670 282.000 3.100 736.000 \n\nSUBTOTAL 3.954 348.734 3.278 799.703 \n\nBASE DE DADOS \u2013 ESPANHOL GA PP CP CH \n\nSciELO\n21\n\n 0 49 1 6 \n\nScopus 0 139 0 18 \n\nGoogle Acad\u00eamico 78 84.900 26 147 \n\nSUBTOTAL 78 85.088 27 171 \n\nBASE DE DADOS \u2013 FRANC\u00caS GE PB CP BV \n\nEngineering village 0 7 0 62 \n\nScopus  1 81 1 230 \n\nGoogle Acad\u00eamico 284 35.100 141 14.800 \n\nSUBTOTAL 285 35.188 142 15.092 \n\nTOTAL PORTUGU\u00caS + INGL\u00caS + ESPANHOL + \n\nFRANC\u00caS  \n4.357 596.542 3.544 814.977 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n21\n\n  SiELO Argentina, Col\u00f4mbia, Cuba, Espanha, Venezuela. \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nResultados obtidos a partir da busca por palavras-chave (duas a duas). \n\nBASE DE DADOS \u2013 PORTUGU\u00caS \nGA + \n\nPP \n\nGA + \n\nCP \n\nGA + \n\nBH \n\nPP + \n\nCP \n\nPP + \n\nBH \n\nCP + \n\nBH \n\nCAPES \u2013 Disserta\u00e7\u00f5es  3 0 4 11 117 13 \n\nCAPES \u2013 Teses 0 0 1 2 30 2 \n\nScielo Brasil 0 0 0 0 0 0 \n\nRevista Brasileira de Cartografia 0 0 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 22 1 30 45 3.670 19 \n\nSUBTOTAL 25 1 35 58 3.817 34 \n\nBASE DE DADOS \u2013 INGL\u00caS \nWG \n\n+ PP \n\nWG + \n\nPC \n\nWG + \n\nWS \n\nPP + \n\nPC \n\nPP + \n\nWS \n\nPC + \n\nWS \n\nBioOne 1 0 5 0 18 6 \n\nBlackwell-synergy 0 0 3 0 3 0 \n\nEngineering village 0 0 4 0 4 0 \n\nScopus 15 1 12 2 307 1 \n\nEBSCOhost 0 0 2 0 4 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 190 19 1.310 61 7.640 887 \n\nSUBTOTAL 206 20 1.336 63 7.976 894 \n\nBASE DE DADOS \u2013 ESPANHOL \nGA + \n\nPP \n\nGA + \n\nCP \n\nGA + \n\nCH \n\nPP + \n\nCP \n\nPP + \n\nCH \n\nCP + \n\nCH \n\nSciELO 0 0 0 0 0 0 \n\nScopus 0 0 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 32 0 25 38 1.570 29 \n\nSUBTOTAL 32 0 25 38 1.570 29 \n\nBASE DE DADOS \u2013 FRANC\u00caS \nGE + \n\nPP \n\nGE + \n\nCP \n\nGE + \n\nBV \n\nPP + \n\nCP \n\nPP + \n\nBV \n\nCP + \n\nBV \n\nEngineering village 0 0 0 0 0 0 \n\nScopus 0 0 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 90 0 130 25 815 17 \n\nSUBTOTAL 90 0 130 25 815 17 \n\nTOTAL PORTUGU\u00caS + INGL\u00caS + \n\nESPANHOL + FRANC\u00caS \n353 21 1.526 184 14178 974 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nResultados obtidos a partir da busca por palavras-chave (tr\u00eas a tr\u00eas e todas). \n\nBASE DE DADOS \u2013 PORTUGU\u00caS \nPP + BH + \n\nGA \n\nGA + PP \n\n+ CP \n\nGA+ BH + \n\nCP \n\nPP + CP + \n\nBH \n\nPP + BH + \n\nGA + CP \n\nCAPES \u2013 Disserta\u00e7\u00f5es  3 0 0 3 0 \n\nCAPES \u2013 Teses 0 0 0 0 0 \n\nScielo Brasil 0 0 0 0 0 \n\nRevista Brasileira de Cartografia 0 0 0 0 0 \n\nPeri\u00f3dicos UFSC 1 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 20 1 1 11 1 \n\nSUBTOTAL 24 1 1 14 1 \n\nBASE DE DADOS \u2013 INGL\u00caS \nPP + WS \n\n+ WG \n\nWG + \n\nPP + PC \n\nWG + WS \n\n+ PC \n\nPP + PC + \n\nWS \n\nPP + WS + \n\nWG + PC \n\nBioOne 1 0 0 0 0 \n\nBlackwell-synergy 0 0 0 0 0 \n\nEngineering village 0 0 0 0 0 \n\nScopus 1 0 0 0 0 \n\nEBSCOhost 0 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 82 1 11 28 1 \n\nSUBTOTAL 84 1 11 28 1 \n\nBASE DE DADOS \u2013 ESPANHOL \nPP + CH \n\n+ GA \n\nGA + PP \n\n+ CP \n\nGA + CH \n\n+ CP \n\nPP + CP + \n\nCH \n\nPP + CH + \n\nGA + CP \n\nSciELO 0 0 0 0 0 \n\nScopus 0 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 14 0 0 5 0 \n\nSUBTOTAL 14 0 0 5 0 \n\nBASE DE DADOS \u2013 FRANC\u00caS \nPP + BV + \n\nGE \n\nGE + PP \n\n+ CP \n\nGE + BV \n\n+ CP \n\nPP + CP + \n\nBV \n\nPP + BV + \n\nGE + CP \n\nEngineering village 0 0 0 0 0 \n\nScopus 0 0 0 0 0 \n\nGoogle Acad\u00eamico 46 0 0 1 0 \n\nSUBTOTAL 46 0 0 1 0 \n\nTOTAL PORTUGU\u00caS + INGL\u00caS + \n\nESPANHOL + FRANC\u00caS \n168 2 12 48 2 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n158 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Matriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a. \n \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.1: Escolha dos sistemas de saneamento \n\ncom a considera\u00e7\u00e3o do conceito do Aqu\u00edfero \n\nGuarani e Zona de Recarga. \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia expressa conhecimento \n\nacerca do afloramento da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nBotucat\u00fa (aqui considerada como a Zona de \n\nRecarga Direta do Aqu\u00edfero Guarani), conte\u00fado \n\ntrabalhado na etapa de reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio, associando-o \u00e0 tomada de decis\u00e3o. \n\nEntretanto, n\u00e3o se observou qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Serra Geral, predominante no \n\nMunic\u00edpio e que tamb\u00e9m contribui com a recarga \n\ndeste Aqu\u00edfero por meio das fissuras existentes na \n\nrocha magm\u00e1tica que a constitui.   \n\nM\u00e9dia. A escolha dos sistemas de tratamento \n\ncom a considera\u00e7\u00e3o destes conceitos \u00e9 vi\u00e1vel \n\nna medida em que: a) a popula\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio, com apoio das lideran\u00e7as locais, \n\nse envolva no processo de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPlano, como agentes difusores do \n\nconhecimento, colaboradores na tomada de \n\ndecis\u00e3o e fiscalizadores do processo e/ou b) \n\nos respons\u00e1veis por sua execu\u00e7\u00e3o considerem \n\nesta realidade local. As lideran\u00e7as locais se \n\nencontram dispostas e capacitadas. \n\nE.C.2: Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais: \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a bacia do rio Canoas. \n\nSim (da cartografia participativa). A presta\u00e7\u00e3o \n\ndeste servi\u00e7o ambiental para a bacia do rio \n\nCanoas, demonstra a percep\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nacerca: a) da amplitude e qualidade da rede \n\nhidrogr\u00e1fica do Munic\u00edpio, b) da necessidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o de suas nascentes e c) das perspectivas \n\necon\u00f4micas de desenvolvimento relacionadas aos \n\nrecursos naturais.  \n\nM\u00e9dia. Trata-se de uma estrat\u00e9gia que \n\ndemanda orienta\u00e7\u00e3o profissional qualificada, \n\npara um trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da comunidade, e para sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o propriamente dita. Ela depende, \n\nportanto, de fatores externos para sua \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o, como por exemplo, um projeto \n\nvoltado \u00e0 quest\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rios de terra para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias piloto. J\u00e1 existe um \n\npropriet\u00e1rio interessado na proposta, cuja \n\nfam\u00edlia participou do Projeto TSGA. \n\nEntretanto, falta um projeto e uma entidade \n\ndisposta a assumir sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nE.C.3: Considera\u00e7\u00e3o dos fundamentos controle \n\nsocial, universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nSim. Estes fundamentos foram trabalhados como \n\nrela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a ocorr\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno representado pela Lei de Saneamento \n\nB\u00e1sico, na constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis irm\u00e3s \n\ncom a comunidade. \n\nM\u00e9dia. A considera\u00e7\u00e3o destes fundamentos \n\nno Plano \u00e9 vi\u00e1vel por meio do envolvimento \n\ndas lideran\u00e7as em sua elabora\u00e7\u00e3o, ou da \n\nado\u00e7\u00e3o dos mesmos pelos respons\u00e1veis por \n\nsua execu\u00e7\u00e3o. \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Saneamento \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n159 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.4: Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Municipal de \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre o Saneamento; \n\nSim.  Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 vinculada a uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria trabalhada no n\u00edvel dos instrumentos \n\nna constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis (exist\u00eancia de \n\num sistema de informa\u00e7\u00f5es). \n\nBaixa. Este Sistema necessita de apoio \n\npol\u00edtico, sendo institu\u00eddo preferencialmente \n\npor uma Pol\u00edtica Municipal de Saneamento, e \n\nde apoio t\u00e9cnico, para sua concretiza\u00e7\u00e3o. At\u00e9 \n\no momento, a perspectiva de institui\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica \u00e9 muito baixa, uma vez que as \n\nlideran\u00e7as locais tem se demonstrado mais \n\nreativas do que proativas, comprometendo a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Sistema. Al\u00e9m disso, falta \n\narticula\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nconcentrados pelo GTHidro e a exist\u00eancia de \n\num estudante ou profissional que os organize \n\nnuma plataforma digital.   \n\nE.C.5: Cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Municipal de \n\nSaneamento Ambiental; \n\nSim.  Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 vinculada a uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria trabalhada no n\u00edvel dos instrumentos \n\nna constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis (exist\u00eancia de \n\num mecanismo de financiamento de a\u00e7\u00f5es). \n\nBaixa. \u00c9 necess\u00e1ria vontade pol\u00edtica para a \n\ncria\u00e7\u00e3o deste Fundo e n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade direcionada a \n\nesta quest\u00e3o. \n\nE.C.6: Ado\u00e7\u00e3o de tecnologias: de prote\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de mananciais, de aproveitamento \n\nda \u00e1gua da chuva, de macro e micromedi\u00e7\u00e3o no \n\ncontrole de perdas de \u00e1gua, de segrega\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas de reuso, de saneamento ecol\u00f3gico, de \n\nmonitoramento do lan\u00e7amento de esgoto ao \n\ncorpo receptor, de controle de eros\u00e3o e \n\nassoreamento, de drenagem urbana e tratamento \n\nde \u00e1guas pluviais urbanas e de recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmata ciliar. \n\nSim (da cartografia participativa). O processo \n\nde reconhecimento do territ\u00f3rio foi decisivo para \n\na escolha qualificada de demandas associadas ao \n\nsaneamento e ao territ\u00f3rio, que necessitam da \n\nado\u00e7\u00e3o de tecnologias espec\u00edficas.  \n\nM\u00e9dia. Existem tecnologias conhecidas e \n\namplamente utilizadas para suprir as \n\ndemandas levantadas. Por\u00e9m, para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia \u00e9 necess\u00e1ria a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados e o \n\nacompanhamento das a\u00e7\u00f5es pela comunidade \n\na fim de garantir a adequa\u00e7\u00e3o das tecnologias \n\n\u00e0 realidade local.  \n\n \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Saneamento \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n160 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.7: Constru\u00e7\u00e3o de um p\u00e1tio de \n\ncompostagem; \n\nN\u00e3o (da cartografia participativa). A tecnologia \n\nn\u00e3o foi trabalhada de forma espec\u00edfica no \n\nprocesso de reconhecimento do territ\u00f3rio \n\nrealizado no Objetivo 5 do Projeto TSGA, e sim, \n\nna comunidade de aprendizagem do Objetivo 3, \n\ndemonstrando o aprendizado e a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado trabalhado com essa outra equipe. \n\nAlta. O p\u00e1tio de compostagem foi constru\u00eddo \n\ncom o propriet\u00e1rio ao longo da execu\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto TSGA. \n\nE.C.8: Produ\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico; N\u00e3o. O conte\u00fado desta estrat\u00e9gia n\u00e3o foi \n\ntrabalhado de forma espec\u00edfica no processo da \n\ncartografia participativa. Trata-se do \n\nconhecimento dos propriet\u00e1rios, adquirido por \n\ninterm\u00e9dio de outro projeto, que foi valorizado e \n\ntransformou-se em uma estrat\u00e9gia. \n\nAlta. Esta atividade est\u00e1 sendo realizada e \n\nacompanhada por outro projeto, qual seja o \n\n?Acolhida na Col\u00f4nia?. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\nde Saneamento (elaborado com a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Vereadores). \n\nSim (da sinergia das leis). Foram agregados \n\nneste esbo\u00e7o, o fundamento do bem comum, no \n\ncaso, o pr\u00f3prio saneamento b\u00e1sico, e a diretriz de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da realidade local, como a \n\nexist\u00eancia do Aqu\u00edfero Guarani e o \n\nreconhecimento da necessidade de atendimento \n\npriorit\u00e1rio \u00e0s comunidades rurais. \n\nBaixa. O processo de elabora\u00e7\u00e3o desta \n\nPol\u00edtica se encontra paralisado e desde o \n\nencerramento das atividades do Projeto \n\nTSGA, n\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o expressiva da \n\nC\u00e2mara Municipal ou das lideran\u00e7as locais, \n\nna forma de uma solicita\u00e7\u00e3o formal e \n\norganizada, para continuidade desta a\u00e7\u00e3o.  \n\nE.Pe.1: Constru\u00e7\u00e3o do Plano de Saneamento a \n\npartir de metodologia de reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio; \n\nSim (da cartografia participativa). Nesta \n\nestrat\u00e9gia, a pertin\u00eancia com o conte\u00fado se d\u00e1 \n\npela ado\u00e7\u00e3o da metodologia em si, ou seja, as \n\netapas de reconhecimento do territ\u00f3rio foram \n\nassumidas como de grande utilidade para o \n\nplanejamento do saneamento no Munic\u00edpio. \n\nM\u00e9dia. A concretiza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia \u00e9 \n\nposs\u00edvel por meio do envolvimento dos \n\nparticipantes desta experi\u00eancia na equipe que \n\nconduzir\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o do Plano, da \n\nreivindica\u00e7\u00e3o da comunidade para que a \n\nmetodologia seja adotada ou de sua \n\nincorpora\u00e7\u00e3o pelos condutores dos trabalhos.  \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Saneamento \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n161 \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nSANEAMENTO E.Pe.2: Capacita\u00e7\u00e3o dos envolvidos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano, a partir da metodologia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sinergia; \n\nSim . Assim como na estrat\u00e9gia anterior (E.Pe.1), \n\na pertin\u00eancia do conte\u00fado se d\u00e1 pela ado\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia em si, ou seja, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nsinergia das leis foi assumida como um \n\ninstrumento de capacita\u00e7\u00e3o dos envolvidos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano. \n\nM\u00e9dia. A concretiza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia \u00e9 \n\nposs\u00edvel por meio do envolvimento dos \n\nparticipantes desta experi\u00eancia na equipe que \n\nconduzir\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o do Plano, da \n\nreivindica\u00e7\u00e3o da comunidade para que a \n\nmetodologia seja adotada ou de sua \n\nincorpora\u00e7\u00e3o pelos condutores dos trabalhos. \n\nE.Pe.3: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal e n\u00e3o \n\nFormal; \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia se constitui num instrumento \n\nda Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nconte\u00fado trabalhado na constru\u00e7\u00e3o da sinergia \n\ndas leis irm\u00e3s, sendo ele aplicado no n\u00edvel local. \n\nAlta. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, em especial a \n\nFormal, j\u00e1 \u00e9 uma estrat\u00e9gia consolidada na \n\ncomunidade, sendo necess\u00e1rio apenas um \n\ntrabalho de amplia\u00e7\u00e3o. As escolas da regi\u00e3o, \n\nManuel Dutra Bessa e Ara\u00fajo Figueiredo, \n\npossuem um hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nambiental e os educadores do Munic\u00edpio se \n\nencontram engajados em programas e \n\nprojetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.1: Escolha dos sistemas de saneamento \n\ncom a considera\u00e7\u00e3o do conceito do Aqu\u00edfero \n\nGuarani e Zona de Recarga. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado.   Sim. A escolha dos sistemas de saneamento \u00e9 \n\nfundamental para a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos da regi\u00e3o, em seus aspectos \n\nquantitativos e qualitativos. Ao considerar \n\nestes conceitos ao longo desta tomada de \n\ndecis\u00e3o, aumentam-se as perspectivas de \n\natua\u00e7\u00e3o qualificada num processo de \n\nplanejamento mais efetivo.     \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Saneamento \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Saneamento \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n162 \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.2: Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais: \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a bacia do rio Canoas; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 diretamente \n\nassociada \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua, uma vez que \n\nse demonstra como uma alternativa para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local vinculada \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nh\u00eddricos. Al\u00e9m disso, os ?futuros produtores \n\nde \u00e1gua\u2018 do Munic\u00edpio podem vir a constituir \n\num grupo engajado na tomada de decis\u00e3o \n\nrelativa \u00e0 \u00e1gua, nos n\u00edveis local, regional e \n\ninternacional, ampliando assim, este processo \n\nde governan\u00e7a. \n\nE.C.3: Considera\u00e7\u00e3o dos fundamentos controle \n\nsocial, universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano; \n\nN\u00e3o (da sinergia das leis). Estes fundamentos \n\ns\u00e3o pr\u00f3prios \u00e0 Lei do Saneamento. Entretanto, \n\ncabe destacar que esta lei demonstra a ess\u00eancia do \n\ntrabalho de constru\u00e7\u00e3o da sinergia quando \n\nconsidera a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento, aliando a dimens\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos ao saneamento.  \n\nSim. O fundamento controle social e \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de planejamento evidenciam a \n\npertin\u00eancia da estrat\u00e9gia com a governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua, expressando o princ\u00edpio de participa\u00e7\u00e3o \n\ninerente a governan\u00e7a e o territ\u00f3rio ao qual \n\nela est\u00e1 associada. \n\nE.C.4: Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Municipal de \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre o Saneamento; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nsaneamento constitui uma estrat\u00e9gia essencial \n\npara o envolvimento e a atua\u00e7\u00e3o qualificada \n\nda popula\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es relativas aos \n\nrecursos h\u00eddricos. O saneamento constitui um \n\nelemento fundamental para a prote\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do Munic\u00edpio, e deve ser levado em \n\nconta na tomada de decis\u00e3o relacionada a este \n\nrecurso. \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Saneamento \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n163 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO \n\nE.C.5: Cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Municipal de \n\nSaneamento Ambiental; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A cria\u00e7\u00e3o do Fundo pode agregar \n\nefetividade \u00e0s a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o \n\ndo saneamento, que por sua vez, est\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\ndo Munic\u00edpio. \n\nE.C.6: Ado\u00e7\u00e3o de tecnologias: de prote\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de mananciais, de aproveitamento \n\nda \u00e1gua da chuva, de macro e micromedi\u00e7\u00e3o no \n\ncontrole de perdas de \u00e1gua, de segrega\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas de reuso, de saneamento ecol\u00f3gico, de \n\nmonitoramento do lan\u00e7amento de esgoto ao \n\ncorpo receptor, de controle de eros\u00e3o e \n\nassoreamento, de drenagem urbana e tratamento \n\nde \u00e1guas pluviais urbanas e de recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmata ciliar. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. Estas tecnologias est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua do \n\nMunic\u00edpio, fornecendo subs\u00eddios \u00e0 tomada de \n\ndecis\u00e3o e contribuindo para a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais. \n\nE.C.7: Constru\u00e7\u00e3o de um p\u00e1tio de \n\ncompostagem; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. O manejo adequado dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos na propriedade pode evitar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nE.C.8: Produ\u00e7\u00e3o de adubo org\u00e2nico; Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de adubo \n\norg\u00e2nico na propriedade podem evitar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas decorrente do uso de \n\nadubos qu\u00edmicos, seja por infiltra\u00e7\u00e3o \n\n(subterr\u00e2neas), seja por lixivia\u00e7\u00e3o \n\n(superficiais).  \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\nde Saneamento (elaborado com a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Vereadores). \n\nSim. Este esbo\u00e7o reconhece a Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria \n\ncomo fundamental a efetividade das a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao Saneamento do Munic\u00edpio. \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia prop\u00f5e uma mudan\u00e7a de \n\nvalores e conduta, em que o cidad\u00e3o assume \n\numa posi\u00e7\u00e3o mais proativa, proporcionada \n\npelo reconhecimento do seu patrim\u00f4nio.  \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Saneamento \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n164 \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nSANEAMENTO \n\nE.Pe.1: Constru\u00e7\u00e3o do Plano de Saneamento a \n\npartir de metodologia de reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio; \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A metodologia do reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio proporciona a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o saneamento e os recursos \n\nh\u00eddricos, contribuindo com a governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua no Munic\u00edpio. \n\nE.Pe.2: Capacita\u00e7\u00e3o dos envolvidos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano, a partir da metodologia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sinergia; \n\nSim. A materializa\u00e7\u00e3o da sinergia pode ser \n\nobservada na medida em que a utiliza\u00e7\u00e3o desta \n\nmetodologia proporcionar\u00e1: a) a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o e do significado do saneamento em outras \n\nesferas do planejamento e b) a busca por solu\u00e7\u00f5es \n\ncriativas \u00e0s demandas do saneamento \n\nrelacionando as esferas estudadas. \n\nSim. Esta metodologia proporciona a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das possibilidades de articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o do \n\nsetor do saneamento e dos recursos h\u00eddricos, \n\norientadas por suas respectivas pol\u00edticas. \n\nE.Pe.3: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal e n\u00e3o \n\nFormal; \n\nSim. A ado\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia reflete de forma \n\nexpl\u00edcita a materializa\u00e7\u00e3o da sinergia, na qual dois \n\ninstrumentos da Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nforam associados ao Saneamento. \n\nSim. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 uma estrat\u00e9gia \n\nque prepara as gera\u00e7\u00f5es, em especial as \n\nfuturas, para a atua\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a da \u00e1gua \n\nno Munic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMatriz da an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Saneamento \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n165 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.1: Revitaliza\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz; Sim. Esta estrat\u00e9gia se relaciona com o conte\u00fado \n\ntrabalhado na cartografia participativa, uma vez \n\nque se constitui numa iniciativa para suprir as \n\ndemandas levantadas relativas ao turismo no \n\nMunic\u00edpio. \n\nM\u00e9dia. Esta estrat\u00e9gia implica grande \n\nquantidade de recursos, m\u00e3o-de-obra e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional. Entretanto, a \n\ncomunidade encontra-se bastante engajada na \n\natividade tur\u00edstica religiosa e organizada por \n\nmeio do Conselho Municipal de Turismo e \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais, fatores \n\ndeterminantes para sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nE.C.2: Constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura \n\nadequada no Complexo ?Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres \n\nBelvedere\u2018;  \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia se relaciona com o conte\u00fado \n\ntrabalhado na cartografia participativa, uma vez \n\nque se constitui numa iniciativa para suprir as \n\ndemandas levantadas relativas ao turismo no \n\nMunic\u00edpio. \n\nM\u00e9dia. A concretiza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia \n\nnecessita de apoio pol\u00edtico e t\u00e9cnico \n\nespec\u00edfico para: a) o reconhecimento deste \n\npatrim\u00f4nio cultural de Urubici (Inscri\u00e7\u00f5es \n\nRupestres), a fim de valoriz\u00e1-lo e de facilitar \n\na busca de recursos para a prote\u00e7\u00e3o e \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \u00c9 necess\u00e1rio ainda, \n\napoio t\u00e9cnico espec\u00edfico para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\num projeto que atenda \u00e0s demandas da \n\ncomunidade. O propriet\u00e1rio se demonstrou \n\ndisposto a contribuir com a iniciativa, \n\nfavorecendo sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nE.C.3: Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura adequada \n\nna Cascata do Avencal e sua infraestrutura de \n\nlazer; \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia se relaciona com o conte\u00fado \n\ntrabalhado na cartografia participativa, uma vez \n\nque se constitui numa iniciativa para suprir as \n\ndemandas levantadas relativas ao turismo no \n\nMunic\u00edpio. \n\nBaixa. Trata-se de uma propriedade \n\nparticular na qual o propriet\u00e1rio instituiu um \n\nsistema pr\u00f3prio de visita\u00e7\u00e3o com cobran\u00e7a. \n\nN\u00e3o h\u00e1 registros por parte do GTHidro de sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no Projeto TSGA ou de seu \n\nengajamento em a\u00e7\u00f5es coletivas para a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do Munic\u00edpio, \n\ndificultando a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia. \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Turismo Educativo \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n166 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.4: Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de prote\u00e7\u00e3o \n\nao visitante na Gruta Nossa Senhora de Lourdes \n\ne revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia se relaciona com o conte\u00fado \n\ntrabalhado na cartografia participativa, uma vez \n\nque se constitui numa iniciativa para suprir as \n\ndemandas levantadas relativas ao turismo no \n\nMunic\u00edpio. \n\nM\u00e9dia. A Gruta j\u00e1 possui uma infraestrutura \n\npara recep\u00e7\u00e3o dos turistas, o que facilita a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e diminui o investimento \n\ninicial. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio apoio t\u00e9cnico \n\nespec\u00edfico para a constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura \n\nde prote\u00e7\u00e3o, demandando a organiza\u00e7\u00e3o das \n\nlideran\u00e7as locais para sua reivindica\u00e7\u00e3o e \n\na\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico Municipal. \n\nE.C.5: Elabora\u00e7\u00e3o de placas interpretativas em \n\npontos tur\u00edsticos de Urubici. \n\nSim (da cartografia participativa). O conte\u00fado \n\ndas placas interpretativas engloba conceitos como \n\no de Aqu\u00edfero Guarani, Zona de Recarga, \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas e dados relativos \u00e0 \n\nhidrologia, hidrografia e ecologia da regi\u00e3o. \n\nAlta. As placas j\u00e1 est\u00e3o sendo executadas \n\npelo Projeto TSGA, e se encontram na fase \n\nde plotagem. Elas ser\u00e3o instaladas nos \n\npr\u00f3ximos meses em Urubici. \n\nE.C.6: Instala\u00e7\u00e3o de placas de sinaliza\u00e7\u00e3o e \n\neducativas na propriedade. \n\nSim (da cartografia participativa). O conte\u00fado \n\ndas placas interpretativas engloba conceitos como \n\no de Aqu\u00edfero Guarani, de Zona de Recarga e \n\nArauc\u00e1ria, trabalhados no reconhecimento do \n\nterrit\u00f3rio. \n\nAlta. As placas j\u00e1 est\u00e3o sendo executadas \n\npelo Projeto TSGA, e se encontram na fase \n\nde plotagem. Elas ser\u00e3o instaladas nos \n\npr\u00f3ximos meses em Urubici. \n\nE.Po.1: Documento de subs\u00eddio para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o de Pol\u00edtica com a C\u00e2mara \n\nMunicipal constru\u00eddo pelas lideran\u00e7as locais. \n\nSim. O conte\u00fado do documento est\u00e1 associado ao \n\ntrabalho de constru\u00e7\u00e3o da sinergia, apresentando \n\npropostas de: a) fundamentos com \n\nreconhecimento do patrim\u00f4nio do tur\u00edstico do \n\nMunic\u00edpio; b) diretrizes de considera\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade local, relativa ao Aqu\u00edfero Guarani, a \n\nReserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica e a \n\nvoca\u00e7\u00e3o hortifrutigranjeira do Munic\u00edpio e c) \n\ninstrumentos, com a cria\u00e7\u00e3o de um Fundo \n\nMunicipal do Turismo. \n\n \n\nAlta. O documento foi conclu\u00eddo pelas \n\nlideran\u00e7as locais ao longo das atividades do \n\nProjeto TSGA e utilizado como subs\u00eddio para \n\na elabora\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica \n\nMunicipal do Turismo Educativo. \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Turismo Educativo \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n167 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.Po.2: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\ndo Turismo Educativo (elaborado com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. Este esbo\u00e7o apresenta o conte\u00fado da matriz \n\nde sinergia das leis irm\u00e3s, como por exemplo, \n\nquando ele considera o envolvimento e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade na promo\u00e7\u00e3o do \n\nturismo e dos benef\u00edcios advindos desta atividade, \n\numa proposta de fundamento para esta Pol\u00edtica. \n\nBaixa. O processo de elabora\u00e7\u00e3o desta \n\nPol\u00edtica se encontra paralisado e desde o \n\nencerramento das atividades do Projeto \n\nTSGA, n\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o expressiva da \n\nC\u00e2mara Municipal ou das lideran\u00e7as locais, \n\nna forma de uma solicita\u00e7\u00e3o formal e \n\norganizada, para continuidade desta a\u00e7\u00e3o. \n\nE.Pe.1: Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com o plantio de \n\nmudas de Arauc\u00e1ria. \n\nSim (da cartografia participativa). Este Projeto \n\nexpressa o reconhecimento da Floresta da \n\nArauc\u00e1ria no territ\u00f3rio, evidenciando o \n\nconhecimento da comunidade sobre as \n\npropriedades com potencial para a ?produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas\u2018 e as \u00e1reas necessitadas de reflorestamento \n\ncom recupera\u00e7\u00e3o da mata nativa. \n\nAlta. Os parceiros para implementa\u00e7\u00e3o desta \n\niniciativa (Instituto Chico Mendes, Escolas, \n\npropriet\u00e1rios produtores e receptores das \n\nmudas e representantes do setor tur\u00edstico) \n\nest\u00e3o de acordo com o Projeto e dispostos a \n\ncooperar. Falta dar in\u00edcio \u00e0 proposta, com \n\najuste de detalhes e produ\u00e7\u00e3o do material \n\nnecess\u00e1ria (contrapartida UFSC, a princ\u00edpio).  \n\n \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O DA SINERGIA \nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.1: Revitaliza\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz; Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. N\u00e3o. O turismo religioso n\u00e3o est\u00e1 associado \n\nao tema dos recursos h\u00eddricos, embora possa \n\natrair visitantes e fomentar a atividade do \n\nturismo na regi\u00e3o, que por si s\u00f3, \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nlocal com prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de governan\u00e7a com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Turismo Educativo \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Turismo Educativo \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n168 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.2: Constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura \n\nadequada no Complexo ?Inscri\u00e7\u00f5es Rupestres \n\nBelvedere\u2018;  \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A \u00e1rea onde se encontram as Inscri\u00e7\u00f5es \n\nRupestres compreende afloramentos da rocha \n\nde arenito que forma o Aqu\u00edfero Guarani, \n\nlogo, sua prote\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser \n\nassociada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas municipais. \n\nE.C.3: Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura adequada \n\nna Cascata do Avencal e sua infraestrutura de \n\nlazer. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A prote\u00e7\u00e3o deste atrativo tur\u00edstico \n\nconstitui uma importante estrat\u00e9gia para a \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua no Munic\u00edpio. Ela est\u00e1 \n\nrelacionada ao uso sustent\u00e1vel deste recurso \n\npor meio da valoriza\u00e7\u00e3o da beleza c\u00eanica da \n\nCascata, favorecendo o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel local. \n\nE.C.4: Constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura de prote\u00e7\u00e3o \n\nao visitante na Gruta Nossa Senhora de Lourdes \n\ne revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A localiza\u00e7\u00e3o da Gruta em \u00e1rea com \n\nqueda d\u2018\u00e1gua de beleza c\u00eanica associa o \n\nturismo religioso aos recursos h\u00eddricos, uma \n\nvez que oportuniza o contato dos visitantes \n\ncom os mesmos. Trata-se de uma importante \n\nestrat\u00e9gia para a governan\u00e7a da \u00e1gua, \n\nconsistindo numa alternativa de gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda (turismo religioso) associada aos \n\nrecursos naturais. \n\nE.C.5: Elabora\u00e7\u00e3o de placas interpretativas em \n\npontos tur\u00edsticos de Urubici. \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. O conte\u00fado abordado nas placas est\u00e1 \n\nrelacionado aos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, \n\nconstituindo-se num ve\u00edculo de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ne empoderamento dos visitantes e da pr\u00f3pria \n\ncomunidade para uma conduta de respeito \u00e0s \n\n\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas de Urubici. \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Turismo Educativo \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n169 \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nTURISMO \n\nEDUCATIVO \n\nE.C.6: Instala\u00e7\u00e3o de placas de sinaliza\u00e7\u00e3o e \n\neducativas na propriedade. \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. O conte\u00fado abordado nas placas est\u00e1 \n\nrelacionado ao Aqu\u00edfero Guarani, \n\nconstituindo-se num ve\u00edculo de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos visitantes. \n\nE.Po.1: Documento de subs\u00eddio para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o de Pol\u00edtica com a C\u00e2mara \n\nMunicipal constru\u00eddo pelas lideran\u00e7as locais. \n\nSim. O documento apresenta materializa\u00e7\u00e3o da \n\nsinergia na medida em que associa o turismo \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, sendo ele considerado um \n\nve\u00edculo de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSim. Esta estrat\u00e9gia tem pertin\u00eancia com a \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua em Urubici, pois \n\nconsolidou a demanda da comunidade de \n\ninser\u00e7\u00e3o do tema do Aqu\u00edfero Guarani na \n\nPol\u00edtica Municipal de Turismo Educativo.  \n\nE.Po.2: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\ndo Turismo Educativo (elaborado com a \n\nC\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. A materializa\u00e7\u00e3o da sinergia \u00e9 evidenciada \n\nnos fundamentos do esbo\u00e7o desta Pol\u00edtica, que \n\natribuem ao turismo do Munic\u00edpio o car\u00e1ter \n\neducativo, definindo como temas priorit\u00e1rios o \n\nAqu\u00edfero Guarani, as \u00c1guas Nascentes e a \n\nFloresta de Arauc\u00e1ria. \n\nSim. A estrat\u00e9gia \u00e9 pertinente \u00e0 governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua porque associa os temas do Aqu\u00edfero \n\ne das \u00c1guas Nascentes \u00e0 atividade do \n\nturismo, transformando-se em uma iniciativa \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel local em que \n\na comunidade abre uma perspectiva de \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda com base no uso sustent\u00e1vel \n\ndestes recursos. \n\nE.Pe.1: Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com a planta\u00e7\u00e3o de \n\nmudas de Arauc\u00e1ria. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado.  Sim. A prote\u00e7\u00e3o da mata nativa \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ne quantidade dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\nLogo, esta estrat\u00e9gia \u00e9 pertinente \u00e0 \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua na medida em que se \n\nconstitui numa a\u00e7\u00e3o da comunidade para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o deste recurso. \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (crit\u00e9rios: materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia com a governan\u00e7a da \u00e1gua): Turismo Educativo \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n170 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \n\nGUARANI E DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\nE.C.1: Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nde Recursos H\u00eddricos Municipais na forma de \n\ns\u00edtio eletr\u00f4nico. \n\nSim.  Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 vinculada a uma rela\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria trabalhada no n\u00edvel dos instrumentos \n\nna constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis (exist\u00eancia de \n\num sistema de informa\u00e7\u00f5es). \n\nBaixa. Este Sistema necessita de apoio \n\npol\u00edtico, sendo institu\u00eddo preferencialmente \n\npor uma Pol\u00edtica Municipal de Recursos \n\nH\u00eddricos, e de apoio t\u00e9cnico, para sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o momento, a perspectiva \n\nde institui\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \u00e9 muito baixa, uma \n\nvez que as lideran\u00e7as locais tem se \n\ndemonstrado mais reativas do que proativas, \n\ncomprometendo a cria\u00e7\u00e3o do Sistema. Al\u00e9m \n\ndisso, falta articula\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados concentrados pelo GTHidro e a \n\nexist\u00eancia de um estudante ou profissional \n\nque os organize numa plataforma digital. \n\nE.C.2: An\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua; N\u00e3o. N\u00e3o foram trabalhados com a comunidade \n\npar\u00e2metros de qualidade no Objetivo 5, e sim, no \n\nObjetivo 6 do Projeto TSGA, respons\u00e1vel pela \n\ninser\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o qualitativa dos recursos \n\nh\u00eddricos na comunidade de Urubici. \n\nAlta. J\u00e1 foram realizadas algumas an\u00e1lises de \n\nqualidade da \u00e1gua na propriedade por meio \n\ndo Projeto TSGA/UFSC. \n\nE.C.3: Mapeamento das nascentes e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o de \u00e1gua; \n\nSim (da cartografia participativa), com rela\u00e7\u00e3o \n\nao conte\u00fado de nascentes de rios, trabalhado no \n\nreconhecimento do territ\u00f3rio. \n\nN\u00e3o (da cartografia participativa), com rela\u00e7\u00e3o \n\nao conceito de vaz\u00e3o. Este conte\u00fado foi \n\nintroduzido com a estrat\u00e9gia de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os ambientais (?produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\u2018). \n\nM\u00e9dia. As metodologias para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta estrat\u00e9gia est\u00e3o dispon\u00edveis no GThidro, \n\nmas n\u00e3o houve a defini\u00e7\u00e3o de um respons\u00e1vel \n\npara sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\nde Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes (elaborado com o Grupo de jovens). \n\nSim. Este esbo\u00e7o apresenta fundamentos, \n\nobjetivos, diretrizes, instrumentos e organismos \n\nde gest\u00e3o, discutidos na constru\u00e7\u00e3o da sinergia \n\ndas leis a partir do jogo de mem\u00f3ria, sendo eles \n\nadaptados \u00e0 realidade local. \n\nBaixa. O processo de elabora\u00e7\u00e3o desta \n\nPol\u00edtica se encontra paralisado e desde o \n\nencerramento das atividades do Projeto \n\nTSGA, n\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o expressiva da \n\nC\u00e2mara Municipal ou das lideran\u00e7as locais, \n\nna forma de uma solicita\u00e7\u00e3o formal e \n\norganizada, para continuidade desta a\u00e7\u00e3o. \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Prote\u00e7\u00e3o Aqu\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes - continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n171 \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \n\nGUARANI E DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\nE.Po.2: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\nda Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes (elaborado com a C\u00e2mara Municipal \n\nde Vereadores). \n\nSim. O esbo\u00e7o de Pol\u00edtica elaborado pela C\u00e2mara \n\napresenta fundamentos extra\u00eddos do trabalho de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis, como por \n\nexemplo, a considera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como um bem \n\ncomum e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas. \n\nBaixa. O processo de elabora\u00e7\u00e3o desta \n\nPol\u00edtica se encontra paralisado e desde o \n\nencerramento das atividades do Projeto \n\nTSGA, n\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o expressiva da \n\nC\u00e2mara Municipal ou das lideran\u00e7as locais, \n\nna forma de uma solicita\u00e7\u00e3o formal e \n\norganizada, para continuidade desta a\u00e7\u00e3o. \n\nE.Pe.1: Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \n\njovens de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental e \n\nagricultores do Munic\u00edpio. \n\nSim. O objetivo geral do Projeto compreende a \n\nprote\u00e7\u00e3o da Zona de Recarga Direta do Aqu\u00edfero \n\nGuarani em Urubici por meio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, demonstrando pertin\u00eancia com o \n\nconte\u00fado trabalhado na cartografia participativa \n\n(compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ligada ao \n\nAqu\u00edfero) e na sinergia das leis irm\u00e3s (Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como instrumento de constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos valores da sociedade). \n\nM\u00e9dia. O Projeto est\u00e1 pronto para envio a \n\ndemandas de subven\u00e7\u00e3o, necessitando apenas \n\nalguns ajustes, e o grupo de trabalho e \n\nparcerias (Grupo de Governan\u00e7a de Jovens, \n\nEscolas Estaduais envolvidas e GTHidro) se \n\ndemonstraram dispostos e interessados a \n\nparticipar. Entretanto falta lideran\u00e7a para \n\narticula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, resultando na n\u00e3o \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Projeto. \n\n \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \n\nGUARANI E DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\nE.C.1: Cria\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nde Recursos H\u00eddricos Municipais na forma de \n\ns\u00edtio eletr\u00f4nico. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A cria\u00e7\u00e3o deste Sistema \u00e9 fundamental \n\npara a governan\u00e7a da \u00e1gua no Munic\u00edpio, \n\nconstituindo-se num instrumento para o \n\nempoderamento da comunidade e apoio \u00e0 \n\ntomada de decis\u00e3o no setor. \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Prote\u00e7\u00e3o Aqu\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia governan\u00e7a da \u00e1gua): Prote\u00e7\u00e3o Aqu\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n172 \n\n \n\nTEMAS \n\n ESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \n\nGUARANI E DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\n \n\nE.C.2: An\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua; Crit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua na \n\npropriedade do Sr. Natalino \u00e9 uma estrat\u00e9gia \n\npertinente \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua no \n\nMunic\u00edpio, consistindo numa contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a consolida\u00e7\u00e3o de um banco de dados de \n\napoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o relativa aos \n\nrecursos h\u00eddricos e o empoderamento da \n\ncomunidade. \n\nE.C.3: Mapeamento das nascentes e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de sua vaz\u00e3o total; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. O mapeamento das nascentes e a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de sua vaz\u00e3o total na \n\npropriedade contribuem de forma \n\nsignificativa para a consolida\u00e7\u00e3o de um banco \n\nde dados de apoio a tomada de decis\u00e3o e \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais (?produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua\u2018), al\u00e9m do empoderamento da \n\ncomunidade por meio do reconhecimento das \n\ncaracter\u00edsticas dos cursos d\u2018\u00e1gua da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\nde Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes (elaborado com o Grupo de jovens). \n\nSim . A materializa\u00e7\u00e3o da sinergia pode ser \n\nvisualizada, por exemplo, na diretriz que orienta a \n\narticula\u00e7\u00e3o do planejamento e da gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nnascentes e do Aqu\u00edfero Guarani ao uso do solo, \n\nsaneamento, educa\u00e7\u00e3o ambiental e turismo, \n\ndemonstrando as rela\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da realidade local e necessidade de \n\narticula\u00e7\u00e3o com os demais setores e pol\u00edticas.  \n\nSim. Este esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica est\u00e1 \n\ndiretamente relacionado \u00e0 governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua no Munic\u00edpio, determinando aos \n\ncidad\u00e3os de Urubici novos valores e uma \n\nnova conduta com respeito aos recursos \n\nh\u00eddricos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nlocal. \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia governan\u00e7a da \u00e1gua): Prote\u00e7\u00e3o Aqu\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes \u2013 continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n173 \n\n \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nPROTE\u00c7\u00c3O DO \n\nAQU\u00cdFERO \n\nGUARANI E DAS \n\n\u00c1GUAS \n\nNASCENTES \n\nE.Po.2: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica Municipal \n\nda Prote\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani e das \u00c1guas \n\nNascentes (elaborado com a C\u00e2mara Municipal \n\nde Vereadores). \n\nSim. A reda\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o apresenta em seus \n\nfundamentos o reconhecimento da liga\u00e7\u00e3o entre a \n\n\u00e1gua a sa\u00fade p\u00fablica, o ambiente e o patrim\u00f4nio \n\nbiol\u00f3gico, no caso, da regi\u00e3o, identificados como \n\nbens comuns na constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis \n\nirm\u00e3s. Al\u00e9m disso, o esbo\u00e7o de Pol\u00edtica sugere o \n\nfundamento, de considera\u00e7\u00e3o das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o municipais como unidades \n\ncomplementares \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua, evidenciando a \n\nsinergia entre a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos e de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o.   \n\nSim. Este esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica est\u00e1 \n\ndiretamente relacionado \u00e0 governan\u00e7a da \n\n\u00e1gua no Munic\u00edpio, determinando aos \n\ncidad\u00e3os de Urubici novos valores e uma \n\nnova conduta com respeito aos recursos \n\nh\u00eddricos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nlocal. \n\nE.Pe.1: Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com \n\njovens de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental e \n\nagricultores do Munic\u00edpio. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. Este Projeto \u00e9 pertinente \u00e0 governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua no Munic\u00edpio, demonstrando uma \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o ao envolver os \n\nagricultores neste processo por meio de sua \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o para o uso de \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas compat\u00edveis com o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia governan\u00e7a da \u00e1gua): Prote\u00e7\u00e3o Aqu\u00edfero Guarani e \u00c1guas Nascentes \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n174 \n\n \n\n \n\nTEMAS \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nPERTIN\u00caNCIA COM O CONTE\u00daDO PERSPECTIVAS DE CONCRETIZA\u00c7\u00c3O \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O \n\nDA FLORESTA \n\nDE ARAUC\u00c1RIA \n\nE.C.1: Constru\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas de \n\narauc\u00e1ria; \n\nSim (da cartografia participativa). Nesta \n\nestrat\u00e9gia a comunidade reconhece as \n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas do Munic\u00edpio, qual seja \n\na exist\u00eancia da Floresta de Arauc\u00e1ria, pertencente \n\nao Bioma Mata Atl\u00e2ntica, conte\u00fado trabalhado no \n\nprocesso de reconhecimento do territ\u00f3rio.  \n\nAlta. O viveiro de mudas de arauc\u00e1ria foi \n\nconstru\u00eddo com o propriet\u00e1rio ao longo da \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Projeto TSGA. \n\nE.C.2: Comercializa\u00e7\u00e3o de mudas de arauc\u00e1ria, \n\ndo pinh\u00e3o e da ?pa\u00e7oca de pinh\u00e3o\u2018; \n\nSim (da cartografia participativa). O \n\nconhecimento acerca da Floresta de Arauc\u00e1ria \n\n(conte\u00fado do reconhecimento do territ\u00f3rio) \n\nproporcionou a cria\u00e7\u00e3o de novas alternativas de \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda a partir dos recursos naturais. \n\nAlta. O propriet\u00e1rio demonstra-se interessado \n\nnestas atividades, sendo que o viveiro para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o das mudas est\u00e1 constru\u00eddo e a \n\nfam\u00edlia j\u00e1 produz a pa\u00e7oca para consumo \n\npr\u00f3prio. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria (elaborado \n\ncom a C\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. O esbo\u00e7o apresenta elementos dos \n\nfundamentos e objetivos das Leis Federais \n\ntrabalhados na constru\u00e7\u00e3o da sinergia das leis \n\nirm\u00e3s, tais como a considera\u00e7\u00e3o da Floresta de \n\nArauc\u00e1ria como um patrim\u00f4nio, a participa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva das popula\u00e7\u00f5es locais e a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local a partir da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da Floresta. \n\nBaixa. O processo de elabora\u00e7\u00e3o desta \n\nPol\u00edtica se encontra paralisado e desde o \n\nencerramento das atividades do Projeto \n\nTSGA, n\u00e3o houve mobiliza\u00e7\u00e3o expressiva da \n\nC\u00e2mara Municipal ou das lideran\u00e7as locais, \n\nna forma de uma solicita\u00e7\u00e3o formal e \n\norganizada, para continuidade desta a\u00e7\u00e3o. \n\nE.Pe.1: Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com a planta\u00e7\u00e3o de \n\nmudas de Arauc\u00e1ria. \n\nSim (da cartografia participativa). Este Projeto \n\nexpressa o reconhecimento da Floresta da \n\nArauc\u00e1ria no territ\u00f3rio, evidenciando o \n\nconhecimento da comunidade sobre as \n\npropriedades com potencial para a ?produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas\u2018 e as \u00e1reas necessitadas de reflorestamento \n\ncom recupera\u00e7\u00e3o da mata nativa. \n\nAlta. Os parceiros para implementa\u00e7\u00e3o desta \n\niniciativa (Instituto Chico Mendes, Escolas, \n\npropriet\u00e1rios produtores e receptores das \n\nmudas e representantes do setor tur\u00edstico) \n\nest\u00e3o de acordo com o Projeto e dispostos a \n\ncooperar. Falta dar in\u00edcio \u00e0 proposta, com \n\najuste de detalhes e produ\u00e7\u00e3o do material \n\nnecess\u00e1ria (contrapartida UFSC, a princ\u00edpio).  \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (pertin\u00eancia com o conte\u00fado e perspectivas de concretiza\u00e7\u00e3o): Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria \u2013 continua. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n175 \n\n \n\n \n\nTEMAS \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAN\u00c1LISE \n\nMATERIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\nDA SINERGIA DAS LEIS \n\nPERTIN\u00caNCIA COM A GOVERNAN\u00c7A \n\nDA \u00c1GUA \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O \n\nDA FLORESTA \n\nDE ARAUC\u00c1RIA \n\n \n\nE.C.1: Constru\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas de \n\narauc\u00e1ria; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 relacionada de \n\nforma indireta \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua na \n\nmedida em que favorece o reflorestamento da \n\nregi\u00e3o com as mudas produzidas, e assim, a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\nE.C.2: Comercializa\u00e7\u00e3o de mudas de arauc\u00e1ria, \n\ndo pinh\u00e3o e da ?pa\u00e7oca de pinh\u00e3o\u2018; \nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 indiretamente \n\nrelacionada \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua. A cria\u00e7\u00e3o \n\nde novas alternativas de gera\u00e7\u00e3o de renda em \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, compat\u00edveis com o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel local, \u00e9 de \n\ngrande import\u00e2ncia para a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, atualmente afetados pela \n\ncontamina\u00e7\u00e3o decorrente do uso de \n\nagrot\u00f3xicos na agricultura familiar. \n\nE.Po.1: Esbo\u00e7o de Pol\u00edtica P\u00fablica de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria (elaborado \n\ncom a C\u00e2mara Municipal de Vereadores). \n\nSim. A materializa\u00e7\u00e3o da sinergia \u00e9 evidenciada \n\nno objetivo deste esbo\u00e7o relacionado \u00e0 garantia de \n\nprote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, da sa\u00fade humana e \n\ndos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, demonstrando o \n\nreconhecimento do papel da Floresta de Arauc\u00e1ria \n\nem outras dimens\u00f5es e temas referentes ao \n\nmesmo territ\u00f3rio. \n\nSim.  Este esbo\u00e7o reconhece a import\u00e2ncia da \n\npreserva\u00e7\u00e3o desta floresta para a prote\u00e7\u00e3o do \n\nAqu\u00edfero Guarani e das nascentes do \n\nMunic\u00edpio, demonstrando pertin\u00eancia com a \n\ngovernan\u00e7a da \u00e1gua  em Urubici, ou seja, a \n\ntomada de decis\u00e3o referente \u00e0 Floresta de \n\nArauc\u00e1ria pode determinar uma perspectiva \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o destes recursos. \n\nE.Pe.1: Projeto da Pegada Ecol\u00f3gica junto ao \n\nsetor de turismo de Urubici, com a planta\u00e7\u00e3o de \n\nmudas de Arauc\u00e1ria. \n\nCrit\u00e9rio n\u00e3o aplicado. Sim. A estrat\u00e9gia \u00e9 pertinente \u00e0 governan\u00e7a \n\nda \u00e1gua na medida em que se constitui numa \n\na\u00e7\u00e3o da comunidade para a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nmata nativa e, portanto, dos recursos h\u00eddricos. \n\nMatriz de an\u00e1lise das estrat\u00e9gias com coment\u00e1rios (materializa\u00e7\u00e3o da sinergia e pertin\u00eancia governan\u00e7a da \u00e1gua): Valoriza\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria \u2013 conclus\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n176 \n\nANEXOS"}]}}}