{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08702"}, {"@name": "filename", "#text": "13573_RafaelStabileREVISADA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \nMuseu de Arqueologia e Etnologia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOssos do Of\u00edcio:  \nan\u00e1lise de marcadores de estresse \n\nocupacional em s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de \nsambaquis da Baixada Santista - SP \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRafael Amaral Stabile \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2017 \n\n\n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \nMuseu de Arqueologia e Etnologia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOssos do Of\u00edcio:  \nan\u00e1lise de marcadores de estresse \n\nocupacional em s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de \nsambaquis da Baixada Santista - SP \n\n \nVers\u00e3o Corrigida \n\n \n \n \n \n \n\nRafael Amaral Stabile \nOrientadora: Prof. Dra. Ver\u00f4nica Wesolowski \n\n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Arqueologia do Museu de Arqueologia e Etnologia da  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Arqueologia \n\n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2017 \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 Rita e Wagner, \n \n\nPorque eu n\u00e3o sei quanto vale uma vida \nE porque voc\u00eas dedicaram tudo, tempo, recursos e sa\u00fade \n\nE porque, enfim, deram suas vidas \nFizeram isso para que eu fosse feliz \n\nPor tudo isso, dedico a voc\u00eas todo meu esfor\u00e7o \nDedico minha paix\u00e3o pela vida maravilhosa que recebi \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n \n \n\u00c0 Ver\u00f4nica, pela sua orienta\u00e7\u00e3o atenta e criativa, por seus conselhos, por ter sido \n\ndura e ao mesmo tempo compreensiva, por tudo que me ensinou e ainda me \n\nensinar\u00e1, pela inspira\u00e7\u00e3o, mas sobre todas as coisas, por ter sido paciente e por \n\nter acredito em minha capacidade quando nem mesmo eu acreditei. Ainda n\u00e3o \n\nsei o que viu quando eu ca\u00ed de paraquedas sob sua orienta\u00e7\u00e3o, mas seja l\u00e1 o que \n\nfoi, obrigado por ter apostado! \n\n \n\nAo Tiago, por muitas coisas, muitas mesmo, mas principalmente por ter se \n\nenvolvido, gratuitamente. Sua natureza curiosa e sol\u00edcita o aproximaram dessa \n\npesquisa. Sua capacidade intelectual ofereceu a este projeto uma enorme \n\ncontribui\u00e7\u00e3o. A soma dessas qualidades resulta em seu potencial, na qualidade \n\npresente em tudo aquilo a que se dedica e se interessa. Obrigado por toda a \n\ninspira\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u00c0 Let\u00edcia, por todos os sorrisos, que me deram tanta for\u00e7a e felicidade. Que sorte \n\na minha ela sorrir tanto! Mas tamb\u00e9m por ter aceitado, sempre prontamente, me \n\najudar com absolutamente qualquer coisa. Obrigado pela ajuda com as tabelas e \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o das fichas e obrigado pela companhia e por seu afeto. Meus dias \n\nforam mais felizes e meus problemas pareceram muito menores gra\u00e7as a seu \n\napoio incondicional.  \n\n \n\n\u00c0 Marina, por ter me oferecido seu tempo (mais do que poderia), seus \n\nconselhos, sua motiva\u00e7\u00e3o, sua parceria, sua amizade e at\u00e9 mesmo seu dinheiro. \n\nSua participa\u00e7\u00e3o em todas as etapas deste trabalho foi inestim\u00e1vel, est\u00e1 impressa \n\nem cada p\u00e1gina desta disserta\u00e7\u00e3o e gravada profundamente em meu cora\u00e7\u00e3o. \n\nObrigado, M\u00e1 \n\n \n\nAo Henrique Valadares, pelo apoio material, pelo incentivo e por tudo que pode \n\nme ensinar durante o tempo que passamos juntos  \n\n \n\nAo B\u00ea, que viveu esse mestrado todos os dias, no caf\u00e9-da-manh\u00e3, almo\u00e7o e \n\njanta, por ter me aguentado, mas, tamb\u00e9m, pela ajuda com a transcri\u00e7\u00e3o das \n\nfichas de an\u00e1lise e pela companhia depois de dias t\u00e3o exaustivos \n\n \n\nAo Luiz, por ter sido um grande companheiro e por ter encampado uma tarefa \n\nexaustiva com as fichas de an\u00e1lise, que tomou horas do seu tempo, mas que, \n\nmesmo assim, executou cuidadosamente e foi de absoluta import\u00e2ncia em um \n\nmomento particularmente dif\u00edcil da pesquisa. \n\n \n\n\u00c0 Gabriela Prestes, queria agradecer por ser maravilhosa, mas sei que ela n\u00e3o \n\nfaz de prop\u00f3sito. Ent\u00e3o agrade\u00e7o pela imensa ajuda com as tradu\u00e7\u00f5es \u201cem tempo \n\nreal\u201d. \n\n \n\nAo amigo Glauco, pela solicitude em ajudar com os mapas e pelo \u00f3timo \n\ntrabalho, mesmo tendo pedido t\u00e3o em cima da hora \n\n \n\n\n\n\u00c0 Caroline Borges, por dividir comigo, o m\u00e1ximo que p\u00f4de em uma conversa de \n\nt\u00e3o longa dist\u00e2ncia, sua experi\u00eancia com os sambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o \n\n \n\n\u00c0 querida amiga Mi, por ter recebido com um sorriso carinhoso meu pedido de \n\nsocorro com as fotografias e imagens deste trabalho (duas vezes!) \n\n \n\n\u00c0 meus pais, Rita e Wagner e \u00e0s minhas queridas irm\u00e3s, Natalya e Patr\u00edcia, \n\nporque estive ausente em momentos importantes, mas seu apoio incondicional e \n\nsua compreens\u00e3o me deram tranquilidade e condi\u00e7\u00f5es de terminar esta pesquisa. \n\n \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 Natalya pela enorme ajuda com a t\u00e3o temida e esquecida \n\nBibliografia. H\u00e1 quem goste das normas. Obrigado, N\u00e1! \n\n \n\n\u00c0 Aline, pelo excelente trabalho de curadoria realizado nos esqueletos do \n\nBurac\u00e3o e por ter respondido prontamente \u00e0s minhas d\u00favidas sobre o material  \n\n \n\n\u00c0 Patr\u00edcia Fischer, que acompanhou meus primeiros passos na arqueologia, \n\nagrade\u00e7o pelo treinamento em osteologia humana e pela confian\u00e7a, mas tamb\u00e9m \n\npelos caf\u00e9s e cigarros no meio da tarde, descanso regado por hist\u00f3rias que \n\ninstigaram minha sede pelos trabalhos de campo e meu interesse pela pesquisa \n\ncient\u00edfica; \n\n \n\n\u00c0 M\u00e1rcia Hattori, Anne Rapp Py-Daniel, Rafael Abreu por tudo que pude \n\naprender com voc\u00eas sobre arqueologia durante as duas etapas em que \n\ntrabalhamos no Araguaia; \n\n \n\nAo H\u00e9lio, porque seu enorme apoio com as refer\u00eancias foi muito al\u00e9m de suas \n\nresponsabilidades profissionais \n\n \n\nAo Paulinho, pelo apoio com as cole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas e pela enorme paci\u00eancia \n\ncom todas as caixas, idas e vindas e subidas e descidas na reserva t\u00e9cnica. \n\n \n\nAos amigos e amigas Eliane, Laura, J\u00e9ssica, Marina, Guilherme, L\u00ea Ribs, L\u00ea \n\nCorrea, Henrique, Emerson e Mariana por terem feito meus dias de laborat\u00f3rio \n\nt\u00e3o gostosos, por terem percorrido junto comigo este caminho \n\n \n\n\u00c0 Carla, Cristininha e toda a equipe de t\u00e9cnicos que deram suporte a essa \n\npesquisa  \n\n \n\n\u00c0 Francisca, pelo acesso e orienta\u00e7\u00e3o ao acervo documental do MAE \n\n \n\nAo Ricardo, Daniel e toda a equipe de seguran\u00e7a e portaria do MAE, que sempre \n\nforam uma boa companhia durante as empreitadas noturnas no laborat\u00f3rio, por \n\nterem se preocupado e oferecido todo apoio poss\u00edvel \n\n \n\nAo Prof. Andersen, do Museu Nacional, pela cuidadosa revis\u00e3o do Memorial de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n\u00c0 Gabriela, Letra, Bruno, Carol, Eveline e Raimundinho, por terem \n\ncompreendido minha absoluta aus\u00eancia, que se deu em um momento t\u00e3o \n\nimportante para nossa equipe. \n\n \n\nAo Eric, pelas orienta\u00e7\u00f5es sobre biomec\u00e2nica e pela ajuda com o material \n\ndurante a etapa de an\u00e1lise \n\n \n\n\u00c0 todos os meus alunos e alunas do Col\u00e9gio Martins Penna, por sua \n\ncompreens\u00e3o e paci\u00eancia, com este professor sempre cansado, sempre \n\natrapalhado e sempre descabelado, pelo carinho e pelas risadas, que me \n\nfortaleceram quando eu mais precisei \n\n \n\nAo CNPq, pelo apoio material oferecido a esta pesquisa. \n\n \n\nAos professores Levy Figuti e Andrea Lessa por terem aceitado participar das \n\nbancas de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa, por seus apontamentos relevantes que muito \n\ncontribu\u00edram para a revis\u00e3o deste volume mas sobretudo para a continuidade \n\ndesta pesquisa \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n \n\n \n\nLista de Tabelas .......................................................................................................................... i \n\nLista de Gr\u00e1ficos ........................................................................................................................ iii \n\nLista de Figuras ..........................................................................................................................vi \n\nLista de Quadros ...................................................................................................................... viii \n\n \n\nResumo ............................................................................................................................... 1 \n\nAbstract .............................................................................................................................. 2 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O. ................................................................................................................. 3 \n\n1.1 Sobre Tesouros, Adapta\u00e7\u00e3o e Doen\u00e7as ................................................................................... 3 \n\n1.2 Sobre Ossos e Of\u00edcios:                                                                                                              \nProblema e Objetivos da Pesquisa ................................................................................................ 6 \n\nObjetivos Gerais: ................................................................................................................... 8 \n\nObjetivos Espec\u00edficos: ............................................................................................................ 9 \n\n \n\n2. CONTEXTO ARQUEOL\u00d3GICO. .......................................................................................... 10 \n\n2.1 Sambaquis: Considera\u00e7\u00f5es Iniciais ........................................................................................ 10 \n\n2.2. Litoral de S\u00e3o Paulo: Hist\u00f3rico das Pesquisa ........................................................................ 15 \n\n2.3. Baixada Santista: Evolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, contexto ecol\u00f3gico                                                                    \ne os sambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o ........................................................................................ 23 \n\n2.3.1 O Sambaqui Pia\u00e7aguera .............................................................................................. 28 \n\n2.3.2 O Sambaqui Burac\u00e3o .................................................................................................. 34 \n\n \n\n3. FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS ............................................................................................. 39 \n\n3.1 Bioarqueologia e Paleopatologia .......................................................................................... 39 \n\n3.2 Marcadores de Estresse Ocupacional ................................................................................... 43 \n\n3.3 - Osteoartroses ...................................................................................................................... 48 \n\n \n\n4. MATERIAL ...................................................................................................................... 58 \n\n4.1 Aspectos Gerais ..................................................................................................................... 59 \n\n4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das S\u00e9ries Esquel\u00e9ticas: Pia\u00e7aguera ............................................................. 61 \n\n4.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o das S\u00e9ries Esquel\u00e9ticas: Burac\u00e3o .................................................................. 67 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n5. M\u00c9TODOS. ..................................................................................................................... 73 \n\n5.1 Aspectos Gerais ..................................................................................................................... 73 \n\n5.2 Registro dos Marcadores ...................................................................................................... 76 \n\n5.3 An\u00e1lise dos Dados ................................................................................................................. 79 \n\n \n\n6. RESULTADOS ................................................................................................................. 83 \n\n6.1 SAMBAQUI PIA\u00c7AGUERA ...................................................................................................... 83 \n\n6.1.1 Descri\u00e7\u00e3o Qualitativa dos Sinais Observados ............................................................. 86 \n\n6.1.2 Ombro ........................................................................................................................ 96 \n\n6.1.3 Cotovelo ................................................................................................................... 104 \n\n6.1.4 Quadril ...................................................................................................................... 117 \n\n6.1.5 Joelho ....................................................................................................................... 124 \n\n6.1.6 Tornozelo .................................................................................................................. 135 \n\n6.2 SAMBAQUI BURAC\u00c3O ......................................................................................................... 143 \n\n6.2.1 Ombro ...................................................................................................................... 151 \n\n6.2.2 Cotovelo ................................................................................................................... 158 \n\n6.2.3 Quadril ...................................................................................................................... 168 \n\n6.2.4 Joelho ....................................................................................................................... 175 \n\n6.2.5 Tornozelo .................................................................................................................. 184 \n\n \n\n7. DISCUSS\u00c3O .................................................................................................................. 192 \n\n7.1 Baixada Santista: disponibilidade ambiental e o espectro de atividades cotidianas .......... 193 \n\n7.2 Interpreta\u00e7\u00e3o biomec\u00e2nica dos sinais associados \u00e0 osteoartrose ...................................... 195 \n\n7.2.1 - Ombro .................................................................................................................... 198 \n\n7.2.2 - Cotovelo ................................................................................................................. 201 \n\n7.2.3 - Quadril .................................................................................................................... 204 \n\n7.2.4 - Joelho ..................................................................................................................... 207 \n\n7.2.5 - Tornozelo ............................................................................................................... 211 \n\n7.3 - Considera\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo ........................................................................................ 214 \n\n \n\n8. S\u00cdNTESE E CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................... 219 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ......................................................................................... 221 \n\n \n\nAnexos: ........................................................................................................................... 244 \n\n \n\n  \n\n\n\ni \n \n\nLista de Tabelas \n \n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados por sexo e idade........................................... 63 \n \nTabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados por sexo e idade........................................... 63 \n \nTabela 3: Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares, suas superf\u00edcies e bordos - PIA\u00c7AGUERA ........ 65 \n \nTabela 4: Total de conjuntos articulares presentes entre os lados e bilateralmente - \nPIA\u00c7AGUERA ............................................................................................................................... 65 \n \nTabela 5: Quantidade total de \u00e1reas articulares observadas por indiv\u00edduo - PIA\u00c7AGUERA ....... 66 \n \nTabela 6: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados por sexo e idade........................................... 68 \n \nTabela 7: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos por sexo e idade .............................................................. 69 \n \nTabela 8: Caracteriza\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares, suas superf\u00edcies e per\u00edmetros - \nBURAC\u00c3O .................................................................................................................................... 71 \n \nTabela 9 Total de conjuntos articulares presentes entre os lados e bilateralmente - BURAC\u00c3O\n ..................................................................................................................................................... 71 \n \nTabela 10: Quantidade total de \u00e1reas articulares observadas por indiv\u00edduo - BURAC\u00c3O .......... 72 \n \nTabela 11: Preval\u00eancia total de cada tipo de les\u00e3o - PIA\u00c7AGUERA ............................................ 83 \n \nTabela 12: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - 20 a 29 anos (PIA\u00c7AGUERA) .................................... 84 \n \nTabela 13: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - 30 a 39 anos (PIA\u00c7AGUERA) .................................... 84 \n \nTabela 14: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - 40 a 49 anos (PIA\u00c7AGUERA) .................................... 84 \n \nTabela 15: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o   +50 anos (PIA\u00c7AGUERA) .......................................... 85 \n \nTabela 16: Preval\u00eancia de cada Tipo de Les\u00e3o - Cavidade Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA ................. 97 \n \nTabela 17: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA ............................. 97 \n \nTabela 18: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA............................. 105 \n \nTabela 19: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. R\u00e1dio - PIA\u00c7AGUERA.............................. 106 \n \nTabela 20: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA ............................... 106 \n \nTabela 21: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA ............................... 117 \n \nTabela 22: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA ............................ 118 \n \nTabela 23: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA ............................. 125 \n \n\n\n\nii \n \n\nTabela 24: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Patela - PIA\u00c7AGUERA ...................................... 125 \n \nTabela 25: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA ............................... 126 \n \nTabela 26: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA ................................ 135 \n \nTabela 27: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA ....................................... 136 \n \nTabela 28: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - BURAC\u00c3O ............................................................... 144 \n \nTabela 29: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - Adulto Jovem - BURAC\u00c3O ...................................... 144 \n \nTabela 30: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - Adulto M\u00e9dio - BURAC\u00c3O ...................................... 145 \n \nTabela 31: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - Adulto Velho - BURAC\u00c3O ....................................... 145 \n \nTabela 32: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o  Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O ............................... 151 \n \nTabela 33: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. \u00damero - BURAC\u00c3O ................................ 152 \n \nTabela 34: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. \u00damero - BURAC\u00c3O.................................. 158 \n \nTabela 35: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. R\u00e1dio - BURAC\u00c3O ................................... 159 \n \nTabela 36: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O .................................... 159 \n \nTabela 37: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Acet\u00e1bulo - BURAC\u00c3O .................................... 169 \n \nTabela 38: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. F\u00eamur - BURAC\u00c3O ................................. 169 \n \nTabela 39: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. F\u00eamur - BURAC\u00c3O .................................. 175 \n \nTabela 40: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Patela - BURAC\u00c3O ........................................... 176 \n \nTabela 41: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. T\u00edbia - BURAC\u00c3O .................................... 176 \n \nTabela 42: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O ..................................... 185 \n \nTabela 43: preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O ............................................ 185 \n\n \n  \n\n\n\niii \n \n\nLista de Gr\u00e1ficos \n \n \n\nGr\u00e1fico 1: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Cav. Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA ............... 99 \n \nGr\u00e1fico 2: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es - Cav. Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA .................... 100 \n \nGr\u00e1fico 3: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Cav. Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA ............. 101 \n \nGr\u00e1fico 4: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA ................. 102 \n \nGr\u00e1fico 5: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA ................... 103 \n \nGr\u00e1fico 6: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Dist. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA .................. 108 \n \nGr\u00e1fico 7: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de exostoses - Dist. \u00damero \u2013 PIA\u00c7AGUERA .................... 109 \n \nGr\u00e1fico 8: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. \u00damero - PA\u00c7AGUERA ..................... 110 \n \nGr\u00e1fico 9: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. R\u00e1dio - PIA\u00c7AGUERA ................... 111 \n \nGr\u00e1fico 10: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. R\u00e1dio - PIA\u00c7AGUERA ................... 112 \n \nGr\u00e1fico 11: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA ................. 113 \n \nGr\u00e1fico 12: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA ................... 114 \n \nGr\u00e1fico 13: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de exostoses superficiais - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA .. 115 \n \nGr\u00e1fico 14: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA .................. 119 \n \nGr\u00e1fico 15: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA .................. 120 \n \nGr\u00e1fico 16: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA ..................... 121 \n \nGr\u00e1fico 17: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA ................ 122 \n \nGr\u00e1fico 18: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA .................. 123 \n \nGr\u00e1fico 19: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA ................ 127 \n \nGr\u00e1fico 20: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA ............... 128 \n \nGr\u00e1fico 21: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA ................... 129 \n \nGr\u00e1fico 22: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Patela - PIA\u00c7AGUERA .......................... 130 \n \nGr\u00e1fico 23: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Patela - PIA\u00c7AGUERA ........................ 131 \n \nGr\u00e1fico 24: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUREA ................... 132 \n \n\n\n\niv \n \n\nGr\u00e1fico 25: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamento - Prox. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA ................... 133 \n \nGr\u00e1fico 26: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA .................... 137 \n \nGr\u00e1fico 27: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA .................. 138 \n \nGr\u00e1fico 28: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA ...................... 139 \n \nGr\u00e1fico 29: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o da porosidade - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA ........................... 140 \n \nGr\u00e1fico 30: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA .......................... 141 \n \nGr\u00e1fico 31: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA ............................. 142 \n \nGr\u00e1fico 32: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O ................ 153 \n \nGr\u00e1fico 33: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es - Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O ....................... 154 \n \nGr\u00e1fico 34: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O ................ 155 \n \nGr\u00e1fico 35: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Prox. \u00damero - BURAC\u00c3O ................... 156 \n \nGr\u00e1fico 36: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. \u00damero - BURAC\u00c3O ...................... 157 \n \nGr\u00e1fico 37: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - BURAC\u00c3O .......................................... 161 \n \nGr\u00e1fico 38: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es - Dist. \u00damero - BURAC\u00c3O ........................... 162 \n \nGr\u00e1fico 39: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Prox. R\u00e1dio - BURAC\u00c3O ..................... 163 \n \nGr\u00e1fico 40: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. R\u00e1dio - BURAC\u00c3O ........................ 164 \n \nGr\u00e1fico 41: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de exostoses - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O........................... 165 \n \nGr\u00e1fico 42: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O ...................... 166 \n \nGr\u00e1fico 43: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O .......................... 167 \n \nGr\u00e1fico 44: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Acet\u00e1bulo - BURAC\u00c3O ........................ 170 \n \nGr\u00e1fico 45: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Acet\u00e1bulo - BURAC\u00c3O .......................... 171 \n \nGr\u00e1fico 46: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. F\u00eamur - BURAC\u00c3O ..................... 173 \n \nGr\u00e1fico 47: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. F\u00eamur - BURAC\u00c3O .................... 174 \n \nGr\u00e1fico 48: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Dist. F\u00eamur - BURAC\u00c3O ..................... 178 \n \nGr\u00e1fico 49: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Patela - BURAC\u00c3O ............................. 180 \n \nGr\u00e1fico 50: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Patela - BURAC\u00c3O ............................. 181 \n \n\n\n\nv \n \n\nGr\u00e1fico 51: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Patela - BURAC\u00c3O ................................. 182 \n \nGr\u00e1fico 52: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. T\u00edbia - BURAC\u00c3O ........................ 183 \n \nGr\u00e1fico 53: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O ....................... 186 \n \nGr\u00e1fico 54: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O ....................... 187 \n \nGr\u00e1fico 55: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O ........................... 188 \n \nGr\u00e1fico 56: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O ............................... 189 \n \nGr\u00e1fico 57: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O ............................... 190 \n \nGr\u00e1fico 58: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O .................................. 191 \n\n \n  \n\n\n\nvi \n \n\nLista de Figuras \n \n\nFigura 01: Unidades geomorfol\u00f3gicas da Baixada Santista no estado de S\u00e3o Paulo, com a \nlocaliza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o. Produzido por Glauco Constantino (MAE-USP) para \neste trabalho. .............................................................................................................................. 25 \n \nFigura 02: Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o e drenagem da Baixada Santista no estado de S\u00e3o Paulo, \ncom a localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o. Produzido por Glauco Constantino (MAE-\nUSP) para este trabalho .............................................................................................................. 27 \n \nFigura 03: Vista geral da escava\u00e7\u00e3o do sambaqui Pia\u00e7aguera/SP. Foto: Acervo MAE-USP ........ 29 \n \nFigura 04: representa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Pia\u00e7aguera em fun\u00e7\u00e3o das camadas geol\u00f3gicas associadas a \nsua implanta\u00e7\u00e3o. Esquema extra\u00eddo de Uch\u00f4a, 1973 ................................................................. 30 \n \nFigura 05: \u00c0 esquerda: barrac\u00e3o constru\u00eddo sobre o sambaqui - fase inicial das escava\u00e7\u00f5es em \nPia\u00e7aguera/SP. \u00c0 direita: trabalho de escava\u00e7\u00e3o com vista para o entorno e Serra do Mar. Foto: \nAcervo MAE-USP ......................................................................................................................... 30 \n \nFigura 06: Sepultamentos XX (a cima) e XIX (a baixo) - Pia\u00e7aguera/SP. Foto: Acervo MAE-USP 31 \n \nFigura 07: Vista geral da escava\u00e7\u00e3o - conjunto de sepultamentos com o sep. 32 identificado a \ncima e ao centro - Pia\u00e7aguera/SP. Foto: Acervo MAE-USP ......................................................... 32 \n \nFigura 08: Distribui\u00e7\u00e3o vertical dos sepultamentos do sambaqui Pia\u00e7aguera, sendo os pontos \nem vermelhos indiv\u00edduos femininos, em azul os masculinos, em amarelo os juvenis e em preto \nadultos sem identifica\u00e7\u00e3o de sexo. Esquema adaptado por Fischer (2012) de Uch\u00f4a e \ncolaboradores (1989). ................................................................................................................. 33 \n \nFigura 09: Vista geral da escava\u00e7\u00e3o do sambaqui Burac\u00e3o/SP com canal da Bertioga ao fundo. \nAcervo MAE-USP ......................................................................................................................... 35 \n \nFigura 10: Visto do sepultamento 21 - Sambaqui Burac\u00e3o/SP. Acervo MAE-USP ...................... 36 \n \nFigura 11: Planta com a distribui\u00e7\u00e3o horizontal dos sepultamentos do s\u00edtio Burac\u00e3o. Oliveira et \nal., 2015 (apresenta\u00e7\u00e3o em evento) ........................................................................................... 37 \n \nFigura 12: Exemplo de preenchimento da ficha de coleta.......................................................... 79 \n \nFigura 13: S\u00e9rie - PI, Sep 28, Ep\u00edfise Distal da T\u00edbia Direita - face articular posterior afetada por \nporosidade .................................................................................................................................. 91 \n \nFigura 14: S\u00e9rie - PI, Sep 31, Cavidade Glenoidal Direita - superf\u00edcie afetada por macro-\nporosidade .................................................................................................................................. 91 \n \nFigura 15: S\u00e9rie PI, A - Sep 31, Ep\u00edfise Distal da T\u00edbia Direita \u2013 Margem anterior e posterior \nafetada por labiamento. B - Sep 26, Patela Direita \u2013 Margens lateral e anterior afetadas por \nlabiamento. C \u2013 Sep 26, Acet\u00e1bulo Direito \u2013 margem inferior afetada por labiamento. D \u2013 Sep \n48, Talus Direito \u2013 margem posterior afetada por labiamento. ................................................. 92 \n \n\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449672\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449672\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449672\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449673\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449673\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449673\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449677\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449679\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449679\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449679\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449679\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449683\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449686\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449686\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449686\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449686\n\n\nvii \n \n\nFigura 16: S\u00e9rie - PI, A - Sep 48, Ep\u00edfise proximal da Ulna Esquerda - Exostose na por\u00e7\u00e3o central \nda incisura troclear. B - Sep 28, Ep\u00edfise Proximal da T\u00edbia Direita - Exostose na por\u00e7\u00e3o posterior \ndo c\u00f4ndilo lateral. C - Sep. 28, Ep\u00edfise Distal do F\u00eamur Esquerdo  - por\u00e7\u00e3o lateral afetado por \nexostose superficial e margem por oste\u00f3fito. D \u2013 Sep 48. Ep\u00edfise Distal do \u00damero \u2013 exostose na \ntr\u00f3clea associada a macro-porosidade. ...................................................................................... 93 \n \nFigura 17: S\u00e9rie - PI, Sep 53, Ep\u00edfise Distal do \u00damero Direito - eros\u00e3o associada a neoforma\u00e7\u00e3o \n\u00f3ssea ............................................................................................................................................ 94 \n \nFigura 18: S\u00e9rie - PI, Sep 41, Ep\u00edfise Distal do \u00damero Direito - eburna\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo associada \na porosidade ................................................................................................................................ 94 \n \nFigura 19: S\u00e9rie \u2013 PI, A \u2013 Sep 28, Ep\u00edfise Proximal do F\u00eamur afetada por oste\u00f3fito. B \u2013 Sep 26, \nTalus Esquerdo \u2013 margem anterior afetada por oste\u00f3fito. C \u2013 Ep\u00edfise Proximal do \u00damero \nEsuerdo \u2013 margem inferior afetada por oste\u00f3fito. D \u2013 Sep 46, Acet\u00e1bulo Esquerdo \u2013 margem \nsuperior afetada por oste\u00f3fito. ................................................................................................... 95 \n \nFigura 20: S\u00e9rie \u2013 BU, A \u2013 Sep 16, Ep\u00edfise Proximal da T\u00edbia Esquerda \u2013 c\u00f4ndilo lateral afetado \neburna\u00e7\u00e3o associada a porosidade. B \u2013 Sep 16, Acet\u00e1bulo Esquerdo \u2013 por\u00e7\u00e3o inferior afetada \npor porosidade e margem por labiamento. C \u2013 Sep 04, Patela Direita \u2013 porosidade associada a \nexostose. D \u2013 Sep 16, Cabe\u00e7a do R\u00e1dio \u2013 les\u00e3o l\u00edtica (eros\u00e3o). ................................................ 147 \n \nFigura 21: S\u00e9rie - BU, Sep 08, Ep\u00edfise Proximal da Ulna - por\u00e7\u00e3o central da tr\u00f3clea afetada por \nexostose .................................................................................................................................... 148 \n \nFigura 22: S\u00e9rie - BU, Sep 25-A, C\u00f4ndilo do \u00damero Esquerdo - eburna\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo e \nlabiamento na margem medial ................................................................................................. 148 \n \nFigura 23: S\u00e9rie - BU, A - Sep 16, C\u00f4ndilo do \u00damero Esquerdo - eros\u00e3o na tr\u00f3clea. B \u2013 Sep 08-A, \nT\u00e1lus Direito \u2013 por\u00e7\u00e3o do mal\u00e9olo medial extensivamente aburnada. C \u2013 Sep 32, Cabe\u00e7a do \nF\u00eamur Direito \u2013 crescimento osteof\u00edtico junto a f\u00f3vea e a margem p\u00f3stero-inferior. D \u2013 Sep 40, \nCabe\u00e7a do \u00damero Direito \u2013 margem extensivamente afetada por oste\u00f3fito. ......................... 149 \n \nFigura 24: S\u00e9rie - BU, Sep 25-A, Cavidade Glenoidal Esquerda - margem inferior afetada por \nlabiamento ................................................................................................................................ 150 \n \nFigura 25: S\u00e9rie - BU, Sep 25-A, Acet\u00e1bulo Direito - margem superior afetada por oste\u00f3fito . 150 \n \n\n \n\n \n  \n\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449687\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449687\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449687\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449687\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449687\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449690\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449690\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449690\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449690\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449691\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449691\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449691\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449691\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449694\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449694\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449694\nfile:///E:/Disserta\u00e7\u00e3o%20STABILE%20-%20%5bVOL%20REVISADO%5d.docx%23_Toc493449694\n\n\nviii \n \n\nLista de Quadros \n \n \n\nQuadro 01: Divis\u00e3o das \u00e1reas articulares por setores - Membros Superiores ........................... 77 \n \nQuadro 02: Divis\u00e3o das \u00e1reas articulares por setores - Membros Inferiores ............................. 77 \n\n\n\n1 \n \n\nResumo \n \n\n As \u00faltimas d\u00e9cadas viram ser publicados diversos trabalhos que se debru\u00e7aram \n\nsobre aspectos paleopatol\u00f3gicos de s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de s\u00edtios do tipo sambaqui. Tal \n\ncomo o litoral Sul e o restante do Sudeste, o seguimento paulista da costa brasileira \n\napresenta grande quantidade de s\u00edtios do tipo sambaqui que guardam em si um grande \n\npotencial informativo. Entretanto, no levantamento realizado por Mendon\u00e7a de Souza e \n\ncolaboradores (2009) sobre os aspectos paleopatol\u00f3gicos dos sambaquis brasileiros, \n\nsalienta-se a escassez de dados sobre as s\u00e9ries paulistas, que quando aparecem na \n\nliteratura em geral restringem-se \u00e0 duas ou tr\u00eas s\u00e9ries melhor estudadas. O presente \n\nestudo, de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, procurou gerar dados sobre o modo de vida dos grupos \n\nconstrutores de sambaquis do litoral de S\u00e3o Paulo, a partir dos padr\u00f5es de ocorr\u00eancia e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos sinais indicativos de osteoartrose. As articula\u00e7\u00f5es sinoviais de 48 \n\nindiv\u00edduos provenientes de dois sambaquis litor\u00e2neos da Baixada Santista foram \n\nanalisadas quanto a frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o dos seguintes sinais de osteoartrose: \n\nporosidade; eburna\u00e7\u00e3o; eros\u00e3o; exostoses superficiais; labiamentos e oste\u00f3fitos, \n\nconsiderando sua ocorr\u00eancia diferenciada entre superf\u00edcie e bordo da \u00e1rea articular. As \n\ns\u00e9ries estudadas apresentaram preval\u00eancias elevadas dos marcadores na maioria das \u00e1reas \n\narticulares destacadas. Os dados apontam para uma caracteriza\u00e7\u00e3o da osteoartrose nestas \n\npopula\u00e7\u00f5es como um processo generalizado a n\u00edvel populacional e individual e refor\u00e7am \n\na interpreta\u00e7\u00e3o vigente de que os grupos sambaquieiros devem ter exercido um dom\u00ednio \n\ngeneralizado sobre as fontes alimentares e recursos necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o da vida \n\nmaterial cotidiana. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: marcadores de estresse ocupacional, marcadores de comprometimento \n\narticular, osteoartroses, estresse mec\u00e2nico, modo de vida, sambaquis, pescadores-\n\ncoletores   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nAbstract \n \n\n The past decades witnessed the publication of several papers that dealt with \n\npaleopathological aspects of skeletal series of shellmoun-builters. As the southern coast \n\nand the rest of the Southeast Brazilian coast, the large number of shellmounds located in \n\nthe S\u00e3o Paulo portion beheld information of great potential. However, in the study \n\nconducted by Mendon\u00e7a de Souza et al. (2009) the scarcity of paleopathological data on \n\nthe S\u00e3o Paulo series was highlighted, which when presented in the literature are generally \n\nrestricted to the two or three best studied series. This exploratory study aimed to generate \n\ndata about lifestyle of the shellmound-builters groups of the coast of S\u00e3o Paulo from the \n\npatterns of occurrence and distribution of signs indicative of osteoarthritis. The synovial \n\njoints of 48 individuals from two coastal sambaquis of Baixada Santista were analyzed \n\nfor frequency and distribution of the following signs of osteoarthritis: \n\npitting; eburnation; erosion; superficial new bone formation; lipping and osteophytes, \n\nconsidering its differentiated occurrence between surface and margin of the articular area. \n\nA high prevalence of injuries was noticed in most prominent articular areas. The data \n\nsuggests a characterization of osteoarthrosis in these populations as a generalized process \n\nat the population and individual level.   \n\n \n\n \n\n \n\nKey words: markers of occupational stress, osteoarthritis, mechanical stress, lifestyle, \n\nshellmounds, fisher-gathers \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n1.1 Sobre Tesouros, Adapta\u00e7\u00e3o e Doen\u00e7as  \n \n\n  \u00c9 not\u00e1vel a grande variedade de trabalhos que veem sendo publicados e que t\u00eam \n\nse dedicado a compreender o passado humano atrav\u00e9s dos esqueletos e outros vest\u00edgios \n\nbiol\u00f3gicos. De fato, o esqueleto humano, embora, por vezes enterrado durante algumas \n\ndezenas de milhares de anos, sob determinadas circunst\u00e2ncia se revela um grande achado, \n\num verdadeiro tesouro. N\u00e3o o \u00e9 pela curiosidade que sempre desperta, ou por qualquer \n\nidealiza\u00e7\u00e3o que dele possamos fazer, sua particularidade e import\u00e2ncia residem \n\njustamente no potencial informativo que nele muitas vezes encontramos preservado.  \n\n Atualmente, devem haver alguns milhares de esqueletos humanos que foram \n\nrecuperados de diferentes contextos do passado, e est\u00e3o salvaguardados em institui\u00e7\u00f5es \n\npor todo o mundo. No Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nsegundo estimativa da curadora respons\u00e1vel existem cerca de 300 indiv\u00edduos oriundos de \n\ndiferentes regi\u00f5es (Oliveira &amp; Wesolowski, 2015; apresenta\u00e7\u00e3o em congresso), em \n\nparticular, do estado de S\u00e3o Paulo. Por\u00e9m, o que os remanescentes humanos de \n\nsociedades pret\u00e9ritas podem dizer para al\u00e9m de dados puramente quantitativos? \n\n A primeira considera\u00e7\u00e3o importante sobre o potencial informativo dos ossos \u00e9 que \n\nseu aspecto pode expressar diferentes momentos do processo sa\u00fade-doen\u00e7a de um \n\nindiv\u00edduo. A plasticidade \u00e9 uma caracter\u00edstica intr\u00ednseca do tecido \u00f3sseo, o qual apresenta \n\na capacidade de responder fisiologicamente a est\u00edmulos variados, como demandas \n\nmec\u00e2nico-musculares ou processos patol\u00f3gicos. A resposta dos ossos aos diferentes \n\nest\u00edmulos se materializa em um processo de remodela\u00e7\u00e3o \u00f3ssea capaz de provocar \n\naltera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas de diferentes tipos e formas (Mendon\u00e7a de Souza, 1995). \n\n\n\n4 \n \n\n Dentre os diversos campos de estudo interessados em compreender o passado das \n\npopula\u00e7\u00f5es, a Bioarqueologia \u00e9 o campo dedicado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o dos remanescentes de \n\ncorpos humanos recuperados de contexto arqueol\u00f3gico, a partir dos quais se tenta \n\ncompreender como viviam e se comportavam sociedades pret\u00e9ritas e quais as \n\ncaracter\u00edsticas de seu processo sa\u00fade-doen\u00e7a (Mendon\u00e7a de Souza, 1995; Buikstra, \n\n2006). A hist\u00f3ria e desenvolvimento da Bioarqueologia, bem como, sua conceptualiza\u00e7\u00e3o \n\nmais precisa, segundo a escola americana, pode ser encontrada no trabalho de Jane \n\nBuikstra e Lane Beck, de 2006. \n\n \u00c9 sobre o potencial informativo do esqueleto humano que a Bioarqueologia se \n\napoia. Como disciplina articula um conjunto coerente de perspectivas te\u00f3ricas, \n\nmetodol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas que permite-lhe produzir informa\u00e7\u00e3o sobre aspectos \n\ndemogr\u00e1ficos; atividades f\u00edsicas e laborais; situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia; mobilidade; h\u00e1bitos \n\nalimentares e sobre a hist\u00f3ria e desenvolvimento de determinadas doen\u00e7as associadas a \n\ndeterminados grupos no passado (Buikstra &amp; Beck, 2006). \n\n No Brasil, as pesquisas realizadas no \u00e2mbito da bioarqueologia t\u00eam mais \n\nfrequentemente se apoiado na paleopatologia (Mendon\u00e7a de Souza, 2011). Este campo \n\nde pesquisa, por sua vez, procura por padr\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o fisiopatol\u00f3gicos tentando \n\nassoci\u00e1-los a atividades espec\u00edficas ou, de maneira global, ao estilo de vida de \n\ndeterminado grupo do passado (Buikstra &amp; Cook, 1992; Mendon\u00e7a de Souza, 1995). \n\nAtrav\u00e9s dessa abordagem podemos compreender a origem e a dispers\u00e3o de doen\u00e7as em \n\nn\u00edvel populacional, suas causas e sua distribui\u00e7\u00e3o de acordo com a idade e o g\u00eanero dos \n\nindiv\u00edduos afetados (Larsen, 2000). \n\n  A paleopatologia surgiu a partir de estudos m\u00e9dicos e arqueol\u00f3gicos e a forma \n\ncomo se apresenta hoje \u00e9 resultado de uma longa trajet\u00f3ria de desenvolvimento \n\n(Mendon\u00e7a de Souza, 2011). \n\n \u00c9 bastante comum que os trabalhos em paleopatologia, ao apoiarem-se em uma \n\nperspectiva biocultural, ou seja, na correla\u00e7\u00e3o entre processos biol\u00f3gicos e culturais, \n\nrefiram-se a situa\u00e7\u00f5es de estresse. O conceito de estresse corrente na literatura e \n\nempregado neste trabalho, originou-se na f\u00edsica. Atualmente tamb\u00e9m pertence ao dom\u00ednio \n\nbiol\u00f3gico e social, tendo sido aplicado a objetos bastante distintos entre si, como o meio \n\nf\u00edsico, indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es (Goodman et al, 1988). Esse uso largo acabou por conferir \n\nao termo uma caracter\u00edstica poliss\u00eamica que potencializa uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es e mal-\n\nentendidos relacionados aos seus poss\u00edveis significados. O conceito desenvolve-se e \n\nposteriormente seu significado original ser\u00e1 adaptado pela biomedicina, na qual passou a \n\n\n\n5 \n \n\nser empregado para designar respostas org\u00e2nicas a est\u00edmulos de ordem f\u00edsica ou \n\npsicol\u00f3gica (ex\u00f3genos) ou fisiol\u00f3gicos (end\u00f3genos) que decorriam da tentativa dos \n\norganismos de manter o equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o ao meio (homeostase) (Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 1995).  \n\n O termo sofreu uma nova transforma\u00e7\u00e3o ainda no campo biom\u00e9dico, quando \n\nestresse passou a referir-se precisamente a um processo de rea\u00e7\u00e3o a um est\u00edmulo externo, \n\ncomo o frio ou o calor, a infec\u00e7\u00f5es, a esfor\u00e7os f\u00edsicos excessivos, etc. Dessa forma, os \n\norganismos vivos, constantemente estimulados pelo ambiente ou por altera\u00e7\u00f5es em sua \n\npr\u00f3pria fisiologia est\u00e3o sendo constantemente solicitados a ajustar-se para voltar \u00e0 \n\nnormalidade ou, mais precisamente, a adaptar-se (Selye, 1954). \n\n Portanto, em paleopatologia e paleoepidemiologia estresse \u00e9 compreendido como \n\num conjunto de respostas org\u00e2nicas inespec\u00edficas que o organismo humano ap\u00f5e a \n\ndiferentes est\u00edmulos. A resposta natural a um est\u00edmulo estressor \u00e9 a tentativa de \n\nreestabelecer o equil\u00edbrio perdido entre organismo e ambiente. \u00c9 poss\u00edvel observar, \n\nportanto, que estresse apresenta muito em comum com este outro importante conceito: \n\nadapta\u00e7\u00e3o (Goodman et al., 1988). \n\n   Dessa forma, a segunda considera\u00e7\u00e3o importante sobre o potencial informativo \n\ndos ossos \u00e9 que, o estudo do processo sa\u00fade-doen\u00e7a atrav\u00e9s dos remanescentes \n\nesquel\u00e9ticos humanos est\u00e1 relacionado \u00e0 efici\u00eancia com que esses grupos se adaptaram \n\n\u00e0s diferentes situa\u00e7\u00f5es e ambientes. Ou seja, as diversas altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas ou sinais \n\npatol\u00f3gicos observados nos ossos expressam a medida do esfor\u00e7o adaptativo de um \n\ndeterminado grupo ou popula\u00e7\u00e3o (Mendon\u00e7a de Souza, 1995). \n\n Nessa perspectiva biocultural as possibilidades oferecidas pelo estudo dos \n\nremanescentes esquel\u00e9ticos humanos n\u00e3o est\u00e3o mais limitadas a descri\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es \n\nou varia\u00e7\u00f5es morfom\u00e9tricas, ou \u00e0s descri\u00e7\u00f5es dos processos patol\u00f3gicos (patogr\u00e1ficas). \n\nOs diversos sinais observados nos ossos constituem janelas atrav\u00e9s das quais \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar diversos aspectos do modo de vida de sociedades pret\u00e9ritas. \n\n Neste trabalho, se escolheu investigar um aspecto particular do modo de vida de \n\ngrupos sambaquieiros que viveram na regi\u00e3o conhecida atualmente como Baixada \n\nSantista h\u00e1 alguns mil\u00eanios no passado: a caracter\u00edstica do esfor\u00e7o f\u00edsico empreendido \n\npelos construtores de sambaquis da regi\u00e3o. Para tanto, foram investigados sinais de \n\naltera\u00e7\u00e3o \u00f3ssea que caracterizam uma condi\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica das grandes articula\u00e7\u00f5es do \n\nesqueleto apendicular conhecida como osteoartrose. \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n1.2 Sobre Ossos e Of\u00edcios:                                                                                                    \n\nProblema e Objetivos da Pesquisa \n\n \n\n No Brasil, os sambaquis est\u00e3o entre os s\u00edtios mais estudados e, particularmente, \n\nveem fornecendo uma grande quantidade de dados bioarqueol\u00f3gicos. Sua natureza \n\nfuner\u00e1ria, bem como, condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a preserva\u00e7\u00e3o de material \u00f3sseo nestes s\u00edtios, \n\nfizeram com que os grupos sambaquieiros do litoral estejam melhor representados em \n\ncole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas de origem arqueol\u00f3gica (Klokler &amp; Gaspar, 2013; Mendon\u00e7a de \n\nSouza et al., 2013).  \n\n Apesar de limita\u00e7\u00f5es objetivas, como s\u00e9ries de tamanhos variados e de dif\u00edcil \n\ncomparabilidade, as \u00faltimas d\u00e9cadas viram ser publicados diversos trabalhos que se \n\ndebru\u00e7aram sobre aspectos paleopatol\u00f3gicos de s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de s\u00edtios do tipo \n\nsambaqui dos estados do Rio de Janeiro e Santa Catarina (Machado e Kneip, 1994; \n\nMendon\u00e7a de Souza, 1995; Wesolowski, 2000, 2007; Rodrigues-Carvalho, 2004; \n\nPetronilho, 2005; Rodrigues-Carvalho e Mendon\u00e7a de Souza, 2005; Estanek, 2008; \n\nLessa, 2011). Estes trabalhos geraram novos dados para a pesquisa, levantaram e \n\nrevisaram hip\u00f3teses e avan\u00e7aram, no conhecimento sobre como as popula\u00e7\u00f5es costeiras \n\npodem ter vivido, adoecido e morrido (Rodrigues-Carvalho, Lessa &amp; Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 2009; Mendon\u00e7a de Souza, Wesolowski &amp; Rodrigues-Carvalho, 2009). \n\n Tal como o litoral Sul e o restante do Sudeste, o seguimento paulista apresenta \n\ngrande quantidade de s\u00edtios do tipo sambaqui. A Baixada Santista assistiu, desde a d\u00e9cada \n\nde 1940, importantes trabalhos de pesquisa que envolveram nomes tais como Biocca, \n\nPaulo Duarte, Ni\u00e9de Guidon, Luciana Pallestrini, o casal Emperaire, Dorath Uchoa entre \n\noutros (Alves, 2010). Ao longo de mais de 70 anos de pesquisas e escava\u00e7\u00f5es, uma grande \n\nquantidade de material esquel\u00e9tico humano foi recuperado e permanece hoje sob a guarda \n\ndo Museu de Arqueologia e Etnologia (MAE/USP). Algumas s\u00e9ries esquel\u00e9ticas, como \n\nas dos sambaquis Maratu\u00e1 e Mar Casado, n\u00e3o s\u00e3o sistematicamente estudadas desde a \n\nd\u00e9cada de 1960 quando foram escavadas.  \n\n Dadas as possibilidades abertas pelo enfoque biocultural e o tipo de informa\u00e7\u00e3o \n\nresgatada a partir do esqueleto humano arqueologicamente contextualizado, podemos \n\nconsiderar que as s\u00e9ries esquel\u00e9ticas provenientes dos s\u00edtios do litoral paulista guardam \n\nem si um grande potencial informativo. Ainda que tenham servido como base para \n\ndiversos trabalhos, n\u00e3o foram no entanto objeto de an\u00e1lise sistem\u00e1tica, que mapeasse e \n\ndocumentasse os sinais patol\u00f3gicos e os indicadores inespec\u00edficos de estresse. Mendon\u00e7a \n\n\n\n7 \n \n\nde Souza e colaboradores (2009) apresentaram um extenso levantamento do que j\u00e1 foi \n\nproduzido em termos de paleopatologia sobre grupos sambaquieiros e salientaram a \n\nescassez de dados sobre as s\u00e9ries paulistas, que quando aparecem na literatura em geral \n\nrestringem-se \u00e0 duas ou tr\u00eas s\u00e9ries melhor estudadas. \n\n Rodrigues-Carvalho e colaboradores (2009) apontam que, embora semelhan\u00e7as \n\ntenham sido observadas a partir da pesquisa em diferentes regi\u00f5es, cada grupo/s\u00e9ries de \n\nconstrutores de sambaquis apresenta singularidades importantes, muitas vezes encobertas \n\ndevido \u00e0 tend\u00eancia de generalizar dados espec\u00edficos de uma s\u00e9rie esquel\u00e9tica para todos \n\nos grupos sambaquieiros. Trabalhos importantes sob essa \u00f3tica v\u00eam sendo realizados para \n\ns\u00edtios no Rio de Janeiro e Santa Catarina, detalhando aspectos da vida e morte nestes \n\ngrupos e revendo interpreta\u00e7\u00f5es.  \n\n Entre os temas recentemente abordados, traumas violentos e cotidianos e les\u00f5es \n\nrelacionadas ao esfor\u00e7o f\u00edsico t\u00eam levantado dados sistem\u00e1ticos sobre o modo de vida \n\nsambaquieiro (Lessa &amp; Medeiros, 2002; Rodrigues-Carvalho; Lessa &amp; Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 2006; Lessa &amp; Scherer, 2008) Uma grande variabilidade, do ponto de vista das \n\ndegenera\u00e7\u00f5es articulares, v\u00eam sendo observada entre s\u00e9ries esquel\u00e9ticas do Rio de \n\nJaneiro, e podem refletir especificidades no modo de vida dos grupos, nas atividades que \n\ndesenvolvem e na sua interrela\u00e7\u00e3o com o ambiente (p.e. Rodrigues-Carvalho, 2004; \n\nEstanek, 2008). H\u00e1 tamb\u00e9m uma baixa ocorr\u00eancia de fraturas acidentais e traumas \n\nrelacionados a situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia entre os sambaquieiros, sendo que abordagens \n\ninadequadas podem ter obscurecido essa realidade (Lessa &amp; Scherer, 2008; Rodrigues-\n\nCarvalho; Lessa &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2009).  \n\n De modo geral, o conhecimento bioarqueol\u00f3gico das s\u00e9ries esquel\u00e9ticas \n\nprovenientes de sambaquis do litoral de S\u00e3o Paulo ainda \u00e9 pouco sistem\u00e1tico, apesar dos \n\nin\u00fameros trabalhos publicados, em grande medida porque estes trabalhos seguiram sendo \n\nfeitos sempre sobre as mesmas duas ou tr\u00eas s\u00e9ries. Esse quadro n\u00e3o \u00e9 diferente quando se \n\nconsideram especificamente os marcadores de estresse ocupacional (MEO), sinais ligados \n\nao desempenho de esfor\u00e7o f\u00edsico cotidiano. \n\n Cabe, portanto, averiguar se os modelos explicativos propostos para as popula\u00e7\u00f5es \n\nsambaquieiras dos estados vizinhos aplica-se de algum modo \u00e0 realidade das s\u00e9ries do \n\nlitoral de S\u00e3o Paulo. A din\u00e2mica atual das pesquisas torna cada vez mais necess\u00e1ria a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dessa lacuna de informa\u00e7\u00f5es.    \n\n Dentre os MEO conhecidos e estudados, os Marcadores de Comprometimento \n\nArticular (MCA) s\u00e3o utilizados para avaliar a sobrecarga cotidiana sobre as regi\u00f5es \n\n\n\n8 \n \n\narticulares e podem ser associados ao desenvolvimento das osteoartroses (Rodrigues-\n\nCarvalho &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2005). Os MCA t\u00eam sido objeto de pesquisas \n\nsistem\u00e1ticas ao longo de muitas d\u00e9cadas, de modo que seu estudo vem acompanhado por \n\num ac\u00famulo te\u00f3rico e metodol\u00f3gico significativo. Apresentam, portanto, a vantagem em \n\nse poder contar com uma bibliografia ampla e dialogar com uma quantidade maior de \n\ntrabalhos nacionais e internacionais. \n\n No Brasil, nos \u00faltimos anos, desenvolveram-se pesquisas que utilizam diversos \n\ntipos de MEO como ferramentas para compreender os esfor\u00e7os f\u00edsicos cotidianos \n\nassociados ao modo de vida dos grupos sambaquieiros. Estes estudos utilizaram sempre \n\ns\u00e9ries esquel\u00e9ticas provenientes de duas \u00e1reas espec\u00edficas: litoral do Rio de Janeiro e \n\nlitoral de Santa Catarina. Os estudos, que utilizam tanto marcadores articulares como n\u00e3o \n\narticulares, t\u00eam investigado caracter\u00edsticas e varia\u00e7\u00f5es na frequ\u00eancia dos diversos MEO \n\nprocurando estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre o seu desenvolvimento e o uso do corpo em \n\natividades do cotidiano entre os diferentes grupos (Rodrigues-Carvalho, 2004; Estanek, \n\n2008; Rodrigues-Carvalho; Lessa &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2009; Scherer &amp; Lessa, 2015). \n\n A presente pesquisa possui um car\u00e1ter explorat\u00f3rio e procura superar uma parcela \n\nda lacuna de informa\u00e7\u00f5es bioarqueol\u00f3gicas sobre os grupos sambaquieiros do litoral de \n\nS\u00e3o Paulo. Nela foram estudados Marcadores de Comprometimento Articular, ou seja, os \n\nsinais de altera\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica relacionados ao desenvolvimento de osteoartroses. \n\nEntende-se que estes sinais de altera\u00e7\u00e3o s\u00e3o, portanto, produto de press\u00f5es ou tens\u00f5es \n\nmec\u00e2nicas, sobrecarga e solicita\u00e7\u00e3o biomec\u00e2nica sobre determinados conjuntos \n\narticulares e que excedem a resist\u00eancia do tecido (Rodrigues-Carvalho &amp; Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 2005). Sua ocorr\u00eancia representa, portanto, o custo biol\u00f3gico de determinado \n\nmodo de vida, que resulta, por sua vez, da intera\u00e7\u00e3o entre as escolhas culturais e as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais (Mendon\u00e7a de Souza, 1995; Rodrigues-Carvalho, Lessa e \n\nSouza, 2009; Mendon\u00e7a de Souza, Wesolowski e Rodrigues-Carvalho, 2009). \n\n Dessa forma, o desenvolvimento desta pesquisa procurou atingir os seguintes  \n\n \n\nObjetivos Gerais: \n\n \n\n1. Levantar sistematicamente as les\u00f5es e sinais caracter\u00edsticos do processo de \n\ndesenvolvimento de osteoartrose nas s\u00e9ries esquel\u00e9ticas provenientes dos \n\nsambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o, como forma de investigar as caracter\u00edsticas do \n\nesfor\u00e7o f\u00edsico empreendido por esses grupos; \n\n\n\n9 \n \n\n2. Gerar novos dados que contribuam para a compreens\u00e3o do modo de vida de \n\ngrupos sambaquieiros do litoral de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos: \n\n \n\n3. Aprimorar o m\u00e9todo de registro e an\u00e1lise das osteoartroses, de modo que padr\u00f5es \n\nde dispers\u00e3o das les\u00f5es e sinais de altera\u00e7\u00e3o nas superf\u00edcies articulares possam ser \n\nobservados e registrados; \n\n4. Levantar sistematicamente a ocorr\u00eancia de porosidades, eburna\u00e7\u00e3o, eros\u00f5es, \n\nneoforma\u00e7\u00f5es \u00f3sseas nas superf\u00edcies articulares, labiamentos e oste\u00f3fitos em 5 \n\nconjuntos articulares distintos;  \n\n5. Observar poss\u00edveis padr\u00f5es ou diferen\u00e7as contralaterais, entre membros \n\nsuperiores e inferiores, entre homens e mulheres e entre ambas as s\u00e9ries estudadas; \n\n6. Estimar e discutir a preval\u00eancia de cada um dos marcadores selecionados para o \n\nestudo em cada tipo de superf\u00edcie articular; \n\n7. Analisar os dados levantados a luz da literatura cl\u00ednica, medicina esportiva e \n\nbiomec\u00e2nica do movimento, como forma de levantar hip\u00f3teses sobre o \n\ncomportamento f\u00edsico dos grupos estudados. \n\n   \n\n\n\n10 \n \n\n2 - CONTEXTO ARQUEOL\u00d3GICO. \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.1 Sambaquis: Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\n Entre 8000 e 1000 anos antes do presente grupos de pescadores-coletores \n\nhabitaram extensas \u00e1reas do litoral brasileiro e deixaram como testemunho mais evidente \n\nde sua exist\u00eancia estruturas monticulares muito particulares. Em muitas destas estruturas, \n\nembora n\u00e3o em todas, podemos observar a associa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes dom\u00ednios da vida \n\ncotidiana de seus construtores: enterramento e sinais de pr\u00e1ticas funer\u00e1rias; ac\u00famulo de \n\nrestos de animais e da dieta e espa\u00e7o de moradia (Gaspar, 1991; 1998; 2000). Diversos \n\npesquisadores brasileiros t\u00eam proposto que a constru\u00e7\u00e3o dessas estruturas monticulares, \n\nconhecidas como sambaquis, \u00e9 resultado por um lado, da associa\u00e7\u00e3o destes tr\u00eas dom\u00ednios \n\ne, por outro, de uma a\u00e7\u00e3o intencional e socialmente mantida ao longo de gera\u00e7\u00f5es, o que \n\nconferiria tamb\u00e9m aos grandes sambaquis um car\u00e1ter monumental (Gaspar, 2000; \n\nDeBlasis &amp; Gaspar, 2009). \n\n Por muitas d\u00e9cadas os grupos associados a constru\u00e7\u00e3o dos sambaquis foram \n\nentendidos como coletores especializados em moluscos, organizados como grupos \n\nfamiliares pequenos e altamente m\u00f3veis ao longo da faixa litor\u00e2nea (Garcia, 1972, Uch\u00f4a, \n\n1973, Lima, 1999/2000). Entretanto, pelo menos desde a d\u00e9cada de 1990 considera-se \n\nque se tratava de grupos relativamente sedent\u00e1rios, bem adaptados aos ambientes \n\ncosteiros, predominantemente pescadores e que dedicavam um cuidado especial aos seus \n\nmortos (Figuti, 1993, 1999; Gaspar, 2000; De Blasis &amp; Gaspar, 2009).  \n\n Do ponto de vista do registro arqueol\u00f3gico, os sambaquis, caracterizam-se por \n\nserem s\u00edtios que n\u00e3o est\u00e3o enterrados, ao contr\u00e1rio, se apresentam como estruturas \n\nmonticulares formadas pela deposi\u00e7\u00e3o intencional de restos de animais \n\n(predominantemente carapa\u00e7as de moluscos), vest\u00edgios de fogueiras e pela not\u00e1vel \n\n\n\n11 \n \n\npresen\u00e7a de uma quantidade expressiva de sepultamentos (Gaspar, 1998; Lima, \n\n1999/2000; Gaspar et al., 2014). Remanescentes de artefatos variados como pontas de \n\nproj\u00e9til, dentes perfurados, l\u00e2minas de machado, almofarizes, lascas de quartzo e, \n\nocasionalmente, vest\u00edgios de estruturas habitacionais tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados no s\u00edtio \n\n(Prous, 1992). Em alguns casos, estes s\u00edtios erguem-se como grandes monumentos, \n\nchegando at\u00e9 trinta metros de altura (Gaspar, 2000), em outros casos est\u00e3o recobertos por \n\nflorestas e/ou confundem-se com a paisagem e o relevo local, n\u00e3o passando de eleva\u00e7\u00f5es \n\nrasas (Uch\u00f4a, 1973).  \n\n Embora, a ocorr\u00eancia de sambaquis esteja bem documentada desde o Rio Grande \n\ndo Sul at\u00e9 o litoral do Maranh\u00e3o e Par\u00e1, os registros desse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial \n\ns\u00e3o mais numerosos nos estados de Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro \n\n(Prous, 1992, Gaspar, 2000; Villagran, 2013).  \n\nV\u00e1rios autores postulam que as por\u00e7\u00f5es do litoral recortadas e reentrantes, como \n\na Ba\u00eda de Guanabara no Rio de Janeiro; a baixada de Canan\u00e9ia-Iguape em S\u00e3o Paulo; a \n\nBa\u00eda de Guaratuba no sul do Paran\u00e1, e a Ba\u00eda da Babitonga no norte de Santa Catarina, \n\nsendo \u00e1reas que apresentam concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edtios, poderiam indicar que a ocorr\u00eancia de \n\nsambaquis est\u00e1 relacionada a regi\u00f5es de intersec\u00e7\u00e3o ambiental caracterizadas por grande \n\ndiversidade de formas de vida, especialmente ricas em peixes e moluscos (Prous, 1992; \n\nLima, 1999/2000). O n\u00famero reduzido de s\u00edtios na costa nordeste, contudo, \u00e9 um \n\nproblema ainda n\u00e3o explorado em profundidade.  \u00c9 poss\u00edvel que esta rarefa\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \n\nn\u00e3o se explique unicamente pela disponibilidade de recursos e pela geografia local; \n\nfatores como abordagens inadequadas e a insufici\u00eancia das pesquisas nessa por\u00e7\u00e3o da \n\ncosta tamb\u00e9m devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o (Lima, 1999/2000). \n\nA esse respeito, o trabalho desenvolvido por Bandeira (2008, 2013) na Ilha de S\u00e3o \n\nLu\u00eds no estado do Maranh\u00e3o se constitui como uma importante exce\u00e7\u00e3o. Em seus \n\ntrabalhos, o autor reuniu evid\u00eancias e produziu dados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana no litoral \n\nmaranhense ao longo do holoceno m\u00e9dio. Al\u00e9m de estabelecer uma longa sequ\u00eancia \n\ntemporal e delinear diferentes contextos culturais na regi\u00e3o, Arkley Bandeira aponta para \n\na evid\u00eancia de cer\u00e2mica em contextos cronologicamente recuados (6.600 a 5.500 anos \n\nA.P.), e associada a sambaquis.1 \n\n                                                           \n1 . Para uma s\u00edntese sobre a an\u00e1lise cer\u00e2mica associadas aos sambaquis da Ilha de S\u00e3o Lu\u00eds, ver: Bandeira, \n\nA. M. Ocupa\u00e7\u00f5es Humana na Ilha de S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA: tecnotipologia cer\u00e2mica e cronologia. In: \n\nBandeira, A. M. &amp; Brandi, R., 2014. \n\n\n\n12 \n \n\n No litoral brasileiro, os sambaquis mais antigos conhecidos correspondem aos \n\ns\u00edtios Cambriu Grande, datado em 7800 anos A.P. (Callipo, 2004) e o s\u00edtio Algod\u00e3o, \n\ndatado em 7800 anos cal. A.P. (Lima et al., 2002). Sambaquis ainda mais antigos ocorrem \n\nem \u00e1reas mais interioranas do estado de S\u00e3o Paulo e est\u00e3o relacionados a rios e c\u00f3rregos, \n\ns\u00e3o conhecidos como sambaquis fluviais. Exemplo deste tipo de s\u00edtio \u00e9 o sambaqui \n\nCapelinha I, cujas amostras de osso humano e conchas apresentaram datas de mais de \n\n10.000 anos A.P. (Alves, 2008). Para o litoral meridional de Santa Catarina, onde um \n\ns\u00f3lido quadro cronol\u00f3gico foi constru\u00eddo ao longo do projeto Sambaquis e Paisagens2, \n\ndatas entre 5200 anos A. P. (Cabe\u00e7uda) e 7500 anos A.P. (Caipora) est\u00e3o tamb\u00e9m bem \n\ndocumentadas (Assun\u00e7\u00e3o, 2010). As datas mais recentes, considerando a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea pr\u00e9-colonial, est\u00e3o atualmente entre 1200 anos A.P (Burac\u00e3o, Cosipa 2 e \n\nTen\u00f3rio) e 800 anos AP (Vamiranga) (Garcia, 1972; Uch\u00f4a, 1973; Figuti, 1994/1995) no \n\nlitoral de S\u00e3o Paulo e entre 500 anos A. P. (Morro Bonito II) e 900 anos A.P. (Galheta \n\nIV) no litoral de Santa Catarina (Assun\u00e7\u00e3o, 2010).  \n\n Os sambaquis fluviais s\u00e3o morfologicamente similares aos sambaquis costeiros, \n\npor\u00e9m, al\u00e9m de serem menores tanto em \u00e1rea como em espessura, parecem ter sido \n\nconstru\u00eddos por grupos de ca\u00e7adores-coletores entre 9250 e 1200 anos A.P. (Plens, 2007; \n\nFiguti &amp; Plens, 2014). A exist\u00eancia de sambaquis t\u00e3o antigos a uma dist\u00e2ncia significativa \n\nda costa contribuiu para que alguns arque\u00f3logos tenham proposto modelos sobre a origem \n\ndos grupos litor\u00e2neos (Barreto, 1988; Callipo, 2010; Plens, 2007). Baseada na semelhan\u00e7a \n\narquitetural entre os sambaquis costeiros e fluviais, na associa\u00e7\u00e3o a cursos d\u2019agua e na \n\npresen\u00e7a de remanescentes de fauna marinha nos sambaquis fluviais, Barreto (1988) \n\naventa a hip\u00f3tese de uma migra\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea para o interior. Callipo (2010), prop\u00f5e uma \n\norigem comum para os sambaquieiros litor\u00e2neos e fluviais a partir da ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\npaleovales fluviais. Dada a inexist\u00eancia de dados que pudessem confirmar a rela\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9tica entre sambaquieiros fluviais e costeiros, Plens (2007), sugere uma \n\nparticularidade cultural dos sambaquis fluviais, que seriam diferentes tanto dos grupos \n\nUmbu quanto dos sambaquieiros da costa. Uma s\u00edntese dessa discuss\u00e3o pode ser \n\nencontrada em Plens (2007), Fischer (2012) e Villagran (2013).   \n\n                                                           \n2  O projeto de pesquisa Sambaquis e paisagem: modelando processos formativos culturais e naturais no \n\nlitoral sul de Santa Catarina \u00e9 um desdobramento de outros projetos empreendidos ao longo de mais \n\nde 10 anos de pesquisa no litoral de Santa Catarina. Para uma s\u00edntese das atividades e resultados \n\nobtidos, ver De Blasis, P. e Gaspar, M. D., 2009. \n\n\n\n13 \n \n\n A aparente homogeneidade na forma, composi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o dos sambaquis \n\ntamb\u00e9m suscitou diversos questionamentos sobre a integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancia dos sambaquis ao longo da costa. Gaspar (1991, 1998), a partir de pesquisas \n\nna regi\u00e3o dos Lagos no Rio de Janeiro, apontou a necessidade de examinar grupos de \n\ns\u00edtios com o objetivo de inferir o significado sociol\u00f3gico da ocupa\u00e7\u00e3o sambaquieira. \n\n De Blasis e colaboradores (2007), trabalhando com uma grande quantidade de \n\ns\u00edtios na regi\u00e3o da Laguna de Santa Marta em Santa Catarina, apontaram que a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nsambaquieira nessa regi\u00e3o obedeceu a uma l\u00f3gica, na qual sambaquis de grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es ocupam posi\u00e7\u00e3o central entre grupos de s\u00edtios menores, formando conjuntos \n\nde s\u00edtios no entorno da \u00e1rea outrora ocupada pela paleolaguna de Santa Marta. A inser\u00e7\u00e3o \n\ndos s\u00edtios de acordo com esta l\u00f3gica, somada a compreens\u00e3o (em \u00e2mbito regional), de seu \n\ncar\u00e1ter funer\u00e1rio, levou estes pesquisadores a proporem um sistema regional de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nno qual os sambaquis, onipresentes na paisagem lagunar, representariam um v\u00ednculo entre \n\na sociedade sambaquieira e seus antepassados. Ou seja, os sambaquis seriam constru\u00eddos \n\nem fun\u00e7\u00e3o de seu significado simb\u00f3lico e, sendo vis\u00edveis pelas distintas comunidades que \n\ncirculariam pela laguna, constituir-se-iam tamb\u00e9m como marcos territoriais (De Blasis et \n\nal., 2007). \n\nA interrup\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o dos sambaquis ou suposto abandono desse modo de \n\nvida por volta de 1000 anos A.P., junto a evid\u00eancia de cer\u00e2mica da chamada Tradi\u00e7\u00e3o \n\nItarar\u00e9 em alguns sambaquis do litoral sul, levou tamb\u00e9m a discuss\u00e3o sobre contatos \n\nsistem\u00e1ticos e migra\u00e7\u00f5es entre o planalto e a costa (Prous, 1992).  \n\nNo \u00e2mbito das pesquisas que levantam o problema da origem-contato dos grupos \n\nsambaquieiros e seus vizinhos, estudos sobre micro-evolu\u00e7\u00e3o e afinidades biol\u00f3gicas \n\nveem sugerindo algum n\u00edvel de homogeneidade gen\u00e9tica entre os sambaquieiros, ainda \n\nque com diferencia\u00e7\u00f5es regionais (Filippini &amp; Eggers, 2005/2006; Neves, 1988; Okumura \n\n2007). Estudos sobre dieta a partir da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de carbono e nitrog\u00eanio, por \n\nsua vez, t\u00eam reafirmado o predom\u00ednio de recursos marinhos na alimenta\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nlitor\u00e2neos pr\u00e9-coloniais3 (Bastos et al., 2014). Particularmente, o estudo realizado por \n\nColonese e colaboradores (2014), incluiu a an\u00e1lise da assinatura isot\u00f3pica de nitrog\u00eanio \n\nem indiv\u00edduos provenientes de diferentes contextos pr\u00e9-coloniais, o sambaqui fluvial \n\nMoraes (Vale do Ribeira \u2013 SP), o s\u00edtio Pia\u00e7aguera (Baixada Santista \u2013 SP), o s\u00edtio \n\nJabuticabeira II (Santa Catarina) e o s\u00edtio Galheta IV (que incluiu cer\u00e2mica no espectro \n\n                                                           \n3 Dados recentes tamb\u00e9m a partir da an\u00e1lise isot\u00f3pica de estr\u00f4ncio podem ser encontrados em Bastos, M. \n\n(2009) e Oppitz, G. (2015) \n\n\n\n14 \n \n\nde artefatos recuperados e est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo ao Jabuticabeira II). Os resultados \n\nobtidos neste trabalho, al\u00e9m de apontarem novamente a import\u00e2ncia dos recursos \n\naqu\u00e1ticos na subsist\u00eancia dos grupos costeiros, sugerem flexibilidade no sistema de \n\nsubsist\u00eancia destas popula\u00e7\u00f5es, \u00e0 medida que, a inclus\u00e3o da cer\u00e2mica n\u00e3o alterou \n\nprofundamente sua economia. \n\nMuito embora os dados dispon\u00edveis ainda n\u00e3o permitam infer\u00eancias claras sobre \n\na natureza de contatos rotineiros ao longo do litoral, essas pesquisas t\u00eam contribu\u00eddo para \n\na observa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es mais complexos de organiza\u00e7\u00e3o social (Gaspar et al., 2014) e \n\nsugerem que a ocupa\u00e7\u00e3o da costa brasileira \u00e9 o produto de uma malha de processos \n\nculturais e biol\u00f3gicos ao mesmo tempo locais e unit\u00e1rios (Villagran, 2013). \n\n De fato, a relev\u00e2ncia deste tipo de an\u00e1lise reside na desconstru\u00e7\u00e3o de um modelo \n\nexplicativo tradicional, vigente por quase um s\u00e9culo, qual seja o de pensar a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos sambaquis como fruto do acumulo casual de restos alimentares. Para se ter uma ideia, \n\na forma\u00e7\u00e3o dos sambaquis passou a ser compreendida como o resultado de um processo \n\nde edifica\u00e7\u00e3o culturalmente determinado somente a partir da d\u00e9cada de 1990 (Afonso &amp; \n\nDe Blasis, 1994; De Blasis &amp; Gaspar, 2009; Gaspar, 2000). Momento em que a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas abordagens te\u00f3ricas, metodol\u00f3gicas e t\u00e9cnicas na pesquisa sobre \n\nsambaquis permitiu a produ\u00e7\u00e3o de dados qualitativamente distintos dos at\u00e9 ent\u00e3o \n\nproduzidos, assim como novas interpreta\u00e7\u00f5es feitas sob uma perspectiva teoricamente \n\ndiferente daquela vigente at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da vis\u00e3o sist\u00eamica sobre os sambaquis apresentada por Gaspar (1991; 1998), \n\nan\u00e1lises zooarqueol\u00f3gicas demonstraram que a pesca foi a base da subsist\u00eancia desde os \n\ntempos mais remotos da ocupa\u00e7\u00e3o sambaquieira (Figuti, 1993; Bandeira, 1992; Figuti, \n\n1994/1995; Klokler, 2001). De fato, os moluscos possu\u00edam um papel secund\u00e1rio na dieta, \n\nsendo muito mais not\u00e1veis como elementos construtivos (Scheel-Ybert et al., 2003). Mais \n\ntarde, De Masi (2001), a partir da an\u00e1lise de is\u00f3topos de nitrog\u00eanio e carbono, confirmou \n\na diferen\u00e7a na dieta entre os sambaquieiros do litoral de Santa Catarina (baseada na pesca \n\nde esp\u00e9cies marinhas) e os indiv\u00edduos selecionados de diferentes regi\u00f5es do interior do \n\nmesmo estado (com valores mais compat\u00edveis com uma dieta proteica associada a fauna \n\nterrestre e vegetais). \n\n Dada sua implanta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com recursos abundantes, \u00e0 longevidade das \n\nocupa\u00e7\u00f5es e a caracter\u00edsticas do processo sa\u00fade-doen\u00e7a dos grupos, diversos estudos \n\nveem demonstrando que os sambaquieiros estavam bem adaptados ao ambiente costeiro \n\n\n\n15 \n \n\n(Figuti, 1993; Gonzales, 2005; DeBlasis &amp; Gaspar, 2009; Rodrigues-Carvalho et al., \n\n2009; Mendon\u00e7a de Souza et al; Wesolowski &amp; Rodrigues-Carvalho, 2009).  \n\n Abordagens multidisciplinares t\u00eam procurado apresentar dados sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida entre grupos, em diferentes per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o, e o contexto ecol\u00f3gico ao \n\nqual estiveram associados. Estes estudos apontaram principalmente para a explora\u00e7\u00e3o \n\ndiversificada dos recursos, a partir de um profundo conhecimento do ambiente vegetal; \n\ndensidades populacionais relativamente altas e sedentarismo; e diferentes estrat\u00e9gias de \n\nsubsist\u00eancia (embora, majoritariamente associada em recursos aqu\u00e1ticos), evidenciadas \n\npela preval\u00eancia de diversas patologias e uma dieta ampla que incluiria, inclusive, o \n\nconsumo de esp\u00e9cies vegetais cultivadas (Scheel-Ybert et al., 2003).  \n\nA baixa frequ\u00eancia de traumas acidentais agudos observados nos esqueletos \n\nhumanos sugere, por sua vez, uma bem-sucedida adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades cotidianas \n\n(Rodrigues-Carvalho; Lessa &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2009), bem como a relativa baixa \n\nmobilidade durante a execu\u00e7\u00e3o de atividades de subsist\u00eancia \u2013 dada a proximidade e \n\ndisponibilidades dos recursos (Rodrigues-Carvalho; Lessa &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2009; \n\nBorges, 2015).  \n\n \u00c9 importante ressaltar que os s\u00edtios mais antigos encontrados at\u00e9 o momento \n\nevidenciam a exist\u00eancia de grupos j\u00e1 bem adaptados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do ambiente costeiro. \n\nAl\u00e9m disso, os estudos sobre a evolu\u00e7\u00e3o da costa brasileira observam que o mar estava \n\nmais recuado antes de 7 mil anos A.P., de modo que, uma \u00e1rea ampla da plataforma \n\ncontinental estaria emersa e, possivelmente, abrigaria s\u00edtios mais antigos (Gaspar, 2000; \n\nDeBlasis &amp; Gaspar, 2009). Esses trabalhos, portanto, sugerem a hip\u00f3tese de que o \n\ndesenvolvimento dos sambaquieiros na costa brasileira ultrapassa os 8 mil anos AP. \n\nQuest\u00f5es relativas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o inicial da costa s\u00e3o de grande interesse, entretanto, ainda \n\nn\u00e3o existem dados capazes de sustentar propostas explicativas completas sobre esse \n\nprocesso. \n\n  \n\n \n\n2.2. Litoral de S\u00e3o Paulo: Hist\u00f3rico das Pesquisa \n \n\nEmbora os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ligados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial do litoral de S\u00e3o \n\nPaulo incluam s\u00edtios relacionados \u00e0 grupos ceramistas, acampamentos conch\u00edferos e s\u00edtios \n\nem abrigos, os sambaquis s\u00e3o, sem d\u00favida, os mais numerosos e frequentes (Figuti, 1999; \n\nSilva 2001; Okumura 2007). \n\n\n\n16 \n \n\nOs sambaquis do litoral paulista est\u00e3o espalhados desde o extremo sul do estado \n\nat\u00e9 o litoral norte, sendo not\u00e1vel a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edtios na regi\u00e3o do Baixo Vale Ribeira, \n\nna regi\u00e3o de Canan\u00e9ia-Iguape, tornando-se menos frequentes em dire\u00e7\u00e3o ao norte (Garcia, \n\n1972; Figuti, 1999; Callipo, 2004). Considerando as data\u00e7\u00f5es mais antigas j\u00e1 obtidas, \n\npode-se considerar que a ocupa\u00e7\u00e3o sambaquieira no Estado de S\u00e3o Paulo iniciou-se h\u00e1, \n\npelo menos, 8000 anos A.P. (Callipo, 2004; Okumura 2007). \n\n Pesquisas sistem\u00e1ticas sobre estes s\u00edtios, realizadas ao longo dos \u00faltimos sessenta \n\nanos, concentraram-se em tr\u00eas principais \u00e1reas com maior quantidade de s\u00edtios: litoral \n\nnorte do estado, na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Ubatuba; Baixada Santista; e regi\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios de Canan\u00e9ia e Iguape, na por\u00e7\u00e3o sul da costa paulista. Entre estas \u00e1reas, esta \n\n\u00faltima \u00e9 a que apresenta a maior concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edtios do tipo sambaqui, superando uma \n\ncentena de s\u00edtios documentados, segundo Uch\u00f4a e Garcia (1983). \n\n J\u00e1 no s\u00e9culo XIX os sambaquis paulistas despertavam interesse e constavam da \n\npauta de pesquisas cient\u00edficas, sendo pioneiro o trabalho de Albert L\u00f6fgren (1893) \n\npublicado pela Comiss\u00e3o Geographica e Geologica do Estado de S\u00e3o Paulo. Bot\u00e2nico, \n\nradicado no Brasil, L\u00f6fgren levantou informa\u00e7\u00f5es sobre 136 sambaquis localizados na \n\nBaixada Santista, em Canan\u00e9ia e em Iguape. Ricardo Krone foi outro pesquisador \n\npioneiro no estudo dos sambaquis brasileiros, trabalhando durante duas d\u00e9cadas na regi\u00e3o \n\ndo Vale do Ribeira do Iguap\u00e9 e na regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Canan\u00e9ia e Iguape. Krone \n\n(1908), notou a exist\u00eancia de duas faixas de alinhamento dos sambaquis no litoral sul do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, uma junto a costa e outra mais afastada, em dire\u00e7\u00e3o ao planalto. \n\nDessa forma, o autor (1908) concluiu que mil\u00eanios antes, o n\u00edvel do mar deveria estar \n\nv\u00e1rios metr\u00f4s acima da faixa atual.  De fato, Krone pode ser considerado um dos primeiros \n\npesquisadores a relacionar a implanta\u00e7\u00e3o dos sambaquis e a varia\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis marinhos \n\n(Prous, 1992; Morales 1998). As primeiras pesquisas sobre sambaquis no litoral de S\u00e3o \n\nPaulo s\u00e3o, portanto, concomitantes aos debates sobre a origem dos sambaquis, sendo que, \n\ntanto Albert L\u00f6fgren quanto Ricardo Krone foram importantes defensores da corrente \n\nartificialista. \n\n A partir do final do s\u00e9culo XIX a arqueologia brasileira passou por um relativo e \n\nacelerado desenvolvimento, com sua institucionaliza\u00e7\u00e3o nos museus, embora calcada em \n\num modelo de ci\u00eancia no qual os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos eram coletados e classificados \n\ncomo express\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o humana (Barreto, 1999-2000). Este contexto tamb\u00e9m foi \n\natravessado pela idealiza\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica do passado ind\u00edgena, supostamente marcado pela \n\nexist\u00eancia de uma grande civiliza\u00e7\u00e3o perdida, da qual os sambaquis e as iga\u00e7abas seriam \n\n\n\n17 \n \n\nos principais vest\u00edgios, enquanto que as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas atuais representariam sua \n\ndecad\u00eancia (Souza, 2014; Calazans, 2016).  \n\n J\u00e1 no s\u00e9culo XX, em especial entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1950, crescem os debates \n\nsobre ra\u00e7a, evolu\u00e7\u00e3o cultural e sobre a origem das popula\u00e7\u00f5es americanas; pesquisadores \n\ne intelectuais de pa\u00edses como Fran\u00e7a, It\u00e1lia e Jap\u00e3o envolveram-se ativamente em \n\nescava\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas e no processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o da Arqueologia no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (Barreto, 1999-2000; Souza, 2014). Os sambaquis, entretanto, passavam por \n\num r\u00e1pido processo de destrui\u00e7\u00e3o relacionado n\u00e3o apenas a atividade da ind\u00fastria de cal, \n\nmas tamb\u00e9m pela afirma\u00e7\u00e3o de um projeto modernizador para o pa\u00eds que legitimou o \n\nisolamento e destrui\u00e7\u00e3o de povos ind\u00edgenas.  \n\n Dessa forma, as primeiras pesquisas sidtem\u00e1ticas nestes s\u00edtios foram, em especial \n\na partir da d\u00e9cada de 1950, motivadas pela necessidade de defesa do patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico. \u00c9 a partir desse complexo contexto, entre o final do s\u00e9culo XIX e as \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX que compreendemos a presen\u00e7a de Ettore Biocca, Paul \n\nRivet, do casal Emperaire, Paulo Duarte, Kiju Sakai, Ryuzo Torii, Otorini de Fiori entre \n\noutros pesquisadores no estado de S\u00e3o Paulo, bem como o legado das escolas estrangeiras \n\nna Arqueologia Brasileira (Barreto, 1999-2000; Silva, 2001; Souza, 2014). \n\n Parte importante das pesquisas sobre os sambaquis do litoral de S\u00e3o Paulo \n\nempreendidas entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1960 ocorreram inicialmente no \u00e2mbito da \n\nComiss\u00e3o Arqueol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo, criada em 1952 e, em seguida, do antigo Instituto \n\nde Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, fundado oficialmente por Paulo Duarte e incorporado a Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo em 1963 (Calazans, 2013; Souza, 2014). Estes trabalhos, de car\u00e1ter pioneiro, \n\nbuscavam estabelecer as bases de uma arqueologia cient\u00edfica no Brasil (DeBlasis &amp; \n\nPiedade, 1991; Souza 2014) e responder a problemas cronol\u00f3gicos e de padr\u00f5es culturais \n\n(Silva, 2001). Destacam-se, nesse contexto, o trabalho de Biocca e colaboradores (1947) \n\nem quatro sambaquis localizados na Ilha de Santo Amaro, atual munic\u00edpio de Guaruj\u00e1. \n\nNeste estudo, que est\u00e1 entre as primeiras abordagens sistem\u00e1ticas em sambaquis paulistas, \n\nos pesquisadores observaram o padr\u00e3o de enterramento dos indiv\u00edduos, descreveram a \n\nforma e o material construtivo dos s\u00edtios e realizaram exame bacteriol\u00f3gico a partir de \n\ncoleta de sedimento (Biocca; Hoge &amp; Schreiber, 1947). \n\n Joseph Emperaire e Anette Laming foram um casal de arque\u00f3logos franceses \n\nconvidados ao Brasil por Paul Rivet. S\u00e3o de autoria do casal a pesquisa e publica\u00e7\u00e3o de \n\nseus resultados sobre diversos sambaquis da costa meridional do Brasil, como Maratu\u00e1, \n\nBoa Vista e Boguass\u00fa. Estes dois \u00faltimos, localizados na por\u00e7\u00e3o sul do litoral paulista, \n\n\n\n18 \n \n\nforam descobertos em acelerado processo de destrui\u00e7\u00e3o pelas ind\u00fastrias produtoras de cal \n\n(Emperaire &amp; Laming, 1956; Laming &amp; Emperaire 1958). Boguass\u00fa, esteve localizado \n\nna Ilha Comprida, possui uma data\u00e7\u00e3o de 4100 anos A.P. e parece ser representativo de \n\num grupo de sambaquis mais similares \u00e0queles do litoral paranaense do que \u00e0queles do \n\nlitoral de S\u00e3o Paulo (Uch\u00f4a, 1980). No sambaqui Maratu\u00e1, Joseph Emperaire realizou a \n\nprimeira escava\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do Estado de S\u00e3o Paulo. Mais tarde, Caio Garcia e Dorath \n\nUch\u00f4a retomam as pesquisas na regi\u00e3o sob a forma de levantamento e cadastramento \n\nsistem\u00e1tico dos s\u00edtios, data\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre sua composi\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, etc (Garcia, 1974; Uch\u00f4a &amp; Garcia, 1983). \n\n Os sambaquis da Baixada Santista, j\u00e1 estudados a partir da Ilha de Santo Amaro \n\npor Biocca e colaboradores (1947) e por Emperaire &amp; Laming (1956), voltaram a ser \n\nobjeto de pesquisa sob coordena\u00e7\u00e3o de Paulo Duarte e com equipes que contaram com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de Ni\u00e8de Guidon e Luciana Pallestrini. O sambaqui Maratu\u00e1, possu\u00eda apenas \n\num ter\u00e7o de seu pacote original quando da chegada da Comiss\u00e3o de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria em 1954 \n\ne passou apenas por coleta de superf\u00edcie (Duarte, 1968). Este sambaqui tornou-se tamb\u00e9m \n\nconhecido por uma pol\u00eamica envolvendo sua primeira data\u00e7\u00e3o de 7.327\u00b11.300 A.P., \n\nbastante recuada em rela\u00e7\u00e3o a outros s\u00edtios conhecidos. Posteriormente, Garcia (1979) \n\nrevisa esta data e reporta uma nova de 3.865\u00b195 A.P.  \n\n Mar Casado e Burac\u00e3o s\u00e3o outros sambaquis localizados na Ilha de Santo Amaro \n\ne que foram sistematicamente escavados. Ambos, compunham o grupo de sambaquis \n\npotencialmente amea\u00e7ados: o primeiro situava-se em \u00e1rea loteada e j\u00e1 inicialmente \n\nimpactado para aduba\u00e7\u00e3o de propriedade rural; o segundo j\u00e1 havia sido parcialmente \n\ndestru\u00eddo quando da constru\u00e7\u00e3o da Rodovia Guaruj\u00e1-Bertioga (Alves, 2010). Sobre a \n\nescava\u00e7\u00e3o do sambaqui Mar Casado, Duarte (1968), a define como a escava\u00e7\u00e3o mais \n\ncompleta e de maior rigor cient\u00edfico j\u00e1 realizadas at\u00e9 ent\u00e3o. Embora, o trabalho tenha sido \n\ncoordenado por Paulo Duarte, os resultados da pesquisa neste sambaqui ser\u00e3o melhor \n\ndescritos e publicados por Guidon &amp; Pallestrini (1962) e Guidon (1964). O sambaqui \n\nBurac\u00e3o foi escavado pouco depois de encerrados os trabalhos em Mar Casado, entre os \n\nanos de 1962 e 1963. A \u00e9poca, foram identificados 43 sepultamentos (Pallestrini, 1964b). \n\n O Sambaqui Pia\u00e7aguera, localizava-se em terrenos da Companhia Sider\u00fargica \n\nPaulista (COSIPA), na baixa encosta do morro da Tapera, na Baixada Santista. Assim \n\ncomo tantos outros sambaquis, este s\u00edtio encontrava-se em r\u00e1pido processo de destrui\u00e7\u00e3o, \n\npor encontrar-se em \u00e1rea industrial. Foi primeiramente escavado em 1963 por equipe do \n\nMuseu Paulista, coordenada por Luciana Pallestrini (Pallestrini, 1964a; Garcia, 1970) e \n\n\n\n19 \n \n\nposteriormente, em car\u00e1ter de salvamento, por Paulo Duarte e Caio Del Rio Garcia, \n\nambos do Instituto de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. O material recuperado constitu\u00eda-se principalmente \n\npor remanescentes humanos bem preservados que forneceram subs\u00eddio para diversos \n\nestudos sobre suas caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e patol\u00f3gicas (Mello e Alvim e Uch\u00f4a, 1976; \n\nMello e Alvim, Vieira, &amp; Cheuiche, 1975; Filippini &amp; Eggers, 2005/2006; Okumura, \n\n2007; Fischer, 2012; Filippini, 2012), demogr\u00e1ficas (; Mello e Alvim e Uch\u00f4a, 1976; \n\nUch\u00f4a, Mello e Alvim &amp; Gomes, 1989; Fischer, 2012) e das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias (Uch\u00f4a, \n\n1973; Silva, 2005) desse grupo. \n\n A partir do final da d\u00e9cada de 1960 o IPH passou a atuar tamb\u00e9m no litoral norte \n\ndo estado, especialmente na regi\u00e3o do munic\u00edpio de Ubatuba. Embora o s\u00edtio Ten\u00f3rio seja \n\no mais representativo desta etapa, foram prospectados e levantados na regi\u00e3o outros s\u00edtios \n\ncomo Mar Virado, Delfim Verde, Itagu\u00e1 e Viana (De Blasis &amp; Piedade, 1991). O s\u00edtio \n\nTen\u00f3rio foi escavado entre 1969 e 1970 e definido como um \u201cacampamento conch\u00edfero\u201d \n\n(Uch\u00f4a, 1973). Al\u00e9m disso, este s\u00edtio foi considerado semelhante, em alguns aspectos, ao \n\nsambaqui Burac\u00e3o, como sua cole\u00e7\u00e3o artefatual, o padr\u00e3o de enterramento, a t\u00e9cnica \n\nconstrutiva, e data\u00e7\u00e3o (Uch\u00f4a, 1980).  \n\n Os acampamentos conch\u00edferos ou litor\u00e2neos s\u00e3o s\u00edtios caracterizados pela \n\npresen\u00e7a de um dep\u00f3sito formado por sedimentos finos, ossos de peixe e outros vest\u00edgios \n\nfaun\u00edsticos, entre os quais a presen\u00e7a escassa de conchas de moluscos, que n\u00e3o ocorrem \n\nnestes s\u00edtios na mesma intensidade com que ocorrem em sambaquis t\u00edpicos. Estes \n\ndep\u00f3sitos podem se apresentar como acumula\u00e7\u00f5es rasas levemente monticulares e (at\u00e9 \n\n1m de altura) e o sedimento que os comp\u00f5e \u00e9 referido frequentemente como \u201cterra preta\u201d \n\n(Villagran, 2013) \n\n As escava\u00e7\u00f5es empreendidas ao longo dos anos 1980 s\u00e3o parte de um programa \n\nde arqueologia proposto para o litoral de S\u00e3o Paulo e coordenadas por Dorath P. Uch\u00f4a a \n\npartir de 1982. Este Programa Arqueol\u00f3gico procurou estudar e compreender as diversas \n\nocupa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas com foco nas popula\u00e7\u00f5es formadoras dos sambaquis e nos \n\ndemais s\u00edtios costeiros de pescadores-coletores ao longo da costa paulista, a partir de uma \n\nmetodologia de campo e do levantamento e cadastro de s\u00edtios (De Blasis &amp; Piedade, 1991; \n\nUch\u00f4a, 2009). No \u00e2mbito dos trabalhos coordenadas por Dorath P. Uch\u00f4a atrav\u00e9s do IPH, \n\nalguns sambaquis da Ilha do Casqueirinho (Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o em terreno da \n\nCompanhia Sider\u00fargica Paulista), tornaram-se objeto de pesquisa a partir de 1982 que \n\ncolocaram em evid\u00eancia cinco s\u00edtios do tipo sambaqui localizados na ilha (Figuti, 1989). \n\n\n\n20 \n \n\n No final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio da d\u00e9cada 1990, os sambaquis do litoral de \n\nS\u00e3o Paulo foram parte de um importante processo de transforma\u00e7\u00e3o no modelo \n\nexplicativo do modo de vida e organiza\u00e7\u00e3o das sociedades sambaquieiras. Rememorando \n\no debate sobre a origem antr\u00f3pica dos sambaquis, ainda no final do s\u00e9culo XIX, \n\nconsolidou-se ao longo do s\u00e9culo XX a concep\u00e7\u00e3o de que estes grupos se organizariam \n\ncomo bandos com subsist\u00eancia baseada na coleta especializada de moluscos.  Este modelo \n\ninclu\u00eda tamb\u00e9m a ideia de que se tratava de grupos com alta mobilidade, possuidores de \n\ntecnologia pouco desenvolvida (Garcia, 1972; Uch\u00f4a, 1973). \n\n Levy Figuti (1989; 1993; 1994/1995), a partir de uma abordagem zooarqueol\u00f3gica \n\ntrabalhou sobre os sambaquis localizados nas margens norte e a leste da Ilha do \n\nCasqueirinho. Estes trabalhos apontaram que, diferente daquilo proposto pelo modelo \n\nhegem\u00f4nico vigente h\u00e1 quase um s\u00e9culo, apesar da grande quantidade de cochas \n\nencontradas nesses s\u00edtios, a pesca teria sido a principal fonte de apreens\u00e3o de recursos \n\nalimentares de origem animal dos grupos. O autor demonstrou, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de \n\nrestos faun\u00edsticos e da raz\u00e3o entre o peso bruto dos restos de peixes e de moluscos e o que \n\n\u00e9 aproveit\u00e1vel para o consumo em cada classe, que a pesca era absolutamente mais \n\ncompensadora do ponto de vista da obten\u00e7\u00e3o de carne. A maior quantidade de conchas \n\nno registro arqueol\u00f3gico seria o resultado do processo de acumula\u00e7\u00e3o que \n\ninevitavelmente acumularia maior volume de conchas do que espinhas de peixes, o que \n\njuntamente com a maior resist\u00eancia de conchas em rela\u00e7\u00e3o aos ossos as tornaria muito \n\nmais vis\u00edveis no registro arqueol\u00f3gico. Hip\u00f3teses similares j\u00e1 vinham sendo \n\ndesenvolvidas por Beltr\u00e3o e colaboradores (1978) para sambaquis do Rio de Janeiro e \n\nparalelamente por Bandeira (1992) para sambaquis em Santa Catarina. \n\n Na \u00faltima d\u00e9cada, Silva (2005) e Gonzalez (2005) colocaram novamente em \n\nevid\u00eancia os sambaquis do litoral de S\u00e3o Paulo. O primeiro autor, realizou um extensivo \n\ntrabalho comparativo sobre pr\u00e1ticas mortu\u00e1rias entre os grupos sambaquieiros de S\u00e3o \n\nPaulo a partir dos sambaquis Pia\u00e7aguera, Mar Virado, Burac\u00e3o e do s\u00edtio Ten\u00f3rio. Este \n\ntrabalho consiste numa s\u00edntese das pr\u00e1ticas mortu\u00e1rias na regi\u00e3o, que o autor utiliza como \n\njanela para observar diversos aspectos da vida destas sociedades, como subsist\u00eancia, \n\nadapta\u00e7\u00e3o, estratifica\u00e7\u00e3o social, etc. Entre as principais conclus\u00f5es apresentadas pelo \n\nautor neste trabalho, est\u00e3o a compreens\u00e3o dessas sociedades como grupos com estrat\u00e9gias \n\nde subsist\u00eancia relacionadas a uma organiza\u00e7\u00e3o relativamente sedent\u00e1ria; a associa\u00e7\u00e3o \n\ndos distintos padr\u00f5es funer\u00e1rios a diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e a \n\n\n\n21 \n \n\ndist\u00e2ncia cultural entre os grupos de sambaquieiros associados ao s\u00edtio Pia\u00e7aguera  \n\ndaqueles associados a Burac\u00e3o, Ten\u00f3rio e Mar Virado.  \n\n Gonzalez (2005), por sua vez estudou, a partir de uma abordagem \n\nzooarqueol\u00f3gica, as ocorr\u00eancias de elasmobr\u00e2nquios nas cole\u00e7\u00f5es dos sambaquis \n\nMaratu\u00e1, Mar Casado, Pia\u00e7aguera, Burac\u00e3o e COSIPA da Baixada Santista e Mar Virado \n\ne Ten\u00f3rio do litoral norte do estado. O autor procurou identificar quais esp\u00e9cies de \n\nelasmobr\u00e2nquios fizeram parte do cotidiano e investigar a rela\u00e7\u00e3o estabelecida pelos \n\ngrupos sambaquieiros do litoral paulista com estas esp\u00e9cies. Os dados produzidos pelo \n\nautor refor\u00e7am a intimidade que os sambaquieiros do litoral com o ambiente marinho e \n\nestuarino e oferecem um espectro amplo das esp\u00e9cies de Chondrichthyes e da produ\u00e7\u00e3o \n\nartefatual a partir de seus dentes (ao que o autor denominou \u201cind\u00fastria \n\nchondrodontol\u00f3gica\u201d). Entretanto, a despeito da aus\u00eancia de evid\u00eancias diretas sobre as \n\nposs\u00edveis t\u00e9cnicas de pesca (anz\u00f3is, redes, armadilhas, etc), o autor aventa a hip\u00f3tese de \n\numa especializa\u00e7\u00e3o na pesca de tubar\u00f5es e raias pelos grupos sambaquieiros da baixada \n\nsantista. Um dos argumentos levantados, foi a presen\u00e7a de esp\u00e9cies de alto mar no registro \n\narqueol\u00f3gico e o estabelecimento de paralelos etnogr\u00e1ficos conhecidos. \n\n Para testar diferentes modelos para a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial do litoral das regi\u00f5es \n\nsul e sudeste, e partindo de uma perspectiva micro-evolutiva, Okumura (2007), re\u00fane \n\nesqueletos e s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de diferentes s\u00edtios representativos das \u00e1reas de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de sambaquis e outros s\u00edtios conch\u00edferos no litoral sul e sudeste, incluindo \n\nos s\u00edtios Ten\u00f3rio, Mar Virado, Burac\u00e3o, Casqueirinho, Cosipa 4, Maratu\u00e1, Pia\u00e7aguera, \n\nBoa Vista, Boguass\u00fa e Broconha. Todos estes, origin\u00e1rios do trecho paulista do litoral \n\nbrasileiro. Em termos morfol\u00f3gicos, dois grupos distintos podem ser observados: um do \n\nqual fazem parte as s\u00e9ries dos sambaquis do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, e um do qual \n\nfazem parte as s\u00e9ries de Santa Catarina (Okumura, 2007). Al\u00e9m disso, do ponto de vista \n\nde poss\u00edveis afinidades biol\u00f3gicas entre as s\u00e9ries, n\u00e3o foi observada nenhuma diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre os grupos dos acampamentos conch\u00edferos e os grupos construtores de \n\nsambaquis no litoral de S\u00e3o Paulo. \n\n Entre as produ\u00e7\u00f5es mais recentes que abordam os sambaquis do litoral de S\u00e3o \n\nPaulo, est\u00e1 o trabalho de Fischer (2012), que observou a ocorr\u00eancia de estresse e \n\nmortalidade entre indiv\u00edduos infantis de um sambaqui litor\u00e2neo (Pia\u00e7aguera), e um \n\nsambaqui fluvial (Moraes, pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Miracatu, SP). Atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem biocultural, a autora confirmou padr\u00f5es de estresse e mortalidade bastante \n\n\n\n22 \n \n\ndistintos para cada um dos s\u00edtios, al\u00e9m de relacionar esses dados a outros relativos a \n\nsubsist\u00eancia e paleoambiente e que levam a modos de vida, tamb\u00e9m, bastante distintos.  \n\n Do ponto de vista da constitui\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica das s\u00e9ries, uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nparticularmente importante advinda da pesquisa de Patr\u00edcia Fischer, foi a identifica\u00e7\u00e3o de \n\numa quantidade significativa de indiv\u00edduos infantis na s\u00e9rie do s\u00edtio Moraes e aumentar \n\ntamb\u00e9m a propor\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera. Conforme discuss\u00e3o apresentada \n\npela autora, as crian\u00e7as s\u00e3o recorrentemente subestimadas em s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de \n\norigem arqueol\u00f3gica, levando, muitas vezes, a interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas sobre o padr\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fico ou sobre o processo sa\u00fade-doen\u00e7a dos grupos estudados. Isso se daria pela \n\nespecificidade do esqueleto infantil, por um lado mais suscet\u00edvel a processos tafon\u00f4micos \n\ne, portanto, a perdas ao longo do tempo, e que por outro exigiria um olhar diferenciado \n\nou treinamento adequado para sua identifica\u00e7\u00e3o. \n\n Finalmente, a tese de doutorado recentemente defendida por Caroline Borges \n\n(2015), abordou de forma in\u00e9dita os s\u00edtios Pia\u00e7aguera, Mar Casado, Maratu\u00e1 e Burac\u00e3o. \n\nSeu trabalho se caracteriza por uma investiga\u00e7\u00e3o profunda da fauna vertebrada destes \n\ns\u00edtios o que permitiu a autora levantar evid\u00eancias sobre aspectos muito importantes (e \n\nnem sempre estudados) das ocupa\u00e7\u00f5es sambaquieiras na regi\u00e3o, como o sistema de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de diferentes esp\u00e9cies; a cadeia operat\u00f3ria associada ao preparo de diferentes \n\nartefatos; diferentes modos de explora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e caracter\u00edsticas mais \n\nparticulares das esp\u00e9cies presentes nos s\u00edtios.  \n\n Apesar dos tra\u00e7os comuns observados entre os s\u00edtios, a autora confirmou sua \n\nhip\u00f3tese inicial de que mudan\u00e7as importantes na subsist\u00eancia ao longo do tempo \n\npoderiam ser verificadas entre os s\u00edtios. Particularmente importante para o presente \n\nestudo, a autora apontou que as diferentes inser\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos s\u00edtios Pia\u00e7aguera e \n\nBurac\u00e3o, separadas por um longo espa\u00e7o de tempo, teriam significado possibilidades \n\nambientais distintas e, portanto, subsist\u00eancias diferentes em algum n\u00edvel. Essa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o foi suportada, entre outros elementos, pelos dados obtidos da fauna e \n\nsugerem uma propor\u00e7\u00e3o maior de esp\u00e9cies associadas ao mangue e de vertebrados \n\nterrestres no sambaqui Burac\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n2.3. Baixada Santista: Evolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, contexto ecol\u00f3gico                                 \n\ne os sambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o \n \n\n \n\n Esta pesquisa n\u00e3o empreendeu um levantamento sistem\u00e1tico dos dados sobre a \n\ngeomorfologia e a hist\u00f3ria f\u00edsica da Baixada Santista e, portanto, este cap\u00edtulo n\u00e3o d\u00e1 \n\nconta de uma revis\u00e3o minuciosa da literatura sobre o tema4. No texto que se segue, \n\naspectos fundamentais sobre a evolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dessa regi\u00e3o foram descritos com o intuito \n\nde contextualizar as \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e reunir elementos sobre a \n\ndisponibilidade ambiental possivelmente a eles associadas no per\u00edodo de sua ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n O litoral do estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 conhecido por ser o trecho mais recortado e \n\nacidentado da costa brasileira, e sua por\u00e7\u00e3o central \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de \n\nplan\u00edcies costeiras, mangues e dois maci\u00e7os insulares que constituem atualmente duas \n\ngrandes ilhas (Ab\u2019Saber, 2003). Esta \u00e1rea, conhecida como Baixada Santista, se interp\u00f5e \n\nao litoral norte e sul do estado e abarca os atuais munic\u00edpios de Santos, Praia Grande, \n\nGuaruj\u00e1, Cubat\u00e3o, S\u00e3o Vicente e o canal de Bertioga e \u00e9 delimitada a oeste pelas escarpas \n\nda Serra do Mar e a leste pelo Oceano Atl\u00e2ntico (Fig. 01). Do ponto de vista hidrogr\u00e1fico, \n\na Baixada Santista \u00e9 representada por rios que nascem na encosta da Serra do Mar e que \n\ndesaguam na plan\u00edcie aluvial (Fig. 02). \n\n A Serra do Mar, componente fundamental da geografia do litoral sul e sudeste, \u00e9 \n\numa forma\u00e7\u00e3o montanhosa com mais de 1000km de extens\u00e3o, desde o norte do Estado \n\ndo Rio de Janeiro at\u00e9 o norte do Estado de Santa Catarina e que faz parte da cadeia \n\norogen\u00e9tica atl\u00e2ntica (Villwock et al., 2005). Os processos que desencadearam seu \n\nsoerguimento datam do per\u00edodo pr\u00e9-cambriano, ou seja, s\u00e3o muito mais antigos do que as \n\nrecentes cadeias orog\u00eanicas que conformam a Cordilheira do Himalaia e dos Andes (Ross, \n\n2003). \n\n Uma das particularidades geogr\u00e1ficas da Baixada Santista \u00e9 a exist\u00eancia de uma \n\npor\u00e7\u00e3o continental e uma consider\u00e1vel parte insular a partir de duas grandes ilhas \n\nlocalizadas muito pr\u00f3ximas do continente, quais sejam, as ilhas de S\u00e3o Vicente e Santo \n\nAmaro \n\n                                                           \n4 . Para uma revis\u00e3o deste tipo, ver: Borges, C. Analyse arch\u00e9ozoologique de l\u2019exploitation des animaux \n\npar les populations de p\u00eacheurs-chasseurs-cueilleurs des sambaquis de Baixada Santista, Br\u00e9sil, entre \n\n5000 et 2000 BP, 2015 \n\n\n\n24 \n \n\n A maior ilha desse setor costeiro, Santo Amaro \u00e9 bastante acidentada, quase \n\ntotalmente semimontanhosa e est\u00e1 separa do continente pelo longo canal conhecido como \n\nCanal de Bertioga. Ao longo das margens desse canal sublitor\u00e2neo e entre sua jun\u00e7\u00e3o com \n\no estu\u00e1rio de Santos est\u00e3o diversos subconjuntos de manguezais que, atualmente, \n\nalcan\u00e7am o fundo do estu\u00e1rio (Ab\u2019Saber, 2003). \n\n A evolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da Baixada Santista ao longo do Holoceno Superior foi marcada \n\npela varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel dos oceanos. O ambiente estuarino, bem como, a por\u00e7\u00e3o insular \n\nforam amplamente afetados e, compreender suas mudan\u00e7as \u00e9 fundamental para \n\ncaracterizar o contexto ecol\u00f3gico no qual os sambaquis da regi\u00e3o estiveram inseridos. \n\n Os dep\u00f3sitos sedimentares que deram origem as plan\u00edcies costeiras do litoral de \n\nS\u00e3o Paulo, s\u00e3o tribut\u00e1rios da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel marinho que, desde o final da \u00faltima \n\nglacia\u00e7\u00e3o e entrada no per\u00edodo interglaciar atual, oscilou obedecendo a diferentes \n\ndin\u00e2micas (Suguio et al., 2005). O \u00faltimo epis\u00f3dio de m\u00e1xima transgress\u00e3o dos oceanos \n\nobservado entre 6 e 5 mil anos A.P. ficou conhecido como Transgress\u00e3o Flandriana, \n\nsendo especificamente chamada de Transgress\u00e3o Santos no Brasil (Suguio et al., 1985; \n\nSuguio et al., 2005).  \n\n Portanto, desde o final do Pleistoceno, como consequ\u00eancia do aquecimento global, \n\no aumento progressivo do n\u00edvel dos oceanos foi marcado por oscila\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios \n\nestacion\u00e1rios (Ross, 2003). A partir de uma extensa revis\u00e3o da bibliografia especializada \n\nBorges (2015), descreve a din\u00e2mica de oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel marinho e seu impacto sobre \n\na plan\u00edcie costeira, sobre os maci\u00e7os insulares e sobre a forma\u00e7\u00e3o das paisagens de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o continente e o ambiente marinho. \n\n A Transgress\u00e3o Santos, na Baixada Santista, resultou no avan\u00e7o das \u00e1guas \n\noce\u00e2nicas sobre a plan\u00edcie costeira, seus vales e depress\u00f5es; que estiveram, portanto, \n\nsubmersas. No final do Holoceno inferior, na regi\u00e3o sul e sudeste, a floresta tropical \n\nestaria ainda em expans\u00e3o, favorecida por temperaturas mais elevadas e condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas mais \u00famidas, particularmente entre 7000 e 5000 anos A.P (Kipnis &amp; Scheel-\n\nYbert, 2005). Borges (2015) observa que os mangues n\u00e3o encontrariam \u00e1rea de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dado o avan\u00e7o oce\u00e2nico at\u00e9 este per\u00edodo, embora a din\u00e2mica exata de \n\ndesenvolvimento deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o esteja completamente clara. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 01: Unidades geomorfol\u00f3gicas da Baixada Santista no estado de S\u00e3o Paulo, com a localiza\u00e7\u00e3o dos \ns\u00edtios Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o. Produzido por Glauco Constantino (MAE-USP) para este trabalho. \n\n\n\n26 \n \n\n \n\n Os dados dispon\u00edveis na literatura atual e sumarizados no trabalho de Borges \n\n(2015) apontam para a constitui\u00e7\u00e3o de uma paleo-ba\u00eda no centro do litoral de S\u00e3o Paulo, \n\ncom o mar alcan\u00e7ando o sop\u00e9 da Serra do Mar e da por\u00e7\u00e3o rochosa da Ilha de Santo \n\nAmaro, cobrindo toda a regi\u00e3o que conforma hoje o estu\u00e1rio de Santos (Suguio &amp; Martin, \n\n1978). Este processo, seria resultado, portanto, da \u00faltima transgress\u00e3o dos oceanos. Ap\u00f3s \n\no final da Transgress\u00e3o Santos, por volta de 5100 anos A.P., teria in\u00edcio a progressiva \n\nretra\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, dando origem a um sistema de lagunas e que, em certos \n\nper\u00edodos, teria formado pequenas ba\u00edas e arquip\u00e9lagos. \n\n Ainda que n\u00e3o exista consenso na literatura sobre a din\u00e2mica de recupera\u00e7\u00e3o dos \n\ncord\u00f5es litorais ap\u00f3s a m\u00e1xima transgress\u00e3o do n\u00edvel do mar (Kipnis &amp; Scheel-Ybert, \n\n2005), do ponto de vista do clima e da vegeta\u00e7\u00e3o e a despeito das poss\u00edveis oscila\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e pluviom\u00e9tricas, dentro das zonas litor\u00e2neas uma cobertura vegetal est\u00e1vel \n\nteria se consolidado a partir de 4900 anos A.P. (Borges, 2015). A floresta tropical atl\u00e2ntica \n\nj\u00e1 estaria instalada junto as escarpas da Serra do Mar, auxiliada pela humidade oce\u00e2nica \n\n(Ab\u2019Saber, 2003). \n\n Borges (2015), finalmente, aponta que o evento mais marcante ao longo do \n\nHoloceno, foi a expans\u00e3o das \u00e1reas de mangue. Possivelmente retra\u00eddas e limitadas a \n\nzonas mais marginais da paleo-ba\u00eda de Santos entre 7000 e 3500 anos A.P., a regress\u00e3o \n\ndo n\u00edvel dos oceanos abre espa\u00e7o para a expans\u00e3o cont\u00ednua das \u00e1reas de mangue at\u00e9 \n\nper\u00edodos pr\u00f3ximos aos atuais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 02: Modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o e drenagem da Baixada Santista no estado de S\u00e3o Paulo, com a localiza\u00e7\u00e3o \ndos s\u00edtios Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o. Produzido por Glauco Constantino (MAE-USP) para este trabalho \n\n\n\n28 \n \n\n A Baixada Santista foi objeto de numerosos trabalhos, que veem levantando \n\nevid\u00eancias sobre diferentes per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o humana e adaptadas ao ambiente \n\ncosteiro (Laming &amp; Amperaire, 1958; Guidon, 1964; Pallestrini, 1964a, 1964b; Duarte, \n\n1968; Uch\u00f4a, 1973, 1980; Figuti, 1993, 1994/1995; Gonzales, 2005; Fischer, 2012). As \n\npesquisas sistem\u00e1ticas sobre os sambaquis na regi\u00e3o tiveram in\u00edcio na d\u00e9cada de 1950 e \n\nforam motivadas pela necessidade de defesa dos s\u00edtios que passavam por um r\u00e1pido \n\nprocesso de destrui\u00e7\u00e3o.  \n\n Desde o final da d\u00e9cada de 1980 poucos foram os trabalhos dedicados ao estudo \n\ndestes s\u00edtios, dentre os quais est\u00e3o os j\u00e1 citados trabalhos de Gonzales (2005), Alves \n\n(2010), Fischer (2012) e Borges (2015). Segundo Alves (2010), a reduzida quantidade de \n\npublica\u00e7\u00f5es para essa regi\u00e3o e as an\u00e1lises inacabadas do material coletado estariam \n\nrelacionadas ao car\u00e1ter de salvamento das primeiras pesquisas devido a r\u00e1pida \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\n Algumas data\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis para a regi\u00e3o, embora n\u00e3o constituam um \n\nquadro cronol\u00f3gico bem estabelecido: Maratu\u00e1 (3865\u00b195 anos A.P.; Garcia, 1979), \n\nCosipa I (4210\u00b190 anos A.P.; Figuti,1993), Cosipa II (1180\u00b160 anos A.P.; Figuti, 1993), \n\nCosipa III (3790\u00b1110 anos A.P.; Figuti, 1993), Cosipa IV (2590\u00b180 a. P.; Figuti, 1993), \n\nMar Casado (4400\u00b1130 anos A.P.; Garcia, 1979), Burac\u00e3o (2050\u00b1100 anos A.P.; Garcia, \n\n1979) e Pia\u00e7aguera (4980 \u00b1 110 anos A.P. e 4890 \u00b1 110 anos A.P.), sendo os dois \u00faltimos \n\nobjeto de estudo desta pesquisa. \n\n \n\n \n\n2.3.1 O Sambaqui Pia\u00e7aguera \n \n\n Este s\u00edtio localizava-se na faixa continental da Baixada Santista, em terreno da \n\nCompanhia Sider\u00fargica Paulista (COSIPA), \u00e0s coordenadas 23\u00ba 52\u2019 S e 46\u00ba 22\u2019 W, nas \n\nproximidades dos rios Mogi e Quilombo, no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o (Uch\u00f4a, 1973) (Fig. \n\n01). Portanto, este sambaqui, no momento de sua escava\u00e7\u00e3o, estava alguns quil\u00f4metros \n\ndistante do mar, mais pr\u00f3ximo portanto da encosta da Serra do Mar no fundo do estu\u00e1rio \n\n(Fig. 03). Sendo assim, a vegeta\u00e7\u00e3o que circunda atualmente o s\u00edtio consiste no mangue \n\ne na restinga associados a plan\u00edcie costeira e a floresta tropical atl\u00e2ntica, junto a encosta \n\nda Serra do Mar (Borges, 2015; Garcia, 1970; Gonzales, 2005). \n\n\n\n29 \n \n\n Segundo Garcia (1970) e Uch\u00f4a (1973), o sambaqui com aspecto de colina e cerca \n\nde dois metros em seu ponto mais alto, possu\u00eda base ovalada e estava localizado sobre o \n\nmorro da Tapera, a 10m acima do n\u00edvel do mar (Fig. 04). \n\n No contexto de seu salvamento, o sambaqui chegou a ser escavado por equipe \n\ncoordenada por Luciana Pallestrini, do Museu Paulista, por um per\u00edodo de 30 dias em \n\n1963, antes da chegada da equipe do Instituto de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria (Pallestrini, 1964a). Embora \n\nPaulo Duarte tenha coordenado incialmente a equipe do IPH, Caio Del Rio Garcia e \n\nDorath Pinto Uch\u00f4a assumiram a responsabilidade pelas escava\u00e7\u00f5es at\u00e9 o seu \n\nencerramento em 1969 (Uch\u00f4a, 1973). \n\n \n\n \n\nFigura 03: Vista geral da escava\u00e7\u00e3o do sambaqui Pia\u00e7aguera/SP. Foto: Acervo MAE-USP \n \n\n As data\u00e7\u00f5es realizadas atrav\u00e9s da amostra de conchas extra\u00eddas da base e do topo, \n\nforam feitas por carbono-14 e confirmam uma antiguidade importante para o s\u00edtio \n\nconsiderando os demais contextos conhecidos atualmente. Indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o entre \n\n4930 \u00b1 110 anos A.P. e 4890 \u00b1 110 anos A.P. (Garcia, 1970). \n\n   \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nFigura 04: representa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Pia\u00e7aguera em fun\u00e7\u00e3o das camadas geol\u00f3gicas associadas a sua implanta\u00e7\u00e3o. \nEsquema extra\u00eddo de Uch\u00f4a, 1973 \n \n\n Durante sua escava\u00e7\u00e3o, o s\u00edtio foi dividido em dois setores (setor A e setor B), que \n\nforam objeto de abordagens diferentes. O setor A consistia na parte do s\u00edtio j\u00e1 abordada \n\npela equipe anterior e foi a \u00e1rea onde concentraram-se as interven\u00e7\u00f5es da equipe do IPH. \n\nCom cerca de 119m\u00b2, este setor foi sistematicamente escavado por n\u00edveis artificiais, entre \n\nos anos de 1965 e 1969. Para sua escava\u00e7\u00e3o foi delimitada uma \u00e1rea de 7 x 17 metros, \n\ndividida em quadr\u00edculas de 1m\u00b2 numeradas de 1 a 119 (Garcia, 1970; Uch\u00f4a, 1973).  \n\n  \n\n \n\nFigura 05: \u00c0 esquerda: barrac\u00e3o constru\u00eddo sobre o sambaqui - fase inicial das escava\u00e7\u00f5es em Pia\u00e7aguera/SP. \u00c0 direita: \ntrabalho de escava\u00e7\u00e3o com vista para o entorno e Serra do Mar. Foto: Acervo MAE-USP \n  \n\n O setor B, compreendia uma por\u00e7\u00e3o muito menor do s\u00edtio. Nele foram realizadas \n\nsondagens que demonstraram n\u00e3o haver nenhuma varia\u00e7\u00e3o no registro que justificasse \n\nsua escava\u00e7\u00e3o completa (Garcia, 1972).  \n\n\n\n31 \n \n\n Garcia (1970; 1972) e Uch\u00f4a \n\n(1973) descreveram a exist\u00eancia de \n\nquatro camadas mal definidas, \n\nseparadas por leitos de carv\u00e3o e que \n\ncontinham numerosas evid\u00eancias de \n\npresen\u00e7a humana. Sua composi\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica era de conchas trituradas de \n\nMytella guyanensis, Crassostera \n\n(ostras), restos de peixes e \n\ncaranguejos, material vegetal \n\ncarbonizado e uma grande \n\nquantidade de sepultamentos \n\nhumanos. As camadas foram \n\ndescritas da seguinte forma: (i) a \n\nprimeira camada (25cm) consistia \n\nno n\u00edvel mais superficial, formado \n\npor sedimento escuro, poucos restos \n\nde peixe, conchas e sinais de intensa \n\naltera\u00e7\u00e3o; (ii) a segunda camada foi \n\ndescrita como a mais espessa, com \n\ncerca de 95cm e grande quantidade de sepultamentos. Al\u00e9m de lentes de fogueira e grande \n\nquantidade de vest\u00edgios de peixes as conchas trituradas de Mytella guyanensis \n\npredominaram no registro; (iii) a terceira camada, formada por um sedimento de cor clara, \n\napresentou quantidade importante de Crassostera e restos de peixes, embora o material  \n\nda\u00ed recuperado tenha sido afetado por concentra\u00e7\u00f5es de concre\u00e7\u00e3o carbon\u00e1ticas e (iv)  a \n\nquarta e \u00faltima camada corresponderia ao substrato geol\u00f3gico, constitu\u00eddo por um \n\nsedimento argiloso de cor clara (Garcia, 1972; Garcia &amp; Uch\u00f4a, 1980; Uch\u00f4a, 1973). O \n\nregistro das camadas estratigr\u00e1ficas e sua composi\u00e7\u00e3o geral podem tamb\u00e9m ser \n\nobservados pelo registro do bloco testemunho, publicado atrav\u00e9s de fotografia no trabalho \n\nde Uch\u00f4a de 1973. \n\n A ind\u00fastria l\u00edtica, composta por grande quantidade de lascas (quartzo e quartzito) \n\ne alguns poucos machados, foi considerada por Uch\u00f4a (1973) bastante semelhante \u00e0quela \n\nj\u00e1 descrita por Paulo Duarte (1968) para outros sambaquis do litoral do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Artefatos em concha tamb\u00e9m foram registrados, como adornos (feitos a partir \n\nFigura 06: Sepultamentos XX (a cima) e XIX (a baixo) - \nPia\u00e7aguera/SP. Foto: Acervo MAE-USP                                                       \n \n\n\n\n32 \n \n\nOlivella verreauxi e Polinices hepaticus) e dentes de animais, em grande parte de \n\nmam\u00edferos terrestres (macacos, capivara, porco do mato, paca, quati, on\u00e7a e tamb\u00e9m \n\nalguns r\u00e9pteis, como jacar\u00e9s) (Uch\u00f4a, 1973). \n\n \n\n \n\nFigura 07: Vista geral da escava\u00e7\u00e3o - conjunto de sepultamentos com o sep. 32 identificado a cima e ao centro - \nPia\u00e7aguera/SP. Foto: Acervo MAE-USP \n  \n\n A an\u00e1lise do espectro da fauna vertebrada realizada por Borges (2015), registrou \n\numa grande variedade de esp\u00e9cies de diferentes bi\u00f3topos, muito embora, do ponto de vista \n\nda contagem anat\u00f4mica e taxon\u00f4mica, os peixes \u00f3sseos tenham sido notadamente os mais \n\nnumerosos. Particularmente as esp\u00e9cies da fam\u00edlia dos Ariidae e dos Centropomidae, \n\ntomando em conta o n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos (NMI) identificados no s\u00edtio e o peso \n\nda propor\u00e7\u00e3o de carne, foram as mais importantes. A fauna terrestre foi observada a partir \n\nde poucos fragmentos \u00f3sseos que corresponderam a cerca de duas dezenas de esp\u00e9cies (a \n\nmaioria roedores). Al\u00e9m disso, a partir da grande diversidade de tamanhos e a presen\u00e7a \n\nmajorit\u00e1ria de esp\u00e9cimes adultos observados, a autora sugere a n\u00e3o exist\u00eancia de uma \n\npress\u00e3o antr\u00f3pica sobre o ambiente. O conjunto desses dados levaram a autora a sugerir \n\nalgum n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o da economia de subsist\u00eancia entre os grupos associados ao \n\ns\u00edtio Pia\u00e7aguera, dada a prefer\u00eancia por produtos marinhos relacionados a paleo-ba\u00eda de \n\nSantos (Borges, 2015). \n\n\n\n33 \n \n\n A descri\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es funer\u00e1rios foi primeiramente realizada por Uch\u00f4a (1973) \n\nque observou apenas sepultamentos prim\u00e1rios, com a maioria dos indiv\u00edduos na posi\u00e7\u00e3o \n\nfletida e em dec\u00fabito lateral (Fig. 07). Al\u00e9m dos sepultamentos que, em sua maioria, \n\nmantinham os elementos \u00f3sseos em conex\u00e3o anat\u00f4mica, conjuntos de ossos esparsos \n\ntamb\u00e9m foram descritos. Estes conjuntos esparsos n\u00e3o foram contabilizados quando da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da s\u00e9rie apresentada pela pesquisadora em seu trabalho \n\ns\u00edntese sobre o s\u00edtio em 1973. Desse modo, a s\u00e9rie foi apresentada sendo composta por \n\n56 indiv\u00edduos, dos quais 32 s\u00e3o adultos, 1 indiv\u00edduo classificado como jovem e 21 \n\ncrian\u00e7as. Mais tarde, Uch\u00f4a e colaboradores (1989), referem-se a um total de 77 \n\nindiv\u00edduos recuperados do s\u00edtio, somando aos 56 originalmente descritos os \n\nremanescentes incompletos de outros 21 indiv\u00edduos.  \n\n A s\u00e9rie esquel\u00e9tica proveniente de Pia\u00e7aguera foi revista por Patr\u00edcia Fischer em \n\nsua pesquisa de mestrado (2012), quando as estimativas de sexo e idade foram refeitas e \n\no n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos reavaliado seguindo os crit\u00e9rios estabelecidos por Jane \n\nBuikstra e Douglas Ubelaker (1994) (Fig. 08).  \n\n Diversos estudos que investigaram aspectos paleodemogr\u00e1ficos e \n\npaleopatol\u00f3gicos sobre a s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Pia\u00e7aguera, tem apontado certa \n\nhomogeneidade intragrupo (Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, 1976; Filippini &amp; Eggers, \n\n2005/2006) e n\u00e3o apresenta diferen\u00e7as substantivas quando comparada a outros \n\nsambaquis do litoral brasileiro (Mello e Alvim, Vieira &amp; Cheuiche, 1975; Okumura, \n\n2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 08: Distribui\u00e7\u00e3o vertical dos sepultamentos do sambaqui Pia\u00e7aguera, sendo os pontos em \nvermelhos indiv\u00edduos femininos, em azul os masculinos, em amarelo os juvenis e em preto adultos sem \nidentifica\u00e7\u00e3o de sexo. Esquema adaptado por Fischer (2012) de Uch\u00f4a e colaboradores (1989). \n\n\n\n34 \n \n\n 2.3.2 O Sambaqui Burac\u00e3o \n\n \n\n \n\n Este sambaqui esteve localizado no Km 17 da rodovia Guaruj\u00e1-Bertioga, a poucos \n\nmetros da borda do Canal de Bertioga, na por\u00e7\u00e3o nordeste da Ilha de Santo Amaro, \u00e0s \n\ncoordenadas 23\u00ba 53\u2019 22\u201d S e 46\u00ba 10\u2019 40\u201d W (Fig. 01). As data\u00e7\u00f5es realizadas indicam uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o entre 2050 \u00b1 100 anos A.P. e 1240 \u00b1 95 anos A.P. (Biocca, Hoge &amp; Schreiber, \n\n1947; Uch\u00f4a, 1980). Trata-se de uma faixa estreita localizada entre o canal e a Serra de \n\nGuarar\u00fa, regi\u00e3o atualmente coberta por mangue (Borges, 2015). \n\n Em forma de mont\u00edculo ovalado, o sambaqui se projetava sobre a borda da estrada \n\ne tinha uma espessura m\u00e1xima de 1,20 metros, embora suas dimens\u00f5es totais n\u00e3o puderam \n\nser estimadas (Biocca, Hoge &amp; Schreiber, 1947). O sambaqui Burac\u00e3o foi constru\u00eddo sob \n\numa base rochosa acidentada e chegou a ocupar uma \u00e1rea consideravelmente maior do \n\nque a zona in-situ efetivamente escavada pela equipe do IPH (Pallestrini, 1964b; Mello e \n\nAlvim &amp; Uch\u00f4a, 1975). \n\n Os primeiros esqueletos foram recuperados nesse sambaqui ainda na d\u00e9cada de \n\n1940 pela equipe coordenada por Ettore Biocca com apoio da Escola Livre de Sociologia \n\ne Pol\u00edtica (Biocca, Hoge &amp; Schreiber, 1947). Foi sistematicamente escavado apenas 20 \n\nanos depois, entre os anos de 1962 e 1963, pela equipe de Paulo Duarte, do Instituto de \n\nPr\u00e9-Hist\u00f3ria, sendo Luciana Pallestrini e Nied\u00e8 Guidon respons\u00e1veis diretas pela \n\nescava\u00e7\u00e3o (Pallestrini, 1964b). Em 1962, o s\u00edtio j\u00e1 havia sido quase totalmente destru\u00eddo \n\npelo corte da estrada Guaruj\u00e1-Bertioga, apresentando apenas um ter\u00e7o de sua dimens\u00e3o \n\noriginal. Antes de sua quase total destrui\u00e7\u00e3o, Pallestrini (1964b), estima que o s\u00edtio \n\ndeveria chegar at\u00e9 a borda do canal.  \n\n A escava\u00e7\u00e3o por superf\u00edcie ampla e seguindo n\u00edveis naturais distinguiu 5 camadas \n\nestratigr\u00e1ficas descritas como: camada de Ostreas grandes; camadas de Ostreas menores \n\nmisturadas a terra preta; camada de terra preta e fogueiras e camada arenosa resultante da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria base rochosa. A camada de terra preta mais superficial, segundo \n\na autora, projetava-se para al\u00e9m da \u00e1rea de ac\u00famulo de conchas, onde tamb\u00e9m ocorriam \n\nartefatos arqueol\u00f3gicos (Pallestrini, 1964b). \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nFigura 09: Vista geral da escava\u00e7\u00e3o do sambaqui Burac\u00e3o/SP com canal da Bertioga ao fundo. Acervo MAE-USP \n   \n\n Em todas as camadas foram encontrados restos de fauna vertebrada e invertebrada, \n\npeixes em sua absoluta maioria. Artefatos \u00f3sseos e l\u00edticos, lentes de carv\u00e3o e uma \n\nquantidade consider\u00e1vel de sepultamentos comp\u00f5em tamb\u00e9m o espectro de vest\u00edgios \n\nobservados nas camadas. \n\n Embora 4 diferentes data\u00e7\u00f5es tenham sido publicadas para o s\u00edtio Burac\u00e3o, n\u00e3o se \n\nsabe quais materiais foram datados e pouca informa\u00e7\u00e3o sobre os n\u00edveis estratigr\u00e1ficos est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel. As data\u00e7\u00f5es de 1240 A.P. (Uch\u00f4a, 1973); 1600 A.P. (Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, \n\n1980); 1950 A.P. (Mello e Alvim, 1980) e 2050 A.P. (Uch\u00f4a, 1973; Garcia 1979) sugerem \n\num espa\u00e7o de apenas 800 anos entre a data mais antiga e a mais recente. \n\n Embora uma pequena por\u00e7\u00e3o do s\u00edtio tenha resistido a destrui\u00e7\u00e3o, os trabalhos na \n\nd\u00e9cada de 1960 foram capazes de recuperar 43 sepultamentos, representativos de \n\ndiferentes n\u00edveis de preserva\u00e7\u00e3o (Pallestrini, 1964b) \n\n De l\u00e1 para c\u00e1, os 43 sepultamentos escavados foram frequentemente transportados \n\ne realocados, em diferentes momentos, ao longo do processo de consolida\u00e7\u00e3o do atual \n\nacervo do MAE. Entretanto, segundo dados de sua recente curadoria, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos \n\ncr\u00e2nios, uma grande parte dos esqueletos permaneceu nos sacos em que foram \n\nacomodados originalmente durante sua fase de coleta em campo (Di Giusto, 2014; \n\nOliveira, 2015). Dessa forma, a maioria dos trabalhos realizados a partir dos \n\nsepultamentos ocorreu at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980 e se deu, sobretudo a partir da an\u00e1lise dos \n\ncr\u00e2nios, (Mello e Alvim, 1978; Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, 1975). \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nFigura 10: Visto do sepultamento 21 - Sambaqui Burac\u00e3o/SP. Acervo MAE-USP \n \n\n J\u00e1 nos anos 2000, Okumura e colaboradores (2005/2006) investigaram a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre exostoses auditivas (tradicionalmente associadas a atividades aqu\u00e1ticas) e o modo \n\nde vida relacionado aos recursos aqu\u00e1ticos. Neste estudo os pesquisadores investigaram \n\ns\u00e9ries esquel\u00e9ticas de contextos do interior e do litoral, incluindo indiv\u00edduos do s\u00edtio \n\nBurac\u00e3o. Nesta ocasi\u00e3o, embora os autores tenham observado preval\u00eancias maiores nas \n\ns\u00e9ries litor\u00e2neas, conclu\u00edram que as exostoses de meato ac\u00fastico externo, enquanto \n\nmarcador de atividades aqu\u00e1ticas, devem ser utilizados com cautela, dada sua etiologia \n\nmultifatorial. Pouco tempo depois, Okumura (2007), no \u00e2mbito de seu doutoramento, \n\nabordou o cr\u00e2nio de alguns indiv\u00edduos de diferentes cole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas e \n\nrepresentativas de diferentes por\u00e7\u00f5es e contextos pr\u00e9-coloniais do litoral brasileiro \n\ntestando a exist\u00eancia de afinidades gen\u00e9ticas entre os grupos litor\u00e2neos. \n\n Portanto, pode-se considerar, que do ponto de vista dos aspectos sobre a sa\u00fade e \n\ndo modo de vida, a s\u00e9rie esquel\u00e9tica do s\u00edtio Burac\u00e3o ainda foi pouco explorada.  \n\n Um dos trabalhos mais completos que abordaram globalmente esta s\u00e9rie foi \n\nrealizado por Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a (1980), quando descreveram suas principais \n\ncaracter\u00edsticas paleodemogr\u00e1ficas e paleopatol\u00f3gicas. As autoras descrevem a s\u00e9rie como \n\ncomposta majoritariamente por adultos, embora muitas crian\u00e7as tamb\u00e9m tenham sido \n\nidentificadas. A curva de mortalidade constru\u00edda naquele momento sugere picos maiores \n\nentre 21 e 31 anos entre os indiv\u00edduos femininos e 21 e 40 entre os masculinos. Al\u00e9m de \n\n\n\n37 \n \n\ndados sobre a conforma\u00e7\u00e3o f\u00edsica, as an\u00e1lises de Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a (1980) a an\u00e1lise \n\ndent\u00e1ria identificou desgastes por abras\u00e3o importantes em ambos os sexos e baixa \n\npreval\u00eancia de c\u00e1ries entre ambo os sexos. \n\n A distribui\u00e7\u00e3o publicada pelas autoras acima descreveu, dessa forma, 49 \n\nindiv\u00edduos, sendo 26 adultos (15 homens e 7 mulheres), 21 crian\u00e7as e 2 adolescentes \n\n(Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, 1980). \n\n A recente curadoria da maioria dos sepultamentos resultou em condi\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores de acondicionamento para os esqueletos. A reuni\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias \n\ne dados publicados at\u00e9 o momento, permitiu a reconfigura\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica dos indiv\u00edduos, \n\ndesfazendo misturas entre sepultamentos mais pr\u00f3ximos (Fig. 11). Embora nem todos os \n\nsepultamentos tenham sido curados, os 35 que passaram pelo processo representaram um \n\ntotal de 41 indiv\u00edduos, sendo 19 adultos, 1 adolescente e 21 crian\u00e7as5.  \n\n Os poucos dados dispon\u00edveis para a ind\u00fastria l\u00edtica descrevem machados polidos, \n\npercutores, amoladores e basicamente vest\u00edgios de debitagem (Isotta, 1968). \n\n \n\n \n\nFigura 11: Planta com a distribui\u00e7\u00e3o horizontal dos sepultamentos do s\u00edtio Burac\u00e3o. Oliveira et al., 2015 (apresenta\u00e7\u00e3o \nem evento) \n\n                                                           \n5 O mesmo 35 indiv\u00edduos eram reportados na bibliografia anterior a curadoria como representantes de 35 \n\nindiv\u00edduos. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n As publica\u00e7\u00f5es relacionadas as escava\u00e7\u00f5es do s\u00edtio Burac\u00e3o apresentam tamb\u00e9m \n\npoucas informa\u00e7\u00f5es sobre os vest\u00edgios de fauna recuperados, embora Pallestrini (1964b) \n\ntenha reportado que uma quantidade importante de restos de fauna foi coletada em todas \n\nas camadas, como peixes \u00f3sseos, moluscos e poucos ossos de aves. Talvez, a interrup\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos, apontada pela pr\u00f3pria pesquisadora, tenha incidido sobre a parcialidade \n\ndos dados relativos a fana e a ind\u00fastria l\u00edtica. \n\n As data\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a do s\u00edtio Ten\u00f3rio, classificado como um acampamento \n\nlitor\u00e2neo, somada a baixa densidade de artefatos ou vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e os poucos \n\ndados dispon\u00edveis sobre os elementos formativos do s\u00edtio (como a import\u00e2ncia das \n\nconchas no registro) levou alguns autores a discutirem a hip\u00f3tese de tratar-se de um \n\nacampamento litor\u00e2neo (Prous, 1992; Silva, 2005; Uch\u00f4a, 1978). \n\n Embora este problema ainda n\u00e3o tenha sido completamente solucionado, alguns \n\ndados importantes apontam a semelhan\u00e7a entre Burac\u00e3o e outros sambaquis da Baixada \n\nSantista (Okumura, 2007; Pallestrini, 1968b; Uch\u00f4a, 1978) ou mesmo nenhuma afinidade \n\nbiol\u00f3gica entre os s\u00edtios classificados como acampamentos litor\u00e2neos (Okumura, 2007).6 \n\n \n\n  \n\n                                                           \n6 Vale a men\u00e7\u00e3o de que Okumura, em sua pesquisa de doutoramento, sugere uma afinidade global nesta \n\nregi\u00e3o, como um conjunto independente que inclui os s\u00edtios classificados como sambaquis \u201ccl\u00e1ssicos\u201d \n\ne os chamados acampamentos litor\u00e2neos. \n\n\n\n39 \n \n\n3. FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 Bioarqueologia e Paleopatologia \n \n\n O termo bioarqueologia vem sendo utilizado para designar diferentes abordagens \n\nem arqueologia que t\u00eam em comum a aproxima\u00e7\u00e3o com a Biologia. De fato, o termo \n\nsurgiu e seu uso desenvolveu-se paralelamente em diferentes pa\u00edses, em especial nos \n\nEstados Unidos e na Inglaterra, a partir da d\u00e9cada de 1970. Atualmente, o termo \n\nbioarqueologia aparece majoritariamente relacionado a duas defini\u00e7\u00f5es. Na Inglaterra e \n\nem alguns pa\u00edses europeus, o termo \u00e9 utilizado para descrever o estudo de todos os \n\nmateriais biol\u00f3gicos recuperados de contexto arqueol\u00f3gico, englobando, por exemplo, \n\naquilo que conhecemos como zooarqueologia e paleobot\u00e2nica, al\u00e9m do estudo dos \n\nremanescentes humanos propriamente ditos. Nos Estados Unidos, o termo foi cunhado \n\nem 1976 por Jane Buikstra com o prop\u00f3sito de qualificar um campo de investiga\u00e7\u00e3o capaz \n\nde congregar quest\u00f5es sobre demografia, paleopatologia, dieta, paleogen\u00e9tica, atividades \n\ncotidianas e contextos funer\u00e1rios, investigando quest\u00f5es de interesse arqueol\u00f3gico a partir \n\nde remanescentes corporais humanos arqueologicamente recuperados. Portanto \n\nBioarqueologia, sob esta proposta, est\u00e1 exclusivamente associada ao humano (Buikstra \n\n&amp; Beck, 2006). \n\n O conceito de bioarqueologia, tal qual formulado por Buikstra, refletia tamb\u00e9m o \n\ncontexto epistemol\u00f3gico da \u00e9poca. N\u00e3o apenas em sua associa\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias mais duras, \n\ncomo a biologia e a qu\u00edmica, mas tamb\u00e9m no escopo de temas de interesse da arqueologia \n\namericana (sob influ\u00eancia da Nova Arqueologia), a bioarqueologia estava preocupada em \n\nresponder a quest\u00f5es sobre o comportamento humano, estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia e \n\norganiza\u00e7\u00e3o social mais do que descrever cole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas humanas e poss\u00edveis \n\n\n\n40 \n \n\nanomalias na morfologia \u00f3ssea baseadas em estudos de casos, como at\u00e9 ent\u00e3o costumava \n\nacontecer. \n\n Por ter nos esqueletos o seu principal material de estudo a bioarqueologia \n\nfrequentemente \u00e9 confundida tamb\u00e9m com a bioantropologia, sendo esta uma \n\nespecialidade voltada ao estudo da evolu\u00e7\u00e3o e da diversidade humanas atrav\u00e9s de \n\nvest\u00edgios da biologia humana (Neves, 2013). \n\n Hoje, a bioarqueologia tem se consolidado entre arque\u00f3logos e antrop\u00f3logos, em \n\nespecial, a partir da concep\u00e7\u00e3o proposta por Buikstra. Desse modo, pode-se dizer que \n\nbioarqueologia \u00e9 uma disciplina voltada a compreens\u00e3o da vida dos grupos humanos do \n\npassado a partir da sua biologia humana arqueologicamente contextualizada. O que torna \n\na bioarqueologia uma disciplina potencialmente informativa sobre o passado das \n\nsociedades humanas \u00e9 exatamente sua aten\u00e7\u00e3o ao esqueleto em associa\u00e7\u00e3o ao seu \n\ncontexto de deposi\u00e7\u00e3o. A disciplina tem sido assim, capaz de responder quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao modo de vida, comportamento, \u00e0 hist\u00f3ria de doen\u00e7as e a origem de grupos \n\nhumanos, al\u00e9m de possibilitar a intera\u00e7\u00e3o entre dados biol\u00f3gicos e culturais (Larsen, \n\n2002). \n\n A paleopatologia, como \u00e9 praticada atualmente, nasceu da converg\u00eancia de \n\nm\u00e9todos e abordagens origin\u00e1rios da medicina e da arqueologia. Pode ser conceituada \n\ncomo o estudo das doen\u00e7as no passado a partir de uma grande variedade de fontes, tais \n\ncomo remanescentes humanos (mumificados ou esquel\u00e9ticos), microvest\u00edgios, \n\ndocumentos e ilustra\u00e7\u00f5es antigas entre outras (Ortner &amp; Putschar, 1981). Segundo Sheila \n\nMendon\u00e7a de Souza (2011), a Bioarqueologia contempor\u00e2nea est\u00e1 fundamentalmente \n\napoiada nas possibilidades anal\u00edticas da Paleopatologia. \n\n  As pesquisas paleopatol\u00f3gicas mais antigas remontam a segunda metade do s\u00e9culo \n\nXVIII e estiveram diretamente ligadas ao estudo de animais extintos (Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 2011). No s\u00e9culo XIX, pesquisadores oriundos da rec\u00e9m-surgida patologia m\u00e9dica \n\nexploram, pela primeira vez, a aplicabilidade de seus m\u00e9todos e conhecimentos em \n\nmateriais antigos. Estas primeiras investidas no estudo das doen\u00e7as no passado \n\ncaracterizavam-se pela centralidade dada \u00e0 dicotomia normal-patol\u00f3gico (Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 2011). A produ\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do per\u00edodo, o qual se prolongaria at\u00e9 o fim da \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX, tomava a forma de relatos de estudos de caso e de \n\ndescri\u00e7\u00f5es de condi\u00e7\u00f5es anormais ou patol\u00f3gicas encontradas em esqueletos e m\u00famias. \n\nO contexto arqueol\u00f3gico (cultural) dos achados era completamente distante e ignorado \n\npela pesquisa do per\u00edodo, assim como qualquer perspectiva epidemiol\u00f3gica que buscasse \n\n\n\n41 \n \n\na compreens\u00e3o da dimens\u00e3o populacional dos aspectos patol\u00f3gicos observados (Ortner &amp; \n\nPutschar, 1981; Mendon\u00e7a de Souza, 2011). \n\n Sendo o contexto, sua compreens\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o precisa, elementos fundamentais \n\nem paleopatologia, podemos considerar que a disciplina careceu de um corpo te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico que a aproximasse da epidemiologia e da arqueologia ao longo da maior \n\nparte de sua hist\u00f3ria (Armelagos &amp; Gerven, 2003; Ortner &amp; Putschar, 1981). Na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX, Ernest Hooton foi pioneiro ao contextualizar a evid\u00eancia biol\u00f3gica \n\natrav\u00e9s de uma abordagem populacional e demogr\u00e1fica. No entanto, seus estudos n\u00e3o \n\ntiveram grande impacto em sua \u00e9poca, sendo retomados mais tarde por Lawrence Angel \n\nnas d\u00e9cadas de 1950 e 1960 (Mendon\u00e7a de Souza; Ar\u00fajo &amp; Ferreira, 1994). A partir da \n\nan\u00e1lise de cr\u00e2nios provenientes de grupos agricultores de \u00c7atalh\u00fcy\u00fck, na Pen\u00ednsula da \n\nAnat\u00f3lia, e de Nea Nikomedei, Angel (1967) relaciona mudan\u00e7as no padr\u00e3o de ocorr\u00eancia \n\nde hiperostose por\u00f3tica a transforma\u00e7\u00f5es no regime econ\u00f4mico (introdu\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\nagr\u00edcolas) e cultural (mundo helen\u00edstico para o romano) entre as popula\u00e7\u00f5es \n\nmediterr\u00e2nicas entre o s\u00e9timo e segundo mil\u00eanio antes de Cristo. \n\n A transi\u00e7\u00e3o iniciada com os trabalhos de Lawrence Angel em fins de 1950, de um \n\ncampo majoritariamente descritivo (paleopatogr\u00e1fico) para um campo eminentemente \n\ninterpretativo (paleoepidemiol\u00f3gico) foi disseminada entre seus disc\u00edpulos ao longo das \n\nd\u00e9cadas de 1960 e 1970. Em 1980, Jane Buikstra e Collins Della Cook publicaram um \n\nartigo de revis\u00e3o sobre o desenvolvimento hist\u00f3rico da paleopatologia nos EUA, \n\nincluindo um hist\u00f3rico dos aspectos mais frequentemente estudados. Este trabalho \n\nmarcou o esfor\u00e7o de consolidar essa grande mudan\u00e7a que vinha acontecendo desde a \n\nd\u00e9cada de 1960 nos estudos de paleopatologia (Buikstra, 1990; Buikstra &amp; Cook, 1980). \n\n \n\n No Brasil, as pesquisas relacionadas a remanescentes humanos arqueol\u00f3gicos, at\u00e9 \n\nmeados do s\u00e9culo XX, procuravam responder a quest\u00f5es raciais atrav\u00e9s de estudos \n\nmorfol\u00f3gicos, e da classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica. Em meados do s\u00e9culo XIX, os primeiros \n\nremanescentes humanos recuperados em Lagoa Santa, Minas Gerais, marcaram o in\u00edcio \n\nda antropologia f\u00edsica no Brasil e chamaram a aten\u00e7\u00e3o de todo o mundo cient\u00edfico da \n\n\u00e9poca para a evid\u00eancia da antiguidade humana mais importante encontrada at\u00e9 aquele \n\nmomento. Nesse contexto, o primeiro esfor\u00e7o investigativo empreendido foi o de \n\nestabelecer diferen\u00e7as entre uma suposta ra\u00e7a de Lagoa Santa e os esqueletos j\u00e1 \n\nconhecidos das popula\u00e7\u00f5es associadas aos sambaquis litor\u00e2neos, o \u201cHomem do \n\nSambaqui\u201d, \u201cdicotomia racial\u201d que marcaria a antropologia f\u00edsica no Brasil at\u00e9 meados \n\n\n\n42 \n \n\ndo s\u00e9culo XX.  \n\n A descri\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade bucal e dos cr\u00e2nios supostamente fraturados dos \n\nesqueletos de Lagoa Santa feita pelo dinamarqu\u00eas Peter Lund pode ser considerada como \n\no primeiro trabalho de paleopatologia brasileiro (Mendon\u00e7a de Souza, 2011). Esta autora, \n\nem trabalho sobre a hist\u00f3ria dessa disciplina no Brasil, pondera ainda que, embora tenha \n\nse desenvolvido tardiamente, a paleopatologia brasileira n\u00e3o passa pela etapa patogr\u00e1fica \n\ne a partir da d\u00e9cada de 1970 recebe influ\u00eancia direta da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica daquele \n\nper\u00edodo fora do Brasil, orientando-se em dire\u00e7\u00e3o a paleoepidemiologia (Mendon\u00e7a de \n\nSouza, 2011). Segundo ela Mar\u00edlia Carvalho de Mello e Alvim \u00e9 o nome mais importante \n\ndesse momento que representa um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o do campo no Brasil, no qual \n\npassam a ser publicados dados paleopatol\u00f3gicos que, embora partissem de descri\u00e7\u00f5es \n\nsimples, constitu\u00edram os primeiros trabalhos a relacionar condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade a dados \n\nculturais. Os trabalhos que emergem dessa etapa versam sobre sa\u00fade, demografia e \n\nmortalidade no per\u00edodo pr\u00e9-colonial (Uch\u00f4a, 1970; Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, 1975; Mello \n\ne Alvim; Vieira &amp; Cheuiche, 1975; Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, 1976; Uch\u00f4a, 1977; Mello \n\ne Alvim; Soares &amp; Cunha, 1984; Mello e Alvim; Uch\u00f4a &amp; Gomes, 1991).   \n\n A partir de meados da d\u00e9cada de 1980 os trabalhos passaram, tardiamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao que acontecera no exterior, a ter uma abordagem eminentemente \n\npaleoepidemiol\u00f3gica e nos \u00faltimos vinte anos a arqueologia brasileira assistiu ao \n\ncrescimento da forma\u00e7\u00e3o de profissionais especializados em bioarqueologia e sua \n\nprogressiva inclus\u00e3o em pesquisas de campo. As pesquisas se multiplicaram e \n\ndiversificaram para al\u00e9m da paleopatologia e dos aspectos evolutivos, e v\u00e1rias delas, \n\nsobretudo aquelas ligadas direta ou indiretamente ao grupo originado na Escola Nacional \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica, dedicaram-se em alguma medida ao desenvolvimento e discuss\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica (Mendon\u00e7a de Souza, 2011).  \n\n As pesquisas mais recentes t\u00eam abordado mortalidade e estresse em crian\u00e7as \n\n(Fischer, 2012); a rela\u00e7\u00e3o entre economia, dieta e sa\u00fade (Wesolowski, 2007); atividades \n\ncotidianas, esfor\u00e7o laboral e condi\u00e7\u00f5es de vida (Rodrigues-Carvalho, 2004; Rodrigues-\n\nCarvalho &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2005; Petronilho, 2005; Estanek, 2008; Lessa, 2011; \n\nScherer, 2012; Abbas, 2013); viol\u00eancia entre grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos (Lessa, 2004; Lessa \n\n&amp; Scherer, 2008); aspectos demogr\u00e1ficos (Machado, 2006) e pr\u00e1ticas funer\u00e1rias \n\n(Mendon\u00e7a de Souza, Lima &amp; Carvalho, 1998; Silva, 2005; Kneip &amp; Machado, 2006; \n\nSene, 2008; Strauss, 2010, 2016; Py-Daniel, 2015), an\u00e1lises de mobilidade e alimenta\u00e7\u00e3o \n\npor elementos tra\u00e7o (Bastos, 2009, 2014; Oppitz et al., 2015), entre outros. \n\n\n\n43 \n \n\n  Ainda que a gama de temas, problemas e objetivos de pesquisa sejam muito \n\ndiversificados, a maior parte da pesquisa moderna em bioarqueologia (e paleopatologia) \n\nno Brasil est\u00e1 concentrada nas s\u00e9ries esquel\u00e9ticas oriundas de sambaquis, e algumas \n\nhip\u00f3teses ou modelos interpretativos sobre v\u00e1rios aspectos vem sendo propostos desde a \n\nd\u00e9cada de 1980 (Neves, 1984; Mendon\u00e7a de Souza, 1995; Rodrigues-Carvalho, 2004; \n\nWesolowski, 2000, 2007; Lessa &amp; Scherer, 2008, entre outros). \n\n Uma grande parte dos sambaquis constituem-se como contextos marcadamente \n\nfuner\u00e1rios e apresentam condi\u00e7\u00f5es privilegiadas para a preserva\u00e7\u00e3o de material \u00f3sseo. \n\nEsse parece ser o motivo pelo qual as pesquisas em bioarqueologia t\u00eam se apoiado \n\nprincipalmente nas possibilidades oferecidas pelas s\u00e9ries de esqueletos humanos \n\nprovenientes destes s\u00edtios (Mendon\u00e7a de Souza &amp; Rodrigues-Carvalho, 2013). Mas \n\nmesmo para contextos sambaquieiros as s\u00e9ries esquel\u00e9ticas n\u00e3o se encontram \n\nhomogeneamente estudadas, e em artigo publicado em 2009, Sheila Mendon\u00e7a de Souza \n\ne colaboradoras, apresentaram uma avalia\u00e7\u00e3o do \u201cestado da arte\u201d do conhecimento \n\nbioarqueol\u00f3gico sobre esses grupos, na qual prop\u00f5e uma razo\u00e1vel variabilidade em \n\naspectos do processo sa\u00fade-doen\u00e7a e chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as s\u00e9ries \n\nesquel\u00e9ticas de Santa Catarina e do Rio de Janeiro foram mais frequente, sistem\u00e1tica e \n\nprofundamente estudadas que aquelas do Paran\u00e1 e de S\u00e3o Paulo (Mendon\u00e7a de Souza, \n\nWesolowski e Rodrigues-Carvalho, 2009). \n\n \n\n \n\n3.2 Marcadores de Estresse Ocupacional \n \n\n O termo Marcadores de Estresse Ocupacional (MEO) \u00e9 utilizado em \n\nbioarqueologia para designar um conjunto caracter\u00edstico de evid\u00eancias no esqueleto, nem \n\nsempre patol\u00f3gicas, potencialmente informativas sobre as demandas biomec\u00e2nicas \n\nsofridas por um indiv\u00edduo ao longo da vida. Estas evid\u00eancias, quando estudadas sob uma \n\nperspectiva populacional, ou seja, paleoepidemiol\u00f3gica, podem informar sobre as \n\ndemandas biomec\u00e2nicas que afetaram ou impactaram o grupo como um todo ou \n\nsubgrupos espec\u00edficos dentro da popula\u00e7\u00e3o (Kennedy, 1998; Rodrigues-Carvalho, 2004; \n\nRodrigues-Carvalho &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2005; Henderson, 2009; Jumain et al., 2012; \n\nLessa, 2013;).  \n\n Compreender de que modo viviam as sociedades pret\u00e9ritas, que tipos de rela\u00e7\u00f5es \n\nestabeleciam com o meio ambiente e a que tipos de transforma\u00e7\u00f5es estiveram sujeitas, ou \n\n\n\n44 \n \n\ndas quais foram agentes, \u00e9 tamb\u00e9m papel dos arque\u00f3logos. Os bioarque\u00f3logos, \n\nparticularmente, s\u00e3o desafiados a recuperar e interpretar os vest\u00edgios biol\u00f3gicos \n\nrelacionados a exist\u00eancia humana em determinado espa\u00e7o e momento. No marco desse \n\nimportante desafio, as atividades cotidianas empreendidas por homens e mulheres no \n\npassado, desde h\u00e1 muito tempo, t\u00eam sido foco de interesse das pesquisas em \n\nbioarqueologia constituindo-se em um campo maior de investiga\u00e7\u00e3o da disciplina. \n\n Segundo Charlotte Henderson (2009), o primeiro trabalho a discutir a associa\u00e7\u00e3o \n\nentre atividade e doen\u00e7a foi escrito em 1700 por Bernardino Ramazzini tendo por t\u00edtulo \n\nDe Morbis Artificum Diatriba. O trabalho descreveria doen\u00e7as comuns a diversos tipos \n\nde ocupa\u00e7\u00f5es laborais da \u00e9poca, como a fabrica\u00e7\u00e3o de sab\u00e3o, por exemplo, e pode ser \n\nconsiderado o primeiro trabalho de medicina industrial (Ni\u00f1o, 2005). Passados mais de \n\ntr\u00eas s\u00e9culos, a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho calcula que entre os quase 3 bilh\u00f5es \n\nde trabalhadores existentes no mundo, pelos menos 2 milh\u00f5es morrem todos os anos \n\ndevido a doen\u00e7as relacionadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e ao trabalho7 (Rosenstock, Cullen &amp; \n\nFingerhut, 2006).  \n\n Uma das possibilidades para desenrolar a complexa trama do comportamento \n\nentre as sociedades pr\u00e9-coloniais, em especial o das atividades e tarefas cotidianas \n\nexecutadas ao longo da vida de um indiv\u00edduo, reside no potencial informativo do \n\nesqueleto. As altera\u00e7\u00f5es na morfologia \u00f3ssea que caracterizam os MEO, possivelmente \n\ns\u00e3o a express\u00e3o de atividades e do esfor\u00e7o di\u00e1rio, e est\u00e3o diretamente associadas ao \n\ncontexto material e ambiental no qual determinado grupo est\u00e1 imerso, proporcionando, \n\nportanto, uma vis\u00e3o integrativa dos dados arqueol\u00f3gicos e bioarqueol\u00f3gicos (Rodrigues-\n\nCarvalho &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2005; Lessa, 2013). Entretanto, \u00e9 importante salientar \n\nque a evid\u00eancia biol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica fonte informativa sobre atividades e esfor\u00e7o f\u00edsico \n\nno passado. Fontes hist\u00f3ricas e etnogr\u00e1ficas podem oferecer um importante suporte \n\ndocumental e, sempre que poss\u00edvel, todas as fontes devem ser consideradas de maneira \n\nintegrada.  \n\n Foi Julius Wolff, em 1892, quem primeiro observou o processo de remodela\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3ssea relacionado ao estresse f\u00edsico. Segundo o anatomista, o tecido \u00f3sseo, \n\nparticularmente, a regi\u00e3o subperiosteal, possui a capacidade de acrescer ou decrescer em \n\nmassa em resposta a for\u00e7as mec\u00e2nicas \u2013 princ\u00edpio este que ficou conhecido como Lei de \n\nWolff (Kennedy, 1989; 2000). As pesquisas desenvolvidas a partir dos MEO foram \n\n                                                           \n7 Segundo Rosenstock e colaboradores estas estimativas s\u00e3o apenas a \u201cponta do iceberg\u201d, visto que dados \n\nsobre acometimentos n\u00e3o fatais n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis na maioria dos pa\u00edses.  \n\n\n\n45 \n \n\nconstru\u00eddas basicamente a partir deste princ\u00edpio, ou seja, de que a pr\u00e1tica de atividades \n\nque demandam esfor\u00e7o f\u00edsico regular e prolongado podem alterar a superf\u00edcie \u00f3ssea \n\n(Lessa, 2013). A este princ\u00edpio soma-se a ideia de que a magnitude do desenvolvimento \n\ndo tecido \u00f3sseo apresenta uma correspond\u00eancia com as exig\u00eancias biomec\u00e2nicas \n\nespec\u00edficas do indiv\u00edduo (Kn\u00fcnsel, 2000). Recentemente, Andrew Teichtahl e \n\ncolaboradores (2015), em trabalho de revis\u00e3o da literatura cl\u00ednica sobre o \n\ndesenvolvimento do desgaste articular e seus preditivos, sugerem a partir de um conjunto \n\nde dados recentes a vig\u00eancia da hip\u00f3tese formulada por Julius Wolff h\u00e1 mais cem anos \n\natr\u00e1s. Segundo os autores, o aumento da sobrecarga sobre os joelhos resulta em mudan\u00e7as \n\nna geometria do osso subcondral e remodela\u00e7\u00e3o do osso trabecular. \n\n Walter Neves (1984), descreveu o esqueleto como um \u201csistema aberto\u201d, ou seja, \n\ncapaz de responder a est\u00edmulos internos e externos ao corpo e que est\u00e3o relacionados ao \n\ntranscurso da vida di\u00e1ria e das rela\u00e7\u00f5es com o ambiente8. Para definir a capacidade de \n\nresposta, dentro de certos limites, de determinados componentes \u00f3sseos, Neves utiliza o \n\ntermo \u201cplasticidade\u201d, que se consolida na literatura bioantropol\u00f3gica e bioarqueol\u00f3gica \n\nbrasileira.  \n\n Desde o fim da d\u00e9cada de 2000 alguns estudos v\u00eam demonstrando que a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as solicita\u00e7\u00f5es biomec\u00e2nicas e a resposta \u00f3ssea \u00e9 mais complexa do que aquelas \n\nestabelecidas por Wolff9. Fatores gen\u00e9ticos e hormonais, a massa corporal e a anatomia \n\ndas estruturas \u00f3sseas s\u00e3o tamb\u00e9m elementos que influenciam o processo de remodela\u00e7\u00e3o, \n\nde modo que, a resposta \u00f3ssea pode variar individual e populacionalmente. Al\u00e9m disso, \n\num mesmo est\u00edmulo pode gerar respostas de natureza diversa, j\u00e1 que, diferentes \u00e1reas de \n\num mesmo osso possuem estruturas mais ou menos sens\u00edveis (Henderson, 2009; Jurmain \n\net al., 2012; Niinim\u00e4ki, 2011; Villotte, 2008). \n\n Ainda que o crescimento longitudinal de um osso longo cesse na adolesc\u00eancia \n\ncom a ossifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da ep\u00edfise e da met\u00e1fise, as c\u00e9lulas no osso permanecem \n\nativas, reagindo e controlando a deposi\u00e7\u00e3o e/ou reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea (Henderson, 2009). \u00c9 \n\ndevido a esta atividade que les\u00f5es l\u00edticas ou proliferativas podem se desenvolver nas \n\nsuperf\u00edcies \u00f3sseas, incluindo as articulares. Est\u00edmulos mec\u00e2nicos podem ativar esse \n\nprocesso, entretanto, permanece incerto qual o real peso que esse tipo de est\u00edmulo exerce \n\n                                                           \n8  Ambiente \u00e9 entendido na presente pesquisa n\u00e3o apenas como o meio natural, mas como uma malha \n\nbiocultural que articula elementos naturais, culturais e sociais. \n9 Para um compilado dos principais trabalhos e autores focados no debate da origem multifatorial das \n\nosteoartroses ver Weiss &amp; Jurmain (2007). \n\n \n\n\n\n46 \n \n\ne de que modo ele \u00e9 transmitido fisiologicamente (Felson, 2013; Teichtahl et al., 2015). \n\n Entre os tipos de MEO mais frequentemente estudados est\u00e3o os marcadores de \n\nestresse musculoesquel\u00e9tico (MEM), os marcadores de estresse mec\u00e2nico-postural \n\n(MEP), e os sinais de degenera\u00e7\u00e3o articular (osteoartroses) (Merbs, 1983; Kennedy, \n\n1989).  \n\n Os Marcadores de Estresse M\u00fasculo-esquel\u00e9tico (MEM) constituem um grupo de \n\nsinais espec\u00edficos, diretamente relacionados \u00e0s \u00e1reas de fixa\u00e7\u00e3o dos tecidos moles \n\natuantes no movimento, qual seja, m\u00fasculos, tend\u00f5es e ligamentos. Os Marcadores de \n\nEstresse Mec\u00e2nico-Postural (MEP) constituem uma categoria n\u00e3o patol\u00f3gica de \n\nindicadores \u00f3sseos. Decorrem da necessidade de ajustes compensat\u00f3rios da morfologia \n\n\u00f3ssea relacionados a postura e movimentos constantes e prolongados (Rodrigues-\n\nCarvalho &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2005). A osteoartrose \u00e9 um processo degenerativo das \n\narticula\u00e7\u00f5es sinoviais e est\u00e1 entre as patologias mais estudadas em paleopatologia, dada \n\nsua frequ\u00eancia em cole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas (Weiss &amp; Jurmain, 2007). \n\n  Na bioarqueologia brasileira, as pesquisas que objetivam analisar os MEO s\u00e3o \n\nrelativamente recentes, mas o interesse na utiliza\u00e7\u00e3o destes marcadores para investigar \n\naspectos do estresse cotidianos de grupos do passado vem crescendo desde os primeiros \n\ntrabalhos sobre a ocorr\u00eancia de artrose desenvolvidos por Walrer Neves na d\u00e9cada de \n\n1980 (Neves, 1984). \n\n A grande maioria dos estudos sobre MEO t\u00eam tido por objeto as popula\u00e7\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas pr\u00e9-hist\u00f3ricas (Rodrigues-Carvalho, 2004; Rodrigues-Carvalho &amp; Mendon\u00e7a \n\nde Souza, 2005; Petronilho, 2005; Estanek, 2008; Scherer, 2012 Abbas, 2013; Lessa, \n\n2013; Lessa &amp; Rodrigues-Carvalho, 2015), sendo excess\u00e3o o trabalho de Lyrio (2008), \n\nque aborda a rela\u00e7\u00e3o existente entre c\u00e1ries, perdas dent\u00e1rias e o desenvolvimento de \n\nosteoartroses nas articula\u00e7\u00f5es temporomandibulares, em quatro s\u00e9ries de cr\u00e2nios de \n\ncontextos hist\u00f3ricos e urbanos do Brasil e de Portugal. \n\nOs trabalhos que utilizaram s\u00e9ries esquel\u00e9ticas sambaquieiras foram \n\ndesenvolvidos de modo concentrado na \u00faltima d\u00e9cada, geralmente sobre s\u00e9ries \n\nesquel\u00e9ticas oriundas do litoral sul-sudeste. Estes trabalhos v\u00eam acumulando novos dados \n\ne estabelecendo as bases para uma compreens\u00e3o mais refinada das atividades di\u00e1rias \n\ndesempenhadas ou do tipo e caracter\u00edsticas do esfor\u00e7o empreendido por essas popula\u00e7\u00f5es. \n\n O Museu Nacional juntamente com a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, ambos no Rio de \n\nJaneiro, s\u00e3o os centros de pesquisa respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o da maioria dos \n\npesquisadores dedicados hoje ao estudo dos MEO e pela produ\u00e7\u00e3o de conhecimento na \n\n\n\n47 \n \n\n\u00e1rea. \n\n Claudia Rodrigues-Carvalho (2004), \u00e9 respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da primeira \n\npesquisa que procurou abordar de maneira integrativa diferentes Marcadores de Estresse \n\nOcupacional. A partir das s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de seis sambaquis fluminenses (Moa, Ilhote \n\ndo Leste, Beirada, Z\u00e9 Espinho, Pontinha e Algod\u00e3o), a autora observou diferen\u00e7as na \n\nintensidade e preval\u00eancia dos marcadores, sugerindo varia\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de tarefas \n\ncotidianas entre indiv\u00edduos do mesmo sexo e de sexos diferentes. \n\n Pesquisas voltadas a investiga\u00e7\u00e3o das atividades cotidianas e condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nem grupos litor\u00e2neos de Santa Catarina e Rio de Janeiro tamb\u00e9m v\u00eam sendo \n\ndesenvolvidas por Andrea Lessa (2011).  Este e outros trabalhos da mesma autora, ainda \n\nque n\u00e3o utilizem MEO, operam tamb\u00e9m sob o objetivo de reconstruir o padr\u00e3o de \n\ncomportamento f\u00edsico, laboral, do modo de vida e de aspectos do processo sa\u00fade-doen\u00e7a \n\nno passado. Mais recentemente Lessa publicou um trabalho de revis\u00e3o te\u00f3rica e \n\nmetodol\u00f3gica sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos MEO, e particularmente sobre a padroniza\u00e7\u00e3o dos \n\nregistros das osteoartroses e dos crit\u00e9rios de elei\u00e7\u00e3o das articula\u00e7\u00f5es investigadas (Lessa, \n\n2013). Em 2015 esta pesquisadora, em co-autoria com Claudia Rodrigues-Carvalho, \n\npublicou uma revis\u00e3o e reinterpreta\u00e7\u00e3o a partir de dados j\u00e1 publicados anteriormente \n\nsobre diversos MEO, entre eles osteoartroses, feita para tr\u00eas sambaquis do Estado do Rio \n\nde Janeiro. Neste artigo as autoras propuseram a an\u00e1lise integrada dos marcadores como \n\numa maneira de melhorar a compreens\u00e3o sobre atividades cotidianas. \n\nEstanek (2008), aplicou o m\u00e9todo proposto por Liryo (2008) adaptando-a para \n\naplica\u00e7\u00e3o nas principais articula\u00e7\u00f5es do corpo, no estudo das osteoartroses em uma s\u00e9rie \n\nde 30 indiv\u00edduos do sambaqui Ilhote do Leste, em Ilha Grande/RJ. Esta s\u00e9rie esquel\u00e9tica \n\nhavia sido estudada por Rodrigues-Carvalho (2004), e seu reestudo por Estanek com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo diferente permitiu por um lado confirmar e refor\u00e7ar as \n\nconclus\u00f5es anteriores e, por outro, propor conclus\u00f5es divergentes sobre alguns aspectos. \n\n Scherer (2012) e Abbas (2013) utilizaram o m\u00e9todo proposto por Mariotti e \n\ncolaboradores (2007) para investigar marcadores de estresse m\u00fasculo-esquel\u00e9tico (MEM) \n\nem s\u00e9ries esquel\u00e9ticas pr\u00e9-coloniais de Santa Catarina.  \n\n Luciane Scherer, em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado investigou o padr\u00e3o de \n\nmobilidade dos grupos associados aos s\u00edtios Praia da Tapera e Arma\u00e7\u00e3o do Sul, \n\nlocalizados no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e, para tanto, adaptou o m\u00e9todo de Mariotti e \n\ncolaboradores aplicando-o somente aos membros inferiores (Scherer, 2012). Os \n\nresultados da disserta\u00e7\u00e3o foram publicados em 2015 em co-autoria com Andrea Lessa e \n\n\n\n48 \n \n\nAdilson Salles (Scherer, Lessa e Salles, 2015). \n\nJ\u00e1 Adam Abbas (2013), tamb\u00e9m em sua disserta\u00e7\u00e3o utilizou o mesmo m\u00e9todo, \n\nconforme sua proposi\u00e7\u00e3o original (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de pequenas adequa\u00e7\u00f5es). O autor utilizou \n\n22 das 23 enteses propostas no trabalho de Mariotti e colaboradores (2007), excluindo a \n\niliopsoas relacionada ao f\u00eamur e ao conjunto articular do quadril. Abbas utilizou 82 \n\nindiv\u00edduos oriundos do sambaqui Jaboticabeira II com o objetivo de testar hip\u00f3teses sobre \n\no tipo de rela\u00e7\u00e3o existente entre o grau de severidade dos MEM e as osteoartroses j\u00e1 \n\nconhecidas para a s\u00e9rie. \n\n Ainda que recente, a produ\u00e7\u00e3o desenvolvida a partir dos MEO no Brasil tem \n\naportado de maneira significativa para a compreens\u00e3o de contextos arqueol\u00f3gicos, \n\nsobretudo aqueles relacionados aos grupos litor\u00e2neos, al\u00e9m de dialogar diretamente com \n\nos principais debates te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos em voga nos principais centros de pesquisa \n\nno mundo. Particularmente, os estudos sobre os MEM s\u00e3o bastante recentes mesmo em \n\n\u00e2mbito internacional (Henderson &amp; Alves Cardoso, 2013) e vem sendo objeto de intenso \n\ndebate e revis\u00f5es tamb\u00e9m no Brasil (Scherer, 2012. Lessa &amp; Rodrigues-Carvalho, 2015). \n\n \n\n \n\n3.3 - Osteoartroses10 \n \n\n \n\nDefini\u00e7\u00f5es, principais indicadores e o contexto atual das pesquisas  \n \n\n As articula\u00e7\u00f5es podem ser definidas, simplesmente, como as \u00e1reas, l\u00e1beis ou n\u00e3o, \n\nformadas pelo encontro entre dois ou mais ossos, sendo com bastante frequ\u00eancia, o local \n\nde intensas transforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter patol\u00f3gico (Rogers &amp; Waldron, 1995). Existem tr\u00eas \n\ntipos distintos de articula\u00e7\u00f5es e nem todas elas permitem movimento: (1) fibrosas, com \n\npouca ou nenhuma mobilidade e das quais as suturas cranianas constituem bom exemplo, \n\n(2) cartilaginosas, com uma mobilidade limitada ainda que superior \u00e0s articula\u00e7\u00f5es \n\nfibrosas sendo a s\u00ednfise p\u00fablica um exemplo e (3) sinoviais, o tipo mais comum de \n\narticula\u00e7\u00f5es do esqueleto e caracterizadas por permitirem movimentos amplos e \n\ndiversificados (Rogers &amp; Waldron, 1995; Waldron, 2009). \n\n                                                           \n10 A distin\u00e7\u00e3o entre os termos \u201costeoartrites\u201d e \u201costeoartroses\u201d n\u00e3o \u00e9 simplesmente sem\u00e2ntica e est\u00e1 \n\nassociada ao car\u00e1ter inflamat\u00f3rio (ou n\u00e3o) da doen\u00e7a. Para algumas leitura sobre o tema, ver: Attur e \n\ncolaboradores, 2002 e Francis Berenbaum, 2013.  \n\n\n\n49 \n \n\n As articula\u00e7\u00f5es sinoviais (ou diartrodiais), s\u00e3o aquelas que comumente participam \n\nativamente da locomo\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o da maior parte dos movimentos do esqueleto e \n\nas que s\u00e3o afetadas por doen\u00e7as articulares (Lippert, 2010).  \n\n A ampla mobilidade que caracteriza a articula\u00e7\u00e3o de tipo sinovial decorre da sua \n\ngeometria e dos elementos que a comp\u00f5e. Nesse tipo de articula\u00e7\u00e3o, as extremidades de \n\ndois ossos distintos est\u00e3o unidas por uma c\u00e1psula vascularizada (capsula articular) cuja \n\ncamada externa \u00e9 composta por tecido fibroso. J\u00e1 a camada interior da c\u00e1psula articular \u00e9 \n\ncomposta pela membrana sinovial, que secreta um l\u00edquido que nutre e lubrifica a \n\narticula\u00e7\u00e3o (l\u00edquido sinovial). Ao mesmo tempo cada \u00e1rea articular, \u00e9 coberta por \n\ncartilagem hialina, de espessura variada e que possibilita o contato entre as facetas \n\narticulares e seu movimento com coeficiente de atrito extremamente baixo, prevenindo o \n\ndesgaste intenso do osso (Casta\u00f1eda Sanz, Bruges-Armas &amp; Herrero-Beaumont, 2006; \n\nWaldron, 2009). A por\u00e7\u00e3o \u00f3ssea imediatamente abaixo da cartilagem e da superf\u00edcie \n\narticular \u00e9 chamada de subcondral e se estende desde a medula \u00f3ssea at\u00e9 uma zona de \n\ncartilagem calcificada logo abaixo da cartilagem n\u00e3o calcificada chamada de tidemark \n\n(Casta\u00f1eda Sanz, Bruges-Armas &amp; Herrero-Beaumont, 2006). Todos esses tecidos e \n\nestruturas, bem como ligamentos, componentes da articula\u00e7\u00e3o sinovial, est\u00e3o sujeitos \u00e0 \n\nprocessos degenerativos (Berenbaum, 2012; Findlay &amp; Kuliwaba, 2016). \n\n As patologias associadas \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o articular s\u00e3o comuns entre os animais que \n\npossuem articula\u00e7\u00f5es sinoviais e, segundo Rogers e Waldron (1995), t\u00eam sido observadas \n\ne descritas nos seres humanos desde o s\u00e9culo XVII. Ainda que os sinais de degenera\u00e7\u00e3o \n\nsejam identificados sem grandes dificuldades atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta, sabe-se que o \n\nosso \u00e9 capaz de reagir assumindo um n\u00famero restrito de formas, de modo que, a apar\u00eancia \n\nfinal de determinado processo patol\u00f3gico pode ser o resultado de um n\u00famero bastante \n\nvariado de doen\u00e7as. Os crit\u00e9rios de diagn\u00f3stico utilizados pela paleopatologia, portanto, \n\ns\u00e3o distintos daqueles comumente utilizados na cl\u00ednica m\u00e9dica, uma vez que, enquanto \n\nm\u00e9dicos lidam rotineiramente com pacientes vivos que podem ser examinados e cujos \n\nsintomas podem ser descritos, o bioarque\u00f3logo conta, na maioria dos casos, apenas com \n\nas altera\u00e7\u00f5es da morfologia vis\u00edveis nos ossos. \n\n \n\n O comprometimento articular \u00e9, atualmente, a causa mais comum para restri\u00e7\u00e3o \n\nde movimentos em todo o mundo, afetando 15% de toda popula\u00e7\u00e3o mundial (Egloff; \n\nHugle &amp; Valderrabano, 2012). Trata-se tamb\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica mais comum no \n\nesqueleto e, consequentemente, est\u00e1 entre as patologias mais estudadas tamb\u00e9m por \n\n\n\n50 \n \n\nbioarque\u00f3logos e bioantrop\u00f3logos (Jurmain &amp; Kilgore, 1995; Weiss &amp; Jurmain, 2007; \n\nWaldron, 2009).  \n\n Osteoartrose pode ser definida como um processo patol\u00f3gico que atinge os \n\ndiversos tecidos envolvidos em uma articula\u00e7\u00e3o (articula\u00e7\u00f5es com movimento) e que \n\npode levar ao longo do tempo a restri\u00e7\u00e3o severa dos movimentos de um indiv\u00edduo (Litwic \n\net al., 2013).  \n\n Pesquisas cl\u00ednicas atuais, atribuem sua causa a fatores que aumentam ou \n\ndiminuem seu risco (idade, g\u00eanero, n\u00edvel hormonal e gen\u00e9tica), a fatores intr\u00ednsecos \n\n(varia\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas, problemas musculares) e a fatores extr\u00ednsecos (atividades f\u00edsicas \n\nrepetidas, excessivas ou espec\u00edficas e aumento da massa corp\u00f3rea) (Dagenais et al., 2009; \n\nZhang &amp; Jordan, 2010; Felson, 2013; Plotnikoff, 2015. Rahmati et al., 2016).   \n\n O comprometimento da articula\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 observado a partir de altera\u00e7\u00f5es \n\nou danos gerais aos tecidos articulares que s\u00e3o vis\u00edveis por m\u00e9todos de imagem \n\n(radiografias, ultrassonografias e resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear) ou, no caso das les\u00f5es \n\nou processos de remodela\u00e7\u00e3o que atingem diretamente os ossos, sua observa\u00e7\u00e3o direta a \n\npartir da an\u00e1lise cole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas.  \n\n Classicamente as altera\u00e7\u00f5es que caracterizam a osteoartrose s\u00e3o a perda localizada \n\nde cartilagem, subsequentemente, a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o articular e a rea\u00e7\u00e3o do osso \n\nsubcondral (Rogers, Shepstone &amp; Dieppe, 2004). Este processo envolveria, de modo \n\ngeral, as seguintes manifesta\u00e7\u00f5es: (1) degenera\u00e7\u00e3o da cartilagem articular (hialina); (2) \n\nrea\u00e7\u00e3o do osso subcondral; (3) esclerose \u00f3ssea e; (4) polimento da superf\u00edcie \u00f3ssea devido \n\nao contato direto entre os ossos, estando o desenvolvimento das duas \u00faltimas etapas \n\nligadas a destrui\u00e7\u00e3o parcial ou completa da cartilagem (Li et al., 2013; Rogers &amp; Waldron, \n\n1995). Entretanto, estudos recentes v\u00eam apontando que rea\u00e7\u00f5es no osso subcondral como \n\no aumento da sua densidade (Burr &amp; Gallant, 2012), sinais de remodela\u00e7\u00e3o (Klose-\n\nJensen, 2015) ou mesmo a forma\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos (Sengupta et al., 2006) podem \n\nanteceder a destrui\u00e7\u00e3o da cartilagem. \n\n Os sinais indicativos de osteoartrose vis\u00edveis no osso podem ser divididos em duas \n\ncategorias b\u00e1sicas: os sinais osteossint\u00e9ticos, caracterizados pelo crescimento \u00f3sseo nas \n\nregi\u00f5es afetadas; e os sinais l\u00edticos (ou osteol\u00edticos), caracterizados pela perda \u00f3ssea \n\ngradativa (Waldron, 2009; Lessa, 2013). Dentre estes sinais, aqueles mais comumente \n\nestudados ou utilizados para a defini\u00e7\u00e3o de osteoartroses s\u00e3o os oste\u00f3fitos (Sengupta et \n\nal., 2006), provavelmente pela sua f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o em exames por imagem ou pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta da estrutura \u00f3ssea. Geralmente descritos como uma protuber\u00e2ncia \n\n\n\n51 \n \n\n\u00f3ssea, os oste\u00f3fitos observados junto \u00e0 margem das superf\u00edcies articulares s\u00e3o diferentes \n\ndas altera\u00e7\u00f5es osteof\u00edticas observadas nas \u00e1reas de inser\u00e7\u00e3o de tend\u00f5es e ligamentos (van \n\nder Kraan &amp; van den Berg, 2007). C\u00e9lulas mesenquimais presentes tanto no peri\u00f3steo \n\nquanto na sin\u00f3via t\u00eam sido reportadas como precursoras da forma\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos nas \n\n\u00e1reas articulares (Menkes &amp; Lane, 2004; van der Kraan &amp; van den Berg, 2007). Embora \n\nas nuances de seu desenvolvimento, como o estudo dos elementos celulares que atuam na \n\nsua forma\u00e7\u00e3o, ainda sejam objeto de investiga\u00e7\u00f5es, os oste\u00f3fitos s\u00e3o recorrentemente \n\nobservados associados ao comprometimento articular.  \n\n Entretanto, os oste\u00f3fitos n\u00e3o s\u00e3o o \u00fanico tipo de forma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea associada a \n\nmargem das \u00e1reas articulares. Os chamados labiamentos s\u00e3o frequentes na literatura \n\npaleopatol\u00f3gica, embora muitas vezes, care\u00e7am de uma defini\u00e7\u00e3o precisa (p.e. Roberts &amp; \n\nManchester, 2007; Ortner &amp; Putschar, 1981) ou sejam tratados como sin\u00f4nimos de \n\noste\u00f3fitos (p.e. Aufderheide &amp; Rodrigueza-Mart\u00edn, 1998).  \n\n A observa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares permite que dois tipos de estruturas diferentes \n\nsejam identificadas. Por um lado, protuber\u00e2ncias sem forma definida, muitas vezes \n\nlocalizadas em um ponto espec\u00edfico (embora nem sempre) da margem articular. Por outro, \n\n\u00e1reas de crescimento \u00f3sseo com o aspecto de l\u00e1bios afilados que se projetam (em \n\ndiferentes graus) para al\u00e9m do limite da \u00e1rea articular. No presente trabalho, a revis\u00e3o da \n\nliteratura cl\u00ednica n\u00e3o encontrou refer\u00eancias espec\u00edficas a forma\u00e7\u00e3o de labiamentos. \n\nEntretanto, os diferentes tipos de oste\u00f3fitos descritos pelos autores levantados permitem \n\nalguma associa\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que tem sido reportado como labiamento. Menkes e Nancy \n\nLane (2004), sugerem que os oste\u00f3fitos podem exercer fun\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria, \n\nredistribuindo as for\u00e7as que atuam sobre a articula\u00e7\u00e3o. Um dos elementos apontados pelos \n\nautores foi a geometria da les\u00e3o, que aumenta a extens\u00e3o da superf\u00edcie \u00f3ssea e a \n\ncongru\u00eancia entre as \u00e1reas articulares, tamb\u00e9m apontada por Junker e colaboradores \n\n(2016). De fato, alguns dos processos de altera\u00e7\u00e3o \u00f3ssea utilizados em paleopatologia \n\ncomo elementos diagn\u00f3sticos de osteoartrose nem sempre podem ser considerados como \n\nles\u00f5es, como \u00e9 o caso dos labiamentos e oste\u00f3fitos. Nesta pesquisa, os termos les\u00f5es, \n\nmarcadores e sinais indicadores de osteoartrose foram utilizados como sin\u00f4nimos. \n\n O quadro comparativo apresentado por Lessa (2013), dos diferentes crit\u00e9rios \n\ndiagn\u00f3sticos utilizados em pesquisas paleoepidemiol\u00f3gica, \u00e9 tamb\u00e9m ilustrativo das \n\ndiferentes defini\u00e7\u00f5es encontradas para um mesmo tipo de les\u00e3o. No \u00e2mbito desta \n\npesquisa, a separa\u00e7\u00e3o entre oste\u00f3fitos e labiamentos foi considerada importante. Embora \n\nn\u00e3o estejam claros os diferentes mecanismos histol\u00f3gicos de ativa\u00e7\u00e3o destas duas formas \n\n\n\n52 \n \n\nde crescimento \u00f3sseo marginal, a geometria completamente diferente observada em \n\nambos os casos, bem como o aspecto estabilizador possivelmente atribu\u00eddo aos \n\nlabiamentos, sugerem que se trata de marcadores gerados por est\u00edmulos diferentes.  \n\n \n\n   \n\nAs Pesquisas sobre Osteoartrose e sua Signific\u00e2ncia  \n \n\n Curiosamente, ainda que grande o interesse e a quantidade de pesquisas ao longo \n\nde v\u00e1rias d\u00e9cadas, a discuss\u00e3o sobre a origem etiol\u00f3gica dessa patologia segue em \n\ndesenvolvimento, particularmente com novos dados que t\u00eam tornado mais complexa a \n\nforma como a compreendemos. De fato, ainda que press\u00f5es biomec\u00e2nicas sobre as \n\narticula\u00e7\u00f5es estejam diretamente relacionadas \u00e0 ocorr\u00eancia deste tipo de les\u00e3o, sua origem \n\ne progress\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m influenciadas por fatores gen\u00e9ticos e fisiol\u00f3gicos, os quais \n\nvariam individual e populacionalmente (Weiss &amp; Jurmain, 2007; Jurmain et. al., 2012) e \n\natualmente, cresce entre os bioarque\u00f3logos a compreens\u00e3o de que se trata de uma doen\u00e7a \n\nmultifatorial (Rodrigues-Carvalho, 2004; Weiss &amp; Jurmain, 2007; Estanek, 2008; Lessa, \n\n2013).  \n\n Entretanto, e sem negar esses fatos, a literatura citada ao longo deste trabalho \n\naponta que esta realidade \u00e9 particularmente importante quando se estudam popula\u00e7\u00f5es \n\nmodernas, possivelmente mais sujeitas a varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos se \n\ncomparadas aos sambaquieiros do litoral sul-sudeste (Mello Alvim, Vieira &amp; Cheuichi, \n\n1975; Filippini &amp; Eggers, 2005/2006; Okumura, 2007; Rodrigues-Carvalho, Lessa &amp; \n\nMendon\u00e7a de Souza, 2009).11 Al\u00e9m disso, grupos modernos devem tamb\u00e9m estar mais \n\nsujeitos a varia\u00e7\u00f5es no \u00edndice de massa corp\u00f3rea associadas a modos de vida da sociedade \n\ncapitalista atual (Fransen et al., 2011; Jensen, 2007; Plotnikoff et al., 2015) e influ\u00eancia \n\nda dieta ou de intera\u00e7\u00f5es com diferentes drogas (desde per\u00edodos mais recentes) ao longo \n\nda vida de um indiv\u00edduo que alteram seu metabolismo, sistema de respostas e padr\u00f5es \n\nhormonais (Juhakoski et al., 2009; Litwic et al., 2013). \n\n Ainda que o hist\u00f3rico de pesquisas sobre osteoartrose em materiais esquel\u00e9ticos \n\nde popula\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas retroceda em v\u00e1rias d\u00e9cadas no passado, geralmente estes \n\ntrabalhos iniciais foram paleopatogr\u00e1ficos e muitas vezes focados somente na coluna \n\n                                                           \n11 . Estudos sobre vari\u00e1veis m\u00e9tricas e n\u00e3o-m\u00e9tricas cranianas e sobre aspectos da morfologia do \n\nesqueleto p\u00f3s-cr\u00e2nio em grupos sambaquieiros desde o final do s\u00e9culo XIX veem observando uma \n\nhomogeneidade consistente interna a cada grupo, mas tamb\u00e9m do ponto de vista mais geral da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do litoral do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo e da ocupa\u00e7\u00e3o do litoral de Santa Catarina. \n\n\n\n53 \n \n\nvertebral (Jurmain et al., 2012). Foi Donald J. Ortner (1968), a partir de observa\u00e7\u00f5es sobre \n\nosteoartroses no cotovelo, que impulsionou as pesquisas que relacionavam a ocorr\u00eancia \n\nde les\u00f5es com o comportamento humano no passado. Por sua vez, Robert Jurmain (1977) \n\nelevou o esfor\u00e7o de Ortner \u00e0 escala populacional. Estas pesquisas, \u00e0s quais se soma o \n\ninfluente trabalho de Merbs (1983) representam o in\u00edcio das pesquisas sistem\u00e1ticas \u2013 e a \n\npartir de uma perspectiva paleoepidemiol\u00f3gica \u2013 dos sinais de degenera\u00e7\u00e3o articular \n\n(Jurmain et al., 2012). \n\n Os \u00faltimos vinte anos foram marcados por nova postura frente \u00e0 natureza das \n\nosteoartroses e de como investig\u00e1-las. Muitos pesquisadores dessa fase procuraram \n\nm\u00e9todos para ponderar a vari\u00e1vel idade com o fim de gerar dados e interpreta\u00e7\u00f5es mais \n\nacuradas (p.e. Weiss, 2005; 2006) e passaram a considerar a origem multifatorial das \n\nles\u00f5es e processos de altera\u00e7\u00e3o \u00f3ssea (Plomp, Roberts &amp; Strand-Vidarsdottir, 2013; Woo \n\n&amp; Pak, 2013; Weiss, 2005; 2006).  \n\nInvestigando especificamente a influ\u00eancia da vari\u00e1vel idade, Kn\u00fcsel e \n\ncolaboradores (1997) demonstraram uma forte correla\u00e7\u00e3o entre a frequ\u00eancia e a \n\nseveridade da osteoartrose na coluna vertebral e a idade, qualificando essas articula\u00e7\u00f5es \n\ncomo n\u00e3o ideais para o estudo de marcadores de estresse ocupacional. \n\n Interessados em reconstruir o padr\u00e3o de atividades e o modo de vida no passado, \n\nmuitos pesquisadores direcionaram e desenharam suas pesquisas dando especial \u00eanfase \n\nas demandas biomec\u00e2nicas. Neste caso, as osteoartroses foram entendidas como o \n\nresultado do uso repetitivo de determinados m\u00fasculos e da carga intensa sobre \n\ndeterminadas articula\u00e7\u00f5es. Alguns dos autores acima mencionados iniciaram uma \n\ntend\u00eancia, ainda hegem\u00f4nica (p.e. Cope et al., 2005; Lieverse et al., 2007; Klaus et al., \n\n2009; Rojas-Sep\u00falveda &amp; Doutour, 2014), de pesquisas que objetivam entender aspectos \n\ndos modos de vida de grupos humanos no passado, em particular as atividades \n\ndesempenhadas no dia a dia, a partir do padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das osteoartroses e do grau \n\nde comprometimento articular. \n\n Estudos que procuram entender poss\u00edveis diferen\u00e7as no padr\u00e3o de atividade entre \n\nhomens e mulheres; relacionar padr\u00f5es de subsist\u00eancia e a preval\u00eancia de osteoartroses; \n\nobservar diferen\u00e7as na economia de grupos distintos espacial ou temporalmente (por \n\nexemplo, entre grupos ca\u00e7adores-coletores e produtores de alimentos) a partir do padr\u00e3o \n\ne distribui\u00e7\u00e3o dos sinais indicativos da patologia s\u00e3o varia\u00e7\u00f5es de temas tratados dentro \n\ndessa perspectiva geral. \n\n Embora tenha se consolidado a ideia de que as osteoartroses s\u00e3o um indicador \n\n\n\n54 \n \n\nseguro e direto de pr\u00e1ticas de atividade intensas e prolongadas, Weiss &amp; Jurmain (2007) \n\ndiscutiram que a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o tema, at\u00e9 aquele momento, n\u00e3o produzira \n\ndados que inequivocamente sustentassem a conex\u00e3o direta entre determinados \n\ncomportamentos e a ocorr\u00eancia de osteoartroses. Estes autores problematizaram as \n\nabordagens tradicionais, as quais sempre se apoiaram na ideia de uma rela\u00e7\u00e3o estreita e \n\ndireta entre o uso cont\u00ednuo de determinado conjunto de m\u00fasculos e articula\u00e7\u00f5es e o \n\ndesenvolvimento progressivo das les\u00f5es. Os autores inclu\u00edram em seu trabalho novas \n\nperspectivas a partir de pesquisas cl\u00ednicas sobre a influ\u00eancia dos horm\u00f4nios, da anatomia, \n\nda massa corporal e dos gens para o desenvolvimento de osteoartroses.    \n\n Entretanto, trabalhos recentes provenientes tanto da pesquisa cl\u00ednica quanto da \n\nmedicina esportiva t\u00eam levantado novos dados que aproximam cada vez mais e de forma \n\ninevit\u00e1vel o desenvolvimento de les\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es nas articula\u00e7\u00f5es do esfor\u00e7o laboral \n\n(ou relacionado a atividades espec\u00edficas). Estas pesquisas t\u00eam apontado, entre outros \n\naspectos, para o peso do elemento mec\u00e2nico na ativa\u00e7\u00e3o dos mediadores inflamat\u00f3rios \n\n(Teichtahl et al., 2015), fatores ocupacionais associados a osteoartrose (Fransen et al., \n\n2011; Jensen, 2017), prematuridade dos sinais indicadores (van der Kraan &amp;amp; van den \n\nBerg, 2007; Mommma et al., 2011; Braun &amp; Gold, 2012; Li et al., 2013; Klose-Jensen, \n\n2015), o estresse promovido sobre o quadril durante o ciclo b\u00e1sico da marcha (Diamond \n\net al., 2016; Wu et al., 2016), o estresse promovido sobre o cotovelo (Biswas et al., 2013; \n\nChammas, 2014; Lim et al., 2008) e a associa\u00e7\u00e3o particular entre oste\u00f3fitos e o estresse \n\narticular (Tsurumoto et al., 2013).  \n\nUma s\u00e9rie de trabalhos em paleoepidemiologia tamb\u00e9m se dedicou a investigar e \n\nmelhorar a compreens\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o (atividade-osteoartrose) e, como aponta Lessa \n\n(2013, para uma revis\u00e3o), t\u00eam demonstrado uma rela\u00e7\u00e3o importante entre atividades \n\nespec\u00edficas e o desenvolvimento de osteoartroses.  \n\n Al\u00e9m da discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es de atividade espec\u00edficos e o \n\ndesenvolvimento de osteoartroses, um outro ponto em discuss\u00e3o frequente na literatura \u00e9 \n\no dos m\u00e9todos de an\u00e1lise e registro (ver Lessa 2013 para uma revis\u00e3o). De fato, os \n\nm\u00e9todos mais amplamente utilizados atualmente carecem de padroniza\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios \n\ndefinidos e/ou privilegiam uma classifica\u00e7\u00e3o qualitativa dos marcadores, de modo que, a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre resultados obtidos para s\u00e9ries distintas ou por pesquisadores diferentes \n\ntorna-se muito dif\u00edcil se n\u00e3o imposs\u00edvel.  \n\nComumente, s\u00e3o utilizadas categorias qualitativas para avaliar o \n\ncomprometimento da articula\u00e7\u00e3o em termos da intensidade das les\u00f5es ou sinais \n\n\n\n55 \n \n\nindicadores observados. As categorias relatadas na literatura s\u00e3o: ausente, leve, moderada \n\ne severa (Merbs, 1983; Neves, 1984; Bridges, 1991; Jurmain &amp; Kilgore, 1995; Rodrigues-\n\nCarvalho, 2004; Woo &amp; Sciulli, 2013).  Como mencionado, o problema subjacente a esse \n\nm\u00e9todo e suas variantes \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios subjetivos de an\u00e1lise, de modo que, as \n\nimpress\u00f5es sobre aquilo que \u00e9 observado variam de pesquisador para pesquisador. Al\u00e9m \n\ndisso, o estabelecimento de um grau a um conjunto de sinais observados \n\nconcomitantemente impede que o pesquisador compreenda o significado que cada tipo de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o possui individualmente (Liryo, 2008; Weska, 2010). \n\nPara fugir a este problema alguns autores optaram por utilizar apenas as categorias \n\npresente e ausente (p.e. Molnar, Ahlstrom &amp; Leden, 2011), sem pretender avaliar uma \n\nprogress\u00e3o de gravidade das les\u00f5es o que dificulta uma compreens\u00e3o mais acabada da \n\nnatureza das osteoartroses numa determinada popula\u00e7\u00e3o ou interpreta\u00e7\u00f5es sobre o uso em \n\nvida de determinada articula\u00e7\u00e3o. A premissa de qualquer compara\u00e7\u00e3o \u00e9 de que os \n\nelementos e dados comparados sejam compar\u00e1veis entre si. Muito longe de ser \u00f3bvia, esta \n\ntem sido uma quest\u00e3o complexa diante de dados levantados a partir de crit\u00e9rios subjetivos \n\ne/ou m\u00e9todos muito distintos. \n\n O diagn\u00f3stico de osteoartrose em paleopatologia se d\u00e1 a partir da observa\u00e7\u00e3o da \n\nocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (marcadores) nas \u00e1reas do osso que participam \n\ndiretamente da articula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe consenso entre os autores sobre sua utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nsendo que, poucos trabalhos apresentam qualquer tipo de crit\u00e9rio de inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o \n\nde qualquer um dos marcadores (Lessa, 2013). Aqueles que aparecem com mais \n\nfrequ\u00eancia na literatura s\u00e3o: (1) labiamento; (2) porosidade; (3) oste\u00f3fito e (4) eburna\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns autores chegam a utilizar apenas um desses marcadores enquanto outros utilizam \n\nos quatro, ao passo que h\u00e1 casos em que outros marcadores s\u00e3o tamb\u00e9m incorporados a \n\nlista, como a presen\u00e7a de cistos subcondrais ou a neoforma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea sobre a superf\u00edcie \n\narticular (Lessa, 2013). Tamb\u00e9m aqui, a falta de padroniza\u00e7\u00e3o dificulta a compara\u00e7\u00e3o \n\nentre os trabalhos, mesmo quando entre pesquisas feitas sobre a mesma s\u00e9rie esquel\u00e9tica \n\npor pesquisadores diferentes. \n\n Lessa (2013) chama a aten\u00e7\u00e3o para um outro problema metodol\u00f3gico recorrente \n\nnas pesquisas: as superf\u00edcies articulares t\u00eam sido consideradas como \u00e1reas homog\u00eaneas, \n\nquando na verdade este n\u00e3o \u00e9 o caso, como procura demonstrar pela revis\u00e3o de v\u00e1rios \n\ntrabalhos. Para a autora \u00e9 esta premissa, assumida pelos diversos pesquisadores ainda que \n\nde maneira impl\u00edcita, a respons\u00e1vel pela pouca aten\u00e7\u00e3o dada nestes trabalhos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o \n\nda integridade das \u00e1reas articulares estudadas como \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o mais \n\n\n\n56 \n \n\nprecisa das les\u00f5es. Isso se refletiria tamb\u00e9m na falta de preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\ndesenvolvimento de fichas de registro adequadas especificamente \u00e0 an\u00e1lise dos \n\nindicadores de osteoartroses (Lessa, 2013). \n\n \n\n \n\nAs Pesquisas no Brasil \n \n\n No Brasil, desde o fim dos anos 2000, algumas pesquisas sobre a patologia t\u00eam se \n\npreocupado em melhorar as formas de registro e de an\u00e1lise de seus indicadores (Liryo, \n\n2008; Estanek, 2008; Weska, 2010). A tese de doutoramento de Andersen Liryo (2008), \n\ndedicada a estudar a rela\u00e7\u00e3o existente entre c\u00e1ries, perdas dent\u00e1rias e o desenvolvimento \n\nde osteoartroses nas articula\u00e7\u00f5es temporomandibulares em quatro s\u00e9ries de cr\u00e2nios de \n\ncontextos hist\u00f3ricos e urbanos do Brasil e de Portugal, foi a primeira a fazer uma tentativa \n\npara melhorar o registro da localiza\u00e7\u00e3o e a quantifica\u00e7\u00e3o dos marcadores levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o \u00e1reas espec\u00edficas da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular.  \n\n Inspirado no trabalho de \u00d6berg e colaboradores (1971), Liryo (2008) prop\u00f4s um \n\nm\u00e9todo para o registro dos indicadores de osteoartroses que considera a subdivis\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie articular temporomandibular em setores e o registro dos marcadores de \n\nosteoartrose considerando a \u00e1rea dos setores e n\u00e3o a \u00e1rea articular total. Embora o registro \n\nda \u00e1rea da superf\u00edcie articular tenha continuado a admitir uma subjetividade inerente, a \n\ndivis\u00e3o por setores permitiu maior acur\u00e1cia no registro e permitiu a indica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do \n\nc\u00e1lculo de frequ\u00eancias de setores afetados (em v\u00e1rias extens\u00f5es), de regi\u00f5es espec\u00edficas \n\nafetadas mais frequentemente. \n\n Concomitantemente Ang\u00e9lica Estanek, tamb\u00e9m em 2008, defendeu sua \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado utilizando a mesma abordagem, dessa vez adaptada para as \n\narticula\u00e7\u00f5es sinoviais dos membros superiores e inferiores. Esta autora dividiu as \u00e1reas \n\narticulares em quadrantes, registrando e quantificando os marcadores de osteoartrose \n\npelos quadrantes e n\u00e3o pela superf\u00edcie articular total. A pesquisadora tamb\u00e9m deixa claro \n\nem seu trabalho quais os crit\u00e9rios m\u00ednimos para a inclus\u00e3o dos indiv\u00edduos na an\u00e1lise de \n\ndeterminada superf\u00edcie: a presen\u00e7a de pelo menos 50% da superf\u00edcie articular presente. \n\nComo salienta Lessa (2013) essa foi a primeira tentativa de correlacionar \u00e1reas espec\u00edficas \n\ndas superf\u00edcies articulares e a ocorr\u00eancia dos sinais de artrose.  \n\n Finalmemente em 2013, Lessa publica um artigo com extensa revis\u00e3o da literatura \n\nbioarqueol\u00f3gica em osteoartrose, elencando e analisando os principais problemas \n\n\n\n57 \n \n\nmetodol\u00f3gicos e, mais importante, propondo uma sistem\u00e1tica de an\u00e1lise mais detalhada \n\ne padronizada. Nesse trabalho a pesquisadora salienta sobretudo: (1) a necessidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fichas de registro com esquemas espec\u00edficos e adequados \u00e0 cada \u00e1rea \n\narticular, (2) a necessidade de se estabelecer crit\u00e9rios de inclus\u00e3o independentes para as \n\nsuperf\u00edcies e os bordos articulares, (3) a necessidade de quantificar os marcadores \n\nconsiderando-se separadamente aqueles caracter\u00edsticos da superf\u00edcie daqueles da margem \n\ne calcular as frequ\u00eancias espec\u00edficas, respectivamente, sobre os totais de superf\u00edcies e de \n\nbordos observados, (4) a necessidade de identificar as \u00e1reas da articula\u00e7\u00e3o solicitadas \n\nsegundo os diversos movimentos poss\u00edveis em cada articula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, procurando \n\nobservar estas \u00e1reas e n\u00e3o setores aleatoriamente estabelecidos. \n\n Em s\u00edntese, a utiliza\u00e7\u00e3o dos MCA como indicadores de estresse mec\u00e2nico, f\u00edsico \n\nou laboral, ou seja, como ferramenta interpretativa pata auxiliar a constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses \n\nsobre o modo de vida no passado tem se mostrado pelo volume e qualidade das \n\npublica\u00e7\u00f5es um campo de estudos em franco desenvolvimento. As recentes discuss\u00f5es \n\nenvolvendo m\u00e9todo de registro e a natureza multifatorial das les\u00f5es e sinais indicativos \n\nt\u00eam contribu\u00eddo para a constru\u00e7\u00e3o de dados mais s\u00f3lidos e modelos interpretativos sobre \n\no estresse mec\u00e2nico decorrente de atividades e movimentos espec\u00edficos empreendidos \n\ncotidianamente.  \n\n\n\n58 \n \n\n4.MATERIAL \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Antes de seguir com a caracteriza\u00e7\u00e3o do material estudado nesta pesquisa \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio refor\u00e7ar que s\u00e9ries esquel\u00e9ticas de origem funer\u00e1ria e arqueol\u00f3gica, embora \n\ncompreendam uma fra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos outrora integrantes dos grupos estudados, n\u00e3o \n\ns\u00e3o, todavia, do ponto de vista (paleo)-epidemiol\u00f3gico, amostras, no sentido estat\u00edstico \n\nou epidemiol\u00f3gico do termo, da popula\u00e7\u00e3o viva relacionada a estes grupos. Isso se d\u00e1 \n\nporque os processos envolvidos na deposi\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de esqueletos \n\nprovenientes de cemit\u00e9rios n\u00e3o s\u00e3o completamente conhecidos e n\u00e3o podem ser \n\nintegralmente controlados \n\nDe acordo com Waldron (1994): \n\n  \n\n \u201cPaleoepidemiology is the try to count the \n\ndead and their pathological signs in \n\narchaeological series in order to reconstruct \n\nthe spatial, temporal and social distribution of \n\nhealth and disease in past populations based on \n\nbiocultural models\u201d. \n\n \n\n \n\nCom esta defini\u00e7\u00e3o em mente o autor argumenta que entre o total de indiv\u00edduos \n\nmortos em uma dada popula\u00e7\u00e3o e o total de indiv\u00edduos, que de fato s\u00e3o recuperados do \n\ncontexto arqueol\u00f3gico h\u00e1 uma diferen\u00e7a de n\u00fameros que resulta de um conjunto de \n\neventos encadeados que \u201cretira\u201d indiv\u00edduos do conjunto inicial de mortos. Estes eventos \n\nv\u00e3o de a\u00e7\u00f5es culturais relacionadas \u00e0s pr\u00e1ticas funer\u00e1rias dos grupos (p.e. n\u00e3o coloca\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos de uma determinada classe et\u00e1ria no espa\u00e7o cemiterial) at\u00e9 a pr\u00e1tica do \n\narque\u00f3logo em escavar remanescentes funer\u00e1rios, passando por elementos ambientais \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, antr\u00f3picos ou n\u00e3o. Assim, mesmo que o conjunto inicial de todos os \n\n\n\n59 \n \n\nmortos do grupo fosse uma amostra representativa deste grupo, a sequ\u00eancia de eventos \n\nposterior altera essa representatividade de maneira completamente desconhecida \n\n(Waldron, 1994; Mendon\u00e7a de Souza, Maul e Lessa, 2003).  \n\nDessa forma, cole\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias n\u00e3o podem ser consideradas amostras \n\npropriamente ditas, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel controlar a sele\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, sem deixar de \n\nmencionar que a pr\u00f3pria morte e os padr\u00f5es culturais atuam de maneira seletiva sobre \n\numa popula\u00e7\u00e3o e determinam diferentes locais de enterramento (Mendon\u00e7a de Souza, \n\nMaul e Lessa, 2003).  \n\n Portanto, embora a pesquisa paleopatol\u00f3gica a partir de s\u00e9ries esquel\u00e9ticas \n\nfuner\u00e1rias de origem arqueol\u00f3gica ofere\u00e7a uma aproxima\u00e7\u00e3o ao processo sa\u00fade-doen\u00e7a e \n\nao comportamento de determinadas patologias em uma popula\u00e7\u00e3o dada ela n\u00e3o ser\u00e1 sua \n\nexpress\u00e3o exata, dado que \u00e9 imposs\u00edvel determinar o peso que os diferentes processos que \n\natuam sobre a sele\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries exercem sobre as mesmas (Mendon\u00e7a de \n\nSouza , Maul e Lessa., 2003). \n\n Assim, quando da constru\u00e7\u00e3o de propostas de interpreta\u00e7\u00e3o e/ou conclus\u00f5es a \n\npartir do estudo de s\u00e9ries esquel\u00e9ticas se est\u00e1 falando especificamente sobre o que \n\nacontece naquela s\u00e9rie e assumindo-se a premissa de que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre o que \n\nacontece entre aqueles mortos e a popula\u00e7\u00e3o viva da qual se originaram. No entanto a \n\nordem exata dessa rela\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre imposs\u00edvel de alcan\u00e7ar. Em resumo, n\u00e3o se pode \n\nconsiderar que aquilo que se passa na s\u00e9rie esquel\u00e9tica seja um reflexo exato do que se \n\npassava no grupo. \n\n   \n\n \n\n4.1 Aspectos Gerais \n \n\n  Foram analisadas, no total, as \u00e1reas articulares12 de 582 articula\u00e7\u00f5es sinoviais de \n\n48 indiv\u00edduos provenientes de dois sambaquis litor\u00e2neos da Baixada Santista: o Sambaqui \n\nPia\u00e7aguera e o Sambaqui Burac\u00e3o. Todo o material estudado encontra-se sob guarda do \n\nMuseu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n As \u00e1reas articulares analisadas dizem respeito \u00e0s articula\u00e7\u00f5es do ombro (cavidade \n\nglenoidal e cabe\u00e7a do \u00famero); cotovelo (ep\u00edfise distal do \u00famero e incisuras troclear e \n\nradial da ulna e cabe\u00e7a do r\u00e1dio); quadril (acet\u00e1bulo e cabe\u00e7a do f\u00eamur), joelho (patela, \n\n                                                           \n12 Por \u00e1rea articular se compreende nesta pesquisa o conjunto formado pela superf\u00edcie e margem \n\n(per\u00edmetro) da extremidade articular do osso (ver Cap 5 \u2013 M\u00e9todo).  \n\n\n\n60 \n \n\nc\u00f4ndilos do f\u00eamur e c\u00f4ndilos da t\u00edbia) e tornozelo (face articular inferior e do mal\u00e9olo da \n\nt\u00edbia e t\u00e1lus) (para detalhamento ver capitulo 5 - M\u00e9todos). \n\n A escolha destas duas s\u00e9ries esquel\u00e9ticas da Baixada Santista responde a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de superar, ainda que inicialmente, a lacuna de informa\u00e7\u00f5es e dados sobre o \n\nprocesso sa\u00fade-doen\u00e7a e modo vida dos grupos sambaquieiros representativos da por\u00e7\u00e3o \n\npaulista do litoral sudeste (Rodrigues-Carvalho et al., 2009), e tamb\u00e9m considerou as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de integridade das s\u00e9ries que, embora impactadas de modos diferentes por \n\ndiversos processos tafon\u00f4micos, apresentam uma quantidade de \u00e1reas articulares \n\npreservadas que possibilitou que este estudo fosse desenvolvido.  \n\nA estimativa do sexo, assim como a da idade por \u00e9poca do \u00f3bito, foi feita segundo \n\nos crit\u00e9rios estabelecidos por Jane Buikstra e Douglas Ubelaker (1994). As classes et\u00e1rias \n\ndefinidas por esses autores correspondem aos seguintes intervalos: \n\n \n\n? Adulto Jovem (AJ): 20 \u2013 34 anos; \n\n? Adulto Meia-idade (AM): 35 \u2013 49 anos; \n\n? Adulto Maduro (AV): acima de 50 anos. \n \n\n \n\n Embora estas sejam categorias amplamente aceitas e utilizadas em diversos \n\ntrabalhos j\u00e1 publicados, no \u00e2mbito deste estudo, entende-se que os indiv\u00edduos que se \n\nencontram nos limites de uma mesma categoria (p.e. 20 e 34 anos) podem expressar \n\nrealidades bastante distintas, uma vez que a express\u00e3o da osteoartrite pode ser \n\ninfluenciada em alguma medida pela idade. Por esse motivo, al\u00e9m das categorias acima \n\ndefinidas, os indiv\u00edduos foram organizados segundo faixas et\u00e1rias de dez anos, \n\ncorrespondentes \u00e0 terceira, \u00e0 quarta, \u00e0 quinta e a partir da sexta d\u00e9cadas de vida, conforme \n\nos intervalos abaixo: \n\n \n\n? 20 \u2013 29 anos; \n\n? 30 \u2013 39 anos; \n\n? 40 \u2013 49 anos; \n\n? + 50 anos (com 50 ou mais). \n \n\n As duas s\u00e9ries apresentaram estados de conserva\u00e7\u00e3o, completude e integridade \n\ndistintos.  A s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera \u00e9 maior em n\u00famero, e em sua totalidade13 \u00e9 composta \n\npor 85 indiv\u00edduos que est\u00e3o, do ponto de vista da morfologia macrosc\u00f3pica das estruturas \n\n                                                           \n13  Inclu\u00eddos tanto os indiv\u00edduos analis\u00e1veis como os n\u00e3o analis\u00e1veis para esta pesquisa. \n\n\n\n61 \n \n\n\u00f3sseas, bem preservados. A s\u00e9rie de Burac\u00e3o \u00e9 composta em sua totalidade por 47 \n\nindiv\u00edduos que se comparados aos de Pia\u00e7aguera apresentam estado de preserva\u00e7\u00e3o \n\ninferior. Al\u00e9m de numericamente menor, alguns sepultamentos s\u00e3o compostos por poucos \n\nfragmentos \u00f3sseos, os conjuntos est\u00e3o mais fragmentados, as estruturas \u00f3sseas de \n\ninteresse para esta pesquisa frequentemente ausentes. Uma s\u00edntese sobre a completude e \n\npreserva\u00e7\u00e3o das estruturas articulares destacadas para este estudo pode ser observada nas \n\nTabelas 4 e 9 respectivamente nas se\u00e7\u00f5es sobre as s\u00e9ries de Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o \n\nrespectivamente. \n\n Os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o de indiv\u00edduos e setores de \u00e1reas articulares na an\u00e1lise, para \n\nambas as s\u00e9ries, foram: \n\n \n\n? Para inclus\u00e3o do indiv\u00edduo: Ser adulto (20 anos ou mais) com pelo menos uma \n\n\u00e1rea articular selecionada para a pesquisa presente e analis\u00e1vel (para detalhamento \n\nCap 5 \u2013 M\u00e9todo); \n\n? Para inclus\u00e3o de um setor: Presen\u00e7a de pelo menos 50% da superf\u00edcie ou 50% da \n\nmargem articular preservada (para detalhamento Cap 5 \u2013 M\u00e9todo); \n\n? Conjuntos articulares incompletos que apresentassem \u00e1reas articulares com pelo \n\nmenos 50% da superf\u00edcie ou 50% da margem preservadas tamb\u00e9m foram \n\ninclu\u00eddos. \n\n \n\n \n\n4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das S\u00e9ries Esquel\u00e9ticas: Pia\u00e7aguera \n\n \n\n A s\u00e9rie esquel\u00e9tica do sambaqui Pia\u00e7aguera foi objeto de diferentes trabalhos \n\ndesde sua escava\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1960 (Uch\u00f4a, 1973; Mello e Alvim &amp; Uchoa, 1976; \n\nUch\u00f4a et al., 1989; Silva, 2005; Okumura, 2007; Fischer, 2012; Lessa, 2013).  \n\n Os esqueletos foram submetidos a procedimentos de restauro que utilizaram \n\nmateriais de preenchimento como cera, resinas e cola, al\u00e9m de arames (em alguns casos). \n\nEmbora de ampla aceita\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1970, estas t\u00e9cnicas de reconstitui\u00e7\u00e3o \n\ncomprometem a integridade do material e impossibilitaram ou dificultaram a observa\u00e7\u00e3o \n\nde pelo menos parte de algumas superf\u00edcies e bordos articulares. \n\n Os esqueletos encontram-se limpos, relativamente \u00edntegros e, portanto, em boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o. Nesta pesquisa, durante a etapa de an\u00e1lise, os esqueletos e \n\nsepultamentos foram reacondicionados de forma mais adequada. Caixas de papel\u00e3o e \n\n\n\n62 \n \n\nsacos de papel foram descartados (preservando sua informa\u00e7\u00e3o), os ossos foram \n\nseparados em sacos pl\u00e1sticos identificados com o sepultamento de refer\u00eancia ou \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o. Os cr\u00e2nios, por sua vez, foram acomodados nas caixas dos respectivos \n\nsepultamentos e isolados do fundo e das laterais das caixas por placas de ethafoam. \n\n Nos trabalhos j\u00e1 desenvolvidos a partir destes esqueletos, foram realizadas \n\ndiferentes estimativas para determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos, bem como \n\npara sua assigna\u00e7\u00e3o sexual e estimativa et\u00e1ria. Uch\u00f4a (1973), considerando apenas os \n\nindiv\u00edduos relativamente completos apresentou uma descri\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie que dava conta de \n\n56 indiv\u00edduos, dos quais 32 adultos, 1 indiv\u00edduo classificado como jovem e 21 crian\u00e7as. \n\nMais tarde, Uch\u00f4a e colaboradores (1989), referiram um total de 77 indiv\u00edduos \n\nrecuperados do s\u00edtio, somando aos 56 originalmente descritos os remanescentes \n\nincompletos de outros 21 indiv\u00edduos recuperados de sepultamentos perturbados. A s\u00e9rie \n\nfoi revista por Fischer (2012), que refez as estimativas de sexo e idade e reavaliou o \n\nn\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos, contabilizando 88 indiv\u00edduos. A reconfigura\u00e7\u00e3o dos \n\nconjuntos de indiv\u00edduos e a reorganiza\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie permitiu \u00e0 pesquisadora, naquela \n\nocasi\u00e3o, identificar indiv\u00edduos infantis que n\u00e3o haviam sido contabilizados em trabalhos \n\nanteriores. \n\n Nesta pesquisa, a s\u00e9rie foi novamente revista e as diverg\u00eancias encontradas foram \n\nanalisadas e corrigidas quando necess\u00e1rio. Os crit\u00e9rios utilizados encontram-se descritos \n\nem Jane Buikstra e Douglas Ubelaker (1994). Desse modo, foram computados 85 \n\nindiv\u00edduos, sendo 39 adultos (45%), 6 adolescentes (7%) e 40 crian\u00e7as (47%). Entre os \n\nindiv\u00edduos adultos, 19 s\u00e3o do sexo masculino, 7 do feminino e 13 n\u00e3o foram identific\u00e1veis \n\npara sexo.  \n\n N\u00e3o foram localizados os sepultamentos n\u00ba 21, n\u00ba 49, n\u00ba 61, n\u00ba 62, n\u00ba 68 e n\u00ba 74. \n\nA exce\u00e7\u00e3o do sepultamento n\u00ba 74, tratam-se dos mesmos sepultamentos n\u00e3o localizados \n\npor Fischer (2012) quando de sua pesquisa. Ainda que a s\u00e9rie seja caracterizada por \n\nesqueletos em boas condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, h\u00e1 tamb\u00e9m diversos sepultamentos \n\nconstitu\u00eddos por poucos fragmentos \u00f3sseos e desconexos, como \u00e9 o caso dos \n\nsepultamentos 59A, 63, 64, 67, 69, 71, 75 e 77, que n\u00e3o puderam ser considerados neste \n\nestudo. \n\n Foram tamb\u00e9m considerados para a an\u00e1lise e para o computo geral de indiv\u00edduos, \n\nos sacos identificados como \u201cSep s/n\u00ba + sta\u201d que apresentaram pelo menos 1 \u00e1rea articular \n\nobserv\u00e1vel. S\u00e3o eles: sep s/n\u00ba sta 38; sep s/n\u00ba sta 39; sep s/n\u00ba sta 43 e sep s/n\u00ba sta 93. Estes \n\nconjuntos s\u00e3o, na maioria dos casos, constitu\u00eddos por poucos fragmentos \u00f3sseos (alguns \n\n\n\n63 \n \n\nainda impregnados com sedimento) e est\u00e3o identificados com a quadra de origem e data \n\nda escava\u00e7\u00e3o. As tabelas 1 e 2 sintetizam a distribui\u00e7\u00e3o apenas dos indiv\u00edduos observados \n\nnesta pesquisa. Os indiv\u00edduos classificados apenas como \u201cAdultos\u201d na Tabela 1, n\u00e3o \n\napresentaram estruturas diagn\u00f3sticas para idade suficientes para uma classifica\u00e7\u00e3o mais \n\nacurada. Do total de indiv\u00edduos adultos presentes, o sep. 02 (feminino) e mais 7 indiv\u00edduos \n\nindeterminados para sexo n\u00e3o apresentaram nenhuma \u00e1rea articular observ\u00e1vel e n\u00e3o \n\nforam, portanto, considerados. Todos os indiv\u00edduos identificados como masculino o \n\nforam. \n\n \n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados por sexo e idade  \nPIA\u00c7AGUERA (classes et\u00e1rias) \n\nAJ AM AV Adulto Total\n\nFeminino 2 2 1 1 6\n\nMasculino 10 6 2 1 19\n\nIndet 0 0 0 6 6\n\nTotal 12 8 3 8 31  \n\n \n\n Dessa forma, dos 31 adultos observados, apenas 6 indiv\u00edduos s\u00e3o femininos, 19 \n\ns\u00e3o masculinos e em 6 indiv\u00edduos n\u00e3o foi poss\u00edvel a assigna\u00e7\u00e3o sexual (Tabelas 01 e 02). \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o nesta s\u00e9rie o peso maior de indiv\u00edduos masculinos (48%) entre os \n\nadultos analisados, bem como a representatividade infantil (47%), j\u00e1 observada por \n\nFischer (2012), que investigou aspectos da mortalidade infantil a partir desta s\u00e9rie. \n\n \n\nTabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados por sexo e idade \nPIA\u00c7AGUERA (intervalos et\u00e1rios) \n\n20-29 30-39 40-49 +50 Indet Total\n\nFeminino 2 0 2 1 1 6\n\nMasculino 5 6 5 2 1 19\n\nIndet 0 0 0 0 6 6\n\nTotal 7 6 7 3 8 31  \n\n \n\n Apesar do bom estado de preserva\u00e7\u00e3o, muitos esqueletos apresentaram, em \n\nintensidades diferentes, a invas\u00e3o sobre os ossos e fragmentos \u00f3sseos de concre\u00e7\u00f5es \n\ncarbon\u00e1ticas. Essas concre\u00e7\u00f5es s\u00e3o formadas como produto da dissolu\u00e7\u00e3o de carbonatos \n\npresentes no material malacol\u00f3gico constitutivo do s\u00edtio. Por esse motivo, muitas \u00e1reas \n\narticulares n\u00e3o puderam ser analisadas (ainda que estivessem presentes e completas), pois \n\nencontravam-se completamente cobertas por concre\u00e7\u00f5es. O sepultamento 27 (indiv\u00edduos \n\nA e B), ainda que representativo da maioria das estruturas \u00f3sseas de interesse, encontra-\n\n\n\n64 \n \n\nse t\u00e3o completamente recoberto por concre\u00e7\u00f5es que muitos ossos est\u00e3o fundidos uns aos \n\noutros, de modo que sua an\u00e1lise n\u00e3o foi poss\u00edvel. \n\n Do total de 464 \u00e1reas articulares presentes nos esqueletos analis\u00e1veis puderam ser \n\nanalisadas 402 \u00e1reas articulares (87%). Considerando as 24 \u00e1reas articulares esperadas \n\nem cada indiv\u00edduo, na s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Pia\u00e7aguera est\u00e3o presentes, em m\u00e9dia, 14,96 \n\n\u00e1reas por indiv\u00edduo e a m\u00e9dia de \u00e1reas articulares observ\u00e1veis por indiv\u00edduos foi de 12.96 \n\n(Tabela 05). O estado relativamente bom de conserva\u00e7\u00e3o dos esqueletos, neste caso, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m apoiado pela representatividade das \u00e1reas articulares selecionadas para este \n\ntrabalho: 13 (41%) entre os 31 indiv\u00edduos observados apresentaram, pelo menos, 75% das \n\n\u00e1reas articulares esperadas enquanto que 10 indiv\u00edduos (32%) apresentaram menos que \n\n25% delas (Tabela 05).  \n\n Al\u00e9m disso a s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera apresentou superf\u00edcies e margens articulares de \n\numa mesma \u00e1rea articular proporcionalmente preservadas na maior parte dos indiv\u00edduos. \n\nAs exce\u00e7\u00f5es foram a ep\u00edfise distal do f\u00eamur que apresentou superf\u00edcie analis\u00e1vel em \n\n100% dos casos e margem em apenas 77,41%, e a ep\u00edfise proximal da t\u00edbia que apesar de \n\nter apresentado superf\u00edcie analis\u00e1vel em 100% dos casos, teve a margem analis\u00e1vel em \n\napenas 79,31% deles (Tabela 03). \n\n Na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera, as ep\u00edfises proximais do r\u00e1dio e distal do \u00famero foram as \n\n\u00e1reas articulares com melhor representa\u00e7\u00e3o, enquanto que a ep\u00edfise distal da t\u00edbia foi a \n\nmais sub-representada em rela\u00e7\u00e3o as demais \u00e1reas (Tabela 03). \n\n Na Tabela 4 est\u00e3o sintetizadas as informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1reas articulares presentes, \n\nobservando sua quantidade, bilateralidade e os percentuais de superf\u00edcies e bordos \n\npresentes em cada \u00e1rea articular, considerando tamb\u00e9m o total de setores observados. Se \n\nforem considerados os conjuntos articulares, ou seja, a totalidade de \u00e1reas articulares \n\nenvolvidas em uma mesma articula\u00e7\u00e3o, o cotovelo foi o conjunto observado no maior \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos e o joelho o conjunto observado o menor n\u00famero de vezes. Se a \n\nbilateralidade for levada em conta, joelhos e tornozelos foram os conjuntos que puderam \n\nser observados bilateralmente no menor n\u00famero de indiv\u00edduos, 8 e 9 indiv\u00edduos \n\nrespectivamente. A Tabela 4 oferece dados sobre a presen\u00e7a/preserva\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\narticulares completos (p.e. cotovelo, com as ep\u00edfises proximais da ulna e do r\u00e1dio e a \n\nep\u00edfise distal do \u00famero) para ambos os lados e bilateralmente.    \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nTabela 3: Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares, suas superf\u00edcies e bordos - PIA\u00c7AGUERA \n\nD E D + E* SUPERF (%)\u00b9 PERIM (%)\u00b9 S/A\u00b3 NSO\n4\n\nSUPERF (%)\u00b2 PERIM (%)\u00b2\n\nCavidade Glenoidal 19 16 15 35 97,00 100 4 131 96,95 95,42\n\nProximal do \u00damero 16 16 13 32 96,87 93,75 4 124 98,39 90,32\n\nDistal do \u00damero 19 20 16 39 92,30 82,05 4 155 90,32 76,77\n\nProximal do R\u00e1dio 19 20 16 39 97,43 64,10 2 76/36 98,68 75,00\n\nProximal da Ulna 18 18 13 36 88,88 83,33 4 142 86,61 80,98\n\nAcet\u00e1bulo 16 17 14 33 93,92 81,81 4 116 92,24 92,24\n\nProximal do F\u00eamur 17 16 13 33 100 96,96 4 122 100 93,44\n\nDistal do F\u00eamur 16 15 10 31 100 77,41 8 242 98,35 71,07\n\nPatela 17 16 11 33 93,92 81,81 4 131 93,12 68,70\n\nProximal da T\u00edbia 14 15 11 29 100 79,31 4 112 99,11 68,75\n\nDistal da T\u00edbia 14 12 7 26 100 88,46 4 99 100 88,89\n\nTalus 20 16 12 36 100 91,66 4 144 99,21 78,9\n\nTOTAL**\u00c1REAS ARTICULARES\nLateralidade Completude das \u00e1reas Completude dos setores\n\n \n*Total de vezes em que a \u00e1rea articular foi observada em ambos os lados em um mesmo indiv\u00edduo \n** Total de \u00e1reas observadas \n\u00b9 Percentual das \u00e1reas articulares presentes que puderam ser observadas respectivamente para a superf\u00edcie e para o bordo (margem) da \u00e1rea \n\u00b2 Percentual de setores observados para superf\u00edcies e/ou per\u00edmetro articular \n\u00b3 Quantidade de setores esperados para cada \u00e1rea articular \n4 Quantidade de setores observados \n\n \nTabela 4: Total de conjuntos articulares presentes entre os lados e bilateralmente - PIA\u00c7AGUERA \n\nCONJUNTOS ARTICULARES D E D+E* Total**\n\nOmbro 15 11 11 26\n\nCotovelo 15 15 11 30\n\nQuadril 14 14 12 22\n\nJoelho 9 12 8 21\n\nTornozelo 13 11 9 24\n \n\n* Total de vezes em que o conjunto articular foi observado em ambos os  \nlados em um mesmo indiv\u00edduo \n** Total de conjuntos articulares observados \n\n \n\n\n\n66 \n \nTabela 5: Quantidade total de \u00e1reas articulares observadas por indiv\u00edduo - PIA\u00c7AGUERA \n\nSEP PRESENTE* C. Glen. P. \u00damero D. \u00damero P. R\u00e1dio P. Ulna Acet. P. F\u00eamur D. F\u00eamur Patela P. T\u00edbia D. T\u00edbia Talus Total\n\n1A 9 2 1 2 0 0 0 1 0 1 0 0 1 8\n\n5 20 2 2 2 2 2 2 2 2 1 1 1 1 20\n\n6 24 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 24\n\n8 24 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 24\n\n9 5 1 0 1 1 1 0 0 0 0 0 1 0 5\n\n11 11 2 0 1 1 1 1 1 0 2 0 0 0 9\n\n14 15 2 2 2 2 1 0 1 1 0 0 1 1 13\n\n15 6 1 1 1 1 1 0 0 0 0 0 0 0 5\n\n22 24 1 0 1 1 1 2 2 2 2 2 2 2 18\n\n23 24 0 1 1 0 2 0 0 2 2 2 1 1 12\n\n24 24 2 2 2 2 1 2 2 1 2 2 1 2 21\n\n26 24 0 2 2 2 1 2 2 2 2 2 2 2 21\n\n28 23 0 0 0 1 1 2 2 2 2 2 1 1 14\n\n31 24 2 2 2 2 2 2 1 2 2 2 2 2 23\n\n36 24 2 2 2 2 2 2 2 2 2 1 2 2 23\n\n38 13 2 2 2 2 2 1 1 1 0 0 0 0 13\n\n39A 4 0 0 0 1 0 1 0 0 1 0 0 0 3\n\n41 21 1 2 2 2 2 2 2 1 0 2 1 2 19\n\n44 24 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 24\n\n46 23 2 2 2 2 2 2 2 1 2 2 1 2 22\n\n48 23 2 2 2 2 2 2 2 2 1 2 0 1 20\n\n50 4 0 0 0 0 0 1 0 0 1 0 0 1 3\n\n52 24 0 0 2 2 1 1 2 2 1 2 2 2 17\n\n53 23 2 1 2 2 2 2 1 0 2 1 2 2 19\n\n54 4 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 2 4\n\n56 10 1 0 1 2 2 0 0 0 1 0 0 2 9\n\n63 3 0 0 0 1 1 0 0 0 0 0 0 1 3\n\ns/n\u00ba sta 38 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1\n\ns/n\u00ba sta 39 2 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2\n\ns/n\u00ba sta 43 3 0 0 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0 2\n\ns/n\u00ba sta 93 1 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1\n\nTOTAL 464 35 32 39 39 36 33 33 31 33 29 26 36 402\n\nM\u00c9DIA** 14,967742 1,129032 1,032258 1,258065 1,258065 1,16129 1,06452 1,064516 1 1,06452 0,93548 0,83871 1,1613 12,968  \n\n* Total de \u00e1reas articulares presentes, mas n\u00e3o necessariamente observadas \n** M\u00e9dia de \u00e1reas articulares por tipo de \u00e1rea e por indiv\u00edduo\n\n\n\n67 \n \n\n \n\n4.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o das S\u00e9ries Esquel\u00e9ticas: Burac\u00e3o \n \n\n A s\u00e9rie esquel\u00e9tica do sambaqui Burac\u00e3o foi objeto de um recente projeto de \n\ncuradoria, ainda em fase de finaliza\u00e7\u00e3o, coordenado por Veronica Wesolowski, no qual \n\nos esqueletos foram limpos e os sepultamentos re-inventariados considerando-se uma \n\npesquisa que envolveu o levantamento sistem\u00e1tico dos dados j\u00e1 publicados para o s\u00edtio, \n\nbem como, o levantamento de informa\u00e7\u00f5es a partir de sua documenta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\n(Oliveira, 2015). A estimativa et\u00e1ria e assigna\u00e7\u00e3o sexual foram estabelecidas a partir dos \n\ncrit\u00e9rios definidos em Buikstra e Douglas Ubelaker (1994). \n\n Embora a s\u00e9rie esquel\u00e9tica do sambaqui Burac\u00e3o, em especial sua cole\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e2nios, tenha sido objeto de trabalhos anteriores, parte das informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nescava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, sobre a composi\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos sepultamentos e do material \n\ndisperso, por ser de dif\u00edcil acesso, havia sido esquecida ao longo do tempo, fazendo com \n\nque as informa\u00e7\u00f5es parciais publicadas fossem sendo repetidas sem confirma\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m \n\ndisso, a curadoria inicial feita na d\u00e9cada de 1960 priorizou, segundo um habito ainda \n\ncomum na \u00e9poca, o cuidado com os cr\u00e2nios sem dedicar maior aten\u00e7\u00e3o aos demais ossos \n\ne fragmentos \u00f3sseos, os quais ainda se encontravam nas embalagens em que foram \n\nacondicionados em campo, como sacos de papel, caixas de papel\u00e3o e caixas de pl\u00e1stico \n\ncom sinais claros de antiga infesta\u00e7\u00e3o por insetos (Di Giusto, 2014; Oliveira, 2015). \n\n Tal qual observado na s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Pia\u00e7aguera, tamb\u00e9m aqui, alguns ossos \n\napresentam sinais de antiga restaura\u00e7\u00e3o, na qual foram utilizados materiais de \n\npreenchimento tais como como cera, um tipo de resina e, em alguns casos espec\u00edficos, \n\npalito de f\u00f3sforo como suporte para reconstitui\u00e7\u00e3o entre dois fragmentos de di\u00e1fise. \n\n Uma grande quantidade de ossos foi coletada em campo como material \u201crolado\u201d. \n\nO trabalho de reconstitui\u00e7\u00e3o dos sepultamentos permitiu, no momento de sua curadoria, \n\nque uma parte dos ossos antes identificados como \u201crolado\u201d fosse realocado junto ao seu \n\nconjunto original a partir da verifica\u00e7\u00e3o de reconstitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de pe\u00e7as \u00f3sseas e em \n\ncasos nos quais havia caracter\u00edsticas individualizantes, pareamento contralateral e \n\nconformidade sexual, segundo um procedimento que vem sendo desenvolvido por \n\nVeronica Wesolowski e j\u00e1 aplicado \u00e0 cole\u00e7\u00f5es osteol\u00f3gcas do MAE USP (Fischer, 2012). \n\nOs ossos que n\u00e3o puderam ser assignados a um indiv\u00edduo seguiram identificados como \n\n\u201cossos avulsos\u201d ou \u201cossos misturados\u201d (Oliveira, 2015). \n\n\n\n68 \n \n\n Antes do processo de recuradoria, as pesquisas j\u00e1 publicadas apontavam a \n\nexist\u00eancia de 43 sepultamentos, que corresponderiam a um total de 49 indiv\u00edduos, dos \n\nquais 26 haviam sido identificados como indiv\u00edduos adultos (maiores do que 20 anos), e \n\n23 como indiv\u00edduos subadultos (Mello e Alvim &amp; Uch\u00f4a, 1975, 1980; Palestrini, 1968b; \n\nSilva, 2005). Com o trabalho de recuradoria de 39 sepultamentos a contagem do n\u00famero \n\nde indiv\u00edduos identificados foi corrigida para 47 indiv\u00edduos dos quais, 22 s\u00e3o adultos, 21 \n\ns\u00e3o crian\u00e7as e 4 s\u00e3o adolescentes. Entre os 22 adultos, 11 s\u00e3o indiv\u00edduos masculinos, 5 \n\nfemininos e 6 indeterminados para sexo (Di Giusto, 2014; Oliveira, 2015). Nesta ocasi\u00e3o, \n\nn\u00e3o foram localizados os sepultamentos 26, 27 e 29. Al\u00e9m disso, um conjunto \n\nsignificativo de ossos identificado como \u201c62\u201d ou \u201csep 62\u201d (em refer\u00eancia ao ano de sua \n\nescava\u00e7\u00e3o) n\u00e3o entrou no computo geral, pois parte dos ossos encontram-se ainda em um \n\nbloco a ser escavado.   \n\n Para esta pesquisa, a s\u00e9rie foi revista para os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos de sexo e idade \n\ne eventuais diverg\u00eancias ajustadas. A s\u00e9rie \u00e9 composta por 21 indiv\u00edduos adultos, 4 \n\nadolescentes e 22 crian\u00e7as, totalizando 47 indiv\u00edduos. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi considerado para \n\no computo geral o conjunto identificado como \u201cSep. 62\u201d, pelos mesmos motivos relatados \n\nacima.  \n\n Dentre os 21 indiv\u00edduos adultos, 10 indiv\u00edduos s\u00e3o masculinos, 5 femininos e 6 \n\nn\u00e3o foram identific\u00e1veis para sexo. Tamb\u00e9m nesta s\u00e9rie, ainda que proporcionalmente \n\nmenor, os indiv\u00edduos femininos est\u00e3o sub-representados. Os indiv\u00edduos dos \n\nsepultamentos 11 e 13, al\u00e9m dos sepultamentos s/n\u00ba B e C, embora adultos, est\u00e3o \n\nincompletos e n\u00e3o apresentaram nenhuma \u00e1rea articular com pelo menos 50% de sua \n\nsuperf\u00edcie ou per\u00edmetro observ\u00e1vel e n\u00e3o foram inclu\u00eddos na an\u00e1lise.  \n\n \n\nTabela 6: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados por sexo e idade \n BURAC\u00c3O (intervalos et\u00e1rios) \n\n20-29 30-39 40-49 +50 Indet Total\n\nFeminino 2 0 1 0 2 5\n\nMasculino 1 1 4 1 3 10\n\nIndet 0 0 0 1 1 2\n\nTotal 3 1 5 2 6 17  \n \n\n Dessa forma, 17 indiv\u00edduos foram observados neste estudo, sendo 10 homens, 5 \n\nmulheres e 2 indiv\u00edduos indeterminados para sexo. As tabelas 6 e 7 descrevem \n\nsinteticamente a distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos observados segundo sexo e idade. \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nTabela 7: Distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos por sexo e idade \nBURAC\u00c3O (classes et\u00e1rias) \n\nAJ AM AV Adulto Total\n\nFeminino 2 1 0 2 5\n\nMasculino 1 5 1 3 10\n\nIndet 0 0 1 1 2\n\nTotal 3 6 2 6 17  \n\n \n\n A s\u00e9rie esquel\u00e9tica do sambaqui Burac\u00e3o apresentou um estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nruim se comparado a s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera, com poucos indiv\u00edduos completos. Esta s\u00e9rie \n\ntamb\u00e9m apresenta uma quantidade significativa de ossos e fragmentos \u00f3sseos que n\u00e3o \n\nest\u00e3o associados a nenhum dos sepultamentos identificados, e que no momento n\u00e3o se \n\nencontram em condi\u00e7\u00f5es de serem analisados, estando ainda em processo de curadoria \n\npara invent\u00e1rio e estabelecimento do N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos (NMI) que \n\nrepresentam.   \n\n Menos da metade do n\u00famero de \u00e1reas articulares observadas na s\u00e9rie de \n\nPia\u00e7aguera pode ser considerada no caso da s\u00e9rie Burac\u00e3o: ao todo foram analisadas 180 \n\n\u00e1reas, dentre as quais se notam algumas discrep\u00e2ncias, como entre o n\u00famero de patelas e \n\no de ep\u00edfises proximais da t\u00edbia (Tabela 08).  \n\nA s\u00e9rie Burac\u00e3o, tamb\u00e9m apresentou menos conjuntos articulares completos, bem \n\ncomo menos casos nos quais foi poss\u00edvel a avalia\u00e7\u00e3o de conjuntos articulares ou \u00e1reas \n\narticulares pareadas. As \u00e1reas articulares presentes apresentaram por\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie e, \n\nparticularmente, da margem ausentes em quantidade substantiva. Os bordos foram \n\nsempre menos observados, quer se considere toda a \u00e1rea articular quer se considere cada \n\nsetor separadamente. Al\u00e9m disso, a proporcionalidade entre a preserva\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies \n\ne margens articulares de uma mesma \u00e1rea articular foi muito baixa na s\u00e9rie (Tabela 08). \n\nDo total de 202 \u00e1reas articulares presentes nos esqueletos inclu\u00eddos na an\u00e1lise \n\npuderam ser analisadas 180 (89%) (Tabela 10), essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco mais alta que \n\naquela vista na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera, apesar da conserva\u00e7\u00e3o geral pior em Burac\u00e3o, o que \n\n\u00e9 explicado pela grande quantidade de concre\u00e7\u00f5es carbon\u00e1ticas e gesso de restaura\u00e7\u00e3o \n\nrecobrindo as \u00e1reas articulares naquela s\u00e9rie. \n\nConsiderando as 24 \u00e1reas articulares esperadas em cada indiv\u00edduo, na s\u00e9rie \n\nesquel\u00e9tica de Burac\u00e3o est\u00e3o presentes, em m\u00e9dia, 11,88 \u00e1reas por indiv\u00edduo e a m\u00e9dia \n\nde \u00e1reas articulares observ\u00e1veis por indiv\u00edduo foi de 10,59 (Tabela 10). O estado ruim de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos esqueletos, neste caso, \u00e9 evidenciado pela representatividade baixa das \n\n\u00e1reas articulares selecionadas para este trabalho: apenas 5 (29,11%) entre os 17 indiv\u00edduos \n\n\n\n70 \n \n\nobservados apresentaram, pelo menos, 75% das \u00e1reas articulares esperadas, enquanto que \n\n6 indiv\u00edduos (35%) apresentaram 25% ou menos das \u00e1reas articulares esperadas (Tabela \n\n11). Dentre os indiv\u00edduos analisados, apenas os referentes aos sepultamentos 16, 21, 32, \n\n34 e 39 foram representativos da maioria das superf\u00edcies articulares esperadas (Tabela \n\n10). \n\n Na s\u00e9rie de Burac\u00e3o, as \u00e1reas articulares da patela foram as que tiveram melhor \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (ambos os lados), enquanto que a ep\u00edfise proximal da t\u00edbia foi a mais sub-\n\nrepresentada em rela\u00e7\u00e3o as demais \u00e1reas (Tabela 08). \n\n Na Tabela 9 est\u00e3o sintetizadas as informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1reas articulares presentes, \n\nobservando sua quantidade, bilateralidade e os percentuais de superf\u00edcies e bordos \n\npresentes em cada \u00e1rea articular, considerando tamb\u00e9m o total de setores observados. Se \n\nforem considerados os conjuntos articulares, ou seja, a totalidade de \u00e1reas articulares \n\nenvolvidas em uma mesma articula\u00e7\u00e3o, o quadril e o cotovelo foram os conjuntos \n\nobservados no maior n\u00famero de indiv\u00edduos e o joelho o conjunto observado o menor \n\nn\u00famero de vezes. Se a bilateralidade for levada em conta, joelhos e ombros foram os \n\nconjuntos que puderam ser observados bilateralmente no menor n\u00famero de indiv\u00edduos, \n\napenas em 2 indiv\u00edduos em ambos os casos. \n\n A Tabela 9 oferece dados sobre a presen\u00e7a/preserva\u00e7\u00e3o de conjuntos articulares \n\ncompletos (p.e. cotovelo, com as ep\u00edfises proximais da ulna e do r\u00e1dio e a ep\u00edfise distal \n\ndo \u00famero) para ambos os lados e bilateralmente. \n\n   \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n71 \n \n\nTabela 8: Caracteriza\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares, suas superf\u00edcies e per\u00edmetros - BURAC\u00c3O \n\nD E D+E* SUPERF (%)\u00b9 PERIM (%)\u00b9 S/A\u00b3 NSO SUPERF (%)\u00b2 PERIM (%)\u00b2\n\nCavidade Glenoidal 9 8 5 17 100 88,23 4 63 100 84,12\n\nProximal do \u00damero 8 7 5 15 100 86,66 4 60 100 71,66\n\nDistal do \u00damero 8 6 4 14 100 38,46 4 55 100 56,36\n\nProximal do R\u00e1dio 10 8 7 18 100 38,88 2 36/18 100 44,44\n\nProximal da Ulna 7 8 6 15 100 80,00 4 59 100 76,27\n\nAcet\u00e1bulo 9 5 5 14 100 71,42 4 47 97,87 78,72\n\nProximal do F\u00eamur 7 6 5 13 100 69,23 4 51 100 66,66\n\nDistal do F\u00eamur 7 6 6 13 100 38,46 8 92 100 43,47\n\nPatela 11 11 9 22 100 68,18 4 84 100 65,47\n\nProximal da T\u00edbia 4 4 3 8 100 37,50 4 29 100 37,93\n\nDistal da T\u00edbia 5 7 4 12 100 83,33 4 40 100 90,00\n\nTalus 11 8 6 19 100 100 4 75 100 90,66\n\n\u00c1REAS ARTICULARES\nLaralidade\n\nTOTAL**\nCompletude das \u00e1reas Completude dos setores\n\n \n*Total de vezes em que a \u00e1rea articular foi observada em ambos os lados em um mesmo indiv\u00edduo \n** Total de \u00e1reas observadas \n\u00b9 Percentual de \u00e1reas articulares observadas para superf\u00edcie e/ou per\u00edmetro da \u00e1rea \n\u00b2 Percentual de setores observados para superf\u00edcies e/ou per\u00edmetro articular \n\u00b3 Quantidade de setores esperados para cada \u00e1rea articular \n4 Quantidade de setores observados \n\n \nTabela 9 Total de conjuntos articulares presentes entre os lados e bilateralmente - BURAC\u00c3O \n\nCONJUNTOS ARTICULARES D E D+E* Total**\n\nOmbro 4 5 2 9\n\nCotovelo 5 5 3 10\n\nQuadril 6 5 5 11\n\nJoelho 2 3 2 5\n\nTornozelo 5 6 5 11  \n* Total de vezes em que o conjunto articular foi observado em ambos os  \nlados em um mesmo indiv\u00edduo \n** Total de conjuntos articulares observados\n\n\n\n72 \n \n\n \n \n \n\nTabela 10: Quantidade total de \u00e1reas articulares observadas por indiv\u00edduo - BURAC\u00c3O \n\nC. Glen. P. \u00damero D. \u00damero P. R\u00e1dio P. Ulna Acet. P. F\u00eamur D. F\u00eamur Patela P. T\u00edbia D. T\u00edbia Talus\n\n2 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1\n\n4 13 1 2 0 1 1 1 1 0 1 0 0 1 9\n\n8A 8 1 0 0 0 2 0 0 0 2 1 1 1 8\n\n10 2 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1\n\n12 4 2 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2\n\n15 8 2 1 1 0 0 0 0 1 2 0 0 0 7\n\n16 23 2 1 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 23\n\n19A 3 1 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1 3\n\n19B 6 0 1 1 1 1 0 0 0 1 0 0 1 6\n\n21 24 1 2 2 2 2 2 2 2 2 1 2 2 22\n\n25A 8 1 1 1 1 0 1 0 0 0 0 1 1 7\n\n32 23 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 1 2 23\n\n33 9 0 0 0 2 0 0 1 0 2 0 0 1 6\n\n34 19 2 2 1 2 2 2 2 2 2 0 0 1 18\n\n39 21 1 2 2 2 1 2 2 2 2 2 0 2 20\n\n40 17 0 1 1 1 0 1 0 0 2 2 1 2 11\n\nS/No A 13 0 0 1 2 2 1 1 2 0 0 2 2 13\n\nTOTAL 202 17 15 14 18 15 14 13 13 22 8 12 19 180\n\nM\u00c9DIA** 11,88 1,00 0,88 0,82 1,06 0,88 0,82 0,76 0,76 1,29 0,59 0,59 1,12 10,59\n\nTotalSEP PRESENTE*\nQuantidade de \u00e1reas articulares observadas\n\n \n* Total de \u00e1reas articulares presentes, mas n\u00e3o necessariamente observadas \n** M\u00e9dia de \u00e1reas articulares observadas por tipo de \u00e1rea e por indiv\u00edduo \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n5-M\u00c9TODOS. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.1 Aspectos Gerais \n \n \n\n As s\u00e9ries esquel\u00e9ticas dos sambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o foram analisadas \n\nseparadamente. Foram considerados pass\u00edveis de an\u00e1lise os indiv\u00edduos adultos (20 anos \n\nou mais), de ambos os sexos, que apresentassem pelo menos uma das \u00e1reas articulares \n\nescolhidas em condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise. N\u00e3o foram inclu\u00eddos indiv\u00edduos com sinais \n\ntraum\u00e1ticos ou patol\u00f3gicos que inviabilizassem a an\u00e1lise dos marcadores de osteoartrose \n\nou que pudessem estar relacionados a altera\u00e7\u00f5es mec\u00e2nico-musculares.  \n\n As estimativas de sexo e idade foram realizadas em momentos distintos para as \n\nduas s\u00e9ries esquel\u00e9ticas. No caso da s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera, estes dados foram produzidos \n\npor Fischer (2012) e Mello Alvim &amp; Uch\u00f4a (1978). No caso da s\u00e9rie de Burac\u00e3o, as \n\nestimativas foram realizadas como parte da curadoria das s\u00e9ries esquel\u00e9ticas do acervo \n\ndo MAE/USP (Di Giusto, 2014; Oliveira, 2015). Para ambos os casos as estimativas de \n\nsexo e idade foram revisadas e as diverg\u00eancias observadas foram analisadas e ajustadas \n\nse necess\u00e1rio. Os crit\u00e9rios para a assigna\u00e7\u00e3o sexual e estimativa et\u00e1ria foram os mesmos \n\nestabelecidos por Buikstra &amp; Ubelaker (1994).  \n\n Para an\u00e1lise foram consideradas bilateralmente as \u00e1reas articulares de cinco \n\narticula\u00e7\u00f5es do esqueleto apendicular: ombro (cavidade glenoidal e cabe\u00e7a do \u00famero); \n\ncotovelo (c\u00f4ndilo do \u00famero e incisuras radial e troclear da ulna e cabe\u00e7a do r\u00e1dio); quadril \n\n(acet\u00e1bulo e cabe\u00e7a do f\u00eamur), joelho (patela, c\u00f4ndilos do f\u00eamur e c\u00f4ndilos da t\u00edbia) e \n\ntornozelo (face articular inferior e mal\u00e9olo da t\u00edbia e t\u00e1lus). Essa divis\u00e3o foi baseada no \n\ntrabalho desenvolvido por Estanek (2008), sendo que os grupos articulares escolhidos \n\n\n\n74 \n \n\ncorrespondem aos de maior demanda mec\u00e2nica e por esse motivo t\u00eam sido objeto de um \n\nn\u00famero expressivo de trabalhos relacionados ao tema (Lessa, 2013). \n\n Dado o baixo estado de conserva\u00e7\u00e3o dos ossos do punho e a aus\u00eancia dos carpais \n\nem muitos indiv\u00edduos, o punho (face articular carpal, face articular radial do semilunar e \n\ndo escaf\u00f3ide e cabe\u00e7a da ulna) n\u00e3o foi considerado neste trabalho. No t\u00e1lus foram \n\nconsideradas apenas a face superior (tr\u00f3clea do t\u00e1lus) e a face maleolar medial, visto que \n\na face correspondente ao mal\u00e9olo lateral (articula\u00e7\u00e3o com a f\u00edbula) consiste em uma \n\narticula\u00e7\u00e3o pouco afetada por press\u00f5es mec\u00e2nicas, tal como atestaram os dados de \n\nEstanek (2008). \n\n Os sinais considerados como indicativos de osteoartrose consistem em altera\u00e7\u00f5es \n\nna morfologia \u00f3ssea que ocorrem tanto na superf\u00edcie articular propriamente dita quanto \n\nnos seus limites. Neste trabalho foram observados seis tipos diferentes de sinais \n\nindicativos: porosidade, eburna\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, exostose (todos associados a superf\u00edcie \n\narticular), labiamento e oste\u00f3fito (ambos associados \u00e0 margem da \u00e1rea articular).   \n\n Os crit\u00e9rios para inclus\u00e3o destes marcadores em espec\u00edfico foram sua ocorr\u00eancia \n\nno material analisado, sua recorr\u00eancia na literatura especializada (Jurmain, 1977; Neves, \n\n1984; Rodrigues-Carvalho, 2004; Liryo, 2008; Lessa, 2013) e a possibilidade de estudar \n\na rela\u00e7\u00e3o entre diferentes marcadores em uma mesma superf\u00edcie articular. Esses \n\nindicadores, al\u00e9m de constitu\u00edrem o tipo de resposta esperada para situa\u00e7\u00f5es de estresse \n\nf\u00edsico (Jurmain et al., 2012), correspondem aos mais comumente investigados em \n\npesquisas do litoral sul e sudeste do Brasil com as quais esta pesquisa pretende dialogar \n\n(Estanek, 2008; Neves, 1984; Petronilho, 2005; Rodrigues-Carvalho, 2004; Weska, \n\n2010). Conforme discuss\u00e3o apresentada no Cap\u00edtulo 3 (Fundamentos Te\u00f3ricos), os \n\nmecanismos fisiol\u00f3gicos que possibilitam o desenvolvimento dos oste\u00f3fitos n\u00e3o s\u00e3o ainda \n\ncompletamente claros (van der Kran &amp; van den Berg, 2007), como tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o as \n\ndiferen\u00e7as biol\u00f3gicas entre labiamentos e oste\u00f3fitos. Neste trabalho, entretanto, optou-se \n\npela manuten\u00e7\u00e3o dos dois tipos de marcadores com base em suas diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas, \n\nneste caso possivelmente associadas a est\u00edmulos distintos. No caso das porosidades, \n\nforam consideradas todas as concentra\u00e7\u00f5es de orif\u00edcios n\u00e3o tafon\u00f4micas, o que inclui \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es mais discretas geralmente observadas com o aux\u00edlio de lupa manual. \n\n Os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos para cada um dos marcadores destacados, estabelecidos \n\ncom base em Lyrio (2008), Estanek (2008) e Lessa (2013), ficaram dessa forma \n\norganizados: \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n? Porosidade: conjunto de orif\u00edcios regulares de tamanho vari\u00e1vel com \n\ncontornos das bordas arredondados. Quando seu di\u00e2metro ultrapassou \n\n1mm, foram referidos como macro-porosidade. \n\n? Eburna\u00e7\u00e3o: \u00e1reas de osso denso, com aspecto polido, de colora\u00e7\u00e3o \n\nperolada, que apresentam brilho quando o osso \u00e9 movimentado contra a \n\nluz, podendo apresentar estrias correspondentes a dire\u00e7\u00e3o do movimento \n\nda articula\u00e7\u00e3o; \n\n? Eros\u00e3o: \u00e1reas deprimidas da superf\u00edcie articular de tamanhos e formas \n\nvariadas e limites irregulares, que correspondem a processos de reabsor\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3ssea; \n\n? Exostose: neoforma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea na superf\u00edcie articular com formas e \n\npropor\u00e7\u00f5es irregulares; \n\n? Labiamento: neoforma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea ao redor da margem articular na forma \n\nde linhas discretas, ou proje\u00e7\u00f5es na forma de bordos, vis\u00edveis a olho nu; \n\n? Oste\u00f3fito: deposi\u00e7\u00e3o \u00f3ssea em por\u00e7\u00e3o da margem articular com a forma \n\nde proje\u00e7\u00f5es acentuadas com tamanhos e formas variadas. \n\n  \n\n Com o objetivo de melhor compreender a din\u00e2mica de ocorr\u00eancia e \n\ndesenvolvimento das altera\u00e7\u00f5es associadas a osteoartrose (Lessa, 2013), neste estudo \n\n\u00e1rea articular \u00e9 compreendida como a regi\u00e3o localizada entre o osso subcondral e o \n\ntecido cartilaginoso, composta por duas regi\u00f5es distintas: a) a superf\u00edcie, com aspecto \n\nliso e que, muitas vezes, apresenta colora\u00e7\u00e3o distinta de outras estruturas \u00f3sseas e b) a \n\nmargem, seu limite, ou regi\u00e3o lim\u00edtrofe de toda \u00e1rea articular.  \n\nLabiamentos e oste\u00f3fitos s\u00e3o marcadores comumente associadas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo do per\u00edmetro da \u00e1rea articular, ou seja, na margem, enquanto que porosidades, \n\neburna\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e exostoses superficiais est\u00e3o associadas a superf\u00edcie. Portanto, os \n\nmarcadores foram registrados observando sua ocorr\u00eancia se na superf\u00edcie ou no limite da \n\n\u00e1rea articular.  \n\n O exame das \u00e1reas articulares e a observa\u00e7\u00e3o dos marcadores foi feita por inspe\u00e7\u00e3o \n\nvisual direta \u00e0 vista desarmada e, quando necess\u00e1rio, complementado com o aux\u00edlio de \n\numa lupa manual de pequeno aumento (3x, 6x e 10x). Utilizou-se luz artificial em \n\nlumin\u00e1ria articulada, permitindo a varia\u00e7\u00e3o no \u00e2ngulo de incid\u00eancia da luz sobre a \n\nsuperf\u00edcie \u00f3ssea de maneira a melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o dos sinais de. \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n5.2 Registro dos Marcadores \n \n\n Neste trabalho, o m\u00e9todo utilizado para o registro dos marcadores baseou-se no \n\nsistema desenvolvido por \u00d6berg e colaboradores (1971), adaptado e aplicado por Liryo \n\n(2008) \u00e0s articula\u00e7\u00f5es temporomandibulares e, posteriormente, novamente adaptado por \n\nEstanek (2008) aos principais conjuntos articulares do corpo. Essa proposta consiste em \n\ndividir as \u00e1reas articulares em quadrantes para melhor compreender a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nmovimento e estresse mec\u00e2nico (Frost, 1999). Neste trabalho, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ntermo \u201csetor\u201d, como forma de estabelecer uma divis\u00e3o que represente as \u00e1reas de contato \n\nmais impactadas pela incid\u00eancia de for\u00e7as sobre a articula\u00e7\u00e3o (Lessa, 2013). A partir \n\ndessa divis\u00e3o, a extens\u00e3o de cada les\u00e3o foi registrada em ficha pr\u00f3pria de maneira \n\nproporcional \u00e0 \u00e1rea da superf\u00edcie ou da margem articular afetada em cada setor. \n\n Portanto, o esquema de divis\u00e3o dos setores em cada \u00e1rea articular j\u00e1 proposto por \n\nEstanek (2008) foi revisitado e embora siga essencialmente o mesmo sofreu pequenos \n\najustes. Neste caso, o n\u00famero de setores variou de uma articula\u00e7\u00e3o para a outra levando-\n\nse em considera\u00e7\u00e3o a biomec\u00e2nica dos principais tipos de movimentos em cada \n\narticula\u00e7\u00e3o (p.e. flex\u00e3o, extens\u00e3o do cotovelo). Dessa forma, a organiza\u00e7\u00e3o dos setores \n\nem cada uma das \u00e1reas articulares, encontra-se descrita nos Quadros 11 e 12.  \n\n Foram consideradas para observa\u00e7\u00e3o todas as \u00e1reas articulares com pelo menos \n\n50% de sua superf\u00edcie e/ou de sua margem preservadas. Do mesmo modo, s\u00f3 foram \n\nconsiderados os setores cuja \u00e1rea de superf\u00edcie presente fosse igual ou superior a 50% \n\ne/ou com per\u00edmetro de margem igual ou superior a 50%. Nas situa\u00e7\u00f5es em que parte do \n\nsetor estava ausente, al\u00e9m de registrar exatamente qual a por\u00e7\u00e3o faltante, a quantifica\u00e7\u00e3o \n\nda extens\u00e3o da les\u00e3o foi realizada considerando a proje\u00e7\u00e3o total da \u00e1rea articular ou \n\ndaquele setor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nQuadro 01: Divis\u00e3o das \u00e1reas articulares por setores - Membros Superiores \n\n\u00c2ntero-Superior \n\nP\u00f3stero-Superior \n\nP\u00f3stero-Inferior \n\n\u00c2ntero-Inferior \n\nP\u00f3stero-Superior \n\nP\u00f3stero-Inferior \n\n\u00c2ntero-Inferior \n\n\u00c2ntero-Superior \n\n\u00c2ntero-Medial \n\nP\u00f3stero-Medial \n\nCap\u00edtulo Anterior \n\nCap\u00edtulo Posterior \n\nF\u00f3vea \n\nCircunfer\u00eancia Articular \n\nIncisura Troclear Superior \n\nIncisura Troclear Central \n\nIncisura Troclear Infeior \n\nIncisura do R\u00e1dio \n\nARTICULA\u00c7\u00c3O\n\nOMBRO\n\nCOTOVELO\n\nPROX. ULNA\n\n\u00c1REA ARTICULAR SETOR\n\nCAV. GLENOIDAL\n\nPROX. \u00daMERO\n\nDIST. \u00daMERO\n\nPROX. R\u00c1DIO\n\n \n\n \n\nQuadro 02: Divis\u00e3o das \u00e1reas articulares por setores - Membros Inferiores \n\n\u00c2ntero-Superior \u00c2ntero-Lateral \n\n\u00c2ntero-Inferior \u00c2ntero-Medial \n\nP\u00f3stero-Superior P\u00f3stero-Medial \n\nP\u00f3stero-Inferior P\u00f3stero-Lateral \n\nP\u00f3stero-Superior C\u00f4ndilo \u00c2ntero-Lateral \n\n\u00c2ntero-Superior C\u00f4ndilo P\u00f3stero-Lateral \n\n\u00c2ntero-Inferior C\u00f4ndilo \u00c2ntero-Medial \n\nP\u00f3stero-Inferior C\u00f4ndilo P\u00f3stero-Medial \n\nFace Patelar \u00c2ntero-Medial Mal\u00e9olo \u00c2ntero-Medial \n\nFace Patelar \u00c2ntero-Lateral Mal\u00e9olo P\u00f3stero-Medial \n\nFace Patelar P\u00f3stero-Medial Face Articular Anterior  \n\nFace Patelar P\u00f3stero-Lateral Face Articular Posterior \n\nC\u00f4ndilo \u00c2ntero-Medial Tr\u00f3clea Anterior \n\nC\u00f4ndilo \u00c2ntero-Lateral Tr\u00f3clea Posterior \n\nC\u00f4ndilo P\u00f3stero-Medial Mal\u00e9olo \u00c2ntero-Medial \n\nC\u00f4ndilo P\u00f3stero-Lateral Mal\u00e9olo P\u00f3stero-Medial \n\n\u00c1REA ARTIC. SETOR\n\nDIST. T\u00cdBIA\n\nTALUS\n\n\u00c1REA ARTIC. SETOR\n\nACET\u00c1BULO\n\nPROX. F\u00caMUR\n\nDIST. F\u00caMUR\n\nPATELA\n\nPROX. T\u00cdBIA\n\nJOELHO\n\nJOELHO TORNOZELO\n\nARTICULA\u00c7\u00c3O ARTICULA\u00c7\u00c3O\n\nQUADRIL\n\n \n\n Cada tipo de marcador foi registrado separadamente em cada \u00e1rea articular, \n\nobservando sua presen\u00e7a e/ou aus\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao total da \u00e1rea articular. Essa medida \n\njustifica-se pelo fato de que os indicadores de osteoartrose desenvolvem-se em regi\u00f5es \n\nespec\u00edficas da superf\u00edcie e margem da \u00e1rea articular, de modo que a mesma n\u00e3o pode ser \n\ncompreendida de maneira homog\u00eanea. Este tipo de informa\u00e7\u00e3o pode ser um importante \n\n\n\n78 \n \n\nsubs\u00eddio para investiga\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre movimento, congru\u00eancia articular e \n\natividades espec\u00edficas.  \n\n Al\u00e9m disso, dado o claro impacto dos efeitos tafon\u00f4micos sobre o material \n\nesquel\u00e9tico das s\u00e9ries selecionadas, particularmente sobre a extens\u00e3o preservada das \u00e1reas \n\narticulares, foram plotadas tamb\u00e9m nos desenhos esquem\u00e1ticos das fichas as \u00e1reas \n\nausentes, conforme sugere Lessa (2013). Considerar dessa forma as \u00e1reas faltantes \n\npermite ao observador ponderar sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a extens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das les\u00f5es \n\ne a subrepresenta\u00e7\u00e3o de determinadas por\u00e7\u00f5es da \u00e1rea articular.  \n\n Para o registro gr\u00e1fico das les\u00f5es foram produzidas fichas pr\u00f3prias para esta \n\npesquisa (Anexo II) adequadas tanto ao sistema usual de an\u00e1lise das osteoartroses (Lyrio, \n\n2008; Estanek, 2008; Lessa, 2013), quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mapas de distribui\u00e7\u00e3o dos sinais \n\nindicativos de osteoartrose, que consistem em uma nova abordagem proposta nesta \n\npesquisa. Al\u00e9m do desenho esquem\u00e1tico da \u00e1rea articular sobre o qual as les\u00f5es e regi\u00f5es \n\nausentes foram registradas, as fichas cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es sobre a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo (incluindo sexo e idade), descri\u00e7\u00f5es da completude das pe\u00e7as \u00f3sseas observadas \n\ne de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es tafon\u00f4mica. \n\n Para a confec\u00e7\u00e3o dos desenhos esquem\u00e1ticos presentes nas fichas foram \n\nproduzidas representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas de cada \u00e1rea articular a partir de decalques feitos em \n\npl\u00e1stico transparente, que foi colocado diretamente sobre o pr\u00f3prio osso. Foram usados \n\ncomo modelos para o decalque ossos bem preservados das pr\u00f3prias s\u00e9ries, considerando-\n\nse separadamente os lados direito e esquerdo. As imagens assim produzidas foram \n\ndigitalizadas, e sobrepostas por um grid de 17,5cm x 17,5cm, subdividido em 2.704 \n\nunidades quadradas de 3x3mm de lado. \n\n  Embora desenvolvidas especialmente para responder as necessidades deste \n\ntrabalho (representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das les\u00f5es), as fichas acima descritas foram baseadas em \n\nproposi\u00e7\u00f5es e fundamentos presentes em Liryo (2008) e Lessa (2013), como a divis\u00e3o \n\npor setores e o registro dos processos tafon\u00f4micos e \u00e1reas ausentes. \n\nOs marcadores foram registrados manualmente na ficha de coleta atrav\u00e9s de \n\nc\u00f3digos num\u00e9ricos (Figura 12) de modo que sua distribui\u00e7\u00e3o, forma e extens\u00e3o \n\ncorrespondessem, o mais fielmente poss\u00edvel, \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o real sobre a superf\u00edcie \n\narticular. As \u00e1reas faltantes de superf\u00edcies e margens foram igualmente registradas. \n\n  \n\n\n\n79 \n \n\n \n\n \n\n(1) \u2013 Porosidade \n\n(2) \u2013 Eburna\u00e7\u00e3o  \n\n(3) \u2013 Eros\u00e3o  \n\n(4) \u2013 Exostose  \n\n(5) \u2013 Labiamento  \n\n(6) \u2013 Oste\u00f3fito \n\n(7) \u2013 Ausente  \n\n \n\n \n\n \n\n Sempre que poss\u00edvel as articula\u00e7\u00f5es foram consideradas, bilateralmente, \n\nentretanto n\u00e3o foram exclu\u00eddas as estruturas presentes nas s\u00e9ries apenas unilateralmente \n\nou conjuntos articulares incompletos (p.e. articula\u00e7\u00e3o do ombro direito que apresentasse \n\napenas a face glen\u00f3ide), que apresentem o grau m\u00ednimo de preserva\u00e7\u00e3o admitido para esta \n\npesquisa (50% da superf\u00edcie e ou da margem). Esta decis\u00e3o justifica-se pelo estado atual \n\nde preserva\u00e7\u00e3o das cole\u00e7\u00f5es utilizadas no trabalho, que apresentam uma quantidade \n\nexpressiva de indiv\u00edduos incompletos, por\u00e9m, com claros sinais de osteoartrose \n\nobserv\u00e1veis nas estruturas presentes. Considerar apenas conjuntos articulares completos \n\nseria claramente subestimar o impacto da osteoartrose sobre as s\u00e9ries.   \n\n \n\n \n\n5.3 An\u00e1lise dos Dados \n \n\nPreval\u00eancia \u00e9 uma medida utilizada em epidemiologia para aferir o impacto ou \n\nmagnitude de uma determinada condi\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica em uma determinada popula\u00e7\u00e3o, pois \n\nexpressa qual parcela desta est\u00e1 afetada em um determinado momento (Waldron, 1994). \n\nEm paleopatologia n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o c\u00e1lculo da preval\u00eancia pontual (em dado momento \n\nespec\u00edfico), visto que as cole\u00e7\u00f5es esquel\u00e9ticas s\u00e3o formadas por indiv\u00edduos que se \n\nFigura 12: Exemplo de preenchimento da ficha de coleta \n\n\n\n80 \n \n\ndistribuem ao longo de um intervalo de tempo, muitas vezes bastante alargado, e assim \n\nrepresentam diferentes temporalidades, distintas gera\u00e7\u00f5es de um mesmo grupo ou \n\nsociedade. Dessa forma a preval\u00eancia em paleopatologia \u00e9 compreendida de modo um \n\npouco distinto daquele da epidemiologia, (Waldron, 1994; Mendon\u00e7a de Souza et al., \n\n2003; Wesolowski, 2007). \n\n Usualmente a preval\u00eancia \u00e9 calculada dividindo-se o n\u00famero de casos pelo total \n\nda popula\u00e7\u00e3o e \u00e9 expressa como uma raz\u00e3o (n\u00famero de casos/1000 habitantes, por \n\nexemplo). Neste estudo, como j\u00e1 mencionado, as cole\u00e7\u00f5es investigadas n\u00e3o s\u00e3o \n\nrepresentativas nem de uma popula\u00e7\u00e3o original e nem de um per\u00edodo pontual, pois \n\npassaram por sucessivas sele\u00e7\u00f5es (culturais, biol\u00f3gicas, ambientais, tafon\u00f4micas, etc) a \n\npartir de crit\u00e9rios desconhecidos. Sendo assim, a preval\u00eancia ser\u00e1 expressa n\u00e3o na forma \n\nde uma fra\u00e7\u00e3o ou taxa (casos/x habitantes), mas na forma de uma frequ\u00eancia percentual, \n\ncomo tem sido comum na literatura em paleopatologia no Brasil. Por outro lado a \n\npreval\u00eancia \u00e9 sempre uma medida que expressa o n\u00famero de indiv\u00edduos afetados e n\u00e3o a \n\nfrequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de determinada les\u00e3o ou a frequencia com a qual uma estrutura \n\n\u00f3ssea determinada \u00e9 afetada por uma condi\u00e7\u00e3o qualquer (Mendon\u00e7a de Souza, Maul e \n\nLessa, 2003; Wesolowski, 2007) . \n\n Nesta pesquisa foram calculadas, para ambas as s\u00e9ries esquel\u00e9ticas, a preval\u00eancia \n\ntotal, ou seja, a frequ\u00eancia de indiv\u00edduos afetados por pelo menos uma les\u00e3o de \n\nosteoartrose, e tamb\u00e9m a preval\u00eancia espec\u00edfica para cada uma das diferentes les\u00f5es. Isso \n\nfoi feito da seguinte maneira: \n\n \n\nPreval\u00eancia total de indiv\u00edduos afetados por alguma  \n\nles\u00e3o em pelo menos uma \u00e1rea articular:  \n \n\n??????\u00ea???? ????? =  (\n? ?????\u00ed???? ????????\n\n? ?????\u00ed???? ??????????\n) \u00d7 100 \n\n \n\nPreval\u00eancia de cada um dos tipos de les\u00e3o destacados:  \n \n\n??????\u00ea???? ???\u00e3??14 =  (\n? ?????\u00ed???? ???????? ???\u00e3??\n\n? ?????\u00ed???? ??????????\n) \u00d7 100 \n\n                                                           \n14 Neste caso, \u201cX\u201d corresponde a qualquer um dos tipos de les\u00f5es destacas para esta pesquisa: porosidade, \n\neburna\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, exostose, labiamento e oste\u00f3fito. \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n Tamb\u00e9m foram calculadas a frequ\u00eancia de \u00e1reas articulares afetadas por qualquer \n\ntipo de les\u00e3o independentemente do setor, a frequ\u00eancia de setores afetados por uma \n\ndeterminada les\u00e3o, a frequ\u00eancia percentual de cada tipo de les\u00e3o indicativa de \n\nosteoartrose; a frequ\u00eancia de setores afetados por qualquer les\u00e3o; a frequ\u00eancia de cada \n\ntipo de les\u00e3o por \u00e1rea articular e setor e a frequ\u00eancia com que as les\u00f5es, quando presentes, \n\ndistribuem-se entre os graus de extens\u00e3o sobre cada setor. \n\n \n\nFrequ\u00eancia de \u00e1reas afetadas por alguma les\u00e3o: \n\n \n\n?????\u00ea???? \u00e1???? ???????? =  (\n? \u00e1???? ???????? \n\n? \u00e1???? ??????????\n) \u00d7 100 \n\n \n\n \n\nFrequ\u00eancia de setores afetados por alguma les\u00e3o: \n \n\n?????\u00ea???? ??????? ???????? =  (\n? ??????? ????????\n\n? ??????? ??????????\n)  \u00d7 100 \n\n \n\n \n\nFrequ\u00eancia de setores afetado por uma determinada les\u00e3o: \n \n\n?????\u00ea???? ??????? ???\u00e3?? =  (\n? ??????? ????????  ???\u00e3??\n\n? ??????? ??????????\n)  \u00d7 100 \n\n \n\n Todos os c\u00e1lculos de percentuais de les\u00f5es de superf\u00edcie (porosidade, eburna\u00e7\u00e3o, \n\neros\u00e3o e exostose) foram feitos considerando-se o n\u00famero de superf\u00edcies passiveis de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, enquanto que todos os c\u00e1lculos de percentuais les\u00f5es marginais (oste\u00f3fitos e \n\nlabiamento) foram feitos considerando-se o n\u00famero de margens articulares pass\u00edveis de \n\nobserva\u00e7\u00e3o. Ressaltando-se novamente que s\u00f3 foram considerados as margens que \n\nestavam preservadas em pelo menos 50%, bem como, s\u00f3 foram contabilizadas as \n\nsuperf\u00edcies dos setores que estivesse ao menos 50% preservadas. As infer\u00eancias foram \n\n\n\n82 \n \n\ntamb\u00e9m apoiadas na correla\u00e7\u00e3o entre diferentes tipos de les\u00e3o por superf\u00edcie articular e \n\nentre membros superiores e inferiores.  \n\n Os percentuais de superf\u00edcies e per\u00edmetros afetados foram classificados em graus \n\nde extens\u00e3o das les\u00f5es nos setores: 1 \u2013 at\u00e9 25% lesionado; 2 \u2013 entre 25% e 50%; 3 \u2013 entre \n\n50% e 75% e 4 \u2013 entre 75% e 100%. \n\n Os dados foram tabulados em software estat\u00edstico (Microsoft\u00ae Office Excel 2013) \n\nno qual foram rodados testes simples. Foram, tamb\u00e9m, analisados segundo as vari\u00e1veis \n\nidade e lateralidade. \n\n Dada as diferen\u00e7as quantitativas (n\u00famero de indiv\u00edduos e representatividade das \n\n\u00e1reas e setores articulares) entre as s\u00e9ries de Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o, testes de signific\u00e2ncia \n\nque permitissem a compara\u00e7\u00e3o estat\u00edstica entre os dados obtidos para ambas as s\u00e9ries ou \n\na compara\u00e7\u00e3o entre preval\u00eancias e frequ\u00eancia em cada uma das s\u00e9ries n\u00e3o foram \n\nrealizados.  \n\nCom o objetivo de produzir mapas de calor que pudessem refletir graficamente as \n\n\u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o de les\u00f5es em cada setor das \u00e1reas articulares, foram \n\nconfeccionadas fichas de coleta e organiza\u00e7\u00e3o dos dados que pudessem ser, \n\nposteriormente, transcritas em forma de coordenadas cartesianas (x;y;z) e, dessa forma, \n\nvisualizadas na forma de um mapa ou gr\u00e1fico de calor.  \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o ou \u201cempilhamento\u201d das fichas correspondentes a uma mesma \u00e1rea \n\narticular atrav\u00e9s de software espec\u00edfico produz um gradiente de cores, no qual, as cores \n\nmais \u201cquentes\u201d (ou escuras), refletem \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o de les\u00f5es, enquanto \n\nque as \u00e1reas de menores concentra\u00e7\u00f5es se expressam atrav\u00e9s de cores mais \u201cfrias\u201d (ou \n\nclaras), \n\n Para a transcri\u00e7\u00e3o das fichas foi utilizado o software de planilha eletr\u00f4nica \n\n(Microsoft\u00ae Office Excel 2013). Uma programa\u00e7\u00e3o foi desenvolvida para que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e horizontal de cada tipo de les\u00e3o no grid transcrita da ficha \n\noriginal, transforma-se em coordenadas cartesianas. As coordenadas produzidas foram \n\nexportadas para o software espec\u00edfico (Surfer 13\u00ae)15, que as l\u00ea e as transforma em um \n\nsistema de imagens. A sobreposi\u00e7\u00e3o (\u201cempilhamento\u201d) das imagens produzidas a partir \n\ndas coordenadas (localiza\u00e7\u00e3o) de cada les\u00e3o em cada \u00e1rea articular gerada pelo software \n\nconsiste no pr\u00f3prio mapa/gr\u00e1fico de calor. \n\n  \n\n                                                           \n15 Trata-se do software Surfer\u00ae13, desenvolvido para modelagem, mapeamento de superf\u00edcies \n\ne \u201cgridagem\u201d. Vers\u00e3o: 13.3.493 (64-bit) \n\n\n\n83 \n \n\n6 - RESULTADOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6.1 SAMBAQUI PIA\u00c7AGUERA \n \n\n Como foi anteriormente dito 402 \u00e1reas articulares puderam ter sua superf\u00edcie e/ou \n\nmargens observadas. Deste total de \u00e1reas articulares pass\u00edveis de an\u00e1lise, 1654 setores \n\neram esperados, dos quais 1590 (96,1%) foram analisados.  \n\n Todos os indiv\u00edduos observados foram positivos para pelo menos um dos sinais \n\nde osteoartrose levantados neste trabalho em, pelo menos, uma das 24 \u00e1reas destacadas \n\npara a an\u00e1lise e em qualquer grau de extens\u00e3o. \n\n Considerando o total das \u00e1reas articulares analisadas, o tipo de les\u00e3o mais comum, \n\nou seja, que ocorreu mais frequentemente, foi o oste\u00f3fito (77,1% das \u00e1reas afetadas), \n\nembora sem uma diferen\u00e7a significativa da porosidade (73,5%). Labiamento (57,5%), \n\nexostose (19,3%), eros\u00e3o (10,6%) e eburna\u00e7\u00e3o (4,6%) vieram na sequ\u00eancia. \n\nConsiderando os lados esquerdo e direito separadamente, frequ\u00eancias semelhantes foram \n\nobservadas em cada um dos lados (Tabela 13). \n\n \n\nTabela 11: Preval\u00eancia total de cada tipo de les\u00e3o - PIA\u00c7AGUERA \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Nd+e AF %\n\nPorosidade 192 134 69,79 196 146 74,49 388 285 0,735\n\nEburna\u00e7\u00e3o 192 8 4,17 196 10 5,10 388 18 0,046\n\nEros\u00e3o 192 22 11,46 196 19 9,69 388 41 0,106\n\nExostose 192 39 20,31 196 36 18,37 388 75 0,193\n\nLabiamento 167 88 52,69 174 107 61,49 341 196 0,575\n\nOste\u00f3fito 167 130 77,84 174 133 76,44 341 263 0,771\n\nTODOSESQ DIR\nLES\u00d5ES\n\n \n Ne: total de casos observados para o lado esquerdo \n\n Nd: total de casos observados para o lado direito \n\n AF: total de \u00e1reas articulares afetadas \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n O mesmo padr\u00e3o foi observado quando s\u00e3o considerados os diversos intervalos \n\net\u00e1rios. A exce\u00e7\u00e3o foi o intervalo referente aos indiv\u00edduos com 50 anos ou mais, entre os \n\nquais os casos de eburna\u00e7\u00e3o ocorreram com maior frequ\u00eancia (29,6%) tendo sido \n\nobservada uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada no percentual de labiamentos (16,6%). Nos \n\nindiv\u00edduos classificados no intervalo 20-29 anos n\u00e3o foram identificados caso de \n\neburna\u00e7\u00e3o e a frequ\u00eancia de labiamento foi maior no lado direito (Tabela 14). No intervalo \n\nentre 30-39 anos, ainda que observado o mesmo padr\u00e3o para a frequ\u00eancia de cada les\u00e3o, \n\na porosidade (80,7%) foi a les\u00e3o mais comum no lado direito, ligeiramente maior que os \n\noste\u00f3fitos (78,6%) (Tabela 15). Tamb\u00e9m, entre os indiv\u00edduos que est\u00e3o entre 40-49 anos \n\nnenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado (Tabela 16).  \n\n \n\n \n\nTabela 12: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - 20 a 29 anos (PIA\u00c7AGUERA) \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 52 37 71,15 53 36 67,92 105 73 69,52\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 52 0 0,00 53 0 0,00 105 0 0,00\n\nEROS\u00c3O 52 5 9,62 53 3 5,66 105 8 7,62\n\nEXOSTOSE 52 8 15,38 53 9 16,98 105 17 16,19\n\nLABIAMENTO 45 21 46,67 43 30 69,77 88 51 57,95\n\nOSTE\u00d3FITO 45 34 75,56 43 30 69,77 88 64 72,73\n\nLES\u00d5ES\nESQ DIR TODOS\n\n \n\n \nTabela 13: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - 30 a 39 anos (PIA\u00c7AGUERA) \n\nNe AF ESQ Nd AF DIR Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 61 38 62,30 57 46 80,70 118 84 71,19\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 61 5 8,20 57 5 8,77 118 10 8,47\n\nEROS\u00c3O 61 1 1,64 57 5 8,77 118 6 5,08\n\nEXOSTOSE 61 12 19,67 57 12 21,05 118 24 20,34\n\nLABIAMENTO 61 35 57,38 61 38 62,30 122 73 59,84\n\nOSTE\u00d3FITO 61 48 78,69 61 48 78,69 122 96 78,69\n\nESQ DIR TODOS\nLES\u00d5ES\n\n \n\n \nTabela 14: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - 40 a 49 anos (PIA\u00c7AGUERA) \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 42 31 73,81 46 32 69,57 88 63 71,59\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 42 0 0,00 46 0 0,00 88 0 0,00\n\nEROS\u00c3O 42 8 19,05 46 7 15,22 88 15 17,05\n\nEXOSTOSE 42 8 19,05 46 9 19,57 88 17 19,32\n\nLABIAMENTO 34 21 61,76 43 29 67,44 77 50 64,94\n\nOSTE\u00d3FITO 34 26 76,47 43 36 83,72 77 62 80,52\n\nESQ DIR TODOS\nLES\u00d5ES\n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nTabela 15: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o   +50 anos (PIA\u00c7AGUERA) \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 9 7 77,78 18 17 94,44 27 24 88,89\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 9 3 33,33 18 5 27,78 27 8 29,63\n\nEROS\u00c3O 9 1 11,11 18 0 0,00 27 1 3,70\n\nEXOSTOSE 9 4 44,44 18 3 16,67 27 7 25,93\n\nLABIAMENTO 7 2 28,57 11 1 9,09 18 3 16,67\n\nOSTE\u00d3FITO 7 7 100,00 11 11 100,00 18 18 100,00\n\nLES\u00d5ES\nESQ DIR TODOS\n\n \n\n \n\n \n\n Os membros inferiores foram mais afetados por qualquer les\u00e3o e em qualquer grau \n\nde extens\u00e3o na superf\u00edcies e margens de todas as \u00e1reas articulares. Nos membros \n\nsuperiores 77% das superf\u00edcies e 90,2% das margens das \u00e1reas articulares foram positivas \n\nalgum dos marcadores, enquanto que nos membros inferiores 83,4% das superf\u00edcies e \n\n98,4% das margens observadas foram afetadas. Considerando superf\u00edcie e margem \n\narticular separadamente, esta foi mais afetada na maioria das \u00e1reas articulares se \n\ncomparada aos percentuais das superf\u00edcies, seja nos membros inferiores ou superiores. \n\nDiferen\u00e7as importantes foram observadas no talus, com 58,3% das superf\u00edcies afetadas \n\npor algum marcador contra 100% das margens; e na cabe\u00e7a do r\u00e1dio com 36,8% das \n\nsuperf\u00edcies afetadas contra 96% das margens. Do mesmo modo, o lado direito foi mais \n\ncomumente afetado por qualquer les\u00e3o se comparado ao esquerdo.  \n\n Os tipos de les\u00e3o mais comumente observados nos membros inferiores foram a \n\nporosidade e o oste\u00f3fito, com frequ\u00eancias semelhantes, 79,7% e 79,3% respectivamente. \n\nNo lado esquerdo a frequ\u00eancia para os mesmos indicadores foi 81,9% para oste\u00f3fitos e \n\n77,3% para porosidade, sendo que o padr\u00e3o se inverte no lado direito com 81,9% para \n\nporosidade e 76,8% para oste\u00f3fito. O tipo de les\u00e3o menos frequente nos membros \n\ninferiores foi a eburna\u00e7\u00e3o (3,2%) considerando ambos os lados do esqueleto. Nos \n\nmembros superiores o tipo de les\u00e3o mais comum foi o oste\u00f3fito (76,3%), mesmo \n\nconsiderando os lados esquerdo (73,9%) e direito (78,4%) separadamente. Na sequ\u00eancia, \n\naparecem porosidade (63,1%), labiamento (42,7%), exostose superficial (27,4%) e eros\u00e3o \n\n(18,1%). Eburna\u00e7\u00e3o foi o tipo de les\u00e3o menos frequente tamb\u00e9m nos membros superiores \n\n(6,4%). \n\n Porosidades, oste\u00f3fitos e labiamentos foram observados na maioria das \u00e1reas \n\narticulares, de modo que, sua coexist\u00eancia p\u00f4de ser identificada em um n\u00famero \n\n\n\n86 \n \n\nsignificativo de casos. Porosidade e oste\u00f3fito, por exemplo, apresentaram a maior \n\nfrequ\u00eancia de casos em uma mesma \u00e1rea articular (53,2%), seguida pela frequ\u00eancia de \n\ncasos em que labiamento e oste\u00f3fito coincidem numa mesma \u00e1rea articular (42%), e \n\nporosidade e labiamento (39,3%). Labiamento-eburna\u00e7\u00e3o (1,8%) e eros\u00e3o-eburna\u00e7\u00e3o \n\n(1,7%) apresentaram as menores frequ\u00eancias de \u00e1reas articulares afetadas por ambas ao \n\nmesmo tempo. Exostose-labiamento (19,8%), exostose-porosidade (17,8%), exostose-\n\noste\u00f3fito (17,5%) e exostose-eros\u00e3o 17,1%), apresentaram frequ\u00eancias semelhantes. \n\nEburna\u00e7\u00f5es-porosidades (6%), s\u00e3o mais frequentes, se comparadas a outros percentuais \n\nque envolvam a eburna\u00e7\u00e3o. \n\n As frequ\u00eancias de cada \u00e1rea articular, considerando lateralidade e superf\u00edcie e \n\nmargem da \u00e1rea articular, ser\u00e3o apresentadas junto a descri\u00e7\u00e3o dos resultados de cada \n\nconjunto articular. Dado que as les\u00f5es se comportaram de modo diferente em cada uma \n\ndas \u00e1reas articulares, seguir-se-\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o qualitativa de cada tipo de les\u00e3o \n\nobservada a partir dos casos mais comuns em cada \u00e1rea articular estudada.  \n\n \n\n \n\n6.1.1 Descri\u00e7\u00e3o Qualitativa dos Sinais Observados \n \n\n \n\nPOROSIDADE \n \n\n Na cavidade glenoidal, a porosidade foi observada em todos os setores, embora \n\nconcentra\u00e7\u00f5es maiores (at\u00e9 2cm\u00b2) tenham sido mais frequentes na por\u00e7\u00e3o superior. Casos \n\nde macro-porosidade foram incomuns e estiveram associados a les\u00f5es no bordo e/ou nas \n\nsuperf\u00edcies. \n\n Na ep\u00edfise proximal do \u00famero foram consideradas tamb\u00e9m como porosidade,  \n\nagrupamentos de orif\u00edcios menores do que 1mm, n\u00e3o tafon\u00f4micos que acompanham a \n\nregi\u00e3o mais pr\u00f3xima \u00e0s margens, \u00e0s vezes associado ao crescimento osteof\u00edtico. Neste \n\ncaso, esses indicadores foram mais frequentes na por\u00e7\u00e3o superior, entre os dois tub\u00e9rculos \n\ndo \u00famero. \n\n Nas ep\u00edfises distais do \u00famero, a porosidade observada concentrou-se nas por\u00e7\u00f5es \n\ncentrais da tr\u00f3clea, embora note-se uma tend\u00eancia a dispersarem-se na regi\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie mais pr\u00f3xima da fossa coron\u00f3ide. Pequenas concentra\u00e7\u00f5es de macro-\n\nporosidade foram observadas associadas a prolifera\u00e7\u00f5es \u00f3sseas na superf\u00edcie (exostoses). \n\n\n\n87 \n \n\n Na ep\u00edfise proximal da ulna, a ocorr\u00eancia de porosidade foi menos frequente se \n\ncompara a outras \u00e1reas articulares. Ocorreu de forma localizada e nunca em concentra\u00e7\u00f5es \n\nvisualmente importantes, embora a regi\u00e3o do processo coron\u00f3ide tenha sido uma regi\u00e3o \n\nmais comumente afetada. \n\n No acet\u00e1bulo, a les\u00e3o manifestou de forma localizada em pontos em pequenas \n\n\u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o na maioria dos casos. Menos comum foram grandes concentra\u00e7\u00f5es \n\nde macro-porosidade nas por\u00e7\u00f5es inferiores. . \n\n Na ep\u00edfise distal do f\u00eamur, a porosidade foi observada em pequenas concentra\u00e7\u00f5es \n\njunto ao limite anterior da face patelar e junto a margem ou espalhados pela superf\u00edcie da \n\npor\u00e7\u00e3o posterior do c\u00f4ndilo medial. Tratam-se de sinais semelhantes aqueles j\u00e1 \n\nmencionados e observados junto \u00e0 margem das cabe\u00e7as do \u00famero. \n\n Na patela, a porosidade ocorre em pequenas e grandes concentra\u00e7\u00f5es. As \n\npequenas concentra\u00e7\u00f5es est\u00e3o associadas a regi\u00e3o mais pr\u00f3xima das margens mediais e \n\nlaterais enquanto que, as concentra\u00e7\u00f5es maiores, al\u00e9m de mais comuns, est\u00e3o distribu\u00eddas \n\nna regi\u00e3o central da patela, preferencialmente, da por\u00e7\u00e3o medial. \n\n Nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia, a porosidade foi observada frequentemente em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais extensas do que aquelas comumente observadas em outras \u00e1reas \n\narticulares. Neste caso a ampla maioria das \u00e1reas lesionadas parece concentrar-se na \n\npor\u00e7\u00e3o anterior da face articular e mais pr\u00f3ximas ao \u00e2ngulo do mal\u00e9olo medial.  \n\n No t\u00e1lus, a porosidade, quando presente concentra-se na maioria dos casos, no \n\ncentro da tr\u00f3clea, em concentra\u00e7\u00f5es que variam em extens\u00e3o, por\u00e9m, postas em graus, \n\nvariam entre os graus 1 e 3. Quando observada na regi\u00e3o do mal\u00e9olo medial, a porosidade \n\ntende a distribuir-se ao longo do \u00e2ngulo que divide a tr\u00f3clea do mal\u00e9olo. Esse padr\u00e3o \u00e9 \n\nsemelhante em ambos os lados, embora, no lado esquerdo, a porosidade preencha com \n\nmaior frequ\u00eancia a regi\u00e3o central da tr\u00f3clea e do mal\u00e9olo medial (Gr\u00e1fico) \n\n \n\nEBURNA\u00c7\u00c3O \n \n\n As eburna\u00e7\u00f5es foram pouco frequentes em todas as \u00e1reas articulares e estiveram \n\nassociadas sempre a indiv\u00edduos acima dos 30 anos, com aumento das frequ\u00eancias apenas \n\nem indiv\u00edduos de 50 anos ou mais. Os casos mais extensivos foram observados associados \n\n\u00e0 macro-porosidade e, em alguns casos, \u00e0 exostose. Particularmente o indiv\u00edduo 41, \n\nidentificado como masculino e no intervalo entre 50 e 60 anos, apresentou regi\u00f5es do \n\ncotovelo e do ombro extensivamente eburnadas. \n\n\n\n88 \n \n\n No r\u00e1dio, a eburna\u00e7\u00e3o foi observada nos indiv\u00edduos 9 (AV), 31 (AM) e 41 (AV), \n\nsendo que neste \u00faltimo, a les\u00e3o atingiu completamente a superf\u00edcie da f\u00f3vea em ambos \n\nos lados.   \n\n Nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia, os poucos casos de eburna\u00e7\u00e3o observados, embora \n\ntamb\u00e9m associados a porosidade, parecem manifesta\u00e7\u00f5es menos severas da les\u00e3o. Seu \n\naspecto polido pode ser verificado, entretanto apresenta-se em pequenas extens\u00f5es e a \n\nsuperf\u00edcie afetada \u00e9 menos densa se comparado aos demais casos observados em outras \n\n\u00e1reas articulares.  \n\n \n\nEROS\u00c3O \n \n\n A eros\u00f5es nas cavidades glenoidais foram frequentemente observadas com o \n\naspecto de uma \u00e1rea circular ou semi-circular, sem limites claramente definidos e com \n\ncontornos irregulares. Na \u00e1rea destru\u00edda, em alguns casos foram observados tamb\u00e9m \n\nsinais de remodela\u00e7\u00e3o. As les\u00f5es ocorreram na ampla maioria dos casos na por\u00e7\u00e3o mais \n\ncentral da superf\u00edcie, e sendo, portanto, contabilizadas, na maioria dos setores. \n\n \n\n \n\nEXOSTOSE SUPERFICIAL \n \n\n Nas ep\u00edfises proximais do \u00famero, apenas dois casos de exostose na superf\u00edcie da \n\n\u00e1rea articular foram observados. Em um destes casos (sepultamento 41, lado esquerdo) \n\nquase metade do setor p\u00f3stero-superior foi afetado por exostose, associada a porosidade \n\ne \u00e0 eburna\u00e7\u00e3o. \n\n Nas ep\u00edfises distais do \u00famero, as exostoses na superf\u00edcie concentraram-se na \n\nmaioria dos casos na faixa central da tr\u00f3clea, frequentemente associadas macro-\n\nporosidade, e apresentando-se pontuais e sem limites definidos. \n\n No r\u00e1dio, exostoses superficiais, quando presentes, foram observadas sempre no \n\n\u00e2ngulo entre a f\u00f3vea e a circunfer\u00eancia articular. Neste caso, s\u00e3o pequenas prolifera\u00e7\u00f5es \n\nassociadas, na maioria dos casos \u00e0 macro-porosidade. \n\n Nas ep\u00edfises proximais da ulna, as exostoses ocorreram na maioria dos casos na \n\nregi\u00e3o mais central da incisura troclear, entre os limites lateral e medial da superf\u00edcie \n\narticular. As prolifera\u00e7\u00f5es, quando extensas, apresentaram sua superf\u00edcie plana, com \n\naspecto de \u201cmesa\u201d e estiveram sobrepostas a casos de porosidade. \n\n\n\n89 \n \n\n Nas ep\u00edfises distais do f\u00eamur as exostoses superficiais foram observadas nos \n\nc\u00f4ndilos mediais e laterais, estando associadas a indiv\u00edduos em torno dos 40 anos, ou \n\nmais velhos. Nestes casos a les\u00e3o esteve associada a porosidade e consistiu em deposi\u00e7\u00f5es \n\n\u00f3sseas pontuais de formato irregular. O sepultamento 41 foi o \u00fanico que apresentou uma \n\n\u00e1rea significativamente afetada pela les\u00e3o (mais de 50% da \u00e1rea da superf\u00edcie do c\u00f4ndilo \n\np\u00f3stero-medial).  \n\n \n\n \n\nLABIAMENTO \n \n\n Os labiamentos nas cavidades glenoidais foram observados sempre nas margens \n\nanteriores e posteriores em frequ\u00eancias bastante similares. Bordos mais afilados e \n\nprojetados foram observados em poucos casos e tendem a ocorrer extensivamente ao \n\nlongo da margem inferior da \u00e1rea articular. \n\n Na ulna, os labiamentos apresentam aspecto de bordos quase sempre afilados e \n\nocorrem ao longo de toda a margem da \u00e1rea articular, embora sejam menos frequentes na \n\nincisura radial. Em ambos os lados, labiamentos com proje\u00e7\u00f5es maiores e muito agudas \n\nforam observados no limite superior da incisura troclear, ao passo que, nas margens da \n\nincisura troclear central (ITC), os labiamentos tem o aspecto de linhas de crescimento \n\n\u00f3sseo (expans\u00e3o da \u00e1rea articular) mais discretas. \n\n Nas ep\u00edfises distais do f\u00eamur, os labiamentos concentraram-se, particularmente, \n\nna margem dos c\u00f4ndilos no \u00e2ngulo junto a fossa intercondilar. Apresentaram o aspecto \n\nde bordos afilados, facilmente identific\u00e1veis visualmente e pelo toque, embora discretos.   \n\n Na patela, os labiamentos formam linhas que, embora em geral discretas, s\u00e3o \n\nfacilmente observadas a olho nu. No sepultamento 26, em ambos os lados, os labiamentos \n\ns\u00e3o excepcionalmente grandes e apresentam-se como proje\u00e7\u00f5es \u00f3sseas afiladas, cont\u00ednuas \n\nao longo da margem lateral que chegam a alcan\u00e7ar 0,5cm. A ocorr\u00eancia foi observada em \n\ntoda a margem da \u00e1rea articular, por\u00e9m com maiores frequ\u00eancias na por\u00e7\u00e3o lateral e \n\nmedial. Labiamentos que formaram bordos maiores e afilados, embora n\u00e3o tenham sido \n\na forma mais frequente, ocorreram preferencialmente nas margens laterais. \n\n Nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia, os labiamentos s\u00e3o observados na forma de bordos \n\ncortantes ainda que discretos e percept\u00edveis a vista desarmada. Foram mais comuns nas \n\nmargens do mal\u00e9olo medial.  \n\n No t\u00e1lus, os labiamentos foram observados nas margens anteriores e posteriores, \n\n\n\n90 \n \n\nbem como na por\u00e7\u00e3o central da margem do mal\u00e9olo medial. Na maioria dos casos, os \n\nlabiamentos foram observados com aspecto de linhas discretas. Proje\u00e7\u00f5es \u00f3sseas na forma \n\nde bordos cortantes, quando presentes, foram observados na margem posterior da tr\u00f3clea. \n\n \n\n \n\nOSTE\u00d3FITO \n \n\n Na ep\u00edfise proximal do \u00famero os oste\u00f3fitos foram observados ao longo de toda a \n\nmargem da \u00e1rea articular. A linha divis\u00f3ria entre a superf\u00edcie da \u00e1rea articular e os \n\ntub\u00e9rculos, na regi\u00e3o do colo anat\u00f4mico do \u00famero, normalmente caracterizada por um \n\nsulco, torna-se uma eleva\u00e7\u00e3o (discreta, na maioria dos casos) pela deposi\u00e7\u00e3o \u00f3ssea, \n\nalgumas vezes associada a porosidade. Na metade inferior da cabe\u00e7a do \u00famero, \n\nprolifera\u00e7\u00f5es \u00f3sseas evidentes s\u00e3o observadas ao longo da margem articular.  \n\n Nas ep\u00edfises distais do \u00famero, os oste\u00f3fitos foram observados na forma de placas \n\ne esp\u00edculas frequentes no limite anterior da superf\u00edcie da \u00e1rea articular. Crescimentos \n\nosteof\u00edtico discretos tamb\u00e9m foram frequentes na margem junto a fossa do olecrano. \n\n Os oste\u00f3fitos ocorrem nos r\u00e1dios em toda a margem da circunfer\u00eancia articular. \n\nS\u00e3o caracterizados, neste caso, pela neoforma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 por\u00e7\u00e3o inferior da \n\ncabe\u00e7a do r\u00e1dio e, em alguns casos, mais espessas no trecho lateral. \n\n Na ulna, os oste\u00f3fitos, menos frequentes que os labiamentos, ocorreram na forma \n\nde proje\u00e7\u00f5es pontuais mais do que prolifera\u00e7\u00f5es extensas ao longo das margens. Foram \n\nobservados mais frequentemente na margem inferior, particularmente pr\u00f3ximo ao \n\nprocesso coron\u00f3ide.  \n\n Prolifera\u00e7\u00f5es \u00f3sseas foram observadas descontinuamente ao longo das margens \n\nlaterais e mediais da ep\u00edfise distal do f\u00eamur. Entretanto, ocorreu mais frequentemente \n\njunto as margens posteriores dos c\u00f4ndilos com o aspecto de pequenas placas de \n\ncrescimento \u00f3sseo sobre a superf\u00edcie do c\u00f4ndilo. \n\n Os oste\u00f3fitos observados apresentaram a forma de proje\u00e7\u00f5es \u00f3sseas quando \n\nobservados na margem da incisura fibular. Mais frequentes, foram as prolifera\u00e7\u00f5es \u00f3sseas \n\nobservadas nos limites da superf\u00edcie entre o mal\u00e9olo medial e a face articular. \n\n No t\u00e1lus, os oste\u00f3fitos ocorrem na margem anterior (junto ao colo do t\u00e1lus) e na \n\nmargem posterior, algumas vezes de forma localizada e, em outras de forma extensa. Os \n\noste\u00f3fitos distribu\u00eddos extensivamente nas margens t\u00eam o aspecto de um crescimento \n\n\u00f3sseo n\u00e3o-afilado, de propor\u00e7\u00e3o n\u00e3o-definida, embora espesso.  \n\n\n\n91 \n \n\n \n\n \nFigura 13: S\u00e9rie - PI, Sep 28, Ep\u00edfise Distal da T\u00edbia Direita - face articular posterior afetada por porosidade \n\n \n\n \nFigura 14: S\u00e9rie - PI, Sep 31, Cavidade Glenoidal Direita - superf\u00edcie afetada por macro-porosidade \n\n\n\n92 \n \n\n             \n\nFigura 15: S\u00e9rie PI, A - Sep 31, Ep\u00edfise Distal da T\u00edbia Direita \u2013 Margem anterior e posterior afetada por labiamento. B - Sep 26, Patela Direita \n\u2013 Margens lateral e anterior afetadas por labiamento. C \u2013 Sep 26, Acet\u00e1bulo Direito \u2013 margem inferior afetada por labiamento. D \u2013 Sep 48, \nTalus Direito \u2013 margem posterior afetada por labiamento. \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n93 \n \n\n           \n\nA B \n\nC D \n\nFigura 16: S\u00e9rie - PI, A - Sep 48, Ep\u00edfise proximal da Ulna Esquerda - Exostose na por\u00e7\u00e3o central da incisura troclear. B - Sep 28, Ep\u00edfise \nProximal da T\u00edbia Direita - Exostose na por\u00e7\u00e3o posterior do c\u00f4ndilo lateral. C - Sep. 28, Ep\u00edfise Distal do F\u00eamur Esquerdo  - por\u00e7\u00e3o lateral \nafetado por exostose superficial e margem por oste\u00f3fito. D \u2013 Sep 48. Ep\u00edfise Distal do \u00damero \u2013 exostose na tr\u00f3clea associada a macro-\nporosidade. \n\n\n\n94 \n \n\n \nFigura 17: S\u00e9rie - PI, Sep 53, Ep\u00edfise Distal do \u00damero Direito - eros\u00e3o associada a neoforma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea \n\n \n\n \nFigura 18: S\u00e9rie - PI, Sep 41, Ep\u00edfise Distal do \u00damero Direito - eburna\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo associada a porosidade \n \n\n\n\n95 \n \n\n  \n \n  \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 19: S\u00e9rie \u2013 PI, A \u2013 Sep 28, Ep\u00edfise Proximal do F\u00eamur afetada por oste\u00f3fito. B \u2013 Sep 26, Talus Esquerdo \u2013 \nmargem anterior afetada por oste\u00f3fito. C \u2013 Ep\u00edfise Proximal do \u00damero Esuerdo \u2013 margem inferior afetada por \noste\u00f3fito. D \u2013 Sep 46, Acet\u00e1bulo Esquerdo \u2013 margem superior afetada por oste\u00f3fito. \n\nB B A \n\nC D \n\n\n\n96 \n \n\n6.1.2 Ombro \n\n \n\n Foram observadas 35 cavidades glenoidais (16 do lado esquerdo e 19 do lado \n\ndireito) e 32 ep\u00edfises proximais do \u00famero (16 para cada um dos lados) das quais eram \n\nesperados 140 e 128 setores respectivamente. Deste total, puderam ser observados 131 \n\nsetores (93%) em cavidades glenoidais e 125 nas ep\u00edfises proximais do \u00famero (97%).  \n\n As cavidades glenoidais apresentaram 77,1% das superf\u00edcies da \u00e1rea articular e \n\n74,2% das margens positivas para qualquer les\u00e3o, independentemente do setor afetado e \n\ndo grau de extens\u00e3o. A diferen\u00e7a no percentual de \u00e1reas articulares afetadas entre o lado \n\nesquerdo e o lado direito \u00e9 mais evidente quando se consideram as les\u00f5es de margem \n\n(oste\u00f3fito e labiamento). O lado esquerdo \u00e9 afetado por pelo menos uma destas les\u00f5es em \n\n62,5% dos indiv\u00edduos observados, enquanto que o lado direito \u00e9 afetado em 84,2% dos \n\ncasos. Quando se considera a superf\u00edcie das \u00e1reas articulares, a diferen\u00e7a entre os lados \u00e9 \n\nmenos evidente mas o lado direito segue sendo o mais afetado, com 83,3%das cavidades \n\nafetadas, contra 75% do lado esquerdo por pelo menos uma das les\u00f5es de superf\u00edcie \n\n(porosidade, eros\u00e3o, eburna\u00e7\u00e3o e exostose).  \n\n O tipo de les\u00e3o mais frequente nas cavidades glenoidais foi a porosidade, presente \n\nem 55,8% das superf\u00edcies observadas, seguida pela eros\u00e3o, com 52,9% das superf\u00edcies \n\nafetadas e pelo labiamento, com 48,6% das margens afetadas. A les\u00e3o com a menor \n\nocorr\u00eancia foi a exostose superficial com 11,7% das superf\u00edcies afetadas. N\u00e3o foi \n\nobservado nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o. Entre os lados esquerdo e direito a maior diferen\u00e7a \n\nfoi observada entre as superf\u00edcies afetadas por porosidade, sendo 43,7% a preval\u00eancia da \n\nles\u00e3o no lado esquerdo contra 66,6% no direito. Deste modo, a les\u00e3o mais comum entre \n\nas cavidades glenoidais esquerdas n\u00e3o foi a porosidade, mas sim a eros\u00e3o, positiva em \n\n56,2% dos indiv\u00edduos, seguida pela porosidade e labiamento, ambas com 43,7% dos \n\nindiv\u00edduos afetados (Tabela 15). \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \n\nTabela 16: Preval\u00eancia de cada Tipo de Les\u00e3o - Cavidade Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 16 7 43,75 18 12 66,67 34 19 55,88\n\nEburn\u00e7\u00e3o 16 0 0 18 0 0 34 0 0\n\nEros\u00e3o 16 9 56,25 18 9 50 34 18 52,94\n\nExostose 16 1 6,25 18 3 16,67 34 4 11,76\n\nLabiamento 16 7 43,75 19 10 52,63 35 17 48,57\n\nOste\u00f3fito 16 4 25 19 9 47,37 35 13 37,14\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n  \n\n Nas ep\u00edfises proximais do \u00famero 96,6% das superf\u00edcies e 96,7% das margens da \n\n\u00e1rea articular foram positivos para pelo menos uma les\u00e3o, em qualquer setor e grau de \n\nextens\u00e3o. A diferen\u00e7a de frequ\u00eancia entre os lados esquerdo e direito foi m\u00ednima: 100% \n\ndas superf\u00edcies esquerdas afetadas contra 93,3% do lado direito e 93,7% das margens \n\nafetados do lado esquerdo contra 100% do lado direito.  \n\n Eburna\u00e7\u00e3o (3,3%), exostose (6,6%) e labiamento (9,6%) restringiram-se a poucos \n\ncasos, todos localizados no lado esquerdo, enquanto que oste\u00f3fito e porosidade foram \n\ntipos observados na quase totalidade das ep\u00edfises proximais analisadas. Os oste\u00f3fitos \n\nforam o tipo de les\u00e3o mais comuns nesta articula\u00e7\u00e3o (96,7%) seguidos pela porosidade \n\n(96,6%). Nesta \u00e1rea articular n\u00e3o foi observado nenhum caso de eros\u00e3o. Entre os lados \n\nesquerdo e direito as frequ\u00eancias de casos de porosidade e oste\u00f3fito foram semelhantes. \n\nEm ambos os lados, 93% das \u00e1reas observadas foram positivas para porosidade. \n\nConsiderando apenas os oste\u00f3fitos, 100% dos indiv\u00edduos apresentaram a les\u00e3o nesta \u00e1rea \n\narticular, considerando cada um dos lados.  \n\n \n\nTabela 17: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 16 15 93,75 15 14 93,33 31 29 93,55\n\nEburn\u00e7\u00e3o 15 1 6,67 15 0 0 30 1 3,333\n\nEros\u00e3o 15 0 0,00 15 0 0 30 0 0\n\nExostose 15 2 13,33 15 0 0 30 2 6,667\n\nLabiamento 16 2 12,50 15 1 6,667 31 3 9,677\n\nOste\u00f3fito 15 15 100,00 15 15 100 30 30 100\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n Quando se considera a distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es pelos setores, na cavidade glenoidal, \n\no setor mais frequentemente afetados por les\u00f5es, considerando em conjunto ambos os \n\nlados do esqueleto, foi o p\u00f3stero-superior (78,1%), seguido pelo \u00e2ntero-superior (63,6%). \n\nDeste modo, toda a por\u00e7\u00e3o superior da cavidade glenoidal \u00e9 mais comumente afetada por \n\nles\u00f5es, sendo que, nos setores inferiores foi observada uma distribui\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea \n\ndas frequ\u00eancias de les\u00e3o (56,6% no p\u00f3stero-inferior e 55,1% no \u00e2ntero-inferior). O lado \n\ndireito apresenta sempre frequ\u00eancias maiores do que as observadas no lado esquerdo em \n\ntodos os setores. \n\n Quando se considera a rela\u00e7\u00e3o entre les\u00f5es de margem (labiamento e oste\u00f3fito) e \n\nde superf\u00edcie (porosidade, eburna\u00e7\u00e3o eros\u00e3o e exostose superficial) percebe-se que n\u00e3o \n\nh\u00e1 correspond\u00eancia entre as maiores frequ\u00eancias (Gr\u00e1ficos 1, 2 e 3), ou seja, setores que \n\ntem frequ\u00eancias altas de les\u00f5es de margens n\u00e3o necessariamente apresentam frequ\u00eancias \n\naltas de les\u00f5es de superf\u00edcie. A margem do setor \u00e2ntero-superior foi mais frequentemente \n\nlesionada (63,3%), que a superf\u00edcie do mesmo setor (55,8%). O setor p\u00f3stero-superior, \n\npor sua vez, apresenta sua superf\u00edcie mais comumente afetada (78,1%) quando \n\ncomparada a sua margem (51,5%). Os setores inferiores desta \u00e1rea articular apresentaram \n\ndiferen\u00e7as menos evidentes entre as les\u00f5es de margem e de superf\u00edcie, embora as \n\nfrequ\u00eancias sejam sempre ligeiramente superiores na margem que na superf\u00edcie \n\n(respectivamente 56,6% e 46,6% no p\u00f3stero-inferior e 55,1% e 45,1% no \u00e2ntero-inferior). \n\nPadr\u00f5es semelhantes foram observados em ambos os lados, sendo que o setor \u00e2ntero-\n\ninferior foi sempre menos afetado.  \n\n Os casos de porosidade apresentaram padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o semelhantes em \n\nambos os lados. Como pode ser observado no Gr\u00e1fico 1, embora as frequ\u00eancias sejam \n\nsemelhantes em todos os setores, no \u00e2ntero-superior e p\u00f3stero-superior as les\u00f5es \n\nconcentraram-se na mesma regi\u00e3o, na regi\u00e3o central da por\u00e7\u00e3o superior. A coincid\u00eancia \n\nde les\u00f5es na mesma regi\u00e3o expressa-se nas manchas mais escuras observadas no Gr\u00e1fico \n\n1. Nos setores inferiores, por outro lado, as les\u00f5es ocorreram em \u00e1reas diferentes e por \n\nisso sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica s\u00e3o machas mais claras ou a aus\u00eancia de qualquer mancha \n\n(o que n\u00e3o significa, necessariamente, aus\u00eancia de les\u00e3o). Ainda que as les\u00f5es tenham \n\nsido mais frequentes no grau 1 de extens\u00e3o em todos os setores, 33.3% das les\u00f5es no \n\n\u00e2ntero-superior e 40% das les\u00f5es no p\u00f3stero-superior atingiram mais do que 25% (grau \n\n2) do total da \u00e1rea do setor. Esses percentuais podem ser observados pela extens\u00e3o das \n\n\u00e1reas afetadas no Gr\u00e1fico 1. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Cav. Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n No setor p\u00f3stero-superior, porosidade (46,8%) e eros\u00e3o (53,1%) apresentaram as \n\nmaiores frequ\u00eancias, sendo que as exostoses superficiais apresentaram os menores \n\npercentuais em qualquer setor. As frequ\u00eancias de eros\u00f5es foram sempre maiores no grau \n\n1 em todos os setores em ambos os lados do esqueleto. Isso se d\u00e1 porque, conforme pode \n\nser observado no Gr\u00e1fico 2, apesar de serem observadas em todos os setores (em ambos \n\nos lados), as les\u00f5es deste tipo ocupam na maioria dos casos a por\u00e7\u00e3o central da superf\u00edcie \n\nda \u00e1rea articular. Portanto, s\u00e3o observadas em pequenas extens\u00f5es em cada um dos setores \n\n(AS e PS em particular). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nGr\u00e1fico 2: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es - Cav. Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n A frequ\u00eancia de exostoses superficiais foi de 100% no grau 1 em todos os setores \n\ne em ambos os lados. Enquanto a frequ\u00eancia de labiamento apresenta percentuais mais \n\nelevados, a frequ\u00eancia de oste\u00f3fitos, al\u00e9m de sempre menor em todos os setores (27,2% - \n\nAS; 21,8% - PS; 17,2% PI e 24,1% - AI) n\u00e3o obedece a um padr\u00e3o claro, sendo observado \n\nem distintos graus em todos os setores e em ambos os lados do esqueleto. A frequ\u00eancia \n\nde oste\u00f3fitos, em termos absolutos, foi maior nos setores do lado direito, com exce\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e2ntero-inferior. \n\nOs setor \u00e2ntero-superior e p\u00f3stero-inferior apresentaram-se mais afetados por labiamento, \n\nrespectivamente 39,3% e 41,3% dos casos, que se apresentaram entre os graus 2 e 4. No \n\nGr\u00e1fico 3, as \u00e1reas coloridas representam a distribui\u00e7\u00e3o total de labiamentos ao longo da \n\nmargem articular em cada um dos setores, enquanto que, as \u00e1reas mais \u201cquentes\u201d (mais \n\nescuras) representam os trechos com a maior coincid\u00eancia de casos, ou seja as \u00e1reas \n\nafetadas mais frequentemente considerando-se o total de indiv\u00edduos analisados. As \n\nfra\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas em cada um dos setores expressam o n\u00famero de casos positivos sobre \n\no total de margens observadas para aquele setor. Desta forma, apesar do setor p\u00f3stero-\n\ninferior apresentar a maior frequ\u00eancia de labiamentos, os quais tendem a se concentrar no \n\ntrecho central da margem posterior e apresentam uma rela\u00e7\u00e3o de continuidade com as \n\nles\u00f5es observadas no setor p\u00f3stero-superior.  \n\n A distribui\u00e7\u00e3o e a frequ\u00eancia de labiamentos devem ser ponderadas pelas \u00e1reas \n\n\n\n101 \n \n\nausentes, representadas nos gr\u00e1ficos menores em escala de cinza. Neste caso, a \u00e1rea com \n\ncinza-preto representa a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas faltantes considerando-se todos os \n\nindiv\u00edduos analis\u00e1veis, as \u00e1reas mais \u201cquentes\u201d (em preto) representam regi\u00f5es de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de perda, ou seja, faltantes na maior parte dos indiv\u00edduos.   \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Cav. Glenoidal - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n \n\n Na ep\u00edfise proximal do \u00famero, todos os setores, considerando apenas o bordo e \n\nambos os lados do esqueleto, apresentaram frequ\u00eancias elevadas e propor\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes (96,5% - AI; 93,1% - AS; 92,8% PI; e 91,6% - PS). As frequ\u00eancias na \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1rea articular foram sempre menores se comparadas as da margem (90,3% \n\n- AS; 73,3% - PS; 58% - AI e 22,5% - PI). Padr\u00f5es semelhantes foram observados em \n\nambos os lados do esqueleto, embora a por\u00e7\u00e3o superior tenha apresentado frequ\u00eancias \n\nmaiores no lado direito e a inferior maiores no lado esquerdo. Estes valores percentuais \n\nexpressam na realidade, a frequ\u00eancia de porosidades e oste\u00f3fitos, dado que a ocorr\u00eancia \n\nde outros tipos de les\u00e3o limitou-se a poucos casos. \n\n Os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais frequente em todos os setores na proximal \n\ndo \u00famero, considerando ambos os lados ou cada lado separadamente. A porosidade \n\napresentou frequ\u00eancias significativas, por\u00e9m, na maioria dos casos muito inferior aos \n\npercentuais observados para oste\u00f3fitos. A maior diferen\u00e7a ocorreu no setor p\u00f3stero-\n\n\n\n102 \n \n\ninferior do lado direito, com 92,3% das ep\u00edfises afetadas, neste setor, por oste\u00f3fitos, 20% \n\npor porosidade e nenhuma ep\u00edfise afetada por eburna\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e exostose neste setor. \n\nNo \u00e2ntero-superior podemos observar as maiores frequ\u00eancias de ep\u00edfises afetas por ambos \n\nos tipos de les\u00e3o, em qualquer um dos lados, bem como a menor diferen\u00e7a entre elas: no \n\nlado esquerdo a frequ\u00eancia de oste\u00f3fitos \u00e9 de 100%, enquanto que a de porosidade chega \n\na 81,2%; no lado direito as frequ\u00eancias s\u00e3o, respectivamente, 85,5% e 93,3%. \n\nConsiderando ambos os lados, as frequ\u00eancias s\u00e3o 93,1% de ep\u00edfises afetadas neste setor \n\npor oste\u00f3fitos e 87,1% por porosidade.  \n\n As porosidades apresentam frequ\u00eancias mais elevadas no grau 1 (72,7% no setor \n\np\u00f3stero-superior; 100% no setor p\u00f3stero inferior; 77,7% no setor \u00e2ntero-inferior; e 77,7% \n\nno setor \u00e2ntero-superior). No grau 2 e 3 as frequ\u00eancias para este tipo de les\u00e3o s\u00e3o menores \n\ne, no grau 4, \u00e9 nula em todos os setores e em ambos os lados do esqueleto. A dispers\u00e3o \n\ndas les\u00f5es pode ser melhor observada no Gr\u00e1fico 4. Embora a frequ\u00eancia de les\u00f5es deste \n\ntipo seja semelhante entre os setores da por\u00e7\u00e3o superior, as les\u00f5es tendem a concentrar-\n\nse na regi\u00e3o junto \u00e0 margem superior, enquanto que, nos setores da por\u00e7\u00e3o inferior as \n\nles\u00f5es n\u00e3o coincidem na mesma regi\u00e3o e s\u00e3o expressa-as por manchas mais claras ou pela \n\naus\u00eancia de manchas no gr\u00e1fico.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n As les\u00f5es do tipo oste\u00f3fito apresentam frequ\u00eancias maiores no grau 4 (45,4% - \n\nPS; 76% - PI; 57,1% AI e 51,7% AS), e quase diretamente proporcionais ao grau de \n\nextens\u00e3o. As frequ\u00eancias menores no setor p\u00f3stero-superior podem ser ponderadas pela \n\nfrequ\u00eancia maior de bordos ausentes neste setor (Gr\u00e1fico 5). Estas les\u00f5es, embora \n\nocorram extensivamente ao longo de toda a margem da \u00e1rea articular, foram \n\nparticularmente mais comuns e severas nos trechos anteriores e inferiores do arco da \n\ncircunfer\u00eancia formado pela cabe\u00e7a do \u00famero, situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 expressa pelas machas mais \n\nescuras observadas nesta \u00e1rea atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 5.  \n\n Eburna\u00e7\u00e3o e exostose, quando presentes, foram observadas sempre associadas aos \n\ngraus 1 e 2 respectivamente. \n\n \n\nGr\u00e1fico 5: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Nos indiv\u00edduos entre 20-29 anos, o setor mais comumente afetado por qualquer \n\nles\u00e3o e grau de extens\u00e3o na cavidade glenoidal foi o \u00e2ntero-superior (90,9%), seguido \n\npelo p\u00f3stero-superior (80%). Considerando os lados esquerdo e direito separadamente, \n\nobservamos o mesmo padr\u00e3o para o lado direito (\u00e2ntero-superior: 100% de setores \n\nafetados; p\u00f3stero-superior: 60% de setores afetados). As frequ\u00eancias para o lado \n\nesquerdo, apresentaram uma invers\u00e3o dos setores mais afetados por qualquer les\u00e3o, de \n\nmodo que o setor mais comumente afetado foi o p\u00f3stero-superior (100%), seguido pelo \n\n\u00e2ntero-superior (80%). \n\n Nos demais intervalos et\u00e1rios as frequ\u00eancias de setores afetados foram \n\n\n\n104 \n \n\nsemelhantes \u00e0quelas j\u00e1 observadas para o conjunto dos indiv\u00edduos. Do mesmo modo, \n\ntamb\u00e9m foram observados padr\u00f5es diferentes entre a superf\u00edcie e a margem da \u00e1rea \n\narticular. Por exemplo, entre os indiv\u00edduos que est\u00e3o no intervalo entre 30 e 39 anos, o \n\nsetor mais afetado considerando apenas a margem articular foi o \u00e2ntero-superior (37,5%) \n\nseguido pelo \u00e2ntero-inferior (33,3%). Considerando apenas a superf\u00edcie da \u00e1rea articular, \n\no setor mais afetado por qualquer les\u00e3o foi o p\u00f3stero-superior (66,6%) seguido pelo \n\n\u00e2ntero-superior (55,5%) \n\n   Entre os indiv\u00edduos que est\u00e3o no intervalo entre 40 e 49 anos a superf\u00edcie da \u00e1rea \n\narticular foi mais afetada se comparada a sua margem e os setores mais afetados por \n\nqualquer les\u00e3o foram o p\u00f3stero-superior e o \u00e2ntero-inferior, ambos com 100% de \n\nfrequ\u00eancia de les\u00f5es na superf\u00edcie do setor. Entretanto, considerando apenas a margem da \n\n\u00e1rea articular, os setores mais afetados foram o \u00e2ntero-inferior (66,6%) seguido pelo \n\n\u00e2ntero-superior (60%). \n\n Entre os indiv\u00edduos com mais de 50 anos, embora as frequ\u00eancias do lado direito \n\ntenham obedecido ao mesmo padr\u00e3o j\u00e1 observado para o conjunto dos indiv\u00edduos (setor \n\np\u00f3stero-superior com 100% dos setores afetados, seguido pelo \u00e2ntero-superior com 50%), \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel a an\u00e1lise de nenhuma cavidade glenoidal esquerda. No grupo de \n\nindiv\u00edduos no qual n\u00e3o foi poss\u00edvel a estimativa et\u00e1ria, o setor mais afetado foi o p\u00f3stero-\n\nsuperior (71,4%) em ambos os lados, seguido pelo \u00e2ntero-superior (57,1%). \n\n  \n\n \n\n6.1.3 Cotovelo \n\n  \n\n Foram observadas 39 ep\u00edfises distais do \u00famero (20 do lado esquerdo e 19 do \n\ndireito), 39 ep\u00edfises proximais do r\u00e1dio (20 do lado esquerdo e 19 do direito) e 36 ep\u00edfises \n\nproximais da ulna (18 de cada lado) totalizando 112 \u00e1reas articulares neste conjunto \n\narticular. Deste total, 378 setores eram esperados, dos quais 371 (98,1%) puderam \n\nefetivamente ser analisados. \n\n Pelo menos, 93,7% das ep\u00edfises distais do \u00famero, considerando ambos os lados do \n\nesqueleto, foram afetadas por qualquer les\u00e3o, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. A \n\nmargem foi mais afetada (93,7%) do que a superf\u00edcie (86,1%) da \u00e1rea articular. Entre os \n\nlados esquerdo e direito observou-se o mesmo padr\u00e3o, sem diferen\u00e7as significativas nos \n\npercentuais de cada lado para superf\u00edcie e margem da \u00e1rea articular. \n\n Considerando o total de \u00fameros analisados para esta \u00e1rea articular, os tipos de \n\n\n\n105 \n \n\nles\u00e3o mais comuns foram oste\u00f3fito (93,7%) e porosidade (83,3%). Metade dos indiv\u00edduos \n\nforam afetados por labiamentos e quase 40% por exostoses superficiais. Se comparada a \n\noutras \u00e1reas articulares, eros\u00e3o (19,4%) e eburna\u00e7\u00e3o (16,6%) tamb\u00e9m tiveram frequ\u00eancias \n\nmais expressivas. Avaliando os lados esquerdo e direito separadamente, observou-se que \n\nas exostoses superficiais afetaram quase metade dos indiv\u00edduos observ\u00e1veis para o lado \n\nesquerdo (44,4%). Por outro lado, a eburna\u00e7\u00e3o afetou 22,2% dos indiv\u00edduos no lado \n\ndireito, ao passo que as eros\u00f5es foram observadas em apenas 5,5% dos indiv\u00edduos (Tabela \n\n21). \n\n \n\nTabela 18: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 18 16 88,89 18 14 77,78 36 30 83,33\n\nEburn\u00e7\u00e3o 18 2 11,11 18 4 22,22 36 6 16,67\n\nEros\u00e3o 18 6 33,33 18 1 5,556 36 7 19,44\n\nExostose 18 8 44,44 18 6 33,33 36 14 38,89\n\nLabiamento 16 6 37,50 16 10 62,5 32 16 50\n\nOste\u00f3fito 16 15 93,75 16 15 93,75 32 30 93,75\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n As ep\u00edfises proximais do r\u00e1dio foram afetadas em 96% dos indiv\u00edduos por \n\nqualquer les\u00e3o, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. Entretanto, a diferen\u00e7a entre os \n\npercentuais observados para superf\u00edcie e margem articular foi de quase 60%. Enquanto \n\nas superf\u00edcies foram afetadas em 36,8% dos indiv\u00edduos, na margem a frequ\u00eancia de les\u00f5es \n\nfoi de 96%. Entre os lados esquerdo e direito o mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es foram \n\nobservadas, sendo que as superf\u00edcies foram afetadas em menos da metade dos indiv\u00edduos \n\n(36,8% tanto no lado esquerdo quanto no direito) em ambos os lados. \n\n Desse modo, o tipo de les\u00e3o mais frequente nesta \u00e1rea articular foi o oste\u00f3fito \n\n(96%), seguido pela porosidade (31,5%). As eros\u00f5es (2,6%) e os labiamentos (8%) foram \n\nos tipos menos frequentes, enquanto que eburna\u00e7\u00e3o e exostoses apresentaram frequ\u00eancias \n\nde 10,5% e 15,7% respectivamente. Entre os lados esquerdo e direito foi observado o \n\nmesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes: os oste\u00f3fitos afetaram quase a totalidade das \n\nmargens das \u00e1reas articulares enquanto as demais les\u00f5es expressaram-se atrav\u00e9s de \n\npoucos casos, com frequ\u00eancias de no m\u00e1ximo 36,8% (porosidade, lado direito) do total \n\nobservado (Tabela 22). \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nTabela 19: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. R\u00e1dio - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 19 5 26,32 19 7 36,84 38 12 31,58\n\nEburn\u00e7\u00e3o 19 2 10,53 19 2 10,53 38 4 10,53\n\nEros\u00e3o 19 1 5,26 19 0 0 38 1 2,632\n\nExostose 19 3 15,79 19 3 15,79 38 6 15,79\n\nLabiamento 13 1 7,69 12 1 8,33 25 2 8,00\n\nOste\u00f3fito 13 12 92,31 12 12 100,00 25 24 96,00\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n As ulnas foram afetadas em 93,7% dos indiv\u00edduos por qualquer les\u00e3o, em qualquer \n\nsetor e grau de extens\u00e3o. Considerando separadamente os lados esquerdo e direito, as \n\nsuperf\u00edcies foram, ligeiramente, mais afetadas que a margem da \u00e1rea articular (88,2% e \n\n84,6% respectivamente). No lado direito, todos os indiv\u00edduos foram positivos para algum \n\ndos sinais de osteoartrose tanto na superf\u00edcie (100%) quanto na margem (100%). \n\n O tipo de les\u00e3o mais comum foi o labiamento, positivo em 90% das \u00e1reas \n\narticulares analisadas. Foram observadas propor\u00e7\u00f5es semelhantes nos lados esquerdo \n\n(92,3%) e direito (88,2%). As exostoses superficiais (65,6%) e os oste\u00f3fitos (63,3%) \n\napresentaram percentuais muito pr\u00f3ximos, tal e qual observado nos lados esquerdo e \n\ndireito. A eros\u00e3o apresentou percentuais at\u00e9 20% superiores no lado direito (26,6%) e n\u00e3o \n\nfoi observado nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea articular (Tabela 23).  \n\n \n\nTabela 20: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 17 9 52,94 15 9 60 32 18 56,25\n\nEburn\u00e7\u00e3o 17 0 0 15 0 0 32 0 0\n\nEros\u00e3o 17 1 5,882 15 4 26,67 32 5 15,63\n\nExostose 17 11 64,71 15 10 66,67 32 21 65,63\n\nLabiamento 13 12 92,31 17 15 88,24 30 27 90\n\nOste\u00f3fito 13 8 61,54 17 11 64,71 30 19 63,33\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n Nos \u00fameros, a regi\u00e3o da tr\u00f3clea foi mais afetada que o cap\u00edtulo, considerando \n\nsuperf\u00edcie e a margem da \u00e1rea articular. Os setores da tr\u00f3clea foram mais afetados se \n\ncomparados ao cap\u00edtulo, bem como, as margens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies (os percentuais \n\nde superf\u00edcie e margens afetadas foram respectivamente: 90% e 80,5% - AM; 92,5% e \n\n\n\n107 \n \n\n68,5% - PM; 77,4% e 35,2% - CA e 76,4% e 34,2% - CP). O mesmo padr\u00e3o envolvendo \n\nsuperf\u00edcie e margem e tr\u00f3clea e cap\u00edtulo foi observado em ambos os lados do esqueleto.  \n\n \n\n As frequ\u00eancias de todos tipos de les\u00e3o foram sempre menores nos setores do \n\ncap\u00edtulo em rela\u00e7\u00e3o aos da tr\u00f3clea.  \n\n A eros\u00e3o foi o tipo de les\u00e3o menos frequente na maioria dos setores (a exce\u00e7\u00e3o foi \n\nno p\u00f3stero-medial) e concentraram-se sempre e em todos os setores no grau 1 (100%).  \n\n A frequ\u00eancia de labiamentos foi superior em todos os setores do lado direito em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao esquerdo (lados direito e esquerdo respectivamente: 25% e 14,2% - AM; 37,5% \n\ne 9% - PM; 25% e 20% - CA; 62,5% e 11,1% - CP). Quando presentes, as les\u00f5es deste \n\ntipo concentraram-se entre os graus 1 e 2 (AM: 66,7% no grau 1 e 33,3% no grau 2; PM: \n\n57,1% no grau 1 e 42,8% no grau 2; CA: 57,1% no grau 2 e 28,6% no grau 1), com \n\nexce\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo posterior, setor no qual as maiores frequ\u00eancias de labiamento est\u00e3o \n\nnos graus 3 e 4 (33,3% em ambos). \n\n A porosidade foi observada mais frequentemente nos setores da tr\u00f3clea quando \n\ncomparados aos do cap\u00edtulo e com propor\u00e7\u00f5es semelhantes entre os lados (percentuais \n\nconsiderando ambos os lados: 61,1% - AM; 60% - PM; 23,5% - CA e 31,4% - CP). \n\nTomando todos os setores afetados por porosidade, as les\u00f5es deste tipo associaram-se \n\nsempre aos graus 1 e 2. Apenas 1 caso foi observado no grau 4 e nenhum no 3. O padr\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o deste tipo de les\u00e3o foi semelhante em ambos os lados, conforme pode ser \n\nobservado pelas \u00e1reas em destaque no Gr\u00e1fico 6. As porosidades distribu\u00edram-se em \n\npequenas concentra\u00e7\u00f5es desde a regi\u00e3o da superf\u00edcie pr\u00f3xima a fossa coron\u00f3ide e ao longo \n\ndo eixo do \u201ccarretel\u201d, junto ao limite entre a tr\u00f3clea e o cap\u00edtulo. No lado direito, dos 11 \n\ncasos positivos para porosidade, 3 (27,2%) distribu\u00edram-se em mais do que 25% do total \n\nda \u00e1rea do setor (grau 2), de forma que, observa-se no Gr\u00e1fico 6 que as les\u00f5es deste tipo \n\nse distribuem por uma \u00e1rea maior se comparada ao lado esquerdo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nGr\u00e1fico 6: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Dist. \u00damero - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n As frequ\u00eancias de exostoses superficiais concentraram-se sempre e em todos os \n\nsetores no grau 1 (100%) e estiveram comumente associadas a porosidade ao longo do \n\neixo que separa o cap\u00edtulo da tr\u00f3clea (Gr\u00e1fico 7). Embora mais frequentes no lado \n\nesquerdo, as exostoses concentraram-se sempre na mesma regi\u00e3o do setor, enquanto que \n\nno lado direito os casos distribu\u00edram-se por \u00e1reas mais extensas nos mesmos setores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\nGr\u00e1fico 7: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de exostoses - Dist. \u00damero \u2013 PIA\u00c7AGUERA \n\n \n \n\n O oste\u00f3fito foi o tipo de les\u00e3o mais frequente em todos os setores da ep\u00edfise distal \n\ndo \u00famero (83,3% no \u00e2ntero-medial; 81,4% no p\u00f3stero-medial; 61,9% no cap\u00edtulo anterior \n\ne 58,8% no cap\u00edtulo posterior). Al\u00e9m disso, foi mais frequente no lado esquerdo, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo posterior. As frequ\u00eancias de oste\u00f3fitos em todos os setores obedecem \n\nao mesmo padr\u00e3o: os maiores percentuais para a les\u00e3o est\u00e3o no grau 2 e diminuem \n\ngradativamente at\u00e9 o grau 4, quando equiparam-se ou aproximam-se do grau 1. No \n\nGr\u00e1fico 8, estes dados est\u00e3o expressos na descontinuidade das manchas da margem \n\nanterior e na concentra\u00e7\u00e3o (\u00e1rea mais escura) em um ponto espec\u00edfico da margem \n\nposterior. Tamb\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel notar que as les\u00f5es na tr\u00f3clea concentraram-se nas margens \n\njunto a fossa coron\u00f3ide e a fossa do olecrano, entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio ponderar que a \n\nfrequente aus\u00eancia das margens laterais e do cap\u00edtulo pode ter enviesado este resultado. \n\nO lado direito teve menores frequ\u00eancias de oste\u00f3fitos na maioria dos setores (a exce\u00e7\u00e3o \n\nfoi o cap\u00edtulo posterior), se comprados aos do lado esquerdo (75% e 92,8% - AM; 68,7% \n\ne 100% - PM; 56,2% e 66,6% - CA; 75% e 44,4% - CP). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\nGr\u00e1fico 8: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. \u00damero - PA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n No r\u00e1dio o setor mais afetado por qualquer les\u00e3o e grau de extens\u00e3o foi a \n\ncircunfer\u00eancia articular, tanto do lado esquerdo (92,3%) quanto do lado direito (100%). \n\nTamb\u00e9m neste setor, foi observada uma diferen\u00e7a expressiva, em termos absolutos (de \n\n67,5%), entre as frequ\u00eancias de les\u00f5es na superf\u00edcie (28,5%) e na margem articular (96%). \n\nPropor\u00e7\u00f5es semelhantes foram observados em ambos os lados. A f\u00f3vea foi afetada por \n\nqualquer les\u00e3o em 31,5% dos casos observados com uma diferen\u00e7a de pouco mais de 10% \n\nentre o lado esquerdo (26,3%) e o lado direito (36,8%).  \n\n A les\u00e3o mais frequente na f\u00f3vea, considerando o total de casos observ\u00e1veis, foi a \n\nporosidade (26,3%), seguida pela eburna\u00e7\u00e3o e pela exostose superficial (ambas com \n\n10,5%) e pela eros\u00e3o (2,6%), que se expressou atrav\u00e9s de 1 \u00fanico caso. O conjunto de \n\ncasos positivos para porosidade (90%), eros\u00e3o (100%) e exostoses (100%) concentrou-se \n\nno grau 1 de extens\u00e3o pela superf\u00edcie da f\u00f3vea. Os casos positivos para eburna\u00e7\u00e3o \n\ndividiram-se entre os graus 1, 3 e 4.  \n\n No Gr\u00e1fico 9, pode-se observar que a porosidade, al\u00e9m de pouco frequente na \n\nsuperf\u00edcie (tal como as demais les\u00f5es comuns a superf\u00edcie da \u00e1rea articular) e que, embora \n\nas frequ\u00eancias de porosidade sejam semelhantes na f\u00f3vea e na circunfer\u00eancia articular \n\n(28,5%), os casos observados nesta \u00faltima ocorreram em \u00e1reas diferentes em cada caso \n\nobservado e em pequenas concentra\u00e7\u00f5es (100% dos casos no grau 1). Desta forma, no \n\n\n\n111 \n \n\nGr\u00e1fico 12, a ocorr\u00eancia de porosidade \u00e9 expressa atrav\u00e9s de pequenas manchas (sempre \n\nclaras) na circunfer\u00eancia articular.  \n\n   \n\nGr\u00e1fico 9: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. R\u00e1dio - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Na circunfer\u00eancia articular, o tipo de les\u00e3o mais comum foi o oste\u00f3fito (96%), \n\nseguido pela porosidade (28,5%). Eburna\u00e7\u00e3o (2,8%), exostose (8,5%) e labiamento (8%) \n\nexpressaram-se atrav\u00e9s de poucos casos. Os casos positivos para oste\u00f3fito na \n\ncircunfer\u00eancia articular est\u00e3o divididos entre os graus 2 (37,5%), 3 (37,5%) e 4 (25%) e \n\nmant\u00eam propor\u00e7\u00f5es semelhantes entre os lados esquerdo e direito. Todos os casos \n\npositivos para porosidade, eburna\u00e7\u00e3o e exostose foram observados no grau 1 de extens\u00e3o. \n\nNenhum caso de eros\u00e3o foi observado neste setor. Como pode ser observado no Gr\u00e1fico \n\n10, os oste\u00f3fitos foram observados frequentemente ao longo de toda a margem da \u00e1rea \n\narticular. A diferen\u00e7a entre \u00e1reas mais escuras e mais claras (\u00e1reas de maior frequ\u00eancia \n\ns\u00e3o), pode ser ponderada neste caso pela frequ\u00eancia de \u00e1reas ausentes, mais comuns na \n\nregi\u00e3o das margens da circunfer\u00eancia articular (Gr\u00e1fico 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \nGr\u00e1fico 10: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. R\u00e1dio - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n \n\n Nas ulnas o setor mais comumente afetado por qualquer les\u00e3o foi a incisura \n\ntroclear inferior, afetada em sua margem em 87,5% dos casos observados, sendo que a \n\ndiferen\u00e7a entre as frequ\u00eancias das superf\u00edcies (53,1%) e das margens afetadas neste setor \n\nfoi de mais de 34%. A incisura troclear superior foi afetada em sua margem em 85,7% \n\ndos casos, bem como, sua superf\u00edcie em 60% dos casos observados. A maior diferen\u00e7a \n\nentre os percentuais da superf\u00edcie e da margem articular foi observada na incisura radial, \n\ncom 32,2% e 76% respectivamente. A menor diferen\u00e7a ocorreu na incisura troclear \n\ncentral, com 70% das superf\u00edcies afetadas contra 79,3% das margens. \n\n O labiamento foi o tipo de les\u00e3o mais frequente na maioria dos setores (82,1% - \n\nITS, 79,3% - ITC e 70,8% - ITI), a exce\u00e7\u00e3o foi a incisura do r\u00e1dio, afetada em 41,6% dos \n\ncasos observados por oste\u00f3fitos. Os casos positivos para labiamento apresentaram \n\nfrequ\u00eancias mais elevadas entre os graus 2 e 3, em todos os setores e, como pode ser \n\nobservado do Gr\u00e1fico 16, ocorrem preferencialmente fora da incisura radial. Embora as \n\nfrequ\u00eancias sejam semelhantes nos demais setores, as \u00e1reas mais destacadas no gr\u00e1fico \n\n(manchas mais escuras) expressam as por\u00e7\u00f5es do bordo com a maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\nles\u00f5es. No lado esquerdo, ainda que labiamentos sejam observados ao longo de toda a \n\nmargem da \u00e1rea articular, as faixas mais escuras no Gr\u00e1fico 11 representam as \u00e1reas onde \n\nprecisamente coincidiram o maior n\u00famero de casos. Ou seja, no lado direito os \n\n\n\n113 \n \n\nindicadores, quando presentes, ocuparam faixas maiores do bordo em um n\u00famero maior \n\nde situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nGr\u00e1fico 11: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Depois dos labiamentos, as porosidades foram o tipo de les\u00e3o mais comum na \n\nmaioria dos setores (36,3% - ITS; 33,3% - ITC e 40,6% - ITI), com exce\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m da \n\nincisura radial, na qual foi observado a presen\u00e7a de porosidade em 25,8% das superf\u00edcies \n\nobservadas. Em termos absolutos, as frequ\u00eancias de porosidade foram maiores no lado \n\ndireito em quase todos os setores (no lado esquerdo, a ITI apresentou frequ\u00eancia 1,1% \n\nmaior). Os casos positivos para porosidade, foram observados sempre nos graus 1 e 2, \n\nembora o n\u00famero de casos em que a les\u00e3o afetou mais do que 25% da \u00e1rea do setor \n\nlimitou-se a 2 casos (20%) na incisura troclear superior e 1 caso (10%) na incisura troclear \n\ncentral. O Gr\u00e1fico 12 demonstra padr\u00f5es de ocorr\u00eancia de porosidade distintos entre os \n\nlados, embora a regi\u00e3o da superf\u00edcie mais pr\u00f3xima ao processo coron\u00f3ide foi uma \u00e1rea \n\nfrequente em ambos os lados. A incisura troclear superior apresentou frequ\u00eancia maior \n\nde porosidade e concentradas na regi\u00e3o junto a margem superior da \u00e1rea articular. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n As exostoses foram particularmente expressivas na incisura troclear central, \n\npositivas em 53,3% dos casos observados. O percentual tamb\u00e9m \u00e9 significativo neste \n\nsetor quando os lados esquerdo e direito s\u00e3o avaliados separadamente. As exostoses \n\nforam o tipo de les\u00e3o mais frequente (56,2%) no lado esquerdo na incisura troclear central \n\ne foram positivas em metade dos casos observados para o lado direito. Os casos positivos \n\npara esta les\u00e3o ainda neste setor, concentraram-se nos graus 1 (68,7%) e 2 (31,2%). Nos \n\ndemais setores, as exostoses foram observadas em regi\u00f5es diferentes ou em rela\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidade com a les\u00e3o j\u00e1 observada na incisura troclear central. A n\u00e3o coincid\u00eancia \n\ndas exostoses em uma mesma \u00e1rea, somada a les\u00f5es pouco extensas (100% dos casos no \n\ngrau 1 nos setores al\u00e9m da ITC) est\u00e1 expressa, no Gr\u00e1fico 13, na aus\u00eancia de machas nos \n\ndemais setores. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de exostoses superficiais - Prox. Ulna - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos apresentaram percentuais mais significativos somente na incisura \n\nradial (48%). Os casos positivos para oste\u00f3fitos, neste setor, apresentaram a seguinte \n\ndistribui\u00e7\u00e3o entre os graus de extens\u00e3o: 58,3% no grau 1; 16,6% no grau 2; 8,3% no grau \n\n3 e 16,6% no grau 4. \n\n \n\n Nos r\u00e1dios e ulnas as frequ\u00eancias de superf\u00edcies afetadas por qualquer les\u00e3o foram \n\nmenores nos indiv\u00edduos entre 30-39 anos, aumentando entre os intervalos de 40-49 e 50 \n\nanos ou mais at\u00e9 alcan\u00e7ar 100% dos casos observados afetados. As margens das \u00e1reas \n\narticulares, no entanto, apresentaram em quase todas as idades, 100% dos casos \n\nobservados afetados por alguma les\u00e3o. A exce\u00e7\u00e3o foram os indiv\u00edduos entre 20-29 anos, \n\nque apresentaram, tanto nas ulnas quanto nos r\u00e1dios, 80% das margens das \u00e1reas \n\narticulares afetadas por alguma les\u00e3o. Nas ep\u00edfises distais do \u00famero a frequ\u00eancia de \n\nsuperf\u00edcies afetadas aumenta mais 8% entre os intervalos de 20-29 e 30-39, por\u00e9m, \n\ndiminui entre os indiv\u00edduos na faixa dos 40-49 anos. O mesmo ocorre com as margens, \n\nembora estas sejam menos afetadas na faixa dos 30-39 anos. Embora com poucas \u00e1reas \n\narticulares observ\u00e1veis, os indiv\u00edduos com mais de 50 anos apresentaram 100% das \n\nsuperf\u00edcies e margens articulares afetados por qualquer les\u00e3o em qualquer grau de \n\nextens\u00e3o \n\n\n\n116 \n \n\n A an\u00e1lise de setores afetados por idade no \u00famero apresentou uma frequ\u00eancia de \n\nmargens afetadas inversamente proporcional a idade no setor \u00e2ntero-medial (100% entre \n\n20-29; 87,5% entre 30-39; 80% entre 40-49 e 66,6% nos indiv\u00edduos com 50 anos ou \n\nmais). No setor p\u00f3stero-medial, entretanto, a frequ\u00eancia de margens afetadas foi quase \n\ndiretamente proporcional a idade (87,5%; 90%; 100% e 100%). Os setores do cap\u00edtulo, \n\nentretanto, n\u00e3o apresentaram um padr\u00e3o entre as frequ\u00eancias de casos positivos para les\u00e3o \n\ne as idades, embora pode-se observar uma tend\u00eancia de aumento gradativo das \n\nfrequ\u00eancias de superf\u00edcies afetadas, enquanto que as margens apresentaram frequ\u00eancias \n\nmais elevadas entre as faixas 30-39 e 40-49 anos. Entre os lados esquerdo e direito n\u00e3o \n\nfoi observado um padr\u00e3o claro entre a frequ\u00eancia de setores afetados e a idade, a exce\u00e7\u00e3o \n\nfoi o setor \u00e2ntero-medial, do lado direito que apresentou frequ\u00eancias na superf\u00edcie \n\ndiretamente proporcionais \u00e0 idade, ao passo que as frequ\u00eancias na margem foram \n\ninversamente proporcionais ao desenvolvimento et\u00e1rio.  \n\n A f\u00f3vea do r\u00e1dio apresentou uma tend\u00eancia ao aumento gradativo das frequ\u00eancias \n\nde casos positivos para qualquer les\u00e3o entre os intervalos et\u00e1rios, embora na faixa dos 40-\n\n49 anos tenha sido observada uma queda do percentual de setores afetados (22,2% \n\nentre20-29 anos; 27,2% entre 30-39 anos; 14,2% entre 40-49 anos e 100% nos indiv\u00edduos \n\ncom 50 anos ou mais). Na circunfer\u00eancia articular a frequ\u00eancia de margens afetadas por \n\nalguma les\u00e3o foi de 100% em quase todas as idades. A exce\u00e7\u00e3o foi observada entre os \n\nindiv\u00edduos na faixa dos 20-29 anos, com 80% das margens afetadas. As superf\u00edcies \n\napresentaram percentuais menores entre os 30-39 anos (18,1%) e 40-49 anos (14,2%) se \n\ncomprados aqueles observados para 20-29 anos (37,5%) e 50 anos ou mais (100%). \n\n Nas ulnas, as margens das \u00e1reas articulares foram positivos para qualquer les\u00e3o \n\nem 100% dos casos observados em quase todas as idades. A exce\u00e7\u00e3o foi observada entre \n\nos indiv\u00edduos mais jovens (20-29 anos), que apresentaram uma frequ\u00eancia de 80% de \n\n\u00e1reas afetas na margem por alguma les\u00e3o. As \u00e1reas da superf\u00edcie articular, por sua vez \n\napresentaram propor\u00e7\u00f5es semelhantes em duas faixas et\u00e1rias: 88,8% (20-29 anos) e \n\n85,7% (30-39 anos). Nos demais intervalos foram observadas les\u00f5es em 100% das \n\nsuperf\u00edcies das articulares. A incisura troclear superior e inferior foram quase sempre os \n\nsetores mais afetados por qualquer em cada intervalo et\u00e1rio: ambos com 75% entre 20 e \n\n29 anos; 100% e 87,5% entre 30 e 39 anos; ambos com 100% entre 40 e 49 anos e nos \n\nindiv\u00edduos acima de 50 anos. As margens, quase sempre e em todos os setores, \n\napresentaram percentuais mais elevados em rela\u00e7\u00e3o a superf\u00edcie da \u00e1rea articular. \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n6.1.4 Quadril \n\n \n\n Foram analisados 33 acet\u00e1bulos (17 esquerdos e 16 direitos) e 33 ep\u00edfises \n\nproximais do f\u00eamur (16 esquerdas e 17 direitas), totalizando 66 \u00e1reas articulares \n\nobservadas para o quadril. Deste total, eram esperados 264 setores, dos quais 238 (90,1%) \n\npuderam ser observados. \n\n Os acet\u00e1bulos foram positivos para qualquer les\u00e3o, em qualquer setor e grau de \n\nextens\u00e3o em 96,7% das superf\u00edcies e 100% das margens observadas, com propor\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes nos lados esquerdo e direito.  \n\n Conforme descrito na Tabela 24, os oste\u00f3fitos estiveram presentes em todas \u00e1reas \n\narticulares e nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado. Porosidade e eros\u00e3o foram mais \n\nfrequentes no lado esquerdo (93,7% e 12,5% respectivamente) se comparadas ao direito \n\n(73,3% e 6,6% respectivamente). As exostoses superficiais e os labiamentos, por sua vez, \n\nforam mais frequentes do lado direito (26,6% e 71,4% respectivamente) se comparadas \n\nao esquerdo (18,7% e 53,8%). \n\n \nTabela 21: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 16 15 93,75 15 11 73,33 31 26 83,87\n\nEburn\u00e7\u00e3o 16 0 0 15 0 0 31 0 0\n\nEros\u00e3o 16 2 12,5 15 1 6,667 31 3 9,677\n\nExostose 16 3 18,75 15 4 26,67 31 7 22,58\n\nLabiamento 13 7 53,85 14 10 71,43 27 17 62,96\n\nOste\u00f3fito 13 13 100 14 14 100 27 27 100\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens  afetadas \n\n \n\n \n\n As ep\u00edfises proximais dos f\u00eamures foram positivas para qualquer les\u00e3o, em \n\nqualquer setor e grau de extens\u00e3o em 81,8% das superf\u00edcies e 100% dos margens \n\nobservadas. Tamb\u00e9m neste caso, as propor\u00e7\u00f5es entre os lados foram semelhantes e as \n\ndiferen\u00e7as n\u00e3o foram significativas. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m nos f\u00eamures os oste\u00f3fitos foram \n\npositivos em 100% das \u00e1reas articulares observadas, seguidos pela porosidade com 81,8% \n\ne pelos labiamentos, presentes em apenas 21,8% dos casos. Eburna\u00e7\u00e3o (6%), eros\u00e3o (3%) \n\ne exostoses (3%) foram observadas em poucas situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\nTabela 22: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 16 12 75 17 15 88,24 33 27 81,82\n\nEburn\u00e7\u00e3o 16 2 12,5 17 0 0 33 2 6,061\n\nEros\u00e3o 16 0 0 17 1 5,882 33 1 3,03\n\nExostose 16 1 6,25 17 0 0 33 1 3,03\n\nLabiamento 16 2 12,5 16 5 31,25 32 7 21,88\n\nOste\u00f3fito 16 16 100 16 16 100 32 32 100\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens  afetadas \n\n  \n\n Considerando os setores positivos para oste\u00f3fitos no f\u00eamur, sua frequ\u00eancia foi \n\ndiretamente proporcional em quase todos os setores, com exce\u00e7\u00e3o do \u00e2ntero-superior, no \n\nqual h\u00e1 uma queda na frequ\u00eancia de oste\u00f3fitos com grau 3 de dispers\u00e3o. As porosidades \n\nconcentraram-se em mais de 90% dos casos no grau 1 em todos os setores, sendo que \n\nnenhum caso foi observado para os graus 3 e 4 em nenhum setor. Eros\u00e3o e exostose, \n\nquando presentes, foram observadas sempre no grau 1, sendo que nenhum desses dois \n\ntipos de les\u00e3o foi observado na por\u00e7\u00e3o inferior da cabe\u00e7a do f\u00eamur (setores anterior e \n\nposterior). \n\n Os setores \u00e2ntero-superior e \u00e2ntero-inferior do acet\u00e1bulo apresentaram 100% das \n\nmargens das \u00e1reas articulares afetados por alguma les\u00e3o. A frequ\u00eancia de les\u00f5es na \n\nmargem dos setores p\u00f3stero-superior e p\u00f3stero-inferior foram 96% e 88,4% \n\nrespectivamente. Al\u00e9m disso, as frequ\u00eancias nas superf\u00edcies e os setores inferiores \n\napresentaram percentuais sempre menores \u00e0queles observados nas margens (frequ\u00eancias \n\nnas superf\u00edcies considerando ambos os lados: 74,1% - AS; 28,5% - AI; 72,4% - PS e \n\n62,9% - PI).  \n\n A porosidade foi positiva em cerca de 50% dos casos observados em quase todos \n\nos setores, considerando ambos os lados (58% - AS; 30% - AI; 55,1% - PS e 56% - PI). \n\nNos setores superiores o mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foi observado em \n\nambos os lados. Nos setores inferiores o lado esquerdo apresentou frequ\u00eancias 20% \n\nsuperiores. No lado esquerdo, embora frequ\u00eancias semelhantes sejam observadas nos \n\nsetores \u00e2ntero-superior e p\u00f3stero-superior, as les\u00f5es neste \u00faltimo distribu\u00edram-se mais \n\nextensivamente (37,5% no grau 2) e por\u00e7\u00f5es diferentes do setor, enquanto que, no \n\nprimeiro, as porosidades concentraram-se em uma regi\u00e3o espec\u00edfica e foram pouco \n\nextensas (12,5% no grau 1) (Gr\u00e1fico 14).   \n\n\n\n119 \n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os labiamento apresentaram a maior frequ\u00eancia no setor \u00e2ntero inferior (45,4% - \n\nesquerdo e 80% - direito), sendo que frequ\u00eancias maiores est\u00e3o associadas ao grau 2 \n\n(53,8% - AI e 60% - PI) e s\u00e3o gradativamente menores nos graus 3 e 4, neste setor. \n\nTodavia, os labiamentos foram quase sempre les\u00f5es menos comuns que a porosidade e o \n\noste\u00f3fito (28,5% - AS; 61,9% - AI; 8% - PS e 38,4% - PI), sendo o setor \u00e2ntero-inferior \n\numa clara exce\u00e7\u00e3o. Quando presente nos setores superiores do acet\u00e1bulo (anterior e \n\nposterior) o labiamento ocorre mais comumente associado ao grau 1. No Gr\u00e1fico 15, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar que no lado esquerdo os casos positivos para labiamento no setor \n\np\u00f3stero-inferior coincidem sempre nos mesmo pontos do bordo do setor, gerando dessa \n\nforma uma mancha mais escura e cont\u00ednua (grau 2) nesta regi\u00e3o. No setor \u00e2ntero-inferior, \n\nno mesmo lado, embora a frequ\u00eancia de les\u00f5es seja maior, estas distribuem-se ao longo \n\nde toda a margem articular e s\u00e3o particularmente mais comuns nas \u00e1reas limite com os \n\nsetores \u00e2ntero-superior e p\u00f3stero-inferior (Gr\u00e1fico 15). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Tomando o total de acet\u00e1bulos observados, os oste\u00f3fitos foram a les\u00e3o mais \n\ncomum em todos os setores (92,8% - AS; 71,4% - AI; 92% - PS e 80,7% - PI). O mesmo \n\npadr\u00e3o pode ser observado em ambos os lados, embora as propor\u00e7\u00f5es variem entre os \n\nsetores. No Gr\u00e1fico 16 \u00e9 poss\u00edvel observar que estas les\u00f5es ocorrem preferencialmente e \n\nextensivamente (at\u00e9 60% dos casos positivos nos setores superiores concentram-se no \n\ngrau 4 de extens\u00e3o) no bordo superior. Tamb\u00e9m neste caso (acet\u00e1bulo), os percentuais \n\nmenos ou mais expressivos de qualquer les\u00e3o nos setores inferiores devem ser ponderados \n\npela frequ\u00eancia de superf\u00edcies e bordos ausentes conforme pode ser observado tamb\u00e9m \n\nno Gr\u00e1fico 16. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n121 \n \n\nGr\u00e1fico 16: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Acet\u00e1bulo - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os setores do f\u00eamur foram, em todos os casos, mais frequentemente afetados nas \n\nmargens das \u00e1reas articulares se comparados a superf\u00edcie. As frequ\u00eancias de les\u00f5es na \n\nmargem da \u00e1rea articular foram elevadas em todos os setores (100% - PI; 96,7% AI; \n\n93,5% - PS e 89,6% - AS). Tomando apenas as superf\u00edcies, os setores inferiores tamb\u00e9m \n\nforam mais frequentemente afetados por les\u00f5es (65,6% - AI; 55,1% PI; 43,7% - AS e \n\n43,7% - PS). Ainda que os lados esquerdo e direito tenham apresentado propor\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes, o lado direito foi, de modo geral, mais afetado, considerando superf\u00edcie e \n\nmargem da \u00e1rea articular. \n\n Basicamente, a ep\u00edfise proximal do f\u00eamur foi afetada por dois tipos de les\u00e3o: \n\nporosidades e oste\u00f3fitos. Eburna\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, exostose superficial e labiamento limitaram-\n\nse a uma quantidade bastante reduzida de casos e n\u00e3o ser\u00e3o detalhadamente descritos. \n\n No lado esquerdo, a frequ\u00eancia de porosidade foi homog\u00eanea com 7 casos em \n\nm\u00e9dia positivos em cada setor (43,75% - PS; 40% - AS; 56,2% - AI; 46,6% - PI). No lado \n\ndireito, frequ\u00eancias mais elevadas foram observadas nos setores inferiores (43,75 \u2013 PS; \n\n41,1% - AS; 75% - AI; 64,2% - PI). Considerando apenas os casos positivos, a porosidade \n\nesteve sempre associada aos graus 1 e 2 na maioria dos setores. A exce\u00e7\u00e3o do setor \n\np\u00f3stero-inferior, no qual todos os casos observados, em ambos os lados, n\u00e3o afetaram \n\nmais do que 25% da \u00e1rea do setor (grau 1). O Gr\u00e1fico 17 ilustra a regi\u00e3o, em cada setor, \n\ncom a maior coincid\u00eancia de casos (manchas mais escuras). Embora sejam vis\u00edveis em \n\n\n\n122 \n \n\ndiferentes por\u00e7\u00f5es da \u00e1rea articular, as porosidades concentram-se particularmente ao \n\nredor da f\u00f3vea e no setor \u00e2ntero-inferior. N lado esquerdo, os dados observados para o \n\nsetor p\u00f3stero-inferior devem ser ponderados pela frequ\u00eancia de \u00e1reas ausentes neste setor.    \n\n \n\nGr\u00e1fico 17: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os labiamentos foram observados extensivamente ao longo da margem da \u00e1rea \n\narticular. Estas les\u00f5es, sob a forma de prolifera\u00e7\u00f5es que se desenvolveram em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ncolo anat\u00f4mico, estiveram associadas em todos os setores ao grau 4 de extens\u00e3o (72,4% \n\n- PS; 53,8% - AS; 80% - AI e 61,9% - PI) de modo que sua frequ\u00eancia tende a ser \n\ndiretamente proporcional ao grau. Propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram observadas entre os \n\nlados na maioria dos setores. No Gr\u00e1fico 18 \u00e9 poss\u00edvel observar, embora as frequ\u00eancias \n\nsejam semelhantes em todos os setores, o mesmo padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos oste\u00f3fitos \n\nem ambos os lados. Nos setores \u00e2ntero-superior e p\u00f3stero-inferior, transversalmente \n\nopostos, as les\u00f5es est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de continuidade com as les\u00f5es que se desenvolvem \n\nmarcadamente nos setores p\u00f3stero-superior e \u00e2ntero-inferior e, por isso, est\u00e3o mais \n\ndestacadas entre os limites dos setores (Gr\u00e1fico 21). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\nGr\u00e1fico 18: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Nos acet\u00e1bulos quase 100% das \u00e1reas articulares foi afetada por qualquer les\u00e3o, \n\nconsiderando superf\u00edcie e margem da \u00e1rea articular, independentemente da idade. A \u00fanica \n\nexce\u00e7\u00e3o est\u00e1 expressa nos intervalos entre 40 e 49 anos com uma \u00fanica superf\u00edcie n\u00e3o \n\nafetada por les\u00e3o, embora 100% das margens sejam positivas para qualquer les\u00e3o. A \n\npor\u00e7\u00e3o anterior do acet\u00e1bulo (setores superior e inferior), foi afetada em sua margem em \n\n100% dos casos observados e em qualquer idade (incluindo os indiv\u00edduos indeterminados \n\npara idade). A por\u00e7\u00e3o posterior do acet\u00e1bulo foi mais afetada nos indiv\u00edduos entre 40 e \n\n49 anos e com mais de 50 anos. Nesses intervalos et\u00e1rios as margens foram afetadas em \n\n100% dos casos. As superf\u00edcies da \u00e1rea articular menos afetadas foram as do setor \u00e2ntero-\n\ninferior, na qual, inclusive, n\u00e3o foi poss\u00edvel observar um padr\u00e3o claro entre os intervalos \n\net\u00e1rios.  \n\n N\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as significativas entre os lados esquerdo e direito \n\nentre as idades, embora nos setores \u00e2ntero-superior e p\u00f3stero-inferior a frequ\u00eancia de \n\nles\u00f5es tenha sido diretamente proporcional a idade no lado esquerdo. Al\u00e9m disso, no lado \n\ndireito, no \u00e2ntero-superior, a frequ\u00eancia de les\u00f5es na superf\u00edcie da \u00e1rea articular foi \n\ninversamente proporcional a idade (100% entre 20-29; 80% entre 30 e 39; 66,6% entre \n\n40 e 49 e 50% nos indiv\u00edduos com mais de 50 anos) \n\n\n\n124 \n \n\n Nos f\u00eamures, enquanto 100% das margens das \u00e1reas articulares foram afetadas \n\npor alguma les\u00e3o em qualquer idade, as \u00e1reas foram afetadas em propor\u00e7\u00f5es distintas \n\n(87,5% entre 20-29; 60% entre 30-39; 75% entre 40-49 e 100% nos indiv\u00edduos acima dos \n\n50 anos). A por\u00e7\u00e3o inferior da cabe\u00e7a do f\u00eamur (setores posterior e anterior) apresentou \n\nfrequ\u00eancias de les\u00f5es ligeiramente superiores em rela\u00e7\u00e3o a por\u00e7\u00e3o superior (setores \n\nposterior e anterior) e quase 100% das margens das \u00e1reas articulares afetadas por alguma \n\nles\u00e3o em todas as idades. Em todos os setores e idades, as superf\u00edcies apresentaram \n\nfrequ\u00eancias significativamente menores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens. Al\u00e9m disso, em todos os \n\nsetores, as superf\u00edcies apresentaram frequ\u00eancias menores nos indiv\u00edduos entre 30 e 39 \n\nanos, de modo que os percentuais aumentam gradativamente entre os indiv\u00edduos no \n\nintervalo de 40 a 49 e com mais de 50 anos (p.e. no p\u00f3stero-superior: 42% entre 20-29; \n\n36,3% entre 30-39; 66,6% entre 40-49 e 100% entre os indiv\u00edduos acima dos 50 anos). \n\nEntre os lados direito e esquerdo foram observadas propor\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0quelas \n\nacima descritas. \n\n \n\n \n\n6.1.5 Joelho \n\n \n\n Foram observadas 31 ep\u00edfises distais do f\u00eamur (15 do lado esquerdo e 16 do \n\ndireito), 33 patelas (18 do lado esquerdo e 15 do direito) 29 ep\u00edfises proximais da t\u00edbia. \n\nEram esperados para esse conjunto articular 496 setores, dos quais 484 (97,5%) foram \n\nanalisados. \n\n Todas as margens observadas para a ep\u00edfise distal do f\u00eamur (100%) e 90,3% das \n\nsuperf\u00edcies da \u00e1rea articular foram afetados por alguma les\u00e3o. As superf\u00edcies do lado \n\nesquerdo (86,6%) foram ligeiramente menos afetadas do que as observadas do lado direito \n\n(93,75%). Os labiamentos e oste\u00f3fitos apresentaram frequ\u00eancias semelhantes na margem, \n\n87,5% e 91,6% respectivamente, sendo, de fato, os tipos de les\u00e3o mais comuns nesta \u00e1rea \n\narticular. Na sequ\u00eancia, as porosidades afetaram 83,8% e as exostoses superficiais 22,5% \n\ndas superf\u00edcies. Eburna\u00e7\u00e3o (3,2%) e eros\u00e3o (9,6%) limitaram-se 1 e 3 casos \n\nrespectivamente. No lado esquerdo, o tipo de les\u00e3o mais comum foi a porosidade, com \n\n93,7% das superf\u00edcies observadas afetadas (Tabela 26). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nTabela 23: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 15 11 73,33 16 15 93,75 31 26 83,87\n\nEburn\u00e7\u00e3o 15 0 0 16 1 6,25 31 1 3,226\n\nEros\u00e3o 15 2 13,33 16 1 6,25 31 3 9,677\n\nExostose 15 5 33,33 16 2 12,5 31 7 22,58\n\nLabiamento 13 11 84,62 11 10 90,91 24 21 87,5\n\nOste\u00f3fito 13 12 92,31 11 10 90,91 24 22 91,67\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n A patela apresentou 92,5% das margens e 80,6% das superf\u00edcies da \u00e1rea articular \n\nobservadas afetadas por qualquer les\u00e3o, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. A margem \n\narticular foi at\u00e9 14% mais afetado no lado direito. As superf\u00edcies apresentaram \n\nfrequ\u00eancias de 76,4% e 85,7% respectivamente, enquanto que as margens apresentaram \n\n85,7% e 100%.  \n\n O tipo de les\u00e3o mais comum nesta \u00e1rea articular foi o labiamento, frequente em \n\n88,8% das margens, seguido pela porosidade, presente em 80,6% das superf\u00edcies. Os \n\noste\u00f3fitos aparecem em pouco mais da metade das patelas enquanto que eros\u00e3o (3,2%) e \n\nexostoses (6,4%) limitaram-se a 1 e 2 casos respectivamente. Nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o \n\nfoi observado. O lado esquerdo apresentou frequ\u00eancias para cada tipo de les\u00e3o at\u00e9 22% \n\ninferiores em rela\u00e7\u00e3o ao lado direito (Tabela 27). \n\n \nTabela 24: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Patela - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 17 13 76,5 14 12 85,71 31 25 80,65\n\nEburn\u00e7\u00e3o 17 0 0 14 0 0 31 0 0\n\nEros\u00e3o 17 1 5,88 14 0 0 31 1 3,226\n\nExostose 17 1 5,88 14 1 7,143 31 2 6,452\n\nLabiamento 14 11 78,6 13 13 100 27 24 88,89\n\nOste\u00f3fito 14 7 50 13 7 53,85 27 14 51,85\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens  afetadas \n\n \n\n As ep\u00edfises proximais da t\u00edbia apresentaram 95,6% de duas margens e 89,6% das \n\nsuperf\u00edcies da \u00e1rea articular observados afetados por qualquer les\u00e3o, em qualquer setor e \n\ngrau de extens\u00e3o. Tamb\u00e9m neste caso, o lado esquerdo apresentou frequ\u00eancias de \n\nsuperf\u00edcies (86,6% no lado esquerdo e 92,8% no direito) e margens (91,6% no lado \n\nesquerdo e 100% no direito) afetados inferiores em rela\u00e7\u00e3o ao lado direito. A porosidade \n\n\n\n126 \n \n\nfoi o tipo de les\u00e3o mais comum nas proximais da t\u00edbia, presente em 89,6% das superf\u00edcies \n\nobservadas. O labiamento (69,5%) e o oste\u00f3fito (65,2%) aparecem na sequ\u00eancia com \n\npercentuais semelhantes. As exostoses afetaram 17,5% das superf\u00edcies observadas, sendo \n\na absoluta maioria do lado direito (28,5% das superf\u00edcies observadas neste lado). \n\nEburna\u00e7\u00e3o (3,4%) e eros\u00e3o (6,8%) expressaram-se atrav\u00e9s de 3 casos, todos no lado \n\ndireito. O \u00fanico tipo de les\u00e3o mais frequente no lado esquerdo foi o oste\u00f3fito, presente \n\nem 75% das margens deste lado contra 54,5% no lado direito (Tabela 28).  \n\n \n\nTabela 25: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 15 13 86,7 14 13 92,86 29 26 89,66\n\nEburn\u00e7\u00e3o 15 0 0 14 1 7,143 29 1 3,448\n\nEros\u00e3o 15 0 0 14 2 14,29 29 2 6,897\n\nExostose 15 1 6,67 14 4 28,57 29 5 17,24\n\nLabiamento 12 8 66,7 11 8 72,73 23 16 69,57\n\nOste\u00f3fito 12 9 75 11 6 54,55 23 15 65,22\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens observadas afetadas \n\n \n\n Na ep\u00edfise distal do f\u00eamur, as frequ\u00eancias de les\u00f5es nas margens da \u00e1rea articular \n\nforam sempre maiores se comparadas as frequ\u00eancias nas superf\u00edcies dos setores \n\ncorrespondentes. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o foi a face patelar p\u00f3stero-lateral, que apresentou \n\nfrequ\u00eancia de les\u00f5es maior na superf\u00edcie (46,6% e 31,5%). O setor com a maior frequ\u00eancia \n\nde les\u00f5es foi a face patelar \u00e2ntero-medial, com a margem positiva para alguma les\u00e3o em \n\ntodos os casos observados (100%), embora sua superf\u00edcie tenha sido positiva para les\u00f5es \n\nem apenas 25% dos casos. A mesma propor\u00e7\u00e3o foi observada em ambos os lados do \n\nesqueleto. Os setores p\u00f3stero-medial e p\u00f3stero-lateral, dos c\u00f4ndilos considerando a \n\nsuperf\u00edcie e a margem da \u00e1rea articular, foram notavelmente mais afetados no lado direito \n\nque no esquerdo.  \n\n \n\n \n\n A porosidade foi mais frequente na por\u00e7\u00e3o lateral da face articular (46,6% - FAL; \n\n46,6% - FPL), considerando ambos os lados. No lado direito, as frequ\u00eancias foram \n\nmaiores nos c\u00f4ndilos posteriores (53,3% - CPM; 50% - CPL), sendo que as frequ\u00eancias \n\ns\u00e3o semelhantes nos demais setores. Considerando apenas os casos positivos, as \n\nporosidades n\u00e3o foram observadas associadas ao grau 4 em nenhum setor em ambos os \n\n\n\n127 \n \n\nlados. Na face patelar, as les\u00f5es foram observadas associadas ao grau 1 na maioria dos \n\ncasos (57,1% - FAM; 64,3% - FAL; 90,9% - FPM e 92,8% - FPL), embora alguns casos \n\nno grau devam tamb\u00e9m ser considerados na por\u00e7\u00e3o anterior. O Gr\u00e1fico 19 ilustra a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das porosidades, sendo not\u00e1vel a concentra\u00e7\u00e3o das les\u00f5es junto \n\na margem medial e anterior da face patelar.  \n\n Nos c\u00f4ndilos, a porosidade distribuiu-se somente entre os graus 1 e 2 e foi em \n\ntodos os setores mais frequente no grau 1 (90,9% - CAM; 85,7% - CAL; 75% - CPM; \n\n80% - CPL). As les\u00f5es distribu\u00edram-se por uma \u00e1rea maior e foram mais frequentes no \n\nlado direito, como pode ser observado no Gr\u00e1fico 19). \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 19: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n  \n\n \n\n As exostoses superficiais foram menos frequentes que as porosidades e ocorreram \n\npreferencialmente nos c\u00f4ndilos posteriores (medial e lateral). Sempre que presentes \n\nforam observadas associadas ao grau 1 de extens\u00e3o. Eburna\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o, quando \n\npresentes, apresentaram percentuais pouco expressivos em todos os setores da ep\u00edfise \n\ndistal do f\u00eamur. \n\n Na por\u00e7\u00e3o anterior dos c\u00f4ndilos os labiamentos foram o tipo de les\u00e3o mais comum \n\n(87,5% - CAM; 63,6% CAL). No Gr\u00e1fico 23, \u00e9 poss\u00edvel notar que al\u00e9m de afetar os \n\n\n\n128 \n \n\nsetores anteriores da face patelar (40% - FAM; 38,1% - FAL) os labiamentos afetaram, \n\nparticularmente a margem junto a fossa intercondilar. Nos c\u00f4ndilos anteriores a les\u00f5es \n\nforam observadas associadas mais frequentemente ao grau 2 (53,3% - CAM; 28,6% - \n\nCAL) e 3 (26,6% - CAM; 42,8% - CAL) enquanto que, nos c\u00f4ndilos posteriores a maiores \n\ndas les\u00f5es n\u00e3o afetou mais do que 25% da margem do setor (grau 1: 92,3% - CPM; 50% \n\n- CPL). Isso se d\u00e1 porque as les\u00f5es observadas no trecho mais posterior da margem dos \n\nc\u00f4ndilos est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de continuidade com o processo observado nos c\u00f4ndilos \n\nanteriores (Gr\u00e1fico 20).  \n\n  \n\n \n\nGr\u00e1fico 20: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais comum na por\u00e7\u00e3o anterior da face patelar \n\n(60% - FAM; 47,6% - FAL). Entre os lados direitos o mesmo padr\u00e3o foi observado com \n\numa diferen\u00e7a de at\u00e9 10% entre os dois lados. Na por\u00e7\u00e3o anterior dos c\u00f4ndilos, o lado \n\nesquerdo foi mais afetado (71,4% - CAM; 54,5% - CAL) que o direito (44,4% - CAM; \n\n36,3% - CAL). Quando positivos, os oste\u00f3fitos apresentaram frequ\u00eancias distribu\u00eddas \n\nentre todos os graus de extens\u00e3o. Embora menos casos tenham sido observados na por\u00e7\u00e3o \n\nposterior da face patelar, quando observados nesta regi\u00e3o os oste\u00f3fitos tendem a afetar a \n\nmaior parte de sua margem (grau 4, considerando ambos os lados: 50% - FPM; 75% - \n\n\n\n129 \n \n\nFPL).  Nos setores dos c\u00f4ndilos, os casos positivos de oste\u00f3fitos estiveram mais \n\nassociados ao grau 1, sendo particularmente frequentes na margem posterior dos c\u00f4ndilos \n\n(Gr\u00e1fico 21).  \n\n  \n \nGr\u00e1fico 21: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. F\u00eamur - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Na patela, as margens (61,5% - AL; 72% - AM; 72,2% - PM e 73,9% - PL) foram \n\nligeiramente mais afetadas por les\u00f5es se comparadas \u00e0s superf\u00edcies das \u00e1reas articulares \n\n(62% - AL; 70% - AM; 68,9% - PM e 38,7% - PL). Considerando apenas as margens, a \n\npor\u00e7\u00e3o anterior da patela foi menos afetada por les\u00f5es. A frequ\u00eancia em cada setor variou \n\nem cada um dos lados, embora o padr\u00e3o geral (margens dos setores com as maiores \n\nfrequ\u00eancias absolutas de les\u00f5es) tenha permanecido.  \n\n \n\n Porosidade e labiamento foram os tipos de les\u00e3o mais comuns na patela e nenhum \n\ncaso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado em qualquer um dos setores. \n\n Particularmente, considerando ambos os lados, a porosidade teve frequ\u00eancias \n\naproximadas na maioria dos setores, com exce\u00e7\u00e3o do p\u00f3stero-lateral (58,6% - AL; 66,6% \n\n- AM; 68,9% - PM e 38,7% - PL). O lado direito apresentou, de modo geral, frequ\u00eancias \n\nmaiores (61,5% - AL; 84,6% - AM; 61,5% - PM e 50% - PL), com destaque novamente \n\npara o setor p\u00f3stero-lateral, com uma percentual mais de 20% maior do que aquele \n\nobservado no lado esquerdo (56,2% - AL; 52,9% - AM; 75% - PM e 29,4% - PL). Os \n\n\n\n130 \n \n\ncasos positivos de porosidade foram observados associados aos graus 1, 2 e 3 e as maiores \n\nfrequ\u00eancias foram observadas entre os graus 1 e 2. Como pode ser observado no Gr\u00e1fico \n\n22, no setor \u00e2ntero-lateral as les\u00f5es concentraram-se na mesma regi\u00e3o do setor em ambos \n\nos lados, embora as maiores frequ\u00eancias estejam no p\u00f3stero-medial (esquerdo) e \u00e2ntero-\n\nmedial (direito). No lado direito, as les\u00f5es observadas no p\u00f3stero-medial concentraram-\n\nse entre os limites do setor, pois correspondem de fato ao processo patol\u00f3gico que \n\ndesenvolve-se nos demais setores. Tamb\u00e9m, no setor p\u00f3stero-lateral, em ambos os lados, \n\nas les\u00f5es observadas est\u00e3o relacionadas ao setor \u00e2ntero-lateral com poucos distribu\u00eddos \n\nna por\u00e7\u00e3o mais central do setor (mancha mais clara) (Gr\u00e1fico 22). \n\n \n\nGr\u00e1fico 22: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Patela - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Apenas 1 caso de eros\u00e3o e 2 casos de exostoses superficiais foram observados, \n\nsempre associados ao grau 1 de extens\u00e3o e correspondentes aos sepultamentos 31 (m\u00e9dia: \n\n39,5 anos) e 48 (m\u00e9dia: 42,5 anos). Nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o foi registrado. \n\n Os labiamentos foram observados ao longo da margem de todos os setores de \n\nmodo que, foram observadas frequ\u00eancias equilibradas entre todos os setores (61,5% - AL; \n\n64% - AM; 66,6% - PM e 65,2% - PL). O mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram \n\nobservados em ambos os lados. A distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es esteve associada a todos os \n\ngraus de extens\u00e3o em todos os setores, sendo que os casos se associaram mais \n\nfrequentemente aos graus 2 (43,7% - AL; 46,6% - AM; 30,7% - PM e 46,6% - PL) e 3 \n\n(37,5% - AL; 26,6% - AM; 30,7% - PM e 33,3% - PL). O Gr\u00e1fico 23 ilustra a ocorr\u00eancia \n\n\n\n131 \n \n\ndas les\u00f5es ao longo de toda a margem. Em ambos os lados a margem anterior foi afetada \n\nfrequentemente por les\u00f5es mais extensas (graus 2, 3 e 4), entretanto, no lado esquerdo os \n\ncasos observados consistiram em les\u00f5es mais localizadas (graus 1 e 2) e em faixas \n\ndiferentes da margem da \u00e1rea articular. \n\n  \n\nGr\u00e1fico 23: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Patela - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos apresentaram frequ\u00eancias mais elevadas nos setores da por\u00e7\u00e3o \n\nposterior da patela (15,3% - AL; 16% - AM; 33,3% - PM e 17,3% - PL), entretanto, deve-\n\nse considerar que foram observados em m\u00e9dia 2 casos positivos para oste\u00f3fito em cada \n\nsetor. Estes casos estiveram associados a diferentes graus de extens\u00e3o, embora mais \n\nfrequentemente no grau 1.  \n\n \n\n Considerando todos os casos observados, os c\u00f4ndilos laterais da ep\u00edfise proximal \n\nda t\u00edbia tiveram suas margens mais afetadas por alguma les\u00e3o (94,7% - CAL; 87,5% - \n\nCPL; 60% - CAM e 58,8% - CPM) se comparados a superf\u00edcie da \u00e1rea articular (70,3% - \n\nCAL; 67,8% - CPL; 60,7% - CAM e 78,5% - CPM). Muito embora, nos c\u00f4ndilos mediais \n\na superf\u00edcie foi mais comumente afetada do que a margem da \u00e1rea articular. O mesmo \n\npadr\u00e3o foi observado em ambos os lados. Al\u00e9m disso, nos c\u00f4ndilos laterais a superf\u00edcie \n\nfoi mais afetada no lado direito (76,9% - CAL; 71,4% - CPL), do que no esquerdo (64,2 \n\n- CAL; 64,2% - CPL). Nos c\u00f4ndilos mediais, por sua vez, as margens \u00e9 que foram mais \n\nafetadas no lado direito (66,6% - CAM e 66,6% - CPM) se comparado ao esquerdo \n\n\n\n132 \n \n\n(54,5% - CAM e 50% - CPM). \n\n A porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum em todo os setores e foi mais \n\nfrequente no c\u00f4ndilo p\u00f3stero-medial do que em qualquer outro setor (70,3% - CAL; \n\n64,2% - CPL; 60,7% - CAM e 78,5% - CPM). O mesmo padr\u00e3o foi observado em ambos \n\nos lados e est\u00e1 ilustrado no Gr\u00e1fico 24, atrav\u00e9s do qual nota-se n\u00e3o apenas frequ\u00eancias \n\naltas no c\u00f4ndilo p\u00f3stero-medial (manchas mais escuras), mas tamb\u00e9m que a les\u00f5es \n\ncoincidem na mesma regi\u00e3o deste setor na maioria dos casos observados. As les\u00f5es foram \n\nobservadas associadas aos graus 1 e 2, embora a maioria dos casos positivos estivesse \n\nassociado ao grau 1 em todos os setores (percentuais considerando ambos os lados: 100% \n\n- CAL; 94,4% - CPL; 100% - CAM e 86,3% - CPM). Este dado tamb\u00e9m pode ser \n\nobservado no Gr\u00e1fico 24 atrav\u00e9s da extens\u00e3o das \u00e1reas afetadas \n\n \n\nGr\u00e1fico 24: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUREA \n\n \n\n \n\n Tamb\u00e9m nesta \u00e1rea articular, eburna\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o foram incomuns e, quando \n\npresentes, concentraram-se sempre e em todos os setores no grau 1. As exostoses \n\nsuperficiais apresentaram frequ\u00eancias distantes daquelas observadas para porosidade e \n\nlabiamentos, mas foram observadas particularmente no c\u00f4ndilo p\u00f3stero-lateral (0 - CAL; \n\n14,2% - CPL; 7,1% - CAM e 3,5% - CPM). \n\n Nas margens da \u00e1rea articular, os labiamentos foram mais frequentes que os \n\noste\u00f3fitos, com exce\u00e7\u00e3o do c\u00f4ndilo \u00e2ntero-medial (considerando ambos os lados: 65% - \n\n\n\n133 \n \n\nCAL; 50% - CPL; 19% - CAM e 35,2% - CPM), que apresentou 35,2% dos casos \n\npositivos para oste\u00f3fitos. No lado direito, as margens foram mais afetadas pelas aus\u00eancias \n\ne quebras e foram menos observadas. De qualquer modo, o mesmo padr\u00e3o de frequ\u00eancia \n\ne distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos pode ser observado em ambos os lados (Gr\u00e1fico 25). Quando \n\npositivas, as les\u00f5es deste tipo foram observadas associadas em todos os graus de extens\u00e3o, \n\npor\u00e9m a maioria dos casos atingiu entre 25 e 50% (grau 2) da margem em todos os setores \n\n(38,4% - CAL; 62,5% - CPL; 50% - CAM e 83,3% - CPM). O mesmo padr\u00e3o foi \n\nobservado em ambos os lados. \n\n \n\nGr\u00e1fico 25: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamento - Prox. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Com exce\u00e7\u00e3o do c\u00f4ndilo \u00e2ntero-medial, os oste\u00f3fitos foram menos frequentes que \n\nos labiamentos na maioria dos setores, considerando ambos os lados (45% - CAL; 37,5% \n\n- CPL; 47,6% - CAM e 23,5% - CPM). O mesmo padr\u00e3o foi observado no lado direito, \n\nsendo que no lado esquerdo, os oste\u00f3fitos tiveram foram positivos em cerca de 50% na \n\nmaioria dos casos observados na maioria dos setores (50% - CAL; 50% - CPL; 50% - \n\nCAM e 12,5% - CPM). As les\u00f5es, quando positivas distribu\u00edram-se, particularmente, \n\nentre os graus 1 (33,3% - CAL; 50% - CPL; 30% - CAM e 25% - CPM) e 2 (33,3% - \n\nCAL; 33,3% - CPL; 50% - CAM e 50% - CPM). No lado esquerdo, o mesmo padr\u00e3o foi \n\nobservado, entretanto, no lado direito, alguns casos estiveram associados ao grau 3. \n\n Nos indiv\u00edduos entre 20 e 29 anos, o lado esquerdo apresentou superf\u00edcies e \n\n\n\n134 \n \n\nmargens da \u00e1rea articular mais frequentemente lesionadas em todos os setores. Entre 30 \n\ne 39 anos lado direito apresentou uma frequ\u00eancia de casos positivos para qualquer les\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m em todos os setores, superior ao esquerdo. Nos indiv\u00edduos com 50 anos ou mais \n\nnenhuma margem pode ser observada no lado direito \n\n Embora, as margens das \u00e1reas articulares da ep\u00edfise distal do f\u00eamur sejam \n\npositivas para pelo menos um tipo de les\u00e3o em todos os casos observados, as superf\u00edcies \n\napresentaram frequ\u00eancias menores entre os indiv\u00edduos de 30 a 39 anos: (87,5% entre 20-\n\n29, 77,7% entre 30-39; 100% entre 40-49 e 100% nos indiv\u00edduos acima dos 50 anos). \n\nTodas as superf\u00edcies, observadas nos indiv\u00edduos entre 30 e 39 anos, em quase todos os \n\nsetores da distal do f\u00eamur, apresentaram frequ\u00eancias inferiores quando comparadas aos \n\ndemais intervalos et\u00e1rios. A exce\u00e7\u00e3o foi o c\u00f4ndilo p\u00f3stero-lateral, no qual foram \n\nobservadas frequ\u00eancias de superf\u00edcies com les\u00e3o diretamente proporcionais \u00e0 idade, ao \n\npasso que, as frequ\u00eancias na margem deste setor sejam inversamente proporcionais \u00e0 \n\nidade. Nos indiv\u00edduos acima dos 50 anos n\u00e3o foi poss\u00edvel observar nenhum setor da face \n\npatelar e nenhuma margem de qualquer setor. \n\n Nenhuma patela foi observada nos indiv\u00edduos com 50 anos ou mais. Embora \n\nobservado 100% de casos positivos para alguma les\u00e3o na margem da \u00e1rea articular em \n\ntodos os indiv\u00edduos at\u00e9 49 anos, a \u00fanica patela presente para an\u00e1lise no intervalo de \n\nindiv\u00edduos com 50 anos ou mais, foi negativa para les\u00e3o. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foi observado \n\num padr\u00e3o claro entre as frequ\u00eancias de les\u00f5es em cada setor e intervalo et\u00e1rio. Foi \n\nobservado, entretanto, que as frequ\u00eancias de casos positivos na superf\u00edcie apresentaram \n\nqueda de mais de 15% entre os indiv\u00edduos com 40 a 49 anos ou, mais especificamente, o \n\nlado direito apresentou queda de 34% no percentual de casos positivos. \n\n Tamb\u00e9m, entre as ep\u00edfises proximais da t\u00edbia, a frequ\u00eancia de casos positivos para \n\nqualquer les\u00e3o, em qualquer setor, foi inferior entre os indiv\u00edduos entre 30 a 39 anos. O \n\nmesmo padr\u00e3o foi observado em cada setor (com exce\u00e7\u00e3o do c\u00f4ndilo p\u00f3stero-medial), e \n\nno lado esquerdo do esqueleto. Entre os intervalos 20-29 e 30-39 anos, a diferen\u00e7a mais \n\nsignificativa foi observada no lado esquerdo, tanto para a superf\u00edcie quanto para a margem \n\nda \u00e1rea articular. Esses que s\u00e3o de 100% no primeiro intervalo, caem para 60 e 75% de \n\ncasos positivos para qualquer tipo de les\u00e3o. O c\u00f4ndilo p\u00f3stero-medial foi \u00fanico setor em \n\nque foi observado frequ\u00eancias de les\u00f5es na superf\u00edcie diretamente proporcionais \u00e0 idade. \n\nO c\u00f4ndilo \u00e2ntero-lateral, por sua vez, apresentou frequ\u00eancias na superf\u00edcie quase \n\ninversamente proporcionais \u00e0 idade. \n\n \n\n\n\n135 \n \n\n6.1.6 Tornozelo \n\n \n\n Foram observadas 26 ep\u00edfises distais da t\u00edbia (11 do lado esquerdo e 15 do direito) \n\ne 36 t\u00e1lus (16 do lado esquerdo e 20 do direito). Eram esperados 248 setores, dos quais \n\n240 (96,7%) puderam ser analisados.  \n\n Nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia, 92,3% das superf\u00edcies observadas e 88,4% das \n\nmargens das \u00e1reas articulares foram afetados por qualquer les\u00e3o em pelo menos algum \n\ndos setores e em qualquer grau de extens\u00e3o. Todas as superf\u00edcies (100%) observadas no \n\nlado direito foram positivas para qualquer les\u00e3o, enquanto que 81,8% o foi no lado \n\nesquerdo. Tomando apenas os as margens, o lado esquerdo foi mais afetado, com 100% \n\ndas margens positivas contra 80% no lado direito. \n\n Os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais comum em toda a \u00e1rea articular, positivo \n\nem 91,3%, sendo que percentuais semelhantes foram observados entre os lados. A \n\nporosidade esteve presente em 88,4% das superf\u00edcies, tendo sido mais comum no lado \n\ndireito (93,3%) do que no esquerdo (81,8%). Os labiamentos vieram na sequ\u00eancia, \n\npositivos em 73,9% das margens e tamb\u00e9m com percentuais bastante semelhantes em \n\ncada um dos lados. As exostoses superficiais (11,5%) e eburna\u00e7\u00e3o (7,6%) foram expressas \n\natrav\u00e9s de poucos casos e associadas a indiv\u00edduos acima dos 30 anos. Nenhum caso de \n\neros\u00e3o foi observado nesta \u00e1rea articular. (Tabela 29) \n\n \n\nTabela 26: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 11 9 81,8 15 14 93,33 26 23 88,46\n\nEburn\u00e7\u00e3o 11 1 9,09 15 1 6,667 26 2 7,692\n\nEros\u00e3o 11 0 0 15 0 0 26 0 0\n\nExostose 11 1 9,09 15 2 13,33 26 3 11,54\n\nLabiamento 11 8 72,7 12 9 75 23 17 73,91\n\nOste\u00f3fito 11 10 90,9 12 11 91,67 23 21 91,3\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n Os t\u00e1lus apresentaram 88,8% das margens afetadas por alguma les\u00e3o, embora a \n\ndiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a frequ\u00eancia de les\u00f5es na superf\u00edcie seja mais significativa neste \n\ncaso: 58,3% das superf\u00edcies apresentaram alguma les\u00e3o. No lado esquerdo, 62,5% das \n\nsuperf\u00edcies foram positivas contra 55% no lado direito. Tomando apenas a margem da \n\n\u00e1rea articular, o lado esquerdo foi positivo para les\u00f5es em 93,7% dos casos observados \n\ncontra 85% no lado direito. \n\n\n\n136 \n \n\n O labiamento foi o tipo de les\u00e3o mais frequente em toda a \u00e1rea articular, positivo \n\nem 87,8% das margens observadas. O lado esquerdo apresentou 93,3% das margens \n\nafetadas enquanto que o direito apresentou 83,3% de casos positivos para labiamento. A \n\nporosidade (61,1%) e o oste\u00f3fito (60,6%) apareceram na sequ\u00eancia, sendo o lado \n\nesquerdo mais afetado por ambos os tipos de les\u00e3o. Tamb\u00e9m no t\u00e1lus, n\u00e3o foi observado \n\nnenhum caso de eros\u00e3o e, no lado esquerdo, nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o (sua frequ\u00eancia \n\nfoi de 5% no lado direito e de 2,7% quando ambos os lados s\u00e3o considerados) (Tabela \n\n30). \n\n \nTabela 27: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 16 10 62,5 20 12 60 36 22 61,11\n\nEburn\u00e7\u00e3o 16 0 0 20 1 5 36 1 2,778\n\nEros\u00e3o 16 0 0 20 0 0 36 0 0\n\nExostose 16 2 12,5 20 1 5 36 3 8,333\n\nLabiamento 15 14 93,3 18 15 83,33 33 29 87,88\n\nOste\u00f3fito 15 10 66,7 18 10 55,56 33 20 60,61\n \n\nNe: total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado esquerdo \n\nNd:  total de superf\u00edcies ou margens observadas no lado direito \n\nAF: total de superf\u00edcies ou margens afetadas \n\n \n\n As margens (89,4% - MAM; 80% - MPM; 86,9% - FA; 86,3% - FP) e, em todos \n\nos setores, foram sempre mais afetadas que a superf\u00edcie correspondente (27,2% - MAM; \n\n33,3% - MPM; 84,6% - FA; 69,2% - FP), considerando ambos os lados. O mesmo padr\u00e3o \n\nfoi observado em ambos os lados, embora, a por\u00e7\u00e3o anterior da ep\u00edfise tenha sido mais \n\nafetada no lado direito, seja na superf\u00edcie (35,7% - MAM; 42,8% - MPM; 86,6% - FA; \n\n66,6% - FP) ou na margem da \u00e1rea articular (91,6% - MAM; 70% - MPM; 91,6% - FA; \n\n91,6% - FP). Deste modo, o mal\u00e9olo \u00e2ntero-medial foi o setor com maior percentual de \n\nmargens afetadas e o menor percentual de superf\u00edcie afetadas por qualquer les\u00e3o. O \n\nmal\u00e9olo p\u00f3stero-medial foi o \u00fanico setor com frequ\u00eancias maiores no lado esquerdo e, \n\nal\u00e9m disso, nota-se que toda a por\u00e7\u00e3o do mal\u00e9olo medial possui frequ\u00eancias de les\u00f5es nas \n\nsuperf\u00edcies significativamente inferiores aquelas observadas na face articular.  \n\n A porosidade foi mais frequente na face articular se comparada ao mal\u00e9olo medial \n\n(26% - MAM; 29,1% - MPM; 84,6% - FA; 69,2% - FP) e mais comum no lado direito \n\n(35,7% - MAM; 35,7% - MPM; 86,6% - FA; 66,6% - FP) se comparado ao esquerdo \n\n(11,1% - MAM; 20% - MPM; 81,8% - FA; 72,7% - FP) com exce\u00e7\u00e3o da face articular \n\nposterior. Quando presente as les\u00f5es estiveram mais frequentemente associadas ao grau \n\n1, sendo que todo os casos positivos para porosidade na face articular atingiram no \n\n\n\n137 \n \n\nm\u00e1ximo 25% da \u00e1rea do setor (71,4% - MAM; 78,9% - MPM; 100% - FA; 100% - FP). \n\nNo Gr\u00e1fico 26, \u00e9 poss\u00edvel observar que em ambos os lados a maior frequ\u00eancia de les\u00f5es \n\natingiu a mesma \u00e1rea na face articular anterior (manchas mais escuras), embora no lado \n\ndireito, os casos positivos tamb\u00e9m tenham se concentrado no centro da face articular, \n\nentre os dois setores. \n\n  \n\nGr\u00e1fico 26: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n A eburna\u00e7\u00e3o expressou-se atrav\u00e9s de 2 casos apenas, ambos na face articular \n\nanterior, associados a indiv\u00edduos diferentes, acima dos 30 anos. Nenhum caso de eros\u00e3o \n\nfoi observado. As exostoses superficiais limitaram-se a 3 casos observados em setores \n\ndiferentes, mas sem afetar mais do que 25% da \u00e1rea do setor. \n\n O labiamento foi a les\u00e3o mais comum no mal\u00e9olo \u00e2ntero-medial considerando \n\nambos os lados (57,8% - MAM; 55% - MPM; 60,8% - FA; 40,9% - FP). A maior \n\ndiferen\u00e7a entre os lados foi observada no mal\u00e9olo p\u00f3stero-medial com uma frequ\u00eancia \n\n30% maior de labiamentos no lado esquerdo (42,8% - MAM; 70% - MPM; 63,6% - FA; \n\n30% - FP) se comparado ao direito (66,6% - MAM; 40% - MPM; 58,3% - FA; 50% - FP). \n\nO Gr\u00e1fico 30 ilustra diferentes padr\u00f5es de ocorr\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o dos labiamentos. \n\nEmbora os labiamentos tenham sido mais comuns no mal\u00e9olo medial, no lado esquerdo \n\nas les\u00f5es foram frequentes no setor p\u00f3stero-medial, enquanto no direito o foram no setor \n\n\u00e2ntero-medial. Al\u00e9m disso, ainda que tenham ocorrido ao longo de toda a margem do \n\n\n\n138 \n \n\nmal\u00e9olo p\u00f3stero-medial esquerdo, as \u00e1reas mais escuras no gr\u00e1fico representam aquelas \n\nde maior coincid\u00eancia de les\u00f5es. Finalmente, os labiamentos, quando presentes na face \n\narticular foram observados associados a incisura fibular e/ou no \u00e2ngulo entre a face \n\narticular e o mal\u00e9olo medial, ou seja, em rela\u00e7\u00e3o de continuidade com as les\u00f5es deste \n\n\u00faltimo. \n\n \n\nGr\u00e1fico 27: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos foram particularmente frequentes face articular anterior (50% - \n\nMAM; 52,3% - MPM; 73,9% - FA; 59% - FP). Entretanto, conforme expresso atrav\u00e9s do \n\nGr\u00e1fico 31, estas les\u00f5es s\u00e3o particularmente frequentes na margem junto ao \u00e2ngulo entre \n\na face articular e o mal\u00e9olo medial e, portanto, est\u00e3o em alguns casos diretamente \n\nrelacionadas ao processo que se desenvolveu no mal\u00e9olo ou ocorrem precisamente nesta \n\nregi\u00e3o. No lado direito as frequ\u00eancias de oste\u00f3fito foram maiores na face articular anterior \n\n(50% - MAM; 52,3% - MPM; 73,9% - FA; 59% - FP). Oste\u00f3fitos foram observados \n\nassociados a todos os graus de extens\u00e3o, entretanto, frequentemente n\u00e3o atingiram mais \n\ndo que 25% da margem do setor (grau 1) (45,5% - MAM; 72,7% - MPM; 88,8% - FA; \n\n61,5% - FP). A frequ\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o de les\u00f5es no grau 1 tamb\u00e9m pode ser observada \n\nno Gr\u00e1fico 28 atrav\u00e9s da pequena extens\u00e3o das manchas mais escuras. A mancha mais \n\nextensa observada na face articular posterior no lado direito, expressam a ocorr\u00eancia de \n\noste\u00f3fitos em pontos diferentes da margem em destaque em diferentes casos observados. \n\n\n\n139 \n \n\n \nGr\u00e1fico 28: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. T\u00edbia - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n No t\u00e1lus, considerando apenas as margens, o setor mais afetado por alguma les\u00e3o \n\nfoi a tr\u00f3clea anterior (93,7% - TA; 73,3% - TP; 83,3% - MAM; 37,9% - MPM). \n\nEntretanto, tomando apenas as superf\u00edcies, o setor com a maior frequ\u00eancia de les\u00f5es foi a \n\ntr\u00f3clea posterior (38,8% - TA; 52,7% - TP; 37,1% - MAM; 33,3% - MPM). A por\u00e7\u00e3o da \n\ntr\u00f3clea foi mais afetada, em termos absolutos, tanto na superf\u00edcie quanto na margem se \n\ncomparada ao mal\u00e9olo medial. O mesmo padr\u00e3o foi observado em ambos os lados.  \n\n A porosidade, considerando ambos os lados, foi a les\u00e3o mais comum na por\u00e7\u00e3o \n\nposterior da \u00e1rea articular do t\u00e1lus (38,8% - TA; 52,7% - TP; 37,1% - MAM; 33,3% - \n\nMPM). O mesmo padr\u00e3o com propor\u00e7\u00f5es bastante semelhantes pode ser observado em \n\nambos os lados. Considerando apenas os setores da tr\u00f3clea, a porosidade foi mais \n\nfrequente no lado esquerdo (43,7% - TA; 56,2% - TP; 33,3% - MAM; 33,3% - MPM), se \n\ncomparada com ao direito (35% - TA; 50% - TP; 40% - MAM; 33,3% - MPM). A \n\nfrequ\u00eancia de porosidade foi, portanto, sempre superior nos setores da tr\u00f3clea em rela\u00e7\u00e3o \n\naos do mal\u00e9olo medial, sendo que no Gr\u00e1fico 32 nota-se a porosidade atingiu, \n\nparticularmente o centro da tr\u00f3clea, entre os setores anteriores e posteriores. \n\nParticularmente, no lado esquerdo, a \u00e1rea de maior frequ\u00eancia localiza-se na faixa central \n\nda tr\u00f3clea (ponto mais escuro da \u00e1rea destacada), pr\u00f3ximo ao \u00e2ngulo que faz limite com \n\no mal\u00e9olo medial (Gr\u00e1fic29). Portanto, embora a maioria das les\u00f5es, em todos os setores, \n\n\n\n140 \n \n\nesteve associado ao grau 1 de extens\u00e3o (71,4% - TA; 78,9% - TP; 100% - MAM; 100% - \n\nMPM), isso se d\u00e1 porque na realidade a \u00e1rea frequentemente atingida est\u00e1 dividida entre \n\ndois ou mais setores. \n\n   \n\nGr\u00e1fico 29: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o da porosidade - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado no lado esquerdo e apenas 2 o foram no \n\nlado direito. Estes dois casos est\u00e3o associados a um \u00fanico indiv\u00edduo e n\u00e3o atingiram mais \n\ndo que 25% da \u00e1rea dos setores afetados (tr\u00f3cleas anterior e posterior).  \n\n As exostoses tamb\u00e9m se limitaram a poucos casos, sempre localizadas nas tr\u00f3cleas \n\njunto ao mal\u00e9olo lateral. Dessa forma, n\u00e3o tendo sido registrado nenhum caso de eros\u00e3o \n\nna \u00e1rea articular do t\u00e1lus, exostoses e eburna\u00e7\u00f5es, quando presentes foram observadas \n\nsempre nos setores da tr\u00f3clea. \n\nEntretanto, considerando a frequ\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o, a por\u00e7\u00e3o anterior foi mais \n\nafetada por labiamentos (81,2% na tr\u00f3clea anterior e 61,1% no mal\u00e9olo \u00e2ntero-medial),  \n\n Enquanto a porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum na por\u00e7\u00e3o posterior, os \n\nlabiamentos foram as les\u00f5es mais comuns n\u00e3o por\u00e7\u00e3o anterior (78,1% - TA; 43,7% - TP; \n\n61,1% - MAM; 27,5% - MPM). O lado apresentou frequ\u00eancias menores em todos os \n\nsetores (70,5% - TA; 40% - TP; 50% - MAM; 25% - MPM) se comparado ao esquerdo \n\n(86,6% - TA; 50% - TP; 70% - MAM; 30,7% - MPM). Os labiamentos, quando presentes, \n\nforam observados a todos os graus de extens\u00e3o, embora tr\u00f3clea a maioria dos casos \n\n\n\n141 \n \n\npositivos estiveram associados ao grau 4 (30,7% - TA; 71,4% - TP; 9% - MAM; 0 \u2013 \n\nMPM). Esse dado est\u00e1 ilustrado no Gr\u00e1fico 30, com toda a margem anterior e posterior \n\ndestacada como \u00e1rea frequentes para este tipo de les\u00e3o. Particularmente, no lado direito, \n\na margem posterior \u00e9 completamente coberta por uma mancha mais escura, indicando que \n\na maioria das les\u00f5es, neste caso, ocupou toda a margem. \n\n \n\nGr\u00e1fico 30: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos, quando presentes na margem anterior, formaram bordos espessos \n\nou placas de neoforma\u00e7\u00e3o \u00f3ssea. As margens na por\u00e7\u00e3o posterior apresentaram \n\nfrequ\u00eancias maiores no lado esquerdo (33,3% - TA; 41,6% - TP; 20% - MAM; 23% - \n\nMPM), enquanto na por\u00e7\u00e3o anterior as frequ\u00eancias foram maiores no lado direito (41,1% \n\n- TA; 16,6% - TP; 62,5% - MAM; 18,7% - MPM). Ainda que os oste\u00f3fitos tenham sido \n\num tipo de les\u00e3o menos comum nesta \u00e1rea articular, sua ocorr\u00eancia seguiu padr\u00f5es \n\nsemelhantes de distribui\u00e7\u00e3o em ambos os lados (Gr\u00e1fico 31). Na tr\u00f3clea anterior, as les\u00f5es \n\nforam observadas ao longo de toda a margem, entretanto, no lado esquerdo a maioria das \n\nles\u00f5es foi observadas associadas ao grau 1 de extens\u00e3o (TA: 60% - grau 1; 20% - grau 2; \n\n20% - grau 4). No lado direito, a maioria das les\u00f5es foi observada associada ao grau 4 \n\n(TA: 28,5% - grau 1; 14,2% - grau 2; 14,2% - grau 3 e 42,8% - grau 4), de modo que, sua \n\nexpress\u00e3o gr\u00e1fica seja uma mancha cont\u00ednua ao longo de toda a margem da \u00e1rea articular \n\n(Gr\u00e1fico 31).  \n\n\n\n142 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 31: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - T\u00e1lus - PIA\u00c7AGUERA \n\n \n\n  \n\n A an\u00e1lise dos intervalos et\u00e1rio identificou que as \u00e1reas articulares da t\u00edbia foram \n\nafetadas em sua margem em 100% dos casos observados em todas as idades, por qualquer \n\nles\u00e3o em qualquer setor. As superf\u00edcies apresentaram um aumento da frequ\u00eancia de les\u00f5es \n\nentre 20 e 39 anos (66,6% entre 20-29 anos e 100% entre 30-39 anos). No intervalo entre \n\n40 e 49 anos a frequ\u00eancia de les\u00f5es na superf\u00edcie \u00e9 de 88,8% do total de casos observados. \n\nEsta frequ\u00eancia volta a 100% dos casos nos indiv\u00edduos com 50 anos ou mais. A an\u00e1lise \n\npor idade ainda observou que no intervalo entre 40 e 49 anos, as frequ\u00eancias de casos \n\npositivos para qualquer les\u00e3o nas superf\u00edcies diminuem em todos os setores. \n\n Tamb\u00e9m no t\u00e1lus, em todas as idades destacadas, 100% das \u00e1reas articulares \n\nobservadas apresentaram les\u00f5es na margem, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. \n\nNovamente, no intervalo entre 40 e 49 anos foi observada uma diminui\u00e7\u00e3o significativa \n\nna frequ\u00eancia de les\u00f5es na superf\u00edcie. Propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram observadas em \n\nambos os lados do esqueleto. A tr\u00f3clea anterior apresentou 100% das margens afetadas \n\nem todas as idades. A frequ\u00eancia de superf\u00edcies afetadas aumentou entre os indiv\u00edduos \n\nque est\u00e3o nos intervalos entre 20-29 e 30-39 anos, entretanto, apresentou percentuais \n\nmuit\u00edssimo inferiores entre os indiv\u00edduos do intervalo 40-49 anos. Quase todos os \n\npercentuais voltam a subir nos indiv\u00edduos com 50 anos ou mais, embora neste intervalo \n\npoucos casos tenham sido observados. \n\n\n\n143 \n \n\n \n\n6.2 SAMBAQUI BURAC\u00c3O \n\n \n\n Nesta s\u00e9rie esquel\u00e9tica foram analisados 17 indiv\u00edduos, sendo 10 homens, 5 \n\nmulheres e 2 indiv\u00edduos com sexo indeterminado. Dado o reduzido n\u00famero de indiv\u00edduos \n\nobservados para esta s\u00e9rie, os dados relativos as idades foram analisados considerando as \n\nseguintes classes et\u00e1rias, segundo os crit\u00e9rios descritos na se\u00e7\u00e3o de M\u00e9todos: adulto \n\njovem; adulto m\u00e9dio; adulto velho e apenas adulto.  \n\n \n\n Estiveram presentes no momento da an\u00e1lise 202 \u00e1reas articulares, das quais 180 \n\n(89,1%) puderam ter sua superf\u00edcie e/ou margens observadas. Do total de \u00e1reas articulares \n\npass\u00edveis de an\u00e1lise, 736 setores eram esperados, dos quais, 691 (94,2%) puderam ser \n\nobservados.  \n\n Tamb\u00e9m nesta s\u00e9rie esquel\u00e9ticas, todos os indiv\u00edduos observados foram positivos \n\npara algum dos sinais de osteoartrose levantados neste trabalho em, pelo menos, alguma \n\ndas 24 \u00e1reas articulares destacadas para a an\u00e1lise, independentemente de seu grau de \n\nextens\u00e3o. Os sepultamentos 11 e 13, embora compostos por indiv\u00edduos adultos, n\u00e3o \n\napresentaram nenhuma \u00e1rea articular com pelo menos 50% de sua margem e/ou \n\nsuperf\u00edcies presentes ou observ\u00e1veis. \n\n Al\u00e9m do n\u00famero reduzido de indiv\u00edduos observados nesta s\u00e9rie, o estado de \n\npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares reflete-se na sub representatividade de \u00e1reas articulares \n\nespec\u00edficas (proximal da t\u00edbia, por exemplo), diferen\u00e7as significativas entre os lados do \n\nesqueleto e, em particular, o n\u00famero reduzido de bordos em rela\u00e7\u00e3o ao total de \u00e1reas \n\narticulares e setores observados. Do total de \u00e1reas observadas, 30% n\u00e3o teve sua margem \n\nobservada e 29,8% do total de setores observados foi analisado somente para superf\u00edcie. \n\n Nesta s\u00e9rie, considerando o total de \u00e1reas articulares observadas, o tipo de les\u00e3o \n\nmais comum foi a porosidade (76,6%), seguida pelos oste\u00f3fitos (73%), labiamento \n\n(67,4%), exostoses superficiais (28,3%), eros\u00e3o (22,2%) e eburna\u00e7\u00e3o (5%). O mesmo \n\npadr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram observados tanto no lado esquerdo quanto no \n\ndireito (Tabela 31). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\nTabela 28: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - BURAC\u00c3O \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Nd+e AF PREVt (%)\n\nPorosidade 84 64 76,19 96 74 77,08 180 138 76,67\n\nEburna\u00e7\u00e3o 84 4 4,76 96 5 5,21 180 9 5,00\n\nEros\u00e3o 84 18 21,43 96 22 22,92 180 40 22,22\n\nExostose 84 25 29,76 96 26 27,08 180 51 28,33\n\nLabiamento 57 40 70,18 69 45 65,22 126 85 67,46\n\nOste\u00f3fito 57 41 71,93 69 51 73,91 126 92 73,02\n\nLES\u00d5ES\nTODOSESQ DIR\n\n \n\n Ne: total de casos observados para o lado esquerdo \n\n Nd: total de casos observados para o lado direito \n\n AF: total de \u00e1reas articulares afetadas \n\n \n\n Comparativamente, os indiv\u00edduos masculinos apresentaram as margens mais \n\nfrequentemente lesionadas por labiamento (73,2%) e menos por oste\u00f3fitos (69%), sendo \n\nque, os indiv\u00edduos femininos apresentaram frequ\u00eancias inversas: 78% por oste\u00f3fitos e \n\n60% por labiamento. Em ambos os sexos a porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum, \n\nembora os femininos tenham apresentado percentuais de exostose (33,9%) e eros\u00e3o \n\n(23,2%) ligeiramente superiores aos observados nos indiv\u00edduos masculinos (25,8% e \n\n20,5% respectivamente). \n\n Entre os adultos jovens e adultos velhos, o tipo de les\u00e3o mais comum foi o \n\nlabiamento (84,8% e 66,6% respectivamente). Entre os adultos m\u00e9dios, a les\u00e3o mais \n\ncomum foi o oste\u00f3fito (83,6%), embora a preval\u00eancia desta les\u00e3o no lado esquerdo tenha \n\nsido 7% menor se comparada ao direito, de modo que, neste lado as porosidades tenham \n\nsido observadas em um n\u00famero maior de situa\u00e7\u00f5es. Nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o foi \n\nregistrado entre os adultos jovens. Al\u00e9m disso, entre os adultos velhos foi poss\u00edvel contar \n\ncom poucas margens preservadas e que, em 100% dos casos, foram afetados por alguma \n\nles\u00e3o. Nas tabelas 32, 33 e 34 \u00e9 poss\u00edvel observar o resumo dos dados sobre a preval\u00eancia \n\nde cada tipo de les\u00e3o por classe et\u00e1ria. \n\n \n\nTabela 29: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - Adulto Jovem - BURAC\u00c3O \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 24 19 79,17 21 17 80,95 45 36 80,00\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 24 0 0,00 21 0 0,00 45 0 0,00\n\nEROS\u00c3O 24 5 20,83 21 3 14,29 45 8 17,78\n\nEXOSTOSE 24 1 4,167 21 1 4,762 45 2 4,44\n\nLABIAMENTO 16 14 87,5 17 14 82,35 33 28 84,85\n\nOSTE\u00d3FITO 16 13 81,25 17 11 64,71 33 24 72,73\n\nLES\u00d5ES DIR\n\nAdulto Jovem\n\nTODOSESQ\n\n \n\n\n\n145 \n \n\n \n\n \n\nTabela 30: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - Adulto M\u00e9dio - BURAC\u00c3O \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 42 35 83,33 45 37 82,22 87 72 82,76\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 42 3 7,143 45 2 4,444 87 5 5,75\n\nEROS\u00c3O 42 9 21,43 45 11 24,44 87 20 22,99\n\nEXOSTOSE 42 18 42,86 45 14 31,11 87 32 36,78\n\nLABIAMENTO 30 17 56,67 31 20 64,52 61 37 60,66\n\nOSTE\u00d3FITO 30 24 80 31 27 87,1 61 51 83,61\n\nLES\u00d5ES ESQ\n\nAdulto M\u00e9dio\n\nDIR TODOS\n\n \n\n \n\nTabela 31: Preval\u00eancia por tipo de les\u00e3o - Adulto Velho - BURAC\u00c3O \n\nNe AF PREV Nd AF PREV Ne+d AF PREVt (%)\n\nPOROSIDADE 7 4 57,14 10 6 60,00 17 10 58,82\n\nEBURNA\u00c7\u00c3O 7 0 0,00 10 2 20,00 17 2 11,76\n\nEROS\u00c3O 7 2 28,57 10 4 40,00 17 6 35,29\n\nEXOSTOSE 7 1 14,29 10 4 40,00 17 5 29,41\n\nLABIAMENTO 3 3 100,00 3 1 33,33 6 4 66,67\n\nOSTE\u00d3FITO 3 1 33,33 3 2 66,67 6 3 50,00\n\nLES\u00d5ES ESQ DIR TODOS\n\nAdulto Maduro\n\n \n\n \n\n Os membros inferiores foram mais afetados por qualquer les\u00e3o e em qualquer grau \n\nde extens\u00e3o nas superf\u00edcies e margens de todas as \u00e1reas articulares. Nos membros \n\nsuperiores 78,4% das superf\u00edcies e 89,2% das margens das \u00e1reas articulares foram \n\npositivos para les\u00e3o, enquanto que, nos membros inferiores, 91% das superf\u00edcies e 98,5% \n\ndas margens observadas foram afetadas. N\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as significativas \n\nnos percentuais das superf\u00edcies e margens entre os lados e direito.  \n\n Em ambos os sexos os membros inferiores foram sempre mais afetados por \n\nqualquer les\u00e3o, independentemente do grau de extens\u00e3o. Nos indiv\u00edduos femininos 72% \n\ndas superf\u00edcies e 90,9% das margens da \u00e1rea articular observadas foram positivos para \n\nqualquer les\u00e3o, enquanto que, nos membros inferiores os percentuais foram ainda mais \n\nelevados: 100% das superf\u00edcies e 96,4% das margens afetadas. Nos indiv\u00edduos \n\nmasculinos a margem foi sempre mais afetada se comparada \u00e0 superf\u00edcie: 78,4% e 90% \n\nnos membros superiores e 86,8% e 100% nos membros inferiores. \n\n Nos membros inferiores a porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum (86,1%), \n\nseguido pelos labiamentos (77,4%), oste\u00f3fitos (76%), exostoses (25,7%), eros\u00e3o (17,8%) \n\n\n\n146 \n \n\ne eburna\u00e7\u00e3o (5,9%). Nos membros superiores os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais \n\ncomum no lado esquerdo (74%), seguido pela porosidade (62,1%) e labiamento (51,8%). \n\nNo lado direito, 66,6% das superf\u00edcies observadas foram positivas para porosidade, sendo \n\neste tipo de les\u00e3o ligeiramente mais comum que os oste\u00f3fitos (64,2%) e labiamentos \n\n(57,1%). Exostoses superficiais (31,6%) e eros\u00f5es (27,8%), considerando ambos os lados \n\ndo esqueleto, foram mais frequentes nos membros superiores, enquanto que a eburna\u00e7\u00e3o \n\n(3,7%) foi muito menos frequente. \n\n Considerando todas as \u00e1reas articulares afetadas por alguma les\u00e3o, porosidade e \n\noste\u00f3fito afetaram conjuntamente a mesma \u00e1rea em 49,3% dos casos observados. Este \n\npercentual n\u00e3o \u00e9 significativamente diferente daqueles observados para labiamento-\n\noste\u00f3fito (46,2%) e porosidade-labiamento (45,7%). A menor frequ\u00eancia conjunta de \n\nduas les\u00f5es foi observada entre labiamento e eburna\u00e7\u00e3o, presente na mesma \u00e1rea articular \n\nem 2,1% dos casos observados. As exostoses, por sua vez, foram mais frequentes com a \n\nporosidade (30,3%) do que com qualquer outro tipo de les\u00e3o \n\n \n\n Dada a parcilidade dos resultados obtidos para a s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Burac\u00e3o, \n\nassociada ao reduzido n\u00famero de indiv\u00edduos e piores condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial, nesta se\u00e7\u00e3o os sinais indicadores de osteoartrose n\u00e3o foram descritos \n\nqualitativamente.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n \n \n\nA \n\nC D \n\nB \n\nFigura 20: S\u00e9rie \u2013 BU, A \u2013 Sep 16, Ep\u00edfise Proximal da T\u00edbia Esquerda \u2013 c\u00f4ndilo lateral afetado eburna\u00e7\u00e3o associada \na porosidade. B \u2013 Sep 16, Acet\u00e1bulo Esquerdo \u2013 por\u00e7\u00e3o inferior afetada por porosidade e margem por labiamento. \nC \u2013 Sep 04, Patela Direita \u2013 porosidade associada a exostose. D \u2013 Sep 16, Cabe\u00e7a do R\u00e1dio \u2013 les\u00e3o l\u00edtica (eros\u00e3o). \n\n\n\n148 \n \n\n \nFigura 21: S\u00e9rie - BU, Sep 08, Ep\u00edfise Proximal da Ulna - por\u00e7\u00e3o central da tr\u00f3clea afetada por exostose \n \n\n \nFigura 22: S\u00e9rie - BU, Sep 25-A, C\u00f4ndilo do \u00damero Esquerdo - eburna\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo e labiamento na margem medial \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nA B \n\nD C \n\nFigura 23: S\u00e9rie - BU, A - Sep 16, C\u00f4ndilo do \u00damero Esquerdo - eros\u00e3o na tr\u00f3clea. B \u2013 Sep 08-A, T\u00e1lus Direito \u2013 \npor\u00e7\u00e3o do mal\u00e9olo medial extensivamente aburnada. C \u2013 Sep 32, Cabe\u00e7a do F\u00eamur Direito \u2013 crescimento \nosteof\u00edtico junto a f\u00f3vea e a margem p\u00f3stero-inferior. D \u2013 Sep 40, Cabe\u00e7a do \u00damero Direito \u2013 margem \nextensivamente afetada por oste\u00f3fito. \n\n\n\n150 \n \n\n   \n\n \nFigura 24: S\u00e9rie - BU, Sep 25-A, Cavidade Glenoidal Esquerda - margem inferior afetada por labiamento \n\n \n \n\n \nFigura 25: S\u00e9rie - BU, Sep 25-A, Acet\u00e1bulo Direito - margem superior afetada por oste\u00f3fito \n\n \n \n \n \n\n\n\n151 \n \n\n6.2.1 Ombro \n\n \n\n Foram observadas 17 cavidades glenoidais (8 do lado esquerdo e 9 do direito) e \n\n15 ep\u00edfises proximais do \u00famero (7 do lado esquerdo e 8 do direito), somando 32 \u00e1reas \n\narticulares. Deste total 128 setores eram esperados, dos quais 122 (95,3%) foram \n\nanalisados. \n\n As cavidades glenoidais apresentaram 76,4% das superf\u00edcies e 80% das margens \n\nda \u00e1rea articular afetadas por alguma les\u00e3o. Entre os lados esquerdo e direito a maior \n\ndiferen\u00e7a foi observada entre a frequ\u00eancia de margens positivas, com 85,7% de casos \n\npositivos no lado esquerdo e 75% no direito.  \n\n A les\u00e3o mais comum nas cavidades glenoidais, em ambos os lados, foi a eros\u00e3o, \n\npresente em 62,5% das superf\u00edcies observadas no lado esquerdo e 66,6% no direito \n\n(64,7% considerando a soma de casos observados e afetados de ambos os lados). Nenhum \n\ncaso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado em nenhuma das superf\u00edcies analisadas. Os labiamentos \n\nforam positivos em 60% do total de margens observadas em ambos os lados, seguidos \n\npela porosidade (47%), oste\u00f3fito (40%) e exostoses (11,7%). A diferen\u00e7a mais \n\nsignificativa foi observada na frequ\u00eancia de margens afetadas por oste\u00f3fitos entre os lados \n\nesquerdo (57,1%) e direito (25%) conforme observado na Tabela 35 \n\n \n\nTabela 32: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o  Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 8 4 50 9 4 44,44 17 8 47,06\n\nEburn\u00e7\u00e3o 8 0 0 9 0 0 17 0 0\n\nEros\u00e3o 8 5 62,5 9 6 66,67 17 11 64,71\n\nExostose 8 2 25 9 0 0 17 2 11,76\n\nLabiamento 7 4 57,14 8 5 62,5 15 9 60\n\nOste\u00f3fito 7 4 57,14 8 2 25 15 6 40\n\n \n\n Nas ep\u00edfises proximais do \u00famero todas as margens em ambos os lados foram \n\nafetadas por alguma les\u00e3o em algum dos setores, enquanto que 85,7% das superf\u00edcies \n\nesquerdas e 87,5% das direitas foram positivas para alguma les\u00e3o em qualquer setor e \n\ngrau de extens\u00e3o. Os oste\u00f3fitos foram positivos em todas as margens observadas (100%) \n\ne as porosidades em 86,6% das superf\u00edcies (Tabela 36). Praticamente n\u00e3o ocorreram \n\neburna\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e exostoses, sendo a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o um caso de eros\u00e3o (6,6%) \n\nobservado no lado direito. \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nTabela 33: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. \u00damero - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 7 6 85,71 8 7 87,5 15 13 86,67\n\nEburn\u00e7\u00e3o 7 0 0 8 0 0 15 0 0\n\nEros\u00e3o 7 0 0 8 1 12,5 15 1 6,667\n\nExostose 7 0 0 8 0 0 15 0 0\n\nLabiamento 6 2 33,33 7 4 57,14286 13 6 46,15\n\nOste\u00f3fito 6 6 100 7 7 100 13 13 100\n\n \n\n \n\n Considerando todos os setores observados nas cavidades glenoidais, as margens \n\nforam mais afetadas por les\u00f5es na maioria dos setores, considerando ambos os lados \n\n(76,9% - AS; 64,2% - OS; 41,6% - PI e 40% - AI), sendo o p\u00f3stero-superior a \u00fanica \n\nexce\u00e7\u00e3o entre as frequ\u00eancias nas superf\u00edcies (43,7% - AS; 75% - OS; 37,5% - PI e 35,7% \n\n- AI). O mesmo padr\u00e3o foi observado no lado esquerdo, embora no direito a por\u00e7\u00e3o \n\ninferior apresentou 50% das superf\u00edcies (62,5% - AS; 75% - OS; 50% - PI e 50% - AI) e \n\ndas margens (71,4% - AS; 71,4% - OS; 50% - PI e 50% - AI) afetadas. A por\u00e7\u00e3o inferior \n\nda \u00e1rea articular foi sempre menos afetada considerando superf\u00edcie e margem. \n\n Com pouco casos observados em cada setor (conformes as fra\u00e7\u00f5es no Gr\u00e1fico 32), \n\na porosidade foi mais comum na por\u00e7\u00e3o superior da cavidade glenoidal (25% - AS; 43,7% \n\n- OS; 18,7% - PI e 7,1% - AI), tendo o mesmo padr\u00e3o sido observado em ambos os lados. \n\nNo esquerdo a macha localizada entre os setores superiores corresponde \u00e0s com a maior \n\nfrequ\u00eancia de les\u00f5es. Embora, apenas 2 casos tenham sido registrados no \u00e2ntero-superior, \n\nambos atingiram a mesma regi\u00e3o da superf\u00edcie. Do mesmo modo, no lado direito, os tr\u00eas \n\ncasos registrado no setor p\u00f3stero-superior atingiram sempre \u00e1reas diferentes da superf\u00edcie \n\nneste setor e, portanto, n\u00e3o se somaram para formar uma \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico \n\n32).  Al\u00e9m disso, a maioria dos casos positivos esteve associado ao grau 1 de extens\u00e3o \n\n(100% - AS; 85,7% - OS; 66,6% - PI e 0 - AI), considerando ambos os lados. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 32: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n Na por\u00e7\u00e3o superior da cavidade glenoidal a eros\u00e3o foi o tipo de les\u00e3o mais \n\nfrequente na maioria dos setores, considerando ambos lados (43,7% - AS; 56,2% - OS; \n\n31,2% - PI e 28,5% - AI). O mesmo padr\u00e3o foi observado em ambos os lados, embora o \n\nlado direito (62,5% - AS; 62,5% - OS; 37,5% - PI e 33,3% - AI), tenha apesentado \n\nfrequ\u00eancias maiores em todos os setores quando comparado ao esquerdo (25% - AS; 50% \n\n- OS; 25% - PI e 25% - AI). O Gr\u00e1fico 36 ilustra como, apesar de comum em todos os \n\nsetores, as les\u00f5es deste tipo concentraram-se sempre no centro da \u00e1rea articular. Da \n\nmesma forma, ocupando apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o de cada setor, as eros\u00f5es observadas \n\nnunca atingiram mais do que 25% da \u00e1rea de cada setor (grau 1) (Gr\u00e1fico 33). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 33: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es - Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n As exostoses superficiais limitaram-se a 2 casos, associados a indiv\u00edduos com \n\nmais de 40 anos e n\u00e3o atingiram mais do que 25% da \u00e1rea de cada setor. \n\n Tal como a porosidade, os oste\u00f3fitos afetaram mais comumente a por\u00e7\u00e3o superior \n\nda cavidade glenoidal (30,7% - AS; 28,5% - OS; 8,3% - PI e 20% - AI) e foram observas \n\nmais frequentemente associadas ao grau 1 de extens\u00e3o (50% - AS; 50% - OS; 100% - PI \n\ne 0 - AI).  \n\n Os labiamentos tamb\u00e9m foram mais comuns no lado direito (57,1% - AS; 42,8% \n\n- OS; 50% - PI e 25% - AI) quando comparado ao esquerdo (33,3% - AS; 28,5% - OS; \n\n50% - PI e 16,6% - AI), sendo o setor p\u00f3stero-inferior o setor mais afetado em ambos os \n\nlados. Os labiamentos foram observados associados a todos os graus de extens\u00e3o, \n\nentretanto, nos setores da por\u00e7\u00e3o anterior os casos de labiamento est\u00e3o associados, na \n\nmaioria dos casos, ao grau 4 (50% - AS; 40% - OS; 60% - PI e 50% - AI). No Gr\u00e1fico 34 \n\nnota-se que, em ambos os lados, as les\u00f5es observadas na por\u00e7\u00e3o posterior atingiram mais \n\nfrequente a mesma regi\u00e3o (manchas mais escuras). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n \n\nGr\u00e1fico 34: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Cav. Glenoidal - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Nas ep\u00edfises proximais do \u00famero, as margens (90% - PS; 66,6% - PI; 72,7% - AI \n\ne 100% - AS) foram mais afetadas que a superf\u00edcie (80% - PS; 66,6% - PI; 66,6% - AI e \n\n86,6% - AS), considerando ambos os lados. O \u00e2ntero-superior foi, portanto, o setor mais \n\nafetado por qualquer les\u00e3o, considerando a margem e a superf\u00edcie da \u00e1rea articular. Al\u00e9m \n\ndisso, a por\u00e7\u00e3o superior desta \u00e1rea articular foi mais afetada que a por\u00e7\u00e3o inferior. Embora \n\no mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes tenham sido observadas no lado direito, no \n\nlado esquerdo a por\u00e7\u00e3o anterior foi mais afetada que a posterior, considerando a superf\u00edcie \n\n(85,7% - PS; 57,1% - PI; 71,4% - AI e 85,7% - AS) ou a margem na \u00e1rea articular (75% \n\n- PS; 50% - PI; 83,3% - AI e 100% - AS). \n\n Tomando ambos os lados, a porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum na por\u00e7\u00e3o \n\nposterior (80% - PS; 66,6% - PI; 66,6% - AI e 86,6% - AS). As maiores frequ\u00eancias, \n\nentretanto, foram observadas na por\u00e7\u00e3o superior e sua localiza\u00e7\u00e3o em cada um dos setores \n\npode ser observada no Gr\u00e1fico 35. Ainda que les\u00f5es na regi\u00e3o central da cabe\u00e7a do \u00famero \n\ntenham sido registradas, a maioria das les\u00f5es foram observadas em faixas concentradas \n\n(grau 1 de extens\u00e3o), junto ao limite da \u00e1rea articular (Gr\u00e1fico 35). Nos setores p\u00f3stero-\n\ninferior e \u00e2ntero-inferior, em ambos os lados, as les\u00f5es foram observadas tamb\u00e9m em \n\npor\u00e7\u00f5es diferentes em cada um dos setores. A n\u00e3o coincid\u00eancia das les\u00f5es em uma mesma \n\n\u00e1rea est\u00e1 graficamente expressa nas manchas mais claras ou na aus\u00eancia de qualquer \n\nmancha, conforme ilustrado no gr\u00e1fico.  \n\n\n\n156 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 35: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Prox. \u00damero - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Apenas um caso de exostose na superf\u00edcie foi observado. E os labiamentos \n\nmostraram-se uma les\u00e3o tamb\u00e9m incomum nesta \u00e1rea articular: apenas um caso foi \n\nobservado no lado direito (no setor \u00e2ntero-inferior) e, no lado esquerdo, esteve presente \n\napenas na por\u00e7\u00e3o posterior (33,3% - PS; 60% - PI; 0 - AI e 0 - AS).  \n\n Os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais frequentes na por\u00e7\u00e3o anterior, sendo que \n\nsuas maiores frequ\u00eancias tamb\u00e9m foram observadas nestes setores (70% - PS; 44,4% - \n\nPI; 72,7% - AI e 100% - AS).   O mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es bastante semelhantes foram \n\nobservados no lado esquerdo, embora no lado direito as porosidades foram mais \n\nfrequentes que os oste\u00f3fitos na maioria dos setores e maiores frequ\u00eancias de oste\u00f3fitos \n\ntenham sido observadas na por\u00e7\u00e3o superior (66,6% - PS; 40% - PI; 60% - AI e 100% - \n\nAS).  Os oste\u00f3fitos ocorreram de forma extensivamente ao longo da margem da \u00e1rea \n\narticular, de modo que as les\u00f5es observadas estiveram associadas mais frequentemente \n\nao grau 4 de extens\u00e3o na maioria dos setores (14,2% - PS; 75% - PI; 75% - AI e 45,4% - \n\nAS), sendo o p\u00f3stero-superior a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 36). Embora frequ\u00eancias alta \n\ntenham sido registradas no p\u00f3stero-superior, as les\u00f5es estiveram associadas mais \n\nfrequentemente ao grau 1 de extens\u00e3o e n\u00e3o afetaram sempre o mesmo trecho da margem \n\nda \u00e1rea articular neste setor. Este dado est\u00e1 expresso pela aus\u00eancia de manchas (lado \n\nesquerdo) e/ou pela presen\u00e7a de manchas menos extensas e mais claras (lado direito). \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n \nGr\u00e1fico 36: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. \u00damero - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n A preval\u00eancia de cavidades glenoidais afetadas por qualquer les\u00e3o, em qualquer \n\nsetor e grau de extens\u00e3o aumentou significativamente com a idade (AJ: 33,3% das \n\nsuperf\u00edcies e 66,6% das margens; AM: 80% das superf\u00edcies e 75% das margens). Entre \n\nos adultos jovens somente a margem do setor \u00e2ntero-superior foi positiva para alguma \n\nles\u00e3o (66,6% dos casos), os demais setores, ainda que observados em ambos os lados, n\u00e3o \n\napresentaram qualquer les\u00e3o. Entre os adultos m\u00e9dios, na maioria dos setores foram \n\nobservadas frequ\u00eancias superiores de superf\u00edcies afetadas. Nenhuma cavidade glenoidal \n\npode ser observada entre os adultos maduros. \n\n As superf\u00edcies observadas nas ep\u00edfises proximais do \u00famero apresentaram \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na frequ\u00eancia de casos positivos para alguma les\u00e3o entre adultos jovens e \n\nm\u00e9dios, tanto no lado esquerdo quanto no direito (100% nos AJ e 77,7% nos AM). \n\nEntretanto, o n\u00famero de casos observados entre os adultos m\u00e9dios foi mais do que 50% \n\nmaior se comparado ao n\u00famero de casos nos adultos jovens. As margens apresentaram \n\naumento na frequ\u00eancia de setores positivos para alguma les\u00e3o (66,6% nos AJ e 100% nos \n\nAM). O percentual de superf\u00edcies e margens afetadas entre os adultos velhos \u00e9, em ambos \n\nos casos de 100%, embora apenas 1 superf\u00edcie e 1 margem tenham sido observadas (lado \n\ndireito). \n\n \n\n\n\n158 \n \n\n \n\n6.2.2 Cotovelo \n\n \n\n Foram observadas 14 ep\u00edfises distais do \u00famero (6 no lado esquerdo e 8 do direito), \n\n18 ep\u00edfises proximais do r\u00e1dio (8 no lado esquerdo e 10 no lado direito) e 15 ep\u00edfises \n\nproximais da ulna (8 no lado esquerdo e 7 no direito), totalizando 47 \u00e1reas articulares no \n\ncotovelo. Deste total, eram esperados 152 setores, dos quais 150 (98,6%) puderam ser \n\nobservados. \n\n As ep\u00edfises distais do \u00famero apresentaram 87,5% das margens da \u00e1rea articular \n\npositivas para alguma les\u00e3o, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. O lado esquerdo \n\napresentou 100% margens observadas afetadas, contra 75% do lado direito. As \n\nsuperf\u00edcies apresentaram propor\u00e7\u00f5es semelhantes, inclusive considerando ambos os \n\nlados: 85,7% positivas para alguma les\u00e3o; 100% das superf\u00edcies do lado esquerdo afetadas \n\ncontra 75% do direito. \n\n O tipo de les\u00e3o mais comum nesta \u00e1rea articular foi a porosidade, presente em \n\n78,5% das superf\u00edcies observadas, seguida pela eros\u00e3o (57,1%), labiamento (50%), \n\nexostose superficial (28,5%), oste\u00f3fito (25%) e eburna\u00e7\u00e3o (14,2%). O lado esquerdo \n\napresentou frequ\u00eancias mais altas para a maioria das les\u00f5es, conforme pode ser observado \n\nna Tabela 37  \n\n \n\nTabela 34: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. \u00damero - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 6 6 100 8 5 62,5 14 11 78,57\n\nEburn\u00e7\u00e3o 6 1 16,67 8 1 12,5 14 2 14,29\n\nEros\u00e3o 6 4 66,67 8 4 50 14 8 57,14\n\nExostose 6 2 33,33 8 2 25 14 4 28,57\n\nLabiamento 4 2 50 4 2 50 8 4 50\n\nOste\u00f3fito 4 1 25 4 1 25 8 2 25\n\n \n\n Os r\u00e1dios apresentaram les\u00f5es em todas as margens e 61,1% das superf\u00edcies \n\nobservadas foram positivas para qualquer les\u00e3o, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. O \n\nmesmo padr\u00e3o foi observado em ambos os lados do esqueleto. \n\n O tipo de les\u00e3o mais comum nesta \u00e1rea articular foram os oste\u00f3fitos, presentes em \n\ntodas as margens observadas, seguidos pela porosidade (61,1%). As exostoses \n\nsuperficiais (38,8%), apresentaram uma frequ\u00eancia significativa em rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas \n\narticulares e foram seguidas pelo labiamento (14,2%) e eburna\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o (ambas \n\n\n\n159 \n \n\npositivas em 5,5% dos casos observados) aparecem na sequ\u00eancia. A descri\u00e7\u00e3o detalha da \n\npreval\u00eancia de cada tipo na proximal do r\u00e1dio pode ser observada na Tabela 38. \n\n \n\nTabela 35: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. R\u00e1dio - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 8 4 50 10 7 70 18 11 61,11\n\nEburn\u00e7\u00e3o 8 1 12,5 10 0 0 18 1 5,556\n\nEros\u00e3o 8 0 0 10 1 10 18 1 5,556\n\nExostose 8 4 50 10 3 30 18 7 38,89\n\nLabiamento 3 0 0 4 1 25 7 1 14,29\n\nOste\u00f3fito 3 3 100 4 4 100 7 7 100\n\n \n\n Considerando todas as ep\u00edfises proximais da ulna observadas; 86,6% das \n\nsuperf\u00edcies e 91,6% das margens da \u00e1rea articular foram afetadas por qualquer les\u00e3o, em \n\nqualquer setor e grau de extens\u00e3o. O mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram \n\nobservados entre os lados esquerdo e direito. \n\n A les\u00e3o mais comum nesta \u00e1rea articular foi o labiamento, positivo em 75% das \n\nmargens observadas, por\u00e9m com frequ\u00eancia semelhante exostoses superficiais \n\nobservadas (73,3%), a mais elevada para este tipo de les\u00e3o se comparada a qualquer outra \n\n\u00e1rea articular. Oste\u00f3fito (58,2%) e porosidade (53,3%) tamb\u00e9m apresentaram frequ\u00eancias \n\nsemelhantes e nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado em nenhuma superf\u00edcie (Tabela \n\n39). \n\n \n\nTabela 36: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 8 3 37,5 7 5 71,43 15 8 53,33\n\nEburn\u00e7\u00e3o 8 0 0 7 0 0 15 0 0\n\nEros\u00e3o 8 1 12,5 7 1 14,29 15 2 13,33\n\nExostose 8 5 62,5 7 6 85,71 15 11 73,33\n\nLabiamento 7 5 71,43 5 4 80 12 9 75\n\nOste\u00f3fito 7 4 57,14 5 3 60 12 7 58,33\n\n \n\n Considerando o total de setores observados para a ep\u00edfise distal do \u00famero, as \n\nmargens (50% - AM; 66,6% - PM; 57,1% - CA e 66,6% - CP) foram mais afetadas se \n\ncomparadas a superf\u00edcie da \u00e1rea articular (64,2% - AM; 57,1% - PM; 46,1% - CA e 57,1% \n\n- CP), sendo o setor \u00e2ntero-medial a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o. Padr\u00f5es diferentes foram observados \n\nem cada um dos lados. No lado esquerdo o setor p\u00f3stero-medial foi o mais afetado por \n\nles\u00f5es, tanto nas superf\u00edcies (83,3% - AM; 100% - PM; 50% - CA e 83,3% - CP) quanto \n\n\n\n160 \n \n\nnas margens (50% - AM; 100% - M; 66,6% - CA e 33,3% - CP). Um n\u00famero maior de \n\ncasos pode ser observado no lado direito, embora as frequ\u00eancias tenham sido, de modo \n\ngeral, inferiores aquelas observadas no esquerdo, particularmente nas superf\u00edcies do \n\ncap\u00edtulo (50% - AM; 25% - PM; 42,8% - CA e 37,5% - CP). As frequ\u00eancias entre \n\nsuperf\u00edcies e margens da \u00e1rea articular afetadas devem ser ponderadas pelo n\u00famero de \n\nmargens observadas, cerca de 50% menor do que o n\u00famero de superf\u00edcies observadas em \n\ntodos os setores.   \n\n O tipo de les\u00e3o mais comum em quase todos os setores foi a porosidade (64,2% - \n\nAM; 57,1% - PM; 46,1% - CA e 50% - CP), com exce\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo anterior, mais \n\nafetado pelos oste\u00f3fitos. O mesmo padr\u00e3o foi observado no lado esquerdo com \n\npropor\u00e7\u00f5es distintas entre os setores (83,3% - AM; 100% - PM; 50% - CA e 83,3% - CP). \n\nNo lado direito, as frequ\u00eancias de porosidade foram inferiores em todos os setores e \n\nmenos comuns do que oste\u00f3fitos e labiamentos (50% - AM; 25% - PM; 42,8% - CA e \n\n25% - CP). A alta frequ\u00eancia de les\u00f5es no cap\u00edtulo posterior pode ser observada no \n\nGr\u00e1fico 37, no qual a \u00e1rea destacada (mancha colorida mais escura) indica a regi\u00e3o com \n\na maior frequ\u00eancia de les\u00f5es. Neste caso, particularmente, todos os casos positivos para \n\nporosidade neste setor foram observados na \u00e1rea em destaque e associados aos graus 1 e \n\n2. \n\n Nos setores da tr\u00f3clea, 100% dos casos positivos foram observados associados ao \n\ngrau 1, em ambos os lados. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deste dado est\u00e1 expressa em manchas \n\nmenores no setor \u00e2ntero-medial, indicando que a maioria das les\u00f5es n\u00e3o atingiu mais do \n\nque 25% da \u00e1rea do setor (Gr\u00e1fico 40). No setor p\u00f3stero-medial, no lado esquerdo, embora \n\npositivo para porosidade em 100% dos casos observados, as les\u00f5es est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidade com as les\u00f5es observadas nos setores adjacentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 37: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n As eburna\u00e7\u00f5es foram incomuns e estiveram associadas apenas aos sepultamentos \n\n15 (idade indeterminada) e 25A (mais de 40 anos). A les\u00e3o observada no sepultamento \n\n25A atingiu toda a \u00e1rea do cap\u00edtulo e foi sobreposta por porosidade em ponto \n\ndeterminados. \n\n As eros\u00f5es, embora pouco frequentes, foram observadas sempre na mesma regi\u00e3o \n\nda tr\u00f3clea ou pr\u00f3ximas fossa do olecrano, em pequenas concentra\u00e7\u00f5es (grau 1 de extens\u00e3o \n\nem 100% dos casos) e sempre associada a exostoses e/ou porosidade. O Gr\u00e1fico 38 ilustra \n\nas \u00e1reas de conflu\u00eancia deste tipo de les\u00e3o em ambos os lados. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n162 \n \n\n \n \n \nGr\u00e1fico 38: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es - Dist. \u00damero - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n As exostoses superficiais somaram 2 casos em cada um dos lados e estiveram \n\nassociadas a indiv\u00edduos entre 35 e 50 anos. Quando presentes, foram observadas na \n\nsuperf\u00edcie dos setores da tr\u00f3clea. \n\n As frequ\u00eancias de oste\u00f3fitos e labiamentos devem ser ponderadas pela frequ\u00eancia \n\nde margens ausentes em cada um dos setores, j\u00e1 que a ep\u00edfise distal do \u00famero foi \n\nparticularmente afetada por bordos ausentes. Mais de 42% das \u00e1reas articulares \n\nanalisadas, neste caso, n\u00e3o apresentou pelo menos 50% das margens preservadas e, \n\nportanto, n\u00e3o puderam ser observadas para a ocorr\u00eancia de labiamentos e oste\u00f3fitos. De \n\nqualquer modo, quando presentes os oste\u00f3fitos foram mais frequentes nos setores do \n\ncap\u00edtulo (25% - AM; 33,3% - PM; 57,1% - CA e 33,3 - CP).  \n\n \n\n No r\u00e1dio a f\u00f3vea foi positiva para qualquer les\u00e3o em 61,1% dos casos observados, \n\na superf\u00edcie da circunfer\u00eancia articular em 50% e sua margem em 100% dos casos. No \n\nlado direito a f\u00f3vea e a superf\u00edcie da circunfer\u00eancia articular apresentaram frequ\u00eancias de \n\nsetores afetados, pelo menos, 20% maiores do que as observadas no esquerdo. \n\n A porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais nas superf\u00edcies da f\u00f3vea e da circunfer\u00eancia \n\narticular (61,1% - FO; 44,4% - CIA), considerando ambos os lados. As frequ\u00eancias no \n\nlado direito (70% - FO; 60% - CIA) foram superiores em ambos os setores quando \n\n\n\n163 \n \n\ncomparadas ao lado esquerdo (50% - FO; 25% - CIA). Os lados apresentaram padr\u00f5es \n\ndiferentes tamb\u00e9m quando observada a regi\u00e3o mais frequentemente afetada por les\u00f5es em \n\ncada um dos setores. No lado direito as les\u00f5es, quando observada sobre a f\u00f3vea, \n\nconcentram-se pr\u00f3ximo ao centro da concavidade formada pela superf\u00edcie da f\u00f3vea, \n\nenquanto que as les\u00f5es observadas na circunfer\u00eancia articular ocuparam a linha lim\u00edtrofe \n\nentre os dois setores (Gr\u00e1fico 39). \n\n \n\nGr\u00e1fico 39: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Prox. R\u00e1dio - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n A Eburna\u00e7\u00e3o limitou-se a apenas 1 caso no lado esquerdo. Trata-se neste caso de \n\numa les\u00e3o extensiva que afetou completamente a concavidade da f\u00f3vea, com aspecto \n\nbastante polido e sobreposta por pequenas concentra\u00e7\u00f5es de porosidade. Esta les\u00e3o foi \n\nobservada no sepultamento 25A e est\u00e1 associada a outra de mesmo tipo j\u00e1 descrita para o \n\ncap\u00edtulo do \u00famero na sess\u00e3o acima.  \n\n Embora mais incomum que a porosidade, as exostoses foram observadas em 6 das \n\n18 superf\u00edcies analisadas para a f\u00f3vea (33,3%), e em 3 das 18 observadas para a \n\ncircunfer\u00eancia articular (16,6%), considerando ambos os lados. Todos os casos positivos \n\nforam observados associados a porosidade e ocorreram no limite entre a f\u00f3vea e a \n\ncircunfer\u00eancia articular do r\u00e1dio.  \n\n Labiamento (12,5%) e eros\u00e3o (5,5%) expressaram-se atrav\u00e9s de um \u00fanico caso.  \n\n Os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais frequente, observados em 87% dos r\u00e1dios \n\n\n\n164 \n \n\nanalisado. Entretanto, considerando todas as superf\u00edcies observadas, menos da metade \n\ndas margens esperadas estiveram presentes. Todas as margens observadas no lado \n\nesquerdo foram positivas para oste\u00f3fitos, enquanto que 80% daquelas observadas no lado \n\ndireito foram positivos (Gr\u00e1fico 40). As les\u00f5es ocorreram de forma extensiva ao longo da \n\nmargem da circunfer\u00eancia articular, entretanto, apresentaram certo n\u00edvel de conflu\u00eancias \n\n(manchas mais escuras) nas \u00e1reas destacadas no gr\u00e1fico abaixo. Tamb\u00e9m neste caso, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es ao longo da margem deve ser confrontada com a frequ\u00eancia das \n\n\u00e1reas ausentes (Gr\u00e1fico 40). No lado esquerdo, 7 entre 8 ep\u00edfises proximais do r\u00e1dio \n\napresentaram aus\u00eancias importantes na por\u00e7\u00e3o lateral da margem articular. No lado \n\ndireito, foram 7 entre 10 ep\u00edfises presentes.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 40: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. R\u00e1dio - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Na ulna, as margens da \u00e1rea articular (90% - ITS; 81,8% ITC; 70% - ITI e 88,8% \n\n- IR) foram sempre mais afetadas por les\u00f5es se comparadas as superf\u00edcies (60% - ITS; \n\n80% ITC; 53,3% - ITI e 21,4% - IR). Dessa forma, a incisura troclear superior foi o setor \n\ncom a maior frequ\u00eancia de margens afetadas por alguma les\u00e3o, enquanto que a incisura \n\ntroclear central apresentou a maior frequ\u00eancia de superf\u00edcies positivas para alguma les\u00e3o. \n\nO lado direito foi mais afetado por les\u00f5es em todos os setores considerando apenas a \n\nmargem (100% das margens observadas positivas), e na maioria dos casos considerando \n\napenas a superf\u00edcie (57,1% - ITS; 85,7% ITC; 71,4% - ITI e 28,5% - IR). No lado \n\nesquerdo, apenas a superf\u00edcie da incisura troclear superior apresentou frequ\u00eancia mais \n\n\n\n165 \n \n\nelevada (62,5% - ITS; 75% ITC; 37,5% - ITI e 14,2% - IR).  \n\n  Os setores da ulna apresentaram diferentes padr\u00f5es e frequ\u00eancia para os diferentes \n\ntipos de les\u00f5es. A porosidade apresentou padr\u00f5es diferentes em ambos os lados. No lado \n\nesquerdo a incisura radial foi o setor menos afetado por este tipo de les\u00e3o (37,5% - ITS; \n\n25% ITC; 37,5% - ITI e 14,2% - IR), enquanto que, no lado direito, frequ\u00eancias mais altas \n\nforam observadas na por\u00e7\u00e3o central da tr\u00f3clea (28,5% - ITS; 71,4% ITC; 71,4% - ITI e \n\n28,5% - IR). As les\u00f5es deste tipo, al\u00e9m disso, foram observadas associadas ao grau 1 de \n\nextens\u00e3o em todos os setores observados.  \n\n Nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o e as eros\u00f5es limitaram-se a apenas 2 casos. \n\n Na incisura troclear central, as exostoses foram o tipo mais comum de les\u00e3o (40% \n\n- ITS; 66,6 % ITC; 20% - ITI e 0 - IR). As les\u00f5es foram observadas na forma de placas \n\nou pequenas mesas sobre a superf\u00edcie da \u00e1rea articular e agruparam-se na ampla maioria \n\ndos casos o padr\u00e3o observado no Gr\u00e1fico 41. Nos demais setores, a ocorr\u00eancia de \n\nexostoses n\u00e3o seguiu um padr\u00e3o claro, de modo que, sua ocorr\u00eancia em diferentes regi\u00f5es \n\nde cada setor est\u00e1 expressa graficamente pela aus\u00eancia de manchas indicativas de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es no Gr\u00e1fico 41. Al\u00e9m disso, quando presentes, as exostoses associaram-se \n\nmais frequentemente ao grau 2 na incisura troclear central (45,5% - grau 1; 54,5% - grau \n\n2). O mesmo padr\u00e3o foi observado em ambos os lados e, nos demais setores, 100% dos \n\ncasos positivos n\u00e3o atingiu mais do que 25% da \u00e1rea do setor. \n\n \n\nGr\u00e1fico 41: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de exostoses - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O \n\n \n\n\n\n166 \n \n\n \n\n Os labiamentos foram observados em todos os setores da ulna, em ambos os lados, \n\nembora tenham sido particularmente comuns na incisura troclear superior (80% - ITS; \n\n63,6 % ITC; 50% - ITI e 22,2% - IR). Os labiamentos tamb\u00e9m foram mais comuns no \n\nlado direito (75% - ITS; 80 % ITC; 60% - ITI e 25% - IR), quando comparado ao esquerdo \n\n(83,3% - ITS; 50 % ITC; 40% - ITI e 20% - IR), com exce\u00e7\u00e3o da incisura troclear superior. \n\nNo Gr\u00e1fico 45 nota-se que as linhas no bordo de cada setor que foram mais \n\nfrequentemente afetadas s\u00e3o ligeiramente distintas em cada um dos lados. Ainda que alta \n\na frequ\u00eancia de les\u00f5es na incisura troclear central, estas les\u00f5es est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidade com as les\u00f5es observadas na incisura superior (Gr\u00e1fico 42). Tamb\u00e9m, as \n\nles\u00f5es do tipo labiamento foram observadas associadas a todos os graus de extens\u00e3o. \n\n \n\nGr\u00e1fico 42: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos concentraram-se, quase exclusivamente, na incisura radial e foram, \n\no \u00fanico tipo de les\u00e3o que apresentou frequ\u00eancias mais altas (77,7%) neste setor, \n\nconsiderando ambos os lados. Em termos absolutos os oste\u00f3fito foram mais frequentes \n\nno lado direito (25% - ITS; 20 % ITC; 60% - ITI e 75% - IR), se comparado ao lado \n\nesquerdo (0 - ITS; 16,6 % ITC; 0 - ITI e 80% - IR), embora, neste caso, as diferen\u00e7as \n\npercentuais sejam determinadas por um \u00fanico caso (incisura troclear superior e central). \n\nNo Gr\u00e1fico 43 \u00e9 poss\u00edvel notar que toda a margem da incisura radial foi afetada por \n\n\n\n167 \n \n\noste\u00f3fitos, isso porque a maioria das les\u00f5es observadas neste setor atingiram de fato mais \n\ndo que 75% de sua margem, gerando manchas extensas e mais escuras. \n\n \n\nGr\u00e1fico 43: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. Ulna - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n A frequ\u00eancia de superf\u00edcies e margens afetadas por qualquer les\u00e3o foram \n\ndiretamente proporcionais \u00e0 idade (75% e 33,3% - AJ; 85,7% e 100% - AM; 100% - AV), \n\nembora nenhuma margem tenha sido observada entre os adultos velhos. Nos r\u00e1dios, a \n\nfrequ\u00eancia de superf\u00edcies afetadas foi quase diretamente proporcional \u00e0 idade (50% - AJ; \n\n87,5% - AM; 66,6% - AV), pois a frequ\u00eancia foi significativamente menor entre os \n\nadultos velhos (dentre os quais, poucos casos foram observados). As margens da \u00e1rea \n\narticular apresentaram-se afetadas em 100% dos casos entre adultos jovens e m\u00e9dios, \n\nsendo que, nenhum caso foi observado para os adultos velhos. Nenhuma ulna pode, \n\ntamb\u00e9m, ser observada entre os indiv\u00edduos mais velhos. Apenas 3 superf\u00edcies e 3 margens \n\nforam observadas entre os adultos jovens, sendo que nenhuma superf\u00edcie apresentou \n\nqualquer les\u00e3o e todas as margens foram positivas para alguma les\u00e3o em algum dos \n\nsetores destacados. Entre os adultos m\u00e9dios, 100% das superf\u00edcies e 80% das margens \n\napresentaram alguma les\u00e3o. \n\n  Tomando apenas as superf\u00edcies da ep\u00edfise distal do \u00famero as frequ\u00eancias de \n\nsetores com les\u00e3o diminuem entre os adultos m\u00e9dios, entre os quais foi poss\u00edvel observar \n\n\n\n168 \n \n\num n\u00famero maior de casos observados. As frequ\u00eancias nas margens, por outro lado, \n\naumentaram nos adultos m\u00e9dios. No r\u00e1dio, a frequ\u00eancia de setores afetados na superf\u00edcie \n\naumentou significativamente entre os adultos m\u00e9dios, embora tenha apresentado \n\npercentuais menores nos adultos velhos. As margens foram sempre positivas para les\u00e3o \n\nem 100% dos casos e n\u00e3o foram observados nos adultos velhos. Nas ulnas, nenhuma \n\nsuperf\u00edcie em nenhum setor observado foi positiva para qualquer tipo de les\u00e3o entre os \n\nadultos jovens, embora a maioria dos setores tenha sido positivo para les\u00f5es na margem \n\nem 100% dos casos observados. Entretanto, entre os adultos m\u00e9dios, as superf\u00edcies de \n\ncada um dos setores da ulna apresentaram frequ\u00eancias de casos positivos variadas. A \n\nincisura radial, entretanto, permaneceu negativa para les\u00e3o entre os casos observados. \n\nAl\u00e9m disso, entre os adultos m\u00e9dios as frequ\u00eancias de margens afetadas por alguma les\u00e3o \n\ndiminu\u00edram (a exce\u00e7\u00e3o da incisura troclear inferior). \n\n \n\n \n\n6.2.3 Quadril \n \n\n Foram observados 14 acet\u00e1bulos (5 no lado esquerdo e 9 no direito) e 13 ep\u00edfises \n\nproximais do f\u00eamur (6 no lado esquerdo e 7 no direito) totalizando 27 \u00e1reas articulares \n\npara o quadril. Deste total, 108 setores eram esperados, dos quais 98 (90,7%) foram \n\nefetivamente analisados. \n\n No acet\u00e1bulo 92,8% das superf\u00edcies e 100% das margens da \u00e1rea articular foram \n\npositivas para alguma das les\u00f5es destacadas, em qualquer um dos setores e em qualquer \n\ngrau de extens\u00e3o. O mesmo padr\u00e3o observado nos demais conjuntos articulares do \n\nsambaqui Burac\u00e3o, com menos margens observadas em rela\u00e7\u00e3o as superf\u00edcies da \u00e1rea \n\narticular, tamb\u00e9m foi observado no quadril. Apenas 3 acet\u00e1bulos esquerdos puderam ter \n\nseu bordo observado e todos foram positivos para alguma les\u00e3o. O n\u00famero de superf\u00edcies \n\nobservadas n\u00e3o foi significativamente superior, apenas 5 e todas positivas para alguma \n\nles\u00e3o em algum dos setores destacados. No lado direito, 88,8% (8 entre 9 casos) das \n\nsuperf\u00edcies e todas as 7 margens observadas foram positivas para alguma les\u00e3o.  \n\n Considerando ainda o total de acet\u00e1bulos observados, todos (100%) foram \n\npositivos para oste\u00f3fitos. As porosidades foram observadas em 92,8% das superf\u00edcies, \n\nseguidas pelo labiamento (70%) e as exostoses superficiais (28,5%). Nenhum caso de \n\neburna\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o foi registrado (Tabela 40). \n\n \n\n\n\n169 \n \n\n \n\nTabela 37: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Acet\u00e1bulo - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 5 5 100 9 8 88,89 14 13 92,86\n\nEburn\u00e7\u00e3o 5 0 0 9 0 0 14 0 0\n\nEros\u00e3o 5 0 0 9 0 0 14 0 0\n\nExostose 5 1 20 9 3 33,33 14 4 28,57\n\nLabiamento 3 3 100 7 4 57,14 10 7 70\n\nOste\u00f3fito 3 3 100 7 7 100 10 10 100\n\n \n\n Nas ep\u00edfises proximais do f\u00eamur, os limites da \u00e1rea articular tamb\u00e9m est\u00e3o sub-\n\nrepresentados. Os 3 bordos observados no lado esquerdo foram positivos para alguma \n\nles\u00e3o, bem como, todos as 6 superf\u00edcies observadas. No lado direito os 6 bordos que \n\npuderam ser observados tamb\u00e9m s\u00e3o positivos para alguma les\u00e3o e 85,7% das superf\u00edcies \n\no foram (6 entre 7 casos). Dessa forma, considerando ambos os lados, 92,3% das \n\nsuperf\u00edcies foram afetadas e 100% das margens por alguma les\u00e3o em pelo menos um dos \n\nsetores destacados. \n\n  O tipo de les\u00e3o mais comum nesta \u00e1rea articular foi o oste\u00f3fito, presente em 100% \n\ndas \u00e1reas observadas, seguido pela porosidade (92,3%), labiamento (55,5%) e as eros\u00f5es \n\n(30,7%). Eburna\u00e7\u00e3o e exostoses estiveram presentes em 7,6% das superf\u00edcies observadas, \n\nsempre do lado esquerdo (Tabela 41). \n\n \n\nTabela 38: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. F\u00eamur - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 6 6 100 7 6 85,71 13 12 92,31\n\nEburn\u00e7\u00e3o 6 1 16,67 7 0 0 13 1 7,692\n\nEros\u00e3o 6 1 16,67 7 3 42,86 13 4 30,77\n\nExostose 6 1 16,67 7 0 0 13 1 7,692\n\nLabiamento 3 1 33,33 6 4 66,67 9 5 55,56\n\nOste\u00f3fito 3 3 100 6 6 100 9 9 100   \n\n Considerando o total de setores observados no acet\u00e1bulo, as margens (80% - AS; \n\n85,7% - AI; 100% - PS e 87,5% - PI) apresentaram sempre frequ\u00eancias mais elevadas \n\nquando comparadas as respectivas superf\u00edcies (76,9% - AS; 57,1% - AI; 76,9% - PS e \n\n76,9% - PI), embora ambos tenham apresentados frequ\u00eancias semelhantes entre os \n\nsetores. O mesmo padr\u00e3o, por\u00e9m com propor\u00e7\u00f5es distintas, foi observado no lado direito. \n\nO lado esquerdo, por sua vez apesentou frequ\u00eancias aproximadas entre superf\u00edcie (75% - \n\nAS; 100% - AI; 100% - PS e 80% - PI) e margem da \u00e1rea articular (66,6% - AS; 100% - \n\nAI; 100% - PS e 66,6% - PI). \n\n\n\n170 \n \n\n A porosidade foi comumente observada em todos os setores (76,9% - AS; 57,1% \n\n- AI; 76,9% - PS e 76,9% - PI), sendo que as frequ\u00eancias mais altas foram observadas no \n\nlado esquerdo (75% - AS; 100% - AI; 100% - PS e 80% - PI). Como eburna\u00e7\u00f5es e eros\u00f5es \n\nn\u00e3o foram observadas e as exostoses superf\u00edcies limitaram-se a poucos casos, as \n\nfrequ\u00eancias de porosidade correspondem exatamente a frequ\u00eancia de superf\u00edcies afetadas.\n\n Embora os dois lados tenham apresentados padr\u00f5es aparentemente distintos de \n\nfrequ\u00eancia de porosidade e de distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es sobre a superf\u00edcie (Gr\u00e1fico 44), este \n\npoderia ter sido semelhante n\u00e3o fossem a frequ\u00eancia de \u00e1reas ausentes no lado esquerdo. \n\nNos mais, em ambos os lados se notam concentra\u00e7\u00f5es mais importantes no limite entre \n\nos setores p\u00f3stero e \u00e2ntero superiores e \u00e2ntero-inferior (Gr\u00e1fico 44). A maioria das les\u00f5es \n\ndeste tipo foram observadas associadas ao grau 1 (100% - AS; 75% - AI; 80% - PS e 90% \n\n- PI), sendo que o mesmo padr\u00e3o foi observado em ambos os lados.  \n\n  \n\nGr\u00e1fico 44: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Acet\u00e1bulo - BURAC\u00c3O \n\n \n\n As exostoses superficiais limitaram-se a poucos casos, a maioria do lado direito. \n\nSempre que presentes, foram observadas associadas ao grau 1 em todos os setores \n\n(100%). \n\n Os labiamentos apresentaram frequ\u00eancias maiores nos setores inferiores (10% - \n\nAS; 85,7% - AI; 42,8% - PS e 50% - PI), considerando ambos os lados. No lado direito o \n\nmesmo padr\u00e3o foi observado (14,2% - AS; 80% - AI; 33,3% - PS e 60% - PI). Novamente, \n\ncabe a observa\u00e7\u00e3o de as margens no lado esquerdo foram observadas em uma quantidade \n\n\n\n171 \n \n\nmenor de vezes e as frequ\u00eancias de labiamentos devem ser ponderadas a partir dessa \n\nrealidade (0 - AS; 100% - AI; 100% - PS e 33,3% - PI).  \n\n  Os oste\u00f3fitos apresentaram as menores frequ\u00eancias no setor p\u00f3stero-inferior (70% \n\n- AS; 71,4% - AI; 85,7% - PS e 50% - PI), considerando ambos os lados. As frequ\u00eancias \n\nmais altas no lado esquerdo (66,6% - AS; 100% - AI; 100% - PS e 33,3% - PI) devem ser \n\nponderadas pelo n\u00famero de margens observadas em cada setor (Gr\u00e1fico 45), sempre \n\nmenores em rela\u00e7\u00e3o ao direito, que apresentou as maiores frequ\u00eancias na por\u00e7\u00e3o superior \n\n(71,4% - AS; 60% - AI; 83,3% - PS e 60% - PI). Na por\u00e7\u00e3o superior do acet\u00e1bulo, os \n\noste\u00f3fitos, quando presentes, apresentaram frequ\u00eancias mais elevadas associadas ao grau \n\n4, tanto no lado esquerdo (50% - AS e 100% - PS), quanto no direito (60% - AS e 60% - \n\nPS). Nos Gr\u00e1fico 45, \u00e9 poss\u00edvel observar que nos setores inferiores as les\u00f5es do tipo \n\noste\u00f3fito, quando presentes, distribu\u00edram-se em diferentes por\u00e7\u00f5es da margem de cada \n\num dos setores em ambos os lados, de modo que sua express\u00e3o gr\u00e1fica se d\u00e1 pela presen\u00e7a \n\nde manchas mais claras ou pela aus\u00eancia de qualquer mancha de concentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGr\u00e1fico 45: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Acet\u00e1bulo - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Na ep\u00edfise proximal do f\u00eamur, a frequ\u00eancia de les\u00f5es foi elevada na margem da \n\n\u00e1rea articular em todos os setores (100% - PS; 100% - AS; 77,7% - AI e 100% - PI). \n\nConsiderando apenas a superf\u00edcie, embora frequ\u00eancias altas tamb\u00e9m tenham sido \n\nobservadas, foram sempre inferiores quando comparadas \u00e0quelas das respectivas margens \n\n\n\n172 \n \n\n(69,2% - PS; 84,6% - AS; 91,6% - AI e 92,3% - PI). No lado esquerdo, 100% das margens \n\nobservadas em todos os setores foi afetada por alguma les\u00e3o, enquanto que nas superf\u00edcies \n\na por\u00e7\u00e3o inferior apresentou as maiores frequ\u00eancias (66,6% - PS; 83,3% - AS; 100% - AI \n\ne 100% - PI). No lado direito, os percentuais de superf\u00edcies (71,4% - PS; 85,7% - AS; \n\n85,7% - AI e 85,7% - PI) e margens (100% - PS; 100% - AS; 66,6% - AI e 100% - PI) \n\nafetados foi praticamente o mesmo em todos os setores.  \n\n A porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum na por\u00e7\u00e3o anterior da cabe\u00e7a do \n\nf\u00eamur (61,5% - PS; 84,6% - AS; 83,3% - AI e 92,3% - PI), considerando ambos os lados. \n\nO mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram observados no lado direito (71,4% - \n\nPS; 85,7% - AS; 85,7% - AI e 85,7% - PI). O lado esquerdo, al\u00e9m dos setores anteriores, \n\no p\u00f3stero inferior apresentou 100% das superf\u00edcies positivas para porosidade (50% - PS; \n\n83,3% - AS; 80% - AI e 100% - PI). Do ponto de vista da distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es \n\nobservadas em cada setor, o Gr\u00e1fico 46 demonstra padr\u00f5es semelhantes entre ambos os \n\nlados. Embora, a regi\u00e3o no entorno da f\u00f3vea tenha sido frequentemente afetada por \n\nporosidade em ambos os lados, no esquerdo, 100% das les\u00f5es concentraram-se nessa \n\nregi\u00e3o no setor \u00e2ntero-inferior; enquanto que no direito, al\u00e9m do entorno da f\u00f3vea, a \n\nmaioria dos casos observados afetou tamb\u00e9m a por\u00e7\u00e3o central desse setor. Entretanto, as \n\nles\u00f5es parecem distribuir-se junto ao limite da superf\u00edcie articular, particularmente no \n\nsetor \u00e2ntero-superior. \n\n As porosidades foram observadas associadas sempre ao grau de extens\u00e3o nos \n\nsetores superiores de ambos os lados enquanto que, nos setores inferiores alguns casos \n\ntamb\u00e9m foram observados associados ao grau 2.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n173 \n \n\nGr\u00e1fico 46: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. F\u00eamur - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Apenas 1 caso de eburna\u00e7\u00e3o e 1 caso de exostose foram observados, ambos do \n\nlado esquerdo e associados ao mesmo indiv\u00edduo, sem idade e sexos identificados (Sep \n\ns/n\u00ba A). A eros\u00e3o limitou-se a 4 casos, a maioria no lado direito (Tabela), associados a \n\nindiv\u00edduos com m\u00e9dias et\u00e1rias acima dos 40 anos (a exce\u00e7\u00e3o foi o indiv\u00edduo 21, com \n\nidade entre 20 e 25 anos). Sempre que presentes, as eros\u00f5es foram observadas associadas \n\nao grau 1 de extens\u00e3o. \n\n Os labiamentos foram mais frequentes na por\u00e7\u00e3o superior da cabe\u00e7a do f\u00eamur \n\n(66,6% - PS; 62,5% - AS; 44,4% - AI e 14,2% - PI) e o lado direito foi, \n\nproporcionalmente, menos afetado na maioria dos setores (33,3% - PS; 60% - AS; 33,3% \n\n- AI e 20% - PI), quando comparado ao esquerdo (100% - PS; 66,6% - AS; 66,6% - AI e \n\n0 - PI). Al\u00e9m disso, os labiamentos foram observados ocupando por\u00e7\u00f5es maiores nos \n\nsetores superiores (graus 2 e 4), e sempre associados ao grau 1 no \u00e2ntero-inferior. \n\n A por\u00e7\u00e3o posterior da ep\u00edfise proximal do \u00famero apresentou frequ\u00eancias mais \n\nelevadas de oste\u00f3fitos do que qualquer outro tipo de les\u00e3o (83,3% - PS; 75% - AS; 77,7% \n\n- AI e 100% - PI). No lado esquerdo, entretanto, os oste\u00f3fitos foram positivos em 100% \n\ndas margens observadas em todos os setores. No lado direito, cerca de 60% dos casos \n\nobservados em cada setor foi positivo para a les\u00e3o (66,6% - PS; 60% - AS; 66,6% - AI e \n\n100% - PI). No Gr\u00e1fico 47 \u00e9 poss\u00edvel observar que os oste\u00f3fitos foram observados ao \n\n\n\n174 \n \n\nlongo de toda a margem da cabe\u00e7a do f\u00eamur, dado que tamb\u00e9m pode ser observado pela \n\nmaior frequ\u00eancia de casos associados ao grau 4 na maioria dos setores (100% - PS; 33,3% \n\n- AS; 66,6% - AI e 57,1% - PI). Entretanto, as \u00e1reas em cada setor com a maior \n\ncoincid\u00eancia de les\u00f5es foram diferentes entre os lados. No lado esquerdo, por exemplo, a \n\n\u00e1rea mais quente observada no Gr\u00e1fico 47 consiste em uma pequena por\u00e7\u00e3o na margem \n\np\u00f3stero-superior. No lado direito, al\u00e9m do bordo que est\u00e1 no limite da superf\u00edcie com a \n\nf\u00f3vea ter sido frequentemente afetada, toda a margem \u00e2ntero-superior tamb\u00e9m o foi.  \n\n \nGr\u00e1fico 47: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Prox. F\u00eamur - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n As preval\u00eancias de \u00e1reas articulares afetadas no quadril foi alta e apresentou pouca \n\nvaria\u00e7\u00e3o entre as classes et\u00e1rias destacadas. No acet\u00e1bulo, a \u00fanica varia\u00e7\u00e3o observada foi \n\nna frequ\u00eancia de superf\u00edcies positivas, 75% entre os adultos jovens e 100% entre os \n\nadultos m\u00e9dios. A ep\u00edfise proximal do f\u00eamur apresentou 100% das superf\u00edcies e margens \n\nafetadas em ambas as classes et\u00e1rias, embora sua observa\u00e7\u00e3o entre os adultos velhas tenha \n\nse limitado a 1 \u00fanica superf\u00edcie e nenhuma margem. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre setores afetados e idade, no acet\u00e1bulo, foi expressa atrav\u00e9s de um \n\naumento nas frequ\u00eancias de margens positivas entre os adultos m\u00e9dio, mas, tamb\u00e9m, por \n\numa diminui\u00e7\u00e3o no percentual de superf\u00edcies afetadas em todos os setores. Na ep\u00edfise \n\nproximal do f\u00eamur, os setores da por\u00e7\u00e3o superior apresentaram frequ\u00eancias menores nas \n\n\n\n175 \n \n\nsuperf\u00edcies entre os adultos m\u00e9dios, embora a maioria dos setores tenha apresentado \n\npercentuais elevados tanto para superf\u00edcie quanto (e principalmente) para a margem da \n\n\u00e1rea articular. \n\n \n\n \n\n6.2.4 Joelho \n\n \n\n Foram observadas 13 ep\u00edfises distais do f\u00eamur (6 no lado esquerdo e 7 no \n\nesquerdo), 22 patelas (11 de cada lado) e apenas 8 ep\u00edfises proximais da t\u00edbia (4 de cada \n\nlado) que totalizaram 42 \u00e1reas articulares analisadas nesta articula\u00e7\u00e3o.  Deste total, 224 \n\nsetores eram esperados, dos quais 205 (91,5%) pode ser analisado. \n\n Nas ep\u00edfises distais do f\u00eamur 84,6% das superf\u00edcies observadas apresentaram \n\nalguma les\u00e3o em qualquer um dos setores. Entre os lados foi observada uma propor\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante, com o lado direito (85,7%) ligeiramente mais afetado por alguma les\u00e3o. \n\nTodas as margens observadas foram positivas para alguma les\u00e3o, entretanto, apenas 2 \n\ncasos puderam ser observados no lado esquerdo e 3 no direito.  \n\n Proporcionalmente, a les\u00e3o mais comum, considerando o total de \u00e1reas articulares \n\nanalisada para a ep\u00edfise distal do f\u00eamur, foi o labiamento, positivos nos 5 casos \n\nobservados, seguido pelo oste\u00f3fito (4 entre 5 casos). Tomando apenas a superf\u00edcie, a les\u00e3o \n\nmais comum foi a porosidade (69,2%), seguida pela exostose (30,7%), eros\u00e3o (15,3%) e \n\npelo \u00fanico caso de eburna\u00e7\u00e3o (7,6%). A Tabela 42 sintetiza a preval\u00eancia de cada tipo \n\nles\u00e3o. \n\n \n\nTabela 39: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. F\u00eamur - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 6 5 83,33 7 4 57,14 13 9 69,23\n\nEburn\u00e7\u00e3o 6 1 16,67 7 0 0 13 1 7,692\n\nEros\u00e3o 6 1 16,67 7 1 14,29 13 2 15,38\n\nExostose 6 2 33,33 7 2 28,57 13 4 30,77\n\nLabiamento 2 2 100 3 3 100 5 5 100\n\nOste\u00f3fito 2 1 50 3 3 100 5 4 80\n\n \n\n As patelas foram mais representativas, inclusive em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de \n\nmargens observadas. Ainda assim, 95,4% das superf\u00edcies observadas e 100% das margens \n\nforam positivos para qualquer les\u00e3o em algum dos setores destacados. Propor\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes foram observadas em ambos os lados do esqueleto. \n\n\n\n176 \n \n\n A porosidade (89,4%) foi a les\u00e3o mais frequente, considerando toda a \u00e1rea \n\narticular (superf\u00edcie e margem). Labiamento (83,3%) e oste\u00f3fito (75%) aparecem na \n\nsequ\u00eancia com frequ\u00eancias tamb\u00e9m elevadas, al\u00e9m de eros\u00e3o (42,1%), exostose \n\nsuperficial (36,8%) e um \u00fanico caso de eburna\u00e7\u00e3o (5,2%). A diferen\u00e7a entre os lados \n\nesquerdo e direito pode ser observada na Tabela 43.   \n\n \n\nTabela 40: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Patela - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 11 9 81,82 8 8 100 19 17 89,47\n\nEburn\u00e7\u00e3o 11 0 0 8 1 12,5 19 1 5,263\n\nEros\u00e3o 11 6 54,55 8 2 25 19 8 42,11\n\nExostose 11 4 36,36 8 3 37,5 19 7 36,84\n\nLabiamento 7 6 85,71 5 4 80 12 10 83,33\n\nOste\u00f3fito 7 5 71,43 5 4 80 12 9 75\n\n \n\n As ep\u00edfises proximais da t\u00edbia, como j\u00e1 mencionado, consistem nas \u00e1reas \n\narticulares mais prejudicadas pela subrepresenta\u00e7\u00e3o de exemplares observ\u00e1veis. Dessa \n\nforma, todas as margens observadas (3 casos) e todas as superf\u00edcies (8 no total) foram \n\nafetados por alguma les\u00e3o em qualquer um dos setores destacados para a an\u00e1lise. \n\nPorosidade e oste\u00f3fito foram observados em 100% das superf\u00edcies e margens, sendo que \n\nas exostoses tamb\u00e9m apresentaram frequ\u00eancia significativa, sendo positiva em 62,5% dos \n\ncasos (Tabela 44). Nenhum caso de labiamento foi observado. \n\n \n\nTabela 41: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Prox. T\u00edbia - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 4 4 100 4 4 100 8 8 100\n\nEburn\u00e7\u00e3o 4 1 25 4 1 25 8 2 25\n\nEros\u00e3o 4 0 0 4 1 25 8 1 12,5\n\nExostose 4 2 50 4 3 75 8 5 62,5\n\nLabiamento 2 0 0 1 0 0 3 0 0\n\nOste\u00f3fito 2 2 100 1 1 100 3 3 100\n\n \n\n \n\n Na ep\u00edfise distal do f\u00eamur a face patelar p\u00f3stero-medial foi o \u00fanico setor que n\u00e3o \n\nteve sua margem observada em nenhum dos lados e o c\u00f4ndilo p\u00f3stero-lateral n\u00e3o \n\napresentou nenhuma les\u00e3o na margem em nenhum dos casos observados. As margens \n\nestiveram sub-representados na maioria dos setores e suas frequ\u00eancias foram quase \n\nsempre elevadas (100% - FAM; 100% - FAL; 0 \u2013 FPM; 25% - FPL; 100% - CAM; 100% \n\n\n\n177 \n \n\n- CAL; 33,3% - CPM e 0 \u2013 CPL), sobretudo se comparadas \u00e0s da superf\u00edcie (50% - FAM; \n\n41,6% - FAL; 53,8 \u2013 FPM; 66,6% - FPL; 18,1% - CAM; 40% - CAL; 36,3% - CPM e \n\n54,5 \u2013 CPL), considerando ambos os lados. Tomando apenas a superf\u00edcie da \u00e1rea articular, \n\na face patelar, tanto no lado esquerdo (50% - FAM; 33,3% - FAL; 66,6% - FPM e 83,3% \n\n- FPL), quanto no direito (50% - FAM; 50% - FAL; 42,8% - FPM e 50% - FPL), foi mais \n\nafetada na maioria dos setores quando comprada aos c\u00f4ndilos em cada um dos lados \n\n(esquerdo: 20% - CAM; 40% - CAL; 40% - CPM e 33,3% - CPL; direito: 16,6% - CAM; \n\n40% - CAL; 33,3% - CPM e 80% - CPL).  \n\n A porosidade apresentou frequ\u00eancias maiores na face patelar (50% - FAM; 41,6% \n\n- FAL; 53,8% - FPM e 66,6% - FPL), quando comparada aos c\u00f4ndilos (18,1% - CAM; \n\n30% - CAL; 27,2% - CPM e 27,2% - CPL), sendo que, na por\u00e7\u00e3o posterior da face patela, \n\na porosidade foi praticamente a \u00fanica les\u00e3o observada. Neste caso, n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nimportante entre o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es entre os lados esquerdo (50% - FAM; 33,3% \n\n- FAL; 66,6 \u2013 FPM; 83,3% - FPL; 20% - CAM; 40% - CAL; 20% - CPM e 16,6 \u2013 CPL) \n\ne direito (50% - FAM; 50% - FAL; 42,8% \u2013 FPM; 50% - FPL; 16,6% - CAM; 20% - \n\nCAL; 33,3% - CPM e 40% \u2013 CPL) e o mesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram \n\nobservados em ambos os lados. As les\u00f5es, quando presentes, ocuparam quase metade \n\n(grau 2) da \u00e1rea da superf\u00edcie da face patelar \u00e2ntero-lateral em ambos os lados, conforme \n\nobservado no Gr\u00e1fico 48. Na face patelar p\u00f3stero-medial, a maioria dos casos positivos \n\nest\u00e3o associados a les\u00f5es que ocorrem contiguamente nos setores adjacentes, de modo \n\nque as \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o s\u00e3o observadas no limite entre os setores (Gr\u00e1fico \n\n48).  \n\n Considerando os casos positivos para cada uma das les\u00f5es destacadas, a \n\nporosidade foi observada sempre associada ao grau 1 de extens\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o dos dois \n\nsetores da por\u00e7\u00e3o anterior da face patelar, nos quais a les\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 associada ao \n\ngrau 2, ainda que suas frequ\u00eancias sejam menores nesse grau.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 48: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Dist. F\u00eamur - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n As eros\u00f5es, exostoses e eburna\u00e7\u00f5es, quando presentes, foram observadas somente \n\nnos c\u00f4ndilos e associadas sempre ao grau 1 de extens\u00e3o (a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o, neste caso, foi \n\nobservada no c\u00f4ndilo p\u00f3stero-lateral esquerdo, no qual um \u00fanico caso de eros\u00e3o abrange \n\nmais do que 25% da \u00e1rea da superf\u00edcie). O \u00fanico caso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado e os \n\ndois de eros\u00e3o est\u00e3o associados ao sepultamento 16. As exostoses superficiais foram \n\nligeiramente mais expressivas (4 casos) e estiveram associadas a indiv\u00edduos com m\u00e9dia \n\net\u00e1ria acima dos 40 anos. \n\n Dada a baixa preserva\u00e7\u00e3o dos bordos nas ep\u00edfises distais dos f\u00eamures, os poucos \n\ncasos de oste\u00f3fitos e labiamentos observados foram expressos atrav\u00e9s de valores \n\npercentuais derivados de 1 ou dois 2 observa\u00e7\u00f5es. \n\n Os labiamentos concentraram-se na por\u00e7\u00e3o anterior da face patelar, onde \n\napresentaram 100% das margens observadas afetadas por labiamento, considerando \n\nambos os lados. A maioria dos setores dos c\u00f4ndilos apresentou frequ\u00eancias maiores de \n\noste\u00f3fitos e/ou labiamento, embora nenhum caso de labiamento tenha sido observado na \n\npor\u00e7\u00e3o posterior dos c\u00f4ndilos. Os oste\u00f3fitos foram observados somente na por\u00e7\u00e3o anterior \n\nda face patelar (2 casos) e nos setores do c\u00f4ndilo medial, sempre associados aos graus 1 \n\ne 2 de extens\u00e3o. Os labiamento foram observados quase sempre na por\u00e7\u00e3o anterior da \n\nface patela e na por\u00e7\u00e3o anterior dos c\u00f4ndilos, sempre associados aos graus 1 e 2. A \n\n\n\n179 \n \n\nexce\u00e7\u00e3o foi um \u00fanico caso observado na face p\u00f3stero-lateral e que n\u00e3o excedeu 25% da \n\nmargem lesionada. \n\n \n\n Na patela, considerando tanto a superf\u00edcie (72,7% - AL; 95,2% - AM; 95% - PM \n\ne 71,4% - PL) quanto a margem da \u00e1rea articular (73,3% - AL; 100% - AM; 100% - PM \n\ne 76,9% - PL), os setores da por\u00e7\u00e3o medial foram os mais afetados por qualquer les\u00e3o. O \n\nmesmo padr\u00e3o e propor\u00e7\u00f5es semelhantes foram observados nas margens em ambos os \n\nlados. No lado esquerdo, as superf\u00edcies (81,8% - AL; 100% - AM; 100% - PM e 90% - \n\nPL) apresentaram frequ\u00eancias maiores quando comparadas ao direito (63,3% - AL; 90% \n\n- AM; 90,9% - PM e 54,5% - PL). \n\n Em todos os setores, considerando ambos os lados, a porosidade foi o tipo mais \n\nfrequente entre as les\u00f5es observadas (72,7% - AL; 85,7% AM; 90% - PM e 71,4% - PL). \n\nNo lado direito, os setores mediais apresentaram frequ\u00eancias maiores (63,6% - AL; 90% \n\n- AM; 90,9% - PM e 54,5% - PL) quando comparadas ao esquerdo (81,8% - AL; 81,8% \n\n- AM; 88,8% - PM e 90% - PL), enquanto que, foram menores nos setores laterais. \n\nEmbora as maiores frequ\u00eancias de porosidade tenham sido observadas na por\u00e7\u00e3o medial, \n\nno lado esquerdo as les\u00f5es tamb\u00e9m se concentraram na por\u00e7\u00e3o central do setor \u00e2ntero-\n\nlateral (Gr\u00e1fico 49). Al\u00e9m disso, as les\u00f5es observadas nos setores posteriores (graus 1 e \n\n2), em ambos os lados, est\u00e3o na maioria dos casos associadas a processos tamb\u00e9m \n\nobservados nos setores anteriores, conforme observado no gr\u00e1fico logo abaixo. A maioria \n\ndas les\u00f5es observadas em toda a superf\u00edcie estiveram associadas ao grau 1 de extens\u00e3o, \n\nembora nos setores mediais les\u00f5es associadas a todos os graus de extens\u00e3o foram \n\nregistradas. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n \n\n \nGr\u00e1fico 49: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Patela - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n As eros\u00f5es e exostoses, conforme dado da Tabela 33, foram observadas mais casos \n\nna patela do que na maioria das demais \u00e1reas articulares. Novamente, a por\u00e7\u00e3o medial \n\napresentou frequ\u00eancias maiores, tanto para les\u00f5es do tipo erosivas (4,5% - AL; 33,3% - \n\nAM; 30% - PM e 0 - PL), quanto para as exostoses (4,5% - AL; 14,2% - AM; 15% - PM \n\ne 0 - PL). No lado esquerdo, a frequ\u00eancia eros\u00f5es foi maior nos setores afetados (9% - \n\nAL; 45,4% - AM; 44,4% - PM e 0 - PL) quando comparados ao direito (0 - AL; 20% - \n\nAM; 18,1% - PM e 0 - PL). As exostoses, por outro lado, foram proporcionalmente mais \n\nobservadas no lado direito (0 - AL; 20% - AM; 18,1% - PM e 0 - PL) na maioria dos \n\nsetores, do que no esquerdo (9% - AL; 9% - AM; 11,1% - PM e 0 - PL). \n\n O labiamento foi o tipo de les\u00e3o proporcionalmente mais observado depois das \n\nporosidades em todos os setores (60% - AL; 75% - AM; 45,4% - PM e 61,5% - PL), \n\nconsiderando ambos os lados. Neste caso, o lado direito (75% - AL; 85,7% - AM; 42,8% \n\n- PM e 71,4% - PL) apresentou as maiores frequ\u00eancias na maioria dos setores quando \n\ncomparado ao esquerdo (42,8% - AL; 60% - AM; 50% - PM e 50% - PL). Do ponto de \n\nvista da distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es sobre a margem articular, ambos os lados apresentaram \n\npadr\u00f5es semelhantes, conforme pode ser observado no Gr\u00e1fico 50. Os casos positivos no \n\nsetor \u00e2ntero-medial, na maioria dos casos, atingiram entre 25 e 75% da margem do setor. \n\nEste dado tamb\u00e9m pode ser observado pela distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es entre os graus de \n\n\n\n181 \n \n\nextens\u00e3o neste setor (11,1% - Grau 1; 22,2% - Grau 2; 66,6% - Grau 3 e 0 \u2013 Grau 4). Nos \n\ndemais setores, a maioria dos labiamentos esteve associado ao grau 2 de extens\u00e3o.  \n\n  \n\nGr\u00e1fico 50: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Patela - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos, menos comuns do que porosidades e labiamentos, afetaram \n\nparticularmente a por\u00e7\u00e3o medial da patela (26,6% - AL; 41,6% - AM; 63,6% - PM e 23% \n\n- PL). O mesmo padr\u00e3o, embora com propor\u00e7\u00f5es distintas foi observado em ambos os \n\nlados. Tamb\u00e9m foi observada semelhan\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es em cada um dos \n\nlados, sendo o setor p\u00f3stero-medial o mais afetado por oste\u00f3fitos (Gr\u00e1fico 51). As les\u00f5es \n\ndeste tipo foram observadas associadas a todos os graus de extens\u00e3o, embora no setor \n\np\u00f3stero-medial a maioria dos casos positivos estiveram associados aos graus 2 e 3 de \n\nextens\u00e3o (0 - Grau 1; 57,1% - Grau 2; 42,8% - Grau 3 e 0 \u2013 Grau 4), de modo que no \n\ngr\u00e1fico abaixo a \u00e1rea destacada abrange quase toda a margem do setor.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n182 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 51: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Patela - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n As ep\u00edfises proximais e distais da t\u00edbia foram as \u00e1reas articulares com menos \n\nn\u00famero de observa\u00e7\u00f5es, dado seu baixo estado de preserva\u00e7\u00e3o. Na ep\u00edfise proximal da \n\nt\u00edbia, as superf\u00edcies (100% - CAL; 85,7% - CPL; 100% - CAM e 85,7% - CPM) \n\napresentaram percentuais de casos positivos maiores em rela\u00e7\u00e3o a margem da \u00e1rea \n\narticular (100% - CAL; 66,6% - CPL; 100% - CAM e 0 - CPM). Desta forma, os c\u00f4ndilos \n\n\u00e2ntero-lateral e \u00e2ntero medial foram os setores proporcionalmente mais afetados por \n\nqualquer les\u00e3o, independentemente de seu grau extens\u00e3o. No lado direito nenhuma \n\nmargem dos setores mediais pode ser observada. \n\n A porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais frequente na maioria dos setores (100% - \n\nCAL; 85,7% - CPL; 85,7% - CAM e 85,7% - CPM), considerando ambos os lados. As \n\ndiferen\u00e7as entre os percentuais observados no lado esquerdo (100% - CAL; 100% - CPL; \n\n100% - CAM e 75% - CPM) e direito (100% - CAL; 75% - CPL; 66,6% - CAM e 100% \n\n- CPM) foram determinadas por um caso positivos a mais ou a menos. O c\u00f4ndilo \u00e2ntero \n\ne p\u00f3stero-medial foram os setores que apresentaram o mesmo padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das \n\nles\u00f5es em ambos os lados (Gr\u00e1fico 52). Particularmente, o c\u00f4ndilo p\u00f3stero-medial foi o \n\nsetor mais afetado pelas aus\u00eancias e quebras, de modo que as frequ\u00eancias observadas \n\nnessa superf\u00edcie devem ser ponderadas por esse dado. As porosidades estiveram \n\nassociadas em 100% dos casos observados na por\u00e7\u00e3o anterior ao grau 1, enquanto que \n\ncasos associados ao grau 2 tamb\u00e9m foram observados na por\u00e7\u00e3o posterior (16,6% - CPL \n\n\n\n183 \n \n\ne 16,6% CPM) (Gr\u00e1fico 52). \n\n  \n\nGr\u00e1fico 52: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidade - Prox. T\u00edbia - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Eburna\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o limitaram-se a poucos casos, todos associados ao mesmo \n\nindiv\u00edduo (sepultamento 16) com m\u00e9dia et\u00e1ria de 42,5 anos. As exostoses superficiais \n\nNenhum caso de oste\u00f3fito foi observado c\u00f4ndilo p\u00f3stero-medial em ambos os lado e \n\napenas 2 casos foram observados nos c\u00f4ndilos \u00e2ntero-lateral e \u00e2ntero medial, que \n\nrepresentaram 100% dos bordos observados nestes setores.  \n\n \n\n As ep\u00edfises distais do f\u00eamur apresentaram um aumento na frequ\u00eancia de \n\nsuperf\u00edcies da \u00e1rea articular afetadas entre os adultos m\u00e9dios de 10% em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npercentual observado nos adultos jovens. As margens mantiveram a frequ\u00eancia de 100% \n\nde casos positivos para alguma les\u00e3o e nenhuma \u00e1rea articular pode ser observada entre \n\nos adultos velhos. Todas as patelas e ep\u00edfises proximais da t\u00edbia observadas foram \n\npositivas, tanto na superf\u00edcie quanto no bordo, para qualquer les\u00e3o em algum dos setores \n\ndestacados.  \n\n Considerando a totalidade de setores observados, tamb\u00e9m na ep\u00edfise distal do \n\nmenos foi poss\u00edvel contar menos setores observados entre os adultos jovens, em particular \n\ncom os limites da \u00e1rea articular. Tomando apenas as superf\u00edcies, os setores do c\u00f4ndilo \n\napresentaram aumento das frequ\u00eancias de casos positivos entre os adultos m\u00e9dios, embora \n\n\n\n184 \n \n\ntodos os setores da face patelar tenham apresentado uma diminui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de \n\ncasos positivos para les\u00e3o. As margens, apresentaram frequ\u00eancias de 100% de casos \n\npositivos tanto nos adultos jovens quanto nos m\u00e9dios. Nas patelas, os setores da por\u00e7\u00e3o \n\nlateral apresentaram frequ\u00eancias menores em rela\u00e7\u00e3o a por\u00e7\u00e3o medial, tanto entre os \n\nadultos jovens quanto entre os adultos m\u00e9dios. Na por\u00e7\u00e3o medial, os percentuais de \n\nsetores positivos para les\u00e3o foram de 100% em todas as idades (exce\u00e7\u00e3o). Na por\u00e7\u00e3o \n\nlateral, entretanto, houve aumento na frequ\u00eancia de setores afetados nos adultos m\u00e9dios. \n\nO percentual nestes setores volta a cair entre os adultos velhos. N\u00e3o foi poss\u00edvel observar \n\nnenhum bordo em nenhum dos setores da ep\u00edfise proximal da t\u00edbia nos adultos jovens e \n\nvelhos. Considerando, portanto, apenas as superf\u00edcies da \u00e1rea articular, a frequ\u00eancia de \n\ncasos positivos para qualquer les\u00e3o foi de 100% em todos os setores que puderam ser \n\nobservados em todas as idades. \n\n \n\n \n\n6.2.5 Tornozelo \n \n\n Foram observadas 12 ep\u00edfises distais da t\u00edbia (7 no lado esquerdo e 5 no direito) e \n\n19 t\u00e1lus (8 no lado esquerdo e 11 no direito) que totalizaram 31 \u00e1reas articulares \n\nobservadas no tornozelo. Deste total, eram esperados 124 setores, dos quais 115 foram \n\nefetivamente analisados. \n\n Nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia, 91,66% das superf\u00edcies e 100% das margens da \u00e1rea \n\narticular foram positivos para alguma les\u00e3o, em qualquer setor e grau de extens\u00e3o. No \n\nlado direito, as frequ\u00eancias foram de 100% em ambos os casos.  \n\n As les\u00f5es mais comuns apresentaram frequ\u00eancias semelhantes: foram a \n\nporosidade, positiva em 91,6% das superf\u00edcies observadas e o labiamento, positivo em 90 \n\ndas margens observadas. Os oste\u00f3fitos foram observados em 60% dos casos enquanto que \n\nse expressaram atrav\u00e9s de um \u00fanico caso cada uma (8,3%), no lado esquerdo (Tabela 45). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n \n\n \n\nTabela 42: Preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 7 6 85,71 5 5 100 12 11 91,67\n\nEburn\u00e7\u00e3o 7 0 0 5 0 0 12 0 0\n\nEros\u00e3o 7 1 14,29 5 0 0 12 1 8,333\n\nExostose 7 1 14,29 5 0 0 12 1 8,333\n\nLabiamento 5 5 100 5 4 80 10 9 90\n\nOste\u00f3fito 5 2 40 5 4 80 10 6 60   \n\n Considerando o total de \u00e1reas articulares observadas, o t\u00e1lus apresentou 84,2% \n\ndas superf\u00edcies e 94,7% das margens positivas para alguma les\u00e3o em algum dos setores \n\ndestacados. No lado direito, superf\u00edcie e margem foram afetados em 90,9% dos casos, \n\nenquanto que no lado esquerdo todas as margens foram positivas para les\u00e3o e 75% das \n\nsuperf\u00edcies. \n\n Tamb\u00e9m no t\u00e1lus as duas les\u00f5es mais comuns foram porosidade e labiamento, \n\nambos presentes em 78,9% dos casos observados. Fora os oste\u00f3fitos (63,1%) os demais \n\ntipos de les\u00e3o limitaram-se a poucos casos: exostose (15,7%), eburna\u00e7\u00e3o (10,5%) e eros\u00e3o \n\n(5,2%). No lado esquerdo somente porosidade (75%), labiamento (100%) e oste\u00f3fitos \n\n(62,5%) foram observados (Tabela 46) \n\n \n\nTabela 43: preval\u00eancia de cada tipo de les\u00e3o - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O \n\nTIPO DE LES\u00c3O Ne AF PREV Nd AF PREV N.e+d AF PREV\n\nPorosidade 8 6 75 11 9 81,82 19 15 78,95\n\nEburn\u00e7\u00e3o 8 0 0 11 2 18,18 19 2 10,53\n\nEros\u00e3o 8 0 0 11 1 9,091 19 1 5,263\n\nExostose 8 0 0 11 3 27,27 19 3 15,79\n\nLabiamento 8 8 100 11 7 63,64 19 15 78,95\n\nOste\u00f3fito 8 5 62,5 11 7 63,64 19 12 63,16   \n\n Tomando o total de setores observados, nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia as margens \n\n(87,5% - MAM; 83,3% - MPM; 100% - FA e 88,8% - FP) foram mais afetados por les\u00f5es \n\nquando comparados a superf\u00edcies (33,3% - MAM; 66,6% - MPM; 81,1% - FA e 72,7% - \n\nFP) da \u00e1rea articular, considerando ambos os lados. A face articular anterior foi o setor \n\ncom a maior frequ\u00eancia de casos positivos tanto na superf\u00edcie quanto na margem da \u00e1rea \n\narticular. A face articular foi mais afetada se comparados aos setores do mal\u00e9olo medial. \n\nTomando cada lado separadamente, no lado esquerdo a superf\u00edcie (20% - MAM; 60% - \n\nMPM; 83,3% - FA e 85,7% - FP) foi mais afetada na face articular e menos afetada no \n\nmal\u00e9olo quando comparada ao lado direito (50% - MAM; 75% - MPM; 80% - FA e 50% \n\n- FP). As margens apresentaram frequ\u00eancias elevadas em ambos os lados. \n\n\n\n186 \n \n\n A porosidade foi o tipo de les\u00e3o mais comum na face articular e apresentou \n\nfrequ\u00eancias mais altas nestes setores se comparada aos do mal\u00e9olo medial (33,3% - \n\nMAM; 66,6% - MPM; 81,8% - FA; 72,7% - FP). O mal\u00e9olo medial foi mais afetado no \n\nlado direito (50% - MAM; 75% - MPM; 80% - FA; 50% - FP) enquanto que a face \n\narticular apresentou frequ\u00eancias maiores de porosidade no lado esquerdo (20% - MAM; \n\n60% - MPM; 83,3% - FA; 85,7% - FP). Embora a propor\u00e7\u00e3o de casos positivos entre os \n\nlados tenha sido diferente, as porosidades afetaram mais frequentemente regi\u00f5es \n\nsemelhantes de cada setor em cada um dos lados (Gr\u00e1fico 47). \n\n A ampla maioria dos casos positivos de porosidade em cada setor est\u00e3o associados \n\nao grau 1 de extens\u00e3o, embora no mal\u00e9olo p\u00f3stero-medial os casos de porosidade tamb\u00e9m \n\ntenham atingido mais do que 25% da \u00e1rea da superf\u00edcie, precisamente, no lado direito, \n\ncomo pode ser observado no Gr\u00e1fico 47.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 53: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Eros\u00e3o e exostoses superficiais limitaram-se a apena 1 caso cada uma e, sempre \n\nque presentes, estiveram associadas ao grau 1 de extens\u00e3o (100%).  \n\n Os labiamentos foram frequentes em todos os setores, entretanto foram o tipo de \n\nles\u00e3o mais comum no mal\u00e9olo medial (87,5% - MAM; 83,3% - MPM; 77,7% - FA; 66,6% \n\n- FP). O mesmo padr\u00e3o pode ser observado no lado esquerdo (20% - MAM; 60% - MPM; \n\n\n\n187 \n \n\n83,3% - FA; 85,7% - FP), embora os percentuais de casos positivos no lado direito \n\nexpressem um padr\u00e3o distinto (100% - MAM; 66,6% - MPM; 80% - FA; 50% - FP). \n\nEmbora padr\u00f5es de frequ\u00eancia distintos, ambos os lados apresentaram o mesmo padr\u00e3o \n\nde \u00e1reas afetadas em cada setor (Gr\u00e1fico 48). No gr\u00e1fico abaixo, nota-se que as les\u00f5es \n\nobservadas no mal\u00e9olo medial, embora frequentes, consistem no mesmo processo \n\npatol\u00f3gico observado nos setores da face articular. Os labiamentos foram observados em \n\ntodos os graus de extens\u00e3o, embora a maioria dos casos tenha concentrando-se no grau 2 \n\n(42,8% - MAM; 60% - MPM; 42,8% - FA; 50% - FP). Nos setores da face, nenhum caso \n\nalcan\u00e7ou mais do que 75% de extens\u00e3o na margem da \u00e1rea articular. \n\n  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 54: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Os oste\u00f3fitos expressaram-se na por\u00e7\u00e3o do mal\u00e9olo medial atrav\u00e9s de um \u00fanico \n\ncaso que n\u00e3o atingiu mais do que 25% da margem do mal\u00e9olo p\u00f3stero-medial. Na face \n\narticular, os oste\u00f3fitos foram observados em menos de 50% dos casos observados em \n\ncada setor (44,4% - FA; 44,4% - FP), considerando ambos os lados. As frequ\u00eancias foram \n\nsemelhantes em cada um dos setores, tanto no lado esquerdo (25% - FA; 20% - FP), \n\nquanto no direito (60% - FA; 75% - FP). Entretanto, considerando as regi\u00f5es do bordo \n\nmais afetadas, os padr\u00f5es foram ligeiramente distintos, conforme ilustrado pelo Gr\u00e1fico \n\n\n\n188 \n \n\n49. No lado direito, as les\u00f5es observadas na face articular posterior atingiram regi\u00f5es \n\ndiferentes do bordo posterior, n\u00e3o mais do que 50% de toda a margem do setor. No lado \n\nesquerdo, os poucos casos observados estiveram tamb\u00e9m associados ao grau 2 de \n\nextens\u00e3o (Gr\u00e1fico 49). \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 55: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - Dist. T\u00edbia - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n No t\u00e1lus as frequ\u00eancias de les\u00f5es na margem (88,8% - TA; 94,4% - TP; 46,6% - \n\nMAM e 5,8% - MPM) da \u00e1rea articular foram superiores as observadas na superf\u00edcie \n\n(68,4% - TA; 84,2% - TP; 38,8% - MAM e 31,5% - MPM), com exce\u00e7\u00e3o do mal\u00e9olo \n\np\u00f3stero-medial. Al\u00e9m disso, os setores da tr\u00f3clea foram sempre mais afetados que os do \n\nmal\u00e9olo medial, sendo a tr\u00f3clea posterior o setor mais afetado considerando superf\u00edcie e \n\na margem da \u00e1rea articular.  O lado esquerdo foi menos afetado na superf\u00edcie da tr\u00f3clea e \n\nmais afetado na superf\u00edcie do mal\u00e9olo (62,5% - TA; 75% - TP; 57,1% - MAM e 25% - \n\nMPM) se comparado ao direito (72,7% - TA; 90,9% - TP; 27,2% - MAM e 36,3% - \n\nMPM). A porosidade foi a les\u00e3o mais observada em todos os setores, embora suas \n\nfrequ\u00eancias tenham sido relativamente menores nos setores do mal\u00e9olo medial (63,1% - \n\nFA; 84,2% - FP; 38,8% - MAM; 31,5% - MPM). O mesmo padr\u00e3o foi observado em \n\nambos os lados, embora o lado direito tenha apresentado frequ\u00eancias mais elevadas na \n\nmaioria dos setores (63,6% - TA; 90,9% - TP; 27,2% - MAM e 36,3% - MPM) quando \n\n\n\n189 \n \n\ncomparado ao esquerdo (62,5% - TA; 75% - TP; 57,1% - MAM e 25% - MPM). Em \n\nambos os lados, al\u00e9m disso, as les\u00f5es distribu\u00edram-se pela superf\u00edcie dos setores segundo \n\no mesmo padr\u00e3o: ocuparam frequentemente a regi\u00e3o central da tr\u00f3clea, entre os dois \n\nsetores (Gr\u00e1fico 50). \n\n A porosidade, quando presente, foi observada associada somente aos graus 1 \n\n(41,6% - TA; 80% - TP; 71,4% - MAM e 100% - MPM) e 2 (58,3% - TA; 20% - TP; \n\n28,5% - MAM e 0 - MPM).  \n\n \nGr\u00e1fico 56: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de porosidades - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n No lado esquerdo nenhum caso de eburna\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o e exostose superficial foi. \n\nNo lado direito, apenas dois casos de eburna\u00e7\u00e3o foram registrados, associados ao \n\nsepultamento 8A (idade n\u00e3o aferida) e 40 (+50 anos). Neste \u00faltimo, a les\u00e3o atingiu toda \n\na superf\u00edcie do mal\u00e9olo (grau 4) e foi sobreposta por concentra\u00e7\u00f5es de porosidade. Ainda \n\nno sepultamento 8A, foi identificado o \u00fanico caso de eros\u00e3o, associadas a pontos de \n\ncrescimento \u00f3sseo.  \n\n Os labiamentos foram pouco frequentes no mal\u00e9olo medial, de modo que sua \n\nocorr\u00eancia mais significativa tenha sido observada na margem da tr\u00f3clea posterior (44,4% \n\n- TA; 66,6% - TP; 13,3% - MAM e 5,8% - MPM). O lado esquerdo foi mais afetado em \n\ntodos os setores (57,1% - TA; 85,7% - TP; 16,6% - MAM e 14,2% - MPM) quando \n\ncomparado ao direito (36,3% - TA; 54,5% - TP; 11,1% - MAM e 0 - MPM). Em ambos \n\nos lados, al\u00e9m das maiores frequ\u00eancias terem sido observadas na tr\u00f3clea posterior, a \n\n\n\n190 \n \n\nmaioria dos casos positivos afetou quase toda a margem do setor (grau 4 de extens\u00e3o) \n\n(Gr\u00e1fico 51).  \n\n \nGr\u00e1fico 57: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de labiamentos - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Nenhum oste\u00f3fito foi observado no mal\u00e9olo p\u00f3stero-medial. Nos demais setores \n\neste tipo de les\u00e3o est\u00e1 associado a todos os graus de extens\u00e3o, embora, com diferentes \n\ndistribui\u00e7\u00f5es entre os setores. Na tr\u00f3clea anterior a maioria dos casos de oste\u00f3fito \n\nconcentrou-se no grau 2, ao passo que, na tr\u00f3clea posterior, concentrou-se no grau 4. No \n\nmal\u00e9olo \u00e2ntero-medial a maioria dos casos n\u00e3o atingiu mais do que 25% da margem da \n\n\u00e1rea articular.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n191 \n \n\nGr\u00e1fico 58: Frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de oste\u00f3fitos - T\u00e1lus - BURAC\u00c3O \n\n \n\n \n\n Considerando o total de \u00e1reas articulares observadas, 100% das superf\u00edcies e das \n\nmargens nas ep\u00edfises distais da t\u00edbia foram afetados por qualquer les\u00e3o em algum dos \n\nsetores. No caso do t\u00e1lus, foi observado que a frequ\u00eancia de superf\u00edcies afetadas por \n\nalguma les\u00e3o \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 idade (100% - AJ; 85,7% - AM; 33,3% - \n\nAV), embora a frequ\u00eancia de margens tenha aumentado de 80%, entre os adultos jovens, \n\npara 100% nos adultos maduros e velhos. \n\n Na ep\u00edfise distal da t\u00edbia, os setores da face articular apresentaram 100% dos casos \n\nobservados afetados por alguma les\u00e3o entre os adultos jovens e m\u00e9dios. Os setores do \n\nmal\u00e9olo medial, apresentaram frequ\u00eancias, tanto na superf\u00edcie quanto na margem da \u00e1rea \n\narticular, mais elevadas entre os adultos maduros. Nenhum bordo em nenhum setor da \n\nep\u00edfise distal da t\u00edbia foi observado entre os adultos velhos, bem como os setores do \n\nmal\u00e9olo medial. No t\u00e1lus, todos os setores apresentaram as frequ\u00eancias de superf\u00edcies \n\nafetadas inversamente proporcionais \u00e0 idade, ao passo que nas margens a frequ\u00eancia de \n\ncasos positivos aumentou conforme a idade.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n192 \n \n\n7. DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos por sexo e idade significou \n\nobst\u00e1culos \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. Na s\u00e9rie esquel\u00e9tica do sambaqui Pia\u00e7aguera, \n\nparticularmente, as mulheres representam 1/5 do total de indiv\u00edduos analisados e na s\u00e9rie \n\nde Burac\u00e3o, s\u00e3o pouco mais de 1/3. Desta forma, optou-se por n\u00e3o incluir neste trabalho \n\na an\u00e1lise dos dados a partir da compara\u00e7\u00e3o entre os sexos. \n\n As s\u00e9ries esquel\u00e9ticas apresentaram composi\u00e7\u00f5es bastante distintas. Foi grande, \n\npor exemplo, a diferen\u00e7a na quantidade absoluta de indiv\u00edduos e \u00e1reas articulares \n\nobservadas, al\u00e9m do grau de preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares, particularmente as \n\nmargens. Esta realidade \u00e9 resultado, por um lado, de diferentes contextos no qual ambos \n\nos s\u00edtios foram escavados e, por outro, de sua hist\u00f3ria tafon\u00f4mica. Neste sentido, o \n\nsambaqui Burac\u00e3o, passou por diferentes e numerosos processos destrutivos, desde a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Rod. Mogi-Bertioga at\u00e9 condi\u00e7\u00f5es inadequadas de conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nesqueletos humanos e da fauna. O sambaqui Pia\u00e7aguera, esteve menos acess\u00edvel ao \n\ncontato humano e, embora tenha sido escavado em um contexto de salvamento, p\u00f4de ser \n\ninvestigado durante mais tempo e com um cuidado particular reservado aos contextos \n\nfuner\u00e1rios.  \n\n Outrossim, algumas pesquisas t\u00eam apontado que, n\u00e3o apenas o aumento do \n\nvolume e da densidade \u00f3ssea caracterizam a osteoartrose, mas, em \u00e1reas n\u00e3o relacionadas \n\na destrui\u00e7\u00e3o da cartilagem, tamb\u00e9m t\u00eam sido observado o aumento da tenuidade \u00f3ssea \n\n(Lugo et al., 2008). Tamb\u00e9m, labiamentos e oste\u00f3fitos mais projetados, implicam em uma \n\nmargem articular mais exposta. Estas e outras considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o relevantes para refletir \n\nsobre o significado das \u00e1reas ausentes, especialmente no Burac\u00e3o. Poderiam os indiv\u00edduos \n\nassociados a este s\u00edtio estarem sujeitos a les\u00f5es mais evidentes, ou mais extensas, ou mais \n\n\n\n193 \n \n\nintensas, de modo que estiveram tamb\u00e9m mais vulner\u00e1veis a processos tafon\u00f4micos que \n\nlevaram a quebras e perdas mais frequentemente? Os dados apresentados neste trabalho \n\nn\u00e3o podem responder a essa pergunta, entretanto, a possibilidade de visualizar \n\nsistematicamente as \u00e1reas mais ausentes em cada \u00e1rea articular e em cada setor, oferece a \n\npossibilidade de ir al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o \u00f3bvia de que a s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Burac\u00e3o est\u00e1 \n\nmenos preservada e ponderar, em cada situa\u00e7\u00e3o os processos impl\u00edcitos que levaram a \n\nperda mais frequente desta ou daquela \u00e1rea. \n\n Deste modo, dado que a compara\u00e7\u00e3o entre ambas as s\u00e9ries se daria a partir de \n\ndados parciais e que as diferen\u00e7as observadas poderiam ser reflexo do tamanho \n\nconsideravelmente menor da s\u00e9rie de Burac\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o a Pia\u00e7aguera, optou-se por \n\nn\u00e3o estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o minuciosa entre ambas, em benef\u00edcio de procurar \n\nentender os movimentos mais prov\u00e1veis a levar \u00e0s les\u00f5es observadas nos esqueletos de \n\ncada s\u00e9rie. A partir disso, propor atividades relacionadas a estes movimentos, integrando \n\n\u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados ind\u00edcios levantados pela pesquisa arqueol\u00f3gica.  \n\n \n\n \n\n7.1 Baixada Santista: disponibilidade ambiental e o espectro de \n\natividades cotidianas \n \n\n A inser\u00e7\u00e3o dos sambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o em diferentes contextos \n\necol\u00f3gicos est\u00e1 relacionada com a evolu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da regi\u00e3o da Baixada Santista. As duas \n\nocupa\u00e7\u00f5es foram influenciadas pelo ambiente marinho, como tem sido observado atrav\u00e9s \n\nda cultura material recuperada dos s\u00edtios (Borges, 2015; Garcia, 1972; Gonzales, 2005; \n\nSilva, 2005; Uch\u00f4a, 1973). Entretanto, a dist\u00e2ncia temporal entre as duas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nremete a contextos ecol\u00f3gicos marcadamente distintos (Borges, 2015). \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o do sambaqui Pia\u00e7aguera coincide com a m\u00e1xima transgress\u00e3o \n\nmarinha, que resultou na conforma\u00e7\u00e3o da Antiga Baia de Santos, significativamente \n\nprofunda (Suguio et al., 2005, 1985). O sambaqui localizado, portanto, no sop\u00e9 da Serra \n\ndo Mar (Fig. 03), est\u00e1 ao mesmo tempo associado \u00e0 influ\u00eancia da paleo-ba\u00eda e a uma \n\ndisponibilidade de terra para a explora\u00e7\u00e3o cotidiana mais restrita que a atual. Portanto, os \n\ndados publicados por Uch\u00f4a (1973) e Garcia (1972), que j\u00e1 apontavam uma presen\u00e7a \n\nimportante de peixes \u00f3sseos (Tele\u00f3steos), mas tamb\u00e9m de tubar\u00f5es e arraias \n\n(Chondrichthyes), n\u00e3o devem causar surpresa, pois a paleo-ba\u00eda deve ter oferecido grande \n\ndiversidade de esp\u00e9cies marinhas, incluindo a entrada ocasional de baleias e golfinhos \n\n\n\n194 \n \n\n(Delfin\u00eddeos). \n\n Recentemente, os dados reunidos por Borges (2015) oferecem um quadro \n\ninteressante do espectro de esp\u00e9cies animais associados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do sambaqui \n\nPia\u00e7aguera. Em sua tese, a pesquisadora aponta para a grande diversidade de esp\u00e9cies \n\nmarinhas; a presen\u00e7a majorit\u00e1ria de esp\u00e9cimes adultos, com tamanhos m\u00e9dios a grandes \n\ne a baixa representatividade de esp\u00e9cies terrestres.  \n\n Portanto, o conhecimento acumulado at\u00e9 o momento sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsambaqui Pia\u00e7aguera, sugere atividades cotidianas intimamente relacionadas ao ambiente \n\nmarinho, neste caso, representado pela paleo-ba\u00eda, assim como a oferta de recursos em \n\ndist\u00e2ncias pr\u00f3ximas ao s\u00edtio (Borges, 2015), de modo que longas incurs\u00f5es a \u00e1reas mais \n\ndistantes ou Serra do Mar acima n\u00e3o devem ter sido uma pr\u00e1tica rotineira. Finalmente, a \n\nvariabilidade de esp\u00e9cies marinhas, sugere diferentes tipos de t\u00e9cnicas e tecnologias de \n\npesca, o que pressup\u00f5e diferentes atividades como o uso de embarca\u00e7\u00f5es e remos, o \n\nmergulho, a locomo\u00e7\u00e3o dentro d\u2019\u00e1gua, arremesso de arp\u00e3o, pesca com anzol, etc. \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o associada ao sambaqui Burac\u00e3o deve ter sido uma das \u00faltimas \n\nocupa\u00e7\u00f5es sambaquieiras do litoral de S\u00e3o Paulo e mant\u00e9m um afastamento temporal em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao contexto de Pia\u00e7aguera de mais 3 mil anos. A implanta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio junto ao \n\ncanal da Bertioga coincidiu neste caso com n\u00edvel marinho mais baixo (Suguio &amp; Martin, \n\n1978). A linha litor\u00e2nea estaria estabilizada e muito mais pr\u00f3xima da atual (Suguio &amp; \n\nMartin, 1978). Al\u00e9m disso, tanto a mata atl\u00e2ntica quanto as zonas de mangue j\u00e1 estariam \n\ninstaladas (Ab\u2019Saber, 2003) e pr\u00f3ximas ao s\u00edtio. \n\n Embora as zonas terrestres estivessem mais dispon\u00edveis quando comparadas ao \n\ncontexto ecol\u00f3gico de Pia\u00e7aguera, a influ\u00eancia marinha deve ter sido importante e maior \n\ndo que \u00e9 atualmente, como pode ser observado tamb\u00e9m pela fauna recuperada do s\u00edtio \n\n(Borges, 2015; Gonzales, 2005). \n\n Em sua tese, Borges (2015), verifica n\u00e3o apenas a import\u00e2ncia da fauna terrestre \n\nneste contexto, mas tamb\u00e9m a propor\u00e7\u00e3o significativa de carne associada \u00e0s esp\u00e9cies \n\nterrestres identificadas em compara\u00e7\u00e3o ao consumo de peixes. Muito embora o rol de \n\nesp\u00e9cies marinhas seja bastante semelhante ao observado em Pia\u00e7aguera, a propor\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies associadas ao mangue \u00e9 significativa, como esp\u00e9cies de \u201ctainha\u201d (Mugil sp.) \n\n(Borges, 2015). \n\n Entretanto, tamb\u00e9m neste caso, e considerando faixas maiores de terra para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o, o raio de explora\u00e7\u00e3o constante da popula\u00e7\u00e3o associada ao sambaqui Burac\u00e3o \n\nn\u00e3o deve ter sido muito maior do que aquele que \u00e9 suposto para Pia\u00e7aguera, dada a \n\n\n\n195 \n \n\nimportante oferta de recursos nas \u00e1reas mais imediatas ao s\u00edtio. Desse modo, o espectro \n\nde atividades executadas pelos construtores do sambaqui Burac\u00e3o esteve associado ao \n\nambiente marinho e, novamente, a pesca de esp\u00e9cies variadas. Entretanto, neste caso, \n\natividades ligadas \u00e0 ca\u00e7a, \u00e0 pesca e \u00e0 coleta no mangue devem ter sido parte importante \n\ndo cotidiano deste grupo. Al\u00e9m das atividades j\u00e1 mencionadas acima, outras mais devem \n\nser consideradas, como andar por trilhas terrestres em terrenos mais acidentado; a ca\u00e7a \n\nde mam\u00edferos de m\u00e9dio porte, como o porco do mato; o uso de diferentes tipos de \n\narmadilhas, a coleta e a pesca no mangue e a locomo\u00e7\u00e3o com sobrecarga. \n\n \n\n \n\n7.2 Interpreta\u00e7\u00e3o biomec\u00e2nica dos sinais associados \u00e0 \n\nosteoartrose  \n \n\n Nesta pesquisa, 100% dos indiv\u00edduos analisados em ambos os s\u00edtios apresentaram \n\nalgum sinal indicativo de osteoartrose. Esta preval\u00eancia alta n\u00e3o \u00e9 surpresa, em primeiro \n\nlugar, porque a osteoartrose consiste em um processo degenerativo, de modo que seus \n\nsinais, podem come\u00e7ar a desenvolver-se muitos anos antes de um indiv\u00edduo sofrer com \n\ndores cr\u00f4nicas ou com a restri\u00e7\u00e3o de alguns movimentos. Klose-Jensen e colaboradores \n\n(2015) apresentaram evid\u00eancias do aumento da densidade e da ocorr\u00eancia de \n\nremodela\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie \u00f3ssea que antecedem a destrui\u00e7\u00e3o da cartilagem. Mommma e \n\ncolaboradores (2011), por sua vez, observaram aumento da densidade do osso subcondral \n\nna extremidade distal do \u00famero entre atletas jovens de baseball, indicando rea\u00e7\u00f5es \u00f3sseas \n\nrelacionadas aos movimentos repetitivos que, no entanto, n\u00e3o se traduziam em queixas \n\nde dor ou comprometimento de movimentos.  \n\n Outro elemento que vale men\u00e7\u00e3o quando consideramos a preval\u00eancia dos sinais \n\nde osteoartrose \u00e9 a alta preval\u00eancia de osteoartroses em popula\u00e7\u00f5es atuais, clinicamente \n\ndiagnosticadas. Os dados sobre a preval\u00eancia da doen\u00e7a variam a depender da defini\u00e7\u00e3o \n\nutilizada, das faixas et\u00e1rias investigadas, do sexo e da regi\u00e3o geogr\u00e1fica, entretanto, \n\nestima-se que mais de 26 milh\u00f5es de estadunidenses apresentem alguma forma da doen\u00e7a \n\n(Litwic, 2013). Klose-Jensen e colaboradores (2015) apontaram que entre 20 e 40% dos \n\nindiv\u00edduos com 45 anos s\u00e3o clinicamente diagnosticados com osteoartrose nos Estados \n\nUnidos. Na Inglaterra, um estudo desenvolvido por Fransen e colaboradores (2011) \n\nreuniu evid\u00eancias de que 20% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds com mais de 60 anos e expostas ao \n\nlongo da vida a atividades laborais intensas e repetidas apresenta restri\u00e7\u00f5es severas de \n\n\n\n196 \n \n\nmovimento nos membros inferiores. No Brasil, segundo revis\u00e3o realizada por Fellet \n\n(2007) e colaboradores, at\u00e9 um ter\u00e7o dos indiv\u00edduos com mais de 65 anos podem \n\napresentar a doen\u00e7a. A maioria das pesquisas, todavia, leva em considera\u00e7\u00e3o apenas os \n\ncasos confirmados ap\u00f3s consulta em ambulat\u00f3rio, ou seja, casos caracterizados por dor \n\ncr\u00f4nica ou restri\u00e7\u00e3o de movimentos. No entanto como parecem apontar os estudos de \n\nKlose-Jensen e colaboradores (2015) e Momma e colaboradores (2015) a preval\u00eancia \n\ndeve ser mais alta, em popula\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, se inclu\u00eddos os indiv\u00edduos mais \n\njovens, sem diagn\u00f3stico cl\u00ednico, e se forem inclu\u00eddos os casos confirmados por exames \n\nradiol\u00f3gicos. \n\n Nesta pesquisa, a preval\u00eancia foi elevada tanto na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera como na de \n\nBurac\u00e3o na maioria das superf\u00edcies e margens articulares. Entretanto, a an\u00e1lise da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de cada tipo de les\u00e3o demonstra que nas superf\u00edcies, embora tamb\u00e9m \n\ncomumente afetadas, os sinais de osteoartrose manifestaram-se de forma mais discreta. \n\n A respeito da porosidade, por exemplo, alguns estudos t\u00eam apontado para \n\ndiferentes din\u00e2micas de altera\u00e7\u00e3o do osso subcondral tamb\u00e9m em fases iniciais da \n\nosteoartrose e n\u00e3o apenas como resultado da progressiva destrui\u00e7\u00e3o da cartilagem (Li et \n\nal., 2013). Os mecanismos associados a essas altera\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o foram completamente \n\ncompreendidos, no entanto, parece claro que a trama de canais pelos quais vasos venosos \n\ne arteriais fazem a comunica\u00e7\u00e3o entre a trab\u00e9cula e a cartilagem, reage de forma a \n\nintensificar-se de acordo com a distribui\u00e7\u00e3o e magnitude das for\u00e7as compressivas sobre \n\no osso subcondral (Milz &amp; Putz, 1994).  Ou seja, o estresse sobre as articula\u00e7\u00f5es tende a \n\nprovocar o aumento da porosidade sobre o osso subcondral, como resultado da atividade \n\nvascular (desenvolvimento de novos vasos), ainda que a n\u00edvel microestrutural (Li et al., \n\n2013). Alguns autores, inclusive, apontam a import\u00e2ncia deste processo para a evolu\u00e7\u00e3o \n\nda osteoartrose como um todo (Burr &amp; Gallant, 2012). \n\n Tendo em vista que a porosidade (1) foi aqui representada por diferentes tipos de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de poros/orif\u00edcios n\u00e3o tafon\u00f4micos, de diferentes di\u00e2metros; (2) foi \n\nobservada em indiv\u00edduos de todos os grupos et\u00e1rios; (3) foi o marcador mais prevalente \n\nnas superf\u00edcies das \u00e1reas articulares em ambas as s\u00e9ries estudadas; (4) atingiu n\u00e3o mais \n\ndo que 25% da \u00e1rea dos setores afetados na maioria dos casos observados e (5) as \n\nevid\u00eancias acima apontadas sobre a prematuridade destes sinais e sua associa\u00e7\u00e3o ao \n\nestresse sobre o osso subcondral, parece razo\u00e1vel supor que a porosidade pode estar  \n\nassociada tamb\u00e9m aos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento da osteoartrose.  \n\n Al\u00e9m disso, e embora n\u00e3o esteja clara a rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes sinais de \n\n\n\n197 \n \n\nosteoartrose e diferentes graus de progress\u00e3o da osteoartrose, a eburna\u00e7\u00e3o, os sinais de \n\neros\u00e3o e as exostoses foram pouco comuns nas superf\u00edcies quando comparados \u00e0 \n\nporosidade e ocorrem associados uns aos outros sugerindo um est\u00e1gio mais adiantado da \n\nosteoartrose nestes casos.  \n\n A preval\u00eancia dos sinais indicadores foi maior nas margens na maioria das \u00e1reas \n\narticulares estudadas quando comparadas \u00e0s superf\u00edcies. Na s\u00e9rie de Burac\u00e3o, a \n\npreval\u00eancia nas margens foi sempre maior se comparada a superf\u00edcie. Embora as les\u00f5es \n\nmarginais sejam sinais caracter\u00edsticos de osteoartrose (Menkes &amp; Lane, 2004; Junker et \n\nal, 2016) e reconhec\u00edveis radiograficamente desde as primeiras fases de desenvolvimento \n\nda doen\u00e7a (van der Kraan &amp; van den Berg, 2007), sua presen\u00e7a tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 \n\nnecessariamente associada \u00e0 severidade da doen\u00e7a (van der Kraan &amp; van den Berg, 2007; \n\nSengupta et al., 2006). Sua ocorr\u00eancia foi verificada tamb\u00e9m em articula\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis, \n\ne nestes casos mais associadas \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o \u00f3ssea \u00e0s demandas mec\u00e2nicas sobre \u00e0 \n\narticula\u00e7\u00e3o (van der Kraan &amp; van den Berg, 2007). Ainda no campo de estudos cl\u00ednicos, \n\n\u00e9 interessante a proposi\u00e7\u00e3o de Menkes e Lane (2004), de que, em determinadas \n\narticula\u00e7\u00f5es os oste\u00f3fitos devem cumprir um papel estabilizador (principalmente nos \n\nmembros inferiores) e, portanto, de adapta\u00e7\u00e3o a determinada rotina de movimentos. \n\n Esse conjunto de dados, sugerem que tamb\u00e9m a alta preval\u00eancia de margens \n\nafetadas n\u00e3o implica necessariamente em uma etapa avan\u00e7ada de progress\u00e3o da doen\u00e7a. \n\n \n\n Portanto, tendo em vista os dados produzidos por esta pesquisa, a alta frequ\u00eancia \n\nde superf\u00edcies e margens articulares positivas para alguns dos sinais de osteoartrose, \n\nobservada em ambas as s\u00e9ries esquel\u00e9ticas, na maioria das \u00e1reas articulares, n\u00e3o \u00e9 \n\nindicativa necessariamente de maior intensidade no esfor\u00e7o f\u00edsico empreendido \n\ncotidianamente. A ocorr\u00eancia generalizada (em todos os conjuntos articulares) e a \n\npreval\u00eancia elevada dos sinais sugerem demandas mec\u00e2nicas constantes e a execu\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas cotidianas diversificadas. Essa realidade n\u00e3o \u00e9 distinta do padr\u00e3o que vem sendo \n\nobservado para outros grupos sambaquieiros do litoral sul e sudeste. Conforme extenso \n\ntrabalho de s\u00edntese apresentado por Scheel-Ybert e colaboradores (2003) e refor\u00e7ado por \n\ntrabalhos mais recentes (Borges, 2015; Gonzales, 2005; Mendon\u00e7a de Souza &amp; \n\nRodrigues-Carvalho, 2009; Okumura &amp; Eggers, 2005), as popula\u00e7\u00f5es construtoras de \n\nsambaquis desempenhavam atividades diversificadas, associadas ao seu modo de vida e \n\n\u00e0 explora\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de recursos. \n\n Em ambas as s\u00e9ries, a frequ\u00eancia relativa de margens afetadas tendeu a ser maior \n\n\n\n198 \n \n\nnas \u00e1reas articulares associadas aos membros inferiores. Este dado isolado reflete uma \n\nrealidade distinta daquilo que vem sendo relatado para grupos sambaquieiros, que atestam \n\npreval\u00eancias maiores de osteoartrose nos membros superiores (Estanek, 2008; Mendon\u00e7a \n\nde Souza, 1995; Neves, 1984; Rodrigues-Carvalho, 2004). Entretanto, o estudo de seis \n\ndiferentes indicadores de osteoartrose neste trabalho permitiu observar que, embora as \n\nfrequ\u00eancias observadas nos membros inferiores tenham sido ligeiramente maiores, no \n\nsambaqui Pia\u00e7aguera, a preval\u00eancia de eburna\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e exostoses se expressou \n\natrav\u00e9s de percentuais mais elevados nos membros superiores. Desta forma os dados \n\nproduzidos pelo presente estudo tamb\u00e9m sugerem que tarefas mais intensas ou \n\ndiversificadas possivelmente estiveram associadas aos membros superiores. No sambaqui \n\nBurac\u00e3o, um padr\u00e3o semelhante foi observado, entretanto, com diferen\u00e7as menos \n\nimportantes entre os percentuais. \n\n A seguir, os dados obtidos para cada conjunto articular ser\u00e3o retomados a luz de \n\nestudos, em grande parte recentes, sobre a biomec\u00e2nica dos principais movimentos \n\nexecutados pelas articula\u00e7\u00f5es consideradas, e tamb\u00e9m sobre a etiologia de les\u00f5es \n\narticulares ligadas a atividades esportivas. S\u00e3o pesquisas oriundas da cl\u00ednica m\u00e9dica e \n\nesportiva, que podem dar suporte e sugerir possibilidades interpretativas aos padr\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es evidenciados nas s\u00e9ries arqueol\u00f3gicas estudadas. Outros estudos \n\nem paleopatologia sobre osteoartrose em grupos sambaquieiros citados ao longo deste \n\ntrabalho dedicaram-se a an\u00e1lise outros marcadores diferentes daqueles aqui destacados \n\nou, estabeleceram crit\u00e9rios distintos para sua inclus\u00e3o. Dessa forma, a compara\u00e7\u00e3o entre \n\nos resultados obtidos nestes trabalhos com aqueles ora apresentados, ser\u00e1 mediada por \n\nessa limita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n7.2.1 - Ombro \n\n \n\n A articula\u00e7\u00e3o glenoumeral \u00e9 caracterizada por sua grande mobilidade, movendo-\n\nse em torno de todos os planos e eixos de movimento a partir de um ponto central, mas \n\ntamb\u00e9m por sua instabilidade, ou seja, pela capacidade limitada das estruturas \n\nestabilizadoras (m\u00fasculos, tend\u00f5es e ligamentos) em manter a congru\u00eancia entre a cabe\u00e7a \n\ndo \u00famero e a cavidade glenoidal (Lippert, 2015). \n\n Embora tenham apresentado preval\u00eancias mais elevadas na superf\u00edcie e margem \n\nda \u00e1rea articular, os \u00fameros n\u00e3o refletem a mesma intensidade de desgaste articular que \n\n\n\n199 \n \n\nas cavidades glenoidais em um mesmo indiv\u00edduo. Al\u00e9m de a porosidade ter sido, \n\npraticamente, a \u00fanica les\u00e3o a afetar a superf\u00edcie da cabe\u00e7a do \u00famero, sua ocorr\u00eancia n\u00e3o \n\nchega a atingir mais que 25% da \u00e1rea da superf\u00edcie do setor afetado (grau 1). Al\u00e9m disso, \n\nas porosidades parecem estar associadas \u00e0 tens\u00e3o exercida sobre a margem (observar \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da les\u00e3o nos Gr\u00e1ficos 4 e 35), sendo esta amplamente afetada por oste\u00f3fitos. \n\nAs cavidades glenoidais, por sua vez, apresentaram frequ\u00eancias semelhantes entre os \n\nprincipais tipos de les\u00e3o observados (Tabela 19 e 35). Deste modo, diferentes tipos de \n\nles\u00e3o afetaram a mesma \u00e1rea articular concomitantemente, sugerindo estresse mais \n\nintenso sobre a mesma. \n\n Do ponto de vista biomec\u00e2nico, os mesmos elementos estabilizadores que atuam \n\npara manter a estabilidade da articula\u00e7\u00e3o glenoumeral s\u00e3o respons\u00e1veis por diferentes \n\nfor\u00e7as que atuam sobre suas \u00e1reas articulares (cavidade glenoidal e cabe\u00e7a do \u00famero) \n\n(Lugo et al., 2008). \n\n Comumente observadas nas \u00e1reas articulares do ombro, junto com os labiamentos \n\ne a porosidade (Gr\u00e1ficos e 33), as eros\u00f5es podem na verdade estar relacionadas (serem \n\nsinais indicativos) \u00e0 ocorr\u00eancia de osteocondrites (Fig. 20).  \n\n A congru\u00eancia entre a cabe\u00e7a do \u00famero e cavidade glenoidal se d\u00e1 entre duas \n\nestruturas desproporcionais em tamanho e, como resultado, as diversas for\u00e7as \n\ncompressivas que atuam entre as duas \u00e1reas parecem afetar de forma mais intensa a \n\ncavidade glenoidal (Kinsella et al., 2014). Isso, somado ao fato de que a por\u00e7\u00e3o central \n\ndesta cavidade \u00e9 recoberta por uma camada mais fina de cartilagem (Lugo et al., 2008), \n\npode explicar a recorr\u00eancia de les\u00f5es erosivas exatamente nesta regi\u00e3o. \n\n O padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das porosidades observado em ambos os lados nos \n\nindiv\u00edduos de Pia\u00e7aguera (Gr\u00e1fico 1) e no lado esquerdo dos indiv\u00edduos de Burac\u00e3o \n\n(Gr\u00e1fico 32), pode estar associado a for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o exercida pela inser\u00e7\u00e3o proximal do \n\nb\u00edceps braquial. Segundo Gramstad e colaboradores (2010), a posi\u00e7\u00e3o do bra\u00e7o quando a \n\narticula\u00e7\u00e3o glenoumeral e \u00famero-ulnar se encontram em extens\u00e3o e o antebra\u00e7o pronado \n\n(bra\u00e7o e antebra\u00e7o esticados paralelamente em rela\u00e7\u00e3o ao tronco) consiste no momento \n\nde maior tra\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do m\u00fasculo b\u00edceps braquial sobre a por\u00e7\u00e3o superior da \n\ncavidade glenoidal. Essa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica pode ser agravada com a aplica\u00e7\u00e3o de cargas \n\nsobre a articula\u00e7\u00e3o, como o carregamento de objetos pesados. \n\n Al\u00e9m disso, a contra\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos do manguito rotador, respons\u00e1vel pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o de ampla gama de movimentos (rota\u00e7\u00e3o externa, abdu\u00e7\u00e3o, abdu\u00e7\u00e3o lateral, \n\nhiperextens\u00e3o, etc) e pela estabilidade da articula\u00e7\u00e3o durante os mesmos, produz \n\n\n\n200 \n \n\ncompress\u00e3o sobre a cavidade glenoidal em diferentes momentos do movimento da \n\narticula\u00e7\u00e3o (Lugo et al., 2008). \n\n Na literatura cl\u00ednica e esportiva, os esportes de arremesso (overhead athletes) s\u00e3o \n\ngeralmente tratados conjuntamente, dada a semelhan\u00e7a dos movimentos e dos aspectos \n\nbiomec\u00e2nicos envolvidos. As fases do arremesso executadas pelo lan\u00e7ador no jogo de \n\nbaseball constituem o modelo mais investigado e serve de base para a compreens\u00e3o da \n\nbiomec\u00e2nica de arremessos diversos (Erickson et al., 2016; Kinsella et al., 2014; Patel et \n\nal., 2014). \n\n A fase de prepara\u00e7\u00e3o do arremesso (que antecede imediatamente a acelera\u00e7\u00e3o do \n\nbra\u00e7o para o arremesso, ou late cocking), \u00e9 caracterizada pela m\u00e1xima rota\u00e7\u00e3o externa do \n\n\u00famero associada ainda a sua abdu\u00e7\u00e3o. Esta posi\u00e7\u00e3o resulta normalmente em tens\u00e3o sobre \n\na cavidade glenoidal. A por\u00e7\u00e3o anterior da capsula articular, respons\u00e1vel, neste caso, pela \n\nrestri\u00e7\u00e3o ao deslocamento anterior da cabe\u00e7a do \u00famero (particularmente o ligamento \n\nglenoumeral anterior) est\u00e1 sob estresse significativo nesta fase do arremesso (Kinsella et \n\nal., 2014) e que, consequentemente, produz impacto tamb\u00e9m sobre a por\u00e7\u00e3o anterior da \n\ncavidade glenoidal. \n\n A fase que se segue imediatamente \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento do objeto (follow-\n\nthrough) \u00e9 caracterizada, por sua vez, tanto pela adu\u00e7\u00e3o horizontal do \u00famero quanto pela \n\nabdu\u00e7\u00e3o da esc\u00e1pula, que resultam em um impacto significativo na por\u00e7\u00e3o posterior da \n\narticula\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos do manguito rotador, respons\u00e1vel, neste caso, pela \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o do \u00famero. A prostra\u00e7\u00e3o, ou abdu\u00e7\u00e3o da esc\u00e1pula, com o \u00famero em posi\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal \u00e9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela presen\u00e7a de for\u00e7as compressivas sobre a por\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3stero-superior da cavidade glenoidal pela proximidade com a grande tuberosidade do \n\n\u00famero (Kinsella et al., 2014). Vale a men\u00e7\u00e3o de que a prostra\u00e7\u00e3o excessiva e repetida da \n\nesc\u00e1pula \u00e9 comum ao remo e a atividades similares. \n\n A concentra\u00e7\u00e3o de labiamentos na margem posterior da cavidade glenoidal \n\nobservada em ambas as s\u00e9ries estudadas, podem, portanto, estar associadas a atividades \n\ncomo arremessos em dist\u00e2ncia ou arrastamento e deslocamento de objetos com o bra\u00e7o \n\ntracionado, que infligem um n\u00edvel significativo de estresse sobre essa regi\u00e3o. Entretanto, \n\ncomo o mesmo padr\u00e3o foi observado em ambos os lados nas duas s\u00e9ries, movimentos \n\nassociados ao remo oferecem tamb\u00e9m uma base interpretativa a este dado. \n\nParticularmente, a grande variabilidade de tele\u00f3steos em Pia\u00e7aguera sugerem diferentes \n\nt\u00e9cnicas de pesca. A pesca com redes, chamada tamb\u00e9m de pesca de emalhar, implica (a \n\ndepender da t\u00e9cnica exata) a utiliza\u00e7\u00e3o de ambos os bra\u00e7os horizontalmente tracionados \n\n\n\n201 \n \n\ne a escapula em abdu\u00e7\u00e3o para puxar todo o peso da rede para fora d\u2019\u00e1gua. \n\n Os resultados obtidos para a cabe\u00e7a do \u00famero foram distintos daqueles descritos \n\npor Estanek (2008), que n\u00e3o observou qualquer les\u00e3o nessa \u00e1rea articular e por Weska \n\n(2010), que observou a aus\u00eancia de les\u00f5es no setor \u00e2ntero-inferior direito e no p\u00f3stero-\n\ninferior esquerdo, al\u00e9m de preval\u00eancias mais baixas para os demais setores do que aquelas \n\nobservadas neste trabalho. Ainda que ambas as autoras n\u00e3o tenham investigado a \n\nfrequ\u00eancia de porosidades, no presente trabalho os oste\u00f3fitos foram o tipo de les\u00e3o mais \n\nfrequente nesta \u00e1rea articular. Esta diferen\u00e7a deve ser posteriormente investigada levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o as \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e o espectro da cultural material \n\nassociada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n Considerando a cavidade glenoidal, o padr\u00e3o observado na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera \u00e9 \n\nsemelhante ao observado por Estanek (2008) para a s\u00e9rie de Ilhote do Leste, ao menos \n\nconsiderando a ocorr\u00eancia de oste\u00f3fitos labiamentos. A autora observou o setor \u00e2ntero-\n\nsuperior no lado direito e o \u00e2ntero-inferior no lado esquerdo como os setores mais \n\nfrequentemente afetados (neste caso, por labiamentos). Embora neste estudo o mesmo \n\npadr\u00e3o (com propor\u00e7\u00f5es distintas) tenha sido observado, cabe a pondera\u00e7\u00e3o de que as \n\ndiferen\u00e7as entre os percentuais de setores afetados na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera, particularmente \n\npara o lado esquerdo, s\u00e3o bastante discretas. \n\n \n\n \n\n7.2.2 - Cotovelo \n \n\n A ep\u00edfise distal do \u00famero apresentou percentuais mais altos de eburna\u00e7\u00f5es, \n\neros\u00f5es e, particularmente, de exostoses superficiais, do que aqueles observados em \n\noutras \u00e1reas articulares (Tabela 21 e 37). Al\u00e9m disso, na ep\u00edfise proximal da ulna os \n\nlabiamentos com bordos afilados e as exostoses no centro da incisura troclear foram \n\nrelativamente comuns sugerindo que a articula\u00e7\u00e3o \u00famero-ulnar esteve submetida a \n\npress\u00f5es estressoras intensas ou constantes. Tamb\u00e9m, a circunfer\u00eancia articular do r\u00e1dio, \n\napresentou les\u00f5es do tipo oste\u00f3fito em praticamente todas as margens observadas; muito \n\nembora, a superf\u00edcie tenha apresentado as menores frequ\u00eancias de les\u00e3o entre todas as \n\n\u00e1reas articulares destacadas em ambas as s\u00e9ries estudadas.  \n\n Ou seja, o padr\u00e3o de movimentos e atividades executadas cotidianamente pelos \n\ngrupos aqui representados, deve ter resultado em impactos diferentes sobre a articula\u00e7\u00e3o \n\n\u00famero-ulnar, radio-ulnar e radio-capitular. Esse resultado n\u00e3o foi uma surpresa. Lim e \n\n\n\n202 \n \n\ncolaboradores (2008), quando estudaram a rela\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es marginais \n\nnas articula\u00e7\u00f5es do cotovelo e a atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as sobre elas entre oper\u00e1rios, apresentaram \n\nevid\u00eancias importantes que demonstraram como a articula\u00e7\u00e3o \u00famero-ulnar est\u00e1 sujeita a \n\nmaior parte das for\u00e7as compressivas e de tra\u00e7\u00e3o que atingem o cotovelo. Segundo estes \n\nautores, a articula\u00e7\u00e3o radio-capitular est\u00e1 submetida a maiores condi\u00e7\u00f5es de estresse \n\nquando submetida a cargas em completa extens\u00e3o do cotovelo, enquanto que a execu\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes movimentos em diferentes graus de flex\u00e3o, implicaria na transmiss\u00e3o pela \n\narticula\u00e7\u00e3o \u00famero-ulnar de mais de 90% das for\u00e7as axiais transmitidas pelo cotovelo. \n\n Clinicamente a osteoartrose nas articula\u00e7\u00f5es do cotovelo \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o pouco \n\nreferida e geralmente associa-se a traumas, de modo que seu desenvolvimento \n\nindependente de eventos traum\u00e1ticos pr\u00e9vios, inclusive em adultos jovens, vem sendo \n\ninterpretado como resultado de atividades esportivas ou laborais intensas (Biswas et al., \n\n2013; Chammas, 2014). \n\n Mommma e colaboradores (2010), por sua vez, observando jovens atletas \n\narremessadores e jovens n\u00e3o-atletas, demonstraram que a superf\u00edcie da por\u00e7\u00e3o posterior \n\nda tr\u00f3clea do \u00famero \u00e9 normalmente mais afetada por demandas biomec\u00e2nicas em ambos \n\nos grupos. Particularmente, em atletas arremessadores, a por\u00e7\u00e3o anterior do cap\u00edtulo \n\napresenta distribui\u00e7\u00e3o de densidade do osso subcondral mais significativa quando \n\ncomparada a indiv\u00edduos n\u00e3o-atletas. \n\n Os mesmos autores indicam que o estresse na por\u00e7\u00e3o anterior do cap\u00edtulo \u00e9 \n\nresultado das for\u00e7as atuantes no cotovelo durante fases de prepara\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o do \n\narremesso. Tomando estas etapas como base, o arremessador parte da flex\u00e3o total do \n\ncotovelo, quando a cabe\u00e7a do r\u00e1dio est\u00e1 em contato com a por\u00e7\u00e3o anterior do cap\u00edtulo, \n\npassa pela rota\u00e7\u00e3o externa m\u00e1xima (deitar o bra\u00e7o para tr\u00e1s), at\u00e9 o in\u00edcio da acelera\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da press\u00e3o observada entre r\u00e1dio e cap\u00edtulo durante a flex\u00e3o total do cotovelo, a \n\nrota\u00e7\u00e3o externa m\u00e1xima provoca uma poderosa for\u00e7a em valgo sobre todo o conjunto \n\narticular (Feisig et al, 1995; Kancherla et al., 2014), que leva a uma forte press\u00e3o na \n\narticula\u00e7\u00e3o radio-ulnar e que, por sua vez, leva a compress\u00e3o novamente entre r\u00e1dio e \n\ncap\u00edtulo. Os traumas repetidos provocados pela compress\u00e3o radio-capitular, resultantes \n\ndo estresse causada pela for\u00e7a em valgo na articula\u00e7\u00e3o, est\u00e3o possivelmente associados \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de osteocondrites na cabe\u00e7a do r\u00e1dio (Patel et al., 2014), embora sua etiologia \n\nainda precise ser melhor investigada.  \n\n Al\u00e9m disso, completando o espectro de altera\u00e7\u00f5es \u00f3sseas associadas ao \n\nmovimento de arremesso, a r\u00e1pida extens\u00e3o do cotovelo gera for\u00e7as significativas do \n\n\n\n203 \n \n\nolecrano sobre a por\u00e7\u00e3o posterior da tr\u00f3clea. Particularmente, o impacto no \n\ncompartimento da fossa do olecrano provoca o desenvolvimento de oste\u00f3fitos (Patel et \n\nal., 2014). \n\n Portanto, o estresse repetido sobre o cotovelo, decorrente do arremesso, est\u00e1 \n\nassociado a altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em toda a articula\u00e7\u00e3o. Particularmente, a mineraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo osso subcondral no cap\u00edtulo do \u00famero, o desenvolvimento de osteocondrites na cabe\u00e7a \n\ndo r\u00e1dio e crescimentos osteof\u00edticos na por\u00e7\u00e3o posterior da tr\u00f3clea. Os resultados obtidos \n\npor Lim e colaboradores (2008) somados aos dados conhecidos sobre a biomec\u00e2nica do \n\narremesso (Feisig et al., 1995; Patel et al., 2014), sugerem que sinais mais evidentes de \n\nosteoartrose na articula\u00e7\u00e3o radio-capitular s\u00e3o incomuns (Biswas et al., 2013) e/ou est\u00e3o \n\nassociados a movimentos espec\u00edficos (como a m\u00e1xima rota\u00e7\u00e3o externa no late cocking do \n\narremesso). \n\n Os dados recolhidos pelo presente trabalho apontaram frequ\u00eancias semelhantes de \n\nles\u00f5es entre as superf\u00edcies das por\u00e7\u00f5es anterior e posterior da tr\u00f3clea do \u00famero e \n\nfrequ\u00eancias mais baixas no cap\u00edtulo (Gr\u00e1ficos 6 e 7) na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera e parcialmente \n\nmais baixas em Burac\u00e3o (Gr\u00e1fico 37 e 38). As eburna\u00e7\u00f5es, caracterizadas pelo \n\nadensamento e mineraliza\u00e7\u00e3o do osso subcondral, foram raras e estiveram associadas \u00e0 \n\nocorr\u00eancia simult\u00e2nea e sobreposta de outros sinais de osteoartrose (como porosidade, \n\neros\u00e3o e crescimentos osteof\u00edticos mais extensos e espessos), particularmente no cap\u00edtulo.  \n\n Embora o modelo de for\u00e7as atuantes sobre o cotovelo durante a execu\u00e7\u00e3o de \n\narremessos n\u00e3o seja suficiente para explicar o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es \n\nobservadas nas s\u00e9ries estudadas, a biomec\u00e2nica relacionada a determinados movimentos \n\ndo ciclo de arremesso oferecem algumas pistas ou possibilidades. As eburna\u00e7\u00f5es \n\nobservadas na ep\u00edfise distal do \u00famero, em ambas as s\u00e9ries estudadas, por exemplo, \n\nsugerem quadros mais avan\u00e7ados de osteoartrose e talvez sejam explicadas por \n\nmovimentos associados ao arremesso ou a movimentos caracterizados pela a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nintensas em valgo. Por outro lado, na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera, os oste\u00f3fitos foram frequentes \n\nno per\u00edmetro da \u00e1rea articular junto a fossa do olecrano, de modo que, for\u00e7as cortantes \n\ne/ou impactos constantes provocados pela acelera\u00e7\u00e3o e pela r\u00e1pida extens\u00e3o do cotovelo \n\npodem estar associadas ao seu desenvolvimento. \n\n Os dados obtidos nesta pesquisa apresentaram algumas diferen\u00e7as com resultados \n\npublicados por Estanek (2008), que n\u00e3o observou qualquer les\u00e3o na tr\u00f3clea posterior, \n\nembora estejam mais pr\u00f3ximos das observa\u00e7\u00f5es de Weska (2010), que registrou \n\nfrequ\u00eancias equivalentes nos setores da tr\u00f3clea no lado direito (como em Pia\u00e7aguera, tanto \n\n\n\n204 \n \n\npara superf\u00edcie quanto para a margem) e a predomin\u00e2ncia de les\u00f5es na tr\u00f3clea anterior no \n\nlado esquerdo (padr\u00e3o semelhante ao observado na s\u00e9rie de Burac\u00e3o).  \n\n As frequ\u00eancias de margens e superf\u00edcies positivas para alguma les\u00e3o na regi\u00e3o do \n\ncap\u00edtulo, tal como tamb\u00e9m observado pelas autoras, foi sempre inferior quando \n\ncomparadas \u00e0quelas da tr\u00f3clea. \n\n Considerando apenas o r\u00e1dio, diferen\u00e7as entre as frequ\u00eancias de les\u00f5es na \n\ncircunfer\u00eancia articular e na f\u00f3vea do r\u00e1dio tamb\u00e9m foram observadas por Estanek (2008). \n\nEntretanto, considerando ambos os lados do esqueleto, a autora registrou les\u00f5es em cerca \n\nde 10% das circunfer\u00eancias articulares na s\u00e9rie que estudou, enquanto que, \n\nparticularmente os oste\u00f3fitos, foram observados em 96% das margens na s\u00e9rie de \n\nPia\u00e7aguera e 100% na s\u00e9rie de Burac\u00e3o.  \n\n As frequ\u00eancias mais baixas de les\u00f5es na incisura radial em ambas as s\u00e9ries tamb\u00e9m \n\nforam aferidas por Estanek (2008) e por Weska (2010) para as s\u00e9ries Ilhote do Leste e \n\nCabe\u00e7uda. Vale a men\u00e7\u00e3o de que, nos sambaquis Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o, embora menor, \n\na frequ\u00eancia de les\u00f5es na margem da incisura radial ainda foi proporcionalmente \n\nexpressiva tomando apenas a margem da \u00e1rea articular (Gr\u00e1ficos 11, 42 e 43).  \n\n No presente trabalho, a incisura troclear foi dividida em 3 setores ao inv\u00e9s de 2, \n\ncomo forma de observar especialmente a din\u00e2mica de les\u00f5es na por\u00e7\u00e3o mais central da \n\n\u00e1rea articular. As frequ\u00eancias mais altas observadas nas s\u00e9ries de Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o, \n\nquando comparadas com aquelas obtidas pelas autoras acima, podem estar associadas \u00e0 \n\npreval\u00eancia consider\u00e1vel de exostoses na por\u00e7\u00e3o central da incisura troclear. Essas les\u00f5es, \n\nal\u00e9m de frequentes, chegaram a atingir mais de 25% da \u00e1rea do setor em diversos casos \n\n(Gr\u00e1ficos 13 e 41) em ambas as s\u00e9ries. \n\n \n\n \n\n7.2.3 - Quadril \n\n  \n\n Diferente das articula\u00e7\u00f5es dos membros superiores, o quadril est\u00e1 sujeito a a\u00e7\u00e3o \n\ndo peso do pr\u00f3prio corpo, de modo que muitos estudos da medicina esportiva e \n\nreumatologia, tratam conjuntamente os membros inferiores e/ou suas principais \n\narticula\u00e7\u00f5es (p.e. Kuster et al., 1995; McIntosh et al., 2006; Amirudin et al., 2014). \n\n Considerando todos os acet\u00e1bulos observados neste estudo e em ambas as s\u00e9ries, \n\nfoi not\u00f3ria a ocorr\u00eancia majorit\u00e1ria de apenas dois tipos de les\u00e3o (porosidade e oste\u00f3fito) \n\ne sua concentra\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o superior, tomando margem e superf\u00edcie. A por\u00e7\u00e3o inferior, \n\n\n\n205 \n \n\nou seja, as duas extremidades da superf\u00edcie (lunate surface) conectadas pelo ligamento \n\ntransverso est\u00e3o subrepresentadas nas s\u00e9ries estudadas sendo sua aus\u00eancia mais recorrente \n\ndo material, particularmente das margens da \u00e1rea articular nessa por\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 14), isso \n\ntorna dif\u00edcil avaliar as frequ\u00eancias de les\u00f5es encontradas nestas \u00e1reas. \n\n Diversas atividades realizadas cotidianamente como caminhar, correr, saltar, \n\nlevantar objetos pesados, subir ou descer superf\u00edcies inclinadas, subir ou descer terrenos \n\nacidentados, etc, implicam na a\u00e7\u00e3o dos ossos e tecidos moles dos membros inferiores, \n\nque contrabalanceiam a for\u00e7a do peso do corpo, mantendo o equil\u00edbrio e proporcionando \n\nmovimento (Lunn et al., 2016). Atividades que envolvem movimentos repetidos das \n\npernas, movimentos que ultrapassam o alcance normal de movimento das articula\u00e7\u00f5es e \n\nque est\u00e3o sujeitas a for\u00e7as estressoras diversas, podem resultar em altera\u00e7\u00f5es \n\nmorfol\u00f3gicas diversas, algumas patol\u00f3gicas, como o impacto femoracetabular ou mesmo \n\na osteoartrose (Diamond et al., 2016). \n\n Pesquisas sobre o estresse que acomete as articula\u00e7\u00f5es dos membros inferiores \n\ncomumente utilizam a marcha humana como modelo para a observa\u00e7\u00e3o das diversas \n\nfor\u00e7as atuantes no movimento e seu impacto sobre os membros (p.e. Diamond et al., 2016; \n\nMcIntosh et al., 2006; Taylor et al., 1998; Wu et al., 2016). A marcha humana \n\ncorresponde a capacidade de locomo\u00e7\u00e3o dos seres humanos pelo espa\u00e7o terrestre e \u00e9 \n\ncaracterizada por um ciclo de eventos el\u00e9tricos e mec\u00e2nicos que resultam na propuls\u00e3o \n\ndo corpo por meio do espa\u00e7o (Sacco &amp; Lobo da Costa, 2008). \u00c9 tamb\u00e9m o movimento \n\nmais comum nos membros inferiores e um dos mais importantes na vida cotidiana de \n\nqualquer ser humano (Diamond et al., 2016). Os estudos sobre a biomec\u00e2nica e sobre as \n\nfor\u00e7as atuantes na marcha a dividem em duas fases principais: a fase de apoio e a fase de \n\nbalan\u00e7o (Lunn et al., 2016). Essas duas fases podem ser ainda divididas em subfases, \n\ncomo o instante de contato do calcanhar com o solo (heel-strike) durante a fase apoio, o \n\nbalan\u00e7o do membro contralateral e o momento de apoio duplo (toe-off), quando ambos os \n\np\u00e9s est\u00e3o em contato com o solo.  \n\n \u00c9 durante o in\u00edcio da fase de apoio e o apoio duplo que s\u00e3o observados os maiores \n\npicos de for\u00e7a compressiva sobre o joelho, quadril e tornozelo (McIntosh et al., 2006; \n\nLunn et al., 2016; Taylor et al., 1998). Considerando a articula\u00e7\u00e3o femoracetabular em \n\numa caminhada, o contato se d\u00e1 principalmente entre as por\u00e7\u00f5es \u00e2ntero-superiores de \n\nambas as \u00e1reas articulares e muda gradativamente ao longo do ciclo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 por\u00e7\u00e3o \n\ninferior (Wu et al., 2016).  Em ambas as s\u00e9ries, a por\u00e7\u00e3o superior do acet\u00e1bulo \n\ncoincide com as maiores frequ\u00eancias e os maiores graus de extens\u00e3o de oste\u00f3fitos \n\n\n\n206 \n \n\n(Gr\u00e1ficos 16 e 45). A porosidade, nos indiv\u00edduos de Pia\u00e7aguera, tamb\u00e9m apresentou \n\nfrequ\u00eancias importantes na por\u00e7\u00e3o superior e, particularmente no lado direito, a regi\u00e3o \n\nmais afetada est\u00e1 junto da margem superior (Gr\u00e1fico 14). A cabe\u00e7a do f\u00eamur, apresentou \n\nfrequ\u00eancias elevadas de oste\u00f3fitos em todos os setores, entretanto, as ocorr\u00eancias mais \n\nimportantes foram observadas na por\u00e7\u00e3o p\u00f3stero-superior e \u00e2ntero-inferior em Pia\u00e7aguera \n\n(Gr\u00e1fico 18). \n\n Portanto, os dados obtidos n\u00e3o sugerem, necessariamente, n\u00edveis intensos de \n\ncaminhada entre os indiv\u00edduos analisados, mas sim que o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de \n\noste\u00f3fitos observado na margem superior \u00e9 uma resposta natural a atividades relacionadas \n\n\u00e0 locomo\u00e7\u00e3o. Os labiamentos foram observados na por\u00e7\u00e3o inferior junto a fossa do \n\nacet\u00e1bulo (Gr\u00e1fico 15) e parecem, portanto, responder a outra demanda biomec\u00e2nica.  \n\nDiferen\u00e7as importantes foram verificadas entre a marcha terrestre e a marcha em \n\nambiente aqu\u00e1tico, como a dura\u00e7\u00e3o de cada fase do ciclo, amplitude dos movimentos e \n\npadr\u00e3o muscular (Barela, 2005). Infelizmente, os estudos neste campo ainda est\u00e3o em \n\nfase inicial de desenvolvimento (Barela, 2005) e poucos dados est\u00e3o dispon\u00edveis. Tendo \n\nem vista a forte influ\u00eancia marinha em ambos os contextos sociais estudados, a \n\nlocomo\u00e7\u00e3o dentro d\u2019\u00e1gua, em diferentes n\u00edveis de profundidade, bem como a pesca com \n\narmadilhas, s\u00e3o possibilidades interessantes a serem exploradas no futuro. \n\nPor outro lado, diversos estudos t\u00eam buscado compreender a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nfor\u00e7as atuantes durante o subir e descer escadas e o estresse gerado sobre as articula\u00e7\u00f5es \n\ndos membros inferiores (p. e. Costigan et al., 2002; Protopapadaki et al., 2007; Taylor et \n\nal., 2004). Estes estudos v\u00eam acumulando evid\u00eancias de que o estresse sobre as \n\narticula\u00e7\u00f5es \u00e9 maior durante a subida quando comparada a marcha em superf\u00edcie plana e \n\na descida.  \n\nEm revis\u00e3o dedicada \u00e0 bibliografia semelhante, Scherer (2012) tamb\u00e9m apontou \n\no aumento da sobrecarga sobre os membros inferiores quanto maior a irregularidade do \n\nterreno associado a locomo\u00e7\u00e3o. A mesma autora observou uma solicita\u00e7\u00e3o significativa \n\ndos m\u00fasculos do quadr\u00edceps femoral e, particularmente, do gl\u00fateo m\u00e1ximo nos indiv\u00edduos \n\ndas duas s\u00e9ries por ela investigada. Seus dados sugerem uma significativa solicita\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros inferiores associada aos sinais de estresse sobre as \u00e1reas tend\u00edneo-ligamentares, \n\nembora os m\u00fasculos em quest\u00e3o n\u00e3o exer\u00e7am for\u00e7as compreensivas ou tensoras \n\ndiretamente sobre as \u00e1reas articulares do joelho. Estanek (2008), por sua vez, relata \n\nfrequ\u00eancias mais baixas de les\u00f5es para o quadril, sendo que oste\u00f3fitos n\u00e3o chegaram a ser \n\nobservados. Weska (2010), registrou a ocorr\u00eancia de les\u00f5es na maioria dos setores do \n\n\n\n207 \n \n\nquadril, embora suas frequ\u00eancias tamb\u00e9m tenham sido relativamente baixas se \n\ncomparadas as observadas para as s\u00e9ries de Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o. Na primeira, 100% das \n\nmargens superiores apresentaram oste\u00f3fitos e mais de 80% das margens da segunda foram \n\npositivas para oste\u00f3fito.  \n\nEssas frequ\u00eancias elevadas n\u00e3o s\u00e3o uma surpresa, visto que estudos recentes \n\ndemonstram preval\u00eancias significativas de oste\u00f3fitos no acet\u00e1bulo, mesmo quando sinais \n\ncl\u00ednicos n\u00e3o s\u00e3o observados (Zhang &amp; Jordan, 2010) ou quando manifesta\u00e7\u00f5es mais sutis \n\nindiquem o desenvolvimento inicial de osteoartrose (Braun &amp; Gold, 2012; Tsurumoto et \n\nal., 2013; Varich et al., 1993). Al\u00e9m disso, as frequ\u00eancias observadas no acet\u00e1bulo s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis com aquelas observadas para a cabe\u00e7a do f\u00eamur.        \n\n \n\n  \n\n7.2.4 - Joelho \n \n\n O joelho \u00e9 composto pelas articula\u00e7\u00f5es femorotibial e femoropatelar, que est\u00e3o \n\nmais propensas a press\u00f5es e ao estresse. Diferente da articula\u00e7\u00e3o femoracetabular, as \n\n\u00e1reas articulares do joelho n\u00e3o est\u00e3o sempre pr\u00f3ximas umas das outras, de modo que, \n\nal\u00e9m da flex\u00e3o e extens\u00e3o, graus menores para rota\u00e7\u00e3o interna e externa tamb\u00e9m s\u00e3o \n\npermitidos (Stewart &amp; Hall, 2006). A instabilidade caracter\u00edstica resultante da geometria \n\ndo joelho est\u00e1, por isso, associada a uma grande amplitude de movimento e \u00e9 compensada \n\npor um grupo complexo de estabilizadores (menisco, ligamentos cruzados, m\u00fasculos \n\ngrandes, etc) (Sacco &amp; Lobo da Costa, 2010).  \n\n Portanto, preval\u00eancias altas, frequ\u00eancias elevadas de les\u00f5es em cada setor e \n\nocorr\u00eancia mais marcada, menos discretas de cada les\u00e3o eram esperadas. \n\nContraintuitivamente, as articula\u00e7\u00f5es do joelho em Pia\u00e7aguera seguiram padr\u00e3o \n\nsemelhante ao j\u00e1 observado nos demais grupos articulares dos membros inferiores.  A \n\npreval\u00eancia de les\u00f5es foi alta, no geral pr\u00f3ximo a 100% de casos positivos nas margens e \n\nentre 80 e 90% das superf\u00edcies. Entretanto, deposi\u00e7\u00f5es \u00f3sseas mais espessas, labiamentos \n\nmais afilados e projetados, eros\u00f5es e eburna\u00e7\u00f5es foram incomuns e limitaram-se aos \n\nindiv\u00edduos mais velhos da s\u00e9rie. Portanto, ainda que mais suscet\u00edvel a osteoartrose, nesta \n\ns\u00e9rie as les\u00f5es assumiram formas mais discretas, com pequenas concentra\u00e7\u00f5es ou \u00e1reas \n\nde extens\u00e3o e pouco espessas na margem. \n\n Na s\u00e9rie de Burac\u00e3o, entretanto, as eros\u00f5es, exostoses e at\u00e9 mesmo eburna\u00e7\u00f5es \n\napresentaram frequ\u00eancias mais altas em todas as \u00e1reas articulares. Al\u00e9m disso, a \n\n\n\n208 \n \n\npreval\u00eancia de \u00e1reas afetadas nas margens foi de 100% nas tr\u00eas \u00e1reas articulares e nas \n\nsuperf\u00edcies esteve entre 85 e 95%. A frequ\u00eancia absoluta de les\u00f5es do tipo erosivas nas \n\npatelas, por exemplo, foi consideravelmente maior no Burac\u00e3o com 8 casos positivos, \n\nentre 19 observados. Na s\u00e9rie de Pia\u00e7aguera as eros\u00f5es foram observadas apenas 1 vez \n\nem 31 observa\u00e7\u00f5es. Essa diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 suficiente para aferir uma situa\u00e7\u00e3o mais severa \n\nna s\u00e9rie de Burac\u00e3o, do ponto de vista do estresse mec\u00e2nico sobre o joelho. Aponta \n\npreliminarmente, entretanto, para poss\u00edveis diferen\u00e7as entre as atividades e movimentos \n\nexecutados com os membros  inferiores. \n\n A marcha, a corrida e o agachamento foram objeto de in\u00fameros estudos \n\nbiomec\u00e2nicos e reumatol\u00f3gicos e consistem nos principais modelos descritivos das \n\ndiferentes for\u00e7as externas (gravidade e for\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o do solo) e internas (m\u00fasculos, \n\nestruturas \u00f3sseas, tend\u00f5es, etc) que atuam sobre as articula\u00e7\u00f5es do joelho (Abbas &amp; Diss, \n\n2011; Chang et al., 2016; Gaudreault et al.,  2013;  McIntosh et al., 2006; Wu et al., 2016).  \n\n Durante o in\u00edcio da fase de apoio (heel-strike), a articula\u00e7\u00e3o femorotibial \u00e9 \n\nobservada praticamente em m\u00e1xima extens\u00e3o, o que lhe confere grande estabilidade e \n\npouca exig\u00eancia. \n\n A flex\u00e3o e extens\u00e3o do joelho s\u00e3o particularmente intensas durante o agachamento \n\nem diferentes graus. Os ligamentos cruzados anterior (LCA) e posterior (LCP) atuam, \n\nneste caso, para evitar movimentos excessivos para a frente e para tr\u00e1s da t\u00edbia em rela\u00e7\u00e3o \n\nao f\u00eamur (transla\u00e7\u00e3o anterior e posterior da t\u00edbia) e exercem tens\u00e3o variada de acordo com \n\no grau de flex\u00e3o. Tendo em vista a for\u00e7a tensora ao qual est\u00e3o sujeitos estes ligamentos e \n\nque ela \u00e9 maior quanto maior o \u00e2ngulo da flex\u00e3o (Escamilla, 2001; Pellizzaro et al., 2009), \n\na flex\u00e3o repetitiva do joelho sugere a tens\u00e3o sobre a margem interna do c\u00f4ndilo lateral do \n\nf\u00eamur (\u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o do LCA). Tamb\u00e9m, a margem interna do c\u00f4ndilo medial (\u00e1rea de \n\ninser\u00e7\u00e3o do LCP), tende a estar submetida a um estresse ainda maior, tendo em vista que \n\na tens\u00e3o sobre o LCP \u00e9 sempre superior quando comparada ao LCA durante a flex\u00e3o \n\n(Escamilla, 2001). \n\n Em ambas as s\u00e9ries esquel\u00e9ticas estudadas, os labiamentos foram, particularmente \n\nrecorrentes ao longo da por\u00e7\u00e3o mais anterior da margem da incisura intercondilar, \n\nprecisamente, a \u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o dos ligamentos cruzados do joelho (para a frequ\u00eancia e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o em Pia\u00e7aguera ver Gr\u00e1fico 20). Dessa forma, o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nlabiamentos sugere a repeti\u00e7\u00e3o de movimentos associados \u00e0 flex\u00e3o e \u00e0 extens\u00e3o do joelho, \n\ncomo o caminhar, inclusive em diferentes tipos de terreno (que significam diferentes \n\ngraus de flex\u00e3o) e a recorr\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o agachada, inclusive a posi\u00e7\u00e3o de c\u00f3coras, j\u00e1 \n\n\n\n209 \n \n\nobservada em outros trabalhos com foco em paleopaologia (Mello e Alvim &amp; Uchoa, \n\n1993; Rodrigues-Carvalho &amp; Mendon\u00e7a de Souza, 2005). As margens das ep\u00edfises distais \n\ndo f\u00eamur foram mais afetadas por quebras e aus\u00eancias nos indiv\u00edduos do sambaqui \n\nBurac\u00e3o, de modo que muitos setores, embora positivos para les\u00f5es, n\u00e3o puderam ser \n\ncontabilizados. Quando presentes, os labiamentos n\u00e3o assumiram formas diferentes \n\ndaquelas observadas nos indiv\u00edduos de Pia\u00e7aguera, com exce\u00e7\u00e3o de alguns casos de \n\noste\u00f3fitos (incomuns em Pia\u00e7aguera), caracterizados por protuber\u00e2ncias relativamente \n\nespessas nesta \u00e1rea. \n\n Gaudreault e colaboradores (2013) investigaram a marcha de trabalhadores \n\nenvolvidos diariamente com posi\u00e7\u00f5es que envolvem a flex\u00e3o mais profunda dos joelhos, \n\ncomo agachar-se ou permanecer ajoelhado. Os autores verificaram mudan\u00e7as \n\nsignificativas no \u00e2ngulo de rota\u00e7\u00e3o interna dos joelhos e, por conseguinte, maiores \n\nimpactos no compartimento medial das articula\u00e7\u00f5es do joelho. O compartimento medial, \n\nparticularmente o c\u00f4ndilo medial, tamb\u00e9m foi apontado por outros autores como mais \n\nsujeito ao estresse de for\u00e7as internas durante a marcha (Gross et al., 2011) e durante o \n\nsubir ou descer escadas (Taylor et al., 2004) e ainda na marcha sobre superf\u00edcies \n\nacidentadas (Taylor et al., 2004). Entretanto, tanto a distribui\u00e7\u00e3o quanto a frequ\u00eancia de \n\nporosidade sobre a superf\u00edcie de cada um dos setores observados no f\u00eamur n\u00e3o parecem \n\nrefletir essa din\u00e2mica. Al\u00e9m disso, eburna\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es e exostoses embora tenham sido \n\nincomuns, quando presentes, afetaram mais a por\u00e7\u00e3o lateral da ep\u00edfise distal do f\u00eamur. O \n\nplat\u00f4 tibial, por outro lado, apresentou tanto frequ\u00eancias mais relevantes como \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais evidentes de porosidade nos c\u00f4ndilos p\u00f3stero-mediais (Gr\u00e1fico 24). \n\n Ainda que a bibliografia sobre as for\u00e7as atuantes no joelho durante a marcha, bem \n\ncomo sua rela\u00e7\u00e3o com les\u00f5es e o comprometimento articular, seja bastante extensa, o \n\nexato impacto das for\u00e7as internas sobre as estruturas \u00f3sseas ainda \u00e9 objeto de discuss\u00e3o \n\n(Diamond et al., 2016). \n\n Ainda sobre a preval\u00eancia das les\u00f5es entre as por\u00e7\u00f5es mediais e laterais das \n\narticula\u00e7\u00f5es, Gross e colaboradores (2011), reuniram evid\u00eancias de que ao menos na \n\narticula\u00e7\u00e3o femoropatelar as les\u00f5es sobre a cartilagem s\u00e3o dominantes no compartimento \n\nmedial e, apenas em grupos mais severamente afetados a preval\u00eancia de les\u00f5es na \n\ncartilagem foi superior na por\u00e7\u00e3o lateral. Uma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para o estresse medial \n\npode ser o de movimentos associados \u00e0 rota\u00e7\u00e3o interna do joelho quando este est\u00e1 semi-\n\nflexionado (viradas abruptas durante o andar ou o correr, por exemplo) \n\n Scherer (2012), observou uma forte solicita\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos do compartimento \n\n\n\n210 \n \n\nanterior da coxa, diretamente associados \u00e0 extens\u00e3o do joelho e, portanto, \u00e0 locomo\u00e7\u00e3o \n\nterrestre em seus diversos n\u00edveis. Conforme j\u00e1 exposto neste cap\u00edtulo e tamb\u00e9m descrito \n\npela autora, a extens\u00e3o e flex\u00e3o do joelho s\u00e3o particularmente intensas entre os diversos \n\ntipos de agachamento. Os dados produzidos por Scherer, portanto, sugerem a \n\npossibilidade de explora\u00e7\u00e3o significativa do territ\u00f3rio terrestre adjacente aos s\u00edtios \n\nestudados.  \n\n Como mencionado, os dados dispon\u00edveis para a ocupa\u00e7\u00e3o associada ao sambaqui \n\nPia\u00e7aguera, sugerem uma explora\u00e7\u00e3o mais importante do ambiente aqu\u00e1tico. O padr\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es bem como sua frequ\u00eancia em cada setor nas \u00e1reas articulares do \n\njoelho n\u00e3o sugere padr\u00e3o intenso de deslocamento terrestre al\u00e9m do limite normal de \n\nestresse, j\u00e1 observado na literatura a partir de grupos saud\u00e1veis para osteoartrose no \n\njoelho.  \n\n Os dados coletados sobre a s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Burac\u00e3o s\u00e3o ainda mais parciais, \n\nsobretudo pelo efeito da incompletude dos esqueletos sobre a an\u00e1lise. Entretanto, sugerem \n\num padr\u00e3o diferente a partir das preval\u00eancias ligeiramente mais elevadas de eburna\u00e7\u00f5es, \n\neros\u00f5es e exostoses e das frequ\u00eancias tamb\u00e9m mais elevadas das demais les\u00f5es em cada \n\nsetor (Tabela 44). Esta diferen\u00e7a n\u00e3o implica, necessariamente, em diferentes tipos de \n\nmovimentos, mas em uma maior intensidade pelo menos nos membros inferiores. Do \n\nponto de vista de sua inser\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, a coleta de recursos junto ao mangue, implica \n\nna persist\u00eancia das posi\u00e7\u00f5es de agachamento ou extens\u00e3o total dos joelhos com a \n\nretrovers\u00e3o do quadril. \n\n Estanek (2008) observou que os indiv\u00edduos femininos de Ilhote do Leste \n\napresentaram les\u00f5es somente na patela e que o labiamento foi o tipo de les\u00e3o mais comum \n\nse comparado a eburna\u00e7\u00f5es e oste\u00f3fitos. As t\u00edbias, mais atingidas por processos \n\ntafon\u00f4micos, n\u00e3o apresentaram qualquer sinal de comprometimento, segundo a autora.  \n\n Tamb\u00e9m nos indiv\u00edduos de Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o, os labiamentos apresentaram \n\nfrequ\u00eancias mais elevadas do que aquelas observadas na maioria das \u00e1reas articulares \n\ndestacadas. Ambas as s\u00e9ries, a ep\u00edfise proximal da t\u00edbia tamb\u00e9m foi menos observada e, \n\nquando presente, mais afetada por quebras e concre\u00e7\u00f5es carbon\u00e1ticas, particularmente na \n\nmargem da \u00e1rea articular. Entretanto, alguns padr\u00f5es importantes foram observados na \n\nt\u00edbia, como a preval\u00eancia maior de exostoses e eburna\u00e7\u00f5es nos indiv\u00edduos de Burac\u00e3o, \n\nsugerindo condi\u00e7\u00e3o mais severa nesta \u00e1rea articular. Tamb\u00e9m, a frequ\u00eancia e o padr\u00e3o de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de les\u00f5es na superf\u00edcie observados na por\u00e7\u00e3o posterior dos c\u00f4ndilos da t\u00edbia \n\nem Pia\u00e7aguera (Gr\u00e1fico 24), que estaria mais pr\u00f3ximo dos resultados obtidos por Weska \n\n\n\n211 \n \n\n(2010), observou entre os indiv\u00edduos masculinos de Cabe\u00e7uda, frequ\u00eancias maiores na \n\npor\u00e7\u00e3o posterior das t\u00edbias, embora a preval\u00eancia de les\u00f5es na por\u00e7\u00e3o anterior tenha sido \n\npraticamente nula. O oposto foi observado entre as mulheres. Nas patelas propor\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes foram observadas entre as por\u00e7\u00f5es medial e lateral em ambos os lados e entre \n\nos sexos, entretanto, n\u00e3o sendo diferen\u00e7as expressivas, pode-se dizer que ambas as \n\npor\u00e7\u00f5es foram homogeneamente afetadas por les\u00f5es. Finalmente, observou frequ\u00eancias \n\nmais altas nos c\u00f4ndilos quando comparadas a face patelar. \n\n \n\n \n\n7.2.5 - Tornozelo \n\n \n\n O tornozelo \u00e9 considerado o conjunto articular dos membros inferiores com maior \n\nestabilidade, a despeito das enormes for\u00e7as compressivas ao qual est\u00e1 submetido, est\u00e1tica \n\nou dinamicamente (Brockett &amp; Chapman, 2016; Dawe &amp; Daves, 2011). Essa estabilidade \n\n\u00e9 conferida por um conjunto complexo de ligamentos, tend\u00f5es e 33 articula\u00e7\u00f5es, dentre \n\nas quais, as mais importantes para a locomo\u00e7\u00e3o s\u00e3o a subtalar (entre o t\u00e1lus e o calc\u00e2neo), \n\ntalocrural (entre a t\u00edbia e o t\u00e1lus) e transversa do tarso (Brockett &amp; Chapman, 2016). Neste \n\ntrabalho, somente a articula\u00e7\u00e3o talocrural foi investigada, conforme crit\u00e9rios \n\nestabelecidos na se\u00e7\u00e3o de M\u00e9todos.  \n\n A estabilidade conferida \u00e0s articula\u00e7\u00f5es do tornozelo explica em parte a baixa \n\npreval\u00eancia de osteoartroses comunicada pela bibliografia cl\u00ednica (Dawe &amp; Daves, 2011). \n\nA observa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas articulares da t\u00edbia e do t\u00e1lus entre os indiv\u00edduos de Pia\u00e7aguera e \n\nBurac\u00e3o n\u00e3o deixou de registrar sinais de comprometimento articular, tanto nas \n\nsuperf\u00edcies quanto na margem articular (Tabelas 29, 30, 45 e 46). \u00c9 not\u00f3ria, entretanto, a \n\npreval\u00eancia menor de les\u00f5es na superf\u00edcie do t\u00e1lus nos indiv\u00edduos de Pia\u00e7aguera em \n\nrela\u00e7\u00e3o a maioria das superf\u00edcies observadas para outras \u00e1reas articulares, 58% de casos \n\npositivos contra percentuais que variam entre 80% e 96% nos membros inferiores. \n\nRealidade esta n\u00e3o observada entre os indiv\u00edduos do sambaqui Burac\u00e3o, que apresentaram \n\nmais de 80% das superf\u00edcies da tr\u00f3clea do t\u00e1lus afetadas por algum dos sinais destacados. \n\nNordin &amp; Frankel (2001) afirmam que o grau de congru\u00eancia da t\u00edbia com o t\u00e1lus \u00e9 \n\nsignificativamente alto e que, somado a uma \u00e1rea ampla de contato entre as superf\u00edcies, \n\nresulta em n\u00edveis de estresse menores quando comprados \u00e0s demais articula\u00e7\u00f5es dos \n\nmembros inferiores. \n\n Estanek (2008), tamb\u00e9m relatou a menor frequ\u00eancia de les\u00f5es no t\u00e1lus quando \n\n\n\n212 \n \n\ncomparado a outras \u00e1reas articulares e, contraintuitivamente, uma preval\u00eancia mais \n\nsignificativa de eburna\u00e7\u00f5es. Em Pia\u00e7aguera apenas 1 caso de eburna\u00e7\u00e3o foi observado na \n\nregi\u00e3o da tr\u00f3clea e em Burac\u00e3o, apenas 2 casos. Entretanto, vale mencionar que pelo \n\nmenos um dos casos observados na s\u00e9rie de Burac\u00e3o apresentou toda a superf\u00edcie do \n\nmal\u00e9olo medial atingida por eburna\u00e7\u00e3o, associada \u00e0 porosidade e crescimentos \n\nosteof\u00edticos consider\u00e1veis nas margens. \n\n Os dados obtidos sobre a distribui\u00e7\u00e3o de porosidades expressam padr\u00f5es muito \n\nsemelhantes entre os lados do esqueleto e em ambas as s\u00e9ries esquel\u00e9ticas (Gr\u00e1ficos 29 e \n\n50). As concentra\u00e7\u00f5es de porosidade comumente observadas no centro da tr\u00f3clea do t\u00e1lus, \n\npodem resultar da press\u00e3o constante gerada pela posi\u00e7\u00e3o estendida verticalmente do \n\ncorpo. Ainda que parado e sem a presen\u00e7a de sobrecargas a for\u00e7a aplicada sobre o t\u00e1lus \n\nequivale a 3 ou 4 vezes o peso do corpo (Brockett &amp; Chapman, 2016; Dawe &amp; Daves, \n\n2011). Portanto, esse padr\u00e3o pode estar simplesmente refletindo a press\u00e3o do pr\u00f3prio \n\ncorpo de um indiv\u00edduo ao longo da vida e n\u00e3o um tipo de movimento ou atividade \n\nespec\u00edfica. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia do t\u00e1lus ao estresse e as diferentes realidades \n\nobservadas em ambos os s\u00edtios, ao menos para a superf\u00edcie articular, sugere demandas \n\nmec\u00e2nicas diferentes e/ou padr\u00f5es de movimentos do tornozelo diferentes entre as duas \n\npopula\u00e7\u00f5es.   \n\n Ainda que o espectro de movimentos e atividades empreendidas associadas ao \n\ntornozelo seja bastante amplo tamb\u00e9m considerando o tornozelo, o modelo da marcha \n\nhumana como ponto de partida para observar os principais pontos de press\u00e3o ou tens\u00e3o \n\nsobre as \u00e1reas articulares. N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre a a\u00e7\u00e3o dos estabilizadores entre o \n\ncaminhar e o correr, h\u00e1 somente o aumento da magnitude das for\u00e7as sobre a articula\u00e7\u00e3o \n\n(Brockett &amp; Chapman, 2016). \n\n Considerando as fases da marcha, podemos subdividir a fase de apoio em 3 \n\nsubfases (rocker phases) que consistem nos momentos mais importantes do ponto de vista \n\ndas for\u00e7as atuantes sobre a articula\u00e7\u00e3o: 1) apoio do calcanhar, 2) apoio plantar e \n\nprogress\u00e3o do corpo e 3) e apoio da sola, imediatamente anterior a fase de balan\u00e7o (Dawe \n\n&amp; Daves, 2011).  \n\n Cerca de 85% (ou mais da carga) sobre todo o conjunto articular \u00e9 transmitido \n\npela articula\u00e7\u00e3o talocrural (Calhoun et al., 1994). A carga transmitida sobre a tr\u00f3clea do \n\nt\u00e1lus ao longo do ciclo varia entre 77 e 90%, sendo a carga remanescentes distribu\u00edda \n\nentre as por\u00e7\u00f5es mediais e laterais (Brockett &amp; Chapman, 2016).  \n\n\n\n213 \n \n\n Considerando os principais movimentos realizados pelo tornozelo, a flex\u00e3o \n\nplantar consiste no movimento de maior exig\u00eancia sobre as superf\u00edcies da t\u00edbia e do t\u00e1lus, \n\nse comparada a dorsiflex\u00e3o, e a fase de apoio plantar o momento do ciclo com maior \n\ncontato entre ambas as superf\u00edcies (Calhoun et al., 1994). O movimento de invers\u00e3o est\u00e1 \n\npresente na maioria dos indiv\u00edduos durante a fase de apoio do calcanhar e evolu\u00e7\u00e3o para \n\no apoio plantar, al\u00e9m disso, durante o caminhar a invers\u00e3o consiste no pico de estresse \n\nsobre a por\u00e7\u00e3o medial da articula\u00e7\u00e3o (Michael et al., 2008). \n\n O ligamento mais importante que confere estabilidade ao a articula\u00e7\u00e3o talocrural \n\n\u00e9 ligamento deltoide, impede a transla\u00e7\u00e3o excessiva do t\u00e1lus sobre seu encaixe entre o \n\ncalc\u00e2neo e a t\u00edbia, bem como sua movimenta\u00e7\u00e3o medial. Suas \u00e1reas de inser\u00e7\u00e3o e seus \n\npontos de contato com o t\u00e1lus n\u00e3o parecem influenciar diretamente a tr\u00f3clea do t\u00e1lus, bem \n\ncomo, o mal\u00e9olo medial. \u00c2ngulos maiores para flex\u00e3o plantar s\u00e3o observados quando \n\ncomparados a dorsiflex\u00e3o e ambos durante o subir e descer escadas e ambos sempre \n\nmaiores na subida quando comprados a descida (Protopapadaki et al., 2007), embora \n\ndurante a subida entre n\u00edveis mais altos a press\u00e3o sobre o limite posterior da superf\u00edcie \n\narticular da tr\u00f3clea seja significativamente maior. Desta forma, os labiamentos \n\ncomumente observados na margem anterior e junto a margem do mal\u00e9olo medial devem \n\nestar associados a flex\u00e3o e extens\u00e3o sob a face articular da t\u00edbia (Gr\u00e1ficos 27 e 48), \n\nparticularmente a locomo\u00e7\u00e3o em terrenos acidentados ou com declives consider\u00e1veis. \n\n Tomando apenas a ep\u00edfise distal da t\u00edbia, o ligamento deltoide est\u00e1 inserido junto \n\n\u00e0 margem do mal\u00e9olo medial e seu tensionamento, causado particularmente pela rota\u00e7\u00e3o \n\nexterna da t\u00edbia, pode estar associado a frequ\u00eancia de labiamentos, particularmente em \n\nsua margem anterior. Importante notar que uma rota\u00e7\u00e3o externa discreta \u00e9 comum durante \n\na fase de apoio, no momento que antecede o apoio da sola e o in\u00edcio da fase de balan\u00e7o \n\n(Stufkens et al., 2012). Os labiamentos observados, portanto, podem estar simplesmente \n\nassociados tamb\u00e9m a marcha. \n\n Scherer (2012), observando as inser\u00e7\u00f5es do gastrocn\u00eamio e do s\u00f3leo registrou \n\ngraus entre moderados a intensos de solicita\u00e7\u00e3o e sugeriu padr\u00f5es de locomo\u00e7\u00e3o intenso \n\nentre os homens do s\u00edtio Praia da Tapera. Abbas (2013), obteve resultados bastante \n\nsemelhantes aos de Luciana Scherer para a s\u00e9rie esquel\u00e9tica de Jabuticabeira \u2013 II e, al\u00e9m \n\ndisso, verificou que alta solicita\u00e7\u00e3o sobre as inser\u00e7\u00f5es musculares no tornozelo n\u00e3o \n\ncorrespondia a baixa preval\u00eancia de sinais de osteoartrose nesse conjunto articular. \n\n Os oste\u00f3fitos na margem anterior do t\u00e1lus foram observados, em ambas as s\u00e9ries, \n\ne com uma frequ\u00eancia relativamente importante, com a forma de protuber\u00e2ncias espessas \n\n\n\n214 \n \n\ne extensas ao longo da margem. A bibliografia levantada at\u00e9 o momento de finaliza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho, entretanto, n\u00e3o ofereceu evid\u00eancias ou dados que pudessem auxiliar a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o deste tipo mais severo de manifesta\u00e7\u00e3o (e, portanto, incomum no t\u00e1lus) dos \n\noste\u00f3fitos. Muito embora, a rela\u00e7\u00e3o dos sambaquieiros de Burac\u00e3o com a explora\u00e7\u00e3o de \n\nzonas de mangue, pode estar associada as manifesta\u00e7\u00f5es mais importantes de oste\u00f3fitos \n\ne as preval\u00eancias maiores de les\u00f5es na superf\u00edcie da tr\u00f3clea quando comparadas a s\u00e9rie \n\nde Pia\u00e7aguera. \n\n \n\n    \n\n7.3 - Considera\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo \n \n\n Os sinais patol\u00f3gicos observados nos ossos associados a osteoartroses ainda s\u00e3o \n\nobjeto de muitos estudos em paleopatologia (Lieverse et al., 2007; Schrader, 2012; Woo \n\n&amp; Sciulli, 2013). Seu uso, entretanto, como fonte informativa sobre atividades e o esfor\u00e7o \n\nf\u00edsico cotidiano tem sido revisto e criticado por alguns autores (Jurmain et al., 2012). \n\nParte das cr\u00edticas debatidas atualmente est\u00e1 dirigida a problemas relacionados ao m\u00e9todo \n\nde an\u00e1lise (Lessa, 2013; Jurmain et al., 2012; Villotte, 2008; Weiss &amp; Jurmain, 2007).  \n\n De fato, muitos trabalhos partem do pressuposto de que determinadas varia\u00e7\u00f5es \n\nna morfologia e distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es refletem diferentes graus de severidade para a \n\nosteoartrose (p.e. Lieverse et a., 2007) e diferentes m\u00e9todos foram desenvolvidos com \n\nobjetivo de aferir esses graus em uma escala crescente de severidade. Entre as cr\u00edticas \n\ndesenvolvidas e dirigidas aos problemas relacionados ao m\u00e9todo est\u00e3o: a falta de \n\npadroniza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o para as caracter\u00edsticas definidoras de cada grau; a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries numericamente reduzidas; a utiliza\u00e7\u00e3o de categorias subjetivas (leve, \n\nsevero, etc) que possibilitam, portanto, diferentes interpreta\u00e7\u00f5es entre observadores \n\ndiferentes. Alguns destes trabalhos t\u00eam interpretado os padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o dos graus \n\nobservados como resultantes diretos da intensidade do estresse mec\u00e2nico sobre as \n\narticula\u00e7\u00f5es, o que implicaria, tamb\u00e9m, em mais ou menos esfor\u00e7o f\u00edsico. \n\n A abordagem sugerida brevemente por Ortner (1981) e resgatada por Lyrio (2008) \n\ndo trabalho de Ob\u00ebrg e colaboradores (1971) de quantificar a extens\u00e3o das les\u00f5es a partir \n\nda subdivis\u00e3o da \u00e1rea articular em quadrantes/setores significou uma importante mudan\u00e7a \n\nna forma de observar os sinais de osteoartrose. O uso da mesma l\u00f3gica por Estanek (2008) \n\nmostrou a aplicabilidade dessa abordagem ao esqueleto apendicular. Em primeiro lugar, \n\no uso dessa abordagem indica uma mudan\u00e7a na maneira de entender as \u00e1reas articulares \n\n\n\n215 \n \n\nporque subjacente \u00e0 divis\u00e3o em quadrantes est\u00e1 a ideia de que a superf\u00edcie articular n\u00e3o \u00e9 \n\nhomog\u00eanea e os sinais de indicativos de osteoartrose podem ser observados segundo \n\ndiferentes padr\u00f5es em por\u00e7\u00f5es diferentes da mesma. Quantificar a extens\u00e3o das les\u00f5es \n\n(qual a porcentagem da \u00e1rea ou margens est\u00e3o afetados) ao inv\u00e9s de aferir graus de \n\nseveridade, al\u00e9m disso, diminui o espa\u00e7o para erros interobservador.  \n\n As possibilidades oferecidas por essa abordagem est\u00e3o relacionadas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \n\nmais precisa das les\u00f5es nas \u00e1reas articulares, visto que, os movimentos executados \n\ndurante as diversas atividades di\u00e1rias por um dado indiv\u00edduo implicam em pontos de \n\nmaior ou menor tens\u00e3o em regi\u00f5es diferentes das \u00e1reas articulares envolvidas. Desta \n\nforma, compreender o padr\u00e3o de ocorr\u00eancia das les\u00f5es segundo sua localiza\u00e7\u00e3o possibilita \n\na aproxima\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis movimentos articulares e, por conseguinte, dos tipos de \n\nmovimentos possivelmente associados \u00e0s les\u00f5es. Os dados gerados desta forma, n\u00e3o \n\ndeixam de oferecer subs\u00eddio sobre intensidade e severidade do estresse sobre as \u00e1reas \n\narticulares, entretanto, esta interpreta\u00e7\u00e3o subjaz a do tipo de movimento executado. \n\n  \n\n Entretanto, embora represente uma mudan\u00e7a importante, a divis\u00e3o n\u00e3o permite \n\npor si s\u00f3 a observa\u00e7\u00e3o exata das \u00e1reas de maior ocorr\u00eancia dos indicadores de \n\nosteoartrose. Tal como observado nos resultados deste trabalho, em muitos casos as \u00e1reas \n\nde maior concentra\u00e7\u00e3o est\u00e3o localizadas na \u201cfronteira\u201d entre diferentes setores, fazendo \n\ncom que cada setor em separado tenha frequ\u00eancias altas em grau 1, quando a \u00e1rea total da \n\nles\u00e3o \u00e9 na verdade maior. Tamb\u00e9m ocorre que alguns setores apresentem uma pequena \n\n\u00e1rea afetada mas em continuidade a \u00e1reas maiores afetadas em um setor adjacente.  \n\n A proposta aplicada neste trabalho consistiu na divis\u00e3o das \u00e1reas articulares \n\nselecionadas em setores, conforme a proposta recuperada e adaptada por Liryo (2008) a \n\npartir dos autores supracitados. Esta proposta foi acrescida da confec\u00e7\u00e3o de mapas de \n\ncalor, capazes de evidenciar graficamente as regi\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de les\u00f5es \n\nconsideradas as \u00e1reas articulares em sua integralidade. Desta forma, al\u00e9m da \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de cada um dos 6 tipos de les\u00e3o analisados em cada um dos setores \n\n(expressa atrav\u00e9s de frequ\u00eancias), os gr\u00e1ficos apresentados ilustram o padr\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es pela superf\u00edcie e pela margem articulares.  \n\n Esse m\u00e9todo de registro, bem como o protocolo para o desenvolvimento dos \n\nmapas, foi propostos por Tiago Atorre (Msc) e refinados e validados quanto a acur\u00e1cia \n\ndas representa\u00e7\u00f5es obtidas em conjunto com Veronica Wesolowski, no contexto de \n\ndesenvolvimento desta pesquisa. Esse m\u00e9todo de registro e representa\u00e7\u00e3o baseia-se no \n\n\n\n216 \n \n\nentendimento das superf\u00edcies articulares como outra superf\u00edcie qualquer, cujos pontos \n\nobservados (neste caso, os sinais de altera\u00e7\u00e3o \u00f3ssea) podem ser referenciados a partir de \n\num sistema de coordenadas cartesianas (x, y, z), onde duas vari\u00e1veis d\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o do \n\nponto de les\u00e3o no espa\u00e7o articular e uma vari\u00e1vel define o tipo de les\u00e3o. Desta forma, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es das \u00e1reas articulares utilizadas nas fichas de an\u00e1lise foram sobrepostas por \n\ngrids, que conferiram uma localiza\u00e7\u00e3o (coordenadas x e y) para cada ponto de les\u00e3o ou \n\n\u00e1rea ausente dentro deste sistema fechado, as quais por sua vez foram representadas por \n\num c\u00f3digo num\u00e9rico. A visualiza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es observadas nos \n\ngr\u00e1ficos de calor apresentados \u00e9 o resultado da soma ou, dito de outra forma, do \n\n\u201cempilhamento\u201d dos diferentes grids (ou seja, dos diferentes indiv\u00edduos) que representam \n\numa mesma \u00e1rea articular.  \n\n Optou-se por utilizar o mesmo m\u00e9todo de visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas afetdas tamb\u00e9m \n\npara as \u00e1reas ausentes, conforme descrito na sess\u00e3o de m\u00e9todos. Desta forma foi poss\u00edvel \n\nidentificar e ponderar o real peso das frequ\u00eancias observadas, \u00e0 medida que, baixas \n\nfrequ\u00eancias de les\u00f5es nas por\u00e7\u00f5es frequentemente ausentes n\u00e3o significam \n\nnecessariamente aus\u00eancia de les\u00e3o. Conforme observado por Lessa (2013), a maioria dos \n\ntrabalhos sobre sinais de osteoartroses em popula\u00e7\u00f5es antigas, t\u00eam dado pouco \n\nsignificado \u00e0s \u00e1reas ausentes nas articula\u00e7\u00f5es ou ignorado sua rela\u00e7\u00e3o com a preval\u00eancia \n\nde les\u00f5es. \n\n Esta abordagem permitiu evidenciar graficamente padr\u00f5es mais claros que \n\ndificilmente poderiam ser notados apenas pelo c\u00e1lculo frequ\u00eancia dos graus das les\u00f5es na \n\ndivis\u00e3o por quadrantes ou setores. Al\u00e9m disso, facilitou a interpreta\u00e7\u00e3o biomec\u00e2nica das \n\nles\u00f5es, na medida em que, muitas \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o coincidiram com as \u00e1reas de \n\nfixa\u00e7\u00e3o de ligamentos e tend\u00f5es ou com por\u00e7\u00f5es normalmente solicitadas por for\u00e7as \n\ncompressivas (entre duas \u00e1reas articulares) tensionadas pela a\u00e7\u00e3o muscular. \n\n Tendo sido esta pesquisa a primeira tentativa de abordar graficamente a frequ\u00eancia \n\ne distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es indicativas de osteoartrose, algumas dificuldades estiveram \n\npresentes e seus limites devem tamb\u00e9m ser examinados. \n\n O caminho entre a coleta de dados nas fichas impressas e a constru\u00e7\u00e3o dos mapas \n\nde calor se mostrou marcado por muitas etapas e opera\u00e7\u00f5es o que, atualmente, torna \n\nprocesso muito trabalhoso e bastante demorado. Isso se deu pelo fato de que transformar \n\nos dados cartesianos registrados manualmente (localiza\u00e7\u00e3o em forma de ponto na ficha \n\nde coleta) em arquivos de formato intelig\u00edvel ao software de an\u00e1lise espacial (Surfer), \n\ndemandou a digitaliza\u00e7\u00e3o de todas as fichas de coleta e sua transcri\u00e7\u00e3o a partir de \n\n\n\n217 \n \n\nprograma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica feita em planilha eletr\u00f4nica Excel.  \n\n As possibilidades oferecidas pelo m\u00e9todo somadas \u00e0s dificuldades colocadas pela \n\nquantidade de opera\u00e7\u00f5es e tempo necess\u00e1rio sugerem, como solu\u00e7\u00e3o ideal, o \n\ndesenvolvimento de um software espec\u00edfico capaz reconhecer a informa\u00e7\u00e3o contida na \n\nficha de coleta e transform\u00e1-la no dado padr\u00e3o utilizado no Surfer. \n\n A divis\u00e3o por setores, tal como aplicada por Estanek (2008) e revista neste \n\ntrabalho, foi estabelecida obedecendo \u00e0 divis\u00e3o natural das \u00e1reas articulares e de acordo \n\ncom os tipos de movimentos permitidos por cada articula\u00e7\u00e3o. As mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \n\nao trabalho da autora ocorreram no esquema da ep\u00edfise proximal do \u00famero, na ep\u00edfise \n\nproximal da ulna e na ep\u00edfise distal do f\u00eamur.  \n\n No \u00famero o cap\u00edtulo foi dividido em dois setores, dado que a literatura m\u00e9dica \n\nindicava diferentes momentos de estresse sobre o mesmo durante a total flex\u00e3o e a total \n\nextens\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o \u00famero-capitular.  \n\n Na ulna, a inclus\u00e3o de mais um setor na por\u00e7\u00e3o central da tr\u00f3clea decorreu da \n\nobserva\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do material quando foi percebida a recorr\u00eancia de exostoses nessa \n\nregi\u00e3o. Desta forma, a divis\u00e3o objetivava testar se de fato havia uma din\u00e2mica diferente \n\nde les\u00f5es nesta regi\u00e3o o que foi confirmado tanto pela frequ\u00eancia no setor quanto pelos \n\nmapas de calor.  \n\n Finalmente, a ep\u00edfise distal do f\u00eamur, segundo o mesmo crit\u00e9rio estabelecido para \n\na divis\u00e3o do cap\u00edtulo do \u00famero, teve o c\u00f4ndilo dividido em 4 setores bem como a face \n\npatelar dividida em 4 setores dado o grande alcance de movimentos tanto da patela quanto \n\ndos c\u00f4ndilos do f\u00eamur sobre o plat\u00f4 tibial. Vale notar para as pr\u00f3ximas experi\u00eancias que \n\na din\u00e2mica de les\u00f5es sobre a face patelar observada neste trabalho n\u00e3o justificou a divis\u00e3o \n\ndesta por\u00e7\u00e3o em 4 setores.  Provavelmente, se aplicado o mesmo esquema utilizado por \n\nWeska (2010), que dividiu a face patelar apenas entre seu compartimento medial e lateral, \n\nn\u00e3o haveria mudan\u00e7as significativa na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n Desta forma, embora a divis\u00e3o por setores tenha procurado estar coerente com \n\ndin\u00e2mica biomec\u00e2nica de cada \u00e1rea articular, conforme proposi\u00e7\u00e3o de Lessa (2013), e \n\ntenham possibilitado a observa\u00e7\u00e3o de dados coerentes, ajustes ainda ser\u00e3o necess\u00e1rios \n\ncomo na patela. \n\n Finalmente, a literatura que relaciona biomec\u00e2nica, estresse e osteoartroses \n\nmostrou-se muit\u00edssimo vasta. A aproxima\u00e7\u00e3o com o conhecimento que vem sendo \n\nproduzido pelos estudos cl\u00ednicos e da medicina esportiva se mostrou fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o dos padr\u00f5es de movimento e do tipo de esfor\u00e7o f\u00edsico. E embora este \n\n\n\n218 \n \n\ntrabalho tenha levantado uma quantidade importante de trabalhos atuais sobre o tema, um \n\nlevantamento sistem\u00e1tico e organizado por modalidades espec\u00edficas do esporte e por \n\nmodalidades ocupacionais (trabalhadores do campo; oper\u00e1rios urbanos, etc) n\u00e3o pode ser \n\nrealizada no contexto deste trabalho. \n\n  \n\n\n\n219 \n \n\n8. S\u00cdNTESE E CONCLUS\u00d5ES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n As s\u00e9ries estudadas apresentaram preval\u00eancias elevadas de les\u00f5es na maioria das \n\n\u00e1reas articulares estudadas. Considerando a ocorr\u00eancia diferenciada entre superf\u00edcies e \n\nmargens da \u00e1rea articular, estas \u00faltimas foram na ampla maioria dos casos mais \n\nprevalentes para os sinais de osteoartrose.  \n\n Estes dados apontam para uma caracteriza\u00e7\u00e3o da osteoartrose nestas popula\u00e7\u00f5es \n\ncomo um processo generalizado em n\u00edvel populacional e individual, presente desde o \n\nin\u00edcio da idade adulta e que acomete a maioria das \u00e1reas articulares mais importantes do \n\nponto de vista do movimento humano. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 suportada pelos dados mais \n\nrecentes das pesquisas cl\u00ednicas e da medicina esportiva, que passam a identificar em \n\njovens atletas, trabalhadores industriais, camponeses, etc, as fases iniciais da doen\u00e7a sem, \n\nno entanto, a manifesta\u00e7\u00e3o de dor ou restri\u00e7\u00e3o dos movimentos. \n\n Os dados obtidos para cada um dos s\u00edtios, ainda que parciais, parecem refor\u00e7ar as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es mais recentes sobre os sambaquis do litoral sul e sudeste: \n\n Em primeiro lugar, porque a frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es refor\u00e7am a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de que os grupos sambaquieiros devem ter exercido um dom\u00ednio \n\ngeneralizado sobre o meio circundante e os recursos necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nvida material cotidiana. \n\n Embora a preval\u00eancia dos sinais de osteoartrose tenha sido elevada em ambos os \n\ns\u00edtios, sua manifesta\u00e7\u00e3o discreta sugere que as les\u00f5es s\u00e3o respostas \u00e0s demandas mais \n\ncomuns da atividade humana, como caminhar, subir uma encosta, pescar, remar, sentar, \n\nagachar, ajoelhar, etc. Portanto al\u00e9m de n\u00e3o sugerirem atividades especializadas, n\u00e3o \n\nparecem implicar na restri\u00e7\u00e3o de movimentos. Casos marcadamente severos estiveram \n\nassociados apenas \u00e0 indiv\u00edduos acima dos 40 anos e nestes casos podem ter representado \n\n\n\n220 \n \n\na ocorr\u00eancia de dor ou restri\u00e7\u00e3o de movimentos, sugerindo a possibilidade de cuidados \n\nespeciais dispensados a estes indiv\u00edduos pelo grupo. \n\n Pia\u00e7aguera e Burac\u00e3o, embora n\u00e3o tenham sido estatisticamente comparados e, \n\nportanto, n\u00e3o seja poss\u00edvel inferir a signific\u00e2ncia entre as diferen\u00e7as observadas, parecem \n\nrepresentar realidades distintas. A preval\u00eancia maior de les\u00f5es como as exostoses, \n\neburna\u00e7\u00f5es e eros\u00f5es, assim como, frequ\u00eancias ligeiramente superiores, sugerem um \n\npadr\u00e3o de atividade diferentes em Burac\u00e3o se comparada ao grupo de Pia\u00e7aguera. \n\n Do ponto de vista do m\u00e9todo, a associa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise por setores com a an\u00e1lise \n\ngr\u00e1fica da frequ\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de cada um dos indicadores em cada uma das \u00e1reas \n\narticulares destacadas se mostrou um m\u00e9todo eficiente. Atrav\u00e9s dele, foi poss\u00edvel verificar \n\ncom maior precis\u00e3o as regi\u00f5es afetadas e verificar a exist\u00eancia de padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m de permitir uma avalia\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil das poss\u00edveis for\u00e7as biomec\u00e2nicas e \n\nmovimentos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o das les\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n221 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n \n\n \n\nABBAS, A. R. \u201cOs sepultamentos de Jabuticabeira II, SC \u2013 insights e \n\ninfer\u00eancias sobre padr\u00f5es fenot\u00edpicos, an\u00e1lise de modo de vida e \n\norganiza\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s de Marcadores de Estresse M\u00fasculo-Esqueletal.\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto de Bioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2013.  \n\n \n\nABBAS, G., e DISS, C. \u201cPatellar tracking during the gait cycle.\u201d Journal of \n\nOrthopaedic Surgery, v. 19, n. 3 (2011): 288-291. \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. N. Litoral do Brasil \u2013 Brazilian Coast. S\u00e3o Paulo: \n\nMetalivros, 2003. \n\n \n\nAFONSO, M. C., e De BLASIS, P. \u201cAspectos da Forma\u00e7\u00e3o de um Grande \n\nSambaqui: alguns indicadores em Espinheiros \u2013 II.\u201d Revista do Museu de \n\nArqueologia e Etnologia , v. 4 (1994): 21-30. \n\n \n\nALVES, C. C. \u201cAn\u00e1lise Zooarqueol\u00f3gica de um sambaqui fluvial: o caso \n\ndo s\u00edtio Capelinha I.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Museu de Arqueologia e \n\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n \n\nALVES, D. M. \u201cA ind\u00fastria l\u00edtica do sambaqui Mar Casado e outros \n\nsambaquis do litoral do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nMuseu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nAMIRUDIN, A. N., PARASURAMAN, S., KADIRVEL, A., AHMED \n\nKHAN, M. K. A., e ELAMVAZUTHI, I. \u201cBiomechanics of Hip, Knee and \n\nAnkle joint loading during ascent and descent walking.\u201d Procedia \n\nComputer Science, v. 42 (2014): 336-344. \n\n \n\nANGEL, J. L. \u201cPorotic hyperostosis, anemias, malarias and marshes in the \n\nprehistoric Eastern Mediterranean.\u201d Science, v.153 (1967): 760-763. \n\n \n\nARMELAGOS, G. J. e GERVEN, D. P \u201cA century of skeletal biology and \n\npaleopathology: contrasts, contradictions, and conflicts.\u201d American \n\nAntropologists, v.105, n.1 (2003): 53-64. \n\n \n\nASSUN\u00c7\u00c3O, D. \u201cSambaquis da Paleolaguna de Santa Marta: em busca do \n\ncontexto regional no litoral sul de Santa Catarina.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2010. \n\n\n\n222 \n \n\n \n\nATTUR, M. G., DAVE, M., AKAMATSU, M., KATOH, M. e AMIN, A. \n\nR \u201cOsteoarthritis or osteoarthrosis: the definition of inflamation becomes a \n\nsemantic issue in the genomic era of molecular medicine\u201d Osteoarthritis \n\nand Cartilage, v.10, n.1 (2002): doi:10.1053/joca.2001.0488 \n\n \n\nAUFDERHEIDE, A. C. e RODR\u00cdGUEZ-MART\u00cdN, C. The Cambridge \n\nencyclopedia of human paleopathology. Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 1998. \n\n \n\nBANDEIRA, A. M. \u201cOcupa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas no litoral maranhense: um \n\nestudo arqueol\u00f3gico sobre o sambaqui do Bacanga na Ilha de S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 \n\nMaranh\u00e3o.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Museu de Arqueologia e Etnologia da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n \n\nBANDEIRA, A. M. \u201cOcupa\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e9-coloniais na ilha de S\u00e3o Lu\u00eds \n\n\u2013 MA: inser\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na paisagem, cronologia e cultura \n\nmaterial cer\u00e2mica.\u201d Tese de Doutorado, Museu de Arqueologia e Etnologia \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, 2013. \n\n \n\nBANDEIRA, A. M.  \u201cOcupa\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e9-coloniais na ilha de S\u00e3o \n\nLu\u00eds \u2013 MA: tecnologia cer\u00e2mica e cronologia\u201d In organizado por Arkley \n\nBandeira &amp; Rafael Brandi, Nova Luz sobre a Arqueologia do Maranh\u00e3o, \n\nBrandi &amp; Bandeira Consultoria Cultural, 2014.  \n\n \n\nBANDEIRA, D. R. \u201cMudan\u00e7a na estrat\u00e9gia de subsist\u00eancia \u2013 O s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Enseada I \u2013 Um estudo de caso.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, 1992. \n\n \n\nBARELA, A. M. F. \u201cAn\u00e1lise biomec\u00e2nica do andar de adultos e idosos nos \n\nambientes aqu\u00e1ticos e terrestres.\u201d Tese de Doutorado. Escola de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica e Esportes da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n \n\nBARRETO, C. \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial do Vale do Ribeira do Iguape, \n\nSP: os s\u00edtios concheiros do m\u00e9dio curso\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 1988. \n\n \n\nBARRETO, C. \u201cA Constru\u00e7\u00e3o de um Passado Pr\u00e9-Colonial: uma breve \n\nhist\u00f3ria da Arqueologia no Brasil.\u201d Revista USP, v. 44 (1999-2000): 32-51. \n\n \n\nBARTOLOMUCCI, R. \u201cPreserva\u00e7\u00e3o \u00f3ssea: um estudo tafon\u00f4mico dos \n\nremanescentes \u00f3sseos humanos dos sambaquis fluviais do vale do Ribeira \n\nde Iguape, SP\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Museu de Arqueologia e \n\nEtnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n \n\n\n\n223 \n \n\nBASTOS, M. Q. R. \u201cMobilidade humana no litoral brasileiro: an\u00e1lise de \n\nis\u00f3topos de estr\u00f4ncio no sambaqui Forte Marechal Luz.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, FIOCRUZ, 2009. \n\n \n\nBASTOS, M. Q. R. \u201cDos sambaquis do sul do Brasil \u00e0 di\u00e1spora africana: \n\nestudos de geoqu\u00edmica isot\u00f3pica de s\u00e9ries esquel\u00e9ticas humanas escavadas \n\nde s\u00edtios arqueol\u00f3gicos brasileiros.\u201d Tese de Doutorado, Universidade de \n\nBras\u00edlia, 2014. \n\n \n\nBASTOS, M. Q. R., LESSA, A., RODRIGUES-CARVALHO, C., \n\nTYKOT, R. H., e SANTOS, R. V. \u201cAn\u00e1lise de is\u00f3topos de carbono e \n\nnitrog\u00eanio: a dieta antes e ap\u00f3s a presen\u00e7a cer\u00e2mica no s\u00edtio Forte Marechal \n\nLuz.\u201d Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, v. 24 (2014): 137-151. \n\n \n\nBELTR\u00c3O, M. C. M. C., HERENDIRA, O. R., e NEME, M. N. \u201cColetores \n\nde moluscos litor\u00e2neos e sua adapta\u00e7\u00e3o ambiental: o sambaqui de \n\nSernambetiba.\u201d Arquivos do Museu de Hist\u00f3ria Natural, v. 3 (1978): 97-\n\n115. \n\n \n\nBERENBAUM, F. \u201cOsteoarthritis as an inflamatory disease (osteoarthritis \n\nis not osteoarthrosis!).\u201d Osteoarthritis and Cartilage, v.21 (2013): 16-21.  \n\n \n\nBIOCCA, E., HOGE, A., e SCHREIBER, G. \u201cContribui\u00e7\u00e3o ao Estudo de \n\nAlguns Sambaquis da Ilha de Santo Amaro, Estado de S\u00e3o Paulo\u201d. Revista \n\ndo Museu Paulista, v. 1 (1947): 153-171. \n\n \n\nBISWAS, D., WYSOCKI, R. W., e COHEN, M. S. \u201cPrimary and \n\nposttraumatic arthritis of the elbow.\u201d Hand Clinics, v. 27, n. 2 (2013): 131-\n\n137. \n\n \n\nBORGES, C. \u201cAnalyse arch\u00e9ozoologique de l\u2019exploitation des animaux par \n\nles populations de p\u00eacheurs-chasseurs-cueilleurs des sambaquis de Baixada \n\nSantista, Br\u00e9sil, entre 5000 et 2000 BP.\u201d Tese de Doutorado, Mus\u00e9um \n\nNational D\u2019Histoire Naturelle, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\nBRAUN, H. e GOLD, G. \u201cDiagnosis of osteoarthritis: Imaging.\u201d Bone, \n\nv.51, n.2 (2012): 278-288. \n\n \n\nBRIDGES, P. \u201cDegenerative joint disease in hunter-gatherers and  \n\nagriculturalists from the Southeastern United States. American.\u201d \n\nJournal of Physical Anthropology, v. 85, n. 4 (1991): 379-391. \n\n \n\nBROCKETT, C. L. e CHAPMAN, G. J. \u201cBiomechanics of the ankle.\u201d \n\nOrthopedics and Trauma, v.30, n.3 (2016): 232-238. \n\n \n\n\n\n224 \n \n\nBUIKSTRA, J. \u201cIntroduction.\u201d In Bioarchaeology: the contextual analysis \n\nof human remains, editado por Jane Buikstra, e Lane Beck, 1-6. London: \n\nElsevier, 2006. \n\n \n\nBUIKSTRA, J., e BECK, L. A. eds. Bioarchaeology: the contextual \n\nanalysis of human remains. London: Elsevier, 2006. \n\n \n\nBUIKSTRA, J., e COOK, D. \u201cPaleopatologia.\u201d In Paleopatologia e \n\npaleoepidemiologia: estudos multidisciplinares, editado por Adauto Ara\u00fajo, \n\ne Luiz. Ferreira. Rio de Janeiro: ENSP, 1992. (Panorama, v. 4) \n\n \n\nBUIKSTRA, J., BECK, L., e UBELAKER, D. eds. Standards for data \n\ncollection from human skeletal remains. Fayetteville: Arkansas \n\nArchaeological Survey, 1994. \n\n \n\nBURR, D. B., e GALLANT, M. A. \u201cBone remodelling in osteoarthritis.\u201d \n\nNature Reviews Rheumatology, v. 8 (2012): 665-673. \n\n \n\nCALAZANS, M. O.  \u201cDe restos a rastros. Os sambaquis de Cubat\u00e3o-SP e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e9-hist\u00f3ria brasileira.\u201d Oficina do Historiador, \n\nEDIPUCRS, v. 6, n. 1 (2013): 84-104. \n\n \n\nCALAZANS, M. O. \u201cOs sambaquis e a arqueologia no Brasil do s\u00e9culo \n\nXIX.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2016. \n\n \n\nCALHOUN, J. H., LI, F., LEDBETTER, B. R. e VIEGAS, S. F. \u201cA \n\ncomprehensive study of pressure distribution in the ankle joint with \n\ninversion and eversion.\u201d Foot &amp; Ankle Interntional, v.15, n.3 (1994): 125-\n\n133. \n\n \n\nCALLIPO, F. R. \u201cOs Sambaquis Submersos de Can\u00e9ia: um caso de estudo \n\nde arqueologia subaqu\u00e1tica.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2004. \n\n \n\nCALLIPO, F. R. \u201cSociedade sambaquieira, comunidades mar\u00edtimas.\u201d Tese \n\nde Doutorado, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nCASTA\u00d1EDA SANZ, S., BRUGES-ARMAS, J., E HERRERO-\n\nBEAUMONT, G. \u201cImport\u00e2ncia do osso subcondral e da membrana sinovial \n\nna protegenia e no tratamento da osteoartrose.\u201d Acta de Reumatologia \n\nPortuguesa, v. 31, n. 3 (2006): 205-213. \n\n \n\nCHAMMAS, M. \u201cPost-traumatic osteoarthritis of the elbow\u201d. Orthopaedics \n\n&amp; Traumatology: Surgery &amp; Research, v. 100 (2014): 515-524. \n\n  \n\n\n\n225 \n \n\nCHANG, A. H., CHMIEL, J. S., ALMAGOR, O., GUERMAZI, A., \n\nPRASAD, P. V., MOISIO, K. C., BELISLE, L., ZHANG, Y., HAYES, K. e \n\nSHARMA, L. \u201cAssociation of baseline knee sagittal dynamic joint stiffness \n\nduring gait and 2-year patellofemoral cartilage demange worsening in knee \n\nosteoarthritis.\u201d Osteoarthritis and Cartilage, (2016, no prelo) \n\nhttp://dx.doi.org/ 10.1016/j.joca.2016.10.004 \n\n \n\nCOLONONESE, R, COLLINS, M., LUCQUIN, A., EUSTACE, M., \n\nHANCOCK, Y., PONZONI, R. A., MORA, A., SMITH, C., De BLASIS, \n\nP., FIGUTI, L., WESOLOWSKI, V., PLENS, C., EGGERS, S., FARIAS, \n\nD. S. E., GLEDHIL, A. e CRAIG, E. \u201cLong-term resiliance of late \n\nholocene coastal subsistence system in southeastern South America\u201d. Plos \n\nOne, v.9, n.4 (2014) doi:10.1371/journal.pone.0093854 \n\n \n\nCOPE, J. M., BERRYMAN, A. C., MARTIN, D. L. e POTTS, D. D. \n\n\u201cRobusticity and osteoarthritis at the trapeziometacarpal joint in a Bronze \n\nAge population from Tell Abraq, United Arab Emirates.\u201d American Journal \n\nof Physical Anthropology, v.126 (2005): 391-400. \n\n \n\nCOSTIGAN, P. A. DELUZIO, K. J. e WYSS, U. P. \u201cKnee and hip kinetics \n\nduring normal stair climbing.\u201d Gait Posture, v.16, n.1 (2002): 31-37. \n\n \n\nDAGENAIS, S., GARBEDIAN, S. e WAI, E. K. \u201cSystematic review of the \n\nprevalence of radiographic primary hip osteoarthritis.\u201d Clinical Orthopedic \n\nRelated Research, v.467 (2009): 623-637. \n\n \n\nDAWE, E. J. C. e DAVIS, J. \u201cAnatomy and biomechanics of the foot and \n\nankle.\u201d Orthopaedics and Trauma, v.25, n.4 (2011): 279-286. \n\n \n\nDe BLASIS, P., e PIEDADE, S. \u201cAs pesquisas do Instituto de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \n\ne seu acervo: balan\u00e7o preliminar e bibliografia comentada.\u201d Revista do \n\nMuseu de Arqueologia e Etnologia, v.1 (1991): 165-188. \n\n \n\nDe BLASIS, P., e GASPAR, M. D. \u201cSambaquis do sul catarinense: \n\nretrospectiva de dez anos de pesquisa.\u201d Especiaria (UESC), v. 11/12 (2009): \n\n20-30. \n\n \n\nDe BLASIS, P., KNEIP, A., SCHEEL-YBERT, R., GIANNINI, P. C., e \n\nGASPAR, M. D. \u201cSambaquis e Paisagem: Din\u00e2mica natural e arqueologia \n\nregional no Brasil.\u201d Arqueolog\u00eda Suramericana/Arqueologia Sul-\n\nAmericana, v. 3, n. 1 (2007): 29-61. \n\n \n\nDe MASI, M. A. N. \u201cEvolu\u00e7\u00e3o da dieta das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas da \n\ncosta sul do Brasil, Santa Catarina.\u201d Apresenta\u00e7\u00e3o realizada no XI \n\nCongresso da Sociedade de Arqueologia Brasileira, Anais, Rio de Janeiro, \n\n2001. \n\n\n\n226 \n \n\n \n\nDIAMOND, L. E., WRIGLEY, T. V., BENNELL, K. L., HINMAN, R. S., \n\nO\u2019DONNELL, J., e HODGES, P. W.  \u201cHip joint biomechanics during  gait \n\nin people with and without symptomatic femoroacetabular  impingement.\u201d \n\nGait &amp; Posture, v. 43 (2016) \n\n \n\nDi GIUSTO, M. \u201cCuradoria dos Remanescentes Esquel\u00e9ticos dos \n\nsambaquis Maratu\u00e1, Burac\u00e3o e Mar Casado.\u201d Relat\u00f3rio parcial de pesquisa \n\nde inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica institucional/RUSP. Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\n2014 \n\n \n\nDUARTE, P. O sambaqui visto atrav\u00e9s de outros sambaquis. S\u00e3o Paulo, \n\nIPH, 1968. \n\n \n\nEGLOFF, C., H\u00dcGLE, T., e VALDERRABANO, V. \u201cBiomechanics and \n\npathomecanisms os osteoarthritis.\u201d Swiss Medical Weekly, v. 142 (2012): \n\nw13583  \n\n \n\nEMPERAIRE, J., e LAMING, A. \u201cLes Sambaquis de la C\u00f4te M\u00e9ridionale \n\ndu Br\u00e9sil.\u201d Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 des Am\u00e9ricanistes, v. 45 (1956): 5-163. \n\n \n\nERICKSON, B. J., THORSNESS, R. J., HAMAMOTO, J. T., e VERMA, \n\nN. N. \u201cThe Biomechanics of Throwing.\u201d Operative Techinics in Sport \n\nMedicine, v. 24 (2016): 156-161. \n\n \n\nESCAMILLA, R. F. \u201cKnee biomechanics of the dynamic squat exercise.\u201d \n\nMedicine &amp; Science in Sports &amp; Exercise, v. 33, n. 1 (2001): 127-141. \n\n \n\nESTANEK, A. \u201cTrabalho e Conv\u00edvio no Para\u00edso Insular: Paleopatologia \n\ndos remanescentes \u00f3sseos de Ilhote do Leste/RJ.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, 2008. \n\n \n\nFEISIG, G. S., ANDREWS, J. R., DILLMAN, C. J. e ESCAMILLA, R.  \n\n\u201cKinects of baseball: pitching with implications about injury mechanism.\u201d \n\nAmerican Journal of Sports Medicine, v.23, n.2 (1995): 233-239. \n\n \n\nFELLET, A., FELLET, A. J. e FELLET, L. \u201cOsteoartrose: uma revis\u00e3o.\u201d \n\nRevista Brasileira de Medicina, v.64 (2007): 55-61. \n\n \n\nFELSON, D. T. \u201cOsteoarthritis as a disease of mechanics.\u201d Osteoarthritis \n\nand Cartilage, v.21 (2013): 10-15. \n\n \n\nFIGUTI, L. \u201cEstudos dos Vest\u00edgios Faun\u00edsticos do Sambaqui Cosipa \u2013 3, \n\nCubat\u00e3o-SP.\u201d Revista de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, v. 7 (1989): 112-126. \n\n \n\n\n\n227 \n \n\nFIGUTI, L. \u201cO Homem Pr\u00e9-Hist\u00f3rico, O Molusco e o Sambaqui: \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a subsist\u00eancia dos povos sambaquieiros.\u201d Revista do \n\nMuseu de Arqueologia e Etnologia, v. 3 (1993): 67-80. \n\n \n\nFIGUTI, L. \u201cSambaquis Cosipa (4200 a 1200 A.P.): Estudo da subsist\u00eancia \n\ndos Povos Pescadores-Coletores da Baixada Santista.\u201d Revista de \n\nArqueologia, v. 8, n. 2 (1994/1995): 267-283. \n\n \n\nFIGUTI, L. \u201cEconomia/Alimenta\u00e7\u00e3o na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Litoral de S\u00e3o \n\nPaulo.\u201d In Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Terra Brasilis, organizado por Maria Cristina \n\nTen\u00f3rio.  Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1999. \n\n \n\nFIGUTI, L., e PLENS, C. \u201cThe Riverine Samabaqui: Zooarchaeological \n\nstudies of inland brazilian shell mounds.\u201d In The Cultural Dynamics of \n\nShell-Matrix Sites, editado por Mirjana Roksandic, Sheila Mendon\u00e7a de \n\nSouza, Sabine Eggers, Meghan Burchell, e Daniela Klokler, Albuquerque: \n\nUniversity of New Mexico Press, 2014. \n\n \n\nFILIPPINI, J. \u201cTreponematoses e outras paleopatologias em s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos pr\u00e9-hist\u00f3ricos do litoral sul e sudeste do Brasil.\u201d Tese de \n\nDoutorado, Instituto de Bioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2012. \n\n \n\nFILIPPINI, J., e EGGERS, S. \u201cDist\u00e2ncia biol\u00f3gica entre sambaquieiros \n\nfluviais (Moraes \u2013 Vale do Ribeira-SP) e construtores de s\u00edtios litor\u00e2neos \n\n(Pia\u00e7aguera e Ten\u00f3rio-SP e Jabuticabeira II-SC).\u201d Revista do Museu de \n\nArqueologia e Etnologia, v. 15-16 (2005/2006): 165-180. \n\n \n\nFINDLAY, D. M. e KULIWABA, J. S. \u201cBone-cartilage crosstalk: a \n\nconversation for understanding osteoarthritis.\u201d Bone Research, v.4 (2016) \n\ndoi:10.1038/boneres.2016.28 \n\n \n\nFISCHER, P. F. \u201cMoleques do morro e os moleques da praia: estresse e \n\nmortalidade em um sambaqui fluvial (Moraes, Vale do Ribeira de Iguape, \n\nSP) e em um sambaqui litor\u00e2neo (Pia\u00e7aguera, Baixada Santista, SP).\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Museu de Arqueologia e Etnologia da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2012.  \n\n \n\nFRANSEM, M., AGALIOTIS, M. A., BRIDGETT, L., e MACKEY, M. G. \n\n\u201cHip and knee pain: Role of occupational factors.\u201d Best Practice &amp; \n\nResearch Clinical Rheumatology, v. 25 (2011): 81-101. \n\n \n\nGARCIA, C. D. R. \u201cMeios de Subsist\u00eancia de Popula\u00e7\u00f5es Pr\u00e9-Hist\u00f3ricas no \n\nLitoral do Estado de S\u00e3o Paulo.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 1970. \n\n \n\n\n\n228 \n \n\nGARCIA, C. D. R. \u201cEstudo comparado das fontes de alimenta\u00e7\u00e3o de duas \n\npopula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do litoral paulista.\u201d Tese de Doutorado, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1972. \n\n \n\nGARCIA, C. D. R. \u201cSubs\u00eddios para o estudo dos s\u00edtios pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n\ncosteiros do litoral paulista, baixo curso do rio Ribeira (Canan\u00e9ia e \n\nIguape).\u201d Suplemento de Ci\u00eancia e Cultura, v. 26, n. 7 (1974): 618 \n\n \n\nGARCIA, C. D. R.  \u201cNova data\u00e7\u00e3o do sambaqui Maratu\u00e1 e considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a flutua\u00e7\u00f5es eust\u00e1ticas propostas por Fairbridge.\u201d Revista de Pr\u00e9-\n\nHist\u00f3ria, v. 1 (1979): 15-30. \n\n \n\nGARCIA, C. D. R. &amp; UCH\u00d4A, D. P. \u201cPia\u00e7aguera: um sambaqui do litoral \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo, Brasil.\u201d Revista de Pr\u00e9 Hist\u00f3ria, v.2 (1980): 11-81. \n\n \n\nGASPAR, M. D. \u201cAspectos da organiza\u00e7\u00e3o social de um grupo de \n\npescadores, coletores e ca\u00e7adores: Regi\u00e3o compreendida entre a Ilha \n\nGrande e o delta do Para\u00edba do Sul, Estado do Rio de Janeiro.\u201d Tese de \n\nDoutorado, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1991. \n\n \n\nGASPAR, M. D. \u201cConsiderations of the sambaquis of brazilian coast.\u201d \n\nAntiquity, v. 72 (1998): 592-615. \n\n \n\nGASPAR, M. D. Sambaqui: arqueologia do litoral brasileiro. Rio de \n\nJaneiro: Jorge Zahar Editora, 2000. \n\n \n\nGASPAR, M. D., KLOKLER, D., e De BLASIS, P. \u201cWere Sambaqui \n\npeople Buried in the Trash? Archaeology, Physical Anthropology, and the \n\nEvolution of the Interpretation of Brazilian Shell Mounds.\u201d In  The Cultural \n\nDynamics of Shell-Matrix Sites, editado por Mirjana Roksandic, Sheila \n\nMendon\u00e7a de Souza, Sabine Eggers, Meghan Burchell, e Daniela Klokler, \n\n91-100, Albuquerque: University of New Mexico Press, 2014. \n\n \n\nGAUDREAULT, N., HAGEMEISTER, N., POITRAS, S., e De GUISE, J. \n\nA. \u201cComparison of knee gait kinematics of workers  exposed to knee  \n\nstraining  posture to those of non-knee straining workers.\u201d Gait &amp; Posture, \n\nv. 38 (2013): 187-191. \n\n \n\nGONZALES, M. B. \u201cTubar\u00f5es e Raias na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Litoral de S\u00e3o \n\nPaulo.\u201d Tese de Doutorado, Museu de Arqueologia e Etnologia da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n \n\nGOODMAN, A. H., BROOKE THOMAS, R., SWEDLUND, A. C., e \n\nARMELAGOS, G. J. \u201cBiocultural perspectives on stress in prehistoric, \n\nhistorical and contemporary population research.\u201d Yearbook of Physical \n\nAnthropology, v. 31 (1988): 169-202. \n\n\n\n229 \n \n\n \n\nGRAMSTAD, G. G., SEARS, B. W., e MARRA, G. \u201cVariation of tension \n\nin the long head of the biceps tendon as a function of limb position with \n\nsimulated biceps contraction.\u201d International Journal of Shoulder Surgery, v. \n\n4, n. 1 (2010): 8-14. \n\n \n\nGROSS, K. D., NIU, J., STEFANIK, J. J., GUERMAZI, A., ROEMER, F. \n\nW., SHAARMA, L., NEVITT, M. C., SEGAL, N. A., LEWIS, C. E., e \n\nFELSON, D. T. \u201cBreaking the Law of Valgus: the surprising and \n\nunexplained prevalence of medial patellofemoral cartilage damage.\u201d Annals \n\nof the Rheumatic Disease, v. 71, n. 11 (2012): 1827-1832. \n\n \n\nGUIDON, N. \u201cNota Pr\u00e9via sobre o Sambaqui Mar Casado.\u201d Publica\u00e7\u00e3o \n\nfeita para o Seminario de Estudios Americanistas y del Seminario de \n\nAntropologia Americana, Homenaje a Fernando Marquez-Miranda, Madrid,  \n\n1964, 76-204. \n\n \n\nGUIDON, N., e PALLESTRINI, L.  \u201cEstudo da ind\u00fastria do sambaqui Mar \n\nCasado.\u201d Anhembi, v. 47 (1962): 49-60. \n\n \n\nHENDERSON, C. Y. \u201cMusculo-Skeletal stress markers in bioarchaeology: \n\nincators of activity levels or human variation? A re-analysis and \n\ninterpretation.\u201d Tese de Phd, Universidade de Durham, 2009. \n\n \n\nHENDERSON, C. Y. e ALVES CARDOSO, \u201cEspecial issue entheseal \n\nchanges and occupation: technical and theoretical advances and their \n\napplications.\u201d International Journal of Osteoarchaeology, v.23 (2013): 127-\n\n134. \n\n \n\nISOTTA, C. A. L. \u201cO material l\u00edtico de sambaquis do Litoral Paulista\u201d \n\nAnais da XIX Reuni\u00e3o Anual da Sociedade Brasileira de Arqueologia para \n\no Progresso da Ci\u00eancia. Instituto de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, (1968): 143-156. \n\n \n\nJENSEN, L. K. \u201cHip osteoarthritis: influence of work with heavy lifting, \n\nclimbing stairs or ladders, or combining kneeling/squating with heavy \n\nlifting.\u201d Occupational and Environmental Medicine, v.65 (2008): 6-19. \n\n \n\nJUHAKOSKI, R. HELI\u00d6VAARA, M., IMPIVAARA, O., KR\u00d6GER, H., \n\nKNEKT, P., LAUREN, H. e AROKOSKI, J. P. A. \u201cRisk factors for the \n\ndevelopment of hip osteoarthritis: a population-based prospective study.\u201d \n\nRheumatology (Oxford), v.48, n.1 (2009): 83-87. \n\n \n\nJUNKER, S., KRUMBHOLZ, G., FROMMER, K. W., REHART, S., \n\nSTEINMEYER, J., RICKERT, M., SCHETT, G., M\u00dcLLER-LADNER, U. \n\ne NEUMANN, E. \u201cDiferentiation of osteophyte types in osteoarthritis \u2013 \n\n\n\n230 \n \n\nproposal of a histological classification.\u201d Joint Bone Spine, v.83 (2016): 63-\n\n67. \n\n \n\nJURMAIN, R. \u201cStress and etiology of osteoarthritis.\u201d American Journal of \n\nPhysical Anthropology, v.46 (1977): 353-365. \n\n \n\nJURMAIN, R. e KILGORE, L. \u201cSkeletal evidence of osteoarthritis: a \n\npaleopathological perspective.\u201d Annals of Rheumatic Diseases, v.54 \n\n(1995): 443-450. \n\n \n\nJURMAIN, R., ALVES CARDOSO, F., HENDERSON, C., e VILLOTE, \n\nS. \u201cThe Bioarchaeology\u2019s Holy Grail: The reconstruction of activity.\u201d In A \n\nCompanion to Paleopathology, organizado por Anne Grauer, New Jersey: \n\nBlackwell Publishing, 2012. \n\n \n\nKANCHERLA, V. K., CAGGIANO, N. M., e MATULLO, K. S. \u201cElbow \n\ninjuries in the throwing athlete.\u201d Orthopedic Clinics of North America, v. \n\n45 (2014) \n\n \n\nKENNEDY, K. A. R.  \u201cSkeletal markers of occupational stress.\u201d In \n\nReconstruction of life from the skeleton. New York: Alan R. Liss Inc, 1989.  \n\n \n\nKENNEDY, K. A. R. \u201cMarkers of Occupational stress: conspectus and \n\nprognosis of research.\u201d International Journal of Osteoarchaeology, v.8 \n\n(1998): 305-310. \n\n \n\nKIPNIS, R., e SCHEEL-YBERT, R. \u201cArqueologia e paleoambiente\u201d, In \n\nQuatern\u00e1rio do Brasil, Ribeir\u00e3o Preto: Holos Editora, 2005. \n\n \n\nKINSELLA, S. D., THOMAS, S. J., HUFFMAN, G. R., e KELLY, J. D. \n\n\u201cThe Thrower\u2019s Shoulder.\u201d Orthopedic Clinics of North America, v. 45 \n\n(2014): 387-401. \n\n \n\nKLAUS, H. D., LARSEN, C. S. e TAM, M. E. \u201cEconomic intensification \n\nand Degenerative joint disease: life and labor on the postcontact north coast \n\nof Peru.\u201d American Journal of Physical Anthropology, v.139 (2009): 204-\n\n221. \n\n \n\nKLOKLER, D. M. \u201cConstruindo ou Deixando um Sambaqui? An\u00e1lise de \n\nsedimentos de um sambaqui do litoral meridional brasileiro \u2013 processos \n\nformativos. Regi\u00e3o de Laguna \u2013 SC.\u201d Tese de Mestrado, Museu de \n\nArqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nKLOSE-JENSEN, R., HARTLEV, L. B., BOEL, L. W. T., LAURSEN, M. \n\nB., STENGAARD-PEDERSEN, K., KELLER, K. K., e HAUGE, E. M. \n\n\u201cSubchondral bone turnover, but not bone volume, is increased in early \n\n\n\n231 \n \n\nstage osteoarthritic lesions in the human hip joint.\u201d Osteoarthritis and \n\nCartilage, v. 23 (2015): 2167-2173. \n\n \n\nKNEIP, L. M. e MACHADO, L. C. \u201cOs ritos funer\u00e1rios das popula\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricas de Saquarema, RJ: sambaqui da Beirada, Moa e Pontinha.\u201d \n\nBoletim do Instituto de Arqueologia Brasileira (IAB), n.12 (2006). \n\n \n\nKN\u00dcNSEL, C. \u201cBone adaptation and its relationship to physical activity in \n\nthe past.\u201d In Human osteology in archaeology and forensic science, editado \n\npor Margareth Cox, e Simon Mays Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 2000 \n\n \n\nKN\u00dcNSEL, C., GOGGEL, S. e LUCY, D. \u201cComparative degenerative joint \n\ndisease of the vertebral column in the medieval monastic cemetery of the \n\nGilbertine Priory of St. Andrew, Fishergate, York, England.\u201d American \n\nJournal of Physical Anthropology, v.103 (1997): 481-495.   \n\n \n\nKRONE, R. (1908) Informa\u00e7\u00f5es ethnogr\u00e1ficas do valle do Ribeira de \n\nIguape. Comiss\u00e3o Geographica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo. Typographia Brazil de Rothschild &amp; Co. \n\n \n\nKUSTER, M., SAKURAI, S., e WOOD, G. A. \u201cKinematic and kinetic \n\ncomparison of downhill and level walking.\u201d Clinical Biomechanics, v. 10, \n\nn. 2 (1995): 79-84. \n\n \n\nLAMING, A. &amp; EMPERAIRE, J. \u201cBilan de trois campagnes de fouilles \n\narch\u00e9ologiques au Br\u00e9sil meridional\u201d Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 des \n\nAm\u00e9ricanistes, v.47 (1958): 199-212 \n\n \n\nLANE, N. E., OEHLERT, J. W., BLOCH, D. A., e FRIES, J. F. \u201cThe \n\nrelationship of running to osteoarthritis of the knee and hip and bone \n\nmineral density of the lumbar spine: a 9 year longitudinal study.\u201d The \n\nJournal of Rheumatology, v. 25, n. 2 (1998) \n\n \n\nLARSEN, C. S. Bioarchaeology: interpreting behavior from the human \n\nskeleton. New York: Cambridge University Press, 2000. \n\n \n\nLARSEN, C. S. \u201cBioarchaeology: the lives and lifestyle of past people.\u201d \n\nJournal of Archaeological Research, v. 10, n. 2 (2002): 119-166. \n\n \n\nLESSA. A. \u201cArqueologia da agressividade humana: a viol\u00eancia sob uma \n\nperspectiva paleoepidemiol\u00f3gica.\u201d Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Manguinhos, \n\nv.11, n.2 (2004): 278-296. \n\n \n\n\n\n232 \n \n\nLESSA, A. \u201cDaily risks: a biocultural approach to acute trauma in pr\u00e9-\n\ncolonial coastal populations from Brazil.\u201d International Journal of \n\nOsteoarchaeology, v. 19 (2011): 1-14. \n\n \n\nLESSA, A. \u201cNovos aportes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para o diagn\u00f3stico de \n\nosteoartrose em s\u00e9ries esquel\u00e9ticas e sua import\u00e2ncia para a arqueologia \n\nbrasileira: I - Registro dos processos tafon\u00f4micos e dos marcadores \u00f3sseos.\u201d \n\nBoletim do Museu Em\u00edlio Goeldi, v. 8, n. 3 (2013): 567-583. \n\n \n\nLESSA, A. e MEDEIROS, J.  \u201cReflex\u00f5es preliminares sobre a quest\u00e3o da \n\nviol\u00eancia em popula\u00e7\u00f5es construtoras de sambaquis: an\u00e1lise dos s\u00edtios \n\nCabe\u00e7uda (SC) e Arapu\u00e3 (RJ).\u201d Revista do Museu de Arqueologia e \n\nEtnologiav, v.11 (2002): 77-93. \n\n \n\nLESSA, A., e RODRIGUES-CARVALHO, C. \u201cMarcadores de estresse \n\nocupacional, atividades cotidianas, ambiente e escolhas culturais: uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre estilos de vida diferenciados em tr\u00eas sambaquis do litoral \n\nfluminense.\u201d Boletim do Museu Em\u00edlio Goeldi, v. 10, n. 2 (2015): 489-507. \n\n \n\nLESSA, A., e SCHERER, L. Z. \u201cO outro lado do para\u00edso: novos dados e \n\nreflex\u00f5es sobre viol\u00eancia entre pescadores-coletores pr\u00e9-coloniais\u201d. Revista \n\ndo Museu de Arqueologia e Etnologia, v. 18 (2008): 89-100. \n\n \n\nLI, G., YIN, J., GAO, J., CHENG, T. S., PAVLOS, N. J., ZHANG, C., e \n\nZHENG, M. H. \u201cSubchondral bone in osteoarthritis: insight into risk factors \n\nand microstructural changes.\u201d Arthritis Research &amp; Therapy, v. 13 (2013) \n\ndoi: 10.1186/ar4405 \n\n \n\nLIEVERSE, A. R., WEBER, A. W., BAZALIISKIY,  V. I., GORIUNOVA, \n\nO. I., e SAVEL\u2019VE, N. A. \u201cOsteoarthritis in Siberia\u2019s Cis-Baikal: Skeletal \n\nIndicators of Hunter-Gatherer Adaptation and Cultural Change.\u201d Americal \n\nJournal of Physical Anthropology, v. 132 (2007): 1-16. \n\n \n\nLIM, Y. W., van RIET, R. P., MITTAL, R., e BAIN, G. I. \u201cPattern of \n\nosteophyte distribution in primary osteoarthritis of the elbow.\u201d Journal of \n\nShoulder and Elbow Surgery, v.17, n. 6 (2008): 963-966. \n\n \n\nLIMA, T. A. \u201cEm busca dos frutos do mar: os pescadores-coletores do \n\nlitoral centro-sul do Brasil.\u201d Revista USP, v. 44 (1999/2000): 270-327. \n\n \n\nLIMA, T. A., MACARIO, K.D., ANJOS, R. M., GOMES, P. R. S., \n\nCOIMBRA, M. M., e ELMORE, D. \u201cThe antiquity of the prehistoric \n\nsettlement of the central-south brazilian coast.\u201d Radiocarbon, v. 44 (2002): \n\n733-738.  \n\n \n\n\n\n233 \n \n\nLIPERT, L. S.  Cinesiologia cl\u00ednica e anatomia. Rio de Janeiro: Guanabara \n\nKoogan, 2010. \n\n \n\nLIRYO, A. \u201cOsteoartrose Temporomandibular em Cr\u00e2nios de Brasileiros e \n\nPortugueses de Cole\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas.\u201d Tese de Doutorado, Escola Nacional \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica, FIOCRUZ, 2008. \n\n \n\nLITWICK, A., EDWARDS, M., DENNISON, E. e COOPER, C. \n\n\u201cEpidemiology and burden of osteoarthritis.\u201d British Medical Bulletin, \n\nv.105 (2013): 185-199. \n\n \n\nL\u00d6FGREN, A. \u201cContribui\u00e7\u00e3o para a arqueologia paulista: os sambaquis de \n\nS\u00e3o Paulo.\u201d Boletim de Comiss\u00e3o de Geographia e Geologia, v. 9 (1893) \n\n \n\nLUGO, R., KUNG, P., e BENJAMIN-MA, C. \u201cShoulder Biomechanics.\u201d \n\nEuropean Journal of Radiology, v. 68 (2008): 16-24. \n\n \n\nLUNN, D. E., LAMPROPOULOS, A., e STEWART, T. D. \u201cBasic \n\nbiomechanics of the hip.\u201d Orthopaedics And Trauma, v. 30, n. 3 (2016): \n\n239-246. \n\n \n\nMACHADO, L. C. \u201cPaleodeografia e sa\u00fade em perspectiva populacional.\u201d \n\nBoletim do Instituto de Arqueologia Brasileira (IAB), v.12 (2006). \n\n \n\nMACHADO, L. C., e KNEIP, L. M. \u201cPadr\u00f5es dent\u00e1rios, dieta e \n\nsubsist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es dos sambaquis de Saquarema, RJ\u201d Revista de \n\nArqueologia, v. 8, n. 1 (1994): 45-57. \n\n \n\nMARIOTTI, V., FACCHINI, F. e BELCASTRO, M. G. \u201cThe studyof \n\nentheses: proposal of standardized scoring method for twenty-three \n\nentheses of the postcranial skeleton.\u201d Collegium Antropologicum, v.31 \n\n(2007): 291-313. \n\n \n\nMc INTOSH, A. S., BEATTY, K. T., DWAN, L. N. e VICKERS, D. R. \n\n\u201cGait dynamics on a inclined walkway\u201d Journal of Biomechanics, v.39 \n\n(2006): 2491-2502.   \n\n \n\nMELLO E ALVIM, M. C. \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o da morfologia craniana das \n\npopula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do meridional brasileiro (Paran\u00e1 e Santa \n\nCatarina).\u201d Arquivos de Anatomia e Antropologia, v. 3, n. 3 (1978): 293-\n\n322. \n\n \n\nMELLO E ALVIM, M. C., e UCH\u00d4A, D. P. \u201cO Sambaqui Burac\u00e3o: uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao estudo da pr\u00e9-hist\u00f3ria do litoral paulista.\u201d  Arquivos de \n\nAnatomia e Antropologia, v. 4, n. 4 (1975): 339-393. \n\n \n\n\n\n234 \n \n\nMELLO E ALVIM, M. C., e UCH\u00d4A, D. P. \u201cContribui\u00e7\u00e3o ao estudo das \n\npopula\u00e7\u00f5es de sambaquis: Os construtores do Sambaquis Pia\u00e7aguera.\u201d \n\nPesquisas (IPH), v. 1 (1976) \n\n \n\nMELLO E ALVIM, M. C., e UCH\u00d4A, D. P. \u201cEfeito do h\u00e1bito de c\u00f3coras \n\nno talus e na t\u00edbia ind\u00edgenas pr\u00e9-hist\u00f3ricos e de um grupo atual do Brasil.\u201d \n\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, v. 3 (1993): 35-53. \n\n \n\nMELLO E ALVIM, M. C., VIEIRA, L., e CHEUICHE, L. M. \u201cOs \n\nconstrutores dos sambaquis de Cabe\u00e7uda S.C. e de Pia\u00e7aguera, S.P. \u2013 \n\nEstudo morfom\u00e9trico comparativo.\u201d Arquivo de Anatomia e Antropologia, \n\nv. 1 (1975): 395-406. \n\n \n\nMELLO ALVIM &amp; UCH\u00d4A, D. P (1980) \u201cO Sambaqui do Burac\u00e3o: uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao estudo da pr\u00e9-hist\u00f3ria do litoral paulista.\u201d Arquivos de \n\nAnatomia e Antropologia, v.4-5 (1980): 337-393.  \n\n \n\nMELLO E ALVIM, M. C., SOARES, M. C., e CUNHA, P. S. P. \u201cTra\u00e7os \n\nn\u00e3o-m\u00e9tricos cranianos e dist\u00e2ncias biol\u00f3gicas em grupos ind\u00edgenas do \n\nBrasil \u2013 Botocudos e Construtores de Sambaquis.\u201d Revista Pr\u00e9-Hist\u00f3rica, v. \n\n6 (1984): 7-117. \n\n \n\nMELLO E ALVIM, M. C., UCH\u00d4A, D. P., e GOMES, J. C. O. \u201cCribra \n\nOrbitalia e les\u00f5es cranianas cong\u00eaneres em popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas da \n\ncosta meridional do Brasil.\u201d Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, \n\nv. 1 (1991): 21-53. \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S. M. F. \u201cEstresse, doen\u00e7a e adaptabilidade: \n\nestudo comparativo de dois grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos em perspectiva \n\nbiocultural\u201d. Tese de Doutoramento, Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, 1995. \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S. \u201cA Paleopatologia no Brasil: cr\u00e2nios, \n\nparasitos e doen\u00e7as do passado.\u201d In Fundamentos da Paleopatologia, \n\norganizado por Luiz Fernando Ferreira, Karl Jan Reinhard, e Adauto \n\nAra\u00fajo, 53-67. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, 2011. \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S.M.F., ARA\u00daJO, A. J. G., FERREIRA, L. F. \n\n\u201cSa\u00fade e doen\u00e7a em grupos ind\u00edgenas pr\u00e9-hist\u00f3ricos do Brasil: \n\nPaleopatologia e Paleoparasitologia\u201d In Sa\u00fade e povos ind\u00edgenas, \n\norganizado por Ricardo V. Santos., e Carlos E. A. Coimbra Jr. Rio de \n\nJaneiro: Editora Fiocruz, 1994. \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S. M. F., LIMA, J. M. D. e CARVALHO, O. \n\nA. \u201cRestos humanos calcinados: crema\u00e7\u00f5es em abrigo ou sepultamentos de \n\ncinzas?\u201d Revista de Arqueologia, v.11 (1998): 107-124. \n\n\n\n235 \n \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S., CARVALHO, D. M., e LESSA, A. \n\n\u201cPaleoepidemiology: is there a case to answer?\u201d Mem\u00f3rias do Instituto \n\nOswaldo Cruz, v. 98 (2003): 21-27.  \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S., WESOLOWSKI, V., e RODRIGUES-\n\nCARVALHO, C. \u201cTeeth, nutrition, anemia, infections, mortality: costs of \n\nlifestyle at the coastal brazilian sambaquis.\u201d BAR International Series, v. 22 \n\n(2009). \n\n \n\nMENDON\u00c7A DE SOUZA, S. M. F. e RODRIGUES-CARVALHO, C. \n\n\u201cOssos no ch\u00e3o: para uma abordagem de remanescentes humanos em \n\ncampo.\u201d Boletim do Museu Paraense Emilio Goeldi, v.8 (2013): 551-566. \n\n \n\nMENKES, C. J., e LANE, N. E. \u201cAre osteophytes good or bad?\u201d \n\nOsteoarthritis and Cartilage, v. 12 (2004): S53-S54. \n\n \n\nMERBS, C. F. \u201cPatterns of Activity-Induced Pathology in canadian inuit \n\npopulation.\u201d Archaeological survey of Canada, v.7, n.1 (1983): 116-118. \n\n \n\nMICHAEL, J. M., GOLSHANI, A., GARGAC, S. e GOSWAMI, T. \n\n\u201cBiomechanics of the ankle joint and clinical outcomes of total ankle \n\nreplacement.\u201d Journal of Mechanical Behavior of Biomedical Materils, v.1, \n\nn.4 (2008): 276-294.  \n\n \n\nMILZ, S. &amp; PUTZ, R. \u201cQunatitative morphology of subchondral plate of \n\nthe tibial plateau.\u201d Journal of Anathomy, v.185 (1994): 103-110. \n\n \n\nMOLNAR, P., AHLSTROM, T. P. e LEDEN, I. \u201cOsteoarthritis and \n\nActivity\u2014An Analysis of the Relationship Between Eburnation, \n\nMusculoskeletal Stress Markers (MSM) and Age in Two Neolithic Hunter\u2013 \n\nGatherer Populations from Gotland, Sweden.\u201d International Journal of \n\nOsteoarchaeology, v.21 (2011): 283-291. \n\n \n\nMOMMMA, D., IWASAKI, N., OIZUMI, N., NAKATSUCHI, H., \n\nFUNAKOSHI, T., KAMISHIMA, T., TADANO, S., e MINAMI, A. \n\n\u201cLong-term stress distribution patterns across the elbow joint in baseball \n\nplayers assessed by computed tomography osteoabsorptiometry.\u201d The \n\nAmerican Journal of Sports Medicine, v. 39, n. 2 (2011): 336-341. \n\n \n\nMORALES, W. F. \u201cRicardo Krone e as Pesquisas Arqueol\u00f3gicas no Vale \n\ndo Ribeira de Iguape, SP.\u201d Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, \n\nv.8 (1998): 281-286. \n\n \n\n\n\n236 \n \n\nNEVES, W. A. \u201cIncid\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o de osteoartrites em grupos \n\ncoletores do litoral do Paran\u00e1: uma abordagem osteobiogr\u00e1fica.\u201d Clio (S\u00e9rie \n\nArqueol\u00f3gica), v. 6 (1984): 47-62.  \n\n \n\nNEVES, W. A. \u201cPaleogen\u00e9tica dos Grupos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos do Litoral Sul do \n\nBrasil (Paran\u00e1 e Santa Catarina)\u201d Pesquisas (Antropologia), v. 43 1988 \n\n \n\nNEVES, W. A. Um esqueleto incomoda muita gente. Campinas: Editora \n\nUnicamp, 2013. \n\n \n\nNIINIM\u00c4KI, S. \u201cWhat Do Muscle Marker Ruggedness Scores Actually \n\nTell Us?\u201d International Journal of Osteoarchaeology, v. 21, n. 3 (2011): \n\n292-299. \n\n \n\nNI\u00d1O, F. P. \u201cMetodolog\u00eda para el registro de marcadores de estr\u00e9s \n\nm\u00fasculo-esquel\u00e9tico.\u201d Bolet\u00edn de Antropolog\u00eda Universidad de Antioquia, \n\nv. 19, n. 36 (2005): 255-268. \n\n \n\nNORDIN, M. e FRANKEL, V. H. eds. Basic Biomechanics of the \n\nMusculoskeletal system. Philadelphia: Lippincott Williams &amp; Wilkins, \n\n2001. \n\n \n\n\u00d6BERG, T., CARLSSON, G. E., FAJERS, C. M. \u201cThe temporomandibular \n\njoint. A morphologic study on a human autopsy material.\u201d Acta \n\nOdontologica Scandinavica, v.29 (1971): 349-384.  \n\n \n\nOKUMURA, M. M. M. \u201cDiversidade morfol\u00f3gica craniana, micro-\n\nevolu\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da costa brasileira.\u201d Tese de \n\nDoutoramento, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n \n\nOKUMURA, M. M. M., e EGGERS, S. \u201cThe people of Jabuticabeira II: \n\nreconstruction of the way of life in a Brazilian shellmound.\u201d HOMO \n\nJournal of Comparative Human Biology, v. 55 (2005): 263-281. \n\n \n\nOLIVEIRA, A. F. \u201cCuradoria dos remanescentes esquel\u00e9ticos do Sambaqui \n\nBurac\u00e3o (Ilha de Santo Amaro, Guaruj\u00e1, SP).\u201d Relat\u00f3rio Final de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica, Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, RUSP, 2015. \n\n \n\nOPPITZ, G., De BLASIS, P., LESSA, A., MARTINS, V. T. S., BASTOS, \n\nM. Q. R., SCHERER, L., e PETRONILHO, L. A. \u201cIs\u00f3topos de estr\u00f4ncio no \n\ns\u00edtio Arma\u00e7\u00e3o do Sul, Florian\u00f3polis/SC: resultados parciais, reflex\u00f5es \n\niniciais.\u201d Revista Tecnologia e Ambiente, v. 21, n. 1 (2015): 121-139. \n\n \n\n\n\n237 \n \n\nORTNER, D. J. \u201cDescription and classification of degenerative bone \n\nchanges in the distal joint surfaces of the humerus.\u201d American Journal of \n\nPhysical Anthropology, v.28, n.2 (1968): 139-155. \n\n \n\nORTNER, D. J. e PUTSCHAR, W. G. Identification of pathological \n\nconditions in human skeletal remains. Washington DC: Smithsonian \n\nInstitute Press, 1981 \n\n \n\nPALLESTRINI, L. \u201cJazida Litor\u00e2nea em Pia\u00e7aguera, Cubat\u00e3o, Estado de \n\nS\u00e3o Paulo.\u201d Revista do Museu Paulista, v. 15, 1964a \n\n \n\nPALLESTRINI, L. \u201cA Jazida do Burac\u00e3o \u2013 Km 17 da estrada Guaruj\u00e1-\n\nBertioga.\u201d Publica\u00e7\u00e3o feita para o Seminario de Estudios Americanistas y \n\ndel Seminario de Antropologia Americana, Homenaje a Fernando Marquez-\n\nMiranda, Madrid e Sevilla, 1964b. \n\n \n\nPATEL, R. M., SEAN-LYNCH, T., AMIN, N. H., CALABRASE, G., \n\nGRZYLO, S. M., e SCHICKENDANTZ, M. S. \u201cThe thrower\u2019s elbow.\u201d \n\nOrthopedic Clinics of North America, v. 45. (2014): 355-376. \n\n \n\nPELLIZZARO, C. O., BERNARDES, C., e LOSS, J. F. \u201cAn\u00e1lise da for\u00e7a \n\nde cisalhamento na articula\u00e7\u00e3o tibiofemoral durante exerc\u00edcio de extens\u00e3o \n\nde joelho.\u201d , v. 18 (2009): 29-32. \n\n \n\nPETRONILHO, C. C. \u201cComprometimento articular como um marcador de \n\natividades em uma grande sambaqui-cemit\u00e9rio\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nInstituto de Bioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n \n\nPLENS, C. R. \u201cS\u00edtio Moraes, uma biografia n\u00e3o autorizada: an\u00e1lise do \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de um sambaqui fluvial.\u201d Tese de Doutorado, Museu \n\nde Arqueologia e Etnologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n \n\nPLOMP, K. A., ROBERTS, C. A., e STRAND-VIDARSDOTTIR, U. \n\n\u201cMorphological Characteristics of Healthy and Osteoarthritic Joint Surfaces \n\nin Archaeological Skeletons.\u201d Intenational Journal of Osteoarchaeology, v. \n\n25, n. 4 (2013): 515-527. \n\n \n\nPLOTNIKOFF, R., KARUNAMUNI, N., LYTVYAK, E., PENFOLD, C., \n\nSCHOPFLOCHER, D., IMAYAMA, I., JOHNSON, S. T. e RAINE, K. \n\n\u201cOsteoarthritis prevalence and modifiable factors: a population study.\u201d \n\nBMC Public Health, v.15 (2015): doi: 10.1186/s12889-015-2529-0 \n\n \n\nPY-DANIEL, A. R. \u201cOs contextos funer\u00e1rios na arqueologia da calha do \n\nRio Amazonas.\u201d Tese de Doutorado, Museu de Arqueologia e Etnologia da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\nhttps://scholar.google.com/citations?view_op=view_citation&amp;hl=pt-BR&amp;user=TPoPTekAAAAJ&amp;citation_for_view=TPoPTekAAAAJ:9yKSN-GCB0IC\nhttps://scholar.google.com/citations?view_op=view_citation&amp;hl=pt-BR&amp;user=TPoPTekAAAAJ&amp;citation_for_view=TPoPTekAAAAJ:9yKSN-GCB0IC\n\n\n238 \n \n\nPROTOPAPADAKI, A., DERCHSLER, W. I., CRAMP, M. C., COUTTS, \n\nF. J. e SCOTT, O. M. \u201cHip, knee, ankle, kinematics during stair ascending \n\nand descente in heathy young indiduals.\u201d Clinical Biomedics, v. 22 (2007): \n\n203-210.  \n\n \n\nPROUS, A. Arqueologia Brasileira. Bras\u00edlia: Editora UNB, 1992. \n\n \n\nRAHMATI, M., MOBASHERI, A. e MOZAFARI, M. \u201cInflammatory \nmediators in osteoarthritis: a critical review of the state-of-the-art, \n\ncurrent prospects, and future challenges.\u201d Bone, v.85 (2016): 81-90. \n \n\nROBERTS, C. A., e MANCHESTER, K. The Archaeology of disease. New \n\nYork: Cornell University Press, 2007. \n\n \n\nRODRIGUES-CARVALHO, C. \u201cMarcadores de Estresse Ocupacional em \n\nPopula\u00e7\u00f5es Sambaquieiras do Litora Fluminense.\u201d Tese de Doutoramento, \n\nEscola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, 2004. \n\n \n\nRODRIGUES-CARVALHO, C., e MENDON\u00c7A DE SOUZA, S. M. F.  \n\n\u201cMarcadores de Estresse Mec\u00e2nico-Postural em popula\u00e7\u00f5es Sambaquieiras \n\ndo Estado do Rio de Janeiro.\u201d Habitus, v. 3, n. 2 (2005): 241-259. \n\n \n\nRODRIGUES-CARVALHO, C., LESSA, A., e MENDON\u00c7A DE SOUZA, \n\nS. \u201cBioarchaeology of the Sambaqui Groups: Skeletal Morphology, \n\nPhysical Stress and Trauma.\u201d BAR International Series, v. 22 (2009): 15-\n\n20. \n\n \n\nROGERSN, J., e WLADRON, T. A field guide to joint disease in \n\narchaeology. Chichester: John Wiley, 1995. \n\n \n\nROGERS, J., SHEPSTONE, L., e DIEPPE, P. \u201cIs Osteoarthritis a Systemic \n\nDisorder of Bone.\u201d Arthritis &amp; Rheumatism, v. 50, n. 2 (2004): 452-457. \n\n \n\nROJAS-SEP\u00daLVEDA, C. M. e DUTOUR, O. \u201cEnfermedad articular \n\ndegenerativa y cambios entesiales em seis colecciones  \u00f3seas prehisp\u00e1nicas \n\ndel noroccidente de am\u00e9rica del sur.\u201d Revista de Antropolog\u00eda Chilena, v.46 \n\n(2014): 153-169. \n\n \n\nROSENSTOCK, L., CULLEN, M. e FINGERHUT, M. \u201cOccupational \n\nhealth\u201d, editado por Alan D. Lopez, Colin D. Mathers, Majid Ezzati, Dean \n\nT. Jaminson e Christopher J. Murray,Global Burden of Disease and Risk \n\nFactors. New York: Oxford University Press, 2006. \n\n \n\nROSS, J. L. S., org. \u201cOs fundamentos da geografia da natureza.\u201d In \n\nGeografia do Brasil, 13-66 S\u00e3o Paulo: Edusp, 2003. \n\n \n\n\n\n239 \n \n\nSACCO &amp; LOBO DA COSTA, Cinesiologia e biomec\u00e2nica dos complexos \n\narticulares. S\u00e3o Paulo: Guanabara Koogan, 2008 \n\n \n\nSCHEEL-YBERT, R., EGGERS, S., WESOLOWSKI, V., PETRONILHO, \n\nC. C., BOYADJIAN, C. H., De BLASIS, P., BARBOSA-GUIMAR\u00c3ES, \n\nM., e GASPAR, M. D. \u201cNovas perspectivas na reconstitui\u00e7\u00e3o do modo de \n\nvida dos sambaquieiros: uma abordagem multidisciplinar.\u201d Revista \n\nArqueologia (Sociedade de Arqueologia Brasileira), v. 16 (2003): 109-137. \n\n \n\nSCHERER, L. Z., \u201cMarcadores de estresse m\u00fasculo-esquel\u00e9tico e \n\nmobilidade terrestre em grupos pr\u00e9-coloniais litor\u00e2neos do sul do pa\u00eds.\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Museu Nacional, UFRJ, 2012. \n\n \n\nSCHERER, L. Z., LESSA, A. e SALLES, A. D. \u201cAltera\u00e7\u00f5es ent\u00e9sicas e \n\nmobilidade terrestre em grupos pr\u00e9-coloniais litor\u00e2neos do sul do Brasil.\u201d \n\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, v.25 (2015): 21-44. \n\n \n\nSCHRADER, S. A. \u201cActivity patterns in new kingdom Nubia: na \n\nexamination of entheseal remodeling and osteoarthritis at Tombos.\u201d \n\nAmerican Journal of Physical Anthropology, v.149 (2012): 60-70. \n\n \n\nSELYE, H. Fisiologia y patologia de la exposici\u00f3n al stress. Barcelona: \n\nCient\u00edfica M\u00e9dica. 1954. \n\n \n\nSENE, G. A. M. \u201cIndicadores de g\u00eanero na pr\u00e9-hist\u00f3ria brasileira: contexto \n\nfuner\u00e1rio, simbolismo e diferencia\u00e7\u00e3o social. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Gruta do \n\nGentio II, Una\u00ed, Minas Gerais.\u201d Tese de Doutorado, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2008. \n\n \n\nSENGUPTA, M., ZHANG, Y. Q., NIU, J. B., GUERMAZI, A., \n\nGRIGORIAN, M., GALE, D., FELSON, D. T., e HUNTER, D. J. \u201cHigh \n\nsignal in knee osteophytes is not associated with knee pain.\u201d Osteoarthritis \n\nand Cartilage, v. 14 (2005): 413-417. \n\n \n\nSILVA, S. F. S. M. \u201cUm Outro Olhar sobre a Morte: arqueologia e imagem \n\nde enterramentos humanos no cat\u00e1logo de duas cole\u00e7\u00f5es \u2013 Ten\u00f3rio e Mar \n\nVirado, Ubatuba, S\u00e3o Paulo.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nSILVA, S. F. S. M. \u201cArqueologia das Pr\u00e1ticas Mortu\u00e1rias em S\u00edtios Pr\u00e9-\n\nHist\u00f3ricos do Litoral de S\u00e3o Paulo.\u201d Tese de Doutorado, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 2005. \n\n \n\nSOUZA, R. A. \u201cDa Miss-Sambaqui ao Monstro de Sobral: arqueologia \n\npaulistana entre os anos de 1930 e 1950.\u201d Varia Historia, v. 30 (2014): 257-\n\n286. \n\n\n\n240 \n \n\n \n\nSTRAUSS, A. \u201cAs pr\u00e1ticas mortu\u00e1rias dos primeiros americanos. Um \n\nestudo de caso: o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Lapa do Santo.\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nSTRAUSS, A. \u201cOs padr\u00f5es de sepultamentos do s\u00edtios arqueol\u00f3gico Lapa \n\ndo Santo (Holoceno Inicial, Brasil).\u201d Boletim do Museu Paraense Emilio \n\nGoeldi, v.11 (2016): 243-276. \n \n\nSTUFKENS, S. A. S., van den BEKEROM, M. P., KNUPP, M., \n\nHINTERMANN, B. e van DIJK, C. N. \u201c The diagnosis and treatment of \n\ndeltoid ligament lesions in supination\u2013external rotation ankle fractures: a \n\nreview.\u201d Strategies in Trauma and Limb Reconstruction, v.7 (2012): 73-85. \n\n \n\n \n\nSUGUIO, K., ANGULO, R. J., CARVALHO, A. M., CORR\u00caA, I. C. S., \n\nTOMAZELLI, L. J., WILLWOCK, J. A., e VITAL, H. \u201cPaleon\u00edveis do mar \n\ne paleolinhas da costa.\u201d In Quatern\u00e1rio do Brasil, organizado por C\u00e9lia R. \n\nSouza, 114-129. Ribeir\u00e3o Preto: Holos Editora, 2005. \n\n \n\nSUGUIO, K., MARTIN, L., BITTENCOURT, A. C. S. P., DOMINGUEZ, \n\nJ. M. L., FLEXOR, J. M., e AZEVEDO, A. E. G. \u201cFlutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel \n\nrelativo do mar durante o Quatern\u00e1rio Superior ao longo do litoral brasileiro \n\ne suas implica\u00e7\u00f5es na sedimenta\u00e7\u00e3o costeira.\u201d Revista Brasileira de \n\nGeoci\u00eancias, v. 15, n. 4 (1985): 273-286. \n\n \n\nSTEWART, T. D., e HALL, R. M. \u201c(IV) Basic Biomechanics of Human \n\nJoints: hips, knee and the spine.\u201d Current Orhopaedics, v. 20 (2006): 23-31.  \n\n \n\nTAYLOR, S. J. G., WALKER, P. S., PERRY, J. S., CANNON, S. R. e \n\nWOLEDGE, R. \u201cThe forces in distal f\u00eamur and the knee during walking \n\nand other activities mesured by telemetry.\u201d The Journal of Arthroplasty, \n\nv.13 (1998): 428-437. \n\n \n\nTAYLOR, W. R., HELLER, M. O., BERGMANN, G., DUDA, G. N. \n\n\u201cTibio-femoral loading during human gait and stair slimbing.\u201d Journal of \n\nOrthopaedics Research, v.22 (2004): 625-632. \n\n \n\nTEICHTAHL, A. J., WLUKA, A. E., WIJETHILAKE, P., WANG, Y., \n\nGHASEN-ZADEH, A., e CICUTTINI, F. M. \u201cWolff\u2019s law in action: a \n\nmechanism for early knee osteoarthritis.\u201d Arthritis Research &amp; Therapy, v. \n\n17 (2015) doi: 10.1371/journal.pone.0057049 \n\n \n\nTSUMROMOTO, T., SAIKI, K., OKAMOTO, K., IMAMURA, T., \n\nMAEDA, J., MANABE, Y. e WAKEBE, T.  \u201cPeriarticular osteophytes as \n\nhttp://link.springer.com/article/10.1007/s11751-012-0140-9\nhttp://link.springer.com/article/10.1007/s11751-012-0140-9\nhttp://link.springer.com/article/10.1007/s11751-012-0140-9\n\n\n241 \n \n\nna apendicular joint stress marker (JSM).\u201d Plos One, v.8, n.2 (2013), \n\ndoi:  10.1371/journal.pone.0057049 \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P. \u201cO s\u00edtio arqueol\u00f3gico Pia\u00e7aguera: aspectos gerais\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas, 1970. \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P. \u201cArqueologia de Pia\u00e7aguera e Ten\u00f3rio: an\u00e1lise de dois tipos \n\nde s\u00edtios pr\u00e9-ceramicos do litoral paulista.\u201d Tese de Doutorado, Faculdade \n\nde Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Rio Claro, 1973.  \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P. \u201cEstrutura basal da mand\u00edbula, visando o buraco \n\nmentoniano em popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do litoral paulista. Os \n\nconstrutores do s\u00edtio arqueol\u00f3gico do Ten\u00f3rio, SP, Brasil.\u201d Ci\u00eancia e \n\nCultura, v. 29, n. 7 (1977): 156 \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P \u201cSinopse do \u201cArcaico\u201d do Litoral de S\u00e3o Paulo.\u201d Anu\u00e1rio de \n\nDivulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, v. 7 (1980): 15-32. \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P. \u201cIlha do Mar Virado: um estudo de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nno litoral do Estado de S\u00e3o Paulo.\u201d Clio (S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica), v. 24 (2009): \n\n7-40. \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P., e GARCIA, C. D. R. \u201cCadastramento dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos da baixada Canan\u00e9ia-Iguape, litoral sul do estado de S\u00e3o \n\nPaulo.\u201d Revista de Arqueologia, v. 1, n. 1 (1983): 81-133. \n\n \n\nUCH\u00d4A, D. P., ALVIM, M. C. M., e GOMES, J. C. O. Demografia \n\nesqueletal dos construtores do sambaqui Pia\u00e7aguera, Brasil. D\u00e9dalo, v.1 \n\n(1989): 455-470.  \n\n \n\nVARICH, L., PATHRIA, M., RESNICK, D., HODLER, J., BRUSER, D., \n\nBOSCH, E., TRUDELL, D. e TYSON, R. \u201cPatterns of central acetabular \n\nosteophytosis in osteoarthritis of the hip\u201d Investigative Radiology, v.28, \n\nn.12 (1993): 1120-1127. \n\n \n\nvan der KRAAN, P. M, e van den BERG, W. B. \u201cOsteophytes: relevance \n\nand biology.\u201d Osteoarthritis and Cartilage, v. 15 (2006): 237-244. \n\n \n\nVILLAGRAN, X. S. \u201cO que sabemos dos grupos construtores de \n\nsambaquis? Breve revis\u00e3o da arqueologia da costa sudeste do Brasil, dos \n\nprimeiro sambaquis at\u00e9 a chegada da cer\u00e2mica J\u00ea.\u201d Revista do Museu de \n\nArqueologia e Etnologia, v. 23 (2013): 139-154. \n\n \n\nVILLOTTE, S. \u201cLes marqueurs ost\u2019eoarticulaires d\u2019activit\u00b4e.\u201d In Ost\u00b4eo-\n\narch\u00b4eologie et techniques m\u00b4edico-l\u00b4egales : tendances et perspectives. \n\nhttps://dx.doi.org/10.1371%2Fjournal.pone.0057049\n\n\n242 \n \n\nPour un \u201dManuel pratique de pal\u00b4eopathologie humaine, editado por \n\nPhilippe Charlier, Paris: Editions De Boccard, 2008. \n\n \n\nVILLWOCK, J. A., LESSA, G. C., SUGUIO, K., \u00c2NGULO, R. J., e \n\nDILLENBURG, S. R. \u201cGeologia e geomorfologia de regi\u00f5es costeiras\u201d In \n\nQuatern\u00e1rio do Brasil, organizado por C\u00e9lia R. Souza. Ribeir\u00e3o Preto: \n\nHolos Editora, 2005.   \n\n \n\nWALDRON, T. Counting the Dead: the epidemiology of skeletal \n\npopulations. Chichester: John Wiley &amp; Sons, 1994. \n\n \n\nWALDRON, T. Paleopathology. Cambridge: Cambridge University Press, \n\n2009. \n\n \n\n         WEISS, E \u201cUnderstanding osteoarthritis patterns:an examination of \n\n aggregate osteoarthritis.\u201d Journal of Paleopathology, v.16 (2005): 88\u201398. \n\n \n\nWEISS, E. \u201cOsteoarthitis and body mass\u201d. Journal of Archaeological \n\nScience, v.33 (2006): 690-695 \n\n \n\nWEISS, E. e  JURMAIN, R. \u201cOsteoarthritis revisited: a contemporary \n\nreview of a aetiology\u201d International Journal of Osteoarchaeology, v.17 \n\n(2007): 437-450. \n\n \n\nWESKA, T. F. \u201cAtividade f\u00edsica e comprometimento osteo-articular na \n\ns\u00e9rie esquel\u00e9tica do Sambaqui de Cabe\u00e7uda, SC\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nMuseu Nacional, Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2010. \n\n \n\nWESOLOWSKI, V. \u201cA pr\u00e1tica da horticultura entre os construtores de \n\nsambaquis e acampamentos litor\u00e2neos da regi\u00e3o da Ba\u00eda de S\u00e3o Francisco, \n\nSanta Catarina: uma abordagem bio-antropol\u00f3gica\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n \n\nWESOLOWSKI, V. \u201cC\u00e1ries, desgaste, c\u00e1lculos dent\u00e1rios e micro-res\u00edduos \n\nda dieta entre grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos do litoral norte de Santa Catarina: \u00c9 \n\nposs\u00edvel comer amido e n\u00e3o ter c\u00e1rie?\u201d Tese de Doutoramento, Escola \n\nNacional de Sa\u00fade P\u00fablica, FIOCRUZ, 2007. \n\n \n\nWOO, E. J., e PAK, S. \u201cDegenerative joint diseases and enthesopathies in a \n\nJoseon Dynasty population from Korea.\u201d HOMO \u2013 Journal of Comparative \n\nHuman Biology, v. 64 (2013): 104-119. \n\n \n\nWOO, E. J. e SCIULLI, P. W. \u201cDegenerative joint disease and social status \n\nin the terminal late archaic period (1000-500 B.C.) of Ohio.\u201d International \n\nJournal of Osteoarchaeology, v.23 (2013): 529-544.  \n\n\n\n243 \n \n\n \n\nWU, HH., WANG, D., MA, AB., e GU, DY. \u201cHip Joint Geometry Effects \n\non cartilage contact stresses during a gait cycle.\u201d Paper presented at the  \n\nAnnual International Conference of the IEEE Engineering in Medicine and \n\nBiology Society, Agosto, 2016. \n\n \n\nZHANG, Y., e JORDAN, J. M.  \u201cEpidemiology of Osteoarthritis.\u201d Clinics \n\nin Geriatric Medicine, v. 26, n. 3 (2010): 355-369. \n\n \n\n  \n\n\n\n244 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexos: \n \n \nI \u2013 LISTA DE ABREVIA\u00c7\u00d5ES DOS SETORES \n \nII \u2013 FICHAS DE AN\u00c1LISE DE OSTEOARTROSES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nANEXO I:  \nLista de abrevia\u00e7\u00f5es dos setores: \n \n  \n\nAS \u00c2ntero-Superior\n\nAI \u00c2ntero-Inferior\nAL \u00c2ntero-Lateral\n\nAM \u00c2ntero-Medial\n\nPS P\u00f3stero-Superio\n\nPI P\u00f3stero-Inferior\n\nPL P\u00f3stero-Lateral\n\nPM P\u00f3stero-Medial\n\nITS Incisura Troclear Superior\n\nITC Incisura Troclear Central\n\nITI Incisura Troclear Inferior\n\nIR Incisura Radial\n\nFAM Face Patelar \u00c2ntero-Medial\n\nFAL Face Patelar \u00c2ntero-Lateral\n\nFPM Face Patelar P\u00f3stero-Medial\n\nFPL Face Patelar P\u00f3stero-Lateral\n\nCAM C\u00f4ndilo \u00c2ntero-Medial\n\nCAL C\u00f4ndilo \u00c2ntero-Lateral\n\nCPM C\u00f4ndilo P\u00f3stero-Medial\n\nCPL C\u00f4ndilo P\u00f3stero-Lateral\n\nMAM Mal\u00e9olo \u00c2ntero-Medial\n\nMPM Mal\u00e9olo P\u00f3stero-Medial\n\nFA Face Articular Anterior\n\nFP Face Articula Posterior\n\nTA Tr\u00f3clea Anterio\n\nTP Tr\u00f3clea Posterior"}]}}}