{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16623"}, {"@name": "filename", "#text": "23289_000921533.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "588\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS \n\nNA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nHUMAN RESOURCES: WHAT\u2019S THEY ARE TALKING ABOUT?\nMETA-ANALYSIS ABOUT HUMAN RESOURCES STUDIES FROM THE \n\nFIELD OF PRODUCTION\n\nShalimar Gallon1, Betina maGalh\u00e3eS Bitencourt2, \nPatricia KinaSt De camilliS3 e anGela Beatriz BuSato Scheffer4\n\nRecebido em: 30/07/2012\nAprovado em: 03/09/2013\n\nRESUMO\n\nA \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas (GP) vem assumin-\ndo um papel de grande responsabilidade perante \no desenvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es, ou seja, \nest\u00e1 ganhando for\u00e7as na medida em que vem se \ntornando uma \u00e1rea mais estrat\u00e9gica. No entanto, \npor vezes, chega-se a pensar que essa \u00e1rea vem \nperdendo espa\u00e7o, pois as demais \u00e1reas das orga-\nniza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m passaram a se preocupar com \nas quest\u00f5es-chave de GP. Diante disso, o obje-\ntivo deste estudo \u00e9 identificar como os assuntos \nrelacionados \u00e0 GP est\u00e3o sendo discutidos nas \norganiza\u00e7\u00f5es. Para isso, elaborou-se uma meta-\nn\u00e1lise acerca do que foi publicado sobre GP na \n\u00e1rea de Produ\u00e7\u00e3o/Opera\u00e7\u00f5es em dois eventos, o \nEnANPAD e o ENEGEP. Foram levantados 192 \nartigos, nos quais se pode verificar que os estu-\ndos, embora sejam abrangentes, possuem certa \nconcentra\u00e7\u00e3o de assuntos, com destaque para: \nGest\u00e3o de Recursos Humanos, Gest\u00e3o por Com-\npet\u00eancias, Aprendizagem Organizacional, Quali-\ndade de Vida no Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o, Treina-\nmento &amp; Desenvolvimento. \nPalavras\u2013chave: Gest\u00e3o de Pessoas; Produ\u00e7\u00e3o; \nMetan\u00e1lise.\n\nABSTRACT\n\nHuman Resources Management (HRM) has \ntaken responsibility towards the development \nof organizations, it has gained strength as \nhas become a more strategic area. Sometimes \npeople are led to think that this area has been \nlosing ground because the other ones of the or-\nganizations are also more and more concerned \nwith the key issues of managing people. The \nobjective is to identify how the issues related \nto HRM are being discussed, especially among \nother fields of knowledge in the business area. \nA meta-analysis was elaborated to analyze \nwhat is being discussed on papers related to \nHRM within those published in the field of \nProduction in: EnANPAD and ENEGEP. 192 \narticles were collected, in which studies con-\ncerning the Production field and also related \nto HRM. Although this research, a concen-\ntration of issues was elicited, highlighting the \npoints: HRM, Management Skills, Organiza-\ntional Learning, Quality of Working Life and \nEducation, Training &amp; Development.\nKeywords: Resource Management; Produc-\ntion; Meta-Analysis.\n\n1 Doutoranda na Escola de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (EA/UFRGS), mestre em Administra\u00e7\u00e3o pelo Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS (PPGA/EA/UFRGS). E-mail: shalimargallon@hotmail.com.\n2 Doutoranda na Escola de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (EA/UFRGS), mestre em Administra\u00e7\u00e3o pelo Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS (PPGA/EA/UFRGS). E-mail: betina_mb@yahoo.com.br.\n3 Doutoranda na Escola de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (EA/UFRGS), mestre em Administra\u00e7\u00e3o pelo Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS (PPGA/EA/UFRGS). E-mail: patriciadecamillis@gmail.com.\n4 Professora da Escola de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (EA/UFRGS). Doutora em Administra\u00e7\u00e3o pelo Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS (PPGA/EA/UFRGS). E-mail: abbscheffer@ea.ufrgs.br.\n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o\n\nOs \u00faltimos anos de hist\u00f3ria brasi-\nleira demonstram uma intensa mudan\u00e7a \nnas empresas que aqui atuam, tendo em \nvista que o estilo de gest\u00e3o, entre ou-\n\ntros par\u00e2metros, foi sensivelmente alte-\nrado. O papel gerencial, que era antes \npredominantemente de controlar, j\u00e1 que \npouco se estimulava o gestor a criar e \nestreitar la\u00e7os com seus subordinados, \nhoje se mostra diferente. Tem-se visto \n\n\n\n589\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\numa crescente preocupa\u00e7\u00e3o em desen-\nvolver gestores e empregados e em co-\nnhecer os processos e a organiza\u00e7\u00e3o, \nassim como um cuidado latente com o \nbem-estar do trabalhador e com a sua \nqualidade de vida. \n\nConforme atesta Bennis (1995), \nas organiza\u00e7\u00f5es modernas est\u00e3o dis-\npostas em redes, grupos e at\u00e9 equipes \ninterfuncionais e cada vez menos em \npir\u00e2mides. Ele acrescenta, ainda, que \nas empresas encaram muitas formas de \ncompeti\u00e7\u00e3o e, por isso, devem possuir \nestruturas organizacionais flex\u00edveis, \nsens\u00edveis aos anseios dos clientes e \nadapt\u00e1veis \u00e0s diversas mudan\u00e7as, tan-\nto externas como internas do ambiente \norganizacional. O autor tamb\u00e9m afirma \nque as organiza\u00e7\u00f5es bem-sucedidas s\u00e3o \naquelas que acreditam que sua vanta-\ngem competitiva est\u00e1 baseada no de-\nsenvolvimento e crescimento das pes-\nsoas que nelas atuam e, principalmente, \naquelas que sustentam essa ideia.\n\nNesse sentido, o papel da Gest\u00e3o \nde Pessoas (GP)5 \u00e9 o de se concentrar \nno alinhamento de suas pr\u00e1ticas \u00e0 estra-\nt\u00e9gia empresarial como um todo. Para \nque essa \u00e1rea se torne um parceiro efi-\nciente, \u00e9 necess\u00e1rio que: esteja presente \nno processo de defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia \nempresarial, promova questionamen-\ntos para transformar planos em a\u00e7\u00f5es e, \ntamb\u00e9m, promova pr\u00e1ticas de RH que \nsejam adequadas \u00e0 estrat\u00e9gia empre-\nsarial (ULRICH, 1998). Al\u00e9m disso, a \nimport\u00e2ncia de se ter um modelo inte-\ngrado que busca articular os processos \nde Gest\u00e3o de Pessoas entre si \u00e9 funda-\nmental, a fim de mostrar a amplitude \nque essa \u00e1rea tem dentro das estrat\u00e9gias \norganizacionais (DUTRA, 2002).\n\nPor conseguinte, a \u00e1rea de Gest\u00e3o \nde Pessoas vem assumindo um papel de \ngrande responsabilidade perante o de-\nsenvolvimento das pessoas e das orga-\nniza\u00e7\u00f5es e, assim, ganha for\u00e7a \u00e0 medida \nque vem se tornando uma \u00e1rea estrat\u00e9-\n5 Neste estudo Gest\u00e3o de Pessoas (GP) e Recursos Humanos (RH) ser\u00e3o \nutilizados como sin\u00f4nimos, conforme pr\u00e1tica corrente da \u00e1rea de Ad-\nministra\u00e7\u00e3o ao se referir \u00e0 nomenclatura da \u00e1rea ligada \u00e0s pessoas nas \norganiza\u00e7\u00f5es.\n\ngica. No entanto, por vezes, chega-se a \npensar que essa \u00e1rea est\u00e1 perdendo es-\npa\u00e7o, pois as demais \u00e1reas das empre-\nsas t\u00eam passado a se preocupar com as \nquest\u00f5es-chave de gest\u00e3o de pessoas. \nAssim, a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo busca \nanalisar o que est\u00e1 sendo discutido na \n\u00e1rea de Produ\u00e7\u00e3o sobre Gest\u00e3o de Pes-\nsoas, a fim de perceber o papel que os \ntemas ligados \u00e0 GP vem assumindo em \numa \u00e1rea que ocupa tamb\u00e9m uma rele-\nv\u00e2ncia estrat\u00e9gica nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nCom vista a alcan\u00e7ar esse obje-\ntivo, o presente estudo constitui-se em \numa metan\u00e1lise a respeito das publica-\n\u00e7\u00f5es sobre Gest\u00e3o de Pessoas na \u00e1rea de \nProdu\u00e7\u00e3o, ou Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Lo-\ng\u00edstica, em dois congressos renomados \ndo Pa\u00eds. A escolha dessa \u00e1rea ocorreu em \nfun\u00e7\u00e3o de ser tradicionalmente vincula-\nda a temas como opera\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os, \nestrat\u00e9gia e gest\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es indus-\ntriais, log\u00edstica, entre outros, em detri-\nmento do tema processos de gest\u00e3o de \npessoas envolvidas. Por\u00e9m, ao partir da \nideia de que as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam sofrido \nmudan\u00e7as no seu estilo de gest\u00e3o, bus-\ncou-se verificar at\u00e9 que ponto a \u00e1rea de \nProdu\u00e7\u00e3o foca seus esfor\u00e7os nas pessoas \nque nela atuam. A seguir, encontra-se o \nreferencial te\u00f3rico que embasou este es-\ntudo, assim como os procedimentos me-\ntodol\u00f3gicos, os resultados encontrados e \nas considera\u00e7\u00f5es finais.\n\n2 Gest\u00e3o de recursos humanos (GRH) \nou gest\u00e3o de pessoas (GP) em busca \nde um enfoque estrat\u00e9gico\n\nQuando se debate a respeito da \norigem da preocupa\u00e7\u00e3o com os recursos \nhumanos nas organiza\u00e7\u00f5es, n\u00e3o exis-\nte uma \u00fanica corrente. A \u201cdescoberta\u201d \ndo ser humano dentro das empresas \nn\u00e3o caracteriza o come\u00e7o da fun\u00e7\u00e3o de \nRecursos Humanos (RH) (TONELLI; \nLACOMBE; CALDAS, 2002). A GP \noriginou-se devido a v\u00e1rios fatores con-\ntextuais da \u00e9poca (fim do s\u00e9culo XIX e \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX), como a difus\u00e3o e \no desenvolvimento do humanismo nas \n\n\n\n590\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\norganiza\u00e7\u00f5es e a crescente industriali-\nza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ocorreu o desenvol-\nvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, que \nfor\u00e7ou uma mudan\u00e7a nos m\u00e9todos de \ngest\u00e3o e controle, pressionado por re-\nformistas, que foram os pioneiros no \nincentivo da inser\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios das \nci\u00eancias sociais nas empresas. Esses fa-\ntores contribu\u00edram para o surgimento dos \nprimeiros departamentos de pessoal e de \nseus defensores nas organiza\u00e7\u00f5es (TO-\nNELLI; LACOMBE; CALDAS, 2002). \n\nA partir da d\u00e9cada de 90, com a \ncompetitividade entre as empresas, o de-\npartamento de pessoal evoluiu e expan-\ndiu-se no que diz respeito ao seu escopo e \n\u00e0 import\u00e2ncia que tem nas organiza\u00e7\u00f5es, \ndeixando de ser meramente operacional \ne chegando ao n\u00edvel de ter uma posi\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica \u2013 a Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gi-\nca de Recursos Humanos (AERH) (TO-\nNELLI; LACOMBE; CALDAS, 2002). \nAssim, diversos trabalhos t\u00eam procurado \ndefender a necessidade dessa nova vis\u00e3o \nda \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas, sob uma \nperspectiva estrat\u00e9gica, destacando as \ncontribui\u00e7\u00f5es de Ulrich (1998), Mar-\nras (1999) e Becker, Huselid e Ulrich \n(2001), que apontam para a necessidade \nde uma mudan\u00e7a significativa nos pap\u00e9is \nexercidos pelos gestores da \u00e1rea. \n\nNesse sentido, autores, como Ul-\nrich (1998) e Boxall e Purcell (2003), \nindicam que uma gest\u00e3o estrat\u00e9gica de \npessoas \u00e9 aquela centrada na identifica-\n\u00e7\u00e3o das demandas da organiza\u00e7\u00e3o e dos \nempregados e na transforma\u00e7\u00e3o dessas \ndemandas em um modelo de gest\u00e3o \ncapaz de conduzir a implementa\u00e7\u00e3o da \nestrat\u00e9gia organizacional. Isso levaria a \numa maior integra\u00e7\u00e3o das capacidades \nda empresa e ao desenvolvimento de \num novo relacionamento entre empresa \ne empregado, bem como \u00e0 convers\u00e3o da \nestrat\u00e9gia em a\u00e7\u00e3o e \u00e0 busca de um ali-\nnhamento entre as fun\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de \nGP (movimenta\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e \nvaloriza\u00e7\u00e3o) e o desempenho da empre-\nsa e dos empregados. Para ser estrat\u00e9gi-\nco, portanto, deve-se contemplar estra-\nt\u00e9gia, estrutura, pessoas e processos em \n\nsuas a\u00e7\u00f5es (DUTRA, 2002). Al\u00e9m dis-\nso, em um contexto estrat\u00e9gico, passou-\nse a esperar que a \u00e1rea de GP funcione \ncomo um \u201cneg\u00f3cio\u201d e n\u00e3o mais como \num centro de custo (MOHRMAN; LA-\nWLER III, 1995; ULRICH, 1998).\n\nDessa forma, Ulrich (1998) ressal-\nta que todos os processos de GP devem \nser avaliados de acordo com a sua con-\ntribui\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade. Al\u00e9m disso, \nos profissionais da \u00e1rea precisam con-\ncentrar-se mais nos resultados de seu tra-\nbalho, articular seu papel em termos de \nvalor criado, medir resultados e produzir \ntransforma\u00e7\u00e3o cultural. Os processos de \ngest\u00e3o de pessoas devem ser monol\u00edticos \ne, por meio de transpar\u00eancia, simplicida-\nde, flexibilidade e consist\u00eancia, garantir \nos interesses das partes envolvidas: em-\npresa e pessoas (DUTRA, 2002). Contu-\ndo, as organiza\u00e7\u00f5es, na iniciativa de dar \nrespostas r\u00e1pidas ao mercado competiti-\nvo, tra\u00e7am novos objetivos estrat\u00e9gicos \nbaseados em iniciativas corporativas \ncentralizadas, normalmente em fun\u00e7\u00e3o \nde modismos estrangeiros, sem consi-\nderar as liga\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias des-\nsas a\u00e7\u00f5es (TANURE; EVANS; PUCIK, \n2007). O resultado \u00e9 uma \u00e1rea desconexa \ndos objetivos estrat\u00e9gicos em forma de \nsubsistemas ou fun\u00e7\u00f5es. \n\nDeve haver, assim, toda uma mu-\ndan\u00e7a na forma de pensar a Gest\u00e3o de \nPessoas nas organiza\u00e7\u00f5es, que implica \nvisualizar a GP n\u00e3o mais como tarefa \n\u00fanica dos profissionais da \u00e1rea. Embora \nesses passem a ter um papel diferencia-\ndo, atuando de forma mais estrat\u00e9gica, \ntorna-se fundamental o comprometi-\nmento de todos com a gest\u00e3o de pessoas. \nEnfatiza-se, nesse contexto, a necessi-\ndade de uma responsabilidade por parte \ndos gestores de linha, que devem estar \npreparados para lidar com as pessoas, \nde forma a melhor realizar tarefas e al-\ncan\u00e7ar os objetivos, e do entendimento \nda import\u00e2ncia da Gest\u00e3o de Pessoas, a \nfim de que o emprego eficaz das capaci-\ndades humanas possa impulsionar o de-\nsempenho de uma empresa (vantagem \ncompetitiva atrav\u00e9s das pessoas).\n\n\n\n591\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nEm uma recente pesquisa sobre \no desenvolvimento da literatura interna-\ncional de gest\u00e3o estrat\u00e9gica de recursos \nhumanos foram levantados sete temas \nao longo de tr\u00eas d\u00e9cadas que tem um \npapel significativo na evolu\u00e7\u00e3o do cam-\npo: (1) perspectivas de conting\u00eancia; (2) \ngest\u00e3o de pessoas na cria\u00e7\u00e3o de contri-\nbui\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas; (3) elabora\u00e7\u00e3o e \nestrutura de processos de recursos hu-\nmanos; (4) amplia\u00e7\u00e3o do escopo da \u00e1rea; \n(5) implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea; \n(6) medi\u00e7\u00e3o dos resultados da \u00e1rea; e \n(7) avalia\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es metodol\u00f3gi-\ncas (LENGNICK-HALL; LENGNICK\n-HALL; ANDRADE; DRAKE, 2009). \nPor fim, os mesmos autores argumentam \nainda que a gest\u00e3o estrat\u00e9gica de recursos \nhumanos tem alcan\u00e7ado poder de perma-\nn\u00eancia, sendo uma \u00e1rea importante para \nestudos. Apontam que o desafio dessa \n\u00e1rea \u00e9 preencher as lacunas do conheci-\nmento e abrir novos caminhos de atua-\n\u00e7\u00e3o em ambientes de constante mudan\u00e7a \ne din\u00e2mica. Essa pesquisa mostra que o \ncampo internacional est\u00e1 ampliando os \ndebates sobre a \u00e1rea de RH. Entretanto, \nainda se questiona a import\u00e2ncia dessa \n\u00e1rea no Brasil, bem como o aprofunda-\nmento e as contribui\u00e7\u00f5es que as pesqui-\nsas brasileiras t\u00eam emergido. \n\nNesse enfoque, as pessoas pas-\nsam a ter um papel central no cresci-\nmento e na sustentabilidade da empresa, \no qual s\u00f3 \u00e9 obtido com uma gest\u00e3o com-\npetente e tem implica\u00e7\u00e3o direta sobre \ntodas as \u00e1reas. Temas como compet\u00ean-\ncias, capital intelectual, aprimoramento \ndo desempenho, comprometimento e \nmudan\u00e7a e trabalho em equipe passam \na ser centrais na GP. Gest\u00e3o de Pessoas \nsignifica, ent\u00e3o, pensar as pessoas como \nsujeitos ativos, mobilizadores e trans-\nformadores de todo um conhecimento, \nempreendedores de a\u00e7\u00f5es, inovadores, \nempregados e parceiros internos no al-\ncance dos objetivos organizacionais.\n\n3 M\u00e9todo \n \nPara realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, \n\nutilizou-se a metan\u00e1lise, definida por \nLuiz (2002, p. 409) como \u201cum m\u00e9to-\ndo quantitativo que permite combinar \nos resultados de estudos realizados de \nforma independente (geralmente extra\u00ed-\ndos de trabalhos publicados) e sintetizar \nas suas conclus\u00f5es ou mesmo extrair \numa nova conclus\u00e3o\u201d. Para levanta-\nmento dos dados, buscaram-se artigos \nno Encontro Nacional de Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o (ENEGEP) e no Encontro \nNacional da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Adminis-\ntra\u00e7\u00e3o (EnANPAD). Essas institui\u00e7\u00f5es \ne seus respectivos Encontros possuem \nreconhecimento n\u00e3o apenas no Brasil, \nmas na Am\u00e9rica Latina, justificando as-\nsim sua escolha para an\u00e1lise.\n\nA Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de En-\ngenharia de Produ\u00e7\u00e3o (ABEPRO) \u00e9 a \ninstitui\u00e7\u00e3o representativa de docentes, \ndiscentes e profissionais da \u00e1rea de En-\ngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Tem como seu \nmaior expoente o ENEGEP, que ocorre \nanualmente e re\u00fane, al\u00e9m da comunida-\nde acad\u00eamica, os profissionais atuantes \nna \u00e1rea, sendo considerado um dos prin-\ncipais divulgadores da produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \ne cient\u00edfica em Produ\u00e7\u00e3o (ABEPRO, \n2009). J\u00e1 a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Adminis-\ntra\u00e7\u00e3o (ANPAD) \u00e9 a respons\u00e1vel pela \norganiza\u00e7\u00e3o do EnANPAD, que con-\ngrega docentes, pesquisadores, alunos e \nprofissionais das ci\u00eancias administrati-\nvas e \u00e1reas correlatas, sendo um espa\u00e7o \npara apresenta\u00e7\u00e3o e debate de trabalhos \nacad\u00eamicos de diferentes \u00e1reas tem\u00e1ti-\ncas e de quest\u00f5es contempor\u00e2neas da \nAdministra\u00e7\u00e3o (ANPAD, 2009).\n\nPortanto, para esta pesquisa, rea-\nlizou-se a coleta de informa\u00e7\u00f5es e pos-\nterior an\u00e1lise documental dos artigos do \nEnANPAD, especificamente na divis\u00e3o \nacad\u00eamica Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Lo-\ng\u00edstica (GOL) (no ano 2000 nomeava-\nse como Opera\u00e7\u00f5es, Log\u00edstica e Servi-\n\u00e7os) e do ENEGEP, ambos do per\u00edodo \nde 2000 a 2008, perfazendo um total de \n192 artigos analisados. No ENEGEP \nforam encontrados 179 artigos, cor-\n\n\n\n592\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\nrespondendo a 93,8% do total de arti-\ngos aqui analisados, enquanto que no \nEnANPAD foram levantados apenas 13 \nartigos (6,8%) que tratavam de temas \nrelacionados \u00e0 Gest\u00e3o de Pessoas. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos artigos obedeceu \naos seguintes crit\u00e9rios: (1) ter sido pu-\nblicado no per\u00edodo entre 2000 e 2008; \ne (2) ter como foco de pesquisa qual-\nquer um dos temas cuja abordagem his-\ntoricamente estivesse a cargo da \u00e1rea \nde Gest\u00e3o de Pessoas ou que tratasse \nda \u00e1rea de Recursos Humanos e seus \nprofissionais propriamente ditos. Al\u00e9m \ndisso, para realizar a busca de artigos, \nforam utilizados diferentes crit\u00e9rios de \nsele\u00e7\u00e3o, visto que o ENEGEP apresenta \nos artigos de maneira conjunta em um \n\u00fanico sistema e o EnANPAD apresenta \nos artigos divididos por \u00e1rea de conhe-\ncimento. Assim, os artigos do ENEGEP \nforam selecionados atrav\u00e9s da busca \npelas palavras-chaves (i) Recursos Hu-\nmanos e (ii) Gest\u00e3o de Pessoas, que se \nencontravam no decorrer do artigo, e os \ndo EnANPAD, por meio da leitura dos \nt\u00edtulos e resumos, selecionando os es-\ntudos que abordavam a Gest\u00e3o de Pes-\nsoas. Cabe salientar que o tema Sa\u00fade \ne Seguran\u00e7a do Trabalho n\u00e3o foi con-\nsiderado como foco da \u00e1rea de Gest\u00e3o \nde Pessoas, pois autores afirmam que, \nal\u00e9m de pertencer a uma \u00e1rea espec\u00edfica, \ndenominada de Servi\u00e7os Especializados \nem Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho \n(SESMT), essa est\u00e1 vinculada com a \nempresa como um todo e n\u00e3o a uma \n\u00fanica \u00e1rea da organiza\u00e7\u00e3o, como lembra \nOliveira (2001). \n\nDepois desse levantamento de \nartigos, foi realizada uma sele\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\nvia a fim de analisar o foco do trabalho \natrav\u00e9s da leitura e an\u00e1lise dos t\u00edtulos \ne respectivos resumos. Caso o artigo \ndemonstrasse a inten\u00e7\u00e3o de discutir os \nprocessos e a \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas, \nesse era selecionado. Por outro lado, se \nsomente citasse a \u00e1rea, era descartado. \nPosteriormente, foi realizada a leitura \nflutuante de todos os artigos, com o ob-\njetivo de classific\u00e1-los de acordo com os \n\ncrit\u00e9rios definidos (ano de publica\u00e7\u00e3o, \ninstitui\u00e7\u00e3o do primeiro autor, aborda-\ngem, m\u00e9todo e foco). No entanto, como \nalguns artigos abordavam mais de um \ndos temas de Gest\u00e3o de Pessoas, pro-\ncurou-se considerar apenas o foco mais \nrelevante do mesmo.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o da \nabordagem e da estrat\u00e9gia de pesquisa \ndos artigos selecionados, primeiramen-\nte foram analisadas as informa\u00e7\u00f5es de \nm\u00e9todos apresentados nos pr\u00f3prios ar-\ntigos, a fim de preservar as nomencla-\nturas abordadas pelos seus respectivos \nautores. Quando n\u00e3o havia dados expli-\ncitados pelos autores, utilizou-se da in-\nterpreta\u00e7\u00e3o das tipologias apresentadas \nde forma impl\u00edcita. E por \u00faltimo, foi \ncriada uma classifica\u00e7\u00e3o do tipo \u201cn\u00e3o \nidentificada\u201d para agrupar os estudos \ndesprovidos de nomea\u00e7\u00e3o ou que n\u00e3o \ntinham caracter\u00edsticas impl\u00edcitas satis-\nfat\u00f3rias para a classifica\u00e7\u00e3o dentro de \nalguma abordagem ou m\u00e9todo (GO-\nDOI; BALSINI, 2006).\n\nOptou-se pelo levantamento des-\nsas categorias a fim de perceber quantos \nartigos estavam sendo produzidos por \nano e se houve aumento na quantidade \ndessa produ\u00e7\u00e3o. O levantamento de au-\ntores e institui\u00e7\u00e3o buscou compreender \nse existe alguma concentra\u00e7\u00e3o de pes-\nquisa sobre a \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas \nem determinadas institui\u00e7\u00f5es ou por al-\ngum autor. J\u00e1 as quest\u00f5es de abordagem \ne m\u00e9todo tiveram o intento de mostrar \ncomo os estudos est\u00e3o sendo produzi-\ndos. Com isso, buscou-se compreender \nse nessa \u00e1rea havia um interesse maior \npor estudos qualitativos ou se estes \neram predominantemente quantitati-\nvos. Esses crit\u00e9rios foram baseados nos \nestudos de Bertero, Caldas e Wood Jr. \n(2005), que realizaram um levantamen-\nto da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das demais \n\u00e1reas da administra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n593\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\n4 Resultados\n\nA seguir, os artigos selecionados \nser\u00e3o apresentados conforme ano de pu-\nblica\u00e7\u00e3o, institui\u00e7\u00e3o e autores que mais \npublicaram; abordagens e metodologias \nmais utilizadas; e principais focos. \n\n4.1 An\u00e1lise dos artigos\n\nO Gr\u00e1fico 1 mostra a quanti-\ndade de artigos publicados a cada ano \nnos dois eventos pesquisados. H\u00e1 uma \ngrande varia\u00e7\u00e3o de um ano para outro, \nn\u00e3o havendo uma estabilidade nas pu-\nblica\u00e7\u00f5es. O ano com mais publica\u00e7\u00f5es \nfoi 2002, com 14,1%, e o com menos, \n2008, com 6,8%.\n\nAp\u00f3s um levantamento do total de \nartigos publicados nestes dois eventos, \ntem-se que no EnANPAD, na \u00e1rea de \nGest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica (GOL), \n\nos artigos com foco no tema de Gest\u00e3o \nde Pessoas, de 2000 a 2008, passaram de \n5%, em 2000, para 8%, no ano de 2008. \nPortanto, nota-se que a preocupa\u00e7\u00e3o, \ndesta \u00e1rea (ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o), com os \ntemas relacionados \u00e0 Gest\u00e3o de Pessoas \nnas organiza\u00e7\u00f5es tem crescido, j\u00e1 que o \nEnANPAD possui uma divis\u00e3o acad\u00ea-\nmica para Gest\u00e3o de Pessoas e Rela\u00e7\u00f5es \ndo Trabalho. J\u00e1 no ENEGEP, o n\u00famero \ndos artigos publicados com foco ligado \n\u00e0 Gest\u00e3o de Pessoas, relativos ao total de \nartigos publicados neste evento tem dimi-\nnu\u00eddo: de 6%, visualizado em 2000, para \n1%, no ano de 2008. Al\u00e9m disso, embora \nno ENEGEP tenha sido encontrado um \nn\u00famero total maior de artigos relaciona-\ndos aos temas de Gest\u00e3o de Pessoas, no \nEnANPAD h\u00e1 um maior percentual de \npublica\u00e7\u00f5es acerca deste tema: 5% do \ntotal de artigos no EnANPAD contra 3% \nno ENEGEP.\n\n \n\n9,9%\n10,4%\n\n14,1%\n\n11,5%\n12,5%\n\n11,5%\n12,5%\n\n6,8%\n\n10,9%\n\n0,0%\n\n2,0%\n\n4,0%\n\n6,0%\n\n8,0%\n\n10,0%\n\n12,0%\n\n14,0%\n\n16,0%\n\n2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Ano de publica\u00e7\u00f5es\nFonte: Elaborado pelos autores\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos autores que mais \npublicaram nesses eventos, somente \ndois (Richard Jos\u00e9 da Silva Flink e San-\ndro Alves de Medeiros) destacam-se, \ncada um com tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es. Dos 169 \nautores restantes, 17 apresentaram duas \npublica\u00e7\u00f5es cada e 152 autores apenas \numa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es que \nmais publicaram no per\u00edodo de 2000 \na 2008, estas foram: (1\u00ba e 2\u00ba) UFRJ e \n\nUSP; (3\u00ba) UFSC; (4\u00ba) UFSM; (5\u00ba, 6\u00ba e \n7\u00ba) CEFET/PR, UFF e UNIMEP; e (8\u00ba) \nUFRGS, perfazendo uma concentra\u00e7\u00e3o \nde 54,2% das publica\u00e7\u00f5es. Entretanto, \nainda h\u00e1 outras 64 Institui\u00e7\u00f5es que pu-\nblicaram nesses eventos, demonstrando \nque n\u00e3o h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o de artigos \npublicados por Institui\u00e7\u00e3o e por autores.  \n\n\n\n594\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\nNos artigos analisados, a abor-\ndagem mais utilizada foi a de estudo \nQualitativo, com 32,3%, seguido pelo \nEnsaio Te\u00f3rico, com 29,2%, e pelo es-\ntudo Quantitativo, com 26%, conforme \nmostra a Tabela 1, indicando um equil\u00ed-\nbrio entre o uso das abordagens Qualita-\ntiva, Quantitativa e de Ensaios Te\u00f3ricos. \nAnalisando esses dados em rela\u00e7\u00e3o aos \nEventos, no EnANPAD 54% dos artigos \nselecionados apresentaram uma aborda-\ngem qualitativa, enquanto que no ENE-\nGEP esse \u00edndice foi de 31%. Embora o \nn\u00famero de artigos com abordagem quan-\ntitativa dos dados tamb\u00e9m seja relevante, \nesses n\u00fameros mostram que o campo de \nestudo em quest\u00e3o est\u00e1 aberto \u00e0s abor-\ndagens qualitativas e tem aumentado o \nseu interesse por estudos desse teor, ao \nmenos quando se trata de temas ligados \u00e0 \nGest\u00e3o de Pessoas, foco desta pesquisa.\n\nTabela 1 \u2013 Abordagem\nAbordagem N %\nEstudo Qualitativo 62 32,3\nEnsaio Te\u00f3rico 56 29,2\n\n(continua)\n\n(continua\u00e7\u00e3o)\nAbordagem N %\nEstudo Quantitativo 50 26,0\nEstudo Qualitativo e Quan-\ntitativo 13 6,8\n\nN\u00e3o Identificada 11 5,7\nTotal 192 100\n\nFonte: Elaborado pelos autores\n\nNa Tabela 2, apresentam-se os ar-\ntigos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia de pesquisa \nutilizada. Percebe-se que h\u00e1 uma predo-\nmin\u00e2ncia de Estudo de Caso \u00danico, re-\npresentando 46,4% dos artigos, seguido \nde Revis\u00e3o Te\u00f3rica (29,2%) e de Estudo \nde Caso M\u00faltiplo (22,9%). \u00c9 interessan-\nte ressaltar que, no EnANPAD, todos os \nartigos s\u00e3o Estudos de Caso, seja \u00fanico \nou m\u00faltiplo, enquanto que, no ENE-\nGEP, 67% dos artigos utilizam-se dessa \nestrat\u00e9gia de pesquisa. Observa-se que \ntal estrat\u00e9gia tem uma boa aceita\u00e7\u00e3o em \nartigos cient\u00edficos nesta \u00e1rea de conhe-\ncimento, demonstrando uma poss\u00edvel \ntend\u00eancia a estudos com m\u00e9todos con-\nsiderados tradicionais de pesquisa em \ndetrimento de m\u00e9todos mais modernos. \n\n \n\n6,8% 6,8%\n6,3%\n\n5,2%\n4,7% 4,7% 4,7%\n\n4,2%\n\n3,1%\n2,6%2,6%2,6%\n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n7,0%\n\n8,0%\n\nUF\nRJ\n\nUS\nP\n\nUF\nSC\n\nUF\nSM\n\nCE\nFE\nT/\nPR\n\nUF\nF\n\nUN\nIM\nEP\n\nUF\nRG\nS\n\nUF\nRN\n\nUF\nPB\n\nUN\nIS\nIN\nOS\n\nUT\nFP\nR\n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Institui\u00e7\u00e3o\nFonte: Elaborado pelos autores\n\n\n\n595\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nTabela 2 \u2013 Estrat\u00e9gia de pesquisa\nEstrat\u00e9gia de Pesquisa N %\nEstudo de Caso \u00danico 89 46,4%\nRevis\u00e3o Te\u00f3rica 56 29,2\nEstudo de Caso M\u00faltiplo 44 22,9\nPesquisa-A\u00e7\u00e3o 1 0,5\nN\u00e3o Identificada 2 1,0\nTotal 192 100\n\nFonte: Elaborado pelos autores\n\nA Tabela 3 mostra que os focos \nmais abordados nos artigos foram rela-\ncionados aos seguintes temas: (1) Ges-\nt\u00e3o de Recursos Humanos; (2) Gest\u00e3o \npor Compet\u00eancias; (3) Aprendizagem \nOrganizacional; (4) Qualidade de Vida \nno Trabalho; e (5) Educa\u00e7\u00e3o, Trei-\nnamento &amp; Desenvolvimento. Al\u00e9m \ndesses, foram encontrados artigos que \nabordavam outros temas: Terceiro Se-\ntor, Responsabilidade Social, Perfil do \nExecutivo de Recursos Humanos, Ges-\nt\u00e3o de Desempenho, Flexibiliza\u00e7\u00e3o do \nTrabalho, Desterceiriza\u00e7\u00e3o de Recursos \nHumanos, Comunica\u00e7\u00e3o, Comprome-\ntimento, Carreira, Autonomia, Autoge-\nrenciamento, Ass\u00e9dio Moral, Aposenta-\ndoria e, ainda, Absente\u00edsmo. \n\nPercebe-se uma preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nanalisar a \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas \ncomo um todo, tamb\u00e9m para mostrar o \npapel que essa \u00e1rea possui. Al\u00e9m dis-\nso, os focos mais abordados s\u00e3o temas \nemergentes que mais t\u00eam ganhado \u00eanfa-\nse nos congressos acad\u00eamicos. A Gest\u00e3o \nde Compet\u00eancias \u00e9 uma nova abordagem \nque surge, muitas vezes, como base para \no planejamento das empresas: foco nas \ncompet\u00eancias, tanto individuais como \norganizacionais. Assim, ela passa a ser \nbase para a gest\u00e3o de desempenho, re-\nmunera\u00e7\u00e3o e carreira. A qualidade de \nvida no trabalho pode estar em evid\u00eancia \ndevido \u00e0 ocorr\u00eancia crescente de doen\u00e7as \npsicopatol\u00f3gicas no trabalho, que emer-\ngem, sobretudo, em fun\u00e7\u00e3o do aumento \nna press\u00e3o por melhores resultados no \ntrabalho. E, por fim, aprendizagem or-\nganizacional, educa\u00e7\u00e3o, treinamento &amp; \ndesenvolvimento e gest\u00e3o do conheci-\nmento (sendo esse \u00faltimo tema o sexto \nfoco mais abordado) tamb\u00e9m s\u00e3o temas \nemergentes que t\u00eam se destacado dada \na import\u00e2ncia de desenvolver o empre-\ngado, mas, ao mesmo tempo, reter esse \nconhecimento, que est\u00e1 atrelado a custos \nfinanceiros. Al\u00e9m disso, esses \u00faltimos te-\nmas est\u00e3o relacionados \u00e0s compet\u00eancias \ndos trabalhadores.\n\nTabela 3 \u2013 Foco do artigo                                                   \nFoco N % % Acumulado\nGest\u00e3o de Recursos Humanos 24 12,5 12,5\nGest\u00e3o por Compet\u00eancias 21 10,9 23,4\nAprendizagem Organizacional 17 8,9 32,3\nQualidade de Vida no Trabalho 17 8,9 41,1\nEduca\u00e7\u00e3o, Treinamento &amp; Desenvolvimento 17 8,9 50,0\nGest\u00e3o do Conhecimento 15 7,8 57,8\nCultura Organizacional 12 6,3 64,1\nSatisfa\u00e7\u00e3o 9 4,7 68,8\nClima Organizacional 7 3,6 72,4\nGest\u00e3o da Mudan\u00e7a 7 3,6 76,0\nMotiva\u00e7\u00e3o 5 2,6 78,6\nLideran\u00e7a 5 2,6 81,3\nGest\u00e3o da Diversidade 4 2,1 83,3\nEndomarketing 4 2,1 85,4\nRemunera\u00e7\u00e3o 3 1,6 87,0\nRela\u00e7\u00f5es de Trabalho 3 1,6 88,5\n\n(continua)\n\n\n\n596\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\nPara a an\u00e1lise, foram utilizados \napenas os cinco assuntos mais aborda-\ndos, uma vez que esses correspondem \na 50% do total de artigos encontrados. \nNos t\u00f3picos a seguir, esses assuntos se-\nr\u00e3o analisados de acordo com as con-\ntribui\u00e7\u00f5es apresentadas nos pr\u00f3prios \nartigos.\n\n4.2 Gest\u00e3o de recursos humanos ou ges-\nt\u00e3o de pessoas\n\nOs artigos que tiveram como \nfoco principal o tema Gest\u00e3o de Recur-\nsos Humanos, ou Gest\u00e3o de Pessoas, \nrepresentaram 12% do total de artigos \nencontrados. Os principais pontos abor-\ndados foram: Pr\u00e1ticas de RH (4), Ten-\nd\u00eancias da \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas \n(4), Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica de RH (3), Papel \nda Gest\u00e3o de Pessoas nas empresas (3), \ninflu\u00eancia da Cultura Organizacional \nna Gest\u00e3o de Pessoas (2), utiliza\u00e7\u00e3o de \nTecnologia de Informa\u00e7\u00e3o na GRH (2), \nReflexos das Privatiza\u00e7\u00f5es na GRH (1), \nGRH em Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas (1), GRH \nna Agroind\u00fastria (1), GRH em Coope-\nrativas (1) e import\u00e2ncia da Gest\u00e3o do \nConhecimento na GRH (1), totalizan-\ndo 23 artigos. Constata-se, ainda, que, \nChiavenato (1989; 1996a; 1996b; 1997; \n1998; 1999a; 1999b; 2002), Fischer \n(1998; 2001; 2002), Drucker (1995; \n1998; 1999; 2000; 2002) e Dutra (1996; \n2002) foram os autores mais referencia-\ndos nos artigos que trataram de assuntos \nrelacionados \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos Hu-\nmanos nas organiza\u00e7\u00f5es.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala de \nautores como Chiavenato, que se des-\ntacou como o mais mencionado quando \no tema abordado era Gest\u00e3o de Pessoas, \ndemonstra uma grande utiliza\u00e7\u00e3o de li-\n\nvros do tipo manuais, relacionando-os, \nna maioria das vezes, apenas de manei-\nra descritiva e, ainda, com car\u00e1ter pres-\ncritivo. Considera-se, portanto, que h\u00e1 \naus\u00eancia de reflex\u00e3o acerca das pr\u00e1ticas \nde GP, a qual poderia incrementar as \nabordagens e auxiliar a teoriza\u00e7\u00e3o dos \nfen\u00f4menos encontrados em campo.\n\nDestacam-se os artigos que enfo-\ncaram os t\u00f3picos Pr\u00e1ticas de RH (4) e \nTend\u00eancias da \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pes-\nsoas (4) nas organiza\u00e7\u00f5es, totalizando \noito artigos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas de \nRH, foram abordados itens como a im-\nport\u00e2ncia de se adequar os programas \nde Treinamento \u00e0 Gest\u00e3o de RH. O trei-\nnamento, por ter um car\u00e1ter multipli-\ncador, deveria, ent\u00e3o, estar adequado \u00e0 \ngest\u00e3o das empresas. Assim, o objetivo \ndos artigos analisados foi despertar o \ninteresse dos pesquisadores para enten-\nder as pr\u00e1ticas gerenciais, os problemas, \nas necessidades e os desafios da gest\u00e3o \norganizacional. \n\nOutro enfoque relacionado \u00e0s \nPr\u00e1ticas de GRH diz respeito \u00e0s mu-\ndan\u00e7as ocorridas nos modelos de ges-\nt\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o nas empresas. Pode-se \nobservar que existe uma crescente ne-\ncessidade das empresas de adotar novas \npr\u00e1ticas de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, pois a \ncompetitividade entre as mesmas \u00e9 cada \nvez maior, fato que leva \u00e0 exig\u00eancia de \ncont\u00ednuas redu\u00e7\u00f5es de custos e do incre-\nmento na qualidade e na produtividade. \nOs artigos discutiram, assim, a impor-\nt\u00e2ncia de ouvir os empregados, que s\u00e3o \nconsiderados membros fundamentais \nneste processo e na obten\u00e7\u00e3o de melho-\nres resultados.\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Tend\u00eancias \nda \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas, os artigos \ndestacaram a flexibilidade nos sistemas \n\nRecrutamento &amp; Sele\u00e7\u00e3o 3 1,6 90,1\nEmpowerment 3 1,6 91,7\nComportamento Organizacional 2 1,0 92,7\nOutros 14 7,3 100\nTotal 192 100 100\n\nFonte: Elaborado pelos autores\n\n(continua\u00e7\u00e3o)\n\n\n\n597\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nprodutivos e a necessidade da \u00e1rea de \nRecursos Humanos de se adaptar a esse \nnovo contexto. Foi proposto o traba-\nlho conjunto das duas \u00e1reas (Produ\u00e7\u00e3o \ne Gest\u00e3o de Pessoas) nas organiza\u00e7\u00f5es \nque buscam a flexibilidade, para que \nmelhores resultados sejam alcan\u00e7ados. \nFoi mencionado tamb\u00e9m o processo de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria auto-\nmobil\u00edstica e, com isso, a consequente \ntend\u00eancia de ajustamento das pol\u00edticas \nde RH das organiza\u00e7\u00f5es envolvidas. Se-\nguindo o t\u00f3pico sobre as Tend\u00eancias da \nGRH, tamb\u00e9m foi referida a import\u00e2ncia \nda ado\u00e7\u00e3o de uma Gest\u00e3o Participativa \ncomo forma de gera\u00e7\u00e3o de resultados \nsatisfat\u00f3rios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, bem como \no incentivo ao trabalho em equipe, con-\nsiderado uma das alternativas vi\u00e1veis \npara que as empresas possam ganhar \nagilidade nas adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0s \ngrandes mudan\u00e7as do mercado.\n\nCom isso, por meio da an\u00e1lise dos \nartigos, notou-se uma crescente preocu-\npa\u00e7\u00e3o em alinhar a Gest\u00e3o de Pessoas \ncom os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o, pois, \ncada vez mais se entende que esta \u00e9 \nmovida pelos seus integrantes. Portan-\nto, de nada adianta tra\u00e7ar as estrat\u00e9gias \nmais adequadas para a organiza\u00e7\u00e3o, se \nos empregados n\u00e3o estiverem cientes \ne, principalmente, comprometidos com \ntais objetivos.\n\n4.3 Gest\u00e3o por Compet\u00eancias\n\nOs artigos analisados que trata-\nram do tema Compet\u00eancias utilizaram, \nna grande maioria, de acordo com Dias, \nBecker, Dutra, Ruas e Ghedine (2008), \na dimens\u00e3o da Compet\u00eancia Individual. \nPara isso, baseiam-se em autores como \nBoyatzis (1982), Sveiby (1998), Fleury \ne Fleury (2000), Zarifian (2001), Fleury \n(2001), Dutra (2001), Ruas (2001), Le \nBoterf (2003), Cardoso (2004) e Biten-\ncourt (2004).\n\nO destaque \u00e9 para a perspectiva \ndo comportamento e das atitudes a fim \nde antecipar-se aos problemas. A compe-\nt\u00eancia \u00e9 analisada como uma capacidade \n\npessoal que aparece na a\u00e7\u00e3o, em uma \ntarefa ou fun\u00e7\u00e3o profissional. Os artigos \ndestacam a import\u00e2ncia da autonomia, \nda responsabilidade frente a situa\u00e7\u00f5es de \ntrabalho e do esp\u00edrito de equipe e coope-\nra\u00e7\u00e3o para lidar com imprevistos e com \nsitua\u00e7\u00f5es complexas; chamando aten\u00e7\u00e3o \npara a sociabilidade, a iniciativa e a co-\nmunica\u00e7\u00e3o. Poucos artigos apresentaram \nsomente a perspectiva das compet\u00eancias \ndos gerentes ou engenheiros de produ-\n\u00e7\u00e3o, mostrando uma aten\u00e7\u00e3o com a apli-\nca\u00e7\u00e3o geral do conceito e com o desem-\npenho do trabalhador, especificamente \ncom a sua compet\u00eancia.\n\n\u00c9 evidente a cren\u00e7a no gerencia-\nmento e est\u00edmulo do desenvolvimento \nde compet\u00eancias vinculadas a tarefas \nou fun\u00e7\u00f5es para melhorar o desempe-\nnho da organiza\u00e7\u00e3o quando se observa \nnos artigos a rela\u00e7\u00e3o entre compet\u00eancia \ne desempenho no trabalho entendida \ncomo mensur\u00e1vel atrav\u00e9s de padr\u00f5es \naceitos. Todas as defini\u00e7\u00f5es de compe-\nt\u00eancia, apresentadas nos artigos, con-\nvergem para um mesmo ponto: a busca \npela melhoria dos resultados no traba-\nlho e a associa\u00e7\u00e3o do conceito de com-\npet\u00eancias a um conjunto de comporta-\nmentos esperados, tais como iniciativa \ne responsabilidade. \n\nQuando abordaram a compet\u00eancia \norganizacional, destacam os conceitos \nde Prahalad &amp; Hamel (1990) \u2013 de Core \nCompetence \u2013 e Barney (1991), refe-\nrindo-se a um conjunto de habilidades, \ncompet\u00eancias e tecnologias que permita \numa empresa atender necessidades es-\npec\u00edficas de seus clientes e que atribua \nvantagens competitivas, sem substitutos \ndiretos. Trouxeram tamb\u00e9m os conceitos \nde compet\u00eancias principais (essenciais), \ncompet\u00eancias funcionais (ou grupos) e \ncompet\u00eancias espec\u00edficas do trabalho (ou \ntarefas) de Ruas (2001).\n\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o, nos artigos \nanalisados, de que o mundo globalizado \ne competitivo exige das pessoas e organi-\nza\u00e7\u00f5es desenvolvimento e incorpora\u00e7\u00e3o \nde compet\u00eancias, destacando-se, ent\u00e3o, a \nimport\u00e2ncia da gest\u00e3o por compet\u00eancias \n\n\n\n598\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\ncomo forma de alcan\u00e7ar vantagem com-\npetitiva para a organiza\u00e7\u00e3o. Isso tamb\u00e9m \nmostra integra\u00e7\u00e3o entre estrat\u00e9gia, com-\npet\u00eancia e desempenho humano e um \nentendimento de que \u00e9 preciso valorizar \nas pessoas como fator fundamental para \na obten\u00e7\u00e3o do sucesso. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre RH e Produ\u00e7\u00e3o \nque se apresenta nos artigos \u00e9 indireta. \nFala-se em criar compet\u00eancia nos em-\npregados no que se refere ao conheci-\nmento, \u00e0s habilidades, \u00e0s atitudes, que \ndevem estar voltados \u00e0 tarefa e aos re-\nsultados a fim de facilitar a intermedia-\n\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as nos ambientes empre-\nsariais adaptando-se a novos cen\u00e1rios e \nobtendo vantagem competitiva.\n\nA avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \nest\u00e1 ligada ao desempenho produtivo do \ntrabalhador. Assim, a liga\u00e7\u00e3o deste com \nas sub\u00e1reas da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \navaliadas pela gest\u00e3o de desempenho \npor compet\u00eancias torna-se evidente na \nmedida em que destaca a flexibilidade \nprodutiva e a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos \nprodutivos. Existe uma grande preocu-\npa\u00e7\u00e3o de realizar a avalia\u00e7\u00e3o das com-\npet\u00eancias atrav\u00e9s de Sistemas Informa-\ntizados, da mesma forma com que se \navalia o desempenho produtivo.\n\nA principal justificativa apre-\nsentada pelos artigos para o estudo de \ncompet\u00eancias refere-se \u00e0 demanda, ten-\ndo em vista os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, de \nnova capacita\u00e7\u00e3o e novas habilidades \ndo trabalhador/engenheiro/gerente de \nprodu\u00e7\u00e3o \u2013 compet\u00eancia individual \u2013 e \n\u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o de se ter um trabalhador \nflex\u00edvel \u2013 comprometido, multifuncio-\nnal e com habilidades para o trabalho \nem equipe. Consideram que a compe-\nt\u00eancia humana aliada a outros recursos \nempresariais d\u00e1 origem e sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncompet\u00eancia organizacional, o que jus-\ntificaria administrar as compet\u00eancias e o \nconhecimento organizacional e aumen-\ntar a capacidade dos profissionais. Isso \nmostra uma rela\u00e7\u00e3o com a preocupa\u00e7\u00e3o \nda gest\u00e3o estrat\u00e9gica de pessoas aponta-\nda por Ulrich (1998) e Boxall e Purcell \n(2003) em identificar as demandas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e dos empregados.\nAlguns artigos apresentam o mo-\n\ndelo de Gest\u00e3o de Pessoas por Com-\npet\u00eancias como refer\u00eancia de geren-\nciamento estrat\u00e9gico. Al\u00e9m disso, a \ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o aparece como \ninfraestrutura b\u00e1sica de suporte aos pro-\ncessos de gest\u00e3o de RH, possibilitando \nconhecer os pontos fortes e fracos de \ncada empregado e estabelecer crit\u00e9-\nrios para o correto posicionamento dos \nprofissionais e melhor aproveitamento \ndesses recursos. Esse modelo de Gest\u00e3o \nde Pessoas por Competencias \u00e9 o que, \nsegundo Dutra (2002), vai converter a \nestrat\u00e9gia em a\u00e7\u00e3o e buscar um alinha-\nmento das fun\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de GP. \n\nPor fim, percebe-se, nos artigos \navaliados, que h\u00e1 um reconhecimento de \nque a Gest\u00e3o por Compet\u00eancias faz parte \ndas atribui\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de RH. No entan-\nto, a preocupa\u00e7\u00e3o com o assunto tamb\u00e9m \nest\u00e1 disseminada na \u00e1rea de Produ\u00e7\u00e3o.\n\n4.4 Aprendizagem organizacional\n\nOs artigos que trataram do tema \nAprendizagem Organizacional aborda-\nram a perspectiva individual, referindo-\nse, de maneira geral, \u00e0 capacidade de \nadapta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de comportamen-\nto; \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento volta-\ndo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o; e \u00e0 aprendiza-\ngem ligada \u00e0 convers\u00e3o do conhecimento \npara torn\u00e1-lo acess\u00edvel a todos e com vis-\ntas aos processos de melhoria cont\u00ednua e \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas. Os autores mais \ncitados foram Argyris (1991), Garvin \n(1993), Fleury e Fleury (1995) e Nonaka \ne Takeuchi (1995; 1997).\n\nA aprendizagem aparece ligada \n\u00e0 gera\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, esta \n\u00faltima considerada como fonte de vanta-\ngem competitiva duradoura. H\u00e1 um foco \ntamb\u00e9m em aprender para desenvolver \nnovas capacidades e compet\u00eancias, liga-\ndo ao processo de inova\u00e7\u00e3o, de aprimora-\nmento da qualidade dos produtos e de me-\nlhorias cont\u00ednuas. Mais uma vez, a busca \nde aproxima\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o estrat\u00e9gica \nde pessoas apontadas por Ulrich (1998), \n\n\n\n599\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nDutra (2002) e Boxall e Purcell (2003) \nmostra-se uma preocupa\u00e7\u00e3o presente.\n\nIndependente da posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1r-\nquica, a aprendizagem \u00e9 reconhecida \ncomo importante, na maioria dos arti-\ngos analisados; entretanto, quando o \nfoco recai sobre os gestores, a aprendi-\nzagem aparece relacionada com a trans-\nfer\u00eancia de conhecimento destes para \nos empregados. Existe um entendimen-\nto de que, para haver transfer\u00eancia de \nconhecimento (aprendizado individual/\ngrupal) dos gestores para a empresa \n(aprendizagem organizacional), precisa \nhaver integra\u00e7\u00e3o. Os gerentes, por meio \nda aprendizagem, promoveram mudan-\n\u00e7as pessoais e aprenderam a influenciar \npessoas e a tomar a\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es de \nincerteza. Quando referida, a aprendiza-\ngem do trabalho em grupo \u00e9 considera-\nda um processo longo e com efeitos n\u00e3o \nimediatos, evidenciando a preocupa\u00e7\u00e3o \nem acelerar e gerenciar a aprendizagem.\n\nAlguns artigos apresentam o en-\nfoque das Organiza\u00e7\u00f5es que Aprendem, \ntrazendo autores como Argyris (1977, \n1991), Garvin (1993) e Argyris e Sch\u00f6n \n(1996). Destacam que a transi\u00e7\u00e3o da \naprendizagem individual para a apren-\ndizagem organizacional ocorre atrav\u00e9s \nda mudan\u00e7a de pensamento e de com-\nportamento do indiv\u00edduo, bem como \nde processos que evoluem para a solu-\n\u00e7\u00e3o de problemas, detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o \nde erros. A ideia de Argyris (1991) de \naprender a aprender aparece nos arti-\ngos que utilizam esta abordagem, assim \ncomo o conceito de learning organiza-\ntion de Senge (1990), segundo o qual, \npara obter um processo de aprendiza-\ngem organizacional abrangente e inte-\nrativo, empregam-se as \u201c5 disciplinas\u201d, \nem especial o pensamento sist\u00eamico. \n\nConforme Easterby-Smith, Bur-\ngoyne e Ara\u00fajo (2001), na abordagem \ndas Organiza\u00e7\u00f5es que Aprendem, as \nempresas s\u00e3o capacitadas a criar, a ad-\nquirir e a transferir conhecimentos e a \nmodificar seus comportamentos. Al-\nguns artigos tentam, inclusive, identifi-\ncar as caracter\u00edsticas essenciais de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o que aprende, preocupando-\nse em seguir um modelo predefinido \nao inv\u00e9s de entender os processos que \nocorrem no dia a dia do trabalho.\n\nDe maneira geral, os artigos tra-\nzem a ideia de que a aprendizagem or-\nganizacional \u00e9 uma pr\u00e1tica inovadora e \nmoderna, por\u00e9m dif\u00edcil de ser implan-\ntada e operacionalizada. A preocupa\u00e7\u00e3o \ncom o gerenciamento da aprendiza-\ngem fica bem clara quando se observa \na quase aus\u00eancia da perspectiva social \nda aprendizagem, que, segundo Elkjaer \n(2001), considera a influ\u00eancia do con-\ntexto e valoriza a aprendizagem infor-\nmal, bem como a presen\u00e7a da preocu-\npa\u00e7\u00e3o com obst\u00e1culos \u00e0 aprendizagem.\n\nOutro ponto que mostra a preo-\ncupa\u00e7\u00e3o com o gerenciamento da \naprendizagem \u00e9 quando este aparece \nrelacionado ao n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o nas \nobserva\u00e7\u00f5es sobre as contribui\u00e7\u00f5es dos \nprocessos de aprendizagem organiza-\ncional no ambiente fabril. Avalia-se que \numa empresa \u201caprende\u201d ao longo do \ntempo \u00e0 medida que a produ\u00e7\u00e3o acu-\nmulada e as compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas \naumentam e os erros de produ\u00e7\u00e3o di-\nminuem. Nessa perspectiva, os artigos \ntrazem contribui\u00e7\u00f5es de autores como \nLieberman (1984) e Figueiredo (2001).\n\nA liga\u00e7\u00e3o entre aprendizagem, \ncompet\u00eancias, qualidade, vantagens \ncompetitivas e sustentabilidade do ne-\ng\u00f3cio aparece com grande \u00eanfase nos \nartigos selecionados. \u00c9 preciso apren-\nder para acompanhar as mudan\u00e7as e \nmanter-se competitivo, evidenciando a \nimport\u00e2ncia da vari\u00e1vel humana nesse \nprocesso de melhoria e o fato de que a \nAprendizagem Organizacional \u00e9 rele-\nvante para que compet\u00eancias assegurem \nmaior sustentabilidade ao neg\u00f3cio.\n\nNas abordagens analisadas, a me-\nlhoria cont\u00ednua \u00e9 uma quest\u00e3o estrat\u00e9gi-\nca relacionada aos produtos e processos \nprodutivos, que pressup\u00f5e mudan\u00e7as \nincrementais e constantes. Desse modo, \no est\u00edmulo a uma cultura de aprendi-\nzagem com a valoriza\u00e7\u00e3o de novos \nmodelos gerenciais que empreguem a \n\n\n\n600\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\ncriatividade, o trabalho em equipe, a \nflexibilidade, o autodesenvolvimento e \na autonomia \u00e9 destacado. O desenvolvi-\nmento de novas formas de fazer melhor \ne com menor custo promove um ac\u00famu-\nlo de conhecimentos interno \u00e0 organiza-\n\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o resultado da din\u00e2mica de \naprendizagem organizacional adotada, \njustificando a preocupa\u00e7\u00e3o, nos artigos \nanalisados, com o referido tema. \n\nSendo assim, a aprendizagem \naparece como um suporte essencial \npara mudan\u00e7a de comportamento, em \nespecial relacionado a uma cultura da \nqualidade, mas n\u00e3o diretamente rela-\ncionado ou identificado com a \u00e1rea de \nRecursos Humanos/Gest\u00e3o de Pessoas. \nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o geral com o \u00eaxito \ndas mudan\u00e7as, em especial, no processo \nde produ\u00e7\u00e3o; mudan\u00e7as essas que exi-\ngem novas habilidades, que busquem, \natrav\u00e9s do processo de inova\u00e7\u00e3o, me-\nlhorar o desempenho produtivo orga-\nnizacional e evitar acidentes e erros. \nEssas preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas \n\u00e0s vis\u00f5es sobre aprendizagem organiza-\ncional que, segundo Antonello e Godoy \n(2011), est\u00e3o ligadas \u00e0 perspectiva eco-\nn\u00f4mica e da ci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o. A \nprimeira vis\u00e3o entende a aprendizagem \ncomo aquisi\u00e7\u00e3o e uso do conhecimento \nexistente e/ou cria\u00e7\u00e3o de novos conhe-\ncimentos para melhorar o desempenho. \nJ\u00e1 a segunda atenta aos modos de geren-\nciar a aprendizagem.\n\n4.5 Qualidade de Vida no Trabalho\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Qualidade de Vida \nno Trabalhado (QVT) dentro das orga-\nniza\u00e7\u00f5es, foram levantados 17 artigos, \nnos quais os autores mais citados nas re-\nfer\u00eancias foram Fernandes (1996), Wal-\nton (1973) e Limongi-Fran\u00e7a (2004). \nFernandes e Walton, de modo geral, \npreocupam-se em identificar e discutir \num conjunto de fatores considerados \ncomo intervenientes na Qualidade de \nVida no Trabalho, para que esta possa \nser gerida nas organiza\u00e7\u00f5es. J\u00e1 Limon-\ngi-Fran\u00e7a (2004) apresenta uma aborda-\n\ngem um pouco mais ampla, apontando \npara o bem-estar do empregado dentro e \nfora do local de trabalho (condi\u00e7\u00f5es de \nvida) e dando \u00eanfase \u00e0 QVT como edu-\nca\u00e7\u00e3o, filosofia, informa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. \nEntretanto, esses autores apresentam \nmodelos de QVT que se alternam na \nproposi\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es consideradas \ncapazes de minimizar o efeito do con-\nflito entre empregados e empregadores \ne que gerem, consequentemente, maior \nsatisfa\u00e7\u00e3o individual e produtividade \nempresarial.\n\nOs artigos levantados neste estu-\ndo apresentaram focos diversos, embo-\nra tenham chamado a aten\u00e7\u00e3o para tr\u00eas \npontos: import\u00e2ncia dada ao fator hu-\nmano no trabalho; QVT e mudan\u00e7a; e \nmedi\u00e7\u00e3o da QVT, todos apontando para \na necessidade de gest\u00e3o deste aspecto \ncomo forma de melhorar o desempenho \ndas pessoas no trabalho. O fator humano \nparece ser destaque na medida em que \nse considera que, atualmente, as pessoas \nt\u00eam um papel fundamental para a aqui-\nsi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias organizacionais \ncapazes de agregar valor a seus servi\u00e7os. \nEntende-se o bem-estar do trabalhador, \nem todas as suas dimens\u00f5es, como uma \ndas condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para que o indiv\u00ed-\nduo desenvolva todo o seu potencial.\n\nQuanto \u00e0 mudan\u00e7a organizacio-\nnal, esta foi identificada como um pro-\ncesso que afeta a qualidade de vida dos \nempregados. Desse modo, a mudan\u00e7a \nnas formas de gest\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es \nsobre a vida dos trabalhadores, implica-\n\u00e7\u00f5es essas que merecem ser estudadas. \nOs autores mais citados nesses artigos, \nj\u00e1 mencionados, bem como outros mais \ncl\u00e1ssicos, apontam a necessidade de es-\ntudar QVT em fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do \ncontexto, sendo as mudan\u00e7as importan-\ntes impulsionadoras da sa\u00fade e do bem\n-estar geral dos trabalhadores.\n\nAinda nesse levantamento, res-\nsaltam-se os artigos que se preocupa-\nram em apenas medir a Qualidade de \nVida do Trabalhador com instrumen-\ntos j\u00e1 consolidados, como os de Leal \n(2000) e de Fernandes (1996). Desse \n\n\n\n601\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nmodo, a mensura\u00e7\u00e3o continua sendo \nconsiderada importante, como forma \nde gest\u00e3o, implicando a possibilidade \nde melhorias. O pressuposto \u00e9 que uma \nmaior satisfa\u00e7\u00e3o individual (que deve \nser medida e acompanhada) deva levar \na uma maior produtividade empresarial.\n\nRelacionado a esse foco, o as-\nsunto mais abordado foi o referente \u00e0 \nsatisfa\u00e7\u00e3o dos empregados, represen-\ntando aproximadamente 50% dos es-\ntudos. A maioria dos autores justifica \na import\u00e2ncia de pesquisar a satisfa\u00e7\u00e3o \ndo trabalhador tendo em vista sua rela-\n\u00e7\u00e3o com a possibilidade de aumentar a \nprodutividade da empresa (empregado \ntrabalha mais satisfeito por ter melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho). Percebe-se uma \ngrande variedade de ferramentas para \nmensurar a satisfa\u00e7\u00e3o, tanto atrav\u00e9s \nde pesquisas de clima organizacional \ncomo de indicadores, como os propos-\ntos por Walton (1973). \n\nComo conclus\u00f5es do levantamen-\nto de satisfa\u00e7\u00e3o, cinco trabalhos obser-\nvam um bom n\u00edvel de QVT, o que reflete \num ambiente favor\u00e1vel para a qualidade \nde vida no trabalho e, consequentemen-\nte, para a diminui\u00e7\u00e3o da rotatividade de \nempregados. Apenas um estudo elencou \na Teoria da Hierarquia de necessidades \nde Maslow e a Teoria dos dois fatores de \nHerzberg. O estudo defende que a mo-\ntiva\u00e7\u00e3o para o trabalho est\u00e1 relacionada \ncom a natureza da atividade desenvolvi-\nda, ou seja, com a organiza\u00e7\u00e3o do traba-\nlho, destacando a rela\u00e7\u00e3o maior motiva-\n\u00e7\u00e3o-maior produtividade. \n\nRessalta-se a proposi\u00e7\u00e3o de que as \nempresas precisam considerar a quest\u00e3o \nda QVT em suas estrat\u00e9gias de Gest\u00e3o \nde Pessoas, de modo geral, ao atuarem \nem um ambiente competitivo. Isso vai ao \nencontro do que foi abordado por Ulrich \n(1998), Dutra (2002) e Tanure, Evans e \nPucik (2007), ao ressaltarem que a \u00e1rea \nde RH ainda possui muitos subsistemas \ndesarticulados com as estrat\u00e9gias empre-\nsariais. A preocupa\u00e7\u00e3o com o equil\u00edbrio e \na integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es tecnol\u00f3gicas, \necon\u00f4micas e sociais, bem como com a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de pessoal, com a manu-\nten\u00e7\u00e3o de um clima interno motivador \ne inovador, \u00e9 presente, entretanto, a GP \nainda busca seu espa\u00e7o dentro das estra-\nt\u00e9gias da empresa.\n\nOutros diversos focos ainda po-\ndem ser mencionados, abrangendo an\u00e1-\nlise de modelos: diverg\u00eancias ou siner-\ngias existentes entre a metodologia de \nAn\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Trabalho (AET) \ne o modelo organizacional denominado \nOrganiza\u00e7\u00e3o Qualificante (OQ); e an\u00e1-\nlise do Programa de a\u00e7\u00e3o Ergon\u00f4mica \n(PROERGO) (o qual busca a consolida-\n\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ergonomia nas empresas \ncomo uma estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o aos \ndiversos problemas e o levantamento de \nriscos em canteiros de obras na ind\u00fas-\ntria da constru\u00e7\u00e3o). Um artigo que se \ndiferenciou \u00e9 o que buscou demonstrar \nque a Gest\u00e3o do Conhecimento faz com \nque os empregados sintam-se mais va-\nlorizados dentro da empresa e compro-\nmetidos com suas atividades profissio-\nnais; assim, consequentemente, tendem \na ter uma melhor qualidade de vida no \ntrabalho. Outro estudo de destaque foi o \nque buscou relacionar o tempo livre dos \nempregados com a QVT dentro da or-\nganiza\u00e7\u00e3o, com base no modelo de Wal-\nton (1973), apontando o quanto a QVT \n\u00e9 importante inclusive para quando o \ntrabalhador est\u00e1 dentro da empresa. \n\nPode-se observar que, de modo \ngeral, as pesquisas realizadas buscaram \nmostrar a realidade a partir de estudo de \ncasos. Al\u00e9m disso, as an\u00e1lises tiveram \num foco mais instrumental, com abor-\ndagens mais normativas, pouco voltadas \npara uma perspectiva mais cr\u00edtica. O uso \nde autores como Walton (1973) demons-\ntra que os estudos sobre QVT ainda est\u00e3o \nbaseados em literatura mais tradicional e \ngerencialista, preocupando-se, predomi-\nnantemente, com a medi\u00e7\u00e3o. \n\n4.6 Treinamento, desenvolvimento e \nEduca\u00e7\u00e3o \n\nForam levantados 16 artigos que \ntinham Treinamento, Desenvolvimento e \n\n\n\n602\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\nEduca\u00e7\u00e3o (TD&amp;E) como foco principal. \nNa an\u00e1lise, pode-se observar uma con-\ncentra\u00e7\u00e3o sobre o que tem sido pesqui-\nsado acerca desse tema, pois h\u00e1 quatro \ngrandes grupos: (i) Desenvolvimento de \num modelo de treinamento, com 6 arti-\ngos; (ii) \u00canfase sobre a import\u00e2ncia dos \ntreinamentos para as organiza\u00e7\u00f5es, com \n4 artigos; (iii) Avalia\u00e7\u00e3o do Treinamento, \ncom 3 artigos; e (iv) Educa\u00e7\u00e3o Corpora-\ntiva, com 2 artigos. Apenas um artigo \nfoge desse agrupamento, o qual buscou \nrelacionar as mudan\u00e7as atitudinais ocor-\nridas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Programa \nEducacional para Qualidade (PEQ) com \ntreinamento. Essas mudan\u00e7as fizeram \ncom que os empregados sentissem-se \nvalorizados pelo investimento que a em-\npresa fez no programa de treinamento.\n\nMuitos estudos dedicam-se a de-\nsenvolver um modelo de treinamento \na fim de aperfei\u00e7oar o capital humano, \nvisando \u00e0 efetividade operacional. Uma \ndificuldade levantada para a aplica\u00e7\u00e3o \nde novos modelos de treinamento \u00e9 em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as, sejam individuais \nou organizacionais, pois cada pessoa \nprecisa de um tempo diferente para sua \nadapta\u00e7\u00e3o. Um dos modelos estudados \naborda a Teoria dos Conjuntos Difusos, \nenquanto que outro aplica o m\u00e9todo de \nensino-aprendizagem SEMEAR, de-\nsenvolvido pela Neolabor6, o qual tema-\ntiza a valoriza\u00e7\u00e3o dos empregados nas \norganiza\u00e7\u00f5es que buscam a autonomia \ndo indiv\u00edduo para a realiza\u00e7\u00e3o de sua \ntarefa. Outro modelo prop\u00f5e utilizar a \nengenharia de requisitos, que \u00e9 uma me-\ntodologia inovadora de an\u00e1lise de siste-\nmas que busca otimizar as atividades de \ntreinamento ao fazer o levantamento e \na especifica\u00e7\u00e3o dos dados funcionais \npara a atividade. O \u00faltimo modelo ob-\nservado utiliza a metodologia de QFD \n(Desdobramento da Fun\u00e7\u00e3o Qualidade), \na qual pode estimular o v\u00ednculo entre \nas atividades de treinamento e a ges-\nt\u00e3o global das empresas. Os benef\u00edcios \nda utiliza\u00e7\u00e3o dessa ferramenta s\u00e3o um \neficaz planejamento de programas de \n6 Empresa paulista de consultoria na \u00e1rea de Constru\u00e7\u00e3o Civil e coorde-\nnado pelo IEL/CE - Instituto Evaldo Lodi.\n\ntreinamento e o fato de que a visuali-\nza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \nlevantadas podem permitir interven\u00e7\u00f5es \npara a\u00e7\u00f5es de melhoria, assegurando a \nqualidade do Sistema de Treinamento.\n\nO crescimento da Educa\u00e7\u00e3o Cor-\nporativa (EC) vem acontecendo me-\ndiante observa\u00e7\u00f5es de que as escolas e \nos treinamentos presenciais n\u00e3o s\u00e3o os \n\u00fanicos meios a disponibilizar as infor-\nma\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s empresas. Desse \nmodo, a possibilidade de as organiza-\n\u00e7\u00f5es investirem na capacita\u00e7\u00e3o profis-\nsional de seus empregados, com menos \ncusto e sem deslocamentos, motiva as \norganiza\u00e7\u00f5es a apostarem seus recursos \nna constru\u00e7\u00e3o de programas educacio-\nnais. Nos estudos, \u00e9 abordada a impor-\nt\u00e2ncia da EC para as empresas e a possi-\nbilidade desse fator influenciar de modo \npositivo o crescimento da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPercebe-se grande \u00eanfase sobre \na import\u00e2ncia do treinamento em mui-\ntos estudos, os quais veem esse aspecto \ncomo uma vari\u00e1vel estrat\u00e9gica para as \norganiza\u00e7\u00f5es. A essa import\u00e2ncia \u00e9 atri-\nbu\u00eddo um grande investimento, o qual \ntem amplo retorno, incluindo motiva\u00e7\u00e3o \naos empregados e, por consequ\u00eancia, re-\nsultados econ\u00f4mico-financeiros, atrav\u00e9s \nda melhora da efici\u00eancia operacional \nou produtividade. Apesar de mostrarem \ncomo TD&amp;E s\u00e3o importantes para as or-\nganiza\u00e7\u00f5es, os estudos restringem-se a \nessa justificativa e n\u00e3o h\u00e1 uma discuss\u00e3o \nmais ampla de como isso est\u00e1 relaciona-\ndo \u00e0 estrat\u00e9gia, enfatizando somente os \nfins econ\u00f4micos. Os resultados, em sua \nmaioria, buscam mostrar como o TD&amp;E \nest\u00e1 ocorrendo em determinado contexto \nsem um maior aprofundamento da con-\ntribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de RH para a empresa. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o do Treinamento, \num dos estudos elaborou um indicador \nde an\u00e1lise do tempo de treinamento de \nempregados para que a empresa pudes-\nse melhor gerir seus recursos com trei-\nnamentos. O indicador constitu\u00eda uma \nalternativa de treinamento, embora n\u00e3o \npossa ser considerado como solu\u00e7\u00e3o \u00f3ti-\nma para todas as situa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n603\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nOs outros artigos avaliaram as \na\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o desenvolvidas \npara melhor desempenhar as atividades \nda organiza\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de um m\u00e9to-\ndo de an\u00e1lise conjugada da varia\u00e7\u00e3o da \nprodutividade f\u00edsica e do faturamento. \nEste m\u00e9todo avalia a efic\u00e1cia da empre-\nsa como um todo, o que pode ser \u00fatil no \ndesenvolvimento do seu Planejamento \nEstrat\u00e9gico. Um estudo que se destaca \n\u00e9 o que abordou a Gest\u00e3o do Conheci-\nmento, do modelo de Nonaka e Takeu-\nchi (1997), e faz a avalia\u00e7\u00e3o da apren-\ndizagem pelos resultados por meio da \ncapta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento, \num fator que os relat\u00f3rios de gest\u00e3o \nn\u00e3o avaliam. A estrat\u00e9gia da organiza-\n\u00e7\u00e3o define quais pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do \nconhecimento devem ser adotadas para \nalcance, manuten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de suas \nvantagens competitivas.\n\nO fato de os estudos n\u00e3o mos-\ntrarem a conex\u00e3o direta entre TD&amp;E e \na estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o possibilita \npensar se nas organiza\u00e7\u00f5es h\u00e1 realmente \nclareza de como essa pr\u00e1tica est\u00e1 articu-\nlada com as demais \u00e1reas da organiza-\n\u00e7\u00e3o. Se dentro das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o h\u00e1 \nespa\u00e7o (e tampouco tempo) para esses \nquestionamentos, como esperar que os \nestudos reflitam uma realidade que n\u00e3o \nexiste? Ou ser\u00e1 papel da academia si-\nnalizar a import\u00e2ncia desses processos?\n\nVisto que em muitas organiza-\n\u00e7\u00f5es a remunera\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o de car-\ngos dos indiv\u00edduos est\u00e3o atreladas \u00e0 rea-\nliza\u00e7\u00e3o de treinamentos e de cursos e a \num maior grau de escolaridade, questio-\nna-se: as empresas sabem como utilizar \no indiv\u00edduo que realizou um treinamen-\nto? O empregado sabe qual a contribui-\n\u00e7\u00e3o desse treinamento para si e para seu \ntrabalho ou ele est\u00e1 em busca de maior \nremunera\u00e7\u00e3o ou de melhor cargo? Es-\nses questionamentos permitem enxer-\ngar o quanto os processos dentro das \norganiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o desarticulados, por \nvezes apenas buscando a efici\u00eancia ope-\nracional e individual, em detrimento da \nefici\u00eancia organizacional. \n\n5 Considera\u00e7\u00f5es finais\n \nNos artigos analisados, percebe-\n\nse que Gest\u00e3o de Recursos Humanos; \nGest\u00e3o por Compet\u00eancias; Aprendiza-\ngem Organizacional; Qualidade de Vida \nno Trabalho; e Treinamento, Desenvol-\nvimento &amp; Educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os temas que \nmais aparecem, respectivamente. Dessa \nmaneira, observa-se que os artigos abor-\ndam aspectos que est\u00e3o atrelados ao ali-\nnhamento das estrat\u00e9gias da organiza\u00e7\u00e3o \ne da \u00e1rea de Gest\u00e3o de Pessoas. Entretan-\nto, apesar de essas tem\u00e1ticas serem tidas \nsob o ponto de vista estrat\u00e9gico, ainda h\u00e1 \nmuito espa\u00e7o para essas discuss\u00f5es, que \nnem sempre est\u00e3o presentes ou que s\u00e3o \ndebatidas sob uma perspectiva tradicio-\nnal. Al\u00e9m disso, parece haver um reco-\nnhecimento da import\u00e2ncia das pessoas \nna consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos organiza-\ncionais e uma aten\u00e7\u00e3o para as a\u00e7\u00f5es da \n\u00e1rea. Observa-se, ainda, o pressuposto \nde que, quanto mais a \u00e1rea de Gest\u00e3o de \nPessoas torna-se estrat\u00e9gica, mais ela in-\nterage e forma parcerias com as outras \n\u00e1reas, o que pode estar relacionado ao \nfato de que outras \u00e1reas tamb\u00e9m estejam \npublicando sobre temas ligados \u00e0 GP, \ncomo se procurou demonstrar neste ar-\ntigo, levando em conta a interface com a \n\u00e1rea de Produ\u00e7\u00e3o. \n\nConsidera-se, ainda, que a pes-\nquisa realizada por Lengnick-Hall, \nLengnick-Hall, Andrade e Drake (2009) \nvai ao encontro dos resultados deste es-\ntudo, uma vez que eles se coadunam \nentre si, mesmo que em partes. Desta-\ncam-se as preocupa\u00e7\u00f5es com a contri-\nbui\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da \u00e1rea de Gest\u00e3o de \nPessoas, o enfoque nos processos de \nRH como tema de estudo e a discuss\u00e3o \nacerca de medir os resultados da \u00e1rea.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao assunto de Com-\npet\u00eancias, observa-se um maior enfoque \npara as compet\u00eancias individuais, rela-\ncionadas \u00e0s novas exig\u00eancias do trabalho \nem um mercado competitivo e bastante \nligado ao desempenho do indiv\u00edduo na \ntarefa. J\u00e1 a Aprendizagem Organizacio-\nnal mostra-se, nos artigos, ligada \u00e0 mu-\n\n\n\n604\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\ndan\u00e7a de comportamento para melhoria \ncont\u00ednua e para evitar e corrigir erros, \npontos ligados diretamente \u00e0 \u00e1rea de \nProdu\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Qualidade de \nVida no Trabalho, o foco das pesqui-\nsas est\u00e1 na satisfa\u00e7\u00e3o dos empregados \ne est\u00e1 intimamente relacionado com o \naumento da produtividade e do lucro. \nE, por fim, nos estudos de Treinamento, \nDesenvolvimento &amp; Educa\u00e7\u00e3o, desta-\ncam-se o desenvolvimento de modelos \nde treinamento, a Educa\u00e7\u00e3o Corporativa, \na grande \u00eanfase sobre a import\u00e2ncia dos \ntreinamentos para as organiza\u00e7\u00f5es e a \nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de \navalia\u00e7\u00e3o do Treinamento. \n\nAl\u00e9m disso, os estudos mostram \nque a \u00e1rea de GP, muitas vezes, limita-\nse a medir resultados, trazendo pouca \ncontribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de \nnovas teorias. Entretanto, ressalta-se que \nos artigos encontrados referem-se a dois \nEventos, sendo essa uma limita\u00e7\u00e3o deste \nestudo. O fato de a \u00e1rea limitar-se a medir \nresultados pode refletir na postura que ela \nassume nas organiza\u00e7\u00f5es. Ou seja, tem-\nse uma \u00e1rea de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, \nmas ainda com uma postura enfraquecida \nfrente aos problemas organizacionais. \n\nA partir desses artigos, nos quais \nse encontrou uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es \nligadas \u00e0 Gest\u00e3o de Pessoas na \u00e1rea de \nProdu\u00e7\u00e3o, conclui-se que a GP est\u00e1 sen-\ndo discutida em estudos na \u00e1rea de Pro-\ndu\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, vem demons-\ntrando interesse em conhecer melhor a \ninflu\u00eancia das pessoas para otimizar a \nprodutividade das organiza\u00e7\u00f5es. Entre-\ntanto, nesta busca, notou-se a presen\u00e7a \nde alguns pressupostos, como: os indi-\nv\u00edduos devem desenvolver autonomia \nse isso for \u00fatil \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, especial-\nmente quando voltada \u00e0 mudan\u00e7a e \u00e0 \ninova\u00e7\u00e3o organizacional; e os indiv\u00ed-\nduos est\u00e3o sujeitos a adotarem compor-\ntamentos esperados mediante est\u00edmulos \ndados pelos gestores e pela organiza\u00e7\u00e3o \n(pol\u00edticas e pr\u00e1ticas). Al\u00e9m disso, h\u00e1 \numa ideia de converg\u00eancia de interes-\nses, que mostra como a \u00e1rea de GP est\u00e1 \nligada a outras \u00e1reas. \n\nA partir da d\u00e9cada de 90, \u00e9 not\u00f3-\nrio que a busca por uma AERH passa a \nser foco nas empresas. Uma das prin-\ncipais caracter\u00edsticas deste modelo \u00e9 a \n\u201cdescentraliza\u00e7\u00e3o das responsabilida-\ndes na gest\u00e3o de pessoas, isto \u00e9, todos \nos gerentes s\u00e3o respons\u00e1veis\u201d (TONEL-\nLI; LACOMBE; CALDAS, 2002, p. \n79). \u00c0 medida que outros gerentes, que \nn\u00e3o apenas os de RH, precisam se preo-\ncupar com as \u201cpessoas da organiza\u00e7\u00e3o\u201d \n\u00e9 de se esperar que passem a refletir e \nanalisar mais o assunto, o que pode con-\ntribuir para que haja pesquisa em outras \n\u00e1reas sobre Gest\u00e3o de Pessoas. \n\nOutra limita\u00e7\u00e3o apresentada nes-\nte estudo \u00e9 que n\u00e3o foi realizada uma \nan\u00e1lise pormenorizada dos principais \nreferenciais te\u00f3ricos existentes em cada \nassunto apresentado no item Resulta-\ndos, o que possibilitaria sistematizar \numa compara\u00e7\u00e3o entre os autores uti-\nlizados como refer\u00eancia nos artigos e \nos principais te\u00f3ricos e estudiosos nos \ntemas. A avalia\u00e7\u00e3o restringiu-se, ape-\nnas, ao que foi utilizado em cada artigo. \nEntretanto, essa limita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m abre \npossibilidades para novos estudos. \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o pode ser apro-\nfundada no sentido de identificar os au-\ntores dos artigos analisados, procurando \nverificar suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, interes-\nses de pesquisa e a qual Programa e/ou \nGrupo de Pesquisa est\u00e3o vinculados. \nCom essas informa\u00e7\u00f5es, poder-se-ia \ncompreender tamb\u00e9m o motivo da con-\ncentra\u00e7\u00e3o de estudos em determinados \nassuntos relacionados \u00e0 \u00e1rea de Gest\u00e3o \nde Pessoas, os quais foram identificados \nnesta pesquisa. Assim, esses novos resul-\ntados poderiam colaborar para o enten-\ndimento \u201cdo que andam falando por a\u00ed\u201d.\n\nRefer\u00eancias\n\n1. ANTONELLO, C. S; GODOY, A. S. \nAprendizagem Organizacional e as Rai-\nzes de sua Polissemia. In: ANTONEL-\nLO, C. S; GODOY, A. S. (Org.) Apren-\ndizagem Organizacional no Brasil. \n\n\n\n605\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nPorto Alegre: Bookman, 2011, p. 31-50.\n2. ARGYRIS, C. Double loop learning \nin organizations. Harvard Business \nReview, Sep./Oct./1977, p. 115- 125.\n3. ARGYRIS, C. Teaching smart people \nhow to learn. Harvard Business Re-\nview, May/June, 1991.\n4. ARGYRIS, C.; SCH\u00d6N, D. Orga-\nnizational learning II: theory, method \nand pratice. Reading: Addison Wesley. \n1996. \n5. ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE \nENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O \n(ABEPRO). Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.abepro.org.br/>. Acesso em: 8 jul. \n2009.\n6. ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA \nEM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O (ANPAD). \nDispon\u00edvel em http://www.anpad.org.\nbr/. Acesso em: 8 jul. 2009.\n7. BARNEY, J. B. Firm resources and \nsustained competitive advantage. Jour-\nnal of Management, v.17, n.1, p. 99- \n120, 1991.\n8. BECKER, B.; HUSELID, M.; ULRI-\nCH, D. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica de pessoas \ncom \u201cscorecard\u201d. RJ: Campus, 2001.\n9. BENNIS, W. A inven\u00e7\u00e3o de uma \nvida: reflex\u00f5es sobre lideran\u00e7a e mu-\ndan\u00e7as. Rio de Janeiro: Campus, 1995.\n10. BERTERO, C. O.; CALDAS, M. \nWOOD JR., T. Produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em \nadministra\u00e7\u00e3o no Brasil: o estado da \narte. S\u00e3o Paulo: Atlas. 2005.\n11. BITENCOURT, C. Gest\u00e3o contem-\npor\u00e2nea de pessoas: novas pr\u00e1ticas, \nconceitos tradicionais. Porto Alegre: \nBookman, 2004.\n12. BOXALL, P.; PURCELL, J. Stra-\ntegy and Human Resource Manage-\nment, NY: Palgrave, 2003.\n13. BOYATZIS, R. E. The competent \nmanager: a model for effective perfor-\nmance. NY: John Wiley &amp; Sons, 1982.\n\n14. CARDOSO, V. C. Gest\u00e3o de Com-\npet\u00eancias por Processos: um m\u00e9todo \npara a gest\u00e3o do conhecimento t\u00e1cito da \norganiza\u00e7\u00e3o. Tese (Doutorado em En-\ngenharia de Produ\u00e7\u00e3o). COPPE. UFRJ. \nRio de Janeiro, 2004.\n15. CHIAVENATO, I. Recursos Hu-\nmanos. Ed. compacta. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1989; 1997; 1998.\n16. CHIAVENATO, I. Como transfor-\nmar RH (de um centro de despesas) \nem um centro de lucro. S\u00e3o Paulo: \nMakron Books, 1996a.\n17. CHIAVENATO, I. Os novos pa-\nradigmas: como as mudan\u00e7as est\u00e3o \nmexendo com as empresas. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1996b.\n18. CHIAVENATO, I. Desempenho \nHumano nas Empresas: como dese-\nnhar cargos e avaliar o desempenho. \nS\u00e3o Paulo, Atlas, 1999a.\n19. CHIAVENATO, I. Gest\u00e3o de pes-\nsoas: o novo papel dos recursos huma-\nnos nas organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \nCampus, 1999b.\n20. CHIAVENATO, I. Gerenciamento \nde pessoas: como transformar geren-\ntes em gestores de pessoas. S\u00e3o Paulo: \nPrentice Hall, 2002.\n21. DIAS, G.; BECKER, G. V.; DU-\nTRA, J. S.; RUAS, R.; GHEDINE, T. \nRevisando a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia na \nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em administra\u00e7\u00e3o: \navan\u00e7os e limites. In: DUTRA, J.S.; 22. \nFLEURY, M. T. L.; RUAS, R. (Org.) \nCompet\u00eancias: conceitos, m\u00e9todos e \nexperi\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008, p. \n9 -30. \n23. DRUCKER, P. Sociedade P\u00f3s-Ca-\npitalista. S\u00e3o Paulo, Pioneira, 1995.\n24.   . Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra-\n\u00e7\u00e3o. 3a. ed. S\u00e3o Paulo, Pioneira, 1998.\n25.   . Administrando em tempos \nde grandes mudan\u00e7as. S\u00e3o Paulo: Pio-\nneira, 1999.\n26.   . A organiza\u00e7\u00e3o do futuro. \n\n\n\n606\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nSHALIMAR GALLON, BETINA MAGALH\u00c3ES BITENCOURT, \nPATRICIA KINAST DE CAMILLIS E ANGELA BEATRIZ BUSATO SCHEFFER\n\nS\u00e3o Paulo: Futura, 2000.\n27.   . \u201cThey\u2019re not employees, \nthey\u2019re people\u201d. Harvard Business \nReview, Fev., 2002.\n28. DUTRA, J. Administra\u00e7\u00e3o de \nCarreiras: uma proposta para repensar \na gest\u00e3o de pessoas. S\u00e3o Paulo, Atlas, \n1996.\n29.   . Gest\u00e3o de pessoas com base \nem compet\u00eancias. In: DUTRA, J. (org.) \nGest\u00e3o por compet\u00eancias. 2\u00ba ed. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Gente, 2001. \n30.   . Gest\u00e3o de Pessoas. Modelo, \nProcessos, Tend\u00eancias e Perspectivas. \nS\u00e3o Paulo: ATLAS, 2002.\n31. EASTERBY-SMITH, M.; BUR-\nGOYNE, J.; ARAUJO, L. (Org.). \nAprendizagem Organizacional e Or-\nganiza\u00e7\u00e3o de Aprendizagem: desen-\nvolvimento na teoria e na pr\u00e1tica. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2001.\n32. ELKJAER, B. Em Busca de Uma \nTeoria de Aprendizagem Social. In: \nEASTERBY-SMITH, M; BURGOY-\nNE, J.; ARA\u00daJO, L. (Org.) Aprendi-\nzagem Organizacional e Organiza\u00e7\u00e3o \nde Aprendizagem: desenvolvimento \nna teoria e na pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2001, p. 100-116. \n33. FERNANDES, E. C. Qualidade de \nVida no Trabalho: como medir para \nmelhorar. Salvador: Casa da Qualidade, \n1996.\n34. FIGUEIREDO, P. N. Technologi-\ncal Learning and Competitive Per-\nformance, Cheltenham, UK and Nor-\nthhampton, MA, USA: Edward Elgar, \n2001.\n35. FISCHER, A. L. A constitui\u00e7\u00e3o \ndo modelo competitivo de gest\u00e3o de \npessoas no Brasil - um estudo em em-\npresas consideradas l\u00edderes. S\u00e3o Paulo, \n392p. Tese (Doutorado em Administra-\n\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Economia, Admi-\nnistra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, Universidade \nde S\u00e3o Paulo, 1998.\n36.   . Um Resgate Conceitual e \n\nHist\u00f3rico dos Modelos de Gest\u00e3o de \nPessoas. In: FLEURY, M.T.L. (coord.), \nAs Pessoas na Organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Pau-\nlo, Editora Gente, 2002.\n37. FISCHER, A. L., ALBUQUER-\nQUE, L. Tend\u00eancias que orientam as \ndecis\u00f5es dos formadores de opini\u00e3o em \ngest\u00e3o de pessoas no Brasil. In: XXV \nEncontro Nacional da ANPAD, 2001, \nCampinas. Anais... Campinas, 2001.\n38. FLEURY, A.; FLEURY, M. T. L. \nAprendizagem e inova\u00e7\u00e3o organiza-\ncional: as experi\u00eancias de Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia \ne Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995.\n39. FLEURY, A.; FLEURY, M. T. L. \nEstrat\u00e9gias empresariais e forma\u00e7\u00e3o \nde compet\u00eancias: um quebra-cabe\u00e7a \ncaleidosc\u00f3pio da ind\u00fastria brasileira. \nS\u00e3o Paulo, Atlas, 2000.\n40. FLEURY, M. T. L. Aprendizagem \ne gest\u00e3o do conhecimento. In: Gest\u00e3o \npor Compet\u00eancias. 2\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora Gente, 2001.\n41. GARVIN, D. A. Building a Lear-\nning Organization. In: Harvard Busi-\nness Review. p. 78-91, Jul./ Aug., 1993.\n42. GODOI, C. K.; BALSINI, C. P. V. \nA pesquisa qualitativa nos estudos orga-\nnizacionais brasileiros: uma an\u00e1lise bi-\nbliom\u00e9trica. In Godoi, C. K.; Mello, R. \nB.; Silva, A. B. (Orgs). Pesquisa qua-\nlitativa em estudos organizacionais. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006.\n43. LE BORTEF, G. Desenvolvendo a \nCompet\u00eancia dos Profissionais. Porto \nAlegre: Artmed, 2003.\n44. LEAL, A. An\u00e1lise da Qualidade \nde Vida no Trabalho em organiza-\n\u00e7\u00f5es comerciais do Munic\u00edpio do Rio \nGrande. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio, DCEA-\nC-FURG, 2000.\n45. LENGNICK-HALL, M. L.; LENG-\nNICK-HALL, C. A.; ANDRADE, L. S.; \nDRAKE, B. Strategic human resource \nmanagement: the evolution of the field. \nHuman Resource Management Re-\nview, v. 19, pp. 64-85, 2009.\n\n\n\n607\n\nSOCIAIS E HUMANAS, SANTA MARIA, v. 26, n. 03, set/dez 2013, p. 588 - 607\n\nGEST\u00c3O DE PESSOAS: O QUE ANDAM FALANDO POR A\u00cd?\nUMA METAN\u00c1LISE SOBRE OS ESTUDOS DE GEST\u00c3O DE PESSOAS NA \u00c1REA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\n46. LIEBERMAN, M. B. The learning \ncurve and pricing in the chemical pro-\ncessing  industries, RAND Journal of \nEconomics, vol.15, n\u00ba 2, 1984, pp. 213-\n228.\n47. LIMONGI-FRAN\u00c7A, A. C. Qua-\nlidade de vida no trabalho: conceitos \ne pr\u00e1ticas na sociedade p\u00f3s-industrial. \nAtlas, 2004.\n48. LUIZ, A. J. B. Meta-an\u00e1lise: Defi-\nni\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00f5es e sinergia com dados \nespaciais. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; \nTecnologia, Bras\u00edlia, v. 19, n. 3, p. 407- \n428, set./dez., 2002.\n49. MARRAS, Jean Pierre. Adminis-\ntra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gia em Recursos Hu-\nmanos. SP: Atlas, 1999.\n50. MOHRMAN, A.; LAWLER III, E. \nAdministra\u00e7\u00e3o de recursos humanos: \nconstruindo uma parceria estrat\u00e9gica. \nIn: GALBRAITH, J. et al. Organizan-\ndo para competir no futuro. S\u00e3o Pau-\nlo: Makron, 1995.\n51. NONAKA, I.; TAKEUCHI, H. The \nKnowledge Creating Company. Ox-\nford, University Press, Oxford, 1995.\n52.   . Cria\u00e7\u00e3o de conhecimento na \nempresa. Como as empresas japonesas \ngeram a din\u00e2mica da inova\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Campus, 1997.\n53. OLIVEIRA, J. C. Gest\u00e3o de Segu-\nran\u00e7a e Sa\u00fade do Trabalhador \u2013 uma \nquest\u00e3o para reflex\u00e3o. In: CARVALHO \nNETO, A.; SALIM. C. A. (Orgs). No-\nvos desafios em sa\u00fade e seguran\u00e7a no \ntrabalho. Belo Horizonte: Segrac Edi-\ntora e Gr\u00e1fica Limitada, 2001.\n54. PRAHALAD, C. K.; HAMEL G. \nThe Core Competence of the corpora-\ntion. Harward Business Review, v. 31 \nMay/June, 1990.\n55. RUAS, R. Desenvolvimento de \nCompet\u00eancias Gerenciais e Contribui-\n\u00e7\u00e3o da Aprendizagem Organizacional. \nIn: Fleury, M. T. L.; Oliveira Jr., M. M. \nGest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimen-\nto: Integrando aprendizagem, Conhe-\n\ncimento e Compet\u00eancias. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2001.\n56. SENGE, P. M. A Quinta Discipli-\nna: arte, teoria e pr\u00e1tica da organiza-\n\u00e7\u00e3o de aprendizagem. S\u00e3o Paulo: Best \nSeller, 1990.\n57. SVEIVY, K. E. A nova riqueza das \norganiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Campus, \n1998.\n58. TANURE, B.; EVANS, P.; PUCIK, \nV. A Gest\u00e3o de Pessoas no Brasil. \nVirtudes e Pecados Capitais. Estudos \nde Caso. Rio de Janeiro: ELSEVIER, \n2007. \n59. TONELLI, M. J.; LACOMBE, B. \nM. B.; CALDAS, M. P. Desenvolvi-\nmento Hist\u00f3rico do RH no Brasil e no \nMundo. In: BOOG, G., BOOG M. T. \n(Orgs). Manual de Gest\u00e3o de Pessoas \ne Equipes: estrat\u00e9gias e tend\u00eancias. \nVol. 1. S\u00e3o Paulo: Editora Gente, 2002.\n60. ULRICH, D. Campe\u00f5es de Recur-\nsos Humanos. S\u00e3o Paulo: Futura, 1998.\n61. WALTON, R. Quality of working \nlife: what is it? Slow Management Re-\nview. v. 15, n.1, p. 11-21, 1973.\n62. ZARIFIAN, P. Objetivo Compe-\nt\u00eancia: por uma nova l\u00f3gica. S\u00e3o Paulo, \nAtlas, 2001."}]}}}