{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16444"}, {"@name": "filename", "#text": "23083_2007%2c%20Fronteira%2c%20memoria%20e%20narrativa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidad P\u00fablica de Navarra Nafanvako Un\u00edbertsitate Pubtileoa\nO\nen\nL\n(editor)\na w h\u2014I w w\n<\u00a1 o o\no\nen\no p s\n5\no\nen\nEn-clave ib\u00e9rica:\nFronteira, mem\u00f3ria e narrativa\nLu\u00eds M. Cunha\nUniversidade do Minho\nLuis M. Cunha\nUniversidade do Minho\nNuma Europa de moeda \u00fanica, que debate com desconfian\u00e7a as virtudes e os limites de um eventual Tratado Constitucional, mas que, ao mesmo tempo, se deixa envolver em in\u00fameras directivas que visam unificar e regular o quotidiano das popula\u00e7\u00f5es, as fronteiras pol\u00edticas parecem coisa do passado. O espa\u00e7o da Uni\u00e3o Europeia, fragmentado em unidades pol\u00edticas que em muitos casos t\u00eam uma longa hist\u00f3ria de enfrentamentos militares, surge, como que por milagre das din\u00e2micas econ\u00f3micas transnacionais, transfigurado numa unidade complexa, mas em cuja coes\u00e3o e coer\u00eancia - econ\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural - somos instados a acreditar. A dificuldade n\u00e3o se restringe, bem entendido, \u00e0 Uni\u00e3\u00f3 Europeia. A rapidez e facilidade de circula\u00e7\u00e3o de produtos, pessoas e ideias, tornam mais porosas as fronteiras entre estados, ao mesmo tempo que se destr\u00f3i a fantasia de uma arruma\u00e7\u00e3o natural de blocos culturais coincidente com as fronteiras nacionais. Por\u00e9m, apesar das din\u00e2micas globalizadoras se terem tornado um dos temas centrais com que pensamos a contemporaneidade, h\u00e1 sinais contradit\u00f3rios que evidenciam a complexidade da quest\u00e3o. Atente-se, por exemplo, em Ulf Hannerz, que \u00e0 possibilidade do nosso mundo se estar a tornar num mundo sem fronteiras, n\u00e3o s\u00f3 responde negativamente, como inverte mesmo o sentido da leitura dominante, ao afirmar que, afinal, talvez nunca tenha existido uma t\u00e3o grande preocupa\u00e7\u00e3o com as fronteiras como a que existe actualmente (Hannerz,\n1997: 599). De resto, na perspectiva deste autor, \u00e9 justamente a demonstra\u00e7\u00e3o da artificialidade das demarca\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as - demarca\u00e7\u00f5es que, importa recordar, estruturaram o moderno Estado-Na\u00e7\u00e3o - que motiva um acrescido interesse e preocupa\u00e7\u00e3o.\nAs fronteiras, tanto pela sua especificidade de espa\u00e7o liminar1 como pelo peso das circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas que as envolvem, ou ainda pelo modo como nelas se projectam estrat\u00e9gias de territorializa\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o cultural, ajudam a revelar quadros de perman\u00eancia e mudan\u00e7a que julgamos serem reveladores de din\u00e2micas sociais amplas. Marcando uma descontinuidade geopol\u00edtica, a fronteira tanto constr\u00f3i e reifica distin\u00e7\u00f5es sociais, como se constitui em recurso, usado indiferenciadamente pelas comunidades que separa. Deste ponto de vista, a sua fun\u00e7\u00e3o imediata de diferencia\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhe esgota o sentido, pois tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o, quer dizer, o interc\u00e2mbio e abertura face ao outro, se constitui em t\u00f3pico fundamental para percebermos o seu sentido (Raffestin, 1993: 159 sgg). Em qualquer caso, seja quando se vinca a distin\u00e7\u00e3o, seja quando se real\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o e mesmo complementaridade dos sentidos e das pr\u00e1ticas, a fronteira \u00e9 uma realidade hist\u00f3rica e sociol\u00f3gica que propicia discursos de tom essencialista. Olhada a partir do modelo pol\u00edtico e ideol\u00f3gico do Estado-Na\u00e7\u00e3o, a fronteira \u00e9 uma linha que separa comunidades nacionais naturalmente distintas. Por\u00e9m, quando olhada noutro plano, nomeadamente a partir da reivindica\u00e7\u00e3o de identidades locais e regionais, a fronteira pode surgir como uma cicatriz hist\u00f3rica, respons\u00e1vel pela separa\u00e7\u00e3o artificial do que nascera unido. Se no primeiro caso o discurso se estrutura com base na naturaliza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o de um modelo hist\u00f3rico de ordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, no segundo acena-se com uma idealiza\u00e7\u00e3o do primordialismo: as fronteiras teriam fragmentado, contra sua vontade, as comunidades que precederam a sua instaura\u00e7\u00e3o.\nA fronteira luso-espanhola, quer pela densidade hist\u00f3rica que a caracteriza, quer pela relativa dissolu\u00e7\u00e3o que a marca na actualidade, ilustra, de uma forma que julgamos clara e proveitosa, a din\u00e2mica social desse instrumento jur\u00eddico e pol\u00edtico que, simultaneamente, separa e articula comunidades locais. Bem sabemos que esta dimens\u00e3o jur\u00eddica e pol\u00edtica da fronteira n\u00e3o lhe esgota o sentido, mas sublinha a sua fun\u00e7\u00e3o reguladora, quer dizer, de instru\n1.\tNo sentido em que Victor Turner (1982:28) o define: \u201cpotentially and in principle a free and experimental region of culture, a region where not only new elements but also new combinatory rules may be introduced\u201d.\nmento usado pelo estado para impor uma ordem onde ela supostamente n\u00e3o existia. Antes ainda de me centrar na comunidade fronteiri\u00e7a que estudei, julgo \u00fatil deixar duas breves notas, uma de car\u00e1cter geral e outra ilustrativa. A primeira diz respeito ao \u201cTratado de Limites\u201d, assinado por Portugal e Espanha em 1864, e sirvo-me dela para sublinhar que uma das motiva\u00e7\u00f5es centrais para a sua elabora\u00e7\u00e3o foi a de ordenar o territ\u00f3rio, permitindo, como se diz logo no \u201cPre\u00e2mbulo\u201d, \u201cestabelecer e consolidar a paz e harmonia entre os povos lim\u00edtrofes\u201d (Tratado celebrado entre Portugale Espanha, 1866: 2)2. Este acto de demarca\u00e7\u00e3o da fronteira corporiza-se num instrumento jur\u00eddico que se revela indispens\u00e1vel \u00e0 passagem de uma concep\u00e7\u00e3o jurisdicional de soberania para uma outra eminentemente territorial (Sahlins, 1989:44)3, mas do ponto de vista do discurso pol\u00edtico os benef\u00edcios da demarca\u00e7\u00e3o s\u00e3o remetidos, antes de mais, para as popula\u00e7\u00f5es locais.\nA segunda nota ilustra, a partir de um caso extremo, a outra face da quest\u00e3o. Do ponto de vista das popula\u00e7\u00f5es raianas, a fronteira sempre foi um recurso dispon\u00edvel, estando o acesso e proveito dependente da articula\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es pol\u00edticas, tomadas no exterior e que se prendem com o exerc\u00edcio de uma autoridade central com mecanismos estrat\u00e9gicos pr\u00f3prios, ainda que diferenciados internamente. Os chamados Coutos Mistos, tr\u00eas povoa\u00e7\u00f5es da fronteira norte de Portugal, pr\u00f3ximas de Montalegre, estavam, na altura da demarca\u00e7\u00e3o, numa situa\u00e7\u00e3o singular, sendo por isso objecto de particular aten\u00e7\u00e3o por parte de quem estava encarregue de delimitar a fronteira. Veja-se como o Presidente da Sec\u00e7\u00e3o Portuguesa da Comiss\u00e3o Mista coloca a quest\u00e3o, em carta escrita ao ministro da tutela: \u201cExistem mais os Coutos Mixtos (...) com tr\u00eas povoa\u00e7\u00f5es prom\u00edscuas confusamente portuguesas e espanholas, onde n\u00e3o tem a devida ac\u00e7\u00e3o as leis, autoridade e justi\u00e7a de nenhum dos dois pa\u00edses observando-se ali usos e abusos e pr\u00e1ticas an\u00f3malas egualmente danosas a um e outro\u201d (cit. in Barreiros, 1961: 82). Na verdade, nada disto era novidade, pois j\u00e1\n2.\tObjectivos muito id\u00eanticos s\u00e3o apresentados no Tratado que dividiu os Piren\u00e9us (1856): \u201cConsolider la paix et mantenir la concorde entre les habitants des deux Etats (...) d\u00e9terminer au m\u00eame temps, avec tout ciarte et precisi\u00f3n, les droit des peuples frontaliers et les limites des deux autorit\u00e9s\u201d (cit. in Salcedo Izu, 1998:67).\n3.\tA demarca\u00e7\u00e3o \u00e9 parte de um processo mais amplo e que o antecede. Sahlins (1989:212) sublinha a import\u00e2ncia da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa na defini\u00e7\u00e3o de uma nacionalidade especificamente territorial, enquanto que Jos\u00e9 Mattoso, estudando o caso portugu\u00e9s, faz remontar o processo ao nascimento medieval da na\u00e7\u00e3o (Mattoso, 1998:26-27).\nem 1785 o Conde de Floridablanca escrevera um oficio informando a corte castelhana de que os naturais destes lugares \u201cviven como independientes de las dos Coronas, y son feroses asesinos, comtrabandistas, y receptores y auxiliadores de todo mal hechor que se refugia \u00e1 ellos\u201d (cit. in J\u00fanior, 1943:11).\nO \u201cestado de desassossego\u201d a que o \u201cTratado de Limites\u201d alude e a que visa p\u00f4r termo torna-se agora mais claro. Sobreposta ao que se diz acerca do beneficio das popula\u00e7\u00f5es, deve ser colocada a necessidade de ordem como express\u00e3o de um dominio pol\u00edtico, que tanto visa o exerc\u00edcio tributario como o reconhecimento simb\u00f3lico de uma perten\u00e7a. Nada mais longe destes objecti-vos do que a situa\u00e7\u00e3o que se vivi\u00e1 nos Coutos Mistos. A independ\u00eancia das suas popula\u00e7\u00f5es face \u00e0s duas coroas representava uma ambiguidade e indeter-mina\u00e7\u00e3o que um Estado moderno n\u00e3o poderia tolerar. O que quero sublinhar com esta nota, \u00e9 que a ambiguidade e confus\u00e3o associadas \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o de perten\u00e7a daquelas popula\u00e7\u00f5es expressa aquilo que a fronteira tem de mais forte. Os Coutos Mistos mostram a fronteira como entidade liminar4, a que n\u00e3o falta sequer a dimens\u00e3o ritualizada da assump\u00e7\u00e3o de uma identidade. Basta ver o modo como, numa exposi\u00e7\u00e3o datada de 1786, o Intendente Geral da Pol\u00edcia, Diogo de Pina Manique, explica atrav\u00e9s de que processo os cidad\u00e3os dos Coutos Mistos escolhiam pertencer a uma das coroas:\nQuando caz\u00e3o tem a Liberdade de se constituhirem Hespanhoes ou Portu-guezes, bebendo hum copo de Vinho a Sa\u00fade do Monarca de quem querem ser Vassalos, e depois com esta mesma cerimonia v\u00e3o erigir dois Lares na Caza que handem habitar para assim escaparem aos procedimentos, que de qualquer dos Reinos se queira ter contra elles, fugindo ora para este ora para aquelle Lar op-posto as Justi\u00e7as que os busc\u00e3o (cit. in J\u00fanior, 1943: 7).\nAt\u00e9 certo ponto, podemos ver neste brinde \u00e0 sa\u00fade do Rei um rito de institui\u00e7\u00e3o, no sentido definido por Bourdieu5, mas, neste caso, a quest\u00e3o n\u00e3o se resolve t\u00e3o facilmente, pois nem mesmo atrav\u00e9s daquele ritual se vencia a ambiguidade do espa\u00e7o fronteiri\u00e7o, j\u00e1 que, pelo menos a julgar pela descri\u00e7\u00e3o,\n4.\t\u201cOs atributos de liminaridade (...) s\u00e3o necessariamente amb\u00edguos, uma vez que esta condi\u00e7\u00e3o e estas pessoas fiirtam-se ou escapam \u00e0 rede de classifica\u00e7\u00f5es que normalmente determinam a localiza\u00e7\u00e3o de estados e posi\u00e7\u00f5es num espa\u00e7o cultural\u201d (Turner, 1969:117).\n5.\t\u201cParler de rite dlnstituition c\u2019est indiquer que tout rite tend \u00e0 consacrer ou \u00e0 l\u00e9gitimer, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 faire m\u00e9conna\u00edtre en tant que legitime, naturelle, une limite arbitraire\u201d (Bourdieu, 1982: 58).\no ritual acaba, fundamentalmente, por vincar a arbitrariedade da escolha, sem assumir em pleno as suas consequ\u00eancias.\nEstas duas notas evidenciam, julgo eu, a impossibilidade de olhar a fronteira de uma forma un\u00edvoca, mas ilustram, tamb\u00e9m, a tenta\u00e7\u00e3o da sua essen-cializa\u00e7\u00e3o. E um lugar de encontro de for\u00e7as, interesses e estrat\u00e9gias diferentes, por vezes mesmo contrapostas. Desta forma, facilmente se compreende que, para l\u00e1 das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do mercado, entendido aqui num sentido amplo, os fluxos fronteiri\u00e7os variem em fun\u00e7\u00e3o da capacidade relativa das diferentes for\u00e7as imporem os seus interesses. Quer isto dizer, que tanto a efic\u00e1cia tribut\u00e1ria como o sucesso do contrabando, por exemplo, dependem das circunst\u00e2ncias de cada momento, entre as quais se inclui a for\u00e7a espec\u00edfica dos agentes em presen\u00e7a. Para aquilo que aqui nos ocupa, por\u00e9m, mais importante do que ter em conta a varia\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do equil\u00edbrio dessas for\u00e7as, parece-me fundamental perceber que em torno das diferentes posi\u00e7\u00f5es, sociais, pol\u00edticas, institucionais, se constroem discursos que visam legitim\u00e1-las, mos-trando-as como decorrentes de uma \u201cleitura correcta\u201d da natureza da fronteira, ou seja, como verdade indiscut\u00edvel. Deste ponto de vista, falar de \u201ccultura de fronteira\u201d (e.g. Uriarte, 1996:27) ou de \u201cresist\u00eancia local\u201d \u00e9 uma simplifica\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 da ideia de \u201cfronteiras naturais\u201d t\u00e3o valorizada no s\u00e9culo XVIII. A ambos os casos subjaz a valoriza\u00e7\u00e3o de uma ideia de identidade vinculativa, subalternizando-se a din\u00e2mica e o conflito, isto \u00e9, a ideia de fronteira como lugar de disputa. Ao contr\u00e1rio desta perspectiva, parece-me mais adequada a ideia de Raffestin (1993:162), que v\u00ea a fronteira como uma invariante bio-social, sendo, a esse t\u00edtulo, constitutiva de qualquer organiza\u00e7\u00e3o humana. Num quadro hist\u00f3rico como o que vivemos, do que se trata, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 tanto de pensar a anula\u00e7\u00e3o das fronteiras, mas antes de perceber de que forma elas se redesenham. Por exemplo, se \u00e9 certo que o contrabando tradicional desapareceu, \u00e9 tamb\u00e9m verdade que se tornou f\u00e1cil e proveitoso efectuar compras regulares em Espanha, do mesmo modo que h\u00e1 quem tenha aprendido a beneficiar da din\u00e1mica tur\u00edstica potenciada pela f\u00e1cil circula\u00e7\u00e3o de pessoas. Pode pois dizer-se que a fronteira continua a constituir um recurso, ainda que as regras da sua utiliza\u00e7\u00e3o sejam diferentes e possam ser outros os seus benefici\u00e1rios.\nQuando enfatizo a dimens\u00e3o da fronteira como recurso, n\u00e3o pretendo restringir a sua import\u00e2ncia a uma dimens\u00e3o especificamente econ\u00f3mica. Considero, ao contrario, que ela \u00e9 tamb\u00e9m um importante recurso narrativo, fiin-\ndamental no modo como \u00f1as comunidades raianas se convoca o passado e se representa o presente. Esta dimens\u00e3o narrativa n\u00e3o se dissolve facilmente nas circunstancias, como se evidencia na persist\u00eancia das representa\u00e7\u00f5es. Por exemplo, o fim das fronteiras pol\u00edticas, ou seja, a circunstancia hist\u00f3rica, n\u00e3o apagou os estereotipos dominantes, leia-se, a narrativa6 (cf. Cunha, 2003, Silva, 1999 e Luna, 1996), de tal forma que, mesmo discreta, quase invis\u00edvel, a fronteira continua a ser uma \u201cf\u00e1brica de distin\u00e7\u00f5es\u201d (Grimson, 2003:17). As hist\u00f3rias da fronteira, sejam elas de contrabando, de refugiados de guerra ou de persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, constituem, muitas vezes, aquilo a que poderemos chamar narrativas exemplares. Quero com isto dizer que \u00e0 margem da factua-lidade, eventualmente discut\u00edvel, essas narrativas mostram o mundo e d\u00e3o-lhe sentido. Como veremos, nelas tanto se pode sublinhar a import\u00e2ncia da resist\u00eancia como da luta constante pela sobreviv\u00eancia, tanto ensinam as distin\u00e7\u00f5es que operam na comunidade como oferecem uma leitura pol\u00edtica da realidade social. Esta dimens\u00e3o de recurso narrativo que atribuo \u00e0 fronteira, parece-me particularmente sugestiva como ponto de focagem para a an\u00e1lise de alguns processos sociais espec\u00edficos que v\u00eam marcando as comunidades raianas luso-espanholas. Pelo menos ser\u00e1 nessa \u00f3ptica que prosseguirei aqui a minha an\u00e1lise.\nOs limites internacionais de Campo Maior, pequena vila do Alto Alentejo, vizinha de Badajoz, dificilmente poderiam estar mais longe do velho ideal das fronteiras naturais. N\u00e3o s\u00f3 as suas terras se abrem para os vales de Albuquerque e Badajoz, sem que exista qualquer obst\u00e1culo natural significativo a separar os dois pa\u00edses, como a an\u00e1lise de indicadores clim\u00e1ticos, t\u00e3o relevantes como a pluviosidade ou a amplitude t\u00e9rmica, nos dizem que Campo Maior tem mais semelhan\u00e7as com a regi\u00e3o espanhola com que faz fronteira, do que com grande parte da regi\u00e3o do Alto Alentejo em que pol\u00edtica e administrativamente se insere (cf. Ribeiro, Leutensach \u00f4cDaveau, 1987). Esta contiguidade geogr\u00e1fica parece ainda completar-se atrav\u00e9s de um conjunto de v\u00ednculos de natureza s\u00f3cio-cultural ao pa\u00eds vizinho. Campo Maior fez parte do Reino de Castela at\u00e9 ao s\u00e9culo XIII e as crises din\u00e1sticas dos s\u00e9culos XIV e XVI fizeram mesmo oscilar a sua fidelidade \u00e0 coroa portuguesa. Para al\u00e9m\n6.\tNa verdade, em muitos casos, eles s\u00e3o de tal forma persistentes que antecedem mesmo a formaliza\u00e7\u00e3o da fronteira pol\u00edtica: \u201cau moment du trait\u00e9 de d\u00e9limitation, la perception des diff\u00e9-rences nationales \u00e9tait plus forte que la diff\u00e9renciation effective\u201d (Sahlins, 1989:274).\ndeste aspecto, podem ainda evocar-se factores t\u00e3o determinantes como os movimentos demogr\u00e1ficos ou o conhecimento e uso do castelhano (Matias, 1984 e Eduardo Barajas, 1985) e outros mais subtis, mas igualmente reveladores, como o gosto das crian\u00e7as de Campo Maior pelos jogos espanh\u00f3is (Prim, 1992).\nSe todos estes aspectos revelam mais proximidade que separa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a Espanha, isso n\u00e3o significa que o acto de demarca\u00e7\u00e3o da fronteira tenha sido sentido como uma viol\u00eancia arbitr\u00e1ria imposta do exterior. Quando a Comiss\u00e3o de Limites visitou a regi\u00e3o, constatou, pelo contr\u00e1rio, que \u201cn\u00e3o havia discord\u00e2ncia entre as testemunhas portuguesas e espanholas chamadas a depor acerca do tra\u00e7ado da linha separadora do Estado portugu\u00eas do espanhol, exceptuando as Refertas de Ouguela\u201d (Barreiros, 1964: 98). O que a Comiss\u00e3o encontrou foi, portanto, uma fronteira consolidada, cujos limites n\u00e3o eram contestados, tal como n\u00e3o era apontada a sua arbitrariedade. A estrutura agr\u00e1ria dominante, marcada pela grande propriedade, constituiu, certamente, um factor de peso na consolida\u00e7\u00e3o e reconhecimento do tra\u00e7ado7. Devemos ter presente, por outro lado, que j\u00e1 em relat\u00f3rios do final do s\u00e9culo XVIII, por exemplo o do ouvidor da Real Audi\u00eancia de Extremadura, Francisco Xabier Contreras, se mostrava que o contrabando era uma actividade importante na regi\u00e3o (Xabier de Contreras, 1791). Podemos depreender, deste facto, que a fronteira se tinha constitu\u00eddo num recurso, pelo menos para alguns grupos, sendo mais \u00fatil, desse ponto de vista, a sua exist\u00eancia q\u00fce o seu eventual desaparecimento.\nAo trabalhar em Campo Maior deparei-me com uma fronteira invis\u00edvel a um primeiro olhar, mas bem presente a n\u00edveis mais profundos, como o da mem\u00f3ria social ou o da sua leitura hist\u00f3rica, usada, por exemplo, como argumento pol\u00edtico. Como j\u00e1 se disse, a fronteira n\u00e3o tem ali obst\u00e1culos naturais que pudessem ter fortalecido o seu sentido, mas tampouco o processo de dissolu\u00e7\u00e3o que marcou as \u00faltimas d\u00e9cadas foi vivido como recomposi\u00e7\u00e3o de uma\n7.\tA excep\u00e7\u00e3o apontada, as Refertas de Ouguela, escapam \u00e0 regra da grande propriedade, pois elas \u201cn\u00e3o s\u00e3o outra cousa mais que terrenos de uso comum entre as ditas povoa\u00e7\u00f5es [Ouguela e Arronches em Portugal e Albuquerque em Espanha], desde tempos imemoriais, e de posse indisputada egualmente por uma e outras\u201d (Acta n\u00b0 32 da Comiss\u00e3o Internacional de Limites entre Portugal e Espanha, cit. in Barreiros, 1964 (Anexo): 131). O desacordo acabou por ser resolvido de uma forma salom\u00f3nica, atribuindo-se parcelas de igual valor a cada um dos Estados (Barreiros, 1964:27).\nsitua\u00e7\u00e3o primordial de uni\u00e3o das comunidades vizinhas. O que sobra, ent\u00e3o, \u00e9 um amplo espa\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia da fronteira, sendo nesse espa\u00e7o, indistinto e ambiguo, que se movem diferentes grupos e interesses. Desta forma, centrando-me no caso espec\u00edfico de Campo Maior, procurarei, de seguida, desenvolver dois argumentos principais: i) a fronteira constitui um ponto de articula\u00e7\u00e3o de narrativas, que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente convergentes, podendo, nessa medida, gerar confronto e disputa; ii) algumas dessas narrativas, nomeadamente as que se centram no contrabando e na guerra civil de Espanha, s\u00e3o particularmente fortes, contribuindo para a defini\u00e7\u00e3o de um quadro \u00e9tico.\nQuanto encaramos a fronteira como tema de elabora\u00e7\u00e3o narrativa, deparamos com dois planos distintos de produ\u00e7\u00e3o. O primeiro remete para uma dimens\u00e3o pol\u00edtica e institucional, tomando a fronteira como argumento legitimador de determinadas interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e como factor de refor\u00e7o reivindicativo. Isto n\u00e3o significa que a fronteira ocupe hoje um lugar de destaque no discurso e na disputa pol\u00edtica em Campo Maior. N\u00e3o \u00e9 isso que se passa. A mem\u00f3ria da fronteira que se produz neste n\u00edvel pol\u00edtico-institucional \u00e9 relevante, sobretudo, como imagem transmitida para o exterior, podendo, por isso, ser entendida como proposta de reconhecimento identit\u00e1rio. Do que se trata, em concreto, \u00e9 da cria\u00e7\u00e3o de um discurso de matriz hist\u00f3rica, que se cristaliza num texto escrito e se legitima pela palavra dos especialistas, nomeadamente dos historiadores locais. A este n\u00edvel, a fronteira \u00e9 pensada, fundamentalmente, como testemunha do passado - ora evocada como lugar de resist\u00eancia face ao exterior, ora como imposi\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria do Estado central -. Estes dois registos s\u00e3o, sem d\u00favida, contradit\u00f3rios, mas conciliam-se em torno da realidade contempor\u00e2nea da fronteira: aberta \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o e idealmente isenta da conflitualidade que marcou o seu passado. Os folhetos tur\u00edsticos, a par da pol\u00edtica editorial da C\u00e2mara Municipal e de op\u00e7\u00f5es topon\u00edmicas muito centradas no passado militar da vila, constituem alguns dos suportes de transmiss\u00e3o dessa representa\u00e7\u00e3o da fronteira como lugar de resist\u00eancia. Paralelamente, mas de forma menos consistente e estruturada, regista-se um discurso assente numa ret\u00f3rica identit\u00e1ria que vinca a comunh\u00e3o e mesmo fraternidade dos povos que a fronteira separou. Trata-se de um discurso que suportou reivindica\u00e7\u00f5es locais, como, por exemplo, a da abertura permanente de uma passagem de fronteira habitualmente fechada, e favorece, hoje em dia, actividades diversas, como a promo\u00e7\u00e3o de interc\u00e2mbios culturais, conv\u00edvios, etc.\nExiste um segundo plano de elabora\u00e7\u00e3o narrativa sobre a fronteira que tem caracter\u00edsticas substancialmente distintas. Desde logo porque n\u00e3o existe nenhum suporte institucional que o configure, funcionando antes como espa\u00e7o de express\u00e3o de viv\u00eancias fundamentais. Trata-se, tamb\u00e9m por isso, de um registo menos estruturado e consensualizado que o primeiro, nele se cruzando vozes singulares, ainda que estas reiterem, fundamentalmente, \u2018verdades reconhecidas. Do que falamos \u00e9 de uma vis\u00e3o folk da fronteira, que n\u00e3o a percepciona como recurso narrativo, mas \u00e0 qual recorre como tema que ajuda a definir uma cosmovis\u00e3o. Neste plano n\u00e3o encontramos nenhuma cristaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da escrita, mas antes a fluidez pr\u00f3pria do discurso oral, das hist\u00f3rias que circulam e se reelaboram continuamente. Colocar a quest\u00e3o nestes termos significa, evidentemente, remete-la para o debate sobre memoria social, concretamente para uma pergunta b\u00e1sica: se a mem\u00f3ria \u00e9 um atributo do individuo, de que forma adquire um sentido pr\u00f3prio que n\u00e3o \u00e9 o da adi\u00e7\u00e3o das memorias individuais? (Bloch, 1998:117). As historias contadas por um velho contrabandista integram-se num quadro vasto a que podemos chamar memoria colectiva, ou seja, participam de um sistema de inter-rela\u00e7\u00e3o de memorias individuais, que parece funcionar como um jogo ordenado de imagens rec\u00edprocas e complementares (Candau, 1996: 66). Assim entendida, a memoria social distancia-se de uma concep\u00e7\u00e3o que pressuponha qualquer uniformidade na sua partilha. Devemos v\u00ea-la, ao contr\u00e1rio, como um espa\u00e7o de disputa, cujas regras e sentidos dominantes dependem, decisivamente, da capacidade que cada grupo social tem de impor a sua representa\u00e7\u00e3o do presente.\nO segundo argumento que me propus desenvolver conduzir-nos-\u00e1 a algumas hist\u00f3rias concretas, com as quais espero poder mostrar o seu valor de exemplo. Paul Connerton (1989:48), chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia que as \u201chist\u00f3rias narrativas\u201d, contadas informalmente, t\u00eam na transmiss\u00e3o da mem\u00f3ria social, ou seja, para a forma como contribuem para &amp; perman\u00eancia social8. Numa comunidade raiana, como \u00e9 o caso de Campo Maior, a linha fronteiri\u00e7a torna-se um tema importante no universo de narrativas que circu-\n8.\tJuan Pujadas (1994: 618) coloca a quest\u00e3o de uma forma bem clara: \u201cLa conciencia colectiva, cuando se transforma en discurso, se convierte en memoria colectiva. Esta se organiza en formas de discursos de s\u00edntesis que postulan el car\u00e1cter continuo, homog\u00e9neo y direccional del devenir hist\u00f3rico de un pueblo\u201d.\nlam. Isto significa que comportamentos reais ou atribu\u00eddos aos vizinhos do outro lado da raia, as supostas caracter\u00edsticas dos guardas portugueses e espanh\u00f3is, os episodios de sucesso ou de fracasso da actividade do contrabando, os actos de solidariedade ou de desumanidade praticados em momentos de crise, etc. s\u00e3o configurados num quadro narrativo que transmite experi\u00eancias, mas tamb\u00e9m valores \u00e9ticos.\nConsideremos brevemente o caso do contrabando. Diferentemente do que acontece com a memoria e valoriza\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia face ao invasores - castelhanos desde sempre e franceses aquando das invas\u00f5es do come\u00e7o do s\u00e9culo XIX - n\u00e3o se detecta um interesse significativo pela memoria do contrabando, nem por parte dos historiadores locais nem da autarquia. Tampouco existe algum texto escrito em torno do qual se pudesse ter cristalizado a experi\u00eancia dessa actividade9, ou alguma tradi\u00e7\u00e3o comemorativa que a evoque10. Apesar deste sil\u00eancio institucional, o contrabando \u00e9 ainda uma presen\u00e7a constante na vila. E-o na memoria das pessoas, muitas com experi\u00eancia directa nessa actividade, mas \u00e9-o tamb\u00e9m como explica\u00e7\u00e3o do presente, j\u00e1 que, no caso de Campo Maior, a actividade principal, aquela que directa ou indirectamente ocupa a maior parte dos seus habitantes, a torrefac\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, \u00e9 herdeira clara e assumida do contrabando de outros tempos. As experi\u00eancias pessoais, transmitidas por v\u00e1rias narrativas centradas na fronteira, t\u00eam uma dimens\u00e3o de ensinamento e, nessa medida, um fundo \u00e9tico. De facto, o comportamento das pessoas ligadas ao contrabando, sejam elas contrabandistas, guardas ou empres\u00e1rios, s\u00e3o, ainda hoje, objecto de avalia\u00e7\u00f5es de natureza \u00e9tica e at\u00e9 moral. Assim, se o contrabando em si mesmo n\u00e3o merece censura, o mesmo n\u00e3o se passa com alguns actos espec\u00edficos dos guardas e dos pr\u00f3prios contrabandistas. Pude ouvir v\u00e1rias vers\u00f5es, por exemplo, da hist\u00f3ria de um homem que ter\u00e1 enriquecido enganando os contrabandistas. O seu pro\n9.\tFen\u00f3meno que conhecemos noutros locais. Por exemplo, para a pequena aldeia de Qua-drazais, o romance Maria Mim, de Nuno de Montemor (1939), tornou-se de tal forma referencial que a personagem principal do romance se tornou uma esp\u00e9cie de her\u00f3i local e o livro uma esp\u00e9cie de acto fundador da pr\u00f3pria actividade do contrabando (Santinho, 1984). Ainda que de forma diferente, tamb\u00e9m o romance Los Mochileros, de Ballesteros Doncel (1971), cristaliza atrav\u00e9s da escrita a experi\u00eancia do contrabando na Extremadura espanhola.\n10.\tNum monumento recente, erigido em honra do empres\u00e1rio que \u00e9 hoje o maior empregador do concelho, assume-se a heran\u00e7a do contrabando no seu neg\u00f3cio atrav\u00e9s da homenagem aos contrabandistas, mas trata-se, claramente, de uma excep\u00e7\u00e3o.\ncedimento, dizem, era simples: ap\u00f3s fornecer caf\u00e9 aos contrabandistas e sendo conhecedor da carga transportada e do caminho que seria seguido, disfar\u00e7ava-se de guarda, esperava a passagem dos homens e ordenava-lhes que largassem a carga que dessa forma voltava \u00e0 sua pose. Mais do que saber se a hist\u00f3ria \u00e9 verdadeira ou falsa, importa olh\u00e1-la como uma maneia de explicar e justificar o sucesso numa actividade em que a sorte e o azar t\u00eam um peso fundamental.\nTamb\u00e9m o que se enfatiza ou silencia nas hist\u00f3rias que se contam deve ser visto como uma interpreta\u00e7\u00e3o feita no presente de viv\u00eancias do passado. E disso que se trata quando um guarda fiscal, hoje reformado, faz quest\u00e3o de sublinhar que ele pr\u00f3prio, mesmo desrespeitando a lei, devolvia sempre aos contrabandistas algum do caf\u00e9 que conseguia apreender. Num contexto onde o contrabando \u00e9 evocado num registo de heroicidade, o papel que os ex-guardas podem assumir est\u00e1 de algum modo condicionado. O respeito e mesmo admira\u00e7\u00e3o que esses guardas hoje expressam pelos velhos contrabandistas, aqueles que transportavam cargas pesad\u00edssimas durante duas ou tr\u00eas noites, cabe na mesma interpreta\u00e7\u00e3o. Os ju\u00edzos morais e \u00e9ticos s\u00e3o particularmente importantes nos pontos de tens\u00e3o, ou seja, nas situa\u00e7\u00f5es de contraposi\u00e7\u00e3o clara. A rela\u00e7\u00e3o entre guardas e contrabandistas \u00e9 um exemplo evidente, mas est\u00e1 longe de ser o \u00fanico no mundo do contrabando. A rela\u00e7\u00e3o entre contrabandistas profissionais e aqueles que apenas recorriam pontualmente ao contrabando, constitui tamb\u00e9m um exemplo da dimens\u00e3o moral da narrativa. Se da vida do contrabandista profissional se valoriza a coragem e valentia, \u00e9 tamb\u00e9m corrente contrapor a estes tra\u00e7os positivos um conjunto de v\u00edcios de car\u00e1cter. Desde a perdi\u00e7\u00e3o do jogo de cartas, onde delapidava em pouco tempo o que ganhara com sacrif\u00edcio, mas tamb\u00e9m um certo desprendimento da fam\u00edlia, excesso de ostenta\u00e7\u00e3o, etc. Quem tra\u00e7a este retrato op\u00f5e-lhe habitualmente o de si pr\u00f3prio, igualmente idealizado: algu\u00e9m que arrisca fazer contrabando como resposta a uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil em termos laborais e como forma de sustentar os seus pr\u00f3prios filhos ou ajudar os pais a sustentar os muit\u00f3s irm\u00e3os.\nA guerra civil de Espanha, que trouxe a Campo Maior in\u00fameros refugiados, constitui um outro exemplo do modo como a fronteira estrutura narrativas e explica o mundo. \u00c0 semelhan\u00e7a do que acontece com o contrabando, as oposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais nessa estrutura\u00e7\u00e3o. No caso da guerra civil de Espanha a oposi\u00e7\u00e3o fundamental \u00e9 de natureza pol\u00edtica e o seu sentido pro-jecta-se na realidade social portuguesa, pelo menos em Campo Maior. As\nhistorias sobre a guerra que pude ouvir enfatizam alguns temas fortes, como o da met\u00e1fora da familia desunida para explicar o conflito; o do milagre da sobreviv\u00eancia imposs\u00edvel, por exemplo quando se conta como algu\u00e9m escapou a um fuzilamento; as hist\u00f3rias dos que se esconderam em buracos inveros\u00edmeis anos a fio ou at\u00e9 a descri\u00e7\u00e3o, em tom inevitavelmente etnoc\u00eantrico, dos h\u00e1bitos e comportamentos das tropas marroquinas de Franco. Nada mais forte, por\u00e9m, que a diferen\u00e7a de comportamento entre os ricos e os pobres da vila face \u00e0 guerra. Valores como os da solidariedade, da ajuda desinteressada e do humanismo, s\u00e3o postos em contraponto com outros, como sejam os da vingan\u00e7a, da crueldade ou falta de humanidade. A acusa\u00e7\u00e3o suprema feita aos ricos - primeiro de uma forma imprecisa e vaga e depois, conforme a investiga\u00e7\u00e3o ia decorrendo, apontando nomes - era de que alguns deles teriam ido assistir aos fuzilamentos ocorridos na pra\u00e7a de toiros de Badajoz. A desumanidade deste comportamento, bem como o das den\u00fancias e consequentes pris\u00f5es de republicanos, \u00e9 evocada no contexto de uma leitura pol\u00edtica do conflito, mas \u00e9 operada a partir da pr\u00f3pria realidade social de Campo Maior.\nSumida, t\u00edmida, sem se mostrar verdadeiramente, a fronteira luso-espanhola continua a ser uma realidade viva, tanto para os agentes pol\u00edticos que a apontam como uma barreira secular ao desenvolvimento - dessa forma responsabilizando o Estado central por um atraso que deve ser corrigido - como para as popula\u00e7\u00f5es, que a conhecem como realidade vivida. \u00c9 neste sentido que ela deve ser entendida como recurso dispon\u00edvel e como essa f\u00e1brica de distin\u00e7\u00f5es de que fala Grimson (2003:17). Quando falei da fronteira como tema narrativo julgo ter evidenciado que as distin\u00e7\u00f5es que a\u00ed se fabricam n\u00e3o s\u00e3o tra\u00e7adas apenas face ao vizinho do outro lado da fronteira, pois tamb\u00e9m no plano interno ela potencia v\u00e1rias diferencia\u00e7\u00f5es, entre ricos e pobres; entre os que vencem no contrabando e aqueles que tudo perdem; entre os que enganam e os que se portam dignamente, etc. Mais do que falar de cultura de fronteira parece-nos \u00fatil convocar a ideia de multiplicidade para pensar a sua realidade. Multiplicidade de pr\u00e1ticas e de interesses em torno da fronteira como Unha divis\u00f3ria que imp\u00f5e diferen\u00e7as, mas multiplicidade tamb\u00e9m na leitura da realidade social. E a este segundo n\u00edvel que nos deparamos com uma rede de narrativas estereotipadas, nas quais, por vezes, parece pesar mais o ensinamento e o fundo \u00e9tico que a verdade hist\u00f3rica ou biogr\u00e1fica. De facto, em certos momentos, deparei-me com situa\u00e7\u00f5es em que, por raz\u00f5es cronol\u00f3gicas, os narradores n\u00e3o podiam ter vivido o que narravam. N\u00e3o julgo, todavia, que estivessem verdadeiramente\na mentir. Limitavam-se a usar um modelo narrativo que conheciam e tinham absorvido, expondo, dessa forma, uma experi\u00eancia que j\u00e1 n\u00e3o pertencia apenas a quem de facto a viveu, mas se tinha tornado patrim\u00f3nio da comunidade. Uma experi\u00eancia que se tinha desprendido da mem\u00f3ria do indiv\u00edduo para se incorporar naquilo a que nos habitu\u00e1mos a chamar mem\u00f3ria colectiva.\nBibliografia\nBALLESTEROS Doncel, Ant\u00f3nio (1971): Los Mochileros, Badajoz, Diputaci\u00f3n de Badajoz, 1997.\nBARAJAS, Eduardo (1985): \u201cPortugu\u00e9s y espa\u00f1ol: interinfluencias lingu\u00edsticas\u201d, Encuen-tros/encontros de Ajuda. Acta, pon\u00eancias y comunicationes, Olivenza, pp.71-99.\nBARREIROS, Jos\u00e9 Baptista (1961): \u201cDelimita\u00e7\u00e3o da Fronteira Luso-Espanhola\u201d, fasc\u00edculos I e II, 0 Distrito de Braga. Boletim Cultural de Etnografia e Hist\u00f3ria, vol. 1, Braga, pp. 59-92.\n\u2014\t(1964): \u201cDelimita\u00e7\u00e3o da Fronteira Luso-Espanhola\u201d, fasc\u00edculos III e IV, 0 Distrito de Braga. Boletim Cultural de Etnografia e Hist\u00f3ria, vol. 2, Braga, pp. 81-112.\nBLOCH, Maurice (1998): How We Think They Think. Anthropological Approaches to Cognition, Memory and Literacy, Westview Press.\nBOURDIEU, Pierre (1982): \u201cLes rites comme actes d\u2019institution\u201d, Actes de la Recherches en Sciences Sociales, n\u00b0 43, pp. 58-63.\n\u2014\t(1989): Opoder simb\u00f3lico, Lisboa, Difel.\nCANDAU, Joel (1996): Anthropologie de la m\u00e9moires, Paris PUF.\nCONNERTON, Paul (1993): Como as sociedades recordam, Oeiras, Celta.\nCUNHA, Lu\u00eds (2003): Entre espa\u00e7o e representa\u00e7\u00e3o. Comunidade e mem\u00f3ria social, Braga, Universidade do Minho.\n\u2014\t(2006): Memoria social em Campo Maior. Usos e fercuinos lo taniteire, Libbro, Dom Quixote.\nGrimSON, Alejandro (2003): \u201cDisputas sobre las fronteras\u201d, in MlCHAELSEN, Scout \u00f4c JONSON, David (1997): Teor\u00eda de la frontera. Los l\u00edmites de la pol\u00edtica cultural, Barcelona, Gedisa.\nHalbWACHS, Maurice (1950): La m\u00e9moire collective, Paris, Albin Michel, 1997.\nHaNNERZ, Ulf (1997): \u201cFronti\u00e8res\u201d, Revue Internationale des sciences sociales, n\u00b0 154, D\u00e9c.1997, pp. 597-609.\nJ\u00daNIOR, J.R. dos Santos (1943): \u201cPovoa\u00e7\u00f5es mistas da raia transmontana-galaica segundo o inqu\u00e9rito de 1876\u201d, Separata das Actas do Congresso Luso-Espanhol do Porto, Porto, Impresa Portuguesa.\nLUNA, Carlos Eduardo da Cruz (1996): \u201cUm desporto raiano: o pequeno furto\u201d, in CAYETANO ROSADO, Mois\u00e9s (org.) Relaciones Alentejo-Extremadura en el Siglo XX, n\u00fa\nmero monogr\u00e1fico especial de O Pelourinho. Bolet\u00edn de Relaciones Transfroterizas, Ayuntamiento de Badajoz, pp. 211-217.\nMATIAS, Ma de F\u00e1tima de Rezende F. (1984): Biling\u00fcismo e n\u00edveis sociolingu\u00edsticosmima regi\u00e3o luso-espanhola, Concelhos de Alandroal, Campo Maior, Eivas e Oliven\u00e7a, Separata da Revista Portuguesa de Filologia, vol. XVIII-XIX.\nMattosO, Jos\u00e9 (1998): A identidade nacional, Lisboa, Gradiva.\nMONTEMOR, Nuno de (1939): Maria Mim, Uni\u00e3o Gr\u00e1fica.\nPRIM, Fernanda Aur\u00e9lia Salgueiro Magno (1992): Actividades l\u00fadicas de express\u00e3o musical, motora e verbal. An\u00e1lise do repert\u00f3rio infantil dos sete aos dez anos do concelho de Campo Maior, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Literatura e Cultura Portuguesa-Culturas Regionais Portuguesas, Universidade Nova de Lisboa.\nPUJADAS, Juan (1994): \u201cMemoria colectiva y discontinuidad: la construcci\u00f3n social de las identidades culturales\u201d, in SANMARTIN, Ricardo (coord.): Antropologia sin fronteras. Ensayos en honor a Carmelo Lis\u00f3n, Madrid, Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, pp. 617-633.\nRAFFESTIN, Claude (1993): \u201cAutour de la fonction social de la fronti\u00e8re\u201d, Espaces etso-ci\u00e9t\u00e9s, n\u00b070-77, Paris, pp. 157-164.\nRlBEIRO, Orlando, LautensACH, Hermann Se \u00dcAVEAU, Suzanne (1987): Geografia de Portugal, 4 vol., Lisboa, S\u00e1 da Costa.\nSahlins, Peter (1989): Fronti\u00e8res et identit\u00e9s nationales. La France et lEspagne dans les Pyr\u00e9n\u00e9es depuis de XVIIsi\u00e9cle, Paris, Belin, 1996.\nSALCEDO Izu, Joaquin (1998): \u201cLes Aldudes: lieu de conflits inter\u00e9tatiques et de cooperation inter-r\u00e9gionale\u201d, in LAFOURCADE, Mait\u00e9 (org.): Lafronti\u00e8refranco-espagno-le. Lieu de conflits inter\u00e9tatiques et de collaboration interr\u00e9gionale, Actes de la Journ\u00e9e d\u2019\u00e9tudes du 16 novembre 1996, Presses Universitaires de Bordeaux, pp.49-70.\nSANTINHO, Ma Cristina (1984): Quadrazais: terra de contrabando, Universidade Nova.\nSOUSA, Lu\u00eds Miguel de Sousa (1999): Identidade nacional:pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es num contexto defronteira, Lisboa, ISCTE.\nTratado celebrado entre Espa\u00f1a e Portugal para fijar los limites de ambas naciones en el trayecto de frontera que se extiende desde la desembocadura del Mi\u00f1o hasta la union del rio Caya con el Guadiana, firmado en Lisboa el 29 de Setiembre de 1864 Y Anejos al mismo firmados en la expresada ciudad el 4 de Noviembre de 1866.\nTURNER, Victor (1969): O processo ritual. Estrutura e anti-estrutura, Petr\u00f3polis, Editora Vozes, 1974.\n\u2014 (1982): \u201cLiminal to liminoid, in play, flow, ritual. An, Essay in Comparative Symbology\u201d, in From Ritual to Theatre. The Human Seriousness of Play, New York, PAJ Publications.\nXabierde CONTRERAS, Francisco (1791): \u201cInforme para la Real Audiencia de Extremadura sobre los pueblos fronterizos\u201d, Revista de Extremadura, n\u00b07, C\u00e1ceres, 1992, pp. 25-32."}]}}}