{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17319"}, {"@name": "filename", "#text": "24096_arquivo2598_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALESSANDRA BRASILIANO DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\nUMA INVESTIGA\u00c7\u00c3O SOBRE A AVALIA\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO CONT\u00c1BIL-\n\nGERENCIAL DO PROGRAMA ESCOLA ABERTA (PEA) EM ESCOLAS \n\nMUNICIPAIS DE OLINDA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALESSANDRA BRASILIANO DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\nUMA INVESTIGA\u00c7\u00c3O SOBRE A AVALIA\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO CONT\u00c1BIL-\n\nGERENCIAL DO PROGRAMA ESCOLA ABERTA (PEA) EM ESCOLAS \n\nMUNICIPAIS DE OLINDA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis da Universidade \n\nFederal de Pernambuco como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias \n\nCont\u00e1beis. \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Ana L\u00facia Fontes de \nSouza Vasconcelos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSilva, Alessandra Brasiliano da  \n      Uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o de \ndesempenho cont\u00e1bil-gerencial do Programa Escola \nAberta(PEA) em escolas municipais de Olinda / \nAlessandra Brasiliano da Silva. - Recife : O Autor, \n2011. \n      119 folhas : fig., graf. e quadro. \n \n      Orientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Ana L\u00facia Fontes de \nSouza Vasconcelos. \n      Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco. CCSA. Ci\u00eancias Cont\u00e1beis, 2011. \n \n      Inclui bibliografia e ap\u00eandices. \n \n      1. Mensura\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico.  2. \nAvalia\u00e7\u00e3o de desempenho.  3. GECON.  4. Programa \nEscola Aberta.  I. Vasconcelos, Ana L\u00facia Fontes de \nSouza (Orientadora).  II. T\u00edtulo. \n \n      657       CDD (22.ed.)    UFPE       2011 CSA - 080         \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a Deus, aos meus pais, \n\nJo\u00e3o Eudes Brasiliano da Silva e Maria \n\nGilzinete da Silva, e familiares por todo apoio \n\ne compreens\u00e3o recebidos no decorrer do \n\ncurso. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Deus por estar \u00e0 frente de todas as realiza\u00e7\u00f5es da minha vida, estando sempre \n\npresente guiando meus passos, iluminando minhas escolhas e por ter me concedido a \n\noportunidade de trilhar este caminho. \n\nAos meus pais, Jo\u00e3o Eudes e Maria Gilzinete por todo amor, carinho, aten\u00e7\u00e3o, apoio, \n\ndedica\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o, incentivo, por todas as oportunidades que me concederam, meus \n\nmaiores exemplos de vida. \n\n\u00c0 minha orientadora, Prof.\u00aa Dr.\u00aa Ana L\u00facia Fontes de Souza Vasconcelos, que tive a \n\noportunidade de conhecer do per\u00edodo de Gradua\u00e7\u00e3o ao Mestrado, por todo incentivo, \n\ncompreens\u00e3o, paci\u00eancia, colabora\u00e7\u00e3o, disponibilidade, conhecimentos transmitidos e por \n\ntodos os direcionamentos disponibilizados ao longo da pesquisa que enriqueceram \n\ngrandemente o trabalho. \n\n\u00c0 banca formada pelos professores: Prof.\u00ba Dr.\u00ba Raul da Mota Silveira Neto, Prof.\u00ba \n\nDr.\u00ba Raimundo Nonato Rodrigues e a Prof.\u00aa Dr.\u00aa Ana L\u00facia Fontes de Souza Vasconcelos \n\npela disponibilidade e contribui\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 todos os professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco pela enorme contribui\u00e7\u00e3o na minha forma\u00e7\u00e3o e pelos \n\nconhecimentos e experi\u00eancias compartilhados, estes ser\u00e3o lembrados eternamente. \n\n\u00c0 todos do Programa Escola Aberta que contribu\u00edram para o desenvolvimento desta \n\npesquisa, coordenadores do programa, Glauce, Luciana, Virg\u00ednia, Breno, Rafaela, Adriano. \n\nMuito Obrigada! \n\n\u00c0s alunas de gradua\u00e7\u00e3o J\u00e9ssica e Natali que colaboraram na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios e coleta dos dados, tornando esta etapa poss\u00edvel. \n\n Aos meus colegas de curso, Antonio Firmino da Silva Neto, Celma Duque Ferreira, \n\nDeivisson Rattacaso Freire, Francisco Jean Carlos de Souza Sampaio, Gilberto Crispim da \n\nSilva, Hip\u00f3nio Fortes Guilherme, Janayna Katyuscia Freire de Souza Ferreira, Juliana \n\nC\u00e2ndida Ribeiro Dias, Kaline Di Pace Nunes, Luiz Marcelo Martins do Amaral Carneiro \n\nCabral, Rhoger Fellipe Marinho da Silva, Sheila Sayuri Kataoka e Vera L\u00facia Cruz, amigos \n\nque ser\u00e3o levados por toda vida e lembrados com muito carinho. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"\u00c9 gra\u00e7a divina come\u00e7ar bem. Gra\u00e7a maior \n\npersistir na caminhada certa. Mas a gra\u00e7a das \n\ngra\u00e7as \u00e9 n\u00e3o desistir nunca.\" (Dom H\u00e9lder \n\nC\u00e2mara) \n\n \"Nas grandes batalhas da vida, o primeiro \n\npasso para a vit\u00f3ria \u00e9 o desejo de vencer!\" \n\n(Mahatma Gandhi) \n\n \"O verdadeiro valor do homem \u00e9 o seu \n\ncar\u00e1ter, suas id\u00e9ias e a nobreza dos seus \n\nideais.\" (Charles Chaplin) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de desempenho de pol\u00edticas p\u00fablicas e programas governamentais v\u00eam \n\nganhando cada vez mais espa\u00e7o nas fun\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, a \n\npartir dela pode-se conhecer e aprimorar as a\u00e7\u00f5es em busca de melhoria e qualidade nos \n\nprocessos e resultados. Nesse contexto, a presente pesquisa teve por objetivo evidenciar o \n\nResultado Econ\u00f4mico do Programa Escola Aberta (PEA) em escolas municipais de Olinda \n\ncomo um indicador de desempenho cont\u00e1bil-gerencial dos servi\u00e7os p\u00fablicos disponibilizados. \n\nO procedimento metodol\u00f3gico foi realizado atrav\u00e9s do m\u00e9todo indutivo, por meio de pesquisa \n\nde campo, nas escolas em que o programa est\u00e1 sendo efetivado em 2010/2011. Foram \n\naplicados 22 question\u00e1rios com os coordenadores PEA com vistas de obter evid\u00eancias \n\nemp\u00edricas sobre o desenvolvimento das atividades do programa. O tratamento dos dados foi \n\nrealizado com o aux\u00edlio do software estat\u00edstico Statistical Package for Social Science \u2013 SPSS, \n\nvers\u00e3o 16.0. Para Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico utilizou-se como par\u00e2metro o modelo \n\necon\u00f4mico desenvolvido pelo GECON. Evidenciou-se com a pesquisa que o Programa Escola \n\nAberta possui um indicador de desempenho cont\u00e1bil-gerencial favor\u00e1vel, apresentando um \n\nResultado Econ\u00f4mico positivo e um retorno quinze vezes superior ao capital investido, o que \n\nrevela um gerenciamento adequado dos recursos p\u00fablicos. Constatou-se que, contabilmente, \n\nvale \u00e0 pena o investimento e a continuidade das a\u00e7\u00f5es do programa, por\u00e9m, concluiu-se que \n\nos recursos repassados pelo Governo s\u00e3o insuficientes, a sustentabilidade do programa se d\u00e1 \n\npelas contribui\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias disponibilizadas. Portanto, s\u00e3o necess\u00e1rias medidas que \n\nproporcionem melhores investimentos, maior qualidade na gest\u00e3o dos recursos, qualifica\u00e7\u00e3o \n\ndos atores, aperfei\u00e7oamento dos servi\u00e7os, melhoria dos processos, estabelecimento de metas, \n\nplanejamento e avalia\u00e7\u00e3o de resultados para uma maior efici\u00eancia do programa. \n\n \n\n \n\nPalavras-Chave: Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico; Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho; \n\nGECON; Programa Escola Aberta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nPerformance evaluation of public policies and government programs are gaining more \n\nspace in the functions of planning and management of public resources, as it can be known \n\nand enhance actions in pursuit of improvement and quality processes and results. In this \n\ncontext, this research aimed to highlight the economic outcome of the Open School Program \n\n(PEA) in schools of Olinda as a performance indicator accounting and management of public \n\nservices available. The methodological procedure was performed using the inductive method, \n\nthrough field research, in schools where the program is being effected in 2010/2011. 22 \n\nquestionnaires were applied to the EAP coordinators in order to obtain empirical evidence on \n\nthe development of program activities. Data analysis was performed with the help of \n\nstatistical software Statistical Package for Social Science - SPSS, version 16.0. For Measuring \n\nthe Economic Outcome parameter was used as the economic model developed by GECON. It \n\nwas proven through research that the Open School Program has a performance indicator \n\nfavorable accounting and management by presenting a positive economic return and a fifteen \n\ntimes greater than the capital invested, which shows a proper management of public \n\nresources. It was found that, for accounting purposes, it is worth the investment and the \n\ncontinued action of the program, however, concluded that the funds transferred by the \n\ngovernment are insufficient, the sustainability of the program is given by the voluntary \n\ncontributions made available. Therefore, measures are needed to provide the best investments, \n\nimproved management of resources, qualification of players, improving services, improving \n\nprocesses, setting goals, planning and evaluation of results for a more efficient program.  \n\n \n\n \n\nKey-words: Measuring Economic Income, Performance Evaluation; GECON; Open School \n\nProgram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1: \u00c1rvore de Problemas do Programa Escola Aberta....................................................92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Comunidade Ambiente de Vulnerabilidade Social ................................................64 \n\nGr\u00e1fico 2: Atividades de Lazer na Escola antes do Programa Escola Aberta..........................65 \n\nGr\u00e1fico 3: Escola como \u00danico Espa\u00e7o de Lazer da Comunidade............................................65 \n\nGr\u00e1fico 4: Tempo que a Escola desenvolve as atividades do PEA...........................................66 \n\nGr\u00e1fico 5: Dias que a Escola desenvolve as Atividades do PEA.............................................66 \n\nGr\u00e1fico 6: Associa\u00e7\u00e3o do Programa \u00e0s disciplinas da Escola...................................................66 \n\nGr\u00e1fico 7: Tempo que o Coordenador Participa do PEA..........................................................67 \n\nGr\u00e1fico 8: Sexo dos Coordenadores do PEA............................................................................68 \n\nGr\u00e1fico 9: N\u00edvel de Escolaridade dos Coordenadores do Programa.........................................68 \n\nGr\u00e1fico 10: Ocupa\u00e7\u00e3o dos Coordenadores do Programa Escola Aberta...................................69 \n\nGr\u00e1fico 11: Indica\u00e7\u00e3o para Participar do Programa..................................................................69 \n\nGr\u00e1fico 12: Motiva\u00e7\u00e3o para Participar do Programa................................................................70 \n\nGr\u00e1fico 13: Atores do Programa na Cidade de Olinda.............................................................71 \n\nGr\u00e1fico 14: Forma\u00e7\u00e3o dos Oficineiros Ressarcidos.................................................................72 \n\nGr\u00e1fico 15: Forma\u00e7\u00e3o dos Colaboradores Volunt\u00e1rios............................................................72 \n\nGr\u00e1fico 16: Relev\u00e2ncia da Participa\u00e7\u00e3o dos Colaboradores Volunt\u00e1rios.................................73 \n\nGr\u00e1fico 17: N\u00edvel de Comprometimento dos Colaboradores Volunt\u00e1rios................................73 \n\nGr\u00e1fico 18: Desenvolvimento das Atividades do Programa.....................................................74 \n\nGr\u00e1fico 19: Desenvolvimento das Oficinas..............................................................................75 \n\nGr\u00e1fico 20: Participa\u00e7\u00e3o da Comunidade.................................................................................75 \n\nGr\u00e1fico 21: Gest\u00e3o dos Recursos do Programa........................................................................77 \n\nGr\u00e1fico 22: Recursos do Programa...........................................................................................77 \n\nGr\u00e1fico 23: Julgamento para Aplica\u00e7\u00e3o dos Recursos.............................................................80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1: Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico..............................................................24 \n\nQuadro 2: Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados na Gest\u00e3o Econ\u00f4mica....42 \n\nQuadro 3: Atores do PEA em Pernambuco (2009)...............................................................54 \n\nQuadro 4: An\u00e1lise dos Stakeholders.....................................................................................55 \n\nQuadro 5: Referencial de C\u00e1lculo dos Valores a Serem Repassados \u00e0s Escolas P\u00fablicas \n\n                   para Funcionarem nos Finais de Semana...........................................................59 \n\nQuadro 6: Escolas que desenvolvem o Programa Escola Aberta na cidade de Olinda.........61 \n\nQuadro 7: IDEB das Escolas -Ensino Fundamental de 4\u00aa/5\u00aa s\u00e9ries.......................................62 \n\nQuadro 8: IDEB das Escolas - Ensino Fundamental 8\u00aa/9\u00aa.....................................................63 \n\nQuadro 9: Demonstra\u00e7\u00f5es Individuais do Resultado Econ\u00f4mico nas Escolas Municipais \n\n                  de Olinda..............................................................................................................84 \n\nQuadro 10: Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico Consolidado das Escolas Municipais \n\n                  de Olinda de 2011................................................................................................87 \n\nQuadro 11: Vis\u00e3o Integrada dos Indicadores de Desempenho do Programa Escola Aberta.89 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1.  INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................ 14 \n\n1.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA ................................................................... 15 \n\n1.2 OBJETIVOS ............................................................................................................... 17 \n\n1.2.1 Objetivo Geral ......................................................................................................... 17 \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos .............................................................................................. 18 \n\n1.3 JUSTIFICATIVA ......................................................................................................... 18 \n\nCAP\u00cdTULO 2. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ............................................ 22 \n\n2.1 TIPO DE PESQUISA ................................................................................................... 22 \n\n2.2 M\u00c9TODO DE PESQUISA........................................................................................... 22 \n\n2.3 DELIMITA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ............................................................................... 22 \n\n2.5 AN\u00c1LISE DOS DADOS .............................................................................................. 24 \n\nCAP\u00cdTULO 3. REVIS\u00c3O DA LITERATURA................................................................. 26 \n\n3.1 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E PROGRAMAS SOCIAIS EDUCACIONAIS ............... 26 \n\n3.1.1 Descentraliza\u00e7\u00e3o e Democratiza\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Educacionais: O Programa Dinheiro \n\nDireto na Escola \u2013 PDDE ................................................................................................. 27 \n\n3.1.2 Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociais ................................................................. 29 \n\n3.1.3 Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Programas ....................................................................... 31 \n\n3.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO NA GEST\u00c3O P\u00daBLICA .................................. 35 \n\n3.3 MENSURA\u00c7\u00c3O DO RESULTADO ECON\u00d4MICO ................................................. 38 \n\n3.3.1 Mensura\u00e7\u00e3o e Mensura\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica dos Servi\u00e7os P\u00fablicos .................................. 38 \n\n3.3.2 Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico pelo Modelo de Gest\u00e3o Econ\u00f4mica (GECON)\n\n ........................................................................................................................................ 40 \n\n3.4 TEORIA DA AG\u00caNCIA NA GEST\u00c3O P\u00daBLICA .................................................... 48 \n\n3.5 CAPITAL SOCIAL EM PROGRAMAS SOCIAIS ................................................... 50 \n\nCAP\u00cdTULO 4. O PROGRAMA ESCOLA ABERTA ...................................................... 52 \n\n4.1 AN\u00c1LISE DOS ENVOLVIDOS NO PROGRAMA ESCOLA ABERTA: AN\u00c1LISE \n\nDE STAKEHOLDERS ........................................................................................................ 53 \n\n4.2 RECURSOS DO PROGRAMA ESCOLA ABERTA ................................................. 57 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5. ESTUDO DE CASO: PROGRAMA ESCOLA ABERTA NA CIDADE \n\nDE OLINDA ....................................................................................................................... 61 \n\n5.1. MENSURA\u00c7\u00c3O DO RESULTADO ECON\u00d4MICO DO PROGRAMA ESCOLA \n\nABERTA ............................................................................................................................ 81 \n5.1.1 Descri\u00e7\u00e3o do Processo ............................................................................................. 81 \n\n5.2. AVALIA\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA ESCOLA ABERTA ATRAV\u00c9S DA AN\u00c1LISE \n\nZOOP (Ziel Orientierte Projekt Planung) ........................................................................ 91 \n\nCONCLUS\u00c3O .................................................................................................................... 94 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................. 95 \n\nAP\u00caNDICE A - RECEITA ECON\u00d4MICA DAS ESCOLAS ........................................ 102 \n\nAP\u00caNDICE B- CUSTO DOS HONOR\u00c1RIOS DOS PROFISSIONAIS ....................... 110 \n\nAP\u00caNDICE C- QUESTION\u00c1RIO .................................................................................. 118 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1.  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n  \n\n \n\nO servi\u00e7o p\u00fablico possui como principal atributo fornecer servi\u00e7os destinados \u00e0 \n\ncoletividade como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, justi\u00e7a, entre outros, nesse contexto, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal promulgada em 1988, em seu artigo 3\u00ba, inciso terceiro, explicita os \n\naspectos que devem constituir a prioridade da atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada para a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado Democr\u00e1tico de Direito, \u201cerradicar a pobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o e reduzir as \n\ndesigualdades sociais e regionais.\u201d \n\nO Brasil, considerado \u201ccampe\u00e3o mundial em desigualdade\u201d devido a uma distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesigual de poder, renda e oportunidades entre os diferentes grupos sociais e indiv\u00edduos, \n\nconstitui um obst\u00e1culo \u00e0 equipara\u00e7\u00e3o de direitos e \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o da cidadania. A \n\ndesigualdade provoca como efeito o desequil\u00edbrio social e como conseq\u00fc\u00eancia a \n\nvulnerabilidade social sendo a principal causa da pobreza e da exclus\u00e3o social. \n\n(HENRIQUES, 2000). \n\nDiante desta realidade cresce cada vez mais no pa\u00eds a consci\u00eancia sobre a ades\u00e3o de \n\nprogramas governamentais no intuito de dirimir as diferen\u00e7as sociais alavancadas pelo \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico. Fruto de pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais os programas de \n\ngoverno representam implementa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de curto e longo prazo visando romper os \n\nsistemas que intensificam as desigualdades e que afetam as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, negando \n\na elas bem-estar social e os direitos de cidadania assegurados a grupos sociais diversos. \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e sociais abrem espa\u00e7o \n\npara uma maior participa\u00e7\u00e3o e controle da sociedade sobre as a\u00e7\u00f5es e se concretizam por meio \n\nde programas e projetos com vistas de modificar a realidade social. O principal desafio no \n\nalcance dos objetivos e sustentabilidade dos programas e projetos est\u00e1 na adequada aloca\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados. Nesse contexto se faz necess\u00e1rio uma mensura\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados \u00e0 sociedade voltados para avalia\u00e7\u00e3o de desempenho e ao \n\ngerenciamento e otimiza\u00e7\u00e3o dos seus gastos. \n\nA proposta da pesquisa toma por base a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho cont\u00e1bil do \n\nPrograma Escola Aberta (PEA) na cidade de Olinda. O PEA foi criado em outubro de 2004, \n\nfruto de uma parceria entre Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a UNESCO, os Minist\u00e9rios do Trabalho, \n\nEmprego, Esporte, Cultura, al\u00e9m dos governos estaduais e municipais. O Programa contempla \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntodos os estados brasileiros e o Distrito Federal. Sua finalidade \u00e9 de ampliar as atribui\u00e7\u00f5es da \n\nescola, tornando-a n\u00e3o apenas um espa\u00e7o acad\u00eamico como tamb\u00e9m um ambiente de prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial e de intera\u00e7\u00e3o, visando diminuir as desigualdades sociais e a viol\u00eancia.  \n\nPara tanto procedeu-se a Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico e elabora\u00e7\u00e3o de sua \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o como um indicador de desempenho, ferramenta a ser utilizada na minimiza\u00e7\u00e3o \n\nda assimetria informacional existente entre o Estado e o cidad\u00e3o, servindo ainda de par\u00e2metro \n\n\u00e0 tomada de decis\u00e3o pelo gestor p\u00fablico para uma melhor aloca\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. \n\nTamb\u00e9m realizou-se o mapeamento das atividades, servi\u00e7os, processos, capital social do \n\nprograma para um melhor entendimento de suas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n1.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n \n\n \n\nA crescente confian\u00e7a depositada na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho cont\u00e1bil-gerencial de \n\npol\u00edticas e programas governamentais encontra-se em forte expans\u00e3o nas fun\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento e gest\u00e3o dos gastos p\u00fablicos. \u00c9 um instrumento essencial, pois a partir dela \n\npode-se conhecer e aperfei\u00e7oar as a\u00e7\u00f5es em busca de melhoria e qualidade dos processos e \n\nresultados. Os resultados da atua\u00e7\u00e3o governamental ainda se restringem a \u00edndices f\u00edsicos e \n\nescalas qualitativas impossibilitando uma avalia\u00e7\u00e3o completa dos resultados, essa limita\u00e7\u00e3o na \n\nabordagem de resultados de pol\u00edticas e servi\u00e7os p\u00fablicos deflagra a necessidade de uma \n\nmensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos benef\u00edcios. (CATELLI E SANTOS, 2004) \n\nOs programas sociais sobrevivem das transfer\u00eancias governamentais, mas \u00e9 bem \n\nverdade que esta n\u00e3o \u00e9 sua \u00fanica fonte de receita, os servi\u00e7os disponibilizados gratuitamente \n\npelo programa geram uma receita econ\u00f4mica n\u00e3o evidenciada. Al\u00e9m dos profissionais \n\nvolunt\u00e1rios ressarcidos existe a participa\u00e7\u00e3o de colaboradores totalmente volunt\u00e1rios, capital \n\nsocial este que tamb\u00e9m agrega valor econ\u00f4mico, bem como atividades internas que geram \n\nreceitas. Nesse contexto, os servi\u00e7os disponibilizados necessitam ser mensurados para \n\nevidencia\u00e7\u00e3o do valor real do programa, valor este diferente dos recursos repassados para seu \n\ncusteio.  \n\nApesar dos servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o visarem ao lucro e n\u00e3o possu\u00edrem um mercado \n\nconsumidor competitivo os mesmos podem ser avaliados como uma entidade com fins \n\nlucrativos. Dessa forma recorreu-se a uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil utilizando a mensura\u00e7\u00e3o \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\necon\u00f4mica dos servi\u00e7os, obtendo-se a receita econ\u00f4mica, e a partir da\u00ed apurou-se o resultado \n\necon\u00f4mico como uma medida de desempenho. Este fornece um grau de controle da aloca\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos p\u00fablicos bem como um indicador de performance cont\u00e1bil-gerencial. O \n\nprograma trar\u00e1 benef\u00edcios \u00e0 sociedade \u00e0 medida que a receita resultante dos seus servi\u00e7os \n\nsupere os custos necess\u00e1rios ao seu desenvolvimento.  \n\nO Resultado Econ\u00f4mico \u00e9 definido pela literatura cont\u00e1bil como um sinalizador do \n\ngrau de efici\u00eancia da empresa ou entidade p\u00fablica. O Sistema de Gest\u00e3o Econ\u00f4mica- GECON \n\ntem contribu\u00eddo com este conceito para a \u00e1rea gerencial, estando voltado ao processo \n\nplanejamento, execu\u00e7\u00e3o e controle das atividades da empresa. (CATELLI, 2010). A \n\nMensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico surge como um instrumento cont\u00e1bil-gerencial tamb\u00e9m \n\nna Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, visto que, o controle gerencial antes considerado como uma pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o muito comum neste setor hoje representa uma necessidade emergente na gest\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos. A utiliza\u00e7\u00e3o deste modelo possibilita a evidencia\u00e7\u00e3o de um indicador ou \n\nmedida de desempenho econ\u00f4mico-financeira tanto para os usu\u00e1rios externos quanto para os \n\nusu\u00e1rios internos, servindo de base para o gestor avaliar sua performance e consolidar o \n\ncaminho de continuidade de suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nUma das principais dificuldades para Mensura\u00e7\u00e3o \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de uma express\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria dos benef\u00edcios proporcionados pelos servi\u00e7os p\u00fablicos. Essa lacuna ser\u00e1 superada \n\naplicando-se o conceito de custo de oportunidade, ou seja, a melhor alternativa de mercado \n\ndesprezada pelos benefici\u00e1rios para consecu\u00e7\u00e3o do mesmo servi\u00e7o. Ressaltam Catelli e Santos \n\n(2004, p.15) que \u201csegundo a gest\u00e3o econ\u00f4mica, a aplica\u00e7\u00e3o do custo de oportunidade, \n\nexpresso pelo valor da melhor alternativa rejeitada, constitui crit\u00e9rio de determina\u00e7\u00e3o da \n\nreceita \u2013 valor econ\u00f4mico criado \u2013 pelos servi\u00e7os, projetos e entidades p\u00fablicas\u201d.  \n\nAssim, os servi\u00e7os disponibilizados pelos programas p\u00fablicos possuem valor \n\necon\u00f4mico correspondente \u00e0 melhor alternativa dispon\u00edvel no mercado para consecu\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo servi\u00e7o. A partir da apura\u00e7\u00e3o do valor econ\u00f4mico no servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e3o deduzidos \n\nos custos identific\u00e1veis aos servi\u00e7os (desembols\u00e1veis ou n\u00e3o) e apurado o resultado \n\necon\u00f4mico.  \n\nPara medir o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o deve haver uma compara\u00e7\u00e3o do produto da \n\nmesma com os produtos semelhantes encontrados no mercado e a efici\u00eancia ser\u00e1 confirmada \n\nse o resultado econ\u00f4mico for positivo. (SLOMSKI, 1996). A Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado \n\nEcon\u00f4mico ir\u00e1 expressar o valor agregado pelo programa evidenciando o padr\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nprestados \u00e0 sociedade a partir da considera\u00e7\u00e3o do custo de oportunidade. Atrav\u00e9s dela ser\u00e3o \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ndestacados os benef\u00edcios ou perdas econ\u00f4micas geradas no oferecimento dos servi\u00e7os \n\ndisponibilizados.  \n\n Esta proposta surge com a necessidade de avaliar o desempenho cont\u00e1bil-gerencial do \n\nPrograma Escola Aberta (PEA), originado a partir de um acordo de coopera\u00e7\u00e3o entre Governo \n\ne UNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura), que \n\npossui a finalidade de contribuir para melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, inclus\u00e3o social, \n\nredu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. Para isso utilizou-se o mapeamento dos servi\u00e7os oferecidos e empregou-\n\nse a perspectiva de Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico como um indicador de desempenho \n\nna aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos no intuito de investigar se o programa fornece benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos \u00e0 sociedade. A aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos implica atribui\u00e7\u00e3o de valor e \n\nlegitimidade aos objetivos da a\u00e7\u00e3o buscando analisar quantitativa e qualitativamente as \n\nprincipais dificuldades na gest\u00e3o dos recursos, assim surge o seguinte questionamento: \n\n \n\nQual o Resultado Econ\u00f4mico do Programa Escola Aberta nas escolas municipais \n\nde Olinda? \n\n \n\nH0: O Programa Escola Aberta possui Resultado Econ\u00f4mico positivo  \n\nH1: O Programa Escola Aberta n\u00e3o possui Resultado Econ\u00f4mico positivo  \n\n \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral \n\n \n\n \n\nEvidenciar o Resultado Econ\u00f4mico do Programa Escola Aberta nas escolas municipais \n\nde Olinda atrav\u00e9s da mensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados pelo programa \u00e0 \n\nsociedade. \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n \n\n? Demonstrar o Modelo de Mensura\u00e7\u00e3o de Resultado Econ\u00f4mico conforme o GECON \n\ncomo um crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho cont\u00e1bil-gerencial.  \n\n? Entender as atribui\u00e7\u00f5es do Programa Escola Aberta identificando o Capital Social \n\nenvolvido nas a\u00e7\u00f5es do programa.   \n\n? Mensurar Economicamente os servi\u00e7os disponibilizados pelo Programa Escola Aberta \n\nnas escolas municipais de Olinda. \n\n? Investigar a contribui\u00e7\u00e3o individual de cada escola a partir da elabora\u00e7\u00e3o da \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico.  \n\n? Analisar o Resultado Econ\u00f4mico do Programa Escola Aberta Consolidado em \n\ncompara\u00e7\u00e3o aos seus processos bem como proporcionar um indicador de desempenho \n\nno desenvolvimento das atividades do programa. \n\n \n\n \n\n1.3 JUSTIFICATIVA \n\n \n\n \n\nEstudos anteriores revelam a relev\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o de desempenho e crescimento \n\norganizacional. O estudo desenvolvido por Weinzimmer, Nystrom e Freeman (1998) ressalta \n\na exist\u00eancia indicadores de desempenho como medidas din\u00e2micas ao longo do tempo para \n\nmedir o crescimento organizacional. Dessa forma para avaliar o desempenho do PEA utilizou-\n\nse a Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico, este m\u00e9todo pode ser utilizado como forma de \n\nmedir o desempenho da gest\u00e3o p\u00fablica.  \n\nProp\u00f4s Slomski (2001) um modelo de aplica\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico em entidades \n\np\u00fablicas mensurando os servi\u00e7os disponibilizados Secretaria Municipal de Sa\u00fade de um \n\nmunic\u00edpio do Estado de Santa Catarina, atrav\u00e9s do mesmo p\u00f4de-se evidenciar valor positivo \n\nagregado \u00e0 sociedade. Refor\u00e7a Millani Filho (2004), em seu estudo desenvolvido em \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es de Terceiro Setor (OTS), que a aplica\u00e7\u00e3o da Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado \n\nEcon\u00f4mico proporciona uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa com os resultados financeiros,  \n\nconcluindo que os servi\u00e7os disponibilizados por organiza\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas analisadas \n\napresentaram desempenhos econ\u00f4micos inversos aos resultados financeiros, evidenciando que \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na simples apresenta\u00e7\u00e3o das demonstra\u00e7\u00f5es financeiras obrigat\u00f3rias pode n\u00e3o oferecer \n\nelementos relevantes para o monitoramento dessas organiza\u00e7\u00f5es que agregam valores \n\nsuperiores \u00e0 sociedade. \n\nEstudos anteriores tamb\u00e9m apontam a utiliza\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico em \n\nprogramas sociais como um indicador de performance governamental, como o estudo \n\ndesenvolvido por Barcelos, Sobral e Lustosa (2005) que revelam cria\u00e7\u00e3o de valor nas a\u00e7\u00f5es \n\ndo Programa Livro Aberto tomando por base a aplica\u00e7\u00e3o do modelo GECON apresentando o \n\nresultado econ\u00f4mico positivo no somat\u00f3rio das atividade desenvolvidas pelo programa. O \n\nestudo desenvolvido por Varela e Catelli (2003) tamb\u00e9m aplica a gest\u00e3o econ\u00f4mica no \n\nPrograma Sa\u00fade Auditiva dos Alunos Prim\u00e1rios em um Munic\u00edpio apurando o Resultado \n\nEcon\u00f4mico em duas atividades (tratamento preventivo e tratamento curativo) avaliando qual \n\ndas duas op\u00e7\u00f5es deve ser escolhida a partir dos benef\u00edcios econ\u00f4micos oferecidos. \n\nOs servi\u00e7os disponibilizados pelos programas sociais possuem representatividade tanto \n\npara o Governo atingir suas metas quanto pela relev\u00e2ncia social, apesar de n\u00e3o \n\nproporcionarem lucros os mesmos representam benef\u00edcios para sociedade. Pesquisas tamb\u00e9m \n\nrevelam rela\u00e7\u00e3o positiva entre trabalhos volunt\u00e1rios e a sustentabilidade de programas, como \n\no estudo desenvolvido por Ironmonger (2002) revelando que mensurar o trabalho volunt\u00e1rio \u00e9 \n\num instrumento \u00fatil para medir a contribui\u00e7\u00e3o que este oferece a sociedade, apresentando o \n\nc\u00e1lculo do valor econ\u00f4mico do voluntariado no Sul da Austr\u00e1lia atrav\u00e9s de estimativas em \n\ntermos de m\u00e9dias por horas semanais trabalhadas. Brown e College (1999) revelam que a \n\nforma padr\u00e3o de converter os servi\u00e7os volunt\u00e1rios em valor \u00e9 multiplicando-se o tempo m\u00e9dio \n\nestimado e a remunera\u00e7\u00e3o por hora, sugerindo outras estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o como o pre\u00e7o de \n\nmercado. Para tanto foi utilizado o modelo GECON que incorpora o conceito de custo de \n\noportunidade para mensura\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico que segundo Pereira e Oliveira (2010, \n\np.389) \u201ccorresponde ao valor de determinado recurso em seu melhor uso alternativo\u201d, assim, \n\nhouve a mensura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do PEA obtida pela quantidade de servi\u00e7os prestados e o seu \n\nvalor no mercado.  \n\nEsta pesquisa justifica-se pela necessidade de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho no \n\ndesenvolvimento das atividades do Programa Escola Aberta, revelando com a Mensura\u00e7\u00e3o do \n\nResultado Econ\u00f4mico dos servi\u00e7os disponibilizados um indicador tanto para sociedade quanto \n\npara os gestores p\u00fablicos, proporcionando uma medida gerencial de an\u00e1lise de performance. \n\nA partir do contexto foi feito o mapeamento dos servi\u00e7os prestados pelo PEA na cidade de \n\nOlinda, o capital social envolvido com a participa\u00e7\u00e3o de atores ressarcidos e colaboradores \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntotalmente volunt\u00e1rios, atividades desenvolvidas e buscando identificar o valor agregado \n\npelos servi\u00e7os p\u00fablicos disponibilizados com o programa. \n\nEla oferece a continua\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o que teve como ponto de partida o \n\nRelat\u00f3rio de Auto-Avalia\u00e7\u00e3o do Programa Escola Aberta (2009) em que foi feita uma \n\navalia\u00e7\u00e3o da efetividade do programa atrav\u00e9s do mapeamento do perfil do Capital Humano e \n\nSocial dos seus atores no Estado de Pernambuco em uma amostra de nove regi\u00f5es em que o \n\nprograma est\u00e1 sendo efetivado e com a aplica\u00e7\u00e3o de 994 question\u00e1rios. A partir desse enfoque \n\nevidenciou-se a necessidade de avaliar outras vari\u00e1veis do programa, como o n\u00famero de \n\ncolaboradores totalmente volunt\u00e1rios, indicadores de desempenho dos servi\u00e7os \n\ndisponibilizados para um melhor acompanhamento e ajustes. \n\nTamb\u00e9m constatou-se a partir dos relat\u00f3rios em 2008 emitidos pela Controladoria \n\nGeral da Uni\u00e3o - CGU sobre as atividade do Fundo Nacional de Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o - FNDE ( Autarquia do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que disponibiliza recursos para \n\natender as escolas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica)  diversas irregularidades no desenvolvimento \n\ndo programa que comprometem o atingimento dos objetivos como: falhas na documenta\u00e7\u00e3o \n\ncomprobat\u00f3ria das despesas realizadas, pagamentos por materiais e servi\u00e7os n\u00e3o recebidos, \n\ninconsist\u00eancia dos dados e informa\u00e7\u00f5es apresentadas, falta de formaliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas. \n\n Nesse contexto, num primeiro momento, buscou-se analisar atrav\u00e9s de uma pesquisa \n\npr\u00e9via a percep\u00e7\u00e3o dos atores do Programa Escola Aberta (de todas as regi\u00f5es em que o \n\nprograma \u00e9 efetivado no estado de Pernambuco) sobre o desenvolvimento das atividades de \n\ngerenciamento do programa. Para tanto a metodologia utilizada teve como m\u00e9todo de \n\npesquisa o indutivo, atrav\u00e9s da pesquisa de campo por meio de aplica\u00e7\u00e3o 350 question\u00e1rios na \n\n\u201cSemana da Cidadania\u201d, mini-cursos de capacita\u00e7\u00e3o para os atores do Programa Escola \n\nAberta desenvolvido na Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) no per\u00edodo de 02 a 04 \n\nde agosto de 2010 e promovido em uma parceria entre CGU, UFPE e o PEA. A partir desta \n\navalia\u00e7\u00e3o evidenciou-se alguns pontos fortes e fracos das a\u00e7\u00f5es que ensejam a busca de um \n\nmaior aprofundamento. Assim, dentre os resultados alcan\u00e7ados foi constatado: \n\n? Dentre os respondentes encontravam-se coordenadores, diretores de escola, professores \n\ncomunit\u00e1rios, supervisores, oficineiros ressarcidos, Presidentes de Unidade Executora \n\nLocal (UEX).  \n\n? Dos 311 question\u00e1rios v\u00e1lidos, uma parcela consider\u00e1vel, 29,3% dos respondentes sentem \n\ndificuldade na gest\u00e3o dos recursos; \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Dos atores do programa que apresentam algum tipo de dificuldade 48,4% possui \n\ndificuldade em como aplicar os recursos, 38,5% sente dificuldade em como alocar os \n\nrecursos de acordo com as atividades desenvolvidas e grande parte 48,4% sente \n\ndificuldade em como prestar contas da aplica\u00e7\u00e3o de tais recursos;  \n\n? Grande parte dos respondentes afirmou que o PEA em sua escola realiza satisfatoriamente \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es, mas evidenciou-se que ainda existem dificuldades no desenvolvimento \n\ndas atividades, 14,5% dos atores afirmaram que suas escolas n\u00e3o realizam junto a \n\ncomunidade um planejamento das atividades nem da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, 19,6% n\u00e3o \n\nprestam contas aos mesmos da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e 17% afirmaram que n\u00e3o s\u00e3o \n\ndisponibilizadas capacita\u00e7\u00f5es para uma correta administra\u00e7\u00e3o dos recursos do programa; \n\n? Tamb\u00e9m foi constatado que 57,9% dos atores do programa n\u00e3o consideram os recursos do \n\nPEA suficientes. \n\n Como foi evidenciado na pesquisa pr\u00e9via, apesar de 70,7% dos respons\u00e1veis pelas \n\natividades do PEA considerarem as escolas aptas a administrar os recursos do programa uma \n\nparcela consider\u00e1vel ainda sente dificuldade na gest\u00e3o dos recursos. Al\u00e9m disso, ainda existe \n\na necessidade de promover uma maior gest\u00e3o participativa com a comunidade na fase de \n\nplanejamento e acima de tudo na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos. Foi ratificado tamb\u00e9m que \n\ngrande parte dos respondentes considera os recursos do programa insuficientes, sendo preciso \n\nentender se esta afirma\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da dificuldade de gest\u00e3o ou se os recursos realmente s\u00e3o \n\nescassos para manuten\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n Portanto diante das evid\u00eancias julgou-se necess\u00e1rio avaliar as a\u00e7\u00f5es do programa, bem \n\ncomo identificar qualitativamente as dificuldades de gest\u00e3o do mesmo. Apenas destinar \n\nrecursos para projetos e programas n\u00e3o \u00e9 suficiente, \u00e9 necess\u00e1rio entender se o programa \n\nagrega valor econ\u00f4mico a sociedade, avaliar gerencialmente, promover capacita\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais, conhecer as dificuldades para que o programa tenha uma aplica\u00e7\u00e3o efetiva. \n\n Muitas s\u00e3o as irregularidades apontadas nos relat\u00f3rios governamentais, mas \u00e9 preciso \n\nque os gestores p\u00fablicos conhe\u00e7am melhor as a\u00e7\u00f5es dos programas, proporcione capacita\u00e7\u00f5es \n\npara o desenvolvimento correto das atividades, visualizem as principais dificuldades e, acima \n\nde tudo, implementem mudan\u00e7as para que os objetivos sejam alcan\u00e7ados, pois muitos s\u00e3o os \n\nbenef\u00edcios sociais do mesmo \u00e0 comunidade diminuindo a criminalidade entre os jovens e \n\npromovendo a cidadania e inclus\u00e3o social.  \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n2.1 TIPO DE PESQUISA \n\n \n\n \n\nO tipo de pesquisa utilizado no estudo foi a Pesquisa de Campo, utilizando a coleta de \n\ndados e seus resultados para an\u00e1lise posterior. A pesquisa de campo consiste na coleta direta \n\nde informa\u00e7\u00f5es nos locais onde ocorrem os fen\u00f4menos, isto \u00e9, a que se realiza fora do \n\nlaborat\u00f3rio, no local onde ocorrem os eventos. (SILVA, 2003). Para tanto foi utilizada a \n\naplica\u00e7\u00e3o question\u00e1rios nas unidades escolares que desenvolvem o PEA na cidade de Olinda \n\nem Pernambuco para an\u00e1lise dos resultados posteriores e elabora\u00e7\u00e3o da Demonstra\u00e7\u00e3o do \n\nResultado Econ\u00f4mico. \n\n \n\n \n\n2.2 M\u00c9TODO DE PESQUISA \n\n \n\n \n\nPara o desenvolvimento da pesquisa foi empregado o m\u00e9todo indutivo, que conforme \n\nLakatos e Marconi (2001, p. 106) \u201cm\u00e9todo cuja aproxima\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos caminha \n\ngeralmente para planos cada vez mais abrangentes, indo das constata\u00e7\u00f5es mais particulares.\u201d  \n\nPara tanto utilizou-se o estudo de caso, ou seja, um estudo mais concentrado e \n\ndetalhado e 22 escolas municipais de Olinda que desenvolvem o Programa Escola Aberta. \n\n \n\n \n\n2.3 DELIMITA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\n \n\n \n\nPara delimita\u00e7\u00e3o da pesquisa seguiu-se alguns crit\u00e9rios, alguns destacados por Cohen e \n\nFranco (1993), na avalia\u00e7\u00e3o de projetos sociais como segue:  \n\n? O universo do presente estudo \u00e9 composto pelas escolas municipais pertencentes a cidade \n\nde Olinda que desenvolvem o Programa Escola Aberta de julho de 2010 a junho de 2011. \n\n? A unidade de an\u00e1lise, objeto de estudo, foi realizada apenas sobre as atividades do \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrograma Escola Aberta, na medi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram requeridos conhecimentos sobre unidades \n\nrelacionadas como porte da escola, outros programas desenvolvidos pela escola. \n\n? A partir do universo do programa foi selecionada a amostra n\u00e3o probabil\u00edstica por \n\nconveni\u00eancia em 26 escolas municipais de Olinda. A amostra foi escolhida devido ao fato \n\ndo recurso ter sido disponibilizado em tempo homog\u00eaneo em quase todas as escolas. A \n\namostra tamb\u00e9m foi selecionada devido a facilidade de acesso por meio dos supervisores e \n\ncoordenadores do programa neste munic\u00edpio.  \n\n? Da amostra de 26 escolas municipais foram coletados 22 question\u00e1rios. Quatro escolas \n\nn\u00e3o disponibilizaram os dados.  \n\n \n\n \n\n2.4 COLETA DOS DADOS \n\n \n\n \n\nPara coleta dados foi utilizada a observa\u00e7\u00e3o direta intensiva atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios do tipo semi-estruturado. Inicialmente houve uma an\u00e1lise quantitativa e \n\nqualitativa sobre a percep\u00e7\u00e3o dos atores do Programa Escola Aberta sobre o desenvolvimento \n\ndas atividades do programa atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de 350 question\u00e1rios na \u201cSemana da \n\nCidadania\u201d, mini-cursos de capacita\u00e7\u00e3o para os atores do Programa Escola Aberta. \n\nPosteriormente, foram aplicados 22 question\u00e1rios nas escolas municipais de Olinda \n\nque desenvolvem o Programa Escola Aberta, sendo as quest\u00f5es direcionadas aos \n\ncoordenadores do programa, proporcionando uma an\u00e1lise descritiva, quantitativa e qualitativa \n\ndas atividades desenvolvidas nas escolas que implementaram o PEA. Foi utilizada, \n\nseq\u00fcencialmente, coleta de dados na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Municipal de Olinda sendo \n\nfornecidos dados sobre recursos repassados pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (FNDE) \u00e0s escolas e sobre a presta\u00e7\u00e3o de contas destas ao governo. Houve apoio do \n\nComit\u00ea Metropolitano em que s\u00e3o discutidas experi\u00eancias e planejamento de estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento do programa. Al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios houve visita\u00e7\u00f5es nas \n\nescolas para um entendimento aprofundado das a\u00e7\u00f5es do PEA. Por fim, diante dos dados \n\ncoletados, foram mensurados os servi\u00e7os disponibilizados pelo programa, identificados os \n\nprofissionais envolvidos, ressarcidos e totalmente volunt\u00e1rios e os custos identific\u00e1veis ao \n\nprograma. \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.5 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados foi realizada com aux\u00edlio do software estat\u00edstico SPSS - \n\nStatistical Package for Social Science - vers\u00e3o 16.0. O tratamento estat\u00edstico utilizado neste \n\nestudo se refere \u00e0 an\u00e1lise descritiva dos dados e freq\u00fc\u00eancias das distribui\u00e7\u00f5es. Houve a an\u00e1lise \n\ndos dados atrav\u00e9s da estat\u00edstica descritiva pelo c\u00e1lculo da freq\u00fc\u00eancia das respostas \n\nassinaladas.  \n\nPara mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico como indicador de desempenho cont\u00e1bil-\n\ngerencial dos servi\u00e7os disponibilizados pelo Programa Escola Aberta foi utilizada a \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico adaptada dos modelos utilizados pelo GECON e \n\nSlomski (1996): \n\n \n\nQuadro 1: Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico \n\nDEMONSTRA\u00c7\u00c3O DO RESULTADO \n\nECON\u00d4MICO \n\nReceita Econ\u00f4mica dos Servi\u00e7os Prestados (n\u00ba \nde benefici\u00e1rios x Custo de Oportunidade) \n\n(+) Outras Receitas  \n\n(=)Receita Econ\u00f4mica Total \n\n(-) Custos e Despesas Diretos Identific\u00e1veis  \n\n      Material de Consumo e Ressarcimento \n\n(-) Custos e Despesas Indiretos Identific\u00e1veis \n\n      Custo da Estrutura F\u00edsica (Aluguel, energia, \n\n\u00e1gua, manuten\u00e7\u00e3o) \n\n      Honor\u00e1rios dos profissionais \n\n      Honor\u00e1rios dos Supervisores \n\n      Passagens Coordenadores e Supervisores \n\n(=) Resultado Econ\u00f4mico \n\n           Fonte: Pereira(2010) e Slomski (1996) adaptado. \n\n \n\n Considerando-se: \n\n? A Receita Econ\u00f4mica foi calculada pela multiplica\u00e7\u00e3o entre a quantidade de servi\u00e7os \n\ndisponibilizados, ou seja, o n\u00famero de benefici\u00e1rios e o seu custo de oportunidade, a \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nmelhor alternativa que os mesmos poderiam adquirir servi\u00e7os similares no mercado.  \n\n? Outras Receitas n\u00e3o evidenciadas que s\u00e3o provenientes de receitas auferidas com as \n\natividades das oficinas do programa como a venda de produtos produzidos, doa\u00e7\u00f5es, etc. \n\n? Os Custos e Despesas Diretos Identific\u00e1veis como os recursos repassados pelo governo \n\nque possuem destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, recursos de custeio (para compra de materiais de \n\nconsumo e ressarcimento para ajuda de custo dos volunt\u00e1rios). \n\n? Os Custos e Despesas Indiretos Identific\u00e1veis que s\u00e3o os Custos de Estrutura F\u00edsica, visto \n\nque o programa \u00e9 desenvolvido em parceria com as escolas nos finais de semana, dessa \n\nforma, foi calculado o custo di\u00e1rio cobrado pelas escolas no mercado para concess\u00e3o do \n\nespa\u00e7o para o desenvolvimento das atividades. Os honor\u00e1rios dos profissionais \n\nenvolvidos, ou seja, o custo de oportunidade no mercado do valor cobrado pelos mesmos \n\npara consecu\u00e7\u00e3o das atividades, bem como despesas com passagens.  \n\n? O Resultado Econ\u00f4mico apurado como indicador de desempenho cont\u00e1bil-gerencial. \n\n? Para mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico foi considerado o per\u00edodo de 1 ano, devido os \n\nrecursos serem destinados anualmente ao programa de julho de 2010 a junho de 2011.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3. REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n \n\n \n\n3.1 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E PROGRAMAS SOCIAIS EDUCACIONAIS \n\n   \n\n \n\n Os Programas de Governo adv\u00e9m de Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociais desenvolvidas e \n\nfinanciadas no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. As Pol\u00edticas P\u00fablicas podem ser entendidas \n\ncomo as a\u00e7\u00f5es do Estado, ou seja, \u00e9 o Estado implantando um projeto de governo, atrav\u00e9s dos \n\nprogramas ou a\u00e7\u00f5es voltadas para setores espec\u00edficos da sociedade. Elas constituem o est\u00e1gio \n\nem que os governos democr\u00e1ticos traduzem seus prop\u00f3sitos em a\u00e7\u00f5es que proporcionar\u00e3o \n\nresultados e mudan\u00e7as para a sociedade. (H\u00d6FLING, 2001; SOUZA, 2006). \n\n Dentre as pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidas pelo governo pode-se destacar as pol\u00edticas \n\nsociais, estas sinalizam a\u00e7\u00f5es do Estado para prote\u00e7\u00e3o social, visando a diminui\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades estruturais produzidas pelo desenvolvimento socioecon\u00f4mico. No que concerne \n\nas pol\u00edticas sociais, estas est\u00e3o voltadas a redistribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios sociais em diversos \n\nsetores, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, assist\u00eancia social, saneamento, habita\u00e7\u00e3o, dentre \n\noutros, sendo destacadas na presente pesquisa as pol\u00edticas sociais educacionais. Nesse \n\ncontexto a educa\u00e7\u00e3o se constitui numa pol\u00edtica p\u00fablica social, n\u00e3o sendo uma atividade \n\nprivativa, mas como uma forma de interfer\u00eancia do Estado visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de determinada forma\u00e7\u00e3o social. (H\u00d6FLING, 2001). \n\nO Estado capitalista moderno possui a responsabilidade de oferecer educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica a \n\ntodo cidad\u00e3o, sem com isso impedir a oferta privada desses servi\u00e7os. Esta forma de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e diminui\u00e7\u00e3o relativa da autonomia do Estado faz surgir um \n\nnovo papel para o mesmo, o papel da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino, assegurando um n\u00edvel de \n\nforma\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o exerc\u00edcio da cidadania. Conforme a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 em seu artigo 205 \u201cA educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 \n\npromovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno desenvolvimento \n\nda pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho.\u201d  \n\nA educa\u00e7\u00e3o al\u00e9m de um servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 um direito social e dever do Estado sendo \n\nnecess\u00e1rio manter as condi\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis para o seu exerc\u00edcio. Cabe destacar alguns \n\nprogramas desenvolvidos neste intuito como: \n\nPrograma Escola Aberta (PEA): Possui uma iniciativa que visa atuar na aproxima\u00e7\u00e3o \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nda comunidade com a forma\u00e7\u00e3o de jovens, possui o escopo de transformar a escola em \n\nag\u00eancia socializadora de jovens no combate a exclus\u00e3o social e viol\u00eancia, oferecendo \n\natividades alternativas nos finais de semana, promovendo assim a cidadania. \n\nPrograma Conex\u00f5es de Saberes: que promove parceria entre universidade e escolas \n\nrecebendo colabora\u00e7\u00e3o de estudantes universit\u00e1rios, estes utilizam-se do seu conhecimento \n\ncient\u00edfico para atuarem na comunidade proporcionando uma avalia\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es e das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidas em espa\u00e7os populares. \n\nProjeto Escola que Protege: Tem como estrutura o curso Forma\u00e7\u00e3o de Educadores e \n\ntraz subs\u00eddios para atuar no enfrentamento de viol\u00eancia contra crian\u00e7as e adolescentes, \n\nabordando a tem\u00e1tica da viol\u00eancia f\u00edsica e psicol\u00f3gica, abandono, neglig\u00eancia, explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual, comercial e explora\u00e7\u00e3o do trabalho infantil. \n\nPrograma Pintando a Liberdade: atuando na profissionaliza\u00e7\u00e3o de pessoas que se \n\nencontram em cadeias p\u00fablicas, unidades penais e comunidades carentes sob guarda do \n\nEstado. Dentre as atividades est\u00e3o a confec\u00e7\u00e3o de materiais e equipamentos esportivos \n\nutilizados no Programa Escola aberta. Utilizando-se da m\u00e3o-de-obra dos internos \n\npenitenci\u00e1rios proporciona-se uma profissionaliza\u00e7\u00e3o, bem como uma ressocializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.1.1 Descentraliza\u00e7\u00e3o e Democratiza\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Educacionais: O Programa \n\nDinheiro Direto na Escola \u2013 PDDE \n\n \n\n \n\nPara entender as pol\u00edticas educacionais no Brasil deve-se ter em mente que elas est\u00e3o \n\nrelacionadas a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do pa\u00eds, ou seja, a distribui\u00e7\u00e3o de renda e riqueza \u00e9 \n\nfator condicionante para perman\u00eancia dos alunos na escola, dar suporte para esta \n\nperman\u00eancia, investir em qualidade, implementar a\u00e7\u00f5es que aproximem mais escola e \n\ncomunidade e criem oportunidades de cidadania se fazem necess\u00e1rias.  \n\n\u00c9 not\u00e1vel a presen\u00e7a de a\u00e7\u00f5es governamentais voltadas \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o e suporte das \n\npol\u00edticas educacionais como o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE), \n\nautarquia do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o direcionados recursos aos estados, Distrito \n\nFederal, munic\u00edpios e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais para o atendimento \u00e0s escolas \n\np\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  No que tange as a\u00e7\u00f5es mais importantes implementadas pelo \n\nFNDE est\u00e3o o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, O Programa Nacional do Livro \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDid\u00e1tico, O Programa Dinheiro Direto na Escola e os programas de transporte escolar. Todos \n\nestes atuando para uma melhoria na qualidade da educa\u00e7\u00e3o. \n\nNesse contexto destaca-se na presente pesquisa o Programa Dinheiro Direto na Escola \n\n(PDDE), que financia o Programa Escola Aberta, alvo do estudo. O PDDE foi fundado em \n\n1995 e tem por objetivo suplementar financeiramente \u00e0s escolas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\ndas redes estaduais, municipais e do Distrito Federal e \u00e0s escolas Privadas, registradas no \n\nConselho Nacional de Assist\u00eancia Social (CNSA) de educa\u00e7\u00e3o especial e similares que \n\nprestem atendimento direto e gratuito ao p\u00fablico. Os recursos do PDDE envolvem o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que visam prover melhoras na infra-estrutura f\u00edsica e pedag\u00f3gica \n\ndas escolas, proporcionando suporte para eleva\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de desempenho da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica. (FNDE, 2010). \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) est\u00e1 disposta na \n\nresolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3 de 1 de abril de 2010 que disp\u00f5e sobre a ades\u00e3o, habilita\u00e7\u00e3o, formas de \n\nexecu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao PDDE. Seus recursos, conforme o artigo 2\u00ba da \n\nmesma resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o destinados para aquisi\u00e7\u00e3o de materiais permanentes, manuten\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e pequenos reparos da unidade escolar, aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo, \n\navalia\u00e7\u00e3o de aprendizagem, implementa\u00e7\u00e3o de projeto pedag\u00f3gico e no desenvolvimento de \n\natividades educacionais. S\u00e3o tamb\u00e9m disponibilizados para abertura da escola nos finais de \n\nsemana (PEA), objeto do presente estudo, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o social entre escola e \n\ncomunidade e proporcionando atividades educacionais e lazer. Tamb\u00e9m atua no \n\nfuncionamento da educa\u00e7\u00e3o integral (Programa Mais Educa\u00e7\u00e3o), recursos para reforma, \n\namplia\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de cobertura de quadras e \u00e1reas destinadas ao esporte e lazer.  \n\nOs recursos do PDDE s\u00e3o direcionados tanto para escolas urbanas p\u00fablicas de \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica quanto para as escolas rurais p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o fundamental e escolas \n\nprivadas de educa\u00e7\u00e3o especial. Tamb\u00e9m tem em vista o benef\u00edcio de gest\u00e3o da escola com o \n\nPlano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE) em escolas p\u00fablicas tanto estaduais quanto \n\nmunicipais que n\u00e3o tiveram desempenho satisfat\u00f3rio do Ideb (\u00cdndice de Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o). \n\n Nesse contexto de descentraliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educacionais \n\nevidencia-se o PDDE como uma forma de alavancagem dos programas destinados ao \n\ndesenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.1.2 Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociais \n\n \n\n \n\n O interesse pelo tema tomou impulso com a moderniza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\nA pol\u00edtica nacional foi repensada a partir dos anos 80 e 90 atrav\u00e9s de fatores econ\u00f4micos \n\npol\u00edticos e demogr\u00e1ficos que s\u00e3o respons\u00e1veis pela consolida\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas sociais. \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas, com tra\u00e7os da pol\u00edtica neoliberal, adotaram uma forma descentralizada \n\nna administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica proporcionando a oferta de servi\u00e7os relativos a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nassist\u00eancia, bem como o aumento dos servi\u00e7os para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda.  \n\nAssim, diferentemente do que ocorreu nos anos 80, \u00e9poca marcada pelo desperd\u00edcio no \n\nuso dos recursos p\u00fablicos, a d\u00e9cada de 90 \u00e9 marcada por uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o com \n\nquest\u00f5es relativas a efici\u00eancia, efetividade e equidade dos gastos p\u00fablicos, posi\u00e7\u00e3o esta mais \n\ncoerente com as tend\u00eancias mais recentes de reformas no campo social. O gasto social \n\nsuperou diversas fases, desde uma contra\u00e7\u00e3o nos gastos p\u00fablicos e concentra\u00e7\u00e3o na esfera \n\nfederal at\u00e9 o per\u00edodo de 1984, passando por um per\u00edodo favor\u00e1vel de redemocratiza\u00e7\u00e3o com a \n\nNova Rep\u00fablica de 1985 a 1989 em que foram ampliados os gastos sociais e adotada a forma \n\ndescentralizada de governo com a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, mas com \n\numa nova contra\u00e7\u00e3o de gastos sociais no governo Collor a partir dos anos 90. Somente a partir \n\nde 1994 com a implementa\u00e7\u00e3o do Plano Real que o pa\u00eds consegue experimentar uma nova \n\nestabilidade e os gastos sociais voltam a ser favorecidos. (OLIVEIRA, 1998)   \n\nNesse contexto de altos e baixos no financiamento e desenvolvimento de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e sociais entende-se que o gasto governamental, neste segmento, por colher v\u00e1rios \n\ninsucessos em face do desperd\u00edcio que caracterizou sua expans\u00e3o descontrolada em per\u00edodos \n\nanteriores, carrega dificuldades em sua manuten\u00e7\u00e3o revelando uma maior necessidade de \n\ncontrole. A avalia\u00e7\u00e3o pode subsidiar na melhoria da efici\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \n\np\u00fablicos e na qualidade da gest\u00e3o atuando no planejamento, implementa\u00e7\u00e3o, ajustes bem \n\ncomo nas decis\u00f5es sobre manuten\u00e7\u00e3o ou interrup\u00e7\u00e3o das atividades. Antes de conhecer alguns \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de programas sociais, necessita-se entender o significado do termo. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de elabora\u00e7\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios expl\u00edcitos \n\nde an\u00e1lise, em um exerc\u00edcio metodol\u00f3gico cuidadoso e preciso, com vistas a conhecer, medir, \n\ndeterminar ou julgar o contexto, m\u00e9rito, valor ou estado de um determinado objeto a fim de \n\nestimular o desenvolvimento de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es. (SILVA E BRAND\u00c3O, 2006).  \n\nNa evolu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do processo de avalia\u00e7\u00e3o observam-se tr\u00eas est\u00e1gios: o primeiro, \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncaracterizado pela busca do rigor cient\u00edfico, utilizando t\u00e9cnicas quantitativas, situa-se na \n\nd\u00e9cada de 1960; o segundo, marcado pela \u00eanfase no uso e no pragmatismo, utilizando t\u00e9cnicas \n\nqualitativas versus quantitativas, com pluralismo de m\u00e9todos, surge na d\u00e9cada de 1970; o \n\nterceiro, que tem lugar na d\u00e9cada de 1990, realiza uma integra\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, consolidando \n\npr\u00e1ticas e m\u00e9todos dos dois est\u00e1gios anteriores, com base na cren\u00e7a de que n\u00e3o h\u00e1 pr\u00e1tica \n\nideal, mas que tudo depende das circunst\u00e2ncias, contexto e prop\u00f3sitos. (PEREZ, 2001). \n\n Ressalta Pereira (2010, p.198) que \u201co termo \u201eavalia\u00e7\u00e3o? refere-se ao ato ou efeito de se \n\natribuir valor, sendo que \u201evalor? pode ser entendido num sentido qualitativo (m\u00e9rito, \n\nimport\u00e2ncia) ou num sentido quantitativo (mensura\u00e7\u00e3o)\u201d. Diante de qualquer forma de \n\navalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 embutido necessariamente um julgamento, ou seja, \u00e9 uma atribui\u00e7\u00e3o de valor \n\ncom car\u00e1ter favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel a uma pol\u00edtica ou programa particular. Dessa forma \n\ncumpre destacar a necessidade do uso adequado dos instrumentos avaliativos para segrega\u00e7\u00e3o \n\nde opini\u00f5es pessoais e resultados alcan\u00e7ados. \n\n  Qualquer que seja a modalidade de avalia\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise precisa proporcionar resultados \n\nqualitativos e quantitativos n\u00e3o existindo a possibilidade de an\u00e1lise apenas instrumental ou \n\nt\u00e9cnica. Percebe-se, pois, que a avalia\u00e7\u00e3o envolve um conhecimento profundo al\u00e9m do \n\npr\u00e1tico, isto \u00e9, a an\u00e1lise num exame institucional e no contexto das caracter\u00edsticas \n\nconstitutivas dos programas.  \n\n Al\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o antes de tudo deve proporcionar um aprendizado e \n\ndesenvolvimento dos envolvidos ampliando o n\u00edvel de consci\u00eancia social, transcendendo a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e controle e alcan\u00e7ando uma reflex\u00e3o dos sujeitos e agentes sociais. Conforme \n\nVasconcelos (2007, p.35) \u201c\u00c9 preciso tamb\u00e9m introduzir um \u201enovo? paradigma de avalia\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ndenominada emancipat\u00f3ria e fundamentada a partir de tr\u00eas pilares: democracia, consci\u00eancia e \n\ncoletividade \u2013 que busque um aprendizado social.\u201d \n\nComo apontam Chianca, Marino e Schiesari (2001, p. 26): \n\n \n\nA aprendizagem do adulto no contexto organizacional ou em outros \nsistemas sociais s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de um processo cont\u00ednuo de a\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o. A reflex\u00e3o ocupa um papel fundamental: provocar mudan\u00e7as nas \n\na\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos. Este \u00e9 especificamente o papel da avalia\u00e7\u00e3o: construir \n\nmomentos reflexivos que permitam aos indiv\u00edduos a an\u00e1lise da realidade e \ndos fatos, para da\u00ed direcionarem suas a\u00e7\u00f5es, aprendendo pela experi\u00eancia. \n\n \n\nEntende-se, pois, que a avalia\u00e7\u00e3o proporciona diversos resultados e a mudan\u00e7a deve \n\nestar embutida no contexto. Assim, al\u00e9m de proporcionar um julgamento poder\u00e1 impactar na \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncapacidade de reflex\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o dos agentes envolvidos no processo, melhorando \n\nprojetos vigentes e reformulando projetos futuros. Uma an\u00e1lise pode identificar tamb\u00e9m por \n\nque o programa n\u00e3o est\u00e1 sendo desenvolvido corretamente, melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\nagentes.  \n\nNum contexto de avalia\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o, a mesma \u00e9 considerada como um processo \n\nque tenta determinar de forma sistem\u00e1tica e objetiva a pertin\u00eancia, efic\u00e1cia, efici\u00eancia e \n\nimpacto das atividades em fun\u00e7\u00e3o de determinados objetivos. \u00c9 um processo de aprendizagem \n\ne ferramenta de gest\u00e3o orientada para a a\u00e7\u00e3o organizacional para melhorar tanto as atividades \n\natuais quanto as futuras de programa\u00e7\u00e3o, planejamento e tomada de decis\u00e3o. (UNICEF, \n\n1990). Menciona Cohen e Franco (1993, p.77), que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como \u201cuma \n\natividade que tem por objetivo maximizar a efic\u00e1cia dos programas na obten\u00e7\u00e3o de seus \n\nlimites e a efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o de recursos para a consecu\u00e7\u00e3o dos mesmos\u201d.  \n\nConsidera-se a avalia\u00e7\u00e3o, portanto, como um julgamento valorativo, n\u00e3o sendo um ato \n\nneutro, nem exterior \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder, integrando o contexto e possuindo natureza \n\ninterdisciplinar. Essa discuss\u00e3o compreende avalia\u00e7\u00e3o enquanto pr\u00e1tica social. (SPINK, \n\n2000). \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o de SILVA (2001, p. 49) avalia\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\n \nPesquisa social aplicada, sistem\u00e1tica, planejada e dirigida; destinada \n\na identificar, obter e proporcionar de maneira v\u00e1lida e confi\u00e1vel dados e \ninforma\u00e7\u00f5es suficientes e relevantes para apoiar um ju\u00edzo sobre o m\u00e9rito e o \n\nvalor dos diferentes componentes do programa (tanto na fase de diagn\u00f3stico, \n\nprograma\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n Dessa forma o sentido de avalia\u00e7\u00e3o pauta-se na cren\u00e7a de mecanismo de controle de \n\nrecurso como objeto de estudo. A avalia\u00e7\u00e3o implica no julgamento, aprecia\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o, \n\nmas seu significado \u00e9 muito mais amplo que medi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se esgota nele, descrevendo-se os \n\nfen\u00f4menos, interpretando-os e proporcionando informa\u00e7\u00e3o para que possam ocorrer \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n3.1.3 Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Programas \n\n \n\n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o de programas da \u00e1rea social deriva tanto do objetivo a ser avaliado como \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ndos crit\u00e9rios empregados para sua consecu\u00e7\u00e3o, dentre os quais podem ser destacados o est\u00e1gio \n\nde desenvolvimento do programa, a natureza do agente que processa a avalia\u00e7\u00e3o, a escala dos \n\nprojetos, a al\u00e7ada decis\u00f3ria a que se destina. (CHIECHELSKI, 2005). Muitos s\u00e3o os crit\u00e9rios \n\nde Avalia\u00e7\u00e3o, como a avalia\u00e7\u00e3o possui o objetivo de mensurar o desempenho \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndefinir medidas ou padr\u00f5es para o alcance do resultado. Os mesmos podem ser utilizados \n\ndependendo da finalidade da avalia\u00e7\u00e3o. De acordo com o manual da UNICEF (1990), Costa e \n\nCastanhar (2003) e Arretche (1998) destaca-se os crit\u00e9rios mais comuns utilizados: \n\n \n\nEfici\u00eancia: Efici\u00eancia e produtividade s\u00e3o termos semelhantes visto que relacionam recursos e \n\nresultados. A efici\u00eancia \u00e9 a minimiza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre custo e benef\u00edcios para alcance das \n\nmetas previamente estabelecidas. \n\nEfic\u00e1cia: Mede o grau de em que o programa atinge seus objetivos, isto \u00e9, rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nferramentas dispon\u00edveis em um programa e seus resultados efetivos. Esta avalia\u00e7\u00e3o pode ser \n\nfeita comparando-se metas propostas e metas alcan\u00e7adas ou entre instrumentos previstos para \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o e aqueles efetivamente empregados. \n\nImpacto (ou Efetividade): Visa analisar a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento de programas e \n\nseus impactos ou resultados, ou seja, analisar o sucesso ou fracasso do programa em termos \n\nt\u00e9cnicos, econ\u00f4micos, sociais, culturais, ambientais, etc. \n\nSustentabilidade: Avalia a capacidade de continuidade dos efeitos ben\u00e9ficos do programa \n\nap\u00f3s o encerramento do seu prazo ou ap\u00f3s seu t\u00e9rmino. \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o do Benefici\u00e1rio: Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa que mede a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \n\n(benefici\u00e1rio) do programa quanto a qualidade do atendimento, servi\u00e7os ou produtos que s\u00e3o \n\nobtidos no programa. \n\nEquidade: Avalia o n\u00edvel em que os benefici\u00e1rios de um programa est\u00e3o sendo distribu\u00eddos de \n\nforma compat\u00edvel com as necessidades dos mesmos. \n\n \n\n Ainda pode-se encontrar na literatura algumas tend\u00eancias sobre o assunto, crit\u00e9rios que \n\nvisam separar aspectos distintos quanto aos objetivos e abordagens. Destaca-se ainda como \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o segundo Cohen e Franco (1993), Costa e Castanhar (2003), Cunha \n\n(2006) e UNICEF (1990): \n\n \n\nQuanto aos Agentes que Realizam a Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Externa: Realizada por agentes que n\u00e3o participam do programa, normalmente \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npossuem experi\u00eancia neste tipo de atividade. Dentre as vantagens neste m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o \n\npode-se citar a imparcialidade dos avaliadores que n\u00e3o est\u00e3o envolvidos com o \n\ndesenvolvimento do programa. Por outro lado, como ponto fraco pode-se destacar a \n\ndificuldade no acesso aos dados e que n\u00e3o existe uma metodologia aplicada a v\u00e1rios casos. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Interna: Realizada dentro da organiza\u00e7\u00e3o gestora do projeto. Como vantagem \n\ndestaca-se a elimina\u00e7\u00e3o de empecilhos encontrados na avalia\u00e7\u00e3o externa, como oposi\u00e7\u00e3o dos \n\navaliados que encontram-se em posi\u00e7\u00e3o defensiva. Como desvantagem a essa forma de \n\navalia\u00e7\u00e3o alega-se menores garantias de objetividade visto que a organiza\u00e7\u00e3o agente seria ao \n\nmesmo tempo avaliadora e principal interessada. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Mista: Combina\u00e7\u00e3o dos dois tipos de avalia\u00e7\u00e3o citadas anteriormente com intuito \n\nde superar as dificuldades ao mesmo tempo em que s\u00e3o preservadas as vantagens de ambos os \n\nm\u00e9todos. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Participativa: Avalia\u00e7\u00e3o que busca minimizar a dist\u00e2ncia que existe entre avaliador \n\ne benefici\u00e1rios, muito utilizada em pequenos projetos com participa\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios das \n\na\u00e7\u00f5es no planejamento, programa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n \n\nQuanto ao Foco de Avalia\u00e7\u00e3o \n\n As avalia\u00e7\u00f5es de programas podem estar centradas em dois objetivos: em quest\u00f5es \n\norganizacionais ou de gest\u00e3o e sobre os efeitos nos benefici\u00e1rios em que \u00e9 medido o impacto \n\ndo programa. Existindo uma distin\u00e7\u00e3o entre avalia\u00e7\u00e3o Formativa e a avalia\u00e7\u00e3o Sumativa. \n\n(UNICEF, 1990). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Formativa: Envolve a coleta de informa\u00e7\u00f5es para auxiliar a tomada de decis\u00f5es \n\ndurante a fase de planejamento ou execu\u00e7\u00e3o de um programa, envolve geralmente os \n\nrespons\u00e1veis diretos do programa como tamb\u00e9m pode envolver avaliadores externos que \n\ntrazem novas abordagens e perspectivas, a avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 comumente chamada de \n\npesquisa diagn\u00f3stica. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Sumativa: Normalmente \u00e9 realizada quando o programa est\u00e1 terminando ou ap\u00f3s \n\nsua conclus\u00e3o para \u201cresumir\u201d as avalia\u00e7\u00f5es de impacto e as li\u00e7\u00f5es aprendidas. S\u00e3o \u00fateis para o \n\nplanejamento de atividades de acompanhamento ou relacionados com programas futuros. \n\n \n\nQuanto ao Momento de sua Realiza\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o ex-ant: Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que tem por intuito proporcionar uma an\u00e1lise de decis\u00e3o \n\nqualitativa, isto \u00e9, decis\u00e3o sobre se o programa deve ou n\u00e3o ser implementado. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o ex-post: Avalia\u00e7\u00e3o realizada ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do programa, tanto em fase de \n\nexecu\u00e7\u00e3o quanto ao t\u00e9rmino. No primeiro caso julga-se pela sua continuidade ou n\u00e3o e s\u00e3o \n\ntomadas decis\u00f5es sobre manuten\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es originais ou modifica\u00e7\u00e3o dos processos. \n\nNo segundo caso, de conclus\u00e3o do programa, julga-se a adequa\u00e7\u00e3o de novas implementa\u00e7\u00f5es, \n\nse existe pertin\u00eancia em seguir com as formula\u00e7\u00f5es originais do programa ou se deve \n\nreprogram\u00e1-las. \n\n \n\nQuanto as Metodologias Usuais de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Processos: Busca determinar se os componentes de um projeto contribuem ou \n\ns\u00e3o incompat\u00edveis com os prop\u00f3sitos esperados. Trata-se de uma avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica feita \n\ndurante o desenvolvimento do projeto que procura detectar dificuldades que ocorrem na \n\nprograma\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, controle, etc., para que possam ser corrigidos oportunamente. \n\nPossui o prop\u00f3sito de medir a cobertura do programa social, estabelecer o grau em que est\u00e1 \n\nalcan\u00e7ando a popula\u00e7\u00e3o benefici\u00e1ria e, principalmente, acompanhar seus processos internos. \n\nDessa forma, o uso correto das informa\u00e7\u00f5es produzidas durante o desenvolvimento do \n\nprograma permite introduzir mudan\u00e7as no seu conte\u00fado durante a sua execu\u00e7\u00e3o. Esse tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m conhecida como avalia\u00e7\u00e3o formativa. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto ou Resultados: Neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o identificados os efeitos \n\nproduzidos sobre uma popula\u00e7\u00e3o-alvo ou benefici\u00e1rios de um programa social. Procura \n\ndeterminar em que medida o programa alcan\u00e7a seus objetivos e quais seus efeitos. Esta \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita ap\u00f3s o encerramento do programa ou de etapas do mesmo. \n\n No contexto da presente proposta consideraram-se alguns crit\u00e9rios envolvidos para o \n\nalcance dos objetivos. O crit\u00e9rio da efici\u00eancia, visto que se analisou a rela\u00e7\u00e3o entre custos e \n\nresultados envolvidos nos processos realizando-se uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil-gerencial de \n\ndesempenho. Foi uma avalia\u00e7\u00e3o externa, os avaliadores n\u00e3o participam das atividades do \n\nprograma em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m pode ser considerada uma avalia\u00e7\u00e3o formativa porque al\u00e9m \n\nde prestar contas a sociedade da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos possui o intuito de fornecer \n\nsuporte gerencial aos gestores do programa. Foi uma avalia\u00e7\u00e3o ex-post, o programa j\u00e1 foi \n\nimplementado, bem como forneceu uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos processos promovendo a \n\npercep\u00e7\u00e3o das principais dificuldades de gest\u00e3o dos recursos. \n\n A atividade de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma atividade absoluta, mas sim uma das etapas do \n\nprocesso de planejamento das pol\u00edticas p\u00fablicas e programas governamentais. Existem \n\ndiversos tipos de crit\u00e9rios e modelos para avalia\u00e7\u00e3o de programas sociais, mas os que tamb\u00e9m \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nganham destaque conforme Chiechelski (2005, p.2) s\u00e3o os \u201crelacionados ao acompanhamento \n\ndo gasto social\u201d. Neste sentido, uma boa gest\u00e3o do programa se faz necess\u00e1ria e a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde desempenho, desenvolvimento de indicadores da atua\u00e7\u00e3o governamental surgem como \n\nmedidas de controle da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos.  \n\n \n\n \n\n3.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO NA GEST\u00c3O P\u00daBLICA \n\n \n\n \n\n No Brasil cresce cada vez mais a consci\u00eancia sobre a necessidade de avalia\u00e7\u00e3o \n\ngerencial da atua\u00e7\u00e3o governamental nas fun\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o, pois \u00e9 emergente a \n\nbusca de crit\u00e9rios adequados para distribui\u00e7\u00e3o dos recursos, de auto-conhecimento do governo \n\nde suas pr\u00e1ticas e resultados e de evidencia\u00e7\u00e3o para sociedade como um todo, pois esta como \n\npropriet\u00e1ria dos recursos arrecadados n\u00e3o possui as ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias.  \n\nControlar, no sentido de acompanhar indicadores de performance das atividades \n\norganizacionais e implementar corre\u00e7\u00f5es eventualmente necess\u00e1rias \u00e9 fun\u00e7\u00e3o relevante para \n\nos gestores, dessa forma, oferecer elementos que possam traduzir a performance e o \n\ndesempenho da Organiza\u00e7\u00e3o a partir das decis\u00f5es tomadas pelos mesmos \u00e9 miss\u00e3o da \n\nContabilidade Gerencial. (RIBEIRO FILHO, 1997). A Contabilidade Gerencial fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es para os gerentes, aqueles que est\u00e3o do lado de dentro da organiza\u00e7\u00e3o e est\u00e3o \n\ndirigindo e controlando suas opera\u00e7\u00f5es. (GARRISON, 1998). \n\nO processo de gest\u00e3o requer avalia\u00e7\u00e3o de desempenho em suas diversas fases como \n\nplanejamento, execu\u00e7\u00e3o e controle, passando essa medida a ser um meio para se tomarem \n\ndecis\u00f5es adequadas. No setor p\u00fablico pode ser entendida como uma forma de quantificar a \n\nqualidade do gasto p\u00fablico, ou seja, o benef\u00edcio gerado para sociedade considerando o \n\ninvestimento p\u00fablico como uma fonte de retorno. No que tange a avalia\u00e7\u00e3o de projetos e \n\nprogramas, sua viabilidade pode ser analisada sob alguns enfoques como o social (percep\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade), o governamental (avalia\u00e7\u00e3o das metas) da mesma forma pode ser analisado \n\nsob a \u00f3tica empresarial (gerencial). (SANTOS, 2002). Foi no contexto gerencial que o \n\npresente estudo se desenvolveu, na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho de programas sociais. \n\nRessalta Pereira (2010, p.197) que \u201ca express\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o de desempenho pode \n\nassumir diversos significados, dependendo do sentido conferido ao termo avalia\u00e7\u00e3o e do \n\ncontexto relativo ao desempenho, objeto dessa avalia\u00e7\u00e3o\u201d. A aplica\u00e7\u00e3o de medidas de \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o, por se tratar de medidas indiretas, necessita ser quantificada dependendo do \n\nobjetivo da avalia\u00e7\u00e3o, dessa forma faz-se necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores. Enfatiza \n\nHarbour (1997) apud Miranda et al. (1999, p.3) que \u201cindicador de performance \u00e9 uma medida \n\nde performance comparativa usada para responder a quest\u00e3o Como n\u00f3s estamos indo? para \n\num aspecto espec\u00edfico\u201d. Atrav\u00e9s dos indicadores de performance pode-se detectar situa\u00e7\u00f5es, \n\nverificar as tend\u00eancias dos acontecimentos e dar subs\u00eddios para que a administra\u00e7\u00e3o da \n\ncompanhia enfatize os esfor\u00e7os corretivos nas dire\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. (PADOVEZE, 1997). \n\nExiste uma variedade de indicadores de desempenho dispon\u00edveis aos gestores para \n\nmedir o crescimento organizacional como as baseadas nas taxas de retorno sobre o \n\ninvestimento (ROI), fluxo de caixa, taxas de crescimento, sendo estas medidas din\u00e2micas ao \n\nlongo do tempo, pois criam oportunidade de utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias f\u00f3rmulas diferentes. \n\n(WEINZIMMER, NYSTROM E FREEMAN, 1998). Os indicadores de medi\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho mais utilizados pelas empresas brasileiras ainda s\u00e3o os indicadores financeiros, \n\nno entanto os indicadores n\u00e3o financeiros j\u00e1 est\u00e3o sendo bastante utilizados pelas empresas, \n\ntais medidas s\u00e3o capazes de fornecer informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para empresa, fazendo com que \n\nos administradores n\u00e3o se guiem apenas por aspectos financeiros. (MIRANDA et. al. 1999). \n\nCabe ressaltar a diferencia\u00e7\u00e3o entre indicadores financeiros e n\u00e3o-financeiros. \n\nIndicadores de performance financeira sugerem se a estrat\u00e9gia da empresa, sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o est\u00e3o seguindo suas metas, as metas financeiras tem haver com \n\nrentabilidade, crescimento e valor para o acionista. Os indicadores financeiros s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos a partir de conceitos que envolvem elementos patrimoniais do ativo, passivo e de \n\nresultado revelando a posi\u00e7\u00e3o atual da empresa, exemplificando, os indicadores relacionados \n\nao faturamento, rentabilidade, liquidez, atividades, entre outros. J\u00e1 os indicadores n\u00e3o -\n\nfinanceiros est\u00e3o relacionados ao ambiente externo, concorrentes, qualidade de produto, \n\nclientes, funcion\u00e1rios. Os indicadores financeiros fornecem uma imensur\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o \n\npara o gerenciamento dos neg\u00f3cios, mas os mesmos n\u00e3o s\u00e3o medidas absolutas, novas \n\nmedidas podem ser implementadas para acompanhar sua atua\u00e7\u00e3o. (KAPLAN e \n\nNORTON,1992; PADOVEZE, 1997). Apesar da relev\u00e2ncia dos indicadores financeiros como \n\nferramenta gerencial existe a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de medidas de desempenho sob \n\n\u00f3tica de processos internos, clientes, funcion\u00e1rios entre outros meios para obten\u00e7\u00e3o da \n\nefici\u00eancia organizacional. (KAPLAN e NORTON, 1996). Assim, diante dos mais variados \n\nindicadores de desempenho existentes, os de natureza econ\u00f4mica tamb\u00e9m s\u00e3o uma alternativa \n\ntanto na avalia\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios privados como na gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNesse sentido menciona Pereira (2010, p.205) que o desempenho pode ser considerado \n\nem diversas dimens\u00f5es como a de qualidade, tempo como tamb\u00e9m a dimens\u00e3o da natureza \n\ndas atividades que se divide em desempenho operacional, financeiro e econ\u00f4mico. O autor \n\nassinala: \n\nO desempenho operacional \u00e9 caracterizado por uma atividade ou \n\nconjunto de atividades diretamente relacionadas ao processamento de \n\nrecursos para a gera\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os. [...] O desempenho \nfinanceiro refere-se aos prazos de pagamento e recebimento dos valores \n\nenvolvidos nas atividades, bem como \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de recursos \n\nfinanceiros necess\u00e1rios. [...] O desempenho econ\u00f4mico \u00e9 caracterizado pelo \n\naspecto econ\u00f4mico envolvido no desempenho operacional, pr\u00f3prio de toda \natividade produtiva, e revela-se por seus resultados econ\u00f4micos. Toda \n\natividade operacional consome recursos que, por serem escassos, t\u00eam valor \n\necon\u00f4mico, gerando custos. Em contrapartida, a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \ndeve gerar um valor superior aos custos incorridos, demonstrando um \n\nresultado econ\u00f4mico positivo, capaz de repor os recursos consumidos no \n\nprocesso produtivo. \n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de desempenho econ\u00f4mico, objeto da presente pesquisa, \n\npassa a ser entendida como uma ferramenta ou indicador para tomada de decis\u00e3o servindo \n\ntanto no controle por parte dos gestores quanto proporcionando uma presta\u00e7\u00e3o de contas para \n\nsociedade dos seus resultados. Conforme Catelli e Santos (2004, p.425) \u201co est\u00edmulo \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica vem requerendo cada vez mais a mensura\u00e7\u00e3o dos objetivos, metas \n\ne resultados alcan\u00e7ados\u201d. Os servi\u00e7os disponibilizados pelos programas sociais t\u00eam um valor \n\necon\u00f4mico e s\u00e3o fontes de receitas, devendo-se mensur\u00e1-los economicamente.  \n\nAl\u00e9m de uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de desempenho, indicadores financeiros de \n\nrentabilidade s\u00e3o complementares ao processo de avalia\u00e7\u00e3o. As empresas v\u00eam sofrendo um \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o na maneira de avaliar seu desempenho ampliando, assim, seu \n\nalcance. Elas partem de um enfoque convencional de busca de lucro e rentabilidade e agregam \n\numa postura voltada a an\u00e1lise da riqueza dos propriet\u00e1rios dos recursos. No setor p\u00fablico estas \n\nmedidas podem ser utilizadas seguindo a concep\u00e7\u00e3o de que os servi\u00e7os p\u00fablicos devem \n\nagregar valor \u00e0 sociedade, esta como propriet\u00e1ria dos recursos arrecadados.  \n\nO objetivo das empresas \u00e9 de criar valor aos seus acionistas ou propriet\u00e1rios \n\npromovendo um aporte de riqueza. O valor criado \u00e9 uma medida que permite uma vis\u00e3o de \n\nlongo prazo, vinculada a continuidade do empreendimento, indicando poder de ganho e \n\nviabilidade do neg\u00f3cio. A sustenta\u00e7\u00e3o de uma empresa se dar\u00e1 se ela for capaz de criar valor \n\npara seus propriet\u00e1rios atrav\u00e9s da concep\u00e7\u00e3o inteligente de um neg\u00f3cio. (ASSAF NETO, \n\n2009). \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDentre os indicadores de retorno para empresa pode-se destacar o Retorno sobre \n\nInvestimento (ROI). Segundo Padoveze (1997, p. 174) \u201c\u00e9 o modelo mais utilizado. Relaciona \n\nos investimentos efetuados na divis\u00e3o com o lucro anual obtido por esta mesma divis\u00e3o.\" \n\nAssim: \n\nROI =  ________Lucro operacional__________ \n\n              Ativo total - Passivo de funcionamento \n\n \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o de desempenho de investimentos l\u00edquidos deve-se deduzir do ativo total \n\n(mais especificamente, do circulante) os passivos considerados como n\u00e3o onerosos, ou seja, \n\nos que n\u00e3o geram encargos financeiros como fornecedores, impostos a recolher, sal\u00e1rios a \n\npagar, provis\u00f5es diversas, etc. N\u00e3o \u00e9 correto comparar tais valores com os encargos \n\nfinanceiros, o que produzir\u00e1 uma irreal e indevida redu\u00e7\u00e3o do custo dos recursos tomados \n\nemprestados de terceiros. Dessa forma ao se calcular o custo real das d\u00edvidas n\u00e3o haver\u00e1 uma \n\ndistor\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de tais valores. A express\u00e3o do ROI indica a rentabilidade do \n\ninvestimento efetuado pela empresa mediante capitais pr\u00f3prios ou captados junto a terceiros. \n\n(ASSAF NETO, 2009). \n\nPortanto, abordou-se o contexto econ\u00f4mico de desempenho considerando n\u00e3o s\u00f3 os \n\ncustos incorridos pela gest\u00e3o p\u00fablica, como tamb\u00e9m o retorno de tal investimento. Dessa \n\nforma utilizou-se o conceito de mensura\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico como um indicador e \n\nforma de medir o desempenho econ\u00f4mico organizacional da gest\u00e3o p\u00fablica.  \n\n  \n\n  \n\n3.3 MENSURA\u00c7\u00c3O DO RESULTADO ECON\u00d4MICO  \n\n \n\n \n\n3.3.1 Mensura\u00e7\u00e3o e Mensura\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica dos Servi\u00e7os P\u00fablicos \n\n  \n\n \n\nMensura\u00e7\u00e3o pode ser entendida no sentido de medi\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00e3o de valores \n\nnum\u00e9ricos a bens, objetos, processos e servi\u00e7os. Seu conceito \u00e9 evidenciado por Nakagawa \n\n(1995, p.79):  \n\nA mensura\u00e7\u00e3o em Contabilidade, tradicionalmente, tem significado a \n\natribui\u00e7\u00e3o de valores num\u00e9ricos a objetos ou eventos relacionados com uma \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nempresa e obtidos de tal maneira que possam ser agregados ou \n\ndesagregados, de acordo com a necessidade de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\n \n\nAponta Guerreiro (1989) apud. Pereira (2010, p.198) que \u201cmensura\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias n\u00e3o somente para expressar objetivos e clarificar alvos a respeito dos quais as \n\ndecis\u00f5es devem ser tomadas, mas elas s\u00e3o tamb\u00e9m necess\u00e1rias para controlar e avaliar os \n\nresultados das atividades envolvidas no processo de atingir os alvos\u201d.  \n\nAlgumas etapas devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o ao se tratar de modelos de \n\nmensura\u00e7\u00e3o, tais como:  \n\n? Tipo de decis\u00e3o a ser tomada: O tipo de decis\u00e3o a ser tomada \u00e9 que vai definir a \n\ninforma\u00e7\u00e3o a ser fornecida. Os crit\u00e9rios de mensura\u00e7\u00e3o variados podem oferecer \n\nalternativas diferentes de decis\u00e3o aos usu\u00e1rios. \n\n? Sistema Relacional Emp\u00edrico: Identificando-se as propriedades emp\u00edricas dos \n\nobjetos e eventos que ser\u00e3o mensurados para efeito de compara\u00e7\u00e3o com objetos da \n\nmesma natureza. \n\n? Caracter\u00edstica de interesse da medi\u00e7\u00e3o: A mesma ser\u00e1 ditada pelo modelo decis\u00f3rio \n\ndos usu\u00e1rios, identificando-se com a decis\u00e3o que ir\u00e1 subsidiar. \n\n? Unidade de Mensura\u00e7\u00e3o: A mensura\u00e7\u00e3o pode ser feita em moeda, nacional ou \n\nestrangeira, quilos, metros, etc. \n\n? Base Conceitual: Uma vez realizada na Contabilidade a mensura\u00e7\u00e3o baseada em \n\nvalores monet\u00e1rios deve-se evidenciar a base conceitual como: valor hist\u00f3rico, valor \n\nde mercado, valor descontado de fluxo de caixa futuro, etc. \n\n? Sistema de Mensura\u00e7\u00e3o evidenciado \u00e0 luz do purpose view (informa\u00e7\u00e3o \n\nadequada) e do factual view (confiabilidade, validade, tipo de escala e significado \n\nnum\u00e9rico): A mensura\u00e7\u00e3o deve fornecer a informa\u00e7\u00e3o correta e confi\u00e1vel em tempo \n\nh\u00e1bil, aplicando-se o modelo que mais se encaixar para cada tipo de entidade. \n\n(GUERREIRO, 1989 apud. LOZECKY, 2004) \n\n \n\nConforme a conjuntura econ\u00f4mica vivenciada nos \u00faltimos tempos surge a necessidade \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es aprimorarem seu processo de gest\u00e3o adotando diferentes medidas de \n\ndesempenho como a Mensura\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. Para isso, cada vez mais os gestores buscam a \n\notimiza\u00e7\u00e3o dos resultados no alcance de suas metas recorrendo a novas tecnologias para um \n\nmelhor suporte informacional. A informa\u00e7\u00e3o passa a ser a base da gest\u00e3o dentro da \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o, devendo atender as necessidades dos gestores. Argumentam Beuren e Martins \n\n(2001, p.8) que:  \n\n \n\nPara haver um gerenciamento eficiente e eficaz das informa\u00e7\u00f5es na \n\norganiza\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio estabelecer procedimentos de maneira \n\nestruturada, que forne\u00e7a aos gestores condi\u00e7\u00f5es de desempenho, conforme o \nprocesso de gest\u00e3o definido pela institui\u00e7\u00e3o. O mecanismo encontrado para \n\nfornecer este suporte gerencial \u00e9 o sistema de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMenciona Fernandes (2004, p.4) que o sistema de informa\u00e7\u00f5es gerenciais pode ser \n\nentendido como uma \u201crede de informa\u00e7\u00f5es direcionadas aos tomadores de decis\u00e3o da empresa \n\ncomo um todo\u201d.  Assinala Stair (1998, p.38), que \u201cum sistema de informa\u00e7\u00f5es gerenciais \n\n(SIG) \u00e9 um agrupamento organizado de pessoas, procedimentos, banco de dados e \n\ndispositivos usados para oferecer informa\u00e7\u00f5es de rotina aos administradores e tomadores de \n\ndecis\u00f5es.\u201d Dessa forma, a mensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica pode ser entendida como o suporte \n\ninformacional no processo de gest\u00e3o que faz parte do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais que \n\nauxiliam no processo decis\u00f3rio.  \n\nA mensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, como um crit\u00e9rio contempor\u00e2neo na gest\u00e3o de empresas, \n\npassa a ser utilizada e adequada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es das entidades p\u00fablicas para pr\u00e1tica gerencial, \n\npois o valor de um programa \u00e9 diferente do valor do custo necess\u00e1rio ao seu oferecimento. A \n\nmensura\u00e7\u00e3o da receita com os servi\u00e7os disponibilizados gratuitamente e valor agregado pela \n\ngest\u00e3o p\u00fablica \u00e0 sociedade \u00e9 uma importante ferramenta que promove a transpar\u00eancia e eleva \n\no grau de accountability, proporcionando informa\u00e7\u00f5es que podem evidenciar a efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica. Do mesmo modo, a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho de programas de governo pode \n\nabranger n\u00e3o apenas \u00edndices f\u00edsicos e financeiros, como tamb\u00e9m a efici\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ngastos p\u00fablicos. \n\n  \n\n \n\n3.3.2 Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico pelo Modelo de Gest\u00e3o Econ\u00f4mica \n\n(GECON)   \n\n \n\n \n\n Para avalia\u00e7\u00e3o de desempenho baseada no Resultado Econ\u00f4mico tomamos por \n\npar\u00e2metro a conceitua\u00e7\u00e3o utilizada no modelo de Gest\u00e3o Econ\u00f4mica (GECON). Como em \n\nnosso pa\u00eds cresce cada vez mais a necessidade de avalia\u00e7\u00e3o gerencial da atua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ngovernamental o modelo GECON foi utilizado neste intuito, proporcionando uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nda gera\u00e7\u00e3o de riqueza. \n\n Conforme menciona Catelli, Pereira e Vasconcelos (2010, p.150) o resultado \n\necon\u00f4mico caracteriza-se como \u201co melhor indicador do grau de efic\u00e1cia da empresa\u201d. Para os \n\nautores todas as atividades realizadas na empresa que geram produtos e servi\u00e7os e consomem \n\nrecursos impactam no seu resultado econ\u00f4mico.  \n\n Assinalam Bonacim et al. (2007) que:  \n\n \n\nO modelo de gest\u00e3o do GECON preconiza que a efic\u00e1cia da empresa \u00e9 \n\nobtida com a obten\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia em cada transa\u00e7\u00e3o realizada. Desta forma, \n\no modelo requer a apura\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico no menor n\u00edvel \nposs\u00edvel, no caso a transa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, a partir de conceitos da teoria \n\necon\u00f4mica, os pesquisadores do GECON t\u00eam procurado apurar e atribuir o \n\nresultado econ\u00f4mico a transa\u00e7\u00f5es, atividades e \u00e1reas internas da entidade, \n\nfavorecendo o processo de gest\u00e3o voltado para a efic\u00e1cia do neg\u00f3cio, que \u00e9 \nrefletida nesses resultados. \n\n \n\n Para aferi\u00e7\u00e3o de um resultado econ\u00f4mico favor\u00e1vel, a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\ndeve gerar um benef\u00edcio superior aos custos incorridos no processo. Dessa forma a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo Resultado Econ\u00f4mico ir\u00e1 evidenciar um indicador de desempenho da organiza\u00e7\u00e3o, \n\nrevelando se ela \u00e9 capaz de repor os recursos consumidos no seu processo produtivo e qu\u00e3o \n\nbem est\u00e1 aplicando tais recursos. \n\n Pelo modelo GECON, nem todas as receitas e custos incorridos numa atividade s\u00e3o \n\ndiretamente associ\u00e1veis ao produto por ela gerados (como exemplo os custos fixos, despesas \n\nfinanceiras, etc.), da\u00ed a necessidade de distin\u00e7\u00e3o entre avalia\u00e7\u00e3o por resultados e avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho. A avalia\u00e7\u00e3o por resultados \u00e9 fruto das contribui\u00e7\u00f5es dos produtos ou servi\u00e7os \n\ngerados pelas atividades principais da empresa, e \u00e9 expressa pela margem de contribui\u00e7\u00e3o. J\u00e1 \n\na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho \u00e9 analisada a partir dos resultados gerados pelas atividades. \n\n(PEREIRA, 2010). Como segue: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 2: Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho e Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados na Gest\u00e3o Econ\u00f4mica \n\nReceita com produtos ou Servi\u00e7os \n\n(-) Custos Vari\u00e1veis \n\n(=) Margem de Contribui\u00e7\u00e3o \n\n(Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados)                        \n\n(-) Custos Fixos \n\n(=) Resultado Operacional \n\n(+/-) Resultado Financeiro \n\n(=) Resultado Econ\u00f4mico \n\n (Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho) \n\n Fonte: Pereira (2010)  \n\n \n\n O presente estudo centrou-se na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho proporcionada pelas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, mais especificamente pelos programas sociais. A efici\u00eancia dos servi\u00e7os \n\nprestados pelos programas ser\u00e1 revelada pela Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico, \n\nquantificando-se o valor dos servi\u00e7os prestados no desempenho das atividades e o custo \n\nnecess\u00e1rio ao seu oferecimento.  A utiliza\u00e7\u00e3o deste indicador de desempenho propicia uma \n\nmelhor forma de aferir o valor gerado pelos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados \u00e0 sociedade.  \n\n Para obten\u00e7\u00e3o de tais resultados foram levados em considera\u00e7\u00e3o alguns pressupostos \n\ncomo: o cidad\u00e3o \u00e9 contribuinte das fontes de recursos que mant\u00e9m a entidade p\u00fablica, a \n\nentidade p\u00fablica tem como miss\u00e3o a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para o desenvolvimento da \n\nsociedade, e caso n\u00e3o existisse o servi\u00e7o p\u00fablico o cidad\u00e3o buscaria o mercado a vista para a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\nA limita\u00e7\u00e3o encontrada para obten\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico na avalia\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas governamentais reside no fato da n\u00e3o ocorr\u00eancia de receitas reais, os programas \n\nn\u00e3o possuem como objetivo principal o lucro, os servi\u00e7os oferecidos n\u00e3o s\u00e3o vendidos aos \n\nbenefici\u00e1rios, os recursos repassados s\u00e3o destinados ao desenvolvimento das atividades \n\npropostas para o programa, portanto n\u00e3o existe uma receita real significativa auferida com a \n\nvenda de produtos ou servi\u00e7os. No entanto, a efici\u00eancia econ\u00f4mica pode ser utilizada como \n\num par\u00e2metro na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho com a introdu\u00e7\u00e3o de novos crit\u00e9rios. Esta \n\nlimita\u00e7\u00e3o pode ser sanada aplicando-se o conceito de Custo de Oportunidade (definido no \n\nt\u00f3pico 3.3.2.2), proporcionando assim uma express\u00e3o monet\u00e1ria (mensura\u00e7\u00e3o) do benef\u00edcio \n\nproporcionado pela atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica e calculando-se o valor do resultado econ\u00f4mico do \n\nprograma. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs servi\u00e7os disponibilizados pelos programas de governo a cada benefici\u00e1rio com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de profissionais ressarcidos e colaboradores totalmente volunt\u00e1rios s\u00e3o fonte de \n\nreceita econ\u00f4mica, bem como atividades desenvolvidas dentro das oficinas. Dessa forma essa \n\nreceita n\u00e3o evidenciada necessita ser mensurada, utilizando-se uma compara\u00e7\u00e3o com os \n\nmesmos servi\u00e7os oferecidos por empresas privadas no mercado. O valor do programa \u00e9 \n\ndiferente dos custos necess\u00e1rios ao seu oferecimento, e esse valor deve ser diferenciado. \n\nApenas fornecer uma presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos utilizados n\u00e3o proporciona uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o se estes recursos est\u00e3o sendo bem aplicados. \n\nA partir da ado\u00e7\u00e3o do conceito de resultado econ\u00f4mico em atividades p\u00fablicas, o \n\nmesmo possibilita que os gestores p\u00fablicos verifiquem se h\u00e1 valor adicionado ou um \u201cplus\u201d \n\nentre a receita econ\u00f4mica auferida atrav\u00e9s dos servi\u00e7os prestados \u00e0 sociedade e os recursos \n\nfinanceiros e patrimoniais consumidos para seu desenvolvimento e a partir da\u00ed sejam tomadas \n\ndecis\u00f5es importantes para sociedade. (SLOMSKI, 1996). \n\nO Resultado Econ\u00f4mico proporciona a visualiza\u00e7\u00e3o do valor adicionado gerado pelo \n\nservi\u00e7o p\u00fablico. As entidades p\u00fablicas existem para minimizar custos aos cidad\u00e3os e fornecer \n\nservi\u00e7os que caso n\u00e3o fossem disponibilizados seriam pagos. Portanto este indicador poder\u00e1 \n\nproporcionar aos gestores suporte para tomar decis\u00f5es sobre a continuidade e manuten\u00e7\u00e3o da \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, avalia\u00e7\u00e3o de sufici\u00eancia dos recursos disponibilizados, \n\nsustentabilidade do programa.  \n\nUm \u00f3rg\u00e3o governamental n\u00e3o existe para dar lucros, mas para trazer benef\u00edcios ao \n\ncidad\u00e3o, e estes benef\u00edcios que procura criar s\u00e3o receitas econ\u00f4micas. (CHURCHMAN, 1972 \n\napud MILLANI FILHO, 2009). O comportamento dos gestores deve objetivar a maximiza\u00e7\u00e3o \n\ndo retorno, organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o busquem maximiza\u00e7\u00e3o de lucros ou resultados dificilmente \n\nsobreviver\u00e3o, valendo esta regra para qualquer entidade com ou sem fins lucrativos. \n\nUm dos argumentos a favor do conceito de lucro \u00e9 que o lucro \u00e9 a melhor medida de \n\nsucesso da administra\u00e7\u00e3o de uma entidade de neg\u00f3cios numa economia competitiva. O autor \n\nenfatiza que o lucro cont\u00e1bil constitui-se numa informa\u00e7\u00e3o mais objetiva (confronto de \n\nreceitas realizadas e custos consumidos), j\u00e1 o lucro econ\u00f4mico, por sua vez, demanda uma \n\ndose consider\u00e1vel de subjetividade (reconhecimento de ganhos realizados e n\u00e3o realizados, \n\nexist\u00eancia de ajustes de pre\u00e7os em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na economia, etc), isto \u00e9, o econ\u00f4mico \n\nconstitui-se numa informa\u00e7\u00e3o que supre adequadamente os modelos de decis\u00e3o de pelo menos \n\ndois usu\u00e1rios da informa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil: o propriet\u00e1rio do capital e o administrador do capital.  \n\n(GUERREIRO, 1991). O resultado econ\u00f4mico (que pode ser lucro ou preju\u00edzo econ\u00f4mico) \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nserve de medida de avalia\u00e7\u00e3o tanto para a sociedade como propriet\u00e1ria dos recursos, quanto \n\npara os gestores que gerenciam o capital.  \n\nPortanto, o resultado econ\u00f4mico mede a exist\u00eancia de valor agregado e gera\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza pelas atividades desenvolvidas em determinado per\u00edodo pelo programa. Ele representa \n\na diferen\u00e7a entre a receita econ\u00f4mica auferida e a soma dos custos e despesas identific\u00e1veis \n\naos servi\u00e7os prestados. Para Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico faz-se necess\u00e1rio conhecer \n\nos conceitos de Receita Econ\u00f4mica e Custo de Oportunidade.  \n\n \n\n \n\n3.3.2.1 Defini\u00e7\u00e3o de Receita e Receita Econ\u00f4mica \n\n \n\n \n\nPara tratar de Receita Econ\u00f4mica deve-se reportar \u00e0 natureza da receita sob a \u00e9gide de \n\ndiferentes defini\u00e7\u00f5es que s\u00e3o alvo de discuss\u00f5es na Teoria da Contabilidade tanto no \n\nreconhecimento da mesma quanto na classifica\u00e7\u00e3o de receita, lucro e ganho.  \n\n Considera-se receita a entrada de recursos para o ativo na forma de dinheiro ou \n\ndireitos a receber originados normalmente da venda de mercadorias ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, \n\npodem derivar tamb\u00e9m de juros banc\u00e1rios e de t\u00edtulos, alugu\u00e9is e outras origens. (IUD\u00cdCIBUS \n\net al.,2010). Assinala FIPECAFI (2010, p.162) que receita \u00e9 \u201cuma forma de entrada de \n\nrecursos ou aumento de ativos e diminui\u00e7\u00e3o de passivos, que resultam no aumento do \n\npatrim\u00f4nio l\u00edquido e que n\u00e3o sejam aporte dos propriet\u00e1rios\u201d. Considera-se receita o ingresso \n\nbruto de benef\u00edcios econ\u00f4micos pelas atividades normais da empresa sendo originada pelas \n\nvendas, honor\u00e1rios, juros, dividendos, royalties. (International Accounting Standards- IAS \n\n18). \n\nA defini\u00e7\u00e3o de receita ainda est\u00e1 muito atrelada aos princ\u00edpios de custo hist\u00f3rico e n\u00e3o \n\na valor justo, ela d\u00e1 \u00eanfase ao princ\u00edpio da prud\u00eancia e do confronto entre receitas e despesas, \n\nou seja, a forma de aloca\u00e7\u00e3o dos efeitos das transa\u00e7\u00f5es que ainda n\u00e3o foram conclu\u00eddas entre \n\nper\u00edodos recaem sobre o per\u00edodo em que ocorrem recebimentos e pagamentos. Dessa forma o \n\ntema receita ainda \u00e9 muito discutido na literatura cont\u00e1bil no sentido da ess\u00eancia dos fatos, \n\ndando \u00eanfase em quando as transa\u00e7\u00f5es devem ser reconhecidas nas demonstra\u00e7\u00f5es financeiras \n\ne como devem ser alocados nos per\u00edodos cont\u00e1beis. \n\nAsseveram Hendriksen e Van Breda (1999, p.224) que \u201creceita \u00e9 um aumento de \n\nlucro\u201d, bem como este \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de bens ou servi\u00e7os por uma empresa. Sustentam os autores \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\numa defini\u00e7\u00e3o neutra de receita como \u201cproduto da empresa\u201d, pois n\u00e3o especificam o momento \n\nde ocorr\u00eancia e mensura\u00e7\u00e3o.  Ressaltam que este aspecto tende a ser ignorado porque a receita \n\n\u00e9 normalmente associada a uma transa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como algo que adiciona valor com o tempo, \n\n\u201ca receita n\u00e3o \u00e9 um fluxo de caixa\u201d. Salientam que o enfoque baseado na id\u00e9ia de entrada \n\nrequer considera\u00e7\u00f5es devido ao fato de que ativos podem aumentar e os passivos podem \n\ndiminuir por muitos motivos, dos quais a gera\u00e7\u00e3o de receita \u00e9 apenas um. \n\nNo que tange a discuss\u00e3o existente entre a diferencia\u00e7\u00e3o dos termos lucro, receita e \n\nganho cumpre destacar alguns enfoques. \n\nO lucro seria o res\u00edduo da renda total gerada, menos os pagamentos contratualmente \n\nfixos, de natureza incerta, podendo variar entre positivo (lucros) ou negativo (preju\u00edzo s). \n\nPortanto, o lucro seria o valor m\u00e1ximo que uma empresa poderia distribuir num determinado \n\nper\u00edodo de tempo, partindo-se de um dado momento t, e que ao t\u00e9rmino desse tempo, \n\nmomento t+1, sua riqueza seria tal quanto era na situa\u00e7\u00e3o inicial (momento t). (HICKS, \n\n1931). Nessa linha de pensamento, lucro \u00e9 o resultado (montante excedente) obtido atrav\u00e9s do \n\nuso de capital pr\u00f3prio e capital de terceiros, num dado per\u00edodo, ap\u00f3s a manuten\u00e7\u00e3o do bem-\n\nestar, mas antes do consumo. (HENDRIKSEN e VAN BREDA, 1999). \n\nA receita como exposto anteriormente seria fruto das atividades da empresa. O \n\nConselho de Normas de Contabilidade Financeira (FASB) adotou uma defini\u00e7\u00e3o mais restrita \n\nde receita como \u201cdas opera\u00e7\u00f5es principais ou b\u00e1sicas da empresa\u201d esta defini\u00e7\u00e3o foi exposta \n\npara diferenciar receitas de ganhos sendo estes considerados como \u201caumentos de patrim\u00f4nio \n\nl\u00edquido decorrentes de opera\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas e incidentais\u201d. Os ganhos neste caso incluiriam \n\nrecursos de atividades como a venda ocasional de terrenos e outros im\u00f3veis, bem como os \n\naumentos de patrim\u00f4nio resultantes de doa\u00e7\u00f5es e outros lucros imprevistos. (HENDRIKSEN \n\ne VAN BREDA, 1999) \n\nDestaca FIPECAFI (2010, p.163) que os ganhos \u201crepresentam outros itens que se \n\nenquadram na defini\u00e7\u00e3o de lucro e podem ou n\u00e3o ser gerados no curso das atividades normais \n\nda empresa\u201d, constitu\u00eddos como resultados de venda de ativos n\u00e3o circulantes ou ganhos n\u00e3o \n\nrealizados como a reavalia\u00e7\u00e3o de valores negoci\u00e1veis e os resultantes do aumento do valor \n\ncont\u00e1bil de ativos de longo prazo.   \n\nEvidencia-se que tal distin\u00e7\u00e3o gera resultados arbitr\u00e1rios, as defini\u00e7\u00f5es segregam \n\napenas o que vem a ser atividades produtoras de riqueza da empresa e as transfer\u00eancias \n\ninesperadas de riqueza decorrentes de doa\u00e7\u00f5es e eventos imprevistos. Todas as atividades que \n\ns\u00e3o importantes ou n\u00e3o para as atividades produtoras de riqueza da empresa seriam inclu\u00eddas \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nna categoria de receitas, ou seja, al\u00e9m da venda de produtos e servi\u00e7os considera-se receita a \n\nvenda de recursos que n\u00e3o sejam produtos, tais como instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e ativos \n\nfinanceiros. (HENDRIKSEN e VAN BREDA, 1999). \n\nNo setor p\u00fablico a defini\u00e7\u00e3o de receita est\u00e1 incorporada a todo e qualquer \n\nrecolhimento feito aos cofres p\u00fablicos quer seja em numer\u00e1rio ou outros bens representativos \n\nde valores que o governo tem direito de arrecadar. (KOHAMA, 2003).  Nesse contexto no \n\nconceito de receita est\u00e1 incluso os recursos arrecadados que ser\u00e3o destinados para o \n\nfinanciamento dos servi\u00e7os designados \u00e0 coletividade como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, \n\njusti\u00e7a, bem como os utilizados para financiar os Programas Governamentais. O cidad\u00e3o \u00e9 a \n\nfonte de recursos para a manuten\u00e7\u00e3o da entidade p\u00fablica e esta tem como escopo a presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os para o desenvolvimento do bem-estar social. \n\nAl\u00e9m das receitas financeiras oriundas do governo para o financiamento dos \n\nProgramas podemos considerar no servi\u00e7o p\u00fablico a receita n\u00e3o evidenciada, ou seja, a \n\noriginada pelos servi\u00e7os prestados a sociedade. Se o servi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o existisse, o cidad\u00e3o \n\nbuscaria no mercado \u00e0 vista a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, assim para Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado \n\nEcon\u00f4mico a entidade p\u00fablica deve ser entendida como uma sociedade com fins lucrativos, \n\nbuscando maximizar seus lucros.  \n\nOs recursos recebidos pelo governo atrav\u00e9s dos impostos, transfer\u00eancias devem ser \n\nconsiderados como meios para fazer frente ao consumo de insumos capazes de gerar receita \n\necon\u00f4mica. Dessa forma, considera-se Receita Econ\u00f4mica como \u201co produto da multiplica\u00e7\u00e3o \n\ndo custo de oportunidade que o cidad\u00e3o desprezou ao utilizar o servi\u00e7o p\u00fablico, pelos servi\u00e7os \n\nque ele tenha efetivamente executado\u201d. (SLOMSKI, 2001). \n\nPara apura\u00e7\u00e3o da receita econ\u00f4mica na aferi\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico \u00e9 necess\u00e1rio \n\nsubmeter os servi\u00e7os disponibilizados pelo programa a uma mensura\u00e7\u00e3o que considera os \n\nvalores no mercado \u00e0 vista como par\u00e2metro, visto que os mesmos n\u00e3o disp\u00f5em de receitas \n\nefetivas. Assim tem-se como receita econ\u00f4mica o n\u00famero de servi\u00e7os prestados pelo \n\nprograma multiplicado pelo seu custo de oportunidade, ou seja, o valor do mesmo servi\u00e7o \n\noferecido no mercado em seu melhor uso alternativo. \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.3.2.2 Custo de Oportunidade \n\n \n\n \n\nA \u201chomo economicus\u201d, isto \u00e9, a gest\u00e3o de um homem acontece frente a escassez de \n\nrecursos, essa realidade acarreta sempre na escolha de diferentes alternativas e a escolha de \n\numa delas, necessariamente, exclui ou sacrifica outras. Este sacrif\u00edcio \u00e9 considerado pelos \n\neconomistas como uma perda de oportunidade, isto \u00e9, o custo de oportunidade da decis\u00e3o. \n\n(CATELLI et. al., 2003). \n\nO custo de oportunidade corresponde ao valor de um recurso em seu melhor uso \n\nalternativo, ou seja, o custo da escolha de uma alternativa em detrimento de outra capaz de \n\nproporcionar um maior benef\u00edcio. (PEREIRA E OLIVEIRA, 2010). O conceito de custo de \n\noportunidade leva em conta a exist\u00eancia de duas ou mais alternativas, mutuamente \n\nexcludentes, poss\u00edveis de ser escolhidas pelo tomador de decis\u00e3o. Assim, ao optar por uma \n\ndas alternativas, sacrificam-se os benef\u00edcios que as demais poderiam oferecer. (MILLANI \n\nFILHO, 2009). \n\nO custo de oportunidade \u00e9 resultado de uma decis\u00e3o que decorre do confronto entre o \n\nbenef\u00edcio gerado pela alternativa escolhida e o benef\u00edcio que seria obtido pela escolha da \n\nmelhor alternativa abandonada. Como exemplo os autores destacam: \n\n \n\nBenef\u00edcio proporcionado pela alternativa A 100 \n\nBenef\u00edcio proporcionado pela alternativa B 120 \n\n \n\nAssim, o custo de oportunidade da alternativa A corresponde ao benef\u00edcio obtido pela \n\nescolha da alternativa B que seria: Custo de oportunidade A = 100 - 120 = - 20. J\u00e1 o custo de \n\noportunidade da escolha da alternativa B corresponde ao benef\u00edcio que seria obtido pela \n\nescolha da alternativa A: Custo de oportunidade B= 120 - 100 = +20. (PEREIRA e \n\nOLIVEIRA, 2010). \n\nO custo de oportunidade ser\u00e1 considerado como a alternativa que o cidad\u00e3o utilizaria \n\nno mercado caso n\u00e3o existisse a disponibiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico, ou seja, o valor dos \n\nservi\u00e7os semelhantes disponibilizados no mercado. O servi\u00e7o gratuito oferecido tem um Valor \n\nEcon\u00f4mico (Receita) igual \u00e0 melhor alternativa de se obter servi\u00e7o semelhante no mercado. O \n\nvalor econ\u00f4mico dos servi\u00e7os oferecidos deve ser mensurado ao menor valor de mercado para \n\nservi\u00e7os equivalentes oferecidos na comunidade. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo que tange a mensura\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os oferecidos pelas entidades p\u00fablicas e \n\nprogramas de governo, tanto por atores ressarcidos quanto por colaboradores totalmente \n\nvolunt\u00e1rios, podem ser utilizados alguns crit\u00e9rios para mensura\u00e7\u00e3o. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da multiplica\u00e7\u00e3o do tempo m\u00e9dio de horas trabalhadas pela remunera\u00e7\u00e3o \n\npor hora expressando assim a contribui\u00e7\u00e3o oferecida \u00e0 sociedade pelos servi\u00e7os ofertados \n\npelos volunt\u00e1rios. (IRONMOGER, 2002; BROWN e COLLEGE, 1999). Da mesma forma, o \n\ncusto de oportunidade descrito neste item pode ser utilizado para valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nproporcionados, considerando-se o valor da melhor alternativa encontrada no mercado.  \n\n \n \n\n3.4 TEORIA DA AG\u00caNCIA NA GEST\u00c3O P\u00daBLICA \n\n \n\n \n\n No setor p\u00fablico \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o do modelo da teoria da ag\u00eancia no \n\ndesempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es. Um dos modos de se extrair mais resultados da economia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 estendendo o modelo de um indiv\u00edduo para dois indiv\u00edduos, o agente e o \n\nprincipal. Nesse caso os propriet\u00e1rios s\u00e3o ditos avaliadores de informa\u00e7\u00e3o e seus agentes os \n\ntomadores de decis\u00e3o. (HENDRIKSEN e VAN BREDA, 1999). Uma rela\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia \u00e9 um \n\ncontrato pelo qual uma ou mais pessoas (principal) incumbem outra pessoa (agente) para \n\nexecutar algum servi\u00e7o em seu nome, o que envolve a delega\u00e7\u00e3o de poder de autoridade \n\ndecis\u00f3ria ao agente. (JENSEN e MECKLING, 1976). \n\nNa gest\u00e3o p\u00fablica a popula\u00e7\u00e3o seria considerada a propriet\u00e1ria dos recursos p\u00fablicos, \n\nsempre interessada nos resultados gerados por seus agentes e, portanto, a avaliadora da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, conquanto, os gestores p\u00fablicos seriam os agentes respons\u00e1veis pela tomada de \n\ndecis\u00e3o. Esta pesquisa baseia-se na cren\u00e7a de que a melhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais do pa\u00eds \n\ndeve apoiar-se na participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade com uma maior intera\u00e7\u00e3o entre entidades \n\np\u00fablicas e cidad\u00e3o. Estes por fornecerem os recursos para o Estado podem ser considerados \n\ncomo propriet\u00e1rios ou acionistas dos servi\u00e7os p\u00fablicos, podendo cobrar do governo uma \n\nmelhor atua\u00e7\u00e3o como acontece nas empresas privadas, exigindo efici\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos. \n\n Se ambas as partes da rela\u00e7\u00e3o s\u00e3o maximizadoras de utilidade, \u00e0 medida que essas \n\nutilidades n\u00e3o forem coincidentes, nem sempre o agente ir\u00e1 atuar no melhor interesse do \n\nprincipal. (JENSEN e MECKLING, 1976). Assimetrias informacionais podem surgir, os \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npropriet\u00e1rios podem n\u00e3o saber quais s\u00e3o as prefer\u00eancias dos administradores. (HENDRIKSEN \n\ne VAN BREDA, 1999). Estes problemas culminam a teoria da ag\u00eancia, dessa forma faz-se \n\nnecess\u00e1rio uma maior transpar\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas das atividades realizadas pela \n\ngest\u00e3o p\u00fablica para que os propriet\u00e1rios assumam o papel cab\u00edvel e para que possam \n\nacompanhar se o desempenho das atividades est\u00e1 atendendo aos interesses coletivos. \n\n Essa nova realidade se manifesta do ponto de vista dos cidad\u00e3os, tanto na desconfian\u00e7a \n\ndiante das inefici\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica tradicional quanto em exig\u00eancias de que os \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos disponibilizados pelo governo \u00e0 sociedade sejam otimizados em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos que consomem. (CATELLI e SANTOS, 2004). Para tanto a Contabilidade se faz \n\npresente na avalia\u00e7\u00e3o patrimonial bem como na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. \n\n Conforme o texto da norma Constitucional em seus artigos 70 e 74 o controle \n\npatrimonial da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica abrange tanto o controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto a \n\navalia\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia e efic\u00e1cia da sua gest\u00e3o como segue: \n\n \n\nArt. 70. A fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, \noperacional e patrimonial da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e \n\nindireta, quanto \u00e0 legalidade, legitimidade, economicidade, aplica\u00e7\u00e3o das \n\nsubven\u00e7\u00f5es e ren\u00fancia de receitas, ser\u00e1 exercida pelo Congresso Nacional, \nmediante controle externo, e pelo sistema de controle interno de cada Poder.  \n\n[...] \n\nArt. 74. Os poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio \n\nmanter\u00e3o, de forma integrada, sistema de controle interno com a finalidade \nde:  \n\nI - avaliar o cumprimento das metas previstas no plano \n\nplurianual, a execu\u00e7\u00e3o dos programas de governo e dos or\u00e7amentos da \nUni\u00e3o;                                        \n\nII - comprovar a legalidade e avaliar os resultados, \n\nquanto \u00e0 efic\u00e1cia e efici\u00eancia da gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e \npatrimonial nos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o federal, bem como da \n\naplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos por entidades de direito privado;  \n\n \n\nA Contabilidade como uma ci\u00eancia social aplicada e fornecedora de informa\u00e7\u00f5es aos \n\nmais variados tipos de usu\u00e1rios tem, em grandes propor\u00e7\u00f5es, alcance social al\u00e9m do \n\nestritamente econ\u00f4mico sendo considerada principal rep\u00f3rter e int\u00e9rprete do desempenho das \n\nentidades.  \n\n Os programas governamentais por serem financiados por recursos p\u00fablicos \n\nnecessitam prestar de contas de suas atividades e aloca\u00e7\u00e3o de recursos, sendo esta presta\u00e7\u00e3o \n\nde contas uma alega\u00e7\u00e3o de que cumpriu com suas responsabilidades e atribui\u00e7\u00f5es tanto para o \n\ngoverno quanto para a sociedade. Dessa forma a contabilidade proporcionar\u00e1 para seus \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nusu\u00e1rios as informa\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o da riqueza patrimonial. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o adequada dos recursos destinados aos programas deve ser divulgada \n\nseguindo as designa\u00e7\u00f5es legais. Assim, al\u00e9m dos gastos e despesas realizados pelo servi\u00e7o \n\np\u00fablico, a avalia\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o encontra-se em forte expans\u00e3o, deve-se conhecer tamb\u00e9m os \n\nbenef\u00edcios efetivamente prestados a sociedade fazendo-se necess\u00e1rio tanto um monitoramento \n\nquanto uma avalia\u00e7\u00e3o de desempenho.  \n\n \n\n \n\n3.5 CAPITAL SOCIAL EM PROGRAMAS SOCIAIS \n\n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais tamb\u00e9m possuem valor para o desenvolvimento, a maneira com \n\nque os indiv\u00edduos se relacionam e o grau de confian\u00e7a entre os atores sociais dos programas \n\ngovernamentais tamb\u00e9m s\u00e3o fatores que potencializam o compartilhamento democr\u00e1tico de \n\ninteresses. A participa\u00e7\u00e3o da comunidade no desenvolvimento das atividades do programa \n\npropicia um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o social. \n\nCapital social \u00e9 entendido como caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o social, como redes, \n\nnormas e confian\u00e7a que se traduzem em efici\u00eancia das a\u00e7\u00f5es coordenadas na busca de \n\nobjetivos compartilhados. As redes de compartilhamento c\u00edvico constituem uma forma \n\nessencial de capital social e quanto mais profundas essas redes numa comunidade, maior a \n\nprobabilidade de coopera\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os para benef\u00edcios m\u00fatuos. (PUTNAM, 1995). \n\nO capital social envolvido aumenta a participa\u00e7\u00e3o em projetos coletivos e diminui as \n\ndesigualdades geradas no \u00e2mbito da comunidade. A coopera\u00e7\u00e3o deste com a administra\u00e7\u00e3o e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas melhora a qualidade dos servi\u00e7os prestados aos cidad\u00e3os. (RATTNER, \n\n2002). \n\nDessa forma, a presen\u00e7a de engajamento destas rela\u00e7\u00f5es propicia o alcance do \n\nequil\u00edbrio social e bem estar da coletividade atrav\u00e9s de coopera\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o, reciprocidade \n\npodendo-se destacar nessa rede as a\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias.  \n\nA colabora\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e9 mais prop\u00edcia de ser identificada em uma comunidade que \n\ntenha herdado um estoque substancial de capital social e engajamento c\u00edvico. Fam\u00edlias, \n\nescolas e comunidades assumem primariamente a responsabilidade de gerar o capital social \n\nnecess\u00e1rio para operar sociedades mais complexas. (PUTNAM, 1995). \n\nNo que concerne ao desenvolvimento dos programas sociais, a participa\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia, \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nescola e comunidade propicia uma maior intera\u00e7\u00e3o objetivando um melhor aproveitamento \n\ndos alunos e diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. Para isso a participa\u00e7\u00e3o do voluntariado ganha um \n\npapel destaque nos programas, pois sua participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligada ao alcance de \n\nobjetivos. A confian\u00e7a e solidariedade depositadas, tamb\u00e9m ganham for\u00e7a por refletir a busca \n\nde um ideal compartilhado entre fam\u00edlias e comunidade.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o de colaboradores ressarcidos ou n\u00e3o passa a ser um aux\u00edlio muitas \n\nvezes permanente nas organiza\u00e7\u00f5es, os volunt\u00e1rios mesmo n\u00e3o recebendo um sal\u00e1rio, formam \n\numa equipe produtiva dentro do programa. Nas atividades do programa, os servi\u00e7os \n\nfornecidos efetivamente pelos profissionais geram uma receita n\u00e3o evidenciada, prestando \n\nservi\u00e7os que, caso os mesmos n\u00e3o fornecessem, precisariam ser remunerados.  \n\nA Lei que regulamenta o servi\u00e7o volunt\u00e1rio \u00e9 a de n\u00ba 9.608 de 18 de fevereiro de 1998 \n\nque contempla:  \n\nArt. 1\u00ba Considera-se servi\u00e7o volunt\u00e1rio, para fins desta Lei, a \n\natividade n\u00e3o remunerada, prestada por pessoa f\u00edsica a entidade p\u00fablica de \n\nqualquer natureza, ou a institui\u00e7\u00e3o privada de fins n\u00e3o lucrativos, que tenha \nobjetivos c\u00edvicos, culturais, educacionais, cient\u00edficos, recreativos ou de \n\nassist\u00eancia social, inclusive mutualidade. \n\n \n\nA lei ainda ressalta que o servi\u00e7o volunt\u00e1rio n\u00e3o gera obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas nem \n\nprevidenci\u00e1rias e para oficializar a atividade \u00e9 necess\u00e1rio a celebra\u00e7\u00e3o de um termo de ades\u00e3o \n\ncom todas as condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio entre a entidade e o prestador de servi\u00e7o.  \n\nOs servi\u00e7os volunt\u00e1rios s\u00e3o frutos de a\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas em que s\u00e3o doados tempo, \n\nesfor\u00e7o, conhecimento e dedica\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo para realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\ndeterminadas. (MILLANI FILHO, 2009). Os volunt\u00e1rios precisam obter o m\u00e1ximo de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com suas contribui\u00e7\u00f5es, visto que n\u00e3o possuem satisfa\u00e7\u00e3o de um pagamento. Nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es os mesmos precisam ser gerenciados como uma equipe n\u00e3o remunerada, por\u00e9m \n\nas institui\u00e7\u00f5es ainda precisam aprender como fazer isso. (DRUCKER, 1994). Dessa forma, o \n\ntrabalho volunt\u00e1rio \u00e9 resultado de um ideal compartilhado que possui motiva\u00e7\u00f5es pessoais e \n\nn\u00e3o obrigat\u00f3rias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4. O PROGRAMA ESCOLA ABERTA \n\n \n\n \n\nDentre os programas sociais voltados para educa\u00e7\u00e3o evidencia-se o Programa Escola \n\nAberta (PEA) objeto de an\u00e1lise desta pesquisa. Para o entendimento da estrutura do programa \n\nfaz-se necess\u00e1rio conhecer como ele surge, de onde v\u00eam os recursos que o financiam e como \n\nse d\u00e1 o seu desenvolvimento. \n\nO PEA est\u00e1 voltado para a complementa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o educacional, social e \n\nprofissional dos jovens na comunidade. A id\u00e9ia inicial foi constitu\u00edda pela Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) em 2000, quando foi \n\nlan\u00e7ado o Programa Abrindo Espa\u00e7os: Educa\u00e7\u00e3o e Cultura para a Paz, com escopo de abertura \n\ndas escolas p\u00fablicas nos finais de semana para atividades diferenciadas, buscando a inclus\u00e3o \n\nsocial. Em 2004 o governo adotou a id\u00e9ia do Abrindo Espa\u00e7os e lan\u00e7ou o Programa Escola \n\nAberta.  \n\nSob coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade \n\n(SECAD), o programa abrange todos os estados brasileiros e o Distrito Federal, contando com \n\naproximadamente 2.000 escolas. O Programa constituiu-se como resultado de discuss\u00f5es \n\nsobre \u00edndice de viol\u00eancia entre jovens e \u00e9 estabelecido como uma pol\u00edtica p\u00fablica educacional \n\nfundada a partir de um acordo de coopera\u00e7\u00e3o entre Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a UNESCO, os \n\nMinist\u00e9rios do Trabalho e Emprego, do Esporte, da Cultura, al\u00e9m dos governos estaduais e \n\nmunicipais. (PEA, 2008) \n\nAs atividades desenvolvidas nas escolas oferecem aos jovens oportunidades de \n\ncidadania bem como contribuem para uma mudan\u00e7a na cultura nacional al\u00e9m de resolver \n\nconflitos pela viol\u00eancia. Alternativas de cultura, esporte, arte e lazer como futebol, capoeira, \n\naulas de artesanato, espanhol, viol\u00e3o, teatro s\u00e3o algumas das atividades desenvolvidas nas \n\noficinas das escolas participantes. N\u00e3o existe defini\u00e7\u00e3o r\u00edgida quanto as atividades praticadas \n\nem cada escola, leva-se em conta as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es dos jovens e comunidade na \n\nformula\u00e7\u00e3o das atividades. Dessa forma a escola torna-se um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o social, \n\nfortalecendo la\u00e7os entre escola e comunidade. \n\nO PEA atua no estado de Pernambuco desde o ano de 2000, este estado encontra-se \n\nentre as seis Unidades da Federa\u00e7\u00e3o com menor \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n\n0,692, al\u00e9m de ter em sua capital uma das zonas metropolitanas mais violentas do pa\u00eds. Nos \n\nfinais de semana, esse \u00edndice aumenta e pode-se apontar a falta de alternativas culturais, \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nart\u00edsticas, esportivas e de lazer como uma das grandes fontes de descontentamento, que leva \n\nos mais jovens a cometerem atos violentos. Assim, a realidade do Estado urgia por programas \n\nque abordassem a inclus\u00e3o social de jovens como forma de diminuir os n\u00edveis de viol\u00eancia. O \n\nProjeto encontra-se atuando em mais de 400 escolas, nos 14 munic\u00edpios da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife e tamb\u00e9m em munic\u00edpios do interior do Estado, pertencentes \u00e0 rede \n\nestadual de ensino e \u00e0s redes municipais de ensino. (PEA, 2008). \n\n \n\n \n\n4.1 AN\u00c1LISE DOS ENVOLVIDOS NO PROGRAMA ESCOLA ABERTA: AN\u00c1LISE \n\nDE STAKEHOLDERS \n\n \n\n \n\nA estrutura \u00e9 composta, em cada escola, por um coordenador escolar (proveniente da \n\ncomunidade), um professor comunit\u00e1rio (origin\u00e1rio do quadro efetivo da escola), um diretor \n\n(diretor da escola), oficineiros (pertencentes a escola ou comunidade), colaboradores \n\nvolunt\u00e1rios (oriundos da comunidade) e benefici\u00e1rios (vari\u00e1vel de acordo com a escola). A \n\ncoordena\u00e7\u00e3o geral do programa est\u00e1 situada na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade (SECAD) em Bras\u00edlia. (PEA, 2008). Al\u00e9m da estrutura interna, \n\nO Programa conta com o apoio de algumas institui\u00e7\u00f5es, seguindo a estrutura abaixo: \n\nGerenciamento: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Fundo Nacional de Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE) \n\nUnidades Gestoras: SECAD (Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\nDiversidade), FNDE (Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o) e SEB (Secretaria \n\nde Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica/ MEC) \n\nInterlocu\u00e7\u00e3o: UNESCO \n\nGest\u00e3o do Estado e Munic\u00edpios: Coordenador Interlocutor, Coordenadores \n\nTem\u00e1ticos e Supervisores \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Escolar: Diretor Escolar, Coordenador Escolar, Professor Comunit\u00e1rio \n\ne Oficineiros (Ressarcidos e Volunt\u00e1rios). \n\nO arranjo institucional da Coordena\u00e7\u00e3o Escolar \u00e9 desenvolvido com o aux\u00edlio do \n\nDiretor Escolar que necessita agir em conjunto com o Coordenador Escolar, oriundo da \n\ncomunidade, este \u00e9 respons\u00e1vel pela parte pr\u00e1tica do programa, est\u00e1 presente no \n\ndesenvolvimento das atividades, escolha dos oficineiros, gest\u00e3o dos recursos. O professor \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComunit\u00e1rio, pertencente ao quadro efetivo da escola, est\u00e1 associado a parte pedag\u00f3gica do \n\nprograma, na escolha das oficinas. Os oficineiros ressarcidos e os colaboradores volunt\u00e1rios, \n\noriundos da comunidade, s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento das atividades, atuando \n\ncomo professores. Cabe destacar que os supervisores n\u00e3o comp\u00f5em o quadro da escola, eles \n\npertencem a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado ou Munic\u00edpio e agem auxiliando e \n\nmonitorando o desenvolvimento das atividades, por\u00e9m o recurso para seu ressarcimento \u00e9 \n\nproveniente da verba destinada pelo PDDE \u00e0 escola. \n\nConforme o Relat\u00f3rio de Auto-Avalia\u00e7\u00e3o do Programa Escola Aberta (2009) o \n\nuniverso de atores do PEA em Pernambuco no ano de 2009 \u00e9 composto de acordo com a \n\nseguinte tabela: \n\nQuadro 3: Atores do PEA em Pernambuco (2009) \n\nSecretaria Coordenador \n\nEscolar \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio \n\nSupervisor Oficineiro \n\nressarcido \n\nSecretaria  de \n\nAra\u00e7oiaba \n\n09 09 02 45 \n\nSecretaria Cabo 13 13 03 65 \n\nSecretaria \n\nIpojuca \n\n18 18 04 90 \n\nSecretaria \n\nCamaragibe \n\n10 10 02 50 \n\nSecretaria de \n\nItapissuma \n\n02 02 01 10 \n\nSecretaria de \n\nIgarassu \n\n09 09 02 45 \n\nSecretaria \n\nItamarac\u00e1 \n\n12 12 03 60 \n\nSecretaria de \n\nOlinda \n\n25 25 05 125 \n\nSecretaria \n\nMoreno \n\n06 06 01 30 \n\nSecretaria de \n\nRecife \n\n106 106 21 530 \n\nSecretaria  \n\nEstado \n\n180 180 36 900 \n\nSecretaria \n\nPaulista \n\n10 10 02 50 \n\nSecretaria S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o \n\n06 06 01 30 \n\nSecretaria de \n\nJaboat\u00e3o \n\n09 09 02 45 \n\nTotal 415 415 85 2.075 \n\n            Fonte: (Relat\u00f3rio PEA 2009) \n\n    \n\n Muitos s\u00e3o os envolvidos nas a\u00e7\u00f5es do programa para sua viabilidade, dessa forma a \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npartir do entendimento constru\u00eddo foi elaborado um quadro de an\u00e1lise dos stakeholders no \n\nintuito de identificar os atores e suas principais caracter\u00edsticas, destacando seu potencial de \n\na\u00e7\u00e3o. Assim, tem-se: \n\n \n\nQuadro 4: An\u00e1lise dos Stakeholders \n\nParceiros \n\n \n\nPotencial de A\u00e7\u00e3o \n\n \nCoordena\u00e7\u00e3o Nacional do PEA Equipe sediada em Bras\u00edlia, dentre suas principais \n\natribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o: articular parcerias federais, \n\nmonitorar e acompanhar as atividades nas \n\nsecretarias e escolas, propor e executar estrat\u00e9gias \n\nde aprimoramento e forma\u00e7\u00e3o \n\nFNDE Co-responsabilidade estrat\u00e9gica na gest\u00e3o na gest\u00e3o \n\nnacional e com quest\u00f5es relativas a repasse dos \n\nrecursos, elabora\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias e diretrizes de \n\nexecu\u00e7\u00e3o, \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, etc. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas Estaduais ou \n\nMunicipais (Secretarias) \n\n \n\n-Espa\u00e7o (escolas) \n-Recursos humanos (Supervisores, Interlocutor) \n\n-Recursos financeiros  \n\n-Outras possibilidades de contribui\u00e7\u00e3o (cess\u00e3o de \n\ninstala\u00e7\u00f5es, ve\u00edculos, etc.) \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\n(UNESCO) \n\n \n\n-Conhecimento/ experi\u00eancia j\u00e1 existente sobre a \n\ntem\u00e1tica do projeto \n\n-Coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e administrativa \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Escolar \n(Atores Envolvidos nas atividades) \n\n-Conhecimento \n\n-Qualifica\u00e7\u00e3o \n\n-Habilidades \n\n-Boa Vontade \n\n-Engajamento a Institui\u00e7\u00e3o \n\n \nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego Qualifica\u00e7\u00e3o de jovens que atuar\u00e3o como \n\noficineiros nas escolas nos finais de semana e \n\nreceber\u00e3o ajuda de custo mensal. \n\nMinist\u00e9rio da Cultura Qualifica\u00e7\u00e3o de agentes culturais e interliga\u00e7\u00e3o com \n\nos Pontos de Cultura. \n\nUniversidade Apoio de alunos universit\u00e1rios (Conex\u00e3o de \n\nSaberes) \n\nControladoria Geral da Uni\u00e3o Controle da gest\u00e3o dos recursos \n\nComunidade Cess\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsicos (pra\u00e7a, clube, igreja, \n\netc.), doa\u00e7\u00f5es \n\nComit\u00ea Metropolitano Inst\u00e2ncia que estimula a troca de experi\u00eancias e o \nplanejamento coletivo de estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento do programa. \n\n              Fonte: Elaborado pela autora atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o na pesquisa e dados e relat\u00f3rio do PEA (2008). \n\n \n\nObserva-se de acordo com os interesses de todos os envolvidos que existe um ideal \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncompartilhado entre comunidade, escola, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais em que s\u00e3o disponibilizados recursos, experi\u00eancia, tempo e engajamento. O \n\nprincipal objetivo \u00e9 de melhorar a situa\u00e7\u00e3o da comunidade e espa\u00e7o escolar tornando-os um \n\nambiente de intera\u00e7\u00e3o social com vistas de dirimir a viol\u00eancia. Nesse contexto s\u00e3o envidados \n\nesfor\u00e7os para que exista a continuidade das a\u00e7\u00f5es do programa.  \n\nA id\u00e9ia inicial do programa surgiu no intuito de coopera\u00e7\u00e3o com engajamento de \n\ndiversas parcerias como citado no quadro acima, percebeu-se, no entanto, que a atua\u00e7\u00e3o \n\ndestas s\u00e3o t\u00edmidas. Observou-se com a pesquisa que o maior parceiro do programa seria a \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o a que a escola pertence.  \n\nO interesse local varia de acordo com cada Secretaria onde existe maior atua\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas. A secretaria de educa\u00e7\u00e3o disponibiliza o espa\u00e7o da escola, recursos humanos como \n\nsupervisores (um para cada cinco escolas) com intuito de acompanhar e apoiar as atividades \n\ndas unidades escolares; coordenador interlocutor, que \u00e9 respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do \n\nprograma em todas as escolas da secretaria. Os recursos financeiros disponibilizados pelas \n\nSecretarias variam, cada secretaria possui liberdade de contribui\u00e7\u00e3o, no caso da secretaria de \n\nOlinda s\u00e3o disponibilizados recursos para ressarcimento de passagens dos coordenadores do \n\nprograma e supervisores, tamb\u00e9m s\u00e3o disponibilizados recursos para realiza\u00e7\u00e3o de eventos \n\nrelacionados ao programa como desfiles, carnaval, etc. \n\nAs atividades do PEA s\u00e3o tipicamente volunt\u00e1rias, existindo a participa\u00e7\u00e3o de atores \n\nressarcidos (apenas com ajuda de custo) como os citados no Relat\u00f3rio de auto-Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nPEA (2009) que atuam como oficineiros, coordenadores, professores comunit\u00e1rios, mas cabe \n\ndestacar que existe a participa\u00e7\u00e3o de colaboradores totalmente volunt\u00e1rios, que n\u00e3o foram \n\napontados, esta participa\u00e7\u00e3o torna o programa um destaque tanto pela iniciativa quanto pelo \n\naporte de volunt\u00e1rios.  \n\nOs servi\u00e7os disponibilizados pelos volunt\u00e1rios s\u00e3o como uma fonte de recursos \n\nhumanos e n\u00e3o uma v\u00e1lvula de escape para a falta de dinheiro, os mesmos podem ser pessoas \n\ncom diferentes habilidades e contribui\u00e7\u00f5es a oferecer a institui\u00e7\u00e3o, alguns podem se \n\ndisponibilizar a oferecer a boa vontade, carinho e engajamento a institui\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m \n\npode haver volunt\u00e1rios que ofere\u00e7am servi\u00e7os de elevada qualifica\u00e7\u00e3o. Imaginar que os \n\nvolunt\u00e1rios n\u00e3o buscam uma remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 um equ\u00edvoco, muitos buscam uma remunera\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o-material, seja ela espiritual, afetiva, pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e at\u00e9 realiza\u00e7\u00e3o profissional. \n\n(TEOD\u00d3SIO, 2001). \n\nPortanto, os servi\u00e7os oferecidos dentro das organiza\u00e7\u00f5es representam uma for\u00e7a de \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntrabalho produtiva dos profissionais ressarcidos ou n\u00e3o, necessitando ser gerenciados e \n\nreconhecidos. Tamb\u00e9m possuem representa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pois contribuem para o \n\ndesenvolvimento das pol\u00edticas sociais.  \n\n \n\n \n\n4.2 RECURSOS DO PROGRAMA ESCOLA ABERTA \n\n \n\n \n\nNo que concerne aos recursos o Programa Escola Aberta, como citado anteriormente, \n\neste \u00e9 financiado com recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE), deve-se \n\nseguir a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3 de 1 de abril de 2010 que trata da aplica\u00e7\u00e3o de tais recursos, sendo o \n\nprograma destinado ao estabelecimento de ensino p\u00fablico e privado sem fins lucrativos que \n\nministram educa\u00e7\u00e3o especial, com intuito de garantir meios que possibilitem o alcance dos \n\nprop\u00f3sitos da escola democr\u00e1tica. \n\nDe acordo com o mesmo regulamento a transfer\u00eancia dos recursos do PDDE ser\u00e1 \n\nrealizada sem necessidade de acordo, contrato ou conv\u00eanio. Os recursos ser\u00e3o destinados as \n\nescolas por interm\u00e9dio de suas Entidades Executoras (EEx), Unidades Executoras Pr\u00f3prias \n\n(UEx) e Entidades Mantenedoras (EM). Entende-se por Entidade Executora as prefeituras \n\nmunicipais e secretarias de educa\u00e7\u00e3o distritais e estaduais respons\u00e1veis no processo de ades\u00e3o \n\ndas escolas. Unidade Executora Pr\u00f3pria \u00e9 uma entidade sem fins lucrativos que representa as \n\nescolas p\u00fablicas constitu\u00eddas ou por associa\u00e7\u00e3o de pais e mestres ou conselho escolar para \n\nreceber, executar e prestar contas dos recursos destinados as referidas escolas. Entidade \n\nMantenedora \u00e9 uma entidade privada sem fins lucrativos beneficente de assist\u00eancia social, \n\nrespons\u00e1vel pela formaliza\u00e7\u00e3o dos processos. \n\nPara o funcionamento \u00e9 importante que as escolas possuam um planejamento para o \n\nPlano de Trabalho ser executado com mais facilidade, sendo este de responsabilidade do \n\nConselho Escolar. O Conselho Escolar delibera as a\u00e7\u00f5es da escola, fiscaliza sua execu\u00e7\u00e3o e \n\npresta contas junto ao MEC/FNDE. Cabe a ele tamb\u00e9m discutir com a equipe coordenadora \n\ndo PEA na escola as estrat\u00e9gias de funcionamento atendendo as demandas da comunidade. A \n\nequipe de coordena\u00e7\u00e3o do PEA na secretaria far\u00e1 o monitoramento peri\u00f3dico da execu\u00e7\u00e3o do \n\nPlano de Trabalho propondo as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Dessa forma a comunidade deve ser \n\nenvolvida no processo de tomada de decis\u00e3o avaliando se as oficinas devem continuar, se \n\npossuem p\u00fablico, se s\u00e3o interessantes tanto para o programa quanto para a comunidade.  \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConforme artigo de n\u00ba 12 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba3/10 para o custeio do PEA nas escolas \n\np\u00fablicas municipais, estaduais e Distrito Federal, que possuam alunos matriculados no ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio, os recursos ser\u00e3o destinados por interm\u00e9dio das UEx, assegurando \n\nassim o funcionamento nos finais de semana, viabilizando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\neducativas e recreativas que v\u00e3o al\u00e9m da carga hor\u00e1ria prevista para a educa\u00e7\u00e3o formal. As \n\nUEx tamb\u00e9m dever\u00e3o especificar no Plano de Atividades da Escola, observando as demandas \n\nda comunidade e as especifica\u00e7\u00f5es contidas no Manual Operacional do FEFS (Funcionamento \n\ndas Escolas nos Finais de Semana), as atividades a serem desenvolvidas, bem como a op\u00e7\u00e3o \n\npor desenvolver as atividades em um ou dois dias dos finais de semana e sua justificativa para \n\naprecia\u00e7\u00e3o da EEx e devido c\u00e1lculo dos repasses. \n\nA decis\u00e3o da quantidade de dias em que a escola deve funcionar nos finais de semana \n\ndeve observar os impactos para escola e para os volunt\u00e1rios, o funcionamento real e n\u00e3o \n\nfict\u00edcio, bem como estabelecer a co-responsabilidade do professor comunit\u00e1rio e coordenador \n\nescolar. \n\nPara libera\u00e7\u00e3o dos recursos s\u00e3o necess\u00e1rias algumas condi\u00e7\u00f5es como o \n\nencaminhamento do Plano de Atividades para o FNDE e a rela\u00e7\u00e3o das UEx que assinaram o \n\nTermo de Compromisso com a assinatura e identifica\u00e7\u00e3o das autoridades competentes. Para \n\nisso conforme \u00a75\u00ba e \u00a77\u00ba do artigo de n\u00ba 12 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba3/10 as UEx dever\u00e3o preencher e \n\nencaminhar \u00e0s prefeituras municipais ou secretarias distritais de Educa\u00e7\u00e3o (EEx) \u00e0s quais se \n\nvinculam o Termo de Compromisso e o Plano de Atividades dispon\u00edveis nos sites do MEC e \n\nFNDE. J\u00e1 as EEx dever\u00e3o consolidar os dados contidos nos Planos de Atividades recebidos \n\ndas UEx e envi\u00e1-lo \u00e0 SECAD/MEC para aprecia\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o para posterior \n\nencaminhamento ao FNDE. \n\nDentre os valores dos recursos repassados \u00e0s escolas que funcionam nos finais de \n\nsemana, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3/10, artigo de n\u00ba 13, tem-se o montante a ser liberado, \n\nanualmente, at\u00e9 junho do ano subseq\u00fcente ao do m\u00eas da efetiva\u00e7\u00e3o do repasse, considerando-\n\nse o somat\u00f3rio dos alunos matriculados no ensino fundamental e m\u00e9dio e os dias de \n\nfuncionamento. Evidencia-se conforme tabela abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5: Referencial de C\u00e1lculo dos Valores a Serem Repassados \u00e0s Escolas \n\nP\u00fablicas para Funcionarem nos Finais de Semana \n\n \n\n S\u00e1bados e Domingos (2 dias) S\u00e1bados ou Domingos (1 dia) \n\nIntervalo de \n\nClasse \n\ndo N\u00famero de \n\nAlunos \n\nValor Mensal de \n\nCusteio - VMC R$ \n\nValor Total 2 = (VMC 1 x \n\nn\u00ba de meses) + 1.000,00   \n\nR$   \n\nValor Mensal de Custeio \n\n- VMC  R$ \n\nValor Total 4 = (VMC  x \n\nn\u00ba de meses) + VC R$ \n\nAt\u00e9 250 1.600,00 (1.600,00 x n\u00ba meses) + \n\n1.000,00 \n\n1.120,00 (1.120,00 x n\u00ba meses) \n\n+VC \n\n251 a 500 1.650,00 (1.650,00 x n\u00ba meses) + \n\n1.000,00 \n\n1.155,00 (1.155,00 x n\u00ba meses) \n\n+VC \n\n501 a 750 1.700,00 (1.700,00 x n\u00ba meses) + \n\n1.000,00 \n\n1.190,00 (1.190,00 x n\u00ba meses) + \n\nVC \n\n751 a 1.000 1.750,00 (1.750,00 x n\u00ba meses) + \n\n1.000,00 \n\n1.225,00 (1.225,00 x n\u00ba meses )+ \n\nVC \n\n1.001 a 1.500 1.850,00 (1.850,00 x n\u00ba meses) + \n1.000,00 \n\n1.295,00 (1.295,00 x n\u00ba meses )+ \nVC \n\n1.501 a 2.000 1.950,00 (1.950,00 x n\u00ba meses) + \n\n1.000,00 \n\n1.365,00 (1.365,00 x n\u00ba meses) + \n\nVC \n\nAcima de 2.000 2.000,00 (2.000,00 x n\u00ba meses) + \n\n1.000,00 \n\n1.400,00 (1.400,00 x n\u00ba meses) + \n\nVC \n\nFonte: Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba3 de 1 de abril de 2010 \n\n \n\nO Valor Mensal de Custeio \u00e9 o valor de refer\u00eancia para o c\u00e1lculo do valor do recurso \n\nde custeio a ser destinado a institui\u00e7\u00e3o de ensino, tendo por base a quantidade de dias de \n\nfuncionamento nos finais de semana e o total de alunos matriculados no ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio, obtido do censo escolar do ano anterior ao do atendimento. O valor total a ser \n\ntransferido \u00e9 calculado pelo valor do custo mensal de custeio multiplicado pela quantidade de \n\nmeses da efetiva\u00e7\u00e3o, ou seja, da data do repasse at\u00e9 junho do ano subseq\u00fcente, acrescido do \n\nvalor destinado a aquisi\u00e7\u00e3o de material permanente. \n\nDe acordo com a mesma Resolu\u00e7\u00e3o, o montante previsto ser\u00e1 destinado \u00e0 compra de \n\nmaterial permanente, bem como o ressarcimento com transporte e alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nvolunt\u00e1rios (definidos pela Lei n\u00ba 9.698 de 18 de fevereiro de 1998) e para a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais de consumo necess\u00e1rios para realiza\u00e7\u00e3o das atividades. Uma das principais \n\naltera\u00e7\u00f5es trazidas pela Resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 o c\u00e1lculo das percentagens do recurso de custeio para o \n\nressarcimento de volunt\u00e1rios e para a aquisi\u00e7\u00e3o de material permanente, sendo os limites \n\nm\u00ednimo e m\u00e1ximo, respectivamente, 20% e 30% para compra de material de consumo e de \n\n70% e 80% para o ressarcimento dos volunt\u00e1rios, inclusive coordenador e professor \n\ncomunit\u00e1rio. Cabe destacar que a ajuda de custo repassada para os atores do programa s\u00e3o \n\ndisponibilizadas para ressarcimento de passagens e alimenta\u00e7\u00e3o dos volunt\u00e1rios, sendo estes \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\num dos principais pilares para viabiliza\u00e7\u00e3o do programa. \n\n  Al\u00e9m disso, as escolas que participam h\u00e1 mais de um ano do PEA recebem recurso \n\nfixo de 1.000 a cada ano de repasse para compra de material permanente (bens de capital), as \n\nescolas novatas no programa recebem o valor de 1.500 reais no primeiro ano de repasse. \n\nPor fim, a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos destinados as escolas por interm\u00e9dio do \n\nPDDE dever\u00e3o ocorrer das UEx \u00e0s EEx at\u00e9 o dia 31 de dezembro do ano da efetiva\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 \n\nconstitu\u00edda uma Demonstra\u00e7\u00e3o com Receitas, Despesas e Pagamentos dos Bens adquiridos \n\npara realiza\u00e7\u00e3o das atividades nos finais de semana, acompanhada da Rela\u00e7\u00e3o de Oficinas \n\nRealizadas pelas escolas. \n\nDessa forma, constata-se a base dos valores dos recursos destinados ao PEA, tanto \n\npara ressarcimento, compra de material de consumo, compra de material permanente, mas \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio n\u00e3o apenas uma an\u00e1lise financeira dos recursos repassados e consumidos, mas sim \n\numa analise de desempenho e efici\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5. ESTUDO DE CASO: PROGRAMA ESCOLA ABERTA NA CIDADE \n\nDE OLINDA \n\n \n\n \n\nPara desenvolvimento do estudo de caso foi selecionada a amostra das escolas \n\nmunicipais da cidade de Olinda em que o Programa Escola Aberta encontra-se atuando. No \n\nano de 2010, 26 escolas municipais aderiram ao programa. As escolas s\u00e3o enumeradas como \n\nsegue: \n\n \n\nQuadro 6: Escolas que desenvolvem o Programa Escola Aberta na cidade de \n\nOlinda \n\n01 Escola Municipal Alberto Torres \n\n02 Escola Municipal Ant\u00f4nio Correia \n\n03 Escola Municipal Caic Prof\u00aa Norma Coelho \n\n04 Escola Municipal CEL. Jos\u00e9 Domingos da Silva \n\n05 Escola Municipal Claudino Leal \n\n06 Escola Municipal Crian\u00e7a Feliz \n\n07 Escola Municipal Cruzada Social Santa Luzia \n\n08 Escola Municipal Dom Azeredo Coutinho \n\n09 Escola Municipal Dona Brites de Albuquerque \n\n10 Escola Municipal Duarte Coelho \n\n11 Escola Municipal Greg\u00f3rio Bezerra \n\n12 Escola Municipal Isaac Pereira \n\n13 Escola Municipal Izaulina de Castro e Silva \n\n14 Escola Municipal Jo\u00e3o Francisco de Souza \n\n15 Escola Municipal Lions Dirceu Veloso \n\n16 Escola Municipal Maria da Gl\u00f3ria Adv\u00edncula \n\n17 Escola Municipal Ministro Marcos Freire \n\n18 Escola Municipal Monte Castelo \n\n19 Escola Municipal Pastor David R. Blackburn \n\n20 Escola Municipal Prof.\u00aa Cleide Bet\u00e2nia do Amaral  \n\n21 Escola Municipal Prof. H\u00e9lio Ferreira Maia \n\n22 Escola Municipal Pr\u00f3-Menor \n\n23 Escola Municipal Rotary de Olinda \n\n24 Escola Municipal Santa Tereza \n\n25 Escola Municipal Vereador Jos\u00e9 Mendes de Lima \n\n26 Escola Municipal 12 de Mar\u00e7o \n\n \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa procedeu-se a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios do tipo semi-\n\nestruturado. Algumas dificuldades foram encontradas para o desenvolvimento da pesquisa \n\ncomo o dif\u00edcil acesso \u00e0s escolas situadas em comunidades carentes da cidade e o contato com \n\nos coordenadores do programa. Para a viabilidade da pesquisa alguns question\u00e1rios foram \n\naplicados por telefone, outros encaminhados por email, mas a maior parte foi realizada atrav\u00e9s \n\nde visitas \u00e0s escolas para o entendimento das a\u00e7\u00f5es do programa.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDa amostra de 26 escolas municipais foram coletados 22 question\u00e1rios. Duas escolas \n\n(05 e 21 no quadro) n\u00e3o disponibilizaram os dados em tempo h\u00e1bil, uma escola (22) n\u00e3o est\u00e1 \n\nrealizando as atividades do programa por motivo de falha na documenta\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas o que acarretou a n\u00e3o libera\u00e7\u00e3o do recurso em 2010 e uma escola (25) n\u00e3o possu\u00eda as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para esta pesquisa, pois era o primeiro ano de ades\u00e3o ao programa e, \n\napesar de ter recebido o recurso, ainda estava em fase de planejamento de atividades e \n\nnenhuma oficina havia come\u00e7ado a ser desenvolvida. \n\nOs question\u00e1rios da pesquisa foram direcionados aos coordenadores do PEA, no caso \n\n22 question\u00e1rios foram respondidos, visto que cada escola conta com a participa\u00e7\u00e3o de um \n\ncoordenador escolar. Os coordenadores foram escolhidos, pois est\u00e3o envolvidos ativamente \n\nna organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do programa, como o aux\u00edlio na gest\u00e3o dos recursos, \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas, coordena\u00e7\u00e3o das atividades e oficinas desenvolvidas, estando presente \n\nem todos os turnos de realiza\u00e7\u00e3o das atividades e possuindo informa\u00e7\u00f5es sobre as principais \n\ndificuldades nas a\u00e7\u00f5es. \n\nFoi realizada a tabula\u00e7\u00e3o dos dados, em seguida procedeu-se ao tratamento dos \n\nmesmos com o aux\u00edlio do software estat\u00edstico Statistical Package for Social Science \u2013 SPSS, \n\nvers\u00e3o 16.0. A an\u00e1lise dos dados foi realizada atrav\u00e9s da estat\u00edstica descritiva, baseada em \n\nmedidas de freq\u00fc\u00eancia. Posteriormente iniciou-se o processo de an\u00e1lise, tanto quantitativa \n\nquanto qualitativa, evidenciando as caracter\u00edsticas da comunidade, escola, oficinas, atores \n\nressarcidos e colaboradores totalmente volunt\u00e1rios nos processos do programa. Por fim \n\nprocedeu-se ao c\u00e1lculo do Resultado Econ\u00f4mico como um indicador de desempenho servindo \n\nde base para que o Governo analise o padr\u00e3o dos servi\u00e7os prestados e possua um suporte \n\ninformacional para gest\u00e3o, visto que o mesmo ainda n\u00e3o possui as ferramentas necess\u00e1rias, \n\nrealizando apenas uma presta\u00e7\u00e3o de contas de receitas e despesas. Assim tem-se: \n\n \n\nPerfil da Escola \n\n \n\nQuadro 7: IDEB das Escolas -Ensino Fundamental de 4\u00aa/5\u00aa s\u00e9ries \n\nEscola \n\nObservado \n\n2007 \n\nMeta \n\n2007 \n\nObservado \n\n2009 \n\nMeta \n\n2009 \n\nMeta \n\n2011 \n\nE. M. Alberto Torres 2,5 2,6 2,4 2,9 3,3 \n\nE. M. Ant\u00f4nio Correia 2,8 2,6 2,7 2,9 3,3 \n\nE. M. CAIC Prof\u00aa Norma Coelho 2,7 2,5 2,5 2,8 3,2 \n\nE. M. Cel. Jos\u00e9 Domingos da Silva 3,0 3,3 3,0 3,6 4,0 \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE. M. Crian\u00e7a Feliz 3,2 2,9 3,3 3,2 3,6 \n\nE. M. Dom Azeredo Coutinho 3,3 3,7 3,6 4,1 4,5 \n\nE. M. Dona Brites de Albuquerque 3,2   3,3 3,4 3,7 \n\nE. M. Duarte Coelho 3,4 3,1 3,5 3,5 3,9 \n\nE. M. Greg\u00f3rio Bezerra 2,9 2,2 2,5 2,6 3,0 \n\nE. M. Isaac Pereira 3,0 3,0 3,4 3,3 3,7 \n\nE. M. Izaulina de Castro e Silva 3,3 3,4 3,3 3,7 4,1 \n\nE. M. Jo\u00e3o Francisco     2,7   3,0 \n\nE. M. Lions Dirceu 2,6 2,7 2,2 3,0 3,4 \n\nE. M. Maria da Gl\u00f3ria 3,5 4,5 3,6 4,8 5,2 \n\nE. M. Marcos Freire 2,8 3,1 3,2 3,4 3,9 \n\nE. M. Monte Castelo 3,4 3,5 3,8 3,8 4,3 \n\nE. M. Pastor David 2,9 3,1 2,7 3,4 3,8 \n\nE. M. Prof\u00aa Cleide Bet\u00e2nia 3,7 3,1 2,5 3,4 3,8 \n\nE. M. Rotary 3,3   3,0 3,5 3,8 \n\nE. M. Santa Tereza 2,6 3,1 3,0 3,4 3,8 \n\nE. M. 12 de mar\u00e7o 2,6 3,4 3,4 3,7 4,1 \n\n  Fonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nQuadro 8: IDEB das Escolas - Ensino Fundamental 8\u00aa/9\u00aa \n\nEscola \n\nObservado \n\n2007 \n\nMeta \n\n2007 \n\nObservado \n\n2009 \n\nMeta \n\n2009 \n\nMeta \n\n2011 \n\nE. M. Alberto Torres 1,6 2,3 1,7 2,4 2,7 \n\nE. M. Ant\u00f4nio Correia 1,8 1,9 2,3 2,1 2,5 \n\nE. M. CAIC Prof\u00aa Norma Coelho 2,6   2,0 2,7 2,9 \n\nE. M. Cel. Jos\u00e9 Domingos da Silva 2,8 2,4 2,8 2,6 3,0 \n\nE. M. Duarte Coelho 2,5 2,8 2,1 3,0 3,2 \n\nE. M. Greg\u00f3rio Bezerra 2,0 1,9 2,1 2,1 2,4 \n\nE. M. Izaulina de Castro e Silva 2,1 2,4 2,3 2,5 2,8 \n\nE. M. Lions Dirceu 3,1 2,5 2,6 2,6 2,9 \n\nE. M. Marcos Freire 2,8 2,4 2,3 2,5 2,9 \n\nE. M. 12 de mar\u00e7o 1,9 2,1 2,7 2,3 2,6 \nFonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB) foi criado em 2007 com \n\nvistas de medir a qualidade do ensino nas escolas. O indicador \u00e9 medido de acordo com \n\navalia\u00e7\u00f5es do Inep (Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais) e em taxas de \n\naprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 calculado a cada dois anos e o objetivo \u00e9 que o pa\u00eds tenha nota 6 em 2022, nota \n\nque corresponde \u00e0 qualidade do ensino em pa\u00edses desenvolvidos. Assim para que o Ideb de \n\numa escola seja bom \u00e9 preciso que o aluno aprenda, n\u00e3o repita o ano e freq\u00fcente a sala de \n\naula. (MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O, 2011). \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObservou-se nas escolas \u00edndices baixos em rela\u00e7\u00e3o as metas desejadas. Comparando-\n\nse os anos de 2007 e 2009 (no quadro 8) houve uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de escolas que \n\nconseguiram que seu IDEB observado fosse igual ou superior a sua meta. Na avalia\u00e7\u00e3o de \n\nalunos de 4\u00aa/5\u00aa s\u00e9rie em 2007, 31,8% das escolas obtiveram o IDEB observado igual ou \n\nsuperior a sua meta, e em 2009 18,2%, esses valores ainda s\u00e3o modestos. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nencerramento do Ensino fundamental 8\u00aa/9\u00aa s\u00e9rie houve uma melhora, em 2007, 40% das \n\nescolas obtiveram IDEB igual ou superior a meta tra\u00e7ada, e em 2009 50%. Muitas s\u00e3o as \n\nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 melhoria da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, observou-se que nas escolas municipais \n\nde Olinda este indicador ainda \u00e9 baixo, mas cabe destacar que os programas sociais voltados \n\npara educa\u00e7\u00e3o que promovem intera\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social t\u00eam um papel representativo num \n\nmelhor desempenho das escolas.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Comunidade Ambiente de Vulnerabilidade Social \n\n \n\n    Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nA maior parte dos coordenadores 81,8% considera a comunidade em que a escola est\u00e1 \n\ninserida um ambiente de vulnerabilidade social e viol\u00eancia, o que remete ao objetivo inicial \n\ndo PEA que \u00e9 proporcionar um ambiente de intera\u00e7\u00e3o social, fornecendo aos jovens e adultos \n\nde comunidades carentes oportunidades de cidadania e resolvendo conflitos de viol\u00eancia. Dos \n\n18,2% dos coordenadores que afirmaram que a escola n\u00e3o mais vivencia situa\u00e7\u00f5es de \n\nviol\u00eancia alguns atribuem \u00e0s atividades do PEA uma significativa contribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n18,20%\n\n81,80%\n\n0,00%\n\n50,00%\n\n100,00%\n\nN\u00e3o Sim\n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2: Atividades de Lazer na Escola antes do Programa Escola Aberta \n\n \n\n                 Fonte: Dados da Pesquisa \n\nGr\u00e1fico 3: Escola como \u00danico Espa\u00e7o de Lazer da Comunidade \n\n \n\n                 Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nNo tocante ao ambiente em que a Escola est\u00e1 inserida 77,3% dos coordenadores do \n\nPEA afirmaram que a escola n\u00e3o possu\u00eda atividades de lazer para os alunos antes da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Programa Escola Aberta e 72,7% dos mesmos tamb\u00e9m afirmaram que a \n\nescola \u00e9 o \u00fanico espa\u00e7o de lazer da comunidade o que demonstra a relev\u00e2ncia social do \n\nprograma, promovendo para comunidade alternativas de educa\u00e7\u00e3o, cultura, esporte, lazer, \n\nbem como atividades que promovem inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho com cursos \n\nprofissionalizantes. Dos 27,30% dos coordenadores que ressaltaram que existem outros \n\nespa\u00e7os de lazer na comunidade, estes s\u00e3o limitados a pra\u00e7as, campos de futebol, muitos \n\nsujeitos a viol\u00eancia, n\u00e3o permitindo um aproveitamento satisfat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n77,30%\n\n22,70%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nN\u00e3o Sim\n\n27,30%\n\n72,70%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\nN\u00e3o Sim\n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Tempo que a Escola desenvolve as atividades do PEA \n\n  \n\n          Fonte: Dados da Pesquisa \n\nGr\u00e1fico 5: Dias que a Escola desenvolve as Atividades do PEA \n\n \n\n          Fonte: Dados da Pesquisa \n\n          \n\nNa seq\u00fc\u00eancia da pesquisa foi observado o tempo que as escolas de Olinda \n\ndesenvolvem o PEA, 80% das escolas implementaram o PEA h\u00e1 mais de 6 anos, o que \n\ndemonstra ser um programa s\u00f3lido, que gera frutos e que existe comprometimento na busca \n\ndos seus objetivos. A grande maioria das escolas 77,3% desenvolve suas atividades aos \n\ns\u00e1bados e domingos o que evidencia a demanda da comunidade por integra\u00e7\u00e3o social.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Associa\u00e7\u00e3o do Programa \u00e0s disciplinas da Escola\n\n \n\n        Fonte: Dados da Pesquisa \n\n5,00%\n15,00%\n\n75,00%\n\n5,00%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\nMenos de 1 ano 2 a 5 anos 6 a 10 anos Acima de 10 anos\n\n22,70%\n\n77,30%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nS\u00e1bado S\u00e1bado e Domingo\n\n54,50%\n\n45,50%\n\n0,00%\n\n10,00%\n\n20,00%\n\n30,00%\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\nN\u00e3o Sim\n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o do programa \u00e0s disciplinas da escola evidenciou-se que ainda \n\nn\u00e3o s\u00e3o todas as escolas que promovem um ambiente de interatividade. Dos respondentes, \n\n45,5% dos coordenadores afirmaram que proporcionam oficinas que possam contribuir para \n\num melhor desempenho dos alunos na escola como o refor\u00e7o escolar, oficinas de leitura, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de textos, matem\u00e1tica, espanhol, etc. Apesar dos 54,5% dos \n\ncoordenadores afirmarem que n\u00e3o disponibilizam oficinas associadas \u00e0s disciplinas da escola, \n\nobservou-se que as atividades do PEA influenciam indiretamente o ambiente em sala de aula \n\ne escolar, modificando o comportamento dos alunos. Com atividades de lazer, esporte, aulas \n\nde m\u00fasica, inform\u00e1tica, jogos educativos, foi relatada uma maior concentra\u00e7\u00e3o dos alunos, a \n\nconsci\u00eancia da disciplina e do respeito, reduzindo o vandalismo antes existente, como \n\npicha\u00e7\u00f5es, drogas entre outros. \n\n \n\nCaracter\u00edsticas dos Atores do Programa \n\n \n\nGr\u00e1fico 7: Tempo que o Coordenador Participa do PEA\n\n \n\n          Fonte: Dados da Pesquisa \n\nConstatou-se que existe um comprometimento dos coordenadores com as atividades \n\ndo Programa Escola Aberta, 68,20% destes participam h\u00e1 mais de dois anos, sendo constatado \n\nque existem atores com per\u00edodo de 10 anos nas atividades do PEA, o que refor\u00e7a que as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e a intera\u00e7\u00e3o social entre escola e comunidade est\u00e1 cada vez mais fortalecida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n31,80% 31,80%\n\n36,40%\n\n0,00%\n\n5,00%\n\n10,00%\n\n15,00%\n\n20,00%\n\n25,00%\n\n30,00%\n\n35,00%\n\n40,00%\n\nAt\u00e9 2 anos acima de 2 a 5 anos Acima de 5 anos\n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8: Sexo dos Coordenadores do PEA\n\n \n\n     Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nIdentificou-se uma forte tend\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o de mulheres \u00e0 frente da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do programa, 77,30%, visto que, por ser o coordenador escolar oriundo da \n\ncomunidade, existe uma maior intera\u00e7\u00e3o de m\u00e3es de alunos envolvidas nas atividades. \n\n \n\nGr\u00e1fico 9: N\u00edvel de Escolaridade dos Coordenadores do Programa\n\n \n\n           Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nQuanto ao n\u00edvel de escolaridade dos coordenadores do programa a forma\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 \n\ninsatisfat\u00f3ria, mais de 50% dos coordenadores possuem forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 o 2\u00ba grau. Apenas \n\n18,20% est\u00e3o cursando o n\u00edvel superior e 22,7% dos coordenadores possuem n\u00edvel superior ou \n\nmais. Dessa forma, apesar do baixo n\u00edvel escolar dos coordenadores n\u00e3o cabe julgar o \n\ncomprometimento nas a\u00e7\u00f5es destes no programa, sendo observado nas visitas que alguns \n\ncoordenadores com menor forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante atuantes e respons\u00e1veis, a boa-vontade, o \n\ninteresse de um ideal compartilhado est\u00e1 presente nas a\u00e7\u00f5es dos mesmos. No entanto, uma \n\n77,30%\n\n22,70%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nFeminino Masculino\n\n4,50% 4,50% 4,50%\n\n45,50%\n\n18,20%\n22,70%\n\n0,00%\n5,00%\n\n10,00%\n15,00%\n20,00%\n25,00%\n30,00%\n35,00%\n40,00%\n45,00%\n50,00%\n\nEns. Fund. \nIncomp.\n\nEns. Fund. \nComp.\n\nEnsino M\u00e9dio \nIncomp.\n\nEnsino M\u00e9dio \nComp.\n\nSuperior \nIncomp.\n\nSuperior \nComp. Ou \n\nmais\n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nmelhor forma\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para que a gest\u00e3o do programa seja implementada \n\nadequadamente, s\u00e3o necess\u00e1rias capacita\u00e7\u00f5es, palestras, cursos de forma\u00e7\u00e3o, incentivos para \n\ncapta\u00e7\u00e3o de novos volunt\u00e1rios para uma melhor gerenciamento. \n\n \n\nGr\u00e1fico 10: Ocupa\u00e7\u00e3o dos Coordenadores do Programa Escola Aberta\n\n \n\n        Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nP\u00f4de-se inferir com os resultados da quest\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o profissional dos \n\ncoordenadores que a mesma \u00e9 bastante heterog\u00eanea. Constatou-se que 31,8% dos \n\ncoordenadores s\u00e3o aut\u00f4nomos, 18,2% assalariados, 18,2% est\u00e3o desempregados e 4,5% \n\naposentados. Quando questionados sobre a sufici\u00eancia da ajuda de custo afirmaram que esta \u00e9 \n\num aux\u00edlio oportuno, mas n\u00e3o \u00e9 o principal objetivo, muitas vezes o recurso n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara cobrir as despesas efetuadas. Verificou-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de funcion\u00e1rios p\u00fablicos \n\n(18,2%) e de outros profissionais como funcion\u00e1rios de empresas privadas, participantes de \n\noutros programas sociais (18,2%) o que revela que a quest\u00e3o social \u00e9 o principal escopo. \n\n \n\nGr\u00e1fico 11: Indica\u00e7\u00e3o para Participar do Programa\n\n \n\n     Fonte: Dados da Pesquisa \n\n18,20%\n\n9,10%\n\n31,80%\n\n18,20%\n\n4,50%\n\n18,20%\n\n0,00%\n\n5,00%\n\n10,00%\n\n15,00%\n\n20,00%\n\n25,00%\n\n30,00%\n\n35,00%\n\nFunc. P\u00fablico Assalar. Aut\u00f4n. Desemp. Aposentado Outro\n\n77,30%\n\n4,50%\n18,20%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nIndica\u00e7\u00e3o do Diretor Conta Pr\u00f3pria Comunidade Convidou\n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCom o objetivo de verificar como os coordenadores ingressaram no programa, os \n\nmesmos foram questionados sobre a forma de indica\u00e7\u00e3o, a maior parte (77,3%) afirmou que \n\nrecebeu indica\u00e7\u00e3o do diretor da escola, algumas raz\u00f5es foram citadas: ser atuante na \n\ncomunidade, participar do programa h\u00e1 muito tempo como oficineiro e ter iniciativa para \n\ncoordenar o programa, estar envolvido com as atividades dos filhos na escola, ter experi\u00eancia \n\ncom outros programas sociais. Cabe destacar que esta indica\u00e7\u00e3o deve ser repensada, por agir \n\nem conjunto com a escola o coordenador do programa deve estar desvinculado de qualquer \n\nliga\u00e7\u00e3o com o quadro efetivo. Outros 4,5% dos respondentes afirmaram que se \n\ndisponibilizaram na escola por conta pr\u00f3pria e 18,2% receberam indica\u00e7\u00e3o da comunidade, \n\npor participar ativamente no meio. \n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Motiva\u00e7\u00e3o para Participar do Programa\n\n \n\n                  Fonte: Dados da Pesquisa \n\n  \n\nComo citado anteriormente a grande maioria (86,4% dos respondentes) afirmou que o \n\nintuito de participar do programa \u00e9 o de melhorar a situa\u00e7\u00e3o da comunidade, cita\u00e7\u00f5es como \n\n\u201cexiste necessidade de ajudar pessoas\u201d, como tamb\u00e9m \u201cdesejo criar oportunidades para a \n\nvida\u201d foram salientadas. Os 4,5% que desejam resolver uma situa\u00e7\u00e3o particular e 9,10% que \n\ndeseja estar pr\u00f3ximo do poder de decis\u00e3o justificam as escolhas pelos mesmos motivos, poder \n\nfazer algo a mais, disponibilizar novas contribui\u00e7\u00f5es as institui\u00e7\u00f5es, o que refor\u00e7a o \n\npensamento de Teod\u00f3sio (2001) que os participantes podem buscar uma remunera\u00e7\u00e3o n\u00e3o -\n\nmaterial, espiritual, afetiva, ideol\u00f3gica ou mesmo realiza\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n \n\n \n\n4,50% 9,10%\n\n86,40%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nSitua\u00e7\u00e3o Particular Poder de Decis\u00e3o Melhorar Situa\u00e7\u00e3o da \nComunidade\n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13: Atores do Programa na Cidade de Olinda \n\n \n\n   Fonte: Dados da Pesquisa / *Em valores num\u00e9ricos \n\n \n\nA partir do levantamento do capital social feito nas 22 escolas de Olinda analisadas \n\nconstatou-se que no per\u00edodo 2010/2011 a composi\u00e7\u00e3o de atores do PEA nas escolas \u00e9 de: 227 \n\noficineiros ressarcidos (ressarcimento para passagens e alimenta\u00e7\u00e3o no valor de R$ 15 reais \n\npelas 3 horas de cada oficina), cabe destacar que nem todos os oficineiros est\u00e3o sendo \n\nressarcidos no momento, existe um revezamento, visto que a norma do PDDE estabelece um \n\nlimite para ajuda de custo dos volunt\u00e1rios. Identificou-se tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o de \n\ncolaboradores totalmente volunt\u00e1rios, n\u00famero de 22 nas escolas municipais de Olinda, ou \n\nseja, est\u00e3o no programa sem solicitar nenhuma ajuda de custo, prestando servi\u00e7os como \n\nprofessores de oficinas ou fornecendo contribui\u00e7\u00f5es variadas, doando tempo, boa-vontade e \n\nmuitas vezes servi\u00e7os de elevada qualifica\u00e7\u00e3o. Cada escola deve possuir um coordenador \n\nescolar e um professor comunit\u00e1rio (sendo a ajuda de custo destes superior, pois est\u00e3o \n\npresentes os dois turnos no programa, ou mesmo quatro turnos se a escola funcionar aos \n\ns\u00e1bados e domingos, o valor da ajuda tamb\u00e9m \u00e9 de R$15 reais por turno de 3 horas), p\u00f4de-se \n\ninferir que nas vinte e duas escolas existe o coordenador escolar, mas quatro escolas n\u00e3o \n\napresentam o professor comunit\u00e1rio encarregado da parte pedag\u00f3gica do programa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n227\n\n22 22 18\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nOficineiros Colaboradores \n(Volunt\u00e1rios)\n\nCoordenador \nEscolar\n\nProfessor \nComunit\u00e1rio\n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14: Forma\u00e7\u00e3o dos Oficineiros Ressarcidos\n\n \n\n           Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nGr\u00e1fico 15: Forma\u00e7\u00e3o dos Colaboradores Volunt\u00e1rios\n\n \n\n    Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nQuanto ao levantamento do capital humano dos oficineiros e colaboradores \n\nvolunt\u00e1rios percebeu-se uma maior concentra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o Ensino M\u00e9dio. Os resultados revelam \n\numa baixa especializa\u00e7\u00e3o destes atores, com Ensino Superior Completo ou mais apenas \n\n5,29% e 13,64% dos oficineiros e colaboradores respectivamente, e um percentual de 8,37% \n\nde oficineiros que est\u00e3o em fase de gradua\u00e7\u00e3o. Ressalta-se que estes profissionais est\u00e3o em \n\nbusca de uma remunera\u00e7\u00e3o n\u00e3o material, visto que a ajuda de custo recebida muitas vezes n\u00e3o \n\nsupre todas as despesas para o desempenho das atividades. Embora haja participa\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa de profissionais que possuem o Ensino Fundamental incompleto e completo e \n\n3,96% 5,29%\n7,49%\n\n69,16%\n\n0,44%\n\n8,37%\n5,29%\n\n0,00%\n\n10,00%\n\n20,00%\n\n30,00%\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\n70,00%\n\n80,00%\n\nEns. Fund. \nIncomp.\n\nEns. Fund. \nComp.\n\nEnsino \nM\u00e9dio \n\nIncomp.\n\nEnsino \nM\u00e9dio \nComp.\n\nT\u00e9cnico Superior \nIncomp.\n\nSuperior \nComp. Ou \n\nmais\n\n4,55% 4,55%\n\n77,27%\n\n13,64%\n\n0,00%\n\n10,00%\n\n20,00%\n\n30,00%\n\n40,00%\n\n50,00%\n\n60,00%\n\n70,00%\n\n80,00%\n\n90,00%\n\nEns. Fund. Comp. Ensino M\u00e9dio \nIncomp.\n\nEnsino M\u00e9dio \nComp.\n\nSuperior Comp. \nOu mais\n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEnsino M\u00e9dio incompleto e completo, n\u00e3o deve haver uma desvaloriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, esta \u00e9 \n\na realidade das a\u00e7\u00f5es dos programas sociais, os mesmos doam suas habilidades, tempo, boa-\n\nvontade, conhecimentos, experi\u00eancias adquiridas na viv\u00eancia profissional. Mas cumpre \n\ndestacar que essa baixa qualifica\u00e7\u00e3o representa um empecilho para o desenvolvimento eficaz \n\ndos servi\u00e7os, esfor\u00e7os maiores devem ser despendidos, fornecer condi\u00e7\u00f5es para um maior \n\nn\u00edvel de aperfei\u00e7oamento se faz necess\u00e1rio a todos os profissionais quer formados ou n\u00e3o, \n\nfortalecendo as a\u00e7\u00f5es do programa. \n\n \n\nGr\u00e1fico 16: Relev\u00e2ncia da Participa\u00e7\u00e3o dos Colaboradores Volunt\u00e1rios\n\n \n\n Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nGr\u00e1fico 17: N\u00edvel de Comprometimento dos Colaboradores Volunt\u00e1rios\n\n \n\n     Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nA finalidade inicial do Programa Escola Aberta foi criar um programa tipicamente \n\nvolunt\u00e1rio em que a pr\u00f3pria comunidade participasse no processo de inclus\u00e3o social. \n\nImportante ressaltar que todos os atores do programa s\u00e3o volunt\u00e1rios, por\u00e9m existe um \n\nressarcimento, os mesmos recebem uma ajuda de custo para compensa\u00e7\u00e3o de despesas com \n\n18,20%\n\n81,80%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nRelevante Muito Relevante\n\n22,70%\n\n77,30%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nBom Muito Bom\n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\npassagens e alimenta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m existe a participa\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios n\u00e3o ressarcidos que \n\nparticipam do programa apenas por satisfa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria sem receber nenhum aux\u00edlio ou ajuda, \n\natuando como oficineiros, colaboradores, etc.  \n\nDa\u00ed surge a percep\u00e7\u00e3o dos coordenadores que consideram entre relevante e muito \n\nrelevante a participa\u00e7\u00e3o dos colaboradores totalmente volunt\u00e1rios no PEA, pois os mesmos \n\ntamb\u00e9m representam a sustentabilidade do programa. Considerando o n\u00edvel de \n\ncomprometimento dos mesmos os respondentes classificaram entre bom (22,7%) e muito bom \n\n(77,3%), pois existe um comprometimento de um ideal compartilhado que visa melhorar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da comunidade. \n\nA partir do que foi exposto, pode-se refor\u00e7ar que o engajamento das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\npropicia o alcance do equil\u00edbrio social e bem estar da coletividade criando um ambiente de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o e reciprocidade. Assevera tamb\u00e9m o pensamento de Putman (1995) que \n\nsustenta que o capital social envolvido traduz a efici\u00eancia das a\u00e7\u00f5es na busca de objetivos \n\ncompartilhados.  \n\n \n\nGest\u00e3o do Programa Escola Aberta \n\n \n\nGr\u00e1fico 18: Desenvolvimento das Atividades do Programa\n\n \n\n           Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4,50%\n\n4,50%4,50%\n\n90,90%\n100,00%\n\n95,50%\n100,00%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\n120,00%\n\nRegistro de \nPresen\u00e7a dos \nParticipantes\n\nCadastro dos \nOficineiros\n\nGerenciamento \ndos Servi\u00e7os\n\nTermo de \nCompromisso \n\ndos Volunt\u00e1rios\n\nN\u00e3o\n\nEm Parte\n\nSim\n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 19: Desenvolvimento das Oficinas\n\n \n\n           Fonte: Dados da Pesquisa \n\nGr\u00e1fico 20: Participa\u00e7\u00e3o da Comunidade\n\n \n\n          Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nNo que tange a coordena\u00e7\u00e3o das atividades do Programa Escola Aberta constatou-se \n\nque na maior parte das escolas (90,9%) realiza-se registro de presen\u00e7a dos alunos para que as \n\noficinas sejam realizadas com comprometimento. O cadastro dos oficineiros com todos os \n\ndados, forma\u00e7\u00e3o bem como o termo de compromisso dos volunt\u00e1rios, isto \u00e9, o termo que \n\nidentifica as condi\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o (conforme Lei n\u00ba 9.608 de 18 de fevereiro de 1998 que \n\nregulamenta o servi\u00e7o volunt\u00e1rio) s\u00e3o exig\u00eancias em 100% das escolas. A maior parte dos \n\ncoordenadores (95,5%) tamb\u00e9m relata que gerenciam as atividades, realizando reuni\u00f5es, \n\nbuscando entender as principais dificuldades, solucionando os problemas que surgem, \n\n9,10%\n4,50%\n\n27,30%\n\n100,00% 95,50%\n\n63,60%\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\nDivulga\u00e7\u00e3o das Oficinas Hor\u00e1rio e Dia \nAdequados\n\nEspa\u00e7o F\u00edsico Adequado\n\nN\u00e3o\n\nEm Parte\n\nSim\n\n4,50% 9,10% 4,50%\n\n95,50% 100,00% 90,90% 95,50%\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\nOficinas \nCorrespondem as \n\nDemandas da \nComunidade\n\nOficinas Fazem \nparte das \nVoca\u00e7\u00f5es \n\nCulturais da \nComunidade\n\nComunidade \nParticipa da \nEscolha das \n\nOficinas\n\nComunidade tem \nAcesso a \n\nPresta\u00e7\u00e3o de \nContas\n\nN\u00e3o\n\nEm Parte\n\nSim\n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nexigindo comprometimento dos oficineiros, mas tamb\u00e9m deixam claro que os recursos n\u00e3o \n\ns\u00e3o suficientes para proporcionar capacita\u00e7\u00f5es, aperfei\u00e7oamento e outras qualifica\u00e7\u00f5es para os \n\natores que prestam os servi\u00e7os.    \n\nIdentificou-se que as oficinas s\u00e3o bem divulgadas no espa\u00e7o da comunidade por 100% \n\ndas escolas. Dentre as principais formas de divulga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de avisos em sala de aula e \n\nexposi\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o de pais e mestres, destacam-se a panfletagem, bicicletas de carro de \n\nsom, cartazes expostos na escola, os l\u00edderes comunit\u00e1rios que participam do conselho escolar \n\ntamb\u00e9m realizam a divulga\u00e7\u00e3o boca-a boca na comunidade. \n\nConstatou-se que a gest\u00e3o participativa est\u00e1 presente no desenvolvimento e alcance \n\ndos objetivos de a\u00e7\u00e3o do PEA, neste ambiente a comunidade torna-se ao mesmo tempo \n\nparticipante, autora e respons\u00e1vel pelos efeitos do programa. Conforme opini\u00e3o de 90,9% dos \n\ncoordenadores do programa a comunidade participa ativamente da escolha das oficinas \n\natrav\u00e9s das reuni\u00f5es do conselho, 100% dos mesmos consideram que as oficinas fazem parte \n\ndas voca\u00e7\u00f5es culturais da comunidade, desenvolvendo oficinas de dan\u00e7as e m\u00fasicas regionais \n\ncomo o frevo e percuss\u00e3o, 95,5% dos coordenadores tamb\u00e9m afirmaram que as oficinas fazem \n\nparte das demandas da comunidade, essa em especial, pois n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para continuar com \n\numa oficina que n\u00e3o corresponda aos interesses dos benefici\u00e1rios.  \n\nNo sentido de participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no controle das a\u00e7\u00f5es realizadas no programa, \n\nbusca-se a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no intuito de contribuir para correta aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos, \u00e9 fundamental para consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do Estado que ocorra uma \n\nparceria com o cidad\u00e3o na gest\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento das a\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, tanto individualmente quanto por meio de participa\u00e7\u00e3o nos conselhos de gest\u00e3o. \n\nEvidenciou-se com a pesquisa que todas as escolas disponibilizam a presta\u00e7\u00e3o de contas para \n\ncomunidade, 95,5% das escolas a oferece por meio de exposi\u00e7\u00e3o em quadro de avisos (esta \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas evidencia apenas os recursos adquiridos), existe a divulga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nas \n\nreuni\u00f5es de conselho escolar ou a quem solicitar. Os outros 4,5% dos coordenadores \n\nressaltaram que disponibilizam em parte, apenas nas reuni\u00f5es de conselho escolar ou caso \n\nalgu\u00e9m da comunidade solicite. \n\nPor fim, a maior parte dos coordenadores considera que o hor\u00e1rio e o dia das oficinas \n\ns\u00e3o adequados (95,5%), mas em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o f\u00edsico da escola 27,3% dos respondentes \n\nconsideram o local apropriado em parte e 9,1% n\u00e3o consideram o espa\u00e7o da escola adequado, \n\nos coordenadores afirmam que ainda falta investimento n\u00e3o s\u00f3 para as atividades do \n\nprograma, mas da pr\u00f3pria escola, algumas escolas enfatizaram dificuldades como: falta de \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nquadra esportiva ou inadequa\u00e7\u00e3o desta, algumas escolas n\u00e3o possuem cozinhas adequadas \n\npara oficinas de culin\u00e1ria, nem espa\u00e7o para conserva\u00e7\u00e3o de mantimentos, acomoda\u00e7\u00e3o de \n\nutens\u00edlios, etc. \n\nNo que tange as caracter\u00edsticas dos recursos repassados ao PEA e sua aplica\u00e7\u00e3o tem-\n\nse:  \n\nGr\u00e1fico 21: Gest\u00e3o dos Recursos do Programa\n\n \n\n          Fonte: Dados da Pesquisa \n\nGr\u00e1fico 22: Recursos do Programa\n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nAnalisando o ponto de vista dos coordenadores sobre o repasse dos recursos \n\nidentificou-se que 100% dos coordenadores consideraram que os recursos do programa s\u00e3o \n\nbem utilizados, eles afirmaram que n\u00e3o h\u00e1 dificuldades significativas na gest\u00e3o dos mesmos, \n\n4,50%\n\n36,40%\n\n100% 100%\n95,50%\n\n31,80%\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\nRecursos Bem \nUtilizados\n\nClareza dos \nProcedimentos\n\nConhecimento da \nResolu\u00e7\u00e3o (PDDE)\n\nPontualidade no \nRepasse dos \n\nRecursos\n\nN\u00e3o\n\nEm Parte\n\nSim\n\n59,10%\n\n100%\n\n81,80%\n\n27,30%\n\n13,60% 18,20%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\n120,00%\n\nRecursos Suficientes Doa\u00e7\u00f5es Oficinas Auto-\nSustent\u00e1veis\n\nN\u00e3o\n\nEm Parte\n\nSim\n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nexistindo um percentual designado tanto para compra de materiais (20% a 30% do recurso) \n\nquanto para o ressarcimento dos volunt\u00e1rios (70% a 80%) devendo ser respeitado os limites e \n\nbuscando-se a melhor aplica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. Todos asseguraram que existe clareza nos \n\nprocedimentos, salientando que a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio est\u00e1 sempre presente \n\nauxiliando e dirimindo d\u00favidas. Apesar da afirma\u00e7\u00e3o de que existe clareza nos procedimentos \n\n4,5% dos coordenadores ainda n\u00e3o conhecem a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba3 de 1 de abril de 2010 que \n\ndisp\u00f5e sobre a ades\u00e3o, habilita\u00e7\u00e3o, formas de execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao \n\nPrograma Dinheiro Direto na Escola (PDDE) o que deve ser revisto, pois a resolu\u00e7\u00e3o deve ser \n\nseguida para correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. \n\nDos coordenadores questionados sobre a pontualidade no repasse dos recursos 36,4% \n\nafirmaram que o recurso sempre chega com atraso o que dificulta o desenvolvimento das \n\natividades, eles salientaram que o per\u00edodo sem a utiliza\u00e7\u00e3o da verba n\u00e3o pode ser ressarcido, o \n\nrecurso s\u00f3 pode ser utilizado do m\u00eas do repasse em diante. Os outros 31,8% que consideram \n\nque existe pontualidade e os 31,8% que consideram que existe pontualidade em parte \n\nmencionaram que depende da escola, se houver uma correta presta\u00e7\u00e3o de contas e se a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o for entregue corretamente por todas as escolas de maneira que o erro de uma \n\nn\u00e3o atrapalhe a outra, os recursos s\u00e3o entregues em tempo h\u00e1bil. Dessa forma constatou-se o \n\nque foi evidenciado no Relat\u00f3rio da Controladoria Geral da Uni\u00e3o, s\u00e3o observadas falhas na \n\nentrega de documenta\u00e7\u00e3o por algumas escolas, erros na presta\u00e7\u00e3o de contas (que deve ser \n\napresentada com documenta\u00e7\u00e3o fiscal), o que acarreta o atraso no repasse dos recursos. Esse \n\naspecto deve ser analisado com mais cuidado, existe a necessidade de aux\u00edlio do Governo \n\npara com as escolas, capacitando os respons\u00e1veis pelo programa. Apesar da afirma\u00e7\u00e3o de que \n\nexiste entendimento dos procedimentos, ainda acontecem erros, o que demonstra a dificuldade \n\nexistente para correta elabora\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas dos documentos. \n\nQuanto \u00e0 sufici\u00eancia dos recursos 59,1% dos coordenadores afirmaram que os mesmos \n\nn\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rios, dentre as principais dificuldades associadas a escassez de recursos foram \n\nressaltadas como descrito a seguir: falta da merenda, pois os alunos pertencem a comunidades \n\ncarentes e muitas vezes chegam a escola sem a primeira refei\u00e7\u00e3o do dia. Baixo ressarcimento \n\ndos oficineiros, apesar de ser um trabalho volunt\u00e1rio muitas vezes o recurso n\u00e3o supre os \n\ngastos de locomo\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o (limitado a R$15 reais por turno), os coordenadores \n\nafirmaram ainda que tal recurso poderia servir como incentivo, reconhecimento e \n\ninvestimento no aperfei\u00e7oamento. Falta de recursos para material, este necessita ser aplicado \n\nconforme as prioridades e principais necessidades. Car\u00eancia de uma melhor divulga\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\noficinas na comunidade. N\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o de novas oficinas solicitadas por n\u00e3o existir a \n\npossibilidade de ressarcir novos profissionais ou profissionais mais qualificados. Falta de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de programar aulas mais atrativas. Aus\u00eancia de recursos para melhorar o espa\u00e7o \n\nf\u00edsico da escola. Insufici\u00eancia de recursos para desenvolver novos cursos profissionalizantes \n\nque muito beneficiam a comunidade como cabeleireiro, manicure, eletricista, etc. Dos \n\nrespondentes 13,6% consideram os recursos suficientes e 27,3% consideram em parte, os \n\nrelatos salientam que para compra de material os recursos s\u00e3o satisfat\u00f3rios, mas para \n\nressarcimento n\u00e3o. \n\nNo tocante a parcerias que possam dar condi\u00e7\u00f5es \u00e0 sustentabilidade e continuidade das \n\na\u00e7\u00f5es do programa atrav\u00e9s de doa\u00e7\u00f5es da comunidade de recursos, materiais, alimentos, \n\nverificou-se que 100% das escolas de Olinda n\u00e3o recebem este tipo de colabora\u00e7\u00e3o, segundo \n\nos respondentes \u00e9 necess\u00e1rio aplicar eficientemente os recursos recebidos do governo, pois \n\nn\u00e3o existe colabora\u00e7\u00e3o externa. \n\nPor fim, quanto as oficinas auto-sustent\u00e1veis, ou seja, as que produzem produtos e \n\nconseguem vend\u00ea-los e aplicar a receita na compra de novos materiais, constatou-se que \n\n18,2%, isto \u00e9, 4 escolas realizam esta pr\u00e1tica em algumas oficinas, mas n\u00e3o de forma cont\u00ednua \n\ne controlada. Isso revela que algumas oficinas podem ser sustent\u00e1veis caso o procedimento \n\nseja realizado de forma planejada. Apenas uma escola efetua o registro do material vendido e \n\nvalor de venda, uma escola realiza o registro apenas do valor apurado com as vendas e sua \n\naplica\u00e7\u00e3o e duas n\u00e3o realizam qualquer controle. Verificou-se que estas escolas produzem \n\nprodutos de artesanato, bordados, costura, etc, e os revendem em feirinhas para pr\u00f3pria \n\ncomunidade a pre\u00e7o de custo, o mais comum \u00e9 que ocorra em casos espec\u00edficos para o \n\nlevantamento de verba que \u00e9 aplicada em compras de urg\u00eancia para o programa ou para \n\npr\u00f3pria escola, ou para realiza\u00e7\u00e3o de comemora\u00e7\u00f5es para o programa (confraterniza\u00e7\u00e3o de fim \n\nde ano, festas juninas para os alunos do PEA, etc.). Este recurso constitui-se numa fonte de \n\nreceita econ\u00f4mica gerada pelo programa que n\u00e3o \u00e9 evidenciada, sendo abordada em nossa \n\nMensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico. J\u00e1 as 81,8% das escolas que n\u00e3o realizam esta pr\u00e1tica \n\nafirmam que preferem n\u00e3o comercializar com materiais provenientes de verbas p\u00fablicas, os \n\nmesmos exp\u00f5e o material em eventos para Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Municipal, os produtos s\u00e3o \n\nproduzidos por cada aluno em n\u00famero de dois, um para o pr\u00f3prio aluno e outro para escola, \n\nsendo estes disponibilizados como brindes em comemora\u00e7\u00f5es, como dia das m\u00e3es, dia da \n\ncrian\u00e7a, dia do professor, tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados como decora\u00e7\u00e3o para pr\u00f3pria escola. Dessa \n\nforma, apesar destas receitas serem modestas, constatou-se que existem oficinas auto-\n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nsustent\u00e1veis, por\u00e9m ainda falta um maior controle do material produzido, informa\u00e7\u00e3o, \n\nconhecimento, planejamento (custos, pre\u00e7o de venda, etc) para que estas atividades sejam \n\ndesempenhadas com maior clareza. \n\n \n\nGr\u00e1fico 23: Julgamento para Aplica\u00e7\u00e3o dos Recursos\n\n \n\n     Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nNo processo de gest\u00e3o dos recursos e sua aplica\u00e7\u00e3o na compra de material de consumo \n\no valor estabelecido na resolu\u00e7\u00e3o do PDDE varia de (20% a 30%), 77,3% dos coordenadores \n\nrealizam a compra de material atrav\u00e9s dos pedidos das oficinas, ou seja, s\u00e3o estabelecidas nas \n\nreuni\u00f5es as prioridades, qualidade do material, cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os em tr\u00eas lugares diferentes \n\ncomo estabelecido pelo programa, esta \u00e9 a pr\u00e1tica exigida. Em 22,7% das escolas os \n\ncoordenadores afirmaram que realizam um planejamento e j\u00e1 fazem estimativas do material \n\nnecess\u00e1rio para compra em quantidades maiores, tudo isto de forma simpl\u00f3ria sem registro.  \n\nN\u00e3o foram evidenciadas nas escolas de Olinda dificuldades relevantes quanto a \n\naplica\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o de recursos. Ainda assim, como destacado na pesquisa pr\u00e9via realizada \n\ncom atores do PEA em Pernambuco, grande parte dos coordenadores destacou que existem \n\npercal\u00e7os e limita\u00e7\u00f5es, havendo necessidade de escolha das prioridades para compra de \n\nmateriais, pois os recursos nem sempre s\u00e3o suficientes, contando com sele\u00e7\u00e3o de produtos de \n\nboa qualidade, mas de marcas menos conhecidas. Nesse aspecto o Governo poderia agir, \n\npromovendo capacita\u00e7\u00f5es com profissionais qualificados, dando suporte para um \n\nplanejamento, sugest\u00f5es na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos nas compras p\u00fablicas. \n\n \n\n \n\n77,30%\n\n0,00%\n\n22,70%\n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nPedido das Oficinas Forma Arbitr\u00e1ria Planejamento\n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.1. MENSURA\u00c7\u00c3O DO RESULTADO ECON\u00d4MICO DO PROGRAMA ESCOLA \n\nABERTA \n\n \n\n \n\n Para elabora\u00e7\u00e3o da Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico do Programa Escola \n\nAberta e posterior utiliza\u00e7\u00e3o deste resultado como uma medida ou indicador de desempenho \n\nprocedeu-se inicialmente ao levantamento de todos os servi\u00e7os (oficinas) disponibilizados em \n\ncada escola da rede municipal de Olinda onde o programa est\u00e1 sendo efetivado no per\u00edodo \n\n2010/2011.  \n\n \n\n \n\n5.1.1 Descri\u00e7\u00e3o do Processo \n\n \n\n \n\nMensura\u00e7\u00e3o da Receita Econ\u00f4mica dos Servi\u00e7os (AP\u00caNDICE A) \n\n \n\n \n\n O Programa Escola Aberta disponibiliza servi\u00e7os (oficinas) em escolas de educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica nos finais de semana, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas com o apoio da comunidade, \n\ndesenvolvendo atividades educativas, culturais, art\u00edsticas, esportivas, profissionalizantes. Para \n\ntanto foi realizado em cada escola o mapeamento de todas as atividades desenvolvidas. Cabe \n\nfrisar que os servi\u00e7os p\u00fablicos disponibilizados possuem um valor econ\u00f4mico, pois agregam \n\nvalor, caso os mesmos n\u00e3o fossem oferecidos gratuitamente com a participa\u00e7\u00e3o do \n\nvoluntariado os cidad\u00e3os teriam a necessidade de buscar os servi\u00e7os no mercado. Dessa \n\nforma, para calcular o valor de venda dos servi\u00e7os foi utilizado o conceito de custo de \n\noportunidade na apura\u00e7\u00e3o da receita econ\u00f4mica, multiplicando-se o volume de servi\u00e7os \n\nprestados (n\u00ba de benefici\u00e1rios) e o valor do servi\u00e7o, ou seja, a melhor alternativa encontrada \n\nno mercado caso os benefici\u00e1rios necessitassem contratar servi\u00e7os similares. \n\nPara apura\u00e7\u00e3o do custo de oportunidade seguiu-se os crit\u00e9rios: \n\n \n\n? Na mensura\u00e7\u00e3o da receita foram consideradas todas as oficinas do programa, tanto os \n\nservi\u00e7os oferecidos pelos oficineiros ressarcidos quanto pelos colaboradores totalmente \n\nvolunt\u00e1rios que tamb\u00e9m atuam como professores de oficinas. A partir da\u00ed foi realizado o \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nlevantamento do total de benefici\u00e1rios de cada oficina. \n\n \n\n? O levantamento do custo de oportunidade do valor dos servi\u00e7os deu-se com as melhores \n\nalternativas encontradas no mercado de atividades semelhantes.  \n\n \n\n? Foram escolhidas 3 op\u00e7\u00f5es similares de cada \u00e1rea para obten\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9dia de pre\u00e7o \n\ndo valor do servi\u00e7o no mercado, em alguns casos n\u00e3o foi obtido esse n\u00famero, mas foram \n\nescolhidos especialistas reconhecidos. Considerou-se para apura\u00e7\u00e3o do valor 3 horas de \n\naula em 1 dia na semana, como acontece em cada oficina do programa. \n\n \n\n? O custo de oportunidade foi calculado pelo per\u00edodo de um ano (em R$) j\u00e1 que o per\u00edodo \n\nde ades\u00e3o ao programa \u00e9 de julho de 2010 a junho de 2011. Para tanto, multiplicou-se o \n\nvolume de servi\u00e7os (n\u00famero de benefici\u00e1rios) pelo seu custo de oportunidade anual (valor \n\ndo servi\u00e7o no mercado).  \n\n \n\n? Outras Receitas n\u00e3o evidenciadas foram levantadas nas escolas como a exist\u00eancia de \n\ndoa\u00e7\u00f5es, receitas auferidas com venda de produtos produzidos nas oficinas. Quatro \n\nescolas realizam este tipo de atividade, mas de maneira espor\u00e1dica e para eventos \n\nespec\u00edficos. Destas, duas escolas n\u00e3o efetuam nenhum registro das vendas (n\u00e3o sendo \n\nevidenciada na demonstra\u00e7\u00e3o) e duas realizam o registro de forma simpl\u00f3ria (valor este \n\napresentado na demonstra\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \n\nMensura\u00e7\u00e3o dos Custos e Despesas Diretos e Indiretos Identific\u00e1veis  \n\n \n\n \n\nPara apura\u00e7\u00e3o dos custos e despesas do Programa utilizou-se os seguintes crit\u00e9rios: \n\n? Os Custos e Despesas Diretos Identific\u00e1veis: foram considerados os recursos repassados \n\npelo governo que possuem destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, recursos de custeio para compra de \n\nmateriais de consumo e ressarcimento para ajuda de custo dos volunt\u00e1rios. (Fonte: \n\nTesouraria da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Olinda). \n\n \n\n? Nos Custos e Despesas Indiretos Identific\u00e1veis: foi utilizado o conceito de custo de \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\noportunidade no c\u00e1lculo dos honor\u00e1rios dos profissionais (AP\u00caNDICE B), e realizado o \n\nlevantamento do valor por hora no mercado para o fornecimento de servi\u00e7os similares. O \n\nvalor dos honor\u00e1rios equivale ao custo de oportunidade do servi\u00e7o multiplicado pelo \n\nn\u00famero de profissionais. Cabe destacar que algumas vezes o mesmo profissional atua em \n\nmais de uma oficina, sendo neste caso o valor computado em dobro, pois o mesmo recebe \n\na remunera\u00e7\u00e3o pelos dois servi\u00e7os. \n\n \n\nConsiderou-se a forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior ou mais dos profissionais nas atividades que \n\nexigem especializa\u00e7\u00e3o. Este crit\u00e9rio justificou-se pelos resultados encontrados no \n\nRelat\u00f3rio de Auto-Avalia\u00e7\u00e3o do Programa Escola Aberta (2009) em que foi constatado \n\nque na amostra escolhida na cidade de Olinda do total de 16 atores do programa 56,25% \n\npossuem n\u00edvel superior ou mais. Os contatos foram encontrados via internet, lista \n\ntelef\u00f4nica, ou mesmo em locais j\u00e1 conhecidos, como exemplo, o Conservat\u00f3rio \n\nPernambucano de M\u00fasica onde se encontram muitos professores qualificados o que \n\nfacilitou o acesso.  \n\n \n\nFoi levantada a m\u00e9dia do custo de oportunidade no mercado de 3 profissionais de cada \n\n\u00e1rea. Foram considerados os custos por hora (sendo cada oficina realizada: 3 horas por dia \n\nem 1 dia na semana, dessa forma foram considerados ainda 12 horas no m\u00eas o que \n\nequivale a 144 horas no ano para apura\u00e7\u00e3o do custo de oportunidade anual).  \n\n \n\n? Considerou-se o custo de oportunidade para o c\u00e1lculo dos Honor\u00e1rios dos Supervisores, \n\nvisto que o ressarcimento dos mesmos \u00e9 efetuado com recursos do programa destinados \u00e0s \n\nescolas. Em Olinda existem cinco supervisores, cada supervisor atende o n\u00famero de cinco \n\nescolas. Este valor foi evidenciado na Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico \n\nConsolidado. \n\n \n\n? Passagens de Coordenadores e Supervisores representam o valor repassado pelo Governo \n\nMunicipal para suprir tais custos. Valor mensal de R$ 1.500,00.  \n\n \n\n? Os custos e despesas para consecu\u00e7\u00e3o das atividades do programa, como aluguel, energia, \n\n\u00e1gua, manuten\u00e7\u00e3o etc., foram considerados em valor total como forma de di\u00e1rias, visto \n\nque o programa \u00e9 realizado apenas nos finais de semana em parceria com as escolas. \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDessa forma utilizou-se o Custo de Estrutura F\u00edsica, melhor alternativa encontrada no \n\nmercado do valor que escolas similares cobrariam para disponibilizar o espa\u00e7o para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do programa. Tamb\u00e9m foi utilizada a m\u00e9dia do custo de oportunidade \n\nem 3 escolas privadas similares que se encontram em \u00e1rea de vulnerabilidade social.  \n\n \n\n \n\nApura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico \n\n \n\nDe posse destes dados elaborou-se a Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico como \n\numa medida ou indicador de desempenho cont\u00e1bil-gerencial das escolas municipais de \n\nOlinda. Para tanto foi considerado o per\u00edodo de 1 ano, devido os recursos serem destinados \n\nanualmente ao programa de julho de 2010 a junho de 2011.  \n\nCabe destacar que a an\u00e1lise da Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico do PEA n\u00e3o \n\nfoi realizada para fins de compara\u00e7\u00e3o entre as escolas, visto que o valor do recurso repassado \n\nn\u00e3o \u00e9 uniforme, ele varia conforme a quantidade de dias de funcionamento do programa, \n\nquantidade de alunos na escola, mas n\u00e3o exclui uma auto-avalia\u00e7\u00e3o das escolas de suas \n\npr\u00e1ticas. Assim, foram elaboradas as Demonstra\u00e7\u00f5es individuais das escolas: \n\n \n\nQuadro 9: Demonstra\u00e7\u00f5es Individuais do Resultado Econ\u00f4mico nas Escolas Municipais \n\nde Olinda \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do \n\nResultado \n\nEcon\u00f4mico em R$ \n\nDRE \n\nE. M. Alberto \n\nTorres em R$ \n\nDRE \n\nE. M. Ant\u00f4nio \n\nCorreia em R$ \n\nDRE \n\nE. M. CAIC Prof.\u00aa \n\nNorma Coelho em R$ \n\nDRE \n\nE. M. CEL. Jos\u00e9 \n\nDomingos da Silva em R$ \n\nReceita Econ\u00f4mica 305.557,80 1.175.884,80 935.199,60 356.574,00 \n\n(+) Outras Receitas          \n\nDoa\u00e7\u00f5es 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\nVendas 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n(=)Rec. E.  Total 305.557,80 1.175.884,80 935.199,60 356.574,00 \n\n(-) Custos Diretos \n\nIdentific\u00e1veis          \n\n Materiais de \n\nConsumo e \n\nRessarcimento  -13.475,00 -20.350,00 -20.350,00 -15.300,00 \n\n(-) Custos Indiretos \n\nIdentific\u00e1veis         \n\nCusto da Estrutura \n\nF\u00edsica (Aluguel, \n\nenergia, \u00e1gua, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o) -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 \n\nHonor\u00e1rios dos \n\nprofissionais -85.320,00 -145.660,00 -92.464,00 -91.200,00 \n\n(=) Resultado \n\nEcon\u00f4mico 200.162,80 1.003.274,80 815.785,60 243.474,00 \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do \n\nResultado Econ\u00f4mico \nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Crian\u00e7a  \n\nFeliz em R$ \n\nDRE \n\nE. M. Cruzada \n\nSocial Santa Luzia \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Dom Azeredo \n\nCoutinho em R$ \n\nDRE \n\nE. M. Dona Brites \n\nde Albuquerque em \n\nR$  \n\nReceita Econ\u00f4mica 319.630,80 771.119,80 302.987,00 265.320,00 \n\n(+) Outras Receitas          \n\nDoa\u00e7\u00f5es 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\nVendas 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n(=)Rec. E.  Total 319.630,80 771.119,80 302.987,00 265.320,00 \n\n(-) Custos Diretos \n\nIdentific\u00e1veis          \n\nMateriais de Consumo \n\ne Ressarcimento -18.150,00 -17.600,00 -13.090,00 -20.900,00 \n\n(-) Custos Indiretos \n\nIdentific\u00e1veis         \n\nCusto da Estrutura \n\nF\u00edsica (Aluguel, \n\nenergia, \u00e1gua, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o) -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 \n\nHonor\u00e1rios dos \n\nprofissionais -107.700,00 -140.920,00 -51.940,00 -72.060,00 \n\n(=) Resultado \n\nEcon\u00f4mico 187.180,80 605.999,80 231.357,00 165.760,00 \n\n \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do \n\nResultado Econ\u00f4mico \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Duarte \n\nCoelho em R$ \n\nDRE \n\nE. M. Greg\u00f3rio \n\nBezerra em R$ \n\nDRE \n\nE. M. Isaac Pereira \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Izaulina de \n\nCastro e Silva em \n\nR$ \n\nReceita Econ\u00f4mica 871.356,00 308.470,00 316.380,00 315.054,00 \n(+) Outras Receitas          \nDoa\u00e7\u00f5es 0,00 0,00 0,00 0,00 \nVendas 0,00 0,00 0,00 0,00 \n(=)Rec. E.  Total 871.356,00 308.470,00 316.380,00 315.054,00 \n(-) Custos Diretos \n\nIdentific\u00e1veis          \n Materiais de Consumo \n\ne Ressarcimento -22.000,00 -19.250,00 -21.450,00 -14.245,00 \n(-) Custos Indiretos \n\nIdentific\u00e1veis         \nCusto da Estrutura \n\nF\u00edsica (Aluguel, \nenergia, \u00e1gua, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o) -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 \nHonor\u00e1rios dos \n\nprofissionais -87.180,00 -74.280,00 -71.620,00 -109.360,00 \n(=) Resultado \n\nEcon\u00f4mico 755.576,00 208.340,00 216.710,00 184.849,00 \n\n \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do \n\nResultado Econ\u00f4mico \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Jo\u00e3o \n\nFrancisco de Souza \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Lions \n\nDirceu Veloso \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Maria da \n\nGl\u00f3ria Adv\u00edncula em \n\nR$ \n\nDRE \n\nE. M. Marcos \n\nFreire em R$ \n\nReceita Econ\u00f4mica 339.660,00 271.650,40 273.200,00 427.914,00 \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(+) Outras Receitas          \n\nDoa\u00e7\u00f5es 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\nVendas 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n(=)Rec. E.  Total 339.660,00 271.650,40 273.200,00 427.914,00 \n\n(-) Custos Diretos \n\nIdentific\u00e1veis          \n\n Materiais de Consumo \n\ne Ressarcimento -16.005,00 -18.700,00 -14.850,00 -19.250,00 \n\n(-) Custos Indiretos \n\nIdentific\u00e1veis         \n\nCusto da Estrutura \n\nF\u00edsica (Aluguel, \n\nenergia, \u00e1gua, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o) -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 \n\nHonor\u00e1rios dos \n\nprofissionais -55.684,00 -57.780,00 -78.540,00 -94.584,00 \n\n(=) Resultado \n\nEcon\u00f4mico 261.371,00 188.570,40 173.210,00 307.480,00 \n\n \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do \n\nResultado Econ\u00f4mico \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Monte Castelo \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Pastor David \n\nR. Blackburn em R$  \n\nDRE \n\nE. M. Prof\u00aa Cleide \n\nBet\u00e2nia do Amaral \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Rotary de \n\nOlinda em R$ \n\nReceita Econ\u00f4mica 259.780,00 239.284,80 182.427,80 298.548,00 \n\n(+) Outras Receitas          \n\nDoa\u00e7\u00f5es 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\nVendas 0,00 60,30 0,00 72,00 \n\n(=)Rec. E.  Total 259.780,00 239.345,10 182.427,80 298.620,00 \n\n(-) Custos Diretos \n\nIdentific\u00e1veis          \n\n Materiais de Consumo \n\ne Ressarcimento -21.450,00 -18.700,00 -14.850,00 -12.705,00 \n\n(-) Custos Indiretos \n\nIdentific\u00e1veis         \n\nCusto da Estrutura \n\nF\u00edsica (Aluguel, \n\nenergia, \u00e1gua, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o) -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 -6.600,00 \n\nHonor\u00e1rios dos \n\nprofissionais -85.180,00 -77.460,00 -44.040,00 -72.780,00 \n\n(=) Resultado \n\nEcon\u00f4mico 146.550,00 136.585,10 116.937,80 206.535,00 \n\n \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. Santa Tereza \n\nem R$ \n\nDRE \n\nE. M. 12 de Mar\u00e7o em R$ \n\nReceita Econ\u00f4mica 187.790,00 304.560,00 \n\n(+) Outras Receitas      \n\nDoa\u00e7\u00f5es 0,00 0,00 \n\nVendas 0,00 0,00 \n\n(=)Rec. E.  Total 187.790,00 304.560,00 \n\n(-) Custos Diretos Identific\u00e1veis      \n\n Materiais de Consumo e Ressarcimento -18.150,00 -11.025,00 \n\n(-) Custos Indiretos Identific\u00e1veis     \n\nCusto da Estrutura F\u00edsica (Aluguel, energia, -6.600,00 -6.600,00 \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e1gua, manuten\u00e7\u00e3o) \n\nHonor\u00e1rios dos profissionais -58.380,00 -78.580,00 \n\n(=) Resultado Econ\u00f4mico 104.660,00 208.355,00 \n\n Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nQuadro 10: Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico Consolidado das Escolas \n\nMunicipais de Olinda em 2011 \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico  \n\nConsolidada em R$ \n\nReceita Econ\u00f4mica 9.028.348,80 \n\n(+) Outras Receitas    \n\n      Doa\u00e7\u00f5es 0,00 \n\n      Vendas 132,30 \n\n(=) Receita Econ\u00f4mica Total 9.028.481,10 \n\n(-) Custos Diretos Identific\u00e1veis    \n\nMateriais de Consumo e Ressarcimento -381.845,00 \n\n(-) Custos Indiretos Identific\u00e1veis   \n\n     Custo da Estrutura F\u00edsica (Aluguel,       \n\nenergia, \u00e1gua, manuten\u00e7\u00e3o) -145.200,00 \n\n     Honor\u00e1rios dos profissionais -1.832.712,00 \n\n     Honor\u00e1rios dos Supervisores -28.050,00 \n\n     Ressarcimento com Passagens -18.000 \n\n(=) Resultado Econ\u00f4mico 6.622.674,10 \n\n             Fonte: Dados da Pesquisa \n\n                 \n\n Para o c\u00e1lculo do Retorno sobre Investimento considerou-se: \n\n? Lucro Operacional: o Lucro Econ\u00f4mico obtido com o Resultado Econ\u00f4mico positivo \n\n? Investimento: os recursos ativos totais investidos no Programa provenientes do \n\nGoverno na forma de transfer\u00eancias do PDDE como para compra de materiais de \n\nconsumo, ressarcimento dos volunt\u00e1rios, para compra de material permanente e os \n\nrecursos disponibilizados pela Secretaria Municipal de Olinda. \n\n \n\nInvestimentos R$ \n\nInvestimento do PDDE \n\n       Recursos para compra de materiais e Ressarcimento \n\n        \n\n       Recursos para compra de material permanente \n\n \n\n \n\n381.845,00 \n\n \n\n22.500,00 \n\nInvestimento da Secretaria Municipal de Olinda 18.000,00 \n\nTotal 422.345,00 \n\n \n\n                ROI= ______Lucro  _____  ?      ROI= ____6.622.674,10_____ = 15,68072   \n\n                                  Investimento                                      422.345,00 \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCom os resultados constatou-se que todas as escolas est\u00e3o apresentando lucro \n\necon\u00f4mico e revelando um indicador de desempenho positivo e um gerenciamento adequado \n\npor parte do Programa. As escolas disponibilizam servi\u00e7os a uma quantidade significativa de \n\nbenefici\u00e1rios que gerariam uma receita superior aos custos necess\u00e1rios para desenvolv\u00ea-los. \n\nDe acordo com a Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico Consolidado foi obtido um lucro \n\nEcon\u00f4mico de R$ 6.622.674,10. Este indicador de desempenho tamb\u00e9m proporciona a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de um par\u00e2metro para tomada de decis\u00e3o, os coordenadores podem avaliar seu \n\ndesempenho, buscar elevar seu lucro, proporcionando melhores servi\u00e7os e uma maior atua\u00e7\u00e3o. \n\nNuma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, devem ser envidados esfor\u00e7os para uma perman\u00eancia das atividades \n\ndo PEA, o programa gera um retorno 15 vezes maior ao capital investido no programa. \n\nSalienta-se a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medidas no tocante ao montante investido, \n\nmelhorando a qualidade dos servi\u00e7os oferecidos, proporcionando maiores capacita\u00e7\u00f5es aos \n\natores do programa, contrata\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados, suporte para um maior \n\nplanejamento, controle, avalia\u00e7\u00e3o dos processos, beneficiando assim a sociedade. Dessa \n\nforma evidenciou-se uma vis\u00e3o integrada dos indicadores de desempenho econ\u00f4mico como \n\nsegue: \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 11: Vis\u00e3o Integrada dos Indicadores de Desempenho do Programa Escola Aberta \n\n \n\nFonte: Santos (2009) com adapta\u00e7\u00e3o \n\n*Foram considerados apenas os recursos disponibilizados para consumo e ressarcimento das atividades do PEA no per\u00edodo, o recurso para compra de material permanente \n\n(R$22.500) foi considerado um investimento ativo que ser\u00e1 utilizado em diversos per\u00edodos pelo programa.    \n\n \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico Demonstra\u00e7\u00e3o do Resultado do Exerc\u00edcio (DRE) Origem e Destina\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico \n\nBenef\u00edcios Gerados 9.028.481,10 Receitas   Origens do Valor Econ\u00f4mico   \n\nServi\u00e7os 9.028.348,80 Subven\u00e7\u00f5es Governamentais    1- Do Governo 545.045,00 \n\nVendas 132,30 Governo Federal (FNDE) *381.845,00 FNDE 381.845,00 \n\n(-) Custos dos Recursos   Governo Municipal 18.000,00 Secretaria Municipal 18.000,00 \n\nCustos Cobrados -399.845,00 Outras Receitas   Estrutura F\u00edsica 145.200,00 \n\nMaterial de Consumo e Ressarcimento -381.845,00 Vendas 132,30 3- Da Comunidade 1.860.762,00 \n\nPassagens Coordenadores Supervisores -18.000,00 (=) Total das Receitas 399.977,30 Honor\u00e1rios dos Profissionais 1.832.712,00 \n\n  \n(-) Despesas    Honor\u00e1rios supervisores 28.050,00 \n\n  \nCustos Cobrados -399.845,00     \n\nCustos n\u00e3o-cobrados -2.005.962,00 (=) Super\u00e1vit 132,30 4- Valor Econ\u00f4mico 6.622.674,10 \n\nEstrutura F\u00edsica -145.200,00   \n\n \n5- Valor Total Obtido 9.028.481,10 \n\nHonor\u00e1rios dos Profissionais -1.832.712,00   \n\n \nDestina\u00e7\u00e3o do Valor Econ\u00f4mico   \n\nHonor\u00e1rios Supervisores -28.050,00   \n\n \nServi\u00e7os Sociais Gratuitos 9.028.348,80 \n\n(=) Valor Econ\u00f4mico 6.622.674,10     (=)Super\u00e1vit 132,30 \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA primeira se\u00e7\u00e3o demonstra um valor econ\u00f4mico positivo, demonstrando benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos gerados pelos servi\u00e7os deduzidos os custos necess\u00e1rios a seu oferecimento: \n\ncobrados (recursos para compra de material de consumo e ressarcimento, bem como recursos \n\npara passagens dos coordenadores e supervisores) e os custos n\u00e3o cobrados (aluguel, \n\nhonor\u00e1rios dos profissionais). Constatou-se um indicador de desempenho cont\u00e1bil-gerencial \n\nfavor\u00e1vel, o programa apresenta um lucro econ\u00f4mico o que demonstra que, contabilmente, ele \n\ntraz benef\u00edcios econ\u00f4micos \u00e0 sociedade.  \n\nNa segunda se\u00e7\u00e3o, como todos os recursos repassados para o programa tem destina\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, suas receitas com subven\u00e7\u00f5es governamentais s\u00e3o equivalentes as despesas \n\nefetuadas com ressarcimentos e compra de materiais de consumo, o super\u00e1vit deve-se a \n\nreceita extra obtida com a venda de bens produzidos nas oficinas do programa. \n\nNa terceira se\u00e7\u00e3o observou-se a origem e destina\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico, \n\nprovenientes do governo, da comunidade (atrav\u00e9s dos servi\u00e7os volunt\u00e1rios) somado ao valor \n\nagregado ao programa e a partir da\u00ed a sua destina\u00e7\u00e3o para os servi\u00e7os sociais gratuitos, e foi \n\nobtido um super\u00e1vit. Apesar do valor positivo, observou-se que os recursos do programa s\u00e3o \n\ninsuficientes, a sustentabilidade do PEA \u00e9 obtida atrav\u00e9s das contribui\u00e7\u00f5es originadas da \n\ncomunidade com o trabalho volunt\u00e1rio. \n\nN\u00e3o foram realizadas compara\u00e7\u00f5es entre as escolas visto que o objetivo principal n\u00e3o \u00e9 \n\ndemonstrar as melhores pr\u00e1ticas, tamb\u00e9m seria subjetivo estabelecer tais crit\u00e9rios, as escolas \n\npossuem portes diferentes, os recursos repassados tamb\u00e9m variam de acordo com a \n\nquantidade de alunos na escola, dias de funcionamento. Mas vale refor\u00e7ar que al\u00e9m de uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas para sociedade este indicador tamb\u00e9m proporciona um embasamento ao \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o dos gerenciadores dos recursos p\u00fablicos, os processos internos \n\npodem ser repensados, os gestores podem avaliar o seu desempenho, suas pr\u00e1ticas e seus \n\nresultados comparados a escolas semelhantes. \n\nImportante destacar que os resultados obtidos tomaram por base exclusivamente as \n\ninforma\u00e7\u00f5es repassadas pelos coordenadores das escolas competentes para tal. A partir do \n\nestudo de caso apresentado, p\u00f4de-se apontar uma proposta que buscou a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nassimetria informacional na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pela busca de melhores pr\u00e1ticas de \n\nevidencia\u00e7\u00e3o dos atos administrativos no setor p\u00fablico. \u00c9 preciso aproximar a m\u00e1quina \n\nadministrativa cada vez mais do cidad\u00e3o atrav\u00e9s de uma reforma no modelo atual de gest\u00e3o \n\np\u00fablica, onde a m\u00e1xima seria a transpar\u00eancia e a presta\u00e7\u00e3o de contas, sendo um dever e \n\nresponsabilidade do administrador (accountability), voltadas exclusivamente para a satisfa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ndas necessidades/demandas do principal (cidad\u00e3o) e de leis que dessem o suporte necess\u00e1rio a \n\nsua efetiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.2. AVALIA\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA ESCOLA ABERTA ATRAV\u00c9S DA AN\u00c1LISE \n\nZOOP (Ziel Orientierte Projekt Planung) \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise ZOOP (Ziel Orientierte Projekt Planung) significa \u201cplanejamento de projeto \n\norientado por objetivos\u201d, foi introduzido em 1981 na Ag\u00eancia Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n\n(GTZ GmbH- Gesellschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit) e foi adotado efetivamente a \n\npartir de 1987 como ferramenta de gest\u00e3o. O m\u00e9todo ZOOP pode ser entendido como um \n\nprocesso que vai desde o planejamento, implementa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nalcan\u00e7ados com o programa ou projeto, o mesmo serve como uma orienta\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es \n\nfuturas. O resgate do programa pelo m\u00e9todo ZOOP refor\u00e7a o enfoque participativo no projeto, \n\npermite que os atores diretamente envolvidos e demais interessados sejam municiados de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e id\u00e9ias que proporcionar\u00e3o um suporte no desenvolvimento de \n\na\u00e7\u00f5es planejadas. Este \u00e9 o intuito da pesquisa, municiar de informa\u00e7\u00f5es tanto os gestores \n\nquanto a sociedade, apresentando um indicador de desempenho como tamb\u00e9m uma an\u00e1lise \n\ndos processos e atividades desenvolvidas. \n\nO Programa Escola Aberta incentiva e ap\u00f3ia a abertura nos finais de semana de \n\nescolas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica localizadas em territ\u00f3rios de vulnerabilidade social. A \n\nproposta do programa surge com o objetivo de fortalecer a conviv\u00eancia comunit\u00e1ria, \n\nevidenciar a cultura popular, as express\u00f5es juvenis e o protagonismo da comunidade, al\u00e9m de \n\ncontribuir para valorizar o territ\u00f3rio e os sentimentos de identidade e pertencimento. A troca \n\nde saberes pode redimensionar os conte\u00fados pedag\u00f3gicos, tornando a escola mais inclusiva e \n\ncompetente na sua a\u00e7\u00e3o educativa, favorecendo novas pr\u00e1ticas de aprendizagem e \n\nproporcionando oportunidades de promo\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio da cidadania. \n\nAs a\u00e7\u00f5es do programa s\u00e3o feitas em parceria com a comunidade escolar, ampliando \n\nsua integra\u00e7\u00e3o, planejando e executando atividades educativas, culturais, art\u00edsticas, esportivas \n\ne at\u00e9 mesmo profissionalizantes. As a\u00e7\u00f5es dos finais de semana s\u00e3o realizadas a partir de \n\nconsultas \u00e0 escola e do Diagn\u00f3stico da comunidade para identificar as demandas locais. O \n\ngrande destaque \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o de pessoas e institui\u00e7\u00f5es que se disponibilizem a \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncompartilhar seus conhecimentos, habilidades e compet\u00eancias de forma volunt\u00e1ria. As \n\natividades s\u00e3o organizadas no formato de oficinas, palestras e cursos envolvendo alunos, \n\njovens, crian\u00e7as, adultos, pais, respons\u00e1veis e idosos tanto da escola quanto da comunidade. \n\nAs secretarias estaduais e municipais s\u00e3o respons\u00e1veis por implementar e acompanhar o \n\nEscola Aberta nos territ\u00f3rios. O desenvolvimento do Programa pressup\u00f5e a coopera\u00e7\u00e3o e a \n\nparceria entre as esferas federal, estadual e municipal, e a articula\u00e7\u00e3o entre diversos projetos e \n\na\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito local, incluindo os da sociedade civil, da esfera privada e de organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-governamentais.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o atual do Programa Escola Aberta evidencia situa\u00e7\u00f5es em que s\u00e3o \n\ndemonstrados problemas, bem como suas causas e efeitos, que necessitam de solu\u00e7\u00f5es. As \n\ndificuldades ensejadas podem dar suporte para que sejam criadas novas oportunidades, \n\ntransformando as amea\u00e7as em ponto de partida pra estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. Assim p\u00f4de ser \n\nmontada uma \u00e1rvore de problemas como segue: \n\nFigura 1: \u00c1rvore de Problemas \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\nGEST\u00c3O \n\nRECURSOS\n \n\nPLANEJAMENTO \n\nCONTROLE \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\n GEST\u00c3O  \n\nPARTICIPATIVA \n\n \n\nPLANO DE \n\nMETAS \n\nFALTA DE \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O \n\nALCANCE DAS \n\nMETAS\n \n\nCAPACITA\u00c7\u00c3O \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE \n\nDESEMPENHO \n\nEfeitos \n \n \n\nCausa\ns \n\nCausas = raz\u00f5es da ocorr\u00eancia \n\nDESCONTINUIDADE DAS \n\nA\u00c7\u00d5ES DO PROGRAMA\n \n\nIMPACTO   IMPACTO   \n\nMERENDA RESSARCIMENTO DOS \n\nVOLUNT\u00c1RIOS \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAlgumas dificuldades, n\u00e3o taxativas, foram observadas na pesquisa e podem ser \n\nevidenciadas nas a\u00e7\u00f5es do Programa Escola Aberta o que desencadeia o efeito que mais \n\npreocupa os envolvidos, a descontinuidade das a\u00e7\u00f5es do programa. Constatou-se que dentre as \n\nprincipais causas que levam a problemas na gest\u00e3o est\u00e3o: \n\nA escassez dos recursos, ou seja, para que as atividades sejam implementadas a \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar, composta por coordenadores, diretores, professor comunit\u00e1rio, \n\noficineiros e colaboradores, deve conviver com recursos limitados para uma aplica\u00e7\u00e3o eficaz, \n\nsendo o comprometimento dos atores do PEA superior a suas necessidades materiais. Apesar \n\nda busca de um ideal compartilhado, poderiam ser destinados novos recursos para o \n\naperfei\u00e7oamento profissional, promovidos cursos para aprimoramento de qualidades, com o \n\nobjetivo de consolidar as atividades e para que as mesmas tragam contribui\u00e7\u00f5es mais \n\nrepresentativas. Quanto aos benefici\u00e1rios, destaca-se a relev\u00e2ncia social desse programa para \n\nsuas vidas, criar oportunidades de cidadania al\u00e9m de um direito dos mesmos \u00e9 um dever do \n\nEstado. Apesar de todas as contribui\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o social, intera\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de \n\nhabilidades e aperfei\u00e7oamento os alunos necessitam de um suporte para sua manuten\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a merenda escolar uma ajuda m\u00ednima, mas que faz toda diferen\u00e7a para quem \u00e9 \n\nproveniente de comunidades carentes. \n\nO planejamento e controle tamb\u00e9m passam a ser uma necessidade emergente, dar \n\nsuporte para um melhor desenvolvimento do programa, uma atua\u00e7\u00e3o mais ativa da \n\ncomunidade, aux\u00edlios do Governo para capacita\u00e7\u00e3o de gestores, desenvolvimento de \n\nplanejamento e plano de metas a ser alcan\u00e7ado e a partir da\u00ed serem estabelecidas formas de \n\ncontrole s\u00e3o essenciais. Apenas destinar recursos ao programa n\u00e3o garante que sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 sendo efetuada eficazmente. \n\nPor fim, avalia\u00e7\u00f5es de desempenho ainda n\u00e3o s\u00e3o comuns no programa, devendo ser \n\nconsideradas como um conjunto de valores e atitudes direcionados ao alcance de metas. \n\nExiste car\u00eancia no programa de objetivos estabelecidos e previstos, a partir deste ponto \u00e9 que \n\npodem ser desenvolvidos e aplicados m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o com maior precis\u00e3o. As \n\navalia\u00e7\u00f5es devem ser implementadas n\u00e3o como um processo \u00fanico, mas sim permanente, \n\nlevantando indicadores que sirvam para potenciais mudan\u00e7as nos processos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nO presente estudo teve por objetivo evidenciar o Resultado Econ\u00f4mico do Programa \n\nEscola Aberta (PEA) em escolas municipais de Olinda como um indicador de performance \n\ncont\u00e1bil-gerencial dos servi\u00e7os p\u00fablicos disponibilizados. Para tanto foram aplicados 22 \n\nquestion\u00e1rios nas escolas em que o programa est\u00e1 sendo efetivado no per\u00edodo 2010/2011, bem \n\ncomo uma an\u00e1lise qualitativa, mapeando seus processos, desenvolvimento das atividades, \n\ncapital social envolvido no programa bem como apurando os dados para elabora\u00e7\u00e3o da \n\nDemonstra\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico.  \n\nCom base nos resultados obtidos concluiu-se que o Programa Escola Aberta possui um \n\nindicador de desempenho favor\u00e1vel apresentando um resultado econ\u00f4mico positivo ou lucro \n\necon\u00f4mico, confirmando a hip\u00f3tese nula da pesquisa, o que revela um gerenciamento \n\nadequado dos recursos p\u00fablicos no tocante \u00e0 receita econ\u00f4mica auferida com a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os gratuitos, deduzidos os custos necess\u00e1rios a seu oferecimento. \n\nConstatou-se tamb\u00e9m que o programa gera um retorno 15 vezes superior ao capital investido, \n\nasseverando que, contabilmente, vale a pena o investimento e a continuidade das a\u00e7\u00f5es do \n\nprograma. Apesar do resultado cont\u00e1bil positivo cabe refor\u00e7ar que os recursos repassados para \n\no programa s\u00e3o insuficientes para o desenvolvimento das atividades, a sustentabilidade do \n\nprograma se d\u00e1 pelas contribui\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias disponibilizadas.  \n\nO PEA por estar voltado para inclus\u00e3o social possui relev\u00e2ncia tanto social quanto \n\necon\u00f4mica. Constatou-se que apenas destinar recursos para o programa n\u00e3o \u00e9 suficiente. S\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias medidas que proporcionem o estabelecimento de metas, planejamento e avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es. Algumas dificuldades foram encontradas como a baixa qualifica\u00e7\u00e3o dos atores, \n\nfalta de informa\u00e7\u00e3o, dessa forma n\u00e3o basta o programa funcionar, surge a necessidade de \n\nmelhores investimentos, melhor aprimoramento dos processos, maior qualidade na gest\u00e3o dos \n\nrecursos, aperfei\u00e7oamento dos servi\u00e7os disponibilizados, qualifica\u00e7\u00e3o dos atores, \n\nredesenhando os processos para uma maior efici\u00eancia. \n\nPortanto, as conclus\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas apenas para a amostra das escolas que participou \n\nda pesquisa. No entanto, de acordo com o n\u00famero de escolas visitadas e a forma criteriosa \n\ncom que a pesquisa foi conduzida, nos \u00e9 permitido utilizar esses dados como indicativo do \n\nResultado Econ\u00f4mico do Programa Escola Aberta na cidade de Olinda. Para novas pesquisas, \n\nrecomenda-se que este trabalho seja replicado em outras cidades com amostras representativas \n\nda popula\u00e7\u00e3o do PEA em conjunto com uma avalia\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia ou impacto do programa, \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nproporcionando a evidencia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais oferecidos. \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nARRETCHE, Marta T. S. Tend\u00eancias no estudo sobre avalia\u00e7\u00e3o. Publicado em: RICO, \n\nElizabeth Melo (org.) (1998). Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Sociais: Uma Quest\u00e3o em Debate. S\u00e3o \n\nPaulo, Cortez. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fflch.usp.br/dcp/assets/docs/Marta/Arretche_1998.pdf. Acesso em: 19/10/2010. \n\n \n\n \n\nASSAF NETO, Alexandre. Finan\u00e7as Corporativas e Valor.- 4. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\n \n\n \n\nBARCELOS, Carlos L. K; SOBRAL, Yves D; LUSTOSA, Paulo R. B. Or\u00e7amento p\u00fablico \n\ngerencial e mensura\u00e7\u00e3o do valor agregado: uma abordagem da teoria da gest\u00e3o \n\necon\u00f4mica. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.congressousp.fipecafi.org/artigos52005/129.pdf. Acesso em: 22/04/2010. \n\n \n\n \n\nBEUREN, Ilse Maria; MARTINS, Luciano Waltrick. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Executivas: \n\nSuas Caracter\u00edsticas e Reflex\u00f5es sobre sua Aplica\u00e7\u00e3o no Processo de Gest\u00e3o. Revista \n\nContabilidade &amp; Finan\u00e7as FIPECAFI - FEA - USP, S\u00e3o Paulo, FIPECAFI, v.15, n. 26, p. 6 - \n\n24, maio/agosto 2001. \n\n \n\n \n\n \n\nBONACIM, Carlos Alberto Grespan; et. al. Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico: um \n\nestudo comparativo entre as metodologias do GECON e do EVA. FACEF Pesquisa, v. 10, \n\np. 12-27, 2007. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm. Acesso em: \n\n12/05/2010. \n\n \n\n \n\n________. Lei n\u00ba 9.608, de 18 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre o servi\u00e7o volunt\u00e1rio. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9608.htm. Acesso em: \n\n20/02/2010. \n\n \n\n \n\n________. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00ba 3 DE 1 DE ABRIL DE 2010. Disp\u00f5e sobre os processos de \n\nades\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o e as formas de execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao Programa \n\nDinheiro Direto na Escola (PDDE), e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fflch.usp.br/dcp/assets/docs/Marta/Arretche_1998.pdf\nhttp://www.congressousp.fipecafi.org/artigos52005/129.pdf\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9608.htm\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.fnde.gov.br/index.php/legis-resolucoes. Acesso em: 15/04/2010. \n\n \n\n \n\nBROWN, Eleanor. COLLEGE, Pomona. Assessing the Value of Volunteer Activity. \n\nNonprofit and Voluntary Sector Quarterly, 1999. \n\n \n\n \n\nCATELLI, Armando. O que \u00e9 o GECON. In: Controladoria: uma abordagem da gest\u00e3o \n\necon\u00f4mica- GECON. 2 Ed. \u2013S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\n  \n\nCATELLI, Armando; PEREIRA, Carlos Alberto; VASCONCELOS, Marco Tullio de Castro. \n\nProcesso de Gest\u00e3o e Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais. In: Controladoria: uma \n\nabordagem da gest\u00e3o econ\u00f4mica- GECON. 2 Ed. \u2013S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\n \n\nCATELLI, Armando; et.al. Gest\u00e3o Econ\u00f4mica de investimentos em ativos fixos. Revista \n\nContabilidade &amp; Finan\u00e7as - USP, S\u00e3o Paulo, n. 31, p. 26 - 44, janeiro/abril 2003. \n\n \n\n \n\nCATELLI, Armando; SANTOS, Edilene Santana. Mensurando a cria\u00e7\u00e3o de Valor na gest\u00e3o \n\nP\u00fablica. RAP Rio de Janeiro 38(3):423-49, Maio/Jun. 2004. \n\n \n\n \n\nCHIANCA, Thomaz; MARINO, Eduardo; SCHIESARI, Laura. Desenvolvendo a cultura de \n\navalia\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. S\u00e3o Paulo: Global, 2001. (Cole\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o e \n\nSustentabilidade). \n\n \n\n \n\nCHIECHELSKI, Paulo Cesar Santos. Avalia\u00e7\u00e3o de programas sociais: abordagens \n\nquantitativas e suas limita\u00e7\u00f5es. Revista Virtual Textos &amp; Contextos, n\u00ba 4, dez. 2005. \n\n \n\n \n\nCOHEN, Ernesto; FRANCO, Rolando. Avalia\u00e7\u00e3o de projetos sociais. 4. ed. Rio de Janeiro: \n\nVozes, 1993. \n\n \n\n \n\nCOSTA, Frederico Lustosa da; CASTANHAR, Jos\u00e9 Cezar. Avalia\u00e7\u00e3o de programas \n\np\u00fablicos: desafios conceituais e metodol\u00f3gicos. RAP Rio de Janeiro, Set./Out. 2003. \n\n \n\n \n\nCUNHA, Carla Giane Soares da. Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas e Programas \n\nGovernamentais: tend\u00eancias recentes e experi\u00eancias no Brasil. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seplag.rs.gov.br/upload/Avaliacao_de_Politicas_Publicas_e_Programas_Governa\n\nmentais.pdf. Acesso em: 14/10/2010. \n  \n \n\nDRUCKER, Peter F. Administra\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos- princ\u00edpios e \n\npr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo, Pioneira, 1994. \n\nhttp://www.fnde.gov.br/index.php/legis-resolucoes\nhttp://www.seplag.rs.gov.br/upload/Avaliacao_de_Politicas_Publicas_e_Programas_Governamentais.pdf\nhttp://www.seplag.rs.gov.br/upload/Avaliacao_de_Politicas_Publicas_e_Programas_Governamentais.pdf\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFERNANDES, Jos\u00e9 Luiz Nunes. O Modelo de Mensura\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica \u2013 GECON \u2013 como uma efetiva resposta para a \u00e1rea de Controladoria. \n\nAdcontar, Bel\u00e9m, v. 5, n.1. p. 15-34, junho, 2004. \n\n \n\n \n\nFIPECAFI. Manual das Normas Internacionais de Contabilidade: IFRS versus Normas \n\nBrasileiras \u2013 2 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\n \n\nFUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fnde.gov.br/index.php/programas-dinheiro-direto-na-escola. Acesso em: \n\n02/03/2010. \n\n \n\n__________________. Relat\u00f3rios de Atividades. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fnde.gov.br/index.php/inst-relatorios-cgu. Acesso em: 14/04/2010. \n\n \n\n \n\nGARRISON, Ray H. - Managerial Accounting - Concepts for Planning, Control, Decision \n\nMaking - Illinois -USA - Homewood - 1988. \n\n \n\n \n\nGECON \u2013 Gest\u00e3o Econ\u00f4mica: www.gecon.com.br  \n\n \n\n \n\nGUERREIRO, Reinaldo. Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado Econ\u00f4mico. Caderno de Estudos, S\u00e3o \n\nPaulo, FIPECAFI \u2013 Setembro 1991. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.eac.fea.usp.br/cadernos/completos/cad03/mensuracao.pdf. Acesso em: \n\n09/09/2010. \n\n \n\n \n\nHENDRIKSEN, Elson S.; BREDA, Michael F. Van. Teoria da Contabilidade. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1999. \n\n \n\n \n\nHENRIQUES, R. (Org.). Desigualdade e pobreza no Brasil. S\u00e3o Paulo: IPEA, 2000. \n\n \n\n \n\nHICKS, J.R. The theory of uncertainty and profit. Economica: A Journal of Social \n\nSciences, n. 32, p. 170 -189, may 1931. \n\n \n\n \n\nH\u00d6FLING, Eloisa de Mattos. Estado e pol\u00edticas (p\u00fablicas) sociais. Cadernos Cedes, ano \n\nXXI, n\u00ba 55, novembro/2001. \n\n \n\n \n\nIAS 18- R\u00e9dito. Resumo T\u00e9cnico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iasb.org/NR/rdonlyres/59EB0A7D-8AE2-466D-B3F8-\n\nhttp://www.fnde.gov.br/index.php/programas-dinheiro-direto-na-escola\nhttp://www.fnde.gov.br/index.php/inst-relatorios-cgu\nhttp://www.gecon.com.br/\nhttp://www.eac.fea.usp.br/cadernos/completos/cad03/mensuracao.pdf\nhttp://www.iasb.org/NR/rdonlyres/59EB0A7D-8AE2-466D-B3F8-C3C2449D1E6C/0/PTSummary_IAS18_pretranslation_LA.pdf\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC3C2449D1E6C/0/PTSummary_IAS18_pretranslation_LA.pdf. Acesso em: 14/05/2011. \n\n \n\n \n\nIRONMONGER, Duncan. The Economic Value of Volunteering in South Australia. \n\nMelbourne: Households Research Unit, Department of Economics, University of Melbourne, \n\n2002. \n\n \n\n \n\nIUD\u00cdCIBUS, S\u00e9rgio de. Contabilidade Introdut\u00f3ria. Equipe de Professores da Faculdade de \n\nEconomia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da USP; coordena\u00e7\u00e3o S\u00e9rgio de Iud\u00edcibus. \u2013 11. \n\ned. -  S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\n \n\nJENSEN, Michael C; MECKLING, William H. Theory of the Firm: Managerial Behavior, \n\nAgency Costs and Ownership Structure. Journal of Financial Economics, October, 1976, \n\nV. 3, No. 4, pp. 305-360. \n\n \n\n \n\nKAPLAN, Robert S; NORTON, David P. The Balanced Scorecard- Measures That Drive \n\nPerformance. Harvard Business Review. Jan/Feb, 1992. \n\n \n\n \n\nKOHAMA, Heilio. Contabilidade p\u00fablica: teoria e pr\u00e1tica. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003 \n\n \n\n \n\nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de metodologia \n\ncient\u00edfica \u2013 4. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n\n \n\n \n\nLOZECKY, Jeferson. Mensura\u00e7\u00e3o do Resultado. Revista Contempor\u00e2nea de Contabilidade. \n\nv. 01. n. 01. Jan./Jun. 2004 p. 97-114. \n\n  \n\n \n\nMILLANI FILHO, Marco Ant\u00f4nio Figueiredo. Efici\u00eancia Produtiva no Terceiro Setor: Um \n\nestudo comparativo de desempenho entre organiza\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas asilares. Tese \n\n(Doutorado em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis) Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2009. \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. Resultado do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica (IDEB) nas Escolas. Dispon\u00edvel em: http://sistemasideb.inep.gov.br/resultado/. \n\nAcesso em: 05/05/2011.  \n\n \n\n \n\n___________. Apresenta\u00e7\u00e3o \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (IDEB). Dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=180&amp;Itemid=336. \n\nAcesso em: 05/05/2011. \n\n \n\n \n\nhttp://sistemasideb.inep.gov.br/resultado/\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=180&amp;Itemid=336\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMIRANDA, Luiz Carlos; et. al. Garimpando na imprensa especializada: Uma \n\nmetodologia alternativa para a coleta de Indicadores de desempenho gerencial. In: \n\nCongresso Internacional de Custos, 6., 1999, Braga (Portugal). Anais eletr\u00f4nicos. Braga: \n\nUniversidade do Minho, 1999. 1 CD-Rom. \n\n \n\n \n\n______________. Resultado econ\u00f4mico em organiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor: um estudo \n\nexplorat\u00f3rio sobre a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Revista de Cont. e Controladoria, Curitiba \n\nv. 1 n. 1 p. 35-44 jan./abr. 2009. \n\n \n\n \n\nNAKAGAWA, Masayuki. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 controladoria: conceitos, sistemas, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA, Fabr\u00edcio Augusto de. Evolu\u00e7\u00e3o, Determinantes e Din\u00e2mica do Gasto Social \n\nno Brasil: 1980/1996. Texto para discuss\u00e3o n\u00ba 649. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipea.gov.br/pub/td/td_99/td_649.pdf. Acesso em: 10/11/2010. \n\n \n\n \n\nPADOVEZE, Cl\u00f3vis Lu\u00eds. Contabilidade gerencial: um enfoque em sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00e1bil. 2. ed. -. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1997. \n\n \n\n \n\nPEREIRA, Carlos Alberto. Avalia\u00e7\u00e3o de Resultados e Desempenhos. In: Controladoria: \n\numa abordagem da gest\u00e3o econ\u00f4mica- GECON. 2 Ed. \u2013S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\n \n\nPEREIRA, Carlos Alberto; OLIVEIRA, Ant\u00f4nio Benedito Silva Oliveira. Pre\u00e7o de \n\nTransfer\u00eancia: Uma aplica\u00e7\u00e3o do conceito de custo de oportunidade. In: Controladoria: \n\numa abordagem da gest\u00e3o econ\u00f4mica- GECON. 2 Ed. \u2013S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\n \n\nPEREZ, Jos\u00e9 Roberto Rus. Avalia\u00e7\u00e3o do processo de implementa\u00e7\u00e3o: algumas quest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. In: RICO, Elizabeth Melo (Org.). Avalia\u00e7\u00e3o de programas sociais: uma \n\nquest\u00e3o em debate. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; IEE-PUCSP, 2001. \n\n \n\n \n\nPROGRAMA ESCOLA ABERTA. Relat\u00f3rio de An\u00e1lise dos Dados. Universidade de \n\nBras\u00edlia, 2008.  \n\n \n\n \n\nPUTNAM, Robert D. Capital social e democracia. Braudel Papers, n\u00ba10, 1995. \n\n \n\n \n\nRATTNER, Henrique. Prioridade: Construir o Capital Social. 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mundodigital.unesp.br/sulamericana/materias/6prioridadeconstruirocapitalsocial-\n\nhenriquerattner.pdf. Acesso em: 04/04/2010. \n\n \n\nhttp://www.ipea.gov.br/pub/td/td_99/td_649.pdf\nhttp://www.mundodigital.unesp.br/sulamericana/materias/6prioridadeconstruirocapitalsocial-henriquerattner.pdf\nhttp://www.mundodigital.unesp.br/sulamericana/materias/6prioridadeconstruirocapitalsocial-henriquerattner.pdf\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRIBEIRO FILHO, Jos\u00e9 Francisco. Controle Gerencial para Entidades da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica. 1997. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seplag.rs.gov.br/upload/Avaliacao_de_Politicas_Publicas_e_Programas_Governa\n\nmentais.pdf. Acesso em: 03/11/2010. \n\n \n\n \n\nSANTOS, Lu\u00eds Paulo Guimar\u00e3es dos. Uma Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Discuss\u00e3o Sobre a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDesempenho das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior - Uma Abordagem da Gest\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica. Revista Contabilidade &amp; Finan\u00e7as - USP, S\u00e3o Paulo, n. 28, p. 86 - 99, jan./abr. \n\n2002. \n\n \n\n \n\nSILVA, Ant\u00f4nio Carlos Ribeiro de. Metodologia da pesquisa aplicada \u00e0 contabilidade: \n\norienta\u00e7\u00f5es de estudos, projetos, relat\u00f3rios, monografias, disserta\u00e7\u00f5es e teses - S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 2003. \n\n \n\n \n\nSILVA, Maria Ozanira da Silva e. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas sociais: aspectos \n\nconceituais e metodol\u00f3gicos. In: Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas sociais: teoria e \n\npr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Veras, 2001. \n\n \n\n \n\nSILVA, Rog\u00e9rio Renato; BRAND\u00c3O, Daniel. Os quatro elementos da avalia\u00e7\u00e3o. Ensaio \n\n2006. Dispon\u00edvel em: http://www.fonte.org.br/documentos/artigo%209.pdf. Acesso em: \n\n10/11/2010.  \n\n \n\n \n\nSLOMSKI, Valmor. Mensura\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico em entidades p\u00fablicas \u2013 uma \n\nproposta. 1996. 92P. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Controladoria e Contabilidade) \u2013 faculdade \n\nde Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n_______________. Mensura\u00e7\u00e3o do resultado econ\u00f4mico em entidades p\u00fablicas \u2013 uma \n\nProposta. Chapeco SC: Artigos, 2001. \n\n \n\n \n\nSOUZA, Celine. Pol\u00edticas P\u00fablicas: Uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias, Porto Alegre, \n\nano 8, n\u00ba 16, jul/dez 2006, p. 20-45. \n\n \n\n \n\nSPINK, Peter. Avalia\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica: propostas e pr\u00e1ticas. In: Simp\u00f3sio de Avalia\u00e7\u00e3o em \n\nHIV/AIDS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira Interdisciplinar de AIDS (ABIA), Rio de Janeiro, 2000. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fgvspace.br/spink/conteudo/documentos/metodos/avaldemocrat.pdf. Acesso em: \n\n25/05/2010. \n\n \n\n \n\nSTAIR, Ralph M. Princ\u00edpios de sistemas de informa\u00e7\u00e3o: uma abordagem gerencial. Rio \n\nhttp://www.seplag.rs.gov.br/upload/Avaliacao_de_Politicas_Publicas_e_Programas_Governamentais.pdf\nhttp://www.seplag.rs.gov.br/upload/Avaliacao_de_Politicas_Publicas_e_Programas_Governamentais.pdf\nhttp://www.fonte.org.br/documentos/artigo%209.pdf\nhttp://www.fgvspace.br/spink/conteudo/documentos/metodos/avaldemocrat.pdf\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nde Janeiro: LTC - Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 1998. \n\n \n\n \n\nTEOD\u00d3SIO, A. S. S. Programas de incentivo ao voluntariado: novos desafios para a \u00e9tica \n\ngerencial. In: Memorias del IV Congreso Latinoamericano de \u00c9tica, Negocios y \n\nEconomia \u2013 la \u00e9tica en la gesti\u00f3n p\u00fablica y privada: fortalezas y debilidades. Buenos Aires: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Latinoamericana de \u00c9tica, Neg\u00f3cios e Economia / Universidade Argentina de La \n\nEmpresa, 26-27 de julho de 2001, pp. 17-27. \n\n \n\n \n\nUNICEF. Guide for monitoring and evaluation. New York: Unicef, 1990. \n\n \n\n \n\nVARELA, Patr\u00edcia Siqueira; CATELLI, Armando. Gest\u00e3o econ\u00f4mica dos programas \n\nsociais municipais, 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.gecon.com.br/uruguai1.doc. Acesso \n\nem: 17/11/2010. \n\n \n\n \n\nVASCONCELOS, Ana L\u00facia F. de S. Uma experi\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da \n\nforma\u00e7\u00e3o de capital humano em programas sociais: O caso do Programa de Lideran\u00e7a e \n\nDesenvolvimento Social (PLDS) no Nordeste brasileiro. 2007. 235 p. Tese (Doutorado em \n\nServi\u00e7o Social). Universidade Federal de Pernambuco. \n\n \n\n \n\nWEINZIMMER, Laurence G.; NYSTRON, Paul C.; FREEMAN, Sarah J. Measuring \n\nOrganizational Growth:Issues, Consequences and Guidelines. Journal of Management, \n\nVol. 24, No. 2, pp. 235-262, 1998. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.gecon.com.br/uruguai1.doc\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Receita Econ\u00f4mica das Escolas \n\n \n\nQuadro I: Receita Econ\u00f4mica da Escola Alberto Torres \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro II: Receita Econ\u00f4mica da Escola Ant\u00f4nio Correia \n\nEscola Municipal Ant\u00f4nio Correia (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nCapoeira 120 600,00 72.000,00 \n\nXadrez 20 900,00 18.000,00 \n\nManicure 40 842,52 33.700,80 \n\nConfeitaria 15 2.400,00 36.000,00 \n\nFutebol 60 1.260,00 75.600,00 \n\nV\u00f4lei 60 1.260,00 75.600,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 30 622,80 18.684,00 \n\nCabeleireiro 30 1.440,00 43.200,00 \n\nGrafitagem 30 720,00 21.600,00 \n\nPintura  25 900,00 22.500,00 \n\nBijuteria 20 1.620,00 32.400,00 \n\nDan\u00e7a Popular 30 1.350,00 40.500,00 \n\nM\u00fasica 40 5.760,00 230.400,00 \n\nTae-kwon-do 40 560,00 22.400,00 \n\nBiscuit 10 1.620,00 16.200,00 \n\nPercuss\u00e3o 60 5.760,00 345.600,00 \n\nDesenho 10 900,00 9.000,00 \n\nKarat\u00ea 20 560,00 11.200,00 \n\nSwingueira 38 1.350,00 51.300,00 \n\nTotal 698 30.425,32 1.175.884,80 \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro III: Receita Econ\u00f4mica da Escola CAIC Prof.\u00aa Norma Coelho \n\nEscola Municipal Alberto Torres (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\n Leitura 20 3.600,00 7.2000,00 \n\nCapoeira 25 600,00 1.5000,00 \n\nFutebol 40 1.260,00 5.0400,00 \n\nManicure 15 842,52 1.2637,80 \n\nCabeleireiro 30 1.440,00 4.3200,00 \n\nFuxico 15 1.620,00 2.4300,00 \n\nJogos de Sal\u00e3o 20 900,00 1.8000,00 \n\nDesenho 15 900,00 1.3500,00 \n\nTeatro 20 576,00 1.1520,00 \n\nHorta 15 600,00 9000,00 \n\nCulin\u00e1ria 15 2.400,00 3.6000,00 \n\nTotal 230 14.739,00 30.5557,80 \n\nEscola Municipal CAIC Prof.\u00aa Norma Coelho (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nV\u00f4lei 289 1.260,00 364.140,00 \n\nC. e Costura 12 3.456,00 41.472,00 \n\nCroch\u00ea 23 1.620,00 37.260,00 \n\nInform\u00e1tica 1 35 1.020,00 35.700,00 \n\nBijuteria 11 1.620,00 17.820,00 \n\nHorta 9 600,00 5.400,00 \n\nDan\u00e7a 15 1.350,00 20.250,00 \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro IV: Receita Econ\u00f4mica da Escola CEL. Jos\u00e9 Domingos da Silva \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro V: Receita Econ\u00f4mica da Escola Crian\u00e7a Feliz \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nPercuss\u00e3o 22 5.760,00 126.720,00 \n\nCapoeira 8 600,00 4.800,00 \n\nInform\u00e1tica 2 35 1.020,00 35.700,00 \n\nViol\u00e3o 16 5.040,00 80.640,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 42 622,80 26.157,60 \n\nFutebol  48 1.260,00 60.480,00 \n\nFutsal 37 1.260,00 46.620,00 \n\nPintura 14 900,00 12.600,00 \n\nArte Pl\u00e1stica 12 1.620,00 19.440,00 \n\nTotal 628 29.008,80 935.199,60 \n\nEscola Municipal CEL. Jos\u00e9 Domingos da Silva (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nLeitura 15 3.600,00 54.000,00 \n\nJogos de Sal\u00e3o 10 900,00 9.000,00 \n\nDan\u00e7a Sal\u00e3o 24 1.350,00 32.400,00 \n\nDan\u00e7a Popular 25 1.350,00 33.750,00 \n\nReciclagem 10 1.620,00 16.200,00 \n\nArte Jornal 12 1.620,00 19.440,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 30 622,80 18.684,00 \n\nFutsal 35 1.260,00 44.100,00 \n\nHip Hop 20 1.350,00 27.000,00 \n\nSwingueira 20 1.350,00 27.000,00 \n\nV\u00f4lei 30 1.260,00 37.800,00 \n\nBasquete 20 1.260,00 25.200,00 \n\nCapoeira 20 600,00 12.000,00 \n\nTotal 271 18.142,80 356.574,00 \n\nEscola Municipal Crian\u00e7a Feliz (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nPercuss\u00e3o 9 5.760,00 51.840,00 \n\nDan\u00e7a Bal\u00e9 15 2.040,00 30.600,00 \n\nGesso 20 1.620,00 32.400,00 \n\nDan\u00e7a Popular 15 1.350,00 20.250,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 15 622,80 9.342,00 \n\nReciclagem 15 1.620,00 24.300,00 \n\nKarat\u00ea 15 560,00 8.400,00 \n\nCroch\u00ea 15 1.620,00 24.300,00 \n\nEletricista 15 859,92 12.898,80 \n\nLibras 15 900,00 13.500,00 \n\nTear L\u00e3 15 1.620,00 24.300,00 \n\nFutsal 15 1.260,00 18.900,00 \n\nEmborrachado 15 1.620,00 24.300,00 \n\nGesso 15 1.620,00 24.300,00 \n\nTotal 209 23.072,72 319.630,80 \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro VI: Receita Econ\u00f4mica da Escola Cruzada Social Santa Luzia \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro VII: Receita Econ\u00f4mica da Escola Dom Azeredo Coutinho \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro VIII: Receita Econ\u00f4mica da Escola Dona Brites de Albuquerque \n\nEscola Municipal Cruzada Social Santa Luzia (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nPercuss\u00e3o 20 5.760,00 115.200,00 \n\nVagonite 26 1.620,00 42.120,00 \n\nBijuteria 17 1.620,00 27.540,00 \n\nOurigame 26 1.620,00 42.120,00 \n\nC. e Costura 21 3.456,00 72.576,00 \n\nCapoeira 26 600,00 15.600,00 \n\nPonto Cruz 21 1.620,00 34.020,00 \n\nMacram\u00ea 19 1.620,00 30.780,00 \n\nArtesanato 24 1.620,00 38.880,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 20 622,80 12.456,00 \n\nCabeleireiro 19 1.440,00 27.360,00 \n\nManicure 19 842,52 16.007,88 \n\nBiscuit 26 1.620,00 42.120,00 \n\nCroch\u00ea 29 1.620,00 46.980,00 \n\nJogos de Sal\u00e3o 19 900,00 17.100,00 \n\nFutebol 32 1.260,00 40.320,00 \n\nDecopagem 21 1.620,00 34.020,00 \n\nPintura 19 900,00 17.100,00 \n\nEmborrachado 22 1.620,00 35.640,00 \n\nCestaria 19 1.620,00 30.780,00 \n\nBordado 20 1.620,00 32.400,00 \n\nTotal 465 35.221,32 771.119,88 \n\nEscola Municipal Dom Azeredo Coutinho (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nCabeleireiro 20 1.440,00 28.800,00 \n\nManicure 25 842,52 21.063,00 \n\nGrafitagem 28 720,00 20.160,00 \n\nPintura em Tela 25 900,00 22.500,00 \n\nTae-Kwon-Do 40 560,00 22.400,00 \n\nReciclagem 23 1.620,00 37.260,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 30 622,80 18.684,00 \n\nFutebol 50 1.260,00 63.000,00 \n\nCorte e Costura 20 3.456,00 69.120,00 \n\nTotal 261 11.421,32 302.987,00 \n\nEscola Municipal Dona Brites de Albuquerque (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nFutebol 44 1.260,00 55.440,00 \n\nBiscuit 30 1.620,00 48.600,00 \n\nEmborrachado 14 1.620,00 22.680,00 \n\nCroch\u00ea 8 1.620,00 12.960,00 \n\nGesso 15 1.620,00 24.300,00 \n\nSabonete e Perfume 15 1.620,00 24.300,00 \n\nBijuteria 12 1.620,00 19.440,00 \n\nPercuss\u00e3o 8 5.760,00 46.080,00 \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro IX: Receita Econ\u00f4mica da Escola Duarte Coelho \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro X: Receita Econ\u00f4mica da Escola Greg\u00f3rio Bezerra \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XI: Receita Econ\u00f4mica da Escola Isaac Pereira \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XII: Receita Econ\u00f4mica da Escola Izaulina de Castro e Silva \n\nGrafitagem 16 720,00 11.520,00 \n\nTotal 162 17.460,00 265.320,00 \n\nEscola Municipal Duarte Coelho (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nCoral 25 5.760,00 144.000,00 \n\nFutebol 70 1.260,00 88.200,00 \n\nPercuss\u00e3o 25 5.760,00 144.000,00 \n\nM\u00fasica 25 5.760,00 144.000,00 \n\nFlauta 25 5.760,00 144.000,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 20 622,80 12.456,00 \n\nLeitura 20 3.600,00 72.000,00 \n\nJogos Populares 20 900,00 18.000,00 \n\nArte Decorativa 20 1.620,00 32.400,00 \n\nCulin\u00e1ria 20 2.400,00 48.000,00 \n\nTape\u00e7aria 15 1.620,00 24.300,00 \n\nTotal 285 35.062,80 871.356,00 \n\nEscola Municipal Greg\u00f3rio Bezerra (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nKarat\u00ea 29 560,00 16.240,00 \n\nCapoeira 18 600,00 10.800,00 \n\nHip-Hop 37 1.350,00 49.950,00 \n\nBijuteria 19 1.620,00 30.780,00 \n\nFutebol Masc. 72 1.260,00 90.720,00 \n\nFutebol Fem. 23 1.260,00 28.980,00 \n\nDan\u00e7a Popular 37 1.350,00 49.950,00 \n\nDan\u00e7a de Sal\u00e3o 23 1.350,00 31.050,00 \n\nTotal 258 9.350,00 308.470,00 \n\nEscola Municipal Isaac Pereira (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nTae-Kwon-Do 78 560,00 43.680,00 \n\nFutebol 60 1.260,00 75.600,00 \n\nHandball 50 1.260,00 63.000,00 \n\nCulin\u00e1ria 15 2.400,00 36.000,00 \n\nConfeitaria 15 2.400,00 36.000,00 \n\nCroch\u00ea 10 1.620,00 16.200,00 \n\nPintura  15 900,00 13.500,00 \n\nBiscuit/Fuxico 20 1.620,00 32.400,00 \n\nTotal 263 12.020,00 316.380,00 \n\nEscola Municipal Izaulina de Castro e Silva (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nCorte e Costura 10 3.456,00 34.560,00 \n\nPonto Russo 12 1.620,00 19.440,00 \n\nCroch\u00ea 10 1.620,00 16.200,00 \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XIII: Receita Econ\u00f4mica da Escola Jo\u00e3o Francisco de Souza \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XIV: Receita Econ\u00f4mica da Escola Lions Dirceu Veloso \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XV: Receita Econ\u00f4mica da Escola Maria da Gl\u00f3ria Adv\u00edncula \n\nPintura em Tecido 12 900,00 10.800,00 \n\nReciclagem 10 1.620,00 16.200,00 \n\nBiscuit 12 1.620,00 19.440,00 \n\nCapoeira 15 600,00 9.000,00 \n\nDan\u00e7a de Sal\u00e3o 15 1.350,00 20.250,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 30 622,80 18.684,00 \n\nSabonete 15 1.620,00 24.300,00 \n\nDesenho 10 900,00 9.000,00 \n\nViol\u00e3o 8 5.040,00 40.320,00 \n\nPonto Cruz 13 1.620,00 21.060,00 \n\nTape\u00e7aria 15 1.620,00 24.300,00 \n\nFutebol 25 1.260,00 31.500,00 \n\nTotal 212 25.468,80 315.054,00 \n\nEscola Municipal Jo\u00e3o Francisco de Souza (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nPercuss\u00e3o 30 5.760,00 172.800,00 \n\nPintura 30 900,00 27.000,00 \n\nInform\u00e1tica 40 1.020,00 40.800,00 \n\nCorte e Costura 10 3.456,00 34.560,00 \n\nCulin\u00e1ria 10 2.400,00 24.000,00 \n\nDan\u00e7as 30 1.350,00 40.500,00 \n\nTotal 150 14.886,00 339.660,00 \n\nEscola Municipal Lions Dirceu Veloso (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nMatem\u00e1tica 20 2.880,00 57.600,00 \n\nArtesanato 20 1.620,00 32.400,00 \n\nCapoeira 20 600,00 12.000,00 \n\nManicure 20 842,52 16.850,40 \n\nCabeleireiro 20 1.440,00 28.800,00 \n\nMec\u00e2nica 20 3.780,00 75.600,00 \n\nHorta 20 600,00 12.000,00 \n\nFutsal 20 1.260,00 25.200,00 \n\nTae-kwon-do 20 560,00 11.200,00 \n\nTotal 180 13.582,52 271.650,40 \n\nEscola Municipal Maria da Gl\u00f3ria Adv\u00edncula (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nM\u00fasica 15 5.760,00 86.400,00 \n\nKarat\u00ea 25 560,00 14.000,00 \n\nEmborrachado 10 1.620,00 16.200,00 \n\nBiscuit 10 1.620,00 16.200,00 \n\nDan\u00e7a Popular 25 1.350,00 33.750,00 \n\nHip Hop 15 1.350,00 20.250,00 \n\nFutsal 30 1.260,00 37.800,00 \n\nArtes Pl\u00e1sticas 5 1.620,00 8.100,00 \n\nCroch\u00ea 10 1.620,00 16.200,00 \n\nSand\u00e1lias Decorativas 15 1.620,00 24.300,00 \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XVI: Receita Econ\u00f4mica da Escola Ministro Marcos Freire \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XVII: Receita Econ\u00f4mica da Escola Monte Castelo \n\n Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XVIII: Receita Econ\u00f4mica da Escola Pastor David R. Blackburn \n\nTotal 160 18.380,00 273.200,00 \n\nEscola Municipal Ministro Marcos Freire (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nGrafitagem 15 720,00 1.0800,00 \n\nInform\u00e1tica 18 1.020,00 1.8360,00 \n\nEspanhol 15 3.780,00 5.6700,00 \n\nCapoeira 30 600,00 1.8000,00 \n\nPonto Cruz 12 1.620,00 1.9440,00 \n\nCestaria Jornal 12 1.620,00 1.9440,00 \n\nRefor\u00e7o Escolar 30 622,80 1.8684,00 \n\nBijuteria 10 1.620,00 1.6200,00 \n\nFutebol 40 1.260,00 5.0400,00 \n\nV\u00f4lei 35 1.260,00 4.4100,00 \n\nPercuss\u00e3o 15 5.760,00 8.6400,00 \n\nDan\u00e7a 25 1.350,00 3.3750,00 \n\nMosaico 10 1.620,00 1.6200,00 \n\nBiscuit 12 1.620,00 1.9440,00 \n\nTotal 279 24.472,80 42.7914,00 \n\nEscola Municipal Monte Castelo (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nBiscuit 16 1.620,00 25.920,00 \n\nDan\u00e7a Popular 34 1.350,00 45.900,00 \n\nBonecas de Pano 13 1.620,00 21.060,00 \n\nCulin\u00e1ria 15 2.400,00 36.000,00 \n\nCroch\u00ea 20 1.620,00 32.400,00 \n\nDesenho 30 900,00 27.000,00 \n\nPintura em Tecido 12 900,00 10.800,00 \n\nKarat\u00ea 20 560,00 11.200,00 \n\nFutebol 20 1.260,00 25.200,00 \n\nDecopagem  15 1.620,00 24.300,00 \n\nTotal 195 13.850,00 259.780,00 \n\nEscola Municipal Pastor David R. Blackburn (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nFutsal 42 1.260,00 52.920,00 \n\nBiscuit 18 1.620,00 29.160,00 \n\nArtesanato 11 1.620,00 17.820,00 \n\nFuxico 5 1.620,00 8.100,00 \n\nTape\u00e7aria 12 1.620,00 19.440,00 \n\nDan\u00e7a 22 1.350,00 29.700,00 \n\nBordado  10 1.620,00 16.200,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 6 622,80 3.736,80 \n\nCorte e Costura 18 3.456,00 62.208,00 \n\nTotal 144 14.788,80 239.284,80 \n\n    \n\nOutras Receitas    \n\nVendas* - - 60,30 \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n*Vendas sem especifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuadro XIX: Receita Econ\u00f4mica da Escola Prof.\u00aa Cleide Bet\u00e2nia do Amaral \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XX: Receita Econ\u00f4mica da Escola Rotary de Olinda \n\n Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XXI: Receita Econ\u00f4mica da Escola Santa Tereza \n\nReceita Econ\u00f4mica \n\nTotal - - 239.345,10 \n\nEscola Municipal Prof.\u00aa Cleide Bet\u00e2nia do Amaral (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nVagonite 16 1.620,00 25.920,00 \n\nCorte e Costura 13 1.350,00 17.550,00 \n\nManicure 15 842,52 12.637,80 \n\nM\u00fasica 18 5.760,00 103.680,00 \n\nCapoeira 20 600,00 12.000,00 \n\nJud\u00f4 19 560,00 10.640,00 \n\nTotal 101 10.732,52 182.427,80 \n\nEscola Municipal Rotary de Olinda (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) \n\nReceita \n\nEcon\u00f4mica \n\nFutsal Infantil 30 1.260,00 37.800,00 \n\nFutsal Juvenil 30 1.260,00 37.800,00 \n\nBijuteria 12 1.620,00 19.440,00 \n\nArtesanato 18 1.620,00 29.160,00 \n\nBiscuit 20 1.620,00 32.400,00 \n\nLeitura 15 3.600,00 54.000,00 \n\nRecrea\u00e7\u00e3o 35 622,80 21.798,00 \n\nBordado 10 1.620,00 16.200,00 \n\nDan\u00e7a Popular 25 1.350,00 33.750,00 \n\nTear 10 1.620,00 16.200,00 \n\nTotal 205 16.192,80 298.548,00 \n\n    \n\nOutras Receitas    \n\nVendas   72,00 \n\n4 panos de prato \n\npintados (R$3,00 u) - - 12,00 \n3 panos de prato \n\nbordados (R$3,00 u) - - 9,00 \n1 passadeira bordada \n\n(R$15,00 u) - - 15,00 \n2 jogos de toalha \n\nbordados (R$ \n\nR$15,00u) - - 30,00 \n3 toalhinhas pequenas \n\npintadas (R$2,00u) - - 6,00 \nReceita Econ\u00f4mica \n\nTotal - - 298.620,00 \n\nEscola Municipal Santa Tereza (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nGesso 29 1.620,00 46.980,00 \n\nBiscuit 20 1.620,00 32.400,00 \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XXII: Receita Econ\u00f4mica da Escola 12 de Mar\u00e7o  \n\n  Fonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDan\u00e7a (Frevo) 16 1.350,00 21.600,00 \n\nKarat\u00ea 16 560,00 8.960,00 \n\nFutebol 25 1.260,00 31.500,00 \n\nJogos Populares 29 900,00 26.100,00 \n\nSwingueira 15 1.350,00 20.250,00 \n\nTotal 150 8.660,00 187.790,00 \n\nEscola Municipal 12 de Mar\u00e7o (em R$) \n\nOficinas Volume de Servi\u00e7os (n\u00ba de benefici\u00e1rios) C. O. (ano) Receita Econ\u00f4mica \n\nPercuss\u00e3o 15 5.760,00 86.400,00 \n\nVagonite 15 1.620,00 24.300,00 \n\nBiscuit 10 1.620,00 16.200,00 \n\nHip-Hop 40 1.350,00 54.000,00 \n\nTape\u00e7aria 18 1.620,00 29.160,00 \n\nBolsa 15 1.620,00 24.300,00 \n\nCroch\u00ea 15 1.620,00 24.300,00 \n\nBoneca 20 1.620,00 32.400,00 \n\nPintura  15 900,00 13.500,00 \n\nTotal 163 17.730,00 304.560,00 \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B- Custo dos Honor\u00e1rios dos Profissionais \n\n \n\n \n\nQuadro I: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Alberto Torres (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro II: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Ant\u00f4nio Correia (em R$) \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nQuadro III: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola CAIC Prof.\u00aa Norma Coelho (em R$) \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Leitura 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Capoeira 1 -  1 3.300,00 3.300,00 \n\n01-Futebol 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Manicure 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n02-Cabeleireiro 1 1 2 4.680,00 9.360,00 \n\n01-Fuxico 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Jogos de Sal\u00e3o 1  - 1 8.640,00 8.640,00 \n\n01-Desenho  - 1 1 8.400,00 8.400,00 \n\n01-Teatro  - 1 1 6.600,00 6.600,00 \n\n01-Horta 1 -  1 5.760,00 5.760,00 \n\n01-Culin\u00e1ria 1 -  1 14.400,00 14.400,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 3 14 80.640,00 85.320,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n02-Capoeira 1  - 1 3.300,00 *6.600,00 \n\n01-Xadrez 1 -  1 8.640,00 8.640,00 \n\n01-Manicure 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Confeitaria 1 -  1 13.200,00 13.200,00 \n\n02-Futebol 1 -  1 3.240,00 *6.480,00 \n\n01-V\u00f4lei 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n02-Recrea\u00e7\u00e3o 1 -  1 2.880,00 *5.760,00 \n\n01-Cabeleireiro 1 -  1 4.680,00 4.680,00 \n\n01-Grafitagem 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Pintura 1 -  1 7.600,00 7.600,00 \n\n01-Bijuteria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Dan\u00e7a Popular 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-M\u00fasica 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Tae-kwon-do 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n02-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 *14.400,00 \n\n01-Desenho 1 -  1 8.400,00 8.400,00 \n\n01-Karat\u00ea  - 1 1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Swingueira  - 1 1 9.360,00 9.360,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 17 2 21 129.040,00 145.660,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-V\u00f4lei 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro IV: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola CEL. Jos\u00e9 Domingos da Silva (em \n\nR$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro V: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Crian\u00e7a Feliz (em R$) \n\n01-C. e Costura 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Croch\u00ea 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Inform\u00e1tica 1  - 1 1 1.872,00 1.872,00 \n\n01-Bijuteria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Horta 1 -  1 5.760,00 5.760,00 \n\n01-Dan\u00e7a 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Capoeira 1 -  1 3.300,00 3.300,00 \n\n01-Inform\u00e1tica 2 1 -  1 1.872,00 1.872,00 \n\n01-Viol\u00e3o 1 -  1 7.920,00 7.920,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Futebol  1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Futsal 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Pintura 1 -  1 7.600,00 7.600,00 \n\n01-Arte Pl\u00e1stica 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 15 1 18 92.464,00 92.464,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Leitura 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Jogos de Sal\u00e3o 1 -  1 8.640,00 8.640,00 \n\n01-Dan\u00e7a Sal\u00e3o 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Dan\u00e7a Popular -  1 1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Reciclagem 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Arte Jornal 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Futsal 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Hip Hop -  1 1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Swingueira -  1 1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-V\u00f4lei -  1 1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Basquete -  1 1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Capoeira 1 -  1 3.300,00 3.300,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 8 5 15 91.200,00 91.200,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Percuss\u00e3o 1 1 2 7.200,00 14.400,00 \n\n01-Dan\u00e7a Bal\u00e9 1  - 1 3.960,00 3.960,00 \n\n01-Gesso 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Dan\u00e7a Popular 1  - 1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1  - 1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Reciclagem 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Karat\u00ea 1  - 1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Croch\u00ea 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Eletricista 1  - 1 5.760,00 5.760,00 \n\n01-Libras 2  - 2 5.760,00 11.520,00 \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro VI: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Cruzada Social Santa Luzia (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro VII: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Dom Azeredo Coutinho (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n01-Tear L\u00e3 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Futsal 1  - 1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Emborrachado 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Gesso 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 15 1 18 94.740,00 107.700,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Percuss\u00e3o 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Vagonite 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Bijuteria 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Ourigame 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-C. e Costura 1 - 1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Capoeira 1 - 1 3.300,00 3.300,00 \n\n01-Ponto Cruz 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Macram\u00ea 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Artesanato 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 - 1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Cabeleireiro 1 - 1 4.680,00 4.680,00 \n\n01-Manicure 1 - 1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Biscuit 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Croch\u00ea 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Jogos de Sal\u00e3o 1 - 1 8.640,00 8.640,00 \n\n01-Futebol 1 - 1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Decopagem 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Pintura 1 - 1 7.600,00 7.600,00 \n\n01-Emborrachado 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Cestaria 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Bordado 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 21 0 23 140.920,00 140.920,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Cabeleireiro 1 - 1 4.680,00 4.680,00 \n\n01-Manicure 1 - 1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Grafitagem 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Pintura 1 - 1 7.600,00 7.600,00 \n\n01-Tae-Kwon-Do 1 - 1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Reciclagem 1 - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 - 1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Futebol 1 - 1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Corte e Costura 1 - 1 2.160,00 2.160,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 0 11 51.940,00 51.940,00 \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro VIII: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola D. Brites de Albuquerque (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro IX: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Duarte Coelho (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro X: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Greg\u00f3rio Bezerra (em R$) \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\n \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Futebol 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Emborrachado 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Croch\u00ea 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Gesso 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Sabonete e \n\nPerfume 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Bijuteria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Grafitagem 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 0 11 72.060,00 72.060,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Coral 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Futebol 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-M\u00fasica 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Flauta 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Leitura 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Jogos Populares 1 -  1 8.640,00 8.640,00 \n\n01-Arte Decorativa 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Culin\u00e1ria 1 -  1 14.400,00 14.400,00 \n\n01-Tape\u00e7aria   1 1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 10 1 13 87.180,00 87.180,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n02-Karat\u00ea 1 -  1 2.160,00 *4.320,00 \n\n01-Capoeira 1 -  1 3.300,00 3.300,00 \n\n01-Hip-Hop 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n02-Bijuteria 1 -  1 7.200,00 *14.400,00 \n\n02-Futebol Masc. 1 -  1 3.240,00 *6.480,00 \n\n02-Futebol Fem. 1 -  1 3.240,00 *6.480,00 \n\n01-Dan\u00e7a Popular 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Dan\u00e7a (3\u00aa idade)  - 1 1 9.360,00 9.360,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 7 1 10 58.440,00 74.280,00 \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro XI: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Isaac Pereira (em R$) \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XII: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Izaulina de Castro e Silva (em R$) \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XIII: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Jo\u00e3o Francisco de Souza (em R$) \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n02-Tae-Kwon-Do 1 -  1 2.160,00 *4.320,00 \n\n01-Futebol 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Handball 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Culin\u00e1ria 1 -  1 14.400,00 14.400,00 \n\n01-Confeitaria 1 -  1 13.200,00 13.200,00 \n\n01-Croch\u00ea 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Pintura  1 -  1 7.600,00 7.600,00 \n\n01-Biscuit/Fuxico 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 8 0 10 69.460,00 71.620,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Corte e Costura 1 -  1 2.160,00 2160,00 \n\n01-Ponto Russo -  1 1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Croch\u00ea 1 -  1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Pintura  1 -  1 7.600,00 7600,00 \n\n01-Reciclagem 1  - 1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Biscuit 1  - 1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Capoeira 1  - 1 3.300,00 3300,00 \n\n01-Dan\u00e7a de Sal\u00e3o 1 -  1 9.360,00 9360,00 \n\n02-Recrea\u00e7\u00e3o 1  - 1 2.880,00 *5760,00 \n\n01-Sabonete - 1 1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Desenho 1 -  1 8.400,00 8400,00 \n\n01-Viol\u00e3o 1 -  1 7.920,00 7920,00 \n\n01-Ponto Cruz 1 -  1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Tape\u00e7aria 1 -  1 7.200,00 7200,00 \n\n01-Futebol -  1 1 3.240,00 3240,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 12 3 17 106.480,00 109.360,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Pintura 1 -  1 7.600,00 7.600,00 \n\n02-Inform\u00e1tica 1 -  1 1.872,00 *3.744,00 \n\n01-Corte e Costura 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Culin\u00e1ria 1 -  1 14.400,00 14.400,00 \n\n01-Dan\u00e7as 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\nTotal 6 0 6 42.592,00 44.464,00 \n\nCoordena\u00e7\u00e3o      \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - - 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal - - 1 53.812,00 55.684,00 \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XIV: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Lions Dirceu Veloso (em R$) \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XV: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Maria da Gl\u00f3ria Adv\u00edncula (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XVI: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Ministro Marcos Freire (em R$) \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Matem\u00e1tica 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Artesanato 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n02-Capoeira 1 -  1 3.300,00  *6.600,00 \n\n01-Manicure 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Cabeleireiro 1 -  1 4.680,00 4.680,00 \n\n01-Mec\u00e2nica 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Horta 1 -  1 5.760,00 5.760,00 \n\n02-Futsal 1 -  1 3.240,00 *6.480,00 \n\n01-Tae-kwon-do 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 0 11 51.240,00 57.780,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\nM\u00fasica 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nKarat\u00ea 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\nEmborrachado 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nBiscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nDan\u00e7a Popular 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\nHip-Hop -  1 1 9.360,00 9.360,00 \n\nFutsal 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\nArtes Pl\u00e1sticas 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCroch\u00ea 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nSand\u00e1lias Dec. 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 1 12 78.540,00 78.540,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Grafitagem 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n02-Inform\u00e1tica 1 -  1 1.872,00 *3.744,00 \n\n01-Espanhol 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Capoeira 1 -  1 3.300,00 3.300,00 \n\n01-Ponto Cruz 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Cestaria Jornal 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Refor\u00e7o Escolar 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Bijuteria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Futebol 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-V\u00f4lei 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Dan\u00e7a 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Mosaico 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XVII: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Monte Castelo (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XVIII: Honor\u00e1rios dos Profissionais Escola Pastor David R. Blackburn (em R$) \n\n*Um profissional que atende duas oficinas, valor contado em dobro. \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XIX: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Prof.\u00aa Cleide Bet\u00e2nia do Amaral \n\n(em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - - 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 14 0 15 92.712,00 94.584,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Biscuit 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Dan\u00e7a Popular 1  - 1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Bonecas de Pano 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Culin\u00e1ria 1  - 1 14.400,00 14.400,00 \n\n01-Croch\u00ea 1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Desenho 1  - 1 8.400,00 8.400,00 \n\n01-Pintura 1  - 1 7.600,00 7.600,00 \n\n01-Karat\u00ea 1  - 1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Futebol  - 1 1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Decopagem  1  - 1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 1 12 85.180,00 85.180,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n02-Futsal 1 -  1 3.240,00 *6.480,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Artesanato 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Fuxico 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Tape\u00e7aria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n02-Dan\u00e7a 1 1 2 9.360,00 18.720,00 \n\n01-Bordado  1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Corte e Costura 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 1 12 64.860,00 77460,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Vagonite 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Corte e Costura 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Manicure 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-M\u00fasica 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Capoeira 1 -  1 3.300,00 3.300,00 \n\n01-Jud\u00f4 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - - 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 6 0 7 44.040,00 44.040,00 \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro XX: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Rotary de Olinda (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XXI: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola Santa Tereza (em R$) \n\nFonte: Dados da Pesquisa \n\nQuadro XXII: Honor\u00e1rios dos Profissionais da Escola 12 de Mar\u00e7o (em R$) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Futsal Infantil 1 1 1 3.240,00 6.480,00 \n\n01-Futsal Juvenil 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Bijuteria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Artesanato 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Leitura 1 -  1 3.600,00 3.600,00 \n\n01-Recrea\u00e7\u00e3o 1 -  1 2.880,00 2.880,00 \n\n01-Bordado 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Dan\u00e7a Popular 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Tear 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - - 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 10 1 12 69.540,00 72.780,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Gesso 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Dan\u00e7a (Frevo) 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Karat\u00ea 1 -  1 2.160,00 2.160,00 \n\n01-Futebol 1 -  1 3.240,00 3.240,00 \n\n01-Jogos Populares  - 1 1 8.640,00 8.640,00 \n\n01-Swingueira 1  - 1 9.360,00 9.360,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 6 1 9 58.380,00 58.380,00 \n\nN\u00ba Oficinas N\u00ba Ofic. N\u00ba Colab. Volunt\u00e1rios Total de Profissionais C. O. (ano) Honor\u00e1rios (ano)  \n\n01-Percuss\u00e3o 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Vagonite 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Biscuit 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Hip-Hop 1 -  1 9.360,00 9.360,00 \n\n01-Tape\u00e7aria 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Bolsa 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Croch\u00ea 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Boneca 1 -  1 7.200,00 7.200,00 \n\n01-Pintura  1 -  1 7.600,00 7.600,00 \n\nCoordenador - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nProfessor \n\nComunit\u00e1rio - - 1 5.610,00 5.610,00 \n\nTotal 9 0 11 78.580,00 78.580,00 \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C- Question\u00e1rio \n\nQuestion\u00e1rio Programa Escola Aberta (Coordenadores) \n\n \n\nEspa\u00e7o F\u00edsico \n\n1)Nome da Escola:_______________________ \n\n2)Endere\u00e7o: ____________________________ \n3)Esfera da Unidade Escolar: (  ) Est (  ) Mun \n\n4)Voc\u00ea considera a escola em um ambiente de \n\nvulnerabilidade social? (  ) N\u00e3o   (  ) Sim \n\n5)Sua escola j\u00e1 possuia atividades de lazer antes \n\nda ades\u00e3o do Programa Escola Aberta? \n\n( ) N\u00e3o  ( ) Sim \n\n6) A escola \u00e9 o \u00fanico espa\u00e7o de lazer da  \n\ncomunidade? (   ) N\u00e3o  (  ) Sim \n\n \n\n7) Se N\u00e3o, quais outros espa\u00e7os existem na \n\ncomunidade para o lazer? \n\n_________________________________________\n\n___________________________________ \n\n8)Quanto a escola desenvolve atividades do \n\nPrograma Escola Aberta (PEA)? ____________ \n\n9) Atividades:  (  ) Sab    (   ) Dom   (   )2 dias \n\n10) N\u00famero de Alunos na Escola: ___________ \n\n11)Valor do Recurso:______ \n\nPerfil dos Atores \n\n12)H\u00e1 quanto tempo participa do programa?___ \n\n13) N\u00edvel de Escolaridade?  \n(  ) Forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar, adquirida na viv\u00eancia do \n\ntrabalho \n\n(   ) Ensino Fundamental incompleto \n\n(   ) Ensino Fundamental Completo  \n\n(   ) Ensino M\u00e9dio incompleto  \n\n(   ) Ensino M\u00e9dio completo  \n\n(   ) N\u00edvel T\u00e9cnico \n\n(   ) Superior Incompleto \n\n(   ) Superior Completo ou mais \n\nEm que \u00e1rea \u00e9 sua forma\u00e7\u00e3o? ____________\n\n \n\n14) Sexo: (  ) Fem   (   ) Masc \n\n15) Ocupa\u00e7\u00e3o: \n\n(   ) Funcion\u00e1rio P\u00fablico \n\n(   ) Assalariado \n\n(   ) Aut\u00f4nomo \n\n(   ) Desempregado \n\n(   ) Aposentado \n\n \n\n16) Indica\u00e7\u00e3o para participar no programa?  \n\n(   ) Indica\u00e7\u00e3o pelo diretor da escola \n\n(   ) Foi por conta pr\u00f3pria \n\n(   ) A comunidade convidou \n\n \n\n17) Qual sua motiva\u00e7\u00e3o para participar do \n\nprograma? \n\n(   ) Resolver alguma situa\u00e7\u00e3o particular ou de \n\nfam\u00edlia \n\n(   ) Querer estar mais perto do poder de decis\u00e3o \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(   ) Melhorar a situa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\n(   ) Motiva\u00e7\u00e3o Religiosa \n\n(   ) Outra. Qual? ______________________ \n\n \n\n \n\nOficinas \n\n18) Oficinas Realizadas  \n\n \n\n \n\n20) No funcionamento do Programa Escola Aberta em sua escola, voc\u00ea pode afirmar que: \n\nDimens\u00f5es \n\n \n\n \n\nSim Em Parte N\u00e3o \n\nOficina D N\u00ba N\u00ba de  N\u00ba de Especia- N\u00ba de  Fun\u00e7\u00e3o Especia- Conxistas Fun\u00e7\u00e3o \n\n    Horas Alunos Oficineiros liza\u00e7\u00e3o? \n\nVolunt\u00e1rios \n\n(Colaboradores)   Liza\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n                    \n\n                    \n\n                    \n\n                    \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nExiste registro da presen\u00e7a dos participantes?    \n\nExiste um cadastro dos oficineiros?    \n\nExiste gerenciamento dos servi\u00e7os?    \n\nOs volunt\u00e1rios assinam termo de compromisso?    \n\nO material utilizado para as oficinas \u00e9 bom?    \n\nAs pessoas da comunidade ficam sabendo das \n\noficinas que acontecem nessa escola? Como? \n   \n\nAs oficinas correspondem \u00e0s demandas da  \n\ncomunidade? \n   \n\nOs espa\u00e7os f\u00edsicos das oficinas s\u00e3o adequados?    \n\nOs participantes s\u00e3o separados por faixa et\u00e1ria nas \n\noficinas? \n\n   \n\nAs oficinas fazem parte das voca\u00e7\u00f5es culturais da \n\ncomunidade? \n\n   \n\nA comunidade participa das escolhas das oficinas?    \n\nA comunidade tem acesso a presta\u00e7\u00e3o de contas da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PEA? \n\n   \n\nO hor\u00e1rio e o dia de realiza\u00e7\u00e3o das oficinas s\u00e3o \n\nadequados? \n\n   \n\n \n\n21) Relev\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o do voluntariado para o PEA \n\nVolunt\u00e1rios Pouco \n\nRelevante \n\nRelevante Muito \n\nRelevante \n\nConsidera    \n\n \n\n22) N\u00edvel de comprometimento dos volunt\u00e1rios \n\nComprom. Ruim Bom Muito Bom \n\nConsidera    \n\n \n\n23) Como se d\u00e1 o julgamento para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos por atividade? \n\n(   ) Atrav\u00e9s de pedidos de cada oficina \n\n(   ) Forma arbitr\u00e1ria \n\n(   ) Planejamento \n\n24) Principais dificuldades nas a\u00e7\u00f5es do Programa? __________________________ \n\n 25) N\u00edvel de frequ\u00eancia dos alunos no PEA: \n\nFrequ\u00eancia Ruim Bom  Muito Bom \n\nVoc\u00ea considera    \n\n \n\n26) O PEA est\u00e1 associado com as disciplinas da escola? (levantar indicadores) \n\n(   ) N\u00e3o    (  ) Sim Quais? ______________________________ \n\n27) Existe alguma oficina auto-sustent\u00e1vel? (Retorno com vendas, ver registros) \n\n(   ) N\u00e3o   (   ) Sim Quais? _______________________________ \n\n28) Existe alguma parceria que d\u00ea condi\u00e7\u00f5es para sustentabilidade da oficina? (Doa\u00e7\u00f5es) \n\n(   ) N\u00e3o   (  ) Sim Quais? ________________________________ \n\nRecursos \n\n29) Quanto aos Recursos: \n\nDimens\u00f5es \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nSim Em Parte N\u00e3o \n\nOs recursos do programa s\u00e3o bem utilizados?    \n\nExiste clareza nos procedimentos administrativos?    \n\nPossui conhecimento da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 3 de 1 de abril de 2010?    \n\nExiste pontualidade no repasse dos recursos financeiros?    \n\nOs recursos s\u00e3o suficientes?    \n\n         Muito Obrigada!"}]}}}