{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15805"}, {"@name": "filename", "#text": "22300_Fontoura_FabriscioLuiz_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FABRISCIO LUIZ FONTOURA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\u201cJUVENTUDE E ESCOLA: UM ESTUDO A \n\nPARTIR DA VIS\u00c3O DOS ESTUDANTES\u201d \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAMPINAS \n\n2013 \n \n\n \n\ni \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nMeus sinceros agradecimentos v\u00e3o, primeiramente, \u00e0 Banca examinadora que \n\ncompareceu tanto ao exame de qualifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 defesa, composta pela professora \n\nD\u00e9bora Mazza e pelo professor Eric Passone, assim como \u00e0 minha orientadora professora \n\nDirce Zan, a qual foi muito atenciosa, paciente e cujos apontamentos foram muito \n\nenriquecedores e produtivos. \n\nAgrade\u00e7o, especialmente, \u00e0 minha companheira Thalita Cazetto por todo o \n\napoio desde os rascunhos do projeto at\u00e9 as \u00faltimas linhas desta pesquisa. Sem a ajuda dela \n\neu n\u00e3o teria ido t\u00e3o longe. \n\nAgrade\u00e7o a meu pai e melhor amigo, Jos\u00e9 Luiz Fontoura, por todo o esfor\u00e7o e \n\nempenho n\u00e3o s\u00f3 em minha educa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m em toda a minha caminhada pessoal. \n\nAgrade\u00e7o ao apoio de minha fam\u00edlia, com destaque \u00e0s conversas produtivas \n\ncom meu primo Gilberto Busso, al\u00e9m daqueles amigos que acompanharam todo o processo. \n\nUm especial agradecimento a todo o grupo Violar, cujas reflex\u00f5es e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es moldaram, em grande parte, os caminhos de minha pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o a todos da Escola na qual esta pesquisa foi realizada: \u00e0 diretora, \u00e0s \n\ncoordenadoras, aos professores, aos demais funcion\u00e1rios e, principalmente, aos jovens \n\nalunos cuja participa\u00e7\u00e3o \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o a todo o apoio da Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Unicamp com minhas necessidades burocr\u00e1ticas. \n\nPor fim, gostaria de agradecer \u00e0 CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de \n\nPessoal de N\u00edvel Superior) pelo suporte dado ao longo da pesquisa. \n\n \n\n \n\nMuito obrigado a todos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta pesquisa teve como objetivo investigar o que os jovens da/o oitava \n\ns\u00e9rie/nono ano de uma escola p\u00fablica do munic\u00edpio de Campinas (SP) t\u00eam a dizer sobre a \n\nescola. Para tanto, utilizou-se como referencial metodol\u00f3gico a etnografia, registrando as \n\nobserva\u00e7\u00f5es do cotidiano escolar em di\u00e1rio de campo, al\u00e9m de fotografias produzidas pelos \n\nestudantes. Foram selecionados dez alunos com perfis que representassem, de uma maneira \n\ngeral, toda a turma de oitava s\u00e9rie/nono ano. Foi pedido a eles que tirassem cinco \n\nfotografias do que lhes interessassem mostrar sobre a escola. As fotografias foram dividas \n\nem temas, considerando as legendas atribu\u00eddas pelos respectivos autores e, posteriormente, \n\nforam realizados encontros para discutir os temas. As discuss\u00f5es foram gravadas em \u00e1udio \n\ne v\u00eddeo e transcritas. A an\u00e1lise de dados foi realizada de acordo com os temas mais \n\ndestacados pelos estudantes. A pesquisa mostrou que os alunos n\u00e3o t\u00eam encontrado \n\nsentido em algumas das posturas de professores \u2013 n\u00e3o s\u00f3 com rela\u00e7\u00e3o ao autoritarismo, mas \n\ntamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade do ensino \u2013 e de funcion\u00e1rios e que h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es no uso \n\ndos espa\u00e7os da escola. Ainda que os alunos vejam a escola como antidemocr\u00e1tica por n\u00e3o \n\nconsiderar suas opini\u00f5es e demandas, acreditam na sua import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 como espa\u00e7o de \n\nsociabilidade, mas tamb\u00e9m como oportunidade de aprendizado, de serem ouvidos por \n\nalguns professores, para desenvolver seus potenciais, al\u00e9m de poder se preparar para um \n\nfuturo profissional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis research has aimed to investigate what eighth-grade students from a public \n\nschool in Campinas (SP) have to say about the school. In order to that, it was used as \n\nreference the ethnographic methodology, registering the daily observation on a field \n\njournal, and pictures taken by the students. Ten students were selected which represented a \n\ngeneral profile of their eighth grade class. It was asked to these students to take five \n\npictures of whatever it was interesting to them to be showed about the school. These \n\npictures were divided in themes, considering the titles attributed by the respective authors \n\nand, lately, meetings were arranged to discuss those themes. The discussions were recorded \n\nin audio, video and transcribed. The data analysis happened accordingly to the themes most \n\nstressed by the students. The research showed that students have not seen much sense in \n\nsome attitudes of the teachers \u2013 not only regarding authoritarianism but also regarding \n\nteaching quality \u2013 and of the other employees, and there are limitations concerning the use \n\nof the spaces at school. Despite students see the school as antidemocratic due to not \n\nconsider their opinions and demands, they believe in its importance not only as a sociability \n\nspace, but also as an opportunity of learning, of being hear by the teachers in order to \n\ndevelop their potentials, including being able to be prepared for a professional future. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o          1 \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Sobre as ferramentas metodol\u00f3gicas      3 \n\n1. Etnografia: entrada no campo e di\u00e1rio de campo  3 \n\n2. A fotografia como ferramenta para narrativa   13 \n\n3. Encontros: as narrativas a partir das fotografias   21 \n\n4. An\u00e1lise de dados       23 \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Sobre a abordagem te\u00f3rica       25 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o        25 \n\n2. Quadro te\u00f3rico       36 \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Sobre o campo de pesquisa       45 \n\n1. Uma escola em Bar\u00e3o Geraldo     45 \n\n1.1. A escolha dos participantes     45 \n\n1.2. Sobre os contornos da escola    51 \n\n1.3. Primeiros contatos      52 \n\n2. Outras considera\u00e7\u00f5es      55 \n\n3. O Distrito de Bar\u00e3o Geraldo     57 \n\n3.1. Sobre as fontes      57 \n\n3.2. Das origens       58 \n\n4. Tens\u00f5es sociais pela terra: a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria  63 \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 O que os alunos t\u00eam a dizer sobre a escola?    69 \n\n1. O Porta-voz       69 \n\n2. Autoridade e respeito      70 \n\n3. Sociabilidade       81 \n\n4. Concep\u00e7\u00f5es de ensinar e aprender    91 \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais      100 \n\nRefer\u00eancias           105 \n\n 1. Bibliogr\u00e1ficas        105 \n\n  2. Eletr\u00f4nicas         110 \n\n\n\n1 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEsta pesquisa busca apresentar o que um grupo de jovens estudantes do nono \n\nano, de uma escola p\u00fablica do Munic\u00edpio de Campinas, Estado de S\u00e3o Paulo, localizada em \n\num distrito que apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de diferentes classes sociais, tem a dizer sobre a \n\nescola. \n\nPara isso, vali-me da minha inser\u00e7\u00e3o no campo de pesquisa e das anota\u00e7\u00f5es do \n\ndi\u00e1rio de campo. Al\u00e9m disso, foi realizado um trabalho com fotografia no qual foi pedido a \n\ncinco meninos e cinco meninas que tirassem fotos sobre quaisquer coisas que lhes \n\ninteressasse mostrar a respeito da escola. Depois de feito isso, eles trouxeram as fotos e \n\nderam t\u00edtulos a elas, de acordo com o motivo pelo qual foram tiradas. Tendo todas as \n\nfotografias, elas foram agrupadas em tr\u00eas categorias: Infraestrutura, Espa\u00e7os e Pessoas. \n\nAp\u00f3s definidos os temas acima citados, foi pensado que seria interessante colocar o tema \n\n\u201cO que n\u00e3o foi fotografado\u201d e foram ent\u00e3o agendados encontros para discuss\u00e3o. \n\nPensando a rela\u00e7\u00e3o que esses alunos estabelecem com a escola e com os \n\nsaberes, procurei analisar as discuss\u00f5es que foram gravadas em \u00e1udio e transcritas \n\nbuscando responder a pergunta inicial: o que os jovens t\u00eam a dizer sobre a escola? \n\nNo Cap\u00edtulo I, apresento as ferramentas metodol\u00f3gicas que utilizei para a coleta \n\nde dados, as quais s\u00e3o: o trabalho etnogr\u00e1fico de imers\u00e3o no campo de pesquisa, com apoio \n\ndo di\u00e1rio de campo, cujo trabalho teve in\u00edcio um semestre antes da coleta de dados (ou seja, \n\nteve in\u00edcio em agosto de 2011); a fotografia como meio de estimular as discuss\u00f5es sobre a \n\nescola, as quais os alunos tiraram com suas pr\u00f3prias c\u00e2meras dos aparelhos celulares ou \n\ncom uma c\u00e2mera que apresentei \u00e0queles que n\u00e3o tinham uma; e os encontros, nos quais foi \n\nposs\u00edvel apresentar a todo o grupo as fotografias e, a partir destas, conduzir as narrativas \n\nsobre o que esses jovens pretendiam dizer sobre a escola, em momentos combinados com \n\nos alunos, a dire\u00e7\u00e3o e os professores. \n\nO Cap\u00edtulo II trata dos conceitos e referenciais te\u00f3ricos nos quais me baseio em \n\nminha pesquisa. Trabalho, principalmente, com os conceitos de rela\u00e7\u00e3o com o saber e \n\nsujeito social de Bernard Charlot, al\u00e9m de outros autores que d\u00e3o suporte acerca de \n\n\n\n2 \n \n\npesquisas com a juventude, como Juarez Dayrell, Wivian Weller, Mar\u00edlia Sp\u00f3sito, Dirce \n\nZan, entre outros. \n\nApresento Cap\u00edtulo III os alunos escolhidos para a pesquisa, atentando para os \n\ndetalhes observados e anotados em di\u00e1rio de campo, al\u00e9m de fazer uma pequena situa\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica da escola pesquisada, levantando informa\u00e7\u00f5es sobre o distrito em que ela se \n\nlocaliza: o distrito de Bar\u00e3o Geraldo. Este distrito tem uma hist\u00f3ria de grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, tendo surgido a partir de duas grandes fazendas cafeeiras. Com a divis\u00e3o \n\ndessas terras em pequenos lotes, o distrito viu suas caracter\u00edsticas rurais sendo substitu\u00eddas, \n\naos poucos, com o surgimento da Universidade Estadual de Campinas, pela urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\natendendo ao novo p\u00fablico surgido em raz\u00e3o da universidade. A escola pesquisada surge \n\ncom essa urbaniza\u00e7\u00e3o do distrito, que contrasta moradias populares com grandes \n\ncondom\u00ednios de luxo. \n\nO Cap\u00edtulo IV e final apresenta a vis\u00e3o dos alunos sobre a escola. Para eles, a \n\nescola \u00e9 lugar de se aprender, mas tamb\u00e9m \u00e9 muito importante como lugar de sociabilidade. \n\nAl\u00e9m disso, as rela\u00e7\u00f5es entre os jovens e os adultos t\u00eam se apresentado tensa, com algumas \n\nexce\u00e7\u00f5es e os primeiros parecem estar vendo os segundos como autorit\u00e1rios no ambiente \n\nescolar \u2013 e, em alguns casos, no ambiente familiar tamb\u00e9m. Esses jovens, na sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o como sujeito social, compartilham na escola sua bagagem cultural (ou capital \n\ncultural, citando Bourdieu), transformando-a, reconstruindo-a, buscando sentidos, a partir \n\ndisso, para se mobilizar dentro e fora da escola.  \n\nPara esses jovens, a escola n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um lugar para se garantir emprego ou para \n\natingir n\u00edveis de conhecimento que superem seus pais; n\u00e3o \u00e9 somente um lugar onde eles \n\npodem conversar com os amigos, divertirem-se; n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um lugar de aprender, de \n\nsocializar; \u00e9 tudo isso e tamb\u00e9m um espa\u00e7o onde possam ser respeitados por quem s\u00e3o, por \n\ncomo s\u00e3o e que possam ser ouvidos. Para isso, eles atribuem a mim, pesquisador, a fun\u00e7\u00e3o \n\nde porta-voz do que eles gostariam de dizer. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 SOBRE AS FERRAMENTAS METODOL\u00d3GICAS \n\n \n\n1. Etnografia: entrada no campo e di\u00e1rio de campo \n\n \n\nFazer etnografia \u00e9 como tentar ler (...) um manuscrito \n\nestranho, desbotado, cheio de elipses, incoer\u00eancias, emendas \n\nsuspeitas e coment\u00e1rios tendenciosos, escrito n\u00e3o com os sinais \n\nconvencionais do som, mas com exemplos transit\u00f3rios de \n\ncomportamento modelado (GEERTZ, 1978:20). \n\n \n\nPrimeiramente, gostaria de destacar aqui que estou me referindo a esta pesquisa \n\ncomo sendo um trabalho etnogr\u00e1fico a partir do pensamento de Magnani (2003:84,85), o \n\nqual diz que \n\n \n\n(...) a etnografia \u00e9 uma forma especial de operar em que o pesquisador entra em contato com o \n\nuniverso dos pesquisados e compartilha seu horizonte, n\u00e3o para permanecer l\u00e1 ou mesmo para \n\ncaptar e descrever a l\u00f3gica de suas representa\u00e7\u00f5es e vis\u00e3o de mundo, mas para, numa rela\u00e7\u00e3o de \n\ntroca, comparar suas pr\u00f3prias representa\u00e7\u00f5es e teorias com as deles e assim tentar sair com um \n\nmodelo novo de entendimento ou, ao menos, com uma pista nova, n\u00e3o prevista anteriormente. \n\n \n\nA partir desse autor, \u00e9 poss\u00edvel inferir que a etnografia pode ser realizada nas \n\nmetr\u00f3poles desde que o grupo pesquisado em quest\u00e3o esteja realizando pr\u00e1ticas pr\u00f3prias, as \n\nquais s\u00f3 fazem sentido atrav\u00e9s da imers\u00e3o em campo e da troca de ideias entre pesquisador \n\ne pesquisados. Dentre as diversas condi\u00e7\u00f5es proporcionadas pela \u201cmetr\u00f3pole\u201d, como a \n\npesquisa citada pelo autor (MAGNANI, 2003:92) sobre o chamado \u201cforr\u00f3 universit\u00e1rio\u201d, o \n\nqual foi desenvolvido por \u201cjovens de classe m\u00e9dia em contato com elementos da cultura \n\nnordestina\u201d, a escola pesquisada se insere em um contexto de desenvolvimento urbano, do \n\nqual ser\u00e1 tratado com mais detalhes no cap\u00edtulo III, em que h\u00e1 diversos condom\u00ednios \n\nfechados em contraste com moradias populares para pessoas de baixa renda. Assim, seria \n\nrelevante destacar que \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n\u00c9 dessa forma que a metr\u00f3pole, na sua diversidade e na sua escala e tamb\u00e9m nos seus conflitos \n\ne problemas espec\u00edficos, se torna intelig\u00edvel, pois esse olhar parte das experi\u00eancias daqueles que \n\nnela vivem, abrindo pistas para o entendimento de sua l\u00f3gica e de sua inser\u00e7\u00e3o em contextos \n\nmais gerais. Esse \u00e9 o toque da etnografia, na medida em que ela trabalha n\u00e3o apenas aqueles \n\narranjos espec\u00edficos, forjados pelos atores numa pr\u00e1tica que \u00e9 coletiva \u2013 seja no terreno de \n\ntrabalho, do lazer, da religiosidade e outros \u2013, mas tamb\u00e9m est\u00e1 atenta e leva em conta suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, de forma a elaborar um modelo explicativo mais abrangente (MAGNANI, \n\n2003:93). \n\n \n\nNo entanto, ao retomar a antropologia cl\u00e1ssica, mais especificamente \n\nMalinowski (1978), \u00e9 importante considerar o que o conceito de etnografia traz e qual o \n\npapel do etn\u00f3grafo, quais s\u00e3o suas fun\u00e7\u00f5es. O autor faz uma afirma\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia \n\ndo trabalho etnogr\u00e1fico, relacionando-o a povos desconhecidos, com c\u00f3digos e pr\u00e1ticas \n\ndiferentes dos costumes ocidentais: \n\n \n\nEstamos hoje muito longe da afirma\u00e7\u00e3o feita h\u00e1 anos por uma c\u00e9lebre autoridade que, ao \n\nresponder uma pergunta sobre as maneiras e os costumes dos nativos, afirmou: \u201cNenhum \n\ncostume, maneiras horr\u00edveis\u201d. Bem diversa \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do etn\u00f3grafo moderno que, armado com \n\nseus quadros de termos de parentesco, gr\u00e1ficos geneal\u00f3gicos, mapas, planos e diagramas, prova \n\na exist\u00eancia de uma vasta organiza\u00e7\u00e3o nativa, demonstra a constitui\u00e7\u00e3o da tribo, do cl\u00e3 e da \n\nfam\u00edlia e apresenta-nos um nativo sujeito a um c\u00f3digo de comportamento e de boas maneiras \n\nt\u00e3o rigoroso que, em compara\u00e7\u00e3o, a vida nas cortes de Versalhes e do Escorial parece bastante \n\ninformal (MALINOWSKI, 1978:23). \n\n \n\nConsiderando que a antropologia tenha passado por transforma\u00e7\u00f5es ao longo \n\ndos anos e tomando por base que a etnografia \u00e9 uma ferramenta para se trabalhar com \n\npessoas pertencentes a uma realidade diferente da do pesquisador, no qual ele busca \n\ninterpretar os elementos culturais relacionados a elas, acredito que, como pesquisador, \n\nainda que eu tenha passado pelo mesmo est\u00e1gio que meus pesquisados, ou seja, que eu \n\ntenha vivido a adolesc\u00eancia, que eu tenha frequentado uma escola p\u00fablica quando tinha a \n\nmesma idade que eles, n\u00e3o estive na mesma escola e nem na mesma realidade social, \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica. Al\u00e9m disso, penso que o que Magnani (2003) exp\u00f5e est\u00e1 relacionado \n\n\u00e0 outra forma de se pensar a etnografia, no caso, em um contexto urbano, de uma \n\n\n\n5 \n \n\nmetr\u00f3pole. Portanto, considero que meu trabalho tenha car\u00e1ter etnogr\u00e1fico visto por esse \n\nponto de vista, ou seja, que estou buscando compreender a realidade escolar daqueles \n\nsujeitos em quest\u00e3o, em uma regi\u00e3o metropolitana, levando em considera\u00e7\u00e3o os elementos \n\nfundamentais da etnografia. \n\nQuando se trabalha com etnografia, a entrada em campo \u00e9 um desafio, pois \n\npode colocar em risco o andamento da pesquisa. Por\u00e9m, alguns elementos podem facilitar a \n\ninser\u00e7\u00e3o do pesquisador, como, por exemplo, contato anterior com a institui\u00e7\u00e3o ou com o \n\ngrupo. No caso desta pesquisa, a entrada na escola investigada tornou-se mais f\u00e1cil em \n\nraz\u00e3o da experi\u00eancia de est\u00e1gio que eu havia vivenciado naquela institui\u00e7\u00e3o durante o curso \n\nde licenciatura em Hist\u00f3ria, no primeiro semestre de 2008. Durante todo o semestre, foram \n\nrealizadas observa\u00e7\u00f5es de aulas de Hist\u00f3ria, de alunos do Ensino M\u00e9dio, como parte do \n\ntrabalho de est\u00e1gio, al\u00e9m de uma aula realizada em conjunto com colegas de est\u00e1gio e o \n\nprofessor daquela disciplina. Ainda que alunos e professores tenham mudado, a diretora, a \n\ncoordenadora de Ensino M\u00e9dio e alguns outros funcion\u00e1rios da escola permanecem at\u00e9 hoje \n\nna escola. \n\nEntretanto, como j\u00e1 havia se passado cerca de tr\u00eas anos at\u00e9 o retorno \u00e0quela \n\nescola, foi necess\u00e1rio estabelecer di\u00e1logos, expondo claramente, desde cedo, o que se \n\npretendia realizar e por que essa escola serviria aos prop\u00f3sitos da pesquisa. A transpar\u00eancia \n\nacabou cooperando com a conquista do espa\u00e7o que eu precisava naquele campo, mas o fato \n\nde eu ter tido contato, anteriormente, com a escola foi um fator que contribuiu para o \n\nestreitamento de la\u00e7os naquele espa\u00e7o. \u00c9 not\u00f3rio que a aproxima\u00e7\u00e3o demandou muita \n\npaci\u00eancia. Sempre havia imprevistos burocr\u00e1ticos, como, por exemplo, n\u00e3o ser poss\u00edvel \n\nconversar com a diretora em um hor\u00e1rio agendado porque um pai de aluno precisou reunir-\n\nse com ela. Situa\u00e7\u00f5es como essa eram recorrentes no cotidiano escolar. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o para a inser\u00e7\u00e3o em campo restringiu-se, basicamente, a cumprir \n\ncom alguns pontos que eram necess\u00e1rios, por exemplo, a participa\u00e7\u00e3o nas aulas demandava \n\npr\u00e9vio acordo com a coordena\u00e7\u00e3o e o professor, mesmo j\u00e1 havendo autoriza\u00e7\u00e3o da diretora \n\npara a participa\u00e7\u00e3o nas aulas. Inclusive, a pr\u00f3pria diretora exigiu que fosse acordado com os \n\nprofessores e a coordenadora quaisquer atividades no hor\u00e1rio de aula. Al\u00e9m das \n\ndificuldades que a escola precisava enfrentar com as atividades rotineiras, havia a \n\n\n\n6 \n \n\nnecessidade de se realizar a pesquisa dentro de padr\u00f5es \u00e9ticos: ao se trabalhar com jovens \n\nmenores de idade, utilizando-se de grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio e v\u00eddeo, a ci\u00eancia dos pais e da \n\nescola era um pr\u00e9-requisito. As informa\u00e7\u00f5es claras sobre o que se pretendia, os dados sobre \n\no pesquisador, tudo isso deveria estar em acordo n\u00e3o s\u00f3 com o Comit\u00ea de \u00c9tica em \n\nPesquisa\n1\n, mas tamb\u00e9m com as exig\u00eancias da Escola. Na medida em que as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nda dire\u00e7\u00e3o da Escola sobre a pesquisa foram sendo esclarecidas, minha presen\u00e7a foi \n\nganhando espa\u00e7o. Al\u00e9m disso, seria necess\u00e1rio conseguir um espa\u00e7o e um hor\u00e1rio para se \n\nrealizar a discuss\u00e3o com os alunos. Mas tudo teve de ser conseguido aos poucos. A entrada \n\nem campo teve in\u00edcio no segundo semestre de 2011 e a minha inten\u00e7\u00e3o era familiarizar-se \n\ncom as pessoas do campo, investindo na constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o com os sujeitos da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Para isso, dirigi-me \u00e0 escola em busca de algum professor (ou professores) que \n\nestivesse disposto a aceitar a minha presen\u00e7a em um hor\u00e1rio, durante sua aula com alunos \n\ndo oitavo ano (visto que, no ano seguinte, buscava-se pesquisar alunos do nono ano). \n\nDepois de algum tempo de conversas e tentativas, uma professora aceitou que eu \n\nparticipasse e passei a frequentar a Escola uma vez por semana, durante 1h40min, ao longo \n\ndo segundo semestre de 2011. Foi o suficiente para os alunos come\u00e7arem a se acostumar \n\ncomigo \u2013 mas n\u00e3o s\u00f3 eles como tamb\u00e9m os professores, os estafes, a dire\u00e7\u00e3o, a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, a secretaria, etc. \u2013, assim como eu com as pessoas do campo. Diante dos \n\nimprevistos, a prepara\u00e7\u00e3o era mais ou menos uma refer\u00eancia do que se pretendia realizar, \n\nmas os obst\u00e1culos que surgiam precisavam ser contornados de alguma maneira e, assim, \n\nn\u00e3o havia como se realizar um roteiro fechado. Isso \u00e9 parte da pesquisa, esse \u201creconstruir\u201d \n\nrecorrente, pois, como disseram Beaud &amp; Weber (2007:12), \n\n \n\nA pesquisa se aprende fazendo, de forma sinuosa e ca\u00f3tica. O pesquisador n\u00e3o para de \n\nexperimentar diferentes caminhos que se revelam ser, por vezes, impasses ou atalhos. \u00c9 s\u00f3 ap\u00f3s \n\nlongos desvios que ele toma p\u00e9 de novo. Um curso ou um guia sobre a pesquisa n\u00e3o pode \n\nsubstituir a pr\u00e1tica. Nada pode substituir as tentativas e os erros pessoais, o encontro direto das \n\ndificuldades, a \u201cd\u00favida\u201d, a experi\u00eancia da \u201csolid\u00e3o do campo\u201d. \n\nCom a entrada em campo, iniciou-se o processo de inser\u00e7\u00e3o, de maneira que \n\npassei a fazer parte do cotidiano, ou seja, a presen\u00e7a de um \u2013 at\u00e9 ent\u00e3o \u2013 desconhecido \n\n                                                             \n1\n De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba196 de 10 de outubro de 1996 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, toda \n\n\n\n7 \n \n\ncome\u00e7a a se tornar frequente, a ponto de j\u00e1 fazer parte da rotina daquele ambiente. No caso \n\nda escola pesquisada, os alunos se habituaram a me ver em sala, nos corredores ou no p\u00e1tio, \n\nacompanhando suas atividades ou interagindo com as demais pessoas daquela escola. \n\nMuitas vezes, os pr\u00f3prios alunos passaram a interagir comigo, o que foi muito importante \n\nno que diz respeito \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o, necess\u00e1ria para que se busque compreender as diversas \n\nredes de interconhecimento\n2\n. Um exemplo s\u00e3o os alunos que n\u00e3o s\u00f3 se viam na escola, mas \n\ntamb\u00e9m nos bairros pr\u00f3ximos, onde moram. Essa informa\u00e7\u00e3o \u2013 entre outras, registradas em \n\ndi\u00e1rio de campo \u2013 foi adquirida principalmente pela tranquilidade que os alunos estavam \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha presen\u00e7a.  \n\nContudo, as observa\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es s\u00f3 podem ser retomadas quando se h\u00e1 \n\num registro, ou seja, \u201cn\u00e3o h\u00e1 observa\u00e7\u00e3o sem anota\u00e7\u00e3o\u201d (BEAUD &amp; WEBER, 2007:97). O \n\ndi\u00e1rio de campo torna-se ferramenta necess\u00e1ria num estudo etnogr\u00e1fico. De acordo ainda \n\ncom esses autores,  \n\n \n\nS\u00f3 o di\u00e1rio de campo transforma uma experi\u00eancia social ordin\u00e1ria em experi\u00eancia etnogr\u00e1fica, \n\npois n\u00e3o s\u00f3 restitui os fatos marcantes que sua mem\u00f3ria corre o risco de isolar e de \n\ndescontextualizar mas, especialmente, o desenrolar cronol\u00f3gico objetivo dos eventos. Constitui \n\npor esse fato algo como arquivos de si mesmo. (p.67). \n\n \n\nInicialmente, as anota\u00e7\u00f5es do di\u00e1rio de campo estavam relacionadas \u00e0s \n\nimpress\u00f5es, a descri\u00e7\u00f5es do ambiente, das pessoas e das atividades, mas, com o tempo, \n\npassou a englobar as informa\u00e7\u00f5es do cotidiano, al\u00e9m de elementos que chamaram a aten\u00e7\u00e3o \n\npor algum motivo, seja pela especificidade do momento, seja por associa\u00e7\u00e3o com \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas anteriormente. O importante \u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es pudessem ajudar \n\nposteriormente. \n\nAs anota\u00e7\u00f5es, de in\u00edcio, estavam sendo poss\u00edveis de serem feitas no pr\u00f3prio \n\ncampo, pois, na medida em que os alunos estavam se ocupando das atividades passadas \n\npela professora, as anota\u00e7\u00f5es podiam ser feitas, mas de maneira discreta, visto que n\u00e3o se \n\n                                                             \n2\n \u201cEsse termo designa o fato de pessoas se conhecerem mutuamente de vista, de nome, de experi\u00eancia \n\npartilhada. Cada pessoa est\u00e1 no centro de uma rede de interconhecimento. A sobreposi\u00e7\u00e3o densa dessas \nredes constitui um contexto de interconhecimento. (...) O interconhecimento designa uma rela\u00e7\u00e3o \ninterpessoal\u201d (BEAUD &amp; WEBER, 2007:32). \n\n\n\n8 \n \n\npretendia chamar muito a aten\u00e7\u00e3o dos jovens. E como nesse primeiro semestre de pesquisa \n\nem campo o tempo dispon\u00edvel era principalmente durante hor\u00e1rio de aula, raros eram os \n\nmomentos em que as anota\u00e7\u00f5es puderam ser feitas em outro lugar. Entretanto, depois de \n\nalguns dias, as anota\u00e7\u00f5es eram feitas posteriormente \u00e0 visita a campo, salvo se houvesse \n\nalgo que deveria ser preservado de um poss\u00edvel esquecimento em curto prazo. Neste caso, \n\nanota\u00e7\u00f5es eram feitas de imediato. \n\nSabia-se que, ainda que eu estivesse sendo bem recebido, minha presen\u00e7a em \n\nsala provocaria certo desconforto, tanto para os alunos, quanto para a professora. Para os \n\nprimeiros, seria mais um adulto, mais um observador, ainda que minhas atividades n\u00e3o \n\nestivessem muito claras para eles, embora tenha, desde o in\u00edcio, me apresentado, assim \n\ncomo os objetivos de minha pesquisa. Poderia simplesmente ser um \u201cespi\u00e3o\u201d da diretoria \n\nda escola, ou seja, uma figura que fazia parte da autoridade. Para a professora, ainda que se \n\nconversasse muito a respeito do que se pretendia, o fato de estar sendo observada n\u00e3o podia \n\nser ignorado. A observa\u00e7\u00e3o incomoda por si s\u00f3, seja qual for a sua finalidade. Obviamente, \n\nn\u00e3o significa necessariamente que esse inc\u00f4modo possa ser levado aos extremos \u2013 tanto \n\n\u201cn\u00e3o fazer efeito algum\u201d quanto \u201cmodificar completamente\u201d os processos \u2013, mas \u00e9 \n\nimportante destacar que ele existe, principalmente enquanto se est\u00e1 habituando \u00e0 presen\u00e7a \n\nde um estranho. \n\nAs anota\u00e7\u00f5es no di\u00e1rio demandam certa urg\u00eancia na sua escrita, pois pude \n\nperceber pela pr\u00f3pria experi\u00eancia, que o passar do tempo vai contra a mem\u00f3ria. O \n\ndistanciamento daquilo que se pretendia lembrar com o momento em que ocorreu tornava \n\ndif\u00edcil se n\u00e3o se fizessem as anota\u00e7\u00f5es, de maneira a consolidar informa\u00e7\u00f5es, torn\u00e1-las \n\nposs\u00edveis de serem acessadas novamente a qualquer momento. Por conseguinte, quanto \n\nmaior a demora em se guardar a informa\u00e7\u00e3o, maior era a possibilidade de se perder parte \n\ndela. \n\nN\u00e3o s\u00f3 as informa\u00e7\u00f5es eram anotadas, mas tamb\u00e9m, muitas vezes, reflex\u00f5es \n\nminhas sobre algo ocorrido. Era inevit\u00e1vel que associa\u00e7\u00f5es acabassem ocorrendo e, no \n\nintuito de retomar futuramente essas ideias, algumas observa\u00e7\u00f5es eram inseridas. Fatores \n\ncomo poss\u00edveis entrelinhas sobre uma fala, um discurso ou uma atividade, contradi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n9 \n \n\nentre vers\u00f5es de algo que ouvi nas conversas entre os alunos, todos eram adicionados ao \n\ndi\u00e1rio de campo. \n\nNo semestre seguinte, o primeiro de 2012, haveria maior tempo para observar e \n\nconversar com as pessoas do campo, pois a dire\u00e7\u00e3o da escola autorizou a entrada em \n\nqualquer hor\u00e1rio, com ressalva apenas durante as aulas, o que dependeria tamb\u00e9m da \n\naprova\u00e7\u00e3o do professor respons\u00e1vel. Dessa forma, foi poss\u00edvel conversar n\u00e3o s\u00f3 com os \n\nalunos, mas tamb\u00e9m com as outras pessoas que fazem parte da escola. Os registros do \n\ndi\u00e1rio passaram a comportar mais informa\u00e7\u00f5es al\u00e9m de somente aquelas referentes aos \n\nalunos, mas tamb\u00e9m aquelas que foram observadas no cotidiano da escola. Durante os \n\nintervalos, inseri-me no p\u00e1tio entre os alunos para observar a intera\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es dos \n\nestudantes tamb\u00e9m fora da sala de aula. Muitas vezes, eu tamb\u00e9m cheguei \u00e0 escola minutos \n\nmais cedo para observar a chegada dos alunos, assim como, na sa\u00edda, permaneci alguns \n\nminutos a mais.  \n\nAs observa\u00e7\u00f5es podem ocasionar excelentes registros das atividades cotidianas \n\nde um determinado grupo social. Os humores, as express\u00f5es corporais, as rea\u00e7\u00f5es e \n\nexpectativas durante as atividades escolares tamb\u00e9m dizem muitas coisas que passariam \n\ndespercebidas sem um registro cuidadoso, como o di\u00e1rio de campo. Como exemplo disso, \n\npoder\u00edamos pensar nas rea\u00e7\u00f5es de um grupo de estudantes quando todos se veem \n\nfantasiados durante a aula, em raz\u00e3o de um acordo anterior para se levantar fundos para a \n\nfesta de formatura e, em contrapartida, as rea\u00e7\u00f5es desses mesmos alunos durante uma aula \n\nqualquer. N\u00e3o significa que as rea\u00e7\u00f5es sejam exatamente opostas, mas certamente pode-se \n\nperceber que h\u00e1 um maior entusiasmo no que se refere \u00e0 atividade de se vestir de \n\ndeterminada maneira, com o intuito de se levantar dinheiro para a festa de formatura no \n\nfinal do ano. Seja porque isto leva a uma ruptura do cotidiano, seja porque \u00e9, de fato, algo \n\nque ir\u00e1 aproximar o grupo que faz parte desse cotidiano. Como bem atentou Malinowski \n\n(1978:78-9), \n\n \n\nNa etnografia, o autor \u00e9, ao mesmo tempo, o seu pr\u00f3prio cronista e historiador; suas fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o, indubitavelmente, bastante acess\u00edveis, mas tamb\u00e9m extremamente enganosas e \n\ncomplexas; n\u00e3o est\u00e3o incorporadas a documentos materiais fixos, mas sim ao comportamento e \n\nmem\u00f3ria de seres humanos. \n\n\n\n10 \n \n\nO di\u00e1rio de campo \u00e9 o pequeno \u2013 e rico \u2013 arquivo que o pesquisador \n\nfrequentemente constr\u00f3i, atrav\u00e9s de suas observa\u00e7\u00f5es e questionamentos, permitidos \n\nprincipalmente pela conquista de um papel \u2013 aquele na maneira pela qual o pesquisador \u00e9 \n\nvisto como uma nova pessoa no ambiente escolar \u2013 naquele lugar de diversos pap\u00e9is \u2013 \n\ncomo o de aluno, de funcion\u00e1rio, de professor, de coordenador, etc. Quando os \n\nquestionamentos envolvem compreender por que ou como rela\u00e7\u00f5es entre pessoas de \n\ndeterminado grupo se d\u00e3o ou quando essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para caracterizar um \n\ngrupo como tal e, dessa maneira, esse grupo poder expor seus pensamentos, tais \n\nquestionamentos tornam-se muito mais ricos para quem ocupa um lugar de vis\u00e3o \n\nprivilegiado, e a etnografia se apresenta como uma excelente forma de se obter, ao menos, \n\nalgumas respostas. Para Beaud &amp; Weber (2007:212),  \n\n \n\nA etnografia afirma, portanto, de fato a primazia da intera\u00e7\u00e3o sobre os indiv\u00edduos e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, mesmo se a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas da intera\u00e7\u00e3o, de suas formas e de seu \n\ncontexto seja central, em toda boa descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, e leva a restituir, no seio mesmo do \n\npresente etnogr\u00e1fico, o peso das institui\u00e7\u00f5es e dos objetos, sua dura\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (o morto capta o \n\nvivo) assim como suas manifesta\u00e7\u00f5es e reinterpreta\u00e7\u00f5es incessantes pelos indiv\u00edduos. \n\n \n\nNa escola, as atividades cotidianas devem ser observadas com muito cuidado, \n\npois n\u00e3o se pretende ignorar aquilo que passa despercebido por ser \u201ccomum\u201d, ou seja, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio considerar tamb\u00e9m o que \u00e9 rotineiro. O di\u00e1rio de campo \u00e9, nesse sentido, \n\nextremamente importante. Ainda que a pesquisa esteja permeada de referenciais te\u00f3ricos \n\nque enquadram um modelo de \u201cfazer-se\u201d pesquisa, h\u00e1 sempre novos \u00e2ngulos para se \n\nobservar. Pais (2003) argumenta que \u00e9 necess\u00e1rio ir al\u00e9m, observar aquilo que resta \n\nobservar, al\u00e9m do que \u00e9 de praxe nas pesquisas e que, no entanto, n\u00e3o se deve abandonar o \n\nque \u00e9 cotidiano, mas apenas olhar de forma diferente. O exemplo que o autor d\u00e1 \u00e9 sobre o \n\nimpressionismo, nas telas de Monet, o qual pinta v\u00e1rias telas sobre o mesmo tema, na \n\ninten\u00e7\u00e3o de capturar \u201cmomentos diversos da mesma paisagem, raz\u00e3o de ser da alteridade do \n\nmesmo que \u00e9 sempre outro quando visto a outra luz\u201d (p.52). \n\nA dificuldade reside, por\u00e9m, em perceber quais deveriam ser as escolhas, o que \n\nseria relevante. Para tanto, os registros do di\u00e1rio de campo t\u00eam que buscar apreender tudo o \n\n\n\n11 \n \n\nque for poss\u00edvel, ainda que seja apenas uma chave que desencadeie uma mem\u00f3ria de \n\neventos daquele determinado per\u00edodo. A percep\u00e7\u00e3o tem que ser trabalhada desde a entrada \n\nem campo para que se consiga capturar alguns elementos que normalmente cairia na \n\nbanalidade, no rotineiro. \n\nPensando a quest\u00e3o do modo como o pesquisador v\u00ea o cotidiano, Pais \n\n(2003:53) afirma que h\u00e1 duas figuras de pesquisador que poderiam ser contrapostas: o \n\npesquisador como turista e o pesquisador viajante \u2013 ou viajante fl\u00e2neur. Para o autor,  \n\n \n\na arte do viajante fl\u00e2neur reside precisamente na combina\u00e7\u00e3o da descoberta com o gosto pela \n\naventura \u2013 ao contr\u00e1rio do turista, preso aos roteiros tur\u00edsticos e \u00e0 necessidade de visitar o que \n\n\u201cimperativamente\u201d deve ser visitado\n3\n. \n\n \n\nIsto significa que a observa\u00e7\u00e3o deve estar ligada aos questionamentos e \u00e0 \n\nvontade em se encontrar respostas, permitindo-se levar em conta possibilidades e caminhos \n\nque n\u00e3o est\u00e3o no roteiro. Dentro do campo, uma conversa com um aluno ou com um \n\nprofessor, \u00e0s vezes at\u00e9 mesmo com um monitor, pode trazer elementos muito importantes \n\npara a compreens\u00e3o do cotidiano escolar. E isto n\u00e3o significa atentar somente \u00e0s perguntas \n\nque se pensou anteriormente, mas perguntas que podem surgir no momento. Certo dia, os \n\nalunos n\u00e3o tiveram as duas \u00faltimas aulas em raz\u00e3o de a professora ter se ausentado. Estando \n\njunto com os alunos, foi poss\u00edvel verificar que parte deles foi embora e, outra parte, \n\npermaneceu no p\u00e1tio. Nesse momento, ao sentar-me ao lado de uma aluna, perguntei a ela \n\nse ela n\u00e3o iria embora e a aluna disse que n\u00e3o, pois n\u00e3o podiam ir embora os alunos que n\u00e3o \n\ntivessem autoriza\u00e7\u00e3o dos pais para isso. Perguntei, ent\u00e3o, o que ela faria nesse per\u00edodo em \n\nque n\u00e3o haveria aula e ela disse que n\u00e3o tinha o que fazer, pois a biblioteca n\u00e3o estava \n\nfuncionando. No intuito de pensar outras possibilidades de atividades, perguntei se n\u00e3o \n\nhavia um laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica e a aluna disse que havia o laborat\u00f3rio e os \n\ncomputadores, mas n\u00e3o havia pessoal, ou seja, os alunos n\u00e3o podiam utilizar o laborat\u00f3rio \n\nsem que houvesse um professor ou monitor respons\u00e1vel. V\u00e1rias outras perguntas foram se \n\nsucedendo, e o que se quer destacar aqui \u00e9 que uma situa\u00e7\u00e3o diferente do padr\u00e3o gerou \n\n                                                             \n3\n Os grifos s\u00e3o do autor. \n\n\n\n12 \n \n\npossibilidades de conversa, de investiga\u00e7\u00e3o, e que diante dessa oportunidade, puderam-se \n\nagregar, ao material coletado, relatos sobre tal situa\u00e7\u00e3o. Pude ent\u00e3o constatar que, ao \n\ncontr\u00e1rio do que pensava, a falta de professores ou profissionais era bastante comum \n\nnaquela institui\u00e7\u00e3o. Essas informa\u00e7\u00f5es passadas diretamente por uma aluna s\u00e3o de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que poderia ter sido ignorada pela rotina, ao simplesmente dar import\u00e2ncia aos \n\nmomentos em que os alunos estavam em sala de aula ou fazendo quaisquer atividades \n\natribu\u00eddas pela escola. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante observar que os participantes da pesquisa n\u00e3o s\u00e3o \n\napenas sujeitos passivos diante das dificuldades do cotidiano, dos seus meios sociais, mas \n\ntamb\u00e9m, como afirma Certeau (1994:41) em uma cr\u00edtica a Michel Foucault, sobre o forte \n\nsistema repressivo das institui\u00e7\u00f5es, \n\n \n\nesta \u201cmicrof\u00edsica do poder\u201d privilegia o aparelho produtor (da disciplina), ainda que, na \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d, ela ponha em evid\u00eancia o sistema de uma \u201crepress\u00e3o\u201d e mostre como, por tr\u00e1s dos \n\nbastidores, tecnologias mudas determinam ou curto-circuitam as encena\u00e7\u00f5es institucionais. Se \u00e9 \n\nverdade que por toda a parte se estende e se precisa a rede da \u201cvigil\u00e2ncia\u201d, mais urgente ainda \u00e9 \n\ndescobrir como \u00e9 que uma sociedade inteira n\u00e3o se reduz a ela: que procedimentos populares \n\n(tamb\u00e9m \u201cmin\u00fasculos\u201d e cotidianos) jogam com os mecanismos da disciplina e n\u00e3o se \n\nconformam com ela a n\u00e3o ser para alter\u00e1-los; enfim, que \u201cmaneiras de fazer\u201d formam a \n\ncontrapartida, do lado dos consumidores (ou \u201cdominados\u201d?), dos processos mudos que \n\norganizam a ordena\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica. \n\n \n\nEssa cr\u00edtica vai ao encontro do que presenciei, certa vez, em uma aula, na qual \n\npude verificar essas \u201cmaneiras de fazer\u201d mediante a vigil\u00e2ncia disciplinadora da escola: \n\nalunos me ofereceram refrigerante, que vinha de uma garrafa escondida em uma mochila. O \n\nfato, que provocou estranhamento, foi questionado por mim. Segundo alunos disseram, eles \n\nestavam proibidos pela dire\u00e7\u00e3o de levar garrafas de refrigerante \u00e0 escola porque ocorreu, \n\nem tempos passados, dos alunos misturarem bebida alco\u00f3lica ao refrigerante e levarem \u00e0 \n\nescola. Em raz\u00e3o disso, a dire\u00e7\u00e3o resolveu proibir garrafas de refrigerante na escola. \n\nSegundo esses alunos, eles n\u00e3o achavam justo n\u00e3o poder beber refrigerante em garrafa por \n\ncausa de um caso em que eles n\u00e3o estavam envolvidos. Essas \u201cmaneiras de fazer\u201d podem \n\nser compreendidas nas falas dos alunos entrevistados que, em certa ocasi\u00e3o, expressaram \n\n\n\n13 \n \n\nclaramente o desejo de que eu levasse fatos narrados nas entrevistas ao conhecimento da \n\ndire\u00e7\u00e3o da escola. Eu estaria sendo, neste caso, um porta-voz dos alunos, expondo suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, n\u00e3o s\u00e3o apenas os jovens participantes est\u00e3o \n\ncontribuindo com a pesquisa, mas eu, como pesquisador, tamb\u00e9m estou sendo contribuinte \n\nao tornar p\u00fablico, por vontade deles mesmos, os seus questionamentos. \n\nPortanto, as atividades escolares, a rela\u00e7\u00e3o dos alunos entre si e para com a \n\nescola, as dificuldades, preocupa\u00e7\u00f5es, gozos, divertimentos, etc., s\u00e3o objetos de um estudo \n\netnogr\u00e1fico. A entrada no campo, os registros do di\u00e1rio de campo e os questionamentos \n\ngerados pelas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o elementos da etnografia e permitem que os questionamentos \n\nde pesquisa encontrem valiosos caminhos. Os participantes da pesquisa n\u00e3o s\u00e3o sujeitos \n\npassivos diante das imposi\u00e7\u00f5es do cotidiano, menos ainda da pesquisa, s\u00e3o sujeitos que \n\nagem mediante as situa\u00e7\u00f5es impostas a eles, recriando \u00e0 sua maneira. Como disse ainda \n\nCerteau (1994:38), \u201co cotidiano se inventa com mil maneiras de ca\u00e7a n\u00e3o autorizada\u201d. \n\n \n\n2. A fotografia como ferramenta para a narrativa \n\n \n\nPensando nas quest\u00f5es de pesquisa, que tratam de buscar compreender o que os \n\njovens t\u00eam a dizer sobre a escola, o trabalho etnogr\u00e1fico, como j\u00e1 se mencionou, \u00e9 um \n\nm\u00e9todo eficaz. Por\u00e9m, como se pretendia reunir os alunos para que estes falassem sobre a \n\nescola e, mais ainda, que eles levantassem temas sobre os quais gostariam de falar, pensou-\n\nse em trabalhar com fotografia, no intuito de estimul\u00e1-los a discorrer sobre esses temas. A \n\nideia aqui \u00e9 fazer com que eles discorram a partir das fotografias que eles tiraram, sem, no \n\nentanto, fazer an\u00e1lises sobre elas. Estas apenas serviram como forma de mostrar os \n\nprincipais temas sobre os quais os alunos quiseram falar. \n\nO primeiro passo, nesse sentido, foi pedir aos dez alunos selecionados para a \n\npesquisa para que eles, em duplas, tirassem cinco fotografias da escola, sobre quaisquer \n\ncoisas que preferissem ou que achassem importante de ser mostrado, durante hor\u00e1rio de \n\naula, autorizado pela dire\u00e7\u00e3o da escola e pelos professores. Para isso, no primeiro semestre \n\ndo ano de 2012, foi acordado com a dire\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e professores que eu \n\nacompanharia as aulas durante todo o dia, \u00e0s quartas-feiras. No primeiro dia, apresentei-me \n\n\n\n14 \n \n\nnovamente e disse aos alunos que eu escolheria dez dentre eles para participar da pesquisa e \n\nexpliquei, com poucas palavras do que ela se tratava. Depois de conseguir levantar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os alunos atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es, com aux\u00edlio do di\u00e1rio de campo, fui \n\nselecionando poss\u00edveis candidatos, sem revel\u00e1-los ainda. Quando pude constatar que havia \n\numa amostra que poderia representar, de modo geral, a sala, pedi a uma professora para que \n\neu pudesse falar com a sala ao final da aula. Quando esse momento chegou, pedi aos alunos \n\nque n\u00e3o deixassem a sala ainda porque eu gostaria de falar com eles. Expliquei que havia \n\nlimita\u00e7\u00f5es na pesquisa que n\u00e3o me permitiriam que eu trabalhasse com todos e que eu \n\nselecionaria dez para represent\u00e1-los. Chamei, ent\u00e3o, os nomes que eu havia selecionado e \n\nperguntei a eles se eles tinham interesse em participar. Todos afirmaram que sim. Nesse \n\nmomento, uma das alunas come\u00e7ou a chorar. Perguntei a ela o que havia acontecido e ela \n\ndisse que queria ter sido selecionada, mas que estava tudo bem, e saiu da sala logo em \n\nseguida. Fiquei intrigado com o fato, mas decidi prosseguir com os meus selecionados, os \n\nquais eu tinha elementos que me faziam justificar a escolha deles. \n\nAp\u00f3s uma conversa com os alunos selecionados explicando quais seriam os \n\nprocedimentos da pesquisa, todos ficaram muito animados com a proposta das fotografias. \n\nDisse a eles que conseguiria um hor\u00e1rio para a atividade fotogr\u00e1fica e que os avisaria assim \n\nque eu tivesse uma confirma\u00e7\u00e3o. Alguns dias depois, avisei-os sobre a atividade e eles \n\nvieram participar. \n\nComo foi observado anteriormente que os alunos portavam aparelhos de celular \n\ncom c\u00e2mera, foi pedido que eles tirassem as fotos com suas pr\u00f3prias c\u00e2meras. No entanto, \n\n\u00e0queles que n\u00e3o possu\u00edam o aparelho, foi emprestada uma c\u00e2mera fotogr\u00e1fica digital e \n\nensinado basicamente como operar a m\u00e1quina. Logo que os alunos retornavam com as \n\nfotos, elas foram transferidas para um computador, onde os alunos podiam rev\u00ea-las e \n\nnome\u00e1-las, atribuindo-lhes legendas que evidenciavam as raz\u00f5es pelas quais os jovens \n\ntiraram aquelas fotos. Quando essa tarefa se encerrava com uma dupla, pedia-se a esta que \n\nchamasse outra, e assim por diante, at\u00e9 que todas apresentassem suas fotos. Ao fim desse \n\ntrabalho, as fotos seriam ent\u00e3o analisadas e dividas em temas, os quais seriam abordados \n\nem encontros entre os alunos e o pesquisador. \n\n\n\n15 \n \n\nTodos os dez jovens cumpriram com essa tarefa e, ainda que nem todos \n\npudessem ter participado dos encontros para discuss\u00e3o, n\u00e3o deixaram de registrar as \n\ninten\u00e7\u00f5es de suas escolhas, no momento de passar as fotos a mim. Havia sempre algum \n\ncoment\u00e1rio relativo a acontecimentos em determinada \u00e1rea, como se a mem\u00f3ria pudesse ser \n\nresgatada a partir da vis\u00e3o de uma fotografia.  \n\nEsses est\u00edmulos s\u00e3o de grande import\u00e2ncia quando se pensa em trazer narrativas \n\nsobre o ambiente escolar. As discuss\u00f5es podem ser conduzidas sem envolver \n\nnecessariamente um trabalho com fotografia, mas p\u00f4de-se verificar que as fotografias \n\najudaram muito na disposi\u00e7\u00e3o dos jovens para falar sobre assuntos que eles mesmos \n\nescolheram abordar. Isto tamb\u00e9m significa que a fotografia acaba sendo um recurso que \n\npossibilita uma ruptura com question\u00e1rios de entrevista previamente elaborados. Nesse \n\ncaso, a fotografia permitiu que os participantes da pesquisa escolhessem os assuntos sobre \n\nos quais gostariam de falar sem que a pesquisa fosse comprometida no que se referia a \n\natender seus objetivos. \n\nEm estudo recente, Campos (2010) destaca a import\u00e2ncia da imagem e da \n\nvisualidade\n4\n e a rela\u00e7\u00e3o desta para com a constru\u00e7\u00e3o da identidade para os jovens da \n\ncontemporaneidade, sujeitos que atuam diante de tantos s\u00edmbolos promovidos pela \n\n\u201csociedade ocularc\u00eantrica\u201d (p.126), onde \u00e0 imagem \u00e9 atribu\u00eddo enorme destaque pela m\u00eddia \n\nde massa. O autor pontua que \n\n \n\no nosso imagin\u00e1rio \u00e9, hoje, visualmente estimulado por m\u00faltiplas inst\u00e2ncias e tecnologias que \n\nalimentam, ininterruptamente, os nossos horizontes perceptivos com conte\u00fados em permanente \n\nrenova\u00e7\u00e3o. (...) Entendo a rela\u00e7\u00e3o das culturas juvenis com a visualidade, enquanto objecto de \n\ninquiri\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, partindo do pressuposto de que existe um v\u00ednculo poderoso entre os \n\nexerc\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e de representa\u00e7\u00e3o visual do mundo. Identidade e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o conceitos que nos permitem investigar eventuais conex\u00f5es entre os circuitos \n\nde produ\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e consumo de significado e os mecanismos de configura\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s dos sistemas de simboliza\u00e7\u00e3o visual. (...) A representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\n                                                             \n4\n Para o autor, \u201ca vis\u00e3o est\u00e1 fundamentalmente relacionada com as capacidades fisiol\u00f3gicas humanas para \n\nolhar o que nos rodeia. A visualidade remete para a forma como o olhar \u00e9 constru\u00eddo de acordo com o \ncontexto hist\u00f3rico, social e cultural\u201d (cf. refer\u00eancia 2 no rodap\u00e9, p.113). \n\n\n\n16 \n \n\nintimamente vinculada a discursos, a sistemas de linguagem e comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos quais \n\nconcedemos significado \u00e0s nossas pr\u00e1ticas e \u00e0quilo que nos rodeia (p.117). \n\n \n\nSeria, talvez, uma forma de dar significa\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que se quer mostrar quando \n\nos alunos, atrav\u00e9s de seus telefones celulares com c\u00e2mera, utilizam-se dos recursos que \n\nesses aparelhos possibilitam para estilizar, segundo suas vontades, a fotografia, esta uma \n\nforma de representa\u00e7\u00e3o visual que \u00e9, ainda para Campos (2010:118), \n\n \n\n(...) interpretada como um dispositivo atrav\u00e9s do qual, atrav\u00e9s de determinadas conven\u00e7\u00f5es e \n\ninstrumentos, reflectimos visualmente o mundo, conferindo-lhe uma ordem s\u00edgnica. (...) Uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o visual, mesmo sendo contemplada como uma realiza\u00e7\u00e3o de autor, denuncia um \n\nmomento hist\u00f3rico preciso, nas suas conven\u00e7\u00f5es, tecnologias e t\u00e9cnicas de figura\u00e7\u00e3o, no \n\nmodelo cognitivo e ideol\u00f3gico. Revela, ainda, as particularidades sociais que animam as \n\nrela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas entre sujeito e objecto representado. \n\n \n\n\u00c9 nesse sentido que a forma como os alunos tiraram suas fotografias poderiam \n\nser consideradas. H\u00e1 uma autoria, mas, no entanto, as fotografias representam um momento \n\nhist\u00f3rico, marcado pelas t\u00e9cnicas e tecnologias empregadas, al\u00e9m de elementos das \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais dos autores e, dessa forma, quando se re\u00fane os alunos autores e a todos se \n\napresentam as fotografias, permite-se que as discuss\u00f5es acerca destas sejam enriquecidas \n\ncom as diferentes vis\u00f5es desse grupo de jovens. \n\nAs fotografias tiradas pelos jovens mostraram n\u00e3o s\u00f3 o que gostariam de \n\ndestacar acerca da escola em que estudavam, mas tamb\u00e9m que estes apresentaram um bom \n\ndom\u00ednio da linguagem fotogr\u00e1fica. Algumas fotografias apresentaram distor\u00e7\u00f5es \n\npropositais, no caso de uma aluna, que aplicou um recurso que simulava pinturas \n\nimpressionistas, como neste exemplo\n5\n: \n\n                                                             \n5\n Nome fict\u00edcio para preservar o anonimato. Todos os nomes envolvidos na pesquisa, com exce\u00e7\u00e3o do meu, \n\ns\u00e3o fict\u00edcios pela mesma raz\u00e3o. \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 \u201cEspa\u00e7o legal\u201d. Fotografia de M\u00e1rcia. \n\n \n\nNo caso de outro aluno, ele trabalhou com o recurso da luz: fez um excelente \n\ncontraste entre a mesa de pebolim, menos iluminada, com os \u201cjogadores\u201d \u201colhando\u201d para o \n\nlocal mais iluminado, o port\u00e3o de acesso \u00e0 quadra poliesportiva, destacando, al\u00e9m das \n\natividades, a quest\u00e3o das grades impedindo acesso a \u00e1reas mais amplas, abertas: \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u201cFutebol\u201d. Fotografia de Wendel. \n\n \n\nEnfim, o que se pode observar \u00e9 que os alunos se preocuparam com a forma de \n\nfotografar, al\u00e9m do objeto fotografado. Os \u00e2ngulos escolhidos, a ilumina\u00e7\u00e3o, os efeitos, \n\nforam pensados, como se fizessem parte de uma obra art\u00edstica. Martins (2002:223), a \n\nrespeito da fotografia, pontua que \n\n \n\npor tr\u00e1s da fotografia, mesmo aquela com inten\u00e7\u00e3o documental, h\u00e1 uma perspectiva do \n\nfot\u00f3grafo, um modo de ver que est\u00e1 referido a situa\u00e7\u00f5es e significados que n\u00e3o s\u00e3o diretamente \n\n\n\n19 \n \n\npr\u00f3prios daquilo que est\u00e1 sendo fotografado e daqueles que est\u00e3o sendo fotografados, mas \n\nreferido \u00e0 pr\u00f3pria e peculiar inser\u00e7\u00e3o do fot\u00f3grafo no mundo social. \n\n \n\nDisto pode-se inferir que h\u00e1 uma grande import\u00e2ncia em os pr\u00f3prios sujeitos \n\nserem aqueles que fotografam. Cada sujeito tem a sua perspectiva e para que este se \n\ncoloque em uma posi\u00e7\u00e3o de den\u00fancia ou de reivindica\u00e7\u00e3o, ele mesmo estuda o que se \n\npretende mostrar. No atual cen\u00e1rio social mundial, em que as gera\u00e7\u00f5es atuais est\u00e3o \n\ninseridas em um universo de m\u00faltiplos est\u00edmulos (T\u00dcRCKE, 2010), o uso, sem a \n\nnecessidade de muitas instru\u00e7\u00f5es, de uma c\u00e2mera digital ou aparelho de celular com c\u00e2mera \n\ndemonstra a habilidade que os jovens t\u00eam em dominar tais tecnologias. Desse modo, o \n\npr\u00f3prio uso do equipamento fotogr\u00e1fico demonstra parte do contexto social e hist\u00f3rico de \n\ninser\u00e7\u00e3o desses sujeitos. A habilidade com a fotografia \u00e9 algo rapidamente assimilado pelos \n\njovens e um estudo\n6\n feito num bairro pobre de Buenos Aires, Argentina, demonstra que o \n\nest\u00edmulo dos jovens com oficinas sobre fotografia pode contribuir para uma resist\u00eancia ao \n\ndiscurso da pobreza, em alguns casos, mas que tamb\u00e9m pode ser reprodutor desse mesmo \n\ndiscurso. Segundo Wald (2007:152), \n\n \n\nhoy en dia los te\u00f3ricos de la comunicaci\u00f3n, la lingu\u00edstica y la cultura coinciden en que la \n\nrecepci\u00f3n es un proceso din\u00e1mico y activo, raz\u00f3n por la cual es imposible pensar en \n\ninterpretaciones fijas, \u00fanicas o finales de productos culturales. \n\nA una fotograf\u00eda, entonces, no puede atribu\u00edrsele una lectura \u00fanica. M\u00e1s a\u00fan, la fotograf\u00eda tiene \n\nuna caracter\u00edstica que hace imposible controlar su lectura (...). \n\n \n\nAinda nesse sentido, a fotografia pode ainda ser considerada como forma de \n\narte e que reflete ou exprime aquilo que seu autor deseja, de forma volunt\u00e1ria ou n\u00e3o. No \n\ncaso do estudo de Wald (2007:155), a autora aponta que \n\n \n\nlos docentes de PH15 consideran la fotograf\u00eda como una disciplina est\u00e9tico-expresiva, y \u00e9sa es \n\nla manera en que la ense\u00f1an. Para ellos, la fotograf\u00eda es un arte y el arte se construye a partir de \n\nla expresi\u00f3n de los sentimientos y las emociones del artista. Consideran que los j\u00f3venes tienen \n\n                                                             \n6\n WALD, Gabriela. PH15: una experiencia de educaci\u00f3n fotogr\u00e1fica con j\u00f3venes de Ciudad Oculta, Buenos \n\nAires in KORNBLIT, Ana Lia (coord.). Juventud y vida cotidiana. Buenos Aires: Editorial Biblos, 2007. \n\n\n\n20 \n \n\nsus razones para fotografiar aquello que fotograf\u00edan, aunque la mayor\u00eda de las veces no sean \n\nconscientes de ellas. \n\n \n\nO estudo com fotografia ou a partir dela permite que se fa\u00e7a uma discuss\u00e3o a \n\npartir de uma ideia (ou de v\u00e1rias), congelada em uma imagem, que cont\u00e9m uma situa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, num determinado momento hist\u00f3rico e que foge \u00e0s amarras do sistema disciplinar \u2013 \n\ne muitas vezes autorit\u00e1rio \u2013 que representa uma escola. H\u00e1 estudos que utilizaram a \n\nfotografia com jovens, como o de Souza &amp; Lopes (2002), no qual as autoras destacam a \n\nimport\u00e2ncia do uso da fotografia \u2013 com alunos portadores de necessidades especiais \u2013 para \n\nse produzir narrativas que possibilitem interagir de modo cr\u00edtico com o cotidiano. Outro \n\nestudo \u00e9 o de Zan (2010), que buscou apresentar os impactos da mudan\u00e7a curricular em \n\numa escola p\u00fablica do interior do Estado de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s do uso da fotografia. \n\nNo caso do primeiro estudo, as autoras afirmam que \n\n \n\nas fotografias desencadeiam um outro modo de olhar o mundo, enriquecendo as possibilidades \n\nde apresenta\u00e7\u00e3o dos fatos, objetos, pessoas e acontecimentos. A constru\u00e7\u00e3o de sentido atrav\u00e9s \n\nda imagem se d\u00e1 na interlocu\u00e7\u00e3o, num primeiro momento, entre o sujeito e a c\u00e2mara fotogr\u00e1fica \n\ne, posteriormente, no di\u00e1logo entre o pesquisador e o jovem fot\u00f3grafo, que narra por meio de \n\npalavras o sentido das imagens que foram selecionadas no cotidiano e produzidas como \n\nfotografias, permitindo que sejam analisadas sob novo \u00e2ngulo de vis\u00e3o (SOUZA &amp; LOPES, \n\n2002:67). \n\n \n\nNo caso do segundo estudo, Zan (2010) discute a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nfotografia n\u00e3o s\u00f3 como um fator de aproxima\u00e7\u00e3o com os estudantes, mas tamb\u00e9m como \n\nest\u00edmulo para se produzir uma narrativa. \u00c9 justamente nesse sentido que pretendi trabalhar. \n\nAinda que a aproxima\u00e7\u00e3o tenha se dado de outras formas, participando de atividades dos \n\nalunos que futuramente fariam parte da pesquisa, interagindo aos poucos com os jovens, a \n\nfotografia foi muito importante tamb\u00e9m na aproxima\u00e7\u00e3o porque se mostrou em uma forma \n\nbastante estimulante de intera\u00e7\u00e3o. Desde o in\u00edcio da proposta das fotografias, os alunos se \n\nmostraram empolgados n\u00e3o s\u00f3 em realizar as fotos, como tamb\u00e9m em falar a respeito delas. \n\nDurante os encontros era not\u00e1vel em alguns momentos a ansiedade que alguns alunos \n\napresentaram em ver suas fotografias e falar sobre elas. \n\n\n\n21 \n \n\nAssim como no estudo de Zan (2010), em que um aluno pediu para que \n\nfotografassem uma picha\u00e7\u00e3o que ele pr\u00f3prio havia feito numa sala de aula e que explicou \n\ndizendo que o havia feito porque queria se expressar; em que outro aluno revelou a \n\nimport\u00e2ncia que a escola tem, pois ensina n\u00e3o s\u00f3 o conte\u00fado formal, mas tamb\u00e9m a \n\nconviver com as diferen\u00e7as, esta pesquisa pretendeu apresentar a vis\u00e3o dos estudantes sobre \n\na escola, atrav\u00e9s da fotografia, com suas poss\u00edveis perspectivas. \n\n \n\n3. Encontros: as narrativas a partir das fotografias  \n\n \n\nAp\u00f3s o recolhimento das fotografias, estas foram analisadas para se identificar \n\nquais temas poderiam ser abordados e estes foram divididos assim: infraestrutura (26), \n\nespa\u00e7os (25), pessoas (8) e \u201co que n\u00e3o foi mostrado\u201d. Isto se deveu aos t\u00edtulos empregados \n\npelos alunos sobre suas fotografias. O \u00faltimo tema seria para representar quaisquer outras \n\ncoisas que os alunos viessem querer falar a respeito, ou complementar. Estabelecidos os \n\ntemas, foram marcados encontros com os alunos dentro da escola, basicamente em dois \n\nespa\u00e7os: a sala de v\u00eddeo e a biblioteca. \n\nNesses encontros, busquei trabalhar com entrevista a partir dos temas \n\nlevantados. Conforme fui posicionando as fotos na tela para que os alunos vissem, as \n\nperguntas foram sendo feitas de acordo com o que eles respondiam. A primeira pergunta, \n\ndo porqu\u00ea eles tiraram aquela primeira foto, foi para iniciar o debate, cujas respostas \n\nsuscitaram outras perguntas e assim por diante. Busquei apresentar uma \u201centrevista \n\ncompreensiva\u201d, a qual define Zago (2003:295) desta forma: \n\n \n\nUma das caracter\u00edsticas da pesquisa qualitativa e, dentro desta, da entrevista compreensiva, \u00e9 \n\npermitir a constru\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica de estudo durante o seu desenvolvimento e nas suas \n\ndiferentes etapas. Em raz\u00e3o disso, a entrevista compreensiva n\u00e3o tem uma estrutura r\u00edgida, isto \n\n\u00e9, as quest\u00f5es previamente definidas podem sofrer altera\u00e7\u00f5es conforme o direcionamento que se \n\nquer dar \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 uma das principais caracter\u00edsticas que me aproxima desse \n\nrecurso nos estudos que tenho realizado. \n\n \n\n\n\n22 \n \n\nDa mesma forma como aponta a autora, as entrevistas as quais realizei nos \n\nencontros tiveram essa caracter\u00edstica de as quest\u00f5es sofrerem altera\u00e7\u00f5es conforme o \n\ndirecionamento que as narrativas dos jovens davam. \n\nNesses encontros, nem todos os jovens selecionados para a pesquisa puderam \n\ncomparecer. No entanto, os encontros tiveram a presen\u00e7a de 6 ou 7 deles, o que j\u00e1 era \n\nesperado. Os encontros foram realizados na \u00faltima semana de aula, sendo o primeiro em \n\numa ter\u00e7a-feira, no espa\u00e7o das aulas de Ci\u00eancias. O tema era o de \u201cinfraestrutura\u201d e \n\ncompareceram estes seis alunos: M\u00e1rcia, Renata, Bruna, Carla, F\u00e1bio e Heitor. No segundo \n\nencontro, no dia seguinte, durante as duas primeiras aulas, compareceram os mesmos \n\nalunos mais o Douglas, totalizando sete, para falarem sobre o tema \u201cespa\u00e7os\u201d. No terceiro e \n\n\u00faltimo encontro, que ocorreu nas sexta e s\u00e9tima aulas, compareceram os mesmos do \n\nencontro anterior. Discutiram-se, neste \u00faltimo encontro, os temas \u201cpessoas\u201d e \u201co que n\u00e3o \n\nfoi fotografado\u201d. \n\nNesses mesmos encontros, utilizei-me de gravadores de \u00e1udio e uma c\u00e2mera de \n\nv\u00eddeo \u2013 que tamb\u00e9m grava \u00e1udio. Esses recursos visaram facilitar a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio, \n\npois seriam v\u00e1rias pessoas falando ao mesmo tempo e o v\u00eddeo ajudaria a identificar os \n\nfalantes. Esses recursos de \u00e1udio e v\u00eddeo foram utilizados com a finalidade da transcri\u00e7\u00e3o e \n\nn\u00e3o ser\u00e3o publicados. A grava\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, pois como destacou Zago (2003:299), \u201c(...) \n\ncom base nela, o pesquisador est\u00e1 mais livre para conduzir as quest\u00f5es, favorecer a rela\u00e7\u00e3o \n\nde interlocu\u00e7\u00e3o e avan\u00e7ar na problematiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNos encontros, de maneira geral, as fotos referentes aos respectivos temas \n\nforam apresentadas para os alunos e, em seguida, eles comentaram a respeito das fotos. Os \n\nque identificaram suas pr\u00f3prias fotos puderam falar por que as haviam escolhido e os \n\ndemais puderam compartilhar de experi\u00eancias semelhantes ao que era narrado a respeito. \n\nComo os n\u00facleos dos temas eram comuns, todos tinham algo a dizer a respeito. Houve, \n\ndurante as discuss\u00f5es, bastante descontra\u00e7\u00e3o e os alunos se mostraram \u00e0 vontade para \n\ndiscorrer sobre os assuntos. Na maior parte do tempo, os discursos tomavam car\u00e1ter de \n\nden\u00fancia, pois tratavam de quest\u00f5es pelas quais estavam descontentes. \n\nEm m\u00e9dia, os encontros levaram cerca de 1h10min e, de certo modo, atingiram \n\nseus objetivos, ou seja, a partir do momento em que os alunos disseram que gostariam que \n\n\n\n23 \n \n\no que estavam dizendo fosse divulgado para todos verem, considero que a pesquisa se \n\nrealizou plenamente. Isto me deu certeza de que o objetivo havia sido cumprido, pois era \n\njustamente ouvir o que os jovens tinham a dizer que importava. \n\nOs encontros tiveram car\u00e1ter distinto de uma entrevista com um question\u00e1rio \n\nfechado, pois em um caso como este, o pesquisador levanta os assuntos sobre os quais \n\nalmeja saber. No caso desses encontros, foram os pr\u00f3prios alunos que foram conduzindo a \n\nconversa. Inclusive, essa caracter\u00edstica de \u201cconversa\u201d torna o ambiente mais descontra\u00eddo \n\ndo que em uma situa\u00e7\u00e3o de entrevista com question\u00e1rio, onde se buscam assuntos fechados. \n\nProcurou-se manter as discuss\u00f5es dentro dos temas, mas quando o assunto fugia a eles, \n\ndavam-se condi\u00e7\u00f5es para o assunto continuar, pois o foco era saber o que os jovens queriam \n\ndizer. \n\nPortanto, os encontros compreenderam discuss\u00f5es acerca do que foi retratado a \n\npartir das fotografias que os jovens produziram. Ali\u00e1s, al\u00e9m disso, compreenderam o que se \n\npretendia dizer sobre a escola. Os encontros foram efetivos a partir do momento em que \n\neles abriram espa\u00e7o para falar a respeito daquilo que se estava querendo compreender: a \n\nvis\u00e3o dos jovens pela escola. \n\n \n\n4. An\u00e1lise de dados \n\n \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise de dados, estas foram feitas de forma tem\u00e1tica. A partir das \n\ntranscri\u00e7\u00f5es, busquei tra\u00e7ar quais eram os temas gerais que se destacavam das falas dos \n\nalunos e encontrei os seguintes: 1) Autoridade e Respeito; 2) Sociabilidade; e 3) \n\nConcep\u00e7\u00f5es de Ensinar e Aprender. Em cada um desses temas, foram analisadas as falas \n\ndos jovens de maneira a apresentar o que esses alunos pensam a respeito da escola, \n\npensando dialogar com os autores tomados como base te\u00f3rica, apresentados no cap\u00edtulo a \n\nseguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 SOBRE A ABORDAGEM TE\u00d3RICA \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPesquisas t\u00eam apontado que a escola tem encontrado dificuldades em lidar com \n\nproblemas relacionados \u00e0 realidade social de seus alunos, enfraquecendo, assim, o seu \n\npapel como uma \u201crefer\u00eancia de valores\u201d para seus alunos em suas forma\u00e7\u00f5es como sujeitos \n\n(DAYRELL, 2004). Este autor apresentou algumas dessas dificuldades em artigo sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de jovens em grupos sociais: \n\n \n\nMuitos deles [jovens] vieram a frequentar cinema e teatro pela primeira vez quando come\u00e7aram \n\na participar do projeto de extens\u00e3o. Todos afirmam que gostariam de fazer algum curso de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o ligado \u00e0 sua linguagem cultural, mas apenas 37% j\u00e1 fizeram pelo menos um, e o \n\nrestante n\u00e3o o fez, alegando falta de recursos financeiros (p.8). \n\n \n\nPara esses jovens, a escola tem sido vista apenas como uma \u201cchatice \n\nnecess\u00e1ria\u201d (DAYRELL, 2004), onde o diploma \u00e9 o principal objetivo, visto que \u00e9 \n\nrequerido para empregos com melhores sal\u00e1rios e a escola n\u00e3o tem conseguido enfrentar as \n\nadversidades pelas quais t\u00eam passado os jovens. Al\u00e9m disso, Dayrell (2004) v\u00ea um novo \n\ntipo de desigualdade social, na qual a mobilidade, para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, est\u00e1 \n\nesgotada. Le\u00e3o (2006) argumenta nesse mesmo sentido de que a possibilidade de \n\nmobilidade social atrav\u00e9s do diploma \u2013 e n\u00e3o necessariamente do estudo \u2013 \u00e9, para os \n\njovens, o que \u00e9 visto de mais importante. O autor mostra, ainda, nesse estudo, que \u201ca \n\nexig\u00eancia de escolaridade torna-se requisito apenas formal\u201d (p.39) para muitos casos e que, \n\npara muitos desses jovens, estes j\u00e1 vislumbravam \u201cum futuro em empregos em que a \n\nescolaridade contar\u00e1 pouco\u201d (idem). \n\nLe\u00e3o (2006) nos mostra em seu estudo sentidos elaborados pelos jovens a \n\nrespeito da escolariza\u00e7\u00e3o. O que fica em evid\u00eancia em suas falas \u00e9 a realidade em que se \n\nencontram, ou seja, diversas dificuldades em raz\u00e3o de sua posi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, cujos \n\nacessos e oportunidades s\u00e3o reduzidos. Segundo o autor, \n\n \n\n\n\n26 \n \n\npara os jovens das camadas populares, tanto a escola como a vida em geral s\u00e3o experi\u00eancias de \n\ndesigualdade diante do trabalho, do consumo, do lazer, dos direitos, etc. A motiva\u00e7\u00e3o do jovem \n\ndiante da escola se dar\u00e1 em face da forma como cada um elabora sua experi\u00eancia de crescer em \n\nmeio \u00e0 desigualdade social e do significado que a educa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 adquirir em sua vida (LE\u00c3O, \n\n2006:36). \n\n \n\nDiante dessa realidade, os jovens acabam vendo pouco sentido em estudar \n\n(LE\u00c3O, 2006). Os projetos futuros quase nunca est\u00e3o associados \u00e0 continuidade dos \n\nestudos. Em uma das falas do estudo de Le\u00e3o (2006:38), \u00e9 poss\u00edvel mostrar como o \n\ntrabalho torna-se mais importante que o estudo para esses \u201cjovens pobres\u201d: \n\n \n\nEstudar \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o. Eu estou querendo ter o segundo grau. Da escola eu n\u00e3o tenho o que \n\nreclamar eu presto aten\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o sei o que acontece. Eu n\u00e3o sou muito inteligente. Eu \n\ngostava mesmo \u00e9 de trabalhar fazendo churrasquinho, mas o dono l\u00e1 do sacol\u00e3o n\u00e3o quis mais. \n\nEu quero mais \u00e9 trabalhar. Tirar o segundo grau para fazer um curso de vigilante, porque o meu \n\npai trabalha como vigilante numa empresa de seguran\u00e7a. A\u00ed ele vai me indicar. (...) Eu n\u00e3o \n\nquero demais, ser um m\u00e9dico ou um advogado. Eu quero ser s\u00f3 vigilante. Eu quero apenas \n\nestudar o b\u00e1sico mesmo. \n\n \n\nEssa fala pode nos mostrar que a escola para esse jovem \u00e9 um obst\u00e1culo a ser \n\nvencido, de maneira que se justifica o esfor\u00e7o apenas como o necess\u00e1rio para se conseguir \n\num emprego. Mais ainda, pode-se verificar que o jovem n\u00e3o tem grandes pretens\u00f5es (ser \n\num m\u00e9dico ou um advogado) de carreira e, de certa forma, isto pode estar associado ao \n\npapel a que a ele \u00e9 atribu\u00eddo pela sociedade \u2013 e consequentemente pela escola \u2013 de que ele \u00e9 \n\no problema de n\u00e3o conseguir ter sucesso atrav\u00e9s do estudo quando vemos em sua fala que \n\n\u201ceu presto aten\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o sei o que acontece. Eu n\u00e3o sou muito inteligente\u201d. \u00c9 como se o \n\njovem tivesse aceitado que ele n\u00e3o \u00e9 capaz de seguir nos estudos a ponto de se tornar um \n\n\u201cm\u00e9dico\u201d ou um \u201cadvogado\u201d.  \n\nAs dificuldades de relacionamento entre os jovens e a escola, as quais s\u00e3o \n\ninerentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais dos jovens pobres, e que est\u00e3o situadas em um contexto \n\nmacro, no qual a escola \u00e9 apenas mais uma parte das atividades desses jovens \u2013 visto que \n\neles t\u00eam outras atividades al\u00e9m de ir \u00e0 escola, e que, muitas vezes, s\u00e3o ignoradas \u2013 acabam \n\n\n\n27 \n \n\ncriando um ambiente hostil e propenso ao des\u00e2nimo e abandono escolar por parte dos \n\nalunos. Pensando nessa \u201cperspectiva n\u00e3o escolar da escola\u201d (SP\u00d3SITO, 2003), \u00e9 poss\u00edvel \n\ndizermos que os conflitos entre a escola e os alunos, muitas vezes, est\u00e3o relacionados \u00e0 \n\nfalta de compreens\u00e3o por parte da escola sobre como s\u00e3o esses jovens quando n\u00e3o est\u00e3o na \n\nescola. Le\u00e3o (2006) mostra que muitos conflitos relacionados ao cotidiano escolar est\u00e3o \n\nrelacionados a isso. Segundo o autor, era significativo, entre os alunos entrevistados, o \n\nabandono escolar estar relacionado \u00e0 decis\u00e3o dos pr\u00f3prios desistentes de deixar a escola, \n\nainda que estes \n\n \n\nreconhecessem nos professores atitudes autorit\u00e1rias e problemas na pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o escolar, \n\ncomo a rotatividade dos professores, por exemplo. A dificuldade em lidar com o t\u00e9dio e a falta \n\nde sentido da escola passava a ser uma quest\u00e3o de vagabundagem\n7\n, de falta de cabe\u00e7a para os \n\nestudos ou um problema dos alunos que brincam demais (p.40). \n\n \n\nPor\u00e9m, o autor atenta tamb\u00e9m para as quest\u00f5es apontadas em temas pelos \n\nentrevistados como \u201cdesprezo\u201d e \u201cretirada\u201d, nos quais \n\n \n\nquando os alunos falavam de professores que gostam de ferrar, que desconta na gente, estavam \n\nse referindo a professores que os situavam na base de uma hierarquia escolar, por isso \n\nacabavam desenvolvendo uma atitude de desprezo por esses jovens \u201cmal-educados\u201d, \n\n\u201cindisciplinados\u201d e \u201cmarginais\u201d. Para esse tipo de aluno, s\u00f3 restava uma disciplina f\u00e9rrea ou, \n\nent\u00e3o, n\u00e3o se comprometer. Assim \u00e9 comum que os professores fa\u00e7am vista grossa \u00e0 bagun\u00e7a e \n\n\u00e0 falta de envolvimento com sua disciplina. Muitos ficam nas escolas da periferia at\u00e9 que \n\nconsigam uma transfer\u00eancia. Em face das dificuldades e do sentimento de impot\u00eancia, eles se \n\nretiram do ambiente hostil, seja espiritualmente, seja fisicamente. Como declarou um dos \n\njovens, os professores n\u00e3o aguentavam mesmo os alunos e foram saindo (p.40). \n\n \n\nEssas tens\u00f5es vividas na escola acabam sendo problem\u00e1ticas n\u00e3o s\u00f3 para os \n\nprofessores, provocando alta rotatividade \u2013 problema tamb\u00e9m j\u00e1 vivenciado na escola em \n\nque esta pesquisa foi realizada \u2013 como tamb\u00e9m provocando abandono pelos alunos. Quanto \n\n\u00e0 rotatividade dos docentes, Dieguez (2007) aponta levantamentos realizados pelo Dieese e \n\n                                                             \n7\n Os grifos s\u00e3o do autor. \n\n\n\n28 \n \n\npela Apeoesp, nos quais \u00e9 poss\u00edvel verificar que os professores da rede p\u00fablica de ensino \n\npaulista sofrem, al\u00e9m dos problemas com baixos sal\u00e1rios, com problemas de sa\u00fade, como o \n\nestresse e a depress\u00e3o\n8\n, decorrentes de fatores apontados como causas de dificuldade no \n\ntrabalho pelos docentes, conforme tabela abaixo, retirada de sua pesquisa\n9\n: \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Causas de dificuldade no trabalho, segundo professores (em %): \n\nExcesso de alunos na sala 72,6 \n\nFalta de material did\u00e1tico 67,3 \n\nDificuldade de aprendizagem dos alunos 64,9 \n\nJornada de trabalho excessiva 64,5 \n\nViol\u00eancia na escola 62,4 \n\nSitua\u00e7\u00e3o social dos alunos 57,8 \n\nGrade curricular 51,5 \n\nSobrecarga de atividades 49,0 \n\nFalta de recursos pedag\u00f3gicos 47,3 \n\nDupla jornada (na escola e dom\u00e9stica) 40,8 \n\nPress\u00e3o da diretoria 31,1 \n\nRotina 29,8 \n\nExcesso de responsabilidade 28,2 \n\nAc\u00famulo de cargos 20,7 \n\nTrabalho noturno 11,2 \n\nN\u00e3o responderam 4,2 \n\nFonte: Dieese-Apeoesp (pesquisa entre participantes de encontro sindical). \n\n \n\nDieguez (2007:112) afirma que um grupo composto pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nEducacional Labor, educadores, alunos e diretores da rede p\u00fablica paulista e paulistana, \n\n \n\n                                                             \n8\n DIEGUEZ, 2007. pp.109-110. \n\n9\n Op. cit. p.111. \n\n\n\n29 \n \n\n(...) nota que a troca de professores \u00e9 muito frequente na maioria das escolas p\u00fablicas \n\nmunicipais e estaduais de S\u00e3o Paulo. Algumas chegam a mudar mais de 50% dos professores \n\nem per\u00edodos relativamente curtos. O grupo afirma tamb\u00e9m que os diretores t\u00eam autonomia \n\nreduzida, em decorr\u00eancia de uma lei de 1985, n\u00e3o podendo, por exemplo, decidir as atribui\u00e7\u00f5es \n\ndos professores na sua escola. \n\n \n\nEssa pesquisa de Dieguez (2007) foi realizada em \u00e9poca bastante pr\u00f3xima ao \n\nper\u00edodo em que eu realizei o est\u00e1gio na escola pesquisada. Quanto \u00e0 quest\u00e3o do abandono \n\nescolar, segundo a pesquisa de Le\u00e3o (2006:41), os motivos mais citados para justificar o \n\nabandono por parte dos alunos referiam-se ao ambiente escolar e aos atritos com os \n\nprofissionais da escola. Muitos alunos queixaram-se da postura autorit\u00e1ria desses \n\nprofissionais, como no caso de um aluno que se indignou de o diretor tomar suas muletas \n\nporque ele as havia emprestado a colegas, os quais derrubavam frutos das \u00e1rvores para \n\natirar em dire\u00e7\u00e3o aos outros alunos. Quando ele questionou ao diretor como faria para ir \n\nembora, o diretor disse a ele para se virar e para mandar a m\u00e3e ir buscar de volta as \n\nmuletas. \n\nAl\u00e9m dos atritos do cotidiano escolar, outras justificativas apontadas pelos \n\nalunos pelo abandono escolar eram o cansa\u00e7o proveniente do trabalho e a desvaloriza\u00e7\u00e3o da \n\nescola p\u00fablica (LE\u00c3O, 2006:44). Para o autor, \n\n \n\nn\u00e3o havia motiva\u00e7\u00e3o e, com isso, os alunos ficavam entediados. O t\u00e9dio se manifestava de \n\ndiversas formas: falta de interesse, indisciplina, fugas da sala de aula etc. para os alunos, havia \n\nduas op\u00e7\u00f5es: administrar a sua vida escolar entre o t\u00e9dio e a tens\u00e3o ou abandonar a escola \n\n(idem). \n\n \n\nAinda que essas dificuldades existissem, muitos alunos atribu\u00edram valor ao \n\nestudo. Muitos desejavam retornar aos estudos. Inclusive, muitos alunos n\u00e3o aprovaram o \n\nsistema do EJA (Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos), oferecido pelo sistema p\u00fablico, pois, al\u00e9m \n\nda dificuldade em encontrar vagas, havia uma imagem de que a escola de EJA municipal \n\n(Belo Horizonte) oferecia baixa qualidade e os alunos passaram a se interessar pelo servi\u00e7o \n\nprivado (LE\u00c3O, 2006). Segundo este autor, muitos jovens buscavam um emprego para, no \n\nfuturo, pudessem pagar um curso privado considerado de melhor qualidade (p.45). \n\n\n\n30 \n \n\nPodemos verificar, portanto, que h\u00e1 valoriza\u00e7\u00e3o do estudo e que o que transparece \u00e9 a \n\ndificuldade da escola p\u00fablica em oferecer educa\u00e7\u00e3o de qualidade. \n\nPor outro lado, esta mesma escola passa a ser atrativa como meio de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, de inser\u00e7\u00e3o em grupos sociais nos quais os jovens podem se identificar, fazer \n\nparte, uma vez que eles procuram seus pr\u00f3prios meios de construir seu pertencimento na \n\nsociedade. Assim, considerando-se v\u00e1rios grupos culturais pesquisados por Dayrell \n\n(2004:13) na cidade de Belo Horizonte, como os de teatro, dan\u00e7a, afro, break, rap, funk, \n\nrock, grafite, percuss\u00e3o, entre outros, ele afirma que: \n\n \n\n\u00e9 manifesto que, para esses jovens, o lugar em que se vive n\u00e3o aparece apenas como espa\u00e7o \n\nfuncional de resid\u00eancia ou de socializa\u00e7\u00e3o, mas principalmente como espa\u00e7o de intera\u00e7\u00f5es \n\nafetivas e simb\u00f3licas, carregado de sentidos. (...) Podemos afirmar que a cultura juvenil tende a \n\ntransformar os espa\u00e7os f\u00edsicos em espa\u00e7os sociais, pela produ\u00e7\u00e3o de estruturas particulares de \n\nsignificado. \n\n \n\nQuando se fala de escola ou da escola, os jovens atribuem tamb\u00e9m estruturas \n\nparticulares de significado e, dessa forma, estabelecem rela\u00e7\u00f5es com o saber. A maneira \n\ncomo essas estruturas s\u00e3o constru\u00eddas levam esses jovens a apresentarem o que pensam \n\nsobre a escola, considerando sua situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e sua rede de rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nPensando a escola enquanto espa\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento e \n\naprendizagem, o estudo de Gl\u00f3ria (2003) aponta para casos de alunos e pais de alunos que \n\nse sentem enganados pelo sistema de n\u00e3o reprova\u00e7\u00e3o, ou seja, um sistema em que a escola \n\naprova e o aluno n\u00e3o aprende. Segundo a autora, h\u00e1 dois significados atribu\u00eddos \u00e0 escola \n\npelos alunos e seus familiares que s\u00e3o importantes de ser considerados: o primeiro \u00e9 o da \n\nescola como um lugar que prepara para o trabalho; o segundo \u00e9 o da escola como um lugar \n\nde \u201cref\u00fagio\u201d (GL\u00d3RIA, 2003:65-66): \n\n \n\nAs fam\u00edlias acreditam que desde cedo \u00e9 preciso \u201eformar? os filhos para essa disposi\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho, tarefa na qual a escola ter\u00e1 um papel importante. Nesse sentido, \u201eum m\u00ednimo? de \n\nconhecimentos deve ser apreendido pelo aluno. (...) Com base nessa perspectiva, os alunos e \n\nsuas fam\u00edlias entendem que a escola n\u00e3o est\u00e1 mais cumprindo uma fun\u00e7\u00e3o primordial: preparar \n\npara o mundo do trabalho. (...) Outro significado atribu\u00eddo \u00e0 institui\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 a de ser um \n\n\n\n31 \n \n\nespa\u00e7o caracterizado como ref\u00fagio. A escola \u00e9 importante por manter os filhos \u201elonge da rua?, o \n\nque parece equivaler a mant\u00ea-los distantes de poss\u00edveis problemas (...). O mundo da escola \u00e9 \n\nmais seguro tamb\u00e9m porque ir\u00e1 prescrever \u201ebons comportamentos?, onde o que pode e o que \n\nn\u00e3o pode deve ser esclarecido desde cedo\n10\n\n. \n\n \n\nAssim, no que se refere ao sistema de Progress\u00e3o Continuada implantado no \n\nestado de S\u00e3o Paulo desde os anos de 1990, Gl\u00f3ria (2003) afirma que os alunos se sentem \n\nenganados, ludibriados, colocados \u00e0 margem pelo sistema. Para eles, \u00e9 recorrente a \n\nfrequ\u00eancia na escola sem que isso signifique a concretiza\u00e7\u00e3o do aprendizado. Alguns \n\nalunos desse estudo relatam, inclusive, o desejo de voltar ao ano anterior para tentar \n\n\u201crecuperar\u201d o que se perdeu. Para Gl\u00f3ria (2003:71), em raz\u00e3o desse sistema e do fracasso \n\nda escola em cumprir seu papel de \n\n \n\norganizar, mediar e intervir criticamente ao processo de ensino-aprendizagem, apresentando \n\natividades diferenciadas, interessantes e enriquecedoras com o prop\u00f3sito de explorar situa\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas da vida dos alunos e contemplando n\u00e3o somente a informa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a \n\nforma\u00e7\u00e3o global dos educandos \u00e9 que (...) possivelmente, por intuir essa exclus\u00e3o no interior da \n\npr\u00f3pria escola, esses alunos apresentam algumas atitudes de desleixo e de desinteresse ante as \n\nquest\u00f5es escolares. \n\n \n\nA quest\u00e3o do (des)interesse est\u00e1 diretamente relacionada com a forma como as \n\nescolas \u2013 principalmente as p\u00fablicas \u2013 s\u00e3o vistas pelos alunos e tamb\u00e9m pelos pais. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos alunos, esta pesquisa busca justamente apresentar o que esses jovens pensam \n\nsobre a escola. Os apontamentos dos alunos sobre o que gostariam de mostrar podem estar \n\nindicando que pouco se tem feito para que eles sejam ouvidos e, pensando no que j\u00e1 foi \n\nmencionado, tendem a transformar esse espa\u00e7o f\u00edsico da escola em espa\u00e7o social.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos pais, h\u00e1 estudos como o de Jacomini (2010), que discutem a \n\nquest\u00e3o da Progress\u00e3o Continuada em escolas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, a partir das \n\nvis\u00f5es de pais e alunos, apontando para a forma como o argumento da (n\u00e3o) reprova\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreferido pelos seus entrevistados. Para eles, a reprova\u00e7\u00e3o deve ser tomada como medida \n\npara garantir melhor aprendizagem e como forma de pressionar o aluno a estudar. Ao \n\n                                                             \n10\n\n Os grifos s\u00e3o da autora. \n\n\n\n32 \n \n\nanalisar contradi\u00e7\u00f5es no discurso dos entrevistados, foi poss\u00edvel constatar a presen\u00e7a do \n\ndiscurso ideol\u00f3gico hegem\u00f4nico, que apresenta o esfor\u00e7o individual como explica\u00e7\u00e3o para \n\no sucesso ou fracasso escolar. Nesta concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, isenta-se o Estado e outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais de responsabilidade no que se refere a esta quest\u00e3o, imputando aos \n\npr\u00f3prios alunos uma responsabilidade que \u00e9 de ordem social. Dessa forma, h\u00e1 uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de uma escola excludente, baseada no m\u00e9rito pessoal: \n\n \n\nA escola brasileira foi constru\u00edda com base no m\u00e9rito pessoal, que exige do aluno a capacidade \n\nde superar qualquer dificuldade, tanto objetiva quanto subjetiva, para adquirir o benepl\u00e1cito do \n\nacesso \u00e0 sociedade como cidad\u00e3o. (...) Nesse contexto, a ideia do empenho e da capacidade \n\nindividual apresentada pelo liberalismo, e atualmente refor\u00e7ada pelo neoliberalismo, contribui \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es que responsabilizam alunos e familiares pelo baixo \n\ndesempenho e a consequente reprova\u00e7\u00e3o. Assim, ao continuar selecionando os que melhor \n\nrespondem \u00e0s suas exig\u00eancias, seja pela reprova\u00e7\u00e3o, seja por n\u00e3o garantir os meios para todos \n\naprenderem, a escola legitima a exclus\u00e3o escolar e social por meio do chamado \u201em\u00e9rito?. \n\n(JACOMINI, 2010:911) \n\n \n\nAnterior e complementarmente \u00e0s observa\u00e7\u00f5es de Jacomini (2010), Charlot \n\n(1983:27-28), na d\u00e9cada de 1970\n11\n\n, fez cr\u00edticas ao pensamento ideol\u00f3gico da Pedagogia \n\n(tanto a Tradicional quanto a Nova) e ressaltou que \n\n \n\na educa\u00e7\u00e3o tem, portanto, um sentido ao mesmo tempo s\u00f3cio-pol\u00edtico e cultural. Tomar \n\nconsci\u00eancia da significa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender que a cultura do \n\nindiv\u00edduo \u00e9 determinada pelas realidades econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas. (...) Mas n\u00e3o \u00e9 assim \n\nque a pedagogia, isto \u00e9, a teoria da educa\u00e7\u00e3o, julga a educa\u00e7\u00e3o. Ela considera, ao contr\u00e1rio, que \n\na situa\u00e7\u00e3o social do indiv\u00edduo \u00e9 uma consequ\u00eancia de sua forma\u00e7\u00e3o cultural, e que se pode \n\nconceber a cultura do indiv\u00edduo sem refer\u00eancia direta \u00e0s realidades sociais. \n\n \n\nO autor ainda afirma que \u201co problema \u00e9, ent\u00e3o, saber se \u00e9 a cultura individual \n\nque determina o lugar do indiv\u00edduo na sociedade ou se \u00e9 o lugar do indiv\u00edduo na sociedade \n\nque determina a cultura individual (p.26)\u201d. Em outras palavras, naquela \u00e9poca, o autor \n\nafirmou que a pedagogia propunha que a posi\u00e7\u00e3o que um indiv\u00edduo ocupa na sociedade est\u00e1 \n\n                                                             \n11\n\n A primeira edi\u00e7\u00e3o francesa dessa obra foi publicada em 1976 (no Brasil, 1979). \n\n\n\n33 \n \n\nligada ao que ele mesmo consegue produzir, ou seja, o fracasso ou sucesso escolar \u00e9 fruto \n\ndo m\u00e9rito individual. Dessa forma, a escola acaba isolando de si e, ao mesmo tempo , \n\natribuindo ao aluno a responsabilidade pelo seu sucesso. Ainda nessa linha de pensamento \n\nde Charlot (1983), podemos destacar o texto de Sp\u00f3sito (2003:215), para a qual \n\n \n\n(...) mesmo considerando-se a escola como unidade emp\u00edrica de investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso \n\nreconhecer que elementos n\u00e3o escolares penetram, conformam e s\u00e3o criados no interior da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e merecem, por sua vez, tamb\u00e9m ser investigados. \n\n \n\nA autora, dessa forma, chama a aten\u00e7\u00e3o para se considerar esses elementos \n\nexternos \u00e0 escola, os quais est\u00e3o presentes porque os alunos s\u00e3o sujeitos sociais. As \n\ndiscuss\u00f5es com os alunos pesquisados trazem quest\u00f5es que est\u00e3o relacionadas \u00e0s pessoas \n\ncom quem convivem e, dessa forma, \u201co exame da perspectiva n\u00e3o escolar no estudo \n\nsociol\u00f3gico da escola pode estar tamb\u00e9m inscrito nessa compreens\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais (...)\u201d (SP\u00d3SITO, 2003:223). \n\nNo que se refere \u00e0 \u201creprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d, citada pela autora, \n\npodemos lembrar a observa\u00e7\u00e3o apontada por Pereira (1978), em per\u00edodo pr\u00f3ximo a que \n\nescreveu Charlot (1983), quanto \u00e0 associa\u00e7\u00e3o do rendimento escolar \u00e0 localidade dos alunos \n\ne dos professores. Segundo aquele, alunos provindos de regi\u00f5es rurais tinham menor \n\ndesempenho na escola do que alunos provindos de \u00e1reas urbanas, mesmos locais a que \n\npertencem os professores. Assim, era de se esperar que os alunos tivessem mais sucesso na \n\nescola quanto mais assimilassem a cultura urbana. Diante dessas constata\u00e7\u00f5es, o autor, que \n\ntinha forma\u00e7\u00e3o de educador, passou a verificar a import\u00e2ncia das ci\u00eancias sociais nos \n\nestudos da educa\u00e7\u00e3o, que careciam dessas percep\u00e7\u00f5es trazidas pela sociologia. \n\nSegundo Pereira (1978:190), um dos maiores problemas que se podia encontrar \n\nem pesquisas educacionais \u00e9 que \n\n \n\ntamb\u00e9m se reflete aquela concep\u00e7\u00e3o estreita dos problemas educacionais: v\u00eam elas em geral \n\nfocalizando somente as vari\u00e1veis intra-escolares, tentando compreender a escola, pela escola, \n\ndestacando-a de modo arbitr\u00e1rio do contexto social, econ\u00f4mico e cultural em que se insere. \n\n \n\n\n\n34 \n \n\nE ser\u00e1 com a ajuda das ci\u00eancias sociais que novas perspectivas para a educa\u00e7\u00e3o \n\npodem ser trazidas, pois, ainda segundo Pereira (1978:206), \n\n \n\n[Os cientistas sociais,] pondo \u00eanfase nesses fatores \u201eexternos?, for\u00e7aram a reformula\u00e7\u00e3o das \n\nconcep\u00e7\u00f5es acerca da natureza das rela\u00e7\u00f5es din\u00e2micas entre escola e sociedade, defendidas \n\npelos educadores e, com isso, abalaram a \u201eteoria geral da sociedade? e o esquema de \n\ninterven\u00e7\u00e3o nesta impl\u00edcito (...). \n\n \n\nEsses \u201cfatores externos\u201d de que o autor fala ligam-se diretamente ao que \n\nCharlot (1983) e Sp\u00f3sito (2003) apontam: a quest\u00e3o dos elementos que fazem parte da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do sujeito, que est\u00e3o fora do ambiente escolar, mas que t\u00eam um significado \n\nmuito importante para a quest\u00e3o da aprendizagem. Enquanto os professores de origem \n\nurbana t\u00eam em mente que o aprender est\u00e1 relacionado a adquirir para si elementos \n\ncaracter\u00edsticos urbanos, os alunos de origem rural somente ter\u00e3o \u201caprendido\u201d conforme \n\nadquirirem essas caracter\u00edsticas urbanas. \n\nAl\u00e9m dessas observa\u00e7\u00f5es de Jacomini (2010), Charlot (1983), Sp\u00f3sito (2003) e \n\nPereira (1978), Moys\u00e9s e Collares (1996) retomam um antigo problema da educa\u00e7\u00e3o em um \n\nestudo em que as autoras analisam as consequ\u00eancias dos sistemas pautados na \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos alunos pelos seus pr\u00f3prios fracassos em um estudo realizado no \n\nMunic\u00edpio de Campinas, Estado de S\u00e3o Paulo. O estudo mostrou que professores do ensino \n\np\u00fablico municipal j\u00e1 selecionavam, durante as primeiras semanas de aula, os alunos que \n\niriam ser aprovados ou reprovados.  Al\u00e9m disso, a causa pelo fracasso escolar foi atribu\u00eddo \n\nao aluno pela grande maioria dos docentes. Dizem as autoras: \n\n \n\n(...) ouvimos tamb\u00e9m as opini\u00f5es dos professores sobre as causas do n\u00e3o-aprender para cada \n\ncrian\u00e7a em particular. Para cada aluno que era apontado como um que seria reprovado, \n\npergunt\u00e1vamos as causas, o porqu\u00ea de sua reprova\u00e7\u00e3o. Dividindo essas opini\u00f5es em grandes \n\ncategorias, encontramos que o problema era localizado na pr\u00f3pria crian\u00e7a em 541 [das 559 j\u00e1 \n\napontadas como as que reprovariam]; na fam\u00edlia em 18; em aspectos pedag\u00f3gicos ou \n\neducacionais, de qualquer ordem, em nenhuma. Este dado, tamb\u00e9m quantitativo, \u00e9 importante \n\npara que se apreenda a intensidade com que o fracasso escolar \u00e9 imputado \u00e0 pr\u00f3pria crian\u00e7a, \n\n\n\n35 \n \n\nisentando de responsabilidades todo o sistema sociopol\u00edtico e educacional (MOYS\u00c9S E \n\nCOLLARES, 1996:109). \n\n \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, outros significados atribu\u00eddos \u00e0 escola, como apontou Gl\u00f3ria \n\n(2003:69). A autora demonstra que \u00e0 escola \u00e9 tamb\u00e9m atribu\u00eddo o significado de local de \n\n\u201cref\u00fagio\u201d, em raz\u00e3o de se evitar m\u00e1s companhias pelas ruas, e acaba sendo percebida \n\n\u201ccomo um espa\u00e7o de \u201ecuidado?, em extens\u00e3o ao zelo familiar\u201d. Como exemplo disso, a \n\nautora aponta uma m\u00e3e de um aluno que \u201cparece que (...) est\u00e1 mais preocupada em manter \n\no filho ocupado do que propriamente com sua forma\u00e7\u00e3o profissional tendo em vista o \n\nmercado de trabalho. Essa preocupa\u00e7\u00e3o pode ser creditada ao suposto envolvimento do \n\nfilho com drogas\u201d (idem, ibidem). \n\nConforme j\u00e1 mencionado no cap\u00edtulo anterior, em um estudo recente, Zan \n\n(2010) mostra como alunos de uma escola p\u00fablica puderam se expressar diante de sua \n\nrealidade social e escolar. Nesse estudo, foi analisado como os jovens veem a escola, \n\natrav\u00e9s do uso da fotografia. Esse recurso demonstrou ser bastante eficiente, visto que \n\nfacilitou e ampliou as possibilidades de discuss\u00e3o a respeito dos problemas encontrados na \n\nescola p\u00fablica, al\u00e9m de buscar compreender o que os jovens t\u00eam a dizer, em um contexto \n\nsocial em que o poder p\u00fablico deixa muito a desejar. Em um dos casos, um dos alunos \n\nresolveu destacar uma parede na qual ele havia feito uma picha\u00e7\u00e3o e se arrependeu de t\u00ea-la \n\nfeito porque danificou o ambiente, mas justificou o ato como uma maneira de tentar \n\nexpressar o que sentia. Muitas vezes, o uso da picha\u00e7\u00e3o no interior da escola, demonstra \n\ncomo \u00e9 quase inexistente o espa\u00e7o de express\u00e3o na escola, da qual os jovens deveriam fazer \n\nparte por pelo menos 12 anos (ECA,1990)\n12\n\n. \n\nConcluindo, em linhas gerais, esses estudos t\u00eam apontado para uma quest\u00e3o que \n\nmerece ser investigada. Um n\u00famero expressivo de jovens, estudantes da escola p\u00fablica, tem \n\nvivido ao longo de suas trajet\u00f3rias escolares um processo de exclus\u00e3o educacional \n\nrecorrente, seja pelo abandono precoce da institui\u00e7\u00e3o ou pela precariedade de sua forma\u00e7\u00e3o, \n\n                                                             \n12\n\n No Art.54, incisos I e II, da Lei n\u00ba 8.069/90 (Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente), est\u00e1 definido assim: \n\u201cArt.54. \u00c9 dever do Estado assegurar \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente: I \u2013 ensino fundamental, obrigat\u00f3rio e \ngratuito, inclusive para os que a ele n\u00e3o tiveram acesso na idade pr\u00f3pria; II \u2013 progressiva extens\u00e3o da \nobrigatoriedade e gratuidade ao ensino m\u00e9dio.\u201d Considerando-se o m\u00ednimo de anos do ensino fundamental \nsomados aos do ensino m\u00e9dio, chega-se aos 12. \n\n\n\n36 \n \n\napesar da conclus\u00e3o de n\u00edveis elevados de escolaridade. Esses jovens parecem atribuir \n\noutros significados \u00e0 escola, de modo que possam ter pertencimento social, criando ou \n\nfazendo parte de diversos grupos culturais. E quando se busca uma raz\u00e3o para o fracasso \n\nescolar, escolas e governo t\u00eam atribu\u00eddo a culpa aos pr\u00f3prios alunos, por n\u00e3o se \n\ninteressarem, ou por n\u00e3o se esfor\u00e7arem. A proposta desta pesquisa \u00e9 mostrar o que os \n\nalunos de uma escola p\u00fablica da rede estadual em Campinas t\u00eam a dizer sobre a escola.  \n\n \n\n2. Quadro Te\u00f3rico \n\n \n\nInicialmente, faz-se necess\u00e1rio apresentar o que se entende por jovem e/ou \n\njuventude, escola e educa\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao jovem, entendo este como sendo um sujeito que est\u00e1 passando \n\npor uma determinada fase da vida a qual \u00e9 carregada de sentidos constitu\u00eddos social e \n\nhistoricamente, ou seja, a juventude n\u00e3o est\u00e1 limitada apenas a uma denomina\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, \n\nmas al\u00e9m disso: \u00e9 uma per\u00edodo da vida, conhecido por deter elementos constitu\u00eddos \n\nsocialmente, de acordo com os valores hist\u00f3ricos atuais. Dayrell (2004:4) afirma que \n\n\u201cjuventude \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d e \n\n \n\nconsidero a categoria juventude n\u00e3o mais presa a crit\u00e9rios r\u00edgidos, mas sim como parte de um \n\nprocesso de crescimento mais totalizante, que ganha contornos espec\u00edficos no conjunto das \n\nexperi\u00eancias vivenciadas pelos indiv\u00edduos no seu contexto social. (...) A juventude constitui um \n\nmomento determinado, mas que n\u00e3o se reduz a uma passagem, assumindo uma import\u00e2ncia em \n\nsi mesma como um momento de exerc\u00edcio de inser\u00e7\u00e3o social, no qual indiv\u00edduo vai se \n\ndescobrindo e descortinando as possibilidades em todas as inst\u00e2ncias da vida social, desde a \n\ndimens\u00e3o afetiva at\u00e9 a profissional. Esse processo \u00e9 influenciado pelo meio social concreto no \n\nqual se desenvolve e pela qualidade das trocas que este proporciona, fazendo com que os jovens \n\nconstruam determinados modos de ser jovem. \n\n \n\nDentro dessa perspectiva do jovem que constr\u00f3i seu modo de ser jovem, \n\nBourdieu (1983) aponta que h\u00e1 diferen\u00e7as, por exemplo, da condi\u00e7\u00e3o em que se encontra o \n\njovem, numa perspectiva social. Para ele, mais do que \u201cjuventude\u201d, deve-se considerar \n\n\u201cjuventudes\u201d: \n\n\n\n37 \n \n\n(...) para saber como se recortam as gera\u00e7\u00f5es \u00e9 preciso conhecer as leis espec\u00edficas do \n\nfuncionamento do campo, os objetos de luta e as divis\u00f5es operadas por esta luta (\u201cnouvelle \n\nvague\u201d, \u201cnovo romance\u201d, \u201cnovos fil\u00f3sofos\u201d, \u201cnovos ju\u00edzes\u201d, etc.). Isto \u00e9 muito banal, mas \n\nmostra que a idade \u00e9 um dado biol\u00f3gico socialmente manipulado e manipul\u00e1vel; e que o fato de \n\nfalar dos jovens como se fossem uma unidade social, um grupo constitu\u00eddo, dotado de \n\ninteresses comuns, e relacionar estes interesses a uma idade definida biologicamente j\u00e1 constitui \n\numa manipula\u00e7\u00e3o evidente. Seria preciso pelo menos analisar as diferen\u00e7as entre as juventudes, \n\nou, para encurtar, entre as duas juventudes. Por exemplo, poder\u00edamos comparar \n\nsistematicamente as condi\u00e7\u00f5es de vida, o mercado de trabalho, o or\u00e7amento do tempo, etc., dos \n\n\u201cjovens\u201d que j\u00e1 trabalham e dos adolescentes da mesma idade (biol\u00f3gica) que s\u00e3o estudantes: \n\nde um lado, as coer\u00e7\u00f5es do universo econ\u00f4mico real, apenas atenuadas pela solidariedade \n\nfamiliar; do outro, as facilidades de uma economia de assistidos quase-l\u00fadica, fundada na \n\nsubven\u00e7\u00e3o, com alimenta\u00e7\u00e3o e moradia e pre\u00e7os baixos, entradas para teatro e cinema a pre\u00e7o \n\nreduzido, etc. (BOURDIEU, 1983:2-3). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, penso n\u00e3o s\u00f3 como a transmiss\u00e3o de conhecimento, \n\nmas sim como algo al\u00e9m, que n\u00e3o se restringe simplesmente a um modelo de formar \n\npessoas iguais. Concordo com Dayrell (2004:3) quando o autor diz que \n\n \n\n(...) a educa\u00e7\u00e3o diz respeito aos processos de constru\u00e7\u00e3o do ser humano como tal, nos quais \n\neducar \u00e9 humanizar. Assim, os processos educativos est\u00e3o intrinsecamente ligados \u00e0s diferentes \n\ntemporalidades humanas, demandando posturas e metodologias pr\u00f3prias a cada uma delas. \n\n \n\nUm exemplo do que diz o autor est\u00e1 no que Arendt (2013) considera a respeito \n\nde como deve ser a educa\u00e7\u00e3o, levando em conta o momento hist\u00f3rico em que ela vivia. \n\nArendt (2013:243) fala que a educa\u00e7\u00e3o deve ser conservadora, no sentido de que o novo, o \n\nrevolucion\u00e1rio encontrado na crian\u00e7a deve ser preservado: \n\n \n\nExatamente em benef\u00edcio daquilo que \u00e9 novo e revolucion\u00e1rio em cada crian\u00e7a \u00e9 que a \n\neduca\u00e7\u00e3o precisa ser conservadora; ela deve preservar essa novidade e introduzi-la como algo \n\nnovo em um mundo velho, que, por mais revolucion\u00e1rio que possa ser em suas a\u00e7\u00f5es, \u00e9 sempre, \n\ndo ponto de vista da gera\u00e7\u00e3o seguinte, obsoleto e rente \u00e1 destrui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nPara Arendt (2013:246), com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, a autora destaca que \u201ca fun\u00e7\u00e3o \n\nda escola \u00e9 ensinar \u00e0s crian\u00e7as como o mundo \u00e9, e n\u00e3o instru\u00ed-las na arte de viver\u201d, ou seja, \n\nn\u00e3o cabe \u00e0 escola mudar o aluno, mas deixar que este traga a mudan\u00e7a a partir de como ele \n\nv\u00ea o mundo. \n\nCharlot (2006) questiona se a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u201c\u00e1rea de conhecimento\u201d ou se ela \n\n\u00e9 uma \u201c\u00e1rea de pr\u00e1ticas e de pol\u00edticas sobre as quais diferentes ci\u00eancias humanas e sociais \n\nproduzem conhecimento\u201d (p.7-8). Para o autor, n\u00e3o h\u00e1 um consenso sobre a exist\u00eancia de \n\numa disciplina chamada educa\u00e7\u00e3o. H\u00e1, segundo ele, tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis a esse respeito: \n\n1) os departamentos, faculdades, etc., s\u00e3o espa\u00e7os institucionais s\u00e3o locais onde se \n\nencontram soci\u00f3logos, psic\u00f3logos, matem\u00e1ticos ou ge\u00f3logos que se interessam pelo ensino. \n\nTodos trabalham juntos, mas n\u00e3o significa que h\u00e1 um campo chamado educa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 \n\npesquisa em sociologia da educa\u00e7\u00e3o, em psicologia da educa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o h\u00e1 uma pesquisa \n\neducacional, mas sim sociol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, etc., a temas ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; 2) h\u00e1 uma \n\ncultura comum, onde h\u00e1 pesquisadores como soci\u00f3logo da educa\u00e7\u00e3o, psic\u00f3logo da \n\neduca\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o foco n\u00e3o \u00e9 a sociologia ou a psicologia, mas sim a educa\u00e7\u00e3o. O autor \n\nafirma que \n\n \n\n(...) o pesquisador que se defina \u201cde educa\u00e7\u00e3o\u201d, qualquer que seja sua origem acad\u00eamica, se \n\ninteressa fundamentalmente pela quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o; \u00e9 por isso que o leva a dar import\u00e2ncia, \n\nde um lado, \u00e0 pr\u00f3pria educa\u00e7\u00e3o, naquilo que ela tem de espec\u00edfico, e, de outro lado, aos efeitos \n\nda pesquisa sobre a educa\u00e7\u00e3o. (...) O que \u00e9 espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o como \u00e1rea de saber \u00e9 o fato \n\nde ela ser uma \u00e1rea na qual circulam, ao mesmo tempo, conhecimentos (por vezes de origens \n\ndiversas), pr\u00e1ticas e pol\u00edticas. Delimita-se assim uma primeira defini\u00e7\u00e3o da disciplina educa\u00e7\u00e3o \n\n(...): \u00e9 um campo de saber fundamentalmente mesti\u00e7o, em que se cruzam, se interpelam e, por \n\nvezes, se fecundam, de um lado, conhecimentos, conceitos e m\u00e9todos origin\u00e1rios de campos \n\ndisciplinares m\u00faltiplos, e, de outro lado, saberes, pr\u00e1ticas, fins \u00e9ticos e pol\u00edticos. O que define a \n\nespecificidade da disciplina \u00e9 essa mesti\u00e7agem, essa circula\u00e7\u00e3o (p.9). \n\n \n\n3) os pesquisadores que trabalham em p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o entrariam em \n\nconsenso sobre uma defini\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando sua identidade comum, promovendo modos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e objetivos a serem alcan\u00e7ados. Al\u00e9m disso, Charlot (2006:13) aponta que \n\n \n\n\n\n39 \n \n\nh\u00e1 a\u00ed um desafio que me parece particularmente importante para a pesquisa em educa\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. Trata-se, ao mesmo tempo, de integrar \u00e0 pesquisa o fato de que a educa\u00e7\u00e3o tem uma \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica, e n\u00e3o pode deixar de t\u00ea-la, e de se recusar a reconhecer como pesquisa textos \n\nem que a an\u00e1lise precisa de dados precisos \u00e9 substitu\u00edda por discursos pol\u00edticos muito gen\u00e9ricos. \n\n \n\nTendo em vista essas reflex\u00f5es do autor, podemos perceber que o conceito de \n\neduca\u00e7\u00e3o pode ter influ\u00eancias de acordo com a maneira em que se est\u00e1 trabalhando a \n\npesquisa. Assim, seria preciso atentar para o que viria a ser espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o. Para \n\nCharlot (2006:15), a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um triplo processo, onde \u201cn\u00e3o podemos deixar de educar, \n\nao mesmo tempo, um membro de uma sociedade e de uma cultura e um sujeito singular\u201d. \n\nEntretanto, o autor considera que independentemente do que o professor fa\u00e7a, \u00e9 o aluno que \n\ndeve se mobilizar intelectualmente para aprender. O que o professor pode fazer \u00e9 algo para \n\nque o aluno aprenda, mas n\u00e3o necessariamente esse \u201calgo\u201d \u00e9 \u201censinar\u201d. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a isso, o autor diz ainda que a escola pode fazer algo para que seja \n\nmodificado o que o professor e o aluno fazem, mas que o sucesso ou o fracasso depende do \n\naluno, pois \u201co que vai produzir ou n\u00e3o o conhecimento \u00e9 a atividade intelectual do aluno, e \n\neste tem a capacidade de bloquear todo o processo\u201d e, portanto, \u201cnenhuma reforma pol\u00edtica, \n\npor si s\u00f3, resolve um problema educacional\u201d (CHARLOT, 2006:16). A reforma pol\u00edtica \n\ndeve considerar como o que ser\u00e1 feito afetar\u00e1 o modo de fazer de professores e alunos. \n\nNeste ponto, o conceito de rela\u00e7\u00e3o com o saber \u00e9 um ponto de partida para que pensemos as \n\nreformas pol\u00edticas educacionais. \n\nEis, portanto, dois conceitos muito importantes para esta pesquisa: os conceitos \n\nde \u201csujeito social\u201d e de \u201crela\u00e7\u00e3o com o saber\u201d, ambos fundamentados em Bernard Charlot \n\n(2000, 2001). Quanto ao primeiro conceito, Dayrell (2003) explica de maneira bem \n\nelaborada que, para Charlot (2000:24-5), \n\n \n\no sujeito \u00e9 um ser humano aberto a um mundo que possui uma historicidade; \u00e9 portador de \n\ndesejos, e \u00e9 movido por eles, al\u00e9m de estar em rela\u00e7\u00e3o com outros seres humanos, eles tamb\u00e9m \n\nsujeitos. Ao mesmo tempo, o sujeito \u00e9 um ser social, com uma determinada origem familiar, \n\nque ocupa um determinado lugar social e se encontra inserido em rela\u00e7\u00f5es sociais. Finalmente, \n\no sujeito \u00e9 um ser singular, que tem uma hist\u00f3ria, que interpreta o mundo e d\u00e1-lhe sentido, \n\nassim como d\u00e1 sentido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que ocupa nele, \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es com os outros, \u00e0 sua pr\u00f3pria \n\n\n\n40 \n \n\nhist\u00f3ria e \u00e0 sua singularidade. (...) O sujeito \u00e9 ativo, age no e sobre o mundo, e nessa a\u00e7\u00e3o se \n\nproduz e, ao mesmo tempo, \u00e9 produzido o conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais no qual se insere. \n\n \n\nTendo em vista esta defini\u00e7\u00e3o, podemos afirmar que o sujeito se constr\u00f3i como \n\ntal a partir de um mundo externo, pronto, cujos anseios e vontades pessoais v\u00e3o se \n\nmoldando nas rela\u00e7\u00f5es com os demais sujeitos, e vai atribuindo sentidos a esse mundo e a \n\nsi, para e atrav\u00e9s dessas rela\u00e7\u00f5es sociais. A escola faz parte dessas rela\u00e7\u00f5es sociais e tem \n\nsua representa\u00e7\u00e3o. Essa representa\u00e7\u00e3o que a escola tem como institui\u00e7\u00e3o de ensino e, \n\nportanto, local em que se realizam certas rela\u00e7\u00f5es com os saberes, n\u00e3o faz sentido para \n\ndeterminadas realidades sociais. Desse modo, a exist\u00eancia ou a aus\u00eancia do desejo de \n\naprender nos jovens relaciona-se diretamente com o conceito de \u201crela\u00e7\u00e3o com o saber\u201d; e \n\nrelaciona-se tamb\u00e9m com o fazer parte dessa constru\u00e7\u00e3o do jovem como sujeito social. \n\nCharlot (2001:15) destaca: \u201cPor que colocar a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o com o saber? \n\nEla pode ser colocada quando se constata que certos indiv\u00edduos, jovens ou adultos, t\u00eam \n\ndesejo de aprender, enquanto outros n\u00e3o manifestam esse mesmo desejo\u201d. E o autor ainda \n\nlevanta outra quest\u00e3o curiosa: \u201cPor que essa diferen\u00e7a de comportamento diante do(s) \n\nsaber(es)?\u201d \n\nE \u00e9 justamente pela quest\u00e3o do porque do interesse pelo aprendizado por parte \n\nde alguns e n\u00e3o por parte de outros estar diretamente ligada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o com o saber \n\nque este conceito \u00e9 importante para ser destacado \u2013 visto que \u201cn\u00e3o estar motivado? \u00e9 estar \n\nem uma certa rela\u00e7\u00e3o com a aprendizagem proposta\u201d\n \n(Charlot, 2001:16). Assim sendo, \n\n\u201crela\u00e7\u00e3o com o saber\u201d e \u201csujeito social\u201d se apresentam como conceitos bastante pr\u00f3ximos e \n\ninterligados. \n\nPara Charlot (2001:18), \n\n \n\na quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o com o saber \u00e9 tamb\u00e9m aquela das formas de exist\u00eancia do saber nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e dos efeitos que essas formas implicam. Isso quer dizer, sobretudo, que a escola \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas um lugar que recebe alunos dotados destas ou daquelas rela\u00e7\u00f5es com o(s) \n\nsaber(es), mas \u00e9 tamb\u00e9m um lugar que induz a rela\u00e7\u00f5es com o(s) saber(es). \n\n \n\n\n\n41 \n \n\nIsto significa que o papel da escola n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o limitado quanto parece, pois ela \n\nn\u00e3o est\u00e1 envolvida somente com esta ou aquela rela\u00e7\u00e3o com o saber, mas sim com v\u00e1rias \n\noutras que s\u00e3o estabelecidas com cada aluno. E, tamb\u00e9m, como poss\u00edvel produtora de \n\nrela\u00e7\u00e3o com o saber. Ou seja, a escola tamb\u00e9m contribui na rela\u00e7\u00e3o com o saber que os \n\nsujeitos, nela presentes, estabelecem. Buscar compreender a rela\u00e7\u00e3o com o saber que os \n\njovens estabelecem, inclu\u00ed a rela\u00e7\u00e3o destes com a escola, como colocou Charlot (2000:79): \n\n \n\nQue faz o pesquisador que estuda a rela\u00e7\u00e3o com o saber? \n\nEstuda rela\u00e7\u00f5es com os lugares, pessoas objetos, conte\u00fados de pensamento, situa\u00e7\u00f5es, normas \n\nrelacionais, etc.; na medida em que, \u00e9 claro, est\u00e1 em jogo a quest\u00e3o do aprender e do saber. \n\nAnalisa, ent\u00e3o, por exemplo, rela\u00e7\u00f5es com a escola, com os professores, com os pais, com os \n\namigos, com a matem\u00e1tica, com as m\u00e1quinas, com o desemprego, com o futuro, etc. Pode \n\nnomear essas rela\u00e7\u00f5es pelo que as designa (\u201ccom a escola\u201d, \u201ccom os professores,\u201d etc.). Pode, \n\ntamb\u00e9m, se quer evitar uma enumera\u00e7\u00e3o, dizer que est\u00e1 estudando rela\u00e7\u00f5es com o saber (ou \n\ncom o aprender). \n\n \n\nDe um modo geral, a rela\u00e7\u00e3o com o saber \u00e9 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o do desejo de \n\num sujeito em aprender, que envolvem rela\u00e7\u00f5es interiores com as exteriores, de si com o \n\nmundo e de si consigo mesmo (CHARLOT, 2000). Charlot (2001:19) explica que \u201ca \n\nquest\u00e3o \u00e9 sempre compreender como se opera a conex\u00e3o entre um sujeito e um saber ou, \n\nmais genericamente, como se desencadeia um processo de aprendizagem, uma entrada no \n\naprender\u201d. Al\u00e9m disso,  \n\n \n\na problem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o com o saber estabelece uma dial\u00e9tica entre interioridade e \n\nexterioridade, entre sentido e efic\u00e1cia. (...) O que faz a liga\u00e7\u00e3o entre interioridade e a \n\nexterioridade, entre a quest\u00e3o do sentido e a da efic\u00e1cia, \u00e9 a atividade do sujeito no e sobre o \n\nmundo \u2013 um mundo que ele partilha com outros sujeitos (CHARLOT, 2001:20-1). \n\n \n\nPodemos verificar, portanto, que o jovem, sujeito social, e a escola estabelecem \n\nrela\u00e7\u00f5es com o(s) saber(es), visto que a escola j\u00e1 faz parte desse mundo pr\u00e9-constru\u00eddo com \n\no qual o sujeito interage. A quest\u00e3o do aprender se d\u00e1 pela apropria\u00e7\u00e3o de formas \n\nheterog\u00eaneas do patrim\u00f4nio humano, consistindo em palavras, ideias, teorias, t\u00e9cnicas, \n\n\n\n42 \n \n\npr\u00e1ticas cotidianas, gestos, formas de intera\u00e7\u00e3o, etc. (CHARLOT, 2001). Charlot (2001:22) \n\ndestaca que \u201c(...) n\u00e3o s\u00e3o os mesmos \u201eaprender? nem as mesmas posturas que permitem ser \n\num bom aluno e ser um l\u00edder em um bairro do sub\u00farbio\u201d. Ou seja, tratam-se de diferentes \n\nc\u00f3digos, percep\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es de mundo. Toda rela\u00e7\u00e3o com o saber \u00e9 tamb\u00e9m \n\nrela\u00e7\u00e3o consigo, com o outro e com o mundo e \u201ctoda rela\u00e7\u00e3o com o saber \u00e9 \n\nindissociavelmente singular e social\u201d (CHARLOT, 2001:27-8). \n\nOutra quest\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia porque permeia os conceitos \n\nmencionados, \u00e9 a quest\u00e3o que Charlot (2000) aborda sobre \u201csentido\u201d ou \u201csignificado\u201d. \n\nSegundo o autor, sentido ou significado \u00e9 aquilo que nos faz compreender uma situa\u00e7\u00e3o \n\nsem que, no entanto, atribua-se algum valor a isso, por exemplo, faz sentido para mim \n\nquando me explicam o procedimento do fen\u00f4meno de chover. Por\u00e9m, pouco me importa o \n\nato em si, n\u00e3o sou nem \u201ca favor\u201d, nem \u201ccontra\u201d, gosto ou desgosto. E \u00e9 justamente essa \n\npassagem da significa\u00e7\u00e3o ao valor que o autor considera o sujeito enquanto din\u00e2mica do \n\ndesejo (p.82). Para ele, \n\n \n\no sujeito est\u00e1 polarizado, investe num mundo que, para ele, \u00e9 espa\u00e7o de significados e valores: \n\nama, n\u00e3o ama, odeia, procura, foge... Essa din\u00e2mica \u00e9 temporal e constr\u00f3i a singularidade do \n\nsujeito. Essa n\u00e3o \u00e9 uma misteriosa intimidade, mas, sim, o efeito de uma hist\u00f3ria que \u00e9 original \n\nem cada ser humano, por mais semelhante que ele seja, na perspectiva das vari\u00e1veis objetivas, \n\n\u00e0queles que pertencem ao mesmo grupo social. Sou singular, n\u00e3o porque eu escape do social, \n\nmas porque tenho uma hist\u00f3ria: vivo e me construo na sociedade, mas nela vivo coisas que \n\nnenhum ser humano, por mais pr\u00f3ximo que seja de mim, vive exatamente da mesma maneira. \n\n(...) Essa din\u00e2mica do sujeito mant\u00e9m a da rela\u00e7\u00e3o com o saber. \u00c9 porque o sujeito \u00e9 desejo que \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o saber coloca em jogo a quest\u00e3o do valor do que aprende. (...) O desejo \u00e9 a \n\nmola da mobiliza\u00e7\u00e3o e, portanto, da atividade; n\u00e3o o desejo nu, mas, sim, o desejo de um sujeito \n\n\u201cengajado\u201d no mundo, em rela\u00e7\u00e3o com os outros e com ele mesmo (CHARLOT, 2000:82). \n\n \n\nCharlot (2009) faz uma cr\u00edtica \u00e0 \u201cSociologia da Reprodu\u00e7\u00e3o\u201d de Bourdieu e \n\nPasseron ao dizer que, ainda que os conceitos de capital cultural e de habitus ajudam a \n\ncompreender como os fatores externos \u00e0 escola influenciam diretamente no desempenho do \n\naluno, esse pensamento ignora a quest\u00e3o da atividade do aluno na escola. Para esse mesmo \n\n\n\n43 \n \n\nautor, \u00e9 importante o que o aluno faz na escola e por que o faz. H\u00e1 dentro da escola valores, \n\nexpl\u00edcitos e impl\u00edcitos, que podem provocar mobiliza\u00e7\u00e3o, como exemplificou o autor: \n\n \n\nAdriana Marrero, soci\u00f3loga uruguaia, (...) explica que, al\u00e9m dos valores impl\u00edcitos masculinos, \n\nh\u00e1 tamb\u00e9m na escola um discurso expl\u00edcito, a ser levado em considera\u00e7\u00e3o. O que diz esse \n\ndiscurso expl\u00edcito? Assevera que o \u00eaxito escolar n\u00e3o depende do sexo ou da categoria social e \n\nque qualquer um pode ser bem-sucedido na escola, desde que estude. Chegou a hora de ouvir \n\ntamb\u00e9m o discurso expl\u00edcito da escola. Decerto, ele n\u00e3o anula os valores masculinos impl\u00edcitos, \n\nmas ele produz efeitos de mobiliza\u00e7\u00e3o. Ao ouvir que ela pode ser t\u00e3o boa quanto os rapazes, a \n\nmo\u00e7a pode mobilizar-se na escola, pois sente-se incitada a estudar. Essa mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de qu\u00ea? \u00c9 mobiliza\u00e7\u00e3o da atividade da aluna (CHARLOT, 2009:91). \n\n \n\nAssim, ainda para o autor, devem-se considerar tanto os valores expl\u00edcitos \n\nquanto os impl\u00edcitos ao se pesquisar sobre escola para que se consiga compreender a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos alunos e suas respectivas atividades. Ele atenta para a import\u00e2ncia da \n\nclasse social, do sexo, mas tamb\u00e9m \u00e9 igualmente importante a atividade que o jovem realiza \n\nna escola. Segundo ainda o autor, \n\n \n\no marxismo \u00e9 uma teoria da pr\u00e1xis: ao transformar o mundo, o homem se transforma a si \n\nmesmo. O ser humano ocupa uma posi\u00e7\u00e3o no mundo, mas, a partir dessa posi\u00e7\u00e3o, ele tem uma \n\natividade sobre o mundo. A atividade do aluno na sala de aula e fora dela \u00e9 t\u00e3o importante \n\nquanto a sua categoria social ou sexual para se entender o que est\u00e1 acontecendo na escola \n\n(CHARLOT, 2009:92). \n\n \n\nSobre a quest\u00e3o do que entende por \u201catividade\u201d, Charlot (2009), baseado nos \n\npensamentos de Alexis Leontiev, diz que h\u00e1 a\u00e7\u00e3o e atividade, cuja distin\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelo \n\nseguinte: quando h\u00e1 uma a\u00e7\u00e3o, o motivo e o objetivo desta n\u00e3o coincidem. Por exemplo, \n\nquando um aluno frequenta as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica apenas para passar de ano. O \n\nmotivo (passar de ano) n\u00e3o coincide com o objetivo (fazer atividade f\u00edsica). Quando motivo \n\n(fazer atividade f\u00edsica) coincide com o objetivo (fazer atividade f\u00edsica), isto \u00e9 uma \n\natividade. Essa distin\u00e7\u00e3o \u00e9 feita porque a preocupa\u00e7\u00e3o de Charlot (2009) reside nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom o saber que os jovens estabelecem e, segundo o autor, \u201c(...) a situa\u00e7\u00e3o mais frequente \n\n\n\n44 \n \n\nna escola \u00e9 aquela em que o aluno age por um motivo n\u00e3o relacionado com o pr\u00f3prio saber \n\n(p.92)\u201d. Por fim, o que se pretende com essas rela\u00e7\u00f5es \u00e9 levantar questionamentos sobre \n\ncomo est\u00e1 sendo estabelecida a rela\u00e7\u00e3o com o saber para o jovem de hoje, que, como afirma \n\nCharlot (2009:95), \n\n \n\nhoje em dia, cada vez mais se esquece da escola como lugar de saber e se pensa nela como \n\ncaminho para o emprego. Encontra-se esta rela\u00e7\u00e3o com o saber e com a escola na fala dos pais, \n\nnos discursos dos pol\u00edticos, nos artigos dos jornais, no marketing das escolas particulares e, \n\nportanto, n\u00e3o \u00e9 de admirar que ela tenha se tornado dominante, tamb\u00e9m, entre os alunos. \n\n \n\n\u00c9, portanto, no sentindo dessas reflex\u00f5es sobre o desempenho escolar dos \n\njovens de camadas mais pobres e dos problemas enfrentados na e pela escola, nas rela\u00e7\u00f5es \n\nque esses alunos estabelecem com ela, \u00e9 que esta pesquisa foi pensada. Esses conceitos \n\nest\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s suas preocupa\u00e7\u00f5es centrais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 SOBRE O CAMPO DE PESQUISA \n\n \n\n1. Uma escola em Bar\u00e3o Geraldo \n\n \n\n1.1. A escolha dos participantes \n\n \n\nA ideia de se trabalhar com jovens do nono ano de uma escola p\u00fablica para \n\nsaber o que pensam a respeito da escola surgiu de v\u00e1rios questionamentos que me \n\nacompanharam h\u00e1 muito tempo, desde quando eu estudei na oitava s\u00e9rie, em uma escola \n\np\u00fablica. V\u00e1rios elementos me incomodavam naquela escola, desde tr\u00e1fico de drogas, \n\nbrigas, a arquitetura prisional com aqueles port\u00f5es cl\u00e1ssicos vistos nos c\u00e1rceres, os \n\nprofessores desanimados, enfim, uma mir\u00edade de fatores que colaboravam todos para que \n\neu fracassasse na escola. Mas isso n\u00e3o aconteceu e, apesar do desgosto para com aquela \n\nescola, prossegui com meus estudos e hoje venho fazer esta pesquisa que remete \u00e0 seguinte \n\npergunta: o que os jovens t\u00eam a dizer sobre a escola? Isto se deve ao fato de que interessa \n\nsaber como \u00e9 que alguns alunos se empenham estudar, enquanto outros n\u00e3o. Compreender \n\nquais s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es que os alunos formam com os saberes \u00e9 muito importante para \n\nentender, por exemplo, que como muitos de meus colegas deixaram os estudos, outros n\u00e3o; \n\noutros foram mortos na pris\u00e3o, roubando, traficando, mortos pela pol\u00edcia, enquanto outros \n\nseguiram em profiss\u00f5es como comerciantes, pedreiros, professores. \n\nTais pensamentos me levaram a fazer uma escolha de que grupo (ou ano \n\nescolar) trabalhar. O nono ano foi escolhido porque \u00e9 um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o escolar. Ao \n\nmesmo tempo em que os alunos t\u00eam uma bagagem do Ensino Fundamental, o Ensino  \n\nM\u00e9dio \u00e9 um futuro pr\u00f3ximo e representa uma mir\u00edade de expectativas. Assim, jovens \n\nestudantes do nono ano podem ter refer\u00eancias de anos anteriores do mesmo modo que \n\npodem falar sobre seus planos para o futuro. Mais ainda, \u00e9 uma fase da vida em que muitos \n\nquestionamentos surgem, pela idade, pela maneira em que come\u00e7am a ver o mundo com \n\noutros olhares. \n\nCom o in\u00edcio da pesquisa de campo, no segundo semestre de 2011, visto que se \n\npretendia trabalhar com alunos do nono ano, as observa\u00e7\u00f5es foram feitas com a turma do \n\n\n\n46 \n \n\noitavo ano, pois, assim, poder-se-ia ir identificando poss\u00edveis participantes. Aquela turma \n\nde s\u00e9tima s\u00e9rie (oitavo ano) tinha, aproximadamente, 25 alunos. Como se decidiu trabalhar \n\ncom 10 alunos, era necess\u00e1rio que se escolhessem aqueles que tivessem perfis diversos e \n\nque tornassem interessantes as discuss\u00f5es nos encontros. \n\nA ideia dos encontros foi inspirada num estudo de Weller (2006), que aponta os \n\ngrupos de discuss\u00e3o como uma forma de componentes de um determinado grupo falarem a \n\nrespeito de pr\u00e1ticas que t\u00eam em comum, m\u00e9todo o qual se trabalha com at\u00e9 6 participantes. \n\nNo caso desse estudo, a justificativa \u00e9 a de que \u00e9 suficiente para que haja debate entre os \n\nparticipantes ou que eles reconstruam frases que foram ditas a respeito de determinado a \n\nassunto, fortalecendo a narrativa que apresentam. No intuito de explicar a diferen\u00e7a de no \n\nestudo citado trabalhar com at\u00e9 6 e eu trabalhar com 10, imaginei que poderiam ocorrer \n\naus\u00eancias, por quaisquer motivos, visto que raramente todos os dez iam \u00e0 aula todos os \n\ndias, fato que acabou ocorrendo (participaram dos encontros 6 alunos no primeiro e 7 \n\nalunos nos outros dois). Foi pensado tamb\u00e9m que as fotografias de colegas que \n\neventualmente n\u00e3o comparecessem ao encontro ajudariam a estabelecer e enriquecer os \n\ntemas sobre os quais eles gostariam de falar. Em suma, esse n\u00famero (at\u00e9 6) seria suficiente, \n\nsegundo a autora, porque n\u00e3o necessariamente seriam sempre as mesmas seis pessoas e isto \n\npossibilitaria maior veracidade nos relatos, j\u00e1 que um poderia complementar a fala do \n\noutro. Contudo, no caso da pesquisa que estou apresentando, pensou-se em 10 jovens \n\nporque se sup\u00f4s que alguns alunos n\u00e3o poderiam estar presentes em todos os encontros. O \n\nn\u00famero representaria uma amostra significativa, pois os perfis escolhidos foram aqueles \n\nque melhor representavam a sala, tendo em vista o que foi observado. Assim, a escolha teve \n\ncomo crit\u00e9rio as observa\u00e7\u00f5es e anota\u00e7\u00f5es do di\u00e1rio de campo, al\u00e9m dessa influ\u00eancia dos \n\nestudos de Weller (2006, 2011). \n\nAl\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es em sala, o que contribuiu para a escolha dos alunos foi \n\num Conselho de Classe. Nesse dia, os dois representantes estavam presentes na sala com os \n\nprofessores, coordenadores e a diretora. Todos \u2013 com exce\u00e7\u00e3o de um dos representantes de \n\nsala, que precisou sair em raz\u00e3o do atraso do Conselho \u2013 fizeram seus coment\u00e1rios sobre \n\ncada aluno, mas os que tinham baixo desempenho escolar foram ressaltados. Isto contribuiu \n\n\n\n47 \n \n\nem minha escolha porque n\u00e3o s\u00f3 os que tinham desempenho ruim foram escolhidos, pois os \n\nrepresentantes da sala, que tamb\u00e9m foram selecionados, tinham bom desempenho. \n\nOs crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o estiveram pautados nas observa\u00e7\u00f5es e no Conselho j\u00e1 \n\nmencionado e, adotando aqui nomes fict\u00edcios, assim foi procedido: \n\n1) A aluna Amanda foi escolhida porque foi observado que ela buscava \n\nintera\u00e7\u00e3o com todos na escola, n\u00e3o s\u00f3 os seus colegas, como tamb\u00e9m os professores, \n\nfuncion\u00e1rios e o pesquisador. Por\u00e9m, segundo informa\u00e7\u00f5es do Conselho, ela tinha \n\ncomportamento que incomodava alguns colegas por compartilhar sobre sua sexualidade. \n\nSegundo disseram alguns colegas dela e professores, ela tamb\u00e9m acabava inserindo pessoas \n\nem suas hist\u00f3rias, dizendo que teve rela\u00e7\u00f5es sexuais com elas e as comprometendo, como \n\naconteceu com um aluno da turma. Ainda que isto tenha sido colocado como motivo para \n\nos colegas se afastarem dela, n\u00e3o foram falados mais detalhes sobre esse comportamento \u2013 \n\nde envolver as pessoas. Al\u00e9m disso, ela se queixava \u00e0 diretora que seus colegas xingavam-\n\nna, desrespeitavam-na e, por isso, sentia-se exclu\u00edda. Por\u00e9m, os professores diziam que ela \n\ntinha muita franqueza ao falar sobre o que achava e, em alguns casos, at\u00e9 desrespeitava os \n\nprofessores ao responder. Este fato me chamou a aten\u00e7\u00e3o e pensei ser um perfil interessante \n\npara falar sobre a escola. \n\n2) A aluna Bruna foi escolhida porque sempre estava quieta em sala e prestava \n\naten\u00e7\u00e3o nos professores, al\u00e9m de fazer as atividades. Somente pouco antes do Conselho de \n\nClasse soube que ela era representante da sala, pois veio informar \u00e0 sala quest\u00f5es a respeito \n\nda formatura. Ap\u00f3s o Conselho, soube que se tratava de uma aluna com bom desempenho e \n\nsobre a qual os professores s\u00f3 teciam elogios. Assim como um aluno que incomoda muito \n\nos professores, seria interessante ter tamb\u00e9m uma aluna que \u00e9 bem vista por eles para falar \n\nsobre a escola. \n\n3) A aluna Carla foi escolhida por apresentar um perfil bastante extrovertido e \n\nquestionador, resistente \u00e0s ordens dos professores, \u00e0 autoridade. Al\u00e9m disso, teve uma \n\ndiscuss\u00e3o calorosa com uma professora a respeito de uma aula sobre preconceito racial \u2013 a \n\nefeito de esclarecimento, ela \u00e9 negra. Essa aluna tamb\u00e9m passava grande parte do tempo se \n\nmaquiando durante as aulas, ouvindo m\u00fasica e quase n\u00e3o fazia as atividades propostas. \n\nTamb\u00e9m era poss\u00edvel observar que sua beleza chamava a aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 dos meninos, mas \n\n\n\n48 \n \n\ntamb\u00e9m dos professores, que mencionaram isso durante o Conselho. Ela mora em Sumar\u00e9, \n\nmunic\u00edpio vizinho de Campinas. Seu desempenho escolar n\u00e3o era bom e, somado \u00e0s demais \n\nobserva\u00e7\u00f5es, julgou-se ser um perfil interessante de se ter na pesquisa. \n\n4) O aluno Douglas foi escolhido porque p\u00f4de-se observar que ele costumava \n\nconversar bastante durante as aulas. Al\u00e9m disso, muitos meninos se referiam a ele como \n\nsendo homossexual, o que o deixava irritado. Passava a maior parte do tempo conversando \n\ncom meninas e entre elas. Tinha um desempenho escolar razo\u00e1vel e, no Conselho, \n\nmencionou-se que ele gostava de fofocas e que n\u00e3o prestava aten\u00e7\u00e3o nas aulas por estar \n\nconversando o tempo todo. Por\u00e9m, ao ser pressionado, o aluno conseguia produzir melhor, \n\nsegundo os professores. \n\n5) O aluno F\u00e1bio foi escolhido porque seu comportamento era sempre \n\nquestionador, tentando verificar se o que o professor falava era coerente. No Conselho os \n\nprofessores mencionaram que o aluno gostava de testar o conhecimento deles e que, cert a \n\nvez, disse que ele era o Einstein. Foi mencionado tamb\u00e9m que ele gostava de se gabar de \n\nter estudado em uma escola particular, o que tamb\u00e9m p\u00f4de ser observado, durante as aulas, \n\npor mim. O desempenho escolar dele mostrou que ele tinha dificuldades em mat\u00e9rias como \n\nPortugu\u00eas e Geografia. Foi julgado, portanto, que ele apresentava um perfil interessante n\u00e3o \n\ns\u00f3 por ter vindo de uma escola privada, mas tamb\u00e9m pela maneira como estava sendo visto \n\npelos colegas e professores. \n\n6) O aluno Guido foi escolhido porque foi poss\u00edvel observar que ele tinha \n\ncomportamento extrovertido e que gostava de fazer piadas, de maneira a chamar sempre a \n\naten\u00e7\u00e3o. Foi observado tamb\u00e9m que fazia coment\u00e1rios muito inteligentes, como quando \n\nfalaram a ele, dias ap\u00f3s ele ter raspado todo o cabelo, que o cabelo dele crescia muito \n\nr\u00e1pido e ele, sem hesitar, respondeu que isso se devia a ele ter a mente f\u00e9rtil. Entre os \n\nmeninos, apresentava certa lideran\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 em sala, mas nas brincadeiras no p\u00e1tio da \n\nescola. No Conselho, foi mencionado que ele estava tendo problemas com o \n\nrelacionamento da m\u00e3e com o padrasto e foi a isso atribu\u00eddo o baixo desempenho escolar \n\ndele. Portanto, o perfil desse jovem interessou muito para a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa.  \n\n7) O aluno Heitor foi escolhido porque foi poss\u00edvel observar que era um aluno \n\ndedicado, ao mesmo tempo que fazia suas brincadeiras com os colegas. Era muito \n\n\n\n49 \n \n\nrespeitado pelos professores e, no dia do Conselho, descobri que ele era tamb\u00e9m \n\nrepresentante de sala. Ao contr\u00e1rio dos outros colegas negros, ele apresentava bom \n\ndesempenho escolar e isso tamb\u00e9m foi considerado. Tem um perfil carism\u00e1tico, sempre de \n\nbom humor e interage muito bem com as pessoas. Isto fez com que ele fosse escolhido. \n\n8) M\u00e1rcia foi escolhida porque tem um perfil muito t\u00edmido e apresenta \n\ndificuldades nas aulas. Por\u00e9m, \u00e9 dedicada e foi considerada, no Conselho, como uma aluna \n\ncom grande dificuldade quando entrou, mas que apresentou progressos. Segundo \n\nmencionado no Conselho, a aluna tamb\u00e9m sofria com preconceito a respeito de sua \n\napar\u00eancia por estar acima do peso. Foi poss\u00edvel observar que ela se relacionava com poucos \n\ncolegas, mas isso n\u00e3o significa que ela n\u00e3o interagia com os demais. Ela foi escolhida \n\nporque seu perfil podia contribuir muito com a pesquisa, visto que ela pouco se manifestava \n\na respeito da escola. Esta seria, ent\u00e3o, uma oportunidade de saber o que ela tinha para falar. \n\n9) A aluna Renata foi escolhida porque demonstrava ser bastante soci\u00e1vel e \n\ntamb\u00e9m por ser espont\u00e2nea em suas falas. Certo dia, sentando-se pr\u00f3xima de mim, durante \n\numa aula, a aluna escreveu um texto em forma de artigo de jornal em que me envolvia, \n\nassim como tamb\u00e9m envolvia o colega Guido. Naquele dia, eles haviam se vestido como o \n\nsexo oposto, em fun\u00e7\u00e3o de um trote de formatura. No texto de Renata, ela mencionou que \n\neu estava na escola pra investigar o comportamento de animais estranhos e que ficou \n\nespantado com o caso de um monstro e, diante de tanta insanidade, foi parar num hospital \n\npsiqui\u00e1trico. O tal monstro que ela se referiu, envolvia o Guido, o qual ela tamb\u00e9m disse \n\nque era \u201cbaranga\u201d \u2013 em men\u00e7\u00e3o a ele estar vestido de mulher por causa do trote. Ela \n\nmostrou o texto para mim, que achei gra\u00e7a e ela perguntou se o texto podia ser mostrado \n\npra todos. Tendo a minha afirmativa, ela levou o texto at\u00e9 o professor, que leu, e perguntou \n\na mim se eu tamb\u00e9m o havia lido. Disse que sim e que n\u00e3o me importava do texto ser lido \n\npara a sala, o que foi feito pelo professor. Os alunos acharam engra\u00e7ado, com exce\u00e7\u00e3o de \n\nGuido, envolvido no texto. No fim da aula, Guido havia feito um \u201cartigo-resposta\u201d, \n\nnovamente envolvendo a mim, atacando a colega. No texto, mencionou que eu havia \n\nfalecido por ter entrado em contato com ela. Al\u00e9m disso, no Conselho mencionaram que ela \n\nera pregui\u00e7osa e mentirosa, mas a aluna apresentou desempenho escolar regular. Foi, \n\nportanto, escolhida por esses crit\u00e9rios. \n\n\n\n50 \n \n\n10) O aluno Wendel foi escolhido porque durante as observa\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel \n\nconstatar que ele apresentava um estilo diferente dos outros garotos da escola. Tinha cabelo \n\ncolorido em azul \u2013 algumas vezes \u2013 e se vestia diferente. Era muito educado ao falar com \n\nos professores e costumava fazer suas atividades. Al\u00e9m disso, costumava levar um livro de \n\nliteratura para a aula, para ler nas pequenas folgas entre atividades ou nos intervalos. Ele \n\ntamb\u00e9m mostrou ter talento para fazer maquiagem nas pessoas. Isto foi poss\u00edvel observar \n\nno dia em que houve o trote de troca de sexos. Durante o Conselho, mencionaram que ele \n\nestava tendo problemas com a m\u00e3e que foi morar nos EUA, deixando-o por conta da av\u00f3. \n\nTamb\u00e9m mencionaram que ele tinha bom desempenho escolar e que era muito educado. \n\nEsses fatores levaram a escolh\u00ea-lo para a pesquisa. \n\nVale a pena ressaltar que foram levados em considera\u00e7\u00e3o esses estigmas que os \n\nalunos tinham dentro da escola. No entanto, n\u00e3o se pretende aqui questionar os reflexos \n\ndessa estigmatiza\u00e7\u00e3o dos alunos pela Escola. A considera\u00e7\u00e3o dos tais estigmas \u00e9, nesta \n\npesquisa, importante na rela\u00e7\u00e3o aluno-escola e nas implica\u00e7\u00f5es sociais disto. \u00c0 pesquisa \n\ncabe ouvir o que os alunos t\u00eam a dizer sobre a escola, a partir de suas pr\u00f3prias escolhas. Os \n\nnomes fict\u00edcios foram escolhidos a meu crit\u00e9rio para preservar o anonimato, conforme \n\nexig\u00eancia do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa. \n\nAo notificar a sala sobre quais foram os escolhidos para participar da pesquisa, \n\ntodos mostraram interesse. Inclusive, a aluna que chorou ao saber que n\u00e3o havia sido \n\nescolhida. Foi dito \u00e0 sala, antes de apresentar os escolhidos, que n\u00e3o se tratava de um \n\nconcurso ou uma competi\u00e7\u00e3o, mas uma escolha que era necess\u00e1ria para possibilitar a \n\npesquisa, que sofre limita\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o dos prazos. Foi dito tamb\u00e9m que todos tinham \n\ncondi\u00e7\u00f5es de participar e que a escolha visava representar a sala de maneira geral. E a \n\nan\u00e1lise que se poderia fazer a respeito do choro da jovem \u00e9 que deve ter havido fatores que \n\nenvolviam a autoestima dela em se participar de uma atividade de pesquisa, cuja n\u00e3o \n\nescolha pode ter trazido frustra\u00e7\u00e3o. O fato \u00e9 que todos ali tinham algo a dizer, mas as \n\nlimita\u00e7\u00f5es de tempo para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa n\u00e3o permitiram isso. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n1.2. Sobre os contornos da escola \n\n \n\nEsta escola passou a fazer parte do cotidiano dos moradores que n\u00e3o s\u00f3 tinham \n\nseus filhos matriculados ali, mas tamb\u00e9m participavam da constru\u00e7\u00e3o dessa escola com \n\nreuni\u00f5es frequentes. Inclusive, a Associa\u00e7\u00e3o de Moradores da Vila Santa Isabel, bairro \n\nonde se situa a escola, fazia suas reuni\u00f5es em seu espa\u00e7o. \n\nLogo ao lado da escola encontra-se uma igreja cat\u00f3lica, ambas constru\u00eddas em \n\n\u00e9pocas pr\u00f3ximas. A popula\u00e7\u00e3o tinha costumes de realizar festas juninas ou quermesses em \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos, e muitas dessas festas eram realizadas tamb\u00e9m na escola. \n\nA regi\u00e3o, com a chegada da Unicamp e de seus estudantes de fora, passou a ter \n\num grande crescimento no com\u00e9rcio, impulsionado por essa nova demanda. A constru\u00e7\u00e3o \n\nda moradia estudantil chegou a gerar pol\u00eamica na comunidade, que n\u00e3o estava certa sobre \n\nquest\u00f5es de seguran\u00e7a envolvendo o abrigo a pessoas de fora. Essa quest\u00e3o sempre foi \n\ndebatida pela Associa\u00e7\u00e3o de Moradores, pois havia um crescimento populacional vis\u00edvel. \n\nNo bairro onde se situa a escola, era comum tamb\u00e9m, segundo moradores, que \n\nos pais participassem de reuni\u00f5es escolares e debatessem com os professores e a dire\u00e7\u00e3o \n\nsobre caminhos a serem tomados pela escola. Havia um envolvimento grande das pessoas \n\nque trabalhavam nessa escola com os moradores. A escola era parte da comunidade e assim \n\na todos parecia. A escola, al\u00e9m de ser lugar de ensino para os filhos, era lugar de realiza\u00e7\u00e3o \n\nde debates sobre problemas da comunidade, de pr\u00e1ticas festivas e inclusive de catequese. A \n\nigreja tamb\u00e9m teve muita import\u00e2ncia nessa comunidade. \n\nA participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na escola, de maneira geral, segundo moradores, \n\ntem diminu\u00eddo. \u00c9 prov\u00e1vel que isto se deva \u00e0 mudan\u00e7a de ritmo que ocorreu em raz\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, principalmente a de comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de mudan\u00e7as sociais como \n\na maior participa\u00e7\u00e3o das mulheres no mercado de trabalho. Inclusive, mudan\u00e7as como a \n\nescola de per\u00edodo integral para o Ensino Fundamental, acabam interferindo no cotidiano \n\ndos pais, pois a escola estaria \u201ccuidando\u201d dos filhos enquanto trabalham. A seguran\u00e7a \n\ntamb\u00e9m passou a fazer parte das preocupa\u00e7\u00f5es rotineiras e moradores do bairro Vila Santa \n\nIsabel ressaltam as mudan\u00e7as na escola com a coloca\u00e7\u00e3o de grades em todo o seu redor. \n\n\n\n52 \n \n\nPor\u00e9m, o muro onde fica a quadra poliesportiva continua baixo, permitindo a entrada e \n\nsa\u00edda por ele com muita facilidade. \n\nPode-se dizer que a escola teve seu surgimento em meio a uma popula\u00e7\u00e3o de \n\norigem rural que passou por grandes transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas em raz\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de \n\numa universidade e uma refinaria de petr\u00f3leo. Um lugar que anteriormente era \n\nsimplesmente \u201cum monte de mato no meio do nada\u201d, como disse um morador, \n\ndesenvolveu-se rapidamente, tendo praticamente toda a infraestrutura necess\u00e1ria de uma \n\ncidade. O distrito de Bar\u00e3o Geraldo conta hoje com cerca de 70 bairros, inclu\u00eddos os s\u00edtios, \n\nch\u00e1caras e fazendas e uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 56 mil habitantes fixos e mais de 20 mil \n\nflutuantes, e ocupa uma \u00e1rea de aproximadamente 67km\u00b2, com 15.893 resid\u00eancias (sendo \n\n377 na \u00e1rea rural) e 12 condom\u00ednios fechados\n13\n\n. \n\n \n\n1.3. Primeiros contatos \n\n \n\nA pesquisa, conforme j\u00e1 relatado anteriormente, foi realizada em uma Escola \n\nEstadual, situada no bairro Vila Santa Isabel, no distrito de Bar\u00e3o Geraldo, no Munic\u00edpio de \n\nCampinas, Estado de S\u00e3o Paulo. Ela conta com Ensino Fundamental em per\u00edodo integral, \n\nEnsino M\u00e9dio nos per\u00edodos diurno e noturno e com a modalidade de EJA (Ensino para \n\nJovens e Adultos) no per\u00edodo noturno. Atualmente (2012), est\u00e3o matriculados 216 alunos \n\nno Ensino Fundamental, 88 no Ensino M\u00e9dio (sendo 18 destes no per\u00edodo noturno) e 80 no \n\nEJA. O hor\u00e1rio de aula dos alunos do Ensino Fundamental \u00e9 das 07h00 \u00e0s 16h10, tendo um \n\nintervalo de almo\u00e7o das 11h30 \u00e0s 12h30; para os alunos do Ensino M\u00e9dio, o hor\u00e1rio \u00e9 das \n\n07h00 \u00e0s 12h20 no per\u00edodo diurno e, assim como para os alunos do EJA, o per\u00edodo noturno \n\nvai das 19h00 \u00e0s 23h00. Al\u00e9m disso, a escola conta com 41 docentes, sendo apenas 12 \n\nefetivos. \n\nEm experi\u00eancia anterior (primeiro semestre de 2008), como estagi\u00e1rio, tive a \n\noportunidade de conhecer a escola. Naquele tempo, o est\u00e1gio tratava de realizar interven\u00e7\u00e3o \n\nem aula no Ensino M\u00e9dio. No caso, foi escolhida a disciplina de Hist\u00f3ria, visto que eu \n\nrealizava curso de gradua\u00e7\u00e3o nessa mesma \u00e1rea. \n\n                                                             \n13\n\n http://www.baraogeraldo.net.br/historia.html. \n\n\n\n53 \n \n\nAo chegar \u00e0 escola e propor \u00e0 diretora que nos recebesse, ela adiantou que a \n\nescola estava passando por mudan\u00e7as pedag\u00f3gicas, pois, naquele mesmo ano, o governo \n\nestadual havia implantado uma mudan\u00e7a curricular e as escolas p\u00fablicas tiveram que se \n\nadaptar. Al\u00e9m disso, a escola tamb\u00e9m enfrentava problemas na mudan\u00e7a do quadro de \n\nprofessores, problema que afetou tamb\u00e9m o est\u00e1gio, pois faltava ainda um professor de \n\nHist\u00f3ria. Quando este surgiu, aceitou receber-nos em suas aulas para nossas atividades. \n\nComo havia um grande atraso em rela\u00e7\u00e3o ao calend\u00e1rio letivo, poucas foram as vezes que \n\nconseguimos, de fato, interagir com os alunos.  \n\nAl\u00e9m das quest\u00f5es administrativas, chamou a aten\u00e7\u00e3o o empenho da diretora \n\npara fazer com que a escola funcionasse em ordem. Ainda hoje ela trabalha assim, por\u00e9m, \n\ncom menores problemas, pois a escola passou por transforma\u00e7\u00f5es estruturais \u2013 reformas na \n\ninfraestrutura \u2013 e no quadro docente. Essas transforma\u00e7\u00f5es na infraestrutura se referem a \n\nreformas para as salas de aula, para o p\u00e1tio, uma sala de inform\u00e1tica com computadores \n\nnovos, entre outras, contudo, essas foram as mais percept\u00edveis. \n\nAp\u00f3s esse per\u00edodo de est\u00e1gio, o retorno \u00e0 escola para esta pesquisa se deu de \n\nmaneira tranquila. Somou-se \u00e0 experi\u00eancia anterior a conversa transparente sobre as \n\ninten\u00e7\u00f5es da pesquisa. A partir de ent\u00e3o, fui bem recebido pelos funcion\u00e1rios da escola e, \n\nposteriormente, pelos alunos. A entrada em campo ocorreu sem grandes problemas e as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es sobre as atividades de pesquisa ocorreram da mesma forma. \n\nNo que se refere \u00e0 estrutura, a Escola conta hoje com doze salas de aula, uma \n\nsala de inform\u00e1tica, biblioteca, uma sala de v\u00eddeo, al\u00e9m de almoxarifado, cozinha, copa, \n\nbanheiros feminino e masculino, refeit\u00f3rio, cantina, secretaria, recep\u00e7\u00e3o, sala da diretoria, \n\nsala da coordena\u00e7\u00e3o, quadra poliesportiva, estacionamento interno, horta e \u00e1reas verdes. O \n\np\u00e1tio \u00e9 aberto e est\u00e1 limitado ao refeit\u00f3rio, cantina e banheiros. Por\u00e9m, h\u00e1 uma \u00e1rea verde \n\nque ocasionalmente \u00e9 aberta aos alunos. Isto, de ocasionalmente ser aberta, ocorre, segundo \n\nos alunos, porque h\u00e1 riscos de acidentes em raz\u00e3o de o espa\u00e7o ainda n\u00e3o ter conclu\u00eddo sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Vale destacar que, neste ano de 2012, a escola est\u00e1 passando por reformas, \n\nnovamente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o como a diretora conduz a escola, isto \u00e9 algo que chamou \n\na aten\u00e7\u00e3o pela forma como ela conhece bem os alunos, sabe todos os nomes, conhece as \n\n\n\n54 \n \n\nfam\u00edlias destes e o ambiente parece conduzir a uma certa afetividade que sempre me foi \n\nincomum em outras escolas que conheci (inclusive as particulares): nessa escola, \u00e9 comum \n\nver alunos e professores se cumprimentando com abra\u00e7os ou beijos, inclusive a diretora. \n\nIsto n\u00e3o significa, no entanto, que as rela\u00e7\u00f5es entre eles s\u00e3o sempre boas, pois, quando eu \n\nestava com uma aluna da pesquisa na sala dos professores, enquanto ela analisava as fotos \n\nque tinha tirado e \u00e0s quais atribu\u00eda t\u00edtulos, a diretora chegou \u00e0 sala abra\u00e7ando-a pelas costas. \n\nEm seguida, fez uma brincadeira sobre a aluna ser \u201cfofinha\u201d e, em seguida, deixou a sala. A \n\naluna ficou aborrecida por entender que a diretora estivesse julgando seu peso. A impress\u00e3o \n\nque se tem \u00e9 que a diretora conseguiu criar um ambiente razo\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 para os \n\nprofessores, como tamb\u00e9m para os alunos, ainda que estes tenham muitas queixas, \n\nconforme o material de pesquisa tem evidenciado. As mais comuns referiam-se ao excesso \n\nno uso da autoridade por parte dos coordenadores, diretora e professores, al\u00e9m de queixas \n\nsobre a infraestrutura escolar. \n\nEm uma reuni\u00e3o de HTPC que presenciei, a diretora acompanhou as \n\ncoordenadoras e os professores sob a justificativa de que havia professores novos e eles \n\nainda n\u00e3o conheciam bem os alunos e seria, portanto, necess\u00e1rio apresentar um breve \n\nhist\u00f3rico de cada aluno. Durante essa reuni\u00e3o, os professores falaram sobre uma ou outra \n\nocorr\u00eancia, como caso de uma professora que pontuou um problema com uma aluna que se \n\naborreceu com ela durante uma aula em que estava sendo discutidas quest\u00f5es de \n\npreconceito racial. Al\u00e9m disso, outros professores pontuaram quest\u00f5es sobre mandar alunos \n\npara a diretoria, assunto sobre o qual a diretora levantava o hist\u00f3rico familiar do aluno, \n\napontando problemas pelos quais este ou aquele aluno estava passando e que era importante \n\nque os professores considerassem. Os di\u00e1logos eram abertos, mas o tempo acabava \n\nrestringindo muito as pontua\u00e7\u00f5es, mas houve sempre um suporte pedag\u00f3gico passado pela \n\ndiretora aos professores. \n\nA quest\u00e3o do muro baixo\n14\n\n pr\u00f3ximo \u00e0 quadra poliesportiva \u00e9 algo que tem sido \n\ncomentado n\u00e3o s\u00f3 pelos alunos, como tamb\u00e9m pelos professores, coordenadoras e diretora. \n\nAl\u00e9m do material das entrevistas, um exemplo \u00e9 a fala do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nque disse que os alunos pulavam o muro da escola para usar a quadra porque n\u00e3o havia \n\n                                                             \n14\n\n O muro baixo \u00e9 mostrado em algumas das fotos tiradas pelos jovens. \n\n\n\n55 \n \n\noutra nas proximidades. A coordenadora de Ensino M\u00e9dio tamb\u00e9m disse o mesmo. Esse \n\nfato permite f\u00e1cil acesso tanto ao interior quanto ao exterior. Inclusive, segundo a caseira e \n\na diretora, foi acordado que o port\u00e3o seria aberto nos finais de semana para que a \n\ncomunidade externa pudesse ter acesso \u00e0 quadra, mas o que acabou acontecendo \u00e9 que os \n\nmeninos preferiram continuar pulando o muro. Isto chama a aten\u00e7\u00e3o para a forma como \n\nalguns meninos dos bairros pr\u00f3ximos valorizam esse espa\u00e7o para lazer dentro da escola, \n\nmas, ao violar as formalidades n\u00e3o passando pelo port\u00e3o, mas sim, pulando o muro, isto \n\nparece indicar que h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o, para eles, entre o lazer, representado pela quadra, e a \n\nescola. Este \u00e9 um dos elementos que se pretende analisar a partir do material coletado. \n\n \n\n2. Outras considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nEm conversas com as coordenadoras, a diretora e os alunos, foi poss\u00edvel \n\nconstatar que a maioria dos alunos que estuda l\u00e1 reside nos bairros do Distrito de Bar\u00e3o \n\nGeraldo. H\u00e1 outros alunos que residem em cidades da RMC (Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nCampinas) cujos pais trabalham em Campinas \u2013 e, em muitos casos, na Unicamp, que fica a \n\ncerca de 3km da escola. Em algumas visitas ao campo, pude perceber que muitos alunos \n\nv\u00e3o embora a p\u00e9, pois residem nas proximidades. Inclusive, \u00e9 comum ver alunos na pra\u00e7a \n\nao lado, brincando no playground. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maneira como a escola \u00e9 vista pela comunidade, alunos disseram \n\ndurante os encontros que a escola era vista como ruim e perigosa e que, do ponto de vista \n\ndeles, isso n\u00e3o \u00e9 verdade. Segundo an\u00e1lise deles, essa fama se deveu a um fato de um curto \n\nper\u00edodo em que havia problemas com uso de drogas dentro da escola e, tamb\u00e9m, com a \n\ndepreda\u00e7\u00e3o. No entanto, segundo ainda os alunos, a dire\u00e7\u00e3o da escola conseguiu contornar \n\nesses problemas e fez com que o ambiente melhorasse nessa quest\u00e3o. Ainda que atualmente \n\na escola tenha conseguido evitar essas a\u00e7\u00f5es, a fama persistiu e, como os alunos mesmos \n\ndisseram, a fama da escola \u00e9 constru\u00edda pelos pr\u00f3prios alunos.  \n\nA escola aderiu ao Ensino Integral para o Ensino Fundamental logo no ano \n\nseguinte em que foi implantado o programa no Estado de S\u00e3o Paulo (Resolu\u00e7\u00e3o SE n\u00ba 89, \n\nde 09 de dezembro de 2005), ou seja, em 2006. O programa, de acordo com a Secretaria de \n\n\n\n56 \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Estado, visa melhorar a qualidade de ensino, de maneira a aumentar as \n\noportunidades, evitar a evas\u00e3o e aprimorar o jovem para sua vida em sociedade, atrav\u00e9s do \n\nensino da pr\u00e1tica de cidadania\n15\n\n. Contudo, o que muitas vezes acaba acontecendo \u00e9 que, \n\ncomo na escola somente alunos que t\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o dos pais podem deixar a escola antes \n\ndo hor\u00e1rio, alguns alunos ficam sem fazer nada, aguardando o hor\u00e1rio de sa\u00edda. Como, no \n\ncaso de uma aluna que permaneceu na escola enquanto os outros iam embora, perguntei a \n\nela a respeito e ela me falou sobre esse procedimento. \n\nAinda que o p\u00e1tio tenha algumas formas de entretenimento como mesa de \n\npebolim (futebol de mesa), mesa de t\u00eanis (ou t\u00eanis de mesa), TV, som e videogame, esses \n\nacessos s\u00e3o limitados a determinados hor\u00e1rios e regras, como, por exemplo, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\npresen\u00e7a de um estafe para retirar as mesas e liberar os aparelhos eletr\u00f4nicos. Inclusive, a \n\nquest\u00e3o do videogame foi uma novidade para mim e foi criticada por alguns alunos \n\nentrevistados, pois, segundo eles disseram, h\u00e1 outras prioridades na escola, por exemplo, a \n\ncompra de mais arm\u00e1rios para os alunos. Esses arm\u00e1rios s\u00e3o utilizados pelos alunos para \n\nque eles n\u00e3o precisem carregar todo o material escolar o tempo todo, visto que cada mat\u00e9ria \n\n\u00e9 lecionada em uma sala diferente. O videogame \u00e9 deixado na sala de v\u00eddeo da escola e s\u00f3 \n\npode ser utilizado em um hor\u00e1rio de folga (intervalos ou janelas de aula). Por\u00e9m, nem \n\nsempre os alunos conseguem autoriza\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o encontram algu\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o para isso. \n\nNo caso da quadra poliesportiva, somente em per\u00edodo de aula de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica que os alunos podem frequentar. A quadra foi coberta h\u00e1 alguns anos, mas quando \n\nchove ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-la, pois a cobertura n\u00e3o \u00e9 suficiente para impedir a \n\nentrada da \u00e1gua da chuva, como tamb\u00e9m, segundo o professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, os \n\nalunos acabam molhando-a ao passar pelo caminho molhado, que liga o p\u00e1tio \u00e0 quadra, e \n\ndepois pisando sobre ela. Al\u00e9m disso, no espa\u00e7o em que ela est\u00e1 localizada h\u00e1 espa\u00e7os \n\ngramados e uns degraus de concreto no ch\u00e3o, pr\u00f3ximo a algumas \u00e1rvores, local onde os \n\nalunos gostam de se reunir durante as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Desse espa\u00e7o, \u00e9 poss\u00edvel \n\nver a igreja de um lado da esquina e, na outra rua, na mesma cal\u00e7ada da escola, o abrigo de \n\nconcreto do ponto de \u00f4nibus. Segundo o professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, h\u00e1 uns anos atr\u00e1s, \n\n                                                             \n15\n\n http://siau.edunet.sp.gov.br/ItemLise/arquivos/89_05.HTM?Time=11/23/2012%2011:04:30%20AM \n(acessado em 22/11/2012). \n\n\n\n57 \n \n\nalguns alunos ficavam pulando do muro da escola para cima do ponto de \u00f4nibus. A pr\u00e1tica \n\nparou depois que um aluno escapou por pouco de um grave acidente. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m alguns espa\u00e7os aos quais os alunos n\u00e3o t\u00eam acesso e que n\u00e3o est\u00e3o \n\nsendo utilizados, como o espa\u00e7o onde est\u00e1 a caixa d?\u00e1gua e uma \u00e1rea ao lado esquerdo da \n\nentrada principal, pois est\u00e3o fechados e a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o autoriza a entrada dos alunos. No \n\nentanto, atualmente, a escola est\u00e1 passando por reformas e, segundo informou a \n\ncoordenadora do Ensino M\u00e9dio, h\u00e1 planos de se utilizar o espa\u00e7o \u00e0 esquerda da entrada \n\nprincipal, mas n\u00e3o soube precisar exatamente como isso ser\u00e1 feito. \n\n \n\n3. O Distrito de Bar\u00e3o Geraldo \n\n \n\n3.1. Sobre as fontes \n\n \n\nAp\u00f3s algumas investiga\u00e7\u00f5es por produ\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas sobre a hist\u00f3ria do \n\nDistrito de Bar\u00e3o Geraldo e sobre a escola, onde foi realizado este estudo, foi poss\u00edvel \n\nverificar que h\u00e1 car\u00eancia de fontes sobre esses lugares. Entretanto, foi poss\u00edvel encontrar \n\nalgumas fontes sobre a hist\u00f3ria do distrito, principalmente, a obra de Ribeiro (2000), que \n\nbuscou suas fontes no arquivo do jornal Correio Popular, al\u00e9m de colher depoimentos orais \n\nde antigos moradores; a tese de mestrado de Caldeyro (2005) que, apesar de apresentar o \n\ndesenvolvimento urban\u00edstico predominantemente por meios t\u00e9cnicos da \u00e1rea de engenharia \n\ne arquitetura, destacou alguns pontos que permitem extrair quest\u00f5es hist\u00f3ricas de sua obra; \n\no Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Marengo (2006), que faz um excelente levantamento \n\nde jornais, al\u00e9m das fontes eletr\u00f4nicas das quais tamb\u00e9m me vali; e websites\n16\n\n, \n\nprincipalmente jornais eletr\u00f4nicos. Al\u00e9m disso, baseei-me no trabalho de Fab\u00edola Machado \n\nda Rosa que, no momento desta pesquisa, ainda est\u00e1 em andamento. Em seu Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso, Fab\u00edola busca reconstruir parte da hist\u00f3ria da escola, mesma escola \n\nem que esta pesquisa se desenvolveu, utilizando-se da metodologia da Hist\u00f3ria Oral. Para \n\n                                                             \n16\n\n Principais fontes: http://www.portalbaraogeraldo.com.br; http://www.baraoemfoco.com.br; \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Bar\u00e3o_Geraldo; http://www.baraogeraldo.net.br/historia.html. \n\n\n\n58 \n \n\ntanto, a autora\n17\n\n realizou entrevistas com pessoas da comunidade que vivem ali j\u00e1 h\u00e1 algum \n\ntempo. Al\u00e9m dessas fontes, vali-me, na escrita deste cap\u00edtulo sobre Bar\u00e3o Geraldo e a \n\nescola pesquisada, de meus registros em di\u00e1rio de campo. \n\nSeria importante ressaltar, tamb\u00e9m, que n\u00e3o se pretende aqui fazer \n\naprofundamentos que remeteriam a uma outra pesquisa, esta, de car\u00e1ter hist\u00f3rico, mas sim, \n\num levantamento sobre a regi\u00e3o de maneira que se possa situar o leitor nas caracter\u00edsticas \n\nque remontam o passado \u2013 e o presente \u2013 da escola pesquisada. \n\n \n\n3.2. Das origens \n\n \n\nNo final do s\u00e9culo XVIII, o Conselho Ultramarino doou a \u00faltima sesmaria da \n\nregi\u00e3o de Campinas \u00e0 fam\u00edlia do brigadeiro Lu\u00eds Ant\u00f4nio de Souza Queiroz, o qual passou \n\n\u00e0s pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es a posse das terras que, futuramente, dariam origem ao distrito de \n\nBar\u00e3o Geraldo (RIBEIRO, 2000). Entretanto, em meados de 1850, essa regi\u00e3o era \n\ncomposta basicamente por duas fazendas: a Fazenda Santa Genebra e a Fazenda Rio das \n\nPedras. A primeira, propriedade adquirida pelos pais de Geraldo Ribeiro de Sousa Resende, \n\no qual se tornaria bar\u00e3o nos fins do Imp\u00e9rio (1889) e a segunda, propriedade do conselheiro \n\nAlbino Jos\u00e9 Barbosa de Oliveira (idem). \n\nA Fazenda Santa Genebra, no per\u00edodo do advento da Rep\u00fablica, se estendia por \n\numa imensa \u00e1rea, de aproximadamente 30,25km\u00b2 (1.250 alqueires paulistas), \n\n \n\nenglobando, al\u00e9m de sua \u00e1rea atual\n18\n\n, os bairros Santa Genebra, Costa e Silva e parte da vila \n\nNova, seguindo at\u00e9 a divisa da estrada de Moji-Mirim\n19\n\n [sic] e, do lado oposto, avan\u00e7ava em \n\ndire\u00e7\u00e3o a Paul\u00ednia onde hoje se encontram os Amarais e o Ceasa\n20\n\n (RIBEIRO, 2000:41). \n\n \n\n                                                             \n17\n\n Trata-se do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Fab\u00edola Machado da Rosa \u201cRecontando a Escola e \nReconhecendo o Bairro\u201d, ainda n\u00e3o conclu\u00eddo, desenvolvido na FE/Unicamp sob orienta\u00e7\u00e3o da profa. Dirce \nZan. \n18\n\n Uma estimativa da \u00e1rea pode ser encontrada no site http://wikimapia.org/#lat=-22.8371008&amp;lon=-\n47.07539&amp;z=15&amp;l=9&amp;m=b. A sede da fazenda fica localizada na Rua Zuneide Aparecida Marin, no bairro \nJardim Santa Genebra II. \n19\n\n Rodovia Dr. Governador Adhemar Pereira de Barros (SP-340). \n20\n\n Centrais de Abastecimento de Campinas S. A., localizada na regi\u00e3o dos Amarais, margeando a Rod. Dom \nPedro I (SP-065), pr\u00f3ximo ao km 140. \n\n\n\n59 \n \n\nNo caso da Fazenda Rio das Pedras, esta tamb\u00e9m se estendia por uma imensa \n\n\u00e1rea, a qual \n\n \n\ncompreendia uma parte do atual centro de Bar\u00e3o Geraldo, at\u00e9 onde hoje [2000] se localiza o \n\nBanespa\n21\n\n e seguia, compreendendo toda a extens\u00e3o de terras que formam hoje a Cidade Universit\u00e1ria, a \n\nUnicamp, os condom\u00ednios Rio das Pedras e Bar\u00e3o do Caf\u00e9, a fazenda S\u00e3o Francisco da Rhodia, limitando-se \n\ncom a est\u00e2ncia Eud\u00f3xia e o Guar\u00e1 (RIBEIRO, 2000:49). \n\n \n\nAs fazendas Santa Genebra e Rio das Pedras, at\u00e9 as duas primeiras d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX (RIBEIRO, 2000), tinham como principal produto agr\u00edcola o caf\u00e9. Por\u00e9m, com o \n\nadvento da Rep\u00fablica e os sucessivos fracassos dos presidentes da \u201cpol\u00edtica do caf\u00e9 com \n\nleite\u201d no sentido de garantir a alta rentabilidade do caf\u00e9 no mercado internacional, os \n\nprodutores daquelas duas fazendas tomaram medidas diferentes em suas respectivas \n\nprodu\u00e7\u00f5es: enquanto o produtor da Santa Genebra buscava produtos alternativos ao caf\u00e9, o \n\nprodutor da Rio das Pedras rumou para o investimento imobili\u00e1rio. No primeiro caso, um \n\nimportante ator teve parte para o sucesso e prosseguimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: o IAC \n\n(Instituto Agron\u00f4mico de Campinas). Foi devido a esse instituto de pesquisa que novos \n\nprodutos surgiram no mercado paulista e que impulsionaram a agricultura, como o algod\u00e3o, \n\no milho, o arroz e o feij\u00e3o \u2013 e posteriormente a soja. Segundo Ribeiro (2000:45), \n\n \n\nna d\u00e9cada de 30, ap\u00f3s a crise de 29, quando o caf\u00e9 brasileiro sofreu a mais forte queda no \n\nmercado internacional, levando \u00e0 fal\u00eancia a maioria de seus produtores, o Instituto Agron\u00f4mico \n\nde Campinas \u2013 IAC \u2013 atrav\u00e9s de um de seus mais importantes e abnegados pesquisadores, o \n\nmaranhense Raimundo Cruz Martins, apresentou como alternativa salvadora da agricultura \n\npaulista o cultivo do algod\u00e3o com bases cient\u00edficas, empregando nova tecnologia que \n\naumentava a qualidade e a extens\u00e3o do fio. Ente as novidades tecnol\u00f3gicas introduzidas por \n\nCruz Martins estavam o equipamento de medi\u00e7\u00e3o do fio do algod\u00e3o, a import\u00e2ncia do uso do \n\narado e o emprego de fertilizantes qu\u00edmicos. Estas pr\u00e1ticas inovadoras introduzidas na lavoura \n\nresultaram em melhorias econ\u00f4micas e sociais imediatas que se estenderam tamb\u00e9m \u00e0s lavouras \n\ndo milho, do arroz e do feij\u00e3o. Em pouco tempo o estado de S\u00e3o Paulo tornou-se o principal \n\n                                                             \n21\n\n Banco do Estado de S\u00e3o Paulo, que foi englobado pelo Banco Santander. A ag\u00eancia a qual a autora se \nrefere se localiza na esquina entre a Av. Santa Isabel e a Av. Albino Jos\u00e9 Barbosa de Oliveira (conhecida \ncomo \u201cestrada da Rhodia\u201d). \n\n\n\n60 \n \n\npolo nacional da produ\u00e7\u00e3o algodoeira e, entre 1930 e 1934, a \u00e1rea de seu plantio pulou de tr\u00eas \n\npara trinta por cento do solo produtivo paulista. A exporta\u00e7\u00e3o desse produto deu ao porto de \n\nSantos novo impulso de crescimento, pois em apenas um ano, 1933-1934, o algod\u00e3o que \n\nrepresentava o insignificante percentual de 1% da exporta\u00e7\u00e3o brasileira saltou para 50%. \n\n \n\nEm 1958 o caf\u00e9 foi totalmente substitu\u00eddo pelo algod\u00e3o, o que perdurou por \n\nalguns anos, quando o mercado desse produto entrou em crise (RIBEIRO, 2000). A partir \n\nde ent\u00e3o, foram introduzidas a soja e a cana-de-a\u00e7\u00facar, com esta \u00faltima perdurando at\u00e9 os \n\ndias atuais. No caso da Rio das Pedras, o rumo do setor imobili\u00e1rio partiu de alguns \n\ndesmembramentos, vendendo terras para saldar d\u00edvidas (RIBEIRO, 2000:49), no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX. A partir da d\u00e9cada de 1960, em raz\u00e3o dos sucessivos fracassos agropecu\u00e1rios, \n\nseu propriet\u00e1rio decidiu \n\n \n\ntransformar parte dela [a fazenda] em lucrativo projeto imobili\u00e1rio, contratando a imobili\u00e1ria de \n\nOn\u00f3rio Chiminazzo para planejar e vender o loteamento. Por\u00e9m, at\u00e9 aquela \u00e9poca, Bar\u00e3o \n\nGeraldo n\u00e3o passava de uma zona estritamente rural e agr\u00edcola, sem benfeitorias e, \n\nconsequentemente, n\u00e3o despertava nenhum interesse imobili\u00e1rio urbano (RIBEIRO, 2000:52). \n\n \n\nAinda que a regi\u00e3o de Bar\u00e3o Geraldo estivesse caracterizada, at\u00e9 ent\u00e3o, como \n\numa regi\u00e3o estritamente rural, \u00e9 importante destacar que a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Funilense \n\n(Companhia Carril Agr\u00edcola Funilense) na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX \u2013 pois, em 1908, a \n\ncompanhia foi incorporada \u00e0 EFS (Estrada de Ferro Sorocabana) \u2013 promoveu o \n\ndesenvolvimento das regi\u00f5es cujas esta\u00e7\u00f5es sediavam. De acordo com Ribeiro (2000:38), \n\n \n\nessa ferrovia percorria 43km, indo da fazenda Funil\n22\n\n at\u00e9 o centro de Campinas, com esta\u00e7\u00f5es \n\nchaves no Guanabara, Santa Genebra, Deserto, Jos\u00e9 Paulino, Engenho, Jo\u00e3o Aranha e Funil. \n\n(...) Sua curta exist\u00eancia impulsionou o desenvolvimento do Funil e a expans\u00e3o da cidade de \n\nCampinas para as \u00e1reas beneficiadas pelo transporte e escoamento da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e a\u00e7\u00facar \n\ndaquelas regi\u00f5es. Em torno das esta\u00e7\u00f5es chaves foram surgindo os bairros que hoje se \n\ntransformaram no distrito de Bar\u00e3o Geraldo e nas cidades de Paul\u00ednia e Cosm\u00f3polis. \n\n \n\n                                                             \n22\n\n A fazenda Funil compreendia a extensa \u00e1rea das fazendas Tr\u00eas Barras, S\u00e3o Bento e Boa Vista. \n\n\n\n61 \n \n\nDe certa forma, ainda que n\u00e3o estejamos falando de \u201curbaniza\u00e7\u00e3o\u201d, o \n\nsurgimento dos bairros do distrito de Bar\u00e3o Geraldo tomaram parte em meados da primeira \n\nd\u00e9cada do s\u00e9culo XX. Todo o processo de divis\u00e3o imobili\u00e1ria planejada pelo propriet\u00e1rio \n\ndas terras da Fazenda Rio das Pedras foi poss\u00edvel gra\u00e7as a esse \u201cempurr\u00e3o\u201d ocasionado pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ferrovia Funilense. Inclusive, durante esse projeto imobili\u00e1rio, foram doadas \n\nas terras nas quais a Unicamp (Universidade Estadual de Campinas) se localiza ainda hoje. \n\nA Unicamp foi criada a partir da Lei n\u00ba 7.655\n23\n\n, de 28 de dezembro de 1962, \n\nnessa regi\u00e3o que se constitu\u00eda basicamente por fazendas, s\u00edtios e ch\u00e1caras. A partir de 1966, \n\nquando foi lan\u00e7ada a pedra fundamental da Unicamp, muitas modifica\u00e7\u00f5es estavam \n\nocorrendo, e a constru\u00e7\u00e3o da universidade iria aceler\u00e1-las. Zeferino Vaz, m\u00e9dico que \n\nacompanhou e participou da organiza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da Unicamp \u2013 tornando-se reitor em \n\n1966 e aposentando compulsoriamente em 1978\n24\n\n \u2013 procurou os servi\u00e7os da imobili\u00e1ria \n\nChiminazzo, fazendo com que a centelha da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em Bar\u00e3o Geraldo \n\ntivesse iniciado, como retratou Ribeiro (2000:52): \n\n \n\n(...) Zeferino Vaz estabeleceu contato com Chiminazzo no sentido de conhecer a \u00e1rea da Rio \n\ndas Pedras que estava sendo loteada, com interesse de que uma parte desta fosse destinada \u00e0 \n\nCidade Universit\u00e1ria da Universidade de Campinas. Este empreendimento apresentou-se como \n\nsolu\u00e7\u00e3o ideal para o projeto imobili\u00e1rio de Adhemar, pois a instala\u00e7\u00e3o de uma universidade \n\nocasionaria a valoriza\u00e7\u00e3o dos lotes. \n\n \n\nAinda que os planos de instala\u00e7\u00e3o da Unicamp fossem, primeiramente, \n\npromover a especializa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para atender \u00e0 demanda industrial do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo\n25\n\n, sua instala\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m promoveu um desenvolvimento na infraestrutura da \n\nregi\u00e3o que, consequentemente, trouxe tamb\u00e9m a valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Em cerca de dez \n\nanos, muitos lotes come\u00e7aram a ser vendidos e em muitos deles foram realizadas \n\nconstru\u00e7\u00f5es de casas para abrigar estudantes. Nos anos que se seguiram, ruas come\u00e7aram a \n\nser pavimentadas, redes de \u00e1gua, esgoto e energia el\u00e9trica passaram a ser instaladas e a \n\n                                                             \n23\n\n GOVERNO do Estado de S\u00e3o Paulo. Regimento Geral da Universidade Estadual de Campinas. Campinas, \nmaio de 2012. Dispon\u00edvel em http://www.sg.unicamp.br/documentos-e-legislacoes/. \n24\n\n http://www.unicamp.br/unicamp/a-unicamp/historia/ex-reitores/zeferino-vaz. \n25\n\n http://www.unicamp.br/unicamp/a-unicamp/historia. \n\n\n\n62 \n \n\ncomunidade come\u00e7ou a crescer bastante, necessitando de novas instala\u00e7\u00f5es como escolas, \n\ncreches e hospitais. \u00c9 importante acrescentar que o centro do Munic\u00edpio de Campinas fica a \n\ncerca de 12km e o de Paul\u00ednia, Munic\u00edpio ao lado e mais pr\u00f3ximo do distrito, a cerca de \n\n8km. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Unicamp, cujas estruturas foram erguidas sobre terras doadas pela \n\nfam\u00edlia Prado (propriet\u00e1rios das terras da Fazenda Rio das Pedras), tinha tamb\u00e9m como \n\nobjetivo \n\n \n\n(...) uma integra\u00e7\u00e3o maior com a sociedade, n\u00e3o apenas no sentido da \u00e1rea que lhe fora doada \n\ncomo tamb\u00e9m de ser sens\u00edvel \u00e0s necessidades da comunidade a qual pertencia. Essa percep\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o era apenas daqueles que compunham a universidade, mas tamb\u00e9m dos moradores de Bar\u00e3o \n\nGeraldo, que s\u00e3o un\u00e2nimes em seu ponto de vista, hoje [2000], sobre essa universidade e de \n\ncomo esse prop\u00f3sito se perdeu nestes 34 anos (RIBEIRO, 2000:75). \n\n \n\nO desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico proporcionado pela Unicamp, ao \n\nlongo dos seus quase 50 anos (que s\u00e3o completados em 28 de dezembro de 2012), trouxe \u00e0 \n\nsua volta empresas de iniciativa privada, institui\u00e7\u00f5es que se beneficiam da pesquisa e dos \n\nservi\u00e7os prestados, como o do Hospital de Cl\u00ednicas, como demonstra Ribeiro (2000:81): \n\n \n\n(...) o Hospital de Cl\u00ednicas abrange 100 munic\u00edpios vizinhos e 60% de seu atendimento di\u00e1rio \u00e9 \n\na pacientes provenientes dessas diferentes localidades. O HC tamb\u00e9m trata doentes de 500 cidades brasileiras, \n\ntendo se tornado uma refer\u00eancia nacional em v\u00e1rias especialidades. Possui um dos principais centros de \n\ntransplantes do pa\u00eds, chegando a realizar uma m\u00e9dia anual de 52 de transplantes de medula \u00f3ssea, 6 de \n\ncora\u00e7\u00e3o, 90 de rim, 110 de c\u00f3rnea, 40 de f\u00edgado. \n\n \n\nAssim, a Unicamp tem em seu Regimento Geral, propor-se ao \n\ncompartilhamento e acesso de sua produ\u00e7\u00e3o com a comunidade, como consta no inciso IV, \n\ndo Artigo 2\u00ba\n26\n\n. \n\n                                                             \n26\n\n GOVERNO do Estado de S\u00e3o Paulo. Regimento Geral da Universidade Estadual de Campinas. Campinas, \nmaio de 2012. Dispon\u00edvel em http://www.sg.unicamp.br/documentos-e-legislacoes/. Diz o trecho: \u201cArtigo \n2\u00ba. Para alcan\u00e7ar seus objetivos, a Universidade Estadual de Campinas se prop\u00f5e a: IV. p\u00f4r ao alcance da \ncomunidade, sob a forma de cursos e servi\u00e7os, a t\u00e9cnica, a cultura, e o resultado das pesquisas que realizar\u201d. \n \n\n\n\n63 \n \n\n4. Tens\u00f5es sociais pela terra: a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o que morava anteriormente ao processo de crescimento da \n\nUnicamp, de origem rural e imigrante (principalmente portugueses, italianos e japoneses), \n\npassou por um processo acelerado de mudan\u00e7as, principalmente aquelas relativas \u00e0s \n\nespecula\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias. Nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX muitos vieram para a \n\nregi\u00e3o de Bar\u00e3o Geraldo, buscando uma regi\u00e3o tranquila e desenvolvida (RIBEIRO, 2000). \n\nCom o desenvolvimento urbano, a regi\u00e3o come\u00e7ou a ter suas terras valorizadas, virando \n\nobjeto de investidores. Por outro lado, assim como surgiram pr\u00e9dios no centro do distrito, \n\nmesmo sem a necessidade de verticaliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da regi\u00e3o, tamb\u00e9m surgiram favelas \n\n(idem). Essa tens\u00e3o entre o crescimento do neg\u00f3cio imobili\u00e1rio e o surgimento e instala\u00e7\u00e3o \n\nde fam\u00edlias pobres acabou promovendo debates acerca de um planejamento urbano. Ribeiro \n\n(2000:93) afirma que \n\n \n\n(...) a regi\u00e3o assustou-se com o n\u00famero de favelas que se foram instalando como num piscar de \n\nolhos. A comunidade assistiu at\u00f4nita e inerte a tranquilidade de outrora dar lugar aos assaltos e \n\n\u00e0 viol\u00eancia oriundos do crime organizado relacionado ao tr\u00e1fico de drogas. \n\n \n\nPois bem, de acordo com a autora, parece haver uma conex\u00e3o autom\u00e1tica entre \n\na chegada das favelas com a instala\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas. No entanto, poder\u00edamos \n\ntamb\u00e9m levantar a hip\u00f3tese de que, com a chegada de um p\u00fablico jovem, estudantes \n\nuniversit\u00e1rios e com maior poder aquisitivo, tenha-se ampliado o interesse do mercado do \n\ntr\u00e1fico de drogas pela regi\u00e3o. A necessidade de exigir um planejamento urbano por parte da \n\nprefeitura parece dizer que a quest\u00e3o dos mais pobres na regi\u00e3o estava descaracterizando o \n\n\u201cprogresso\u201d: \n\n \n\nO progresso n\u00e3o poderia mais ser contido, mas imp\u00f5e-se a necessidade de orden\u00e1-lo, pois a \n\ncomunidade que se formara tinha e continua a ter expectativas de qualidade de vida que n\u00e3o \n\ncoadunam com o desbragado desenvolvimento, destruindo o que de bom h\u00e1 na natureza e na \n\nvida simples. (...) Um movimento liderado por algumas entidades e representantes do bairro \n\niniciou o debate sobre o ordenamento deste progresso a partir da discuss\u00e3o de um plano diretor \n\nque definisse regras claras para o uso do solo e das \u00e1reas deste distrito, impondo limites \u00e0 \n\n\n\n64 \n \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estritamente residenciais e que contivesse o desmatamento \n\nindiscriminado da regi\u00e3o (RIBEIRO, 2000:93). \n\n \n\nO discurso aparenta bondade e racionalidade, por\u00e9m, podemos considerar que \n\nh\u00e1 inten\u00e7\u00f5es de que se contenha a viol\u00eancia \u2013 e, tamb\u00e9m, que se contenha a \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \u2013 atrav\u00e9s da retirada das pessoas mais pobres daquela \u00e1rea. Em \n\ncontraste com Ribeiro (2000), Caldeira (2000:255) apresenta o que parece estar \n\nacontecendo com essas periferias de grandes cidades: \n\n \n\nNo contexto de crescente medo do crime e de preocupa\u00e7\u00e3o com a decad\u00eancia social, os \n\nmoradores n\u00e3o mostram toler\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a pessoas de diferentes grupos sociais nem \n\ninteresse em encontrar solu\u00e7\u00f5es comuns para seus problemas urbanos. Em vez disso, eles \n\nadotam t\u00e9cnicas cada vez mais sofisticadas de distanciamento e divis\u00e3o social. \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o de fazer um novo planejamento urbano \u00e9 um artif\u00edcio que pode ser \n\nusado para afastar popula\u00e7\u00f5es que tem condi\u00e7\u00f5es sociais bastante diferentes, aumentando, \n\nassim, o que a autora chamou de \u201cdistanciamento\u201d e \u201cdivis\u00e3o social\u201d. Bar\u00e3o Geraldo hoje \n\ncompreende bairros de segmentos socioecon\u00f4micos diferentes e contrastantes. Enquanto \n\nem algumas regi\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel ver casar\u00f5es, mans\u00f5es ou fazendas, em outras h\u00e1 casas bem \n\nmais simples, cuja popula\u00e7\u00e3o foi, aos poucos, sendo afastada do centro do distrito. As \n\nfam\u00edlias mais pobres foram, aos poucos, sendo exclu\u00eddas do distrito, em dire\u00e7\u00e3o ao atual \n\nbairro do Jardim S\u00e3o Marcos, restando apenas algumas fam\u00edlias morando na regi\u00e3o do Real \n\nParque, dividida pela Rod. General Milton Tavares de Souza (SP-332): \n\n \n\nHistoricamente, o processo de crescimento e expans\u00e3o das camadas populares de baixa renda \n\nn\u00e3o foi estimulado, principalmente devido ao alto valor das terras do distrito, decorrente de sua \n\nexcelente qualidade agr\u00edcola. Atualmente, a maior concentra\u00e7\u00e3o desta parcela populacional \n\nlocaliza-se no extremo sudoeste, \u00e0 margem da rodovia D. Pedro e na regi\u00e3o do Real Parque. \n\nSomente esta \u00faltima se configura numa \u00e1rea de exclus\u00e3o, a n\u00e3o ser por uma pequena \u00e1rea que \n\nrepresenta um grupo de favela urbanizada (Morada dos P\u00e1ssaros), com 546 habitantes, morando \n\nem 111 domic\u00edlios na envolt\u00f3ria da Mata de Santa Genebra (CALDEYRO, 2005:26-7). \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nAtualmente [2012], a \u00e1rea de que se trata continua tendo problemas com a \n\nprefeitura de Campinas\n27\n\n, pois h\u00e1 uma \u00e1rea que est\u00e1 sendo ocupada e que n\u00e3o pode ser \n\nregularizada por se tratar de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, como vemos abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\nEm azul, encontra-se o centro do distrito de Bar\u00e3o Geraldo. Em vermelho, a \n\nregi\u00e3o do Real Parque, em sua maior parte. Em amarelo, os condom\u00ednios da Cohab \n\n(Companhia de Habita\u00e7\u00e3o Popular), do Recanto dos P\u00e1ssaros. Em verde, as \u00e1reas verdes de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, com sua maior \u00e1rea concentrada \u00e0 esquerda do mapa e conhecida \n\npor Mata Santa Genebra. \n\nO mapa ilustra bem a maneira como a regi\u00e3o mais pobre acabou afastada do \n\ncentro. De maneira geral, o Recanto dos P\u00e1ssaros acabou por permanecer dentro do distrito, \n\nainda que a divis\u00e3o pela rodovia SP-332 (Rod. General Milton Tavares de Souza) tenha \n\nafastado a popula\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea em rela\u00e7\u00e3o ao centro. Marengo (2006) apresenta um \n\ntrabalho acerca do desenvolvimento urbano do distrito de Bar\u00e3o Geraldo destacando o \n\nmovimento da elite urbana dos centros para as periferias em meados da d\u00e9cada de 1980, \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios fechados: \n\n                                                             \n27\n\n http://www.campinas.sp.gov.br/noticias-integra.php?id=12701 (visualizado em 22 de novembro de 2012). \n\n\n\n66 \n \n\nChamamos a aten\u00e7\u00e3o para um fen\u00f4meno bastante comum no distrito que se refere ao \n\nsurgimento dos loteamentos fechados, que s\u00e3o os fechamentos de ruas p\u00fablicas, impedindo o \n\nlivre acesso dos pedestres, e confrontando o estado de direito. (...) Tamb\u00e9m nos loteamentos \n\nfechados, em virtude das infraestruturas necess\u00e1rias para sua efetiva\u00e7\u00e3o, que requerem \n\ndesembolso de seus moradores, vemos a constru\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos de status que \u00e9 conferido a \n\naqueles que moram no loteamento (MARENGO, 2006:67-68). \n\n \n\nOs loteamentos fechados s\u00e3o um fen\u00f4meno comum n\u00e3o s\u00f3 no distrito de Bar\u00e3o \n\nGeraldo como tamb\u00e9m em outras regi\u00f5es perif\u00e9ricas do munic\u00edpio de Campinas, por \n\nexemplo, o distrito de Sousas. A quest\u00e3o da seguran\u00e7a, constantemente debatida na m\u00eddia, \n\ncontribui para esse movimento urbano dos grandes centros populosos, barulhentos, \n\npolu\u00eddos e violentos para as periferias buc\u00f3licas, tranquilas, muradas e, portanto, seguras. \n\nEssas condi\u00e7\u00f5es nos faz remeter \u00e0 obra de Norbert Elias e John Scotson\n28\n\n, na qual os \n\nautores apresentam um estudo sobre um vilarejo em que os antigos moradores, ainda que \n\nsem apresentar quaisquer diferen\u00e7as not\u00f3rias entre si e os novos moradores, passaram a \n\ncriar elementos de distin\u00e7\u00e3o: os estabelecidos e os outsiders (grosso modo, os \u201cde fora\u201d). \n\nAinda que, no caso do distrito de Bar\u00e3o Geraldo haja distin\u00e7\u00e3o vis\u00edvel das condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas de seus moradores e que n\u00e3o foram os antigos propriet\u00e1rios que estabeleceram \n\ndistin\u00e7\u00f5es e protocolos sociais com a finalidade de subjugar os moradores mais recentes, h\u00e1 \n\num processo de estrutura\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o social no qual os moradores mais \n\npobres s\u00e3o exclu\u00eddos e, mais al\u00e9m, s\u00e3o colocados em uma posi\u00e7\u00e3o que sugere a exist\u00eancia \n\nde superiores e inferiores. Isto pode ser justificado se pensarmos que h\u00e1 uma popula\u00e7\u00e3o que \n\nresiste para morar no distrito, mas elementos como o custo de vida e a legisla\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nrespaldada pelos moradores mais ricos \u2013 est\u00e3o mostrando \u00e0queles moradores pobres que \n\nnaquele lugar eles n\u00e3o pertencem e n\u00e3o tem como lutar por isso. Quando vemos na fala de \n\nRibeiro (2000:93) que  \n\n \n\no progresso n\u00e3o poderia mais ser contido, mas imp\u00f5e-se a necessidade de orden\u00e1-lo, pois a \n\ncomunidade que se formara tinha e continua a ter expectativas de qualidade de vida que n\u00e3o \n\ncoadunam com o desbragado desenvolvimento, destruindo o que de bom h\u00e1 na natureza e na \n\nvida simples, \n\n                                                             \n28\n\n ELIAS, N.; SCOTSON, J. Os Estabelecidos e os Outsiders. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, 2000. \n\n\n\n67 \n \n\ncomo j\u00e1 foi citado anteriormente, n\u00e3o me parece que estejamos falando de todos os grupos \n\nsociais. Esta posi\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, sugere que as pessoas que se situarem contra esse \n\npadr\u00e3o de vida, ainda que por falta de op\u00e7\u00e3o, devem ser exclu\u00eddas do usufruto da regi\u00e3o. A \n\nesse contexto, ser\u00e1 inserida a escola em que esta pesquisa foi realizada. \n\nFoi em 1953 que Bar\u00e3o Geraldo foi elevado a distrito, em raz\u00e3o de demanda \n\npopular\n29\n\n. Ali\u00e1s, segundo antigos moradores, houve muitas mudan\u00e7as que ocorreram em \n\nraz\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A Avenida Santa Isabel, que corta parte do distrito e \n\nliga a Avenida Albino Jos\u00e9 Barbosa de Oliveira \u2013 conhecida como \u201cestrada da Rhodia\u201d \u2013 \u00e0 \n\nRodovia General Milton Tavares de Sousa (SP-332), era o caminho mais comum para o \n\ndeslocamento Campinas-Paul\u00ednia. Havia um grande fluxo de caminh\u00f5es por essa avenida \n\nem raz\u00e3o da REPLAN\n30\n\n, constru\u00edda em 1969 e posta em funcionamento em 1972\n31\n\n. \n\nPaul\u00ednia \u00e9 o munic\u00edpio que faz divisa com Campinas, em sua maior parte, na regi\u00e3o de \n\nBar\u00e3o Geraldo. Ap\u00f3s v\u00e1rios protestos dos moradores, que chegaram a interromper o fluxo \n\nda Av. Albino J. B. de Oliveira, o governo prop\u00f4s desviar o curso da SP-332 para uma \n\namplia\u00e7\u00e3o dessa estrada, que veio a ser constru\u00edda, dividindo a regi\u00e3o do Real Parque e a do \n\ncentro, como mostrado no mapa anteriormente. \n\nOutra importante reivindica\u00e7\u00e3o dos moradores era a pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas, que \n\ns\u00f3 foi poss\u00edvel ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o ativa de moradores que fizeram or\u00e7amentos com \n\nempresas de pavimenta\u00e7\u00e3o e apresentaram \u00e0 prefeitura valores bem menores e razo\u00e1veis \n\npara com os quais a popula\u00e7\u00e3o pudesse arcar. Al\u00e9m disso, a quest\u00e3o da \u00e1gua tamb\u00e9m foi \n\num grande problema, pois, segundo moradores, a tubula\u00e7\u00e3o que a prefeitura havia \n\ncomprado para as instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o era adequada e foi necess\u00e1ria, novamente, interven\u00e7\u00e3o \n\ndos moradores para que a \u00e1gua pudesse chegar a suas casas. \n\nEntretanto, uma demanda fundamental em meados da d\u00e9cada de 1970, \u00e0 qual \n\npretendemos dar destaque, era a constru\u00e7\u00e3o de escolas, pois os moradores s\u00f3 podiam contar \n\ncom a Escola Estadual Bar\u00e3o Geraldo de Rezende, fundada em meados de 1930\n32\n\n. Em fins \n\n                                                             \n29\n\n http://www.portalbaraogeraldo.com.br/site/o-inicio-de-barao-geraldo/ (visualizado em 22 de novembro \nde 2012). \n30\n\n Refinaria do Planalto, posteriormente chamada de Refinaria de Paul\u00ednia. \u00c9 a refinaria de petr\u00f3leo da \nregi\u00e3o metropolitana de Campinas. \n31\n\n http://pt.wikipedia.org/wiki/Refinaria_de_Paul\u00ednia (acessado em 22/11/2012). \n32\n\n De acordo com o blog http://www.bgol.com.br/historia/eebgr.htm (acesso 22/11/2012). \n\n\n\n68 \n \n\nda d\u00e9cada de 1970 e come\u00e7o da d\u00e9cada de 1980 foi constru\u00edda a Escola Estadual na qual a \n\npesquisa foi realizada. Pensando a escola, no contexto do desenvolvimento de seu bairro e \n\nseu distrito, as falas dos alunos foram analisadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a partir do material \n\ncoletado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 O QUE OS ALUNOS T\u00caM A DIZER SOBRE A ESCOLA? \n\n \n\n1. O Porta-voz \n\n \n\nAo me ater a an\u00e1lise dos registros de di\u00e1rio de campo e de suas falas durante os \n\nencontros gravados, \u00e9 poss\u00edvel observar que, na maioria dos casos, os alunos se viam com \n\ndificuldade de dar opini\u00e3o sobre as atividades escolares cotidianas. Ainda que em alguns \n\nmomentos os alunos questionassem a liberdade de transitar entre os espa\u00e7os da escola, al\u00e9m \n\nde questionarem a seguran\u00e7a, em outros momentos, tamb\u00e9m compartilhavam o que \n\nentendiam por momentos de sociabilidade. \n\nTodavia, o que chama mais a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o questionamento constante da \n\nautoridade, que eles veem como um abuso de poder na maioria das vezes. \n\nDurante o per\u00edodo em que estive em campo, percebi que havia muitos \n\nmomentos de hostilidade dos jovens para com qualquer figura representativa de autoridade, \n\nfosse professor, coordenador ou diretor. Houve tamb\u00e9m duas situa\u00e7\u00f5es destacadas pelos \n\nalunos envolvendo policiais militares que estiveram na escola: a primeira foi quando os \n\nalunos fizeram provoca\u00e7\u00f5es verbais a policiais que passavam pela rua, fazendo com que um \n\ndeles entrasse na escola para reprimi-los; e a segunda foi quando uma aluna chegou \u00e0 \n\nescola e a m\u00e3e, juntamente com a coordenadora, envolveram um policial militar em uma \n\nbronca por ela estar sem o uniforme. \n\nO trecho abaixo representa, de um modo geral, o que seria o desabafo desses \n\nalunos que se veem presos a um sistema que consideram injusto e antidemocr\u00e1tico, ainda \n\nque travestido da possibilidade de participa\u00e7\u00e3o em algo aparentemente democr\u00e1tico como \n\num gr\u00eamio estudantil. Ao abordarem a tem\u00e1tica do gr\u00eamio na escola, eles dizem\n33\n\n: \n\n \n\nFabriscio \u2013 Voc\u00ea acha que o gr\u00eamio, de qualquer forma, deveria ser um espa\u00e7o para todos os \n\nalunos? \n\nRenata \u2013 Com certeza! \n\n                                                             \n33\n\n Com exce\u00e7\u00e3o de meu nome, todos os demais s\u00e3o nomes fict\u00edcios. Isto foi feito para preservar o \nanonimato. \n\n\n\n70 \n \n\nF\u00e1bio \u2013 \u00d3, essa escola, ela reprime muito a gente. A gente n\u00e3o pode falar o que quer que \u00e9 \n\n[sic]... d\u00e1 cartinha, ocorr\u00eancia. Eu acho, eu queria, n\u00e3o sei voc\u00eas, se voc\u00eas acham que \u00e9 ruim, \n\nmas voc\u00ea parar a grava\u00e7\u00e3o e falar... fazer uma grava\u00e7\u00e3o de tudo que a gente est\u00e1 falando aqui e \n\nmostrar para a Vera [diretora] e para... \n\nCarla \u2013 \u00c9 verdade, voc\u00ea devia mostrar sim. \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu n\u00e3o tenho medo, voc\u00ea tem medo? \n\nBruna \u2013 Eu tamb\u00e9m n\u00e3o tenho medo. \n\nM\u00e1rcia \u2013 Eu tamb\u00e9m n\u00e3o tenho. \n\nRenata \u2013 Pode mostrar. \n\nBruna \u2013 Para que ter medo disso? \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu gostaria que voc\u00ea fizesse isso. \n\nRenata \u2013 N\u00e3o... pode mostrar palavr\u00e3o, o que for, filho... \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu gostaria que voc\u00ea fizesse isso. Porque muita gente aqui [se referindo aos alunos] \n\nn\u00e3o tem voz de poder nessa p... aqui. \n\n \n\nAs falas acima me colocaram em posi\u00e7\u00e3o de porta-voz daqueles que n\u00e3o t\u00eam \n\n\u201cvoz de poder\u201d. Esta fala do aluno F\u00e1bio, quando ele diz \u201cmuita gente aqui\u201d, ele est\u00e1 se \n\nreferindo a eles alunos, como pude constatar durante o encontro. Essas falas me fizeram \n\nperceber que eles n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o conseguem emitir opini\u00e3o ou suas opini\u00f5es s\u00e3o ignoradas, mas \n\ntamb\u00e9m que eles veem como importante que eu, pesquisador, denuncie isso por eles. Penso \n\nque essa rela\u00e7\u00e3o entre autoridade e respeito no interior da institui\u00e7\u00e3o foi uma das principais \n\ntem\u00e1ticas presentes nos encontros. \n\nTendo o material coletado como refer\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que s\u00e3os as \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 autoridade, respeito e arbitrariedade e ao tema da sociabilidade e das \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com a pr\u00e1tica de ensinar e de aprender o que mais os toca na escola estudada. \n\nBuscando ser aquele que os representa, como me solicitaram no trecho \n\ntranscrito acima, passo agora a me ater aos temas elencados. \n\n \n\n2. Autoridade e respeito \n\n \n\nAs entrevistas trouxeram exemplos claros de que os alunos veem como \n\nfundamental um la\u00e7o de respeito, mas tamb\u00e9m de autoridade, no sentido em que Paulo \n\nFreire emprega, em entrevista realizada por Vianna (VIANNA et al., 1989). Na referida \n\n\n\n71 \n \n\nentrevista, Freire, grosso modo, define essa rela\u00e7\u00e3o entre autoridade e respeito, como o \n\npoder que o adulto exerce sobre a crian\u00e7a a partir de instru\u00e7\u00f5es intelig\u00edveis e disciplinadas. \n\nO trecho abaixo ilustra bem essa ideia: \n\n \n\n(...) a autoridade tem que ser s\u00e9ria, coerente, n\u00e3o pode ser manhosa, nem safada, a liberdade \n\nprecisa encontrar uma raz\u00e3o de ser de cren\u00e7a da palavra e do testemunho da autoridade. Voc\u00ea j\u00e1 \n\nimaginou um pai debochado, um pai que mente? Por exemplo, o telefone toca e ele grita para o \n\nfilho: N\u00e3o estou pra ningu\u00e9m. Como \u00e9 que depois esse pai vai reclamar se o menino tamb\u00e9m \n\ndiz que n\u00e3o est\u00e1 pra ningu\u00e9m? (...) O menino aprendeu muito mais com o pai quando ele, \n\nestando em casa, diz \u201cn\u00e3o estou\u201d, do que aprendeu com esse testemunho da negatividade, da \n\nnega\u00e7\u00e3o do concreto, ou talvez aprendeu a n\u00e3o \u00e9tica como \u00e9tica. Que respeito pode ter um aluno \n\namanh\u00e3 quando ele surpreende que seu professor citou um livro que n\u00e3o conhecia? (VIANNA \n\net al., 1989:4). \n\n \n\nNesse sentido, o autor assume o exerc\u00edcio da autoridade como um importante \n\nrecurso na constru\u00e7\u00e3o da autonomia do sujeito, como demonstra\u00e7\u00e3o de respeito e cuidado \n\npelo educando. Para demonstrar essa aproxima\u00e7\u00e3o entre autoridade e respeito, tomemos \n\ndois momentos abaixo, onde os alunos se referem \u00e0 professora de quem mais gostam na \n\nescola pesquisada: \n\n \n\nFabriscio \u2013 E... que aula (...) voc\u00eas acham (...) que voc\u00eas se sentem melhor? \n\nAlunos \u2013 Mirela. \n\nFabriscio \u2013 Por qu\u00ea? \n\nF\u00e1bio \u2013 Ela tem a r\u00e9dea... ela tem a r\u00e9dea da sala. \n\nBruna \u2013 Ela sabe explicar e ela segura o povo. Ela consegue tudo o que ela quiser. \n\nCarla \u2013 Ela, ela \u00e9 brava, ela \u00e9... \n\nF\u00e1bio \u2013 \u00c9 na base da troca. \n\nCarla \u2013 ... mas ela respeita. \n\n \n\nFabriscio \u2013 Olha aqui \u00f3, ent\u00e3o, voc\u00eas estavam falando da Mirela... \n\nBruna \u2013 A Mirela... \n\nDouglas \u2013 \u00d3, eu amo essa mulher, ela mora no meu cora\u00e7\u00e3o, \u00f3... \n\nFabriscio \u2013 E por que que voc\u00eas gostam dela? O que que voc\u00eas acham legal? \n\n\n\n72 \n \n\nHeitor \u2013 Eu acho que... eu acho legal o tempo de conv\u00edvio que a gente ficou, tipo quatro anos \n\ncom ela! \n\nCarla \u2013 Ela \u00e9 uma boa pessoa. \n\nDouglas \u2013 E tudo o que a gente conta pra ela, \u00e0s vezes ela aconselha a gente. \n\nRenata \u2013 Ela \u00e9 tipo nossa m\u00e3e aqui na escola. \n\nDouglas \u2013 Ela \u00e9 a nossa segunda m\u00e3e. \n\nBruna \u2013 A gente vai t\u00e1 l\u00e1 na faculdade e ela vai t\u00e1 dando aula de Portugu\u00eas pra gente ainda. \n\nDouglas \u2013 Ela vai te aconselhando, ela \u00e9 dura com a gente, ela \u00e9 dura com a gente... \n\nF\u00e1bio \u2013 Ela quer resultado, sabe? \n\nDouglas \u2013 Ela pega no nosso p\u00e9, mas sempre respeita. Ela respeita a gente. \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu acho que daqui ela \u00e9 a melhor professora. Eu acho que, daqui, ela \u00e9 a melhor \n\nprofessora. \n\nDiego \u2013 Ela tem vontade de ensinar, ela interage com os alunos! \n\nF\u00e1bio \u2013 Geralmente o professor de escola p\u00fablica... \n\nDouglas \u2013 ...n\u00e3o tem esse contato de interagir com os alunos. Mas a Mirela tem. \n\nF\u00e1bio \u2013 Igual a Carina, falou que assim... ela falou, lembra? \u201cVoc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o ter futuro, o \n\npessoal de escola p\u00fablica n\u00e3o tem futuro\u201d. A Mirela acredita na gente.  \n\nRenata \u2013 A Mirela \u00e9 a \u00fanica... \n\nDouglas \u2013 A Mirela acredita no nosso potencial. \n\nRenata \u2013 A Mirela \u00e9 assim, quando a gente fala assim \u201cn\u00e3o sei fazer\u201d, a gente n\u00e3o consegue, ela \n\nvira e \u201cN\u00e3o, voc\u00ea consegue...\u201d \n\nBruna \u2013 Ela explica oitocentas vezes se for preciso. \n\nF\u00e1bio \u2013 \u201cVem c\u00e1 que eu te ajudo\u201d. \n\nRenata \u2013 \u201cVem c\u00e1 e eu te ajudo\u201d, sabe? \n\nDouglas \u2013 \u00c0s vezes ela at\u00e9 pega uma cadeira e \u201cSenta perto de mim que eu vou te ensinar\u201d. \n\nHeitor \u2013 \u00c9 verdade! Quantas vezes a gente j\u00e1 n\u00e3o pisou na bola com ela e... \n\nCarla \u2013 Verdade! \n\n \n\nQuando os alunos falam que a professora \u201crespeita a gente\u201d, eles est\u00e3o se \n\nreferindo a certa harmonia estabelecida entre os alunos e a professora, em que a professora \n\nmant\u00e9m sua autoridade porque \u201cela tem a r\u00e9dea da sala\u201d, mas tamb\u00e9m ouve, aconselha e \n\n\u201cexplica oitocentas vezes se for preciso\u201d, \u201crespeitando\u201d os alunos. Para Sennett (2004) o \n\nrespeito pode ser visto como sin\u00f4nimo de status, prest\u00edgio, reconhecimento, honra e \n\ndignidade. Em seu trabalho, o autor vale-se de uma alus\u00e3o \u00e0 m\u00fasica para ilustrar o que \n\nseria, ent\u00e3o, \u201crespeitar\u201d: \n\n\n\n73 \n \n\nMoore [o pianista] ter\u00e1 de apresentar uma s\u00e9rie de notas e acordes r\u00e1pidos em staccato, como o \n\ndisparo de uma metralhadora (...). Moore n\u00e3o pode tocar alto demais, mas Fischer-Dieskau [o \n\ncantor] tamb\u00e9m deve ajud\u00e1-lo (...), refreando seu canto para que haja o efeito apavorante da \n\nmetralhadora do staccato. \n\n(...) Fischer-Dieskau usa uma voz empostada, levantando o som ao ponto mais alto da garganta. \n\nE para refor\u00e7ar o efeito dos acordes em staccato do piano, o cantor toma uma pequena liberdade \n\ncom o texto no meio da can\u00e7\u00e3o, falando mais que cantando, e falando estridentemente, \n\nexatamente no momento em que Moore est\u00e1 tocando estes acordes intensos, de modo que seu \n\nclangor podia ser perdido. \u201cDer Erlk\u00f6nig\u201d [can\u00e7\u00e3o de Schubert] chega ao seu final s\u00fabito e \n\narrasador, e o teatro vem abaixo. \n\nO cantor respeitou as necessidades do pianista. \n\n \n\nDa mesma forma que o cantor cooperou com o pianista para que este n\u00e3o \n\nperdesse seu brilho art\u00edstico em meio ao som da voz daquele, a fala dos jovens mostra que a \n\nprofessora tamb\u00e9m est\u00e1 cooperando para que os alunos n\u00e3o percam sua motiva\u00e7\u00e3o para \n\nestudar. A professora que \u201cpega no p\u00e9\u201d tamb\u00e9m \u201cacredita na gente\u201d. H\u00e1 uma troca, uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 muito semelhante ao exemplo de Sennett (2004). O cantor poderia \n\nofuscar o pianista, mas trabalhou de maneira a consider\u00e1-lo, ou seja, respeit\u00e1-lo.  \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante ressaltar aqui que, para esses alunos, de modo geral, \n\nacreditar em seu potencial \u00e9 fundamental para o relacionamento que estabelecer\u00e3o com o \n\nconhecimento trabalhado pelo professor. Para eles, esse reconhecimento significa visualizar \n\nas potencialidades e as dificuldades que cada um tem, abrindo-se para ouvir para acolher \n\nsuas ang\u00fastias, questionamentos e d\u00favidas. No caso da escola pesquisada, chega a ser muito \n\ncontrastante a diferen\u00e7a dessa professora que \u201cpega no p\u00e9\u201d e a coordenadora \u2013 muitas vezes \n\nassociada \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da escola. Isto pode ser verificado no di\u00e1logo reproduzido ao lado da \n\nfotografia, referente \u00e0 discuss\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nBruna \u2013 D\u00e1 pra ser interpretada de duas formas, isso a\u00ed. \n\nFabriscio \u2013 Como voc\u00ea faria isso? \n\nBruna \u2013 A interpreta\u00e7\u00e3o disso da\u00ed poderia representar os alunos. \n\nFabriscio \u2013 Por qu\u00ea? \n\nBruna \u2013 A vis\u00e3o que a diretora tem. Aqui, esse bonequinho primeiro, \n\npode ser a diretora. E ela quer todos... a diretora... acho que, mais, a \n\nMarta [coordenadora do EF]. Ela quer tudo certo, tudo do jeito dela. \n\nF\u00e1bio \u2013 Tudo manipulado. \n\nBruna \u2013 Da\u00ed mostra a quadra, e a quadra j\u00e1 d\u00e1 aquele... sentido de...  \n\nF\u00e1bio \u2013 De horr\u00edvel. \n\n \n\n \n\nO discurso que vai contra a coordenadora parece estar ligado a situa\u00e7\u00f5es em \n\nque, para os alunos, ela acaba agindo de forma injusta ou com crit\u00e9rios incoerentes, como \n\nna fala abaixo: \n\n \n\nCarla \u2013 E ontem, as donas... as donas... ontem foi festa, n\u00e9, festa junina. Ontem as donas \n\nemba\u00e7ando... eu entrei aqui, beleza. A\u00ed a In\u00eas [coordenadora do EM] e a Marta j\u00e1 foi l\u00e1 \n\nemba\u00e7ar comigo: \u201ce essa barriga de fora, d\u00e1 pra voc\u00ea abaixar [a blusa]?\u201d A\u00ed eu peguei e falei... \n\n\u00e9... tava l\u00e1... peguei e abaixei. Tudo bem. Ela voltou aqui, fez o que ela tinha que fazer e eu \n\ncontinuando conversando l\u00e1. A\u00ed chegou umas meninas, tudo de bota, bonita, cal\u00e7a apertada...  \n\nBruna \u2013 O vestidinho da outra tava bem aqui, \u00f3 [fazendo gesto com as m\u00e3os indicando quanto \n\ncurta era a roupa]. \n\nCarla \u2013 Eu peguei e falei assim: \u201co qu\u00ea? Ela aplica a lei s\u00f3 pra mim e para os outros ela n\u00e3o \n\naplica? Por que que eu tenho que fazer?\u201d Subi a minha blusa de novo e amarrei de novo. \n\n \n\nDentro da perspectiva mostrada, poder\u00edamos dizer, com base na entrevista de \n\nPaulo Freire j\u00e1 citada (VIANNA et al., 1989), que a partir do momento em que a aluna n\u00e3o \n\nconseguiu compreender o sentido da ordem dada, a autoridade foi perdida, adquirindo, \n\nassim, uma postura autorit\u00e1ria. A autoridade se constr\u00f3i com a disciplina, a qual \u201c\u00e9 social e \n\nn\u00e3o s\u00f3 individual. Ela atende a uma necessidade social\u201d (VIANNA et al., 1989:5). \n\nOutro fator importante de se destacar no evento citado \u00e9 que a maneira como a \n\naluna se veste \u2013 e pela qual se sentiu discriminada \u2013 reflete a maneira como ela costuma se \n\nFigura 1 \u2013 \u201cFutebol\u201d, aluno \n\nWendel. \n\n\n\n75 \n \n\nvestir em tais ocasi\u00f5es e que, portanto, tem sua maneira de interpretar o mundo, de dar \n\nsentido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que nele ocupa, de certo modo, podemos dizer que \u00e9 parte da busca de \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o enquanto sujeito social (CHARLOT, 2000; 2001).  \n\nQuando os alunos colocam o boneco (do goleiro; a \u00fanica haste que tem somente \n\num \u00fanico boneco e que fica diante de todos os outros bonecos) do jogo de pebolim como \n\nrepresentativo da autoridade, de promotor da disciplina \u2013 com uma configura\u00e7\u00e3o que \n\nlembra o militarismo \u2013, parece-me que eles est\u00e3o apresentando muito mais arbitrariedade \n\nou autoritarismo do que autoridade. Isso \u00e9 explicitado, por exemplo, no tom negativo, \n\npresente na fala do aluno F\u00e1bio \u2013 \u201ctudo manipulado\u201d. Manipular, no sentido empregado \n\npelo aluno, poderia ser entendido como algo que estaria remetendo a modificar com o fim \n\nde servir \u00e0 pr\u00f3pria conveni\u00eancia. Agindo assim, estaria fora de cogita\u00e7\u00e3o levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a opini\u00e3o dos \u201cmanipulados\u201d. \n\nOutro exemplo que os alunos trazem mostra que, para eles, a escolha de como \n\nse vestir deve ser feita de acordo com o modelo dado pela autoridade: \n\n \n\nBruna \u2013 Se elas [diretora e coordenadoras] querem tanto que a gente use uniforme, por que \n\nelas n\u00e3o usam tamb\u00e9m? \n\nCarla \u2013 Ah, a\u00ed n\u00e3o pode... \n\nM\u00e1rcia \u2013 E ela [a diretora] que \u00e9 autoridade aqui, ela tamb\u00e9m deveria dar exemplo. \n\nRenata \u2013 Vem de salto alto, cal\u00e7a apertada... [...] decotada, tal, pode. Agora, vem uma aluna, \n\nque nem outro dia... eu e a Carla tava de legging, ela veio emba\u00e7ar... \n\n \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o que as alunas em quest\u00e3o estabeleceram com a escola, \n\nrepresentada pela \u201cautoridade\u201d da diretora ou das coordenadoras, est\u00e1 ligada \u00e0 falta de \n\nsentido que essas jovens veem nas regras estabelecidas, como foi mencionado na fala de \n\nFreire (VIANNA et al., 1989) em que o pai pede ao filho para mentir que ele n\u00e3o est\u00e1 \n\nquando o telefone toca. Da mesma maneira que n\u00e3o far\u00e1 sentido o pai repreender o filho se \n\nele fizer o mesmo que o pai quando o telefone tocar, para as alunas n\u00e3o faz tamb\u00e9m sentido \n\nelas n\u00e3o poderem se vestir de tal maneira na escola se a diretora assim o faz. Da mesma \n\nforma, a rela\u00e7\u00e3o que os alunos estabelecem com o saber est\u00e1 relacionadao ao sentido que \n\neles atribuem \u00e0quela determinada atividade. Charlot (2009:92) aponta que \n\n\n\n76 \n \n\nningu\u00e9m aprende sem desenvolver uma atividade intelectual; ou seja: quem n\u00e3o estuda, n\u00e3o \n\naprende. Logo, vem a quest\u00e3o do \u201cmotivo\u201d desse investimento na atividade (...). Qual o sentido \n\ndessa atividade para o aluno? Quando n\u00e3o existe nenhum sentido, n\u00e3o h\u00e1 atividade alguma: \n\nningu\u00e9m faz algo sem nenhum motivo. Mas a situa\u00e7\u00e3o mais frequente na escola \u00e9 aquela em \n\nque o aluno age por um motivo n\u00e3o relacionado com o pr\u00f3prio saber. \n\n \n\nAinda que n\u00e3o se esteja falando diretamente de uma atividade de aula, a rela\u00e7\u00e3o \n\nque os alunos estabelecem com a escola \u00e9 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o que eles estabelecem com o \n\nsaber. Eles est\u00e3o questionando uma postura autorit\u00e1ria da dire\u00e7\u00e3o, mas isso tamb\u00e9m acaba \n\nrefletindo na sala de aula, com o professor. Anteriormente, apresentei a vis\u00e3o dos alunos \n\nsobre a professora que \u201crespeita\u201d, que \u201cinterage\u201d com os alunos e que \u201cexplica oitocentas \n\nvezes se for preciso\u201d. Ela \u00e9 vista como a professora que os ensina e que os respeita. Abaixo, \n\nsegue a vis\u00e3o do professor autorit\u00e1rio \u2013 ainda que seja uma pessoa \u201cgente boa\u201d fora da \n\nescola \u2013 e que n\u00e3o consegue transmitir o conhecimento, segundo os relatos dos alunos: \n\n \n\nBruna \u2013 Ah, o S\u00edlvio \u00e9 uma boa pessoa, s\u00f3 que, acho que quando ele tem o poder de ser \n\nprofessor, ele se sente mais... \n\nF\u00e1bio \u2013 N\u00e3o, fora da escola... fora da escola, ele \u00e9 gente boa pra c... \n\nM\u00e1rcia \u2013 E... e... tem uma coisa. \n\nHeitor \u2013 Indiscut\u00edvel, cara, ele \u00e9 muito da hora. \n\nM\u00e1rcia \u2013 Ele \u00e9 legal. Mas... um problema \u00e9 que... tipo assim... \n\nFabriscio \u2013 Nas aulas que voc\u00eas acham que \u00e9 diferente? Durante as aulas, \u00e9 isso? \n\nM\u00e1rcia \u2013 Isso. \n\nF\u00e1bio \u2013 \u00c9. \n\nM\u00e1rcia \u2013 \u00c9 ele que n\u00e3o sabe explicar. \n\nCarla \u2013 \u00c9 ele que n\u00e3o consegue ensinar! Eu j\u00e1 falei pra minha m\u00e3e... \n\nM\u00e1rcia \u2013 Ele n\u00e3o sabe explicar pra gente. \n\n \n\nOs alunos demonstraram a partir de suas falas que eles estabeleceram uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com o saber diferente entre as mat\u00e9rias lecionadas pelos professores Mirela e \n\nS\u00edlvio. O fato de a professora demonstrar interesse pela aprendizagem deles, de acreditar no \n\npotencial dos alunos, de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de autoridade e respeito, contribuiu para o \n\ninteresse dos alunos em portugu\u00eas. Por outro lado, ainda que o professor de matem\u00e1tica seja \n\n\n\n77 \n \n\nvisto como uma pessoa \u201cmuito da hora\u201d, isto n\u00e3o significou que o interesse dos alunos pela \n\ndisciplina por ele lecionada fosse vista da mesma maneira do que a de portugu\u00eas. A rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o saber \u00e9, como observa Charlot em entrevista a REGO &amp; BRUNO (2010:151), uma \n\nrela\u00e7\u00e3o independente de o aluno gostar ou n\u00e3o de determinado saber: \n\n \n\nMas \u00e9 preciso ter cuidado: rela\u00e7\u00e3o com o saber n\u00e3o \u00e9 uma resposta, \u00e9 uma forma de perguntar. \n\nNa Fran\u00e7a, j\u00e1 ouvi professores dizendo: ele fracassa porque n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o saber. \u00c9 um \n\nerro: cada um tem uma rela\u00e7\u00e3o com o saber, inclusive quando n\u00e3o gosta de estudar. \n\n \n\nPoder\u00edamos dizer que o trabalho que a professora faz em buscar compreender a \n\nrealidade de seus alunos permite que eles desenvolvam interesse em aprender a disciplina \n\nque leciona. O trecho a seguir, contrasta o interesse pelas disciplinas dos dois professores \n\nmencionados anteriormente: \n\n \n\nFabriscio \u2013 E \u00e9 assim na aula da Mirela? Como voc\u00eas v\u00e3o em portugu\u00eas? \n\nMeninas \u2013 Bem, bem. \n\nFabriscio \u2013 Voc\u00eas conseguem entender a aula? \n\nCarla \u2013 Claro. \n\nHeitor \u2013 Eu n\u00e3o gostava de portugu\u00eas, n\u00e3o gostava, agora esse ano comecei a gostar... \n\nM\u00e1rcia \u2013 \u00c9. Todo mundo, \u00e9 verdade. \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu tamb\u00e9m. Eu tamb\u00e9m. \n\nHeitor \u2013 Eu comecei a gostar, gostava muito mais de matem\u00e1tica... \n\n \n\nEntretanto, \u00e9 importante destacar que h\u00e1 outros fatores que podem influenciar a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos alunos com os saberes, como aponta Charlot (1996:55) em estudo com alunos \n\nde escola p\u00fablica e alunos de escola privada: \n\n \n\n(...) uma forte correla\u00e7\u00e3o aparece entre \u201cgostar do professor\u201d e \u201cgostar da mat\u00e9ria\u201d. (...) Estudar, \n\ncompreender, gostar da mat\u00e9ria, gostar do professor, ter boas notas e, para os melhores, \n\nrivalizar com os colegas: essa constela\u00e7\u00e3o mant\u00e9m a mobiliza\u00e7\u00e3o escolar dos alunos (...). \n\n \n\nTendo em vista que os alunos dizem que a diretora, a coordenadora e alguns \n\nprofessores praticam abuso do poder que t\u00eam, da autoridade representada por suas fun\u00e7\u00f5es \n\n\n\n78 \n \n\ndentro da escola e que, ao citarem a professora que mostra respeito por suas demandas, que \n\nse preocupa em ensinar o conte\u00fado da disciplina que leciona, est\u00e3o mostrando interesse em \n\naprender, \u00e9 poss\u00edvel concluir que a rela\u00e7\u00e3o com o saber que os alunos estabelecem est\u00e1 \n\nligada n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s atividades cotidianas da escola, mas tamb\u00e9m no processo de intera\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor para com os diferentes saberes que os alunos apresentam. Tamb\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmarmos que, para esses alunos, a rela\u00e7\u00e3o do professor para com os alunos pode estar \n\nsendo estabelecida a partir da autoridade e da disciplina (por exemplo, quando a professora \n\n\u201cpega no p\u00e9\u201d, mas tamb\u00e9m \u201cinterage\u201d, \u201caconselha\u201d). \n\nAl\u00e9m disso, outro elemento que produz tens\u00e3o entre os alunos e a autoridade \n\nest\u00e1 na presen\u00e7a da pol\u00edcia na escola. A pol\u00edcia tem um papel muito importante, pois tem \n\nf\u00e1cil acesso e tamb\u00e9m representa a repress\u00e3o. Por exemplo, eles dizem que a pol\u00edcia entra \n\ncom muito mais facilidade na escola do que os pr\u00f3prios pais e, segundo a hist\u00f3ria que \n\ncontam, um policial entrou na escola para amea\u00e7\u00e1-los: \n\n \n\nFabriscio \u2013 E com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edcia, o que voc\u00eas acham da pol\u00edcia na escola? \n\nF\u00e1bio \u2013 \u201cFic\u00f4 craro?\u201d [imitando o policial] \n\nBruna \u2013 \u201cSeus delinquentes juvenis!\u201d [citando o policial] \n\nCarla \u2013 Chama a gente de delinquente juvenil... ah, para! \n\nFabriscio \u2013 Mas o que aconteceu? O que que aconteceu? Conta Heitor, conta para a gente a\u00ed: o \n\nque que houve? \n\nHeitor \u2013 Tava eu o F\u00e1bio, o Pl\u00ednio, o Laerte, o Cl\u00e1udio... \n\nRenata \u2013 Eu, Andr\u00e9ia... \n\nHeitor \u2013 Guto, Andr\u00e9ia, um monte de gente l\u00e1... \n\nFabriscio \u2013 Foi na aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica? \n\nF\u00e1bio \u2013 Foi na aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nCarla \u2013 Foi na aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nHeitor \u2013 N\u00f3s n\u00e3o est\u00e1vamos fazendo nada, e a\u00ed n\u00f3s fomos l\u00e1 pro muro, n\u00e9. A\u00ed come\u00e7amos a \n\nconversar com os caras que tava mexendo no muro... saneamento b\u00e1sico... tudo... que tava com \n\no cachorro. A\u00ed apareceu o policial l\u00e1, a\u00ed n\u00f3s falamos: \u201c\u00f3 o radar\u201d \u00e9... eu falei: \u201c\u00f3 radar\u201d no que \n\neu falei \u201c\u00f3 o radar\u201d... \n\nFabriscio \u2013 E o que aconteceu depois? Voc\u00eas falaram isso a\u00ed, e da\u00ed? \n\nF\u00e1bio \u2013 Ele entrou com uma quadrada, ele estava com a m\u00e3o aqui estava quase sacando a arma, \n\nentrou sem permiss\u00e3o de ningu\u00e9m... meteu a louca em n\u00f3s, meteu a louca no Heitor... \n\n\n\n79 \n \n\nFabriscio \u2013 E o que que ele falou? \n\nF\u00e1bio \u2013 Falou assim, falou que, por causa da gente, que a gente era muito delinquente, vem \n\nmais de trezentas reclama\u00e7\u00f5es l\u00e1 no F\u00f3rum de... que a gente zoa... que a gente faz (...). \n\nM\u00e1rcia \u2013 E ele falou assim que n\u00e3o iria ter d\u00f3 de nenhuma m\u00e3e l\u00e1 chorando, que ele vai... \n\nF\u00e1bio \u2013 Que ele vai meter n\u00f3s no xadrez! Fabriscio, \u00e9 o que o Guto fala: para a gente ir embora, \n\npara a gente entrar atrasado, para pai vim para c\u00e1, \u00e9 de uma demora n\u00e9? Mas para um policial \n\nentrar, um policial que n\u00e3o tem autoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem nada, entrar com uma quadrada e se quiser \n\nsair atirando em todo mundo \u00e9 rapidinho. \n\nFabriscio \u2013 Voc\u00ea acha que ele fez isso para intimidar voc\u00eas? \n\nCarla \u2013 L\u00f3gico, uai! Com certeza. \n\nF\u00e1bio \u2013 A\u00ed, depois, a Renata disse que ele seguiu eles [os alunos] e encontrou l\u00e1 na rua. \n\nHeitor \u2013 Ele ainda mora aqui perto ainda. \n\n \n\nAs falas acima demonstram que o policial tem um car\u00e1ter repressor e cujo \n\nacesso \u00e0 escola \u00e9 colocado em destaque, em compara\u00e7\u00e3o com a burocracia de entrada e \n\nsa\u00edda para os pr\u00f3prios alunos e seus pais. A vis\u00e3o que eles apresentam da entrada da pol\u00edcia \n\nna escola est\u00e1 relacionada com uma imagem autorit\u00e1ria, em um n\u00edvel muito pr\u00f3ximo ao da \n\nescola. Entretanto, o policial tamb\u00e9m \u00e9 visto como uma pessoa das proximidades e que, de \n\ncerta forma, faz parte da vizinhan\u00e7a, a qual \u00e9 comum a muitos dos alunos. Somando-se a \n\nesse fator comum de os alunos morarem pr\u00f3ximos uns dos outros e \u00e0 escola, \u00e9 \n\ncompreens\u00edvel que os alunos n\u00e3o vejam sentido em haver tantas grades dentro da escola e \n\num muro baixo. Para eles, a raz\u00e3o limita-se a isol\u00e1-los das \u00e1reas as quais eles gostariam de \n\nfrequentar. \n\nO papel da pol\u00edcia na escola tamb\u00e9m est\u00e1 presente nos discursos dos alunos \n\ncomo forma coercitiva da escola para com eles. No in\u00edcio do segundo encontro, ao realizar \n\na segunda entrevista, a aluna Carla chega \u00e0 sala de entrevista aos prantos, contando a \n\nhist\u00f3ria que se segue, na qual sua m\u00e3e est\u00e1 envolvida no processo de coer\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFabriscio \u2013 Oi, Carla! Bom dia! Tudo bem? \n\nCarla \u2013 [...] minha m\u00e3e chamou a ronda pra mim l\u00e1... \n\nRenata \u2013 Sua m\u00e3e? \n\nCarla \u2013 Ah\u00e3. \n\nRenata \u2013 Por qu\u00ea? Sua m\u00e3e? \n\n\n\n80 \n \n\nCarla \u2013 Minha m\u00e3e (...) falando porque eu t\u00f4 sem blusa da escola... \n\nRenata \u2013 Mas sua m\u00e3e? \n\nCarla \u2013 (...) Chamou a ronda. A ronda chegou ali, ela veio e falou assim: \u201cai, Carla... \u00e9... \u00e9... eu \n\nn\u00e3o quero que voc\u00ea ande sem blusa da escola\u201d, n\u00e3o sei o qu\u00ea. A\u00ed a Marta [coordenadora do \n\nEF], ela falou assim: \u201ca gente vai te deixar... \u00e9... levar voc\u00ea pra delegacia...\u201d e a minha m\u00e3e \n\nassinou um neg\u00f3cio l\u00e1... \n\nBruna \u2013 Por que t\u00e1 sem blusa da escola!? \n\nCarla \u2013 \u201cA\u00ed, \u00e9, \u00e9 complicado, viu, num precisa bater, viu, voc\u00ea s\u00f3 tira algumas coisas dela, \n\nporque eu t\u00f4 vendo que ela num t\u00e1 merecendo\u201d. Ela come\u00e7ou a meter o pau em mim, em cima \n\nde mim. A\u00ed ela pegou e falou assim: \u201c\u00e9, eu concordo, eu vou deixar voc\u00ea passar um dia na \n\ndelegacia, \u00e0 noite, pra voc\u00ea aprender o que \u00e9 bom\u201d. \n\n \n\nO uso da imagem da pol\u00edcia como forma de amea\u00e7a colocou a aluna em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de desconforto com a escola e, nesse caso, torna-se um fator aversivo para a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o dos estudos. Al\u00e9m disso, o fato de a coordenadora e a m\u00e3e usarem a pol\u00edcia \n\ncomo forma de for\u00e7ar um determinado comportamento da aluna acabou trazendo \n\nconsequ\u00eancias negativas: o \u201cir\u201d \u00e0 escola est\u00e1 associado ao que acontece naquele ambiente, \n\nn\u00e3o s\u00f3 ao conte\u00fado que \u00e9 ensinado, mas todos os fatores que envolvem a a\u00e7\u00e3o. Nesse caso, \n\npoder\u00edamos dizer que a aluna, ao estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com o saberes da escola, estar\u00e1 \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o essa experi\u00eancia. \n\nDevemos tamb\u00e9m notar que a fala da aluna Carla aponta para uma quest\u00e3o \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o dela com os pais. Essa aluna, no dia em que ela disse o que encontramos no \n\ntrecho transcrito, eu estava com os alunos iniciando o encontro, que foi marcado para as \n\nduas primeiras aulas daquele dia. Ela ent\u00e3o chegou chorando e contou o que est\u00e1 transcrito \n\nacima. O aborrecimento dela pareceu estar ligado ao fato de que ela n\u00e3o esperava que a \n\nm\u00e3e fosse tomar a atitude de denunci\u00e1-la \u00e0 pol\u00edcia e tampouco estimular a repress\u00e3o policial \n\nem raz\u00e3o de ela n\u00e3o estar vestindo o uniforme da escola. Dessa forma, poder\u00edamos pensar \n\nque a m\u00e3e, pelo comportamento que teve segundo os relatos da aluna Carla, teve uma \n\npostura autorit\u00e1ria, visto que ao n\u00e3o conseguir mostrar \u00e0 filha que h\u00e1 um sentido em utilizar \n\no uniforme escolar, recorreu ao abuso do poder colocando-a sob amea\u00e7a de os policiais a \n\nlevarem para a delegacia. Nada melhor do que a pol\u00edcia para reprimir. \n\n \n\n\n\n81 \n \n\n3. Sociabilidade \n\n \n\nNas entrevistas com os alunos, p\u00f4de-se constatar que a conversa entre amigos \n\ntem um papel fundamental no que diz respeito aos objetivos de eles irem \u00e0 escola. Quando  \n\nconversamos sobre o tema \u201cPessoas\u201d no terceiro encontro, ou seja, quando os indaguei por \n\nque tiraram fotos de pessoas, as falas se encaminham para uma raz\u00e3o principal: a \n\nsociabilidade \u00e9 o que mais os motiva a irem para a escola. Os trechos abaixo mostram isso: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFabriscio \u2013 Renata, por que voc\u00ea tirou essa foto? \n\nRenata \u2013 Ah, tipo, eu tirei pra mostrar que escola tamb\u00e9m \u00e9 \n\namizade, porque a gente passa a maior parte do tempo aqui. \n\nSe a gente n\u00e3o tiver amigos na escola, algu\u00e9m com quem se \n\ncomunique, que vai adiantar? \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu acho que isso da\u00ed foi o motivo de todo mundo \n\ntirar foto de todo mundo. Porque eu tirei do Heitor, do \n\nPl\u00ednio... porque eu fico mais com eles. \n\n \n\nFabriscio \u2013 (...) Essa aqui foi voc\u00ea, n\u00e9, Douglas? \n\nDouglas \u2013 Credo. Foi. \n\nFabriscio \u2013 Por qu\u00ea? \n\nCarla \u2013 Ai, caraca! \n\nDouglas \u2013 Porque ela \u00e9 engra\u00e7ada... \n\nFigura 2 \u2013 \u201cAmizade na \n\nescola\u201d, aluna Renata. \n\nFigura 3 \u2013 \u201cAmizade\u201d, aluno \n\nDouglas. \n\n\n\n82 \n \n\nRenata \u2013 Retardada... [risos] \n\nF\u00e1bio \u2013 Porque ela \u00e9 negra. \n\nDouglas \u2013 Ela que faz a alegria da sala, pelo menos pra \n\nmim. Ela \u00e9 muito engra\u00e7ada. Ela \u00e9 legal, ela cede, \u00e0s vezes. \n\nEla \u00e9 amiga, ela me aconselha a fazer algumas coisas errada, \n\nalgumas... [risos] algumas coisas erradas, mas ela me \n\naconselha. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFabriscio \u2013 Foi voc\u00ea, Carla? \n\nCarla \u2013 Eu tirei! \n\nF\u00e1bio \u2013 Pode ver que a maioria t\u00e1 sorrindo porque quando a gente t\u00e1 com os amigos a gente fica \n\nlegal, assim. \n\n \n\nAs afirma\u00e7\u00f5es dos alunos nos mostra dois pontos principais que merecem ser \n\ndestacados: aquele da reprodu\u00e7\u00e3o de um discurso, ainda que por brincadeira, que parece \n\nestar permeado de preconceitos; e aquele no qual h\u00e1 grande valoriza\u00e7\u00e3o da sociabilidade no \n\nmeio escolar e que \u00e9 um fator que atribui sentido no que diz respeito \u00e0 escola. \n\nFigura 4 \u2013 \u201cConviv\u00eancia de amigos\u201d, aluna Carla. \n\n\n\n83 \n \n\nQuanto ao primeiro ponto, penso que quando a aluna Renata se refere \u00e0 colega \n\nCarla como \u201cretardada\u201d, ainda que tenha um car\u00e1ter de brincadeira consentido, pode indicar \n\ncomo a escola tem sido um espa\u00e7o onde discursos preconceituosos acabam sendo \n\nreproduzidos. Ao mesmo tempo, diante da aus\u00eancia ou pouca presen\u00e7a de espa\u00e7os de \n\ndi\u00e1logo, como sinalizado pelos alunos, a escola pode estar perdendo a oportunidade de \n\ninvestir em um trabalho formativo que contribua para a problematiza\u00e7\u00e3o de tais a\u00e7\u00f5es e \n\npreconceitos que tamb\u00e9m circulam em seu interior. Flickinger (2011:159) destaca esse \n\naspecto da atual pedagogia, a qual, \n\n \n\nna pr\u00e1tica, a orienta\u00e7\u00e3o pelo ideal da autonomia e perfei\u00e7\u00e3o domina a realidade cotidiana nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educativas. A exclusividade com a qual esse ideal se imp\u00f5e parece-me contribuir, \n\nem larga escala, para o surgimento de uma s\u00e9rie de problemas que marcam o dia a dia da \n\nexperi\u00eancia educacional, entre outros: a introdu\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito de concorr\u00eancia entre alunos e \n\nentre professores; o uso de meios de viol\u00eancia como rea\u00e7\u00e3o desamparada a uma fraqueza \n\npessoal; a reivindica\u00e7\u00e3o do direito da \u00faltima palavra como express\u00e3o do dom\u00ednio situacional; ou \n\na perda de espa\u00e7os para o di\u00e1logo vivo\n34\n\n, cuja substitui\u00e7\u00e3o pelos meios tecnol\u00f3gicos faz cada \n\nvez mais prevalecer a for\u00e7a visual em detrimento do di\u00e1logo. \n\n \n\nO mesmo pode-se dizer da fala do aluno F\u00e1bio, que interrompe o colega \n\nDouglas dizendo que uma das raz\u00f5es de o Douglas tirar uma fotografia da Carla \u00e9 porque \n\nela \u00e9 negra. No primeiro caso, seria algo referente a uma caracter\u00edstica da personalidade, \n\npois \u201cretardada\u201d poderia ser interpretada naquele contexto como algu\u00e9m que tem ideias \n\ninfantis ou sem consist\u00eancia, que age de maneira a provocar risos por estar falando \n\nbobagens, aludindo, indireta e n\u00e3o intencionalmente, a uma pessoa com retardamento \n\nmental. No segundo caso, penso que o fato de ele n\u00e3o ser negro e a aluna Carla sim, produz \n\numa rea\u00e7\u00e3o nele que ele ainda tenta lidar e que pode estar relacionado aos discursos \n\nracistas.  \n\nMesmo que ele n\u00e3o tenha tido tal inten\u00e7\u00e3o, conforme informa\u00e7\u00f5es anotadas no \n\ndi\u00e1rio de campo, o aluno esteve envolvido em um conflito entre a aluna Carla e uma \n\nprofessora sobre quest\u00f5es raciais que estavam sendo debatidas em aula. A professora estava \n\n                                                             \n34\n\n O grifo \u00e9 meu. \n\n\n\n84 \n \n\nseguindo o curr\u00edculo determinado pelo Estado de S\u00e3o Paulo para trabalhar com os alunos \n\nem sala de aula a quest\u00e3o de preconceito racial a partir do livro \u201cA cor do preconceito\u201d. \n\nDurante a discuss\u00e3o, o aluno F\u00e1bio e outros colegas estiveram fazendo piadas e rindo sobre \n\ncaracter\u00edsticas preconceituosas que s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s pessoas negras, como o cabelo \u201cruim\u201d, \n\npor exemplo. Ainda que os outros alunos com ele fossem negros, ele estava no grupo sobre \n\no qual a aluna Carla se queixou \u00e0 professora de estarem deixando-a desconfort\u00e1vel. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o terminou com a aluna saindo chorando da sala de aula e fazendo uma reclama\u00e7\u00e3o \n\nna dire\u00e7\u00e3o da escola. Nesse dia, pude observar que havia uso de discursos preconceituosos, \n\nsobre os quais os alunos sentiam-se, ao mesmo tempo em que faziam piadas, inibidos de \n\nfalar a respeito. Acredito, portanto, que essa fala do aluno F\u00e1bio possa estar relacionada n\u00e3o \n\ns\u00f3 ao dia mencionado, mas tamb\u00e9m a valores que ele carrega consigo. \n\nDe certo modo, foi a aus\u00eancia desse espa\u00e7o de di\u00e1logo, mediado por \n\nprofessores ou definidos como objetivo de forma\u00e7\u00e3o, o que Batista (2011) encontrou em \n\nsua pesquisa sobre bullying na escola. A autora, ao trabalhar com grupo focal, possibilitou \n\nque estudantes de 9\u00ba ano de uma escola municipal na cidade de Campinas (SP), ao falarem \n\nde quest\u00f5es relativas a preconceitos \u00e9tnicos, de g\u00eanero e est\u00e9ticos, que entrassem em \n\ncontato com o sofrimento de colegas e que pensassem sobre as suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas. \n\nSegundo Batista (2011:153), \n\n \n\n(...) por meio das falas dos alunos durante os encontros do GF [Grupo Focal] \u00e9 percept\u00edvel que \n\nas agress\u00f5es vivenciadas na escola se relacionam ao ser diferente, e por esse motivo \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel olhar para as pr\u00e9-determina\u00e7\u00f5es sociais ao problematizar essa discuss\u00e3o. \n\n \n\nProblematizar quest\u00f5es como essas, me parece, \u00e9 tamb\u00e9m fun\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o \n\nescolar em seu car\u00e1ter formativo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociabilidade e a import\u00e2ncia que os alunos atribuem \u00e0s suas \n\nconversas, \u00e9 importante destacar o que Dayrell (2004:10) diz sobre o tema, ou seja, para o \n\nautor \n\n \n\n\n\n85 \n \n\na conversa\u00e7\u00e3o assume, para os jovens, papel muito importante, tornando-se uma das motiva\u00e7\u00f5es \n\nprincipais dos seus encontros. O \u201etrocar ideias? \u00e9 de fato um exerc\u00edcio da raz\u00e3o comunicativa, \n\nainda mais significativo quando encontram poucos espa\u00e7os de di\u00e1logo al\u00e9m do grupo de pares. \n\n \n\nO discurso de uma aluna permite mostrar que esses jovens est\u00e3o buscando uma \n\nforma de serem considerados como sujeitos sociais e que t\u00eam sua participa\u00e7\u00e3o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mundo, al\u00e9m de trazerem consigo o que lhes \u00e9 comum no ambiente externo \u00e0 \n\nescola. A respeito do que Sp\u00f3sito (2003:215) chama a aten\u00e7\u00e3o \u2013 sobre a perspectiva \u201cn\u00e3o \n\nescolar\u201d da escola, na qual \u201c\u00e9 preciso reconhecer que elementos n\u00e3o escolares penetram, \n\nconformam e s\u00e3o criados no interior da institui\u00e7\u00e3o\u201d \u2013, poder\u00edamos perceber esses elementos \n\nde que fala a autora, ao observarmos o trecho abaixo, que revela algumas rela\u00e7\u00f5es que a \n\naluna Bruna estabelece no seu ambiente familiar em compara\u00e7\u00e3o com a rela\u00e7\u00e3o que \n\nestabelece com os amigos da escola: \n\n \n\nFabriscio \u2013 Pessoal, vou perguntar um neg\u00f3cio aqui pra Bruna. Bruna, por que voc\u00ea acha que as \n\npessoas gostam de vir pra c\u00e1? \n\nBruna \u2013 Eu, por exemplo, gosto mais de ficar na escola do que de ficar em casa. Em casa n\u00e3o \n\ntem nada pra fazer, n\u00e3o tem ningu\u00e9m pra conversar, voc\u00ea tenta conversar, leva patada. Ent\u00e3o eu \n\nprefiro ficar aqui. \n\n \n\nSe levarmos em considera\u00e7\u00e3o que a aluna prefere ir \u00e0 escola porque l\u00e1 tem com \n\nquem conversar, visto que em casa o mesmo n\u00e3o acontece, \u00e9 importante olharmos para esse \n\nelemento o qual a aluna traz para o ambiente escolar \u2013 no caso, o relacionamento familiar \u2013 \n\ne como este \u00e9 ent\u00e3o \u201cconformado\u201d e \u201ccriado\u201d na institui\u00e7\u00e3o. Conversas com os amigos s\u00e3o \n\numa forma de ela se relacionar com o que lhe \u00e9 pr\u00f3prio, al\u00e9m do que \u00e9 pr\u00f3prio do ambiente \n\nescolar. Essa rela\u00e7\u00e3o de conversar, de \u201ctrocar ideias\u201d (DAYRELL, 2004), faz parte n\u00e3o s\u00f3 \n\ndo ambiente escolar dessa aluna, mas tamb\u00e9m da sua constru\u00e7\u00e3o como sujeito social, de \n\nlidar com as situa\u00e7\u00f5es do mundo e consigo mesma, mostrando que h\u00e1 algo al\u00e9m do que \u00e9 \n\n\u201cda escola\u201d e do que \u00e9 \u201cde fora\u201d. Em outras palavras, a aluna est\u00e1 atribuindo um sentido \n\nimportante \u00e0 escola e que faz parte do que ela \u00e9, seja na escola, seja em qualquer outro \n\nlugar. A aus\u00eancia de um di\u00e1logo em sua casa como aquele que ela pode estabelecer com \n\nseus amigos na escola mostra a necessidade que Bruna, tem de se expressar, de dar suas \n\n\n\n86 \n \n\nopini\u00f5es, falar de seus pensamentos, seus sentimentos. Penso que quando ela afirma que \n\n\u201cvoc\u00ea tenta conversar, leva patada\u201d, a aluna deve encontrar dificuldade de se expressar em \n\ncasa, de falar de suas ang\u00fastias, de suas d\u00favidas, de suas ideias em geral, o que torna a \n\nescola um lugar melhor para isso. Ela diz \u201ceu prefiro ficar aqui [na escola]\u201d, ou seja, a \n\nescola traz para ela essa fun\u00e7\u00e3o de compartilhar, dif\u00edcil de encontrar em seu lar. Dessa \n\nforma, seria poss\u00edvel dizer que a aluna estabelece uma rela\u00e7\u00e3o com a professora que estaria \n\nrefletindo a dificuldade que ela tem com os pais para conversar. Enquanto a professora \n\nouve, aconselha, respeita, em casa ela \u201cleva patada\u201d. \n\nPensando ainda o caso da aluna Bruna, \u00e9 importante destacar tamb\u00e9m que ela \n\nfoi quem tirou foto da professora da qual os alunos consideram como \u201cnossa segunda m\u00e3e\u201d. \n\nComo consta em meu di\u00e1rio de campo, no dia em que planejei a at ividade, a Bruna me \n\nperguntou se ela poderia me trazer as fotos mais tarde, porque ela gostaria de tirar foto de \n\numa amiga durante o intervalo e eu falei que n\u00e3o haveria problema. Assim, Bruna fez \n\nquest\u00e3o de trazer para os encontros de discuss\u00e3o uma fotografia dessa professora, com a \n\nqual tem aula faz anos e da qual ela gostava muito. Essa foto foi a que suscitou a conversa \n\nacima transcrita. Isto me faz pensar que \u00e9 poss\u00edvel analisar as falas da Bruna como sendo \n\numa tentativa de suprir essa aus\u00eancia de di\u00e1logo entre ela e a fam\u00edlia com um \n\nrelacionamento de di\u00e1logo com a professora. Por fim, devemos considerar que a aluna traz \n\nsuas experi\u00eancias para a escola, assim como todos os outros. S\u00e3o \u201celementos que penetram\u201d \n\nna escola (SP\u00d3SITO, 2003). \n\nPensando nessas quest\u00f5es e considerando o sentimento de repress\u00e3o \n\nanteriormente tratado, sobre o qual os alunos acreditam n\u00e3o terem poder de decis\u00e3o dentro \n\nda escola nem mesmo com a cria\u00e7\u00e3o do gr\u00eamio estudantil, a afirma\u00e7\u00e3o de Dayrell (2004) \n\nganha importante sentido. A falta de um canal de di\u00e1logo entre os alunos e as demais \n\npessoas da escola acaba prejudicando o relacionamento entre a comunidade escolar e \n\ntamb\u00e9m no interesse dos alunos pela escola, al\u00e9m da falta de possibilidade de di\u00e1logo na \n\nfam\u00edlia. Ainda que um ou outro professor seja reconhecido por estabelecer esse di\u00e1logo, os \n\nalunos est\u00e3o encontrando dificuldade em ver a escola como um espa\u00e7o deles. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a isso, h\u00e1 um bom exemplo para ser citado. Os alunos comentam \n\nque a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o dentro da escola, chamado de \u201c\u00e1rea verde\u201d devido \u00e0 quantidade \n\n\n\n87 \n \n\nde plantas no local, deveria ser para o uso deles, mas o espa\u00e7o acabou sendo restringido a \n\npoucas visitas e, ainda assim, em hor\u00e1rios determinados pela escola. Essa restri\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo eles, se d\u00e1 por raz\u00f5es de seguran\u00e7a, pois h\u00e1 pilares de concreto que est\u00e3o trincados, \n\nem mau estado e podem desabar. No entanto, os alunos buscaram formas de se apropriar do \n\nespa\u00e7o, criando buracos na grade para poderem ter acesso quando n\u00e3o est\u00e3o sob vigil\u00e2ncia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFabriscio \u2013 (...) porque esses buracos na grade quem fez foi os alunos, foi segundo o que ela \n\n[Amanda] falou. \u00c9 verdade isso? \n\nRenata \u2013 O que aconteceu foi o seguinte: ano passado, abriu um pouco o buraco. E n\u00e3o \n\ndeixaram de passar para a \u00e1rea verde, nem f... o que o povo fez? Buracos... come\u00e7ava, a gente, a \n\nabrir. Voc\u00ea tem no\u00e7\u00e3o? A gente tinha que passar por debaixo desse buraco, ficava... tinha que \n\nandar de quatro para conseguir andar l\u00e1 e ficava l\u00e1. A hora que vinha todo mundo gritar \u201c\u00f3 o \n\nAdriano [monitor de alunos], \u00f3 o Adriano\u201d, todo mundo sa\u00eda pelo mesmo buraco, tipo, a gente \n\nse arrastava no ch\u00e3o... \n\nBruna \u2013 Tipo, a Nat\u00e1lia ia l\u00e1, eles tamb\u00e9m passavam por a\u00ed. \n\nFigura 5 \u2013 \u201cBuraco na grade\u201d, aluna Amanda. \n\n\n\n88 \n \n\nRenata \u2013 A\u00ed, o que que aconteceu? Come\u00e7ou a aumentar o buraco. A\u00ed a gente come\u00e7ou a ficar \n\ndeitado l\u00e1, assim, apoiando... \n\n \n\nPensando os significados que esse espa\u00e7o chamado de \u201c\u00e1rea verde\u201d tem para os \n\nalunos, poder\u00edamos dizer que os jovens os recriam de acordo com o que lhes parece ter \n\nmais sentido. Dayrell (2004:13) afirma que \u201c(...) a cultura juvenil tende a transformar os \n\nespa\u00e7os f\u00edsicos em espa\u00e7os sociais, pela produ\u00e7\u00e3o de estruturas particulares de \n\nsignificados\u201d, ou seja, ao violarem a grade e as regras de uso do espa\u00e7o, os jovens est\u00e3o \n\natribuindo valores \u00e0quele lugar que n\u00e3o parecem fazer sentido para a escola. A restri\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o na escola \u00e9 algo de que os alunos se queixam, diante de tantas grades e, inclusive, \n\num muro baixo. H\u00e1, para eles, uma grande contradi\u00e7\u00e3o em haver tantas grades bloqueando \n\no acesso aos espa\u00e7os da escola enquanto que, ao mesmo tempo, o muro \u00e9 baixo e permite \n\nf\u00e1cil acesso tanto para quem est\u00e1 do lado de dentro sair para a rua, quanto para quem est\u00e1 \n\nna rua poder entrar na escola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 6 \u2013 \u201cMuro baixo\u201d, aluno Guto. \n\n\n\n89 \n \n\nFabriscio \u2013 E voc\u00eas acham que o muro, \u00e9... por ele ser baixo, ent\u00e3o,\u00e9 inseguro,\u00e9 isso? \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu acho. \n\nHeitor \u2013 Eu acho. \n\nFabriscio \u2013 Como voc\u00eas se sentem com rela\u00e7\u00e3o a isso? \n\nBruna \u2013 Assim... tem tanta... tem tanta grade aqui, tanta grade para os alunos n\u00e3o fazerem as \n\ncoisas e l\u00e1 fora tem esse murinho. O problema n\u00e3o vai ser os alunos, n\u00e9, vai ser as pessoas de \n\nfora, porque... \n\nCarla \u2013 Porque, se voc\u00ea pegar as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a gente passa duas aulas l\u00e1, \n\npraticamente... aqui eles v\u00e3o... (...) voc\u00ea viu, que nem uma pris\u00e3o aqui, e l\u00e1... \n\nF\u00e1bio \u2013 Fabriscio, porque \u00e9 muito f\u00e1cil botar o problema debaixo do tapete, n\u00e9?... \n\nCarla \u2013 N\u00e3o d\u00e1 pra entender isso. \n\nF\u00e1bio \u2013 ...fechar a quadra e deixar a gente s\u00f3 pra sair, aqui onde n\u00f3s estamos. Trezentos alunos \n\nna escola e uma areazinha desse tamanho pra gente. \n\n \n\nPara os alunos, essa quest\u00e3o de seguran\u00e7a \u201cpara quem\u201d \u00e9 uma forma de mostrar \n\nque a escola est\u00e1 cerceando o espa\u00e7o interno, do qual os alunos gostariam de fazer parte, de \n\nter liberdade para frequentar, enquanto que as pessoas externas \u00e0 escola, de onde poderia \n\nvir os perigos, tem acesso f\u00e1cil \u00e0 escola.  \n\nAl\u00e9m disso, a ida \u00e0 escola e o compartilhamento de conversas nesse local \n\nparece apontar para uma poss\u00edvel dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia tamb\u00e9m. A \n\nrela\u00e7\u00e3o desses alunos com os adultos parece ser bastante complicada e me questiono se n\u00e3o \n\nseria poss\u00edvel supor que os jovens estejam enfrentando, atualmente, dificuldade em se \n\ncomunicar com os adultos em raz\u00e3o de a comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica ter atingido um patamar \n\nanteriormente ocupado pela comunica\u00e7\u00e3o verbal ou de \u201cdi\u00e1logo vivo\u201d (FLICKINGER, \n\n2011). \n\nSe compararmos com a experi\u00eancia de F\u00e1bio, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola anterior, \n\npoder\u00edamos considerar sua rela\u00e7\u00e3o com os saberes e com a escola bastante diferente, \n\nsegundo sua fala: \n\n \n\nF\u00e1bio \u2013 Porque \u00f3, na minha outra escola, vou falar a verdade pra voc\u00ea, s\u00f3 tinha burguezinho. E \n\neu era o mais pobre de l\u00e1.  \n\nDouglas \u2013 Ent\u00e3o, escola particular voc\u00ea quer o qu\u00ea? \n\nF\u00e1bio \u2013 A\u00ed l\u00e1 s\u00f3 tinha burguezinho e os caras l\u00e1, eles se pagam de maconheiro, de traficante... \n\n\n\n90 \n \n\nCarla \u2013 De boyz\u00e3o. \n\nF\u00e1bio \u2013 De boyz\u00e3o. \n\nRenata \u2013 \u00c9 que nem a gente fala... muito pobre querendo ser rico e muito rico querendo ser \n\npobre... \n\nF\u00e1bio \u2013 Meu, e aqui, v\u00e9io, eu falo que eu t\u00f4 contigo muito mais aqui, porque aqui \u00e9 meu n\u00edvel, \n\ntodo mundo pobre, todo mundo meu n\u00edvel... [risos] \n\n \n\nEssas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos alunos com a escola s\u00e3o, portanto, muito \n\nrelativas \u00e0s experi\u00eancias pelas quais eles passam. Os interesses por estudar, as motiva\u00e7\u00f5es \n\nque os levam a se mobilizarem, dependem basicamente dessas experi\u00eancias. Charlot \n\n(2009:93) afirma que \n\n \n\naprender requer uma atividade intelectual. S\u00f3 se engaja numa atividade quem lhe confere um \n\nsentido. Quando esse sentido \u00e9 afastado do resultado visado pela a\u00e7\u00e3o de estudar, o \n\nengajamento nesta \u00e9 fr\u00e1gil. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o autor tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos para a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade atual, pois, para ele \n\n \n\nqual \u00e9 o sentido de aprender e de compreender, quer na escola, quer fora da escola? \n\nTrata-se, fundamentalmente, de investigar a mobiliza\u00e7\u00e3o do aluno no estudo. Evito falar de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, prefiro usar a palavra mobiliza\u00e7\u00e3o\n35\n\n. Com efeito, \u201cmotivar os alunos\u201d consiste, \n\nmuitas vezes, em inventar um truque para que eles estudem assuntos que n\u00e3o lhes interessam. \n\nPrestar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o dos alunos leva a interrogar-se sobre o motor interno do estudo, \n\nou seja, sobre o que faz com que eles invistam no estudo. Motiva-se algu\u00e9m de fora, mobiliza-\n\nse a si mesmo de dentro (idem, ibidem). \n\n \n\nDe certo modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que uma atividade intelectual, para o aluno \n\nF\u00e1bio, poderia ter sentido caso ele continuasse estudando em uma escola com cujos pares \n\nele se identifica. A rela\u00e7\u00e3o que ele estabelece com a escola interfere na rela\u00e7\u00e3o que \n\nestabelecer\u00e1 com os saberes. Assim, podemos dizer que a escola tem criado algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es nas quais os alunos n\u00e3o conseguem encontrar sentido para se engajar em suas \n\n                                                             \n35\n\n Os grifos s\u00e3o do autor. \n\n\n\n91 \n \n\natividades intelectuais, restando na sociabilidade outros sentidos que os levam a continuar \n\nseus estudos. \n\n \n\n4. Concep\u00e7\u00f5es de ensinar e aprender \n\n \n\nAl\u00e9m das queixas sobre a dificuldade de di\u00e1logo e sobre as limita\u00e7\u00f5es dos \n\nespa\u00e7os e de suas liberdades dentro do espa\u00e7o escolar, esses jovens t\u00eam mostrado quais os \n\ncontornos do papel do professor e de seus pap\u00e9is como estudantes, os quais v\u00e3o al\u00e9m do \n\naprender. Al\u00e9m disso, quando questionados sobre a figura 2, a aluna Renata pontua o que, \n\npara ela, em compara\u00e7\u00e3o com a recrea\u00e7\u00e3o, \u00e9 o objetivo principal dos alunos na escola, ou \n\nseja, aprender: \n\n \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu... eu interpreto isso da\u00ed como assim: em dia de aula vaga, em dia de chuva \u00e9 a \u00fanica \n\ndivers\u00e3o, \u00fanico passatempo que a gente tem. \n\nHeitor \u2013 \u00c9 mesmo. \n\nRenata \u2013 Mas \u00f3, gente... \n\nF\u00e1bio \u2013 A escola n\u00e3o traz mais nada. Ping-pong que tinha, cad\u00ea? \n\nBruna \u2013 Isso a\u00ed e xadrez. \n\nRenata \u2013 Mas, Bruna, pensa o seguinte: esse neg\u00f3cio a\u00ed... t\u00e1... s\u00f3 que, a gente t\u00e1 numa escola, \u00e9 \n\npara aprender. \n\n \n\nDizer que \u201ca gente t\u00e1 numa escola, \u00e9 para aprender\u201d mostra que a finalidade de \n\nse estar na escola \u00e9 para aprender. Disso decorre que a escola \u00e9 que det\u00e9m o conhecimento \n\ndo qual os alunos precisam por algum motivo. Esse motivo \u00e9 o que move o aluno a \n\naprender. Dentro de uma perspectiva psicol\u00f3gica, Charlot (2009:92) afirma que \n\n \n\no sentido da atividade, segundo Leontiev, depende da rela\u00e7\u00e3o entre motivo e objetivo. Quando \n\nambos coincidem, \u00e9 mesmo uma atividade; sen\u00e3o, \u00e9 apenas uma a\u00e7\u00e3o. (...) Essa distin\u00e7\u00e3o entre \n\na\u00e7\u00e3o e atividade \u00e9 interessante por destacar as eventuais defasagens entre os resultados de uma \n\na\u00e7\u00e3o e seu motivo real. \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nA partir dessa ideia, podemos pensar que se n\u00e3o est\u00e3o fazendo algo no intuito \n\nde aprender, motivo e objetivo n\u00e3o est\u00e3o coincidindo e que, portanto, deve haver um \n\n\u201cmotivo real\u201d. Nos intervalos recreativos, se o que se quer \u00e9 a recrea\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o o pebolim \n\nseria uma atividade, segundo o que foi dito pelo autor. No entanto, se o que se est\u00e1 \n\nbuscando \u00e9 aprender, talvez o futebol de mesa n\u00e3o seja o que se procura. E quando a aluna \n\nfala que independentemente das atividades recreativas, o objetivo de se estar na escola \u00e9 \n\naprender, ela estaria dizendo que a escola \u00e9 tamb\u00e9m recrea\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o est\u00e1 negando isso; \n\nmas \u00e9, principalmente, local onde se adquire conhecimentos. \n\nRealizar uma atividade intelectual demanda um esfor\u00e7o que s\u00f3 seria realizado \n\natrav\u00e9s de um motivo, um sentido que o sujeito atribui \u00e0quilo que se deseja fazer. Ainda \n\nque o objetivo seja ir \u00e0 escola aprender, h\u00e1 algo que faz com que os alunos sintam vontade \n\nde aprender. Quando eles est\u00e3o falando sobre a professora que os escuta, os aconselha, \n\ntamb\u00e9m deixam claro que ela ensina e, mais al\u00e9m, ela os estimula a gostar da mat\u00e9ria a qual \n\nela leciona: \n\n \n\nFabriscio \u2013 E \u00e9 assim... na aula da Mirela, como voc\u00eas v\u00e3o em portugu\u00eas? \n\nMeninas \u2013 Bem, bem. \n\nFabriscio \u2013 Voc\u00eas conseguem entender a aula? \n\nCarla \u2013 Claro. \n\nHeitor \u2013 Eu n\u00e3o gostava de portugu\u00eas, n\u00e3o gostava. Agora, esse ano, comecei a gostar. \n\nM\u00e1rcia \u2013 Todo mundo [come\u00e7ou a gostar]... \u00e9 verdade. \n\nHeitor \u2013 Eu comecei a gostar, [antes] gostava muito mais de matem\u00e1tica. \n\n \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o o que eles disseram sobre a professora e como \n\nrespondem sobre o gostar da mat\u00e9ria, e que os alunos s\u00e3o un\u00e2nimes no que se refere ao \n\ninteresse por aprender portugu\u00eas, poder\u00edamos dizer que os alunos conseguiram estabelecer \n\ncada qual um sentido para tal a\u00e7\u00e3o de maneira que esta fosse poss\u00edvel. O \u201caprender\u201d dito \n\npela aluna vem carregado de sentidos, n\u00e3o s\u00f3 de senso comum, mas tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nexperi\u00eancias que ela teve dentro e fora da escola. \u00c9 importante destacar contrates como a \n\nquest\u00e3o autorit\u00e1ria \u2013 apoiada nos discursos sobre as ordens da coordenadora e de um ou \n\n\n\n93 \n \n\noutro professor \u2013 e a quest\u00e3o da autoridade \u2013 apoiada nos discursos sobre a professora que \n\n\u201cpega no p\u00e9\u201d e que \u201cacredita no nosso potencial\u201d. \n\nOutro fator que poderia ser contrastado a partir da fala dos jovens \u00e9 a aula de \n\nmatem\u00e1tica na qual dizem que o professor extrapola nas puni\u00e7\u00f5es e n\u00e3o \u201csabe ensinar\u201d: \n\n \n\nM\u00e1rcia \u2013 E teve um dia que ele... ele passou duas aulas mandando ocorr\u00eancia pra todo mundo. \n\nE ele acha que \u00e9 culpa da gente que a gente n\u00e3o sabe fazer. (...) \u00c9 ele que n\u00e3o sabe explicar. \n\nCarla \u2013 \u00c9 ele que n\u00e3o consegue ensinar! (...) \n\n \n\nNo entanto, seria um engano pensar que os alunos n\u00e3o conseguem ver sentido \n\nem aprender matem\u00e1tica porque o professor n\u00e3o estabelece o mesmo canal de di\u00e1logo que a \n\nprofessora de portugu\u00eas. Ainda que ela tenha conseguido estimular os alunos a gostarem da \n\nmat\u00e9ria, o fato de ela ter paci\u00eancia com eles, acreditar neles, tamb\u00e9m \u00e9 importante e, mais \n\ndo que um professor que seja apenas \u201clegal\u201d, eles demandam um professor que saiba \n\n\u201censinar\u201d. Eis a fala deles quando perguntados sobre esse professor de matem\u00e1tica: \n\n \n\nBruna \u2013 Ah, o S\u00edlvio \u00e9 uma boa pessoa, s\u00f3 que, acho que quando ele tem o poder de ser \n\nprofessor, ele se sente mais... \n\nF\u00e1bio [interrompendo Bruna] \u2013 N\u00e3o, fora da escola... fora da escola, ele \u00e9 gente boa pra c... \n\nHeitor \u2013 Indiscut\u00edvel, cara, ele \u00e9 muito da hora. \n\nM\u00e1rcia \u2013 Ele \u00e9 legal. Mas... um problema \u00e9 que... tipo assim... \n\nFabriscio \u2013 Nas aulas que voc\u00eas acham que \u00e9 diferente? Durante as aulas, \u00e9 isso? \n\nM\u00e1rcia \u2013 Isso. \n\n \n\nOu seja, o professor \u00e9 reconhecidamente uma \u201cboa pessoa\u201d, o problema \u00e9 \n\nquando ele \u201ctem o poder de ser professor\u201d. Novamente estar\u00edamos aqui contrastando as \n\nqualidades do professor com o autoritarismo, contraste esse que se pode perceber pelas \n\nfalas dos alunos. O mesmo professor \u201cque n\u00e3o consegue ensinar\u201d \u00e9 o professor \u201cmuito da \n\nhora\u201d fora da escola, mas que \u201cpassou duas aulas mandando ocorr\u00eancia para todo mundo\u201d. \n\nIsso implica os alunos estarem cientes de que h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre gostar do professor e \n\no professor conseguir ensinar. Dessa forma, poder\u00edamos entender que h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre autoridade e autoritarismo, de que fala Paulo Freire (VIANNA et. al., 1989) \u2013 onde o \n\n\n\n94 \n \n\nsegundo pode ser reconhecido, principalmente, quando a primeira n\u00e3o consegue ser \n\nestabelecida, ou seja, quando os alunos n\u00e3o veem sentido no que o professor est\u00e1 \n\nordenando, ele n\u00e3o consegue estabelecer autoridade e, ent\u00e3o, passa a tomar atitudes \n\narbitr\u00e1rias, excessivas, na tentativa de restabelecer o controle de autoridade, tornando-se, \n\nportanto, autorit\u00e1rio \u2013, que pode ser compreendido da seguinte maneira: 1) o professor de \n\nmatem\u00e1tica, ao contr\u00e1rio da colega de portugu\u00eas, n\u00e3o est\u00e1 conseguindo fazer com que os \n\nalunos encontrem sentido no que ele est\u00e1 lecionando; 2) n\u00e3o est\u00e1 sendo estabelecido um \n\ncanal de comunica\u00e7\u00e3o suficientemente eficaz para que alunos e professor possam trabalhar \n\njuntos na transmiss\u00e3o do conhecimento; 3) a atitude do professor de \u201cmandar ocorr\u00eancia \n\npara todo mundo\u201d pode estar relacionada ao item anterior e, dessa forma, os alunos acabam \n\napresentando sinais de frustra\u00e7\u00e3o (\u201cele acha que \u00e9 culpa da gente que a gente n\u00e3o sabe fazer \n\n... (...) \u00e9 ele que n\u00e3o sabe explicar\u201d). Em n\u00e3o havendo um sentido claro para os alunos do \n\nque eles est\u00e3o fazendo, eles acabam n\u00e3o se motivando e isso influencia a rela\u00e7\u00e3o deles com \n\nesse saber. \n\nOs alunos tamb\u00e9m falam sobre o papel deles na escola e, al\u00e9m de \u201caprender\u201d, \n\npara eles, os alunos tamb\u00e9m devem zelar n\u00e3o s\u00f3 pelo patrim\u00f4nio escolar, como tamb\u00e9m \n\npela representa\u00e7\u00e3o que a escola acaba tendo para aqueles que dela n\u00e3o fazem parte. \n\nSegundo os alunos, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m que haja uma rec\u00edproca, ou seja, que a \n\nescola respeite seus alunos: \n\n \n\nFabriscio \u2013 Ent\u00e3o voc\u00eas acham que, com uma estrutura nova, uma sala de aula nova... \n\nRenata \u2013 Uma cor nova... \n\nCarla \u2013 Mais alegre... \n\nFabriscio \u2013 ...d\u00e1 um \u00e2nimo para voc\u00eas? \n\nHeitor \u2013 Eu acho que o que chama mais alunos ou professores s\u00e3o os pr\u00f3prios alunos, que d\u00e3o o \n\nexemplo. \u00c9 s\u00e9rio. \n\nCarla \u2013 Que d\u00e3o o exemplo. \n\nHeitor \u2013 Que d\u00e3o o exemplo. \n\nM\u00e1rcia \u2013 Os alunos que saem daqui falam \u201cminha escola \u00e9 uma b..., que sei l\u00e1 o qu\u00ea\u201d, voc\u00ea vai \n\nchegar pra uma pessoa e dizer que sua escola \u00e9 assim? Ningu\u00e9m vai querer vir mesmo. \n\n\n\n95 \n \n\nRenata \u2013 N\u00e3o, mas eu acho que \u00e9 assim, tamb\u00e9m, M\u00e1rcia... \u00e9 assim... voc\u00ea \u00e9 aquilo que voc\u00ea \n\nfaz. Voc\u00ea pensa... olha aqui... a escola... a escola n\u00e3o demonstra interesse pelos alunos, n\u00e3o \n\nouve... \n\nM\u00e1rcia \u2013 T\u00e1, mas se ela demonstrasse, seria outra coisa. \n\nRenata \u2013 Se ela demonstrasse... se voc\u00ea demonstrar, eu teria orgulho de chegar e falar \u201cp\u00f4, \n\nestudo na Escola Tal\u201d. Eu tenho vergonha de chegar e falar. \n\n \n\nAo mesmo tempo em que esses jovens acreditam que eles tamb\u00e9m devem \n\ncontribuir para a imagem da escola, eles esperam ter um retorno. Eles esperam que a escola \n\n\u201cdemonstre interesse\u201d, \u201cou\u00e7a\u201d. Existe, de certa forma, uma rela\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia no que \n\ndiz respeito ao pertencimento. Supondo que esses alunos estejam assumindo que a escola \u00e9 \n\n\u201cminha escola\u201d, que \u00e9 aquela da qual irei falar a respeito para outras pessoas e que elas \n\nter\u00e3o uma ideia sobre onde estudo, isto \u00e9 uma apropria\u00e7\u00e3o da escola, um uso. Mas deve \n\nhaver a reciprocidade. Se a escola n\u00e3o demonstrar interesse, se n\u00e3o ouvir os alunos, eles \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o far\u00e3o quest\u00e3o de zelar pela imagem da escola. No entanto, \u00e9 importante \n\nconsiderar que eles estar\u00e3o tendo dificuldades em lidar com uma representa\u00e7\u00e3o negativa da \n\nescola, onde poder\u00e3o ser julgados por outras pessoas por pertencerem a uma determinada \n\nescola, como consta no trecho abaixo: \n\n \n\nRenata \u2013 Muita gente chega e fala \u201conde voc\u00ea estuda?\u201d eu... \n\nBruna \u2013 Na minha escola. \n\nRenata \u2013 Eu: \u201cem Bar\u00e3o\u201d. \u201cNa Escola X?\u201d \u201cN\u00e3o, na outra\u201d. \u201cMano o que voc\u00ea tem na \n\ncabe\u00e7a?\u201d. \u201cFilho, eu n\u00e3o tenho na cabe\u00e7a\u201d. \n\nF\u00e1bio \u2013 Velho, eu s\u00f3 falo que eu estudo aqui para a bandidagem. \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a imagem da escola est\u00e1 relacionada a como o aluno se \n\nsente em estudar em um lugar que s\u00f3 seria revelado \u201cpara a bandidagem\u201d, porque seria \n\nvexat\u00f3rio dizer para outras pessoas. H\u00e1 a\u00ed um problema claro, que \u00e9 o fato de o aluno ser \n\njulgado por onde estuda. Assim, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio que o aluno contribua para a imagem \n\nda escola. Mas a escola precisaria demonstrar interesse, de tal forma que os alunos \n\npudessem ser ouvidos. Essa demanda \u00e9 muito clara, principalmente reconhecendo que, \n\n\n\n96 \n \n\ncomo pesquisador, estarei representando um papel daquele que passar\u00e1 adiante suas \n\nden\u00fancias, fazendo com que eles sejam ouvidos.  \n\nPara finalizar, a fala abaixo demonstra o que seria uma escola ideal para esses \n\nalunos: \n\n \n\nFabriscio \u2013 Eu queria que voc\u00eas falassem, \u00e9... um pouco de como, \u00e9, como \u00e9 a escola pra voc\u00eas, \n\nassim, como voc\u00eas imaginam a escola. Ou uma escola ideal, uma escola que voc\u00eas acham que \n\nseria uma escola perfeita. \n\nRenata \u2013 Eu acho que escola perfeita \u00e9 o seguinte: voc\u00ea chegar, voc\u00ea poder expor suas ideias, \n\nser respeitado, ser tratado como ser humano e as pessoas reconhecerem seu valor ali. Porque o \n\naluno... muitos alunos aqui chegam, se sentem menos. Eu acho que a escola \u00e9 um lugar que \n\ntodo mundo tem que ser tratado igual, independente de cor, ra\u00e7a, tamanho... \n\n \n\nPara eles, serem respeitados seria fundamental. Eles querem poder expor suas \n\nideias. As quest\u00f5es do ambiente escolar, do ensinar e do aprender est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas aos sentidos que os alunos d\u00e3o \u00e0s atividades escolares. As formas de di\u00e1logo \n\nque est\u00e3o sendo estabelecidas entre eles e a escola n\u00e3o est\u00e3o funcionando e isso est\u00e1 \n\ninfluenciando esses jovens em suas rela\u00e7\u00f5es com os saberes. Ao dizer que \u201cescola \u00e9 um \n\nlugar que todo mundo tem que ser tratado igual\u201d mostra que est\u00e1 havendo um desequil\u00edbrio \n\n\u2013 j\u00e1 que o tratamento n\u00e3o \u00e9 igual \u2013 e que o fato de eles estarem se sentindo reprimidos \n\n(quando o aluno F\u00e1bio disse que \u201cessa escola, ela reprime muito a gente\u201d num trecho \n\ntranscrito j\u00e1 citado) \u00e9 sinal de que rela\u00e7\u00f5es de autoritarismo n\u00e3o est\u00e3o permitindo que esses \n\njovens se expressem de maneira que possam perceberem-se como sujeitos pertencentes \u00e0 \n\nescola em todas as suas dimens\u00f5es, desde as decis\u00f5es sobre o que fazer com o or\u00e7amento \n\n(comprar arm\u00e1rio ou videogame) at\u00e9 utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os (como a \u201c\u00e1rea verde\u201d). \n\nPor fim, os alunos tamb\u00e9m falaram sobre seus planos futuros de estudo, nos \n\nquais \u00e9 poss\u00edvel ver que a fam\u00edlia tem uma influ\u00eancia muito grande nessas decis\u00f5es. \n\nQuando perguntados sobre o que pretendiam para o futuro, os jovens trouxeram elementos \n\nrelacionados aos estudos dos pais, irm\u00e3os, primos e outros. Pensando minha rela\u00e7\u00e3o com o \n\nsaber, na qual tive grande influ\u00eancia de meu pai na continuidade de meus estudos, creio ser \n\n\n\n97 \n \n\nposs\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o paralela com os alunos desta pesquisa. Estes trechos \n\nmostram o que eles disseram a respeito de estudar e trabalhar: \n\n \n\nFabriscio \u2013 E Ensino M\u00e9dio, que voc\u00ea pensa? \n\nCarla \u2013 Ensino M\u00e9dio eu to querendo fazer Cotuca\n36\n\n. \n\nM\u00e1rcia \u2013 \u00c9, eu tamb\u00e9m. Cotuca e Etecap\n37\n\n. \n\nCarla \u2013 Se eu passar, n\u00e9.  \n\nF\u00e1bio \u2013 Ensino M\u00e9dio eu quero... \n\nDouglas \u2013 Cotuca \u00e9 muito puxado. \n\n(...) \n\nFabriscio \u2013 Mas voc\u00eas tem alguma ideia ou pensam futuramente em faculdade? \n\nHeitor \u2013 Eu penso! \n\nM\u00e1rcia \u2013 Eu tamb\u00e9m! \n\nHeitor \u2013 Eu t\u00f4 querendo fazer [Educa\u00e7\u00e3o] F\u00edsica, cara. \n\nBruna \u2013 Jornalismo. \n\nRenata \u2013 Eu quero fazer ADM. \n\nHeitor \u2013 Vou ser professor ou trabalhar na academia. \n\nF\u00e1bio \u2013 Eu quero fazer Inform\u00e1tica. \n\nRenata \u2013 \u00d4, Fabriscio, voc\u00ea sabe o que \u00e9 ADM, n\u00e9? \n\nFabriscio \u2013 Administra\u00e7\u00e3o? \n\nCarla \u2013 Voc\u00ea vai ser meu professor, Heitor, quando voc\u00ea crescer? Fizer academia? Meu \n\nPersonal Trainer? A\u00ed voc\u00ea vai l\u00e1 em casa todo dia, para a gente fazer exerc\u00edcios todo dia... \n\nFabriscio \u2013 E voc\u00ea, Douglas? Voc\u00ea pensa em faculdade? \n\nCarla \u2013 Eu penso. \n\nFabriscio \u2013 Fazer o qu\u00ea? \n\nCarla \u2013 Medicina. \n\nFabriscio \u2013 Medicina? E voc\u00ea, Bruna? \n\nBruna \u2013 Jornalismo. \n\n(...) \n\nDouglas \u2013 Minha m\u00e3e falou que ano que vem, porque \u00e9 com catorze anos, minha m\u00e3e j\u00e1 falou \n\nque eu vou fazer guardinha. \n\nCarla \u2013 \u00c9, a minha m\u00e3e tamb\u00e9m quer que eu fa\u00e7a guardinha, porque ela n\u00e3o me aguenta mais \n\ngastar o dinheiro dela, coitada.  \n\n                                                             \n36\n\n Col\u00e9gio T\u00e9cnico da Unicamp, Campinas, SP. \n37\n\n Escola T\u00e9cnica Estadual Conselheiro Antonio Prado, Campinas, SP. \n\n\n\n98 \n \n\nDouglas \u2013 \u201cO ano que vem\u201d, ela falou, \u201cDouglas, se voc\u00ea quiser dinheiro, voc\u00ea vai ter que fazer \n\nguardinha\u201d. \n\nCarla \u2013 Ah, mas se eu come\u00e7ar a gastar meu dinheiro eu n\u00e3o vou... \n\nFabriscio \u2013 O que voc\u00eas acham disso? \n\nCarla \u2013 Do qu\u00ea? \n\nFabriscio \u2013 De trabalhar como guardinha. \n\nCarla \u2013 Opa, legal! \n\nBruna \u2013 Eu queria trabalhar com qualquer coisa. \n\nCarla \u2013 Eu tendo meu salarinho m\u00ednimo todo m\u00eas pra mim j\u00e1 t\u00e1 bom, j\u00e1. \n\nHeitor \u2013 Eu penso assim: meu pai... ele nasceu, assim, ele j\u00e1 n\u00e3o tinha o pai dele. Certo? Ele \n\ncome\u00e7ou a trabalhar cedo e sustentava toda a fam\u00edlia dele. Certo? \n\nCarla \u2013 A minha m\u00e3e come\u00e7ou a trabalhar no dia que ela fez quinze anos. \n\nDouglas \u2013 A minha m\u00e3e come\u00e7ou trabalhar quando ela tinha dezes... n\u00e3o, quando ela tinha \n\nquinze. \n\nF\u00e1bio \u2013 Meu pai contava umas hist\u00f3rias... \n\nDouglas \u2013 A\u00ed minha m\u00e3e parou de estudar na oitava. \n\nRenata \u2013 Minha m\u00e3e teve... minha m\u00e3e come\u00e7ou trabalhar com sete anos. \n\nBruna \u2013 Ai, tadinha! \n\nF\u00e1bio \u2013 Meu pai contava umas hist\u00f3rias que com sete anos, minha v\u00f3 fazia pirulito. A\u00ed com sete \n\nanos ele j\u00e1 sa\u00eda na rua pra vender pirulito. \n\nHeitor \u2013 Eu acho assim, eu acho que eu tenho vergonha, cara. Que meu pai, com a minha idade \n\nj\u00e1 trabalhava e eu ainda nas costas dele, v\u00e9io. \n\nRenata \u2013 Ent\u00e3o, pra voc\u00ea ver, minha m\u00e3e come\u00e7ou trabalhar com sete anos. N\u00e3o, imagina a \n\nminha cara de vergonha. \n\nDouglas \u2013 Mas se voc\u00ea for olhar pra todo mundo que era da... \n\nRenata \u2013 Dessa \u00e9poca? \n\nDouglas \u2013 Dessa \u00e9poca que voc\u00ea t\u00e1 falando, todo mundo quando era crian\u00e7a trabalhava! Todo \n\nmundo, n\u00e3o tem ningu\u00e9m... todo mundo. \n\nRenata \u2013 Eles n\u00e3o deixam a gente trabalhar porque eles viam o quanto que \u00e9 ruim a vida, eles \n\nquerem que a gente tenha um estudo, porque pode ter certeza: eu n\u00e3o conhe\u00e7o seu pai, nunca \n\nvou conhecer, ele estudou todos os anos do ano escolar. Minha m\u00e3e parou na s\u00e9tima s\u00e9rie, meu \n\npai na quinta.  \n\nDouglas \u2013 Meu pai parou na oitava. \n\nRenata \u2013 Meu pai parou na quinta. Oitava! Agora v\u00ea: hoje pra voc\u00ea ser lixeiro, velho... que nem \n\nminha m\u00e3e falou: \u201cPra voc\u00ea lavar privada voc\u00ea tem que saber ler, escrever e se bobear, falar \n\noutra l\u00edngua\u201d. \n\n\n\n99 \n \n\nA partir desses trechos, \u00e9 poss\u00edvel verificar que os alunos mostram o que sabem \n\na respeito da vida escolar e profissional da vida dos pais, a partir de perguntas que foram \n\nfeitas sobre o que eles pretendem fazer ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Ensino Fundamental. Quando a \n\naluna Renata fala que \u201celes n\u00e3o deixam a gente trabalhar porque eles viam o quanto que \u00e9 \n\nruim a vida, eles querem que a gente tenha um estudo\u201d, poder\u00edamos est\u00e1 refletindo que \n\nestudar \u00e9 uma forma de n\u00e3o repetir as dificuldades pelas quais os pais passaram e que, \n\nportanto, estar ali \u00e9 uma oportunidade de prosseguir em dire\u00e7\u00e3o a um poss\u00edvel futuro mais \n\npr\u00f3spero. Assim, uma an\u00e1lise que poderia ser pensada \u00e9 que os jovens comparam sua vida \n\nacad\u00eamica com a dos pais e projetam para si algo diferente, mas ao mesmo tempo \n\ncondizente com o que eles podem fazer \u2013 tornar-se \u201cguardinha\u201d (ou patrulheiro) \u00e9 uma \n\nop\u00e7\u00e3o para ter seu pr\u00f3prio dinheiro. Charlot (1996) afirma que \n\n \n\n(...) potencialmente, a grande maioria dos jovens de fam\u00edlias populares est\u00e3o mobilizados em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Como eles passam da mobiliza\u00e7\u00e3o potencial \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o efetiva? Com \n\nfrequ\u00eancia pela demanda familiar de sucesso social por interm\u00e9dio da escola. Por que aprender? \n\nPor que estudar na escola? Para que meus pais tenham orgulho de mim. A demanda familiar \n\nfunciona ent\u00e3o como motivo principal da mobiliza\u00e7\u00e3o e assegura a continuidade no tempo, \u00e0s \n\nvezes, apesar das vicissitudes da hist\u00f3ria escolar. \n\n \n\nPara esses alunos, a fam\u00edlia ou a influ\u00eancia familiar tamb\u00e9m pode ser \n\nmobilizadora, visto que muitos dos alunos revelam que seus pais n\u00e3o conclu\u00edram o ensino \n\nobrigat\u00f3rio. A aluna Renata, por exemplo, diz que a m\u00e3e fala que \u00e9 necess\u00e1rio ter uma boa \n\nforma\u00e7\u00e3o, falar mais de um idioma at\u00e9 para \u201clavar privada\u201d. Isto reflete a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar com os estudos de Renata. \n\nAinda que a escola apresente, muitas vezes, obst\u00e1culos na comunica\u00e7\u00e3o e na \n\ncompreens\u00e3o de quem s\u00e3o esses jovens que l\u00e1 estudam; ainda que essa mesma dificuldade \n\nde comunica\u00e7\u00e3o venha a ocorrer dentro do pr\u00f3prio lar, os jovens est\u00e3o se mobilizando, \n\nest\u00e3o na escola \u2013 e segundo trecho transcrito anteriormente, \u201ct\u00e1 na escola \u00e9 para aprender\u201d \u2013 \n\ne est\u00e3o seguindo seu percurso. Isto tamb\u00e9m ocorre porque \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n(...) o que se passa na fam\u00edlia n\u00e3o \u00e9 sem efeito na hist\u00f3ria escolar dos jovens, mas esses efeitos \n\ns\u00f3 operam articulados com outros processos: contribuem para estruturar a hist\u00f3ria escolar dos \n\njovens, mas jamais a determinam\n38\n\n (CHARLOT, 1996:57). \n\n \n\nOs alunos revelam, portanto, que, para eles, a escola \u00e9 autorit\u00e1ria porque \n\nimpede que eles consigam se expressar, fazer parte do que nela acontece; n\u00e3o podem \n\nescolher onde frequentar e nem reclamar dos professores os quais julgam n\u00e3o saberem \n\nensinar; ao mesmo tempo, essa escola \u00e9 aquela para onde v\u00e3o quando n\u00e3o consegue se \n\ncomunicar em casa (para \u201clevar patada\u201d), onde encontram os amigos, onde falam sobre \n\nquaisquer assuntos entre seus pares e onde podem conseguir atingir um n\u00edvel acad\u00eamico o \n\nqual muitos dos pais n\u00e3o atingiram; a escola \u00e9, para eles, um lugar de pertencimento, onde \n\nos alunos devem ser ouvidos e respeitados, compreendidos, para que eles acreditem na \n\nescola e retribuam em suas obriga\u00e7\u00f5es, de preserva\u00e7\u00e3o, de publicidade, de coopera\u00e7\u00e3o e de \n\naprender. \n\n \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nA partir do questionamento de o que os jovens t\u00eam a dizer sobre a escola, foi \n\nrealizada uma pesquisa etnogr\u00e1fica em uma escola p\u00fablica do munic\u00edpio de Campinas, \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, com alunos do nono ano. Foram escolhidos dez jovens que mostraram \n\na partir das fotografias e das discuss\u00f5es que a escola tem apresentado um car\u00e1ter \n\nautorit\u00e1rio, que dificulta a express\u00e3o de opini\u00f5es e que n\u00e3o cumpre com os objetivos de \n\nensinar. \n\nAl\u00e9m disso, pensando as diversas possibilidades de rela\u00e7\u00e3o que os jovens \n\nalunos podem estabelecer com o saber e com a escola, pensou-se em trabalhar com alunos \n\ndo nono ano por ser um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e que poderia trazer aspectos das experi\u00eancias \n\nanteriores com o ensino, assim como planos futuros de estudo. Considerando-se a \n\njuventude como um per\u00edodo da vida social e historicamente constru\u00eddo e que a escola tem \n\ncomo objetivo despertar curiosidades, ampliar as possibilidades e oportunidades aos seus \n\n                                                             \n38\n\n Os grifos s\u00e3o do autor. \n\n\n\n101 \n \n\nalunos, pela fala destes, ela \u00e9 um lugar onde acaba se estabelecendo um relacionamento \n\ntenso entre os adolescentes e os adultos, com raras exce\u00e7\u00f5es. Ir \u00e0 escola \u00e9 visto muito mais \n\ncomo fator de sociabilidade e como forma de cumprir uma obriga\u00e7\u00e3o curricular para se \n\nconseguir emprego. Ensinar e aprender acabam se tornando atividades de dif\u00edcil realiza\u00e7\u00e3o \n\nmediante o choque entre interesses dos alunos e da escola vista atrav\u00e9s de uma institui\u00e7\u00e3o \n\nde promo\u00e7\u00e3o da submiss\u00e3o diante do poder estabelecido, ou seja, os alunos devem ser \n\nsubjugados \u00e0s ordens criadas por outras pessoas que n\u00e3o eles mesmos. Ainda assim, os \n\njovens querem estudar. Eles querem ir \u00e0 escola, eles querem aprender, querem ser o \n\norgulho dos pais. Eles demandam isso, atrav\u00e9s do questionamento dos professores que os \n\nensinam, atrav\u00e9s de professores que possam mostrar a eles possibilidades que as disciplinas \n\nque lecionam oferecem aos alunos.  \n\nA atividade que foi passada aos jovens para que tirassem fotografias da escola \n\ncontou com o uso de aparelhos de celular com c\u00e2mera fotogr\u00e1fica dos pr\u00f3prios alunos. As \n\nfotografias que eles trouxeram revelaram que eles sabiam criar a partir da fotografia, dando \n\nefeitos de luminosidade, entre outros. Foi poss\u00edvel, com isso, fazer um trabalho produtivo, \n\ncontando com o uso desses aparelhos que t\u00eam trazido preocupa\u00e7\u00f5es nas escolas. Esses \n\naparelhos podem e devem ser aproveitados para fins pedag\u00f3gicos, pois fazem parte da \n\nviv\u00eancia desses jovens. \n\nO estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es com os diferentes saberes pelos alunos, \n\nanalisado a partir dos relacionamentos destes com as figuras representativas de autoridade \n\n(adultos em geral, como os pais, os professores, a diretora, a coordenadora, at\u00e9 mesmo a \n\npol\u00edcia militar) e refletido na constitui\u00e7\u00e3o desses jovens como sujeitos sociais, que est\u00e3o \n\nagindo e sofrendo a\u00e7\u00e3o do mundo, em si mesmos e nos outros, apresenta-se em uma rede de \n\nmuitos sentidos, mostrando que o aprender faz sentido quando um professor \u201cexplica \n\noitocentas vezes se precisar\u201d e tamb\u00e9m quando ele \u201caconselha, respeita, acredita no seu \n\npotencial\u201d. Poder\u00edamos pensar, inclusive, que os alunos estariam estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a escola as quais fazem sentido \u2013 \u00e9 onde encontram os amigos, conversam, \n\nsociabilizam \u2013, enquanto que a rela\u00e7\u00e3o com os saberes n\u00e3o segue os mesmos padr\u00f5es, ou \n\nseja, h\u00e1 sentido nas rela\u00e7\u00f5es com a escola mas n\u00e3o necessariamente h\u00e1 sentido nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os saberes (da escola). Tamb\u00e9m faz sentido quando os pais querem que os filhos \n\n\n\n102 \n \n\nestudem porque \u201celes sabem o quanto que a vida \u00e9 ruim\u201d e que, apesar das amarras vistas \n\ncomo abuso de poder, esses jovens se mobilizam para ir \u00e0 escola. Porque conversar com os \n\namigos \u00e9 tamb\u00e9m importante, faz sentido. N\u00e3o \u00e9 ensinado nas salas de aula, mas faz parte \n\nda rela\u00e7\u00e3o aluno-escola. \n\nA escola \u00e9 um lugar de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos que extrapolam os limites \n\ndas paredes da sala de aula ou dos materiais did\u00e1ticos. A sociabilidade faz parte do \n\ncrescimento pessoal, da forma\u00e7\u00e3o desses jovens como sujeitos sociais e esta pesquisa \n\ndemonstrou que a escola tem uma grande import\u00e2ncia nesse processo. A pesquisa \n\ndemonstrou tamb\u00e9m que a escola pesquisada foi uma conquista da popula\u00e7\u00e3o local, uma \n\ndemanda. Ela sempre fez parte da comunidade e os questionamentos trazidos pelos alunos \n\nn\u00e3o foi de resigna\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, os alunos acreditam que \u00e9 poss\u00edvel mudar, que \u00e9 \n\nposs\u00edvel, atrav\u00e9s do di\u00e1logo entre os integrantes da escola, incluindo os alunos, de se \n\nestabelecerem diretrizes para um melhoramento da escola. Exemplos dados pelos jovens \n\nmostram que o ambiente f\u00edsico, a arquitetura, tamb\u00e9m contribui para estimular os alunos. \u00c9 \n\ndemandado por eles menos restri\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os, com mais atividades de recrea\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m \n\ndisso, as paredes poderiam ter cores mais agrad\u00e1veis, os espa\u00e7os poderiam ser melhor \n\naproveitados, sem abrir m\u00e3o da seguran\u00e7a, deixando claro que quem precisa de seguran\u00e7a \n\ns\u00e3o eles. Nas aulas vagas, eles se sentem como se estivessem perdendo tempo, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\no que fazer sen\u00e3o aguardar dar o hor\u00e1rio de sa\u00edda. \n\nDeve-se levar em considera\u00e7\u00e3o, inclusive, que muitos desses alunos se \n\nconhecem fora da escola por morarem pr\u00f3ximos uns dos outros e que, pela fala deles, esse \n\nrelacionamento \u00e9 importante tamb\u00e9m dentro da escola, pois permite que eles discutam, \n\nconversem, falem sobre v\u00e1rios assuntos. N\u00e3o seria exagero dizer que a escola, assim como \n\no bairro em que eles vivem, \u00e9 um lugar no qual eles tamb\u00e9m pertencem e, talvez por isso, \n\neles se sintam aborrecidos em n\u00e3o se sentir parte da escola. \n\nAl\u00e9m das quest\u00f5es de sociabilidade, \u00e9 mostrado nas conversas que os jovens \n\nbuscam ocupar o espa\u00e7o mesmo quando s\u00e3o proibidos de faz\u00ea-lo \u2013 no caso, refiro-me \u00e0 \n\n\u201c\u00e1rea-verde\u201d, na qual fizeram um buraco de acesso pela grade. A sensa\u00e7\u00e3o de \n\npertencimento da escola parece estar abalado, principalmente por causa dos acessos \n\nrestritos e tamb\u00e9m de momentos como aquele em que o policial militar entrou com \n\n\n\n103 \n \n\nfacilidade na escola para amea\u00e7\u00e1-los durante uma aula de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Segundo eles \n\nmesmos disseram, h\u00e1 maior dificuldade de eles (ou seus pais) entrarem na escola do que um \n\npolicial. \n\nDiante de um quadro em que os alunos t\u00eam diversos motivos para desistirem da \n\nescola, eles est\u00e3o brigando por ela. Esta pesquisa demonstrou que, ao contr\u00e1rio do que se v\u00ea \n\ncomumente nas pesquisas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, que a escola tem import\u00e2ncia para os jovens \n\ncomo institui\u00e7\u00e3o de transmiss\u00e3o de conhecimento, de sociabilidade, de recrea\u00e7\u00e3o, de \n\ncrescimento. \u00c9 preciso que essas demandas sejam ouvidas, que sejam aproveitadas e, dessa \n\nforma, poderiam servir de modelo para o ensino p\u00fablico. Com algumas reformas, essa \n\npossibilidade pode tornar-se realidade. \n\nPensando as fotografias e as discuss\u00f5es, p\u00f4de-se concluir que os alunos veem a \n\nescola como um lugar no qual eles devam se sentir parte e que, ainda que almejem \n\nliberdade dentro dos espa\u00e7os dela, tamb\u00e9m querem que os professores os vigiem, que os \n\ncorrijam, que os ensinem. Os jovens querem encontrar na escola um espa\u00e7o democr\u00e1tico, \n\nde debate, de conviv\u00eancia, de sociabilidade, onde possam n\u00e3o s\u00f3 se expressar, mas serem \n\nrespeitados por quem s\u00e3o, de onde vem, do que gostam e como s\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\nRefer\u00eancias \n\n1. Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nARENDT, Hannah. Entre o passado e o futuro. Tradu\u00e7\u00e3o Mauro W. Barbosa. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Perspectiva, 2013. 352p. \n\n \n\nBATISTA, Elise Helena de Morais. Bullying e Diferen\u00e7as: a busca por um olhar ampliado. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. FE/UNICAMP, 2011. \n\n \n\nBEAUD, St\u00e9phane; WEBER, Florence. Guia para a pesquisa de campo: produzir e \n\nanalisar dados etnogr\u00e1ficos. Tradu\u00e7\u00e3o S\u00e9rgio Joaquim de Almeida. 1. ed. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 2007. 235p. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. Quest\u00f5es de sociologia. Rio de Janeiro: Marco Zero, 1983. pp.112-\n\n121. \n\n \n\nCALDEIRA, Teresa Pire do Rio. Cidade de muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania. 1.ed. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Frank de Oliveira e Henrique Monteiro. S\u00e3o Paulo: Ed.34; Edusp, 2000. 400p. \n\n \n\nCALDEYRO, Ver\u00f4nica Sabatino. As cidades que desenham Bar\u00e3o Geraldo. 2005. 117f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura \n\ne Urbanismo, Universidade Estadual de Campinas, Campinas. 2005. \n\n \n\nCAMPOS, Ricardo. Juventude e visualidade no mundo contempor\u00e2neo: uma reflex\u00e3o em \n\ntorno da imagem nas culturas juvenis. Sociologia, Problemas e Pr\u00e1ticas, n. 63, p.113-137, \n\nmaio/ago. 2010. \n\n \n\nCERTEAU, Michel de. A Inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano. Tradu\u00e7\u00e3o Ephraim Ferreira Alves. 8. ed. \n\nRio de Janeiro: Vozes, 1994. 351p. \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nCHARLOT, Bernard (1976). A Mistifica\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica: realidades sociais e processos \n\nideol\u00f3gicos na teoria da educa\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o Roth Rissin Josef. 2. ed. Rio de Janeiro: \n\nZahar, 1983. 314p. \n\n \n\n__________________. Rela\u00e7\u00e3o com o saber e com a escola entre estudantes de periferia. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Neide Luzia de Rezende. Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, n.97, p.47-63, maio. \n\n1996. \n\n \n\n__________________. Da rela\u00e7\u00e3o com o saber: elementos para uma teoria. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nBruno Magne. 1. ed. Porto Alegre: Artmed, 2000. 93p. \n\n \n\n__________________. (org). Os jovens e o saber: perspectivas mundiais. Tradu\u00e7\u00e3o F\u00e1tima \n\nMurad. 1. ed. Porto Alegre: Artmed, 2001. 152p. \n\n \n\n__________________. A pesquisa educacional entre conhecimentos, pol\u00edticas e pr\u00e1ticas: \n\nespecificidades e desafios de uma \u00e1rea de saber. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de \n\nJaneiro, v.11, n.31, p.7-18, jan./abr. 2006. \n\n \n\n__________________. A escola e o trabalho dos alunos. S\u00edsifo - Revista de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, v. 10, p. 89-96, 2009. \n\n \n\nDAYRELL, Juarez. Juventude, Grupos Culturais e Sociabilidade. In: Anais da XXIV \n\nReuni\u00e3o Brasileira de Antropologia. Recife: ABA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\nAntropologia, 2004. \n\n \n\n_________________. O jovem como sujeito social. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de \n\nJaneiro, n. 24, p.40-52, set./dez. 2003. \n\n \n\nDIEGUEZ, Fl\u00e1vio. Professores, elo fr\u00e1gil da educa\u00e7\u00e3o. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, \n\nv.21, n.60, p.105-115, maio/ago. 2007. \n\n\n\n107 \n \n\nELIAS, N.; SCOTSON, J. Os Estabelecidos e os Outsiders. Tradu\u00e7\u00e3o Vera Ribeiro. 1. ed. \n\nRio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, 2000. 224p. \n\n \n\nFERNANDES, Florestan. As \u201etrocinhas? do Bom Retiro. In: ______Folclore e mudan\u00e7a \n\nsocial na cidade de S\u00e3o Paulo. 3\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Martins Fontes, 2004. \n\n \n\nFLICKINGER, Hans-Georg. Heran\u00e7a e future do conceito de forma\u00e7\u00e3o (Bildung). Revista \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, v.32, n.114, p.151-167, jan/mar. 2011. \n\n \n\nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1978. 323p. \n\n \n\nGL\u00d3RIA, D\u00edlia Maria Andrade. A \u201cescola dos que passam sem saber\u201d: a pr\u00e1tica da n\u00e3o-\n\nreten\u00e7\u00e3o escolar na narrativa de alunos e familiares, in Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio \n\nde Janeiro, n. 22, p.61-76, jan./abr. 2003. \n\n \n\nGOVERNO do Estado de S\u00e3o Paulo. Regimento Geral da Universidade Estadual de \n\nCampinas. Campinas, maio de 2012. \n\n \n\nJACOMINI, M\u00e1rcia Aparecida. Por que a maioria dos pais e alunos defende a reprova\u00e7\u00e3o?. \n\nCadernos de Pesquisa. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, v.40, n.141, p.895-919, \n\nset./dez. 2010. \n\n \n\nLE\u00c3O, Geraldo Magela Pereira. Experi\u00eancias da desigualdade: os sentidos da escolariza\u00e7\u00e3o \n\nelaborados por jovens pobres. Revista Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.32, n.1, p.31-48, \n\njan./abr. 2006. \n\n \n\nMAGNANI, Jos\u00e9 Guilherme Cantor. A antropologia urbana e os desafios da metr\u00f3pole. \n\nTempo Social, S\u00e3o Paulo, v.15, n.1, abr. 2003. \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nMALINOWSKI, Bronislaw Kasper. Pr\u00f3logo; Agradecimentos; Introdu\u00e7\u00e3o: tema, m\u00e9todo e \n\nobjetivo desta pesquisa, in Argonautas do Pac\u00edfico Ocidental: um relato dos \n\nempreendimentos e da aventura dos nativos nos arquip\u00e9lagos da Nova Guin\u00e9 melan\u00e9sia. \n\nS\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1978. pp.11-34. \n\n \n\nMARENGO, Shanti Nitya. O distrito-produto Bar\u00e3o Geraldo: uma identidade inventada. \n\nCampinas: Unicamp, 2006. 97p. \n\n \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. A Imagem Incomum: a fotografia dos atos de f\u00e9 no Brasil. \n\nEstudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo: USP, v.16, n.45, p.223-260, maio/ago. 2002. \n\n \n\nMOYS\u00c9S, M. A. A.; COLLARES, C. A. L. (orgs.) O Buraco Negro Entre o Conhecimento \n\nCient\u00edfico e o Mundo Real: Um Objeto Essencial de Pesquisa in REALI, A. M. M. R. ; \n\nMIZUKAMI, M. G. N. (orgs.) Forma\u00e7\u00e3o de Professores: Tend\u00eancias Atuais. S\u00e3o Carlos: \n\nEDUFSCAR, 1996. pp.107-14. \n\n \n\nPADILLA-PETRY, P.; HERN\u00c1NDEZ-HERN\u00c1NDEZ, F. Ideais e alteridade em uma \n\npesquisa sobre a rela\u00e7\u00e3o dos jovens com o saber. Estilos clin., S\u00e3o Paulo, v.18, n.1, pp.14-\n\n33, jan/abr. 2013. \n\n \n\nPAIS, Jos\u00e9 Machado. \u00c0 descoberta dos enigmas do quotidiano. In: ______ Vida Cotidiana: \n\nenigmas e revela\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. pp.51-70. \n\n \n\nPEREIRA, Luiz. Estudos sobre o Brasil Contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: Livraria Pioneira \n\nEditora, 1978. 219p. \n\n \n\nREGO, Teresa Cristina; BRUNO, L. E. N. B. Desafios da educa\u00e7\u00e3o na contemporaneidade: \n\nreflex\u00f5es de um pesquisador \u2013 Entrevista com Bernard Charlot. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o \n\nPaulo, v.36,n. especial, p.147-161, 2010. \n\n \n\n\n\n109 \n \n\nRIBEIRO, Rita. Bar\u00e3o Geraldo: Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o. Campinas: Ed. do Autor, 2000. \n\n102p. \n\n \n\nROUSSEAU, J.-J. La Nouvelle H\u00e9lo\u00efse. Paris: Firmin-Didot et Compagnie (1761). 690p. \n\n \n\nSENNETT, Richard. Respeito: a forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter em um mundo desigual. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nRyta Vinagre. Rio de Janeiro: Record, 2004. \n\n \n\nSILVA, H\u00e9lio; CARNEIRO, Maria C. Ribas. Cole\u00e7\u00e3o Os Presidentes. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nGrupo de Comunica\u00e7\u00e3o Tr\u00eas, 1983. \n\nSOUZA, Solange Jobim e; LOPES, Ana Elisabete. Fotografar e Narrar: A produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento no contexto da escola. Cadernos de Pesquisa. SP: Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, \n\nn. 116, p.61-80, julho/2002. \n\n \n\nSP\u00d3SITO, Mar\u00edlia Pontes. Uma perspectiva n\u00e3o escolar no estudo sociol\u00f3gico da escola. \n\nRevista USP, S\u00e3o Paulo, n.57, p.210-226, mar\u00e7o/maio 2003. \n\n \n\nT\u00dcRCKE, Christoph. Sociedade Excitada: filosofia da sensa\u00e7\u00e3o. Campinas: Editora da \n\nUnicamp, 2010. 328p. \n\n \n\nVIANNA et al. \u00c0 guisa de introdu\u00e7\u00e3o: dialogando com Paulo Freire. In: D?ANTOLA, \n\nArlette (org.). Disciplina na Escola: Autoridade versus Autoritarismo. p.1-12. \n\n \n\nWALD, Gabriela. PH15: uma experiencia de educaci\u00f3n fotogr\u00e1fica com j\u00f3venes de Ciudad \n\nOculta, Buenos Aires. In: KORNBLIT, Ana Lia (coord.). Juventud y vida cotidiana. \n\nBuenos Aires: Editorial Biblos, 2007. p.151-183. \n\n \n\nWELLER, Wivian. Grupos de discuss\u00e3o na pesquisa com adolescentes e jovens: aportes \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e an\u00e1lise de uma experi\u00eancia com o m\u00e9todo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, \n\nS\u00e3o Paulo, v.32, n.2, p.241-260, maio/ago. 2006. \n\n\n\n110 \n \n\nWELLER, Wivian. Minha voz \u00e9 tudo o que eu tenho: manifesta\u00e7\u00f5es juvenis em Berlim e \n\nS\u00e3o Paulo. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2011. 252p. \n\n \n\nZAGO, Nadir. \u201cA entrevista e seu processo de constru\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es com base na \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica de pesquisa\u201d. In: ZAGO, Nadir; CARVALHO, Mar\u00edlia Pinto de; \n\nVILELA, Rita Am\u00e9lia Teixeira (orgs.). Itiner\u00e1rios de pesquisa: perspectivas qualitativas \n\nem Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003. pp.287-309. \n\n \n\nZAN, Dirce Djanira Pacheco. Fotografia, curr\u00edculo e cotidiano escolar. Revista Pr\u00f3-\n\nPosi\u00e7\u00f5es: Dossi\u00ea Ensino de Filosofia e cidadania. Campinas: Unicamp/Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, v. 21, n. 1 (61), p.149-161, jan./abr. 2010. \n\n \n\n2. Eletr\u00f4nicas \n\n \n\nhttp://www.baraogeraldo.net.br/historia.html (visualizado em 22 de novembro de 2012) \n\n \n\nhttp://www.unicamp.br/ (visualizado em 22 de novembro de 2012) \n\n \n\nhttp://www.campinas.sp.gov.br/noticias-integra.php?id=12701 (visualizado em 22 de \n\nnovembro de 2012) \n\n \n\nhttp://www.portalbaraogeraldo.com.br/site/o-inicio-de-barao-geraldo/ (visualizado em 22 \n\nde novembro de 2012) \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Refinaria_de_Paul\u00ednia (visualizado em 22/11/2012) \n\n \n\nhttp://www.bgol.com.br/historia/eebgr.htm (visualizado em 22/11/2012) \n\n \n\nhttp://siau.edunet.sp.gov.br/ItemLise/arquivos/89_05.HTM?Time=11/23/2012%2011:04:30\n\n%20AM (visualizado em 22/11/2012)"}]}}}