{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15696"}, {"@name": "filename", "#text": "22170_001046647.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJorge Garcia De Holanda \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO SISTEMA DA RUA EM A\u00c7\u00c3O: uma etnografia com moradores de rua em \n\nFortaleza (CE) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2017 \n\n\n\nJorge Garcia De Holanda \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO SISTEMA DA RUA EM A\u00c7\u00c3O: uma etnografia com moradores de rua em \n\nFortaleza (CE) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Antropologia Social \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Patrice Schuch \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2017 \n\n\n\nJorge Garcia De Holanda \n\n \n\n \n\n \n\nO SISTEMA DA RUA EM A\u00c7\u00c3O: uma etnografia com moradores de rua em \n\nFortaleza (CE) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Antropologia Social \n\n \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Patrice Schuch \u2013 UFRGS (Orientadora) \n\n \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Claudia Lee Williams Fonseca \u2013 UFRGS (Banca Examinadora) \n\n \n\n \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Cl\u00e1udia Turra Magni \u2013 UFPel (Banca Examinadora) \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Leonardo Damasceno de S\u00e1 \u2013 UFC (Banca Examinadora) \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 28 de mar\u00e7o de 2017. \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo trabalhar com narrativas de moradores de rua que \n\nrevelam os modos como a rua \u00e9 por eles pensada e vivida. Ela \u00e9 resultado de uma \n\npesquisa etnogr\u00e1fica que realizei na cidade de Fortaleza, capital do estado do Cear\u00e1, \n\nentre o final do ano de 2015 e meados de 2016. A partir dos relatos de quatro pessoas \u2013 \n\nRoberto, Josu\u00e9, Julia e Paulista \u2013, que ao longo do trabalho de campo tornaram-se as \n\ninterlocutoras-chaves da pesquisa, busco discutir como algumas categorias nativas s\u00e3o \n\ndefinidas por essas pessoas. Estas categorias s\u00e3o as de morador de rua, sistema da rua e \n\nse virar. Partindo da no\u00e7\u00e3o de que movimento e conhecimento s\u00e3o simultaneamente \n\ncoproduzidos nos processos de habitar a rua, busco aqui discutir as micropol\u00edticas \n\ndessas categorias, apontando para as formas como s\u00e3o operacionalizadas como um saber \n\npr\u00e1tico nos trajetos dessas pessoas na cidade. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Moradores de Rua; Etnografia; Modos de Habitar; Cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis dissertation aims to discuss narratives of homeless people that reveal the ways how \n\nthe they think and live the life on the streets. This work is the result of an ethnography \n\nin the city of Fortaleza/CE, made beetween 2015 and 2016. From the reports of four \n\npeople (Roberto, Josu\u00e9, Julia e Paulista) who throughout the fieldwork have become \n\nkey interlocutors of the research, I seek to discuss how some categories are defined by \n\nthese people. This categories are the next: morador de rua, sistema da rua and se virar. \n\nStarting from the notion that movement and knowledge are simultaneously coproduced \n\nin the processes of inhabiting the streets, I try here to discuss the micropolitics of these \n\ncategories, pointing to the ways they are operationalized as a practical knowledge in the \n\npaths of these people in the city. \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Homeless People; Ethnography; Ways of Inhabiting; Town. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................................8 \n\n1.1 Iniciando o trabalho de campo.................................................................................9 \n1.2 Roberto, Julia, Josu\u00e9, Paulista...............................................................................12 \n1.3 O trabalho de escuta................................................................................................19 \n\n \n\n2 MOVER-SE NA RUA................................................................................................23 \n\n2.1 Trajet\u00f3rias antes da rua..........................................................................................24 \n\n2.1.1 Roberto...................................................................................................................26 \n\n2.1.2 Julia e Josu\u00e9..........................................................................................................26 \n\n2.1.3 Paulista...................................................................................................................27 \n\n2.2 Um dia na vida.........................................................................................................29 \n\n2.3 Um ou muitos dias...................................................................................................40 \n\n2.3.1 Estar em movimento, estar parado........................................................................41 \n\n2.3.2 Varia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e estabilidade..........................................................................44 \n\n \n\n3 O MORADOR DE RUA COMO O OUTRO DE SI MESMO...............................47 \n\n3.1 Morador de rua.........................................................................................................50 \n\n3.1.1 A forma\u00e7\u00e3o de um morador de rua: explica\u00e7\u00e3o de Roberto................................53 \n\n3.2 Se virar no sistema da rua........................................................................................60 \n\n3.3 Vivendo o sistema da rua, sabendo se virar: um epis\u00f3dio da vida de Roberto...65 \n\n \n\n4 O SISTEMA DA RUA EM A\u00c7\u00c3O: SE VIRAR E CRIAR MODOS DE \n\nHABITAR.......................................................................................................................70 \n\n4.1 Paulista e a \u00e9tica do trabalho..................................................................................71 \n\n4.1.1 Na sucata ...............................................................................................................73 \n\n4.1.2 Al\u00e9m da sucata.......................................................................................................77 \n\n4.1.3 \u201cHoje\u201d....................................................................................................................77 \n\n4.1.4 A rua de Paulista...................................................................................................78 \n\n4.2 Julia e Josu\u00e9: sozinhos, a dois.................................................................................84 \n\n\n\n4.2.1 Alian\u00e7as na rua......................................................................................................84 \n\n4.2.2 Dormir na rua, dormir em casa............................................................................88 \n\n4.3 A cidade de Roberto................................................................................................95 \n\n4.3.1 Rela\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es voltadas a moradores de rua...................................95 \n\n4.3.2 Cidade dos ricos e a cidade dos policiais..............................................................99 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................109 \n\n \n\n   REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................................................................111 \n\n   ANEXO I...................................................................................................................114 \n\n   ANEXO II..................................................................................................................115 \n\n\n\n8 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Minha aproxima\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica das popula\u00e7\u00f5es de rua \u00e9 bastante recente. \n\nEla aconteceu durante o per\u00edodo do mestrado, entre meu primeiro e segundo semestre \n\ndo curso, no ano de 2015. Eu havia trabalhado com uma tem\u00e1tica completamente \n\ndiferente durante a gradua\u00e7\u00e3o e meu contato emp\u00edrico com moradores de rua se limitava \n\n\u00e0s pequenas intera\u00e7\u00f5es cotidianas, sem que houvesse qualquer inten\u00e7\u00e3o de trabalhar \n\nantropologicamente com eles. Uma s\u00e9rie de circunst\u00e2ncias me levou \u00e0 mudan\u00e7a de tema \n\ndurante o mestrado. Durante o desenvolvimento das primeiras ideias do meu projeto \u2013 o \n\nque aconteceu no segundo semestre de 2015, estimulado pelas conversas com minha \n\norientadora, Patrice Schuch, e pela disciplina de M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa \n\nAntropol\u00f3gica, ministrada por Claudia Fonseca e Fab\u00edola Rohden \u2013, foram ficando mais \n\nclaros para mim quais os caminhos pelos quais a pesquisa seguiria. \n\n Partindo para um recorte anal\u00edtico, decidi trabalhar com as pr\u00e1ticas pol\u00edticas de \n\npopula\u00e7\u00f5es de rua. Ao buscar artigos, disserta\u00e7\u00f5es e teses da \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais \n\nque seguissem nessa dire\u00e7\u00e3o, encontrei alguns trabalhos que procuravam compreender \n\ncomo moradores de rua v\u00eam se articulado em movimentos sociais. Essas pesquisas \n\ntomam o Movimento Nacional da Popula\u00e7\u00e3o de Rua (MNPR) como objeto de an\u00e1lise, \n\ncomo \u00e9 o caso dos trabalhos de De Lucca (2007), Melo (2011) e Lem\u00f5es (2014). Optei \n\npor seguir um outro caminho, buscando explorar a quest\u00e3o da pol\u00edtica n\u00e3o nos meios \n\ninstitucionalizados de a\u00e7\u00e3o coletiva, mas nas viv\u00eancias cotidianas dos moradores de rua, \n\natentando ent\u00e3o para as micropol\u00edticas do dia a dia na rua. \n\n Neste trabalho, busco partir das experi\u00eancias de quatro moradores de rua a fim \n\nde explorar os modos como a rua \u00e9 por eles pensada e vivida. Como operacionalizam o \n\nviver na rua? Como o movimentar-se e o conhecer a rua orientam seus modos de habit\u00e1-\n\nla? Essas s\u00e3o as quest\u00f5es que norteiam esta disserta\u00e7\u00e3o, que focaliza-se na investiga\u00e7\u00e3o \n\nde um pequeno conjunto de categorias utilizadas por cada uma dessas pessoas: morador \n\nde rua, sistema da rua e se virar, as categorias centrais para as discuss\u00f5es presentes \n\nneste trabalho \u2013 que est\u00e3o cercadas tamb\u00e9m por outra s\u00e9rie de categorias \u00eamicas a elas \n\nassociadas, tais como as de droga/pedra, filhinhos de papai, ricos, bairro\u00b8 pessoa \n\nhumilde. Ao mesmo tempo em que s\u00e3o utilizadas para operar reflex\u00f5es sobre a rua e a \n\ncidade, essas categorias orientam os processos particulares de habita\u00e7\u00e3o dessas pessoas, \n\n\n\n9 \n \n\napresentando-se, portanto, como reveladoras dos modos como s\u00e3o constru\u00eddas \n\nsubjetividades na rua. \n\n \n\nIniciando o trabalho de campo \n\n \n\nDe in\u00edcio, imaginei que Fortaleza, cidade onde nasci, seria o lugar ideal para \n\nrealizar o trabalho de campo. Pensava isso porque entendia que, para uma pesquisa que \n\nse iniciaria do zero e que deveria se concluir em alguns meses, estar familiarizado com a \n\ncidade onde ela se desenvolveria j\u00e1 poderia ser um primeiro fator a pesar positivamente \n\npara a sua realiza\u00e7\u00e3o. Era uma justificativa pr\u00e1tica, que levava em conta a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos limites de tempo e as inseguran\u00e7as existenciais e acad\u00eamicas.  \n\n No momento de formula\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa, dois sentimentos ganhavam \n\ncorpo em mim. Um era a \u00e2nsia por descobrir informa\u00e7\u00f5es que me familiarizassem \n\nmesmo com as quest\u00f5es mais b\u00e1sicas e iniciais ligados \u00e0 tem\u00e1tica da popula\u00e7\u00e3o de rua. \n\nO outro era uma acentuada inseguran\u00e7a com a ideia de que talvez eu tivesse pouco \n\ntempo para realizar a pesquisa de campo, certamente intensificada pelo fato de que n\u00e3o \n\nhavia realizado nem mesmo um trabalho de campo inicial que, pelo menos, tivesse me \n\npermitido estabelecer contatos pr\u00e9vios com algum morador de rua. \n\n Chegando \u00e0 cidade de Fortaleza no m\u00eas de dezembro de 2015, iniciei a pesquisa \n\nde campo. De in\u00edcio, constru\u00ed a ideia de que ela aconteceria nas minhas idas ao Centro \n\nda cidade, sentando num banco de pra\u00e7a e conversando informalmente com algum \n\nmorador de rua. Essa concep\u00e7\u00e3o do campo mudaria na medida em que minha pesquisa \n\nse desenrolaria: logo notei, na pr\u00e1tica, que meu campo acontecia tamb\u00e9m na pr\u00f3pria \n\naten\u00e7\u00e3o que eu direcionava a diversos elementos na rua, na leitura de jornais, no \n\nFacebook, em v\u00eddeos do YouTube e em p\u00e1ginas diversas da internet. Al\u00e9m disso, \n\npercebi que certas rela\u00e7\u00f5es que fui estabelecendo sem que eu as definisse previamente \n\ncomo \u201csitua\u00e7\u00f5es de campo\u201d se revelariam t\u00e3o potentes de virarem objeto de reflex\u00e3o \n\npara a pesquisa quanto a minha busca ativa por me aproximar de um morador de rua.  \n\n Assim, notei algo que, inclusive, acabaria funcionando para mim como mais \n\numa motiva\u00e7\u00e3o para a pesquisa. Todo meu universo de rela\u00e7\u00f5es estava atravessado por \n\n\n\n10 \n \n\npossibilidades de aproxima\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica dos moradores de rua. Em outras \n\npalavras: era poss\u00edvel para mim, a qualquer momento, acessar esse campo tem\u00e1tico, na \n\nmedida em que, em algum grau, todas as pessoas do meu conv\u00edvio tinham algo para me \n\nfalar sobre algum morador de rua \u2013 e muitas vezes se dirigiam a mim com essa inten\u00e7\u00e3o \n\n\u2013, alguma hist\u00f3ria, algum relato, alguma indica\u00e7\u00e3o de texto, alguma observa\u00e7\u00e3o, na \n\nmedida em que o contato com moradores de rua, mesmo que no n\u00edvel apenas do olhar, \n\nera algo muito presente na experi\u00eancia cotidiana dessas pessoas. Um desses conhecidos, \n\npor exemplo, funcion\u00e1rio do governo do estado do Cear\u00e1, ao saber do tema da minha \n\npesquisa, disse-me algo que eu n\u00e3o sabia at\u00e9 o momento: que ele trabalhava justamente \n\nno projeto que havia instalado no segundo semestre de 2015 no Centro de Fortaleza um \n\ncont\u00eainer equipado com chuveiros e material de higiene pessoal voltado para moradores \n\nde rua \u2013 equipamento sobre o qual muitos dos moradores de rua com quem conversei \n\nfalavam. Assim, certos acasos e aleatoriedades acabaram por agenciar a pesquisa desde \n\nseu in\u00edcio, mesmo na aproxima\u00e7\u00e3o com aqueles que vieram a ser tornar os principais \n\ninterlocutores. \n\n Numa tarde de dezembro de 2015 fui pela primeira vez ao Centro com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de conversar com um morador de rua. Nesse momento, eu estava morando \n\nnum apartamento no bairro Benfica, um dos bairros que \u201cfazem fronteira\u201d com a parte \n\nsul do Centro. Caminhando, fiz um percurso semelhante a tantos outros que fiz durante \n\na vida, chegando at\u00e9 uma das pra\u00e7as mais movimentadas do bairro, a Pra\u00e7a do Ferreira. \n\nNo entanto, agora buscava direcionar minha aten\u00e7\u00e3o para pessoas, objetos e cen\u00e1rios \n\nque me indicassem vidas vividas na rua \u2013 o que, por outro lado, tornava meu percurso \n\ndiferente de todos os outros que havia feito antes. Isso me colocava algumas quest\u00f5es.  \n\n Se colch\u00f5es, papel\u00f5es, roupas, sacolas, mochilas e constru\u00e7\u00f5es de madeira eram \n\n\u201cvest\u00edgios\u201d materiais que, deixados nas vias p\u00fablicas, bancos de pra\u00e7a, jardins e outros \n\nlugares, poderiam ser associados com certa seguran\u00e7a a moradores de rua, como que eu \n\npoderia, numa primeira ida ao Centro motivada pela ideia do trabalho de campo, \n\nobservando apenas pessoas, saber quem era ou n\u00e3o moradora de rua? A raiz do meu \n\nquestionamento era: o que h\u00e1 de estigmatizador e essencializador no olhar que observa \n\numa pessoa e a identifica como moradora de rua? Se eu tivesse me dirigido \u00e0 Pra\u00e7a do \n\nFerreira no per\u00edodo noturno, teria visto mais de uma centena de pessoas dormindo no \n\nch\u00e3o e nos bancos de pra\u00e7a. Assim, a partir de uma atividade \u2013 a de dormir na rua \u2013, \n\nsaberia de antem\u00e3o que aquelas pessoas viviam na rua. No entanto, indo \u00e0 Pra\u00e7a do \n\n\n\n11 \n \n\nFerreira \u00e0 tarde, o cen\u00e1rio era diferente. Com lojas, restaurantes, farm\u00e1cias, bancos e \n\noutros estabelecimentos abertos, o movimento era intenso, com bancos lotados \u2013 pelo \n\nmenos aqueles situados em espa\u00e7os de sombra \u2013, pequenas rodas de pessoas em torno \n\nde artistas de rua, pessoas andando e conversando, pastores pregando, vendedores \n\nambulantes circulando com suas mercadorias. Para onde olhar? Onde encontrar nesse \n\ncen\u00e1rio o morador de rua? Haveria realmente nesse momento algo que me permitisse \n\nidentificar apenas atrav\u00e9s do olhar uma pessoa que vivia na rua? H\u00e1 um pequeno \n\nrepert\u00f3rio de informa\u00e7\u00f5es a partir do qual comumente se imagina que algu\u00e9m viva nas \n\nruas, e elas se baseiam no tipo de vestimenta e em condi\u00e7\u00f5es de higiene da roupa e do \n\ncorpo. Como aponta Magni (2006), trata-se de signos gen\u00e9ricos, estere\u00f3tipos que, no \n\nentanto, n\u00e3o podem ser aplicados homogeneamente \u00e0s pessoas que habitam a rua \u2013  \n\nainda que, com certo desconforto, tenha acabado me valendo disso para saber de quem \n\nme aproximar. Mas entendi que isso era algo a ser problematizado, na medida em que \n\ns\u00e3o justamente tra\u00e7os como esses que costumam se fazerem presentes na constru\u00e7\u00e3o de \n\numa figura essencializada do morador de rua e que o define como sujeito de \n\ndespossess\u00e3o e car\u00eancia \u2013 vis\u00e3o que, como apontam Schuch e Gehlen (2012), \u00e9 \n\njustamente aquela criticada e desconstru\u00edda, por exemplo, pelo Movimento Nacional da \n\nPopula\u00e7\u00e3o de Rua, justamente por n\u00e3o atentar para a criatividade e ag\u00eancia pol\u00edtica dos \n\nmoradores de rua.  \n\n Ainda nas primeiras idas \u00e0s ruas, me daria conta de que poderia estar partindo de \n\numa \u201cfalsa quest\u00e3o\u201d. Se defini de antem\u00e3o no meu projeto que trabalharia com \n\n\u201cmoradores de rua\u201d, partia de uma nomea\u00e7\u00e3o, de uma defini\u00e7\u00e3o com contornos claros \n\nde um grupo social. No entanto, chegando \u00e0 rua, me deparava com os problemas do ato \n\nde nomear, na medida em que percebia uma complexidade que n\u00e3o cabia na pr\u00f3pria \n\nnomea\u00e7\u00e3o. Em seguida, por\u00e9m, a nomea\u00e7\u00e3o retornava, dessa vez a partir das falas dos \n\npr\u00f3prios interlocutores da pesquisa. E, se utilizo aqui o termo \u201cmorador de rua\u201d e suas \n\nvariantes, \u00e9 porque foi essa a nomenclatura utilizada pelos interlocutores da pesquisa \u2013 e \n\nn\u00e3o aquela que vem sendo mais recentemente utilizada, a de \u201cpessoas em situa\u00e7\u00e3o de \n\nrua\u201d, ainda que esta \u00faltima venha sendo considerada a representa\u00e7\u00e3o menos imprecisa e \n\nenrijecida e mais capaz de dar conta da pluralidade de no\u00e7\u00f5es de rua, dos seus \n\ndinamismos e da ag\u00eancia pol\u00edtica dessas pessoas (SCHUCH; GEHLEN, 2012; \n\nLEM\u00d5ES, 2013). \n\n \n\n\n\n12 \n \n\nRoberto, Julia, Josu\u00e9, Paulista \n\n \n\nNas minhas primeiras idas ao Centro, fui at\u00e9 a Pra\u00e7a do Ferreira e busquei \n\nidentificar pela observa\u00e7\u00e3o quais seriam aquelas pessoas que permaneceriam naquele \n\nlugar e arredores quando toda aquela movimenta\u00e7\u00e3o vespertina se reduzisse. Sentando-\n\nme ao lado de alguma delas, tentava iniciar uma conversa informal a partir de algum \n\nassunto relacionado \u00e0 pra\u00e7a. Foram aproxima\u00e7\u00f5es desajeitadas. Algumas delas rendiam \n\nboas conversas, outras morriam t\u00e3o logo se iniciavam. A cada retorno \u00e0 pra\u00e7a, tentava \n\nme aproximar de uma pessoa nova, pois nunca conseguia ver novamente as pessoas \n\ncom quem j\u00e1 havia conversado. Nesse momento, eu temia que nunca fosse conseguir \n\nestabelecer um contato mais duradouro com algu\u00e9m. Durante toda a pesquisa continuei \n\nfazendo aproxima\u00e7\u00f5es desse tipo, pontuais, com pessoas novas. J\u00e1 desde fevereiro de \n\n2016, no entanto, as fazia com maior tranquilidade, pois j\u00e1 havia conseguido manter \n\numa frequ\u00eancia de contato com alguns interlocutores, que se tornaram as pessoas-chave \n\ndessa pesquisa. O primeiro deles, que acabou transformando-se na pessoa com quem \n\nmais me encontrei, vendo-o quase toda semana, foi Roberto. \n\n O dia em que conheci Roberto foi o dia em que percebi que n\u00e3o havia um \n\nmotivo claro para que sempre que eu fosse ao Centro eu me dirigisse \u00e0quele mesmo \n\nlugar, a Pra\u00e7a do Ferreira\n1\n. Resolvi caminhar por outros espa\u00e7os. Em dado momento, fui \n\nat\u00e9 a Pra\u00e7a dos Le\u00f5es, lugar pr\u00f3ximo \u00e0 Pra\u00e7a do Ferreira, separado dela por apenas um \n\nquarteir\u00e3o. H\u00e1 um movimento de pessoas bem menor nessa pra\u00e7a. Logo avistei Roberto, \n\num homem com 54 anos de idade. Ele estava sentado sozinho num banco da pra\u00e7a, \n\ntrajando bermuda, chinelos, uma camisa de bot\u00e3o surrada e um bon\u00e9 de uma loja de \n\nm\u00f3veis, tendo ao seu lado uma volumosa sacola pl\u00e1stica, na qual carregava seus objetos \n\npessoais. Caminhei em sua dire\u00e7\u00e3o e o cumprimentei com um \u201cboa tarde\u201d. Ele \n\nrespondeu, e em seguida me apresentei como um estudante que estava realizando uma \n\npesquisa sobre moradores de rua, perguntando se poderia sentar-me ao seu lado.\n2\n Com \n\nsua simp\u00e1tica aprova\u00e7\u00e3o, conversamos por mais de uma hora.  \n\n                                                           \n1\n Ver Anexo I com mapa do Centro de Fortaleza. Daqui em diante, ao mencionar pra\u00e7as e ruas do Centro, \n\nelas poder\u00e3o ser observadas no mapa do Anexo I; ao mencionar outros bairros da cidade, eles poder\u00e3o ser \n\nobservados no Anexo II. \n2\n Vale destacar que n\u00e3o foi sempre esse o modo como me apresentei para as pessoas na rua. Dependendo \n\ndas circunst\u00e2ncias, me identificaria como estudante e pesquisador j\u00e1 no andar da conversa. Al\u00e9m disso, \n\n\n\n13 \n \n\nNesse primeiro encontro, passeamos por diversas quest\u00f5es da vida na rua, que \n\niam se conectando na fala de Roberto: a rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edcia, os trajetos na rua, a \n\nobten\u00e7\u00e3o de alimentos, os espa\u00e7os da prefeitura voltados ao morador de rua, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de caridade, pol\u00edtica, viol\u00eancia. E seria a partir da men\u00e7\u00e3o a alguns de seus \n\nobjetos pessoais que criar\u00edamos uma ponte para um pr\u00f3ximo encontro. Roberto me \n\ncontou que a sacola que carregava consigo naquele momento era algo improvisado, um \n\nobjeto adquirido recentemente. H\u00e1 at\u00e9 um m\u00eas atr\u00e1s, Roberto possu\u00eda uma mochila, na \n\nqual guardava todos seus pertences, entre eles roupas e documentos. No entanto, certo \n\ndia, enquanto dormia, sua mochila foi roubada \u2013 por outros moradores de rua, suspeita \n\nele. Desde ent\u00e3o, as roupas que tinha no corpo eram as \u00fanicas que possu\u00eda. Quando \n\nnossa conversa terminou, j\u00e1 no fim da tarde, hora em que ele iria at\u00e9 um restaurante do \n\nCentro conseguir uma quentinha, falei para Roberto que eu tinha uma bermuda e uma \n\ncamiseta que, apesar de n\u00e3o usar mais, estavam em bom estado, podendo d\u00e1-las a ele. \n\nRoberto me agradeceu e disse que eu poderia me encontrar com ele ali novamente em \n\nqualquer dia pela manh\u00e3 ou pela tarde, pois \u00e0 noite costumava dormir num lugar um \n\npouco mais distante.  \n\nTr\u00eas dias depois, retornei \u00e0 Pra\u00e7a dos Le\u00f5es com as roupas que havia lhe \n\nprometido. Nesse dia, conversamos longamente, por muitas horas. Ao fim da conversa, \n\nRoberto me dizia: \u201cApare\u00e7a de novo aqui, Jorge, bora conversar mais\u201d, listando para \n\nmim em quais lugares estava em cada hor\u00e1rio do dia e em cada dia da semana por vir. \n\nEste se tornou o encerramento tradicional de nossas conversas, que se mantiveram por \n\nmais oito meses em diante, praticamente toda semana, e em v\u00e1rios momentos mais de \n\numa vez na semana. \n\nRoberto costumava ficar boa parte de seus dias numa outra pra\u00e7a do Centro, \n\nconhecida como Passeio P\u00fablico \u2013 essa, um pouco mais distante das duas pra\u00e7as citadas \n\nanteriormente, bem mais pr\u00f3xima do mar, que comp\u00f5e a vista de quem orienta o olhar \n\npara o lado norte da pra\u00e7a. Durante a maior parte da primeira metade do ano de 2016, \n\nsa\u00ed de casa no in\u00edcio da tarde indo em dire\u00e7\u00e3o a essa pra\u00e7a. Algumas vezes, Roberto n\u00e3o \n\nestava por l\u00e1. Foi numa dessas vezes que conheci Josu\u00e9 e Julia, outros dois \n\ninterlocutores da pesquisa, com quem pude conversar muitas vezes \u2013 menos do que com \n\n                                                                                                                                                                          \nnas aproxima\u00e7\u00f5es posteriores \u00e0 que tive com Roberto, n\u00e3o diria que realizava pesquisa com moradores de \n\nrua, mas sobre uma pra\u00e7a, sobre o Centro, sobre os movimentos de pessoas na cidade. Incomodava-me \n\nque me aproximasse dessas pessoas a partir da express\u00e3o de um ato de nomea\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n14 \n \n\nRoberto, mas ainda assim com certa frequ\u00eancia. Todos os meus encontros com o casal \n\naconteceram nessa mesma pra\u00e7a, o Passeio P\u00fablico.  \n\nJ\u00e1 conhecia o rosto de Julia de outras vezes em que estive conversando com \n\nRoberto no Passeio P\u00fablico. Numa das ocasi\u00f5es em que acabei por n\u00e3o encontr\u00e1-lo, \n\nsentei sozinho num banco e l\u00e1 fiquei por alguns minutos. Notei que Julia, aquela mulher \n\nde meia idade, cujo nome desconhecia at\u00e9 ent\u00e3o, estava sentada no banco ao lado ao que \n\neu estava sentado, com a cabe\u00e7a abaixada. Uma outra mulher, tamb\u00e9m moradora de rua, \n\npassou \u00e0 sua frente nesse momento, virou o rosto para olh\u00e1-la e continuo andando \n\nenquanto falava, dirigindo o olhar para mim: \u201c\u00c9 t\u00e3o bom chorar, n\u00e9? \u00c9 bom chorar!\u201d \n\nOlhei novamente para Julia e a vi enxugando as l\u00e1grimas e tomando alguns goles de \n\n\u00e1gua de uma garrafa pl\u00e1stica. Notar que estava chorando foi o que me fez n\u00e3o tentar \n\niniciar uma conversa com ela naquele momento. Fui embora depois de algum tempo, e \n\nJulia continuava chorando. \n\nQuase duas semanas depois, encontrei Julia novamente. Eu havia voltado ao \n\nPasseio P\u00fablico algumas vezes desde que a vi pela \u00faltima vez, mas passaram-se onze \n\ndias at\u00e9 que estiv\u00e9ssemos novamente juntos naquela pra\u00e7a. Ela estava sentada no \n\nmesmo banco daquela \u00faltima ocasi\u00e3o, mas desta vez acompanhada de seu companheiro, \n\nJosu\u00e9, um homem com 50 anos de idade. Sentei no banco ao lado e os cumprimentei \n\ncom um \u201cboa tarde\u201d. Poucos segundos antes disso, enquanto me dirigia at\u00e9 esse banco, \n\nJosu\u00e9 e Julia observavam um jovem morador de rua vindo ao meu encontro para me \n\npedir dinheiro, fazendo isso atrav\u00e9s de um jogo de rimas que versavam sobre a \n\nimport\u00e2ncia de se ajudar as pessoas. Entreguei a ele as moedas que tinha no meu bolso e \n\no jovem agradeceu e saiu. Ao responder meu cumprimento, Josu\u00e9 j\u00e1 emendou dizendo \n\nalgo que reproduzo a seguir de acordo com minha mem\u00f3ria, tal como escrito no caderno \n\nde campo:  \n\nVoc\u00ea deu dinheiro pra esse rapaz a\u00ed, n\u00e9? Pois olha como ele vai dobrar bem \n\nali naquela esquina quando ele sair da pra\u00e7a. Fique olhando! Antes de pedir \n\ndinheiro a voc\u00ea ele conseguiu j\u00e1 dez reais com um grupo que tava aqui, a\u00ed \n\nagora conseguiu mais dinheiro com voc\u00ea. L\u00e1 se vai ele, n\u00e3o foi nem at\u00e9 a \n\nsa\u00edda, ele j\u00e1 foi logo pulando a grade. Pode ficar olhando como ele vai dobrar \n\nna esquina, e vai logo \u00e9 correndo. (Josu\u00e9). \n\n \n\nO que Josu\u00e9 estava querendo me falar com isso era que, com esse dinheiro, o \n\njovem queria comprar crack na favela do Oit\u00e3o Preto, situada pr\u00f3xima \u00e0 pra\u00e7a, ao lado \n\n\n\n15 \n \n\noeste. Esse era um coment\u00e1rio que Roberto j\u00e1 tinha feito muitas vezes sobre moradores \n\nde rua que atravessavam o Passeio P\u00fablico seguindo para essa dire\u00e7\u00e3o. A partir desse \n\npequeno evento, Josu\u00e9 e Julia iniciaram um longo relato sobre suas vidas na rua, sobre \n\ndinheiro, sobre a rela\u00e7\u00e3o com pessoas que moram e que n\u00e3o moram na rua, sobre \n\ndrogas, deus, expectativas, prazeres, morte. J\u00e1 era in\u00edcio da noite e se aproximava o \n\nhor\u00e1rio de fechamento da pra\u00e7a\n3\n, quando me despedi de Josu\u00e9 e Julia. Ao fim de nossa \n\nconversa, eles me convidaram a voltar ali para que pud\u00e9ssemos conversar mais. \n\nRetornei dois dias depois, encontrando dessa vez Roberto. Passaria mais uma semana \n\nat\u00e9 que nosso segundo encontro acontecesse, e dali em diante os veria por volta de duas \n\nvezes por m\u00eas, com nosso \u00faltimo encontro acontecendo em novembro de 2016, ap\u00f3s um \n\nhiato de tr\u00eas meses sem v\u00ea-los. Coincidentemente, nunca encontrei Roberto, Josu\u00e9 e \n\nJulia simultaneamente no Passeio P\u00fablico (como disse, j\u00e1 vi Julia enquanto conversava \n\ncom Roberto, mas isso aconteceu apenas antes de conhec\u00ea-la). \n\nEm dezembro de 2015, quando me mudei de Porto Alegre para Fortaleza, passei \n\na morar, como j\u00e1 mencionei h\u00e1 alguns par\u00e1grafos atr\u00e1s, em um apartamento no bairro \n\nBenfica, localizado na Avenida Jo\u00e3o Pessoa e logo ao lado da comunidade do Canal. \n\nQuando precisava pegar um \u00f4nibus para o lado norte da cidade, caminhava a dist\u00e2ncia \n\nde um quarteir\u00e3o at\u00e9 o ponto de \u00f4nibus nessa mesma avenida. No muro logo atr\u00e1s do \n\nponto ficava um terreno de coleta de materiais recicl\u00e1veis, cujo port\u00e3o de entrada se \n\nsituava a cerca de dois metros da parada.  \n\nEm certa manh\u00e3 do m\u00eas de mar\u00e7o, sai de casa com minha ent\u00e3o companheira, \n\nSamantha, para acompanh\u00e1-la at\u00e9 este ponto de \u00f4nibus, onde pegaria seu transporte para \n\no trabalho. Caminh\u00e1vamos conversando, at\u00e9 que, ao chegar ao ponto de \u00f4nibus, percebi \n\nque, por desaten\u00e7\u00e3o minha, eu n\u00e3o havia notado que Samantha tinha ficado um pouco \n\npara tr\u00e1s. Ela havia parado em frente \u00e0 entrada do terreno de recicl\u00e1veis. N\u00e3o percebi \n\ntamb\u00e9m que Paulista, um homem de cerca de 40 anos de idade, havia falado conosco, \n\nenquanto pass\u00e1vamos ali em frente, nos aconselhando a ficarmos ali ao seu lado. \n\nQuando olhei para tr\u00e1s, ele falou para mim algo que reproduzo de mem\u00f3ria aqui, tal \n\ncomo escrito no di\u00e1rio de campo logo ap\u00f3s o ocorrido, com a ajuda de Samantha:  \n\n                                                           \n3\n De alguns anos para c\u00e1, o Passeio P\u00fablico, cercado por grades de ferro, passou a ter seus port\u00f5es \n\ntrancados \u00e0s 19 horas, sendo vigiada por um guarda municipal no per\u00edodo noturno. Por esse motivo, n\u00e3o \n\nh\u00e1 mais moradores de rua dormindo nessa pra\u00e7a, em contraste com a grande movimenta\u00e7\u00e3o noturna que \n\nhavia ali antes dessa medida. Como relembra Roberto, a madrugada da pra\u00e7a era lotada de moradores de \n\nrua e prostitutas dormindo pelos bancos, circulando, conversando, bebendo e usando drogas. \n\n\n\n16 \n \n\nPode vir pra c\u00e1! Sempre que algu\u00e9m vai pra essa parada de \u00f4nibus eu digo \n\npra ficar aqui em frente ao terreno, porque a\u00ed na parada mesmo \u00e9 muito \n\nperigoso, j\u00e1 vi um monte de assalto a\u00ed. O port\u00e3o daqui fica quase o dia todo \n\naberto, eu t\u00f4 sempre por aqui, tem tamb\u00e9m os outros meninos aqui. Pode \n\nficar tranquilo aqui em frente, que aqui voc\u00ea t\u00e1 seguro, s\u00f3 n\u00e3o fiquem a\u00ed \n\nnessa parada. (Paulista). \n\n \n\n Ap\u00f3s nos falar isso, Paulista se retirou para dentro do terreno. Retornaria alguns \n\nminutos depois, sorrindo, enquanto dizia, num tom alegre e jocoso, que havia nos \n\nachado um casal muito bonito. Nesse momento, o \u00f4nibus de Samantha chegou e \n\nPaulista iniciou conversa comigo. Apresentou-se e disse que estava h\u00e1 poucos meses em \n\nFortaleza e que havia nascido em S\u00e3o Paulo\n4\n. Paulista estava trabalhando naquele \n\nterreno, organizando e cuidando do espa\u00e7o, coletando materiais recicl\u00e1veis e recebendo \n\nas coletas feitas por outras pessoas. Ele me diria depois que j\u00e1 teve uma casa, mas que \n\nhoje morava na rua. Nesse dia, conversamos por cerca de uma hora. Disse-lhe que \n\nmorava l\u00e1 perto e ele me convidou para aparecer ali novamente para conversarmos \n\nmais. \n\n Eu passaria a encontrar Paulista toda semana, seja indo at\u00e9 o ponto de \u00f4nibus a \n\nfim de me transportar para outro lugar, seja indo para l\u00e1 na inten\u00e7\u00e3o de conversar com \n\nele. Tamb\u00e9m me encontraria por acaso quando nossos caminhos se cruzavam naquelas \n\nredondezas e, com uma frequ\u00eancia um pouco maior, na comunidade do Canal. Al\u00e9m \n\ndisso, recebia alguma not\u00edcia quase que di\u00e1ria de Paulista, pois, a cada vez que \n\nSamantha ia pegar \u00f4nibus, Paulista perguntava a ela por mim e lhe repetia aquelas \n\nmesmas recomenda\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia de se esperar o \u00f4nibus sempre em frente \u00e0 \n\nentrada da sucata e sobre os perigos da rua. Esse era um tema que lhe era muito \n\nimportante (retornarei a ele no 3\u00ba cap\u00edtulo). Ainda durante esse per\u00edodo no qual nos \n\nv\u00edamos com frequ\u00eancia, eu me encontraria com Paulista pela \u00faltima vez em julho de \n\n2016, momento em que, coincidentemente, Paulista estava saindo do terreno de \n\nrecicl\u00e1veis para trabalhar numa oficina mec\u00e2nica e em que eu estava me mudando para \n\noutro apartamento. Depois disso, chegar\u00edamos a nos encontrar mais uma vez em \n\ndezembro de 2016. \n\n Essas quatro pessoas acabaram tornando-se as interlocutoras centrais da \n\npesquisa, que se redesenhou a partir do meu conv\u00edvio com elas. Assim, a maior parte do \n\n                                                           \n4\n Paulista, no entanto, \u00e9 cearense, algo que me revelaria depois de algumas conversas, ainda que, em \n\noutros momentos, gostasse de se apresentar como origin\u00e1rio de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n17 \n \n\nmeu di\u00e1rio de campo consiste em relatos meus de encontros com elas. Como nenhuma \n\ndas entrevistas foi gravada, a mem\u00f3ria foi minha principal ferramenta ao chegar em casa \n\ne sentar \u2013 por horas e horas \u2013 em frente ao notebook registrando o que vi, ouvi e pensei \n\nem campo. Al\u00e9m disso, fiz anota\u00e7\u00f5es em campo, enquanto conversava com os \n\ninterlocutores-chave da pesquisa, anotando trechos de suas falas.\n5\n O restante do meu \n\ndi\u00e1rio de campo consiste em relatos de conversas com pessoas que fazem parte do \n\nuniverso de rela\u00e7\u00f5es desses quatro interlocutores, com outros moradores de rua e com \n\namigos e conhecidos que tivessem algo para me contar relacionado a moradores de rua, \n\nbem como recortes de jornais e apontamentos sobre not\u00edcias que envolvessem \n\nmoradores de rua.  \n\nNem todo esse material escrito no di\u00e1rio de campo, obviamente, p\u00f4de ser \n\ntrabalhado nessa disserta\u00e7\u00e3o. No entanto, como j\u00e1 fiz men\u00e7\u00e3o algumas p\u00e1ginas atr\u00e1s, a \n\nimers\u00e3o nessa tem\u00e1tica direcionou minha aten\u00e7\u00e3o a tudo que tivesse a ver com esse \n\nterrit\u00f3rio tem\u00e1tico t\u00e3o novo para mim, ainda que, por vezes, me afastasse bastante do \n\nobjeto definido no meu projeto de pesquisa. Havia um risco nisso, o de cair num olhar \n\ndeslumbrando que busca olhar para todos os lugares ao mesmo tempo \u2013 o que pode ser \n\no mesmo que n\u00e3o olhar para lugar nenhum \u2013, mas resolvi assumi-lo. \n\nEssa pesquisa, portanto, fala dessas pessoas e daquilo que me relataram como \n\nexperi\u00eancias relacionadas a morar na rua. N\u00e3o pretendo aqui falar do morador de rua \n\ncomo uma categoria geral, tomada a priori como algo que defina um conjunto de \n\npessoas, mas sim como uma categoria nativa, sempre negociada e agenciada de \n\nm\u00faltiplas formas \u2013 o que n\u00e3o significa que n\u00e3o haja semelhan\u00e7as e terrenos comuns \n\nentre as experi\u00eancias dessas pessoas. Dessa maneira, n\u00e3o tenho a inten\u00e7\u00e3o de tratar essas \n\npessoas como amostras ou exemplos de uma categoria geral de pessoas chamadas de \n\n\u201cmoradores de rua\u201d, nem o de buscar nelas algum tipo de representatividade de uma \n\ncategoria mais ampla\n6\n. Busco aqui trabalhar com as potencialidades de narrativas \n\n                                                           \n5\n A maior parte das cita\u00e7\u00f5es de falas presentes neste trabalho adv\u00e9m dessas anota\u00e7\u00f5es feitas em campo. \n\nOutras, no entanto, s\u00e3o reconstru\u00e7\u00f5es da mem\u00f3ria feitas durante a escrita do di\u00e1rio de campo e recortadas \n\ndele para a disserta\u00e7\u00e3o. Indicarei sempre que as falas corresponderem a esse segundo tipo de registro; \n\nquando n\u00e3o houver men\u00e7\u00e3o a isso, \u00e9 porque s\u00e3o trechos registrados em campo seguindo a fala do \n\ninterlocutor. \n\n \n6\n E, aqui, n\u00e3o falo dessa n\u00e3o representatividade no mesmo sentido de Mintz (1984) ao apresentar seu \n\ninterlocutor, Taso, pois, nesse caso, o autor acaba por pressupor uma estranha tipicidade (n\u00e3o) intelectual \n\ndos trabalhadores rurais porto-riquenhos, frente \u00e0 qual Taso se destacaria como interlocutor privilegiado \n\npor sua intelig\u00eancia. A ideia de que os interlocutores da presente pesquisa n\u00e3o s\u00e3o representativos n\u00e3o diz \n\n\n\n18 \n \n\nindividuais de pessoas que vivem os dilemas das suas pr\u00f3prias constru\u00e7\u00f5es como \n\nsujeitos, ora se reconhecendo como moradoras de rua, ora reservando esse termo a um \n\n\u201coutro\u201d. \n\nComo Biehl (2008, p. 423) aponta, \u201cpesquisas etnogr\u00e1ficas atentas a pessoas de \n\ncarne e osso movimentam-se entre infraestruturas concretas e em tempo real, \n\nregistrando as particularidades de cada situa\u00e7\u00e3o\u201d, o que implica dizer, ainda como \n\nindica o autor a partir das contribui\u00e7\u00f5es anal\u00edticas que identifica em Deleuze, que a \n\nabordagem da singularidade da pessoa permite observar a subjetividade como aquilo \n\nque escapa aos campos sociais, \u201co que n\u00e3o pode ser fixado por uma norma ou numa \n\nforma\u201d (BIEHL, 2008, p. 422). Num sentido relativamente pr\u00f3ximo, Das (2011) \n\ndemonstra como a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s narrativas pessoais podem jogar luz tanto sobre os modos \n\nde se pensar a presen\u00e7a dos eventos passados na vida cotidiana quanto sobre a \n\nautocria\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade. Desse modo, ao se aprofundar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dessas falas, encontra-se significados e repert\u00f3rios contextuais derivados \n\n\u201cdo mundo da vida mais do que a partir de no\u00e7\u00f5es abstratas de sem\u00e2ntica estrutural.\u201d \n\n(DAS, 2011, p. 19). \n\nProcurando seguir essa dire\u00e7\u00e3o, este trabalho se configurou a partir dos relatos \n\ndos quatro interlocutores-chave da pesquisa sobre suas vidas. Busquei considerar a rua \n\nn\u00e3o como o termo que precede as experi\u00eancias dessas pessoas, mas como o pr\u00f3prio \n\nmovimento de constru\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia que Roberto, Julia, Josu\u00e9 e Paulista, cada \n\num, realizavam, seguindo ent\u00e3o \u201ccartografia de territ\u00f3rios existenciais reais e/ou em \n\nvias de existir\u201d (GOLDMAN, 2008, p. 2). \n\nSeguindo os universos de refer\u00eancia que surgem a partir das trajet\u00f3rias dessas \n\npessoas (BIEHL, 2008), esta disserta\u00e7\u00e3o trata fundamentalmente de tr\u00eas categorias com \n\nas quais essas pessoas refletem sobre suas vidas e sobre a rua e orientam, num sentido \n\npr\u00e1tico, suas formas de habitar. Elas s\u00e3o as seguintes: morador de rua, se virar e \n\nsistema da rua. Sendo utilizadas por todos eles, tais categorias indicam que essas \n\npessoas n\u00e3o est\u00e3o ilhadas entre si, pois compartilham de um territ\u00f3rio de significados; \n\nao mesmo tempo, no entanto, h\u00e1 uma fluidez nessas categorias, de modo que seu \n\nsentido n\u00e3o existe como uma defini\u00e7\u00e3o a priori, mas, sim, d\u00e1-se nos pr\u00f3prios caminhos \n\n                                                                                                                                                                          \nrespeito \u00e0 admiss\u00e3o de que componham algum tipo de \u201cponto fora da curva\u201d, mas sim de que n\u00e3o s\u00e3o \n\npe\u00e7as para a reconstru\u00e7\u00e3o de uma no\u00e7\u00e3o geral sobre os significados de morar na rua. \n\n\n\n19 \n \n\nsingulares ao longo dos quais se produzem as experi\u00eancias dessas pessoas ao viverem \n\nna rua.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, apresento um breve relato das trajet\u00f3rias que antecedem a \n\nida para a rua de Roberto, Julia, Josu\u00e9 e Paulista. Em seguida, a partir de uma narrativa \n\nque ficcionaliza (baseando-se em diversas entradas de meu di\u00e1rio de campo) um \n\nemaranhamento de seus percursos, discuto seus trajetos na cidade, atentando para a \n\ndin\u00e2mica entre movimento e fixa\u00e7\u00e3o. No segundo cap\u00edtulo s\u00e3o discutidos os usos do \n\ntermo morador de rua como defini\u00e7\u00e3o de si e defini\u00e7\u00e3o do outro, associando a isso \n\nquest\u00f5es ligadas \u00e0 droga e ao crime. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o tamb\u00e9m apresentadas as no\u00e7\u00f5es \n\nde sistema da rua e de se virar, discutindo-se a din\u00e2mica que se configura entre elas. \n\nPor fim, no terceiro cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados relatos relativos aos quatro \n\ninterlocutores-chave da pesquisa, que permitem observar como o sistema da rua e as \n\nhabilidades de se virar orientam, na pr\u00e1tica, os modos de habitar a rua de cada um deles, \n\nbem como os v\u00ednculos que s\u00e3o criados na vida na rua. \n\n \n\nO trabalho de escuta \n\n \n\nCerto dia \u2013 mais precisamente, em nosso segundo encontro \u2013, Roberto \n\nconversava comigo num hor\u00e1rio pr\u00f3ximo ao que buscaria comida num restaurante no \n\nCentro. Ele j\u00e1 havia me falado sobre essa coleta de alimento na nossa primeira conversa \n\ne mesmo no in\u00edcio desse nosso segundo encontro. Sabendo disso, eu tentava ficar atento \n\npara que Roberto, que estava nesse momento me narrando uma longa hist\u00f3ria, n\u00e3o \n\nacabasse perdendo o hor\u00e1rio de buscar seu alimento \u2013 uma preocupa\u00e7\u00e3o que parecia \n\nguardar tra\u00e7os paternalistas que eu reproduzia um tanto desatentamente. Vi que haviam \n\nse passado alguns minutos al\u00e9m da hora da comida e eu n\u00e3o conseguira ainda \n\ninterromper Roberto para lhe avisar sobre isso. Num dado momento, o fiz, movido pela \n\nideia de que eu poderia estar lhe atrapalhando e que, por consequ\u00eancia de eu estar ali \n\ncom ele naquele momento, ele poderia acabar ficando sem alimento para aquela noite.  \n\nRoberto, ao ouvir meu informe, falou algo que reproduzo aqui de mem\u00f3ria, tal como \n\nescrevi no di\u00e1rio de campo:  \n\n\n\n20 \n \n\nN\u00e3o, n\u00e3o quero saber de comida agora n\u00e3o, isso aqui que a gente t\u00e1 tendo \n\nagora \u00e9 muito mais valioso do que eu parar pra comer. N\u00e3o quero interromper \n\nisso n\u00e3o, bora continuar conversando. Comida depois eu consigo, mas \n\nalgu\u00e9m pra conversar, n\u00e3o. (Roberto). \n\n \n\nNesse momento quase caricato, em que se adia o alimento para se dar lugar \u00e0 \n\npalavra, dei-me conta de que algo estava sendo produzido naquele bom encontro. \n\nRoberto me explicaria depois que sentia falta de di\u00e1logos bons e que isso era algo que \n\nconseguia ter comigo. Os di\u00e1logos bons, para ele, estavam ligados a duas coisas. \n\nPrimeiro, a uma liberdade tem\u00e1tica, pois \u201cna rua o assunto \u00e9 s\u00f3 pedra, assalto, perigo\u201d \u2013 \n\no que n\u00e3o significava que esses temas n\u00e3o fossem importantes para ele, pois acabaram \n\nse constituindo como alguns dos assuntos que ele mais abordava quando nos \n\nencontr\u00e1vamos. Em segundo lugar, o di\u00e1logo bom dizia respeito a ser escutado por uma \n\npessoa que leve a s\u00e9rio sua fala. Ele me contou que h\u00e1 pessoas com as quais n\u00e3o se \n\nsente motivado a conversar, pois, na medida em fala o que pensa, essas pessoas lhe \n\ndizem: \u201cvoc\u00ea est\u00e1 falando merda!\u201d, frase \u00e0 qual prefere n\u00e3o dar nenhuma resposta, \n\noptando por simplesmente se calar. \n\nPaulista tamb\u00e9m me falava algo sobre sentir que sua fala n\u00e3o costumava ser \n\nlevada a s\u00e9rio no seu atual universo de rela\u00e7\u00f5es. Ele trazia o elemento da confian\u00e7a, me \n\ndizia que era dif\u00edcil confiar nas pessoas, mas que conseguia confiar em mim, pois me \n\nvia como uma pessoa humilde. \u00c9 interessante notar que, j\u00e1 ao fim da nossa primeira \n\nconversa, Paulista j\u00e1 me dizia isso. E, na verdade, tudo o que eu fiz nesse dia foi escut\u00e1-\n\nlo, sem falar quase que nenhuma palavra, dada a sua voracidade nesse dia por falar, \n\ndeixando-me quase sem espa\u00e7o para qualquer interven\u00e7\u00e3o. \n\nJulia e Josu\u00e9 tamb\u00e9m costumavam me caracterizar como uma pessoa humilde. \n\nMais uma vez, a atitude de escut\u00e1-los era um fator para isso. No entanto, eles me \n\nexpressavam algo al\u00e9m, que dizia respeito \u00e0s implica\u00e7\u00f5es da minha presen\u00e7a corporal \n\njunto a eles. Eles me diziam que, vivendo na rua, lidavam muitas vezes com a sensa\u00e7\u00e3o \n\nde serem evitados. Pelo que me relatavam, passavam por situa\u00e7\u00f5es nas quais se \n\ndesenhava uma completa anula\u00e7\u00e3o dos sentidos por parte daquelas pessoas que lhes \n\nnegavam a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o: n\u00e3o eram sujeitos para os quais se valia a pena \n\ndirecionar a fala nem que mereciam ser ouvidos; nojo e repulsa se expressavam ao se \n\nfugir do contato f\u00edsico e da percep\u00e7\u00e3o olfativa; mesmo a evita\u00e7\u00e3o do olhar era notada \n\npor Josu\u00e9 e Julia. \n\n\n\n21 \n \n\nTanto Roberto como Josu\u00e9, Julia e Paulista costumeiramente deixavam claro \n\npara mim que minha presen\u00e7a lhes agradava e, a cada vez que me encontrava com cada \n\num deles, me faziam o convite para que eu os encontrasse novamente. Dessa forma, \n\nhavia uma expectativa pelo meu retorno, calcada, acredito eu, numa rela\u00e7\u00e3o de \n\ncamaradagem que, j\u00e1 em pouco tempo, eu e cada uma dessas quatro pessoas criamos \n\nentre n\u00f3s \u2013 sobretudo com Roberto \u2013, sendo a minha atitude de abertura para a escuta o \n\nque possibilitou isso.  \n\nDito isso sobre a escuta, creio que seja importante que se fa\u00e7a um pequeno \n\ncontraponto. N\u00e3o tenho a inten\u00e7\u00e3o de romantizar o trabalho de campo no que diz \n\nrespeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o criada com essas pessoas. Sem d\u00favida, nos conhecemos e \n\nconversamos tanto durante o ano de 2016 porque essa pesquisa aconteceu. Sem ela, \n\nseria prov\u00e1vel que as dist\u00e2ncias sociais continuassem nos fazendo desconhecidos uns \n\ndos outros. Por outro lado, o que havia de motiva\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da minha parte pouco \n\ninteressava a Josu\u00e9, Julia, Paulista e Roberto \u2013 ou, pelo menos, o interesse e a \n\ncuriosidade foram expressos apenas durante o tempo do primeiro encontro com cada \n\num. No meu primeiro encontro com Julia, ela me falou que queria que eu contasse sua \n\nvida num livro. Roberto, por sua vez, disse que tinha muita coisa a me falar sobre como \n\nera viver na rua. Nos encontros seguintes, para ambos, j\u00e1 n\u00e3o havia nenhum tra\u00e7o desse \n\nentusiasmo inicial com a pesquisa, e ela era algo t\u00e3o sem import\u00e2ncia que lhes era \n\nirrelevante. E Paulista e Josu\u00e9, j\u00e1 de in\u00edcio, n\u00e3o se importaram com ela. Ainda que \n\ntenham consentido em participar da pesquisa, pouco me perguntavam qualquer coisa \n\nrelativa a ela. Interessavam-se muito mais em saber como era a universidade, o que eu \n\npretendia fazer da vida ap\u00f3s terminar o mestrado e como era a experi\u00eancia de morar em \n\nPorto Alegre.  \n\nComo aponta Ingold (2014), n\u00e3o h\u00e1 nada de muito especial em encontrar \n\npessoas, conversar com elas, lhe fazer quest\u00f5es \u2013 isso s\u00e3o coisas que acontecem a todo \n\nmomento. N\u00e3o h\u00e1 um diferenciador qualitativo intr\u00ednseco ou imanente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, que torne um encontro com pessoas algo \u201cetnogr\u00e1fico\u201d, a n\u00e3o ser uma \n\ndiferen\u00e7a de grau. E, se minha atitude de escuta foi valorizada por cada um deles, nem \n\npor isso havia para eles algo de novo nisso. Ainda que me falassem que tinham poucas \n\npessoas com quem conversassem cotidianamente, n\u00e3o deixava de existir algu\u00e9m com \n\nquem gostassem de dialogar.  \n\n\n\n22 \n \n\nH\u00e1 n\u00e3o muito tempo atr\u00e1s, por mais de um ano, Josu\u00e9 e Julia conversavam, \n\nquase todo dia, com um funcion\u00e1rio de uma empresa de telefonia que gostava de passar \n\nsuas tardes no Passeio P\u00fablico com o casal, naqueles mesmos bancos onde nos \n\nencontr\u00e1vamos. \u00c0s vezes eles me diziam que a rela\u00e7\u00e3o que criaram com ele era \n\nsemelhante \u00e0 que criaram comigo. Sabemos o quanto podem ser relevantes as \n\nconsequ\u00eancias de um trabalho de pesquisa. Mas e o qu\u00e3o irrelevantes e desinteressantes \n\npodem ser? Para Josu\u00e9, Julia, Roberto e Paulista, a relev\u00e2ncia dela diz respeito \u00e0 \n\npossibilidade do nosso encontro e, pelo que sempre me demonstraram, isso lhes bastava. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n2 MOVER-SE NA RUA  \n\n \n\nNum fim de tarde, eu sa\u00eda do Passeio P\u00fablico ap\u00f3s passar horas com Josu\u00e9 e \n\nJulia. Estivemos a tarde toda sentados conversando ali na pra\u00e7a. Ap\u00f3s nos despedirmos, \n\nenquanto eu j\u00e1 me afastava, Julia gritou para mim com um sorriso no rosto: \u201cApare\u00e7a! \n\nPode vir, as portas est\u00e3o sempre abertas e tem um monte de banco pra sentar!\u201d. Na \n\nsemana seguinte, apareci l\u00e1, no mesmo hor\u00e1rio que havia ido pela \u00faltima vez. Nem \n\nJosu\u00e9 nem Julia estavam l\u00e1. Como as portas estavam abertas e os bancos dispon\u00edveis, \n\nsentei sozinho, fiquei por um tempo observando o mar daquele mesmo ponto da pra\u00e7a \n\nonde sempre nos encontr\u00e1vamos e depois fui embora. Ap\u00f3s esse dia, fiquei algumas \n\nsemanas sem v\u00ea-los. Quando os reencontrei, mais uma vez no Passeio P\u00fablico, me \n\ndisseram que estiveram passando mais tempo em algumas outras regi\u00f5es da cidade, tais \n\ncomo os bairros da Parquel\u00e2ndia, do Vila Uni\u00e3o, do Conjunto Cear\u00e1 e da Praia de \n\nIracema \u2013 cada um desses bairros sendo consideravelmente distantes entre si. \n\n Ainda que o lugar onde eu os encontrasse fosse sempre o mesmo e que de fato \n\nfosse um lugar para onde fossem com frequ\u00eancia, seus trajetos pela cidade eram muito \n\nmais amplos, de modo que, provavelmente, a bem-humorada frase de Julia poderia ter \n\nsido dita em refer\u00eancia a outros lugares de perman\u00eancia mais longa. Havia casa de Julia \n\nem toda a rua, mas ao mesmo tempo a rua n\u00e3o era sua casa. Ela, portanto, n\u00e3o \n\nestabelecia uma reterritorializa\u00e7\u00e3o do dom\u00e9stico na rua, ainda que a brincadeira tocasse \n\nnessa quest\u00e3o \u2013 uma quest\u00e3o que lhe era cara. Dos quatro interlocutores da pesquisa \n\ncom os quais tive um contato mais duradouro, Julia era a \u00fanica que falava de um desejo \n\npor morar novamente numa resid\u00eancia:  \n\nEu sou uma pessoa muito triste, minha vida \u00e9 uma vida muito triste. Eu sofro \n\nmuito aqui na rua. Eu sempre choro, sabe? Choro mesmo. Sabe qual a hora \n\nque eu mais choro? Quando come\u00e7a a anoitecer, que eu vejo as pessoas indo \n\ntodas pras suas casas, e eu continuando aqui na rua. Pra mim, essa \u00e9 a pior \n\nparte de morar na rua: ver que quando o dia acaba as pessoas v\u00e3o pra casa, \n\nmas que o dia na rua n\u00e3o acabou pra mim, porque n\u00e3o tenho uma casa pra \n\nmorar (Julia). \n\n \n\nE quando Julia me falava sobre seu desejo de ter novamente uma casa, ela n\u00e3o se \n\nreferia, obviamente, apenas a ter uma rela\u00e7\u00e3o de propriedade com um lugar com um teto \n\ne no qual pudesse dormir. Como me relatava, seu desejo passava por poder novamente \n\n\n\n24 \n \n\nter e utilizar seus shampoos, cremes capilares, cremes para pele, perfumes; passava \n\ntamb\u00e9m pela constru\u00e7\u00e3o de um ambiente de moradia com eletrodom\u00e9sticos e m\u00f3veis; \n\npassava, enfim, pela constru\u00e7\u00e3o de uma nova rela\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria rua. Portanto, Julia \n\nestava se referindo \u00e0 mudan\u00e7a de modos de vida e \u00e0s mudan\u00e7as de perspectiva \n\ndecorrentes dessas formas distintas de habitar.  \n\nEntretanto, essa narrativa de perda e sofrimento que Julia me apresentava n\u00e3o \n\nera uma narrativa \u00fanica e totalizadora de sua experi\u00eancia, e menos ainda uma narrativa \n\nparalisante. Julia entremeava esse discurso com reflex\u00f5es sobre a rua como lugar de \n\nliberdade e de abertura de possibilidades. Mais que isso, buscava praticar essa \n\nautonomia em seu cotidiano na rua. Josu\u00e9, de forma semelhante, intercalava narrativas \n\nde sofrimento com a percep\u00e7\u00e3o das liberdades da rua e, particularmente, da rua como \n\nespa\u00e7o de comunh\u00e3o entre Deus, a natureza e todos os seres. Paulista, por sua vez, \n\ndestacava as possibilidades de mudar sua vida e adapt\u00e1-la a quaisquer condi\u00e7\u00f5es. Por \n\nfim, Roberto comentava comigo que na rua n\u00e3o falta nada: bastava saber como se virar. \n\nEssas demarca\u00e7\u00f5es da rua como lugar que n\u00e3o se define a partir do signo da falta \n\ne da despossess\u00e3o \u2013 at\u00e9, pelo contr\u00e1rio, definindo-se pelos excessos materiais e de \n\nsentido \u2013 apontam para a rua como um lugar existencial e simb\u00f3lico (SCHUCH, \n\nGEHLEN, 2012), no qual sujeitos estabelecem v\u00ednculos com v\u00e1rias esferas de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o social (LEM\u00d5ES, 2013) a partir de socialidades e sociabilidades, ag\u00eancia \n\npol\u00edtica e resist\u00eancia (SCHUCH, GEHLEN, 2012; MAGNI, 2006; MELO, 2011), redes \n\nafetivas (MARINHO, 2012), al\u00e9m de atuarem em processos de territorializa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nse apresentam como deriva\u00e7\u00f5es da forma-casa (KASPER, 2006). Nesse sentido, o \n\nhabitar a rua \u00e9 compreendido como uma forma de vida poss\u00edvel (SCHUCH, GEHLEN, \n\n2012), n\u00e3o definida pela negatividade, mas sim como \u201ca maneira como os habitantes, \n\nisolados e em conjunto, produzem as suas pr\u00f3prias vidas\u201d (INGOLD, 2015, p. 34).  \n\n  \n\nTrajet\u00f3rias antes da rua \n\n  \n\n Como uma forma de situar alguns dos percursos dessas quatro pessoas que \n\nacabaram se tornando as principais interlocutoras da pesquisa, apresento a seguir as \n\n\n\n25 \n \n\nnarrativas que me apresentaram sobre a hist\u00f3ria de suas vidas antes de passarem a viver \n\nna rua.  \n\n \n\n Roberto \n\n \n\nNascido em Fortaleza em 1962, Roberto, hoje com 54 anos, \u00e9 um homem pardo, \n\num pouco calvo, de cabelos levemente grisalhos, geralmente escondidos pelo bon\u00e9. \n\nDurante anos, j\u00e1 enquanto vivia na rua, Roberto teve uma s\u00e9rie de problemas ap\u00f3s \n\nquebrar uma das pernas, o que o deixou permanentemente com uma deforma\u00e7\u00e3o e com \n\nmovimentos limitados nesse membro. Ainda que por conta disso tenha passado a se \n\nmovimentar mais lentamente, isso n\u00e3o o impediu de andar; pelo contr\u00e1rio, caminha \n\nmuitos quil\u00f4metros todos dos dias. \n\nQuando jovem, Roberto morava com sua m\u00e3e no bairro Pirambu, localizado no \n\nlado oeste da zona litor\u00e2nea da cidade. L\u00e1, mora at\u00e9 hoje uma de suas irm\u00e3s. Outra das \n\nirm\u00e3s morava no Rio de Janeiro. A certa altura da vida, nos anos 1980, Roberto decidiu \n\nir morar com essa irm\u00e3. Depois de um tempo, saiu de l\u00e1 para S\u00e3o Paulo, onde teve sua \n\nprimeira experi\u00eancia de morar na rua, ap\u00f3s se ver sem dinheiro e sem um emprego. \n\nDormia na Pra\u00e7a da S\u00e9, junto a dezenas de outras pessoas. Ficou algumas semanas l\u00e1, \n\nat\u00e9 um momento em que policiais retiraram ele e alguns outros moradores de rua de l\u00e1, \n\nlevando-os a um albergue. Segundo Roberto, era um lugar muito grande e bem \n\nequipado, onde podia dormir, tomar banho e fazer todas as refei\u00e7\u00f5es. Alguns dias \n\ndepois, no entanto, foi informado por pessoas dessa institui\u00e7\u00e3o que deveria sair de l\u00e1 e \n\nque esse era o procedimento padr\u00e3o do lugar: ele teria que escolher entre ser \n\nencaminhado para um trabalho ou retornar para sua cidade de origem. Roberto escolheu \n\ntrabalhar, empregando-se durante um m\u00eas numa oficina mec\u00e2nica. Voltou novamente \n\npara a rua, e, logo em seguida, mais uma vez para esse albergue. Na segunda vez que \n\nlhe impuseram aquelas mesmas duas op\u00e7\u00f5es, Roberto decidiu escolheu voltar para o Rio \n\nde Janeiro. Depois de alguns meses, retornou, com a ajuda da irm\u00e3, para Fortaleza, \n\nregressando \u00e0 casa da m\u00e3e, ainda no Pirambu. \n\nNo in\u00edcio dos anos 1990, a m\u00e3e de Roberto faleceu. Esse evento, extremamente \n\navassalador para a sua vida, \u00e9 contado por ele como o fator decisivo para que fosse \n\n\n\n26 \n \n\nnovamente para a rua. Nessa \u00e9poca, j\u00e1 tinha v\u00e1rios filhos, com os quais hoje tem pouco \n\nou nenhum contato. De l\u00e1 para c\u00e1, ao conseguir um trabalho, bancava um aluguel, at\u00e9 \n\nperder o emprego, voltar para a rua e conseguir alguma outra atividade remunerada. J\u00e1 \n\nh\u00e1 muitos anos, no entanto, Roberto n\u00e3o tem mais buscado um local para alugar, mesmo \n\nnos momentos em que consegue algum trabalho \u2013 algo que tamb\u00e9m j\u00e1 n\u00e3o vem obtendo \n\nh\u00e1 algum tempo.  \n\n \n\n Julia e Josu\u00e9 \n\n  \n\n Julia, uma mulher de 44 anos de idade, parda, cabelos grisalhos, \u00e9 h\u00e1 pouco mais \n\nde 20 anos companheira de Josu\u00e9, homem de 50 anos de idade, branco, calvo, magro, de \n\nbaixa estatura. Na \u00e9poca em que se conheceram, ainda n\u00e3o haviam vivido na rua, o que \n\nveio a acontecer ap\u00f3s alguns anos estando casados. \n\n Julia nasceu no Crato, munic\u00edpio do interior do Cear\u00e1, no extremo-sul do estado, \n\nna divisa com o estado de Pernambuco. Ap\u00f3s largar a escola na 7\u00aa s\u00e9rie do ensino \n\nfundamental, em meados dos anos 1980, Julia foi trabalhar. Foi nesse per\u00edodo que sua \n\nm\u00e3e, a quem era muito apegada, faleceu. Ela n\u00e3o estava no Crato, pois o pai, que muito \n\nlhe agredia e maltratava f\u00edsica e psicologicamente, havia expulsado-a de casa, \n\nmandando-a para S\u00e3o Paulo, onde moraria com uma tia. A m\u00e3e de Julia tamb\u00e9m sofria \n\ncom as agress\u00f5es do marido, tendo sido um de seus \u00faltimos ataques o de fazer \n\ndistanciar-se da filha. A m\u00e3e de Julia passou a beber muito todos os dias e morreu por \n\ncomplica\u00e7\u00f5es relativas ao uso excessivo de \u00e1lcool. Ao saber da morte da m\u00e3e, Julia \n\nvoltou ao Crato muito abalada. N\u00e3o foi aceita de volta na casa pelo pai. Morou com \n\noutros familiares, at\u00e9 que, um pouco mais velha, passou a trabalhar em Fortaleza, \n\nretornando para sua cidade natal de tempos em tempos para ajudar financeiramente a \n\nfam\u00edlia. A cada vista de Julia, seu pai a amea\u00e7ava de morte. Julia diz guardar at\u00e9 hoje \n\nm\u00e1goas do pai, o qual viu pela \u00faltima vez em 2014, na sua \u00faltima ida ao Crato. \n\n Em Fortaleza, Julia trabalhou como empregada dom\u00e9stica e como cozinheira. \n\nPassou a morar na Granja Portugal, um dos muitos bairros da periferia da cidade. Foi \n\ncasada por dois anos com um homem quinze anos mais velho, amigo de seu pai e \n\nmorador do Crato, com quem n\u00e3o teve filhos. Julia nunca o esqueceu, mas n\u00e3o tem mais \n\n\n\n27 \n \n\ncontato com o homem, que hoje est\u00e1 preso. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino dessa rela\u00e7\u00e3o, conheceu \n\nJosu\u00e9.  \n\n Josu\u00e9 n\u00e3o gosta de falar sobre o seu passado. Ele resume o per\u00edodo anterior \u00e0 sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com Julia a um \u00fanico fato, o de que foi casado com uma mulher com a qual teve \n\ndois filhos, mas da qual prefere n\u00e3o lembrar. Sua filha tem 25 anos e seu filho tem 24. \n\nAl\u00e9m disso, Josu\u00e9 tem netos.  \n\n Josu\u00e9 e Julia nunca tiveram filhos juntos. Em meados dos anos 1990, Julia \n\nestava trabalhando como cozinheira e Josu\u00e9 estava desempregado. Num determinado \n\nmomento, Josu\u00e9 passou a lhe pedir dinheiro emprestado para realizar pagamentos. Julia \n\ndescobriria depois que o dinheiro n\u00e3o era usado para os fins sobre os quais Josu\u00e9 lhe \n\nfalava. Um amigo de Josu\u00e9 o havia apresentado ao crack, com o qual acabou criando \n\numa depend\u00eancia, mas sem possuir dinheiro para compr\u00e1-lo. Julia n\u00e3o sabia do uso de \n\nJosu\u00e9, mas passou a suspeitar ap\u00f3s perceber o desaparecimento de dinheiro, do botij\u00e3o \n\nde g\u00e1s da sua cozinha e de pequenos objetos da casa. Um dia, chegando \u00e0 sua resid\u00eancia \n\nap\u00f3s o expediente de trabalho, n\u00e3o havia mais nenhum m\u00f3vel ou eletrodom\u00e9stico l\u00e1. \n\nJosu\u00e9 e seu amigo disseram que a casa havia sido roubada, mas Julia n\u00e3o acreditou \n\nnessa vers\u00e3o, descobrindo depois que, na verdade, tudo havia sido vendido pelo marido \n\ne pelo amigo para que o dinheiro fosse utilizado para comprar pedra \u2013 da qual hoje \n\nJosu\u00e9 faz apenas um uso moderado. Julia me conta que, a partir da\u00ed, foram perdendo \n\ntudo o que possu\u00edam, indo em seguida morar na rua, na qual est\u00e3o h\u00e1 mais de 15 anos.  \n\n \n\n Paulista \n\n  \n\n Paulista tem cerca de 45 anos de idade. \u00c9 um homem pardo, forte, com a \n\ncalv\u00edcie encoberta pelo uso frequente de bon\u00e9. Nascido na cidade de Ubajara, na regi\u00e3o \n\nserrana do estado do Cear\u00e1, Paulista morou em diversos munic\u00edpios do estado de S\u00e3o \n\nPaulo durante quase 20 anos \u2013 per\u00edodo intercalado por retornos a Ubajara. Fora do \n\nCear\u00e1, era conhecido pelo nome do seu estado de origem. Ap\u00f3s os per\u00edodos em S\u00e3o \n\nPaulo, passou a se apresentar \u00e0s pessoas pelo nome Paulista; em algumas conversas, \n\nreconstru\u00eda sua origem, dizendo ter nascido em S\u00e3o Paulo e ser de l\u00e1 toda sua fam\u00edlia \u2013 \n\n\n\n28 \n \n\nalgo que costumeiramente gerava piadas entre os conhecidos, que sabia que ele e toda \n\nsua fam\u00edlia s\u00e3o do munic\u00edpio de Ubajara. \n\n Paulista tem tr\u00eas irm\u00e3os e uma irm\u00e3. Sobre a irm\u00e3, fala pouco. J\u00e1 os irm\u00e3os, \n\ntodos os tr\u00eas policiais militares e residentes em Fortaleza, s\u00e3o tema recorrente de suas \n\nconversas. Sua m\u00e3e mora em Ubajara. De seu pai n\u00e3o tem mem\u00f3rias, pois ele \n\nabandonou a fam\u00edlia quando Paulista tinha apenas sete meses de nascido. Paulista tem \n\nduas filhas, umas com 12 e outra com 15 anos de idade, ambas morando em Ubajara.  \n\nFoi casado durante doze anos com uma jovem tamb\u00e9m de origem ubajarense, \n\ncom quem n\u00e3o teve filhos e a quem conheceu j\u00e1 em S\u00e3o Paulo. Nessa \u00e9poca, a jovem \n\ntrabalhava como funcion\u00e1ria numa loja, per\u00edodo em que cursava faculdade, tornando-se \n\na seguir professora. Antes de conhec\u00ea-la, Paulista j\u00e1 havia morado em v\u00e1rios estados do \n\npa\u00eds, passando por Mato Grosso, Goi\u00e1s, Minas Gerais, Bahia e Pernambuco. A cada \n\nmudan\u00e7a de cidade, Paulista procurava um novo emprego, e j\u00e1 nesse per\u00edodo dormia em \n\nruas e cal\u00e7adas. Ele conta que sua especialidade \u00e9 em constru\u00e7\u00e3o civil e no trabalho \n\ncomo eletricista, mas j\u00e1 trabalhou tamb\u00e9m como mec\u00e2nico, pintor, coletor de materiais \n\nrecicl\u00e1veis, como vendedor em lojas e em diversas outras fun\u00e7\u00f5es.  \n\n O \u00faltimo lugar onde trabalhou em S\u00e3o Paulo, e que mais se faz presente em suas \n\nhist\u00f3rias e rememora\u00e7\u00f5es, foi na f\u00e1brica de cervejas Ambev, de onde costumava roubar \n\nbebidas para consumir escondido na sala do almoxarifado. Al\u00e9m de seus tempos na \n\nAmbev, Paulista coleciona muitos relatos envolvendo o \u00e1lcool que perpassam v\u00e1rios \n\nmomentos de sua vida. Nos per\u00edodos mais intensos de bebedeira, ocorria de Paulista \n\ndormir em cal\u00e7adas e nas portas de bares. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino do casamento, em que dividia \n\num apartamento com a ent\u00e3o esposa nos per\u00edodos em que voltava a Ubajara, retornou a \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n Na segunda metade de 2015, Paulista viajou para Fortaleza e come\u00e7ou a coletar \n\nlatas de alum\u00ednio nas ruas. Conheceu uma sucata localizada na Avenida Jo\u00e3o Pessoa e, \n\ndepois de algum tempo, conversou com o dono do terreno e se ofereceu para trabalhar \n\nali diariamente, recebendo por dia 10 reais e alimenta\u00e7\u00e3o e podendo usar o espa\u00e7o para \n\ndormir. Trabalhou l\u00e1 por quase 1 ano e, at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o desse trabalho, j\u00e1 havia \n\npassado a trabalhar numa oficina de carros localizada ao lado do terreno e, depois de \n\nalguns meses, abandonado o emprego e, de posse de uma carro\u00e7a para coleta, voltou a \n\n\n\n29 \n \n\ncoletar materiais recicl\u00e1veis \u2013 ainda que n\u00e3o tenha voltado a trabalhar na sucata \u2013 e a \n\ntrabalhar com o recolhimento de entulhos de constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nUm dia na vida \n\n \n\n \u00c0s 5 horas da manh\u00e3 o sol come\u00e7a a nascer em Fortaleza. \u00c9 uma ter\u00e7a-feira, e \n\nnessa hora do dia o movimento de ve\u00edculos ainda \u00e9 escasso nas vias da cidade. Roberto \n\nest\u00e1 deitado sobre um peda\u00e7o de papel\u00e3o numa parte da cal\u00e7ada da Avenida Domingos \n\nOl\u00edmpio. Nem ele tem certeza se est\u00e1 dormindo ou acordado. O sono leve o fez saltar \n\npor boa parte da madrugada entre a vig\u00edlia e o repouso. Coberto por um longo len\u00e7ol, \n\nRoberto, sem camisa e com a cabe\u00e7a sobre dois peda\u00e7os de papel\u00e3o dobrado que lhe \n\nservem como travesseiro, est\u00e1 sozinho, tendo ao seu redor apenas seus demais \n\npertences. \u00c0s 5h30, senta-se sobre seu papel\u00e3o e come\u00e7a a organizar seus objetos. Ap\u00f3s \n\nguardar tudo na sua bolsa, levanta-se, dobra os papel\u00f5es e os deixa num local pr\u00f3ximo. \n\nNesse momento, come\u00e7a a caminhar sem pressa pela avenida, dobrando \u00e0 esquerda na \n\nprimeira rua que a cruza, a Rua Senador Pompeu, que atravessa todo o Centro e se \n\nestende quase at\u00e9 a beira do mar. \n\n Nessa hora, a menos de um quil\u00f4metro de onde Roberto dormia, Julia e Josu\u00e9 \n\nainda est\u00e3o deitados sobre peda\u00e7os de papel\u00e3o debaixo da marquise de uma escola numa \n\nesquina da Avenida Imperador, no lado oeste do Centro. Julia j\u00e1 est\u00e1 acordada, mas \n\nainda tenta cochilar mais um pouco ap\u00f3s ajeitar o corpo sobre o papel\u00e3o. Josu\u00e9 ainda \n\ndorme. \u00c0s 6 horas, o primeiro funcion\u00e1rio da escola chega para o trabalho. Dentro de \n\nalguns minutos, outras pessoas estar\u00e3o passando por ali onde dormem. O som dos \n\n\u00f4nibus j\u00e1 come\u00e7a a rasgar com mais insist\u00eancia o sil\u00eancio do ambiente. Julia e Josu\u00e9 se \n\nlevantam. Josu\u00e9 organiza os pertences do casal num enorme saco que carrega nas \n\ncostas. Julia d\u00e1 seu primeiro gole do dia em seu celular\n7\n de cacha\u00e7a. Eles come\u00e7am a \n\ncaminhar pela Rua Ant\u00f4nio Pompeu, dobrando em seguida \u00e0 esquerda numa rua \n\nparalela \u00e0quela por onde Roberto estava caminhando e distante dela apenas um \n\nquarteir\u00e3o. \n\n                                                           \n7\n A express\u00e3o celular de cacha\u00e7a, comum no Cear\u00e1 e muito utilizada por Zilda, refere-se \u00e0s garrafas de \n\ncacha\u00e7a de pequeno tamanho e que cabem no bolso. \n\n\n\n30 \n \n\n A essa hora, seis da manh\u00e3, Roberto j\u00e1 caminhou por muitos quarteir\u00f5es da Rua \n\nSenador Pompeu, por onde andava at\u00e9 ent\u00e3o, e pegou outras ruas que o levaram at\u00e9 a \n\nPra\u00e7a do Ferreira. L\u00e1, muitos moradores de rua ainda est\u00e3o deitados sobre bancos e \n\npapel\u00f5es. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m os movimentos iniciais nas lojas ao redor da pra\u00e7a e no \n\nrestante do Centro. Roberto p\u00f5e suas coisas num dos bancos e se senta.  \n\n Nesse momento, Paulista tamb\u00e9m est\u00e1 acordado, mas a uma dist\u00e2ncia de cerca \n\nde tr\u00eas quil\u00f4metros de onde se encontram Roberto, Josu\u00e9 e Julia (esses dois \u00faltimos, \n\ncada vez mais pr\u00f3ximo de Roberto). Paulista est\u00e1 se levantando do ch\u00e3o de um trecho \n\nda cal\u00e7ada da Avenida Jo\u00e3o Pessoa, de onde acabara de acordar. \u00c9 hora de abrir o \n\nport\u00e3o do terreno de coleta de recicl\u00e1veis, que fica exatamente do outro lado da rua. Tira \n\na chave do bolso e, ao se aproximar do port\u00e3o, j\u00e1 percebe o gato do qual cuida est\u00e1 lhe \n\nesperando do lado de fora do terreno. Ele p\u00f5e todo dia ra\u00e7\u00e3o para ele dentro do terreno. \n\nA \u00faltima saca de ra\u00e7\u00e3o, Paulista comprou de um catador de lixo que lhe procurou para \n\nvender a mercadoria, cobrando-lhe cinquenta reais, dinheiro com o qual contava para \n\npoder comprar crack. Paulista n\u00e3o aceitou o pre\u00e7o e, ap\u00f3s certa negocia\u00e7\u00e3o, Paulista \n\nconseguiu que baixasse para o valor de apenas cinco reais \u2013 valor de uma \u00fanica pedra de \n\ncrack.  \n\nNo madrugada, Paulista estava dormindo sozinho dentro do terreno. Em dado \n\nmomento, por\u00e9m, se assustou com a presen\u00e7a do gato, que chegou de surpresa \n\nderrubando alguns objetos. Paulista diz ter medo de assombra\u00e7\u00f5es e por isso n\u00e3o \n\ntitubeou em pegar a chave, abrir o port\u00e3o e ir se deitar na rua, onde se sentia mais \n\nseguro. N\u00e3o era a primeira vez que fazia isso. Nos seus primeiros minutos da manh\u00e3 \n\ndentro do terreno, tendo j\u00e1 posto o alimento do animal, Paulista come\u00e7a a varrer o lugar. \n\nO port\u00e3o foi deixado completamente aberto. Uma hora depois, chega o primeiro catador \n\ncom seu carro de coleta.   \n\n \u00c0s 7h30 o movimento na Pra\u00e7a do Ferreira j\u00e1 cresceu consideravelmente. J\u00e1 se \n\nv\u00ea menos moradores de rua na pra\u00e7a. Dos que permanecem, muitos j\u00e1 est\u00e3o sentados \n\nnos bancos. Roberto continua onde estava desde que chegou. D\u00e1 um gole de \u00e1gua da \n\ngarrafa de um litro que guarda na bolsa que um dia foi a tiracolo, mas que agora carrega \n\nna m\u00e3o. Por conta do tamanho e do peso da garrafa que utiliza, a mochila est\u00e1 aos \n\npoucos se rasgando \u2013 o que, fatalmente, j\u00e1 aconteceu com quase todas as outras \n\n\n\n31 \n \n\nmochilas que teve. Roberto j\u00e1 est\u00e1 imaginando como poderia conseguir uma nova \n\nmochila.  \n\nJosu\u00e9 e Julia est\u00e3o nesse momento numa rua do Centro comendo tapioca com \n\ncaf\u00e9 de um carrinho de cal\u00e7ada. As duas tapiocas custaram, juntas, dois reais. O caf\u00e9 \n\nsaiu de gra\u00e7a, pois Josu\u00e9 conseguiu mangue\u00e1-lo\n8\n. Terminada a refei\u00e7\u00e3o, Josu\u00e9 e Julia \n\ncaminham pela rua enquanto conversam. Josu\u00e9 busca manter o olhar voltado para o \n\nch\u00e3o. Ao ver uma garrafa de pl\u00e1stico ou de alum\u00ednio, coleta-a e coloca-a dentro de sua \n\nsacola para vender o material recolhido em algum lugar semelhante \u00e0quele no qual \n\nPaulista trabalha. \n\nNesse momento, Paulista est\u00e1 com um par de luvas grossas vestindo suas m\u00e3os. \n\nEle est\u00e1 revirando e organizando diversos objetos de metal que se acumulam em pilhas \n\ne mais pilhas no fundo do terreno. Ali \u00e9 poss\u00edvel se encontrar tamb\u00e9m objetos de papel e \n\nde pl\u00e1stico, s\u00f3 n\u00e3o se trabalha com vidro. A metade de tr\u00e1s do terreno \u00e9 formada por \n\npilhas e pilhas e montanhas e montanhas de sacos de lixo e outros objetos soltos. Numa \n\ndas paredes h\u00e1 algumas dezenas de toras de madeira encostadas. Pr\u00f3ximo a uma outra \n\nparede, uma pilha de cerca de 10 micro-ondas quebrados. Noutro lado do terreno, \n\nmontanhas de garrafas pet. Um homem chega com um carro de coleta, estaciona-o \n\ndentro do terreno e come\u00e7a a separar o que coletou de acordo com o tipo de material. O \n\nhomem e Paulista conversam brevemente. Paulista segue at\u00e9 a entrada do terreno e \n\nobserva o movimento da rua. Um conhecido seu que trabalha na vizinhan\u00e7a passa por \n\nali, e Paulista cumprimenta-o alegremente. Nesse momento, vai at\u00e9 a mercearia quase \n\nao lado, compra um celular de cacha\u00e7a e come\u00e7a a beb\u00ea-lo. \n\nRoberto estava ainda sentado num banco da Pra\u00e7a do Ferreira \u2013 que a essa hora \n\nj\u00e1 estava bastante movimentada \u2013, mas agora conversando com J\u00falio, um homem de \n\ncerca de 50 anos de idade que j\u00e1 mora na rua h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas e que, antes \n\ndisso, j\u00e1 havia passado por v\u00e1rios clubes de futebol do estado como goleiro. J\u00falio \n\ncontava para Roberto hist\u00f3rias de seus irm\u00e3os, um policial militar e o outro advogado. \n\n                                                           \n8 Quando solicitei para que Zilda, bem como para Z\u00e9 e Roberto, me explicassem a defini\u00e7\u00e3o do termo \n\nmanguear, eles me disseram que tratava-se de \u201cpedir dinheiro\u201d. No entanto, o termo era utilizado tamb\u00e9m \n\npara situa\u00e7\u00f5es de obter alimentos, bebidas, cigarros, roupas e todo tipo de objeto. Melo (2011:186), ao \n\nbuscar uma defini\u00e7\u00e3o mais ampla do termo, utilizado tamb\u00e9m pelos interlocutores de sua pesquisa de \n\ncampo em Curitiba, no Paran\u00e1, e que sintetizasse uma s\u00e9rie de experi\u00eancias, o descreve como \u201cUm \n\ncomplexo de rela\u00e7\u00f5es essencialmente utilizado para obter recursos na rua, mas que produz mais que \n\nrecursos econ\u00f4micos; uma forma criativa de obter recursos e de se relacionar com as pessoas \n\ndomiciliadas\u201d. \n\n\n\n32 \n \n\nRoberto estava com dificuldades de entender todo o que o amigo dizia, pois J\u00falio estava \n\ncom a fala embolada devido ao seu alto grau de embriaguez naquele momento. Roberto \n\ninterrompeu a conversa, levantando-se para olhar a Coluna da Hora, um monumento de \n\nmais de dez metros de altura que tem no topo um rel\u00f3gio e que fica no meio da Pra\u00e7a do \n\nFerreira. Ao ver que j\u00e1 eram mais de 8 horas, Roberto se despediu do amigo e come\u00e7ou \n\na andar rumo ao cont\u00eainer, nome utilizado por v\u00e1rios moradores de rua que andam ou \n\ndormem no Centro para se referirem a um equipamento instalado pela Secretaria \n\nEspecial de Pol\u00edtica Sobre Drogas (SPD) do Governo do Estado do Cear\u00e1, que \u00e9 parte \n\ndo chamado Projeto Corre Pra Vida, voltado para o atendimento de usu\u00e1rios de drogas \n\nque vivem nas ruas. O cont\u00eainer fica ao lado do hospital Santa Casa de Miseric\u00f3rdia \n\n(que, por sua vez, fica ao lado tamb\u00e9m do Passeio P\u00fablico) e da favela do Oit\u00e3o Preto, \n\nno bairro Moura Brasil. Chegando l\u00e1, Roberto encontra uma pequena fila. Aguarda em \n\np\u00e9. Al\u00e9m de outros moradores de rua, h\u00e1 ali uma pequena equipe de assistentes sociais e \n\npsic\u00f3logo e um seguran\u00e7a. \n\nNesse momento, Josu\u00e9 e Julia est\u00e3o no mesmo local que Roberto. Mas n\u00e3o est\u00e3o \n\njuntos a ele na fila, e sim j\u00e1 dentro das cabines de banho dispon\u00edveis no lugar. Utilizam \n\nos sabonetes e shampoo disponibilizados pelo pr\u00f3prio cont\u00eainer, bem como escova de \n\ndente para a higiene bucal. Pouco depois de sa\u00edrem, Roberto se encaminha para o \n\nbanho. De l\u00e1, Julia caminha tr\u00eas quarteir\u00f5es para chegar at\u00e9 a Pra\u00e7a da S\u00e9, localizada \n\ndefronte \u00e0 Catedral Metropolitana de Fortaleza, de tamanho bem menor se comparada \n\nao Passeio P\u00fablico ou \u00e0 Pra\u00e7a do Ferreira, que ocupam cada uma o espa\u00e7o equivalente a \n\ntodo um grande quarteir\u00e3o. Antes disso, pede a Josu\u00e9 algumas moedas para comprar \n\ncigarros. \u00c9 com Josu\u00e9 que costuma ficar o dinheiro do casal. Josu\u00e9 tira do bolso alguns \n\ndos poucos trocados que restaram ap\u00f3s a compra da tapioca e os d\u00e1 para Julia. Tamb\u00e9m \n\nd\u00e1 a ela uma pequena garrafa pl\u00e1stica cheia de \u00e1gua que estava guardada na sacola. De \n\nl\u00e1, Josu\u00e9 segue caminho para o lado oposto. Ele caminhar\u00e1 pelo Centro mangueando e \n\ncoletando materiais recicl\u00e1veis. Julia segue para a pra\u00e7a, parando antes num bar de \n\nesquina para comprar seus cigarros.  \n\nS\u00e3o 9h30 e Paulista d\u00e1 uma pausa nos seus afazeres no terreno de reciclagem. \n\nEle senta-se abaixo de uma pequena \u00e1rea coberta por telha, \u00fanico trecho do terreno que \n\nn\u00e3o fica a c\u00e9u aberto. Paulista chama esse lugar de sua casinha. \u00c9 ali onde costuma \n\ndormir. O local \u00e9 amontoado de objetos, de forma que a parte onde Paulista costuma se \n\ndeitar corresponde a uma pequena clareira em meio a uma enorme quantidade de coisas. \n\n\n\n33 \n \n\nDe cima de uma das duas mesas de madeira que ficam ali, Paulista pega um pote de \n\nsorvete de dois litros utilizado para guardar o alimento que recebeu de um bar pr\u00f3ximo \n\n\u00e0 sucata. Nesse momento, entra de moto no terreno Gabriel, cujo padrasto \u00e9 o do dono \n\ndo lugar, mas que lhe conferiu recentemente a responsabilidade de cuidar do local. \u00c9 ele \n\nquem paga a Paulista a alimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e uma pequena quantia semanal. Ap\u00f3s \n\nconversarem um pouco, Gabriel vai embora. Nessa mesma mesa sobre a qual estava sua \n\ncomida, h\u00e1 uma gaveta que guarda dois objetos muito importantes. Um \u00e9 a chave do \n\nlugar. O outro \u00e9 um revolver, de propriedade de Gabriel (h\u00e1 um segundo rev\u00f3lver \n\nguardado em outra parte do terreno). Quando Paulista come\u00e7ou a trabalhar l\u00e1, Gabriel \n\nlhe disse que j\u00e1 havia assassinado uma mulher e sido traficante, e que por quest\u00f5es \n\nenvolvendo esses dois fatos era jurado de morte, j\u00e1 tendo escapado de ser assassinado \n\numa vez, quando uma bala lhe atingiu de rasp\u00e3o a cabe\u00e7a. Portanto, Paulista deveria, \n\nal\u00e9m de cuidar do terreno, utilizar a arma para defend\u00ea-lo caso fosse necess\u00e1rio. \n\n\u00c0s 10h30 da manh\u00e3, Roberto j\u00e1 saiu do cont\u00eainer e dirigiu-se ao Passeio \n\nP\u00fablico. Como de costume, est\u00e1 sentado num dos bancos da Rua Caio Prado\n9\n, nome do \n\ntrecho da pra\u00e7a que fica na dire\u00e7\u00e3o norte da pra\u00e7a, com vista para o mar. Roberto gosta \n\nde observar as \u00e1guas, atento \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es que partem ou que se aproximam da orla da \n\npraia.  \n\nNo mesmo corredor de bancos onde est\u00e1 Roberto, est\u00e1 sentado tamb\u00e9m Ant\u00f4nio, \n\num homem negro de cerca de 60 anos de idade. Ele tamb\u00e9m saiu h\u00e1 pouco tempo do \n\ncont\u00eainer. Antes disso, mais cedo, estava dormindo numa pousada para moradores de \n\nrua da prefeitura, pr\u00f3xima \u00e0 Avenida Domingos Ol\u00edmpio, rua onde Roberto costuma \n\ndormir. Agora, sentado olhando para o mar, Ant\u00f4nio, com ansiedade, pensa em quando \n\nvoltar\u00e1 a pescar. Por quase todas as d\u00e9cadas da sua vida foi pescador, mas agora estava \n\nsem poder exercer essa atividade devido a problemas de sa\u00fade \u2013 o que, portanto, o deixa \n\nsem dinheiro, fazendo com quem precise manguear, algo que deixa Ant\u00f4nio \n\ndesconfort\u00e1vel e que evita ao m\u00e1ximo. De qualquer maneira, \u00e9 o que pretende fazer ao \n\nver que, nesse momento, se aproxima um conhecido seu que tamb\u00e9m dorme na mesma \n\npousada.  \n\n                                                           \n9\n Apesar de ser chamada de \u201crua\u201d, n\u00e3o \u00e9 uma via de passagem de ve\u00edculos, mas apenas um dos corredores \n\nda pra\u00e7a \n\n\n\n34 \n \n\nJ\u00e1 s\u00e3o mais de 11 horas, e esse \u00e9 o momento em que Josu\u00e9, em meio \u00e0s suas \n\nandan\u00e7as, come\u00e7a a manguear comida em restaurantes. Ele vai a um primeiro \n\nrestaurante, no Centro, e diz para um funcion\u00e1rio que gostaria de lhe pedir uma marmita \n\npara ele e para a esposa. Tem seu pedido negado. No entanto, j\u00e1 no segundo restaurante \n\nque vai consegue alimento, recebendo uma marmita com quase um quilo de comida. \n\nDali, Josu\u00e9 inicia trajeto ao encontro de Julia. No meio do caminho, mangueia dois \n\ntomates com um feirante de rua. Avista outro restaurante e decide entrar l\u00e1 e manguear \n\numa segunda marmita. Assim o faz, e agora h\u00e1 uma marmita para ele e outra para Julia. \n\n Nesse momento, Julia est\u00e1 na Pra\u00e7a da S\u00e9 conversando com um conhecido seu \n\nque tamb\u00e9m vive na rua. Ele conta para ela seu sofrimento devido ao recente t\u00e9rmino do \n\nrelacionamento com a esposa. Antes, o homem morava com a esposa e trabalhava ali \n\nperto como feirante de roupas. Costumava ficar algumas semanas sem voltar para casa, \n\nbebendo, fumando e cheirando p\u00f3 com os amigos. Se apaixonou por uma outra mulher, \n\nque acabou rejeitando-o. Certo dia, sua esposa, sabendo dos flertes extraconjugais e \n\ncansada dos per\u00edodos de sumi\u00e7o do marido, decidiu se separar e expuls\u00e1-lo de casa. \n\nJulia est\u00e1 preocupada com o homem, pois agora ele n\u00e3o est\u00e1 mais trabalhando, pouco se \n\nalimenta e consome crack, o que a faz notar que ele tem emagrecido muito. H\u00e1 poucas \n\nnoites atr\u00e1s, o homem havia tentado se matar, enforcando-se numa \u00e1rvore da pra\u00e7a, mas \n\nsendo impedido a tempo por Josu\u00e9 e outro homem que dormia ali no momento. Julia \n\ntenta pensar em alguma forma de ajud\u00e1-lo, mas n\u00e3o sabe como. \n\nA essa hora, Roberto se levanta do banco do Passeio P\u00fablico e segue para a \n\nsa\u00edda que se situa no lado esquerdo da pra\u00e7a. Anda alguns quarteir\u00f5es at\u00e9 o restaurante \n\nde onde tem mangueado comida recentemente. Poderia ter feito isso em algum dos \n\nrestaurantes pelos quais passou enquanto caminhava, mas decidiu seguir para o \n\nrestaurante habitual. Senta-se numa das cadeiras e fica por l\u00e1 por um tempo assistindo o \n\ntelejornal do meio dia, que logo ser\u00e1 trocado por um canal que, nesse hor\u00e1rio, transmite \n\num programa policial. Ap\u00f3s mais um tempo de televis\u00e3o, j\u00e1 com a marmita na m\u00e3o, \n\nRoberto faz o trajeto de volta para o Passeio P\u00fablico. Nessa hora, Josu\u00e9, vindo da \n\nmesma dire\u00e7\u00e3o de onde estava Roberto, chega \u00e0 Pra\u00e7a da S\u00e9 com as marmitas. Quando \n\nJosu\u00e9 tira do saco as duas marmitas, Julia diz que deveriam dar uma delas para o \n\nconhecido deles que havia tentado se suicidar recentemente. Sem titubear, Josu\u00e9 a \n\nentrega para o homem. O casal divide a marmita que lhes sobrou.  \n\n\n\n35 \n \n\nEnquanto isso, Paulista ainda n\u00e3o almo\u00e7ou e continua fazendo atividades no \n\nterreno de coleta de recicl\u00e1veis. No entanto, n\u00e3o precisar\u00e1 manguear. Tem no bolso o \n\ndinheiro que Gabriel lhe deixou naquele dia para a comida. H\u00e1 mais um pouco de \n\ndinheiro no bolso, que logo ser\u00e1 utilizado para comprar um segundo celular de cacha\u00e7a. \n\nChega ent\u00e3o no terreno um homem pardo de cerca de 30 anos chamado Jonas. Ele j\u00e1 \u00e9 \n\num conhecido de Paulista e est\u00e1 sempre coletando materiais recicl\u00e1veis ali perto. Entra \n\nno terreno com seu pesado carrinho de reciclagem repleto de objetos. Come\u00e7a a separar \n\nde acordo com o tipo de material. Tira dali um par de meias que encontrou no lixo e \n\nentrega-o para Paulista, dizendo que \u00e9 para ele us\u00e1-las junto com as botas. Paulista \n\nagradece e, naquele momento, j\u00e1 as veste. Retorna ao carrinho e, enquanto separa os \n\nobjetos, chega pr\u00f3ximo a Paulista outras duas vezes, numa entregando a ele duas cal\u00e7as \n\ne na outra lhe entregando um rel\u00f3gio quebrado. Paulista entende esses presentes de \n\nJonas como uma tentativa de agrad\u00e1-lo ap\u00f3s uma briga que os dois tiveram alguns dias \n\natr\u00e1s, deixando Jonas at\u00e9 ent\u00e3o com um dos olhos completamente roxo. Ap\u00f3s terminar \n\nde separar os itens de pl\u00e1stico, Jonas reclama: \u201ccatar lixo \u00e9 f\u00e1cil, o dif\u00edcil \u00e9 separar\u201d. \n\nColoca ent\u00e3o todo o pl\u00e1stico recolhido sobre uma grande e antiga balan\u00e7a de metal que \n\nfica em frente \u00e0 casinha de Paulista. \u00c9 atrav\u00e9s da balan\u00e7a que todo o trabalho de coleta e \n\nsepara\u00e7\u00e3o do lixo \u00e9 traduzido numa medida que permite uma segunda tradu\u00e7\u00e3o, a do \n\npeso em dinheiro. Diz a ele que o total foi de doze quilos. Paulista anota o peso numa \n\nagenda que fica sobre uma das mesas. A seguir, calcular\u00e1 o valor e o anotar\u00e1 num \n\nrecibo, que dever\u00e1 ser entregue por Jonas numa oficina mec\u00e2nica que fica naquele \n\nmesmo quarteir\u00e3o e que \u00e9 de propriedade do padrasto de Gabriel, dono do terreno de \n\ncoleta de lixo. \u00c9 l\u00e1 que fica o dinheiro que \u00e9 utilizado para pagar os catadores. No caso, \n\ncomo at\u00e9 esse dia se pagava 40 centavos pelo quilo do pl\u00e1stico, Jonas receber\u00e1 a quantia \n\nde 4 reais e 80 centavos.  \n\nJ\u00e1 \u00e9 mais de meio dia. Roberto j\u00e1 est\u00e1 de volta ao Passeio P\u00fablico e, sentado \n\nnovamente de frente para o mar, come\u00e7a a comer a marmita que mangueou. A essa \n\naltura do dia, Julia e Josu\u00e9 ainda n\u00e3o almo\u00e7aram e resolvem ir tamb\u00e9m para o Passeio \n\nP\u00fablico para comerem sua marmita por l\u00e1. Sentam-se nos bancos da parte central da \n\npra\u00e7a e, enquanto se alimentam, conversam por um tempo. Ap\u00f3s comer, Josu\u00e9 j\u00e1 se \n\nlevanta para ir novamente andar pelo Centro enquanto mangueia. Julia pede mais \n\ndinheiro para comprar cigarros e solicita de volta seu celular de cacha\u00e7a, que Josu\u00e9 \n\nhavia guardado na sacola.  \n\n\n\n36 \n \n\nNesse momento do dia, o clima no Passeio P\u00fablico \u00e9 de tranquilidade, ainda que \n\nhaja um tr\u00e2nsito frequente de pessoas. Com muitos bancos, boa ventila\u00e7\u00e3o e bastantes \n\n\u00e1rvores, h\u00e1 muitos espa\u00e7os com sombra na pra\u00e7a. Pessoas que trabalham nas redondezas \n\naproveitam o hor\u00e1rio de descanso para ficar na pra\u00e7a. H\u00e1 um restaurante dentro do \n\nPasseio P\u00fablico, e essa \u00e9 a hora em que alguns funcion\u00e1rios que trabalham nos arredores \n\nv\u00e3o at\u00e9 l\u00e1 almo\u00e7ar. Outros, j\u00e1 tendo se alimentado, tiram um cochilo deitados nos \n\nbancos da pra\u00e7a. H\u00e1 tamb\u00e9m alguns moradores de rua ali naquele momento, cada um \n\nnum banco diferente da pra\u00e7a. Alguns dormem, outros observam o movimento. A essa \n\naltura, Ant\u00f4nio, o pescador, j\u00e1 saiu de l\u00e1 e, com o dinheiro que pediu para o amigo da \n\npousada, comprou uma coxinha e seguiu at\u00e9 a Pra\u00e7a do Ferreira, sentando-se junto a um \n\ngrupo de tr\u00eas moradores de rua, todos conhecidos seus, que conversavam \n\nanimadamente. \n\nAp\u00f3s comer, Roberto coloca a marmita vazia ao lado do banco onde est\u00e1 \n\nsentado. Um gato se aproxima para lamb\u00ea-la. Tira da mochila a garrafa de \u00e1gua. Para \n\nque sua bolsa n\u00e3o fique molhada, enrola a garrafa com folhas de jornal que achou mais \n\ncedo na rua em suas andan\u00e7as. Aproveita para ler algumas noticiais, detendo-se por \n\nmais tempo no caderno policial. L\u00ea tamb\u00e9m algumas not\u00edcias do caderno de pol\u00edtica, \n\nmas logo o abandona, pois essa \u00e9 a se\u00e7\u00e3o do jornal que mais detesta.  \n\n\u00c0s 15 horas, Julia j\u00e1 fumou todos os cigarros que comprou. Mangueia um com \n\numa pessoa que passa pr\u00f3xima ao banco onde est\u00e1 sentada. Antes de acender o cigarro, \n\nd\u00e1 um gole na cacha\u00e7a e rapidamente a esconde de volta no bolso na bermuda. Ela n\u00e3o \n\npode deixar que o grupo de tr\u00eas policiais militares que fica dentro do Passeio P\u00fablico \n\nveja que est\u00e1 bebendo, pois j\u00e1 lhe aconteceu \u2013 bem como a amigos seus que tamb\u00e9m \n\nmoram na rua \u2013 dos policiais se aproximarem e ordenarem que o conte\u00fado fosse \n\ndespejado, dizendo ser proibido que bebessem na pra\u00e7a. Em alguns outros momentos, \n\nJulia transferiria a cacha\u00e7a para uma garrafa de \u00e1gua para evitar esse tipo de situa\u00e7\u00e3o. \n\nEla faria isso tamb\u00e9m para que alguns de seus conhecidos da rua, com quem n\u00e3o \n\ngostaria de compartilhar sua bebida, n\u00e3o se aproximassem pedindo para beber com ela.   \n\nRoberto est\u00e1 nesse momento deitado, sem camisa, tentando cochilar, apoiando a \n\ncabe\u00e7a sobre sua bolsa. \u00c0 noite tem ins\u00f4nia, o que o deixa muito cansado durante o dia. \n\nNo entanto, tamb\u00e9m tem dificuldade de dormir \u00e0 tarde. A cada pequeno cochilo que \n\nconsegue dar, acorda de sobressalto. No momento em que um grupo de estudantes de \n\n\n\n37 \n \n\ncol\u00e9gio chega ao Passeio P\u00fablico para um passeio guiado, resolve se sentar novamente. \n\nN\u00e3o haver\u00e1 mesmo condi\u00e7\u00f5es de dormir com aquele barulho. Al\u00e9m disso, o corredor de \n\nbancos onde est\u00e1, da Rua Caio Prado, \u00e9 o mais movimentado da pra\u00e7a. Assim, resolve ir \n\npara um banco mais escondido que fica num trecho da pra\u00e7a com menos movimento. \n\nPassa por Cantor, tamb\u00e9m morador de rua, que est\u00e1 deitado num banco lendo uma \n\nrevista em quadrinhos, e o cumprimenta. A alguns metros de Roberto, Julia est\u00e1 \n\nobservando grupos de turistas e outros passantes que entram no Passeio P\u00fablico. Em \n\ndado momento, se levanta para manguear com eles algum dinheiro.  \n\n \u00c0s 16 horas, Paulista sai para tomar um banho numa oficina de carros que fica \n\nao lado da sucata. Jonas e outros homens que catam lixo est\u00e3o dentro do terreno \n\nconversando. Ap\u00f3s o banho, Gabriel aparece dizendo para Paulista ir com ele buscar \n\nalguns materiais recicl\u00e1veis a alguns quarteir\u00f5es dali. V\u00e3o numa camionete dirigida por \n\numa terceira pessoa. Paulista coloca os objetos no ve\u00edculo. Agora que o carro est\u00e1 cheio \n\nde coisas, uma pessoa dever\u00e1 voltar a p\u00e9. Paulista caminha at\u00e9 o terreno irritado com \n\nGabriel, que disse que seria ele que voltaria a p\u00e9. Chegando l\u00e1, o carro est\u00e1 estacionado \n\nesperando que Paulista comece a tirar os objetos. \n\n Por volta das 17h, o movimento no Passeio P\u00fablico j\u00e1 diminuiu \n\nconsideravelmente. Josu\u00e9 retorna para l\u00e1 ao encontro de Julia. Ele mostra a ela os \n\nalimentos que mangueou: duas coxinhas e algumas mangas. Julia ri dos \u00f3culos escuros \n\nque Josu\u00e9 est\u00e1 usando, encontrados perdidos numa cal\u00e7ada. Nesse momento, as luzes da \n\npra\u00e7a s\u00e3o acesas. Esse \u00e9 o sinal que faz com que Roberto se levante e v\u00e1 embora da \n\npra\u00e7a. Ele gosta, enquanto ainda h\u00e1 alguma luminosidade natural, de caminhar pelo \n\nCentro. Saindo do Passeio P\u00fablico, segue at\u00e9 a Pra\u00e7a Jos\u00e9 de Alencar, outra ampla pra\u00e7a \n\nda cidade, esta ocupada em grande parte por vendedores ambulantes e feirantes. H\u00e1 \n\nconhecidos de Roberto por ali, alguns deles tamb\u00e9m moradores de rua. Conversa um \n\npouco, observa as agita\u00e7\u00f5es finais do movimento comercial da pra\u00e7a. Ap\u00f3s um tempo, \n\nseguir\u00e1 caminho pela Rua Senador Pompeu, a mesma que, pela manh\u00e3, utilizou para \n\nchegar at\u00e9 o Centro; dessa vez, no entanto, far\u00e1 o caminho oposto, retornando para a \n\nAvenida Domingos Ol\u00edmpio. \n\n \u00c0s 18 horas, Paulista fecha o port\u00e3o da sucata e vai tomar outro banho na oficina \n\nmec\u00e2nica ao lado. Jonas est\u00e1 ali por perto com Caucaia e Chico. O primeiro \u00e9 um \n\nhomem pardo com barba branca com cerca de 50 anos de idade. O segundo, um homem \n\n\n\n38 \n \n\njovem, pardo, com cerca de 30 anos de idade e com algumas tatuagens pelo corpo. \n\nAmbos catam materiais recicl\u00e1veis e dormem ali por perto. Eles compartilham entre si \n\num celular de cacha\u00e7a. Durante boa parte da manh\u00e3 e da tarde, juntos a outras pessoas, \n\ncoletam objetos recicl\u00e1veis das dezenas e dezenas de sacolas de lixo deixadas por \n\nmoradores dos pr\u00e9dios da regi\u00e3o num trecho de uma rua pr\u00f3xima ao terreno. Ap\u00f3s o \n\nbanho, Paulista se junta a eles e, sentados na cal\u00e7ada do terreno, bebem cacha\u00e7a juntos \n\nenquanto riem compartilhando hist\u00f3rias de velhas bebedeiras.  \n\n Josu\u00e9 e Julia saem do Passeio P\u00fablico e come\u00e7am a seguir um entran\u00e7ado de \n\ncaminhos pelo Centro. H\u00e1 um ponto no qual parar\u00e3o e descansar\u00e3o at\u00e9 o dia seguinte: o \n\nmesmo lugar onde estiveram na madrugada anterior. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 pressa para \n\nchegar l\u00e1. Enquanto caminham, v\u00e3o mangueando alguns alimentos que utilizar\u00e3o mais \n\ntarde como a janta do dia. Julia est\u00e1 particularmente motivada a comprar um celular de \n\ncacha\u00e7a, o que a faz entrar em alguns bares e mercados. Achando caros os valores \n\nencontrados, sai dos estabelecimentos sem comprar nada. Em alguns, n\u00e3o vai embora \n\nsem pedir alguns alimentos \u2013 nesse dia, sem sucesso em todas as tentativas.  \n\n Nesse momento, Roberto j\u00e1 est\u00e1 na Avenida Domingos Ol\u00edmpio. No trecho de \n\ncal\u00e7ada onde dorme, que \u00e9 um pouco recuada por ter um espa\u00e7o onde cabem alguns \n\npoucos carros estacionados, h\u00e1 tr\u00eas lojas de inform\u00e1tica que fecham por volta das 18 \n\nhoras. Ele conhece o dono de cada uma, mas costuma conversar mais com Tiago, \n\npropriet\u00e1rio da loja na qual dorme exatamente em frente. Roberto \u00e0s vezes recebe algum \n\ndinheiro ou alimentos de Tiago, que, por sua vez, entende a presen\u00e7a de Roberto como \n\numa possibilidade de seguran\u00e7a para seu com\u00e9rcio enquanto est\u00e1 fechado nas noites e \n\nmadrugadas. Na medida em que as lojas v\u00e3o fechando, Roberto come\u00e7a a colocar seus \n\nobjetos no ch\u00e3o e a estender o papel\u00e3o onde repousar\u00e1 seu corpo.  \n\n \u00c0s 20 horas, Paulista continua bebendo com Jonas, Caucaia e Chico. Junta-se a \n\neles Maranguape, um homem de 58 anos de idade, morador da comunidade do Canal, \n\nconjunto de casas que fica a um quarteir\u00e3o do terreno de reciclagem e que cerca um \n\ntrecho de um canal que se estende pela Avenida Eduardo Gir\u00e3o \u2013 \u00e9 l\u00e1 que mora a \n\nfam\u00edlia e muitos dos amigos de Gabriel, dono da sucata, sendo o lugar onde morou por \n\nquase toda a vida, at\u00e9 o dia em que recebeu o tiro que lhe acertou de rasp\u00e3o. \n\nMaranguape j\u00e1 viveu na rua por oito meses. Foi expulso de casa pela fam\u00edlia, que n\u00e3o \n\naceitava sua depend\u00eancia qu\u00edmica com o \u00e1lcool e o crack. Depois desse tempo, \n\n\n\n39 \n \n\nMaranguape disse que pediu aos parentes para voltar para casa e foi aceito. No entanto, \n\nmanteve-se amigo de v\u00e1rias das pessoas que conheceu na rua. Al\u00e9m disso, continua \n\nparticipando de atividades de um dos dois Centros de Refer\u00eancia Especializados para \n\nPopula\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Rua (Centro Pop) da cidade e participando de palestras e \n\nutilizando o Refeit\u00f3rio S\u00e3o Vicente de Paulo, conhecido como Casa da Sopa, \n\ncoordenado pela Irm\u00e3 In\u00eas, uma das freiras do Filhas de Caridade de S\u00e3o Vicente de \n\nPaulo, lugar onde est\u00e1 localizado o refeit\u00f3rio. Ambos localizam-se a alguns quarteir\u00f5es \n\ndali, na mesma avenida onde se situam sua resid\u00eancia e o terreno de coleta de \n\nrecicl\u00e1veis. \n\n \u00c0s 21 horas, Josu\u00e9 e Julia j\u00e1 terminaram de comer e est\u00e3o com seus objetos \n\norganizados para dormir. O movimento na rua \u00e9 tranquilo. Enquanto isso, Roberto est\u00e1 \n\nsentado conversando com um homem que mora no pr\u00e9dio que fica logo ao lado do \n\nponto onde dorme. H\u00e1 dias, tal como este, em que Roberto n\u00e3o mangueia comida em \n\nnenhum restaurante no fim de tarde porque j\u00e1 conta com a possibilidade de receber \n\ncomida desse homem. Ap\u00f3s o conhecido voltar para seu apartamento, Roberto come\u00e7a a \n\nse alimentar do bai\u00e3o de dois, frango cozido e farinha que enchem o pote de dois litros \n\nque recebeu. \n\n \u00c0s 22 horas, Paulista continua bebendo com os amigos. No entanto, agora est\u00e3o \n\nna cal\u00e7ada de uma rua escura e pouco movimentada ali perto. Maranguape j\u00e1 voltou \n\npara casa. Por volta das 23 horas, Paulista retorna para o terreno. Os amigos \n\npermanecem onde estavam. Caucaia resolveu dormir mais cedo. Tirou da grande sacola \n\nque carregava um longo pl\u00e1stico male\u00e1vel rec\u00e9m-adquirido que usaria pela primeira vez \n\ncomo len\u00e7ol. No terreno, Paulista juntou alguns papel\u00f5es embaixo da casinha, p\u00f4s sobre \n\neles, para acolcho\u00e1-los, um pano que estava guardado sobre uma mesa e, antes de \n\ndeitar-se parar dormir, deu uma volta no terreno para conferir se n\u00e3o havia ningu\u00e9m por \n\nali. \n\n \u00c0 meia noite, Josu\u00e9 e Julia j\u00e1 estavam dormindo. Paulista tamb\u00e9m. Mas Roberto \n\nn\u00e3o. Ele mexia as pernas, espantava com a m\u00e3o um mosquito que insistia em pic\u00e1-lo, \n\nvirava o corpo para um lado e para o outro. O barulho de alguns dos carros que ainda \n\npassavam por ali lhe incomodava um pouco. A poucos metros, na esquina do quarteir\u00e3o \n\nonde dorme, h\u00e1 um posto de gasolina. Portanto, h\u00e1 ali um fluxo frequente de carros \n\nmesmo de madrugada, que, ao sa\u00edrem do posto para abastecer ou para utilizar algo da \n\n\n\n40 \n \n\nloja de conveni\u00eancia que funciona 24h, passam em frete ao lugar onde Roberto dorme. \n\nEm dado momento, finalmente, Roberto consegue cair no sono. No meio da madrugada, \n\nno entanto, acorda com os gritos de Marquinhos, um jovem negro de cerca de 20 anos \n\nde idade que costuma dormir numa funer\u00e1ria que fica, em rela\u00e7\u00e3o ao ponto de Roberto, \n\ndo outro do lado da Avenida Domingos Ol\u00edmpio. O jovem, nesse momento, est\u00e1 \n\nalucinando. Quando est\u00e1 no Passeio P\u00fablico, Roberto sempre v\u00ea Marquinhos \n\ncaminhando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 favela do Oit\u00e3o Preto para comprar crack. Ele n\u00e3o tem certeza \n\nse as alucina\u00e7\u00f5es do jovem s\u00e3o oriundas de algum tipo de transtorno mental ou se s\u00e3o \n\nconsequ\u00eancias da depend\u00eancia do crack. \u00c0s 4 horas da madrugada, o jovem sai \n\ncaminhando para longe dali. Nesse momento, Roberto consegue voltar a dormir. \n\nAcordar\u00e1 quando o sol come\u00e7ar a nascer. \n\n \n\nUm ou muitos dias? \n\n \n\n A descri\u00e7\u00e3o que acabei de apresentar corresponde a um dia imagin\u00e1rio, reunindo \n\nacontecimentos reais que se desenrolaram em momentos distintos. Alguns deles \n\nacontecem com frequ\u00eancia, tais como alguns dos caminhos que levam aos locais de \n\ndescanso mencionados. Outros, tais como os presentes de Jonas para Paulista, estavam \n\nacontecendo ali pela primeira vez, motivados por situa\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas \u2013 no caso, \n\numa briga entre os dois. No in\u00edcio do t\u00f3pico, indiquei que os eventos que seriam \n\ndescritos aconteceram numa ter\u00e7a-feira. Eu tamb\u00e9m poderia ter escolhido dizer que se \n\npassaram numa quarta ou numa quinta-feira. No entanto, n\u00e3o diria que aconteceram \n\nnuma segunda-feira, pois, por exemplo, logo a primeira situa\u00e7\u00e3o que descrevi, de \n\nRoberto acordando na Avenida Domingos Ol\u00edmpio, certamente n\u00e3o estaria se \n\ndesenrolando dessa maneira. Na segunda-feira Roberto estaria acordando na Praia de \n\nIracema, bairro pr\u00f3ximo ao Centro, para onde costuma ir durante as noites de sexta-feira \n\n\u2013 o que, tamb\u00e9m, n\u00e3o permitiria que eu nomeasse esse dia como uma sexta.  \n\n Se eu tivesse descrito um dia de fim de semana, os trajetos todos seriam \n\ncompletamente diferentes. Al\u00e9m da ida \u00e0 praia de Roberto, onde atividades diferentes \n\napareceriam \u2013 tais como os \u201cbicos\u201d que faz como cuidador de carros \u2013; Josu\u00e9 e Julia \n\nprovavelmente n\u00e3o andariam pelo Centro e estariam dormindo em algum outro bairro, \n\n\n\n41 \n \n\npodendo mesmo estar na praia, assim como Roberto. Enquanto isso, a sucata estaria \n\nfuncionando com din\u00e2micas diferentes, dependendo de ser um s\u00e1bado ou domingo, de \n\nmodo que Paulista estaria comprometido de formas distintas nas atividades relativas \u00e0 \n\ncoleta de materiais recicl\u00e1veis.  \n\n Assim, h\u00e1 um primeiro ponto sobre a descri\u00e7\u00e3o que produzi no qual deve ser \n\ntocado Um dia como esse n\u00e3o generaliza a experi\u00eancia cotidiana dessas pessoas, na \n\nmedida em que h\u00e1 trajetos, lugares, atividades e pr\u00e1ticas que n\u00e3o acontecem todos os \n\ndias e que est\u00e3o em certa conson\u00e2ncia com os ritmos da cidade em suas varia\u00e7\u00f5es entre \n\n\u201cdias de semana\u201d e \u201cfim de semana\u201d. Portanto, h\u00e1, no caso dessas quatro pessoas, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre os movimentos e trajetos nas ruas com calend\u00e1rios laborais da \n\ncidade. Roberto, Julia e Josu\u00e9 que preferem n\u00e3o estar no Centro nos fins de semana por \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego no Centro. No caso de Paulista, h\u00e1 uma \n\ndiferen\u00e7a entre a realiza\u00e7\u00e3o de seu trabalho usual nos s\u00e1bados e da realiza\u00e7\u00e3o dos bicos \n\nnos domingos, mesmo dentro do terreno de coleta de recicl\u00e1veis\n10\n\n. Um segundo ponto \n\ndiz respeito \u00e0s diferen\u00e7as dentro das pr\u00f3prias semelhan\u00e7as. Uma ter\u00e7a-feira de uma \n\nsemana nunca ser\u00e1 igual \u00e0 ter\u00e7a-feira da semana seguinte, assim como os fins de semana \n\nnunca s\u00e3o iguais, mesmo que haja repeti\u00e7\u00f5es dos lugares para onde se vai. Por fim, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o que fiz corresponde a um espa\u00e7o temporal muito preciso dentro do tempo de \n\nrua dessas pessoas. Poucos meses depois, Paulista estaria trabalhando em outro lugar e \n\nteria largado a cacha\u00e7a; um ano antes, boa parte dos trajetos de Roberto aconteceria \n\nentre hospitais, casas de repouso e institui\u00e7\u00f5es religiosas devido a problemas de sa\u00fade \n\npelos quais passava naquele momento; tamb\u00e9m h\u00e1 um ano, Josu\u00e9 estaria sozinho na rua \n\ne Julia encarcerada num pres\u00eddio numa cidade pr\u00f3xima a Fortaleza.  \n\nDuas quest\u00f5es ser\u00e3o tratadas adiante. A primeira diz respeito a dois dos tra\u00e7os \n\nprincipais dos modos como essas pessoas habitam a rua: o andar e o estar parado. A \n\nsegunda diz respeito mais particularmente aos processos de varia\u00e7\u00e3o e de estabiliza\u00e7\u00e3o \n\npresentes nos percursos dessas pessoas. \n\n \n\nEstar em movimento, estar parado \n\n \n\n                                                           \n10\n\n Essa quest\u00e3o ser\u00e1 discutida mais detidamente  no cap\u00edtulo 4. \n\n\n\n42 \n \n\nNuma conversa sobre as dist\u00e2ncias entre pontos da cidade, Roberto me pergunta \n\nonde fica a casa do meu pai, lugar para o qual eu iria ap\u00f3s sair do Passeio P\u00fablico. \n\nRespondo que fica a cerca de dez quarteir\u00f5es dali. Roberto me pergunta se vou de \n\n\u00f4nibus ou a p\u00e9. Digo que gosto de caminhar, mas que naquele momento eu n\u00e3o me \n\nsentia muito disposto a andar tanto e preferiria ir de \u00f4nibus. Roberto ri e me pergunta se \n\nconsidero esses dez quarteir\u00f5es at\u00e9 a casa do meu pai como uma dist\u00e2ncia curta ou \n\nlonga. Digo a ele que, normalmente, eu diria que considero que corresponda a uma \n\ndist\u00e2ncia curta, mas que, naquele momento, dado meu cansa\u00e7o, s\u00f3 me caberia dizer que \n\nse tratava de uma dist\u00e2ncia longa. Roberto me explica que, de certa forma, a resposta \n\nque eu havia lhe dado se assemelhava \u00e0 maneira como ele percebia a dist\u00e2ncia entre as \n\ncoisas. N\u00e3o havia em sua experi\u00eancia cotidiana lugares que percebesse a priori como \n\npr\u00f3ximos ou distantes, de modo que a medida n\u00e3o estava nas coisas, mas no seu corpo; \n\nnum sentido mais amplo, eram nos contextos relacionais e nos compromissos pr\u00e1ticos \n\ncom seus arredores (INGOLD, 2015, p. 25) que a ideia de curta ou longa dist\u00e2ncia \n\npoderia aparecer para Roberto como uma quest\u00e3o. Assim, a casa do meu pai, sobre a \n\nqual discut\u00edamos, n\u00e3o era naquele momento para Roberto um lugar pr\u00f3ximo ou distante, \n\nmas apenas mais um lugar para o qual poderia caminhar, tanto como quando se desloca \n\nat\u00e9 o bairro da Messejana, a doze quil\u00f4metros dali, ou at\u00e9 a Praia de Iracema, a apenas \n\num quil\u00f4metro.  \n\n Roberto me diz ent\u00e3o que uma das coisas que se aprende na rua \u00e9 a andar muito. \n\nA no\u00e7\u00e3o de longas dist\u00e2ncias desaparece quando o caminhar passa a constituir-se como \n\num dos tra\u00e7os principais da vida na rua. Dessa forma, estar em movimento passa a ser \n\numa forma de vida para quem vive na rua (MAGNI, 2006). E, para quem peregrina, o \n\ncaminhar n\u00e3o \u00e9 uma atividade realizada em fun\u00e7\u00e3o de uma conex\u00e3o entre destinos, mas \n\nsim o pr\u00f3prio desenrolar de um modo de vida, de modo que a vida se desdobra ao longo \n\nde caminhos (INGOLD, 2015). Em outras palavras, \u201ca peregrina\u00e7\u00e3o sempre ultrapassa \n\nseus destinos, uma vez que onde quer que voc\u00ea possa estar em qualquer determinado \n\nmomento, voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 a caminho de algum outro lugar\u201d (INGOLD, 2015, p. 239). \n\nNesse sentido, o peregrino ocupa um espa\u00e7o com o qual se tem um movimento \n\n\u201cperp\u00e9tuo, sem alvo nem destino\u201d (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008b, p. 14); ou seja, \n\ntrata-se de um espa\u00e7o liso \u2013 ou um espa\u00e7o no qual se est\u00e1 \u201ccomo se este fosse liso\u201d \n\n(DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008b, p. 61), na medida em que a cidade \u00e9, por \n\n\n\n43 \n \n\nexcel\u00eancia, espa\u00e7o estriado, m\u00e9trico, aparelho de Estado (DELEUZE &amp; GUATTARI, \n\n2008b). \n\nDessa maneira, se a descri\u00e7\u00e3o que fiz algumas p\u00e1ginas atr\u00e1s come\u00e7a e termina \n\ncom seus principais personagens (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Paulista) nos mesmos lugares, \u00e9 porque \n\nela desenha-se sobre o ritmo do despertar e do dormir. No entanto, quando Roberto, \n\nap\u00f3s passar boa parte de seu dia no Passeio P\u00fablico, sai de l\u00e1 e caminha at\u00e9 o lugar onde \n\ndormir\u00e1, na Avenida Domingos Ol\u00edmpio, este segundo lugar n\u00e3o se constitui como um \n\ndestino final e o caminho at\u00e9 l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 tra\u00e7ado a partir da perspectiva que Ingold (2015) \n\nnomeia como a do transporte, segundo a qual a pessoa seria uma passageira do seu \n\npr\u00f3prio corpo, sem que a a\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o se realizassem conjuntamente. H\u00e1, ao \n\ncontr\u00e1rio, plena atividade nesse caminhar, pois o andar, ao acoplar a\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o, faz \n\ncom que a consci\u00eancia se estenda \u201cpara o meio ambiente ao longo de m\u00faltiplas vias de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sensorial\u201d (INGOLD, 2015, p. 46). Assim, o ambiente o interpela, de modo \n\nque seu percurso \u00e9 marcado por di\u00e1logos, pela observa\u00e7\u00e3o (observar e ser observado), \n\npela escuta de conversas, por mangueios, por lugares de parada, pelo encontro de \n\nobjetos na rua que poder\u00e3o ser reutilizados. Da mesma maneira o \u00e9 o caminhar de Julia \n\ne Josu\u00e9, seja quando est\u00e3o juntos ou quando est\u00e3o separados. Enquanto agem atrav\u00e9s do \n\nandar, alinham a percep\u00e7\u00e3o ao ambiente, juntando-se aos fluxos que o atravessam, na \n\ninseparabilidade entre locomo\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o (INGOLD, 2015, p. 46). \n\nDa mesma maneira, os lugares para os quais reservam grande tempo de \n\nperman\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o definidos por atividades \u00fanicas. Ainda que durma na Avenida \n\nDomingos Ol\u00edmpio, esta n\u00e3o \u00e9 para Roberto simplesmente o lugar onde se dorme; ainda \n\nque se sente nos bancos do Passeio P\u00fablico, assim com Julia e Josu\u00e9, este n\u00e3o \u00e9 apenas \n\num lugar onde se est\u00e1 sentado. Esses lugares est\u00e3o abertos a fluxos de toda ordem, que \n\nos tornam plenos de correntes de atividade. O Passeio P\u00fablico, por exemplo, \u00e9 lugar de \n\ncumprimentar conhecidos, de novas possibilidades de encontros, de observar os \n\nmovimentos de outras pessoas que atravessam a pra\u00e7a, de manguear, de cochilar, de \n\nobservar o mar, de ativar mem\u00f3rias. Mesmo a imobilidade \u00e9 processual e movimenta \n\nintensidades (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008b). \n\nAssim, os pr\u00f3prios lugares n\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas delimitadas que atendem a fun\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas no dia a dia dessas pessoas, mas espa\u00e7os abertos, tanto quanto as ruas por \n\n\n\n44 \n \n\nonde se transita. Os lugares s\u00e3o os n\u00f3s que emaranham linhas de movimento, fazendo \n\nencontrar linhas de peregrina\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias diversas (INGOLD, 2015).  \n\nAinda a partir das elabora\u00e7\u00f5es conceituais de Ingold (2015), podemos chegar \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de que \u00e9 nesse pr\u00f3prio caminhar e nas linhas de movimentos que o ser se \n\ninstancia no mundo, habitando-o. Cada caminho \u00e9 um modo de vida, cada \n\nestabelecimento de um caminho \u00e9 um modo de habita\u00e7\u00e3o (INGOLD, 2015). Se esses \n\nconceitos, pelo uso pretendido pelo autor, v\u00e3o al\u00e9m da literalidade da ideia de caminhar, \n\nno caso das pessoas que vivem na rua eles ganham contornos ainda mais fortes, na \n\nmedida em que, como j\u00e1 apontado anteriormente, o caminhar \u00e9 ele mesmo uma das \n\natividades fundamentais daqueles que vivem na rua. \n\n  \n\nVaria\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e estabilidade \n\n \n\nComo havia destacado no in\u00edcio deste t\u00f3pico, os caminhos descritos h\u00e1 algumas \n\np\u00e1ginas atr\u00e1s n\u00e3o apenas n\u00e3o s\u00e3o um \u201cretrato\u201d atual do cotidiano das pessoas aqui \n\napresentadas como, mesmo no momento da pesquisa, eram apenas um dos \u201cretratos\u201d \n\nposs\u00edveis. H\u00e1 muitos outros caminhos que s\u00e3o trilhados, atravessando outros lugares, \n\nentrecruzando-se a outros n\u00f3s. Em rela\u00e7\u00e3o ao modelo do \u201ccidad\u00e3o sedent\u00e1rio\u201d, com \n\nresid\u00eancia fixa, a no\u00e7\u00e3o de moradia de quem vive na rua se constitui a partir de uma \n\nmaior flexibilidade e transitoriedade, fazendo do morador de rua um n\u00f4made (MAGNI, \n\n2006), imagem afinada \u00e0 figura do peregrino, evocada por Ingold (2015) e aqui j\u00e1 \n\nmencionada. \n\n Assim, os desenhos tra\u00e7ados ao se caminhar pelas ruas, bem como os lugares por \n\nonde se passa e onde se realiza todo tipo de atividade \u2013 dormida noturna, repouso \n\ndiurno, trabalho, bico, mangueio, alimenta\u00e7\u00e3o, bebedeira e toda sorte de a\u00e7\u00f5es \u2013, est\u00e3o \n\nsendo constantemente alterados e recombinados, tanto ao longo dos anos como em sua \n\ndimens\u00e3o cotidiana, di\u00e1ria, semanal. H\u00e1, portanto, uma varia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nos trajetos \n\ndessas pessoas (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008a), produzida por uma ampla gama de \n\nagenciamentos do ambiente da rua, que v\u00e3o desde alian\u00e7as e desafetos com outros \n\nmoradores de rua, moradores de resid\u00eancias, policiais e comerciantes at\u00e9 fatores \n\nclim\u00e1ticos (ventila\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o contra chuva, aus\u00eancia ou presen\u00e7a de sombra).  \n\n\n\n45 \n \n\n Longe de qualquer papel como fatores de determina\u00e7\u00e3o ou de direcionamento \n\nsobre esses sujeitos, esses agenciamentos s\u00e3o postos em contato com a pr\u00f3pria \n\nimprovisa\u00e7\u00e3o criativa (INGOLD, 2015, p. 239) desses sujeitos, que, ao mesmo tempo \n\nem que surge a partir da experi\u00eancia de habitar a rua, \u00e9 o que permite que se cres\u00e7a em \n\nconhecimento (INGOLD, 2015). Dessa forma, tanto como na rua se \u201caprende a andar \n\nmuito\u201d, como afirma Roberto \u2013 ou seja, um conhecimento que desenvolve ao longo de \n\num modo de vida (INGOLD, 2015) \u2013, \u00e9 andando que se conhece a rua, e \u00e9 ao se \n\nconhecer a rua que se aprende por onde andar.  \n\n Ao habitar um espa\u00e7o liso, essas pessoas est\u00e3o produzindo desterritorializa\u00e7\u00f5es e \n\ndescodifica\u00e7\u00f5es, na medida em que seus movimentos desenham linhas de fuga \n\n(DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008a). Como aponta Magni (2006, p. 98), a mobilidade, \n\nenquanto tra\u00e7o do modo de habita\u00e7\u00e3o das pessoas que vivem na rua, subverte v\u00e1rias \n\ncamadas de ordens dos c\u00f3digos sedent\u00e1rios: em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade, a espacialidade \u00e9 \n\nsubvertida a partir de uma utiliza\u00e7\u00e3o do ambiente p\u00fablico que \u00e9 alheia ao pertencimento, \n\nenquanto grupo subalterno, \u00e0 periferia; no que diz respeito ao corpo, este ofende os \n\nc\u00f3digos est\u00e9ticos e higi\u00eanicos burgueses a partir de sua exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica; relativamente \n\n\u00e0s coisas, os c\u00f3digos sedent\u00e1rios que definem o que e o que n\u00e3o \u00e9 lixo s\u00e3o subvertidos \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o das coisas consideradas como restos.  \n\nEsses processos de descodifica\u00e7\u00e3o, ao se acrescentarem \u00e0 pr\u00f3pria \n\nimperman\u00eancia e n\u00e3o fixa\u00e7\u00e3o, apontam para a produ\u00e7\u00e3o de linhas de fuga em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nestabelecimento de delimita\u00e7\u00f5es e pertencimentos. Se por um lado sempre me encontrei \n\ncom Roberto, Julia ou Josu\u00e9 no Centro de Fortaleza, por outro lado seria err\u00f4neo \n\nidentific\u00e1-los como \u201cmoradores de rua do Centro\u201d. Suas linhas se espraiam por muitos \n\noutros lugares, n\u00e3o havendo uma rela\u00e7\u00e3o espacial de pertencimento, mas sim \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008b) provis\u00f3rias e vari\u00e1veis.  \n\nNo entanto, como apontam Deleuze e Guattari (2008), toda desterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nimplica e cont\u00e9m elementos de uma reterritorializa\u00e7\u00e3o \u2013 e, portanto, de uma \n\nsobrecodifica\u00e7\u00e3o. No caso de Paulista, que antes de voltar para Fortaleza em meados de \n\n2015 tra\u00e7ava caminhos em diversas cidades de v\u00e1rios estados do pa\u00eds, em constante \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial, essa reterritorializa\u00e7\u00e3o se efetua sobre o trabalho, sobre a admiss\u00e3o \n\nnuma atividade remunerada, com organiza\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal que o localiza no(s) \n\nlugar(es) de trabalho de acordo com hor\u00e1rios de expediente. Nem por isso deixam de \n\n\n\n46 \n \n\nhaver constantes atravessamentos desterritorializantes em a\u00e7\u00e3o, que aparecem n\u00e3o s\u00f3 no \n\neventual abandono de cada emprego, mas tamb\u00e9m em certas pr\u00e1ticas, tais como o uso \n\nda cacha\u00e7a durante todo o seu dia ou a sua rela\u00e7\u00e3o com a rua como um espa\u00e7o aberto, \n\nonde se dorme, onde de busca bicos, alimentos e materiais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n3 O MORADOR DE RUA COMO O OUTRO DE SI MESMO \n\n \n\nEstou sentado com Roberto num banco do Passeio P\u00fablico, pr\u00f3ximo a uma das \n\nruas que ladeiam a pra\u00e7a. Roberto interrompe a conversa para me apontar F\u00e1tima, que \n\ncaminha por aquela rua. Ele diz saber qual percurso aquela moradora de rua far\u00e1 dali em \n\ndiante: ela seguir\u00e1 nessa rua at\u00e9 a esquina, dobrar\u00e1 \u00e0 direita, \u00e0 esquerda na pr\u00f3xima \n\nesquina e seguir\u00e1 em frente at\u00e9 chegar \u00e0 favela do Oit\u00e3o Preto, onde comprar\u00e1 e \n\nconsumir\u00e1 crack. N\u00e3o se passam dez minutos at\u00e9 que Roberto aponte novamente para \n\noutra pessoa que passa na rua, dessa vez Mara: \u201cEla a\u00ed tem 15 anos. Nem parece, n\u00e9? \n\nEla passa o dia inteiro indo e voltando do Oit\u00e3o Preto. Agora ela t\u00e1 retornando de l\u00e1, \n\nacabou de fumar pedra.\u201d O mesmo tipo de indica\u00e7\u00e3o me era dada por Josu\u00e9 e Julia no \n\nprimeiro dia que os encontrei no Passeio P\u00fablico ou por Francisco, com quem conversei \n\nnuma tarde na Pra\u00e7a do Ferreira: a partir de um fragmento do percurso de outros \n\nmoradores de rua \u2013 conhecidos ou desconhecidos deles \u2013, antecipavam para mim um \n\nlugar que comporia seu percurso \u2013 lugar que, em suas falas, era definido a partir de um \n\nmesmo objeto: a pedra.  \n\nRoberto percebe uma mudan\u00e7a nos motivos que levam as pessoas a irem para as \n\nruas. No in\u00edcio dos anos 1990, desde que saiu de casa ap\u00f3s a morte de sua m\u00e3e, Roberto \n\nnotava que a maioria das pessoas que conhecia haviam passado a viver na rua por falta \n\nde condi\u00e7\u00f5es materiais, por pobreza. Olhando em retrospecto, entende que a rua mudou \n\njunto com toda a cidade. Em suas mem\u00f3rias, o Pirambu, bairro onde morava quando \n\njovem, era lugar tranquilo, onde raramente se ouvia falar sobre casos de roubos e \n\nassaltos; paralelamente, lembra-se do uso de outras drogas que n\u00e3o fossem a maconha \n\ncomo algo incomum.  \n\nUma pessoa que fumasse maconha era algo raro, que as pessoas at\u00e9 \n\ncomentavam. Se fumava escondido, nem se sabia que a pessoa fumava. \n\nAntes, coca\u00edna era algo muito dif\u00edcil, voc\u00ea nem ouvia falar, mas hoje n\u00e3o, \n\nvoc\u00ea vai nas favelas e vendem l\u00e1 coca\u00edna, qualquer canto faz. E crack \n\ntamb\u00e9m. Tu viu o cara que tava nesse banco atr\u00e1s da gente agora h\u00e1 pouco? \n\nEle tava fumando pedra. Vou lhe dizer outra coisa, nunca pus a m\u00e3o num \n\nrev\u00f3lver. \u00danica arma que eu j\u00e1 pus a m\u00e3o, e era porque eu precisava mesmo \n\ncortar alguma coisa, foi em faca. No tempo que eu era menino o Pirambu n\u00e3o \n\nera bairro perigoso n\u00e3o. A gente at\u00e9 ouvia falar de roubo, mas era coisa rara. \n\nEra um bairro tranquilo. Nos anos 90 isso j\u00e1 foi come\u00e7ando a mudar, e nesses \n\nanos 2000 ent\u00e3o, a\u00ed mudou demais. Hoje voc\u00ea v\u00ea um menino de 12 anos e ele \n\nj\u00e1 t\u00e1 armado, andando com rev\u00f3lver na m\u00e3o. Tem vezes que eu vou no fim de \n\nsemana pra casa das minhas irm\u00e3s, que elas moram l\u00e1 no Pirambu, a\u00ed \u00e0s vezes \n\nvou l\u00e1 no s\u00e1bado \u00e0 noite e volto no domingo de manh\u00e3. E a\u00ed eu vejo um \n\n\n\n48 \n \n\ngrupo com um monte de jovens e est\u00e3o todos armados, a arma mais fraca que \n\nvoc\u00ea v\u00ea ali s\u00e3o os calibre 38, porque o resto \u00e9 tudo com pistola. E a\u00ed, quando \n\nchamam a pol\u00edcia, eles j\u00e1 chegam trocando tiro. E voc\u00ea tem que ter cuidado, \n\nporque t\u00e1 sempre morrendo um de bala perdida. No port\u00e3o da minha irm\u00e3 \u00e9 \n\ncheio de buraco, buraco das balas. (Roberto; fala que reconstitu\u00ed pela \n\nmem\u00f3ria em meu di\u00e1rio de campo). \n\n \n\nAs mudan\u00e7as que Roberto identifica em bairros como o que morou possuem \n\nsemelhan\u00e7as com as mudan\u00e7as que diz perceber na rua: Roberto opera em sua mem\u00f3ria \n\numa distin\u00e7\u00e3o entre um passado de tranquilidade e um presente que correlaciona \n\nviol\u00eancia e drogas. E, entre as drogas, o crack ganha um lugar de destaque, quase como \n\num catalisador de rela\u00e7\u00f5es, de modo que, ao falar do crack, est\u00e1 falando da pr\u00f3pria \n\nviol\u00eancia.  \n\nEssas semelhan\u00e7as, segundo Roberto, n\u00e3o s\u00e3o apenas um reflexo do que \n\nacontece nos bairros. Quando Roberto falava comigo sobre viol\u00eancia e drogas, o pr\u00f3prio \n\ntermo bairro ganhava conota\u00e7\u00f5es que iam al\u00e9m do sentido espacial e urban\u00edstico. Os \n\nbairros, aqui significando lugares perif\u00e9ricos e de condi\u00e7\u00f5es pauperizadas, estariam \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o de continuidade com a rua, correndo tanto fluxos de pessoas quanto de \n\ndrogas entre as duas. Roberto apresenta, a partir da\u00ed, duas teorias sobre a ida para a rua.  \n\nSua primeira teoria diz o seguinte: numa casa, o pai trabalha o dia inteiro para \n\nsustentar sua fam\u00edlia, conseguindo uma quantia de dinheiro que d\u00e1 conta apenas da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia dentro da casa, pagando contas de luz, \u00e1gua, aluguel, e da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. A parte do dinheiro reservado ao p\u00e3o (ao alimento) j\u00e1 \u00e9 limitada, e, quando \n\nos pre\u00e7os sobem, come\u00e7a a faltar comida em casa, que mesmo antes disso j\u00e1 era pouca, \n\nsempre. O jovem que vive essa realidade dentro de casa se revolta e busca outras coisas. \n\nFora de casa, ele descobre a maconha, e ela o tranquiliza. Por\u00e9m, ao mesmo tempo, lhe \n\nd\u00e1 mais fome. Quando chega em casa, a pouca comida n\u00e3o \u00e9 o bastante para saci\u00e1-lo. \n\nEle come\u00e7a a se virar na rua. Cedo descobre que ficar dentro de casa \u00e9 pior do que ficar \n\nna rua, abandonando assim a casa e o bairro e passando a viver na rua \n\nEm sua segunda teoriza\u00e7\u00e3o sobre a ida para a rua, o crack tem um papel \n\ndeterminante. Roberto diz que a pessoa est\u00e1 morando numa casa e um dia resolve \n\nexperimentar a pedra. Em algum tempo ela se vicia e passa a sentir uma necessidade \n\ncada vez maior da droga. Ela compra a droga no seu ou em outros bairros, passando a \n\ngastar uma parte cada vez maior do seu dinheiro na pedra. Em algum momento, o \n\n\n\n49 \n \n\ndinheiro que tem deixa de ser o bastante para suprir os gastos com a droga, pois, em \n\nalguns casos, chega-se a perder o emprego. Assim, vai vendendo o que tem em casa, ou \n\nmesmo roubando, para conseguir dinheiro para utilizar a pedra. Nesse ponto, Roberto \n\nabre duas possibilidades: um dia, a pessoa perde tudo e acaba indo morar na rua, por \n\nfalta de outras op\u00e7\u00f5es de onde ficar; a segunda alternativa \u00e9 a de a pessoa contrair \n\nd\u00edvidas em seu bairro com traficantes, passando ent\u00e3o a morar na rua como uma forma \n\nde escapar dos riscos \u00e0s quais estaria submetida ao n\u00e3o pagar a d\u00edvida e permanecer \n\nmorando num mesmo lugar, identific\u00e1vel por aqueles a quem deve. \n\nNa sua primeira teoriza\u00e7\u00e3o, Roberto se refere a um tipo de motiva\u00e7\u00e3o para a ida \n\npara a rua que v\u00ea acontecer tanto nos seus primeiros anos na rua como no momento \n\npresente. No entanto, sua segunda teoria d\u00e1 conta do que para ele \u00e9 um fen\u00f4meno novo \n\ne crescente. Quando fala da Pra\u00e7a do Ferreira, diz que a cada semana cresce o n\u00famero \n\nde pessoas dormindo l\u00e1, sa\u00eddas dos bairros. Ao mesmo tempo, constata um aumento de \n\ncasos de viol\u00eancia entre moradores de rua. Sempre que nos v\u00edamos, Roberto me falava, \n\nmeio imprecisamente, que todo dia havia conflitos entre moradores de rua pelas pra\u00e7as \n\ndo Centro, algumas vezes resultando em mortes (uma delas testemunhada por ele). Esse \n\ntipo de relato era semelhante ao que me faziam Josu\u00e9 e Julia, e mesmo Paulista, que, j\u00e1 \n\nna \u00e9poca da escrita desse trabalho havia passado a dormir na Pra\u00e7a do Ferreira.  \n\nIsso, no entanto, \u00e9 precisamente o oposto daquilo que me relatou Francisco \u2013 \n\ncom quem, por outro lado, s\u00f3 pude conversar uma \u00fanica vez \u2013, que dorme h\u00e1 muitos \n\nanos da Pra\u00e7a do Ferreira. Ele me diz que, quando anoitece, a pra\u00e7a fica lotada de caixas \n\ne papel\u00f5es sobre os quais se deitam centenas de pessoas. Todavia, n\u00e3o v\u00ea aumento na \n\nquantidade de pessoas dormindo ali; pelo contr\u00e1rio, acredita que o n\u00famero j\u00e1 foi maior \n\nat\u00e9 por volta do ano de 2014. Quando lhe perguntei sobre conflitos entre moradores de \n\nrua, disse-me que havia ali uma regra impl\u00edcita segundo a qual \u201cningu\u00e9m mexe nas \n\ncoisas de ningu\u00e9m\u201d, de modo que n\u00e3o ocorriam brigas ou desentendimentos, e que, \n\nquando existiam, eram com policiais ou outras pessoas que n\u00e3o moravam na rua \u2013 algo \n\nque havia acontecido na mesma semana em que nos encontramos: como me relatou, por \n\nvolta das 6 horas da manh\u00e3 de um dia naquela semana, um fot\u00f3grafo registrava imagens \n\nart\u00edsticas de um modelo nu no centro da pra\u00e7a; alguns moradores de rua revoltaram-se \n\nao ver o homem nu e espancaram o jovem, o que deixou Francisco dividido entre a \n\ncompreens\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o dos moradores de rua para espanc\u00e1-lo, que entendiam que a \n\n\n\n50 \n \n\nnudez era inadequada entre eles naquele lugar, e a piedade pelo rapaz, pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nem que ficou. \n\nA vis\u00e3o de Roberto sobre as din\u00e2micas da rua o p\u00f5e num estado reflexivo acerca \n\ndo quadro geral de mudan\u00e7as que v\u00ea acontecer e o faz levantar questionamentos sobre o \n\nfuturo das ruas: \n\nComo que vai ser a Pra\u00e7a do Ferreira no futuro, ser\u00e1 que ainda vai ter \n\nmorador de rua l\u00e1? Fico pensando nisso. Porque de como era antes pra hoje j\u00e1 \n\nmudou bastante, antes mal tinha morador de rua, era outra coisa, \n\ncompletamente diferente de como \u00e9 hoje. As pessoas que estavam nas ruas \n\neram diferentes, n\u00e3o usavam drogas, n\u00e3o tinha crack, n\u00e3o tinha coisa de \n\nassalto entre morador de rua, n\u00e3o eram as pessoas se matando, era muito \n\ndiferente. (Roberto). \n\n \n\n A passagem do tempo joga Roberto em sentimentos de incerteza, como se lhe \n\nescapasse em alguns momentos a compreens\u00e3o de mudan\u00e7as que entendia como \n\ngeradoras de um crescimento da sensa\u00e7\u00e3o de perigo na rua e lhe produzisse um \n\nsentimento de inadequa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMorador de rua \n\n \n\nDesde que comecei a conversar com Roberto, Julia e Josu\u00e9, um termo era trazido \n\ncom frequ\u00eancia por essas pessoas: morador de rua. Era essa a categoria mais utilizada \n\nao falarem de pessoas que, como eles, viviam nas ruas, e ao se nomearem. Mendigo, \n\npedinte e esmoleu tamb\u00e9m eram algumas das palavras utilizadas; por\u00e9m, eram trazidas \n\nraramente e apenas ao se nomear outras pessoas, nunca a si mesmos. Paulista, por sua \n\nvez, utilizava o termo morador de rua mais moderadamente, e muitas vezes o usava \n\nintercaladamente, para falar de si e de outras pessoas, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de catadores. \n\nTodos esses termos, como j\u00e1 discutidos anteriormente, v\u00eam sendo considerados pouco \n\ntribut\u00e1rios das multiplicidades da rua e de seus sujeitos (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos catadores, que \n\napontam para um outro tipo de nomea\u00e7\u00e3o).  \n\n No entanto, na mesma medida em que Roberto, Julia, Josu\u00e9 e Paulista se \n\nreconhecem na denomina\u00e7\u00e3o de morador de rua, eles tamb\u00e9m a utilizam como uma \n\ncategoria estranha, que, ao nomear o outro, deixa de nomear a si mesmo. Mais \n\n\n\n51 \n \n\nprecisamente, nomeiam a si mesmos como moradores de rua a partir de um \u201cn\u00f3s\u201d, do \n\npronome indicador de um pertencimento (\u201cn\u00f3s moradores de rua\u201d), e o fazem de \n\nmaneira distinta a quando nomeiam \u201celes/elas moradores de rua\u201d, assinalando um \n\ndistanciamento de uma imagem de quem seriam esses moradores de rua dentro da qual \n\nn\u00e3o se reconhecem. As imagens, portanto, n\u00e3o s\u00e3o do eu e o outro, mas de n\u00f3s e o outro. \n\nJosu\u00e9, Julia e Roberto, ao falarem do morador de rua como um termo que \n\nnomeia o outro, definem esse sujeito como \u201cgente que gosta de fazer confus\u00e3o\u201d, \u201cque \n\nn\u00e3o respeita\u201d, \u201cque suja tudo\u201d. H\u00e1 uma s\u00e9rie de imagens que apelam para uma \n\nperspectiva negativa do morador de rua, que muitas vezes entram em conson\u00e2ncia com \n\ntoda uma s\u00e9rie de falas pejorativas acerca dessas pessoas que podem ser ouvidas \n\ncotidianamente nos mais diversos setores da sociedade. Josu\u00e9 comenta comigo de \n\nmaneira categ\u00f3rica: \n\nEu lhe digo por experi\u00eancia pr\u00f3pria: morador de rua \u00e9 gente dif\u00edcil. \u00c9 gente \n\nque voc\u00ea oferece a m\u00e3o e eles querem o bra\u00e7o, a perna, a cabe\u00e7a, o corpo \n\ntodo. Se a pessoa d\u00e1 dinheiro a eles um dia, mas a\u00ed na semana seguinte diz \n\nque n\u00e3o tem dinheiro pra dar, eles j\u00e1 ficam com raiva e \u00e9 capaz de j\u00e1 olharem \n\ntorto pra pessoa. L\u00e1 na casa da freira [na casa Filhas de Caridade de S\u00e3o \n\nVicente de Paulo], ela recebe os moradores de rua com banheiro limpo, mesa \n\nlimpa, tudo bonito. Pois os moradores de rua v\u00e3o l\u00e1 e arrancam torneira, \n\nquebram cadeira, v\u00e3o no banheiro e passam merda nas paredes. Ali do lado, \n\nno cont\u00eainer, um lugar onde d\u00e3o shampoo, sabonete, at\u00e9 creme de passar na \n\npele, fizeram foi roubar a caixa d\u2019\u00e1gua, cara. J\u00e1 levaram tamb\u00e9m umas mesas \n\ne umas cadeiras que tinham l\u00e1 na frente. Tem gente que quando vai tomar \n\nbanho faz \u00e9 se trancar pra ficar batendo punheta, a\u00ed quando chega na hora das \n\nmulheres l\u00e1 irem lavar o banheiro t\u00e1 ele todo sujo, com os espermatozoides \n\ntudo no ch\u00e3o. Ali na Pra\u00e7a do Ferreira tinha uma torneira que os moradores \n\nde rua tudo usavam pra lavar roupa, lavar m\u00e3o, lavar tudo. Pois os pr\u00f3prios \n\nmoradores de rua num fizeram foi arrancar a torneira, que chega ficou a \u00e1gua \n\nao redor empo\u00e7ada? Olha, ent\u00e3o vou te dizer, eu sei do que eu t\u00f4 falando... \n\nN\u00e3o valem nada. (Josu\u00e9). \n\n \n\nA Pra\u00e7a do Ferreira \u00e9 citada em muitos momentos como um lugar problem\u00e1tico, \n\nmuitas vezes trazida como exemplo de espa\u00e7o onde se sintetizaria toda a s\u00e9rie de \n\ncaracteriza\u00e7\u00f5es negativas desse morador de rua que corresponde a um outro para aquele \n\nque fala. Roberto muitas vezes traz tamb\u00e9m a ideia de \u201cconfus\u00e3o\u201d para se referir aos \n\nmomentos de doa\u00e7\u00e3o de alimentos que acontecem diariamente na pra\u00e7a, realizados por \n\ndiversos \u00f3rg\u00e3os, entidades beneficentes, indiv\u00edduos e coletivos independentes e grupos \n\nreligiosos. Nesses momentos, Roberto reclama de transtornos na situa\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nde filas. Sobre um dia em que uma cantora de forr\u00f3 famosa na cidade levou aos \n\nmoradores da pra\u00e7a um bolo, comenta: \u201cEram uns querendo mais que os outros, furando \n\n\n\n52 \n \n\nfila, gritando, xingando. Mas a\u00ed, quando acabou, ainda sobrou foi muito bolo, nem \n\nprecisava de confus\u00e3o.\u201d Sobre essas filas, Julia diz: \u201c\u00c9 que tem uns que querem \n\ncontrolar tudo, que acham mandam l\u00e1 na pra\u00e7a. Quando vai ter fila de comida, eles \n\nficam vendo quem t\u00e1 furando fila, bagun\u00e7ando a fila, a\u00ed mandam ajeitar, eles ficam de \n\nolho em quem t\u00e1 fazendo confus\u00e3o\u201d \u2013 e, nesse caso, Julia diz se incomodar tanto com a \n\n\u201cconfus\u00e3o\u201d quanto com os mecanismos reguladores estabelecidos por outros moradores \n\nde rua, olhando para estas pessoas com suspei\u00e7\u00e3o e entendendo-os como pessoas \n\npossivelmente amea\u00e7adoras.  \n\nDurante o ano de 2015, uma \u00e1rvore de galhos secos situada na Pra\u00e7a do Ferreira \n\nserviu como ponto de acomoda\u00e7\u00e3o de colch\u00f5es, papel\u00f5es e sacolas de muitos moradores \n\nde rua da pra\u00e7a, que durante a noite era por eles desmontado para que seus objetos \n\nfossem utilizados para dormir. Entre o m\u00eas de dezembro de 2015 e janeiro de 2016, \n\nainda no in\u00edcio do trabalho de campo, conversei com algumas pessoas que estavam \n\nsentadas em bancos da pra\u00e7a e que n\u00e3o moravam na rua acerca da \u00e1rvore. Os \n\ncoment\u00e1rios eram praticamente un\u00e2nimes: a \u201c\u00e1rvore de colch\u00f5es\u201d, como ficou \n\nconhecida, era um \u201cabsurdo\u201d, e \u201cpolu\u00eda\u201d e \u201csujava\u201d a pra\u00e7a, \u201ccart\u00e3o postal da cidade\u201d. \n\nNa segunda metade do m\u00eas de janeiro, a \u201c\u00e1rvore de colch\u00f5es\u201d foi desmontada, sendo \n\nsubstitu\u00edda por um jardim, numa s\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es realizadas na Pra\u00e7a do Ferreira a \n\npartir de uma parceria p\u00fablico-privada entre a Prefeitura de Fortaleza e a empresa Casa \n\nPio no Programa de Ado\u00e7\u00e3o de Pra\u00e7as e \u00c1reas Verdes da Prefeitura.\n11\n\n  \n\nCerto dia, conversando com Roberto, toquei no assunto da \u00e1rvore de colch\u00f5es \u2013 \n\nintimamente, eu trazia esse tema j\u00e1 com uma expectativa de ouvir dele, como morador \n\nde rua, algo de destoasse das opini\u00f5es que j\u00e1 havia escutado tantas vezes de quem n\u00e3o \n\nvivia na rua. No entanto, Roberto me disse: \u201cAchava aquilo horr\u00edvel, j\u00e1 estava na hora \n\nmesmo de tirar, os moradores de rua fazem uma bagun\u00e7a, sujam tudo, aquilo ali j\u00e1 tava \n\nera fedendo.\u201d Roberto mobilizava a no\u00e7\u00e3o de morador de rua como um outro e como \n\num sujeito incivilizado que incomodamente fere a ordem p\u00fablica. Perguntei-lhe ent\u00e3o se \n\nas pessoas tiveram seus pertences devolvidos ou se foram avisadas previamente sobre a \n\nretirada da \u00e1rvore. Nesse momento, Roberto riu ironicamente e disse:  \n\n                                                           \n11\n\n Informa\u00e7\u00e3o pesquisada em mat\u00e9ria do portal de not\u00edcias on-line Tribuna do Cear\u00e1 publicada em \n\n21/01/2016. Dispon\u00edvel em: http://tribunadoceara.uol.com.br/noticias/cotidiano-2/arvore-de-colchoes-\n\ndos-moradores-de-rua-da-praca-do-ferreira-da-lugar-a-jardim/ \n\n\n\n53 \n \n\nE tu acha que a gente que \u00e9 morador de rua \u00e9 avisado de alguma coisa? N\u00e3o \n\navisam \u00e9 porra nenhuma e muito menos devolvem as coisas pra ningu\u00e9m, os \n\ncaras j\u00e1 chegam \u00e9 derrubando mesmo, n\u00e3o tem respeito nenhum pela gente. \n\n(Roberto). \n\n \n\n Nesse momento, Roberto j\u00e1 havia saltado para um outro uso do termo, que o \n\ninclu\u00eda e reconhecia o morador de rua como um grupo contra o qual se op\u00f5em grupos de \n\npoder que cerceiam suas din\u00e2micas de habita\u00e7\u00e3o da cidade. Havia nessa acep\u00e7\u00e3o do \n\ntermo um senso de coletividade e de pertencimento ausente nas caracteriza\u00e7\u00f5es \n\nnegativas do tipo de sujeito morador de rua que renegava \u2013 funcionamento semelhante \n\n\u00e0quele observado por Evans-Pritchard (1978) entre os Nuer, que, por relatividade \n\nestrutural, possuem diferentes graus de pertencimento, de acordo com o n\u00edvel de \n\nsegmentaridade em quest\u00e3o de sua estrutura pol\u00edtica. Roberto ora se punha em dist\u00e2ncia \n\n\u00e0quilo que delineava como moradores de rua, ora acessava um senso de coletividade no \n\nqual se reconhecia e que abarcava todo o conjunto de pessoas morando nas ruas. A \n\npartir de um mesmo elemento \u2013 a \u00e1rvore de colch\u00f5es \u2013, Roberto desenvolvia duas \n\nperspectivas distintas, partindo de um mesmo termo: morador de rua.\n12\n\n \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o de um morador de rua: explica\u00e7\u00e3o de Roberto \n\n \n\nA chegada \u00e0 rua \u00e9 problematizada por Roberto como um processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nde um sujeito, acontecendo por etapas, na medida em que os v\u00ednculos v\u00e3o sendo \n\nestabelecidos na rua.  \n\nTodo dia t\u00e1 chegando gente nova na rua. A Pra\u00e7a do Ferreira t\u00e1 lotada, ali \n\ntodo dia voc\u00ea v\u00ea uma pessoa nova. Tem um cara que t\u00e1 dormindo por l\u00e1 h\u00e1 \n\num m\u00eas, ele senta sozinho, n\u00e3o fala com ningu\u00e9m, n\u00e3o se mistura com \n\nningu\u00e9m. Mas \u00e9 porque \u00e9 novo na rua, n\u00e9? Isso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o. \u00c9 sempre do \n\nmesmo jeito: a pessoa chega na rua toda na dela, mais t\u00edmida, conversando \n\ncom poucas pessoas, se fazendo de sem jeito, se fazendo de humilde, falando \n\nbaixo. A\u00ed, depois de um tempo, a pessoa j\u00e1 come\u00e7a a ir conhecendo outras \n\npessoas, j\u00e1 vai se aproximando de mais gente, j\u00e1 come\u00e7a a se familiarizar \n\ncom o sistema da rua e com as pessoas. Depois de um tempo, quando voc\u00ea \n\nvai ver a pessoa j\u00e1 t\u00e1 usando crack, a\u00ed depois de um tempo j\u00e1 t\u00e1 assaltando, de \n\nrepente voc\u00ea j\u00e1 houve falar \u00e9 que matou um. \u00c9 sempre assim, todos s\u00e3o \n\nassim, acontece sempre do mesmo jeito. (Roberto). \n\n                                                           \n12\n\n Tal fluidez entre defini\u00e7\u00f5es de morador de rua parece diferencia-se das no\u00e7\u00f5es de pares e desiguais \n\ntrazida por Lem\u00f5es (2013), na medida em que h\u00e1 uma passagem constante entre ambas as posi\u00e7\u00f5es, ou \n\nmesmo um pertencimento simult\u00e2neo, mesmo em sua aparente contradi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nNovamente, Roberto traz a\u00ed uma no\u00e7\u00e3o de morador de rua com a qual n\u00e3o se \n\nidentifica, mas que ainda assim corresponde a uma generaliza\u00e7\u00e3o, como se houvesse \n\numa inevitabilidade na forma\u00e7\u00e3o desses sujeitos e como se correspondessem a algo \n\nmoralmente detest\u00e1vel. A droga e o crime s\u00e3o elementos que comp\u00f5em esse outro \n\nmorador de rua repudiado e contra o qual se estabelece uma diferen\u00e7a. H\u00e1 a\u00ed um \n\nmecanismo semelhante \u00e0quele encontrado por S\u00e1 (2010) em alguns contextos do \n\nServiluz, bairro/favela/comunidade litor\u00e2nea de Fortaleza. Na cena descrita por S\u00e1, um \n\nmorador do Serviluz pede para que seus filhos participem de atividades num centro \n\ncomunit\u00e1rio do bairro; no entanto, sabendo-se desde o in\u00edcio que o homem era \n\ntraficante, outros pais de crian\u00e7as que participavam do centro comunit\u00e1rio se \n\nincomodavam que houvesse filhos de traficantes dividindo espa\u00e7o com seus filhos. \u201cEra \n\na favela discriminando a favela. (\u2026) Sempre h\u00e1 uma favela na favela que \u00e9 considerada \n\nmais favela que do que a outra. (\u2026) O vizinho \u00e9 a favela. A favela \u00e9 a fonte dos \n\nproblemas. A favela \u00e9 o outro.\u201d (S\u00c1, 2010, p. 165). \n\nNos fins de semana, Roberto prefere n\u00e3o andar pelo Centro da cidade: \u201cO \n\ncom\u00e9rcio fecha, a\u00ed n\u00e3o tem \u00e9 nada aqui, n\u00e3o tem movimento nenhum, ficam s\u00f3 os \n\nmoradores de rua.\u201d (Roberto). Muitos dos trajetos de Roberto s\u00e3o feitos solitariamente, \n\nmuito do seu tempo \u00e9 passado sozinho. Dorme s\u00f3, passa v\u00e1rias tardes sem companhia \n\nnas pra\u00e7as, sentado num banco. Essa solid\u00e3o \u00e9 habitada pelos movimentos do ambiente, \n\ne, viajando \u201cem intensidades, sem sair do lugar\u201d (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2008b, p \n\n52), Roberto habita esses lugares. Todavia, a presen\u00e7a exclusiva de moradores de rua \n\nlhe incomoda, e n\u00e3o \u00e9 nesse ambiente que Roberto quer estar. Quanto a isso, somam-se \n\ndois fatores. O primeiro, sua sensa\u00e7\u00e3o de desconex\u00e3o com o que entende que \n\ncorresponda a esse morador de rua do qual se diferencia \u2013 o que, em muitos momentos, \n\nparece ser motivada tamb\u00e9m, em parte, por uma desconex\u00e3o geracional, como se aquilo \n\nque entendesse que signifique ser morador de rua hoje \u00e9 algo distinto daquilo que \n\naprendeu que significasse ser morador de rua durante boa parte de sua vida na rua, \n\ndesde que saiu da casa da sua m\u00e3e. A segunda, seu desejo de n\u00e3o estar apenas entre \n\nmoradores de rua, mas de atravessar outras linhas que n\u00e3o o associe apenas ao universo \n\nda rua \u2013 algo que encontra na praia nos fins de semana, onde o movimento comercial, \n\nde turistas, de transeuntes e tamb\u00e9m de moradores de rua \u00e9 intenso. \n\n\n\n55 \n \n\nAo mesmo tempo, Roberto n\u00e3o se aparta dos v\u00ednculos com outros moradores de \n\nrua. Ainda que predominantemente esteja s\u00f3 a cada dia, tem muitos colegas na rua, com \n\nquem compartilha conversas, sil\u00eancios e noitadas com cacha\u00e7a e maconha. Essas \n\n\u00faltimas, quando acontecem no Centro, geralmente alteram um dos trajetos que mais tem \n\nse estabilizado: o da ida para a Avenida Domingos Ol\u00edmpio \u00e0 noite, onde \n\nfrequentemente arma sua cama de papel\u00e3o; Roberto acaba dormindo em pra\u00e7as do \n\nCentro, territ\u00f3rio que, em outros momentos, tal como o faz com a Pra\u00e7a do Ferreira, \n\nassocia \u00e0 confus\u00e3o, aos perigos, ao crime e \u00e0s drogas.  \n\nMuitos dos moradores de rua considerados por ele como seus colegas s\u00e3o \n\nusu\u00e1rios de crack e alguns deles praticam assaltos. \u00c9 o caso de Bruno, com quem muitas \n\nvezes se encontra na Praia de Iracema aos fins de semana. Roberto o conheceu antes de \n\nele ir morar nas ruas, numa \u00e9poca em que era casado com uma mulher muito rica que o \n\nsustentava. Bruno gostava de ficar conversando e bebendo com grupos de moradores de \n\nrua na praia. Depois que seu casamento teve um fim, acabou indo para a rua. Roberto \n\nconta que, antes de ir para a rua, Bruno j\u00e1 utilizava crack. \u201cA\u00ed esse v\u00edcio no crack fez ele \n\nperder tudo\u201d, conta Roberto. O fez, inclusive, perder a beleza, o que mais choca \n\nRoberto:  \n\nSe voc\u00ea visse como ele era bonito antes, um homem alto, loiro, muito bonito \n\nmesmo, mas quando voc\u00ea v\u00ea ele hoje, o rosto dele chega t\u00e1 deformado. A \n\ndroga acabou com ele. Eu digo: \u2018Bruno, tu tem que aceitar que o teu tempo \n\npassou\u2019, mas ele n\u00e3o aceita isso, ele se acostumou a se casar sempre com \n\nmulher rica que sustentava ele, ia pulando de uma pra outra, mas chegou uma \n\nhora que o cara se acabou, n\u00e3o vai mais ter mulher querendo ele n\u00e3o. \n\n(Roberto). \n\n \n\n Ao alertar a Bruno que o tempo dele passou, Roberto compartilha sua pr\u00f3pria \n\nexperi\u00eancia na rua: \u201cChega uma hora que as mulheres nem olham mais pra voc\u00ea, voc\u00ea \n\nsente que n\u00e3o t\u00eam mais interesse nenhum. Acontece isso com o morador de rua\u201d. \n\nConversando com o colega, Roberto recorre ao uso do termo morador de rua que lhe \n\ninclui: ele traz algo em comum, borrando as fronteiras conceituais que estabelece entre \n\nessas duas formas distintas de nomear o morador de rua. E, ainda que em outros \n\nmomentos de suas falas essas fronteiras ganhem nitidez, Roberto n\u00e3o deixa de criar \n\nv\u00ednculos afetivos com pessoas que consideraria que se encaixassem no modelo de \n\nmorador de rua do qual procura distanciar-se. \n\n\n\n56 \n \n\nO crack \u00e9 a subst\u00e2ncia que sintetiza uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es e caracteriza\u00e7\u00f5es \n\ndessa imagem de morador de rua na qual essas pessoas n\u00e3o se reconhecem, de modo \n\nque, quando falam que algu\u00e9m usa pedra \u2013 ou, um sin\u00f4nimo, n\u00f3ia \u2013, est\u00e3o dando a \n\nsenha de toda uma s\u00e9rie de atributos que comp\u00f5em um modelo de morador de rua. O \n\npr\u00f3prio termo droga \u00e9 usado como express\u00e3o equivalente a crack. Ainda que Roberto \n\nuse outros tipos de drogas, tais como a maconha e a cacha\u00e7a \u2013 mesmo caso de Julia \u2013, \n\nou Paulista use a cacha\u00e7a, o termo droga ou drogado \u00e9 utilizado como servindo ao \n\noutro. Mais uma vez, algo como \u201ch\u00e1 uma droga que \u00e9 considerada mais droga que a \n\ndroga que se usa\u201d, fen\u00f4meno aparentemente bastante comum em muitos meios quando \n\nse fala sobre drogas.  \n\nQuando narra como foi sua aceita\u00e7\u00e3o para trabalhar na sucata, Paulista destaca o \n\ndistanciamento de dois elementos como decisivos para que se apresentasse como \n\nalgu\u00e9m \u201cdiferente dos moradores de rua\u201d, construindo para si uma imagem de \n\nconfiabilidade. Esses elementos eram o crime e a droga/crack \u2013 os mesmos elementos \n\nque comp\u00f5em a caracteriza\u00e7\u00e3o negativa do morador de rua tal como elaborada por \n\nRoberto. \n\n Nos seus primeiros dias em Fortaleza, na \u00faltima vez que retornou de S\u00e3o Paulo, \n\nem meados do ano de 2015, Paulista diz que \u201cchegou todo playboy\u201d. Dormia nas ruas, \n\nmas estava com roupas novas, limpas, com t\u00eanis, rel\u00f3gio, celular, cabelo cortado, unhas \n\naparadas e limpas, barba feita, de banho tomado. Era objeto de aten\u00e7\u00e3o para outros \n\nmoradores de rua e catadores e para os moradores das resid\u00eancias da comunidade do \n\nCanal. Num fim de tarde de bastante movimento no canal \u2013 v\u00e1rios moradores das casas \n\ndo Canal, como em muitas outras tardes e noites de sexta-feira e s\u00e1bado, se reuniam na \n\ncal\u00e7ada da Avenida Jo\u00e3o Pessoa para comer churrasco, tomar uma cerveja, ouvir m\u00fasica \n\ne conversar \u2013, Paulista estava sentado numa parte um pouco mais distante da cal\u00e7ada \n\nconversando com outro morador de rua, ainda pouco familiarizado com as pessoas da \n\nregi\u00e3o. O dono da sucata, Clodoaldo, que ainda n\u00e3o o conhecia, observou bem o rosto \n\nde Paulista e comentou com Gabriel, de quem \u00e9 padrasto e o qual havia recebido \n\nrecentemente a responsabilidade de administrar o terreno: \u201cAquele cara ali falou que \u00e9 \n\nde S\u00e3o Paulo, n\u00e9? Pois eu t\u00f4 reconhecendo a cara dele. Esse a\u00ed n\u00e3o merece confian\u00e7a. \n\nEu j\u00e1 vi a cara dele na televis\u00e3o, ele \u00e9 procurado porque matou a esposa!\u201d Narrando a \n\nhist\u00f3ria para mim, Paulista ri daquilo que, como lhe relataram posteriormente, foi o que \n\npensaram quando o viram: \u201cMas olha, se minha ex-esposa hoje mora \u00e9 l\u00e1 em Ubajara! \n\n\n\n57 \n \n\nComo que eu matei ela? Nunca matei ningu\u00e9m, nunca fiz nada com ningu\u00e9m, n\u00e3o uso \n\ndroga, tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00f4 devendo nada a ningu\u00e9m.\u201d Desconfiando de Paulista, Clodoaldo \n\nresolveu chamar a pol\u00edcia. Dois policiais em motos chegaram alguns minutos depois. \n\nPaulista relata:  \n\nOs caras pararam a moto na minha frente, desceram e come\u00e7aram a me fazer \n\nperguntas. Primeiro perguntaram meu nome, e eu disse. A\u00ed perguntaram o \n\nnome da minha m\u00e3e, a\u00ed respondi. Perguntaram o nome do meu pai. N\u00e3o tenho \n\ncontato com meu pai porque ele me abandonou quando eu era novo, mas \n\nfalei. A\u00ed pediram meus documentos, e eu disse: \u2018Olha, eu at\u00e9 tenho meus \n\ndocumentos, mas agora eles est\u00e3o na casa da minha m\u00e3e l\u00e1 em Ubajara, eu \n\nn\u00e3o gosto de andar com documento em bolso n\u00e3o, porque acabo perdendo. E \n\na\u00ed perguntaram o que eu fazia da vida. Eu disse que trabalhava com tudo \n\nquanto era coisas, mas que minha \u00e1rea mesmo era constru\u00e7\u00e3o. Pela cara deles \n\neu j\u00e1 vi que eles n\u00e3o acreditaram, e a\u00ed perguntaram onde, a\u00ed eu disse: \u2018Olha, \n\nvou falar aqui pra voc\u00ea s\u00f3 duas das empresas menorezinhas onde eu \n\ntrabalhei: Ambev e P&amp;G.\u2019 Mas ai comecei a falar tamb\u00e9m o nome de um \n\nmonte de outras empresas onde eu j\u00e1 trabalhei. E nisso eles s\u00f3 escutavam, n\u00e9, \n\nmas enquanto eu ia falando o nome de cada empresa eu j\u00e1 ia notando que eles \n\niam come\u00e7ando a ficar quietos, come\u00e7ando a diminuir aquela marra toda \n\ndeles. E enquanto isso o povo do Canal tudo parado olhando pra mim. Pois a\u00ed \n\nos policiais chamaram o carro da pol\u00edcia [o chamado Ronda do Quarteir\u00e3o, \n\numa divis\u00e3o da Pol\u00edcia Militar do Estado do Cear\u00e1], e a\u00ed quando o carro \n\nchegou o pessoal do canal era tudo pensando \u2018Eita, esse da\u00ed vai ser preso, \n\nnum escapa n\u00e3o!\u2019, e enquanto isso eu tranquilo, porque quem n\u00e3o t\u00e1 devendo \n\nnada a ningu\u00e9m n\u00e3o fica nem preocupado com isso. A\u00ed os policiais falaram \n\npra os do carro: \u2018Olha, tem essa den\u00fancia aqui de que esse homem \u00e9 \n\nprocurado, veja a\u00ed no sistema o nome dele.\u2019 N\u00e3o encontraram nada no meu \n\nnome. A\u00ed eles ligaram l\u00e1 pra S\u00e3o Paulo, ligaram l\u00e1 pra Ambev! Perguntaram \n\no nome da minha gerente e eu disse. Falaram com ela e perguntaram se eu \n\ntinha mesmo sido empregado de l\u00e1. Ela pesquisou meu nome l\u00e1 e confirmou: \n\n\u2018Sim, t\u00f4 vendo aqui o nome dele.\u2019 A\u00ed nessa hora, meu amigo, eles j\u00e1 tinham \n\nabaixado a crista deles,  n\u00e3o tinham mais nada pra falar, n\u00e9? E o pessoal do \n\nCanal s\u00f3 me olhando, e eu completamente tranquilo. S\u00f3 sei que tinha um \n\nmorador de rua do meu lado, e a\u00ed foram pesquisar o nome dele tamb\u00e9m. \n\nQuando viram, ele tava era devendo pens\u00e3o! S\u00f3 mandaram ele levantar e \n\ncolocaram dentro do carro. E eu s\u00f3 olhando. (Paulista; fala que reconstitu\u00ed \n\npela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio de campo). \n\n \n\n Paulista descreve a\u00ed toda uma performance p\u00fablica que leva da desconfian\u00e7a \u00e0 \n\naceita\u00e7\u00e3o a partir de um enfrentamento pac\u00edfico do poder punitivo. Ao se defrontar com \n\nos policiais, Paulista insiste em dizer que permaneceu tranquilo, a despeito das \n\nexpectativas e certezas de seu p\u00fablico. A cada cita\u00e7\u00e3o dos lugares onde trabalhou, vai \n\ndesarmando seus poss\u00edveis algozes. Paulista se livra da situa\u00e7\u00e3o, e isso lhe significa \n\nprovar sua honradez perante os demais: n\u00e3o cometeu nenhum crime \u2013 e soma-se a isso: \n\n\u00e9 um trabalhador. E a hist\u00f3ria termina com o morador de rua ao seu lado sendo levado \n\npela pol\u00edcia. Algo \u00e9 dito com essa cena: Paulista distingue-se do seu par, mostrando que \n\n\n\n58 \n \n\nentre os dois moradores de rua h\u00e1 uma diferen\u00e7a. Paulista retirava de si, a partir dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, a conex\u00e3o com o cometimento de crimes. \n\n Conversando com outros moradores de rua, Paulista tomou ci\u00eancia da sucata da \n\nAvenida Jo\u00e3o Pessoa e come\u00e7ou a coletar materiais recicl\u00e1veis para vend\u00ea-los l\u00e1. \n\nDepois de um tempo, fez uma proposta para Gabriel: se ele lhe pagasse por dia 10 reais \n\ne o valor do seu almo\u00e7o, poderia trabalhar cuidando do terreno, limpando-o, \n\norganizando os materiais e recebendo as mercadorias dos catadores. \n\nO Gabriel, que \u00e9 o dono daqui, nem me conhecia mesmo, n\u00e9. S\u00f3 me via aqui \n\npela regi\u00e3o. Mas ele botou isso aqui [a sucata] nas minhas m\u00e3os. Ele confiou \n\nem mim, me deu essa responsabilidade, e eu sou o \u00fanico em quem ele confia \n\nisso aqui tudo. Ele sabe que pode confiar, porque eu n\u00e3o uso droga. \u00c9 por \n\nisso que ele confia, ele sabe que eu n\u00e3o sou igual aos outros que chegam aqui \n\ndesesperados pra vender as mercadorias pra poder comprar pedra. Antes de \n\neu chegar, isso aqui era uma bagun\u00e7a, era lotado do povo mais miser\u00e1vel, \n\ntinha tudo que era gente aqui, rapaz. Os catadores se reuniam aqui e ficavam \n\nfumando pedra, usavam de tudo. Mas a\u00ed eu dei um jeito aqui, arrumei tudo, \n\nagora \u00e9 um lugar sossegado. E eu sou o \u00fanico aqui em quem ele confia. No \n\ndia que eu falei pra ele que podia trabalhar aqui, o Jo\u00e3o, que trabalha na \n\noficina aqui do lado e que j\u00e1 me conhecia, at\u00e9 falou pra ele: \u2018Voc\u00ea t\u00e1 botando \n\no seu neg\u00f3cio na m\u00e3o de um homem, n\u00e3o \u00e9 na m\u00e3o de qualquer um n\u00e3o. A\u00ed \n\nsim \u00e9 uma pessoa de confian\u00e7a. (Paulista). \n\n \n\nA partir da\u00ed, Paulista constr\u00f3i sua diferen\u00e7a e mostra que \u00e9 um morador de rua, \n\nmas \u00e9 gente de confian\u00e7a. Ou seja, estabelece que determinados valores constituam o \n\nque seria um ideal negativo de morador de rua, e, nesse \u201cmas\u201d, afirma-se como uma \n\nexce\u00e7\u00e3o a essa generaliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o usa crack, n\u00e3o pratica crimes: n\u00e3o compartilha de \n\nsignos que ele pr\u00f3prio associa a um sujeito morador de rua; funda sua individualidade a \n\npartir do trabalho e de um ideal de honradez. \n\nA autonomea\u00e7\u00e3o como morador de rua, no entanto, permanece. Na primeira vez \n\nem que Paulista me apresentou para Jonas, Caucaia, Chico e Maranguape, estavam \n\ntodos sentados numa cal\u00e7ada de uma rua escura pr\u00f3xima \u00e0 sucata, conversando \n\nanimadamente e bebendo cacha\u00e7a. Paulista me convidou para sentar com eles e me \n\ndisse:  \n\nN\u00f3s somos moradores de rua, a gente fica se divertindo \u00e9 por aqui mesmo, \n\nimprovisa uns bancos pra sentar, senta no ch\u00e3o, faz de todo jeito. Esse aqui \n\n[aponta para Maranguape] n\u00e3o mora mais na rua, mora aqui do lado, no \n\nCanal, mas ainda \u00e9 um de n\u00f3s. Pode sentar a\u00ed, que aqui com a gente voc\u00ea t\u00e1 \n\nseguro. (Paulista). \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nEu, como algu\u00e9m que n\u00e3o compartilhava com eles os mesmos modos de \n\nhabita\u00e7\u00e3o da rua, era introduzido a um momento do universo di\u00e1rio de Paulista como \n\nalgu\u00e9m estranho a um modo de exist\u00eancia, de modo que, ao ser explicado que \u201cn\u00f3s \n\nmoradores de rua\u201d nos divertimos assim, estava sendo apresentado a uma outra \n\ndefini\u00e7\u00e3o de moradores de rua, onde n\u00e3o mais se falava de drogas ou crime, e que \n\nPaulista mobilizava incluindo-se nela. N\u00e3o se tratava de ser apresentado a um grupo de \n\npessoas que Paulista caracterizava como distinto da no\u00e7\u00e3o de morador de rua com a qual \n\nn\u00e3o se identificava, pois quase todas aquelas outras pessoas eram, em outros momentos, \n\ncitadas como exemplos da imagem negativa do morador de rua. Tratava-se, isso sim, de \n\num tipo de situa\u00e7\u00e3o em que era acionada outra defini\u00e7\u00e3o de morador de rua e onde a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, outras vezes trazida por Paulista, era, naquele momento, temporariamente \n\napagada. \n\nJosu\u00e9 tamb\u00e9m apresenta uma fronteira entre si e o morador de rua que \n\ncaracteriza pela droga e pelo crime. No seu caso, essa diferencia\u00e7\u00e3o ganha contornos \n\nmuito particulares, pois ele pr\u00f3prio \u00e9 usu\u00e1rio de crack. Quando convers\u00e1vamos, a pedra \n\ncostumeiramente era citada como um elemento que compunha a vida do outro e \n\nassociada a no\u00e7\u00f5es de perigo e viol\u00eancia. Contudo, Josu\u00e9 nunca se referia \n\nexplicitamente \u00e0 pedra quando falava de si. H\u00e1 uma n\u00e9voa de indetermina\u00e7\u00e3o que \n\nencobre suas falas relativas ao uso do crack, de forma que menciona que \u201cp\u00f4s os carros \n\nna frente dos bois\u201d, que \u201cn\u00e3o \u00e9 santo\u201d, que \u201ccometeu deslizes\u201d. Ao falar sobre sua vida, \n\nJosu\u00e9 trata o crack como um erro, evitando mencion\u00e1-lo diretamente, como quem evita \n\na associa\u00e7\u00e3o com toda a s\u00e9rie de caracteriza\u00e7\u00f5es que aponta no morador de rua como \n\num outro. S\u00f3 vim a conseguir entender todas essas men\u00e7\u00f5es indiretas ao crack quando \n\nJulia me explicou que Josu\u00e9 havia se viciado pouco antes de passarem a morar na rua e \n\nque continuava usando.  \n\nNum dia, eu e Julia convers\u00e1vamos enquanto Josu\u00e9 estava deitado num banco \n\npr\u00f3ximo, com o corpo coberto, dormindo, enquanto se revirava bastante. Pouco antes de \n\nse deitar, Josu\u00e9 havia me pedido licen\u00e7a para se retirar da conversa porque estava \n\ngripado e precisava descansar. Enquanto j\u00e1 estava dormindo, Julia se aproxima de mim \n\ne fala discretamente, para n\u00e3o ser escutada:  \n\nEle n\u00e3o t\u00e1 gripado coisa nenhuma. Ele fica assim doente quando fica sem \n\nfumar pedra, ele t\u00e1 sem dinheiro pra comprar. Tem dias que ele t\u00e1 nessas \n\nandan\u00e7as dele e some, depois quando reaparece inventa que foi fazer sei l\u00e1 o \n\nque, como se eu n\u00e3o soubesse que ele tava indo pegar pedra. Sendo que eu \n\n\n\n60 \n \n\nvejo ele entrando l\u00e1 no Oit\u00e3o Preto, ele acha que eu n\u00e3o sei, mas eu sei. Mas \n\nhoje ele fuma menos. (Julia) \n\n \n\nComo contraponto aos valores que associa a outros moradores de rua, Josu\u00e9 \n\ndenomina-se como uma pessoa humilde, o que, tal como a honradez para Paulista, \u00e9 \n\nestabelecido como valor moral que vai em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma confiabilidade, \n\nque ao mesmo tempo afirma-o como sujeito e o distancia pela diferen\u00e7a de um modelo \n\nde morador de rua. Esse \u00e9 um atributo valorizado tamb\u00e9m por Julia, que, em muitos \n\nmomentos em que convers\u00e1vamos os tr\u00eas juntos, olhava para mim, enquanto Josu\u00e9 \n\nfalava, e dizia sobre o companheiro: \u201cVoc\u00ea v\u00ea que ele \u00e9 uma pessoa humilde. S\u00f3 pelo \n\njeito dele falar voc\u00ea j\u00e1 nota logo isso\u201d. No entanto, como nos casos de Roberto e \n\nPaulista, n\u00e3o deixa de haver, em outros momentos, a autonomea\u00e7\u00e3o, por parte de Josu\u00e9 \n\ne de Julia, enquanto moradores de rua. \n\n \n\nSe virar no sistema da rua \n\n \n\n  No dia em que conheci Roberto, est\u00e1vamos sentados num banco da Pra\u00e7a dos \n\nLe\u00f5es, e por l\u00e1 ficamos at\u00e9 o fim da tarde. Quando decidimos que nosso encontro tinha \n\nchegado ao fim, andamos alguns metros juntos at\u00e9 nos separarmos. Nessa curta \n\ncaminhada, Roberto me dizia que adoraria conversar comigo novamente e que teria \n\nmuitas coisas para me dizer que poderiam ser \u00fateis para a pesquisa. Ent\u00e3o, concluindo a \n\nconversa, me disse: \u201c\u00c9, Jorge... O sistema da rua \u00e9 complicado\u201d, e nos despedimos logo \n\nem seguida. \n\n A frase ficou martelando na minha cabe\u00e7a. Em parte, h\u00e1 algo de banal nela. A \n\nsua posi\u00e7\u00e3o na conversa, finalizando o encontro, dava-lhe um aspecto de vagueza, como \n\num arremate impreciso daquilo tudo que foi conversado. No entanto, uma vez que a \n\nfrase j\u00e1 havia chamado minha aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi dif\u00edcil ver a express\u00e3o sistema da rua se \n\ndestacando dali em diante em outras conversas com Roberto. Aos poucos, fui notando \n\nque, na verdade, aquela curta frase encerrando nosso primeiro encontro era muito \n\nsignificativa. \n\n\n\n61 \n \n\n Muito do que Roberto contava para mim sobre sua vida tinha como refer\u00eancia a \n\nno\u00e7\u00e3o de sistema da rua. Mais do que sobre a rua, Roberto estava falando sobre o \n\nsistema da rua, um termo que, ao mesmo tempo em que prop\u00f5e uma generaliza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 \n\nfalando de quest\u00f5es determinadas, espec\u00edficas. Enquanto seguia o trabalho de campo, j\u00e1 \n\ntendo constatado o qu\u00e3o relevante era essa categoria para Roberto, a vi surgir logo no \n\nmeu primeiro di\u00e1logo com Josu\u00e9 e Julia. O termo estava ali, sendo utilizado por eles e \n\ncompartilhando um mesmo universo de sentido dos usos feitos por Roberto. Notaria \n\nmais \u00e0 frente a utiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m por Paulista e Maranguape, ainda que mais \n\nsutilmente.  \n\n Nos primeiros instantes da nossa primeira conversa, relatados na Introdu\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho, Julia e Josu\u00e9 comentavam sobre outro morador de rua \u2013 como vimos at\u00e9 \n\naqui, um outro, frente ao qual buscam refor\u00e7ar sua dessemelhan\u00e7a \u2013 a quem eu havia \n\ndado dinheiro no minuto anterior. Ap\u00f3s criticarem o que acreditavam que seria o destino \n\ndo dinheiro que lhe dei e que um grupo de quatro pessoas havia lhe dado pouco antes de \n\nmim \u2013 um pedra de crack \u2013, iniciaram um longo relato sobre suas vidas, que intercalava \n\nmomentos de pessimismo com momentos de esperan\u00e7a relativamente \u00e0 vida na rua. E, \n\nnesses momentos em que falavam em tom de desilus\u00e3o sobre as dificuldades que \n\npassavam, o sistema da rua era a categoria mobilizada. Nesse e em outros momentos \n\nmais \u00e0 frente, eles me explicavam que o sistema da rua era pesado, dif\u00edcil. \n\nMas, ent\u00e3o, o que se busca traduzir com a express\u00e3o sistema da rua? E o que \n\nRoberto, Josu\u00e9 e Julia queriam dizer ao falarem que este fosse algo complicado, pesado, \n\ndif\u00edcil?  \n\nEm primeiro lugar, o sistema da rua n\u00e3o pode ser objetivamente definido, n\u00e3o \u00e9 \n\num conceito que possa ser explicado como correspondendo a um conjunto limitado de \n\nelementos que o componham. Como me explicam os interlocutores-chave dessa \n\npesquisa, o sistema da rua \u00e9 o modo de vida que se aprende a vivenciar quando se est\u00e1 \n\nna rua. No entanto, ele n\u00e3o pode ser definido porque se encerra na sua pr\u00f3pria \n\ncomplexidade como experi\u00eancia singular, de tradu\u00e7\u00e3o dif\u00edcil para aquele que n\u00e3o o vive. \n\nOs classificadores complicado, pesado, dif\u00edcil remetem tanto \u00e0 sua especificidade como \n\nmodo de vida que n\u00e3o pode ser eficientemente traduzido para aquele que n\u00e3o o vive \n\ncomo ao tipo de experi\u00eancia que convoca. A no\u00e7\u00e3o de sistema da rua indica uma forma \n\nde assujeitamento que exp\u00f5e a pessoa que o vive a uma multiplicidade de fluxos e \n\n\n\n62 \n \n\nrela\u00e7\u00f5es que \u201cdesafiam\u201d, pois atentam contra aquele que o vive, o p\u00f5e em perigo e em \n\numa permanente aten\u00e7\u00e3o ao ambiente e \u00e0s possibilidades de riscos. Em outras palavras, \n\no sistema da rua exige adapta\u00e7\u00e3o.  \n\nComo o pr\u00f3prio termo \u201csistema\u201d indica, h\u00e1 a\u00ed uma forma de totaliza\u00e7\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia da rua. Tal como me descrevem, seria algo como: quando se passa a viver \n\nna rua, \u00e9 necess\u00e1rio se submeter a um modo de vida, que \u00e9 o sistema da rua; \u00e9 dif\u00edcil \n\nviver sob esse sistema, ele exige muito de voc\u00ea, mas \u00e9 preciso se adaptar, porque quem \n\nn\u00e3o se adapta n\u00e3o aguenta. Nesse sentido, toda uma s\u00e9rie de atributos negativos da vida \n\nna rua \u00e9 destacada, levando a algo pr\u00f3ximo do conjunto de aspectos que definem a \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201ccondi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria\u201d, tal como definido por Butler (2015). Segundo a autora, \n\nA condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria designa a condi\u00e7\u00e3o politicamente induzida na qual certas \n\npopula\u00e7\u00f5es sofrem com redes sociais e econ\u00f4micas de apoio deficientes e \n\nficam expostas de forma diferenciada \u00e0s viola\u00e7\u00f5es, \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 morte. \n\nEssas popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o mais expostas a doen\u00e7a, pobreza, fome, \n\ndeslocamentos e viol\u00eancia sem nenhuma prote\u00e7\u00e3o. (BUTLER, 2015, p. 47). \n\n \n\nNesse sentido, o sistema da rua \u00e9 o conceito nativo que d\u00e1 conta de tudo aquilo \n\nque se imp\u00f5e como priva\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, risco e perda. Os conflitos com policiais, com \n\noutros moradores de rua e com outras pessoas residentes em domic\u00edlios ou que \n\ntrabalham em estabelecimentos comerciais, as situa\u00e7\u00f5es de descaso e viol\u00eancia, a n\u00e3o \n\ngarantia de alimenta\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o a chuvas, as dificuldades de acesso a sistemas de \n\nsa\u00fade; todos esses aspectos da vida na rua, mas n\u00e3o apenas eles, fazem parte da \n\nexperi\u00eancia \u00e0 qual se est\u00e1 referenciando ao se falar que se vive o sistema da rua. \n\nContudo, podemos notar que, ao mesmo tempo em que aspira a uma totaliza\u00e7\u00e3o, \n\na no\u00e7\u00e3o de sistema da rua \u00e9 ela mesma um tipo de adjetiva\u00e7\u00e3o da vida na rua, pois diz \n\nrespeito a aspectos espec\u00edficos, que definem um vi\u00e9s da rua \u2013 ele mesmo em conflito \n\ncom outros tra\u00e7os da rua destacados por Julia, Josu\u00e9 e Roberto. Se o sistema da rua \u00e9 \n\nsentido como um fardo, quase como estando na tend\u00eancia do fechamento da \n\npossibilidade de vida, n\u00e3o \u00e9 a ele que se restringe a vida de quem mora na rua.  \n\nSegundo Roberto, a rua promove dificuldades, por\u00e9m, mesmo com todas elas, \n\npode ser bem vivida, com uma condi\u00e7\u00e3o: de que a pessoa aprenda a se virar.\n13\n\n E saber \n\n                                                           \n13\n\n O termo se virar apresenta semelhan\u00e7as com a no\u00e7\u00e3o de vira\u00e7\u00e3o, encontrada em campo por Gregori \n\n(2000) em sua etnografia sobre meninos de rua, designando a maleabilidade para obten\u00e7\u00e3o de recursos na \n\nrua a partir de uma rela\u00e7\u00e3o comunicacional com a cidade, atrav\u00e9s da qual mobilizam-se personagens e \n\n\n\n63 \n \n\nse virar \u00e9 justamente uma habilidade que se constr\u00f3i no processo de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 rua. \n\nAdapta\u00e7\u00e3o, aqui, \u00e9 um termo utilizado pelo pr\u00f3prio Roberto. Trata-se de um \n\naprendizado, que, em parte, diz respeito a aprender a \u201csuportar\u201d o sistema da rua. \n\nTodavia, a adapta\u00e7\u00e3o corresponde a mais que isso, pois \u00e9 tamb\u00e9m uma passagem, \n\naquilo que permite que n\u00e3o se viva apenas o fardo do sistema da rua, mas tamb\u00e9m as \n\nhabilidades criativas do ato de se virar \u2013 ato que tem in\u00fameras formas, desde as \n\nexpertises relativas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de alimentos at\u00e9 o pr\u00f3prio caminhar (n\u00e3o apenas como \n\nhabilidade geral, mas em suas especificidades: como caminhar, quando caminhar, por \n\nonde caminhar).  \n\n Tanto quanto o termo sistema da rua, o se virar era express\u00e3o que \n\nconstantemente surgia nas falas de Roberto, de Julia, de Josu\u00e9 e de Paulista, e que \n\nconstatei tamb\u00e9m em conversas com outros moradores de rua com quem conversei \n\n(Francisco, Ant\u00f4nio, Manoel). Se o sistema da rua se apresenta como um modo de vida \n\nque comp\u00f5e um sistema pr\u00e1tico de conhecimento para o morador de rua, \u00e9 ao aprender a \n\nse virar que se vive a rua em suas mais intensas potencialidades \u2013 e, nessa teoriza\u00e7\u00e3o \n\nnativa sobre a rua, \u00e9 aprendendo a se virar que realmente se est\u00e1 adaptado \u00e0 rua.  \n\n Sobre isso, Roberto explica que o sistema da rua exige adapta\u00e7\u00e3o, e que saber se \n\nvirar \u00e9 o que faz com que o morador de rua n\u00e3o viva \u00e0 merc\u00ea de outras pessoas. Ele fala \n\nque h\u00e1 pessoas que esperam por ajuda, que ficam paradas. \u201cN\u00e3o querem se mover, \n\nencontram uma sombra e n\u00e3o querem sair dali esperando que as outras ajudem\u201d \n\n(Roberto). Ele explica que isso faz com que sintam fome, durmam com fome, acordem \n\ncom fome, voltem a dormir com fome, estimulando um ciclo de depend\u00eancia, pois \u201cat\u00e9 \n\ntem gente que d\u00ea comida, sendo que elas n\u00e3o aparecem toda dia nem toda hora que bate \n\na fome\u201d (Roberto). Portanto, nesse sentido, o morador de rua que n\u00e3o se vira est\u00e1 \u00e0 \n\nmerc\u00ea da espera. Se virar, segundo Roberto, \u00e9 aprender a viver na rua, e aprender a \n\nviver na rua \u00e9 ser capaz de criar para si condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o depender da iniciativa de \n\noutras pessoas para comer, conseguir roupas, tomar banho, dormir etc. Se virar, \n\n                                                                                                                                                                          \noutros recursos simb\u00f3licos que pautam tanto sua sobreviv\u00eancia como sua pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o com a cidade. \n\nFrangella (2009) e Lem\u00f5es (2013) observam paralelos com popula\u00e7\u00f5es adultas de rua. Dialogando com a \n\nno\u00e7\u00e3o de vira\u00e7\u00e3o a partir do contexto de seu campo, Lem\u00f5es (2013, p. 238) a sintetiza como \u201cprocesso \n\nque abarca o conhecimento t\u00e1cito de valores, comportamentos e condutas (...) que concede uma \n\nhabilidade male\u00e1vel\u201d. No entanto, parece haver uma diferen\u00e7a entre essas abordagens da vira\u00e7\u00e3o e a ideia \n\nde se virar, na medida em que o segundo termo dirige-se tamb\u00e9m \u00e0 pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o entre moradores de \n\nrua, algo que parece n\u00e3o estar presente nas defini\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do primeiro. \n\n\n\n64 \n \n\nportanto, \u00e9 uma orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o \u2013 e \u00e9 nesse mesmo sentido que os outros \n\ninterlocutores da pesquisa descreviam tal habilidade.  \n\n Nas din\u00e2micas entre o sistema da rua e a habilidade de se virar, h\u00e1 um tipo de \n\ncontraste complementar entre ambos os termos. Enquanto o primeiro termo sugere um \n\nfardo que impele \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de perda, car\u00eancia, inatividade, o segundo \u00e9 aquilo que \n\nabre a rua para os aspectos da ag\u00eancia, inventividade, atividade. H\u00e1 a\u00ed uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante \u00e0quela apontada por Wagner (2012) entre as no\u00e7\u00f5es de conven\u00e7\u00e3o e \n\ninven\u00e7\u00e3o: a de uma interdepend\u00eancia entre contextos mais convencionais, percebidos \n\ncomo \u201ctodos, coisas ou experi\u00eancias em si mesmos\u201d (WAGNER, 2012, p. 112), e \n\nexpress\u00f5es distintivas e inovadoras a partir de associa\u00e7\u00f5es complexas de elementos. \n\nComo aponta o autor, a imbrica\u00e7\u00e3o desses dois processos acontece porque esses \n\ncontextos convencionais fornecem uma \u201cbase relacional coletiva\u201d, que garante a pr\u00f3pria \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que permite que a inven\u00e7\u00e3o ocorra pela sua \n\natualiza\u00e7\u00e3o numa \u201cinfinita variedade de express\u00f5es poss\u00edveis\u201d (WAGNER, 2012, p. \n\n112). Ao mesmo tempo, aquilo que corresponde \u00e0 conven\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 percebido como algo \n\nem \u201csi mesmo\u201d, absoluto, por uma autoilus\u00e3o, ou seja, pela \u201cilus\u00e3o de que algumas \n\nassocia\u00e7\u00f5es de um elemento simb\u00f3lico s\u00e3o \u2018prim\u00e1rias\u2019 e \u2018autoevidentes\u2019\u201d (WAGNER, \n\n2012, p. 115), o que coloca a quest\u00e3o de que ela tamb\u00e9m pode ser relativizada; a \n\ninven\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, est\u00e1 sujeita a convencionaliza\u00e7\u00f5es, sendo recriada em associa\u00e7\u00f5es de \n\nelementos simb\u00f3licos que passam a ser tomados como autoevidentes. Em outras \n\npalavras, Wagner (2012) demonstra que, na rela\u00e7\u00e3o entre conven\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o, a \n\nconven\u00e7\u00e3o diferencia e a diferencia\u00e7\u00e3o convenciona ou contrainventa. \n\n O sistema da rua, \u00e0 luz dos apontamentos te\u00f3ricos de Wagner, pode ser \n\ncompreendido como uma no\u00e7\u00e3o que evoca um processo de conven\u00e7\u00e3o, uma associa\u00e7\u00e3o \n\nde elementos sobre a experi\u00eancia de se viver na rua que \u00e9 tomada como algo explicado \n\npor si mesmo, como autoevidente ao modo de vida da rua \u2013 e que, ao mesmo tempo, \n\ndiferencia, na medida em que \u00e9 a partir do estabelecimento da diferen\u00e7a que se constr\u00f3i \n\numa particularidade para um coletivo de pessoas \u2013 o que, segundo Wagner (2012), seria \n\na pr\u00f3pria inven\u00e7\u00e3o da cultura. Nesse sentido, o sistema de rua acaba sendo entendido \n\ncomo uma base comum aos moradores de rua, pensado como uma \u201cnormalidade\u201d, uma \n\n\u201chabitualidade\u201d (WAGNER, 2012), incitando a constru\u00e7\u00e3o do morador de rua como \n\ncategoria.  \n\n\n\n65 \n \n\nEnquanto isso, o se virar \u00e9 algo da ordem da inven\u00e7\u00e3o, da express\u00e3o, associada \n\nao campo da a\u00e7\u00e3o, como \u201crealiza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e criativa\u201d (WAGNER, 2012, p. 110). \n\nSe virando, se fabrica o n\u00e3o convencional \u2013 e, ao mesmo tempo, o n\u00e3o convencional \n\ncontrainventa, na medida em que tamb\u00e9m assume formas convencionalizadas ao tornar-\n\nse ele mesmo um contexto definidor da categoria morador de rua.  \n\n \n\nVivendo o sistema da rua, sabendo se virar: um epis\u00f3dio da vida de Roberto. \n\n \n\n  H\u00e1 dias em que Roberto gosta de tomar uma cacha\u00e7a e fumar uma maconha, e o \n\nuso dessas subst\u00e2ncias altera seus percursos no meio da semana no Centro de Fortaleza. \n\nIsso aconteceu tamb\u00e9m no dia 11 de abril de 2016, uma segunda-feira. Roberto havia \n\nvoltado no in\u00edcio da manh\u00e3 da Praia de Iracema, onde passara o fim de semana. \n\nSolitariamente, caminhou da praia at\u00e9 o Centro, inicialmente parando na Pra\u00e7a da S\u00e9 at\u00e9 \n\nhor\u00e1rio pr\u00f3ximo ao do almo\u00e7o, quando se levantou e tra\u00e7ou caminho por entre alguns \n\nquarteir\u00f5es at\u00e9 um restaurante onde nunca havia mangueado comida at\u00e9 ent\u00e3o. Queria \n\nexperimentar sabores diferentes. Conseguiu a comida e andou por mais um tempo pelo \n\nCentro, at\u00e9 entrar no Passeio P\u00fablico e sentar num dos bancos para comer. \n\n Se sentindo cansado, Roberto queria cochilar um pouco ap\u00f3s a refei\u00e7\u00e3o. Dormiu \n\nmais tempo do que imaginava, acordou no fim da tarde, e quando olhou para o banco ao \n\nlado encontrou sentado nele Cantor, colega seu de rua que h\u00e1 alguns anos dorme na \n\nPra\u00e7a do Ferreira. Com uma revista em quadrinhos da Turma da M\u00f4nica na m\u00e3o, que \n\num amigo que trabalha num sebo de livros e revistas do Centro havia lhe dado, Cantor \n\nalternava entre a leitura e pequenos goles em um celular de cacha\u00e7a, que \n\ncuidadosamente guardava no bolso a cada trago \u2013 afinal, se os PMs da pra\u00e7a o vissem \n\nbebendo, corria o risco de levar uma dura e ter sua cacha\u00e7a insolentemente derramada, \n\nsem encontrar condi\u00e7\u00f5es de reagir sem que a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 piorasse para o seu lado.   \n\n T\u00e3o logo Roberto levantou o corpo para sentar-se, Cantor olhou para ele e \n\napresentou cuidadosamente a bebida. Roberto pensou por alguns segundos antes de \n\naceitar, ponderando se era ou n\u00e3o dia de beber. Era dia de beber. Olhou ao redor, viu \n\nque havia tr\u00eas policiais relativamente pr\u00f3ximos, mas distra\u00eddos olhando fotos no \n\naparelho celular de um deles, e estendeu a m\u00e3o para receber de Cantor a cacha\u00e7a. Deu \n\n\n\n66 \n \n\nrapidamente um gole e devolveu a garrafa ao colega. Intercalaram momentos de \n\nconversas animadas e momentos de sil\u00eancio. Ap\u00f3s mais alguns goles de pinga, foram \n\nsaindo do Passeio P\u00fablico e caminhando juntos pelo Centro \u00e0 medida que a tarde \n\nescurecia. Cantor encontrou alguns colegas na Pra\u00e7a do Ferreira. Roberto refletiu mais \n\num pouco sobre o que fazer a partir dali. Pensava em duas coisas: ou caminharia at\u00e9 a \n\nDomingos Ol\u00edmpio, ou ficaria por ali para arranjar outra pessoa com quem pudesse \n\nbeber. N\u00e3o tinha dinheiro algum, ent\u00e3o s\u00f3 beberia mais cacha\u00e7a se encontrasse outro \n\ncolega disposto a compartilhar a bebida, porque a de Cantor j\u00e1 havia acabado. Decidiu \n\npela segunda op\u00e7\u00e3o. Como ainda estava se sentido pesado de tanto comer no almo\u00e7o, \n\nnem estava com fome, nem com energia para caminhar atr\u00e1s de comida. Sabendo \n\ntamb\u00e9m que a cacha\u00e7a mais tarde ajudaria a enganar a fome, decidiu abrir m\u00e3o naquela \n\nnoite da iniciativa de manguear comida.  \n\n Andou por um quarteir\u00e3o at\u00e9 a Pra\u00e7a dos Le\u00f5es, logo ao lado. Ele n\u00e3o tinha \n\ncomo ter certeza se, nesse dia, os percursos de Daniel o levariam \u00e0 Pra\u00e7a dos Le\u00f5es, \n\nmas estava muito mais certo de que, se esse seu colega da rua estivesse l\u00e1, havia \n\npossibilidades muito altas de que teria cacha\u00e7a. Chegou \u00e0 pra\u00e7a e, nesse pequeno espa\u00e7o \n\nentre o conhecimento e o acaso, avistou Daniel j\u00e1 erguendo o celular de cacha\u00e7a, como \n\nquem calorosamente convida o amigo para se juntar \u00e0 noite de bebedeira. Havia outros \n\ndois moradores de rua com Daniel. Roberto se juntou a eles. Pouco depois, um baseado \n\nfoi apertado. Como estavam numa parte mais erma da pra\u00e7a, longe do movimento \n\ncomercial e dos transeuntes, e como naquele dia n\u00e3o havia policiais por ali, sentiam-se \u00e0 \n\nvontade, sem precisarem se preocupar em terem a cacha\u00e7a e a maconha tomadas pela \n\npol\u00edcia ou em serem expulsos da pra\u00e7a tamb\u00e9m pela pol\u00edcia \u2013 algo que constantemente \n\nocorria, repress\u00e3o que acontece no sistema da rua e com a qual j\u00e1 quase se \n\nacostumavam, n\u00e3o fosse o preju\u00edzo de perderem suas subst\u00e2ncias. \n\n Depois de um tempo, Daniel foi para a Pra\u00e7a do Ferreira, era l\u00e1 onde iria dormir. \n\nOs outros dois moradores de rua tamb\u00e9m partiram, j\u00e1 sentindo a fissura do crack. \n\nEstavam sem dinheiro para comprar a pedra. Roberto decidiu ficar na Pra\u00e7a dos Le\u00f5es, \n\nresolveu que seria ali que dormiria. Quase todas as vezes em que dorme no Centro, \u00e9 na \n\nPra\u00e7a dos Le\u00f5es onde escolhe ficar. Um dos principais motivos \u00e9 que a considera um \n\nlugar mais sossegado, diferentemente do ambiente de confus\u00e3o que encontra na Pra\u00e7a \n\ndo Ferreira. H\u00e1 alguns anos atr\u00e1s, muitos moradores de rua dormiam na Pra\u00e7a dos \n\nLe\u00f5es, mas hoje j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais assim. Roberto optou por uma noite solit\u00e1ria e construiu \n\n\n\n67 \n \n\npara si o sentimento de tranquilidade dormindo num lugar que, ainda que espacialmente \n\npr\u00f3ximo da confus\u00e3o da Pra\u00e7a do Ferreira, era naquele momento a melhor forma de \n\ncriar alternativas ao sistema da rua. \n\n Pela noite, outros tr\u00eas moradores de rua chegam \u00e0 pra\u00e7a, todos conhecidos de \n\nRoberto. S\u00e3o Vanderlei, seu filho C\u00e9sar, de 10 anos de idade, e Patr\u00edcio, de cerca de 20 \n\nanos de idade. Eles armam seus papel\u00f5es pr\u00f3ximos a Roberto, e todos conversam at\u00e9 a \n\nhora de dormir. Roberto, ainda que n\u00e3o coma nada h\u00e1 mais de 10 horas, n\u00e3o sente fome. \n\nSabe se virar, atrav\u00e9s da cacha\u00e7a tanto conseguiu enganar a fome como se divertir com \n\nseus colegas naquela noite.  \n\n J\u00e1 \u00e9 madrugada do dia 12 de abril e todos os quatro est\u00e3o dormindo. Por volta \n\ndas 4 horas da manh\u00e3, Roberto ouve algumas vozes cortando o sil\u00eancio da pra\u00e7a. Ainda \n\ndeitado, sem mexer muito o corpo, observa que alguns moradores de rua \u2013 n\u00e3o \n\nidentifica bem quantos, talvez cinco, seis \u2013 se aproximam do lugar onde eles e os tr\u00eas \n\ncolegas est\u00e3o deitados, todos bem pr\u00f3ximos uns aos outros. Roberto sente seu corpo \n\ncongelando pelo que viu: alguns desses moradores de rua se aproximam carregando nas \n\nm\u00e3os barras de ferro. Eles chegam perto de Patr\u00edcio, que ainda dorme, e Roberto ouve \n\num deles dizer: \u201c\u00c9 esse a\u00ed, esse a\u00ed j\u00e1 levantou faca pra a gente umas tr\u00eas vezes\u201d. Nesse \n\nmomento, os homens come\u00e7aram a espancar Patr\u00edcio com as barras de ferro; os que n\u00e3o \n\ntinham barras de ferro o faziam com as m\u00e3os. Bateram nele at\u00e9 que morresse, e em \n\nseguida se afastaram e foram embora da pra\u00e7a.  \n\n Depois disso, apareceram policiais, rep\u00f3rteres de jornais e de programas \n\npoliciais de televis\u00e3o. Todos bombardearam Roberto com quest\u00f5es sobre a morte do seu \n\ncolega, e para todos ele tinha uma \u00fanica resposta: \u201cn\u00e3o vi nada, tava dormindo\u201d. \n\nRoberto conhece o sistema da rua, sabe que, se disser que viu alguma coisa, pode \n\nperder a vida: \u201cN\u00e3o pode se meter nisso n\u00e3o, se n\u00e3o o pr\u00f3ximo a morrer \u00e9 quem \n\ntestemunhou\u201d (Roberto). Os policiais e rep\u00f3rteres n\u00e3o aceitam que Roberto n\u00e3o tenha \n\nvisto nada e lhe perguntam: \u201cComo pode uma pessoa estar dormindo do lado de uma \n\npessoa que morre espancada e n\u00e3o ver nada? \u00c9 imposs\u00edvel.\u201d Roberto afirmou isso \n\ntamb\u00e9m enquanto era gravado sendo interpelado pelo rep\u00f3rter do programa policial. \n\nNuma situa\u00e7\u00e3o como essa, resta a Roberto se virar: ele sabe que \u00e9 absurda a afirma\u00e7\u00e3o \n\nde que n\u00e3o viu nada, mas \u00e9 a estrat\u00e9gia que encontra, e sustenta sua posi\u00e7\u00e3o at\u00e9 o fim. \n\nNuma reportagem publicada na manh\u00e3 desse dia num jornal local, um morador de rua, \n\n\n\n68 \n \n\nque n\u00e3o era Roberto, comentava sobre a morte de Patr\u00edcio: \u201cEssa \u00e9 a lei da rua. Aqui se \n\nfaz, aqui se paga. Se vacilar, os caras cortam mesmo. Ele s\u00f3 andava armado de faca, era \n\nmaldoso. Arranjava muita confus\u00e3o e hoje foi o dia de quem n\u00e3o gostava dele cobrar.\u201d\n14\n\n \n\nNesse depoimento, algo da ordem do inevit\u00e1vel \u00e9 colocado: na rua, vacilos n\u00e3o s\u00e3o \n\nperdoados, uma hora ou outra se paga por eles: algo como um c\u00f3digo punitivo que vai \n\nal\u00e9m das pessoas \u2013 \u00e9 a \u201clei da rua\u201d, o sistema da  rua. \n\n Antes da chegada de policiais e rep\u00f3rteres, Roberto j\u00e1 adotava essa postura. No \n\nmomento em que Patr\u00edcio era cercado e assassinado, manteve-se na mesma posi\u00e7\u00e3o em \n\nque estava, de olhos fechados, fingindo dormir e fingindo n\u00e3o notar nada do que se \n\npassava ali. Ele sabia que era \u00f3bvio que os outros moradores de rua tivessem a no\u00e7\u00e3o de \n\nque ele sabia o que estava acontecendo. No entanto, manter o corpo parado, n\u00e3o olhar, \n\nsimular dormir eram maneiras de comunicar algo. Silenciosamente, apenas \n\ncorporalmente, Roberto estava dizendo: \u201cn\u00e3o quero me meter no que est\u00e1 acontecendo, \n\nn\u00e3o tenho nada a ver com isso\u201d.  \n\n Roberto acredita que essa tenha sido tamb\u00e9m a mensagem que os policiais \n\npassaram aos moradores de rua que mataram Patr\u00edcio. Ele diz que \u00e9 comum que, em \n\nconflitos entre moradores de rua, policiais vejam o que est\u00e1 acontecendo, mas n\u00e3o \n\nintervenham. Nesse dia, os policiais se aproximaram logo que o espancamento teve fim \n\ne que as pessoas que mataram Patr\u00edcio se afastaram. Roberto tinha certeza de que os \n\npoliciais estavam cientes do espancamento enquanto ele ocorria.  \n\n J\u00e1 de manh\u00e3, ainda cedo, Roberto caminhou at\u00e9 o Passeio P\u00fablico. Queria \n\nrepousar, j\u00e1 que havia descansado muito pouco. Conseguiu dormir pela manh\u00e3, depois \n\nde muita dificuldade. Roberto estava completamente estarrecido com o que havia \n\nacontecido, chocado com a cena do colega morto. \u201cEle estava l\u00e1 deitado, dormindo, e do \n\njeito que estava deitado, ficou. E a cara toda estourada, cheia de sangue...\u201d (Roberto). \n\nEle n\u00e3o conseguia tirar da mente a imagem do colega morto. Nesse dia, pela tarde, o \n\nencontrei, e minha presen\u00e7a naquele dia acabou sendo para ele muito oportuna. Afinal, \n\nhavia uma dissocia\u00e7\u00e3o entre o que Roberto estava sentindo e o tipo de postura que se \n\nvia precisando adotar, de modo que eu era a \u00fanica pessoa com quem ele sentia, naquele \n\n                                                           \n14\n\n Depoimento retirado de mat\u00e9ria do portal de not\u00edcias on-line Di\u00e1rio do Nordeste, publicada em \n\n12/04/2016. Dispon\u00edvel em: http://diariodonordeste.verdesmares.com.br/cadernos/policia/online/homem-\n\ne-morto-a-pauladas-na-cabeca-ao-lado-da-praca-dos-leoes-1.1529023 \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nmomento, que poderia conversar sem se comprometer, de t\u00e3o fora que eu era do \n\nuniverso em que vivia; com as outras pessoas que viviam o sistema da rua, falar sobre \n\nisso poderia gerar consequ\u00eancias. Naquele momento, a estrat\u00e9gia de negar ter visto \n\nqualquer coisa era o que o salvava de n\u00e3o ser consumido pelo sistema da rua, poss\u00edvel \n\nde ser adotada apenas porque Roberto tinha os traquejos, o know-how da rua, e sabia se \n\nvirar no momento certo; por outro lado, isso era tamb\u00e9m sentido por ele como um fardo \n\ndo sistema da rua. \n\n O ocorrido na pra\u00e7a, no entanto, n\u00e3o era novidade para Roberto. Ainda que \n\nnunca tivesse passado por aquilo que vivenciara naquela manh\u00e3, Roberto sabia que tr\u00eas \n\ndias antes outro morador de rua fora morto ali, tamb\u00e9m espancado enquanto dormia, \n\ndessa vez por quinze outros moradores de rua. Se os lugares \u201cs\u00e3o delineados pelo \n\nmovimento, e n\u00e3o pelos limites exteriores ao movimento\u201d (INGOLD, 2015, p. 220), a \n\nPra\u00e7a dos Le\u00f5es era, para Roberto, fortemente delineada por linhas ao longo das quais o \n\nperigo, a viol\u00eancia e os conflitos se desenrolavam. Segundo ele, a toda hora acontecem \n\nassaltos, brigas e mortes na pra\u00e7a, \u201c\u00e9 direto, t\u00e1 sempre acontecendo alguma coisa ali\u201d \n\n(Roberto). Pensando nisso, Roberto anuncia para mim que se afastar\u00e1 da Pra\u00e7a dos \n\nLe\u00f5es, que nem passar\u00e1 por ela nem dormir\u00e1 nela, mas apenas na Avenida Domingos \n\nOl\u00edmpio. Roberto queria se desatar dos n\u00f3s que o levavam a essa pra\u00e7a e deixar que o \n\ntempo apagasse seus rastros dali, n\u00e3o sendo mais associado por outros moradores de rua \n\nao lugar. A mudan\u00e7a nos percursos era outra estrat\u00e9gia para lidar com a press\u00e3o que \n\nsentia do sistema da rua. \n\n Nos dias seguintes ao ocorrido, conhecidos seus do Centro, moradores de rua ou \n\nn\u00e3o, ao lhe encontrarem, diziam: \u201cRoberto agora t\u00e1 famoso!\u201d. Celebravam o \n\naparecimento de Roberto na televis\u00e3o, entrevistado pelo rep\u00f3rter do programa policial. \n\nRoberto se divertia com o reconhecimento. Passadas algumas semanas, Roberto j\u00e1 havia \n\nvoltado a dormir na Pra\u00e7a dos Le\u00f5es nos dias de cacha\u00e7a. J\u00e1 tendo absorvido o \n\nacontecido, Roberto lidava de outra forma com a morte do colega. A experi\u00eancia do \n\nchoque havia se transformado num fato que compunha suas narrativas sobre a rua, \n\nintegrado a um conjunto de outros acontecimentos, convencionalizado nas suas \n\ndescri\u00e7\u00f5es sobre o sistema da rua. \n\n \n\n\n\n70 \n \n\n4 O SISTEMA DA RUA EM A\u00c7\u00c3O: SE VIRAR E CRIAR MODOS DE HABITAR \n\nA CIDADE \n\n \n\nO sistema da rua, como referencial geral utilizado para se referir ao modo de \n\nvida da rua, como vimos, sustenta uma no\u00e7\u00e3o que se pretende totalizadora das \n\nexperi\u00eancias de se viver na rua. A habilidade de se virar aparece como expertise \n\nnecess\u00e1ria para que se viva no sistema da rua sem ser \u201ctragado\u201d ou capturado por ele. \n\nSe virar, no entanto, \u00e9 um recurso que n\u00e3o diz respeito apenas a estrat\u00e9gias pr\u00e1ticas \n\nsituacionais. O pr\u00f3prio modo como cada pessoa habita a rua relaciona-se a um exerc\u00edcio \n\ncotidiano de cria\u00e7\u00e3o de um modo de vida, como se um percurso de vida fosse criada ao \n\nse assumir que o sistema da rua seja apenas o contexto onde se habita, e n\u00e3o o pr\u00f3prio \n\nmovimento da vida.  \n\nAssim, o sistema da rua \u00e9 entendido como uma vis\u00e3o de fundo sobre o que \u00e9 a \n\nrua, como um contexto simb\u00f3lico que pode corresponder a in\u00fameros e vari\u00e1veis \n\nelementos que t\u00eam em comum um aspecto de negatividade, de imposi\u00e7\u00e3o de uma falta \u2013 \n\nmelhor seria definida como uma positividade da falta. Contra essa no\u00e7\u00e3o \u2013 mas em \n\nconstante di\u00e1logo como ela \u2013, busca-se construir outras ruas, outros modos de \n\nexist\u00eancia, como \u00e9ticas e filosofias pol\u00edticas que recriem a vida na rua. S\u00e3o modos de \n\nhabitar, ou seja, maneiras como se produz a pr\u00f3pria vida (INGOLD, 2015, p. 34), onde \n\no se virar, como habilidade criativa, improvisadora, \u201cque resolve as coisas conforme se \n\nprocessa\u201d (INGOLD, 2015, p. 35), tem papel fundamental. \n\n Para Kasper (2006), o habitar \u00e9 um processo territorial, mais do que funcional, o \n\nque significa dizer que habitar a rua n\u00e3o \u00e9 um correspondente da habita\u00e7\u00e3o da casa e de \n\nsuas subdivis\u00f5es, mas um modo pr\u00f3prio de ocupar o espa\u00e7o, de \u201cconstituir territ\u00f3rios \n\ntempor\u00e1rios no espa\u00e7o p\u00fablico\u201d (KASPER, 2006, p. 214). Analisando a cultura material \n\nde moradores de rua e os modos de territorializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, Kasper aponta \n\numa s\u00e9rie de tipologias que correspondem a esses v\u00e1rios modos de criar territ\u00f3rios e \n\ntecnologias que permitam a atividades de bricolagem a partir do meio urbano. De modo \n\nsemelhante, Magni (2006) j\u00e1 apontava que os moradores de rua vivem na e da rua, \n\nressaltando com isso a rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e as sociabilidades a ele associadas e com a \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos e a manipula\u00e7\u00e3o de materiais para a subsist\u00eancia no meio urbano.  \n\n\n\n71 \n \n\nComo destaca a autora, h\u00e1 moradores de rua que vivem s\u00f3s e outros que se \n\nagrupam, mas mesmo os que andam sozinhos tendem \u201ca agrupar-se por per\u00edodos de \n\ntempos vari\u00e1veis \u2013 seja vinculando-se por la\u00e7os de afinidade, seja por la\u00e7os familiares\u201d \n\n(MAGNI, 2006, p. 62). Lem\u00f5es (2013) observa algo no mesmo sentido, salientando os \n\n\u201cmecanismos de constitui\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e continuidade de la\u00e7os sociais em tr\u00eas \n\ndom\u00ednios: o da fam\u00edlia, o da rua e aquele erigido entre os pares a partir dos afetos\u201d \n\n(LEM\u00d5ES, 2013, p. 231). Dessa forma, processos de habita\u00e7\u00e3o da rua dizem respeito \n\ntamb\u00e9m \u00e0 pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o de la\u00e7os menos ou mais est\u00e1veis que v\u00e3o al\u00e9m daqueles que \n\nas pessoas que vivem na rua estabelecem entre si.  \n\nA partir do trabalho de campo com os interlocutores dessa pesquisa, pude notar \n\nque, nas din\u00e2micas entre sistema da rua e se virar, a pr\u00f3pria rua \u00e9 reconfigurada, de \n\nmodo que viver na rua significa construir modos de habita\u00e7\u00e3o que escapem ao sistema \n\nda rua. Assim, o sistema da rua \u00e9 entendido como uma for\u00e7a totalizadora contra a qual \n\nse inventam outros modos de vida \u2013 o que pode ser posto em paralelo ao pensamento \n\nguarani contra o Um, tal como apontado por Clastres (2012), na qual este termo est\u00e1 \n\nassociado a uma \u201cgenealogia da desgra\u00e7a\u201d, signo da Imperfei\u00e7\u00e3o, \u201cancoragem da \n\nmorte\u201d; em termos mais gerais, trata-se de um processo micropol\u00edtico de contra-Estado \n\n(GOLDMAN, 2011). \n\nNesse sentido, apresento a seguir relatos correspondentes a Paulista, Josu\u00e9 e \n\nJulia e Roberto que permitem observar como, a partir de seus esfor\u00e7os para \n\ndesterritorializarem a rua em sua vers\u00e3o enquanto sistema da rua, este conceito e o de se \n\nvirar s\u00e3o vistos em seu car\u00e1ter pr\u00e1tico, orientando os modos como cada um habita a rua, \n\nem suas particularidades, de acordo com os tipos de v\u00ednculos e la\u00e7os que criam em seu \n\nambiente, por vezes reconfigurando a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de rua, que deixa de corresponder \n\nunicamente ao espa\u00e7o p\u00fablico. \n\n \n\nPaulista e a \u00e9tica do trabalho \n\n \n\n Desde seu retorno a Fortaleza, em meados de 2015, como j\u00e1 descrito nos \n\ncap\u00edtulos anteriores deste trabalho, Paulista trabalhava de domingo a domingo na sucata \n\nde Gabriel e de seu padrasto Clodoaldo. Ele narra sua chegada ao terreno como o \n\n\n\n72 \n \n\nmomento de estabelecimento de ordem no espa\u00e7o, demarcando uma diferen\u00e7a com a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o que faz do lugar tal como era antes: \u201clotado de todo tipo de gente, cheio \n\nde catador e morador de rua usando droga, a maior bagun\u00e7a do mundo\u201d (Paulista). A \n\nbagun\u00e7a, aqui, n\u00e3o \u00e9 apenas metaf\u00f3rica: Paulista me explica que as mercadorias \n\nficavam espalhadas, que o lugar parecia um lix\u00e3o. \u201cAqui eu fa\u00e7o o 5S, voc\u00ea sabe o que \u00e9 \n\nisso? \u00c9 limpeza e organiza\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 coisa do RH, aprendi isso com um funcion\u00e1rio da \n\nAmbev quando trabalhava l\u00e1. Ningu\u00e9m aqui na sucata sabe o que \u00e9 isso.\u201d (Paulista). A \n\nmen\u00e7\u00e3o a conhecimentos de conceitos da linguagem empresarial, transportados de \n\noutros ambientes pelos quais, passou imprime na sua rela\u00e7\u00e3o com o terreno significados \n\nque deslocam sua constru\u00e7\u00e3o como trabalhador naquele lugar.  \n\n A linguagem e as pr\u00e1ticas aprendidas nas empresas nas quais trabalhou aparece \n\ntamb\u00e9m em toda uma s\u00e9rie de servi\u00e7os que realiza.  \n\nQuando eu t\u00f4 fazendo algum servi\u00e7o pra algu\u00e9m consertando um cano l\u00e1 no \n\nalto, pintando uma casa, eu s\u00f3 lembro do TPR, esse voc\u00ea sabe o que \u00e9? TPR \u00e9 \n\nquando voc\u00ea t\u00e1 num andaime l\u00e1 no alto e chega o t\u00e9cnico de seguran\u00e7a do \n\ntrabalho com o papel pra voc\u00ea assinar. Tem que assinar pra bater o ponto, \n\nvoc\u00ea pode at\u00e9 passar o dia sem fazer nada, mas tem que estar na hora do \n\nTPR. (Paulista). \n\n \n\nN\u00e3o necessariamente Paulista se refere apenas a conceitos que dizem respeito a \n\nhabilidades que aplique nas suas atividades di\u00e1rias. Essa linguagem perpassa uma s\u00e9rie \n\nde outras atividades como mem\u00f3rias de outros percursos de sua vida, mencionadas \n\ntamb\u00e9m como um conte\u00fado distintivo, que Paulista aciona como algo que lhe confere \n\numa singularidade frente aos colegas da rua. H\u00e1 por parte de Paulista um \n\nreconhecimento de todos que passam pelo terreno de coleta de recicl\u00e1veis, \n\nprincipalmente os amigos mais pr\u00f3ximos, que dormem pela regi\u00e3o e vendem com mais \n\nfrequ\u00eancia os materiais coletados \u00e0 sucata \u2013 caso de Jonas, Caucaia e Chico \u2013, como \n\ngente trabalhadora, termo utilizado tamb\u00e9m por estas pessoas como forma de \n\nautonomea\u00e7\u00e3o. A caracteriza\u00e7\u00e3o, nesses casos, n\u00e3o apenas refere-se ao fato de que \n\nrealizam atividades remuneradas, mas associa-se tamb\u00e9m a todo um universo de outras \n\ncategorias, tais como gente esfor\u00e7ada, de confian\u00e7a, humilde, trazidas tamb\u00e9m quase \n\ncomo uma resposta a outras nomea\u00e7\u00f5es que recebem por muitas outras pessoas que n\u00e3o \n\ncompartilham com eles a vida nas ruas, tais como a de vagabundos, desocupados, gente \n\nperigosa. Assim, esses conceitos participam da \u00e9tica do trabalho que constr\u00f3i a vida de \n\n\n\n73 \n \n\nPaulista, somados \u00e0 evoca\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de outras experi\u00eancias de trabalho n\u00e3o \n\nassociadas \u00e0 rua. \n\nAutonomeando-se como uma pessoa capacitada para realizar qualquer tipo de \n\nservi\u00e7o, boa parte do tempo semanal de Paulista \u00e9 dividida entre atividades vinculadas \u00e0 \n\nsucata e bicos, atividades remuneradas de v\u00e1rios tipos que realiza em diversos outros \n\nespa\u00e7os.  \n\n \n\nNa sucata \n\n \n\nPaulista separa os objetos por tipo de material, libera espa\u00e7o construindo pilhas \n\nde materiais encostados nas paredes, varre frequentemente o terreno, recebe catadores \n\nque chegam para vender as mercadorias, observa e anota a pesagem das mercadorias de \n\nacordo com o tipo de material, desmonta os objetos que s\u00e3o compostos por mais de um \n\ntipo de material, recebe caminh\u00f5es que estacionam na sucata para levar os materiais \n\nrecicl\u00e1veis para os terrenos de reciclagem, abre e fecha o port\u00e3o de acordo com os \n\nhor\u00e1rios de funcionamento do terreno. Essas s\u00e3o as principais atividades que \n\nmovimentam Paulista dentro do terreno de coleta. Al\u00e9m delas, realiza outras, \n\nfisicamente fora do terreno, mas dentro de uma mesma corrente de atividades \n\nassociadas \u00e0 sucata: coleta materiais recicl\u00e1veis pelas ruas (tanto em momentos que \n\nreserva especificamente para vasculhar os recicl\u00e1veis nas cal\u00e7adas e em sacos de lixo \n\nquanto em outras andan\u00e7as pelas ruas, com o olhar ainda atento ao lixo que poder\u00e1 ser \n\nconvertido em mercadoria), caminha at\u00e9 a oficina de Clodoaldo para receber o \n\npagamento pelos objetos que coleta, desloca-se at\u00e9 lugares onde outras pessoas queiram \n\nvender materiais recicl\u00e1veis e carrega-os at\u00e9 a sucata.  \n\nAbrindo o port\u00e3o da sucata \u00e0s 7 horas e fechando-o \u00e0s 17 horas, Paulista tinha \n\numa rotina de trabalho que abarcava boa parte de seu tempo di\u00e1rio. Da segunda \u00e0 sexta-\n\nfeira, esse era seu hor\u00e1rio na sucata. No s\u00e1bado, fechava um pouco mais cedo, \u00e0s 14 \n\nhoras. Abria tamb\u00e9m ao domingo, algo que n\u00e3o estava previsto inicialmente no acordo \n\nque fez com Gabriel ao iniciar seu trabalho l\u00e1. Paulista conta: \n\nEu propus ao Gabriel o seguinte: eu venho trabalhar aqui cuidando dessa \n\nsucata todinha, tu me paga 10 reais por dia e alimenta\u00e7\u00e3o. Mas a\u00ed a diferen\u00e7a \n\n\n\n74 \n \n\nvai ser a seguinte, toda sucata fecha no domingo, pode ir atr\u00e1s de uma sucata \n\nque abre em dia de domingo que voc\u00ea n\u00e3o acha. Mas a\u00ed eu abro ela tamb\u00e9m \n\nno domingo, trabalho aqui de domingo a domingo. Ele aceitou minha \n\nproposta. (Paulista). \n\n \n\n Desde a negocia\u00e7\u00e3o com Gabriel para ser admitido como respons\u00e1vel pela \n\nsucata, Paulista via o trabalho n\u00e3o s\u00f3 como uma possibilidade de inser\u00e7\u00e3o numa \n\natividade remunerada, mas como algo que poderia se redesenhado de acordo com seus \n\nconhecimentos sobre o sistema da rua. Paulista relata que muitos catadores chegavam \n\nno domingo com muitas mercadorias acumuladas, tendo que esperar at\u00e9 a segunda-feira \n\npara vend\u00ea-las, o que, como explica, era um problema para eles, pois muitos queriam \n\ncomprar crack aos domingos, mas n\u00e3o encontravam nesse dia nenhuma sucata aberta \n\npara que pudessem conseguir o dinheiro necess\u00e1rio. Paulista via a\u00ed uma oportunidade de \n\nse virar para conseguir mais dinheiro do que o que Gabriel poderia inicialmente lhe \n\noferecer: sua proposta consistia em abrir a sucata no domingo para que ele, com seu \n\npr\u00f3prio dinheiro, comprasse as mercadorias dos catadores \u2013 de modo que nem Gabriel \n\nnem Clodoaldo, respons\u00e1veis habituais pelos pagamentos, precisariam estar presentes \n\nno domingo \u2013, vendendo a Gabriel, no dia seguinte, as mercadorias que havia obtido. \n\nDesse modo, Paulista conseguia dinheiro extra dentro do pr\u00f3prio trabalho, pois \n\ncomprava as mercadorias por um valor mais barato do que o habitual e as vendia para \n\nGabriel pelo pre\u00e7o normal. \n\nPor exemplo, o alum\u00ednio \u00e9 10 centavos, eu comprava por 5. O cobre \u00e9 10 \n\nreais, eu comprava por 5 reais. Eu comprava s\u00f3 por pre\u00e7o baixo, porque eu \n\nsou \u00e9 esperto, eu sei que o cara j\u00e1 t\u00e1 doido pra comprar pedra, que quando \n\ncompleta os 5 reais da pedra ele j\u00e1 sai \u00e9 feliz dali e vai direto comprar! E eu \n\nnegociava, n\u00e9, uma vez chegou um rapaz querendo vender um carrinho [de \n\ncoleta de materiais recicl\u00e1veis] que valia 200 reais por 60 reais. Eu digo: \u2018Tu \n\nt\u00e1 doido? Tu acha que eu vou comprar esse carrinho pelo pre\u00e7o de uma \n\nFerrari? Dou 40 conto nele.\u2019 Olha! O cara ainda reclamou porque o carrinho \n\nvalia era 200, e eu \u2018Meu amigo, o dinheiro que eu posso lhe dar \u00e9 esse \n\ndaqui!\u2019, mas nisso eu doido por aquele carrinho, n\u00e9.  A\u00ed ele \u2018Me d\u00e1 os 40 \n\nmesmo\u2019. E o Caucaia tava junto nesse dia, ele s\u00f3 vendo como eu desenrolei \n\nesse carrinho. A\u00ed no dia seguinte o Gabriel viu esse carrinho e quis comprar, \n\na\u00ed eu disse pra ele que tinha que pensar num pre\u00e7o. Depois s\u00f3 falei assim: \n\n\u2018Quer saber de uma coisa? S\u00f3 porque voc\u00ea \u00e9 meu amigo eu vou vender pra \n\nvoc\u00ea pelo pre\u00e7o que eu comprei, me d\u00ea s\u00f3 os 120 que t\u00e1 bom\u2019! E ele: \u2018O \n\nPaulista \u00e9 muito firmeza!\u2019 E o Caucaia tava ali vendo tudo, depois que o \n\nGabriel foi embora eu s\u00f3 virei pro Caucaia e disse: \u2018Olha, voc\u00ea fique de bico \n\ncalado!\u2019, e isso a gente querendo era rir, n\u00e9. (Paulista; grifo meu). \n\n \n\n Com essa estrat\u00e9gia, Paulista conseguia obter mais dinheiro nas suas vendas de \n\nsegunda-feira do que atrav\u00e9s do pagamento regular feito por Gabriel. Paulista \n\n\n\n75 \n \n\nconsiderava importante n\u00e3o apenas trabalhar, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se submeter \u00e0s \n\ncodifica\u00e7\u00f5es impostas como condi\u00e7\u00f5es do trabalho. Para isso, no caso do relato citado \n\nacima, baseava-se nos seus conhecimentos do sistema da rua e utilizava-se de uma \n\nexpertise, formando um no\u00e7\u00e3o de si na qual ser esperto \u00e9 um valor fundamental, que \n\norienta-o para a buscas das brechas por meio das quais possa agenciar insubmiss\u00f5es \u2013 \n\nnesse caso, tanto \u00e0 figura de poder de Gabriel quanto ao pr\u00f3prio sistema da rua (e a \n\ninsubmiss\u00e3o ao sistema da rua, nesse caso, realiza-se ao mesmo tempo em que se \n\nprecariza as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de trabalho do catador, na medida em que Paulista, \n\ncolocando-se como mediador da convers\u00e3o de mercadoria em dinheiro, oferece ao \n\ncatador uma margem de ganho financeiro menor do que a que este obteria \n\nnormalmente).  \n\n Paulista costuma dizer que sua ideia de trabalho ideal \u00e9 a de \u201cn\u00e3o trabalhar para \n\nos outros\u201d \n15\n\n, uma no\u00e7\u00e3o de trabalho que, no entanto, poucas vezes conseguiu por em \n\npr\u00e1tica. Quase sempre, Paulista trabalhou recebendo ordem, o que, no momento em que \n\nestava trabalhando na sucata, alimentava muitas das tens\u00f5es que tinha com Gabriel e \n\ncom Clodoaldo. Num dado momento no dia em que nos conhecemos, ele aponta \n\nGabriel, que caminhava do outro lado da rua: \u201cAquele ali \u00e9 o dono. \u00c9 o chefe.\u201d \n\n(Paulista). Num outro dia, dentro da sucata, conta-me, com cuidado para n\u00e3o ser \n\nescutado por outras pessoas:  \n\nEsse cara a\u00ed \u00e9 jurado de morte, s\u00f3 se mete em problema. O padrasto dele deu \n\nessa sucata na m\u00e3o dele pra ver se ele aquietava. Eu fico s\u00f3 de olho, esse \n\nbicho vive vindo falar besteira pra cima de mim e gosta de armar contra mim, \n\nele acha que eu n\u00e3o t\u00f4 ligado das coisas dele. (Paulista). \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre Paulista e Gabriel era marcada por desconfian\u00e7as e conflitos \n\nvelados. Nesse mesmo dia, Gabriel se juntou a n\u00f3s. Enquanto convers\u00e1vamos, o tom \n\nentre Paulista e Gabriel era de alegria, com trocas constantes de piadas e rememora\u00e7\u00f5es \n\nde hist\u00f3rias engra\u00e7adas de Paulista. Num dado momento, Paulista se afastou por alguns \n\nminutos para receber recicl\u00e1veis de um catador e Gabriel, quase que instantaneamente, \n\nvirou-se para mim e me falou, no mesmo tom de voz utilizado por Paulista para critic\u00e1-\n\nlo, que Paulista \u00e9 um mentiroso e que eu n\u00e3o deveria acreditar nas hist\u00f3rias que ele me \n\ncontava. Com o retorno de Paulista \u00e0 conversa, sorrisos nos rostos: ambos se divertem \n\n                                                           \n15\n\n A mesma ideia, expressa inclusive com as mesmas palavras, surgia tamb\u00e9m em conversas com \n\nRoberto, como ser\u00e1 destacado mais \u00e0 frente em t\u00f3pico dedicado a este interlocutor, neste mesmo cap\u00edtulo. \n\n\n\n76 \n \n\ncom fofocas sobre a vizinhan\u00e7a. Depois de ficarmos juntos conversando por quase uma \n\nhora, Gabriel sai de cena e Paulista n\u00e3o tarda em, novamente, maldizer Gabriel e me \n\ncontar que pretende abandonar a sucata.\n16\n\n Paulista acabaria realmente deixando de \n\ntrabalhar l\u00e1, mas o faria cerca de tr\u00eas meses depois, em julho de 2016, depois de quase \n\num ano no lugar, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es com Gabriel, que tiveram como centro o \n\nuso que Paulista fazia da cacha\u00e7a.  \n\n Desde que come\u00e7ou a trabalhar na sucata, poucas foram as vezes em que \n\nPaulista n\u00e3o pontuou seu tempo de trabalho com goles de cacha\u00e7a, que se iniciavam nas \n\nprimeiras horas da manh\u00e3 e sem hora para terminar: \u201cEu tomo mesmo minhas cacha\u00e7a, \n\nvou nem mentir! Todo dia eu bebo. N\u00e3o uso droga, n\u00e3o uso nada disso, mas cacha\u00e7a eu \n\nbebo \u00e9 mesmo!\u201d (Paulista). Seu uso abundante do \u00e1lcool \u00e9 antigo, e muitas das hist\u00f3rias \n\nque Paulista gosta de contar dizem respeito aos seus excessos com a bebida e a todos os \n\ntipos de situa\u00e7\u00f5es absurdas que foi colecionando no decorrer da vida por conta da \n\ncacha\u00e7a. Muitas dessas hist\u00f3rias se passam nos diversos empregos que teve durante a \n\nvida. Disse ele que costumava ir b\u00eabado ao trabalho e, no per\u00edodo em que trabalhava \n\nnuma f\u00e1brica de bebidas, roubar algumas garrafas para consumir cerveja escondido na \n\nsala do almoxarifado. Al\u00e9m dos prazeres de Paulista associados ao ato de beber, h\u00e1 para \n\nele algo de particular no uso da bebida no contexto do trabalho. A cacha\u00e7a era outra \n\nforma de estar no trabalho sem se sentir submisso \u00e0s codifica\u00e7\u00f5es que lhe eram \n\nimpostas por Gabriel e Clodoaldo, de modo que Paulista imprimia, com o uso da \n\ncacha\u00e7a, um ritmo pr\u00f3prio nas atividades relativas ao terreno de reciclagem que \n\nrealizava. Gabriel e Clodoaldo se incomodavam com seu uso de \u00e1lcool, o que se \n\nexpressava em amea\u00e7as de demiss\u00e3o. Paulista prometia n\u00e3o abusar na cacha\u00e7a \u2013 o que, \n\ncomo sabia intimamente, era promessa que n\u00e3o cumpriria.\n17\n\n J\u00e1 no m\u00eas de junho, \n\npararam de pagar as di\u00e1rias de Paulista, que, depois de uma semana desaparecido, \n\nvoltou \u00e0 sucata. Nesse meio tempo, Paulista j\u00e1 estava construindo outra possibilidade de \n\ntrabalho. J\u00e1 tendo feito amizade com os donos da oficina mec\u00e2nica ao lado da sucata, se \n\nofereceu para trabalhar no lugar. Abandonou, enfim, a sucata. Diz que sua sa\u00edda foi \n\n                                                           \n16\n\n Aqui, Paulista utiliza-se de um hidden transcript, ou seja, de um discurso e pr\u00e1tica de resist\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica e material frente \u00e0 figura dominante de Gabriel, seu chefe, que ocorre \u201cnos bastidores\u201d, \n\nveladamente \u2013 mas nem por isso sem efeitos sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o chefe e com o trabalho (SCOTT, \n\n1990). No caso, tal forma de resist\u00eancia est\u00e1 ligada \u00e0 \u201cfofoca, inj\u00farias, rejei\u00e7\u00e3o de categorias impostas, \n\nquestionamento e afastamento da defer\u00eancia\u201d (SCOTT, 2014, p. 58). \n\n \n17\n\n Aqui, mais uma vez, o uso da cacha\u00e7a tem um car\u00e1ter de resist\u00eancia \u00e0s codifica\u00e7\u00f5es do trabalho, o que \n\nn\u00e3o deixa, no entanto, de ser visto pelas figuras dos chefes como algo relativo \u00e0 \u201cvagabundagem\u201d e \n\n\u201carrog\u00e2ncia\u201d, \u201cetiquetas planejadas para denegrir as muitas faces da resist\u00eancia\u201d (SCOTT, 2014, p. 80). \n\n\n\n77 \n \n\namistosa. Quem hoje cumpre a fun\u00e7\u00e3o que exercia \u00e9 Jonas, seu amigo, que sempre \n\nestava por ali com Paulista. At\u00e9 o per\u00edodo de escrita dessa disserta\u00e7\u00e3o, Paulista n\u00e3o \n\nhavia voltado a trabalhar na sucata, ainda que com frequ\u00eancia fosse para l\u00e1 reencontrar \n\nos amigos e vender algumas mercadorias. Ele conta que Gabriel, alegando que Paulista \n\nrealizava as atividades da sucata com maior efici\u00eancia, sempre o convida para que volte \n\na trabalhar l\u00e1, algo que Paulista diz n\u00e3o aceitar em respeito a Jonas, a quem v\u00ea como \n\npessoa respons\u00e1vel.  \n\n \n\nAl\u00e9m da sucata \n\n \n\n Desde que chegou a Fortaleza em 2015, Paulista n\u00e3o esteve trabalhando apenas \n\nna sucata. Desde o in\u00edcio, buscou se fazer ser conhecido nas vizinhan\u00e7as como algu\u00e9m \n\ncom amplas habilidades, que logo lhe permitiriam realizar bicos consertando \n\neletrodom\u00e9sticos, encanamentos, sistemas el\u00e9tricos, pintando casas, carregando entulhos \n\ne toda uma diversidade de outras atividades. Tomando essas habilidades como valores \n\npositivos, Paulista considera que, ao morar na rua, elas ganham uma signific\u00e2ncia ainda \n\nmaior, pois s\u00e3o utilizadas nos improvisos que se realiza na rua tanto para se obter \n\ndinheiro quanto para se criar la\u00e7os com as pessoas, al\u00e9m de corresponderem \u00e0s \n\natividades que mais se aproximam do seu desejo de \u201cn\u00e3o trabalhar para os outros\u201d \u2013 ou \n\nseja, de ter autonomia e n\u00e3o estar submetido a nenhuma autoridade no contexto laboral. \n\nEm alguns momentos, a realiza\u00e7\u00e3o de bicos permite que sejam estabelecidos v\u00ednculos \n\nno campo afetivo. Ele me conta que h\u00e1 uma mulher na comunidade do Canal com quem \n\nteve um caso. Era uma mulher de 70 anos para quem havia realizado alguns servi\u00e7os e \n\nque, ap\u00f3s passarem a se relacionar sexualmente, teve sua casa percebida por Paulista \n\ncomo um lugar para o qual poderia ir em algumas noites em que n\u00e3o quisesse dormir na \n\nrua.  \n\n  \n\n \u201cHoje\u201d \n\n \n\n\n\n78 \n \n\nManter-se sempre trabalhando em algo \u00e9 uma forma de n\u00e3o ficar sem fazer \n\nnada. Enquanto estava na sucata, Paulista considerava importante se conectar tamb\u00e9m \n\naos bicos e ter muito de seu tempo em movimento, em a\u00e7\u00e3o \u2013 entendendo isso sempre \n\ncomo trabalhar. Ap\u00f3s sair da sucata e passar um tempo trabalhando na oficina, Paulista \n\nabandonou tamb\u00e9m este lugar, dessa vez sem ter algum outro emprego em vista. N\u00e3o \n\ngosta de recorrer aos irm\u00e3os, mas dessa vez achou que seria necess\u00e1rio. Foi \u00e0 casa de \n\num deles pedir uma ajuda financeira. Paulista quer sair novamente do Cear\u00e1. Combinou \n\ncom o irm\u00e3o que este lhe pagaria uma passagem para Santa Catarina, onde mora um \n\nparente que lhe conseguiria um emprego. A ideia de viajar para fora do estado, no \n\nentanto, est\u00e1 lhe incomodando um pouco. Paulista pensa nas amizades que fez nas \n\nvizinhan\u00e7as da sucata e lamenta a possibilidade de se afastar delas.   \n\nNo momento em que escrevia este trabalho, Paulista estava dormindo na Pra\u00e7a \n\ndo Ferreira por este ser um lugar pr\u00f3ximo \u00e0 resid\u00eancia de um dos irm\u00e3os. No entanto, \n\nquase todos os dias, caminha at\u00e9 o bairro Benfica, onde se localiza a sucata, e mant\u00e9m-\n\nse em contato com seus amigos da regi\u00e3o. Com a ajuda financeira que pediu ao irm\u00e3o, \n\nPaulista decidiu investir numa carro\u00e7a para coleta de entulhos de constru\u00e7\u00e3o e materiais \n\nrecicl\u00e1veis. Ele me explica que \u00e9 necess\u00e1rio arrumar o que fazer, que \u201ctem que saber se \n\nvirar\u201d, e que, ao decidir recolher entulhos e recicl\u00e1veis, conseguir um carrinho era \n\napenas a primeira das etapas. Paulista trocou os pneus, refor\u00e7ou a liga met\u00e1lica que \n\nconecta os pneus ao corpo do carro, forrou a estrutura da ca\u00e7amba e pintou no carrinho \n\nos dizeres \u201cCaveir\u00e3o do Paulista\u201d. \u201cAs pessoas olham pro carrinho e j\u00e1 sabem que \u00e9 \n\nmeu, e aqui todo mundo sabe quem eu sou, meu nome corre\u201d (Paulista). \n\n \n\nA rua de Paulista \n\n \n\nApresentada a rela\u00e7\u00e3o criada por Paulista com o trabalho, cabe buscar responder \n\ncomo isto contribui para a produ\u00e7\u00e3o de seu modo de habitar a rua. Em primeiro lugar, \n\nh\u00e1 de se compreender como Paulista constr\u00f3i seus movimentos e rela\u00e7\u00f5es \n\nterritorialmente. Desde que chegou a Fortaleza, Paulista estabeleceu linhas de \n\nperegrina\u00e7\u00e3o num determinado dom\u00ednio de emaranhamento (INGOLD, 2015), ou seja, \n\npassou a caminhar e viver boa parte de seu tempo num lugar, um trecho de um \n\n\n\n79 \n \n\nquarteir\u00e3o que correspondia \u00e0 comunidade do Canal, no qual se p\u00f4s em rela\u00e7\u00e3o a uma \n\ns\u00e9rie de outras linhas de peregrina\u00e7\u00e3o, desde aquelas mais estabilizadas, como era o \n\ncaso dos residentes do Canal, at\u00e9 outras mais inst\u00e1veis, como era o caso de outras \n\npessoas que, como Paulista, moravam na rua. A cada entrecruzamento com outras \n\nlinhas, Paulista tinha pistas de como se movimentar por aquele espa\u00e7o, ao mesmo tempo \n\nem que ia passando a construir seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio. Assim, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o com \n\ncertas pessoas, passou a tomar conhecimento, por exemplo, da sucata, de quem eram os \n\ndonos, de como era a negocia\u00e7\u00e3o com eles, de quais os melhores pontos para se obter \n\nrecicl\u00e1veis. Outras linhas lhe levaram a outros tipos de rela\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s das quais \n\napresentava-se como pessoa capacitada a realizar servi\u00e7os, estabelecendo v\u00ednculos que \n\nlhe permitiriam realizar bicos. \n\nDepois de algum tempo, Paulista j\u00e1 era conhecido por muitos moradores de rua \n\nque trabalhavam com materiais recicl\u00e1veis \u2013 na medida em que trabalhava num lugar \n\ncom uma grande movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas \u2013 e por muitos moradores do Canal, por \n\nfuncion\u00e1rios de estabelecimentos pr\u00f3ximos (oficinas, lojas, postos de gasolinas, \n\nmercearias, bares). Estar na rua, para Paulista, era, em certo sentido, conhecer e ser \n\nconhecido. Recusando qualquer invisibiliza\u00e7\u00e3o, Paulista transitava entre muitos \n\nespa\u00e7os, e sua principal moeda de troca para a cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos era o trabalho e os \n\nbicos, bem como os pequenos favores, atrav\u00e9s dos quais, como afirma, conseguia \n\nmostrar que era uma pessoa de confian\u00e7a, honesta.  \n\nCerta vez, um morador de uma casa no Benfica, h\u00e1 dois quarteir\u00f5es do Canal e \n\nda sucata, pediu a Paulista que este recolhesse um amontoado de entulhos de constru\u00e7\u00e3o \n\nque se acumulavam na sua garagem: \n\nEsse v\u00e9i chegou me chamando pelo nome [Aqui, Paulista n\u00e3o se refere a seu \n\nnome de batismo, mas ao seu apelido] e pediu pra eu recolher entulho dele. E \n\na\u00ed eu falei que recolhia, mas n\u00e3o nesse dia, porque eu tava terminando um \n\ntrabalho pra outra pessoa l\u00e1 do Canal. Pois ele deu 7 reais na minha m\u00e3o, deu \n\ndinheiro pra eu comer, eu falei: \u2018N\u00e3o, mas n\u00e3o precisa me dar dinheiro, eu \n\nnem trabalhei ainda pro senhor\u2019. E ele: \u2018Tome, voc\u00ea \u00e9 um homem de \n\nconfian\u00e7a, sei que voc\u00ea \u00e9 trabalhador, vou lhe dar esse dinheiro.\u2019 E a\u00ed no dia \n\nseguinte eu fui l\u00e1 e tirei os entulhos dele, e a\u00ed ele me pagou de novo! \n\n(Paulista; grifo meu). \n\n \n\nPaulista n\u00e3o conhecia o homem para quem fez esse servi\u00e7o, mas diz que conhece \n\ntantas pessoas na regi\u00e3o que, em certo momento, outras pessoas passam a lhe conhecer \n\nmesmo sem que tenha que fazer qualquer esfor\u00e7o para ser conhecido. Nesse sentido, \n\n\n\n80 \n \n\ncomo na frase de Paulista apresentada na p\u00e1gina anterior, seu nome corre, se espalha, de \n\nmodo que a vizinhan\u00e7a, as redondezas, s\u00e3o a pr\u00f3pria territorializa\u00e7\u00e3o de Paulista na rua, \n\ndisseminada nas rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas. \n\nNum certo momento, Paulista realizou alguns servi\u00e7os, por fora da sucata, para \n\nClodoaldo e para um amigo que trabalhava ali perto. Nenhum dos dois lhe pagou de \n\nimediato. Enquanto n\u00e3o recebia o dinheiro, que equivaleria a um total de 600 reais, \n\nPaulista planejava como gastaria toda aquela quantia: compraria uma passagem para \n\nvoltar a S\u00e3o Paulo. N\u00e3o queria voltar para l\u00e1 definitivamente, apenas arranjar algum \n\ntrabalho temporariamente, matar a saudade da cidade, e depois retornar a Fortaleza. \n\nPaulista diz que n\u00e3o gosta de ficar parado tanto tempo num mesmo lugar. Passados \n\nalguns dias, recebeu um dos pagamentos. Guardou o dinheiro por mais dois dias, \n\nquando recebeu o segundo dinheiro que lhe esperava. Nesse dia, ainda conseguiu mais \n\n120 reais ap\u00f3s vender alguns objetos seminovos que haviam sido vendidos no peso na \n\nsucata. Come\u00e7ou, ent\u00e3o, a anunciar a todos os conhecidos da vizinhan\u00e7a que, no dia \n\nseguinte, sairia cedo da manh\u00e3 at\u00e9 o aeroporto e compraria l\u00e1 sua passagem para S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\nA partida de Paulista, no entanto, n\u00e3o poderia acontecer sem cerim\u00f4nia. Sabendo \n\nque a passagem lhe custaria 400 reais, n\u00e3o viu problema em gastar parte do dinheiro \n\ncom algumas cervejas. Era noite de churrasco, bebida, m\u00fasica e conversas na cal\u00e7ada da \n\nentrada do Canal. Paulista foi para l\u00e1. Cercado de conhecidos, declarou que pagaria uma \n\nrodada de cerveja a todos. Depois de algum tempo, algu\u00e9m se aproximava e pedia um \n\ndinheiro emprestado a Paulista para comprar alguns cigarros. Chegava outro e pedia um \n\ndinheiro para uma cacha\u00e7a. Outros pediam uma grana para o churrasquinho, enquanto \n\num ou outro chegava pedindo dinheiro emprestado para outras coisas. Para um jovem \n\nmorador do Canal, chegou a comprar um rel\u00f3gio que outro conhecido estava \n\noferecendo. Em todas as vezes, Paulista dava o dinheiro sem hesitar. Depois de um \n\ntempo, atravessou a avenida com alguns dos amigos, a maioria deles tamb\u00e9m moradores \n\nde rua, para entrarem na loja de conveni\u00eancias do posto de gasolina. Sentaram \u00e0 mesa e \n\nPaulista pediu \u00e0 funcion\u00e1ria que trouxesse a cerveja mais cara que ela tivesse ali. Pagou \n\nbebida a cada um. Saindo de l\u00e1, a noite se estendeu com cacha\u00e7a at\u00e9 a hora de Paulista \n\ncair no sono em uma cal\u00e7ada. Na manh\u00e3 seguinte, n\u00e3o tinha mais um tost\u00e3o no bolso, e \n\no plano da viagem teve que ser cancelado. Paulista brincava com o fato. Refletindo \n\nposteriormente sobre o ocorrido, diz que at\u00e9 hoje ningu\u00e9m lhe pagou de volta nenhum \n\n\n\n81 \n \n\ndinheiro emprestado, mas diz que n\u00e3o se queixa por isso e que, por mais que desejasse \n\nir para S\u00e3o Paulo, a mudan\u00e7a de planos n\u00e3o chegava a ser um problema. Para Paulista, o \n\ndia seguinte teria que ser vivido de acordo com as condi\u00e7\u00f5es que se apresentavam, de \n\nmodo que se lamentar sobre a viagem n\u00e3o realizada, a\u00ed sim, seria um problema.  \n\nNuma situa\u00e7\u00e3o como a relatada, Paulista exemplifica uma concep\u00e7\u00e3o sua, muitas \n\nvezes repetida, sobre o dinheiro \u2013 ainda que em termos mais amb\u00edguos. Ele diz que \n\ndinheiro atrai problema, e mais importante do que ter dinheiro \u00e9 se relacionar com as \n\npessoas, \u00e9 ter amigos; isso, segundo ele, permite-lhe viver mais coisas do que o dinheiro \n\npossibilita. Na situa\u00e7\u00e3o acima, Paulista aproveitou intensamente uma noite, de um modo \n\nque foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 grande soma de dinheiro que tinha em m\u00e3os. Aproveitar \n\nintensamente, no entanto, n\u00e3o diz respeito apenas a gastar, mas a gastar com os outros, \n\nfazer do dinheiro e da aten\u00e7\u00e3o gerada para si como provedor da divers\u00e3o dos outros algo \n\nque s\u00f3 pode acontecer ao mesmo tempo em que desmantela sua pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o de \n\nprest\u00edgio, j\u00e1 que, no dia seguinte, n\u00e3o lhe restar\u00e1 mais nada. Gastando \n\ndesmesuradamente seu dinheiro consigo e com seus amigos e conhecidos, faz do \n\nmomento presente uma festa para si e para os outros. \n\nEm v\u00e1rios outros momentos, \u00e9 essa a rela\u00e7\u00e3o de Paulista com o dinheiro. \n\nDinheiro \u00e9 algo que n\u00e3o se guarda, que n\u00e3o se avoluma. O dinheiro escorre, tanto \n\nquanto seu nome corre pela vizinhan\u00e7a, pois lhe importa muito mais que o dinheiro \n\nponha em movimento os prazeres e as necessidades do momento presente, seu e das \n\npessoas pr\u00f3ximas. Dessa maneira, o trabalho, para Paulista, \u00e9 a imers\u00e3o numa atividade \n\nque lhe envolve, mais do que simplesmente algo que lhe garanta dinheiro, pois o \n\ndinheiro \u00e9 algo que, ao ser adquirido, \u00e9 imediatamente transformado em outros tipos de \n\nrela\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, Paulista movimenta-se pela rua \u2013 uma rua que \u00e9 a cal\u00e7ada, mas \u00e9 tamb\u00e9m \n\na sucata, o Canal, a oficina, o bar \u2013 junto com seu nome e seu dinheiro. Algo mais \u00e9 \n\nproduzido a\u00ed: o respeito, categoria cara a Paulista. Quando Paulista fala sobre ser \n\nconhecido nas redondezas, n\u00e3o fala apenas de um reconhecimento independente de \n\nvalor, mas de um reconhecimento em paralelo \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ser respeitado \u2013 \n\nassociando-se a isso todas as caracteriza\u00e7\u00f5es, j\u00e1 citadas anteriormente, de confian\u00e7a e \n\nhonestidade \u2013, o que leva a outro elemento relativo ao seu modo de habitar a rua: o da \n\nseguran\u00e7a. \n\n\n\n82 \n \n\nNo dia em que conheci Paulista, como j\u00e1 relatado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nnossa primeira intera\u00e7\u00e3o girou em torno de sua sugest\u00e3o para que eu e Samantha, minha \n\nent\u00e3o companheira, fic\u00e1ssemos esperando o transporte p\u00fablico exatamente em frente ao \n\nport\u00e3o aberto da sucata, afirmando que corr\u00edamos risco de assalto no ponto de \u00f4nibus, a \n\ncerca de 3 metros da entrada da sucata. Exatamente em frente \u00e0 sucata, estar\u00edamos no \n\ncampo de vis\u00e3o de Paulista e ele garantiria nossa seguran\u00e7a. Sendo este um lugar para \n\nonde Samantha ia quase que diariamente para pegar \u00f4nibus para seu local de trabalho, \n\nela via Paulista com muita frequ\u00eancia e ouvia dele sempre a mesma orienta\u00e7\u00e3o: \u201cPode \n\nficar aqui em frente do port\u00e3o, aqui voc\u00ea t\u00e1 segura!\u201d Quando eu encontrava Paulista, ele \n\nsempre refor\u00e7ava a garantia de seguran\u00e7a. Certa vez, me disse: \n\nAqui voc\u00ea e sua esposa t\u00e3o seguros. Eu vejo ela todo dia, eu fico s\u00f3 olhando \n\nse algu\u00e9m vai mexer com ela. Se eu n\u00e3o tiver aqui, tem os meninos aqui na \n\nsucata que eu deixo olhando voc\u00eas. J\u00e1 me perguntaram quem era aquele \n\nbarbudo [Paulista se refere aqui a mim] e eu digo: \u2018Aquele ali \u00e9 meu primo\u2019. \n\nEu digo assim, j\u00e1 disse que quando voc\u00ea e sua esposa estiverem aqui perto \u00e9 \n\npra ficarem de olho se vai passar algum vagabundo aqui pra mexer com \n\nvoc\u00eas. Olha aqui... [Paulista me chama para caminhar com ele at\u00e9 a entrada \n\nda sucata e pega um longo cano de ferro, apoiado na parede junto a dezenas \n\nde outros objetos, e me oferece para que o segure, como se sugerisse que eu \n\nsentisse o peso do objeto]. Eu deixo sempre aqui, se mexer com voc\u00ea, eu taco \n\nna cabe\u00e7a do vagabundo. (Paulista). \n\n \n\nPaulista conta que j\u00e1 usou antes a barra de ferro contra as pernas de um homem \n\nque roubou a mochila de uma crian\u00e7a que esperava transporte no ponto de \u00f4nibus. Al\u00e9m \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 preveniu outros assaltos e perseguiu outros assaltantes. Essas s\u00e3o \n\nhist\u00f3rias frequentemente retomadas, tanto quanto o \u00e9 o an\u00fancio de que, estando com ele, \n\nse estava seguro. E a indica\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ia al\u00e9m da sucata. Paulista me dizia que, \n\npor toda a vizinhan\u00e7a, eu estava seguro. Eu poderia andar tranquilamente por todos os \n\narredores da sucata e do Canal que, mesmo sem que ele estivesse por perto, n\u00e3o \n\nmexeriam comigo, pois todos lhe conhecem, e se algo acontecesse comigo ou com \n\nSamantha, essa informa\u00e7\u00e3o chegaria de alguma forma at\u00e9 Paulista e ele iria atr\u00e1s de \n\nquem nos tivesse causado qualquer preju\u00edzo. Paulista estava querendo me dizer que \n\naquele era seu territ\u00f3rio, que ele, que at\u00e9 aquele momento havia chegado h\u00e1 menos de \n\num ano a Fortaleza e ao entorno do Canal, dominava seus c\u00f3digos ao ponto de exercer \n\nali um tipo de dom\u00ednio. Numa noite em que convers\u00e1vamos eu, ele e Adriano, tamb\u00e9m \n\nmorador de rua, ele trouxe isso de forma mais expl\u00edcita. Disse para mim que, a qualquer \n\nhora do dia, eu estaria protegido nas redondezas. \u201cNingu\u00e9m mexe com voc\u00ea aqui, \n\n\n\n83 \n \n\nporque voc\u00ea \u00e9 um cara muito da hora, repeito voc\u00ea.\u201d (Paulista). Ele vira para Adriano e \n\nfala: \u201cDiga a\u00ed, quem que manda nessa \u00e1rea toda aqui?\u201d Adriano responde: \u201c\u00c9 o \n\nPaulista\u201d. \n\n \u00c0 \u00e9poca da escrita deste trabalho, na \u00faltima vez que estive com Paulista, num \n\ndos \u00faltimos dias do ano de 2016, convers\u00e1vamos sentados na cal\u00e7ada de uma rua vazia \n\ndo bairro Benfica. Ao nosso lado estava a carro\u00e7a que usava para trabalhar. Ele me \n\nexplicava que, se quisesse, poder\u00edamos sair dali e caminhar pelas ruas deixando o \n\ncarrinho no canto em que estava, sem prend\u00ea-lo a lugar algum e tamb\u00e9m sem que fosse \n\nnecess\u00e1rio que ficasse algu\u00e9m ali para vigi\u00e1-lo. O carrinho n\u00e3o seria roubado, pois todos \n\nali sabiam que o \u201cCaveir\u00e3o\u201d era dele e, tendo respeito por Paulista \u2013 o que, muitas \n\nvezes, ganha um significado pr\u00f3ximo ao do temor \u2013, n\u00e3o mexeriam em suas coisas. E, \n\nse por acaso algum desavisado ousasse levar o carrinho, n\u00e3o conseguiria sair das \n\nredondezas do Benfica:  \n\nMeu amigo, se pegar n\u00e3o vai conseguir nem andar com ele, porque se for pro \n\nlado de c\u00e1, vai dar de cara com os meninos da sucata, se for pro lado de l\u00e1, \n\nn\u00e3o passa pelos meninos dali [aqui, Paulista se refere aos muitos moradores \n\nde rua que dormem nos arredores do Centro Pop localizado na Avenida Jo\u00e3o \n\nPessoa], conhe\u00e7o tudinho, eles veem o carrinho e sabem que \u00e9 meu, n\u00e3o \n\ndeixam levar. Tudinho ali me respeito, eu vou ali no Centro Pop, entro ali, \n\nsaio dali, e ningu\u00e9m mexe comigo. (Paulista).\n18\n\n \n\n \n\nAssim, a rua, para Paulista, \u00e9 lugar onde constr\u00f3i rela\u00e7\u00f5es de respeito, que o \n\nimunizam de perigos e riscos, estendendo isso a pessoas \u00e0s quais tamb\u00e9m mant\u00e9m uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de respeito. Sendo honesto, trabalhador, e tamb\u00e9m demonstrando sua \n\nautonomia na rua, pr\u00f3pria de quem sabe se virar, Paulista produz seu modo de habitar a \n\nrua. No territ\u00f3rio atrav\u00e9s do qual se prolonga sua seguran\u00e7a e a seguran\u00e7a dos amigos e \n\nconhecidos, Paulista emerge e constr\u00f3i uma rela\u00e7\u00e3o profunda com os espa\u00e7os, mesmo \n\nque tempor\u00e1ria, pois, em algum tempo, movimenta-se para outros lugares, abandona as \n\nrotinas criadas numa cidade e parte para outras, onde buscar\u00e1 produzir rela\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes.  \n\n                                                           \n18\n\n N\u00e3o poderia deixar de acrescentar aqui um fato do qual sei poucas informa\u00e7\u00f5es, mas que me foi \n\nrelatado por Jonas j\u00e1 em fevereiro de 2017, nos \u00faltimos momentos da escrita da disserta\u00e7\u00e3o. Ele me \n\ncontou que poucos dias antes Paulista escapou da morte. Ele me disse que \u201cos moradores de rua que \n\nficam ali perto do Centro Pop\u201d \u2013 os mesmos dos quais fala Paulista no relato acima \u2013 tentaram assassinar \n\nPaulista. Comparando com a descri\u00e7\u00e3o que faz na fala citada, surgem duas hip\u00f3teses: Trata-se de uma \n\nquest\u00e3o de mudan\u00e7a e efemeridade das rela\u00e7\u00f5es, com la\u00e7os rompidos conflituosamente? Ou trata-se \n\noriginalmente de fantasias de aceita\u00e7\u00e3o e de dom\u00ednio de territ\u00f3rio? \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nJulia e Josu\u00e9: sozinhos, a dois. \n\n \n\n Estando h\u00e1 quase 20 anos na rua, Julia e Josu\u00e9 se caracterizam como sendo da \n\nvelha guarda, moradores de rua j\u00e1 antigos: conhecem bem o sistema da rua, conhecem \n\na cidade, suas artimanhas, sabem se virar, sabem reduzir as possibilidades de correrem \n\nriscos \u2013 em seus movimentos que formam seu modo de habitar a rua, crescem em \n\nconhecimento (INGOLD, 2015). Como diz Josu\u00e9, a vida \u00e9 uma universidade, e a todo \n\nmomento pode se estar aprendendo algo. Julia compartilha dessa vis\u00e3o. Tendo iniciado \n\nsuas vidas na rua j\u00e1 estando casados, constru\u00edram juntos seus modos de habitar a rua. \n\nRepetidamente, nessas quase duas d\u00e9cadas, conversam entre si sobre o que \u00e9 estar na \n\nrua, sobre os problemas que encontram, sobre as hist\u00f3rias divertidas, sobre as fofocas, \n\nsobre as coisas que lhes ocorreram, sobre os significados de suas vidas. Julia e Josu\u00e9 \n\nrealizam um amplo trabalho reflexivo baseado no companheirismo que constru\u00edram.  \n\n \n\nAlian\u00e7as na rua \n\n \n\n Uma das quest\u00f5es que j\u00e1 h\u00e1 algum tempo Julia e Josu\u00e9 vem se colocando com \n\nmaior frequ\u00eancia diz respeito \u00e0s alian\u00e7as que constroem na rua. Eles desejam cada vez \n\nmenos se aproximarem de outros moradores de rua, dizendo sentirem-se frustrados com \n\nmuitas das amizades que formaram na rua. Essa quest\u00e3o, no entanto, n\u00e3o \u00e9 exatamente \n\nnova. Desde que foram para a rua, Julia e Josu\u00e9 adotam uma pol\u00edtica de buscar, antes de \n\ntudo, n\u00e3o criarem redes de depend\u00eancia com outros moradores de rua, procurando ent\u00e3o \n\nsempre serem capazes de tornarem-se os \u00fanicos respons\u00e1veis por proverem o que for \n\nnecess\u00e1rio para ambos, tornando-se tamb\u00e9m correspons\u00e1veis pela vida um do outro. \n\nJuntos, portanto, veem sua rela\u00e7\u00e3o de companheirismo como uma alian\u00e7a fundamental, \n\na \u00fanica sobre a qual devem realmente investir esfor\u00e7os para que n\u00e3o seja rompida. \n\nJosu\u00e9: A gente tem 20 anos juntos. Imagina a\u00ed o que s\u00e3o 20 anos? \u00c9 uma \n\nvida. Hoje a gente s\u00f3 tem um ao outro. \n\nJulia: Voc\u00ea tem pai e m\u00e3e? [Julia pergunta a mim. Antes que eu responda, ela \n\ncontinua:] Eu n\u00e3o tenho mais, j\u00e1 perdi os meus. Tamb\u00e9m n\u00e3o tenho filho, n\u00e3o \n\n\n\n85 \n \n\ntenho mais parente, n\u00e3o tenho fam\u00edlia, n\u00e3o tenho ningu\u00e9m. Sou s\u00f3 eu no \n\nmundo... \n\nJosu\u00e9: Tem sim, tem eu! \n\nJulia: Sim, \u00e9 claro que tem o Josu\u00e9! A gente se apoia junto, a gente... \n\nJosu\u00e9: A gente \u00e9 melhor amigo, \u00e9 companheiro... \u00c9 s\u00f3 a gente no mundo. \n\n \n\n Desde o in\u00edcio da vida na rua, seus movimentos foram pautados por essa alian\u00e7a \n\n\u2013 o que, nem por isso, significa que esta n\u00e3o tenha sido por vezes temporariamente \n\nquebrada. No per\u00edodo de um m\u00eas do ano de 2015, Julia esteve num pres\u00eddio e Josu\u00e9 \n\nesteve s\u00f3 na rua, dormindo em frente \u00e0 delegacia \u00e0 qual Julia foi originalmente levada; \n\nem outros momentos, brigam, se desentendem, sentem-se cansados da presen\u00e7a um do \n\noutro e se afastam por alguns dias. Falando sobre essas situa\u00e7\u00f5es, tanto Josu\u00e9 quanto \n\nJulia dizem que, sempre que um decide se afastar, o outro sabe que essa decis\u00e3o n\u00e3o ir\u00e1 \n\ndurar muito tempo e que o outro em poucos dias retornar\u00e1. Sobre isso, dizem que esse \n\nretorno, quase que inevit\u00e1vel, acontece porque eles n\u00e3o saberiam viver de outra forma \n\nna rua. Aprenderam desde sempre a habit\u00e1-la juntos, de modo que a rela\u00e7\u00e3o entre ambos \n\ntransformou-se num alian\u00e7a j\u00e1 vista como inevit\u00e1vel, que exigiria todo um esfor\u00e7o de \n\nrecria\u00e7\u00e3o de seus modos de habitar caso fosse rompida em definitivo \u2013 algo que, como \n\nafirmam, n\u00e3o est\u00e3o dispostos a fazer. \n\n As amizades criadas na rua, no entanto, s\u00e3o ef\u00eameras e circunstanciais. Josu\u00e9 me \n\nexplica que, depois de um tempo, ele e Julia passaram a colecionar uma s\u00e9rie de \n\nhist\u00f3rias de decep\u00e7\u00e3o com antigos companheiros da rua, que os fizeram repensar o grau \n\nde proximidade que se permitiriam ter com outros moradores de rua. Certa vez, ficaram \n\npor um per\u00edodo de tr\u00eas meses numa pra\u00e7a do bairro Parquel\u00e2ndia em companhia de um \n\nmorador que rua que conheceram por l\u00e1. Josu\u00e9 e Julia contam que o homem gostava \n\nmuito da presen\u00e7a deles, e sempre dormiam os tr\u00eas juntos. Compartilhavam cacha\u00e7a \n\ndurante boa parte do dia \u2013 Josu\u00e9 era o que bebia menos, Julia bebia bastante e o amigo \n\n\u201cera uma esponja, bebia quatro celulares de cacha\u00e7a por dia\u201d (Josu\u00e9). Ap\u00f3s esse per\u00edodo \n\nassentados na pra\u00e7a, Josu\u00e9 e Julia resolveram ir embora de l\u00e1 e criar outros caminhos \n\npela cidade. Julia conta que o homem p\u00f4s-se a chorar, lamentando a falta que sentiria do \n\ncasal. Pediu ent\u00e3o para acompanh\u00e1-los. Josu\u00e9 conta que disse ao homem:  \n\nRapaz, eu gosto de voc\u00ea, minha esposa tamb\u00e9m gosta de voc\u00ea, voc\u00ea \u00e9 um \n\nsujeito muito bacana, mas \u00e9 que comigo \u00e9 assim, ou eu ando s\u00f3, que \u00e9 quando \n\n\n\n86 \n \n\neu t\u00f4 sem a minha esposa, ou ent\u00e3o eu ando junto com ela. Eu respeito voc\u00ea, \n\nmas \u00e9 que com a gente funciona assim. (Josu\u00e9). \n\n \n\nPara Josu\u00e9 e Julia, tratava-se de uma preven\u00e7\u00e3o, um cuidado por antecipa\u00e7\u00e3o de \n\num risco que n\u00e3o queriam correr. Movimentar-se com outra pessoa \u00e9 como dividir uma \n\ncasa com um desconhecido, pode ser um problema. Outro morador de rua, Ricardo, \n\nconviveu por um tempo com Josu\u00e9 e Julia, na \u00e9poca em que ainda aceitavam dividir \n\nsuas peregrina\u00e7\u00f5es pelas ruas com outras pessoas. Julia diz que ela e Josu\u00e9 sempre o \n\najudaram oferecendo-lhe comida. \u201cTeve um dia que o Josu\u00e9 conseguiu foi sete \n\nquentinhas pra ele, isso ele comeu tudo no mesmo dia, que chega ele passou a noite se \n\nlevantando pra fazer as necessidades dele, isso l\u00e1 na pra\u00e7a [do Ferreira]\u201d (Julia). Eles \n\ncontam que, ainda que esse tenha sido um dia de quantidades de alimentos mais \n\nabsurdas, foram muitas as vezes em que se fartou com comidas mangueadas pelo casal. \n\nCompartilhar comida com ele, como contam, n\u00e3o era um problema. O que lhes \n\nincomodava era que notavam que Ricardo havia ficado dependente deles em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de alimentos.  \n\nEle se aproveitava da gente, se aproveitava que o Josu\u00e9 conseguia as coisas \n\npra ele, porque ele n\u00e3o sabe se virar n\u00e3o, n\u00e3o consegue pedir uma comida. \n\nQuando ficava na Pra\u00e7a do Ferreira, na Catedral, era s\u00f3 esperando o Josu\u00e9 \n\nchegar com comida, quando a gente ia andando pro [bairro] Vila Uni\u00e3o ele ia \n\njunto, eu e o Josu\u00e9 cozinhava pra ele. E ele anda todo arrumado, tem os olhos \n\nazuis, s\u00f3 se acha o que n\u00e3o \u00e9, a\u00ed tinha vergonha de andar com a gente, s\u00f3 se \n\naproximava na hora que a gente pegava comida, bebida, sendo que quando a \n\ngente tava andando ele dizia que n\u00e3o era pra a gente andar mais ele, que n\u00e3o \n\nqueria andar com a gente do lado, tinha vergonha da gente. A\u00ed ele ia andando \n\nl\u00e1 na frente, e eu e o Josu\u00e9 no caminho mangueando, quando a gente pegava \n\na comida ele voltava pra comer (Julia).  \n\n \n\nJosu\u00e9 e Julia estavam incomodados em andar com algu\u00e9m que julgavam incapaz \n\nde se virar e que impunha um distanciamento, mesmo beneficiando-se da companhia \n\ndeles. Eles n\u00e3o aceitavam o fato de que Ricardo movimentava-se com eles sem engajar-\n\nse nos mangueios \u2013 o seu movimento, portanto, estava em descompasso com o de Josu\u00e9 \n\ne Julia. Estavam prontos para anunciar a ele que, a partir daquele momento, andariam \n\nsozinhos. No entanto, antes disso, Ricardo deu um motivo ainda maior para isso: \n\namea\u00e7ou bater em Julia. Josu\u00e9 conta que ficou ainda mais decepcionado com Ricardo, \n\nque por tanto tempo tratou Julia bem e de quem foi companheiro de tantas noites de \n\nbebedeira. A partir da\u00ed, o casal rompeu com Ricardo. \n\n\n\n87 \n \n\nFernando tamb\u00e9m ganhava comida de Josu\u00e9 quando este perambulava pelas \n\nmanh\u00e3s e tardes no Centro de Fortaleza enquanto Julia sentava-se \u00e0 sombra na Pra\u00e7a da \n\nS\u00e9, conversando e bebendo com Fernando. Num desses dias sozinho com Julia, \n\nenquanto Josu\u00e9 mangueava, Fernando declarou-se apaixonado por ela. Julia se assustou \n\ncom a confiss\u00e3o. Josu\u00e9 voltou com as quentinhas que lhes serviriam como almo\u00e7o e, ao \n\nencontrar Julia, ela lhe falou sobre a revela\u00e7\u00e3o amorosa de Fernando. Josu\u00e9 indignou-se \n\ncom isso.  \n\nEu confiava nele. Deixava ele sozinho com a Julia, e a\u00ed o cara pega e fala um \n\nneg\u00f3cio desse. Mas eu n\u00e3o fiquei com raiva, n\u00e3o quis bater, n\u00e3o quis matar, \n\nn\u00e3o quis nada disso, porque eu sou uma pessoa tranquila, n\u00e3o fa\u00e7o esse tipo \n\nde coisa. Mas eu fiquei decepcionado com ele, era uma pessoa em que eu \n\nconfiava. Tanto que eu ajudava. O que ele comia era fruto do meu suor. E a\u00ed \n\neu s\u00f3 disse: \u2018olha, a partir daqui eu s\u00f3 quero dist\u00e2ncia de voc\u00ea\u2019; eu disse: \n\n\u2018nossa amizade acabou aqui\u2019. Ainda dei foi a quentinha pra ele. \u2018Ah, voc\u00ea t\u00e1 \n\ncom fome, n\u00e9? Pega essa quentinha aqui, fique a\u00ed com ela, mas suma da \n\nminha frente e nunca mais chegue perto de mim e da minha esposa\u2019. Depois \n\nele ainda tentou se aproximar de novo, mas n\u00e3o era mais a mesma coisa. \n\n(Josu\u00e9; fala que reconstitu\u00ed pela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio de campo). \n\n \n\nDa mesma forma, Josu\u00e9 e Julia se afastaram de Gerson e de Valdo. Com Gerson, \n\no casal compartilhava as comidas, copos de caf\u00e9 e garrafas de cacha\u00e7a que \n\nmangueavam. Ap\u00f3s certa noite de bebedeira, Gerson queixou-se com Josu\u00e9 e Julia, \n\ndizendo que um deles havia colocado alguma droga na bebida dele, pois ele havia \n\npassado mal de uma forma inesperada. Dizia-se acostumado a beber at\u00e9 dez litros de \n\ncacha\u00e7a sem passar mal, mas naquele dia bebera muito menos e j\u00e1 n\u00e3o se sentia bem. \n\nJosu\u00e9 conta que n\u00e3o esperava algo do tipo vindo dele e, ofendido, ele e Julia se \n\nafastaram. Valdo, por sua vez, dormia num mesmo lugar, ao redor de uma lagoa no \n\nbairro Vila Uni\u00e3o, onde Josu\u00e9 e Julia descansavam algumas noites. L\u00e1, Josu\u00e9 e Julia \n\ntinham colch\u00e3o, panelas e alguns outros pertences, por vezes compartilhados com \n\nValdo. Ap\u00f3s uma acusa\u00e7\u00e3o de que Josu\u00e9 havia roubado 40 reais de Valdo, este o \n\namea\u00e7ou e disse que aquele era seu territ\u00f3rio e que o casal deveria se afastar de l\u00e1. \n\nAssim o fizeram. Nesse caso, Josu\u00e9 buscou uma reaproxima\u00e7\u00e3o; no entanto, Valdo \n\nintensificou a amea\u00e7a, fazendo com que Julia e Josu\u00e9 partissem em definitivo daquele \n\nlugar, deslocando-se para o outro lado da lagoa. Josu\u00e9 diz que at\u00e9 hoje relembra o \n\nquanto se sentiu insultado ao ser acusado de roubar um amigo. \n\nA exist\u00eancia da decep\u00e7\u00e3o, t\u00e3o mencionada por Josu\u00e9, e em menor grau citada \n\npor Julia, funciona como a base para a pol\u00edtica que orienta seu modo de estar na rua. \n\n\n\n88 \n \n\n\u201cFoi uma coisa que eu prometi a mim mesmo, nunca mais ando com mais ningu\u00e9m se \n\nn\u00e3o for a Julia. Eu s\u00f3 tive experi\u00eancia ruim com isso, sempre a pessoa faz alguma \n\nbesteira\u201d (Josu\u00e9). A decep\u00e7\u00e3o \u00e9 um termo que nomeia a experi\u00eancia de uma d\u00e1diva que \n\nn\u00e3o se realiza, de uma reciprocidade negada, na medida em que Josu\u00e9, ao oferecer \n\nalimentos e bebidas que mangueia a outro morador de rua, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o recebe uma \n\ncontraparte que considera \u00e0 altura do que ofereceu, como tamb\u00e9m v\u00ea a\u00e7\u00f5es que \n\ncontrariam suas expectativas de vincula\u00e7\u00e3o afetiva. Assim, na perspectiva de Josu\u00e9, ele \n\ne Julia se colocariam numa posi\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00e3o total, mantida por um constante \u201cestar em \n\na\u00e7\u00e3o\u201d, se virando, enquanto as rela\u00e7\u00f5es com moradores de rua consideradas como \n\nfrustradas teriam, do outro lado, uma pessoa que se colocaria numa posi\u00e7\u00e3o de \n\npassividade e depend\u00eancia, apontando para uma futura desfeita, um ato de afronta ao \n\nque foi oferecido.  \n\n \n\nDormir na rua, dormir em casa \n\n \n\nH\u00e1 duas formas atrav\u00e9s das quais Julia e Josu\u00e9 obt\u00e9m dinheiro. Uma \u00e9 catando \n\nlatas de alum\u00ednio para serem vendidas no peso em sucatas. Essa atividade \u00e9 realizada \n\nprincipalmente por Josu\u00e9. A outra forma \u00e9 atrav\u00e9s do mangueio, que gera para o casal \n\nmuito mais dinheiro do que o que conseguem com a coleta de material recicl\u00e1vel. \n\nQuando est\u00e3o no Centro, Josu\u00e9 e Julia seguem uma rotina baseada numa divis\u00e3o \n\npatriarcal do trabalho: as perambula\u00e7\u00f5es de Josu\u00e9 pelo Centro pela manh\u00e3 e pela tarde \n\ns\u00e3o como sair para o trabalho, enquanto Julia \u201cfica em casa\u201d, ou seja, na Pra\u00e7a da S\u00e9 ou \n\nno Passeio P\u00fablico, limitando seus trajetos \u00e0 \u00e1rea de cada uma dessas pra\u00e7as. Nos dois \n\nmomentos em que Josu\u00e9 retorna das andan\u00e7as, por volta do meio dia e em hor\u00e1rios \n\nvariados da tarde, traz em sua sacola as comidas que mangueou e nos bolsos da cal\u00e7a e \n\nda camisa algum dinheiro tamb\u00e9m mangueado. \n\nPara Josu\u00e9, pedir dinheiro \u00e9 atividade humilhante, que realiza por entend\u00ea-la \n\ncomo necess\u00e1ria. Para Julia, no entanto, o mangueio, inclusive de dinheiro, \u00e9 algo que \n\nlhe gera menos conflitos. Mesmo quando est\u00e1 em alguma pra\u00e7a nos momentos em que \n\nJosu\u00e9 \u201cest\u00e1 fora\u201d, Julia n\u00e3o deixa de pedir dinheiro ao observar situa\u00e7\u00f5es em que avalie \n\nque seja poss\u00edvel ser bem sucedida no mangueio \u2013 \u00e9 o caso, por exemplo, dos momentos \n\n\n\n89 \n \n\nem que se aproxima de grupos de turistas. Com os valores diariamente arrecadados, \n\nconseguem comprar comida, bebida e cigarros, geralmente sobrando muito pouco ou \n\nnada ao fim do dia.   \n\nNo entanto, h\u00e1 momentos nos quais, por uma s\u00e9rie de fatores, o casal consegue \n\njuntar uma quantidade maior de dinheiro \u2013 somando fatores tais como um rendimento \n\nmaior do que o habitual na coleta de materiais recicl\u00e1veis, um maior sucesso nos valores \n\ndos mangueios e o surgimento, sempre inesperado, de pessoas que lhes ofertam quantias \n\nde dinheiro. Com esse pequeno montante acumulado, surge para Josu\u00e9 e Julia a \n\npossibilidade de utilizar o dinheiro para o aluguel de um quarto, mesmo que por poucos \n\ndias. Para Josu\u00e9 e, principalmente, para Julia, dormir/n\u00e3o dormir na rua \u00e9 um tipo de \n\nquest\u00e3o que com frequ\u00eancia se \u00e9 colocada. Como mencionado nos cap\u00edtulos anteriores, \n\no momento do anoitecer \u00e9 inc\u00f4modo para Julia, pois faz remeter a ela a ideia da rua \n\ncomo lugar da falta da casa: as pessoas ao seu redor, imagina, est\u00e3o saindo da rua para \n\nsuas casas; Julia, enquanto isso, permanece na rua, e esse \u201cpermanecer\u201d, essa \n\nimpossibilidade de um trajeto de \u201cretorno\u201d \u00e0 casa, de \u201cabandonar\u201d a rua durante a noite, \n\n\u00e9, em muitos momentos, vivida como um mal-estar.  \n\nPor volta de 2013, Julia e Josu\u00e9 estavam acumulando uma renda di\u00e1ria que lhes \n\npermitiam alugar um espa\u00e7o para morar durante alguns meses. Esta foi a \u00faltima vez que \n\nfizeram isso. A di\u00e1ria custava 10 reais. Era uma quitinete de 10 m\u00b2 que ficava num \n\npr\u00e9dio com dezenas de apartamentos localizado numa rua do Centro de Fortaleza, com a \n\nnumera\u00e7\u00e3o 666. Julia brinca com o n\u00famero do pr\u00e9dio, porque para ela o lugar era, de \n\nfato, um inferno. Ela conta que o pr\u00e9dio era ponto de tr\u00e1fico, havia casos de assassinatos \n\ne era assombrado por entidades sobrenaturais.  \n\nJosu\u00e9 e Julia relatam que a propriet\u00e1ria do pr\u00e9dio, Valqu\u00edria, que \u00e9 tamb\u00e9m dona \n\nde outros estabelecimentos no Centro, era uma inspetora da pol\u00edcia aposentada, casada \n\ncom um escriv\u00e3o e que tinha como amante um policial militar que trabalhava para ela \n\ncomo seguran\u00e7a particular \u2013 um entre v\u00e1rios outros de seus seguran\u00e7as. Ela estava \n\nciente do tr\u00e1fico no seu pr\u00e9dio e j\u00e1 h\u00e1 muitos anos o utilizava como um esquema para \n\nbeneficiar-se. A cada vez que chegava um novo inquilino que atuava como traficante no \n\npr\u00e9dio, Valqu\u00edria se informava da situa\u00e7\u00e3o e deixava que a pessoa traficasse por tempo \n\no bastante para que tivesse juntando uma grande quantia de dinheiro. Chegado esse \n\nmomento, Valqu\u00edria ordenava que os seguran\u00e7as invadissem a quitinete do traficante, o \n\n\n\n90 \n \n\nentregassem \u00e0 pol\u00edcia e saqueassem todo o dinheiro e os objetos de valor adquiridos \n\ncom o tr\u00e1fico. Josu\u00e9 e Julia contam que j\u00e1 ouviram-na dando ordem aos seguran\u00e7as, \n\ndizendo: \u201cPode quebrar a porta, pode chegar arrombando, porque porta \u00e9 o de menos, eu \n\nboto outra depois\u201d. Pouco tempo depois, um novo traficante passava a morar no pr\u00e9dio, \n\ne sobre ele tornava-se novamente a aten\u00e7\u00e3o para que o esquema fosse, dentro de algum \n\ntempo, realizado novamente. \n\nJosu\u00e9 e Julia caracterizam a propriet\u00e1ria do pr\u00e9dio como uma pessoa que pensa \n\napenas em dinheiro e que costuma se utilizar de todos os meios ilegais para conseguir o \n\nque quer. O casal conta que no pr\u00e9dio tamb\u00e9m moravam e tinham como frequentadores \n\nmuitos ladr\u00f5es e assaltantes, que diariamente chegavam com mercadorias roubadas para \n\nserem vendidas. Valqu\u00edria era uma das que mais compravam esses objetos. Josu\u00e9 conta: \n\n\u201cTinha ladr\u00e3o que chegava l\u00e1 j\u00e1 pra vender pra ela, ela ficava sentada l\u00e1 embaixo, ele \n\nentregava o rel\u00f3gio roubado pra ela comprar, a\u00ed ela s\u00f3 dava o dinheiro, botava a m\u00e3o na \n\nm\u00e1quina [ou seja, na arma], apontava na cara dele e falava: \u2018Vai, sai daqui\u2019\u201d.  \n\nNoutra situa\u00e7\u00e3o, uma mulher que morava numa das quitinetes estava com o \n\naluguel atrasado. Valqu\u00edria ordenou aos seguran\u00e7as que entrassem no apartamento dela \n\nnum dia em que a mulher n\u00e3o estava em casa e colocassem todos os seus objetos na rua. \n\nA mulher estava chegando em casa no momento em que suas coisas haviam acabado de \n\nser despejadas e disse a Valqu\u00edria que j\u00e1 havia conseguido o dinheiro. Como conta Julia, \n\na propriet\u00e1ria respondeu apenas: \u201c\u00d4 fulano, o que \u00e9 que as coisas dessa mo\u00e7a est\u00e3o \n\nfazendo aqui embaixo?! Pode subir com tudo e ponha exatamente no lugar que tava \n\nantes\u201d. Julia conta que nunca passou por isso, mas que a figura de Valqu\u00edria era em \n\nparte temida, em parte ridicularizada por ela e Josu\u00e9. Era algu\u00e9m em quem eles n\u00e3o \n\nconfiavam, mas cujo comportamento era t\u00e3o desaprovado por eles que se chegava a \n\ntorna-se algo c\u00f4mico. \n\nNa sua quitinete, Julia e Josu\u00e9 tinham um colch\u00e3o, uma rede e poucos objetos \n\npessoais. Tinham um pequeno fog\u00e3o, poucas roupas, n\u00e3o tinham geladeira. Era o \u00faltimo \n\napartamento do corredor do \u00faltimo andar. Durante algum tempo, j\u00e1 perto do momento \n\nem que foram embora, tinham como vizinho um homem que traficava e usava pedra. \n\nNessa \u00e9poca, o uso do crack por alguns dos outros moradores do pr\u00e9dio passou a lhes \n\nincomodar, pois sentiam o cheiro da pedra queimando logo ao lado e, muitas vezes, \n\nexatamente em frente ao seu apartamento. Julia n\u00e3o queria se envolver em confus\u00e3o, e \n\n\n\n91 \n \n\nnem Josu\u00e9, mas este achou que seria necess\u00e1rio se impor e reclamar do uso da droga ali \n\nperto. Uma vez, quando um morador do pr\u00e9dio fumava em frente ao seu apartamento, \n\ngritou para ele sair dali e fumar em frente \u00e0 sua pr\u00f3pria quitinete. Depois de um conflito \n\nverbal, o homem saiu de l\u00e1 reclamando.  \n\nOutra moradora, que tamb\u00e9m traficava e usava crack, tinha um filho de dois \n\nanos de idade. Julia conta que, quando a mulher descia para vender a droga nos andares \n\nde baixo, guardava as pedras na fralda da crian\u00e7a. Certo dia, Julia conversava com a \n\nmulher, quando a crian\u00e7a tirou uma pedra da fralda e a p\u00f4s na boca. A m\u00e3e e Julia se \n\ndesesperaram, lutando para conseguir abrir a boca da crian\u00e7a e retirar a pedra, algo que \n\nconseguiram depois de alguns minutos. Quando Julia estava na quitinete com Josu\u00e9, \n\nconversavam sobre as situa\u00e7\u00f5es envolvendo crack e tr\u00e1fico que viam acontecer \n\ndiariamente ali. Havia um mal-estar entre eles, principalmente quando falavam das \n\ncrian\u00e7as do pr\u00e9dio. Uma delas, uma menina de 8 anos, tinha familiares que vendiam \n\ndrogas e, ela mesma, ajudava no tr\u00e1fico. Julia me diz que se questionava: \u201cO que uma \n\ncrian\u00e7a dessa vai ser no futuro se j\u00e1 foi criada no crime?\u201d  \n\nO mal-estar de Josu\u00e9 e Julia, no entanto, vivia lado a lado com o sentimento de \n\nque eram capazes de se virar ali dentro. Josu\u00e9 conta que, \u00e0s vezes, solicitavam a Julia \n\nque, quando estivesse chegando em casa e subindo para seu andar, entregasse uma \n\npedra para uma vizinha sua. Julia compreendia isso como um pequeno favor que n\u00e3o lhe \n\ncustava nada. Josu\u00e9 tinha outra opini\u00e3o: \u201cEu j\u00e1 dizia: \u2018Julia, isso vai dar merda\u2019\u201d. \n\nDepois de uma conversa sobre o que estava acontecendo, Julia concordou que n\u00e3o \n\ndeveria fazer isso. Estavam se convencendo de que era importante se envolver o m\u00ednimo \n\nposs\u00edvel com as correntes de atividades que atravessavam aquele lugar, e que a linha de \n\nfuga que deveriam criar seria a de viver como se nada disso acontecesse ali, ao mesmo \n\ntempo em que estariam atentos a tudo o que acontecia no pr\u00e9dio. Era importante saber \n\ndas fofocas, ouvir as conversas que se faziam escutar inadvertidamente, olhar de soslaio \n\nas pessoas que entravam e sa\u00edam, n\u00e3o encarar nos olhos os traficantes que consideravam \n\nperigosos, n\u00e3o reclamar das duras que levavam de policiais que, de tempos em tempos, \n\napareciam no pr\u00e9dio por conta do tr\u00e1fico. Era importa, portanto, saber de tudo o que se \n\npassava, e agir como se nada se passasse por ali. Josu\u00e9 e Julia me explicam que isso era \n\num exemplo de como saber se virar l\u00e1 dentro.  \n\n\n\n92 \n \n\nJosu\u00e9, em outra conversa, me contava que, na rua, sua mente \u00e9 um radar. \u201c\u00c9 que \n\nnem o Big Brother aqui, tem c\u00e2mera por toda parte, t\u00f4 vendo tudo, t\u00f4 prestando aten\u00e7\u00e3o \n\nem tudo, eu t\u00f4 ligado toda hora, percebendo tudo.\u201d (Josu\u00e9). Esse princ\u00edpio do radar, \n\npode-se dizer, era aplicado tamb\u00e9m no per\u00edodo em que estavam morando nesse pr\u00e9dio. \n\nEra uma habilidade que permitia mapear as linhas que atravessavam aquele lugar e, \n\nassim, saber como agir, por onde prosseguir.  \n\nAlgumas coisas, no entanto, eram de dif\u00edcil acesso. O casal me conta que muitas \n\npessoas j\u00e1 haviam sido mortas no pr\u00e9dio \u2013 algumas delas, inclusive, a mando de \n\nValqu\u00edria. Por isso, o lugar era assombrado. S\u00e3o v\u00e1rios os relatos que Josu\u00e9 e Julia \n\nfazem de situa\u00e7\u00f5es nas quais se viram defronte ao desconhecido. Josu\u00e9 fala de um dia \n\nem que, enquanto ele dormia na rede e Julia no colch\u00e3o, logo abaixo dele, sentiu uma \n\nforte pancada na perna, que o fez saltar da rede e cair em cima de Julia. Outra vez, \n\ntamb\u00e9m enquanto dormia, sentiu a pancada nas costelas. N\u00e3o havia mais ningu\u00e9m com \n\neles no apartamento nesses momentos. Noutro dia, batidas na porta de madrugada \n\nacordaram o casal, que, ao se levantar para conferir quem estava na porta, n\u00e3o viram \n\nningu\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 em frente da quitinete como em todo o corredor. A \u00faltima das \n\nassombra\u00e7\u00f5es que Julia viu foi a de um homem sentado no parapeito do corredor onde \n\nficava seu apartamento. N\u00e3o entendeu o que o homem fazia ali sozinho. Olhou para o \n\nlado rapidamente e, ao voltar o olhar para o parapeito, a figura havia desaparecido. Julia \n\ne Josu\u00e9 sentiam-se cada vez mais incomodados com as atividades sobrenaturais que \n\npresenciavam no pr\u00e9dio, e passaram a entend\u00ea-las como um sinal de que n\u00e3o deveriam \n\nestar ali, pois poderiam tornar-se uma delas em breve. \n\nUm dia, j\u00e1 no per\u00edodo em que tinham um vizinho que traficava e usava crack, \n\nmencionado na p\u00e1gina anterior, Julia e Josu\u00e9 estavam discutindo, brigando num tom de \n\nvoz alto, quando esse vizinho gritou para que fizessem sil\u00eancio e dizendo que n\u00e3o \n\nqueria ser incomodado por barulho nenhum. Josu\u00e9 disse que essa n\u00e3o era a primeira vez \n\nque o vizinho fazia esse tipo de reclama\u00e7\u00e3o. No entanto, dessa vez, Josu\u00e9 conta que \n\nsentiu uma profunda raiva e, indignado com a reclama\u00e7\u00e3o do vizinho, gritou dizendo \n\nque ele parasse de reclamar. O vizinho se surpreendeu com a resposta de Josu\u00e9 e \n\namea\u00e7ou mat\u00e1-lo. Josu\u00e9 conta que respondeu dizendo: \u201cPois venha, pegue uma faca, \n\nque eu j\u00e1 t\u00f4 com a minha aqui comigo! Bora, venha que a gente se fura aqui at\u00e9 um \n\nmorrer primeiro!\u201d Julia ficou nervosa com a situa\u00e7\u00e3o. Nada aconteceu naquele momento \n\ne o conflito logo arrefeceu. Por\u00e9m, havia para Julia e Josu\u00e9 uma sensa\u00e7\u00e3o crescente de \n\n\n\n93 \n \n\nque perigos continuariam se instalando em suas vidas enquanto estivessem dentro \n\ndaquele pr\u00e9dio. Esse e outros arroubos de Josu\u00e9, nessas vezes em que n\u00e3o se controlou e \n\nreclamou de vizinhos fumando crack em frente \u00e0 sua quitinete, iam contra a postura que \n\nhaviam se comprometido a adotar, de reserva e aparente desinteresse e distanciamento \n\ndas coisas que se passavam no pr\u00e9dio. Josu\u00e9 diz que, nesses momentos, foi necess\u00e1rio \n\nse impor. Julia n\u00e3o compartilha da mesma opini\u00e3o e diz que, na verdade, foram \n\n\u201cburradas\u201d, \u201cvacilos\u201d, condutas equivocadas. \n\nPassaram-se poucas semanas, menos de um m\u00eas desde esse epis\u00f3dio, quando, \n\ncerta vez, Josu\u00e9 e Julia, que haviam passado o dia na rua, chegaram ao pr\u00e9dio \u00e0 noite. \n\nS\u00f3 conseguiram entrar no pr\u00e9dio porque havia outro morador junto ao port\u00e3o deixando-\n\no aberto, pois todos os cadeados haviam sido trocados \u2013 uma informa\u00e7\u00e3o nova e \n\ninesperada para o casal. Estranharam tamb\u00e9m o fato de que todas as luzes do pr\u00e9dio \n\nestavam desligadas. Enquanto caminhavam at\u00e9 seu apartamento, o casal foi informado \n\npor uma vizinha que havia outro vizinho que pedira para avisar que queria conversar \n\ncom Julia e Josu\u00e9, chamando-o para seu apartamento. O casal havia visto mais cedo, \n\nantes de sair de casa, esse homem armado com um rev\u00f3lver. Os dois entraram na \n\nquitinete e entenderam que todos esses sinais indicavam que iriam ser mortos dentro de \n\nalguns instantes. Seguindo o pressentimento, juntaram naquele mesmo momento o \n\nm\u00e1ximo de pertences que conseguiram, puseram em sacolas e sa\u00edram do apartamento \n\ndeixando o resto de suas coisas para tr\u00e1s. Enquanto desciam apressadamente as escadas, \n\ntiveram a sorte de que uma moradora do pr\u00e9dio estava, naquele instante, entrando no \n\npr\u00e9dio. Ela tinha uma c\u00f3pia nova das chaves. Aproveitaram e sa\u00edram de l\u00e1 no minuto em \n\nque ela abria o port\u00e3o, nunca mais voltando ao local.  \n\nO relato de tudo o que Julia e Josu\u00e9 viveram e observaram enquanto moravam \n\nnesse pr\u00e9dio parece se assemelhar fortemente a muitas das descri\u00e7\u00f5es que fazem sobre o \n\nsistema da rua. V\u00e1rios dos atores e situa\u00e7\u00f5es que fazem parte da vida na rua, nas suas \n\nvers\u00f5es como sistema da rua, \u2013 o crack, o tr\u00e1fico, os policiais e a dura, a arma, os \n\nassassinatos, os riscos, a necessidade de se virar \u2013 estavam presentes tamb\u00e9m no \n\nper\u00edodo de moradia neste pr\u00e9dio. \n\n Depois desse tempo morando no pr\u00e9dio, no entanto, desistiram de viver ali, pois \n\nhavia a percep\u00e7\u00e3o de um risco iminente. Depois desse per\u00edodo de estabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrajetos noturnos \u2013 ainda que n\u00e3o deixassem de estar na rua em boa parte do dia \u2013, \n\n\n\n94 \n \n\nmovimentaram-se novamente, fazendo desse per\u00edodo n\u00e3o o de uma estabiliza\u00e7\u00e3o total, \n\nmas tomando-o como mais um lugar pelo qual se passa, havendo posteriormente um \n\nabandono (nesse caso, definitivo, pelo menos sendo essa a percep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento \n\npresente). Al\u00e9m disso, avaliaram que, naquele momento, a rua lhes era mais leve. H\u00e1 \n\noutras possibilidades territoriais na rua, outras regula\u00e7\u00f5es dos distanciamentos e \n\naproxima\u00e7\u00f5es e outros caminhos que permitem superar o sistema da rua enquanto modo \n\nde habitar a rua. Julia e Josu\u00e9 j\u00e1 me falaram, por exemplo, que o Passeio P\u00fablico \u00e9 \n\nterrit\u00f3rio deles. Diziam isso no sentido de que, ao lado deles, eu estaria seguro, que se \n\nporventura algu\u00e9m tentasse me roubar ali, estaria se aventurando em territ\u00f3rio alheio, no \n\nterrit\u00f3rio deles; se pegassem um objeto meu, \u201cn\u00e3o passavam daquela grade ali\u201d (Josu\u00e9), \n\nporque \u201cn\u00e3o se mexe no territ\u00f3rio dos outros\u201d (Julia). Essa territorializa\u00e7\u00e3o, como se \n\nnota, n\u00e3o \u00e9 a mesma que produziram enquanto estavam no pr\u00e9dio. Ao tentarem produzi-\n\nla, sentiram-se amea\u00e7ados. \n\nNo dia em que Julia e Josu\u00e9 comentaram comigo sobre o pr\u00e9dio de Valqu\u00edria, \n\nest\u00e1vamos conversando antes sobre o pr\u00e9dio no qual eu estava morando. Eu planejava \n\nme mudar e tinha o Centro como uma das op\u00e7\u00f5es de bairro para morar. Foi isso que \n\nincitou o relato de toda essa hist\u00f3ria. Eles come\u00e7aram falando que era um lugar \n\npequeno, mas muito barato, o que me despertou um interesse pessoal; perguntei o \n\nendere\u00e7o, com os olhos vivos de quem cogitava visitar o local para saber se valia a pena \n\npara mim. No entanto, fui cortado logo de in\u00edcio, antes que iniciassem os relatos das \n\nhist\u00f3rias do lugar, por uma recomenda\u00e7\u00e3o de Josu\u00e9, que disse algo do tipo: \u201cN\u00e3o, rapaz, \n\nali n\u00e3o \u00e9 lugar pra voc\u00ea, ali \u00e9 canto pra a gente\u201d. Josu\u00e9 mobilizava uma oposi\u00e7\u00e3o N\u00f3s x \n\nEles (ou Voc\u00ea), na qual n\u00e3o ficava totalmente claro a quais campos sem\u00e2nticos remetia. \n\nN\u00f3s \u201cmoradores de rua\u201d x voc\u00ea \u201cque nunca morou na rua\u201d? Ou se tratava de uma \n\noposi\u00e7\u00e3o mais ampla entre \u201cpobreza\u201d e \u201criqueza\u201d? O que \u00e9 certo \u00e9 que, nos relatos de \n\nJulia e Josu\u00e9, o pr\u00e9dio era t\u00e3o \u201crua\u201d como o espa\u00e7o f\u00edsico da rua, como a via p\u00fablica. \n\nTalvez n\u00e3o como uma extens\u00e3o da rua, mas realmente como parte do campo simb\u00f3lico \n\ndo sistema da rua, reterritorializando a rua naquilo que, em outras narrativas, poderia \n\nser at\u00e9 tomado como seu \u201ctermo oposto\u201d. A rua, portanto, excede o espa\u00e7o f\u00edsico, \n\ngeogr\u00e1fico do espa\u00e7o p\u00fablico; o sistema da rua e a import\u00e2ncia das habilidades de se \n\nvirar ultrapassam limites f\u00edsicos e conceituais da rua como um \u201cfora\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nespa\u00e7o f\u00edsico do \u201cparticular\u201d. \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nA cidade de Roberto \n\n \n\nH\u00e1 quase 30 anos na rua, Roberto convive com duas vis\u00f5es conflitantes: por um \n\nlado, diz que j\u00e1 viveu de tudo; por outro, diz que h\u00e1 sempre coisas novas a se viver. \n\nOlhando para uma est\u00e1tua do Passeio P\u00fablico, comenta que, mesmo estando h\u00e1 um bom \n\ntempo na pra\u00e7a, se surpreende de vez em quando com algo que nunca percebeu, algum \n\ndetalhe que nunca notou. Sobre a est\u00e1tua que observava, de uma mulher com uma \n\ncrian\u00e7a ao lado, diz que passou anos sem notar a presen\u00e7a da crian\u00e7a. H\u00e1 elementos \n\nespalhados pela pra\u00e7a, pela rua, pela cidade que s\u00e3o vistos, mas n\u00e3o s\u00e3o notados, e que, \n\nao serem finalmente percebidos, surgem como algo novo. Al\u00e9m disso, existem as \n\nmudan\u00e7as. A pra\u00e7a, a rua, a cidade est\u00e3o em varia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua; h\u00e1 sempre algo novo \n\npara ser notado. Saindo das coisas relativas ao campo da mem\u00f3ria de percep\u00e7\u00f5es \n\nvisuais, Roberto comenta que, na minha idade (\u00e0 \u00e9poca dessa conversa eu estava com 25 \n\nanos de idade), ainda n\u00e3o era morador de rua e que n\u00e3o imaginava que, pouqu\u00edssimo \n\ntempo depois, estaria dormindo na Pra\u00e7a da S\u00e9, em S\u00e3o Paulo.  \n\nHoje, com mais de 50 anos de idade, Roberto diz que n\u00e3o deixa de se \n\nsurpreender vendo e vivendo coisas que nunca imaginaria que experienciaria. Por outro \n\nlado, como mencionado de in\u00edcio, h\u00e1 coisas que n\u00e3o lhe causam surpresa, e parte dessas \n\ncoisas que n\u00e3o o espantam s\u00e3o aquelas sobre as quais lan\u00e7a olhares de suspeita, uma \n\nsuspeita baseada em experi\u00eancias anteriores, produzidas pelos seus caminhos na rua, e \n\nque o orientam para o modo como habita a rua. Sobre isso tratarei no t\u00f3pico que segue. \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es voltadas a moradores de rua  \n\n \n\nRoberto sempre me dizia algo sobre locais que frequentou voltados a moradores \n\nde rua. \u201cN\u00e3o vou mais nesses lugares, j\u00e1 fui num monte, n\u00e3o volto mais, prefiro \u00e9 me \n\nvirar na rua mesmo\u201d (Roberto). Ele fala aqui dos Abrigos Institucionais da Prefeitura de \n\nFortaleza e de abrigos n\u00e3o governamentais (que Roberto intitula como constituintes), a \n\nPousada Social, o Centro de Conviv\u00eancia para Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o de Rua e os Centros \n\nde Refer\u00eancia Especializados para Popula\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Rua (Centro Pop) \u2013 os tr\u00eas \n\n\n\n96 \n \n\n\u00faltimos tamb\u00e9m da Prefeitura de Fortaleza \u2013, a institui\u00e7\u00e3o Filhas de Caridade de S\u00e3o \n\nVicente de Paulo e outros grupos religiosos de apoio a moradores de rua, bem como de \n\nreuni\u00f5es do Movimento Nacional da Popula\u00e7\u00e3o de Rua no Cear\u00e1 (MNPR-CE). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o a todos esses espa\u00e7os, Roberto conta que tem uma mesma atitude: de demarcar \n\nsua nega\u00e7\u00e3o \u00e0 ades\u00e3o a esses espa\u00e7os, imprimindo ao mesmo tempo uma determinada \n\nperspectiva sobre moradores de rua que se utilizam desses servi\u00e7os. \n\nSobre os Centros Pop e outros aparelhos da prefeitura, Roberto diz que nunca \n\nentrou em nenhum deles e nem tem vontade de visit\u00e1-los. Da lista de espa\u00e7os citados \n\npor Roberto, s\u00e3o estes aqueles os quais nunca utilizou. A no\u00e7\u00e3o de confus\u00e3o, \n\nmencionada no cap\u00edtulo 2, \u00e9 trazida para definir o funcionamento desses espa\u00e7os:  \n\n\u00c9 gente demais, a\u00ed faz fila, a\u00ed os moradores de rua ficam furando fila, \u00e9 \n\nbrigando por lugar na fila... \u00c9 muita confus\u00e3o... At\u00e9 tem umas coisas l\u00e1 que \n\nparecem que s\u00e3o boas, mas \u00e9 tudo controlado, tem hora pra entrar, tem hora \n\npra sair. N\u00e3o, eu n\u00e3o quero ficar dependendo de canto assim n\u00e3o. N\u00e3o fa\u00e7o a \n\nmenor quest\u00e3o de ir. (Roberto; fala que reconstitu\u00ed pela mem\u00f3ria em meu \n\ndi\u00e1rio de campo). \n\n \n\nRoberto diz que, de um modo mais amplo, n\u00e3o confia na prefeitura. Segundo ele, \n\nela funciona dando golpes. Ele me d\u00e1 um exemplo num dia em que estamos sentados na \n\nPra\u00e7a do Ferreira. Ele aponta os v\u00e1rios ladrilhos quebrados do ch\u00e3o da pra\u00e7a e mostra \n\npara mim, um pouco mais distante, um grupo de cinco funcion\u00e1rios da prefeitura da \n\ncidade que medem e examinam trechos da pra\u00e7a. \n\nIsso vive quebrando, e a\u00ed a prefeitura passa o ano trocando o piso. Mas a\u00ed tu \n\nsabe como eles fazem? Eles vivem trocando pra dar golpe e desviar dinheiro. \n\nToda vez que tem obra eles d\u00e3o golpe. Olha ali, cada um deles [dos cinco \n\nhomens] come uma parte, cada um vai aumentando os gastos. No come\u00e7o, \u00e9 \n\n150, depois diz que \u00e9 250, depois j\u00e1 \u00e9 300, e por a\u00ed vai. E a\u00ed cada um vai \n\ncomendo uma parte. Mas quem come menos \u00e9 o trabalhador, n\u00e9? Esse \u00e9 \n\nquem se lasca, \u00e9 o que come menos. \u00c9 o que trabalha mais e o que come \n\nmenos nisso tudo. (Roberto; fala que reconstitu\u00ed pela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio \n\nde campo). \n\n \n\nDar golpe \u00e9, segundo Roberto, a mesma estrat\u00e9gia adotada pelas constituintes. \n\nAquela com a qual Roberto havia se envolvido mais recentemente est\u00e1 localizada no \n\nCentro. \u00c9 coordenada por Luana, pessoa que conheceu no pouco tempo em que \n\nfrequentou o lugar. Ele me explica que h\u00e1 muitas constituintes sendo abertas por toda a \n\ncidade, e consistem em lugares que recebem verba do governo para ofertar servi\u00e7os de \n\napoio ao morador de rua. No entanto, Roberto entende essas constituintes como lugares \n\n\n\n97 \n \n\nde fachada, que apenas captam recursos financeiros, doa\u00e7\u00f5es de alimentos, de produtos \n\nde higiene pessoal e de limpeza, mas n\u00e3o os utilizam de fato para beneficiar os \n\nmoradores de rua.  \n\nEles enganam o morador de rua, dizem que querem ajudar, que l\u00e1 o morador \n\nde rua pode comer, dormir, tomar banho, mas \u00e9 s\u00f3 fachada pra ganhar \n\ndinheiro, pra receber doa\u00e7\u00e3o e sumir com elas. Eu j\u00e1 vi eles recebendo \n\ncaminh\u00e3o cheio de sabonete, cheio de comida, mas a\u00ed de repente some. \n\nDesaparece. Ningu\u00e9m sabe que fim levou aquelas coisas todas. O morador de \n\nrua n\u00e3o recebe isso. Eles n\u00e3o fazem \u00e9 nada pelo morador de rua, morador de \n\nrua \u00e9 que se lasque. Eles s\u00f3 querem \u00e9 lucrar em cima do morador de rua, usar \n\no morador de rua pra fazer propaganda fazendo de conta que t\u00e3o fazendo \n\nalguma coisa. [O morador de rua] \u00e9 s\u00f3 isca no anzol. (Roberto; grifo meu). \n\n \n\nRoberto identifica um padr\u00e3o de funcionamento nesses espa\u00e7os. De in\u00edcio, \n\nquando surgem, h\u00e1 uma efic\u00e1cia nos seus servi\u00e7os. Com o tempo, no entanto, passam a \n\ntornarem-se ineficientes, servindo mal ao p\u00fablico que pretendem atender. Baseado \n\nnisso, Roberto, que at\u00e9 o tempo de realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo dessa pesquisa \n\nutilizava o cont\u00eainer para sua higiene pessoal, mant\u00e9m uma olhar de desconfian\u00e7a, um \n\n\u201cp\u00e9 atr\u00e1s\u201d que o faz n\u00e3o acreditar que tal servi\u00e7o v\u00e1 continuar atendendo os moradores \n\nde rua tal como vinha fazendo at\u00e9 ent\u00e3o, estando fadado \u00e0 piora ou ao desmonte \u2013 o que, \n\nao mesmo tempo, orienta uma no\u00e7\u00e3o de imperman\u00eancia; ou seja, os trajetos n\u00e3o podem \n\nser estabilizados pela depend\u00eancia a determinados espa\u00e7os. Ainda sobre a constituinte, \n\nRoberto diz: \n\nA Luana \u00e9 s\u00f3 prometendo coisas pros moradores de rua. Tinha uma \u00e9poca \n\nque era uma viagem pra S\u00e3o Paulo, dizendo que l\u00e1 ia ser \u00f3timo, pois quase \u00e9 \n\nque a gente morre de fome e de sede at\u00e9 l\u00e1. Ela organiza esses passeios. \n\nOutra vez levaram a gente pra C\u00e2mara dos Vereadores, pra nada, s\u00f3 pra \n\nquerer mostrar que est\u00e3o fazendo alguma coisa pelo morador de rua, mas n\u00e3o \n\nt\u00e3o fazendo \u00e9 nada, \u00e9 s\u00f3 juntando contribui\u00e7\u00e3o usando o morador de rua pra \n\ndar o golpe. Ela desvia \u00e9 tudo pra ela. E agora tem um padre l\u00e1 junto com ela. \n\nDe padre s\u00f3 tem o nome, aquilo \u00e9 muito \u00e9 ladr\u00e3o. (Roberto). \n\n \n\nAinda sobre a constituinte de Luana, Roberto diz: \n\nL\u00e1 antes funcionava de segunda a sexta, isso quando abriu, n\u00e9. Depois de um \n\ntempo j\u00e1 come\u00e7ou a ser s\u00f3 segunda, quarta e sexta, mas isso era com o \n\ndinheiro, as doa\u00e7\u00f5es todas s\u00f3 aumentando! No come\u00e7o tudo funciona, e tudo \n\nbonito, depois vai piorando. A pessoa [Luana] vai at\u00e9 sumindo, j\u00e1 come\u00e7a a \n\nnem aparecer direito no lugar, muda o jeito como fala. No come\u00e7o \u00e9 toda \n\nsimp\u00e1tica, depois vai virando uma pessoa dif\u00edcil de encontrar, n\u00e3o d\u00e1 pra \n\nfalar com ela... A\u00ed agora quando chega em dezembro a Luana viaja, vai l\u00e1 pra \n\nfazenda dela, e fica l\u00e1, recebendo dinheiro, volta s\u00f3 em fevereiro, depois do \n\ncarnaval. Enquanto isso a constituinte fica fechada at\u00e9 ela voltar, volta toda \n\ncorada, e o morador de rua \u00e9 que se lasque. Rapaz, pra voc\u00ea ter ideia, a \n\n\n\n98 \n \n\ncomida que d\u00e3o l\u00e1 \u00e9 uma mis\u00e9ria, tem nem sabonete direito, quanto tem \u00e9 um \n\npedacinho, isso quando tem. E aquele monte de sabonete, shampoo, papel \n\nhigi\u00eanico, tudo, que chega nos caminh\u00f5es, v\u00e3o pra onde? (Roberto; fala que \n\nreconstitu\u00ed pela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio de campo). \n\n \n\nO decaimento da constituinte foi revelador para que Roberto notasse como ele e \n\noutros moradores eram utilizados como isca no anzol, tal como citado em relato da \n\np\u00e1gina anterior e em outras falas de Roberto. Essa ideia est\u00e1 diretamente conectada \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de dar golpe. Se dar golpe \u00e9 uma pr\u00e1tica identificada por Roberto \u2013 e por ele \n\nreprovada \u2013 em determinados campos de autoridade, a isca no anzol lhe concerne \n\ndiretamente, na medida em que se percebe sendo utilizado como objeto de execu\u00e7\u00e3o de \n\num beneficiamento dos autoproclamados benfeitores. Frente a isso, Roberto pratica uma \n\nresist\u00eancia, negando participar de algo que condena moral e politicamente. H\u00e1 a\u00ed \n\ntamb\u00e9m uma quest\u00e3o de representatividade: Roberto diz que esses espa\u00e7os pretendem \n\nfalar pelo morador de rua, algo que, por si s\u00f3, Roberto n\u00e3o considera interessante, na \n\nmedida em que diz que nem ao menos se sente ouvido \u2013 \u00e9, tamb\u00e9m, o tipo de inc\u00f4modo \n\nque Roberto diz sentir com o Movimento Nacional da Popula\u00e7\u00e3o de Rua no Cear\u00e1 \n\n(MNPR-CE), pois n\u00e3o se sente representado por aqueles que participam do movimento \n\nnem acha que representem a todos os moradores de rua. \n\nRoberto refere-se tamb\u00e9m a espa\u00e7os que n\u00e3o necessariamente tomam a quest\u00e3o \n\nda representa\u00e7\u00e3o como mecanismo de efetiva\u00e7\u00e3o do golpe, mas que o realizam de uma \n\nmaneira distinta. Ele traz como exemplo o Centro de Recupera\u00e7\u00e3o Le\u00e3o de Jud\u00e1, \n\ninstitui\u00e7\u00e3o religiosa n\u00e3o governamental com filiais em todo o territ\u00f3rio nacional. Nesse \n\ncaso, Roberto diz que os moradores de rua s\u00e3o usados como isca atrav\u00e9s de sua for\u00e7a de \n\ntrabalho.  \n\nJ\u00e1 participei de l\u00e1, mas num volto ali \u00e9 de jeito nenhum. \u00c9 que nem nesses \n\ncantos da prefeitura, tem hora pra entrar e hora pra sair, \u00e9 tudo controlado, \n\nprefiro a rua, tenho mais liberdade \u00e9 na rua. Sendo que na Le\u00e3o de Jud\u00e1 \u00e9 \n\ntrabalho escravo o que eles fazem, eles chegam aqui na Pra\u00e7a do Ferreira \n\nconvidando pra ir visitar, dizendo que \u00e9 tudo lindo l\u00e1, que l\u00e1 os moradores de \n\nrua v\u00e3o ter o que comer, v\u00e3o tomar banho, v\u00e3o ter um emprego. A\u00ed voc\u00ea vai \n\nachando que vai ser \u00f3timo, primeira semana parece que \u00e9 bom mesmo, mas a\u00ed \n\npassa um tempo, a pessoa v\u00ea que foi pega, que \u00e9 s\u00f3 a isca, t\u00e3o \u00e9 querendo \n\nexplorar l\u00e1 dentro, voc\u00ea se mata de trabalhar e n\u00e3o ganha nada com isso. A \n\ncomida \u00e9 pouca, os banheiros s\u00e3o um neg\u00f3cio horr\u00edvel, nada \u00e9 como eles \n\nprometem. Eles fazem a pessoa acordar cedo pra trabalhar, vender caneta, \n\nd\u00e3o carro\u00e7a pra catar latinha, mas fica tudo pra eles, tudo que a pessoa ganha \n\nela tem que dar pra eles. O morador de rua trabalha o dia todo, chega cansado \n\ncom o que ele ganhou que foi fruto do suor dele, e n\u00e3o fica nada pra ele, vai \n\npro Le\u00e3o de Jud\u00e1. (Roberto; fala que reconstitu\u00ed pela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio \n\nde campo). \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nA condena\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da isca no anzol se estende tamb\u00e9m \u00e0quelas pessoas \n\nque s\u00e3o utilizadas dessa forma. Roberto diz que h\u00e1 outros moradores de rua que, como \n\nele, entendem o funcionamento desses espa\u00e7os e os conceitos de ser isca no anzol para \n\nque sejam dado golpes, e que por isso deixam de frequent\u00e1-los. H\u00e1, no entanto, aqueles \n\nque permanecem valendo-se deles: \u201cMas tem os bestas que ficam l\u00e1 sempre, ficam \n\nbabando, tem muita gente que vai.\u201d (Roberto; grifo meu). A refer\u00eancia que Roberto faz \n\na essas pessoas est\u00e1 baseada numa concep\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter negativo, entendendo a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os como uma ades\u00e3o a uma posi\u00e7\u00e3o de subservi\u00eancia. Pois, na \n\nperspectiva de Roberto, permanecer nesses lugares sem que se perceba seus \n\n\u201cmecanismos internos\u201d de funcionamento significaria aderir a um modo de estar na rua \n\nentregue \u00e0 passividade, \u00e0 depend\u00eancia, \u00e0 necessidade de apoio. Roberto, ao contr\u00e1rio, \n\ndefende uma moral da a\u00e7\u00e3o, da autonomia na rua. Assim, a forma como entende o se \n\nvirar baseia uma pol\u00edtica de exist\u00eancia que toma a utiliza\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os como seu \n\noposto, como um \u201cn\u00e3o saber viver a rua\u201d. \n\nSobre as pessoas que utilizam o refeit\u00f3rio da institui\u00e7\u00e3o religiosa Filhas de \n\nCaridade de S\u00e3o Vicente de Paulo, Roberto diz que, nos per\u00edodos em que os arredores \n\ndessa institui\u00e7\u00e3o faziam parte dos seus caminhos, era muito comum conhecer pessoas \n\nque constru\u00edam todo seu modo de habitar a rua como dependente do refeit\u00f3rio, \n\ndelimitando as \u00e1reas pr\u00f3ximas a esse lugar como seu espa\u00e7o de viv\u00eancia, tomando-o, \n\nportanto, como centro, como ponto a partir do qual se organiza a vida. Da mesma \n\nmaneira, para Roberto, os la\u00e7os criados com as freiras que trabalham na institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nbaseados na ajuda e na depend\u00eancia. De acordo com Roberto, estar na rua \u00e9 se virar, de \n\nmodo que negar e suspeitar de espa\u00e7os que destinam servi\u00e7os a moradores de rua \u00e9 um \n\nmodo de n\u00e3o ter a autonomia, a a\u00e7\u00e3o e as varia\u00e7\u00f5es de percursos pela rua capturados e \n\ncontrolados. \n\n \n\nCidade dos ricos e a cidade dos policiais \n\n \n\nNum dia de fim de semana do in\u00edcio de 2016, Roberto estava sentado numa \n\ncal\u00e7ada da Praia de Iracema com outros moradores de rua, quando, de repente, todos se \n\n\n\n100 \n \n\nassustaram ao ouvir um barulho muito alto, um estrondoso estampido seco. \n\nLevantaram-se e foram at\u00e9 o ponto de origem do som, junto com uma pequena multid\u00e3o \n\nde pessoas. Roberto conta que havia o corpo de um homem no ch\u00e3o, em frente a um \n\n\u201cedif\u00edcio de rico\u201d. Ao aproximar-se do corpo, Roberto notou que o homem era um \n\nconhecido seu. Ele morava no 13\u00ba andar do pr\u00e9dio e de l\u00e1 se jogou. \u201cTava todo mole, \n\nsem uma gota de sangue\u201d (Roberto). Era \u201cum homem rico, era bem gord\u00e3o, tinha at\u00e9 \n\niate\u201d (Roberto). Quando Roberto estava na praia nos fins de semana, o homem \n\ncostumava puxar conversa com ele sobre o movimento de pessoas nos arredores e sobre \n\na criminalidade na regi\u00e3o. Certamente, via em Roberto, como algu\u00e9m que morava na \n\nrua, um interlocutor privilegiado para saber do que se passava no mundo fora de seu \n\napartamento. Quando o homem estava num restaurante pr\u00f3ximo e via Roberto por \n\nperto, pagava a ele uns trocados para que vigiasse seu carro.  \n\nRoberto me conta que, depois de algum tempo, crescia o aglomerado de pessoas \n\nao redor do corpo. Uma equipe de reportagem havia chegado ao local e entrevistava a \n\njovem vi\u00fava. Enquanto ela falava com os rep\u00f3rteres, Roberto observava e analisava seu \n\ntom de voz e seu modo de expressar suas emo\u00e7\u00f5es quanto ao ocorrido. Para ele, a \n\nmulher estava muito tranquila, de uma maneira que considerava destoar da gravidade do \n\nocorrido. \u201cTamb\u00e9m, n\u00e9, perde o marido, mas o marido \u00e9 coroa rico que deixa como \n\nheran\u00e7a casa na praia, um apartamento de frente do mar, loja em shopping, iate, \n\ndinheiro\u201d (Roberto). Enquanto Roberto me conta essa hist\u00f3ria, a imagem que cria a \n\npartir daquilo que observa no comportamento da mulher \u00e9 ent\u00e3o contrastada com o que \n\nclassifica como \u201cmorte na casa de pobre\u201d. Ele conta:  \n\nSe fosse na casa de pobre, a mulher tava desesperada, chorando, gritando, \n\n\u2018Meu deus, como \u00e9 que eu vou cuidar dos 20 filhos? Mas na casa de rico n\u00e3o. \n\nA mulher tava dando entrevista t\u00e3o tranquila que eu n\u00e3o conseguia nem ouvir \n\ndireito o que ela falava, ela falava t\u00e3o baixo que s\u00f3 quando batia um vento \n\nque eu conseguia captar alguma coisa. Se fosse pobre tava era gritando e todo \n\nmundo ouvindo. (Roberto). \n\n \n\nO paralelo que tra\u00e7a entre a experi\u00eancia da morte entre ricos e pobres chega \n\ntamb\u00e9m \u00e0s formas de se lidar com o corpo morto. O ponto da Avenida Domingos \n\nOl\u00edmpio onde Roberto dorme tem logo \u00e0 sua frente, atravessando a rua, uma funer\u00e1ria, \n\nna qual observa quase que diariamente o estacionar de ve\u00edculos, a entrada e sa\u00edda de \n\n\n\n101 \n \n\ncarros funer\u00e1rios, o movimento de pessoas. Segundo Roberto, ali \u00e9 \u201clugar de rico\u201d, \n\nsendo a pr\u00e1tica \u201cde pobre\u201d velar o corpo em casa. Ele diz tamb\u00e9m que envelhecimento \u00e9 \n\num processo pelo qual apenas o pobre passa; o rico, ao contr\u00e1rio, est\u00e1 sempre saud\u00e1vel, \n\n\u201cvai ficando at\u00e9 mais bonito\u201d (Roberto). \n\nA partir da situa\u00e7\u00e3o do suic\u00eddio de seu conhecido rico, Roberto mobiliza toda \n\numa s\u00e9rie de elementos associados ao imagin\u00e1rio das diferen\u00e7as entre classes ricas e \n\nclasses pobres. No entanto, h\u00e1 um ponto no qual Roberto destaca uma semelhan\u00e7a. Ele \n\nme conta que se informou sobre o ocorrido e que as motiva\u00e7\u00f5es para o suic\u00eddio \n\npassavam por d\u00edvidas financeiras e complica\u00e7\u00f5es com uma filha que era usu\u00e1ria de \n\ndrogas, concluindo que, no final das contas, \u201ctodo mundo tem problemas\u201d. \n\nO rico, figura com a qual Roberto se percebe com aproxima\u00e7\u00f5es e \n\ndistanciamentos sociais, \u00e9 constantemente evocado nas narrativas sobre a vida na rua. A \n\nrua, para Roberto, \u00e9 tamb\u00e9m povoada por ricos. V\u00ea-se em contato com eles em muitos \n\nde seus trajetos na rua, acessando-os por v\u00e1rios caminhos e cruzando com eles no que \n\npodem ser bons ou maus encontros.  \n\nEm algumas madrugadas, Roberto se depara com os filhinhos de papais, jovens \n\nricos que circulam em carros de luxo pela cidade nos intervalos entre uma festa e outra. \n\nNos fins de semana, quando dorme na Praia de Iracema, v\u00ea-os com mais frequ\u00eancia. Em \n\nalgumas das vezes, encostam o carro ao lado da cal\u00e7ada onde sentam Roberto e outros \n\nmoradores de rua, abrem uma janela do ve\u00edculo e, pondo a cabe\u00e7a para fora, um deles \u2013 \n\npois o carro est\u00e1 cheio \u2013 d\u00e1 uma longa tragada num cigarro de maconha e lan\u00e7a a \n\nfuma\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o \u00e0queles que est\u00e3o sentados na rua. Numa das vezes, o filhinho de \n\npapai lan\u00e7ou, ap\u00f3s a fuma\u00e7a, a frase \u201cT\u00e1 aqui, essa \u00e9 pra voc\u00eas!\u201d, provocando o riso \n\nentre os amigos no carro, que logo em seguida partiu.  \n\nOs filhinhos de papai s\u00e3o objeto de desprezo para Roberto e outros moradores de \n\nrua, tanto quanto objeto de reflex\u00e3o comparativa sobre ricos e pobres. \u00c9 comum, como \n\nrelata Roberto, v\u00ea-los tamb\u00e9m nos arredores da Pra\u00e7a do Ferreira na madrugada: \n\nEles param o carro ali [na Pra\u00e7a do Ferreira] \u00e0s vezes pra ficar fumando \n\nmaconha. Tem dois policiais que fazem plant\u00e3o na pra\u00e7a que veem tudo, mas \n\nn\u00e3o fazem nada. L\u00e1 no posto [de gasolina] da [Avenida] Domingos Ol\u00edmpio, \n\nperto de onde eu durmo, \u00e9 a mesma coisa, \u00e9 24h l\u00e1 [de funcionamento do \n\nposto], e a noite toda \u00e9 eles chegando l\u00e1 fumando, bebendo, fazendo a maior \n\nbagun\u00e7a. Dentro do carro \u00e9 s\u00f3 aquela fuma\u00e7a. Na pra\u00e7a [do Ferreira] s\u00e3o dois \n\npoliciais que passam a noite tomando caf\u00e9, comendo e conversando l\u00e1 dentro \n\n\n\n102 \n \n\ndo S\u00e3o Luiz [Cine-teatro localizado na mesma pra\u00e7a], que tem uma pessoa \n\nque trabalha l\u00e1 de madrugada. Eles veem de longe os filhinhos de papai \n\nusando droga, mas t\u00e3o nem a\u00ed, sendo que vai ver se fosse um de n\u00f3s fumando \n\nmaconha, eles j\u00e1 chegam \u2018Que \u00e9 que voc\u00eas t\u00e3o fazendo a\u00ed? Isso \u00e9 maconha?\u2019, \n\ns\u00e3o cheio de autoridade. \u00c0s vezes a pessoa t\u00e1 enrolando \u00e9 um fumo, e eles \n\n\u2018Isso \u00e9 maconha? Pode fumar maconha aqui n\u00e3o\u2019, [a pessoa responde], \u2018T\u00f4 s\u00f3 \n\nenrolando um fumo, n\u00e3o \u00e9 maconha n\u00e3o\u2019. D\u00e1 vontade de falar na cara do \n\npolicial pra ele respeitar, mas nunca falei n\u00e3o, sou nem doido. Vai falar isso \n\npra tu ver, eles j\u00e1 v\u00eam cheio de autoridade, diz que \u00e9 desacato, tudo eles \n\ndizem  que \u00e9 desacato, eles podem fazer o que quiser com a pessoa, pode at\u00e9 \n\nprender. (Roberto). \n\n \n\nA presen\u00e7a dos filhinhos de papai em v\u00e1rios dos lugares que fazem parte dos \n\ntrajetos de Roberto, assim, remete \u00e0s diferentes consequ\u00eancias, no caso, do uso da \n\nmaconha, \u00e0s quais moradores de rua e ricos est\u00e3o submetidos, bem como \u00e0s diferen\u00e7as \n\nentre as a\u00e7\u00f5es de um mesmo personagem, o policial, presente tamb\u00e9m nos caminhos \n\ntanto dos moradores de rua quanto dos filhinhos de papai. \n\nH\u00e1 outra quest\u00e3o relativa \u00e0s apari\u00e7\u00f5es dos filhinhos de papai que os tornam mais \n\nnotadamente atores de um mau encontro. Roberto me conta que n\u00e3o s\u00f3 j\u00e1 presenciou \n\ncomo tamb\u00e9m correm relatos entre moradores de rua de que, nas madrugadas, filhinhos \n\nde papai passam de carro atirando garrafas de vidro vazias contra pessoas dormindo nas \n\ncal\u00e7adas. Roberto j\u00e1 viveu esse tipo de situa\u00e7\u00e3o no ponto onde dorme na Avenida \n\nDomingos Ol\u00edmpio. Como me explica, ele fica pr\u00f3ximo a um posto de gasolina, de \n\nmodo que muitos carros que abastecem l\u00e1 seguem pela avenida, passando em frente ao \n\ntrecho de cal\u00e7ada onde dorme. A presen\u00e7a de filhinhos de papai circulando nas ruas de \n\nmadrugada torna-se uma amea\u00e7a, um perigo constante na vida de Roberto. Por conta \n\ndisso, precisou reconfigurar seu modo de dormir. Com o corpo paralelo \u00e0 avenida, \n\nRoberto tenta educar ao m\u00e1ximo seu corpo para que permane\u00e7a sempre com o rosto \n\nvirado para o lado da rua. Por mais que venha a estar de olhos fechados \u2013 afinal, est\u00e1 \n\ndormindo \u2013, est\u00e1 \u00e9 a forma de se sentir menos vulner\u00e1vel \u00e0 possibilidade do ataque dos \n\nfilhinhos de papai. No entanto, h\u00e1 movimentos involunt\u00e1rios do corpo durante o sono \n\nque acabam fazendo colocar-se de costas para a rua. Nesses momentos, Roberto me \n\nconta que acaba acordando e j\u00e1 n\u00e3o consegue mais dormir, com medo de que apare\u00e7am \n\nos filhinhos de papai. Como ele me explica, esses atores s\u00e3o parte das dificuldades \n\nencontradas pelo morador de rua, de modo que s\u00e3o tamb\u00e9m parte das caracteriza\u00e7\u00f5es do \n\nsistema da rua. \n\n\n\n103 \n \n\nNem todos os encontros com os ricos, no entanto, s\u00e3o problem\u00e1ticos para \n\nRoberto. Pelo contr\u00e1rio, na maior parte das vezes em que os trajetos de Roberto s\u00e3o \n\natravessados pelos trajetos dessas pessoas, existe um desejo de sua parte em conhecer, \n\nconversar e aprender sobre os fluxos de dinheiro e poder na cidade. Roberto mapeia \n\nredes de riqueza que perpassam a cidade, como que as incluindo na vida da rua, \n\napresentando os lugares onde a cidade dos ricos e a cidade dos moradores de rua se \n\ntocam. \n\nAlguns dos contatos com essas pessoas surgem a partir de pequenas conversas \n\ndespretensiosas, que d\u00e3o origem, da parte de Roberto, a bicos e favores. Ao mesmo \n\ntempo, desenvolvem-se pequenos la\u00e7os de confian\u00e7a, e as conversas passam a se \n\nconstituir como trocas de hist\u00f3rias e relatos sobre a vida na rua e a vida na alta \n\nsociedade. Era o que acontecia com o conhecido de Roberto que se suicidou. Era o que \n\nacontecia tamb\u00e9m com In\u00e1cio, dono de uma bem sucedida rede de lojas com pontos por \n\ntoda a cidade \u2013 algumas deles no Centro, onde ele e Roberto se encontravam quando o \n\nempres\u00e1rio ia dar baixa nas finan\u00e7as di\u00e1rias da loja. Roberto o descreve como uma \n\npessoa de f\u00e1cil trato. \u201cEra como conversar aqui assim com voc\u00ea\u201d, diz Roberto para \n\nmim. In\u00e1cio pedia para Roberto vigiar seu carro quando estava na loja. Em alguns \n\nmomentos, pedia que Roberto o ajudasse em outros tipos de favores, dizendo que este \n\nera seu \u201cseguran\u00e7a\u201d.  \n\nIn\u00e1cio n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico empres\u00e1rio em sua fam\u00edlia. Al\u00e9m dele, sua filha, seu genro \n\n\u2013 dono de lojas ainda maiores no Centro e em outros bairros da cidade \u2013 e seu irm\u00e3o s\u00e3o \n\ndonos de estabelecimentos altamente lucrativos em Fortaleza. Esse irm\u00e3o de In\u00e1cio, \n\ncomo me relata Roberto, \u00e9 usu\u00e1rio de coca\u00edna. Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 de especial interesse \n\npara Roberto, tanto quanto, no caso do conhecido que faleceu, o era o dado de que sua \n\nfilha era usu\u00e1ria de drogas. Localizar a droga nas redes de riqueza na cidade \u00e9 uma das \n\nquest\u00f5es que Roberto mais se coloca quando fala dos ricos. Uma vez, enquanto \n\nconvers\u00e1vamos no Passeio P\u00fablico, Roberto apontava os pr\u00e9dios que, vis\u00edveis a n\u00f3s, \n\nsituavam-se na orla da praia. Ele apontava, \u00e0 nossa esquerda, um dos maiores e mais \n\nluxuosos hot\u00e9is da cidade.  \n\nEsse posto de gasolina aqui \u00e9 deles, esse peda\u00e7o todo que vai dali at\u00e9 aqui \n\nassim \u00e9 deles, esse trecho todo da praia \u00e9 privado. A\u00ed \u00e9 o hotel das estrelas, s\u00f3 \n\ngente rica se hospeda a\u00ed. Eles entram nos iates, por uma entrada ali que fica \n\nescondida, n\u00e3o d\u00e1 pra ver. E deve ter as drogas, n\u00e9? Devem ter os esquemas \n\npra chegar as drogas a\u00ed, os traficantes de luxo. (Roberto; fala que reconstitu\u00ed \n\npela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio de campo). \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n\u00c0 identifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da droga entre os ricos soma-se a no\u00e7\u00e3o do crime, o \n\nsegundo elemento que Roberto percebe nos modos como os ricos habitam a cidade. \n\nUma das hist\u00f3rias \u00e0s quais mais se remete \u00e9 \u00e0 de uma pessoa que conheceu em meados \n\ndos anos 2000, per\u00edodo em que esteve preso no Instituto Penal Paulo Sarasate (IPPS), j\u00e1 \n\nenquanto morava na rua. Era Geovane, \u201cele era um advogado muito famoso aqui da \n\ncidade, um homem muito rico, dono de iate. E ele era tamb\u00e9m o maior traficante de \n\ncoca\u00edna do Cear\u00e1\u201d (Roberto). O tema dos motivos que levaram Roberto \u00e0 pris\u00e3o sempre \n\nfoi algo de dif\u00edcil acesso nas nossas conversas. Sobre isso, sempre foi muito vago. O \n\nque me explicou foi que era r\u00e9u prim\u00e1rio e deveria originalmente ter sido levado a outro \n\npres\u00eddio, o Instituto Penal Professor Olavo Oliveira I (IPPOO I), mas foi realocado para \n\no Instituto Penal Paulo Sarasate por conta de superlota\u00e7\u00e3o.  \n\nQuem comandava o tr\u00e1fico de coca\u00edna no Cear\u00e1 todinho era ele, o homem j\u00e1 \n\nera famoso antes de ser preso, depois que foi preso vivia passando na \n\ntelevis\u00e3o. Ele era gente boa, ficava conversando l\u00e1 com a gente. Parecia \n\nassim... como se diz? Um homem humilde. Ele se dava bem com a gente. Ele \n\nera muito rico, voc\u00ea via assim aquele hom\u00e3o grand\u00e3o, cabelo grande assim, \n\nmeio branco. Quem via sem saber quem \u00e9 nem imagina que \u00e9 o maior \n\ntraficante de coca\u00edna do estado. (Roberto; grifo meu). \n\n \n\nAo falar de Geovane, Roberto usa sempre como refer\u00eancia a express\u00e3o com a \n\ngente, o que, nesse caso, diz respeito a tudo o que corresponde ao que entende como a \n\npopula\u00e7\u00e3o que mais comumente encontrava no pres\u00eddio: pessoas pobres, vindas da rua e \n\ndas periferias. Em muitos outros pontos, apesar do compartilhamento daquele lugar e da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o como \u201ccriminoso\u201d, a experi\u00eancia de Geovane era muito distinta daquela \n\nde Roberto e desse coletivo de pessoas que evoca. Ele conta que, na hora de ir para a \n\ncela, Geovane tinha televis\u00e3o, banheiro pr\u00f3prio e uma s\u00e9rie de objetos que nem Roberto \n\nnem seus companheiros de cela tinham \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Os banhos de Geovane tamb\u00e9m \n\neram tomados separadamente aos dos outros detentos; al\u00e9m disso, tanto a comida como \n\na \u00e1gua que eram servidas a Geovane vinham de fora do pres\u00eddio, diferentemente do que \n\nera dado aos demais detentos, alimentos e \u00e1gua oriundas do pr\u00f3prio pres\u00eddio.  \n\nTeve uma vez que a gente entrou num \u00f4nibus pra ir l\u00e1 pra aquele F\u00f3rum \n\nCl\u00f3vis Bevil\u00e1qua pra conversar com o juiz pra ele diminuir a pena. Eu queria \n\nque tu visse o tanto de policial que ficava em cima dele, isso no \u00f4nibus, fora \n\ndo \u00f4nibus, dentro do F\u00f3rum... Preso famoso, n\u00e9, poderoso. E a\u00ed, l\u00e1 no f\u00f3rum \u00e9 \n\nassim, vai de um por um falar com o juiz, enquanto um t\u00e1 falando com o juiz \n\nficam os outros esperando dentro da cela. A\u00ed nesse dia era uma cela s\u00f3 pra \n\nele. Era uma cela de frente pra outra, uma com ele sozinho e a outra lotada \n\n\n\n105 \n \n\ncom os presos tudinho. Pra voc\u00ea ver a diferen\u00e7a de tratamento, n\u00e9? A gente \n\nera tudo algemado, e ele n\u00e3o, andando l\u00e1 de bra\u00e7o solto, e os guardas tudo \n\nbabando ele bem, servindo caf\u00e9, sorriso no rosto. (Roberto). \n\n \n\nAo fim de suas descri\u00e7\u00f5es sobre o per\u00edodo em que esteve com Geovane no \n\npres\u00eddio, sempre conclu\u00eda os relatos dizendo que, no fim das contas, o conhecido rico \n\nfoi solto e, depois de algum tempo, morreu assassinado a tiros num bairro da periferia \n\nda cidade. Roberto v\u00ea que n\u00e3o houve escapat\u00f3ria para Geovane, apesar de todo seu \n\ndinheiro e poder. Isso, no entanto, \u00e9 distinto da maioria de seus relatos sobre o \n\nenvolvimento de ricos com o crime; h\u00e1, na maioria das vezes, uma no\u00e7\u00e3o de que a \n\njusti\u00e7a funciona distintamente para os ricos, seja a justi\u00e7a oficial ou a justi\u00e7a que cobra a \n\nvida nas ruas. Roberto me conta que, um dia antes a um dos dias em que nos \n\nencontramos, um grupo de assaltantes \u201cvindos dos bairros\u201d \u2013 referindo-se, portanto, a \n\npessoas oriundas das periferias da cidade \u2013 foi surpreendido por policiais ap\u00f3s realizar \n\num assalto. O grupo se dividiu em dois e fugiu. Um homem, no entanto, foi parado por \n\num policial, que logo em seguida lhe desferiu v\u00e1rios tiros. \u201cO policial matou o \n\nassaltante e ficou por isso mesmo, matou e foi embora, e pronto, n\u00e3o deu em nada, n\u00e3o \n\naconteceu nada com o policial. E t\u00e1 errado, n\u00e9? O certo era prender, n\u00e9?\u201d (Roberto). \n\nRoberto constata que os policiais fazem o servi\u00e7o de matar os pobres na cidade, ao \n\nmesmo tempo em que fazem servi\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o para os ricos. Em sua an\u00e1lise, Roberto \n\nmostra que, nos casos em que o rico \u00e9 morto, como aconteceu com Geovane, \u00e9 o pobre \n\nque mata, ou, mais precisamente, outro rico atrav\u00e9s do pobre. \n\nOuvindo dois policiais militares conversando certa vez numa pra\u00e7a, Roberto \n\ntentou calcular qual seria a quantidade de dinheiro que recebiam como seguran\u00e7as \n\nparticulares. Um dos policiais falava ao outro que foi-lhe oferecido um servi\u00e7o como \n\nseguran\u00e7a particular cujo pagamento corresponderia a uma di\u00e1ria de \u201cs\u00f3 200 reais\u201d. \n\nRoberto me explica que se o policial estava considerando este um valor baixo era \n\nporque o comum seria que se pagasse, no m\u00ednimo, 300 reais como di\u00e1ria. Fazendo um \n\nc\u00e1lculo r\u00e1pido, Roberto demonstrava que, em uma semana como seguran\u00e7a particular, \n\nseria poss\u00edvel para um policial ganhar valor pr\u00f3ximo ao de seu sal\u00e1rio. Assim, conclu\u00eda \n\nRoberto, \u201cum policial tem 90% de chances de subir na vida, se ele passar o resto da vida \n\ncomo soldado raso \u00e9 porque n\u00e3o soube ganhar dinheiro\u201d. Ele me diz que muitos dos \n\nricos com os quais se depara na rua est\u00e3o rodeados de seguran\u00e7as particulares. H\u00e1 um \n\ndono de uma empresa de planos de sa\u00fades/hospital que Roberto frequentemente v\u00ea no \n\n\n\n106 \n \n\nCentro fazendo doa\u00e7\u00f5es de alimentos a moradores de rua; h\u00e1 os bem sucedidos \n\nadvogados e ju\u00edzes que v\u00ea entrando nos restaurantes finos da Beira Mar; h\u00e1 um \n\nempres\u00e1rio dono de uma extensa rede de farm\u00e1cias com lojas n\u00e3o s\u00f3 em Fortaleza como \n\nfora do estado: todos est\u00e3o sempre cercados por seguran\u00e7as. \n\nO \u00faltimo, Roberto j\u00e1 viu em algumas das vezes em que seguia por uma das ruas \n\ndo Centro pelas quais mais caminha, onde se localiza a sede da empresa.  \n\nAli mesmo na farm\u00e1cia, \u00e9 s\u00f3 olhar, tem seguran\u00e7a dentro, fora, ao redor, em \n\ntodo canto \u00e9 seguran\u00e7a particular. Ali \u00e9 tudo policial ganhando o deles por \n\nfora. Eu j\u00e1 vi ele indo pra l\u00e1, \u00e9 ele num carro com seguran\u00e7a dentro do carro, \n\na\u00ed vem com mais dois carros na frente e atr\u00e1s, ainda tem as motos. Ele desce \n\nno estacionamento que tem ali em frente que \u00e9 dele tamb\u00e9m, quando entra na \n\nfarm\u00e1cia \u00e9 todo hora rodeado tamb\u00e9m. Ali o esquema de seguran\u00e7a \u00e9 grande. \n\n(Roberto; fala que reconstitu\u00ed pela mem\u00f3ria em meu di\u00e1rio de campo). \n\n \n\nCom alguns desses policiais, o dono da rede de farm\u00e1cia montou um grupo de \n\nexterm\u00ednio que atuava pr\u00f3ximo a lojas da empresa: \u201cQuando acontecia um assalto, eles \n\ndeixavam acontecer, o assaltante roubava e sa\u00eda, mas l\u00e1 fora tavam os policiais \n\nesperando pra matar, e matavam e ficava por isso mesmo\u201d (Roberto). Como conta \n\nRoberto, \u00e0 medida que o n\u00famero de mortes foi crescendo, \u201cfoi come\u00e7ando a dar na \n\nvista\u201d (Roberto). Como resultado, o comandante do grupo de exterm\u00ednio, sargento da \n\nPM, foi preso. Roberto conta que, ap\u00f3s alguns anos na pris\u00e3o, foi solto, utilizando \n\ntornozeleira eletr\u00f4nica. Assim como no caso de Geovane, foi morto a tiros na rua, em \n\nfrente \u00e0 rua casa. \u201cEra um homem procurado, fez muito inimigo, n\u00e9? Matou muita \n\ngente. Ningu\u00e9m sabe \u00e9 se foi vingan\u00e7a ou se foi queima de arquivo mesmo. Agora vai \n\nver se aconteceu alguma coisa com o dono da farm\u00e1cia? Nunca aconteceu foi nada.\u201d \n\n(Roberto). \n\nNa teoria de Roberto sobre as altas chances de um policial subir de vida, lista \n\ntamb\u00e9m as sa\u00eddas banc\u00e1rias. Ele me explica: uma pessoa, geralmente algu\u00e9m dos \n\nbairros, assalta outra pessoa que acabou de sacar dinheiro no banco. Policiais observam \n\no que aconteceu, capturam o assaltante e o liberam em seguida, retendo para si o \n\ndinheiro e rateando-o entre eles. Essas s\u00e3o hist\u00f3rias que chegam a Roberto atrav\u00e9s de \n\nrelatos de outros moradores de rua informados desses fatos, de conhecidos em \n\nrestaurantes, bares, pra\u00e7as, lojistas, camel\u00f4s e toda uma s\u00e9rie de interlocutores que \n\ncompartilham relatos sobre a cidade. Ainda no que diz respeito \u00e0s maneiras como \n\npoliciais podem obter dinheiro, h\u00e1 tamb\u00e9m conhecimentos que n\u00e3o lhes s\u00e3o apenas \n\n\n\n107 \n \n\nnarrados, mas que fazem parte das suas viv\u00eancias na rua. Roberto me diz que na Pra\u00e7a \n\nJos\u00e9 de Alencar, outra pra\u00e7a do Centro, h\u00e1 dois policiais que fazem plant\u00e3o l\u00e1 e que tem \n\nesquemas com assaltantes da regi\u00e3o, que s\u00e3o moradores de rua e pessoas dos bairros. \n\nComo me conta, j\u00e1 viu v\u00e1rias vezes o modo como as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o executadas: \u201cQuando \n\neles veem que um vai assaltar, gritam de longe: \u2018Oh, n\u00e3o vai esquecer de mim n\u00e3o, \n\nviu?\u2019\u201d(Roberto); o que \u00e9 assaltado \u00e9 ent\u00e3o divido igualmente entre os policiais e o \n\nassaltante. Roberto me explica: \n\nEles n\u00e3o prendem os assaltantes, eles mesmos falam \u2018Ter condi\u00e7\u00e3o de \n\nprender a gente tem, mas se a gente prender a gente deixa de comer o nosso\u2019. \n\nAli naquela pra\u00e7a tem tr\u00e1fico \u00e9 de tudo, eles n\u00e3o prendem porque tudo tem \n\nesquema, porque o mesmo lugar que vende droga \u00e9 o lugar que vende \n\ncomida, nesses lugares eles comem de gra\u00e7a, ent\u00e3o se prendem quem vende \n\ndroga t\u00e3o prendendo tamb\u00e9m quem d\u00e1 comida de gra\u00e7a pra eles na pra\u00e7a, que \n\nj\u00e1 \u00e9 um dinheiro a menos que eles gastam. Eles n\u00e3o v\u00e3o fazer \u00e9 nada porque \n\ntudo o que eles ganham depende de deixar as coisas assim, \u00e9 tudo uma coisa \n\ns\u00f3, se um cai, desaba tudo, uma coisa alimenta a outra. (Roberto). \n\n \n\nAinda nessa pra\u00e7a, Roberto conhece um homem, Carlos, que re\u00fane em si tanto a \n\nfigura do policial quanto a do rico. Sargento aposentado da Pol\u00edcia Militar, Carlos \u00e9 o \n\nque Roberto considera-o policial que conheceu que mais soube ganhar dinheiro. Carlos \n\ncomanda apostas na pra\u00e7a, \u201cpode olhar l\u00e1, n\u00e3o tem como n\u00e3o ver ele l\u00e1 na mesa e \n\nrodeado de gente, todo mundo v\u00ea, todo mundo sabe, mas ningu\u00e9m mexe com ele, os \n\npolicias da pra\u00e7a sabem de tudo, mas s\u00e3o \u00e9 comprados (Roberto)\u201d. Roberto me explica \n\nque Carlos, assim que saca o dinheiro de sua aposentadoria, entrega aos policias como \n\nsuborno. Como Roberto relata, esse dinheiro n\u00e3o vale nada para ele, pois ganha muito \n\nmais dinheiro com as apostas e com outros neg\u00f3cios que tem em outros pontos do \n\nCentro. Roberto j\u00e1 foi at\u00e9 a casa de Carlos, pois j\u00e1 realizou bicos carregando materiais \n\nde constru\u00e7\u00e3o para ele. Conseguia um carrinho de coleta emprestado com algum \n\nconhecido e ia andando do Centro at\u00e9 a resid\u00eancia de Carlos, um casar\u00e3o quase da \n\nextens\u00e3o de um quarteir\u00e3o, a muitos bairros distante dali. Certa vez, Carlos convidou \n\nRoberto para que entrasse no seu quarto. Em tom de brincadeira, disse para Roberto \n\nlevantar o len\u00e7o de sua cama; quando Roberto o fez, viu uma extensa cole\u00e7\u00e3o de armas \n\nde fogo que guardava embaixo do c\u00f4modo. Por onde anda, Carlos est\u00e1 sempre com o \n\ncano, vive armado. Roberto soube que, no in\u00edcio de 2016, matou um homem na pra\u00e7a \n\nap\u00f3s um desentendimento por conta das apostas, \u201cisso com um monte de gente olhando, \n\na c\u00e9u aberto, mas n\u00e3o aconteceu nada com ele, ele matou, entrou no carro e foi embora, \n\n\n\n108 \n \n\nmas no dia seguinte tava l\u00e1 comandando as apostas como se n\u00e3o tivesse acontecido \n\nnada\u201d (Roberto). \n\nNesses relatos, Roberto apresenta sua vis\u00e3o da cidade a partir dos encontros com \n\nos ricos e com os policiais em seus movimentos pela rua. Em alguns casos, como com \n\nos filhinhos de papai, h\u00e1 uma participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o das dificuldades e dos perigos \n\nque caracterizam a no\u00e7\u00e3o do sistema da rua. No entanto, para al\u00e9m disso, h\u00e1 com os \n\nrelatos sobre ricos e policiais  uma expans\u00e3o dos elementos encontrados nas narrativas \n\nsobre o sistema da rua \u2013 a droga, o crime \u2013 para a cidade e para grupos distintos dos \n\nmoradores de rua. Em seu conhecimento pr\u00e1tico sobre a cidade, Roberto encontra o \n\nsistema da rua nas alteridades com as quais se conecta em seus trajetos como morador \n\nde rua, habitando com elas a rua e tornando-as personagens plenamente inseridos nas \n\nsuas narrativas sobre a rua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Neste trabalho, busquei apresentar como as concep\u00e7\u00f5es sobre a rua e elementos \n\nrelativos a ela, bem como os modos de habit\u00e1-la, se apresentam e s\u00e3o constru\u00eddos nas \n\nvidas de quatro moradores de rua, Roberto, Josu\u00e9, Julia e Paulista. Mantendo-me atento \n\n\u00e0s narrativas dessas pessoas, busquei mostrar como s\u00e3o particularizados em seus trajetos \n\ndiferentes aspectos da cidade, fazendo do viver na rua uma experi\u00eancia que ultrapassa a \n\npr\u00f3pria rua. Para explorar essas quest\u00f5es, parti para uma an\u00e1lise da micropol\u00edtica das \n\ncategorias nativas de morador de rua, sistema da rua e se virar \u2013 associadas a toda uma \n\nampla gama de outros conceitos, tais como droga/pedra, filhinhos de papai, ricos, \n\nbairro\u00b8 pessoa humilde \u2013, que se revelaram como operacionaliza\u00e7\u00f5es conceituais e \n\npr\u00e1ticas presentes nos discursos desses quatro interlocutores como delimita\u00e7\u00f5es dos \n\npr\u00f3prios significados de se viver na rua. \n\n No entanto, sua incid\u00eancia nos discursos dos interlocutores da pesquisa n\u00e3o \n\napontava para um congelamento das defini\u00e7\u00f5es, ainda que alguns de seus atributos \n\nb\u00e1sicos fossem semelhantes. As conex\u00f5es estabelecidas por cada uma dessas pessoas \u2013 \n\ntomando-se aqui Julia e Josu\u00e9 como pessoas que compartilham de defini\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes, o que nem por isso afasta a possibilidade de que haja tamb\u00e9m a\u00ed diferen\u00e7as \n\nem suas abordagens \u2013 em seus trajetos ao longo da cidade apontam para uma fluidez \n\nnessas categorias e para um sentindo pr\u00e1tico, pois, ao mesmo tempo em que s\u00e3o \n\nutilizadas para operar reflex\u00f5es sobre a rua e a cidade, orientam os processos \n\nparticulares de habita\u00e7\u00e3o dessas pessoas. Essas categorias, mais do que um \n\nconhecimento sobre a rua a ser aplicado na pr\u00e1tica em suas vidas, s\u00e3o o pr\u00f3prio \n\ndesdobrar de um conhecimento que se d\u00e1 por meio da pr\u00e1tica \u2013 portanto, em \n\nenvolvimento cont\u00ednuo de a\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o com o ambiente (INGOLD, 2015). \n\n Apontando para habilidades criativas e inventivas, a import\u00e2ncia que os \n\ninterlocutores dessa pesquisa atribuem \u00e0 a\u00e7\u00e3o de se virar demonstra a afirma\u00e7\u00e3o de uma \n\npositividade da rua, de modo que, ao mesmo tempo em que muitas vezes definam a rua \n\npela negatividade, n\u00e3o definem suas pr\u00f3prias vidas pelo vi\u00e9s da falta e da car\u00eancia \u2013 \n\nalgo como uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do movimento te\u00f3rico e epistemol\u00f3gico de Clastres \n\n(2012) de pensar as sociedades primitivas n\u00e3o sob o signo da falta e do determinismo, \n\nmas pelo modelo da autonomia e da produ\u00e7\u00e3o ativa de projetos pol\u00edticos. \n\n\n\n110 \n \n\n Ao produzirem suas vidas na rua e identificarem o sistema da rua como uma \n\nesp\u00e9cie de aparelho de captura, fazem da arte desterritorializadora do se virar uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o de linhas de fuga. \u00c9 interessante notar que, ao mesmo tempo, isto se d\u00e1 a \n\npartir de uma essencializa\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rua e da identifica\u00e7\u00e3o de alguns de seus \n\npersonagens, generalizados pelo uso autoexcludente do termo moradores de rua, a uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o estanque, previs\u00edvel e atada a tudo aquilo que \u00e9 por eles negado. Portanto, a \n\nautonomia atribu\u00edda a si mesmo nem sempre \u00e9 reconhecida no outro \u2013 a teoria de \n\nRoberto sobre a forma\u00e7\u00e3o de um morador de rua, descrita no cap\u00edtulo 2, \u00e9 um exemplo \n\nclaro disso \u2013, e \u00e9 pela pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o de uma diferen\u00e7a frente \u00e0s limita\u00e7\u00f5es associadas \n\nao sistema da rua que esta autonomia \u00e9 reconhecida em si mesmo. Em outros termos, \n\nseria como se os estere\u00f3tipos muitas vezes atribu\u00eddos aos moradores de rua fossem \n\nenunciados pelos pr\u00f3prios moradores de rua, ao mesmo tempo em que, a partir dessa \n\nenuncia\u00e7\u00e3o, seja estabelecida a fronteira da diferen\u00e7a que os afasta dessas mesmas \n\nestigmatiza\u00e7\u00f5es.  \n\nPortanto, interessa aqui muito mais a descri\u00e7\u00e3o de como certas pessoas que \n\nmoram na rua veem suas vidas na rua do que a descri\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rua \u2013 o que tamb\u00e9m \n\nleva \u00e0 quest\u00e3o de que n\u00e3o \u00e9 um objetivo do trabalho o de generalizar as categorias aqui \n\ndebatidas, como se descrevessem uma realidade comum a todos os moradores de rua. \n\nN\u00e3o cabe tamb\u00e9m para os fins desta pesquisa debater o quanto h\u00e1 de verdade na \n\ndescri\u00e7\u00e3o do sistema da rua e dos moradores de rua entendidos pelos interlocutores \n\ndessa pesquisa como um \u201coutro\u201d associado \u00e0 droga e ao crime. Importa muito mais a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dessas categorias \u2013 afinal, \u201cconcep\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias (mas todas as \n\ns\u00e3o) produzem efeitos reais (e todos os s\u00e3o)\" (VIVEIROS DE CASTRO, 2011). \n\nBusquei, enfim, trazer quest\u00f5es relativas \u00e0 rua e \u00e0 cidade a partir das formula\u00e7\u00f5es dos \n\npr\u00f3prios moradores de rua, debatendo como tais elementos orientam o que \u00e9 pensado e \n\nvivido por essas pessoas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nBIEHL, Jo\u00e3o. \u201cAntropologia do devir: psicof\u00e1rmaco \u2013 abandono social \u2013 desejo\u201d. \n\nRevista de Antropologia, S\u00e3o Paulo, USP, vol. 51, 2011. \n\nBUTLER, Judith. Quadros de guerra: quando a vida \u00e9 pass\u00edvel de luto? Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2015. \n\nCLASTRES, Pierre. A Sociedade Contra o Estado. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2012. \n\nDAS, Veena. \u201cO Ato de Testemunhar: viol\u00eancia, g\u00eanero e subjetividade. Cadernos \n\nPagu. (37), Julho-Dezembro, 2011. \n\nDE LUCCA, Daniel. A rua em movimento: experi\u00eancias urbanas e jogos sociais em \n\ntorno da popula\u00e7\u00e3o de rua. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. USP, S\u00e3o Paulo, 2007. \n\nDELEUZE, Gilles; GUATTARI, Felix. Mil Plat\u00f4s. Vol. 3. S\u00e3o Paulo: Ed.34, 2008a. \n\n__________. Mil Plat\u00f4s. Vol. 5. S\u00e3o Paulo: Ed.34, 2008b. \n\nEVANS-PRITCHARD, E. E. Os Nuer. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1978. \n\nFRANGELLA, Simone. Corpos urbanos errantes: uma etnografia da corporalidade de \n\nmoradores de rua em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Anablume, Fapespe, 2009. \n\nGOLDMAN, Marcio. \u201cOs Tambores do Antrop\u00f3logo: Antropologia P\u00f3s-Social e \n\nEtnografia\u201d. Ponto Urbe, S\u00e3o Paulo, USP, ano 2, vers\u00e3o 3.0, 2008. \n\nGOLDMAN, M\u00e1rcio. \u201cPierre Clastres ou uma antropologia contra o Estado\u201d. Revista \n\nde Antropologia, S\u00e3o Paulo, USP, vol. 54, n. 2, 2011. \n\nGREGORI, Maria Filomena. Vira\u00e7\u00e3o. Experi\u00eancias de meninos nas ruas. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2000. \n\nINGOLD, Tim. Estar vivo. Petr\u00f3polis: Vozes, 2015. \n\n__________. That\u2019s enough about ethnography! Hau: Journal of Ethnographic \n\nTheory,4 (1): 383-395, 2014. \n\n\n\n112 \n \n\nKASPER, Christian Pierre. Habitar a Rua. Tese de doutorado apresentada ao \n\nPrograma de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais da UNICAMP. Campinas, 2006, 239 p. \n\nLEM\u00d5ES, Tiago. Popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua e a linguagem dos direitos: reflex\u00f5es \n\nsobre um campo de disputas pol\u00edticas, defini\u00e7\u00f5es de sentidos e pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o. \n\nIn: 29\u00aa Reuni\u00e3o Brasileira de Antropologia, 2014, Natal - RN. Anais da 29\u00aa Reuni\u00e3o \n\nBrasileira de Antropologia, 2014. \n\n__________. A fam\u00edlia, a rua e os afetos: uma etnografia da constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos \n\nentre homens e mulheres em situa\u00e7\u00e3o de rua. S\u00e3o Paulo: Novas Edi\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas, \n\n2013. \n\nMAGNI, Claudia Turra. Nomadismo urbano: uma etnografia sobre moradores de rua \n\nem Porto Alegre. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2006. \n\nMARINHO, Camila Holanda. Afetos de rua: culturas juvenis e afetividades nos \n\nbastidores da cidade. 2012. 239 f. Tese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2012. \n\nMELO, Tom\u00e1s. A rua e a sociedade: articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, socialidade e a luta por \n\nreconhecimento da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua / Tom\u00e1s Henrique de Azevedo \n\nGomes. \u2013 Curitiba, 2011. \n\nMINTZ, Sidney. \u201cEncontrando Taso, me descobrindo\u201d. DADOS, Revista de Ci\u00eancias \n\nSociais, vol. 27, n\u00ba 1, 1984, p. 45-57. \n\nS\u00c1, Leonardo Damasceno de. Guerra, Mund\u00e3o e Considera\u00e7\u00e3o. Uma etnografia das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais dos jovens no Serviluz.  2010. 283 f. Tese (Doutorado) \u2013 Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2010. \n\nSCHUCH, Patrice; GEHLEN, Ivaldo. A Situa\u00e7\u00e3o de rua para al\u00e9m de determinismos: \n\nexplora\u00e7\u00f5es conceituais. In: DORNELES, Aline; OBST, J\u00falia e SILVA, Marta (Orgs). \n\n(Org.). A Rua em Movimento: debates acerca da popula\u00e7\u00e3o adulta em situa\u00e7\u00e3o de rua \n\nna cidade de Porto Alegre. 1ed., Belo Horizonte: Did\u00e1tica Editora do Brasil, 2012, v. 1, \n\np. 11-25. \n\nSCOTT, James C. Domination and the Arts of Resistance: hidden transcripts. Yale \n\nUniversity Press, 1990. \n\n\n\n113 \n \n\n__________. Formas cotidianas de resist\u00eancia camponesa. Deriva: Porto Alegre, \n\n2014. \n\nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. A inconst\u00e2ncia da alma selvagem. S\u00e3o Paulo: \n\nCosac Naify, 2011.  \n\nWAGNER, Roy. A inven\u00e7\u00e3o da cultura. 1\u00aa ed. Cosac Naify Port\u00e1til. S\u00e3o Paulo: Cosac \n\nNaify, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\nANEXO I: MAPA DO CENTRO DE FORTALEZA \n19\n\n \n\n \n\n \n\n1 \u2013 Passeio P\u00fablico \n\n2 \u2013 Pra\u00e7a do Ferreira \n\n3 \u2013 Pra\u00e7a dos Le\u00f5es \n\n4 \u2013 Pra\u00e7a Jos\u00e9 de Alencar \n\n5 \u2013 Pra\u00e7a da S\u00e9 \n\n6 \u2013 Cont\u00eainer  \n\n \n\n                                                           \n19\n\n Imagem obtida atrav\u00e9s do site Google Maps e alterada pelo autor. \n\n\n\n115 \n \n\nANEXO II \u2013 MAPA DA CIDADE DE FORTALEZA\n20\n\n \n\n \n\n                                                           \n20\n\n Imagem dispon\u00edvel em www.ceara.com.br/fortaleza/mapadefortaleza.htm e alterada pelo autor. \n\nhttp://www.ceara.com.br/fortaleza/mapadefortaleza.htm"}]}}}