{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23619"}, {"@name": "filename", "#text": "7810_182185.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\n\nOS CULTIVOS DE ARROZ, FUMO E BANANA NA SUB-BACIA DO C\u00d3RREGO \nGARUVAjSOMBRIO - SC, A UTILIZA\u00c7\u00c3O DOS AGROT\u00d3XICOS E SUA IMPLICA\u00c7\u00c3O NA\n\nSA\u00daDE DOS TRABALHADORES\n\nMARCELO SOARES DAR\u00c9LLA\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e2o em Geografia, \u00c1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de \nRecursos Naturais, do Departamento de \n\nGeoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas, da Universidade Federal de Santa \nCatarina para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em \nGeografia\n\nORIENTADOR: Prof\u00ae. Dr\u00ae. Sandra M. de Arruda Furtado\n\nFLORIAN\u00d3POLIS \nAGOSTO DE 2001\n\n\n\nOs cultivo\u00bb de arroz, fumo e banana na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, Sombr\u00edo, \nSC: a utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e sua implica\u00e7\u00e3o na sa\u00fade dos trabalhadores.\n\nMarcelo Soares Dar\u00e9\u00fca\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em \nGeograf\u00eda, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e \nConserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, do \n\n/Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de \n[ Filosof\u00eda e Ciencias Humanas da Universidade \nI Federal d^S&amp;tta Catarina, em cumprimento aos \n? requisitos! nmess\u00e1rips \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau \nI acaa\u00e7mic\u00ff de Mestre Geograf\u00eda.\n\n. Prof. Dr. \u00d1bcffe^ufrnifO WornFiiho \nCoordenador do Programa de Pps-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\n\nAPROVADO PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM: 31/08/2001\n\nDr, Clecio Azevedo \u00e9d  Silva (Membro-CNPq)\n\nDr. Luiz Fefiiando Scheibe (Membr<j\u00ed-UFSC)\n\n$ f e * \u00c9 \u00cd \u00c8 p ^ W \u00cd\n\n\n\n\" O importante n\u00e3o \u00e9 o que fazem do \nhomem, mas o que ele faz do que fizeram \ndele \" ( Sartre).\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\n\u00c0 Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Sombr\u00edo e Universidade do Sul de Santa Catarina, pelo \napoio na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\n\u00c0 prof3. Dr8 Sandra M. de Arruda Furtado pela orienta\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e amizade.\n\nAos meus pais, Edegare Marta pela presen\u00e7a constante na minha caminhada.\n\n\u00c0 Elzinha pelos ensinamentos de vida, mostrando sempre a beleza nas pequenas coisas.\n\nA todos os amigos, colegas e familiares que direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a \nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\nA todos que mesmo n\u00e3o acreditando no desenvolvimento deste trabalho, contribu\u00edram me \ndando for\u00e7as para chegar a conclus\u00e3o do mesmo.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nLista de Figuras.................................................................................................................. vi\nLista de Quadros................................................................ ............................................... v\u00a1\u00a1\u00a1\nLista de Tabelas................................ ................................................................................  x\nLista de Fotos..................................................................................................................... xi\nResumo.............................................................................................................................. xii\nAbstract.............................................................................................................................. xiii\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O...................... ......................................................................................  1\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o........................ .....................................................................................  1\n1.2 Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo....................... ...................................... ................  4\n1.3 Metodologia.............................................................................................................. 9\n\n2. O CULTIVO DO ARROZ......................................... .............. H\n2.1 Caracter\u00edsticas gerais..................................... .............................................................  1 1\n2.2 Sistemas de produ\u00e7\u00e3o.................................................................................................  12\n2.3 Arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.............................. ......................................... 27\n\n3. O CULTIVO DA BANANA............................................................................................ 40\n3.1 Caracter\u00edsticas gerais.............................................................. .................................... 40\n3.2 Tratos culturais......................................................................................... ................... 43\n3.3 Principais mol\u00e9stias e pragas................................................................................ ...... 49\n3.4 O cultivo da banana na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva...............................................  55\n\n4. O CULTIVO DO FUMO................................................................................................ 66\n4.1 O cultivo do fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva...................................................  77\n\n5. OS AGROT\u00d3XICOS E SUAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES.............................  85\n5.1 Agrot\u00f3xicos e contamina\u00e7\u00e3o ambiental........................................ ............................... 85\n5.2 Agrot\u00f3xicos - um problema de sa\u00fade p\u00fablica.................... ......................................... 95\n5.3 Agrot\u00f3xicos e suas implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade dos produtores rurais do C\u00f3rrego Garuva. 106\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES..................................................  114\n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...........................................................................  121\n\n8. ANEXOS......................................................................................................................  130\n8.1 Entrevista............................................................................................................... ..... 131\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nFigura 01: Localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva, munic\u00edpio de\nSombrio, Extremo Sul de Santa Catarina...............................................  6\n\nFigura 02: Carta topogr\u00e1fica da sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, Sombrio - S C ......  7\nFigura 03: Mapa de uso do solo na sub-bacia hidrogr\u00e1fica C\u00f3rrego Garuva..........  8\nFigura 04: Mapa de zoneamento agr\u00edcola para a cultura do arroz irrigado.............  30\nFigura 05: Declara\u00e7\u00e3o dos produtores rurais pesquisados quanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o\n\npara aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos nos cultivos de arroz.............................  31\nFigura 06: Per\u00edodo (em dias) entre as aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos nos cultivos de\n\nde arroz da sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva............................................  32\nFigura 07: Dist\u00e2ncia entre a casa e as lavouras de arroz......................................  36\nFigura 08: Tipos de pulverizadores........................................................................  36\nFigura 09: Trabalhadores respons\u00e1veis pelas pulveriza\u00e7\u00f5es no cultivo de arroz\n\nna sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva........................................................  37\nFigura 10: Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nAgrot\u00f3xicos no cultivo de arroz irrigado na sub-bacia do C\u00f3rrego\nGaruva..... ............................................................................................. 38\n\nFigura 11 : Agrot\u00f3xicos menos perigosos segundo opini\u00e3o de rizicultores da sub-\nbacia do C\u00f3rrego Garuva.....................................  38\n\nFigura 12: Destino das embalagens vazias de agrot\u00f3xicos utilizados no cultivo\nDe arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva..........................................  39\n\nFigura 13: Porcentagem da \u00e1rea da propriedade cultivada com banana.............  56\nFigura 14: Dist\u00e2ncia da cultura da banana nas resid\u00eancias.................................  58\nFigura 15: Mapa de zoneamento agr\u00edcola para a cultura da banana...................\nFigura 16: Orienta\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos no cultivo de banana na \n\nsub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.............................................................\nFigura 17: Dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das pulveriza\u00e7\u00f5es no cultivo de banana do C\u00f3rrego \n\nGaruva................................................................................................\nFigura 18: Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual utilizados nos cultivos de \n\nbanana na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva..........................................\nFigura 19: Tamanho das \u00e1reas cultivadas com fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego \n\nGaruva...............................................................................................\nFigura 20: Tempo de cultivo do fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva............  79\nFigura 21: Declara\u00e7\u00f5es dos produtores rurais pesquisados quanto \u00e0\n\norienta\u00e7\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos nos cultivos de fumo.... 80\nFigura 22: Tempo das pulveriza\u00e7\u00f5es nas lavouras de fumo da sub-bacia\n\nC\u00f3rrego Garuva, conforme informa\u00e7\u00f5es dos produtores rurais.........  82\nFigura 23: Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual utilizados para aplica\u00e7\u00e3o dos\n\nagrot\u00f3xicos no cultivo do fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva..... 83\n\n\n\nFigura 24: Suic\u00eddios no meio rural.........................................................................\n\nFigura 25: Porcentagens relativas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos no ambiente.....\n\nFigura 26: Grau de escolaridade dos produtores da sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\nFigura 27: N\u00fcmero de intoxica\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos cinco anos na sub-bacia do \n\nC\u00f3rrego Garuva.....................................................................................\nFigura 28: Formas de ajuda nos casos de intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos, segundo \n\nrelatos dos agricultores do C\u00f3rrego Garuva......................................\n\n\n\nLISTA DE QUADROS\n\nQuadro 01: \u00c1rea ocupada pelos diferentes tipos de uso do solo na sub-bacia do\nC\u00f3rrego Garuva......................................................................................  04\n\nQuadro 02: Principais pragas do arroz com maior ocorr\u00eancia em Santa Catarina.... 20\nQuadro 03: Inseticidas recomendados para controle das principais pragas do arroz. 21\nQuadro 04: Per\u00edodos de utiliza\u00e7\u00e3o dos herbicidas para controle das ervas daninhas\n\ndo arroz irrigado.....................................................................................  23\nQuadro 05: Agrot\u00f3xicos mencionados como os mais utilizados no cultivo de arroz\n\nna sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.............. ............................................. 28\nQuadro 06: Principais agrot\u00f3xicos utilizados no cultivo de arroz na sub-bacia do\n\nC\u00f3rrego Garuva.................................................. .................................... 33\nQuadro 07: Tempo de entrada nas lavouras de arroz, segundo relato dos\n\nprodutores............................................................................................... 34\nQuadro 08: Inimigos naturais das lagartas desfolhadoras................. ............................... 50\nQuadro 09: Principais pragas das bananeiras................... ............................................... 51\nQuadro 10: Principias doen\u00e7as e nemat\u00f3ides das bananeiras................................. ........52\nQuadro 11 : Doen\u00e7as dos frutos das bananeiras...................................................... .........53\nQuadro 12: Principais caracter\u00edsticas das culturas de banana para plantio em SC.. 59\nQuadro 13: Principais agrot\u00f3xicos utilizados no cultivo da banana na sub-bacia do\n\nC\u00f3rrego Garuva................................................................................ ...... 62\nQuadro 14: Principais pragas do fumo com maior ocorr\u00eancia nos cultivos de Santa\n\nCatarina..................................................................................................  69\nQuadro 15: Principais doen\u00e7as causadas por bact\u00e9rias e nemat\u00f3ides nas culturas\n\ndo fumo em Santa Catarina........................................................ ........... 71\nQuadro 16: Principais doen\u00e7as causadas por fungos nas culturas de fumo em\n\nSanta Catarina.......................................................................................  72\nQuadro 17: Principais doen\u00e7as causadas por v\u00edrus nas culturas de fumo em\n\nSanta Catarina....................................................................... ................ 73\nQuadro 18: Principais doen\u00e7as de p\u00f3s-colheita nas culturas de fumo em\n\nSanta Catarina.......................................................................................  74\nQuadro 19: Principais agrot\u00f3xicso utilizados no cultivo do fumo na sub-bacia do\n\nC\u00f3rrego Garuva.....................................................................................  84\nQuadro 20: A\u00e7\u00e3o e grupos qu\u00edmicos dos agrot\u00f3xicos.................. ............................. 86\nQuadro 21 : Sintomas t\u00edpicos de intoxica\u00e7\u00e3o e agentes causadores.........................  99\nQuadro 22: Casos registrados de intoxica\u00e7\u00f5es humanas por agentes t\u00f3xicos 95-99. 101\n\n\n\nix\n\nQuadro 23: Casos registrados de intoxica\u00e7\u00f5es humanas por agrot\u00f3xicos, segundo\nos grupos qu\u00edmicos. Santa Catarina, 1994 a 1996...............................  102\n\nQuadro 24: Efeitos de anticolinester\u00e1sicos em humanos...................................... . 105\nQuadro 25: Causas das intoxica\u00e7\u00f5es dos agricultores na sub-bacia do C\u00f3rrego\n\nGaruva.......... .........................................................................................  108\nQuadro 26: Agrot\u00f3xicos considerados n\u00e2o perigosos ou pouco perigosos \u00e0 sa\u00fade\n\npelos agricultores do C\u00f3rrego Garuva..................................................  109\nQuadro 27: Resultados dos exames de colinesterase sang\u00fc\u00ednea na sub-bacia do\n\nC\u00f3rrego Garuva........... .........................................................................  112\n\n\n\nLISTA DE TABELAS\n\nTabela 01 : Temperaturas \u00f3timas e cr\u00edticas para o desenvolvimento do arroz..........  14\nTabela 02: Principais caracter\u00edsticas das cultivares de arroz irrigado recomendadas\n\npara Santa Catarina..................... ............................................................ 18\nTabela 03: Susceptibilidade das principais esp\u00e9cies de plantas daninhas aos \n\nherbicidas seletivos para arroz irrigado no sistema de cultivo com \nsementes pr\u00e9-germinadas.......................................................................  24\n\nTabela 04: Fungicidas registrados para o cultivo de arroz no Brasil...... ................... 26\n\nTabela 05: Principais pragas, plantas daninhas e doen\u00e7as n\u00f3 cultivo de arroz na\nsub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.................................................................  34\n\nTabela 06: Principais pragas e doen\u00e7as no cultivo de banana na sub-bacia C\u00f3rrego\nGaruva.................................... .................................................................. 63\n\nTabela 07: Tempo de resguardo na entrada de pessoas na \u00e1rea tratada.................  6g\n\nTabela 08: Percentagem da colinesterase e resultado................................... ..........  104\n\n\n\nxi\n\nLISTA DE FOTOS\n\nFoto 01 : Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego\nGaruva.......................................................................................................... 27\n\nFoto 02: \u00c1rea de rizicultura mostrando em primeiro plano os canais de irriga\u00e7\u00e3o e\nao fundo a\u00e7\u00fade............................................................................................. 29\n\nFoto 03: Proximidade das resid\u00eancias com as \u00e1reas de cultivo de arroz..................\n35\n\nFoto 04; Cultivos de banana \u00f1as enoo$ta$ dos morros presentes na \u00e1rea de\nestudo; nas \u00e1reas planas, planta\u00e7\u00f5es de arroz...........................................  55\n\nFoto 05: Detalhe do terreno acidentado onde \u00e9 praticado o cultivo de banana na\nsub-bacia do C\u00f3rrego Garuva......................................................................  56\n\nFoto 06: Produ\u00e7\u00e3o de fumo \u00f1as partes mais baixas e bananas nos morros, em urna\nmesma propriedade do C\u00f3rrego Garuva............. ..................................... 57\n\nFoto 07: Vista geral das \u00e1reas com planta\u00e7\u00f5es de fumo pr\u00f3ximo \u00e0 casa (verde\nescuro), canchas de arroz e ao fundo, \u00e1rea de cultivo de banana...............  7g\n\nFoto 08: Proximidade das resid\u00eancias com o cultivo de fumo......  ....  7g\nFoto 09: Plantas de fumo em \u00e9poca de colheita.........................................................\nFoto 10: Aplica\u00e7\u00e3o de pesticidas, juntamente com a capina nos canteiros de fumo,\n\nSanga Negra -  Sombrio -  S C ................. 0 5\n\nFoto 11: Localiza\u00e7\u00e3o da casa, dentro da lavoura de fumo, na sub-bacia do C\u00f3rrego \nGaruva............................................................................................................\n\nFoto 12: Equipamentos de pulveriza\u00e7\u00e3o armazenados em locais n\u00e3o espec\u00edficos\nem propriedades do C\u00f3rrego Garuva.............................................................  108\n\n81\n\n97\n\nFoto 13: Conjunto Port\u00e1til para teste LOVBOND, mod. AF 267, utilizado para \ndosagens de acetilcolinesterase nos agricultores do C\u00f3rrego Garuva.........\n\n111\n\n\n\nRESUMO\n\nO presente trabalho cujo objetivo \u00e9 caracterizar como os agricultores utilizam e se \n\nrelacionam com os agrot\u00f3xicos nos cultivos de arroz, banana e fumo, foi desenvolvido na \nsub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, em Sombr\u00edo, Santa Catarina, atrav\u00e9s de dados obtidos em \nvisitas \u00e0s propriedades rurais, entrevistas e testes de colinesterase sang\u00fc\u00ednea. O cultivo de \n\narroz sofreu fortes modifica\u00e7\u00f5es a partir dos anos 80, com ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e \ncom uma maior depend\u00eancia dos agrot\u00f3xicos. N\u00e3o obstante, os produtores est\u00e3o distantes \nde uma maior preocupa\u00e7\u00e3o relativa a estes produtos, e em quase 50% dos casos afirmam \n\nn\u00e3o receber nenhuma orienta\u00e7\u00e3o a respeito das aplica\u00e7\u00f5es, desconhecendo ou \ndesconsiderando os per\u00edodos de efeitos residuais, de car\u00eancia, de resguardo na entrada nas \n\nlavouras, da forma mais apropriada de utiliza\u00e7\u00e3o e de cuidados com os recipientes. A \nbanana, cultivada em \u00e1reas de 5 a 12 ha, concentra-se principalmente nas encostas, \npr\u00f3xima \u00e0s nascentes. Os produtores n\u00e3o t\u00eam os devidos cuidados com os tratos culturais \n\nnecess\u00e1rios a este cultivo, sendo realizada a capina, de forma qu\u00edmica e o ensacamento \ndos cachos, por\u00e9m com sacos de lixo. Os produtores afirmam conhecer todas as doen\u00e7as e \n\npragas deste cultivo e descartam diagn\u00f3sticos por parte dos t\u00e9cnicos, aplicando os \nagrot\u00f3xicos de forma e em quantidades abusivas, muitas vezes preventivamente, por \nacreditar que assim conseguir\u00e3o uma produ\u00e7\u00e3o expressiva. O cultivo do fumo, que ocupa \n\u00e1reas de 1,5 a 3,5 ha da propriedade, muito pr\u00f3ximas \u00e0s casas dos agricultores, \u00e9 realizado \nno sistema de integra\u00e7\u00e3o. As empresas fornecem orienta\u00e7\u00e3o no tocante \u00e0 indica\u00e7\u00e3o dos \nagrot\u00f3xicos e cuidados com as embalagens, mas mesmo assim os produtores costumam \naumentar a dosagem dos pesticidas na prepara\u00e7\u00e3o das caldas. Os agrot\u00f3xicos utilizados \nnos diferentes cultivos pertencem a diversas classes toxicol\u00f3gicas, sendo comum o uso de \n\norganofosforados e carbamatos, O teste de colinesterase sang\u00fc\u00ednea realizado em 148 \npessoas revelou que os maiores \u00edndices ocorreram na classe correspondente \u00e0 \n\nprobabilidade de intoxica\u00e7\u00e3o nos cultivos de arroz e banana, com 48,4 e 62,5%, \n\nrespectivamente. Na intoxica\u00e7\u00e3o aguda o cultivo de arroz forneceu o valor de 21,6% e o \nde banana, 12,5%. Tanto no arroz como na banana a faixa et\u00e1ria mais atingida corresponde \n\u00e0quela dos 15 aos 24 anos. Para aqueles que trabalham com o fumo, foram registrados \nvalores mais brandos, com 30% dos casos com probabilidade de intoxica\u00e7\u00e3o, fato \nprovavelmente derivado das an\u00e1lises terem sido realizadas em per\u00edodo de pulveriza\u00e7\u00f5es \n\nmenos freq\u00fcentes.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe present work goal is to characterize how the farmers use and relate to pesticides in the \n\nbanana, fume, and rice cultivations. It was developed in the sub-basin of Garuva stream, in \nSanta Catarina, through data obtained in visits to the rural properties, interviews, and \nsanguine cholinesterase tests. The rice cultivation suffered strong modifications from the \neighties, with new technologies adoption and with a larger pesticide dependence. \nNevertheless, the producers are distant of a larger relative preoccupation to these products, \nand in almost 50% for one hundred of the cases affirm not to receive any type of orientation \n\nregarding the applications, ignoring or disregarding the residual effect periods, of absence, of \nprotection in the entrance in the farmings, of the more appropriated form of utilization and \ncares with the containers manipulation. The banana plantation is cultivated in areas of 5 to \n12 hectares and concentrates mostly in the hillsides, next the springs. The producers do not \nhave the necessary cares with the cultural treatments to this cultivation, in which they use \nchemical products to weed and the packing of bunches with garbage sacks. The producers \nclaim they know all the diseases and plagues of this cultivation. They discard diagnostics \ngiven by the technicians, applying pesticides in abusive form and quantities, many times \n\npreventively, by believing that this way they will obtain an expressive production. The fume \ncultivation, occupies areas of 1,5 to 3,5 hectares of the property, and is located really close \nthe farmers' houses. It takes place through the integration system that is orientation supplied \nby companies concerning pesticides and cares indication with the manipulation of the \ncontainers, but even so the producers are used to increasing the pesticides dosage in hot \nsprings preparation. Pesticides used in the different cultivations belong to several \ntoxicological classes, in which the use of organophosphates and carbamates is common. \n\nThe Cholinesterase sanguine test was carried out in 148 people and revealed that the \nbiggest rate occurred in the corresponding class to intoxication probability in the rice and \nbanana cultivations, with 48,4 and 62,5 % respectively. The rice cultivation figure was 21,6% \n\nand the banana one was12, 5% in the acute intoxication. Either in the rice or in the banana \nthe most affected age group is related from 15 to 24. For the ones who work with the fume, \nblander figures were registered concerned age group, with 30% of the cases with intoxication \nprobability, probable result obtained from the analyses that have been carried out in period of \nless frequent pulverizations.\n\n\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\n1.1 - Apresenta\u00e7\u00e3o\n\n\u201c A  causa ambiental \u00e9 uma causa pol\u00edtica, mas sem partido pol\u00edtico e, \njustamente por isso tem conseguido passar o tempo e avan\u00e7ar na conscientiza\u00e7\u00e3o \ndos indiv\u00edduos. Enquanto luta pol\u00edtica, motiva o homem cidad\u00e3o a discutir as causas \ne conseq\u00fc\u00eancias dos problemas ecol\u00f3gicos buscando colocar as relev\u00e2ncias a sua \nqualidade de vida e a sobreviv\u00eancia de seus dependentes \u201d (FERREIRA, 1995,p.08).\n\nO homem quando teve mais oportunidades de buscar um futuro melhor, por certo \ntinha limitado o seu conhecimento e consci\u00eancia do que deveria e como poderia fazer. Hoje \nsabe mais como fazer e por que fazer, mas tem as alternativas limitadas devido \u00e0s \n\nconstantes modifica\u00e7\u00f5es do meio ambiente .\nO caso das pragas que afetam os cultivos \u00e9 apenas uma face de um problema que, \n\ncomo uma infinidade de outros s\u00e3o inter-relacionados. Tudo est\u00e1 ligado a tudo. As \ninterfer\u00eancias mesmo que pequenas e localizadas, acabam afetando o restante, em locais e \n\nocasi\u00f5es que muitas vezes s\u00e3o dif\u00edceis de serem previstas.\nNos pequenos cultivos, muitas vezes exercidos a custas do esfor\u00e7o humano e da \n\ntra\u00e7\u00e3o animal, existe uma intera\u00e7\u00e3o maior do homem com o ambiente. O solo, mesmo que \nsujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o do fogo e submetido a cultivos cont\u00ednuos at\u00e9 diminuir em muito a fertilidade \nnatural, n\u00e3o recebia cargas significativas de produtos destinados ao controle de pragas, \n\ndoen\u00e7as e plantas consideradas invasoras.\nO estabelecimento e expans\u00e3o das monoculturas, difundidas com a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde, constitu\u00edram uma excepcional oportunidade para o que denominamos de \u201cpragas\u201d \npudessem se manifestar. A expans\u00e3o das monoculturas e a conseq\u00fcente \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o \ndos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o\u201d, representados pela introdu\u00e7\u00e3o de produtos tecnol\u00f3gicos \nsintetizados, constitu\u00edram um grande motivador do desequil\u00edbrio ambiental.\n\nBuscar um aumento consider\u00e1vel da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade que representa \n\ninterfer\u00eancia significativa no meio ambiente. O homem, quando identificado com uma \nprodu\u00e7\u00e3o baseada no cultivo de subsist\u00eancia , provocou, via de regra, altera\u00e7\u00f5es localizadas \ne pequenas no meio ambiente. LUTZEMBERGER (1982) afirma que enquanto o agricultor \nesteve desenvolvendo a sua atividade mais pr\u00f3ximo da natureza, e com pouca depend\u00eancia \ndos adubos qu\u00edmicos e dos venenos sint\u00e9ticos, conseguia rendimentos constantes, por \n\nvezes bem elevados. RUEGG et alli (1986), consideram que os pacotes tecnol\u00f3gicos ligados\n\n\n\n2\n\naos financiamentos banc\u00e1rios obrigavam os agricultores a adquirir insumos e equipamentos, \n\nmuitas vezes desnecess\u00e1rios.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias organossint\u00e9ticas para o controle de pragas e doen\u00e7as \n\nque afetam a produtividade agr\u00edcola, tem sido amplamente difundida a partir dos anos \n\nquarenta. Uma grande variedade de produtos foram, desde ent\u00e3o, sintetizados com \nfinalidades variadas (inseticidas, fungicidas, herbicidas, entre outros). V\u00e1rios termos s\u00e3o \nutilizados para denomin\u00e1-los de forma gen\u00e9rica, tais como: agrot\u00f3xicos, biocidas, defensivos \nagr\u00edcolas, fitof\u00e1rmacos, pesticidas, praguicidas, produtos fitossanit\u00e1rios, xenobi\u00f3ticos e \nagroqu\u00edmicos ( OLIVEIRA, 1997).\n\nO uso crescente dos agrot\u00f3xicos nos meios de produ\u00e7\u00e3o, trouxe, e ainda continua \nacarretando, conseq\u00fc\u00eancias \u00e0 sa\u00fade humana, animal e ao meio ambiente, atrav\u00e9s da \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar, da \u00e1gua e do solo.\nSanta Catarina, com 9.544.290 ha \u00e9 um dos menores estados da Federa\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 o quarto produtor nacional de alimentos , com uma \u00e1rea aberta para cultivo de \n\n2.985.943 ha, o que representa aproximadamente 30% do total do Estado. O consumo de \nagrot\u00f3xicos representou em 1984, juntamente com o Rio Grande do Sul, 18% do consumo \nnacional, ficando os estados de S\u00e3o Paulo com 36% e o Paran\u00e1 com 21%. Em 1986 sua \nposi\u00e7\u00e3o no mercado nacional foi o 8o lugar, com 3,2 % do consumo total (IBGE, 1997; \n\nGOELLNER, 1993; GRANDO, 1998).\nSegundo IBGE (1997), o munic\u00edpio de Sombrio apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n25.532 pessoas, estando 33,74% no meio rural. O setor agr\u00edcola tem destaque dentro dos \nmunic\u00edpios do sul do estado, produzindo principalmente segundo censo de 1996: fumo em \nfolha ( 3010 toneladas), arroz em casca (3775 toneladas),banana (4300 toneladas) entre \n\noutros.\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva apresenta-se \n\nfundamentada na produ\u00e7\u00e3o de arroz, fumo e banana, sendo estes respons\u00e1veis por mais de \n\n55% da \u00e1rea cultivada, representando a base econ\u00f4mica e social, principalmente para os \npequenos e m\u00e9dios agricultores ( HADLICH, 1997).\n\nAcompanhando a \u2018moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ' os agricultores da sub-bacia hidrogr\u00e1fica \ndo C\u00f3rrego Garuva, empregam em suas lavouras doses relativamente altas de agrot\u00f3xicos. \nDevido a falta de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pode afirmar precisamente a quantidade \nnem os princ\u00edpios ativos dos pesticidas utilizados.\n\nRelatos de pessoas intoxicadas n\u00e3o s\u00e3o oficiais, pois as intoxica\u00e7\u00f5es normalmente \nn\u00e3o s\u00e3o levadas em conta pelos agricultores, devido ao fato de que os sintomas \n\nnormalmente s\u00e3o fracos, e os agrot\u00f3xicos mais utilizados (organofosforados e carbamatos) \napresentam efeitos cumulativos.\n\n\n\nTrabalhos desenvolvidos por HADLICH em 1997, mostram uma proposta \n\nmetodol\u00f3gica de avalia\u00e7\u00e3o dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica por agrot\u00f3xicos na sub-bacia \n\ndo C\u00f3rrego Garuva. Esta avalia\u00e7\u00e3o expressa em uma carta final de riscos, baseia-se na \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial, caracter\u00edsticas da fonte contaminante e no uso dos agrot\u00f3xicos. A \n\nmetodologia apresentada foi baseada nos processos de contamina\u00e7\u00e3o (escoamento \n\nsuperficial, eros\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo) e no conceito de risco como resultado do \ncruzamento da vulnerabilidade do meio e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nDAR\u00c9LLA et \u00e1lli, no ano de 1998, em trabalhos realizados objetivando avaliar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e as intoxica\u00e7\u00f5es por agrot\u00f3xicos nos produtores rurais da comunidade rural de \nSanga Negra - Sombrio, constataram que a m\u00e3o-de-obra utilizada \u00e9 basicamente familiar, \nincluindo crian\u00e7as e pessoas adultas; acephane, flumetralin, brometo de metila, gliphosate, \n\nmancozeb, iprodione s\u00e3o os agrot\u00f3xicos utilizados em mais de 50% das propriedades; \nmethamidophos, acephane, pyrazophos, chlorpyrifos, disulfaton, carbofuram, aldicab s\u00e3o os \ncarbamatos e organofosforados utilizados; o tempo m\u00ednimo de contato com os produtos \nqu\u00edmicos durante as pulveriza\u00e7\u00f5es \u00e9 de cinco horas/dia; na maioria dos casos o destino das \nembalagens \u00e9 a queima ou o enterro; medidas de seguran\u00e7a durante o manuseio e \naplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos geralmente n\u00e3o s\u00e3o respeitados; tonturas, dores de cabe\u00e7a, \nv\u00f4mito, enj\u00f4o s\u00e3o sintomas observados durante a utiliza\u00e7\u00e3o destes produtos. Em novembro \n\nde 1998, 114 pessoas (12% crian\u00e7as) participaram dos exames de acetilcolinesterase: \ndestes, apenas 24% apresentavam dosagem normal de colinesterase sang\u00fc\u00ednea, enquanto \n\nnos 76% restantes observou-se redu\u00e7\u00e3o na atividade da enzima colinesterase.\nTendo por base os trabalhos desenvolvidos por HADLICH (1997) e DAR\u00c9LLA et \n\nalli (1998), toma-se necess\u00e1rio uma proximidade cada vez maior da realidade viv\u00eanciada no \n\nmeio rural, em especial na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, como a pesquisa aqui \napresentada que objetiva acompanhar como os agricultores utilizam e se relacionam com os \nagrot\u00f3xicos nos cultivos de fumo, arroz e banana, e determinar danos na qualidade \n\nambiental e em especial na sa\u00fade desses trabalhadores, atrav\u00e9s de determina\u00e7\u00e3o de \namostras de sangue, utilizando o m\u00e9todo de dosagem da colinesterase sang\u00fc\u00ednea.\n\nA concep\u00e7\u00e3o adotada neste estudo implica em uma abordagem sobre as \n\ndiversas paisagens rurais na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva. A paisagem representa \n\num conceito socialmente constru\u00eddo, em que cada observador v\u00ea de uma maneira. Desta \n\nforma, a paisagem \u00e9 um reflexo da vis\u00e3o social do sistema produtivo, cujas formas \ntransformam-se ou desaparecem sempre que as teorias, filosofias e necessidades que as \n\ncriaram n\u00e3o s\u00e3o reais (BERTRAND &amp; BERTRAND, 1992; FIGUER\u00d3, 1997; GAMA, 1998). \nComo a geografia \u00e9 distintamente antropoc\u00eantrica no sentido do valor ou uso da terra pelo \n\nhomem, as paisagens estudadas ser\u00e3o aquelas que s\u00e3o ou possam ser \u00fateis para n\u00f3s.\n\n\n\n\" A  paisagem \u00e9 um setor da superf\u00edcie terrestre onde existe um certo n\u00edvel de \norganiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de componentes espec\u00edficos do meio ambiente local, \nsendo que a  tipologia, din\u00e2mica e inter-rela\u00e7\u00f5es da diversidade f\u00edsica, biol\u00f3gica e \ncultural do sistema paisag\u00edstico, podem ser individual ou integralmente estudada e \nmapeadas, com diferentes graus de detalhamento, segundo o n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o da \npaisagem\" (SANCHEZ, 1991,p.62).\n\nConforme CORR\u00caA &amp; ROSEN DAHL (1998) a paisagem \u00e9 uma marca, pois \nexpressa uma civiliza\u00e7\u00e3o; mas tamb\u00e9m \u00e9 uma matriz porque participa dos esquemas de \n\npercep\u00e7\u00e3o, de concep\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o. Ou seja, da cultura, que canaliza em um certo sentido, \n\na rela\u00e7\u00e3o de uma sociedade com o espa\u00e7o e com a natureza.\nEste racionalismo \u00e9 baseado em SAUER (1998). Para este autor a paisagem \u00e9 \n\numa \u00e1rea composta por uma associa\u00e7\u00e3o distinta de formas, ao mesmo tempo f\u00edsicas e \nculturais, apresentando uma individualidade que a comp\u00f5e.\n\n1.2 - Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo\n\nO munic\u00edpio de Sombrio ( FIGURA 01 ) apresenta uma \u00e1rea em tomo de 302,3 \nKm2, e um\u00e2 popula\u00e7\u00e3o total residente de 25.532 habitantes, assim distribu\u00eddos: 66,26% na \n\nzona urbana e 33,74% na zona rural (IBGE, 1997).\nA sub-bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva (FIGURA 02) \u00e9 uma unidade \n\nhidroestrutural, pertencente a vertente do Atl\u00e2ntico em Santa Catarina. Constitui-se em um \nimportante manancial de abastecimento de \u00e1gua para a cidade de Sombrio, assim como \u00e9 \n\num das principais tribut\u00e1rias da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio da Laje . Nesta sub-bacia a \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ocupa a maior parte da \u00e1rea (QUADRO 0 1 ) , com destaque para a \nprodu\u00e7\u00e3o de arroz, banana, feij\u00e3o, fumo, mandioca e milho.\n\nQUADRO 01 -  \u00c1rea ocupada pelos diferentes tipos de uso do solo na sub-bacia hidrogr\u00e1fica \ndo C\u00f3rrego Garuva.\n\nUso do Solo Area (hectares) % da \u00e1rea total\n\nPastagem 1.224 26,4\n\nArroz irrigado 793 17,2\n\nCultura anual 1.241 26,9\n\nCultivo da banana 516 11,2\n\nMata + reflorestamento 846 18,3\n\nTotat 4.620 100\n\nFONTE: HADLICH, 1997.\n\n\n\nNa sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das unidades \nantr\u00f3picas (uso do solo, FIGURA 03), obtidas a partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o de imagens do \n\nsat\u00e9lite Spot de abril de 1996 elaborada por HADLICH (1997) podemos constatar: no fundo \n\ndo vale situam-se as lavouras de arroz irrigado sobre solo glei; nesta posi\u00e7\u00e3o ocorrem ainda \npastagens e algumas manchas de mata. As matas e reflorestamentos, assim como as \n\npastagens, s\u00e3o igualmente encontradas nas demais \u00e1reas da microbacia. Nas zonas \nsituadas entre as encostas mais \u00edngremes e no fundo do vale sobre os cambissolos, \n\npredominam os cultivos anuais, representadas principalmente pelo fumo, milho, e feij\u00e3o \n(cultivados nestas \u00e1reas, ap\u00f3s a colheita do fumo). Estes s\u00e3o tamb\u00e9m encontradas nas \nencostas. O cultivo da banana ocupa quase que exclusivamente as encostas de basalto e \narenito, principalmente na parte oeste da sub-bacia. As encostas s\u00e3o utilizadas para este \n\ncultivo a fim de evitar a ocorr\u00eancia de geadas nos bananais, muito suscet\u00edvies a estes \n\n(HADLICH, 1997).\n\n\n\n6\n\nF\u00edGUR\u00e2  01: Localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva, munic\u00edpio de Sombrio, \nExtremo Sul de Santa Catarina ( HADLICH, 1997).\n\n\n\nFIGURA 02 - Carta Topogr\u00e1fica da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva, Sombrio-sc\n\n\n\nMapa de Uso do Solo da \nBacia-Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva\n\n630000 m E \n\n6790000 m W\n\n630000 m E\n\n6782000 m  N\n\n?\n\n\u00a1 - ARROZ IRRIGADO\n- CULTURAS ANUAIS DE SEQUEIRO\n- CULTIVO DE BANANA\n- PASTAGENS\n- MATA\n\n3\n\nKm\n\n\\\nV Sartorio\n\nFIGURA 03 - Mapa de uso do solo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva ( HADLICH, 1997, \nadaptado).\n\n\n\n1.3 - Metodologia\n\nA pesquisa foi dividida em seis etapas, assim constitu\u00eddas:\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da comunidade rural / escolha dos setores a serem pesquisados na \n\n\u00e1rea;\n- Pesquisa de campo propriamente dita;\n\n- Estudo das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas ;\n\n- An\u00e1lise da colinesterase sang\u00fc\u00ednea;\n\nPara atingir um dos objetivos da pesquisa que \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o das propriedades \nquanto a ado\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da agricultura qu\u00edmica-mec\u00e2nica-gen\u00e9tica principalmente \na utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos , foram analisadas somente aquelas propriedades em que a \n\nrenda principal seja proveniente da cultura de arroz, ou do fumo ou da banana.\nA popula\u00e7\u00e3o a ser entrevistada foi selecionada aleatoriamente atrav\u00e9s de um \n\nestudo pr\u00e9vio cujo objetivo era obter informa\u00e7\u00f5es de quais propriedades apresentam uma \nprodu\u00e7\u00e3o mais significativa das culturas pesquisadas. Foi aplicado um question\u00e1rio em cada \n\nfam\u00edlia residente nas propriedades selecionadas.\nDurante as pesquisas de campo foram aplicadas entrevistas, visando coletar o \n\nm\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo, situa\u00e7\u00e3o socio\u00ad\necon\u00f3mica da fam\u00edlia, produ\u00e7\u00e3o, produtividade, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas utilizadas, principais \n\nagrot\u00f3xicos utilizados nas lavouras, manejo e uso destes produtos, manejo de produtos \nresidu\u00e1rios do uso dos agrot\u00f3xicos, tipos de pragas e doen\u00e7as nas planta\u00e7\u00f5es, dados f\u00edsicos \ndas propriedades rurais, forma de aquisi\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\nde prote\u00e7\u00e3o, cuidados na hora de aplica\u00e7\u00e3o, destino de embalagens vazias, altera\u00e7\u00f5es \nambientais locais, casos de intoxica\u00e7\u00f5es por agrot\u00f3xicos, entre outras (ANEXO 01). O \n\nn\u00famero de entrevistados foram de 18 nas propriedades com cultivo de arroz, 1 1  com \n\nbanana e 14 com fumo.\nO levantamento das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas foi realizado objetivando um maior \n\nconhecimento de como o produtor utiliza a t\u00e9cnica para o plantio, quais as altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais produzidas e como \u00e9 realizado a aplica\u00e7\u00e3o dos pesticidas.\nProcurando pesquisar a sa\u00fade do produtor rural, a entrevista contempla as \n\nperguntas relacionadas ao tema, com o objetivo maior de saber como o produtor vem, \natrav\u00e9s dos anos, dispensando aten\u00e7\u00e3o a este assunto . Algumas vari\u00e1veis forma \n\nexploradas como a exposi\u00e7\u00e3o aos pesticidas, agente t\u00f3xico, casos de intoxica\u00e7\u00f5es, idade \ndas pessoas , e ocorr\u00eancias de intoxica\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nComplementando os dados pesquisados foram realizados exames de identifica\u00e7\u00e3o \n\nda porcentagem sang\u00fc\u00ednea da colinesterase. Esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada utilizando o \n\nConjunto Port\u00e1til LOVBOND Mod. AF 267, atrav\u00e9s do qual se determina a atividade da \n\ncolinesterase do sangue humano e eventuais intoxica\u00e7\u00f5es. A coleta sangu\u00ednea foi feita com \ntodas as pessoas das fam\u00edlias rurais entrevistadas independentes se trabalham diretamente \n\nou n\u00e3o com os agrot\u00f3xicos ou da idade da pessoa pesquisada. Foram determinadas o n\u00edvel \nde colinesterase em 60 produtores de arroz, 48 com banana e 40 com fumo.\n\nA atividade da colinesterase no sangue, sujeita \u00e0 an\u00e1lise atrav\u00e9s de testes, \u00e9 \nexpressa como porcentagem da atividade no sangue normal.\n\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva foi estudada atrav\u00e9s da abordagem \ndas paisagem de fumo, de arroz e de banana. Estes estudos foram resultados das visitas e \n\nentrevistas com os produtores rurais e suas fam\u00edlias.\n\nO estudo da paisagem foi desenvolvido concomitante com as entrevistas, \n\ntendo como suporte os trabalhos anteriores realizados na \u00e1rea; visita as \n\npropriedades e locais dos cultivos, com documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica e discuss\u00f5es com \n\nos agricultores, procurando verificar \u201cin loco\u201d o trato com os agrot\u00f3xicos, os locais de \n\nmoradia e as jornadas de trabalho.\n\n\n\n2. O CULTIVO DO ARROZ\n\n2 . 1 - Caracter\u00edsticas Gerais\n\nO arroz representa o alimento de primeira necessidade para mais da metade da \n\npopula\u00e7\u00e3o humana, constituindo-se na principal fonte de energia das diet\u00e2s alimentares.\nO arroz foi introduzido no Brasil pelos portugueses, assim como outros g\u00eaneros \n\nalimentares, e j\u00e1 na dieta colonial era um g\u00eanero de primeira necessidade, como salienta \nDEAN (1996 : 72). Ainda segundo este autor, no s\u00e9culo XVIII representava ao lado do \nalgod\u00e3o, os mais representativos produtos agr\u00edcolas de exporta\u00e7\u00e3o (p. 199).\n\nDescrito como uma gram\u00ednea anual, de sistema radicular fasciculado, caules \nredondos e ocos, folhas com limbo foliar plano e infloresc\u00eancia em forma de pan\u00edcula, o \n\narroz \u00e9 uma gram\u00ednea adaptada ao sistema aqu\u00e1tico, devido \u00e0 presen\u00e7a de aer\u00eanquimas no \ncolmo e nas ra\u00edzes da planta que possibilitam a passagem de oxig\u00eanio do ar para a camada \nda rizosfera ( PEDROSO, 1989).\n\nNo Brasil , de acordo com o Instituto CEPA (1997) a Regi\u00e3o Sul \u00e9 considerada \ncomo maior produtora de arroz, com 51,04% do total nacional, seguida pelo Nordeste (com \n16,79%), Centro-oeste, (14,02%), Norte (10,09%) e Sudeste (8,06%). No sul, o Rio Grande \ndo Sul lidera a produ\u00e7\u00e3o, seguido pelos estados de Santa Catarina e Paran\u00e1.\n\nSegundo IBGE (1997) em Santa Catarina, o Sul do estado \u00e9 a regi\u00e3o que mais \n\nproduz arroz, com 51,01%; seguem-se Litoral Norte, com 22,61%, o Vale do Itaja\u00ed, com \n22,06%, Litoral Centro, com 1,99% e demais regi\u00f5es com 2,33%.\n\nA \u00e1rea ocupada pela produ\u00e7\u00e3o do arroz irrigado em Santa Catarina \u00e9 bastante \n\nrepresentativa, com o Litoral Sul ocupando 54,51% do total estadual, o Litoral Norte com \n19,61%, o Vale do Itaja\u00ed com 19,45%, Litoral Centro com 2,46% e demais regi\u00f5es com \n\n3,94%.\nPara PEDROSO (1989) a produtividade de arroz no Brasil \u00e9 considerada ainda \n\nbastante baixa devido \u00e0s grandes extens\u00f5es das \u00e1reas de arroz de sequeiro, fertilidade \n\nnatural dos solos, qualidade de sementes utilizadas, insuficiente ou desequilibrada \naduba\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas inadequadas, plantas daninhas, pragas e doen\u00e7as.\n\n\n\n2.2 - Sistema de Produ\u00e7\u00e3o\n\nO ciclo vegetativo\n\n\u201c O ciclo vegetativo do arroz compreende varias fases e est\u00e1gios de \ncrescimento e desenvolvimento, que v\u00e3o desde: a germina\u00e7\u00e3o da semente at\u00e9 a \nmatura\u00e7\u00e3o ( ...) Em cultivares sem dorm\u00eancia as sementes podem germinar logo \nap\u00f3s a matura\u00e7\u00e3o, enquanto as que possuem dorm\u00eancia necessitam de repouso ou \nlat\u00eancia para germinarem (PEDR O SO , 1989, p. 21).\n\nA planta do arroz durante seu desenvolvimento passa por tr\u00eas per\u00edodos: vegetativo, \nreprodutivo e de matura\u00e7\u00e3o.\n\nO per\u00edodo vegetativo compreende v\u00e1rias fases: a fase zero ou germina\u00e7\u00e3o (desde a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o da semente na \u00e1gua at\u00e9 o aparecimento da primeira folha), que ocorre dentro de \ndois a quatro dias; nesta \u00e9 importante a temperatura da \u00e1gua e do ar, pois a velocidade de \ngermina\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto mais r\u00e1pida quanto maior for a temperatura. Fase um, ou pl\u00e2nula, \n\ncaracterizada com o aparecimento da primeira folha at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do primeiro afilho, entre \n18 a 20 dias ap\u00f3s a semeadura1. Fase dois ou perfilhamento \u00e9 o per\u00edodo que ser\u00e1 iniciado \n\nap\u00f3s tr\u00eas a quatro semanas da emerg\u00eancia, desde a forma\u00e7\u00e3o do primeiro afilho at\u00e9 o \naparecimento do quarto n\u00f3 2. Fase tr\u00eas, ou alonga\u00e7\u00e3o do caule, se inicia no momento em \nque o quarto n\u00f3 come\u00e7a a ser notado, at\u00e9 o ponto de algod\u00e3o.\n\nO per\u00edodo reprodutivo \u00e9 caracterizado pela fase quatro, conhecida como ponto de \nalgod\u00e3o (momento da forma\u00e7\u00e3o d\u00e1 pluma de algod\u00e3o sobre o quarto n\u00f33); fase cinco, ou \nembarrigamento ( per\u00edodo compreendido desde o ponto de algod\u00e3o at\u00e9 a emiss\u00e3o da \n\npan\u00edcula); e fase seis, ou flora\u00e7\u00e3o ( inicia-se com a emiss\u00e3o da pan\u00edcula, finalizando com a \nfertiliza\u00e7\u00e3o da flor levando de quatro a sete dias em condi\u00e7\u00f5es normais4).\n\nNo per\u00edodo final do ciclo, conhecido como per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o encontramos a \nfase sete, ou do gr\u00e3o leitoso (que se inicia no momento em que a flor \u00e9 fertilizada e termina \n\nquando a pan\u00edcula se curva formando um \u00e2ngulo de 90\u00b0); a fase oito, ou gr\u00e3o pastoso\n\n1 Algumas pr\u00e1ticas de manejo dever\u00e3o ser realizadas neste per\u00edodo, assim como um acompanhamento da temperatura. O \ncontrole da quantidade de \u00e1gua \u00e9 fundamental, pois, quando muito profundas provocam crescimento de pl\u00e1ntulas altas, fracas \ne com poucas ra\u00edzes, enquanto a falta de \u00e1gua provoca crescimento irregular e retardado, por\u00e9m com boas ra\u00edzes. As plantas \nse desenvolvem melhor com temperaturas altas, pois as baixas podem provocar amarelecimento das folhas, morte e \nretardamento d\u00f3 crescimento das pl\u00e1ntulas.\n\n2 As cultivares apresentam diferentes capacidades de afilhamento. Quanto maior a dist\u00e2ncia entre as plantas, maior ser\u00e1 o \nn\u00famero de filhos. \u00c1gua profunda diminui o afilhamento, e a aplica\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio estimula a forma\u00e7\u00e3o de afilhos.\n\n3 A partir da fase quatro -  ponto de algod\u00e3o, at\u00e9 oito a dez dias ap\u00f3s a flora\u00e7\u00e3o plena, a l\u00e2mina de \u00e1gua dever\u00e1 ser mantida \npermanentemente.\n\n4 Quando os \u00f3rg\u00e3os de reprodu\u00e7\u00e3o atingirem a matura\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas forem favor\u00e1veis, inicia-se o processo de \npoliniza\u00e7\u00e3o e fertiliza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o come\u00e7ar\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o do frutos, ou seja, o gr\u00e3o do arroz.\n\n\n\n13\n\n(desde o momento em que a pan\u00edcula forma o \u00e1ngulo de 90\u00b0 at\u00e9 evoluir a um \u00e1ngulo de \n\n180\u00b05); e, a fase nove, ou do gr\u00e3o maduro, em que a umidade do gr\u00e3o estar\u00e1 em tomo de \n\n22 a 26%, quando dever\u00e1 ser iniciada a colheita.\nA temperatura e a radia\u00e7\u00e3o solar s\u00e3o os fatores clim\u00e1ticos de maior import\u00e2ncia \n\npara a cultura do arroz irrigado. De maneira geral o arroz irrigado apresenta bom \ndesenvolvimento quando a temperatura m\u00e9dia durante o ciclo estiver entre 20 e 35\u00b0C; \nentretanto as diversas fases do ciclo da planta, necessitam de faixas t\u00e9rmicas distintas, bem \n\npossuem temperaturas cr\u00edticas diferentes (TABELA 01).\nConforme PEDROSO (1989), a temperatura ideal da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o tem faixas \n\nmais restritas que as do ar, em torno de 32 a 34\u00b0C durante o afilhamento e de 30 a 32 \u00b0C \n\npara a diferencia\u00e7\u00e3o do primordio floral. Temperaturas de \u00e1gua inferiores a 29\u00b0C retardam o \nafilhamento e a flora\u00e7\u00e3o, enquanto as menores que 25\u00b0C, aumentam consideravelmente a \n\nesterilidade das flores.\nA umidade relativa do ar apresenta influ\u00eancia sobre a flora\u00e7\u00e3o e a colheita. Com \n\nalta umidade do ar a evapotranspira\u00e7\u00e3o ser\u00e1 menor, e a abertura das flores ser\u00e1 facilitada, \npropiciando alto \u00edndice de fertiliza\u00e7\u00e3o. A umidade do ar influencia tamb\u00e9m a umidade dos \ngr\u00e3os no est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o; e quanto menor, melhor. Umidade relativa alta associada a \n\ntemperaturas elevadas ir\u00e3o propiciar o desenvolvimento de doen\u00e7as f\u00fangicas.\nA a\u00e7\u00e3o dos ventos em uma \u00e1rea de cultivo de arroz \u00e9 olhada sob diferentes\n\n\u00e2ngulos.\n\n\u201c H\u00e1 autores que afirmam que o vento favorece as plantas de arroz por que \nrenova o ar entre as mesmas, aumentando o fornecimento de g\u00e1s carb\u00f4nico \nOutros condenam a  a\u00e7\u00e3o dos ventos, por serem transmissores de agentes \ncausadores de enfermidades (PEDR O SO , 1989, p.32).\n\nEntretanto, h\u00e1 conson\u00e2ncia sobre os efeitos dos ventos fortes associados aos \ngranizos sobre as plantas, tanto nas fases de crescimento, grana\u00e7\u00e3o ou matura\u00e7\u00e3o. \nExemplos destes efeitos s\u00e3o o acamamento ou a degrana dos cachos, com apreci\u00e1veis \n\nperdas para as colheitas.\nOs terrenos mais adequados para o cultivo de arroz irrigado s\u00e3o caracterizados por \n\napresentarem uma topografia plana, com declividade pequena, suficiente para evitar a \nestagna\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Os solos mais indicados s\u00e3o os argilosos hidrom\u00f3rficos, com camada\n\n5 Durante a fase oito ocorrer\u00e1 o final do enchimento do gr\u00e3o, caracterizando-se como firme e amorfo.\n\n\n\nsuperficial pouco perme\u00e1vel, que facilitam a manuten\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua sobre a \n\nsuperf\u00edcie e dificultam a lixivia\u00e7\u00e3o de nutrientes.\n\nTABELA 01 - Temperaturas \u00f3timas e cr\u00edticas para o desenvolvimento do arroz\n\nFases da Planta Temperatura Temperatura critica \n______________________ ________________\u00f3tima ( \u00b0 C ) ______________ \u00b0 C ___________________ Efeito\n\nGermina\u00e7\u00e3o e pl\u00e1ntula 20 a 31&lt;15,5 >35 Redu\u00e7\u00e3o do \ncrescimento\n\nCrescimento e  desenvolvimento 21 a 27&lt;10,0 >35 Redu\u00e7\u00e3o do \nCrescimento\n\nDiferencia\u00e7\u00e3o do prim\u00f3rdio floral, \nantese e poliniza\u00e7\u00e3o\n\n21 a 27 &lt;18,0 Esterilidade\n\nAtividade fotossint\u00e9tica 30 >40 Redu\u00e7\u00e3o da \nfotoss\u00edntese\n\nFONTE: NOLDIN &amp; BACHA (1992).\n\nQuanto \u00e0 acidez do solo, a faixa mais indicada est\u00e1 entre 5,7 a 6,2; por\u00e9m com \nmenor produtividade, poder\u00e1 ser cultivado arroz era solos que tenham alto \u00edndice de acidez \n\ne baixo teor em nutrientes.\nPara um maior aproveitamento do solo, existe a necessidade de ser realizada a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do terreno que poder\u00e1 ser feito em desn\u00edvel, ou em n\u00edvel; o primeiro, \nbastante utilizado no Rio Grande do Sul, \u00e9 caracterizado pela utiliza\u00e7\u00e3o de taipas em curvas \nde n\u00edvel, enquanto a sistematiza\u00e7\u00e3o em n\u00edvel6, empregada em larga escala em Santa \n\nCatarina, \u00e9 baseada na divis\u00e3o da \u00e1rea em quadros.\nQuando n\u00e3o se utiliza a rota\u00e7\u00e3o do arroz com outros cultivos \u00e9 recomendado a \n\nlavra de ver\u00e3o que diminui a incorpora\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, favorecendo sua r\u00e1pida \ndecomposi\u00e7\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o de plantas daninhas, reduzindo a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsementes nocivas, bem como reduz a popula\u00e7\u00e3o de plantas hospedeiras de doen\u00e7as e \n\npragas e de insetos-praga.\n\n\u201c Esta pr\u00e1tica permite que a s  sementes de plantas daninhas e de arroz, que \nchegam ao solo pela debulha natural e na colheita, possam germinar e serem \ndestru\u00eddas atrav\u00e9s da pr\u00e1tica seguinte de gradea\u00e7\u00e3o ou rotativa\u00e7\u00e3o. ( ...) As doen\u00e7as \nque possam ter ocorrido durante o cultivo anterior s\u00e3o eliminados com o enterro da \nresteva (BACHA, 1992, p.17).\n\n6 Na sistematiza\u00e7\u00e3o do solo em n\u00edvel, o terreno de cada quadro dever\u00e1 ser nivelado, com largura compreendida entre 20 e 50 \nm e comprimento n\u00e3o superior a 200m e cercado com taipas com altura m\u00ednima de 20 cm.\n\n\n\nDe maneira genal, toda \u00e1rea cultivada com arroz irrigado necessita de urna \n\naduba\u00e7\u00e3o complementar. As quantidades ser\u00e3o recomendadas conforme os resultados \n\nobtidos na an\u00e1lise do solo. \u00c1reas onde ocorriam outros cultivos requerem maiores cuidados, \n\npois o excesso de nitrog\u00eanio liberado pelo solo ir\u00e1 provocar desequilibrio nas propor\u00e7\u00f5es de \nN, P e K. Por outro lado para corrigir a escassez de N, a ur\u00e9ia (45% N) ou sulfato de \n\nam\u00f3nia (21% N), s\u00e3o os mais aconselhados para o cultivo de arroz irrigado (BACHA, 1992; \nPEDROSO, 1989). Na aduba\u00e7\u00e3o de cobertura n\u00e3o existe a necessidade da retirada da \u00e1gua \ndas canchas, mas simplesmente reduzir a quantidade da l\u00e2mina de \u00e1gua ao m\u00ednimo, a fim \nde evitar infesta\u00e7\u00f5es e perda de nutrientes; em um per\u00edodo de tr\u00eas a quadro dias, a \u00e1gua \ndever\u00e1 ser recolocada ao seu n\u00edvel normal. A aduba\u00e7\u00e3o em cobertura com nitrog\u00eanio \n\npoder\u00e1 ser parcelada em duas \u00e9pocas, sendo a primeira com a metade da dose, no in\u00edcio do \nafilhamento ou logo ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o da lavoura, e a segunda, por ocasi\u00e3o do in\u00edcio da \ndiferencia\u00e7\u00e3o do prim\u00f3rdio floral.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio como corretivo do solo n\u00e3o \u00e9 recomendado para o arroz \nirrigado, por\u00e9m, quando na an\u00e1lise do solo a quantidade de Ca e Mg for inferior a 5 \nme/tOOg, \u00e9 recomendada a aplica\u00e7\u00e3o de uma tonelada de calc\u00e1rio dolom\u00edtico por hectare \n\n(PEDROSO, 1989). A aduba\u00e7\u00e3o corretiva pode ser realizada com a utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, \nf\u00f3sforo e pot\u00e1ssio, segundo as necessidades apresentadas pela an\u00e1lise de solo.\n\nNo Estado de Santa Catarina o per\u00edodo ideal de semeadura estende-se de agosto \n\nat\u00e9 janeiro, conforme a regi\u00e3o. Semeaduras precoces podem coincidir com temperaturas \n\nbaixas, inibindo assim a emerg\u00eancia ou retardando o crescimento inicial da planta.\n\n\u201c Como orienta\u00e7\u00e3o geral, todas as cultivares de arroz irrigado podem ser \nsemeadas antes d\u00e8 15 de outubro, independente do ciclo. Por outro lado, somente \ncultivares precoces e/ou tolerantes ao frio, na fase reprodutiva, podem ser cultivadas\ncom seguran\u00e7a ap\u00f3s 15 de novembro at\u00e9 o final do mesmo m\u00eas (......), sendo que os\nriscos de perda no rendimento de gr\u00e3os aumentam progressivamente \u00e0  medida que \na semeadura ultrapassa a  15 de novembro\" (BACHA, et alli, 1992, p.29).\n\nOs principais sistemas de semeadura utilizados para o arroz irrigado s\u00e3o: em solos \n\ninundados com sementes pr\u00e9-germinadas (predominante); em solo seco, com sementes \nsecas e posterior irriga\u00e7\u00e3o (sistema convencional); e, plantio direto com cultivo m\u00ednimo.\n\nA semeadura em solo seco poder\u00e1 ser realizada de duas maneiras, a lan\u00e7o ou em \nlinhas. Atualmente a semeadura em linhas \u00e9 a mais recomendada, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \nsemeadeira-adubadeira e dever\u00e1 possuir 17,5 cm de espa\u00e7amento entre linhas. Para \n\nPEDROSO (1989) este tipo de semeadura \u00e9 um m\u00e9todo que propicia uma germina\u00e7\u00e3o mais\n\n\n\nuniforme, levando a uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20% na quantidade de sementes e de \n\nfertilizante que ser\u00e1 colocado somente nas linhas onde se encontra o arroz, o que diminui a \n\nocorr\u00eancia das plantas daninhas.\n\nNo sistema de semeadura em solos secos, podemos utilizar ainda a semeadura a \n\nlan\u00e7o manual ou mec\u00e2nico, com cobertura das sementes.7\nA semeadura em solos inundados consiste basicamente na distribui\u00e7\u00e3o a lan\u00e7o, de \n\nmaneira uniforme, das sementes pr\u00e9-germinadas nos quadros nivelados e totalmente \ninundados, com uma l\u00e2mina de \u00e1gua de aproximadamente 5 cm.\n\n\" A  pr\u00e9-germina\u00e7\u00e3o das sementes consiste no aceleramento do processo \nnatural de germina\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da hidrata\u00e7\u00e3o da semente pela imers\u00e3o em \u00e1gua \ndurante 24 a  36 horas, acondicionados em sacos ou tanques.(....) por ocasi\u00e3o da \nsemeadura, estas estruturas n\u00e3o devem ter ultrapassado os 2 mm de comprimento, \npara evitar rompimento e amontoamento das sementes a serem lan\u00e7adas ao solo \u201d \n(SC H IO C C H ET &amp; NOLDIN., 1992, p.23).\n\nAp\u00f3s a semeadura o manejo da \u00e1gua \u00e9 bastante importante, e as canchas poder\u00e3o \npermanecer com \u00e1gua ou serem drenadas em um per\u00edodo de 24 a 48 horas. Passado o \nper\u00edodo de drenagem, o solo dever\u00e1 manter uma certa umidade e quando as plantas \n\natingirem um desenvolvimento adequado, utiliza-se a irriga\u00e7\u00e3o, mantendo os mesmos \n\ninundados at\u00e9 a colheita8.\nA semeadura em solos inundados exige uma quantidade maior de sementes, em \n\ntomo de 20 a 30%, que o sistema de semeadura direta. Mas a grande vantagem reside em \num maior controle das plantas daninhas n\u00e3o aqu\u00e1ticas.\n\nO sistema de semeadura em cultivo m\u00ednimo de arroz irrigado consiste no preparo \nantecipado do solo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca programada para a semeadura. O solo ser\u00e1 \nlavrado, gradeado e aplainado mais cedo, em per\u00edodo compreendido entre final do m\u00eas de \nagosto e in\u00edcio de setembro. Em um per\u00edodo relativamente curto, a \u00e1rea estar\u00e1 toda coberta \n\nde esp\u00e9cies de plantas de ver\u00e3o, e de oito a dez dias antes da semeadura, \u00e9 aplicado \n\nherbicida sist\u00eamico espec\u00edfico, que levar\u00e1 a morte de toda a vegeta\u00e7\u00e3o existente. Passado \neste per\u00edodo ocorrer\u00e1 a semeadura do arroz em linhas com sementeiras de plantio direto, \n\nevitando-se ao m\u00e1ximo para n\u00e3o movimentar o solo.\n\n7 Tanto na semeadura em linha como a lan\u00e7o, a semente dever\u00e1 ficar a uma profundidade de 3  a 4  cm. Sementes em camadas \nsuperficiais poder\u00e3o sofrer ataques de p\u00e1ssaros, assim como uma redu\u00e7\u00e3o na germina\u00e7\u00e3o ocasionada pelo secamento r\u00e1pido \nda camada superficial do solo. Quando.a semeadura ocorrer nas camadas mais profundas, a semente levar\u00e1 mais tempo para \nemergir ( PEDROSO, 1989).\n\n8 Drenagem feita logo ap\u00f3s a semeadura, levar\u00e1 uma exposi\u00e7\u00e3o maior das sementes, o que possibilitar\u00e1 o ataque dos \np\u00e1ssaros. Por outro lado solos que permanecem alagados, estar\u00e3o sujeitos ao ataque de marrecas, al\u00e9m do que temperaturas \nbaixas poder\u00e3o provocar o apodrecimento das sementes.\n\n\n\nPara o cultivo do arroz existem milhares de cultivares em todo o mundo, adaptadas \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es de clima, de solo, de prefer\u00eancia do consumidor entre outras.\n\nEm raz\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica entre as cultivares, representada por diferen\u00e7as \n\nnas rea\u00e7\u00f5es a doen\u00e7as e a estresses ambientais, resposta a nitrog\u00eanio e, ainda, pela \ndesigualdade do ciclo, \u00e9 aconselh\u00e1vel utilizar no m\u00ednimo dois tipos com caracter\u00edsticas \n\ndistintas para garantir maior estabilidade da produ\u00e7\u00e3o e facilitar o escalonamento da colheita \n( YOKOYAMA , 1997).\n\nAs cultivares recomendadas para Santa Catarina, assim como suas caracter\u00edsticas \nprincipais constam na TABELA 02.\n\nPara os sistemas em que se utiliza semeadura em linha, recomenda-se a \ndensidade de 400 a 500 sementes por metro quadrado; em solos pesados e em \u00e1reas em \nque a cobertura morta \u00e9 mais densa, a densidade dever\u00e1 ser maior, pois poder\u00e1 ocorrer \n\nredu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de pl\u00e1ntulas que emergem e sobrevivem.\nPara o sistema pr\u00e9-germinado, em que o processo de semeadura ocorre em solo \n\ninundado, a densidade de semeadura dever\u00e1 ser de 500 sementes aptas por metro \nquadrado ou 120 Kg de sementes por hectare (YOKOYAMA, 1997; PEDROSO, 1989 ).\n\nEm Santa Catarina a semeadura a lan\u00e7o em solo inundado \u00e9 utilizada em \naproximadamente 95% da \u00e1rea cultivada com arroz irrigado. Portanto, a cultura de arroz \natualmente est\u00e1 na depend\u00eancia de um regime de inunda\u00e7\u00e3o permanente, garantindo uma \nprodutividade maior e est\u00e1vel, ao contr\u00e1rio do que ocorre com o arroz de sequeiro. O \n\nfornecimento da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o prov\u00e9m de rios, arroios, canais, lagoas e barragens, \nsendo necess\u00e1ria uma boa planifica\u00e7\u00e3o da propriedade para a ado\u00e7\u00e3o do sistema,\n\nA quantidade de \u00e1gua para o cultivo de arroz est\u00e1 relacionada com o volume de \n\u00e1gua necess\u00e1ria para saturar o solo, formar a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, compensar a \nevapotranspira\u00e7\u00e3o e repor as perdas por percola\u00e7\u00e3o vertical, laterais e dos canais de \n\nirriga\u00e7\u00e3o.\nPara o sistema de cultivo convencional e plantio direto \u00e9 recomendada a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde vaz\u00f5es cont\u00ednuas de 1,5 a 2,0 litros/segundo/hectare em um per\u00edodo m\u00e9dio de 8 0 - 1 0 0  \ndias de irriga\u00e7\u00e3o. Solos com textura franco-arenosa ou arenosos e com maior gradiente de \ndeclividade necessitam de vaz\u00f5es maiores, assim como condi\u00e7\u00f5es de alta temperatura e \n\nbaixa umidade relativa do ar (BACHA, 1992; BACHA &amp; EBERHARDT, 1997).\n\nPara o sistema de plantio com sementes pr\u00e9-germinadas, al\u00e9m da \u00e1gua necess\u00e1ria \ndurante o ciclo da cultura, dever\u00e1 ser somada a necessidade para o preparo do solo, o qual \n\nnormalmente \u00e9 realizado sob condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nTABELA 02 - Principais caracter\u00edsticas das cultivares de arroz ir r ig a d o  recomendadas para \nSanta Catarina.\n\nCultivar Ciclo\n- 1\n\nPeso 2 Estatura3 Perfilhamento Acamamento Brusone \nP a n \u00edc u la 5\n\nEMPASC 101 T 25 baixa alto R MR\n\nEMPASC 105 M 29 baixa alto R MR\n\nBR-IRGA 409 M 27 baixa alto MR MR\n\nBR-IRGA 410 M 26 baixa alto R S\n\n\u00c7ICA8 T 25 baixa alto MR MR\n\nIR 841 T 26 baixa alto R MR\n\nBR-IRGA 414 P 29 baixa atto R S\n\nEPAGRI 108 P 26 baixa alto R R\n\nEPAGRI 107 M 28 baixa alto R S\n\nEPAGRI 108 T 30 baiXa alto R R\n\nEPAGRI 109 T 30 baixa alto R R\n\n1 P -  precoce (at\u00e9 120 d\u00edas); M -  m\u00e9dio (121 dias a 135 d\u00edas); T  -  tardio ( mais de 136 dias)\n2 Peso m\u00e9dio de 1QQ0 sementes a 13% de umidade\n3 Baixa -  menos de 100 cm\n4 MR -  m\u00e9dio resistente; R -  resistente \n* S -  suscet\u00edvel; MR -  m\u00e9dio resistente\nFONTE: YOKOYAMA, 1997\n\n\u201c No sistema de plantio com semente pr\u00e9-germinadas, o per\u00edodo de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9\nproporcionalmente maior, iniciando-se j\u00e1  no preparo do solo. (.....) Para o preparo do\nsolo, aplica-se uma l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua de 4-5 cm sobre a superf\u00edcie, mais a t\u00e2mina \nd'\u00e1gua necess\u00e1ria para saturar o solo. A  quantidade de \u00e1gua para saturar o solo, \nest\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico e/ou camada imperme\u00e1vel, do \nteor de umidade do solo e do espa\u00e7o poroso do mesmo. Normalmente s\u00e3o \nnecess\u00e1rios de 1000-2000 metros c\u00fabicos por hectare para esta fase. Outra fase \ncr\u00edtica de demanda d'\u00e1gua neste sistema, \u00e9 por ocasi\u00e3o da reposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ap\u00f3s \n\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o do herbicida p\u00f3s-plantio do arroz. \u00d1est\u00e9 est\u00e1gio a reposi\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser \nfeita em 1 ou 2 dias, recomendando uma vaz\u00e3o m\u00ednima, de 2-3 litros por hectare, o \nque sugere um escalonamento na aplica\u00e7\u00e3o do herbicida, para evitar falta d'\u00e1gua na \nreposi\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina. Para manuten\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina, vaz\u00e3o em torno de 1,0 litro por \nsegundo, por hectare s\u00e3o suficientes, tendo em vista a  baixa percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \nsolo, devido \u00e0  forma\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina\" (BACHA et all\u00ed, 1992, p.34 ).\n\nNo sistema pr\u00e9-germinado como a semeadura \u00e9 feita sobre a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua de \n5-10 cm, assim deve permanecer por dois a quatro dias, dependendo da temperatura. \n\nPassado este per\u00edodo a l\u00e2mina deve ser rebaixada, de tal maneira que o solo permane\u00e7a \nencharcado (solo saturado). \u00c0 medida que as plantas se desenvolvem, o n\u00edvel de \u00e1gua \ndever\u00e1 ser gradativamente elevado para 10 e 15 cm, mantendo-se assim at\u00e9 dez dias ap\u00f3s \n\na flora\u00e7\u00e3o plena.\nA qualidade da \u00e1gua \u00e9 um fator de grande import\u00e2ncia. Toda a \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o \n\ntransporta sais que dependendo de sua concentra\u00e7\u00e3o, podem ser prejudiciais aos cultivos.\n\n\n\n19\n\nQuando existirem suspeitas quanto \u00e0 qualidade da \u00e1gua, amostras dever\u00e3o ser coletadas \ncom objetivo de analisar e estabelecer as concentra\u00e7\u00f5es de elementos que possam ser \n\nt\u00f3xicos \u00e0 planta. O mais comum nas lavouras da zona costeira \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o dos teores de \n\ncloreto de s\u00f3dio na \u00e1gua, especialmente quando ocorrem estiagens prolongadas, devido a \ninflu\u00eancias das \u00e1guas do mar. O aumento nos teores de Na\u00c7I pode influir no cultivo.\n\n\u201c Trabalhos realizados conclu\u00edram que as cultivares de arroz com alto potencial \nprodutivo cultivadas no RS e SC n\u00e3o toleram irriga\u00e7\u00e3o com \u00e1gua cujo teor de NaCI \nseja igual ou superior a  0,25% . \u00c1guas com estes teores aplicadas a  partir do in\u00edcio \nda fase reprodutiva, podem determinar redu\u00e7\u00e3o superior a  50%  na produtividade\u201d \n(BACHA, et alli, 1992, p.35).\n\nA drenagem de uma lavoura de arroz, como regra geral, dever\u00e1 ocorrer pouco \n\nantes da completa matura\u00e7\u00e3o (quando o gr\u00e3o tiver atingido o estado pastoso), pois com a \nretirada da \u00e1gua a matura\u00e7\u00e3o toma-se mais uniforme, melhorando a qualidade do gr\u00e3o9.\n\nNo per\u00edodo de entressafra da cultura do arroz, o solo dever\u00e1 ser drenado para \n\npermitir a emerg\u00eancia das plantas indesej\u00e1veis e controle das pragas do solo.\n\nPragas e plantas daninhas nas lavouras de arroz\nUma grande variedade de pragas incidem sobre o cultivo do arroz de modo geral, \n\ntanto no sistema pr\u00e9-germinado, como no plantio direto, e atacam todas as fases, desde a \n\nsemeadura, at\u00e9 a colheita e o armazenamento, o que determina grandes perdas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o.\nAs principais pragas com ocorr\u00eancia em Santa Catarina, assim como os m\u00e9todos \n\nde controle, est\u00e3o apresentados no QUADRO 02. Embora neste quadro, estejam os \n\nm\u00e9todos comumente designados como f\u00edsico, preventivo e cultural (inunda\u00e7\u00e3o e drenagem \nda lavoura, elimina\u00e7\u00e3o de restos culturais, cata\u00e7\u00e3o manual e manejo do cultivo10), estes s\u00e3o \ntidos comumente como alternativos, uma vez que na realidade a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos \nqu\u00edmicos \u00e9 o mais empregado. Uma grande variedade de agrot\u00f3xicos, pertencentes a \n\ndiversos grupos qu\u00edmicos e classes toxicol\u00f3gicas, \u00e9 utilizada no combate \u00e0s pragas do arroz \n\nirrigado (QUADRO 03).\n\n9 BACHA, et a|li (1992) afirmam que em solos com boa drenagem, a irriga\u00e7\u00e3o pode ser suprimida ap\u00f3s o completo enchimento \ndo gr\u00e3o. Ror outro lado, solos argilosos, de dif\u00edcil drenagem, a supress\u00e3o da \u00e1gua do arroz dever\u00e1 ocorrer 10 dias ap\u00f3s ao \nflorescimento pleno das plantas (em torno de 80%) para as cultivares do tipo intermedi\u00e1rio e 15 dias para as cultivares do tipo \nmoderno.\n\n10 O manejo do cultivo consiste em criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o das pragas em determinadas partes da lavoura \ncom aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada mais elevada, manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com plantas daninhas e utiliza\u00e7\u00e3o de cultivares precoces.\n\n\n\nQ\nUA\n\nDR\nO\n\n \n02 \n\n- \nPr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \npr\n\nag\nas\n\n \ndo \n\nar\nro\n\nz \ncom\n\n \nm\n\nai\nor\n\n o\nco\n\nrr\n\u00ean\n\nci\na \n\nem \nSa\n\nnt\na \n\nC\nat\n\nar\nin\n\na\n\n20\n\nO>\n'\u2022pc\n\u00a9>\n2\nCL\n\nCu\nid\n\nad\no \n\nco\nm \n\nar\nro\n\nza\nis\n\n \npr\n\n\u00f3x\nim\n\nos\n \n\nao \ncu\n\nlti\nvo\n\ns \nde \n\nm\nilh\n\no \ne \n\nso\nrg\n\no\n\nA\npl\n\nai\nna\n\nm\nen\n\nto\n \n\ndo \nso\n\nlo\n \n\nLi\nm\n\npe\nza\n\n \ndo\n\ns \nca\n\nna\nis\n\n \nd\u00e8 \n\nir\nri\n\nga\n\u00e7\u00e3\n\no \nA\n\ndu\nba\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nni\ntr\n\nog\nen\n\nda\n \n\nsu\npl\n\nem\nen\n\nta\nr\n\nCu\nid\n\nad\no \n\nco\nm \n\nar\nro\n\nza\nis\n\n \npr\n\n\u00f3x\nim\n\nos\n \n\nao \ncu\n\nlti\nvo\n\ns \nde \n\nm\nilh\n\no \ne \n\nso\nrg\n\no\n\no \nde\n\n \nC\n\non\ntr\n\nol\ne \n\nF\u00ed\nsi\n\nco\n\nA\nrm\n\nad\nilh\n\na\nlu\n\nm\nin\n\nos\na\n\nTJ\nO\n\u00ed )\n\n\u00abk_-\ns\no\n\ni-\n\nmT3\nE<D\nO)-(D\n\u00a3  \u00a3\n*  \u00e3 a> > \no \u2014 tro o\u00bb co*Dc.3'C In\n\nun\nda\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ne \ndr\n\nen\nag\n\nem\n \n\nda\n \n\nla\nvo\n\nur\na\n\nIn\nun\n\nda\n\u00e7\u00e3\n\no \ne \n\ndr\nen\n\nag\nem\n\n \nda\n\n \nla\n\nvo\nur\n\na\n\nO\nre\n\nha\nge\n\nm\n \n\nda \n\u00e1r\n\nea\n \n\nEl\nim\n\nin\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\ndo\ns \n\nre\nst\n\nos\n \n\ncu\nltu\n\nra\nis\n\nEl\nim\n\nih\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nde \nre\n\nst\nos\n\n \ncu\n\nltu\nra\n\nis\n \n\nC\nat\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nm\n\nan\nua\n\nl \nM\n\nan\nej\n\no \ndo \n\ncu\nlti\n\nvo\n\nEl\nim\n\nin\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nde\n \n\nre\nst\n\nos\n \n\ncu\nltu\n\nra\nis\n\n \nM\n\nan\nej\n\no \ndo \n\ncu\nlti\n\nvo\n\nEl\nim\n\nin\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nde \nre\n\nst\nos\n\n \ncu\n\nltu\nra\n\nis\n \n\nM\nan\n\nej\no \n\ndo \ncu\n\nlti\nvo\n\nV\n\no4\u00abO\nO<0<D\nO\n(Q\n'5c\nt\no\nO Ins\n\neto\n \n\nde \n\u00e3c\n\nor\nr\u00ea\n\nnc\nia\n\n \nc\u00ed\n\ncl\nic\n\na,\n c\n\nau\nsa\n\nnd\no \n\nda\nn\u00f2\n\ns \n\u00e1s \n\nra\n\u00edze\n\ns \nen\n\ni \npe\n\nr\u00edo\ndo\n\ns \nqu\n\ne \nan\n\nt\u00e8\nce\n\nde\nrH\n\n \na \n\nen\ntra\n\nda\n \n\nd\u00e9 \n\u00e1g\n\n\u00fca\n \n\nlia \nla\n\nvo\nur\n\na.\nAs\n\n \nlar\n\nva\ns \n\nco\nnh\n\nec\nid\n\n\u00e0s\n \n\nco\nmo\n\n \n\u201cp\n\n\u00e3o\n-d\n\ne-\nga\n\nlin\nha\n\n'' \nol\n\n\u00ed \n\"\u00bf\n\nor\n\u00f3\"\n\n \nal\n\nim\nsn\n\nta\nin\n\n-s\ne \n\nde \nra\n\n\u00edz\nes\n\n, \nen\n\nqu\nan\n\nto\n \n\nos \nad\n\nult\nos\n\n \nas \n\nde\nstr\n\noe\nm \n\n.\n\nOc\nor\n\nr\u00ea\nnc\n\nia\n \n\nc\u00ed\ncl\n\nic\na,\n\n \npr\n\nej\nud\n\nic\nia\n\nl \n\u00e0s \n\npla\nnt\n\nas\n \n\nde\nsd\n\ne \na \n\nem\ner\n\ng\u00ea\nnc\n\nia\n \n\nat\u00e9\n \n\no \nin\u00ed\n\ncio\n \n\ndo\n \n\npe\nrfi\n\nlh\nam\n\nen\nto\n\n, \nqu\n\nan\ndo\n\n \npr\n\nov\noc\n\na \nra\n\nsp\nad\n\nur\nas\n\n \nno \n\nlim\nbo\n\n \nfo\n\nlia\nr, \n\nca\nus\n\nan\ndo\n\n \nre\n\ndu\n\u00e7\u00e3\n\no \nna\n\n \npo\n\npu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde \npl\n\nan\nta\n\ns.\n\nAl\u00e9\nm \n\nde \nal\n\nim\nen\n\nta\nr-s\n\ne \nde \n\nfo\nlh\n\nas\n, \n\nco\nrta\n\nm \nos \n\nco\nlm\n\nos\n \n\nfio\nv\u00f2\n\ns \nr\u00e8n\n\nte \nao \n\nso\nlo\n\n. \nP\u00e8\n\nr\u00ed\u00f3\ndo\n\n \ncr\n\n\u00edti\nco\n\n \nde \n\nat\naq\n\nue\n \n\nem \n\u00e1r\n\n\u00e9a\ns \n\npla\nna\n\ns \nes\n\nte\nnd\n\ne-\nse\n\n \nde\n\nsd\ne \n\na \nem\n\ner\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\n \nda\n\ns \npl\n\nan\nta\n\ns,\n a\n\nt\u00e9 \na \n\nIn\nun\n\nda\n\u00e7\u00e3\n\no \nda \n\nla\nv\u00f2\n\nur\na.\n\n E\nm \n\n\u00e1r\nea\n\ns \nin\n\ncl\nin\n\nad\nas\n\n, \no \n\nat\naq\n\nue\n \n\npo\nde\n\nr\u00e1\n \n\nse \nes\n\nte\nnd\n\ner\n a\n\nt\u00e9\na \n\nfa\nse\n\n \nde \n\nem\niss\n\n\u00e3o\n \n\nd\u00e8 \npa\n\nn\u00ed\ncu\n\nla\ns.\n\n P\nre\n\nfer\nem\n\n \nat\n\nac\nar\n\n I\nni\n\ncl\n\u00e0l\n\nm\n\u00e8n\n\nt\u00e9\n \n\nas \npl\n\nan\nta\n\ns \nda\n\nni\nnh\n\nas\n \n\nde\n \n\nEo\nhi\n\nno\nch\n\nio\na \n\nsp\n, \n\nat\nac\n\nan\ndo\n\n \no \n\n\u00e0r\nro\n\nz \nqU\n\nan\ndo\n\n \nes\n\ntas\n \n\nfor\nem\n\n \nde\n\nst\nru\n\n\u00edd\nas\n\n \npe\n\nl\u00e1 \nap\n\nlic\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\ndo\ns \n\nhe\nrb\n\nic\nid\n\nas\n.\n\nAs\n \n\nlar\nva\n\ns \nd\u00f3 \n\n\u201cg\nor\n\ngu\nlh\n\no \naq\n\nu\u00e1\ntic\n\no\"\n \n\nda\nnif\n\nica\nm \n\no \nsis\n\nte\nm\n\na \nra\n\ndi\ncu\n\nla\nr \n\nda\ns \n\npl\nan\n\nta\ns.\n\n \nO\n\ns \ngo\n\nrg\nul\n\nho\ns \n\ns\u00e3\no \n\nen\nco\n\nnt\nra\n\ndo\ns \n\nlog\n\u00f3 \n\nap\n\u00f3s\n\n \n\u00e1 \n\nirr\nig\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nde\n\nfin\niti\n\nva\n \n\nd\u00e1 \nlav\n\nou\nra\n\n \ne \n\nas \nlar\n\nva\ns \n\nde\nz \n\ndi\u00e1\ns \n\nap\n\u00f3s\n\n. \nAs\n\n \npl\n\nan\nta\n\ns \nat\n\nac\nad\n\nas\n \n\npe\nlas\n\n \nlar\n\nva\ns \n\nap\nre\n\nse\nnt\n\nam\n \n\ncr\nes\n\nci\nm\n\nen\nto\n\n \nre\n\ndu\nzi\n\ndo\n, \n\nco\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nam\n\nar\nel\n\nad\n\u00e1 \n\ne \nse\n\nca\nnn\n\neh\nto\n\n \ndo \n\n\u00e1p\nic\u00e8\n\n \nda\n\ns \nfo\n\nlh\nas\n\n.\n\nEn\nco\n\nnt\nra\n\ndo\n \n\nn\u00e1\ns \n\nfas\nes\n\n \nve\n\nge\nta\n\ntiv\na \n\ne \nre\n\npr\nod\n\nut\niv\n\na \nda\n\ns \ncu\n\nltu\nra\n\ns,\n p\n\nro\nvo\n\nca\nnd\n\no \no \n\nsi\nnt\n\nom\na \n\nco\nnh\n\nec\nid\n\no \nco\n\nmo\n \n\n\u201cc\nor\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nmo\n\nrto\n\" \n\ne \n\u201cp\n\nan\n\u00edcu\n\nla \nbr\n\nan\nca\n\n\u201d. \nO \n\nins\neto\n\n \npr\n\nefe\nre\n\n \nse \n\nin\nst\n\nal\nar\n\n n\n\u00e1s\n\n \npl\n\nan\nta\n\ns \nsit\n\nua\nda\n\ns \nem \n\nloc\n\u00e1is\n\n \nn\u00e3\n\no \nat\n\nin\ngi\n\ndo\ns \n\npe\nla \n\nl\u00e2m\nina\n\n \nd'\n\n\u00e1g\nua\n\n.\n\nOc\nor\n\nre\n \n\nna\ns \n\nf\u00e1s\nes\n\n \nve\n\nge\nta\n\ntiv\na \n\ne \nre\n\npr\nod\n\nut\niva\n\n \nda \n\ncu\nltu\n\nra\n, \n\ntam\nb\u00e9\n\nm \npr\n\nov\noc\n\nan\ndo\n\n \nos\n\n \nsi\n\nnt\nom\n\nas\n \n\nde \n\u201cc\n\nor\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nm\nor\n\nto\n\" \n\ne \n\"p\n\nan\n\u00edcu\n\nla \nbr\n\nan\nca\n\n\u201d.\n\nOs\n \n\ncu\nid\n\nad\nos\n\n \nde\n\nve\nr\u00e3\n\no \nse\n\nr \nin\n\nici\nad\n\nos\n \n\nap\n\u00f3s\n\n \na \n\npo\nlin\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n, \n\nes\nte\n\nnd\nen\n\ndo\n-s\n\ne \nat\u00e9\n\n \no \n\nini\ncio\n\n \ndo\n\n \nam\n\nad\nur\n\nec\nim\n\nen\nto\n\n \nda \n\npa\nn\u00ed\n\ncu\nla\n\n.\n\nN\u00e8\nm \n\nto\nda\n\ns \nas \n\nes\np\u00e9\n\nci\nes\n\n \nal\n\nlm\nen\n\nta\nm\n\n-s\ne \n\nde \npla\n\nnt\nas\n\n \ndo \n\nar\nro\n\nz. \nQu\n\nan\ndo\n\n \noc\n\nor\nre\n\n \nem \n\ngr\nan\n\nde\n \n\nqu\nan\n\ntid\nad\n\ne \nso\n\nbr\ne \n\nas \npl\n\n\u00e1n\ntu\n\nlas\n \n\nde \nar\n\nro\nz \n\ncom\n \n\ndu\nas\n\n \na \n\ntr\u00e8\ns \n\nfo\nlh\n\nas\n, \n\nes\ntas\n\n \nn\u00e3o\n\n \nsu\n\npo\nrta\n\nm \no \n\npe\nso\n\n \ndo\n\ns \nga\n\nst\nr\u00f3\n\npo\nde\n\ns \ne \n\nca\nem\n\n \nem\n\ner\ngi\n\nnd\no \n\nna \nl\u00e2m\n\nin\na \n\nd'\u00e1\ngu\n\na \ne \n\nso\nl\u00f2\n\n.\n\nN\u00f3\nm\n\n\u00e8 \nC\n\nie\nnt\n\n\u00edfi\nco\n\n.! \n.i \n\n.! \n-i \n\n..\nEU\n\net\nhe\n\nol\na \n\nhu\nm\n\n\u00edli\ns\n\nC\nha\n\net\noc\n\nne\nm\n\na \nsp\n\n.\n\nSp\nod\n\n\u00f2p\nt\u00e8\n\nra\n \n\nfr\nug\n\nip\ner\n\nd\u00e1\n\nO\nry\n\nz\u00f2\nph\n\nag\nus\n\n \nor\n\nyz\n\u00e2e\n\nTi\nbr\n\nac\na \n\nlim\nba\n\ntiv\nen\n\ntr\nis\n\nD\nia\n\ntra\nea\n\n \nsa\n\ncc\nha\n\nra\nlls\n\nO\neb\n\nal\nus\n\n \npo\n\nec\nilu\n\ns\n\nPh\nis\n\nill\na \n\nac\nut\n\na \nB\n\nio\nm\n\nph\nal\n\nar\nia\n\n \npe\n\nre\ngr\n\nin\na \n\nB\nio\n\nm\nph\n\nal\nar\n\nia\n \n\nte\nna\n\ngo\nph\n\nila\n\nNo\nm\n\n\u00a9 \nC\n\n\u00f3\nm\n\nu\nm\n\n?i.\n...\n\n...\n \n\n.i \nit\u2014\n\nCa\nsc\n\nud\no \n\npr\net\n\no\n\nPU\nIg\n\na \ndo \n\nar\nro\n\nz\n\nLa\nga\n\nrta\n \n\nda\n \n\nf\u00f3\nlh\n\na\n\nBi\nch\n\nei\nra\n\n \nda\n\n \nra\n\niz\n\nPe\nrc\n\nev\nej\n\no \ndo\n\n \nC\n\nol\nm\n\no\n\nBr\noc\n\na \ndo \n\nC\nol\n\nm\no\n\nPe\nrc\n\nev\nej\n\no \ndo\n\n \nG\n\nr\u00e3\no\n\nM\nol\n\nus\nco\n\ns\nga\n\nst\nr\u00f3\n\npo\nde\n\ns\n\nDa\ndo\n\ns \nob\n\ntid\nos\n\n \nda \n\nE\nP\n\nA\nG\n\nR\nI, \n\n\u00ca\nM\n\nB\nR\n\nA\nP\n\nA\n, \n\nIR\nGA\n\n \n(1\n\n99\n7)\n\n, \nLO\n\nR\n\u00cb\n\nN\nZI\n\n (\n19\n\n94\n). \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n: M\n\nar\nce\n\nlo\n \n\nSo\nar\n\nes\n \n\nD\nar\n\n\u00e9l\nla\n\n.\n\n\n\nQ\nUA\n\nDR\nO\n\n \n03 \n\n- \nIn\n\nse\ntic\n\nid\nas\n\n \nre\n\nco\nm\n\nen\nda\n\ndo\ns \n\npa\nra\n\n \no \n\nco\nnt\n\nro\nle\n\n \nda\n\ns \npr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \npr\n\nag\nas\n\n \ndo \n\nar\nro\n\nz \nirr\n\nig\nad\n\no\n\n21\n\n8\nO)\n\n8\nX\no\n\nI -\nd>\nWw\n_ro\nO\n\ncg\no-c\n<\u00a3\nco\nO\n\n\u00a3\u00a3 o o \nt o  cm T -  c\u00d1\u00ed\n\nO\no\n\n3\na\no\nQ .\n\n- 3\n\n\u00cdD\n\n803\nO\nJD\nGJ \u00ae ?g ;oo+\u2022> \u00bf41) ^<f\u00ed 2-\n-\u00a3\u00a3\n\no\nro\nro\n\no o\n-D \"O\n(\u00fc ro\n\np  -oQ&lt;o 5? ^ \u00ed<D fl) 0 ^ &lt;D o\n| \u00ab f i C \u00ce S \u00ab  \nm ^ ^ \u00ab \u00cf - \u00cf  05 03  ? g>\no b. o. O a. o. O 0-&amp;.-0.\n\nO&lt;1>&lt;1>P 5g\u00abe>e(0 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n\n1\n<\ng\nQ .\no\n\n0\n\u00a9\nc\nO)\nE \u00ab\n3  C\n\n3\u00ae\u2014 o ?\u00ab (0 y t;\nCO \u00a9<n m\n\n<u\n\n. &lt;!t\u00fc\nc\n\n<D\n\nS o \u00fc l E\u00ae. ;= -(D o  -o \n\n| \u00cd ! p  \no \u00f5 O i\u00ef i\u00ed \u201c \u00ed  i5 iS \u00d2l\n\n\u00ab \u00ab \nc  E . e \nf f  * \nr \u00ed e\u00abo\n\nm\nO )\n2\n\u00a3L\nO\nQ><o\nc\n\n<0\n\"O \u201dN  \u00a3\n\n?5 I  \u00a3a  to to \no o -0-0 m\nJ  f\u00a7>\nO  CL _ l\n\n> \u2014\n\n\u00d9L o\ntO  CN\n\n-\u00cd/i(0\nc\n\no \u00cd2  \n16 \u00a3 \"\u00ae \n1 . 3 5o) t: \n\nP  3S\n(0\n\u00a3 \u00b1: \u00ed) \nto . t  \n\nO  Z  CL\n\n_  TJ to \nE  ' =  c\n\nHr o  S\n8  to .\u00be \n\n-E -o&lt;3&lt;o E \u00a9 \nX )  \u00a3  TD\n\n_N\n(Dk_\n(0*o\nCO\n\n-O\nCD\n\n</) \no o -a -o \n(0 (0\n\n\u00ab  o\n1 1  - &lt;0\n15 P S>\na: o  o\n\nc\n(0 O C\n\ni \u201d\u00a7 \u00a3  \nI  S H\nO u .  1\u2014\n\no\n\u00a3\no\nV\no\n?o\noo'>\u00a9\ny<D\n\nCL\n\no  r?(M ?\u201d\n\n</)\no\n?O(0\n\n0) o\nS'S\u2022S c  (0\n\u00a3  E\u00bb \n\u00cd O\n\nrac\ni  \u00b0 \nS-\u00a3\"S3 o\nC \u00db U .\n\no\u00ab0\n\n1 \u00b0\n?O \u00c7 \nto \u00a9\n8 2 \u00a3 \u00a9 \n\nCD CL\n\n1(0\n\u00ab\u00a3\nn0\n1\nCL\n\nI\n2\n\nCM\nOJo>\n<\nIo\n<m\n08\n\noz\nd)\n\nCMo>o>\n\n3\n\nI\n=  o\n8 \u00b0\u00ab  \n\n.=  m  c  \n\u00a3  O  c  55  E \n\n(0 \u00a9 s f\n\u00a9 c\nE i \u00fc\u00cdw ?  \n&lt; \u00bb .\n\nI K  \u00db  \n\u2014 V) 2\n\ncc\no\n<\nm \u00e1\nco ro \nO  Q  \n\n?  \u00ab w  g) \n\u00fc] g\nKm o z\n\ni\n\no\na>\nS\u00a3\nCO\n5\nb>cooco\nN\nC\nCO\np>\n\n\n\nEm Santa Catarina, de acordo com SCHMITT (1997) apenas a bicheira da raiz \n\nocorre de modo generalizado, enquanto as demais pragas s\u00e3o ocasionais e regionais.\n\nAs plantas daninhas s\u00e3o competidoras com a lavoura oriz\u00edcola por espa\u00e7o, \u00e1gua, \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e nutrientes. S\u00e3o ainda respons\u00e1veis pelo agravamento dos problemas \nsanit\u00e1rios nas lavouras, pois as mesmas s\u00e3o hospedeiras de pragas e suscept\u00edveis \u00e0 \n\ninfec\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as.\nConforme NOLDIN et alli (1992), em Santa Catarina, existe uma variedade bastante \n\ngrande de plantas daninhas - destacando-se como de maior ocorr\u00eancia o angiquinho, \n\npaper\u00e3, junquinho, milh\u00e3, capim-arroz, cuminho, aguap\u00e9, capim-macho, arroz-vermelho, \naguapezinho e sagit\u00e1ria - sendo respons\u00e1veis por quedas significativas tanto na \n\nprodutividade como na qualidade do produto final.\nO controle das plantas daninhas \u00e9 uma das pr\u00e1ticas de maior import\u00e2ncia no cultivo \n\ndo arroz irrigado. S\u00e3o utilizados cinco m\u00e9todos de controle: o preventivo, o cultural, o \nbiol\u00f3gico, o mec\u00e2nico e o qu\u00edmico. Para uma maior efici\u00eancia do controle das plantas \ndaninhas, recomenda-se a integra\u00e7\u00e3o das diversas pr\u00e1ticas, com no m\u00ednimo dois m\u00e9todos.\n\nO m\u00e9todo preventivo tem como objetivo evitar a infesta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do arroz e a \nmedida fundamental \u00e9 a compra de sementes isentas de plantas daninhas; outras medidas \nde extrema relev\u00e2ncia s\u00e3o os cuidados com os animais de pastejo, limpezas de canais de \nirriga\u00e7\u00e3o e drenagem, limpeza dos equipamentos de uso agr\u00edcola e utiliza\u00e7\u00e3o do adubo \n\norg\u00e2nico bem fermentado.\nNo controle cultural devem ser obedecidas as condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento mais \n\nfavor\u00e1veis ao cultivo de arroz - rota\u00e7\u00e3o de cultura, sele\u00e7\u00e3o de cultivares adaptados \u00e2 regi\u00e3o, \npreparo adequado do solo, d\u00f2 espa\u00e7amento e da densidade de semeadura - levando-se \n\ndesta forma a uma maior competitividade com as plantas daninhas, principalmente na fase \ninicial do seu estabelecimento.\n\nOs herbicidas poder\u00e3o ser aplicados no arroz irrigado, levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\no per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o (QUADRO 04).\nO m\u00e9todo qu\u00edmico \u00e9 o mais empregado para o controle das plantas daninhas, \n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o da grande praticidade, efici\u00eancia e rapidez.\nNa TABELA 03 est\u00e3o relacionados os herbicidas recomendados para o arroz \n\nirrigado no sistema com sementes pr\u00e9-germinadas, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os \nprodutos dispon\u00edveis no mercado e assim como a suscetibilidade das diferentes esp\u00e9cies \n\ndaninhas.\n\n\n\nQUADRO 04 -  Per\u00edodos de utiliza\u00e7\u00e3o dos herbicidas para controle das ervas daninhas do\narroz irrigado\n\nSISTEMA \u00c9POCA DE APLICAC\u00c3O i RESULTADO\nPr\u00e9-semeadura Semeadura direta: aplica\u00e7\u00e3o de herbicida n\u00e3o-seletivo (dessecante) \n\nsobre a cobertura vegetal.\n\nSemeadura direta atrav\u00e9s de cultivo m\u00ednimo: solo passa por preparos \nmec\u00e2nicos, apresentando na \u00e9poca de semeadura uma cobertura \nverde, que ser\u00e3o dessecadas posteriormente com a utiliza\u00e7\u00e3o de \nherbicidas.\n\nForma\u00e7\u00e3o de cobertura morta. \n\nForma\u00e7\u00e3o de cobertura morta\n\nPr\u00e9-semeadura \ncom incorpora\u00e7\u00e3o\n\nHerbicida aplicado antes da semeadura, com posterior incorpora\u00e7\u00e3o \nao solo\n\nPouco utilizado na cultura de \narroz irrigado, por. apresentar \n\nI resultados insatisfat\u00f3rios\n\nPr\u00e9-semeadura\n(benzedura)\n\nUtilizado somente para controle do arroz vermelho.\nPreparo final do solo com anteced\u00eancia m\u00ednima de 20 dias \u00e0 \u00e9poca \nda semeadura. Ap\u00f3s nivelamento e alisamento da l\u00e2mina d'\u00e1gua, \ndrenar os quadros e ap\u00f3s 5  a 7  dias com a emerg\u00eancia das pl\u00e1ntulas, \nnovamente alagar os quadros. Aplicar os herbicidas atr\u00e1ves do \nm\u00e9todo benzedura. A \u00e1gua dever\u00e1 permanecer parada por um \nper\u00edodo m\u00ednimo de 10 dias\n\nAs cultivares apresentam \nrespostas diferenciadas a este \ntratamento, podendo sofrer \ndanos vari\u00e1veis, mas em geral, \nocorre recupera\u00e7\u00e3o sem \npreju\u00edzos na produ\u00e7\u00e3o.\n\nDados obtidos de ANDREI (1993) e EPAGRI (1992). \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Marcelo S. Dar\u00e9lla (2001).\n\nPor\u00e9m deve-se lembrar que muitos produtores est\u00e3o utilizando de forma preventiva \no uso destas subst\u00e2ncias, o que aumenta os problemas ambientais, como acentuam \n\nNOLDIN et alii (1992), RAMOS (1981) e a EPAGRI (1992).\nAs doen\u00e7as podem atacar as lavouras de arroz, causando s\u00e9rios danos, \n\ninterferindo na produtividade e qualidade dos gr\u00e3os11.\nA brusone \u00e9 a principal mol\u00e9stia,, que pode levar ao preju\u00edzo de at\u00e9 100 % da \n\nlavoura; MIURA (1997) identifica tamb\u00e9m como causadoras de danos nas culturas, as \nmanchas de glumas, a queima de bainhas, a podrid\u00e3o do colmo, a mancha parda, a mancha \n\nestreita, a escaldadura da folha, a podrid\u00e3o do colar, a c\u00e1rie ou carv\u00e3o preto do gr\u00e3o, a \n\nponta branca e a podrid\u00e3o de bainhas.\n\n\u201c A  maior parte dos preju\u00edzos causados por doen\u00e7as na lavoura de arroz \u00e9 \ndevido ao ataque de fungos, especialmente Pyricularia oryzeae, causador da \nbrusone. No entanto, h\u00e1 muitas outras doen\u00e7as que ocorrem neste cereal, que \npodem ser causadias por outros agentes patog\u00eanicos como bact\u00e9rias e v\u00edrus ou cuja \ncausa pode ser de origem ainda desconhecida (PED R O SO , 1989, p:137).\n\n11 A ocorr\u00eancia e o n\u00edvel dos preju\u00edzos causados, ir\u00e1 variar de ano para ano, assim como de local para local, devido as \nvaria\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, metereol\u00f3gicas, preval\u00eancia de ra\u00e7as de pat\u00f3genos, suscetibilidade das cultivares e \nmanejo das pr\u00e1ticas culturais.\n\n\n\nTA\nBE\n\nLA\n \n\n03 \n- \n\nSu\nsc\n\nep\ntib\n\nili\nda\n\nde\n \n\nda\ns \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nis\n \n\nes\np\u00e9\n\nci\nes\n\n \nde \n\npl\nan\n\nta\ns \n\nda\nni\n\nnh\nas\n\n \nao\n\ns \nhe\n\nrb\nic\n\nid\nas\n\n \nse\n\nle\ntiv\n\nos\n \n\npa\nra\n\n \nar\n\nro\nz \n\nirr\nig\n\nad\no \n\nno \nsi\n\nst\nem\n\na \nde \n\ncu\nlti\n\nvo\n \n\ncom\n \n\nse\nm\n\nen\nte\n\ns \npr\n\n\u00e9-\nge\n\nrm\nin\n\nad\nas\n\n24\n\no\n2 o CO o o C0\n\n2\no co\n\n\u00dc\nZ\n\n2\nO\n\no\n2\n\npjBouaqoim\n\no ejopinno o\no  - \n2 05\n\no\n2 o\n\no\nz\n\no\nz C\u00d5\n\nO\nz\n\no\n2\n\nO\n2\n\nuojnjjnsozejAd \u00bb\nO\n2 o\n\nO\n2  ??\n\no\n2 o o C\u00d5\n\no\nz O O\n\npjeousqo|ift \n+ ijuedojd\n\nC\nM\n\n*\n\nO\n\u00ab\no\n\n\u00fc O *o\n\u00ab\no O oZ  :\n\n\u00ab\no O 2  .\n\nHeiflawipuad \n+ ijuedojd\n\n*\n5\nO\n\nO\n*\ns\no\n\nO O 55 C\u00d5 C\u00d5 oz 55 t/5\n\naxe Ufiouj \n+ ijuedojd\n\n\u00ab\n2\n\u00fc\n\nO\n-\u00ab\no O o o ?*o O oz o o  2  .\n\nG-fr'Z + \u00fcuedojd\no o o O o o o C\u00d5 oz o C\u00d5\n\nHuedojd C\nM\n\n*\n\no\n\nC\nM\n\n*\n\no o *o \u00f2 O oz\n\u00ab\no \u00fcz\n\nuneiQstujpuecj\nO \n2  - o\n\nO \nZ  : o o C\u00d5 55 C\u00d5\n\no\nz C\u00d5 \u00f5>\n\nuajjonijixo\nO\nZ o c\u00f5 o o C\u00d5\n\nO\nz C\u00d5\n\no\nz\n\no\nz\n\no\n2\n\nuozeipBXO\nO \n2  .o\n\no\nZ  : o o C\u00d5\n\no\nZ  : C\u00d5\n\no\nz\n\no\nz\n\nO\n2\n\nO\n2 o O o o o\n\no\n2 o\n\n\u00ab\n5\no\n\n\u00dc\nz\n\n\u00fc\n2\n\nucunjinsiaift\nO o2 C\u00d5\n\no\n2\n\no  \nz  ?c\u00f5 55 C\u00d5\n\no\n2&lt;\u00d5 w>\n\nd o jd exo u aj\nO\n2 O w\n\nO \n2  -\n\no\nz o O\n\no\nZ\n\no  \n2  - o o\n\na-t-'z O\no\n2 C\u00d5\n\nO\n2\n\no\nz o o\n\nO\nz\n\no\n2 o O\n\nauozeuioio\n2  ' O 55 55 55 o c\u00d5 55 C\u00d5 55 c\u00d5 55\n\nuozEiuag\no\n2\n\no\nz\n\n*\no O 2  :\n\no\nz  ?\n\n\u00ab\n\u00fc\n\n\u00ab\no Oz\n\no  \n2  ?\n\n\u00ab\no o\n\nA\nes\n\nch\nyr\n\nto\nlti\n\nen\ne \n\n(\u00e2\nng\n\niq\nui\n\nnh\n\u00f3)\n\nBr\nac\n\nhi\nar\n\nia\n \n\n(p\nap\n\nu\u00e2\n)\n\nCy\np\u00e9\n\nru\ns \n\n(ju\nnq\n\nui\nnh\n\no)\n\nDi\ngi\n\nta\nr\u00ed\u00e2\n\n \n(r\n\nrii\nlh\n\n\u00e3)\n\nEc\nhl\n\nno\nch\n\nl\u00f4\na \n\n(c\nap\n\nim\n-a\n\nrr\noz\n\n)\n\nFi\nm\n\nbr\nis\n\nty\nlis\n\n \n(c\n\num\nln\n\nho\n)\n\nH\net\n\ner\nan\n\nth\n\u00f4r\n\na \n(a\n\ngu\nap\n\n\u00e9)\n\nSZ0CQ\n\u00a3  \u20221\n\u00a3  - \no.XQ\nO,\n\u00a3  - 3  \n\u00a3<\u00dc\nx:o\u00ab9 O\n\nry\nza\n\n \nsa\n\ntiv\na \n\n(a\nrro\n\nz \nve\n\nrm\nel\n\nho\n)\n\nSa\ngi\n\ntta\nrla\n\n \ngu\n\nya\nne\n\nns\nis\n\n \n(\u00e1\n\ngu\n\u00e1p\n\nez\nin\n\nho\n)\n\nSa\ngi\n\ntta\nrla\n\n \nm\n\non\nte\n\nv\u00ed\nde\n\nns\nis\n\n \n(s\n\nag\nit\u00e1\n\nri\na)\n\nT3\u00a9\n\n3(00)\n\na\nJS\n\nCD\nE\n\u00a3\nEa>10\nI\n\n\u00dc)\na\n\ntO\nz\n?o\n00\n\nE\n*  555 05O v.O w\n1 3\n\u00ff \"S \nS z\u00a9 X *o O  \nco \u2014I\nI O\n\u00e2 z\nP UJ\n\nV ooU.\n\n\n\nEm Santa Catarina, a brusone \u00e9 a principal doen\u00e7a que ataca as culturas do arroz, \n\ne que pode estar presente durante todo o ciclo do cultivo, sendo extremamente grave \n\nquando ocorre na fase reprodutiva, devido aos preju\u00edzos que provoca atrav\u00e9s da perda na \n\nqualidade e quantidade de gr\u00e3os.\nO fungo Pyr\u00edcular\u00eda gr\u00edsea, desenvolve-se bem em uma ampla faixa de temperatura\n\n- de 8 a 37\u00b0G - por\u00e9m com um ponto \u00f3timo a 28\u00b0C, e quando acompanhada de umidade \nrelativa do ar superior a 90%. O fungo ir\u00e1 produzir manchas ou les\u00f5es sobre as folhas, n\u00f3s \ne em diferentes partes das pan\u00edculas e gr\u00e3os, por\u00e9m raramente sobre a bainha; a brusone \ndos n\u00f3s provoca o apodrecimento destes, morrendo todas as partes superiores aos n\u00f3s \n\ninfectados. As infec\u00e7\u00f5es das \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 base das pan\u00edculas causam os sintomas de \nbrusone de pesco\u00e7o, quebrando-as, ou quando n\u00e3o, tomando-as \u201cchochas\u201d .\n\nO controle da brusone assim como de outras doen\u00e7as poder\u00e1 ser realizado atrav\u00e9s \nda escolha de cultivares mais resistentes (EMPASC 101, EMPASC 105, IR-841, EPAGRI \n\n106, EPAGR1107, EPAGR1108 , EPAGR1109), manejo e controle qu\u00edmico.\nO emprego de produtos qu\u00edmicos para as doen\u00e7as (TABELA 04), ser\u00e1 mais \n\neficiente e econ\u00f4mico, sempre que for acompanhado por outros m\u00e9todos que visem uma \nmelhoria no manejo das pr\u00e1ticas culturais. A utiliza\u00e7\u00e3o dos fungicidas \u00e9 recomendada \nprincipalmente pana lavouras com melhor n\u00edvel de tecnologia e com condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o \n\na\u00e9rea. Nos casos de ataques em lavouras pequenas ou com baixa tecnologia, poder\u00e1 ser \nfeito apenas um controle preventivo nos focos com ataque mais severo, tomando-se \n\nprecau\u00e7\u00f5es para evitar casos de intoxica\u00e7\u00f5es com os produtos. No entanto, como \n\nrecomenda Ml U RA (1997), dever\u00e1 ser dada nestas lavouras uma maior \u00eanfase ao manejo \n\ndas pr\u00e1ticas culturais.\n\n\n\nTABELA 04 - Fungicidas registrados para o cultivo de arroz no Brasil\n\nNome t\u00e9cnico Grupo qu\u00edmico Nome comercial Modo de a\u00e7\u00e3o Controle\n\nBenomil Benzimidaz\u00f3is B\u00ebnlate 500 \nBenlate\n\nSist\u00eamico\nSist\u00eamico\n\nBR\nBR\n\nClorotalonil Ftalamidas Daconil 500 \nDacostar 5 0 0 \n\nVanox 500 \nVanox 750 \n\nB ravonil500 \nBravonil 75 0\n\nContato\nContato\nContato\nContato\nContato\nContato\n\n_ MP \n. MP \n\nMP \nMP \n\n. MP \n\u2022 MP\n\nEdifenf\u00f3s Org, fosforado Hinosan 50 0 Contato ? BR\n\nKasugamicina Antibi\u00f3tico Hokkokasumin Sist\u00eamico BR\n\nMancozeb Ditiocarbamato Drthane sc \nFrumizeb \n\nManzate G RDA \nManzate 80 0\n\nContato\nContato\nContato\nContato\n\nBR, MP. ME\u00ed Rhs \nBR, MP, ME, \n\nRhsp \nBR, MP, ME \n\nMP, ME\nTebuconazole Triaz\u00f3is Policur CE Sist\u00eamico\n\nBR, MP\nTr\u00edcyclazone Benzodiaz\u00f3is BIM 7 5 0  BR Sist\u00eamico\n\nBR\nFentil Acetato Org. Est\u00e2micos Brestam PM \n\nHokko Suzu 200\nContato\nContato BR .M P,ME \n\nBR\nFentil hidr\u00f3xido Org. Est\u00e2micos Brestanid SC \n\nMertin 400\nContato\nContato -, BR \n\nBR.MP\n\nBR - brusone, MP - m ancha parda, ME - m ancha e stre ita , R hs - Rhizoctonia solani, Rhsp - Rhiz\u00f5ctonia sp\nFONTE: A N D R E I, 1993.\n\n\n\nA produ\u00e7\u00e3o do arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, embora antiga, sofreu um \n\nforte incremento a partir dos anos 80 com a difus\u00e3o do Projeto Pr\u00f3-v\u00e1rzeas. Em per\u00edodos \n\nanteriores \u00e0 expans\u00e3o da rizicultura, as \u00e1reas estavam ocupadas em quase sua totalidade \n\npela explora\u00e7\u00e3o de bovinos destinados ao abate.\n\nO arroz irrigado \u00e9 cultivado em terrenos localizados no vale (FOTO 01), ocupando \n\n793 hectares, equivalendo a 17,2% da \u00e1rea total da sub-bacia. Segundo HADLICH (1997) o \n\narroz \u00e9 cultivado em uma \u00e1rea central menos declivosa (declividade inferior a 8%), sobre \n\nsolos tipo glei ( 643 ha) e cambissolos ( 150 ha).\n\n2.3 - A rro z na su b -b a cia  do C \u00f3rrego Garuva\n\nM. Dar\u00e9lla (08/01/00).\nFOTO 01 -  Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nAtrav\u00e9s das entrevistas com os propriet\u00e1rios rurais residentes na sub-bacia, foi \n\nposs\u00edvel concluir que 88% dos terrenos cultivados com arroz pertencem aos pr\u00f3prios \n\nprodutores, enquanto que apenas 12% s\u00e3o por arrendamento. As propriedades que \n\ntrabalham este tipo de cultivo apresentam-se principalmente concentradas em \u00e1reas que \n\nvariam de 6 a 20 hectares, e que representam 77% da \u00e1rea cultivada, conforme QUADRO \n\n05.\n\n\n\nQUADRO 05 - Tamanho das \u00e1reas cultivadas com arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva\n\nTAMANHO DAS PROPRIEDADES i PERCENTAGEM |\n\nDe 6 at\u00e9 10 hectares 13%\n\nDe 11 at\u00e9 15 hectares 39%\n\nDe 16 at\u00e9 20 hectares 25%\n\nDe 20 at\u00e9 45 hectares 15%\n\nM aisjjue 45 hectares 8%\n\nSegundo os entrevistados, todas as propriedades com arroz irrigado utilizam o \n\nsistema pr\u00e9-germinado em per\u00edodo superior 10 anos; para eles este m\u00e9todo apresenta \n\nmaior rentabilidade por \u00e1rea cultivada com menor custo de produ\u00e7\u00e3o.\n\nNa sub-bacia o preparo do solo visando a forma\u00e7\u00e3o do lodo ou lama, assim como o \n\nnivelamento e alisamento \u00e9 realizado segundo as recomenda\u00e7\u00f5es da EPAGRI.\n\nEm um primeiro momento, via de regra iniciado no m\u00eas de junho, s\u00e3o realizadas as \n\nprimeiras gradagens, trabalhando a camada superficial do solo para a forma\u00e7\u00e3o da lama. \n\nEsta pr\u00e1tica \u00e9 realizada em solos \u00famidos, incorporando a palhada da cultura anterior, com o \n\ndestorroamento do solo realizado com enxada rotativa sob inunda\u00e7\u00e3o. Esta etapa realizada \n\npor tratores com grades aradoras ocorre at\u00e9 o final de junho; a partir da\u00ed a \u00e1rea ficar\u00e1 em \n\nrepouso, com crescimento de algumas plantas invasoras. Uma segunda ara\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nrealizada por\u00e9m em solo seco, seguida de destorramento com posterior reconstitui\u00e7\u00e3o das \n\ntaipas e inunda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua de aproximadamente 10 cm para forma\u00e7\u00e3o \n\nda lama, utilizando-se para isto roda de ferro tipo \u201cgaiola\u201d, em terrenos sem a presen\u00e7a de \n\nrestos de plantas daninhas.\n\nEm um segundo momento, ser\u00e1 realizado um renivelamento e alisamento do \n\nterreno inundado (entre o final de agosto e primeira quinzena de setembro), estando pronto \n\npara o recebimento das sementes pr\u00e9-germinadas.\n\nAs \u00e1guas para o cultivo de arroz irrigado s\u00e3o retiradas do C\u00f3rrego Garuva, via de \n\nregra por bombeamento e distribu\u00eddas por canais coletores principais (FOTO 02). Os canais \n\nprincipais s\u00e3o constru\u00eddos em n\u00edveis acima das quadras ou canchas, para possibilitar o \n\ndeslocamento da \u00e1gua por gravidade. A constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes \u00e9 comum na \u00e1rea estudada \n\nse constituindo em reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua para \u00e9pocas de maior utiliza\u00e7\u00e3o. Embora n\u00e3o sejam \n\nregistrados conflitos na distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, ocorrem per\u00edodos em que a mesma \n\nencontra-se em menor quantidade, ou por menor precipita\u00e7\u00e3o, ou por maior uso.\n\n\n\nAs \u00e1guas que chegam \u00e0s lavouras de arroz irrigado s\u00e3o consideradas como de boa \n\nqualidade, e n\u00e3o sofrem influ\u00eancia da cunha salina.\n\nM. Dar\u00e9lla (08/01/00).\nFOTO 02 -  \u00c1rea de rizicultura na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, mostrando em primeiro plano os \ncanais de irriga\u00e7\u00e3o e ao fundo a\u00e7ude.\n\nPara ser realizada a aduba\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser cultivada, s\u00e3o analisadas amostras de \n\nsolo pela EPAGRI e a corre\u00e7\u00e3o segue orienta\u00e7\u00e3o de agron\u00f4mos, sendo diferente em cada \n\npropriedade. Os agricultores via de regra utilizam NPK como aduba\u00e7\u00e3o, 20 dias antes da \n\nsemeadura, tempo necess\u00e1rio para a solubiliza\u00e7\u00e3o do adubo e assim tomar-se dispon\u00edvel.\n\nUma segunda aduba\u00e7\u00e3o denominada como de cobertura, \u00e9 realizada no in\u00edcio do \n\nperfilhamento, em tempo m\u00e9dio de 20 dias ap\u00f3s a semeadura; esta aduba\u00e7\u00e3o \u00e9 nitrogenada \n\ne alguns produtores acrescem pot\u00e1ssio. Outra aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada \u00e9 realizada quando o \n\ncultivo estiver no ponto de algod\u00e3o, em tomo de 65 dias ap\u00f3s a semeadura.\n\nO plantio inicia-se ap\u00f3s 15 de outubro, estendendo-se at\u00e9 30 de novembro, dentro \n\nda faixa proposta para o sul do estado, conforme FIGURA 04. A semeadura \u00e9 realizada \n\ncom sementes pr\u00e9-germinadas, variedades EPAGRI 108 E EPAGRI 109, com distribui\u00e7\u00e3o a \n\nlan\u00e7o, nos quadros nivelados e totalmente inundados com uma l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua de \n\naproximadamente 5 cm; os produtores utilizam estacas ou balizas para demarcarem as \n\n\u00e1reas cobertas pela semeadura, utilizando os per\u00edodos da manh\u00e3, em que o vento \u00e9 menos \n\nforte. Como regra geral, a densidade de semeadura \u00e9 de 500 sementes aptas por metro \n\nquadrado.\n\n\n\nOs m\u00e9todos qu\u00edmicos para o controle de doen\u00e7as, pragas e plantas daninhas na \n\ncultura de arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva s\u00e3o utilizados em 100% das propriedades.\n\nNo entanto, constatou-se que muitas vezes o agricultor utiliza os agrot\u00f3xicos de \n\nforma preventiva, sem conhecimento dos problemas fitossanit\u00e1rios presentes e das \n\nconsequ\u00eancias ao meio ambiente. Para atingir o efeito desejado sobre os agressores, os \n\nagrot\u00f3xicos s\u00f3 devem ser utilizados com conhecimentos t\u00e9cnicos e identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes que est\u00e3o provocando danos ao cultivo. Assim, o agricultor dever\u00e1 aplic\u00e1-los nas \n\nquantidades corretas, no momento ideal, e com grande preocupa\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o, \n\naplica\u00e7\u00e3o, lavagem dos equipamentos e armazenagem desses produtos t\u00f3xicos.\n\nEstiado \u00e0u S a n ta  C-ata^na \n(D ivis\u00e3 o  pol\u00edtica - 1994)1\n\n\u2014 Z o m ra rn a n to  ag r\u00eeo a la  p a ra  a  cu ltu ra  \ndo cTtoz irrigado {p e r\u00edo d o s  fa v o r\u00e1 v e is  d e  se m e a d u ra ) \n\nE sca la  1: 5.0 0 0 .0 0 0  \n10 O IO 2D 30 40 50\n\nq-jilorTretros\nMa pa elaborado e organizado pela EPAGO I \n\n(escala a coordenadas aproxim adas)\n\nLegenaa\n\nPeriodo favor\u00e1vel de semeadura de 21 de agosto a 10 de janeiro \n\nP s r \u00ed n r i n  f a v n r \u00e1 v p l  r i\u00bb  R f tm ftflriiirp  r i \u00bb  1 1  H r  s M f t m b r n  a  3 1  r i\u00bb  r i p 7p m h r n  \n\nPer\u00edodo favor\u00e1vel de semeadura de 21 de setembro a 20 de dezembro\n\nP p r in r in  fa v n r \u00e1 v ftl rie  \u00abM *m enrilira r i \u00bb  71 r ie  \u00aby \u00bbte m b rn  a  1 0  rif\u00bb rif>7(\u00bbm hm  \n\nPer\u00edodo favor\u00e1vel de semeadura de 11 de outubro a 10 de dezembro \n\nCultivo n\u00e3o recomendado\n\nFIGURA 04 -  Mapa de Zoneamento Agr\u00edcola para a cultura do Arroz Irrigado. \nFONTE: EPAGRI, 1997: 19/20).\n\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de como os agricultores da sub-bacia, ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde arroz, escolhem, preparam e aplicam os agrot\u00f3xicos, ficou evidente que suas pr\u00e1ticas \n\nest\u00e3o muito distantes das recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.\n\n\n\n.il\n\nDo total de entrevistados, 66% declaram que adquirem os pesticidas com \n\nreceitu\u00e1rio agron\u00f4mico, mas no entanto somente 10% dizem seguir as recomenda\u00e7\u00f5es nele \n\ncontidas. Um dos produtores da \u00e1rea afirmou que a compra dos agrot\u00f3xicos, por ele \n\nutilizados ocorre na fronteira, tanto do Paraguai como do Uruguai e Argentina; acrescentou \n\nainda que vale a pena, pois o produto custa a metade do pre\u00e7o e produz os mesmos efeitos \n\ndos nacionais, citando o FACET como exemplo.\n\nAs orienta\u00e7\u00f5es para a aplica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o prestadas principalmente por pessoas n\u00e3o \n\nhabilitadas para este fim (conforme FIGURA 05), e a procura por engenheiros agr\u00f4nomos \u00e9 \n\nfeita pelos produtores novos na atividade, ou quando existirem casos graves nas lavouras. \n\nOs dados revelam que 47% dos produtores n\u00e3o recebem nenhuma orienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, realizando as pr\u00e1ticas atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es adquiridas \n\nanteriormente ou aprendendo na atividade propriamente dita; outros 27% dos agricultores \n\nutilizam os agrot\u00f3xicos seguindo orienta\u00e7\u00f5es de outros produtores com alguma experi\u00eancia \n\nadquirida.\n\n?  nenh um a o rie n ta \u00e7 \u00e3 o\n?  outros pro d u to res\n?  e n g e n h e iro  agr\u00f4nom o\n?  b alco nistas\n\nFIGURA 05 -  Declara\u00e7\u00e3o dos produtores de arroz da sub-bacia do c\u00f3rrego Garuva quanto \u00e0 \norienta\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos nos cultivos de arroz.\n\nAs doses utilizadas, via de regra, est\u00e3o acima das recomendadas, levando desta \n\nforma a um uso excessivo dos produtos. Esta pr\u00e1tica \u00e9 estimulada principalmente pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas pelos balconistas ou por outros produtores. Quando questionados, \n\nconstatamos que na maioria das vezes a justificativa para tal pr\u00e1tica reside em um \n\n\u201cconhecimento do produto e das pragas\u201d, e que doses recomendas n\u00e3o produzem quase\n\n\n\nefeito nenhum, n\u00e3o diminuindo os preju\u00edzos causados pelas pragas, doen\u00e7as e plantas \n\ndaninhas, e assim \u201crecomendamos normalmente aumentar 1/3 na dose de aplica\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nAs aplica\u00e7\u00f5es geralmente s\u00e3o de car\u00e1ter preventivo, realizadas em per\u00edodos \n\nprogramados pelos produtores, sem levar em considera\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de problemas \n\nfitossanit\u00e1rios. Em conversas com alguns engenheiros agr\u00f4nomos da regi\u00e3o, estes \n\nrelacionam alguns dos tratamentos preventivos utilizados como desnecess\u00e1rios, e \n\napresentam uma estimativa m\u00e9dia de 30% de produtos utilizados sem a devida \n\nnecessidade.\n\nAtrav\u00e9s da FIGURA 06, constatou-se que predominantemente as aplica\u00e7\u00f5es de \n\nagrot\u00f3xicos s\u00e3o de 21 a 22 dias, seguidas do intervalo de 27 a 30 dias. Como o per\u00edodo de \n\ncultura \u00e9 em torno de cinco meses, s\u00e3o realizadas no m\u00ednimo cinco aplica\u00e7\u00f5es em datas \n\npr\u00e9-estabelecidas.\n\n40%\n\n35 %\n\n30 %\n\n2 5 %\n\n20%\n\n15%\n\n10%\n\n5%\n\n0%\n\nFIGURA 06 -  Per\u00edodo (em dias) entre as aplica\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos nos cultivos de arroz da sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Garuva, segundo relato dos agricultores.\n\nOs produtores de arroz da \u00e1rea utilizam, um n\u00famero variado de pesticidas, \n\nconforme apresentados no QUADRO 06.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de coquetel para aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica comum, e objetiva aumentar \n\na a\u00e7\u00e3o dos produtos. S\u00e3o utilizados dois ou mais produtos, misturando fungicidas com \n\ninseticidas para aplica\u00e7\u00e3o diretamente nas lavouras, ou limpeza de taipas e estradas. \n\nMisturas, como Ally + Sirius + Facet + \u00f3leo mineral ou Roundup + 2,4 D (herbide) + \n\nNuvacron, s\u00e3o muito empregadas no combate a plantas daninhas.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas isoladamente ocorre no preparo do solo e no per\u00edodo de \n\nperfilhamento (50 a 60 dias ap\u00f3s a semeadura), objetivando controlar principalmente o \n\nsuraimento do caDim arroz, tamb\u00e9m conhecido como carnev\u00e3o.\n\n\n\nQUADRO 06 - Agrot\u00f3xicos mencionados como os mais utilizados no cultivo de arroz na sub- \nbacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nNOME\nCOMERCIAL\n\nCLASSE CLASSETOXICOL\u00d3GICA\nGRUPO QU\u00cdMICO OBSERVA\u00c7\u00d5ES\n\nSirius Herbicida IV Pirazosulfuron-Etil Controle de plantas daninhas (Cyperaceas, Aguap\u00e9 e chap\u00e9u \nde couro)\n\nRoundup Herbicida IV Glicina Recomendado para controle n\u00e3o \nseletivo de plantas daninhas. \nPeriodo entre aplica\u00e7\u00f5es de 42 a \n56 dias\n\nRonstar Herbicida II Oxadiazoles Atua no controle das ervas \ndaninhas, apresentando um \nperiodo de car\u00eancia de 30 dias. \nAplica\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com \nprodutos de rea\u00e7\u00e3o alcalina, entre \neles a calda bordaleza.\n\nNuvacron Inseticida 1 Organofosforado Periculosidade ambiental: \nAltamente perigoso, sendo t\u00f3xico \npara aves, abelhas e organismos \naqu\u00e1ticos.\n\nKarat\u00ea Inseticida II Piretr\u00f3ide Aplicado para o controle da \nlagarta das folhas, apresentando \num per\u00edodo de car\u00eancia de 30 \ndias.\n\nFuradan Inseticida 1 Carbamato Utilizado no controle da bicheira \ndo arroz, apresentando um \nperiodo de car\u00eancia de 30 dias. \nIncompat\u00edvel com herbicidas a \nbase de propanil.\n\nFolicur Fungicida III T  riaz\u00f3is N\u00e3o apresenta indica\u00e7\u00e3o para \nuso no arroz. Car\u00eancia de 35 dias\n\nHerbid Herbicida 1 Fenoxi\u00e1cido Controle de ervas daninhas. \nCar\u00eancia n\u00e3o determinado.\n\nFacet Herbicida III Quinolina Controle de capim arroz e \nangiquinho. Per\u00edodo de car\u00eancia \nde 30 dias.\n\nDecis Inseticida II Piretr\u00f3ide Utilizado no controle da lagarta. \nPer\u00edodo de car\u00eancia de 37 dias.\n\nAlly Herbicida III Sulfonilur\u00e9ias Utilizado no controle de plantas \ndaninhas (angiquinho) no arroz \nirrigado. Intervalo de Seguran\u00e7a \nde 30 dias.\n\nLimpeza dos canais de inunda\u00e7\u00e3o e drenagem s\u00e3o feitos mecanicamente, para a \n\nretirada de sujeiras, empregando-se retroescavadeira, ou foices manuais; os agrot\u00f3xicos \n\ns\u00e3o utilizados ap\u00f3s esta pr\u00e1tica, aplicando-se herbicidas dessecantes.\n\nOs principais problemas fitossanit\u00e1rios encontrados na \u00e1rea de estudo est\u00e3o \n\nrelacionados na TABELA 05.\n\n\n\nTABELA 05 - Principais pragas, plantas daninhas e doen\u00e7as relacionadas pelos produtores \nno cultivo de arroz na sub-bacia C\u00f3rrego Garuva\n\nPRAGAS PLANTAS DANINHAS DOEN\u00c7AS\n\nPercevejo do colmo Pinheirinho Brusone\nPercevejo do gr\u00e3o Chap\u00e9u de couro\nLagarta da folha Capim arroz\nMoluscos gastropodes Arroz vermelho\nCori\u00f3\nCarnev\u00e3o\nBicudo\nBicheira da raiz \nPulga\n\nAguap\u00e9\n\nOs problemas apontados como de maior incid\u00eancia s\u00e3o o percevejo do colmo e do \n\ngr\u00e3o, a bicheira da raiz e a lagarta; a doen\u00e7a conhecida como brusone, embora n\u00e3o ocorra \n\ncom tanta evid\u00eancia, preocupa grandemente os produtores, tendo em vista que uma vez \n\ninstalada, pode diminuir em muito os \u00edndices de produ\u00e7\u00e3o. De acordo com os entrevistados \n\no n\u00famero de pragas, doen\u00e7as e plantas daninhas nas lavouras de arroz diminu\u00edram \n\nsignificativamente nos \u00faltimos anos, podendo ser reflexo da quantidade de tratamentos \n\npreventivos utilizados.\n\nO per\u00edodo de efeito residual, assim como per\u00edodo de car\u00eancia e reentrada nas \n\nlavouras, n\u00e3o \u00e9 de conhecimento da maioria dos produtores. Alguns destes alegam que \n\n\u201cisto \u00e9 para o produto ser aprovado para a venda, mas n\u00e3o t\u00eam efeito nenhum na produ\u00e7\u00e3o, \n\nassim como na sa\u00fade\u201d. O tempo de entrada nas lavouras ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos \n\nvaria de propriedade para propriedade, mas \u00e9 mais freq\u00fcente que ocorra no mesmo dia \n\n(QUADRO 07). Entretanto, um n\u00famero reduzido de produtores relata que durante o dia da \n\naplica\u00e7\u00e3o e no dia seguinte, o produto estar\u00e1 suspenso no ar, podendo ocasionar problemas \n\nde intoxica\u00e7\u00e3o nas pessoas.\n\nQUADRO 07 - Tempo de entrada nas lavouras de arroz de arroz irrigado, na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva, segundo relato dos produtores rurais\n\n1 TEMPO DE ENTRADA | PERCENTAGEM\n\n1 mesmo dia 57%\n\n1 de 1 at\u00e9 3 dias 33%\n\nI de 3 at\u00e9 5 dias 5%\n\nI superior a 5 dias 5%\n\n\n\nA dist\u00e2ncia entre a lavoura e a resid\u00eancia da fam\u00edlia, pode ser bastante exigua \n\ncomo se observa na FOTO 03 e FIGURA 07; e, em 50% dos casos est\u00e3o a menos de 500 \n\nmetros, o que leva grande risco, pois os produtos aplicados poder\u00e3o chegar facilmente \u00e0s \n\nresid\u00eancias, causando s\u00e9rios problemas de sa\u00fade.\n\nM. Dar\u00e9lla (08/01/00).\nFO TO  03 -  Proximidade das resid\u00eancias com as \u00e1reas de cultivo do arroz irrigado, na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva.\n\nNa aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos fatores de seguran\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, como por exemplo os bicos de press\u00e3o dos pulverizadores. Conforme o tipo \n\nde bico uma maior ou menor quantidade de agrot\u00f3xico ser\u00e1 aplicado. Outro fator importante \n\ndiz respeito a substitui\u00e7\u00e3o dos bicos, que somente \u00e9 realizado quando existir vazamento. \n\nOutro problema \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de pulverizadores bastante velhos, com idade superior a dez \n\nanos, em 60% das propriedades. No acompanhando da aplica\u00e7\u00e3o, constata-se que a \n\nmaioria dos pulverizadores apresentam vazamentos em diversos locais, levando a um \n\nconsumo maior de agrot\u00f3xicos e a um verdadeiro \u201cbanho nos aplicadores\u201d, que ficam \n\ncompletamente molhados com as caldas utilizadas.\nOs tipos de pulverizadores utilizados pelos agricultores, dependem do n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico e econ\u00f3mico de cada propriedade, podendo variar desde o pulverizador costal \n\nmanual, pulverizador costal motorizado ou pulverizador em barra.\n\n\n\n\u00e1t>\n\nm e n o s  d e  5 0 0 m  d e  5 0 0  a t\u00e9  1 0 0 0 m  d e  1 0 0 0  a t \u00e9  2 0 0 0 m\n\nFIGURA 07 - Dist\u00e2ncia entre a casa e as lavouras de arroz irrigado na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de pulverizador costal manual \u00e9 empregado na maioria das \n\npropriedades (FIGURA 08), principalmente por motivos econ\u00f4micos, e de menor \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, mas que, por outro lado, requer maior tempo para a aplica\u00e7\u00e3o. Como regra \n\ngeral, os agricultores n\u00e3o aplicam os agrot\u00f3xicos em dias chuvosos e em hor\u00e1rios com \n\ngrande incid\u00eancia de ventos. As pulveriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas no in\u00edcio do per\u00edodo da \n\nmanh\u00e3 (58%) dos casos, podendo se estender at\u00e9 a tarde (42%). As pulveriza\u00e7\u00f5es da \n\nmanh\u00e3 ocorrem das 7 at\u00e9 \u00e0s 12 horas, e as da tarde das 14 \u00e0s 18 horas.\n\n?  p u lv e r iz a d o r  e m  b a rra\n\n?  c o s t a l  m o t o r i z a d o\n\n?  c o s t a l  m a n u a l\n\nFIGURA 08 - Tipos de pulverizadores utilizados nos cultivos de arroz irrigado, segundo \ninforma\u00e7\u00f5es dos produtores rurais.\n\n\n\nNo cultivo de arroz, as pulveriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas na maioria das vezes por \n\npessoas contratadas para este fim, seguido pelos filhos homens e em menor percentagem \n\npelos propriet\u00e1rios (FIGURA 09). As justificativas s\u00e3o diversas, por\u00e9m as de maior \n\nexpress\u00e3o residem no fato que os \u201cvenenos\u201d s\u00e3o muito fortes e prejudiciais \u00e0s pessoas mais \n\nvelhas.\n\n. -\n\nD  pro priet\u00e1rio \nQfiihos homens \n?  contratados \n?filhos +corrtratados\n\nFIGURA 09 -  Trabalhadores respons\u00e1veis pelas pulveriza\u00e7\u00f5es no cultivo de arroz na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva.\n\nOs agrot\u00f3xicos s\u00e3o aplicados principalmente pelo sistema benzedura, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de pulverizador costal sem bico aspersor. Outros equipamentos na pr\u00e1tica do \n\nsistema benzedura, como as garrafas pl\u00e1sticas com tampa perfurada n\u00e3o est\u00e3o mais em \n\nuso. Os aplicadores realizam o sistema benzedura, em l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua baixa, que dever\u00e1 \n\nficar com \u00e1gua parada em torno de 10 dias, retomando ao volume normal ap\u00f3s este \n\nper\u00edodo.\n\nDos entrevistados apenas 6% dizem que os aplicadores utilizam equipamento \n\ncompleto de prote\u00e7\u00e3o (botas, luvas, macac\u00e3o, chap\u00e9u e m\u00e1scara), enquanto a grande \n\nmaioria, 62% dos casos, somente faz uso de botas (FIGURA 10).\n\nA n\u00e3o obedi\u00eancia aos padr\u00f5es de seguran\u00e7a dos trabalhadores rurais quanto \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos \u00e9 justificada pelas mais variadas formas. Os produtores afirmam \n\nque os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual s\u00e3o muito quentes, causam dificuldade para \n\nrespirar e impossibilitam a movimenta\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o das atividades. Quando \n\nquestionados a respeito dos problemas de sa\u00fade gerados pela aplica\u00e7\u00e3o de pesticidas, os \n\nmesmos afirmam que \u201c os problemas de intoxica\u00e7\u00e3o ocorrem em pessoas fracas e mal\n\n\n\nnutridas, e seguindo a orienta\u00e7\u00e3o de n\u00e3o aplicar em dias ventosos , n\u00e3o existir\u00e1 problema \n\nalgum \u00e0 sa\u00fade\u201d.\n\np v e s tu \u00e1 r io  com pleto \n\u00a9 b o ta s  \nD  botas + luvas \nIgjfnacac\u00e3o + botas \u00a7f|\n\nFIGURA 10 -  Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos no \ncultivo de arroz irrigado na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nQuanto \u00e0 toxicidade dos agrot\u00f3xicos, a grande maioria dos agricultores afirmam \n\nque todos os produtos qu\u00edmicos apresentam perigo (maior ou menor) \u00e0 sa\u00fade e apontam \n\ncomo os mais perigosos os inseticidas Furadan e o herbicida 2,4 D. J\u00e1 como menos \n\nperigosos , destacam Sirius (29%), Roundup ( 38%) e Karat\u00ea (14%). E para 19% dos \n\nentrevistados, n\u00e3o existe nenhum agrot\u00f3xico que cause problemas \u00e0 sa\u00fade (FIGURA 11).\n\nFIGURA 11 -  Agrot\u00f3xicos menos perigosos segundo opini\u00e3o de rizicultores da sub-bacia C\u00f3rrego \nGaruva.\n\n\n\n39\n\nQuanto ao destino das embalagens vazias dos agrot\u00f3xicos utilizados nas lavouras \n\nde arroz, as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas s\u00e3o praticamente descartadas pelos produtores, n\u00e3o \n\nexistindo em nenhuma propriedade a constru\u00e7\u00e3o de lixeira t\u00f3xica, assim como outro local \n\ndestinado para armazenar as embalagens vazias.\n\nNa pesquisa de campo a maior parte dos entrevistados afirma que as embalagens \n\nvazias s\u00e3o deixadas nas lavouras (45%) ou jogadas nos rios ou c\u00f3rregos (36%), (FIGURA \n\n12). Alguns afirmam ainda que a EPAGRI est\u00e1 desenvolvendo um programa de coleta e que \n\nas embalagens vazias ap\u00f3s a tr\u00edplice lavagem realizada nos c\u00f3rregos e a\u00e7udes, s\u00e3o \n\narmazenadas nos galp\u00f5es at\u00e9 o per\u00edodo de coleta. As embalagens pl\u00e1sticas e em pacotes \n\nde papel podem ser tamb\u00e9m queimadas nas lavouras.\n\nFIGURA 12 -  Destino da embalagens vazias de agrot\u00f3xicos utilizados no cultivo de arroz na sub-bacia \ndo C\u00f3rrego Garuva.\n\nOs resultados apresentados acima, nos levam a uma reflex\u00e3o da realidade vivida \n\npelos produtores de arroz na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva. As informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es \n\napresentam-se bastante falhas, incentivadas principalmente pelos balconistas e por outros \n\nagentes, que n\u00e3o da \u00e1rea t\u00e9cnica especializada, que objetivam venda maior dos \n\nagrot\u00f3xicos, n\u00e3o sendo considerados os riscos como fatores importantes tanto para o meio \n\nambiente, como para a sa\u00fade dos produtores.\n\n\n\n40\n\n3. O CULTIVO DA BANANA\n\n3.1 -  Caracter\u00edsticas Gerais\n\nA banana \u00e9 urna das frutas tropicais mais consumidas no mundo, apresentando \n\ngrande import\u00e2ncia socio-econ\u00f4mica e nutricional; mobiliza grande contingente de m\u00e3o-de- \n\nobra e permite um r\u00e1pido retomo econ\u00f4mico ao produtor (DURIGAN &amp; RUGGIERO, 1995).\n\nA n\u00edveis mundiais a banana ocupava o segundo lugar entre as frutas mais \n\nproduzidas nos anos de 1982 e 1984 e a partir de 1986 at\u00e9 1994 passou a liderar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial ( MANICA, 1997).\n\nNo Brasil, de acordo com BORGES et all\u00ed (1997), a banana \u00e9 cultivada de norte a \n\nsul, em uma \u00e1rea aproximada de 521.200 ha, envolvendo desde a faixa costeira at\u00e9 os \n\nplanaltos interioranos. No ano de 1991, o volume total de produ\u00e7\u00e3o ficou em torno de seis \n\nmilh\u00f5es de toneladas, com o Sudeste contribuindo com 33% do total, o Nordeste com 29%, \n\no Norte com 18%, o Sul com 11% e a regi\u00e3o Centro-oeste com 9%. Com bases em dados \n\nde 1991, DANTAS et alii (1997) apresentam como maiores produtores estaduais, a Bahia \n\ncom 18%, S\u00e3o Paulo com 14%, Santa Catarina com 9% e Minas Gerias com 8%. A Bahia \u00e9 \n\no estado brasileiro que lidera tamb\u00e9m em \u00e1rea plantada/colhida, ficando em segundo lugar o \n\nestado de S\u00e3o Paulo, seguido pelo Cear\u00e1. J\u00e1 para o IBGE (1995) Santa Catarina ocupava \n\nno ano de 1994 o nono lugar na produ\u00e7\u00e3o de bananas, com 31.682 ha plantados.\n\nA produ\u00e7\u00e3o nacional \u00e9 suficiente para atender a demanda interna, apesar de v\u00e1rios \n\nfatores serem respons\u00e1veis diretos pela baixa produtividade, entre eles a m\u00e1 qualidade dos \n\nfrutos, e a presen\u00e7a de grandes perdas e doen\u00e7as.\n\nA bananicultura brasileira apresenta carater\u00edsticas pr\u00f3prias que a diferenciam das \n\ndemais regi\u00f5es produtoras do mundo, tanto no que diz respeito \u00e0 diversidade clim\u00e1tica em \n\nque \u00e9 explorada, quanto em rela\u00e7\u00e3o ao uso de cultivares, \u00e0 forma de comercializa\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\nexig\u00eancias do mercado consumidor. De modo geral os cultivos seguem os padr\u00f5es \n\ntradicionais, com baixos \u00edndices de capitaliza\u00e7\u00e3o e tecnologia. Cultivos tecnicamente \n\norientados s\u00e3o encontrados em S\u00e3o Paulo, Santa Catarina, Goi\u00e1s e Minas Gerais; neles se \n\nobserva a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias importadas e adaptadas de outros pa\u00edses (ALVES &amp; \n\nOLIVEIRA, 1997).\n\nQuanto \u00e0 morfologia, a bananeira ( Musa spp ) \u00e9 considerada uma erva gigante \n\nmonocotiled\u00f4nea, n\u00e3o apresentando caule, sendo a parte a\u00e9rea (o pseudocaule,\n\n\n\n41\n\nsemelhante a um tronco) nada mais que um amontoado de folhas, justapostas e imbricadas \n\numas nas outras, de forma compacta e consistente. O caule da bananeira, na verdade \u00e9 \n\nsubterr\u00e2neo, chamado de rizoma, consistindo no verdadeiro centro vital. No rizoma ocorre a \n\nforma\u00e7\u00e3o das folhas, das ra\u00edzes e as influoresc\u00eancias, atrav\u00e9s das quais h\u00e1 a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nvegetativa, sem sementes f\u00e9rteis, ou presen\u00e7a de m\u00e9todos sexuados.\n\nA bananeira adapta-se bem em regi\u00f5es tropicais de altitude pouco elevada e em \n\nterrenos bem drenados e livres de geadas severas. O crescimento da bananeira depende de \n\nseu potencial gen\u00e9tico, vigor vegetativo, natureza da muda, clima, solo, incid\u00eancia de \n\nmol\u00e9stias, pragas e dos tratos culturais; como \u00e9 uma planta perene, cujo ciclo vegetativo se \n\ndesenvolve num ritmo cont\u00ednuo e acelerado, \u00e9 muito dependente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\ncujos principais fatores (temperatura e umidade) podem afetar seu desenvolvimento e \n\ncausar efeitos diretos na produ\u00e7\u00e3o, tanto quantitativa como qualitativamente ( MEDINA et \n\nalli, 1985; MANICA, 1997).\n\nA bananeira \u00e9 uma planta estenot\u00e9rmica apresentando limites t\u00e9rmicos bastante \n\nestreitos para um bom desenvolvimento, conforme refer\u00eancia MANICA (1997):\n\n\u201c A te m p e ra tu ra  ideal para o crescim en to  da bananeira e a p ro d u \u00e7\u00e3 o  de \nfru to s  de p rim e ira  qua lid ad e  com  grande p ro d u tiv id a d e  p or hectare est\u00e1 \nsitu ad a  entre a fa ix a  com  te m p e ra tu ra  m \u00e9dia de 21 a 27\u00b0C , sendo que a \nte m p e ra tu ra  \u00f3 tim a  para a bananeira est\u00e1 entre 24 a 25\u00b0C. Em te rm o s  de \nc re scim e n to  da p la nta, ra\u00edzes, fo lha s e d ese n vo lvim e n to  dos fr u to s  pode ser \nco nside rad a  com o lim ite s  e xtre m o s e to le ra d o s a te m p e ra tu ra  m \u00edn im a  de \n16\u00b0C e a m \u00e1 xim a  de 3 7\u00b0C ( p.43).\n\nTemperaturas abaixo de 15\u00b0C , provocam paralisa\u00e7\u00e3o da atividade da planta, e \n\nacima de 35\u00b0C o desenvolvimento \u00e9 inibido, principalmente devido \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o dos \n\ntecidos e em especial das folhas ( MEDI NA et alli, 1985). O efeito da temperatura \u00e9 tanto \n\nmais severo quanto maior for sua dura\u00e7\u00e3o. Temperaturas baixas podem provocar o \n\n\u201cchilling\u201d ou seja, a coagula\u00e7\u00e3o da seiva na regi\u00e3o sub-epitelial da casca, bem como:\n\n\u201ca com pacta\u00e7\u00e3o da roseta fo lia r, d ific u lta n d o  o lan\u00e7am ento da in flo re sce n cia  \nou provocando o seu \u2018e n g a sg a m e n to \u2019 , que de ta l m aneira d e fo rm a  o cacho a \np o n to  de in v ia b iliz a r a sua co m e rcia liza \u00e7\u00e3o  . Q uando a te m p e ra tu ra  b a ixa  ao \nn\u00edvel de 0\u00b0 C, sobrev\u00eam  a geada, causadora de graves p re ju \u00edzo s, ta n to  para a \nsafra pendente com o para a que se seguir\u00e1 \" ( MOREIRA,1 987).\n\nNo Brasil, a maioria das \u00e1reas produtoras de banana, apresentam temperaturas \n\nentre 18\u00b0C e 34\u00b0C, encontradas nas regi\u00f5es Norte e Nordeste, assim como em parte das \n\nregi\u00f5es Sudeste e Centro-Oeste; h\u00e1 cultivos em microrregi\u00f5es subtropicias dos Estados de\n\n\n\n42\n\nS\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e no Rio Grande do Sul, com cultivares de melhor \n\ntoler\u00e2ncia ao frio (ALVES &amp; OLIVEIRA, 1997; MOREIRA, 1987).\n\nA bananeira, quando em condi\u00e7\u00f5es ideais de temperatura mant\u00e9m um ritmo \n\ncont\u00ednuo de crescimento, podendo emitir uma folha por semana. As maiores produ\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o associadas a uma precipita\u00e7\u00e3o total anual de 1.900 mm, bem distribu\u00eddos no decorrer \n\ndo ano, ou seja, sem defici\u00eancia h\u00eddrica; quando esta for superior a 80 mm anuais, a cultura \n\nn\u00e3o se desenvolve satisfatoriamente, afetando consequentemente, a produ\u00e7\u00e3o, a \n\nprodutividade e a qualidade do fruto (BRUNINI, 1984; BORGES et alli, 1997; ALVES &amp; \n\nOLIVEIRA, 1997).\n\nA falta de \u00e1gua \u00e9 mais prejudicial nas fases de diferencia\u00e7\u00e3o floral (per\u00edodo floral), \n\ne no in\u00edcio da frutifica\u00e7\u00e3o; quando existir escassez severa de \u00e1gua, a roseta foliar ir\u00e1 se \n\ncomprimir , dificultando, ou at\u00e9 mesmo impedindo, o lan\u00e7amento da infloresc\u00eancia \n\n(MOREIRA, 1987; MEDINA et alii, 1985.; BORGES et alli, 1997).\n\nConforme MANICA (1997):\n\n\u201c A fa lta  de \u00e1gua para a p la n ta  pode d e te rm in a r o fe c h a m e n to  dos \ne st\u00f4m atos, um a d im in u i\u00e7 \u00e3 o  na fo to ss\u00edn te se . A p la nta  ir\u00e1 necessitar de m a io r \nte m p o  para a pro du \u00e7\u00e3o  de novas fo lh a s, conse qu en te m e nte  ir\u00e1  fo rm a r um  \nm e n o r n \u00fam ero  de fo lh a s, resu lta n d o  em d im in u i\u00e7 \u00e3 o  dos \u00f3rg\u00e3os flo ra is , \ncachos e fru to s . A  q u a n tid a d e  de \u00e1gua que uma bananeira necessita depende \ndo est\u00e1gio de d e s e n vo lvim e n to  da planta, n \u00fam ero  de m udas p o r hectare, tip o  \nde solo, \u00e9poca do ano, tra to s  c u ltu ra is  e dos d ife re n te s c u ltiva re s\u201d (p.4 8).\n\nA falta de \u00e1gua afeta todo o crescimento, podendo ser observados como sintomas \n\niniciais da seca, uma leve desseca\u00e7\u00e3o das folhas, perdendo o vigor. Caso as condi\u00e7\u00f5es \n\nnegativas prossigam, estas folhas murcham totalmente, provocando em seguida a morte \n\ntotal da planta.\n\nEm condi\u00e7\u00f5es de pluviosidade intensa, a bananeira se mostra como uma planta de \n\nboa resist\u00eancia, suportando at\u00e9 precipita\u00e7\u00f5es de mais de 3.000 mil\u00edmetros anuais. No \n\nentanto, solos mal drenados e com \u00e1gua estagnada tamb\u00e9m s\u00e3o extremamente prejudiciais, \n\npodendo atrasar a matura\u00e7\u00e3o da planta. Nos solos mais profundos, com boa capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de umidade, o limite m\u00ednimo de 100 mm/m\u00eas ser\u00e1 suficiente; naqueles com menor \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o , esse limite, deve alcan\u00e7ar 180 mm/m\u00eas ( PODOVANI, 1989).\n\nAssim, como acentua PADOVANI (1989), a bananeira exige, para se desenvolver \n\nfavoravelmente, um solo f\u00e9rtil, relativamente profundo e drenado, de modo que o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico deve estar abaixo da zona que as ra\u00edzes podem atingir. A parte superficial do solo \n\nprecisa possuir boas qualidades f\u00edsicas e qu\u00edmicas, j\u00e1 que a maior parte das ra\u00edzes da\n\n\n\n43\n\nplanta est\u00e1 situada nos primeiros quarenta cent\u00edmetros.\n\nPara ALVES E OLIVEIRA, (1997):\n\n\u201c os solos a lu viais s\u00e3o os m ais p ro d u tiv o s  da fa ix a  tro p ic a l, mas \nrepresentam  apenas 8% desta \u00e1rea . T ra ta -s e  de solos p lanos e \nin su ficie n te m e n te  dre na do s cuja te x tu ra  va ria  de areia a a rg ila  pesada. Na \nA m \u00e9 rica  C entral e do Sul a m aioria  da banana para fin s  de e xp o rta \u00e7\u00e3 o  \u00e9 \np ro d u z id a  nestes solos. Com  adequada aplica\u00e7\u00e3o de fe rtiliz a n te s , os solos \na lu viais v\u00eam  geran do  boas produ\u00e7\u00f5es de banana h\u00e1 mais de 40 anos \n(p .48).\n\nNo Brasil, de acordo com MOREIRA (1987) a bananicultura comumente \u00e9 \n\nencontrada nos solos Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos, geralmente com profundidade m\u00e9dia \n\nde 0,60 a 1,20m; nestes, a topografia \u00e9 pouco acidentada e permite a mecaniza\u00e7\u00e3o, sendo \n\nno entanto necess\u00e1rio a aplica\u00e7\u00e3o de corretivos e fertilizantes. Os Latossolos Roxos de \n\nm\u00e9dia a alta fertilidade ( Terra Roxa Leg\u00edtima) s\u00e3o bastante indicados para a bananicultura; \n\nos demais solos desta categoria, embora dotados de m\u00e9dia a baixa fertilidade (terra roxa \n\nmisturada) s\u00e3o tamb\u00e9m recomendados. Os Latossolos Vermelho-Escuros , tamb\u00e9m \n\nprestam-se a esta atividade, ainda que n\u00e3o dispensem a aduba\u00e7\u00e3o, a corre\u00e7\u00e3o de acidez e \n\na irriga\u00e7\u00e3o.\n\nEm \u00e1reas que apresentam declividade acentuada, devem ser tomadas as medidas \n\npara o controle da eros\u00e3o, com a implanta\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel e a escolha para o \n\ndesenvolvimento do bananal recai naqueles locais que recebem boa insola\u00e7\u00e3o, devendo-se \n\nevitar ventos frios.\n\n3.2 -  Tratos Culturais\n\nA capina ou controle cultural, desbaste, desfolha, escoramento, estabelecimento de \n\nquebra-ventos, aplica\u00e7\u00e3o de adubos, limpeza dos valos de drenagem, ensacamento dos \n\ncachos e corte do pseudocaule s\u00e3o os principais tratos culturais que dever\u00e3o ser \n\nexecutados nos bananais. Constituem os fatores b\u00e1sicos para que uma cultivar manifeste o \n\nseu potencial de produtividade, traduzido em maior produ\u00e7\u00e3o e em produtos de melhor \n\nqualidade.\n\nCapina\nAs bananeiras sofrem bastante com as ervas daninhas. Estas, al\u00e9m de concorrerem \n\nprincipalmente em nutrientes, ilumina\u00e7\u00e3o e \u00e1gua, podem ser hospedeiras de in\u00fameras \n\npragas.\n\n\n\n44\n\nComo salienta MANICA (1997):\n\n\u201c Um solo livre de plantas d aninhas na c u ltu ra  da bananeira apresenta \nalgum as vantagens: e v ita r a co nco rr\u00ean cia  em \u00e1gua, luz e n u trie n te s : e v ita r o \nv e to r do m osaico, inse to  tra n s m is s o r de m ol\u00e9stias e d e p re c ia d o r da \nq ua lid ad e  dos fru to s ; fa c ilita r a circula\u00e7\u00e3o no in te rio r do bananal para \np u lve riza r, a du ba r e c o lh e r os cachos; d im in u ir o ciclo de p ro d u \u00e7\u00e3 o  e \naum e n ta r a q u a lid ad e  e as q ua n tid a d e s dos fru to s  p ro d u z id o s \" (p .219).\n\nAs plantas daninhas no bananal podem ser controladas por meios mec\u00e2nicos e \n\nqu\u00edmicos, al\u00e9m do uso de cobertura vegetal e com polietileno preto.\n\nA capina manual \u00e9 o meio mais antigo e comum utilizado em todo o mundo. Este \n\ncontrole deve ser realizado com a enxada a pouca profundidade ou mesmo com uma foice \n\nbem rende ao solo, t\u00e3o logo comecem a aparecer as invasoras. Segundo ALVES &amp; \n\nOLIVEIRA, (1997), nos cultivos tradicionais n\u00e3o-mecaniz\u00e1veis, a capina dever\u00e1 ser realizada \n\nde forma sistem\u00e1tica, at\u00e9 que a sombra do cultivo seja suficiente para retardar a germina\u00e7\u00e3o \n\nou a rebrota de plantas daninhas:\n\n\u201c Nos cinco p rim e iro s  meses da instala\u00e7\u00e3o de um  bananal, este \u00e9 \nbastante sens\u00edvel \u00e0 co m p eti\u00e7\u00e3 o  das plantas d aninhas, req uerendo cinco  a \nseis capinas\u201d ( p .52).\n\nSegundo MEDINA et alii (1995), a capina manual tem baixo rendimento \n\noperacional, j\u00e1 que s\u00e3o necess\u00e1rios de 15-20 homens/dia para trabalhar um hectare com \n\ndensidade de 1.300 touceiras; j\u00e1 a ro\u00e7ada manual demanda praticamente a metade deste \n\ntempo.\n\nAo executar o controle mec\u00e2nico \u00e9 necess\u00e1rio ter o cuidado de n\u00e3o ferir os filhos \n\ndas bananeiras, j\u00e1 que estes s\u00e3o facilmente penetr\u00e1veis por microorganismos causadores \n\nde mol\u00e9stias.\n\nDevido ao baixo rendimento e alto custo, a capina manual \u00e9 impratic\u00e1vel em \n\ngrandes cultivos de banana. Em \u00e1reas mecaniz\u00e1veis, a capina \u00e9 feita com grade at\u00e9 o \n\nsegundo ou terceiro m\u00eas ap\u00f3s o plantio: transcorrido esse per\u00edodo, as ra\u00edzes do cultivo j\u00e1 \n\ndever\u00e3o ter ocupado boa parte da \u00e1rea que lhe \u00e9 destinada e, por conseguinte, podem ser \n\ndanificadas pela grade. O emprego da enxada rotativa acoplada ao microtrator, representa \n\na melhor maneira de manter o bananal limpo durante a sua fase de forma\u00e7\u00e3o (at\u00e9 os cinco \n\nmeses ap\u00f3s o plantio), pois permite graduar a profundidade de corte, evitando danificar as \n\nra\u00edzes mais profundas. A enxada rotativa \u00e9 utilizada no bananal aos vinte, quarenta e \n\nsessenta dias depois do plantio das mudas, na profundidade de 2 cm e na velocidade de\n\n\n\n45\n\n240 rpm com a tampa a 45 graus de abertura, e com o trator andando em baixa velocidade \n\n(MEDINA et alii, 1985; MANICA, 1997; ALVES &amp; OLIVEIRA,1997).\n\nOutro m\u00e9todo de controle de plantas daninhas tem por base o emprego de \n\nherbicidas seletivos. Estes eliminam as plantas daninhas, retardam seu crescimento ou \n\ncausam-lhes toxicidade sem produzirem o mesmo efeito no cultivo. De acordo com \n\nBORGES et alli (1997), o controle qu\u00edmico pode superar com vantagens as capinas manuais \n\ne mecanizadas, desde que as condi\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de cultivo sejam apropriadas \u00e0 sua \n\naplica\u00e7\u00e3o e os herbicidas sejam adequadamente escolhidos de acordo com o tipo de planta \n\ndaninha a ser controlada, ou seja, de folha estreita, larga ou ambas.\n\nOs herbicidas utilizados na bananicultura podem ser classificados quanto \u00e0 sua \n\natua\u00e7\u00e3o em: sist\u00eamicos, residuais e de contato. Pertencem \u00e0 categoria dos sist\u00eamicos os \n\nchamados herbicidas p\u00f3s-emerg\u00eancia que aplicados em uma parte da planta (nas folhas), \n\napresentam a capacidade de ser absorvidos e translocados pela seiva para outra parte da \n\nplanta (as ra\u00edzes) causando seu secamento. Para maior efic\u00e1cia dos herbicidas p\u00f3s- \n\nemerg\u00eancia existe a necessidade de pelo menos 6 horas sem chuva ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nutilizados para controlar as gram\u00edneas, em especial as ciper\u00e1ceas. Para uma completa \n\nlimpeza do terreno, normalmente torna-se necess\u00e1rio mais de uma aplica\u00e7\u00e3o.\n\nOs herbicidas residuais s\u00e3o aqueles aplicados ao solo em pr\u00e9-emerg\u00eancia ou antes \n\ndo mato aparecer; t\u00eam sua a\u00e7\u00e3o prolongada durante certo tempo, e s\u00e3o absorvidos pelas \n\nra\u00edzes das plantas ou sementes em germina\u00e7\u00e3o, causando-lhes a morte.\n\nPara DURIGAN (1984):\n\n\u201c De m odo geral, q ua nd o  as plantas daninhas s\u00e3o pequenas, um a \naplica\u00e7\u00e3o do h e rb icid a  residual com  o a u x \u00edlio  de espalhante adesivo \u00e9 \nsu ficie n te . Q uando j\u00e1  est\u00e3o m ais dese nvo lvid os (a ltu ra  em to rn o  de 3 0 -4 0  \ncm), a m istu ra  com  h e rb icid a  de p \u00f3 s-e m e rg \u00ea n cia  se faz necess\u00e1ria. \nFinalm ente nos est\u00e1gios mais avan\u00e7ados (m ais de 50 cm de a ltu ra ), n\u00e3o se \nrecom enda a presen\u00e7a de h e rb icid a  residual na m istu ra , j\u00e1  que a espessa \nmassa vegetal e xiste n te  p re ju d ica  o co n ta to  desse p ro d u to  com  o solo, \nindispens\u00e1vel para que sua atua\u00e7\u00e3o seja e fic ie n te \u201d ( p.1 66).\n\nOs herbicidas de contato, tamb\u00e9m chamados de p\u00f3s-emergentes, s\u00e3o aqueles que \n\natuam unicamente sobre os tecidos vegetais que entram em contato. Devido a isto, para que \n\ntenham a\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o ser empregados em volumes elevados de \u00e1gua, como 400-500 \n\nlitros/ha. Os compostos mais utilizados como herbicidas de contato na bananicultura s\u00e3o o \n\nGramaxone (Paraquat) e o Reglone (Diquat). Para plantas menores que 10 cm, s\u00e3o \n\nutilizados 2 litros/ha do Gramaxone, e quando maiores que 10 cm, 3 litros/ha. Para ALVES &amp; \n\nOLIVEIRA (1997), \u00e9 de extrema import\u00e2ncia realizar uma aplica\u00e7\u00e3o antes que as plantas\n\n\n\n46\n\ndaninhas tenham posto sementes.\n\nA associa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de controle s\u00e3o bastante eficazes e econ\u00f4micos, \n\nprincipalmente na fase de forma\u00e7\u00e3o de cultivo. No Brasil, os m\u00e9todos mais utilizados ainda \n\ns\u00e3o a capina e a ceifa manual, por\u00e9m em \u00e1reas mais tecnificadas, a utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nqu\u00edmicos est\u00e1 cada vez mais em evid\u00eancia.\n\nDesbaste\n\n\u00c9 a opera\u00e7\u00e3o por meio da qual se elimina o excesso de rebentos, ou filhos, e que \n\nvisa obter uma maior qualidade do produto.\n\nO momento do desbaste depender\u00e1 das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, da situa\u00e7\u00e3o do \n\nmercado e de quest\u00f5es de oportunidade.\n\nRecentemente, a Standard Fruit Co, desenvolveu um sistema de desbaste \n\nperi\u00f3dico total que permite a colheita em determinado per\u00edodo do ano, de acordo com o \n\nmercado alvo. Conhecido como \u201ccolheita programada\u201d, esse sistema seleciona filhos de \n\nidades similares e elimina plantas de diferentes idades, a fim de possibilitar a colheita dentro \n\nde um per\u00edodo m\u00e1ximo de 12 meses. Essa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 repetida a cada nove meses ou \n\nquando as condi\u00e7\u00f5es de mercado indicarem a sua conveni\u00eancia ( ALVES &amp; OLIVEIRA, \n\n1997; BORGES et alli, 1997).\n\nPara MOREIRA (1987), em cada ciclo do bananal deve-se deixar apenas a m\u00e3e, \n\num filho e um neto, ou a m\u00e3e e um ou dois seguidores (filhos), eliminando-se os demais. \n\nRecomenda-se que essa elimina\u00e7\u00e3o seja feita quando os rebentos atingirem a altura de 20 a \n\n30 cm, tomando-se o cuidado de proceder a elimina\u00e7\u00e3o total da gema apical de \n\ncrescimento, para evitar a possibilidade de rebrota\u00e7\u00e3o.\n\nDe modo geral, os desbastes s\u00e3o realizados aos quatro, seis e dez meses do \n\nplantio, na fase de forma\u00e7\u00e3o do cultivo; em bananeiras adultas obedecem ao programa de \n\nelimina\u00e7\u00e3o de folhas secas. Todavia, como acentuam ALVES &amp; OLIVEIRA (1997) e \n\nBORGES et alli (1997) o esquema de desbaste est\u00e1 condicionado sobretudo a fatores \n\necon\u00f4micos, ou seja, ao rendimento e \u00e0 varia\u00e7\u00e3o sazonal dos pre\u00e7os.\n\nDesfolha\n\nA elimina\u00e7\u00e3o de folhas secas, mortas, ou aquelas que, mesmo ainda verdes, ou \n\nparcialmente verdes, estejam com o pec\u00edolo quebrado, deve ser regularmente realizada a \n\nfim de iiberar a planta daqueias partes cuja atividade fotossint\u00e9tica n\u00e3o corresponda a seus \n\nrequerimentos fisiol\u00f3gicos. Permite assim um melhor arejamento e luminosidade, acelera o \n\ndesenvolvimento dos filhos, controla certas pragas e doen\u00e7as que utilizam ou requerem as \n\nfolhas como ref\u00fagio ou fontes potenciais de in\u00f3culo, e acelera o processo de melhoramento\n\n\n\n47\n\ndas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, mediante a incorpora\u00e7\u00e3o de uma maior \n\nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica (BORGES et alli, 1997; BORGES, 1987; MOREIRA, 1987).\n\nAs folhas doentes, mortas ou pendentes junto ao pseudocaule s\u00e3o eliminadas das \n\nbananeiras usando-se um fac\u00e3o ou foice, dando um golpe de baixo para cima o qual facilita \n\no corte e evita rasgaduras das bainhas do pseudocaule.\n\nA elimina\u00e7\u00e3o de folhas em quatro, seis e dez meses \u00e9 suficiente para cobrir o \n\nper\u00edodo do plantio \u00e0 colheita. Nos cultivos j\u00e1 formados, a desfolha deve ser feita ap\u00f3s as \n\naduba\u00e7\u00f5es.\n\nEscoramento ou Tutoramento\n\n\u201cO escoram ento consiste fu n d a m e n ta lm e n te  em e vitar a perda de \ncachos p or q ue bra  ou to m b a m e n to  da planta, d evido  \u00e0 o co rr\u00ea n cia  de v e n to s \nfo rte s , peso do cacho, a ltu ra  da p la nta  ou m\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o da m esm a. A \nposi\u00e7\u00e3o lateral e in clin a d a  do cacho tende a fo rm a r um  bra\u00e7o de alavanca \nque pode in c lin a r to ta lm e n te  a p la n ta  e m edidas p reventivas devem  ser \nto m a da s antes da p la nta  fic a r to m b a d a \u201d (MOREIRA, 1 9 87 , p .23).\n\nO escoramento pode ser feito com uma vara de bambu que \u00e9 apoiada ou presa ao \n\npseudocaule, pr\u00f3ximo \u00e0 roseta foliar; tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados fios de polipropileno. Na parte \n\nsuperior da planta a amarra\u00e7\u00e3o \u00e9 feita na base dos pec\u00edolos, entre a terceira e quarta folha; \n\nas extremidades livres do fio devem ser amarradas em outras plantas que por seu \u00e2ngulo e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o constituam os pontos de suporte mais convenientes. Poder\u00e3o ser usados \n\n\"troncos\u201d de plantas rec\u00e9m -  colhidas. \u00c9 uma pr\u00e1tica amplamente utilizada nos cultivos para \n\nexporta\u00e7\u00e3o. O escoramento como recomendam ALVES (1982) e ALVES &amp; OLIVEIRA, \n\n(1997), deve ser feito como medida preventiva, ou seja, quando a infloresc\u00e9ncia se torna \n\np\u00eandula.\n\nRemo\u00e7\u00e3o do Cora\u00e7\u00e3o\n\nA remo\u00e7\u00e3o ou corte da parte terminal da r\u00e1quis masculina ou \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica adotada em regi\u00f5es produtoras de bananas de excelente qualidade destinadas ao \n\nexterior ou ao mercado interno (MANICA, 1997).\n\nO objetivo deste procedimento reside em acelerar o desenvolvimento \n\n(engrossamento) das bananas, melhorar a forma dos frutos, permitir a colheita do cacho \n\nmais precocemente, ajudar no controle de pragas e facilitar o ensacamento do cacho.\n\nPode ser eliminado manualmente por uma simples tor\u00e7\u00e3o, especialmente em\n\n\n\n48\n\nbananeiras de porte m\u00e9dio ou baixo ou com a utiliza\u00e7\u00e3o de um fac\u00e3o ou machado para \n\nplantas pequenas e uma ferramenta de cabo comprido, com uma forca bifurcada, para as \n\nplantas grandes (MANICA, 1997; BORGES, et alli, 1997).\n\nO \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d tem alto valor aliment\u00edcio (caroteno) para os animais e sua remo\u00e7\u00e3o \n\npermite uma previs\u00e3o de safra, ou seja, 12 semanas (em m\u00e9dia) ap\u00f3s a retirada dessa parte \n\nda planta.\n\nEnsacamento dos Cachos\n\nEsta pratica \u00e9 realizada especialmente nos cultivos orientados para a exporta\u00e7\u00e3o, \n\napresentando as seguintes vantagens: aumentar a velocidade de crescimento dos frutos, ao \n\nmanter estes a uma temperatura mais alta e em certa const\u00e2ncia; evitar o ataque de pragas \n\ncomo a abelha arapu\u00e1, (Trips, sp.); melhorar visualmente a qualidade geral da fruta, ao \n\nreduzir os danos provocados por rasp\u00f5es, pelas queimaduras em conseq\u00fc\u00eancia da fric\u00e7\u00e3o \n\nde folhas dobradas, pelas escoras e pelo processo de corte e manuseio do cacho; e, \n\nproteger os frutos do efeito abrasivo dos agrot\u00f3xicos utilizados no mal-da-sigatoka (ALVES \n\n&amp; OLIVEIRA, 1997).\n\nOs sacos apresentam pequenas perfura\u00e7\u00f5es que permitem as trocas gasosas do \n\ncacho com o meio exterior, podendo ser de tr\u00eas tipos: transparentes comuns, de colora\u00e7\u00e3o \n\ngelo, para zonas produtoras onde n\u00e3o h\u00e1 ataque severo de pragas; transparentes, tratados \n\ncom produtos qu\u00edmicos, de colora\u00e7\u00e3o azul celeste, para aqueles em que h\u00e1 pragas; e \n\nleitosos, que d\u00e3o maior prote\u00e7\u00e3o ao cacho contra as intemp\u00e9ries (poeira, insola\u00e7\u00e3o intensa).\n\nEsta opera\u00e7\u00e3o deve ser realizada t\u00e3o cedo quanto poss\u00edvel, a fim de auferir as \n\nvantagens do ensacamento por tempo mais longo. Segundo ALVES &amp; OLIVEIRA (1997), \n\ndeve-se ensacar o cacho quando este j\u00e1 tiver emitido a \u00faltima br\u00e1ctea feminina, ou seja, \n\nquando a \u00faltima m\u00e3o verdadeira apresentar os dedos voltados para cima. O saco \u00e9 \n\nenrugado em torno do cacho, para que n\u00e3o se rasgue, sendo depois estendido \n\ncuidadosamente. Em seguida \u00e9 amarrado \u00e0 r\u00e1quis na parte imediatamente acima da \n\nprimeira cicatriz bracteal.\n\nCorte do Pseudocaule\n\nDo ponto de vista pr\u00e1tico e econ\u00f4mico o mais aconselh\u00e1vel \u00e9 o corte do \n\npseudocaule pr\u00f3ximo ao solo, imediatamente ap\u00f3s a colheita do cacho, para que n\u00e3o sirva \n\ncomo fonte ou reservat\u00f3rio de problemas fitossanit\u00e1rios importantes; a sua elimina\u00e7\u00e3o total \n\nfavorece as propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, mediante uma r\u00e1pida incorpora\u00e7\u00e3o e \n\nmelhor distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos da colheita.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica agr\u00edcola poder\u00e1 variar de regi\u00e3o para regi\u00e3o. H\u00e1\n\n\n\n49\n\nprodutores que n\u00e3o cortam nem as folhas nem o pseudocaule da bananeira colhida; outros \n\nfazem tanto nas folhas como no pseudocaule, em parte ou total. No caso de elimina\u00e7\u00e3o \n\ntotal do pseudocaule, deve-se proceder \u00e0 cobertura imediata da ferida do corte com \n\ninseticida ou terra, para a evitar a atra\u00e7\u00e3o e o ataque de pragas que afetam o rizoma.\n\nTrabalhos realizados n\u00e3o indicam nenhuma influ\u00eancia de altura do corte de \n\npseudocaule da planta m\u00e3e sobre a produ\u00e7\u00e3o da planta filha (segundo ciclo). Os \n\ntratamentos mais recomendados, segundo MANICA (1997) consistem em realizar corte total \n\nrente ao solo, ou corte parcial a 2 m de altura, ou corte total aos 30, 45, e 60 dias ap\u00f3s o \n\nparcial.\n\n3.3 -  Principais mol\u00e9stias e pragas\n\n\u201c No Brasil, cerca de 78 esp\u00e9cies de insetos est\u00e3o relacionados com  a \nc u ltu ra  da banana, em bora a m aioria n\u00e3o cause danos s ig n ific a tiv o s  \u00e0 \nplanta\u00e7\u00f5es e som ente o co rra  de fo rm a  espor\u00e1dica e em b aixa  densidade \np o p u la cio n a l. A lg un s insetos s\u00e3o im p o rta n te s  em te rm o s locais, em fu n\u00e7\u00e3 o  \nde p a rticu la rid a d e s a m b ie n ta is associadas p rin cip a lm e n te  ao clim a . O u tros \napenas a dq uirem  status de pragas pela v irtu d e  do d e s e q u il\u00edb rio  e co l\u00f3 g ico  \np ro d u z id o  pela m anipula\u00e7\u00e3o inadequada dos p ro d u to s q u\u00edm icos u tiliz a d o s  \npara c o m b a t\u00ea -lo s  ou pela in flu \u00ea n cia  de altera\u00e7\u00f5es clim \u00e1ticas que fa vorece m  a \nrep ro du \u00e7\u00e3o  e o d e se nvo lvim en to  dos in se to s\u201d (FANCELLI, 1997, p .59).\n\nO combate das pragas existentes nos bananais exige grande trabalho por parte \n\ndos agricultores, para obter frutos de boa qualidade exigidos pelo mercado. Para FANCELLI \n\n(1997), a ocorr\u00eancia de pragas, por si s\u00f3, n\u00e3o justifica a implementa\u00e7\u00e3o de medidas \n\nunilaterais de controle. O bananal, como qualquer outro cultivo, interage com o meio, \n\npodendo-se afirmar que o manejo adequado das plantas e o respeito aos inimigos naturais, \n\ns\u00e3o condi\u00e7\u00f5es que favorecem a obten\u00e7\u00e3o de colheitas satisfat\u00f3rias, sem que sejam \n\ncausados maiores danos ao meio ambiente e com menores gastos na aplica\u00e7\u00e3o de \n\npraguicidas.\n\nEm todas as fases da bananeira, existe a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o causada \n\npor fungos, bact\u00e9rias, v\u00edrus e nemat\u00f3ides. Segundo CORDEIRO (1997), o sucesso na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de banana depende dos cuidados dispensados \u00e0s doen\u00e7as e aos nemat\u00f3ides. A \n\nprodutividade e qualidade dos frutos ser\u00e1 tanto maior, quanto menor for a incid\u00eancia desses \n\nproblemas.\n\nUma das principais pragas que atacam as lavouras, \u00e9 conhecida como lagartas \n\ndesfolhadoras, que se encontram normalmente em equil\u00edbrio no meio ambiente, n\u00e3o \n\nprovocando danos econ\u00f4micos, pois sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 quase sempre t\u00e3o pouco numerosa\n\n\n\n50\n\nque n\u00e3o justifica uma interven\u00e7\u00e3o expressiva do homem. Tal fato adv\u00e9m da presen\u00e7a de um \n\ngrande n\u00famero de inimigos naturais que atuam na regula\u00e7\u00e3o populacional desses insetos \n\n(FANCELLI, 1997, p.67). Entretanto, torna-se uma praga quando ocorrer um desequil\u00edbrio \n\nbiol\u00f3gico, como o causado pela aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos que promovem a morte dos \n\ninimigos naturais das lagartas desfolhadoras, como mostra o QUADRO 08.\n\nQUADRO 08 -  Inimigos naturais das lagartas desfolhadoras\n\nINSETO INIMIGOS NATURAIS\n\nCaligo spp.\nHemimasipoda sp. (Dip., Tachinidae)\n\nOpsiphanes invirae\n\nApanteles sp. (Hym.,Braconidae) \n\nMorismenus sp. (Hym., Eulophidae) \n\nSpilochalcis sp.\n\nXanthozona melanopyga (Dip., Tachinidae)\n\nAntichloris eriphia\n\n.\n\nTelenomus sp. (hym., Scelionidae) \n\nCalocarcelia sp. (Dip. Tachinidae) \n\nMeteorus sp. (Hym. Braconidae)\n\nFONTE: MESQUITA &amp; ALVES, 1984\n\nAs principais pragas (QUADRO 09), doen\u00e7as e nemat\u00f3ides (QUADRO 10) e \n\ndoen\u00e7a dos frutos (QUADRO 11) representam comprometimento na produ\u00e7\u00e3o de banana \n\ncom qualidade, ocasionando s\u00e9rios preju\u00edzos econ\u00f4micos aos produtores.\n\nAs principais doen\u00e7as de p\u00f3s-colheita encontradas nas planta\u00e7\u00f5es de banana s\u00e3o: \n\na podrid\u00e3o da coroa e a antracnose, que ocasionam perda na qualidade do fruto.\n\nO problema da podrid\u00e3o-da-coroa ou podrid\u00e3o-da-almofada, est\u00e1 relacionado aos \n\nferimentos causados pelo despencamento dos cachos para a embalagem dos frutos, \n\nlevando a possibilidade de entrada de microorganismos causadores de decomposi\u00e7\u00e3o dos \n\ntecidos das pencas, dificultando o manuseio dos frutos, fazendo com que percam sua boa \n\napar\u00eancia e valor comercial.\n\nConforme CORDEIRO (1997), os sintomas observados residem no escurecimento \n\ndos tecidos da coroa, em que pode desenvolver-se um mic\u00e9lio branco-acinzentado. Nos \n\nfrutos ainda s\u00e3o observados o amolecimento crescente da coroa. Os sintomas da mol\u00e9stia \n\ns\u00e3o mais vis\u00edveis quando as bananas s\u00e3o transportadas por mais de duas semanas, pois \n\nocorrer\u00e1 o amadurecimento precoce.\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n09 \n\n- \nPr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \nPr\n\nag\nas\n\n \nda\n\ns \nB\n\nan\nan\n\nei\nra\n\ns\n\n51\n\no\nQ1\nb -\nz :\nO\nO\nUJ\nQ\u00bb<\nQ\nQ\nUJ\n\ncn \nro \n\nXJ\n\n?oro\nw0)o\n\n\u00a9\nc:\nCO\ncro\n\n-Q\n\n\u00ef  \n; -f\u00f5E w\n\n\u00a9  ro E\n\n0) c  \u00ae\n\u00ed c &lt;0\n-\u00be  (O \u00b0\n\n?O (fl ro \n2 | \u00fa\n2-S \u2022 \n8\u00be g\n\"O  (D O\ni -  C\nt  d j u\n\nC\u00d5 2  N\n=  c  ro\n\nO &lt;D\n3 0  0 :\n\n(Oo o\n\"O\n\ng i  \n<5\nI 8\n(O\n\nCD\n-Q\nO\nQ)\n\n2 c .\nI I\n\n\u201c 5 \"\nO  O \u00dc= \u00fc C^ 0)\no g \u00a9\n\u00b0 -  8 \n(0  n j \u00a3\n\no  \u2014  ro ~  Q) \nc l  a .  >\n\n? g s  \n\nS 8\u00bbCD O\nO  o\n(D\n\"o (0\u00ed: e\n<1> o\nN  ^\nro \u00a9\n\nLi. \u00cd T\n\nw\n' O\nQ .\n<0\n\nO\n>CDo\n\nE\noo\n10\no\n\nT 3rocO)\n\u00a9i\u2014\nQ .\nE\n0)\no\no\n\n5 E\n\u00ea  \u00b0\nW  S\n\nj\u00bb \u00ab E  u  \ns  \u00a3 8 S\n-S 73 o 8 (/) O 73 w \n.E o o \u00ab\nX? .E ro eu ~ \no E E -g \u00a9 \n<0 : =  2 &lt;0 \n3 U J \u00ab2 CL . E\n\na>\n~o\nco\n\no\n~ o?>4)\nT 3\n\nO\nc\n\n' \u00a9\nO\n</)\n<D\n\n</) O  \n\ng \u00bb\no\n\n?O\n\n\u201c  \u00ab -  3 \u00e9 \u00ab  o  i \u00ab s \u00bb  \n75 \u00f5-g \u00a7  \n\nt0 (D _\n\n(j) (\u00d5 \u2014  o - \n- 5  w  \u00a9 &lt;o \n2  o  u  c\n\n\u00a9  o  E\nC/) (/) J =\n\n. E D U J\n\no\nto\nE\n\no\n\u2022O\no\n\n(D\n</)\n-Q\nO\n\n(0\n?g\no\n\n\u00a9\nc/). c\n\na>\n\u00ab5 \u00a9\nCD O  \u00a9\n\n-\u00db\n0) o\n<D tf) \u00ab0\n\nQ  3 ro\n\n\u2018 O\nro**\u2014\nro0)\nCD\n\n<0\nca\n\u00ce5\nmcCO\n\nI 8\n?\u00ae 8 f  \n7 5  a  c  \n\n3.1 \u00ab\n(0  3 0  c  cr ^\n\nI f  I\n\u00a5  O  10\nO ' \u00ae \u00ae0 ^ 0 -\n\nUJ3\na\n\u00a3<\nO\na\u00cd0<\n\n<5&lt;0 \u00a9  \nCD\n\ne f  8\n\u00bb  * \"  2\nCD \u00ab?\u2014 O cE&lt;/) \n\n3 0 0\n<i  r i\nO  O  \nO  O  \n\nZJ \nO  \nCL\n\n<8 S _\nI  \u00ae O\nt l  8 CD\n\n)  -Q\u00ab E 1 \no  o  2&lt;0 \n\nE o\n\n\u2018 CD\n2 \u00a9CD\n\n. =  V*\nCD\n\n(U to \"D \n2 .  \"\u00a9  \u00ae\n\n.\n\nm g  g S\no SS I  S.\n\n<0 o \u00a9 \n.3 c  c\nZJ \u00a9  CD -\n\u00a3  E E \u2022\n8 1 1?a ra E\n<D Q .  2  \n\n\u00cb  O  1\n<\u00ab?<5 2\nE.8\"\u00aeg-&lt;u ra ? \n10&lt;\u00dc \u00c6  \nc  \u00a3  \u00a3  \n<2 15 \u201e  \u2022\n\nro E \u2122 \n\u00cb -  8 \nCD CD\n\njs \u00bf g:\n0 E c\ng . N  10\n\n1 \u00cfD 8 \n- 8 S  \no  8 5\n\n<0 O \u00a9\nJZ Oc -C\nro \u2022C\n0)\nro0 E\n\n\u00a9\nen\n\n0\niro roC >\"\nro \u00a900 cn\n0 \u2018CD0 \u00a9\n\nm\nro 0 w\nE 0 ro\nz> ro\n\ntz t\n\u00a9*\u2014\n\n\u00a9\nQ.\n3\n\nD (f>\nO\nO -oro (fi\n\nJZ v_\n\n( D O C / )\n&lt;P c 2\n1= CD CD\nl i s -\nC/> >  -CD\n5 o  a,\n\nCD\nC  \u00dc)\n_  C\n<fl O\n-\u00be  t(0 T3 CD\nE E\n\u00a9  \u00a2 ) c  \ng  i \u00a7  (D \n2  O  N  \n?  ( O C  \n\no\nCD \n>  \n\no .  \u00ab\n\nCD\n\nCD\n\nD )  CD (fiff \u00ab g S\nc  (fi&lt;D fc\n\u00a7  0  m  8\n\n\"D o  O\n\nS \u00ef  0\n<J>&lt;D U)\n\n\u00bb e e ^\no  1 :  -  a\nc  o  P  -\nCD C  O\n\n\u2019O  \u00a9  \u00ab* m\n,n  cfl \u00fc  ^\ni 5 o  Q  o\nO  Q . Cfl CD\n\n<D CD O  (0 \n?o t J  r  o\n\nCD O  - 5  \nr a T J  \u00ab  \u00bf\nO  \u2019\u2014 o  * * -\n\ns 1 \u00b0\n8 ^ 5 | -\n\n<D CD&lt;S\nC/3 \"c\n\n_  2  C  \nCD \u2014\n<D\n\n\u2122 . E  Q)\n_  C/)\n\nw  w  O  0\na j o x i  ^\n\n1 3  10\nO -\n\nO  \n\"D03 - J  r\no u \u2122\n\n=  *  r o . j o  \no  S  o  \u2022 -  \nc  \u201c > z  \nS' 0\n,\u00ce5 \u00bb(D Ifl\n? o  .fe  o\n\n5 E \u00a7\n. *  s i\n\n_  \u00bb  o\n3  \u00ab5 O a\u00bb \nO \" o  \n\u00ae  3 \"S\n\no  - B  5\no. E E\nCD CD CD\n\nCD\n\n\"<D\n\nCD\n\nCD\n\u2022 n  CD CD ~P\n\n0)\n\n2  E\nc  CD\n\nP  \u00ae  \u00e7  0)\no\nCD\n=3 \u00a3  c r &lt;d\nCD 11\n\n\u00a3  S v  \nc  ^(D CD\n\niS co \u00ab\nC  (D =  \nCD O  \n0 ) * \u201d  \na> o  o  \no . ^  - g\n\nro 5 \u00cd\no  o\n\n\u2022CD T 3 \n?\u2014  -  C0 \n\nO  CD \n(/) T3 \u00ab  \nCD CD \u00b0  \n\u00ef i ?  \no n g  \n\u00fb - S  I\n\nC/) CD o  \n&lt;0 ) 0\n\nco\n\ns\nI\u2014\n\u00e7o\n'o :\nt u\nI\u2014 \n\u00fc  \n&lt; cr \n&lt; \nO\n\nCD \u00ab  CD\n\"S\u2122 c\u2122 o-\n0  - c  S  g o SJ5 S- ro \n\u00ae  X  \u00ab>\u00bb\u2014 CD 3?\n\nro \u00ab\n2  n  0  \nen Q .  \na> _  ^\n\nCD\nC  2  \n\n\u201e  I D 3\nZ3 O\n\u2022Si 0)\n\nS  W -\nC\n\nCD ^\nO\nC  w\nS  c  \no  2  \ng - \u00eb  E -Q\n\nro - o\n5  \u00a3  >\n\n</3 O  -Q\n\nO  - o  \nCD&lt;5\n\nO\n\n-\u00a7 \u2018S\n>  CD \n\u2014  Q .  \n\nCD\n\nC  S\n\nt  CL \nO  CD\n\n8\nCD\n\nCD CD \nO  O )\n\n5 ss\nro o  B  \no  o  H\n-Q  \u00abCD \u2014\nE c  2 \n\u00ae ro-S\nS -  N  CD\nO  \u2014  \"OOT CD ~\nro a \u00ef \u00ee\u00ae \n\no  S  ^O  O )  CD\n\n'CD O  \nO  \nC\n\na j ro \nO )  o  \nro \u00ae\n\nE\nCD\n\nQ .  \u00ab \u00ee\n\ni S  'O  \ncn c/> \n\u00a9\n\nro\n\n# S s\n\u2022s  o . ?\n\nU)\n\n1 - o\n\ns s 1E U) 3i (D\nj \u00a9  E  o  \nX i  ro\n\n\u2022CD\n\u00a9  - o \u00a9\n\n-  0) \nro\n\nO  CD&lt;/) \u00a9  \n3 \u00cf \u00cf  \u00ae . \u00ee j  ro ro t  m\n\u00b0 - \u00ed * \u00a1  \n\n\"O i r  o ro o\u00abro j- ro o\nW  \u00a9  .CD \n\n^  co o-t\u00bb ro \u00a9\n\u00a3 \u00a7 S \u00a7\n\na o g\no  y  \n\nF  c  ^\n\u00abc  . 2  \nO  O  X i  \n\n?</) ^  ro E\no\n\nr .Q c  \u00bb\u00a9 i= S o\nI \u00ab  X  \nr  9 * ' 0\n\n;?  e _ \nl \u00fc  0)0 \n\u2018  Q .  CO \"O\n\nO- !\n\n0)  \u00a9\n\n?O o  \nE\n\no.ro ro\nCD c\no  t  \n\n=  \u00a9  \na .  >  ro o \n\nEro o .<\u00ab\n\u00a9  c l  2\n\n\u00bf i  \u00a7 - 2  \n\n\u00a9 \u00ab O\n\nE\no  w  c/3 o T3\n\n0 )\n\nco\nLU\no\nc >\n<\nz\n\no\nz\nLU\n\u00db\n\nro\n\n1 2\nN  O)\n\nK l\nO\n\no  8O  o  O  \u00bf\n?O E  3 - t\n\nl i l i s\nC\u00fb C \u00fb h \u00fb  C\u00db\n\nro\nT 3\n\nC/)\nO\n\n\u2022O\nc=\n\u00a9\nO )\n=3\nb\n\u00a9\n\ncr\n\u00a9\no\n\nS\n\nro\n\u2022 o\n0)\n\u00a9\nQ .\n\n\u2018C\n\nCD\nCD\n\no\n-Oro\no\n\n*\u00a9\nQ\n(fi\nCD\n- T\nCD\n\nDa\ndo\n\ns \nob\n\ntid\nos\n\n \na \n\npa\nrti\n\nr \nde\n\n \nM\n\nA\nN\n\nIC\nA\n\n \n(1\n\n99\n7)\n\n, \nFA\n\nN\nC\n\nE\nL\n\nLI\n (\n\n19\n97\n\n) \ne \n\nD\nU\n\nR\nIG\n\nA\nN\n\n \n(1\n\n98\n4)\n\n. \nO\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n: \n\nM\nar\n\nce\nlo\n\n \nSo\n\nar\nes\n\n \nD\n\nar\n\u00e9l\n\nla\n \n\n(2\n00\n\n1)\n.\n\n\n\nQ\nU\n\nA\nD\n\nR\nO\n\n \n10 \n\n- \nP\n\nr\nin\n\nc\nip\n\na\nis\n\n \nD\n\no\ne\n\nn\n\u00e7\n\na\ns\n\n \ne \n\nN\ne\n\nm\na\n\nt\n\u00f3\n\nid\ne\n\ns\n \n\nd\na\n\ns\n \n\nB\na\n\nn\na\n\nn\ne\n\nir\na\n\ns\n\nyz\n\no\nQZ\n\nO\nO\n\nco\ni\no\nLU\n\nCOro\no\nc\nd>\nO\n?o\nCD\nCO\n00\nD)ro\nQ.\n<D \nT3 \n\n?\u00a7 g  \n\u00a3  3  \n\nr  O\n\n(0\nT3\nCOro\nc  o \nJO o\nQ - E\n\u00ab  _\n\nE  m o ?\nCD \u00ae (D\nC0 jQ if\n\u00a7  E c\n\n\u00fc  o &lt;D \u00a3; \n\u00a7  \u00a7  \nS  O\n\n(/)\ncd\n-O\nc\n\no\n*oro\no\n\nE\n\u00abD\n\n?g\no?\n<D\nE\n\nCO\nCO\nc\n\nCD\nTJ\n\n(0\n(0\nT3\nCD\nC0\n\nc\nd)\nE\nCO\n~o\nCO\n\n?S ?O o  -C \n\u00bf  T3 0) \nC CO C\n8 1  E \n\nCO\n0  2  0\n\n1 8 o  a>\no  -g \n\n\u00a1\u00f3&lt;n 2  \ng  \u00ab  I  \n\nC |  g \n<U *- \n>\n<uk\u2014CL \u2022\n\nO\nE\nX\n\n'O\nQ-\n\no\n\nl l\n\nl i  \u00e7o \u2014\nw rTCU .2\n*- O\nC0 C0 CU\no  -g'CD \u00b0  \nQ. -j-C0 -ir ((D &amp;-1\n?S \u00ae -\u00edT3 -O j\n\n\u201c \u00bb s\na  \u00a3  g\n\nC0 C0 CO T5 C0 C0\n\u00db- \"c  \u2014\n\n'CO C0 -D \n-  Q . \u00aeo  E \n\u00abroo  co o  co co\n0) -O CO\nro\n?o o  \nco 'm\nCD\n\n3\nO\n\n\u00e7>\n-  E  co c  -b 0)\nco \u00ab  r i?H flj L  \n\ng\n\nE &lt;o \u00a7\nCO\n\no\nE  w\no  -So u\n\no\nc  \no\nO Q_)\n<D co\"\n73 o- U)\n\u00bb  Hi-g C0 o  m \n?O -O 5\n?n O \n<U \u00ae  \u00ae  C0 *\u00a3: \n^  T3 \u00a3\n\nco o\nCO -O \n\n\u00ab  ro \u00b0 F \u00abo E\n8 \u00a3  \u00ab2: eu\n\u00a3\nC0 o\n? g * sU o  3\n\no  \nco co\nc  Eo\n\n!  \u00ab  o  co\n~o\n\nco&lt;o \nd) .N\n\n(0 C0Q) co \nc  c\nCO&lt;D\n1 !  \n\nE Jj\n\nC0 CO \u2018CD\nco co \nc  ?\u00a7 \nco 2  o \nQ. E \u2018CO \u201c * o  \nco %\nro -\n\n- \u00a3  \"oCD 3? co C0\n13 t  (0\ncr Q> -g\n\nI S  \u00a3\na \n<0 0 .\nO (\u00d3 -\u00be\n\u00abo ro _O  m  ?  O \nCO ^  ^  ICO I- CO />O \u00ab ra1 \n\u00b0  O *\n-2 \u00ef  CD t ;73 O) -\u00a3 =5\n0  d) d) ro\n*<> E E  E\nro cu co o\nc  \"2 o\nE >  \u21221 E 2 TS\n\n\u00ae  Q . N\n\n2 !  I I\nco co \nsz o\n\u00fc  \"D\n\nS o  \n\nE g \n? \u00a7 . 1  \n\u00ab 8  \n\n\u00ab  g  \n\u00f5  E\nQ) C0\n\n\u00bb ICL O  O\nC0 .\nC  (0  \nCD N\n\n>  om *TO3 \u00a3.o 2  \no  o\n\n\u2022 5 8  ;\nkC0 CO T 3\nto E o\n<L> ZJ -Q\n\nC0\n<\n\noI\u2014\nco\n\n0 o\n?O -\u00a3\n>  o\nu  CL \nd)\nCO 0) \n\u20ac - \u00b0\n'<D\n0 1  \n\u00abC0 o\n8 \" ~\n\u00a3  E\nC d)\nco o\nT3 *C0\n_  o\nC0 C0\no  o\nc  o\u2014 o\n5 8  \n\u00a1 ? \u00b0\nE  \u00ae  \n<\u00bb \u00e2  \no\nE&lt;0\nO E\nO  3\n\nco o  d)\nKO TJ\n\nco o  co\n\n\u00a7 O l\u00f5\n0 ) 0  c\nCD o  O\n\nco co -g\nT3 LU\nco \u2022 .5\nCO JO i ;\nCl (D CO\n\n'CO >  d) \nT3\nc  co ro\no  E\n(D \u00b1  ^\n\u00ab co o\n\n\u00cd8 Q -\"2\n2  \u00a3-- ,  ra ro\n\ni l lo\n(0 co\nm  co c\n\u00ab  \"5 ?\u00bf  5  E\nC  ^  13\nd) O  co\n\n!  8 \nO\n\n(O ^  \nCD 'O\n\nco\n\nCD\nO- w \n\u00ae  \u201c  O -u\n<J ro&lt;0 E\no\nE  E<i> ro\n\n0  \u00a3  \nE\n3 \u00ab\nis  E\n<D a>\u00bb- oco co \nE  2  \nco o\n\nc  co\n(D CD\nE Zro\nd) ui rov_ -Cro \u2014CL\niS  ro\nCO -O\n\nI s\n-O -c \n\n-'(O \nCO T3\nro c  \n?O 3  \nco o\nD) CD\nc  co -  \nO ^\n\n\u00ab Iro JS\nC  CD\n\n? e \u00a1ro t \u00d5) ra \n?- o \no  \u00ab0 \n\u00ab0 S \u00ed\na  I\u00d5) o  \n\nQv o\"U ro\n<B E\nC  3\ns  \u00ae  d) 13\n0 - 2ro c\n\nCO O cro ro g\nro 'ro \u00fc k_ i\u2014 ro ro\nQ- >  co'CD o\u00bb \n(0 \u2014\n\u00ab0 D O\n\u00a3  \u00a7>-3\n(D c  n\n>  3  c\n\n* -  o\n\u2022\u00a7 0 \u00fc ro -Q\nt  ooro o \nCO \u00fc* co\n5  g 5 \n\u00f5  8  \n\n^ ? 8\n\no\n?0\ncro\n>\n-  2 \n\nc\nCD\nE\n\nco >\ns  \u00a7\nQ.\n\u2014 CO d) 'CO\n\ncoCO -, \n?O&lt;\n\nCL \n\u00f3  g\n\nE ro \u00a1g P\nH  1\nro o>.<2 \no 2 g ro o. E\n\nro\n$  I\nro u \n-o 3  \no  E \n? 5 , 0\nro S  \n3  \u00b0 -\no  '2\n'5  E \nro 13 \nc  \u00bb_ \n\u00ab  \u00ae  o  \u00bf= \no , o\n\nI  !\n1\n\n\u00b0 -CD ro\n\nS E ra 05  ra \u00a3 &lt;<0\n? 2 \u00a3 &lt;,  \nO -S o\nO (0 3\nE e &lt;-  \n<0 S  \u201c\n\n?2 \u00cf \u00ef \u00b0  \nCD Z3 \u00abO (D \n13 O  O \" (0\n?s| 8 \n\u00a1 S 5 \u00cd\nC l o ^  ^\n\n( S l c w\n8 \" S  S  2\nIS  co CD co\n2  2! O . E\n-Q o  ro ro\n\nro .hs \nP  c  \nro r- \nCL \u00e7  \n\n\u00f5  \nO 2\u2018CO 3 \n\u00cd>-D2 co\nO E\no  co \no\n\n\u2022  \u00ae\n\n_ c\n\nro \u00fc  \n8  g  \nw E \no  0\n\n-  s\n2  \u00a3  o\nT \u00cf &lt;0 O\nE  E  \u00a3\na t o  a\n\nco\nO\nN\nD\u2014>LU\nOH\nCL\n\nCO\n<\nO\n\nq:\nLU \ni\u2014 \no  \n&lt; \na  \n&lt; \no\n\no\nc\n\nE\nd)\n\nO  O  CD\nO \u00ab  ^  \n-D \nO ro \nE  g\nCD x:\nCD \u00b0\n\n\u00a3  \u2122 o\n\no  ^  \noro \u00e7o co\n\n\u2022  8 0 \nS f i S\nro E  3  \n-D CD ro \nro co d> -0 -5 0 . \nro \u00a3  Eo  \u2018CO&lt;D\n\n<D co\nO c\nt i\n\nro\nCL\n\nLL ro\na> -0\nt : 0\nE d)\nro fc\n0\nco\nCD c r\nc\nro >?\u2014\n\nCO O \n\"O -fc:\n\nc &lt;i> ro -o \nE \u00a3\n\nro\nco\n\nd)\n\nc  >\na) CD\nO m U\n?o\ntu \u00e7o a\u00ed ?ro ?\u201c\n\nE\nO)\n<2 E \nro g\n\nro . 2  \n-LU Q.\n\n\u00c7O O  \n\n1 \u00be\n\n\u00b1 i C \u00cdCO\n3  d) o\nM a> ^<D 3  -O\u2018\u201c C O\nO g  Q.\n\u2022ro E  -\n\u00ab0 a) g\nco c  ,n\no  d) o  ?o\nro o - ro\nco (D ^\n\n\u00f5  E\nO \u2014\n\u00ab s\n\n5  ro 2  \n\u00ab \u00ed \u00ab  l\u2014 O - Q.V\n\nro\no\nco\no\nN\n\nro\n\nI \u00a3 I \u00a7\nO -O\n\nE ro \nvd> p\nt 1\n\nO (D\n03\n\n?g ro \nro\nco '0\n2  ro ro Q_\nO  co\n\no\n\ncS JS  \nE ro \nd)\n\nro \n2 c\nQ_&lt;D\n\nco\nCO \u00ff  \ng  Q-\nm ro\n\nCD CO \nZJ (D \nc r - o\nn  -g \n\u00a7  ?  \nro ro \nE  >  \n3  co \n\n- ro \nro -o \n' c  ro\n\nd) ro\n\n1 1 ;\n\nro\nCD\n\n2 s\n\u2022 5  o -\nc\nro\nc\nro\n\no  o\n\n\u00f5  \u00b0  o  o\no\n\u00ab  8\n\ng  c  O\nCO 13 \n0) ro co\n\nro\nro\n\nd)\n\n'CD 3  \n\n\u2022 \u00a7 . . \u00a7  \nro \u00ab\nB &lt;n \nw -\u00a7 \nro ro\nco S  \n\nz> \nd) o\n\nro\nro\n\nco E  \nro o  \n\nT 3 o\n\n'd)\nE\n\n_ 3\n\u00ae  S\nC  co\ng a '\n\nCO CO\nro ro Q.\n\u00bf  2  ro\nro w^  in \u00db)co \n\nro 'CO\no c: \n\n<CD \n>  \n\ns\n\n<0 rj S4_  \u00ab\u00ab\u2014 CO\n\nCO3  -o\nro d) \n\nc  c  >  \nro o  ^\nro g  S\nD  E  o\n\n'2 ?  \nCD \n\nT 3\nO .CO \nQ- \n. CO \n\nO O \nCO N\n\nI  \u00a3 5\n\u2022g o . a  \n\u00ab0 co \n\u00c7O co o\nV? \u00abd >\n\n\"O o  \no c c \n-g  2 &lt;D \n\nO)\nro o  \no  - \u00abro c r o o  \nCD \u2014 ro\n8  S  \u201c\n\nm \u00b0.2 to\n5 &lt;0\nro S\n\n?\u201c Iro c\n-c= o  \no\n^ &lt;D\n\nE  ro\no  c\nO  'CD\nc  t 5\n| s\nE  ro\nro Qj \n_  Q.\n\nro\n\ni s s-g co O)\n?s .  (0\nm 0  o  5  \u00abro v_\n9- w \n8 f  \n-\u00be Sc  \u00ab  c  \u00a7  ro\n\no\nCD\n\nO)  ?\n_  d) \nro tu\n\n0  \u2014 a c  q J \n^  ro c  &lt; J3 .E\n\nQ. \nco \nd)\n\no  -  -  >\n8 E  \u00a7  o  S\n-C  C0 \u00edfi 3  -C\n\n3 2 .y \u00e3i\nCL (D -Q\n\nro\"\nE\n\n0\n\"O\nc\n\n0 ro\nN >\ni_ CD\nCl)\n\nro\nCO\nro\n\n_>\n8\n\n3\n\"D\n\n(0 ro\n> co\n\nro\nro c -C\n3 ro 0\n0 L L co\nu E ro\n\n3\nro 0 h\nb F\n\n0 *0\nco ro\nco (0\n\nCD CD\n3\n\nco O cr\nroro\n\nCO co\n'C0 cro\n\nro\n\n<0 \u00b0 - s\nI  E  a\nO\n\no  ro\nO  O  ro >  ro\n\n3\n-  o  \no  Q\n\nS  \u00a7\n\nCO\nUJOo<\n\nUJ\n\u00db\n\nco\nIro\n\n-?\n\nro\u00dbL\no\no\n\nDa\ndo\n\ns \nob\n\ntid\nos\n\n \na \n\npa\nrti\n\nr \nde \n\nM\nAN\n\nIC\nA \n\n(1\n99\n\n7)\n e \n\nCO\nRD\n\nEI\nRO\n\n \n(1\n\n99\n7)\n\n. \nO\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n: \n\nM\nar\n\nce\nlo\n\n \nSo\n\nar\nes\n\n \nD\n\nar\n\u00e9l\n\nla\n.\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n11 \n\n- \nD\n\noe\nn\u00e7\n\nas\n \n\ndo\ns \n\nFr\nut\n\nos\n \n\nda \nB\n\nan\nan\n\nei\nra\n\n53\n\no\ncr\n\nUJo \nco \nQ \nO \nLU 2\n\ntf) tf) O  0\n<0 05 \"U \n\u00a3  OO 'e co*\u2022\u201c \u00ae 'CO o\nI I  C  \u00bb  S\n?o 2&lt;B 8\na) 3  O\no b  \u00ab \u00a3\nw c  o\n2 \u00ae N \u00b0\n8 S \u2122 8\ng |  8 oO (0 CO \"D CL - o\n-2  \u00f5 &lt;5\nfe-E s 8\u00a7  c L \u00b0 x .\n\n(0TDroo\nTD\n\n\u2018O\nO\n\n\u00ab\n\n\u00ab I I  \u00a7\nJ * f 3^  (0 c&lt;(D (D 0\n\nP ?\u00a7 O) \u00d2 \n\u00ae \u00bf  10 = \n\u201c?-g -S E \n\u00a7 \u2022g.'S. \u00ae-  o ^ll)m (0 #\u2014\n\u2022\u2014 E := \u00ae\n\n0\u2022u\nCO\n\n(0\nE\n0?\u00a9\n\n(0\nEa)?o\n\n0)\n?O\n(0\n-CocCO\n\nE0T3\n\nC0<\n\n* 5 ^  \nE S \u00a7 \nE E \u00fc\nCD O \u00b0  (OCO =J -D \n^  T3 C  m (0 (0\n1 3  E ?\nffi&lt;0 \u00a7\n\"O O \u00a12?\u00ae ro o\n_  O 10\nE E \"2 o -  n\nu -o \u00a3  0> g a>C0 CL C\n?o EC O 0) ^  -a > t  c  (0 2 \u00bb \u00bf  CL 2- E \na> 2\n\u00ed\u00ab -2 \u00abo\n\u00ce  2 E C0-= (0\nn O \u00c7\n\nO O (0\nro w \u00a3 \n\u00ae HO \u00aeE ^ o)\nS-Si0) o  (0 \n\u201c oE CO \u00abCOx: c -> o\n.2 ro ffi \u2022ti f- co\nSi E \"o\u00ae  CO\n\nFco s  ro\nS  g Ec 0) 3 \ncl J\u00f3 cu\n\u00a7 g-S\n\n8 2 I\no \u00ae o c  E t  \n\u00ae  \u00ed<3 ai^  T3 >\n\n\u00bb 2 O\n\u00ae c  a\nr  \u00ae (0\n0 \u00b0  m =  C0\n1 O o \nS\u00cd 5 \u00abX J3 \u201e0 0) \u00c70\n\nO  C00 c  -CE oto&lt;D C\n\"D C0\nCO O  F\nc  75S ^  co= ro\n2 E\n\n\u00a180 tf)\n\u00b0 a. \nc  roCO CO\nE\n1  5 i_3 \u00ae O 0 \n<og\n\u00eb 2  \n<C1> c \na  0 \n\nE<D\n\n(0\n\nO \nc d)\nE\n8 0 \ng ?  \n\u00a3? c\u00bb CO o\n\nCO \nCD CO \n\nX\u00bb\n8\nE\noo\ncoo\n\n0)\na  co rr \u00ae\n\nCO v\u00ae (0\nc  co-2\n<D\n\n*  r ' \u00ed\n\u00ab I  8.\n\u00ab \u00b0 o\nS S s\nE \u00ab \u201c ?\nro 13 oTJ (D \u00ed-\n\nS S1 ro ?o&lt;5\n,2 &lt; E?\u00bbC0 J r  > \u00f2 \u00ae \n\u00ab \"5 Sro \u00bf  \u00ae\no \u00b0  *\u00a1\u00a1 \nc  tj \u00ae ro \u00ab 2j= \u00b0  c: \u00abco\n\u00ab ? s\n\u00cd \u00cd k  \u00f5  h ^  CL C0 C0\n\n10 0 \u00bbh=\n\u00ae cr E\n0 - \u00ae\n1  I  E\nI I \"  \ns \u2122 \u00b0I  \u00ab 8\n\u2022- \u00ae a\u00bb \n0-8 \u201d 8 \u00a7 \u00fc  . \n0 o ro .2\n\u00ab c  E 8O \u00f5) \u00ab&lt;\u00ae o t.&lt;0 g)\n.g \u00ae i\u00a1\u00a1 jjj \n0  tff - 0\nro o \u00ab  Sro L. (D 3\nro n -o m \n\u00b0  E o -g\nffi \u00ab \u201c &lt;8 \n| 5  5-\u00ea\n\n0  O \n\u2022O \u00abCO\n\nCO\nCO\nO  o \n0 cs \u00ae\n\u00ae E\nQ- '>\n\no\nCO >c\nr- 0E wO 0 O \"O\n- 0  tf) \"O\n\no o\n^  D) \n0 \no (0 1\u2014CO\no\n\n\u2022 o o E T3 T)\ne s  o \n!  e \u00aeE 0 Q.\nO s.\u00ae\n\n1(0 c  ?\u2014\n^  C0 1/3\n2 o a>\no  co _\n\nS s l\u00a3Z r\n0\n\nco _\n\u2018CO\nto\n\n\u00fc -g \u00bb\n2 S  2.co\nto F\n5 \u00ae\n\nco\nO o\n\n\u00abC0 -3m .\n\n\u2022D \n\u00a7  \u00b0  O--o \n\n.  -  C \ntf) 0  CO \nC 0 T 3  D\n\nI-S ^ \nS 'e \u00ae\u00ae c\n\nI\nc \u00ae -3J ro ro \n\nC E\nCL C0 0-\u00ed-\u00ed T3 0 O 0 O CLC0\n\nP \u00abc  o ttf\nc  co o  co \nW E to E\n\nE c\nO  tf)c m?\u2014 sztf) o \n\nc .\ntf) co\nO E\n\n(f\u00ed \u00b1i \nC0 q  (0 0\nto \"c \u00a3  \nco W \u00f5  o ^  co CL o\n\nro 0 tf) \u00a3&lt;\n5  g 6 -g  \n\nI  s ?*= &amp;c ro o Q-\n\n0  0  0  \n-O -O\n\n5 8 oc tf)\n\u2022g 8 2 \n0  C  X) \nCL 0  o  \n\nc  o g S o\nC  o  T3\nro '5 \u00e7> E\ni 5 S\n\n0\n\u2014  o0 c0 ro\n\u00a7  o -~\nd- 0 \u20182\nC0 g  0\n\nP \u00d2\nCO 03 \n\nO O\n\n\u00ae fc ^  co ~ \u00ae o co ^  2 0\n. 1\n\n8\n\nS 8E -D\n\n\u00e2 a\nro ro \nT3 ro% k\u00ae\n\n. ro \no  N  \n~o .E \no  o\no  \u201d  \n2 t\u00e3 \n*- -Q\n0  F \nro 0\nO  N  \nc .ron  ro 5 \u2022 \n\ni\u00bb 0  \"o \u00ae\nu r  ro o \n\u00ab a * a\n\u00ab S 1 c1O Q- O ?\n\nO<\ncr\n<\nO\n\n?* S 8\n* 1  \u00a7\nS a .g 1\n\nro g w \n13&lt;5 \u00ae \nto \"3 c  \u00ef :  o ro \nco c: t:\no  Q_ o.\nE  E\n\ng o-SE o ) \u00ae  \no  c  E0 3 co h- (0 ro\nE  o - g  \u20180 73 0 \n-Q o F\n1 s = \u00a7\n\n-S \u201cro ^ ro\n?O S f j  0  \u00bb \u00bb s\ni l i i  o ro o \u00ae \nO o  O -o\n\n\u20180 ro coT3 roa? ro -C\nt  \u00a3\n\nco 8 E\nP  C  0ro \u00ae zj \n&lt;^ \u00a7\nra J5 \u00cdSr- ^  fF5\n\n0\u00eb \u00a3ro o w\nF cl ro\nc  \u00ab  co ro\u00ae y ^\n\n\u00ae \u00aeg \u00fc  -D\n?\u00ae o CO\njQ co ro\nE c  \u00a3=ro 3 o\n\u00ab 0 0\n-o \u00aero co\n.\u00a3 ro o\n^  ro 8o co *-\n\u00ae ro E\u00db  o 0\n\nco o o -a \n> c O 0 \nc  tf)\n\nS 8 \u00ae \nf  2 \u00be\nro E \n10 \u00ae-Sco 0ro\nc  \u00f5\ni5 oQ_ o ro\n\u00ae \u00ae \u00a7 13 \"\u00a3 co \nCO 0 ro e co tr  E&lt;0 \no ro ?*= \nE E \u201e  \n0 o\nco c (o\n\u00ae o 8c 1(0 \u00a30 o  0\n8 g E\nc \u00a3  E\n8 &lt;8\n\nCO CO O 3 C tf)\n\nl iroroQ-ro co _ ro \"O ~  \nCO \nCO \n| 8  \nc\ng E E o \nco \u00fc ro\n~o ro\n0 T3\n?C '0 \nro F\nCL c\n\nro\n0\nco\n\u00a3O)\n'0\nQ\n\nro ro ro\nT3 * 3  TJco tf) roco ^  n\nro 8 \u00aeo E *5\n\n?luS  2co ro. LU o\n2  v0\nB \u00ab 1\u00bb\u00a2/) o\no -\u00a7 E?o g&lt;t\n0 -2  8\n\n?O CD TJCO :\n\nC 5t  O 0 C \u00ab0 \nco E3O Q)\n?  E \u00ae\n\nS  \u0153 S \nE '5 \u00ae \n\u00ae \u00ab2 \u2014 - t -c o >&lt;.O) O \n\n\u00a9 '0 \nQ\n\nro co o?o -o -aro Q-\no5 E\nTJ - 0?\nco \u00ae ro\nc  ci\no \u00ae Eo E co\n\n\u00eb  i l\u00ae ~  O\nw s  &amp;.\n0 9\u00abro o 0\nc o W\n\u00a1s \u00ae g\n1  g \u00a7?E cu\n\nE \u00ae\n\u00ae c \n\n0 \n8 E\n\"D \u00ae\nro c\n8 5\no u\no c \u00ab0 \u2014 tf)\n\n0\n0\n\n0\nQ-\n\n1 ^ 0 0  \n! o g - o\u2022ro T  0 ! o \u00bf  tf) ro\n\n\u2022 n  o  **\u2014 .ro\n\nco\n*\"*? . roD 5J >\n^ Mro !=, oo  D)\nC \u00ae 0 o o\n? !  8 o. \u00ae -a o\n\n0 ro \no. o. c .\n\n0 E 0\nCL U  Q .\n\nc r  d) \n=.13 co0 o13\nro&lt;o 2\n1 8 t  o ro 0C tf) Q.\n\ntf) CO C0ro o ^\n73 g > |o ,3 9*\u00abro 1 \n?o\n\n\u2014 ro o \u00ae ^Q. Q_K-\n\nF ro E T3 o ro 0 O tf)ZJ\nE m \n' 0 ^ 0  jq ^ , r o\nE \u20180 Ero _ ro\nCO 5 S\noa>\n\u00eb 8\n8 ^\nro\n\nB ro \n\n\u00ea j l l  \nl l l i\n\nco\nLU\n-O\nO<\n\nLU\nQ ocro\n\nEoi\u2014i\u2014m\n2\n\nOcro co\nCL\n\nO\n3\nV\u2014(0sz\n\u00fc\n\no\nQ. D\n\nad\nos\n\n \nob\n\ntid\nos\n\n \na \n\npa\nrti\n\nr \nde\n\n \nC\n\nO\nR\n\nD\nE\n\nIR\nO\n\n \n(1\n\n99\n7)\n\n; \nP\n\nA\nD\n\nO\nV\n\nA\nN\n\nI \n(1\n\n98\n9)\n\n \ne \n\nM\nO\n\nR\nEI\n\nR\nA\n\n \n(1\n\n98\n7)\n\n. \nO\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n: \n\nM\nar\n\nce\nlo\n\n \nSo\n\nar\nes\n\n \nD\n\nar\n\u00e9l\n\nla\n.\n\n\n\n54\n\nComo medidas de controle, CORDEIRO (1997) recomenda o banho das pencas \n\ncom os seguintes produtos: Thiabendazol (Tecto 60, Mertect, Termazol); Benomil (Benlate); \n\nTiofanato met\u00edlico (Cercobin M-70, Cycosin, Topsin M). Al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o dos fungicidas, \n\nMANICA (1997) prop\u00f5e a elimina\u00e7\u00e3o das fontes de inoculo, como restos de flores de \n\nbananeiras, br\u00e1cteas e folhas secas; manter em boas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias as ferramentas e \n\ninstala\u00e7\u00f5es de embalagem; e diminui\u00e7\u00e3o do tempo entre a colheita e a coloca\u00e7\u00e3o dos frutos \n\nem temperatura controlada (12 a 13,5\u00b0C).\n\nA antracnose \u00e9 causada pelo fungo Colletotrichum gloesporioides e Colletotrichum \n\nmusae , existindo duas formas distintas: a antracnose de frutos maduros, origin\u00e1ria da \n\ninfec\u00e7\u00e3o latente da casca verde, que permanecer\u00e1 dormente at\u00e9 o in\u00edcio da matura\u00e7\u00e3o; e a \n\nantracnose n\u00e3o latente, produzida pela invas\u00e3o do fungo em ferimentos nos frutos verdes \n\nem tr\u00e2nsito. Com os modernos sistemas de embalagens e transportes, tanto em caminh\u00f5es \n\ncomo em navios, os frutos est\u00e3o menos sujeitos a estas doen\u00e7as.\n\nA antracnose \u00e9 caracterizada por MANICA (1997), como:\n\n\u201c As infe\u00e7\u00f5es q ua nd o  novas aparecem  com o pon tos pequenos, negros, \ncircu la re s e e spa lh am -se  pelo fr u to . A superf\u00edcie do fr u to  to rn a -s e  b rilh a n te , \naquosa, aparece um  am a re lecim en to  e com  fa ixa s de cor m arro m ; o fr u to  \nto rn a -s e  m uita s vezes d e p rim id o  e co b e rto  com  um a colora\u00e7\u00e3o laran ja  ou\nsalm \u00e3o. (..... ) q ua nd o  ocorrem  infe\u00e7\u00f5es severas o fru to  poder\u00e1 fic a r\nin te ira m e n te  co b e rto  p o r um a m ancha negra ( pg.31 5).\n\nAs medidas de controle dever\u00e3o come\u00e7ar no campo com boas pr\u00e1ticas culturais, \n\nentre elas a elimina\u00e7\u00e3o das fontes de in\u00f3culos , a colheita dos frutos quando ainda n\u00e3o \n\nest\u00e3o muito desenvolvidos, correto manuseio desde a colheita, embalagem e coloca\u00e7\u00e3o em \n\ntemperatura controlada, utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua limpa e manuten\u00e7\u00e3o de boas condi\u00e7\u00f5es de \n\nlimpeza na calda-de-embalagem, e fazer a imers\u00e3o ou pulveriza\u00e7\u00e3o dos cachos com \n\nsolu\u00e7\u00e3o fungicida \u00e0 base de tiabendazol, em concentra\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o variar de 200 a \n\n400 ppm dependendo da dist\u00e2ncia que separa o cultivo do mercado consumidor.\n\n\n\n3.4 - O c u ltiv o  de banana na sub-bacia d o  C \u00f3rrego Garuva\n\nO cultivo da banana na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva ocupa aproximadamente 516 \n\nha, correspondendo a 11,2% da \u00e1rea total e localizada quase que exclusivamente \u00f1as \n\nencostas de basalto e arenito, na parte oeste da sub-bacia (FOTO 04).\n\nConforme HADLICH (1997), a cultura da banana \u00e9 distribuida \u00f1as diferentes \n\ndeclividades, com maior representa\u00e7\u00e3o naquelas correspondentes aos valores entre 20 e \n\n45% (267 ha).\n\nM . D a r\u00e9 lla  (0 8 /0 1 /0 0 ).\nF O T O  0 4  -  C ultivos d e  b a n a n a  n as e n c o s ta s  dos m o rros d a  s u b -b a c ia  do C \u00f3 rre g o  G a r u v a  ; n as \u00e1 re a s  \np lan as p la n ta \u00e7 \u00f5 e s  d e  arroz.\n\nAtrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es dos produtores, a banana \u00e9 plantada nas encostas por \n\nserem locais onde a topografia do terreno n\u00e3o propicia a implanta\u00e7\u00e3o de outras culturas \n\n(FOTO 05). Outra justificativa \u00e9 a n\u00e3o ocorr\u00eancia de geadas nestes locais, favorecendo \n\nassim o seu desenvolvimento.\n\nAs planta\u00e7\u00f5es desta cultura ocupam preferencialmente de 5 a 8 ha (FIGURA 13), \n\nem propriedades que t\u00eam em m\u00e9dia 21 a 25 ha. Al\u00e9m da presen\u00e7a da banana, cujo tempo \n\nde cultivo \u00e9 superior a 10 anos, ocorrem nas partes mais planas das propriedades cultivos \n\nc\u00edclicas como o feij\u00e3o, fumo, mandioca e milho (FOTO 06), al\u00e9m de reflorestamento e \n\npastagens.\n\n\n\n56\n\nM. Dar\u00e9lla (08/01/00).\n\nFOTO 05 -  Detalhe do terreno acidentado onde \u00e9 praticado o cultivo da banana na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva.\n\nFIGURA 13 - Porcentagem da \u00e1rea da propriedade cultivada com banana na sub-bacia do C\u00f3rrego \nGaruva.\n\n\n\n57\n\nAtrav\u00e9s dos question\u00e1rios realizados com os agricultores da \u00e1rea conclui-se que \n\n73% das terras cultivadas com banana pertencem aos produtores, enquanto 27% \n\ncorrespondem a arrendamento e parceria.\n\nM . D a r\u00e9 lla  (0 8 /0 1 /0 0 ) .\n\nF O T O  0 6  -  P ro d u \u00e7 \u00e3 o  d e  fum o nas p a rte s  m a is  b a ix a s  e  b a n a n a  nos m orros, e m  u m a  m e s m a  \np ro pried ad e d a  s u b -b a c ia  do C \u00f3 rre g o  G a ru v a .\n\nA \u00e1rea cultivada com banana, nos terrenos de maior declividade, normalmente \n\napresenta-se afastada das casas dos produtores (FIGURA 14), por\u00e9m guardam uma \n\ndist\u00e2ncia de cerca de 100m das nascentes.\n\nConforme EPAGRI (1997) a regi\u00e3o onde se encontra a sub-bacia C\u00f3rrego da \n\nGaruva \u00e9 enquadrada como aptid\u00e3o tolerada para o desenvolvimento deste cultivo, uma \n\nvez que a temperatura m\u00ednima nos meses de junho e julho \u00e9 em tomo dos 12\u00b0C (FIGURA\n\n\n\n58\n\n?  de 500 a t\u00e9  1000 m\n\nF IG U R A  14 -  D ist\u00e2n cia da cultura da b anan a d a s  residen cias d a  s u b -b a c ia  do C \u00f3 rreg o  G a ru v a .\n\nZONEAMENTO CLIMATICO PARA CULTURA \nDA BANANA\n\nRegi\u00f5es Aptid\u00f5es\npreferencial\npreferencial\ntolerada\ntolerada\ntolerada\ncultivo n\u00e3o \nrecomendado\n\nF IG U R A  15 - M a p a  de Z o n e a m e n to  A gr\u00edco la para a cultura da B a n a n a  \nF O N T E : E P A G R I, 1 9 9 7 :2 7  (a d a p ta d o )\n\nAs principais variedades de banana encontradas na regi\u00e3o s\u00e3o o nanic\u00e3o, a branca e \n\no enxerto, que apresentam caracter\u00edsticas diferenciadas conforme exposto no QUADRO 12.\n\nQuanto \u00e0 susceptibilidade \u00e0s principais doen\u00e7as e pragas, a EPAGRI (1997) \n\nconstata que a cultivar nanic\u00e3o, apresenta grande sensibilidade ao mai-da-sigatoka.\n\n\n\n59\n\nQUADRO 12 -  Principais caracter\u00edsticas das culturas de banana para plantio em SC.\n\nC u ltiv a r A ltura m \u00e9 d ia  das \nplantas\n\nS uscetib ilid ad e a ven to s P re c o c id a d e  da \n1a S a fra\n\nN o 1o ciclo \n(m )\n\nN o 2\u00b0  ciclo \n(m )\n\nQuebramento Tombamento\n\nNanic\u00e3o 2,30 3,0 M\u00e9dio Alto Alta\n\nGrande Naine 2,17 2,66 M \u00e9 d io -a lto M\u00e9dio Alta\n\nMysore 3,20 4,39 Alto Baixo Baixa\n\nEnxerto 2,39 3,39 Baixo Baixo M\u00e9dia\n\nBranca 3,44 4,97 Alto Baixo Baixa\n\nF O N T E : E P A G R I, 1 9 9 7 : 28.\n\nAtrav\u00e9s das entrevistas realizadas na \u00e1rea verifica-se a n\u00e3o preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores com as pr\u00e1ticas no trato cultural da lavoura, que \u00e9 realizada apenas em algumas \n\npropriedades. Mesmo assim, n\u00e3o existe a preocupa\u00e7\u00e3o com os intervalos, bem como a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos procedimentos t\u00e9cnicos adequados. Dos tratos culturais realizados com maior \n\nempenho, destaca-se a capina.\n\nA capina mec\u00e2nica ou qu\u00edmica \u00e9 realizada principalmente nos primeiros meses de \n\ninstala\u00e7\u00e3o do bananal at\u00e9 o momento em que a sombra das folhas prejudica o \n\ndesenvolvimento de ervas daninhas; a partir da\u00ed \u00e9 feita em intervalos maiores. Constatou-se \n\ntamb\u00e9m que a capina manual n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o utilizada devido a grande necessidade de m\u00e3o-de- \n\nobra, ganhando express\u00e3o a capina qu\u00edmica, segundo os produtores. Entretanto , esta n\u00e3o \n\npoder\u00e1 ser realizada seguidamente, pois os produtos empregados prejudicam o \n\ndesenvolvimento da planta e a qualidade do fruto. A utiliza\u00e7\u00e3o de grades, enxadas rotativas \n\ne ro\u00e7adeiras mecanizadas n\u00e3o ocorre na \u00e1rea, devido \u00e0 declividade.\n\nNas planta\u00e7\u00f5es onde o desbaste ocorre de maneira regular, verificou-se uma \n\nqualidade superior nos frutos produzidos. Por\u00e9m, esta \u00e9 realizada conforme o produtor acha \n\nnecess\u00e1rio, n\u00e3o preocupando-se com datas. Esta pr\u00e1tica objetiva, para ele, somente evitar a \n\nsuperpopula\u00e7\u00e3o de banana, esquecendo das outras vantagens que a mesma poderia levar \n\nao cultivo, entre elas o controle do moleque-da-bananeira e a colheita programada. \n\nJuntamente com o desbaste, deve ser realizada a desfolha dos bananais.\n\nA pr\u00e1tica do tutoramento das plantas e elimina\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 realizada em \n\ntodas as propriedades, sendo justificada que \u00e9 somente empregada quando os frutos s\u00e3o \n\npara exporta\u00e7\u00e3o. Nas propriedades onde estas pr\u00e1ticas s\u00e3o realizadas de forma adequada, \n\nconstatou-se a antecipa\u00e7\u00e3o da colheita em at\u00e9 uma semana. O tutoramento somente \u00e9 \n\nrealizado no cultivar nanic\u00e3o.\n\n\n\n60\n\nUma pr\u00e1tica importante e encontrada em apenas 20% das propriedades produtoras \n\nde banana, que levaria a um melhor controle ao ataque das pragas e qualidade dos frutos, \u00e9 \n\no ensacamento dos cachos. Naquelas em que \u00e9 realizado, observou-se que estes s\u00e3o do \n\ntipo saco de lixo, sem as perfura\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e sem impregna\u00e7\u00e3o com \n\nfungicidas/inseticidas. Quando realizada de forma adequada, tamb\u00e9m antecipa a colheita \n\nem at\u00e9 uma semana.\n\nEm visita \u00e0s propriedades produtoras de banana na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, \n\nconstatou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos em 100% delas durante o per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o. A \n\nprincipal justificativa dos produtores est\u00e1 relacionada ao controle de ervas daninhas que se \n\ninstalam em grande quantidade nas lavouras; mol\u00e9stias e pragas tamb\u00e9m os preocupam \n\nfazendo uso dos produtos de forma preventiva, na maioria das vezes. Para eles a n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \u00e9 invi\u00e1vel, determinando uma menor produ\u00e7\u00e3o, frutos de qualidade \n\ninferior em cachos pequenos e aumento de m\u00e3o-de-obra na capina. Segundo estimativa \n\ndos produtores a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos diminuiria a produ\u00e7\u00e3o em torno de 60%.\n\nOs m\u00e9todos de controle de pragas e doen\u00e7as considerados mais eficientes pelos \n\nprodutores s\u00e3o aqueles com utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos; quando questionados sobre \n\nquem realiza o diagn\u00f3stico nos bananais, s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que conhecem todas as \n\ndoen\u00e7as e pragas, n\u00e3o necessitando de outras pessoas para identificarem os agentes \n\ncausadores.\n\nQuanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos (FIGURA 16), verificou-se que 42% consultam \n\nos balconistas das agropecu\u00e1rias e/ou cooperativas; um grupo bastante significativo de \n\nprodutores afirmam ser desnecess\u00e1rio consultar os profissionais ligados \u00e0 \u00e1rea , pois a \n\nexperi\u00eancia vivida com as lavouras os habilitam a executar a aplica\u00e7\u00e3o e as dosagens \n\npertinentes, e quando existem d\u00favidas, procuram na maioria das vezes outros produtores. \n\nO engenheiro agr\u00f4nomo e os t\u00e9cnicos agr\u00edcolas somente s\u00e3o consultados em casos muito \n\ngraves, ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de produtos, e quando os mesmos n\u00e3o apresentaram os \n\nefeitos desejados.\n\nA falta de tecnifica\u00e7\u00e3o nas lavouras influencia o produtor a acreditar que somente \n\nconseguir\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o expressiva, tanto em quantidade como qualidade, atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos.\n\nOs agrot\u00f3xicos utilizados na cultura da banana s\u00e3o adquiridos em 40% dos casos \n\nnas cooperativas, 30% nas agropecu\u00e1rias, 20% atrav\u00e9s dos pr\u00f3prios revendedores e 10% \n\nde outras fontes.\n\nNos trabalhos de campo na \u00e1rea de estudo, constatou-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nqu\u00edmicos apresentados no QUADRO 13.\n\n\n\n61\n\nFIGURA 16 -  Orienta\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos no cultivo de banana na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva.\n\nDe maneira geral, os produtores utilizam a combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios princ\u00edpios ativos \n\nde agrot\u00f3xicos, ou mesmo a mistura de produtos com nome comercial diferente, por\u00e9m com \n\no mesmo princ\u00edpio ativo. Afirmam que com um s\u00f3 produto o efeito \u00e9 reduzido, existindo a \n\nnecessidade de uma segunda aplica\u00e7\u00e3o em curto per\u00edodo de tempo. Desta maneira, com o \n\nuso do coquetel, eles economizam em m\u00e3o de obra e tempo trabalhado.\n\nUma pr\u00e1tica bastante comum entre os produtores de banana \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3leo \n\nmineral como coadjuvante, adicionado \u00e0 calda dos inseticidas, fungicidas e herbicidas, \n\nobjetivando aumentar a a\u00e7\u00e3o dos produtos qu\u00edmicos, por maior tempo, n\u00e3o sendo \n\nempregado de forma isolada com inseticida.\n\nExiste uma preocupa\u00e7\u00e3o bastante grande pelos produtores de banana no que diz \n\nrespeito \u00e0 doen\u00e7a conhecida como Mal-da-Sigatoka. Devido aos preju\u00edzos que podem ser \n\ncausados, os produtores utilizam como tratamento preferencial os produtos qu\u00edmicos, \n\nconforme QUADRO 13, desprezando um controle maior nos tratos culturais.\n\nAs principais pragas e doen\u00e7as apontadas pelos produtores s\u00e3o apresentados na \n\nTABELA 06. Os problemas relacionados como os de maior express\u00e3o s\u00e3o o Mal-da- \n\nSigatoka e a infesta\u00e7\u00e3o pelas ervas daninhas; os demais apresentam-se como casos \n\nisolados em algumas planta\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n62\n\nQUADRO 13 -  Principais agrot\u00f3xicos utilizados no cultivo da banana, segundo relato dos \nprodutores rurais na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nNome Comercial Classe\nClasse\n\ntoxicol\u00f3gica\nGrupo Qu\u00edmico\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nFuradan 350 C Inseticida\nNematicida\n\nI Carbamato sist\u00eamico Controle do moleque da \nbananeira e nemat\u00f3ides \ncavern\u00edcolas.\n\nCarbaryl fersol p\u00f3 75 Inseticida III Carbamato Controle da tra\u00e7a da \nbananeira.\n\nRoundup Herbicida IV Derivado da glicina Controle de ervas daninhas de \nfolhas largas ou estruturas, \np\u00f3s- emergente, n\u00e2o seletivo.\n\nGramoxone 200 Herbicida I Bipiridilo (paraquat) Controle de ervas daninhas.\n\nCercobin 700 PM Fungicida IV Benzimidazoles Controle do Mal-da-Sigatoka.\n\nCupravit Azul BR Fungicida IV Oxicloreto de Cobre Controle do Mal-da-Sigatoka.\n\nCerconil PM Fungicida II 1,2 bis\n( 3 metoxicarbonil -  2 \ntioreido) benzeno.\n\nTecnicamente n\u00e3o indicado \npara a cultura da banana. \nUtilizado pelos produtores \npara controle da antracnose.\n\nFolicur 200 CE Fungicida III T riazol Controle do Mal-da-Sigatoka.\n\nCondor 200 CE Fungicida II Triazol Controle do Mal-da-Sigatoka.\n\nTilt Fungicida III Triaz\u00f3is Controle do Mal-da-Sigatoka e \npodrid\u00e3o do enga\u00e7o.\n\n\u00d3leo Mineral Inseticida e \nadjuvante \ndo grupo \ndos\nhidrocarbon\ne-tos.\n\nIV Mitura de \nhidrocarbonetos \nparaf\u00ednicos, ciclo \nparaffnicos e \narom\u00e1ticos saturados \ne in saturados \nproveniente da \ndestila\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.\n\nUtilizado como coadjuvante \nquando adicionado \u00e0 calda \ndos inseticidas, fungicidas, \nacaricidas e herbicidas.\n\n\n\n63\n\nTABELA 06 -  Principais pragas e doen\u00e7as no cultivo da banana na sub-bacia C\u00f3rrego da\nGaruva.\n\nP ra g a s D o e n \u00e7 a s /N e m a t\u00f3 d e o s D oe n\u00e7a  d o s F rutos\n\nTra\u00e7a da bananeira Mal da Sigatoka Antracnose\n\nLagartas desfolhadoras Mal-do-Panam\u00e1\n\nTra\u00e7a da bananeira\n\nBroca do Rizoma\n\nMoleque da Bananeira\n\nOs agrot\u00f3xicos utilizados s\u00e3o armazenados na maioria das vezes em arm\u00e1rios ou \n\ngalp\u00f5es (80%), n\u00e3o espec\u00edficos para este fim e com f\u00e1cil acesso a todos, juntamente com \n\nimplementos agr\u00edcolas, sementes, roupas de trabalho, entre outros.\n\nAs pulveriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas com o emprego de pulverizadores cost\u00e1is \n\nmotorizados (40%) e pulverizadores cost\u00e1is manuais (60%). Os pulverizadores utilizados \n\napresentam idade superior a 5 anos, sendo trocados os bicos somente quando apresentam \n\nvazamento. Atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es no momento da aplica\u00e7\u00e3o dos produtos qu\u00edmicos, \n\nconstatou-se a grande perda de produtos,provavelmente devido \u00e0 falta de revis\u00e3o peri\u00f3dica \n\ndos bicos.\n\nConforme informa\u00e7\u00f5es dos produtores, para a utiliza\u00e7\u00e3o do pulverizador costal \n\nmotorizado \u00e9 necess\u00e1rio uma hora de trabalho/ha, tempo que aumenta significativamente \n\ncom os pulverizadores manuais. N\u00e3o existe hora definida para o in\u00edcio das aplica\u00e7\u00f5es, que \u00e9 \n\nrealizada tanto pela manh\u00e3 como a tarde, estando a mesma condicionada \u00e0 extens\u00e3o da \n\n\u00e1rea a ser tratada. Em geral, a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de pulveriza\u00e7\u00f5es por dia \u00e9 de tr\u00eas a quatro \n\nhoras (FIGURA 17), o que equivale a perman\u00eancia consider\u00e1vel do aplicador dentro da \u00e1rea \n\nprodutora.\n\n4 1 %\n\n?  de 1 a t\u00e9  2 ho ras\n\n?  de 2 a t\u00e9  3 ho ras\n\n?  de 3 a t\u00e9  4 ho ras\n?  de 4 a t\u00e9  5 ho ras\n\n?  de 5 a t\u00e9  6 ho ras\n\nFIGURA 17 -  Dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das pulveriza\u00e7\u00f5es no cultivo da banana no C\u00f3rrego Garuva.\n\n\n\n64\n\nEm 85% dos casos, os propriet\u00e1rios preferem contratar m\u00e3o-de-obra para os \n\ntrabalhos de pulveriza\u00e7\u00e3o nas lavouras, justificando que o contato com os produtos qu\u00edmicos \n\nfazem mal a eles devido a idade. Entretanto alguns produtores (11%), afirmam que seus \n\nfilhos mais jovens \u00e9 que realizam o trabalho de pulveriza\u00e7\u00e3o.\n\nQuanto \u00e0 dosagem, os produtores de banana seguem a sua pr\u00f3pria experi\u00eancia ou \n\nas informa\u00e7\u00f5es de outros trabalhadores rurais. Quando questionados s\u00e3o un\u00e2nimes em \n\nafirmar que a quantidade \u201ccerta\u201d n\u00e3o produz o efeito desejado, aumentando conforme a \n\nnecessidade. Quanto \u00e0 cor da faixa apresentada no r\u00f3tulo, afirmam que somente existe \n\nperigo na faixa vermelha, com riscos de intoxica\u00e7\u00e3o humana; desprezam completamente o \n\nconhecimento das outras faixas, assim como outros problemas que poder\u00e3o existir.\n\nDevido \u00e0 obrigatoriedade dos receitu\u00e1rios agron\u00f4micos, todos adquirem produtos \n\natrav\u00e9s destes, mas, na grande maioria, as informa\u00e7\u00f5es a\u00ed contidas n\u00e3o s\u00e3o repassadas \n\naos produtores, assim como n\u00e3o s\u00e3o lidas por eles. A n\u00e3o leitura da bula \u00e9 justificada pelas \n\nletras que s\u00e3o muito pequenas e as informa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis de entendimento.\n\nOs tipos de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual \u00e9 apresentada na FIGURA 18. \n\nDe maneira geral, a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de bermudas e camisas de manga curta, e alimentam- \n\nse e fumam durante o per\u00edodo de trabalho na pr\u00f3pria planta\u00e7\u00e3o. Os equipamentos de \n\nprote\u00e7\u00e3o s\u00e3o lavados nos a\u00e7udes e as embalagens s\u00e3o recolhidas pela EPAGRI, em data \n\nn\u00e3o determinada.\n\n?  bota\n\n?  bota-Hn\u00e1scara-tchap\u00e9u\n\n?  botas-Huvas-tchap\u00e9u\n\n?  bota-rniacac\u00e3o-Huva-ichap\u00e9u\n\nFIGURA 18 - Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual utilizados nos cultivo de banana na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva.\n\nO per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 diferenciado: nos meses de ver\u00e3o, as aplica\u00e7\u00f5es ocorrem \n\nem intervalos de 20 -  30 dias, e no inverno, superior a 60 dias.\n\nN\u00e3o existe preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao resguardo na entrada de pessoas dentro das \n\n\u00e1reas tratadas, conforme pode ser observado na TABELA 07. Da mesma forma, a produ\u00e7\u00e3o\n\n\n\n65\n\nda banana \u00e9 comercializada logo ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, dependendo \n\nunicamente de um comprador.\n\nTABELA 07 - Tempo de resguardo na entrada de pessoas no cultivo de banana com a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, conforme \ninforma\u00e7\u00e3o dos agricultores\n\nTempo Porcentagem\n,\n\nMesmo dia 59%\n\nDe 1 at\u00e9 3 dias 25%\n\nDe 3 at\u00e9 5 dias 8%\n\nAcima de 20dias 8%\n\nQuando questionados quais os produtos considerados perigosos, afirmam que o \n\nFuradam e o Gramaxone 200 apresentam maior perigo para os humanos, enquanto os \n\ndemais produtos, uma vez n\u00e3o ingeridos, n\u00e3o apresentar\u00e3o problema algum; j\u00e1 quanto ao \n\nmeio ambiente, consideram que este n\u00e3o \u00e9 afetado pelas aplica\u00e7\u00f5es, uma vez que dentro \n\ndas culturas, n\u00e3o existe a presen\u00e7a de c\u00f3rregos, o que a diferencia do arroz.\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados constatou-se a falta de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o \n\ndespreparo na condu\u00e7\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o, na utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos em quantidade elevada \n\ne principalmente no uso como forma preventiva. Ocorre assim, uma produ\u00e7\u00e3o de qualidade \n\ninferior \u00e0s grandes regi\u00f5es produtoras, com maior tempo na realiza\u00e7\u00e3o da colheita. As \n\npr\u00e1ticas realizadas dificultam o desenvolvimento do bananal, prejudicando a produ\u00e7\u00e3o de \n\nfrutos com qualidade superior.\n\n\n\n66\n\n4. O CULTIVO DO FUMO\n\nAcredita-se que a semente de tabaco foi descoberta h\u00e1 cerca de 4000 anos atr\u00e1s, \n\nquando os nativos do continente americano veneravam e adoravam as folhas douradas do \n\nfumo. No Brasil, o tabaco12 j\u00e1 era conhecido antes mesmo do seu descobrimento, quando os \n\nind\u00edgenas o utilizavam para fins medicinais e em rituais m\u00e1gico-religiosos.\n\nO fumo constitui um dos fatores importantes da economia de v\u00e1rios pa\u00edses, \n\nenvolvendo milh\u00f5es de fam\u00edlias envolvidas no processo produtivo. A China foi o pa\u00eds com \n\nmaior produ\u00e7\u00e3o de fumo na safra agr\u00edcola de 1999, seguida respectivamente pela \u00edndia, \n\nEstados Unidos e Brasil.\n\nCom uma produ\u00e7\u00e3o de 590.100 toneladas no ano de 1999, o cultivo do fumo no \n\nBrasil concentra-se principalmente no sul do pa\u00eds, envolvendo mais de 660 munic\u00edpios dos \n\ntr\u00eas estados do sul. Segundo AFUBRA13, trabalham mais de 135.000 fam\u00edlias de pequenos \n\nagricultores, com propriedades inferiores a 20 hectares, dos quais somente 2,5 hectares, em \n\nm\u00e9dia, s\u00e3o utilizados para o plantio de fumo; a \u00e1rea restante da propriedade \u00e9 ocupada \n\ncom o cultivo de milho, feij\u00e3o, pastagens, reflorestamento, entre outras atividades. A \n\nfumicultura na Regi\u00e3o Sul \u00e9 desenvolvida, desde 1918 atrav\u00e9s do sistema integrado de \n\nprodu\u00e7\u00e3o entre ind\u00fastrias e agricultores.\n\nSendo uma planta da zona tropical sul-americana, prefere climas quentes e \u00famidos \n\ndurante seu per\u00edodo de desenvolvimento, com temperaturas compreendidas entre 20\u00b0C e \n\n30\u00b0C. A umidade \u00e9 um fator importante na cultura do fumo , principalmente na qualidade das \n\nfolhas produzidas, sendo ideal uma umidade do ar em torno de 80 a 85%. Um excesso de \n\nchuvas durante o desenvolvimento vegetativo ir\u00e1 produz folhas leves, delgadas, cor \n\nindesej\u00e1vel e pobre em aroma, ocorrendo tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o nos teores de nicotina.\n\nO frio \u00e9 um dos fatores desfavor\u00e1veis ao desenvolvimento do fumo, ocasionando \n\num florescimento precoce; por isso os canteiros devem permanecer cobertos em dias \n\nventosos e com temperaturas baixas.\n\n12 Devido a quantidade relativamente pequena de bibliografias sobre o cultivo de fumo, a revis\u00e3o aqui \napresentada foi baseada principalmente em peri\u00f3dicos das empresas fumageiras AFUBRA ( 1982) e SOUZA \nCRUZ ( 1992 e 1993).\n\n13 www.afubra.com.br\n\nhttp://www.afubra.com.br\n\n\n67\n\nOs solos devem apresentar boas propriedades f\u00edsicas: profundos, porosos e de boa \n\ndrenagem natural, com topografia do terreno levemente indinada. As \u00e1guas utilizadas nos \n\ncanteiros devem ser de boa qualidade, livres de nemat\u00f3ides, e sem fungos do solo.\n\nO ciclo vegetativo da planta (do transplante \u00e0 colheita) \u00e9 extremamente afetado \n\npelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, variando desde 60 dias nos climas mais quentes at\u00e9 150 dias \n\nnos mais frios. Semeado na grande maioria em canteiros, a germina\u00e7\u00e3o do fumo ocorre em \n\nm\u00e9dia de 12 a 15 dias. Para a instala\u00e7\u00e3o dos canteiros as medidas recomendadas devem \n\nser de no m\u00e1ximo 25m de comprimento por 1,80m de largura ( canteiros de 45 m2 podem \n\nproduzir de 7.000 a 8.000 mudas), com corredores de 0,80m entre estes, para facilitar os \n\ntrabalhos e propiciar a perfeita drenagem.\n\nUm dos manejos realizados por todos os produtores visando a obten\u00e7\u00e3o de mudas \n\nde melhor qualidade \u00e9 a estereliza\u00e7\u00e3o dos canteiros com brometo de metila, que leva a \n\nelimina\u00e7\u00e3o de ervas daninhas, fungos, bact\u00e9rias, insetos e nemat\u00f3deos. Para a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel o isolamento dos canteiros com lona pl\u00e1stica, a fim de evitar as \n\nperdas dos produtos durante a aplica\u00e7\u00e3o.\n\nA semeadura deve ser realizada preferencialmente nos meses de junho a julho, \n\ncom 3 gramas de sementes por canteiro, preparados anteriormente e com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninseticidas e fungicidas dilu\u00eddos em \u00e1gua. Quando a semeadura \u00e9 realizada a seco, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de inseticidas e fungicidas poder\u00e1 ser em per\u00edodo anterior ou posterior ao manejo \n\nda semeadura.\n\nOutro m\u00e9todo utilizado para obten\u00e7\u00e3o de mudas e mais utilizado atualmente \u00e9 o \n\nsistema Float. Neste, as mudas s\u00e3o produzidas em bandejas instaladas sobre uma fina \n\ncamada de \u00e1gua e as sementes peletizadas germinam em substrato apropriado. Algumas \n\nvantagens apontadas sobre o m\u00e9todo tradicional \u00e9 que proporcionam mudas mais \n\nuniformes, fortes, com a completa elimina\u00e7\u00e3o do brometo de metila, redu\u00e7\u00e3o dos \n\nagrot\u00f3xicos no per\u00edodo de canteiro, dispensa \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o e permite o transplante \n\nindependente de chuvas.\n\nO uso da talagar\u00e7a, regas, utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, desbaste, aduba\u00e7\u00e3o de \n\ncobertura e as podas s\u00e3o os principais tratos culturais executados nos canteiros de fumo.\n\nUso da talagar\u00e7a\nA talagar\u00e7a consiste em uma l\u00e2mina de pl\u00e1stico utilizada sobre os canteiros, \n\nobjetivando a prote\u00e7\u00e3o contra os raios solares, ventos, geadas e chuvas torrenciais. \n\nPassados aproximadamente 60 dias ap\u00f3s a germina\u00e7\u00e3o, as mudas com 10 cm de altura \n\naproximadamente, necessitam uma maior incid\u00eancia solar, sendo necess\u00e1rio ent\u00e3o a\n\n\n\n68\n\nretirada da talagar\u00e7a duas vezes ao dia, durante 2 a 3 dias, nas horas de menor incid\u00eancia \n\nsolar. Ap\u00f3s este per\u00edodo, a talagar\u00e7a \u00e9 retirada totalmente dos canteiros.\n\nRegas\nPr\u00e1tica utilizada com grande acompanhamento por parte do produtor, sendo \n\nnecess\u00e1rio duas regas ao dia, em per\u00edodos quentes e secos. Desta maneira, evita-se o \n\natraso na germina\u00e7\u00e3o e falta de uniformidade no tamanho das mudas.\n\nUso dos Agrot\u00f3xicos\nUtilizados desde cedo, quando as mudas apresentam de duas a tr\u00eas folhas, o que \n\nocorre aproximadamente 2 semanas ap\u00f3s a germina\u00e7\u00e3o. O uso dos produtos qu\u00edmicos ir\u00e1 \n\nse estender at\u00e9 o final do ciclo da lavoura do fumo. Conforme PAULILO (1990), o fumo \u00e9 \n\numa das lavouras mais prejudicadas por pragas e doen\u00e7as. Desde o in\u00edcio de implanta\u00e7\u00e3o \n\nda lavoura, aparecem pragas como lagarta, pulga, pulg\u00e3o, mandaruv\u00e1 entre outras que ir\u00e3o \n\nprejudicar seriamente a qulidade das folhas do fumo. S\u00f3 na cultura do fumo s\u00e3o detectados \n\nmais de 36 tipos de doen\u00e7as , pragas, fungos e insetos, que ser\u00e3o combatidos por v\u00e1rios \n\ntipos de produtos qu\u00edmicos, nas diversas formula\u00e7\u00f5es. As principais pragas e doen\u00e7as do \n\nfumo constam nos QUADROS 14, 15,16,17,18.\n\nDesbaste\n\nManejo utilizado quando existir excesso de mudas nos canteiros, propiciando um \n\nmelhor controle no desenvolvimento, assim como menor incid\u00eancia de mol\u00e9stias nas \n\nplantas. Est\u00e1 pr\u00e1tica dever\u00e1 ser realizada a partir de mudas com 4 folhas at\u00e9 um tamanho \n\nm\u00e1ximo de 10 cm de altura.\n\nConforme orienta\u00e7\u00e3o das empresas AFUBRA e SOUZA CRUZ, a popula\u00e7\u00e3o ideal \n\npara canteiros de 30 x 30 cm \u00e9 de quarenta a sessenta mudas.\n\nAduba\u00e7\u00e3o de Cobertura\nPr\u00e1tica realizada quando as mudas apresentam crescimento lento, com sinais de \n\nfraqueza e amarelecimento foliar. Para aduba\u00e7\u00e3o de cobertura, o adubo recomendado \u00e9 o \n\nsalitre (fornecido pela empresa integradora) na quantidade de 1 kg para 50 m2 de canteiro.\n\nPodas\n\nObjetivando uma maior uniformidade das mudas dentro dos canteiros, a poda ser\u00e1 \n\nrealizada com corte das folhas maiores, em dois per\u00edodos: quando as mudas atingirem 10 \n\ncm de altura, e com 15 dias antes do plantio.\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n14 \n\n- \nPr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \npr\n\nag\nas\n\n \ndo \n\nfu\nm\n\no \nco\n\nm \nm\n\nai\nor\n\n o\nco\n\nrr\u00ea\nnc\n\nia\n \n\nno\ns \n\ncu\nlti\n\nvo\ns \n\nde \nSa\n\nnt\na \n\nC\nat\n\nar\nin\n\na.\n\n69\n\nD\nad\n\nos\n \n\nob\ntid\n\nos\n \n\nda \nSO\n\nUZ\nA \n\nC\nR\n\nU\nZ,\n\n 1\n99\n\n8.\n \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n: \nM\n\nar\nce\n\nlo\n \n\nSo\nar\n\nes\n \n\nDa\nr\u00e9\n\nlla\n \n\n(2\n00\n\n1)\n.\n\n\n\nQ\nU\n\nA\nD\n\nR\nO\n\n \n14\n\n \n- \n\nP\nri\n\nn\nci\n\np\nai\n\ns \np\n\nra\ng\n\nas\n \n\ndo\n \n\nfu\nm\n\no \nco\n\nm\n \n\nm\nai\n\nor\n \n\no\nco\n\nrr\n\u00ean\n\nci\na \n\nno\ns \n\ncu\nlt\n\niv\nos\n\n \nde\n\n \nSa\n\nn\nta\n\n \nC\n\nat\nar\n\nin\na \n\n(c\no\n\nn\nti\n\nn\nu\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n).\n\n70\n\n1 S 8 a  S \n?o \u00ab 2 *\n\n! S ^ a  o; 3 (0 E\ni \u00b0 \u00a71 8 \n: \u00a9 -\u00ae E\n1 I o\u202255 to jc . 2  \u201e2? o o o \u00f5J\nI O \u00a3  m\n\n\u00a3L o a \u00ed  c  crffi\n\n\u00a9 a.\n\n(TJ\n48\u00be.\n\n10\n\n1 a) u \n1 . \n\nJ \u00ce\n\n\u00ab 2 (S -fc \"O aj ?a o3 \u201d  .2tu -K\no \u00ef\n\u00cd5 \u00a7 J  o \u00a1D B  S\u00ce \n-  \u201c  S  - o  >  m o j\n\n\u00a7 > | 8 f  \n?2 m o  c\n\no 2 8\n_ s - \u00b0\n731s\ni l .\n\naCD \n\u00ae ?\n\n3  o  -5 c \u201c?\n\u00a7 I  .e a \n\u2022a -\u00be ,\u00a3 ffi\n\nO  O  E \u00a9 -a\n\nO M\n\u00cf 3\nO \u00ab \nO g\n\ni 8 \u00ef\n\n-c _ro S  a)\n2  (O&lt;fl d)o  -o o  ~  =,\n\n^ \u00ab o\n\n? \u00ab(TJ m o\ni f i\n\n05 O\nI ?\nUi p\n\n09\n2\n\n<0Q_ 05 \n; \u00ef  \u00ab\u00bb\n\n03 N\nc  45 ga ql \u00a9iCSj\u00a3\n\n0 0 0  \n?ai -a o i_ \u00a9 \u00ab &lt;b o\n3  . 2  \u00ab1\n?2 \u20185 \u00ab  E \n\n\u00a9\n\nc 5 w \u00a3r 0 \n-  O S\n5  -\u00b0\n8 5  5 \n\u00ab ra \u2014 \n\nSO o  ~  \u00ab \n*\u00ae .-t;\n\n.8 3 4r\u00bb ia ^\n\n\u00a1 . \u2022 I \n\u00a1 S g \u00ae  \n\u00a1 ? \u00b0 $  i  \no -a '5\n\n<j\u00a1\nQ.\n\n\u00ae 0 -s*13 S\u2019C (O'iS0 - 2?(0 C \u00ae Oro SE _m -3 O&lt;0\nS \u00b0 I I  \u00e8g  0  I  \u00d5  c\nC -d) ^  .O O\n\n(\u00d5 OJ \u00a9\nc -\u00b0 c\njrg __as\nQ- 0) _\n\n05 ? Oifo (6 nj t>&lt;D -o -=\nS \u00ef  i l  \nI  \u00bbg E\nLU -C O.-o\n\ns  I  s ' -s !\nO (O ? W u \n> 2 n \u00ab a  \n\u00a3  13 O 03 o- 3  w -D -O\n\u00a9 \u00b0 \" J 5 w o\n\n(0 \u00a9 3 .2\nc  c  a t o  g\n\n\"&lt;0\n\ns > *\n\nX ^o  o  \nE 9  \n.a \u00ab \u00abc o fi\n&amp; s lTJ Qj\n\n8 8 .t\u00ed Z a\n0 2 E \u00a7  .S \n\n$ . \u00ab \u00ab = |  \n8. S j 0 \n\n. !\u00bb o \u00a3\n\u00bb \u00eb g\n?8 ,g \u20188. \n\nI\nJj \"Ofe 9? \u00a9\nS . 8 -\u00ab5\nJ2 \u00a3&lt;2\n&lt; 3&lt;\n\naj \u00bb2 \u00ab\n? s ?\nI  S o\n1  S  \u00ab\n\n\u00ab w5 o\n3\n\n*0 05\u00ab 0O \u2022a O.\n> !2 - \n\no  g  >\u00a9 0.\u00be\n\n\u00fba j \u00ed  c 8 1  \n2 CL\n\no c re\n1 1 1 '  \u00bb \u00bb  S i\n3 \u2019=O o p \n\u00bb ^ J3 \n5  8 S\n\u00a3  S  S  73 01 \ny) \u00ab\n? 2 \u00bb c \u00bb 8 \n1\u00bb o \u00a3\nP 'S  2\na 8 \u00a1s 3 '\nu) \u201c \u2014  \u201c ?n 9 2 3O re o. o-'\n\ni  3  \n!  E\nO I\no  - c w\nI s  \n-8 i\n\n8 8 &lt;&lt;5\n- O&lt;0 _ \nU) t(TJ (U 5  8 \u00ab i 0 >  .<2 in u.\nas E&lt;u 2\u00ce \u00fc \u00abo \u00ab\u00a3  c ra oc 2 E CR\u00cd3 O \u2014 X2 \u00ae\n\nos as ~o\n\n\u00a7 S \u00ab 8- \n! \u00ae ' s \u00a3 \u00ab g \na \u00eej i>\n(0 Q- C\n\u00a7 0  \u00a7\n_ w w\n\n&amp;  8 -sc  o  \no \u00ae wS  C \u00a3\n\u20225 \u00ae-g \n? ; -2&lt;0 O tf)\n\n?*= 2 U) c  \u00ab\n0) Q O\n\nJfl \u00a9 \u00a9 \u00ab (0 \u00a1205 T5 b= 05- - g T3\u00a9 w \n1\u00bd ?\n\nni \u00ab\n\no =; (0 ^\no\nx>\n05\n\nC O o  L\u00cd)\n<0 \u00a3  c j\n\na i\n\n05 -O\nto o \nE 1. \n3 \u00a9\n\n.2- u w \n* = 3  p\no S >\n\n\u2022o \u00ab\n\nI S\n\n\u00a7 \u00a1-8  S\n= O.Q U. : O) c  'C\n3 \u20ac \u00ca 8\n3 3  >  \u00a9\n0 ,E\"5\n1 E I !\n\u00bb n  w c(U \u00a9\n5 E -o -g \nL j  o 8.\n0 \u00a9 -  rn 3 Q. O 2\n3 m \u2019EL 3  \n2.\u00dc 2 8 \nD O D- fl)\ni 0 - \u00ae O= \u00ab \u00cd-.S\nj S \u00ae (1\n5f  \u201c -2 \u201d  JS == o) q .\u00a3 o\n\n'8.8 \nCQ&lt;\u00fc\n\u00ab IE u 1\nI \u00cd\n\nO i l\n05 Q. V_O CO\n\nn ro'2 \u00bb\n0 ,n \u00aeq . W -o\n8 >  &amp;\u00ae o -g\no SS 01 IW \u00a9 \u00ab\n\nI l  \u00bb\u00eb ?  ?o \ng  S  .g  \n\nS ra EU- 05 S-\no \u00ae -S\nU) m  T 3 -  \n0) -O\n\n8 .a Q. \ng  E iS\n\u00cd- O (fl ?Q. O G)\n\n05 \u00a3Q. o\n\no>-o ?\u00a7 o 5 \u00bek- (B w o,\nE \u00ab\n\nc  a  Q-v a s -\na  \u00ab - c  S\u00bb p 0 d)&lt;n T ni\n?\u00b0 c E wE 'O05 OJ C Q.\n\u00fc  O) 5  (0C 3\n<5 V) -8 I\n\nW C O\n\\ I  I  \u00ab\nC -E S -S\n\n10 3 \u00bb\n\n\u00a3  Q_ o\n05 0J\n\n(0 O\nE &lt; \"o\n\u00a9 H, \u00e7p . 0)\nO (05\nO \u00ef  aKO 81\n\n\u00fc s  5\" re F\nS i l\nE - e  g  . \n\u00a9 c  tf>\na> c 4) o\ntfj o \u00a9 2&lt; \u00fc TJ -\u00fb\n\n\u00a9&lt;0 il \nV\n\n<0\ni >  Z\n\n(D 05\n\nw\n05\n\n(0: o &lt;\nc  \u2019\"5 \u2022 \u00ab * \u00ab 0 0  \nE E E E \n(O o  \u00ab*- *5 \nE .2 \u2022\u00a7 -o \n\ntf> \u00cf\u00cf\n\nl - S\n55 \n\n\u00a9  *0\n\n1 1  i  o\nS 8\n\n\u00fc\n\ntfl\n\u00a9 O TO \nci c 2\n\nQ. 05\nO\n\nN\n\n\u00ab H\n\n' \u2022 \u00ab E\n\u00bb \u00ef a\n\n: \u00ab  \u00a9 c  ) E p \u00a9 \n\u2019 \u00fc I E> r  n =\n\n. 2  c  \u2022=\nT3\nO\n3 \u2014o -o\n\n8\no\n%\n\n\u00ab 2? i?\n1 1 .2 I\n\n5 2 \nE .!2 m  ja \n3  T3 ^  o\n.\u00abi - d) '05\n\na ?\" ifo&lt;0 2 \n^ ? g ' *  o2  \u00ab Q\u00f1\n\ny  05\u00ab  \u00ab Q.\n\u00ab _ ,w\nA-2 5 1 \u201c  'a \u2018\u00ee5 i \n> 1  g  ! \n8 s |  1\nS \u00ae \"g \u00c6  n\n5  S E \n8 8 8 \n-s^3 \u00ab  .\n\nl f \u00ab i\n!  | l\ng J l .?\u201c E \u00ae '\u00bb I  \u00bb ;\n\u00ae c  o  \u00ef ?\u00a7 * \u2014  W Q.4)&lt;D\nI I J\n\nI s !\u00a9 \u00bf 0) \na :  > o.\n\n\u00a9 IL\n\n<D .2\nE 73\n\n3 o  \n2 05\n8..1\nE a. \nu\n\n\u00fc  E\n_  E\n\n?4) a  \u2022\u00ab\n! n  \u201c  \ni f  \u00ab  ?  \n-\u00ae? I\ni \u00c9 \u00ef  o\ni s\n\nO I\u00bb \u201e\n'\u00a7>5 -2a s\n\nni\n\nQ. \u00aeE . \u00a3? _ \no i ' ^ \"\n\u00ab\n\nE \u00cd\n\nE -\u00eb\n\n\u00ab \u00fc\n\n\u00ae 8-0 (U E c  CD \nS D \nCT >\n\nj ro\nJ  ^o .8 \u00bb \u00ae\n\ntOi C7) (D \no>*5 3 o.2\u00bb 3 \n3  \u201c  Q.\n\nCT7\u00ce\n\n\u00a9 d) 4\u00bb \nd) W\nJ o l\n-\u00be  S-\n\nO o  \u00b0  w\n\n- : 1 1 1  \nft -O O E \u2018>\n\n\u00fc a l l\n* i |  I  ?\n{\u00a7 Q. (0 w c\n3 n  \"O y> o\n\n?o (J O \u00a9 ? l: o  fo \u00abj\nE o \u00a3  o)-\u00f4\n4 \u201c \u201c  = \u00ab \n\u00bb  o  S a u\ntu a 8 o s\n\n\u00ab s\n\u00a3  S\nV o\nE \u00ab= \n\u00ae 8 \n\u00ef  2  sa\nc  o\n> I0 ,2. \n\u00ab\u00dc\n1 \u00eb \n\u00a3  E\ntu \u00ab\n\n\u00dc\n\ni  a-2 3 \n\u00ae O)\n\n\u00abTO > \nO  \u201e \n2 -2 \no  15 \no  2\n\nw r- c\n\n8 1 -\ni f !  \ni\u00a7 W \n</) O &lt;0\n\n\u00ab0 O \u00bf '\u00a9\n\nc  tu o\nd) o \u00a32  V -Q C wd) .E \u00a9\n\n2  w o\nas \u00ab\n\n\u00b0 \u00ab \u2018\nE S\n\n(fl d)\n\u00ab TJ 0)\n\nE c  JS \n0J d) \n\nW5 \"q_ \u00a1r\n05 2c \u00cd2 E\ns a  \u00bb\no r  m  O \u00a9 \u00ae \u00bb\u00ab \nQ. c  ^  \u00ab c  0J O \u00a9 \u00ab\u201805 o>_2 \n\u201c  I\u00bb O \nm  (D \u00b0  \n2 e \u00a9 \nS E \"?a ra o\n\u00ab I \u00ab\n2  \u00a9 E\u00a9 Q. 0) \n0) .= c m ?O > 0  \nw C 75\no a  8\n\n\u00ab g \n-g \u00ab  \n8-a \ns  a\nE \u2014\no_3\n\n3  o \noj a\nO\n\n8 |  \n? a\na  8\n\n2\nQ.\n\nO\nE _\n\u00bf  \u00e9o v>\n?\u00b0 >S \no > >\n\no\na\n\u00bb ^  S 111 \n?fi S  S\n\nI\n1:1\n\nq> \nta\n\n\u00ab S i\n\u00cd2 N  0\n\n. a i l\n\nE R Q. o ?  w \nS  -O -2 .co fi ? fx \u00bb \nl i \u00e2 t Da\n\ndo\ns \n\nob\ntid\n\nos\n \n\nda \nSO\n\nUZ\nA \n\nC\nR\n\nU\nZ,\n\n 1\n99\n\n8.\n \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n: \nM\n\nar\nce\n\nlo \nSo\n\nar\nes\n\n \nDa\n\nr\u00e9\nlla\n\n \n(2\n\n00\n1)\n\n.\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n15 \n\n- \nPr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \ndo\n\nen\n\u00e7a\n\ns \nca\n\nus\nad\n\nas\n \n\npo\nr \n\nBa\nct\n\n\u00e9r\nia\n\ns \ne \n\nN\nem\n\nat\n\u00f3i\n\nde\ns \n\nna\ns \n\ncu\nltu\n\nra\ns \n\ndo \nFu\n\nm\no \n\nem \nSa\n\nnt\na \n\nC\nat\n\nar\nin\n\na\n\n71\n\no\no\n\n00 es \n\u00a7  \u00ed |\nN  CD\nZD Q\n01 tf) \nO 2\n\nra \no\n\n3  (0\nO o\nCO OJ o\n5  \u00e0\n\n5  s^  \u00edCO \n_Q O\no co\n(/) No ^\"O \u00a20 \nCD P >\n\nQ \u00d2\n\n\n\nQ\nU\n\nA\nD\n\nR\nO\n\n \n16 \n\n- \nP\n\nri\nn\n\nci\np\n\nai\ns \n\nd\no\n\nen\n\u00e7a\n\ns \nca\n\nu\nsa\n\nd\na\n\ns \npo\n\nr \nfu\n\nn\ngo\n\ns \nna\n\ns \ncu\n\nlt\nu\n\nra\ns \n\nde\n \n\nfu\nm\n\no \nem\n\n \nSa\n\nn\nta\n\n \nC\n\na\nta\n\nri\nn\n\na\n\n72\n\n= \u00ab\n\u20222 Em &amp;\n?a \u00a7  \u00ab\nS \u00bb 2\u2022\u2014 \u00a9 V-0 c\nI  E 80 \u00ae \u201c\n\u00b0 \u00b0 \u00a3\u00ab * o\n01 J5 c \n8 \u00b0 - l  ^  O |_\n\n ? \u00a3\n\u00b0  \u2022 -  m\n\n2-3\n\n(0 c. N ro\n15 ~\u00a9 4=a: 3 I  I  uj a:\n\nto . as\n\n5   ? \u201c12 2\n- . \u00a7  S3<0 \u00b0  TJo  o ra \ne c oS ra B\n?\u00a7 E \u00ab\nn. O a\n\n?\u00a7\n\n0 w o \u00ab\n'\u00fc*\u00ae I*\u00bb _*CQ 3 t0 2\nC \u2014 *-\n1  3 2 s\n\nO\u2019 ft \u201e\nw E^ \u00ab \u00a9\n(8 C \u00ab\nm \u00ab 2\u00bf3 \u00ab\u00bb \u00a3\n> O. \u00a9\n\nUJ to \u00cdXL\n\n!\nI I !\n\n*\u00e75\n\u00a3(5\nE\n\nI I\n\nu  ui m\n\na I  -3 \n8 5 i  \nra 2 a  \n?S-S \u00a3 \nre 8 I> 5  W\n1 1 1  \nJS 5 S H c D\n\n\u00dc) 0)\n\u00ab \u201c f  \np 8 s5 \u00ae .t;Q .^ 3\n2> -o E\n\n_\u00a9 d \n2 3\n\n2\ni l\nV- \u00ab\nC0 75\nN \u201c \u2022\n\nns o\n\u00a9 \u00abcoa: z\n\nE -o\n2 \u00b0  G -O *C0\u00ae P \u00abE \u00a7 |\n\n\u00fc  \u00ab  =  \nC \u00a9 4=\u00a9a: d\n\nJO\n\n' *8.2*2\n\n*5 \u2022\u2014 -*3 \"O\nO CO e  o  \n\nQ. x> U) a\n\nn  vi ia o- *1 t0 -D\ntf) T3 TJ >  \u00bb,\n\u00ab $ 0) \u00a9 -2 \u00ab \u00a9 Q--0 En a u  - JS \no .  _ \u00a15 i/i a\n\nS-Sto -5\n(D '43\nX3 3\n\n8 8 \u00abo a.\n\n\u00a9 *\u00a9 o=j \u201e xs \ntv c\n\n3  c 5C0 \u00a9 E\nO \u2018O \u00a3\n\u00b0 &lt;8?o \u2022 4Sc&lt;u ^\n8 * f\n- 1  \u00b0 \u00fc) E -a\n\n\u00ab 3 \u00a9\n<B \u00a9&lt;5 \n?\u00b0 \u00ce\u00bb\n\n5  8.\n! (O o\n\nEco \nE\n\n8 S \u00a9 \ns i\nE\n\ns \u00ae_E X3\n9 wQ_ d) \n\u00d5 *0 \nC .O r\n\ni\n\nco o \niS co\n\nO\n\n&amp;j\u00a1 \n(0&lt;j \no  w\n\nTL1\n~ \u00a9 co E\n\u00e3 o  \u00ab \u00ed  ?-\u00a7 .M ra\n* i \u00ab i  \n\u00a9 oV) >\nHl \u00ae\n\n2 5 to \u2022- \no  o\n\ntf) t0 \nca\nc to\nI  3\ne  w \nJ0&lt;D \nQ.&lt;/) \n-  \u00a9 \u00abO\n\na> o  \n\n1 1\n?S E\n\n10 X\u00ed\nE j? \nS \u00f5 -2\n\nto w\nso. \u00a1n c' \u00ab g, &lt;o 05\n\n\u00a9 wi \u00a9\n-E X\nO 0\n3  0)\nE -o \no 9\u00edCO tf) c> \nTO CO\nE E\n\n\u00cd \u00a3O\n\u00a3 E.o \u00a9\n>  O '\n\n\u00ab\u00cd5 \u00a3\ntn  \u2018\n?8 S\u2019\nE \u00abo o\n\n<o .55\no  o  \naj c  \n\n(0\n\u00ab E\n\n0)\nE\n\n\u00ae a\n?\u00b0-s\n\u00ab  ra\n\n. -o \u00ff\n1 -S \n\n_  \u201c ?\u00bb a o ra \n8 1 a  \n\u2022  \u00a1 5\n\n\u00a7 ra E\n^  3  >\n(5 g\n\nB \u00a9 E\n\u00ab 5 -g- \u00a9 \u00bb >  O \u00a9 c \u2018 \u00a5 c o)\n\n\u00ed\u00f5 ffi \nto 0  \n5 (o\n\n-\u00be \u00a9 a-\n\n_ .N \u00ab\n=5\n\n\" S e\n(0 o-\nO' CD \nC O 3 \u00a9 C cr\n\n\u00ab \u00e3) \ntf) \"O\n\nE O 0 XJ c 0 2\n\u00e2  \u2022  1  i  I \u00ab ,8O \u00fc Og '\n1 1\ne CT \u00ab\u2022 cE tf) (0 5\n\u00abI ?\u2022= o  \u00bf\n\n2 t\u00ae \u00a9 (0\n3- 2\n\n? \u2018\u00abi (0 \"O\n<0 t> o  \n\ni 8 ?\n\u20ac  E -dC0 \u00a9&lt;0 \nQ- f\u2014 T3 :\n\niS \u00a9 C\n\ntf) O E \nt0 TJ tO \nE E \u00a3;\n\na f \u00ab  \nI  8 \u00ca\n\nE ra\n0\nSra\n01=3 \u00bb.O\" c o\nO S \u00b0- \nS c \u00ae \no I  S\u2022o c\nIB  \u00bb  So t  E \n\u201c 8 8\n\no  \u00ae  ra ,\n\n* \u00ab  8\u2019 l  -> J  N ?-\n8&lt;0 \u00dc) VE J0O u S  a\n\nJS \" \n\u00a3 o\nI  E \nf \u00a7\n\ns aCO ^ \nO co\n\n5  -3 \n$ 2 . \u00a9 \n0  Q. W E ? \u00a9\n\n0  0  3\n\nE f  *\n\nJO E O V 3 \u00a9\nO E o\n\u00a3 8 l  CO\nE -2 \u201et0 \u00a9 -o\n\nS -\u00a9 i> \nO to 5\n\n\u00a9\n3  E\n\n. a\n\n} UJ o\n\n0 .-0  \u00a9 \n\u201e  ns \u00fcCO O\u2019 ^\n\u00f3 I o\nir  t0\n\n) E 0  O 1(1 E\n5 \u00a9 O -fc \u00a9\n: W -D E tf): \u00a9 \u00a9 \u00a9 \u00a9 \n- \"O &lt; O XI \"O\n\n\u00dc2\n5\n\n\u00fc 9*\n&lt; co\n\n-  i  \ni s\nI  io ^ tf) o\nUJ co\n\n2  8\n\nS |0 g\n1  8. S- \u00ab\"\n8 i\n, So\n\nD\nad\n\nos\n \n\nob\ntid\n\nos\n \n\nda \nSO\n\nU\nZA\n\n \nC\n\nR\nU\n\nZ,\n \n\n19\n98\n\n. \nO\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n: \n\nM\nar\n\nce\nlo\n\n \nSo\n\nar\nes\n\n \nD\n\nar\n\u00e9l\n\nla\n \n\n(2\n00\n\n1)\n.\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n17 \n\n- \nPr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \ndo\n\nen\n\u00e7a\n\ns \nca\n\nus\nad\n\nas\n \n\npo\nr \n\nv\u00edr\nus\n\n \nna\n\ns \ncu\n\nltu\nra\n\ns \nde \n\nfu\nm\n\no \nem \n\nSa\nnt\n\na \nC\n\nat\nar\n\nin\na.\n\n/ 3\n\n'CO\nw \u00a3\nS l\n\n2\nD\n3o0)\no\n\n\u00e9\no\nO\n\n^  E\n\u00ab  o\n<0 oE \u00ab\n\n\u00a1 to . J\u00a7\n\u00fc  O c\n\n! C E  \u00fc\u00a9 ?-+= Q.\n-o '= &lt;u\n<0 Q&lt;0\niS \u00fb. E\n\u00ab g s.\n2\" E  \u00ab  '\u00ab 2 \u00b00) w W\n<0 (0 o3 (0 -O \u2022\nI ?\u00a7 s\ne S\u00a3\u00ae \u00ab  \u00ae3 ffi O\u00ee l\n\nE  o)\n\u00eb is\n\na . -\u00b0\n: \u00a9 = : O >  \n) * 0  IL!\n\n<o co o \u00a9\n5 2 \u00be\n\n8 g-\n\n?B EI l  8 \u00fc \u201d\n\u00ab  g  .g o  a .\n\nI I\n\no  ~om _  \no  \u00ef\u00ae\n\u00ab  3\n?E -c \nE 1 \nh\n\nCO 1_\n4= oc -a \n8 2 \nE  \u00b0  \n\u00ae  o '\nE  S  ? \na  o\n?8 5 -\n\n\u00cd .9 \u0153\n\nI I 8!\n| \u00ab l i\n\u00bb 2 \u00c8 a\n\nCO\n\n8\n\u2022O \u00a9\n\n- -2 T3\n2 -2\nro 0\n\n\u00f5 \u00a9 \u00a9 \u00a9\no ?o\n\no\n\na . E\ni f  s\nI \u00a9 2\nO' \u00a9\n\n.\u00a3  S  o  \u2022S .si\nE\n\nE  8\nO t\nO c\u00f5\n\u00abo \u00fc\n\n?2 S>&lt;\n\n(0 o\n\u00c70 c~o \u00a9\n3 I\n<0 \u00e7>\nco 5\n\nT J  CL3 S\nE  \u00ef\nw o\nco c\nc  \u00a9\u00a9 \u00cb\nCL C\nCO O 1\n\n\u00a9 -a 'o\n1*5.83 B  \u00b0\n\" Z 2\n\u00a9 co co \no  .2 E\n0  33 O\n1 1 . 9  \nO \u00a9 C o \n\n\u00ab  J S X J\n\n\u00a9 Q \nX2 W\n\n8 S\nN _N \u00a3\n\n- u t\nE  co \u00a9 \nCO n E\ng g 8 S.S \u00ff\n\n8-i \ng 8\n\n% \u00eb\n\u2014 >5 \u00a9\n\u00a3 2<\u00a9 \u00ab\nt  Q.\nO O\n\n\u00a9 \u00d5 \n\u00ab E\n\nw w O \n\u00a9 co -\u00fc\n\nf i s\n8 -2 \u00ab \n- \u00bb  'O\n\n! \u2018 \u00ee\n\n1 1 !\nM l\n1 \u00bb-8\nm \u00a9\u00a20\"O \u00a9o\n\nO 0)\nU> \u201c  \u00ab\nh  g  2\nc  \u0153 e\no  'a  co o re\u00ab w \u201c\n(Q c  (0\ng  O o\n\u2022\" ?\u00a3 \u00cd\n\u00ab  \u00ab  o  \u00ab2 \u00bb\n\nZ  CL >\n\n5  o  ..\ni  I  E\nE  -o o\n\n3 * 5  \ng s \u201c-\u00d2\ns \u00a3 \u00b0  \u00ab\u00e7 3 \u00ab !\n\nE  =  \u00ae  \no  n  E S \u00ae O c  \"  a : o\n\n9  B  r \u2018\n?o \u00a9 E\no \u00a9 \u00a7> ?s-o 3\nn  o  \u00bb  \nc\u00bb 'S.\n\n&amp; i\u00ae  \nE  E  . s i  \nc  ^  \u00a9 \n5  co *\n8 e o  \n\nS  w\"\no  oit  O \u00a9 CO\n\n^ S.w g*\n0  W) \u00a9\n- \u00ae  S  o o  \u00a3  j ?  -D\n\ni i l - g  I .  8.\u00ab \n\u00a9 \u00ab  \n\n>  E  c  \u00a9&lt;\u00a9\n\nE\n{/>\nco\n\no E !  O\nE \u201c  S  J  \u00a3  u> \u00a1I O co \u00a9 \u00a9 \nO  0 .- 0  Q.\n\nO -c \u2022\" \u00a3\n\u00a9 \u00b0  w oio o  o  o\n- 6 \u00be  O\nc  iS  J2 10\n3 5 0 . E\n\nQ- . d)\nni . . \u00dc) O\nW \u00ab  \u00a9  \u00a9\n\u00bb_ T  O O\n\u00b0  - C  \u00a9  mQ. O >  \u00bfS\n\n-  c  \n(0J2 0 \n\n\u00a9\n\no S -  \n=  S  \u00bbN > 8\n3-8 S\ni s  \u00a3o  co \n\nT3 w\u00a9 _  o \u00a9\ni r  Cs  \u00ae -  i\n\nS  . 0  ' 5  - 5  \n. s  I  \u00ab  g  \n\no l f i i\n\nCO -f,\ng-s\nO 5\n?S a -\n\nro -\u00be\n\n</)\nO\nC\nco\n\nQ\n\n0 0  \no  S T B  \n\n\u2022 o  C  \u00a9  \nC  O ) \"O \nCD '55 CD\n\n2 * 1  \n8 . g  s\n\u00ae  S  D\"\n\n\u00bb E E\n.1--8 8 Q- O U=\no  a-\nc  \u00fc) _\n\nT3 \u00a9  ==\niS q-\u00ab2\nI\n!C0\n\nCO\n- en \n\no &lt;\n\nw I  .\n\u2022 l a\nc o \u00e8\n\n4 \u00a1 S\n\u00ab1 \u00ab r\n\n*0 3 \nC  \u00a9\n\nE  0\u00a1 1  \njQ \u00a9\n\n_> C\n9  . 2\n\na- s\n\n\u00a9 iS \n\n? 8\n\nE \u0153 n 3\ns i \u00b0 l  *\u00ee= ^ \u00a9 \u00a9 g\u00a3\u00bb \u00a3 \n\n. . 2  5\n\n\u00bb  E\n-S o1\u00ab \u00abcoCO o,\n&amp; \u0152\n\nS  o  S<S w o\nc  \u00ab a\u00ab\nQ. (0\n\u00bb  E  co\n&lt; 3 TO\n\no  w\nc  o\n<u ^E co \n\nN\nCO '?=Z s\n3  \u00a9\n\u00fc  C\nC  \u00a9\n\u00a9 O)\n\ny  U) \u00ab\n\n!  S i\nE  g aw 2  \nc  ECD 5 \u2014 \u00a7 8 \n&lt; \u00fc  Q\n5 &lt;0 S3 ffl c \nO \u00cf 2\n5 8 \u201c\nCO (fi co\nc  JS \u00a9\n3  c  .5:O JO \u2022\u00bb \nto o. a> \no  3\n\n. i :  \u00a9  O ' \n\u00a9 - t  . \nC ^  P \ng \u00ae \u00ef\n\u00bb 3 t\u00f4\n\nQ . CO\n\n(/)\n03\nO\n+->\nV)\n\n(\u00fc\nO\n\nn  \u00fc\nS-8\n\n\u00a9 E \nE  o  o% o (0 \u2014 \n\nJC  3\n\nI  8 \n\u00a9 \n\nE  \u00a9\niS  Y\nC  Q)\u00a9 >\n\n(0 o\n\u00ab  \u201cO12 -\ng s\n\u00c7O w.\nco \u00a3\ntn \u00ab\n\ns s g ggH?o O E \u00fc  \u00ab  \u00ab  \niS Q. \u00a9 O\n\u00bf3 \u00ab  E  ^  5  3\n\n0)\n0o\nc;0\nO\n\nQ\n\n8 U\nS S\no  o S 5\n\n\u00bb S g \nI  g \"  \n\u00a3.i-g \n- Ml\nCO 3  C\n\n\u201d S .\nco \u00ae  co \n\u201c 8 8\n\no u\n\u00abco co\nc  -O\n\nI (O\n\nE -  \u00ab\u00abco \u00a9 0 \nE \u00b0 -\n\n?8 E |\ni US g iF  E  ?g ^  \u00a9\nO  \u2022 =  \u00a1 3\n\u00a9 JE r r  \u00a9 o \u00a9\n\u00ae \u00a9 T. \nE  \u00a9 ]s\nco -o c  o \u00ab \no  \"q.\n\n(> co \nw c  -a\n(O g \u00a9\nE ^  2P \u00ab ^\n\nE\n\u00ab  o  .\u00bb=\ng i s  ^ \u00bfs\n&lt;8 \u00ae\nt u\u00e0 a \u00ef\nc \u00a9 C  -O\n\u00a9 (0 *\n\nH  ?\u00b0 (0\nw  . 5  &lt; c\nCO J r  .  j \n\n\u00a3 > \u00eb\n\nK S\n\ni l\u00a9 ir\nE \u00b0\nO .\u00dc  \n\u201e  8 \nO  a\n\nSe a\n\n1 fc8 g \u00ee 8 \u00a7 ? je *o \u00a9 \u00a35\nS5 8.\u00a7a\n\n1s\ns\ns\n\u00a3\nI\n\n\u00a9  33 O\n2T >\n\n8.-\u00b0 g \nCO -O 0\n1 1 1\n\n(\u00d5 \u00a9\n\n? \u00a1 i  \ni  \u00a15  \n\nS\n\n10\nb\n2\nC\u00fc\u00dc\n\nDa\ndo\n\ns \nob\n\ntid\nos\n\n \nda\n\n \nSO\n\nU\nZA\n\n \nC\n\nR\nU\n\nZ,\n \n\n19\n98\n\n. \nO\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n: \n\nM\nar\n\nce\nlo\n\n \nSo\n\nar\nes\n\n \nD\n\nar\n\u00e9l\n\nla\n \n\n(2\n00\n\n1)\n.\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n18 \n\n- \nPr\n\nin\nci\n\npa\nis\n\n \ndo\n\nen\n\u00e7a\n\ns \nde \n\nP\u00f3\ns \n\n- \nC\n\nol\nhe\n\nita\n \n\nna\ns \n\ncu\nltu\n\nra\ns \n\nde \nfu\n\nm\no \n\nem \nSa\n\nnt\na \n\nC\nat\n\nar\nin\n\na\n\n74\n\no\no\n\no0\u00be  \ng  \u00a3  \nT -  * g )\n\n3 o\nQ\u00ed W \nO \u00ef  \n\n</) \n\nC/J o\n\nt/)\n2  \u00bb8 \u2018 O C\u00fc \n\nN  \nif) c  \n?g \u00ab \nQ O\n\n-QO\n\n\n\n75\n\nAp\u00f3s o plantio das mudas nos canteiros definitivos, algumas pr\u00e1ticas culturais \n\ndevem ser realizadas, e entre elas a capina e aterra\u00e7\u00f5es, capa\u00e7\u00e3o, desbrote e aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nagrot\u00f3xicos.\n\nCapina e aterra\u00e7\u00e3o\nPr\u00e1tica utilizada com finalidade de elimina\u00e7\u00e3o das ervas daninhas; melhoria na \n\nqualidade do solo, atrav\u00e9s de uma melhor oxigena\u00e7\u00e3o e maior prote\u00e7\u00e3o das mudas, com \n\nsolos pr\u00f3ximos as mesmas.\n\nAs capinas n\u00e3o apresentam datas pr\u00e9-estabelecidas, sendo realizadas \n\naleatoriamente pelos agricultores. As aterra\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas juntamente com a capina.\n\nCapa\u00e7\u00e3o\nPara obter fumos de boa qualidade, a capa\u00e7\u00e3o deve ser realizada, com a retirada \n\ndas influoresc\u00eancias localizadas no \u00e1pice da planta. Esta pr\u00e1tica deve ser realizada, quando \n\nocorrer o in\u00edcio da colheita, e ap\u00f3s a abertura total da flor, quando j\u00e1 tiverem sido realizadas \n\nde duas a tr\u00eas colheitas das folhas do fumo.\n\nA capa\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 subdividida quanto a altura do desponte em alta e baixa. A alta \u00e9 \n\nrealizada quando desponta a pan\u00edcula, juntamente com duas folhas, e a baixa quando \n\ndespontar a pan\u00edcula, com 3 a 6 folhas.\n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o da capa\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis de nicotina e a\u00e7\u00facares aumentam nas \n\nfolhas, ocorrendo tamb\u00e9m um aumento de 20% na produtividade.\n\nDesbrote\nConsiste na retirada das brota\u00e7\u00f5es later\u00edas e apicais da planta, total ou \n\nparcialmente, de forma manual ou qu\u00edmica.\n\nO primeiro desbrote ocorre quando os brotos tiverem de 10 a 15 cm de \n\ncomprimento, e o segundo de 3 a 4 semanas ap\u00f3s o primeiro; sendo algumas vezes \n\nnecess\u00e1rio o terceiro desbrote.\n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do desbrote qu\u00edmico, \u00e9 necess\u00e1rio o desbrote mec\u00e2nico. A \n\naplica\u00e7\u00e3o do anti-brotante dever\u00e1 ser realizada antes das 24 horas ap\u00f3s o desbrote \n\nmec\u00e2nico, molhando os pequenos brotos com uma solu\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\n\nA colheita do fumo \u00e9 realizada de forma escalonada, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a \n\nuniformidade da lavoura, que ir\u00e1 ocasionar uma cura uniforme das folhas do fumo. Em \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais o fumo Virg\u00ednia, produz em m\u00e9dia de 2 a 4 folhas por semana. \n\nA colheita das folhas baixeiras (primeiras folhas) normalmente coincide com o per\u00edodo da\n\n\n\n76\n\nflora\u00e7\u00e3o. As folhas que se apresentarem maduras , com colora\u00e7\u00e3o verde amarelada devem \n\nser colhidas. Com intervalos de 7 dias ser\u00e3o feitos novos repasses \u00e0 procura de folhas de \n\nfumo maduras; e devem ser realizados de 8 a 10 repasses no total da colheita. Em cada \n\nplanta poder\u00e3o ser colhidas de 16 a 20 folhas.\n\nA colheita de fumo \u00e9 processada em etapas, requerendo um cuidadoso trabalho \n\nmanual, em sucessivas apanhadas, que ir\u00e3o come\u00e7ar das folhas inferiores at\u00e9 as \n\nsuperiores, de acordo com o crescimento e maturidade da planta.\n\nAp\u00f3s a colheita, as folhas s\u00e3o amarradas em varas e levadas para secar nas \n\nestufas. No processo de secagem, al\u00e9m da perda da \u00e1gua e da mudan\u00e7a de cor, as folhas \n\nsofrem uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas. Depois de curado, o fumo ser\u00e1 \n\narmazenado em pai\u00f3is, aguardando o transporte at\u00e9 a empresa integradora.\n\n\n\n77\n\nAs lavouras de fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva ocupam aproximadamente \n\n1.241 hectares, correspondendo a 26,9% da \u00e1rea total. Segundo HADLICH (1997), o fumo \u00e9 \n\ncultivado em \u00e1reas de relevo pouco acentuado, com 730 hectares localizados em terrenos \n\ncom menos de 8% de declividade, enquanto 235 hectares \u00e1reas com declividade superior a \n\n20% ( FOTO 07).\n\nOs canteiros de fumo normalmente s\u00e1o preparados na segunda quinzena de maio, \n\nonde as mudas ir\u00e3o se desenvolver em solos adubados e esterelizados com brometo de \n\nmetila, antes da semeadura. Conforme os produtores da \u00e1rea, cada canteiro (50 m2) produz \n\nem m\u00e9dia 8.500 mudas de fumo e 1 hectare de \u00e1rea definitiva \u00e9 composta em m\u00e9dia por \n\n16.500 plantas. Passados em m\u00e9dia 60 dias, as mudas ser\u00e3o transplantadas para \u00e1reas \n\ndefinitivas, com estimativa de in\u00edcio da colheita na segunda quinzena de outubro ou em \n\nnovembro, com uma colheita por semana.\n\nA colheita ocorre tr\u00eas meses depois do transplante, tendo seu fim no m\u00eas de \n\nfevereiro. Ap\u00f3s a colheita, o fumo ser\u00e1 secado em estufa, servindo como refer\u00eancia para a \n\nquantidade de produ\u00e7\u00e3o, com cada estufa comportando em m\u00e9dia 2 hectares de produ\u00e7\u00e3o.\n\nA cultura do fumo ocupa preferencialmente \u00e1reas com 2,2 a 3,5 hectares (FIGURA \n\n19) em propriedades com \u00e1rea total de 12 a 15 hectares.\n\n4.4 - O cu ltiv o  do fu m o  na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva\n\nF IG U R A  19 - T a m a n h o  d as \u00e1 re a s  cultivadas com  fu m o  na su b -b acia do C \u00f3 rreg o  G a ru v a .\n\n\n\n78\n\nAl\u00e9m do fumo as propriedades praticam outras atividades como arroz e ou banana, \n\nreflorestamento, pastagens e algumas culturas c\u00edclicas (feij\u00e3o, mandioca e milho), \n\n(FOTO 08).\n\nO tempo de cultivo do fumo nas propriedades varia de 3 at\u00e9 acima de 25 anos, com \n\nmaior freq\u00fc\u00eancia (44%) para aquelas que adotam esta pr\u00e1tica de 18 a 22 anos (FIGURA\n\nM .D a r \u00e9 lla  (0 1 /2 0 0 0 ).\nF O T O  0 7  -  V ista g e ra l d a  s u b -b a c ia  do C \u00f3 rre g o  G a ru v a , com  p la n ta \u00e7 \u00e3 o  d e  fu m o  pr\u00f3 xim o  \u00e0  c a s a  \n\n(v e rd e  m a is  escu ro ), c a n c h a s  d e  a rro z e ao fundo, \u00e1 re a  d e  cultivo d e  b a n a n a\n\n\n\n79\n\n16% 8%\n\n/ / \\ l 6 %\n? de 3 at\u00e9 5 anos\n\n? de 7 at\u00e9 10 ams\n\n44\u00b0/N^\n? de 11 at\u00e9 15 anos\n\n\u2014  Doe at\u00e9 tanos\n\n? acima de 25 aios\n\nF IG U R A  20 - T e m p o  d e  c u ltiv o  do fu m o  na s u b -b a c ia  d o  C \u00f3 rre g o  G a ru va .\n\nAtrav\u00e9s das entrevistas e visitas realizadas na \u00e1rea de estudo, foi constatado que \n\nas \u00e1reas de fumo apresentam-se bem pr\u00f3ximas \u00e0s casas dos produtores, em m\u00e9dia 80m de \n\ndist\u00e2ncia (FOTO 08), e os canteiros ainda mais pr\u00f3ximos do que as planta\u00e7\u00f5es definitivas; \n\ntamb\u00e9m aos c\u00f3rregos e mesmo nascentes. Nas propriedades com fumo, constatou-se que \n\n92% pertencem aos pr\u00f3prios produtores enquanto 8% das \u00e1reas de cultivo s\u00e3o arrendadas. \n\nEm nenhuma das propriedades visitadas encontramos produ\u00e7\u00e3o de mudas no sistema Float, \n\nmas todas em canteiros.\n\nM .D a r\u00e9 lla  (0 1 /2 0 0 0 ).\nF O T O  0 8  - P ro x im id a d e  das re s id \u00ea n c ia s  co m  o cu ltivo  d e  fu m o  na su b -b a cia  d o  C \u00f3 rre a o  G a ru va .\n\n\n\n80\n\nO fumo produzido \u00e9 colhido (FOTO 09) e armazenado em galp\u00f5es nas \n\npropriedades produtoras, aguardando o transporte pelas empresas integradoras. As \n\nempresas com maior atua\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego \n\nGaruva s\u00e3o: Souza Cruz (41%), Universal (38%) e a Kannemberg (21%).\n\nNas \u00e1reas com fumo, constatou-se uma grande preocupa\u00e7\u00e3o no que se refere ao \n\ntrato cultural da planta\u00e7\u00e3o, fase esta acompanhada pelo instrutor da empresa fumageira. J\u00e1 \n\nno que diz respeito aos agrot\u00f3xicos, algumas informa\u00e7\u00f5es divergem de propriedade para \n\npropriedade, por\u00e9m os produtores s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que o m\u00e9todo mais efici\u00eante no \n\ncontrole de pragas e doen\u00e7as \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos pesticidas. Segundo informa\u00e7\u00f5es dos \n\nprodutores, caso os agrot\u00f3xicos nas fossem utilizados nas lavouras, a perda seria superior a \n\n80% da produ\u00e7\u00e3o.\n\nAs principais pragas e doen\u00e7as apontadas pelos produtores rurais na produ\u00e7\u00e3o do \n\nfumo s\u00e3o: lagarta, mandarov\u00e1, piolho, vaquinha, pulg\u00e3o verde, murcha bacteriana, canela \n\npreta.\n\nQuanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos (FIGURA 21), verificou-se que 29% consultam \n\nos t\u00e9cnicos agr\u00edcolas (na grande maioria s\u00e3o os pr\u00f3prios instrutores da empresa fumageira) \n\nenquanto que 45% recebem informa\u00e7\u00f5es dos produtores mais experientes ou dos livretos \n\nfornecidos aos produtores pelas empresas.\n\na g r\u00f4 n o m o  t\u00e9 c n ic o  a gr\u00edcola  b a lc o n is ta s o u tro s\n\nFIGURA 21 - Declara\u00e7\u00f5es dos produtores rurais pesquisados quanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o \ndos agrot\u00f3xicos nos cultivos de fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nOs agrot\u00f3xicos utilizados na cultura do fumo, s\u00e3o provenientes na grande maioria \n\ndas empresas fumageiras (75%), e o restante adquirido em agropecu\u00e1rias ou comprados\n\n\n\n81\n\nem casa atrav\u00e9s de venda direta, principalmente os produtos roundup e tamaron (n\u00e3o \n\nfornecidos pelas empresas).\n\nAp\u00f3s o uso dos produtos qu\u00edmicos, 85% dos agricultores revelam que os mesmos \n\ns\u00e3o guardados nos galp\u00f5es, sendo recolhidos posteriormente pela EPAGRI, sem data pre\u00ad\n\nestabelecida; os demais produtores relatam que deixam as embalagens no campo e quando \n\nterminado todo o per\u00edodo do cultivo, os recolhem e colocam fogo.\n\nNos trabalhos de campo, constatou-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos qu\u00edmicos \n\napresentados no QUADRO 19. O preparo das formula\u00e7\u00f5es \u00e9 realizado pelos trabalhadores \n\nem galp\u00f5es ou locais pr\u00f3ximos \u00e0s casas. Os produtos podem ser utilizados de forma \n\nindividual ou misturados como coquetel.\n\nM. Dar\u00e9lla (01/2000). \nF O T O  09 - P la n ta s d e  fu m o  em  \u00e9 p o ca  d e  co lh e ita  na su b -b a c ia  d o  C \u00f3 rre g o  G a ru va .\n\nAs aplica\u00e7\u00f5es dos agrot\u00f3xicos s\u00e3o realizadas com a utiliza\u00e7\u00e3o dos pulverizadores \n\ncost\u00e1is. Os pulverizadores apresentam na sua maioria idade superior h\u00e1 5 anos, sendo os \n\nbicos substitu\u00eddos somente quando existir vazamento em grande quantidade. As revis\u00f5es \n\nnos pulverizadores n\u00e3o s\u00e3o realizadas periodicamente, mas somente quando existir \n\nproblemas que inviabilizem o seu uso.\n\n\n\n82\n\nPara o in\u00edcio das pulveriza\u00e7\u00f5es, que \u00e9 realizada tanto pela manh\u00e3 como tarde, n\u00e3o \n\nexiste hora definida, estando condicionada ao n\u00famero de plantas a serem atingidas. As \n\npulveriza\u00e7\u00f5es, em geral s\u00e3o realizadas por mais que 4 horas consecutivas, conforme mostra \n\na FIGURA 22; este fato acarreta ao aplicador uma perman\u00eancia grande dentro da \u00e1rea, \n\nsendo necess\u00e1rio, na maioria das vezes mais de um dia de pulveriza\u00e7\u00e3o. As caldas s\u00e3o \n\npreparadas nos galp\u00f5es (73%) e nas lavouras (27%), utilizando \u00e1guas provenientes de \n\na\u00e7\u00fades, riachos e c\u00f3rregos.\n\nif\u00a1 p \u00a1\n\nde 1 at\u00e9 1:30 horas\n\nF IG U R A  2 2  -  T e m p o  d a s  p ulveriza\u00e7\u00f5es nas lavo u ras d e  fu m o  da su b-bacia do C \u00f3 rre g o  G a ru v a , \nco n fo rm e  in fo rm a\u00e7\u00f5es dos produtores rurais.\n\nNas lavouras de fumo, as pulveriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas preferencialmente pelos \n\nfilhos dos propriet\u00e1rios (56%), com menor freq\u00fc\u00eancia para m\u00e3o-de-obra contratada (28%) e \n\npara os pr\u00f3prios propriet\u00e1rios (16%). Desta forma, podemos afirmar que nas aplica\u00e7\u00f5es dos \n\npesticidas nas \u00e1reas de fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, 84% da m\u00e3o-de-obra \u00e9 \n\nproveniente da propriedade produtora.\n\nQuanto \u00e0s dosagens dos produtos qu\u00edmicos, 41 % dos produtores seguem as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do r\u00f3tulo do produto enquanto a maioria (59%) aumenta a quantidade a ser \n\naplicada, justificando que dosagens recomendadas n\u00e3o produzem os efeitos desejados, \n\nsendo assim, necess\u00e1rias mais aplica\u00e7\u00f5es em menor intervalo de tempo. Com rela\u00e7\u00e3o a \n\ncor da faixa dos agrot\u00f3xicos, os produtores s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que o perigo para a \n\nsa\u00fade dos produtores somente ir\u00e1 existir para os de faixa vermelha; e para os demais \n\nsomente levam a intoxica\u00e7\u00f5es quando aplicados em dias quentes e com ventos.\n\n\n\nOs agrot\u00f3xicos utilizados s\u00e3o adquiridos com receitu\u00e1rio agron\u00f4mico, por\u00e9m as \n\ninforma\u00e7\u00f5es neles contidos n\u00e3o s\u00e3o lidas. Quando lido o receitu\u00e1rio, \u00e9 somente para as \n\ndosagens dos produtos.\n\nConforme informa\u00e7\u00f5es dos produtores de fumo, os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o \n\nindividual s\u00e3o apresentados na FIGURA 23. De maneira geral, as aplica\u00e7\u00f5es dos produtos \n\nqu\u00edmicos s\u00e3o realizadas com camisas de manga comprida e cal\u00e7a grossa. Quanto a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras, os trabalhadores afirmam que estas s\u00e3o desconfort\u00e1veis e \n\ndificultam a respira\u00e7\u00e3o.\n\nF IG U R A  2 3  - E q u ip a m e n to s  d e  p rote\u00e7\u00e3o individual utilizados p ara a p lica\u00e7\u00e3o  dos ag ro t\u00f3 xico s no \ncultivo d e  fum o na su b-bacia do C \u00f3 rre g o  G a ru v a .\n\nQuando questionados quanto ao perigo existente pelo n\u00e3o uso dos equipamentos de \n\nprote\u00e7\u00e3o individual, os produtores s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que as pr\u00e1ticas de aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos agrot\u00f3xicos s\u00e3o realizadas sem os cuidados necess\u00e1rios, mas justificam que o maior \n\ntrabalho com o cultivo do fumo \u00e9 realizado no per\u00edodo mais quente do ano, sendo imposs\u00edvel \n\nsuportar o calor com as roupas e m\u00e1scaras indicadas para a aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos.\n\n\n\n84\n\nQUADRO 19 - Principais agrot\u00f3xicos utilizados no cultivo do fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego\nGaruva.\n\nNome Comercial Classe Classe\nToxicol\u00f3gica\n\nGrupo qu\u00edmico Observa\u00e7\u00f5es\n\nAcefato Inseticida\nacaricida\n\nIV organofosf orado Utilizado no controle das pragas do \ntipo tripes e pulga do fumo.\n\nAmbush 500 Inseticida II Piretr\u00f3ides Utilizado no controle da lagarta \nrosca, pulga do fumo, tra\u00e7a da \nbatatinha e percevejo cinzento.\n\nBrometila Inseticida\nfungicida\nnematicida\n\nI Brometo de metila Utilizado na desinfec\u00e7\u00e3o do \ncanteiros de fumo, no controle de \nnemat\u00f3ides, insetos de solo e \nfungos do solo.\n\nCobre Sandoz Fungicida,\nbactericita\n\nIV \u00d3xido cuproso Utilizado mais na forma preventiva, \nnos canteiros, ern intervalos de 7 a \n14 d\u00edas, para o controle da mancha \nde alternaria (Alternaria spp).\n\nConfidor Inseticida IV Nitroguanidinas Utilizado nos canteiros e \u00f1as \nlavouras para o controle da broca e \npulg\u00e3o.\n\nDithane Fungicida\nAcaricida\n\nIII Etilenobisdit\u00edocarbamat\n0\nde mangan\u00eas e zinco\n\nUtilizado no controle do mofo azul \n(Peronospora arachidicola).\n\nEvolution Inceticida,\nAcaricida\n\nIII Organofosforados Controle do pulg\u00e3o (Myzus \nnicotianae).\n\nFolidol 600 Inseticida I Organofosforado Apresenta a\u00e7\u00e3o sobre as pragas \nconhecidas como: pulga do fumo, \nmandarov\u00e1 do fumo e tripes do \nfumo.\n\nGarnit Herbicida II Isoxazolidinonas Utilizado no controle de plantas \ndaninhas do tipo grama bernuida, \npic\u00e3o branco, beldroega, \nguanxuma, capim arroz e capim \ncolch\u00e3o.\n\n|Glifosato Herbicida III Derivado da glicina Utilizado no controle das plantas \ndaninhas do tipo capim colch\u00e3o, \npic\u00e3o branco e poaia branca.\n\ni Lorsban 480 Inseticida\nAcaricida\n\nII Organofosforado Utilizado no controle da broca do \nfumo.\n\ni Manzate Fungicida III Ditiocarbamato Controle do mofo azul.\n\njOrthene\nInseticida\nAcaricida\n\nIV Organofosforado Controle do pulg\u00e3o verde, trip\u00e9s do \nfumo, percevejo cinzento, lagarta, \npulga do fumo, lagarta rosca e \nbroca do fumo.\n\nI Roundup Herbicida IV Derivado da glicina Controle de ervas daninhas\n\nj\u00edamaron Inseticida\nAcaricida\n\nII Organofosforado Controle do verme arame\n\n\n\n85\n\n5. OS AGROT\u00d3XICOS E SUAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES\n\n5.1 - Agrot\u00f3xicos e Contam ina\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nNuma concep\u00e7\u00e3o mais ampla, agrot\u00f3xicos s\u00e3o subst\u00e2ncias destinadas a prevenir, \n\ncontrolar ou destruir pragas, doen\u00e7as e in\u00e7os. De modo mais preciso podem ser \n\nconceituados como:\n\n\u201c Agrot\u00f3xicos e afins s\u00e3o os produtos e os agentes de processos f\u00edsicos, \nqu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos , destinados ao uso nos setores de produ\u00e7\u00e3o, no \narmazenamento e beneficiamento de produtos agr\u00edcolas, nas pastagens, na \nprote\u00e7\u00e3o de florestas, nativas ou implantadas, e de outros ecossistemas e tamb\u00e9m \nde ambientes urbanos, h\u00eddricos e industriais, cuja finalidade seja alterar a \ncomposi\u00e7\u00e3o da flora ou da fauna, a fim  de preserv\u00e1-las da a\u00e7\u00e3o danosa de seres \nvivos considerados nocivos\u201d (BRASIL,1990, p.01).\n\nPara POLTRONI\u00c9RI (1997) o homem vive em confronto permanente com os \n\ninimigos que ele pr\u00f3prio criou. \u00c9 o caso das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, das quais se destacam \n\nos chamados agrot\u00f3xicos. S\u00e3o centenas de produtos usados na agricultura como \n\npraguicidas, express\u00e3o que engloba os herbicidas, fungicidas, inseticidas e acaricidas.\n\nDevido a grande diversidade de princ\u00edpios ativos, os agrot\u00f3xicos s\u00e3o classificados \n\nquanto \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o e ao grupo qu\u00edmico a qual pertencem, conforme QUADRO 20.\n\nOs agrot\u00f3xicos, em fun\u00e7\u00e3o da toxicidade \u00e0 sa\u00fade humana, s\u00e3o agrupados em \n\nclasses , identificadas por faixas na parte inferior dos r\u00f3tulos dos produtos, por frases e \n\nsinais de advert\u00eancia. A faixa vermelha identifica os de classe toxicol\u00f3gica I, extremamente \n\nt\u00f3xicos; a faixa amarela os de classe toxicol\u00f3gica II, altamente t\u00f3xicos; a faixa azul os de \n\nclasse toxicol\u00f3gica III, medianamente t\u00f3xicos e a faixa verde identifica a classe toxicol\u00f3gica \n\nIV, produtos pouco t\u00f3xicos. Podemos classificar ainda os agrot\u00f3xicos quanto ao risco que \n\npodem ocasionar ao meio ambiente em: classe I (produto altamente perigoso), classe II \n\n(produto muito perigoso), classe III (produto perigoso) e classe IV (produto pouco perigoso).\n\nO uso crescente, inseguro e \u201cindiscriminado\u201d dos agrot\u00f3xicos nos cultivos agr\u00edcolas \n\nocasiona uma s\u00e9rie de problemas ambientais. Entre estes problemas podemos relacionar a \n\npolui\u00e7\u00e3o do solo, do ar e da \u00e1gua; contamina\u00e7\u00e3o dos alimentos com res\u00edduos de inseticidas, \n\nherbicidas, fungicidas; intoxica\u00e7\u00f5es de trabalhadores rurais e morte de animais. Os \n\nproblemas s\u00e3o muitos e os mecanismos de controle s\u00e3o restritos, uma vez que as \u00e1reas \n\nprodutivas s\u00e3o amplas e diversificadas e a fiscaliza\u00e7\u00e3o falha.\n\n\n\n86\n\nQUADRO 20 - A\u00e7\u00e3o e grupos qu\u00edmicos dos agrot\u00f3xicos.\n\nA\u00e7\u00e3o Grupo Qu\u00edmico\n\nInseticidas Organofosforados\nCarbamatos\nOrganoclorados\nPiretr\u00f3ides\n\nFungicidas etileno-bis-ditiocarbamatos \nTrifenil est\u00e2nico \nCaptan\nHexaclorobenzeno\n\nHerbicidas Paraquat\nGlifosato\nPentaclorofenoi\nDerivados do \u00e1cido fenoxiac\u00e9tico \nDinitrofen\u00f3is\n\nOutros Raticidas\nAcaricidas\nNematicidas\nMolusquicidas\nFumigantes\n\nExiste inseguran\u00e7a inerente ao uso de produtos t\u00f3xicos, mas esta pode ser \n\ncontrolada, em maior ou menor grau dependendo do respeito ou n\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o das caldas e aplica\u00e7\u00e3o. \u00c9 quase constante a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos de seguran\u00e7a, cuidado com os vasilhames, que envolve tanto o dep\u00f3sito \n\nquanto o destino dos mesmos. Outras pr\u00e1ticas recomendadas como acentua GUIVANT \n\n(1992) incluem o banho e lava\u00e7\u00e3o das roupas ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o se alimentar ou fumar \n\ndurante as aplica\u00e7\u00f5es.\n\nComo salienta HADLICH (1997) o uso excessivo de agrot\u00f3xicos e a falta de preparo \n\ndo agricultor est\u00e3o relacionados ao seu baixo n\u00edvel educacional, \u00e0 falta de alternativas \n\nprodutivas como tamb\u00e9m \u00e0 necessidade de evitar problemas econ\u00f4micos ocasionados pela \n\nperda de uma colheita.\n\nPara GUIVANT (1992), a maneira como os agrot\u00f3xicos s\u00e3o utilizados \u00e9 legitimado \n\npelos produtores rurais atrav\u00e9s do pensamento que as pr\u00e1ticas realizadas refor\u00e7am sua \n\nidentidade como atores sociais importantes, controlando o processo produtivo, associado \u00e0 \n\nconfiabilidade que os mesmos manifestam em rela\u00e7\u00e3o aos agrot\u00f3xicos.\n\nAs estat\u00edsticas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade apontam quase cinco mil agricultores \n\nbrasileiros intoxicados todos os anos com pesticidas. Os t\u00e9cnicos da FUNDACENTRO \n\nconsideram que o n\u00famero \u00e9 ainda mais elevado, estimando em quase duzentos mil. Oito em \n\ncada cem casos de intoxica\u00e7\u00e3o de trabalhadores rurais registrados no Brasil ocorrem com \n\npesticidas agropecu\u00e1rios. A facilidade de acesso do trabalhador rural aos pesticidas faz\n\n\n\n87\n\ncom que o n\u00famero de suicidios por estes produtos qu\u00edmicos seja elevado no meio rural, \n\nperdendo somente para aqueles causados pelos medicamentos (FIGURA 24).\n\nA seguran\u00e7a das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e o manuseio dos agrot\u00f3xicos \u00e9 \n\npreocupante, principalmente porque a causa fundamental dos n\u00fameros elevados de \n\nintoxica\u00e7\u00f5es e de mortes de agricultores \u00e9 a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o, \n\nmedidas de higiene e de seguran\u00e7a no trabalho como apontam NIEWEGLOWSKI (1992), e \n\nZUCHI (1995).\n\nF IG U R A  2 4  - S uic\u00eddios no m eio rural \nF O N T E : A L T M A N  (1 9 9 8 ), ad ap tad o .\n\nO agricultor ao utilizar os pesticidas nos cultivos o faz devido a aspectos culturais, \n\nt\u00e9cnicos e econ\u00f4micos, com descuido para os riscos ambientais assim como aqueles de \n\nsa\u00fade, tanto das popula\u00e7\u00f5es rurais como urbanas. Entretanto, com um grande n\u00famero de \n\nintoxica\u00e7\u00f5es no meio rural, os pesticidas representam um dos mais graves problemas de \n\nsa\u00fade p\u00fablica.\n\nEntre 1850 a 1930, a agricultura come\u00e7a a sofrer uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico - cient\u00edfico aliado aos avan\u00e7os da qu\u00edmica \n\nmoderna. A partir da d\u00e9cada de 40, s\u00e9rias transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ocorreram e entre \n\nelas podemos destacar: a intensifica\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos pesticidas, a difus\u00e3o do \n\nmaquin\u00e1rio agr\u00edcola, e o desenvolvimento de variedades de sementes h\u00edbridas. A \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o destas transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 identificada como Revolu\u00e7\u00e3o Verde. Devido a \n\nestas inova\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as r\u00e1pidas e profundas alteraram o cen\u00e1rio da produtividade \n\nagr\u00edcola, surgindo assim a agricultura conhecida como moderna, ou seja a agricultura \n\nqu\u00edmica-mec\u00e2nica-gen\u00e9tica.\n\nPara R\u00dcEGG et alii (1986) o processo de moderniza\u00e7\u00e3o , entendido como uma \n\ns\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas nos processos produtivos, intensificou o emprego de \n\ndeterminados fatores de produ\u00e7\u00e3o, como os insumos modernos. Produzidos fora do setor\n\n1026\n\n1819\np p e s t i c i d a s  d o m \u00e9 s t i c o s  \nQ p r o d u t o s  d o m  i s s a n i t \u00e1 r i o s\n?  r a t i c i d a s\n?  p e s t i c i d a s  a g r o p e c u \u00e1 r i o s  \n?  m e d i c a m e n t o s\n\n\n\n88\n\nagr\u00edcola, estes insumos (m\u00e1quinas, equipamentos, fertilizantes e agrot\u00f3xicos) contaram com \n\npre\u00e7os favor\u00e1veis e est\u00edmulos, como cr\u00e9dito farto a juros subsidiados, que facilitaram sua \n\nampla ado\u00e7\u00e3o no meio rural. A Revolu\u00e7\u00e3o Verde implicou tamb\u00e9m no processo de difus\u00e3o \n\ndas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Essa difus\u00e3o foi apoiada nos \u201cpacotes tecnol\u00f3gicos\u201d, em que \n\nas linhas de financiamentos eram muitas, com juros baixos. Com este novo modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ocorreram transforma\u00e7\u00f5es no ambiente, ocasionando impactos \n\nambientais. Para BRASIL (1986), impacto ambiental \u00e9 qualquer altera\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma \n\nde mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou indiretamente, \n\nafetam: a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o; as atividades sociais e \n\necon\u00f4micas; as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente e a qualidade dos \n\nrecursos ambientais.\n\nObjetivando atingir n\u00edveis cada vez mais elevados de produtividade, a agricultura \n\nmoderna colocou em segundo plano outros aspectos associados \u00e0 atividade agr\u00edcola, como \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e qualidade dos alimentos (FERRRARI, 1986). A grande \n\npromessa da Revolu\u00e7\u00e3o Verde era resolver o drama da fome mundial, com o aumento da \n\nprodutividade agr\u00edcola.\n\nNos anos 80, o Brasil j\u00e1 apontava como o terceiro mercado mundial de agrot\u00f3xicos, \n\ndepois dos Estados Unidos e da Fran\u00e7a. Neste mesmo per\u00edodo, os pa\u00edses desenvolvidos \n\nproibiram ou restringiram o uso de v\u00e1rios produtos qu\u00edmicos. Contudo, continuam a export\u00e1- \n\nlos para a Am\u00e9rica Latina e outros pa\u00edses em desenvolvimento, onde estes produtos \n\ncontinuaram a ser largamente aplicados. Entretanto os alimentos assim produzidos s\u00e3o \n\nexportados para os pa\u00edses desenvolvidos.\n\nSegundo ALMEIDA (1982), a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de pesticidas tem sido \n\nrespons\u00e1vel pelo desenvolvimento da resist\u00eancia a muitos produtos, principalmente aos \n\norganoclorados e organofosforados. Em decorr\u00eancia novo compostos de grupos qu\u00edmicos \n\ndiferentes s\u00e3o necess\u00e1rios para controlar doen\u00e7as e pragas nas lavouras. A extermina\u00e7\u00e3o \n\nde muitos predadores naturais pelos pesticidas, poder\u00e1 ocasionar maiores preju\u00edzos nas \n\ncolheitas do que antes da utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos qu\u00edmicos.\n\nPara FERRARI (1986), est\u00e1 ocorrendo um desequil\u00edbrio biol\u00f3gico na agricultura que \n\npode ser medido pelo n\u00famero de esp\u00e9cies que causam danos \u00e0s plantas cultivadas: em \n\n1948 somavam 989, em 1976 j\u00e1 se contabilizavam 3037 esp\u00e9cies daninhas.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o continuada dos agrot\u00f3xicos ir\u00e1 gerar um c\u00edrculo vicioso, sendo \n\nnecess\u00e1rio usos mais recorrentes em doses cada vez mais t\u00f3xicas. Nos dias atuais, os \n\npesticidas recomendados nas aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o em doses cada vez menores, por\u00e9m muito \n\nmais t\u00f3xicos.\n\n\n\n89\n\nNa agricultura moderna a obten\u00e7\u00e3o de produtividade est\u00e1 vinculada \u00e0 \n\npadroniza\u00e7\u00e3o dos produtos quanto \u00e0 forma e tamanho; isso somente \u00e9 poss\u00edvel com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de variedades melhoradas. Estas por sua vez apresentam maior produtividade \n\nquando associadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Contudo, as variedades melhoradas s\u00e3o \n\nmais vulner\u00e1veis ao ataque de doen\u00e7as e pragas, e menos competitivas com as ervas \n\ninvasoras, requerendo aplica\u00e7\u00f5es constantes de agrot\u00f3xicos.\n\nNos cultivos produzidos no Brasil nos dias atuais em escala industrial, os \n\nagrot\u00f3xicos s\u00e3o amplamente utilizados de forma curativa e preventiva. Levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a grande extens\u00e3o de terras tratadas com pesticidas, assim como a \n\nquantidade e a forma de utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 de grande import\u00e2ncia conhecer como os agrot\u00f3xicos \n\ncontaminam os recursos naturais, e provocam efeitos prejudiciais nas popula\u00e7\u00f5es que vivem \n\ntanto nas comunidades urbanas como rurais.\n\nAs facilidades de acesso aos agrot\u00f3xicos e a expans\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas, \n\njuntamente com a falta de informa\u00e7\u00f5es e o descaso dos usu\u00e1rios, t\u00eam levado a diferentes \n\nn\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o . De acordo com PASCHOAL (1979):\n\n\u201c Inseticidas, fungicidas, herbicidas e seus produtos de decomposi\u00e7\u00e3o acham- \nse fortemente distribu\u00eddos na biosfera, sendo encontrados praticamente em todas as \n\u00e1reas do mundo, quer habitadas pelo homem ou n\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 parte da Terra onde \nn\u00e3o existam pelo menos algumas mol\u00e9culas dessas subst\u00e2ncias t\u00f3xicas em plantas, \nanimais, solo, \u00e1gua e ar. Embora a quantidade de res\u00edduos desses produtos seja \npequena quando comparada com a de outros contaminantes, como res\u00edduos \nindustriais, dom\u00e9sticos e dos escapamentos dos autom\u00f3veis, ela constitui um total \nbastante significativo\" (p. 37).\n\nOutro grande problema \u00e9 o destino das embalagens vazias de vidro, \n\npl\u00e1stico, sacos de papel e latas, pois apresentar\u00e3o res\u00edduos dos princ\u00edpios ativos \n\nque continham. As em balagens met\u00e1licas, pl\u00e1sticas r\u00edgidas e de vidro, que \n\ncontiveram produtos qu\u00edmicos para serem dilu\u00eddos em \u00e1gua, a sua remo\u00e7\u00e3o dever\u00e1 \n\nser realizada atrav\u00e9s da tr\u00edplice lavagem. Este m\u00e9todo n\u00e3o ser\u00e1 utilizado para os \n\nprodutos embalados em recipientes n\u00e3o r\u00edgidos, como sacos alumin\u00edzados, pl\u00e1sticos \n\ne multifoliados, os quais dever\u00e3o ser descartados por outros m\u00e9todos como a \n\nincinera\u00e7\u00e3o e enterro; por\u00e9m para realiza\u00e7\u00e3o de tal pr\u00e1tica de descarte \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia a observa\u00e7\u00e3o como a mesma \u00e9 realizada, pois a possibilidade de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 elevada.\n\nA contamina\u00e7\u00e3o via \u00e1rea pelas aplica\u00e7\u00f5es tanto terrestres como a\u00e9reas \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia uma vez que o vento \u00e9 o fator atmosf\u00e9rico com maior influ\u00eancia na opera\u00e7\u00e3o,\n\n\n\n90\n\nocorrendo a perda do produto sob condi\u00e7\u00f5es adversas, o que resulta na diminui\u00e7\u00e3o da \n\nefic\u00e1cia e na condu\u00e7\u00e3o para locais n\u00e3o indicados.\n\nRUEGG et alli (1986) relacionam \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em grandes extens\u00f5es e o tamanho \n\ndas part\u00edculas: quanto menor a part\u00edcula, mais tempo o agrot\u00f3xico permanece no ar, e maior \n\n\u00e9 o risco de contamina\u00e7\u00e3o do meio.\n\n\u201c A  evapora\u00e7\u00e3o progressiva das got\u00edculas durante a pulveriza\u00e7\u00e3o de \nformula\u00e7\u00f5es emulcionadas \u00e9 respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de part\u00edculas ou n\u00facleos \nmuito pequenos que flutuam no ar e s\u00e3o levados a lugares distantes pelas correntes \na\u00e9reas\u201d (RISEBROUGH et alli, 1968 , p. 226).\n\nDORNELLES et alli (1998) prop\u00f5e que a melhor situa\u00e7\u00e3o para aplicar os \n\nagrot\u00f3xicos \u00e9 quando ocorre o resfriamento do solo, e as camadas de ar pr\u00f3ximas a ele ir\u00e3o \n\nacusar temperatura inferior \u00e0s das camadas mais altas, o que ocasionar\u00e1 invers\u00e3o t\u00e9rmica. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser facilmente verificada pela aus\u00eancia de vento, ocorrendo \n\ngeralmente a noite at\u00e9 \u00e0s primeiras horas da manh\u00e3. \u00c0 medida que ocorre o aquecimento \n\ndo solo e da camada de ar, h\u00e1 a conseq\u00fcente anula\u00e7\u00e3o desta invers\u00e3o t\u00e9rmica. Estabilidade \n\ndo ar neutra e turbul\u00eancia fraca constituem as condi\u00e7\u00f5es ideais para a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nagrot\u00f3xicos porque, no per\u00edodo mais quente, quando ocorre uma movimenta\u00e7\u00e3o muito forte, \n\npode haver arrasto do produto a dist\u00e2ncias vari\u00e1veis, provocando deposi\u00e7\u00e3o irregular e \n\ndanos a \u00e1reas n\u00e3o alvos.\n\nSegundo TAYLOR &amp; SPENCER (1990), a volatiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela perda \n\nde agrot\u00f3xicos nas \u00e1reas cultivadas. Estas perdas podem variar de 1% a 90%, com um valor \n\nm\u00e9dio em torno de 2% (FIGURA 25).\n\nAplica\u00e7\u00f5es a\u00e9reas de pesticidas, poluem gravemente o ar e afetam tanto as \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais como as urbanas pr\u00f3ximas \u00e0s lavouras. Desta forma o ambiente ir\u00e1 ser \n\ncontaminado de forma sist\u00eamica, atingindo os recursos naturais, gerando problemas s\u00e9rios \n\n\u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.\n\nPor sua vez, os res\u00edduos do solo podem significar uma possibilidade do agrot\u00f3xico \n\nchegar ao homem atrav\u00e9s de distintos caminhos, como os oriundos das colheitas, \n\ncarreamento pelas \u00e1guas das chuvas, pelo contato direto com o solo e o ar.\n\nAssim, como acentua HADLICH (1997), os agrot\u00f3xicos chegam ao solo atrav\u00e9s da \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o em superf\u00edcie, com ou sem incorpora\u00e7\u00e3o nos primeiros cent\u00edmetros, ou por \n\nqueda acidental no momento da aplica\u00e7\u00e3o foliar ou ainda por carreamento pela chuva ou \n\npela irriga\u00e7\u00e3o a partir das plantas. Neste caso, o movimento da \u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel por \n\ngrande parte do fluxo de agrot\u00f3xicos da planta em dire\u00e7\u00e3o ao solo .\n\n\n\nvolatilizado ESCOAMENTO e \nEROS\u00c3O\n\nRETEN\u00c7\u00c3O\n\nLIXIVIA\u00c7\u00c3O\n\n, AGUAS PROFUND AS\n\nDISPONIBILIDADE \np o ss\u00edve l \u00edle jtra d a \u00e7S o\n\nF IG U R A  2 5 . P o rc e n ta g e n s  relativas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos na a m b ie n te  \nF O N T E : H A D L IC H ,1 9 9 7 .\n\nOs agrot\u00f3xicos no ambiente sofrem alguns processos de transforma\u00e7\u00e3o. Entre eles \n\npodemos destacar duas categorias de transforma\u00e7\u00f5es: abi\u00f3ticas e bi\u00f3ticas. As \n\ntransforma\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas podem ocorrer devido \u00e0s rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas no solo ou em fun\u00e7\u00e3o \n\nda luz (fotodecomposi\u00e7\u00e3o). A fotodecomposi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 transformar quimicamente o \n\npesticida, via de regra diminuindo sua toxicidade, podendo levar \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o do \n\ncomposto o que corresponde a uma pequena propor\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o que pode ocorrer no \n\nsolo. A transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apresenta import\u00e2ncia maior que a fotodecomposi\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que a mesma poder\u00e1 resultar em um composto com toxicidade variada. (WOLFE et alli, \n\n1990; HANN &amp; ZWERMAN, 1978; SIMON, 1995; HADLICH, 1997).\n\nNas transforma\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas, a biodegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal forma de modifica\u00e7\u00e3o \n\ndo agrot\u00f3xico no solo; neste tipo de processo poder\u00e1 ocorrer a degrada\u00e7\u00e3o completa do \n\npesticida. Alguns pesticidas resistem \u00e0 a\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica, persistindo assim por muito \n\ntempo no ambiente, enquanto outros s\u00e3o transformados em subprodutos, podendo \n\naumentar sua toxicidade.\n\n\n\n92\n\nComo salienta HADLICH (1997):\n\n\u201c A  degrada\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos no solo ocorre em diversas etapas, sendo que \nas primeiras provocam transforma\u00e7\u00f5es da estrutura molecular , aparecendo \nsubprodutos. A mineraliza\u00e7\u00e3o , com a transforma\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico em CO2 ( \ng\u00e1s carb\u00f4nico ), \u00e9 o \u00faltimo processo de degrada\u00e7\u00e3o, e apenas este leva \u00e0 completa \nelimina\u00e7\u00e3o do agrot\u00f3xico\u201d ( p. 41).\n\nOs microorganismos s\u00e3o freq\u00fcentemente o principal e algumas vezes o \u00fanico meio \n\npelo qual os praguicidas s\u00e3o eliminados dos ecossistemas, constituindo importante fator \n\ncontrolador da persist\u00eancia. Nos solos, a persist\u00eancia depende das propriedades f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas dos agrot\u00f3xicos, do tipo de solo, da umidade, da temperatura, dos \n\nmicroorganismos presentes, da cobertura vegetal, da intensidade de cultivo e do modo de \n\nformula\u00e7\u00e3o dos praguicidas . Os solos argilosos e com muita mat\u00e9ria org\u00e2nica tendem a \n\nreter res\u00edduos por maior tempo, especialmente os pesticidas fosforados e clorados. Os \n\ncompostos organofosforados, por outro lado persistem por mais tempo em solos \u00e1cidos.\n\nAtrav\u00e9s de experimentos, PASCHOAL (1979) constatou que o DDT, aplicado a solo \n\nest\u00e9ril, teve apenas 2% da degrada\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 20 horas, ao passo que em solo normal \n\napresentou um valor de 10% no mesmo per\u00edodo. Tamb\u00e9m no mesmo per\u00edodo, o paration \n\nteve 90% de degrada\u00e7\u00e3o em solo normal e apenas uma pequena percentagem em solo \n\nest\u00e9ril.\n\nEm s\u00edntese , podemos afirmar que os pesticidas s\u00e3o eliminados do solo por \n\nvolatiliza\u00e7\u00e3o , pelo transporte com a \u00e1gua ou por rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Em muitos casos, a \n\nelimina\u00e7\u00e3o \u00e9 devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3g\u00edca do solo.\n\nSegundo R\u00dcEGG et alli (1986), estudos conduzidos no Instituto Biol\u00f3gico de S\u00e3o \n\nPaulo, revelam que bact\u00e9rias do g\u00eanero Nocardia e fungos do g\u00eanero Fusarium isolados do \n\nsolo \u201cGley H\u00famico\u201d degradam \u201cin vitro\u201d o pesticida paration mostrando a import\u00e2ncia deste \n\nprocesso biol\u00f3gico na persist\u00eancia dos agrot\u00f3xicos no meio ambiente, favorecendo o \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nA vida \u00e9 condicionada principalmente pela presen\u00e7a da \u00e1gua e que a \u00e1gua doce \u00e9 \n\num dos maiores recursos que a humanidade disp\u00f5e para sua sobreviv\u00eancia. A \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da \u00e1gua com pesticidas \u00e9 atualmente discutida, \n\nprincipalmente nos meios acad\u00eamicos. Um dos grandes indicadores deste tipo de polui\u00e7\u00e3o \n\nreside na grande mortalidade de peixes nos rios ou riachos pr\u00f3ximos a lavouras.\n\nO principal caminho para a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, segundo ANDEF (1984), ocorre \n\npela aplica\u00e7\u00e3o direta \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua e sobre as superf\u00edcies inclinadas. Para BARBERA \n\n(1976), existem duas origens para a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas: direta e indireta. A \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de forma direta ocorre quando \u00e9 feita a aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos em\n\n\n\n93\n\nprogramas de sa\u00fade p\u00fablica ( controle de mosquitos, por exemplo) e a forma indireta ocorre \n\npela mobiliza\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o do ar e do solo, sendo arrastados pela \u00e1gua das chuvas \n\ne outros mecanismos.\n\nA polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no setor agropecu\u00e1rio est\u00e1 relacionada a v\u00e1rias pr\u00e1ticas, desde \n\na lavagem de equipamentos, manejo de efluentes para a irriga\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o de \n\nfertilizantes, aplica\u00e7\u00e3o de pesticidas entre outros. Nos ambientes rurais o cuidado com o \n\nmanejo correto das \u00e1guas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o controle de quantidade e \n\nqualidade das mesmas.\n\nA \u00e1gua quimicamente pura n\u00e3o existe na superf\u00edcie da terra e a express\u00e3o pura \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de \u00e1gua pot\u00e1vel. Quando se apresenta com organismos potencialmente \n\npatog\u00eanicos ou cont\u00eam subst\u00e2ncias t\u00f3xico-venenosas que as tornam perigosas para o \n\nconsumo humano, a \u00e1gua \u00e9 considerada contantaminada e apresentando-se com \n\ndeterminadas subst\u00e2ncias e em quantidades tais que afetam sua qualidade, prejudicando a \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o ou a tomam repulsiva aos sentidos da vis\u00e3o, paladar ou olfato, ela \u00e9 \n\ndenominada polu\u00edda. \u00c9 claro que a contamina\u00e7\u00e3o poder\u00e1 acompanhar a polui\u00e7\u00e3o ( LEME, \n\n1984).\n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por pesticidas \u00e9 respons\u00e1vel por grande dano \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana, animal e vegetal. RUEGG et alli (1986) citam que as causas deste tipo de \n\npolui\u00e7\u00e3o podem estar relacionadas com: lan\u00e7amento nas \u00e1guas de restos de formula\u00e7\u00f5es; \n\nlavagem dos equipamentos de pulveriza\u00e7\u00e3o em \u00e1guas de riachos, rios e lagoas; cultivos \n\nfeitos \u00e0 margem das \u00e1guas; lavagem e carreamento dos pesticidas pelas \u00e1guas das chuvas; \n\nrespingos acidentais de formula\u00e7\u00f5es de pesticidas em po\u00e7os, tanques, caixas de \u00e1gua, \n\nfontes, riachos, rios e lagoas; e aplica\u00e7\u00e3o direta de pesticidas nas \u00e1guas para controlar \n\nlarvas e mosquitos, caramujos (hospedeiro intermedi\u00e1rio de esquistossomose) e vegeta\u00e7\u00e3o \n\naqu\u00e1tica excessiva.\n\nConforme salienta PASCHOAL (1979): \" os res\u00edduos dos agrot\u00f3xicos tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua. As defici\u00eancias nutricionais das plantas, aliadas ao \n\naparecimento de pragas resistentes ao agroqu\u00edmico, \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos inimigos naturais e \u00e0 \n\nbaixa diversidade do meio ambiente, que implica em menor estabilidade, t\u00eam sido os \n\nprincipais respons\u00e1veis pelo uso crescente de agrot\u00f3xicos nas lavouras\".\n\nReportagem do Di\u00e1rio Catarinense, de 12 de novembro de 2000, mostra a situa\u00e7\u00e3o \n\nde Santa Catarina, quanto \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o na venda, aplica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos nos mercados. A falta de uma legisla\u00e7\u00e3o estadual que instrumentalize os \u00f3rg\u00e3os a \n\nrealizar uma efetiva fiscaliza\u00e7\u00e3o facilita um com\u00e9rcio sem barreiras. A Lei Estadual 11.069 \n\nde 1998, que at\u00e9 o momento n\u00e3o se apresenta regulamentada, atribui aos \u00f3rg\u00e3o estaduais a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das fiscaliza\u00e7\u00f5es. Cabe a Cidasc a fiscaliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do com\u00e9rcio; a Fatma e\n\n\n\n94\n\na Pol\u00edcia Ambiental, na \u00e1rea ambiental; Secretaria da Sa\u00fade, na \u00e1rea de sa\u00fade; Secretaria \n\nda Fazenda, na \u00e1rea tribut\u00e1ria; e \u00e0 Epagri desenvolver trabalhos na \u00e1rea de treinamentos e \n\nde capacita\u00e7\u00e3o dos agricultores. Outro problema existente refere-se a implanta\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFederal 9.974 de 2000 que estabelece ao fabricante e ao comerciante de agrot\u00f3xicos a \n\nresponsabilidade do recolhimento e destino final das embalagens, e ao agricultor, a \n\nobrigatoriedade da tr\u00edplice lavagem e a devolu\u00e7\u00e3o no ponto de compra, no prazo de um ano, \n\na partir da data da compra.\n\nA problem\u00e1tica existente quanto ao uso dos agrot\u00f3xicos nas lavouras brasileiras, \n\npoder\u00e1 ser simplificada pelo discurso do ent\u00e3o Deputado Federal Fernando Ferro: \" .... O \n\nuso dos agrot\u00f3xicos hoje no pa\u00eds se constitui num dram\u00e1tico quadro de desrespeito \u00e0 vida \n\ndas pessoas; um verdadeiro genoc\u00eddio silencioso cometido diariamente contra crian\u00e7as,\n\nmulheres, e adultos de modo geral...... Est\u00e1 ocorrendo um genoc\u00eddio no campo, com\n\nconseq\u00fc\u00eancias ser\u00edssimas para a sa\u00fade p\u00fablica. Tanto para o trabalhador que manipula \n\nestes venenos, como para a popula\u00e7\u00e3o que consome alimentos com os mais variados graus\n\nde contamina\u00e7\u00e3o.....  Os \u00f3rg\u00e3os de extens\u00e3o rural dizem que ensinam ao produtor como\n\nusar corretamente os \"defensivos agr\u00edcolas\" ; a culpa \u00e9 do trabalhador rural que n\u00e3o segue a\n\norienta\u00e7\u00e3o......N\u00e3o h\u00e1 como ele aprender a usar corretamente uma arma qu\u00edmica, uma\n\nbomba..... Acreditar que o trabalhador rural brasileiro vai usar o EPI, uma parafern\u00e1lia que o\n\nprotegeria do veneno \u00e9 mais uma ilus\u00e3o da extens\u00e3o rural\" (C\u00e2mara dos Deputados, \n\ndiscurso proferido em 09/09/96).\n\n\n\n5.2 - A g ro t\u00f3 x ic o s  - Um Problem a de Sa\u00fade P\u00fablica\n\nOs casos de envenenamento agudo por pesticidas s\u00e3o freq\u00fcentes nas popula\u00e7\u00f5es \n\ndo meio rural, assim como em algumas parcelas da popula\u00e7\u00e3o urbana que se contaminam \n\nvia de regra de forma indireta. Os agrot\u00f3xicos atuam de duas maneiras no \n\ncomprometimento da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o: atrav\u00e9s da intoxica\u00e7\u00e3o dos agricultores durante a \n\naplica\u00e7\u00e3o destes produtos, ou atrav\u00e9s do consumo de alimentos contaminados com \n\nres\u00edduos de pesticidas.\n\nOs trabalhadores rurais (homens, mulheres e crian\u00e7as) que aplicam ou est\u00e3o em \n\ncontato direto ou indireto com os pesticidas s\u00e3o as v\u00edtimas principais deste tipo de \n\nintoxica\u00e7\u00e3o. \u00c9 comum, enquanto algumas pessoas capinam os canteiros ou fazem outra \n\natividade no cultivo, estar ocorrendo concomitantemente aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos conforme \n\nFOTO 10.\n\nUNISUL (nov/98).\nFO TO  10 - Aplica\u00e7\u00e3o de pesticida, juntamente com a capina nos canteiros do fumo, Sanga Negra- \n\nSombrio - SC.\n\nVia de regra, a literatura aponta como causa da degrada\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana e \n\ndo meio ambiente o uso \u201c\u00ednapropriado\u201d de agrot\u00f3xicos. Estes produtos, por defini\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nt\u00f3xicos, e mesmo quando aplicados sob condi\u00e7\u00f5es \"apropriadas\" (recomendadas), em\n\n\n\n96\n\ndoses prescritas, utilizando pr\u00e1ticas tamb\u00e9m espec\u00edficas, causam efeitos adversos no meio, \n\no que justifica o interesse sobre estudos que envolvem sua presen\u00e7a, e seus derivados no \n\nambiente ( GUIVANT, 1992; PINHEIRO, 1993; ZAMBRONE, 1989).\n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, a cada hora e meia morre uma pessoa \n\nnos pa\u00edses pobres intoxicada por praguicidas, num total de 16 por dia; e para cada caso \n\nnotificado de intoxica\u00e7\u00e3o existem 50 ou mais n\u00e3o notificados ( POLTRONIERI, 1997).\n\nAssim com acentua POLTRONIERI (1988), os agrot\u00f3xicos s\u00e3o um problema de \n\nrisco, estando extremamente vinculado com o modelo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que se imp\u00f5e \n\nno pa\u00eds. Os agrot\u00f3xicos s\u00e3o altamente prejudiciais para a sa\u00fade tanto de quem os consome, \n\nincorporado aos alimentos, quanto para a massa de trabalhadores que os manipula.\n\nPara RIOS &amp; OLIVEIRA (1999), o uso dos praguicidas configura-se em um risco \n\nambiental, pois, al\u00e9m de preju\u00edzos materiais, por perda da safra ou cabe\u00e7as de gado, t\u00eam \n\ncausado graves preju\u00edzos \u00e0 vida humana pela polui\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas, dos solos, dos \n\nalimentos e contato direto por manuseio. O risco ambiental pode ser conceituado como uma \n\namea\u00e7a potencial apresentada ao homem ou \u00e0 natureza por eventos originados ou \n\ntransmitidos ao meio ambiente natural ou constru\u00eddo. \u00c9 tudo o que ocorre no ambiente e \n\ncausa preju\u00edzos \u00e0 vida humana, sejam preju\u00edzos sociais, materiais ou a perda da pr\u00f3pria \n\nvida.\n\nOs trabalhadores agr\u00edcolas que manipulam os agrot\u00f3xicos n\u00e3o s\u00e3o treinados para \n\ntrabalhar com produtos t\u00f3xicos, nem recebem, em geral, as m\u00ednimas advert\u00eancias sobre os \n\nperigos a que se exp\u00f5em. Os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual como: bon\u00e9 ou chap\u00e9u, \n\nviseira, luvas, roupas de algod\u00e3o, botas de borrachas, avental imperme\u00e1vel, m\u00e1scaras, \n\nentre outros, n\u00e3o s\u00e3o utilizados pelos agricultores. Estes justificam que estes equipamentos \n\nde prote\u00e7\u00e3o individual s\u00e3o muito quentes e desconfort\u00e1veis. Outros cuidados como per\u00edodo \n\nde car\u00eancia (tempo em que o produtor e sua fam\u00edlia n\u00e3o poder\u00e3o entrar na lavoura tratada \n\ncom agrot\u00f3xicos), n\u00e3o s\u00e3o respeitados e algumas vezes a pr\u00f3pria casa est\u00e1 localizada \n\ndentro das lavouras (FOTO 11).\n\nNo corpo humano os pesticidas podem penetrar por tr\u00eas vias: pele (absor\u00e7\u00e3o via \n\nsubcut\u00e2nea ou d\u00e9rmica); pela boca (ingest\u00e3o por via oral) ou pelo aparelho respirat\u00f3rio \n\n(atrav\u00e9s de inala\u00e7\u00e3o pela via respirat\u00f3ria), embora os preju\u00edzos para a sa\u00fade humana sejam \n\nmais acentuados nos produtores rurais, a ingest\u00e3o dos alimentos tamb\u00e9m respondem por \n\ns\u00e9rios transtornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o urbana.\n\nIntoxica\u00e7\u00f5es pela via d\u00e9rmica ocorrem pelo contato direto do produto com a pele \n\natrav\u00e9s de respingos, derramamento do produto sobre a pele e uso de roupas \n\ncontaminadas. J\u00e1 as intoxica\u00e7\u00f5es por via oral ocorrem principalmente em situa\u00e7\u00f5es onde o \n\naplicador n\u00e3o toma certas atitudes no momento da aplica\u00e7\u00e3o, entre elas fumar, ingerir\n\n\n\n97\n\nbebidas ou alimentos. Os problemas relacionados \u00e0s vias respiratorias ocorrem durante a \n\naplica\u00e7\u00e3o ou mesmo ap\u00f3s, uma vez que os produtos vol\u00e1teis, est\u00e3o dissipados no ambiente.\n\nM.Dar\u00e9lla (08/01/00)\nFOTO 11 - Localiza\u00e7\u00e3o da casa, dentro da lavoura de fumo, na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva.\n\nOs agricultores tamb\u00e9m n\u00e3o acreditam que os pesticidas, em contato com a pele, \n\nsem queim\u00e1-la ou irrit\u00e1-la, possam ser absorvidos at\u00e9 em quantidades mortais. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, as intoxica\u00e7\u00f5es agudas (com sintomas imediatos) s\u00e3o freq\u00fcentes, sendo \n\nconsideradas end\u00eamicas entre os trabalhadores que manuseiam e aplicam defensivos \n\nagr\u00edcolas em pa\u00edses ditos em desenvolvimento (R\u00dcEGG, et alii, 1986).\n\nAs patologias e intoxica\u00e7\u00f5es humanas por agrot\u00f3xicos s\u00e3o claramente o mais alto \n\npre\u00e7o da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Os efeitos \u00e0 sa\u00fade mais conhecidos s\u00e3o os agudos, por serem mais \n\nevidentes e imediatos. No entanto, os casos de intoxica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas (com efeitos a longo \n\nprazo) s\u00e3o relatados pelos Centros de Informa\u00e7\u00f5es Toxicol\u00f3gicas e afetam um grande \n\nn\u00famero de pessoas, principalmente da zona rural.\n\nOs sintomas provenientes das intoxica\u00e7\u00f5es dos agrot\u00f3xicos s\u00e3o os mais variados \n\nposs\u00edveis, assim como as les\u00f5es causadas; este fato ocorre devido a grande quantidade de \n\nprinc\u00edpios ativos existentes. O QUADRO 21 apresenta alguns sintomas t\u00edpicos das \n\nintoxica\u00e7\u00f5es produzidas pelos agrot\u00f3xicos e seus agentes causadores.\n\n\n\n98\n\nAnalisando a literatura dispon\u00edvel sobre o tema intoxica\u00e7\u00f5es por praguicidas, \n\nobservamos que de maneira geral os organoclorados, carbamatos e organofosforados \n\napresentam s\u00e9rios problemas em sa\u00fade p\u00fablica.\n\nOs efeitos cancer\u00edgenos e teratog\u00eanicos dos organoclorados (aldrin, clorobenzilato \n\ne heptacloro) e carbamatos (carbamil,propoxur), dentre outros, j\u00e1 est\u00e3o plenamente \n\ncomprovados e n\u00e3o se restringem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o diretamente atingida, indo afetar as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas, pois promovem muta\u00e7\u00f5es recessivas, que ir\u00e3o se manifestar sob a forma de \n\ndoen\u00e7as gen\u00e9ticas, como surdez, hemofilia, distrofia muscular, depois de v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es \n\n(LEWGOY, 1983; FERRARI, 1986).\n\nNas intoxica\u00e7\u00f5es causadas pelos organoclorados s\u00e3o observados alguns dist\u00farbios \n\ne entre eles podemos destacar: gastrointestinais como gastrite com ou sem v\u00f4mitos e \n\ndiarr\u00e9ias; respirat\u00f3rios com irrita\u00e7\u00e3o laringo-traqueal, tosse, broncopneumonia e \n\nbracodispn\u00e9ia; e, neurol\u00f3gicos como paresias da l\u00edngua e membros, fotofobia, vertigem, \n\naltera\u00e7\u00e3o no equil\u00edbrio, convuls\u00e3o, coma e altera\u00e7\u00f5es no eletroencefalograma \n\n(POLTRONI\u00c9RI, 1997).\n\nAs intoxica\u00e7\u00f5es caracterizadas como agudas provocam o aparecimento dos \n\nsintomas logo ap\u00f3s as intoxica\u00e7\u00f5es, com altera\u00e7\u00f5es no sistema nervoso, pulmonar e \n\ndigestivo. Nestas intoxica\u00e7\u00f5es o diagn\u00f3stico \u00e9 facilitado e, em sua maioria, s\u00e3o causadas \n\npelos organofosforados como o BHC, Aldrin e o DDT (podendo ser durante a aplica\u00e7\u00e3o ou \n\nem per\u00edodo curto ap\u00f3s a mesma). \u00c9 comum constatar a queixa dos trabalhadores rurais \n\nap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do agrot\u00f3xico, por apresentarem sintomas como dores de cabe\u00e7a, tonturas \n\ne n\u00e1useas.\n\nOs problemas maiores na \u00e1rea m\u00e9dica s\u00e3o as intoxica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas, cujas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o bem definidas e o diagn\u00f3stico \u00e9 mais dif\u00edcil. Estas intoxica\u00e7\u00f5es \n\ncaracterizam-se pelo aparecimento tardio dos sintomas, levando meses ou anos, com \n\nquadro cl\u00ednico indefinido, devido \u00e0 dificuldade da associa\u00e7\u00e3o do problema apresentado com \n\no uso dos pesticidas. Os organofosforados, organoclorados e carbamatos s\u00e3o os principais \n\nprodutos respons\u00e1veis pelas intoxica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas.\n\nSegundo GRANDO (1998), em Santa Catarina as intoxica\u00e7\u00f5es humanas \n\nregistradas ocorridas no per\u00edodo de 1994 a 1996 somam 8.070 casos, dos quais 1.024 \n\nforam atribu\u00eddos aos agrot\u00f3xicos, representando 12,7% do total; este percentual n\u00e3o \n\nsignifica o total, uma vez que somente s\u00e3o registrados no Centro de Informa\u00e7\u00f5es \n\nToxicol\u00f3gicas os casos em que os profissionais de sa\u00fade necessitam de informa\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares quanto ao produto, sinais, sintomas esperados, progn\u00f3stico, diagn\u00f3stico \n\ne/ou tratamento .\n\n\n\n99\n\nQUADRO 21 - Sintomas t\u00edpicos de intoxica\u00e7\u00f5es e agentes causadores\n\nSINTOMAS AGENTES\n\nLes\u00f5es hep\u00e1ticas inseticidas clorados org\u00e2nicos\n\nLes\u00f5es renais\ninseticidas clorados org\u00e2nicos e fungicidas fenil-merc\u00faricos e metoxi- \n\nmerc\u00faricos\n\nNeurite perif\u00e9rica\ncertos herbicidas, 2,4-D e 2,4,5-T, por exemplo, e alguns inseticidas \n\norganofosforados\n\nA\u00e7\u00e3o neurot\u00f3xica retardada \n\nEsterilidade masculina\n\ninseticidas organofosforados (leptof\u00f3s e EPN), agentes desfolhantes (DEF e \nMerf\u00f3s ou Folex). O leptof\u00f3s (ou Phosvel) e o EPN tiveram seu uso proibido no \nBrasil . Atrofia testicular por fungicida denominado tridemorfo (ou Calixin) \nmotivada pela oligospermia, que se desenvolve por exposi\u00e7\u00e3o ao nematicida \ndiclorobromopropano (DCBP ou Nemagon). O uso deste produto foi proibido no \nBrasil.\n\nCistite hemorr\u00e1gica\nacaricida clordimeforme (Galecron ou Fundai ); este acaricida apresenta um \nmetabolito cancer\u00edgeno para animais de laborat\u00f3rio, o 4-cloro-orto-toluidina. O \nclordimeforme n\u00e3o est\u00e1 sendo produzido no Brasil h\u00e1 v\u00e1rios anos.\n\nHiperglicemia, ou diabetes\ntrasit\u00f3ria\nHipertemia\n\nherbicidas 2,4-D e 2,4,5-T; pesticidas do grupo dos dinitrofen\u00f3is; e \npentaclorofenol. Levam a diminui\u00e7\u00e3o das defesas org\u00e2nicas, pela diminui\u00e7\u00e3o \ndos linf\u00f3citos imunol\u00f3gicamente competentes e consequentemente abaixamento \ndo teor de anticorpos pelos fungicidas trifenilest\u00e2nicos (Duter e Brestan)\n\nFibrose pulmonar irrevers\u00edvel\nherbicida paraquat (Gramoxone) com frequ\u00eantes casos mortais e rea\u00e7\u00f5es de \nhpersensibilidade ( urtic\u00e1ria, alergia e asma); inseticidas piretr\u00f3ides e diversos \noutros pesticidas . Teratog\u00eanese pelos fungicidas mercurianos org\u00e2nicos e pela \ndioxina presente no 2,4,5-T; mutag\u00eanese j\u00e1 observada nas exposi\u00e7\u00f5es ao \ndinitro-ortocresol (DNOC), trifuralina (Treflan), DDT e Malation, por exemplo.\n\nCarcinog\u00eanese\n\nDemosnstrada no homem ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o ao aminotriazol (Amitrol) e os \ncompostos arseniacais inorg\u00e2nicos . Estes pesticidas n\u00e3o tem uso permit\u00eddoo no \nBrasil. O desenvolvimento de tumores malignos em animais de laborat\u00f3rio tem \nsido comprovado ap\u00f3s absor\u00e7\u00e3o prolongada de: inseticidas DDT, alfa-BHC, \nbeta-BHC, aldrin, dieldrin, clordano, heptacloro, canfecloro ou toxafeno e \ndodecacloro ou mirex; acaricida: clorobenzilato, ou akar e 4-cloro-ortotoluidina, \nque \u00e9 um metabolito de clorodimeforme-Galecron ou Fundai; fungicidas: \nclorotolonil ou Daconil quitozene ou Terraclor, carbendazin-Derosal ou Bavistin \n(neste \u00faltimo caso, como consequ\u00eancia do nitrito usado na prote\u00e7\u00e3o das latas \ncontra corros\u00e3o) e etilenotiour\u00e9ia, que \u00e9 uma impureza e tamb\u00e9m um metabolito \ndo maneb e do zineb; herbicidas: aminotriazol ou amitrol profam ou IPC e \ndinitrosaminas (impurezas e produtos de rea\u00e7\u00e3o na trifluralina ou Treflan e de \noutros herbicidas do grupo dos dinitroderivados); reguladores de crescimento; \nhidrazina mal\u00e9ica e daminozida ou Alar.\n\nFONTE: MARTINE &amp; GARCIA (1987), adaptado.\n\nOs casos notificados neste mesmo per\u00edodo apresentam sazonalidade, sendo os \n\nmeses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o ( primeiro trimestre do ano ), e outubro, novembro e \n\ndezembro ( \u00faltimo trimestre ), os meses com maior n\u00famero de casos notificados, com queda\n\n\n\n100\n\nevidente no m\u00eas de junho. Este aumento do n\u00famero de intoxica\u00e7\u00f5es coincide com a \u00e9poca \n\nde planta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o das principais lavouras em Santa Catarina, como o milho, fumo, \n\nsoja , feij\u00e3o e arroz.\n\nNo Brasil as intoxica\u00e7\u00f5es humanas registradas por agentes t\u00f3xicos, de 1985 a \n\n1999, totalizaram 674.689 casos , com cinco agentes respondendo por 73% do total. As \n\nintoxica\u00e7\u00f5es por pesticidas agropecu\u00e1rios contribu\u00edram com 7,46% dos casos e os \n\npesticidas dom\u00e9sticos com 3,75% do total (QUADRO 22). Somados estes dois agentes \n\n(11,21%), representam a terceira causa de intoxica\u00e7\u00e3o no Brasil.\n\nEm Santa Catarina, de acordo com o Centro de Informa\u00e7\u00f5es Toxicol\u00f3gicas do \n\nEstado, os organofosforados s\u00e3o respons\u00e1veis por 25,3% dos casos e os carbamatos com \n\n12,6% das intoxica\u00e7\u00f5es produzidas por agrot\u00f3xicos no per\u00edodo de 1994 a 1996 (QUADRO \n\n23 ). Com estes dados podemos constatar que estes dois grupos qu\u00edmicos inibidores da \n\ncolinesterase, totalizam 37,9% dos casos registrados . DAR\u00c9LLA et alli (1999), registram \n\nna comunidade rural da Sanga Negra, munic\u00edpio de Sombrio, que de 114 pessoas \n\nsubmetidas ao exame para dosagem de acetilcolinesterase (todos trabalhadores em cultura \n\ndo fumo), 76,3% apresentaram redu\u00e7\u00e3o na atividade da enzima colinesterase.\n\nSegundo FIOCRUZ/CICT/SINITOX (1999) no per\u00edodo de 1997 a 1999, foram \n\nregistrados 14.877 casos de intoxica\u00e7\u00f5es por pesticidas de uso agr\u00edcola, ocasionando \u00f3bito \n\nem 473 pessoas. Neste mesmo per\u00edodo, na regi\u00e3o sul ocorreu 4.692 casos, 32% do total \n\nregistrado no Brasil, com 157 \u00f3bitos (33%).\n\nAlguns autores confirmam que os carbamatos e organofosforados, inibidores da \n\ncolinesterase, s\u00e3o os compostos respons\u00e1veis pela maioria dos envenenamentos por \n\nagrot\u00f3xicos ( GRANDO, 1998; MAHIEU et alli, 1990; VALLE et alli,1993; entre outros).\n\n\n\nQ\nU\n\nAD\nRO\n\n \n22 \n\n- \nCa\n\nso\ns \n\nR\neg\n\nis\ntra\n\ndo\ns \n\nde \nIn\n\nto\nxi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nH\n\num\nan\n\nas\n \n\npo\nr \n\nAg\nen\n\nte\ns \n\nT\u00f3\nxi\n\nco\ns,\n\n n\no \n\nBr\nas\n\nil,\n n\n\no \npe\n\nr\u00edo\ndo\n\n \nde \n\n19\n85\n\n \na \n\n19\n99\n\n.\n\n101\n\nFO\nN\n\nT\nE\n\n: \nFI\n\nO\nC\n\nR\nU\n\nZ/\nC\n\nIC\nT/\n\nS\nIN\n\nIT\nO\n\nX\n \n\n(1\n99\n\n9)\n.\n\n\n\n102\n\nQUADRO 23 - Casos registrados de intoxica\u00e7\u00f5es humanas por agrot\u00f3xicos, e grupos \nqu\u00edmicos relacionados de acordo com o Centro de Informa\u00e7\u00f5es \nToxicol\u00f3gicas de Santa Catarina para o per\u00edodo de 1994 - 1996.\n\nCLASSE DE USO GRUPOS QU\u00cdMICOS\nN\n\nTOTAL\n(%)\n\nPiretr\u00f3ides 270 26,4\nINSETICIDAS Organofosforados 259 25,3\n\nCarbamatos 129 12,6\nOutros 60 5,8\nSubtotal 718 70,1\n\nDerivados da glicina 82 8,0\nCompostos bipirid\u00edlicos 56 5,5\nFenoxi\u00e1cidos e derivados 42 4,1\n\nHERBICIDAS Reguladores do crescimento 25 2,4\nMiscel\u00e2nea 9 0,9\nDinitroanilinas 8 0,8\nDitiocarbamatos 6 0,6\nOutros 22 2,1\nSubtotal 250 24,4\n\nDitiocarbamatos 7 0,8\nMetais inorg\u00e2nicos 3 0,3\n\nFUNGICIDAS Fen\u00f3is 3 0,3\nBenzimidaz\u00f3is 0,3\nFtalimidas 2 0,2\nTriazinas etriaz\u00f3is 0,2\nOutros 0,3\nSubtotal 24 2,3\n\nOUTROS Subtotal 17 1,7\n\nIGNORADOS Subtotal 15 1,5\n\nTOTAL 1024 100,0\n\nFONTE: G RA ND 0.1998.\n\n\n\n103\n\nInibidores da Colinesterase -  Organofosforados e Carbamatos\n\nOs organofosforados e carbamatos s\u00e3o classificados como pesticidas do grupo dos \n\ncolin\u00e9rgicos indiretos. Os colin\u00e9rgicos inibem a a\u00e7\u00e3o da acetilcolinesterase (Ache), evitando \n\nassim a hidr\u00f3lise da acetilcolina (Ach). A acetilcolina (Ach) \u00e9 um neurotransmissor cl\u00e1ssico \n\ndo Sistema Nervoso Central (SNC), agindo em todas as fibras aut\u00f4nomas pr\u00e9-ganglionares, \n\nparassimp\u00e1ticas p\u00f3s-ganglionares e algumas fibras simp\u00e1ticas p\u00f3s-ganglionares. Age \n\ntamb\u00e9m como transmissor nos nervos motores para o m\u00fasculo esquel\u00e9tico e certos \n\nneur\u00f4nios no interior do SNC. A acetilcolina \u00e9 hidrolisada no SNC pela enzima \n\nacetilcolinesterase (Ache) e liberada das termina\u00e7\u00f5es nervosas motoras ( SILVA, 1994 ; \n\nGILMAN et alli.1992 ).\n\nSegundo GILMAN et alli, (1992) as colinesterases s\u00e3o enzimas que hidrolizam os \n\n\u00e9steres de colina em graus vari\u00e1veis de acordo com a estrutura destes. A colinesterase de \n\nmaior import\u00e2ncia \u00e9 a acetilcolinesterase (Ache) tamb\u00e9m chamada de colinesterase \n\nverdadeira ou espec\u00edfica, respons\u00e1vel pela inativa\u00e7\u00e3o da acetilcolina. Estas enzimas est\u00e3o \n\nlocalizadas nas membranas pr\u00e9-sin\u00e1pticas colin\u00e9rgicas, nas cisternas do ret\u00edculo \n\nendoplasm\u00e1tico, nas membranas plasm\u00e1ticas dos neur\u00f4nios colin\u00e9rgicos , nos eritrocitos e \n\nna placenta. As pseudocolinesterases se encontram no f\u00edgado, soro sang\u00fc\u00edneo, c\u00e9rebro, \n\nassociadas a c\u00e9lulas gliais capilares e alguns neur\u00f4nios.\n\nOs anticolinester\u00e1sicos bloqueiam a a\u00e7\u00e3o da acetilcolinesterase (Ache) sobre a \n\nacetilcolina (Ach), evitando desta forma a hidr\u00f3lise deste neurotransmissor , promovendo \n\nassim o aumento da concentra\u00e7\u00e3o da acetilcolina. Para SILVA (1994), o excesso de \n\nacetilcolina ir\u00e1 determinar respostas exageradas dos efetores glandulares, musculares e \n\nmetab\u00f3licos.\n\nA atividade da aceticolinesterase poder\u00e1 ser determinada atrav\u00e9s de testes \n\nespec\u00edficos em sangue total, plasma ou eritrocitos. Intoxica\u00e7\u00f5es graves apresentar\u00e3o n\u00edveis \n\nmuito baixo de acetilcolinesterase sangu\u00ednea. O Conjunto Port\u00e1til Lovbond Mod. AF 267, \u00e9 \n\nutilizado para avaliar a campo a atividade da colinesterase sang\u00fc\u00ednea e eventuais \n\nintoxica\u00e7\u00f5es.\n\nA atividade da colinesterase no sangue, sujeita \u00e0 \u00e1nalise atrav\u00e9s de testes, \u00e9 \n\nexpressa em percentagem da atividade no sangue normal. Dependendo do resultado obtido \n\nna an\u00e1lise, recomenda-se as seguintes medidas conforme TABELA 08.\n\n\n\n104\n\nTABELA 08 - Percentagem da colinesterase e resultado\n\n75 a 100% Nenhuma a\u00e7\u00e3o\n\n50 a 75% Probabilidade de intoxica\u00e7\u00e3o\n\n25 a 50% Intoxica\u00e7\u00e3o aguda\n\n0 a 25% Intoxica\u00e7\u00e3o grave e perigosa\n\nOs resultados obtidos em testes n\u00e3o podem ser considerados definitivos, e sim \n\npass\u00edveis de algumas discuss\u00f5es. Como salienta GUIVANT (1992), quando relacionamos \n\nn\u00edveis de colinesterase numa popula\u00e7\u00e3o , devemos levar em conta alguns fatores como. \n\nn\u00edveis baixos de colinesterase podem ser resultado de uma doen\u00e7a cong\u00eanita; algumas \n\npessoas apresentam n\u00edveis de colinesterase abaixos do n\u00edvel normal; e, que os n\u00edveis \n\nlaboratoriais nem sempre se correlacionam com quadros cl\u00ednicos . Importante ressaltar que \n\na an\u00e1lise n\u00e3o dever\u00e1 ser utilizada de maneira isolada. O exame poder\u00e1 ser bastante \u00fatil, \n\nquando entendido e usado como instrumento auxiliar, tanto no diagn\u00f3stico cl\u00ednico, quanto \n\nnas a\u00e7\u00f5es a serem executadas.\n\n\u201c Um dos recursos t\u00e9cnicos dispon\u00edveis para analisar o grau de contamina\u00e7\u00e3o \nno sangue \u00e9 o exame de colinesterase, que \u00e9 a enzima que hidroliza a acetilcolina \nnas jun\u00e7\u00f5es colin\u00e9rgicas do sistema nervoso dos animais, inclusive dos insetos. \u00c9 \nvital para o funcionamento deste sistema fisiol\u00f3gico, ocorrendo nos vertebrados no \nsistema nervoso central, e nas ramifica\u00e7\u00f5es motoras e parassimp\u00e1ticas do sistema \nnervoso perif\u00e9rico. \u00c9 inibida por inseticidas fosforados e carbamatos, e isto leva ao \naparecimento de sintomas de intoxica\u00e7\u00e3o ( contra\u00e7\u00e3o da pupila, lacrimejamento, \ntonturas, etc.) ou at\u00e9 mesmo a morte\". ( BULL &amp; HATHAWAY, 1986 p.205).\n\nOs inibidores da colinesterase apresentam sintomas caracter\u00edsticos (QUADRO 24) \n\nque podem variar em grau e amplitude conforme o anticolinester\u00e1sico usado, dose \n\naplicada, via de administra\u00e7\u00e3o ou de exposi\u00e7\u00e3o. Os carbamatos e organofosforados \n\napresentam efeitos ainda mais s\u00e9rios nas popula\u00e7\u00f5es expostas, por serem cancer\u00edgenos e \n\nteratog\u00eanicos, afetando as gera\u00e7\u00f5es futuras. Como j\u00e1 comentado, muta\u00e7\u00f5es recessivas ir\u00e3o \n\nacumular-se e ser\u00e3o manifestadas ap\u00f3s v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, sob a forma de doen\u00e7as gen\u00e9ricas \n\ncomo surdez, hemofilia, distrofia muscular ( FERRARI, 1986; POLTRONIERI, 1997).\n\nOs organofosforados s\u00e3o absorvidos pelo organismo humano por via d\u00e9rmica, \n\nrespirat\u00f3ria, digestiva e membranas mucosas. A absor\u00e7\u00e3o por via oral assume import\u00e2ncia \n\nnas intoxica\u00e7\u00f5es acidentais, sobretudo em crian\u00e7as. As vias d\u00e9rmica e respirat\u00f3ria s\u00e3o as \n\nprincipais vias de intoxica\u00e7\u00e3o nas exposi\u00e7\u00f5es ocupacionais . A sintomatologia das \n\nintoxica\u00e7\u00f5es por organofosforados e carbamatos s\u00e3o semelhantes, pois ambos s\u00e3o\n\n\n\n105\n\ninibidores da colinesterase, por\u00e9m nos carbamatos esta inibi\u00e7\u00e3o \u00e9 menos est\u00e1vel, revers\u00edvel \n\ne de curta dura\u00e7\u00e3o, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de casos graves.\n\nTratando-se dos carbamatos, o exame dever\u00e1 ser realizado pouco tempo ap\u00f3s a \n\nexposi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 no caso dos organofosforados, a atividade da acetilcolinesterase poder\u00e1 \n\npermanecer diminu\u00edda por at\u00e9 90 dias ap\u00f3s o \u00faltimo contato. ( GRANDO, 1998; LARINI, \n\n1996).\n\nQUADRO 24 - Efeitos de anticolinester\u00e1s\u00edcos em humanos\n\nTECIDOS OU SISTEMA EFEITOS\nPele Sudorese\n\nVisual Lacrimejamento, miose, vis\u00e3o borrada, espasmo acomodativo\n\nDigestivo Saliva\u00e7\u00e3o, aumento das secre\u00e7\u00f5es g\u00e1stricas, pancreatite, aumento do \ntono e motilidade intestinal ( c\u00f3licas abdominais, v\u00f4mito, diarr\u00e9ia e \ndefeca\u00e7\u00e3o)\n\nUrin\u00e1rio Freq\u00fc\u00eancia urin\u00e1ria e incontin\u00eancia\n\nRespirat\u00f3rio Aumento das secre\u00e7\u00f5es br\u00f4nquicas, broncoconstric\u00e7\u00e3o, fraqueza ou \nparalisia de m\u00fasculos respirat\u00f3rios\n\nM\u00fasculo Esquel\u00e9tico Fascicula\u00e7\u00f5es, fraqueza, paralisia (bloqueio despolarizante)\n\nCardiovascular Bradicardia (devido \u00e0 predomin\u00e2ncia muscar\u00ednica), diminui\u00e7\u00e3o do \nrendimento card\u00edaco, hipotens\u00e3o. Efeitos devidos a a\u00e7\u00f5es gangli\u00f4nicas \ne ativa\u00e7\u00e3o da medula adrenal tamb\u00e9m podem ser vistos.\n\nNervoso Central Tremor, ansiedade, inquieta\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria rompida, \ndist\u00farbio do sono, dessincroniza\u00e7\u00e3o do el\u00e9tro-enc\u00e9falograma, \nconvuls\u00f5es, coma, depress\u00e3o circulat\u00f3ria e respirat\u00f3ria\n\nFONTE: CRAIG &amp; STITZEL.1986 (adaptado).\n\n\n\n106\n\n5.3 - Agrot\u00f3xicos e suas implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade dos produtores rurais do \nC\u00f3rrego Garuva\n\nNos \u00faltimos anos o Brasil registrou \u00edndices bastante significativos quanto \u00e0 \n\nintoxica\u00e7\u00e3o por pesticidas agropecu\u00e1rios e pesticidas dom\u00e9sticos. V\u00e1rios fatores \n\ncontribu\u00edram para estas intoxica\u00e7\u00f5es, por\u00e9m os agrot\u00f3xicos utilizados no meio rural \n\napresentam-se como um dos principais causadores de problemas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.\n\nO uso dos produtos qu\u00edmicos em quantidades cada vez maiores, com menor \n\nintervalo de tempo, associado a princ\u00edpios ativos diferentes no momento de prepara\u00e7\u00e3o da \n\ncalda, juntamente com o n\u00edvel cultural, formas de aplica\u00e7\u00e3o e outros, resultam em \n\nintoxica\u00e7\u00f5es agudas ou cr\u00f4nicas nos agricultores. Produtos organofosforados e carbamatos, \n\napresentam normalmente sintomas tardios, levando meses ou anos, dificultando assim a \n\nassocia\u00e7\u00e3o do pesticida com os sintomas apresentados.\n\nAs pr\u00e1ticas agr\u00edcolas realizadas sempre visando uma colheita maior, ocasionam \n\numa exposi\u00e7\u00e3o humana maior aos pesticidas, aumentando consideravelmente os riscos \n\n(FOTO 12).\n\nA maneira de pensar dos agricultores acreditando no dom\u00ednio da t\u00e9cnica da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, se reflete nos riscos no meio rural, tanto no ambiente como na \n\npr\u00f3pria sa\u00fade.\n\nNa popula\u00e7\u00e3o estudada, o n\u00edvel de escolaridade \u00e9 bastante baixo; os que n\u00e3o l\u00eaem \n\ne n\u00e3o escrevem com os que apresentam o Io grau incompleto, perfazem 68% dos \n\nentrevistados (FIGURA 26). Isto demonstra a vulnerabilidade desta popula\u00e7\u00e3o \u00e0s influ\u00eancias \n\nda ind\u00fastria qu\u00edmica.\n\n? IIo grau ccrrpleto \n0  IIo grau inccrrpleto\n?  Pgrauccrrpleto\n? Io grau incompleto\n?  n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nFIGURA 26 - Grau de escolaridade dos produtores entrevistados na sub-bacia do C\u00f3rrego \nGaruva.\n\n\n\n107\n\nQuando sondados quanto \u00e0 exist\u00eancia de intoxica\u00e7\u00f5es devido ao uso dos \n\nagrot\u00f3xicos, foi constatado que 56% dos entrevistados revelam que j\u00e1 tiveram alguma \n\ncomplica\u00e7\u00e3o com estes produtos (FIGURA 27), desde intoxica\u00e7\u00f5es leves (na grande \n\nmaioria) at\u00e9 intoxica\u00e7\u00f5es mais severas.\n\n?  um caso\n\n?  dois casos\n?  tr\u00eas casos\n\n?  mais de tr\u00eas casos\n?  n\u00e3o houve intoxica\u00e7\u00e3o\n\nFIGURA 27 - N\u00famero de intoxica\u00e7\u00f5es relatado pelos entrevistados nos \u00faltimos cinco anos na sub- \nbacia C\u00f3rrego Garuva.\n\nConforme o QUADRO 25 os motivos apresentados como desencadeadores das \n\nintoxica\u00e7\u00f5es foram, com maior destaque, a ingest\u00e3o, inala\u00e7\u00e3o, contato com a pele, entre \n\noutras.\n\nOs sintomas de intoxica\u00e7\u00e3o apresentados pelos produtores de banana, arroz e \n\nfumo, na sub bacia C\u00f3rrego Garuva v\u00e3o desde quadros mais comuns de intoxica\u00e7\u00f5es como \n\nn\u00e1useas, v\u00f4mitos, irrita\u00e7\u00e3o na pele, diarr\u00e9ia, c\u00f3licas abdominais, e fraqueza nas pernas at\u00e9 \n\nmais severos, com complica\u00e7\u00f5es no sistema nervoso, apresentando agressividade, les\u00f5es \n\noculares e convuls\u00e3o. Foi relatado na \u00e1rea de estudo um caso de suic\u00eddio, com ingest\u00e3o de \n\nfuradan 350 C, utilizado na cultura da banana, pertencente \u00e0 classe toxicol\u00f3gica I, grupo \n\ndos carbamatos.\n\nUm dos casos com apresenta\u00e7\u00e3o de sintomas fortes envolvendo o sistema nervoso, \n\nfoi relatado por um agricultor que, ao utilizar na cultura do arroz, em forma de coquetel, os \n\nprodutos Ordran e Satanil , ambos pertencentes ao grupo dos tiocarbamatos, com classe \n\ntoxicol\u00f3gica II e III respectivamente. Al\u00e9m dos sintomas comuns como n\u00e1useas, v\u00f4mitos e \n\noutros, ap\u00f3s 3 dias da aplica\u00e7\u00e3o, ocorreu o aparecimento dos sintomas neurol\u00f3gicos, \n\nconstatado principalmente pelas convuls\u00f5es, necessitando assim tratamento m\u00e9dico e \n\ninterna\u00e7\u00e3o por 6 dias.\n\n\n\n108\n\nM.DAR\u00c9LLA (01/2000).\nFO TO  12 - Equipamentos de pulveriza\u00e7\u00e3o armazenados em locais n\u00e3o espec\u00edficos, em propriedades \n\ndo C\u00f3rrego Garuva.\n\nQUADRO 25 - Causas das intoxica\u00e7\u00f5es dos agricultores da sub bacia C\u00f3rrego Garuva\n\nCAUSA PERCENTAGEM\n\nColheita do fumo molhado 8%\n\nIngest\u00e3o do pesticida 1%\n\nGrande periodo de tempo de aplica\u00e7\u00f5es durante o dia 15%\n\nAbsor\u00e7\u00e3o pela pele 9%\n\nInala\u00e7\u00e3o 30%\n\nIngest\u00e3o, inala\u00e7\u00e3o e pele 33%\n\nOutros 4%\n\nDos entrevistados, quando sofrem intoxica\u00e7\u00e3o, 61% procuram assist\u00eancia m\u00e9dica, \n\ne os demais utilizam os conhecimentos ou crendices populares e medicamentos fornecidos \n\npelas farm\u00e1cias, conforme expresso na FIGURA 28.\n\nAtrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es e sondagens de campo com os agricultores ligados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de arroz, banana e fumo da sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva , constatamos que os\n\n\n\n109\n\nmesmos desconhecem os verdadeiros riscos \u00e0 sa\u00fade causados pelas aplica\u00e7\u00f5es dos \n\nagrot\u00f3xicos. Conforme QUADRO 26, dos pesticidas apontados pelos agricultores como n\u00e3o \n\nperigosos \u00e0 sa\u00fade, existe uma diverg\u00eancia bastante acentuada, principalmente quanto ao \n\ntipo de cultivo.\n\nFIGURA 28 - Formas de ajuda nos casos de intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos, segundo relatos dos \nagricultores do C\u00f3rrego Garuva.\n\nNas lavouras de arroz, o produto karat\u00ea, pertencente \u00e0 classe toxicol\u00f3gica II, \u00e9 \n\napontado por 29% dos entrevistados como o menos perigoso. J\u00e1 nas lavouras de banana, o \n\nfuradan e gramaxone, s\u00e3o citados como os \u00fanicos que apresentam perigo \u00e0 sa\u00fade, sendo \n\nque os demais se n\u00e3o ingeridos, n\u00e3o causam problema algum.\n\nQUADRO 26 - Agrot\u00f3xicos considerados n\u00e3o perigosos ou pouco perigosos \u00e0 sa\u00fade pelos \nagricultores do C\u00f3rrego Garuva.\n\nCUL'n v o\nARROZ BANANA\n\nAgrot\u00f3xico Classe\nToxicol\u00f3gica\n\nPercentagem Agrot\u00f3xico Classe\nToxicol\u00f3gica\n\nPercentagem\n\nSirius IV 29% Carbaryl fersol III 8%\n\nRoundap IV 38% Cercobin IV 15%\n\nKarat\u00ea II 29% Condor II 23%\n\nCerconil II 31%\n\nTilt\nb = = ................. = j = III 23%\n\n\n\n110\n\nOs agricultores ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do fumo, apontam que todos os pesticidas \n\napresentam em maior ou menor grau preju\u00edzos para a sa\u00fade humana, \u00fanica exce\u00e7\u00e3o quanto \n\nao produto confidor, pertencente ao grupo das nitroguanidinas, com classe toxicol\u00f3gica IV.\n\nA rela\u00e7\u00e3o estabelecida quanto ao perigo dos agrot\u00f3xicos pelos agricultores reside \n\nna informa\u00e7\u00e3o de alguma intoxica\u00e7\u00e3o na propriedade ou fora dela. Produtos da classe \n\ntoxicol\u00f3gica I e II (extremamente e altamente t\u00f3xicos) s\u00e3o apontados nas culturas do arroz e \n\nbanana como pesticidas de pouca periculosidade \u00e0 sa\u00fade.\n\nAn\u00e1lise da atividade de colinesterase sang\u00fc\u00ednea nos agricultores do C\u00f3rrego Garuva\n\nComo m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da atividade da colinesterase sangu\u00ednea, foi utilizado \n\nconjunto Port\u00e1til para teste LOVBOND, Mod. AF 267 (FOTO 13), objetivando identificar as \n\nintoxica\u00e7\u00f5es por produtos das classes dos organofosforados e carbamatos.\n\nDas propriedade analisadas, foram realizados exames em 148 pessoas ( 60 ligadas \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de arroz, 48 com a de banana e 40 com a de fumo), de diferentes idades, \n\ninclusive crian\u00e7as acima de 2 anos. As dosagens apresentadas foram diversas, tanto \n\nnaquelas relativas ao mesmo cultivo , como em cultivos distintos.\n\nDo total de an\u00e1lises realizadas, constatou-se que as crian\u00e7as, embora n\u00e3o ligadas \n\ndiretamente ao trabalho agr\u00edcola, apresentam altera\u00e7\u00f5es nas taxas de colinesterase \n\nsangu\u00ednea, podendo variar de 50 a 100%. Podemos relacionar estes resultados com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias e lavouras, pois a proximidade das mesmas possibilita o acesso \n\ndas crian\u00e7as com maior facilidade aos locais de aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos.\n\nNa faixa et\u00e1ria entre 2 e 10 anos ocorre probabilidade de intoxica\u00e7\u00e3o em crian\u00e7as \n\ncuja casas se localizam pr\u00f3ximas \u00e0s lavouras, como \u00e9 o caso das de arroz e do fumo. O \n\nacesso \u00e0 lavoura de banana, situada nos terrenos mais \u00edngremes, \u00e9 mais distante da \n\nmoradia e geralmente n\u00e3o frequentada por pessoas desta faixa et\u00e1ria.\n\nEm todos os cultivos analisados a classe que teve maior n\u00famero de casos \u00e9 aquela \n\ncorrespondente aos 15-24 anos. Registrou-se os tr\u00eas n\u00edveis de intoxica\u00e7\u00e3o, sendo que no \n\narroz h\u00e1 um predom\u00ednio de intoxica\u00e7\u00e3o aguda, enquanto que para a banana predomina \n\n\u00e0quela correspondente a probabilidade de intoxica\u00e7\u00e3o; embora na banana o n\u00edvel de \n\nintoxica\u00e7\u00e3o seja menor, ressalta o maior n\u00famero de casos (QUADRO 27).\n\n\n\nI l  I\n\nM.DAR\u00c9LLA (0 1 /2 0 0 0 ).\nFOTO 13 - Conjunto Port\u00e1til para teste LOVBOND, Mod. AF 267, utilizado para dosagens de \nacetilcolinesterase nos agricultores do C\u00f3rrego Garuva.\n\nOutra classe que revelou apresentar problemas \u00e9 aquela referente a 25 - 33 anos, \n\nem que novamente a bananicultura tem maior n\u00famero de casos. Para o fumo esta classe \n\ntamb\u00e9m forneceu os maiores valores, embora sempre predominem neste cultivo a forma \n\nmais branda de intoxica\u00e7\u00e3o. \u00c9 interessante salientar tamb\u00e9m que no cultivo do fumo a \n\nclasse acima de 40 anos apresenta tamb\u00e9m valores mais frequentes que naquelas de arroz \n\ne banana, revelando que as pessoas mais idosas est\u00e3o mais diretamente envolvidas com \n\neste cultivo.\n\nA faixa et\u00e1ria que apresenta maiores \u00edndices de altera\u00e7\u00e3o da colinesterase est\u00e1 nas \n\nidades de 15 at\u00e9 24 anos. Este \u00e9 justificado devido a que os propriet\u00e1rios, na maioria das \n\nvezes, n\u00e3o realizam trabalhos de aplica\u00e7\u00e3o dos pesticidas, deixando este encargo para \n\nseus filho s.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura que apresenta maior altera\u00e7\u00e3o nas taxas de colinesterase, \n\nencontramos a banana com 76% dos casos .\n\n\n\nQ\nUA\n\nDR\nO\n\n \n27 \n\n- \nRe\n\nsu\nlta\n\ndo\ns \n\ndo\ns \n\nEx\nam\n\nes\n \n\nde \nCo\n\nlin\nes\n\nte\nra\n\nse\n \n\nSa\nng\n\n\u00fc\u00ed\nne\n\na \nna \n\nsu\nb-\n\nba\nci\n\na \ndo \n\nC\u00f3\nrre\n\ngo\n \n\nG\nar\n\nuv\na.\n\n112\n\npr\nob\n\nab\nili\n\nda\nde\n\n \nde \n\nin\nto\n\nxi\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nin\nto\n\nxi\nca\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nag\nud\n\na \nin\n\nto\nxi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \ngr\n\nav\ne \n\ne \npe\n\nri\ngo\n\nsa\n\n\n\n113\n\nNenhum caso de intoxica\u00e7\u00e3o grave e perigosa ( 0 a 25% ) foi registrado. Mas \n\nsalienta-se que estes casos, normalmente n\u00e3o s\u00e3o encontrados nas propriedades rurais, \n\numa vez que os agricultores apresentam sintomas bastante severos de intoxica\u00e7\u00e3o e \n\nbuscam rapidamente aux\u00edlio m\u00e9dico.\n\nA realiza\u00e7\u00e3o do exame de dosagem da colinesterase sangu\u00ednea, ficou em m\u00e9dia de \n\noito dias ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos para o arroz, quatro dias para a banana e quinze \ndias para o fumo. Este dado \u00e9 importante pois a recomenda\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o do exame, \ndeve ser, para os produtos pertencentes a classe dos organofosforados at\u00e9 noventa dias, e \n\npara os carbamatos logo ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n114\n\n6. CONCLUS\u00d5ES ERECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n\nEste trabalho desenvolvido na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva possibilitou atrav\u00e9s\n\ndas rela\u00e7\u00f5es culturais que se estabelecem pelas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas desenvolvidas na \u00e1rea\n\numa s\u00e9rie de conclus\u00f5es.\nAnalisando-se o cultivo do arroz, pode-se destacar:\n\n\u2022 O cultivo do arroz na \u00e1rea estudada sofreu um forte incremento ap\u00f3s os anos 80, com \ndifus\u00e3o do Projeto Pr\u00f3-Varzeas. Novas tecnologias come\u00e7aram a ser implementadas, \nacompanhadas de uma maior depend\u00eancia dos agrot\u00f3xicos.\n\n\u2022 Na sub-bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva, pode-se observar que o cultivo do arroz \nest\u00e1 em ascens\u00e3o nos dias atuais, e com alta tecnifica\u00e7\u00e3o. Isto n\u00e3o significa afirmar que \n\noutras culturas est\u00e3o sendo relegadas a um segundo plano.\n\n\u2022 Cultivado em \u00e1reas de diferentes tamanhos o arroz sofreu um forte tecnifica\u00e7\u00e3o, com a \nutiliza\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rios pesados, adubos qu\u00edmicos e pesticidas.\n\n\u2022 Os produtores preparados teoricamente para as mudan\u00e7as ocorridas nas lavouras do \n\narroz, est\u00e3o distantes do conhecimento dos problemas causados ao meio ambiente e \u00e0 \n\nsa\u00fade.\n\n\u2022 Dos entrevistados, 47% dos produtores afirmam n\u00e3o receber nenhuma orienta\u00e7\u00e3o \nquanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, revelando o uso aleat\u00f3rio desses produtos \n\nqu\u00edmicos.\n\n\u2022 Constatou-se que na maioria das propriedades, o intervalo entre uma aplica\u00e7\u00e3o e outra \nvaria de 21 a 24 dias, sendo os produtos usados de forma individual ou em coquetel.\n\n\u2022 Os agrot\u00f3xicos utilizados nos cultivos de arroz, pertencem em grande maioria \u00e0s classes \n\ntoxicol\u00f3gicas I e II, e s\u00e3o agrupados nos diversos grupos qu\u00edmicos.\n\n\n\n\u2022 Os produtores entrevistados ligados a esse cultivo afirmam n\u00e3o conhecer ou \n\ndesconsiderar os per\u00edodos de efeito residual, de carencia e de resguardo para a \n\nreentrada nas lavouras.\n\n\u2022 Uma dist\u00e2ncia adequada entre as resid\u00eancias e as lavouras de arroz n\u00e3o \u00e9 levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o pelos produtores, muitas vezes com uma proximidade de somente 500m,\n\n\u2022 Os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual n\u00e3o s\u00e3o utilizados de forma correta pelos \ntrabalhadores nas pulveriza\u00e7\u00f5es de arroz, que fazem uso, com maior freq\u00fc\u00eancia, apenas \n\nde botas e luvas.\n\n\u2022 As embalagens vazias de agrot\u00f3xicos utilizados nas \u00e1reas de rizicultura s\u00e3o, na grande \nmaioria, deixadas nas lavouras ou jogadas em rios e c\u00f3rregos.\n\n\u2022 As pr\u00e1ticas agr\u00edcolas conduzidas nestas lavouras, favorecem a um maior contato dos \npesticidas com as \u00e1guas, por serem aplicados nas canchas e posteriormente \ntransportados para os cursos d\u2019\u00e1gua.\n\n\u2022 As pulveriza\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de arroz s\u00e3o realizadas principalmente por pessoas \ncontratadas, e, de modo subordinado, pelos filhos homens. A justificativa principal \nreside no fato de que os produtos utilizados ocasionam problemas de sa\u00fade \u00e0s pessoas \n\nmais velhas.\n\nQuando ao cultivo de banana:\n\n\u2022 A banana \u00e9 cultivada h\u00e1 bastante tempo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, \nprincipalmente nas encostas, locais impr\u00f3prios para outras pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, e ocupam \n\n\u00e1r\u00e9as de 5 at\u00e9 12 hectares.\n\n\u2022 Este cultivo via de regra \u00e9 realizado afastado das resid\u00eancias, por\u00e9m pr\u00f3ximo \u00e0s \nnascentes.\n\n\u2022 Os produtores ligados ao cultivo da banana, n\u00e3o se preocupam com os tratos culturais, o \nque ocasiona uma produ\u00e7\u00e3o de menor qualidade e quantidade.\n\n\n\nO trato cultural realizado por todos os produtores nas \u00e1reas de banana \u00e9 a capina, \nprincipalmente qu\u00edmica, que se estende desde os primeiros meses de instala\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \n\nmomento em que a sombra das folhas ir\u00e1 prejudicar o desenvolvimento das ervas \n\ndaninhas.\n\nUma das mais importantes pr\u00e1ticas culturais, que ir\u00e1 possibilitar um certo controle ao \nataque das pragas, o ensacamento dos cachos, n\u00e3o \u00e9 realizado em todas as \n\npropriedades, estando presente apenas em 20% delas, e mesmo assim, de forma \nincorreta, com a utiliza\u00e7\u00e3o de sacos de lixo.\n\nTodas as propriedades ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de banana utilizam agrot\u00f3xicos em maior ou \nmenor quantidade, realizado na maioria d\u00e0s vezes de forma preventiva.\n\nOs produtores s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que conhecem todas as doen\u00e7as e pragas do \nbananal, descartando o diagn\u00f3stico por parte dos t\u00e9cnicos.\n\nOs agrot\u00f3xicos utilizados nos bananais, em sua grande maioria, s\u00e3o indicados pelos \nbalconistas das agropecu\u00e1rias e por outros produtores.\n\nA falta de tecnifica\u00e7\u00e3o nos cultivos da banana influencia o produtor a acreditar que \nsomente conseguir\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o expressiva, tanto em qualidade quanto em \n\nquantidade, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos.\n\nOs agrot\u00f3xicos utilizados nas lavouras de banana s\u00e3o aplicados na maioria das vezes \nde forma combinada, com produtos qu\u00edmicos diferentes, ou com o mesmo princ\u00edpio ativo \nmas com nome comercial diferenciado, sempre com o coadjuvante (\u00f3leo mineral).\n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos pesticidas estar\u00e1 condicionada \u00e0 extens\u00e3o das lavouras, com o servi\u00e7o \nde pulveriza\u00e7\u00e3o se estendendo da manh\u00e3 at\u00e9 a t\u00e3rde, em per\u00edodo superior a 3 horas.\n\nNa grande maioria (85%) os produtores de banana preferem contratar m\u00e3o-de-obra para \nas pulveriza\u00e7\u00f5es.\n\nAs pulveriza\u00e7\u00e3o nos bananais s\u00e3o realizadas sem a utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos de \n\nprote\u00e7\u00e3o individual indicados, com bermudas e camisas de manga curta.\n\n\n\n\u2022 As dosagens dos produtos s\u00e3o estabelecidas pela experi\u00eancia dos produtores, \n\ndesrespeitando as informa\u00e7\u00f5es do fabricante.\n\n\u2022 No cultivo da banana n\u00e3o existe preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao resguardo na entrada de \n\npessoas dentro das \u00e1reas tratadas, assim como do per\u00edodo de car\u00eancia para \ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto.\n\nQuanto ao fumo:\n\n\u2022 O fumo \u00e9 cultivado na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva h\u00e1 15 an\u00f2s, e \u00e9 realizado no \nsistema de integra\u00e7\u00e3o com as empresas Souza Cruz, Universal e Kannemberg.\n\n\u2022 O fumo ocupa \u00e1reas de 1,5 a 3,5 hectares, em propriedades onde s\u00e3o cultivados outros \nprodutos como arroz, banana, mandioca, feij\u00e3o e milho.\n\n\u2022 As lavouras de fumo s\u00e3o pr\u00f3ximas das resid\u00eancias, e os canteiros mais pr\u00f3ximos ainda.\n\n\u2022 Os produtores de fumo na sub-bacia s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que o m\u00e9todo mais \neficiente no controle de pragas e doen\u00e7as \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos pesticidas.\n\n\u2022 Os agrot\u00f3xicos utilizados nos cultivos do fumo s\u00e3o indicados principalmente pelos \nt\u00e9cnicos agr\u00edcolas vinculados \u00e0s empresas fumageiras, balconistas e outros produtores \nmais experientes. Os agr\u00f4nomos somente s\u00e3o consultados quando as lavouras \n\napresentam problemas graves.\n\n\u2022 Devido \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o constante por parte das empresas fumageiras, a realiza\u00e7\u00e3o da \ntr\u00edplice lavagem \u00e9 feita pela maioria dos produtores, sendo as embalagens armazenadas \n\nem sacos que s\u00e3o guardados nos galp\u00f5es para posterior coleta sem data definida pela \n\n\u00c8PAGRI.\n\n\u2022 As pulveriza\u00e7\u00f5es nas lavouras de fumo n\u00e3o obedecem hor\u00e1rios pr\u00e9-determinados, \n\nestando condicionada ao n\u00famero de plantas a serem atingidas.\n\n\u00bb Nas lavouras de fumo na sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva, as pulveriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas \n\npelos filhos dos propriet\u00e1rios (56%) e pelos pr\u00f3prios propriet\u00e1rios (16%).\n\n\n\n\u2022 Os produtores de fumo costumam aumentar a dosagem dos pesticidas no momento da \n\nprepara\u00e7\u00e3o da calda.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica aos agrot\u00f3xicos podemos destacar:\n\n\u2022 Estes produtos pertencem a diversas classes toxicol\u00f3gicas, sendo comum a utiliza\u00e7\u00e3o \ndos grupos qu\u00edmicos nos quais est\u00e3o inclu\u00eddos os organofosforados e os carbamatos.\n\n\u2022 Um dos fatores respons\u00e1veis pela influ\u00eancia direta da ind\u00fastria qu\u00edmica nas \npropriedades rurais da sub-bacia do C\u00f3rrego Garuva \u00e9 devido ao baixo n\u00edvel de \nescolaridade da popula\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Da popula\u00e7\u00e3o investigada, 56% afirmam j\u00e1 ter sofrido alguma complica\u00e7\u00e3o com o uso \ndos agrot\u00f3xicos, em acidentes derivados pela ingest\u00e3o, inala\u00e7\u00e3o ou contato com a pele.\n\n\u2022 Os agricultores ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de arroz, de banana e de fumo na sub-bacia do \nC\u00f3rrego Garuva desconhecem os verdadeiros riscos \u00e0 sa\u00fade pela aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nagrot\u00f3xicos.\n\n\u2022 A ignor\u00e2ncia por parte dos produtores rurais no conhecimento das classes toxicol\u00f3gicas, \npossibilita um maior risco de intoxica\u00e7\u00e3o aos trabalhadores e \u00e0s suas fam\u00edlias.\n\n\u2022 Das 148 pessoas que participaram dos exames de sangue, 70% ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \narroz, 75% com a de banana e 30% com a de fumo, apresentaram altera\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis \nde colinesterase sang\u00fc\u00ednea, inclusive crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 2 a 10 anos.\n\nO teste de colinesterase sang\u00fc\u00ednea aplicado nos agricultores de arroz, de banana e de fumo\n\nrevelou:\n\n\u2022 Na classe correspondente a 0 - 25% de colinesterase n\u00e3o foi detectado nenhum caso de \nintoxica\u00e7\u00e3o em virtude de que, por ser caracterizada como intoxica\u00e7\u00e3o perigosa, a \n\npessoa necessitaria de r\u00e1pido atendimento hospitalar.\n\n\u00ab Os maiores \u00edndices ocorreram nas classes de 50 a 75% que corresponde \u00e0 \n\nprobabilidade de intoxica\u00e7\u00e3o, e nos cultivos de arroz e banana, com 48,4% e 62,5%\n\n\n\nrespectivamente. Nos dois cultivos, a faixa et\u00e1ria que demonstrou estar mais intoxicada \n\ncorresponde a de 15 a 24 anos.\n\n\u2022 A classe de 25 a 50%, que corresponde a intoxica\u00e7\u00e3o aguda, o cultivo de arroz forneceu \n\no valor de 21,6%, enquanto o de banana, 12,5%. \u00c9 interessante ressaltar que tamb\u00e9m \nnesta classe a faixa et\u00e1ria mais atingida corresponde a de 15 a 24 anos.\n\n\u2022 No cultivo de fumo os resultados est\u00e3o concentrados (70%) na classe de 75 a 100% de \n\ncolinesterase sang\u00fc\u00ednea, que se enquadra nos padr\u00f5es normais, enquanto que 30% dos \nagricultores analisados est\u00e3o na classe de 50 a 75%. Neste cultivo, as faixas de 15 \u00e0 24 \ne 25 a 33 anos mostram valores aproximadamente semelhantes. Possivelmente os \nresultados obtidos para o fumo poderiam ser mais elevados j\u00e1 que as an\u00e1lises foram \nrealizadas em dezembro e janeiro, enquanto que as pulveriza\u00e7\u00f5es mais intensas \nocorrem em setembro - outubro, per\u00edodo que corresponde ao maior desenvolvimento da \n\nlavoura.\n\nDiante ao exposto , julgamos a necessidade na apresenta\u00e7\u00e3o de algumas\n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, tais como:\n\n- Maiores trabalhos voltados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental;\n\n- proporcionar ao produtor rural e seus familiares cursos na \u00e1rea de seguran\u00e7a de trabalho \n\ne de equipamentos de aplica\u00e7\u00e3o;\n\n- difus\u00e3o de estudos na \u00e1rea que possibilitem aos agricultores modifica\u00e7\u00e3o no processo de \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, visando uma menor utiliza\u00e7\u00e3o da quantidade de agrot\u00f3xicos nos \ncultivos ou mesmo a sua aus\u00eancia;\n\n- desenvolvimento por parte dos \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos das atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o, de modo a \nfazer cumprir a legisla\u00e7\u00e3o em vigor;\n\n- desenvolvimento de projetos viabilizando um maior conhecimento dos processos de \nreciclagem dos recipientes dos pesticidas, assim como a tr\u00edplice lavagem;\n\n- efetiva\u00e7\u00e3o de um programa municipal para registro de casos de intoxica\u00e7\u00e3o por \n\nagrot\u00f3xicos;\n\n\n\n120\n\n- monitoramento laboratorial, atrav\u00e9s de dosagens da colinesterase sang\u00fc\u00ednea , pelo \n\nmenos semestralmente, dos trabalhadores e seus familiares expostos ao risco.\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABELHA, H.B., SCARTAZZIN1, R.M. Legisla\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de pesticidas. Bras\u00edlia: ABEAS,\n1995. 92p.\n\nABIFUMO. Perfil da Ind\u00fastria do Fumo. Peri\u00f3dico. 1992.\n\nAFUBRA. Relat\u00f3rio de Atividades - 1991/1992. Peri\u00f3dico. 1982.\n\nAFUBRA. O Fumo no Brasil e no Mundo - Santa Cruz do Sul, 1985, 186p.\n\nALMEIDA,N.O. Delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de unidades de manejo ambiental: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Rio de Janeiro. UFRJ, 1982. 180p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro,1982.\n\nALTMAN,F. Os danos para o agricultor. \u00c9poca, S\u00e3o Paulo. Ano 1, n\u00b0 26, p. 38-43, nov. \n1998.\n\nALVES,E.J. Relat\u00f3rio de viagem internacional ao Equador, Col\u00f4mbia, Panam\u00e1, Costa Rica e \nHonduras. Cruz das Almas, BA: EMBRAPA&lt;- CNPMF, 1982. 42p.\n\nALVES,E.J.; OLIVEIRA, M.A. Escolha da \u00c1rea. In: Banana para Exporta\u00e7\u00e3o: aspectos \nt\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o. 2a ed. Bras\u00edlia: EMBRAPA, 1997, 106p.\n\nANDEF. IIIo Curso sobre Toxicologia de Defensivos Agr\u00edcolas. S\u00e3o Paulo, SP. 1984.\n\nANDREI, E. Comp\u00eandio de defensivos agr\u00edcolas, 4 a ed. S\u00e3o Paulo. Ed. Organiza\u00e7\u00e3o \nAndrei LTDA, 1993, 448 p.\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS DEFENSIVOS AGR\u00cdCOLAS. Ill Curso sobre toxicologia \nde defensivos agr\u00edcolas. S.1: ANDEF, 1984 105p.\n\nBACHA, R.E; EBERHARDT, D.S. Irriga\u00e7\u00e3o e drenagem. In: EPAGRI, EMBRAPA, IRGA: \nArroz irrigado: recomenda\u00e7\u00f5es da pesquisa para o sul do Brasil, 4a ed, Balne\u00e1rio \nCambori\u00fa, 1992, p. 24 -  33.\n\nBACHA, R.E. Preparo do Solo. In. EMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E \nDIFUS\u00c3O DE TECNOLOGIA DE SANTA CATARINA. Sistema de produ\u00e7\u00e3o para arroz \nirrigado em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1992, p. 16.\n\nBARBERA,C. Pesticidas Agr\u00edcolas. Ediciones Omega, Barcelona, Espanha. 1967.\n\n\n\nBARRIUSO, E.; CALVET,R.; SCHIAVON, M.; SOULAS, G. Les pesticides et les polluants \norganiques des sols: transformation e dissipation. \u00c9tude et Gestion des Sols, v.3, n\u00b0 4, \n1996. p.279-296.\n\nBELALC\u00c1ZAR.CARVAJAL,S.L. El cultivo del pl\u00e1ntano (musa aab simmonds) en el \ntr\u00f3pico. Cali, Colombia, ICA/IDRC/Comit\u00e9 Departamental de Cafeteros del Quindio/ INIBAP,\n1991. 376p.\n\nBERTALANFFY.L. V. Teoria Geral dos Sistemas. In: Teoria dos Sistemas. \nPetr\u00f3polis,Vozes,1973. 351 p.\n\nBETRAME.A. Diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico de bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas; modelo e aplica\u00e7\u00e3o.\nFlorian\u00f3polis: Ed. UFSC, 1994. 112p.\n\nBERTRAND,C ; BERTRAND,G. Territorialiser l\u2019environnement, un objectif pour la \ngeographie. Geodoc, Toulouse, n.37, p.1-17, 1992.\n\nBERTRAND,G. Entrevista \u00e0 revista GEOSUL. 1998. GEOSUL. 13 (26): 144-160.\n\nBORGES,A L. Manejo do solo em bananal plantado em fileiras duplas: Primeiro \nseguidor. Cruz das Almas, BA, EMBRAPA - CNPMF, 1987. 4p.\n\nBORGES, A.L.; ALVES, E.J.; SILVA, S. O.; SOUZA,L.S.; MATOS, A.P.; FANCELLI, M.J.; \nOLIVEIRA, A.M.; CORDEIRO, Z.J.; SILVEIRA, J.R.; COSTA, D.J.; MEDINA.V.M.; \nOLIVEIRA,S.L.; SOUZA, J.S.; OLIVEIRA, R.P.; CARDOSO, C E.; MATSURA, F.; ALMEIDA, \nC.O. O Cultivo da Banana. Cruz das Almas: EMBRAPA - CNPMF, 1997,109p.\n\nBORTOLETTO, M.E.; MARQUES,M.B.; BEZERRA, M.C.C.; SANTANA, R.A. &amp; BOCHNER, \nR. An\u00e1lise epidemiol\u00f3gica dos casos de intoxica\u00e7\u00e3o humana no Brasil no per\u00edodo de 1985 -  \n1993. Revista Brasileira de Toxicologia., v.9, n\u00b02 p 1-12, 1996.\n\nBRANCO,E.P. Constru\u00e7\u00e3o do fosso para descarte de embalagens de agrot\u00f3xicos. Boletim \ndid\u00e1tico n\u00b0 04. Florian\u00f3polis - SC, EPAGRI, 12p. 1993.\n\nBRANCO, S.M. Ecossist\u00eamica; uma abordagem integrada dos problemas do meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 1989, 141 p.\n\nBRASIL. Decreto Lei n\u00b0 98.816 de 11 de janeiro. 1990. Regulamenta a lei n\u00b0 7.802, de \n11.07,1989, que disp\u00f5e sobre Agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. Secretaria Especial do \nMaio Ambiente. Legisla\u00e7\u00e3o federal sobre meio ambiente: refer\u00eancias. Bras\u00edlia, 1986. p. 1- \n29: Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA/001/86, de 23 de janeiro de 1986. Estabelece as defini\u00e7\u00f5es, as \nresponsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes gerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da \navalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental como um dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente.\n\n\n\nBRUNINI, O. Exig\u00eancias clim\u00e1ticas e aptid\u00e3o agroclim\u00e1tica da bananicultura. In. Simp\u00f3sio \nBrasileiro sobre bananicultura, 1984, Jaboticabal, SP. Anais...; Jaboticabal, SP: FCAV, \n1984. p.99-117.\n\nBULL,D.; HATHAWAY,D. Pragas e Venenos: Agrot\u00f3xicos no Brasil e no Terceiro \nMundo. Rio de Janeiro: Vozes, 1986.\n\nCORDEIRO, Z.J. Doen\u00e7as e Nemat\u00f3ides. In. Banana para exporta\u00e7\u00e3o: aspectos t\u00e9cnicos \nda produ\u00e7\u00e3o. 2a ed. Bras\u00edlia: EMBRAPA, 1997, p. 88-94.\n\nCOSTA, G.J. Tr\u00edplice lavagem de embalagens agrot\u00f3xicas. Relat\u00f3rio Final. S\u00e3o Paulo - \nSP. 67p. 1993.\n\nCRAIG, C. R.; STITZEL, R,E. Farmacologia Moderna. 1a ed. S\u00e3o Paulo: Livraria Roca, \n1986. 984p.\n\nCORR\u00caA, R.L; ROSENDAHL, Z. Apresentando leituras sobre paisagem, tempo e cultura. In. \nPaisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: Ed. UERJ. 1998, 123p.\n\nDANTAS.J.L.; FILHO.N.S.; SILVA, S.O.; ALVES.E.J.; OLIVEIRA.M.A.; BORGES.A.L.; \nOLIVEIRA, A.M.; OLIVEIRA.S.L.; FANCELLI. M.; CORDEIRO.Z.J. Banana para \nExporta\u00e7\u00e3o: aspectos t\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o. 2a ed. Bras\u00edlia: EMBRAPA, 1997,106p.\n\nDARELLA, M.S.; HADLICH, G.M.; OLIVEIRA, N.C. &amp; FRANCISCO, D.L. Utiliza\u00e7\u00e3o dos \nAgrot\u00f3xicos e intoxica\u00e7\u00f5es de agricultores na produ\u00e7\u00e3o de fumo em Sombrio, SC.\nRevista Brasileira de Toxicologia, v.12, n\u00b0 1, p .3,1999.\n\nDEAN, W. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica Brasileira.\nCompanhia das Letras, S\u00e3o Paulo, 1996, 484p.\n\nDORNELLES.S.; GUEDES,J. Tecnologia e seguran\u00e7a na aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. \nSanta Maria: Gr\u00e1fica Universit\u00e1ria, 1998. 139p.\n\nDURIGAN, J.C. Controle de plantas daninhas na bananicultura. In. Congresso Brasileiro \nsobre bananicultura, 1984, Jaboticabal, S.P. Anais...: FCAVJ, 1984. P. 166-188.\n\nDURIGAN, J.C.; RUGGIERO, C. Bananas de Qualidade. Jaboticabal:FUNEP, 1995, 37p.\n\nEPAGRI. Sistema de produ\u00e7\u00e3o para arroz irrigado em Santa Catarina. Florian\u00f3polis,\n1992, 65 p.\n\nEPAGRI. Recomenda\u00e7\u00f5es de cultivares para o Estado de Santa Catarina 1997/98.\nFlorian\u00f3polis, 1997. 159p.\n\nEPAGRI, EMBRAPA, IRGA. Arroz irrigado: recomenda\u00e7\u00f5es da pesquisa para o sul \ndo Brasil, 4a ed, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, 1997, 80 p.\n\n\n\n124\n\nFANCELLI, M. Pragas da Bananeira. In. Banana para exporta\u00e7\u00e3o: aspectos t\u00e9cnicos da \nprodu\u00e7\u00e3o. 2a ed. Bras\u00edlia: EMBRAPA, 1997, p. 41-69.\n\nFERRARI, A. Agrot\u00f3xicos -  a praga da domina\u00e7\u00e3o. 2. Ed. Porto Alegre: Mercado Aberto, \n1986. 88p.\n\nFERREIRA, L. impacto Ambiental. ABEAS, Bras\u00edlia, v.8, 1995, 86p.\n\nFIGUER\u00d3,A.S. Aplica\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental, no estudo da paisagem: uma. \nproposta metodol\u00f3gica. Florian\u00f3polis: UFSC, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Universidade \nFederal de Santa Catarina, 1997.\n\nFIGUER\u00d3,A.S. Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem: uma breve revis\u00e3o. Rev. GEOSUL, \nUFSC,1998, GEOSUL 13(26): 40-52.\n\nFIOCRUZ/CICT/SINITOX. Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e \nEnvenenamento. Brasil, 1999. Rio de Janeiro, outubro de 2000, 100p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1998. Rio\nde Janeiro, setembro de 1999, 80p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1997. Rio\nde Janeiro, dezembro de 1998, 80p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1996. Rio\nde Janeiro, dezembro de 1998, 28p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1995. Rio\nde Janeiro, mar\u00e7o de 1998, 32p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1994. Rio\nde Janeiro, julho de 1996, 105p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1993. Rio\nde Janeiro, mar\u00e7o de 1995, 74p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1992. Rio\nde Janeiro, julho de 1993, 46p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1991. Rio\nde Janeiro, outubro de 1992, 52p.\n\n______ . Estat\u00edstica Anual de Casos de Intoxica\u00e7\u00e3o e Envenenamento. Brasil, 1990. Rio\nde Janeiro, outubro de 1991, 31 p.\n\nGAMA, A.M.R.C. Diagn\u00f3stico Ambiental do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz -  \nSC: Uma abordagem Integrada da Paisagem. Florian\u00f3polis: UFSC, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o \n(mestrado). Universidade Federal de Santa Catarina, 1998.\n\n\n\nGIDDENS.A. AS Conseq\u00fc\u00eancias da Modernidade. S\u00e3o Paulo. Editora da UNESP, 1990.\n\nGILMAN, A. G.; RALL, T. W.; NIES, A. S &amp; TAYLOR, P. As bases farmacol\u00f3gicas da \nterap\u00eautica. 8a ed. S\u00e3o Paulo: Guanabara Koogan, 1992. 1233p.\n\nGOELLNER, C.l. Utiliza\u00e7\u00e3o dos Defensivos Agr\u00edcolas no Brasil: an\u00e1lise do seu impacto \nsobre o ambiente e a sa\u00fade humana. S\u00e3o Paulo: Artgraph, 1993. 102p.\n\nGRANDO.M. Intoxica\u00e7\u00f5es Humanas por Agrot\u00f3xicos em Santa Catarina. Um perfil dos \ncasos registrados pelo Centro de Informa\u00e7\u00f5es Toxicol\u00f3gicas. Florian\u00f3polis. UFSC, \n1998. 147p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) -  Universidade Federal de Santa Catarina. 1998.\n\nGUIVANT, J. S. O uso de agrot\u00f3xicos e os problemas de sua legitima\u00e7\u00e3o, um estudo \nde sociologia ambiental no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, SC. Campinas: \nUNICAMP, 1992. 387p. Tese ( doutorado) -  Universidade de Campinas, Instituto de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, 1992.\n\nHADLICH, G.M. Cartografia de riscos de contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica por Agrot\u00f3xicos: \nproposta de Avalia\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o na Microbacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Garuva, \nSombrio, SC. Florian\u00f3polis: UFSC, 1997. 170 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) -  Universidade \nFederal de Santa Catarina, 1997.\n\nHANN, F.A.M., ZWERMAN, P.J. Pollution of soil. In: BOIT, G.H.; BRUGGENWERT, M.G.M. \nSoil chemistry; A.Basic elements. 2 ed. Netherlands, 1978. p. 192-263.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio 1995- \n1996. Rio de Janeiro, 1997, 286p.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Anu\u00e1rio estat\u00edstico. Rio de \nJaneiro, 1997.\n\n______ . Censo demogr\u00e1fico. Rio de Janeiro, 1970-1991.\n\nINSTITUTO CEPA. Dados municipais: SOMBRIO. Florian\u00f3polis: ICEPA, 1997. (mimeogr).\n\nLAMBERT, M. Agricultura e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Scipione. 1993. 48p.\n\nLARINI,L. Praguicidas. In: OGA,S. Fundamentos de Toxicologia. S\u00e3o Paulo: Atheneu,\n1996. 515p.\n\nLEME; F.P.; Engenharia do saneamento ambiental. 2a ed. Rio de Janeiro. Livros T\u00e9cnicos \ne Cient\u00edficos. 1984. 359p.\n\nLEWGOY, F. Agrot\u00f3xicos. Gen\u00e9tica e Reprodu\u00e7\u00e3o Humana. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, \nBras\u00edlia, ano 40, v.1, n.4, p. 187-191, dez, 1983.\n\n\n\nLORENZI, H. Manual de identifica\u00e7\u00e3o e controle de plantas daninhas: plantio direto \ne convencional. 4a ed. Nova Odessa. Editora Plantarun, 1994, 229 p.\n\nLUTZEMBERGER. A Qu\u00edmica na Agricultura. I \u00b0 Curso Nacional sobre Toxicologia dos \nDefensivos Agr\u00edcolas e Polui\u00e7\u00e3o Ambiental, CETREISUL, Pelotas, 1982.\n\nMAHIEU, P.; LAUWERYS.A. &amp; DIVE, A. Poisoning by some insecticides, herbicides and \nfungicides. Acta Clin. Belg. Suppl., v.13, p. 75-85, 1990.\n\nMANICA,I. Fruticultura Tropical. Banana. Porto Alegre: Continentes, 1997, 485p.\n\nMARTIN, E.S. Agrot\u00f3xico: Intoxica\u00e7\u00f5es humanas e contamina\u00e7\u00e3o ambiental no Projeto \nRebojo. Rev. de Geograf\u00eda, n\u00b0 12, p. 7-25.1993.\n\nMARTINE, G &amp; GARCIA, R.C. Os impactos sociais da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. S\u00e3o\nPaulo: Caet\u00e9s, 1987, 267p.\n\nMEDINA, J.C.; BLEINROTH, E.; MARTIN, Z.J.; TRAVAGHINI, D.A. Banana - cultura, \nmat\u00e9ria prima e aspectos econ\u00f3micos. Instituto de Tecnologia de Alimentos. 2a ed, \nCampinas, 1985.\n\nMESQUITA. A L.; ALVES,E.J. Lepid\u00f3pteros desfolhadores de banana e seus inimigos \nnaturais. Cruz das Almas, BA: EMBRAPA - CNPMF, 1984. 3p.\n\nMIURA, L (coord.). Doen\u00e7as. In: EPAGRI, EMBRAPA, IRGA: Arroz irrigado: \nrecomenda\u00e7\u00f5es da pesquisa para o sul do Brasil, 4a ed, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, 1997, p.\n50 -  54.\n\nMONTEIRO, A.A.F. Deriva\u00e7\u00e3o Antropog\u00eanicas dos Geossistemas Terrestres no Brasil \ne Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: perspectivas urbanas e agr\u00e1rias ao problema de elabora\u00e7\u00e3o \nde modelos de avalia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: ACIESP, 1978, n\u00b0 15. P 43-76.\n\nMOREIRA, R.S. Banana. Teoria e Pr\u00e1tica de Cultivo. Campinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1987. \n335p.\n\nNIEWEGLOWSKI, A. M. Agrot\u00f3xicos e a realidade no Paran\u00e1. Curitiba. Secretaria do \nMeio Ambiente e Superintend\u00eancia dos Recursos H\u00eddricos e Meio Ambiente, 1992. 94p.\n\nNOLDIN, J.; BACHA, R.E. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ambiente. In: EMPRESA DE PESQUISA \nAGROPECU\u00c1RIA E DIFUS\u00c3O DE TECNOLOGIA DE SANTA CATARINA. Sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o para arroz irrigado em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1992, p. 14-16.\n\nOLIVEIRA, F.B. Manejo de Produtos Residu\u00e1rios do Uso de Agrot\u00f3xicos na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Cubat\u00e3o do Sul. Florian\u00f3polis: UFSC, 1997. 152p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(mestrado). Universidade Federal de Santa Catarina, 1997.\n\nPADOVANI, M.l. Banana - Um mercado crescente para este alimento milenar. 2a ed.\n\u00edcone, 1989, 104p.\n\n\n\n127\n\nPASCHOAL, A. D. Pragas, praguicidas e a crise ambientai: problemas e solu\u00e7\u00f5es. Rio\nde Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1979. 106p.\n\nPAULILO, M.l. Produtor e Agroind\u00fastria: Consensos e Discensos. O caso de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis. Ed. UFSC. Secretaria de Estado e da Cultura e do Esporte, 1990. \nPENTEADO, M.M. Metodologia integrada no estudo do meio ambiente. Geografia. Rio \nClaro, V.10, n\u00b0 20, p.125-148, 1985.\n\nPEDROSO, B. Arroz irrigado: obten\u00e7\u00e3o e manejo de cultivares. Porto Alegre, Sagra, \n3 ed, 1989. 210p.\n\nPINHEIRO, S. A agricultura ecol\u00f3gica e a m\u00e1fia dos agrot\u00f3xicos no Brasil. Porto Alegre: \nEd. dos Autores, 1993, 338p.\n\nPOLTRONI\u00c9RI, L.C. Agricultura, Meio Ambiente e Sa\u00fade P\u00fablica: A quest\u00e3o dos \nPraguicidas no Brasil. Rev. Sociedade e Natureza, Uberl\u00e2ndia, v.9, n\u00b0 17, p. 131-144, \nJaneiro/Junho, 1997.\n\nPOLTRONI\u00c9RI, L.C. Conseq\u00fc\u00eancias da Moderniza\u00e7\u00e3o da Agricultura: O Uso Indiscriminado \nde Praguicidas no Munic\u00edpio de Rio Claro, SP. Rev. de Geografia, n\u00b0 07, \nFUNDUNESP/UNESP, 1988.\n\nRAMOS, M. Manual de Produ\u00e7\u00e3o de Arroz Irrigado. 1a ed. Florian\u00f3polis. \nEMPASC/ACARESC, 1981, 300 p.\n\nRIBEIRO, E.M.P. Rizipiscicultura: lucro para o agricultor, ganho para o meio ambiente.\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2001. 187p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \nCatarina.\n\nRIOS, V.; OLIVEIRA,L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Nobel. 1999. 265p.\n\nRISEBROUGH, R.W. Organochlorine pesticides in the atmosphere. Nature, p. 211-259, \n1968.\n\nRUEGG, E.F.; PUGA, F.R.; SOUZA, M.C., UNGARO, M.; FERREIRA, M.S.; YOKOMIZO, Y.; \nALMEIDA, W.F. O impacto dos agrot\u00f3xicos sobre o meio ambiente, a sa\u00fade e a \nsociedade. S\u00e3o Paulo: Icone, 1986. 94p.\n\nSANCHEZ, R.O. Zoneamento agroecol\u00f3gico: bases para o ordenhamento ecol\u00f3gico- \npaisag\u00edstico do meio rural e florestal. Cuiab\u00e1: Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas C\u00e2ndido Rondon, \n1991.142p.\n\nSAUER, C. O. A morfologia da paisagem. In. CORR\u00caA, R.L. &amp; ROSENDAHL,Z. Paisagem, \ntempo e cultura. Rio de Janeiro - UERJ, 1998, cap.2, p 12-74.\n\nSCHIOCCHET; M. A .; NOLDIN, J.A.; Semeadura. In. EMPRESA DE PESQUISA \nAGROPECU\u00c1RIA E DIFUS\u00c3O DE TECNOLOGIA DE SANTA CATARINA. Sistema de \nprodu\u00e7\u00e3o para arroz irrigado em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1992, p. 20 -  23.\n\n\n\nSCHMITT, A. T (coord.). Preparo do solo. In: EPAGRI, EMBRAPA, IRGA: Arroz irrigado: \nrecomenda\u00e7\u00f5es da pesquisa para o sul do Brasil, 4a ed, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, 1997, p.\n42 -  48.\n\nSILVA, P. Farmacologia. 4 ed. Rio de janeiro: Guanabara Koogan, 1994. 1450 p.\n\nSIMON,F. Analyse des facterus de risque de transferts de pesticides dans les \npaysagens. \u00c9tablissement d\u2019une hi\u00e9rarchie de ces risques. Aplication a des bassins \nversants. Rennes: ENSAR, 1995, 46p. M\u00e9moire de fin d\u2019\u00e9tudes ( option G\u00e9nie de \nL\u2019Environnement ) -  \u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure Agronomique de Rennes, 1995.\n\nSINDICATO NACIONAL DA IND\u00daSTRIA DE DEFENSIVOS AGR\u00cdCOLAS. Vendas de \ndefensivos agr\u00edcolas por estados, 1996. S\u00e3o Paulo.\n\nSOTCHAVA, V.B. O estudo do geossistemas . In: M\u00e9todos em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo. \nInstituto de Geografia. Universidade de S\u00e3o Paulo, 1997, n\u00b0 16, 5lp.\n\nSOUZA CRUZ. A pequena propriedade no ano 2000. Peri\u00f3dico. Santa Cruz do Sul, 1992.\n\n_____ . O Produtor de Fumo - ago,/set.92, ano XI, n\u00b0 65. 1992.\n\n______O Produtor de Fumo. out./ nov. 92, ano XI, n\u00b0 66. 1992.\n\nO Produtor de Fumo. dez.92/jan.93, ano XII, n\u00b067. 1993.\n\nSOUZA CRUZ. A Cultura do Fumo. Instala\u00e7\u00e3o e Condu\u00e7\u00e3o da Lavoura. Peri\u00f3dico. 1992.\n\n. Colheita, Cura/Secagem e Armazenamento do Fumo Galp\u00e3o. 1992.\n\n. Separa\u00e7\u00e3o e Enfardamento do Fumo. 1992.\n\nSOUZA CRUZ. Pragas e Doen\u00e7as do Fumo. Peri\u00f3dico. 1992.\n\nSOUZA CRUZ. A Cultura do Fumo - Manejo Integrado de Pragas e Doen\u00e7as. Revista \nT\u00e9cnica. 1998,44p.\n\nSOUZA,M.J.L. O territ\u00f3rio: sobre o espa\u00e7o e poder, autonomia e desenvolvimento. In. \nCASTRO, I.E., CORR\u00caA, R.L., GOMES, P.C. (org). Geografia: Conceitos e Temas, Rio de \nJaneiro: Bertrand, 1995, 353p. pg 77-116.\n\nTAYLOR,A.W.; SPENCER, W.F. Volatilization and vapor transport processes. In: CHENG, \nH.H. Pesticides in the soil environment: processes, impacts and modeling. Madison, \nWisconsin: Soil Science Society of America, 1990. p. 213-269.\n\n\n\nVALLE,C.M.; LLORET, VANDERSWALM, L.F. &amp; CIRIQUIAN, M.J.L. Acute\npoisoning by pesticides: a prospective epidemiological study in a Spanish emergency \nservice. Vet. Hum. Toxicol., v.35, n.6, p.513-516, 1993.\n\nWAHRLICH, R. et alii. Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da Lagoa Sombrio. In. SCHEIBE, L.F. \nPELLERIN, J. (org). Qualidade Ambiental de munic\u00edpios de Santa Catarina: o munic\u00edpio \nde Sombrio, Florian\u00f3polis: FEPEMA, 1997, 154p. p. 115-128.\nWILLIAMS, C. La Tercera generaci\u00f3n de praguicidas. El hombre y la ecosfera. Editorial \nBlume. Espanha. 1975. Pg 267-281.\n\nWOLFE,N.L.; MINGELGRIN,V.; MILLER, G.C. Abiotic transformations in water, sediments, \nand soil. In: CHENG, H.H. Pesticides in the soil environment: processes, impacts and \nmodeling. Madison, Wisconsin: Soil Science Society of America, 1990. p. 103-168.\n\nYOKOYAMA, S (coord.). Cultivares. In: EPAGRI, EMBRAPA, IRGA: Arroz irrigado: \nrecomenda\u00e7\u00f5es da pesquisa para o sul do Brasil, 4a ed, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, 1997, p. 38 \n- 41.\n\nZAMBRONE,F.A.D. Perigosa Fam\u00edlia. Ci\u00eancia Hoje, Rio de Janeiro, v.4, n\u00b0 22, p.44-47, \nago. 1989.\n\nZUCHI, P S. Intoxica\u00e7\u00f5es por agrot\u00f3xicos organofosforados no Estado de Minas \nGerais. CIPA, v. 17, n\u00b0193, p. 81-87, 1995.\n\nZUCCHI, R. &amp; NAKANO O. Guia de identifica\u00e7\u00e3o de pragas agr\u00edcolas. 3a ed.\nPiracicaba, Fealq, 1993, 139 p.\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXO 01 - ENTREVISTA\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA \nMESTRANDO - MARCELO SOARES DAR\u00c9LLA\n\nPESQUISA DE CAMPO\n\nData:\n1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\n1.1 - Dados da Familia\nLocaliza\u00e7\u00e3o da propriedade:.........................................................................................................................................\n\nNome do a gricu lto r:........................................................................................................................................................\n\nData de nascimento: / /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ........................................................................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? ..............................................................................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nNome do C\u00f4njuge:............................................................................................\n\nData de nascimento: /  /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nN\u00b0 de residentes na propriedade:..................................\n\nN\u00b0 de filh o s :..............................\n\nNome:.................................................................................................................\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( ) F\n\nData de nascimento: / /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\n\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nNome:.................................................................................................................\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( ) F\n\nData de nascimento: /  /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .... ....................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nNome:.................................................................................................................\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( ) F\n\nData de nascimento: / /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( )2\u00b0 grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nNome:.................................................................................................................\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( ) F\n\nData de nascimento: / /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\n\n\nNome:\n\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( ) F\n\nData de nascimento: /  /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e2o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nNome:.................................................................................................................\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( )F\n\nData de nascimento: / /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( )2 \u00b0 grau incompleto\ne. ( ) 2o grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\nNome:.................................................................................................................\nGrau de Parentesco com o propriet\u00e1rio:\nSexo: ( )M ( ) F\n\nData de nascimento: / /\nEscolaridade: a. ( ) n\u00e3o l\u00ea e n\u00e3o escreve\n\nb. ( ) 1o grau incompleto\nc. ( ) 1o grau completo\nd. ( ) 2o grau incompleto\ne. ( ) 2\u00b0 grau completo - curso t\u00e9cnico? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n\nq u a l? ..................................................\n\nf. ( ) curso superior - q u a l? .........................................................\n\nQuais as fun\u00e7\u00f5es exercidas na propriedade?\n\n\n\n2. DADOS DA PROPRIEDADE\n2.1 -\u00c1 re a  to ta l:....................................  2.2 - \u00c1rea total trabalhada:\n\n2.3 - Tipos de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola relacionada com o tamanho da propriedade:\n\nArea\n(hectare)\n\nFumo Banana Arroz outras\n\n0 - 5\n\n6 - 1 0\n\n11 - 1 5\n\n1 6 - 2 0\n\n21 - 2 5\n\n2 6 - 3 0\n\n31 - 3 5\n\n3 6 - 4 0\n\n41 - 5 5\n\nMais que 55\n\n2.4 - Qual a rela\u00e7\u00e3o de trabalho:\n\na. ( ) propriet\u00e1rio b. ( ) assalariado c. ( ) meeiro\n\nd. ( ) arrendat\u00e1rio e. ( ) parceiro f. ( ) outro. Q u a l? ........\n\n2.5 - H\u00e1 quanto tempo cultiva este produto na propriedade?\n\na. ( ) menos de 1 ano b. ( ) de 1 at\u00e9 3 anos c. ( ) de 3 at\u00e9 5 anos\n\nd. ( ) de 5 at\u00e9 7 anos e. ( ) de 7 at\u00e9 9 anos f. ( ) mais de 10 anos\n\n2.6 - Qual a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea antes desta cultura?\n\n2.7 - Tem acesso a algum tipo de financiamento? a. ( ) sim b. ( ) n\u00e3o Quais?\n\n2.7.1 - O que compra com o dinheiro do financiamento?\n\n2.8 - Participa de algum tipo de associa\u00e7\u00e3o?\n\na. ( ) n\u00e3o b. ( ) sindicato c. ( ) cooperativa d. ( ) sistema integra\u00e7\u00e3o\n\ne. ( ) outros Q u a is :.............................................................................................. ........ ......................\n\n2.9 - Existem animais na propriedade? \n\na. ( ) sim b. ( ) n\u00e3o\n\nCria\u00e7\u00e3o Quantidade Dist\u00e2ncia da \u00e1rea de cultivo\nBovinos\nSu\u00ednos\nEquinos\nAves\nCaprinos\nOvinos\nOutros\n\n\n\n3. MANEJO E USO DE AGROT\u00d3XICOS\n3.1 - Quais os cultivos que utilizam agrot\u00f3xicos?\n\na. ( ) arroz b. ( ) fumo c. { ) banana d. ( ) maracuj\u00e1 e. ( ) pastagens\n\nf. ( ) feij\u00e3o g. ( ) outros Q u a is ? .....................................................................................\n\n3.2 - Quai o destino dos produtos cultivados?\n\na. ( ) consumo familiar b. ( ) compra pela cooperativa c. ( ) venda \u00e0 atravessador\n\nd. ( ) industria e. ( ) outros Q u a is? .............................................................................\n\n3.3 - Onde a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 armazenada?\n\na. ( ) galp\u00e3o b. ( ) silos c. ( ) n\u00e3o armazenados na propriedade d. ( ) outros\n\n3.4 - Realiza algum tratamento qu\u00edmico ap\u00f3s a colheita? a. ( ) n\u00e3o b. ( ) sim Qu\u00e1is?\n\n3.5 - A  utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos diminui em quanto a perda da produ\u00e7\u00e3o?\n\n3.6 - Na sua opini\u00e3o, quais as perdas na produ\u00e7\u00e3o causados pelas pragas e doen\u00e7as?\n\n3.7 - Na sua opini\u00e3o, quais as principais pragas e doen\u00e7as nas lavouras?\n\nFumo Arroz Banana\n\n3.8 - A quem recorre, de prefer\u00eancia, quando ocorrem pragas e doen\u00e7as nas lavouras?\n\na. ( ) agron\u00f4mo b. ( ) t\u00e9cnico agr\u00edcola c. ( ) balconista de agropecu\u00e1ria d. ( ) outros Quais:\n\n3.9 - Quais os m\u00e9todos de controle de pragas e doen\u00e7as que julga mais eficiente?\n\n\n\n3.10- Quais os m\u00e9todos que costuma utilizar?\n\n3 11- Onde compra os agrot\u00f3xicos?\n\na, ( ) agropecu\u00e1ria b. ( ) cooperativa/sindicato c ( ) vendedor que tr\u00e1s em casa d. ( ) outros\n\n3.12 - Em caso de receber alguma informa\u00e7\u00e3o sobre o uso dos agrot\u00f3xicos, quem presta este tipo de \n\ninforma\u00e7\u00e3o?\n\na. ( ) agron\u00f3mo b. ( ) t\u00e9cnico agr\u00edcola c. ( ) balconista de agropecuaria d. ( ) outros Quais:\n\n3.12- Qual a dist\u00e2ncia da casa das \u00e1reas cultivadas?\n\nDist\u00e2ncia(m) Arroz Fumo Banana Outras cultivos *\n\nMenos de 500\n\nDe 500 at\u00e9 1000\n\nDe 1000 at\u00e9 2000\n\nDe 2000 at\u00e9 3000\n\noutras\n\n* Quais?\n\n\n\n3.15 - Quais os agrot\u00f3xicos utilizados/quantidade/finalidade? \n\nCULTIVO DO ARROZ\n\nProdutos Quantidade Finalidade\n\n\n\nCULTIVO DO FUMO\n\nProdutos Quantidade Finalidade\n\n\n\nCULTIVO DA BANANA\n\nProdutos Quantidade Finalidade\n\n\n\nOUTROS CULTIVOS: \n\nCULTURA:................\n\nProdutos Quantidade Finalidade\n\n\n\n3.16 - Qual a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das pulveriza\u00e7\u00f5es/cultivo?\n\nTempo Arroz Fumo Banana Outros cultivos *\n\nMenos de 30 minutos.\n\nDe 30 minutos at\u00e9 1 hora\n\nD e l  at\u00e9 1:30 horas\n\nDe 1:30 at\u00e9 2 horas\n\nDe 2 at\u00e9 2:30 horas\n\nDe 2:30 at\u00e9 3 horas\n\nDe 3 at\u00e9 3:30 horas\n\nDe 3:30 at\u00e9 4 horas\n\nAcima de 4 horas\n\n* Quais?\n\n3.17 - Quem realiza as pulveriza\u00e7\u00f5es nas lavouras? E de que forma?\n\na. ( ) propriet\u00e1rio b. ( ) esposo c. ( ) filhos d. ( ) filhas e. ( ) contratados f. ( ) outros\n\nQuem? ..................................................................................................................................................................................\n\nDe que fo rm a ? ......................................................................................................................................................................\n\n3.18 - Qual o hor\u00e1rio que s\u00e3o iniciadas as pulveriza\u00e7\u00f5es?\n\nManh\u00e3 Tarde Ambos\n\n( ) ( ) ( )\n6 horas\n\n7 horas\n\n8 horas\n\n9 horas\n\n10 horas\n\n11 horas\n\n12 horas\n\n13 horas\n\n14 horas\n\n15 horas\n\n16 horas\n\n17 horas\n\n18 horas\n\n\n\n3.19 - H\u00e1 quanto tempo possui o pulverizador?\n\na. ( ) menos de 1 ano b. ( ) de 1 at\u00e9 2 anos c. ( ) de 2 at\u00e9 3 anos d. ( ) de 3 at\u00e9 4 anos\n\ne. ( ) de 4 at\u00e9 5 anos f. ( ) mais de 5 anos\n\n3.20 - Quantas vezes trocou os bicos do pulverizador?\n\na. ( ) 1 vez b. ( ) 2 vezes c. ( ) 3 vezes d. ( ) 4 vezes e. ( ) 5 vezes f. ( ) 6 vezes\n\ng. ( ) mais de 6 vezes Q uan ta s? ....................................................................\n\n3.21 - Como faz a regulagem do pulverizador?\n\n3.22 - O senhor acha que existe algum tipo de contamina\u00e7\u00e3o do meio ambiente devido as pulveriza\u00e7\u00f5es com \n\nagrot\u00f3xicos? Quais e por qu\u00ea?\n\n3.23 - Para o senhor quais as vantagens do uso dos agrot\u00f3xicos? Por qu\u00ea?\n\n3.24 - Existem desvantagens? Quais?\n\n3.25 - Qual o local de prepara\u00e7\u00e3o da calda de aplica\u00e7\u00e3o?\n\n3.26 - Como \u00e9 feita a dosagem dos agrot\u00f3xicos?\n\n\n\n3.27 - Quais as misturas dos agrot\u00f3xicos que costuma fazer?\n\n3.28 - De onde prov\u00e9m a \u00e1gua utilizada no preparo dos agrot\u00f3xicos?\n\n3.29 - Compra os agrot\u00f3xicos com receitu\u00e1rio agron\u00f4mico? Sim ( ) N\u00e3o ( ) Por qu\u00ea?\n\n3.30 - Quais os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o utilizados?\n\na. ( ) bota b. ( ) macac\u00e3o c. ( ) luvas d. ( ) m\u00e1scara\n\ne. ( ) bon\u00e9/chap\u00e9u f. ( ) avental imperme\u00e1vel g. ( ) outros Quais?\n\n3.31 - Os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o uso s\u00e3o limpos? S im ( ) ( ) N\u00e3o Como?\n\n3.32 - Faz a leitura do r\u00f3tulo antes de utilizar o produto? Sim ( ) N \u00e3o ( ) Porqu\u00ea?\n\n3.33 - Qual o per\u00edodo entre as aplica\u00e7\u00f5es (dias)?\n\nARROZ\na. ( ) d e l a t \u00e9  3 dias b. ( ) de 4 at\u00e9 5 dias c. ( ) de 6 at\u00e9 7 dias d. ( ) de 8 at\u00e9 10 dias\n\ne. ( ) de 11 at\u00e9 15 dias f. ( ) de 16 at\u00e9 17 dias g. ( ) de 18 at\u00e9 19 dias h. ( ) de 20 at\u00e9 21 dias \n\ni. ( ) de 22 at\u00e9 23 dias j. ( ) de 24 at\u00e9 25 dias k. ( ) de 25 at\u00e9 27 dias I. ( ) de 28 at\u00e9 30 dias \n\nm. ( ) acima de 30 dias\n\n\n\nFUMO\na. ( ) de 1 at\u00e9 3 dias\n\ne. ( ) de 11 at\u00e9 15 dias \n\ni. ( ) de 22 at\u00e9 23 dias \n\nm. ( ) acima de 30 dias\n\nb. ( ) de 4 at\u00e9 5 dias\n\nf. ( ) de 16 at\u00e9 17 dias \n\nj. ( ) de 24 at\u00e9 25 dias\n\nc. ( ) de 6 at\u00e9 7 dias\n\ng. ( ) de 18 at\u00e9 19 dias \n\nk. ( ) de 25 at\u00e9 27 dias\n\nd. ( ) de 8 at\u00e9 10 dias\n\nh. ( ) de 20 at\u00e9 21 dias \n\nI. ( ) de 28 at\u00e9 30 dias\n\nBANANA\na. ( ) de 1 at\u00e9 3 dias\n\ne. ( ) de 11 at\u00e9 15 dias \n\ni. ( ) de 22 at\u00e9 23 dias \n\nm. ( ) acima de 30 d\u00edas\n\nb. ( ) de 4 at\u00e9 5 dias\n\nf. ( ) de 16 at\u00e9 17 dias \n\nj. ( ) de 24 at\u00e9 25 dias\n\nc. ( ) de 6 at\u00e9 7 dias\n\ng, ( ) de 18 at\u00e9 19 dias \n\nk. ( ) de 25 at\u00e9 27 dias\n\nd. ( ) de 8 at\u00e9 10 dias\n\nh. ( ) de 20 at\u00e9 21 dias \n\nI. ( ) de 28 at\u00e9 30 dias\n\n3.34 - Quanto tempo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos ocorre a entrada das pessoas nas planta\u00e7\u00f5es? \n\na. ( ) mesmo dia b. ( ) de 1 at\u00e9 3 dias ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o c. ( ) de 4 at\u00e9 5 dias\n\nd. ( ) de 6 at\u00e9 7 dias e. ( ) de 8 at\u00e9 9 dias f. ( ) de 10 at\u00e9 11 dias\n\ng. ( ) de 12 at\u00e9 13 dias h. ( ) de 14 at\u00e9 15 dias i. ( ) de 16 at\u00e9 17 di\u00e1s\n\nj. ( ) de 18 at\u00e9 19 dias k. ( ) acima de 20 dias\n\n3.35 - Quanto tempo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos os produtos sao comercializados?\n\na. ( ) mesmo dia b .(\nd .( ) de 6 at\u00e9 7 dias e- (\n\n9- ( ) de 12 at\u00e9 13 dias h .(\n\nM ) de 18 at\u00e9 19 dias k .(\n\nm. ( ) acima de 30 dias.\n\n) de 1 at\u00e9 3 dias ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o \n\n) de 8 at\u00e9 9 dias \n\n) de 14 at\u00e9 15 dias \n\n) de 20 at\u00e9 25 dias\n\nc. ( ) de 4 at\u00e9 5 dias\n\nf. ( ) de 10 at\u00e9 11 dias\n\ni. ( ) de 16 at\u00e9 17 dias\n\nI. ( ) de 26 at\u00e9 29 dias\n\n3.36 - Na sua opini\u00e3o quais os produtos (agrot\u00f3xicos) s\u00e3o considerados perigosos e n\u00e3o perigosos a sa\u00fade?\n\nPERIGOSOS NAO PERIGOSOS\n\n3.37 - Quais os agrot\u00f3xicos mais utilizados nos \u00faltimos 2 anos?\n\n\n\n3.38 - Como \u00e9 realizada a dosagem para aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos?\n\na. ( ) segue as instru\u00e7\u00f5es do r\u00f3tulo/bula b. ( ) segue recomenda\u00e7\u00f5es De quem\n\nc. ( ) aplica a olho d. ( ) outros Quais?\n\n3.39 - Qual o destino dado as embalagens dos agrot\u00f3xicos?\n\na. ( ) queimadas b. ( ) reaproveitadas c. ( ) enterrradas d. ( ) jogadas no rio\n\ne. ( ) colocadas em lixeiras t\u00f3xicas f. ( ) deixadas no campo g. ( ) outros Quais?\n\n3.40 - As lavouras s\u00e3o feitas sempre na mesma \u00e1rea? Sim ( ) N\u00e3o ( ) Por qu\u00ea?\n\n3.41 - Qual a dist\u00e2ncia da fonte de \u00e1gua das lavouras?\n\nB a n a n a :......................................................................\n\nF u m o :.........................................................................\n\nA rro z :.........................................................................\n\n3.42 - Qual a utiliza\u00e7\u00e3o destas fontes de \u00e1gua?\n\n3.43 - Onde \u00e9 realizado a lavagem dos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o?\n\na. ( ) riachos/c\u00f3rregos b. ( ) po\u00e7os c. ( ) a\u00e7\u00fades d. ( ) outros Quais?\n\n\n\n4. SA\u00daDE\n4.1 - J\u00e1 houve casos de intoxica\u00e7\u00e3o devido ao uso dos agrot\u00f3xicos? a. ( ) sim b. ( ) n\u00e3o\n\nQuantos casos nos \u00faltimos 5 anos?\n\na. ( )1 b. ( ) 2 c. ( ) 3 d .( ) 4 e. ( ) 5  f. ( ) 6  g. ( ) 7  h. ( ) 8  i. ( ) 9  \n\nj. ( ) 10 ou mais Q u an to s? ..................................................................\n\n4.2 - Quais os motivos destas intoxica\u00e7\u00f5es?\n\n4.3 - No caso de intoxica\u00e7\u00e3o houve intena\u00e7\u00e3o? Quantos dias de internamento? Onde?\n\n4.4 - Algu\u00e9m j\u00e1  morreu na propriedade devido a problemas de intoxica\u00e7\u00f5es com agrot\u00f3xicos? \n\na. ( ) sim b. ( ) n\u00e3o Como ocorreu?\n\n4.5 - Em casos de intoxica\u00e7\u00f5es por agrot\u00f3xicos, a quem recorre?\n\na. ( ) m\u00e9dico b. ( ) agr\u00f4nomo c. ( ) t\u00e9cnico agr\u00edcola d. ( ) farmac\u00eautico e. ( ) ningu\u00e9m\n\nf. ( ) outros Quem?\n\n4.6 - Quais os principais sintomas observados nas intoxica\u00e7\u00f5es?\n\n\n\n4.7 - Houve nascimento de filho com algum problema? Qual?\n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES"}]}}}