{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05765"}, {"@name": "filename", "#text": "10178_rodrigues_aa_me_mar.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ALESSANDRO ANTONIO RODRIGUES\nOS PROJETOS PARA O DESENVOLVIMENTO DA NA\u00c7\u00c3O NA REVISTA CULTURA POL\u00cdTICA DURANTE O GOVERNO VARGAS\nOS PROJETOS PARA O DESENVOLVIMENTO DA NA\u00c7\u00c3O NA REVISTA CULTURA POL\u00cdTICA DURANTE O GOVERNO VARGAS\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias da Universidade Estadual Paulista como parte das exig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias Sociais.\nOrientador: Prof. Dr. Francisco Luiz Corsi\nCo-orientadora: Profa. Dra. C\u00e9lia Aparecida\nF. Tolentino\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pelo\nServi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o - UNESP - Campus de Mar\u00edlia\nRodrigues, Alessandro Antonio.\nR696p Os projetos para o desenvolvimento da Na\u00e7\u00e3o na Revista Cultura Pol\u00edtica durante o governo Vargas / Alessandro Antonio Rodrigues. - Mar\u00edlia, 2010. 154 f.; 30 cm.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais) - Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, 2010.\nBibliografia: f. 137-143.\nOrientador: Dr. Francisco Luiz Corsi.\n1. Ideologia. 2. Pol\u00edtica-Brasil. 3. Pol\u00edtica-Imprensa. 4. Estado Novo. I. Autor. II. T\u00edtulo.\nCDD 320.981\nOS PROJETOS PARA O DESENVOLVIMENTO DA NA\u00c7\u00c3O NA REVISTA CULTURA POL\u00cdTICA DURANTE O GOVERNO VARGAS\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias da Universidade Estadual Paulista como parte das exig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias Sociais.\nData da defesa: 06/10/2010.\nBANCA EXAMINADORA\nDr. Francisco Luiz Corsi - UNESP/Mar\u00edlia\nDr. Pedro Geraldo Tosi - UNESP/Franca\nDr. Jos\u00e9 Marangoni Camargo - UNESP/Mar\u00edlia\nEste trabalho \u00e9 fruto de muito esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o. O seu resultado final eu dedico aos meus av\u00f3s: Leontina e Manuel, pela importante presen\u00e7a em minha vida e para minha esposa e companheira, Jeruza, que sempre acreditou em mim, dando-me for\u00e7as nos momentos mais dif\u00edceis. Amo muito voc\u00eas.\nAGRADECIMENTOS\nMuitos s\u00e3o os obst\u00e1culos enfrentados para alcan\u00e7ar os nossos objetivos e \u00e9 muito importante expressar o nosso agradecimento a todos aqueles que me apoiaram, orientaram, incentivaram ou apenas estiveram comigo durante os momentos dessa jornada, cuja ajuda foi fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o e sucesso deste trabalho.\nEm primeiro lugar, agrade\u00e7o a Deus, pela minha vida e por tudo que nela existe.\nA minha esposa Jeruza, pela paci\u00eancia, confian\u00e7a e motiva\u00e7\u00e3o.\nAos meus pais e aos meus queridos av\u00f3s, Leontina e Manuel, por tudo que sempre fizeram por mim.\nA toda minha fam\u00edlia, obrigado.\nAo grande mestre e amigo Prof Dr. Paulo Ribeiro Rodrigues da Cunha, pelas primeiras orienta\u00e7\u00f5es fundamentais para pensar o objeto a ser estudado.\nAos preciosos amigos, o meu orientador Prof. Dr. Francisco Luiz Corsi e a minha co-orientadora Prof Dra C\u00e9lia Aparecida Ferreira Tolentino, que estiveram ao meu lado dando-me toda orienta\u00e7\u00e3o para que fosse poss\u00edvel pensar, pesquisar e desenvolver este trabalho.\n\u00c0 Profa. Dra. F\u00e1tima Cabral, por sua paci\u00eancia e valiosa contribui\u00e7\u00e3o durante a metodologia empregada neste trabalho.\nA todos os professores da Gradua\u00e7\u00e3o, Licenciatura e P\u00f3s- gradua\u00e7\u00e3o pela forma\u00e7\u00e3o que obtive.\nAs importantes contribui\u00e7\u00f5es da banca de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa do mestrado composta pelos professores: Dr. Paulo Ribeiro Rodrigues da Cunha; Dr. Jos\u00e9 Marangoni Camargo e Dr. Pedro Geraldo Tosi.\nE por fim, meus agradecimentos, aos novos amigos: Wagner Spolaor, Maria Dolores Machado, S\u00f4nia Faustino e Yoshi (in memoriam), assim como a todos os meus amigos de curso, a todos os funcion\u00e1rios da universidade e, em especial aos da secretaria da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, da Biblioteca, do Xerox e, aos colegas de escada, companheiros de uma jornada que chega ao fim de mais uma etapa.\nMuito obrigado a todos voc\u00eas...\nRESUMO\nA Revista Cultura Pol\u00edtica foi um dos canais de difus\u00e3o da ideologia de governo que se articulou no Estado Novo. Ela circulou de mar\u00e7o de 1941 a outubro de 1945. Era uma revista de estudos brasileiros destinada a explicar as transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas pelas quais passava o pa\u00eds. Al\u00e9m de relatar minuciosamente as realiza\u00e7\u00f5es governamentais, ela funcionava como uma central de informa\u00e7\u00f5es sobre Get\u00falio Vargas e o Estado Novo. Durante a sua exist\u00eancia, atingiu a marca de 50 publica\u00e7\u00f5es com ampla divulga\u00e7\u00e3o e vendidas mensalmente nas bancas do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Teve a participa\u00e7\u00e3o de grandes expoentes da intelectualidade brasileira abrigando as mais diversas correntes de pensamento, tais como: Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Cassiano Ricardo, Francisco Campos, Lourival Fontes, Graciliano Ramos, Gilberto Freyre, Nelson Werneck Sodr\u00e9, entre outros presentes na elabora\u00e7\u00e3o dos artigos da Revista, os mais variados temas discutidos por eles e a alta tiragem de seus exemplares, nos chamaram a aten\u00e7\u00e3o e serviram de base para o nosso estudo. A partir dos artigos da Revista Cultura Pol\u00edtica, propomos um estudo dos projetos para o Brasil dos intelectuais autorit\u00e1rios que, em certa medida, eram influentes no pensamento estadonovista. Nossa proposta entende que \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma an\u00e1lise dos discursos contidos nos artigos destes intelectuais com o prop\u00f3sito de entender como eles viam a Na\u00e7\u00e3o e qual era o seu projeto de desenvolvimento para ela, especialmente no tocante aos rumos da economia brasileira e sua inser\u00e7\u00e3o no mundo. Estudaremos o pensamento e os artigos dos autores: Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Cassiano Ricardo, Francisco Campos e Lourival Fontes, pois estes autores s\u00e3o considerados os principais autores autorit\u00e1rios e ide\u00f3logos do Estado Novo.\nPalavras-chave: 1. Ideologia. 2. Pol\u00edtica-Brasil. 3. Pol\u00edtica-Imprensa. 4. Estado Novo.\nABSTRACT\nPolitical Culture Magazine was one of the diffusion channels of government ideology formed during the \u201cEstado Novo \u201c(the political regime instituted by Get\u00falio Vargas in Brazil from 1937 to 1945). The magazine was published from March, 1941 through October, 1945. It dealt with Brazilian studies and aimed at explaining the social economical changes in course in Brazil at that time. Besides of reporting the governmental accomplishments in details Political Culture Magazine also played the role of a bibliographical information center announcing and reviewing publications about Get\u00falio Vargas and the \u201cEstado Novo\u201d. During its existence it achieved 50 publications with large diffusion as it was monthly sold at newsstands in Rio de Janeiro and S\u00e3o Paulo. There was a participation of many outstanding intellectuals embracing the most diverse trends of thought such as Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Cassiano Ricardo, Francisco Campos, Lourival Fontes, Graciliano Ramos, Gilberto Freyre, Nelson Werneck Sodr\u00e9, among other articles\u2019 writers. The most varied subjects were discussed there and the high circulation figures called our attention thus constituting the basis of our work. Starting from the Political Culture articles our proposal aims at studying the economical debate among the magazine members - the so called authoritarian intellectuals - who conceived projects for Brazil, i.e. the intellectuals who to a certain extent influenced the estadonovista thought and therefore its economical thought. We believe it is possible to comparatively analyze the content of their speeches in order to better understand how they viewed the nation and what was their development project for the country specially concerning the guidelines of the Brazilian economy and its insertion in the world. Among those authors a special attention will be given to Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Cassiano Ricardo, Francisco Campos and Lourival Fontes as the main ideologues supporting the Estado Novo.\nKeywords: 1. Ideology. 2. Politics - Brazil. 3. Politics - Press. 4. Estado Novo.\nSUMARIO\nCAP\u00cdTULO 1: DA REVOLU\u00c7\u00c3O DE 1930 AO ESTADO NOVO......................20\n1.1\tA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930..............................................20\n1.2\tO Estado Novo....................................................25\n1.3\tEstado e Economia: A Pol\u00edtica Industrializante de Get\u00falio Vargas.35\nCAP\u00cdTULO 2: IMPRENSA E PROPAGANDA NO ESTADO NOVO......................44\n2.1\tA Imprensa nos anos 30-40 .......................................44\n2.2\tO Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP)....................49\n2.3\tCultura Pol\u00edtica: A Revista de Estudos Brasileiros..............52\nCAP\u00cdTULO 3: A ORGANIZA\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA DO BRASIL E OS PROJETOS PARA\nA ECONOMIA BRASILEIRA NA REVISTA CULTURA POL\u00cdTICA....................59\n3.1\tOs Intelectuais e o Estado ......................................59\n3.2\tAlmir de Andrade.................................................68\n3.3\tAzevedo Amaral...................................................77\n3.4\tCassiano Ricardo.................................................89\n3.5\tFrancisco Campos................................................101\n3.6\tLourival Fontes.................................................107\n3.7\tOliveira Vianna.................................................118\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................................129\nREFER\u00caNCIAS.........................................................137\nANEXOS..............................................................144\nO desenvolvimento do capitalismo no Brasil, principalmente na d\u00e9cada de 1930, ocasionou grandes mudan\u00e7as nas estruturas econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas do pa\u00eds. O Estado paulatinamente assumiu o papel de planejador e executor de pol\u00edticas que buscaram se afastar dos princ\u00edpios liberais e modificar o seu modelo de desenvolvimento, o que resultou na aproxima\u00e7\u00e3o das suas rela\u00e7\u00f5es com a ind\u00fastria.\nEssa postura governamental teve rela\u00e7\u00e3o direta com a ascens\u00e3o de Get\u00falio Vargas \u00e0 presid\u00eancia do Brasil, conquistada mediante a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930. As altera\u00e7\u00f5es na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 e o golpe do Estado Novo em 1937 deram a ele continuidade no poder. Em particular no Estado Novo (1937 a 1945), o governo se utilizou da imprensa e da propaganda, tornando-as estrat\u00e9gicas para a difus\u00e3o dos seus projetos, de forma a transmitir a necessidade de se constituir uma unidade nacional que consistia em um dos eixos do seu projeto nacional, e ter como objetivo, entre outros pontos, a conquista do crescimento econ\u00f4mico, a unidade do mercado interno e a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds por meio da industrializa\u00e7\u00e3o .\nA consolida\u00e7\u00e3o da unidade nacional exigiria estrat\u00e9gias de convencimento e repress\u00e3o. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o foram importantes nesse processo e foram utilizados para propaga\u00e7\u00e3o desse ide\u00e1rio, dentre estes est\u00e1 \u00e0 Revista Cultura Pol\u00edtica, que analisaremos nesta Disserta\u00e7\u00e3o. Deste peri\u00f3dico, participaram intelectuais expressivos, alguns conhecidos por sua posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao Governo Vargas, como Nelson Werneck Sodr\u00e9 e Graciliano Ramos. Outros intelectuais escreveram livros e artigos que por meio deles demonstravam o seu apoio a Get\u00falio Vargas e ao Estado Novo e, em espec\u00edfico, analisaram a pol\u00edtica do governo nos setores econ\u00f4micos e sociais e apontaram propostas para que o modelo de desenvolvimento fosse alcan\u00e7ado.\nEsses intelectuais formaram o pensamento autorit\u00e1rio do Estado Novo e a maioria deles participou com artigos para a Revista Cultura Pol\u00edtica. \u00c9 justamente o conte\u00fado destes escritos o nosso objeto de estudo, mais especificamente, os artigos de Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Cassiano Ricardo, Francisco Campos e Lourival Fontes publicado na referida revista, entre os anos de 1941 a 1945.\nSegundo a literatura espec\u00edfica sobre o per\u00edodo, estes intelectuais tiveram participa\u00e7\u00e3o nos projetos do Estado Novo, de modo que o objetivo desta pesquisa \u00e9 o de entender como pensavam a Na\u00e7\u00e3o e quais eram seus projetos para ela, em especial para os caminhos a serem seguidos pela economia brasileira.\nA principal fonte da pesquisa s\u00e3o os artigos da Revista Cultura Pol\u00edtica, cuja cole\u00e7\u00e3o se encontra \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para consulta do acervo no site do Centro de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica (CPDOC), filiado a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas do Rio de Janeiro. Este site possui tamb\u00e9m ampla documenta\u00e7\u00e3o sobre o per\u00edodo1 2.\nDentre os autores estudados, nossa pesquisa dedicar\u00e1 especial aten\u00e7\u00e3o ao pensamento de Oliveira Vianna, pois, como mostram importantes estudos sobre o pensamento autorit\u00e1rio brasileiro, como os de Jarbas Medeiros, Ricardo Silva, L\u00facia Lippi de Oliveira, entre outros, ele teria sido o principal ide\u00f3logo deste pensamento :\nA problem\u00e1tica do pensamento autorit\u00e1rio brasileiro foi constru\u00edda tendo por base o debate ideol\u00f3gico dos anos 20 e 30, com especial aten\u00e7\u00e3o voltada para os textos dos ide\u00f3logos estadonovistas supramencionados, sobretudo para os de Oliveira Vianna, principal express\u00e3o da ideologia autorit\u00e1ria brasileira na primeira metade do s\u00e9culo XX3.\nO objetivo inicial da Revista Cultura Pol\u00edtica era justamente o de defender uma imagem favor\u00e1vel do governo. Criada em mar\u00e7o de 1941, pelo Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), que era um \u00f3rg\u00e3o destinado a fiscalizar tudo o que era impresso e escrito no Brasil, estava diretamente subordinada a Get\u00falio Vargas. Entretanto, as diversas correntes de pensamento e a participa\u00e7\u00e3o de um variado n\u00famero de autores como N\u00e9lson Werneck Sodr\u00e9 e Graciliano Ramos contribu\u00edram para que ela se afastasse de seus objetivos iniciais, de ser apenas um instrumento de convencimento, passando os seus artigos a serem uma das fontes fundamentais na busca de entendimento dos projetos econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos e das tens\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o nacional presentes no Estado Novo4.\nUtilizaremos a terminologia \u201cautores autorit\u00e1rios\u201d, para os intelectuais que formam o objeto de nossa pesquisa: Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Francisco Campos, Cassiano Ricardo, Lourival Fontes e Oliveira Vianna. Consideramos que este termo cabe a esses intelectuais, pois participaram como principais formuladores do projeto ideol\u00f3gico do Estado Novo, por\u00e9m cada um deles possu\u00eda diferentes arcos conceituais e particularidades de\n1\tO endere\u00e7o eletr\u00f4nico do CPDOC em que se encontram no seu acervo as publica\u00e7\u00f5es digitalizadas da Revista Cultura Pol\u00edtica esta dispon\u00edvel em:&lt;http: //WWW.cpdoc.fgv.br> Acesso em: 30 jul. 2010.\n2\tVer: MEDEIROS, Jarbas. Ideologia autorit\u00e1ria no Brasil, 1930-1945. Rio de Janeiro: Ed. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1978.\nSILVA, Ricardo. A ideologia do estado autorit\u00e1rio no Brasil. Chapec\u00f3: Argos, 2004.\nOLIVEIRA, L. L.; VELLOSO, M. P.; GOMES, A. M. C. Estado Novo: ideologia e poder. Rio de Janeiro: Zahar, 1982.\n3\tSILVA, 2004, p. 23.\n4\tOLIVEIRA; VELLOSO; GOMES, 1982, p. 74- 76.\nAlmir de Andrade\nAlmir Bonfim de Andrade nasceu no dia 5 de novembro de 1911, no Rio de Janeiro. Teve como pais Francisco Bonfim de Andrade (capit\u00e3o-de-mar-e-guerra) e Maria Am\u00e1lia Campos de Andrade. Iniciou seus estudos universit\u00e1rios no ano de 1927, na Faculdade de Direito da Universidade do Rio de Janeiro. Foi integrante do Centro Acad\u00eamico C\u00e2ndido de Oliveira e participou da funda\u00e7\u00e3o do Centro Acad\u00eamico Jur\u00eddico-Universit\u00e1rio (CAJU); grupo liter\u00e1rio de grande popularidade no meio estudantil. Estiveram presentes, neste mesmo grupo, personalidades como Francisco de San Tiago Dantas, Vin\u00edcius de Moraes, H\u00e9lio Vianna, entre outros; que se destacaram em v\u00e1rias \u00e1reas como na Literatura, no Magist\u00e9rio e na Pol\u00edtica5.\nEm 1931, depois de se formar em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais, trabalhou no jornal \u201cA Raz\u00e3o de S\u00e3o Paulo\u201d, dedicando-se tamb\u00e9m a advocacia comercial e civil at\u00e9 1935. O interesse por estudos de Psicologia e Filosofia levaram-no a publicar, em 1933, o seu primeiro livro que causou impacto na imprensa: \u201cA verdade contra Freud\u201d, lan\u00e7ado em agosto daquele ano. A partir desta publica\u00e7\u00e3o, Almir de Andrade come\u00e7ou a escrever para v\u00e1rias revistas liter\u00e1rias: Boletim de Ariel, Dom Casmurro, Literatura, Lanterna Verde e Revista do Brasil. Lecionou Psicologia e L\u00f3gica no curso complementar da Faculdade de Direito do Rio de Janeiro, em 1937.\nDepois de ser contratado pelo Col\u00e9gio Universit\u00e1rio da Universidade do Brasil, em 1938, foi indicado em 1939 para reger a primeira cadeira de Psicologia do Brasil na Faculdade Nacional de Filosofia. A C\u00e1tedra de Direito Constitucional na Faculdade Nacional de Direito da Universidade do Brasil foi assumida em 1941, institui\u00e7\u00e3o na qual permaneceu lecionando por alguns anos.\nEm 1941, fundou a Revista Cultura Pol\u00edtica. O convite partiu do diretor do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), Lourival Fontes, foi aceito por Almir de Andrade que permaneceu do in\u00edcio ao fim das publica\u00e7\u00f5es da revista (mar\u00e7o de 1941 a outubro de 1945), como Diretor do peri\u00f3dico. Em 1943, esteve tamb\u00e9m \u00e0 frente do cargo de Diretor da Ag\u00eancia Nacional, que fazia parte do DIP e cumpria a fun\u00e7\u00e3o de organizar e dirigir\n5BELOCH, Israel; ABREU, Alzira Alves de. (Org.). Dicion\u00e1rio hist\u00f3rico-bibliogr\u00e1fico brasileiro. Rio de Janeiro: Forense, 1984, p. 226- 227.\nTornou-se tamb\u00e9m um dos fundadores da Academia Brasileira de Filosofia em 1989. Faleceu em 23 de agosto de 1991 no Rio de Janeiro. Foi casado com Noemi Alc\u00e2ntara Bonfim de Andrade e tiveram quatro filhos.\nDentre as v\u00e1rias obras publicadas destacam-se: Cr\u00edtica aos fundamentos da psicologia contempor\u00e2nea (1936); Aspectos da cultura brasileira (1939); For\u00e7a, cultura e liberdade: origens hist\u00f3ricas e tend\u00eancias atuais da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Brasil (1940); Forma\u00e7\u00e3o da sociologia brasileira (1941); Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria administrativa do Brasil na Rep\u00fablica, at\u00e9 o ano de 1945 (1950); As duas faces do tempo: ensaio cr\u00edtico sobre os fundamentos da Filosofia dial\u00e9tica (1971) 6 7.\nAzevedo Amaral\nAntonio Jos\u00e9 Azevedo do Amaral \u00e9 natural do Rio de Janeiro. Nascido em 1881, seus pais eram \u00c2ngelo Thomas do Amaral (engenheiro ferrovi\u00e1rio), e Maria Francisca \u00c1lvares de Azevedo Amaral. Conclui em 1903 o curso de Medicina, profiss\u00e3o desempenhada por pouco tempo, pois logo se dedicaria ao jornalismo pol\u00edtico .\nDurante o tempo que viveu na Inglaterra (1906 a 1916), trabalhou como correspondente internacional dos jornais: A Not\u00edcia, Correio da Manh\u00e3, Gazeta de Not\u00edcias, Jornal do Com\u00e9rcio e O Pa\u00eds. No Estado Novo defendia a interven\u00e7\u00e3o estatal na economia por meio de um Estado forte, autorit\u00e1rio e corporativista na substitui\u00e7\u00e3o do Estado liberal. Era um cr\u00edtico das institui\u00e7\u00f5es parlamentares mon\u00e1rquicas e de sua economia agro-exportadora que com suas medidas restritivas, assumidas pela Coroa Portuguesa, contribuiu para sufocar a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds durante o surto da minera\u00e7\u00e3o em Minas Gerais no s\u00e9culo XVIII.\nSeguia a linha de pensamento influenciado pelo darwinismo e pelo evolucionismo, aceitando uma escala evolutiva entre as ra\u00e7as humanas e consequentemente, na superioridade da ra\u00e7a branca e inferioridade da negra. Associava o seu conceito de classes sociais e elites por crit\u00e9rio raciais e que as verdadeiras revolu\u00e7\u00f5es eram feitas pelas elites brancas. Para ele, o povo composto na sua maioria de mesti\u00e7os apenas promoveria arrua\u00e7as. Defendia as revolu\u00e7\u00f5es conservadoras e acreditava no valor da autoridade como um instrumento que deveria ser utilizado para a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. Era um defensor da\n6\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 227.\n7\tIbid., p. 194.\nindustrializa\u00e7\u00e3o e dos investimentos estrangeiros que auxiliavam o desenvolvimento, mas defendia a id\u00e9ia de que um povo n\u00e3o poderia depender do estrangeiro para o seu desenvolvimento8.\nOs seus argumentos de reestrutura\u00e7\u00e3o do Brasil estiveram presentes em sua obra, nas an\u00e1lises dos anos 30 e na defesa do Estado Novo. Azevedo Amaral morre em 9 de novembro de 1942, em pleno per\u00edodo do Estado Novo. Entre outros livros, publicou: Ensaios Brasileiros (1930), A aventura pol\u00edtica do Brasil (1935) e O Estado autorit\u00e1rio e a realidade nacional (1938) 9.\nCassiano Ricardo\nCassiano Ricardo Leite, jornalista, poeta e ensa\u00edsta, filho de Francisco Leite Machado e Minervina Ricardo Leite, nasceu em 1895, na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, no Vale do Para\u00edba Paulista, no seio de uma fam\u00edlia de pequenos agricultores. Aos 16 anos publicou o seu primeiro livro de poesias, Dentro da noite. Iniciou o curso de Direito em S\u00e3o Paulo e concluiu no Rio de Janeiro em 1917. As coloca\u00e7\u00f5es profissionais que tentou em sua cidade natal e em S\u00e3o Paulo n\u00e3o deram o resultado que ele esperava e mudando para o interior do Rio Grande do Sul, advogou por alguns anos, retornando a S\u00e3o Paulo em 1923. Neste retorno, passou a atuar na imprensa como cr\u00edtico liter\u00e1rio10.\nNa d\u00e9cada de 1920, foi filiado ao grupo modernista liderado por Pl\u00ednio Salgado e Menotti Del Picchia, aproximando-se desta proposta sem, contudo, participar oficialmente do Integralismo que seria fundado em 1932. Esteve presente ativamente no grupo \u201cVerde-amarelo\u201d e \u201cAnta\u201d. No jornalismo, Cassiano Ricardo trabalhou como redator no Correio Paulistano de 1923 a 1930. Em 1924, fundou a \u201cNov\u00edssima\u201d, revista liter\u00e1ria dedicada \u00e0 causa dos modernistas e ao interc\u00e2mbio cultural Pan-americano11.\nEm 1937 fundou, com Menotti Del Picchia e Mota Filho, a \u201cBandeira\u201d, movimento pol\u00edtico que se contrapunha ao Integralismo. Dirigiu o jornal \u201cO Anhanguera\u201d que tinha por objetivo a defesa da ideologia da Bandeira e, na posi\u00e7\u00e3o de idealizador deste projeto, ganhou fama e inimizades, vetando a publica\u00e7\u00e3o de artigos assinados por escritores como M\u00e1rio de\n8\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 194- 195.\n9\tIbid., p. 195.\n10TRUBULIANO, Carlos Alexandre Barros; MARTINS J\u00daNIOR, Carlos. Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico do s\u00e9culo XXI: a marcha para oeste de Cassiano Ricardo: um itiner\u00e1rio para a na\u00e7\u00e3o. In: ENCONTRO REGIONAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE HIST\u00d3RIA - ANPUH. 11, 2008, Jacarezinho, PR. Anais... Jacarezinho, PR: UENP, 2008, p. 4. Dispon\u00edvel em:&lt;WWW.cj .uenp.edu.br/ch/anpuh/textos/002.pdf> Acesso em: 11 jul. 2010.\n11\tIbid., p. 5.\nPublicou, entre outros livros: Viagem no Tempo e no Espa\u00e7o (mem\u00f3rias). (1970); Marcha para Oeste: A Influ\u00eancia da \u201cbandeira\u201d na forma\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica do Brasil. (1959); O Brasil no original. (1937); Pequeno Ensaio de Bandeirologia. (1956). Destacou-se tamb\u00e9m como autor de v\u00e1rios livros de poesia e, em muitos deles, deixava transparecer algumas opini\u00f5es sobre a pol\u00edtica brasileira. O seu primeiro livro, A flauta de P\u00e3 (1917) adota uma posi\u00e7\u00e3o nacionalista. As obras: Vamos ca\u00e7ar papagaios (1926), Borr\u00f5es de verde e amarelo (1927) e Martim Cerer\u00ea (1928), est\u00e3o entre as mais representativas do Modernismo.\nColaborou diretamente no governo de Get\u00falio Vargas como diretor respons\u00e1vel pelo jornal \u201cA Manh\u00e3\u201d (1941-1945), que era um \u00f3rg\u00e3o de propaganda do governo ligado diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Em 1941 assumiu a chefia do Departamento Pol\u00edtico e Cultural da R\u00e1dio Nacional que transmitia diariamente cr\u00f4nicas culturais. Cassiano Ricardo apoiou o governo Vargas defendendo em suas obras um governo de car\u00e1ter nacionalista forte e popular. Faleceu no dia 15 de Janeiro de 1974, no Rio de Janeiro. Foi casado com Jacy Gomide Ricardo e tiveram tr\u00eas filhos12.\nFrancisco Campos\nFrancisco Lu\u00eds da Silva Campos nasceu no dia 18 de novembro de 1891 em Dores do Indai\u00e1 (MG). Seus pais eram o magistrado Jacinto \u00c1lvares da Silva Campos e Azej\u00falia de Sousa e Silva. No Instituto de Ci\u00eancias e Letras de S\u00e3o Paulo estudou por dois anos como interno e na volta \u00e0 cidade natal cursou franc\u00eas e portugu\u00eas. Em Ouro Preto e Sabar\u00e1 completa o secund\u00e1rio e, em 1910 inicia o curso superior na Faculdade Livre de Direito, em Belo Horizonte.\nFormou-se em 1914 e logo em seguida trabalha em Belo Horizonte como advogado. Em 1916, come\u00e7a a lecionar na Faculdade Livre de Direito em uma ampla se\u00e7\u00e3o de disciplinas: Filosofia do Direito, Economia Pol\u00edtica, Ci\u00eancias das Finan\u00e7as e Direito Romano. Em concurso disputado em 1917, conquista a cadeira de Direito P\u00fablico Constitucional13.\nFoi eleito deputado estadual pelo Partido Republicano Mineiro (PRM), de 1919 a 1921; deputado federal de 1921 a 1924, sendo reeleito para o per\u00edodo de 1924- 1926. Durante este per\u00edodo, atuou no magist\u00e9rio lecionando Filosofia do Direito e Direito P\u00fablico,\n12\tTRUBULIANO; MARTINS J\u00daNIOR, 2008, p. 6.\n13\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 997.\nassumindo a C\u00e1tedra de Filosofia do Direito em 1924 e exercendo-a at\u00e9 1930. Na sua vida pol\u00edtica, Francisco Campos operava no sentido do reexame das constru\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas em face das condi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas do pa\u00eds abrindo o caminho da moderniza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, mediante as reformas do ensino secund\u00e1rio e superior e, principalmente, modificando, substituindo e dotando o pa\u00eds de um corpo de leis elaborado sob o regime pol\u00edtico14.\nA primeira fase da forma\u00e7\u00e3o do seu pensamento e da sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 marcada pela conquista profissional como Professor, Deputado estadual, Deputado federal, Secret\u00e1rio do governo de Antonio Carlos, em Minas Gerais e Ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade do Governo Provis\u00f3rio de 1930. Prolonga-se neste cargo at\u00e9 1932, iniciando este segundo per\u00edodo ocupando interinamente o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. De 1932 a 1935 exerce a fun\u00e7\u00e3o de Consultor-geral da Rep\u00fablica. Durante 1935 a 1937 ocupou o cargo de Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura do antigo Distrito Federal, de 1937 a 1942, exerceu o cargo de Ministro da Justi\u00e7a, em que foi o respons\u00e1vel pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 que instituiu o Estado Novo no Brasil, e de 1943 a 1955 foi Presidente da Comiss\u00e3o Jur\u00eddica Interamericana15.\nNa d\u00e9cada de 1960, fez parte da comiss\u00e3o encarregada de elaborar o projeto de novo c\u00f3digo civil. Francisco Campos faleceu em Belo Horizonte no dia 1\u00b0 de novembro de 1968. Foi casado com Lav\u00ednia Ferreira da Silva, com quem teve duas filhas.\nEscreveu, entre outros livros, A doutrina da popula\u00e7\u00e3o (1916), Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 Filosofia do Direito (1918), Opini\u00f5es e debates (1921), Pela civiliza\u00e7\u00e3o mineira (1930), Pareceres (1a e 2a s\u00e9ries, 1933 e 1936), O Estado nacional (colet\u00e2nea, 1940), Antecipa\u00e7\u00f5es \u00e0 reforma pol\u00edtica (colet\u00e2nea, 1940) 16.\nLourival Fontes\nLourival Fontes \u00e9 natural de Riach\u00e3o do Dantas (SE), nascido em 20 de julho de 1899. Seus pais eram Siz\u00ednio Martins Fontes e Maria Prima de Carvalho Fontes. Foi expulso por insubordina\u00e7\u00e3o, mesmo possuindo bom rendimento escolar, em escolas de Riach\u00e3o do Dantas, Est\u00e2ncia e Aracaju (SE), nessa \u00faltima cursou o secund\u00e1rio no Ateneu Sergipense. Com 13 anos dedica-se principalmente a leituras de obras dos autores: Proudon, Kropotkin,\n14\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 998- 999.\n15\tMEDEIROS, 1978, p. 10- 18.\n16\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 1007- 1008.\nTrabalhou como jornalista em diversos jornais de Sergipe e Bahia e tornou-se partid\u00e1rio da Alian\u00e7a Liberal, apoiando o movimento de 1930. Em 1931, fundou e dirigiu, no Rio de Janeiro, as revistas Pol\u00edtica e Hierarquia. Esta \u00faltima, de tend\u00eancia fascista, contou entre seus colaboradores, com Olbiano de Melo e Pl\u00ednio Salgado. Neste mesmo ano, foi nomeado oficial de gabinete da Prefeitura do Distrito Federal e, em 1932, diretor da Secretaria da Prefeitura.\nA partir de mar\u00e7o de 1932, integrou, ao lado de Augusto Frederico Schmidt, San Tiago Dantas, Raimundo Padilha e Antonio Gallotti, entre outras personalidades da \u00e9poca, a se\u00e7\u00e3o carioca da Sociedade de Estudos Pol\u00edticos (SEP). Esta institui\u00e7\u00e3o, criada por Pl\u00ednio Salgado, em S\u00e3o Paulo, no in\u00edcio daquele ano, tinha como objetivo divulgar a literatura fascista produzida no exterior assim como a obra de escritores brasileiros identificados com ideologias autorit\u00e1rias. Ela constituiu um centro de reflex\u00e3o do qual nasceria o manifesto integralista de 1932 e a A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira (AIB). Embora adepto do fascismo e colaborador da SEP, Lourival Fontes n\u00e3o chegou a estabelecer v\u00ednculos com Pl\u00ednio Salgado17 18.\nEm 1933, foi eleito representante dos usineiros sergipanos junto ao Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool e despertou a aten\u00e7\u00e3o de Augusto Maynard Gomes (interventor em Sergipe) o qual, em carta a Get\u00falio Vargas, aconselhou que Lourival Fontes n\u00e3o recebesse essa nomea\u00e7\u00e3o alegando o seu distanciamento \u00e0 lavoura e ao com\u00e9rcio sergipano. Mesmo assim, ele recebeu de Vargas, em 10 de julho de 1934, o convite para dirigir o Departamento de Propaganda e Difus\u00e3o Cultural (DPDC), antigo Departamento Oficial de Propaganda (DOP), cargo que ocupou de 1934 a 193719.\nLourival Fontes integrou a Comiss\u00e3o Organizadora do Parque Nacional de Itatiaia, criado pelo governo em 14 de junho de 1937. Em viagem \u00e0 Europa, neste mesmo ano, observou na It\u00e1lia as t\u00e9cnicas de propaganda utilizadas por Mussolini na difus\u00e3o da ideologia fascista. Com o golpe de 10 de novembro de 1937, o DPDC foi instalado nas depend\u00eancias da C\u00e2mara dos Deputados, no Pal\u00e1cio Tiradentes no Rio de Janeiro, passando a se chamar Departamento Nacional de Propaganda (DNP) em 1938 e transformando-se finalmente em 1939 no Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), mantendo sempre \u00e0 frente na dire\u00e7\u00e3o Lourival Fontes.\n17\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 2261.\n18\tIbid., p. 2261.\n19\tIbid., p. 2262.\nEm 1942 \u00e9 afastado da dire\u00e7\u00e3o do DIP, sendo substitu\u00eddo pelo Major Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Coelho dos Reis. Em 1943, tornou-se representante do Brasil no Conselho Administrativo do Bureau Internacional do Trabalho, cargo que exerceu at\u00e9 1944. Em 1945 foi nomeado Embaixador do Brasil no M\u00e9xico, exonerando-se com a deposi\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas em 29 de outubro daquele ano. Em 1954 foi eleito senador por Sergipe, recebendo apoio das coliga\u00e7\u00f5es: Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN), do Partido Trabalhista Brasileiro (PTB), do Partido Social Democr\u00e1tico (PSD), do Partido Socialista brasileiro (PSB) e do Partido Social Progressista (PSP), exercendo o seu mandato at\u00e9 o final, 31 de janeiro de 1963 .\nLourival Fontes faleceu no Rio de Janeiro no dia 6 de mar\u00e7o de 1967. Foi casado com a Jornalista e Deputada Estadual Adalgisa N\u00e9ri. Al\u00e9m dos artigos para jornais e revistas, publicou entre outras obras: O Estado Novo. (1939), Homens e multid\u00f5es. (1950), Uma pol\u00edtica de preconceitos. (1957), Pol\u00edtica, petr\u00f3leo e popula\u00e7\u00e3o (1958), Miss\u00e3o ou demiss\u00e3o. (1961) e A face final de Vargas: os bilhetes de Getulio. (1966) 20 21.\nOliveira Vianna\nFrancisco Jos\u00e9 Oliveira Vianna nasceu no Munic\u00edpio de Saquarema, na antiga Prov\u00edncia Fluminense do Rio de Janeiro, em 20 de julho de 1883, em uma fazenda de Rio Seco. Era filho do fazendeiro Francisco Jos\u00e9 de Oliveira Vianna e de Balbina Rosa de Azevedo Vianna, de uma fam\u00edlia de seis irm\u00e3os. O pai faleceu quando tinha dois anos de idade22.\nA sua educa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio em casa e aos 10 anos foi matriculado na escola p\u00fablica local dirigida pelo professor Joaquim de Souza, e logo depois passou a frequentar a escola do professor Felipe Alves de Azeredo, que estava subvencionada pelo governo. Em 1897, transferiu-se para Niter\u00f3i, cursando, at\u00e9 1900, o col\u00e9gio Carlos Alberto e preparando-se para o exame de humanidades a ser prestado no col\u00e9gio Pedro II, onde ingressou em 1901. Depois cursou a Faculdade de Direito no Rio de Janeiro, tendo se bacharelado em 1906.\nComo advogado, associou-se por pouco tempo ao colega Porf\u00edrio Soares Neto. A sua forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais o levaram a exercer o magist\u00e9rio e a ocupar a cadeira de Hist\u00f3ria no Col\u00e9gio Ab\u00edlio, em Niter\u00f3i. Depois de fundada a Faculdade de Direito\n20\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 2262- 2264.\n21\tIbid., p. 2264.\n22\tSOUZA NETO, Nilton Soares de. Pequena biografia de Oliveira Vianna. Arquivo Casa de Oliveira Vianna, Rio de Janeiro, p. 1, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;WWW.museusdoestado.rj.gov.br/cov/pesquisa.htm> Acesso em: 30 jul., 2010.\nde Niter\u00f3i, Oliveira Vianna foi um dos seus primeiros professores, ensinando Pr\u00e1tica de Processo Penal. Afasta-se por muitos anos do corpo docente da Faculdade, retornando apenas depois de 1930 para ocupar uma nova cadeira no curso de Direito Social, mais tarde conhecida como Direito do Trabalho.\nOs seus primeiros artigos foram publicados em 1907 no jornal A Ordem, de Saquarema, e em 1908, em Niter\u00f3i nas colunas do Di\u00e1rio Fluminense e de A Capital. Em seguida, por interm\u00e9dio de seu amigo Alcindo Guanabara, passou a assinar as colunas da Revista da Semana e de A Imprensa. Convidado por Pl\u00ednio Barreto e Abner Mour\u00e3o, colaborou no Correio Paulistano e no decorrer dos anos seguintes, at\u00e9 a sua morte, participou como colunista de v\u00e1rios jornais e \u00f3rg\u00e3os da imprensa como o jornal A Manh\u00e3, enquanto esteve sob a dire\u00e7\u00e3o de Cassiano Ricardo, do Jornal do Com\u00e9rcio, do Correio da Manh\u00e3, de O Estado de S\u00e3o Paulo, da Revista de Estudos Jur\u00eddicos, entre outros .\nDepois de ler alguns de seus artigos, Alberto Torres o convida para ser companheiro de escrit\u00f3rio no Rio de Janeiro, em 1907. Oliveira Vianna aceitou o convite e passou a frequentar o escrit\u00f3rio na Rua da Quitanda todas as tardes, onde Alberto Torres tinha a sua banca. Nessa conviv\u00eancia, Oliveira Vianna come\u00e7ou a escrever a obra que o destacaria como escritor, Popula\u00e7\u00f5es Meridionais no Brasil, que terminou em 1918, e foi publicada em 192023 24.\nIntegrou a Academia Brasileira de Letras e pertenceu, tamb\u00e9m, como membro correspondente em v\u00e1rias entidades culturais: Instituto Internacional de Antropologia, Sociedade dos Americanistas de Paris, Sociedade Portuguesa de Antropologia e Etnologia, Academia Portuguesa de Hist\u00f3ria, Instituto de Antropologia e Etnologia do Porto, Uni\u00e3o Cultural Universal de Sevilha, Academia de Ci\u00eancias Sociais de Havana, Instituto Hist\u00f3rico e Etnogr\u00e1fico do Brasil, entre outros.\nDestacando-se nas fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que exerceu, foi Diretor do Instituto de Fomento do Rio de Janeiro em 1926, e membro do Conselho do Estado do Rio de Janeiro em 1931. Depois da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, tornou-se Consultor Jur\u00eddico do Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio entre 1932 e 1940, em que pode influir decisivamente na elabora\u00e7\u00e3o da nova legisla\u00e7\u00e3o sindical e trabalhista e \u00e9 nesta fase que escreveu v\u00e1rios livros que se destacaram: Problemas de Direito Corporativo (1938), Problemas de Direito Sindical (1943) e a colet\u00e2nea de ensaios intitulada Direito do Trabalho e Democracia Social (1951).\nDurante o exerc\u00edcio do cargo de Consultor Jur\u00eddico, foi Membro da Comiss\u00e3o Especial para rever a Constitui\u00e7\u00e3o Federal em 1933 e Membro da Comiss\u00e3o Revisora das Leis\n23\tSOUZA NETO, 2007, p. 1- 2.\n24\tIbid., p. 2.\ndo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a em 1939. Ap\u00f3s conflitos com as lideran\u00e7as empresariais do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo, respectivamente com Euvaldo Lodi e Roberto Simonsen, em 1940, Oliveira Vianna saiu do Minist\u00e9rio do Trabalho. O Presidente Get\u00falio Vargas, que desfrutava de sua amizade, indicou-o para ser Ministro do Supremo Tribunal, mas Oliveira Vianna n\u00e3o aceitou o convite, alegando raz\u00f5es de idade para dedicar-se naquela altura de sua vida aos estudos de Direito Civil e manifestando vontade de voltar aos seus estudos sociol\u00f3gicos. Vargas tornou a oferecer-lhe outro importante cargo, como Ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o sendo este convite aceito por Oliveira Vianna, j\u00e1 que o novo cargo n\u00e3o lhe traria impedimentos em suas pesquisas25.\nDepois de 1940, escreveu o segundo volume de Popula\u00e7\u00f5es Meridionais no Brasil, Institui\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas Brasileiras (1949), entre outras obras. Pouco inclinado a manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, raramente saiu do Estado do Rio de Janeiro vivendo quase toda a sua vida em sua casa na Alameda S\u00e3o Boaventura, 41, no bairro Fonseca, em Niter\u00f3i. Morreu em 20 de mar\u00e7o de 195 126.\nDiscutindo o pensamento autorit\u00e1rio na Revista Cultura Pol\u00edtica\nNo estudo do pensamento destes autores considerados \u201cide\u00f3logos do Estado Novo\u201d observou-se que a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 \u00e9 considerada por eles como a grande Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira e este aspecto \u00e9 defendido em suas obras e em seus artigos publicados na Revista Cultura Pol\u00edtica. No primeiro cap\u00edtulo, retomaremos alguns aspectos desta revolu\u00e7\u00e3o que levou Get\u00falio Vargas ao poder e, completando essa trajet\u00f3ria, como ele se manteve na presid\u00eancia, assim como os antecedentes que levaram \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Estado Novo.\nNo final deste primeiro cap\u00edtulo, discutiremos, em linhas gerais, o desenvolvimento da economia brasileira nos anos 1930 e 1940, e as medidas adotadas por Get\u00falio Vargas na tentativa de mudan\u00e7a do eixo din\u00e2mico da economia brasileira. \u00c9 nesse cen\u00e1rio que verificaremos o movimento da economia brasileira frente \u00e0s crises econ\u00f4micas e os principais planejamentos no sentido de se alcan\u00e7ar o desenvolvimento.\nNo segundo, discutiremos a imprensa e sua atua\u00e7\u00e3o no controle da informa\u00e7\u00e3o por meio de um importante \u00f3rg\u00e3o criado pelo Estado Novo: o Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP). Esta institui\u00e7\u00e3o tinha por objetivo controlar os mecanismos de imprensa no\n25\tSOUZA NETO, 2007, p. 2- 3.\n26\tIbid., p. 3.\nBrasil. Cabe ressaltar que a Revista Cultura Pol\u00edtica, tratada neste cap\u00edtulo, foi uma cria\u00e7\u00e3o do DIP.\nNo terceiro cap\u00edtulo trataremos da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os intelectuais e o Estado, assim como da atua\u00e7\u00e3o de Almir de Andrade, Azevedo Amaral, Cassiano Ricardo, Francisco Campos, Lourival Fontes e Oliveira Vianna no Estado Novo, como defendiam por meio de suas obras e nos artigos escritos para a Revista Cultura Pol\u00edtica o Estado Novo e a lideran\u00e7a de Get\u00falio Vargas. Finalizando, neste cap\u00edtulo trataremos dos projetos que esses autores tinham para a economia brasileira e para o Brasil expressos nas suas obras e nos artigos, onde ganha especial destaque \u00e0 quest\u00e3o da unidade nacional, que para ser alcan\u00e7ado necessitaria de um Estado forte.\n1.1\tA REVOLU\u00c7\u00c3O DE 1930\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 favorecia a descentraliza\u00e7\u00e3o do poder e a autonomia dos Estados. S\u00e3o Paulo e Minas Gerais estavam em posi\u00e7\u00e3o privilegiada, por serem os dois Estados mais importantes economicamente e de maior influ\u00eancia junto ao governo federal. Ao longo da maior parte da Primeira Rep\u00fablica, os presidentes paulistas e mineiros se sucederam em uma determinada altern\u00e2ncia de poder. Segundo Celso Furtado, o governo federal mantinha a defesa dos interesses econ\u00f4micos, principalmente dos propriet\u00e1rios rurais, fazendeiros de caf\u00e9, criadores de gado e plantadores de cacau. Essa estrutura gerou uma s\u00e9rie de fissuras no interior das classes dominantes no per\u00edodo em pauta. Um dos epicentros desse processo foi \u00e0s diverg\u00eancias em torno da pol\u00edtica de defesa do caf\u00e927 28.\nPara Boris Fausto, a denominada pol\u00edtica dos governadores sofreu grande oposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos Estados menos favorecidos economicamente. A sucess\u00e3o do poder por parte de Minas Gerais e S\u00e3o Paulo, fruto da pol\u00edtica do caf\u00e9-com-leite gerava o favorecimento da economia desses dois Estados. A pol\u00edtica dos Estados liderada pelas oligarquias e apoiadas nos partidos republicanos estaduais favorecia um sistema eleitoral composto por grandes falhas, dentre as quais a vota\u00e7\u00e3o. O voto por n\u00e3o ser secreto obrigava os eleitores a votarem no candidato determinado pelo coronel para n\u00e3o sofrer repres\u00e1lia .\nNa d\u00e9cada de 1930, o setor industrial, que vinha se desenvolvendo desde o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX, passou por um processo de relativa diversifica\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es levantadas no recenseamento de 1920 comprova a exist\u00eancia de 13.336 estabelecimentos industriais no Brasil com um capital 1.815.156:011$000 contos de r\u00e9is, empregando 275.512 oper\u00e1rios com uma produ\u00e7\u00e3o no valor de 2.989.176:281$000 contos de r\u00e9is. As atividades que predominam s\u00e3o os setores t\u00eaxteis e alimentares, notando que os ramos b\u00e1sicos de infraestrutura industrial (siderurgia, mec\u00e2nica pesada) n\u00e3o representam contingente consider\u00e1vel.\nRoberto Simonsen, importante industrial paulista, discursando em 1928 no Centro das Ind\u00fastrias de S\u00e3o Paulo apresentou o valor da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola anual: 8.000.000 de contos de r\u00e9is. O valor da produ\u00e7\u00e3o industrial era de 4.000.000 contos de r\u00e9is. O valor da importa\u00e7\u00e3o era de 3.200.000 contos de r\u00e9is e o da exporta\u00e7\u00e3o 3.860.000 contos de r\u00e9is. Na\n27\tFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1985, p. 178- 180.\n28\tFAUSTO, Boris. A revolu\u00e7\u00e3o de 1930: historiografia e hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1970, p. 89- 91.\nimporta\u00e7\u00e3o 1.800.000 contos de r\u00e9is correspondem aos artigos manufaturados, 700.000 contos de r\u00e9is \u00e0s mat\u00e9rias- primas e 700.000 contos de r\u00e9is a artigos de alimenta\u00e7\u00e3o. Neste panorama, o Brasil com uma popula\u00e7\u00e3o de 37 milh\u00f5es de habitantes, o consumo per capita \u00e9 de aproximadamente 300$000 contos de r\u00e9is anuais, sendo m\u00ednima a capacidade de consumo brasileiro e neste \u00edndice a produ\u00e7\u00e3o industrial entra em cerca de 90$000 contos de r\u00e9is29.\nNo final da d\u00e9cada, em janeiro de 1929, havia no Distrito Federal um total de 1.937 f\u00e1bricas, empregando 93.525 oper\u00e1rios, com um capital de 641.661:000$. Os ramos t\u00eaxteis e de alimenta\u00e7\u00e3o continuavam a predominar, abrangendo aproximadamente 61% do capital empregado. No mesmo ano, S\u00e3o Paulo contava com 6.923 f\u00e1bricas, empregando 148.376 oper\u00e1rios, com um capital de 1.101.823:959$060. Os ramos t\u00eaxteis e de alimenta\u00e7\u00e3o representavam cerca de 60% do valor da produ\u00e7\u00e3o30.\nO setor que pode ser definido como burgu\u00eas industrial, de grande empresa, representa uma faixa restrita numericamente, por\u00e9m esta pequena burguesia industrial \u00e9 significativa e capaz de expressar seus interesses na esfera pol\u00edtica. Desta maneira, as principais associa\u00e7\u00f5es ind\u00fastrias de S\u00e3o Paulo lan\u00e7aram um manifesto em 30 de julho de 1929, no Correio Paulistano apoiando a candidatura de J\u00falio Prestes-Vital Soares.\nO setor industrial apoia J\u00falio Prestes, o que denota n\u00e3o haver grandes conflitos entre os setores industrial e agr\u00edcola.\nFormada para disputar as elei\u00e7\u00f5es de 1930, a Alian\u00e7a Liberal tentava eleger para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica Get\u00falio Vargas. Para isso, segundo Dulce Pandolfi, a Alian\u00e7a Liberal teve de fazer v\u00e1rias alian\u00e7as pol\u00edticas, entre elas; com ex-presidentes de oligarquias dissidentes: Venceslau Br\u00e1s (1914-1918), Epit\u00e1cio Pessoa (1919-1922) e Artur Bernardes (1922-1926); de ex-governadores e governadores estaduais: Antonio Carlos (Minas Gerais), Jo\u00e3o Pessoa (Para\u00edba), Oleg\u00e1rio Maciel (Minas Gerais); de tenentes do ex\u00e9rcito, que fizeram parte da lideran\u00e7a do grupo rebelde tenentista: Juarez T\u00e1vora, Miguel Costa, Siqueira Campos, Cordeiro de Farias. Esse grupo formado por jovens tenentes no in\u00edcio dos anos 1920 tentaram por meio das armas derrubar o regime em vig\u00eancia na \u00e9poca, desde 1889, no Brasil. A Alian\u00e7a Liberal, entre outras medidas, buscava a reforma no sistema pol\u00edtico; a ado\u00e7\u00e3o do voto secreto; as reformas sociais; a diversifica\u00e7\u00e3o da economia; a diminui\u00e7\u00e3o das disparidades regionais31.\n29\tFAUSTO, 1970, p. 19- 21.\n30\tIbid., p. 23.\n31\tPANDOLFI, Dulce. Os anos 1930: as incertezas do regime. In: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucila de Almeida Ferreira. (Org.). O Brasil republicano: o tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do Estado Novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003, p. 16. V. 2.\nTerminada as elei\u00e7\u00f5es, Get\u00falio Vargas e os grupos aliancistas n\u00e3o aceitaram a derrota das elei\u00e7\u00f5es nas urnas. O assassinato de Jo\u00e3o Pessoa, em Recife, no dia 26 de julho deste mesmo ano, recolocou na ordem do dia a perspectiva revolucion\u00e1ria. A Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 foi organizada para iniciar-se simultaneamente em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil. Marcado para o dia 3 de outubro, \u00e0s 17h30min, o movimento entrou em a\u00e7\u00e3o. Em 12 dias, foi tomado o controle de sete Estados.\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, as tropas do governo prepararam-se para resistir \u00e0s tropas aliancistas, que avan\u00e7aram do Paran\u00e1 e preparavam-se para atacar Itarar\u00e9 prevendo que ocorresse naquela cidade a mais violenta batalha da revolu\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o chegou a ocorrer, pela ades\u00e3o do alto comando do Ex\u00e9rcito e a deposi\u00e7\u00e3o do presidente Washington Lu\u00eds no Rio de Janeiro em 24 de outubro de 193032.\nAp\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o de Washington Lu\u00eds, uma Junta Militar, constitu\u00edda pelos generais Augusto Tasso Fragoso, Jo\u00e3o de Deus Mena Barreto e pelo almirante Jos\u00e9 Isa\u00edas de Noronha, assumiu o poder. Get\u00falio Vargas, no dia 3 de novembro de 1930, recebeu o poder da Junta Governista iniciando um novo per\u00edodo na hist\u00f3ria brasileira33. No governo Provis\u00f3rio foi fechado o Congresso Nacional, as Assembl\u00e9ias Estaduais e Municipais. S\u00e3o depostos os governadores estaduais e revogada a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891. Get\u00falio Vargas passa a governar por meio de decretos- lei.\nA luta pela hegemonia entre os diversos grupos que comp\u00f5e a Alian\u00e7a Liberal se acentua com diverg\u00eancias quanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o e ao formato do governo Provis\u00f3rio. Para os Tenentes, o processo revolucion\u00e1rio n\u00e3o havia desmantelado o poder olig\u00e1rquico enraizados na sociedade brasileira e elei\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 volta de um regime democr\u00e1tico apenas traria de volta o jogo pol\u00edtico da Rep\u00fablica Velha. Eles eram favor\u00e1veis ao Estado forte, apartid\u00e1rio, centralizador, nacionalista e reformista. Queriam que medidas fossem tomadas na promo\u00e7\u00e3o de reformas sociais, explora\u00e7\u00e3o estatal do petr\u00f3leo, instala\u00e7\u00e3o de uma sider\u00fargica nacional, nacionaliza\u00e7\u00e3o das minas e dos demais recursos naturais34.\nAs oligarquias dos Estados de Minas Gerais, Rio Grande do Sul, entre outros, representantes mais fortes da federa\u00e7\u00e3o , defendiam propostas liberais e federativas limitando o poder da Uni\u00e3o e determinando maior autonomia para os Estados. Os Estados do Norte e do Nordeste estavam mais pr\u00f3ximos das propostas tenentistas e reivindicavam um Estado mais\n32CARONE, Edgard. Revolu\u00e7\u00f5es do Brasil contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: DESA, 1965, p. 93-96.\n33DULLES, John W. F. Get\u00falio Vargas: biografia pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Renes, 1967, p. 80-86.\n34 PANDOLFI, 2003, p. 17.\nO maior equil\u00edbrio do poder dos Estados do Centro- sul equilibraria a participa\u00e7\u00e3o dos outros Estados em n\u00edvel nacional. Inspirado nas propostas tenentistas, as primeiras medidas do governo Provis\u00f3rio de Get\u00falio Vargas seguiam um processo de militariza\u00e7\u00e3o das interventorias. Segundo Dulce Pandolfi, coube a Juarez T\u00e1vora supervision\u00e1-las do Acre a Bahia. Neste processo muitos interventores n\u00e3o tinham liga\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as pol\u00edticas locais e as crises trazidas pela falta de sintonia provocavam a substitui\u00e7\u00e3o do interventor35 36.\nPara Oct\u00e1vio Ianni, a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 representou uma ruptura pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural na vida brasileira frente a um Estado olig\u00e1rquico vigente nas d\u00e9cadas anteriores e que se desestruturou internamente e n\u00e3o conteve as tens\u00f5es liberadas pela crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica dentro e fora do pa\u00eds causada a partir da crise de 1929. Os efeitos provocados por ela, dentro do sistema pol\u00edtico e econ\u00f4mico brasileiro, produziram uma consci\u00eancia dos problemas brasileiros e fizeram com que as classes sociais, inclusive a pr\u00f3pria burguesia associada \u00e0 cafeicultura, tomassem consci\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es financeiras derivadas de uma economia voltada para o mercado externo37.\nPara o autor Boris Fausto, a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 \u00e9 divisora de \u00e1guas no Brasil. Podemos assistir claramente, durante o per\u00edodo, a remodela\u00e7\u00e3o da economia brasileira \u00e0s mudan\u00e7as econ\u00f4micas no mundo. \u00c9 o in\u00edcio da consolida\u00e7\u00e3o de uma fase econ\u00f4mica baseada na ind\u00fastria, trazendo consigo a ascens\u00e3o de um novo grupo social que viria determinar, futuramente, os rumos econ\u00f4micos do Brasil, a burguesia industrial:\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 p\u00f5e fim \u00e0 hegemonia da burguesia do caf\u00e9, desenlace inscrito na pr\u00f3pria forma de inser\u00e7\u00e3o do Brasil, no sistema capitalista internacional. Sem ser um produto mec\u00e2nico da depend\u00eancia externa, o epis\u00f3dio revolucion\u00e1rio expressa a necessidade de reajustar a estrutura do pa\u00eds, cujo funcionamento, voltado essencialmente para um \u00fanico g\u00eanero de exporta\u00e7\u00e3o, se torna cada vez mais prec\u00e1rio38.\nSegundo o autor, a influ\u00eancia das elites industriais paulistanas era restrita \u00e0 \u00e9poca, pois estas n\u00e3o possu\u00edam tamanha for\u00e7a e coes\u00e3o capaz de promover um arranjo revolucion\u00e1rio que visasse desbancar a burguesia agr\u00e1ria. De acordo com o autor, os militares ao longo dos\n35\tPANDOLFI, 2003, p. 17.\n36\tIbid., p. 18.\n37\tIANNI, O. Estado e planejamento econ\u00f4mico no Brasil. Rio de Janeiro. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1971, p. 1819.\n38\tFAUSTO, 1970, p. 112.\nanos 1920 formaram uma corrente de car\u00e1ter progressista no Ex\u00e9rcito de jovens oficiais que visavam num desejo nacionalista de resgatar o pa\u00eds da Rep\u00fablica Velha e das estruturas olig\u00e1rquicas. Esse movimento tenentista para cumprir seu objetivo tentou v\u00e1rias alian\u00e7as. Uma delas com a pequena-burguesia da \u00e9poca (especialmente no movimento revolucion\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, em 1924), que n\u00e3o vingou, mas trouxe \u00e0 tona algumas proximidades de interesses entre as classes, como a defesa do voto secreto, das liberdades individuais e do nacionalismo39.\nAo mesmo tempo em que valoriza o papel dos militares no processo, Fausto observa a atua\u00e7\u00e3o da burguesia industrial na revolu\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o paulatina de sua influ\u00eancia no poder. A Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 n\u00e3o se caracterizou pela altera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o na esfera econ\u00f4mica, nem mesmo pela substitui\u00e7\u00e3o imediata de uma classe ou fra\u00e7\u00e3o de classe na inst\u00e2ncia pol\u00edtica, essas n\u00e3o se alteraram. O colapso da hegemonia da burguesia cafeeira n\u00e3o conduz ao poder pol\u00edtico outra classe ou fra\u00e7\u00e3o de classe com exclusividade.\nNos anos posteriores \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do novo regime, a burguesia industrial n\u00e3o possu\u00eda autonomia frente aos interesses tradicionais em geral e nem a burguesia cafeeira conseguia se re-estruturar politicamente, pela derrota de 1932 em S\u00e3o Paulo e \u00e0 depress\u00e3o econ\u00f4mica que se arrastava por v\u00e1rios anos. Aqueles que controlam o governo j\u00e1 n\u00e3o representavam de modo direto os grupos sociais que exerciam sua hegemonia sobre os setores da economia e da sociedade, estabelecendo o que Boris Fausto declara Estado de Compromisso:\nA possibilidade de concretiza\u00e7\u00e3o do Estado de compromisso \u00e9 dada por\u00e9m pela inexist\u00eancia de oposi\u00e7\u00f5es radicais no interior das classes dominantes e, em seu \u00e2mbito, n\u00e3o se incluem t\u00f4das as f\u00f4r\u00e7as sociais. O ac\u00f4rdo se d\u00e1 entre as v\u00e1rias fra\u00e7\u00f5es da burguesia; as classes m\u00e9dias - ou pelo menos parte delas - assumem maior p\u00easo, favorecidas pelo crescimento do aparelho do Estado, mantendo entretanto uma posi\u00e7\u00e3o subordinada. \u00c0 margem do compromisso b\u00e1sico fica a classe oper\u00e1ria, pois o estabelecimento de novas rela\u00e7\u00f5es com a classe n\u00e3o significa qualquer concess\u00e3o pol\u00edtica apreci\u00e1vel40.\nA aus\u00eancia de predom\u00ednio entre uma fra\u00e7\u00e3o de classe e outra gera uma situa\u00e7\u00e3o em que o Estado se torna o intermediador. \u00c0 margem do compromisso b\u00e1sico fica a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e a classe oper\u00e1ria. A Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 foi o fim da hegemonia cafeeira, mas sem a sua substitui\u00e7\u00e3o por outra classe m\u00e9dia ou industrial. O enfraquecimento da burguesia agr\u00e1ria possui seus enlaces na pr\u00f3pria forma de inser\u00e7\u00e3o do Brasil no sistema capitalista\n39\tFAUSTO, 1970, p. 57- 69.\n40\tIbid., p. 104- 105.\nNo pr\u00f3ximo item ser\u00e1 poss\u00edvel observar como a perda do comando pol\u00edtico associada \u00e0 nova forma de governar possibilitar\u00e1 o desenvolvimento industrial por meio de maior autonomia do Estado em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto da sociedade. O peso dos diversos setores econ\u00f3micos e sociais ser\u00e1 medido na forma\u00e7\u00e3o de um novo sistema de governo, originando um Estado que, diferentemente da Rep\u00fablica Velha, vai buscar sua legitimidade nas classes m\u00e9dias e populares.\n1.2\tO ESTADO NOVO\nDesde o t\u00e9rmino da Primeira Guerra Mundial (1914-1918), a conjuntura internacional fortalecia, na Europa, tend\u00eancias pol\u00edticas de direita e de esquerda contr\u00e1rias ao modelo dos ideais burgueses, liberalismo e democracia, nascidos no s\u00e9culo XVIII. A tend\u00eancia de direita buscava mediante um regime nacionalista e ditatorial uma sa\u00edda para a crise do capitalismo. A de esquerda, a supera\u00e7\u00e3o do capitalismo por meio da tomada de poder pela classe oper\u00e1ria e pela transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. Essas tend\u00eancias pol\u00edticas em disputa, durante o per\u00edodo entre guerras, tiveram seus reflexos no Brasil, principalmente, com a forma\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira (AIB), e da Alian\u00e7a Nacional Libertadora (ANL) 41.\nSegundo Marcos Chor Maio, estas duas frentes eram bem diferentes daqueles at\u00e9 ent\u00e3o existentes, pois tinham um programa pol\u00edtico bem delineado e haviam superado os antagonismos regionais, substituindo-os pelos de classe. Portanto, n\u00e3o eram agrupamentos pol\u00edticos de defesa de um Estado ou outro, de uma regi\u00e3o ou outra, mas defendiam claramente os pontos de vista de uma classe:\n[...] O ambiente de indefini\u00e7\u00f5es que compreendeu o intervalo entre a crise de hegemonia das oligarquias da Rep\u00fablica Velha e o fechamento pol\u00edtico que culmina no Estado Novo favoreceu o surgimento de projetos radicais e mobilizantes que tentaram galvanizar a sociedade com a id\u00e9ia de mudan\u00e7a. As principais propostas deste tipo foram a Alian\u00e7a Nacional Libertadora e a A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira (AIB) 42.\n41MAIO, Marcos Chor; CYTRYNOWICZ, Roney. A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira: um movimento fascista no Brasil. In: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucila de Almeida Ferreira. (Org.). O Brasil republicano: o tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do estado novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003, p. 41. V. 2.\n42Ibid., p. 41.\nO Integralismo surgiu no bojo dos acontecimentos europeus e era tribut\u00e1rio do fascismo italiano. Doutrinariamente, essa ideologia preconizava o governo ditatorial ultranacionalista com base na hegemonia de um \u00fanico partido, a A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira (AIB), e obediente a um \u00fanico chefe: Pl\u00ednio Salgado. Os fundamentos doutrinais da AIB s\u00e3o encontrados no Manifesto \u00e0 Na\u00e7\u00e3o Brasileira (1932), de autoria de Pl\u00ednio Salgado, exintegrante do Partido Republicano Paulista (PRP). Nele, o autor faz a defesa da \"P\u00e1tria, Deus, Fam\u00edlia\". De forma parecida com o modelo europeu, a AIB utilizava-se do confronto com os comunistas para elevar a tens\u00e3o emocional de seus partid\u00e1rios vistos por todas as partes e mantendo aos comunistas permanente vigil\u00e2ncia43.\nEntre 1932 e 1935, aumentam as agita\u00e7\u00f5es dos grupos de esquerda. Os integralistas formaram, como na It\u00e1lia, frentes paramilitares que agiam com viol\u00eancia para dissolver essas manifesta\u00e7\u00f5es. As ascens\u00f5es dos totalitarismos de direita levaram a forma\u00e7\u00e3o de frentes antifascistas lideradas pelos partidos comunistas em v\u00e1rios pa\u00edses. A III Internacional Comunista (Komintern), preconizava a t\u00e1tica de luta contra estes grupos aglutinando todos aqueles que eram contr\u00e1rios ao fascismo.\nPara Dulles, a forma\u00e7\u00e3o de frentes anti-integralistas resultou na cria\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a Nacional Libertadora (ANL), em mar\u00e7o de 1935, no Rio de Janeiro, e tinha como objetivos principais: a suspens\u00e3o definitiva dos pagamentos das d\u00edvidas imperialistas do Brasil; nacionaliza\u00e7\u00e3o imediata das empresas imperialistas; prote\u00e7\u00e3o aos pequenos e m\u00e9dios propriet\u00e1rios e lavradores; entrega das terras dos grandes propriet\u00e1rios aos camponeses e trabalhadores rurais que a cultivavam; constitui\u00e7\u00e3o de um governo popular. Herculino Cascardo recebeu o cargo de Presidente da ANL e Lu\u00eds Carlos Prestes, que rompera com o tenentismo para converter-se ao marxismo, foi eleito Presidente de honra. A ANL crescia promovendo reuni\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es em todo o pa\u00eds contra o governo Vargas44.\nAinda, segundo Dulles, a ANL despertava o receio das camadas dirigentes. O Presidente Get\u00falio Vargas, por interm\u00e9dio da interven\u00e7\u00e3o policial, determinou a invas\u00e3o das sedes da ANL e mandou prender seus l\u00edderes. Impedida de atuar na legalidade, ela executou na clandestinidade a tentativa de tomada do poder pol\u00edtico no Brasil. Por causa da intensa repress\u00e3o policial, acabou-se optando pelo m\u00e9todo insurrecional. A rebeli\u00e3o eclodiu em 23 de novembro de 1935 em Natal-RN, onde o batalh\u00e3o em levante uniu-se a populares,\n43\tMAIO; CYTRYNOWICZ, 2003, p. 42- 58.\n44\tDULLES, 1967, p. 156- 157.\norganizando o Comit\u00ea Popular Revolucion\u00e1rio45. A repress\u00e3o foi imediata por meio da Pol\u00edcia Militar e de fortes contingentes armados enviados pelos fazendeiros. Quatro dias depois, a insurrei\u00e7\u00e3o foi reprimida.\nNo dia 26 de novembro de 1935, tamb\u00e9m foram contidas guarni\u00e7\u00f5es militares sob dom\u00ednio comunista em Recife e Olinda. O mesmo aconteceu no Rio de Janeiro no dia 27 de novembro. Destacaram-se como representantes das for\u00e7as repressoras, Eduardo Gomes (sobrevivente dos 18 do Forte, 1922) e Eurico Gaspar Dutra. Para combater os levantes comunistas, Get\u00falio Vargas decretou estado de s\u00edtio em novembro, que se prolongou at\u00e9 o ano seguinte. Era o pretexto de que necessitava para conduzir o pa\u00eds \u00e0 ditadura. Vargas sabia de antem\u00e3o dos planos insurrecionais do PCB por meio de elementos da pol\u00edcia infiltrados no partido e utilizando o argumento da amea\u00e7a comunista, preparou o golpe de 193746.\nQuando se iniciou, em 1936, a campanha para a sucess\u00e3o presidencial, a oligarquia paulista lan\u00e7ou o seu candidato, Armando de Sales Oliveira; os getulistas defendiam a candidatura de Jos\u00e9 Am\u00e9rico de Almeida. Por\u00e9m, nem um nem outro estavam nos planos de Get\u00falio Vargas, pois ele pretendia continuar no poder. E tinha fortes argumentos para isso: contava com o apoio do General G\u00f3is Monteiro, Chefe do Estado-Maior do Ex\u00e9rcito, e do General Eurico Gaspar Dutra, Ministro da Guerra.\nO Congresso Nacional sentindo as manobras golpistas de Get\u00falio Vargas impediu-o de renovar o estado de s\u00edtio. Para for\u00e7ar essa decis\u00e3o, Vargas simulou o Plano Cohen. Tratava-se de um plano supostamente comunista que visava ao assassinato de personalidades importantes, a fim de tomar o poder. Segundo tal vers\u00e3o, o documento fora descoberto e entregue a G\u00f3is Monteiro pelo Capit\u00e3o Ol\u00edmpio Mour\u00e3o Filho, membro da AIB47 48. O nome Plano Cohen foi dado por G\u00f3is Monteiro, respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o alarmista por toda a imprensa .\nDiante da amea\u00e7a de insurrei\u00e7\u00e3o comunista, o governo pediu o estado de guerra e o Congresso concedeu. Criaram-se, assim, as condi\u00e7\u00f5es para o golpe. Get\u00falio Vargas conseguiu o apoio do governador de Minas Gerais, Benedito Valadares e, no Nordeste, a miss\u00e3o Negr\u00e3o de Lima conseguiu a ades\u00e3o de v\u00e1rios Estados. No dia 9 de novembro de 1937, Armando de Sales Oliveira apelou para as For\u00e7as Armadas, pedindo a manuten\u00e7\u00e3o da legalidade.\n45\tSobre estas quest\u00f5es ver: VIANNA, Marly de Almeida Gomes. Revolucion\u00e1rio de 35: sonho e realidade. S\u00e3o Paulo. Companhia das Letras, 1992, p. 186- 202.\n46\tDULLES, 1967, p. 158- 163.\n47\tIbid., p. 173.\n48\tO documento Plano Cohen apareceu com destaque nos jornais e na imprensa brasileira no dia 30 de setembro de 1937. Seu verdadeiro autor n\u00e3o foi como parecia ser, certo \u201cCohen\u201d, ou algum integrante de c\u00fapula do movimento comunista-internacional, mas um capit\u00e3o do Estado Maior, Ol\u00edmpio Mour\u00e3o Filho. Cf. CAMARGO, Asp\u00e1sia. et al. O golpe silencioso. Rio de Janeiro: Rio Fundo Ed., 1989, p. 214.\nInutilmente, pois o Ministro da Justi\u00e7a Francisco Campos j\u00e1 tinha sido encarregado de redigir a nova constitui\u00e7\u00e3o. No dia seguinte, usando como pretexto a necessidade de colocar fim \u00e0s agita\u00e7\u00f5es, Get\u00falio Vargas anunciou a constitui\u00e7\u00e3o e decretou o fechamento do Congresso. Os partidos pol\u00edticos foram dissolvidos. Era o in\u00edcio do Estado Novo49.\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 10 de novembro de 1937 teve como autor Francisco Campos e caracterizou-se pelo predom\u00ednio do poder Executivo. O Presidente passou a ter completo controle sobre os Estados, podendo a qualquer momento nomear interventores. Instituiu-se, ainda, o estado de emerg\u00eancia, que permitia ao Presidente da Rep\u00fablica suspender as imunidades parlamentares, prender, exilar e invadir domic\u00edlios. Para completar, instaurou-se a censura para os meios de comunica\u00e7\u00e3o: jornais, revistas, r\u00e1dio e cinema.\nO mandato presidencial foi dilatado para seis anos. O poder Legislativo foi composto pelo Presidente da Rep\u00fablica, pelo Conselho Nacional (que substituiu o Senado) e pelo Parlamento Nacional (C\u00e2mara dos Deputados) 50.\nA nova Constitui\u00e7\u00e3o criou o Conselho da Economia Nacional, composto pelos representantes da produ\u00e7\u00e3o indicados por associa\u00e7\u00f5es profissionais e sindicatos reconhecidos por lei. Ele tinha a fun\u00e7\u00e3o de assessoria t\u00e9cnica, visando obter a colabora\u00e7\u00e3o das classes, a racionaliza\u00e7\u00e3o da economia e a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento t\u00e9cnico. Tudo isso significava que o Estado iria intervir e dirigir a economia nacional.\nNo plano administrativo, a reorganiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico foi um ponto importante para a consolida\u00e7\u00e3o do governo de Get\u00falio Vargas a p arti r da cria\u00e7\u00e3o do Departamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico (DASP). Segundo Lauerhass, Get\u00falio Vargas queria formar uma equipe de tecnocratas capacitados e nacionalistas que movimentassem a m\u00e1quina burocr\u00e1tica, retirando os elementos que ligados a ela por nepotismo, clientelismo ou outros interesses que n\u00e3o representavam os objetivos nacionalistas51.\nPara garantir o funcionamento do novo regime, foram criados v\u00e1rios instrumentos de controle e repress\u00e3o. Inicialmente, destacou-se o Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), encarregado do controle ideol\u00f3gico. Para tanto, exercia a censura total dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, imprensa, r\u00e1dio e cinema, por meio dos quais, na sociedade, o medo do perigo comunista sustentava o clima de inseguran\u00e7a que justificara o novo regime. Al\u00e9m disso, trabalhava na propaganda do Presidente Get\u00falio Vargas, formando dele uma imagem sempre\n49\tPANDOLFI, 2003, p. 34- 35.\n50\tCARONE, Edgard. O Estado Novo (1937-1945). Rio de Janeiro; S\u00e3o Paulo: Difel, 1976b, p. 156- 161.\n51LAUERHASS JUNIOR, Ludwig. Get\u00falio Vargas e o triunfo do nacionalismo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1986, p. 144.\nAo mesmo tempo em que a repress\u00e3o ideol\u00f3gica alargou seus horizontes mediante a oficializa\u00e7\u00e3o, avultou o papel da Pol\u00edcia Secreta, chefiada por Filinto M\u00fcller. Tal como nos regimes totalit\u00e1rios europeus, a Pol\u00edcia Secreta especializou-se em pr\u00e1ticas violentas reprimindo com torturas e assassinatos os indiv\u00edduos considerados nocivos \u00e0 ordem p\u00fablica.\n[...] Francisco Campos, Ministro da Justi\u00e7a de Vargas e autor da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, declarou que a entrada das massas na pol\u00edtica moderna colocava problemas de tal magnitude que os Estados liberais eram for\u00e7ados a retirar os principais assuntos do dom\u00ednio da discuss\u00e3o legal. A conseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica desse processo dial\u00e9tico, argumentava, era o uso da repress\u00e3o contra os que discordavam, e, finalmente, \u201ca transforma\u00e7\u00e3o da democracia, de regime relativista ou liberal, em Estado integral ou totalit\u00e1rio\u201d 52 53.\nA preocupa\u00e7\u00e3o do novo regime, segundo Erickson, era a de neutralizar e anular a influ\u00eancia pol\u00edtica do operariado diminuindo a sua fun\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e fazendo os trabalhadores estarem ligados aos sindicatos oficiais. O princ\u00edpio dessa pol\u00edtica trabalhista consistia na nega\u00e7\u00e3o da luta de classes e na afirma\u00e7\u00e3o da colabora\u00e7\u00e3o entre elas, n\u00e3o reconhecendo as diferen\u00e7as de interesses entre patr\u00f5es e empregados e se colocando acima das suas contradi\u00e7\u00f5es, em suposto interesse pela Na\u00e7\u00e3o. Por isso, pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, as greves foram proibidas, por serem recursos considerados nocivos ao trabalho e incompat\u00edveis com os interesses nacionais54.\nA Consolida\u00e7\u00e3o das leis trabalhistas foi promulgada em 1\u00b0 de maio de 1943, pelo Presidente Get\u00falio Vargas, e representou o resumo de coordena\u00e7\u00f5es e sistematiza\u00e7\u00f5es de uma legisla\u00e7\u00e3o social que vinha sendo criada desde 1930. Ela previa as linhas estruturais b\u00e1sicas da organiza\u00e7\u00e3o sindical e regulou suas atividades econ\u00f4micas e pol\u00edticas. A autonomia sindical foi controlada com a institui\u00e7\u00e3o do Imposto Sindical cobrado anualmente de todos os trabalhadores e equivalente a um dia de trabalho. Esse imposto foi destinado a remunerar as pessoas envolvidas no aparato burocr\u00e1tico sindical, assim como a sua manuten\u00e7\u00e3o. Recolhido pelo Minist\u00e9rio do Trabalho, este fazia a redistribui\u00e7\u00e3o entre os sindicatos que se tornaram entidades dependentes do Estado e facilmente manipul\u00e1veis por ele55.\n52\tCARONE, 1976b, p. 169- 172.\n53\tERICKSON, Kenenth. Paul. Sindicalismo no processo pol\u00edtico no Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1979, p. 38.\n54\tIbid., p. 53.\n55\tIbid., p. 58- 60.\nNa economia, a crise do modelo agr\u00e1rio-exportador voltado para a produ\u00e7\u00e3o de bens prim\u00e1rios: caf\u00e9, borracha, a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o e cacau foi colocada em cheque pela Grande Depress\u00e3o. A dire\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico come\u00e7ou ent\u00e3o a mudar, com a crescente diversifica\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o tanto de alimentos quanto de manufaturas.\nVargas teve \u00eaxito ao usar a estabilidade pol\u00edtica propiciada pelo Estado Novo para transformar a estrutura produtiva e moldar sua evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A cria\u00e7\u00e3o de novos instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica n\u00e3o s\u00f3 acelerou a expans\u00e3o da necess\u00e1ria infra-estrutura, como tamb\u00e9m reduziu a base tradicional de poder da oligarquia propriet\u00e1ria de terras56 57.\nA queima do caf\u00e9 foi a demonstra\u00e7\u00e3o mais evidente da inadequa\u00e7\u00e3o do modelo agr\u00e1rio-exportador brasileiro ao mercado internacional capitalista. A crise do in\u00edcio dos anos 1930 ao colocar em cheque o modelo agr\u00e1rio exportador abriu espa\u00e7o para uma diversifica\u00e7\u00e3o da economia centrada na industrializa\u00e7\u00e3o .\nNesse contexto, o desenvolvimento industrial e a diversifica\u00e7\u00e3o da economia eram rumos a serem seguidos. A industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil come\u00e7ou sem apoio decidido do Estado, sem uma clara pol\u00edtica voltada para ela. Na era Vargas, principalmente no Estado Novo, esse esfor\u00e7o aparece nas realiza\u00e7\u00f5es que efetivamente foram tomando forma.\nDe um lado, a crise de 1929 tinha tornado evidente a vulnerabilidade da economia brasileira. De outro, a partir de 1933, a ind\u00fastria passou a apresentar vigoroso crescimento, o que deve ter influenciado as medidas governamentais, ainda mais por colocar a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, da oferta de bens intermedi\u00e1rios e de capital, necessidades que a ind\u00fastria nacional n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de satisfazer. O Estado seria obrigado, mais cedo ou mais tarde, a responder a essas demandas de alguma forma, sob pena de estancar o processo de crescimento. Ind\u00edcios sugerem que o discurso e a pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo acompanharam essas mudan\u00e7as na economia58.\nA inova\u00e7\u00e3o mais importante consistiu em um novo tipo de interfer\u00eancia do Estado na economia, organizando, centralizando e intensificando os processos econ\u00f4micos j\u00e1 existentes: na agricultura, estimulando a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e sustentando os pre\u00e7os do caf\u00e9; na ind\u00fastria, concedendo facilidades de cr\u00e9ditos a juros baixos mediante o Banco do Brasil. Investindo na instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias estatais, o Estado assumia o papel de investidor.\n56\tLEVINE, Robert M. Pai dos pobres? O Brasil e a era Vargas. Tradu\u00e7\u00e3o de Anna Olga de Barros Bento. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2001, p. 98.\n57\tFURTADO, 1985, p. 197. Esses pontos ser\u00e3o rediscutidos no pr\u00f3ximo item.\n58\tCORSI, Francisco Luiz. Estado novo: pol\u00edtica externa e projeto nacional. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP; FAPESP, 2000, p. 57- 58.\nEsses investimentos foram na maioria canalizados para a ind\u00fastria pesada, setor pouco atraente para os investidores particulares, pois a remunera\u00e7\u00e3o do capital se faz em longo prazo. Tais investimentos resultaram na instaura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es infraestruturais para o desenvolvimento do capitalismo no Brasil.\nA eclos\u00e3o da Segunda Guerra Mundial (1939-1945) teve efeitos favor\u00e1veis para a industrializa\u00e7\u00e3o em curso no Brasil, pois ampliou o mercado interno. Como consequ\u00eancia, os industriais, sobretudo do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo puderam ampliar a produ\u00e7\u00e3o de seus produtos. O Estado encarregou-se de criar a infraestrutura necess\u00e1ria por meio de apoio norteamericano e Get\u00falio Vargas obteve o empr\u00e9stimo desejado para construir a Usina de Volta Redonda-RJ. Os meios de transporte para alimentar a usina foram viabilizados, incrementando-se o transporte mar\u00edtimo para trazer o carv\u00e3o da regi\u00e3o Sul (Santa Catarina), e equipou-se a estrada de ferro Central do Brasil para transportar o min\u00e9rio extra\u00eddo em Minas Gerais59.\n[...] Durante os acontecimentos que se seguiram a Pearl Harbor, ele manteve a press\u00e3o sobre os Estados Unidos e obteve, em mar\u00e7o de 1942, recursos do Export-Import Bank, em Washington, para a cria\u00e7\u00e3o da Companhia Vale do Rio Doce, a explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica. Tamb\u00e9m foram concedidos 20 milh\u00f5es de d\u00f3lares para uma sider\u00fargica brasileira em Volta Redonda, cidade industrial inteiramente planejada, s\u00edmbolo da meta de independ\u00eancia econ\u00f4mica almejada por Vargas60.\nDe acordo com o mesmo sentido nacionalista que presidiu a forma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria pesada no Brasil, o Estado interveio na forma\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (1938), a fim de controlar o refinamento e a distribui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel, essencial para assegurar o desenvolvimento dos transportes. O Estado funcionou, efetivamente, como o mais poderoso instrumento de promo\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de capitais, colocando o Brasil nos trilhos da industrializa\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que se criavam as condi\u00e7\u00f5es para o deslanche da industrializa\u00e7\u00e3o, inevitavelmente criaram-se tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es para a amplia\u00e7\u00e3o do debate em torno da forma do desenvolvimento61.\nEmbora o Estado Novo estivesse identificado com os regimes totalit\u00e1rios europeus e tentando demonstrar neutralidade em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos que eclodiram em 1939, entre os Estados liberais e o nazi-fascismo, come\u00e7ou a apresentar forte realinhamento com os Estados\n59\tCARONE, 1976b, p. 78- 81.\n60\tLEVINE, 2001, p. 100.\n61\tEsses pontos ser\u00e3o aprofundados no pr\u00f3ximo t\u00f3pico sobre a economia nas d\u00e9cadas de 30-40.\nDurante a II Confer\u00eancia de Consulta dos Chanceleres no Rio de Janeiro, em meados de janeiro de 1942, a alian\u00e7a pol\u00edtica entre Brasil e Estados Unidos foi efetivada e desta forma tornou-se inevit\u00e1vel o rompimento das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Eixo. A participa\u00e7\u00e3o direta do Brasil no conflito mundial aconteceu depois de repetidos ataques aos navios brasileiros por parte da for\u00e7a submarina alem\u00e3. Esses fatos resultaram em manifesta\u00e7\u00f5es populares exigindo a entrada do Brasil na guerra. Em 22 de agosto de 1942, Osvaldo Aranha, Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, declarou oficialmente guerra contra a It\u00e1lia e a Alemanha62.\nA participa\u00e7\u00e3o do Brasil limitou-se, de in\u00edcio, ao fornecimento de mat\u00e9rias-primas estrat\u00e9gicas e ao aux\u00edlio no policiamento do Atl\u00e2ntico Sul. Somente em 1944 foi enviado \u00e0 It\u00e1lia um contingente de soldados, que formaram a For\u00e7a Expedicion\u00e1ria Brasileira (FEB). O triunfo das for\u00e7as democr\u00e1ticas do mundo contra a barb\u00e1rie fascista p\u00f4s o Estado Novo em posi\u00e7\u00e3o extremamente inc\u00f4moda.\nAo final da guerra, a ditadura de Vargas j\u00e1 n\u00e3o tinha lugar, pois havia sido ultrapassada pelos acontecimentos. A repercuss\u00e3o da Segunda Guerra entrela\u00e7ou-se \u00e0 crise pol\u00edtica interna, formando uma complexa rede de contradi\u00e7\u00f5es que resultou na cria\u00e7\u00e3o de conjunturas favor\u00e1veis ao desmantelamento do Estado Novo. Nessa conjuntura, surgiu o Manifesto dos Mineiros (24 de outubro de 1943), assinado por M\u00e1rio Brandt, Afonso Arinos de Mello Franco, Adauto L\u00facio Cardoso, Pedro Aleixo entre outros63.\nEste manifesto criticava a ilus\u00f3ria tranquilidade e a paz superficial que se obteve pelo banimento das atividades c\u00edvicas, que podiam parecer prop\u00edcias aos neg\u00f3cios e ao com\u00e9rcio, ao ganho e \u00e0 pr\u00f3pria prosperidade, mas n\u00e3o foram ben\u00e9ficas ao revigoramento dos povos. Este documento reconhecia que o Brasil estava em fase de progresso material e tinha mobilizado muitas das suas riquezas naturais, aproveitando inteligentemente as realiza\u00e7\u00f5es do passado e as eventualidades favor\u00e1veis do presente. O manifesto exigia a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos agentes do progresso econ\u00f4mico, isto \u00e9, um desenvolvimento pol\u00edtico correspondente e compat\u00edvel com a prosperidade material. A descompress\u00e3o da vida pol\u00edtica promoveu a forma\u00e7\u00e3o de agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias que exprimiam em contesta\u00e7\u00f5es64.\nPor meio do governo Vargas, dois partidos foram criados no in\u00edcio de 1945 e apoiaram a candidatura do General Eurico Gaspar Dutra: o Partido Social Democr\u00e1tico (PSD)\n62\tDULLES, 1967, p. 248-249.\n63\tCARONE, 1976b, p. 303- 305. Ver tamb\u00e9m: DULLES, 1967, p. 268- 269.\n64\tIbid., p. 305- 308.\ne o Partido Trabalhista Brasileiro (PTB). Estes partidos tornaram-se fortes nos Estados mais pobres. O PTB mobilizava a burocracia sindical ligada ao trabalhismo de forma que o governo procurava organizar, sob forma partid\u00e1ria, p\u00f3los com base no prest\u00edgio de Vargas junto \u00e0s camadas populares urbanas, que passaram a representar um conjunto significativo de votos.\n[...] O PTB foi organizado pelo minist\u00e9rio do Trabalho e era dominado por pelegos fi\u00e9is a Vargas, se n\u00e3o ao Estado Novo. Procurava atrair todos os trabalhadores, empregados ou n\u00e3o, e chegar aos brasileiros comuns at\u00e9 ent\u00e3o exclu\u00eddos do processo pol\u00edtico65.\nA Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN),66 formada em 1945 contra o governo Vargas reunia entre seus membros: antigos liberais constitucionais : Armando Sales, J\u00falio de Mesquita Filho; propriet\u00e1rios de jornais como Assis Chateaubriand e Paulo Bittencourt, e a burguesia comercial urbana ligada aos interesses exportadores e importadores. Contava, tamb\u00e9m, com a ades\u00e3o das classes m\u00e9dias urbanas assustadas com a retomada do processo inflacion\u00e1rio acentuado a partir de 1942. A ideologia da UDN era politicamente liberal. No plano econ\u00f4mico manifestava a vontade de liquida\u00e7\u00e3o do protecionismo, identificado como a causa principal do aumento dos pre\u00e7os. Isso conquistava a simpatia das camadas m\u00e9dias cujas perspectivas econ\u00f4micas orientavam-se pelo ponto de vista do consumidor.\n[...] A Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN), de oposi\u00e7\u00e3o, formou-se em torno de uma coaliz\u00e3o anti-Vargas de constitucionalistas pr\u00f3-democracia que n\u00e3o tinham mais o controle da m\u00e1quina pol\u00edtica dos estados e de membros afluentes da popula\u00e7\u00e3o urbana. Os aliados, hostis ao Estado Novo, deram apoio aos inimigos de Vargas67.\nDiante das press\u00f5es crescentes da opini\u00e3o p\u00fablica, Get\u00falio Vargas decretou anistia aos presos pol\u00edticos e ao l\u00edder comunista Lu\u00eds Carlos Prestes. Ele voltou a atuar politicamente organizando, no dia 23 de maio de 1945, uma gigantesca manifesta\u00e7\u00e3o popular no Rio de Janeiro. Nessa manifesta\u00e7\u00e3o, o Partido Comunista, legalizado neste mesmo m\u00eas, expressou seu apoio ao governo de Get\u00falio Vargas. Apesar de estranha, tal atitude do PCB estava de acordo com sua linha pol\u00edtica, baseada na alian\u00e7a com os Estados Unidos em que o apoio ao\n65\tLEVINE, 2001, p. 109.\n66\tDULLES, 1967, p. 280- 283. Sobre esse assunto ver tamb\u00e9m: CARONE, 1976 b, p. 172- 193.\n67\tLEVINE, 2001, p. 109.\nNo primeiro semestre de 1945, a campanha eleitoral absorvera as energias pol\u00edticas. A partir do semestre seguinte, a t\u00f4nica recaiu sobre a quest\u00e3o da Constituinte, que deveria reunir-se somente depois da elei\u00e7\u00e3o presidencial, marcada para 02 de dezembro daquele ano. Neste momento expandiu a prega\u00e7\u00e3o do \"queremismo\", orientada pelos trabalhistas e apoiada pelos comunistas. O movimento queremista representou a justificativa que Get\u00falio Vargas necessitava para continuar no poder. E isso despertou na UDN uma desconfian\u00e7a extrema a qualquer a\u00e7\u00e3o de Vargas. A situa\u00e7\u00e3o tornou-se mais clara a partir de agosto de 1945, quando a manobra evidenciou-se para o grito de \"Constituinte com Get\u00falio\u201d 68 69.\nIsso veio inquietar a oposi\u00e7\u00e3o udenista, pois a Constituinte antes das elei\u00e7\u00f5es presidenciais significaria a preserva\u00e7\u00e3o do poder nas m\u00e3os de Vargas. Um grande com\u00edcio pr\u00f3-getulista, marcado para o dia 27, foi proibido pelo Chefe de pol\u00edcia do Distrito Federal. Get\u00falio Vargas reagiu, substituindo-o pelo seu irm\u00e3o, Benjamim Vargas. Contudo, essa manobra pol\u00edtica encontrou forte resist\u00eancia em G\u00f3is Monteiro. Dois dias depois, em 29 de outubro de 1945, Get\u00falio Vargas foi obrigado a abandonar o poder, transmitindo-o ao Judici\u00e1rio. Terminou a\u00ed o Estado Novo.\n\u201c[...] Nada especificamente, sen\u00e3o todo o processo pol\u00edtico rescendendo a continu\u00edsmo, conduziu aos 29 de outubro. Get\u00falio, mais que o Estado Novo, estava saindo do poder\u201d 70.\nCom a deposi\u00e7\u00e3o de Vargas, a UDN aparentemente tinha sa\u00eddo vitoriosa. Visto mais de perto, o golpe desencadeado por ela limitou-se \u00e0 mera conspira\u00e7\u00e3o, sem o concurso popular mobilizante, de modo que a derrubada de Vargas n\u00e3o teve, como se esperava, a devida repercuss\u00e3o pol\u00edtica e popular. Ao contr\u00e1rio, fez com que Get\u00falio Vargas parecesse frente \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica uma v\u00edtima. O seu prest\u00edgio n\u00e3o diminuiu e, inversamente ao que se poderia supor o movimento queremista n\u00e3o fora motivado apenas por for\u00e7as oficiais, mas tamb\u00e9m pelas populares. Surpreendentemente, a popularidade de Get\u00falio Vargas, mostrou-se bem acima das expectativas criadas nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais que levaram o General Dutra ao poder71.\n68\tCARONE, 1976b, p. 241- 242.\n69\tGOMES, \u00c2ngela Maria de Castro. A inven\u00e7\u00e3o do trabalhismo. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice; Revista dos Tribunais; Rio de Janeiro: Instituto Universit\u00e1rio de Pesquisas do Rio de Janeiro, 1988, p. 311- 314.\n70\tIbid., p. 314.\n71\tIbid., p. 314- 315.\nA economia brasileira nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940 s\u00e3o os focos do pr\u00f3ximo item. Nesse sentido verificaremos o seu movimento e as principais a\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as feitas pelo governo Get\u00falio Vargas na obten\u00e7\u00e3o de recursos para a moderniza\u00e7\u00e3o das suas bases estruturais, criando condi\u00e7\u00f5es para que a industrializa\u00e7\u00e3o seguisse como uma forma de desenvolvimento econ\u00f4mico.\n1.3\tESTADO E ECONOMIA: A POLITICA INDUSTRIALIZANTE DE GET\u00daLIO VARGAS\nA d\u00e9cada de 1930 foi um per\u00edodo de grandes transforma\u00e7\u00f5es na economia brasileira.\nCom a grande depress\u00e3o originada, a partir do crash da Bolsa de Valores de Nova York, o sistema capitalista mundial passou a sofrer forte crise que indicava, de certa forma, a sua estagna\u00e7\u00e3o; algo bem diferente do sistema socialista que desde a Revolu\u00e7\u00e3o Russa permitia que a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica atravessasse ilesa a crise, o que determinou grande avan\u00e7o no seu processo de industrializa\u00e7\u00e3o a partir de seus planos quinquenais.\nA crise capitalista n\u00e3o atingiu da mesma maneira todos os pa\u00edses. O Jap\u00e3o, por exemplo, evitou que a sua economia sofresse maiores impactos assegurando o controle sobre os mercados da Asia, por meio de uma pol\u00edtica comercial e militar agressiva na regi\u00e3o . Segundo Francisco Corsi, muitos pa\u00edses, que sofreram os efeitos da crise internacional, passaram a adotar medidas protecionistas para a defesa de suas economias:\n[...] A dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica enfrentada por um grande n\u00famero de pa\u00edses incentivou, ao longo da d\u00e9cada de 1930; as desvaloriza\u00e7\u00f5es competitivas de moedas, os controles de c\u00e2mbio e de importa\u00e7\u00f5es, as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o de capitais e de m\u00e3o-de-obra, o com\u00e9rcio bilateral e um forte protecionismo em detrimento do livre com\u00e9rcio72 73.\nGet\u00falio Vargas, assumindo o governo Provis\u00f3rio em 1930, implementou uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, n\u00e3o o deixando \u00e0 pr\u00f3pria sorte, pois entendia que ao proteg\u00ea-lo conteria o agravamento da crise interna e geraria algum tipo de incremento da atividade econ\u00f4mica no Brasil. Entre 1930 e 1934, foram retirados do mercado mais de 50 milh\u00f5es de sacas de caf\u00e9, dentre as quais cerca de 35 milh\u00f5es foram queimadas74.\n72\tCORSI, 2000, p. 29- 30.\n73\tIbid., p. 27- 28.\n74\tIbid., p. 38- 39.\n[...] A prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o da economia cafeeira, que vivia em regime de destrui\u00e7\u00e3o de um ter\u00e7o do que produzia com um baixo n\u00edvel de rentabilidade, afugentava desse setor os capitais que nele ainda se formavam. E n\u00e3o apenas os lucros l\u00edquidos, pois os gastos de manuten\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o foram praticamente suprimidos .\nPara Celso Furtado, configurou-se uma situa\u00e7\u00e3o praticamente nova na economia brasileira, tornando o mercado interno o centro motor da economia. O capitalismo brasileiro que se desenvolveu com a economia cafeeira s\u00f3 poderia avan\u00e7ar mais necessariamente com a integra\u00e7\u00e3o do seu mercado nacional e, para tanto, n\u00e3o poderia mais o Estado permitir que prevalecessem os interesses regionais como estava ocorrendo desde a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Era necess\u00e1rio resolver a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o do mercado nacional com o desenvolvimento priorit\u00e1rio da ind\u00fastria, sendo uma op\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para o Brasil n\u00e3o estagnar75 76.\nOs anos 1930 foram de incertezas e desafios no cen\u00e1rio nacional e internacional. O setor industrial, que no per\u00edodo 1929-1931, passava por forte queda econ\u00f4mica passou a um r\u00e1pido crescimento industrial em 1933-1936, impulsionado por v\u00e1rios fatores. A crise das contas externas associada \u00e0s pol\u00edticas de defesa do caf\u00e9 e de controle do c\u00e2mbio, somadas \u00e0 expans\u00e3o do gasto p\u00fablico e do cr\u00e9dito possibilitaram o avan\u00e7o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o via substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m contribu\u00edram para esse processo as pol\u00edticas governamentais voltadas para atender \u00e0s demandas setoriais dos empres\u00e1rios industriais, assim como a cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas para o setor industrial e o esfor\u00e7o do empres\u00e1rio industrial que investia no projeto de desenvolvimento baseado na ind\u00fastria77.\nEm um primeiro momento, o governo de Get\u00falio Vargas tentava combater a crise baseando-se no equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas, do c\u00e2mbio e das bases monet\u00e1rias. Mas no segundo momento, com o seu agravamento, o Estado \u00e9 obrigado a atuar cada vez mais na economia, principalmente na prote\u00e7\u00e3o do setor cafeeiro ampliando o cr\u00e9dito interno e n\u00e3o, como antes de 1930, com financiamento externo. Nesse processo acontece uma invers\u00e3o no eixo da economia passando da agricultura para ind\u00fastria, em que o Estado vai diminuir o predom\u00ednio do modelo agroexportador e apoiar o desenvolvimento industrial.\n\u00c9 bem verdade que o setor ligado ao mercado interno n\u00e3o podia aumentar sua capacidade, particularmente no campo industrial, sem importar equipamentos, e que estes se tinham feito mais caros com a deprecia\u00e7\u00e3o do\n75\tFURTADO, 1985, p. 197.\n76\tIbid., p. 197- 198.\n77LEOPOLDI, Maria Antonieta P. A economia pol\u00edtica do primeiro governo Vargas (1930-1945): a pol\u00edtica econ\u00f4mica em tempos de turbul\u00eancia. In: FERREIRA, Jorge.; DELGADO, Lucilia de Almeida Neves. (Org.). O Brasil republicano: o tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do estado novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003, p. 247-248. V. 2.\nvalor externo da moeda. Entretanto, o fator mais importante na primeira fase da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o deve ter sido o aproveitamento mais intenso da capacidade j\u00e1 instalada no pa\u00eds. Bastaria citar como exemplo a ind\u00fastria t\u00eaxtil, cuja produ\u00e7\u00e3o aumentou substancialmente nos anos que se seguiram \u00e0 crise sem que sua capacidade produtiva tenha sido expandida. Esse aproveitamento mais intensivo da capacidade instalada possibilitava uma maior rentabilidade para o capital aplicado, criando os fundos necess\u00e1rios, dentro da pr\u00f3pria ind\u00fastria, para sua expans\u00e3o subseq\u00fcente. Outro fator que se deve ter em conta \u00e9 a possibilidade que se apresentou de adquirir a pre\u00e7os muito baixos, no exterior, equipamentos de segunda m\u00e3o. Algumas das ind\u00fastrias de maior vulto instaladas no pa\u00eds, na depress\u00e3o, o foram com equipamentos provenientes de f\u00e1bricas que haviam fechado suas portas em pa\u00edses mais fundamente atingidos pela crise industrial78 79.\nO avan\u00e7o do desenvolvimento econ\u00f4mico enfrentava a inexist\u00eancia de um amplo mercado interno e de uma ind\u00fastria s\u00f3lida de m\u00e1quinas e equipamentos. Essas car\u00eancias tolhiam a autonomia da economia brasileira. Para Celso Furtado, havia tamb\u00e9m grande car\u00eancia de infraestrutura em setores estrat\u00e9gicos da economia brasileira, como energia e transporte. A sa\u00edda \u00e9 o Estado intervir por meio de amplo planejamento e promover a 79\nindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds .\nA quest\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico calcado na industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dependia apenas da interven\u00e7\u00e3o do Estado na economia, mas necessitava de financiamentos. O Estado, ao sustentar o setor cafeeiro, manteve uma pol\u00edtica de expans\u00e3o do cr\u00e9dito e paralelamente de aumento do d\u00e9ficit p\u00fablico. Essas medidas criaram as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento industrial at\u00e9 1939.\nA industrializa\u00e7\u00e3o se desenvolveu dando \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o-dur\u00e1veis.\nOs principais ramos da ind\u00fastria brasileira naquele per\u00edodo foram os de alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio, tecidos, cal\u00e7ados, chap\u00e9us, utens\u00edlios dom\u00e9sticos, instrumentos de trabalho, equipamentos simples, bens de uso caseiro, bebidas. S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro assumiram a dianteira deste processo. As medidas tomadas pelo governo Vargas incentivava a moderniza\u00e7\u00e3o da economia brasileira. Cabe destacar a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista que passou a reger as rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho e o capital na cria\u00e7\u00e3o de novos \u00f3rg\u00e3os que tinham o objetivo de fomentar e regulamentar setores espec\u00edficos da economia.\nOutras pol\u00edticas de desenvolvimento industrial desse per\u00edodo repercutiram favoravelmente: a regulamenta\u00e7\u00e3o do trabalho, atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, da regulamenta\u00e7\u00e3o sindical e das leis previdenci\u00e1rias e a organiza\u00e7\u00e3o corporativa da ind\u00fastria, que abriu espa\u00e7os no interior do Congresso e do Executivo para os industriais, que passaram a participar de\n78\tFURTADO, 1985, p. 198- 199.\n79\tIbid., p. 197- 198.\ncomiss\u00f5es e a colaborar no processo decis\u00f3rio. A consolida\u00e7\u00e3o de uma gera\u00e7\u00e3o de industriais, tendo a frente Roberto Simonsen e Euvaldo Lodi, e sua aproxima\u00e7\u00e3o com Vargas propiciou a forma\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a profunda com o regime, que iria perdurar at\u00e9 194580.\nO petr\u00f3leo, a siderurgia e a energia el\u00e9trica eram importantes discuss\u00f5es tratadas pelo governo Vargas, sendo elementos-chave \u201cpara o salto de desenvolvimento industrial\u201d. Trabalhar com eles representava o envolvimento com a diplomacia econ\u00f4mica dos pa\u00edses. Segundo Maria Antonieta Leopoldi, esses pontos eram muito controvertidos na elite pol\u00edtica e econ\u00f4mica brasileira, sendo necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o de um consenso na sociedade e na base pol\u00edtica do Estado para convert\u00ea-las em pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas81 82 83.\nSe por um lado as a\u00e7\u00f5es do governo na economia assumiriam forte dose de antiliberalismo, por outro lado, principalmente na d\u00e9cada de 1930 e 1940, este intervencionismo estatal procurava justificar-se perante a sociedade pela busca de efici\u00eancia. A cria\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es possibilitaria o planejamento econ\u00f4mico, a ado\u00e7\u00e3o de \u201ccrit\u00e9rios cient\u00edficos\u201d na tomada de decis\u00f5es e no aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas gerenciais. Tratava-se de pensar um Estado centralizado em \u00f3rg\u00e3os nacionais, com objetivos acima das quest\u00f5es eleitorais e partid\u00e1rias, sempre que poss\u00edvel livre das influ\u00eancias dos l\u00edderes locais e, sobretudo, preocupados com a organiza\u00e7\u00e3o do governo de forma a garantir o cumprimento das metas de desenvolvimento do pa\u00eds. Para Erickson, este processo de mudan\u00e7a s\u00f3 foi poss\u00edvel politicamente com forte autoritarismo .\nDe 1930 a 1945, o governo federal levou a cabo uma pol\u00edtica voltada para o desenvolvimento da ind\u00fastria, por meio, entre outros pontos, da cria\u00e7\u00e3o de in\u00fameros conselhos, comiss\u00f5es e institutos de regula\u00e7\u00e3o e fomento da economia. Tamb\u00e9m fez uma reforma educacional que daria incentivo ao desenvolvimento de cursos t\u00e9cnicos a fim de formar m\u00e3o-de-obra especializada para atuar nos setores industriais. A lista, a seguir, ilustra a abrang\u00eancia da a\u00e7\u00e3o estatal da economia em prol do desenvolvimento calcado na ind\u00fastria .\n[...] 1930: Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. 1931: Conselho Nacional do Caf\u00e9, Instituto do Cacau da Bahia. 1932: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica. 1933: Departamento Nacional do Caf\u00e9, Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool. 1934: Conselho Federal do Com\u00e9rcio Exterior, Instituto Nacional de Estat\u00edstica, C\u00f3digo de Minas, C\u00f3digo de \u00c1guas, Plano Geral de Via\u00e7\u00e3o Nacional, Instituto de Biologia Animal. 1937: Conselho Brasileiro de Geografia, Conselho T\u00e9cnico de Economia e Finan\u00e7as. 1938: Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, Departamento Administrativo do Servi\u00e7o\n80\tLEOPOLDI, 2003, p. 249.\n81\tIbid., p. 252.\n82\tERICKSON, 1979, p. 38- 40.\n83\tIANNI, 1971, p. 22- 23.\nP\u00fablico (DASP), Instituto Nacional do Mate, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). 1939: Plano de Obras P\u00fablicas e Aparelhamento da Defesa. 1940: Comiss\u00e3o de Defesa da Economia Nacional, Instituto Nacional do Sal, F\u00e1brica Nacional de Motores. 1941: Companhia Sider\u00fargica Nacional, Instituto Nacional do Pinho. 1942: Miss\u00e3o Cooke, Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI). 1943: Coordena\u00e7\u00e3o da Mobiliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, Companhia Nacional de \u00c1lcalis, Funda\u00e7\u00e3o Brasil Central, Usina Sider\u00fargica de Volta Redonda, Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria (SESI), Planos de Obras e Equipamentos, I Congresso Brasileiro de Economia. 1944: Conselho Nacional de Pol\u00edtica Industrial e Comercial, Servi\u00e7o de Expans\u00e3o do Trigo. 1945: Confer\u00eancia de Teres\u00f3polis, Superintend\u00eancia da Moeda e Cr\u00e9dito (SUMOC), Decreto- Lei N\u00b0 7.666, sobre atos contr\u00e1rios \u00e0 ordem moral e econ\u00f4mica .\nSegundo S\u00f4nia Draibe, nos anos 1930, os aparelhos regulat\u00f3rios espec\u00edficos criados pelo Estado serviram de sustenta\u00e7\u00e3o aos setores agroexportadores e de outros setores econ\u00f4micos, a partir de pol\u00edticas nacionais. Nesse sentido, foram criadas novas entidades administrativas visando incentivar a acumula\u00e7\u00e3o capitalista industrial. Implantada uma pol\u00edtica de constitui\u00e7\u00e3o de um Estado nacional e capitalista, as mudan\u00e7as objetivavam a transforma\u00e7\u00e3o dos diversos interesses sociais em interesses nacionais por meio da estrutura da m\u00e1quina burocr\u00e1tica e administrativa que se forma entre o aparelho econ\u00f4mico e o processo de industrializa\u00e7\u00e3o . A presen\u00e7a espec\u00edfica do Estado na economia por meio de um aparelho econ\u00f4mico centralizado estabelece suporte a pol\u00edticas econ\u00f4micas de car\u00e1ter nacional e assume a natureza capitalista que a estrutura material do Estado vai adquirindo e definindo o movimento da sua estrutura organizacional .\nA tentativa de uma moderniza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa ocasionou os trabalhos do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o P\u00fablico (DASP), criado em 1938. Esse novo \u00f3rg\u00e3o teve a fun\u00e7\u00e3o de controlar a carreira do funcionalismo p\u00fablico e organizar as estruturas administrativas, assim como de ser respons\u00e1vel pelo recrutamento mediante concurso p\u00fablico; por centralizar as compras da administra\u00e7\u00e3o federal; pela elabora\u00e7\u00e3o e controle or\u00e7ament\u00e1rio do Estado Novo por meio de assessoria direta com a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Subordinados \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es foram criados os Departamentos Estaduais do Servi\u00e7o P\u00fablico, que junto com os interventores e o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a constitu\u00edam a express\u00e3o local do Executivo Federal.\nO Estado assume importante fun\u00e7\u00e3o, em 1937, com rela\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito voltado para o financiamento da atividade econ\u00f4mica com a cria\u00e7\u00e3o da Carteira de Cr\u00e9dito Agr\u00edcola do * *\n84\tIANNI, 1971, p. 23- 24.\n85DRAIBE, S\u00f4nia. Rumos e metamorfose: um estudo sobre a constitui\u00e7\u00e3o do Estado e as alternativas da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, 1930- 1960. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985, p. 83.\nBanco do Brasil. Este \u00f3rg\u00e3o concedia empr\u00e9stimos a juros baixos para aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos, n\u00e3o deixando de ser um embri\u00e3o de uma nova rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e o empres\u00e1rio nacional, institucionalizando o cr\u00e9dito em uma carteira espec\u00edfica teoricamente seletiva por crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, diferente da forma pessoal com que se concedia cr\u00e9dito at\u00e9 ent\u00e3o86.\nEmbora essa iniciativa fosse importante, ela n\u00e3o resolvia o problema da constitui\u00e7\u00e3o de um consistente esquema interno de financiamento de acumula\u00e7\u00e3o de capital. Al\u00e9m disso, o problema do financiamento vinculava-se tamb\u00e9m \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito externo, pois o avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o depende fundamentalmente de importa\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, equipamentos e tecnologia. Em um contexto de baixo desempenho do setor exportador e de crescente disputa inter imperialista, a quest\u00e3o do financiamento externo passava por alian\u00e7as e alinhamentos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos com as pot\u00eancias em luta, o que articulava a pol\u00edtica externa com o encaminhamento do desenvolvimento. A crise econ\u00f4mica mundial e o acirramento dos conflitos internacionais fizeram com que os Estados Unidos e a Alemanha disputassem alian\u00e7as com os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina.\nA Am\u00e9rica Latina, nesse contexto, foi alvo de acirrada disputa entre os EUA e a Alemanha. A Gr\u00e3-Bretanha, em decl\u00ednio, perdeu espa\u00e7o na regi\u00e3o. Essa disputa era desigual, dado o enorme peso da economia, os la\u00e7os hist\u00f3ricos e a proximidade geogr\u00e1fica dos EUA87 88.\nO governo brasileiro era pressionado pelos Estados Unidos a evitar a parceria econ\u00f4mica com a Alemanha. Dentre os v\u00e1rios fatores que atrelavam o Brasil aos Estados Unidos, estava o fato deste pa\u00eds ser o maior comprador do caf\u00e9 brasileiro. A express\u00e3o do peso econ\u00f4mico e pol\u00edtico dos EUA foi o acordo comercial firmado em 1935, em que o Brasil concedia concess\u00f5es tarif\u00e1rias aos produtos norte-americanos, enquanto os Estados Unidos mantinham tarifas nos mesmos patamares para as principais exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. As concess\u00f5es brasileiras inclu\u00edam uma intensa lista de produtos, especialmente bens de consumo dur\u00e1vel, enquanto as concess\u00f5es norte-americanas al\u00e9m do caf\u00e9 e outros produtos tinha a redu\u00e7\u00e3o da metade dos impostos de exporta\u00e7\u00e3o sobre a mamona, castanhas do Par\u00e1 e min\u00e9rio\n88 de mangan\u00eas .\nOs EUA haviam delineado como \u00e1rea de seguran\u00e7a, o Pac\u00edfico, o Caribe e a Am\u00e9rica Central. Os conflitos originados com a guerra colocaram o Brasil dentro desta \u00e1rea de\n86\tDRAIBE, 1985, p. 85- 89.\n87\tCORSI, 2000, p. 51.\n88\tABREU, Marcelo de Paiva. A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana, 1889- 1989. Rio de Janeiro: Campus, 1992, p. 86.\nseguran\u00e7a, principalmente o Nordeste brasileiro. Para os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, o com\u00e9rcio com a Alemanha contrabalan\u00e7aria a queda verificada no com\u00e9rcio com os EUA e a Gr\u00e3-Bretanha e abriria possibilidades de reverter o quadro de crise comercial. Entretanto, os objetivos do Presidente americano, Franklin Roosevelt, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina era o de tentar o alinhamento destes pa\u00edses e evitar a aproxima\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses do eixo89.\nO Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do governo Vargas, Osvaldo Aranha e o seu Assessor, o empres\u00e1rio Valentim Bou\u00e7as, temiam que as economias que n\u00e3o se industrializassem apenas teriam papel de col\u00f4nias frente \u00e0s economias fortes, de pa\u00edses desenvolvidos como EUA e Jap\u00e3o.\n[...] A preocupa\u00e7\u00e3o de Bou\u00e7as era clara: a independ\u00eancia nacional dependia da capacidade do pa\u00eds de desenvolver suas ind\u00fastrias. O contexto mundial caracterizado por um forte nacionalismo n\u00e3o deixaria outra alternativa.\nEssas avalia\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o mundial, muito provavelmente, levaram o governo Vargas a repensar a sua pol\u00edtica externa e a sua pol\u00edtica de desenvolvimento. Observava-se uma preocupa\u00e7\u00e3o cada vez maior com a industrializa\u00e7\u00e3o90.\nSegundo Francisco Corsi, o Brasil estaria em uma encruzilhada. A Alemanha estava disposta a ceder armas e bens de capital por produtos prim\u00e1rios brasileiros e essa alian\u00e7a traria a possibilidade de um desenvolvimento mais aut\u00f4nomo. Entretanto, seguir este caminho traria repres\u00e1lias dos americanos e abalaria as pr\u00f3prias bases do Estado Novo, pois n\u00e3o haveria consenso nas classes dominantes e nas for\u00e7as armadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alian\u00e7as externas do Brasil. O poder dos EUA, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia brasileira, era muito expressivo, pois em 1934, 84% das vendas para os americanos eram correspondentes ao caf\u00e9, o que representava 60% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, mesmo assim, o Brasil firmou acordo bilateral de com\u00e9rcio, em 1935, com a Alemanha, renovando-o sucessivas vezes at\u00e9 1939.\nA Alemanha tornou-se o segundo parceiro comercial do Brasil, o que abriu a possibilidade de uma pol\u00edtica externa mais independente. Entretanto, a guerra estreitou a margem de manobra do governo brasileiro, fechando os espa\u00e7os para a pol\u00edtica externa mais independente que vinha sendo adotada desde meados da d\u00e9cada de 1930. O governo Vargas ante as incertezas do quadro internacional decorrentes do in\u00edcio da guerra e o enorme peso econ\u00f4mico e pol\u00edtico dos Estados Unidos acabou paulatinamente alinhando-se aos norte-americanos91.\n89\tCORSI, 2000, p. 52.\n90\tIbid., p. 54- 55.\n91\tCORSI, 2000, p. 56- 70. Sobre esta quest\u00e3o ver tamb\u00e9m: MOURA, G. Autonomia na depend\u00eancia: a pol\u00edtica externa brasileira (1935- 1942). Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980.\nO tema foi amplamente debatido no Conselho Federal de Com\u00e9rcio Exterior, no Conselho T\u00e9cnico de Economia e Finan\u00e7as e no Conselho de Seguran\u00e7a Nacional em reuni\u00f5es realizadas em 1938 e 1939. O governo aumentou os contatos com empresas americanas e europeias para buscar o apoio da constru\u00e7\u00e3o de uma empresa sider\u00fargica no pa\u00eds. Tamb\u00e9m buscou delinear uma posi\u00e7\u00e3o mais clara do Estado no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a\n\u25a0 92 economia .\nA guerra mundial, em 1939 tamb\u00e9m mostrou a necessidade de se produzir min\u00e9rio de boa qualidade para a ind\u00fastria nacional, sobretudo mangan\u00eas. Neste sentido, era necess\u00e1rio construir um complexo capaz de explorar e exportar min\u00e9rios. As pequenas siderurgias do setor privado existentes no Brasil nos anos 1920 e que em 1930 produzia 100 mil toneladas de ferro-gusa por ano, mesmo sendo de baixa qualidade, destacavam-se na produ\u00e7\u00e3o de lingotes e laminados de a\u00e7o, chegando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de 185 mil toneladas nos anos 1940.\nOs militares pressionavam o governo para a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de uma grande usina sider\u00fargica estatal capaz de sustentar um processo acelerado de industrializa\u00e7\u00e3o e de suprir a falta de a\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o civil, ind\u00fastria naval, ferrovias e usinas metal\u00fargicas que tinham demandas por a\u00e7os ainda n\u00e3o produzidos no pa\u00eds92 93.\nA resolu\u00e7\u00e3o do problema sider\u00fargico se deu no bojo do processo de alinhamento do Brasil aos EUA, iniciado em 1939 com a visita de Osvaldo Aranha a Washington e que culminou com a entrada do Brasil na guerra, em agosto de 1942, ao lado dos aliados. Nesse processo, que n\u00e3o foi linear, um dos pontos centrais consistiu no condicionamento do apoio brasileiro aos norte-americanos ao fornecimento de armas e cr\u00e9ditos para importa\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos essenciais para o desenvolvimento da economia brasileira.\nDepois do fracasso de atrair a U. S. Steel para construir uma grande siderurgia no Brasil e dos acenos de Vargas \u00e0 Alemanha, quando os alem\u00e3es estavam as portas de Paris, foi criada a Comiss\u00e3o Executiva do Plano Sider\u00fargico na qual ficou encarregada de fazer os estudos necess\u00e1rios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). O governo americano assumiu o compromisso de financiar o projeto de implanta\u00e7\u00e3o da Grande Sider\u00fargica no Brasil. Tamb\u00e9m assumiu o compromisso de repassar a tecnologia necess\u00e1ria \u00e0\n92\tCORSI, 2000, p. 71- 72.\n93\tLEOPOLDI, 2003, p. 256- 258. Algumas empresas sider\u00fargicas de pequeno porte j\u00e1 funcionavam no Brasil, como o Grupo Dedini em S\u00e3o Paulo (fundi\u00e7\u00e3o de a\u00e7o para maquin\u00e1rio agr\u00edcola, 1920), a empresa A\u00e7os Paulista (1919) e a Companhia Sider\u00fargica Belgo Mineira (Sabar\u00e1, MG, 1921), que em 1935 se expande para a Monlevade (MG).\nexecu\u00e7\u00e3o da obra. O Brasil em contrapartida despenderia com 25 milh\u00f5es, valor que o governo brasileiro retiraria a partir de v\u00e1rias fontes entre os quais: os dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a das Caixas Econ\u00f4micas do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo; as reservas dos institutos de aposentadorias; e de a\u00e7\u00f5es do Tesouro e de empres\u00e1rios. Esses acordos foram acelerados a partir do ataque japon\u00eas \u00e0 base americana de Pearl Harbor, que colocaram os Estados Unidos na Guerra.\nO Brasil obteve mais cr\u00e9dito para a re-estrutura\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Vit\u00f3ria- Minas e para a constitui\u00e7\u00e3o da Companhia Vale do Rio Doce totalizando 45 milh\u00f5es de d\u00f3lares.\nA CSN, que em 1945 tinha 80% da sua obra conclu\u00edda, entrou em funcionamento em 1946 e representou um momento relevante para a ind\u00fastria de base no Brasil, foi o s\u00edmbolo mais importante do projeto nacional de desenvolvimento de Vargas, que envolveu alian\u00e7as entre o Estado, a burguesia e setores militares. Este projeto, apenas esbo\u00e7ar em suas linhas gerais no Estado Novo, n\u00e3o exclu\u00eda a participa\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro. Pelo contr\u00e1rio, o considerava fundamental para o desenvolvimento. A imprensa saudou esta iniciativa como um marco do desenvolvimento e da consolida\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o94.\nNo pr\u00f3ximo item discutiremos o papel da imprensa e da propaganda no governo Get\u00falio Vargas, assim como os mecanismos de controle da informa\u00e7\u00e3o a que estavam subordinados. Neste sentido e diferentemente do que pare\u00e7a ser, veremos que essa rela\u00e7\u00e3o esteve configurada por uma situa\u00e7\u00e3o de disputas e conflitos.\n94\tCORSI, 2000, p. 151- 164.\n2.1\tA IMPRENSA NOS ANOS 30- 40\nA propaganda e os meios de comunica\u00e7\u00e3o expandiram-se fortemente no Brasil a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. O desenvolvimento da imprensa est\u00e1 vinculado diretamente ao do capitalismo e da sua rela\u00e7\u00e3o com o Estado que paralelamente buscou controlar esses meios de comunica\u00e7\u00e3o pelo Departamento de Ordem Pol\u00edtica e Social (DOPS), presente no Rio de Janeiro e do Departamento Estadual de Ordem Pol\u00edtica e Social (DEOPS), em S\u00e3o Paulo. Eles s\u00e3o exemplos de \u00f3rg\u00e3os que foram criados para fechar e confiscar v\u00e1rios jornais de ordem nacional e internacional de milit\u00e2ncias pol\u00edticas, perseguindo, assassinando e levando a pris\u00e3o l\u00edderes e integrantes95.\nPor outro lado a propaganda pol\u00edtica utilizada pelo governo e transmitida por meio do r\u00e1dio, do cinema, da imprensa escrita, das institui\u00e7\u00f5es educacionais cooptaram indiv\u00edduos nos mais variados setores da sociedade.\nPara Maria Helena Rolim Capelato:\nA propaganda pol\u00edtica constitui, pois, um elemento preponderante da pol\u00edtica de massas que se desenvolveu no per\u00edodo de entre guerras a partir das cr\u00edticas ao sistema liberal considerado incapaz de solucionar os problemas sociais. Nestes anos vivenciou-se, de forma gen\u00e9rica, uma crise do liberalismo96.\nNos pa\u00edses latinos americanos, a uni\u00e3o pol\u00edtica das massas causava preocupa\u00e7\u00e3o para os governos que temiam que a Revolu\u00e7\u00e3o Russa, vitoriosa em 1917, se espalhasse aos outros pa\u00edses por meio de conflitos gerados a partir dos movimentos sociais e pol\u00edticos, mobilizados\n95\tSegundo a documenta\u00e7\u00e3o arquivada pela pol\u00edcia pol\u00edtica, a repress\u00e3o aos jornais militantes se processou, na primeira fase (1808 a 1924) sob a responsabilidade da pol\u00edcia do Rio de Janeiro. Com o decreto n\u00b0. 1641 de 7 de janeiro de 1907, promulgando a lei de expuls\u00e3o, o Estado reprimiu as for\u00e7as militantes estrangeiras. Em seguida, no decreto n\u00b0. 4247 de 6 de janeiro de 1921, aumentou a repress\u00e3o atingindo editores, tip\u00f3grafos e jornalistas envolvidos com o anarquismo e o movimento oper\u00e1rio. Na segunda fase (1924-1983) com a lei n\u00b0. 2.034 de 30 de novembro de 1924 reorganizando a pol\u00edcia pol\u00edtica de S\u00e3o Paulo e a subordinando ao Gabinete de Investiga\u00e7\u00f5es e Capturas. O DEOPS concentrou-se nos peri\u00f3dicos revolucion\u00e1rios de esquerda, tendo maior atua\u00e7\u00e3o em 1930-1945 nas ditaduras do governo de Get\u00falio Vargas e em 1964-1978 na ditadura Militar. Os jornais eram classificados pela pol\u00edcia pol\u00edtica segundo a sua orienta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica em: anarquista, anarcosindicalista, comunista, socialista, sionista, antifascista, fascista, nazista e integralista. Era classificado tamb\u00e9m segundo seu idioma: lituano, russo, espanhol, japon\u00eas, ucraniano etc.; e segundo sua etnia: negra, judaica, nip\u00f4nica, etc. Cf. CARNEIRO, Maria Tucci; KOSSOY, Boris. (Org.). A imprensa confiscada pelo DEOPS: 1924-1954. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial; Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo; Arquivo do Estado, 2003, p. 21.\n96\tCAPELATO, Maria Helena Rolim. Multid\u00f5es em cena: propaganda pol\u00edtica no varguismo e no peronismo. Campinas: Papirus, 1998, p. 39.\nentre outras formas pelas informa\u00e7\u00f5es publicadas pela imprensa oper\u00e1ria. Segundo Rodrigo\nPatto S\u00e1 Motta, as frentes anticomunistas no Brasil queriam evitar a influ\u00eancia da ideologia comunista entre as massas de trabalhadores97:\nDesordem, anarquia, destrui\u00e7\u00e3o e caos eram o retrato da situa\u00e7\u00e3o no ex-Imp\u00e9rio dos Czares, segundo as imagens transmitidas pelos jornais aos leitores brasileiros. No decorrer dos anos e d\u00e9cadas seguintes, a \u00eanfase em pintar com tintas fortes um quadro tenebroso do que seria a realidade sovi\u00e9tica foi uma constante, trabalho empreendido primeiramente pelos peri\u00f3dicos, mas logo em seguida secundado por uma florescente literatura anticomunista. A caracteriza\u00e7\u00e3o do comunismo sovi\u00e9tico como uma experi\u00eancia perversa constitui-se num dos principais elementos do imagin\u00e1rio anticomunista, argumento central nos esfor\u00e7os de dificultar o proselitismo das id\u00e9ias comunistas no Brasil98.\nO combate \u00e0 influ\u00eancia da Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS) e aos ideais comunistas, de tornar a revolu\u00e7\u00e3o socialista mundial, tornou-se o objetivo principal dos pa\u00edses capitalistas. No Brasil, essas manifesta\u00e7\u00f5es tiveram in\u00edcio na imprensa conservadora.\nDesde a Primeira Guerra Mundial, a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es favorecia o crescimento econ\u00f4mico, por\u00e9m trazia novos elementos ao cen\u00e1rio brasileiro, como a organiza\u00e7\u00e3o de greves oper\u00e1rias. Os oper\u00e1rios organizavam-se em associa\u00e7\u00f5es que deram origem \u00e0s primeiras organiza\u00e7\u00f5es sindicais, influenciadas pelos imigrantes de outros pa\u00edses. A acentua\u00e7\u00e3o das imigra\u00e7\u00f5es no final do s\u00e9culo XIX possibilitou o surgimento de peri\u00f3dicos socialistas e anarquistas, v\u00edtimas da censura, come\u00e7am a fazer parte das leituras de trabalhadores alfabetizados99.\nPara Maria Luiza Tucci Carneiro, apesar da circula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios t\u00edtulos, a difus\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es como importante canal de comunica\u00e7\u00e3o da sociedade, inicialmente, estava vetada aos problemas de alfabetiza\u00e7\u00e3o. Se levarmos em conta os n\u00fameros de oper\u00e1rios semialfabetizados e estrangeiros, a imprensa foi se utilizando de v\u00e1rios elementos como fonte de divulga\u00e7\u00e3o de suas not\u00edcias. As figuras expressas por caricaturistas, por exemplo,\n97\tO termo anticomunismo \u00e9 definido por Rodrigo Patto S\u00e1 Motta como um conjunto de grupos pol\u00edticos com projetos diversos que nos momentos de conflitos agudos se unem para combater o inimigo comum, o comunismo, que \u00e9 entendido como a s\u00edntese marxista-leninista originadora do bolchevismo e do modelo sovi\u00e9tico. Cf. MOTTA, Rodrigo Patto S\u00e1. Em guarda contra o perigo vermelho: o anticomunismo no Brasil (1917-1964). S\u00e3o Paulo: Perspectiva; FAPESP, 2002, p. 15.\n98\tIbid., p. 5- 6.\n99\tBARBOSA, Jefferson Rodrigues. Sob a sombra do eixo: camisas-verdes e o Jornal Integralista Ac\u00e7\u00e3o (19361938). 2007. 274f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais)- Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Mar\u00edlia-SP, 2007, p. 44- 45.\nNesse contexto, o movimento anarco-sindicalista refletia a forma\u00e7\u00e3o de um operariado constitu\u00eddo em grande parte pela imigra\u00e7\u00e3o e que residia, na sua maioria, em centros urbanos como S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, o que facilitava a ocorr\u00eancia de agita\u00e7\u00f5es sociais. A imprensa oper\u00e1ria contava com mais de 150 jornais na capital e no interior de S\u00e3o Paulo, destacando: A Terra Livre do anarquista Edgard Leuenroth, e A Plebe. Com poucos recursos e na maioria das vezes trabalhando na clandestinamente, a imprensa oper\u00e1ria produziu muito de seus artigos pelos pr\u00f3prios trabalhadores das f\u00e1bricas e dos campos. Ela atuou em v\u00e1rias partes do Brasil, desde os principais centros urbanos at\u00e9 as pequenas cidades do interior100 101 102 103 .\nA organiza\u00e7\u00e3o das greves simbolizou, segundo Barbosa, as reivindica\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias que, mesmo n\u00e3o obtendo aumento salarial e tendo suas propostas rejeitadas, ampliaram o movimento recrutando trabalhadores e organizando manifesta\u00e7\u00f5es sociais, como as violentas greves ocorridas no Rio de Janeiro em 1918 e 1920 . Segundo Rodrigo Patto S\u00e1 Motta, neste cen\u00e1rio, o Partido Comunista Brasileiro (PCB), organizado em 1922, desenvolveu-se agremiando membros, o que refletiu em intensas disputas entre os anarquistas e o PCB, pois ambos lutavam pelo controle do movimento sindical. Por\u00e9m, mesmo estando em conflito com outros grupos de esquerda (trabalhistas, socialistas, esquerda cat\u00f3lica), a esquerda no Brasil, segundo o mesmo autor, tendeu mais \u201cpara a coopera\u00e7\u00e3o com os comunistas\u201d .\nEm 1930, o PCB alcan\u00e7a grande desenvolvimento, entre outros fatos pela ades\u00e3o ao partido do l\u00edder tenentista, Lu\u00eds Carlos Prestes, e pela forma\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a Nacional Libertadora (ANL). O combate ao perigo comunista ganhou maior foco e aten\u00e7\u00e3o nas publica\u00e7\u00f5es da imprensa conservadora, quando se configurou em insurrei\u00e7\u00e3o em 1935, pois a partir desse momento, segundo Rodrigo Patto S\u00e1 Motta, o comunismo no Brasil deixava de ser um perigo eminente para transformar-se em realidade104.\nA imprensa escrita, representada principalmente pelos jornais, se configurou como canal de informa\u00e7\u00e3o e meio de comunica\u00e7\u00e3o. Os jornais comerciais adquiriram o formato de grandes empresas e os primeiros a se inovarem mais rapidamente foram os conservadores. As revistas impressas em cores e diagrama\u00e7\u00e3o sofisticada reuniam ilustra\u00e7\u00f5es que, por meio de\n100\tCARNEIRO; KOSSOY, 2003, p. 41.\n101\tBARBOSA, 2007, p. 45- 46. A rela\u00e7\u00e3o de alguns destes jornais nacionais e estrangeiros est\u00e3o expostos em: CARNEIRO; KOSSOY, 2003, p. 62- 262.\n102\tBARBOSA, 2007, p. 46- 47.\n103\tMOTTA, 2002, p. 17.\n104\tIbid., p. XXI.\numa variedade de temas, entre os quais esportes e movimentos culturais, tentavam atrair uma gama variada de leitores. O Jornal \u201cO Estado de S\u00e3o Paulo\u201d \u00e9 um exemplo de jornal com linha editorial liberal e que representava os interesses dos cafeicultores, surgindo com perfil e organiza\u00e7\u00e3o da moderna imprensa105.\nAl\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e mercadol\u00f3gicas (aquisi\u00e7\u00e3o de rotativas, novos modelos de composi\u00e7\u00e3o, contratos com ag\u00eancias internacionais de not\u00edcias, expans\u00e3o da rede de sucursais no interior do Estado e do pa\u00eds, etc.) que tornam O Estado de S\u00e3o Paulo um \u00f3rg\u00e3o de relevo na grande imprensa da \u00e9poca, o grupo Mesquita resolve lan\u00e7ar em 1915 uma edi\u00e7\u00e3o noturna (o Estadinho) e publicar a Revista do Brasil (\u201cmens\u00e1rio de alta cultura\u201d), contratando in\u00fameros escritores consagrados e outros jovens promissores que teriam destacada participa\u00e7\u00e3o no estado-maior intelectual dos grupos dirigentes paulistas106 107.\nA grande imprensa, com m\u00e1quinas modernas e sofisticadas, com equipe de fot\u00f3grafos, redatores, jornalistas, com estrutura f\u00edsica definida estava sob o controle do Estado e expressava de modo geral os interesses das classes dominantes.\nO crescimento da imprensa no Brasil favoreceu o desenvolvimento da literatura antiliberal e a converg\u00eancia ideol\u00f3gica anticomunista evidenciada em peri\u00f3dicos cujos dirigentes e colaboradores eram simpatizantes ou engajados em movimentos de extrema direita. A propaganda pol\u00edtica por meio da imprensa e dos aparelhos ideol\u00f3gicos do estado serviu como ferramenta nas disputas pelo poder das classes e pelos intelectuais no per\u00edodo. Eles foram mecanismos de manuten\u00e7\u00e3o da ordem no momento da expans\u00e3o da imprensa nacional e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o popularizados progressivamente como consequ\u00eancia do processo de expans\u00e3o capitalista mundial.\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o desempenharam papel importante na sociedade de massas, considerada como um desdobramento da moderniza\u00e7\u00e3o capitalista. Esta sociedade \u00e9 influenciada por modelos de comportamento generalizados resultantes da produ\u00e7\u00e3o em larga escala e da distribui\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os, tornando igualmente parte da vida 107\npol\u00edtica, mediante padr\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o na vida cultural .\nA difus\u00e3o e o alcance da imprensa e das novas t\u00e9cnicas de propaganda pol\u00edtica por meio do jornal de grande circula\u00e7\u00e3o, do r\u00e1dio e do cinema, marcaram a conjuntura pol\u00edtica nacional e internacional a partir das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, inaugurando novos\n105\tBARBOSA, 2007, p. 44.\n106\tMICELI, Sergio. Intelectuais e classe dirigentes no Brasil: 1920-1945. Rio de Janeiro; S\u00e3o Paulo: Difel, 1979, p. 3.\n107\tBARBOSA, 2007, p. 67.\nA moderniza\u00e7\u00e3o da imprensa possibilitou o avan\u00e7o dos setores de comunica\u00e7\u00e3o que foram instrumentalizados para a propaganda pol\u00edtica, em especial, no Estado Novo. O jornalismo pol\u00edtico expressava as diversas tend\u00eancias ideol\u00f3gicas que estavam em disputa apesar da censura varguista. A imprensa brasileira, em processo de populariza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, foi o canal da propaganda pol\u00edtica de variados projetos pol\u00edticos com a influ\u00eancia das ideologias de Estado sendo decisiva na constru\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias pol\u00edticas da direita.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a doutrina corporativista ganhava vigor em v\u00e1rios pa\u00edses e, aqui tamb\u00e9m foi discutida pelos intelectuais defensores da \u201cideologia de Estado\u201d sendo apresentada como alternativa tanto para o capitalismo como para o socialismo. O capitalismo era apontado pelos te\u00f3ricos do corporativismo como um modelo econ\u00f4mico e social gerador de desigualdades, mas principalmente fomentador de conflitos e lutas entre as classes sociais. A proposta de organiza\u00e7\u00e3o corporativista era apresentada como uma sa\u00edda intermedi\u00e1ria entre os dois sistemas, para tanto o Estado precisaria ser investido de mais poder108 109.\nPara Maria Helena Rolim Capelato, em decorr\u00eancia do crash da bolsa de Nova York, em 1929, ocorreram mudan\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas significativas no Brasil e em v\u00e1rios outros pa\u00edses latino americanos. Uma das consequ\u00eancias desses acontecimentos foi o fortalecimento das correntes antiliberais que objetivava a destrui\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es liberais e, com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, o terreno estava sendo preparado para germinar uma nova cultura pol\u00edtica, por meio da manipula\u00e7\u00e3o do conceito de democracia estabelecendo novas representa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e de cidadania, ao qual o papel do Estado foi complementado com a figura Get\u00falio Vargas, tido como um l\u00edder que deveria criar na sociedade uma identidade nacional110.\nNesse contexto, o Estado Novo buscou desenvolver uma pol\u00edtica de massas e a propaganda pol\u00edtica assumiu crescente import\u00e2ncia na busca de legitima\u00e7\u00e3o do regime junto a amplos setores da sociedade brasileira.\n108\tSODR\u00c9, Nelson Werneck. Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil. 4. ed. Rio de Janeiro: Mauad, 1999, p. X.\n109\tBARBOSA, 2007, p. 236.\n110\tCAPELATO, 1998, p. 39- 40.\nA ideologia nacionalista, entre outros processos, foi sendo constru\u00edda e difundida com o Estado Novo por meio de modernas t\u00e9cnicas de propaganda pol\u00edtica. Na d\u00e9cada de 1930 o governo investe no financiamento de filmes com temas patri\u00f3ticos; na comemora\u00e7\u00e3o de datas c\u00edvicas coroadas por grandes desfiles; na inclus\u00e3o de cines-jornais durante a programa\u00e7\u00e3o dos cinemas mostrando as realiza\u00e7\u00f5es de Get\u00falio Vargas. Sobre a mira do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), dirigido inicialmente por Lourival Fontes, censurava-se toda a imprensa falada e escrita.\n[...] Alguns dos servi\u00e7os eram administrativos como conserva\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Tiradentes e administra\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, por\u00e9m a extens\u00e3o da sua a\u00e7\u00e3o aumentara muito. O DIP produzia o programa de r\u00e1dio \u201cHora do Brasil\u201d, a revista \u201cBrasil Novo\u201d, a coordena\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o \u201cCultura Pol\u00edtica\u201d, filmes e confer\u00eancias, al\u00e9m da edi\u00e7\u00e3o de livros; realizava a censura de imprensa, do r\u00e1dio, de teatro, de cinema e de livros; distribu\u00eda not\u00edcias sobre \u00f3rg\u00e3os do governo e toda a propaganda oficial; mantinha discoteca, filmoteca e biblioteca com fins educativos; fazia estat\u00edsticas oficiais sobre cinema e turismo; mantinha sucursais da Ag\u00eancia Nacional nos estados; e organizava festas c\u00edvicas111.\nAnterior a sua cria\u00e7\u00e3o, outros \u00f3rg\u00e3os governamentais, depois da revolu\u00e7\u00e3o de 1930 tentaram de uma forma sistem\u00e1tica e coercitiva exercer o controle da informa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. O Departamento Oficial de Publicidade (DOP), criado em 1931, foi a primeira iniciativa nesse sentido. Apesar de sua maior atua\u00e7\u00e3o ser na radiodifus\u00e3o, fornecia informa\u00e7\u00f5es oficiais \u00e0 imprensa. Em 1934, por meio do Decreto-Lei n\u00b0. 24.651, o DOP \u00e9 extinto e pelo mesmo decreto foi criado o Departamento de Propaganda e Difus\u00e3o Cultural (DPDC), cuja dire\u00e7\u00e3o \u00e9 assumida por Lourival Fontes. Esse novo modelo estava destinado ao controle da imprensa nacional, dos setores de radiodifus\u00e3o, cinema, cultura, e filmes educativos, com promo\u00e7\u00e3o de eventos e entrega de pr\u00eamios112.\nEm 1938, no Estado Novo, o DPDC se transforma em Departamento Nacional de Propaganda (DNP), obtendo o controle de todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o, assim como das publica\u00e7\u00f5es nacionais no exterior. Todos estes \u00f3rg\u00e3os estiveram vinculados ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores. O controle da informa\u00e7\u00e3o tornou-se maior a partir do Decreto-Lei n\u00b0. 300, em que Get\u00falio Vargas estabelecia a isen\u00e7\u00e3o de taxas alfandeg\u00e1rias na importa\u00e7\u00e3o\n111\tBASTOS, M\u00f4nica Rugai. Tristezas n\u00e3o pagam d\u00edvidas: um estudo sobre a Atl\u00e2ntida Cinematogr\u00e1fica S/A. 1997. 211f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia)- Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Campinas, Campinas-SP, 1997, p. 58.\n112\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 1830- 1831.\nO DIP foi criado em 27/12/1939, pelo decreto-lei n\u00b0. 1915. O seu objetivo era o de verificar as informa\u00e7\u00f5es divulgadas pelo Estado Novo e elucidar a opini\u00e3o nacional sobre as diretrizes doutrin\u00e1rias do regime, exercendo a censura antes executada pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Desta forma, ocorre \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do DNP, n\u00e3o a do seu diretor Lourival Fontes. A exclusividade do controle da informa\u00e7\u00e3o exercida encontra-se neste momento subordinado apenas pela presid\u00eancia da Rep\u00fablica113 114.\n[...] Esta poderosa ag\u00eancia supervisionava os mais variados instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o de massa, al\u00e9m de encarregar-se da produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do notici\u00e1rio oficial. Suas seis se\u00e7\u00f5es - propaganda; radiodifus\u00e3o; cinema e teatro; turismo; imprensa, e servi\u00e7os auxiliares - demonstram bem o alto grau de interven\u00e7\u00e3o do Estado Novo nos processos de comunica\u00e7\u00e3o social. O DIP, portanto, materializou o grande esfor\u00e7o empreendido durante o Estado Novo para controlar os instrumentos necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um projeto pol\u00edtico destinado a se afirmar como socialmente dominante115.\nIniciado os trabalhos do DIP, toda a propaganda e publicidade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, dos minist\u00e9rios, entidades e departamentos passaram a ser executadas por este \u00f3rg\u00e3o, que cumpria a fun\u00e7\u00e3o de organizar as homenagens a Get\u00falio Vargas, tornando-se o principal instrumento de promo\u00e7\u00e3o pessoal das autoridades e porta voz do Estado Novo, assim como do controle da liberdade de pensamento e express\u00e3o durante este per\u00edodo. Desta forma e com o objetivo de exercer maior difus\u00e3o e controle de toda a informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, possu\u00eda as seguintes divis\u00f5es: 116\n-\tDivis\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o: setor respons\u00e1vel pelo esclarecimento da opini\u00e3o nacional a respeito das diretrizes doutrin\u00e1rias do Estado Novo impedindo a entrada e difus\u00e3o de id\u00e9ias tidas como contr\u00e1rias \u00e0 uni\u00e3o nacional. Esse setor atuava na promo\u00e7\u00e3o de artistas e intelectuais nas sess\u00f5es liter\u00e1rias, nos espet\u00e1culos musicais, confer\u00eancias, livros, cartazes do DIP e mantinha a informa\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es no pa\u00eds.\n-\tDivis\u00e3o de r\u00e1dio: destinados a atrair a aten\u00e7\u00e3o das atividades que estavam acontecendo no Brasil por meio da transmiss\u00e3o aos ouvintes nacionais e internacionais da\n113\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 1831.\n114\tBASTOS, 1997, p. 55- 56. Sobre o DIP, ver tamb\u00e9m: CARONE, 1976b, p. 169- 172.\n115GOMES, 1988, p. 206.\n-\tDivis\u00e3o de teatro e cinema: respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o e interdi\u00e7\u00e3o de filmes e obras teatrais, devendo publicar no Di\u00e1rio Oficial a rela\u00e7\u00e3o de filmes e pe\u00e7as censuradas. Destinava-se a promover com recursos econ\u00f4micos as empresas nacionais e distribuidores de filmes, assim como instituir cines-jornais com not\u00edcias nacionais e com imagens do Brasil a serem distribu\u00eddas nos cinemas.\n-\tDivis\u00e3o de imprensa: estava destinada a exercer a censura da imprensa nacional e estrangeira por meio de um arquivo de consulta de todas as publica\u00e7\u00f5es, sejam elas jornais, revistas ou livros. Deveria tamb\u00e9m manter um servi\u00e7o de fotografia para a distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa, constando \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de autores brasileiros para a publica\u00e7\u00e3o de seus artigos, dentro ou fora do pa\u00eds.\n- Divis\u00e3o de turismo: tinha por objetivo divulgar a imagem do Brasil no exterior por meio de ilustra\u00e7\u00f5es, folhetos, exposi\u00e7\u00f5es; de forma a promover o turismo no pa\u00eds.\nO DIP recebia tamb\u00e9m o apoio de 11 servi\u00e7os que o auxiliava: comunica\u00e7\u00f5es, contabilidade, tesouraria, material, filmoteca, discoteca e biblioteca, garagem, distribui\u00e7\u00e3o de propaganda, registro de imprensa e administra\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Tiradentes. Era tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o oficial das fotografias de Get\u00falio Vargas, promovia concursos de monografias, concursos musicais e publica\u00e7\u00f5es que tinham por finalidade fazer a divulga\u00e7\u00e3o do Estado Novo. A amplia\u00e7\u00e3o do poder do DIP se configurou em 4 de setembro de 1940 com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento Estadual de Imprensa e Propaganda (DEIP), cumprindo as mesmas fun\u00e7\u00f5es da matriz do Rio de Janeiro, estava concentrado nos v\u00e1rios estados do pa\u00eds. Em outubro do mesmo ano o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a passou a controlar o DIP117.\nA sa\u00edda de Lourival Fontes do cargo de diretor do DIP foi originada dos acontecimentos decorridos em julho de 1942 quando o Brasil estava dividido quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na Segunda Guerra Mundial. Os estudantes do Rio de Janeiro organizaram uma passeata para apoiar os pa\u00edses aliados e pressionar a entrada do pa\u00eds no conflito. O Chefe da pol\u00edcia do Distrito Federal, Filinto Muller, tentou impedir \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o, que se realizou com a interven\u00e7\u00e3o de Vasco Leit\u00e3o da Cunha, Ministro interino da Justi\u00e7a.\nDiante deste fato, Osvaldo Aranha (Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores), Lourival Fontes (Diretor do DIP), Francisco Campos (Ministro da Justi\u00e7a), Ern\u00e2ni Amaral Peixoto (Interventor do Estado do Rio de Janeiro), fizeram a defesa de Vasco Leit\u00e3o da Cunha,\nenquanto que Eurico Gaspar Dutra (Ministro da Guerra) ficava do lado do Chefe da pol\u00edcia. Este acontecimento contribuiu para que surgisse uma crise nas estruturas do Estado Novo e temendo a sua continuidade, no dia 17 de julho de 1942, Vargas demitiu alguns dos participantes no conflito. Primeiramente, os piv\u00f4s Vasco Leit\u00e3o da Cunha e Filinto Muller, seguidos por Francisco Campos e Lourival Fontes118.\n\u201cO m\u00f3vel da crise era banal - a realiza\u00e7\u00e3o de uma passeata antinazista pela Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE) -, mas seu combust\u00edvel - a disputa entre correntes simp\u00e1ticas \u00e0 Alemanha ou aos Estados Unidos dentro do aparelho de Estado - era explosivo\u201d 119.\nCom a demiss\u00e3o de Lourival Fontes, o cargo de diretor do DIP passou a ser exercida pelo major Antonio Jos\u00e9 Coelho dos Reis no per\u00edodo de agosto de 1942 a abril de 1943. Nesta \u00faltima data, o cargo \u00e9 assumido pelo capit\u00e3o Am\u00edlcar Dutra de Meneses. Em fins de 1944, quando o Estado Novo entra em um processo de crise, o DIP perde o seu sentido. Esse \u00f3rg\u00e3o foi extinto em 25 de maio de 1945, pelo Decreto-Lei n\u00b0. 7.582. A sua a\u00e7\u00e3o n\u00e3o correspondia mais as finalidades para os quais havia sido formado, sendo duramente atacado pela press\u00e3o popular e pelo fim dos \u00f3rg\u00e3os de controle da liberdade de express\u00e3o atuantes no Estado Novo120.\nVeremos no pr\u00f3ximo item a estrutura de uma das publica\u00e7\u00f5es que esteve a cargo do DIP: a Revista Cultura Pol\u00edtica. Dentre as revistas que publicava, ela se destacou pelas propostas apresentadas na promo\u00e7\u00e3o de uma nova concep\u00e7\u00e3o de cultura e do projeto ideol\u00f3gico do Estado Novo, assim como da corrente e n\u00famero expressivo de autores participantes com artigos. Neste sentido buscamos analisar a seguir as princip ais caracter\u00edsticas da Revista e as linhas gerais da sua pol\u00edtica editorial.\n2.3\tCULTURA POL\u00cdTICA. A REVISTA DE ESTUDOS BRASILEIROS\nA moderniza\u00e7\u00e3o e o nacionalismo foram temas de destaque nos discursos ideol\u00f3gicos do Estado Novo e deveriam expressar a aceita\u00e7\u00e3o ao modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico. Neste sentido, a imprensa escrita representada por jornais e revistas foram instrumentos\n118\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 1832.\n119\tGOMES, \u00c2ngela Maria de Castro. Hist\u00f3ria e historiadores. 2. ed. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1999, p. 130.\n120\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 1832- 1833. A aproxima\u00e7\u00e3o do final da guerra causava desarmonia com os outros setores do governo, podendo ser notado quando o Diretor do DIP, pressionado pela permiss\u00e3o de anistia dos presos pol\u00edticos, autoriza um discurso de Lu\u00eds Carlos Prestes no est\u00e1dio do Vasco da Gama em 23 de maio de 1945. Esse discurso, que n\u00e3o aconteceu, teria como principal participante o l\u00edder comunista. O General Eurico Gaspar Dutra determinou a suspens\u00e3o do evento e a demiss\u00e3o de Am\u00edlcar Dutra de Meneses do cargo de Diretor, logo assumido por Heitor Muniz.\nutilizados para este objetivo, entre as v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, a Revista Cultura Pol\u00edtica. Conforme Gomes, ela era destinada a esclarecer as mudan\u00e7as pela qual o pa\u00eds passava, teve in\u00edcio em mar\u00e7o de 1941 e foi publicada at\u00e9 outubro de 1945. Durante esse per\u00edodo relatou de maneira especifica as realiza\u00e7\u00f5es governamentais e funcionou como central de informa\u00e7\u00f5es sobre Get\u00falio Vargas e o Estado Novo.\nO Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP) atendia da maneira como vimos no t\u00f3pico anterior, o \u00f3rg\u00e3o do governo respons\u00e1vel pelo controle da informa\u00e7\u00e3o e da vida cultural\n121\ndo pa\u00eds. Estava dividido em cinco se\u00e7\u00f5es na qual a imprensa fazia parte de uma delas .\nA venda da revista era mensal e acontecia em todo o pa\u00eds, principalmente nas bancas de jornal do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, o que possibilitava uma alta tiragem de exemplares. V\u00e1rias correntes de pensamento com expoentes da intelectualidade brasileira participaram com artigos. Entre os v\u00e1rios autores, al\u00e9m dos que s\u00e3o estudados na pesquisa: Barros Vidal, Nelson Werneck Sodr\u00e9, Menelick de Carvalho, Graciliano Ramos, Gilberto Freire, H\u00e9lio\n122\nViana, Ros\u00e1rio Fusco, etc.\nO peri\u00f3dico era dirigido por Almir de Andrade e tinha como fun\u00e7\u00f5es principais explicar para um grande n\u00famero de pessoas as transforma\u00e7\u00f5es que estavam ocorrendo na pol\u00edtica, na economia, nas artes, na literatura, de forma a trazer ao debate a discuss\u00e3o dos valores que impulsionavam essas mudan\u00e7as, formando uma base de sustenta\u00e7\u00e3o aos ideais de nacionalidade da propaganda exercida pelo Estado Novo.\nPara este autor, o objetivo da revista desde o seu lan\u00e7amento, em mar\u00e7o de 1941, era a realiza\u00e7\u00e3o de um programa de governo na publica\u00e7\u00e3o de um peri\u00f3dico de cultura que conseguisse reunir em torno de si a colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios estudiosos de todos os Estados brasileiros, para falar de todos os problemas e transmitir a imagem de um Brasil solid\u00e1rio e unido. Desta forma, seriam depoimentos vivos de toler\u00e2ncia e unidade nacional, de trabalho e\n123\nrealiza\u00e7\u00f5es do Estado Novo .\nReunir os intelectuais brasileiros em torno dos problemas nacionais, segundo o autor, implicava n\u00e3o escolher apenas aqueles pr\u00f3ximos ao centro, mas de todos os Estados, profiss\u00f5es e categorias sociais e n\u00e3o ter distin\u00e7\u00f5es de doutrinas e tend\u00eancias, pois se pretendia formar um sentido de unidade aut\u00eantica. Afirmava que pela primeira vez conseguia-se reunir * * *\n121\tGOMES, 1999, p. 126- 127.\n122\tColaboradores de Cultura Pol\u00edtica at\u00e9 o n\u00famero 13. Cultura Pol\u00edtica, Rio de Janeiro, n. 14, p. 4-10, abril, 1942. Esta publica\u00e7\u00e3o cont\u00e9m uma listagem de 221 nomes que contribu\u00edram com a revista at\u00e9 o n. 13, ou que tiveram seus discursos e trabalhos reproduzidos entre os quais: professores prim\u00e1rios, secund\u00e1rios e do ensino superior de diversas institui\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, profissionais liberais em geral, al\u00e9m de militares, magistrados e funcion\u00e1rios p\u00fablicos. Ver tamb\u00e9m a lista completa (ANEXOS A e B).\n123ANDRADE, Almir. O segundo ano de \u201cCultura Pol\u00edtica\u201d. Cultura Pol\u00edtica. Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, n.14, p. 1-4, abril, 1942a, p. 1.\nnas p\u00e1ginas de uma revista de cultura um n\u00famero t\u00e3o expressivo e variado de intelectuais que na sua vis\u00e3o era o de \u201cdescrever e compreender o Brasil, numa demonstra\u00e7\u00e3o sincera e esclarecida solidariedade com a a\u00e7\u00e3o do governo\u201d .\nO autor define que a fun\u00e7\u00e3o da Revista Cultura Pol\u00edtica era:\nDespertar, robustecer, dilatar essa consci\u00eancia pol\u00edtica, que precisa existir em todo esfor\u00e7o de cultura - \u00e9 uma das finalidades desta Revista. Se ela procura espelhar o Brasil sob todas as suas faces -sociais, intelectuais e art\u00edsticas - \u00e9 para testemunhar que essa consci\u00eancia j\u00e1 vai surgindo, como resultante da evolu\u00e7\u00e3o da nossa 125\nmentalidade social .\nPara Almir de Andrade, o valor de um \u00f3rg\u00e3o de imprensa se media pelo alcance das \u00e1reas onde eram desenvolvidos os seus estudos, pelo crit\u00e9rio e equil\u00edbrio no foco dos problemas, na variedade e qualidade dos colaboradores e no est\u00edmulo e orienta\u00e7\u00e3o que d\u00e3o ao leitor. Para o autor, o Estado Novo tentou buscar no esfor\u00e7o de cada homem o que era socialmente \u00fatil, al\u00e9m dos interesses particularistas, para expressar o bem comum e a uni\u00e3o nacional. Conclui, ainda, que em qualquer esfera que o homem se desenvolva, econ\u00f4mica, t\u00e9cnica, pol\u00edtica, armas, artes, ci\u00eancia, no direito, na moral, a sua finalidade social \u00e9 que permanecesse na contribui\u00e7\u00e3o para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Este foi para ele o motivo maior que a Revista Cultura Pol\u00edtica estimulou para a contribui\u00e7\u00e3o do mais variado n\u00famero de colaboradores, de forma que para Almir de Andrade, todos os que pensaram, trabalharam e investigaram o fizeram acima de qualquer outro interesse de partido ou doutrina124 125 126.\nEmbora discordemos do autor, essa explica\u00e7\u00e3o de Almir de Andrade, quanto ao sentido dado \u00e0s publica\u00e7\u00f5es, nos fa\u00e7a compreender um pouco mais como ela conseguia ter entre os intelectuais colaboradores aqueles mais conhecidos pelas posi\u00e7\u00f5es de esquerda. Acreditamos que para Graciliano Ramos e Nelson Werneck Sodr\u00e9, por exemplo, a Revista Cultura Pol\u00edtica representava mais uma condi\u00e7\u00e3o quanto ao desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es enquanto intelectuais do que uma aceita\u00e7\u00e3o ao regime Vargas.\nPaulo Ribeiro Rodrigues da Cunha argumenta que, apesar de ter sido um ve\u00edculo de propaganda para o Estado Novo, a Revista Cultura Pol\u00edtica trazia v\u00e1rios pontos de cr\u00edtica naquele momento, aparecendo com temas sugestivos de apreens\u00e3o dos objetivos do Estado Novo. No entanto, muitos intelectuais da \u00e9poca participaram com artigos sem\n124\tANDRADE, 1942a, p. 2.\n125\tIbid., p. 3- 4.\n126\tId. O Estado Nacional e a miss\u00e3o de \u201cCultura Pol\u00edtica\u201d. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, n. 18, p. 7-10, ago., 1942c, p. 7- 8.\nnecessariamente estarem ligados a realinhamentos pol\u00edticos. Tamb\u00e9m participavam para contornar a censura e a falta de trabalho no per\u00edodo, j\u00e1 que os artigos eram bem remunerados para a \u00e9poca. Os artigos tratados eram de um pensamento nacionalista em forma\u00e7\u00e3o e sugeria que a Revista trazia uma nova leitura sobre o Estado Novo127:\nNa sua leitura memorial\u00edstica, Sodr\u00e9 pontua que os artigos da Cultura Pol\u00edtica s\u00e3o extremamente ilustrativos de um posicionamento nacionalista em gesta\u00e7\u00e3o e a revista, era, na sua opini\u00e3o, feita com muita intelig\u00eancia, sugestiva de uma outra perspectiva de apreens\u00e3o do Estado Novo, que n\u00e3o se limitava somente \u00e0 sua face policial, sua caracter\u00edstica mais vis\u00edvel128.\nComo n\u00e3o era necess\u00e1rio um engajamento pol\u00edtico, os artigos podiam conter temas liter\u00e1rios e, em um per\u00edodo de intensa reflex\u00e3o sobre o nacionalismo, a cr\u00edtica pol\u00edtica. Ainda segundo Paulo Cunha, na medida dos acontecimentos em curso, essa cr\u00edtica pol\u00edtica e aparentemente liter\u00e1ria, aparecia cada vez mais constante nos artigos da Revista Cultura Pol\u00edtica129 130.\nA participa\u00e7\u00e3o dos intelectuais dos mais variados segmentos da sociedade brasileira, proporcionava ao governo de Get\u00falio Vargas a possibilidade de traz\u00ea-los para a esfera do Estado Novo. Para Daniel P\u00e9caut, o governo estava destinado a criar um projeto nacional abordando temas nacionais que remetiam \u00e0 id\u00e9ia de unidade cultural. Caberia aos intelectuais\n130 unir, dentro do nacionalismo, os termos de cultura e pol\u00edtica :\nAssim, a cultura nacionalista oferecia um terreno de encontro entre os \u201cintelectuais do regime\u201d e os outros. Al\u00e9m disso, n\u00e3o faltavam tentativas de aproxima\u00e7\u00e3o dirigidas a estes \u00faltimos, visando suscitar uma \u201ccultura de consenso\u201d, n\u00e3o no sentido de uma cultura para uso do povo mas sim de uma cultura das elites131.\nA quest\u00e3o da unidade nacional influenciava superar as clivagens regionais. A autora\nM\u00f4nica Rugai Bastos aponta que, para operar a centraliza\u00e7\u00e3o, o governo atuava para modificar a mentalidade regionalista das elites e a imprensa, dentre outros meios, foi utilizada para a difus\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dessa ideologia. No mesmo sentido, foi utilizado o projeto de educar o povo para a cidadania orientando-o para o nacionalismo132.\n127\tCUNHA, Paulo. Rodrigues. Um olhar \u00e0 esquerda: a utopia tenentista na constru\u00e7\u00e3o do pensamento marxista de Nelson Werneck Sodr\u00e9. Rio de Janeiro: Revan; S\u00e3o Paulo: FAPESP, 2002, p. 136- 137.\n128\tIbid., p. 137.\n129\tIbid., p. 137.\n130\tP\u00c9CAUT, Daniel. Os intelectuais e a pol\u00edtica no Brasil: entre o povo e a na\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990, p. 69- 70.\n131\tIbid., p. 70.\n132\tBASTOS, 1997, p. 4- 5.\nA Revista estava dividida em se\u00e7\u00f5es e precedida de uma nota de introdu\u00e7\u00e3o que trazia informa\u00e7\u00f5es sobre o tema e os autores dos artigos. Estava inserida em pelo menos dois momentos distintos. O primeiro momento vai da sua funda\u00e7\u00e3o at\u00e9 maio de 1942, com a publica\u00e7\u00e3o dos 15 primeiros n\u00fameros e na qual estava na dire\u00e7\u00e3o do DIP, Lourival Fontes. O segundo momento \u00e9 iniciado em 1942 quando do alinhamento do Brasil com os Estados Unidos e da entrada na Segunda Guerra Mundial. Neste momento, ocorre a mudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o do DIP, exercida agora pela lideran\u00e7a do Major Coelho dos Reis133.\nNo primeiro momento, a Revista Cultura Pol\u00edtica estava dividida em seis se\u00e7\u00f5es: \u201cProblemas pol\u00edticos e sociais\u201d, \u201cO pensamento pol\u00edticos do chefe do governo\u201d, \u201cA estrutura jur\u00eddico-pol\u00edtica do Brasil\u201d, \u201cTextos e documentos hist\u00f3ricos\u201c, \u201cA atividade governamental\u201d, e \u201cBrasil social, intelectual e art\u00edstico\u201d 134 135.\nEla era iniciada a partir de um artigo de constru\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o do Estado Novo: \u201cProblemas pol\u00edticos e sociais\u201d em que, entre outros pontos, eram analisados os conceitos de Na\u00e7\u00e3o, Estado e sociedade. Estes artigos eram escritos principalmente pelos intelectuais ide\u00f3logos do Estado Novo. Na segunda se\u00e7\u00e3o, \u201cO pensamento pol\u00edtico do chefe do governo\u201d, estava representado muitas vezes sob a responsabilidade de Azevedo Amaral. Segundo \u00c2ngela de Castro Gomes, o objetivo era tornar a revista um \u201cespelho do Brasil\u201d no qual o principal formulador era o pr\u00f3prio Get\u00falio Vargas e uma das principais tarefas da publica\u00e7\u00e3o consistia em interpretar seu pensamento para o leitor . A origem destes textos eram, principalmente, os discursos de Vargas encontrados na Nova Pol\u00edtica do Brasil 136.\nNa terceira se\u00e7\u00e3o: \u201cA estrutura jur\u00eddico-pol\u00edtica do Brasil\u201d, em que magistrados, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Ministros do Supremo Tribunal, desembargadores, discutiam as principais diferen\u00e7as da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937. A quarta se\u00e7\u00e3o: \u201cA atividade governamental\u201d, tinha por objetivo informar as realiza\u00e7\u00f5es mais importantes do governo durante o m\u00eas, discutindo tamb\u00e9m uma diversidade de temas escritos pelos mais variados membros da burocracia militar e civil. \u201cTextos e documentos hist\u00f3ricos\u201d estabeleciam por meio da publica\u00e7\u00e3o de documentos recuperarem os momentos decisivos do passado brasileiro. Por fim, na sexta se\u00e7\u00e3o: \u201cBrasil social, intelectual e art\u00edstico\u201d, estava organizado e dividido\n133\tGOMES, 1999, p. 128- 130.\n134\tVELLOSO, M\u00f4nica Pimenta. Uma Configura\u00e7\u00e3o do Campo Intelectual. In: OLIVEIRA, Lucia Lippi; VELLOSO, M\u00f4nica Pimenta; GOMES, \u00c2ngela Maria Castro. Estado novo: ideologia e poder. Rio de Janeiro: Zahar, 1982, p. 75.\n135\tGOMES, 1999, p. 128.\n136\tA Nova Pol\u00edtica do Brasil \u00e9 uma reuni\u00e3o dos principais discursos de Get\u00falio Vargas e foram publicados pela Livraria e Editora Jos\u00e9 Olympio, no Rio de Janeiro.\n\u201cpol\u00edtica cultural do Estado Novo\u201d .\nNo caso de Cultura Pol\u00edtica, como j\u00e1 ficou claro, h\u00e1 tanto a presen\u00e7a dos grandes intelectuais/ide\u00f3logos do Estado Novo, que atuam em se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e fazem uma discuss\u00e3o program\u00e1tica e sofisticada dessa nova proposta pol\u00edtica, quanto a presen\u00e7a de colaboradores \u201cespecializados\u201d em determinados assuntos, que podiam ou n\u00e3o ocupar cargos na burocracia dos poderes Executivo e Judici\u00e1rio137 138.\nO segundo momento da Revista Cultura Pol\u00edtica \u00e9 iniciado em 1942, devido \u00e0s circunst\u00e2ncias pol\u00edticas e econ\u00f4micas encontradas pelo Brasil, frente \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de guerra, em agosto, ao eixo Alemanha, It\u00e1lia e Jap\u00e3o. As mudan\u00e7as na linha editorial da revista foram notadas em setembro, iniciando uma mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira para o conflito. Entretanto, sem deixar de ser um reflexo do Brasil e mantendo a dire\u00e7\u00e3o de Almir de Andrade, a publica\u00e7\u00e3o passa a programar uma orienta\u00e7\u00e3o de \u201ccultura militar\u201d, voltada para a defesa nacional, entre outros pontos.\nDesta forma, deixa de possuir um n\u00famero fixo de se\u00e7\u00f5es, apresentando 24 novas se\u00e7\u00f5es, algumas direcionadas \u00e0 guerra como \u201cPol\u00edtica internacional\u201d, e \u201cO Brasil e a guerra\u201d. Estas novas se\u00e7\u00f5es, contavam com artigos de militares e de profissionais que tinham forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Um dos pontos mais expressivos dos artigos de autoria dos redatores principais da revista era o de combinar as quest\u00f5es pol\u00edticas e socioecon\u00f4micas do presente \u00e0 dimens\u00e3o cultural e hist\u00f3rica da Na\u00e7\u00e3o, criando um discurso articulado com o objetivo de fazer a propaganda do Estado Novo.\nO ano de 1942 \u00e9 um marco simb\u00f3lico para um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es que envolvem as pol\u00edticas interna e externa brasileiras. O ataque japon\u00eas a Pearl Harbour, em dezembro de 1941, mostrara que quaisquer resist\u00eancias brasileiras a um claro alinhamento com os Estados Unidos estavam superadas. A Confer\u00eancia do Rio de Janeiro, em in\u00edcios de 1942, sancionou o fato e, no m\u00eas de agosto, a entrada do Brasil na guerra era uma \u201cexig\u00eancia\u201d nacional139.\nOs textos da se\u00e7\u00e3o \u201cHist\u00f3ria\u201d ganhavam cada vez mais espa\u00e7o de destaque dentro da revista e tinham como objetivo transmitir uma consci\u00eancia de mobiliza\u00e7\u00e3o. Por meio desta se\u00e7\u00e3o, as publica\u00e7\u00f5es da revista visavam fortalecer pelos pilares da hist\u00f3ria, que ela estava fundamentada pela democracia, pela mesti\u00e7agem presentes desde o per\u00edodo colonial e nas\n137\tGOMES, 1999, p. 128- 129.\n138\tIbid., p. 133.\n139\tIbid., p. 196- 197.\norigens de \u201cid\u00e9ias democr\u00e1ticas\u201d, pelos ideais defendidos pelo povo brasileiro em busca de liberdade e igualdade e por \u00faltimo nos ideais republicanos, em sentido da liberdade pol\u00edtica. Tentava-se transmitir tamb\u00e9m que todos estes conceitos estavam fora dos arcos institucionais do liberalismo.\nO discurso estadonovista buscava estabelecer a comunica\u00e7\u00e3o com as tradi\u00e7\u00f5es da nacionalidade brasileira e garantir a legitimidade pol\u00edtica. Os ide\u00f3logos do Estado Novo trabalharam no sentido de evitar que as informa\u00e7\u00f5es chegassem ao povo por meio dos partidos pol\u00edticos e dos sindicatos que passaram a ser controlados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio com a utiliza\u00e7\u00e3o de toda uma pol\u00edtica trabalhista.\nO governo Get\u00falio Vargas estava alcan\u00e7ando popularidade e resultados na \u00e1rea social e trabalhista, o que proporcionava o crescimento econ\u00f4mico. Entretanto, precisava realizar o mesmo em outras \u00e1reas fundamentais, como a da produ\u00e7\u00e3o cultural. Conforme Castro Gomes, existia certo consenso que o processo social de desenvolvimento de um povo era material e de civiliza\u00e7\u00e3o. Os intelectuais atuariam no sentido de fazer o acordo entre a pol\u00edtica e a sociedade, pois tinham melhor capacidade de manifestar uma \u201cconsci\u00eancia coletiva\u201d. A compreens\u00e3o do sentimento de nacionalidade se fazia mediante h\u00e1bitos de pensamento e de interpreta\u00e7\u00e3o comuns aos soci\u00f3logos, artistas, fil\u00f3sofos, literatos, historiadores140.\nS\u00e3o estas rela\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 quest\u00e3o dos intelectuais como porta-vozes do saber e a sua rela\u00e7\u00e3o com o Estado Novo que trataremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n140\tGOMES, 1999, p. 136- 137.\n3.1\tOS INTELECTUAIS E O ESTADO\nA camada dos intelectuais brasileiros era formada, segundo Daniel P\u00e9caut, principalmente pelas elites dirigentes da sociedade brasileira. Por meio da posi\u00e7\u00e3o social que ocupavam e dos estudos a que tinham acesso, consideravam-se possuidores de um conhecimento superior em que era poss\u00edvel modificar a realidade e contribuir na constru\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o141.\nOs intelectuais brasileiros autorit\u00e1rios se equiparavam ao Estado e se pensavam acima das estruturas sociais e de poder. No Estado Novo, particularmente, esta camada de intelectuais inovou em termos de organiza\u00e7\u00e3o e corporativismo, gerando profiss\u00f5es com estatuto, identidades e direitos e tornando-se a base de uma profissionaliza\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es formuladas por P\u00e9caut seguem no sentido de revelar as inten\u00e7\u00f5es dos intelectuais brasileiros dispostos a militar pela democracia ou de se apropriar do Estado por meio da sua vertente autorit\u00e1ria, na organiza\u00e7\u00e3o da sociedade pelo alto, isto \u00e9, sem a participa\u00e7\u00e3o popular, utilizando de estrat\u00e9gias de um regime de incertezas e contradi\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas.\nDurante os anos 1925-1940, os intelectuais se preocupavam com o problema da identidade nacional e das institui\u00e7\u00f5es brasileiras e, apesar de uma identidade nacional estar representada no folclore, em sua maneira de ser solid\u00e1ria, faltava considerar o povo brasileiro politicamente constitu\u00eddo e, nesse sentido, entendiam segundo Daniel P\u00e9caut, que era preciso eliminar as institui\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica formada pelo liberalismo que queria atingir a modernidade imitando os modelos de outros pa\u00edses.\nA organiza\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o, para P\u00e9caut, era papel das elites e os intelectuais foram motivados a participar dela, utilizando de fatores culturais e pol\u00edticos, eram capazes de influenciar o povo para assegurar a sua unidade. Eles n\u00e3o partilhavam das mesmas concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, muitos simpatizaram com os movimentos autorit\u00e1rios surgidos ap\u00f3s 1930 ou aderiram ao Estado Novo, estabelecido em 1937. Outros se mantinham distantes desta quest\u00e3o e muitos, na sua maioria, se mostravam de acordo quanto ao fortalecimento das finalidades do Estado:\n141P\u00c9CAUT, 1990, p. 6-7.\nA no\u00e7\u00e3o de cultura pol\u00edtica destina-se a dar conta do fen\u00f4meno: significa, para n\u00f3s, aderir a uma mesma concep\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o do social. Desse ponto de vista, implica que tend\u00eancias diversas, num primeiro momento contradit\u00f3rias, possam surgir de uma mesma matriz geral; sup\u00f5e tamb\u00e9m a difus\u00e3o de um significado comum; e, enfim, refere-se a formas concretas de sociabilidade e comunica\u00e7\u00e3o. A cultura pol\u00edtica n\u00e3o diz respeito, portanto, ao conjunto dos membros da sociedade, mas \u00e9 antes constitutiva da identidade de um grupo142.\nA capacidade dos intelectuais em promover a cultura explica-se pela posi\u00e7\u00e3o social que eles atribuem a si mesmos, em que a constante desconfian\u00e7a diante das estruturas da democracia representativa do liberalismo , resultou em buscar de dentro do real a legitima\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de uma unidade da sociedade pol\u00edtica com o campo intelectual.\nSegundo Daniel P\u00e9caut, para o autor S\u00e9rgio Miceli, muitos escritores no per\u00edodo 1920-1945 eram de fam\u00edlias olig\u00e1rquicas em movimento de queda, sentindo a perda de status e estilo de vida de camadas cultas, somada \u00e0s concorr\u00eancias provocadas com a forma\u00e7\u00e3o de diversos profissionais das faculdades rec\u00e9m-criadas, reconheceram a necessidade de uma profissionaliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nos debates pol\u00edticos da \u00e9poca. Com o Estado fortalecido, tiveram tend\u00eancias aos empregos p\u00fablicos e muitos tornaram seus defensores e dependentes, manifestando o desejo de ampliar o acesso a carreiras e cargos como forma de preservar a capacidade de elite dirigente143.\nPara Miceli:\nDurante o regime Vargas, as propor\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis a que chegou a coopta\u00e7\u00e3o dos intelectuais facultou-lhes o acesso aos postos e carreiras burocr\u00e1ticos em praticamente todas as \u00e1reas do servi\u00e7o p\u00fablico (educa\u00e7\u00e3o, cultura, justi\u00e7a, servi\u00e7os de seguran\u00e7a, etc.). Mas no que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os intelectuais e o Estado, o regime Vargas se diferencia, sobretudo porque define e constitui o dom\u00ednio da cultura como um \u201cneg\u00f3cio oficial\u201d, implicando um or\u00e7amento pr\u00f3prio, a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cintelligentzia\u201d e a interven\u00e7\u00e3o em todos os setores de produ\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do trabalho intelectual e art\u00edstico144.\nO sistema de racionaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico foi em parte o resultado da procura do grande n\u00famero de intelectuais que passaram a trabalhar nele. Os que estavam a servi\u00e7o do governo Vargas formavam, segundo Sergio Miceli, uma frente governamental que demonstrava autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos interesses regionais e a pol\u00edtica dos outros Estados.\n142\tP\u00c9CAUT, 1990, p. 17.\n143\tIbid., p. 19- 20.\n144\tMICELI, 1979, p. 131.\nAinda para Miceli, a centraliza\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e os canais de acesso aos interesses econ\u00f4micos regionais estiveram \u00e0 merc\u00ea dos aparatos burocr\u00e1ticos na abertura de minist\u00e9rios e na forma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es ligados ao Estado. Essa burocratiza\u00e7\u00e3o ocorreu tanto em n\u00edvel administrativo quanto nos diversos setores econ\u00f4micos com atribui\u00e7\u00f5es consultivas de legitima\u00e7\u00e3o a crescente influ\u00eancia do governo de Get\u00falio Vargas. Ela tamb\u00e9m possibilitou que as camadas dirigentes empobrecidas resgatassem o decl\u00ednio social a que se viam submetidas. Desta forma, o funcionalismo p\u00fablico federal, militar e civil formou uma das bases social do 145\nnovo governo :\nAdemais, verifica-se a abertura de cargos especializados - t\u00e9cnicos de educa\u00e7\u00e3o, de organiza\u00e7\u00e3o, assistentes e ajudantes t\u00e9cnicos, etc. - que s\u00e3o preenchidos pelos detentores de uma compet\u00eancia estrita em campos do conhecimento que a essa altura n\u00e3o dispunham de um mercado de trabalho pr\u00f3prio. S\u00e3o os economistas, estat\u00edsticos, ge\u00f3logos, cientistas sociais, educadores que, muitas vezes, ingressam em escal\u00f5es inferiores do setor p\u00fablico mas que de algum modo fazem valer sua presen\u00e7a e ascendem na hierarquia gra\u00e7as \u00e0 raridade de suas qualifica\u00e7\u00f5es. Havia ainda aqueles que se incorporam \u00e0s fileiras est\u00e1veis que ent\u00e3o se abriam no quadro permanente dos minist\u00e9rios recentes, os inspetores de ensino, de imigra\u00e7\u00e3o, do trabalho, etc. Por fim, um contingente apreci\u00e1vel de intelectuais e artistas prestaram diversos tipos de colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica cultural do regime Vargas, aceitando encomendas oficiais de pr\u00e9dios, livros, concertos, manuais escolares, guias tur\u00edsticos e obras de arte, participando em comiss\u00f5es, assumindo o papel de representantes do governo em confer\u00eancias, congressos e reuni\u00f5es internacionais, em suma prestando m\u00faltiplas formas de assessoria em assuntos de sua compet\u00eancia e interesse145 146.\nPara Sergio Miceli, os pensadores autorit\u00e1rios, formularam seus estudos tomando por base o pensamento pol\u00edtico determinista da vertente europ\u00e9ia do come\u00e7o do s\u00e9culo. Em conjunto com os educadores profissionais, formaram a base intelectual do governo, entre outros pontos, pelo conhecimento e qualidade de suas opini\u00f5es, contribuindo e trabalhando como porta-vozes oficiais do regime. O fato dos pensadores autorit\u00e1rios, em geral, serem de antigas fam\u00edlias dirigentes, permitiu a eles o acesso a um maior desenvolvimento no c\u00edrculo das rela\u00e7\u00f5es sociais, facilitando a consagra\u00e7\u00e3o intelectual. O resultado que seus escritos\n145\tEssa burocratiza\u00e7\u00e3o contribuiu na abertura de v\u00e1rios Minist\u00e9rios como os de Trabalho Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio (1930), Aeron\u00e1utica (1941); de Organismos ligados a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Departamento de Imprensa e Propaganda (1939), Conselho Federal do Com\u00e9rcio Exterior (1934), Conselho de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o (1938) etc.; na forma\u00e7\u00e3o de uma rede de departamentos, conselhos, comiss\u00f5es especiais e autarquias. Cf. MICELI, 1979, p. 132- 134.\n146\tIbid., p. 157- 158.\nA maioria dos pensadores autorit\u00e1rios provinha de fam\u00edlias de estirpe, cuja antig\u00fcidade na classe dirigente remontava aos tempos do Imp\u00e9rio, ou ent\u00e3o, se originava de antigos ramos senhoriais ligados \u00e0 propriedade da terra. Quando n\u00e3o descendiam de fam\u00edlias h\u00e1 muitas gera\u00e7\u00f5es especializadas no trabalho pol\u00edtico e cultural, contando entre seus antepassados com figuras de renome nas profiss\u00f5es liberais, nas letras, na atividade parlamentar e no desempenho das mais altas fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas - como era o caso de Azevedo Amaral, Afonso Arinos de Melo Franco e Octavio de Faria -, eram filhos de fazendeiros cujas fam\u00edlias se encontravam em acentuado decl\u00ednio material, como nos casos de Oliveira Vianna, Jos\u00e9 Maria Bello e Gilberto Amado147 148.\nPara Ricardo Silva, os autores autorit\u00e1rios, Azevedo Amaral, Francisco Campos e Oliveira Vianna traziam um pensamento de natureza tecnocr\u00e1tica e desmobilizadora. E, mesmo reconhecendo que esses autores n\u00e3o representavam todas as faces do pensamento autorit\u00e1rio brasileiro, considera que eles formavam o sistema ideol\u00f3gico que estava mais pr\u00f3ximo \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o que serviu de base da funda\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es do Estado Novo. Nessa vertente autorit\u00e1ria, os discursos eram dirigidos \u00e0s elites, pois acreditava-se que do povo apenas se podia esperar a passividade, de forma que qualquer esfor\u00e7o positivo deveria iniciar-se pelo alto e todos os movimentos sociais aut\u00f4nomos ou populares de contesta\u00e7\u00e3o, serem desfeitos149.\nNa vis\u00e3o de Daniel P\u00e9caut, o projeto de constru\u00e7\u00e3o iniciado por volta dos anos 1920, pelos intelectuais, deveria colaborar como s ustenta\u00e7\u00e3o dos aspectos culturais e pol\u00edticos para que as institui\u00e7\u00f5es recebessem uma nova legitimidade: Igreja, Estado, Ex\u00e9rcito, Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior. Eles se viam diante de uma Rep\u00fablica incapaz de constituir a Na\u00e7\u00e3o e por isso colocavam a literatura para recuperar a nacionalidade e dela fazer um instrumento de transforma\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica.\nNeste sentido, P\u00e9caut cita que, Alberto Torres, membro do Supremo Tribunal e exPresidente do Estado do Rio de Janeiro publicou em 1914 \u201cO problema nacional brasileiro\u201d, que se traduzia em chamar os intelectuais a se comprometerem com a Na\u00e7\u00e3o, tornando na sociedade uma for\u00e7a capaz de planejar a pol\u00edtica do pa\u00eds por meio da cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cconsci\u00eancia nacional\u201d para legitimar a organiza\u00e7\u00e3o do Brasil. Foi devido essas formula\u00e7\u00f5es\n147\tMICELI, 1979, p. 164- 165.\n148\tIbid., p. 166- 167.\n149\tSILVA, 2004, p. 22- 26.\nO nacionalismo espalhou-se pela cultura brasileira e ao avan\u00e7ar pela literatura, segundo P\u00e9caut, causava desconfian\u00e7a os estudos que parecessem estar distantes a ele, dando origem a associa\u00e7\u00f5es que contava com a presen\u00e7a dos intelectuais. A refer\u00eancia foi a Liga de Defesa Nacional, fundada pelo poeta Olavo Bilac, em S\u00e3o Paulo e que sugeria entre outros assuntos que ao Ex\u00e9rcito cabia exercer uma fun\u00e7\u00e3o educadora. O nacionalismo motivou a cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es com a finalidade de forma\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo de propaganda nacional.\nSegundo P\u00e9caut, o s\u00edmbolo de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira foi o ano de 1922. Neste ano aconteceu a Semana de Arte Moderna, produzida por escritores e artistas entre os quais: Oswald de Andrade, M\u00e1rio de Andrade, Cassiano Ricardo, Menotti Del Picchia entre outros, pretendia por meio desse movimento que fossem renovados as formas de manifesta\u00e7\u00e3o da arte brasileira e o conte\u00fado das inova\u00e7\u00f5es culturais mostrando alinhamento com as novas tend\u00eancias art\u00edsticas europeias futuristas. Dessa forma a sustenta\u00e7\u00e3o da nacionalidade brasileira seria encontrada na sua diversidade \u00e9tica e cultural refletidas na maneira de ser do povo brasileiro. A quest\u00e3o nacional permeou o movimento modernista.\nNesse contexto, a organiza\u00e7\u00e3o do movimento cat\u00f3lico, que nessa \u00e9poca estava em torno do centro Dom Vital, recebia a orienta\u00e7\u00e3o de Jackson de Figueiredo e Alceu Amoroso Lima, atraindo os intelectuais que tinham tend\u00eancia a exercer um nacionalismo que se opunha as inova\u00e7\u00f5es do campo das atividades humanas. Desde 1916, havia todo um empenho dos bispos cat\u00f3licos de retirar a Igreja da sua sujei\u00e7\u00e3o ao Estado, formada durante o Imp\u00e9rio e conservada na Rep\u00fablica. Estes intelectuais aspiravam com uma contra-revolu\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica de forma que somente a religi\u00e3o poderia assegurar a base da Na\u00e7\u00e3o por meio da sua cultura. Alceu amoroso Lima tornou-se o defensor da moral de uma institui\u00e7\u00e3o religiosa para a defesa da f\u00e9 e, ap\u00f3s 1930 um protetor da administra\u00e7\u00e3o da Igreja sobre o ensino p\u00fablico. Tanto ele, como muitos integrantes dessa vertente entraram, em 1933, no movimento integralista.\nCom a expans\u00e3o das universidades a partir desse per\u00edodo, a problem\u00e1tica nacional adquiriu novos contornos. Os intelectuais, cada vez mais, buscavam uma an\u00e1lise cient\u00edfica dos fundamentos da nacionalidade. Esses fatos foram verificados com a funda\u00e7\u00e3o, em 1920 da Universidade do Rio de Janeiro, em 1934 da Universidade de S\u00e3o Paulo e, em 1937 da Universidade Federal, que substituiu a do Rio de Janeiro. O intelectual brasileiro, geralmente, *\n150\tP\u00c9CAUT, 1990, p. 25.\nou tinha a forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, no qual os de tend\u00eancia autorit\u00e1ria vinham em grande n\u00famero; ou a de engenheiro, possuidores, na sua maioria de uma orienta\u00e7\u00e3o positivista e t\u00e9cnica do poder; ou apresentava-se como homem de cultura151 152.\nO caminho percorrido pelos intelectuais buscava apoiar-se nas representa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Nos estudos dos intelectuais autorit\u00e1rios, tiveram influ\u00eancia os ensinamentos positivistas de Augusto Comte. Enquanto Azevedo Amaral investia nas pesquisas de desenvolvimento dos fen\u00f4menos sociais, Oliveira Vianna utilizava os m\u00e9todos das ci\u00eancias naturais aplicados as ci\u00eancias sociais, misturado com as teorias conservadoras mais utilizadas na Europa, entre as quais: O darwinismo social, o evolucionismo de Spencer e a psicologia das massas de Le Bom, formando a base do cientificismo e positivismo dos intelectuais autorit\u00e1rios. Nesse sentido, Azevedo Amaral, descobria em Darwin os fundamentos interpretativos em termos biol\u00f3gicos dos fatos sociais em dire\u00e7\u00e3o a uma pol\u00edtica cient\u00edfica.\nA tentativa de engrandecimento da origem tupi foi o foco de autores de v\u00e1rias correntes. Uma delas, a verde-amarela e de direita, provinha do Modernismo que agrupava, entre outros autores: Pl\u00ednio Salgado, Menotti Del Picchia e Cassiano Ricardo. A partir de outro referencial te\u00f3rico, S\u00e9rgio Buarque de Holanda, que n\u00e3o fazia parte da vertente autorit\u00e1ria, no livro \u201cRa\u00edzes do Brasil\u201d, de 1936, no cap\u00edtulo \u201co homem cordial\u201d, esclarece a prefer\u00eancia pelas condutas afetivas em rela\u00e7\u00e3o aos rituais. Desta forma, comprova existir\n152 v\u00ednculo social n\u00e3o-pol\u00edtico que uniam dentro das desigualdades .\nSegundo Daniel P\u00e9caut, os intelectuais tinham tend\u00eancia a exercer o papel de guia, porque conseguiam fazer uma leitura da sociedade no sentido de mostrar a exist\u00eancia real da Na\u00e7\u00e3o, mesmo privado de manifesta\u00e7\u00f5es culturais e pol\u00edticas. Ainda segundo este mesmo autor a iniciativa partia da escolha de parte de um todo que foi quebrado, mas encontrado na cultura do povo tornando-a a estrutura de um desenvolvimento intelectual brasileiro, na literatura, na m\u00fasica e nas artes153.\nO autor ainda sugere que M\u00e1rio de Andrade \u00e9, por exemplo, aquele que exerceu uma fun\u00e7\u00e3o importante nessas \u00e1reas, com o resultado de seu trabalho liter\u00e1rio voltado \u00e0s expressividades familiares, em que recomenda maneiras de viver em sociedade. Designado para exercer, em 1935, a dire\u00e7\u00e3o do Departamento de Cultura de S\u00e3o Paulo, determinou que se fizesse um estudo das artes e tradi\u00e7\u00f5es populares brasileiras. Villa-Lobos, depois de 1930, \u00e9 considerado o compositor oficial do governo Vargas, e teve as suas cria\u00e7\u00f5es influenciadas\n151\tP\u00c9CAUT, 1990, p. 25- 34.\n152\tIbid., p. 37.\n153\tIbid., p. 38.\npela m\u00fasica popular. Gilberto Freyre com o Manifesto regionalista de 1926 e em Casa-grande e senzala, de 1933, faz da mesti\u00e7agem uma experi\u00eancia de uni\u00e3o das ra\u00e7as, levando em conta os relacionamentos sexuais como a for\u00e7a que movimenta toda a organiza\u00e7\u00e3o cultural e que formam as rela\u00e7\u00f5es sociais. Segundo Daniel P\u00e9caut, a conquista da percep\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes culturais cria uma tend\u00eancia para a forma\u00e7\u00e3o da identidade nacional que os intelectuais autorit\u00e1rios utilizaram para legitimar os saberes que possu\u00edam, principalmente quanto \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o cultural e pol\u00edtica e quanto a que considerava as \u201cmassas cegas\u201d 154.\nAinda na pesquisa de P\u00e9caut, ele conclui que a legitimidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 na\u00e7\u00e3o n\u00e3o era um consentimento da maioria e sim de uma elite que promovia as circunst\u00e2ncias necess\u00e1rias para o nascimento de uma vontade geral, pois os intelectuais acreditavam que os saberes culturais, sociais e pol\u00edticos os levariam a ocupar a posi\u00e7\u00e3o de elite dirigente. No entanto, outra forma de legitimidade direcionada para determinado fim, como a baseada na representatividade, n\u00e3o poderia haver, pois isso daria ao povo o direito de se organizar politicamente.\nOliveira Vianna, segundo P\u00e9caut, ao propor regras quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre capital e trabalho j\u00e1 declarava um tipo de projeto corporativista antes de 1930. Desta forma, era poss\u00edvel compreender que as leis que tornariam est\u00e1vel o Estado brasileiro exigiriam controlar as rela\u00e7\u00f5es sociais, assim como os conflitos entre as classes. O sistema corporativo se configurou a partir do modelo assumido depois de 1930, como a publica\u00e7\u00e3o de regras para as profiss\u00f5es, leis trabalhistas e legisla\u00e7\u00e3o sindical.\nNa d\u00e9cada de 1930, foram criadas v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es profissionais, entre as quais: a Ordem dos Advogados do Brasil (OAB), em 1930; a Academia de Medicina, em 1931; a legaliza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de jornalista, tamb\u00e9m em 1931; o Conselho de Engenharia e Arquitetura, fundado em 1933. Esses s\u00e3o exemplos de institui\u00e7\u00f5es formadas em torno de um conjunto de regras e deveres para se exercer determinada profiss\u00e3o. Com isso, esses profissionais passaram a ter certas aptid\u00f5es que os possibilitavam dirigir determinados cargos p\u00fablicos. Segundo entende o autor, o intelectual foi se constituindo como parte integrante da estrutura social e do poder, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es e o nacionalismo enquanto processo de forma\u00e7\u00e3o do Estado155.\n154\tP\u00c9CAUT, 1990, p. 38- 39.\n155\tIbid., p. 54.\nO patriotismo passou a ser divulgado nas escolas, associa\u00e7\u00f5es desportivas, e as atividades culturais foram observadas mais atentamente. Esse fato resultou em posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias dos intelectuais que n\u00e3o eram favor\u00e1veis a propaganda e ao autoritarismo156 157 158.\nConclui Daniel P\u00e9caut que o Estado Novo tinha por objetivo um autoritarismo que combatesse qualquer tipo de contesta\u00e7\u00e3o na sociedade por meio do acordo com as v\u00e1rias correntes favor\u00e1veis a ele, tentando cooptar intelectuais e forjar uma unidade cultural, pol\u00edtica e administrativa, unindo a pol\u00edtica e a cultura dentro do nacionalismo e nesse sentido foi criada a Revista Cultura Pol\u00edtica. Ela integrava o projeto de a\u00e7\u00e3o direta do Governo Federal no plano cultural organizado em torno do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), respons\u00e1vel pela censura nos \u00f3rg\u00e3os da imprensa e meios de comunica\u00e7\u00e3o.\nO Estado Novo buscava a sua legitima\u00e7\u00e3o pela forma que se adaptava \u00e0s leis que governam a sociedade, favorecendo uma racionalidade que seguisse o caminho do desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Nesse contexto a ci\u00eancia atuava diretamente ao lado da pol\u00edtica, e os intelectuais constitu\u00edam o elemento principal desse elo .\nO t\u00e9rmino do Estado Novo impediu que as promessas dos intelectuais fossem notadas frente \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es que lutavam pela volta da democracia. Em 1945 acontece, em S\u00e3o Paulo, o Primeiro Congresso de Escritores Brasileiros, em que nesse evento se agrupam grandes personalidades de todas as correntes para exigir uma postura pol\u00edtica. Examinando os anos do governo Get\u00falio Vargas e o comprometimento pol\u00edtico intelectual, segundo Daniel P\u00e9caut, embora n\u00e3o pare\u00e7a, os intelectuais dos anos 1920 alcan\u00e7aram a finalidade inicial declarada pelo autor Alberto Torres de que eles n\u00e3o eram for\u00e7ados a compartilhar das mesmas opini\u00f5es pol\u00edticas, mas tinham consci\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es em que o Brasil se encontrava.\nDe maneira semelhante, muitos deles haviam iniciado o mesmo caminho pela nega\u00e7\u00e3o das antigas institui\u00e7\u00f5es olig\u00e1rquicas liberais, levados pela dire\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico e pol\u00edtico, anunciaram publicamente a prioridade da unidade da Na\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vantagens da divis\u00e3o da sociedade civil, que passou a valorizar um governo democr\u00e1tico. Segundo Daniel P\u00e9caut, os intelectuais alcan\u00e7aram, em 1945 o poder que desejavam possuir nos anos 1930\t.\n156\tP\u00c9CAUT, 1990, p. 67. Segundo Daniel P\u00e9caut, o regime pol\u00edtico de Get\u00falio Vargas se manteve de 1930 a 1945 com base no autoritarismo sobre o espa\u00e7o p\u00fablico. Ele se imp\u00f4s sobre as oligarquias regionais e as tentativas de revolu\u00e7\u00f5es organizadas, em 1935 pelo PCB e pela ANL. Ele estruturou-se em 1937, quando se modificou em Estado Novo e libertou-se da competi\u00e7\u00e3o do movimento integralista, em 1938. Manteve-se contra o eixo Jap\u00e3o, It\u00e1lia e Alemanha e juntou-se ao campo dos Aliados com um controle intenso sobre a vida pol\u00edtica e social, exercendo a censura desde o in\u00edcio e sem limites no Estado Novo, no fechamento dos partidos pol\u00edticos.\n157\tIbid., p. 69- 73.\n158\tIbid., p. 95- 96.\nSe concordarmos com a tese de Ricardo Silva, que a ideologia exerce tamb\u00e9m fun\u00e7\u00e3o importante para a manuten\u00e7\u00e3o do poder, podemos dizer que alguns intelectuais exerceram essa fun\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o do Estado autorit\u00e1rio a partir de seus escritos. Ricardo Silva reconhece a ideologia como fen\u00f4meno pertencente ao universo das id\u00e9ias e que suas formas simb\u00f3licas representam fun\u00e7\u00f5es na estrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que seguem um caminho no sentido de domina\u00e7\u00e3o:\nAs cren\u00e7as que atuam na legitima\u00e7\u00e3o do Estado autorit\u00e1rio circulam no mundo social por diferentes meios e de modo mais ou menos articulado. V\u00e3o desde fragmentos simb\u00f3licos petrificados no imagin\u00e1rio popular at\u00e9 discursos mais articulados e sistem\u00e1ticos com pretens\u00e3o cient\u00edfica159.\nAcredita o autor que as ideologias comp\u00f5em uma for\u00e7a que se constituem em fun\u00e7\u00e3o do poder e podem referir-se tanto \u00e0s representa\u00e7\u00f5es que procuram legitimar uma estrutura de domina\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente quanto as que buscam legitimar uma nova. \u00c9 desta forma que alguns autores por meio de suas id\u00e9ias pol\u00edticas tentaram legitimar um Estado autorit\u00e1rio. Autores como: Azevedo Amaral, Francisco Campos, Oliveira Vianna, entre outros, que representam uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o desta estrutura de domina\u00e7\u00e3o.\nNos pr\u00f3ximos itens verificaremos o esfor\u00e7o ao qual se entregaram muitos dos escritores autorit\u00e1rios que escreveram sobre o Estado Novo e seus principais projetos para o Brasil expostos em suas obras e nos artigos publicados na Revista Cultura Pol\u00edtica, constituindo um dos exemplos mais bem acabados da imbrica\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e ideologia do Estado Novo.\nA proposta de funda\u00e7\u00e3o de um novo Estado \u00e9 a grande t\u00f4nica do discurso pol\u00edtico dos anos do p\u00f3s 1937 e que conferia, na \u00f3tica de seus defensores, o estatuto de um novo come\u00e7o na hist\u00f3ria do pa\u00eds. Para eles era necess\u00e1rio um projeto nacional que seguisse o caminho do desenvolvimento econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social. Alguns destes intelectuais entendiam a economia como tema predominante na reorganiza\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o, outros acreditavam na maturidade do mercado nacional para assumir o projeto de desenvolvimento e outros ainda propunham uma nova forma de rela\u00e7\u00e3o entre Estado e mercado. Passamos, a seguir, a examinar os projetos para a Na\u00e7\u00e3o pensados por esses autores.\n159\tSILVA, 2004, p. 56.\n3.2\tALMIR DE ANDRADE\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do Estado Novo, no Brasil, aumenta as discuss\u00f5es sobre os rumos a serem seguidos pela Na\u00e7\u00e3o. Almir de Andrade possu\u00eda grande facilidade de comunica\u00e7\u00e3o com a camada dos intelectuais brasileiros, principalmente quando Diretor da Revista Cultura Pol\u00edtica. Na sua vis\u00e3o, o Estado Novo representava um rein\u00edcio perdido durante o pacto republicano quando o Brasil deu elevada import\u00e2ncia \u00e0s teorias de outras culturas e afastou-se de suas ra\u00edzes culturais. A fun\u00e7\u00e3o do autor era o de vincular os feitos pol\u00edticos diretamente relacionados ao Presidente Get\u00falio Vargas com as ra\u00edzes culturais brasileiras, ligando os motivos das realiza\u00e7\u00f5es do Estado Novo a um desenvolvimento da sociedade160.\nEm \u201cA Evolu\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e Social do Brasil\u201d, artigo de inaugura\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es da Revista Cultura Pol\u00edtica, Almir de Andrade declara que \u201cas institui\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas s\u00e3o processos que se desenrolam no tempo, sem saltos e sem paradas\u201d. Nesse sentido nem tudo era poss\u00edvel de ser modificado apenas com o arb\u00edtrio humano. Mesmo assim, esperava-se que as institui\u00e7\u00f5es do Estado desenvolvessem solu\u00e7\u00f5es para os problemas da sociedade161.\nExercer a democracia para o autor era buscar o bem comum pela coopera\u00e7\u00e3o entre os homens, desconsiderando as desigualdades sociais e econ\u00f3micas. O bem comum seria conquistado pelo homem por meio do trabalho, o qual considerava ser a melhor maneira de se conquistar a prosperidade, a cultura, o respeito e a prote\u00e7\u00e3o do Estado e nesse sentido a ordem pol\u00edtica seguiria na busca desses objetivos.\nAfirmava que o trabalho foi no passado associado a uma forma de escravid\u00e3o, mas com o Estado Novo ele foi valorizado dando ao homem dignidade e respeito. Nessa vis\u00e3o, cada trabalhador deveria orgulhar-se de viver do trabalho e contribuir para o bem comum, de forma que a miss\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas modernas era a de garantir a ordem, \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de bens sociais e o fortalecimento dos v\u00ednculos de solidariedade econ\u00f3mica e moral entre as classes, disciplinando as for\u00e7as econ\u00f3micas e pol\u00edticas. Dessas medidas era esperada uma aproxima\u00e7\u00e3o do povo com o governo, servindo n\u00e3o apenas de fins pol\u00edticos, mas em rela\u00e7\u00e3o ao bem-estar, \u00e0 cultura e \u00e0 felicidade pessoal, de forma que na busca de solu\u00e7\u00f5es para o Brasil seriam feitos concess\u00f5es e ajustamentos162.\n160\tOLIVEIRA; VELLOSO; GOMES, 1982, p. 31- 33.\n161\tANDRADE, Almir de. A evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social do Brasil. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 1, p. 5-8, mar., 1941a, p. 5.\n162\tIbid., 1941a, p. 7.\nA pol\u00edtica era entendida pelo autor como a organiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as sociais e de tudo que se produzia na sociedade, representando a cultura do povo. Ela se expressava na educa\u00e7\u00e3o, na economia, nas cren\u00e7as, nas ci\u00eancias etc., e se refletia nas a\u00e7\u00f5es dos homens em consequ\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o dos Estados que representavam o governo163.\nPara o autor, tudo o que \u00e9 criado pelo homem tem uma fun\u00e7\u00e3o social e consequentemente intervir\u00e1 na ordem pol\u00edtica. Dessa forma, os governos eram a express\u00e3o da cultura popular e continham os elementos da vida econ\u00f4mica e social dos indiv\u00edduos. A diferen\u00e7a para ele \u00e9 que buscamos na cultura a tradu\u00e7\u00e3o da vida em toda a sua plenitude enquanto na pol\u00edtica para se viver a vida \u00e9 preciso de limites, pois os homens vivem em sociedade e a pol\u00edtica a organiza por meio do Estado, das formas de governos e das institui\u00e7\u00f5es:\nTudo o que um povo produz pela sua cultura representa suas aspira\u00e7\u00f5es e necessidades de vida; a cultura \u00e9 \u00easse mesmo povo vivendo, creando obras de arte e de pensamento, costumes e tradi\u00e7\u00f5es, formas de conviv\u00eancia e h\u00e1bitos sociais. Mas nada disso subsiste sem a garantia de uma organiza\u00e7\u00e3o capaz de manter a paz, de conciliar inter\u00easses, de harmonizar tend\u00eancias, de ajustar as necessidades de cada um \u00e0s exig\u00eancias de todos. E essa organiza\u00e7\u00e3o - que defende, que sustenta, que permite o desenvolvimento de uma coletividade atrav\u00e9s de todos os seus elementos de cultura - \u00e9 a ordem pol\u00edtica164.\nO autor defendia que a quantidade de consci\u00eancia pol\u00edtica de um povo determinava a sua capacidade de afirma\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao mundo, da sua cultura. O desinteresse das elites culturais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica \u00e9 um problema e reflete apenas que esse desenvolvimento intelectual ainda n\u00e3o encontrou um n\u00edvel superior. Ele considerava que com o Estado Novo buscava-se uma uni\u00e3o da cultura e da pol\u00edtica que precisavam ser indissoci\u00e1veis para que a ordem social fosse alcan\u00e7ada para o bem comum.\nA soberania internacional da Na\u00e7\u00e3o era um reflexo da pr\u00f3pria soberania interna.\nNeste sentido, a ordem pol\u00edtica era uma necessidade de organiza\u00e7\u00e3o para o povo e a garantia de sua liberdade e direitos. A diplomacia internacional brasileira estava orientada para atender a defesa da soberania do Brasil e manter uma solidariedade com as na\u00e7\u00f5es que estivessem dentro de interesses comuns. O governo buscou, segundo o autor, internamente uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social que mais se adaptasse \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Brasil, mas que\n163\tANDRADE, Almir. Pol\u00edtica e cultura. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de\nJaneiro, v.1, n. 2, p. 5-8, abr., 1941b, p. 5.\n164\tIbid., p. 6- 7.\nConsiderava que essa necessidade foi nascida das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e sociais da revolu\u00e7\u00e3o de 1930 e que n\u00e3o alterou a linha da diplomacia da Primeira Rep\u00fablica, da mesma forma que a revolu\u00e7\u00e3o de 15 de novembro de 1889 n\u00e3o alterou a linha diplom\u00e1tica da pol\u00edtica imperial. Para ele, a mudan\u00e7a pol\u00edtica interna n\u00e3o influi por si mesma na orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa e essa conduta sempre permaneceu no Brasil. Nessa vis\u00e3o a mudan\u00e7a de regime pol\u00edtico n\u00e3o queria dizer mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica, ela n\u00e3o envolvia a subordina\u00e7\u00e3o de conduta de um pa\u00eds a interesses e compromissos exteriores que deixassem de satisfazer as necessidades internas de seu desenvolvimento econ\u00f4mico, tais como de produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio.\nOs povos, segundo o autor, tendem a ser guiados por motivos reais de conveni\u00eancias e compreens\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9tnica e social165 166.\nUm dos pontos mais importantes na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do Brasil estava na situa\u00e7\u00e3o dos Estados e Munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao Governo e a Uni\u00e3o. Para o autor, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 tentou resolver esta quest\u00e3o, cuja reformula\u00e7\u00e3o foi obtida na lei org\u00e2nica de 1939 e na qual o princ\u00edpio da centraliza\u00e7\u00e3o nacional teve por objetivo unificar a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds e fornecer, a todas as quest\u00f5es, orienta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o subordinada a um poder central e, neste sentido, esse Decreto-Lei estava na sua vis\u00e3o de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937167.\nEstabeleceram-se em cada Estado dois \u00f3rg\u00e3os administrativos. O primeiro foi o do interventor, brasileiro nato e maior de 25 anos, cuja nomea\u00e7\u00e3o era dada pelo Presidente da Rep\u00fablica e tinha poderes mais limitados do que os antigos governadores estaduais, cuja fun\u00e7\u00e3o principal foi servir de principal instrumento de liga\u00e7\u00e3o entre o Presidente Get\u00falio Vargas e a administra\u00e7\u00e3o estadual.\nO segundo \u00f3rg\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o que funcionava em conjunto com o interventor era o Departamento Administrativo Estadual, compostos de quatro a dez membros tamb\u00e9m brasileiros natos, maiores de 25 anos e nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, colaborava com o interventor na dire\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico estadual, na fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o\n165ANDRADE, Almir. Soberania internacional do Brasil. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 3, p. 5-8, maio, 1941c, p. 5- 6.\n166\tIbid. p. 8.\n167\tId. O Brasil e a centraliza\u00e7\u00e3o do governo. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, n. 4, p. 5-8, jun., 1941d, p. 5.\nOs interventores nas suas fun\u00e7\u00f5es administrativas e legislativas podiam baixar decretos-leis em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de sua administra\u00e7\u00e3o, por\u00e9m apenas validado mediante aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Presidente Get\u00falio Vargas. Esses dois \u00f3rg\u00e3os estavam diretamente subordinados a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e eram obrigados a apresentar relat\u00f3rios semestrais de sua administra\u00e7\u00e3o junto ao Presidente da Rep\u00fablica e o Ministro da Justi\u00e7a.\nCompetia \u00e0s administra\u00e7\u00f5es estaduais, principalmente, a prepara\u00e7\u00e3o de estudos e trabalhos que interessassem a organiza\u00e7\u00e3o administrativa, econ\u00f4mica e popular, de ordem jur\u00eddica e pol\u00edtica subordinada ao Governo da Uni\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios, era feita de maneira semelhante a dos Estados em rela\u00e7\u00e3o ao Governo Federal, ficando \u00e0 responsabilidade dos Prefeitos municipais.\nO art. 5\u00b0 da Lei Org\u00e2nica, procurando articular a administra\u00e7\u00e3o estadual com a dos Munic\u00edpios, estabelece que \u201cao Interventor e ao Prefeito cabe exercer as fun\u00e7\u00f5es executivas e, em colabora\u00e7\u00e3o com o Departamento Administrativo, legislar nas mat\u00e9rias da compet\u00eancia dos Estados e Munic\u00edpios\u201d 168 169.\nAlmir de Andrade definia a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 como a nova organiza\u00e7\u00e3o federativa do Brasil e que trazia a unifica\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico pelo Executivo e a nova posi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e do corpo social em rela\u00e7\u00e3o ao Estado. Para o autor, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 tentou, pelo Senado, atribuir fun\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3o coordenador dos poderes estatais, por\u00e9m sem alcan\u00e7ar \u00eaxito170.\nA supremacia de poderes alcan\u00e7ados por meio da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 foi para o autor uma forma de realizar a unidade de a\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Outro objetivo alcan\u00e7ado foi em rela\u00e7\u00e3o ao federalismo brasileiro no equil\u00edbrio das tend\u00eancias de centraliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o, assegurando a unidade nacional e a autonomia estadual e municipal. Em rela\u00e7\u00e3o ao individuo e o corpo social em face ao Estado, para o autor, reconheceu-se o Estado como uma express\u00e3o da necessidade social e de uma verdadeira democracia cultural e econ\u00f4mica de forma que pela oportunidade todos podem realizar conquistas econ\u00f4micas e sociais de acordo com sua capacidade171.\n168\tANDRADE, 1941d, p. 6.\n169\tIbid., p. 7.\n170\nId. Os grandes tra\u00e7os da Constitui\u00e7\u00e3o de 10 de novembro de 1937. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 5, p. 5-8, maio, 1941e, p. 5.\n171\tIbid., p. 6- 7.\nO autor acreditava na antecipa\u00e7\u00e3o do Brasil aos fatos do mundo real, em raz\u00e3o das li\u00e7\u00f5es e exemplos aprendidos de outros povos. Os resultados dessa grande revolu\u00e7\u00e3o intelectual eram sentidos nas novas formas de organiza\u00e7\u00e3o social que estavam se formando no mundo moderno, principalmente pelos conflitos gerados pela guerra na Europa e cujos resultados, embora novos, considerava mais justo e melhor. Nesta perspectiva ele analisava a intelig\u00eancia brasileira e atribu\u00eda a ela interrogar a pr\u00f3pria realidade para poder seguir novas\n172 diretrizes .\nPara isso se fazem as guerras: para consolidar a paz. Para isso se cream as desigualdades sociais: para que do seu entrechoque surjam formas mais justas e mais equitativas de coopera\u00e7\u00e3o e de trabalho em comum. Para isso se alimentam todas as ideologias: para que da experiencia dos seus erros nas\u00e7a uma compreens\u00e3o mais l\u00facida e mais definitiva dos meios que os povos precisar\u00e3o utilizar para a conquista de melhores dias172 173.\nEle defendia que a lei da evolu\u00e7\u00e3o humana ganhava sempre todas as guerras e neste sentido o homem precisava de uma postura mais realista, avaliando melhor os limites de suas a\u00e7\u00f5es, as quais interferem no curso dos acontecimentos hist\u00f3ricos, evitando precipita\u00e7\u00f5es e tomando de exemplo o entendimento da evolu\u00e7\u00e3o humana.\nNas suas formula\u00e7\u00f5es, o Brasil era uma democracia no regime instaurado em 1937. A democracia era mais econ\u00f4mica do que pol\u00edtica e, para Vargas, a organiza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade deveria estar sob uma base social e econ\u00f4mica que enfatizava os valores da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, o qual representava uma oportunidade que os homens tinham de lutar de forma justa pela vida.\nPara Almir de Andrade o trabalho era fonte de riqueza, da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira, do progresso que transformava a vida social, do desenvolvimento industrial, e que o pa\u00eds continha todos os fatores necess\u00e1rios para este impulso: terra, g\u00eaneros aliment\u00edcios, clima, minerais etc.; e, com o entrela\u00e7amento das economias americanas, aconteceria uma amplia\u00e7\u00e3o dessas riquezas.\nAssim, mais do que as formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica interna de cada pa\u00eds, o que deve interessar \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Americanas, para consolidarem sua amizade, \u00e9 a comunh\u00e3o de interesses econ\u00f4micos e sociais que as prendem umas \u00e0s outras num s\u00f3 bloco solid\u00e1rio174.\n172\tANDRADE, Almir. Democracia social e econ\u00f4mica. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 6, p. 160-175, ago., 1941f, p. 163.\n173\tIbid., p. 164.\n174\tIbid., p. 171.\nA pol\u00edtica das Na\u00e7\u00f5es deveria apoiar-se sobre os problemas sociais e econ\u00f4micos. Segundo o autor, as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas exigiram mudan\u00e7as bruscas na vida interna do Brasil e o regime instaurado, com o Estado Novo, foi um sistema que tentou adaptar as tend\u00eancias mais relevantes do desenvolvimento pol\u00edtico do mundo as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Brasil sobre novas exig\u00eancias no trabalho coletivo, de forma a expandir a cultura brasileira no fortalecimento da sua economia e dos direitos do povo .\nLembra o autor que na era colonial, o papel da \u201ccasa- grande\u201d representava uma sociedade em que se impunham valores culturais, morais, familiares, de obedi\u00eancia \u00e0s autoridades e a vida nacional que estava sendo representada na figura de uma organiza\u00e7\u00e3o patriarcal e feudal e desde a forma\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e depois na Rep\u00fablica, era poss\u00edvel notar uma grande invas\u00e3o de ideais regionalistas175 176.\n[...] O municipio, cristaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desse sistema, tomou parte saliente em todos os grandes movimentos da historia nacional brasileira: o movimento da Independencia, o movimento federalista que produziu o Ato Adicional em 1834, que proclamou a Rep\u00fablica em 1889 e em muitas outras rebeli\u00f5es177.\nDesta forma, os estadistas e legisladores sempre tiveram consci\u00eancia do importante papel representado pelos munic\u00edpios na forma\u00e7\u00e3o dos interesses populares e pol\u00edticos do Brasil e na contribui\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o nacional. Retoma o autor a discuss\u00e3o sobre as duas tend\u00eancias de for\u00e7as formadas desde o Imp\u00e9rio e in\u00edcio da Rep\u00fablica nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras. Uma dessas for\u00e7as, denominada de centralizadora, queria maior uni\u00e3o nacional e centraliza\u00e7\u00e3o do governo, ao contr\u00e1rio da corrente descentralizadora que reivindicava maior autonomia do munic\u00edpio na sua administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social.\nNa an\u00e1lise do autor, durante o Brasil Imp\u00e9rio e o Brasil da Primeira Rep\u00fablica, estas lutas de tend\u00eancias acentuaram-se e o governo Imperial foi reduzindo \u00e0 import\u00e2ncia dos munic\u00edpios, por ter este governo uma tend\u00eancia unit\u00e1ria. Mesmo assim, o choque entre essas tend\u00eancias n\u00e3o foi evitado.\n[...] O Imperio resolveu o problema pelo unitarismo e pela centraliza\u00e7\u00e3o; nem por isso conseguiu impedir o abrolhamento das tendencias regionalistas sufocadas, que explodiram em varios movimentos, culminando no movimento federalista republicano de 1889. Por outro lado, a Constitui\u00e7\u00e3o\n175\tANDRADE, 1941f, p. 171- 173.\n176\tId. O conceito brasileiro de \u201cMunic\u00edpio\u201d. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro,v. 1, n. 9, p. 181-189, nov., 1941g, p. 181.\n177\tIbid., p. 181.\nRepublicana de 1891, dando largas \u00e0 tendencia descentralizadora e permitindo que o municipio se constituisse em verdadeira organiza\u00e7\u00e3o localista e desagregadora das energias nacionais, sentiu bem depressa os males dessa solu\u00e7\u00e3o unilateral178 179.\nApresenta-nos o autor que outra solu\u00e7\u00e3o deveria ser encontrada buscando o equil\u00edbrio das duas tend\u00eancias pol\u00edticas brasileiras e foi o que se tentou fazer com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937. Ele defende o novo sistema imposto ao munic\u00edpio em que se mantiveram a autonomia financeira, administrativa e pol\u00edtica, podendo o munic\u00edpio participar do col\u00e9gio Eleitoral do Presidente da Rep\u00fablica e na elei\u00e7\u00e3o de delegados pelas C\u00e2maras Municipais.\nOs munic\u00edpios, em contrapartida, perderam os instrumentos que os colocavam em postura de desagrega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional e tiveram, a partir de leis constitucionais, suas caracter\u00edsticas de organiza\u00e7\u00e3o regionalistas afetadas, conforme consta no artigo 26\u00b0.\nArt. 26\u00b0 - Os Municipios ser\u00e3o organizados de forma a ser-lhes assegurada autonomia, em tudo quanto respeite ao seu peculiar interesse, e especialmente:\na)\t\u00e0 escolha dos vereadores pelo sufragio direto dos mun\u00edcipes alistados eleitores na forma da lei;\nb)\t\u00e0 decreta\u00e7\u00e3o dos impostos e taxas atribuidos \u00e0 sua competencia por esta Constitui\u00e7\u00e3o e pelas Constitui\u00e7\u00f5es e leis dos Estados;\nc)\t\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de carater local .\nA autonomia pol\u00edtica caracteriza-se, para Almir de Andrade, na garantia dos munic\u00edpios escolherem os membros das C\u00e2maras Municipais pelo voto direto e garantir que o Estado e a Uni\u00e3o n\u00e3o interfiram em assuntos de privativo interesse dos munic\u00edpios.\nOs recursos econ\u00f4micos eram advindos da autonomia financeira por meio de taxas e impostos municipais. Por\u00e9m, a lei limitava a autonomia financeira dos munic\u00edpios sobre as atribui\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias que entravam na esfera dos Estados ou da Uni\u00e3o. A autonomia administrativa fazia refer\u00eancia aos c\u00edrculos de organiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos locais e o Prefeito, \u00e0 frente da administra\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 escolhido pelo Governador do Estado de acordo com o artigo 27\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Desta forma, mant\u00eam-se equil\u00edbrios entre as tend\u00eancias centralizadoras e descentralizadoras das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras, pois o Prefeito trabalhava como instrumento do governo. Por\u00e9m, para conservar a Uni\u00e3o Nacional e criar\n178\tANDRADE, 1941g, p. 183.\n179\tIbid., p. 184- 185.\nArt. 29\u00b0 - Os Municipios da mesma regi\u00e3o podem agrupar-se para a instala\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos comuns. O agrupamento, assim constituido, ser\u00e1 dotado de personalidade jur\u00eddica limitada a seus fins.\n\u00a7 \u00fanico. Caber\u00e1 aos Estados regular as condi\u00e7\u00f5es em que tais agrupamentos poder\u00e3o constituir-se, bem como a forma de sua administra\u00e7\u00e3o180 181.\nNa forma\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica do Brasil, os munic\u00edpios, com a sua for\u00e7a regionalista, aproximavam os interesses populares, por\u00e9m a sua expans\u00e3o exagerada comprometia a unidade nacional. A Constitui\u00e7\u00e3o de 10 de novembro de 1937 procurou resolver esta quest\u00e3o criando equil\u00edbrios de tend\u00eancias, de forma que ficassem dentro da esfera de administra\u00e7\u00e3o apenas o que era de interesse municipal. As limita\u00e7\u00f5es que foram dadas aos munic\u00edpios, segundo Almir de Andrade, era para manter a unidade nacional e dar a ele maior efici\u00eancia na colabora\u00e7\u00e3o da vida nacional por meio da uni\u00e3o com outros munic\u00edpios e adquirir maior equil\u00edbrio dos problemas regionais e dos servi\u00e7os p\u00fablicos comuns, participando como membro do governo central .\nSegundo o autor, esse cuidado era necess\u00e1rio devido \u00e0s paix\u00f5es regionalistas que se acentuaram depois da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 e agravaram-se com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 que mantinha a mesma m\u00e1quina pol\u00edtica. A necessidade de funda\u00e7\u00e3o de um novo regime foi segundo este autor, para trazer equil\u00edbrio e harmonia \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira. Get\u00falio Vargas representaria, neste cen\u00e1rio, os valores e sentimentos de que necessitavam o Brasil, no sentido de busca da estabilidade econ\u00f4mica e pol\u00edtica em dire\u00e7\u00e3o ao bem comum e a unidade nacional. Almir de Andrade fazia essa rela\u00e7\u00e3o da proposta pol\u00edtica alicer\u00e7ada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, a cultura e ao passado.\nNo artigo \u201cAs diretrizes da Nova Pol\u00edtica do Brasil\u201d, o autor Almir de Andrade critica a liberal-democracia e atribui a ela as crises advindas do mundo moderno, principalmente pela forma adotada nesse tipo de governo que permitia os excessos na pol\u00edtica e na economia, refletindo em desigualdades sociais, por conta dos privil\u00e9gios e processos de explora\u00e7\u00e3o disfar\u00e7adas \u201cdo homem pelo homem\u201d 182.\n180\tANDRADE, 1941g, p. 187.\n181\tIbid., p. 187- 189.\n182\tId. As diretrizes da nova pol\u00edtica do Brasil. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 3, n. 23, p. 7-19, jan., 1943a, p. 15.\nA liberdade que foi experimentada pela liberal-democracia na vis\u00e3o do autor n\u00e3o trouxe felicidade e garantia da realiza\u00e7\u00e3o dos direitos dos indiv\u00edduos. O que eles buscam nos governos \u00e9 a garantia de um bem estar social. O que o Estado Novo quer dos indiv\u00edduos \u00e9 a conviv\u00eancia pac\u00edfica, o cumprimento dos deveres do trabalho e delimita\u00e7\u00e3o dos direitos e deveres de cada um. Para atingir esses objetivos se utiliza da autoridade, da lei e da justi\u00e7a.\nA forma de democracia que esteve baseada na liberdade criada pela liberal-democracia, para Almir de Andrade, privilegiava apenas determinados grupos e no Estado Novo a democracia teve sua base formada na justi\u00e7a social:\nNem por instante, pensou o Brasil em abandonar a senda da democracia. O que sustentamos e o que tantas vezes tem sido claramente expresso nas palavras do Presidente, \u00e9 que a democracia n\u00e3o pode imobilizar-se nas f\u00f3rmulas caducas do pensamento liberal. A democracia visa, acima de tudo, o bem-estar do povo, a seguran\u00e7a do trabalho, a justi\u00e7a social bem distribuida, com a concess\u00e3o de igualdade de oportunidades a todos na luta pela vida e com a consagra\u00e7\u00e3o do bem-comum como finalidade do Estado e como princ\u00edpio de limita\u00e7\u00e3o das liberdades individuais183.\nPara o autor as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mut\u00e1veis e precisam seguir os fatos sociais n\u00e3o podendo escapar aos determinismos das for\u00e7as sociais e as consequ\u00eancias das guerras. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Segunda Guerra Mundial, ele n\u00e3o sabia que caminhos tomariam as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras, mas considerava que seriam mais justas e melhores pelo trabalho realizado pelo Estado Novo, expresso nos discursos do Presidente Get\u00falio Vargas e reunidos na \u201cNova Pol\u00edtica do Brasil\u201d 184 185.\nNesse sentido, defende que a marcha da guerra mundial exercer\u00e1 influencia nas pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais de todas as Na\u00e7\u00f5es, mas que os resultados da guerra fariam prevalecer a democracia, baseada na justi\u00e7a social. Para isso, dependeria essencialmente das decis\u00f5es de homens e chefes democr\u00e1ticos que defendessem esses princ\u00edpios. Considerava que o Estado Novo e as suas realiza\u00e7\u00f5es estavam em alinhamento com os princ\u00edpios de justi\u00e7a social que o fundaram e nas qualidades do Presidente Get\u00falio Vargas de: equil\u00edbrio, 185\nmodera\u00e7\u00e3o, patriotismo, entre outras .\n\u00c9 dessa forma que defendia as decis\u00f5es pol\u00edticas tomadas por Vargas, frente \u00e0\nguerra:\n183\tANDRADE, 1943a, p. 17.\n184\tIbid., p. 17- 18.\n185\tId. O presidente, o Brasil e a guerra. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros. Rio de Janeiro, v. 3, n. 33, p. 29-33, out., 1943b, p. 29- 30.\nQuando as f\u00f4r\u00e7as pol\u00edticas aumentavam de volume e amea\u00e7avam chocar-se violentamente, \u00eale procurou sempre amparar o choque, mant\u00ea-las distanciadas umas das outras, at\u00e9 que, com o aux\u00edlio do tempo, da habilidade e da paci\u00eancia, conseguisse neutraliz\u00e1- las e dissolv\u00ea- las, n\u00e3o por a\u00e7\u00e3o violenta do Estado, mas por esgotamento natural das f\u00f4r\u00e7as mesmas e pela sua canaliza\u00e7\u00e3o para um objetivo comum de colabora\u00e7\u00e3o nacional186 187.\nAlmir de Andrade concorda com a prud\u00eancia das decis\u00f5es do Presidente Get\u00falio Vargas frente a guerra, pois ele observa que os regimes que se fortaleceram com as guerras ou se fortalecem com a guerra atual, s\u00e3o resultados das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais do mundo, que causar\u00e3o reformas internas nos pa\u00edses depois da guerra. O autor espera que as pol\u00edticas futuras sejam uma continua\u00e7\u00e3o do per\u00edodo iniciado em 1930 e reestruturado em 1937, com os reajustes das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras atuais.\n3.3\tAZEVEDO AMARAL\nOs acontecimentos que marcam os anos 1930 foram iniciados a partir de um processo pol\u00edtico que tinha por finalidade, entre outros aspectos, a afirma\u00e7\u00e3o da autoridade do Estado no combate aos ideais regionalistas e o desmantelamento do dom\u00ednio olig\u00e1rquico por meio da submiss\u00e3o das decis\u00f5es pol\u00edticas ao Executivo Federal, visando o agrupamento das for\u00e7as sociais em bases corporativas. Segundo Silvana Maria Corr\u00eaa T\u00f3tora, Azevedo Amaral considerava que o modelo liberal mostrou n\u00e3o ter capacidade de garantir a uni\u00e3o das diferentes for\u00e7as sociais e ao mesmo tempo incentivar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil, n\u00e3o resolvendo os problemas econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais da crise de 1929. A solu\u00e7\u00e3o para o autor era a forma\u00e7\u00e3o de um Estado autorit\u00e1rio e corporativo .\nNo livro \u201cA aventura pol\u00edtica do Brasil\u201d, Azevedo Amaral formula quest\u00f5es que apontavam para uma desarticula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e a realidade social. \u00c9 nesse sentido que o autor analisa o passado, reconstitui os processos hist\u00f3ricos e a dire\u00e7\u00e3o do Estado por meio das for\u00e7as associadas ao trabalho produtivo188.\nProcurando descartar qualquer v\u00ednculo do Estado corporativo com algum outro tipo de regime pol\u00edtico, pontuava o autor, que o Brasil foi palco desde a sua independ\u00eancia pol\u00edtica em 1822, de uma s\u00e9rie de experimentos de ordem pol\u00edtica, econ\u00f4mica e institucional. O modelo de representa\u00e7\u00e3o, com base no sufr\u00e1gio universal adotado na Primeira Rep\u00fablica\n186\tANDRADE, 1943b, p. 31.\n187\tT\u00d3TORA, Silvana Maria Corr\u00eaa. Azevedo Amaral e o Brasil moderno. 1991. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1991, p. 122- 123.\n188\tAMARAL, Azevedo. A aventura pol\u00edtica do Brasil. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1935, p. 232.\napenas confirmava a dist\u00e2ncia que existia entre a realidade social e as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. No artigo \u201cEvolu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Republicana\u201d, escrito para a Revista Cultura Pol\u00edtica, o autor faz uma volta ao passado brasileiro para justificar os novos rumos que estavam seguindo o Brasil depois da ascens\u00e3o de Get\u00falio Vargas ao poder. Ele n\u00e3o observa uma orienta\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica coerente durante a forma\u00e7\u00e3o do regime republicano que culminou em 15 de novembro de 1889, mesmo assim acreditava na exist\u00eancia de uma inclina\u00e7\u00e3o republicana no Brasil, por causa da arrancada nacionalista e da reflex\u00e3o sobre os assuntos pol\u00edticos .\nVerifica Azevedo Amaral que entre as fam\u00edlias dirigentes n\u00e3o havia as que ocupassem uma situa\u00e7\u00e3o social predominante a se tornarem a dinastia nacional, quando se tornasse real uma independ\u00eancia pol\u00edtica. O que observa \u00e9 que havia um sentimento de igualdade entre as classes que poderiam ser classificadas de aristocr\u00e1ticas, formadas pelos grandes propriet\u00e1rios de terras, em que todos se consideravam possu\u00edrem os mesmos direitos. Neste sentido, qualquer a\u00e7\u00e3o de organizar a Na\u00e7\u00e3o tinha de ter a participa\u00e7\u00e3o delas, notava-se assim que n\u00e3o era poss\u00edvel uma forma de adapta\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es mon\u00e1rquicas189 190.\nEm 1850, a economia brasileira j\u00e1 come\u00e7ava seu per\u00edodo de acelerada expans\u00e3o, principalmente pelas constru\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias que incentivavam as atividades na agricultura e aumentava principalmente a reprodu\u00e7\u00e3o da lavoura cafeeira para novas \u00e1reas indo das regi\u00f5es fluminenses do Vale do Para\u00edba para a regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, o que repercutiu no seu acelerado desenvolvimento. As preocupa\u00e7\u00f5es com este novo p\u00f3lo de riqueza foram formadas a partir de uma maior independ\u00eancia administrativa daquela regi\u00e3o. S\u00e3o Paulo, que passava a ser o maior p\u00f3lo de desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, passava tamb\u00e9m a ser o que mais reivindicava autonomia. Essa postura estimulou as prov\u00edncias mais importantes do pa\u00eds, como a do Rio Grande do Sul, Minas Gerais, entre outras, a reivindicarem sua autonomia econ\u00f4mica, colocando a Monarquia em dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o191.\nEssas prov\u00edncias se transformaram em n\u00facleos de poder pol\u00edtico local e com influ\u00eancia reconhecida pelo poder central. Por\u00e9m elas tinham a sua administra\u00e7\u00e3o interna coordenada pelo Governo mon\u00e1rquico, o que causava uma situa\u00e7\u00e3o cada vez mais insustent\u00e1vel devido o seu desenvolvimento econ\u00f4mico e orgulho regionalista que estava sendo formado. O Governo Mon\u00e1rquico se mostrava sem renova\u00e7\u00e3o de meios administrativos da pol\u00edtica de D. Pedro II, incompat\u00edveis ao novo cen\u00e1rio brasileiro e a necessidade de tornar suas institui\u00e7\u00f5es uma organiza\u00e7\u00e3o federativa:\n189AMARAL, Azevedo. Evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica republicana. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 3, p.154-172, maio, 1941c, p. 154- 155.\n190\tIbid., p. 155.\n191\tIbid., p. 158.\nPara o entendimento claro do processo ulterior de evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica republicana \u00e9 imprescindivel acentuar que a incompatibilidade entre a Monarquia e a Na\u00e7\u00e3o resultou, n\u00e3o de um antagonismo essencial da opini\u00e3o p\u00fablica ao regime mon\u00e1rquico, mas da contradi\u00e7\u00e3o inilud\u00edvel entre as novas realidades da economia brasileira e a obsoleta organiza\u00e7\u00e3o administrativa, rigidamente centralizada da Constitui\u00e7\u00e3o de 1824192.\nPara Azevedo Amaral, a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em 1889, foi fruto das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e n\u00e3o das demagogias que se faziam sentir al\u00e9m dos c\u00edrculos acad\u00eamicos ou sociais que nas condi\u00e7\u00f5es da \u00e9poca n\u00e3o poderiam operar uma reforma institucional daquela amplitude. Nesse cen\u00e1rio, a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e a quest\u00e3o militar tiveram influ\u00eancia de um determinismo que j\u00e1 era apontado:\nA necessidade da substitui\u00e7\u00e3o do trabalho escravo pela atividade economicamente superior do homem livre era t\u00e3o evidente, que nem mesmo os mais ferrenhos conservadores e os esp\u00edritos mais rotineiros se atreviam a defender a institui\u00e7\u00e3o servil, justificando- a com argumentos ideol\u00f3gicos193 194.\nSegundo Azevedo Amaral o desenvolvimento econ\u00f4mico de S\u00e3o Paulo mediante o impulso da lavoura cafeeira imp\u00f4s a pol\u00edtica imigrat\u00f3ria, avan\u00e7ando os cafezais para o Oeste, os paulistas foram recordistas no processo de aboli\u00e7\u00e3o, pois os trabalhadores europeus recusavam-se a trabalhar ao lado dos escravos negros nas planta\u00e7\u00f5es. Nos \u00faltimos anos da Monarquia, D. Pedro II ainda tentava sustenta\u00e7\u00e3o do seu governo por meio do apoio popular, substituindo as elei\u00e7\u00f5es indiretas por um processo de elei\u00e7\u00e3o direta e assim diminuir as influ\u00eancias regionais. Na esfera social e econ\u00f4mica, os mesmos esfor\u00e7os eram notados em rela\u00e7\u00e3o ao abolicionismo, na forma com que a \u201cprincesa herdeira\u201d declarou a liberta\u00e7\u00e3o dos\n194\nescravos .\nSegundo o autor, afastaram-se da Monarquia as principais for\u00e7as dirigentes da Na\u00e7\u00e3o brasileira, representadas pelos propriet\u00e1rios de terras, que se uniram aos republicanos. Desta forma o advento da Rep\u00fablica se deu por v\u00e1rios fatores em que um deles foi \u00e0 ascend\u00eancia das id\u00e9ias federalistas sobre as camadas dirigentes do pa\u00eds. Vinculada a isto estava a desorganiza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds como efeito da aboli\u00e7\u00e3o dos escravos e pela quest\u00e3o militar que trazia o Ex\u00e9rcito a pol\u00edtica. As For\u00e7as Armadas foram conferidas uma fun\u00e7\u00e3o decisiva na passagem da nova ordem nacional em 1889, a partir da precipita\u00e7\u00e3o de Deodoro da Fonseca e outros militares que cercaram D. Pedro II e evitaram uma guerra civil no pa\u00eds.\n192\tAMARAL, 1941c, p. 159.\n193\tIbid., p. 160.\n194\tIbid., p. 160- 161.\nAzevedo Amaral compara que a revolu\u00e7\u00e3o de 15 de novembro de 1889 foi um movimento emergido do subconsciente nacional, pois as condi\u00e7\u00f5es culturais da Na\u00e7\u00e3o na \u00e9poca n\u00e3o permitiam a participa\u00e7\u00e3o das massas populares, o que, segundo o autor, foi semelhante a 1822 na crise da independ\u00eancia195.\nA prepara\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 foi efetuada em circunst\u00e2ncias adversas a um trabalho de constru\u00e7\u00e3o em beneficio da Na\u00e7\u00e3o por diversos motivos ao que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Um dos motivos apontados pelo autor foi \u00e0 falta de uma prepara\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e um trabalho educacional da elite brasileira para que ela tivesse capacidade de colaborar com o estado pol\u00edtico em alinhamento com a realidade nacional. Outro fator era a influ\u00eancia causada pelos elementos mon\u00e1rquicos que se juntaram ao regime e criaram uma vertente que causava desordem na camada pol\u00edtica e institucional, defendendo mecanismos eleitorais tidos pelo autor como n\u00e3o sendo compat\u00edvel com as realidades sociais do Brasil.\nAs elei\u00e7\u00f5es que escolheram os constituintes em 15 de setembro de 1890 colocavam em pr\u00e1tica nas urnas a primeira elei\u00e7\u00e3o do novo regime tendo como base a tradi\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica de se enganar nas urnas. Essa constituinte eleita desta forma iniciava o regime republicano dando continuidade as fraudes eleitorais196 197.\nSegundo Azevedo Amaral, durante a prepara\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, duas correntes lutavam pelo dom\u00ednio do desenvolvimento da pol\u00edtica republicana: Rui Barbosa e J\u00falio de Castilhos. Rui Barbosa com seu conhecimento carregado de esp\u00edrito jur\u00eddico e forma\u00e7\u00e3o intelectual alinhado com a democracia anglo-sax\u00f4nica representava as tend\u00eancias democr\u00e1ticas liberais. Na outra corrente, J\u00falio de Castilhos, considerado pelo autor, a figura de um grande l\u00edder e intelectual pol\u00edtico emergido do est\u00e1gio inicial republicano, defendia de maneira realista os problemas econ\u00f4micos, a organiza\u00e7\u00e3o estatal e as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais da popula\u00e7\u00e3o.\nNa assembl\u00e9ia que elaborou a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, preponderaram \u00e0s id\u00e9ias de Rui Barbosa, conservando, segundo Azevedo Amaral, os tra\u00e7os de um liberalismo herdado da monarquia e que apresentava despreparo para gerir suas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es e o federalismo impostos pelas reivindica\u00e7\u00f5es das prov\u00edncias contra o excessivo sistema de centraliza\u00e7\u00e3o do\n197\nantigo regime .\n195\tAMARAL, 1941c, p. 162- 163.\n196\tIbid., p. 164- 165.\n197\tIbid., p. 166.\nPara o autor, a a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as que tinham inclina\u00e7\u00e3o a enfraquecer as liga\u00e7\u00f5es morais da unidade nacional foi controlada pelo poder de imposi\u00e7\u00e3o da autoridade militar. Nesse sentido o Brasil passou por uma fase de dificuldades, mas conseguiu superar e conservar a sua unidade nacional, evitando maiores mudan\u00e7as sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Em 15 de novembro de 1894, Floriano Peixoto passou a presid\u00eancia a Prudente de Morais, primeiro Presidente civil da Rep\u00fablica, o Brasil continuava, de certo modo, em uma situa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel da sua estrutura nacional. O Ex\u00e9rcito que com a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica salvara o pa\u00eds dos mais s\u00e9rios riscos completara seu trabalho controlando os excessos do federalismo e evitando que uma onda de conflitos pol\u00edticos se propagasse pelo pa\u00eds, garantindo os quatro anos da presid\u00eancia de Floriano Peixoto.\nApesar das qualidades de Prudente de Morais, o autor analisa que ele n\u00e3o conseguiu evitar o ambiente de disputas pol\u00edticas no pa\u00eds, mesmo conseguindo levar at\u00e9 o fim o seu governo devido \u00e0s demonstra\u00e7\u00f5es de comprometimento com a p\u00e1tria das For\u00e7as Armadas. Neste ambiente pol\u00edtico foi colocado em destaque sinais que deixavam em alerta os riscos que indicavam o aumento dos ideais regionalistas e prometiam mudar a estrutura federalista da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 em uma real associa\u00e7\u00e3o de Estados quase que aut\u00f4nomos198.\nEm 1898, as flutua\u00e7\u00f5es cambiais abalaram o cr\u00e9dito brasileiro, principalmente pelos decl\u00ednios nas cota\u00e7\u00f5es do caf\u00e9, e criaram uma situa\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel para o Tesouro Nacional, tornando imposs\u00edvel o pagamento da d\u00edvida externa. Na necessidade de re-erguer o cr\u00e9dito do Brasil foi criado um acordo de apoio ao redor do novo Presidente da Rep\u00fablica, fazendo com que o Brasil cumprisse os termos firmados junto aos credores externos. Desta forma, assumiu Campos Sales sabendo das dificuldades que teria o seu governo na restaura\u00e7\u00e3o da estrutura financeira do pa\u00eds.\nA indispens\u00e1vel busca pela consolida\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e pol\u00edtica que permitisse ao governo ter o apoio do Congresso o levou a firmar um pacto de solidariedade com os governadores das unidades federativas, em que cada Governador passava a dirigir o seu Estado, em contrapartida o apoiariam com suas bancadas na C\u00e2mara e no Senado. Para o autor, Campos Sales realizou a evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica republicana no sentido de tornar o Brasil uma \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n198\tAMARAL, 1941c, p. 166- 167.\nper\u00edodo da guerra civil, vinha crear o primeiro elemento de rea\u00e7\u00e3o eficaz contra as f\u00f4r\u00e7as centr\u00edfugas dos regionalismos dissolventes. Encarada por \u00easte prisma a pol\u00edtica dos governadores de Campos Sales marca o ponto de partida de um movimento centralizador, a princ\u00edpio quasi impercepit\u00edvel e tituberante, mas que se foi progressivamente definindo, at\u00e9 concretizar-se na a\u00e7\u00e3o org\u00e2nica desenvolvida pelo Presidente Get\u00falio Vargas desde a revolu\u00e7\u00e3o de 1930, para culminar enfim nas configura\u00e7\u00f5es do Estado Nacional de 1937199.\nPara Azevedo Amaral a pol\u00edtica dos governadores determinou um novo formato ao desenvolvimento do governo fundado em 1891. Nos primeiros vinte anos da cria\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es republicanas, o poder pol\u00edtico se apresentou inserido nas discuss\u00f5es de um sistema olig\u00e1rquico. Nesse cen\u00e1rio pol\u00edtico, segundo o autor, o povo n\u00e3o participava no curso dos acontecimentos, por causa da sua pr\u00f3pria ignor\u00e2ncia enquanto membro do Estado, sentindo apenas a repercuss\u00e3o do monop\u00f3lio olig\u00e1rquico na dire\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos que retirava as massas populares da pol\u00edtica200.\nSegundo Azevedo Amaral, o monop\u00f3lio do poder das oligarquias entrou em crise nos \u00faltimos anos da Rep\u00fablica Velha. Nessa fase, cresceram as pretens\u00f5es nacionais por mudan\u00e7as na ordem pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social. A Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 foi a express\u00e3o dessas pretens\u00f5es201:\nUma inevit\u00e1vel confus\u00e3o ideol\u00f3gica caracterizou o movimento de Outubro, cujo \u00edmpeto propulsor seguia apenas o rumo tra\u00e7ado pela quasi unanimidade que se formara em t\u00f4rno do reconhecimento impl\u00edcito da necessidade de uma reforma pol\u00edtica radical. A personalidade do Presidente Get\u00falio Vargas, providencialmente surgida como centro de dire\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o d\u00easse movimento renovador, impediu a anarquia pol\u00edtica, que sem a interven\u00e7\u00e3o d\u00easse predestinado chefe nacional teria sido inevit\u00e1vel202.\nSegundo Azevedo Amaral, a partir de 1930, foi acentuada a obra de reorganiza\u00e7\u00e3o da\nNa\u00e7\u00e3o. Foram criadas novas institui\u00e7\u00f5es e a Constitui\u00e7\u00e3o de 10 de novembro de 1937 foi uma das maiores express\u00f5es da referida obra. A pol\u00edtica republicana deveria se adaptar as realidades hist\u00f3ricas atuais. O Estado a ser constru\u00eddo estava materializado no Estado Novo e os imperativos econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos apontavam para a necessidade de um Estado de natureza distinta do liberal com fun\u00e7\u00f5es ampliadas na rela\u00e7\u00e3o com a sociedade:\n199\tAMARAL, 1941c, p. 170.\n200\tIbid., p. 170.\n201\tIbid., p. 171- 172.\n202\tIbid., p. 172.\n[...] Substituir o Estado pol\u00edtico pelo Estado economico, orientado e dirigido exclusivamente pelos \u00f3rg\u00e3os representativos das for\u00e7as productoras da na\u00e7\u00e3o, \u00e9 preliminar imprescind\u00edvel ao desenvolvimento de qualquer plano efficaz, para coordenar as energias do Brasil em uma utiliza\u00e7\u00e3o proveitosa dos seus recursos naturaes203.\nEsta vis\u00e3o implicava em um Estado com amplo papel de regula\u00e7\u00e3o e fomento da atividade econ\u00f4mica, cabendo um papel importante aos intelectuais nesse processo de condu\u00e7\u00e3o da economia pelo Estado. Eles participariam amplamente da vida pol\u00edtica e desta forma, criariam a partir de suas pesquisas um discurso oficial para a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, justificando por meio das suas teorias os tra\u00e7os das decis\u00f5es tomadas pelo Estado Novo.\n[...] A fun\u00e7\u00e3o das elites culturais n\u00e3o \u00e9 propriamente criar uma t\u00e1bua de valores que sirva de norma \u00e0 conduta c\u00edvica e \u00e0s atividades sociais e pol\u00edticas das massas da popula\u00e7\u00e3o. A miss\u00e3o dos intelectuais \u00e9 mais sutil. Emergidos da coletividade como express\u00f5es mais l\u00facidas do que ainda n\u00e3o se tornou perfeitamente consciente no esp\u00edrito do povo, os intelectuais s\u00e3o investidos da fun\u00e7\u00e3o de retransmitir \u00e0s massas, sob forma clara e compreens\u00edvel, o que nelas \u00e9 apenas uma id\u00e9ia indecisa e uma aspira\u00e7\u00e3o mal definida204.\nConforme observa a an\u00e1lise de T\u00f3tora, para Azevedo Amaral as corpora\u00e7\u00f5es seriam as bases do poder e da representatividade do Estado fundado na sua identifica\u00e7\u00e3o com a coletividade nacional. Sobre este aspecto, Azevedo Amaral tenta esclarecer as diferen\u00e7as entre o conceito de Estado liberal, Estado totalit\u00e1rio e Estado autorit\u00e1rio. O Estado liberal \u00e9 aquele que se baseia nas fun\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-jur\u00eddicas, o totalit\u00e1rio e o autorit\u00e1rio est\u00e3o inclu\u00eddos nas tend\u00eancias pr\u00e1tico-te\u00f3ricas do s\u00e9culo XX, que liga o Estado a atividade social. No Estado totalit\u00e1rio essa vincula\u00e7\u00e3o \u00e9 dada de forma gradativa em que o Estado exerce as fun\u00e7\u00f5es da sociedade. O Estado autorit\u00e1rio \u00e9 aquele que determina a sua vincula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem social, econ\u00f4mica e ideol\u00f3gica, definindo os pontos que dividem a a\u00e7\u00e3o do Estado \u00e0s iniciativas dos grupos que criam a sociedade205.\nAinda segundo a autora, Azevedo Amaral destaca o esfor\u00e7o do poder do Estado autorit\u00e1rio de procurar manter o direito de decis\u00e3o dos indiv\u00edduos e dos grupos sociais, determinado por interesses coletivos. Ele faz essa an\u00e1lise dando um conceito de distin\u00e7\u00e3o do Estado autorit\u00e1rio, do Estado liberal e do Estado totalit\u00e1rio para deixar claro o objetivo de manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Estado autorit\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade, sem eliminar as diferen\u00e7as entre Estado e sociedade:\n203\tAMARAL, 1935, p. 236.\n204\tId. O Estado autorit\u00e1rio e a realidade nacional. Bras\u00edlia: Ed. UNB, 1981, p. 158.\n205\tT\u00d3TORA, 1991, p. 128- 131.\nA transforma\u00e7\u00e3o do Estado pol\u00edtico em Estado economico, isto \u00e9, a adop\u00e7\u00e3o de finalidades e methodos de governo, tendentes a promover a solu\u00e7\u00e3o dos problemas praticos que se apresentam no conjuncto da realidade nacional, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e1s actividades que t\u00eam caracterizado o exercicio do poder publico no Brasil, envolve quest\u00f5es que s\u00f3 podem ser apreciadas em func\u00e7\u00e3o do momento historico que atravessamos206.\nAnalisa T\u00f3tora, que para Azevedo Amaral, os resultados positivos dessas a\u00e7\u00f5es estavam sujeitas a uma mudan\u00e7a na orienta\u00e7\u00e3o da economia, na conquista de capital necess\u00e1rio e depois na sua organiza\u00e7\u00e3o, tornando mais perfeito os processos t\u00e9cnicos de execu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no caminho da industrializa\u00e7\u00e3o. A Rep\u00fablica ainda n\u00e3o estava completa no Brasil, segundo o autor, por necessitar de bases industriais, pois uma sociedade for\u00e7ada ao dom\u00ednio dos produtos industrializados de outros pa\u00edses e cujos gastos n\u00e3o pode dispensar \u00e9 privado das exig\u00eancias fundamentais para a sua organiza\u00e7\u00e3o207.\nA organiza\u00e7\u00e3o de um povo s\u00f3 attinge a etapa de desenvolvimento em que se delineiam os tra\u00e7os essenciaes de uma nacionalidade, quando no curso do processo sociogenico as formas de produc\u00e7\u00e3o se tornam sufficientemente complexas para permittir \u00e1 collectividade uma relativa autonomia economica, habilitando-a a manter a vida civilizada sem estar na indispensavel dependencia de artigos suppridos por outros grupos humanos208.\nAzevedo Amaral acreditava que as melhores vantagens encontradas na valoriza\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o eram as que se referiam as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de produ\u00e7\u00e3o, com o Estado assumindo para si a responsabilidade de alavancar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e controlar as contesta\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas. Desta forma o Estado autorit\u00e1rio e corporativo que foi sendo formado durante os anos 1930 \u00e9 diferente do Estado liberal principalmente no papel que exerce sobre a economia. No Estado Liberal as quest\u00f5es econ\u00f4micas estavam entregues a merc\u00ea da sorte, com a economia brasileira se arriscando no livre mercado, cujo modelo vinha sendo abandonado pelas sociedades modernas e em processo de industrializa\u00e7\u00e3o. Neste cen\u00e1rio o Estado autorit\u00e1rio \u00e9 bem diferente do Estado totalit\u00e1rio, pois n\u00e3o reduzia os limites de investimentos da iniciativa privada209.\nSegundo Azevedo Amaral, dentre as mudan\u00e7as que estavam ocorrendo na ordem econ\u00f4mica e social das sociedades estava \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do capital, como rea\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \u00e0 anarquia do individualismo liberal, reduzindo os riscos da concorr\u00eancia e\n206\tAMARAL, 1935, p. 230.\n207\tT\u00d3TORA, 1991, p. 133- 134.\n208\tAMARAL, Azevedo. Ensaios brasileiros. Rio de Janeiro: Omena &amp; Barreto, 1930, p. 141.\n209\tT\u00d3TORA, 1991, p. 135.\nTratava-se de conseguir apoiar a id\u00e9ia de concilia\u00e7\u00e3o entre o corporativismo e o regime capitalista, tomando o cuidado em esclarecer que o corporativismo n\u00e3o est\u00e1 em lado oposto com o desenvolvimento do capitalismo brasileiro. O autor refere-se \u00e0 burguesia industrial como a classe que mais tirou vantagem desse processo. Desta forma o Estado tem de ser direto e garantir a seguran\u00e7a do sistema por meio da id\u00e9ia de planifica\u00e7\u00e3o\n211\necon\u00f4mica .\nConforme Azevedo Amaral:\nA id\u00e9ia de planifica\u00e7\u00e3o pode ser encarada como a mais ampla express\u00e3o das tend\u00eancias do dirigismo econ\u00f4mico. Em outras palavras e exprimindo melhor o pensamento, poderemos dizer que na planifica\u00e7\u00e3o se sintetizam todos os objetivos para os quais convergem as tend\u00eancias e os esfor\u00e7os dos que pleiteiam a passagem de uma economia emp\u00edrica para um regime de sistematiza\u00e7\u00e3o racionalizada na produ\u00e7\u00e3o da riqueza e na sua distribui\u00e7\u00e3o210 211 212 213.\nNo artigo \u201cRealismo Pol\u00edtico e Democracia\u201d, Azevedo Amaral retoma as preocupa\u00e7\u00f5es com a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira propondo a substitui\u00e7\u00e3o da 213 representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tico-liberal por uma organiza\u00e7\u00e3o corporativa .\nEsta correla\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o de uma classe detentora, n\u00e3o apenas de bens em abund\u00e2ncia, mas do controle da economia coletiva e o surto das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno acidental. Sem dificuldade, pode-se mostrar como aquela concentra\u00e7\u00e3o da riqueza, isto \u00e9, o que na tecnologia moderna se chama capitalismo, tem for\u00e7osamente de refletir-se no plano pol\u00edtico em institui\u00e7\u00f5es do tipo democr\u00e1tico. Toda a organiza\u00e7\u00e3o estatal \u00e9 a express\u00e3o da vontade de dom\u00ednio de um grupo social que se imp\u00f5e aos outros e, na l\u00f3gica de semelhante situa\u00e7\u00e3o, procura organizar a sociedade de maneira a tornar mais eficaz, est\u00e1vel e f\u00e1cil o seu predom\u00ednio214.\nA democracia liberal esteve representada por uma classe que possu\u00eda alta ascens\u00e3o social e predom\u00ednio pol\u00edtico e econ\u00f4mico sobre as outras classes. Fundaram institui\u00e7\u00f5es capazes de elaborar mecanismos de coer\u00e7\u00e3o social que se especializaram no exerc\u00edcio do poder, \u00e0s vezes por meio da for\u00e7a, habituados \u00e0s armas e a guerras e \u00e0s vezes por meio da riqueza de oligarquias capitalistas que, impondo costumes e tradi\u00e7\u00f5es \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o das\n210\tAMARAL, 1930, p. 258.\n211\tT\u00d3TORA, 1991, p. 137- 138.\n212\tAMARAL, 1981, p. 139.\n213\tId. Realismo pol\u00edtico e democracia. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 1, p. 157-173, mar., 1941a, p. 160.\n214\tIbid., p. 161.\nO tra\u00e7o caracter\u00edstico d\u00easse regime foi a substitui\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos feudais de domina\u00e7\u00e3o das massas por processos que asseguram \u00e0 nova classe dirigente o exerc\u00edcio do poder e as suas vantagens materiais, sem o empr\u00eago t\u00e3o ostensivo da f\u00f4r\u00e7a coercitiva215 216.\nSegundo Azevedo Amaral, apresentando-se como uma democracia parlamentar e eleitoral de forma a incutir nas massas que elas estavam exercendo a sua democracia pol\u00edtica mediante o exerc\u00edcio do sufr\u00e1gio universal, o governo imposto pela democracia liberal iludia as massas de que elas estavam realizando as suas necessidades econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais. Segundo o mesmo autor, os partidos pol\u00edticos eram inven\u00e7\u00f5es desta classe por tr\u00e1s das cortinas, pois os rumos pol\u00edticos e econ\u00f4micos do pa\u00eds j\u00e1 estavam definidos. O partido que viesse a vencer nas urnas, mesmo sendo o partido a estrutura principal da democracia liberal, serviria apenas de mecanismo para o predom\u00ednio dos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos de uma classe.\nA difus\u00e3o da cultura popular, o aparecimento de homens superiores entre as massas, a li\u00e7\u00e3o impressionante do insucesso na realiza\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es populares de ordem econ\u00f4mica e social, apesar do aumento incessante das apar\u00eancias de poder pol\u00edtico das massas, foram outros tantos fatores de esclarecimento do esp\u00edrito das multid\u00f5es. Havia evidentemente alguma coisa falsa na estrutura do liberalismo democr\u00e1tico217 218.\nSegundo o autor, com o passar do tempo, houve o enfraquecimento no poder de domina\u00e7\u00e3o dessa forma de governo e o povo foi se desencantando, principalmente com o aumento da desigualdade social e econ\u00f4mica, seguindo em dire\u00e7\u00e3o a surtos revolucion\u00e1rios que vinham desde o s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A democracia para ele precisava adaptar-se aos novos tempos e libertar-se do modelo que a liberal democracia levou aos pa\u00edses que a adotaram como regime pol\u00edtico. Neste sentido, segundo o autor, no Brasil o nacionalismo do Estado Novo iria se colocar contra a propaga\u00e7\u00e3o mundial de institui\u00e7\u00f5es que seguissem esse modelo .\nNeste novo regime ficavam extintos os partidos pol\u00edticos, pois a forma eleitoral n\u00e3o representava a vontade dos grupos sociais que formavam a Na\u00e7\u00e3o e o corporativismo seria a nova forma das institui\u00e7\u00f5es representarem e definirem a sua democracia. Para o autor, um\n215\tAMARAL, 1941a, p. 161- 162.\n216\tIbid., p. 162.\n217\tIbid., p. 164.\n218\tIbid., p. 167.\nregime verdadeiramente democr\u00e1tico deveria ser intensificado com o Estado investindo em organiza\u00e7\u00e3o corporativa da economia e do poder pol\u00edtico representado nos sindicatos que passariam a ter maior poder pol\u00edtico, pois aproximava o povo do Presidente Get\u00falio Vargas.\nCom base na orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e no pensamento do Presidente Get\u00falio Vargas,\nAzevedo Amaral escreve o artigo \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira\u201d:\nEm 1930 o Brasil havia evolu\u00eddo social e economicamente, de modo a apresentarem-se condi\u00e7\u00f5es inteiramente novas e nas quais a associa\u00e7\u00e3o de elementos de elite que formavam a classe dirigente com as massas da popula\u00e7\u00e3o podia espontaneamente organizar-se, como de fato se verificou nos anos precedente \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o e no momento da crise decisiva de Outubro. A possibilidade da a\u00e7\u00e3o coordenada dos dirigentes de um movimento revolucion\u00e1rio com o povo deu lugar a que se tornasse viavel o preparo moral da revolu\u00e7\u00e3o219.\nO autor assinala que se n\u00e3o houve prepara\u00e7\u00e3o educativa \u00e0s massas, houve preparo moral de forma que elas notassem a atmosfera pol\u00edtica e a incompatibilidade das institui\u00e7\u00f5es e dos m\u00e9todos de a\u00e7\u00e3o do governo frente \u00e0 realidade nacional. A revolu\u00e7\u00e3o de 1930 operou-se, segundo o autor, com o assentimento da quase unanimidade do povo brasileiro e mesmo entre aqueles que permaneciam indiferentes ou resistiam, tinham consci\u00eancia da necessidade de transforma\u00e7\u00e3o contra as crises advindas pelas sucess\u00f5es presidenciais e pelas institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o representavam a vontade popular e acabavam manifestando anarquia ou imposi\u00e7\u00f5es das oligarquias220.\nO conservadorismo impedia o antigo regime perceber as transforma\u00e7\u00f5es em curso no pa\u00eds. De acordo com o autor, houve a acelera\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, criada pelas condi\u00e7\u00f5es da Primeira Guerra Mundial (1914-1918). Neste processo, a popula\u00e7\u00e3o de prolet\u00e1rios aumentara consideravelmente nos parques industriais ocasionando severas mudan\u00e7as na estrutura das cidades221.\nA revolu\u00e7\u00e3o de 1930 acontecia depois das circunst\u00e2ncias mais adversas de uma crise econ\u00f4mica sucedida da desvaloriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, principal produto brasileiro e que nesse momento financiava a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Mediante isso, acontecia a falta de trabalho e aumento do desemprego advindo com a crise de 1929. Segundo o autor, a figura de Get\u00falio Vargas trouxe solu\u00e7\u00f5es para o pa\u00eds naquele momento e a sua imagem estava associada \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de 1930 que traria um divisor de \u00e1guas entre o novo e o velho Brasil:\n219\tAMARAL, Azevedo. A revolu\u00e7\u00e3o brasileira. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 5, p. 133-142, jul., 1941d, p. 136.\n220\tIbid., p. 136- 137.\n221\tIbid., p. 138- 139.\n[...] A situa\u00e7\u00e3o financeira tornava-se prec\u00e1ria com a acentua\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima derrocada do plano de estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, cujo fracasso j\u00e1 era enunciado pelo retorno para o estrangeiro do ouro que aflu\u00edra \u00e0 Caixa de Estabiliza\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o faltavam, portanto fatores de grave complica\u00e7\u00e3o da crise pol\u00edtica revolucion\u00e1ria. Um elemento entretanto surge, coordenando correntes contradit\u00f3rias, abordando com efic\u00e1cia e decis\u00e3o os problemas que reclamavam solu\u00e7\u00f5es imediatas e impondo o ritmo de uma vontade orientadora \u00e0s for\u00e7as que tendiam a criar o c\u00e1os sobre as ruinas do regime demolido. Esse elemento foi \u00e0 personalidade do Presidente Getulio Vargas222.\nPara Silvana T\u00f3tora, o afastamento de uma orienta\u00e7\u00e3o para os reais alvos a serem alcan\u00e7ados por meio da revolu\u00e7\u00e3o foi resultado de um conjunto de fatores que uniram uma diferente natureza de for\u00e7as sociais na Alian\u00e7a Liberal. A Primeira Rep\u00fablica vinha se diluindo pelos resultados de um poder pol\u00edtico liberal que vinha se desestruturando de forma contr\u00e1ria a real situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. A causa principal, para Azevedo Amaral, e que determinou o fim da Primeira Rep\u00fablica foi \u00e0 crise no setor cafeeiro ocasionando a paralisa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a queda da classe social que mantinha o Estado.\nO Estado desmoronou porque ficou sem base de apoio e n\u00e3o teve outra for\u00e7a pol\u00edtica capaz naquele instante de continuar na sua dire\u00e7\u00e3o. O autor determina esse fato como v\u00e1cuo do poder, ocasionado pelo abandono da burguesia cafeeira. A inseguran\u00e7a pol\u00edtica que continuou depois da revolu\u00e7\u00e3o de 1930 constatou a falta de capacidade de outra for\u00e7a social preparada para tomar a dire\u00e7\u00e3o do Estado e cujo problema foi contornado pela dire\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas que passou a ter um sentido progressivo sobre a adapta\u00e7\u00e3o aos problemas econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais.\n[...] N\u00e3o podemos jamais retornar ao eleitoralismo, ao parlamentarismo, aos partidos, ao predom\u00ednio das for\u00e7as dos regionalismos particularistas ou \u00e0 ascend\u00eancia oculta e perigosa dos interesses do super-capitalismo cosmopolita, que nos governava atrav\u00e9s das assembl\u00e9ias pol\u00edticas. Para tr\u00e1s n\u00e3o se pode dar mais um passo. E por este motivo, a ordem estabelecida em 10 de Novembro de 1937 \u00e9 definitiva223.\nPara \u00c2ngela de Castro Gomes, a ideologia formulada pelos autores autorit\u00e1rios \u00e9 iniciada da a\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica de um fato existente surgido como um acontecimento no processo pol\u00edtico e tomado como um meio de liga\u00e7\u00e3o para dar origem a fatos do \u201cque se deseja que exista\u201d, constituindo como objeto de projetos pol\u00edticos224.\n222\tAMARAL, 1941d, p. 140.\n223\tIbid., p. 141.\n224\tGOMES, 1988, p. 205.\nSegundo a autora, o novo significado atribu\u00eddo \u00e0 democracia social ir\u00e1 resumir o centro do projeto pol\u00edtico do Estado Novo. O regime compreendeu essa realidade pela cria\u00e7\u00e3o de esquemas interpretativos que tornariam legitimo os discursos dos intelectuais que escreviam novamente a hist\u00f3ria do Brasil. Os acontecimentos que levaram a implanta\u00e7\u00e3o do Estado Novo tornaram poss\u00edvel seguir um projeto pol\u00edtico de mudan\u00e7a do modelo econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico da Na\u00e7\u00e3o. Ainda, segundo Castro Gomes:\nNa interpreta\u00e7\u00e3o de Azevedo Amaral, a primeira tarefa do novo Estado Nacional era a pr\u00f3pria recupera\u00e7\u00e3o do conceito de revolu\u00e7\u00e3o. Este conceito havia sido desvirtuado pela liberal-democracia, que o identificava com um \u201ccolapso de estruturas\u201d e com uma \u201ctransforma\u00e7\u00e3o violenta de quadros dirigentes\u201d. O conceito de revolu\u00e7\u00e3o assumia, nesta vis\u00e3o, uma conota\u00e7\u00e3o eminentemente destrutiva, desorganizadora. N\u00e3o era este, contudo, o real significado do fato revolucion\u00e1rio, como o demonstrava a experi\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o brasileira225.\nPodemos concluir das id\u00e9ias de Azevedo Amaral que as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do per\u00edodo n\u00e3o permitiram ao autor a percep\u00e7\u00e3o de todas as potencialidades do Estado, na dire\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as estruturais, contudo sem violar os princ\u00edpios capitalistas, teve consci\u00eancia de que as potencialidades que estavam sendo formadas no Brasil deveriam seguir o caminho da industrializa\u00e7\u00e3o como forma de desenvolvimento econ\u00f4mico.\n3.4\tCASSIANO RICARDO\nA atua\u00e7\u00e3o de Cassiano Ricardo no Estado Novo tem in\u00edcio a partir da sua aproxima\u00e7\u00e3o com Get\u00falio Vargas em 1941, quando levado ao seu encontro, a pedido do presidente, motivado pela leitura de um de seus livros \u201cO Brasil no original\u201d 226. Neste livro, publicado em 1937, o autor sustentava a id\u00e9ia de democracia social, deixando de fora o comunismo e o fascismo. Get\u00falio Vargas atra\u00eddo pelos seus escritos notou que eles mantinham os valores da cultura brasileira no sentimento dado ao povo, podendo ser aperfei\u00e7oados para seus interesses. Neste tempo e j\u00e1 sendo uma personalidade reconhecida como poeta, como membro da Academia Brasileira de Letras desde 1937 e pelos postos que havia ocupado, recebe em 24 de maio de 1941 o convite para dirigir o Jornal \u201cA Manh\u00e3\u201d, no Rio de Janeiro227.\n225\tGOMES, 1988, p. 207.\n226\tRICARDO, Cassiano. O Brasil no original. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Cole\u00e7\u00e3o Cultural da Bandeira, 1937.\n227\tId. Viagem no tempo e no espa\u00e7o: mem\u00f3rias. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1970, p. 155156.\nPara Ra\u00fal Antelo, Cassiano Ricardo foi um forte influenciador do ataque propagandista de 1941. Cooptado por Get\u00falio Vargas, lan\u00e7ou o jornal proposto pelo governo que obteve grande tiragem. A sua tarefa era dar a defini\u00e7\u00e3o de um Brasil nacionalista e original com uma democracia social brasileira e nesse sentido se dispunha a tomar para si um compromisso ideol\u00f3gico no qual literatura e pol\u00edtica corriam caminhos paralelos, n\u00e3o hesitando na tentativa de legitimar o regime228.\nConforme observa Castro Gomes, o jornal \u201cA Manh\u00e3\u201d possu\u00eda inten\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e cultural. Estava ligado ao conjunto de propostas do Estado Novo que envolvia os Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, do Trabalho Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio e outros \u00f3rg\u00e3os do governo, como o Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP) 229.\nSegundo Ra\u00fal Antelo, nas an\u00e1lises de Cassiano Ricardo, os acontecimentos de 1930 tinham como id\u00e9ias centrais for\u00e7a e ruptura, determinantes do grande movimento do Estado que estava sendo formado e na qual a perspectiva de 1937 era a de um Estado novo e bandeirante oposto as ideologias que separavam o esp\u00edrito de unidade nacional. Neste Estado, a id\u00e9ia de revolu\u00e7\u00e3o foi substitu\u00edda pela no\u00e7\u00e3o de adora\u00e7\u00e3o \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es populares, que n\u00e3o se podem mudar e merecedoras de respeito que n\u00e3o implicavam na solu\u00e7\u00e3o de todos os conflitos, mas retirava os ataques contra a pol\u00edtica, cuja raiz era tida como hist\u00f3rica. A forma que coube ao autor enquanto liga\u00e7\u00e3o entre o escritor e a realidade era o de determinar a for\u00e7a documental ao que n\u00e3o se apreendia de momento, congelando o tempo e descrevendo a vida social do Brasil, confundindo a literatura com uma imagem da vida habitual do povo230.\nNo livro \u201cMarcha para o Oeste\u201d, Cassiano Ricardo busca justificar a necessidade de conquistas dos espa\u00e7os do sert\u00e3o brasileiro, visto como um mundo estranho, isolado por imensos territ\u00f3rios vazios, habitados por mesti\u00e7os e pobres vivendo sem leis e facilidades do mundo civilizado. Cassiano Ricardo ir\u00e1 fundamentar sua obra sobre o bandeirismo baseando-se principalmente nos estudos dos escritores Afonso de Taunay e Paulo Prado, contudo, dando outro significado ao conhecimento que eles haviam elaborado231.\nPara Vera L\u00facia de Oliveira ao passo que a Antropofagia buscava rever os acontecimentos da hist\u00f3ria nacional, da vinda de Pedro \u00c1lvares Cabral at\u00e9 as d\u00e9cadas iniciais do s\u00e9culo XX, o grupo Verde-amarelo, ao qual pertenceu Cassiano Ricardo, se diferenciava destacando um momento espec\u00edfico da coloniza\u00e7\u00e3o, unindo ao movimento das bandeiras dos\n228\tANTELO, Ra\u00fal. Literatura em revista. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1984, p. 10- 11.\n229\tGOMES, 1999, p. 27- 28.\n230\tANTELO, 1984, p. 60.\n231\tRICARDO, Cassiano. Marcha para Oeste: A Influ\u00eancia da \u201cbandeira\u201d na forma\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica do Brasil. 3\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, vol. 2, Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora. Rio de Janeiro, 1959.\nConforme Oliveira, Cassiano Ricardo considerava que Portugal no primeiro momento n\u00e3o mostrava interesse pela coloniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio encontrado e estava comprometido com os interc\u00e2mbios comerciais com as \u00cdndias orientais. Os franceses, seguidos pelos ingleses e holandeses viam naquelas \u00e1reas um mercado de riquezas naturais, como o pau-brasil, encontrado em grande quantidade na Am\u00e9rica do Sul. Tratava-se de impedir que as Na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias estabelecessem as bases de uma vantajosa aproxima\u00e7\u00e3o de troca com os \u00edndios, provocando o alerta da coroa portuguesa seguida da sua posse do Brasil. A coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa na costa litor\u00e2nea brasileira levar\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o de engenhos, principalmente no Nordeste, levando benfeitorias a essa regi\u00e3o232 233.\nA regi\u00e3o Sul de S\u00e3o Paulo, por um conjunto de caracteres geogr\u00e1ficos, n\u00e3o alcan\u00e7ava desenvolvimento, diante da totalidade da a\u00e7\u00e3o constitutiva da terra naquela regi\u00e3o e a exist\u00eancia da Serra do Mar, formando obst\u00e1culos naturais a expans\u00e3o da grande propriedade. As varia\u00e7\u00f5es do clima aliado as baixas temperaturas daquela regi\u00e3o n\u00e3o ajudava no cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. O latif\u00fandio n\u00e3o apontava como uma decis\u00e3o realiz\u00e1vel para aquela parte do pa\u00eds que n\u00e3o tinha o necess\u00e1rio para viver e era destitu\u00eddo de posses econ\u00f4micas, em tal intensidade que o governo portugu\u00eas por pouco n\u00e3o se livra daquela regi\u00e3o. Os habitantes de S\u00e3o Paulo sustentavam-se por responsabilidade pr\u00f3pria, dando origem a uma sociedade com tra\u00e7os pr\u00f3prios e uma estrutura de subsist\u00eancia apoiada na pequena propriedade. Essa sociedade constitu\u00edda, em numerosa parte por mesti\u00e7os, tinha sensibilidade e atra\u00e7\u00e3o pelas terras a serem exploradas. Estimulados pelos contos de riquezas escondidas, e pela pr\u00f3pria pobreza em que viviam, os paulistas come\u00e7aram a sua marcha para o Oeste do continente, conforme observa Oliveira.\nCassiano Ricardo explica que o significado do termo bandeirante era definido como sendo homens independentes, democr\u00e1ticos, desprovidos de preconceitos raciais, com um fundamental e antecipado sentimento de servir a p\u00e1tria, mesmo sofrendo obst\u00e1culos na procura pelos seus sonhos. Ele buscava provar que os bandeirantes, ao oposto do que se havia registrado pelos historiadores, foram homens not\u00e1veis pelo feito de ampliarem as fronteiras nacionais, nos s\u00e9culos XVII e XVIII, formando uma sociedade democr\u00e1tica e rebelde a\n232\tOLIVEIRA, Vera L\u00facia de. Poesia, mito e hist\u00f3ria no modernismo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2002, p. 220- 221.\n233\tIbid., p. 223- 224.\nSegundo a autora, \u00e9 distante a interpreta\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o que Cassiano Ricardo tinha em rela\u00e7\u00e3o a outros historiadores que estudam o mesmo tema, em que os bandeirantes s\u00e3o vistos como ferozes e cru\u00e9is sem hesita\u00e7\u00f5es morais ou religiosas, em combate com o rei e outras autoridades, preparados para todas as adversidades, reproduzindo uma imagem e uma circunst\u00e2ncia question\u00e1vel da hist\u00f3ria brasileira. Se n\u00e3o s\u00e3o discut\u00edveis os merecimentos de suas explora\u00e7\u00f5es, de outro lado s\u00e3o destacados que muito de seus feitos significam uma triste p\u00e1gina da hist\u00f3ria, sobretudo para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e negras234 235.\nEstudiosos como Alfredo Ellis, esbo\u00e7aram esse per\u00edodo da hist\u00f3ria brasileira reconstruindo o cotidiano dos bandeirantes, suas moradias, educa\u00e7\u00e3o, costumes, economia, organiza\u00e7\u00e3o familiar, religiosidade, o vestu\u00e1rio, entre outras. Verificaram que as suas situa\u00e7\u00f5es eram sofridas, suas habita\u00e7\u00f5es simples, o grau de seus estudos por pouco inexistentes. Havia al\u00e9m de tudo doen\u00e7as que matavam popula\u00e7\u00f5es inteiras. Por meio dessa falta de condi\u00e7\u00f5es fizeram da ca\u00e7a aos \u00edndios uma das suas essenciais atividades econ\u00f4mica. Os moradores do Planalto de Piratininga n\u00e3o tinham outra fonte de renda, por causa da regi\u00e3o onde se encontravam. S\u00e3o Vicente estava fora dos ciclos econ\u00f4micos do pau-brasil e da cana-de-a\u00e7\u00facar. Esta Prov\u00edncia estava sofrendo a mis\u00e9ria e a falta de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de uma vida mais pobre que a do Nordeste, estimulando os paulistas ao com\u00e9rcio de escravos ind\u00edgena para servirem de m\u00e3o-de-obra236.\nVera Lucia Oliveira destaca que esse trabalho estava em n\u00edvel de reduzida lucratividade por causa dos obst\u00e1culos surgidos, principalmente depois do descobrimento do ouro, em v\u00e1rias regi\u00f5es do interior. O bandeirante tomou para si a dire\u00e7\u00e3o e conheceu novas formas econ\u00f4micas, tornando-se menos militarizado e criando ao redor das minas centros econ\u00f4micos e habitacionais.\nSegundo a autora, Cassiano Ricardo assumiu uma postura individual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es concedidas aos bandeirantes e aos testemunhos, principalmente dos jesu\u00edtas, sobre as mortes e devasta\u00e7\u00f5es terr\u00edveis que esses exploradores fizeram pelo interior adentro. O autor ficou a favor dos que insistem em destacar as realiza\u00e7\u00f5es que esses habitantes, apesar de simples e incultos, tiveram capacidade de fundar cidades e abrir vias de comunica\u00e7\u00f5es. Visto por outro \u00e2ngulo, Cassiano Ricardo tentou modificar os fatos que n\u00e3o se podem contestar,\n234\tRICARDO, Cassiano. Pequeno ensaio de bandeirologia. S\u00e3o Paulo: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, 1956, p. 33-34.\n235\tOLIVEIRA, 2002, p. 224- 226.\n236\tIbid., p. 226- 227.\npois s\u00e3o hist\u00f3ricos em rela\u00e7\u00e3o a todos os aspectos negativos que representam essas viagens de explora\u00e7\u00e3o militar. Ele estava tentando minimizar os choques que, nas formula\u00e7\u00f5es do autor, n\u00e3o iam al\u00e9m de conclus\u00f5es apoiadas em preconceitos que em eventos realmente acontecidos237.\nUma das mais pesadas responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o aos bandeirantes foi o de\ndestruir e escravizar popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas inteiras. O movimento das bandeiras e a ca\u00e7a aos \u00edndios s\u00e3o apontados como as causas deste exterm\u00ednio e foram colocadas pelo autor no final de todas, quando \u00e9 clara a pretens\u00e3o dessa busca.\nCassiano Ricardo se prop\u00f5e a rever os acontecimentos hist\u00f3ricos investigando autores que pesquisaram o per\u00edodo colonial: P\u00earo Lopes de Souza, Jos\u00e9 de Anchieta, Jean de L\u00e9ry, Gabriel Soares de Souza, Fern\u00e3o Cardim, Sim\u00e3o de Vasconcelos, assim como estudiosos modernos que pesquisaram o per\u00edodo: Serafim Leite, Gilberto Freyre, Teodoro Sampaio, Couto de Magalh\u00e3es, Jaime Cortes\u00e3o, Oliveira Vianna, Pedro Calmon, Capistrano de Abreu, Paulo Prado, Bernardo Ellis, Afonso de Taunay, Bas\u00edlio de Magalh\u00e3es, S\u00e9rgio Buarque de Holanda, Alc\u00e2ntara Machado238.\nCassiano Ricardo questiona as pesquisas que focalizavam exageradamente as fei\u00e7\u00f5es que recusavam o expansionismo presente nos s\u00e9culos XVI e XVII, ou aqueles que n\u00e3o conseguiam classificar todas as manifesta\u00e7\u00f5es do contexto hist\u00f3rico, sendo suficiente para apresentar a culpa pela falta de utilidade de m\u00e9todos confi\u00e1veis para se chegar as conclus\u00f5es estabelecidas, defendendo em sua vis\u00e3o, os paulistas contra todas as acusa\u00e7\u00f5es. Era a leitura que o autor fazia destes fatos, desconsiderando os estudos a respeito das crueldades em que os bandeirantes conviviam com os milhares de \u00edndios escravizados, mesmo aceitando as cr\u00edticas sobre a viol\u00eancia que exerceram e que s\u00e3o discutidas em v\u00e1rias obras239 240.\nSegundo Vera Lucia Oliveira, para Cassiano Ricardo os fins justificam os meios, pela jun\u00e7\u00e3o do intelectual ideol\u00f3gico e pol\u00edtico assumindo responsabilidade com Getulio Vargas e com o Estado Novo, transformando-se em um historiador do bandeirismo que em\nnome do comprometimento com a p\u00e1tria admitia a viol\u00eancia, bem diferente das poesias que\ncriava\n240\nEsse olhar dos fatos hist\u00f3ricos transformados em mito foi alvo de muitas cr\u00edticas\ndirigidas ao autor e ao grupo Verde-amarelo por intelectuais pr\u00f3ximos a Antropofagia. Para os antrop\u00f3fagos, era necess\u00e1ria a pesquisa dos fatos do passado para dissolver id\u00e9ias e mitos\n237\tOLIVEIRA, 2002, p. 227- 228.\n238\tIbid., p. 228- 229.\n239\tIbid., p. 229- 230.\n240\tIbid., p. 230.\npela falta de concord\u00e2ncia com os fatos reais, mesmo aqueles adequados a ideologias. Retornar ao ponto de partida era fazer o caminho desde o in\u00edcio, retirando preconceitos e representa\u00e7\u00f5es enganosas, sobre o passado de um Brasil que trazia junto a si a lembran\u00e7a de tantos sofrimentos e ang\u00fastias acumuladas pelo passar dos tempos241.\nPara Vera Lucia Oliveira, o olhar de Cassiano Ricardo \u00e9 a do \u201cbranco europeu\u201d. O autor buscou atenuar a separa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada que existiu entre os tr\u00eas grupos \u00e9tnicos: branco, negro e \u00edndio declarando que com os bandeirantes \u00e9 observada uma \u201cdemocracia na mesti\u00e7agem\u201d, originada da \u201cmultiplicidade \u00e9tnica\u201d da mistura de ra\u00e7as entre portugueses, negros, \u00edndios, espanh\u00f3is242 243.\nOs epis\u00f3dios reais contra a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e negra que receberam uma representa\u00e7\u00e3o forjada de Cassiano Ricardo foram descritos em sua teoria como vivendo em harmonia com os outros grupos sociais, como os portugueses e espanh\u00f3is. O autor chegou a apela\u00e7\u00e3o descabida de supor que \u00edndios, assim como os negros poderiam n\u00e3o ter notado ou sentido a fundo os constrangimentos f\u00edsicos e morais da escravid\u00e3o. O intuito era demonstrar uma valoriza\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes culturais, em desconstruir a sua organiza\u00e7\u00e3o cultural, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, religiosa, entre outras formas de manifesta\u00e7\u00e3o desses grupos. De forma alguma se pode aceitar que o Brasil moderno demonstre desconhecimento da sua responsabilidade na\n243 a\u00e7\u00e3o do \u201cexterm\u00ednio de negros, mesti\u00e7os e \u00edndios\u201d .\nNo artigo que publicou para a Revista Cultura Pol\u00edtica, Cassiano Ricardo recupera grande parte dessas id\u00e9ias. Para o autor o Estado Novo realizava o governo forte e democr\u00e1tico, n\u00e3o se limitando apenas a face jur\u00eddica, mas retomando o sentido de brasilidade encontrada na marcha para o Oeste. Nesse sentido um retorno as fontes hist\u00f3ricas, \u00e9tnicas, pol\u00edticas e econ\u00f4micas e a posi\u00e7\u00e3o do Brasil face ao mundo moderno buscando comprovar autenticidade e identidade pr\u00f3pria do Estado Novo em face \u00e0s cr\u00edticas a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937244.\nOs tr\u00eas grupos sociais que considerava ter dado in\u00edcio \u00e0 democracia no Brasil colonial foram formados de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. O primeiro era a sociedade agr\u00e1ria do litoral, caracterizada pela monocultura constitu\u00edda por brancos patriarcais e pol\u00edgamos, por escravos das senzalas, por agregados, e por vassalos das casas-grande o que representam no conjunto o imenso poder feudal.\n241\tOLIVEIRA, 2002, p. 230- 231.\n242\tIbid., p. 232.\n243\tIbid., p. 232- 233.\n244\tRICARDO, Cassiano. O Estado Novo e seu sentido bandeirante. Cultura Pol\u00edtica. Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, p. 110-132, mar., 1941, p. 111.\nO segundo grupo formava a sociedade pastoril que estava localizada nos sert\u00f5es e constitu\u00edam o Nordeste, dos vaqueiros e dos currais. A terceira era a sociedade bandeirante, ao Sul e de localiza\u00e7\u00e3o entre as serras, mesti\u00e7adas por abor\u00edgenes separados de outros grupos sociais pela dist\u00e2ncia e pela Serra do Mar, entregues ao objetivo de explorar ouro e prata245.\nPara Cassiano Ricardo, as duas possibilidades portuguesas eram as descobertas e as minas. O conquistador criou uma forma de feudalismo com base no cultivo da monocultura latifundi\u00e1ria da cana-de-a\u00e7\u00facar. Este foi o caso do Nordeste. Nesta regi\u00e3o, a propriedade latifundi\u00e1ria levava o senhor feudal a comandar as mil\u00edcias rurais. No Sul, a falta de apego do planaltino \u00e0 propriedade explicaria o processo de movimento da bandeira. Nesse sentido, o homem do planalto pode ser bandeirante e se meter no mato \u00e0 procura dos mitos e das riquezas: 246\nDe um lado, terra a dentro e em marcha para o Oeste - a bandeira; do outro lado, acumpliciado com o capitalismo europeu, a casa grande.\nDisso resulta que \u00easses dois grupos sociais teem, inicialmente, dire\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. Um regressa ao feudalismo, como ficou dito; e o outro caminha para f\u00f3rmulas inaugurais de vida e de economia247 248.\nSegundo o autor no confronto das tr\u00eas sociedades e dos tipos representativos de cada: agricultor, criador de gado, fazendeiro, senhor de engenho, propriet\u00e1rio de latif\u00fandio, nenhum deles se confundiam com o tipo social bandeirante. O bandeirante podia estar travestido de policultor ou criador de gado sem que esta atividade o desfigurasse. Apenas o minerador continuava a ser bandeirante at\u00e9 certo ponto, pois o ouro da minera\u00e7\u00e3o era o objetivo da bandeira, organizando \u201cnovas bandeiras para a conquista de novos descobertos\u201d. Nesse sentido durante a ca\u00e7a ao \u00edndio o bandeirante era mandat\u00e1rio do agricultor, fornecendo bra\u00e7os para o cultivo.\nA bandeira segundo Cassiano Ricardo nasce da primeira gera\u00e7\u00e3o de mamelucos de acordo com a mesti\u00e7agem de portugueses com guaian\u00e1s. No planalto moravam tamb\u00e9m ingleses, italianos, franceses, espanh\u00f3is, africanos trazidos por Afonso Sardinha em 1590. \u201cA policultura e a pequena propriedade marcaram a organiza\u00e7\u00e3o do planalto\u201d .\nReuniam-se politicamente na tomada de decis\u00f5es para escolha dos governadores locais predominando a vontade deste povo. S\u00e3o Paulo ficava deserta e paralisada, pois estaria no sert\u00e3o. Segundo o autor, a forma\u00e7\u00e3o dessa sociedade bandeirante est\u00e1 confirmada nas Atas\n245\tRICARDO, 1941, p. 111- 112.\n246\tIbid., p. 112.\n247\tIbid., p. 112.\n248\tIbid., p. 113.\nda C\u00e2mara do per\u00edodo que relatavam, por exemplo, que a vila ficou deserta pelo motivo dos moradores estarem no sert\u00e3o ou que a C\u00e2mara n\u00e3o poderia se reunir pelo fato dos eleitos estarem bandeirando249 250.\nAs duas realidades que se abriam, segundo o autor, depois da expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas em 1640, quais sejam: a bandeira em rumo ao sert\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o do povo na vida pol\u00edtica, o que o autor denominava de \u201cdemocracia da Rep\u00fablica de Piratininga\u201d. O povo intervinha na formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que se abriam, entre as quais a de intervir nas quest\u00f5es da propriedade, na produ\u00e7\u00e3o, na concess\u00e3o do campo para a cria\u00e7\u00e3o de gado em comum, nos pre\u00e7os das mercadorias, nas regulamenta\u00e7\u00f5es de of\u00edcios. Cassiano Ricardo considerava que a cidade de S\u00e3o Paulo foi no s\u00e9c. XVI e XVII uma esp\u00e9cie de comunidade em Rep\u00fablica e neste sentido acreditava que existiu uma Rep\u00fablica em Piratininga, de um povo livre e\n250 independente, relatado nas Atas da C\u00e2mara do per\u00edodo .\n[...] Porque a rep\u00fablica de Piratininga chegou a ser comentada por historiadores estrangeiros e rein\u00f3is e, afinal, proclamada por \u00easses mesmos historiadores. N\u00e3o bastasse a linguagem das atas - pois cada ata da c\u00e2mara \u00e9 uma proclama\u00e7\u00e3o ruidosa de povo livre e independente - e bastariam os atos da governan\u00e7a relativos \u00e0 expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas, \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o do governador geral, \u00e0 decreta\u00e7\u00e3o da moeda local e \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a \u201ccom elementos tirados do pr\u00f3prio povo\u201d para que a rep\u00fablica de Piratininga n\u00e3o f\u00f4sse um mito e sim uma realidade social e hist\u00f3rica irrecus\u00e1vel251.\nPara o autor a divis\u00e3o do trabalho ocorria em fun\u00e7\u00e3o da hierarquiza\u00e7\u00e3o das cores que a col\u00f4nia mantinha separada uma das outras em aldeamentos. No momento em que se estabelecia a dire\u00e7\u00e3o, todos marchavam juntos e, em certos pontos segundo o autor, um deixava de ser escravo do outro:\n[...] O \u201ccomandante\u201d ou \u201cchefe de bandeira\u201d substit\u00fae o senhor feudal. O \u201c\u00edndio em movimento\u201d substit\u00fae o \u00edndio escravizado. A obedi\u00eancia do negro, e o seu aproveitamento nas horas de sedentarismo corrigem-lhe a escravid\u00e3o. Formada de todas as ra\u00e7as, tr\u00eas riscos psicol\u00f3gicos bem marcados formam a trama moral de cada bandeira: comando, obedi\u00eancia, movimento. Enquanto \u00e9 comando, o momento \u00e9 mameluco; quando movimento, o momento \u00e9 \u00edndio; quando p\u00e1ra, o momento \u00e9 africano252.\nSegundo o autor o bandeirante \u00e9 o elemento de ordem e prote\u00e7\u00e3o. Nesse sentido afirma que a bandeira nasce num meio democr\u00e1tico e a sua mobilidade \u00e9 explicada pela\n249\tRICARDO, 1941, p. 114.\n250\tIbid. p. 115.\n251\tIbid., p. 116.\n252\tIbid., p. 116.\npequena agricultura que povoa o pa\u00eds e no combate as manifesta\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e de negros aquilombados. A bandeira n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico ponto de irradia\u00e7\u00e3o da sociedade colonial, entre outros fatores ele aponta: os aspectos geogr\u00e1ficos da regi\u00e3o, a desfeudaliza\u00e7\u00e3o dos engenhos para a corrida para as minas de ouro, o povoamento que se inicia com o curral e com a lavoura nos caminhos que levam as minas, o processo das sesmarias que forneciam pequenos lotes de terras para aumentar o povoamento e evitar por meio da pequena propriedade a falta de mantimentos aos mais pobres e o monop\u00f3lio dos latif\u00fandios, a maior divis\u00e3o do trabalho nas zonas de ouro, a descentraliza\u00e7\u00e3o do governo e o emprego para milhares de negros, \u00edndios e mesti\u00e7os que se dedicam ao garimpo do ouro, a forma\u00e7\u00e3o de um maior nivelamento social.\nToda a popula\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia se aglomera em torno dos descobertos em que o minerador podia ser um homem de poucas posses, africanos fugidos dos engenhos e que entram no bandeirismo por conta pr\u00f3pria, assim como milhares de negros livres e mulatos que encontram subsist\u00eancia no trabalho exercido na retirada do ouro das minas253 254.\nNeste cen\u00e1rio o Planalto estava alheio ao que se passava na Europa de forma que o grupo social que se formara estava governando a si mesmo. Segundo o autor, sem um governo independente n\u00e3o teria havido bandeira, ou seja, este grupo social formado de sentimentos contr\u00e1rios seguindo para dentro do sert\u00e3o e na mesma dire\u00e7\u00e3o:\n[...] E mesmo quando explode o inter\u00easse econ\u00f4mico, em t\u00f4rno de cada descoberto, o que se v\u00ea \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o de quem os governe \u201cacomodando a todos amorosamente e conservando o povo unido para se entabolarem as minas\u201d .\nPara Cassiano Ricardo, o Chefe da bandeira exerce o governo no momento em que ele se desfeudaliza da economia da Casa-grande e, atra\u00eddo pelas minas de ouro, se afasta da aristocracia rural, exercendo lideran\u00e7a sobre os grupos abor\u00edgenes. Desta forma, o Chefe da bandeira exerce o governo pela delega\u00e7\u00e3o do Capit\u00e3o-mor das costas, e por delega\u00e7\u00e3o das autoridades coloniais para que substitu\u00edssem por vezes as mil\u00edcias pagas e tamb\u00e9m por delega\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Capit\u00e3o-mor de guerra que prefere o exerc\u00edcio seguro do cargo, deixando a dire\u00e7\u00e3o e a chefia das expedi\u00e7\u00f5es aos bandeirantes.\n253\tRICARDO, 1941, p. 118.\n254\tIbid., p. 120.\ndiversa. Enganam-se, por\u00e9m, os que assim raciocinam. No primeiro caso o gov\u00earno poderia ser apenas um momento de rebeldia contra a cor\u00f4a, ou de autonomia motivada pela dist\u00e2ncia, pelo isolamento, pela \u201caus\u00eancia de sincretismo\u201d entre a autoridade da terra (nativa) e do litoral (reinol) e tais hiatos poderiam ser corrigidos - como em parte o foram - pela presen\u00e7a do poder portugu\u00eas e consequentemente destitui\u00e7\u00e3o das autoridades locais, que se haviam transformado em \u201cr\u00e9gulos perigosos\u201d. Pois n\u00e3o chegaram os paulistas a expulsar governadores gerais? No segundo caso, abrindo m\u00e3o do poder militar em favor da bandeira, era o pr\u00f3prio Estado portugu\u00eas quem se reconhecia incapaz e se tornava c\u00famplice de sua destrui\u00e7\u00e3o255.\nSegundo o autor, na forma\u00e7\u00e3o do nosso \u201cself-government\u201d, se distingue duas fases em que a primeira \u00e9 a g\u00eanese do governo institu\u00edda pela massa da popula\u00e7\u00e3o. Na segunda fase era o ataque ao Estado portugu\u00eas pela rebeldia, pelo n\u00e3o cumprimento das ordens r\u00e9gias e pelo exerc\u00edcio do poder militar pelo bandeirante e desta forma tinha a colabora\u00e7\u00e3o inconsciente do poder da metr\u00f3pole. Por\u00e9m o bandeirante, mesmo que quisesse n\u00e3o poderia continuar o Estado portugu\u00eas, pois era o tipo menos apropriado para o estilo e cultura europ\u00e9ia. Nos dois casos, a bandeira constituiu o \u201cprimeiro ensaio de self-government\u201d 256.\nPara Cassiano Ricardo o cabo de tropa \u00e9 o governante da Rep\u00fablica de Piratininga e se torna chefe da bandeira e capit\u00e3o- mor das minas do governador, tornando-se indispens\u00e1vel aos conquistadores e exercendo um posto de governo e administra\u00e7\u00e3o no movimento em que se descobrem as minas. Conforme o autor, o poder colonial recua ente 1640 e 1709 perante este poder formado e que podem ser considerados de um poder nascido da terra em contraposi\u00e7\u00e3o ao litoral e ao reino:\n[...] Por fim, cada bandeirante leva um \u201cregimento\u201d, que \u00e9 uma pequena constitui\u00e7\u00e3o na qual se lhe tra\u00e7am as normas de gov\u00earno. Em virtude dessa constitui\u00e7\u00e3o, o chefe do grupo \u00e9 um verdadeiro chefe de Estado. Praticam-se atos jur\u00eddicos em pleno sert\u00e3o, para \u201cbem e justi\u00e7a dos capit\u00e3es\u201d. Asseguram-se os objetivos e o estilo de vida que caracterizam o agrupamento. Existe um gov\u00earno legal, garantindo a ordem civil. Existe uma \u201cf\u00f4rma de gov\u00earno\u201d, que \u00e9 o germe de uma democracia social interessant\u00edssima, em que todos os componentes, do grupo teem a sua utilidade, uns solid\u00e1rios com os outros e todos integrados numa s\u00f3 alma -obediente \u00e0 firme unidade de comando257.\nPara Cassiano Ricardo os primeiros estudos sobre este per\u00edodo estavam ligados a\numa elite paulista que dimensionavam o bandeirante a um s\u00edmbolo que conclamava seus\n255\tRICARDO, 1941, p. 120- 121.\n256\tIbid., p. 121.\n257\tIbid., p. 123.\nAnuncia-se a nova marcha. \u00c9 o Brasil organizado que novamente caminha para oeste, realizando o seu imperialismo interno, palmo a palmo. Ainda uma luta em extens\u00e3o, com os primeiros marcos da profundidade. Estudam-se meios para o in\u00edcio mais vigoroso da nova arremedida. Fala-se nos tra\u00e7ados das ferrovias que possibilitem a avan\u00e7ada, mas os cursos dos nossos grandes rios, como o Amazonas, o Araguaia, o S\u00e3o Francisco e Tocantins n\u00e3o s\u00e3o desmembrados no exame das possibilidades de transporte. Indaga-se do material humano mais conveniente para o povoamento das zonas lim\u00edtrofes, chamadas \u201cfronteiras guaran\u00eds\u201d. Apontam-se as riquezas que o Brasil guarda, quase virgens, pelas terras que confinam com as dos pa\u00edses do . 258 oeste .\nNeste artigo, o autor destaca a concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os do chefe da bandeira, a expans\u00e3o geogr\u00e1fica, a miscigena\u00e7\u00e3o como instrumento de democratiza\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o territorial proporcionado pelo movimento bandeirista, formando o contorno f\u00edsico do Estado nacional. Os mesmos s\u00edmbolos de luta pela autonomia dos Estados mais ricos transformaram-se, mediante suas an\u00e1lises, nos de unidade nacional em que o bandeirante de s\u00edmbolo paulista se transformou em s\u00edmbolo nacional. Ele prop\u00f4s apresentar um projeto de Na\u00e7\u00e3o que passasse por um governo forte, liderado por Get\u00falio Vargas, dotado de qualidades semelhantes \u00e0s dos comandantes das bandeiras no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o. Na medida em que fosse libertando o pa\u00eds das influ\u00eancias negativas do litoral, a bandeira estaria eliminando o feudalismo e a aristocracia, estabelecendo o confronto entre o sert\u00e3o, visto como reserva de brasilidade, e o litoral, entendido como portal de entrada de id\u00e9ias que corrompem a nacionalidade, vindas principalmente da Europa:\nN\u00e3o haver\u00e1 mesmo surpresa em se dizer que o Estado Novo \u00e9 v\u00e1rias vezes bandeirante.\nBandeirante no apelo \u00e0s origens brasileiras; na defesa de nossas fronteiras espirituais contra quaisquer ideologias ex\u00f3ticas e dissolventes da nacionalidade; no esp\u00edrito unit\u00e1rio, um tanto antifederalista; na soma de autoridade conferida ao chefe nacional: na \u201cmarcha para o oeste\u201d que \u00e9 tamb\u00e9m sin\u00f4nimo do nosso imperialismo interno e no seu pr\u00f3prio conceito; isto \u00e9, no seu conceito \u201cdin\u00e2mico\u201d de Estado258 259.\nO autor considerava que a democracia social era estabelecida pelas bandeiras e suas bases estavam na constitui\u00e7\u00e3o familiar patriarcal. A bandeira era um Estado em miniatura, origem na forma\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, em que nela estava inclu\u00eddo o branco, o negro e o\n258\tRICARDO, 1941, p. 128.\n259\tIbid., p. 132.\nNesse sentido, para Cassiano Ricardo, o ato de marchar para o centro, para o Oeste, significava a integra\u00e7\u00e3o de milhares de brasileiros \u00e0 uni\u00e3o nacional, aproximando as zonas coloniais aos centros metropolitanos e integr\u00e1-los levando assist\u00eancias \u00e0s popula\u00e7\u00f5es sertanejas. A Na\u00e7\u00e3o integrada em marcha, compreendida como um movimento orientado e disciplinado pelo encontro de duas partes, convivendo o melhor da materialidade do litoral com a pureza espiritual do sert\u00e3o, fundadores da nacionalidade.\nEle procurou integrar S\u00e3o Paulo, maior contestador do centralismo de governo e do Estado Novo, utilizando o s\u00edmbolo que os paulistas defensores da federa\u00e7\u00e3o haviam criado. N\u00e3o se tratava de negar o poderio econ\u00f4mico daquele Estado, mas de lev\u00e1-lo a aceitar os valores impostos pelo sistema de governo, os quais Cassiano Ricardo procurou demonstrar existir desde muito antes. A constru\u00e7\u00e3o harmoniosa da bandeira que o Estado Novo pretendia consagrar buscava no passado o que era dif\u00edcil acentuar no presente: a solidariedade, o esp\u00edrito cooperativo, a mesti\u00e7agem intensa e a n\u00e3o-exist\u00eancia de preconceitos, seguindo juntos no mesmo rumo, aprecia\u00e7\u00f5es muito mais voltadas para o querer do presente do que realmente confirmada historicamente.\nEm \u201cRegimes e R\u00f3tulos\u201d, Cassiano Ricardo continua a fazer a defesa do Estado Novo por meio da cr\u00edtica ao regime pol\u00edtico do Estado liberal. Segundo o autor, o liberalismo se utilizava das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras por meio de r\u00f3tulos que se referiam ao exerc\u00edcio da democracia pelo voto. Por\u00e9m o seu sistema de governo continha fraudes que ocorriam no sistema eleitoral brasileiro. Nesse cen\u00e1rio, os parlamentos n\u00e3o eram \u00f3rg\u00e3os representativos da soberania popular e o pa\u00eds enfrentava disputas regionais e de fac\u00e7\u00f5es pol\u00edticas260 261.\nPara o autor o Brasil sempre se escondeu por tr\u00e1s dos r\u00f3tulos que estiveram longe de corresponder a realidade do povo e da na\u00e7\u00e3o, pois mantinham sempre a mesma estrutura pol\u00edtica. Com o advento do Estado Novo n\u00e3o seria suficiente que as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras apenas se estruturassem frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais do mundo moderno, mas que se organizassem em torno de uma nova constitui\u00e7\u00e3o que representaria uma nova forma de representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e da figura do Presidente Get\u00falio Vargas.\n260\tRICARDO, 1941, p. 132.\n261\tId. Regimes e r\u00f3tulos. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, n. 11, p. 106109, jan., 1942b, p. 107.\nFoi o que se fez. O Estado Nacional n\u00e3o \u00e9 um r\u00f3tulo, para redourar um per\u00edodo de ferias, na hist\u00f3ria do liberalismo dissolvente. \u00c9 uma escola de disciplina moral, al\u00e9m de ser a pr\u00f3pria verdade brasileira em suas linhas harmoniosas e puras. Acabando com a hipocrisia das velhas institui\u00e7\u00f5es, que ensinavam o brasileiro a ser falso e falsificavam o Brasil com leis copiadas a outros povos, o atual regime nos traz a sensa\u00e7\u00e3o de um bem moral de que \u00edamos sendo despojados, restabelecendo o culto do dever e pondo em pr\u00e1tica uma democracia que s\u00f3 agora saiu do seu triste papel de viver mentindo ao povo, para ser a \u00fanica democracia de verdade, ou a mais bela afirma\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social at\u00e9 hoje florescida no mundo262.\nDa mesma forma que os outros pensadores autorit\u00e1rios do Estado Novo, Cassiano Ricardo considerava a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 a configura\u00e7\u00e3o da maior express\u00e3o de um projeto de desenvolvimento pol\u00edtico econ\u00f4mico e social formulado durante o Estado Novo.\n3.5\tFRANCISCO CAMPOS\nFrancisco Campos foi lan\u00e7ado na pol\u00edtica em 1919, como Deputado Estadual pelo Partido Republicano Mineiro (PRM) e se destacou tamb\u00e9m nas duas vezes que foi eleito como Deputado Federal, em 1921 e em 1924, mas \u00e9 na d\u00e9cada de 1930 que a sua atua\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a maior import\u00e2ncia, participando do governo de Get\u00falio Vargas e ocupando cargos ministeriais, que o possibilitou levar ao debate e \u00e0 a\u00e7\u00e3o administrativa p\u00fablica os conceitos que objetivava a montagem de um Estado nacional, antiliberal, autorit\u00e1rio e moderno para reconstruir e modificar do alto as estruturas pol\u00edticas e burocr\u00e1ticas nacionais263.\nUma das principais preocupa\u00e7\u00f5es de Francisco Campos era a de organizar o sistema pol\u00edtico brasileiro para combater os efeitos do caos e da anarquia que ele considerava ter se instalado no mundo, trazendo irracionalidade ao processo pol\u00edtico. O autor propunha um Estado burocr\u00e1tico e desmobilizado, centrado na figura de Get\u00falio Vargas, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 e na reforma dos c\u00f3digos legais264.\nSegundo Martha Rosemberg, Francisco Campos parte do princ\u00edpio de que cada ordem legal \u00e9 um reflexo de uma parte da ordem coercitiva do Estado. Os direitos s\u00e3o oferecidos aos homens em troca de sua submiss\u00e3o em que trocam a liberdade pela seguran\u00e7a\n262\tRICARDO, 1942b, p. 109.\n263\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 998- 999.\n264ROSEMBERG, Martha. Ariel vencido? O pensamento pol\u00edtico de Francisco Campos. 1979. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1979, p. 24.\nAinda, segundo a mesma autora, Francisco Campos n\u00e3o estabelece rela\u00e7\u00e3o direta entre organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica. O seu pensamento traduz a preocupa\u00e7\u00e3o com o papel do poder pol\u00edtico n\u00e3o levando em conta a organiza\u00e7\u00e3o social e a natureza e fun\u00e7\u00f5es de mercado, diferente dos demais pensadores, como Oliveira Vianna e Azevedo Amaral. Ele se preocupa com a organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica naquilo que possa incidir na pol\u00edtica, em que esta \u00faltima \u00e9 atingida por meio da lei e da autoridade.\nNa an\u00e1lise de Francisco Campos, a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 inicia a fase final de um ciclo hist\u00f3rico, por\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do pa\u00eds impediram que as mudan\u00e7as ocorridas naquele momento fossem maiores, conservando grandes tra\u00e7os das condi\u00e7\u00f5es do governo anterior e n\u00e3o conseguindo atingir e produzir em todas as camadas da sociedade altera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais mais significativas, segundo entende Rosemberg.\nNo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica, em 1931, no Governo Provis\u00f3rio, ganhou destaque entre as suas principais medidas, o estatuto das universidades brasileiras, no qual estabelecia como exig\u00eancia para a funda\u00e7\u00e3o de entidades universit\u00e1rias a exist\u00eancia de tr\u00eas unidades de Ensino Superior: Direito, Medicina e Engenharia, ou no lugar de uma delas, a Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Letras. Outra a\u00e7\u00e3o importante, na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, foi o decreto que reintroduziu, em car\u00e1ter facultativo, o ensino religioso nas escolas oficiais. Segundo o autor, a escola nova iria recuperar os valores que considerava apenas o ensino religioso ter condi\u00e7\u00f5es de cumprir. Era importante tamb\u00e9m que o Estado fornecesse um ensino de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional que permitisse dirigir a economia de forma organizada e racionalizada265 266.\nA Constitui\u00e7\u00e3o prescreve a obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o physica, do ensino c\u00edvico e de trabalhos manuaes, e attribue ao Estado, como seu primeiro dever em mat\u00e9ria educativa, o ensino prevocacional e profissional, destinado \u00e1s classes menos favorecidas, cabendo-lhe ainda promover a disciplina moral e o adextramento da juventude, de maneira a preparal-a ao cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es para com a economia e a defesa da Na\u00e7\u00e3o.\nNos termos em que a carta constitucional define esse conjuncto de normas para a educa\u00e7\u00e3o, a escola integra-se no sentido organico e constructivo da collectividade, n\u00e3o se limitando ao simples fornecimento de conceitos e no\u00e7\u00f5es, mas abrangendo a forma\u00e7\u00e3o dos novos cidad\u00e3os, de accordo com os verdadeiros interesses nacionaes267.\n265\tROSEMBERG, 1979, p. 25- 26.\n266\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 1001- 1002.\n267\tCAMPOS, Francisco. O Estado nacional: sua estructura: seu conte\u00fado ideol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1940, p. 65.\nFrancisco Campos considerava o ensino t\u00e9cnico a forma mais democr\u00e1tica das camadas da sociedade brasileira ascender socialmente, por conta das oportunidades, que faltavam principalmente \u00e0s classes menos favorecidas de n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de frequentar institui\u00e7\u00f5es particulares de ensino. \u00c9 no sentido de possibilitar um mecanismo de ensino vocacional e acess\u00edvel que o Estado deliberou \u00e0 ind\u00fastria e ao com\u00e9rcio participar desse processo por meio dos sindicatos, ensinando e absorvendo novas e futuras gera\u00e7\u00f5es de trabalhadores que contribuiriam para o desenvolvimento do pa\u00eds268.\nPara Martha Rosemberg, a cr\u00edtica que ele faz \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 \u00e9 de que ela tentava trazer de volta ao poder a pol\u00edtica anterior a 1930, de forma a privilegiar a regionaliza\u00e7\u00e3o e criar instrumentos que dificultassem a atividade pol\u00edtica do governo. Esse aspecto foi resolvido, segundo Campos, com a nova Constitui\u00e7\u00e3o e o regime implantado em 1937 que restauraram a autoridade do Estado fundada na lei e na lideran\u00e7a de Get\u00falio Vargas.\nNo aparelhamento da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, da qual uma das pe\u00e7as era o poder Legislativo, argumentava Francisco Campos que o Brasil estava desacreditado e pedia ordem e organiza\u00e7\u00e3o. Ainda, segundo o autor, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 n\u00e3o fez mais do que aceitar o fato geral que a maior parte dos eleitores n\u00e3o se preocupa com a pol\u00edtica e cada vez mais os problemas aos quais se observa a luta dos partidos pol\u00edticos tendem a serem problemas t\u00e9cnicos, sendo desta forma, necess\u00e1rio restringir o uso do sufr\u00e1gio universal.\n[...] As quest\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras, as de organiza\u00e7\u00e3o da economia nacional, as do commercio interno e externo, quest\u00f5es sobretudo technicas, e, por sua natureza, incapazes de despertar emo\u00e7\u00e3o, passaram ao primeiro plano. Dahi o desinteresse que se observa em quasi todo o mundo pelas campanhas eleitoraes. Nellas o povo n\u00e3o encontra os grandes motivos ou os grandes themas humanos, access\u00edveis ao interesse geral, que, no s\u00e9culo passado, davam \u00e1 vida pol\u00edtica, nas suas phases agudas, a apparencia movimentada e dramatica. \u00c1 medida que os problemas em debate se tornam complexos e, pelo seu car\u00e1ter technico, improprios a provocar nas massas a emo\u00e7\u00e3o, a opini\u00e3o publica passa a desinteressar-se do processo pol\u00edtico propriamente dito, s\u00f3 exigindo dos governos resultados que se traduzem effectivamente em melhoria do bem estar do povo269.\nFrancisco Campos considerava que, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, o parlamento n\u00e3o exercia uma fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mas era basicamente um \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico autorizado a servir como express\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica para controlar as a\u00e7\u00f5es do governo. Regulando quest\u00f5es gerais e simples, o parlamento foi se tornando desinteressante pela maior parte da opini\u00e3o p\u00fablica que\n268\tCAMPOS, 1940, p. 65- 66.\n269\tIbid., p. 48.\nbuscou outras formas de se manifestar. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 permitiu a delega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ao poder Legislativo, o que tornou mais dif\u00edcil o trabalho dos parlamentos, pois para exercer essas fun\u00e7\u00f5es foi necess\u00e1rio o seu aperfei\u00e7oamento em v\u00e1rios conhecimentos para o controle de todas as manifesta\u00e7\u00f5es da vida nacional.\n[...] A construc\u00e7\u00e3o constitucional da machina do governo propriamente dita \u00e9 simples e pr\u00e1tica. Toda ella \u00e9 constru\u00edda em torno de uma id\u00e9ia central, favor\u00e1vel \u00e1 ac\u00e7\u00e3o efficaz do governo: o governo gravita em torno de um chefe, que \u00e9 o Presidente da Rep\u00fablica. A este cabe dar a impuls\u00e3o \u00e1s iniciativas dos demais \u00f3rg\u00e3os do governo. O instrumento capital do governo \u00e9, por\u00e9m, a administra\u00e7\u00e3o. Cumpre, pois, que a machina administrativa seja regulada segundo o mesmo methodo que presidiu \u00e1 organiza\u00e7\u00e3o do 270\ngoverno .\nA administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica exerceu importante fun\u00e7\u00e3o no Estado Novo, organizando o funcionalismo p\u00fablico e fazendo com que os departamentos se transformassem em \u00f3rg\u00e3os corporativos para o funcionamento do Estado por meio da burocracia.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem econ\u00f4mica, Francisco Campos considerava que o Estado Novo buscava um compromisso entre a iniciativa privada e a organiza\u00e7\u00e3o corporativa da economia. A legisla\u00e7\u00e3o social e trabalhista no corpo da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 proibia as greves e previa a nacionaliza\u00e7\u00e3o progressiva das minas, jazidas minerais, quedas d\u2019\u00e1gua e outras fontes de energia, que como as ind\u00fastrias eram pontos considerados b\u00e1sicos e essenciais \u00e0 defesa militar e econ\u00f4mica da Na\u00e7\u00e3o.\nConforme Francisco Campos:\n[...] A descentraliza\u00e7\u00e3o pelas corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o implica, pois, indifferen\u00e7a do Estado pela economia. Cada corpora\u00e7\u00e3o representa um sector da economia nacional. S\u00f3, por\u00e9m, o Estado, que n\u00e3o tem interesse particularista, est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de representar o interesse nacional e de exercer, portanto, a arbitragem entre os interesses de categorias ou de sectores. O Estado assiste e superintende, s\u00f3 intervindo para assegurar os interesses da Na\u00e7\u00e3o, impedindo o predom\u00ednio de um determinado sector da produ\u00e7\u00e3o, em detrimento dos demais270 271.\nPara Francisco Campos, o liberalismo econ\u00f4mico trazia desequil\u00edbrio na economia nacional, pois a livre concorr\u00eancia n\u00e3o era representada de forma justa e fazia prevalecer o interesse de poucos grupos que passavam a comandar a economia, segundo interesses individuais. \u00c9 nesse sentido que no setor de produ\u00e7\u00e3o, por exemplo, podia imperar os interesses do capital e do trabalho acima da capacidade de absor\u00e7\u00e3o pelo consumo.\n270\tCAMPOS, 1940, p. 58.\n271\tIbid., p. 62.\nO interesse do setor financeiro era, segundo o autor, a especula\u00e7\u00e3o e os lucros imediatos. Os montantes de cr\u00e9dito n\u00e3o representavam as necessidades do mercado, trazendo desequil\u00edbrios na economia nacional. Nesse processo, o Estado trazia para si essa responsabilidade, por meio dos interesses pol\u00edticos e eleitorais ligados \u00e0s finan\u00e7as272 273.\nNo Estado Novo, segundo o autor, a organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que governava a sociedade passou a ser corporativa de forma a garantir que os investimentos nos setores da economia fossem justos e limitados por bases legais gerados pelo Estado autorit\u00e1rio e independente .\nFrancisco Campos, como Ministro da Justi\u00e7a e do Interior, colocou como metas a uniformiza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das estruturas judici\u00e1rias em escala nacional, utilizando de m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o e planejamento para o fortalecimento do Poder Central e da concentra\u00e7\u00e3o e controle das pol\u00edticas nacionais e regionais. Defendia a padroniza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o processual, penal, civil e financeira al\u00e9m de um amplo intervencionismo do Estado em toda a vida nacional, gerenciando e criando medidas para o desenvolvimento da economia nacional274.\nNesse processo, o autor considerava como dever do Estado regulamentar as for\u00e7as sociais e da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nacional por meio da burocratiza\u00e7\u00e3o , da sindicaliza\u00e7\u00e3o e da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, criando pol\u00edticas industrializantes em setores b\u00e1sicos: ferro, a\u00e7o, carv\u00e3o, energia el\u00e9trica, nacionaliza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias essenciais e das riquezas naturais, elimina\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas liberais, do sufr\u00e1gio universal, dos partidos pol\u00edticos, aumento da censura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa etc.275\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, segundo Francisco Campos, reconheceu \u00e0 imprensa a fun\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter p\u00fablico. Na vis\u00e3o do autor n\u00e3o foi uma medida arbitr\u00e1ria, pois aceitou a complexidade do peso que a moderna imprensa exerce dentro da sociedade, principalmente na forma\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de propaganda e tamb\u00e9m pelo fato de ser uma institui\u00e7\u00e3o privada, lucrativa, industrial e comercial que precisava ser controlada pelo Estado para n\u00e3o exercer fun\u00e7\u00f5es al\u00e9m dos interesses e das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas276.\nNeste caso, o autor demonstra preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 natureza econ\u00f4mica exercida pela imprensa que segue o interesse privado e tenta controlar n\u00e3o apenas o p\u00fablico quanto o pr\u00f3prio governo. No seio da sociedade, s\u00e3o formados consensos e opini\u00f5es p\u00fablicas que\n272\tCAMPOS, 1940, p. 62- 63.\n273\tIbid., p. 64.\n274\tMEDEIROS, 1978, p. 34.\n275\tIbid., p. 34- 35.\n276\tCAMPOS, 1940, p. 66- 67.\ntendem a seguir as formula\u00e7\u00f5es de um pequeno grupo de ag\u00eancias de publicidade, no sentido de focar o lucro industrial e comercial e ao mesmo tempo restringir a a\u00e7\u00e3o do governo. Segundo ele, nas democracias liberais, n\u00e3o havia o controle espec\u00edfico da imprensa e o que se via era a crescente resist\u00eancia ao se afirmar a autoridade do poder governamental, bem contr\u00e1rio de outros governos totalit\u00e1rios que tentavam resolver o problema colocando a\n277\nimprensa como um \u00f3rg\u00e3o do governo .\nPara Francisco Campos, o poder dos instrumentos de propaganda como formador de opini\u00e3o p\u00fablica sempre fez parte das preocupa\u00e7\u00f5es do governo no Estado Novo, principalmente por ser um problema complexo e que necessitava solu\u00e7\u00e3o urgente. N\u00e3o se desejava, segundo o autor, que houvesse o exagero dos governos totalit\u00e1rios, que fizeram da imprensa um \u00f3rg\u00e3o do governo, e nem a complac\u00eancia das democracias liberais. O que se buscava era o equil\u00edbrio no controle dessas ag\u00eancias de publicidade para que colaborassem com os interesses nacionais e n\u00e3o que visassem simplesmente os lucros de uma empresa\n278\necon\u00f3mica .\nFrancisco Campos defendia que a unifica\u00e7\u00e3o do Estado era a unifica\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o que se encontrava dividida por meio das lutas sociais e pol\u00edticas e pelos desequil\u00edbrios econ\u00f3micos em que se fazia prevalecer os interesses privados. Para o autor, a Constitui\u00e7\u00e3o, que em 10 de novembro de 1937 implantou o Estado Novo no Brasil, instituiu ordem e seguran\u00e7a resultantes de instrumentos criados para que o Estado representasse a unidade nacional e a harmonia entre o povo e a figura do Presidente Get\u00falio Vargas e n\u00e3o como a\n279\nfonte geradora de conflitos e divis\u00f5es .\nSegundo o autor, o Estado Novo teve que por fim aos antagonismos que atrapalhavam a unidade e o desenvolvimento da Na\u00e7\u00e3o, sendo autorit\u00e1rio para poder associar for\u00e7a, direito, ordem e justi\u00e7a, desarticulando e substituindo institui\u00e7\u00f5es e sindicatos que n\u00e3o representavam as reais condi\u00e7\u00f5es do Brasil277 278 279 280.\n[...] \u00c1 medida que cresce o n\u00famero dos indiv\u00edduos e se torna mais densa e compacta a collectividade humana, a autoridade tem de ser mais forte, mais vigilante e mais effectiva. Os Estados autoritarios n\u00e3o s\u00e3o cria\u00e7\u00e3o arbitraria de um reduzido n\u00famero de indiv\u00edduos: resultam, ao contrario, da pr\u00f3pria presen\u00e7a das massas. Onde quer que existam massas, sempre se encontra a autoridade, tanto maior e tanto mais forte quanto mais numerosas e densas forem aquellas. \u00c1 medida que o espa\u00e7o se povoa e se articula, que deixam de existir areas rarefeitas, de distancia e isolamento, que se apura a technica da\n277\tCAMPOS, 1940, p. 98- 99.\n278\tIbid., p. 100.\n279\tIbid., p. 214- 215.\n280\tIbid., p. 221.\nconvivencia humana e os instrumentos de actividade postos a disposi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos se multiplicam, torna-se necessario, para garantir os bens da civiliza\u00e7\u00e3o e da cultura, dotar o governo de possibilidades de a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e efficaz281.\nPara Francisco Campos com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 e com o Estado Novo foi garantido aos indiv\u00edduos todos os direitos da dignidade humana, podendo os brasileiros viver harmonicamente \u201cdesde que n\u00e3o coloquem acima do Brasil pessoas, opini\u00f5es, credos ou ideologias\u201d 282.\nO autor Ludwing Lauerhass Junior283 reconhece que Francisco Campos, entre os intelectuais pol\u00edticos, foi o que mais contribuiu para a ideologia nacionalista do Estado Novo por meio da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 que, segundo ele n\u00e3o passou de valor simb\u00f3lico, pois deveria ser aprovada por meio de um plebiscito nacional, segundo Art. 187. Desta forma, Get\u00falio Vargas durante os anos do Estado Novo governou por meio de decretos (Art. 186). Por\u00e9m, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 representou um esquema de reforma pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica em que muitos pontos foram colocados em pr\u00e1ticas pelo Presidente284 285.\n3.6\tLOURIVAL FONTES\nLourival Fontes apoiou o Estado Novo por consider\u00e1-lo necess\u00e1rio \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o da ordem e ao fortalecimento do nacionalismo no Brasil. O golpe estava representando para o autor uma necessidade moral, para fazer frente \u00e0 amea\u00e7a comunista e uma exig\u00eancia pol\u00edtica, para o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds.\nDurante o per\u00edodo que exerceu os cargos de Diretor do Departamento de Propaganda e Difus\u00e3o Cultural (DPDC), (1934- 1937), Diretor do Departamento Nacional de Propaganda (DNP), (1938- 1939) e, logo em seguida, como Diretor Geral do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), (1939- 1942), teve o controle sobre os principais \u00f3rg\u00e3os de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no Brasil e os utilizou a favor do governo do Presidente Get\u00falio Vargas. Acreditamos ser esta a maior contribui\u00e7\u00e3o de Lourival Fontes e que aparecem em suas obras e\n285\nnos artigos publicados na Revista Cultura Pol\u00edtica .\n281\tCAMPOS, 1940, p. 222.\n282\tIbid., p. 222.\n283\tLAUERHASS JUNIOR, 1986, p 135- 136\n284\tEst\u00e1 descrito nestes artigos: Art. 186. \u00c9 declarado em todo o pa\u00eds o estado de emerg\u00eancia. Art. 187. Esta Constitui\u00e7\u00e3o entrar\u00e1 em vigor na sua data e ser\u00e1 submetida ao plebiscito nacional na forma regulada em decreto do Presidente da Rep\u00fablica. Cf. VARGAS, Get\u00falio. A nova pol\u00edtica do Brasil: o Estado Novo. Rio de Janeiro. Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1938. V. 5, p. 98.\n285\tBELOCH; ABREU, 1984, p. 2262.\nNo artigo, \u201cDemocracia, elei\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o\u201d, s\u00e3o expostas as principais raz\u00f5es que o levaram a criticar o regime pol\u00edtico da liberal-democracia, assim como a de que n\u00e3o representava a vontade popular. A democracia e o progresso humano em todas as sociedades estavam nesta \u00f3tica em sintonia com as dire\u00e7\u00f5es dadas pela lideran\u00e7a de homens superiores:\nNas horas graves, os povos voltam-se para o general que comandou a batalha, o legislador que instituiu um c\u00f3digo, o estadista que acresceu o territ\u00f3rio, o conquistador que venceu o desconhecido ou o her\u00f3i puro que se sublimou em renuncia286.\nSendo assim, os homens superiores s\u00e3o capazes de elevar as participa\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, pois se movem em todas as esferas da sociedade e t\u00eam o dom\u00ednio sobre as armas, as artes, a pol\u00edtica e a economia realizando uma busca na dire\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o pol\u00edtica. \u00c9 por meio da vontade coletiva que os povos devem eleger a representatividade de um l\u00edder que sai e destaca-se de dentro da sociedade. Ainda, segundo este autor, os governos pol\u00edticos anteriores ao Estado Novo estiveram sobre o comando da liberal-democracia, fundada sobre interesses individuais que suprimia dos indiv\u00edduos a sua identidade pessoal, de forma que os protegeu contra a a\u00e7\u00e3o dos grupos organizados, mas os sujeitou \u00e0 tirania287.\nNesta vis\u00e3o, conseguiam mascarar falsas miragens de liberdade e de democracia no sentido de permitir que determinados grupos da sociedade consigam trabalhar, prosperar e ter bem-estar social, cuja continuidade \u00e9 conquistada pelo afastamento das decis\u00f5es pol\u00edticas. Ocorre, por\u00e9m, que tais conquistas n\u00e3o conseguiam ser expandidas para a sociedade como um todo. N\u00e3o tinham capacidade de resolver as quest\u00f5es internas do Brasil, principalmente \u00e0s de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de forma que os partidos pol\u00edticos n\u00e3o davam respostas e n\u00e3o solucionavam os problemas da modernidade.\nO regime mais representativo, do ponto de vista nacional, n\u00e3o ser\u00e1 o que se apoie no valor absoluto dos partidos, que n\u00e3o passam, sob que forma legal apare\u00e7am, da representa\u00e7\u00e3o de interesses particularistas ou formados ao estimulante das paix\u00f5es ego\u00edstas, - mas o que surja da vida das profiss\u00f5es, das for\u00e7as sociais organizadas288.\nLourival Fontes queria justificar o regime pol\u00edtico do Estado Novo e o sentido de sua funda\u00e7\u00e3o por meio de uma base hist\u00f3rica. Neste sentido, considerava que os povos de todas as \u00e9pocas buscavam, nos homens superiores, dire\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es para os problemas humanos,\n286FONTES, Lourival. Democracia, elei\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 6, p. 5-9, 1941a, p. 6.\n287\tIbid., p. 6.\n288\tIbid., p. 8.\nentre outros motivos, por conta dos problemas em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas de representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Desta forma, o autor considerava como justificativa para o golpe que ocasionou na revolu\u00e7\u00e3o de 1930 as fraudes ocorridas nas elei\u00e7\u00f5es e que n\u00e3o deu nas urnas a vit\u00f3ria a Get\u00falio Vargas, o representante da vontade popular defendida pelo autor.\nOs esfor\u00e7os realizados pelo Estado Novo na mobiliza\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas foi alvo do artigo \u201cA Imprensa e o Ex\u00e9rcito Nacional\u201d relatado durante um banquete oferecido pela Imprensa ao Ex\u00e9rcito, em 25 de agosto de 1941, em que foram feitos agradecimentos \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es realizadas na manuten\u00e7\u00e3o da ordem e da unidade nacional.\n[...] Com a revolu\u00e7\u00e3o triunfante, de 1930, as for\u00e7as armadas receberam mandato da mais extensa e profunda significa\u00e7\u00e3o, diante do pa\u00eds despersonalizado e esterilizado entre sombras de condena\u00e7\u00e3o, sobretudo pela sobreviv\u00eancia e pela pertin\u00e1cia dos regionalismos desenraizados. Era indispensavel e urgente restaurar e fortalecer os elos da existencia nacional e o sentido da sua continuidade hist\u00f3rica289.\nO reconhecimento pelas contribui\u00e7\u00f5es realizadas pelo Ex\u00e9rcito foi relembrado pelas homenagens \u00e0 figura do Marechal Duque de Caxias, destacando as suas atua\u00e7\u00f5es \u00e0 frente do Comando do Ex\u00e9rcito, principalmente nas batalhas da Independ\u00eancia em que foram sufocados os antagonismos regionais em v\u00e1rias regi\u00f5es brasileiras e, em outro momento, na guerra do Paraguai. Esses feitos, segundo o autor, o fizeram um paradigma a ser seguido dentro da institui\u00e7\u00e3o. Os encontros realizados entre o representante da Imprensa, Lourival Fontes, e do comando militar, General Eurico Gaspar Dutra, serviam para fortalecer as alian\u00e7as do governo Get\u00falio Vargas na manuten\u00e7\u00e3o da ordem290.\nPoucos temas mereciam mais cuidado por parte de Get\u00falio Vargas do que os referentes \u00e0s F\u00f4r\u00e7as Armadas. Observa-se a\u00ed um cuidado extremo de sua parte em escolher palavras-chave, em evitar m\u00e1s interpreta\u00e7\u00f5es, em fazer promessas e garantir direitos, tudo numa prova de que desejava manter com elas rela\u00e7\u00f5es baseadas no puro respeito291 292.\nPara Lourival Fontes, o pa\u00eds estava atravessando um momento de reconstru\u00e7\u00e3o no Estado Novo, marcado inicialmente pela Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 e, nesse cen\u00e1rio, a participa\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito era fundamental, como um reflexo da opini\u00e3o nacional formada a partir da\n292\nconfian\u00e7a depositada pelo povo naquela institui\u00e7\u00e3o .\n289\tFONTES, Lourival. A imprensa e o ex\u00e9rcito nacional. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 7, p. 1-3, 1941b, p. 2.\n290\tIbid., p. 1- 2.\n291\tId. A face final de Vargas: os bilhetes de Get\u00falio. Rio de Janeiro: O Cruzeiro, 1966, p. 115.\n292\tFONTES, 1941b, p. 3.\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 foi defendida pelo autor no livro \u201cO Estado Novo\u201d, no qual as disputas pol\u00edticas eram fatores que dificultavam o desenvolvimento do Brasil e neste cen\u00e1rio o momento foi de renova\u00e7\u00e3o, primeiramente reconhecendo que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 n\u00e3o apresentava em seus textos constitucionais as necessidades jur\u00eddicas, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais \u00e0 realidade brasileira293.\n[...] Era a pr\u00f3pria voz do pa\u00eds, na experi\u00eancia dos \u00faltimos tempos, que se pronunciava pela palavra iluminada de Get\u00falio Vargas. A inadapta\u00e7\u00e3o dos textos constitucionais \u00e0s circunst\u00e2ncias da atualidade pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica; a diverg\u00eancia irredut\u00edvel entre os impulsos de progresso da Na\u00e7\u00e3o e o seu aparelho controlador; o descr\u00e9dito das competi\u00e7\u00f5es facciosas desenvolvidas \u00e0 margem dos grandes interesses da coletividade e muitas v\u00eases em oposi\u00e7\u00e3o a eles; o surto das ambi\u00e7\u00f5es, comprometendo, para g\u00e1udio de prop\u00f3sitos personal\u00edssimos, o organismo geral da Rep\u00fablica, tudo isso impunha uma transforma\u00e7\u00e3o que era uma determinante nas pr\u00f3prias inspira\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas294 295.\nPara Lourival Fontes, a organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Estado Novo \u00e9 corporativa, o que permitiu que os diversos ramos da produ\u00e7\u00e3o seguissem um mesmo caminho e distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de oportunidades. Por meio da observa\u00e7\u00e3o da realidade imposta pelas economias do mundo contempor\u00e2neo , a economia nacional foi regulada a partir da produ\u00e7\u00e3o. O Estado autorit\u00e1rio, de forma racionalizada, utiliza a sua estrutura burocr\u00e1tica para controlar o cr\u00e9dito, o com\u00e9rcio, as fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, pol\u00edticas e administrativas.\nA organiza\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito resolveria muito dos problemas da economia nacional, pois para o autor, a sua distribui\u00e7\u00e3o estava ligada por meio de interesses individuais e financeiros que causavam desequil\u00edbrios da produ\u00e7\u00e3o e do com\u00e9rcio da economia nacional, no recebimento de mais cr\u00e9dito do que o necess\u00e1rio ou vice-versa. Nesse tipo de organiza\u00e7\u00e3o, eram os bancos de neg\u00f3cios que exerciam o papel de regulador da economia .\nSegundo o autor, a organiza\u00e7\u00e3o corporativa da economia determinada pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 n\u00e3o atribu\u00eda somente ao Governo a responsabilidade de direcionar e fomentar a economia. Esta tarefa tamb\u00e9m seria realizada pelo Conselho da Economia Nacional, que congregava representantes dos diferentes setores da economia. Este organismo visava discutir propostas para a economia do pa\u00eds. Este Conselho deveria reunir tamb\u00e9m os representantes dos sindicatos, para que seus interesses fossem representados. Neste sentido,\n293\tFONTES, Lourival. O Estado Novo. Rio de Janeiro: Departamento Nacional de Propaganda (D. N. P.), 1939, p. 8- 10.\n294\tIbid., p. 14- 15.\n295\tIbid., p. 20.\nA organiza\u00e7\u00e3o das f\u00f4r\u00e7as econ\u00f4micas nacionais em categorias de produ\u00e7\u00e3o e a delega\u00e7\u00e3o de poder representativo aos sindicatos de classe abrem um aspecto na vida democr\u00e1tica brasileira. O homem que trabalha e que se v\u00ea representado nas c\u00e2maras profissionais nada perde dos seus direitos. \u00c9 dele que prov\u00e9m a f\u00f4r\u00e7a da Na\u00e7\u00e3o. Apenas a sua voz, em v\u00eas de ser obrigada a se confundir no c\u00f4ro trovejante dos partidos pol\u00edticos, p\u00f3de fazer-se ouvir pura, partida do lar, da escola ou da oficina296.\nAinda, em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas econ\u00f4micos, afirmava Lourival Fontes:\nNo regime comunista o Estado absorve completamente a economia e extingue o direito de propriedade; o homem \u00e9 um trabalhador do Estado.\nNo regime fascista o Estado permite a economia particular e a posse de bens, mas a sua subordina\u00e7\u00e3o ao Estado \u00e9 completa, dispondo este, na realidade, de todas as riquezas e podendo us\u00e1-las diretamente; o homem \u00e9 um trabalhador para o Estado.\nNo regime que cre\u00e1mos a iniciativa particular \u00e9 a fonte da vida econ\u00f4mica, e a propriedade o meio da sua subsist\u00eancia; o Estado intervem indiretamente na economia, regulando-a e dirigindo-a no melhor sentido; o homem \u00e9 um trabalhador no Estado.\nNo regime extinto os fatores econ\u00f4micos eram livres, desenvolvendo-se anarquicamente, num clima de concorr\u00eancia agressiva que gerava a explora\u00e7\u00e3o dos menos favorecidos pelos possuidores do capital; o homem era um trabalhador sem o Estado297.\nSegundo Lourival Fontes, a base econ\u00f4mica constru\u00edda pelo Estado Novo tinha o intuito de ser moderna e conservar os elementos tradicionais da vida brasileira no trabalho, de forma a torn\u00e1-lo um direito de todos, determinado pelo Art. 136 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937:\n\u201c[...] O trabalho \u00e9 um dever social. O trabalho intelectual, t\u00e9cnico e manual tem direito a prote\u00e7\u00e3o e solicitude especiais do Estado\u201d 298.\nO autor tinha como objetivo justificar que o trabalho estava na base da economia e a sua pr\u00e1tica sob o gerenciamento do Estado, de forma que cada indiv\u00edduo tenha liberdade e direito de escolha do trabalho que ir\u00e1 executar. Segundo o autor, a Constitui\u00e7\u00e3o tentou proteger os direitos do trabalhador por meio do programa de legisla\u00e7\u00e3o social estabelecendo regras quanto ao sal\u00e1rio- m\u00ednimo de maneira a satisfazer as necessidades dos trabalhadores299.\nDesta forma, \u00e9 estabelecida uma s\u00e9rie de direitos e deveres que devem ser respeitados, entre elas, quanto ao repouso semanal nos domingos e feriados, a jornada de 08h\n296\n297\n298\n299\nFONTES, 1939, p. 33.\nIbid., p. 54.\nIbid., p. 55.\nIbid., p. 55- 57.\nde trabalho, ao trabalho noturno com remunera\u00e7\u00e3o superior ao diurno, a proibi\u00e7\u00e3o de trabalho aos menores de 14 anos de idade, assist\u00eancia m\u00e9dica e higi\u00eanica ao trabalhador e \u00e0 gestante, assim como, desta \u00faltima, ter um per\u00edodo de repouso antes e depois do parto sem preju\u00edzo do seu sal\u00e1rio; e do seguro de acidentes pessoais a todos os oper\u00e1rios e em casos de velhice ou invalidez. As medidas pr\u00e1ticas se far\u00e3o por meio de contratos coletivos de trabalho em que cada trabalhador ser\u00e1 inclu\u00eddo na sua categoria profissional em que o Estado se utilizar\u00e1 do uso de leis e regras para regular as rela\u00e7\u00f5es entre patr\u00f5es e empregados por meio dos sindicatos300.\nA a\u00e7\u00e3o do Estado Novo tem, na estrutura jur\u00eddica, aspectos decisivos para a pol\u00edtica e para a economia submetendo, de forma hier\u00e1rquica, o poder ao Executivo. Segundo Lourival Fontes, no regime anterior, as for\u00e7as estaduais se moviam determinando a realidade pol\u00edtica e concentrando os interesses regionais de forma que os governadores seguiam sob os interesses das fac\u00e7\u00f5es em disputa, que determinavam os rumos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Os Estados mantinham grande afastamento em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios e estes, por sua vez, tinham nos governantes estaduais inimigos, por conta da redu\u00e7\u00e3o da vida pol\u00edtica a que eram submetidos301.\nOs governos estaduais impediam o desenvolvimento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social dos munic\u00edpios submetendo-os as vontades individuais. Os Estados buscavam alian\u00e7as junto ao Governo Federal por meio de trocas de benef\u00edcios entre os seus dirigentes e conseguiam concess\u00f5es. Tal situa\u00e7\u00e3o criava grandes desequil\u00edbrios e desigualdades regionais.\nOs partidos, de onde vinha a for\u00e7a das estruturas estadoais, ocuparam falsamente os postos de int\u00e9rpretes dos sentimentos e aspira\u00e7\u00f5es do povo, gerando-se nas lutas o dom\u00ednio das fac\u00e7\u00f5es dos grandes Estados. A vida pol\u00edtica da Na\u00e7\u00e3o passou a ser privil\u00e9gio dos Estados que detinham maior capital pol\u00edtico. Considerando-se por isso maiores exig\u00eancias podiam fazer \u00e0 Uni\u00e3o e mais facilmente eram atendidos, verifica-se que o regime federativo constitu\u00eda c\u00edrculo vicioso, no qual os grandes Estados se apossavam dos direitos p\u00fablicos enquanto os pequenos tendiam para o aniquilamento e a servid\u00e3o302.\nBuscava justificar, Lourival Fontes, as interven\u00e7\u00f5es do Governo Federal, assim como as medidas constitucionais que concentraram o poder nas m\u00e3os do Presidente Get\u00falio Vargas. Neste sentido, o Estado Novo pretendia acabar com o predom\u00ednio do poder estadual por meio da extin\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos que davam apoio as oligarquias regionais e, da devolu\u00e7\u00e3o\n300\tFONTES, 1939, p. 57- 58.\n301\tIbid., p. 61- 62.\n302\tIbid., p. 62- 63.\nao munic\u00edpio do seu sentido de representa\u00e7\u00e3o de unidade nacional, de fam\u00edlia, de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica indireta, de seguran\u00e7a, ordem, onde segundo o autor, para a popula\u00e7\u00e3o o que importava era a garantia dos seus direitos.\nSegundo o autor, foi no sentido de garantir a unidade nacional e evitar o desenvolvimento do esp\u00edrito regionalista e separatista que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 determinou a proibi\u00e7\u00e3o de emblemas estaduais, hino, escudo, bandeiras que se tornaram sin\u00f4nimos de oposi\u00e7\u00e3o a p\u00e1tria, de forma a permitir no Brasil, apenas um hino e uma bandeira. O intuito do Governo foi sempre no sentido de exercer o controle sobre o poder dos governos estaduais e evitar a sua autonomia excessiva, de forma que a interven\u00e7\u00e3o federal seria para evitar que se transformassem em elementos discordantes e manter o equil\u00edbrio pol\u00edtico, e de ordem econ\u00f4mica e administrativa para o controle de suas finan\u00e7as, ou ainda, de ordem nacional para evitar a invas\u00e3o do pa\u00eds e fazer cumprir as leis federais:\nA ordem social tornou-se resultante complexa de um n\u00famero de vontades cada vez maior; no plano social onde antes se moviam as vontades dos chefes, dos pol\u00edticos, dos empreendedores e dos artistas, dando aos problemas coletivos destinos simples, h\u00e1 agora tal ac\u00famulo de f\u00f4r\u00e7as, de inter\u00easses particulares, de id\u00e9ias individuais, que estes mesmos homens de governo n\u00e3o podem dominar a complexidade da mat\u00e9ria social. A ordem do conjunto \u00e9 um equil\u00edbrio inst\u00e1vel, amea\u00e7ado de s\u00fabita transforma\u00e7\u00e3o, conforme as configura\u00e7\u00f5es ocasionais que tomam as for\u00e7as em presen\u00e7a, isto \u00e9, conforme as id\u00e9ias do momento, as paix\u00f5es e os inter\u00easses das massas303.\nPara o autor, a ordem social n\u00e3o pode ser tratada com base sentimental, mas buscar o sentido em que \u00e9 apresentado cada situa\u00e7\u00e3o e estrutur\u00e1-la dentro da nova ordem imposta pelo Estado Novo. As massas humanas, para ele, entraram no plano das decis\u00f5es, o que ocasionou como resultado a indisciplina e a confus\u00e3o. Diante de tal situa\u00e7\u00e3o, dois caminhos se abriam. O primeiro era fazer com que o homem abandonasse o plano social e o obrigasse apenas a preferir o plano familiar, de forma a retirar-lhe os meios de ser influenciado e influenciar, o que considerava n\u00e3o ser poss\u00edvel realizar. A segunda solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a de aceitar que cada indiv\u00edduo tenha direito \u00e0 a\u00e7\u00e3o social, mas coorden\u00e1-la de acordo com os interesses do Estado, determinando o sentido geral da a\u00e7\u00e3o a n\u00e3o permitir que a vontade de cada indiv\u00edduo surja contra a nova ordem.\nDesta forma, considerava o trabalho a forma comum da a\u00e7\u00e3o individual e na qual se concentram as lutas sociais, pois \u00e9 o grande problema das sociedades desenvolvidas e em processo de desenvolvimento. Nessas sociedades, pelo grau de desenvolvimento dos\n303\tFONTES, 1939, p. 72.\nmecanismos de produ\u00e7\u00e3o, o fruto do trabalho individual n\u00e3o \u00e9 realizado imediatamente, mas \u00e9 o fruto dos esfor\u00e7os de uma coletividade em que cada trabalhador exerce uma fun\u00e7\u00e3o dentro desse processo produtivo304.\nO homem n\u00e3o sente o resultado do trabalho como uma realiza\u00e7\u00e3o sua e busca apenas o pagamento em dinheiro, sendo-lhe retirada a satisfa\u00e7\u00e3o. O dinheiro, segundo Lourival Fontes, servindo para os interesses de cada um n\u00e3o \u00e9 mais fruto simplesmente para a aquisi\u00e7\u00e3o das necessidades a que se trabalha, mas destinado a qualquer finalidade. A ordem econ\u00f4mica da sociedade moderna est\u00e1 baseada no trabalho e nesse regime todos os homens trabalham e \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de sua exist\u00eancia, por\u00e9m recebe pagamento diferenciado pelo o que cada um realiza tornando o trabalho n\u00e3o o fruto de unifica\u00e7\u00e3o, mas o mecanismo de uma desigualdade. Os mais capazes, segundo o autor, consegue acumular mais dinheiro e criar novos postos de trabalho305.\nSeguindo essa vis\u00e3o, o trabalho representa o valor de onde parte a organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da sociedade e o capital est\u00e1 representado no dinheiro acumulado no trabalho indireto o que cria o problema da vida econ\u00f4mica que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre capital e trabalho. O capital n\u00e3o \u00e9 apenas dinheiro, mas uma finalidade capaz de submeter o trabalho a seu servi\u00e7o, dividindo a sociedade em classes que trabalham e classes que possuem capital para colocar outros trabalhando para eles:\n[...] Como fator de pondera\u00e7\u00e3o, os homens s\u00e3o desiguais, e essa desigualdade s\u00f3 n\u00e3o se poderia demonstrar numa sociedade em que cada qual produzisse para o seu sustento imediato. Desde que, por\u00e9m, se tente uma obra de contribui\u00e7\u00e3o coletiva, a diferen\u00e7a essencial que havia no fundo de cada indiv\u00edduo se manifesta e o rendimento ser\u00e1 diverso. Essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, natural. A constitui\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 tambem natural, como resultado da competi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as individuais, num terreno de desigualdade que n\u00e3o foi propositalmente creado, mas resulta de condi\u00e7\u00e3o natural. Dentro dos limites em que se deve permanecer, o capital \u00e9 legitimo306.\nO problema para Lourival Fontes estava nas condi\u00e7\u00f5es sociais de vida e n\u00e3o na quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre capital e trabalho que muitos regimes pol\u00edticos fracassaram na sua avalia\u00e7\u00e3o e pioraram a situa\u00e7\u00e3o. Para o autor, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 colocava ao Brasil um regime trabalhista que resolvia, da melhor maneira, as condi\u00e7\u00f5es morais e econ\u00f4micas do trabalhador. \u00c9 neste sentido que critica o comunismo russo, em que para ele na sociedade deste regime pol\u00edtico os direitos do homem s\u00e3o os impostos pela coletividade e qualquer\n304\n305\n306\nFONTES, 1939, p. 75- 76.\nIbid., p. 77.\nIbid., p. 78.\nNo Estado comunista, segundo Lourival Fontes, se concentram e s\u00e3o distribu\u00eddos os deveres de cada cidad\u00e3o, n\u00e3o cabendo a este outro modo de agir a n\u00e3o ser aquele que lhe \u00e9 imposto, de forma a alcan\u00e7ar tamanho grau de aceita\u00e7\u00e3o e perda da sua individualidade em que \u00e9 submetido a um conceito materialista da vida, de tal forma que s\u00e3o retirados os seus sentimentos religiosos e os morais s\u00e3o apenas aqueles limitados as conveni\u00eancias sociais, sempre vigiados por meios repressivos307.\nOutro ponto do comunismo, destacado pelo autor, \u00e9 que o comunismo busca um rendimento econ\u00f4mico m\u00e1ximo do indiv\u00edduo, a um grau que possa organizar as classes sociais para que n\u00e3o exista explora\u00e7\u00e3o de uns pelos outros. Nesse sistema, a vida coletiva extinguiria todos os ressentimentos por meio da distribui\u00e7\u00e3o justa a todos os indiv\u00edduos dos frutos do trabalho. Os bens do trabalho pertencem ao Estado, pois n\u00e3o pode existir propriedade particular neste regime pol\u00edtico. O autor analisa que o comunismo n\u00e3o conseguindo eliminar o capital que \u00e9 derivado do pr\u00f3prio excedente da produ\u00e7\u00e3o, concentra-o no Estado, este faz o papel de capitalista tendo o controle de todos os trabalhadores e da produ\u00e7\u00e3o.\nNeste sentido, o autor observa os erros depois de vencida a revolu\u00e7\u00e3o russa, em que os princ\u00edpios comunistas n\u00e3o conseguiram ser implantados, tendo como causa a pr\u00f3pria realidade, em que foram violadas as leis naturais e a dos processos econ\u00f4micos em uma tentativa de moldar os indiv\u00edduos como se fosse um material desconhecido de natureza espiritual e de liberdade nas m\u00e3os do Estado. Segundo o autor, apenas pela opress\u00e3o e desvario ideol\u00f3gico pode levar a submeter os indiv\u00edduos a ser um objeto sem vontades nas m\u00e3os do Estado, o que foi poss\u00edvel na pr\u00f3pria R\u00fassia em parte pela campanha ideol\u00f3gica no seio da juventude, principalmente os que clamavam por justi\u00e7a e persegui\u00e7\u00f5es que se faziam calar as massas camponesas e oper\u00e1rias.\nOutro erro apontado pelo autor em rela\u00e7\u00e3o ao comunismo foi a dificuldade de reconhecimento do valor do trabalho ao indiv\u00edduo, que \u00e9 a busca de uma finalidade, que seja entre outros pontos, os da sua satisfa\u00e7\u00e3o de poder exercer a sua intelig\u00eancia e a sua capacidade. O comunismo, segundo o autor, fez o homem odiar o trabalho, pois o fazia sentirse escravizado e, desta forma, a odiar a f\u00e1brica ou qualquer outro tipo de trabalho que realizasse, trazendo insucessos por conta dos trabalhadores ao sistema que lhes escravizava308.\n307\tFONTES, 1939, p. 81- 82.\n308\tIbid., p. 84.\nA fun\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do pensamento do autor Lourival Fontes ganha reflexos quando ele tratava do tema da educa\u00e7\u00e3o. Para o autor, o homem \u00e9, em grande parte, o resultado das influ\u00eancias a que foi submetido e das dire\u00e7\u00f5es que o encaminharam durante o seu per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o, ou seja, nos seus primeiros anos de vida, o que cria na crian\u00e7a parte de sua personalidade. Esse poder \u00e9 no primeiro momento exclusividade dos pais que, em geral, seguem a mesma educa\u00e7\u00e3o que receberam, mas no segundo momento passa a ser principalmente a educa\u00e7\u00e3o que recebem na escola309.\nSegundo o autor, o sistema social imposto pelo Estado Novo, por meio de dificuldades e conflitos para que prevalecessem sobre as consci\u00eancias j\u00e1 formadas, apenas continuar\u00e1 a existir se perpetuarem em futuras gera\u00e7\u00f5es, o que deveria ocorrer desde a educa\u00e7\u00e3o infantil e, desta forma, a educa\u00e7\u00e3o fornecida pelo Estado Novo manteria os preceitos relativos \u00e0 fam\u00edlia e a moral, mas colocaria a educa\u00e7\u00e3o como um dever e um direito.\n[...] O Estado, como s\u00f3 p\u00f3de resolver a educa\u00e7\u00e3o pela divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos escolares, transformou o problema da educa\u00e7\u00e3o em uma campanha de alfabetiza\u00e7\u00e3o para dar assim a apar\u00eancia de que o p\u00f3de solucionar. Est\u00e1 claro que n\u00e3o p\u00f3de haver educa\u00e7\u00e3o sem alfabetiza\u00e7\u00e3o, mas contentar-se com dar \u00e0 crian\u00e7a o simples estudo das primeiras letras e nada mais fazer para conduz\u00ed-la a usar em proveito de sua pr\u00f3pria grandeza esse novo instrumento posto ao seu alcance, \u00e9 iludir-se com um expediente que serve para justificar a incapacidade de forma\u00e7\u00e3o do Estado e crear uma condi\u00e7\u00e3o de meio social ainda mais grave que a pura ignor\u00e2ncia, que \u00e9 a cultura sem ordem e sem sentido310.\nConsidera o autor que a educa\u00e7\u00e3o apenas pode definir uma dire\u00e7\u00e3o quando orientada a sua finalidade de seguir os princ\u00edpios e os preceitos do c\u00f3digo constitucional imposto pelo Estado Novo. Formado o homem brasileiro, este deve estar preparado para enfrentar trabalhos que lhe exijam for\u00e7a, capacidade de luta e intelig\u00eancia para utilizar os recursos da ci\u00eancia e da cultura, auxiliando na produ\u00e7\u00e3o no conjunto de riquezas materiais e humanas do Brasil, com a finalidade de torn\u00e1-la uma grande Na\u00e7\u00e3o.\n[...] O cuidado pela educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 express\u00e3o definida na Constitui\u00e7\u00e3o; nela se diz que nenhuma escola prim\u00e1ria, normal ou secund\u00e1ria poder\u00e1 funcionar sem ter entre os seus objetivos a cultura f\u00edsica dos alunos. No artigo seguinte, est\u00e1 exposto todo o intuito do Estado Nacional em mat\u00e9ria educativa, quando afirma que o Estado dever\u00e1 dar o seu aux\u00edlio e prote\u00e7\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es fundadas por sociedades civ\u00eds e que por sua conta pr\u00f3pria promovem a crea\u00e7\u00e3o de outras destinadas \u201ca dar \u00e0 juventude per\u00edodos de trabalho animal nos campos e nas oficinas, assim como promover-lhe a\n309\tFONTES, 1939, p. 97- 98.\n310\tIbid., p. 103.\ndisciplina moral e o adestramento f\u00edsico, de maneira a prepar\u00e1-la ao cumprimento dos seus deveres para a economia e a defesa da Na\u00e7\u00e3o\u201d 311 312.\nSegundo o autor, as gera\u00e7\u00f5es futuras dever\u00e3o ter consci\u00eancia e defender os princ\u00edpios em que se formaram. Ele destaca que a instru\u00e7\u00e3o deve ser intelectual e profissional, e esta \u00faltima deva ser voltada \u00e0s classes menos favorecidas, para que sirva de contingentes para as ind\u00fastrias cada vez mais modernas, em expans\u00e3o e em variedades de produ\u00e7\u00e3o, que necessitam de m\u00e3o-de-obra qualificada, al\u00e9m de existir uma grande oferta e oportunidades em postos de trabalho.\nNeste sentido e observando a urg\u00eancia neste assunto, ser\u00e3o criadas, junto com o Estado, escolas pr\u00e9-vocacionais e profissionais, em associa\u00e7\u00e3o com as ind\u00fastrias e os sindicatos, destinadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de aprendizes em diversas fun\u00e7\u00f5es, cujas vagas ser\u00e3o de exclusividade dos filhos dos oper\u00e1rios e associados dos sindicatos. J\u00e1 para o ensino intelectual, este ser\u00e1 fornecido pelas escolas particulares e pelas do Estado, sendo o ensino prim\u00e1rio obrigat\u00f3rio e gratuito e, para os graus superiores, passar\u00e3o por um plano de reforma\n312\nda educa\u00e7\u00e3o tra\u00e7ando novos princ\u00edpios da escola brasileira .\nAinda, segundo este autor, este tipo de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o impediria de forma alguma a manifesta\u00e7\u00e3o da arte e da cultura.\n[...] O Estado Nacional n\u00e3o absorve a arte nem a submete \u00e0s suas necessidades. Deixa-a livre como deve ser e desse modo prepara a melhor condi\u00e7\u00e3o de seu desenvolvimento. Vai ainda mais longe e prev\u00ea na sua Constitui\u00e7\u00e3o, como dever fundamental do Estado, crear escolas de arte, de m\u00fasica, e divulgar o conhecimento dos escultores e poetas nacionais, dando a todos os brasileiros os meios de conhecer o que produzem os seus artistas313.\nAs mudan\u00e7as criadas pelo Estado Novo, segundo o autor, foram necess\u00e1rias e observadas no campo econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico. Para isso, cont\u00eam em alguns artigos de sua Constitui\u00e7\u00e3o novos princ\u00edpios para a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, conservando antigos princ\u00edpios da ordem jur\u00eddica, mas tornando necess\u00e1rio privar de algum modo os cidad\u00e3os de algumas liberdades para n\u00e3o priv\u00e1-los de todas e nesse sentido alcan\u00e7ar, segundo o autor, o equil\u00edbrio entre os princ\u00edpios individuais e o bem comum da sociedade.\n\u00c9 por isso, segundo o autor, que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 estabelece em seus artigos 74 e 75 as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias referentes ao Presidente da Rep\u00fablica como autoridade\n311\tFONTES, 1939, p. 106.\n312\tIbid., p. 107- 108.\n313\tIbid., p. 111.\nsuprema que tem como fun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o a simples representa\u00e7\u00e3o do Estado, como acontecia nos governos anteriores, mas sua dire\u00e7\u00e3o, por ser o mais preparado e reunir todas as qualidades e condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de dirigir o pa\u00eds, assim como as suas mudan\u00e7as e desta forma tornou-se Get\u00falio Vargas o Chefe das for\u00e7as armadas e o orientador da vida econ\u00f3mica e social do pa\u00eds.\nPara Lourival Fontes, todas as for\u00e7as nacionais e todos os homens foram convocados a participar da obra reformadora do Estado Novo e dentro das possibilidades solucionar os problemas do Brasil rumo ao desenvolvimento. Dentro dessa vis\u00e3o ideol\u00f3gica, ele utilizava do argumento de que ao negar a colabora\u00e7\u00e3o, trairia a sua pr\u00f3pria p \u00e1tri a.\n3.7\tOLIVEIRA VIANNA\nPara Oliveira Vianna, segundo Jarbas Medeiros, o Estado Novo havia modernizado v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es brasileiras: legisla\u00e7\u00e3o social e trabalhista, justi\u00e7a eleitoral, estatuto dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, entre outras, por meio de um programa pol\u00edtico de moderniza\u00e7\u00e3o em longo prazo. No primeiro momento, consistia no fechamento dos partidos pol\u00edticos e na centraliza\u00e7\u00e3o do poder Executivo, assim como na descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa do pa\u00eds, no sufr\u00e1gio corporativo ou classista e na garantia da liberdade civil do povo-massa314.\nEmbora Oliveira Vianna fosse um cr\u00edtico de modelos imitativos para o Brasil, o modelo que considerava ideal a ser alcan\u00e7ado era a democracia anglo-sax\u00f3nica. Neste sentido, a democracia republicana e federativa dos Estados Unidos e a parlamentar da Inglaterra. Este confronto entre a inferioridade do Brasil e a superioridade dos anglo-sax\u00f5es percorre a sua obra de forma que autoritarismo, moderniza\u00e7\u00e3o institucional e nacionalismo s\u00e3o as bases de seu pensamento pol\u00edtico, segundo Medeiros.\nNa fun\u00e7\u00e3o de Consultor Jur\u00eddico do Minist\u00e9rio do Trabalho, na d\u00e9cada de 1930, ele considerava a prepara\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria o que levava a adotar as diretrizes da pol\u00edtica trabalhista e social no Brasil. Neste sentido, a solu\u00e7\u00e3o do problema trabalhista estava na necessidade de preservar a personalidade e as express\u00f5es de soberania nos conflitos econ\u00f3micos, \u00e9tnicos e pol\u00edticos315.\nAinda conforme Medeiros, Oliveira Vianna, considerava que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 avan\u00e7ou no sentido de retirar da vida econ\u00f3mica o seu car\u00e1ter individualista e ficar em condi\u00e7\u00f5es de entrar em um regime pol\u00edtico de regulamenta\u00e7\u00f5es e controles alcan\u00e7ados com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937. Neste sentido, ele considerava que os conflitos trabalhistas e desordens\n314\tVIANNA apud MEDEIROS, 1978, p. 174.\n315\tMEDEIROS, 1978, p. 175- 176.\n[...] Estado moderno, Estado popular, Estado autorit\u00e1rio, Estado corporativo e Estado nacional equivaler-se-iam no pensamento pol\u00edtico de Oliveira Vianna: a \u201cquest\u00e3o social\u201d entre n\u00f3s teria, assim, uma solu\u00e7\u00e3o nacionalista, moderna, autorit\u00e1ria e corporativa. Este tratamento da \u201cquest\u00e3o social\u201d, para ele, era uma conseq\u00fc\u00eancia e uma obra da Revolu\u00e7\u00e3o de 30316 317.\nA quest\u00e3o social, para o autor, estava destinada \u00e0 repress\u00e3o nas pra\u00e7as e a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 a elevou a um problema de Estado justificado na legisla\u00e7\u00e3o social e trabalhista. Desta forma, o problema social era, segundo Oliveira Vianna, um problema universal, de civiliza\u00e7\u00e3o , em que constitu\u00eda a pol\u00edtica de restaura\u00e7\u00e3o das massas trabalhadoras na consci\u00eancia de sua nobreza humana e no sentido de seu trabalho.\nPara o autor, n\u00e3o existia lutas de classes no Brasil entre capitalistas e proletariados pelo fato do pa\u00eds n\u00e3o ter alcan\u00e7ado o desenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses capitalistas e ultra-industrializados. O problema social brasileiro n\u00e3o poderia, para o autor, ser colocado em termos de lutas de classe, pois sobrava no Brasil, por conta da pouca densidade demogr\u00e1fica, espa\u00e7os abundantes para novas frentes de trabalho. O que se desejava n\u00e3o era o fim da propriedade privada, segundo Oliveira Vianna, o objetivo da pol\u00edtica social era a eleva\u00e7\u00e3o do proletariado a de propriet\u00e1rio pela difus\u00e3o de \u201cimensas possibilidades\u201d .\nA nova pol\u00edtica social defendida pelo autor foi inspirada no pensamento social da Igreja Cat\u00f3lica, com o objetivo de modificar a mentalidade da classe patronal e a do proletariado, e deste \u00faltimo eliminar o seu sentimento de inferioridade e o de repulsa contra a classe patronal. A partir desses par\u00e2metros trabalhar para ressurgir no trabalhador o sentimento de dignidade humana e possibilitar a sua eleva\u00e7\u00e3o social apoiando as iniciativas do Governo na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, social e previdenci\u00e1ria, assim como na constru\u00e7\u00e3o de vilas oper\u00e1rias, col\u00f4nias de f\u00e9rias, ambulat\u00f3rios etc. 318\nO corporativismo diminuiria as dist\u00e2ncias sociais com a cria\u00e7\u00e3o de escolas t\u00e9cnicas e de capacita\u00e7\u00e3o profissional que dariam oportunidade de ascens\u00e3o social ao trabalhador, medidas que, segundo Oliveira Vianna, por meio das estruturas burocr\u00e1ticas, foram implantadas por Get\u00falio Vargas de acordo com a realidade social e econ\u00f4mica brasileira, aproximando o povo do Governo e dando-lhe estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. Assim, os\n316\tMEDEIROS, 1978, p. 183.\n317\tIbid., p. 184.\n318\tIbid., p. 184- 185.\ntrabalhadores prolet\u00e1rios, segundo sua \u00f3tica, queriam apenas desfrutar das vantagens e confortos advindos com o capitalismo moderno.\nSegundo Oliveira Vianna:\n[...] Por isso, no Brasil, a \u201cnova pol\u00edtica social\u201d, que se apresentara sobretudo como um \u201cimperativo puramente moral\u201d imposto \u00e0 consci\u00eancia dos respons\u00e1veis pela dire\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds desde 1930, e que vinha propiciando \u00e0s nossas classes trabalhadoras \u201cum conforto, um bem-estar, uma seguran\u00e7a, uma nobreza, uma dignidade de exist\u00eancia privada e social que h\u00e1 dez ou vinte anos nem sequer podiam conceber como realiz\u00e1vel\u201d, vinha sendo implantada sem que fosse preciso \u201catacar ou destruir coisa alguma da nossa velha ordem tradicional e das nossas tradi\u00e7\u00f5es crist\u00e3s; nem a propriedade individual; nem a empresa privada, nem a autoridade patronal. N\u00e3o coletivizamos a propriedade. N\u00e3o estatizamos as empresas. N\u00e3o eliminamos o patronato\u201d, n\u00e3o destru\u00edmos a \u201cvelha ordem capitalista\u201d 319.\nSegundo Jarbas Medeiros, o corporativismo proposto por Oliveira Vianna referia-se mais aos aspectos sociais, pol\u00edticos e administrativos e n\u00e3o a ponto de aceit\u00e1-lo como pol\u00edtica econ\u00f4mica. Para ele, n\u00e3o era conveniente um regime econ\u00f4mico de t\u00e3o alto grau de controle. Sendo agrarista, Oliveira Vianna defendia a necessidade de se cultivar o esp\u00edrito bandeirante povoando o territ\u00f3rio brasileiro que ocupava apenas a metade da sua capacidade.\nO uso que fez da etnologia, como uma ci\u00eancia explicativa dos fen\u00f4menos hist\u00f3ricos e sociais, sempre o mantinha envolvido com quest\u00f5es da teoria da desigualdade racial, no que tange \u00e0 supremacia de umas ra\u00e7as sobre as outras. Neste sentido, o termo elite, na sua obra, est\u00e1 relacionado com o de ra\u00e7a superior. Neste panorama, segundo o autor, a alta classe rural brasileira era a representante de uma ra\u00e7a ariana e branca, e a principal representante da mentalidade do povo brasileiro, principalmente por evitarem a miscigena\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o acontecia nas outras camadas que se misturavam e n\u00e3o se prendiam a esse processo de \u201cclarifica\u00e7\u00e3o\u201d 320.\nSegundo Jarbas Medeiros, Oliveira Vianna buscava mostrar uma ancestralidade germ\u00e2nica dos primeiros portugueses que fizeram a coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil e que, segundo ele, estava ligada a aristocracia rural e tentava fazer uma liga\u00e7\u00e3o desta sua teoria da superioridade das ra\u00e7as com as classes sociais:\n319\tVIANNA apud MEDEIROS, 1978, p. 187.\n320Ibid., p. 188- 189.\naquelas, os servidores. Esta, as oligarquias; aquelas, as maiorias passivas e abdicat\u00f3rias\u201d. Quanto ao \u201cnegro puro\u201d, este \u201cnunca poder\u00e1, com efeito, assimilar completamente a cultura ariana\u201d e os mulatos, superiores aos negros, o eram devido ao \u201csangue ariano que t\u00eam nas veias\u201d 321.\nConclui Oliveira Vianna:\n[...] \u201ca nossa civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 obra exclusiva do homem branco. O negro e o \u00edndio, durante o longo processo da nossa forma\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o d\u00e3o, como se v\u00ea, \u00e0s classes superiores e dirigentes, que realizam a obra de civiliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, nenhum elemento de valor. Um e outro formam uma massa passiva e improgressiva, sobre que trabalha, nem sempre com \u00eaxito feliz, a a\u00e7\u00e3o modeladora da ra\u00e7a branca\u201d 322.\nNo seu ponto de vista ideol\u00f3gico, Oliveira Vianna coloca o problema das ra\u00e7as de forma que ele se desloca do \u201ccampo das ci\u00eancias sociais para os da ci\u00eancia naturais\u201d e, neste sentido, conclui que o tipo constitucional determina o temperamento e o tipo de intelig\u00eancia dos indiv\u00edduos de maneira que a ra\u00e7a \u00e9 tida, por ele, como determinante das atividades e destinos dos grupos humanos323 324 325.\nPela sua ades\u00e3o, as teorias das ra\u00e7as, ele utiliza a teoria das elites como forma explicativa da hist\u00f3ria, tornando a sua obra, segundo Jarbas Medeiros, um elogio \u00e0s elites dirigentes. Para Oliveira Vianna, n\u00e3o havia incompatibilidade no Estado moderno entre elites e povo. As elites seriam os melhores em capacidade de qualquer categoria, classe ou grupo, uma consequ\u00eancia de ascend\u00eancia intelectual que exercem poucos homens e, neste sentido, o\n324\nEstado moderno seria um Estado elitista .\nDentro dessa vis\u00e3o do autor, o sistema educacional visava \u00e0s elites, cabendo a estas orientar as massas que deveriam apenas saber a ler, escrever e contar; ou seja, sairiam do Ensino Secund\u00e1rio e Superior as minorias esclarecidas, que transmitiriam \u00e0s massas os sistemas de id\u00e9ias melhor para a sua cultura e para a orienta\u00e7\u00e3o do seu destino. No Estado moderno, elitista e autorit\u00e1rio, as massas s\u00e3o pontos de aplica\u00e7\u00e3o da vontade das elites\n325\ndirigentes, o que o autor declara ser bem diferente do Estado liberal .\nNo Estado liberal, pela democracia dos partidos, o sistema eleitoral impedia a forma\u00e7\u00e3o do que ele denominava de \u201celites capazes\u201d, e no qual sugere a substitui\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos profissionais e da democracia dos partidos, por elites t\u00e9cnicas, profissionais e\n321\tVIANNA apud MEDEIROS, 1978, p. 189- 190.\n322\tIbid., p. 190.\n323\tIbid., p. 191.\n324\tIbid., p. 191- 193.\n325\tIbid., p. 193- 194.\necon\u00f4micas. Na sua defesa de uma democracia de elites, do povo-massa nada era esperado, pois afirmava que ele n\u00e3o tinha consci\u00eancia dos seus destinos e n\u00e3o possu\u00eda ideais coletivos. Cabia, neste sentido, segundo este autor, uma pol\u00edtica de Estado e de re-educa\u00e7\u00e3o das elites dirigentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o para que o pa\u00eds n\u00e3o fosse sujeitado aos dom\u00ednios e regulamenta\u00e7\u00f5es dos povos mais fortes e organizados, conforme a an\u00e1lise de Medeiros.\nAinda segundo Medeiros, Oliveira Vianna era um cr\u00edtico da burguesia industrial brasileira que para ele n\u00e3o entendia os objetivos do Estado moderno. Segundo sua an\u00e1lise, ela havia se formado e atingido prosperidade historicamente por meio do seu setor de produ\u00e7\u00e3o, dos mercados ilimitados e da aus\u00eancia de concorr\u00eancia, sempre sob a prote\u00e7\u00e3o do Estado. Ela se tornou ego\u00edsta e individualista e os chefes industriais estavam despreparados para desenvolverem os objetivos do Estado moderno. Nesse sentido e por n\u00e3o ter elites econ\u00f4micas adaptadas \u00e0 nova situa\u00e7\u00e3o mundial e \u00e0s pol\u00edticas corporativistas que tornou fun\u00e7\u00e3o do Estado organizar a racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de acordo com a demanda dos mercados e, assim, criar nas elites industriais h\u00e1bitos de coopera\u00e7\u00e3o326 327.\nPara Jarbas Medeiros, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s revolu\u00e7\u00f5es no Brasil, Oliveira Vianna observava que quando mantinham o car\u00e1ter militar eram de s\u00fabito para colher de surpresa os governantes, mas quando revestidas de car\u00e1ter popular, apesar de ser din\u00e2mico, era praticado \u201cpela ral\u00e9\u201d, \u201cpela popula\u00e7a\u201d e n\u00e3o pelas formas mais representativas da popula\u00e7\u00e3o que eram a burguesia e o proletariado de forma que causavam como efeito apenas arrua\u00e7as. Neste sentido, as aspira\u00e7\u00f5es comunistas e socialistas no Brasil eram para o autor composta por grupos minorit\u00e1rios e fan\u00e1ticos.\nPara Oliveira Vianna, o que faz a a\u00e7\u00e3o modificadora do Estado a ponto de conseguir uma altera\u00e7\u00e3o na mentalidade ou na estrutura de um determinado grupo, povo ou na\u00e7\u00e3o estavam baseados ou na t\u00e9cnica liberal ou na t\u00e9cnica autorit\u00e1ria. Neste sentido, utilizando a t\u00e9cnica liberal, o Estado deixa a liberdade do povo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas que se deseja adotar e, no segundo caso, pela t\u00e9cnica autorit\u00e1ria, o Estado por meios coercitivos obriga o povo a cumprir as medidas determinadas. Nessa sua afirma\u00e7\u00e3o, sempre que foi utilizada a t\u00e9cnica liberal, ou ditas liberais: autonomia provincial, democracia, governo de partidos, parlamentarismo etc., elas falharam, seja na autonomia dos munic\u00edpios, seja na democracia pelo sufr\u00e1gio universal e governo de partidos .\n326\tVIANNA apud MEDEIROS, 1978, p. 194- 195.\n327\tVIANNA, Oliveira. Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras. Rio de Janeiro: 3. ed. Rio de Janeiro: Record, 1974, p. 112- 113.\nPor\u00e9m, para que a t\u00e9cnica autorit\u00e1ria defendida por Oliveira Vianna atingisse os objetivos de reforma social e pol\u00edtica a que se destinava, ela precisava levar em considera\u00e7\u00e3o certas condi\u00e7\u00f5es: as de estarem baseadas nas tradi\u00e7\u00f5es do povo-massa e n\u00e3o obrigarem as massas a atitudes que sejam nitidamente contr\u00e1rias aos seus costumes. Neste sentido, o autor observa esta falha no governo de Get\u00falio Vargas, em 1944, quando na tentativa da sindicaliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais. O processo de sindicaliza\u00e7\u00e3o fracassou, pois foi, segundo Oliveira Vianna, contra as tradi\u00e7\u00f5es do povo-massa e porque se baseou em uma t\u00e9cnica liberal que n\u00e3o os obrigava \u00e0 sindicaliza\u00e7\u00e3o, conforme verificado no Decreto-Lei n\u00b0 7.038, de 10 de novembro de 1944.\n[...] No seu artigo 1.\u00b0, diz esta lei, com efeito: - \u201c\u00c9 l\u00edcita a associa\u00e7\u00e3o, para fins de estudo, defesa e coordena\u00e7\u00e3o dos seus interesses econ\u00f4micos, ou profissionais, de todos os que, como empregadores, exer\u00e7am atividades ou profiss\u00e3o rural\u201d 328.\nCom esta lei, o Estado Novo tornou l\u00edcita a sindicaliza\u00e7\u00e3o rural, mas n\u00e3o obrigat\u00f3ria. Elevar, segundo o autor, as classes rurais a uma solidariedade profissional por meio da sindicaliza\u00e7\u00e3o foi uma tentativa que n\u00e3o deu certo, pois tanto os trabalhadores rurais quantos os fazendeiros viviam no decorrer da hist\u00f3ria em completo individualismo, sendo um comportamento inerente \u00e0s suas tradi\u00e7\u00f5es e por outro lado, a lei n\u00e3o era obrigat\u00f3ria e punitiva, fatores que tiveram como resultado a falta de ades\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao comunismo, Oliveira Vianna retrata que n\u00e3o seria poss\u00edvel que fosse implantado no Brasil, no caso de uma insurrei\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 um sistema culturalmente diferente. A tentativa de imposi\u00e7\u00e3o aos brasileiros, no que tange a adotar um comportamento social em alinhamento com os sovi\u00e9ticos, a ponto de provocar uma mudan\u00e7a de conduta tantos nas rela\u00e7\u00f5es sociais quanto econ\u00f4micas \u00e9 para Oliveira Vianna um regime fardado ao fracasso.\nPara o autor, o regime comunista trabalhava no sentido de anular o ego\u00edsmo do homem a qualquer tend\u00eancia que fosse contr\u00e1ria aos objetivos nacionais e interesses p\u00fablicos, de forma a controlar os comportamentos dos indiv\u00edduos na sua vida privada e p\u00fablica e retirar a sua liberdade nos setores sociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos. A sociedade sovi\u00e9tica estava voltada para a atividade econ\u00f4mica na busca da maior produ\u00e7\u00e3o de bens materiais poss\u00edveis, o que colocava o Estado em posi\u00e7\u00e3o de realizar grandes a\u00e7\u00f5es de interesse material para a coletividade, por\u00e9m fracassava ao buscar realizar apenas os interesses coletivos e doutrin\u00e1rios que, segundo o autor, estavam voltados para a elimina\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de classe e\n328\tVIANNA, 1974, p. 114.\nEssas desigualdades de classe foram observadas, segundo o autor, principalmente pelos pr\u00f3prios dirigentes na sociedade sovi\u00e9tica que pagaram altos sal\u00e1rios aos homens que exerciam poder: t\u00e9cnicos, cientistas e peritos em v\u00e1rias \u00e1reas. Neste sentido, o comunismo seria invi\u00e1vel. A sociedade seria baseada em particularismos e ego\u00edsmos:\nO ego\u00edsmo, por exemplo, \u00e9 irredut\u00edvel na natureza humana. Nenhuma altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es externas da cultura poder\u00e1 elidi-lo. Salvo numa hip\u00f3tese: numa sociedade composta exclusivamente de santos ou \u00edndole franciscanas. Mas, ainda assim, mesmo nesta hip\u00f3tese puramente te\u00f3rica, as mudan\u00e7as externas n\u00e3o significariam nada e seriam sup\u00e9rfluas, porque n\u00e3o iriam alterar as condi\u00e7\u00f5es internas - j\u00e1 que estas preexistiam na subst\u00e2ncia moral dos pr\u00f3prios indiv\u00edduos componentes329 330.\nO autor Oliveira Vianna defende por meio de sua teoria que a sociedade encerra for\u00e7as incoerc\u00edveis que precisam ser consideradas pelo Estado em suas a\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o e reforma. Como exemplo, cita a R\u00fassia e o seu sistema econ\u00f4mico expressivo, assim como as muta\u00e7\u00f5es das estruturas e dos planos dos dirigentes do Estado Nazista e Fascista que acabaram reconhecendo a exist\u00eancia da sociedade como fator relevante a determinar limites para as a\u00e7\u00f5es do Estado.\n- \u201cPor maior que seja o poder da compreens\u00e3o do Estado - continuava eu ent\u00e3o - h\u00e1 um ponto, na tens\u00e3o provocada, em que o equil\u00edbrio se opera e se estabiliza, cessando a influ\u00eancia ou a efici\u00eancia da a\u00e7\u00e3o do Estado - tal como nas estacas batidas de uma constru\u00e7\u00e3o, quando atingido o seu limite m\u00e1ximo de penetra\u00e7\u00e3o. Este poder compressivo do Estado n\u00e3o \u00e9 ilimitado, nem o povo \u00e9 uma esp\u00e9cie de massa pl\u00e1stica - \u00e0 maneira do barro entre os dedos do oleiro, - a que o Estado possa dar a moldagem que entenda, a forma que imagine ou a estrutura que pretenda: a realidade social existe - eis o fato\u201d 331.\nO autor ressalta, ainda, que o exemplo a ser apreendido saiu a partir das a\u00e7\u00f5es dos regimes intervencionistas e totalit\u00e1rios na comprova\u00e7\u00e3o da capacidade de resist\u00eancia das sociedades quanto \u00e0s press\u00f5es do Estado. Sejam elas de ordem intervencionista ou de dirigismo econ\u00f4mico, a um poder que n\u00e3o se vence, e que foi verificado no Fascismo da It\u00e1lia, no Sovietismo da R\u00fassia, no Nazismo da Alemanha. Segundo o autor, nesses pa\u00edses, a pol\u00edtica social e econ\u00f4mica do Estado n\u00e3o chegou a ser implantada totalmente, n\u00e3o chegando\n329\tVIANNA, 1974, p. 124.\n330\tIbid., p. 126.\n331\tIbid., p. 130.\na atingir os resultados e expectativas, acabaram sofrendo a rea\u00e7\u00e3o da sociedade. Acredita o autor que o Estado Moderno esteja mais preparado que o Estado Liberal, deste que se mantenham os seus limites.\nAs tentativas de reformas surgem, segundo o autor, pelas elites que mudam constantemente as Constitui\u00e7\u00f5es e os regimes de governo, o que considera ter tido durante a hist\u00f3ria resultados negativos por n\u00e3o terem embasamentos de acordo com as realidades do Brasil, mas principalmente nas do tipo ingl\u00eas. O problema para Oliveira Vianna \u00e9 que o mecanismo de constru\u00e7\u00e3o constitucional do Estado brasileiro foi constru\u00eddo nos cl\u00e3s, e por isso sempre foi necess\u00e1rio um sistema de freios que tentasse neutralizar a sua a\u00e7\u00e3o nociva no organismo pol\u00edtico-administrativo e com a forma\u00e7\u00e3o de complexos fundamentais para a sua elimina\u00e7\u00e3o, a liberdade, a democracia, o progresso etc., viriam como consequ\u00eancia332.\nAlgumas pol\u00edticas implantadas pelo Estado foram positiva para Oliveira Vianna, entre elas a da sindicaliza\u00e7\u00e3o profissional urbana, do servi\u00e7o militar, da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, que foram modificando velhas tradi\u00e7\u00f5es e formando outras, sempre por interm\u00e9dio da coa\u00e7\u00e3o, de multas, pris\u00f5es e repress\u00f5es movidas por um Estado autorit\u00e1rio, n\u00e3o deixando a execu\u00e7\u00e3o das leis expostas a liberdades e espontaneidades do povo.\nNa verdade, o que devemos fazer, para melhorar o teor da nossa vida p\u00fablica, n\u00e3o \u00e9 imitarmos os ingleses e querermos ser como eles - nesta v\u00e3 expectativa de que podemos mudar de natureza a golpes de leis ou de Constitui\u00e7\u00f5es. O que devemos fazer \u00e9 aceitar resolutamente a nossa condi\u00e7\u00e3o de brasileiros e as conseq\u00fc\u00eancias da nossa \u201cforma\u00e7\u00e3o social\u201d: - e tirarmos todo o partido disto. N\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para nos envergonharmos de nossos cl\u00e3s, da nossa politicagem e dos seus \u201ccomplexos\u201d pol\u00edticos: somos assim, porque n\u00e3o podemos deixar de ser assim; e s\u00f3 sendo assim \u00e9 que poderemos ser como n\u00f3s somos.\nPara isto, preliminarmente, devemos nos convencer de que n\u00e3o estamos sozinhos no mundo neste particular: o regime de cl\u00e3, com a sua mentalidade espec\u00edfica, \u00e9 o regime mais generalizado do mundo. Encontramo-lo em povos b\u00e1rbaros e em povos civilizados. Existe e domina em sociedades selvagens da \u00c1sia, da \u00c1frica, da Oceania e da Am\u00e9rica333.\nSegundo Oliveira Vianna, as determinantes de cada povo s\u00e3o inviol\u00e1veis e n\u00e3o mudam. Quando os estadistas, reformadores pol\u00edticos, legisladores etc., as desconhecem ou as ignoram, os esfor\u00e7os de mudan\u00e7as s\u00e3o in\u00fateis, e o conhecimento destas determinantes nacionais \u00e9 primordial, segundo o autor, para todos aqueles que exercem na sociedade uma atividade dirigente.\n332\tVIANNA, 1974, p. 137- 138.\n333\tIbid., p. 142.\nPara Nelson Werneck Sodr\u00e9, a obra de Oliveira Vianna n\u00e3o foi particularmente o resultado de uma pesquisa cient\u00edfica e muito menos a aplica\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo, mas a contribui\u00e7\u00e3o apolog\u00e9tica a favor dos interesses e vaidades de uma classe rural. Desta forma, utilizou-se de um falso e enganador levantamento do passado brasileiro e buscou uma justificativa para retirar a representa\u00e7\u00e3o da massa da popula\u00e7\u00e3o, como se ela nada tivesse representado, apenas oferecido condi\u00e7\u00f5es para que \u201cos aristocratas do interior\u201d formassem o Brasil. Esconder o papel do povo dentro do processo hist\u00f3rico brasileiro refletia, segundo Sodr\u00e9, por um lado, um problema de erudi\u00e7\u00e3o e de m\u00e9todo e por outro lado, mascarava a quest\u00e3o social, por meio de uma simpatia distante em rela\u00e7\u00e3o ao povo, marcada por contrastes raciais e falsas teses que se passaram por revisionistas e mesmo por revolucion\u00e1rias por meio da pretens\u00e3o cient\u00edfica de Oliveira Vianna, que ainda est\u00e1 longe de ter desaparecido, pois elas\n334\ndeformam a intelig\u00eancia e passam por muitos como se fossem verdadeiras .\nSodr\u00e9 argumenta que Oliveira Vianna cria uma suposta \u201cnobreza fazendeira\u201d, cujos elementos rurais avultam as caracter\u00edsticas arianas, diferenciando-as de uma esp\u00e9cie de camada plebeia e ignorante, ligadas pela mistura de sangue dos povos b\u00e1rbaros, o que lhes acarretava falta de moral e perdi\u00e7\u00e3o. Dentro dessa \u00f3tica de Oliveira Vianna, a estes \u00faltimos nada restava a n\u00e3o ser, dentro dessa sociedade ruralizada, tornar-se uma classe inferior, assalariada, afastados pelos senhores de terras e pelo receio de misturar o sangue b\u00e1rbaro com o sangue puro de suas fam\u00edlias, acabando a se transformarem numa ral\u00e9 absorvente, massa de mesti\u00e7os aos quais se degradavam pela mis\u00e9ria, pela impureza do sangue e de car\u00e1ter, constituindo a ral\u00e9 colonial.\nAo lado da explica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, Oliveira Vianna alinha a quest\u00e3o do latif\u00fandio, que para ele avultava as condi\u00e7\u00f5es de cultura e de desenvolvimento, dando a vida moral \u00e0 nobreza puramente nacional e que tinha sua forma\u00e7\u00e3o na base local assentada sobre o dom\u00ednio rural do latif\u00fandio agr\u00edcola e pastoril, ou seja, na grande propriedade rural e territorial. Segundo Nelson Werneck Sodr\u00e9, essa sele\u00e7\u00e3o dos elementos humanos dispostos nos crit\u00e9rios \u00e9tnicos por Oliveira Vianna, tinha como fun\u00e7\u00e3o eliminar do terreno pol\u00edtico os que n\u00e3o eram propriet\u00e1rios de terras e tornar muito mais dif\u00edcil a sua aquisi\u00e7\u00e3o pela forma seletiva e manter a concentra\u00e7\u00e3o do poder334 335.\nA apolog\u00e9tica de Oliveira Vianna foi travestida de ci\u00eancia para defender os propriet\u00e1rios de terras disfar\u00e7ando os seus reais objetivos pelos relativos \u00e0 ra\u00e7a e seus\n334\tSODR\u00c9, Nelson Werneck. A Ideologia do colonialismo: seus reflexos no pensamento brasileiro. 2. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1965, p. 170- 171.\n335Ibid., p. 181- 186.\nelementos, colocando os n\u00e3o-propriet\u00e1rios como n\u00e3o-arianos, conforme observa Sodr\u00e9. Desta maneira, constata-se nitidamente o ju\u00edzo que Oliveira Vianna fez do povo e como julga a classe que fornece o trabalho e que mais sofre com a mis\u00e9ria.\n[...] As suas conclus\u00f5es s\u00e3o de meridiana clareza - realizou uma escolha pensada e objetiva. Para ele, s\u00e3o os elementos arianos, os elementos superiores, que mant\u00eam, \u201cde posse dos aparelhos de disciplina e de educa\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, do poder, com a pol\u00edcia, a justi\u00e7a e todos os demais elementos, que \u201cdominam essas turba informe e pululante de mesti\u00e7os inferiores\u201d, isto \u00e9, o nosso povo, mantendo-a pela \u201ccompress\u00e3o social e jur\u00eddica\u201d, isto \u00e9, por uma pol\u00edcia de classe e uma justi\u00e7a de classe, que lhes defende os preconceitos e regras, impedindo que a referida \u201cturba\u201d apresente suas reivindica\u00e7\u00f5es e alcance, depois, um lugar ao sol. E \u00e9 tudo isso que Oliveira Viana define como tarefa de primeira ordem, que tudo resolve \u201cpara nossa felicidade, num sentido ariano\u201d. N\u00e3o poderia ser mais incisivo, realmente: n\u00e3o h\u00e1 uma d\u00favida, tudo est\u00e1 bem claro, jamais se formulou no Brasil, uma obra de teor racista, fascista, nazista t\u00e3o n\u00edtido e profundo.\nE este homem foi, entre n\u00f3s, consultor jur\u00eddico do Minist\u00e9rio do Trabalho, pertenceu ao grupo elaborador de um texto constitucional, respondeu por v\u00e1rios dispositivos de uma legisla\u00e7\u00e3o de trabalho apresentada como \u201ca mais avan\u00e7ada do mundo\u201d 336.\nOliveira Vianna foi, segundo Sodr\u00e9, o autor da obra mais racista escrita no Brasil e utilizou dos fundamentos intelectuais que tinha a favor do dom\u00ednio do poder. Outros autores como ele levam a cabo essa apolog\u00e9tica disfar\u00e7ando-a sobre termos raciais e de falsa ci\u00eancia, o que Sodr\u00e9 afirma n\u00e3o haver parentesco entre uma coisa e outra, mas que infelizmente n\u00e3o foi reduzido \u00e0 completa equa\u00e7\u00e3o.\nO Estado cria a na\u00e7\u00e3o e estabelece o predom\u00ednio do p\u00fablico sobre o privado, mas n\u00e3o altera os valores fundamentais pertencentes \u00e0 ordem rural patriarcal, como os grandes latif\u00fandios. A marca do poder \u00e9 observada nas tentativas do Estado em harmonizar a sociedade por meio da autoridade, da repress\u00e3o e da sua ideologia, amea\u00e7adas pelo surgimento no cen\u00e1rio pol\u00edtico de novas for\u00e7as sociais que escapavam ao controle, como os industriais, oper\u00e1rios e imigrantes.\nO corporativismo, o sindicalismo e a legisla\u00e7\u00e3o social foram pol\u00edticas adotadas para controlar o pa\u00eds diante da industrializa\u00e7\u00e3o cabendo o papel de for\u00e7ar classes e categorias sociais a se organizarem diante de um Estado autorit\u00e1rio. Antes a \u00eanfase era nos direitos civis como condi\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio dos direitos pol\u00edticos, agora os direitos sociais passavam a ocupar o primeiro plano, mediante a incorpora\u00e7\u00e3o do trabalhador e do patr\u00e3o pela estrutura sindical e pela legisla\u00e7\u00e3o social.\n336\tSODR\u00c9, 1965, p. 194- 195.\nO novo Estado n\u00e3o deixa de ser o patriarca, assim como n\u00e3o deixa de utilizar dos instrumentos repressivos e ideol\u00f3gicos.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nAspectos convergentes e divergentes do pensamento autorit\u00e1rio dos autores citados\nDurante a pesquisa, fizemos a leitura de v\u00e1rios textos de diferentes autores que nos mostraram um panorama geral do Brasil da d\u00e9cada de 1930 at\u00e9 o final do Estado Novo em 1945. Os textos dos autores autorit\u00e1rios do Estado Novo e os artigos escritos por eles na Revista Cultura Pol\u00edtica foram o nosso objeto de estudo. A pesquisa procurou mostrar que os pensadores autorit\u00e1rios tinham um projeto para o Brasil, calcado em um Estado forte e centralizado, na organiza\u00e7\u00e3o coorporativa da sociedade, no desenvolvimento econ\u00f3mico, na censura, na repress\u00e3o aos opositores e na passividade das massas.\nO pensamento desses autores era marcado por especificidades. Cada um deles tinha concep\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias sobre o atraso econ\u00f3mico, social e pol\u00edtico brasileiro. Os autores estavam movidos a analisar e sugerir solu\u00e7\u00f5es de acordo com as mudan\u00e7as que aconteciam em quase todas as esferas da sociedade. Estes autores elaboraram um projeto para o Brasil, que n\u00e3o pode ser reduzida a moderniza\u00e7\u00e3o da economia, mas que tamb\u00e9m abarcava mudan\u00e7as nas esferas pol\u00edtica, jur\u00eddica e social. A pesquisa nos levou a concluir que a principal express\u00e3o deste projeto de desenvolvimento para a Na\u00e7\u00e3o foi a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937.\nAt\u00e9 onde nos foi poss\u00edvel avan\u00e7ar, consideramos que esse projeto pol\u00edtico de desenvolvimento n\u00e3o estava claro durante a forma\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a Liberal e da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, mesmo nos primeiros anos do Governo Provis\u00f3rio, mas acreditamos que ganharia crescente consist\u00eancia depois da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934.\nNesta pesquisa, constatamos que os intelectuais autorit\u00e1rios do Estado Novo e cr\u00edticos do Estado Liberal, procuraram justificar um projeto pol\u00edtico de desenvolvimento modificando o conceito de democracia e as concep\u00e7\u00f5es de liberdade, de igualdade e justi\u00e7a. Eles seguiram uma orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica traduzida nos postulados elitistas de autores europeus, afirmando a inexist\u00eancia de uma situa\u00e7\u00e3o de igualdade de condi\u00e7\u00f5es reformulada a partir da concep\u00e7\u00e3o de uma sociedade de indiv\u00edduos desiguais por natureza, e que encontrariam maiores condi\u00e7\u00f5es da garantia de seus direitos por meio das atua\u00e7\u00f5es do novo governo.\nConforme \u00c2ngela de Castro Gomes, o Estado Novo surgia, dentro dessa ideologia, em fun\u00e7\u00e3o da desigualdade dos homens que postulavam solu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f3micas e\nAlmir de Andrade investia na tentativa de manter uma rela\u00e7\u00e3o entre as tradi\u00e7\u00f5es culturais brasileiras e as pol\u00edticas do governo Get\u00falio Vargas, combinando as realiza\u00e7\u00f5es do Estado Novo a um desenvolvimento hist\u00f3rico da sociedade. O seu pensamento seguia na linha de constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas baseadas na necessidade do bem comum e, nesse sentido, o esp\u00edrito do homem moderno se alimentaria de grandes experi\u00eancias da vida real, tornando-se descrente de ilus\u00f5es. Defendia que com Get\u00falio Vargas o governo deixou de ter uma base puramente pol\u00edtica e continuou a ser uma democracia no regime instaurado em 1937, pautada agora sobre uma base social e econ\u00f4mica na qual a principal diferencia\u00e7\u00e3o era a valoriza\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho337 338.\nDe acordo com Almir de Andrade, o liberalismo era uma democracia de doutrinas que n\u00e3o possu\u00eda o fator de valoriza\u00e7\u00e3o final do trabalho. Essa seria a justificava para a substitui\u00e7\u00e3o dos parlamentos e de muitos dos seus membros por conselhos t\u00e9cnicos que refletiriam o objetivo das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Estado moderno. Desta forma, para governar, era necess\u00e1ria a mesma prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que se utilizava no desempenho de qualquer trabalho que representava para o autor a fonte de riqueza, da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e do progresso, transformando a vida social de forma que o pa\u00eds obtivesse alta capacidade para o desenvolvimento industrial com todos os fatores necess\u00e1rios para este impulso.\nEle considerava que o regime instaurado com o Estado Novo foi um sistema que tentou adaptar as tend\u00eancias imediatas da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica do mundo \u00e0 \u00e9poca, principalmente as que se referiam \u00e0s exig\u00eancias do trabalho coletivo para o fortalecimento da economia e dos direitos do povo. O Estado Novo, na sua proposta, deveria atuar como um aparelho regulador evitando injusti\u00e7as sociais. Para isso, precisava ser forte, garantir o trabalho, a distribui\u00e7\u00e3o de riquezas e a prote\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, de forma que o gerenciamento das leis garantiria a democracia e seguiria uma evolu\u00e7\u00e3o natural baseada em princ\u00edpios culturais339.\nO projeto proposto por Almir de Andrade para o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil relaciona as tradi\u00e7\u00f5es culturais \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ele busca fundamentar a estabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica do regime por meio de um consenso de valores a partir de elementos do\n337\tGOMES. 1988, p. 220\n338\tANDRADE, 1941f, p. 160- 162.\n339\tId., Aspectos da cultura brasileira. Rio de Janeiro: Schmidt, 1939, p. 179- 182.\nEnquanto que para Almir de Andrade o projeto de desenvolvimento passava pela organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cultural do pa\u00eds, Azevedo Amaral vai enfatizar principalmente as quest\u00f5es econ\u00f4micas. Para o autor, a solu\u00e7\u00f5es para as crises econ\u00f4micas viria com a industrializa\u00e7\u00e3o e o aumento da capacidade produtiva do pa\u00eds, integrando as for\u00e7as sociais em um processo pol\u00edtico institucional. O Estado Novo seria um Estado corporativo.\nAs corpora\u00e7\u00f5es estariam baseadas no princ\u00edpio econ\u00f4mico e receberiam a contribui\u00e7\u00e3o de todas as atividades sociais guiadas pelo processo de moderniza\u00e7\u00e3o. Este objetivo seria alcan\u00e7ado mantendo o controle da classe trabalhadora em organiza\u00e7\u00f5es sindicais corporativas do Estado e equilibrando o conflito entre capital e trabalho.\nAs rela\u00e7\u00f5es do Estado e da economia estariam unidas por um conjunto de determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, alinhado ao significado doutrin\u00e1rio do dirigismo econ\u00f4mico e do nacionalismo. O Estado liberal, segundo o autor, levanta dados sobre as bases de uma economia agr\u00e1rio-exportadora, com a crise mundial de 1929 e com o colapso da economia cafeeira.\nO movimento pol\u00edtico de 1930 provocou uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico e social e o Estado assumiu a iniciativa na condu\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a socioecon\u00f4mica unindo as suas atividades \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da economia e das rela\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho. Esse empreendimento resultou em uma mudan\u00e7a na orienta\u00e7\u00e3o da economia, na obten\u00e7\u00e3o do capital e depois na organiza\u00e7\u00e3o do capital e do trabalho aperfei\u00e7oando os processos t\u00e9cnicos de produ\u00e7\u00e3o no sentido da industrializa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, para Azevedo Amaral, o Estado assumiu a fun\u00e7\u00e3o de dirigente da atividade econ\u00f4mica e promoveu a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nPara o autor, o Estado autorit\u00e1rio e corporativo foi constituindo-se no decorrer da d\u00e9cada de 1930 em fun\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e da constitui\u00e7\u00e3o de suas bases nos grupos econ\u00f4micos e profissionais das corpora\u00e7\u00f5es. Ele estabeleceu a liga\u00e7\u00e3o entre a id\u00e9ia corporativa e o regime capitalista, sem negar o valor da iniciativa privada para o desenvolvimento econ\u00f4mico. Para o autor, o corporativismo estava em alinhamento com o desenvolvimento do capitalismo no Brasil e neste sentido beneficiando a burguesia industrial.\nA id\u00e9ia de planifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica passava pela exist\u00eancia de um Estado na dire\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social do pa\u00eds, sendo o \u00f3rg\u00e3o central que coordenava todos os setores. *\n340 OLIVEIRA; VELLOSO; GOMES, 1982, p. 46.\nAzevedo Amaral aceita as formula\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, por\u00e9m faz ressalvas cr\u00edticas no tocante \u00e0s reservas de mercado para as ind\u00fastrias de base: ind\u00fastria pesada, explora\u00e7\u00e3o de minas e quedas de \u00e1gua, pois para o autor, o Brasil n\u00e3o contava com um capital privado nacional dispon\u00edvel e suficiente para empreender no setor industrial de base, pois a economia organizava-se no plano mundial em uma internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital.\nO capitalismo brasileiro, segundo suas an\u00e1lises, j\u00e1 tinha superado o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital realizado por grupos individuais nacionais e com recursos pr\u00f3prios que permitiam expandir a sua produ\u00e7\u00e3o, existindo um capital acumulado internacionalmente e dispon\u00edvel para o investimento. Ao Estado cabia intervir e coordenar as atividades econ\u00f4micas motivando a iniciativa privada. O capital estrangeiro na vis\u00e3o do autor serviria para impor limites \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do Estado.\nNa vis\u00e3o de Azevedo Amaral, o nacionalismo apresentado pelo Estado Novo era a democracia que representava as aspira\u00e7\u00f5es das massas. Cada Na\u00e7\u00e3o deveria organizar a sua estrutura interna, pol\u00edtica econ\u00f4mica e social e neste sentido, este projeto de desenvolvimento seria guiado pelo governo. O Estado deveria estruturar-se em uma organiza\u00e7\u00e3o corporativa da economia e do poder pol\u00edtico representado pelos sindicatos de uma democracia forjada pelo Estado Novo. A ideologia formulada para o regime pol\u00edtico de 1937, por Azevedo Amaral, tinha a sua origem na autoridade e objetivava a moderniza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento industrial.\nDada a import\u00e2ncia da proposta industrializante de Azevedo Amaral, vale a pena um contraponto com Oliveira Vianna, embora n\u00e3o encontr\u00e1ssemos evid\u00eancias da participa\u00e7\u00e3o do autor com artigos na Revista Cultura Pol\u00edtica, ele tinha um projeto distinto para a economia brasileira.\nOliveira Vianna defendia o Estado como promotor do civismo e da paz social. A forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o devia passar pela implanta\u00e7\u00e3o de uma sociedade cooperativa e corporativista. Os valores da heran\u00e7a colonial estavam baseados no latif\u00fandio, na influ\u00eancia cat\u00f3lica e nas ra\u00edzes rurais. O ruralismo manifestava-se com seus valores paternalistas, familistas, racistas, pessoalista, encontrados em Popula\u00e7\u00f5es Meridionais no Brasil341.\nNa sua vis\u00e3o, o corporativismo, o sindicalismo e a legisla\u00e7\u00e3o social eram pol\u00edticas que tinham a vantagem de poupar o pa\u00eds dos dramas causados pela industrializa\u00e7\u00e3o capitalista, e de lan\u00e7ar o Brasil na dire\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade harmoniosa e, segundo ele, democr\u00e1tica, pois envolveria, por meio de sindicatos e corpora\u00e7\u00f5es, o grosso da popula\u00e7\u00e3o na\n341 VIANNA, Oliveira. Popula\u00e7\u00f5es meridionais no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1973.\nAs doutrinas corporativistas e sindicalistas forneciam a ele a base de an\u00e1lise social e pol\u00edtica para pensar valores que n\u00e3o eram substancialmente distintos dos que teriam prevalecido na sociedade agr\u00e1ria do Imp\u00e9rio. A postura de Oliveira Vianna n\u00e3o \u00e9 a mesma de Azevedo Amaral. O autoritarismo para Oliveira Vianna era uma t\u00e9cnica, uma engenharia social, um caminho para pa\u00edses como o Brasil chegarem ao moderno capitalismo. Ele defendia a organiza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o era a favor da mobiliza\u00e7\u00e3o, da luta pol\u00edtica, dos conflitos que considerava for\u00e7as desagregadoras.\nNa fase social e trabalhista de sua obra, os atores eram coletivos, eram o governo, as corpora\u00e7\u00f5es, os sindicatos. Seu ideal de sociedade era um corpo org\u00e2nico que deveria funcionar por contra pr\u00f3pria, articulado por lideran\u00e7as funcionais que o permeariam de alto a baixo.\nOs ide\u00f3logos autorit\u00e1rios procuram re-escrever a hist\u00f3ria do Brasil tendo como ponto de refer\u00eancia o Estado Novo e neste sentido enfatizavam um projeto corporativo de desenvolvimento para a Na\u00e7\u00e3o sufocando as organiza\u00e7\u00f5es independentes. Sejam eles agraristas ou industrialistas, tinham uma proposta de transi\u00e7\u00e3o para o capitalismo por cima, um programa de desenvolvimento capitalista conservador. Oliveira Vianna, quando da compara\u00e7\u00e3o com Azevedo Amaral, possui certa miopia, pois n\u00e3o via como Azevedo Amaral que o futuro da economia estava na ind\u00fastria.\nApesar das origens rurais e da influ\u00eancia cat\u00f3lica, Oliveira Vianna passava longe do modernismo quando tornava central o tema do nacionalismo. O modernismo separa-o de outros pensadores que estavam mais pr\u00f3ximo da id\u00e9ia de ruptura com o passado. A ruptura era a marca do modernismo. Tratava-se de derrubar o constru\u00eddo, de destruir as tradi\u00e7\u00f5es e os mitos, de refazer o Brasil a partir de uma vis\u00e3o abstrata e rom\u00e2ntica das ra\u00edzes ind\u00edgenas. Alguns modernistas deixavam-se fascinar pela t\u00e9cnica do mundo moderno, pelas m\u00e1quinas, pelas inven\u00e7\u00f5es, pelas grandes metr\u00f3poles.\nCassiano Ricardo defendia o Estado Novo produzindo suas pesquisas e centrando seus estudos nos poss\u00edveis elementos definidores da cultura brasileira e suas implica\u00e7\u00f5es na esfera pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica. Ele destacou os valores que serviam para pensar a bandeira como a g\u00eanese deste regime pol\u00edtico, por meio do conhecimento hist\u00f3rico e produzindo elementos para o momento atual em que destaca a concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os do Chefe bandeirante, a expans\u00e3o geogr\u00e1fica e a integra\u00e7\u00e3o territorial que o movimento bandeirista proporcionara na forma\u00e7\u00e3o do contorno do Estado nacional. Revendo\nAs fundamenta\u00e7\u00f5es da nacionalidade brasileira eram dadas por meio das bandeiras que deveriam legitimar n\u00e3o apenas as aspira\u00e7\u00f5es de um modelo pol\u00edtico, mas tamb\u00e9m os interesses da expans\u00e3o econ\u00f4mica. Desse modo, o Oeste que os bandeirantes tinham conquistado para o territ\u00f3rio nacional aparecia como um significativo potencial brasileiro. O sentido de marchar para o Oeste e preencher os vazios demogr\u00e1ficos explorando todas as suas possibilidades de riquezas tinham como objetivo a forma\u00e7\u00e3o do mercado interno, integrando as regi\u00f5es do pa\u00eds. Neste sentido, para Cassiano Ricardo, o Estado Novo representava o movimento da bandeira em busca do desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro e unindo ao seu redor as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais, principalmente dos Estados mais contestadores, como S\u00e3o Paulo. Nesse caminho percorrido pelo Estado Novo, Get\u00falio Vargas seria o Chefe bandeirante.\nFrancisco Campos, da mesma forma que os outros ide\u00f3logos autorit\u00e1rios que reconheciam na figura da Get\u00falio Vargas e na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 a verdadeira revolu\u00e7\u00e3o brasileira, investiu por meio da formula\u00e7\u00e3o de leis contra os regionalismos que considerava descentralizar a estrutura do governo federal, contra o voto secreto e contra o parlamento que deveria sofrer a substitui\u00e7\u00e3o por sindicatos do governo .\nTentou impor nas escolas a religi\u00e3o cat\u00f3lica, como a principal religi\u00e3o dos brasileiros, pois na sua vis\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o religiosa era a melhor forma de combater o liberalismo. Francisco Campos preconizava a montagem da estrutura do Estado Novo de forma a ser antiliberal, autorit\u00e1rio, moderno, centralizador, modernizando do alto as estruturas pol\u00edticas e burocr\u00e1ticas brasileiras:\nO 10 de Novembro resultou, antes de tudo, da profunda e urgente necessidade de integrar as institui\u00e7\u00f5es no senso das realidades pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas do Brasil, num momento em que essa necessidade se imp\u00f4s com a for\u00e7a inapel\u00e1vel de um imperativo de salva\u00e7\u00e3o nacional342 343.\nSegundo Francisco Campos, a verdadeira educa\u00e7\u00e3o concentra o seu interesse para as dire\u00e7\u00f5es do esp\u00edrito, procurando criar, com elementos constitutivos uma situa\u00e7\u00e3o de fato em que se abre a oportunidade e o interesse pela investiga\u00e7\u00e3o e pelo trabalho, como forma de realiza\u00e7\u00e3o pessoal.\n342\tMEDEIROS, 1978, p. 13.\n343\tA PALAVRA do Ministro da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 9, p. IX, nov., 1941, p. IX.\nNeste sentido considerava que o mundo vivia principalmente por meio de medidas econ\u00f4micas e por isso a necessidade de um ensino de cunho t\u00e9cnico e profissional, que permitisse dirigir a economia, sobretudo a uma economia organizada e racionalizada. Neste panorama, por considerar o sistema de educa\u00e7\u00e3o menos acess\u00edvel \u00e0s massas, essas para ele, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de tomar decis\u00f5es conscientes e continuariam a aceitar as medidas pol\u00edticas impostas pelo governo.\nJ\u00e1 para Lourival Fontes o Estado Novo era um regime pol\u00edtico que caminhava para o povo e antecipava e realizava, no campo da coopera\u00e7\u00e3o social, os imperativos mais avan\u00e7ados da valoriza\u00e7\u00e3o e igualdade do trabalhador:\nNa marcha ascensional para a domina\u00e7\u00e3o e para a expans\u00e3o pol\u00edtica, os povos re\u00fanem-se em torno de nomes, de chefes, de dirigentes, de personalidades representativas, de valores t\u00edpicos, que emergem e se destacam no seio das massas humanas, n\u00e3o por elas escolhidos \u00e0 sua imagem como na liberal-democracia, mas por elas aceitos como personifica\u00e7\u00f5es da vontade coletiva344 345.\nPara ele, a democracia e o progresso humano em todas as sociedades estavam em sintonia com as dire\u00e7\u00f5es dadas pela lideran\u00e7a de homens superiores. Eles eram capazes de elevar as participa\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e se mover em todas as esferas da sociedade tendo dom\u00ednio sobre as armas da guerra, das artes, da pol\u00edtica e da economia. Neste sentido, a expans\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social poderia representar os objetivos do nacionalismo.\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 para Lourival Fontes instituiu no dom\u00ednio econ\u00f4mico regras para o equil\u00edbrio entre o bem geral e os interesses particulares, baseados na livre iniciativa privada. Neste formato, cada cidad\u00e3o brasileiro \u00e9 livre para prosperar e adquirir bens, assim como de pass\u00e1-los aos seus descendentes, por\u00e9m a economia privada, como parte integrante dos interesses gerais, poder\u00e1 passar pela interven\u00e7\u00e3o do Estado, desde a descoberta de riquezas dos solos \u00e0 gest\u00e3o de grandes estabelecimentos industriais.\nNeste sentido, para Lourival Fontes, o Estado Novo atuaria preservando as condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores e assegurando-lhes o trabalho e a justa remunera\u00e7\u00e3o, de maneira que a forma sindical e corporativa resolveria a quest\u00e3o do trabalho no Brasil, assim como os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de mercadorias por meio do equil\u00edbrio entre a produ\u00e7\u00e3o e o\n345\nconsumo .\n344\tFONTES, 1941a, p. 6.\n345\tId., 1939, p. 53.\nApesar dos autores Jarbas Medeiros, Ludwig Lauerhass346 347, entre outros, afirmarem que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 n\u00e3o chegou a vigorar, pois o presidente Get\u00falio Vargas governava por meio de decretos-leis, eles concordam que durante o seu governo muitas das suas propostas foram indiretamente implantadas, a ponto de estarem presentes ainda hoje, principalmente as trabalhistas.\nA propaganda ideol\u00f3gica tamb\u00e9m se modernizou com a nova aten\u00e7\u00e3o dada aos meios de comunica\u00e7\u00e3o; felizmente a pr\u00f3pria modernidade nos fornece meios maiores de resist\u00eancia e aglutina\u00e7\u00e3o e, ao que identificou o pr\u00f3prio Oliveira Vianna, o maior representante dessa vertente autorit\u00e1ria, a sociedade possui uma for\u00e7a incoerc\u00edvel e quando o Estado a coloca a excessiva coer\u00e7\u00e3o essa for\u00e7a de resist\u00eancia aparece na sociedade e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de ser vencida, pois para ele: \u201ca sociedade existe, encerra for\u00e7as incoerc\u00edveis, com que o Estado -apesar da sua onipot\u00eancia atual - tem de contar, se n\u00e3o quiser fracassar nas suas tentativas de\n347 reforma ou de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d .\nEmbora acreditemos que os autores autorit\u00e1rios criaram uma ideologia de governo ao Estado Novo com projetos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais para o Brasil, consideramos que ela ainda se mant\u00e9m, pois o objetivo deles assim como o do capitalista foi o de manter a sociedade sob controle.\n346\tLAUERHASS J\u00daNIOR, 1986, p.135- 136.\n347\tVIANNA, 1974, p. 130.\nABREU, Alzira Alves de (Org.). A imprensa em transi\u00e7\u00e3o: o jornalismo brasileiro nos anos 50. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1996.\nABREU, Marcelo de Paiva. A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana, 1889- 1989. Rio de Janeiro: Campus, 1992.\nAMARAL, Azevedo. Ensaios brasileiros. Rio de Janeiro: Omena &amp; Barreto, 1930.\n________. A aventura pol\u00edtica do Brasil. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1935.\n________. Realismo pol\u00edtico e democracia. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, p. 157-173, mar., 1941a.\n________. Evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica imperial. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 2, p. 31-53, abr,. 1941b.\n________. Evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica republicana. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 3, p.154-172, maio,1941c.\n________. A Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro,v. 1, n. 5, p. 133-142, jul., 1941d.\n________. O Estado autorit\u00e1rio e a realidade nacional. Bras\u00edlia: Ed. UNB, 1981.\nANDRADE, Almir de. A evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social do Brasil. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, mar., p. 5-8, 1941a.\n________. Pol\u00edtica e cultura. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 2, p. 5-8, abr., 1941b.\n________. Soberania internacional do Brasil. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 3, p. 5-8, maio, 1941c.\n________. O Brasil e a centraliza\u00e7\u00e3o do governo. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 4, p. 5-8, jun., 1941d.\n________. Os grandes tra\u00e7os da Constitui\u00e7\u00e3o de 10 de novembro de 1937. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 5, p. 5-8, jul., 1941e.\n________. Democracia social e econ\u00f4mica. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 6, p. 160-175, ago., 1941f.\n________. O conceito brasileiro de \u201cmunic\u00edpio\u201d. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 9, p. 181-189, nov., 1941g.\n________. Forma\u00e7\u00e3o da sociologia brasileira. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1941h.\n_______. Get\u00falio Vargas e a doutrina brasileira de governo. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 2, n. 15, p. 7-10, maio, 1942b.\n_______. O Estado Nacional e a miss\u00e3o de \u201cCultura Pol\u00edtica\u201d. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 2, n. 18, p. 7-10, ago., 1942c.\n_______. As diretrizes da nova pol\u00edtica do Brasil. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.3, n. 23, p. 7-19, jan.,1943a.\n_______. O presidente, o Brasil e a guerra. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros. Rio de Janeiro, v.3, n. 33, p.29-33, out., 1943b.\n_______. O presidente Get\u00falio Vargas e a imprensa. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.4, n. 39, p. 39-44, abr., 1944.\n_______. Contribui\u00e7\u00e3o a hist\u00f3ria administrativa do Brasil: na rep\u00fablica, at\u00e9 o ano de 1945. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1950. V. 1 e V. 2.\n_______. For\u00e7a, cultura e liberdade: origens hist\u00f3ricas e tend\u00eancias atuais da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Brasil. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1940.\n_______. Aspectos da cultura brasileira. Rio de Janeiro: Schmidt, 1939.\nANTELO, Ra\u00fal. Literatura em revista. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1984.\nBAER, Werner. A industrializa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento econ\u00f4mico no Brasil. Tradu\u00e7\u00e3o de Paulo de Almeida Rodrigues. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1966.\nBARBOSA, Jefferson Rodrigues. Sob a sombra do eixo: camisas-verdes e o Jornal Integralista Ac\u00e7\u00e3o (1936-1938). 2007. 274f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais)-Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Mar\u00edlia-SP, 2007.\nBASTOS, M\u00f4nica Rugai. Tristezas n\u00e3o pagam d\u00edvidas: um estudo sobre a Atl\u00e2ntida Cinematogr\u00e1fica S/A. 1997. 211f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia)- Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Campinas, Campinas-SP, 1997.\nBELOCH, Israel; ABREU, Alzira Alves de. (Org.). Dicion\u00e1rio hist\u00f3rico-bibliogr\u00e1fico brasileiro. Rio de Janeiro: Forense, 1984.\nCAMARGO, Asp\u00e1sia et al. O golpe silencioso: as origens da rep\u00fablica corporativa. Rio de Janeiro: Rio Fundo, 1989.\nCAMPOS, Francisco. O Estado nacional: sua estructura: seu conte\u00fado ideol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1940.\n_____. A PALAVRA do Ministro da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 9, p. IX, nov., 1941.\n_______. Os arautos do liberalismo: imprensa paulista 1920-1945. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989.\nCARNEIRO, Maria Tucci, KOSSOY, Boris. (Org.) A imprensa confiscada pelo DEOPS: 1924-1954. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial; Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2003.\nCARONE, Edgard. A segunda rep\u00fablica: 1930-1937. S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro, 1973.\n_______. A terceira rep\u00fablica: 1937-1945. S\u00e3o Paulo: Difel, 1976a.\n_______. O Estado Novo (1937-1945). Rio de Janeiro; S\u00e3o Paulo: Difel, 1976b.\n_______. Revolu\u00e7\u00f5es do Brasil contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: DESA, 1965.\nCORSI, Francisco Luiz. Estado Novo: pol\u00edtica externa e projeto nacional. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP; FAPESP, 2000.\n_______. Os rumos da economia brasileira no final do estado novo: 1942-1945. 1991. 275f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia)- Instituto de Economia, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1991.\nCUNHA, Paulo. Ribeiro. Um olhar a esquerda: a utopia tenentista na constru\u00e7\u00e3o do pensamento marxista de Nelson Werneck Sodr\u00e9. Rio de Janeiro: Revan; S\u00e3o Paulo: FAPESP, 2002.\nDRAIBE, S\u00f4nia. Rumos e metamorfose: um estudo sobre a constitui\u00e7\u00e3o do Estado e as alternativas da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, 1930- 1960. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985.\nDULLES, John W. F. Get\u00falio Vargas: biografia pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Renes, 1967.\nERICKSON, Keneth Paul. Sindicalismo no processo pol\u00edtico no Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1979.\nFAUSTO, Boris. A Revolu\u00e7\u00e3o de 1930: historiografia e hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1970.\nFERREIRA, Jorge. (Org.). O populismo e sua hist\u00f3ria: debate e cr\u00edtica. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001.\n_______. O tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do Estado Novo. In: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucilia de Almeida Neves. (Org.). O Brasil republicano: o tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do estado novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003.\nFONTES, Lourival. A face final de Vargas: os bilhetes de Get\u00falio. Rio de Janeiro: O Cruzeiro, 1966.\n_______. Democracia, elei\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 6, p. 5-9, ago. 1941a.\n_______. A imprensa e o ex\u00e9rcito nacional, I. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.1, n. 7, p. 1-3, set., 1941b.\n_______. Anivers\u00e1rio do \u201cDiscurso do Rio Amazonas\u201d. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 9, p. 155-156, nov., 1941c.\n_______. Homens e multid\u00f5es. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1950.\n_______. Uma pol\u00edtica de preconceitos. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1957.\n_______. Pol\u00edtica, petr\u00f3leo e popula\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1958.\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1985.\nGOMES, \u00c2ngela Maria de Castro. A inven\u00e7\u00e3o do trabalhismo. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice; Revista dos Tribunais; Rio de Janeiro: Instituto Universit\u00e1rio de Pesquisas do Rio de Janeiro, 1988.\n_______. Hist\u00f3ria e historiadores. 2. ed. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1999.\nIANNI, Octavio. O colapso do populismo no Brasil. 4. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1968.\n_______. Estado e planejamento econ\u00f4mico no Brasil. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1971.\nKARL, Marx; ENGELS, Friedrich. A ideologia alem\u00e3. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Carlos Bruni e Marco Aur\u00e9lio Nogueira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1986.\nLAUERHASS J\u00daNIOR, Ludwig. Get\u00falio Vargas e o triunfo do nacionalismo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1986.\nLEOPOLDI, Maria Antonieta P. A economia pol\u00edtica do primeiro governo Vargas (19301945): a pol\u00edtica econ\u00f4mica em tempos de turbul\u00eancia. In: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucilia de Almeida Neves. (Org.). O Brasil republicano: o tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do estado novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003, p. 241- 285. V. 2.\nLEVINE, Robert M. Pai dos pobres? O Brasil e a era Vargas. Tradu\u00e7\u00e3o Anna Olga de Barros Bento. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2001.\nMAIO, Marcos Chor; CYTRYNOWICZ, Roney. A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira: um movimento fascista no Brasil. In: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucila de Almeida Ferreira. (Org.). O Brasil republicano: o tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do estado novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. p. 39- 61 V. 2.\nMICELI, Sergio. Intelectuais e classe dirigentes no Brasil: 1920-1945. Rio de Janeiro; S\u00e3o Paulo: Difel, 1979.\nMOTTA, Rodrigo Patto S\u00e1. Em guarda contra o perigo vermelho: o anticomunismo no Brasil (1917-1964). S\u00e3o Paulo: Perspectiva; FAPESP, 2002.\nMOURA, G. Autonomia na depend\u00eancia: a pol\u00edtica externa brasileira (1935- 1942). Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1980.\nOLIVEIRA, L\u00facia Lippi; VELLOSO, M\u00f4nica Pimenta; GOMES, \u00c2ngela Maria Castro. Estado novo: ideologia e poder. Rio de Janeiro: Zahar, 1982.\nOLIVEIRA, Vera L\u00facia de. Poesia, mito e hist\u00f3ria no modernismo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2002.\nPANDOLFI, Dulce. Repensando o Estado Novo. Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1999.\n_______. Os anos 1930: as incertezas do regime. In: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucila de Almeida Ferreira. (Org.). O Brasil republicano: O tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 ao apogeu do estado novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003, p. 13-37,V. 2. .\nPARANHOS, Adalberto. O roubo da fala: origens da ideologia do trabalhismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 1999.\nP\u00c9CAUT, Daniel. Os intelectuais e a pol\u00edtica no Brasil: entre o povo e a na\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990.\nRICARDO, Cassiano. O estado novo e seu sentido bandeirante. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, p. 110-132, mar.,1941.\n_______. As Bandeiras do S\u00e9culo XX. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.2, n. 11, p. 13-26, jan., 1942a.\n_______. Regimes e R\u00f3tulos. Cultura Pol\u00edtica: Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, v.2, n. 11, p. 106-109, jan.,1942b.\n_______. Viagem no tempo e no espa\u00e7o: mem\u00f3rias. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1970.\n_______. Marcha para oeste: a influ\u00eancia da \u201cbandeira\u201d na forma\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica do Brasil. 3. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora. 1959. V. 2.\n_______. O Brasil no original. 2. Ed. S\u00e3o Paulo: Cole\u00e7\u00e3o Cultural da Bandeira, 1937.\n_______. Pequeno ensaio de bandeirologia. S\u00e3o Paulo: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura,\nSILVA, Ricardo. A ideologia do estado autorit\u00e1rio no Brasil. Chapec\u00f3: Argos, 2004.\nSODR\u00c9, Nelson Werneck. A ideologia do colonialismo: seus reflexos no pensamento brasileiro. 2. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1965.\n_______. Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil. 4. ed. Rio de Janeiro: Mauad, 1999.\n_______. Capitalismo e revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil. Belo Horizonte: Oficina de Livros, 1990.\n_______. Orienta\u00e7\u00f5es do pensamento brasileiro. Rio de Janeiro: Vecchi, 1942.\n_______. Mem\u00f3rias de um escritor. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1970.\nSOUZA NETO, Nilton Soares de. Pequena biografia de Oliveira Vianna. Rio de Janeiro, Arquivo Casa de Oliveira Vianna, p. 1- 3, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;WWW.museudoestado.rj.gov.br/cov/pesquisa.htm> Acesso em: 11 jul. 2010.\nT\u00d3TORA, Silvana Maria Corr\u00eaa. Azevedo Amaral e o Brasil moderno. 1991. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1991.\nTRUBULIANO, Carlos Alexandre Barros; MARTINS J\u00daNIOR, Carlos. Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico do s\u00e9culo XXI: a marcha para oeste de Cassiano Ricardo: um itiner\u00e1rio para a na\u00e7\u00e3o. In: ENCONTRO REGIONAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE HIST\u00d3RIA - ANPUH. 11., 2008, Jacarezinho, PR. Anais... Jacarezinho, PR: UENP, 2008, p. 10. Dispon\u00edvel em:&lt;WWW.cj.uenp.edu.br/ch/anpuh/textos/002.pdf> Acesso em: 11 jul. 2010.\nVARGAS, Get\u00falio. A nova pol\u00edtica do Brasil: o Estado Novo. Rio de Janeiro. Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1938. V. 5.\nVELLOSO, M\u00f4nica Pimenta. Uma Configura\u00e7\u00e3o do Campo Intelectual. In: OLIVEIRA, Lucia Lippi; VELLOSO, M\u00f4nica Pimenta; GOMES, \u00c2ngela Maria Castro. Estado novo: ideologia e poder. Rio de Janeiro: Zahar, 1982. p.71- 108.\nVIANNA, Marly de Almeida Gomes. Revolucion\u00e1rio de 35: sonho e realidade. S\u00e3o Paulo. Companhia das Letras, 1992.\nVIANNA, Oliveira. Popula\u00e7\u00f5es meridionais no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1973.\n_______. Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras. Rio de Janeiro. 3. ed. Rio de Janeiro: Record, 1974.\nWEFFORT, Francisco. O populismo na pol\u00edtica brasileira. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1980.\nARQUIVOS CONSULTADOS\nARQUIVO CASA DE OLIVEIRA VIANNA Dispon\u00edvel em:&lt;WWW.museusdoestado.ri.gov.br/cov/pesquisa.htm> Acesso em: 11 jul. 2010.\nCENTRO DE PESQUISA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RIA CONTEMPOR\u00c2NEA DO BRASIL - CPDOC Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. Dispon\u00edvel em:&lt;WWW.cpdoc.fgv.br> Acesso em: 11 jul. 2010.\nANEXO A - Rela\u00e7\u00e3o nominal dos que colaboraram em \u201cCultura Pol\u00edtica\u201d do n\u00b0 1 (mar\u00e7o de 1941) ao n\u00b0 13 (mar\u00e7o de 1942). Cultura Pol\u00edtica. Revista Mensal de Estudos Brasileiros, Rio de Janeiro, [S.n.], n.14, p. 4-10, 1942.\n1-\tAZEVEDO AMARAL. Escritor e jornalista.\n2-\tAZEVEDO LIMA. Chefe de Distrito M\u00e9dico- Pedag\u00f3gico na Prefeitura do Distrito Federal.\n3-\tRAUL DE AZEVEDO. Presidente da Comiss\u00e3o de Efici\u00eancia do Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas.\n4-\tJAIME DE BARROS. Escritor e jornalista. Do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.\n5-\tJOS\u00c9 MARIA BELO. Escritor. Procurador da Fazenda no Distrito Federal.\n6-\tBRITO BROCA. Escritor e jornalista. (S\u00e3o Paulo).\n7-\tOSVALDO R. CABRAL. Historiador. Membro do Instituto Hist\u00f3rico de Santa Catarina.\n8-\tPEDRO CALHEIROS BONFIM. T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o, do I.N.E.P.\n9-\tFERNANDO CALLAGE. Do Departamento Estadual do Trabalho de S\u00e3o Paulo.\n10-\tL\u00daCIO CARDOSO. Escritor, romancista e poeta (Minas Gerais).\n11-\tP\u00c9RICLES MELO CARVALHO. Do Departamento Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o.\n12-\tMARIO CASASSANTA. Jurista, professor e Reitor da Universidade de Minas Gerais.\n13-\tOSVALDO ALVES. Escritor e romancista.\n14-\tAUSTEN AMARO. Escritor (Minas Gerais).\n15-\tWALTER MASSON PEREIRA DE ANDRADE. Primeiro Tenente do Ex\u00e9rcito Nacional.\n16-\tARISTEU AQUILLES. Escritor e jornalista. Do Departamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico.\n17-\tYOLANDA DE ARA\u00daJO NOBRE. Professora em Belo Horizonte.\n18-\tMURILO ARA\u00daJO. Escritor e poeta. Do Minist\u00e9rio de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas.\n19-\tGILBERTO FREYRE. Escritor e soci\u00f3logo (Pernambuco).\n20-\tOLAVO OLIVEIRA. Jurista e Professor da Faculdade de Direito do Cear\u00e1.\n21-\tRAIMUNDO ATA\u00cdDE. Jornalista.\n22-\tBASTOS PORTELA. Escritor e jornalista.\n23-\tJO\u00c3O BORGES ALVES JUNIOR. Engenheiro mineralogista.\n24-\tJ. R. LADEIRA. Engenheiro civil.\n25-\tHAROLDO MAURO. Advogado.\n26-\tR. P. CASTELO BRANCO. Jornalista.\n27-\tEDGARD CARVALHO. Jornalista (Cear\u00e1).\n28-\tMENELICK DE CARVALHO. Diretor da Secretaria do Interior do Estado de Minas Gerais. Ex- prefeito de Juiz de Fora.\n29-\tCARLOS CAVALCANTI. Conservador de Museus de Arte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade.\n30-\tRAMAYANA DE CHEVALIER. Da Faculdade de Direito do Amazonas.\n31-\tDANTE COSTA. M\u00e9dico e escritor do Departamento Nacional da Crian\u00e7a.\n32-\tLUIZ ANTONIO DA COSTA CARVALHO. Professor da Faculdade Nacional de Direito da Universidade do Brasil.\n33-\tALMIR DE ANDRADE. Professor da Faculdade Nacional de Direito e ex- Professor da Faculdade Nacional de Filosofia da Universidade do Brasil.\n34-\tMERCEDES DANTAS. Diretora de Escola na Prefeitura do Distrito Federal. Da Academia de Letras da Ba\u00eda e do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Alagoas.\n35-\tPRUDENTE DE MORAES NETO. (pseud.: Pedro Dantas). Professor, escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio. Do Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional.\n36-\tGILENO DE CARLI. Engenheiro. Chefe da Se\u00e7\u00e3o de Estudos Econ\u00f4micos do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool.\n37-\tNOEMI ALC\u00c2NTARA B. DE ANDRADE. Da Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade e Higiene Escolar da Prefeitura do Distrito Federal.\n38-\tZOLAQUIO DINIZ. Advogado.\n39-\tCANDIDO DUARTE. Chefe da Divis\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o do Departamento de Municipalidades do Estado do Rio de Janeiro.\n40-\tJO\u00c3O DORNAS FILHO. Escrito, contista e historiador. Da Secretaria da Via\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais.\n41-\tODORICO VICTOR DO ESPIRITO SANTO. Capit\u00e3o Veterin\u00e1rio do Ex\u00e9rcito Nacional.\n42-\tESPERIDI\u00c3O DE FARIAS JUNIOR. Engenheiro agr\u00f4nomo.\n43-\tPAULO AUGUSTO DE FIGUEIREDO. Presidente do Departamento Administrativo do Estado de Goiaz.\n44-\tJOS\u00c9 FIRMO. Jornalista. Diretor da Uni\u00e3o Brasileira de Imprensa.\n45-\tROBERTO PIRAGIBE DA FONSECA. Professor da Faculdade Nacional de Direito da Universidade do Brasil.\n46-\tVICENTE DE FARIA COELHO. Juiz na Justi\u00e7a do Distrito Federal.\n47-\tNEUSA FEITAL. Professora. Do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o Nacionalista da Prefeitura do Distrito Federal.\n48-\tANIBAL FERNANDES. Ex Diretor do Museu do Estado de Pernambuco. Professor e Jornalista, Diretor do \u201cDi\u00e1rio de Pernambuco\u201d.\n49-\tBEZERRA DE FREITAS. Do Gabinete do Ministro do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio.\n50-\tROSARIO FUSCO. Escritor, poeta e cr\u00edtico liter\u00e1rio. (Minas Gerais).\n51-\tFRANCISCO GALV\u00c3O. Advogado e jornalista. Ex Deputado no Estado do Amazonas.\n52-\tWALTER BENEVIDES CORREIA DE S\u00c1. M\u00e9dico.\n53-\tRUBEN GILL. Escritor e autor teatral.\n54-\tGERREIRO RAMOS. Escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio (Ba\u00eda).\n55-\tALPHONSUS DE GUIMAR\u00c3ES FILHO. Escritor, poeta e cr\u00edtico liter\u00e1rio (Minas Gerais).\n56-\tHORTA BARBOSA. General do Ex\u00e9rcito Nacional. Presidente do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo.\n57-\tOSIAS GUIMALH\u00c3ES. Engenheiro, do Servi\u00e7o de Obras Contra as Secas do Nordeste.\n58-\tCLOVIS GUSM\u00c3O. Jornalista e escritor (Amazonas).\n59-\tMARTINHO GARCEZ NETO. Juiz na Justi\u00e7a do Distrito Federal.\n60-\tNICO GUNZBURG. Antigo Diretor da Faculdade de Direito e Presidente do Instituto de Criminologia da Universidade de Gand (B\u00e9lgica).\n61-\tLE\u00c3O MACHADO. Sub- Diretor Administrativo do Instituto Agron\u00f4mico de S\u00e3o Paulo.\n62-\tPINHEIRO DE LEMOS. Escritor e jornalista. Do Departamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico.\n63-\tJORGE DE LIMA. Escritor, romancista e poeta (Alagoas).\n64-\tWILSON LOUSADA. Escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio.\n65-\tLUIZ HEITOR CORREIA DE AZEVEDO. Professor catedr\u00e1tico da Escola Nacional de M\u00fasica da Universidade do Brasil.\n66-\tROBERTO LIRA. Promotor P\u00fablico no Distrito Federal. Escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio.\n67-\tSERGIO D. T. MACEDO. Professor da Academia de Com\u00e9rcio.\n68-\tP\u00c9RICLES MADUREIRA DE PINHO. Chefe de Se\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara de Reajustamento Econ\u00f4mico.\n69-\tBAS\u00cdLIO DE MAGALH\u00c3ES. Historiador. Membro do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro. Professor catedr\u00e1tico do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal.\n70-\tR. MAGALH\u00c3ES JUNIOR. Escritor e autor teatral. Membro do Conselho Deliberativo da Sociedade Brasileira de Autores Teatrais.\n71-\tAGEU MAGALH\u00c3ES. Professor da Faculdade de Medicina do Recife (Pernambuco).\n72-\tJORGE MAIA. Do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.\n73-\tHEITOR MAR\u00c7AL. Escritor e romancista.\n74-\tALCIDES MARINHO REGO. M\u00e9dico.\n75-\tS\u00c9RGIO MARINHO. Major do Ex\u00e9rcito Nacional. Professor da Escola Militar.\n76-\tMARQUES REBELO. Escritor, contista e romancista.\n77-\tMARTINS CASTELO. Jornalista e cr\u00edtico de r\u00e1dio.\n78-\tLUIZ MARTINS. Escritor (S\u00e3o Paulo).\n79-\tJOS\u00c9 LEAL DE MASCARENHAS. Da Comiss\u00e3o de Estudos dos Neg\u00f3cios Estaduais do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.\n80-\tAIRES DA MATA MACHADO FILHO. Escritor e professor (Minas Gerais).\n81-\tJULIO DE MATOS IBIAPINA. Professor do Col\u00e9gio Militar. Escritor, jornalista e ex- diretor do \u201cDi\u00e1rio do Estado\u201d de Fortaleza (Cear\u00e1).\n82-\tJ. PAULO DE MEDEIROS. Jornalista.\n83-\tMARIO MELO. Historiador. Do Instituto Arqueol\u00f3gico, Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Pernambuco e da Academia Pernambucana de Letras.\n84-\tBATISTA DE MELO. Juiz de Direito em Rio Preto (Minas Gerais).\n85-\tDJACIR MENEZES. Soci\u00f3logo e professor. Diretor da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas do Cear\u00e1. Membro do Conselho Nacional do Trabalho.\n86-\tJOS\u00c9 DE MESQUITA. Desembargador na Corte de Apela\u00e7\u00e3o do Estado de Mato Grosso.\n87-\tVICENTE CHERMONT DE MIRANDA. Jurista. Chefe da Se\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool.\n88-\tMONTE ARRAES. Escritor e publicista. Ex Deputado Federal pelo Estado do Cear\u00e1 e ex- Secret\u00e1rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio do Cear\u00e1.\n89-\tOLIVIO MONTENEGRO. Escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio (Pernambuco).\n90-\tDEODATO DE MORAES. M\u00e9dico, escritor e Chefe de Distrito Educacional na\nPrefeitura do Distrito Federal.\n91-\tEDMAR MOREL. Jornalista (Cear\u00e1).\n92-\tALBERTINO G. MOREIRA. Escritor (S\u00e3o Paulo).\n93-\tJO\u00c3O PEDRO MULLER. Professor de Escola T\u00e9cnica Secundaria na Prefeitura do Distrito Federal. Neiva Arthur Hehl. Membro do Conselho de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o. Diretor Geral do Expediente e Contabilidade da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal.\n94-\tRUBEM NAVARRA. Escritor e cr\u00edtico de arte (Pernambuco).\n95-\tARTHUR HEHL NEIVA. Membro do Conselho de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o. Diretor\nGeral do Expediente e Contabilidade da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal.\n96-\tTOMAZ NEWLANDS NETO. T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o, do I. N. E. P.\n97-\tALTAMIRANO NUNES PEREIRA. Tenente-Coronel do Ex\u00e9rcito Nacional.\nProfessor Catedr\u00e1tico da Escola de Intend\u00eancia do Ex\u00e9rcito e da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas e Administrativas do Rio de Janeiro.\n98-\tCARLOS DE OLIVEIRA RAMOS. Juiz, na Justi\u00e7a do Distrito Federal.\n99-\tELEUTERIO DE OLIVEIRA. Professor de Escola Secund\u00e1ria (Petr\u00f3polis).\n100-\tD. MARTINS DE OLIVEIRA. Escritor e romancista. Da Pol\u00edcia Civil do\nDistrito Federal.\n101-\tJOS\u00c9 TEIXEIRA DE OLIVEIRA. Jornalista.\n102-\tDECIO PACHECO SILVEIRA. Escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio. Diretor da R\u00e1dio\nDifusora S\u00e3o Paulo.\n103-\tCARLOS PEDROSA. Do Conselho Nacional de Geografia.\n104-\tSILVIO PEIXOTO. Escritor e historiador.\n105-\tPEREGRINO JUNIOR. M\u00e9dico. Professor da Faculdade Nacional de\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportos da Universidade do Brasil.\n106-\tUMBERTO PEREGRINO. Primeiro Tenente do Ex\u00e9rcito Nacional, da Inspetoria da Arma de Cavalaria.\n107-\tARMANDO PEREIRA. Jornalista. Redator-Chefe do \u201cCorreio da Noite\u201d.\n108-\tRAIMUNDO PINHEIRO. Jornalista. Ex-Inspetor de Ensino no Estado do Par\u00e1.\n109-\tJO\u00c3O PINHEIRO FILHO. Ex-Deputado Federal.\n110-\tOTO PRAZERES. Secret\u00e1rio- Membro da Comiss\u00e3o de Estudos dos Neg\u00f3cios Estaduais do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.\n111-\tMARIA PORTUGAL MILWARD. Escritora e cr\u00edtica de arte.\n112-\tULYSSES RAMALHETE MAIA. Inspetor-Chefe do Ensino Secund\u00e1rio. Profissional e T\u00e9cnico no Estado do Esp\u00edrito Santo.\n113-\tGRACILIANO RAMOS. Escritor e romancista (Alagoas).\n114-\tANTONIO SIM\u00d5ES DOS REIS. Bibli\u00f3grafo e historiador. Do Instituto Nacional do Livro e do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Sergipe.\n115-\tCASSIANO RICARDO. Escritor, poeta e jornalista. Da Academia Brasileira de Letras. Diretor de \u201cA Manh\u00e3\u201d.\n116-\tJOS\u00c9 DA ROCHA LAGOA. Professor da Faculdade Nacional de Filosofia. Da Universidade do Brasil.\n117-\tNEY CIDADE PALMEIRO. Professor no Col\u00e9gio Universit\u00e1rio da Universidade do Brasil.\n118-\tLYSIAS A. RODRIGUES. Tenente-Coronel Aviador. Chefe da Se\u00e7\u00e3o de Mobiliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica.\n119-\tLUIZ DIAS ROLLEMBERG. Escritor e jornalista. Ex Deputado Federal pelo Estado de Sergipe.\n120-\tALVARO F. SALGADO. Escritor e cr\u00edtico liter\u00e1rio. Da R\u00e1dio-Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\n121-\tMARIO SETTE. Escritor, jornalista e romancista. (Pernambuco).\n122-\tMOACIR F. SILVA. Engenheiro-Ge\u00f3grafo. Consultor T\u00e9cnico do Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas e do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\n123-\tBEATRIZ MARQUES DE SOUZA. Da Divis\u00e3o de Organiza\u00e7\u00e3o do Departamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico.\n124-\tSEVERINO SOMBRA. Capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito Nacional. Membro do Instituto de Geografia e Hist\u00f3ria Militar do Brasil e da Comiss\u00e3o Diretora da Biblioteca Militar.\n125-\tNELSON WERNECK SODR\u00c9. Escritor, soci\u00f3logo e cr\u00edtico liter\u00e1rio. Capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito Nacional.\n126-\tJOSU\u00c9 CLAUDIO DE SOUZA. Jornalista (Santa Catarina).\n127-\tALOISIO MARIA TEIXEIRA. Juiz na Justi\u00e7a do Distrito Federal.\n128-\tOSCAR TEN\u00d3RIO. Juiz de Direito na Justi\u00e7a do Distrito Federal.\n129-\tMARIO TRAVASSOS. Coronel do Ex\u00e9rcito Nacional. Instrutor Chefe do Curso de Prepara\u00e7\u00e3o da Escola do Estado Maior do Ex\u00e9rcito.\n130-\tORLANDO VALVERDE. Chefe do Arquivo Corogr\u00e1fico e Secret\u00e1rio Assistente do Conselho Nacional de Geografia.\n131-\tEDGAR DE VASCONCELOS BARROS. Professor na Escola Superior de Agricultura e Veterin\u00e1ria do Estado de Minas Gerais.\n132-\tFRANCISCO VENANCIO FILHO. Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. Professor catedr\u00e1tico no Instituto de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal.\n133-\tINACIO JOS\u00c9 VERISSIMO. Tenente-Coronel do Ex\u00e9rcito Nacional. Do Estado-Maior da 2a Regi\u00e3o Militar.\n134-\tJOS\u00c9 VERISSIMO FILHO. Presidente da 3a Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento da Justi\u00e7a do Trabalho (S\u00e3o Paulo).\n135-\tADEMAR VIDAL. Escritor e publicista. Procurador da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba.\n136-\tBARROS VIDAL. Escritor e jornalista. Secret\u00e1rio de \u201cA Manh\u00e3\u201d.\n137-\tHELIO VIANA. Historiador. Professor da Faculdade Nacional de Filosofia da Universidade do Brasil.\n138-\tNEWTON VICTOR. Jornalista (Pernambuco).\n139-\tOLDEGAR VIEIRA. Professor no Gin\u00e1sio da Ba\u00eda.\n140-\tALVARO VIEIRA PINTO. Professor na Faculdade de Filosofia da Universidade do Brasil e ex- Professor de Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias na Universidade do Distrito Federal.\n141-\tJ. J. VIEIRA FILHO. M\u00e9dico. Inspetor-T\u00e9cnico da Assist\u00eancia dos Hospitais da Beneficencia Portuguesa.\n142-\tMIGUEL ELIAS-ABU-MEHRY. M\u00e9dico da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura da Prefeitura do Distrito Federal.\n143-\tANTONIO MACIEL DO BONFIM. Economista\t(Ba\u00eda).\n144-\tBELFORT DE OLIVEIRA. Jornalista.\n145-\tAFRANIO CORREIA. Jornalista (Mato Grosso).\n146-\tA. GUIMAR\u00c3ES DRUMOND. Do Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas.\n147-\tJULIO PIRES. Jornalista (Pernambuco).\n148-\tJETTRO SARAIVA. Redator da Ag\u00eancia Nacional.\n149-\tALFREDO PESSOA. Diretor da Divis\u00e3o de Divulga\u00e7\u00e3o do Departamento de Imprensa e Propaganda.\nColabora\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica:\n150\t- REINALDO BASTOS. Da Faculdade de Direito de Niter\u00f3i.\n151\t- JOAQUIM DE ALMEIDA JUNIOR. Da Faculdade Nacional de Direito.\n152- PEDRO MANES. Da faculdade Nacional de Direito.\n153\t- HENRIQUE DE CARVALHO SIMAS. Da Faculdade Nacional de Direito.\n154\t- MURILO ALECRIM TAVARES. Da Faculdade Nacional de Direito.\n155. MURILO VIEIRA SAMPAIO. Da Faculdade Nacional de Direito.\nANEXO B - RELA\u00c7\u00c3O DE AUTORES, QUE TIVERAM SEUS DISCURSOS, ARTIGOS, AUT\u00d3GRAFOS OU TRABALHOS REPRODUZIDOS NA REVISTA DO N\u00b0 1 AO N\u00b0 13\nI-\tPresidente GET\u00daLIO VARGAS.\nII-\tMinistro FRANCISCO CAMPOS.\nIII-\tMinistro GENERAL EURICO GASPAR DUTRA.\nIV-\tMinistro GUSTAVO CAPANEMA\nV-\tMinistro ARTUR DE SOUZA COSTA.\nVI-\tMinistro SALGADO FILHO\nVII-\tMinistro OSVALDO ARANHA\nVIII-\tMinistro JOS\u00c9 DE MENDON\u00c7A LIMA\nIX-\tMinistro ALEXANDRE MARCONDES FILHO\nX-\tMinistro Interino DULPHE PINHEIRO MACHADO\nXI-\tMinistro Interino CARLOS DE SOUZA DUARTE\nXII-\tLUIZ SIM\u00d5ES LOPES. Presidente do Departamento Administrativo do Servi\u00e7o P\u00fablico\nXIII-\tLOURIVAL FONTES. Diretor Geral do Departamento de Imprensa e Propaganda.\nXIV-\tGeneral MARIO AR\u00cd PIRES\nXVI-\tDesembargador JOAQUIM RODRIGUES DE SOUZA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXVII-\tOLIVEIRA LIMA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXVIII- MELO MORAIS FILHO. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nXIX-\tALBERTO TORRES. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXX-\tJOS\u00c9 BONIF\u00c1CIO DE ANDRADA E SILVA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXI-\tNUNO PINHEIRO. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXII-\tMANUEL ANTONIO DE ALMEIDA. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nXXIII- Comendador DOMINGOS TEODORO DE AZEVEDO (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXIV-\tTenente- Coronel AUGUSTO DE MIRANDA JORD\u00c3O. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXV-\tFRANCISCO XAVIER DE MENDON\u00c7A FURTADO, Conde da CUNHA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXVI-\tFRAN\u00c7A JUNIOR. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nXXIX-\tFUSTO CARDOSO. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXX-\tALCANTARA MACHADO. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nXXXI-\tFREI JOAQUIM DO AMOR DIVINO CANECA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXXII- Senador NICOLAU PEREIRA DE CAMPOS VERGUEIRO. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXXXIII- AFONSO CELSO DE ASSIS FIGUEIREDO, Visconde de OURO PRETO. (P\u00e1ginas do passado brasileiro) .\nXXXIV- Presidente da UNI\u00c3O DOS SINDICATOS DOS ESTIVADORES, (Entrevista).\nXXXV- Presidente do SINDICATO DOS DISTRIBUIDORES E VENDEDORES DE JORNAIS E REVISTAS (Entrevista).\nXXXVI- Presidente da UNI\u00c3O BENEFICIENTE DO CHAUFFEURS DO RIO DE JANEIRO. (Entrevista).\nXXXVII- Presidente do SINDICATO DOS PESCADORES. (Entrevista).\nXXXVIII- Major NAPOLE\u00c3O DE ALENCASTRO GUIMAR\u00c3ES. Diretor da Estrada de Ferro Central do Brasil. (Entrevista).\nXXXIX- Diretor da FUNDA\u00c7\u00c3O ANCHIETA. (Entrevista).\nXL- EDUARDO PRADO. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nXLI- D. JO\u00c3O, Rei de Portugal. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nXLII- JOAQUIM NABUCO. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nXLIII- JOS\u00c9 MALCHER, Interventor do Estado do Par\u00e1. (Entrevista).\nXLIV- ABELARDO CONDUR\u00da, Prefeito de Bel\u00e9m. (Entrevista).\nXLV- HUGO CARNEIRO, Ex-Governador do Acre. (Entrevista).\nXLVI- ARAUJO LIMA. (Entrevista).\nXLVII- GENARO PONTE E SOUZA. (Entrevista).\nXLVIII- AFONSO MAC-DOWELL. (Entrevista).\nXLIX- J. G. ARAUJO JORGE. (Entrevista).\nL- Prof. GUILHERME DE AZEVEDO RIBEIRO. (Entrevista).\nLI- Prof. ANTONIO PERIASS\u00da. (Entrevista).\nLII- LEOPOLDO CUNHA MELO. (Entrevista).\nLIII- NELIO REIS. (Entrevista).\nLIV- FRANCISCO PEREIRA DA SILVA. (Entrevista).\nLV- FRANKLIN BELFORT. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nLVI- RAUL POMPEIA. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nLVII- Conde MAURICIO DE NASSAU. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nLVIII- Visconde de TAUNAY. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nLIX- Padre MANOEL DA N\u00d3BREGA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nLX- SUMNER WELLES, Sub-Secret\u00e1rio de Estado dos Estados Unidos.\nLXI- BARBOSA LIMA SOBRINHO, Presidente do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool. (Entrevista).\nLXII- General HORTA BARBOSA. Presidente do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo. (Entrevista).\nLXIII- RUI BARBOSA. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nLXIV- AFONSO ARINOS. (P\u00e1ginas do passado brasileiro).\nLXV- Padre SIM\u00c3O DE VASCONCELOS. (Textos e documentos hist\u00f3ricos).\nLXVI- JOS\u00c9 DO PATROC\u00cdNIO. (Textos e documentos hist\u00f3ricos)."}]}}}