{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16354"}, {"@name": "filename", "#text": "22989_Guilherme%20de%20Lorenzi.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nUNIDADE ACAD\u00caMICA DE HUMANIDADES, CI\u00caNCIAS E EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS (BACHARELADO) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGUILHERME DE LORENZI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLOR\u00cdSTICA E FITOSSOCIOLOGIA DE UMA COMUNIDADE VEGETAL \n\nESPONT\u00c2NEA EM \u00c1REAS DEGRADADAS POR MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O A \n\nC\u00c9U ABERTO, SIDER\u00d3POLIS, SANTA CATARINA, BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2013 \n\n\n\n \n\nGUILHERME DE LORENZI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLOR\u00cdSTICA E FITOSSOCIOLOGIA DE UMA COMUNIDADE VEGETAL \n\nESPONT\u00c2NEA EM \u00c1REAS DEGRADADAS POR MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O A \n\nC\u00c9U ABERTO, SIDER\u00d3POLIS, SANTA CATARINA, BRASIL \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentado para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel no Curso de Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas da Universidade do Extremo Sul \n\nCatarinense, UNESC. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jairo Jos\u00e9 Zocche \n\nCo-orientador: M.Sc. Jader Lima Pereira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2013 \n\n\n\n \n\nGUILHERME DE LORENZI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLOR\u00cdSTICA E FITOSSOCIOLOGIA DE UMA COMUNIDADE VEGETAL \n\nESPONT\u00c2NEA EM \u00c1REAS DEGRADADAS POR MINERA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O A \n\nC\u00c9U ABERTO, SIDER\u00d3POLIS, SANTA CATARINA, BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso aprovado pela \n\nBanca Examinadora para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nBacharel no Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense, UNESC, \n\ncom Linha de Pesquisa em Flor\u00edstica e \n\nFitossociologia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCrici\u00fama 28 de Junho de 2013. \n\n \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jairo Jos\u00e9 Zocche (Unesc) - Orientador \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Rafael Martins (Unesc) \n\n \n\n \n\n \n\nM.Sc. Edilane Rocha Nicoleite \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nDEDICO...  \n\n \n\nAo meu pai (in memoriam),  \n\nque apesar de sua falta, estar\u00e1 sempre me iluminando. \n\nE a todos que fazem da vida, o maior presente de Deus. \n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente a Deus, que me promove e faz confiar em meus sonhos todos os dias. \n\n \n\n\u00c0 minha esposa Josyellen, me proporcionando for\u00e7a, virtude e persit\u00eancia a cada dia, o que \n\nme faz agradecer o apoio e carinho que recebo estando ao seu lado. \n\n  \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, fonte de inspira\u00e7\u00e3o e coragem, sabendo lidar e mostrar o caminho certo que \n\nalmejamos na vida.  \n\n \n\n\u00c0 minha grande irm\u00e3, sempre alegrando meus momentos dif\u00edceis. \n\n \n\n\u00c0 todos os familiares, amigos e colegas de classe, que juntos contribu\u00edram e torceram por \n\nmim. \n\n \n\nAo meu grande mestre e orientador Prof. Dr. Jairo Jos\u00e9 Zocche, que ao longo destes 4 anos de \n\nestudos, nos fez entender um pouco mais o meio e o mundo natural em que vivemos, expondo \n\nsua sabedoria com destreza  e bom senso de entendimento. \n\n \n\nAo bi\u00f3logo, amigo e co-orientador M.Sc. Jader Lima Pereira, que sempre esteve disposto a \n\najudar e auxiliar nos obst\u00e1culos expostos por este estudo. \n\n \n\n\u00c0 bi\u00f3loga Tamiles Borsatto Patricio, pelo aux\u00edlio nos estudos em campo. \n\n \n\nE a todos os professores, que de forma geral, foi atrav\u00e9s deles que obtive todo o conhecimento \n\ne informa\u00e7\u00e3o no intuito de inferir esta conclus\u00e3o de curso. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSe planejarmos para um ano, devemos plantar cereais.  \n\nSe planejarmos para d\u00e9cadas, devemos plantar \u00e1rvores.  \n\nSe planejarmos para toda a vida, devemos educar o homem. \n\n \n\nKwantzu (Pensador chin\u00eas) \n\n  \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera h\u00e1 muito tempo vem praticando a extra\u00e7\u00e3o mineral na regi\u00e3o sul de \n\nSanta Catarina. No passado alguns dos m\u00e9todos utilizados em suas atividades, acabaram \n\ngerando grandes implica\u00e7\u00f5es ambientais. Um dos principais efeitos causados durante a \n\nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o resulta na invers\u00e3o das camadas do solo, que originou pilhas de est\u00e9reis, \n\ngeralmente c\u00f4nicas, formadas por siltitos, folhelhos e arenitos, chegando a atingir 20m de \n\naltura. Esta invers\u00e3o criou grandes limita\u00e7\u00f5es, principalmente devido \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o dos solos \n\ne ao baixo teor de nutrientes. Contudo, a busca pela recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas se tornou \n\nessencial, onde os levantamentos flor\u00edsticos e fitossociol\u00f3gicos representam a pe\u00e7a chave na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Este estudo teve por objetivo avaliar a estrutura \n\nflor\u00edstica e fitossociol\u00f3gica de uma comunidade vegetal estabelecida sobre pilhas de est\u00e9reis, \n\ndecorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. O trabalho foi realizado no Campo Vila \n\nFunil, munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, onde se aplicou o m\u00e9todo de parcelas para o \n\nlevantamento de dados de uma comunidade vegetal espont\u00e2nea sobre pilhas de est\u00e9reis, cujo \n\ncrit\u00e9rio de inclus\u00e3o de esp\u00e9cies foi o DAP ? 3cm. Foram calculados os par\u00e2metros \n\nfitossociol\u00f3gicos de frequ\u00eancia, densidade, domin\u00e2ncia, \u00edndice de valor de cobertura e \u00edndice \n\nde valor de import\u00e2ncia. No total foram inventariados 142 indiv\u00edduos pertencentes a 27 \n\nesp\u00e9cies e 17 fam\u00edlias. Mytaceae e Asteraceae foram \u00e0s fam\u00edlias mais representativas em \n\ntermos de riqueza. Pera glabrata (18,56%) e Eucalyptus saligna (44,22%) foram as esp\u00e9cies \n\nque apresentaram os maiores \u00edndices de valores de import\u00e2ncia (IVI). Clethra scabra, \n\nMyrsine coriacea, Tibouchina sellowiana, Myrcia splendens e Pera glabrata, ocorreram com \n\nelevado n\u00famero de indiv\u00edduos podendo ser indicadas como esp\u00e9cies potenciais para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, pelo fato de serem nativas da flora regional e por terem \n\ndemonstrado boa adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es extremas presentes nas \u00e1reas degradadas estudadas. \n\n\u00c9 com este intuito que estudos sobre composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e fitossociologia se fazem t\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio quanto imprescind\u00edveis para facilitar a caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura de florestas, \n\nidentificar as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e auxiliar na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n \n\nPalavras-chave: Campo Vila Funil, vegeta\u00e7\u00e3o pioneira, est\u00e9reis da minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. Foto a\u00e9rea do \n\nCampo Vila Funil, no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. (A) Pilhas de est\u00e9reis expostas em 1978 \n\npela atividade de extra\u00e7\u00e3o mineral. (B) Fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o que se adaptaram as novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es (ano de 2006). .......................................................................................................... 14 \n\nFigura 2 - Panorama da comunidade vegetal do Campo Vila Funil. ........................................ 17 \n\nFigura 3 - Aspecto geral do Campo Vila Funil, no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, com \n\nrespectiva demarca\u00e7\u00e3o do local 1 e 2. ...................................................................................... 18 \n\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o das parcelas. ........................................................................................ 18 \n\nFigura 5 - Distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies por fam\u00edlia amostradas nos locais 1 e 2, atrav\u00e9s do \n\nlevantamento fitossociol\u00f3gico no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. ............................................. 23 \n\nFigura 6 - Curva cumulativa de esp\u00e9cies, obtida no levantamento fitossociol\u00f3gico dos locais 1 \n\ne 2, em \u00e1rea minerada a c\u00e9u aberto no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. ..................................... 24 \n\nFigura 7 - Classes de di\u00e2metros dos indiv\u00edduos amostrados nos locais 1 e 2, atrav\u00e9s do \n\nlevantamento fitossociol\u00f3gico no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. ............................................. 29 \n\nFigura 8 - Classes de altura dos indiv\u00edduos amostrados nos locais 1 e 2 com respectivos \n\nintervalos de 1,5m e 2,1m, realizado atrav\u00e9s do levantamento fitossociol\u00f3gico no munic\u00edpio \n\nde Sider\u00f3polis/SC. .................................................................................................................... 30 \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies com DAP ? 3cm amostradas nos locais (1 e 2), atrav\u00e9s do \n\nlevantamento flor\u00edstico-fitossociol\u00f3gico no Campo Vila Funil, munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC.\n\n .................................................................................................................................................. 21 \n\nTabela 2 - Par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos estimados para as esp\u00e9cies amostradas no local 1, no \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, para indiv\u00edduos com DAP ? 3cm, em ordem decrescente de \n\n\u00edndice de valor de import\u00e2ncia (IVI), onde: FA representa a frequ\u00eancia absoluta, FR a \n\nfrequ\u00eancia relativa, DA a densidade absoluta, DR a densidade relativa, DoA a domin\u00e2ncia \n\nabsoluta, DoR a domin\u00e2ncia relativa, IVC o \u00edndice de valor de cobertura. ............................. 26 \n\nTabela 3 - Par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos estimados para as esp\u00e9cies amostradas no local 2, no \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, para indiv\u00edduos com DAP ? 3cm, em ordem decrescente de \n\n\u00edndice de valor de import\u00e2ncia (IVI), onde: FA representa a frequ\u00eancia absoluta, FR a \n\nfrequ\u00eancia relativa, DA a densidade absoluta, DR a densidade relativa, DoA a domin\u00e2ncia \n\nabsoluta, DoR a domin\u00e2ncia relativa, IVC o \u00edndice de valor de cobertura. ............................. 27 \n\nTabela 4 - Limites estabelecidos entre os estratos dos locais 1 e 2 presentes  no Campo Vila \n\nFunil no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. .................................................................................... 31 \n\nTabela 5 - Valores dos \u00cdndices de Similaridade de Sorensen e Jaccard obtidos para os locais 1 \n\ne 2. ............................................................................................................................................ 32 \n\n\n\n \n\n SUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 10 \n\n1.1 OBJETIVOS ....................................................................................................................... 13 \n\n1.1.2 Objetivo geral ................................................................................................................. 13 \n\n1.1.3 Objetivos espec\u00edficos ...................................................................................................... 13 \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................ 14 \n\n2.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ...................................................................... 14 \n\n2.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................................ 15 \n\n2.2.1 Clima ............................................................................................................................... 15 \n\n2.2.2 Geologia .......................................................................................................................... 15 \n\n2.2.3 Solos ................................................................................................................................ 15 \n\n2.2.4 Hidrografia ..................................................................................................................... 16 \n\n2.2.5 Vegeta\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................ 16 \n\n2.3 METODOLOGIA ............................................................................................................... 17 \n\n2.3.1 Levantamento flor\u00edstico ................................................................................................ 17 \n\n2.3.2 Par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos ......................................................................................... 19 \n\n2.3.3 Composi\u00e7\u00e3o de classes em di\u00e2metro e altura .............................................................. 19 \n\n2.3.4 \u00cdndices de similaridade .................................................................................................. 20 \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................................ 21 \n\n3.1 COMPOSI\u00c7\u00c3O FLOR\u00cdSTICA .......................................................................................... 21 \n\n3.2 ESTRUTURA FITOSSOCIOL\u00d3GICA ............................................................................. 24 \n\n3.2.1 Sufici\u00eancia amostral ...................................................................................................... 24 \n\n3.2.2 Estrutura horizontal ...................................................................................................... 25 \n\n3.2.3 Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica ................................................................................................. 28 \n\n3.2.4 Estrutura vertical .......................................................................................................... 29 \n\n3.2.5 Similaridade flor\u00edstica ................................................................................................... 31 \n\n4 CONCLUS\u00c3O ...................................................................................................................... 33 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 34 \n\n\n\n10 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de bens minerais pelo homem \u00e9 t\u00e3o antiga quanto sua hist\u00f3ria, neste \n\ncaso, a extra\u00e7\u00e3o mineral acaba caracterizando-se como uma atividade modificadora do meio \n\nambiente, provocando uma s\u00e9rie de impactos ambientais (TANNO; SINTONI, 2003 apud \n\nAUMOND, 2007). Tais consequ\u00eancias ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o est\u00e3o \n\ndiretamente ligadas aos m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o e seus processos utilizados (SCHEIBE, 2002). \n\nPor muito tempo a atividade de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o foi realizada \n\nde maneira predat\u00f3ria, acarretando grandes problemas ambientais \u00e0 chamada Bacia \n\nCarbon\u00edfera Sul Catarinense. Mesmo com os esfor\u00e7os das mineradoras em aperfei\u00e7oar \n\nm\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o mineral, de tratamento e deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, com o objetivo de \n\nreduzir os impactos ambientais, os problemas ainda permanecem (LOPES; SANTO; \n\nGALATTO, 2009).  \n\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina acabou deixando um agravo \n\necol\u00f3gico de grandes propor\u00e7\u00f5es, resumindo-se em impactos no solo, ar, \u00e1gua, e na qualidade \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o, trazendo consigo tamb\u00e9m a altera\u00e7\u00e3o da topografia e paisagem da \n\nregi\u00e3o (DE LUCA; GASTALDON, 1999).  \n\nDevido \u00e0 car\u00eancia de planejamento, tecnologia e pol\u00edticas ambientais, as \n\ncarbon\u00edferas, por muitos anos, n\u00e3o adotaram t\u00e9cnicas apropriadas para a disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nrejeitos. \u00c0 medida que as reservas eram exauridas as mineradoras se deslocavam para novos \n\ns\u00edtios de extra\u00e7\u00e3o, deixando para tr\u00e1s expostas ao ambiente, pilhas de rejeitos e est\u00e9reis \n\nparcialmente ou n\u00e3o recuperadas (LOPES; SANTO; GALATTO, 2009). \n\nAssim como outros munic\u00edpios da regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina, o \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis realizou a atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto em grande \n\nescala, caracterizado por ser um processo altamente impactante a natureza (KLEIN, 2006). \n\nDe acordo com Citadini-Zanette (1999): \n\n \n\nA lavra a c\u00e9u aberto \u00e9 utilizada, quando a jazida de carv\u00e3o se encontra pr\u00f3xima \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do solo com (aproximadamente at\u00e9 28 m de profundidade). No in\u00edcio da \n\nminera\u00e7\u00e3o mecanizada consistia na detona\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com posterior retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, solo e est\u00e9reis da minera\u00e7\u00e3o por escavadeiras at\u00e9 encontrar a camada de \n\ncarv\u00e3o, formando cavas. Neste material depositado em pilhas geralmente c\u00f4nicas, de \n\nat\u00e9 20 m de altura, a vegeta\u00e7\u00e3o e o solo eram depositados na base das pilhas, \n\nencimados pelos est\u00e9reis da minera\u00e7\u00e3o formados por siltitos, folhelhos, arenitos e \n\noutros, gerando a conhecida \u201cpaisagem lunar\u201d, caracterizada pela invers\u00e3o das \n\ncamadas do solo. \n\n\n\n11 \n\nSegundo Klein (2006), as atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto fazem com que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o seja suprimida, o banco de sementes do solo destru\u00eddo e todos os horizontes do solo \n\ndescaracterizados devido \u00e0 invers\u00e3o de suas camadas. \n\nAinda conforme o autor op.cit., este ressalta que \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o, \n\nonde os horizontes superficiais foram removidos, e os mesmos s\u00e3o a por\u00e7\u00e3o do solo que \n\ncont\u00e9m a maior concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes, mat\u00e9ria org\u00e2nica e microrganismos, podem-se \n\nobservar grandes limita\u00e7\u00f5es no substrato, principalmente devido \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o dos solos e ao \n\nbaixo teor de nutrientes. \n\n\u00c9 certo que, ao longo dos \u00faltimos anos, algumas a\u00e7\u00f5es t\u00eam sido empreendidas em \n\numa tentativa de melhorar a qualidade de vida da regi\u00e3o, por\u00e9m, a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral acabou gerando na regi\u00e3o em torno de 6.400 hectares de \u00e1reas degradadas \n\n(CITADINI-ZANETTE et al., 2009).  \n\nSegundo Colonetti (2008), para garantir a equacionaliza\u00e7\u00e3o entre os custos \n\nambientais e os benef\u00edcios socioecon\u00f4micos decorrentes da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, maiores \n\nestudos que apontem os efeitos diretos e indiretos sobre a \u00e1rea atingida e seu entorno, se \n\nmostram necess\u00e1rios. Tais enfoques permitir\u00e3o avaliar os potenciais de perdas e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais em longo prazo. \n\nAssim sendo, a recupera\u00e7\u00e3o da uma \u00e1rea degradada, se processar\u00e1 atrav\u00e9s do \n\ncrescimento de plantas bem como o restabelecimento da intera\u00e7\u00e3o entre todos os elementos \n\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos do meio, dispondo assim, um equil\u00edbrio din\u00e2mico entre os \n\nmesmos (RODRIGUES; LEIT\u00c3O-FILHO, 2000).  \n\nSegundo Aumond (2007), que descreve as terminologias usadas frequentemente \n\nem atividades que visam \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o ambiental, onde segue de acordo com a Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), em sua NBR:13030,  a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u201cconjunto de \n\nprocedimentos atrav\u00e9s dos quais se propicia o retorno da fun\u00e7\u00e3o produtiva da \u00e1rea ou dos \n\nprocessos naturais, visando adequa\u00e7\u00e3o ao uso futuro\u201d. A recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u201cconjunto de \n\nprocedimentos atrav\u00e9s dos quais \u00e9 feita a recomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada para o \n\nestabelecimento da fun\u00e7\u00e3o original do ecossistema\u201d. Essa norma define tamb\u00e9m a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o como \u201co conjunto de procedimentos atrav\u00e9s dos quais \u00e9 feita a reposi\u00e7\u00e3o das \n\nexatas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas da \u00e1rea degradada, de acordo com o planejamento estabelecido\u201d. \n\nA partir da d\u00e9cada de 90 se intensificaram os estudos sobre a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas no Brasil e em especial na Bacia Carbon\u00edfera Catarinense. Com a atua\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal que por meio de A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica que condenou as mineradoras \n\na recuperarem seus passivos ambientais, abriu-se ent\u00e3o a oportunidade para o \n\n\n\n12 \n\ndesenvolvimento de diversas pesquisas e para a implanta\u00e7\u00e3o de projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas.  \n\nNesta linha de pesquisa com foco na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, podem ser \n\ncitados os trabalhos de Zocche (2002) que em sua tese de doutoramento faz uma revis\u00e3o \n\nminuciosa dos trabalhos realizados na Bacia Carbon\u00edfera Catarinense at\u00e9 aquela data. \n\nMerecem destaques tamb\u00e9m os trabalhos de Santos (2003), Martins (2005), Klein (2006), \n\nCosta (2007). \n\nPartindo do foco de recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada, conforme Aumond \n\n(2007), a revegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 parte essencial neste processo, no entanto os manuais e propostas de \n\nprojetos para recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o \n\ncarecem de uma concep\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica integradora e det\u00eam uma abordagem simplista, do \n\nqual transferiu-se para a minera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas e procedimentos utilizados na agricultura e nos \n\nreflorestamentos homog\u00eaneos.  \n\nO conhecimento de como as plantas se estabelecem naturalmente num local \n\ndegradado, pode reduzir ao m\u00ednimo os efeitos sobre o solo e aumentar o processo natural de \n\nsua recupera\u00e7\u00e3o. Este que associado ao estudo da estrutura das comunidades, a no\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero e distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nos diferentes grupos sucessionais, atribuem uma maior \n\nprecis\u00e3o na reprodu\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o natural, conferindo assim um aumento das chances de \n\nsucesso na recupera\u00e7\u00e3o do ambiente (ARA\u00daJO et al., 2006). \n\nHoje em dia, o uso de par\u00e2metros sucessionais nas pr\u00e1ticas de revegeta\u00e7\u00e3o se \n\nintensificou e passou a ser mais valorizado. A amostragem da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e dos \n\npar\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos, tornou-se essencial para se definir as pol\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, produ\u00e7\u00e3o de sementes e mudas, identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas, avalia\u00e7\u00e3o de impactos, licenciamento ambiental, dentre outros \u00e2mbitos \n\n(FREITAS, 2012). \n\n\u00c9 oportuno destacar que, o ecossistema de \u00e1reas desflorestadas apresenta baixa \n\nresili\u00eancia, isto \u00e9, o retorno ao estado anterior pode n\u00e3o ocorrer ou ser extremamente lento. \n\nCom o emprego de combina\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies de diferentes grupos ecol\u00f3gicos em projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, como por exemplo as mineradas por carv\u00e3o, visa-se, \n\nsobretudo, acelerar o processo de sucess\u00e3o secund\u00e1ria e a consequente redu\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nforma\u00e7\u00e3o desta vegeta\u00e7\u00e3o (CRESTANA et al., 1993 apud PAIS, 2003). \n\nChada et al. (2004), relatam que para recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas alterados, o \n\nplantio de esp\u00e9cies facilitadoras da sucess\u00e3o natural, que possuem capacidade de \n\nestabelecimento em condi\u00e7\u00f5es limitantes, atra\u00e7\u00e3o de fauna, crescimento r\u00e1pido e a grande \n\n\n\n13 \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de serrapilheira s\u00e3o caracter\u00edsticas desej\u00e1veis de esp\u00e9cies para plantios de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nDentro deste contexto, \u00e9 considerada muito importante a manuten\u00e7\u00e3o de manchas, \n\n\u201cilhas\u201d de vegeta\u00e7\u00e3o que se estabelecem espontaneamente em \u00e1reas degradadas durante o \n\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, bem como, o processo de regenera\u00e7\u00e3o natural, que possui \n\ngrande import\u00e2ncia perante a restaura\u00e7\u00e3o florestal de novas \u00e1reas que necessitam de uma \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m em fragmentos florestais j\u00e1 estabelecidos, pois auxiliam no \n\nprocesso de renova\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica do local e a manuten\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas \n\nde uma determinada regi\u00e3o (HULLER et al., 2011). \n\n \n\n1.1 OBJETIVOS \n\n \n\n1.1.2 Objetivo geral \n\n \n\nAvaliar a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e a estrutura fitossociol\u00f3gica de comunidades \n\nvegetais, estabelecidas sobre pilhas de est\u00e9reis, decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto. \n\n  \n\n1.1.3 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n? Avaliar a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, de comunidades vegetais, sobre pilhas de est\u00e9reis \n\nexistentes em \u00e1rea degradada por minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, no munic\u00edpio de \n\nSider\u00f3polis/SC;   \n\n? Determinar os par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos, como frequ\u00eancia, densidade, e domin\u00e2ncia, \n\nabsoluta e relativa, com os respectivos \u00edndices de valores de cobertura e import\u00e2ncia; \n\n? Avaliar a similaridade de comunidades vegetais que se estabelecem em \u00e1reas de \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. \n\n  \n\n\n\n14 \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n2.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo encontra-se localizada no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC (Figura \n\n1), entre as coordenadas, 28\u00b0 35\u2019 S e 49\u00b0 27\u2019 W. Conhecida como Campo Vila Funil, a \u00e1rea \n\nestudada, possui uma extens\u00e3o de aproximadamente 559ha, dos quais cerca de 75% (420 ha) \n\nforam mineradas a c\u00e9u aberto (GEOL\u00d3GICA, 2008).  \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. Foto a\u00e9rea do \n\nCampo Vila Funil, no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. (A) Pilhas de est\u00e9reis expostas em \n\n1978 pela atividade de extra\u00e7\u00e3o mineral. (B) Fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o que se adaptaram as \n\nnovas condi\u00e7\u00f5es (ano de 2006). \n\n \n \n\n \nFonte: Santos (2003), Geol\u00f3gica (2008). \n\n \n\n\n\n15 \n\n2.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo, caracteriza-se pela exist\u00eancia de antigas cavas de minera\u00e7\u00e3o a \n\nc\u00e9u aberto, sendo formada principalmente por pilhas de est\u00e9reis e dep\u00f3sitos de rejeitos, \n\noriginados atrav\u00e9s do beneficiamento de carv\u00e3o fruto do desenvolvimento da lavra at\u00e9 o final \n\nda d\u00e9cada de 1970 (GEOL\u00d3GICA, 2008).  \n\n \n\n2.2.1 Clima \n\n \n\nO clima da regi\u00e3o Sul de Santa Catarina \u00e9 classificado segundo K\u00f6ppen como o \n\ntipo mesot\u00e9rmico \u00famido (Cfa). As temperaturas m\u00e9dias anuais oscilam entre 16\u00b0C e 18\u00b0C, \n\nsendo a m\u00e9dia de julho entre 12\u00b0C e 14\u00b0C, classificando-o como o m\u00eas mais frio do ano com \n\npossibilidades de gradientes t\u00e9rmicos di\u00e1rios inferiores a 10\u00b0C e ocorr\u00eancias de noites frias \n\ncom temperaturas abaixo de 0\u00b0C, possibilitando a ocorr\u00eancia de geadas. A umidade relativa \n\nanual est\u00e1 entre 80 e 85%, sendo a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na regi\u00e3o estudada de 1.400mm/ano a \n\n1.600mm/ano (SANTA CATARINA, 1991). \n\n \n\n2.2.2 Geologia \n\n \n\nA regi\u00e3o estudada situa-se na por\u00e7\u00e3o catarinense da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, \n\ninserida no dom\u00ednio das rochas de natureza \u00edgnea e sedimentar nos quais est\u00e3o associadas \n\nv\u00e1rias camadas de carv\u00e3o (SANTOS, 2003). Sua estrutura apresenta principalmente Cobertura \n\nSedimentar Gondw\u00e2nica, com ocorr\u00eancia de Rochas Efusivas de Sequ\u00eancia B\u00e1sica, sendo que \n\nno leste e no sul predomina a Cobertura Sedimentar Quatern\u00e1ria (EPAGRI, 2001). \n\n \n\n2.2.3 Solos \n\n \n\nOs solos da \u00e1rea de estudo apresentam originalmente baixos teores de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, de f\u00f3sforo e teores m\u00e9dios de pot\u00e1ssio. Nas \u00e1reas abandonadas pela minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto o substrato pedol\u00f3gico \u00e9 composto de folhelhos carbonosos, siltitos, arenitos, argila, \n\ndesprovido de estrutura e sem textura e cor defin\u00edveis. A drenagem se apresenta, \n\nsuficientemente, boa com a presen\u00e7a de blocos de arenitos e folhelhos (BOFF; CITADINI-\n\nZANETTE, 1992). \n\n \n\n\n\n16 \n\n2.2.4 Hidrografia \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na microbacia do rio Fiorita, que \u00e9 um dos afluentes \n\nda margem esquerda do rio M\u00e3e Luzia que faz parte da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1 \n\n(KARNAUKHOVA, 2000). \n\nAtualmente os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o de estudo est\u00e3o comprometidos pelas \n\natividades relacionadas com a lavra, transporte e beneficiamento do carv\u00e3o mineral, sendo \n\nessas as principais causas desta degrada\u00e7\u00e3o. O rio Fiorita sofre influ\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o na \n\nmaior parte de sua extens\u00e3o devido \u00e0s antigas \u00e1reas de lavra de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, drenagens \n\nde minas de subsolo e deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos piritosos. A degrada\u00e7\u00e3o est\u00e1 de modo geral \n\nrelacionada com a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina, originada a partir da rea\u00e7\u00e3o de \n\noxida\u00e7\u00e3o de minerais sulfetados, como, por exemplo a pirita (ALEXANDRE, 1999). \n\n \n\n2.2.5 Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO estado de Santa Catarina, que est\u00e1 totalmente inserido no Bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica, atualmente det\u00e9m apenas 22,1% de matas, onde predominam florestas secund\u00e1rias \n\nem est\u00e1gio m\u00e9dio ou avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o com poucos remanescentes de floresta \n\nprim\u00e1ria (FUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA; INPE, 2011). \n\nNo sul do Estado, toda regi\u00e3o originalmente \u00e9 coberta pela Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa, distribu\u00eddas nas forma\u00e7\u00f5es de terras baixas, submontana, montana e altomontana, \n\ncaracterizando-se por ser uma floresta com in\u00fameras comunidades e associa\u00e7\u00f5es. Distinguia-\n\nse pela classe de forma\u00e7\u00e3o mais pujante, heterog\u00eanea e complexa do sul do pa\u00eds, de grande \n\nfor\u00e7a vegetativa capaz de produzir, naturalmente, de curto e em m\u00e9dio prazo, grandes \n\nvolumes de biomassa. Apesar de a forma\u00e7\u00e3o possuir uma fabulosa produ\u00e7\u00e3o de biomassa e \n\ndensos povoamentos arb\u00f3reos, n\u00e3o significa que possa reconstituir, naturalmente, a floresta \n\noriginal com o mesmo padr\u00e3o anterior, principalmente, porque a dispers\u00e3o das esp\u00e9cies se d\u00e1 \n\ncom certo grau de aleatoriedade e muitos vetores de poliniza\u00e7\u00e3o e de dispers\u00e3o podem ter sido \n\neliminados com o processo de minera\u00e7\u00e3o (LEITE; KLEIN, 1990). \n\nAtualmente, as \u00e1reas remanescentes da Floresta Ombr\u00f3fila Densa sob a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, est\u00e3o representadas por \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (CITADINI-ZANETTE et \n\nal., 2002). \n\nEmbora a cobertura vegetal original da regi\u00e3o fisiogr\u00e1fica, na qual se situa a \u00e1rea \n\nde estudo, tenha sido na maior parte extinguida pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, os fragmentos desta \n\n\n\n17 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, guardam consigo certa diversidade espec\u00edfica vegetal e animal, que se adaptaram \n\n\u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es ambientais impostas pela presen\u00e7a humana em maior densidade, \n\nconfigurando as comunidades bi\u00f3ticas atuais (CITADINI-ZANETTE et al., 2002). \n\nUma das primeiras observa\u00e7\u00f5es que se constata na \u00e1rea de estudo \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem natural (Figura 2). A minera\u00e7\u00e3o e outros empreendimentos extrativistas produziram \n\nirrepar\u00e1veis perdas na biodiversidade (DE LUCA; GASTALDON, 1999). \n\n \n\nFigura 2 - Panorama da comunidade vegetal do Campo Vila Funil. \n\n  \n\n  \nFonte: Autor (2013).  \n\n \n\nE ainda segundo Martins (2005), n\u00e3o somente a atividade mineradora, mas \n\ntamb\u00e9m outros fatores v\u00eam colocando em risco a din\u00e2mica sucessional da vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera, principalmente pelo uso de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas (Eucalyptus spp., Pinus spp. e \n\nHovenia dulcis Thunb.) nos processos de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas.  \n\n \n\n2.3 METODOLOGIA \n\n \n\n2.3.1 Levantamento flor\u00edstico \n\n \n\nPara o levantamento flor\u00edstico e fitossociol\u00f3gico das esp\u00e9cies nas \u00e1reas mineradas \n\na c\u00e9u aberto que apresentam vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, utilizou-se o m\u00e9todo de parcelas \n\n(MUELLER-DOMBOIS; ELLENBERG, 1974).  \n\n\n\n18 \n\nPara tanto foram selecionados dois locais com vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea (Figura 3), \n\nem est\u00e1dios sucessionais distintos onde foram estabelecidas 30 parcelas de 5m x 5m (25m\u00b2), \n\nsendo distribu\u00eddas em cada um dos locais 15 parcelas, conforme ilustrado na figura 4. \n\n \n\nFigura 3 - Aspecto geral do Campo Vila \n\nFunil, no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, \n\ncom respectiva demarca\u00e7\u00e3o do local 1 e 2. \n\n \nFonte: Geol\u00f3gica (2008). \n\n \n\nPelo fato de a vegeta\u00e7\u00e3o ainda estar em processo de estabelecimento sobre as \n\n\u00e1reas estudadas, e as esp\u00e9cies n\u00e3o terem se desenvolvido plenamente em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es extremas presentes nos est\u00e9reis, foram amostrados todos os indiv\u00edduos que \n\napresentaram di\u00e2metro do caule (DAP) ? 3cm, na altura de 1,30m do solo, assim como foi \n\nestimada a altura dos esp\u00e9cimes. Para os indiv\u00edduos com caules ramificados, foi considerada a \n\npresen\u00e7a de pelo menos uma ramifica\u00e7\u00e3o que atende o crit\u00e9rio m\u00ednimo de inclus\u00e3o. Os \n\nesp\u00e9cimes foram registrados em planilha com seus respectivos dados. \n\nAs esp\u00e9cies foram identificadas por meio de bibliografias especializadas e com o \n\naux\u00edlio de especialistas bot\u00e2nicos, sendo que, para a delimita\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias seguiu-se as \n\npropostas de Smith et al. (2006) para Pteridophyta e APG III - Angiosperm Phylogeny Group \n\nIII (2009) para as angiospermas. \n\n \n\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o das parcelas.  \n\n \n\n\n\n19 \n\n2.3.2 Par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos \n\n \n\nO estudo da fitossociologia visa \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o e estrutura das \n\nassocia\u00e7\u00f5es, determina\u00e7\u00e3o dos locais preferenciais das esp\u00e9cies caracter\u00edsticas, an\u00e1lise do seu \n\ncomportamento nos diferentes ambientes, ocupando-se com todos os fen\u00f4menos relacionados \n\ncom a vida das plantas (KLEIN, 1964). \n\nForam calculados os par\u00e2metros de frequ\u00eancias (F), densidades (D) e domin\u00e2ncias \n\n(Do), absolutas (A) e relativas (R), com os respectivos \u00edndices de valor de cobertura (IVC) e \n\nvalor de import\u00e2ncia (IVI) de acordo com Mueller-Dombois e Ellenberg (1974), cujas \n\nf\u00f3rmulas s\u00e3o apresentadas abaixo: \n\nFA =\nPi\n\nP\n x 100                                       FR =\n\nFAi\n\n?FAi\n x 100 \n\nDA =\nn\n\n\u00e1rea \n x 10.000 m2                     DR =\n\nDAi\n\n?DAi\n x 100 \n\nDoA =\nABi\n\n\u00e1rea\n x 10.000 m2                    DoR =\n\nDoAi\n\n?DoAi\n x 100 \n\nIVC =  \nDR + DoR\n\n2\n                                IVI =  \n\nFR + DR + DoR\n\n3\n \n\nAb =\n?\n\n4\n x d2                                           ABi =  ?Ab \n\nonde:  \n\nPi = n\u00famero de parcelas com ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie i; \n\nP = n\u00famero total de parcelas; \n\nn = n\u00famero de indiv\u00edduos da esp\u00e9cie i; \n\nN = n\u00famero total de indiv\u00edduos; \n\nABi = \u00e1rea basal da esp\u00e9cie i; \n\nAb = \u00e1rea basal individual; \n\nd = DAP de cada indiv\u00edduo, em metros. \n\n \n\n2.3.3 Composi\u00e7\u00e3o de classes em di\u00e2metro e altura \n\n \n\nElaborou-se o histograma de distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia das classes de di\u00e2metro e \n\nde altura, para a representa\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. Para determinar o n\u00famero m\u00ednimo de \n\n\n\n20 \n\nclasses, bem como a amplitude, utilizaram-se as f\u00f3rmulas propostas por Spiegel (1987), \n\napresentadas a seguir: \n\nNC = 1 + 3,3 . log (n);                                                        \n\nIC = A/NC; \n\nonde: \n\nNC = n\u00famero de classes; \n\nIC = intervalo de classe; \n\nn = n\u00famero de indiv\u00edduos; \n\nA = amplitude de classe (altura m\u00e1xima \u2013 altura m\u00ednima). \n\n \n\n2.3.4 \u00cdndices de similaridade \n\n \n\nEntre os \u00edndices para a determina\u00e7\u00e3o da similaridade flor\u00edstica foram aplicados o \n\n\u00edndice de Sorensen, que consiste em um \u00edndice qualitativo, pois se baseia na presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia das esp\u00e9cies. As esp\u00e9cies comuns entre os dois locais quando comparadas, recebem \n\num peso maior do que aquelas esp\u00e9cies que s\u00e3o exclusivas a um ou outro fragmento. Quando \n\no valor deste \u00edndice \u00e9 superior a 0,5 ou 50% pode-se se referir que existe elevada similaridade \n\nentre as comunidades (FELFILI; VENTUROLI, 2000). \n\nJ\u00e1 o \u00edndice de Jaccard leva em conta a rela\u00e7\u00e3o existente entre o n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies comuns e n\u00famero total de esp\u00e9cies encontradas quando se comparam dois \n\nfragmentos (MULLER-DOMBOIS; ELLENBERG, 1974).  \n\nNeste caso as f\u00f3rmulas apresentam-se como:  \n\nIS =\n2 x c\n\na + b\n \n\nIJ =\nc\n\na +  b +  c\n \n\nonde: \n\nIS = \u00edndice de Sorensen; \n\nIJ = \u00edndice de Jaccard; \n\na = n\u00famero de esp\u00e9cies presentes no local 1; \n\nb = n\u00famero de esp\u00e9cies presentes no local 2; \n\nc = n\u00famero de esp\u00e9cies comuns entre os dois locais. \n\n  \n\n\n\n21 \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n3.1 COMPOSI\u00c7\u00c3O FLOR\u00cdSTICA \n\n \n\nNa \u00e1rea estudada no local 1, foram registradas 19 esp\u00e9cies, distribu\u00eddas em 17 \n\ng\u00eaneros e 15 fam\u00edlias bot\u00e2nicas. J\u00e1 no local 2, foram registradas 11 esp\u00e9cies, distribu\u00eddas em \n\n11 g\u00eaneros e 7 fam\u00edlias bot\u00e2nicas (Tabela 1).  \n\nPara os dois locais, foram registrados um total de 142 indiv\u00edduos, sendo 64 \n\nindiv\u00edduos pertencentes ao local 1 e 78 indiv\u00edduos  pertencentes ao local 2. \n\nDentro das comunidades vegetais em estudo, a fam\u00edlia Myrtaceae, demonstrou-se \n\ncomo a mais representativa entre os dois locais (Figura 5). \n\n \n\nTabela 1 - Rela\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies com DAP ? 3cm amostradas nos locais (1 e 2), atrav\u00e9s do \n\nlevantamento flor\u00edstico-fitossociol\u00f3gico no Campo Vila Funil, munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. \n\nFAM\u00cdLIA/Nome cient\u00edfico H\u00e1bito Nome popular Local \n\n ASTERACEAE (3)    \n\n1 Baccharis dracunculifolia DC. Arbusto Vassourinha 2 \n\n2 Kaunia rufescens (Lund ex DC.)  Arbusto Eupat\u00f3rio 2 \n\n3 Vernonanthura discolor (Spreng.) H.Rob. \u00c1rvore Vassour\u00e3o-branco 1 \n\n BIGNONIACEAE (1)    \n\n4 Jacaranda puberula Cham. \u00c1rvore Caroba 1 \n\n CLETHRACEAE (1)    \n\n5 Clethra scabra Pers. \u00c1rvore Carne-de-vaca 1 e 2 \n\n CUNONIACEAE (1)    \n\n6 Lamanonia ternata Vell. \u00c1rvore Guaraper\u00ea 1 \n\n CYATHEACEAE (1)    \n\n7 Cyathea delgadii Sternb. Arborescente Samambaia 1 \n\n EUPHORBIACEAE (1)    \n\n8 Alchornea triplinervia (Spreng.) M\u00fcll. Arg. \u00c1rvore Tanheiro 1 \n\n FABACEAE (1)    \n\n9 Acacia mearnsii De Wild. \u00c1rvore Ac\u00e1cia-negra 1 \n\n LAMIACEAE (1)    \n\n10 Aegiphila integrifolia (Jacq.) Moldenke Arvoreta Gaioleiro 1 \n\n  \n\n\n\n22 \n\n FAM\u00cdLIA/Nome cient\u00edfico H\u00e1bito Nome popular Local \n\n MELASTOMATACEAE (2)    \n\n11 Miconia ligustroides (DC.) Naudin Arvoreta Pixirica 2 \n\n12 Tibouchina sellowiana (Cham.) Cogn. \u00c1rvore Quaresmeira 1 e 2 \n\n MYRTACEAE (6)    \n\n13 Eucalyptus saligna Sm. * \u00c1rvore Eucalipto 2 \n\n14 Myrcia sp. ----------- ----------- 1 \n\n15 Myrcia brasiliensis Kiaersk. \u00c1rvore Guaramirim 1 \n\n16 Myrcia splendens (Sw.) DC. \u00c1rvore Guamirim 1 \n\n17 Psidium cattleianum Sabine \u00c1rvore Arac\u00e1 2 \n\n18 Psidium guajava L. * \u00c1rvore Goiabeira 2 \n\n PERACEAE (1)    \n\n19 Pera glabrata (Schott) Poepp. ex Baill. \u00c1rvore Cora\u00e7\u00e3o-de-bugre 1 \n\n PIPERACEAE (1)    \n\n20 Piper aduncum L. Arbusto Pariparoba 1 \n\n PRIMULACEAE (1)    \n\n21 Myrsine coriacea (Sw.) R. Br. \u00c1rvore Capororoca 1 e 2 \n\n RUBIACEAE (2)    \n\n22 Psychotria vellosiana Benth. \u00c1rvore Caf\u00e9-do-mato 1 \n\n23 Rudgea jasminoides (Cham.) Muell. Arg. \u00c1rvore Caf\u00e9-do-mato 1 \n\n SALICACEAE (1)    \n\n24 Casearia sylvestris Sw. \u00c1rvore Ch\u00e1-de-bugre 2 \n\n SYMPLOCACEAE (1)    \n\n25 Symplocos tenuifolia Brand. \u00c1rvore Orelha-de-gato 2 \n\n URTICACEAE (2)    \n\n26 Boehmeria caudata Sw. Arvoreta Urtiga-mansa 1 \n\n27 Cecropia glaziovii Snethl. Arvoreta Emba\u00faba 1 \n\n* Esp\u00e9cie ex\u00f3tica \n\n \n\nSegundo Mori et al. (1983 apud MARTINS, 2005), Myrtaceae \u00e9 a fam\u00edlia que \n\napresenta maior n\u00famero de esp\u00e9cies em estudos realizados no litoral brasileiro em \u00e1reas \n\npreservadas, refletindo sua import\u00e2ncia sociol\u00f3gica nas diversas forma\u00e7\u00f5es florestais, na \n\nabrang\u00eancia da Mata Atl\u00e2ntica, mesmo naqueles locais mais afastados do litoral. Este fato \n\ntamb\u00e9m foi corroborado por Citadini-Zanette (1995), Martins (2005) e Colonetti (2009) em \n\n\n\n23 \n\nestudos fitossociol\u00f3gicos na Mata Atl\u00e2ntica sul catarinense. Todavia, a fam\u00edlia Myrtaceae teve \n\nsua representatividade destacada mesmo em \u00e1reas degradadas como no presente estudo. \n\n \n\nFigura 5 - Distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies por fam\u00edlia amostradas nos locais \n\n1 e 2, atrav\u00e9s do levantamento fitossociol\u00f3gico no munic\u00edpio de \n\nSider\u00f3polis/SC. \n\n \n \n\n \n\n \n\nQuanto ao local 1, as fam\u00edlias mais representativas foram Myrtaceae com tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies ou 15,4% dos indiv\u00edduos amostrados e Rubiaceae e Urticaceae com duas (10,5%), \n\nsendo que as demais fam\u00edlias contribu\u00edram com apenas uma esp\u00e9cie. Entretanto no local 2, \n\nMyrtaceae continua sendo a fam\u00edlia mais representativa com tr\u00eas esp\u00e9cies ou 27,2%. Em \n\ncontrapartida, Asteraceae e Melastomataceae se destacaram com duas esp\u00e9cies ou 18,2% dos \n\nindiv\u00edduos amostrados, seguindo a mesma tend\u00eancia, as demais fam\u00edlias contribu\u00edram com \n\napenas uma esp\u00e9cie. \n\n3\n\n2 2\n\n1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n d\ne\n e\n\nsp\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n\nFam\u00edlias\n\nLocal 1\n\n3\n\n2 2\n\n1 1 1 1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\nMYRTA ASTER MELAS CLETH PRIMU SALIC SYMPL\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n d\ne\n e\n\nsp\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n\nFam\u00edlias\n\nLocal 2\n\n\n\n24 \n\n3.2 ESTRUTURA FITOSSOCIOL\u00d3GICA \n\n \n\n3.2.1 Sufici\u00eancia amostral \n\n \n\nA sufici\u00eancia amostral ou representatividade flor\u00edstica em cada local foi dada pela \n\ncurva esp\u00e9cie/\u00e1rea (Figura 6). Para Mueller-Dombois e Ellenberg (1974) esta sufici\u00eancia pode \n\nser alcan\u00e7ada quando se observa um incremento de apenas 5% do n\u00famero de novas esp\u00e9cies \n\nem um aumento de 10% do n\u00famero de unidades amostrais. \n\n \n\nFigura 6 - Curva cumulativa de esp\u00e9cies, obtida no \n\nlevantamento fitossociol\u00f3gico dos locais 1 e 2, em \u00e1rea \n\nminerada a c\u00e9u aberto no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. \n\n \n\n \n\n \n\nAnalisando o local 1, pode-se observar tend\u00eancia \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o da curva para a \n\npartir da 11\u00aa parcela, tendo um incremento de apenas uma \u00fanica esp\u00e9cie na \u00faltima unidade \n\namostral, o que se pode considerar a amostragem representativa da flor\u00edstica do local \n\nrealizada. \n\ny = 5,511ln(x) + 3,482\nR\u00b2 = 0,899\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15N\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n a\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n d\n\ne\n e\n\nsp\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n\nParcelas\n\nLocal 1\n\ny = 3,970ln(x) - 1,719\nR\u00b2 = 0,836\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15N\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n a\nc\nu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n d\n\ne\n e\n\nsp\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n\nParcelas\n\nLocal 2\n\n\n\n25 \n\nJ\u00e1 para no local 2, observa-se um aumento das esp\u00e9cies nas unidades amostrais \n\nseguintes, sem uma tend\u00eancia \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o da curva. Neste caso, a varia\u00e7\u00e3o espacial para \n\ncada ambiente dentre os dois locais, onde apresentam fatores como o tipo de substrato, a \n\ngranulometria, disponibilidade de \u00e1gua e nutrientes, acabam determinando a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das esp\u00e9cies, fazendo assim com que haja uma mudan\u00e7a brusca na composi\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, mudan\u00e7a essa que n\u00e3o foi respeitada ao serem delimitadas as unidades amostrais \n\n(parcelas). Este fato foi verificado e destacado por Zocche (2002) em seus estudos com \n\ncomunidades de savana em lavras do sul. \n\nConforme Schilling e Batista (2008), o conceito de sufici\u00eancia amostral est\u00e1 \n\nligado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o vegetal. Essa vis\u00e3o est\u00e1 ligada a um conceito de comunidade \n\nfechada, em que as esp\u00e9cies encontram-se fortemente associadas e com limites de distribui\u00e7\u00e3o \n\ncoincidentes. Por\u00e9m, essa vis\u00e3o pode ser contraposta pela ideia de comunidade aberta, em que \n\ncada esp\u00e9cie tem distribui\u00e7\u00e3o independente das demais e, dessa forma, n\u00e3o apresentam limites \n\nnaturais, pois seus limites s\u00e3o arbitr\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s distribui\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e ecol\u00f3gicas \n\nde suas esp\u00e9cies componentes, que independentemente podem fazer parte de diferentes \n\nassocia\u00e7\u00f5es.  \n\nAinda segundo os autores op.cit., a curva esp\u00e9cie/\u00e1rea, por sua vez, \u00e9 uma t\u00e9cnica \n\nconsiderada de grande import\u00e2ncia na caracteriza\u00e7\u00e3o de comunidades vegetais, e que vem \n\nsendo extensivamente utilizada em estudos de fitossociologia. \n\n \n\n3.2.2 Estrutura horizontal \n\n \n\nAs esp\u00e9cies amostradas no levantamento fitossociol\u00f3gico est\u00e3o organizadas em \n\nordem decrescente de \u00edndice de valor de import\u00e2ncia (IVI), com densidade total de 1.706 \n\nindiv\u00edduos.ha?\u00b9 para no local 1 (Tabela 2) e 2.080 indiv\u00edduos.ha?\u00b9 para no local 2 (Tabela 3). \n\nO valor de import\u00e2ncia \u00e9 um par\u00e2metro cl\u00e1ssico para estabelecer o comportamento das \n\nesp\u00e9cies em uma comunidade e \u00e9 obtido pela soma dos valores relativos de densidade, \n\ndomin\u00e2ncia e frequ\u00eancia (DURIGAN, 2003 apud COLONETTI, 2008). \n\nEmbasando-se no (IVI), Pera glabrata apresentou o maior \u00edndice com 18,56% no \n\nlocal 1, apresentando tamb\u00e9m  a maior domin\u00e2ncia (DoA) de 6,204m\u00b2.ha?\u00b9, do qual \n\ncomparando no local 2,  Eucalyptus saligna com 24 indiv\u00edduos, apresentou um valor de \n\nimport\u00e2ncia superior as demais esp\u00e9cies obtendo 44,22% destacando-se com uma \n\nsuperioridade na domin\u00e2ncia dos valores de \u00e1rea basal com 11,795m\u00b2.ha?\u00b9.  \n\n \n\n\n\n26 \n\nTabela 2 - Par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos estimados para as esp\u00e9cies amostradas no local 1, no \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, para indiv\u00edduos com DAP ? 3cm, em ordem decrescente de \n\n\u00edndice de valor de import\u00e2ncia (IVI), onde: FA representa a frequ\u00eancia absoluta, FR a \n\nfrequ\u00eancia relativa, DA a densidade absoluta, DR a densidade relativa, DoA a domin\u00e2ncia \n\nabsoluta, DoR a domin\u00e2ncia relativa, IVC o \u00edndice de valor de cobertura. \n\nNome Cient\u00edfico FA \n(%) \n\nFR \n(%) \n\nDA \n(ind.ha?\u00b9) \n\nDR \n(%) \n\nDoA \n(m\u00b2.ha?\u00b9) \n\nDoR \n(%) \n\nIVC \n(%) \n\nIVI \n(%) \n\nPera glabrata 33 10,64 213,3 12,50 6,204 32,55 22,525 18,56 \n\nClethra scabra 33 10,64 160,0 9,38 2,259 11,85 10,613 10,62 \n\nMyrcia splendens 27 8,51 266,6 15,63 0,850 4,46 10,043 9,53 \n\nCecropia glaziovii 20 6,38 106,6 6,25 1,512 7,93 7,091 6,85 \n\nAegiphila sellowiana 27 8,51 160,0 9,38 0,442 2,32 5,846 6,73 \n\nPiper aduncum 27 8,51 106,6 6,25 0,450 2,36 4,306 5,71 \n\nAlchornea triplinervia 13 4,26 80,00 4,69 1,234 6,47 5,580 5,14 \n\nTibouchina sellowiana 20 6,38 80,00 4,69 0,706 3,70 4,195 4,92 \n\nJacaranda puberula 20 6,38 106,6 6,25 0,207 1,09 3,668 4,57 \n\nAcacia mearnsii 7 2,13 26,6 1,56 1,757 9,22 5,391 4,30 \n\nVernonanthura discolor 13 4,26 53,3 3,13 0,851 4,46 3,795 3,95 \n\nRudgea jasminoides 13 4,26 80,0 4,69 0,462 2,42 3,555 3,79 \n\nMyrsine coriacea 7 2,13 53,3 3,13 1,108 5,81 4,468 3,69 \n\nCyathea delgadii 13 4,26 53,3 3,13 0,397 2,08 2,605 3,15 \n\nMyrcia spp. 1 13 4,26 53,3 3,13 0,253 1,32 2,225 2,91 \n\nLamanonia ternata 7 2,13 26,6 1,56 0,218 1,14 1,354 1,62 \n\nBoehmeria caudata 7 2,13 26,6 1,56 0,061 0,32 0,942 1,34 \n\nPsychotria longipes 7 2,13 26,6 1,56 0,054 0,29 0,924 1,33 \n\nMyrcia brasiliensis 7 2,13 26,6 1,56 0,036 0,19 0,875 1,29 \n\nTOTAL 314 100,0 1706,0 100,0 19,061 100,0 100,0 100,0 \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo do Campo Vila Funil, apresenta-se totalmente \n\ndescaracterizada pela presen\u00e7a de esp\u00e9cies invasoras como o eucalipto, al\u00e9m do avan\u00e7o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o local (GEOL\u00d3GICA, 2008), sendo esta constitu\u00edda, basicamente, por plantas \n\npioneiras e ruderais, pouco exigentes em fertilidade do solo, resistentes a estiagens \n\nprolongadas e com grande capacidade de competi\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o (BOFF; CITADINI-\n\nZANETTE, 1992). \n\n\n\n27 \n\nO alto n\u00famero de indiv\u00edduos de Eucalyptus saligna tamb\u00e9m pode ser explicado \n\ndevido \u00e0 sua plasticidade ecol\u00f3gica, o que lhe permite adaptar-se a diferentes solos com baixa \n\ndisponibilidade de nutrientes (SYDOW, 2010). \n\nCom o processo de contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, as esp\u00e9cies ex\u00f3ticas acabam se \n\ntornando dominantes, alterando a fisionomia e levando as popula\u00e7\u00f5es nativas \u00e0 perda de \n\nespa\u00e7o e ao decl\u00ednio gen\u00e9tico. Tais esp\u00e9cies s\u00e3o aquelas que est\u00e3o inseridas fora de seu limite \n\nde ocorr\u00eancia (BECHARA, 2003). De tal modo que as invas\u00f5es por plantas ex\u00f3ticas tendem a \n\nalterar propriedades ecol\u00f3gicas essenciais das esp\u00e9cies nativas, como ciclo de nutrientes, \n\nprodutividade, cadeias tr\u00f3ficas, estrutura da comunidade vegetal (distribui\u00e7\u00e3o, densidade, \n\ndomin\u00e2ncia, fun\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies), distribui\u00e7\u00e3o de biomassa, ac\u00famulo de serrapilheira, taxas \n\nde decomposi\u00e7\u00e3o, processos evolutivos e rela\u00e7\u00e3o entre plantas e polinizadores. Podem \n\nmodificar o ciclo hidrol\u00f3gico e o regime de inc\u00eandios, levando \u00e0 sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e, em \n\ngeral, ao empobrecimento do ecossistema. (ZILLER, 2001). \n\n \n\nTabela 3 - Par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos estimados para as esp\u00e9cies amostradas no local 2, no \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, para indiv\u00edduos com DAP ? 3cm, em ordem decrescente de \n\n\u00edndice de valor de import\u00e2ncia (IVI), onde: FA representa a frequ\u00eancia absoluta, FR a \n\nfrequ\u00eancia relativa, DA a densidade absoluta, DR a densidade relativa, DoA a domin\u00e2ncia \n\nabsoluta, DoR a domin\u00e2ncia relativa, IVC o \u00edndice de valor de cobertura. \n\nNome Cient\u00edfico FA \n(%) \n\nFR \n(%) \n\nDA \n(ind.ha?\u00b9) \n\nDR \n(%) \n\nDoA \n(m\u00b2.ha?\u00b9) \n\nDoR \n(%) \n\nIVC \n(%) \n\nIVI \n(%) \n\nEucalyptus saligna 73 25,00 640,0 30,77 11,795 76,88 53,83 44,22 \n\nClethra scabra 60 20,45 506,6 24,36 0,928 6,05 15,20 16,95 \n\nMyrsine coriacea 40 13,64 320,0 15,38 0,961 6,26 10,83 11,76 \n\nPsidium cattleianum 27 9,09 133,3 6,41 0,430 2,80 4,60 6,10 \n\nMiconia ligustroides 27 9,09 133,3 6,41 0,380 2,48 4,44 5,99 \n\nTibouchina sellowiana 13 4,55 106,6 5,13 0,327 2,13 3,63 3,94 \n\nPsidium guajava 20 6,82 80,0 3,85 0,056 0,36 2,10 3,68 \n\nKaunia rufescens 13 4,55 80,0 3,85 0,256 1,67 2,76 3,35 \n\nCasearia sylvestris 7 2,27 26,6 1,28 0,132 0,86 1,07 1,47 \n\nSymplocos tenuifolia 7 2,27 26,6 1,28 0,061 0,40 0,84 1,32 \n\nBaccharis dracunculifolia 7 2,27 26,6 1,28 0,017 0,11 0,70 1,22 \n\nTOTAL 294 100,0 2080,0 100,0 15,343 100,0 100,0 100,0 \n\n \n\nDentre as esp\u00e9cies comuns entre os locais que se destacam com elevado (IVI), \n\nest\u00e3o Clethra scabra com 10,62% no local 1 e 16,92% no local 2, seguida de Myrsine \n\n\n\n28 \n\ncoriacea, que por sua vez, apresenta um (IVI) reduzido de 3,69% no primeiro local e aumenta \n\npara 11,76% no segundo local. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 densidade, Myrcia splendens destaca-se como a esp\u00e9cie com maior \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos (266 ind.ha?\u00b9) no local 1. Esta \u00e9 uma esp\u00e9cie apreciada pela fauna, \n\npodendo ser utilizada na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradas e na arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Souza e \n\nLorenzi (2008) afirmam que a fam\u00edlia Myrtaceae \u00e9 uma das mais comuns na maioria das \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais, tendo em vista que a notoriedade do g\u00eanero Myrcia se deve ao \n\nelevado n\u00famero de esp\u00e9cies pertencentes a este g\u00eanero.  \n\nJ\u00e1 no local 2, podemos citar Eucalyptus saligna com (640 ind.ha?\u00b9), Clethra \n\nscabra com (506 ind.ha?\u00b9) e Myrsine coriacea com (320 ind.ha?\u00b9), sendo estas as esp\u00e9cies \n\nmais relevantes em rela\u00e7\u00e3o a densidade. \n\nQuanto \u00e0 frequ\u00eancia que esta relacionada \u00e0 ocorr\u00eancia das esp\u00e9cies na \u00e1rea \n\namostral, Pera glabrata e Clethra scabra apresentaram o maior valor para o local 1, estando \n\ncada uma, presente em 33,3% das unidades amostrais. Contudo, no local 2 o maior valor foi \n\nnovamente apresentado por Eucalyptus saligna com 73,3% seguida de Clethra scabra que \n\napresentou 60% de presen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o as unidades amostrais. \n\nDentre as esp\u00e9cies raras, ou seja, aquelas que apresentaram somente um indiv\u00edduo \n\namostrado, em toda a comunidade vegetal, destacam-se: Acacia mearnsii, Baccharis \n\ndracunculifolia, Boehmeria caudata, Casearia sylvestris, Lamanonia ternata, Myrcia \n\nbrasiliensis, Psychotria longipes, Symplocos tenuifolia. \n\n \n\n3.2.3 Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica \n\n \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica das esp\u00e9cies (Figura 7), as forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais dos fragmentos em estudo apresentam o modelo de distribui\u00e7\u00e3o J-invertido ou \n\nexponencial negativa.  \n\nEsta tend\u00eancia normalmente \u00e9 observada em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o impactadas o que \n\nsugere que as popula\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em uma comunidade s\u00e3o est\u00e1veis e autorregenerativas e \n\nque existe um balan\u00e7o entre mortalidade e o recrutamento dos indiv\u00edduos, neste caso, alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos nas classes de menor di\u00e2metro e redu\u00e7\u00e3o acentuada no sentido das \n\nclasses maiores (SOUZA et al., 2012). \n\nPor\u00e9m neste caso, o elevado n\u00famero de indiv\u00edduos em classes de di\u00e2metro \n\nmenores est\u00e1 relacionado ao pr\u00f3prio est\u00e1dio sucessional do ambiente, o que reflete em tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n29 \n\nFigura 7 - Classes de di\u00e2metros dos indiv\u00edduos \n\namostrados nos locais 1 e 2, atrav\u00e9s do levantamento \n\nfitossociol\u00f3gico no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. \n\n \n\n \n\n \n\nPara Longhi (1980) e Herrera et al. (2009), tal composi\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica resulta \n\naltamente positiva e constitui a melhor garantia para a exist\u00eancia e sobreviv\u00eancia da \n\ncomunidade florestal. Os poucos indiv\u00edduos de maiores dimens\u00f5es, eliminados \n\nocasionalmente por morte natural, ser\u00e3o assim substitu\u00eddos sem dificuldade pelos indiv\u00edduos \n\nabundantes das categorias diam\u00e9tricas inferiores. \n\n \n\n3.2.4 Estrutura vertical \n\n \n\nUm dos par\u00e2metros que constitui-se em uma indispens\u00e1vel caracter\u00edstica \u00e9 a \n\naltura, podendo indicar em determinadas situa\u00e7\u00f5es, esp\u00e9cies que apresentem maior \n\nimport\u00e2ncia na comunidade florestal (SILVA et al., 2012). \n\nA altura dos indiv\u00edduos registrada no local 1 variou de 2,5 a 13m, sendo que o \n\nlocal 2 apresentou uma varia\u00e7\u00e3o de 2,5 a 18m. A frequ\u00eancia das alturas dos 142 indiv\u00edduos \n\nregistrados est\u00e1 apresentada na figura 8. \n\n \n\n24\n\n17\n\n10\n6\n\n3 2 2\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n0,03-\n0,06\n\n0,07-\n0,10\n\n0,11-\n0,14\n\n0,15-\n0,18\n\n0,19-\n0,22\n\n0,23-\n0,26\n\n0,27-\n0,30\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n d\ne\n i\n\nn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nClasses de di\u00e2metros (m)\n\nLocal 1\n\n46\n\n16\n\n4\n7\n\n1 3 1\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n0,03-\n0,06\n\n0,07-\n0,10\n\n0,11-\n0,14\n\n0,15-\n0,18\n\n0,19-\n0,22\n\n0,23-\n0,26\n\n0,27-\n0,30\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n d\ne\n i\n\nn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nClasses de di\u00e2metros (m)\n\nLocal 2\n\n\n\n30 \n\nFigura 8 - Classes de altura dos indiv\u00edduos amostrados \n\nnos locais 1 e 2 com respectivos intervalos de 1,5m e \n\n2,1m, realizado atrav\u00e9s do levantamento \n\nfitossociol\u00f3gico no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. \n\n \n\n \n\n \n\nDentro deste contexto, a posi\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica das esp\u00e9cies pode ser calculada \n\ntomando-se em conta as alturas das \u00e1rvores amostradas. Neste caso a estrutura vertical ou \n\nposi\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica \u00e9 definida por Freitas e Magalh\u00e3es (2012), como o arranjo dos diferentes \n\nestratos, com suas esp\u00e9cies caracter\u00edsticas integradas na comunidade vegetal. \n\nSeguindo a metodologia proposta por Longhi (1980), a defini\u00e7\u00e3o de cada estrato \n\ndeve conter aproximadamente 33,3% das frequ\u00eancias acumuladas das alturas dos indiv\u00edduos \n\namostrados. O emprego deste crit\u00e9rio permitiu formar os limites entre os estratos, conforme \n\napresentado na tabela 4. \n\nAs esp\u00e9cies encontradas somente no estrato inferior entre os locais (1) e (2) est\u00e3o \n\nBoehmeria caudata (1), Baccharis dracunculifolia e Kaunia rufescens (2). No estrato m\u00e9dio, \n\nas esp\u00e9cies registradas foram Myrcia brasiliensis, Psychotria longipes, Vernonanthura \n\ndiscolor (1) e Symplocos tenuifolia (2). Entre as esp\u00e9cies com maiores alturas, presentes no \n\nestrato superior destacaram-se Acacia mearnsii, Lamanonia ternata, Myrsine coriacea (1) e \n\nCasearia sylvestris (2). Esp\u00e9cies como Aegiphila sellowiana (1), Clethra scabra, Miconia \n\n19\n\n12 12\n\n6\n8\n\n6\n\n1\n\n0\n\n10\n\n20\n\n2,5-\n4,0\n\n4,1-\n5,6\n\n5,7-\n7,2\n\n7,3-\n8,8\n\n8,9-\n10,4\n\n10,5-\n12,0\n\n12,1-\n13,6\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n d\ne\n i\n\nn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nClasses de altura (m)\n\nLocal 1\n\n30\n\n24\n\n15\n\n2 2 3 1 1\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\n2,5-\n4,6\n\n4,7-\n6,8\n\n6,9-\n9,0\n\n9,1-\n11,2\n\n11,3-\n13,4\n\n13,5-\n15,6\n\n15,7-\n17,8\n\n17,9-\n20,0\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\nr\no\n\n d\ne\n i\n\nn\nd\n\niv\n\u00edd\n\nu\no\n\ns\n\nClasses de altura (m)\n\nLocal 2\n\n\n\n31 \n\nligustroides, Psidium guajava e Tibouchina sellowiana (2), foram registradas entre todos os \n\nestratos, sendo que as demais esp\u00e9cies encontram-se distribu\u00eddas entre dois estratos. \n\n \n\nTabela 4 - Limites estabelecidos entre os estratos dos locais 1 e 2 presentes  no Campo Vila \n\nFunil no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. \n\nLocal 1 \n\nEstratos Amplitude de altura (m) N\u00ba de indiv\u00edduos registrados % \n\nInferior 0,0 - 4,0 19 29,6 \n\nM\u00e9dio 4,1 - 7,2 24 37,6 \n\nSuperior 7,3 - 13,6 21 32,8 \n\nTotal 13,6 64 100 \n \n \n\n \n\nLocal 2 \n\nEstratos Amplitude de altura (m) N\u00ba de indiv\u00edduos registrados % \n\nInferior 0,0 - 4,6 30 38,4 \n\nM\u00e9dio 4,7 - 6,8 24 30,8 \n\nSuperior 6,9 - 20,0 24 30,8 \n\nTotal 20,0 78 100 \n\n \n\nSegundo Finol (1971 apud CORDEIRO, 2010), uma esp\u00e9cie tem seu lugar \n\nassegurado na estrutura da floresta se estiver representada em todos os seus estratos, pois do \n\ncontr\u00e1rio, aquelas que se encontram somente em um ou em dois estratos, poder\u00e3o ter sua \n\nsobreviv\u00eancia amea\u00e7ada no futuro da forma\u00e7\u00e3o vegetal. Salvo \u00e0 regra, aquelas esp\u00e9cies que, \n\npor caracter\u00edsticas pr\u00f3prias como o h\u00e1bito, as de pequeno porte e tolerantes \u00e0 sombra, e que \n\nn\u00e3o ultrapassam o estrato inferior da floresta, provavelmente sempre far\u00e3o parte da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. \n\n \n\n3.2.5 Similaridade flor\u00edstica \n\n \n\nDo total de 27 esp\u00e9cies registradas na \u00e1rea de estudo, apenas tr\u00eas foram comuns \n\nentre os dois locais: Clethra scabra, Myrsine coriacea, Tibouchina sellowiana. Para um \n\nmelhor entendimento da semelhan\u00e7a flor\u00edstica entre as \u00e1reas estudadas, fez-se a compara\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de esp\u00e9cies que ocorrem nos diferentes locais simultaneamente. Os valores obtidos \n\n\n\n32 \n\npara os \u00edndices de similaridade de Sorensen e de Jaccard, para cada local avaliado, s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 5. \n\n \n\nTabela 5 - Valores dos \u00cdndices de Similaridade de Sorensen e Jaccard obtidos para os locais 1 \n\ne 2. \n\n\u00c1rea de estudo \n\u00cdndices de Similaridade \n\nSorensen (%) Jaccard (%) \n\nCampo Vila Funil (Locais 1 e 2) 20 9,1 \n\n \n\nPela an\u00e1lise do \u00edndice de Sorensen, o valor apresentado de 20%, aponta uma \n\ndissimilaridade entre os dois locais. Conforme j\u00e1 descrito anteriormente por Felfili e Venturoli \n\n(2000), quando o valor deste \u00edndice \u00e9 superior a 50% pode-se inferir que existe elevada \n\nsimilaridade entre os locais. \n\nJ\u00e1 para o \u00edndice de Jaccard, nota-se uma semelhan\u00e7a de apenas 9,1% para os \n\nlocais estudados. Para Mueller-Dombois e Ellenberg (1974), parcelas ou \u00e1reas que atingirem \n\nvalores superiores a 25%, s\u00e3o consideradas similares. \n\nComo observado ao longo do texto, o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas e do \n\ncomportamento fitossociol\u00f3gico de comunidades arb\u00f3reas, representam uma etapa inicial, \n\npor\u00e9m fundamental, para o uso sustent\u00e1vel dos recursos florestais e, consequentemente, para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, para que se possa manter e conservar a biodiversidade. \n\nPara um maior entendimento sobre o processo din\u00e2mico das esp\u00e9cies vegetais, \n\nSilvestre (2005) relata que, o monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o por meio de parcelas permanentes \n\n\u00e9 de extrema import\u00e2ncia, visto que, com a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados pode-se determinar \n\nfuturas tomadas de decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das florestas ainda existentes. \n\nDeste modo, os par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos s\u00e3o importantes ferramentas para \n\nauxiliar na caracteriza\u00e7\u00e3o das estruturas horizontais, assim como, identificar as poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas causadas em um intervalo de tempo. \n\nConforme Martins (2005), a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, altera tamb\u00e9m as mais \n\ncomplexas intera\u00e7\u00f5es existentes dentro dos ecossistemas florestais, uma vez que foi \n\nconstatada a degrada\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo. Portanto, \u00e9 considerado que algumas esp\u00e9cies \n\nfaun\u00edsticas n\u00e3o conseguem se estabelecer adequadamente no interior de pequenos fragmentos \n\nou desprovidos de uma abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies vegetacionais, com exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra, da \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies que servem como base para alimenta\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o animal. \n\n  \n\n\n\n33 \n\n4 CONCLUS\u00c3O  \n\n \n\nA \u00e1rea estudada apresentou varia\u00e7\u00f5es na estrutura e composi\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nvegetal entre os locais 1 e 2, refletindo que nas \u00e1reas p\u00f3s mineradas ocorre uma extensa \n\nvaria\u00e7\u00e3o do substrato, caracterizado pela invers\u00e3o das camadas no ato da minera\u00e7\u00e3o. \n\nNo local 2, o predom\u00ednio de Eucalyptus saligna demonstra que a domin\u00e2ncia \n\ndesta esp\u00e9cie ex\u00f3tica reflete em uma reduzida diversidade flor\u00edstica para o local e uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na oferta de nichos a fauna.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos registrados, sugere-se que o local de \n\nestudo 1 encontra-se em est\u00e1dio sucessional mais avan\u00e7ado do que o local 2. \n\nContudo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel assegurar que esteja em est\u00e1dio sucessional de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, uma vez que, as esp\u00e9cies presentes em ambos locais s\u00e3o t\u00edpicas de forma\u00e7\u00f5es \n\npioneiras da Mata Atl\u00e2ntica, al\u00e9m do que outros par\u00e2metros como por exemplo, presen\u00e7a de \n\nep\u00edfitas, camada de serrapilheira espessa e recrutamento de pl\u00e2ntulas, n\u00e3o foram verificados \n\nnos dois locais estudados. \n\nEsp\u00e9cies nativas como Clethra scabra, Myrsine coriacea, Tibouchina sellowiana \n\nque ocorreram de forma comum entre os dois locais, assim como, Myrcia splendens e Pera \n\nglabrata, que ocorreram com alta frequ\u00eancia de indiv\u00edduos no local 1, podem assim, serem \n\nindicadas como potenciais esp\u00e9cies para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. \n\n  \n\n\n\n34 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALMEIDA, D. S. Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental da Mata atl\u00e2ntica. Ilh\u00e9us: Editus, 2000. p. 130. \n\n \n\nALEXANDRE, N. Z. Diagn\u00f3stico ambiental da regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina: \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Revista Tecnologia e Ambiente, Crici\u00fama, v. 5, n. 2, p. \n\n35-50, 1999. \n\n \n\nAPG III. 2009. An update of the Angiosperm Phylogeny Group classification for the orders \n\nand families of flowering plants: APG III. Botanical Journal of the Linnean Society 161: \n\n105-121. \n\n \n\nARA\u00daJO, F. S.; MARTINS, S. V.; NETO, J. A. A. M.; LANI, J. L.; PIRES, I. E. Estrutura da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arbustivo-arb\u00f3rea colonizadora de uma \u00e1rea degradada por minera\u00e7\u00e3o de caulim, \n\nBr\u00e1s Pires, MG. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.30, n.1, p.107-116, 2006. \n\n \n\nAUMOND, J. J. Ado\u00e7\u00e3o de uma nova abordagem para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada \n\npela minera\u00e7\u00e3o. 2007. 266 f. Tese (Doutorado em Engenharia de Civil). Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nBECHARA, F. C. Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de Restingas contaminadas por Pinus no \n\nParque Estadual do Rio Vermelho, Florian\u00f3polis, SC. 2003. 123 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Biologia Vegetal) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Biologia Vegetal, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nBOFF, V. P.; CITADINI-ZANETTE, V. Levantamento flor\u00edstico em \u00e1reas mineradas a \n\nc\u00e9u aberto na regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina, Brasil. Florian\u00f3polis: Secretaria de \n\nEstado da Tecnologia, Energia e Meio Ambiente, 1992. 160 p. \n \n\nBRITO, A.; FERREIRA, M. Z.; MELLO, J. M.; SCOLFORO, J. R. S. S.; OLIVEIRA, A. D.; \n\nACERBI, F. W. Compara\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos de quadrantes e prodan para an\u00e1lises flor\u00edstica, \n\nfitossociol\u00f3gica e volum\u00e9trica. Revista Cerne, Lavras, v. 13, n. 4, p. 399-405, 2007. \n\n \n\nCHADA, S. S.; CAMPELLO, E. F. C.; FARIA, S. M. Sucess\u00e3o vegetal em uma encosta \n\nreflorestada com leguminosas arb\u00f3reas em Angra dos Reis, RJ. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, \n\nv.28, n.6, p.801-809, 2004 \n\n \n\nCITADINI-ZANETTE, V. Diagnostico ambiental da regi\u00e3o carbon\u00edfera no sul de Santa \n\nCatarina: Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Revista Tecnologia e \n\nAmbiente, Crici\u00fama, v. 5, n. 2, p. 51-62, 1999. \n\n \n\nCITADINI-ZANETTE, V.; SANTOS, R.; KLEIN, A. S.; MARTINS, R.; REMOR, R. \n\nComposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e estrutura fitossociol\u00f3gica do componente arbustivo arb\u00f3reo de \n\num remanescente de Floresta Ombr\u00f3fila Densa. In: Simp\u00f3sio nacional sobre recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas, 5., 2002, Belo Horizonte. Anais... Belo Horizonte: SOBRADE, 2002. p. \n\n117-118. \n\n \n\nCITADINI-ZANETTE, V.; SANTOS, R.; KLEIN, A. S.; MARTINS, R.; BRUM-\n\nFIGUEIR\u00d3, A. C. Vegeta\u00e7\u00e3o arbustivo-arb\u00f3rea em fragmentos florestais do sul de Santa \n\n\n\n35 \n\nCatarina. In: MILIOLI, G. SANTOS, R. CITADINI-ZANETTE, V. (Org.). Minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o, meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel no sul de Santa Catarina: uma \n\nabordagem interdisciplinar. Curitiba: Juru\u00e1, 2009. p. 107-142. \n\n \n\nCOLONETTI, S. Floresta ombr\u00f3fila densa submontana: flor\u00edstica, estrutura e efeitos do \n\nsolo e da topografia, barragem do Rio S\u00e3o Bento, Sider\u00f3polis, SC. 2008. 84 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) \u2013 Universidade dp Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama. \n\n \n\nCOLONETTI, S.; CITADINI-ZANETTE, V.; MARTINS, R.; SANTOS, R. dos.; ROCHA, \n\nE.; JARENKOW, J. A.; Flor\u00edstica e estrutura fitossociol\u00f3gica em floresta ombr\u00f3fila densa \n\nsubmontana na barragem do rio S\u00e3o Bento, Sider\u00f3polis, Estado de Santa Catarina. Acta \n\nScientiarum. Biological Sciences. Vol. 31, n\u00b0. 4, 2009, pp. 397-404. Universidade Estadual de \n\nMaring\u00e1, Brasil. \n\n \n\nCORDEIRO, J. Compartimenta\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica-ambiental e sua influ\u00eancia sobre a \n\nflor\u00edstica e estrutura de um remanescente de floresta ombr\u00f3fila mista na regi\u00e3o centro-\n\nsul do Paran\u00e1. 2010.  214 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Florestais). Universidade Federal \n\ndo Paran\u00e1.Curitiba. \n\n \n\nCOSTA, S. Estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1ceo-arbustiva dos solos constru\u00eddos em \u00e1reas \n\nmineradas de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto e a rela\u00e7\u00e3o de Axonopus obtusifolius (Raddi) Chase \n\ncom Mn e Pb 2007. 130 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) \u2013 Universidade \n\ndo Extremo Sul Catarinense,Crici\u00fama. \n\n \n\nDE LUCA, F. J.; GASTALDON, M. C. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e a recupera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas degradadas abandonadas pela minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na regi\u00e3o sul do Estado de Santa \n\nCatarina. Revista Tecnologia e Ambiente, Crici\u00fama, v. 5, n. 2, p. 19-33, 1999. \n\n \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e de Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina S.A. \n\nDados e Informa\u00e7\u00f5es da Unidade de Planejamento Regional Litoral Sul Catarinense \u2013 \n\nUPR 8. Florian\u00f3polis, 2001. \n\n \n\nFELFILI, J. M.; VENTUROLI, F. T\u00f3picos em an\u00e1lise de vegeta\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nflorestais, Bras\u00edlia, v.2 n.2, 34 p. 2000. \n\n \n\nFREITAS, W. K.; MAGALH\u00c3ES, L. M. S. M\u00e9todos e Par\u00e2metros para Estudo da Vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nFloresta e Ambiente, Serop\u00e9dica-RJ, v. 19, n.4, p. 520-540, 2012. \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c3NTICA; INPE. Atlas dos remanescentes florestais da \n\nmata atl\u00e2ntica per\u00edodo 2008-2010. S\u00e3o Paulo. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://mapas.sosma.org.br/site_media/download/atlas_200810_relatorio%20final_versao2_j\n\nulho2011.pdf>. Acesso em: 24 abril. 2013. \n\n \n\nGEOL\u00d3GICA. Engenharia Ambiental LTDA. Projeto Conceitual de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea \n\nDegradada do Campo Vila Funil \u2013 Sider\u00f3polis / SC. Crici\u00fama, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/portal/conteudo_portal/conteudo.php?cat=174> Acesso \n\nem: 02 fevereiro. 2013. \n\n \n\nHERRERA, H. A. R.; ROSOT, N. C.; ROSOT, M. A. D.; OLIVEIRA, Y. M.M. An\u00e1lise \n\nflor\u00edstica e fitossociol\u00f3gica do componente arb\u00f3reo da Floresta Ombr\u00f3fila Mista presente na \n\nhttp://mapas.sosma.org.br/site_media/download/atlas_200810_relatorio%20final_versao2_julho2011.pdf\nhttp://mapas.sosma.org.br/site_media/download/atlas_200810_relatorio%20final_versao2_julho2011.pdf\nhttp://mapas.sosma.org.br/site_media/download/atlas_200810_relatorio%20final_versao2_julho2011.pdf\n\n\n36 \n\nreserva florestal Embrapa/Epagri, Ca\u00e7ador, SC \u2013 Brasil. Floresta, Curitiba, PR, v.39, n.3 \n\np.485 - 500, jul/set 2009. \n\n  \n\nHULLER, A.; RAUBER, A.; WOLSKI, M. S.; ALMEIDA, N. L.; WOLSKI R. S. R.; \n\nRegenera\u00e7\u00e3o natural do componente arb\u00f3reo e arbustivo do parque natural municipal de santo \n\n\u00c2ngelo \u2013 RS. REVSBAU, Piracicaba, v. 6, n. 1, p. 25-35, 2011.  \n\n \n\nKARNAUKHOVA, E. A intensidade de transforma\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da paisagem como um \n\nindicador para an\u00e1lise e gest\u00e3o ambiental. 2000. 222f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEngenharia Civil) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nKLEIN, A. S. \u00c1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul de Santa Catarina: \n\nvegeta\u00e7\u00e3o versus substrato. 2006. 93 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) - \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama. \n\n \n\nKLEIN, R. M. Import\u00e2ncia pr\u00e1tica da fitossociologia para a silvicultura Sul-Brasileira. \n\nBoletim Paranaense de Geografia , Curitiba, n. 10,11,12,13,14,15, p. 269-280, 1964. \n\n \n\nLEITE, P. F.; KLEIN, R. M. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: IBGE. Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica. Geografia do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1990. v. 2, p.113-150. \n\n \n\nLONGHI, S. J. A estrutura de uma floresta natural de Araucaria angustifolia (Bert.) O. \n\nKtze, no sul do Brasil. 1980. 198f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Florestal) - \n\nUniversidade Federal do Paran\u00e1, UFPR, Curitiba. \n\n \n\nLOPES, R. P.; SANTO, E. L.; GALATTO, S. L. Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina: \n\ngeologia, geoqu\u00edmica e impactos ambientais. In: MILIOLI, G. SANTOS, R. CITADINI-\n\nZANETTE, V (Org.). Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nno sul de Santa Catarina: uma abordagem interdisciplinar. Curitiba: Juru\u00e1, 2009. p. 51-70. \n\n \n\nMARTINS, R. Flor\u00edstica, estrutura fitossociol\u00f3gica e intera\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas de um \n\nremanescente de floresta ombr\u00f3fila densa como subs\u00eddio para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, Sider\u00f3polis, SC 2005. 101 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Biologia Vegetal) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\n \n\nMUELLER-DOMBOIS, D.; ELLENBERG, H. Aims and methods of vegetacios ecology. \n\nJohn Wiley &amp; Sons, New York, 1974. 574 p. \n\n \n\nPAIS, M. P. Artr\u00f3podos e suas rela\u00e7\u00f5es de herbivoria como bioindicadores nos primeiros \n\nest\u00e1gios de uma recomposi\u00e7\u00e3o de floresta estacional semidecidual em Ribeir\u00e3o Preto, \n\nSP. 2003. 125 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias). \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Entomologia - \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto. \n\n \n\nRODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O-FILHO, H. F. Matas ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Edusp/FAPESP. 2000. p. 249-269. \n\n \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento. \n\nSubsecretaria de Estudos Geogr\u00e1ficos e Estat\u00edsticos. Atlas escolar de Santa Catarina. Rio de \n\nJaneiro: Aerofoto Cruzeiro/IOESC, 1991. 136 p. \n\n \n\n\n\n37 \n\nSANTOS, R. Reabilita\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto em Santa Catarina, Brasil. 2003.115 f. Tese (Doutorado em Engenharia Mineral). \n\nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. Departamento de Engenharia de Minas e \n\nPetr\u00f3leo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nSHEIBE, L. F. O carv\u00e3o de Santa Catarina: minera\u00e7\u00e3o e conseq\u00fc\u00eancias ambientais. In: \n\nTEIXEIRA, E. C. (Cood.). Meio Ambiente e Carv\u00e3o: Impactos da explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nPorto Alegre: FINEP/CAPES/PADCT/GTM/PUCRS/UFSC/FEPAM, 2002. 498p. (Cadernos \n\nde planejamento e gest\u00e3o ambiental). \n\n \n\nSCHILLING, A. C.; BATISTA, J. L. F. Sufici\u00eancia amostral em florestas tropicais. Revista \n\nBrasil. Bot., v.31, n.1, p.179-187, 2008. \n\n \n\nSILVA, G. F.; CURTO, R. A.; SOARES, C. P. B.; PIASSI, L. C. Avalia\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de \n\nmedi\u00e7\u00e3o de altura em florestas naturais. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.36, n.2, p.341-348, \n\n2012. \n \nSILVESTRE, R. Compara\u00e7\u00e3o da flor\u00edstica, estrutura e padr\u00e3o espacial em tr\u00eas \n\nfragmentos de floresta ombr\u00f3fila mista no estado do Paran\u00e1. 2009. 89 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba. \n\n \n\nSMITH, A. R.; PRYER, K. M.; SCHUETTPELZ, E.; KORALL, P.; SCHNEIDER, H.; \n\nWOLF, P. G. A classification for extant ferns. Taxon, v. 55, n. 3, p. 705-731, 2006. \n\n \n\nSOUZA, P. B.; SOUZA, A. L.; NETO, J. A. A. M. Estrutura diam\u00e9trica dos estratos e grupos \n\necol\u00f3gicos de uma \u00e1rea de Floresta Estacional Semidecidual, em Dion\u00edsio, MG. Revista \n\n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v.36, n.1, p.151-160, 2012. \n\n \n\nSOUZA, P. Z. de. Estrutura vegetacional e a qualidade da \u00e1gua de wetlands constru\u00eddos \n\nem \u00e1reas mineradas de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto recuperadas, em Sider\u00f3polis, SC, Brasil. \n2007. 82 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) - \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama. \n\n \n\nSPIEGEL, M. R. Estat\u00edstica. McGraw-Hill do Brasil, S\u00e3o Paulo,1987. 580p. \n\n \n\nSYDOW, V. G.; Vegeta\u00e7\u00e3o de sub-bosque em monocultura de Eucalyptus Saligna Sm. \n\n(Myrtaceae). 2010. 76 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ecologia) - Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre. \n\n \n\nZILLER, S. R. Plantas ex\u00f3ticas invasoras: a amea\u00e7a da contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Ci\u00eancia \n\nHoje, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 178, p. 77-79, 2001. \n\n \n\nZOCCHE, J. J.  Comunidades vegetais de savana sobre estruturas mineralizadas de \n\ncobre, na Mina volta Grande , Lavras do Sul, RS. 2002. 248 f. Tese (Doutorado em \n\nCi\u00eancias). Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre."}]}}}