{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16932"}, {"@name": "filename", "#text": "23646_DissertacaoNadiaCostaPontes2.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nINSTITUTO DE ENERGIA E AMBIENTE \n\nN\u00c1DIA COSTA PONTES \n\nA Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco como potencial medida de adapta\u00e7\u00e3o \n\u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas  \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018?\n\n\n\nN\u00c1DIA COSTA PONTES \n\nA  Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco como potencial medida de adapta\u00e7\u00e3o \n\u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas  \n\nVers\u00e3o Original \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Energia e Ambiente da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancia Ambiental. \n\nOrientador: Paulo Eduardo Artaxo Netto \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018?\n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \n\nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA \n\nFINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE.  \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA  \n\n \n\nPontes, N\u00e1dia Costa. \n        A transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco como potencial medida de  \nadapta\u00e7\u00e3o \u00e1s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. / N\u00e1dia Costa Pontes; orientador:  \nPaulo Eduardo Artaxo Netto. \u2013 S\u00e3o Paulo, 2018.  \n114 f.: il; 30 cm.  \n\n       Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Ambiental) \u2013 Programa de P\u00f3s-  \nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental \u2013 Instituto de Energia e Ambiente da  \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.  \n\n     1. Mudan\u00e7a clim\u00e1tica. 2. Recursos h\u00eddricos. 3. Governan\u00e7a. 4.  \nObras de desvio de cursos d\u2019\u00e1gua \u2013 Rio S\u00e3o Francisco. I. T\u00edtulo.  \n\n \n\nElaborado por Maria Penha da Silva Oliveira CRB-8/6961 \n\n\n\nNome: PONTES, N\u00e1dia Costa \n\nT\u00edtulo:  A Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco como potencial medida de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas  \n\n    Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Energia e Ambiente da  \n\n    Universidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre  \n\n    em Ci\u00eancia Ambiental. \n\nAprovado em: \n\nBanca Examinadora \n\nProf. Dr.  ________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:  ________________________________________________________ \n\nJulgamento:  ________________________________________________________ \n\n      \n\nProf. Dr.  ________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:  ________________________________________________________ \n\nJulgamento:  ________________________________________________________ \n\nProf. Dr.  ________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o:  ________________________________________________________ \n\nJulgamento:  ________________________________________________________ \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nMuitas descobertas e reencontros marcaram essa jornada de estudos. A volta para casa depois \n\nde cinco anos na Alemanha, o retorno para a universidade mais de uma d\u00e9cada ap\u00f3s o t\u00e9rmino \n\nda gradua\u00e7\u00e3o, o regresso \u00e0s origens de parte da minha fam\u00edlia. Na d\u00e9cada de 1940, meus av\u00f3s \n\ndeixaram a Para\u00edba, fugiram da pobreza, migraram para S\u00e3o Paulo, onde meu pai nasceu. \n\nTamb\u00e9m do semi\u00e1rido partiram os pais da minha m\u00e3e para a periferia de Belo Horizonte. \n\nMinha m\u00e3e, na juventude, foi atr\u00e1s do sonho de viver em S\u00e3o Paulo, onde enfrentou todas as \n\ndificuldades com muita coragem e determina\u00e7\u00e3o. \n\nSou fruto dessas migra\u00e7\u00f5es. Agora volto ao territ\u00f3rio de onde sa\u00edram meus av\u00f3s com o olhar \n\nde pesquisadora para investigar como as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, amea\u00e7a certamente \n\ndesconhecida por minha fam\u00edlia simples que abandonou o semi\u00e1rido, podem for\u00e7ar mais \n\npessoas a fugir para sobreviver. Agrade\u00e7o a Deus, aos meus av\u00f3s e aos meus pais, que sempre \n\nme incentivaram a estudar e fizeram in\u00fameros sacrif\u00edcios para que eu chegasse at\u00e9 aqui.  \n\nAgrade\u00e7o ao meu marido e companheiro de vida, Diego, pelo apoio incondicional, pelas  \n\nincont\u00e1veis leituras que fez e opinou, pela paci\u00eancia e compreens\u00e3o nas semanas em que me \n\nausentei para fazer as pesquisas de campo, pelo amor e hist\u00f3ria que compartilhamos. \n\nAgrade\u00e7o imensamente a orienta\u00e7\u00e3o de Paulo Artaxo, grande pesquisador que representa \n\nbrilhantemente a ci\u00eancia brasileira na comunidade internacional. Obrigada, professor Paulo, \n\npor sempre ter me atendido com aten\u00e7\u00e3o e bom humor, por todas as observa\u00e7\u00f5es feitas ao \n\nlongo dessa jornada, pelas trocas interdisciplinares. Foram anos intensos de aprendizado! \n\nGratid\u00e3o aos meus amigos amados, Sabine, M\u00e1rio, L\u00edvia, Ricardo e S\u00e9rgio, que me \n\nacompanharam, ofereceram pouso, caf\u00e9, jantar, ouviram minhas ang\u00fastias. Obrigada, Bine, \n\npor todos os conselhos e ajuda, desde a fase em que escrevia o projeto.  \n\nObrigada, Ericksson, por ter me guiado durante as visitas de campo, por ter acreditado na \n\nminha pesquisa. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao amigo Jaime pela gentileza e ajuda incomensur\u00e1vel. \n\nAgrade\u00e7o ainda todos os colegas das disciplinas que fiz, principalmente a Ligia e Pedro, que \n\nme auxiliaram muito no universo da engenharia, assim como professor Arisvaldo.  \n\nA todas as pessoas que encontrei, entrevistei e fotografei nas visitas de campo, que aguardam \n\na chegada da t\u00e3o esperada \u00e1gua do S\u00e3o Francisco: obrigada pela acolhida e confian\u00e7a. Voc\u00eas \n\nter\u00e3o o meu respeito eternamente. \n\n\n\n\u201cGoverno, coisa distante e perfeita, n\u00e3o podia errar.\u201d \n\nGraciliano Ramos, Vidas Secas \n\n\n\nRESUMO  \n\nA regi\u00e3o Nordeste, primeira a ser ocupada ap\u00f3s a chegada dos portugueses no Brasil no s\u00e9culo \n\nXVI, possui 53% do seu territ\u00f3rio sob regime do clima semi\u00e1rido. Nesse espa\u00e7o, onde vivem \n\n12 milh\u00f5es de pessoas,  as crises causadas por escassez de \u00e1gua, apontadas como barreiras ao  \n\ndesenvolvimento, s\u00e3o conhecidas h\u00e1 mais de um s\u00e9culo, causaram perdas agr\u00edcolas, \n\nmigra\u00e7\u00f5es e mortes. A regi\u00e3o, de conhecida variabilidade clim\u00e1tica, \u00e9 ainda uma das mais \n\nvulner\u00e1veis do globo \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. At\u00e9 o fim desse s\u00e9culo, previs\u00f5es indicam que a \n\ntemperatura pode subir 4 ? C em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 era pr\u00e9-industrial, com forte impacto sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos e desertifica\u00e7\u00e3o. Diante desse cen\u00e1rio, medidas que oferecem \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais condi\u00e7\u00f5es de se adaptarem se fazem urgentes. Proposto h\u00e1 mais de um s\u00e9culo como \n\nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas trazidos pela escassez de \u00e1gua no semi\u00e1rido, a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o \n\nFrancisco passou a ser implantada a partir de 2007 sob nome oficial de Projeto de Integra\u00e7\u00e3o \n\ndo rio S\u00e3o Francisco com as Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF). Trata-se \n\nda maior obra de infraestrutura h\u00eddrica do pa\u00eds, projetada para transferir 26,4 m3/s por dois \n\neixos principais, Norte e Leste, o volume transportado pelos canais \u00e9 destinado \n\nprincipalmente ao consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o animal. Esta disserta\u00e7\u00e3o tem o objetivo \n\nde analisar o Eixo Leste do PISF como potencial medida de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. A estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o aplicada nesse trabalho interdisciplinar se enquadra na \n\npesquisa qualitativa, apoia-se em documentos, imagens, entrevistas n\u00e3o estruturadas e visitas \n\nde campo. A pesquisa conclui que a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua feita pelo Eixo Leste do PISF n\u00e3o \n\ncontribui para que as popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis do semi\u00e1rido se adaptem \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, mas que o projeto tem potencial para se converter em tal medida.   \n\nPalavras-chave: adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, \n\nNordeste, semi\u00e1rido, recursos h\u00eddricos, governan\u00e7a, PISF \n\n\n\nABSTRACT  \n\nThe Brazilian Northeast region, the first to be occupied after the arrival of the Portuguese in \n\nthe 16th century, has 53% of its territory under a semi-arid climate regime. This space is home \n\nto 12 million people, it has been hit by crises caused by water shortages, which are understood \n\nas barriers to development. Known by its climatic variability, the semiarid portion of the \n\nNortheast is one of the world's most vulnerable region to climate change. By the end of this \n\ncentury, predictions indicate that temperature could rise by 4 ? C as compared to the pre-\n\nindustrial time, with a strong impact on water resources and desertification. Given this \n\nscenario, it is urgent to discuss measures that offer the local population conditions to adapt.  \n\nProposed more than a century ago as a solution to the problems brought about by the water \n\nscarcity in the semiarid, the project to divert Brazil's Sao Francisco river began to be \n\nimplemented in 2007 under the official name of the S\u00e3o Francisco River Integration Project \n\nwith the Northern Northeast Hydro Basins (PISF). It is the largest water infrastructure project \n\nin the country, designed to transfer 26.4 m3/s through two main axes, Northern and Eastern. \n\nThe volume transported by the channels is mainly intended for human and animal \n\nconsumption. This dissertation aims to analyze the Eastern Axis of the PISF of the Northeast \n\nof Brazil as a potential adaptation to climate change measure. The research strategy applied in \n\nthis interdisciplinary work fits the qualitative research, relies on documents, images, \n\nunstructured interviews and field visits. The research concludes that the distribution of water \n\nby the Eastern Axis of the PISF does not contribute to the adaptation of most vulnerable \n\npopulations in the semiarid region, but that PISF has the potential to convert to that such \n\nmeasure.  \n\nKey words: adaptation to climate change, Sao Francisco River, Northeast, semiarid, water \n\nresources, governance, PISF, Sao Francisco transfer project ?\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 - Mapa do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias do Nordeste \n\nSetentrional (PISF)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 17 \n\nFigura 2 - Mudan\u00e7a na temperatura anual do ar (\u00b0C, a-c); precipita\u00e7\u00e3o (mm dia-1, d-f); \n\nprecipita\u00e7\u00e3o-evapora\u00e7\u00e3o (mm dia-1, g-h) e umidade relativa do ar (%, j-l) derivado do \n\ndownscaling do modelo HadCM3 usando 40 km lat-lon do modelo regional Eta\u2026\u2026\u2026\u2026.. 20  \n\nFigura 3 - Total de ganho/perda de \u00e1gua em km3 com dados do sistema GRACE de abril de \n\n2002 a mar\u00e7o de 2015. Bacia do S\u00e3o Francisco contornada de branco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202621 \n\nFigura 4 - Tend\u00eancia em TWS (cent\u00edmetros por ano) obtida com base nas observa\u00e7\u00f5es do \n\nGRACE  de abril de 2002 a mar\u00e7o de 2016\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..22 \n\nFigura 5 - Mapa que mostra a delimita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido Brasileiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202628 \n\nFigura 6 - Principais mudan\u00e7as observadas no Nordeste do Brasil nos \u00faltimos 60 anos\u2026\u2026.31 \n\nFigura 7 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 50 \n\nFigura 8 - A\u00e7udes que ser\u00e3o beneficiados pelo PISF \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 55 \n\nFigura 9 - Tra\u00e7ado do Eixo Leste do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.59 \n\nFigura 10 - Vis\u00e3o panor\u00e2mica da Barragem de Itaparica, Floresta, Pernambuco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.60 \n\nFigura 11 - Esta\u00e7\u00e3o de Bombeamento 1 do Eixo Leste, Pernambuco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..60 \n\n\n\nFigura 12 - Se\u00e7\u00e3o transversal da tomada d\u2019\u00e1gua de uso difuso nos canais do Eixo Leste do  \n\nPISF\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..63 \n\nFigura 13 - Mapa das comunidades atendidas pelo Plano Ambiental 15 ao longo do Eixo \n\nLeste do PISF\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202668 \n\nFigura 14 - Baixo n\u00edvel de \u00e1gua no Reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa (Boqueir\u00e3o), Para\u00edba, em \n\ndecorr\u00eancia do ciclo de seca iniciado em 2012\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.77 \n\nFigura 15 - Tomada d\u2019\u00e1gua seca do Reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa, PB, em decorr\u00eancia do ciclo \n\nde seca iniciado em 2012\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 77 \n\nFigura 16 - Bomba em opera\u00e7\u00e3o no reservat\u00f3rio de Campos do PISF para acelerar a chegada \n\nde \u00e1gua ao a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa, PB\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 79 \n\nFigura 17 - Comunidade rural Serra Negra, Floresta (PE) e sua proximidade a um dos canais \n\ndo Eixo Leste do PISF\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 83  \n\nFigura 18 - Local onde bomba clandestina \u00e9 instalada para retirada de \u00e1gua do Eixo Leste, \n\ncom distribui\u00e7\u00e3o para comunidade Serra Negra, Floresta (PE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202683 \n\nFigura 19 - Morador retira \u00e1gua ilegalmente do Eixo Leste do PISF, Cust\u00f3dia (PE)\u2026\u2026\u2026.. 84 \n\nFigura 20 - Retirada ilegal de \u00e1gua do Eixo Leste do PISF para forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio \n\nparticular, Cust\u00f3dia (PE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 84 \n\nFigura 21 -  Vis\u00e3o panor\u00e2mica do a\u00e7ude Barra do Ju\u00e1, Floresta, PE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202686 ?\n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1 - Estados que formam a regi\u00e3o Nordeste: dados sobre capital, \u00e1rea e popula\u00e7\u00e3o \u2026.26 \n\nTabela 2 - Evolu\u00e7\u00e3o do debate conceitual sobre adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026\u202639 \n\nTabela 3 - Principais termos usados na literatura de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u2026\u2026.42 \n\nTabela 4 - Subdivis\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.50 \n\nTabela 5 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de \n\nFloresta (PE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.69 \n\nTabela 6 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de \n\nBet\u00e2nia (PE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 70 \n\nTabela 7 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de \n\nCust\u00f3dia (PE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202670 \n\nTabela 8 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de \n\nSert\u00e2nia (PE)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.72 \n\nTabela 9 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de \n\nMonteiro (PB)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   74 \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa (PB) de 2008 a 2018\u2026\u2026\u2026\u2026. 76 \n\nGr\u00e1fico 2 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio de Barra do Ju\u00e1, Pernambuco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 86 \n\nGr\u00e1fico 3 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio de Po\u00e7o da Cruz, Pernambuco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 87 \n\nGr\u00e1fico 4 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio de Sobradinho, Bahia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 89 ?\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nMI  Minist\u00e9rio de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nPISF  Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do   \n\n  Nordeste Setentrional \n\nRIMA  Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nIPCC  Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nAR5  Quinto Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nPBMC  Painel Brasileiro de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nCPTEC Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nZCIT  Zona de Converg\u00eancia Intratropical \n\nVCAS  V\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos do Ar Superior \n\nRAN1  Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Nacional \n\nANA  Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nUNFCCC Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nONU  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nINC  Comit\u00ea de Negocia\u00e7\u00e3o Intergovernamental \n\nUNEP  Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nUNDP  Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nGEF  Fundo para o Meio Ambiente \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\nCBHSF Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco \n\nDNOCS Departamento Nacional de Obras contra as Secas \n\nCodevasf Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba \n\nCompesa Companhia Pernambucana de Saneamento \n\nSARA  Secretaria de Agricultura de Reforma Agr\u00e1ria de Pernambuco \n\nAESA  Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o das \u00c1guas da Para\u00edba \n\nCoopercapri Cooperativa dos Criadores de Caprinos e Ovinos \n\nGRACE Gravity Recovery and Climate Experiment \n\nASA  Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. CAP\u00cdTULO 1: INTRODU\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.16 \n\n2. CAP\u00cdTULO 2: OBJETIVOS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.23 \n\n3. CAP\u00cdTULO 3: METODOLOGIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202624 \n\n4. CAP\u00cdTULO 4: MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS E O SEMI\u00c1RIDO DO NORDESTE \n\nBRASILEIRO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..26  \n\n 4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o semi\u00e1rida brasileira \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026..26 \n\n 4.2 Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no semi\u00e1rido brasileiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202630 \n\n 4.3 Pol\u00edtica Estadual de Enfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de Pernambuco\u2026. 35   \n\n5. CAP\u00cdTULO 5: MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS E ADAPTA\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202637          \n\n 5.1 Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas baseada na Vulnerabilidade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  43 \n\n 5.2 Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas no Brasil\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202645 \n\n6. CAP\u00cdTULO 6: RECURSOS H\u00cdDRICOS E TRANSPOSI\u00c7\u00c3O ENTRE BACIAS \n\nHIDROGR\u00c1FICAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..47 \n\n 6.1 A Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.48 \n\n 6.2 Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \n\nSetentrional (PISF)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202651 \n\n 6.3 Aspectos t\u00e9cnicos do PISF\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..54 \n\n 6.4 Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo Eixo Leste do PISF\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 58 \n\n 6.5 Atendimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais difusas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 64 \n\n7.  CAP\u00cdTULO 7: OBSERVA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA DE CAMPO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 75  \n\n 7.1  Opera\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia para enchimento do a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa, Para\u00edba\u2026 76  \n\n 7.2 Comunidades rurais ao longo do Eixo Leste do PISF e a depend\u00eancia dos \n\ncaminh\u00f5es-pipa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.79 \n\n\n\n 7.3 Furto de \u00e1gua nos canais do Eixo Leste do PISF\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202681 \n\n 7.4 \u00c1gua do Eixo Leste do PISF para irriga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202685 \n\n 7.5 Baixo volume do rio S\u00e3o Francisco e de Sobradinho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.88 \n\n8. CAP\u00cdTULO 8: AN\u00c1LISE INTEGRADA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.90 \n\n 8.1 Planejamento do PISF e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 90 \n\n 8.2 Fornecimento de \u00e1gua no Eixo Leste do PISF e Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..93 \n\n 8.3 Gest\u00e3o do PISF e desafios de governan\u00e7a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 96 \n\n9. CONCLUS\u00d5ES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202698 \n\n 9.1 Recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  103 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026104 \n\nANEXOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.115 \n\n  \n\n\n\n\"16\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nNesta introdu\u00e7\u00e3o, os pontos principais que d\u00e3o base para o desenvolvimento dessa \n\npesquisa ser\u00e3o brevemente expostos com o objetivo de evidenciar a interconex\u00e3o entre eles.   \n\nOs temas ser\u00e3o discutidos com profundidade nos cap\u00edtulos 4, 5 e 6 que formam esse trabalho \n\ne permitem a an\u00e1lise integrada, feita no cap\u00edtulo 7.  \n\nA regi\u00e3o Nordeste do Brasil apresenta caracter\u00edsticas muito pr\u00f3prias. Ela foi a primeira \n\n\u00e1rea ocupada pelos colonizadores portugueses no s\u00e9culo XVI. \u00c9 onde se encontra a por\u00e7\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida do pa\u00eds que, por sua vez, possuiu popula\u00e7\u00e3o rural numerosa que pratica \n\npredominantemente a agricultura de subsist\u00eancia. Ao mesmo tempo, \u00e9 onde se encontra um \n\ndos bols\u00f5es de pobreza e mis\u00e9ria do Brasil (LEITE; SOUZA, 2012; SOARES, et al, 2016). \n\nA \u00e1rea do semi\u00e1rido, com 980.133,079 km2, equivalente a 11,53% do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro (MEDEIROS et al, 2012), tamb\u00e9m \u00e9 uma das mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Marcada pela irregularidade de chuvas, com longo e conhecido hist\u00f3rico de secas \n\nestudado pela comunidade cient\u00edfica, os moradores do semi\u00e1rido est\u00e3o expostos a constantes \n\ncrises causadas pela escassez de \u00e1gua, que amea\u00e7a a sobreviv\u00eancia na regi\u00e3o (MARENGO et \n\nal, 2011).   \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nessa por\u00e7\u00e3o semi\u00e1rida do pa\u00eds, portanto, sempre foi \n\ncercada de desafios. Al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas naturais, com temperaturas elevadas, alta \n\ntaxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o e solo que favorece a forma\u00e7\u00e3o de rios intermitentes, o \n\narmazenamento de \u00e1gua de forma ineficiente e, muitas vezes, concentrado, acirra os conflitos \n\nsociais (MARENGO et al, 2011; MEDEIROS et at., 2011; NOBRE et al, 2011).  \n\nDiante desse cen\u00e1rio, solu\u00e7\u00f5es que garantam uma fonte de \u00e1gua segura e perene \u00e0 regi\u00e3o \n\ne que, por outro lado, possibilitem o seu desenvolvimento, est\u00e3o em discuss\u00e3o h\u00e1 mais de 100 \n\nanos. Dentre as possibilidades discutidas, o desvio para o territ\u00f3rio do semi\u00e1rido de parte das \n\n\u00e1guas do rio S\u00e3o Francisco, conhecido como o rio da integra\u00e7\u00e3o nacional, \u00e9 considerado desde \n\n1875. A op\u00e7\u00e3o \u00e9 percebida pelos moradores locais como fonte n\u00e3o s\u00f3 de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m de \n\nesperan\u00e7a, trazendo uma solu\u00e7\u00e3o permanente para a escassez recorrente (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004; CBHSF, 2016).?\n\nA ideia foi explicitada em diferentes projetos, que embalaram o debate p\u00fablico por \n\nv\u00e1rias d\u00e9cadas, ora caindo em esquecimento. Em 2004, o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional  \n\n\n\n\"17\n\n(MI) tornou p\u00fablico o projeto que deveria ser executado e finalizado at\u00e9 2010, entitulado \n\noficialmente de Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do \n\nNordeste Setentrional (PISF), popularmente chamado de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco. \n\nNo in\u00edcio de 2018, passados mais de oito anos do prazo estabelecido pelo cronograma inicial, \n\nas obras do empreendimento seguem em fase de finaliza\u00e7\u00e3o (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). \n\nClassificado como empreendimento de infraestrutura h\u00eddrica, o projeto transporta \u00e1guas \n\npor dois grandes conjuntos de canais, chamados de Eixo Norte e Eixo Leste, pelo semi\u00e1rido \n\ndo Nordeste. A figura 1 mostra o percurso dos eixos principais, em azul, e dos ramais \n\nparalelos projetados. ?\n\nFigura 1- Mapa do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias do Nordeste \nSetentrional (PISF) \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2017\n\n\n\n\"18\n\nO trabalho de engenharia precisou vencer obst\u00e1culos do terreno do semi\u00e1rido, construiu \n\nreservat\u00f3rios, esta\u00e7\u00f5es de bombeamento, galerias, t\u00faneis e sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npara uso difuso (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004; CONS\u00d3RCIO \n\nTECHNE-PROJETETEC-BRLi, 2012; CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2014). \n\nDentre os principais objetivos do PISF foram listados a garantia de atendimento \u00e0s \n\nnecessidades de abastecimento de munic\u00edpios do semi\u00e1rido brasileiro, Agreste Pernambucano \n\ne Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza; solu\u00e7\u00e3o para os problemas trazidos pela escassez de \n\n\u00e1gua naquela regi\u00e3o, com fornecimento do recurso natural para at\u00e9 12 milh\u00f5es de moradores \n\npara abastecimento humano; irriga\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004; CONS\u00d3RCIO TECHNE-PROJETETEC-BRLi, 2012; \n\nCONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2014). \n\nDesde sua fase inicial de discuss\u00e3o, por\u00e9m, o empreendimento esteve envolto em \n\npol\u00eamicas. Questionado no \u00e2mbito jur\u00eddico por diversas a\u00e7\u00f5es, o projeto recebeu cr\u00edticas de \n\nentidades por ter desconsiderado preceitos do direito ambiental e a busca pelo \n\ndesenvolvimento ambiental (HENKES, 2014; CBHSF, 2016). \n\nO planejamento da obra n\u00e3o incluiu uma vari\u00e1vel importante: os impactos das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Ao longo das 129 p\u00e1ginas do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA), \n\ndocumento que apresenta um resumo dos estudos t\u00e9cnicos dispon\u00edveis no Estudo de Impacto \n\nAmbiental (EIA) do PISF, o termo \u201cmudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d sequer \u00e9 citado.  \n\nPor outro lado, numerosos estudos, muitos publicados por ag\u00eancias e institutos do \n\ngoverno brasileiro, indicam que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e3o em curso e dever\u00e3o trazer \n\nimpactos em todo o globo. O AR5, quinto e mais recente relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do Painel \n\nIntergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), painel cient\u00edfico composto por 195 \n\npa\u00edses que avalia o conhecimento produzido na \u00e1rea e o sintetiza em forma de relat\u00f3rios, \n\nconclui que a atmosfera e oceanos est\u00e3o mais quentes, a quantidade de neve e gelo \n\ndiminu\u00edram e o n\u00edvel do mar subiu. Muitas dessas mudan\u00e7as observadas desde a d\u00e9cada de \n\n1950 s\u00e3o sem precedentes, nunca tendo sido registradas nas \u00faltimas d\u00e9cadas e mil\u00eanio (IPCC, \n\n2014).  \n\nDentre as mudan\u00e7as j\u00e1 observadas no Brasil, o relat\u00f3rio do IPCC cita o leve decl\u00ednio \n\nm\u00e9dio das chuvas no Nordeste, regi\u00e3o caracterizada por forte variabilidade interanual e \n\ndecenal. A atribui\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no Nordeste \u00e9 dif\u00edcil exatamente pela alta \n\n\n\n\"19\n\nvariabilidade clim\u00e1tica. As proje\u00e7\u00f5es do AR5 (IPCC, 2014), dependendo do cen\u00e1rio de \n\nemiss\u00f5es, indicam um aumento de temperatura entre 1,7?C e 6,7?C at\u00e9 o fim desse s\u00e9culo para \n\no Nordeste brasileiro. Quanto ao regime de chuvas, a previs\u00e3o \u00e9 que haja uma redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa no Nordeste brasileiro, em torno de 22% de queda.  \n\nProje\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas feitas por Marengo e Bernasconi (2015) sugerem aumento de 2?C \n\nna temperatura no Nordeste at\u00e9 2040, estendendo-se para a regi\u00e3o semi\u00e1rida em 2041-70, \n\nentre 2?C e 4 \u00b0 C, e para toda a regi\u00e3o at\u00e9 2100, acima de 4 \u00b0 C. Da mesma forma, a redu\u00e7\u00e3o \n\nda precipita\u00e7\u00e3o deve afetar principalmente a parte ocidental da regi\u00e3o (mais de 1,5 mm / dia \n\nde redu\u00e7\u00e3o) e a regi\u00e3o semi\u00e1rida (0,4 a 0,8 mm / dia de redu\u00e7\u00e3o). A figura 2 mostra o \n\nresultado das proje\u00e7\u00f5es derivadas do downscaling do modelo HadCM3 usando o modelo \n\nregional Eta CPTEC (MARENGO; BERNASCONI, 2015). \n\nEstudos reunidos pelo Painel Brasileiro de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (PBMC), inspirado no \n\nmodelo do IPCC, apontam a regi\u00e3o Nordeste como uma das mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, especialmente a popula\u00e7\u00e3o que vive no semi\u00e1rido nordestino (PBMC, 2014; IPCC, \n\n2014). As altera\u00e7\u00f5es na temperatura e precipita\u00e7\u00e3o ir\u00e3o afetar bacias hidrogr\u00e1ficas importantes \n\ndo pa\u00eds, como a do rio S\u00e3o Francisco, fonte do maior projeto de infraestrutura h\u00eddrica j\u00e1 \n\nexecutado no pa\u00eds, que pode sofrer efeitos distintos na disponibilidade de \u00e1gua para o \n\nconsumo humano e processos ecol\u00f3gicos (PMBC, 2014). \n\nA bacia do rio S\u00e3o Francisco, origem da \u00e1gua que ser\u00e1 transportada pelo PISF, \u00e9 \n\nobservada por diferentes estudos. \u00c9 importante ressaltar que o n\u00edvel da barragem de \n\nSobradinho, na Bahia, \u00e9 que ir\u00e1 condicionar o volume a ser transportado pelos eixos Norte e \n\nLeste, como ser\u00e1 detalhado no cap\u00edtulo 6.   \n\nSabe-se, que o ciclo de seca mais recente, iniciado em 2012, trouxe impactos \n\npreocupantes \u00e0 bacia do rio S\u00e3o Francisco, como demonstrou o trabalho de Sun et al (2016). \n\nPara verificar a disponibilidade de \u00e1gua na bacia, os autores usaram o sistema Gravity \n\nRecovery and Climate Experiment (GRACE). Ele consiste em dois sat\u00e9lites da \n\nNational Aeronautics and Space Administration Espacial (NASA), ag\u00eancia norte-americana, \n\nque rodeiam a \u00f3rbita da Terra desde 2002 e medem as mudan\u00e7as no campo gravitacional da \n\nTerra, diretamente relacionadas \u00e0s mudan\u00e7as na massa da superf\u00edcie. Dessa maneira, \u00e9 \n\nposs\u00edvel medir o armazenamento total de \u00e1gua (TWS) (SUN et al, 2016).  \n\n\n\n\"20\n\nFigura 2 - Mudan\u00e7a na temperatura anual do ar (\u00b0C, a-c); precipita\u00e7\u00e3o (mm dia-1, d-f); \nprecipita\u00e7\u00e3o-evapora\u00e7\u00e3o (mm dia-1, g-h) e umidade relativa do ar (%, j-l) derivado do \n\ndownscaling do modelo HadCM3 usando 40 km lat-lon do modelo regional Eta  \n\n(MARENGO; BERNASCONI, 2015)\n\n\n\n\"21\n\nOs autores verificaram uma perda de \u00e1gua de abril de 2002 a mar\u00e7o de 2015 na bacia do \n\nrio S\u00e3o Francisco a uma taxa de ?3.30 km3/ano. Por outro lado, a perda de \u00e1gua no per\u00edodo de \n\nfevereiro de 2012 a janeiro de 2015, anos do mais recente ciclo de seca, foi de ?27.63 km3/\n\nano, dados que v\u00e3o ao encontro da queda de precipita\u00e7\u00e3o verificada no per\u00edodo, como ilustra a \n\nfigura 3. Embora o estudo n\u00e3o associe diretamente o evento extremo \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nos autores n\u00e3o descartam essa possiblidade e afirmam que novas an\u00e1lises das causas para o \n\nfen\u00f4meno s\u00e3o urgentes (SUN et al, 2016).   \n\nNuma escala global, mudan\u00e7as na disponibilidade da \u00e1gua foram observadas no trabalho \n\npublicado por Rodell et al (2018), usando a mesma ferramenta GRACE. Os autores \n\nanalisaram 34 bacias hidrogr\u00e1ficas por meio de dados coletados pelos sat\u00e9lites entre 2002 e \n\n2016. As altera\u00e7\u00f5es foram quantificadas e apontam um cen\u00e1rio futuro de escassez em regi\u00f5es \n\nonde esse problema j\u00e1 \u00e9 recorrente. \n\nRodell et al (2018) tentam apontar as causas das altera\u00e7\u00f5es observadas, como ilustra a \n\nfigura 4. Os autores concluem que, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o do homem e do mau gerenciamento das \n\nreservas de \u00e1gua, muitas as observa\u00e7\u00f5es registradas pelo GRACE est\u00e3o relacionadas com as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e proje\u00e7\u00f5es de queda nas taxas de precipita\u00e7\u00e3o. \n\nSUN et al, 2016 2015)\n\nFigura 3 - Total de ganho/perda de \u00e1gua em km3 com dados do sistema GRACE de abril de \n2002 a mar\u00e7o de 2015. Bacia do S\u00e3o Francisco contornada de branco\n\n\n\n\"22\n\n \n\nA quest\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, portanto, se mostra extremamente \n\nrelevante. O debate do tema vem ganhando espa\u00e7o crescente na literatura e nas mesas de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como prov\u00e1vel reflexo da falha do processo pol\u00edtico em mitigar as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O processo de adapta\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 complexo e n\u00e3o pode ser \n\nresumido a um conjunto de atividades bem delimitadas (BASSET; FOGELMAN, 2004; \n\nSCHIPPER, 2006; F\u00dcSSEL, 2007a; SMIT, 1999).   \n\nAutores afirmam que a discuss\u00e3o sobre a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o surge normalmente \n\na partir de experi\u00eancias com eventos extremos. Portanto, quando se considera a popula\u00e7\u00e3o \n\nafetada e suas vulnerabilidades, a variabilidade clim\u00e1tica e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nprovocadas pela a\u00e7\u00e3o do homem precisam ser consideradas ao mesmo tempo, visto que os \n\nriscos que surgem dessa combina\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores (F\u00dcSSEL, 2007a). ?\n\nFigura 4 - Tend\u00eancia em TWS (cent\u00edmetros por ano) obtidas com base nas observa\u00e7\u00f5es do GRACE  \nde abril de 2002 a mar\u00e7o de 2016\n\nFonte: Rodell et al (2018)\n\n\n\n\"23\n\n2. OBJETIVOS \n\nO presente trabalho tem como objetivo principal analisar o Eixo Leste do Projeto de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF) \n\nno contexto de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, como potencial medida de adapta\u00e7\u00e3o.  \n\nEsse trabalho tem ainda outros objetivos espec\u00edficos: \n\n1. Identificar como a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao longo do Eixo Leste do PISF ocorre \n\ndesde a concep\u00e7\u00e3o no projeto original, passando pelo detalhamento at\u00e9 a sua implanta\u00e7\u00e3o; \n\n2. Analisar os Projetos Executivos considerando a sua finalidade de fornecer \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica para popula\u00e7\u00f5es rurais difusas ao longo do Eixo Leste; \n\n3. Explorar o RIMA e o Projeto Executivo do Eixo Leste do PISF sob o ponto de \n\nvista de ser uma alternativa de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no semi\u00e1rido do Nordeste; \n\n 4. Compreender os processos decis\u00f3rios e de governan\u00e7a em torno da \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no dom\u00ednio do projeto, particularmente quanto ao \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua das popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis. \n\nA originalidade da presente pesquisa pode ser denotada no fato de essa ser uma das \n\nprimeiras an\u00e1lises feitas ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Eixo Leste do PISF, em mar\u00e7o de 2017. Al\u00e9m \n\ndisso, o trabalho se dedica a investigar o impacto do empreendimento de infraestrutura h\u00eddrica \n\nsob a \u00f3tica da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas num contexto j\u00e1 marcado por crises de \n\nescassez de \u00e1gua, o que pode provocar incapacidade de sobreviv\u00eancia, estimular migra\u00e7\u00f5es e \n\nacirrar conflitos sociais. \n\nTendo em vista o avan\u00e7o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e seus impactos no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro, os j\u00e1 observados e previstos, faz-se urgente o debate p\u00fablico de medidas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o no contexto brasileiro, assim como a integra\u00e7\u00e3o de resultados de pesquisa cient\u00edfica \n\nno planejamento de grandes obras de infraestrutura h\u00eddrica, com foco nas popula\u00e7\u00f5es mais \n\nvulner\u00e1veis. Essa pesquisa tem o objetivo de contribuir com o avan\u00e7o da discuss\u00e3o da \n\ntem\u00e1tica no Brasil com um abordagem interdisciplinar, que ser\u00e1 cada vez mais exigida para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos, como \u00e9 o caso das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n\n\n\"24\n\n3. METODOLOGIA \n\nPara responder a pergunta, o trabalho de pesquisa se baseou numa concep\u00e7\u00e3o \n\npragm\u00e1tica. Segundo Creswell (2014), essa concep\u00e7\u00e3o se preocupa com as aplica\u00e7\u00f5es e as \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas. Buscam-se diferentes abordagens dispon\u00edveis para entender o \n\nproblema, assim como compreens\u00e3o dos contextos sociais, hist\u00f3ricos e pol\u00edticos. \n\nA complexidade do tema estudado e sua interdisciplinaridade imp\u00f5em o uso de \n\ndiferentes estrat\u00e9gias, visto que a aplica\u00e7\u00e3o simples de metodologias dedutivas poderiam ser \n\ninsuficientes. Embora parte consider\u00e1vel do trabalho seja ancorado na literatura das ci\u00eancias \n\nclim\u00e1ticas, que se desenvolveram mantendo suas ra\u00edzes na F\u00edsica e acabaram colocando no \n\ncentro de suas pesquisas o aumento da capacidade de prever cen\u00e1rios futuros com maior \n\nprecis\u00e3o, os fen\u00f4menos descritos por essa ci\u00eancia ocorrem no mundo real, que \u00e9 um sistema \n\naberto, gerido por m\u00faltiplas estruturas causais, mecanismos, processos e campos (CORNELL; \n\nPARKER, 2010; BHASKAR, 2010). \n\nA estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o aplicada nesse trabalho se enquadra na pesquisa qualitativa, \n\napoia-se em documentos, imagens, entrevistas n\u00e3o estruturadas e visitas de campo, seguindo \n\nas defini\u00e7\u00f5es de Creswell (2014). O trabalho \u00e9 divido em oito cap\u00edtulos, o primeiro, segundo e \n\nterceiro fazem a introdu\u00e7\u00e3o, explicam o objetivo e metodologia. Os quatro que se seguem \n\noferecem subs\u00eddios te\u00f3ricos de diferentes \u00e1reas do conhecimento para uma an\u00e1lise integrada \n\ndo tema dessa disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nO cap\u00edtulo quatro consiste no levantamento bibliogr\u00e1fico em torno das previs\u00f5es dos \n\nimpactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no semi\u00e1rido do Nordeste brasileiro, assim como as \n\naltera\u00e7\u00f5es j\u00e1 observadas. Caracteriza-se a regi\u00e3o semi\u00e1rida em termos geogr\u00e1ficos, de \n\npopula\u00e7\u00e3o e suas vulnerabilidades. Apresenta-se ainda a Pol\u00edtica Estadual de Enfrentamento \n\n\u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de Pernambuco, \u00fanico estado que cont\u00e9m uma pol\u00edtica que discute \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas dentre os que recebem o Eixo Leste do PISF.  \n\nO quinto cap\u00edtulo faz uma revis\u00e3o te\u00f3rica do conceito de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, discutindo a sua origem e crescente relev\u00e2ncia, e o conceito baseado em \n\nvulnerabilidade, adotado nesse trabalho. Aborda ainda a aplica\u00e7\u00e3o da teoria na pol\u00edtica \n\nbrasileira voltada ao enfrentamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n\n\n\"25\n\nO cap\u00edtulo seis dessa pesquisa discute a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas h\u00eddricas para \n\ntransferir volumes entre bacias hidrogr\u00e1ficas, visando o combate \u00e0 escassez nas bacias \n\nreceptoras. Por meio de levantamento bibliogr\u00e1fico, retomou-se o hist\u00f3rico do projeto de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, a pol\u00eamica que antecedeu o in\u00edcio das obras, o contexto da \n\ntomada de decis\u00e3o de se levar a obra adiante. Nessa parte, \u00e9 feita a an\u00e1lise de documentos \n\noficiais de organismos estatais, empresas de engenharia e de consultoria atuantes no \n\nempreendimento, assim como an\u00e1lise de documentos de acesso restrito ao p\u00fablico, como \n\nProjeto Executivo do Eixo Leste e Projeto Executivo dos Sistemas de Uso Difuso. Essas \n\nforam etapas longas e importantes dessa pesquisa.  \n\nO s\u00e9timo cap\u00edtulo dessa disserta\u00e7\u00e3o apresenta as observa\u00e7\u00f5es feitas nas duas visitas de \n\ncampo na regi\u00e3o do Eixo Leste do PISF. A primeira delas, em mar\u00e7o de 2017, marcou a \n\nocasi\u00e3o da conclus\u00e3o das obras do Eixo Leste. Em mar\u00e7o de 2018, uma nova visita foi feita \n\ncom o intuito de acompanhar as opera\u00e7\u00f5es um ano ap\u00f3s o seu in\u00edcio. O trabalho de campo \n\nteve o objetivo de verificar e analisar \u201cin loco\u201d as reais condi\u00e7\u00f5es do referido projeto no Eixo \n\nLeste. Entrevistas n\u00e3o estruturadas com representantes das cidades de Floresta e Monteiro, \n\ncidades onde o Eixo Leste come\u00e7a e termina respectivamente, foram feitas nas duas ocasi\u00f5es. \n\nMoradores de comunidades do entorno e produtores rurais tamb\u00e9m foram entrevistados.  \n\nO conte\u00fado apresentado nos cap\u00edtulos anteriormente citados \u00e9 discutido numa an\u00e1lise \n\nqualitativa que integra os conceitos te\u00f3ricos, os documentos oficiais, os registros fotogr\u00e1ficos \n\ne entrevistas feitos nas duas visitas de campo. A \u00faltima parte desse trabalho apresenta as \n\nconclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para pesquisas futuras. ?\n\n\n\n\"26\n\n4. CAP\u00cdTULO 4: MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS E O SEMI\u00c1RIDO DO NORDESTE \n\nBRASILEIRO \n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O SEMI\u00c1RIDA BRASILEIRA \n\nO Nordeste do Brasil foi a primeira \u00e1rea do pa\u00eds a ser ocupada pelos portugueses, com a \n\nchegada de Pedro \u00c1lvares Cabral, em 1500. O povoamento teve in\u00edcio no s\u00e9culo XVI, com a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do seu litoral e a explora\u00e7\u00e3o dos sert\u00f5es. O Censo Demogr\u00e1fico de 2010 \n\nidentificou um crescimento populacional de 11,19% em rela\u00e7\u00e3o a 2000, saindo de 47,7 \n\nmilh\u00f5es para 53,1 milh\u00f5es de habitantes. A taxa de crescimento foi, portanto, pr\u00f3xima \u00e0 m\u00e9dia \n\nnacional (12,48%) e semelhante \u00e0 do Sudeste (11,16%) (LEITE; SOUZA, 2012). \n\nA regi\u00e3o \u00e9 uma das cinco que atualmente comp\u00f5em o territ\u00f3rio nacional, abrange nove \n\nEstados e ocupa uma \u00e1rea total de 1.553.917,1 km2 (Tabela 1). \n\n \n\nEstado Capital \u00c1rea (km2) Popula\u00e7\u00e3o\n\nMaranh\u00e3o S\u00e3o Luis 331.935,507 6.574.789\n\nPiau\u00ed Teresina 251.576,644 3.118.360\n\nCear\u00e1 Teresina 148.920,538 8. 452.381\n\nRio Grande do Norte Natal 52.810,699 3.168.027\n\nPara\u00edba Jo\u00e3o Pessoa 56.469,466 3.766.528\n\nPernambuco Recife 98.146,315 8.796.448\n\nAlagoas Macei\u00f3 27.779,343 3.120.494\n\nSergipe Aracaju 21.918,354 2.068.017\n\nBahia Salvador 564.830,859 14.016.906\n\nFonte: IBGE, censo 2010\n\nTabela 1 - Estados que formam a regi\u00e3o Nordeste: dados sobre capital, \u00e1rea e popula\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n\"27\n\n\u00c9 nessa regi\u00e3o que se encontra a por\u00e7\u00e3o semi\u00e1rida brasileira, definida segundo a \n\nmetodologia de classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite (1948), que adicionou o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico climatol\u00f3gico \u00e0 equa\u00e7\u00e3o, considerada cl\u00e1ssica na literatura de climatologia. O \u00cdndice \n\nde Aridez proposto pelo autor calcula a diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a perda de \u00e1gua do \n\nsistema (evapotranspira\u00e7\u00e3o). O semi\u00e1rido \u00e9 definido por taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o maiores \n\nque a precipita\u00e7\u00e3o. \n\nNo Brasil, uma reclassifica\u00e7\u00e3o foi proposta pelos Minist\u00e9rios de Integra\u00e7\u00e3o Nacional e \n\ndo Meio Ambiente em 2005, que adotou novos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para delimitar a por\u00e7\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida. Segundo a reclassifica\u00e7\u00e3o, passaram a fazer parte da regi\u00e3o munic\u00edpios que t\u00eam \n\numa das tr\u00eas caracter\u00edsticas a seguir: precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual inferior a 800 mil\u00edmetros, \n\n\u00edndice de aridez de at\u00e9 0,5 calculado pelo balan\u00e7o h\u00eddrico que relaciona as precipita\u00e7\u00f5es e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial no per\u00edodo entre 1961 e 1990; e risco de seca maior que 60% \n\ntomando-se por base o per\u00edodo entre 1970 e 1990 (BRASIL, 2005).   \n\nSob o ponto de vista geol\u00f3gico, de solos e de clima, o semi\u00e1rido nordestino foi dividido \n\nem sete unidades geossist\u00eamicas: (1) Depress\u00e3o Sertaneja; (2) Planaltos Sedimentares; (3) \n\nPlanalto da Borborema; (4) Planaltos com Coberturas Calc\u00e1rias; (5) Maci\u00e7os Serranos \n\nResiduais; (6) Chapada Diamantina e Encostas do Planalto Baiano, (7) Tabuleiros pr\u00e9-\n\nLitor\u00e2neos e parte da Plan\u00edcie Costeira. Em todas essas unidades, o bioma prevalente \u00e9 o da \n\ncaatinga, ou \u201cmata branca\u201d, segundo a linguagem ind\u00edgena (BRASIL, 2005). \n\nObedecendo os crit\u00e9rios da reclassifica\u00e7\u00e3o adotada, 1.262 munic\u00edpios de nove estados \n\nse encontram nos limites do semi\u00e1rido, o que corresponde a 11,53% do territ\u00f3rio nacional. A \n\nmaior parte deles est\u00e1 na regi\u00e3o Nordeste. Como ilustra a figura 5, dentre os nove estados que \n\nt\u00eam uma por\u00e7\u00e3o semi\u00e1rida, a maior extens\u00e3o est\u00e1 no Rio Grande do Norte (92,97%), seguido \n\npor Pernambuco (87,60%), Cear\u00e1 (86,74%), Para\u00edba (86,20%), Bahia (69,31%), Piau\u00ed \n\n(59,41%), Sergipe (50,67%), Alagoas (45,28%) e Minas Gerais (17,49%) (MEDEIROS et al, \n\n2012). \n\nEm 2010, de acordo com o \u00faltimo censo do Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica, IBGE, a popula\u00e7\u00e3o residente no semi\u00e1rido era de 22.598.318 habitantes, o que \n\nequivale a 11,85% da popula\u00e7\u00e3o total, 42,57% da popula\u00e7\u00e3o nordestina ou ainda 28,12% da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente do Sudeste. Da popula\u00e7\u00e3o total residente no semi\u00e1rido, estima-se que \n\n61,97% vivam no meio urbano e 38,03% no meio rural (MEDEIROS et al, 2012). \n\n\n\n\"28\n\n?\n\nFigura 5 - Mapa que mostra a delimita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido Brasileiro\n\nFonte: INSA, 2018\n\n\n\n\"29\n\nParalelamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o Nordeste apresenta baixos \u00edndices de \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico, o que contribui para tonar a regi\u00e3o a mais vulner\u00e1vel \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas do pa\u00eds (MARENGO et al, 2011). A pobreza e a extrema pobreza s\u00e3o \n\nmais intensas no Norte e Nordeste do pa\u00eds, totalizando cerca de 11 milh\u00f5es dos 17 milh\u00f5es de \n\nbrasileiros que vivem nessa situa\u00e7\u00e3o. No Norte e Nordeste, cerca 16% da popula\u00e7\u00e3o vive \n\nabaixo da linha da pobreza, a maior parte (60%), no campo (SOARES, et al, 2016). \n\nEmbora o hist\u00f3rico de seca seja conhecido, assim como as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nmarcadas pela irregularidade das chuvas, pode-se afirmar que a popula\u00e7\u00e3o que vive no \n\nsemi\u00e1rido nordestino ainda n\u00e3o se adaptou. A \u00e1gua \u00e9 armazenada de forma ineficiente, \u00e9 \n\nescassa entre as popula\u00e7\u00f5es rurais difusas que praticam a agricultura de subsist\u00eancia, e \n\nconcentra-se sob o poder de poucos. A combina\u00e7\u00e3o acirra os conflitos sociais em torno da \n\n\u00e1gua (MARENGO et al, 2011). \n\nDevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e irregularidade de chuva, a regi\u00e3o \u00e9 afetada \n\nhistoricamente por secas. Num levantamento hist\u00f3rico, Marengo, Torres e Alves (2017) \n\nidentificaram que o fen\u00f4meno natural \u00e9 relatado desde o s\u00e9culo XVI, precisamente 1583. \n\nDesde ent\u00e3o, foram registrados pelo menos 48 eventos de seca, o mais recente deles com \n\nin\u00edcio em 2012 e ainda em andamento. Dentre os efeitos desse fen\u00f4meno que atingiram a \n\nregi\u00e3o ao longo do tempo destacam-se v\u00e1rios fatos dram\u00e1ticos, como a morte da metade da \n\npopula\u00e7\u00e3o no Nordeste e de 85% das cria\u00e7\u00f5es de animais na seca de 1777-1780; morte de at\u00e9 \n\n500 mil pessoas ao longo do s\u00e9culo XIX; migra\u00e7\u00e3o de cerca de 10 mil nordestinos afetados \n\npela seca (MARENGO; TORRES; ALVES, 2017). \n\nA regi\u00e3o apresenta, em m\u00e9dia, precipita\u00e7\u00e3o acumulada inferior a 600 mm ano-1. Na \n\nmaior parte desse espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a esta\u00e7\u00e3o seca se estende de agosto a outubro, e o \n\nper\u00edodo chuvoso ocorre entre os meses de fevereiro a maio. Esse regime de chuvas, associado \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas do solo, limita a exist\u00eancia dos rios intermitentes em muitas localidades \n\n(MEDEIROS et al, 2011; MARENGO et al, 2011). \n\nDessa forma, a eleva\u00e7\u00e3o gradual da temperatura do ar, a poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o das chuvas \n\ne aumento da perda evaporativa de \u00e1gua do solo podem tornar invi\u00e1veis os cultivos agr\u00edcolas \n\nque ainda permanecem no semi\u00e1rido entre as popula\u00e7\u00f5es rurais que praticam subsist\u00eancia. \n\nSem acesso a equipamentos ou irriga\u00e7\u00e3o, esses cultivos de milho, feij\u00e3o, mandioca dependem \n\ndo volume e regularidade das chuvas (NOBRE et al, 2011).  \n\n\n\n\"30\n\n4.2 MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS NO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO \n\nNo Brasil, a regi\u00e3o Nordeste \u00e9 uma das mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nespecialmente a popula\u00e7\u00e3o que vive no semi\u00e1rido \u00e9 mais suscet\u00edvel. Portanto, as quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 vulnerabilidade e adapta\u00e7\u00e3o devem ser tratadas, inclusive com cria\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos que levem em considera\u00e7\u00e3o as necessidades dos pa\u00edses em desenvolvimento, como o \n\nBrasil (MARENGO, 2006). \n\nO clima do Nordeste Brasileiro \u00e9 marcado por uma grande variabilidade sazonal e \n\nintrasazonal, interanual e interdecenal. A zona de converg\u00eancia intertropical (ZCIT) \u00e9 \n\nconsiderada um dos principais sistemas que provocam chuvas na regi\u00e3o nos meses de mar\u00e7o a \n\njunho. Ela varia de posi\u00e7\u00e3o e intensidade, apresenta a converg\u00eancia dos ventos al\u00edsios do \n\nNorte e Sul no Atl\u00e2ntico, com movimentos ascendentes, baixas press\u00f5es, nebulosidades e \n\nchuvas abundantes e segue, na maior parte, as regi\u00f5es onde a temperatura da superf\u00edcie do \n\nmar \u00e9 mais alta. Outro sistema formador de chuva importante na regi\u00e3o s\u00e3o os V\u00f3rtices \n\nCicl\u00f4nicos do Ar Superior (VCAS), que provocam precipita\u00e7\u00e3o em janeiro e fevereiro \n\n(CAMPOS, 2011; MARENGO et al, 2011).  \n\nAtuam ainda sobre clima na regi\u00e3o a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, que \n\ns\u00e3o resultado da intera\u00e7\u00e3o entre atmosfera e oceano influenciados respectivamente pelo \n\naquecimento e resfriamento das \u00e1guas do Oceano Pac\u00edfico. Eles ocorrem em intervalos que \n\nvariam entre 2 e 7 anos e causam impactos sobre a chuva do Nordeste. Da mesma forma, as \n\ncircula\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e oce\u00e2nicas do Atl\u00e2ntico Tropical interferem na variabilidade \n\nclim\u00e1tica do semi\u00e1rido (MARENGO et al, 2011).  \n\nEmbora sua grande variabilidade seja conhecida, por outro lado, mudan\u00e7as nos padr\u00f5es \n\nclim\u00e1ticos da regi\u00e3o est\u00e3o sendo observadas, como relata o Grupo de Trabalho II (GT-II) do \n\nIPCC, que analisa a vulnerabilidade dos sistemas humanos e naturais frente ao impacto das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, al\u00e9m das suas consequ\u00eancias e as possibilidades de adapta\u00e7\u00e3o. Segundo \n\no AR5 do IPCC, apesar de sua grande variabilidade interanual, a precipita\u00e7\u00e3o no Nordeste tem \n\napresentado queda desde a d\u00e9cada de 1970. A figura 6 re\u00fane as principais mudan\u00e7as \n\nobservadas nos \u00faltimos 60 anos (MAGRIN et al, 2014).  \n\n\n\n\"31\n\n \n\nEm regi\u00f5es como Vit\u00f3ria do Santo Ant\u00e3o, cidade de 137 mil habitantes no interior do \n\nestado de Pernambuco localizada a 52 quil\u00f4metros da capital Recife, a temperatura subiu 3 ?C \n\nnos \u00faltimos 40 anos. Tamb\u00e9m em Pernambuco, Nobre (2011) reuniu evid\u00eancias de mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas demonstradas no aumento de temperatura di\u00e1ria entre 1961 e 2009 na esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Araripina, com aumento de 4\u00b0C na temperatura m\u00e1xima. No mesmo \n\nper\u00edodo, com base em dados de oito postos pluviom\u00e9tricos localizados no vale do rio Paje\u00fa, \n\nidentificou-se uma redu\u00e7\u00e3o de 275 mm do total das chuvas anuais, o equivalente a 57%. O rio \n\nPaje\u00fa \u00e9 um afluente importante do rio S\u00e3o Francisco. Com uma \u00e1rea de 16.685 km2, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Paje\u00fa \u00e9 a maior do estado de Pernambuco  (NOBRE, 2011). 1\n\n Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em http://cbhsaofrancisco.org.br/o-tal-do-rio-pajeu-que-despeja-no-sao-francisco/1\n\nprecipita\u00e7\u00e3o\n\nescoamento\n\ncobertura florestal\n\nagricultura\n\nalcance de vetores\n\naumento\n\nqueda\n\ntemperatura\n\nFigura 6 - Principais mudan\u00e7as observadas no Nordeste do Brasil nos \u00faltimos 60 anos\n\nFonte: modificado de MAGRIN, et al, 2014\n\n\n\n\"32\n\nAt\u00e9 o fim do s\u00e9culo, a situa\u00e7\u00e3o pode se agravar. As proje\u00e7\u00f5es indicam que a redu\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas pode chegar a 22% at\u00e9 2100, com aumento do n\u00famero de dias e noites quentes e \n\nocorr\u00eancia de eventos extremos, como secas prolongadas. Esse cen\u00e1rio impacta diretamente \n\nas reservas de \u00e1gua e sua disponibilidade para agricultura por meio da irriga\u00e7\u00e3o. \n\nConsequentemente, \u00e9 esperada uma baixa na produtividade agr\u00edcola na regi\u00e3o em curto prazo, \n\nat\u00e9 2030, o que coloca em risco a seguran\u00e7a alimentar principalmente da popula\u00e7\u00e3o mais \n\npobre. Ficam amea\u00e7ados, portanto,  cultivos  tradicionais de subsist\u00eancia como feij\u00e3o, milho e \n\nmandioca, com esperada redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas favor\u00e1veis a esses tipos de cultura devido ao \n\naumento de temperatura. Outro efeito previsto diante desses impactos das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas \u00e9 diminui\u00e7\u00e3o de renda, o que pode levar a fluxos intensos de imigra\u00e7\u00e3o (MAGRIN \n\net al, 2014). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es na temperatura e precipita\u00e7\u00e3o ir\u00e3o afetar bacias hidrogr\u00e1ficas importantes \n\ndo pa\u00eds, aponta o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Nacional (RAN1), do PBMC. Por cortarem regi\u00f5es \n\nvulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, est\u00e3o nesse grupo de risco as bacias do S\u00e3o Francisco, \n\nAmazonas, Tocantins-Araguaia, Paran\u00e1 e Paraguai, que devem sofrer efeitos distintos na \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para o consumo humano e processos ecol\u00f3gicos (PMBC, 2014, p.13). \n\n\u201cOs cen\u00e1rios apontam para diminui\u00e7\u00e3o na pluviosidade nos \nmeses de inverno em todo pa\u00eds, assim como no ver\u00e3o no \nleste da Amaz\u00f4nia e Nordeste. Da mesma forma, a \nfrequ\u00eancia de chuvas na regi\u00e3o Nordeste e no Leste da \nAmaz\u00f4nia (Par\u00e1, parte do Amazonas, Tocantins, Maranh\u00e3o) \ndeve diminuir, com aumento na frequ\u00eancia de dias secos \nconsecutivos. Este cen\u00e1rio dever\u00e1 impor um stress s\u00e9rio aos \nj\u00e1 escassos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o Nordeste.\u201d \n\nPesquisadores do PBMC que compilaram o RAN1, afirmam que s\u00e3o fortes os ind\u00edcios \n\nde que, ao longo do s\u00e9culo XXI, a disponibilidade dos recursos h\u00eddricos diminuir\u00e1, quer por \n\ninterfer\u00eancias clim\u00e1ticas e antr\u00f3picas, quer pelo simples aumento de demanda.  \n\nO ciclo hidrol\u00f3gico est\u00e1 diretamente ligado \u00e0s mudan\u00e7as de temperatura da atmosfera e \n\nao balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o. Com o aquecimento da atmosfera, devem ocorrer mudan\u00e7as nos \n\npadr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o, como aumento de intensidade e de variabilidade, o que poder\u00e3o \n\nafetar a disponibilidade e a distribui\u00e7\u00e3o temporal de vaz\u00e3o nos rios de modo significativo \n\n(PMBC, 2014).  \n\nProblemas com a disponibilidade de \u00e1gua e as secas devem aumentar em regi\u00f5es \n\nsemi\u00e1ridas a baixas latitudes (IPCC, 2014). No Brasil, aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dada \u00e0 regi\u00e3o \n\n\n\n\"33\n\ndo semi\u00e1rido nordestino, que j\u00e1 tem alto potencial para evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da \n\nincid\u00eancia de horas de sol e de suas altas temperaturas do ar. Nobre et al (2011) apontam que, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proje\u00e7\u00f5es de disponibilidade h\u00eddrica para o Nordeste at\u00e9 2100, uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o ou aumento da frequ\u00eancia do El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul ocasionaria a ocorr\u00eancia de \n\neventos clim\u00e1ticos extremos na regi\u00e3o: diminui\u00e7\u00e3o do total de chuvas ou aumento da \n\nintensidade de chuvas, associado a uma atmosfera mais quente.  \n\nMarengo et al (2012) usaram o modelo regional Eta-CPTEC/HadCM3 para fazer \n\nproje\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nas bacias da Amaz\u00f4nia, S\u00e3o Francisco e Paran\u00e1. \n\nPara a bacia do rio S\u00e3o Francisco, \u00e1rea de interesse do presente trabalho, os autores previram \n\numa redu\u00e7\u00e3o de 35% da m\u00e9dia anual de precipita\u00e7\u00e3o at\u00e9 2100. \n\nDe Jong et al (2018) usaram as proje\u00e7\u00f5es de Marengo et al (2012) num estudo voltado \n\npara prever a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica na bacia do rio S\u00e3o Francisco.    \n\nDepois de analisar v\u00e1rios modelos do IPCC e dados hist\u00f3ricos, a conclus\u00e3o \u00e9 que a queda de \n\n35% na m\u00e9dia anual de precipita\u00e7\u00e3o para a bacia do S\u00e3o Francisco poderia ocorrer j\u00e1 em \n\n2050.   \n\nDesde 1992, a m\u00e9dia anual de precipita\u00e7\u00e3o na bacia tem sido menor que a m\u00e9dia \n\nhist\u00f3rica anual observada entre 1961 e 1990. A an\u00e1lise dos dados de precipita\u00e7\u00e3o apontaram \n\numa queda de mais de 25% em 2017 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 media anual verificada entre 1961-1990. \n\nConsequentemente, a queda na vaz\u00e3o da bacia do rio S\u00e3o Francisco em 2017 foi de 33% em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia verificada entre 1931-90. Dessa forma, a produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica na \n\nregi\u00e3o ficaria invi\u00e1vel em anos de estiagem a partir de 2030 (DE JONG et al, 2018).  \n\nEmbora existam incertezas quanto \u00e0 altera\u00e7\u00e3o exata do ciclo hidrol\u00f3gico no Nordeste, \n\nh\u00e1 um certo grau de concord\u00e2ncia quanto aos cen\u00e1rios de aumento de temperatura m\u00e9dia do ar \n\ne frequ\u00eancia de ondas de calor e noites quentes. Dessa maneira, pode-se esperar um aumento \n\nda perda de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o, o que impacta na diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade \n\nh\u00eddrica, de forma especial na umidade do solo. Quanto ao semi\u00e1rido, os modelos indicam com \n\nclareza um aumento do d\u00e9ficit h\u00eddrico anual para o fim do s\u00e9culo XXI. A diminui\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas acarretaria uma menor recarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos do Nordeste, com uma redu\u00e7\u00e3o \n\nque poderia chegar a 70% (NOBRE et al, 2011;  MARENGO et al, 2011, NOBRE, 2012).  ?\n\n Num trabalho de modelagem para aprimorar previs\u00f5es de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas para a \n\nAm\u00e9rica do Sul, Chou (2014) se baseou em proje\u00e7\u00f5es do modelo Eta aninhadas a dois \n\n\n\n\"34\n\nModelos Clim\u00e1ticos Globais (GCM, na sigla em ingl\u00eas): HadGEM2-ES e MIROC5. Os \n\ncen\u00e1rios de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa considerados foram RCP 8.5 e RCP 4.5, \n\nadotados no quinto relat\u00f3rio do IPCC (AR5). Essas s\u00e3o, respectivamente, as trajet\u00f3rias \n\nrepresentativas de concentra\u00e7\u00f5es de CO2 (Representative Concentration Pathways, RCP, no \n\ntermo em ingl\u00eas) mais pessimista e mais otimista, que correspondem a for\u00e7ante radiativa de \n\n8,5 Wm-2 e 4,5 Wm-2. Na pr\u00e1tica, o RCP 8.5 poderia levar a um aquecimento de 4 ?C at\u00e9 2100, \n\ne o RCP 4.5 provocaria a eleva\u00e7\u00e3o de 1 ?C na temperatura m\u00e9dia.  \n\nForam produzidas quatro simula\u00e7\u00f5es: HadGEM2-ES para RCP 4.5 e RCP 8.5 e duas \n\nMIROC5 para os dois mesmos RCPs. Embora os dois GCMs apresentem algumas diferen\u00e7as \n\nnas simula\u00e7\u00f5es, o trabalho de Chou (2014) apontou que um aquecimento \u00e9 previsto para todo \n\no continente. Os dois modelos (HadGEM2-ES e MIROC5) tamb\u00e9m indicam redu\u00e7\u00e3o de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o at\u00e9 o fim do s\u00e9culo. Aumento do n\u00fameros de dias secos consecutivos foi previsto \n\npara a regi\u00e3o Nordeste do Brasil.   \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da chuva e aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da seca e degrada\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, podem levar, a longo prazo, a um processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Essa perda biol\u00f3gica, \n\nprodutividade econ\u00f4mica e dos ecossistemas representam uma amea\u00e7a aos processos \n\necol\u00f3gicos, biogequ\u00edmicos e hidrol\u00f3gicos. Proje\u00e7\u00f5es feitas por Marengo e Bernasconi (2015) \n\nindicaram o aumento do risco de transi\u00e7\u00e3o do clima semi\u00e1rido para \u00e1rido em regi\u00f5es do \n\nNordeste.   \n\nUma an\u00e1lise dos recursos h\u00eddricos no Nordeste publicada pela Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas (ANA) apontou conclus\u00f5es semelhantes. Segundo a publica\u00e7\u00e3o, um aumento de 3 ?C ou \n\nmais na temperatura m\u00e9dia deixaria ainda mais secos os locais que j\u00e1 sofrem com d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico no semi\u00e1rido. Al\u00e9m disso, o elevado potencial para evapora\u00e7\u00e3o, combinado com o \n\naumento de temperatura, ocasionaria queda no n\u00edvel de \u00e1gua de lagos, a\u00e7udes e reservat\u00f3rios. \n\nUma maior frequ\u00eancia de dias secos consecutivos e de ondas de calor aceleraria a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, tornando invi\u00e1vel a agricultura de subsist\u00eancia e amea\u00e7ando a sobreviv\u00eancia das \n\ncomunidades na regi\u00e3o (NOBRE, 2012). \n\n\n\n\"35\n\n4.3 POL\u00cdTICA ESTADUAL DE ENFRENTAMENTO \u00c0S MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS \n\nDE PERNAMBUCO \n\nO  estado  de  Pernambuco,  cujo  parte  do  territ\u00f3rio  semi\u00e1rido  recebe  o  Eixo  Leste  do \n\nPISF,  instituiu  em  2010  a  Pol\u00edtica  Estadual  de  Enfrentamento  \u00e0s  Mudan\u00e7as  Clim\u00e1ticas  de \n\nPernambuco.  Dentre  as  quest\u00f5es  abordadas,  a  adapta\u00e7\u00e3o  \u00e9  definida  como  um  conjunto  de \n\niniciativas  e  estrat\u00e9gias  que  permitem  a  adapta\u00e7\u00e3o,  nos  sistemas  naturais  criados  ou  pelos \n\nhomens,  a  um  novo  ambiente,  em  resposta  \u00e0  mudan\u00e7a  do  clima  atual  ou  esperada.  J\u00e1 \n\nvulnerabilidade  \u00e9  entendida  como  grau  em  que  um  sistema  \u00e9  suscet\u00edvel  ou  incapaz  de \n\nabsorver  os  efeitos  adversos  da  mudan\u00e7a  do  clima,  incluindo  a  varia\u00e7\u00e3o  e  os  extremos \n\nclim\u00e1ticos;  fun\u00e7\u00e3o  da  caracter\u00edstica,  magnitude  e  grau  de  varia\u00e7\u00e3o  clim\u00e1tica  ao  qual  um \n\nsistema \u00e9 exposto, sua sensibilidade e capacidade de adapta\u00e7\u00e3o (PERNAMBUCO, 2010).\n\nQuanto \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o, fazem parte dos objetivos da Pol\u00edtica Estadual apoiar iniciativas e \n\nprojetos  que  a  favore\u00e7am;  suporte  \u00e0  educa\u00e7\u00e3o,  pesquisa,  desenvolvimento  e  divulga\u00e7\u00e3o  de \n\ntecnologias e medidas de adapta\u00e7\u00e3o, assim como a elabora\u00e7\u00e3o de um plano que contribua para \n\nadapta\u00e7\u00e3o (PERNAMBUCO, 2010).\n\nA Pol\u00edtica Estadual criou estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o em 19 diferentes \u00e1reas, a \n\nsaber:  energia, transporte, ind\u00fastria e minera\u00e7\u00e3o, setor p\u00fablico, agropecu\u00e1ria, biodiversidade \n\ne  florestas,  recursos  h\u00eddricos,  res\u00edduo  e  consumo,  constru\u00e7\u00e3o  civil,  sa\u00fade,  oceano  e  gest\u00e3o \n\ncosteira, semi\u00e1rido e desertifica\u00e7\u00e3o, uso do solo e cobertura vegetal urbana, instrumentos de \n\ncomando e controle. Destacam-se a nomea\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico como \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\naloca\u00e7\u00e3o  e  aplica\u00e7\u00e3o  de  recursos  destinados  \u00e0  pesquisa  em  busca  de  alternativas  para  a \n\nadapta\u00e7\u00e3o da sociedade e ecossistemas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (PERNAMBUCO, 2010).\n\nNo  que  se  refere  aos  recursos  h\u00eddricos  em  espec\u00edfico,  a  Pol\u00edtica  Estadual  prev\u00ea  a \n\ndefini\u00e7\u00e3o  de  \u00e1reas  de  maior  vulnerabilidade,  assim  como  implanta\u00e7\u00e3o  de  medidas  de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o  e  adapta\u00e7\u00e3o  em  fun\u00e7\u00e3o  das  mudan\u00e7as  clim\u00e1ticas  visando  a  garantia  de  \u00e1gua  em \n\nqualidade e quantidade para uso m\u00faltiplo (PERNAMBUCO, 2010).\n\nComo  instrumento,  a  Pol\u00edtica  Estadual  previu  a  elabora\u00e7\u00e3o  do  Plano  Estadual  de \n\nMudan\u00e7as  Clim\u00e1ticas,  publicado  em  2011.  De  antem\u00e3o,  o  documento  do  estado  de \n\nPernambuco  reconhece  a  vulnerabilidade  de  seu  territ\u00f3rio  frente  \u00e0s  mudan\u00e7as  clim\u00e1ticas \n\nprevistas pelo IPCC, dentre as quais o avan\u00e7o da desertifica\u00e7\u00e3o, com a identifica\u00e7\u00e3o de 135 \n\nmunic\u00edpios em \u00e1reas sujeitas a esse fen\u00f4meno, onde vivem aproximadamente 2,5 milh\u00f5es de \n\n\n\n\"36\n\npessoas. O d\u00e9ficit h\u00eddrico \u00e9 apontado como um fator limitante \u00e0 vida e ao desenvolvimento \n\n(PERNAMBUCO, 2011).  \n\nDentre as prioridades apontadas no plano s\u00e3o elencadas o apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, pesquisa e \n\ndesenvolvimento  de  divulga\u00e7\u00e3o  de  tecnologias  de  combate  \u00e0  mudan\u00e7as  clim\u00e1ticas  e  de \n\nmedidas de adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o;  elabora\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o que contribuam com para \n\nmitiga\u00e7\u00e3o  ou  adapta\u00e7\u00e3o  aos  impactos  das  mudan\u00e7as  clim\u00e1ticas  nos  diferentes  n\u00edveis  de \n\nplanejamento  estadual  e  ambiental.  Quanto  \u00e0s  popula\u00e7\u00f5es  vulner\u00e1veis,  o  plano  estimula \n\nprogramas e iniciativas de educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o tema mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, sem \n\nnecessariamente  direcionar  a  esse  grupo  a\u00e7\u00f5es  priorit\u00e1rias  de  adapta\u00e7\u00e3o  (PERNAMBUCO, \n\n2011). \n\nForam estipuladas pelo Plano Estadual de Enfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de \n\nPernambuco  metas  m\u00ednimas  quanto  \u00e0  adapta\u00e7\u00e3o,  de  relev\u00e2ncia  para  a  presente  an\u00e1lise, \n\ndestacando-se  a  elabora\u00e7\u00e3o  do  Zoneamento  Ecol\u00f3gico  Econ\u00f4mico  do  semi\u00e1rido  com  a \n\ninclus\u00e3o de quest\u00f5es advindas do efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; diagn\u00f3stico dos sistemas \n\nnaturais  das  bacias  hidrogr\u00e1ficas  com  a  identifica\u00e7\u00e3o  das  disponibilidades  h\u00eddricas  e  sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o  frente  aos  cen\u00e1rios  de  aquecimento  para  os  anos  de  2020,  2030,  2040  e  2050; \n\nidentifica\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  cr\u00edticas  sujeitas  \u00e0  desertifica\u00e7\u00e3o;  elabora\u00e7\u00e3o  do  mapa  de \n\nvulnerabilidade ambiental do semi\u00e1rido (PERNAMBUCO, 2011).\n\n\n\n\"37\n\n5. CAP\u00cdTULO 5: MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS E ADAPTA\u00c7\u00c3O  \n\n\u00c9 cada vez mais not\u00f3ria a rela\u00e7\u00e3o entre o aumento da concentra\u00e7\u00e3o dos gases estufa em \n\ndecorr\u00eancia da atividade humana e o ritmo de mudan\u00e7as no sistema natural da Terra. O quinto \n\ne mais recente relat\u00f3rio do Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC) \n\nconclui que o aquecimento clim\u00e1tico \u00e9 inequ\u00edvoco, relata ainda que muitas dessas mudan\u00e7as \n\nobservadas desde a d\u00e9cada de 1950 s\u00e3o sem precedentes, nunca tendo sido registradas nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas e mil\u00eanios. A atmosfera e oceanos est\u00e3o mais quentes, a quantidade de neve e \n\ngelo diminu\u00edram, e o n\u00edvel do mar subiu (IPCC, 2014).  \n\nOs n\u00edveis na atmosfera dos principais gases estufa (di\u00f3xido de carbono, metano, \u00f3xido \n\nnitroso) continuam subindo, com a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 atingindo marca recorde, acima de \n\n400 partes por milh\u00e3o (ppm) em 2015 (BLUNDEN;  ARNDT, 2016). \n\nNesse contexto, o tema da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ganhou consider\u00e1vel \n\naten\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. Em termos quantitativos, o destaque \u00e9 relevante: em \n\nrevistas especializadas como a Global Environmental Change, por exemplo, 85% dos artigos \n\ndedicados ao tema foram publicados desde 2005. A mesma tend\u00eancia num\u00e9rica aparece em \n\nrelat\u00f3rios publicados pelo IPCC: desde 2007, o n\u00famero de cap\u00edtulos dedicados \u00e0 discuss\u00e3o \n\ndobrou, segundo observaram Basset e Fogelman (2003).  \n\nNa \u00e1rea de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, at\u00e9 ent\u00e3o, as discuss\u00f5es cient\u00edficas estiveram mais \n\nfocadas na mitiga\u00e7\u00e3o, e havia uma separa\u00e7\u00e3o marcante entre os temas na maneira de se \n\ndiscutir, na pr\u00e1tica e no planejamento de pol\u00edticas p\u00fablicas (SCHIPPER, 2006).   \n\nA mudan\u00e7a de perspectiva registrada ao longo das d\u00e9cadas recentes se deve a alguns \n\nfatores importantes. Um deles \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o mais precisa feita nos \u00faltimos dois relat\u00f3rios do \n\nIPCC, publicados em 2007 e 2014, de que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e3o em curso e seus \n\nefeitos s\u00e3o observados globalmente de forma inequ\u00edvoca. Tais evid\u00eancias levaram o pr\u00f3prio \n\n\u00f3rg\u00e3o, al\u00e9m de outros setores da sociedade, a considerar medidas para reduzir a \n\nvulnerabilidade \u00e0s condi\u00e7\u00f5es existentes e previstas (KATES, 2000; SCHIPPER, 2006). \n\nOutro motivo para o aprofundamento do debate em torno da adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 a falha do \n\nprocesso pol\u00edtico em mitigar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, como apontado por Basset e Fogelman \n\n(2003). Segundo a an\u00e1lise de literatura feita por Schipper (2006), \u00e9 poss\u00edvel identificar as \n\ncausas que afastaram o tema da adapta\u00e7\u00e3o da agenda de a\u00e7\u00f5es governamentais e das mesas de \n\n\n\n\"38\n\nnegocia\u00e7\u00f5es internacionais. At\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1990, o assunto era percebido apenas \n\ncomo uma op\u00e7\u00e3o, ou seja, dar aten\u00e7\u00e3o a ele seria um reconhecimento formal de que as \n\nmedidas de mitiga\u00e7\u00e3o seriam ineficientes ou inefetivas. Portanto, discutir adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas era visto como n\u00e3o-construtivo. Em resumo, no campo pol\u00edtico, o debate \n\nera conduzido como uma escolha entre mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o. \n\nA pr\u00f3pria dificuldade em torno de uma defini\u00e7\u00e3o do conceito imp\u00f4s uma barreira para \n\nque o t\u00f3pico fosse aprofundado na agenda dos governos e das negocia\u00e7\u00f5es internacionais. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o era um reflexo da falta de conhecimento te\u00f3rico e pr\u00e1tico, fruto da pouca aten\u00e7\u00e3o \n\ndada ao assunto pela comunidade cient\u00edfica (KLEIN, 2003; SCHIPPER, 2006). \n\nEmbora seja relativamente novo no estudo das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o conceito de \n\nadapta\u00e7\u00e3o tem um longo hist\u00f3rico em \u00e1reas correlacionadas, como ecologia, desastres naturais \n\ne gerenciamento de riscos (SMIT et al, 1999).  \n\nPor outro lado, F\u00fcssel (2007a) ressalta que diferentes aspectos relacionados \n\nespecificamente \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas adicionam um ineditismo ao debate. \n\nDentre eles est\u00e3o condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sem precedentes observadas em algumas regi\u00f5es, o \n\nritmo em que essas mudan\u00e7as est\u00e3o ocorrendo, n\u00edvel avan\u00e7ado de conhecimento sobre o clima \n\nque n\u00e3o existia em sociedades de \u00e9pocas passadas, desafios metodol\u00f3gicos, participa\u00e7\u00e3o de \n\nnovos atores e necessidade de novas medidas. A tabela 2, adaptada do trabalho de Schiffer \n\n(2003), resume a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de adapta\u00e7\u00e3o na literatura. \n\nNo campo da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o t\u00f3pico adapta\u00e7\u00e3o apareceu pela primeira vez na agenda \n\ndos pequenos estados insulares em desenvolvimento (SIDS, na sigla em ingl\u00eas), em 1992, na \n\nWorld Conference on Environment and Development, a Rio 92 (SCHIPPER, 2006). Essa \n\nconfer\u00eancia marcou a funda\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas (UNFCCC), com o principal objetivo de estabilizar as concentra\u00e7\u00f5es de g\u00e1s do \n\nefeito estufa na atmosfera de forma que previna a interfer\u00eancia antropog\u00eanica danosa no \n\nsistema clim\u00e1tico .  2\n\n Documento base assinado na ocasi\u00e3o da funda\u00e7\u00e3o da UNFCCC dispon\u00edvel em https://unfccc.int/resource/docs/2\nconvkp/conveng.pdf \n\nhttp://www.un.org/islands2014/\n\n\n\"39\n\nTabela 2 - Evolu\u00e7\u00e3o do debate conceitual sobre adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nTemporal -\nD\u00e9cadas\n\nF\u00f3rum Principais perguntas Estrat\u00e9gias\n\nDebate sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\n\n1960-1970\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial \nMeteorol\u00f3gica  \n\nCientistas clim\u00e1ticos\n\nPrecisamos nos preocupar com \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas? \nComo mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ir\u00e3o \nafetar o tempo?\n\nModifica\u00e7\u00e3o do tempo \n(weather), \nmonitoramento\n\nMeados \n1980 \n - in\u00edcio \n1990\n\nIPCC \n\nINC \n\nUNFCCC COP\n\nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e3o \nacontecendo? \nComo mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ir\u00e3o \nafetar ecossistemas e a \nhumanidade? \nQuem deveria ser respons\u00e1vel pela \nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es?\n\nRegime de redu\u00e7\u00e3o de \nemiss\u00f5es globais, \nimplementa\u00e7\u00e3o \nconjunta de atividades\n\nFim 1990-\nin\u00edcio 2000\n\nUNFCCC COP \n\n\u00d3rg\u00e3os legisladores \nregionais\n\nQuais s\u00e3o os custos relativos da \nmitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o? \nQu\u00e3o vulner\u00e1vel s\u00e3o as \ncomunidades \u00e0 variabilidade e suas \nconsequ\u00eancias?\n\nEstrat\u00e9gias planejadas \nde adapta\u00e7\u00e3o\n\nAdaption Thinking\n\n1970-in\u00edcio \n1980\n\nClube de Roma \nAcad\u00eamicos\n\nQuais os limites ecol\u00f3gicos para o \ndesenvolvimento humano e \ncrescimento? \nComo respondemos \u00e0s mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas? \nQuais tipos de impactos o sistema \nsuporta? \nOs sistemas ir\u00e3o se adaptar \nautomaticamente?\n\nAdapta\u00e7\u00e3o individual\n\nFim 1980 Advirory Group on \nGreenhouse Gases \nIPCC\n\nQuais ser\u00e3o os impactos? \nO quanto a sociedade e \necossistemas s\u00e3o capazes de se \nadaptar? \nEm que medida a capacidade \nadaptativa pode offset a \nnecessidade de mitiga\u00e7\u00e3o?\n\nAdapta\u00e7\u00e3o dos \necossistemas\n\nIn\u00edcio 1990 IPCC \nINC\n\nMitiga\u00e7\u00e3o \u00e9 mais importante que \nadapta\u00e7\u00e3o para responder \u00e0s \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas? \nMitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o como \nalternativas para responder \u00e0s \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\n\nUNFCCC\n\n(continua) \n\n\n\n\"40\n\n \n\nNo contexto da negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o debate sobre adapta\u00e7\u00e3o evoluiu com a hist\u00f3ria da \n\nUNFCCC. Foi ap\u00f3s o lan\u00e7amento do terceiro relat\u00f3rio do IPCC, em 2001, que a adapta\u00e7\u00e3o foi \n\nintroduzida na agenda da Conven\u00e7\u00e3o. A UNFCCC define adapta\u00e7\u00e3o como ajuste em sistemas \n\nnaturais ou humanos em resposta a est\u00edmulos clim\u00e1ticos reais ou esperados ou seus efeitos.  3\n\nNo intuito de aprimorar a ci\u00eancia da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, diferentes \n\ntipologias foram propostas para classificar como a adapta\u00e7\u00e3o ocorre, em termos de processo e \n\nforma. Smit et al (1999) resumiram os principais termos usados na literatura, como ilustra a \n\ntabela 3.   \n\nNum sistema natural, livre da influ\u00eancia humana, por exemplo, a adapta\u00e7\u00e3o ocorre de \n\nforma aut\u00f4noma (inten\u00e7\u00e3o/prop\u00f3sito) e reativa (momento). Quando se considera um processo \n\nde adapta\u00e7\u00e3o iniciado por um agente p\u00fablico, ele normalmente \u00e9 planejado (inten\u00e7\u00e3o/\n\nprop\u00f3sito) e antecipat\u00f3rio (momento), como destacam Smit et al (1999).  \n\n(continua\u00e7\u00e3o)\n\nTemporal -\nD\u00e9cadas\n\nF\u00f3rum Principais perguntas Estrat\u00e9gias\n\nAdaption Thinking\n\nFim 1990 UNFCCC COP \n\u00d3rg\u00e3os de pesquisa\n\nComo a pol\u00edtica pode apoiar a \nadapta\u00e7\u00e3o? \nQuem \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas e por que? \nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas ir\u00e3o acontecer \n- adapta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria. \nLiga\u00e7\u00e3o entre adapta\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento\n\nAvalia\u00e7\u00e3o de impactos \ne vulnerabilidade \nPol\u00edticas de adapta\u00e7\u00e3o\n\nIn\u00edcio 2000 ONU, \nGlobal Environmental \nFacitily, \nBanco Mundial e \nag\u00eancias doadoras, \n\u00d3rg\u00e3os de pesquisa, \nIPCC\n\nO que constitui uma capacidade \nadaptativa? \nComo adapta\u00e7\u00e3o pode ser integrada \nem planos de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel? \nO que \u00e9 necess\u00e1rio to mainstream \nadapta\u00e7\u00e3o? \nComo pol\u00edtica de adapta\u00e7\u00e3o pode \nser feita? \n\nProgramas de \ndesenvolvimento de \npol\u00edticas e projetos de \nagencias multilaterais e \nag\u00eancias doadoras \nbilaterais \n\n Defini\u00e7\u00e3o do gloss\u00e1rio da UNFCCC dispon\u00edvel em: https://unfccc.int/process-and-meetings/the-convention/3\nglossary-of-climate-change-acronyms-and-terms#a Acessado em 30.05.2018\n\nFonte: Schipper (2006)\n\nhttps://unfccc.int/process-and-meetings/the-convention/glossary-of-climate-change-acronyms-and-terms#a\nhttps://unfccc.int/process-and-meetings/the-convention/glossary-of-climate-change-acronyms-and-terms#a\n\n\n\"41\n\nEmbora muitos dos atributos listados na tabela sejam apenas descritivos, o termo \n\n\u201cexecu\u00e7\u00e3o\u201d inclui uma ideia de avalia\u00e7\u00e3o, como o custo do processo, sua efici\u00eancia e \n\nefetividade. E esse \u00e9 um fator central em projetos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\nNum esfor\u00e7o para analisar pr\u00e9-requisitos que definam uma adapta\u00e7\u00e3o bem-sucedida, \n\nF\u00fcssel (2007a) discorre sobre o desafio em lidar com o tema, j\u00e1 que medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas n\u00e3o podem ser resumidas a um conjunto de atividades bem delimitadas.  \n\nPor conseguinte, as abordagens podem ser diversas e precisam ser avaliadas no contexto \n\nespec\u00edfico em que a adapta\u00e7\u00e3o precisa ocorrer. N\u00e3o existe, portanto, uma abordagem \u00fanica - \n\nflexibilidade e particularidades metodol\u00f3gicas produzem resultados que s\u00e3o relevantes para o \n\ncaso em discuss\u00e3o e que auxiliam na tomada de decis\u00e3o (F\u00dcSSEL, 2007a; SMIT et al, 1999).   \n\nSegundo F\u00fcssel (2007a), a discuss\u00e3o sobre a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o normalmente \n\nsurge a partir de experi\u00eancias com eventos extremos. O autor defende que, quando esses \n\nfen\u00f4menos exp\u00f5em a vulnerabilidade da regi\u00e3o ou popula\u00e7\u00e3o afetada, a variabilidade \n\nclim\u00e1tica e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocadas pela a\u00e7\u00e3o do homem precisam ser \n\nconsideradas em conjunto, justamente porque \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o desses dois fatores que aumenta \n\nos riscos.  \n\nPara que medidas planejadas de adapta\u00e7\u00e3o tenham o efeito esperado, ainda \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconsiderar que elas n\u00e3o se encerram num per\u00edodo delimitado, mas s\u00e3o cont\u00ednuas, e que \n\ninforma\u00e7\u00f5es precisas sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas futuras reduzem consideravelmente o \n\ncusto total da adapta\u00e7\u00e3o (F\u00dcSSEL, 2007a). \n\nSobre essa diversidade de a\u00e7\u00f5es consideradas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\npodem ser citadas medidas relacionadas ao gerenciamento de recursos naturais, \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos, prepara\u00e7\u00e3o para lidar com desastres, planejamento \n\nurbano, cria\u00e7\u00e3o de redes de monitoramento, mudan\u00e7as na estrutura institucional para \n\naumentar efici\u00eancia das decis\u00f5es pol\u00edticas, incentivos fiscais, fomento da participa\u00e7\u00e3o social \n\nnas decis\u00f5es p\u00fablicas, desenvolvimento sustent\u00e1vel, redu\u00e7\u00e3o da pobreza, entre outros  \n\n(KLEIN, 2003; F\u00dcSSEL, 2007a). \n\n\n\n\"42\n\n \n\nTabela  3 - Principais termos usados na literatura de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nConceito ou Atributo Exemplos de termos usados\n\nInten\u00e7\u00e3o / prop\u00f3sito Aut\u00f4noma                Planejada \nEspont\u00e2nea               Intencional \nAutom\u00e1tica              Pol\u00edtica \nNatural                     Ativa \nPassiva                     Estrat\u00e9gica                         \n\nMomento Antecipat\u00f3ria            Responsiva \nProativa                    Reativa \nEx ante                     Ex post\n\nEscopo temporal Curto prazo              Longo prazo \nT\u00e1tica                       Estrat\u00e9gica \nInstant\u00e2nea              Cumulativa \nContingencial \nRotineira\n\nEscopo espacial Localizada                Difundida\n\nFun\u00e7\u00f5es/Efeitos Retirar - Acomodar - Proteger - Prevenir Tolerar \n- Expandir - Mudar - Restaurar\n\nForma Estrutural - Legal - Institucional - Regulat\u00f3ria \nFinanceira - Tecnol\u00f3gica\n\nExecu\u00e7\u00e3o Custo - Efetividade - Efici\u00eancia - Capacidade de \nimplementa\u00e7\u00e3o - Equidade\n\nadaptado de Smit et al. (1999)\n\n\n\n\"43\n\n5 . 1 A D A P T A \u00c7 \u00c3 O \u00c0 S M U D A N \u00c7 A S C L I M \u00c1 T I C A S B A S E A D A N A \n\nVULNERABILIDADE \n\nA vulnerabilidade \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tem sido objeto de estudo pesquisadores de \n\ncampos diferentes: ci\u00eancias da terra, gest\u00e3o de desastre, estudos relacionados ao \n\ndesenvolvimento, ci\u00eancias humanas, sa\u00fade, economia entre outros. Consequentemente, a \n\nliteratura voltada ao tema pode apresentar termos diversos como vulnerabilidade, resili\u00eancia, \n\nadapta\u00e7\u00e3o, capacidade adaptativa, risco, perigo, sensibilidade, para citar alguns (BROOKS, \n\n2003; F\u00dcSSEL, 2007b). \n\nA presente pesquisa adota termos definidos por Brooks (2003) numa revis\u00e3o de \n\nliteratura de conceitos-chaves para o estudo da adapta\u00e7\u00e3o. \u201cPerigo\u201d \u00e9 entendido como \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da variabilidade clim\u00e1tica ou mudan\u00e7as clim\u00e1ticas como secas, \n\ntempestades, enchentes, entre outros. Portanto, o termo \u201cperigo\u201d neste trabalho est\u00e1 ligado a \n\neventos clim\u00e1ticos.   \n\nO conceito de \u201cvulnerabilidade\u201d nesse contexto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas pode ser \n\ncompreendido como biof\u00edsico e social. A vulnerabilidade biof\u00edsica, ou f\u00edsica, est\u00e1 ligada aos \n\nimpactos de um evento de perigo e pode ser relacionada \u00e0 quantidade de danos sofridos num \n\nsistema como resultado de um evento de perigo. Alguns indicadores para esse tipo de \n\nvulnerabilidade s\u00e3o medidas monet\u00e1rias dos custos, mortalidade, danos para o ecossistema, \n\nentre outros (BROOKS, 2003; JONES; BOER, 2003). \n\nJ\u00e1 a vulnerabilidade social \u00e9 determinada por fatores como desigualdade, pobreza, \n\nd\u00e9ficit alimentar, d\u00e9ficit educacional, falta de acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade,  m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es \n\nhabitacionais (BROOKS, 2003). A combina\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades biof\u00edsica e social podem, \n\nportanto, causar perdas de vidas, bens, provocar altos custos p\u00fablicos entre outros.  \n\nAp\u00f3s o debate em torno do tema adapta\u00e7\u00e3o ter se intensificado nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais desenvolveram uma s\u00e9rie de diretrizes para auxiliar na an\u00e1lise de \n\nestrat\u00e9gias. Orienta\u00e7\u00f5es mais gen\u00e9ricas s\u00e3o listadas em manuais publicados pelo IPCC \n\n(CARTER et al, 1994), UNEP Handbook (FEENSTRA et al., 1998), UNDP-GEF Adaptation \n\nPolicy Framework (LIM et al, 2005). \n\nAs abordagens aplicadas nas diretrizes recomendadas pelas publica\u00e7\u00f5es citadas seguem \n\nprincipalmente dois tipos: abordagem baseada nos riscos e abordagem baseada na \n\n\n\n\"44\n\nvulnerabilidade. A primeira foca nos impactos adicionais das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e depende \n\nfortemente de modelagem clim\u00e1tica e proje\u00e7\u00f5es dos impactos. Ela n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o, \n\npor exemplo, aspectos menos t\u00e9cnicos como capacidade adaptativa, condi\u00e7\u00f5es sociais que \n\ndeterminam a vulnerabilidade e o contexto pol\u00edtico (F\u00dcSSEL, 2007b). \n\nJ\u00e1 a abordagem baseada na vulnerabilidade d\u00e1 forte peso a fatores sociais que \n\ninfluenciam a habilidade de uma regi\u00e3o ou popula\u00e7\u00e3o quando se considera adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Essa abordagem \u00e9 importante para identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas priorit\u00e1rias, \n\nna an\u00e1lise de efetividade de medidas espec\u00edficas de interven\u00e7\u00e3o, na an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nriscos relacionados ao clima e de riscos n\u00e3o clim\u00e1ticos, na an\u00e1lise da limita\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ncomo dados, dinheiro, tempo e expertise. A adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 altamente dependente do contexto \n\nespec\u00edfico porque depende de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ambientais e pol\u00edticas da regi\u00e3o ou setor \n\nem quest\u00e3o (LIM et al, 2005; F\u00dcSSEL, 2007b).  \n\nNessa mesma dire\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de Klein (2003) ressalta o que ele chama de \n\ndesenvolvimentos n\u00e3o-clim\u00e1ticos que est\u00e3o ligados intimamente \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o. Esses ocorrem \n\nnum contexto social din\u00e2mico, em que muitos atores diferentes representam interesses \n\ndistintos. Portanto, \u00e9 complexo identificar as melhores e mais apropriadas estrat\u00e9gias de \n\nadapta\u00e7\u00e3o com base no equil\u00edbrio entre seus custos e benef\u00edcios.  \n\nO trabalho de Klein (2003) mostrou que analisar os custos financeiros e os benef\u00edcios \n\ndas op\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis \u00e9 complexo, consideravelmente mais complexo que \n\nanalisar as op\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o.  \n\nDiante dos desafios, \u00e9 recomendado que medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica \n\nsejam pensadas como um ponto de partida. A ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para reduzir a \n\nvulnerabilidade de regi\u00f5es e popula\u00e7\u00f5es \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica j\u00e1 conhecida tamb\u00e9m \n\ndemonstra a capacidade, iniciativa e habilidade de um pa\u00eds para se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas (KLEIN, 2003).  \n\nDe qualquer maneira, nenhuma medida de adapta\u00e7\u00e3o, quer seja \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica \n\nou \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, ser\u00e1 bem-sucedida se os aspectos naturais espec\u00edficos da regi\u00e3o, \n\nsociais e culturais n\u00e3o forem considerados. Nenhuma op\u00e7\u00e3o ir\u00e1 funcionar num ambiente que \n\nn\u00e3o est\u00e1 preparado, n\u00e3o tem capacidade ou n\u00e3o quer receber a medida em quest\u00e3o. Para Klein \n\n(2003), o incremento das capacidades tecnol\u00f3gica, industrial, legal e econ\u00f4mica, assim como \n\na conscientiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00e9-requisitos para uma adapta\u00e7\u00e3o efetiva.     \n\n\n\n\"45\n\n5.2 ADAPTA\u00c7\u00c3O \u00c0S MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS NO BRASIL \n\nSeguindo a tend\u00eancia internacional, as primeiras discuss\u00f5es no Brasil em torno do tema \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas focaram na mitiga\u00e7\u00e3o. Dentre os documentos oficias que endere\u00e7aram o \n\ntema destacam-se o Plano Nacional sobre Mudan\u00e7as do Clima, publicado em 2008, e a Lei \n\nNacional que instituiu a Pol\u00edtica Nacional sobre Mudan\u00e7as do Clima, em 2009. \n\nO primeiro apresenta medidas de mitiga\u00e7\u00e3o volunt\u00e1rias voltadas principalmente \u00e0 \n\nmudan\u00e7a do uso da terra, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es para reduzir emiss\u00f5es dos setores de energia, \n\ntransporte, edifica\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria e res\u00edduos. J\u00e1 a Pol\u00edtica Nacional, de 2009, estabeleceu as \n\ndiretrizes e criou instrumentos, permitiu a implanta\u00e7\u00e3o de mecanismos de mercado para \n\napoiar a mitiga\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e estabeleceu a necessidade de Planos Setoriais. O documento \n\nreconhece a necessidade de medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidades, seguindo indica\u00e7\u00e3o do Plano Nacional (BRASIL, 2008; 2009). \n\nNum trabalho que analisou a abordagem de pol\u00edticas brasileiras voltadas ao tema, \n\nObermeier e Rosa (2013) destacam o foco em medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, inclusive no que se \n\nrefere ao espa\u00e7o dedicado \u00e0 discuss\u00e3o: enquanto que o Plano Nacional apresenta oito p\u00e1ginas \n\nno cap\u00edtulo \u201cimpactos, vulnerabilidade e adapta\u00e7\u00e3o\u201d, 56 p\u00e1ginas discutem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis como medida de mitiga\u00e7\u00e3o.  \n\nQuando se refere \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o, o Plano Nacional define como planejamento a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais decorrentes da mudan\u00e7a do clima e o fomento de \n\npesquisas cient\u00edficas para que sejam tra\u00e7adas estrat\u00e9gias que minimizem os custos \n\nsocioecon\u00f4micos de adapta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Embora o Plano Nacional reconhe\u00e7a que as \n\npopula\u00e7\u00f5es mais pobres s\u00e3o as mais vulner\u00e1veis \u00e0 mudan\u00e7a do clima e que promover \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e emprego \u00e9 parte do processo, \n\no documento demonstra prefer\u00eancia pela abordagem baseada em riscos para tomar decis\u00f5es. \n\n\u201cVale dizer, por fim, que n\u00e3o h\u00e1 cen\u00e1rios clim\u00e1ticos confi\u00e1veis no Brasil capazes de direcionar \n\no processo de adapta\u00e7\u00e3o\u201d (pag. 88, Brasil, 2008).  \n\nNa an\u00e1lise de Obermeier e Rosa (2013), a discuss\u00e3o pende para a necessidade de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o mais precisa dos impactos da mudan\u00e7a do clima para que as incertezas nas \n\nprevis\u00f5es clim\u00e1ticas sejam reduzidas o que, portanto, diminui o peso da import\u00e2ncia de \n\nestudos que identifiquem causas e efeitos da vulnerabilidade e, assim, mudan\u00e7as para sistemas \n\n\n\n\"46\n\nresilientes no futuro. E ainda: quando cita a regi\u00e3o do semi\u00e1rido, a identifica\u00e7\u00e3o de impactos e \n\nvulnerabilidades nos documentos oficiais citados n\u00e3o consideram de forma apropriada as \n\nvulnerabilidades socioecon\u00f4micas e ambientais existentes.    \n\nEm 2016, o governo brasileiro publicou o Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do \n\nClima com o objetivo de oferecer orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pol\u00edtica para as a\u00e7\u00f5es que visam reduzir \n\nriscos clim\u00e1ticos frente aos efeitos associados \u00e0 mudan\u00e7a do clima. S\u00e3o apresentados tr\u00eas \n\nobjetivos espec\u00edficos: 1) Amplia\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, t\u00e9cnico e \n\ntradicional: produ\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre o risco clim\u00e1tico; 2) \n\nCoordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e a sociedade civil; 3) Identifica\u00e7\u00e3o e \n\nproposi\u00e7\u00e3o de medidas para promover a adapta\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o do risco clim\u00e1tico. Segundo o \n\ndocumento, at\u00e9 2040 o Plano deve contribuir para o aumento da capacidade de adapta\u00e7\u00e3o no \n\npa\u00eds e para redu\u00e7\u00e3o de riscos clim\u00e1ticos de forma sist\u00eamica  (BRASIL, 2016).    \n\nForam considerados 11 setores no Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima: \n\nagricultura, biodiversidade e ecossistemas, cidades, desastres naturais, ind\u00fastria e minera\u00e7\u00e3o, \n\ninfraestrutura (energia, transportes e mobilidade urbana), povos e popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, \n\nrecursos h\u00eddricos, sa\u00fade, seguran\u00e7a alimentar e nutricional e zonas costeiras. Por\u00e9m, o \n\ndocumento enumera seguran\u00e7a alimentar e nutricional, h\u00eddrica e energ\u00e9tica como \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias, afirmando que as medidas implantadas precisam dialogar com as metas nacionais \n\nde desenvolvimento socioecon\u00f4mico, redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais (BRASIL, 2016).  \n\nEm compara\u00e7\u00e3o ao Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima, o Plano Nacional de \n\nAdapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima tem uma abordagem transversal, considera em seu texto as \n\ndimens\u00f5es social, cultural e econ\u00f4mica, al\u00e9m de grupos mais vulner\u00e1veis, listados como \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, quilombolas e ribeirinhas. Em toda a sua descri\u00e7\u00e3o, o Plano Nacional \n\nde Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima contempla os aspectos te\u00f3ricos considerados por Basset e \n\nFogelman (2013), F\u00fcssel (2007a) e Klein (2006): prev\u00ea planos de adapta\u00e7\u00e3o integrada, \n\nrevis\u00e3o das metas a fim de efetuar um trabalho cont\u00ednuo, reconhece a import\u00e2ncia de se \n\nanalisar vulnerabilidades, trabalhar com diferentes setores da sociedade e disseminar \n\ninforma\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2016). \n\nPor outro lado, ainda n\u00e3o existe um plano de implementa\u00e7\u00e3o publicado, segundo o \n\ncronograma estabelecido pelo Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima, o que \n\nimpossibilita a avalia\u00e7\u00e3o da efetividade das metas.  \n\n\n\n\"47\n\n6. CAP\u00cdTULO 6: RECURSOS H\u00cdDRICOS E TRANSPOSI\u00c7\u00c3O ENTRE BACIAS   \n\nDesde a Antiguidade, a transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas entre bacias \u00e9 usada para suprir regi\u00f5es \n\nque sofrem com a escassez desse recurso natural. Ela se junta a outras solu\u00e7\u00f5es de \n\ninfraestrutura h\u00eddrica como constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios, recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas, reuso \n\nde \u00e1guas residuais e dessaliniza\u00e7\u00e3o. Em sociedades antigas no Egito, Mesopot\u00e2mia, China e \n\n\u00cdndia, projetos de transposi\u00e7\u00e3o significavam mais que um m\u00e9todo que possibilitava \n\ndesenvolvimento nas regi\u00f5es atingidas pela escassez que passavam a ser beneficiadas, mas \n\nadquiriram tamb\u00e9m valor cultural (GOHAKI et al, 2013; HUTCHINSON et al, 2010). \n\nAo longo da hist\u00f3ria recente, diversos projetos de transfer\u00eancia de \u00e1gua foram \n\nimplementados no mundo, com exemplos vindos de pa\u00edses como Austr\u00e1lia, Alemanha, China, \n\nEspanha, Estados Unidos, M\u00e9xico e Ir\u00e3. As experi\u00eancias registraram casos de sucesso, erros, \n\nboas pr\u00e1ticas e auxiliaram pa\u00edses a criar padr\u00f5es t\u00e9cnicos e ambientais, assim como \n\ntecnologias na \u00e1rea de engenharia. Estima-se que 14% do abastecimento global de \u00e1gua seja \n\nsuprido por projetos de transposi\u00e7\u00e3o, com a expectativa de se atingir 25% em 2025 \n\n(UNESCO, 1999; DE ANDRADE et al, 2011, GOHAKI et al, 2013).  \n\nVistos como alternativa para garantir seguran\u00e7a h\u00eddrica, projetos semelhantes tamb\u00e9m \n\nforam empregados no Brasil. O primeiro a ser realizado no pa\u00eds foi a transposi\u00e7\u00e3o de parte do \n\nvolume do rio Para\u00edba do Sul para o rio Guandu, em 1913. Inicialmente planejado para \n\nabastecer uma usina hidrel\u00e9trica, o empreendimento desviou \u00e1guas da bacia que corta os \n\nestados de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Rio de Janeiro para a regi\u00e3o metropolitana do Rio de \n\nJaneiro e possibilitou o desenvolvimento das cidades do entorno. Estudos tamb\u00e9m analisaram \n\no caso do Sistema Cantareira, constru\u00eddo em meados da d\u00e9cada de 1970, que recebeu \u00e1guas \n\ndesviadas do rio Piracicaba para suprir a demanda de aproximadamente 8,8 milh\u00f5es de \n\npessoas na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo (DE ANDRADE et al, 2011).   \n\nMoreira Filho (2006) cita ainda o caso do rio Piumhi e de 22 afluentes no estado de \n\nMinas Gerais que, na d\u00e9cada de 1960, foram desviados como parte de uma solu\u00e7\u00e3o para o \n\nescoamento da \u00e1gua represada da hidrel\u00e9trica de Furnas. O autor relata uma profunda \n\nmudan\u00e7a na paisagem da regi\u00e3o, diversas altera\u00e7\u00f5es ambientais, aus\u00eancia de estudos e \n\nneglig\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. \n\n\n\n\"48\n\nNa China, em particular, mais de 20 projetos de transfer\u00eancia de \u00e1gua foram \n\nimplementados desde a d\u00e9cada de 1950. Em todo o globo, solu\u00e7\u00f5es do tipo t\u00eam sido adotadas, \n\ncada vez mais, como op\u00e7\u00e3o para suprir diferentes demandas em \u00e1reas com problemas de \n\nabastecimento. Por\u00e9m, com o avan\u00e7o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, opera\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de \n\ngerenciamento dessas infraestruturas poder\u00e3o ser impactadas, o que vai exigir maior precis\u00e3o \n\nno planejamento, design e est\u00e1gios de opera\u00e7\u00f5es de grandes projetos de transposi\u00e7\u00e3o, que \n\nexigem grandes investimentos e s\u00e3o constru\u00eddos com o intuito de operar por s\u00e9culos (ZHANG \n\net al, 2014).   \n\nPor outro lado, Zhang et al. (2014) ressaltam que, diante do atual cen\u00e1rio de mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e seus impactos nas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, os projetos constru\u00eddos com estrat\u00e9gias \n\ntradicionais de transfer\u00eancia de \u00e1gua podem n\u00e3o funcionar num futuro pr\u00f3ximo, o que \n\nresultaria num excesso ou escassez do volume desviado. Portanto, faz-se de import\u00e2ncia vital \n\na compreens\u00e3o do desempenho de um projeto de transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua num clima em \n\ntransi\u00e7\u00e3o.  \n\n6.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO \n\nNesse contexto, a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco \u00e9 vista h\u00e1 mais de um s\u00e9culo como \n\nsolu\u00e7\u00e3o para a escassez de \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro. Ele \u00e9 considerado um dos maiores e \n\nmais importantes rios da Am\u00e9rica do Sul. Em 4 de outubro de 1501, dia de S\u00e3o Francisco de \n\nAssis, a expedi\u00e7\u00e3o exploradora de Am\u00e9rico Vesp\u00facio chegou \u00e0 foz do imenso rio, entre \n\nAlagoas e Sergipe. O nome do rio ent\u00e3o foi alterado de Opar\u00e1, o \u201crio-mar\u201d, como os ind\u00edgenas \n\no denominavam, para S\u00e3o Francisco (CBHSF, 2016). \n\nO rio tem suas nascentes na Serra da Canastra, no estado de Minas Gerais, e escorre \n\nsentido sul-norte. Com 639.219 km2 de \u00e1rea de drenagem, sua bacia ocupa 7,5% do territ\u00f3rio  \n\ndo pa\u00eds, o equivalente \u00e0 \u00e1rea da Fran\u00e7a (ANA, 2015). A calha principal do rio percorre 2700 \n\nkm e atravessa os estados da Bahia (48,2%), Minas Gerais (36,8%), Pernambuco (10,9%), \n\nAlagoas (2,2%), Sergipe (1,2%), Goi\u00e1s (0,5%) e o Distrito Federal (0,2%). Segundo o Comit\u00ea \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco (CBHSF), 507 munic\u00edpios est\u00e3o na \u00e1rea de \n\n\n\n\"49\n\nabrang\u00eancia da bacia. Estima-se que 18 milh\u00f5es de brasileiros vivam em torno da bacia, que \n\ntem 168 afluentes.  \n\nO rio S\u00e3o Francisco foi um dos primeiros a ganhar no pa\u00eds um Comit\u00ea de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. Ele foi criado em 2001 por meio de um Decreto Presidencial, um ano ap\u00f3s o \n\nestabelecimento ANA, em 2000. O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco \u00e9 um \n\n\u00f3rg\u00e3o colegiado com integrantes do poder p\u00fablico, sociedade civil e usu\u00e1rios da \u00e1gua. Sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, assim como a de outros comit\u00eas, s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a mudan\u00e7as conceituais na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A Lei Federal n. 9.433, em 8 de janeiro de 1997, promoveu a mudan\u00e7a \n\nde uma gest\u00e3o institucionalmente fragmentada para uma legisla\u00e7\u00e3o integrada, descentralizada, \n\nque deve contemplar seu uso m\u00faltiplo e com ampla participa\u00e7\u00e3o social (BRASIL, 1997, 2001; \n\nJACOBI; BARBI, 2007). \n\nEm 2010, foi criada a Associa\u00e7\u00e3o Executiva de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nPeixe Vivo, que opera como bra\u00e7o executivo do comit\u00ea. Os recursos para sua opera\u00e7\u00e3o v\u00eam \n\nda cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no rio, praticado pelo CBHSF desde 2012. Segundo o comit\u00ea, a \n\narrecada\u00e7\u00e3o em 2016 foi de R$ 119 milh\u00f5es, valor que vem sendo aplicado em projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e hidroambiental em diversos trechos da bacia (CBHSF, 2016).  \n\nO comit\u00ea \u00e9 formado por 62 membros titulares e o mesmo n\u00famero de suplentes. Os \n\nusu\u00e1rios ocupam a maior parte das vagas (38,7%), seguido pelo poder p\u00fablico (32,2%), \n\nsociedade civil (25,8%) e comunidades tradicionais (3,3%). Cada regi\u00e3o da bacia disp\u00f5e de \n\numa C\u00e2mara Consultiva, que se dedica aos problemas locais. O comit\u00ea tamb\u00e9m \u00e9 composto \n\npor C\u00e2maras T\u00e9cnicas e Grupos de Trabalho (CBHSF, 2016). A figura 7 e a tabela 4 resumem \n\nos principais usos da \u00e1gua ao longo da bacia (CBHSF, 2016). ?\n\n\n\n\"50\n\n \n\n1 Alto 2 M\u00e9dio 3 Subm\u00e9dio 4 Baixo \n\nExtens\u00e3o 702 Km 1230 km 440 km 214 km\n\n\u00c1rea 100 km2 402 km2 110 km2 25 km2\n\nAtividade Industrial Irriga\u00e7\u00e3o Irriga\u00e7\u00e3o Irriga\u00e7\u00e3o\n\nTabela 4 - Subdivis\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco\n\nFonte: BETTENCOURT et at, 2016\n\nFigura 7 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nFonte: ANA, 2015\n\n\n\n\"51\n\n6.2 O PROJETO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DO RIO S\u00c3O FRANCISCO COM BACIAS \n\nHIDROGR\u00c1FICAS DO NORDESTE SETENTRIONAL \n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \n\nSetentrional (PISF) em fase final de execu\u00e7\u00e3o foi divulgado pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o em \n\n2004. Segundo o projeto, a obra foi pensada pela primeira vez em 1875, quando uma grande \n\nseca foi registrada no Nordeste. Estima-se que cerca de 1,7 milh\u00e3o de pessoas tenham morrido \n\nem decorr\u00eancia da seca (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). \n\nAnteriormente a isso, registros hist\u00f3ricos j\u00e1 mostravam alto \u00edndice de mortalidade da  \n\npopula\u00e7\u00e3o no Nordeste em consequ\u00eancia de secas. No evento extremo de 1777-1780, \n\nregistrou-se o exterm\u00ednio de 85% das cria\u00e7\u00f5es de animais; morte de at\u00e9 500 mil pessoas ao \n\nlongo do s\u00e9culo XIX; migra\u00e7\u00e3o de cerca de 10 mil nordestinos afetados pela seca \n\n(MARENGO; TORRES; ALVES, 2017).  \n\nEmbora alguns projetos de interliga\u00e7\u00e3o das bacias tenham sido cogitados no passado, \n\neles esbarravam na falta de energia el\u00e9trica necess\u00e1ria para acionar bombas para a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Apenas na d\u00e9cada de 1980, o Departamento Nacional de Obras contra \n\nas Secas (DNOS), criado em 1909 como Inspetoria de Obras Contra as Secas, elaborou um \n\nanteprojeto de integra\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco com as bacias do Semi\u00e1rido Setentrional \n\n(MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004).  \n\nEsse projeto contou com a participa\u00e7\u00e3o do United States Bureau of Reclamation \n\n(USBR) e propunha captar 15% da vaz\u00e3o do S\u00e3o Francisco. Mais de uma d\u00e9cada depois, em \n\n1994, o estudo foi retomado e sofreu altera\u00e7\u00f5es: a retirada, dessa vez, foi diminu\u00edda para 7,5% \n\nda vaz\u00e3o. Passados mais de dez anos, o assim chamado Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional estimou uma transfer\u00eancia \n\nm\u00e9dia de 2,3% da vaz\u00e3o do rio em quest\u00e3o. Suas \u00e1guas ser\u00e3o destinadas \u00e0s bacias nos estados \n\nde Cear\u00e1, Para\u00edba, Rio Grande do Norte e Pernambuco (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nNACIONAL, 2004).  \n\nDesde sua proposi\u00e7\u00e3o, o projeto de transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco recebeu cr\u00edticas e foi \n\nalvo de questionamento no \u00e2mbito jur\u00eddico. Embora o projeto tenha obtido as autoriza\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para ser implementado, ele foi questionado diversas vezes na Justi\u00e7a por \n\n\n\n\"52\n\ndiferentes entidades sob o argumento de ter desconsiderado preceitos do direito ambiental e a \n\nbusca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel (HENKES, 2014). \n\nAs constru\u00e7\u00f5es foram iniciadas sem a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas, como previsto \n\nem lei, com elevado n\u00famero de a\u00e7\u00f5es judiciais. Organiza\u00e7\u00f5es sociais, dentre as quais o \n\nCBHSF, mobilizaram protestos contra o empreendimento alegando que ele beneficiaria o \n\nsetor do agroneg\u00f3cio e n\u00e3o conseguiria, portanto, resolver os problemas da popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral. Dentre as diversas repercuss\u00f5es negativas apontadas ap\u00f3s o inicio da obra est\u00e3o \n\ndescr\u00e9dito na Justi\u00e7a e no Direito brasileiro, descr\u00e9dito na gest\u00e3o h\u00eddrica participativa, hiato \n\nentre lei e pr\u00e1ticas oficiais  (EMPINOTI, 2011; HENKES, 2014).   \n\nQuando o atual PISF foi apresentando, o CBHSF foi contr\u00e1rio \u00e0 obra pelos seguintes \n\nmotivos: concep\u00e7\u00e3o equivocada, falta de estudos s\u00f3lidos, planejamento feito com pressa \n\nexcessiva e car\u00e1ter impositivo do projeto (CBHSF, 2016).  \n\nO CBHSF se op\u00f4s publicamente ao projeto e apontou viola\u00e7\u00f5es do Plano de Recursos \n\nH\u00eddricos da Bacia do S\u00e3o Francisco, elaborado por um grupo t\u00e9cnico de trabalho coordenado \n\npela ANA. Dentre as viola\u00e7\u00f5es observadas, est\u00e1 a concess\u00e3o de outorga externa \u00e0 bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Segundo o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia do S\u00e3o Francisco, poderiam ser \n\nautorizados casos referentes exclusivamente ao consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o animal que \n\nobedecessem os crit\u00e9rios estipulados (CBHSF, 2004; BAHIA, 2010). \n\nEm janeiro de 2005, o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH) aprovou o \n\naproveitamento h\u00eddrico para o projeto de transposi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o citou em suas considera\u00e7\u00f5es o \n\nPlano da Bacia do Rio S\u00e3o Francisco, considerado pela Lei das \u00c1guas o principal instrumento \n\nde gest\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos (BRASIL, 1997; BAHIA, 2010).   \n\nSegundo o CBHSF, o documento que aprovou o aproveitamento h\u00eddrico para a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o revelou que quase a totalidade da vaz\u00e3o dispon\u00edvel j\u00e1 estava comprometida \n\ncom outorgas j\u00e1 concedidas, com a reserva para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e com a proje\u00e7\u00e3o \n\ndos usos consuntivos futuros. O comit\u00ea questionou ainda o alegado d\u00e9ficit h\u00eddrico da regi\u00e3o \n\ndo Nordeste Setentrional, que ser\u00e1 beneficiado com as \u00e1guas do S\u00e3o Francisco (BAHIA, \n\n2010).  \n\nNum estudo sobre o uso da \u00e1gua fruto da transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco e investimento \n\np\u00fablico, Ubiratan Goncalves e Fernandes de Oliveira (2009) conclu\u00edram que a outorga para \n\nuso da \u00e1gua deveria priorizar os projetos de abastecimento ao inv\u00e9s daqueles voltados aos \n\n\n\n\"53\n\ngrandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, visto que a regi\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o do projeto se encontra no \n\ndom\u00ednio do semi\u00e1rido, portanto, de recorrente escassez h\u00eddrica. \n\nNo in\u00edcio das obras, autores relataram descaso com direitos territoriais das reservas \n\nind\u00edgenas, quilombolas e pequenos agricultores, classificando o estilo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico adotado como ultrapassado. O local onde o 2? Batalh\u00e3o de Engenharia de \n\nConstru\u00e7\u00e3o ficou baseado durante sua atua\u00e7\u00e3o, por exemplo, era um territ\u00f3rio reivindicado \n\npelo povo truk\u00e1, no munic\u00edpio de Cabrob\u00f3, estado de Pernambuco (UBIRATAN \n\nGON\u00c7ALVES; FERNANDES DE OLIVEIRA, 2009). \n\nEm uma an\u00e1lise cr\u00edtica do processo de condu\u00e7\u00e3o do projeto implantado, Bahia (2010) \n\nconcluiu que a decis\u00e3o de levar adiante a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco foi pol\u00edtica. \n\nQuando ent\u00e3o as obras de fato se tornaram irrevers\u00edveis, o Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio S\u00e3o Francisco, apesar da oposi\u00e7\u00e3o de longa data, aceitou participar do Conselho Gestor \n\ndo projeto (informa\u00e7\u00e3o verbal) . 4\n\nAzevedo (2012) concluiu que n\u00e3o existem projetos de transfer\u00eancia de \u00e1gua que n\u00e3o \n\ndeixem impactos. Ele sugere que, para que sejam levados adiante, a real magnitude dos \n\nimpactos e o grau de sustentabilidade das regi\u00f5es envolvidas sejam muito bem avaliadas. O \n\nautor afirma que os benef\u00edcios para a regi\u00e3o devem superar os custos advindos dos impactos \n\ndos projetos. Ao analisar casos internacionais semelhantes ao PISF, o autor observa que s\u00e3o \n\nmais bem-sucedidos aquele que: a) otimizaram uso e aproveitamento do recurso h\u00eddrico na \n\nbacia receptora; b) identificaram com precis\u00e3o a demanda existente e de usu\u00e1rios dispostos a \n\npagar, por meio de compromissos legais, o custo de abastecimento de \u00e1gua advindos de tais \n\nprojetos. Segundo Azevedo (2012), iniciativas que foram adiante sem a defini\u00e7\u00e3o clara da \n\ndemanda j\u00e1 estabelecida, sem a defini\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o institucional apropriado e que se \n\ndestinavam principalmente a induzir o desenvolvimento local por meio da oferta de \u00e1gua \n\nenfrentaram dificuldades.  \n\n Informa\u00e7\u00e3o fornecida por Alberto Schwartzman, diretor t\u00e9cnico da Ag\u00eancia Peixe Vivo em entrevista durante 44\nXIII Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste, novembro de 2016.\n\n\n\n\"54\n\n6.3 ASPECTOS T\u00c9CNICOS DO PISF \n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \n\nSetentrional come\u00e7ou a ser implantando ap\u00f3s estudos de inser\u00e7\u00e3o regional e de viabilidade \n\nt\u00e9cnico-econ\u00f4mica que foram apresentados no Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA). \n\nClassificado como um empreendimento de infraestrutura h\u00eddrica, o projeto capta \u00e1gua no rio \n\nS\u00e3o Francisco entre as barragens de Sobradinho e Itaparica, no estado de Pernambuco. O \n\nvolume ent\u00e3o \u00e9 levado por meio de canais, esta\u00e7\u00f5es de bombeamento, reservat\u00f3rios e usinas \n\nhidrel\u00e9tricas ao longo de dois eixos, o Norte e o Leste. O volume transportado deve beneficiar \n\nseis bacias: Jaguaribe (Cear\u00e1), Piranhas-A\u00e7u e Apodi (Rio Grande do Norte), Para\u00edba \n\n(Para\u00edba), Moxot\u00f3 e Br\u00edgida (Pernambuco) (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, \n\n2004). \n\nSegundo o Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA), foram estudadas 22 op\u00e7\u00f5es de \n\ntra\u00e7ados, numa \u00e1rea de 110 mil km2 correspondente a 153 munic\u00edpios nos estados de \n\nPernambuco, Rio Grande do Norte, Para\u00edba e Cear\u00e1. Decidiu-se que o ponto de capta\u00e7\u00e3o em \n\nCabrob\u00f3 (PE) levar\u00e1 uma m\u00e9dia de 45,2 m3 de \u00e1gua pelo Eixo Norte, com 402 km de canais, \n\nat\u00e9 os rios Br\u00edgida (PE), Salgado (CE), do Peixe e Piranhas-A\u00e7u (PB e RN) e Apodi (RN). \n\nSegundo o planejamento, sete a\u00e7udes ser\u00e3o beneficiados por essa parte da estrutura: Chap\u00e9u e \n\nEntremontes (PE), Castanh\u00e3o (CE), Engenheiros \u00c1vidos (PB), Pau dos Ferros, Santa Cruz e \n\nArmando Ribeiro Gon\u00e7alves (RN). Por sua extens\u00e3o, o Eixo Norte foi dividido em trechos I, \n\nII, III, IV, V e VI (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004).  \n\nA figura 8 mostra a localiza\u00e7\u00e3o do Projeto Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional, com os dois eixos principais, o Norte e Leste, assim \n\ncomo os a\u00e7udes que ser\u00e3o abastecidos. No Norte: Chap\u00e9u, Entremontes (PE); Atalho, \n\nQuixabinha, Prazeres, Lima Campos, Or\u00f3s, Castanh\u00e3o e Banabui\u00fa (CE); \u00c1vidos, Curemas, \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo, Lagoa do Arroz (PB); Angicos, Pau dos Ferros, Santa Cruz, Armando Ribeiro \n\n(RN). No Leste: Barra do Ju\u00e1, Po\u00e7o da Cruz e Ipojuca (PE), Po\u00e7\u00f5es, Boqueir\u00e3o e Acu\u00e3 (PB). ?\n\n\n\n\"55\n\nO Eixo Leste, trecho sobre o qual essa pesquisa est\u00e1 focada, se inicia no ponto de \n\ncapta\u00e7\u00e3o em Itaparica e percorre 217 km. A previs\u00e3o \u00e9 que seja capaz de transportar, em \n\nm\u00e9dia, 18,3 m3, chegando at\u00e9 o rio Para\u00edba, estado da Para\u00edba. Todo o custo do \n\nempreendimento foi estimado, \u00e0 \u00e9poca da divulga\u00e7\u00e3o do RIMA, em US$ 1,5 bilh\u00e3o, sendo o \n\nmais dispendioso o trecho Norte, or\u00e7ado em US$ 1,3 bilh\u00e3o (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). Dez anos depois do in\u00edcio de suas obras, os custos \n\natuais est\u00e3o em R$ 9 bilh\u00f5es .  5\n\n Informa\u00e7\u00e3o fornecida pelo ministro da Integra\u00e7\u00e3o Nacional Helder Barbalho em reportagem 5\npublicada pela Deutsche Welle dispon\u00edvel em http://www.dw.com/pt-br/\u00e0-margem-do-milagre-do-s\u00e3o-\nfrancisco/a-38047384\n\nFonte: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2017\n\nFigura 8- A\u00e7udes que ser\u00e3o beneficiados pelo PISF\n\nhttp://www.dw.com/pt-br/%C3%A0-margem-do-milagre-do-s%C3%A3o-francisco/a-38047384\nhttp://www.dw.com/pt-br/%C3%A0-margem-do-milagre-do-s%C3%A3o-francisco/a-38047384\n\n\n\"56\n\nQuando apresentado ao p\u00fablico, em 2004, o cronograma previa a conclus\u00e3o do projeto \n\npara 2010. As obras, no entanto, foram iniciadas em 2007 (NUNES, 2012). Com anos de \n\natraso, as obras no Eixo Leste foram conclu\u00eddas em mar\u00e7o de 2017. A previs\u00e3o \u00e9 que as \n\nestruturas no Eixo Norte sejam entregues em 2018, segundo informa\u00e7\u00f5es do MI em mar\u00e7o de \n\n2017. \n\nSegundo o MI, o empreendimento do PISF se justifica por garantir que a interven\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \n\natender \u00e0s necessidades de abastecimento de munic\u00edpios do semi\u00e1rido brasileiro, Agreste \n\nPernambucano e Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, sendo apresentado como a solu\u00e7\u00e3o para \n\nos problemas trazidos pela escassez de \u00e1gua nas regi\u00f5es citadas (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). \n\nA \u00e1gua transportada pelos dois eixos, Norte e Leste, deve atender at\u00e9 12 milh\u00f5es de \n\nmoradores locais e ter\u00e1 usos diversos como abastecimento humano, irriga\u00e7\u00e3o, dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nde animais, cria\u00e7\u00e3o de peixes e de camar\u00e3o. A expectativa \u00e9 que o empreendimento viabilize a \n\nperman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o rural no local e melhore as condi\u00e7\u00f5es de vida, marcada pela \n\npobreza e falta d\u2019\u00e1gua, o que levou grande parcela de nordestinos a migrar para outras regi\u00f5es \n\ndo Brasil como consequ\u00eancia da seca. A interven\u00e7\u00e3o pretende tamb\u00e9m beneficiar a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana, pequenos e grandes agricultores, gerar empregos, renda e trazer melhoria na qualidade \n\nde vida (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004).  \n\nPor estar inserido na \u00e1rea do Pol\u00edgono das Secas, o projeto pretende oferecer uma parte \n\nda \u00e1gua do S\u00e3o Francisco a rios tempor\u00e1rios e a\u00e7udes do semi\u00e1rido. Portanto, \u00e9 visto pelo \n\ngoverno como fonte de seguran\u00e7a h\u00eddrica para as bacias que vai beneficiar. Por outro lado, o \n\nprojeto de transposi\u00e7\u00e3o vai garantir \u00e1gua para uma infraestrutura e sistema de reserva\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes, como a\u00e7udes, rios e adutoras, no sentido de complementar outros \n\nprogramas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Do ponto de visto econ\u00f4mico, pretende-se que o PISF \n\npromova redu\u00e7\u00e3o de gastos p\u00fablicos com programas e medidas de emerg\u00eancia adotadas \n\ndurante per\u00edodos de severa escassez de \u00e1gua, como contrata\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es-pipa \n\n(MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). \n\nO Decreto 5.995, publicado em 2006, descreve como deve ser o sistema de gest\u00e3o do \n\nprojeto de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco. A coordena\u00e7\u00e3o ser\u00e1 do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional, tendo a ANA como entidade reguladora. Fazem parte ainda um Conselho Gestor, a \n\n\n\n\"57\n\nCompanhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) como \n\noperadora federal e operadoras estaduais (BRASIL, 2006). \n\n\u00c9 atribui\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor, \u00f3rg\u00e3o do qual o CBHSF faz parte, colaborar com a \n\ngest\u00e3o integrada entre os diferentes \u00f3rg\u00e3os federais e da \u00e1rea de recursos h\u00eddrico. No entanto, \n\nCBHSF definiu como foco que ir\u00e1 acompanhar o estrito cumprimento da outorga concedida \n\npela ANA aos canais de transposi\u00e7\u00e3o, garantir o uso nacional das \u00e1guas que ser\u00e3o \n\ntransportadas nos canais e defender os interesses da popula\u00e7\u00e3o da bacia (CBHSF, 2016).  \n\nA outorga estabelecida pela ANA d\u00e1 ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional o direito de \n\nuso dos recursos da h\u00eddricos do rio S\u00e3o Francisco para execu\u00e7\u00e3o do PISF e estabelece as \n\ncondi\u00e7\u00f5es. Assinada em 22 de setembro de 2005, ele tem validade por 20 anos. Segundo o \n\ndocumento, a vaz\u00e3o firme dispon\u00edvel para bombeamento nos eixos Leste e Norte, a qualquer \n\ntempo, \u00e9 de 26,4 m3/s, volume que pode ser retirado para consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal na regi\u00e3o e que corresponde \u00e0 demanda projetada para 2025. Enquanto a demanda real \n\nfor inferior a 26,4 m3/s, a ANA autoriza o PISF a atender o uso m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos \n\nna regi\u00e3o receptora (ANA, 2005).  \n\nA retirada, no entanto, poder\u00e1 ser maior em dois casos excepcionais: quando o \n\nreservat\u00f3rio de Sobradinho estiver com n\u00edvel correspondente ao armazenamento de 94% do \n\nvolume \u00fatil, ou n\u00edvel correspondente ao volume de espera para controle de cheias. Nesses \n\ncasos, fica autorizada a capta\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria de 114,3 m3/s e instant\u00e2nea de 127 m3/s \n\n(ANA, 2005).  \n\nSegundo Paulo Varella (informa\u00e7\u00e3o verbal) , trata-se de um projeto de transposi\u00e7\u00e3o de 6\n\nvolume, e n\u00e3o de vaz\u00e3o. Ou seja, a torneira n\u00e3o estar\u00e1 ligada toda hora. Em determinadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, a \u00e1gua ser\u00e1 transportada at\u00e9 chegar \u00e0s bacias de destino.  \n\nA reparti\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es bombeadas do Rio S\u00e3o Francisco entre usu\u00e1rios e os estados \n\nbeneficiados, assim como as tarifas de cobran\u00e7a pelo servi\u00e7o de adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta ser\u00e3o \n\ndefinidas no Plano de Gest\u00e3o Anual, que ser\u00e1 elaborado pelo Conselho Gestor, por meio da \n\noperadora federal. A Codevasf ser\u00e1 a respons\u00e1vel pela operacionaliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura \n\ninicialmente (ANA, 2005).  \n\nAs operadoras estaduais ficar\u00e3o encarregadas de operar as infraestruturas h\u00eddricas \n\ninterligadas em seus respectivos estados, distribuir a \u00e1gua bruta, zelar pelo uso eficiente e \n\n  Informa\u00e7\u00e3o fornecida por Paulo Varella, da diretoria da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, em entrevista durante 6 6\nXIII Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste, novembro de 2016.\n\n\n\n\"58\n\nracional da \u00e1gua disponibilizada pelo PISF, manter cadastro dos usu\u00e1rios dos recursos \n\nh\u00eddricos e apoiar o \u00f3rg\u00e3o gestor estadual nos procedimentos de outorga e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos usos \n\nda \u00e1gua na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, apresentar \u00e0 operadora federal e \u00e0 ANA seu plano operativo \n\nanual com previs\u00e3o de demanda de \u00e1gua do PISF, pagar \u00e0 operadora federal os valores \n\ncorrespondentes, entre outros (BRASIL, 2006). \n\nVarella esclarece que todos os estados ter\u00e3o que pagar pela \u00e1gua que ser\u00e1 \n\ndisponibilizada pelo PISF, \u201cquer usem, quer n\u00e3o usem: pagam pela possibilidade de a \n\nqualquer hora querer\u201d. Est\u00e1 prevista a cobran\u00e7a de um valor m\u00ednimo das operadoras estaduais, \n\nque dever\u00e1 ser repassado \u00e0 operadora federal para que a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos seja \n\nmantida.  \n\n6.4 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA PELO EIXO LESTE DO PISF \n\nA execu\u00e7\u00e3o do Eixo Leste, analisado nesse trabalho, foi dividida pelo MI em dois lotes, \n\nC e D. O primeiro deles compreende a constru\u00e7\u00e3o das estruturas contidas entre a Esta\u00e7\u00e3o de \n\nBombeamento EBV-1 e o Reservat\u00f3rio de Copiti e foi de responsabilidade do Cons\u00f3rcio \n\nTechne-Projetec-BRLi. Embora esteja compreendida no trecho acima citado, a Barragem de \n\nAreias ficou a cargo do Batalh\u00e3o de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro. O lote \n\nD, por sua vez, compreende as estruturas entre o Reservat\u00f3rio Copiti e a Adutora Monteiro, \n\nsob responsabilidade do Cons\u00f3rcio Ecoplan-Skill (CONS\u00d3RCIO TECHNE-PROJETETEC-\n\nBRLi, 2012; CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2014). \n\nEm ambos os lotes, o Projeto Executivo foi elaborado no decorrer das obras. Dividido \n\nem 12 volumes que somam mais de mil p\u00e1ginas, o Projeto Executivo do Eixo Leste fornece \n\npormenores t\u00e9cnicos, detalha o uso de materiais, apresenta mapas e ilustra\u00e7\u00f5es das estruturas \n\nusadas, al\u00e9m das adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias quanto ao que previa o Projeto B\u00e1sico, feito pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia, Aplica\u00e7\u00f5es e Tecnologias Espaciais em 2000 e 2001. A figura 9 ilustra o \n\ntra\u00e7ado do Eixo Leste, seus reservat\u00f3rios at\u00e9 a calha natural do rio Para\u00edba, em Monteiro \n\n(PB). As figuras 10 e 11 mostram respectivamente o Reservat\u00f3rio de Itaparica, ponto inicial \n\ndo Eixo Leste, e a Esta\u00e7\u00e3o de Bombeamento. ?\n\n\n\n\"59\n\n \n\nFigura 9 - Tra\u00e7ado do Eixo Leste do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as \nBacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF) \n\nR\nes\n\n. B\nra\n\n\u00fan\nas\n\nR\nes\n\n. S\nal\n\ngu\nei\n\nro\n\nR\nes\n\ne.\n M\n\nuq\nu\u00e9\n\nm\n\nR\nes\n\n. C\nac\n\nim\nba\n\n \nN\n\nov\na\n\nR\nes\n\n. B\nag\n\nre\ns\n\nR\ne.\n\n C\nop\n\niti\n\nR\nes\n\n. B\nar\n\nre\nir\n\no\n\nR\nes\n\n. C\nam\n\npo\ns\n\nR\nes\n\n. B\nar\n\nro\n \n\nB\nra\n\nnc\no\n\nR\nes\n\n. M\nox\n\not\n\u00f3\n\nR\nes\n\n. \nM\n\nan\nda\n\nnt\nes\n\nR\nes\n\ner\nva\n\nt\u00f3\nri\n\no \nA\n\nre\nia\n\ns\n\nFonte: Cons\u00f3rcio Concremat-Arcadis Logos, 2017\n\n\n\n\"60\n\n \n\nFigura 10 - Vis\u00e3o panor\u00e2mica da Barragem de Itaparica, munic\u00edpio de Floresta, Pernambuco\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2017\n\nFigura 11 - Esta\u00e7\u00e3o de Bombeamento 1 do Eixo Leste, Pernambuco\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2017\n\n\n\n\"61\n\nSegundo o Projeto Executivo, adequa\u00e7\u00f5es foram necess\u00e1rias ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o de mais \n\ninforma\u00e7\u00f5es colhidas pelas prospec\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas de campo, ensaios de laborat\u00f3rio e \n\nlevantamentos topogr\u00e1ficos (CONS\u00d3RCIO TECHNE-PROJETEC-BRLi, 2012; \n\nCONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2014). \n\nO tra\u00e7ado dos canais do Eixo Leste foi mantido conforme o previsto no Projeto B\u00e1sico, \n\ndecis\u00e3o t\u00e9cnica poss\u00edvel ap\u00f3s os detalhes obtidos com estudos de topografia e geotecnia. \n\nEst\u00e3o contidos no Projeto Executivo informa\u00e7\u00f5es sobre as chamadas tomadas d\u2019\u00e1gua de uso \n\ndifuso, objeto de especial aten\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. Essas estruturas est\u00e3o previstas em todos os \n\nreservat\u00f3rios/barragens e alguns canais do Eixo Leste e foram planejadas para atender a duas \n\nfun\u00e7\u00f5es: auxiliar no esvaziamento do reservat\u00f3rios atrav\u00e9s das tubula\u00e7\u00f5es e atender a projetos \n\nde abastecimento e/ou irriga\u00e7\u00e3o ao longo do sistema adutor (CONS\u00d3RCIO TECHNE-\n\nPROJETEC-BRLi, 2012). \n\nAs tomadas de \u00e1gua para usos difusos s\u00e3o as estruturas planejadas no \u00e2mbito do PISF \n\npara abastecer as popula\u00e7\u00f5es rurais e comunidades no semi\u00e1rido. Elas n\u00e3o foram executadas \n\nexatamente como previstas no Projeto B\u00e1sico, o que era permitido pelo MI. Por outro lado, o \n\nProjeto B\u00e1sico estabeleceu como crit\u00e9rio a instala\u00e7\u00e3o das tomadas d\u2019\u00e1gua a cada 10 \n\nquil\u00f4metros de canal adutor (CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011).  \n\nEm todo o Eixo Leste, foram previstos 30 sistemas de abastecimento a partir das \n\ntomadas d\u2019\u00e1gua de uso difuso nos canais. Eles devem beneficiar cerca de 31.500 pessoas at\u00e9 \n\n2026 distribu\u00eddas em comunidades nos munic\u00edpios de Floresta, Cust\u00f3dia, Bet\u00e2nia e Sert\u00e2nia \n\n(estado de Pernambuco) e oito comunidades no munic\u00edpio de Monteiro, no estado da Para\u00edba. \n\nDos 30 sistemas previstos, 23 captam \u00e1gua diretamente nos canais adutores do Eixo Leste e \n\nsete retiram de barragens, a\u00e7udes e adutoras (CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011). \n\nTodos os reservat\u00f3rios do Lote C sob a responsabilidade do Cons\u00f3rcio Techne-Projetec-\n\nBRLi foram projetados com tomada d\u2019\u00e1gua de fundo, com uma tubula\u00e7\u00e3o equipada com \n\nv\u00e1lvula dispersora e de uma outra tubula\u00e7\u00e3o para o atendimento a projetos de abastecimento \n\ne/ou irriga\u00e7\u00e3o situados ao longo do sistema adutor. Nos reservat\u00f3rios de Bra\u00fanas, Mandantes, \n\nSalgueiro, Cacimba Nova e Bagres as tomadas foram dimensionadas para 2m3/seg \n\n(CONS\u00d3RCIO TECHNE-PROJETEC-BRLi, 2012). \n\n\n\n\"62\n\nO Projeto Executivo do Lote C prev\u00ea ainda estruturas de deriva\u00e7\u00e3o nas barragens de \n\nMuqu\u00e9m e Copiti, projetadas para derivar vaz\u00f5es mais elevadas a projetos de grande porte. A \n\npartir de Muqu\u00e9m, est\u00e1 previsto a deriva\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10,0 m3/seg para o abastecimento do a\u00e7ude \n\nBarra do Ju\u00e1 com o objetivo de abastecer o futuro Projeto de Irriga\u00e7\u00e3o Serra Negra. J\u00e1 na \n\nbarragem Copiti, a estrutura prevista ir\u00e1 transportar at\u00e9 18,00 m3/seg para o a\u00e7ude Po\u00e7o da \n\nCruz com a finalidade de suprir o Per\u00edmetro de Irriga\u00e7\u00e3o do Moxot\u00f3 (CONS\u00d3RCIO \n\nTECHNE-PROJETEC-BRLi, 2012). \n\nO Projeto Executivo do Lote D detalha mais o uso previsto das tomadas d\u2019\u00e1gua a partir \n\ndas barragens. Segundo o documento, elas foram projetadas com o objetivo de atender ao \n\nPrograma B\u00e1sico Ambiental, especificamente o PBA 15 - \u201cPrograma de Implanta\u00e7\u00e3o de Infra-\n\nEstrutura de Abastecimento P\u00fablico de \u00c1gua \u00e0s Popula\u00e7\u00f5es Localizadas ao Longo dos Canais \n\ndo PISF\u201d (CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011).  \n\nNa confec\u00e7\u00e3o do PBA 15, foram consideradas quest\u00f5es como dist\u00e2ncia entre as partes \n\nhabitadas e fontes h\u00eddricas, exist\u00eancia de energia para o bombeamento da \u00e1gua. Ambos fatores \n\nt\u00eam influ\u00eancia direta no pre\u00e7o dos servi\u00e7os de abastecimento. Portanto, algumas diretrizes \n\nt\u00e9cnicas e operacionais foram estabelecidas em busca de solu\u00e7\u00f5es de abastecimento \n\napropriadas para a regi\u00e3o. Dessa forma, foi priorizado o abastecimento a partir dos \n\nreservat\u00f3rios do PISF para as regi\u00f5es mais populosas e as menores localizadas ao longo dos \n\ncanais. Para as comunidades que n\u00e3o se encaixam nessa descri\u00e7\u00e3o, o documento afirma que \n\nalternativas de abastecimento ser\u00e3o estudadas, sendo que as tomadas de \u00e1gua para uso difuso \n\ns\u00e3o apontadas como parte da solu\u00e7\u00e3o para atender essas popula\u00e7\u00f5es mais distantes \n\n(CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011).  \n\nAinda no trecho correspondente ao Lote D, foram previstas 21 estruturas com a \n\nfinalidade de abastecer as comunidades localizadas \u00e0s margens do sistema, numa faixa de at\u00e9 \n\n10 quil\u00f4metros do empreendimento h\u00eddrico. No total, 43 comunidades de cinco munic\u00edpios \n\ndos estados de Pernambuco e Para\u00edba devem ser contempladas (CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-\n\nSKILL, 2011; MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2005).  \n\nA retirada da \u00e1gua no trecho ser\u00e1 feita a partir de 15 sistemas localizados em canais \n\nadutores, quatro em barragens/a\u00e7udes e dois captando \u00e1gua da adutora Monteiro. A tomada \n\nd\u2019\u00e1gua de uso difuso prevista nas margens do sistema adutor \u00e9 composta por um conjunto \n\n\n\n\"63\n\nmotor-bomba instalado sobre uma balsa flutuante - presa em ambas as margens por cabos de \n\na\u00e7o, uma tubula\u00e7\u00e3o de recalque e uma casa de comando e controle, como ilustra a figura 12 \n\n(CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011).   \n\nO Projeto Executivo do Lote D cita as estruturas que devem ser instaladas conforme \n\ndetalha o PBA-15: estruturas de capta\u00e7\u00e3o junto aos canais, constitu\u00eddos de tomada de \u00e1gua, \n\nunidade de bombeamento e esta\u00e7\u00e3o compacta de tratamento de \u00e1gua; redes de distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesde as capta\u00e7\u00f5es at\u00e9 as localidades rurais a serem atendidas; unidades locais de \n\nabastecimento comunit\u00e1rio compostas por caixa de \u00e1gua e chafariz nas localidades n\u00e3o \n\nservidas por redes de distribui\u00e7\u00e3o domiciliar. Essa \u00faltima seria a situa\u00e7\u00e3o da grande maioria \n\ndas comunidades cadastradas (CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011). \n\nO reservat\u00f3rio Barro Branco, parte do Lote D, ser\u00e1 equipado com uma estrutura \n\nespec\u00edfica para derivar 8,0 m3/s para o sistema adutor do Ramal do Agreste. Esse far\u00e1 o \n\ntransporte at\u00e9 o reservat\u00f3rio de Ipojuca com o objetivo de abastecer a regi\u00e3o do Agreste \n\nPernambucano (CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011). \n\n \n\nFigura 12 - Se\u00e7\u00e3o transversal da tomada d\u2019\u00e1gua de uso difuso nos canais do Eixo Leste do PISF\n\nFonte: Cons\u00f3rcio Ecoplan-Skill, 2011\n\n\n\n\"64\n\nEm termos de ajustes legais para a realiza\u00e7\u00e3o dos sistemas paralelos para retirada de \n\n\u00e1gua a partir dos canais, o PBA 15 estabeleceu como pr\u00e9-requisito a institui\u00e7\u00e3o de um \n\ncompromisso formal das administra\u00e7\u00f5es locais. Dessa forma, fica sob responsabilidade das \n\nprefeituras a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua, fornecer equipe de extens\u00e3o \n\nt\u00e9cnica para atuar nas comunidades que ser\u00e3o beneficiadas a fim de prepar\u00e1-las para usar o \n\nsistema de forma adequada, fazer servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de rotina e reparos nas \n\ninfraestruturas fora da faixa de dom\u00ednio das obras da transposi\u00e7\u00e3o (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2005). \n\nOs documentos que comp\u00f5em o Projeto Executivo do Eixo Leste afirmam que as \n\ntomadas d\u2019\u00e1gua trar\u00e3o melhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida das comunidades rurais posicionadas \n\nao longo dos canais da transposi\u00e7\u00e3o, que reconhecidamente contam com suprimento h\u00eddrico \n\nprec\u00e1rio. Enquanto oferece seguran\u00e7a h\u00eddrica e \u00e1gua de boa qualidade, o sistema das tomadas \n\nd\u2019\u00e1gua de uso difuso reduz os riscos sociais, sanit\u00e1rios e econ\u00f4micos ligados a poss\u00edveis \n\nretiradas ilegais ou clandestinas dos canais e reservat\u00f3rios que formam o sistema \n\n(CONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL, 2011).  \n\n6.5 ATENDIMENTO \u00c0S POPULA\u00c7\u00d5ES RURAIS DIFUSAS \n\nOs sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0s comunidades situadas na \u00e1rea diretamente \n\nafetadas pelo Eixo Leste do PISF, segundo preconiza o PBA 15, foram descritos em projetos \n\nexecutivos de responsabilidade do DNOCS, por\u00e9m executados pelo Cons\u00f3rcio Projetec/\n\nEngesoft (2014a).  \n\nUm acordo assinado entre MI e DNOCS/PE estabeleceu que uma rede de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua tratada seria implantado apenas em comunidades onde o n\u00famero de fam\u00edlias fosse \n\nmaior que 40, ou 160 moradores, desde que as resid\u00eancias estivessem agrupadas. Para as \n\ncomunidades com menos de 40 fam\u00edlias, seria disponibilizado um chafariz como estrutura de \n\nreserva\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua tratada. Para o Eixo Leste, foi prevista a implanta\u00e7\u00e3o de \n\n30 sistemas, que seguem um padr\u00e3o aproximado. Em geral, o sistema \u00e9 projetado para captar \n\n\u00e1gua a partir de uma plataforma flutuante instalada no canal de transposi\u00e7\u00e3o equipada com \n\numa bomba com motor el\u00e9trico; esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria de \u00e1gua bruta; adutora de \u00e1gua bruta; \n\n\n\n\"65\n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua; esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria de \u00e1gua tratada; adutora de \u00e1gua tratada \n\n(CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2014a).  \n\nNo munic\u00edpio de Floresta (PE) encontra-se inserido no Pol\u00edgono das Secas. Ele \u00e9 o \n\nmaior em \u00e1rea dentro da \u00e1rea de influ\u00eancia do Eixo Leste do PISF, cinco sistemas de uso \n\ndifuso devem ser abastecer 14 comunidades, totalizando 1648 pessoas. Na zona rural do \n\nmunic\u00edpio, onde vivem 32% da popula\u00e7\u00e3o residente, ou 9312 indiv\u00edduos, 5,3% dos domic\u00edlios \n\ns\u00e3o abastecidos com rede de distribui\u00e7\u00e3o; 4,7% contam com po\u00e7os artesianos ou fontes \n\nnaturais, 90% s\u00e3o alimentados por outras fontes de \u00e1gua, incluindo caminh\u00f5es-pipa \n\n(CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2014a). Nesse caso, pode-se dizer que o Eixo Leste \n\ndo PISF supriria a necessidade de 17% da popula\u00e7\u00e3o rural de Floresta. \n\nO munic\u00edpio de Bet\u00e2nia (PE), tamb\u00e9m est\u00e1 localizado no Pol\u00edgono das Secas, conhecido \n\npor sua elevada irregularidade pluviom\u00e9trica, altas taxas de evapora\u00e7\u00e3o superficial. Com \n\n12.003 habitantes, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o habita a zona rural (8281 pessoas), o \n\nequivalente a 69,1%. Quanto \u00e0 infraestrutura existente de abastecimento de \u00e1gua, 43,1% dos \n\ndomic\u00edlios s\u00e3o atendidos pela rede geral de distribui\u00e7\u00e3o;  po\u00e7os e/ou fontes abastecem 29,5%. \n\nPara o restante, 27,5% dos domic\u00edlios, restam outras formas de abastecimento, como \n\ncaminh\u00f5es-pipa (CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2014e). Em Bet\u00e2nia, o sistema de \n\nuso difuso do Eixo Leste do PISF a ser implantado no munic\u00edpio beneficiaria 724 pessoas, ou \n\n8,7% da popula\u00e7\u00e3o rural estimada.  \n\nDos 21.716 habitantes do munic\u00edpio de Cust\u00f3dia (PE), 35,9% est\u00e3o na zona rural.\n\n(12.139 habitantes). Desses, 3,4% dos domic\u00edlios s\u00e3o atendidos pela rede geral de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, 53% contam com po\u00e7os e/ou fontes e 43,5% s\u00e3o alimentados por outras formas de \n\nabastecimento (CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2014f). A estimativa \u00e9 que os \n\nsistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF no munic\u00edpio atenderia 5813 pessoas, o \n\nequivalente a 48% da popula\u00e7\u00e3o rural.  \n\nEm Sert\u00e2nia (PE), estima-se uma popula\u00e7\u00e3o total de 33.787, dos quais 45,08% (15.230) \n\nvivam na zona rural. Nessa parte do munic\u00edpio, a infraestrutura existente de abastecimento de \n\n\u00e1gua \u00e9 oferecida a 14,62% dos domic\u00edlios atendidos pela rede geral de distribui\u00e7\u00e3o, 30,59% \n\ns\u00e3o abastecidos por po\u00e7os e/ou fontes e 54,79% precisam recorrer a outras formas de \n\nabastecimento (CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2015f). Segundo projetos de \n\n\n\n\"66\n\natendimento por meio de sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF, 5140 moradores \n\nseriam beneficiados, o que equivale a 33,7% da popula\u00e7\u00e3o rural.  \n\nEm Monteiro, munic\u00edpio do estado da Para\u00edba, foram contabilizados 30.852 habitantes, \n\ndos quais 10.591 habitantes (34,3%) est\u00e3o inseridos na zona rural. Quanto ao abastecimento \n\nde \u00e1gua, 0,8% dos domic\u00edlios s\u00e3o atendidos pela rede geral de distribui\u00e7\u00e3o, 79,4% dos \n\nabastecem-se por meio de po\u00e7os e/ou nascentes e 19,7% s\u00e3o alimentados por outras formas de \n\nabastecimento (CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2015n). Os sistemas de uso difuso \n\ndo Eixo Leste do PISF forneceriam \u00e1gua para 8510 moradores da zona rural, o equivalente a  \n\n80,3%. \n\nEmbora o PBA 15 preveja 30 sistemas para abastecer as comunidades rurais do longo \n\ndo Eixo Leste (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2005), o MI encaminhou 26 \n\nprojetos de tais sistemas, dentre os quais B\u00e1sicos e Executivos, perante solicita\u00e7\u00e3o para essa \n\npesquisa.  \n\nSegundo o MI, a implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas ficou a cargo dos estados. Um termo de \n\ncompromisso formal foi feito em que o minist\u00e9rio repassa os recursos para entidades \n\nestaduais. Em Pernambuco, a Companhia Pernambucana de Saneamento (Compesa) ficou \n\nrespons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas em comunidades maiores. J\u00e1 a Secretaria de \n\nAgricultura de Reforma Agr\u00e1ria (SARA) atender\u00e1 comunidades rurais menores. No estado da \n\nPara\u00edba, a responsabilidade est\u00e1 a cargo da Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Meio Ambiente. \n\nOs Planos de Trabalho celebrados estabeleceram responsabilidades e prazos para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da infraestrutura de \u00e1gua em comunidades rurais ao longo dos \n\ncanais do Eixo Leste do PISF. Eles obedecem \u00e0 condicionante 2.1 da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nn?925/2013 , que observa a obrigatoriedade da implementa\u00e7\u00e3o dos programas propostos, 7\n\ncomo o PBA 15. \n\nEm janeiro de 2016, o Plano de Trabalho acordado entre MI e Compesa previu a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de quatro sistemas que contemplam 42 comunidades no estado de Pernambuco. O \n\nprazo inicial venceria ap\u00f3s 24 meses, ou janeiro de 2018 (Anexo 1). Por\u00e9m, em dezembro de \n\n2017, o prazo foi estendido para 48 meses a contar a partir de dezembro de 2015, ou seja, \n\ndezembro de 2019. \n\n Documento dispon\u00edvel em http://www.mi.gov.br/documents/10157/3675235/7\nLICENCA+DE+INSTALACAO+925+2013.pdf/21145469-5c7c-4135-80b1-dbe5fa6ec84d Acessado em \n02/06/2018\n\nhttp://www.mi.gov.br/documents/10157/3675235/LICENCA+DE+INSTALACAO+925+2013.pdf/21145469-5c7c-4135-80b1-dbe5fa6ec84d\nhttp://www.mi.gov.br/documents/10157/3675235/LICENCA+DE+INSTALACAO+925+2013.pdf/21145469-5c7c-4135-80b1-dbe5fa6ec84d\n\n\n\"67\n\n O mesmo padr\u00e3o \u00e9 observado no Plano de Trabalho assinado entre MI e SARA. A \n\npartir de janeiro de 2016, o \u00f3rg\u00e3o estadual ficou respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da maior parte \n\ndos sistemas planejados para Pernambuco, totalizando quinze. Assinado em 2016 com prazo \n\nde 24 meses (Anexo 2), o Plano de Trabalho original entre MI e SARA foi adiado para 48 \n\nmeses a contar a partir de dezembro de 2015. \n\nPara a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de uso difuso destinados a comunidades rurais ao longo \n\ndo Eixo Leste do PISF na Para\u00edba foi assinado um Plano de Trabalho entre MI e Secretaria de \n\nInfraestrutura H\u00eddrica, dos Recursos H\u00eddricos, do Meio Ambiente e da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\ndo Estado da Para\u00edba, em janeiro de 2016. Num prazo de 24 meses, o \u00f3rg\u00e3o teria que \n\nimplementar sete sistemas de uso difuso, como previram os Projetos Executivos \n\n(CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2015g, 2015h, 2015i, 2015j, 2015l, 2015m, 2015n). \n\nPor outro lado, o Plano de Trabalho (Anexo 3) estabeleceu a implanta\u00e7\u00e3o de cinco sistemas, \n\nmas que atenderiam ao mesmo n\u00famero de comunidades, totalizando vinte. Como observado \n\nnos outros casos, o Plano de Trabalho foi adiado para 48 meses, com prazo estendido at\u00e9 \n\ndezembro de 2019.  \n\nA figura 13 mostra a localiza\u00e7\u00e3o das comunidades rurais previstas para serem atendidas \n\npelo PBA 15 (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2005). As tabelas 5, 6, 7, 8 e \n\n9 sistematizam as informa\u00e7\u00f5es referentes aos sistemas de uso difuso previstos nos Projetos \n\nExecutivos classificando-as a partir do munic\u00edpio, n\u00famero do sistema difuso, comunidades \n\nque ser\u00e3o atendidas, n\u00famero de habitantes, local onde a \u00e1gua ser\u00e1 captada, sistema de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua previsto, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela obra e prazo inicial estabelecido pelo \n\nPlano de Trabalho (CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2014a, 2014b, 2014c, 2014d, \n\n2014e, 2014f, 2014g, 2014h, 2014i, 2014j, 2014l, 2014m, 2014n, 2015a, 2015b, 2015c, \n\n2015d, 2015e, 2015f, 2015g, 2015h, 2015i, 2015j, 2015l, 2015m, 2015n).  \n\n\n\n\"68\n\n Figura 13 - Mapa das comunidades atendidas pelo Plano Ambiental 15 ao longo do Eixo Leste \ndo PISF\n\nFonte: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2017\n\n\n\n\"69\n\n \n\nTabela 5 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de Floresta (PE) \n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \nOriginal\n\nSistema 1 Agrovila 4 304 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nDistribui\u00e7\u00e3o Companhia \nPernambucana \nde Saneamento \n(Compesa)\n\nJaneiro \n2018\n\nAgrovila 5 624 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nAgrovila 6 240 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nPai Jo\u00e3o 20 Chafariz \n\nJuazeiro 12 Chafariz \n\nCatende 28 Chafariz \n\nS\u00edtio Mari 20 Chafariz \n\nRiacho Grande 16 Chafariz \n\nSistema 2 Assentamento \nCurralinho dos \nAngicos\n\n200 Barragem \nAreias \n(sistema \nplataforma \nflutuante)\n\nDistribui\u00e7\u00e3o Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nBarra do \nC\u00f3rrego\n\n16 Chafariz \n\nSistema 4 Assentamento \nLajedo\n\n48 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nPedro Jorge 48 Chafariz\n\nSistema 5 Lagoinha 28 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nRo\u00e7a Velha 44\n\nFonte: CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT (2014a, 2014b, 2014c, 2014d).\n\n\n\n\"70\n\nTabela 6 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de Bet\u00e2nia (PE)   \n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \n\nSistema 9 Serra Branca 176 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nCacimbinha 128 Chafariz \n\nLagoa do \nSerrote\n\n36 Chafariz\n\nVolta 76 Chafariz\n\nPau Ferro 108 Chafariz\n\nCachoeira 200 Chafariz\n\nFonte: CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT (2014e)\n\nTabela 7 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de Cust\u00f3dia \n(PE)\n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \n\nSistema \n11\n\nRiacho do Mel 80 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nSistema \n12\n\nBaixa 64 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nSistema \n13\n\nBarriguda 144 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Companhia \nPernambucana \nde Saneamento \n(Compesa)\n\nJaneiro \n2018\n\nCai\u00e7ara 504 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nCavaco/Jo\u00e1 112 Chafariz\n\nLajes 8 Chafariz\n\nPapagio 112 Chafariz\n\nPo\u00e7o Escuro 8 Chafariz\n\nSalgado 136 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSamambaia 1860 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nAss.Porteira 168 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nAss.SantaRita 328 Chaf/ Distr\n\n(continua)\n\n\n\n\"71\n\n(continua\u00e7\u00e3o)\n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \n\nSistema \n13\n\nCacimbinha de \nBaixo\n\n48 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Companhia \nPernambucana \nde Saneamento \n(Compesa)\n\nJaneiro \n2018\n\nFazenda Nova 252 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nAss. S\u00e3o Boa \nVentura\n\n484 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSanto Ant\u00f4nio 72 Chafariz\n\nSistema \n16\n\nJaramantaia 149 Po\u00e7o Tubular Chafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nSistema \n18\n\nBoa VIsta 88 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Companhia \nPernambucana \nde Saneamento \n(Compesa)\n\nJaneiro \n2018\n\nCarvalho 600 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nCedro 28 Chafariz\n\nFazendinha 28 Chafariz\n\nLagoa On\u00e7a 180 Chafariz\n\nRiacho Novo 144 Chafariz\n\nSamabainha 60 Chafariz\n\nSerrote 16 Chafariz\n\nSoares 12 Chafariz\n\nUmbuzeiro 128 Chafariz \n\nFonte: CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT (2014f, 2014g, 2014i, 2015a). \n\n\n\n\"72\n\nTabela 8 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de Sert\u00e2nia (PE)\n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \n\nSistema \n20\n\nAmeixa 72 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nBarro \nVermelho\n\n440 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nCacimbinha 24 Chafariz\n\nMalhadinha 40 Chafariz\n\nSistema \n21\n\nFavela 168 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nDistribui\u00e7\u00e3o Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nViana 108 Chafariz\n\nFrade 68 Chafariz\n\nSistema \n22\n\nBarreiros 60 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Companhia \nPernambucana \nde Saneamento \n(Compesa)\n\nJaneiro \n2018\n\nCacimbinha 120 Chafariz\n\nMaia 52 Chafariz\n\nRio da Barra 680 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSalgadinho 224 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSalgado 112 Chafariz\n\nSanta Maria 36 Chafariz\n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo 108 Chafariz\n\nWaldemar \nSiqueira\n\n600 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nXique-xique 12 Chafariz\n\nSistema \n23\n\nAmeixa 140 Barragem de \nMoxot\u00f3\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nBrabo 160 Chafariz\n\nIpueirinha 20 Chafariz\n\nMaxixe 140\n\nSistema \n24\n\nLaje da On\u00e7a 180 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nA\u00e7ude Barras 28 Chafariz\n\nLagoa Salgada 88 Chafariz\n\nMalhadinha 140 Chafariz\n\nPitombas 64 Chafariz\n\n(continua)\n\n\n\n\"73\n\n(continua\u00e7\u00e3o)\n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \n\nSistema \n25\n\nCacimba da \nMata\n\n28 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nCacimbinha 120 Chafariz\n\nFazenda Santa \nLuzia\n\n8 Chafariz\n\nJuqueri 28 Chafariz\n\nSistema \n26\n\nCip\u00f3 236 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nLambedor 24 Chafariz\n\nS\u00e3o Francisco 104 Chafariz\n\nSistema \n27\n\nPassagem da \nPedra\n\n20 Po\u00e7o tubular Secretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nSistema \n38\n\nPernambuquin\nho\n\n688 Po\u00e7o tubular \n(distancia do \ncanal)\n\nSecretaria de \nAgricultura e \nReforma \nAgr\u00e1ria \n\nJaneiro \n2018\n\nFonte: CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOF (2014j, 2014l, 2014m, 2014n, 2015b, 2015c, 2015d, \n2015e, 2015f).\n\n\n\n\"74\n\nTabela 9 - Sistemas de uso difuso do Eixo Leste do PISF previstos para o munic\u00edpio de Monteiro \n(PB)\n\nNome do \nsistema \n\nComunidades \natendidas\n\nN? de \nhabitantes\n\n Capta\u00e7\u00e3o Distribui\u00e7\u00e3o/ \nChafariz\n\nAtribui\u00e7\u00e3o Prazo \n\nSistema \n28\n\nPau D\u2019Arco 144 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nChafariz Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nRigideira 168 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nBredo 1 1008 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nMulungu 1200 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSistema \n29\n\nBom Jesus 672 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nDistribui\u00e7\u00e3o Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nTingui 1 532 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nTingui 2 172 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSistema \n30\n\nGarapa 352 Rio Para\u00edba Chafariz Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nSerrote 160 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSerrote de \nBaixo \n\n148 Chafariz\n\nSerrote de \nCima\n\n208 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nS\u00edtio do Meio 668 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nTamandu\u00e1 600 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSistema \n31\n\nSantana 1 884 Canal da \ntransposi\u00e7\u00e3o\n\nDistribui\u00e7\u00e3o Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nSantana 2 612 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nMalhadinha 16 Chafariz\n\nPau Ferro 500 Distribui\u00e7\u00e3o\n\nSistema  \n35\n\nEsp\u00edrito Santo 68 Po\u00e7o tubular Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nSistema \n36\n\nPocinhos 182 Po\u00e7o tubular Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nSistema \n37\n\nCachoeirinha 216 Po\u00e7o tubular Secretaria \nEstado de \nInfraestrutura \nH\u00eddrica \n\nJaneiro 2018\n\nFonte: CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT (2015g, 2015h, 2015i, 2015j, 2015l, 2015m, 2015n).\n\n\n\n\"75\n\n7. OBSERVA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA DE CAMPO \n\nAs duas visitas de campo, realizadas em mar\u00e7o de 2017 e mar\u00e7o de 2018, foram \n\nfundamentais para a compreens\u00e3o do funcionamento do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco com as Bacias do Nordeste Setentrional, PISF. Dada a grandiosidade da obra, a \n\nabrang\u00eancia espacial do Eixo Leste pelos estados de Pernambuco e Para\u00edba, a an\u00e1lise da \n\ninterliga\u00e7\u00e3o dos seus canais artificiais e reservat\u00f3rios com as bacias hidrogr\u00e1ficas, assim como \n\na distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais difusas, mostrou-se uma tarefa n\u00e3o-trivial.  \n\nO objetivo era conhecer em detalhes as estruturas do Eixo Leste, entender a engenharia \n\ndo projeto, entrevistar representantes dos munic\u00edpios de Floresta (PE) e Monteiro (PB), onde \n\no percurso dos canais artificiais come\u00e7a e termina respectivamente. Parte importante do \n\ntrabalho de campo era tamb\u00e9m a visita ao a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa, comumente chamado de \n\nBoqueir\u00e3o, em Campina Grande, o \u00faltimo reservat\u00f3rio a receber as \u00e1guas do PISF por meio \n\nda calha natural do rio Para\u00edba. Por determina\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, o \n\npercurso de 217 quil\u00f4metros dos canais da transposi\u00e7\u00e3o foi feito na companhia de um \n\nfuncion\u00e1rio do Cons\u00f3rcio Concremat-Arcadis Logos, gerenciadora das obras do PISF.  \n\n\u00c9 importante salientar que essa pesquisa de campo foi conduzida num momento \n\nfavor\u00e1vel e hist\u00f3rico, j\u00e1 que transcorreu no per\u00edodo de conclus\u00e3o das principais obras de \n\nengenharia do Eixo Leste, seguido pelo enchimento dos reservat\u00f3rios e transfer\u00eancia de \u00e1gua \n\npara o estado da Para\u00edba, o que se iniciou em mar\u00e7o de 2017. J\u00e1 a segunda visita de campo se \n\ndeu um ano ap\u00f3s o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es. Muitos dos trabalhos que se dedicaram ao tema \n\nforam publicados previamente, durante a discuss\u00e3o do PISF ou andamento das obras. A \n\npresente an\u00e1lise, portanto, \u00e9 uma das primeiras feitas com a possibilidade de se comparar \n\ndocumentos que detalhavam seu planejamento com as observa\u00e7\u00f5es feitas em campo ap\u00f3s a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o do Eixo Leste e de avaliar o seu primeiro ano de opera\u00e7\u00e3o.  \n\nA primeira visita de campo, em mar\u00e7o de 2017, ocorreu concomitantemente \u00e0 chegada \n\nda \u00e1gua no estado da Para\u00edba. A ocasi\u00e3o contou com uma inaugura\u00e7\u00e3o oficial com presen\u00e7a do  \n\npresidente da Rep\u00fablica, Michel Temer. Paralelamente ao evento, anunciado pelo governo \n\nfederal como se o recurso natural j\u00e1 estivesse sendo distribu\u00eddo aos moradores do semi\u00e1rido , 8\n\na mesma regi\u00e3o atravessava, desde 2012, uma seca cuja intensidade e impacto n\u00e3o eram \n\n Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel: http://www.dw.com/pt-br/\u00e0-margem-do-milagre-do-s\u00e3o-francisco/a-38047384 8\n\nhttp://www.dw.com/pt-br/%C3%A0-margem-do-milagre-do-s%C3%A3o-francisco/a-38047384\n\n\n\"76\n\nobservados h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas. Marengo, Cunha e Alves (2016) relataram significativas perdas \n\nagr\u00edcolas, com danos consider\u00e1veis principalmente para pequenos produtores, desestrutura\u00e7\u00e3o \n\nde grandes \u00e1reas de terras agr\u00edcolas, afetando centenas de cidades e vilas em toda a regi\u00e3o.  \n\n7.1 OPERA\u00c7\u00c3O DE EMERG\u00caNCIA PARA ENCHIMENTO DO RESERVAT\u00d3RIO \n\nEPIT\u00c1CIO PESSOA, PARA\u00cdBA \n\nAinda em mar\u00e7o de 2017, o reservat\u00f3rio de Epit\u00e1cio Pessoa, e ponto final da \u00e1gua \n\ntransportada pelo Eixo Leste, registrava um dos seus n\u00edveis mais baixos, como ilustram o \n\ngr\u00e1fico 1 e as figuras 14 e 15. O sistema de monitoramento da Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o \n\ndas \u00c1guas (AESA) do governo da Para\u00edba apontava que o reservat\u00f3rio estava com 3% de sua \n\ncapacidade.  \n\nO a\u00e7ude foi constru\u00eddo pelo Departamento Nacional de Obras Contra as Secas quando  \n\nos cinco a\u00e7udes em opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o eram suficientes para atender \u00e0 crescente \n\ndemanda em Campina Grande. Com obras iniciadas em 1951, foi inaugurado em 1957 para \n\nperenizar o rio Para\u00edba, abastecer Campina Grande e gerar energia el\u00e9trica, sendo que essa \n\n\u00faltima meta nunca foi alcan\u00e7ada (RANGEL JUNIOR; SOUSA, 2014; BRITO, 2013).  \n\nGr\u00e1fico 1 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa de 2008 a 2018\n\nFonte: AESA, 2018\n\n\n\n\"77\n\n?\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2017\n\nFigura 14 - Baixo n\u00edvel de \u00e1gua no Reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa (Boqueir\u00e3o), Para\u00edba, em \ndecorr\u00eancia do ciclo de seca iniciado em 2012\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2017\n\nFigura 15 - Tomada d\u2019\u00e1gua seca do Reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa, PB, em \ndecorr\u00eancia do ciclo de seca iniciado em 2012\n\n\n\n\"78\n\nO lago de Epit\u00e1cio Pessoa foi planejado para cobrir uma \u00e1rea de 2.680 hectares, com \n\ncapacidade de acumular um volume de 411.686.287 m\u00b3. A primeira adutora para abastecer a \n\npopula\u00e7\u00e3o de Campina Grande a partir do a\u00e7ude foi constru\u00edda em 1952, ap\u00f3s uma grave crise \n\nh\u00eddrica na cidade. Posteriormente, o a\u00e7ude possibilitou o desenvolvimento de atividades \n\necon\u00f4micas no seu entorno como agricultura e piscicultura. A partir da d\u00e9cada de 1990, outros \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o passaram a receber \u00e1gua do Epit\u00e1cio Pessoa. Seus principais usos s\u00e3o \n\nabastecimento humano estimado em 1 milh\u00e3o de pessoas, dessedenta\u00e7\u00e3o animal, irriga\u00e7\u00e3o e \n\nabastecimento industrial (RANGEL JUNIOR; SOUSA, 2014). \n\nUm fator preocupante destacado no trabalho de Brito (2013) \u00e9 que o a\u00e7ude n\u00e3o tem \n\nregularidade de recarga h\u00eddrica por estar localizado numa regi\u00e3o semi\u00e1rida. Nos per\u00edodos de \n\nestiagens prolongadas, como o registrado desde 2012, os riscos de desabastecimento \n\naumentam.  \n\nDurante a primeira visita de campo, em mar\u00e7o de 2017, verificou-se que o transporte da \n\n\u00e1gua do S\u00e3o Francisco pelo Eixo Leste at\u00e9 chegar na calha natural do rio Para\u00edba fazia parte \n\nde uma opera\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia para abastecer o reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa. Bombas \n\nemprestadas do governo de S\u00e3o Paulo operavam ininterruptamente para acelerar o enchimento \n\ndos reservat\u00f3rios e apressar a chegada da \u00e1gua ao a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa. A figura 16 mostra \n\num desses equipamentos em opera\u00e7\u00e3o no reservat\u00f3rio de Campos do PISF, com capacidade de \n\nbombear at\u00e9 2.000 litros de \u00e1gua bruta por segundo.   \n\nA cidade de Campina Grande, maior do interior da Para\u00edba e dependente \n\nexclusivamente do a\u00e7ude, vivia um racionamento estrito, imposto pela escassez h\u00eddrica que \n\nafetava 26 n\u00facleos urbanos, formados por 18 sedes municipais e 8 distritos (R\u00caGO, 2014).  \n\nBrito (2013) encontrou ind\u00edcios que demonstram que a decis\u00e3o de se construir o Eixo \n\nLeste do PISF est\u00e1 ligada ao risco de colapso de abastecimento ao qual Campina Grande est\u00e1 \n\nexposta. Isso porque as primeiras vers\u00f5es do projeto de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco \n\ndivulgadas no s\u00e9culo XX pelo Minist\u00e9rio de Integra\u00e7\u00e3o Nacional, como as propostas de 1984 \n\ne 1993, planejava a capta\u00e7\u00e3o em apenas um canal, que seria o Eixo Norte.  \n\nO Eixo Leste passou a constar no projeto de transposi\u00e7\u00e3o a partir dos anos 2000, logo \n\nap\u00f3s uma grave crise protagonizada pelos n\u00edveis baixos do a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa, entre 1998 \n\ne 1999, que comprometeu seriamente o abastecimento de Campina Grande e suas atividades \n\necon\u00f4micas (BRITO, 2013; R\u00caGO, 2014).  \n\n\n\n\"79\n\n \n\n7.2 COMUNIDADES RURAIS AO LONGO DO EIXO LESTE DO PISF E A \n\nDEPEND\u00caNCIA DE CAMINH\u00d5ES-PIPA \n\nQuanto \u00e0s cidades onde o Eixo Leste do PISF atravessa, tanto no estado de Pernambuco \n\ncomo na Para\u00edba, observou-se que as \u00e1reas rurais de Floresta, Ibimirim, Cust\u00f3dia, Sert\u00e2nia e \n\nMonteiro dependiam exclusivamente de caminh\u00f5es-pipa para abastecimento humano, \n\nconforme dados coletados em visita de campo. As \u00e1reas urbanas, igualmente, passavam por \n\nracionamento de \u00e1gua ou abastecimento irregular. Embora presenciassem a chegada da \u00e1gua \n\ndo rio S\u00e3o Francisco correndo pelos canais do Eixo Leste do PISF, as autoridades municipais \n\ndas respectivas cidades demonstravam n\u00e3o ter clareza quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para as zonas vulner\u00e1veis e afetadas pela seca extrema registrada na regi\u00e3o desde \n\n2012. \n\nA presente an\u00e1lise observou com maior profundidade o caso de Floresta, que tem a \n\nmaior \u00e1rea dentre os demais munic\u00edpios a serem abastecidos pelo Eixo Leste do PISF. Em \n\nmar\u00e7o de 2017, momento da inaugura\u00e7\u00e3o oficial da estrutura h\u00eddrica cujo t\u00e9rmino j\u00e1 havia se \n\nestendido por sete anos ap\u00f3s o prazo inicial, a situa\u00e7\u00e3o em Floresta era de calamidade p\u00fablica, \n\nsegundo o secret\u00e1rio de Produ\u00e7\u00e3o Rural, Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, T\u00falio de S\u00e1 \n\nLaranjeira Ferraz. Dados obtidos em campo apontavam que 11 mil moradores de 278 \n\nFigura 16: Bomba em opera\u00e7\u00e3o no reservat\u00f3rio de Campos do PISF para acelerar a chegada de \n\u00e1gua ao a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa, PB\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2017\n\n\n\n\"80\n\nlocalidades do munic\u00edpio dependiam da \u00e1gua levada \u00e0s comunidades por 26 caminh\u00f5es-pipa, \n\nque faziam 220 viagens por m\u00eas.  \n\nDados do munic\u00edpio indicam que, na regi\u00e3o rural, cerca de 3,5 mil agricultores \n\nfamiliares produziam principalmente mel\u00e3o, melancia, tomate e cebola por meio da \n\nagricultura irrigada. Esses produtores, em anos de chuvas regulares, se utilizavam da \u00e1gua do \n\nriacho do Navio, que \u00e9 intermitente, e do a\u00e7ude Barra do Ju\u00e1. Com a seca extrema iniciada em \n\n2012, por\u00e9m, o cultivo ficou invi\u00e1vel.  \n\nDurante a segunda visita de campo, mar\u00e7o de 2018, observou-se que a opera\u00e7\u00e3o do Eixo \n\nLeste do PISF decorria de forma provis\u00f3ria, a chamada fase de teste, situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nverificada na primeira visita, em mar\u00e7o de 2017, \u00e9poca em que as estruturas principais foram \n\nfinalizadas. Ainda n\u00e3o havia clareza sobre o sistema de gerenciamento do sistema, sua \n\nopera\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua aos usu\u00e1rios.  \n\nNa segunda viagem de campo, observou-se que a situa\u00e7\u00e3o de abastecimento de \u00e1gua no \n\nmunic\u00edpio de Floresta permanecia grave. Os sistemas de abastecimento voltados para \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais difusas, segundo o Plano Ambiental 15, n\u00e3o haviam sido implementados.  A  \n\nresponsabilidade da implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas ao longo do Eixo Leste foi repassada do \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional para entidades estaduais em Pernambuco e Para\u00edba.  \n\nNo estado de Pernambuco, as observa\u00e7\u00f5es feitas em campo n\u00e3o condizem com os \n\nprazos originais estipulados pelo Plano de Trabalho entre MI, Compesa e Secretaria de \n\nAgricultura e Reforma Agr\u00e1ria (SARA). A Compesa, respons\u00e1vel pelos sistemas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de uso difuso de n\u00fameros 1, 13, 18 e 22, assinou o acordo com o MI em janeiro \n\nde 2016 com prazo original 24 meses, ou seja, janeiro de 2018. Em mar\u00e7o de 2018, a visita de \n\ncampo constatou o n\u00e3o cumprimento do prazo estabelecido no Plano de Trabalho original.  \n\nN\u00e3o havia sequer registro de in\u00edcio de obras dos referidos sistemas. Um novo documento, \n\nassinado em dezembro de 2017, prorrogou o prazo de implementa\u00e7\u00e3o para 48 meses, \n\ncontando a partir de dezembro de 2015. O prazo, portanto, foi estendido para dezembro de \n\n2019.  \n\nJ\u00e1 o Plano de Trabalho celebrado entre MI e SARA foi assinado em janeiro de 2016 \n\ncom prazo inicial de 24 meses, ou seja, janeiro de 2018. A SARA \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da maioria dos sistemas: os de n\u00fameros 2, 4, 5, 9, 11, 12, 16, \n\n20, 21, 23, 24, 25, 26, 27 e 38. Como ocorreu no caso dos sistemas sob responsabilidade da \n\n\n\n\"81\n\nCompesa, a visita de campo realizada em mar\u00e7o de 2018 constatou o n\u00e3o cumprimento do \n\nprazo estabelecido no Plano de Trabalho original. Um novo documento, assinado em \n\ndezembro de 2017, prorrogou o prazo de implementa\u00e7\u00e3o para 48 meses. \n\nNo estado da Para\u00edba, o mesmo padr\u00e3o foi observado. O Plano de Trabalho acordado \n\nentre MI e Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica do estado, assinado em janeiro de 2016 , \n\nestipulou o prazo inicial de entrega dos sete sistemas de Monteiro (28, 29, 30, 31, 35, 36 e 37) \n\npara janeiro de 2018. Durante a segunda visita de campo, tais sistemas n\u00e3o estavam em \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o. Um novo Plano de Trabalho estendeu o prazo para 36 meses, a \n\ncontar a partir de dezembro de 2015.  \n\n7.3 FURTO DE \u00c1GUA DOS CANAIS DO EIXO LESTE DO PISF \n\nCom o n\u00e3o cumprimento do prazo original estabelecido para todos os sistemas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de uso difuso nos estados de Pernambuco e Para\u00edba, conforme a observa\u00e7\u00e3o em \n\ncampo, o furto de \u00e1gua dos canais do Eixo Leste passou a acontecer. Ao longo do percurso \n\ndos 217 quil\u00f4metros repetidos na segunda visita de campo, em mar\u00e7o de 2018, n\u00e3o foi \n\nincomum encontrar sistemas clandestinos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, que v\u00e3o desde bombas \n\nprojetadas para maior volume a mangueiras simples que se utilizam de m\u00e9todos artesanais.  \n\nO furto tamb\u00e9m \u00e9 observado em localidades que n\u00e3o est\u00e3o previstas para serem \n\nbeneficiadas pelos sistemas de abastecimento de uso difuso. Esse \u00e9 o caso da comunidade \n\nSerra Negra, em Floresta, distante 60 quil\u00f4metros do centro e a poucos metros de um canal do \n\nEixo Leste do PISF. Nesse local, verificou-se que os moradores promoveram uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o social para retirada da \u00e1gua da transposi\u00e7\u00e3o.  \n\nA comunidade, de aproximadamente 300 pessoas, tem como \u00fanica fonte de \u00e1gua para \n\nconsumo humano os caminh\u00f5es-pipa desde o agravamento do atual ciclo de seca, que se \n\niniciou de 2012. Na ocasi\u00e3o da segunda visita de campo, em mar\u00e7o de 2018, fazia tr\u00eas meses \n\nque o caminh\u00e3o-pipa n\u00e3o abastecia as resid\u00eancias. As moradias da comunidade s\u00e3o equipadas \n\ncom cisternas de 16 mil litros, volume que \u00e9 consumido, em m\u00e9dia, ao longo de um m\u00eas por \n\numa fam\u00edlia de quatro membros. Foi verificada ainda a presen\u00e7a de sistemas de coleta de \u00e1gua \n\n\n\n\"82\n\nda chuva, que normalmente \u00e9 direcionada aos pequenos cultivos que os moradores tentam \n\nmanter, como mandioca, feij\u00e3o e legumes.   \n\nSegundo dados coletados na prefeitura do munic\u00edpio de Floresta, houve redu\u00e7\u00e3o do \n\nabastecimento de caminh\u00f5es-pipa de mar\u00e7o de 2017 a mar\u00e7o de 2018. Por conseguinte, os \n\nmoradores recorreram a uma solu\u00e7\u00e3o alternativa, visto que est\u00e3o a poucos metros do canal do \n\nEixo Leste do PISF. Um dos moradores, propriet\u00e1rio de uma bomba, passou a oferecer \u00e0 \n\ncomunidade um servi\u00e7o clandestino para encher as cisternas das casas com \u00e1gua da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o a custo de R$ 30,00. \n\nA bomba n\u00e3o fica \u00e0 mostra durante o dia, \u00e9 instalada durante \u00e0 noite, quando a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas e ve\u00edculos no local, j\u00e1 esmo, praticamente cessa. Esse servi\u00e7o n\u00e3o \n\noficial usa a infraestrutura de canos dispon\u00edvel no povoado, que distribu\u00eda \u00e1gua de um po\u00e7o \u00e0s \n\nresid\u00eancias. A bomba retira \u00e1gua do canal do Eixo Leste, envia para a pequena rede de \n\ntubula\u00e7\u00f5es e a \u00e1gua segue exatamente para a casa de quem pagou pelo servi\u00e7o, o \u00fanico a \n\nmanter o registro aberto no momento da opera\u00e7\u00e3o clandestina. Os demais moradores, \n\navisados, deixam os registros fechados. \n\nAs figuras 17 e 18 mostram a proximidade da comunidade Serra Negra a um dos canais \n\nde PISF e o local onde a bomba \u00e9 instalada para retirada clandestina de \u00e1gua.  \n\nNas proximidades do munic\u00edpio de Cust\u00f3dia, Pernambuco, ainda durante a segunda \n\nviagem de campo, foi poss\u00edvel observar o furto de \u00e1gua de moradores da comunidade Rio da \n\nBarra, conforme ilustra a figura 19. A comunidade aparece na lista do PBA 15 e deve ser \n\nbeneficiada pelo sistema de distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero 22, de responsabilidade da Compesa. A \n\ncapta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nesse caso contava com um sistema mais simples, com uma mangueira \n\ncomum, fazendo a retirada de \u00e1gua por meio do efeito sif\u00e3o. Segundo a observa\u00e7\u00e3o de campo, \n\nos moradores fazem a retirada do recurso natural com a finalidade de uso para higiene pessoal \n\ne para cozinhar.  \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel registrar a retirada clandestina de \u00e1gua em maior \n\nvolume para forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios particulares em \u00e1reas de cultivo. Os canos instalados \n\nilegalmente \u00e0s margens do Eixo Leste se misturam intencionalmente a galhos secos de \u00e1rvores \n\nt\u00edpicas da caatinga, vegeta\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido, dificultando sua identifica\u00e7\u00e3o, conforme ilustra a \n\nfigura 20. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar o volume de \u00e1gua retirado por meio dessas liga\u00e7\u00f5es \n\nirregulares. \n\n\n\n\"83\n\n \n\nFigura 18 - Local onde bomba clandestina \u00e9 instalada para retirada de \u00e1gua do Eixo Leste, com \ndistribui\u00e7\u00e3o para comunidade Serra Negra, Floresta (PE)\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2018\n\nFigura 17 - Comunidade rural Serra Negra, Floresta (PE) e sua proximidade a um dos canais do \nEixo Leste do PISF \n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2018\n\n\n\n\"84\n\nFigura 19 - Morador retira \u00e1gua ilegalmente do Eixo Leste do PISF, Cust\u00f3dia (PE)\n\nFonte: N\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2018\n\nFigura 20 - Retirada ilegal de \u00e1gua do Eixo Leste do PISF para forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio \nparticular, Cust\u00f3dia (PE)\n\nFonte: N\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2018\n\n\n\n\"85\n\n7.4 \u00c1GUA DO EIXO LESTE DO PISF PARA IRRIGA\u00c7\u00c3O \n\nEnquanto aguardam a distribui\u00e7\u00e3o legalizada da \u00e1gua do rio S\u00e3o Francisco, autoridades \n\nmunicipais, parte da sociedade civil e de produtores familiares em Floresta interessados no \n\nuso do recurso para irriga\u00e7\u00e3o se organizaram para coletar dados no munic\u00edpio e, dessa \n\nmaneira, planejar de forma sustent\u00e1vel o uso do recurso natural. Prefeitura e cooperativas \n\niniciaram um levantamento de informa\u00e7\u00f5es quantitativas a fim de mapear os usu\u00e1rios \n\ndistribu\u00eddos na \u00e1rea de abrang\u00eancia do a\u00e7ude Barra do Ju\u00e1 e riacho do Navio, ambos \n\nbeneficiados pelo PISF. O trabalho segue em andamento. \n\nSegundo estimativa da prefeitura, a popula\u00e7\u00e3o rural do munic\u00edpio \u00e9 de \n\naproximadamente 13 mil, ou seja, 39% a mais que os 9312 indiv\u00edduos apontados pelo Projeto \n\nExecutivo da Infraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua das Comunidades Diretamente \n\nAfetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do PISF (CONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT, 2014a). \n\nAinda segundo a prefeitura de Floresta, de 4 mil a 5 mil produtores rurais seriam usu\u00e1rios do \n\na\u00e7ude Barra do Ju\u00e1 e do riacho do Navio . Os cooperados passaram a discutir maneiras de 9\n\nmanejar a \u00e1gua da transposi\u00e7\u00e3o prevista para abastecer o a\u00e7ude de forma mais eficaz, evitando \n\ndesperd\u00edcio, com emprego de tecnologias de irriga\u00e7\u00e3o que contribuam nesse sentido.  \n\nEmbora o RIMA do PISF priorize a distribui\u00e7\u00e3o para consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal para popula\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido, o Projeto Executivo do Eixo Leste do PISF prev\u00ea \n\nderiva\u00e7\u00e3o de parte do volume para projetos de irriga\u00e7\u00e3o. O reservat\u00f3rio de Muqu\u00e9m tem \n\nprevis\u00e3o de enviar at\u00e9 10,0 m3/seg para o abastecimento do a\u00e7ude Barra do Ju\u00e1 com o objetivo \n\nde abastecer o futuro Projeto de Irriga\u00e7\u00e3o Serra Negra, al\u00e9m dos usu\u00e1rios. A decis\u00e3o de abrir a \n\nv\u00e1lvula dispersora que transfere \u00e1gua do a\u00e7ude para o riacho do Navio ser\u00e1 do Conselho \n\nGestor do A\u00e7ude Barra do Ju\u00e1.  \n\nEntre os pequenos agricultores reunidos na Cooperativa dos Criadores de Caprinos e \n\nOvinos (Coopercapri), que contava com 671 cooperados em mar\u00e7o de 2018, h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o \n\nde que a pereniza\u00e7\u00e3o do riacho do Navio por meio da \u00e1gua do Eixo Leste ir\u00e1 transformar a \n\nregi\u00e3o de Floresta num \u201cnovo El Dorado\u201d do estado de Pernambuco, em refer\u00eancia \u00e0 lenda \n\nind\u00edgena sobre uma povoado na Am\u00e9rica do Sul coberto de ouro e esmeraldas. No caso de \n\n Informa\u00e7\u00e3o verbal concedida por Edmir Manoel de Souza, presidente da Cooperativa dos Criadores de 9\nCaprinos e Ovinos (Coopercapri).\n\n\n\n\"86\n\nFloresta, os cooperados da Coopercapri acreditam que a disponibilidade de \u00e1gua permitir\u00e1 a \n\nirriga\u00e7\u00e3o de pequenos cultivos e aumento da produ\u00e7\u00e3o de caprino e ovino.  \n\nO a\u00e7ude Barra do Ju\u00e1, que tamb\u00e9m recebe a denomina\u00e7\u00e3o de Lagoa do Barro pelo \n\nDNOCS, foi implantado pelo \u00f3rg\u00e3o em fevereiro de 2000 com a finalidade de uso para \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Inserido no munic\u00edpio de Floresta, tem a capacidade de armazenar 71,4 milh\u00f5es m3 \n\nde \u00e1gua. \n\nComo consequ\u00eancia da irregularidade de chuvas no semi\u00e1rido entre 2012 e 2017, o \n\na\u00e7ude Barra do Ju\u00e1 chegou a esvaziar em 2016, como ilustra o gr\u00e1fico 2. Em mar\u00e7o de 2018, \n\no volume total era de 5,4% . A figura 21 mostra uma vis\u00e3o panor\u00e2mica do a\u00e7ude Barra do 10\n\nJu\u00e1. \n\n \n\n Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em https://olhonagua.insa.gov.br/#!/?id=12042&amp;reservatorio=barra_do_jua10\n\nFonte: INSA, 2018\n\nGr\u00e1fico 2 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio de Barra do Ju\u00e1, Pernambuco\n\nN\u00e1dia Pontes, mar\u00e7o 2018\n\nFigura 21 - Vis\u00e3o panor\u00e2mica do a\u00e7ude Barra do Ju\u00e1, Floresta, PE\n\n\n\n\"87\n\nTamb\u00e9m previsto para ser beneficiado pelo Eixo Leste do PISF, o a\u00e7ude Po\u00e7o da Cruz \n\ndeve receber \u00e1gua a partir da barragem Copiti. A estrutura foi projetada para transportar at\u00e9 \n\n18,00 m3/seg com a finalidade de suprir o Per\u00edmetro de Irriga\u00e7\u00e3o do Moxot\u00f3 (CONS\u00d3RCIO \n\nTECHNE-PROJETEC-BRLi, 2012).  \n\nO a\u00e7ude come\u00e7ou a ser constru\u00eddo na d\u00e9cada de 1930, \u00e9 de administra\u00e7\u00e3o do DNOCS. \n\nEst\u00e1 dentro dos limites dos munic\u00edpios de Ibimirim e Inaj\u00e1 (PE) e tem capacidade para \n\narmazenar 504 milh\u00f5es m3 de \u00e1gua. Como Barra do Ju\u00e1, Po\u00e7o da Cruz, cujo nome oficial \u00e9 \n\nEngenheiro Francisco Saboia, foi constru\u00eddo para atender projetos de irriga\u00e7\u00e3o e conta com \n\num per\u00edmetro irrigado, que se estende por cerca de 40 km. A implanta\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro \n\nirrigado iniciou-se em 1972, j\u00e1 a opera\u00e7\u00e3o de uso comum foi em 1977 . 11\n\nO gr\u00e1fico 3 ilustra a varia\u00e7\u00e3o do volume do a\u00e7ude Po\u00e7o da Cruz nos \u00faltimos anos. Em \n\nmar\u00e7o de 2018, durante a segunda visita de campo, o volume do a\u00e7ude era de 6,2%, e n\u00e3o \n\nhavia previs\u00e3o para que o a\u00e7ude passasse a receber \u00e1gua a partir do reservat\u00f3rio de Copiti, \n\nparte do Eixo Leste do PISF.  \n\n?\n\n Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em http://www.dnocs.gov.br/~dnocs/doc/canais/perimetros_irrigados/pe/moxoto.htm. 11\nConsultado em mar\u00e7o de 2018.\n\nFonte: INSA, 2018\n\nGr\u00e1fico 3 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio de Po\u00e7o da Cruz, Pernambuco\n\nhttp://www.dnocs.gov.br/~dnocs/doc/canais/perimetros_irrigados/pe/moxoto.htm\n\n\n\"88\n\nA partir da forma\u00e7\u00e3o do lago, comunidades se instalaram na regi\u00e3o e desenvolveram \n\natividade pesqueira e agricultura, com cultura de vazante. O per\u00edmetro \u00e9 composto por 565 \n\nlotes agr\u00edcolas, que sofreram, ao longo das d\u00e9cadas, ritmo de expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o das \n\natividades, segundo a disponibilidade de \u00e1gua (SILVA; VASCONCELOS, 2015). \n\nA disponibilidade de \u00e1gua no Eixo Leste para transfer\u00eancia ininterrupta de volumes para \n\nos dois a\u00e7udes previstos, no entanto, \u00e9 incerta, como mostrou a an\u00e1lise feita por Melo (2010). \n\nCom base no projeto do PISF, o estudo avaliou a proposta de transfer\u00eancia do rio S\u00e3o \n\nFrancisco para Pernambuco e Para\u00edba, com prop\u00f3sito de abastecimento humano e irriga\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s dos canais do Eixo Leste, reservat\u00f3rios e adutoras. Foram usados modelos de \n\nsimula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica e t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o para avaliar o comportamento dos \n\nreservat\u00f3rios que comp\u00f5em o sistema, desde o reservat\u00f3rio de Sobradinho, fonte de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do sistema, at\u00e9 a Para\u00edba. O trabalho concluiu que, a partir de vaz\u00f5es afluentes \n\nao lago de Sobradinho, cujo volume condiciona as regras de outorga para a transposi\u00e7\u00e3o,  as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da outorga para atendimento \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o ocorreriam em 41% do tempo. Nos \n\nrestantes 59% do per\u00edodo simulado, apenas o abastecimento humano poderia ser atendido.  \n\nMelo (2010, p. 131 ) observa ainda que: \nPor outro lado, o volume acumulado em Sobradinho depende da gera\u00e7\u00e3o de \nenergia, que depende por sua vez da decis\u00e3o da ONS \u2013 Operador Nacional \ndo Sistema El\u00e9trico. Esse \u00e9 um ponto potencial de conflito, dado que a \ndecis\u00e3o de transferir \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o fica associada apenas \u00e0s \nvari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas na bacia do rio S\u00e3o Francisco e sim ao planejamento \ndo setor el\u00e9trico como um todo.  \n\n7.5 BAIXO VOLUME DO RIO S\u00c3O FRANCISCO E DE SOBRADINHO \n\nAcima de tudo, para que o volume de Sobradinho garanta o desvio de \u00e1gua pelos eixos \n\nNorte e Leste, \u00e9 preciso que a vaz\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco esteja em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis. O \n\nciclo de seca mais recente, iniciado em 2012, trouxe impactos preocupantes \u00e0 bacia, como \n\ndemonstrou o trabalho de Sun et al (2016).  \n\nOs autores verificaram a disponibilidade de \u00e1gua na bacia do rio S\u00e3o Francisco por meio \n\ndo sistema Gravity Recovery and Climate Experiment (GRACE), que consiste em dois \n\nsat\u00e9lites da National Aeronautics and Space Administration Espacial (NASA), ag\u00eancia norte-\n\namericana. Os sat\u00e9lites rodeiam a \u00f3rbita da Terra desde 2002 e medem as mudan\u00e7as no campo \n\n\n\n\"89\n\ngravitacional da Terra, diretamente relacionadas \u00e0s mudan\u00e7as na massa da superf\u00edcie. Dessa \n\nmaneira, \u00e9 poss\u00edvel medir o armazenamento total de \u00e1gua (TWS) .  12\n\n Usando o sistema GRACE, Sun et al (2016) mediram a perda de \u00e1gua de abril de 2002 \n\na mar\u00e7o de 2015 na bacia do S\u00e3o Francisco e observaram taxa de ?3.30 km3/ano. Por outro \n\nlado, a perda de \u00e1gua no per\u00edodo de fevereiro de 2012 a janeiro de 2015, anos do mais recente \n\nciclo de seca, foi de ?27.63 km3/ano, dados que v\u00e3o ao encontro da queda de precipita\u00e7\u00e3o \n\nverificada no per\u00edodo.  \n\nEmbora o estudo n\u00e3o associe diretamente o evento extremo \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, os \n\nautores n\u00e3o descartam essa possiblidade e afirmam que novas an\u00e1lises das causas para o \n\nfen\u00f4meno s\u00e3o urgentes (SUN et al, 2016).   \n\nAo mesmo tempo em que as obras do Eixo Leste do PISF seguiam, o volume do \n\nreservat\u00f3rio de Sobradinho sofreu redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica em seu volume, em concord\u00e2ncia com a \n\nqueda da precipita\u00e7\u00e3o registrada. O lago de Sobradinho, no estado da Bahia, come\u00e7ou a ser \n\nformado em 1973 para aproveitamento hidrel\u00e9trico e regulariza\u00e7\u00e3o de fonte h\u00eddrica na regi\u00e3o. \n\nO lago e a opera\u00e7\u00e3o s\u00e3o da Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (Chesf), subsidi\u00e1ria da \n\nEletrobras, tem cerca de 320 km de extens\u00e3o, um espelho d'\u00e1gua de 4.214 km2 e capacidade \n\nde armazenamento de 34,1 bilh\u00f5es m3. O gr\u00e1fico 4 mostra a varia\u00e7\u00e3o do volume do lago de \n\nSobradinho nos \u00faltimos 10 anos, segundo dados da ANA.   13\n\n Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: https://www.nasa.gov/mission_pages/Grace/index.html. Consultado em 25 de abril 12\n2018.\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em https://www.chesf.gov.br/SistemaChesf/Pages/SistemaGeracao/Sobradinho.aspx. 13\nConsultado em 20 de abril 2018.\n\n0\n\n22,5\n\n45\n\n67,5\n\n90\n\njul2007 jul2008 jul2009 jul2010 jul2011 jul2012 jul2013 jul2014 jul2015 jul2016 jul2017\n\nGr\u00e1fico 4 - Queda no n\u00edvel do reservat\u00f3rio de Sobradinho, Bahia\n\nFonte: ANA, 2018\n\nhttps://www.chesf.gov.br/SistemaChesf/Pages/SistemaGeracao/Sobradinho.aspx\nhttps://www.nasa.gov/mission_pages/Grace/index.html\n\n\n\"90\n\n8. AN\u00c1LISE INTEGRADA \n\n8.1 PLANEJAMENTO DO PISF E MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS  \n\nO projeto de integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \n\nSetentrional foi previsto para ser executado no semi\u00e1rido do nordeste brasileiro, regi\u00e3o \n\nhistoricamente conhecida por sua variabilidade clim\u00e1tica, longos per\u00edodos de estiagem, com \n\nhist\u00f3rico de preju\u00edzos aos residentes trazidos pela seca. Somam-se a essas caracter\u00edsticas \n\nfatores socioecon\u00f4micos da regi\u00e3o, que concentra significativa parcela da popula\u00e7\u00e3o pobre do \n\npa\u00eds, moradores de \u00e1reas rurais que vivem da agricultura de subsist\u00eancia, ou de programas \n\nsociais do governo federal mais recentemente. \n\nCom a seca recente iniciada a partir de 2012, a agricultura de subsist\u00eancia no semi\u00e1rido \n\nficou invi\u00e1vel em muitas regi\u00f5es. Sem fonte de renda regular, muitas fam\u00edlias dependiam da \n\naposentadoria de um dos membros, que chegava a sustentar at\u00e9 20 pessoas. A Articula\u00e7\u00e3o no \n\nSemi\u00e1rido Brasileiro (ASA), rede com mais de 3 mil organiza\u00e7\u00f5es, observa que os impactos \n\ndo evento extremo de seca dificultam ou inviabilizam a vida no semi\u00e1rido. A ASA relata perda \n\nde animais, desestrutura\u00e7\u00e3o de sistemas produtivos e de vidas, do aumento da pobreza na \n\nregi\u00e3o. Programas sociais como Bolsa Fam\u00edlia e Garantia Safra, pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nsobreviv\u00eancia no semi\u00e1rido, constru\u00e7\u00e3o de cisternas, a garantia de pelo menos uma refei\u00e7\u00e3o \n\nao dia para as crian\u00e7as, por meio da merenda escolar, s\u00e3o os principais fatores que evitaram \n\num abandono massivo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, aponta a ASA .  14\n\nEsses s\u00e3o fatores que contribuem para que o semi\u00e1rido nordestino seja uma das regi\u00f5es \n\nmais vulner\u00e1veis do pa\u00eds. O avan\u00e7o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas previstas para a regi\u00e3o agrava a \n\nsitua\u00e7\u00e3o. A literatura voltada para o tema prev\u00ea, com grande n\u00edvel de certeza, eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, queda de precipita\u00e7\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o de escoamento superficial at\u00e9 o fim do s\u00e9culo \n\n(IPCC, 2014; PBMC, 2014). Algumas dessas altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram observadas na regi\u00e3o, como \n\naumento de temperatura em 3?C e 4?C em localidades de Pernambuco, aumento de dias de \n\nestiagem, queda na precipita\u00e7\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco (NOBRE, 2011; \n\nNOBRE et al, 2011; SUN et al, 2016; DE JONG, 2018).  \n\n Informa\u00e7\u00e3o concedida em entrevista publicada em http://www.dw.com/pt-br/as-marcas-da-seca-no-nordeste/14\na-42863630\n\n\n\n\"91\n\nPor outro lado, a maior obra de infraestrutura h\u00eddrica do pa\u00eds, proposta como solu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninseguran\u00e7a h\u00eddrica do semi\u00e1rido nordestino, n\u00e3o incorporou essas vari\u00e1veis ao seu \n\nplanejamento. Embora tenha sido apresentado pela primeira vez h\u00e1 mais de um s\u00e9culo \n\n(MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004), o projeto de integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco com as Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional ganhou diversas vers\u00f5es at\u00e9 \n\nchegar a que se encontra em execu\u00e7\u00e3o desde 2007. Manteve-se por\u00e9m a abordagem conceitual \n\nantiga, em que projetos de transposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistos como mera transfer\u00eancia de \u00e1gua entre \n\nbacias.  \n\nO RIMA n\u00e3o debateu publicamente impactos sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na regi\u00e3o \n\nprevistos por estudos cient\u00edficos, n\u00e3o abordou medidas de adapta\u00e7\u00e3o com vistas a assegurar a \n\nsobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es rurais que tradicionalmente praticam agricultura de subsist\u00eancia \n\nna regi\u00e3o, ou ofereceu um plano alternativo \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais difusas previstas para serem \n\natendidas caso a transfer\u00eancia de \u00e1gua pelos canais seja insuficiente. Como mencionado \n\nanteriormente, o termo \u201cmudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d sequer \u00e9 citado no RIMA. \n\nDesde que o PISF passou a ser executado, numerosos estudos voltados para os impactos \n\ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Nordeste e sobre seus recursos h\u00eddricos se multiplicaram. \n\nPercebe-se, contudo, uma dificuldade do poder p\u00fablico em incorporar e integrar tais \n\ndiscuss\u00f5es cient\u00edficas ao planejamento e execu\u00e7\u00e3o das obras do PISF em sua totalidade, em \n\nespecial ao Eixo Leste. Isso n\u00e3o quer dizer, entretanto, que o tema n\u00e3o esteja na pauta de \n\n\u00f3rg\u00e3os oficiais. A pr\u00f3pria ANA tem publica\u00e7\u00f5es voltadas para o debate dos impactos das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas sobre os recursos h\u00eddricos no Nordeste (CENTRO DE GEST\u00c3O E \n\nESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS, 2012). Por outro lado, n\u00e3o se v\u00ea a integra\u00e7\u00e3o dos resultados no \n\n\u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o do PISF.   \n\nAo mesmo tempo em que as obras do Eixo Leste se delongavam, ultrapassando em sete \n\nanos o prazo inicialmente estabelecido, que era 2010, a regi\u00e3o do semi\u00e1rido enfrentava um \n\nlongo ciclo de seca, iniciado em 2012. Segundo an\u00e1lise de Marengo, Cunha e Alves (2016), o \n\nevento de seca tinha intensidade e impacto n\u00e3o observados h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas, acarretaram \n\nsignificativas perdas agr\u00edcolas, preju\u00edzos aos pequenos produtores, desestrutura\u00e7\u00e3o de grandes \n\n\u00e1reas de terras agr\u00edcolas, com grandes preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\nComo a literatura prev\u00ea que eventos clim\u00e1ticos extremos como o observado \n\nrecentemente no semi\u00e1rido ficar\u00e3o mais intensos e mais frequentes (IPCC, 2014; PBMC, \n\n\n\n\"92\n\n2014), podendo agravar a j\u00e1 conhecida situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es residentes,  \n\nfica evidente que a opera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos canais do Eixo Leste s\u00e3o quest\u00f5es \n\ncentrais. A distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua trazida pelos canais do Eixo Leste para a regi\u00e3o marcada pela \n\nescassez exerce, portanto, forte influ\u00eancia quando se considera a adapta\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es \n\nao cen\u00e1rio previsto e a perman\u00eancia dessas comunidades no semi\u00e1rido.  \n\nVale ressaltar que o empreendimento do PISF se justifica por garantir que a interven\u00e7\u00e3o \n\natender\u00e1 \u00e0s necessidades de abastecimento de munic\u00edpios do semi\u00e1rido brasileiro, Agreste \n\nPernambucano e Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, tendo sido apresentado como a solu\u00e7\u00e3o \n\npara os problemas trazidos pela escassez de \u00e1gua nas regi\u00f5es citadas (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). \n\nEm seu primeiro ano de funcionamento em fase teste, no entanto, notam-se defici\u00eancias  \n\nem termos operacionais no Eixo Leste que comprometem o cumprimento dos objetivos.  \n\nDurante as visitas de campo, constatou-se que os canais e reservat\u00f3rios do Eixo Leste n\u00e3o \n\ndispunham de medidores de vaz\u00e3o que permitissem um planejamento do volume exato de \n\ntransfer\u00eancia e consumo de \u00e1gua. Segundo o RIMA, a previs\u00e3o \u00e9 que o Eixo Leste do PISF \n\ntransporte, em m\u00e9dia, 18,3 m3 (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). Al\u00e9m \n\ndisso, apenas uma das duas v\u00e1lvulas dispersas nas tomadas d\u2019\u00e1gua estava instalada nos \n\nreservat\u00f3rios.  \n\nDa mesma forma, o baixo n\u00edvel de \u00e1gua registrado no per\u00edodo no reservat\u00f3rio de \n\nSobradinho, que condiciona o volume a ser transferido pelo Eixo Leste, trouxe incerteza \n\nquanto ao abastecimento previsto pelo PISF, o que dificulta o planejamento dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pelo atendimento da demanda nos estados beneficiados. \n\nO documento em que a ANA (2005) concede o direito de outorga ao MI para opera\u00e7\u00e3o \n\ndo PISF afirma que h\u00e1 vaz\u00e3o firme dispon\u00edvel para bombeamento \u201ca qualquer momento\u201d de \n\n26,4 m3/s, nos dois eixos. O documento n\u00e3o cita em quais condi\u00e7\u00f5es o bombeamento de \u00e1gua \n\nbruta de Sobradinho para o PISF deve ser suspenso, ou se existem riscos de o transporte desse \n\nvolume n\u00e3o ocorrer devido a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Quando se considera a queda no n\u00edvel do \n\nreservat\u00f3rio registrada nos \u00faltimos anos, em concord\u00e2ncia com a queda da precipita\u00e7\u00e3o e da \n\nvaz\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco registradas, coloca-se em d\u00favida o suprimento futuro do PISF \n\ncom o avan\u00e7o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n\n\n\"93\n\nAs observa\u00e7\u00f5es em campo contrastam com o que recomendam autores como Zhang et \n\nal (2014), que concluem que o avan\u00e7o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas impactam opera\u00e7\u00f5es padr\u00e3o \n\nde gerenciamento dessas infraestruturas, o que exige maior precis\u00e3o no planejamento, design \n\ne est\u00e1gios de opera\u00e7\u00f5es de grandes projetos de transposi\u00e7\u00e3o. Afinal, tais obras requerem \n\nelevadas somas de dinheiro e s\u00e3o constru\u00eddas com o intuito de operar por s\u00e9culos.  \n\n8.2 FORNECIMENTO DE \u00c1GUA DO EIXO LESTE DO PISF E ADAPTA\u00c7\u00c3O \u00c0S \n\nMUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS  \n\nA regi\u00e3o do semi\u00e1rido sob influ\u00eancia do PISF se enquadra segundo os conceitos-chaves \n\nadotados no estudo de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas definidos por Brooks (2003). Ela \n\nsofre o \u201cperigo\u201d entendido como as manifesta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da variabilidade clim\u00e1tica ou \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, como as secas. E tamb\u00e9m sofre com a \u201cvulnerabilidade\u201d biof\u00edsica e \n\nsocial, ou seja, os impactos de um evento de perigo (biof\u00edsico) e fatores como desigualdade, \n\npobreza, d\u00e9ficit alimentar, d\u00e9ficit educacional, falta de acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade, m\u00e1s \n\ncondi\u00e7\u00f5es habitacionais (vulnerabilidade social). A combina\u00e7\u00e3o das vulnerabilidades biof\u00edsica \n\ne social podem, portanto, causar perdas de vidas, bens, provocar altos custos p\u00fablicos entre \n\noutros (BROOKS, 2003; JONES; BOER, 2003). \n\nCom base nas visitas de campo e an\u00e1lises de documentos, pode-se afirmar que em seu \n\nprimeiro ano de funcionamento, o Eixo Leste do PISF n\u00e3o priorizou as popula\u00e7\u00f5es mais \n\nvulner\u00e1veis, previstas para serem atendidas com abastecimento de sistemas estipulados no \n\nPBA 15. Em seu cronograma original, o PBA 15 estipulou o fim do ano de 2015 como prazo \n\nfinal (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2005). Os Planos de Trabalho \n\ncelebrados com as entidades estaduais, em janeiro de 2016, em vista do atraso das obras do \n\nPISF como um todo, estipularam novos cronogramas para a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas difusos, \n\nque deveriam ser cumpridos at\u00e9 janeiro de 2018. Os prazos estipulados tamb\u00e9m n\u00e3o foram \n\nobservados e, portanto, estendidos, de 24 meses para 48 meses (Anexo 1, 2, 3, 4 e 5).    \n\n O atraso da entrega dos sistemas de uso difuso, ainda no desenrolar do evento de \n\nescassez prolongada, fez com que parcela significativa das comunidades do entorno do Eixo \n\nLeste do PISF buscasse vias clandestinas para retirar \u00e1gua dos canais, burlando as regras e \n\n\n\n\"94\n\nexpondo a moment\u00e2nea incapacidade do PBA 15 de cumprir objetivos importantes. Com a \n\naus\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do PISF a essas comunidades rurais difusas, coloca-se em \n\nd\u00favida outra meta do projeto relacionada a quest\u00f5es econ\u00f4micas, que previa redu\u00e7\u00e3o de \n\ngastos p\u00fablicos com programas e medidas de emerg\u00eancia adotadas durante per\u00edodos de severa \n\nescassez de \u00e1gua, como contrata\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es-pipa. Al\u00e9m dos riscos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, \n\nvisto que a \u00e1gua extra\u00edda clandestinamente em sua forma bruta, sem qualquer tratamento, \n\nexp\u00f5e os consumidores, muitos j\u00e1 com d\u00e9ficit nutricional, a doen\u00e7as.  \n\nEmbora o PISF n\u00e3o tenha sido nomeado oficialmente como uma medida de adapta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o projeto de transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o fica isento dessa responsabilidade. \n\nPois, em sua concep\u00e7\u00e3o, o PISF estabelece entre seus prop\u00f3sitos se tornar um \n\nempreendimento que garanta a seguran\u00e7a h\u00eddrica numa por\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido nordestino, que \n\nviabilize a perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o rural no local e melhore as condi\u00e7\u00f5es de vida, marcada \n\npela pobreza e falta d\u2019\u00e1gua, al\u00e9m de pretender beneficiar a popula\u00e7\u00e3o urbana, pequenos e \n\ngrandes agricultores, gerar empregos, renda e trazer melhoria na qualidade de vida \n\n(MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004). E essa \u00e9 uma das regi\u00f5es mais \n\nvulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no pa\u00eds, onde a situa\u00e7\u00e3o de escassez h\u00eddrica dever\u00e1 se \n\nagravar.   \n\nSegundo a literatura, a discuss\u00e3o sobre a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o normalmente surge a \n\npartir de experi\u00eancias com eventos extremos. F\u00fcssel (2007a) preconiza que quando esses \n\nfen\u00f4menos exp\u00f5em a vulnerabilidade da regi\u00e3o ou popula\u00e7\u00e3o afetadas, a variabilidade \n\nclim\u00e1tica e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocadas pela a\u00e7\u00e3o do homem precisam ser \n\nconsideradas em conjunto, justamente porque \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o desses dois fatores que aumenta \n\nos riscos. Medidas de adapta\u00e7\u00e3o voltadas \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica s\u00e3o sugeridas como ponto \n\nde partida por Klein (2003), pois s\u00e3o vistas como estrat\u00e9gias para reduzir a vulnerabilidade de \n\nregi\u00f5es e popula\u00e7\u00f5es \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica, e servem para demonstrar a capacidade, \n\niniciativa e habilidade de uma regi\u00e3o, ou pa\u00eds, para se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\nTendo em vista essa recomenda\u00e7\u00e3o de Klein (2003), o PISF pode ser considerado um \n\nponto de partida como medida de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, visto que a grande \n\nvariabilidade clim\u00e1tica na regi\u00e3o de influ\u00eancia do empreendimento \u00e9 reconhecida no RIMA \n\n(2004). \n\n\n\n\"95\n\nA abordagem baseada na vulnerabilidade, usada nessa pesquisa, considera que fatores \n\nsociais influenciam a habilidade de uma regi\u00e3o ou popula\u00e7\u00e3o para se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Al\u00e9m disso, a abordagem \u00e9 recomendada para identificar \u00e1reas priorit\u00e1rias, \n\nanalisar a efetividade de medidas espec\u00edficas de interven\u00e7\u00e3o, analisar a rela\u00e7\u00e3o entre riscos \n\nrelacionados ao clima e de riscos n\u00e3o clim\u00e1ticos, analisar a limita\u00e7\u00e3o de recursos como dados, \n\ndinheiro, tempo e expertise. Nessa abordagem, a adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 altamente dependente do \n\ncontexto espec\u00edfico porque depende de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ambientais e pol\u00edticas da regi\u00e3o \n\nou setor em quest\u00e3o (LIM et al, 2005; F\u00dcSSEL, 2007b). No caso do PISF, nota-se que essa \n\nabordagem foi considerada indiretamente, sem ser nomeada como tal, na confec\u00e7\u00e3o do RIMA, \n\npor\u00e9m n\u00e3o se observa sua implementa\u00e7\u00e3o no momento da distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo Eixo \n\nLeste.  \n\nA maneira como a responsabilidade sob a implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua para uso difuso foi atribu\u00edda tamb\u00e9m pode influenciar a efetividade do PISF. Ao \n\nrepassar a compet\u00eancia a \u00f3rg\u00e3os estaduais de menor corpo t\u00e9cnico e or\u00e7amento, como \n\nSecretaria da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria do estado de Pernambuco, as obras e os prazos \n\npara que a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel seja atendida ficam comprometidos. Como ressalta \n\nKlein (2003), nenhuma interven\u00e7\u00e3o ir\u00e1 funcionar num ambiente que n\u00e3o est\u00e1 preparado, n\u00e3o \n\ntem capacidade ou n\u00e3o quer receber a medida de interven\u00e7\u00e3o. Logo, o incremento das \n\ncapacidades tecnol\u00f3gica, industrial, legal e econ\u00f4mica, assim como a conscientiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00e9-\n\nrequisitos para uma adapta\u00e7\u00e3o efetiva.     \n\nEmbora o estado de Pernambuco tenha um Plano de Enfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas, o que n\u00e3o se observa no estado da Para\u00edba, ainda n\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel uma \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os objetivos apresentados no Plano e a opera\u00e7\u00e3o do PISF. Como exemplo, \n\ntem-se a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o por parte das autoridades municipais pernambucanas que \n\nest\u00e3o na \u00e1rea de influ\u00eancia do Eixo Leste sobre o Plano estadual e sobre como suas metas \n\npoderiam ser incorporadas quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao longo do Eixo \n\nLeste do PISF. \n\nAssim como o Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima, o Plano de \n\nEnfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de Pernambuco contempla alguns aspectos te\u00f3ricos \n\npreconizados por Klein (2003), F\u00fcssel (2007a), Basset e Fogelman (2013). No entanto, nota-\n\nse a delonga quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o quando se consideram especialmente planos de adapta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\"96\n\nintegrada, revis\u00e3o das metas a fim de efetuar um trabalho cont\u00ednuo, import\u00e2ncia de se analisar \n\nvulnerabilidades, trabalho com diferentes setores da sociedade e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. \n\n8.3 GEST\u00c3O DO PISF E DESAFIOS DE GOVERNAN\u00c7A \n\nNota-se ainda que quest\u00f5es apontadas no in\u00edcio das obras por Empinoti (2011) e Henkes \n\n(2014) persistiram, como a dificuldade em resolver os problemas da popula\u00e7\u00e3o mais pobre e o \n\ndescr\u00e9dito na gest\u00e3o h\u00eddrica participativa, hiato entre lei e pr\u00e1ticas oficiais.  \n\nO projeto de transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, por sua complexidade e amplitude, traz \n\ntamb\u00e9m um grande desafio de governan\u00e7a. Embora o CBHSF integre o Conselho Gestor, \n\nainda n\u00e3o \u00e9 clara como ser\u00e1 a sua efetiva participa\u00e7\u00e3o. Como destaca Empinotti (2011), os \n\ncomit\u00eas de bacias ainda s\u00e3o considerados como \u00f3rg\u00e3os deliberativos pelo Estado. \n\nConsequentemente, \u00e9 poss\u00edvel que surjam tens\u00f5es entre os setores participantes do sistema de \n\ngest\u00e3o e suas expectativas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o e nos processos de tomada de decis\u00e3o. Por \n\noutro lado, a organiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios das bacias receptoras ainda se mostra incipiente e \n\ndifusa, observando-se a marginaliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios moradores de comunidades rurais no \n\nprocesso. \n\nIsso porque, no Brasil, as discuss\u00f5es s\u00e3o ainda fortemente controladas por grupos com \n\nconhecimento t\u00e9cnico e discurso sofisticado, o que privilegia representantes do Estado e do \n\nsetor privado e favorece as decis\u00f5es de acordo com os interesses econ\u00f4micos presentes \n\n(EMPINOTTI, 2011).  \n\nEm seu primeiro ano de opera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ficou claro como o sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\nrelativo \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do Eixo Leste ir\u00e1 funcionar, assim como o monitoramento das outorgas. \n\nPortanto, essas quest\u00f5es evidenciam o desafio de gest\u00e3o e de governan\u00e7a das \u00e1guas desviadas \n\ndo rio S\u00e3o Francisco. Dada a complexidade do uso da \u00e1gua dentro da bacia, desenvolv\u00ea-la, \n\naloc\u00e1-la e administr\u00e1-la de forma equitativa e eficiente, e garantir a sustentabilidade ambiental \n\nexige que as diferentes vozes sejam ouvidas e respeitadas nas decis\u00f5es sobre seu uso, segundo \n\no conceito de Rogers e Hall (2003).  \n\nAlgumas experi\u00eancias internacionais em projetos de transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua indicam que a \n\nabordagem da governan\u00e7a nesses casos \u00e9 complexa. Em 2014, uma seca extrema na prov\u00edncia \n\n\n\n\"97\n\nde Henan, na China, levou as autoridades locais a transpor \u00e1guas para as regi\u00f5es mais \n\nafetadas. Embora a China n\u00e3o tenha um regime pol\u00edtico democr\u00e1tico, o caso evidencia a \n\nimport\u00e2ncia da boa articula\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos.  \n\nA an\u00e1lise feita Xu, Ma e LV (2016) pontua os conflitos e dificuldades de gest\u00e3o da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das regi\u00f5es doadoras para as receptoras. Os autores recomendam a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o global de tomadores de decis\u00e3o, que seria crucial para o aprimoramento \n\ndas estrat\u00e9gias de formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es emergenciais em caso de seca \n\nextrema, pois levaria em considera\u00e7\u00e3o todos os interesses envolvidos.   \n\nNo caso do projeto de integra\u00e7\u00e3o da bacia do rio S\u00e3o Francisco, fica evidente que o \n\nsistema de governan\u00e7a que garanta a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de forma equitativa e eficiente,  e \n\ncom sustentabilidade ambiental ainda precisa ser melhor discutido. As previs\u00f5es de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de disponibilidade de \u00e1gua em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas aumenta a \n\nurg\u00eancia do debate. Ainda que o Decreto 5.995 (BRASIL, 2006) tenha feito uma boa \n\ndescri\u00e7\u00e3o de como deve o sistema de gest\u00e3o do projeto deva funcionar, verifica-se que a  n\u00e3o \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para que a opera\u00e7\u00e3o seja bem-sucedida. Um exemplo \u00e9 a falta \n\nde informa\u00e7\u00f5es e clareza sobre o PISF observado entre os administradores dos munic\u00edpios que \n\ndever\u00e3o ser beneficiados pelo Eixo Leste.  \n\n\n\n\"98\n\n9. CONCLUS\u00d5ES \n\nQuanto ao objetivo principal do presente trabalho, que \u00e9 analisar o Eixo Leste do \n\nProjeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \n\nSetentrional no contexto de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, conclui-se que, da \n\nmaneira como tem sido executado e gerido desde sua inaugura\u00e7\u00e3o, em mar\u00e7o de 2017, a \n\ninfraestrutura n\u00e3o contribui para a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas das popula\u00e7\u00f5es \n\nmais vulner\u00e1veis do semi\u00e1rido.  \n\nEm seu primeiro ano de funcionamento, o Eixo Leste do PISF n\u00e3o alcan\u00e7ou sequer um \n\ndos seus objetivos b\u00e1sicos, que \u00e9 distribuir \u00e1gua para as comunidades difusas ao longo do seu \n\ntrajeto. Esses moradores amarguram um longo ciclo de seca, iniciado em 2012, e continuam \n\ndependendo exclusivamente do abastecimento de caminh\u00f5es-pipa, que n\u00e3o tem regularidade. \n\nSem \u00e1gua para suprir suas demandas b\u00e1sicas, um problema conhecido h\u00e1 d\u00e9cadas e que, \n\nsegundo o planejamento do PISF, seria combatido, essas popula\u00e7\u00f5es permanecer\u00e3o expostas \n\naos efeitos associados \u00e0s secas, como desemprego rural, fome, pobreza e migra\u00e7\u00f5es.  \n\nO aumento de temperatura em mais de 3?C j\u00e1 observado em regi\u00f5es de Pernambuco, \n\nfen\u00f4meno que se deve em parte \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (MARENGO et al, 2011), associado \n\n\u00e0s proje\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de chuvas no semi\u00e1rido brasileiro ao longo desse s\u00e9culo (IPCC, 2014) \n\ne \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo, contribuem para a desertifica\u00e7\u00e3o, secas mais severas e longas, o que \n\ndeixa as popula\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido ainda mais vulner\u00e1veis.  \n\nA aus\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de uso difuso ao longo \n\ndo Eixo Leste do PISF, que garantiriam \u00e0s comunidades o acesso \u00e0 \u00e1gua transportada pelos \n\ncanais, conforme o Plano Ambiental 15, amea\u00e7a a sobreviv\u00eancia no local caso perdure o ciclo \n\natual de seca. Esses sistemas de distribui\u00e7\u00e3o foram descritos nos Projetos Executivos que \n\ndetalham as tomadas d\u2019\u00e1gua, que ficou a cargo do DNOCS. Eles prev\u00eaem, na maioria dos \n\ncasos, sistemas de balsas flutuantes que far\u00e3o a retirada de \u00e1gua diretamente no canal de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m ser\u00e3o equipados com uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua. Em caso \n\nde comunidades com at\u00e9 160 moradores, ou 40 fam\u00edlias, a \u00e1gua seguir\u00e1 para um chafariz \n\ncomo estrutura de reserva\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua tratada, segundo o acordo assinado \n\nentre MI e DNOCS/PE. A rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada ser\u00e1 implantada apenas em \n\ncomunidades onde o n\u00famero de fam\u00edlias for maior que 40, ou 160 moradores, desde que as \n\nresid\u00eancias estejam agrupadas. \n\n\n\n\"99\n\nAo analisar, portanto, o seu ano inaugural no cen\u00e1rio atual concluiu-se que o modelo em \n\nvigor no Eixo Leste do PISF n\u00e3o poderia ser enquadrado como uma medida de adapta\u00e7\u00e3o, \n\npois n\u00e3o contribuiu para a perman\u00eancia daquelas comunidades no semi\u00e1rido caso o evento \n\nclim\u00e1tico extremo perdure e os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas fiquem mais cr\u00edticos. \n\nAinda que o PISF n\u00e3o tenha sido concebido claramente como uma medida de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o projeto teria potencial para exercer essa fun\u00e7\u00e3o. A \n\njustificativa oficial para implanta\u00e7\u00e3o do PISF se enquadra na explana\u00e7\u00e3o de F\u00fcssel (2007a), \n\nque afirma que a discuss\u00e3o sobre a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o normalmente surge a partir de \n\nexperi\u00eancias com eventos extremos, quando esses fen\u00f4menos exp\u00f5em a vulnerabilidade da \n\nregi\u00e3o ou popula\u00e7\u00e3o afetada, que podem ser provocados pela variabilidade clim\u00e1tica e \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. E o PISF se define como um projeto de infraestrutura h\u00eddrica numa \n\nregi\u00e3o marcada por irregularidade de chuvas, o que causa \u201cescassez de \u00e1gua, associada \u00e0 \n\nincerteza clim\u00e1tica e mant\u00e9m limitadas as atividades humanas b\u00e1sicas, o abastecimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es e o desenvolvimento das atividades agr\u00edcolas e industriais\u201d (MINIST\u00c9RIO DA \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL, 2004, p. 59).  \n\nO PISF, portanto, poderia ser visto como um processo de adapta\u00e7\u00e3o iniciado por um \n\nagente p\u00fablico, com um prop\u00f3sito planejado e antecipat\u00f3rio para combater a inseguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica no semi\u00e1rido, que sofre de reconhecida variabilidade clim\u00e1tica e \u00e9 classificado como \n\numa das zonas mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel que, ao ajustar suas falhas e reconhecer que as popula\u00e7\u00f5es difusas do \n\nsemi\u00e1rido s\u00e3o as mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o PISF exer\u00e7a esse potencial. Para \n\ntanto, o projeto teria que concluir suas obras complementares para dar a capilaridade \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do S\u00e3o Francisco. Isso inclui n\u00e3o apenas a implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde uso difuso, destinado \u00e0s comunidades rurais ao longo do Eixo Leste, mas tamb\u00e9m as \n\nadutoras e ramais previstos no projeto, como o Ramal do Agreste, deriva\u00e7\u00e3o de 71 \n\nquil\u00f4metros a partir do  reservat\u00f3rio de Barro Branco do PISF.   \n\nPor outro lado, o extenso levantamento feito nesse trabalho mostrou que, mesmo \n\nque todos os sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de uso difuso sejam implantados como o planejado \n\nnos respectivos Projetos Executivos, a \u00e1gua do Eixo Leste n\u00e3o atender\u00e1 \u00e0 totalidade das \n\ncomunidades rurais nos munic\u00edpios por onde passa.  \n\n\n\n\"100\n\nEm Floresta (PE), a \u00e1gua da transposi\u00e7\u00e3o atenderia 17% da popula\u00e7\u00e3o rural do \n\nmunic\u00edpio; em Bet\u00e2nia (PE) esse atendimento seria de 8,7%; em Cust\u00f3dia (PE) seria de 48%; \n\nem Sert\u00e2nia (PE) a \u00e1gua do Eixo Leste chegaria a 33,7% da popula\u00e7\u00e3o rural estimada. A \u00e1gua \n\ndo Eixo Leste atenderia em maior propor\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o rural de Monteiro (PB), com uma \n\ncobertura de 80,3%.  \n\nSe n\u00e3o contribuiu para a adapta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais difusas, a \u00e1gua que \n\ncorreu pelo Eixo Leste no per\u00edodo teve o objetivo de abastecer principalmente a maior \n\ncidade do interior da Para\u00edba, Campina Grande.  \n\nO munic\u00edpio depende do reservat\u00f3rio Epit\u00e1cio Pessoa (Boqueir\u00e3o), que atingiu seus \n\nn\u00edveis mais baixos com o ciclo de estiagem observado a partir de 2012, e tamb\u00e9m esteve \u00e0 \n\nbeira do colapso. Campina Grande, que tem o segundo maior PIB do estado da Para\u00edba, \n\nconcentra um polo industrial importante, fonte de 20% das riquezas geradas na cidade \n\n(IDEME, 2016). Essa observa\u00e7\u00e3o vai ao encontro do trabalho de Brito (2013), que mostrou \n\nque a decis\u00e3o de construir o Eixo Leste como parte do PISF pode ter sido tomada com o \n\nobjetivo de assegurar o abastecimento de Campina Grande. Por outro lado, o autor n\u00e3o aborda \n\no contexto pol\u00edtico em que essa delibera\u00e7\u00e3o ocorreu.   \n\nDessa maneira, as comunidades rurais difusas distribu\u00eddas ao longo do Eixo Leste n\u00e3o \n\nforam priorizadas nesse primeiro ano de funcionamento. Muitos moradores, limitados a verem \n\na \u00e1gua passar pelos canais, encontraram meios de retirar o recurso natural de forma \n\nclandestina. Logo, conclui-se que a delonga da implementa\u00e7\u00e3o dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o a \n\nessas comunidades compromete os principais objetivos do PISF e do PBA 15, dentre eles: \n\nmelhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida das comunidades rurais posicionadas ao longo dos canais da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o e v\u00edtimas de abastecimento h\u00eddrico prec\u00e1rio, seguran\u00e7a h\u00eddrica e \u00e1gua de boa \n\nqualidade, redu\u00e7\u00e3o de riscos sociais, sanit\u00e1rios e econ\u00f4micos ligados a poss\u00edveis retiradas \n\nilegais ou clandestinas dos canais e reservat\u00f3rios que formam o PISF. \n\nPor n\u00e3o discutir abertamente no RIMA (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nNACIONAL, 2004) os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no semi\u00e1rido brasileiro e sobre \n\nseus recursos h\u00eddricos no contexto do projeto, os executores do PISF contribuem para \n\nque o debate n\u00e3o seja abordado com profundidade na esfera p\u00fablica e retarda a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de medidas de adapta\u00e7\u00e3o no planejamento de obras de infraestrutura \n\nh\u00eddrica.  \n\n\n\n\"101\n\nAo n\u00e3o abordar a quest\u00e3o no \u00e2mbito do PISF, os executores colaboram ainda para a \n\ndesinforma\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios das bacias doadora e receptora, que n\u00e3o s\u00e3o estimulados a \n\nplanejar o uso da \u00e1gua considerando os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sobre o recurso \n\nnatural e sobre o ambiente em geral. Da mesma forma, contribui para a desorienta\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os encarregados de gerir o Eixo Leste do PISF.   \n\nPara que que medidas planejadas de adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica tenham o efeito esperado, s\u00e3o \n\nsugeridas a\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas, baseadas em informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas futuras, \n\nem um planejamento que inclua aspectos espec\u00edficos da regi\u00e3o, incluindo sociais. Nenhuma \n\nop\u00e7\u00e3o tem chance de funcionar em um ambiente que n\u00e3o esteja preparado, n\u00e3o tenha \n\ncapacidade ou n\u00e3o queira receber a medida em quest\u00e3o (KLEIN, 2003; F\u00dcSSEL, 2007a). Nas \n\ncidades dos estados de Pernambuco e Para\u00edba que est\u00e3o no trajeto do Eixo Leste, a falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento e distribui\u00e7\u00e3o do PISF s\u00e3o evidentes, o que coloca em \n\nrisco o atendimento dos objetivos prim\u00e1rios do projeto. \n\nQuanto ao objetivo espec\u00edfico que visava compreender os processos decis\u00f3rios e de \n\ngovernan\u00e7a em torno da disponibiliza\u00e7\u00e3o do recursos h\u00eddricos no dom\u00ednio do projeto,  pode-se \n\ndizer que ele foi parcialmente alcan\u00e7ado. Isso se deve ao fato de a estrutura de governan\u00e7a \n\nproposta pelo Decreto 5.995, publicado em 2006, n\u00e3o ter sido implementada em sua \n\ntotalidade.  \n\nO termo de compromisso assinado entre Uni\u00e3o e estados beneficiados ainda n\u00e3o foi \n\nefetivado, mesmo depois de um ano de funcionamento do Eixo Leste do PISF. A aus\u00eancia de \n\numa operadora federal nesse primeiro ano fragiliza a opera\u00e7\u00e3o, pois dificulta uma a\u00e7\u00e3o \n\nintegrada e sustent\u00e1vel, assim como a fiscaliza\u00e7\u00e3o de outorga e de prazos para entrega dos \n\nsistemas de distribui\u00e7\u00e3o de uso difuso. Embora a Codevasf tenha sido designada pelo governo \n\nfederal para operar o PISF, essa n\u00e3o assumiu suas tarefas. H\u00e1 um vazio de responsabilidades \n\nna gest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 de conhecimento que o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional manifestou interesse em privatizar as atividades de distribui\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema. \n\nConclui-se, portanto, que ainda \u00e9 necess\u00e1rio um conjunto de fatores para um \n\nprojeto de infraestrutura h\u00eddrica desse porte e numa regi\u00e3o semi\u00e1rida seja exitoso. \n\nEmbora o CBHSF integre o Conselho Gestor, ainda n\u00e3o \u00e9 clara como ser\u00e1 a sua efetiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio. A organiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios das bacias receptoras ainda se \n\n\n\n\"102\n\nmostra incipiente e difusa, observando-se a marginaliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios moradores de \n\ncomunidades rurais no processo.  \n\nAinda em termos de governan\u00e7a, pode-se concluir que, com o repasse da \n\nresponsabilidade da implanta\u00e7\u00e3o desses sistemas do governo federal para \u00f3rg\u00e3os estaduais, a \n\nefetividade da opera\u00e7\u00e3o do PISF fica amea\u00e7ada, j\u00e1 que essas entidades disp\u00f5em de menor \n\ncorpo t\u00e9cnico e or\u00e7amento, o que pode contribuir para a demora da implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde uso difuso. \n\nMesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o das obras da transposi\u00e7\u00e3o, as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas/hidrol\u00f3gicas \n\ncontinuar\u00e3o exercendo influ\u00eancia, o que torna o conhecimento de suas causas e a adapta\u00e7\u00e3o \n\nainda mais necess\u00e1rias. A efetividade do PISF, portanto, ser\u00e1 um indicativo de como o Brasil \n\narticula e implementa pol\u00edticas p\u00fablicas e medidas de interven\u00e7\u00e3o para promover a adapta\u00e7\u00e3o \n\nde popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis. Segundo postula F\u00fcssel (2007a), medidas de adapta\u00e7\u00e3o ter\u00e3o o \n\nefeito esperado desde que se considere que elas n\u00e3o se encerram num per\u00edodo delimitado, mas \n\ns\u00e3o cont\u00ednuas, e que informa\u00e7\u00f5es precisas sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas futuras reduzem \n\nconsideravelmente o custo total da adapta\u00e7\u00e3o. \n\nDiscutir a gest\u00e3o do PISF e sua distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como medida de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas seria uma oportunidade excepcional de aplica\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de \n\nAdapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima estabelecido pelo governo brasileiro. Esse tem o objetivo de \n\noferecer orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pol\u00edtica para as a\u00e7\u00f5es que visam reduzir riscos clim\u00e1ticos frente \n\naos efeitos associados \u00e0 mudan\u00e7a do clima. A gest\u00e3o do PISF e sua distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua  como \n\nmedida de adapta\u00e7\u00e3o possibilitaria o cumprimento dos objetivos espec\u00edficos do Plano \n\nNacional, a saber amplia\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, t\u00e9cnico e tradicional; \n\nprodu\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre o risco clim\u00e1tico; coordena\u00e7\u00e3o e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e a sociedade civil; identifica\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de medidas \n\npara promover a adapta\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o do risco clim\u00e1tico. \n\nDa mesma forma, a gest\u00e3o do PISF e sua distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como medida de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas seria uma oportunidade de aplica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual \n\nde Enfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de Pernambuco. Tal pol\u00edtica definiu a adapta\u00e7\u00e3o \n\ncomo um conjunto de iniciativas e estrat\u00e9gias que permitem a adapta\u00e7\u00e3o, nos sistemas \n\nnaturais criados ou pelos homens, a um novo ambiente, em resposta \u00e0 mudan\u00e7a do clima atual \n\nou esperada. No que se refere aos recursos h\u00eddricos em espec\u00edfico, a Pol\u00edtica Estadual prev\u00ea a \n\n\n\n\"103\n\ndefini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de maior vulnerabilidade, assim como implanta\u00e7\u00e3o de medidas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas visando a garantia de \u00e1gua em \n\nqualidade e quantidade para uso m\u00faltiplo. A gest\u00e3o do PISF como medida de adapta\u00e7\u00e3o, \n\nportanto, poderia tamb\u00e9m ser vista como aplica\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica do estado de Pernambuco, \n\nonde o Eixo Leste do PISF tem sua maior extens\u00e3o e maior n\u00famero de comunidades rurais \n\nprevistas para serem atendidas.  \n\n9.1 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS \n\nPara os pr\u00f3ximos trabalhos referentes ao tema, sugere-se o aprofundamento de estudos \n\nhidrol\u00f3gicos na bacia do rio S\u00e3o Francisco com dados atualizados. Afinal, como se sabe, o \n\nn\u00edvel do reservat\u00f3rio de Sobradinho condiciona a vaz\u00e3o a ser transferida pelos eixos Norte e \n\nLeste e, se n\u00e3o houver \u00e1gua suficiente, todo o PISF perde sua fun\u00e7\u00e3o. Os estudos seriam \n\nimportantes para se prever a disponibilidade h\u00eddrica da bacia doadora do PISF, o que poderia \n\nindicar em quais condi\u00e7\u00f5es a transfer\u00eancia de \u00e1gua pelos eixos ficaria impossibilitada. Dessa \n\nforma, o sistema de governan\u00e7a seria fortalecido ao ter \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o dados mais \n\natualizados para fazer um melhor planejamento da distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, prevenir conflitos \n\nentre as bacias doadora e receptora e ajudar a fazer um uso planejado do recurso dispon\u00edvel. \n\nAn\u00e1lises de custo-benef\u00edcio do PISF tamb\u00e9m s\u00e3o importantes e podem servir como base \n\npara tomadas de decis\u00e3o futuras. Sabe-se que medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nser\u00e3o imprescind\u00edveis, o que pode demandar obras de infraestrutura h\u00eddrica de grande porte. O \n\nmodelo adotado no PISF, portanto, pode auxiliar no planejamento. N\u00e3o foi poss\u00edvel realizar \n\numa an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio no presente trabalho devido \u00e0 dificuldade de se obter dados \n\nconfi\u00e1veis referentes aos custos do projeto. H\u00e1 estimativas que variam entre R$ 10 bilh\u00f5es e \n\nR$ 30 bilh\u00f5es.  \n\nRecomenda-se tamb\u00e9m estudos que discutam como proje\u00e7\u00f5es relacionadas aos impactos \n\ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas possam ser incorporadas no planejamento de obras de infraestrutura \n\nh\u00eddrica. Esse trabalho reconhece a complexidade do tema, que envolve quest\u00f5es \n\ninterdisciplinares. Por\u00e9m, refor\u00e7a que o debate deve ser aprofundado a fim de que obras e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas sejam planejadas para se evitar desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico e \n\ncontribuam para a adapta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n\n\n\"104\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n  \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 411, de 22 de Setembro de 2005. ANA, \n2005. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil: regi\u00f5es \nhidrogr\u00e1ficas brasileiras. Bras\u00edlia: ANA, 2015. \n\nAZEVEDO, L.G.T. Integra\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: Centro de Gest\u00e3o e Estudos \nEstrat\u00e9gicos (Brasil). A Quest\u00e3o da \u00c1gua no Nordeste / Centro de Gest\u00e3o e Estudos \nEstrat\u00e9gicos, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia, DF: CGEE, 2012. p. 333-372. \n\nBAHIA, C. M. O Projeto da integra\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco \u00e0s bacias do Nordeste \nSetentrional e a Lei n. 9433/1997. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico. 2006. 22 p. \n\nBHASKAR, R. Reclaiming reality: A critical introduction to contemporary philosophy. \nTaylor &amp; Francis, 2010. \n\nBASSETT, T. J.; FOGELMAN, C. D\u00e9j\u00e0 vu or something new? The adaptation concept in the \nclimate change literature. Geoforum, v. 48, p. 42-53, 2013. \n\nBETTENCOURT, P. et al. Plano de recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o \nFrancisco. Recursos H\u00eddricos, v. 37, n. 1, 2016. \n\nBLUNDEN, J.; ARNDT, D. S. State of the Climate in 2015. Bulletin of the American \nMeteorological Society, v. 97, n. 8, p. Si-S275, 2016. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/\nccivil_03/leis/L9433.htm#> \n\n______. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional/ SDR. Relat\u00f3rio final do grupo de trabalho \ninterministerial para redelimita\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido nordestino e do pol\u00edgono das secas. \nMinist\u00e9rio de Integra\u00e7\u00e3o Nacional. Bras\u00edlia, DF, 2005. \n\n______. Decreto s7n, de 5 de Junho de 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/\nccivil_03/dnn/2001/dnn9223.htm> \n\n______. Decreto n\u00ba 5.995, de 19 de Dezembro de 2006. Dispon\u00edve em:&lt;https://\nwww.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:decreto:2006-12-19;5995> \n\n______. Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima \u2013 PNMC. Brasil. Bras\u00edlia, Decreto n.6.263 \nde 21 de novembro de 2007, 2008. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br/estruturas/\nsmcq_climaticas/_arquivos/plano_nacional_mudanca_clima.pdf>. Acesso em: 07 mar. 2017. \n     \n\nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:decreto:2006-12-19;5995\nhttps://www.lexml.gov.br/urn/urn:lex:br:federal:decreto:2006-12-19;5995\n\n\n\"105\n\n______. Lei n.12.187, de 29 de dezembro de 2009. Institui a Pol\u00edtica Nacional sobre Mudan\u00e7a \ndo Clima \u2013 PNMC e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, Se\u00e7\u00e3o 1, \nEdi\u00e7\u00e3o Extra, p.109-10, 2009.  \n      \n______. Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima: sum\u00e1rio executivo/Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente. Bras\u00edlia, MMA, 2016.   \n\nBRITO, F.B.D. Conflitos pelo acesso e uso da \u00e1gua: integra\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco com \na Para\u00edba (Eixo Leste). 2013. 370 f. Tese (Doutorado em Geografia) - Instituto de \nGeoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2013. \n\nBROOKS, N. Vulnerability, risk and adaptation: A conceptual framework. Tyndall Centre \nfor Climate Change Research Working Paper, v. 38, 1-16. 2003. \n\nCAMPOS, J. N. B. \u00c1guas superficiais no semi\u00e1rido brasileiro: desafios ao atendimento aos \nusos m\u00faltiplos. In: MEDEIROS, S. S. Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. \nCampina Grande: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2011. p. 250-268. \n\nCARTER, T. R. et al. IPCC technical guidelines for assessing climate change impacts and \nadaptations: part of the IPCC special report to the first session of the conference of the \nparties to the UN framework convention on climate change. London, 1994. \n\nCA\u00daLA, BQ, MOURA GB. Aspectos ambientais e jur\u00eddicos da transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \nFrancisco. III Encontro da ANPPAS, v. 23, p.331, 2006. \n\nCENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS (BRASIL). A Quest\u00e3o da \u00c1gua no \nNordeste / Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia, \nDF: CGEE, 2012.  \n\nCHOU, S. C. et al. Assessment of climate change over South America under RCP 4.5 and 8.5 \ndownscaling scenarios. American Journal of Climate Change, v. 3, n. 5, p. 512-525, 2014. \n\nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO. Plano Decenal de \nRecursos H\u00eddricos da Bacia do rio S\u00e3o Francisco 2004-2013 (PBHSF). Salvador. 337p. \n2004 \n\nCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO S\u00c3O FRANCISCO. 2016: 15 anos do \nCBHSF, 515 anos do Rio S\u00e3o Francisco. 195 p. 2016. \n\nCONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL. Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias \nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional - Eixo Leste; Projeto Executivo do Lote D. Relat\u00f3rio \nFinal do Projeto Executivo das Obras Complementares. Porto Alegre. 164 p. 2011. \n\n\n\n\"106\n\nCONS\u00d3RCIO ECOPLAN-SKILL. Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com \nBacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional - Eixo Leste; Projeto Executivo do Lote \nD. Minuta do Relat\u00f3rio Final dos Projetos Executivos, Volume 2 - Anexos / Anexo II - Lote \n12 / Tomo C - Barragens. Porto Alegre. 682 p. 2014. \n\nCONS\u00d3RCIO TECHNE-PROJETEC-BRLi. Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco \ncom Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \u2013 Eixo Leste; Projeto Executivo do \nLote C. Relat\u00f3rio Final dos Projetos Executivos das Barragens. Recife. 228 p. 2012.  \n\nCONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sicos da \nInfraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com \na Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas \ndo Nordeste Setentrional (PISF), 174p. SISTEMA AGROVILAS, RELAT\u00d3RIO 3B, \nRELAT\u00d3RIO GERAL. Recife, 2014a.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF), 98 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Angicos, Relat\u00f3rio 3B, Volume 2. Recife, \n2014b. \n  \n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF), 112 p. PROJETO EXECUTIVO, Sistema Pedro Jorge/Lajedo, Relat\u00f3rio 3B, Volume \n3. Recife, 2014c. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF), 84 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Ro\u00e7a Velha, Relat\u00f3rio 3B, Volume 4. \nRecife, 2014d.  \n  \n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sicos da Infraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua \ndas Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do \nRio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF), 145p. \nPROJETOS EXECUTIVOS, Sistemas Serra Branca, Relat\u00f3rio 3B, Volume 10. Recife, 2014e.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 82 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Riacho do Mel, Relat\u00f3rio 3B, Volume 11. \nRecife, 2014f. \n\n\n\n\"107\n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 82 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Baixa, Relat\u00f3rio 3B, Volume 11. Recife, \n2014g. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 243 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Samambaia, Relat\u00f3rio 3B, Volume 2. \nRecife, 2014h. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sicos da Infraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua \ndas Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do \nRio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF). 162 p. \nPROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Carvalho/Lagoa da On\u00e7a, Relat\u00f3rio 3B, Volume 12. \nRecife, 2014i. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 128 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Barro Vermelho, Relat\u00f3rio 3B, Volume \n2. Recife, 2014j.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 109 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Favela, Relat\u00f3rio 3B, Volume 13. \nRecife, 2014l. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sicos da Infraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua \ndas Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do \nRio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF). 109 p. \nPROJETOS B\u00c1SICOS, Sistema Rio da Barra, Relat\u00f3rio 2B, Volume 17. Recife, 2014m. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 114 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Maxixe, Relat\u00f3rio 3B, Volume 2. Recife, \n2014n. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 53 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Jaramat\u00e1ia, Relat\u00f3rio 3B, Volume 33. \nRecife, 2015a.  \n\n\n\n\"108\n\nCONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da \nInfraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com \na Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas \ndo Nordeste Setentrional (PISF). 102 p. ESTUDOS EXECUTIVOS, Sistema Malhadinha, \nRelat\u00f3rio 3B, Volume 23. Recife, 2015b. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF), 133 p. PROJETOS EXECUTIVOS Sistema Jequeri, Relat\u00f3rio 3B, Volume 22. \nRecife, 2015c.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 125 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Cip\u00f3, Relat\u00f3rio 3B, Volume 21. Recife, \n2015d.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 50 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Passagem de Pedra, Relat\u00f3rio 3B, Volume \n30. Recife, 2015e.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 120 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Pernambuquinho, Relat\u00f3rio 3B, Volume \n32. Recife, 2015f.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 143 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Rigideira, Relat\u00f3rio 3B, Volume 24. \nRecife, 2015g. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 168 p. ESTUDOS EXECUTIVOS, Sistema Bom Jesus, Relat\u00f3rio 3B, Volume 27. \nRecife, 2015h.  \n\n\n\n\"109\n\nCONS\u00d3RCIO PROJETEC/ENGESOFT. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da \nInfraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com \na Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas \ndo Nordeste Setentrional (PISF). 168 p. ESTUDOS EXECUTIVOS, Sistema S\u00edtio do Meio, \nRelat\u00f3rio 3B, Volume 26. Recife, 2015i  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 138 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Rigideira, Relat\u00f3rio 3B, Volume 25 \u2013 \nRecife, 2015j. \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sicos da Infraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua \ndas Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do \nRio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (PISF). 56 p. \nESTUDOS B\u00c1SICOS, Sistema Esp\u00edrito Santo, Relat\u00f3rio 3B, Volume 28. Recife, 2015l.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 61 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Pocinhos, Relat\u00f3rio 3B, Volume 31. \nRecife, 2015m.  \n\n______. Elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos Executivos da Infraestrutura de Abastecimento de \n\u00c1gua das Comunidades Diretamente Afetadas com a Implanta\u00e7\u00e3o do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n(PISF). 73 p. PROJETOS EXECUTIVOS, Sistema Cachoeirinha, Relat\u00f3rio 3B, Volume 29. \nRecife, 2015n.  \n\nCORNELL, S.; PARKER, J. Critical realist interdisciplinarity. Interdisciplinarity and \nclimate change, Routledge, p. 25-34, 2010. \n\nCRESWELL, J.W. Research design: Qualitative, quantitative, and mixed methods \napproaches. 4th ed.. Sage publications, 2014. 304 p.  \n\nDE ANDRADE, J.G.P. et al. Interbasin water transfers: the Brazilian experience and \ninternational case comparisons. Water resources management, v. 25, n.8, p. 1915-1934, \n2011. \n\nDE JONG, P.  et al. Hydroelectric production from Brazil's S\u00e3o Francisco River could cease \ndue to climate change and inter-annual variability. Science of The Total Environment, v. \n634, p. 1540-1553, 2018. \n\nEMPINOTTI, V. L. E se eu n\u00e3o quiser participar? O caso da n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es do \ncomit\u00ea de bacia do rio S\u00e3o Francisco. Ambiente &amp; Sociedade, v. 14, n. 1, p. 195-211, 2011. \n\n\n\n\"110\n\nFEENSTRA, J. F. Handbook on methods for climate change impact assessment and \nadaptation strategies. 1998. \n\nF\u00dcSSEL, H. M. Adaptation planning for climate change: concepts, assessment approaches, \nand key lessons. Sustainability science, v. 2, n. 2, p. 265-275, 2007. (a) \n\nF\u00dcSSEL, H. M. Vulnerability: generally applicable conceptual framework for climate change \nresearch. Global Environmental Change 17. no. 2, p 155-167. 2007.(b) \n\nGOHARI, A, et al. Water transfer as a solution to water shortage: a fix that can backfire. \nJournal of Hydrology 491,2013, p 23-39. \n\nHENKES, S.L. A pol\u00edtica, o direito e o desenvolvimento: um estudo sobre a transposi\u00e7\u00e3o do \nrio S\u00e3o Francisco. Revista Direito GV. v. 10, n. 2. p. 497. 2014.  \n\nHUTCHINSON, C. F.; VARADY, R. G.; DRAKE, S. Old and new: Changing paradigms in \narid lands water management. In: Water and Sustainability in Arid Regions. Springer, \nDordrecht, 2010. p. 311-332. \n\nINSTITUTO DE DESENVOLVIMENTO MUNICIPAL E ESTADUAL. Produto Interno \nBruto dos Munic\u00edpios do Estado da Para\u00edba 2014. Jo\u00e3o Pessoa: Governo do Estado da \nPara\u00edba: IDEME, 2016. \n\nIPCC. Climate Change 2014: Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III \nto the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change [Core \nWriting Team, R.K. Pachauri and L.A. Meyer (eds.)]. IPCC, Geneva, Switzerland, 2014. 151 \np. \n\nJACOBI, P. R. et al. Governan\u00e7a ambiental e economia verde. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. \n17, n. 6, p. 1469-1478, 2012. \n\nJACOBI, P. R.; BARBI, F. Democracia e participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \nBrasil. Revista Kat\u00e1lysis, v. 10, n. 2, p. 237-244, 2007. \n\nJONES, R., BOER, R. Assessing current climate risks Adaptation Policy Framework: A \nGuide for Policies to Facilitate Adaptation to Climate Change. UNDP, 2003. Dispon\u00edvel em \n<http://www.undp.org/cc/apf-outline.htm>.  \n\nKATES, R. W. Cautionary tales: adaptation and the global poor. In: Societal adaptation to \nclimate variability and change. Springer Netherlands, 2000. p. 5-17. \n\nKLEIN, R. J. T. Adaptation to climate variability and change: what is optimal and appropriate. \nClimate Change in the Mediterranean: Socio-Economic Perspectives of Impacts, \nVulnerability and Adaptation, v. 32, 2003. \n\n\n\n\"111\n\nLEITE, J. C. F.; SOUZA, K. L. D. O novo perfil do Nordeste Brasileiro no censo demogr\u00e1fico \n2010. Fortaleza: Banco do Nordeste do Brasil, 2012. \n\nLIM, B. et al. Adaptation policy frameworks for climate change: developing strategies, \npolicies and measures. 2005. \n\nMAGRIN, G. O. et al. Central and South America. Climate change, p. 1499-1566, 2014. \n\nMARENGO, J.A. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais e seus efeitos sobre a biodiversidade: \ncaracteriza\u00e7\u00e3o do clima atual e defini\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para o territ\u00f3rio brasileiro \nao longo do s\u00e9culo XXI. Bras\u00edlia: MMA, 2006. 212p. \n\nMARENGO, J. A. et al. Variabilidade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no semi\u00e1rido brasileiro. In: \nMEDEIROS, S. S. Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Campina Grande: \nInstituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2011. p. 384-422. \n\nMARENGO, J. A. et al. Development of regional future climate change scenarios in South \nAmerica using the Eta CPTEC/HadCM3 climate change projections: climatology and regional \nanalyses for the Amazon, S\u00e3o Francisco and the Paran\u00e1 River basins. Climate Dynamics, v. \n38, n. 9-10, p. 1829-1848, 2012. \n\nMARENGO, J. A.; BERNASCONI, M. Regional differences in aridity/drought conditions \nover Northeast Brazil: present state and future projections. Climatic change, v. 129, n. 1-2, p. \n103-115, 2015. \n\nMARENGO, J.A.; CUNHA, A.P.; ALVES L.M. A seca de 2012-15 no semi\u00e1rido do Nordeste \ndo Brasil no contexto hist\u00f3rico. Climan\u00e1lise. 2016. p. 3-6.  \n\nMARENGO, J. A.; TORRES, R. R.; ALVES, L. M. Drought in Northeast Brazil\u2014past, \npresent, and future. Theoretical and Applied Climatology, v. 129, n. 3-4, p. 1189-1200, \n2017. \n\nMEDEIROS, S. S. et al. Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Campina \nGrande: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2011. \n\nMEDEIROS, S. S. et al. Sinopse do censo demogr\u00e1fico para o semi\u00e1rido brasileiro. \nCampina Grande: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2012. \n\nMELO, C. R. de. An\u00e1lise do eixo leste da transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco face aos \ncen\u00e1rios de uso previstos. 2010. 178 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco. CTG. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Recife. 2010. \n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. Relat\u00f3rio de impacto ambiental da \ntransposi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia. 2004. 136 p. \n\n\n\n\"112\n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. Programa 15. Apoio T\u00e9cnico para \nImplanta\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Abastecimento de \u00c1gua ao Longo dos Canais. (PBA \n15). Bras\u00edlia. 2005. 17 p. \n\nMOREIRA FILHO, O. Uma transposi\u00e7\u00e3o de rio esquecida. Revista UFG.v. 8, n. 2, 2006. \n\nNEVES, C.; CARDOSO, A. A experi\u00eancia internacional com projetos de transposi\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua\u2013li\u00e7\u00f5es para a do rio S\u00e3o Francisco. XXIX Encontro Nacional de Engenharia de \nprodu\u00e7\u00e3o. Salvador. 2009. \n\nNOBRE, P. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e desertifica\u00e7\u00e3o: os desafios para o Estado Brasileiro. \nDesertifica\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas no Semi\u00e1rido Brasileiro. Campina Grande: \nInstituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2011. p. 25-35. \n\n______. As origens das \u00e1guas no Nordeste. In: Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos \n(Brasil). A Quest\u00e3o da \u00c1gua no Nordeste / Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos, \nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia, DF: CGEE, 2012. p. 31-43. \n\nNOBRE, P. et al. Impactos de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais na hidrologia do semi\u00e1rido do \nNordeste brasileiro para o final do s\u00e9culo XXI. In: MEDEIROS, S. S. Recursos h\u00eddricos em \nregi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Campina Grande: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2011.  p. \n424-439. \n\nNUNES, CARLOS MOTTA. Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias \nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional - PISF. In: Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos \n(Brasil). A Quest\u00e3o da \u00c1gua no Nordeste / Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos, \nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Bras\u00edlia, DF: CGEE, 2012. p. 375-390. \n\nOBERMAIER, M.; ROSA, L.P. Mudan\u00e7a clim\u00e1tica e adapta\u00e7\u00e3o no Brasil: uma an\u00e1lise cr\u00edtica. \nEstudos Avan\u00e7ados, v. 27, n. 78, p. 155-176, 2013. \n\nPBMC. Base cient\u00edfica das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Contribui\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho 1 do \nPainel Brasileiro de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas ao Primeiro Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Nacional sobre \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas [Ambrizzi, T., Araujo, M. (eds.)]. COPPE. Universidade Federal do Rio \nde Janeiro, Rio de Janeiro, 2014. 464 pp. \n\nPERNAMBUCO (estado). Lei No 14.090, de 17 de junho de 2010. Institui a Pol\u00edtica Estadual \nde Enfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de Pernambuco e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio \nOficial Estado de Pernambuco. Dispon\u00edvel em&lt;http://legis.alepe.pe.gov.br/texto.aspx?\nid=28680>. Acesso em: 24 out. 2017. \n\nPERNAMBUCO  (estado).  Plano Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Recife, PE, 2011. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.semas.pe.gov.br/web/semas/planos-de-mudancas-climaticas>. \nAcesso em: 30 ago. 2017. \n\nRAMOS, G. Vidas Secas. S\u00e3o Paulo: Editora Record, 1990. 176 p.  \n\nhttp://www.semas.pe.gov.br/web/semas/planos-de-mudancas-climaticas\n\n\n\"113\n\nRANGEL JUNIOR, A. G.; SOUSA, C. M. (Org.). Campina Grande hoje e amanh\u00e3. \nCampina Grande: Universidade Estadual da Para\u00edba, 2014. \n\nR\u00caGO, J.C. Parecer t\u00e9cnico sobre a situa\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa (Boqueir\u00e3o) e a \nnecessidade de garantir o suprimento h\u00eddrico das suas demandas para abastecimento \nhumano. Campina Grande: Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Assessoramento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nEstado da Para\u00edba. 2014. 22 p. Parecer t\u00e9cnico apresentado \u00e0 Promotoria de Defesa do \nConsumidor Comarca de Campina Grande, Campina Grande. \n\nRICHARDS, J.; NICHOLLS, R. Handbook on Vulnerability and Adaptation Assessment. In: \nVulnerability and Adaptation Assessments Hands-on Training Workshop of the \nConsultative Group of Experts (CGE) on National Communications from Parties not \nincluded in Annex I to the Convention for the Africa Region. 2005. \n\nRODELL, M. et al. Emerging trends in global freshwater availability. Nature, p. 1, 2018. \n\nROGERS, P.; HALL, Al. W. Effective water governance. Global water partnership, 2003. \n\nSCHIPPER, E. L. F. Conceptual history of adaptation in the UNFCCC process. Review of \nEuropean, Comparative &amp; International Environmental Law, v. 15, n. 1, p. 82-92, 2006. \n\nSCHISTEK, H. Caldeir\u00e3o, Caxio e Cacimba: Tr\u00eas sistemas Tradicionais de Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua \nde Chuva no Nordeste Brasileiro. In: CONFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE \nSISTEMAS DE CAPTA\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA DE CHUVA. Vol. 9, p. 1-8. 2002. \n\nSILVA, F. L. M. DA; VASCONCELOS, P. B. A rela\u00e7\u00e3o entre ritmos clim\u00e1ticos e ritmos \nsociais e produtivos em um projeto de agricultura irrigada. In: ENCONTRO NACIONAL DA \nANPEGE, 11., 2015, Presidente Prudente. Anais Eletr\u00f4nicos\u2026Presidente Prudente. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.enanpege.ggf.br/2015/anais/arquivos/23/651.pdf>. Acesso em: 15 \nmar. 2018. \n\nSMIT, B. et al. The science of adaptation: a framework for assessment. Mitigation and \nadaptation strategies for global change, v. 4, n. 3, p. 199-213, 1999. \n\nSOARES, S. et al. Perfil da pobreza: Norte e Nordeste rurais. International Policy Centre \nfor Inclusive Growth, 2016. \n\nSOUZA FILHO, F. A. A pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: desafios para sua implanta\u00e7\u00e3o \nno semi\u00e1rido brasileiro. In: MEDEIROS, S. S. Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es \u00e1ridas e \nsemi\u00e1ridas. Campina Grande, Instituto Nacional do Semi\u00e1rido, 2011. p. 1-25. \n\nSUN. T. et al. Water Availability of S\u00e3o Francisco River Basin Based on a Space-Borne \nGeodetic Sensor.  Water. v. 8, n.5, p. 213. 2016.  \n\n\n\n\"114\n\nTHORNTHWAITE, C. W. An approach toward a rational classification of climate. \nGeographical review, v. 38, n. 1, p. 55-94, 1948. \n\nUBIRATAN GON\u00c7ALVES, C., FERNANDES DE OLIVEIRA, C. Rio S\u00e3o Francisco: as \n\u00e1guas correm para o mercado. Boletim Goiano de Geografia, v 29, n. 2. 2009. \n\nUNESCO. Proceedings of the International Workshop on Interbasin Water Transfer, 25\u2013\n27 April. Paris, 1999. 229 p. \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO. SISTEMA INTEGRADO DE BIBLIOTECAS DA USP. \nDiretrizes para apresenta\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses da USP : parte I (ABNT) / Sistema \nIntegrado de Bibliotecas da USP ; V\u00e2nia Martins Bueno de Oliveira Funaro, coordenadora ; \nV\u00e2nia Martins Bueno de Oliveira Funaro... [et al.]. --3.ed. rev. ampl. mod. - - S\u00e3o Paulo : \nSIBiUSP, 2016. 100p. \n\nXU, J.; MA, N.; LV, C. Dynamic equilibrium strategy for drought emergency temporary water \ntransfer and allocation management. Journal of Hydrology, 2016. \n\nZHANG, C. et al. The impacts of climate change on water diversion strategies for a water \ndeficit reservoir. Journal of Hydroinformatics. 2014. p 872-889.?\n\n\n\n\"115\n\nANEXOS ?\n\nAnexo 1 - Plano de Trabalho original para implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura de abastecimento \nde \u00e1gua para comunidades rurais ao longo do PISF assinado entre MI e Compesa\n\n\n\n\"116\n\n \n\n\n\n\"117\n\n\n\n\n\n\n\"118\n\n\n\n\n\n\n\nAnexo 2 - Plano de Trabalho original para implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura de abastecimento \nde \u00e1gua para comunidades rurais ao longo do PISF assinado entre MI e SARA\n\n\n\n\"119\n\n\n\n\n\n\n\"120\n\n\n\n\n\n\n\"121\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"122\n\n\n\n\n\n\n\"123\n\n\n\n\n\n\n\"124\n\n\n\n\n\n\n\"125\n\n\n\n\nAnexo 3 - Plano de Trabalho original para implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura de abastecimento \nde \u00e1gua para comunidades rurais ao longo do PISF assinado entre MI e SARA\n\n\n\n\"126\n\n\n\n\nAnexo 3 - Plano de Trabalho original para implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura de abastecimento \nde \u00e1gua para comunidades rurais ao longo do PISF assinado entre MI e Secretaria de \nEstado de Infraestrutura, dos Recursos H\u00eddricos, do Meio Ambiente e da Ci\u00eancia e \n\nTecnologia do Estado da Para\u00edba\n\n\n\n\"127\n\n\n\n\n\n\n\"128\n\n\n\n\n\n\n\"129\n\n\n\n\n\n\n\"130\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"131"}]}}}