{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10902"}, {"@name": "filename", "#text": "1609_Andreza%20Laurindo%20Cipriano.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nUNIDADE ACAD\u00caMICA DE HUMANIDADES, CI\u00caNCIAS E \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O - UNAHCE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS \n\nAMBIENTAIS - PPGCA \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANDREZA LAURINDO CIPRIANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABORDAGEM ECOSSIST\u00caMICA PARA A \n\nSUSTENTABILIDADE: perspectivas para o estu\u00e1rio do Balne\u00e1rio \n\ndo Torneiro, Munic\u00edpio de Jaguaruna, Santa Catarina   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCRICI\u00daMA \n2015 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nUNIDADE ACAD\u00caMICADE MANIDADES, CI\u00caNCIAS E \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O - UNAHCE \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS \n\nAMBIENTAIS - PPGCA \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANDREZA LAURINDO CIPRIANO \n\n \n\n \n\n \n\nABORDAGEM ECOSSIST\u00caMICA PARA A \n\nSUSTENTABILIDADE: perspectivas para o estu\u00e1rio do Balne\u00e1rio \n\ndo Torneiro, Munic\u00edpio de Jaguaruna, Santa Catarina   \n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Ambientais da \n\nUniversidade do Extremo Sul \n\nCatarinense - UNESC, como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias \n\nAmbientais. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Geraldo \n\nMilioli  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2015 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na publica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nC577a    Cipriano, Andreza Laurindo.   \n\nAbordagem ecossist\u00eamica para a sustentabilidade : \n\nperspectivas para o estu\u00e1rio do Balne\u00e1rio do Torneiro, \n\nMunic\u00edpio de Jaguaruna, Santa Catarina / Andreza \n\nLaurindo Cipriano. \u2013 2015. \n\n107 p : il. ; 21 cm.  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade do Extremo Sul \n\nCatarinense, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nAmbientais, Crici\u00fama, SC, 2015. \n\nOrientador : Geraldo Milioli. \n\n \n\n1. Urussanga, Rio, Bacia (SC). 2. Estu\u00e1rios. 3. \n\nEcossistema \u2013 Urussanga, Rio, Bacia (SC) \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o. \n\n4. Impacto ambiental \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o. 5. Sustentabilidade. I. \n\nT\u00edtulo. \n\n \n\nCDD. 22\u00aa ed. 333.715 \n \n\nBibliotec\u00e1ria Ros\u00e2ngela Westrupp \u2013 CRB 14\u00ba/364 \n\nBiblioteca Central Prof. Eurico Back \u2013 UNESC \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nNa oportunidade em que findamos mais esta etapa, fato que remete \n\npara nossa forma\u00e7\u00e3o mais apurada do ponto de vista cient\u00edfico e \n\nacad\u00eamico, cabe aqui, alguns agradecimentos e reconhecimento \n\nfundamentais na realiza\u00e7\u00e3o deste estudo/pesquisa. \n\nA Deus,pela soberania e compaix\u00e3o, um ser de infinita bondade, \n\nque abre portas das quais ningu\u00e9m pode fechar. \u201cObrigada meu Deus, por \n\ntudo!\u201d. \n\nA minha fam\u00edlia que me deu o suporte e carinho que se reflete em \n\nmim, como for\u00e7a e garra para continuar e concluir mais esta caminhada.  \n\nAo meu orientador, Professor Dr.Geraldo Milioli, que frente as \n\nminhas dificuldades, encaminhou essa trajet\u00f3ria de maneira otimista sem \n\nme deixar desanimar. \n\nAo professor Dr. Carlyle Torres Bezerra de Menezes, por suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e paci\u00eancia na leitura e parecer da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos professores e a coordena\u00e7\u00e3o do PPGCA, pela compreens\u00e3o e \n\nincentivo durante este trajeto, por acreditar e ajudar a recome\u00e7ar. \n\nAo meu querido Felipe Laurindo, pelo carinho e apoio na \n\narticula\u00e7\u00e3o dos mapas. \n\nAo Conselho de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\n(CAPES), pelo suporte proporcionado.  \n\nE por fim, a todos os meus amigos de Luz, seres divinos e \n\nespirituais que me socorreram nos momentos mais delicados desta \n\ncaminhada. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \nAs regi\u00f5es litor\u00e2neas do Brasil t\u00eam se revelado ambientes de \n\nrealidades complexas e que vem demandando um conjunto de estudos e \n\npesquisas. Neste contexto encontra-se o Balne\u00e1rio do Torneiro localizado \n\nno sul de Santa Catarina e pertencente geograficamente ao munic\u00edpio de \n\nJaguaruna.  \n\nOs desafios dessa \u00e1rea est\u00e3o tamb\u00e9m relacionados a sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde estu\u00e1rio e sua ampla rela\u00e7\u00e3o com a Bacia do Rio Urussanga e o mar. \n\nPara contribuir para a sustentabilidade deste ambiente a presente pesquisa \n\nprop\u00f4s como objetivos: i) refletir as possibilidades da aplicabilidade da \n\nabordagem ecossist\u00eamica e da sustentabilidade para o estu\u00e1rio da Bacia \n\ndo Rio Urussanga; ii) identificar os riscos que amea\u00e7am a biodiversidade \n\ndo entorno do estu\u00e1rio da Bacia do Rio Urussanga; iii)  demonstrar os \n\nproblemas socioambientais do entorno do estu\u00e1rio da Bacia do Rio \n\nUrussanga; iv) contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o da fauna e flora, como \n\ntamb\u00e9m apontar para o resgate e a valoriza\u00e7\u00e3o da riqueza biol\u00f3gica da \n\n\u00e1rea de estudo; e v) sugerir a\u00e7\u00f5es e apontar a import\u00e2ncia da abordagem \n\necossist\u00eamica e do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos caracterizam-se por um estudo \n\nde caso qualitativo e explorat\u00f3rio. O prop\u00f3sito foi realizar uma pesquisa \n\nde natureza bibliogr\u00e1fica documental e te\u00f3rica a qual apoia-se \n\nprincipalmente nas refer\u00eancias sobre adaptabilidade humana, pensamento \n\necossist\u00eamico e desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nPara responder as quest\u00f5es norteadoras, os objetivos propostos e \n\ncontribuir exploratoriamente para se pensar e redirecionar os problemas \n\nsocioambientais ali existentes o esfor\u00e7o subsequ\u00eante do estudo lan\u00e7a \n\nperspectivas da abordagem ecossist\u00eamica para a sustentabilidade do \n\nestu\u00e1rio do Balne\u00e1rio do Torneiro. \n\n\u00c0s considera\u00e7\u00f5es finais que pretendem uma s\u00edntese cr\u00edtica da \n\npesquisa ent\u00e3o realizada segue um conjunto de sugest\u00f5es para novos \n\nestudos e pesquisas isso porque constatou-se a necessidade de uma \n\nmelhor fotografia da \u00e1rea que passa por uma car\u00eancia do ponto de vista \n\nbiof\u00edsico, cultural, socioecon\u00f4mico, hist\u00f3rico, pol\u00edtico, ambiental e \n\nterritorial.  \n\n \n\nPalavras-chave: ambiente costeiro; Bacia do Rio Urussanga; estu\u00e1rio; \n\nabordagem ecossist\u00eamica; sustentabilidade. \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n ABSTRACT \n\n \n The coastal areas of Brazil have if revealed atmospheres of \n\ncomplex realities and that is demanding a group of studies and researches. \n\nIn this context she is the located Torneiro Beach in the south of Santa \n\nCatarina and belonging geographically to the municipality of Jaguaruna. \n\n The challenges ofthat area are also related her estuary condition \n\nand her wide relationship with the Basin Urussanga's River and the sea. \n\nTo contribute for the sustainability of this it adapts to present research \n\nproposed as objectives:i) to reflect the possibilities of the applicability of \n\nthe approach ecosystem and of the sustainability for the estuary of River \n\nUrussanga's Basin; ii) to identify the risks that threaten the biodiversity \n\naround of the estuary of River Urussanga's Basin; iii) to demonstrate the \n\nproblems socio-environments around of the estuary of River Urussanga's \n\nBasin; iv) to contribute for the preservation of the fauna and flora, as well \n\nas to appear for the rescue and the valorization of the biological wealth of \n\nthe study area; and v) to suggest actions and to point the importance of \n\nthe approach ecosystem and of the sustainable development.  \n\n The methodological procedures are characterized by a study of \n\nqualitative and exploratory case. The purpose was to accomplish a \n\nresearch of documental and theoretical bibliographical nature which leans \n\non mainly in the references on human adaptability, thought ecosystem and \n\nsustainable development.  \n\n To answer the subjects, the proposed objectives and to contribute \n\nto think and to redirect the problems socio-environments existent the \n\nsubsequent effort of the study throws perspectives of the approach \n\necosystem for the sustainability of the estuary of the Torneiro Beach. \n\n To the final considerations that intend a critical synthesis of the \n\nresearch then accomplished follows a group of suggestions for new \n\nstudies and researches that because the need of a better picture of the area \n\nwas verified than it goes by a lack of the point of view biophysical, \n\ncultural, socio-economic, historical, political, environmental and \n\nterritorial. \n\n \nKeywords: coastal regions; River Urussanga's Basin; estuary; ecosystem \n\napproach; sustainability.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1- Modelo de uma bacia hidrogr\u00e1fica e seus componentes. ....... 26 \nFigura2 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga.\n\n ............................................................................................................... 27 \nFigura 3- Rio Carv\u00e3o pr\u00f3ximo (anterior) da jun\u00e7\u00e3o com o rio Maior. .. 29 \nFigura 4 - \u00c1gua pot\u00e1vel no leito do rio Maior, Urussanga, SC. ............ 30 \nFigura 5 - Jun\u00e7\u00e3o dos rios Maior e Carv\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do rio Urussanga.\n\n ............................................................................................................... 30 \nFigura 6 - Esgoto clandestino com ca\u00edda no leito do rio Urussanga, \n\npr\u00f3ximo a jun\u00e7\u00e3o dos rio Maior e rio Carv\u00e3o. ....................................... 31 \nFigura 7 - Res\u00edduos agr\u00edcolas e recicl\u00e1veis na orla mar\u00edtima, no estu\u00e1rio, \n\nprovindos do interior da BHRU. ........................................................... 33 \nFigura 8 - Restinga como fixadora de dunas. ........................................ 38 \nFigura 9 - Restinga como fixadora de dunas. ........................................ 38 \nFigura 10 - Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares pr\u00f3ximo as dunas e \n\nsobre a restinga, na \u00e1rea de estudo. ....................................................... 39 \nFigura 11 - Tramo final do percurso do rio Urussanga, no estu\u00e1rio da \n\nBHRU, localidade do Torneiro, Jaguaruna, SC..................................... 40 \nFigura 12 - Tramo final do percurso do rio Urussanga, no estu\u00e1rio da \n\nBHRU, localidade do Torneiro, Jaguaruna, SC..................................... 41 \nFigura 13 - Perfil esquem\u00e1tico do Balne\u00e1rio Torneiro, representativo de \n\num ambiente consolidado e de baixo impacto antr\u00f3pico. ...................... 42 \nFigura 14 - Impacto causado pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, marcas de trafego de \n\nautom\u00f3veis na segunda camada de dunas. ............................................ 42 \nFigura 15 - Pequenas lagoas no balne\u00e1rio do Torneiro, munic\u00edpio de \n\nJaguaruna, SC. ....................................................................................... 41 \nFigura 16 - Vista panor\u00e2mica da Lagoa da Urussanga Velha, Balne\u00e1rio \n\nRinc\u00e3o e o estu\u00e1rio do Balne\u00e1rio Torneiro. ........................................... 43 \nFigura 17 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o da Baleia Franca. ........... 49 \nFigura 18 - Munic\u00edpio de Jaguaruna: localiza\u00e7\u00e3o das principais vias de \n\nacesso, recursos h\u00eddricos e balne\u00e1rios. .................................................. 75 \nFigura 19 - Mapa de Macrozoneamento do Municipio de Jaguaruna, SC.\n\n ............................................................................................................... 76 \nFigura 20 - Mapa do Macrozoneamento da por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de \n\nJaguaruna, onde est\u00e1 localizado o Balne\u00e1rio do Torneiro. .................... 77 \nFigura 21 - Foz do rio Urussanga, pr\u00f3ximo a jun\u00e7\u00e3o com o mar. ......... 80 \nFigura 22 - Reflexos da a\u00e7\u00e3o humana nos ambientes naturais, \n\nlixo,esgoto e invas\u00f5es irregulares...........................................................81  \n\nfile:///E:/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20DEZA%20-%20final%20arrumando%20numera\u00e7\u00e3o....docx%23_Toc410725806\nfile:///E:/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20DEZA%20-%20final%20arrumando%20numera\u00e7\u00e3o....docx%23_Toc410725806\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular as margens de uma das pequenas lagoas, \n\nd a area de estudo...................................................................................26  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................19 \n1.1 JUSTIFICATIVA DO ESTUDO .................................................... 23 \n1.2 OBJETIVOS.................................................................................... 23 \n1.2.1 Objetivo Geral ............................................................................ 23 \n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos .................................................................. 23 \n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \u2013 CONCEITUAL ............................ 25 \n2.1 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUSSANGA - BHRU ....... 25 \n2.2 A ZONA COSTEIRA E SUA COMPLEXIDADE ......................... 33 \n2.2.1Restinga.......... .............................................................................. 37 \n2.2.2Dunas e Praias..............................................................................39 \n2.2.3 Lagoas............... ........................................................................... 42 \n2.2.4 Sambaquis ................................................................................... 44 \n2.2.5 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental .............................................. 46 \n2.3 O PENSAMENTO ECOSSIST\u00caMICO E O \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL .......................................... 51 \n2.3.1 O Pensamento Ecossist\u00eamico ..................................................... 52 \n2.3.2 O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ................................................ 61 \n2.4 O DESAFIO DA ADAPTABILIDADE HUMANA....................... 67 \n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS .................................. 70 \n3.1 NATUREZA DA PESQUISA ......................................................... 70 \n3.2 PERCURSO DA PESQUISA ......................................................... 71 \n3.3 ORGANOGRAMA CONCEITUAL............................................... 72 \n3.4 LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA ...................................................... 73 \n4 O MUNIC\u00cdPIO DE JAGUARUNA E O ESTU\u00c1RIO DO \n\nBALNE\u00c1RIO DO TORNEIRO ......................................................... 74 \n4.1 PROBLEMA E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO AMBIENTAL DO \n\nESTU\u00c1RIO ........................................................................................... 78 \n5 PERSPECTIVA DA ABORDAGEM ECOSSIST\u00caMICA PARA A \n\nSUSTENTABILIDADE DO BALNE\u00c1RIO DO TORNEIRO, \n\nJAGUARUNA, SC. ............................................................................. 80 \n5.1 EXEMPLOS DE UMA MESMA PROBLEM\u00c1TICA: \n\nDESCORTINANDO-SE CASOS E REALIDADES DE REGI\u00d5ES \n\nLITOR\u00c2NEAS NO BRASIL ................................................................ 82 \n5.2 PENSAMENTO ECOSSIST\u00caMICO .............................................. 86 \n5.3DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL ..................................... 91 \n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ................. 97 \n6.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................... 97 \n6.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ..................................................................... 98 \nREFERENCIAS  ............................................................................... 100 \n\n\n\n\n\n19 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo que confere a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e \n\nnatureza, muito tem-se abordado o pensamento ecossist\u00eamico que busca \n\nestabelecer a conex\u00e3o, o comportamento e as rela\u00e7\u00f5es complexas que \n\nvinculam o homem ao seu ambiente de vida. Da mesma forma, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 din\u00e2mica que ocorre entre as unidades complexas dos ambientes e \n\nocupa\u00e7\u00e3o das zonas costeiras. N\u00e3o somente com intuito de recuperar os \n\nimpactos j\u00e1 estabelecidos, mas principalmente interferir antecipadamente \n\npara impedir e minimizar os fatores geradores dos problemas ambientais. \n\nGadotti (2000), aponta o consumismo como principal respons\u00e1vel pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e pelo esgotamento dos recursos materiais \n\ndo planeta e consequente aumento das desigualdades sociais.  \n\nE. Morin(1995) e P. Weil (2002), relacionam os problemas \n\nambientais \u00e0 sa\u00fade da sociedade e dos ambientes naturais. Para os autores, \n\na conex\u00e3o que existe entre o homem e tudo o que est\u00e1 em sua volta, liga \n\ntudo a tudo, como um canal que conecta as rea\u00e7\u00f5es do que acontece no \n\nplaneta com as a\u00e7\u00f5es praticadas pelo homem. Tudo o que existe \u00e9 parte \n\nde um universo interdependente e todas as criaturas vivas dependem umas \n\ndas outras para o sucesso da sua exist\u00eancia, bem estar e desenvolvimento. \n\nO modelo de desenvolvimento, baseado no lucro e na exclus\u00e3o social, \n\ndistancia cada vez mais ricos e pobres, pa\u00edses desenvolvidos e \n\nsubdesenvolvidos, globalizadores e globalizados al\u00e9m de favorecer o \n\nsurgimento de pol\u00edticas antidemocr\u00e1ticas (GADOTTI, 2000, p. 64) e \n\nafastar o homem da sua pr\u00f3pria natureza. \n\nWeil (2002), ao falar da responsabilidade do homem na aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos investimentos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel manifesta-se; \n\n \nAo direcionar suas a\u00e7\u00f5es para promover o \n\nprogresso na sociedade, os seres humanos t\u00eam \nfrequentemente esquecido a sua condi\u00e7\u00e3o de seres \n\nintegrantes do mundo natural e da indivis\u00edvel \nfam\u00edlia humana e, at\u00e9, as necessidades b\u00e1sicas para \n\nmanter uma vida saud\u00e1vel. O consumo excessivo, \no abuso em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e a agress\u00e3o \n\nentre as pessoas t\u00eam tornado cr\u00edticos os processos \nnaturais da Terra, amea\u00e7ando a sua sobreviv\u00eancia. \n\nSe refletirem sobre os problemas, os indiv\u00edduos \nser\u00e3o capazes de discernir quais as suas verdadeiras \n\nresponsabilidades e, desta maneira, reorientar sua \nconduta para a Paz e o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (WEIL, 2002, p. 120).  \n\n\n\n20 \n\n \n\n \nCabe salientar que os princ\u00edpios que regem o funcionamento do \n\nuniverso, s\u00e3o os mesmos que est\u00e3o presentes no funcionamento do ser \n\nhumano. E as intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre o meio ambiente e o sistema \n\nest\u00e3o em constante comunica\u00e7\u00e3o com o ambiente, o que significa que o \n\nsistema dialoga e para isso depende do meio em que existe. Neste \n\ncontexto, o pensamento ecossist\u00eamico reconhece o mundo e a vida em si \n\ncomo entidades \u00fanicas, completas e intimamente associadas, que \n\nrepresenta um novo paradigma cient\u00edfico e filos\u00f3fico que surge como \n\nresposta ao mal-estar da humanidade em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos humanos e \n\nnaturais conduzida pelo antigo paradigma. Morin e Kern (1995), refor\u00e7am \n\na import\u00e2ncia de uma abordagem integrada que considere o sistema como \n\num todo e os indiv\u00edduos como partes integrantes na organiza\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio vital do sistema, numa liga\u00e7\u00e3o interdependente, entre \n\nindividuo, sociedade e ambiente. \n\nCom base nestes conceitos, surge este estudo que partindo de uma \n\nabordagem te\u00f3rica busca explorar o estu\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nUrussanga - BHRU, e seu entorno, localizado no Balne\u00e1rio do Torneiro, \n\nmunic\u00edpio de Jaguaruna, SC. Como tamb\u00e9m, aumentar sua experi\u00eancia \n\nem torno deste ambiente para estabelecer uma contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade do ecossistema local, das intera\u00e7\u00f5es entre a sociedade e \n\nos ambientes naturais, e as mudan\u00e7as nas caracter\u00edsticas funcionais e \n\nestruturais das popula\u00e7\u00f5es humanas frente as mudan\u00e7as ocorridas pelas \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nNeste cen\u00e1rio de grandes mudan\u00e7as est\u00e3o ambientes como os \n\n\u201ccosteiros incluindo os de marinha que passam atualmente por um \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o agressivo e expansivo, provocando sua \n\ndeprecia\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o, com ocupa\u00e7\u00e3o e uso inadequado e sem \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as consequ\u00eancias do uso do territ\u00f3rio\u201d \n\n(BITTENCOURT E SORIANO-SIERRA,2007, p. 68).  \n\nO setor tur\u00edstico \u00e9 uma das principais atividades econ\u00f4micas de \n\ndiversas cidades costeiras (FREITAS, 2006, p. 26-7) e tem prejudicado a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a cultura das comunidades de pescadores e os ambientes \n\nnaturais. A localidade do Balne\u00e1rio do Torneiro, contemplada como \u00e1rea \n\ndeste estudo, foi inicialmente em sua hist\u00f3ria, formada por pescadores \n\nartesanais, cujas atividades foram ao longo dos anos, sendo \n\ncomprometidas devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas vindas dos interiores e \n\nposteriormente pela sobreposi\u00e7\u00e3o de outras culturas.  \n\nAtualmente a pesca n\u00e3o \u00e9 a fonte principal de renda da comunidade \n\ndo Balne\u00e1rio do Torneiro, cuja popula\u00e7\u00e3o se obrigou a migrar em busca \n\n\n\n21 \n\n \n\nde outra forma de renda, em muitos casos, em outras localidades e at\u00e9 \n\nmesmo em outras cidades. Al\u00e9m da sobre explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e de seus ecossistemas, causado pela pesca comercial, estes \n\nsistemas lagunares e estuarinos est\u00e3o sendo polu\u00eddos por ind\u00fastrias e \n\nminera\u00e7\u00e3o (SCHERER, 2006 p. 43).  \n\nO impacto ambiental atinge de forma negativa n\u00e3o s\u00f3 o ambiente, \n\nmas tamb\u00e9m interfere na caracter\u00edstica cultural da comunidade. Al\u00e9m \n\ndisso, a polui\u00e7\u00e3o j\u00e1 afetou a produ\u00e7\u00e3o de pescado na regi\u00e3o sul de Santa \n\nCatarina. Al\u00e9m da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pela polui\u00e7\u00e3o, principalmente \n\ncarbon\u00edfera no caso da regi\u00e3o, a tamb\u00e9m crescente atividade pesqueira em \n\nescala comercial, tem sido os maiores problemas em rela\u00e7\u00e3o a pesca \n\nartesanal. Em 1976, um pescador da costa sul catarinense capturava 15kg \n\nde pescado por dia, na \u00e9poca da safra; em 1982, essa m\u00e9dia j\u00e1 caiu para \n\n4,2 kg por dia (SCHERER, 2006. p. 43). Condicionados a estes fatores, \n\nentram nesta discuss\u00e3o a valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem na import\u00e2ncia do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da zona costeira catarinense. Esta se \n\njustifica pelo fato de sua forma\u00e7\u00e3o carregada de atributos culturais, por \n\num conjunto de relevante express\u00e3o hist\u00f3rica, cultural e paisag\u00edstica, al\u00e9m \n\nda forte presen\u00e7a de condicionantes naturais, como dunas, lagoas, \n\naqu\u00edferos, sambaquis, entre outras. \n\nComo um dos locais mais importantes dos ambientes costeiros, o \n\nestu\u00e1rio fornece alimento e prote\u00e7\u00e3o a uma grande quantidade de \n\norganismos, que possuem papel determinante na cadeia alimentar \n\nmarinha, a \u00e1gua doce que desce pelo rio transporta nutrientes do interior \n\nda bacia, criando condi\u00e7\u00f5es para o crescimento e desenvolvimento de \n\nin\u00fameros organismos, cujo papel \u00e9 muito importante na cadeia alimentar. \n\nDada sua grande fun\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o da vida de muitas esp\u00e9cies, \n\nsurgem as preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do estu\u00e1rio da referida \n\nBacia, pois as \u00e1guas que percorrem a BHRU concentram neste ponto \n\ntodos os grupos de contaminantes despejados ao longo de todo percurso.  \n\nA realidade \u00e9 que a press\u00e3o antr\u00f3pica intensa na regi\u00e3o interfere \n\ndireta e indiretamente na contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, grande parte desta \n\ncontamina\u00e7\u00e3o \u00e9 causada pelo beneficiamento do carv\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de \n\nargila, al\u00e9m de outros fatores que se agregam ao longo do percurso da \n\nBHRU, como a polui\u00e7\u00e3o gerada pelas ind\u00fastrias, esgotos residenciais, \n\nentre outros fatores. Outros estudos apontaram em suas an\u00e1lises que nas \n\n\u00e1guas do estu\u00e1rio foram encontradas concentra\u00e7\u00f5es significativas de \n\ncontaminantes met\u00e1licos, indicando a ocorr\u00eancia de transporte destes \n\npoluentes das \u00e1guas interiores para o estu\u00e1rio (SCHNACK, 2012). Al\u00e9m \n\ndestes, outros contaminantes agravam a situa\u00e7\u00e3o como os provenientes de \n\nesgoto dom\u00e9stico e atividades voltadas \u00e0 agricultura e ind\u00fastrias. \n\n\n\n22 \n\n \n\nApesar de todo o risco de contamina\u00e7\u00e3o pelos poluentes resultantes \n\nda explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ao longo da Bacia, a localidade do Balne\u00e1rio do \n\nTorneiro \u00e9 muito procurada nos meses que caracterizam o ver\u00e3o, gerando \n\nainda mais problemas resultantes da intensa atividade humana que por sua \n\nvez aumenta a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, ac\u00famulo de sujeira, res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ne ocupa\u00e7\u00f5es irregulares entre outros.  \n\nNo sentido de teorizar a situa\u00e7\u00e3o a que se aplica a sustentabilidade \n\nda \u00e1rea de estudo cabe considerar a adaptabilidade humana que se \n\nestabelece neste cen\u00e1rio, pois est\u00e1 caracterizada pela din\u00e2mica estrutural \n\ndas popula\u00e7\u00f5es humanas que as auxiliam a enfrentar altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais e condi\u00e7\u00f5es de grande estresse, como \u00e9 o caso das popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas que sofrem com o avan\u00e7o urbano sobre seus ambientes, sua \n\ncultura e territ\u00f3rio, pressionando as mudan\u00e7as e descaracterizando a \n\ncultura marcada por varias gera\u00e7\u00f5es. As press\u00f5es exercidas sobre estas \n\npopula\u00e7\u00f5es levam a transforma\u00e7\u00f5es de comportamento e adapta\u00e7\u00f5es a \n\nsitua\u00e7\u00f5es e ambientes extremos, levando-os a modificarem \n\ncompletamente as caracter\u00edsticas e estruturas destas comunidades. A \n\nadapta\u00e7\u00e3o humana aos novos desafios do desenvolvimento exige uma \n\nintera\u00e7\u00e3o cada vez maior entre as ci\u00eancias sociais e biol\u00f3gicas. Nesta \n\nbusca por entender como as popula\u00e7\u00f5es humanas, ao interagirem umas \n\ncom as outras e com seus ambientes, procuram se acomodar aos \n\nproblemas ambientais, frente a sua flexibilidade \u00e0s poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es \n\nque ocorrem no ambiente. A abordagem das respostas humanas inclui as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre como os ecossistemas est\u00e3o estruturados e \n\nfuncionalmente relacionados.  \n\nCom base nestas informa\u00e7\u00f5es e a fim de responder os prop\u00f3sitos \n\ndo estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 complexidade do ecossistema e das quest\u00f5es \n\nsocioambientais da \u00e1rea em estudo, algumas quest\u00f5es s\u00e3o colocadas como \n\npontos de inflex\u00e3o: \n\n(I) A partir da perspectiva ambiental, quais a\u00e7\u00f5es a serem \napontadas para o resgate e a valoriza\u00e7\u00e3o da riqueza biol\u00f3gica \n\nda \u00e1rea de estudo? \n\n(II) Quais s\u00e3o os riscos que amea\u00e7am a biodiversidade do \nentorno do estu\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga \n\ne como se pode contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o da fauna e flora \n\nali existente? \n\n(III) Baseado na atual realidade socioambiental quais s\u00e3o os \ndesafios que surgem para uma vis\u00e3o ecossist\u00eamica da \n\nlocalidade da Barra do Torneiro?   \n\n(IV) Como devem ser implantadas as a\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas a fim \nde sensibilizar a comunidade quanto \u00e0s quest\u00f5es \n\n\n\n23 \n\n \n\nsocioambientais para manter as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nculturais do ecossistema local?  \n\n \n1.1 JUSTIFICATIVA DO ESTUDO \n\n \n\nO presente estudo se justifica considerando-se duas dimens\u00f5es. \n\nQuais sejam, pr\u00e1tica e te\u00f3rica. \n\n Do ponto de vista pr\u00e1tico, faz uma contribui\u00e7\u00e3o para um melhor \n\nentendimento da \u00e1rea em estudo e coloca a disposi\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es e um \n\nesfor\u00e7o explorat\u00f3rio para futuras pesquisas inerentes a complexidade do \n\nambiente costeiro e sua inter-rela\u00e7\u00e3o quando envolve estu\u00e1rio, bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e o mar. \n\nNo que diz respeito a justificativa te\u00f3rica do estudo, esta se \n\nmaterializa numa revis\u00e3o que considera um quadro de reflex\u00e3o apoiado \n\nem concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da modernidade. Cabe destacar, adaptabilidade \n\nhumana, pensamento ecossist\u00eamico e a sustentabilidade. \u00c0 \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o destas referencias, valor ainda deve ser remetido a \n\npossibilidade que estas apresentam para a sua aplicabilidade no sentido \n\ndo redirecionamento dos problemas socioambientais, a car\u00eancia de \n\nplanejamento ambiental e ao mal desenvolvimento.    \n\n \n\n \n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral \n\n \n\n? Refletir as possibilidades da aplicabilidade da abordagem \necossist\u00eamica e da sustentabilidade para o estu\u00e1rio da Bacia do \n\nRio Urussanga. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n? Identificar os riscos que amea\u00e7am a biodiversidade do entorno \ndo estu\u00e1rio da Bacia do Rio Urussanga; \n\n? Demonstrar os problemas socioambientais do entorno do \nestu\u00e1rio da Bacia do Rio Urussanga; \n\n? Contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o da fauna e flora, como tamb\u00e9m \napontar para o resgate e a valoriza\u00e7\u00e3o da riqueza biol\u00f3gica da \n\n\u00e1rea de estudo; \n\n\n\n24 \n\n \n\n? Sugerir a\u00e7\u00f5es e apontar a import\u00e2ncia da abordagem \necossist\u00eamica e do desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \u2013 CONCEITUAL \n\n2.1 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUSSANGA - BHRU \n\n \nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade natural que serve de base \n\nterritorial para articular processos de gest\u00e3o que buscam conciliar o \n\naproveitamento dos recursos naturais da bacia com o crescimento \n\necon\u00f4mico e, para evitar conflitos ambientais, por meio de processo de \n\ndecis\u00e3o nos quais participam diferentes agentes (ADAMI et al, 2010, p. \n\n31). As crises no setor de recursos h\u00eddricos (na manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nreservat\u00f3rios, demanda de \u00e1gua, conflitos e car\u00eancia de recursos, entre \n\noutros) foram o ponto de partida para que o Brasil buscasse alternativas \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o de medidas na gest\u00e3o de forma legal e institucional \n\ndos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds.  \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga (BHRU)com base no \n\nPlano Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), e considerando a \n\nimport\u00e2ncia da gest\u00e3o integrada e participativa, conta com o comit\u00ea, na \n\nexecu\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de planos, projetos e atividades voltadas ao \n\ngerenciamento da BHRU. A fim de promover o debate das quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades \n\nenvolvidas, administrar os conflitos e estabelecer crit\u00e9rios para sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, o comit\u00ea conta com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, usu\u00e1rios \n\ndas \u00e1guas, al\u00e9m do apoio dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (federais, estaduais e \n\nmunicipais). \n\nOs limites de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o definidos pelo relevo, \n\nconsiderando-se como divisores de \u00e1gua os terrenos mais elevados. \n\nLunardi (2005) define Bacia Hidrogr\u00e1fica como sendo \u201ctoda a \u00e1rea de \n\ncapta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua da chuva que escoa superficialmente para o rio \n\nou um tribut\u00e1rio seu\u201d. Desta forma al\u00e9m do eixo principal do rio, responde \n\naos crit\u00e9rios da legisla\u00e7\u00e3o, tudo o que est\u00e1 dentro das demarca\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas da Bacia. De maneira mais detalhada a Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\ndefinida por Guerra (2001, p.76 apud CITADIN, 2014) da seguinte \n\nforma: \n\n \n\nUm conjunto de terras drenadas por um rio \nprincipal e seus afluentes. Nas depress\u00f5es \n\nlongitudinais se verifica a concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \ndas chuvas, isto \u00e9, do len\u00e7ol de escoamento \n\nsuperficial, dando o len\u00e7ol concentrado - os rios. A \nno\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica obriga naturalmente a \n\n\n\n26 \n\n \n\nexist\u00eancia de cabeceiras ou nascentes, divisores \n\nd\u2019\u00e1gua, cursos d\u2019\u00e1gua principais, afluentes, \nsubafluentes, etc. Em todas as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndevem existir hierarquicamente na rede, e a \u00e1gua se \nescoa naturalmente dos pontos mais altos para os \n\nmais baixos. [...] O conceito de bacia hidrogr\u00e1fica \ndeve incluir tamb\u00e9m uma no\u00e7\u00e3o de dinamismo, por \n\ncausa das modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem nas linhas \ndivis\u00f3rias de \u00e1gua sob o efeito dos agentes \n\nerosivos, alargando ou diminuindo a \u00e1rea da bacia. \nAl\u00e9m do mais, a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser \n\nprincipal, secund\u00e1ria ou mesmo terci\u00e1ria, segundo \ncertos autores, quando constitu\u00edda de cursos de \n\n\u00e1guas de menor import\u00e2ncia, isto \u00e9, os subafluentes \ngeralmente. \n\n \n\nA seguir (figura 1), podemos visualizar a din\u00e2mica fluvial de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica para maior entendimento. A complexidade dessas \n\n\u00e1reas deve ser avaliada de acordo com suas implica\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas, a din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es envolvidas. Pois a qualidade \n\ndestes fatores indica o n\u00edvel de desenvolvimento e o comprometimento \n\nsocial. Considerando que as atividades decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\nno processo de desenvolvimento econ\u00f4mico interferem tanto na \n\nqualidade quanto na quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel (Adami et al, 2010, p. \n\n31). \n\n \n\nFigura 1- Modelo de uma bacia hidrogr\u00e1fica e seus componentes. \n\n \nFonte: http://professoralexeinowatzki.webnode.com.br/hidrologia/bacias-\nhidrograficas. \n\n//professoralexeinowatzki.webnode.com.br/hidrologia/bacias-hidro\n//professoralexeinowatzki.webnode.com.br/hidrologia/bacias-hidro\n\n\n27 \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a disponibilidade e a crescente degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, pressionou os governos a regulamentar e fiscalizar leis que \n\ngarantem o uso adequado das \u00e1guas. Atrav\u00e9s de estudos de avalia\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole das atividades econ\u00f4micas desenvolvidas nas Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas est\u00e1 sendo poss\u00edvel gerar condi\u00e7\u00f5es que visem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e o uso de forma integrada dos recursos h\u00eddricos.  \n\nA BHRU, tem como rio principal da drenagem hidrogr\u00e1fica da \n\nbacia o rio Urussanga, que surge da conflu\u00eancia do rio Carv\u00e3o e rio Maior. \n\nAp\u00f3s a sua forma\u00e7\u00e3o, o rio Urussanga recebe os afluentes, pela margem \n\ndireita os rios Am\u00e9rica, Caet\u00e9, Cocal, Ronco D`\u00e1gua, Linha Torrens, \n\nLinha Anta, Tr\u00eas Ribeir\u00f5es e Lagoa da Urussanga Velha, e pela margem \n\nesquerda os rios Barro Vermelho, Ribeir\u00e3o da Areia e Vargedo. \n\nA BHRU \u00e9 composta por dez munic\u00edpios; Crici\u00fama, Treze de \n\nMaio, Pedras Grandes, Jaguaruna, Sang\u00e3o, Urussanga, I\u00e7ara e Balne\u00e1rio \n\nRinc\u00e3o parcialmente inseridos na Bacia e mais; Morro da Fuma\u00e7a e Cocal \n\ndo Sul, totalmente inseridos nas delimita\u00e7\u00f5es da Bacia. A Bacia faz divisa \n\ncom a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1 \u2013 Sul, e com a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tubar\u00e3o \u2013 Norte (figura 2). \n\nComo se sabe, a \u00e1gua \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para os seres \n\nvivos, mas o uso indiscriminado como sendo um recurso inating\u00edvel, \n\ntrouxe para a hist\u00f3ria da BHRU assim como em outras Bacias do estado \n\ne at\u00e9 mesmo do Pa\u00eds, graves consequencias ambientais. Uma das \n\natividades de maior impacto, na regi\u00e3o, foi a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Esta \n\nse desenvolveu no sul de Santa Catarina, em seu per\u00edodo inicial, de 1895 \n\na 1945, com a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para fins energ\u00e9ticos e, a partir de 1945, \n\npara suprir a produ\u00e7\u00e3o nacional de a\u00e7o (SANTA CATARINA, 2010), em \n\n1990 quando houve uma redu\u00e7\u00e3o das atividades da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, \n\npor consequencias de problemas econ\u00f4micos no Pa\u00eds, os estudos sobre a \n\nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina, passaram a alarmar preju\u00edzos e \n\ncaos socioambientais gerados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.  \n\nSegundo Santa Catarina (2010), naquele per\u00edodo o carv\u00e3o passou \n\na ser explorado em grandes minas, ampliando os problemas de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o decorrentes da disposi\u00e7\u00e3o descontrolada de rochas da \n\ncobertura das camadas das minas a c\u00e9u aberto e dos rejeitos do \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o. Em todos os processos desde a lavra, \n\nbeneficiamento, transporte, dep\u00f3sito de rejeitos, uso e transforma\u00e7\u00e3o sem \n\nque houvesse um levantamento preliminar em rela\u00e7\u00e3o aos resultados \n\nsocioambientais gerou uma s\u00e9rie de consequencias, desde a contamina\u00e7\u00e3o \n\ne morte do solo, destrui\u00e7\u00e3o vegetacional de grandes \u00e1reas, processos de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o socioambiental, irrevers\u00edveis (MILIOLI, 1999). \n\nFigura 2- Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \nFonte: Disponibilizado pela SDS/SCA - Elaborado por Mattos, H. (2014) \n\n \nEstima-se hoje que existam aproximadamente 6.400 hectares de \n\n\u00e1reas terrestres degradadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o, al\u00e9m de \n\ncerca de 800 bocas de mina abandonadas, degradando os recursos \n\nh\u00eddricos (SANTA CATARINA, 2010). \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga, desde o rio Carv\u00e3o traz \n\nas marcas da principal fonte poluidora, em todo seu percurso at\u00e9 o \n\nestu\u00e1rio. Ainda no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, a (FATMA 1991 apud \n\nMILIOLI, 1999), denunciou em seus dados o lan\u00e7amento de mais de 300 \n\nmil metros c\u00fabicos di\u00e1rios de despejos \u00e1cidos gerados pela ind\u00fastria do \n\nsetor carbon\u00edfero.  A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga apesar de ser \n\na menor Bacia da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera apresenta o maior \u00edndice de \n\npolui\u00e7\u00e3o.  \n\n \nCom a exposi\u00e7\u00e3o detalhada de cada agente \npoluidor, este alto \u00edndice de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne h\u00eddrica, que est\u00e1 presente na BHRU, ocorreu de \nforma lenta e gradual, num per\u00edodo hist\u00f3rico com \n\nin\u00edcio no s\u00e9culo XX, atrav\u00e9s de v\u00e1rios atores, ou \n\n\n\n29 \n\n \n\nseja, minera\u00e7\u00e3o (carv\u00e3o, areia, fluorita, argila e \n\ncascalho), efluentes industriais e dom\u00e9sticos, \nsupress\u00e3o das matas nas nascentes h\u00eddricas, \n\nagricultura (fumicultura e rizicultura), salinidade \nnas proximidades da foz, que de forma direta ou \n\nindireta comprometeram e est\u00e3o ainda \ncomprometendo todo o manancial da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (CITADIN, 2014).  \n\n \nUm levantamento realizado por Alexandre e Aguiar (2000), \n\napresenta dados de 1988, que j\u00e1 mostrava o comprometimento das \u00e1guas \n\nda Bacia, desde as nascentes at\u00e9 o estu\u00e1rio, pela contamina\u00e7\u00e3o em todo o \n\npercurso, atingindo corpos d\u2019\u00e1gua e lagoas pr\u00f3ximas. Amostras coletadas \n\ncerca de 2 km de dist\u00e2ncia da foz do Rio Urussanga e consequentemente \n\no estu\u00e1rio desta Bacia, apresentou pH de 4,05 evidenciando a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o \u00e1cida gerada pela contribui\u00e7\u00e3o significativa das atividades \n\nligadas a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o. \n\n \n\nFigura 3- Rio Carv\u00e3o pr\u00f3ximo (anterior) da jun\u00e7\u00e3o com o rio Maior. \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, 10/02/2014. \n\n \nA colora\u00e7\u00e3o alaranjada escura do rio (ao fundo figura 3) se d\u00e1 pela \n\nalta concentra\u00e7\u00e3o em metais pesados (Fe, Mn, Zn, entre outros). Apesar \nda polui\u00e7\u00e3o existente no rio Carv\u00e3o respons\u00e1vel por grande lan\u00e7amento \n\nde res\u00edduos gerados a partir da atividade carbon\u00edfera da regi\u00e3o, nem toda \n\nBHRU encontra-se polu\u00edda ou degradada. Na parte leste da bacia, ou seja, \n\ndas nascentes que seguem pelo rio Maior antes da conflu\u00eancia com o rio \n\n\n\n30 \n\n \n\nCarv\u00e3o, as \u00e1guas n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o degradadas, seu pH se encontra pr\u00f3ximo \n\nou igual a 7 e sua mata ciliar, apresenta-se preservada em toda sua \n\nextens\u00e3o (figura 4). Nas \u00e9pocas de baixo n\u00edvel dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua \n\no rio Maior serve como segunda op\u00e7\u00e3o para abastecimento da cidade de \n\nUrussanga. \n\n \n\nFigura 4- \u00c1gua pot\u00e1vel no leito do rio Maior, Urussanga, SC. \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 09/11/2012. \n\n \n\nFigura 5- Jun\u00e7\u00e3o dos rios Maior e Carv\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do rio Urussanga. \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 09/11/2012. \n\n \n\nPor\u00e9m, diferente da qualidade das \u00e1guas que percorrem o leito do \n\nrio Maior, a partir da jun\u00e7\u00e3o entre o rio Maior e o rio Carv\u00e3o (figura 5), \n\nonde ocorre a forma\u00e7\u00e3o do rio Urussanga, outros res\u00edduos de origem \n\n\n\n31 \n\n \n\nmineral agravam ainda mais a situa\u00e7\u00e3o, decorrentes da extra\u00e7\u00e3o de \n\nfluorita (hoje desativada), argila, areia e conchas calc\u00e1rias. Decorrem \n\ntamb\u00e9m destas atividades econ\u00f4micas os impactos causados pelo \n\nassoreamento do rio, eros\u00e3o, rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, secagem de \n\nfontes, lan\u00e7amento de metais pesados nas \u00e1guas o que compromete a \n\nqualidade das \u00e1guas e toda a biota. Outro grande problema como o \n\nlan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos (figura 6) nos cursos de \u00e1gua in natura, \n\nou seja, diretamente no rio sem tratamentos espec\u00edficos tamb\u00e9m causa \n\ncomprometimento. \n\n \n\nFigura 6 - Esgoto clandestino com ca\u00edda no leito do rio Urussanga, \n\npr\u00f3ximo a jun\u00e7\u00e3o dos rio Maior e rio Carv\u00e3o. \n\n \nFoto: Andreza Laurindo Cipriano, em 13/02/2014. \n\n \n\nAinda referido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o agricultor visando \n\nmelhorias na sua produ\u00e7\u00e3o e rentabilidade quase sempre se utiliza de \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes para aumentar sua produtividade, o que faz da \n\natividade agr\u00edcola uma das respons\u00e1veis pelo comprometimento do \n\nmanancial h\u00eddrico.  \n\nTelles e Domingues (2006, p. 325) refor\u00e7am este \n\ncomprometimento quando descrevem a liga\u00e7\u00e3o da agricultura com os \n\nrecursos h\u00eddricos:  \n\nIrriga\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas pode, por exemplo, \n\nacarretar saliniza\u00e7\u00e3o de solos, propiciar lixivia\u00e7\u00e3o \nde agroqu\u00edmicos para a \u00e1gua subterr\u00e2nea e \n\ncarreamento de part\u00edculas de solo e fertilizantes \npara corpos d\u2019\u00e1gua, bem como promover a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade dos rios a jusante das \n\n\n\n32 \n\n \n\ncapta\u00e7\u00f5es pelo descarte de \u00e1guas de drenagem. Por \n\nsua vez, a explora\u00e7\u00e3o de animais pode poluir os \nmananciais pela disposi\u00e7\u00e3o de efluentes no solo ou \n\ndiretamente nos rios e lagos. [...] se d\u00e1 tamb\u00e9m pelo \nescoamento de \u00e1gua de chuvas em ares de \n\npastagens.  \n\nOs resultados de tantos impactos gerados ao longo da Bacia \n\npercorrem o leito do rio at\u00e9 o estu\u00e1rio e se torna vis\u00edvel quando levados \n\ncom a for\u00e7a das \u00e1guas, os seus componentes como mostra a figura 7. E \n\nremetem a um \u201cefeito cascata\u201d (atingindo dimens\u00f5es incalcul\u00e1veis e \n\ncausando altera\u00e7\u00f5es geradas a partir da polui\u00e7\u00e3o que aparece como \n\nresultado da altera\u00e7\u00e3o) das contamina\u00e7\u00f5es locais que se espalham por toda \n\na BHRU.  \n\nPara Milioli (1999), a atividade de minera\u00e7\u00e3o representa a perda \n\nda qualidade s\u00f3cio-ambiental decorrente do modelo extrativo \n\nunidimensional, que privilegia apenas os aspectos econ\u00f4micos \n\nimediatista, n\u00e3o considerando a perspectiva dos custos sociais e \n\nambientais, constituindo-se assim em uma radiografia da problem\u00e1tica a \n\nn\u00edvel regional. \n\nPara se ter uma ideia da situa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\n(ACP), do carv\u00e3o no 7\u00ba relat\u00f3rio dos indicadores ambientais e o \n\nmonitoramento das \u00e1guas da bacia de 2013, mencionando que a polui\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos da BHRU permanece praticamente inalterada, com \n\npouca melhora em pontos isolados quanto ao pH, principalmente na parte \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica e rio Carv\u00e3o (totalmente polu\u00eddo) e seus afluentes. \n\nNo contexto da BHRU n\u00e3o s\u00f3 a atividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pela perda da qualidade s\u00f3cio-ambiental na Regi\u00e3o Sul do \n\nEstado de Santa Catarina, mas as \u201catividades ligadas ao setor cer\u00e2mico, \n\ncomo a extra\u00e7\u00e3o de argila, al\u00e9m de ind\u00fastrias, agricultura e esgoto \n\ndom\u00e9stico est\u00e1 caracterizada por um conjunto de impactos destrutivos \n\nsobre o meio f\u00edsico e as culturas, no quadro econ\u00f4mico unidimensional e \n\nde um estilo de mal desenvolvimento regional\u201d (MILIOLI, 1999). \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nFigura 7 - Res\u00edduos agr\u00edcolas e recicl\u00e1veis na orla mar\u00edtima, no estu\u00e1rio, \n\nprovindos do interior da BHRU. \n\n \nFoto: Andreza Laurindo Cipriano, em 13/02/2014. \n\n \nO desenho socioambiental negativo resultado deste \u201cmal \n\ndesenvolvimento regional\u201d do qual define Milioli (1999), vem causando \n\ndesenraizamento e desestrutura\u00e7\u00e3o da identidade das comunidades \n\nafetadas por tantos impactos. \n\nAs atividades agr\u00edcolas colaboram com o comprometimento das \n\n\u00e1guas, na irriga\u00e7\u00e3o as \u00e1guas que escoam superficialmente levam consigo \n\ncontaminantes t\u00f3xicos, fertilizantes e agrot\u00f3xicos drenando para os rios e \n\nlagos toda esta carga, comprometendo desta forma a biodiversidade que \n\nhabita e se utiliza das \u00e1guas contaminadas, tanto fauna quanto flora e a \n\nsa\u00fade do pr\u00f3prio homem. Nesse particular vale destacar que a regi\u00e3o \n\nfigura como uma das mais produtoras da cultura do arroz no estado. \n\n \n\n2.2 A ZONA COSTEIRA E SUA COMPLEXIDADE \n\n \nEm um cen\u00e1rio de grandes perturba\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ocorridas \n\ndurante a hist\u00f3ria da Bacia do Rio Urussanga que atingem n\u00e3o s\u00f3 os \n\nsistemas sociais, culturais e econ\u00f4micos da regi\u00e3o, mas principalmente os \n\nsistemas naturais e reflete a fragilidade de um dos ecossistemas mais \n\nafetados pela interfer\u00eancia humana. Por ser um ambiente de enorme \n\ndiversidade biol\u00f3gica que recebe a influencia de ambientes distintos como \n\nterrestre e marinho e efetuam processos de grande fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais encontra-se o estu\u00e1rio da Bacia do \n\n\n\n34 \n\n \n\nRio Urussanga. Trata-se de um ecossistema complexo1que integra grande \n\nquantidade de habitats, entre restingas, dunas, praias arenosas, lagoas \n\noferecendo nichos de elevada fertilidade para in\u00fameras esp\u00e9cies de \n\npeixes, crust\u00e1ceos e moluscos que alimentam, por sua vez, outra \n\ndiversidade de animais que vivem nestes ambientes. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a integridade e o equil\u00edbrio ambiental destas \n\nregi\u00f5es localizadas na costa litor\u00e2nea, decorre do fato de serem as mais \n\namea\u00e7adas do planeta, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o desordenada e o principal \n\nlocal de lazer, turismo ou moradia de grandes popula\u00e7\u00f5es urbanizadas \n\n(BRASIL, 2002). A Zona Costeira compreende as \u00e1reas situadas no \n\ninterior e exterior da orla mar\u00edtima que abrigam um rico ecossistema, \n\nonde ocorre a intera\u00e7\u00e3o entre os ambientes marinhos, terrestres e \n\natmosf\u00e9ricos. \n\nNa d\u00e9cada de 1990 v\u00e1rios movimentos marcaram a renova\u00e7\u00e3o das \n\ndiscuss\u00f5es sobre quest\u00f5es pertinentes ao Meio Ambiente. A resolu\u00e7\u00e3o \n\n01/MM de 21.11.1990, da Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do \n\nMar (CIRM), define a Zona Costeira como \u00e1rea de abrang\u00eancia dos \nefeitos naturais resultantes das intera\u00e7\u00f5es terra-mar-ar, leva em conta a \n\npaisagem f\u00edsica do ambiente, em fun\u00e7\u00e3o dos acidentes topogr\u00e1ficos \nsituados ao longo do litoral, como ilhas, estu\u00e1rios e ba\u00edas, ainda, por \ncomportar em sua integridade os processos e intera\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas \n\ndas unidades ecossist\u00eamicas. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, decreta que \ntoda a Zona Costeira brasileira \u00e9 considerada patrim\u00f4nio nacional. \n\nO Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGC) foi \n\ninstitu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.661/1988, como parte integrante da Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente (PNMA) e da Pol\u00edtica Nacional para os \n\nRecursos do Mar (PNRM), com intuito de orientar a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos na zona costeira, de forma a contribuir e elevar a qualidade da \n\nvida de sua popula\u00e7\u00e3o, e a prote\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, \n\n\u00e9tnico e cultural. A segunda vers\u00e3o do Plano Nacional de Gerenciamento \n\n                                                        \n1Complexidade \u00e9 a qualidade do que \u00e9 complexo.  O termo vem do latim: \n\ncomplexus, que significa o que abrange muitos elementos ou v\u00e1rias partes. \u00c9 um \nconjunto de circunst\u00e2ncias, ou coisas interdependentes , ou seja, que apresentam \n\nliga\u00e7\u00e3o entre si. Trata-se da congrega\u00e7\u00e3o de elementos que s\u00e3o membros e \npart\u00edcipes do todo. O todo \u00e9 uma unidade complexa. E o todo n\u00e3o se reduz \u00e0 mera \n\nsoma dos elementos que constituem as partes. \u00c9 mais do que isto, pois cada parte \napresenta sua especificidade e, em contato com as outras, modificam-se as partes \n\ne tamb\u00e9m o todo. Dessa forma, a complexidade \u00e9 o que n\u00e3o atua a partir de suas \na\u00e7\u00f5es individuais e isoladas, mas suas a\u00e7\u00f5es integradas e dependentes assumem \n\noutra forma de express\u00e3o e adquirem novas faces (Petraglia, 1995: 48). \n\n\n\n35 \n\n \n\nCosteiro (PNGC II), publicada pela Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 005 da CIRM, de \n\n03/12/97, e aprovada pelo Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\n(CONAMA), incentiva a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico federal, nas decis\u00f5es \n\ne cumprimento das Leis e busca estabelecer as bases para a continuidade \n\ndas a\u00e7\u00f5es, de forma a consolidar os avan\u00e7os obtidos, e possibilitar o seu \n\naprimoramento, mantendo a flexibilidade necess\u00e1ria para o atendimento \n\nda ampla diversidade de situa\u00e7\u00f5es que se apresentam ao longo da extensa \n\nzona costeira brasileira. A fim de adequar, a primeira vers\u00e3o do PNGC, \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual e atingir as novas demandas surgidas no \u00e2mbito da \n\nsociedade. \n\nEm raz\u00e3o de import\u00e2ncia e riqueza natural da zona que abrange a \n\ncosta brasileira, o PNGC determina normas e planejamentos estrat\u00e9gicos \n\nque garantam de forma sustent\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos costeiros.  E \n\ncomo defini\u00e7\u00e3o d\u00e1-se;  \n\na) Zona Costeira; caracteriza-se como um ambiente que abriga um \nmosaico de ecossistemas de alta relev\u00e2ncia ambiental, cuja diversidade \u00e9 \n\nmarcada pela transi\u00e7\u00e3o de ambientes terrestres e marinhos, com \n\nintera\u00e7\u00f5es que lhe conferem um car\u00e1ter de fragilidade e que requerem, \n\npor isso, aten\u00e7\u00e3o especial do poder p\u00fablico.  \n\nb) Orla Mar\u00edtima; como sendo faixa de largura vari\u00e1vel, \ncaracterizada pela interface entre a terra e o mar, compreendida por uma \n\nFaixa Mar\u00edtima, at\u00e9 a is\u00f3bata de 10 m (profundidade na qual a a\u00e7\u00e3o das \n\nondas passa a sofrer influ\u00eancia da variabilidade topogr\u00e1fica do fundo \n\nmarinho), e uma Faixa Terrestre de 50 m em \u00e1reas urbanizadas ou 200 m \n\nem \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas, demarcados na dire\u00e7\u00e3o do continente a partir \n\nda linha de preamar ou do limite final de ecossistemas, tais como as \n\ncaracterizadas por fei\u00e7\u00f5es de praias, dunas, \u00e1reas de escarpas, fal\u00e9sias, \n\ncost\u00f5es rochosos, restingas, manguezais, marismas, lagunas, estu\u00e1rios, \n\ncanais ou bra\u00e7os de mar, quando existentes, onde est\u00e3o situados os \n\nterrenos de marinha e seus acrescidos.  \n\nNessa faixa, deve ser observada a ocorr\u00eancia de aspectos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, os quais implicam o seguinte detalhamento dos \n\ncrit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o:  \n\na) Fal\u00e9sias sedimentares: 50 m a partir da sua borda, em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ncontinente;  \n\nb) Lagunas e lagoas costeiras: limite de 50 m contados a partir do \n\nlimite da praia, da linha de preamar ou do limite superior da margem, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao continente;  \n\nc) Estu\u00e1rios: 50 m contados na dire\u00e7\u00e3o do continente, a partir do \n\nlimite da praia ou da borda superior da duna frontal, em ambas as margens \n\n\n\n36 \n\n \n\ne ao longo delas, at\u00e9 onde a penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar seja identificada \n\npela presen\u00e7a de salinidade, no valor m\u00ednimo de 0,5 partes por mil;  \n\nd) Fal\u00e9sias ou cost\u00f5es rochosos: estabelecendo uma faixa de \n\nseguran\u00e7a at\u00e9 pelo menos um metro de altura acima do limite m\u00e1ximo da \n\na\u00e7\u00e3o de ondas de tempestade;  \n\ne) \u00c1reas inund\u00e1veis: limite definido pela cota m\u00ednima de um metro \n\nde altura acima do limite da \u00e1rea alcan\u00e7ada pela preamar; e  \n\nf) \u00c1reas sujeitas \u00e0 eros\u00e3o: substratos sedimentares como fal\u00e9sias, \n\ncord\u00f5es litor\u00e2neos, cabos ou pontais, com larguras inferiores a 150 m, \n\nbem como \u00e1reas pr\u00f3ximas a desembocaduras fluviais, que correspondam \n\na estruturas de alta instabilidade, podendo requerer estudos espec\u00edficos \n\npara defini\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da faixa terrestre da orla mar\u00edtima. \n\nOs ambientes da Zona Costeira e Orla Mar\u00edtima, t\u00eam fundamental \n\nimport\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, bem como \n\ns\u00edtios biodiversos, configurando um ecossistema singular (GERCO/SC, \n\n2014, p. 19). \nA biodiversidade e os ecossistemas da zona \n\ncosteira catarinense apresentam um n\u00edtido \ngradiente norte-sul de substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e \n\nfisionomias, com predomin\u00e2ncia de padr\u00f5es \ntropicais no norte e subtropicais e temperados no \n\nsul. Esta condi\u00e7\u00e3o agrega uma grande \nbiodiversidade, sendo esta uma das principais \n\npeculiaridades regionais (PRONABIO, 1999 apud \nSCHERER, 2006).  \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica nas regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas e considerando a sa\u00fade, o bem-estar e a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia \n\ndas popula\u00e7\u00f5es, bem como, as caracter\u00edsticas culturais, dependem das \n\nintera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dos sistemas costeiros, incluindo as \u00e1reas \u00famidas e \n\nregi\u00f5es estuarinas, assim como as correspondentes bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\nas \u00e1guas interiores pr\u00f3ximas \u00e0 costa.  \n\nCabe ressaltar que, o que ocorre nos ecossistemas terrestres afeta \n\ndiretamente os espa\u00e7os oce\u00e2nicos e vice-versa, caracterizando a \n\nfragilidade dos ambientes de transi\u00e7\u00e3o, cujo papel ecol\u00f3gico \u00e9 muito \n\nimportante na manuten\u00e7\u00e3o de in\u00fameras esp\u00e9cies da fauna e flora que \n\ncirculam nestes ambientes durante uma parte ou em todos os seus ciclos \nde vida, \u201cas lagoas costeiras e estu\u00e1rios constituem sistemas f\u00e9rteis, \n\nservindo de abrigo e regi\u00e3o de criadouro para numerosas esp\u00e9cies\u201d \n\n(SANTA CATARINA, 2002), por isso desperta a preocupa\u00e7\u00e3o e interesse \n\ndo ponto de vista socioambiental.   \n\n\n\n37 \n\n \n\n2.2.1 Restinga \n\n \n\nA restinga classificada como Forma\u00e7\u00e3o Pioneira de Influencia \n\nMarinha, se relaciona diretamente com a costa e abriga grande \n\ndiversidade de comunidades vegetais muito peculiares. Trata-se de um \n\nconjunto de formas vegetacionais distintas tanto em escalas detalhadas, \n\nregionais, locais como tamb\u00e9m quando se considera toda sua \u00e1rea de \n\nocorr\u00eancia ao longo da costa brasileira (SANTA CATARINA, 2007). A \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 417/2009, Art. 2\u00ba, III, do Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente (CONAMA), define a restinga da seguinte forma: \n \n\nDep\u00f3sito arenoso paralelo \u00e0 linha da costa, de \n\nforma geralmente alongada, produzido por \nprocessos de sedimenta\u00e7\u00e3o, onde se encontram \n\ndiferentes comunidades que recebem influ\u00eancia \nmarinha. A cobertura vegetal nas restingas ocorre \n\nem mosaico, e encontra-se em praias, cord\u00f5es \narenosos, dunas e depress\u00f5es, apresentando, de \n\nacordo com o est\u00e1gio sucessional, estrato herb\u00e1ceo, \narbustivos e arb\u00f3reo, este \u00faltimo mais \n\ninteriorizado. \n\n \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o consideradas comunidades ed\u00e1ficas por dependerem \n\nmais da natureza do substrato do que do clima em si. \n\nO termo restinga atualmente conforme a Lei n \u00ba 12.651/2012 \u00e9 \n\nutilizado para se referir ao tipo de vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da zona \n\ncosteira, Bioma Mata Atl\u00e2ntica se caracteriza como um importante \n\nhabitat, constitu\u00edda por dunas e vegeta\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas destes \nambientes que tem como fun\u00e7\u00e3o a fixa\u00e7\u00e3o das dunas devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o (figura 8 e 9). Com o predom\u00ednio de uma vegeta\u00e7\u00e3o bastante \n\ncaracter\u00edstica, \u00e9 altamente adaptada a fatores ambientais espec\u00edficos como \n\nsolo arenoso, baixo n\u00edvel de nutrientes no solo e elevado grau de \n\nsalinidade, altas temperaturas, al\u00e9m da forte presen\u00e7a de ventos \n\n(GERCO/SC, 2014, p. 20), constitu\u00edda predominantemente por plantas \n\nherb\u00e1ceas com estol\u00f5es ou rizomas, podem apresentar popula\u00e7\u00f5es \n\nesparsas ou em forma de touceiras, assim como alguns subarbustos, \u00e0s \n\nvezes densamente agrupados, fixando e cobrindo a areia (JAGUARUNA, \n\n2013). \n\nO solo por ser arenoso garante o r\u00e1pido escoamento das \u00e1guas, o \n\nque diminui a incid\u00eancia de alagamentos e desastres.  Na estrutura e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o apresenta caracter\u00edsticas pr\u00f3prias n\u00e3o encontradas em outro \n\necossistema. Ainda, serve de abrigo para diferentes esp\u00e9cies da flora e \n\n\n\n38 \n\n \n\nfauna residente e migrat\u00f3ria associada \u00e0 restinga, inclusive esp\u00e9cies \n\nend\u00eamicas e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o (GERCO/SC, 2014, p. 20). \n\n \nFigura 8 - Restinga como fixadora de dunas. \n\n \n\nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 07/11/2014. \n\n \n\nOs principais fatores de risco para a restinga brasileira encontrada \n\nna Regi\u00e3o Sul \u00e9 a agricultura, irriga\u00e7\u00e3o, pecu\u00e1ria, ocupa\u00e7\u00e3o irregular e \n\ndesordenada (figura 10), al\u00e9m de atividades de beneficiamento de carv\u00e3o, \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, polui\u00e7\u00e3o, desmatamento e turismo. \n\n \n\nFigura 9- Restinga como fixadora de dunas. \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 07/11/2014. \n\n\n\n39 \n\n \n\nFigura 10 - Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares pr\u00f3ximo as dunas e \n\nsobre a restinga, na \u00e1rea de estudo. \n\n \nFoto: Andreza Laurindo Cipriano, em 13/ 02/2014. \n\n \n\n2.2.2Dunas e Praias \n \n\nAs dunas e os longos cord\u00f5es arenoso das praias comp\u00f5em, \n\njuntamente com a vegeta\u00e7\u00e3o da restinga, um cen\u00e1rio de grande riqueza \n\npaisag\u00edstica do litoral sul catarinense. Segundo Brasil (1988), entende-se \n\npor praia a \u00e1rea coberta e descoberta periodicamente pelas \u00e1guas, \n\nacrescida da faixa subsequente de material detr\u00edtico, tal como areias, \ncascalhos, seixos e pedregulhos, at\u00e9 o limite onde se inicie a vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural, ou, em sua aus\u00eancia, onde comece outro ecossistema. O \n\nambiente de praia arenosa, como \u00e9 caso da \u00e1rea de estudo, abriga muitas \n\nesp\u00e9cies da fauna e flora adaptadas as condi\u00e7\u00f5es do vento, ressecamento \n\ne alta salinidade. Se observarmos a linha da mar\u00e9 na praia com calma, \n\nveremos ao seu redor um sem-n\u00famero de organismos vivos pequenos \n\ncrust\u00e1ceos, vermes e moluscos (PALAZZO J\u00daNIOR, 2007), fauna \n\npredominante na vegeta\u00e7\u00e3o caracterizada por dunas ativas e fixas que se \n\ndisp\u00f5em de forma indiscriminada sobre os outros sistemas litor\u00e2neos \n\n(JAGUARUNA, 2013, p. 24) e comp\u00f5em um sistema altamente \n\ncomplexo e particular.  \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo passado, um extenso campo de \n\ndunas ocupava toda a zona costeira do munic\u00edpio de Jaguaruna \n\n(JAGUARUNA, 2013, p. 34). Considerando que existem poucos estudos \n\nsobre os poss\u00edveis motivos da diminui\u00e7\u00e3o destes campos de dunas at\u00e9 o \n\npresente momento e apesar da grande contribui\u00e7\u00e3o negativa da press\u00e3o \n\nantr\u00f3pica sobre os sistemas costeiros, nota-se a necessidade de agir de \n\nforma preventiva para garantir o manejo do que ainda \u00e9 poss\u00edvel \n\n\n\n40 \n\n \n\nencontrar. Segundo Scherer (2006, p.33) na por\u00e7\u00e3o sul do litoral do estado \n\nest\u00e3o presentes os maiores campos de dunas ativas do litoral catarinense.  \n\nAs dunas s\u00e3o fixadas por uma vegeta\u00e7\u00e3o particularmente pr\u00f3pria \n\nde restinga, rasteira que tem a fun\u00e7\u00e3o de segura-las (figura 7), servem \n\ntamb\u00e9m para conter o avan\u00e7o do mar durante as ressacas. As Praias e \n\nDunas se integram harmoniosamente para abrigar elementos da fauna que \n\nbuscam prote\u00e7\u00e3o e alimento nestes ambientes. Uma enorme quantidade \n\nde aves, durante todo o ano transitam nestes ambientes, no inverno as aves \n\nmigrat\u00f3rias encontram nas praias do Sul do Brasil ref\u00fagios para \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, descanso e abrigo.  \n\n \n\nFigura 11- Tramo final do percurso do rio Urussanga, no estu\u00e1rio da \n\nBHRU, localidade do Torneiro, Jaguaruna, SC. \n\n \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 12/02/2014. \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas do litoral sul de Santa Catarina \n\nse caracterizam pela presen\u00e7a de diversos corpos h\u00eddricos que est\u00e3o \n\npresentes na retaguarda da barreira arenosa.  No munic\u00edpio de Jaguaruna, \n\nas principais comunica\u00e7\u00f5es desse sistema com o mar aberto ocorrem nas \n\nlocalidades de Garopaba do Sul; localizada ao norte da zona costeira do \n\nmunic\u00edpio, este se comunica com o mar atrav\u00e9s do canal do Camacho. \n\nArroio Corrente; localizado no centro da zona costeira do munic\u00edpio, tem \ncomunica\u00e7\u00e3o com o mar atrav\u00e9s da desembocadura do Arroio Corrente; \n\ne, Rio Urussanga; localizado ao sul da zona costeira do munic\u00edpio, a \nconex\u00e3o com o mar ocorre em sua foz, onde encontra-se a \u00e1rea do \n\npresente estudo. Conforme o diagn\u00f3stico realizado pelo munic\u00edpio de \n\n\n\n41 \n\n \n\nJaguaruna (2013) a desembocadura correspondente ao rio Urussanga, \n\npode ser considerada a mais preservada, com ocorr\u00eancia da \u201cmata ciliar\u201d \n\nao longo de todo o tramo final do percurso do rio at\u00e9 o estu\u00e1rio (figura 11 \n\ne 12).  \n\nOnde, a press\u00e3o antr\u00f3pica apresenta menor intensidade se \n\ncomparada com a realidade das demais localidades.  \n\nNos levantamentos realizados para composi\u00e7\u00e3o do plano diretor na \n\nregi\u00e3o costeira do munic\u00edpio de Jaguaruna (2013) mostrou para a Barra \n\ndo Torneiro a \u00e1rea se caracteriza por um bom desenvolvimento \nmorfol\u00f3gico, onde se observam campos de dunas frontais bastante longos \ne com grande varia\u00e7\u00e3o vertical entre cavas e cristas de dunas. O estudo \n\nmostrou ainda, que o comprimento total deste perfil foi de 180 m, com \n\ndestaque no comprimento do campo de dunas frontais de 120 m, \naproximadamente, e dunas com 7 m de altura. (figura 13). \n\n \n\nFigura 12- Tramo final do percurso do rio Urussanga, no estu\u00e1rio da \n\nBHRU, localidade do Torneiro, Jaguaruna, SC. \n\n \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 12/02/2014. \n \n\nAinda segundo o levantamento realizado, esta \u00e1rea representa um \n\nambiente com depress\u00f5es em sistema de dunas causadas pela eros\u00e3o dos \n\nsedimentos por a\u00e7\u00e3o dos ventos, em \u00e1reas onde h\u00e1 quebra na cobertura \n\nvegetal, geralmente, devido ao pisoteio ou atividades recreacionais e \n\ntrafego de ve\u00edculos (figura 14). Por\u00e9m, apontou baixo impacto, se \n\ncomparado aos demais balne\u00e1rios do munic\u00edpio. Os campos de dunas \n\nfrontais disponibilizam grande estoque sedimentar devido \u00e0s dimens\u00f5es \n\ndas dunas. O estudo destacou ainda, na morfologia do setor de p\u00f3s-praia, \n\n\n\n42 \n\n \n\nh\u00e1 um bom desenvolvimento horizontal, com aproximadamente 70 m de \n\nlargura e um predom\u00ednio de \u00e1rea seca. \n\n \n\nFigura 13- Perfil esquem\u00e1tico do Balne\u00e1rio Torneiro, representativo de \n\num ambiente consolidado e de baixo impacto antr\u00f3pico. \n\n \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Jaguaruna, 2013. \n\n \n\nFigura 14- Impacto causado pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, marcas de trafego de \n\nautom\u00f3veis na segunda camada de dunas. \n\n \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 14/02/2014. \n\n \n\n2.2.3 Lagoas \n\n \n\nA zona costeira da regi\u00e3o sul de Santa Catarina, apresenta \npaisagem formada por grande plan\u00edcie cortada por rios, com presen\u00e7a de \n\nlagoas costeiras paralelas \u00e0 linha de costa (SCHERER, 2006 p. 33).  A \n\n\u00e1rea de estudo contempla varias pequenas lagoas que sofrem a influencia \n\ndas a\u00e7\u00f5es humanas, principalmente na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o (figura 15). Pode-\n\n\n\n43 \n\n \n\nse observar a ocupa\u00e7\u00e3o irregular muito pr\u00f3xima a uma das lagoas \n\nlocalizadas no balne\u00e1rio. \n\n \n\nFigura 15 - Pequenas lagoas no balne\u00e1rio do Torneiro, munic\u00edpio de \nJaguaruna, SC. \n\n \n\nFonte: Andreza Laurindo Cipriano, em 13/11/2014. \n \n\nPr\u00f3ximo a margem do Rio Urussanga, encontra-se a lagoa da \n\nUrussanga Velha (figura16), com uma extens\u00e3o aproximadamente de \n\n2,35 km\u00b2, pertencente ao munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o (SC), a lagoa \n\nsofre influ\u00eancia na qualidade de suas \u00e1guas, devido \u00e0 liga\u00e7\u00e3o com o Rio \n\nUrussanga. \n\nConforme estudos realizados por Alexandre e Aguiar (2000), os \n\nprincipais problemas ambientais encontrados na Lagoa da Urussanga \n\nVelha, decorrem da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelas atividades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e beneficiamento de carv\u00e3o, levados pelas \u00e1guas no percurso \n\npela BH do Rio Urussanga. Assim como outros trechos da Bacia, durante \n\nmuito tempo a lagoa recebeu grandes concentra\u00e7\u00f5es de poluentes sem \n\nnenhum tipo de tratamento. Acumulando grandes concentra\u00e7\u00f5es de finos \n\npiritosos e carbonosos; os sedimentos encontrados na lagoa apresentam \n\ngrande concentra\u00e7\u00e3o de Ferro (Fe), Mangan\u00eas (Mn) e Cobre (Cu), o que \n\ncaracteriza e confirma a contamina\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m da Lagoa da Urussanga \n\nVelha, cujo tamanho define maior import\u00e2ncia, outras pequenas lagoas \nsofrem influencia e contamina\u00e7\u00e3o provinda das \u00e1guas do Rio Urussanga.  \n\nFigura 16-Vista panor\u00e2mica da Lagoa da Urussanga Velha, Balne\u00e1rio \n\nRinc\u00e3o e o estu\u00e1rio do Balne\u00e1rio Torneiro. \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \nFonte: Google Earth, em 11/01/2015. \n\n \n\n2.2.4 Sambaquis \n\n \n\nDados do atualizados do IPHAN-SC, mostram a situa\u00e7\u00e3o dos sitio \n\narqueol\u00f3gicos da cidade de Jaguaruna SC, s\u00e3o 54 sambaquis distribu\u00eddos \n\nao longo de todo o litoral de Jaguaruna. Praticamente todo o litoral \n\ncatarinense possui sambaquis sendo a maioria situado entre o litoral norte \n\nat\u00e9 a regi\u00e3o de Jaguaruna, ao sul. Estima-se que entre 9000 e 1500 anos \n\natr\u00e1s, grupos humanos aproveitaram as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de alimento \n\na beira mar e povoaram todo o litoral de Santa Catarina, nestes locais \n\nformavam montanhas de conchas, mariscos, peixes, objetos, instrumentos \n\nutilizados para a pesca e outras atividades, e toda sua caracter\u00edstica \n\ncultural.  \n\nOs s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que se apresentam no litoral de Jaguaruna \n\nse caracterizam por manchas escuras no solo, com carv\u00e3o, artefatos ricos, \n\ncom ou sem cer\u00e2mica. Sendo as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas muito \n\nabundantes, estes achados hist\u00f3ricos sinalizam quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica da regi\u00e3o. \n\nSegundo registros do IPHAN-SC, a localidade do Torneiro, abriga \n\no sambaqui \u201cParadeiro Guarani\u201d situado em terreno de Lotero, a um \n\nquil\u00f4metro da praia e a cinquenta metros do rio Urussanga. Sobre \u00e1rea de \n\ncem metros quadrados encontram-se manchas escuras no solo, com \n\ncarv\u00e3o vegetal e cacos de cer\u00e2mica de tradi\u00e7\u00e3o guarani e cascas esparsas \n\nde moluscos. O s\u00edtio acha-se praticamente imperturbado e presta-se a \n\nescava\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas coordenadas pelo instituto.  \n\n\n\n45 \n\n \n\nConhecido como um dos maiores do mundo o sambaqui da \n\nGaropaba, situado a dois quil\u00f4metros da Lagoa da Garopaba e algo mais \n\nda praia, em meio \u00e0s dunas \u00e9 um dos maiores sambaquis, de que se tem \n\nnot\u00edcia, com 200 x 100 x 30 metros, mas pela crescente a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\neste vem sendo a muitos anos, explorado por fabricantes de cal e para a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o de estradas.  \n\nAs casas subterr\u00e2neas que raramente aparecem no litoral, por \n\napresentarem caracter\u00edsticas peculiares de regi\u00f5es mais frias, situam-se na \n\nsua maioria no planalto catarinense.  Por\u00e9m foram encontradas casas \n\nsubterr\u00e2neas tamb\u00e9m, no litoral. No munic\u00edpio sul catarinense de \n\nJaguaruna, vizinho de Laguna, foram registrados pelo IPHAN duas casas \n\nlado a lado, a apenas doze quil\u00f4metros da praia. As casas subterr\u00e2neas s\u00e3o \n\natribu\u00eddas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es J\u00ea ou Caingang, que ocupavam o planalto antes \n\nda conquista e representam uma inven\u00e7\u00e3o engenhosa do homem pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rico contra as nevascas e os ventos gelados dos invernos rigorosos \n\ndas grandes altitudes. No fundo de uma cratera, sob um teto feito de paus, \n\ncascas de \u00e1rvores, folhas e terra, com a lareira acesa, o homem pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rico achar-se-ia ao abrigo do frio por intenso que fosse. Data\u00e7\u00f5es \n\nfeitas atrav\u00e9s do carbono radiativo revelaram, para algumas casas \n\nsubterr\u00e2neas idade de, aproximadamente, mil anos. \n\nAs reflex\u00f5es vinculadas ao gerenciamento dos ambientes costeiros \n\napontam para a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, falta de conhecimento e \n\nenvolvimento da sociedade, intera\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es locais e \n\np\u00fablicas, falta de pol\u00edticas e programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental capazes de \n\nfortalecer a interfer\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o, fortalecer os mecanismos de \n\ngest\u00e3o compartilhada de recursos naturais, e contribuir para a forma\u00e7\u00e3o \n\nde cidad\u00e3os cr\u00edticos e agentes de transforma\u00e7\u00e3o da realidade \n\nsocioambiental, o que pode garantir a conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o deste \n\nPatrim\u00f4nio Natural, especialmente aos n\u00edveis micro-local, local e micro-\n\nregional.  \n\nO crescimento populacional desordenado pode ser considerado \n\ncomo uma das principais causas da desestabiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas eco-\n\nsociais da costa brasileira (DIEGUES, 1996 apud SILVA et al, 2006), por \n\nse tratar de um espa\u00e7o com tanta diversidade e beleza a zona costeira \n\ntorna-se alvo de intensa atividade tur\u00edstica que estimula a especula\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o imobili\u00e1ria ocasionando um aumento consider\u00e1vel da \n\npopula\u00e7\u00e3o muitas vezes de forma acelerada e assentamentos irregulares, \n\nsem qualquer infra-estrutura. As a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes que ainda n\u00e3o sofreram grandes impactos socioambientais \n\ndependem do manejo adequado destes ecossistemas e geram subs\u00eddios \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n46 \n\n \n\nO uso dos recursos depende do sistema de valores das \n\ncomunidades, da significa\u00e7\u00e3o cultural, da l\u00f3gica social e ecol\u00f3gica de suas \n\npr\u00e1ticas produtivas e de sua capacidade para assimilar os conhecimentos \n\n(Leff, 2001a, p. 79). LEFF (2001a) aponta o desajuste que existe entre as \n\nformas e ritmos de extra\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para sua conserva\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o e \n\naproveitamento sustent\u00e1vel.   Importante para manter o equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico e s\u00f3cio-ambiental e tra\u00e7ar estrat\u00e9gias delineadas por pol\u00edticas \n\nvoltadas ao desenvolvimento equilibrado garantindo a sustentabilidade \n\nlocal e manter de forma regular o monitoramento e aperfei\u00e7oamento dos \n\necossistemas.    \n\n \n\n2.2.5 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\nQuando se fala dos problemas enfrentados no uso da zona costeira \n\ne ambientes marinhos, no Brasil, podemos observar que se encontra em \n\numa situa\u00e7\u00e3o preocupante, tendo em vista a sua complexidade.  Apesar \n\nda grande quantidade de programas, leis, e movimentos voltados \u00e0 \n\nrestaura\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais de \u00e1reas litor\u00e2neas pouco \n\ntem sido feito, em contrapartida ocorre o aumento em ritmo \n\nextraordin\u00e1rio dos problemas socioambientais ocasionados pela crescente \n\nocupa\u00e7\u00e3o populacional nos litorais.   \n\nUm marco importante para o desenvolvimento baseado em padr\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis surgiu ap\u00f3s a Conferencia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \n\nAmbiente e o Desenvolvimento (CNUMAD), que ocorreu em 1992 no \n\nRio de Janeiro, e ficou conhecida como \u201cRio-92\u201d, uma s\u00e9rie de \n\nmovimentos baseado em quest\u00f5es voltadas para a sustentabilidade foram \n\ninclu\u00eddas nos programas de desenvolvimento. Neste encontro foi \n\ndiscutido e elaborado o programa que j\u00e1 havia sido alvo de preocupa\u00e7\u00f5es \n\ndesde 1972 na Conferencia de Estocolmo, Su\u00e9cia. O programa elaborado \n\nna Rio-92, ficou conhecido como Agenda 21, sendo o principal \n\ncompromisso assumido, cujo objetivo se pauta em um novo modelo de \n\ndesenvolvimento global baseado na sustentabilidade, sistematizando os \n\nprojetos de prote\u00e7\u00e3o ambiental, justi\u00e7a social e efici\u00eancia econ\u00f4mica. \n\nDentre as preocupa\u00e7\u00f5es pautadas na Agenda 21, um de seus cap\u00edtulos \n\naborda a prote\u00e7\u00e3o dos Mares e Zonas Costeiras, e sugere a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde programas espec\u00edficos das Zonas Costeiras para o gerenciamento \n\ndestes ambientes de forma cautelosa e regrada, bem como, a \n\nresponsabilidade no uso e atividades inerentes. A partir da Agenda 21 \n\nglobal, surge, em 2003 a Agenda 21 brasileira, e unidas passam a servir \n\nde base para as pol\u00edticas nacionais de Meio Ambiente.  \n\n\n\n47 \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a acelerada press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os \n\nambientes naturais no Brasil, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, que chegaram a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de extrema degrada\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios paisag\u00edsticos do pa\u00eds, \n\ncontribu\u00edram para a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC), para conter o avan\u00e7o da destrui\u00e7\u00e3o destes \n\nambientes, com o papel de proporcionar a garantia de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nassegurando que amostras significativas e ecologicamente vi\u00e1veis das \n\ndiferentes popula\u00e7\u00f5es, habitats e ecossistemas estejam adequadamente \n\nrepresentados no territ\u00f3rio nacional e nas \u00e1guas jurisdicionais. Neste \n\nmovimento sua contribui\u00e7\u00e3o envolve al\u00e9m de conservar os ecossistemas \n\ne a biodiversidade, gerem renda, emprego, desenvolvimento e propiciem \n\numa efetiva melhora na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es locais e do \n\nBrasil como um todo (MMA, 2014). Segundo o Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o2 (UCs) podem atuar no \u00e2mbito \n\nfederal, estadual e municipal, estas fazem parte de um conjunto de \n\norganiza\u00e7\u00f5es representada pelo SNUC.  \n\nComp\u00f5em este conjunto 12 categorias de UCs, cujos objetivos \n\nespec\u00edficos se diferenciam quanto \u00e0 forma de prote\u00e7\u00e3o e usos permitidos: \n\naquelas que precisam de maiores cuidados, pela sua fragilidade e \n\nparticularidades, e aquelas que podem ser utilizadas de forma sustent\u00e1vel \n\ne conservadas ao mesmo tempo. Sua contribui\u00e7\u00e3o se dirige \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\nda diversidade biol\u00f3gica, preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da diversidade de \n\necossistemas naturais e import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o efetiva das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais, no sentido da utiliza\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios b\u00e1sicos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nAs UCs s\u00e3o os mecanismos mais importantes para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda diversidade biol\u00f3gica, que devem ser motivo de alerta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nr\u00e1pidas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que est\u00e3o cada vez maiores, considerando as \n\nestimativas em rela\u00e7\u00e3o a estas mudan\u00e7as \u00e9 fundamental o monitoramento \n\ne aumento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. \n\nPereira (2005) lembra que a partir de 1960, o n\u00famero de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o criadas no Brasil apresentou um ligeiro aumento, embora \n\nainda hoje sejam consideradas insuficientes para assegurar uma maior \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e florestais brasileiras, dada a extens\u00e3o \n\nterritorial do pa\u00eds (8,5 milh\u00f5es de km2 de superf\u00edcie). \n\n                                                        \n2Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cespa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, \n\nincluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, \n\nlegalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivo de conserva\u00e7\u00e3o e limites \ndefinidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias \n\nadequadas de prote\u00e7\u00e3o (SNUC, Lei 9.985 de 18 de julho de 2000)\u201d. \n\n\n\n48 \n\n \n\nO autor destaca as caracter\u00edsticas das UCs brasileiras que podem \n\nser divididas em dois grupos, a partir de uma caracter\u00edstica diferenciadora \n\nessencial: De um lado um re\u00fane categorias de manejo e prote\u00e7\u00e3o integral \n\ndos recursos naturais, onde n\u00e3o \u00e9 admitido o uso direto desses recursos, \n\npermitindo somente o uso recreativo, visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pesquisas \n\ncient\u00edficas, e educa\u00e7\u00e3o ambiental, neste caso a UC \u00e9 de dom\u00ednio p\u00fablico. \n\nDe outro lado tem-se um grupo que permite o uso dos recursos naturais, \n\npossibilita a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os territoriais pelo homem e pode ser de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico ou privado. Entre as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que \n\npodem conviver sob o dom\u00ednio p\u00fablico e privado destacam-se as \u00c1reas \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs) e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APPs). \n\nO uso da zona costeira, por ser patrim\u00f4nio nacional, segundo a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o federal, deve dar-se de modo ecologicamente sustent\u00e1vel \n\n(Brasil, 2012b). Pela import\u00e2ncia concedida e din\u00e2mica constante destes \n\nambientes cabe aos \u00f3rg\u00e3os de gerenciamento da zona costeira a fun\u00e7\u00e3o de \n\nmonitorar e aplicar a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos entre usos ao longo da costa \n\nlitor\u00e2nea, mitiga\u00e7\u00e3o de impactos e determina\u00e7\u00e3o adequada dos usos mais \n\napropriados dos recursos costeiros. O gerenciamento costeiro \u00e9 um \n\nmecanismo de planejamento e estrat\u00e9gias para a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nregional e gest\u00e3o dos ambientes naturais.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o municipal de Jaguaruna considera a Zona de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente como \u00e1rea destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o integral que \n\ntenha por objetivo b\u00e1sico a prote\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e dos \n\nservi\u00e7os ambientais prestados e permitam atividades tempor\u00e1rias voltadas \n\n\u00e0 pesquisa, ao ecoturismo e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental (Jaguaruna, 2014).  \n\nA Lei Federal n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012, alterada pela Lei  \n\nn\u00ba 12.727, de 17 de outubro de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa. O c\u00f3digo florestal brasileiro ao que se refere a \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, \u00e0 define como \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o \npor vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos \n\nh\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, \nfacilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o \nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA, n\u00ba 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006, \n\nconsiderando que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), localizadas \n\nem cada posse ou propriedade, s\u00e3o bens de interesse nacional e espa\u00e7os \n\nterritoriais especialmente protegidos, cobertos ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, com \n\na fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a \n\nestabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, \n\nproteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\n\n\n49 \n\n \n\nAlgumas destas \u00e1reas se enquadram nas caracter\u00edsticas das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) encontradas na \u00e1rea de estudo. Dentre \n\nelas est\u00e3o os rios, cursos d'\u00e1gua, lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua \n\nnaturais ou artificiais, nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \n\n\"olhos d'\u00e1gua\", qualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio \n\nm\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros de largura, como tamb\u00e9m as restingas, \n\ncomo fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues, neste caso a \n\nfaixa m\u00ednima \u00e9 de trezentos metros, medidos a partir da linha de preamar \n\nm\u00e1xima (CONAMA, 2002b).  \n\nJaguaruna (2014), define Zonas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de mananciais h\u00eddrico, matas, fundos de vales, \n\nnascentes, mangues e dunas. Quaisquer obras nesses locais deve ser para \n\ncorre\u00e7\u00f5es no sistema de escoamento de \u00e1guas pluviais, de infraestrutura, \n\nde saneamento b\u00e1sico, de combate a eros\u00e3o e equipamentos de suporte \u00e0s \n\natividades de recrea\u00e7\u00e3o, desde que p\u00fablicos e preferencialmente sem \n\nedifica\u00e7\u00e3o. A necessidade de manter ou restaurar a qualidade do ambiente \n\nnatural, bem como a manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados pela \n\nbiodiversidade e respeito a fragilidade destes ecossistemas s\u00e3o pr\u00e9-\n\nrequisitos na delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas destinadas a prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAl\u00e9m das APPs, a \u00e1rea de estudo, encontra-se dentro da \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Baleia Franca. Atendendo ao decreto \n\nfederal s/n\u00ba de 14 de setembro de 2000, a APA abrange uma \u00e1rea total \n\naproximada de 156.100ha e 130 km de costa mar\u00edtima, que vai desde, o \n\nP\u00e2ntano do Sul (Florian\u00f3polis-SC) ao norte, at\u00e9 o Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o \n\n(I\u00e7ara-SC) ao sul. (Figura 17).  \n\nAs APAs s\u00e3o unidades de preserva\u00e7\u00e3o criadas geralmente em \n\nextensas \u00e1reas, que visam a conserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental e os sistemas naturais existentes em seu territ\u00f3rio. Jaguaruna \n\n(2014), define como APA aquela \u00e1rea cujo territ\u00f3rio se destina a produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua e prote\u00e7\u00e3o de recursos naturais, ou \u00e1reas que estejam em \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e venham possibilitar o assentamento humano de \n\nforma equilibrada com o meio ambiente.   \n\nEstas \u00e1reas possuem certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, e possuem \n\ngrandes riquezas naturais e culturais. \n\n \n\nFigura 17- Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o da Baleia Franca. \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \nFonte: Projeto Baleia Franca. \n \n\nEstas \u00e1reas possuem certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, e possuem \n\ngrandes riquezas naturais e culturais. S\u00e3o \u00e1reas protegidas, sem grandes \n\naltera\u00e7\u00f5es, pois visam a conserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas naturais e \n\nculturais, perseverando sua voca\u00e7\u00e3o natural, deste modo o que \n\npreviamente existia dentro da \u00e1rea antes de ser declarada como prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, continuar\u00e1 existindo, sejam regi\u00f5es urbanas, rurais, produtivas \n\nou de turismo. \n\n \nCada APA ter\u00e1 seu pr\u00f3prio planejamento \n\necol\u00f3gico-econ\u00f4mico e a ele estar\u00e1 subordinada \ntoda atividade produtiva e tamb\u00e9m o planejamento \n\nurbano, que dever\u00e1 seguir orienta\u00e7\u00e3o no sentido de \nrespeitar a inclina\u00e7\u00e3o do terreno e permitir \n\narboriza\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo 20% dos terrenos \n\n\n\n51 \n\n \n\nurbanos (PEREIRA, 2005). \n\n \n\nAs APAs s\u00e3o \u00e1reas rigorosamente protegidas por lei, sendo que \n\ntoda atividade a ser exercida dentro de uma APA deve ser previamente \n\nestudada para avalia\u00e7\u00e3o de seus poss\u00edveis impactos para assegurar sua \n\nsustentabilidade e recuperar os ambientes degradados. \n\nA Lei do SNUC, criado pela Lei n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000 \n\ne regulamentado sob o Decreto n\u00ba 4.340, de 22 de agosto de 2002 define \n\na APA como extensa \u00e1rea, com certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada \n\nde atributos abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais, especialmente \n\nimportantes para a qualidade e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e \n\ntem como objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar \n\no processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos \n\nnaturais.  \n\nA APA da Baleia Franca abrange al\u00e9m das \u00c1reas Marinhas, v\u00e1rios \n\nambientes terrestres e de \u00e1gua doce, incluindo praias arenosas, cord\u00f5es de \n\ndunas, cost\u00f5es rochosos, lagoas e banhados.  \n\nNa gest\u00e3o da APA, a important\u00edssima participa\u00e7\u00e3o efetiva das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores, de defesa ambiental, sindicatos, associa\u00e7\u00f5es \n\nindustriais, agr\u00edcolas e comerciais, lideran\u00e7as formais e informais, \n\nprefeituras, c\u00e2maras de vereadores, conselhos municipais de defesa do \n\nmeio ambiente, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, estaduais e federais, comiss\u00f5es \n\nlegislativas de meio ambiente, universidades com atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nprotegida, procuradoria de meio ambiente entre varias outras.  \n\nO Extremo Sul do Estado de Santa Catarina merece aten\u00e7\u00e3o pela \n\nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos ecossistemas e por estar virtualmente desprotegido \n\n(SCHERER, 2006), por possuir poucos ambientes assegurados por \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, quando comparado com a por\u00e7\u00e3o norte do litoral de Santa \n\nCatarina. A inser\u00e7\u00e3o na APA da Baleia Franca, refor\u00e7a o valor e a \n\nimport\u00e2ncia em preservar os ambientes costeiros e assegurar de forma \n\nsustent\u00e1vel o desenvolvimento das vilas locais, como no caso da \n\ncomunidade da Barra do Torneiro, \u201cque apresenta caracter\u00edsticas \n\necol\u00f3gicas das \u00e1reas menos representadas por unidades de conserva\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(SCHERER, 2006 p.45). Aproximar a comunidade da riqueza natural \n\nexistente na localidade faz parte de um planejamento estrat\u00e9gico para \n\ngarantir a qualidade de vida e preciosidade deste riqu\u00edssimo ecossistema. \n\nPois ao considerar-se parte deste patrim\u00f4nio natural, o indiv\u00edduo cria \n\nv\u00ednculos emocionais, mantendo viva a cultura e as caracter\u00edsticas locais.  \n\n2.3 O PENSAMENTO ECOSSIST\u00caMICO E O DESENVOLVIMENTO \n\nSUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n2.3.1 O Pensamento Ecossist\u00eamico \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o que se manifesta entre o homem e a natureza desaprova \n\no modo como o desenvolvimento global vem sendo direcionado, e a \n\nforma de abordar as quest\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e ambientais. \n\nCharles Darwin (1809-1882), j\u00e1 descrevia sobre a rela\u00e7\u00e3o dos seres vivos \n\ne a co-rela\u00e7\u00e3o entre eles. Na perspectiva de Darwin todos os seres vivos \n\nest\u00e3o relacionados e a diversidade das esp\u00e9cies \u00e9 resultado de uma \n\nramifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, baseada na rela\u00e7\u00e3o mutua entre os organismos. \n\nA partir deste conceito, muitos cientistas v\u00eam desenvolvendo \n\nteorias direcionadas aos caminhos do desenvolvimento, na busca de um \n\nambiente saud\u00e1vel conduzindo seus estudos para uma nova maneira de \n\npensar o desenvolvimento de forma integrada, baseada num pensamento \n\nabrangente, hol\u00edstico integrado.  \n\nMoraes, (2004) fala de um novo olhar atrav\u00e9s do lan\u00e7amento de \n\nsementes epistemol\u00f3gicas capazes de fundamentar este processo, \n\nconforme sugere Boaventura de Souza Santos, que acesse solu\u00e7\u00f5es aos \n\nproblemas tanto sociais como ambientais enfrentados pela humanidade. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o de Morin (apud OLIVEIRA E MILIOLI, 2014, p. \n\n46); \n\n \nEcossistema \u00e9 um fen\u00f4meno de integra\u00e7\u00e3o natural \nentre vegetais, animais e humanos com car\u00e1ter \n\nauto-organizado e organizacional em combina\u00e7\u00f5es \nde rela\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies diferentes, donde resulta \n\numa esp\u00e9cie de ser vivo que \u00e9 o pr\u00f3prio \necossistema. Este \u201cser vivo\u201d \u00e9 muito robusto \n\nporque se reorganiza e evolui e \u00e9 ao mesmo tempo \n\nmuito fr\u00e1gil, podendo morrer se lhe injetarem \nveneno qu\u00edmico em doses que provoquem a morte \n\nem cadeia de esp\u00e9cies ligadas umas as outras e se \nalterarem as condi\u00e7\u00f5es elementares da vida.   \n\n \n\nMoraes, (2004, p. 31) ao citar Morin, fala que \u00e9 preciso reconhecer \n\nque necessitamos de um di\u00e1logo prudente que nos ajude a repensar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es humanas, e melhor compreender a multidimensionalidade de \n\nnossa identidade, que \u00e9 ao mesmo tempo social, cultural, espiritual, \n\nindividual e coletiva. E repensar nossas a\u00e7\u00f5es diante da humanidade, e os \n\nin\u00fameros procedimentos inadequados que se refletem na \n\ninsustentabilidade do planeta. Esta nova consci\u00eancia planet\u00e1ria apoiada \n\nem uma \u00e9tica antropol\u00f3gica \u00e9 que nos ajudar\u00e1, como cidad\u00e3os do mundo, \n\na termos uma vida mais prudente e decente.  \n\n\n\n53 \n\n \n\nEste entendimento nos levaria a forma\u00e7\u00e3o de uma nova civiliza\u00e7\u00e3o \n\nchamada por Morin de civiliza\u00e7\u00e3o da religa\u00e7\u00e3o e reconhecer o universo \n\ncomo um modelo harmonioso, unido pela interdepend\u00eancia dos diferentes \n\nprocessos. \u00c9 a civiliza\u00e7\u00e3o que reconhece que a for\u00e7a da vida est\u00e1 na \n\ninterconex\u00e3o e nos diferentes di\u00e1logos.   \n\nMoraes (2004), Morin (1994; 1995) e muitos outros autores, \n\nsinalizam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de configura\u00e7\u00e3o de uma estrutura \n\nparadigm\u00e1tica sist\u00eamica e complexa. \n\nO di\u00e1logo do novo paradigma hol\u00edstico refor\u00e7a a necessidade da \n\nconsci\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza de forma integrada, \n\nconsiderando que um depende do outro para evolu\u00edrem em harmonia. \n\nEssa nova vis\u00e3o de mundo, segundo Moraes (2004), refere-se a um novo \n\npensamento baseado no pensamento ecossist\u00eamico que pressup\u00f5e uma \n\nestrutura geradora de novas teorias que converge com ideias e crit\u00e9rios \n\nnorteadores aos modelos de como viver, pensar e guiar nossas a\u00e7\u00f5es.    \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, em especial da f\u00edsica qu\u00e2ntica descobriu \n\nque os objetos n\u00e3o estavam separados uns dos outros, mas unidos por \n\nfluxos de energia e mat\u00e9ria em intera\u00e7\u00f5es constantes, o que significa que \n\no funcionamento do sistema depende da sua din\u00e2mica viva. Ao contr\u00e1rio \n\nda f\u00edsica cl\u00e1ssica que desconhecia as rela\u00e7\u00f5es entre as partes e se baseava \n\nem fatores isolados submetidos \u00e0s leis universais, o sistema de rela\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\ngarantidor da vida, da sua identidade e funcionalidade sist\u00eamica.  \n\n\u00c9 importante entender a configura\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es; \n\ncompreender, de maneira sist\u00eamica ou complexa sem destruir o conjunto \n\nde rela\u00e7\u00f5es que configuram este sistema (Moraes, 2004). A din\u00e2mica \n\norganizacional da vida depende da sua integridade viva, ou seja, quando \n\ndesmembramos em partes para tentar entender de maneira isolada cada \n\num de seus componentes deixamos de compreender o conjunto das \n\nrela\u00e7\u00f5es ao qual ela est\u00e1 interligada, sua din\u00e2mica, ocultando o conjunto \n\nde informa\u00e7\u00f5es que se ajustam no processo de maneira completa.  \n\n\u00c9 importante considerar como afirma Moraes (2004), se referindo \n\na Morin, que os mesmos princ\u00edpios que regem o funcionamento do \n\nuniverso, de certa forma, s\u00e3o os mesmos que est\u00e3o presentes no \n\nfuncionamento do ser humano. Isto nos sinaliza, segundo a autora, que o \n\nritmo c\u00f3smico, regulador das esta\u00e7\u00f5es do ano e dos ciclos solar e lunar, \n\nest\u00e1 tamb\u00e9m impresso em nossas c\u00e9lulas, influenciando n\u00e3o apenas o \n\nnascimento e o surgimento de emerg\u00eancias, mas tamb\u00e9m em nossas \n\nrela\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es. Dentro de cada um de n\u00f3s existe uma estrutura \n\ndissipadora de energia, o que nos faz filhos do cosmo e tamb\u00e9m filhos da \n\nterra. \n\n\n\n54 \n\n \n\nPara Morin, \u00e9 imposs\u00edvel compreender as partes sem o \n\nconhecimento do todo, assim, como \u00e9 imposs\u00edvel conhecer o todo sem \n\nconhecer as partes que o integram. Nesta perspectiva a sociedade como \n\num todo est\u00e1 dentro de cada um de n\u00f3s, atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es sociais o \n\nindiv\u00edduo carrega dentro de si as diferentes formas de express\u00e3o da \n\nsociedade da qual \u00e9 parte integrante, assim como, interfere no meio que o \n\ncircunda. O todo \u00e9 algo t\u00e3o complexo quanto \u00e0s partes e esta \n\ncomplexidade est\u00e1 presente na vida, na ci\u00eancia, na sociedade e no cosmo. \n\nA cultura como a sociedade, \u00e9 parte de um sistema complexo que \n\nenvolvem diferentes organiza\u00e7\u00f5es e exigem um olhar mais abrangente \n\nque considere a sua especificidade.  \n\nDeste modo, h\u00e1 sempre algo maior que envolve um sistema, um \n\ntipo de envolt\u00f3rio ou um campo qualquer que na teoria de sistema, \u00e9 \n\nchamado de ambiente. As intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre o meio ambiente \n\ne o sistema como trocas de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00f5es nos mais \n\ndiferentes n\u00edveis, fazem o sistema estar em constante comunica\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente, o que significa que o sistema \u00e9 aberto e para isso depende da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o exterior. Da mesma forma o ser humano para se manter ativo \n\nneste sistema precisa al\u00e9m de mat\u00e9ria e energia, tamb\u00e9m de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com Evaristo E. de Miranda (apud MILIOLI, 2007), o \n\necossistema pode ser apresentado como: \n\n \nUm sistema aberto composto por organismos vivos \n\ne o meio com o qual e no qual interagem, trocando \nmaterial e energia. Um ecossistema cont\u00e9m \n\ncomponentes bi\u00f3ticos, como plantas, animais, \nmicroorganismos, e componentes f\u00edsicos ou \n\nabi\u00f3ticos, como \u00e1gua, solo e outros. Esses \ncomponentes interagem para formar uma estrutura \n\ncom v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es vinculadas aos v\u00e1rios \nprocessos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos (transpira\u00e7\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, acidifica\u00e7\u00e3o). Assim, os ecossistemas \nest\u00e3o sempre estruturados no tempo e no espa\u00e7o.  \n\n \nEssa capacidade de organiza\u00e7\u00e3o se expressa pela conectividade \n\nque depende da interatividade e interdepend\u00eancia existentes entre sistema \n\ne o ambiente. A liga\u00e7\u00e3o entre os seres vivos se d\u00e1 atrav\u00e9s de uma intera\u00e7\u00e3o \nmutua onde todos os organismos se beneficiam e ocorrem as trocas e \n\nassocia\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas para a sobreviv\u00eancia e desenvolvimento da vida. \n\nPara o pensamento sist\u00eamico, os pr\u00f3prios indiv\u00edduos s\u00e3o caracterizados \n\n\n\n55 \n\n \n\npelas redes de rela\u00e7\u00f5es que estabelecem e que, se inserem em redes de \n\nsistemas maiores. \n\nNa Teoria Autopoi\u00e9tica, Maturana e Varela (apud \n\nMORAES,2004), afirmam que o sistema vivo \u00e9 estruturalmente aberto, \n\nembora seja organizacionalmente fechado. \u00c9 a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o que, \n\nna verdade coloca os limites constituintes do fechamento, sem o ciclo \n\norganizacional, o sistema n\u00e3o funcionaria, as trocas que ocorrem entre o \n\nsistema e o ambiente permitem que ele internalize o que necessita para \n\nque possa manter a sua organiza\u00e7\u00e3o e a estrutura em funcionamento. \n\nAssim internaliza informa\u00e7\u00f5es, material e energia necess\u00e1rios a sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\nAinda sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas, Moraes (2004), fala do \n\nque Morin amplia como conceito para auto-eco-organiza\u00e7\u00e3o, quando se \nfala de uma organiza\u00e7\u00e3o viva. Na vis\u00e3o de Morin o sistema est\u00e1 rodeado \n\npor um ecossistema onde est\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es, os di\u00e1logos, a possibilidades \n\ne desafios para a transforma\u00e7\u00e3o do sistema. \u00c9 neste contexto que o \n\nsistema necessita ser considerado como parte integrante, o que faz do \n\nsistema dependente do meio onde est\u00e1 inserido, o sistema se auto-\n\norganiza, ao mesmo tempo em que necessita extrair do ambiente os \n\ncomponentes de sua organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Morin os sistemas n\u00e3o s\u00e3o formados apenas de partes ou seus \n\ncomponentes, mas tamb\u00e9m da din\u00e2mica que ocorre entre as unidades \n\ncomplexas. Da mesma forma pode-se dizer sobre uma determinada \n\ncomunidade, onde n\u00e3o somente os indiv\u00edduos, mas sim, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\neles e as diferen\u00e7as tamb\u00e9m existentes \u00e9 que organizam o sistema. A \n\ncapacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o de um sistema carrega caracter\u00edsticas \n\nimportantes para o desenvolvimento deste processo como, autonomia, \n\ninteratividade e interdepend\u00eancia entre os diversos integrantes do sistema.  \n\nA complexidade \u00e9 uma propriedade do sistema, assim como o \n\nsistema constitui a base da complexidade (MORAES, 2004). Ent\u00e3o \n\npensar de maneira complexa \u00e9 o mesmo que pensar de maneira sist\u00eamica \n\nou global ou ecol\u00f3gica e compreender todo contexto. Com maior clareza \n\nentendendo que as a\u00e7\u00f5es individuais sofrem a influencia e influenciam o \n\nmeio, n\u00e3o somente nas a\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m nas emo\u00e7\u00f5es, e, tudo est\u00e1 \n\nligado a tudo e todos est\u00e3o interconectados em um enlace eco-sist\u00eamico.  \n\nO paradigma da complexidade \u00e9 tamb\u00e9m um paradigma \n\necossist\u00eamico, para trabalhar este conceito vale considerar que o sistema \n\nvivo \u00e9 tamb\u00e9m din\u00e2mico e dependente do meio. O ser humano necessita \n\ndialogar com a cultura, com o contexto e transformar-se a partir desta \n\nrela\u00e7\u00e3o. A capacidade que um sistema tem de se auto-organizar ocorre a \n\npartir de uma coopera\u00e7\u00e3o global que se manifesta espontaneamente \n\n\n\n56 \n\n \n\nquando o sistema alcan\u00e7a um estado satisfat\u00f3rio o que corresponde ao \n\npico de saciedade.  \n\nO pensar complexo de Morin nos faz refletir de modo mais \n\nprofundo e abrangente sobre a din\u00e2mica da vida. Reconhecer que raz\u00e3o, \n\nemo\u00e7\u00e3o, sentimento e intui\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos insepar\u00e1veis, que o mundo \n\n\u00e9 constitu\u00eddo de totalidades/partes e necessitamos recuperar o dialogo \n\nesquecido com a natureza. O pensamento complexo n\u00e3o revela a ess\u00eancia \n\ndo mundo, mas possibilita a emerg\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o mais consciente que \n\nfacilita o di\u00e1logo da natureza com o outro, do nosso pensamento com a \n\nrealidade e com a diversidade. \n\nO princ\u00edpio da co-evolu\u00e7\u00e3o indica que o sistema n\u00e3o evolui de \n\nmaneira isolada, a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre relacional, ecol\u00f3gica, din\u00e2mica, \n\nimplicada e interdependente. Todos esses processos expressam um \n\narranjo de elementos ligados entre si por v\u00ednculos causais que d\u00e3o origem \n\nn\u00e3o a uma causalidade linear, mas a uma causalidade circular. \u00c9 esta \n\nnatureza c\u00edclica espiralada que garante os padr\u00f5es sustent\u00e1veis de \n\nautoprodu\u00e7\u00e3o e de consumo energ\u00e9tico, cuja sustentabilidade \u00e9 garantida \n\nem parte pelo modelo autopoi\u00e9tico de sustenta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a natureza c\u00edclica dos processos autopoi\u00e9ticos que \n\npermite que os seres vivos possam se auto-organizarem e autoproduzirem, \n\npois o universo traz consigo a capacidade de renovar a si mesmo.  Pode \n\num sistema ser chamado de auto-sustent\u00e1vel quando este tem a \n\ncapacidade de criar condi\u00e7\u00f5es de prover a si mesmo as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para continuar vivendo de forma saud\u00e1vel, equilibrada e \n\nharm\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o a tudo que est\u00e1 \u00e0 seu redor.  \n\nEsta vis\u00e3o ecossist\u00eamica nos leva a desconstru\u00e7\u00e3o do pensamento \n\nde um mundo que funciona como uma m\u00e1quina perfeita governada por \n\nleis universais e imut\u00e1veis controladoras da natureza e capaz de levar o \n\nuniverso a funcionar sempre da mesma maneira. Ao compreender de \n\nforma mais unificada a interdepend\u00eancia dos elementos que constituem o \n\nsistema, padr\u00f5es mecanicistas, que analisam as estruturas de forma \n\nfragmentada n\u00e3o podem mais explicar a complexidade das rela\u00e7\u00f5es e a \n\ndin\u00e2mica do universo, assim como as leis e regras devem ser aplicadas de \n\nacordo com o conhecimento preliminar que aborda o contexto da \n\ndin\u00e2mica de cada sistema.  \n\nNeste sentido Leff (2001a) sinaliza para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nracionalidade produtiva, fundada no potencial ecol\u00f3gico e em um novo \n\nsentido de civiliza\u00e7\u00e3o a partir da diversidade cultural do g\u00eanero humano \n\npara enfim buscar a sustentabilidade. \n\nOs sistemas vivos s\u00e3o estruturalmente abertos e trocam energia \n\ncom o meio e para se manterem vivos precisam manter constantemente \n\n\n\n57 \n\n \n\nestes fluxos vitais, o que os torna interdependentes e interativos. Sendo \n\ninterdependentes denotam a ideia proposta por Niels Bohr do principio \n\nda complementaridade, onde tudo se complementa de maneira harm\u00f4nica \ne consciente. O triangulo da vida proposta por Ubiratan D\u2019Ambr\u00f3sio \nexplica a interdepend\u00eancia entre indiv\u00edduos, sociedade e natureza em que \n\na natureza individual de cada Ser produz a sociedade e esta o produz, tudo \n\nao mesmo tempo. A compreens\u00e3o mais abrangente deste fen\u00f4meno afeta \n\ntamb\u00e9m os nossos esquemas l\u00f3gicos e indica a necessidade de uma \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o de natureza epistemol\u00f3gica para melhor explicarmos a \n\ncomplexidade dos fen\u00f4menos da vida. Reconhecer a exist\u00eancia do fluxo \n\nvital nos faz perceber que estes processos implicam em coopera\u00e7\u00e3o, \n\nparceria e solidariedade em todos os n\u00edveis organizacionais e estruturais. \n\nSem as quais segundo Maturana, as condi\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas evolutivas do \n\nser vivo n\u00e3o seguem adiante. \n\nMoraes (2004) critica a estrutura do sistema que pouco ou nada \n\ninterage. \u00c9 uma sociedade mecanicista, compartimentada em suas a\u00e7\u00f5es \n\ne desencantada da compreens\u00e3o do mundo social. Apesar da insist\u00eancia \n\ndo ser humano em fragmentar a estrutura do sistema na tentativa de \n\nmanipular o que tem vida pr\u00f3pria, o modelo que prevalece no \n\nfuncionamento da vida \u00e9 o mesmo que se estende nas explica\u00e7\u00f5es da \n\ndin\u00e2mica da natureza, pois homem e natureza se complementam e \n\nparticipam de uma organiza\u00e7\u00e3o que tem vida pr\u00f3pria e se auto-regula. \n\nO pensamento ecossist\u00eamico reconhece o mundo e a vida em si \n\ncomo entidades \u00fanicas, completas e intimamente associadas, que \n\nrepresenta um novo paradigma cient\u00edfico e filos\u00f3fico que surge como \n\nresposta ao mal-estar da humanidade em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos humanos e \n\nnaturais conduzida pelo antigo paradigma.  \n\nPara Morin (1998) \u00e9 preciso uma reforma no pensamento \n\nsociol\u00f3gico de natureza epistemol\u00f3gica de antigos princ\u00edpios, por um \n\nprinc\u00edpio de di\u00e1logo onde ordem/desordem e organiza\u00e7\u00e3o estejam em \n\nrela\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo complementar e antag\u00f4nica e onde as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o submetidas aos acasos, as instabilidades e \n\nbifurca\u00e7\u00f5es. A percep\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da realidade \u00e9 capaz de integrar \n\nas rela\u00e7\u00f5es complexas entre partes e o todo e reconhecer a autonomia a \n\npartir dos conceitos de sistemas abertos e dos processos de auto-eco-\n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nO conceito de sistema nos remete a ideia de uma unidade global \n\norganizada, uma organiza\u00e7\u00e3o que pressup\u00f5e a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancia entre os elementos constituintes e a exist\u00eancia de \n\npropriedades comuns compartilhadas. Desconsiderar o ecol\u00f3gico e o \n\nsist\u00eamico assim como falar de natureza sem falar de sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\n58 \n\n \n\nsociedade, oculta parte dos processos de produtividade.  De acordo com \n\nMorin, a complexidade destas rela\u00e7\u00f5es se configura como uma unidade \n\ndesafiadora, que articula diferentes elementos organizados em \n\ndeterminado lugar e tempo no espa\u00e7o.  \n\nDesta din\u00e2mica organizacional emerge o conceito de unidade \n\ncomplexa, unidade relacional e ecossist\u00eamica. O pensamento \n\necol\u00f3gico/sist\u00eamico \u00e9, portanto relacional dial\u00f3gico interligado e indica \n\nque tudo existe, co-existe e que nada existe fora de suas conex\u00f5es e \n\nrela\u00e7\u00f5es. Este pensamento se estende al\u00e9m do conceito da ecologia \n\nnatural, envolve a cultura, a sociedade, a mente e o indiv\u00edduo. O \n\npensamento ecol\u00f3gico \u00e9 unificado e engloba os diferentes dom\u00ednios da \n\nnatureza, a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas que acontecem entre \n\nindiv\u00edduos e contexto, portanto \u00e9 relacional e aberto o que movimenta de \n\nforma cont\u00ednua os processos auto-organizadores, autoreguladores e \n\nautopoi\u00e9ticos. \n\nMaturana e Varela , dizem que a sociedade \u00e9 uma unidade \n\ncomplexa, aberta, autoprodutora, reprodutora, de seus elementos \n\nconstituintes e de suas formas, como tamb\u00e9m \u00e9 auto-eco-organizadora. \n\nMorin utiliza o termo ecossistema sociourbano para explicar o conjunto \nde fen\u00f4menos urbanos e o conjunto de fen\u00f4menos sociais que acontecem \n\nda mesma forma que acontece na natureza. Segundo Morin (1984, p. 99): \n\n \nO ecossistema s\u00f3cio-urbano compreende tamb\u00e9m \n\nelementos e sistemas vivos constitutivos do meio \nnatural: clima, atmosfera, subsolo, \n\nmicroorganismos vegetais e animais; este \necossistema nutre-se energicamente dos alimentos \n\nextra\u00eddos do ecossistema natural (inclusive carv\u00e3o, \ng\u00e1s, \u00e1gua, gasolina). A maior parte destes \n\nelementos e destes alimentos s\u00e3o-lhe \nabsolutamente vitais. Confirmam o car\u00e1ter \n\necol\u00f3gico do meio urbano e a sua depend\u00eancia \ninelut\u00e1vel relativamente \u00e0 natureza e aumentam a \n\nsua complexidade sist\u00eamica. \n\n \n\nNeste ecossistema os seres vivos interagem como sistemas que \n\nproduzem continuamente a si mesmos. Assim, recomp\u00f5em os seus \n\ncomponentes desgastados, e quando se busca a sustentabilidade em \n\nnossas cidades, sociedades e organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 importante lembrar que ela \n\nn\u00e3o significa um momento de estagna\u00e7\u00e3o, e sim uma perp\u00e9tua din\u00e2mica. \n\nPara Morin, ecossistemologia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda os sistemas a \n\npartir de seus nichos naturais ou de uma aglomera\u00e7\u00e3o social, analisa as \n\n\n\n59 \n\n \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os sistemas de naturezas diferentes, como humana, social, \n\necon\u00f4mica, tecnol\u00f3gica, vegetal. O pensamento ecossist\u00eamico responde \n\naos desafios da complexidade de nossa realidade atual, e rompe com o \n\nvelho dogma reducionista fragmentador da realidade e do conhecimento. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m um paradigma que nos ajuda a perceber que \u201ctudo que isola \n\num objeto destr\u00f3i a sua realidade\u201d (MORIN, 1998, p. 187)  \n\nReconhece as intera\u00e7\u00f5es m\u00fatuas simult\u00e2neas e recorrentes entre \n\nindiv\u00edduo e sociedade, as diferentes percep\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es e \n\ninstrumentos da cultura, suas organiza\u00e7\u00f5es e o modo de pensar e de fazer. \n\nNeste contexto o indiv\u00edduo apresenta a\u00e7\u00f5es ecologizadas que o torna \n\ninfluenciado em seus pensamentos, cren\u00e7as, valores, a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es. O \n\nresultado de suas a\u00e7\u00f5es individuais n\u00e3o depende somente da sua inten\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m de toda intera\u00e7\u00e3o existente no meio em que vive. \n\nAlguns itens est\u00e3o impl\u00edcitos no pensamento ecossist\u00eamico \n\nsegundo descreve David B\u00f6hm (apud MORAES, 2004), o Di\u00e1logo para a \n\nsustentabilidade indica a exist\u00eancia de uma \u201ccorrente de significados\u201d que \n\nflui entre dentre e atrav\u00e9s dos implicados. Isto nos revela que no di\u00e1logo, \n\no importante \u00e9 a possibilidade de manter um v\u00ednculo relacional, \n\nhorizontal, que reconhece o outro em seu leg\u00edtimo outro e, portanto, o \n\nlegitima.  \n\nPensar de maneira hol\u00edstica apresenta uma acentuada perspectiva \n\ndial\u00f3gica que concebe a co-cria\u00e7\u00e3o de significados entre diferentes \n\ninterlocutores que participam de um mesmo processo conversacional. \u00c9 \n\num pensar que ressuscita o di\u00e1logo entre ser humano/mundo/natureza e \n\nestimula interven\u00e7\u00f5es que possam ser mutuamente vantajosas e \n\nproveitosas para todos. \n\nO ser ecol\u00f3gico e relacional em sua dimens\u00e3o ecol\u00f3gica entende \n\nque o objeto da ecologia transcende a natureza ou meio ambiente, \n\nenvolvendo as interlocu\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es que existem dentro de um \n\necossistema. Neste sentido, o pensar ecossist\u00eamico coloca como sendo \n\ninseparavelmente associados indiv\u00edduo e meio, ordem e desordem, sujeito \n\ne objeto e todos os fios que tecem os acontecimentos, as intera\u00e7\u00f5es, as \n\na\u00e7\u00f5es que constroem a nossa realidade e tecem a pr\u00f3pria trama da vida. \n\nEcol\u00f3gica relacional \u00e9 o tipo de pensamento que liberta as ideias \n\ndos pensamentos e dos sentimentos. Uma ecologia preocupada com a \n\nreintegra\u00e7\u00e3o do meio ambiente a consci\u00eancia antropol\u00f3gica e social \n\ncoletiva.  \n\nA solidariedade, a alteridade e inclus\u00e3o nos levam a abertura das \n\nideias, a considerar o ponto de vista do outro. Uma solidariedade que nos \n\nfaz perceber que n\u00e3o podemos viver isolados, sem a presen\u00e7a do outro, \n\nsem compreender a essencialidade e legitimidade do outro. Traz consigo \n\n\n\n60 \n\n \n\na dimens\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o da exclus\u00e3o, mas da aceita\u00e7\u00e3o do outro \n\nem sua legitimidade como nos ensina Maturana. A pr\u00f3pria natureza \n\nprocura ligar as coisas, religar fen\u00f4menos em um padr\u00e3o de significados \n\ncada vez mais sin\u00e9rgico, sinalizando que a realidade n\u00e3o pode ser \n\nfragmentada. \n\nNo principio da co-evolu\u00e7\u00e3o indica que o sistema n\u00e3o evolui por si \n\ns\u00f3, mas junto com seu entorno do qual est\u00e1 inseparavelmente interligado. \n\nPara que uma organiza\u00e7\u00e3o viva possa evoluir \u00e9 preciso um m\u00ednimo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a mudan\u00e7a na estrutura de uma entidade ocorre sempre \n\nem congru\u00eancia estrutural com o meio (MATURANA, 1999). \u00c9 um \n\nprocesso de evolu\u00e7\u00e3o de natureza relacional, ecol\u00f3gica, din\u00e2mica, co-\n\ndeterminada e interdependente num sentido mais abrangente. Sem essas \n\nassocia\u00e7\u00f5es mutuas e coopera\u00e7\u00f5es, as intera\u00e7\u00f5es evolutivas entre sistema \n\nvivo e o meio s\u00e3o dificultadas. Para Maturana (1997), \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nexistam a\u00e7\u00f5es coordenadas consensuais, acordos m\u00fatuos entre os \n\nsistemas. \n\nValores estes fundamentados na solidariedade, na \n\nresponsabilidade e na sustentabilidade, como a \u00fanica maneira de se \n\nconstruir um mundo de paz, mais justo, verdadeiro e solid\u00e1rio. Baseia-se \n\nna responsabilidade do indiv\u00edduo consigo mesmo, com os outros, com a \n\nnatureza e com o sagrado, associada a um sentimento que o liga aos \n\ndemais seres e a totalidade do mundo. Um sentimento \u00e9tico, n\u00e3o somente \n\npara os seres humanos, mas tamb\u00e9m que contempla a natureza, \n\nreconhecendo-a como sujeito de direitos. \n\nPara D\u2019Ambr\u00f3sio (1999), a \u00e9tica ecol\u00f3gica \u00e9 a \u00e9tica da diversidade \n\numa \u00e9tica maior que inclui o respeito pelo outro apesar de todas as \n\ndiferen\u00e7as. Para Capra (1997, p. 235) diversidade significa muitas \n\nrela\u00e7\u00f5es diferentes, muitas abordagens diferentes do mesmo problema. \n\nOu seja, est\u00e1 diretamente ligado ao conceito de rede. Quanto mais \n\ncomplexa \u00e9 a rede, mais diversificada, mais flex\u00edvel e el\u00e1stica.  \n\nMorin (1998) fala da bio\u00e9tica ou \u00e9tica da vida que para ele \u00e9 \n\ninsepar\u00e1vel da antropo-\u00e9tica ou \u00e9tica humana, pois o que est\u00e1 a servi\u00e7o da \n\nvida est\u00e1 tamb\u00e9m a servi\u00e7o do homem sendo que o que amea\u00e7a a vida \n\ntamb\u00e9m amea\u00e7a o homem. A tomada de consci\u00eancia de nossa \n\nresponsabilidade diante da vida nos faz assumir a import\u00e2ncia de proteg\u00ea-\n\nla, defende-la, salva-la o que para Morin significa defender a \n\ncomplexidade que caracteriza a vida, o que para ele precisa de uma \n\nci\u00eancia da vida, com conhecimento para cultivar estes valores, baseada \n\nem teorias capazes de se inclinarem a uma nova \u00e9tica para viver em \n\nharmonia e conviver em paz. \n\n\n\n61 \n\n \n\nA din\u00e2mica da vida emerge dialogando a partir de uma s\u00e9rie de \n\ncondi\u00e7\u00f5es ou circunstancias, sinalizando que a estrutura viva transforma-\n\nse em consequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es recorrentes, que permitem que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o alcance um novo est\u00e1gio no processo evolutivo. Para Wilber \n\n(1996) apud MORAES, (2004), as ci\u00eancias s\u00e3o fundamentalmente \n\nci\u00eancias reconstrutivas. N\u00e3o sabemos o que um organismo far\u00e1 amanh\u00e3, \n\nassim, temos que esperar para ver e, depois do fato ocorrido reconstruir a \n\npartir do resultado.  \n\nSegundo o autor, a emerg\u00eancia ocorre da capacidade de \n\nautotranscend\u00eancia dos organismos vivos, que interagem tanto as \n\nindividualidades como o que est\u00e1 em comunh\u00e3o, dando margem ao \n\nsurgimento de novas estruturas de individualidade e coletividade, na \n\ncorrente evolutiva. \n\n \n\n2.3.2 O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n \n\nO termo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d teve destaque ap\u00f3s a \n\npublica\u00e7\u00e3o no Relat\u00f3rio de Brundland (1987), trabalhado pela Comiss\u00e3o \n\nde Meio Ambiente e Desenvolvimento. Mas a sustentabilidade em \n\nsistemas naturais \u00e9 t\u00e3o antiga quanto a pr\u00f3pria vida. Os sistemas naturais \n\ns\u00e3o um todo integrado, consistindo em incontest\u00e1veis alian\u00e7as, \n\nassocia\u00e7\u00f5es e relacionamentos que s\u00e3o mantidos juntos pelo princ\u00edpio da \n\nsustentabilidade. \n\nA Comiss\u00e3o do Meio Ambiente e Desenvolvimento define o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS) como \u201caquele que atende as \n\nnecessidades do presente, sem comprometer a possibilidade de gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas atenderem \u00e0s suas pr\u00f3prias necessidades. Esta defini\u00e7\u00e3o estimula \n\nnosso compromisso com o comprometimento de nossas a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \n\naos ambientes naturais. E nos faz agir na revers\u00e3o da ideia cega de \n\ndesenvolvimento aliado apenas a economia. \n\nFoi o homem que trouxe a ideia desenvolvimentista de maneira \n\ncega em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s riquezas culturais das sociedades arcaicas ou \n\ntradicionais que s\u00f3 foram vistas atrav\u00e9s das lentes economistas e \n\nquantitativas (MORIN, 1995, p. 84). Durante muito tempo o \n\nprocedimento de valer-se da natureza e de seus recursos foi sendo \n\npromissor para o ser humano, enquanto a natureza se desdobrava para \n\nmanter o equil\u00edbrio, uma vez que a extens\u00e3o dessas interven\u00e7\u00f5es era \n\nreduzida ou mesmo pouco significante diante da vastid\u00e3o dos bens \n\nnaturais abundantes. Com o passar do tempo e o aumento da popula\u00e7\u00e3o, \n\nouve maior press\u00e3o justificada pelas necessidades de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo \n\n\n\n62 \n\n \n\ntamb\u00e9m aumentaram drasticamente, fazendo com que os ambientes \n\nnaturais fossem sendo profundamente alterados, desta vez com in\u00fameros \n\nfeitos danosos e indesej\u00e1veis, muitos irrevers\u00edveis a ponto de causar \n\ngrandes extin\u00e7\u00f5es.   \n\nMilioli (1999) resume de forma clara o caminho da interpreta\u00e7\u00e3o \n\nhumana acerca do mal desenvolvimento, segundo o autor por volta dos \n\nanos 60, ecologistas interpretaram a natureza como sendo ecossistemas, \n\ndefinidos como uma grande biosfera, neste grande sistema ecol\u00f3gico, \n\nenergia e nutrientes s\u00e3o trocados, consumidos e transformados, e os la\u00e7os \n\nde feedback garantem o seu permanente equil\u00edbrio. Essa interpreta\u00e7\u00e3o \nocasionou severas implica\u00e7\u00f5es e fez com que muitos cientistas \n\nconsiderassem a natureza como a imagem de uma m\u00e1quina, suscet\u00edvel de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, dando poderes ao homem de uso descontrolado dos \n\nrecursos disponibilizados em todo planeta. Ap\u00f3s a Primeira Guerra \n\nMundial, percebeu-se que a vis\u00e3o de poder absoluto sobre a manipula\u00e7\u00e3o \n\nda biosfera, deu uma demonstra\u00e7\u00e3o da instabilidade social, e a promessa \n\nda engrenagem perfeita rompeu o novo otimismo tecnocr\u00e1tico, gerando \n\noutras possibilidades para o conceito de ecossistema. Mas o ponto de \n\ninflex\u00e3o sobre essa preocupa\u00e7\u00e3o tem sido o per\u00edodo do p\u00f3s-Segunda \n\nGuerra e o forte impulso da industrializa\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nimplementado em escala mundial. \n\nSegundo o autor, a ideia de trabalhar com o impacto do stress \n\nantropog\u00eanico, bem como com a restaura\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ecossistema, \n\nimplica uma quest\u00e3o pol\u00edtica do ecossistema integrado. Dessa maneira, a \n\nabordagem ecossist\u00eamica pode ser considerada uma forma de \n\npensamento baseado num m\u00e9todo de solu\u00e7\u00e3o dos problemas gerados a \n\npartir de um desenvolvimento imprudente que n\u00e3o serve como modelo \n\npara o futuro.   \n\nA ideia central do desenvolvimento sustent\u00e1vel se apoia em uma \n\nsociedade que ponha em pr\u00e1tica tr\u00eas princ\u00edpios fundamentais no seu \n\ndesenvolvimento s\u00e3o estes socialmente Justo, quando questiona e gera \n\na\u00e7\u00f5es para impedir as desigualdades sociais, economicamente vi\u00e1vel, \n\nquando se faz acess\u00edvel a toda sociedade para melhor distribui\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades e ecologicamente correto, ao levar em considera\u00e7\u00e3o a \n\nconsci\u00eancia da preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. \n\nA base da sustentabilidade esta exatamente em interagir com os \n\nbens naturais de maneira a n\u00e3o comprometer a qualidade dos recursos \n\ndisponibilizados no presente e garantir a riqueza permanente dos \n\nambientes naturais, pelo menos o mesmo n\u00edvel de riqueza, considerada \n\ncomo fundamental na regula\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio do meio ambiente e dos \n\nativos produtivos. \n\n\n\n63 \n\n \n\nPara Milioli (1999), a abordagem abrangente que insere o homem \n\nna natureza e o desenvolvimento hol\u00edstico e integrado tem grande \n\nimport\u00e2ncia na abordagem sustent\u00e1vel, para ele o conceito de \n\nsustentabilidade; \n\n \nAo refletir uma variedade de temas e \npossibilidades, insere, ao mesmo tempo, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as sensibilidades ecol\u00f3gicas \n\nenquanto natureza do mundo, a perspectiva da \nsociedade humana e o papel da pr\u00f3pria sociedade \n\nna manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Seu papel de \nfor\u00e7a aglutinadora, nessa din\u00e2mica, tem como meta \n\nas possibilidades de um presente e um futuro \nseguros (MILIOLI, 1999). \n\n \nNeste sentido, a consci\u00eancia humana sobre a import\u00e2ncia dos \n\nambientes naturais e na fun\u00e7\u00e3o reguladora do ambiente terrestre se \n\nmaterializa no comprometimento da sociedade e de cada cidad\u00e3o nela \n\nexistente. O desenvolvimento de forma integrada baseada num \n\npensamento hol\u00edstico, para um novo paradigma de sustentabilidade do \n\nplaneta, \u00e9 fundamental nesse processo e abre caminhos para uma nova \n\nrela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente.  \n\nAssim as rela\u00e7\u00f5es integradas devem valorizar a vida de forma \n\n\u00e9tica, fundamentada num novo modelo de civiliza\u00e7\u00e3o capaz de \n\nrestabelecer o lugar da natureza nos processos de desenvolvimento e na \n\nteoria econ\u00f4mica, formulando condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o que \n\nassegurem as necessidades saud\u00e1veis para garantir os processos naturais \n\nde integra\u00e7\u00e3o. \n\nMilioli (1999) destaca em maiores detalhes o estudo de Kay \n\n(Huron Natural Area Co-operative Project, 1994) que sintetiza a ideia do \n\necossistema visto de maneira integrada, para auxiliar a interpreta\u00e7\u00e3o desta \n\nperspectiva complexa e considerando-se que as atividades humanas \n\npodem manter a integridade da auto-organiza\u00e7\u00e3o das entidades vivas, o \n\necossistema integrado \u00e9 abordado da seguinte forma; \n\n \n\n1. Ecossistemas s\u00e3o inerentemente din\u00e2micos e podem mudar \nno tempo e no espa\u00e7o. Limites de ecossistemas n\u00e3o s\u00e3o \n\nentidades fixas, mas din\u00e2micas e perme\u00e1veis. Qualquer \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de limites de ecossistema tem que levar em \n\n\n\n64 \n\n \n\nconta sua natureza din\u00e2mica e deve estar atenta a fluxos de \n\nenergia, nutrientes e esp\u00e9cies; \n\n2. Processos dentro de um sistema ecol\u00f3gico operam em uma \nvariedade de n\u00edveis. Ent\u00e3o, a ideia de extens\u00e3o \u00e9 uma \n\nferramenta necess\u00e1ria para a avalia\u00e7\u00e3o e integridade \n\necol\u00f3gica. Qualquer defini\u00e7\u00e3o de integridade ecol\u00f3gica tem \n\nque avaliar um ecossistema em larga extens\u00e3o para capturar \n\nprocessos inteiros; \n\n3. Qualquer taxa de integridade ecol\u00f3gica tem que reconhecer \nque ecossistemas s\u00e3o sistemas complexos. Quer dizer, eles \n\nn\u00e3o exibem pontos de equil\u00edbrio est\u00e1vel, mas um conjunto de \n\nestados fixos no tempo e no espa\u00e7o; \n\n4. Ecossistemas exibem sintomas de tens\u00e3o. T\u00eam sua \nintegridade amea\u00e7ada. Sintomas de tens\u00e3o, como \n\nprodutividade diminu\u00edda, pode ser indicativo da remo\u00e7\u00e3o do \n\nsistema para longe de seu ponto operacional \u00f3timo. Inerente \n\nem qualquer discuss\u00e3o de tens\u00e3o \u00e9 a perda de integridade, e \n\na habilidade do sistema para responder a tens\u00e3o e voltar ao \n\nseu ponto operacional \u00f3timo. O conceito de poder de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtico, em qualquer defini\u00e7\u00e3o e taxa de \n\nintegridade de ecossistema; \n\n5. O componente humano em ecossistema frequentemente \u00e9 \nvisto como entidade separada do componente natural. \n\nHumanos est\u00e3o unidos indissoluvelmente e dependentes dos \n\nmuitos ecossistemas para sua sobreviv\u00eancia. Atividades \n\nhumanas induzem tens\u00f5es em ecossistemas que devem ser \n\nmonitoradas; \n\n6. O conceito de ecossistema \u00e9 carregado de valores. O que \npoderia ser considerado integridade para uma pessoa, \n\nnecessariamente n\u00e3o define integridade para outra. Por \n\nconseguinte, qualquer defini\u00e7\u00e3o de integridade tem que \n\nidentificar ju\u00edzos de valores humanos que explicitamente \n\ninfluenciam sua perspectiva. \n\nResolver as tens\u00f5es causadas por um desenvolvimento n\u00e3o \n\nequilibrado necessita de um planejamento alinhado aos padr\u00f5es sociais, \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e naturais. Considerar todos os sistemas significa \n\npropiciar qualidade do desenvolvimento para todos os setores, garantindo \n\n\n\n65 \n\n \n\no equil\u00edbrio din\u00e2mico da vida sem ocasionar danos a um dos \n\ncomponentes. \n\nPara Franco (2000) o sucesso desta integra\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e tr\u00eas \n\nprinc\u00edpios de a\u00e7\u00e3o humana sobre os ecossistemas s\u00e3o eles; os princ\u00edpios \n\nda preserva\u00e7\u00e3o, da recupera\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Com \n\nbase nestes princ\u00edpios, surge a necessidade da implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para \n\npensar na complexidade dos ecossistemas e sua diversidade a fim de \n\ngarantir a melhoria da qualidade do ambiente.   \n\nSegundo Sachs, (2002, p. 32), a conserva\u00e7\u00e3o e aproveitamento \n\nracional dos bens naturais podem e devem andar juntos.  \n\n \nPara isso ser\u00e1 necess\u00e1rio criar os conceitos que \npermitam apreender os processos que orientam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dessa racionalidade ambiental, diante \nda globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-ecol\u00f3gica, baseada em \n\nprinc\u00edpios de equidade social, diversidade cultural \ne sustentabilidade ecol\u00f3gica. Isto implica novos \n\nprinc\u00edpios de valoriza\u00e7\u00e3o da natureza, novas \nestrat\u00e9gias de reapropria\u00e7\u00e3o dos processos \n\nprodutivos e novos sentidos que mobilizem e \nreorganizem a sociedade (LEFF, 2001b, p. 75). \n\n \n\nA sustentabilidade remete as rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a base \n\nmaterial de sua reprodu\u00e7\u00e3o, falar de natureza sem falar de sua rela\u00e7\u00e3o com \n\na sociedade, oculta parte deste processo, o que o torna ineficaz. Os \n\nconhecimentos tradicionais para a quest\u00e3o ambiental, a conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no uso dos recursos \n\ndispon\u00edveis, geram a\u00e7\u00f5es que contribuem para manter as caracter\u00edsticas \n\nculturais das comunidades. Mas a preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade vai \n\nal\u00e9m de garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos bens ambientais, considera os grupos \n\nsociais envolvidos na apropria\u00e7\u00e3o e uso desses recursos. \n\nPara Leff (2001a), o planejamento na gest\u00e3o ambiental para um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, deve basear-se no manejo integrado dos \n\nbens naturais, tecnol\u00f3gicos e culturais de uma sociedade pensados no seu \n\npr\u00f3prio futuro. O potencial ambiental de uma regi\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 determinado \n\nsomente por sua estrutura ecossist\u00eamica, mas pela forma que se \n\ndesenvolve economicamente e se relaciona socialmente. Desta forma, as \n\npr\u00e1ticas de uso dos bens ambientais dependem do sistema de valores \n\ntradicionais atribu\u00eddos pelas comunidades, da import\u00e2ncia cultural de \n\n\n\n66 \n\n \n\nseus pr\u00f3prios recursos para proporcionar o desenvolvimento integrado \n\nentre sociedade e natureza. \n\nA satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, auto-limitadas por \n\nprinc\u00edpios \u00e9ticos, caminha junto com a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n(SACHS, 2002, p. 69), pois o homem \u00e9 parte integrante do meio \n\nambiente. O sucesso do desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 diretamente \n\nvinculado ao reconhecimento da atual situa\u00e7\u00e3o socioambiental que aponta \n\npara a real necessidade de compreender a vulnerabilidade do planeta. \n\nDesta forma, incorpora solidariedade e respeito com outras culturas, com \n\noutras gera\u00e7\u00f5es e com tudo o que \u00e9 n\u00e3o humano, fundamental para a \n\nmudan\u00e7a de comportamento. Leff (2001a), refor\u00e7a este compromisso \n\nquando fala da import\u00e2ncia de inserir na sociedade novos valores \u00e9ticos e \n\ncomportamentais sociais para os objetivos de sustentabilidade ecol\u00f3gica. \n\nSem agredir os ambientes naturais e a biodiversidade, nele existentes, sem \n\nconsiderar apenas os interesses do mercado como quest\u00e3o fundamental \n\nno processo de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nA consci\u00eancia ambiental e o conjunto de esfor\u00e7os da sociedade s\u00e3o \n\nfundamentais para preservar os bens naturais e cuidar para que atuais e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es tenham entendimento moral de que o homem \u00e9 parte da \n\nnatureza. Boff (1998) alerta que estamos diante de um experimento sem \n\nprecedentes na hist\u00f3ria, \u00e9 preciso criar as bases materiais para outras \n\nformas de mundializa\u00e7\u00e3o, mais importantes e necess\u00e1rias. \n\nN\u00e3o obstante, como exemplo da nossa regi\u00e3o, temos testemunhado \n\nao longo das gera\u00e7\u00f5es o resultado do crescimento econ\u00f4mico voltado \n\napenas para o mercado. O modelo extrativo da atividade poluidora, se \n\nreferindo ent\u00e3o a atividade carbon\u00edfera, ao privilegiar no tempo e no \n\nespa\u00e7o os aspectos econ\u00f4micos imediatistas, n\u00e3o percebeu de maneira \n\nintegrada a perspectiva dos reflexos dos custos sociais e ambientais e as \n\ndissipa\u00e7\u00f5es destes sistemas, que atingiram dimens\u00f5es preocupantes \n\n(MILIOLI, 1999). A falta de comprometimento pela de minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o sendo praticada atrav\u00e9s do prec\u00e1rio m\u00e9todo manual n\u00e3o teve um \n\nolhar para os perigos futuros e a dimens\u00e3o dos preju\u00edzos ambientais e \n\nsociais. A sede de progresso tecnol\u00f3gico sem precedentes, dos quais, \n\nao tempo em que trouxeram benef\u00edcios para poucas pessoas, produziram \n\ns\u00e9rias consequ\u00eancias para toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\nO planejamento deve incluir as condi\u00e7\u00f5es produtivas da regi\u00e3o, em \n\nharmonia com o entorno, seja esta atividade agr\u00edcola, tur\u00edstica, industrial, \n\ncom sua identidade cultural e ambiental, visando a amplia\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida. Sem desconsiderar que o crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o \n\njustifica os preju\u00edzos causados aos ambientes naturais, sem os quais o \n\nfuturo da economia significa a fal\u00eancia de todo sistema. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n2.4 O DESAFIO DA ADAPTABILIDADE HUMANA \n\n \nO estudo da adaptabilidade humana est\u00e1 centrado em \n\ncaracter\u00edsticas funcionais e estruturais das popula\u00e7\u00f5es humanas que as \n\nauxiliam a enfrentar altera\u00e7\u00f5es ambientais e condi\u00e7\u00f5es de grande estresse. \n\nO conceito integrado de ecossistemas, formado a partir do estudo da \n\necologia biol\u00f3gica, considera todos os organismos como partes de \n\nsistemas ecol\u00f3gicos e sujeitos \u00e0s mesmas leis f\u00edsicas, e a partir deste \n\nconceito que os seres humanos, por natureza, se configuram como seres \n\nque possuem grande habilidade de se adaptar e interagir entre si, e entre \n\no meio ao qual est\u00e3o inseridos. Os estudos contempor\u00e2neos sobre \n\nadaptabilidade humana refletem uma intera\u00e7\u00e3o cada vez maior entre as \n\nci\u00eancias sociais e biol\u00f3gicas. De outra forma, podemos considerar a \n\nesp\u00e9cie humana como uma esp\u00e9cie capaz de se ajustar a novas situa\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s de meios fisiol\u00f3gicos e socioculturais.  \n\nO ecossistema \u00e9 dividido em tr\u00eas componentes que o estruturam: \n\nenergia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o. Energia que possibilita a convers\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica em inorg\u00e2nica e o ciclo dos nutrientes b\u00e1sicos nos \n\necossistemas. A informa\u00e7\u00e3o possibilita controlar as taxas de fluxo, \n\nmudan\u00e7as na estrutura e na fun\u00e7\u00e3o do ecossistema e a adaptabilidade geral \n\nque sugere como os seres humanos respondem a restri\u00e7\u00f5es impostas pelo \n\nhabitat. Isso inclui em primeiro plano as considera\u00e7\u00f5es sobre como os \n\necossistemas est\u00e3o estruturados e funcionalmente relacionados.  \n\nEm respostas a estas limita\u00e7\u00f5es a adaptabilidade humana procura \n\nsaber como as popula\u00e7\u00f5es humanas, ao interagirem umas com as outras e \n\ncom seus ambientes, procuram se acomodar a estes problemas ambientais \n\nextremamente espec\u00edficos, atrav\u00e9s de estudos que avaliam a flexibilidade \n\ndo ser humano frente as varia\u00e7\u00f5es que ocorrem no ambiente. Em um \n\nsentido mais amplo considera que os ajustamentos fisiol\u00f3gicos, \n\ncomportamentais e culturais e as altera\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o rodeados por \n\ndiscuss\u00f5es infrut\u00edferas sobre quais disciplinas, culturais ou biol\u00f3gicas, e \n\nas intera\u00e7\u00f5es que melhor se adequam entre o homem e o ambiente. \n\nNa an\u00e1lise de Moran (1994) o estresse ocasionado pelas altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais induz \u00e0s respostas humanas, como: frio extremo, baixa \n\nprodutividade biol\u00f3gica, escassez de \u00e1gua, entre outros fatores, exigem \n\ngrandes rea\u00e7\u00f5es adaptativas por parte dos organismos que ocupam estes \n\nambientes. De formas extremas de estresse podem ocasionar importantes \n\nmudan\u00e7as no organismo dos indiv\u00edduos, durante o seu desenvolvimento, \n\ns\u00e3o os chamados ajustes de desenvolvimento. As formas mais comuns de \n\najustamento talvez sejam as comportamentais, culturais e sociais.  \n\n\n\n68 \n\n \n\nAs formas de adapta\u00e7\u00e3o e ajustamento como comportamentais, \n\nculturais e sociais, por exemplo, ocorrem de forma r\u00e1pida e refletem a \n\nflexibilidade biol\u00f3gica e comportamental de um organismo. As rea\u00e7\u00f5es \n\ndos seres vivos humanos ou n\u00e3o humanos se mostram como respostas \u00e0 \n\nadequa\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as ocorridas no meio ambiente com intuito de \n\nmanter o equil\u00edbrio e o bem estar para garantir a sobreviv\u00eancia nos mais \n\nvariados ambientes. \n\nNeste sentido Moran (1994), se refere aos ajustamentos \n\nreguladores, de aclima\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento que operam por meio de \n\num processo conhecido como retroalimenta\u00e7\u00e3o negativa (negative \nfeedback) ou seja, procuram manter uma rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel entre o \n\norganismo e o meio que o cerca. Assim, levam mais tempo para entrar em \n\nopera\u00e7\u00e3o, pois exigem maiores mudan\u00e7as na estrutura do organismo. Por \n\nexemplo, o desenvolvimento muscular em virtude de exerc\u00edcios \n\nfrequentes e vigorosos reverte-se quando o indiv\u00edduo passa a levar uma \n\nvida mais sedent\u00e1ria. \n\nAs respostas de desenvolvimento se estabelecem durante o \n\ndesenvolvimento do indiv\u00edduo e se ajustam irreversivelmente ao \n\norganismo frente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais predominantes durante este \n\nper\u00edodo. Hip\u00f3critas (460-375 a.C) em sua \u00e9poca j\u00e1 relacionava as doen\u00e7as \n\ncom o desequil\u00edbrio do corpo. Segundo o cientista tudo na Terra e no \n\nUniverso era composto por quatro elementos (ar, terra, \u00e1gua e fogo), que \n\nse traduziam no corpo humano pela forma de quatro humores (sangue, \n\nfleuma, b\u00edlis amarela e b\u00edlis negra), Quando os quatro humores estavam \n\nem equil\u00edbrio o corpo estava saud\u00e1vel.  \n\nTodas as sociedades possuem suas explica\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas ou \n\nmitol\u00f3gicas sobre o mundo natural e o lugar que nele o homem ocupa. As \n\nprincipais correntes intelectuais ocidentais que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, que \n\nprocuraram explicar a intera\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos e a natureza, da\u00ed \n\nsurgem tr\u00eas temas principais: o determinismo ambiental, ou seja, o efeito \n\ndeterminante da natureza sobre a sociedade e sobre a cultura humana, a \n\nadapta\u00e7\u00e3o humana \u00e0 natureza, e a natureza como um fator limitante para \n\nas possibilidades humanas. \n\nDarwin (1809-1882) a muito tempo se inspirou nos trabalhos de \n\nTomas Malthus e Charles Lyell para elaborar a teoria da evolu\u00e7\u00e3o. \n\nDarwin ficou impressionado com a rela\u00e7\u00e3o entre altera\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nmodifica\u00e7\u00f5es nas formas biol\u00f3gicas, pois viu uma alternativa para a \n\nrestrita escala do tempo b\u00edblico. No Livro On the Origin of Species by \nMeans of Natural Selection, Darwin se ateve aos mecanismos atrav\u00e9s dos \nquais as esp\u00e9cies se desenvolvem e diversificam. A partir da\u00ed come\u00e7ou a \n\nconsiderar o princ\u00edpio da sele\u00e7\u00e3o natural onde todos os indiv\u00edduos est\u00e3o \n\n\n\n69 \n\n \n\nrelacionados e a diversidade das esp\u00e9cies se resulta em ramifica\u00e7\u00f5es \n\ncont\u00ednuas. A teoria da sele\u00e7\u00e3o natural prop\u00f5e que os organismos mais \n\ncapacitados a sobreviver e se reproduzir em um determinado ambiente se \n\nsobrep\u00f5em aqueles menos adaptados. As esp\u00e9cies que n\u00e3o conseguem se \n\nadaptar, ou menos adaptadas as condi\u00e7\u00f5es ambientais ser\u00e3o reduzidas e \n\npor fim possivelmente extintas. As teorias de Malthus levaram Darwin a \n\nconsiderar a hip\u00f3tese de que a tend\u00eancia natural da popula\u00e7\u00e3o humana era \n\naumentar, a n\u00e3o ser que epidemias, guerras ou fome a detivesse, e \n\nposteriormente ampliou esta teoria para as popula\u00e7\u00f5es vegetais e animais. \n\nCom base nos fatores condicionantes das adapta\u00e7\u00f5es humanas tem-\n\nse o ecossistema como uma unidade ecol\u00f3gica fundamental relacionada \n\n\u00e0s esp\u00e9cies associadas de organismos vivos em um ambiente f\u00edsico \n\nabi\u00f3tico e as rela\u00e7\u00f5es estruturais e funcionais entre as mesmas, e se situa \n\ntotalmente onde ocorre a adaptabilidade, que pode aumentar por meio de \n\numa hierarquia flex\u00edvel de respostas. No que se refere ao \u00eaxito ecol\u00f3gico \n\npode ser avaliado por crit\u00e9rios demogr\u00e1ficos, energ\u00e9ticos e nutricionais, \n\nentre os crit\u00e9rios demogr\u00e1ficos mais frequentes est\u00e3o: equil\u00edbrio entre \n\nnatalidade e mortalidade; morbidade ou incid\u00eancia de doen\u00e7as; taxa \n\nreprodutiva da popula\u00e7\u00e3o. Os crit\u00e9rios energ\u00e9ticos podem ser relativos \n\ncomo um indicador de adequa\u00e7\u00e3o de uma tecnologia. Nos crit\u00e9rios \n\nnutricionais pode-se avaliar o consumo de alimentos, pois este reflete o \n\nconhecimento acerca dos recursos, a capacidade de explorar e atingir um \n\ndeterminado n\u00edvel potencial de trabalho, portanto quanto mais adaptada \n\nestiver uma esp\u00e9cie ao seu meio ambiente, maiores ser\u00e3o as chances \n\ndestes indiv\u00edduos sobreviverem, reproduzirem-se e ocuparem territ\u00f3rios, \n\nou seja, expandirem o seu ambiente de vida.  \n\n  \n\n\n\n70 \n\n \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n3.1 NATUREZA DA PESQUISA \n\n \nA pesquisa consiste em estudo de caso explorat\u00f3rio de natureza \n\nqualitativa, uma vez que n\u00e3o busca resultados atrav\u00e9s de dados \n\nestat\u00edsticos, de propor\u00e7\u00e3o e percentuais num\u00e9ricos definidos, como a \n\nabordagem quantitativa, consiste portanto, em uma abordagem \n\nmetodol\u00f3gica no sentido de reconstruir teorias, quadros de refer\u00eancia, \n\ncondi\u00e7\u00f5es explicativas da realidade, pol\u00eamicas e discuss\u00f5es pertinentes. \n\nNeste estudo a pesquisa \u00e9 te\u00f3rica sendo assim, n\u00e3o implica imediata \n\ninterven\u00e7\u00e3o na realidade, mas seu papel \u00e9 decisivo na cria\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a interven\u00e7\u00e3o.  \n\nA pesquisa te\u00f3rica pode trazer consigo grande potencial de \n\naplicabilidade pr\u00e1tica a objetos pr\u00e1ticos espec\u00edficos a serem determinados \n\nem outra pesquisa. A pesquisa qualitativa, como estudo te\u00f3rico deve se \n\nfundamentar em um conjunto de informa\u00e7\u00f5es com qualidade o suficiente \n\npara sustentar a abordagem de seu objeto, neste estudo espec\u00edfico \n\nutilizamos um conjunto de meios de informa\u00e7\u00f5es como livros, artigos \n\ncient\u00edficos, mapas, fotos, observa\u00e7\u00e3o de campo, ve\u00edculos eletr\u00f4nicos, \n\ndocumentos p\u00fablicos, entre outros. \n\nA pesquisa qualitativa aborda a natureza do contexto, e n\u00e3o \n\nsomente os dados, para gerar resultados. Este m\u00e9todo apoia-se na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno estudado de acordo com a estrat\u00e9gia utilizada \n\npelo pesquisador. E, de acordo com Machado (2004), o m\u00e9todo n\u00e3o \n\nsubstitui a intelig\u00eancia de uma pessoa, n\u00e3o pode ser visto como uma \n\nf\u00f3rmula, uma receita pronta e acabada, seu sucesso depende de quem o \n\nutiliza e de como o utiliza. O que implica certo rigor ao pesquisador que \n\nprecisa se apoiar em uma boa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e ter um \n\nconhecimento relevante do fen\u00f4meno estudado, para alcan\u00e7ar com \n\nclareza a linguagem dos objetivos previamente estabelecidos.  \n\nMezzaroba e Monteiro (2004, p. 110 apud CITADIN, 2014) \n\ncontribuem com o conceito da pesquisa qualitativa da seguinte forma: \n\n \nA pesquisa qualitativa n\u00e3o vai medir seus dados, \nmas, antes, procurar identificar suas naturezas. [...] \n\nA compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 feita de uma \nforma mais global e inter-relacionada com fatores \n\nvariados, privilegiando o contexto. \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nPara Chizotti (1991), tem sua especificidade no estudo do \n\ncomportamento humano e social que faz dela ci\u00eancia espec\u00edfica que segue \n\nmetodologia pr\u00f3pria dentro do contexto global. Segundo o autor os \n\ncientistas que partilham da abordagem qualitativa em pesquisa se op\u00f5em, \n\nem geral, ao pressuposto experimental que defende um padr\u00e3o \u00fanico de \n\npesquisa para todas as ci\u00eancias, calcado no modelo de estudo das ci\u00eancias \n\nda natureza. \n\nA abordagem qualitativa e o estudo de caso abordam tr\u00eas tipos de \n\nestudos: explorat\u00f3rios, descritivos e experimentais. Dentre estes, \n\nremetemos o referido estudo para o estudo de caso explorat\u00f3rio.  \n\nO estudo explorat\u00f3rio permite ao pesquisador aumentar sua \n\nexperi\u00eancia em torno de determinado problema (Trivi\u00f1os, 1987, p. 109) \n\ne obter uma vis\u00e3o ampla do objeto de pesquisa. O estudo de caso \u00e9 muito \n\nutilizado neste tipo de pesquisa, frequente na pesquisa social devido a sua \n\nrelativa simplicidade e economia, j\u00e1 que pode ser realizado por um \u00fanico \n\npesquisador (Gil, 1991). \u00c9 uma caracteriza\u00e7\u00e3o abrangente para designar \n\numa diversidade de pesquisas, objetivando tomar decis\u00f5es a seu respeito \n\n(Chizotti, 1991, p. 102).  \n\nEsta pesquisa procura estabelecer sua contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade do ecossistema da \u00e1rea de estudo, voltada para a defesa \n\ndos ambientes naturais e caracter\u00edsticas socioculturais, apoiada em uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica baseada em conceitos de v\u00e1rios autores, para propor uma \n\na\u00e7\u00e3o transformadora e estimular mecanismos de a\u00e7\u00f5es, planejamento e \n\ngest\u00e3o mais adequada dos bens comuns considerando de maneira \n\nfundamental as rela\u00e7\u00f5es e os interesses sociais, culturais, econ\u00f4micos, \n\npol\u00edticos e ambientais.   \n\n \n\n3.2 PERCURSO DA PESQUISA \n\n \nA concep\u00e7\u00e3o deste estudo compreende uma explora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\nreferente \u00e0 Localidade do Balne\u00e1rio do Torneiro, Jaguaruna, SC. \n\nDirecionada \u00e0 quest\u00e3o da sustentabilidade local, \u00e0 quest\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es \n\nentre a sociedade, os ambientes naturais e o ecossistema regional, e as \n\nmudan\u00e7as nas caracter\u00edsticas funcionais e estruturais das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas frente as mudan\u00e7as ocorridas pelas altera\u00e7\u00f5es ambientais e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de grande estresse que se amplia na regi\u00e3o sul. \n\nBaseada na teoria do pensamento ecossist\u00eamico, na inten\u00e7\u00e3o de \n\napontar novos caminhos para o futuro local, vista como uma alternativa \n\noperacional aplic\u00e1vel ao gerenciamento socioambiental e de recursos \n\nnaturais para a referida \u00e1rea de estudo. Usando o di\u00e1logo do paradigma \n\nhol\u00edstico para refor\u00e7ar a necessidade da consci\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o entre o \n\n\n\n72 \n\n \n\nhomem e a natureza de forma integrada, considerando a interdepend\u00eancia \n\nexistente na coevolu\u00e7\u00e3o.  \n\nPara tanto, a partir de levantamento bibliogr\u00e1fico, buscou-se \n\ninicialmente contextualizar a localidade da Barra do Torneiro, incluindo \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e a import\u00e2ncia \n\ndos ambientes costeiros em raz\u00e3o da sua riqueza natural. Neste ponto \n\nbuscou-se discutir a necessidade de frear o avan\u00e7o urbano sobre os \n\nambientes naturais, para garantir a preserva\u00e7\u00e3o destes ambientes a fim de \n\nmanter o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e s\u00f3cio-ambiental da regi\u00e3o.  \n\nPosteriormente buscou-se relacionar a importante liga\u00e7\u00e3o entre as \n\natividades executadas ao longo da Bacia Hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do estu\u00e1rio que abarca os impactos do passivo ambiental \n\nacumulado.  \n\nPara fechar este trabalho, procurou-se, propor uma estrat\u00e9gia \n\nbaseada na abordagem ecossist\u00eamica capaz de fazer frente ao quadro de \n\nimpactos gerados pela press\u00e3o antr\u00f3pica e desenvolvimento pautados \n\napenas em princ\u00edpios econ\u00f4micos, e voltar-se a prote\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nnaturais ainda existentes na localidade, buscando atrav\u00e9s do pensamento \n\ncomplexo de Morin, alcan\u00e7ar o paradigma ecossist\u00eamico que integra o \n\nhomem ao ambiente e compreende que raz\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o, sentimento e \n\nintui\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos fundamentais para recuperar o di\u00e1logo entre o \n\nhomem a sociedade e a natureza.  \n\nPara tal e a fim de responder os prop\u00f3sitos do estudo em rela\u00e7\u00e3o a \n\nsua complexidade bem como aos seus esfor\u00e7os te\u00f3ricos, cabe destacar o \n\norganograma a seguir em seu contexto e procedimento metodol\u00f3gico.  \n\n \n\n3.3 ORGANOGRAMA CONCEITUAL \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n3.4 LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA \n\n \n\nAs limita\u00e7\u00f5es da pesquisa vem de encontro as demandas de estudo \n\npara a \u00e1rea em quest\u00e3o. Isso porque no processo e realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\ndeparou-se com a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o munic\u00edpio de Jaguaruna e \n\ndificuldades de acesso a elas, pois observou-se que as poucas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o munic\u00edpio encontram-se dispersas em locais diferentes da cidade, \n\nsem os cuidados necess\u00e1rios.  \n\nEssa identifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi constatada quando a coleta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es refere-se ao pr\u00f3prio estu\u00e1rio, fato desafiador para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o para os argumentos norteadores da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nVale destacar ainda os poucos estudos que se referem aos estu\u00e1rios e ao \n\nambiente costeiro e sua conex\u00e3o com bacias hidrogr\u00e1ficas apoiado ao que \n\nnos propomos ao que tange ao pensamento ecossist\u00eamico.  \n\n  \n\nESTU\u00c1RIO DA \nBHRU\n\nPensamento \nEcossist\u00eamico\n\nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel\n\nAdaptabilidade \nHumana\n\nBacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Urussanga \n\n(BHRU)\n\nAspecto \nGeogr\u00e1fico\n\nZona Costeira\n\nVulnerabilidade \ndos Ecossistemas\n\nProblemas \nSocioambientais\n\n\n\n74 \n\n \n\n4 O MUNIC\u00cdPIO DE JAGUARUNA E O ESTU\u00c1RIO DO \n\nBALNE\u00c1RIO DO TORNEIRO \n\n \nJaguaruna foi colonizada em 1800, por europeus segundo as \n\nescrituras p\u00fablicas da \u00e9poca. Mas, em 1715 as praias de Jaguaruna j\u00e1 \n\nfaziam parte dos caminhos que os Lagunenses, de origem vicentista, \n\nutilizavam para expandir o territ\u00f3rio portugu\u00eas (MODOLON, 1998). \n\nCuriosamente, na Enciclop\u00e9dia dos munic\u00edpios do IBGE de 1959, consta \n\nque Jaguaruna (na \u00e9poca conhecida como Campo Bom), era a sede do \n\nmunic\u00edpio de Urussanga. Apesar das lacunas informativas nos \n\ndocumentos oficiais e das informa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias que p\u00f5em em \n\nd\u00favida a real coloniza\u00e7\u00e3o de Jaguaruna, o que se sabe de concreto \u00e9 que \n\nem abril de 1773, o territ\u00f3rio do munic\u00edpio foi delimitado como \u00e9 hoje, e \n\nconcedido pelo Vice-Rei de Portugal ao Sargento Mor de Ordenan\u00e7as \n\nManoel de Souza Porto.  Em 1779, ap\u00f3s a sua morte foram adquiridas \n\npelo Padre Bernardo Lopes da Silva, a vasta \u00e1rea de terra que iniciava na \n\nLagoa de Garopaba e findava no Rio Urussanga, com exce\u00e7\u00e3o da ponta \n\ndo Camacho. Em 1807 com a morte do Padre, Antonio Vieira Rabelo e \n\nDomingos Fernandes de Oliveira passaram a ter dom\u00ednio das terras de \n\nJaguaruna, iniciando o efetivo povoamento sobre as quais foram sendo \n\ndesmembradas posteriormente por seus herdeiros (MODOLON, 1998).  \n\nEm 1867, conforme Modolon (1998), o Coronel Luiz Francisco \n\nPereira e sua fam\u00edlia, foram os primeiros habitantes que, recebendo \n\nsesmaria, iniciaram a coloniza\u00e7\u00e3o de Jaguaruna. Pouco mais tarde, em \n\n1869, ap\u00f3s referencia de boa fertilidade do solo feita pelo Cel. Luiz \n\nFrancisco Pereira, as fam\u00edlias de Joaquim e Manoel Marques, e Francisco \n\nRebelo tamb\u00e9m se dirigiam para o munic\u00edpio. O nome do munic\u00edpio \u00e9 \n\nreferencia de um jaguar preto encontrado no local, originando do tupi \n\nguarani \u201cyaguara-runa\u201d que significa on\u00e7a-preta.  \n\nNeste exuberante cen\u00e1rio paisag\u00edstico e riqueza biol\u00f3gica de solos \n\nf\u00e9rteis estimularam os primeiros migrantes, que foram aos poucos \n\ninvadindo as terras habitadas at\u00e9 ent\u00e3o, pelos \u00edndios que viviam na regi\u00e3o. \n\nEstes foram desaparecendo misteriosamente nos primeiros anos, fugindo \n\ndos colonizadores e se embrenhando nas matas. \n\nGrandes atrativos tur\u00edsticos comp\u00f5em os cen\u00e1rios naturais e \n\nhist\u00f3ricos do munic\u00edpio. Ao todo s\u00e3o 43 lagoas, campos de dunas e praias, \n\ne ainda, 54 s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na faixa litor\u00e2nea, o Sambaqui da \n\nGaropaba, situado a dois quil\u00f4metros da Lagoa da Garopaba do Sul e \n\npr\u00f3ximo \u00e0 praia, em meio \u00e0s dunas, \u00e9 um dos maiores sambaquis do \n\nmundo.  \n\n\n\n75 \n\n \n\nO clima da regi\u00e3o, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Ko\u00ebppen, enquadra-\n\nse no tipo Cfa, clima subtropical \u00famido, salubre com ver\u00f5es quentes e \n\nsem esta\u00e7\u00e3o seca definida. As temperaturas m\u00e9dias m\u00e1ximas variam de \n\n20,2 a 30,3 \u00baC, as m\u00e9dias m\u00ednimas de 5,7 e 19,5 \u00baC, a m\u00e9dia da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \u00e9 de 115,68mm e a umidade relativa do ar \n\npode apresentar varia\u00e7\u00e3o de 77 a 85% (EPAGRI, 2011).   \n\nSegundo estimativa do IBGE para 2014, o munic\u00edpio de Jaguaruna \n\ntem pouco mais de 18.700 habitantes em seu territ\u00f3rio de 2.330 km. O \n\nmunic\u00edpio de Jaguaruna fica a 157 quil\u00f4metros ao sul da capital \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 SC e localiza-se a latitude de 28\u00b037\u201905\u2019\u2019 Sul e longitude \n\n49\u00b001\u201912\u2019\u2019 Oeste, e 12 metros de altitude no sudeste do Estado e est\u00e1 \n\nlimitado: pelos munic\u00edpios de I\u00e7ara, ao sul; Sang\u00e3o e Treze de Maio, ao \n\noeste; Tubar\u00e3o e Laguna, ao norte; e, pelo Oceano Atl\u00e2ntico, ao leste \n\n(figura 18).  \n\nCom extens\u00e3o de 330.000 km\u00b2, possui 53,5 % de seu territ\u00f3rio \n\ndentro da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga o que corresponde 8,5% \n\nda \u00e1rea total da Bacia (EPAGRI, 2011). A maior parte do munic\u00edpio \n\nabrange a zona costeira, as praias ocupam uma extens\u00e3o de 42km de seu \n\nterrit\u00f3rio.  \n\n \n\nFigura 18 - Munic\u00edpio de Jaguaruna: localiza\u00e7\u00e3o das principais vias de \n\nacesso, recursos h\u00eddricos e balne\u00e1rios.\n\n \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Jaguaruna, 2013. \n\n \n\nSegundo o Comit\u00ea Gestor Integrado para o Planejamento \n\nTerritorial da Regi\u00e3o Costeira de Santa Catarina no diagn\u00f3stico ambiental \n\n\n\n76 \n\n \n\ndo Setor Centro-Sul Catarinense (SANTA CATARINA/SPG, 2010a) \n\nrealizado para subsidiar o Programa Estadual de Gerenciamento Costeiro \n\nde Santa Catarina - GERCO/SC, os principais agravantes gerados pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana nos ambientes costeiros s\u00e3o; \n\n \n\ni. A eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o oriundos do lan\u00e7amento de \nefluentes l\u00edquidos n\u00e3o tratados e da deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nno solo e nos cursos e corpos h\u00eddricos. \n\nii. Destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas e desmatamento, o que aumenta a \npress\u00e3o sobre a biodiversidade terrestre e marinha. \n\niii. Altera\u00e7\u00e3o da paisagem e eros\u00e3o. \niv. Rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \n\n\u00e1gua doce devido ao aumento da demanda pelo recurso natural; \n\ne \n\nv. Ocupa\u00e7\u00e3o de ambientes naturais e protegidos por legisla\u00e7\u00e3o \npertinente (como restingas, dunas e margens de cursos e corpos \n\nd\u2019\u00e1gua). \n\n \n\nFigura 19 - Mapa de Macrozoneamento do Munic\u00edpio de Jaguaruna, SC. \n\n \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Jaguaruna, 2013. \n \n\nApesar de uma popula\u00e7\u00e3o fixa, relativamente baixa, pouco mais de \n18mil habitantes (IBGE, 2010) o munic\u00edpio recebe cerca de 180 mil \n\npessoas durante a temporada de ver\u00e3o. Os balne\u00e1rios de Jaguaruna, assim \n\ncomo ocorre em todo litoral catarinense, recebem turistas de munic\u00edpios \n\n\n\n77 \n\n \n\nvizinhos, de outros estados e at\u00e9 mesmo de outros Pa\u00edses, modificando \n\ncompletamente a paisagem durante a temporada.  \n\nDados do censo (2010) mostram a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nJaguaruna, dos 17.007 domic\u00edlios recenseados, apenas 5.777 estavam \n\nocupados permanentemente, considerando o total de domic\u00edlios \n\nrecenseados 76,33% da popula\u00e7\u00e3o reside em \u00e1rea urbana e 4.460 s\u00e3o \n\npermanentes urbanos, ou seja, 26% o que indica que a maioria dos \n\ndomic\u00edlios existentes no munic\u00edpio, situados em sua maioria nos \n\nbalne\u00e1rios, s\u00e3o para fins tur\u00edsticos ou segunda resid\u00eancia (figura 19).  \n\nO saneamento b\u00e1sico e abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, como sendo \n\num dos grandes problemas ocasionados pelo aumento da popula\u00e7\u00e3o nos \n\nambientes costeiros, s\u00e3o prec\u00e1rios no munic\u00edpio em quest\u00e3o. Segundo os \n\ndados do IBGE, quase 72% da popula\u00e7\u00e3o recebe \u00e1gua em sua resid\u00eancia \n\natrav\u00e9s de po\u00e7os artesianos ou coleta direto das nascentes, o que acaba \n\npor comprometer a qualidade dos len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos e a qualidade das \n\n\u00e1guas. Do total de 5.770 domic\u00edlios ocupados no munic\u00edpio de Jaguaruna \n\n95,37% possui fossa s\u00e9ptica, 1,39% liberam os res\u00edduos dom\u00e9sticos a c\u00e9u \n\naberto, enquanto apenas 2,93% possuem rede geral de esgoto. O \n\ntratamento do efluente dom\u00e9stico \u00e9 fundamental para garantir a \n\npotabilidade das \u00e1guas do len\u00e7ol fre\u00e1tico, por\u00e9m o que se nota \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o \n\nde insalubridade a que est\u00e1 exposta grande parte da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 20 - \u2013 Mapa do Macrozoneamento da por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio de \n\nJaguaruna, onde est\u00e1 localizado o Balne\u00e1rio do Torneiro. \n\n \n\n \nFonte: Prefeitura municipal de Jaguaruna, SC. IMAJ, 2015. \n\n\n\n78 \n\n \n\nNo caso, do Balne\u00e1rio do Torneiro (figura 20), a situa\u00e7\u00e3o se \n\nagrava, pois, sem a aprova\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas constru\u00eddas por \n\nestarem, em sua maioria, em locais de APP, onde a licen\u00e7a para \n\nconstru\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 permitida, muitos moradores buscam alternativas para \n\nresidirem nestes locais mesmo que de forma ilegal, e como a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 \n\nliberada pelo \u00f3rg\u00e3o competente a alternativa utilizada pela maioria das \n\nresid\u00eancias \u00e9 a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por po\u00e7os artesianos. O que p\u00f5e em risco \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos podendo gerar grandes riscos ambientais. \n\nAl\u00e9m de comprometer a sa\u00fade, impactos de m\u00e9dio e longo prazo s\u00e3o \n\npreocupantes, como a saliniza\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, diminui\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade dos recursos h\u00eddricos, falta de controle e planejamento. Os \n\naqu\u00edferos porosos possuem grande susceptibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por \n\napresentar uma alta transmissibilidade e armazenamento de \u00e1gua em seus \n\nporos (GERCO/SC, 2014, p. 19). Outro fator importante, que deve-se \n\nlevar em conta \u00e9 o comprometimento das constru\u00e7\u00f5es e estruturas das \n\nmesmas, que sofrem modifica\u00e7\u00f5es devido a altera\u00e7\u00e3o e instabilidade do \n\nsolo.  \n\n \n\n4.1 PROBLEMA E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO AMBIENTAL DO \n\nESTU\u00c1RIO \n\n \n\nNos sistemas litor\u00e2neos, as regi\u00f5es mais impactadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as no clima e ambiente, s\u00e3o os ecossistemas estuarinos, \n\npor serem ambientes fr\u00e1geis, s\u00e3o muito influenciados tanto pelas \n\nvaria\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s, chuvas, ventos. Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas podem causar \n\nmudan\u00e7as nos estu\u00e1rios, visto que a quantidade de \u00e1guas vindas dos rios \n\npode influenciar a sua biota e prejudicar a din\u00e2mica destes ambientes. Nos \n\nestu\u00e1rios, os animais principalmente as aves, encontram abrigo, e por \n\nserem o caminho que as esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas percorrem para que possam \n\nviver parte das suas vidas nos rios e outra parte no oceano, s\u00e3o ricos em \n\nalimento. Por\u00e9m a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, afeta diretamente a produ\u00e7\u00e3o \n\ndos peixes que desovam nestes ambientes, prejudicando-os. \n\nAl\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de pescados, tamb\u00e9m a sobrevida \n\ndos grupos que participam de toda essa cadeia alimentar. A import\u00e2ncia \n\nem preservar os estu\u00e1rios se d\u00e1 pela produtividade destes ambientes, que \n\nservem de ber\u00e7\u00e1rios para a vida aqu\u00e1tica. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o de pescados nas regi\u00f5es estuarinas sofre influencia \n\ndas mudan\u00e7as que ocorrem em seu meio f\u00edsico, por exemplo quando um \n\nagente poluidor atinge um estu\u00e1rio a mudan\u00e7a no pH, na composi\u00e7\u00e3o do \n\nsubstrato, muda e diversos problemas provindos de diversas fontes \n\npoluidoras geram desequil\u00edbrios na produtividade. Quando ocorrem \n\n\n\n79 \n\n \n\naltera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es da bacia, alteram-se tamb\u00e9m os padr\u00f5es de \n\ndrenagem das \u00e1guas interiores para os estu\u00e1rios, aumenta a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsedimento, implicando na acelera\u00e7\u00e3o do assoreamento dos estu\u00e1rios, \n\naltera a qualidade e quantidade da \u00e1gua e diminui a biodiversidade al\u00e9m \n\nde aumentar o risco de enchentes e cat\u00e1strofes ambientais.  \n\nO munic\u00edpio de Jaguaruna, contempla tr\u00eas principais \n\ncomunica\u00e7\u00f5es h\u00eddricas com o mar aberto que ocorrem nas localidades de \n\nGaropaba do Sul; Arroio Corrente; e, Rio Urussanga. A foz do Rio \n\nUrussanga, est\u00e1 na por\u00e7\u00e3o sul da zona costeira do munic\u00edpio, a conex\u00e3o \n\ncom o mar \u00e9 considerada a mais preservada do munic\u00edpio, com ocorr\u00eancia \n\nda \u201cmata ciliar\u201d ao longo de todo o tramo final do percurso do rio at\u00e9 o \n\nestu\u00e1rio, onde encontra-se a \u00e1rea do presente estudo. Nesta \u00e1rea a press\u00e3o \n\nantr\u00f3pica apresenta menor intensidade se comparada com a realidade das \n\ndemais localidades que j\u00e1 se encontram em processo de expans\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nO estu\u00e1rio da BHRU, apesar da paisagem aconchegante, esconde \n\nem seu leito as marcas da destrui\u00e7\u00e3o ao longo da bacia. As fontes \n\npoluidoras j\u00e1 citadas neste trabalho ocasionaram ao estu\u00e1rio da Bacia do \n\nRio Urussanga, grande diminui\u00e7\u00e3o da sua riqueza natural. O lan\u00e7amento \n\nde efluentes dom\u00e9sticos sem tratamento no sistema estuarino gera \n\nimpactos, sobre a paisagem, coluna d'\u00e1gua, hidrodin\u00e2mica estuarina, \n\nbiota, produtores prim\u00e1rios, solo, e a sa\u00fade da comunidade local. No \n\necossistema aqu\u00e1tico altera principalmente, a qualidade da \u00e1gua do \n\nestu\u00e1rio, produtividade do sistema estuarino, os habitats para esp\u00e9cies \n\naqu\u00e1ticas, biodiversidade, ciclo de vida de esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas, valores \n\nest\u00e9ticos e paisag\u00edsticos. O crescimento populacional nestas \u00e1reas causa \n\no aumento da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, altera o ciclo hidrol\u00f3gico al\u00e9m de afetar \n\ndiretamente os servi\u00e7os prestados pelo ecossistema.  \n  \n\n\n\n80 \n\n \n\n5 PERSPECTIVA DA ABORDAGEM ECOSSIST\u00caMICA PARA A \n\nSUSTENTABILIDADE DO BALNE\u00c1RIO DO TORNEIRO, \n\nJAGUARUNA, SC. \n\n \nA cria\u00e7\u00e3o de ambientes sustent\u00e1veis depende da import\u00e2ncia da \n\nformula\u00e7\u00e3o de um planejamento do desenvolvimento que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\natrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre os atores envolvidos, dispostos a manter a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios paisag\u00edsticos do ambiente natural, atrav\u00e9s de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e planejamento de propostas eficazes e compat\u00edveis com a \n\nrealidade local. \n\n \n\nFigura21 \u2013 Estu\u00e1rio do rio Urussanga.\n\n \n\nFonte: Andreza Laurindo Cipriano em 14/06/2014. \n\n \nDentro de uma perspectiva positiva para a sustentabilidade do \n\nBalne\u00e1rio do Torneiro encontra-se a import\u00e2ncia de uma an\u00e1lise \n\nminuciosa a respeito das caracter\u00edsticas locais (figura 21), a fim de \n\nreestruturar a paisagem ambiental e ao mesmo tempo gerar condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais satisfat\u00f3rias \u00e0 comunidade. Como a interven\u00e7\u00e3o para uma \n\nmudan\u00e7a na qualidade das condi\u00e7\u00f5es ambientais pode implicar em \n\nconflitos, por sugerirem a\u00e7\u00f5es que envolvem toda a comunidade, torna-\n\nse uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de atores sociais com \n\ndiferentes olhares nestes projetos, a fim de garantir as necessidades de \n\ntodos os envolvidos.  \n\nNeste intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, ricos e pobres por raz\u00f5es \n\ndiferentes, destroem os ambientes naturais se tornando ref\u00e9ns de suas \n\npr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. A beleza c\u00eanica, tranquilidade e atividades de lazer \n\nambicionadas pelo homem, existentes nos ambientes costeiros em todo o \n\nlitoral brasileiro que nos leva em busca da qualidade de vida, causam \n\n\n\n81 \n\n \n\ncontradi\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza. A deteriora\u00e7\u00e3o, o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o causada pela ocupa\u00e7\u00e3o humana nestes lugares \n\no transformam de tal maneira que impossibilitam a humanidade de \n\ncontemplar a pr\u00f3pria natureza, fato poss\u00edvel tamb\u00e9m de ser visualizado \n\natrav\u00e9s das figuras (22 e 23). \n\n \n\nFigura 22\u2013 Reflexos da a\u00e7\u00e3o humana nos ambientes naturais, lixo esgoto \n\ne invas\u00f5es irregulares. \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano em 15/12/2013 \n\n \n\nPara dar in\u00edcio a estas mudan\u00e7as \u00e0 sustentabilidade \u00e9 importante \n\nque seja levado em considera\u00e7\u00e3o os recursos ambientais existentes, o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e infra-estrutura, considerando as \n\nirregularidades e as necessidades da comunidade.  \n\n \n\nFigura 23\u2013Ocupa\u00e7\u00e3o irregular as margens da lagoa do R\u00e9u, localizada na  \n\narea de estudo. \n\n \nFonte: Andreza Laurindo Cipriano em 10/03/2014. \n\n\n\n82 \n\n \n\nNeste sentido e considerando a complexidade socioambiental da \n\n\u00e1rea de estudo e caminhando de encontro as quest\u00f5es norteadoras, os \n\nobjetivos, o procedimento metodol\u00f3gico proposto e o quadro te\u00f3rico \n\ntrabalhado, o presente cap\u00edtulo apresenta um esfor\u00e7o para contribuir a \n\nadaptabilidade humana e do ambiente, e ao redirecionamento da realidade \n\nenfatizada em cap\u00edtulos anteriores, utilizando como perspectivas \n\nfundamentais:  \n\na) Exemplos de uma mesma problem\u00e1tica: descortinando-se casos \n\ne realidades de regi\u00f5es litor\u00e2neas no Brasil \n\nb)  Pensamento ecossist\u00eamico  \n\nc)  Desenvolvimento sustent\u00e1vel  \n\n \n\n5.1 EXEMPLOS DE UMA MESMA PROBLEM\u00c1TICA: \n\nDESCORTINANDO-SE CASOS E REALIDADES DE REGI\u00d5ES \n\nLITOR\u00c2NEAS NO BRASIL \n\n \n\nNo estado do Paran\u00e1 a plan\u00edcie restinga ocupa aproximadamente \n\n900 km\u00b2. No munic\u00edpio de Paranagu\u00e1 essa plan\u00edcie ocupa 80% de sua \u00e1rea \n\nconstituindo, portanto o maior fluxo de atividade antr\u00f3pica do estado. O \n\nper\u00edmetro urbano de Paranagu\u00e1 est\u00e1 situado em sua maior parte sobre a \n\nplan\u00edcie de restinga (Moraes, 1998).  \n\nE em todo o litoral Paranaense, assim como acontece no restante \n\ndo pa\u00eds, a popula\u00e7\u00e3o metropolitana em busca de lazer balne\u00e1rio vem \n\nexpulsando da orla a popula\u00e7\u00e3o local e transformando-a em prestadora de \n\nservi\u00e7os. A paisagem de restinga vai gradativamente sofrendo \n\nmodifica\u00e7\u00f5es e se transformando em uma paisagem urbana constitu\u00edda de \n\ngrandes empreendimentos imobili\u00e1rios, tur\u00edsticos e de alto valor.  \n\nMoraes (1998), retrata a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria como causa de \n\ngrande impacto aos ambientes costeiros, na medida em que atrai maior \n\nn\u00famero de compradores para apartamento, resid\u00eancias e lotes, as \n\nimobili\u00e1rias vendem tamb\u00e9m as florestas, a praia, o mar, e o sol de ver\u00e3o, \n\ncomo verdadeiras mercadorias de alto valor.  \n\nOutro grande impacto causado pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o social entre aqueles que podem comprar os im\u00f3veis e aqueles \n\nque os constroem e realizam servi\u00e7os para aquela popula\u00e7\u00e3o. Neste \n\nestudo, foi observado que a popula\u00e7\u00e3o de mais posses ocupantes das \n\nresid\u00eancias e edif\u00edcios elegantes contrap\u00f5e-se \u00e0quela que ap\u00f3s o termino \n\ndas constru\u00e7\u00f5es permanecem no local e ou nas proximidades residindo \n\nem barracos nos bairros afastados e densamente habitados.  \n\nAo mesmo tempo em que o turismo agrega crescimento para o \n\nmunic\u00edpio, a intensifica\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o antr\u00f3pica causa in\u00fameros \n\n\n\n83 \n\n \n\nproblemas para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica como aumento das dificuldades \n\nno abastecimento de \u00e1gua, na rede de esgoto, coleta de lixo, conserva\u00e7\u00e3o \n\nde ruas e avenidas.  \n\nOutro fator importante se refere aos ecossistemas existentes nestes \n\nambientes, a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental prejudica o funcionamento do \n\necossistema restinga e traz grandes problemas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como \n\nescoamento de res\u00edduos s\u00f3lidos a c\u00e9u aberto, falta de \u00e1gua tratada, \n\ninunda\u00e7\u00f5es de ruas e avenidas. \n\nV\u00e1rios estudos apontam que um dos grandes problemas da \n\nexpans\u00e3o desordenada nos litorais est\u00e1 diretamente ligada ao n\u00e3o \n\ncumprimento das leis existentes (leis de zoneamento, plano diretor, leis \n\nambientais) muitas vezes solidas, que visam o controle da expans\u00e3o \n\ndesordenada e agressiva aos ambientes naturais, por\u00e9m s\u00e3o consumidas e \n\nabafadas pelo capital que gira em torno do crescimento econ\u00f4mico.  \n\nA falta de rigor e aplica\u00e7\u00e3o das leis causa grandes transtornos em \n\nParanagu\u00e1 (PR), o r\u00e1pido e desordenado crescimento em regi\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas da cidade, contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos \n\nfre\u00e1ticos. Essas ocupa\u00e7\u00f5es demandam mais e mais \u00e1gua, e contribuem \n\npara a deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas rasas pela falta \n\nde saneamento. A este quadro h\u00e1 que se acrescentar a enorme e altamente \n\nsazonal demanda h\u00eddrica por parte dos n\u00facleos balne\u00e1rios representados \n\npor Caiob\u00e1, Matinhos e Guaratuba. Estes balne\u00e1rios lan\u00e7am a maior parte \n\nde seus efluentes \u201cin natura\u201d diretamente nos rios ou no oceano. \n\nEstades(2003), refor\u00e7a a cont\u00ednua degrada\u00e7\u00e3o pelos mesmos \n\nproblemas socioambientais no litoral do Paran\u00e1, \u00e0s atividades econ\u00f4micas \n\ne o turismo praiano n\u00e3o revertem proporcionais benef\u00edcios para a \n\npopula\u00e7\u00e3o permanente e beneficia mais a setores externos \u00e0 regi\u00e3o. Os \n\nespa\u00e7os ocupados pela popula\u00e7\u00e3o pobre muitas vezes s\u00e3o irregulares e se \n\nlocalizam em \u00e1reas ambientalmente fr\u00e1geis, os que podem pagar ocupam \n\nos espa\u00e7os adequados ou melhores. Nesta sociedade segundo o autor, \n\n\u201cisso n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o estrutural, geral e permanente, sen\u00e3o pontual e \n\ntemporal e que depende de resolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d.   \n\nOutros problemas enfrentados no litoral paranaense segundo \n\nAndrigueto Filho et al (1998), nas comunidades tradicionais as mudan\u00e7as \n\nambientais, mostram-se ligadas as altera\u00e7\u00f5es associadas \u00e1 intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades humanas, a polui\u00e7\u00e3o, assoreamento, turbidez entre outras \n\ninterfer\u00eancias alteram os estoques pesqueiros tanto na redu\u00e7\u00e3o de capturas \n\ncomo na extin\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies, pelo menos no interior da Ba\u00eda de \n\nParanagu\u00e1. Estes fatores casados com a disputa exercida pela pesca \n\ncomercial interferem na pesca artesanal e modificam o cen\u00e1rio tradicional \n\ndestas regi\u00f5es.  \n\n\n\n84 \n\n \n\nAs \u00e1reas urbanas nesta zona s\u00e3o os principais pontos de migra\u00e7\u00e3o \n\nde pescadores que abandonam a pesca em busca de alternativas urbanas \n\nde sobreviv\u00eancia. Em diversos pontos o desalojamento dos pescadores se \n\nd\u00e1 pela press\u00e3o tur\u00edstica em seus espa\u00e7os tradicionais.  O que se configura \n\nna mudan\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o entre pescador com o seu ambiente e sua cultura. \n\nAs influ\u00eancias culturais atrav\u00e9s do turismo, ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nnovas denomina\u00e7\u00f5es religiosas, levam o pescador artesanal a procurar \n\noutras fontes de complementa\u00e7\u00e3o de renda atrav\u00e9s de bicos e empregos \n\ntempor\u00e1rios. A expans\u00e3o do turismo modificou as rela\u00e7\u00f5es humanas, de \n\ntecnologia em rela\u00e7\u00e3o aos esfor\u00e7os da pesca, e a concentra\u00e7\u00e3o de renda \n\ngira entre os pescadores com melhores condi\u00e7\u00f5es e que det\u00e9m o controle \n\nda atividade pela pesca empresarial.  \n\nA principal altera\u00e7\u00e3o no ecossistema estuarino hoje parece ser a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos estoques das esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas de interesse comercial, \n\ncausada pela forte press\u00e3o do mercado tur\u00edstico. A redu\u00e7\u00e3o destes \n\nestoques for\u00e7a os pescadores a se adaptarem a novas estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancia. \n\nUm estudo sobre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o em uma comunidade pesqueira \n\nna margem do estu\u00e1rio do rio Caet\u00e9, localizado no povoado de Bacuriteua \n\nno litoral do Par\u00e1 mostrou v\u00e1rios problemas gerados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nna regi\u00e3o, movidos principalmente pela atividade pesqueira.  \n\nO crescimento populacional no povoado de Bacuriteua tem gerado \n\nv\u00e1rios problemas socioambientais como: falta de saneamento b\u00e1sico, \n\nprecariedade da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, coleta de res\u00edduos, aus\u00eancia de rede \n\nde abastecimento suficiente para toda a popula\u00e7\u00e3o, entre outros fatores \n\nimpulsionam a explora\u00e7\u00e3o dos recursos biol\u00f3gicos e geram por outro \n\nlado, a incapacidade de atendimento dos servi\u00e7os b\u00e1sicos a toda \n\npopula\u00e7\u00e3o, causando redu\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios p\u00fablicos, car\u00eancia de \n\nsaneamento b\u00e1sico e a presen\u00e7a de vetores de doen\u00e7as.  \n\nA falta de saneamento b\u00e1sico e \u00e1gua pot\u00e1vel podem comprometer \n\na \u00e1gua do estu\u00e1rio do Caet\u00e9, al\u00e9m da presen\u00e7a de vetores de doen\u00e7as e \n\nsa\u00fade humana. Em outro estudo, Krause e Glaser (2003) apontam que as \n\nestruturas sociais funcionam como indicadores que influenciam os \n\ncomponentes do sistema natural na vila dos pescadores localizada na \n\nmargem do Caet\u00e9. \n\nA falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e o manejo inadequado da atividade de \n\npesca \u00e9 um dos fatores respons\u00e1veis pela insustentabilidade local. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o irregular de fabricas do setor pesqueiro atrai pessoas de outras \n\ncidades, favorecendo as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares em algumas ruas. Al\u00e9m \n\ndas fabricas, o desmatamento aos poucos descaracteriza a orla do rio \n\nCaet\u00e9. Por\u00e9m, o estudo aponta para a falta de consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n85 \n\n \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos preju\u00edzos gerados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na comunidade. O \n\nlevantamento censit\u00e1rio indicou que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o trabalha \n\nem atividade direta ou indiretamente pesqueira e possui apenas o ensino \n\nfundamental incompleto.  \n\nOutro estudo, realizado na praia de Ajuruteua, no estado do Par\u00e1, \n\nmostra que o crescimento populacional r\u00e1pido e desordenado na zona \n\ncosteira apresenta os mesmos problemas relacionados por Silva et al \n\n(2006) em Bacuriteua \u2013 Par\u00e1. Al\u00e9m da falta de suporte da vila para atender \n\na popula\u00e7\u00e3o (que aumenta consideravelmente no per\u00edodo de f\u00e9rias), a \n\ninfra-estrutura \u00e9 fr\u00e1gil e n\u00e3o suporta a sobre-explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nexistentes. Ainda segundo os autores, durante este per\u00edodo a comunidade \n\nse v\u00ea exclu\u00edda de utilizar os bens e servi\u00e7os prestados a sociedade que se \n\ndestina aos turistas, pois os custos dos servi\u00e7os prestados superam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeira da comunidade local. \n\nNeste cen\u00e1rio os problemas se agravam por falta de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas eficientes e planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o territorial. As \n\nconsequencias ambientais e socioecon\u00f4micas geram estresse na \n\npopula\u00e7\u00e3o local e contribuem para a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cultura local.        \n\nEm um estudo abrangente, Scherer et al (2006) retrata a situa\u00e7\u00e3o \n\ndo litoral centro-sul de Santa Catarina, principalmente Laguna, munic\u00edpio \n\nmais populoso do litoral sul e que contempla o maior complexo lagunar \n\ndo Estado. Neste estudo, Scherer et al (2006) retratam a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nacelerada e desordenada como causa dos impactos ambientais \n\nsignificativos na regi\u00e3o, al\u00e9m do comprometimento dos corpos h\u00eddricos, \n\nprocesso erosivo da regi\u00e3o de dunas, descaracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nrestinga e perda da biodiversidade em geral. Atividades como a \n\nagricultura, turismo e expans\u00e3o urbana est\u00e3o entre as atividades que mais \n\ncontribuem para os impactos ambientais.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o dos corpos h\u00eddricos da regi\u00e3o por esgotamento \n\ndom\u00e9stico, pesticidas e herbicidas provenientes de cultivo agr\u00edcola, \n\npoluentes gerados pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e atividades de cultivo de \n\nanimais marinhos s\u00e3o tipos de impactos que afetam toda a regi\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m as comunidades marinhas.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos ecossistemas costeiros, o crescimento urbano nas \n\nplan\u00edcies costeiras causa supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea importante \n\npara a din\u00e2mica dos ecossistemas costeiros, levando a perda de h\u00e1bitat e \n\nconsequente perda da diversidade biol\u00f3gica. Na regi\u00e3o de dunas frontais \n\ndesestabiliza o sedimento podendo causar processos erosivos e p\u00f4r em \n\nrisco as \u00e1reas constru\u00eddas. A falta de planejamento urbano e gest\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os est\u00e3o se tornando cada vez mais evidentes na regi\u00e3o do litoral \n\ncentro-sul de Santa Catarina. Os sistemas de saneamento urbano \n\n\n\n86 \n\n \n\napresentam uma realidade defasada entre capacidade de atendimento e a \n\ndemanda do crescimento demogr\u00e1fico nacional. Nestas \u00e1reas, o estresse \n\nde \u00e1reas urbanas e do meio ambiente de forma geral, est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 fragilidade do sistema de sa\u00fade e a baixa qualidade de vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.2 PENSAMENTO ECOSSIST\u00caMICO \n\n \n\nPara avan\u00e7ar na discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e refer\u00eancias \n\npositivas de reflex\u00e3o te\u00f3rica e aplicabilidade do pensamento \n\necossist\u00eamico, nos reportamos aqui primeiramente as contribui\u00e7\u00f5es e \n\npesquisas sobre a tem\u00e1tica realizadas por Milioli em dois estudos (1999; \n\n2007). No transcorrer desse item, apresentamos ent\u00e3o um esfor\u00e7o de \n\ns\u00edntese dessas contribui\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Milioli (1999; 2007), variantes da abordagem \n\necossist\u00eamica t\u00eam sido aplicadas, em muitos pa\u00edses com variados graus \n\nde sucesso. No Canad\u00e1, por exemplo, Dearden e Mitchell (1998, p. 183), \n\nao se referirem \u00e0 \"Royal Comission on the Future of the Toronto \n\nWaterfront\" apontam, didaticamente, as principais caracter\u00edsticas de uma \n\nabordagem ecossist\u00eamica. Similar \u00e0 de Kay, a arma\u00e7\u00e3o conceitual \n\nconsidera que uma abordagem ecossist\u00eamica: \n\na) inclui todo o sistema, n\u00e3o somente suas partes; \n\nb) enfoca o  inter-relacionamento entre os elementos; \n\nc) reconhece a natureza din\u00e2mica do ecossistema; \n\nd) incorpora os conceitos de condu\u00e7\u00e3o de capacidades, poder \nde recupera\u00e7\u00e3o e sustentabilidade, sugerindo que existem \n\nlimites para as atividades humanas; \n\ne) usa uma larga defini\u00e7\u00e3o de ambientes: natural, f\u00edsico, \necon\u00f4mico, social e cultural; \n\nf) engloba atividades rurais e urbanas; \n\ng) est\u00e1 baseada nas unidades geogr\u00e1ficas naturais, antes do que \nem limites pol\u00edticos; \n\nh) abra\u00e7a todos os n\u00edveis de atividade: local, regional, nacional \ne internacional; \n\ni) entende que os seres humanos s\u00e3o partes da natureza, n\u00e3o \nseparados dela; \n\n\n\n87 \n\n \n\nj) enfatiza a import\u00e2ncia das outras  esp\u00e9cies al\u00e9m da humana, \ne as futuras gera\u00e7\u00f5es al\u00e9m das atuais; \n\nk) est\u00e1 baseada na \u00e9tica, sendo que o progresso \u00e9 mensurado \npela qualidade, integridade e dignidade nos acordos entre os \n\nsistemas natural, social e econ\u00f4mico.   \n\nEnquanto tais aspectos encontram desafios pol\u00edticos, \n\njurisdicionais, entre outros, o importante ponto aqui \u00e9 que estas ideias s\u00e3o \n\nagora aplicadas na pr\u00e1tica. Pol\u00edticas governamentais em v\u00e1rios pa\u00edses \n\nest\u00e3o, hoje, atentas para aplicar a \"abordagem ecossist\u00eamica\" nas \n\npesquisas de gerenciamento, pol\u00edticas e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Exemplos \n\ns\u00e3o identificados no Canad\u00e1, Estados Unidos, Austr\u00e1lia e em programas \n\nque integram v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, tal como a complexidade do ecossistema do \n\nMar B\u00e1ltico, que inclui 14 pa\u00edses e envolve uma popula\u00e7\u00e3o de 80 milh\u00f5es \n\nde habitantes (Ibid., 61-71). \n\nG.A. Norton e B.H. Walker (apud Milioli, 1999; 2007), por outro \n\nlado, remetem \u00e0 necessidades de observa\u00e7\u00f5es aos obst\u00e1culos e princ\u00edpios \n\nrelacionados \u00e0 abordagem ecossist\u00eamica. Segundo os autores (Mitchell, \n\n1997, p 52), esses obst\u00e1culos podem ser classificados a partir de tr\u00eas \n\ncaracter\u00edsticas relevantes: \n\na) muitos dos princ\u00edpios s\u00e3o mais normativos (moral ou \u00e9tico) \ndo que positivos (cient\u00edfico), por exemplo. A ideia de que \n\ndever\u00edamos nos esfor\u00e7ar para evitar a execu\u00e7\u00e3o de hipotecas \n\nde op\u00e7\u00f5es \u00e9 uma caracter\u00edstica mais normativa do que \n\ncient\u00edfica. Norton e Walker conclu\u00edram que a mistura de \n\nperguntas normativas aumenta a credibilidade cient\u00edfica \n\nsobre princ\u00edpios ecol\u00f3gicos; \n\nb) princ\u00edpios normativos ou cient\u00edficos acontecem em dois \nextremos: I) produzem declara\u00e7\u00f5es gerais ou informativas \n\nmas n\u00e3o prontamente aplic\u00e1veis (um exemplo seria a ideia \n\nde que diversidade conduz \u00e0 estabilidade, e ent\u00e3o diversidade \n\n\u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel); II) desenvolveram princ\u00edpios \n\ngerais relacionados \u00e0 capacidade de an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es \n\nespecificas como administra\u00e7\u00e3o de parques e lagos. Tais \n\nprinc\u00edpios s\u00e3o \u00fateis para essas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, mas \n\nnormalmente n\u00e3o s\u00e3o transfer\u00edveis a outras situa\u00e7\u00f5es e \n\ncertamente n\u00e3o resultam em respostas a perguntas sobre o \n\nmelhor uso de paisagem particular;  \n\n\n\n88 \n\n \n\nc) leis aplic\u00e1veis em todas as condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o existem em \necologia. As tentativas em formula\u00e7\u00f5es de leis no referido \n\ncampo refletem a consider\u00e1vel complexidade e incerteza \n\nassociada aos ecossistemas e, no nosso entendimento, \n\nlimitado sobre eles.  \n\nBaseado nesses princ\u00edpios, Mitchell (Ibid., 53-55), citando R.E. \n\nGrunbine (1994, p 29-30), classifica os dez principais temas e desafios \n\npara uma abordagem ecossist\u00eamica: \n\n1. No Contexto Hier\u00e1rquico: n\u00e3o \u00e9 suficiente enfocar somente \nn\u00edveis (genes, esp\u00e9cies, popula\u00e7\u00f5es, ecossistemas, \n\npaisagens) da biodiversidade hier\u00e1rquica. Deve-se prestar \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 conex\u00e3o entre todos os n\u00edveis. Tal concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionada com a perspectiva dos sistemas. \n\n2. Os Limites Ecol\u00f3gicos: o gerenciamento ambiental e de \nrecursos requer aten\u00e7\u00e3o para sistemas biof\u00edsico ou ecol\u00f3gico, \n\nmais do que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades administrativas ou \n\npol\u00edticas. \n\n3. Integridade Ecol\u00f3gica: muita aten\u00e7\u00e3o tem sido oferecida \u00e0 \nintegridade ecol\u00f3gica, como usualmente interpretada para \n\nsignificar a prote\u00e7\u00e3o da totalidade da diversidade natural \n\n(esp\u00e9cies, popula\u00e7\u00f5es, ecossistemas) ao longo de padr\u00f5es e \n\nprocessos os quais mant\u00eam a diversidade. A \u00eanfase tem sido \n\nnormalmente a vi\u00e1vel conserva\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es e esp\u00e9cies \n\nnativas, mantendo regimes de perturba\u00e7\u00f5es naturais, \n\nreintroduzindo esp\u00e9cies nativas extirpadas, e alcan\u00e7ando a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do ecossistema atrav\u00e9s de cadeias de varia\u00e7\u00e3o \n\nnatural. \n\n4. Cole\u00e7\u00e3o de Dados: gerenciar ecossistemas exige uma \ncole\u00e7\u00e3o de dados a serem pesquisados, particularmente \n\nrelativo ao aspecto funcional (e se/caso se?) antes das \n\nquest\u00f5es descritivas (o que \u00e9?). Dados s\u00e3o requeridos em \n\nrela\u00e7\u00e3o a invent\u00e1rios e classifica\u00e7\u00e3o de habitats, localiza\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies, dist\u00farbios em regimes din\u00e2micos e avalia\u00e7\u00e3o de \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\n5. Monitoramento: muitos gerentes registram os resultados de \nsuas decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es. Deste modo, sucessos e falhas podem \n\nser mensurados e documentados, e as informa\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n89 \n\n \n\nconhecimentos \u00fateis gerados por sistem\u00e1tico \n\nmonitoramento. \n\n6. Gerenciamento Adaptativo: concep\u00e7\u00e3o adaptativa assume \nincompleto entendimento de ecossistemas gerando \n\nturbul\u00eancia e surpresas. \u00canfases s\u00e3o colocadas no tratamento \n\ndo gerenciamento como um aprendizado e como \n\nexperi\u00eancias que encorajam a uma serie de experimentos de \n\ncomo novos conhecimentos podem conduzir a uma \n\ncontinuidade de ajustamentos e modifica\u00e7\u00f5es. \n\nMonitoramento \u00e9 uma atividade chave para um \n\ngerenciamento adaptativo. \n\n7. Coopera\u00e7\u00e3o Interag\u00eancias: se os limites biof\u00edsicos ou \npol\u00edticos s\u00e3o usados, deve ser observada a coopera\u00e7\u00e3o entre \n\nas esferas municipal, estadual, nacional e ag\u00eancias \n\ninternacionais, bem como pelos setores privados e \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. Planejadores e gerentes \n\nter\u00e3o que aperfei\u00e7oar suas capacidades para negociar \n\nconflitos entre mandatos legais e objetivos de \n\ngerenciamento. \n\n8. Mudan\u00e7a Organizacional: para implementar uma \nabordagem ecossist\u00eamica haver\u00e1 frequentemente muitas \n\naltera\u00e7\u00f5es nas estruturas e nos processos usados pelas \n\nag\u00eancias de gerenciamento ambiental e de recursos. Assim, \n\nas mudan\u00e7as podem ser relativamente simples (cria\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos e interag\u00eancias para coordena\u00e7\u00e3o) como \n\nfundamentais (realocar poderes e mudar valores ou \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos). \n\n9. Seres Humanos Embutidos na Natureza: pessoas n\u00e3o \npodem estar separadas da natureza, uma abordagem \n\necossist\u00eamica requer que as pessoas sejam consideradas \n\nparte e n\u00e3o separadas dos sistemas naturais.  \n\n10. Valores: uma abordagem ecossist\u00eamica reconhece os \n\nconhecimentos cient\u00edficos e tradicionais, sendo que os \n\nvalores humanos s\u00e3o envolvidos. Realmente, valores \n\nhumanos teriam como papel dominante a fixa\u00e7\u00e3o das metas \n\npara o gerenciamento ambiental. Assim, gerenciamento de \n\necossistemas n\u00e3o \u00e9 somente um esfor\u00e7o cient\u00edfico, ele deve \n\ntamb\u00e9m incorporar valores humanos. \n\n\n\n90 \n\n \n\nAo considerar esse conjunto de vari\u00e1veis, Mitchell, 1997; \n\nGrunbine, 1994 (apud MILIOLI, 1999; 2007), definem gerenciamento de \n\necossistemas integrados como \"um conhecimento cientifico dos \nrelacionamentos ecol\u00f3gicos dentro de uma complexidade s\u00f3cio-pol\u00edtica \ne a forma\u00e7\u00e3o de valores e de metas gerais para a prote\u00e7\u00e3o da integridade \n\nde ecossistemas nativos por um longo per\u00edodo de tempo\". \nPor fim, como elementos sociais e ambientais centrais tanto de uma \n\nproblem\u00e1tica local, regional quanto nacional e at\u00e9 mesmo global. Esta \n\nabordagem nos d\u00e1 sentido, a uma pol\u00edtica ambiental comprometida com \n\nos processos do desenvolvimento sustent\u00e1vel que pressup\u00f5e redes de \n\ninterdepend\u00eancia mais densas e eficazes para o equil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, territoriais e ecol\u00f3gicas para a \n\nperman\u00eancia dos recursos naturais para al\u00e9m da atual perspectiva.  \nComo forma de apontar as possibilidades existentes de aplica\u00e7\u00f5es \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e planejamentodo desenvolvimento e \n\nambiental eficientespara unidades de conserva\u00e7\u00e3o e de maneira espec\u00edfica \n\nno Balneario do Torneiro, apontamos algumas contribui\u00e7\u00f5es que vem de \n\nencontro a abordagem ecossist\u00eamica encontrada em Milioli (1999; 2007) \n\ne at\u00e9 ent\u00e3o enfatizada. Quais sejam: \n-Atuar na gest\u00e3o da biodiversidade em areas protegidas; \u00e9 \n\nimportante levar em considera\u00e7\u00e3o as motiva\u00e7\u00f5es e desafios para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, o monitoramento e conserva\u00e7\u00e3o, realizar \n\npesquisas de investiga\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria e o contexto pol\u00edtico a que se \n\ninsere a area, tra\u00e7ar planos e estrat\u00e9gias com base no desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel.  \n-Intermediar as rela\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es tradicionais, territ\u00f3rios e \n\na conserva\u00e7\u00e3o da natureza; a partir da ecologia pol\u00edtica, na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos e as rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n-Desenvolver estudos das caracteristicas geogr\u00e1ficas; a partir do \n\nzoneamento ambiental, levantamento e identifica\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nbiol\u00f3gica existente nas areas de preserva\u00e7\u00e3o e entorno. \n\n-Possibilitar a implanta\u00e7\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o social, a \n\npartir de uma an\u00e1lise integrada das ciencias f\u00edsicas e sociais sobre a \n\ncomunidade carente e os impactos ambientais associados a partir de \n\npropostas preventivas e mitigadoras. \n-Fazer uso da legisla\u00e7\u00e3o como ferramenta de gest\u00e3o ambiental \n\nfundamental para a preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das areas de preserva\u00e7\u00e3o, \n\ne no processo de delimita\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos naturais. \n-Aplicar a gest\u00e3o em mosaico das areas de preserva\u00e7\u00e3o, integrando \n\nas APPs e APA da baleia franca, com intuito de compartilhar com a \n\n\n\n91 \n\n \n\ncomunidade o exercicio dos direitos e responsabilidades para sua melhor \n\ngest\u00e3o. \n\n-Aplicar medidas para inibir a ocupa\u00e7\u00e3o acelerada e controlar o \n\navan\u00e7o urbano, atrav\u00e9s de projetos estrat\u00e9gicos, voltadospara a \n\npreserva\u00e7\u00e3odos mananciais e a cobertura vegetal, principalmente das \n\nmatas ciliares. \n-Com a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre as caracteristicas fisicas, sociais, \n\necol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e geograficas. Fazem-se necess\u00e1rios novos estudos \n\ninvestigativos que visem a caracteriza\u00e7\u00e3o e o diagn\u00f3stico fisico e \n\nambientalalicer\u00e7ados pela aplica\u00e7\u00e3o de diversas metodologias e \n\nferramentas de geoprocessamento.  \n\nO maior numero de pesquisas e de informa\u00e7\u00f5es sobre a atual \n\nsitua\u00e7\u00e3oambiental do Balne\u00e1rio do Torneiro, permitir\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes situa\u00e7\u00f5es no manejo integrado e a detec\u00e7\u00e3o de areas mais \n\nvulner\u00e1veis \u00e0 ocorrencias de impactos ambientais, como tamb\u00e9m, a \n\ndetec\u00e7\u00e3o de areas potenciais para o desenvolvimento de atividades tais \n\ncomo ecoturismo, lazer e recrea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.3DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nA ideia dominante ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial se baseia no \n\nindividualismo enquanto n\u00f3s como componentes do ecossistema \n\ndependemos de outros ecossistemas para que o equil\u00edbrio se estabele\u00e7a. \n\nEsta frase nos remete a atual situa\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais, trata-se \n\nde um complexo processo de descaracteriza\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas naturais \n\nfundamentais para manter o equil\u00edbrio entre homem e natureza.  \n\nO homem como ser natural pertence a uma cadeia viva de rela\u00e7\u00f5es, \n\nque incluem e transcendem a sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie.  \n\nComo ressaltado no item sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel e/ou \n\necodesenvolvimento trabalhado no referencial te\u00f3rico, o referido conceito \n\naparece como alternativa ao chamado mal desenvolvimento at\u00e9 ent\u00e3o \n\nmuito difundido no s\u00e9culo passado. Isso porque o meio ambiente e a \n\npr\u00f3pria ideia de natureza era dissociada das quest\u00f5es pol\u00edticas e \n\nsocioecon\u00f4micas.  \n\nAvan\u00e7ando os aspectos conceituais e para os prop\u00f3sitos desse \n\nestudo, entre tantos outros autores e tantas outras contribui\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio \n\nSachs, ressaltamos de Ignacy Sachs (2002) quando sistematiza os \n\ncaminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e ideias sustent\u00e1veis, quais \n\nsejam: social, cultural, ecol\u00f3gica ambiental, territorial, econ\u00f4mica, \n\npol\u00edtica (nacional), pol\u00edtica (internacional). \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \nSOCIAL - O aspecto social remete ao alcance de um patamar \n\nrazo\u00e1vel de homogeneidade social, baseado em distribui\u00e7\u00e3o de renda \n\njusta, possibilidade de trabalho para todos com qualidade de vida decente, \n\nigualdade nos acessos a recursos e servi\u00e7os sociais.  \n\nCULTURAL - se refere ao equil\u00edbrio em respeito \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e \n\ninova\u00e7\u00e3o, capacidade de autonomia para elabora\u00e7\u00e3o de um projeto \n\nnacional integrado e end\u00f3geno (em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s c\u00f3pias servis dos modelos \n\nalien\u00edgenas), autoconfian\u00e7a combinada com abertura para o mundo, \n\ngerando possibilidade de intera\u00e7\u00e3o sem descaracteriza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\ncultura. \n\nECOL\u00d3GICO AMBIENTAL - preserva\u00e7\u00e3o do potencial do capital \n\nnatureza na sua produ\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis, limitar o uso dos \n\nrecursos n\u00e3o-renov\u00e1veis, respeitar e real\u00e7ar a capacidade de \n\nautodepura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais. \n\nTERRITORIAL -as configura\u00e7\u00f5es urbanas e rurais balanceadas \n\nsugerem elimina\u00e7\u00e3o das inclina\u00e7\u00f5es urbanas nas aloca\u00e7\u00f5es do \n\ninvestimento p\u00fablico, melhoria do ambiente urbano, supera\u00e7\u00e3o das \n\ndisparidades inter-regionais, estrat\u00e9gias de desenvolvimento \n\nambientalmente seguras para as \u00e1reas ecologicamente fr\u00e1geis, como \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade pelo ecodesenvolvimento. \n\nECONOMICO - o desenvolvimento econ\u00f4mico intersetorial \n\nequilibrado, seguran\u00e7a alimentar, capacidade de moderniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\ndos instrumentos de produ\u00e7\u00e3o, razo\u00e1vel n\u00edvel de autonomia na pesquisa \n\ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, inser\u00e7\u00e3o soberana na economia internacional. \n\nDESENVOLVIMENTO\n\nSUSTENT\u00c1VEL  \nCultural\n\nSocial\n\nEcol\u00f3gico\nAmbiental\n\nTerritorial\n\nEconomico\n\nPol\u00edtico\n(nacional)\n\nPol\u00edtico\n(internacional)\n\n\n\n93 \n\n \n\nPOL\u00cdTICO (NACIONAL) - democracia definida em termos de \n\napropria\u00e7\u00e3o universal dos direitos humanos, desenvolvimento da \n\ncapacidade do Estado para implementar o projeto nacional, em parceria \n\ncom todos os empreendedores, um n\u00edvel razo\u00e1vel de coes\u00e3o social. \n\nPOL\u00cdTICO (INTERNACIONAL) -efic\u00e1cia do sistema de \n\npreven\u00e7\u00e3o de guerras da ONU, na garantia da paz e na promo\u00e7\u00e3o da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, um pacote Norte-Sul de co-desenvolvimento, \n\nbaseado no princ\u00edpio de igualdade (regras do jogo e compartilhamento da \n\nresponsabilidade de favorecimento do parceiro mais fraco), controle \n\ninstitucional efetivo do sistema internacional financeiro e de neg\u00f3cios, \n\ncontrole institucional efetivo da aplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o na \n\ngest\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais, preven\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \n\nglobais negativas, preven\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e cultural, gest\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio global, como heran\u00e7a comum da humanidade, sistema \n\nefetivo de coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica internacional e elimina\u00e7\u00e3o \n\nparcial do car\u00e1ter de commodity da ci\u00eancia e tecnologia, tamb\u00e9m como \n\npropriedade da heran\u00e7a comum da humanidade. \n\nTodos n\u00f3s estamos preocupados com problemas de \n\ninsustentabilidade e sabemos que os problemas existem no n\u00edvel local, \n\nnacional e internacional. Uma vez identificados os problemas, precisamos \n\nindagar quais as causas dos mesmos, as atividades humanas parecem ser \n\nas causas mais comuns dos problemas que estamos confrontando.  \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel segundo Sachs (2002) prop\u00f5e o \n\nbenef\u00edcio de todos e melhoria da qualidade da vida humana dentro da \n\ncapacidade de suporte dos ecossistemas. O desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nbusca compatibilizar as necessidades de desenvolvimento das atividades \n\necon\u00f4micas e sociais com as necessidades de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSegundo Paulo Freire (1995), expoente de Sachs, os termos \n\ndesenvolvimento e meio ambiente determinam de forma representativa o \n\nfen\u00f4meno da mudan\u00e7a social e do pr\u00f3prio sentido da presen\u00e7a humana na \n\nbiosfera. O termo meio ambiente designa n\u00e3o tanto um objeto espec\u00edfico \n\n(natureza, espa\u00e7os naturais, paisagens, assentamentos), mas uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde interdepend\u00eancia (FREIRE, 1995, p. 49). \n\nPara o autor, um conjunto de componentes f\u00edsicos e biol\u00f3gicos \n\nassociados a fatores socioculturais, em escalas de tempo, as intera\u00e7\u00f5es \n\nassociadas \u00e0s atividades humanas e suas rela\u00e7\u00f5es com os seres vivos \u00e9 \n\nque caracterizam este termo. \n\nEm um contexto de interdepend\u00eancia e crises de natureza global, \n\ncausadas pelo mal desenvolvimento aos sistemas de informa\u00e7\u00f5es de \n\nvalores adotados pela sociedade, car\u00eancia de indicadores sociais \n\nfidedignos e riscos de impactos socioambientais irrevers\u00edveis a longo \n\n\n\n94 \n\n \n\nprazo. Surge a constru\u00e7\u00e3o de novos projetos de sociedade na busca de \n\nnovos instrumentos de pol\u00edtica que segundo Freire (1995), favore\u00e7a a \n\nintera\u00e7\u00e3o politicamente eficaz entre a esfera da pesquisa cient\u00edfica e a \n\nesfera da a\u00e7\u00e3o planejadora de corte participativo. \n\nA integra\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental, no vi\u00e9s do esfor\u00e7o de \n\nplanejamentos em desconsiderar o potencial dos recursos dispon\u00edveis em \n\ncada contexto ecol\u00f3gico e social, associada ao saber tradicional das \n\npopula\u00e7\u00f5es, designa um enfoque de planejamento participativo de \n\nestrat\u00e9gias plurais e interven\u00e7\u00e3o, adaptadas a contextos socioculturais e \n\nambientais espec\u00edficos.  \n\nPaulo Freire (1995) ao citar Ignacy Sachs, se refere a uma diretriz \n\nde harmoniza\u00e7\u00e3o criativa entre as iniciativas de dinamiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica, consolida\u00e7\u00e3o e aprofundamento de uma cultura pol\u00edtica \n\ndemocr\u00e1tica e participativa, valorizando o potencial de recursos naturais \n\ne humanos no contexto regional, minimizando o custo social e ecol\u00f3gico \n\ne promovendo a autonomia das popula\u00e7\u00f5es envolvidas. \n\nA partir deste ponto, Freire (1995), indica quatro crit\u00e9rios para as \n\nestrat\u00e9gias de planejamento ambiental serem bem sucedidas: i) prioridade \n\nno alcance de finalidades sociais; ii) prud\u00eancia ecol\u00f3gica (ou \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica); iii) valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e da \n\nautonomia (self-reliance); e iiii) viabilidade econ\u00f4mica. \n\nO primeiro crit\u00e9rio - prioridade no alcance de finalidades sociais - \n\nestipula a necessidade de se redirecionar os processos de crescimento \n\necon\u00f4mico visando o alcance de metas sociais priorit\u00e1rias.  \n\nO segundo crit\u00e9rio - prud\u00eancia ecol\u00f3gica - pressup\u00f5e o abandono \n\ndo padr\u00e3o arrogante de reducionismo econ\u00f4mico, e sugere o aprendizado \n\nde um padr\u00e3o pautado pela rela\u00e7\u00e3o de simbiose coevolutiva com a \n\nnatureza. \n\nO terceiro crit\u00e9rio - autonomia e participa\u00e7\u00e3o - pode ser entendido \n\ncomo busca de um maior grau de interfer\u00eancia no processo de \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o da sociedade civil \n\norganizada. O termo self-reliance, n\u00e3o deveria ser entendido como um \ntipo de cultivo indiscriminado (e politicamente ing\u00eanuo) de autarquia ou \n\nauto-suficiencia. Seu conte\u00fado essencial passa pela valoriza\u00e7\u00e3o de um \n\nperfil de regula\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos conte\u00fados ao mesmo tempo sociais, \n\nculturais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e ambientais do processo de \n\ndesenvolvimento.  \n\nE o quarto e \u00faltimo crit\u00e9rio - viabilidade econ\u00f4mica - situa a \n\nnecessidade de se reavaliar os indicadores usuais de efici\u00eancia econ\u00f4mica \n\ncom base numa internaliza\u00e7\u00e3o l\u00facida da quest\u00e3o ligada aos custos sociais \n\ne ambientais do processo modernizador. A tomada de consci\u00eancia da crise \n\n\n\n95 \n\n \n\nambiental estimula um esfor\u00e7o de reflex\u00e3o sobre a renova\u00e7\u00e3o da \n\neconomia pol\u00edtica no sentido da incorpora\u00e7\u00e3o de indicadores sociais e \n\nambientais integrados. \n\nNo n\u00edvel macroecon\u00f4mico, as pol\u00edticas de ecodesenvolvimento \n\npodem ser abordadas como uma tentativa de se restabelecer a harmonia \n\nperdida entre desenvolvimento e meio ambiente.   \n\nNo que tange ao planejamento ambiental, vale destacar ainda as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Franco (2000). Para essa autor ao planejamento \n\nambiental teve seus precursores no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX com os \n\npensadores John Ruskin na Inglaterra, Viollet-le-Duc na Fran\u00e7a e nos \n\nEUA com Henry David Thoureau, George Perkins Marsh e outros. As \n\nideias desses homens, eram ut\u00f3picas e rom\u00e2nticas para a \u00e9poca, em pleno \n\nin\u00edcio da primeira revolu\u00e7\u00e3o industrial. O que aqueles homens falavam ia \n\nexatamente contra a grande onda que se formava ent\u00e3o. S\u00e9culos mais \n\ntarde, o que era utopia e romantismo passou a ser visto como um grande \n\nproblema a ser discutidos em grandes debates mundiais. E hoje, mostram \n\nque aqueles pensadores foram capazes de prever as grandes cat\u00e1strofes e \n\nescassez de recursos naturais em todo planeta.  \n\nA partir dos anos oitenta surge o planejamento ambiental, \n\norientado para conduzir as interven\u00e7\u00f5es humanas dentro da capacidade de \n\nsuporte dos ecossistemas, levando em considera\u00e7\u00e3o o princ\u00edpio da \n\nvalora\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das bases naturais de um dado territ\u00f3rio com \n\nbase de auto sustenta\u00e7\u00e3o da vida e das intera\u00e7\u00f5es, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es \n\necossist\u00eamicas. \n\nO planejamento ambiental para a autora M. de A. R. Franco (2000), \n\n\u00e9 a sa\u00edda para a preserva\u00e7\u00e3o da vida futura no planeta, tal como a \n\nconhecemos hoje. Essa revolu\u00e7\u00e3o deve dar-se como uma vis\u00e3o \n\necossist\u00eamica em tr\u00eas inst\u00e2ncias: nos ecossistemas urbanos; nos \n\nagroecossistemas e nos ecossistemas naturais. \n\nAs a\u00e7\u00f5es de planejamento ambiental, segundo a autora devem \n\ntranscender os limites pol\u00edticos, uma vez que, elas dever\u00e3o levar em conta \n\nos limites das bacias hidrogr\u00e1ficas. Assim todos os pa\u00edses devem \n\nincentivar e estimular padr\u00f5es de desenvolvimento que reduzam a \n\ndemanda de recursos naturais e promover a sustentabilidade. Visto que, \n\nse entende por planejamento ambiental todo esfor\u00e7o da civiliza\u00e7\u00e3o na \n\ndire\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de um \n\nterrit\u00f3rio, com vistas \u00e0 sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Para isso a autora \n\nconsidera como instrumentos do planejamento ambiental todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre a \u00e1rea de estudo, vindas das mais diversas \n\n\u00e1reas do conhecimento, bem como as tecnologias de ponta que possam \n\nfacilitar o seu meio principal de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n96 \n\n \n\nPois o objetivo do planejamento ambiental \u00e9 de atingir o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da esp\u00e9cie humana e seus artefatos, \n\nminimizando os impactos ambientais. Assim, levando em conta a \n\ncapacidade de sustenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas a n\u00edvel local, regional e sem \n\nperder de vista as quest\u00f5es de equil\u00edbrio das escalas maiores (planet\u00e1ria), \n\ndentro de uma \u00e9tica ecol\u00f3gica, o planejamento atua de forma estrat\u00e9gica \n\nno setor territorial, econ\u00f4mico-ecol\u00f3gico, sociocultural, agr\u00edcola e \n\npaisag\u00edstico. \n\n  \n\n\n\n97 \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n6.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA partir de uma perspectiva te\u00f3rica socioambiental, o presente \n\nestudo foi realizado com base em uma abordagem ecossist\u00eamica e buscou \n\nresgatar a import\u00e2ncia da riqueza biol\u00f3gica e ressaltando os riscos que \n\namea\u00e7am a biodiversidade da \u00e1rea de estudo. Nele foi retratado o conjunto \n\ndas rela\u00e7\u00f5es que contribuem para a din\u00e2mica do meio ambiente e da \n\nrealidade socioambiental. \n\nPode-se observar a complexidade da rela\u00e7\u00e3o entre a BHRU e o seu \n\nestu\u00e1rio que recebe um conjunto de contaminantes provindos de todo \n\npercurso da Bacia, considerando que a atividade de maior impacto, na \n\nregi\u00e3o, foi a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, que interfere diretamente na qualidade \n\ndas \u00e1guas do estu\u00e1rio. Outro grande problema \u00e9 o lan\u00e7amento de esgoto \n\ndom\u00e9stico, nos cursos de \u00e1gua diretamente no rio Urussanga sem \n\ntratamento adequado causando o comprometimento de todo o manancial. \n\nOs problemas gerados a partir de impactos ambientais na \u00e1rea de \n\nestudo, al\u00e9m dos problemas gerados pelo mal uso das \u00e1guas interiores da \n\nBHRU, s\u00e3o retratados pela ocupa\u00e7\u00e3o e descaracteriza\u00e7\u00e3o das zonas \n\ncosteiras, a integridade e o equil\u00edbrio ambiental na costa litor\u00e2nea sofre \n\nconstante press\u00e3o, decorrente do fato de serem as mais amea\u00e7adas do \n\nplaneta. Por se tratar de um rico ecossistema estuarino que integra grande \n\ndiversidade, incluindo restingas, dunas, praias arenosas, lagoas e mais, \n\noferece nichos de elevada fertilidade para in\u00fameras esp\u00e9cies da fauna, \u00e9 \n\num grande e fr\u00e1gil ambiente que est\u00e1 sendo descaracterizado pela \n\ninterfer\u00eancia humana. \n\nA falta de saneamento b\u00e1sico, moradias e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\nnas \u00e1reas de dunas e margens de lagoas somadas com a falta de \n\nplanejamento ambiental e fiscaliza\u00e7\u00e3o v\u00eam descaracterizando as \n\npaisagens naturais. Muitas constru\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo constru\u00eddas sem \n\nqualquer controle fiscal e muitas vezes realizadas de forma clandestina e \n\nsubjugando as leis de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO pensamento ecossist\u00eamico para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nnas zonas costeiras pressup\u00f5e um grande desafio devido \u00e0 grande press\u00e3o \n\nantr\u00f3pica exercida sobre estes ambientes, a gest\u00e3o dos ambientes \n\ncosteiros, deve aprimorar sua capacidade de coletar informa\u00e7\u00f5es, analisar, \n\navaliar e utiliz\u00e1-las com a finalidade de p\u00f4r em pratica a\u00e7\u00f5es para o uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais, inclusive com a realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\nsobre o impacto ambiental de atividades relacionadas \u00e0s zonas costeiras e \n\nmarinhas, sem descaracterizar as rela\u00e7\u00f5es socioculturais. \n\n\n\n98 \n\n \n\nNotadamente percebemos que para alcan\u00e7ar o desenvolvimento \n\nem um n\u00edvel de sustentabilidade \u00e9 necess\u00e1rio a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\neficientes baseadas no princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nnaturais e quando poss\u00edvel da precau\u00e7\u00e3o. Como tamb\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o \n\ne preserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas socioculturais. As pol\u00edticas ambientais \n\ndevem prever, evitar e atacar as causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nO potencial tur\u00edstico da zona costeira, cresce gradativamente como \n\num setor econ\u00f4mico em franca expans\u00e3o, devido, principalmente, a sua \n\ndiversidade paisag\u00edstica. Essa tend\u00eancia continua aumentando, \n\nespecialmente nos pa\u00edses tropicais em desenvolvimento, como \u00e9 o caso \n\ndo Brasil, por este motivo o planejamento ambiental deve ser \n\ncriteriosamente implantado para evitar as grandes perturba\u00e7\u00f5es e extin\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas costeiros. \n\nO planejamento para o desenvolvimento sustent\u00e1vel deve usufruir \n\ndas diversas \u00e1reas de conhecimento e tamb\u00e9m atingir de forma \n\ndemocr\u00e1tica os atores sociais das mais diversas fun\u00e7\u00f5es. Visto que a \n\nintegridade ecol\u00f3gica depende da contribui\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o de todos \n\nos envolvidos, tornando as redes de interdepend\u00eancia mais densas e \n\neficazes para o equil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, \n\nterritoriais e ecol\u00f3gicas para a perman\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nnaturais para al\u00e9m da atual perspectiva. \n\nA sustentabilidade \u00e9 um processo din\u00e2mico de evolu\u00e7\u00e3o conjunta, \n\nque inclui o respeito \u00e0 integridade cultural e ao direito b\u00e1sico de \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o e auto-organiza\u00e7\u00e3o das comunidades. E neste contexto \n\no pensamento ecossist\u00eamico refor\u00e7a a import\u00e2ncia de iniciarmos um \n\ndi\u00e1logo que nos ajude a repensar as condi\u00e7\u00f5es humanas, e melhor \n\ncompreender a multidimensionalidade de nossa exist\u00eancia, que ao mesmo \n\ntempo \u00e9 social, cultural, ecol\u00f3gica, pol\u00edtica, espiritual, individual e \n\ncoletiva.  \n\n \n\n6.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nAp\u00f3s uma incurs\u00e3o explorat\u00f3ria como proposto neste estudo, o que \n\njustifica sua import\u00e2ncia, observou-se um conjunto de lacunas inerentes \n\na demandas de estudos sobre a \u00e1rea.  Esta constata\u00e7\u00e3o remete para a \n\nnecessidade de se construir e elaborar uma melhor fotografia que conjuga \n\no Balne\u00e1rio do Torneiro e o estu\u00e1rio ali existente, a bacia do rio Urussanga \n\ne o ambiente costeiro.  \n\nNeste contexto e para contribuir como referencias para um \n\nplanejamento ambiental e pol\u00edticas para o planejamento do \n\n\n\n99 \n\n \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, algumas recomenda\u00e7\u00f5es de futuras \n\npesquisas se fazem ent\u00e3o oportunas:  \n\n- Realizar pesquisas de investiga\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria e o contexto pol\u00edtico \n\na que se insere o Balneario do Torneiro e o munic\u00edpio de Jaguaruna; \n\n- Realizar levantamento e identifica\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica de fauna \n\ne flora nas areas de preserva\u00e7\u00e3o (do estu\u00e1rio, mata ciliar e restinga); \n\n- Desenvolver estudos sobre as caracteristicas geogr\u00e1ficas, a partir de \n\nzoneamento ambiental, contru\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos que identifiquem e \n\nrepresente a area de estudo; \n\n-  Identificar a capacidade de suporte do estu\u00e1rio frente o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenado; \n\n- Realizar estudos sobre o olhar da comunidade em rela\u00e7\u00e3o aos ambientes \n\nnaturais e sua preserva\u00e7\u00e3o no sentido de contribuir para o planejamento \n\nambiental como tamb\u00e9m para o planejamento do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n  \n\n\n\n100 \n\n \n\nREFERENCIAS  \n\n \n\nADAMI, R. M., et al. Caderno do educador ambiental das bacias do \n\nrio Ararangu\u00e1 e Urussanga. Blumenau, SC: Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia de \u00c1gua \n\ndo Vale do Itaja\u00ed, 2010. \n\n \n\nALEXANDRE, N. Z., AGUIAR, A. J. de. Projeto Mar Catarinense \u2013 \n\nGerenciamento Costeiro: qualidade das \u00e1guas. Tecnologia e Ambiente, \n\nCrici\u00fama, v. 6, n. 1, p. 75-92, 2000. Em: &lt;\n\nhttp://www.sirhesc.sds.sc.gov.br/sirhsc/index.jsp?idEmpresa=41> \n\nAcesso em 16 de abril de 2014.  \n\n \n\nANDRIGUETO FILHO, J. M., TORRES, R. F., TOMAZ, L. M. \n\nIntera\u00e7\u00f5es, fatores de mudan\u00e7a e sustentabilidade das pr\u00e1ticas \n\nmateriais e din\u00e2micas ambientais nos sistemas t\u00e9cnicos da pesca \nartesanal. In: Lima, R. E., Negrelle, R. R. B. Meio Ambiente e \n\ndesenvolvimento no litoral do Paran\u00e1: Diagn\u00f3stico. Curitiba: UFPR; \n\nBrasilia: CNPq. 1998. \n\n \n\nBARCELOS, V., SCHLICHTING, A. H. O amor como fundamento da \n\naprendizagem humana em Humberto Maturana: uma contribui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: BAGIO, A., BARCELOS, V. Educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e complexidade: entre pensamentos e a\u00e7\u00f5es. Santa Cruz do Sul: \n\nEDUNISC, 2008.  \n\n \n\nBITTENCOURT, N. de R., SORIANO-SIERRA, E. J. A \u00f3tica dos atores \n\nsociais na gest\u00e3o ambiental dos terrenos de marinha: o caso da orla \n\ndo canal da Barra da Lagoa, Ilha de Santa Catarina, Brasil. In: \n\nCARNEIRO, D. S; et al. Desenvolvimento e meio ambiente: Sociedade e \n\nnatureza: diversidade de temas e recortes. Curitiba: UFPR, 2007. \n\n \n\nBOFF, L. O despertar da \u00e1guia: o dia-b\u00f3lico e o sim-b\u00f3lico na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da realidade. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1998.   \n\n \n\nBRANCO, S. M. Ecossist\u00eamica: uma abordagem integrada dos \n\nproblemas do meio ambiente. S\u00e3o Paulo; E. Bl\u00fccher, 1989. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<<www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/ConstituicaoCompilado.t\n\nm>>. Acesso em 19 de novembro de 2014.  \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 7.661, de 16 de maio de 1988. Institui o Plano Nacional \n\nde Gerenciamento Costeiro e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em \n\n<<www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L7661.htm>>. Acesso em 12 de \n\ndezembro de 2013. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto de 1981, \n\n9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; \n\nrevoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de \n\nabril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de \n\n2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n\n2014/2012/lei/l12651.htm>> Acesso em: 12/12/2014. \n\n \n\n_______. Lei n\u00ba 12.727, Altera a Lei no 12.651, de 25 de maio de 2012. \n\nDisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos 6.938, de \n\n31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 \n\nde dezembro de 2006; e revoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro de \n\n1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, \n\nde 24 de agosto de 2001, o item 22 do inciso II do art. 167 da Lei no \n\n6.015, de 31 de dezembro de 1973, e o \u00a7 2o do art. 4o da Lei no 12.651, \n\nde 25 de maio de 2012. Dispon\u00edvel em&lt;&lt;\n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n\n2014/2012/lei/L12727.htm>>. Acesso em 12/12.2014. \n\n \n\n_______. Decreto n\u00ba 5.300, de 07 de dezembro de 2004. Regulamenta \n\na Lei n\u00ba 7.661, de 16 de maio de 1988, que institui o Plano Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro - PNGC, disp\u00f5e sobre regras de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda zona costeira e estabelece crit\u00e9rios de gest\u00e3o da orla mar\u00edtima, e d\u00e1 \n\noutras \n\nprovid\u00eancias.Dispon\u00edvelem:<<www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004\n\n-2006/2004/decreto/D5300.htm >>. Acesso em 23 de novembro de 2014. \n\n \n\n________. Resolu\u00e7\u00e3o 01/MM, de 21 de novembro de 1990. Aprova o \n\nPlano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGC). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geipot.gov.br/download/1990/90-3-res01.doc. Acesso em 16 \n\nde agosto de 2014 \u00e0s \n\n20:54h. \n\n________. Biodiversidade Brasileira: Avalia\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e \n\n\n\n102 \n\n \n\nreparti\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da biodiversidade nos biomas brasileiros. \n\nBras\u00edlia: MMA/SBF, 2002. \n\n \n\n________. Plano Estrat\u00e9gico Nacional de \u00c1reas Protegidas \u2013 PNAP. \n\nDecreto n\u00ba 5.758, de 13 de abril de 2006. Bras\u00edlia: MMA, 2006. \n\nDispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/205/_arquivos/planonacionaareasprot\n\negidas_205.pdf> Acesso em 12 de novembro de 2014.   \n\n \n\n ___________. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente. 2014. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.mma.gov.br>. Acesso em \n\n16 de dezembro de 2014. \n\n \n\nCHIZZOTTI, A. Pesquisa em ci\u00eancias humanas e sociais. S\u00e3o Paulo; \n\nCortez, 1991. \n\n \n\nCIRM - Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar. \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 05, de 03 de \n\ndezembro de 1997.  xxx. Dispon\u00edvel em&lt;&lt;\n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/orla/_arquivos/pngc2.pdf >>. Acesso \n\nem 05 de agosto de 2014. \n\n \n\n______. Plano de a\u00e7\u00e3o federal da zona costeira do Brasil (PAF). Bras\u00edlia. \n\nCIRM, GI-GERCO, 2005. \n\n \n\nCITADIN, P. R. Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga, sul de Santa \n\nCatarina: realidade socioambiental e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica na forma\u00e7\u00e3o do \n\narcabou\u00e7o jur\u00eddico h\u00eddrico brasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Crici\u00fama: \n\nUNESC Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, 2014. \n\n \n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE O MEIO AMBIENTE E \n\nDESENVOLVIMENTO. Nosso Futuro Comum. Rio de Janeiro; \n\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, 1988.  \n\n \n\nD\u2019AMBROSIO, U. Educa\u00e7\u00e3o para compatibilizar desenvolvimento e \n\nsustentabilidade. In: CARNEIRO, D. S; et al. DESENVOLVIMENTO \n\nE MEIO AMBIENTE: Sociedade e natureza. Curitiba: UFPR, 2007.  \n\n \n\nESTADES, N. P. O Litoral do Paran\u00e1: entre a riqueza natural e a \n\npobreza social. In: ANDRIGUETO FILHO, J. M. Desenvolvimento e \n\n\n\n103 \n\n \n\nMeio Ambiente: din\u00e2micas naturais dos ambientes costeiros. Curitiba, \n\nPR: UFPR, n. 8, p. 25-42, jul./dez, 2003. \n\n \n\nFERNANDES, F. A. dos S. O Poema imperfeito: cr\u00f4nicas de biologia, \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, e seus her\u00f3is. 2. ed. Curitiba: UFPR, 2004. \n\n \n\nFLORIANI, D., KNECHTEL, M. do R. Educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nepistemologia e metodologias. Curitiba: Vicentina, 2003. \n\n \n\nFRANCO, M. de A. R; Planejamento ambiental para a cidade \n\nsustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Annablume: FAPESP, 2000. \n\n \n\nFREITAS, M. A. de P. Zona costeira e meio ambiente. Curitiba: Juru\u00e1, \n\n2006. \n\n \n\nGADOTTI, M. Pedagogia da terra. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, 2000. \n\n \n\nGERCO/SC. Roteiro metodol\u00f3gico - abordagem para an\u00e1lises e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de termos de ajuste de conduta, visando o gerenciamento de \n\nconflitos de ocupa\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios do litoral sul de Santa Catarina. \n\nSecretaria do Estado do Planejamento. Florian\u00f3polis, 2014. \n\n \n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n1991. \n\n \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1994. \n\n \n\nHERCULANO, S. C. Meio ambiente: quest\u00f5es conceituais. Niter\u00f3i: \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais da UFF: Riocor, 2000. \n\n \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ibge.gov.br. Acesso em agosto de 2014. \n\n \n\nIPHAN-SC - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional de \n\nSanta Catarina. S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos de Santa Catarina. Em: \n\nhttp://leiaufsc.files.wordpress.com/2013/03/2-2a-rohr-j-a-sc3adtios-\n\narqueolc3b3gicos-de-santa-catarina.pdf. Acesso em 29 de novembro de \n\n2014. \n\n\n\n104 \n\n \n\nJAGUARUNA. Projeto diagn\u00f3stico e plano de manejo das dunas \n\nfrontais do munic\u00edpio de Jaguaruna: arcabou\u00e7o te\u00f3rico-conceitual. \nJaguaruna, SC; CECO/IG/UFRGS, 2013. \n\n \n\nLEFF, E. A complexidade ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. \n\n \n\nLEFF, E. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001a. \n\n \n\nLEFF, E. Saber Ambiental: sustentabilidade, racionalidade, \n\ncomplexidade, poder. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001b. \n\n \n\nLEFF, E. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: \n\nREIGOTA, M. in: Verde cotidiano: o meio ambiente em discuss\u00e3o. Rio \nde Janeiro: DP&amp;A, 1999. p 111-129. \n\n \n\nLUNARDI, G. M. A bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tubar\u00e3o e complexo \n\nlagunar: educa\u00e7\u00e3o ambiental e sustentabilidade sob a \u00f3tica de alunos \ne professores do ensino m\u00e9dio. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Crici\u00fama: \n\nUNESC, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, 2005.  \n\n \n\nMENEGAT, R., ALMEIDA, G. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e gest\u00e3o \n\nnas cidades: estrat\u00e9gias a partir de Porto Alegre. Porto Alegre: UFRGS, \n\n2004. \n\n \n\nMILIOLI, G. Abordagem ecossist\u00eamica para a minera\u00e7\u00e3o: uma \n\nperspectiva comparativa para Brasil e Canad\u00e1. Tese (Doutorado), \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1999. \n\n \n\nMILIOLI, G.O pensamento ecossist\u00eamico para uma vis\u00e3o de \n\nsociedade e natureza e para o gerenciamento integrado de recursos. \nDesenvolvimento e Meio Ambiente (UFPR), v. 15, 2007. \n\n \n\nMODOLON, M. dos S. Historia e Cultura do Munic\u00edpio de \n\nJaguaruna. Col\u00e9gio Estadual Marechal Luz. Jaguaruna: Gr\u00e1fica 47, \n\n1998.  \n\n \n\nMORAES, M. C. Pensamento eco-sist\u00eamico: educa\u00e7\u00e3o, aprendizagem e \n\ncidadania no s\u00e9culo XXI. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2004. \n\nMORAES, M. E. S. A ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e as quest\u00f5es ambientais no \n\necossistema restinga: o caso do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de \n\nParanagu\u00e1. In: Lima, R. E., Negrelle, R. R. B. Meio Ambiente e \n\n\n\n105 \n\n \n\ndesenvolvimento no litoral do Paran\u00e1: Diagn\u00f3stico. Curitiba: UFPR; \n\nBrasilia: CNPq. 1998. \n\n \n\nMORAN, E. F. Adaptabilidade humana: Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nAntropologia Ecol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo, 1994. \n\n \n\nMORIN, E. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. Lisboa: Instituto \n\nPiaget, 1995. \n\n \n\nMORIN, E., KERN, A. B. Terra-P\u00e1tria. Porto Alegre: Sulina, 1995.  \n\n \n\nOLIVEIRA, Izes R., MILIOLI, Geraldo. Sustentabilidade urbana &amp; \n\necossistema: rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade, o desenvolvimento e o meio \n\nambiente nos munic\u00edpios. Curitiba: Juru\u00e1, 2014. \n\n \n\nPALAZZO J\u00daNIOR, J. T. et al. Projeto Baleia Franca: 25 anos de \n\npesquisa e conserva\u00e7\u00e3o, 1982-2007. Imbituba: IWC Brasil, 2007. \n\n \n\nPEREIRA, T. As \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental do Munic\u00edpio de \n\nCrici\u00fama: um estudo sobre sua import\u00e2ncia e utiliza\u00e7\u00e3o como refer\u00eancia \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Crici\u00fama; UNESC, \n\nPrograma de p\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, 2005.  \n\n \n\nPETRAGLIA, Isabel Cristina. Edgar Morin: a educa\u00e7\u00e3o e a \n\ncomplexidade do ser e do saber. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1995. \n \n\nPNRH \u2013 Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos: prioridades 2012 - \n\n2015. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Secretaria de Recursos H\u00eddricos e \n\nAmbiente Urbano \u2013 Bras\u00edlia. MMA, 2011. \n\n \n\nPOLETTE, M., et al. Gerenciamento costeiro integrado e gerenciamento \n\nde recursos h\u00eddricos: como compatibilizar tal desafio. Gest\u00e3o de bacias \n\ne gest\u00e3o de zonas costeiras. Interfaces da Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, \n\nDesafios da Lei de \u00c1guas de 1997. Bras\u00edlia, Secretaria de Recursos \nH\u00eddricos, 2000. p. 221-239. \n\n \n\nRODRIGUES, A., et al. \u00c9 correto pensar a sustentabilidade em n\u00edvel \n\nlocal? Uma an\u00e1lise metodol\u00f3gica de um estudo de caso em uma \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental no litoral sul do Brasil. Ambiente &amp; Sociedade. \n\nCampinas. v. 5, n. 2, p. 109-127, ago./dez, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n106 \n\n \n\n<<http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=31713417007>>. Acesso em \n\n31 de agosto de 2014.  \n\n \n\nSANTA CATARINA. Justi\u00e7a Federal de Santa Catarina. 1\u00aa Vara federal \n\nde Crici\u00fama. Diagn\u00f3stico socioambiental de \u00e1reas degradadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para a gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ne unidades de conserva\u00e7\u00e3o: aplica\u00e7\u00e3o na interface formada pela \u00e1rea \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental da baleia franca e a bacia hidrografia do rio \n\nUrussanga. Crici\u00fama, dezembro/2010.  Dispon\u00edvel \n\nem:<https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/portal/conteudo_portal/conteu\n\ndo.php?cat=111>. Acesso em 14 de novembro de 2014. \n\n \n\nSACHS, I. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de \n\nJaneiro: Garamond, 2002. \n\n \n\nSCHERER, M. et al. Urbaniza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do litoral centro-sul do estado \n\nde Santa Catarina. Desenvolvimento e Meio Ambiente. Curitiba, PR: \n\nUFPR, n 13, p. 31-50, jan./jun, 2006. \n\n \n\nSecretaria de esporte e turismo. Turismo. \n\nEm:<http://www.jaguaruna.sc.gov.br/turismo/informacoes/#sobre-a-\n\ncidade> Acesso em 05 de maio de 2014. \n\n \n\nSCHNACK, C. E. An\u00e1lise integrada da qualidade do ecossistema \n\naqu\u00e1tico do estu\u00e1rio da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga, Santa \nCatarina. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Crici\u00fama: UNESC. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, 2012. \n\n \n\nSILVA, I. R. da et al. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o em uma comunidade pesqueira na \n\nmargem do estu\u00e1rio do Rio Caet\u00e9 (PA, Brasil). Desenvolvimento e Meio \n\nAmbiente.  Curitiba, PR: UFPR, n 13, p. 11-18, jan./jun, 2006. \n\n \n\nSOARES, A. G. A natureza, a cultura e eu: ambientalismo e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social. Itaja\u00ed: UNIVALI, 2003. \n\n \n\nTELLES, D. A.; DOMINGUES, A. F. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. \n\nIn: REBOU\u00c7AS, A. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. (Org.). \u00c1guas \n\ndoces no brasil. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2006. \n\n \n\nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a \n\npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nVIEIRA, P. F. Gest\u00e3o patrimonial de recursos naturais: construindo \n\no ecodesenvolvimento em regi\u00f5es litor\u00e2neas. In: CAVALCANTI, C. \n\nDESENVOLVIMENTO E NATUREZA: Estudo para uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. \n\n \n\nWEIL, P. A arte de viver em paz; por uma nova consci\u00eancia, por uma \n\nnova educa\u00e7\u00e3o. 9\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Gente, 2002. \n\n \n\nXAVIER, R. O gerenciamento costeiro no Brasil e a coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional. Brasilia: IPRI, 1994."}]}}}