{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13513"}, {"@name": "filename", "#text": "19517_Reinventar%20a%20Escola%20para%20Redescobrir%20as%20Pessoas.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Revista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n67\n\nResumo\n\nPartindo de um extenso estudo emp\u00edrico sobre o modo de fabrica\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es de exames de 12.\u00ba \nano na disciplina de Portugu\u00eas \u2013 mas fazendo tamb\u00e9m abordagens nos campos disciplinares da Matem\u00e1tica, \nda F\u00edsica e Qu\u00edmica, da Biologia e Geologia, da Hist\u00f3ria \u2013 o estudo conclui pela exist\u00eancia de graves proble-\nmas de validade, fiabilidade e justi\u00e7a o que coloca em causa a igualdade de oportunidades, nomeadamente, \nno sistema de acesso ao ensino superior portugu\u00eas.\n\nDesta constata\u00e7\u00e3o decorre a tese de que \u00e9 necess\u00e1rio reinventar a escola, redescobrindo a pessoa que \nmora nos alunos e configurando novos modos de escolariza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o que coloquem a pessoa (e n\u00e3o o \naluno) no centro das preocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e organizacionais.\n\n REINVENTAR A ESCOLA PARA REDESCOBRIR AS PESSOAS 1\n\n1  O presente texto \u00e9 uma vers\u00e3o adaptada da  parte final da disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento defendida pelo autor em 2009. Alves, Jos\u00e9 Matias (2008). Os \nExames do Ensino Secund\u00e1rio como dispositivos de regula\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es \u2013 A fic\u00e7\u00e3o meritocr\u00e1tica, a organiza\u00e7\u00e3o da hipocrisia, e as ac\u00e7\u00f5es insensatas. \nLisboa: Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa\n\nAtrav\u00e9s de uma  viagem atrav\u00e9s de uma nebulosa1 em \nque analisamos dezenas de procedimentos de produ\u00e7\u00e3o \nde classifica\u00e7\u00f5es de exames confirmamos hip\u00f3tese geral \nde que estas provas s\u00e3o um pobre e problem\u00e1tico ins-\ntrumento de avalia\u00e7\u00e3o e selec\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o cumprem os \nrequisitos b\u00e1sicos de validade, fiabilidade e confiabilida-\nde. Assim sendo s\u00e3o um instrumento injusto e ileg\u00edtimo \nde regular o sistema de acesso ao ensino superior, sendo \nnecess\u00e1rio conhecer esta gram\u00e1tica para ter a coragem de \na mudar.  \n\nO paradigma de avalia\u00e7\u00e3o dominante, de que os exa-\nmes tradicionais s\u00e3o o  ex-libris, continua marcado pelas \ncaracter\u00edsticas de um paradigma positivista, racionalista, \nt\u00e9cnico que nem sequer \u00e9 capaz de cumprir o que prome-\nte e que em s\u00edntese enuncia  (a partir de G\u00f3mez: 1989 e \nAlves: 1991)): \n\n1  T\u00edtulo de um livro de poemas de Rosa, Ant\u00f3nio Ramos (1960).* Professor convidado da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa\n\npor Jos\u00e9 Matias Alves*2\n\nA escola ocupa um central na vida das pessoas. Des-\nde tenra idade, as gera\u00e7\u00f5es mais novas come\u00e7am a fre-\nquentar a escola e a descobrir a sua condi\u00e7\u00e3o de aluno \ne a aprender o respectivo of\u00edcio (Perrenoud: 1995). Esta \ncondi\u00e7\u00e3o e este of\u00edcio \u00e9 hoje obrigat\u00f3rio durante doze \nanos, podendo alongar-se com a l\u00f3gica da escolariza\u00e7\u00e3o \nprecoce das crian\u00e7as, primeiro nos cinco anos, mas sendo \nprevis\u00edvel que chegue at\u00e9 \u00e0 idade de 3 anos. Portanto, 15 \nanos de escola obrigat\u00f3ria para todos. \n\nNeste texto, pretendemos analisar alguns dos efeitos \nperversos gerados num momento singular do percurso de \naluno \u2013 os exames de 12\u00ba ano como via de acesso ao ensi-\nno superior \u2013 e constatar que o mundo da vida est\u00e1 a ser \ncolonizado pelo mundo do sistema (Sergiovanni: 2004 ), \nagindo de forma arbitr\u00e1ria e injusta e destruindo expec-\ntativas e percursos de vida.\n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n68\n\na) cren\u00e7a e procura da objectividade da avalia\u00e7\u00e3o e da \nclassifica\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7adas na hipot\u00e9tica validade dos ins-\ntrumentos e na fiabilidade da produ\u00e7\u00e3o das notas; \n\nb) \u00eanfase quase exclusiva nos produtos de ensino, \nsegundo a analogia agr\u00edcolo-bot\u00e2nica em que o avaliador \nmede o \u00eaxito docente da mesma forma que o agricultor \ncomprova a efic\u00e1cia de um novo fertilizante; \n\nc) tentativa de controlo das vari\u00e1veis intervenientes, \nmoderando quer a priori quer a posteriori  (recurso cres-\ncente a itens fechados, gradeamento dos crit\u00e9rios, con-\ntrolo dos classificadores\u2026) de forma a que os resultados \npare\u00e7am n\u00e3o ser afectados por quest\u00f5es parasitas; \n\nd) busca de informa\u00e7\u00e3o quantitativa, mediante meios \ne instrumentos supostamente objectivos; \n\ne) tend\u00eancia para privilegiar as m\u00e9dias e ignorar as \nespecificidades e diferen\u00e7as individuais; \n\nf) redu\u00e7\u00e3o do conceito de qualidade ao que \u00e9 pass\u00edvel \nde ser somado, calculado (m\u00e9dias, desvios..), e quantifi-\ncado; \n\ng) enfoque burocr\u00e1tico da actividade avaliativa, mar-\ncado pela centraliza\u00e7\u00e3o, uniformidade, redu\u00e7\u00e3o ao escri-\nto, impessoalidade, hierarquiza\u00e7\u00e3o de saberes; \n\nh) a excel\u00eancia acad\u00e9mica \u00e9 sobretudo medida e afe-\nrida pelo resultado conseguido nos exames, tendendo \nestes a contaminar a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o dos professores; \n\ni) cren\u00e7a no car\u00e1cter natural do insucesso escolar, ten-\ndencialmente atribu\u00eddo ao aluno e ao meio s\u00f3cio-cultural; \n\nj) as notas s\u00e3o o factor de motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca ao \nprocesso de aprendizagem e o aguilh\u00e3o da competitivi-\ndade.\n\nAo longo do estudo que serve de base a este texto, \ntivemos a oportunidade de comprovar a presen\u00e7a em \nac\u00e7\u00e3o da maioria das caracter\u00edsticas citadas. A presen\u00e7a \ndo car\u00e1cter arbitr\u00e1rio das classifica\u00e7\u00f5es e a consequen-\nte falsifica\u00e7\u00e3o dos resultados2. E ficou tamb\u00e9m claro, nos \nmeandros da an\u00e1lise que \u201ca avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mais utilizada \npara a fun\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o do que para julgar o proces-\nso de ensino/aprendizagem\u201d (Pires et al: 1998, p. 165). De \nalgum modo, a investiga\u00e7\u00e3o realizada confirmou o que j\u00e1 \nse sabia: \n\nA avalia\u00e7\u00e3o acaba por ser um exerc\u00edcio instru-\nmental do qual se extraem umas conclus\u00f5es que n\u00e3o \ncorrespondem nem ao valor nem \u00e0 finalidade do ins-\ntrumento. As interpreta\u00e7\u00f5es que se podem fazer dos \n\n2  Como refere Fern\u00e1ndez P\u00e9rez (1999: 241 e ss) este car\u00e1cter arbi-\ntr\u00e1rio das classifica\u00e7\u00f5es conduz \u00e0 falsifica\u00e7\u00e3o dos resultados e \u00e0 descredi-\nbiliza\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias estat\u00edsticas do aproveitamento escolar. Por outro \nlado, pode gerar o cepticismo e o des\u00e2nimo nos alunos e instituir um \ncinismo moral inadmiss\u00edvel. O que \u00e9 \u201cum atropelo e viola\u00e7\u00e3o vital\u201d que \nafecta, muitas vezes de forma irremedi\u00e1vel a vida dos \u201ccidad\u00e3os-alunos\u201d. \n\nresultados carecem de qualquer base que permita a \navalia\u00e7\u00e3o, como demonstrou Pi\u00e9ron (1963) nos seus \nestudos. Assim, o exame, seja qual for o seu forma-\nto, utiliza-se simultaneamente tanto para classificar \numa aprendizagem espec\u00edfica como para certificar um \nt\u00edtulo acad\u00e9mico. Utiliza-se para comprovar o que os \nalunos est\u00e3o a aprender e o que ignoram. N\u00e3o dis-\ncrimina o saber do despiste; a ignor\u00e2ncia do lapso \nou da falta de mem\u00f3ria tempor\u00e1ria; o n\u00e3o saber do \nesquecer; o assimilar do recordar; o responder em \nconsci\u00eancia do acaso; o erro do deslize; a resposta \nelaborada da resposta copiada; a d\u00favida inteligente \ndo racioc\u00ednio da inseguran\u00e7a ante o desconhecimen-\nto. (M\u00e9ndez: 2002,  p. 72-73)\n\nMas creio que foi al\u00e9m do que se sabia. Ficou claro \nque os exames (pelo menos em 2006 e 2007) requerem \num tempo de execu\u00e7\u00e3o claramente ex\u00edguo face ao que \u00e9 \n(foi) disponibilizado. Ficou claro que o grau de exig\u00eancia \nexcede, por norma, o que seria expect\u00e1vel e leg\u00edtimo para \nalunos deste n\u00edvel de ensino3. Ficou claro que poucos s\u00e3o \nos professores que conseguem obter a nota m\u00e1xima nos \nexames de 12\u00ba ano4. Ficou claro que os exames tendem \na assumir o estatuto de decreto de inova\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas \ndesej\u00e1veis, o que n\u00e3o deixa de ser ileg\u00edtimo e injusto. Fi-\ncou clara a obsess\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da fiabilidade atrav\u00e9s \ndo recurso crescente a itens de resposta fechada, e ao fe-\nchamento dos crit\u00e9rios de correc\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, o que \nsendo defens\u00e1vel, s\u00f3 o \u00e9 se n\u00e3o puser em crise o princ\u00edpio \nda verdade e da justi\u00e7a. Ficou claro que o sistema ope-\nra na base de invisibilidade social e pol\u00edtica das pr\u00e1ticas \n(Anderson: 1990), pois s\u00f3 assim se consegue manter de \nforma leg\u00edtima. Ficou claro que a racionalidade \u00e9 limitada \n(Herbert Simon: s/d) na generalidade dos campos do sis-\ntema: no campo da elabora\u00e7\u00e3o das provas e dos crit\u00e9rios; \nno campo da auditoria interna \u00e0s qualidades das provas  \n\u00e0 sua equival\u00eancia entre a primeira e a segunda fases \n(em 2008); no campo das explica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para os \nresultados; no campo das decis\u00f5es individuais e grupais \nde produ\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00f5es. Ficou clara a exist\u00eancia \nde extensos problemas relacionados com o standard da \nexactid\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o-exames tardias, aus\u00eancia de ade-\nqua\u00e7\u00e3o ao contexto, amea\u00e7as \u00f3bvias \u00e0 confiabilidade\u2026). \nFicou claro que os exames colocam os alunos num quadro \n\n3  A hip\u00f3tese de que ministros e secret\u00e1rios de estado e at\u00e9 catedr\u00e1ti-\ncos de diferentes \u00e1reas disciplinares reprovariam se tivessem de fazer \nos 4 exames do ensino secund\u00e1rio seria provavelmente confirmada. O \nque bem revela a natureza sobretudo selectiva destes instrumentos de \nregula\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es pessoais e sociais.\n4  Na amostra deliberada de 31 Professores -  9 professores de Por-\ntugu\u00eas, 9 de Matem\u00e1tica, 5 de Biologia e Geologia, 4 de Hist\u00f3ria e 4 de \nF\u00edsica e Qu\u00edmica \u2013 e que assumiram o \u201cestatuto de aluno\u201d na realiza\u00e7\u00e3o \nde exames de 12\u00ba ano s\u00f3 5 obteviveram a nota m\u00e1xima da escala.\n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n69\n\nde desigualdade de acesso e que, em diversas situa\u00e7\u00f5es, \navaliam mais o que ele n\u00e3o sabe do que o que sabe.  Fi-\ncou clara a limita\u00e7\u00e3o da pan\u00f3plia dos recursos colocados \nao servi\u00e7o da modera\u00e7\u00e3o de resultados a priori e a pos-\nteriori. Ficou clara a exist\u00eancia da necess\u00e1ria fic\u00e7\u00e3o meri-\ntocr\u00e1tica e a desejabilidade de a tornar o mais justa pos-\ns\u00edvel. Ficou claro que o mundo-dos-sistemas coloniza o \nmundo-da-vida (Sergiovanni: 2004) o que coloca proble-\nmas \u00e9ticos dificilmente aceit\u00e1veis. Ficou clara a enorme \nsubjectividade das classifica\u00e7\u00f5es produzidas (sobretudo \nnos exames da \u00e1rea das humanidades) e que esta falta de \nfiabilidade relacionada com os classificadores, mas tam-\nb\u00e9m com as provas e os crit\u00e9rios coloca inultrapass\u00e1veis \nproblemas de validade e de equidade e justi\u00e7a.  Ficou, en-\nfim, claro um modus operandi da \u2018hipocrisia organizada\u2019 \n(Brunsson: 2006) que ora privilegia uma orienta\u00e7\u00e3o para \nac\u00e7\u00e3o ora privilegia uma orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que busca em \n\u00faltima inst\u00e2ncia a legitima\u00e7\u00e3o.\n\nEstes dados conduzem-nos, enfim, ao cerne da ques-\nt\u00e3o: estes exames n\u00e3o podem ser justos. N\u00e3o sendo jus-\ntos, n\u00e3o podem ser leg\u00edtimos. N\u00e3o sendo leg\u00edtimos s\u00f3 ser \nconsiderados como acto de viol\u00eancia (mais do que simb\u00f3-\nlica) sobre os alunos que deixaram de ser tratados como \npessoas, como t\u00eam insistentemente referenciado, entre \noutros, Azevedo: 1994, Can\u00e1rio: 2005, e que precisam de \nvoltar a assumir a dimens\u00e3o pessoal num processo de \nreinstitucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o.\n\nFace a isto, imp\u00f5e-se a quest\u00e3o: como \u00e9 poss\u00edvel que \num sistema desta natureza funcione sob capa do consen-\nso social e da meritocracia?\n\nO quadro te\u00f3rico que convocamos ajuda-nos a es-\nbo\u00e7ar a resposta. O sistema permanece mais ou menos \nintoc\u00e1vel \u2013 n\u00e3o obstante se assemelhar a uma indefinida \n(mas limitada5)  matan\u00e7a de inocentes \u2013 porque opera \na partir de uma teoria universalista da justi\u00e7a, fazendo \nde conta que todos os alunos t\u00eam a mesma posi\u00e7\u00e3o ini-\ncial face aos exames, agem face a eles na presun\u00e7\u00e3o da \nignor\u00e2ncia do que vai ser examinado e na presun\u00e7\u00e3o de \nvalidade e fiabilidade dos resultados, sempre atribu\u00eddos \nao m\u00e9rito individual dos alunos resultante do seu QI e do \nseu esfor\u00e7o.\n\nEste mito meritocr\u00e1tico \u00e9, pois, outro dos mantos di-\n\u00e1fanos que cobrem esta realidade que quase ningu\u00e9m \nconhece, nem parece querer conhecer. E que legitima e \nperpetua este sistema.\n\nDepois, entra em cena a \u2018hipocrisia organizada\u2019 e a \nsua l\u00f3gia da ac\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A inconsist\u00eancia dos diagn\u00f3s-\n\n5  Digamos que \u00e9 tamb\u00e9m esta matan\u00e7a limitada que faz sobreviver o \nsistema. Mas n\u00e3o \u00e9 a matan\u00e7a de apenas uns milhares que faz branquear \na quest\u00e3o.\n\nticos e das decis\u00f5es querem fazer crer \u00e0 sociedade e aos \nmediadores mais autorizados que os problemas existem, \nmas est\u00e3o sob controlo, ou j\u00e1 s\u00e3o menores, ou j\u00e1 se tem \na solu\u00e7\u00e3o requerida pela exig\u00eancia da legitima\u00e7\u00e3o. Os \nexemplos dos discursos e das decis\u00f5es tomadas a pro-\np\u00f3sito dos resultados nas disciplinas de Matem\u00e1tica e de \nPortugu\u00eas s\u00e3o (em 2008), a este prop\u00f3sito, elucidativos: \nos bons resultados na 1\u00aa fase s\u00e3o o efeito das medidas \nde pol\u00edtica anteriormente tomadas (embora uma coisa \npouco ou nada tenha a ver com a outra, pois as medidas \ndestinavam-se em ensino b\u00e1sico); os maus resultados de \n16 000 alunos da 2\u00aa fase tiveram como explica\u00e7\u00e3o o si-\nl\u00eancio; os maus resultados em Portugu\u00eas na 1\u00aa fase fez \nlogo gerar a solu\u00e7\u00e3o de generalizar ao ensino secund\u00e1rio \no Plano Nacional de Leitura quando uma coisa volta a n\u00e3o \nter a ver nada com a outra porque o programa da discipli-\nna consagra j\u00e1 planos individuais de leitura e que devem \nter uma express\u00e3o significativa. \n\nOutro exemplo desta l\u00f3gica de ac\u00e7\u00e3o tem a ver com \na nega\u00e7\u00e3o da realidade, nos casos em que se verificam \nerros e imprecis\u00f5es nos enunciados das provas ou dos \ncrit\u00e9rios \u2013 em regra nunca existem \u2013 e nas situa\u00e7\u00f5es em \nque as provas da 1\u00aa e 2\u00aa fases n\u00e3o possuem um grau equi-\nvalente de complexidade, como em 2008 foram exemplos \nparadigm\u00e1ticas os enunciados dos exames de Matem\u00e1tica \ne Portugu\u00eas. \n\nO efeito imediato desta teoria que explica o modo de \nagir \u00e9 o de manter e perpetuar um sistema que se quer \ncrer justo, e refor\u00e7ar a legitimidade do poder, mas \u00e0 custa \ndos danos colaterais que j\u00e1 enunci\u00e1mos.\n\nEm articula\u00e7\u00e3o com esta teoria surgem as met\u00e1foras \ndo mundo-da-vida que acaba por ser sobredetermina-\ndo pelo mundo-dos-sistemas (Sergiovanni: 2004). E no \nmundo-dos-sistemas o que mais ordena s\u00e3o as estrutu-\nras, as normas, as apar\u00eancias, o brilho das superf\u00edcies, as \nm\u00e9dias, os ratios, a legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. N\u00e3o admira pois \nque esta coloniza\u00e7\u00e3o se organize e mantenha pois n\u00e3o \np\u00f5e em causa a l\u00f3gica global do sistema de estratifica\u00e7\u00e3o \ndas oportunidades de vida.\n\nPor fim, as l\u00f3gicas de ac\u00e7\u00e3o das escolas  s\u00e3o de molde \na tornar invis\u00edveis ou dispersos e desconectados os pro-\nblemas. De facto, os \u00f3rg\u00e3os das escolas (e os professores, \nde um modo geral) conhecem os problemas que aqui \ndescrevemos e analis\u00e1mos. Mas, seja pela pregn\u00e2ncia \ndo modelo burocr\u00e1tico que transforma o professor num \nfuncion\u00e1rio cujo primeiro dever \u00e9 o da obedi\u00eancia, da \npassividade e da conformidade; seja pela presen\u00e7a do \nhalo neo-intitucional que tem interesse em fazer crer ao \ncontexto social e \u00e0s suas audi\u00eancias que a escola funcio-\nna bem, pratica a equidade e a justi\u00e7a, cultivando, deste \nmodo, o princ\u00edpio da confian\u00e7a; seja ainda pela influ\u00eancia \ndas pr\u00e1ticas da ambiguidade e da desconex\u00e3o entre fins e \n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n70\n\nmeios, entre finalidade e fun\u00e7\u00f5es, entre decis\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es \nque possuem uma gram\u00e1tica pr\u00f3xima da \u2018hipocrisia orga-\nnizada\u2019, as escolas, enquanto organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es \nde grande relev\u00e2ncia social e pessoal tendem a sentir-se \nbem neste ambiente ca\u00f3tico6.\n\nRetomemos, enfim,  as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o que \nformulamos no in\u00edcio da segunda parte do estudo7: \n\nI) Os professores resolvem a prova de exame no tem-\npo previsto para os alunos?\n\nII) Em caso afirmativo, resolvem a prova em cerca de \num ter\u00e7o do tempo previsto para os alunos?\n\n III) Os professores resolvem a prova revelando apa-\nrente distens\u00e3o?\n\nIV) Os professores obt\u00eam resultados pr\u00f3ximos de \n100% da classifica\u00e7\u00e3o prevista?\n\nV) As classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas s\u00e3o fi\u00e1veis, ie, as di-\nverg\u00eancias entre classificadores situam-se dentro de um \n\u2018intervalo de confian\u00e7a\u2019? S\u00e3o fi\u00e1veis mais numas discipli-\nnas do que noutras? \n\nVI) Os crit\u00e9rios de correc\u00e7\u00e3o permitem considerar e \ncotar respostas n\u00e3o previstas? \n\nVII) As classifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a itens de diversa na-\ntureza na disciplina de Portugu\u00eas por parte de um alarga-\ndo conjunto de classificadores s\u00e3o fi\u00e1veis? Qual o grau de \nsintonia e/ou desvio/dispers\u00e3o, face \u00e0 mesma resposta, \naos mesmos crit\u00e9rios de correc\u00e7\u00e3o e face a um perfil de \nclassificador aparentemente similar?\n\nVIII) Face \u00e0s quest\u00f5es anteriores, os exames s\u00e3o ins-\ntrumentos v\u00e1lidos e justos de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos? E s\u00e3o \num processo v\u00e1lido, equitativo e justo na seria\u00e7\u00e3o e no \nacesso ao ensino superior?\n\nIX) Ou, ao contr\u00e1rio, face \u00e0s evid\u00eancias acumuladas, \nos exames parecem ser,  sobretudo, instrumentos ao ser-\nvi\u00e7o de uma ilus\u00f3ria igualdade de oportunidades, e um \nmecanismo de tecnologia social regulador de aspira\u00e7\u00f5es \ne consagra\u00e7\u00e3o de uma aparente meritocracia?\n\nAs respostas que fomos construindo foram quase \nsempre n\u00e3o. E a negatividade das respostas configura o \nmacro problema do sistema exames \u2013 desde o referencial \n\n6  Uma outra refer\u00eancia te\u00f3rica de natureza psico-social \u00e9 a que tem \ndefendido Patrice Ranjard (1984), mas que, no contexto deste objecto de \nestudo, pensamos n\u00e3o ser grande pertin\u00eancia. Escreve a autora: \u201cOs pro-\nfessores sabem que as notas n\u00e3o s\u00e3o fi\u00e1veis, que n\u00e3o dariam a mesma \nnota ao mesmo trabalho se lho apresentassem algumas semanas mais \ntarde e que os seus colegas dariam notas diferentes a esse mesmo trabal-\nho. Eles sabem que s\u00e3o incapazes de precisar os objectivos e os crit\u00e9rios \nde nota\u00e7\u00e3o. (\u2026) Sabem que a m\u00e9dia \u00e9 absurda, conhecem os efeitos da \n\u201cestereotipia\u201d, e de \u201chalo\u201d. Sabem mas n\u00e3o querem saber que sabem.\u201d \nEste \u00e9 saber culpado, que segundo a autora, est\u00e1 ao servi\u00e7o do Poder \ntodo poderoso da nota\u00e7\u00e3o, \u2018o \u00fanico poder que resta\u2019. Embora possa ser \npertinente para explicar alguns comportamentos docentes, n\u00e3o cremos \nque nesta circunst\u00e2ncia possa explicar a realidade que estud\u00e1mos.\n7  Referimo-nos ao in\u00edcio da parte emp\u00edrica da disserta\u00e7\u00e3o referen-\nciada.\n\nnormativo, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das provas e crit\u00e9rios de classi-\nfica\u00e7\u00e3o, processos de modera\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de classifica-\n\u00e7\u00f5es: o problema da equidade e da justi\u00e7a. \n\n\u00c9 certo que a realidade n\u00e3o se pode restringir \u00e0 dico-\ntomiza\u00e7\u00e3o do sim e n\u00e3o. Nalguns casos h\u00e1 mais validade, \nfiabilidade, credibilidade, confiabilidade do que noutros. \nO que nos leva a sustentar que as respostas t\u00eam de pos-\nsuir o mesmo grau de complexidade das perguntas. H\u00e1 \ncasos de sim, sim e de n\u00e3o, n\u00e3o. Outros de n\u00e3o, mas e de \nsim, mas. H\u00e1 disciplinas onde os problemas de fiabilida-\nde do instrumento e das decis\u00f5es do classificador quase \nn\u00e3o existem (ou existem numa escala mais reduzida). Ou-\ntras h\u00e1, em que s\u00e3o uma (quase) constante. Mas, de um \nmodo geral, a tend\u00eancia da resposta \u00e9 a de desenhar um \nmapa de inquieta\u00e7\u00e3o.\n\nPoderemos, entretanto, interrogar-nos: estar\u00e1 a al-\nternativa numa avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua interna \u00e0 escola e \nnum regresso a um tempo sem exames externos (ou sem \nefeito nas classifica\u00e7\u00f5es dos alunos)? Embora o quadro \nda produ\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es internas possa mobilizar \nmuitas outras fontes de informa\u00e7\u00e3o, usar instrumentos \ndiversificados, recolher dados ao longo de uma alargada \ns\u00e9rie temporal e articular as diferentes subjectividades \nconducentes uma maior fiabilidade te\u00f3rica; embora a for-\nmaliza\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es ocorra em conselho de turma \njustamente para que a proposta de cada professor possa \nescrutinada, debatida, validada, aferida tendo em conta a \nglobalidade que o aluno-pessoa n\u00e3o pode deixar de ser, \nnuma palavra, meta-avaliada, a verdade \u00e9 que o conselho \nde turma, enquanto \u00f3rg\u00e3o decisor da avalia\u00e7\u00e3o dos alu-\nnos, \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o, n\u00e3o exercendo a fun\u00e7\u00e3o de cruzamento \nde subjectividades. E tamb\u00e9m por estas raz\u00f5es, n\u00e3o deixa \nde ser pertinente o aviso e a preven\u00e7\u00e3o de Pierre Merle \n(2007): \n\n\u201cCom a avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua s\u00e3o as raparigas, os fi-\nlhos de executivos e os alunos sem atrasos escolares \nque, confirmando os resultados de estudos que refe-\nrimos, obt\u00eam com mais frequ\u00eancia o diploma. Com os \ntestes actuais, an\u00f3nimos, a selec\u00e7\u00e3o dos candidatos \ntorna-se mais justa, verificando-se uma taxa de insu-\ncesso mais elevada dos alunos oriundos das classes \nmais desfavorecidas, dos rapazes e dos alunos com \natrasos escolares. O anonimato das provas protege \nestes alunos de um estereotipo negativo que os des-\nfavorece.\u201d\n\nO caminho estar\u00e1, ent\u00e3o, numa combina\u00e7\u00e3o da ava-\nlia\u00e7\u00e3o externa com a avalia\u00e7\u00e3o interna, como ali\u00e1s acon-\ntece com um grau de justeza que nos parece assinal\u00e1vel \nno sistema de avalia\u00e7\u00e3o prescrito para o ensino secun-\nd\u00e1rio desde 1993. Fazendo intervir a pondera\u00e7\u00e3o de 30 e \n70% respectivamente, o sistema introduz um equil\u00edbrio \n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n71\n\nentre duas l\u00f3gicas de ac\u00e7\u00e3o avaliativa que nos parece \ndefens\u00e1vel. O problema surge, como referimos, no uso \ndestes exames para efeitos de acesso ao ensino superior \nonde a classifica\u00e7\u00e3o de exame assume uma centralidade \nprovavelmente excessiva. \n\nEnunciamos, enfim, uma quase \u00faltima palavra, pro-\ncurando tecer um referencial organizador de um sistema \nde avalia\u00e7\u00e3o regulado pela preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica, e pela \nconjuga\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es formativas e formadoras que \nn\u00e3o dispensam a dimens\u00e3o certificativa e de regula\u00e7\u00e3o \nexterna.\n\nUma \u00e9tica para a avalia\u00e7\u00e3o e para os exames\n\nN\u00e3o queremos uma escola em que se aprende a \nsobreviver desaprendendo de viver. (Com\u00e9nio: 1976)\n\nTerminaremos esta aproxima\u00e7\u00e3o tecendo um poss\u00edvel \ncontraponto ao paradigma positivista e \u00e0 racionalidade \nt\u00e9cnica que formos vendo nos meandros da realidade. \nUm contraponto que faz da \u00e9tica da decis\u00e3o e da ac\u00e7\u00e3o \na principal refer\u00eancia inspiradora. Devemos reconhecer \nque n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pois \n\nA institui\u00e7\u00e3o escolar est\u00e1 muito melhor prepara-\nda para seleccionar e hierarquizar, obrigar os sujei-\ntos, impor a homogeneidade, taylorizar os tratamen-\ntos educativos, estandardizar os tempos, m\u00e9todos e \nexig\u00eancias acad\u00e9micas, etc., do que para individuali-\nzar e acolher as pessoas singulares com necessidades \ndistintas e pontos de partida desiguais. (Sacrist\u00e1n: \n2003, p. 236).\n\nNo entanto, a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a hist\u00f3ria da \nutopia e da esperan\u00e7a. A procura da justi\u00e7a, entendida \nnuma perspectiva plural e radical de igualdade complexa \nque n\u00e3o desiste de se constituir \u00e9 o primeiro meridiano \nde um mapa emancipador. E \u00e9 o primeiro porque \u00e9 o que \nestar\u00e1 mais ausente e porque tem de ser o alicerce de \nqualquer programa de reinstitucionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \ne de reforma das pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o. Ser justo, em ma-\nt\u00e9ria avaliativa tem m\u00faltiplas implica\u00e7\u00f5es: \u00e9 conhecer e \ncompreender a pessoa nas suas aspira\u00e7\u00f5es e decep\u00e7\u00f5es, \nna sua hist\u00f3ria de vida escolar e extra-escolar, no seu \ncontexto social e familiar; \u00e9 saber qual o seu ponto de \npartida, a contratualizar os pontos de chegada desej\u00e1veis \ne poss\u00edveis; \u00e9 apostar nas zonas de desenvolvimento pr\u00f3-\nximo (Vygostky, em linha, http://www.sk.com.br/sk-vygot.\nhtml) que existem em cada ser humano e n\u00e3o desistir de \nas realizar; \u00e9 confiar nas potencialidades do outro, na \nperfectibilidade do ser humano de que nos fala (entre ou-\n\ntros) Philippe Meirieu8; \u00e9 usar a avalia\u00e7\u00e3o para que sirva \na aprendizagem (Guerra: 2003), a melhoria dos conheci-\nmentos, das atitudes, das rela\u00e7\u00f5es, tomando partido de \numa avalia\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o da regula\u00e7\u00e3o, da emancipa\u00e7\u00e3o, \nda gesta\u00e7\u00e3o da auto-estima. Ser justo, em termos avaliati-\nvos,  \u00e9 pois pessoalizar, servir o outro, libertar, contextua-\nlizar, adequar, diferencializar os m\u00e9todos e os instrumen-\ntos, recorrer a um diversidade de fontes para que todas \nas intelig\u00eancias possam ser reconhecidas e estimuladas \n(e n\u00e3o apenas aquelas que a cultura liceal e burocr\u00e1tica \nprivilegia).\n\nPara que a justi\u00e7a tenha condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, \nas diversas fun\u00e7\u00f5es avaliativas t\u00eam de estar em desequi-\nl\u00edbrio din\u00e2mico. Isto \u00e9, as fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sica da avalia\u00e7\u00e3o \u2013 \ndiagn\u00f3stico, formativa, sumativa, certificativa n\u00e3o podem \nter o mesmo valor e o mesmo uso. A avalia\u00e7\u00e3o formativa \ne formadora \u00e9 aquela que melhor serve as pessoas, as co-\nmunidades e as organiza\u00e7\u00f5es. Avaliara para conhecer. Co-\nnhecer para melhorar, para des envolver as pessoas e as \nsuas interac\u00e7\u00f5es e as suas rela\u00e7\u00f5es com os diversos siste-\nmas sociais. Mas para que esta fun\u00e7\u00e3o tenha condi\u00e7\u00f5es de \nexistir de forma consistente e hegem\u00f3nica, a escola (en-\nquanto institui\u00e7\u00e3o) tem de abdicar de colocar em primeiro \nlugar a sua fun\u00e7\u00e3o de selec\u00e7\u00e3o e estratifica\u00e7\u00e3o social, de \nprescindir de ser a ag\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es e \nsociais e de eleger a outorga das credenciais como fun\u00e7\u00e3o \ncentral. Nesta rota\u00e7\u00e3o de paradigma, os pr\u00f3prios profes-\nsores ter-se-\u00e3o de ver ao espelho da sua profissionali-\ndade e decidir a hierarquiza\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is que querer\u00e3o \nassumir: do ser um guia e um tutor; o de fazer aprender \nno m\u00e1ximo do potencial de cada um; o de exigir do outro \no m\u00e1ximo de autonomia, liberdade e responsabilidade \nnum quadro exigente de rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; o de alterar \no modo de doc\u00eancia e de disc\u00eancia aproximando-o o mais \nposs\u00edvel da vida; ou o de se limitar a debitar um discurso \ne a ensinar (mesmo que o outro nada aprenda) e avaliar e \nclassificar o que (n\u00e3o) aprendeu. \n\nIsto significa que a educa\u00e7\u00e3o (no seu sentido pleno) \ntem de estar primeiro nas pr\u00e1ticas de organiza\u00e7\u00e3o do sis-\ntema educativo. Estar primeiro significa, neste contexto, \nser a pedra angular do processo de escolariza\u00e7\u00e3o porque \n\u201cnenhuma sociedade democr\u00e1tica se ergue sobre a exclu-\ns\u00e3o de uma parte da sua popula\u00e7\u00e3o\u201d (Azevedo: 1993, p. \n9). E para isso a preocupa\u00e7\u00e3o central e os recursos mais \nexpressivos t\u00eam de estar ao servi\u00e7o do desenvolvimen-\nto pessoal, social, profissional e de uma maior igualdade \nde oportunidades, n\u00e3o apenas de acesso, mas tamb\u00e9m \nde frequ\u00eancia, mas tamb\u00e9m de sucesso, mas tamb\u00e9m de \nvida. E s\u00f3 depois deste investimento em cada ser bio-\n\n8  Ver o extraordin\u00e1rio portal do autor http://www.meirieu.com/ (con-\nsulta de 14 de Agosto de 2008)\n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n72\n\npsico-social-profissional \u00e9 que outras fun\u00e7\u00f5es segundas \npoder\u00e3o ocorrer: a fun\u00e7\u00e3o de cust\u00f3dia e guarda, de par-\nqueamento juvenil (Azevedo: 1999), de selec\u00e7\u00e3o, de cer-\ntifica\u00e7\u00e3o, de estratifica\u00e7\u00e3o social, de legitima\u00e7\u00e3o de uma \nordem democr\u00e1tica\u2026\n\nPor outro lado, mundo-da-vida tem de sobrelevar e \nconfigurar o mundo-dos-sistemas. Porque os sistemas de-\nvem existir para servir os homens e n\u00e3o para os colonizar \ne submeter \u00e0s mais diversas racionalidades ou mesmo \nirracionalidades. Como sustentou Sergiovanni (2004), o \nmundo-da-vida preciso das estruturas, dos sistemas orga-\nnizacionais, das normas de regula\u00e7\u00e3o, dos recursos. Mas \nestes t\u00eam de se organizar para servir a vida dos humanos9. \nNo caso espec\u00edfico da escolariza\u00e7\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o, o regi-\nme de avalia\u00e7\u00e3o e o dispositivo dos exames t\u00eam de estar \nao servi\u00e7o das pessoas concretas, t\u00eam de ser ben\u00e9ficos e \nvantajosos para as suas aspira\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas, e procurar \nescapar aos mundos mercantil e industrial que em ex-\ncessiva medida marcam a generalidade dos processos de \nescolariza\u00e7\u00e3o.\n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 (deve ser) um projecto local, nacional \ne planet\u00e1rio. Deve estar ao servi\u00e7o da utopia da constru-\n\u00e7\u00e3o de uma casa comum de humanidade. \u00c9 certo que a \neduca\u00e7\u00e3o sozinha pode muito pouco. Mas o pouco que \npode tem de ser colocado ao servi\u00e7o de uma nova vis\u00e3o \ndo mundo, tem de privilegiar a pr\u00e1tica de uma ac\u00e7\u00e3o co-\nmunicativa que sobreleva a ac\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica (Habermas, \ncit. Gon\u00e7alves: 1999) meramente instrumental. Privilegiar \na ac\u00e7\u00e3o comunicativa \u00e9 tomar partido da conjun\u00e7\u00e3o (ver-\nsus disjun\u00e7\u00e3o), da partilha (versus mercadoriza\u00e7\u00e3o da \ntroca), da interdisciplinaridade (versus disciplinaridade), \nda interdepend\u00eancia (versus depend\u00eancia), da comunh\u00e3o \n(versus excomunh\u00e3o), da inclus\u00e3o (versus exclus\u00e3o), da \navalia\u00e7\u00e3o (versus classifica\u00e7\u00e3o), da constru\u00e7\u00e3o de pon-\ntes (versus isolamento), do arquip\u00e9lago (versus ilha). A \neduca\u00e7\u00e3o que queira ser um tesouro (Delors: 2001) n\u00e3o \npode pois abdicar destas dimens\u00f5es do conhecer, do ser, \ndo fazer, do conviver.\n\nComo sustent\u00e1mos, a pol\u00edtica educativa, para conti-\nnuar a existir sob a apar\u00eancia da legitimidade, precisa de \nconciliar uma orienta\u00e7\u00e3o para a ac\u00e7\u00e3o e uma orienta\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica. A primeira preocupa-se com a coordena\u00e7\u00e3o, a \nverdade, a aceita\u00e7\u00e3o do erro, o cultivo da honestidade. \nA segunda com a orquestra\u00e7\u00e3o da hipocrisia. Embora a \nac\u00e7\u00e3o hip\u00f3crita seja um recurso frequente como tivemos \n\n9  Como tamb\u00e9m refere Giddens (1996: 111): a pol\u00edtica emancipat\u00f3ria \nprecisa de estar ligada \u00e0 pol\u00edtica da vida ou a uma pol\u00edtica de auto-real-\niza\u00e7\u00e3o. Por pol\u00edtica emancipat\u00f3ria refiro-me a empenhamentos radicais \npara a liberta\u00e7\u00e3o da desigualdade e da servid\u00e3o. (\u2026) A pol\u00edtica da vida \nrefere-se a empenhamentos radicais que procuram levar mais longe as \npossibilidades de uma vis\u00e3o realizada e satisfat\u00f3ria para todos, a res-\npeito da qual n\u00e3o existam \u201coutros\u201d. \n\noportunidade de referir, parece importante que o seu uso \nseja moderado sob pena de gerar efeitos contraprodu-\ncentes. Neste campo, parece avisada a vis\u00e3o de Nair &amp; \nMorin (1997, pp. 200 ss) ao defenderem uma \u00e9tica pol\u00edtica \nalimentada por uma s\u00e9rie de ideias-guia: i) a \u00e9tica de re-\nalian\u00e7a \u201cque engloba tudo o que faz comunicar,  associa, \nsolidariza, fraternaliza\u201d10; ii) a \u00e9tica de debate que exige \n\u201ca primazia da argumenta\u00e7\u00e3o e a rejei\u00e7\u00e3o da anatemati-\nza\u00e7\u00e3o\u201d; iii) a \u00e9tica da compreens\u00e3o que humaniza o co-\nnhecimento e pessoaliza a ac\u00e7\u00e3o; iv) a \u00e9tica da magna-\nnimidade, da clem\u00eancia, da generosidade, da nobreza de \ncar\u00e1cter, que nos faz agir sempre a puni\u00e7\u00e3o assume uma \ndimens\u00e3o injusta; v) a \u00e9tica das boas vontades que con-\ngrega as pessoas que n\u00e3o desistiram de \u201csalvar a humani-\ndade do desastre\u201d; e por fim vi) a \u00e9tica da resist\u00eancia face \n\u00e0s v\u00e1rias barb\u00e1ries triunfantes (a lei da selva, o capital \ncomo princ\u00edpio vital, os mecanismos de explora\u00e7\u00e3o mais \nou menos subtis\u2026.).\n\nA estes cinco t\u00f3picos, \u00e9 pertinente acrescentar a \u00e9tica \nda proximidade (Baptista: 2005, p. 52) que se pode conju-\ngar com a \u00e9tica do cuidado, da exig\u00eancia e da responsa-\nbilidade. Numa escola e num mundo massificados onde \nreina o anonimato (ironicamente, o signo e o sinal por \nexcel\u00eancia dos exames), a indiferen\u00e7a \u00e0s diferen\u00e7as (ou-\ntro t\u00f3pico forte dos exames), a despersonaliza\u00e7\u00e3o do acto \neducativo, parece imperiosa esta reivindica\u00e7\u00e3o de mais \npresen\u00e7a concreta e de mais humanidade. \n\nNo horizonte que temos vindo a esbo\u00e7ar, vai fican-\ndo claro que as v\u00e1rias esferas (do pol\u00edtico, do social, do \necon\u00f3mico, do dom\u00e9stico\u2026.) s\u00e3o constru\u00eddas por pessoas \nconcretas. E s\u00e3o as pessoas concretas que t\u00eam de ser con-\nvocadas para participar na constru\u00e7\u00e3o da polis e das suas \nregras. No caso espec\u00edfico da avalia\u00e7\u00e3o e dos exames, \nparece haver um claro d\u00e9fice de presen\u00e7a das pessoas \nna produ\u00e7\u00e3o das regras do jogo. Os alunos, obviamente, \nnada t\u00eam (nada podem) a dizer, apenas prestam provas11; \nos professores tamb\u00e9m nada dizem, apenas cumprem o \nque lhe \u00e9 mandado fazer (via programa, via informa\u00e7\u00f5es \nde exame; os classificadores s\u00e3o obrigados a cumprir os \ncrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, mesmo que em consci\u00eancia \nprofissional deles discordem, sendo assim submetidos \u00e0 \ntirania da raz\u00e3o instrumental; os supervisores (as largas \ncentenas, ou mesmo milhares\u2026) s\u00e3o por duas vezes obri-\ngados a ir a Lisboa em Junho e Julho de cada ano para, ao \nfim e ao cabo, receberem a aferi\u00e7\u00e3o nacional para v\u00e1rias \nrespostas-tipo analisadas e classificadas em 4 reuni\u00f5es \n\n10  \u201cA re-alian\u00e7a deve ser concebida como a religi\u00e3o do que religa, fa-\nzendo frente \u00e0 barb\u00e1rie que divide (sendo o diabo, diabolus,  o divisor.\u201d \nNair e Morin (1997:p. 200)\n11  Teoricamente podem dizer (reclamar) quando conte\u00fados sa\u00eddos nos \nexames n\u00e3o foram objecto de ensino (leia-se sumariza\u00e7\u00e3o). Mas \u00e9 mais \num direito te\u00f3rico do que pr\u00e1tico porque todos os professores declaram \nque cumpriram todo o programa.\n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n73\n\nseparadas de trabalho e aplicarem depois nos seus agru-\npamentos essa aferi\u00e7\u00e3o e exporem uma argumenta\u00e7\u00e3o \nque por vezes n\u00e3o subscrevem; os professores membros \ndos secretariados de exame de cada escola ou mesmo os \nque est\u00e3o afectos aos 32  agrupamentos de exame acabam \npor realizar tarefas de funcion\u00e1rios de secretaria. Ora, a \nprodu\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, no que aos exames diz respeito, pas-\nsa por uma maior participa\u00e7\u00e3o e autonomia das pessoas \ne pelo cruzamento das subjectividades que asseguram a \nobjectividade e a equidade na produ\u00e7\u00e3o dos resultados.\n\nA multiplica\u00e7\u00e3o dos dispositivos de confiabilidade do \nsistema de forma\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 outro caminho que \nnos parece inevit\u00e1vel dada a natureza opaca do sistema12. \nQuanto mais conhecimento se produzir sobre os proces-\nsos e resultados formativos; quanto mais se refor\u00e7arem \ne articularem as pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o externa e interna \ndas escolas; quanto mais se divulgar intra e extra-orga-\nnizacionalmente os resultados dessas avalia\u00e7\u00f5es; quanto \nmaior for a comunica\u00e7\u00e3o nos dois sentidos escola-socie-\ndade/sociedade-escola; quanto mais transparentes forem \nos processos, os m\u00e9todos, os instrumentos, os recursos de \nensino e de avalia\u00e7\u00e3o13 mais a sociedade e os utilizado-\nres do sistema formativo/educativo confiar\u00e3o nas suas \nqualidades. E esta multiplica\u00e7\u00e3o dos processos de conhe-\ncimento e de confiabilidade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \npara uma melhor educa\u00e7\u00e3o e para retirar aos exames a \nexcessiva centralidade. \n\nPor fim, nenhum sistema social pode crescer e de-\nsenvolver-se se n\u00e3o adoptar uma l\u00f3gica da autonomia, \ndo compromisso e da responsabilidade. Autonomia (no \nsentido no interdepend\u00eancia din\u00e2mica e criativa), por-\nque os desafios da complexidade educativa e avaliativa \nexigem a lucidez e a capacidade de decis\u00e3o dos actores; \nresponsabilidade porque n\u00e3o pode haver decis\u00f5es sem \na assump\u00e7\u00e3o da responsabilidade correspondente; com-\npromisso porque a educa\u00e7\u00e3o (e a avalia\u00e7\u00e3o) s\u00f3 pode \nexistir em plenitude se poder contar com o compromisso \ndo maior n\u00famero poss\u00edvel daqueles que s\u00e3o chamados \u00e0 \nco-ac\u00e7\u00e3o educativa: os pr\u00f3prios alunos-pessoas, no com-\npromisso de usarem e desenvolverem todos os seus ta-\nlentos e cumprirem o melhor poss\u00edvel a obriga\u00e7\u00e3o escolar \n(participando na medida que a institui\u00e7\u00e3o o permita na \ndescoberta de algum sentido pessoal nessa compluls\u00e3o); \nos professores como profissionais especialistas numa \ndeterminada \u00e1rea de saber e como avaliadores e que \u00e9 \n\n12  Para Giddens (1996: 23 e ss), a confian\u00e7a \u201cest\u00e1 relacionada com a \naus\u00eancia\u201d, com a conting\u00eancia podendo definir-se como \u201ca seguran\u00e7a na \ncredibilidade de uma pessoa ou na fiabilidade de um sistema\u201d. \n13  Por exemplo, as Provas de Aptid\u00e3o Profissional iniciadas no \u00e2mbito \ndo regime de avalia\u00e7\u00e3o das escolas profissionais s\u00e3o um excelente ex-\nemplo desta transpar\u00eancia que refor\u00e7a a comunica\u00e7\u00e3o, o m\u00fatuo conheci-\nmento, a confian\u00e7a.\n\ndesej\u00e1vel que se comprometam na assump\u00e7\u00e3o da sua \nprofissionalidade14; os classificadores que t\u00eam de conhe-\ncer os factores que amea\u00e7am a fiabilidade e ter consci\u00ean-\ncia das graves situa\u00e7\u00f5es de dispers\u00e3o de resultados (pois \ns\u00f3 tendo a no\u00e7\u00e3o do problema e vendo os erros \u00e9 que de \ndispor\u00e3o a rever as suas pr\u00e1ticas\u2026); os supervisores as-\nsumindo um estatuto de lideran\u00e7a transformacional e de \nacrescida responsabilidade; e os autores e coordenadores \ndas provas de exame, os auditores que t\u00eam de praticar \naquilo que \u00e9 suposto saberem e agir de formar triangula-\nda para que possamos ter provas v\u00e1lidas (nas suas m\u00falti-\nplas dimens\u00f5es), exequ\u00edveis, diferenci\u00e1veis, equipar\u00e1veis \n(pelo menos entre a 1\u00aa e a 2\u00aa fases); e que prescindam \nde fazer dos exames um ajuste de contas com as pr\u00e1ticas \nde lecciona\u00e7\u00e3o e um decretar das inova\u00e7\u00f5es desej\u00e1veis; \ne que tenham a humildade suficiente para reconhecer \ninsufici\u00eancias e erros; e que prevejam as consequ\u00eancias \ndos artefactos que constroem; os respons\u00e1veis pol\u00edticos \nque t\u00eam de prezar a verdade,  a honestidade e praticar a \ndecis\u00e3o humilde (Etzioni: 1990). \n\nComo \u00faltima nota, importa referir que o sistema exa-\nmes s\u00e3o a ponta de um icebergue que evidencia a crise da \nescola que ainda temos. Como refere Can\u00e1rio\n\nO grande problema hoje n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 saber como ser\u00e1 \na escola do futuro, mas saber se h\u00e1 um futuro para a \nescola. O que vai acontecer n\u00e3o pode ser adivinhado, \n\n14  \u201cTenha-se presente, ainda, que o que \u00e9 considerado na avalia\u00e7\u00e3o \ndas pr\u00e1ticas docentes depende do conceito que se tem de professor: h\u00e1 \numa distin\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica entre o professor visto como funcion\u00e1rio, como \nt\u00e9cnico ou como profissional. Em meu entender, o conceito de profes-\nsor pode abranger um pouco de todas estas facetas; a quest\u00e3o est\u00e1 em \nsaber qual o peso dado a cada uma. Quando predomina a perspectiva \ndo professor como funcion\u00e1rio (ou seja, aquele que age segundo regras \nque est\u00e3o prescritas externamente), a avalia\u00e7\u00e3o verifica em que medida \no desempenho est\u00e1 de acordo com aquelas regras: bom desempenho \u00e9 \naquele que segue as regras, n\u00e3o interessando saber se o aluno aprendeu \ne que resultados obteve. Na perspectiva do professor como t\u00e9cnico (de \nacordo com a qual o bom desempenho \u00e9 aquele que segue as boas pr\u00e1ti-\ncas, em geral aquelas que est\u00e3o difundidas no meio profissional como as \nmais adequadas), a avalia\u00e7\u00e3o verifica se o desempenho corresponde a \nessas pr\u00e1ticas, tamb\u00e9m aqui n\u00e3o interessando muito se o aluno aprendeu \nou n\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, o professor como profissional \u00e9 aquele que, em \ncada circunst\u00e2ncia, produz o desempenho que tem alta probabilidade de \nproporcionar a aprendizagem dos alunos e que \u00e9 capaz de mudar as suas \npr\u00e1ticas e os seus comportamentos em fun\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Tem \nde construir pr\u00e1ticas que dependem das circunst\u00e2ncias e das aprendiza-\ngens conseguidas, mesmo que se inspire nas pr\u00e1ticas de outros. Neste \ncaso, a avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que verificar sobretudo se os alunos aprenderam; \nos resultados das aprendizagens dos alunos tomam o primeiro plano.\u201d \n \nExcerto de coment\u00e1rio de B\u00e1rtolo Paiva Campos no \u00e2mbito da Confer\u00ean-\ncia Internacional sobre Avalia\u00e7\u00e3o de Professores (2007) - em publica\u00e7\u00e3o. \n \nQuase totalmente de acordo. S\u00f3 que as pr\u00e1ticas profissionais e os seus \nresultados n\u00e3o dependem apenas da ac\u00e7\u00e3o profissional. Dependem em \nlarga medida e desde logo do aprendente; da sua traject\u00f3ria escolar; do \ncapital cultural e simb\u00f3lico herdado; e da organiza\u00e7\u00e3o onde exerce o seu \n\u2018of\u00edcio\u2019. Logo, a avalia\u00e7\u00e3o deve considerar os resultados das aprendiza-\ngens e perceber a quota parte da responsabilidade... (Em linha: http://\nterrear.blogspot.com/2008/01/desempenho-de-funcionrio-de-tcnico-e-\nde.html, consulta 14 de Agosto de 2008)\n\n\n\nRevista Interdisciplinar sobre o Desenvolvimento Humano\nn.\u00ba 1 | Outubro 2010\n\n74\n\nmas problematizado. H\u00e1 v\u00e1rias perspectivas poss\u00ed-\nveis. A nossa capacidade de influenciar o que ser\u00e1 \ndaqui para diante depende do modo como agimos no \npresente. (Can\u00e1rio:2009)\n\nE este modo de agir no presente est\u00e1 ainda depen-\ndente da necess\u00e1ria redescoberta do sentido da escola e \ndo lugar do aluno neste sistema ainda industrial:\n\nOs professores e os alunos s\u00e3o, em conjunto, \nprisioneiros dos problemas e constrangimentos que \ndecorrem do d\u00e9fice de sentido das situa\u00e7\u00f5es escola-\nres. A constru\u00e7\u00e3o de uma outra rela\u00e7\u00e3o com o saber, \npor parte dos alunos, e de uma outra forma de viver a \nprofiss\u00e3o, por parte dos\n\nprofessores, t\u00eam de ser feitas a par. A escola eri-\ngiu historicamente, como requisito pr\u00e9vio da apren-\ndizagem, a transforma\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e dos jovens \nem alunos. Construir a escola do futuro sup\u00f5e, pois, \na adop\u00e7\u00e3o do procedimento inverso: transformar os \nalunos em pessoas. S\u00f3 nestas condi\u00e7\u00f5es a escola po-\nder\u00e1 assumir-se, para todos, como um lugar de hospi-\ntalidade. (Can\u00e1rio, 2008) \n\nEste \u00e9 o desafio maior da escola: reencontrar a sua \nmiss\u00e3o e a sua vis\u00e3o fazendo das pessoas a raz\u00e3o primei-\nra e \u00faltima da sua exist\u00eancia.\n\nBIBLIOGRAFIA \nAlves, Jos\u00e9 Matias (1991), Breve nota sobre dois para-\n\ndigmas avaliativos. Porto:GETAP (polic)\nAlves, Rubem (2003), Rubem Alves: A sombra enorme \n\ndo vestibular. Sinapse - Folha de S. Paulo\nAnderson, Gary (1990), Toward a critical construtivist \n\napproach to school administration: invisibility, legitima-\ntion, and the study of non-events. Educational Adminis-\ntration Quartely. 2:1\n\nAzevedo, Joaquim (2004), Avenidas da Liberdade. Por-\nto: ASA\n\nAzevedo, Joaquim (1999), Voos de Borboleta. Porto: \nASA\n\nBaptista, Isabel (2005), Dar rosto ao futuro - A educa-\n\u00e7\u00e3o como compromisso \u00e9tico. Porto: Profedi\u00e7\u00f5es\n\nBrunsson, Nills (2006). A Organiza\u00e7\u00e3o da Hipocrisia-Os \ngrupos em ac\u00e7\u00e3o: dialogar, decidir e agir. Porto ASA\n\nCom\u00e9nio, Jo\u00e3o ( 1976), Did\u00e1ctica Magna - Tratado da \narte universal de ensinar tudo a todos. Lisboa: Gulbenkian\n\nCan\u00e1rio, Rui (2005), O que \u00e9 a Escola? - Um \u201colhar\u201d \nsociol\u00f3gico. Porto: Porto Editora\n\nCan\u00e1rio, Rui (2008), A escola: das \u201cpromessas\u201d \u00e0s \u201cin-\n\ncertezas\u201d, Educa\u00e7\u00e3o Unisinos. 12 (2). http://www.unisinos.\nbr/publicacoes_cientificas/images/stories/pdfs_educa-\ncao/vol12n2/01.pdf, consulta de 3 de Maio de 2010 \n\nDelors, Jacques (2001), Educa\u00e7\u00e3o, um tesouro a desco-\nbrir - Relat\u00f3rio para a UNESCO da Comiss\u00e3o Internacional \n\nsobre a Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. : Porto: ASA\nEtizioni, Amitai (1990). La Toma de deciones humilde. \n\nHarvard Business Review. 90\nGiddens, Anthony (1996), As Consequ\u00eancias da Mo-\n\ndernidade. Oeiras:Celta\nG\u00f3mez, Angel (1989), Modelos contempor\u00e1neos de \n\nevaluaci\u00f3n. La Ense\u00f1anza:su teoria y su pr\u00e1ctica. Madrid: \nAkal\n\nGon\u00e7alves, Maria (1999), Teoria da a\u00e7\u00e3o comunicativa \nde Habermas: Possibilidades de uma a\u00e7\u00e3o educativa de \ncunho interdisciplinar na escola. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, \n20:66\n\nGuerra, Miguel Santos (2003), Tornar Vis\u00edvel o Quoti-\ndiano - Teoria epr\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa das esco-\n\nlas. Porto: ASA\nMeirieu, Philippe. http://www.meirieu.com , consulta \n\nde 3 de Junho de 2010 \nM\u00e9ndez, J. M. \u00c1lvarez (2002), Avaliar para conhecer, \n\nexaminar para excluir. Porto: ASA\nMerle, Pierre (2007), Para que servem as notas?, SPN \n\nInforma\u00e7\u00e3o. Porto:SPN\nMorin, Edgar (1987), O M\u00e9todo III - O Conhecimento do \n\nconhecimento. Lisboa: Europa-Am\u00e9rica\nNair, Sami &amp; Morin, Edgar (1997), Uma Pol\u00edtica de Ci-\n\nviliza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Piaget\nP\u00e9rez, M. Fern\u00e1ndez (1999), Evaluaci\u00f3n y cambio edu-\n\ncativo: el fracasso escolar. Madrid:Morata\nPerrenoud, Philippe (1994), Of\u00edcio de aluno e Sentido \n\ndo Trabalho Escolar. Porto: Porto Editora\nPopper, Karl (1987), Sociedade aberta Universo aberto \n\n- entrevista conduzida por Franz Kreuzer. Lisboa: D. Quixote\nRanjard, Patrice (1984). Les Enseignants pers\u00e9cut\u00e9s. \n\nParis:Alternative\nSacristan, J. Gimeno (2003), Educar e Conviver na cul-\n\ntura global. Porto: ASA\nSergiovanni, Thomas (2004). O Mundo da Lideran\u00e7a - \n\nDesenvolver culturas, pr\u00e1ticas e responsabilidade pessoal \n\nnas escolas. Porto: ASA"}]}}}