{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08026"}, {"@name": "filename", "#text": "12801_DISSERTACAO_FABIANA_PEGORARO_SOARES.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFABIANA PEGORARO SOARES \n\n \n\n \n\n \nCartografia Morfol\u00f3gica de Detalhe e Interven\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas no \nAlto Jacare\u00ed: Subs\u00eddios \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nSistema Cantareira. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2008 \n\n \n \n \n \n\n\n\n 2 \n\n \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n \n\n \n\n \n\nFABIANA PEGORARO SOARES \n\n \n\n \nCartografia Morfol\u00f3gica de Detalhe e Interven\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas no \nAlto Jacare\u00ed: Subs\u00eddios \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental do \n\nSistema Cantareira. \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica do \nDepartamento de Geografia da Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, para a obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre. \n \n \n\nOrientador: Profa. Dra. Cleide Rodrigues \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2008 \n\n \n \n \n\n\n\n 3 \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos que, de alguma forma, participaram do processo de elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\n\u00c0 professora Cleide pela orienta\u00e7\u00e3o, ajuda e paci\u00eancia. \n\n\u00c0 professora Rosely pela orienta\u00e7\u00e3o em campo. \n\nAos professores do Departamento de Geografia pelos conhecimentos transmitidos. \n\nAo meu marido Marcio pela paci\u00eancia, compreens\u00e3o e apoio. \n\nAos meus pais e minha irm\u00e3 pelo incentivo e por compreenderem os fins-de-semana e \n\nferiados em que n\u00e3o pude estar presente. \n\n\u00c0 minha diretora Marisa, por compreender meus hor\u00e1rios. \n\nE aos meus amigos e \u201canjos-da-guarda\u201d, Rosiane e Jo\u00e3o Cl\u00e1udio, por toda a ajuda, do \n\ncome\u00e7o ao final deste estudo. \n\nA Deus, pela oportunidade. \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPor um futuro melhor... \n\n \n\n\n\n 5 \n\nResumo \n\n A presente pesquisa baseia-se na utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia morfol\u00f3gica de detalhe \n\npara a identifica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais de ciclo curto em \u00e1reas com interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica e foi desenvolvida em uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica pertencente ao Sistema \n\nCantareira de abastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, localizada pr\u00f3xima \u00e0 \n\ndivisa entre S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, na borda da Serra da Mantiqueira, entre os \n\nmunic\u00edpios de Joan\u00f3polis (SP) e Extrema (MG). \n\n Com esse objetivo o estudo permitiu a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio f\u00edsico de um dos principais sistemas produtores de \u00e1gua para a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo e, eventualmente, o reconhecimento das conseq\u00fc\u00eancias das \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na \u00e1rea e o fornecimento de dados para gest\u00e3o desses recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n Para tanto foram elaborados e comparados mapas de uso da terra, morfol\u00f3gico, \n\nde declividade e de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o, obtidos atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o de \n\nimagens de 1962 e de 2003, na escala de 1:25.000, e em levantamento de campo, onde \n\nforam identificadas evid\u00eancias morfol\u00f3gicas de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica (formas erosivas e tipos \n\nde eros\u00e3o). \n\n Para relacionar a morfologia original, \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e \u00e0s mudan\u00e7as \n\nmorfol\u00f3gicas ocorridas na \u00e1rea, optou-se por apoiar-se em estudos de Geomorfologia \n\nAntr\u00f3pica e de cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe. Para esta \u00faltima, utilizou-se da \n\nt\u00e9cnica de mapeamento morfol\u00f3gico proposta por Savigear (1965), adaptada \u00e0 \n\ncomplexidade morfol\u00f3gica da \u00e1rea. \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre os mapas morfol\u00f3gico, de declividade e do uso da terra, \n\npermitiu uma an\u00e1lise comparativa da \u00e1rea da sub-bacia hidrogr\u00e1fica e o apontamento de \n\nevid\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o ocorrida na \u00e1rea. Al\u00e9m disso, os mapas podem fornecer \n\n\n\n 6 \n\nembasamento para posterior monitoramento geomorfol\u00f3gico dos processos e materiais \n\ninterligados \u00e0s formas mapeadas (originais ou antropog\u00eanicas). \n\nAs mudan\u00e7as ambientais, sobretudo as formas erosivas, foram notadas \n\nprincipalmente quando associadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de desmatamento e pastagem, o que \n\ncomprova a necessidade de um manejo adequado quanto ao uso da terra em \u00e1reas de \n\nmananciais. \n\n \n\nPalavras-chave: Cartografia Morfol\u00f3gica de Detalhe, Geomorfologia Antr\u00f3pica, \n\nInterven\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas, Sistema Cantareira, Alto Jacare\u00ed.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\nAbstract \n\nThe present research is based on detailed morphological mapping that had \n\nproduced to identify short term environmental changes in man-made surfaces \n\nand drainage basin which belong to the most important System of water supply of Sao \n\nPaulo Metropolitan area. The study area is seated on Mantiqueira mountain range border, \n\nbetween the municipality of Joanopolis (SP) and Extrema (MG). \n\n            With this aim, the study has allowed to discuss about the preservation level \n\nof physical systems as well the effects of human interventions in drainage basin and in \n\ntheir water supplies.   For these, maps of land use, morphology, slope declivity and \n\ndegradation indicators were produced and compared. They were obtained from \n\ninterpretation of aerial photographs dated 1962 and 2003, in scale 1:25.000, and from field \n\nstudies, where morphological evidence of physical degradation was identified mainly by \n\nrain erosion forms.  \n\n            One of the most important steps of this study was the correlation of original \n\nmorphology with man-made or morphological changes. Studies about Anthropogenic \n\nGeomorphology and Geomorphological Detailed Mapping were decisive factors to support \n\nthat correlation. The morphological mapping technique proposed by Savigear (1965) was \n\nused, and it was adapted to the morphological complexity of this area. \n\n            The correlation between the produced maps has permitted to see the \n\ndegradation evidences occurred in the areas. Besides this, the maps can provide data to \n\nlater geomorphological watching of process and materials linked to the mapped forms \n\n(originals or anthropogenics). \n\n \n \n\n\n\n 8 \n\nEnvironmental changes, especially erosive forms, were noted associated to \n\ndeforestation and pasture mainly, proving that management of land use in headwater \n\nareas is needed. \n\n \n\nKey-words: Morphological Detailed Mapping, Anthropogenic Geomorphology, Man-made \n\nChanges, Cantareira System, Upper Jacare\u00ed. \n\n  \n\n\n\n 9 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O......................................................................................................................... 13 \n\n1.1. OBJETIVOS ................................................................................................... 15 \n1.2. JUSTIFICATIVAS ............................................................................................. 16 \n\n1.2.1. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental e de uso do solo incidente: prote\u00e7\u00e3o aos \nmananciais ..................................................................................................... 23 \n\n \n\n2. METODOLOGIA E T\u00c9CNICAS DE PESQUISA ....................................................................... 34 \n\n2.1. GEOMORFOLOGIA E A\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA ............................................................. 34 \n2.2. CARTOGRAFIA GEOMORFOL\u00d3GICA DE DETALHE ................................................ 40 \n2.3. PROCEDIMENTOS E ELABORA\u00c7\u00c3O DA CARTA MORFOL\u00d3GICA DE DETALHE ............ 51 \n\n2.3.1. Problemas t\u00e9cnicos em fotointerpreta\u00e7\u00e3o ............................................ 54 \n2.3.2. Procedimentos ................................................................................. 57 \n\n \n\n3. RESULTADOS ........................................................................................................................ 61 \n\n3.1. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ................................................................. 61 \n3.2. HIST\u00d3RICO DAS INTERVEN\u00c7\u00d5ES HUMANAS E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS SOBRE AS \nMUDAN\u00c7AS NO MEIO F\u00cdSICO DA REGI\u00c3O................................................................... 63 \n3.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA REGIONAL ................................................................ 64 \n\n3.3.1. Geologia ............................................................................................... 64 \n3.3.2. Geomorfologia e outros elementos do meio f\u00edsico ............................... 69 \n\n3.4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MORFOL\u00d3GICA-MORFOM\u00c9TRICA: ESCALA LOCAL (MORFOLOGIA \nORIGINAL X MORFOLOGIA ANTROPOG\u00caNICA)............................................................ 73 \n\n3.4.1. Mapa morfol\u00f3gico de detalhe (morfologia original)............................... 75 \n3.4.2. Mapa hipsom\u00e9trico ............................................................................... 78 \n3.4.3. Mapa de declividade ............................................................................ 84 \n\n3.5. USO DA TERRA E INDICADORES DE DEGRADA\u00c7\u00c3O ............................................. 88 \n3.5.1. Mapa de uso da terra - 1962 ................................................................ 88 \n3.5.2. Mapa de uso da terra \u2013 2003 ............................................................... 90 \n3.5.3. Indicadores de degrada\u00e7\u00e3o .................................................................. 93 \n\n \n\n4. CORRELA\u00c7\u00c3O DOS DADOS CARTOGR\u00c1FICOS.................................................................. 96 \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................................................101 \n\n \n\n6. BIBLIOGRAFIA ......................................................................................................................103 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n\u00cdndice de figuras \n\n      \n\nFigura 1 - Import\u00e2ncia relativa dos sistemas produtores de \u00e1gua....................... 16 \n\nFigura 2 - Croqui sem escala representando o Sistema Cantareira.................... 17 \n\nFigura 3 - Taxonomia do relevo........................................................................... 49 \n\nFigura 4 - S\u00edmbolos do mapeamento morfol\u00f3gico............................................... 53 \n\nFigura 5 - Perfil topogr\u00e1fico I/J............................................................................. 78 \n\nFigura 6 - Perfil topogr\u00e1fico A/B........................................................................... 79 \n\nFigura 7 - Perfil topogr\u00e1fico C/D........................................................................... 80 \n\nFigura 8 - Perfil topogr\u00e1fico E/F........................................................................... 81 \n\nFigura 9 - Perfil topogr\u00e1fico G/H.......................................................................... 82 \n\n\n\n 11 \n\n\u00cdndice de fotos \n\n \n\nFoto 01 -  Reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed, durante um per\u00edodo de seca, em 25/11/03... 19 \n\nFoto 02 - Hotel-fazenda Santa Rita.............................................................................. 64 \n\nFoto 03 - Gnaisse aflorado em vertente do lado esquerdo do rio................................ 65 \n\nFoto 04 - \nVale do rio Jacare\u00ed, sobre a Zona de Cisalhamento de Camanducaia......... \n\n68 \n\nFoto 05 - Pedra da Extrema, na Serra do Lopo, limite da zona da Serra da Mantiqueira 71 \n\nFoto 06 - Afloramento rochoso \u00e0 margem esquerda do C\u00f3rrego dos Lima................... 73 \n\nFoto 07 - C\u00f3rrego dos Lima, pr\u00f3ximo \u00e0 fazenda Santa Rita, provavelmente retificado. 74 \n\nFoto 08 - Interfl\u00favios do setor Norte da bacia-hidrogr\u00e1fica, margem esquerda do rio principal 76 \n\nFoto 09 - Heterogeneidade no uso da terra em \u00e1rea do setor norte da sub-bacia hidrogr\u00e1fica  90 \n\nFoto 10 - Ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pr\u00f3xima ao reservat\u00f3rio do Jacare\u00ed.................................. 91 \n\nFoto 11 - Vertente convexa marcada pelo pisoteio, com terracetes de diferentes amplitudes. 94 \n\nFoto 12 - \u00c1rea de nascentes, pr\u00f3xima a Serra da Mantiqueira..................................... 94 \n\nFoto 13 -  Vertente da margem esquerda do rio principal com ravinamento.................. 99 \n\nFoto 14 - Terracetes de pisoteio................................................................................... 99 \n\nFoto 15 - Gado andando sobre ravina.......................................................................... 100 \n\n\n\n 12 \n\n\u00cdndice de mapas \n\n \n\nMapa 1 - Sistema Cantareira: \u00edndice de comprometimento da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. 21 \n\nMapa 2 - Sistema Cantareira: varia\u00e7\u00e3o do ICPH................................................ 22 \n\nMapa 3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o............................................................................ 62 \n\nMapa 4 - Unidades da regi\u00e3o central da Prov\u00edncia da Mantiqueira.................... 66 \n\nMapa 5 - Mapa geol\u00f3gico do leste paulista e sul de Minas Gerais..................... 66 \n\nMapa 6 - Zonas sismog\u00eanicas do Estado de S\u00e3o Paulo.................................... 68 \n\nMapa 7 - Divis\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo............................... 70 \n\nMapa 8 - Mapa morfol\u00f3gico de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jacare\u00ed................ 79 \n\nMapa 9 - Mapa hipsom\u00e9trico de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jacare\u00ed.............. 82 \n\nMapa 10 - Mapa de declividade de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jacare\u00ed............ 84 \n\nMapa 11 - Mapa de padr\u00f5es morfol\u00f3gicos de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nJacare\u00ed................................................................................................. \n\n86 \n\nMapa 12 - Mapa de uso da terra de 1962 de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nJacare\u00ed................................................................................................. \n\n88 \n\nMapa 13 -  Mapa de uso da terra de 2003 de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nJacare\u00ed................................................................................................. \n\n91 \n\nMapa 14 -  Mapa de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o de sub-bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Jacare\u00ed............................................................................................ \n\n94 \n\n\n\n 13 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n Esse estudo baseia-se na utiliza\u00e7\u00e3o da cartografia morfol\u00f3gica de detalhe para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais em \u00e1reas com interfer\u00eancia antr\u00f3pica e foi \n\ndesenvolvida na \u00e1rea de uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica pertencente ao Sistema Cantareira, \n\nrespons\u00e1vel pelo abastecimento de grande parte da popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde S\u00e3o Paulo. A \u00e1rea est\u00e1 localizada pr\u00f3xima \u00e0 divisa entre S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, na \n\nborda da Serra da Mantiqueira, entre os munic\u00edpios de Joan\u00f3polis (SP) e Extrema (MG). \n\n A pesquisa foi baseada na compara\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o de imagens de 1962 e \n\nde 2003, na escala de 1:25.000 e em levantamento de campo. Foram mapeadas a \n\nmorfologia original (sobre a fotografia a\u00e9rea de 1962), as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (uso da \n\nterra) e as evid\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica vis\u00edveis nas aerofotografias e no campo \n\n(principalmente as formas erosivas, como sulcos e ravinas). A correla\u00e7\u00e3o entre os mapas \n\nelaborados permite destacar as mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas ocorridas nas vertentes, nos \n\ncanais e plan\u00edcies fluviais.  \n\nA \u00e1rea estudada \u00e9 parte de um dos sistemas produtores de \u00e1gua da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo, onde se encontram as sub-bacia hidrogr\u00e1ficas formadoras \n\ndos rios Jaguari e Jacare\u00ed, represados para fazer parte do chamado Sistema Cantareira. \n\nEsse sistema permitiu a \u201crevers\u00e3o de \u00e1gua para a bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea, como \n\nrefor\u00e7o ao abastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo\u201d (ELIAS, 2000, p.1). \n\nConstitui, segundo Ab\u00b4Saber (1973, p. 9), mais um setor dos sistemas regionais \n\ninterligados para captar \u00e1gua para abastecer a RMSP, abrangendo os mananciais das \n\n\u00e1reas que precedem a Serra da Mantiqueira. \n\nA \u00e1rea sofreu mudan\u00e7as significativas, por interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, desde a sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o (desmatamento para a lavoura cafeeira, ocorrida principalmente no s\u00e9culo XIX) \n\nat\u00e9 \u00e9pocas mais recentes, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed, o \n\ninvestimento no turismo de fim-de-semana e interven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias.     \n\n\n\n 14 \n\nAs mudan\u00e7as ambientais causadas por essa s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o \n\naqui objeto de estudo. Para tanto, houve um levantamento da morfologia original1 atrav\u00e9s \n\ndo mapeamento morfol\u00f3gico e do uso da terra a partir de fotografias a\u00e9reas de 1962, e \n\nsua correla\u00e7\u00e3o com os aspectos morfol\u00f3gicos atuais (morfologia original + morfologia \n\nantropog\u00eanica).    \n\nDesta maneira as quest\u00f5es centrais deste estudo s\u00e3o: quais foram as mudan\u00e7as \n\nocorridas no meio f\u00edsico da regi\u00e3o? Em quais combina\u00e7\u00f5es de morfologia original, \n\nmorfologia antr\u00f3pica e uso da terra observam-se um maior n\u00famero de formas erosivas? \n\nQuais tipos de formas erosivas s\u00e3o mais significativos no per\u00edodo estudado? Quais tipos \n\nde a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica geram mudan\u00e7as significativas na paisagem e na sua morfologia e \n\nquais as conseq\u00fc\u00eancias dessas interven\u00e7\u00f5es para este meio f\u00edsico?  \n\nO mapa morfol\u00f3gico, aliado \u00e0s cartas de declividade e de uso da terra e aos perfis \n\ntopogr\u00e1ficos, permitiram interpreta\u00e7\u00f5es sobre a morfologia original relacionada \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Para obter tais informa\u00e7\u00f5es foram aqui utilizados t\u00e9cnicas de \n\naerofotointerpreta\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica de mapeamento morfol\u00f3gico proposto por Savigear \n\n(1965) e princ\u00edpios da geomorfologia antr\u00f3pica propostos e sistematizados por autores \n\ncomo Nir (1983) e Rodrigues (1997, 1999). Essas t\u00e9cnicas e referenciais te\u00f3rico-\n\nmetol\u00f3gicos orientaram a correla\u00e7\u00e3o dos dados obtidos e a avalia\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as f\u00edsicas \n\nocorridas, principalmente quanto ao surgimento de formas erosivas na \u00e1rea estudada. \n\n\u00c9 importante ressaltar que, apesar deste estudo estar voltado \u00e0 morfologia \n\n(original, para interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e para mudan\u00e7as ambientais no meio f\u00edsico), o \n\nmapa morfol\u00f3gico de detalhe tamb\u00e9m pode ser usado como base para estudo e registro \n\n                                                 \n1\n Por morfologia original entende-se a morfologia mais pr\u00f3xima das condi\u00e7\u00f5es da fase anterior \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas diretas e de grande porte que, de acordo com Rodrigues (2005) seriam as \na\u00e7\u00f5es de desmatamento, de cultivo de caf\u00e9, da produ\u00e7\u00e3o de caminhos e estradas, do campo \nantr\u00f3pico e pastagens, dentre outras. \n\n\n\n 15 \n\nde outras caracter\u00edsticas da Geomorfologia, como o estudo dos processos e dos \n\nmateriais. \n\n \n\n1.1. Objetivos \n\n \n\nApesar de n\u00e3o se tratar de uma \u00e1rea densamente povoada, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da \n\nterra que ocorrem na regi\u00e3o do Jaguari-Jacare\u00ed, v\u00eam causando mudan\u00e7as significativas \n\nnos sistemas naturais do local, tais como a amplia\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. \n\n O objetivo geral deste estudo \u00e9 produzir mapas de detalhe (morfologia original e \n\nantropog\u00eanica, dentre outros) para avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de preserva\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico de \n\numa \u00e1rea pertencente a um dos sistemas produtores de \u00e1gua para a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo e, eventualmente, reconhecer as causas e conseq\u00fc\u00eancias \n\ndesses n\u00edveis de preserva\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. Com isso, ser\u00e1 poss\u00edvel fornecer \n\ndados para gest\u00e3o dessa importante \u00e1rea de recursos h\u00eddricos. \n\n Para se alcan\u00e7arem esses objetivos gerais, foram tamb\u00e9m considerados os \n\nseguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Identificar a morfologia original de detalhe de sub-bacia hidrogr\u00e1fica \n\nlocalizada no setor ocidental de Serra da Mantiqueira; \n\n\u2022 Identificar mudan\u00e7as ambientais r\u00e1pidas em \u00e1reas com interfer\u00eancia \n\nantr\u00f3pica; \n\n\u2022 Avaliar as rela\u00e7\u00f5es entre morfologia original e os tipos de interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica (uso da terra) e as formas erosivas e deposicionais identificadas. \n\n \n\n Os principais procedimentos para que esses objetivos fossem alcan\u00e7ados foram: \n\n\n\n 16 \n\n- o mapeamento, na escala 1:25.000, da morfologia original e das modalidades de \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (uso do solo) de uma das sub-bacia hidrogr\u00e1ficas formadoras do rio \n\nJacare\u00ed, mais precisamente a que forma o C\u00f3rrego dos Limas e o Ribeir\u00e3o Jacare\u00ed; \n\n- a elabora\u00e7\u00e3o uma an\u00e1lise comparativa, atrav\u00e9s de levantamento em campo e de \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o, da morfologia original e da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, na \u00e1rea da sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em 1962 e em 2003, e apontar as evid\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o ocorrida no \n\nmeio f\u00edsico, mais especificamente nos subsistemas geomorfol\u00f3gicos da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n  \n\n1.2. Justificativas \n\n \n\n O Sistema Cantareira, do qual faz parte a sub-bacia hidrogr\u00e1fica aqui estudada, \u00e9 \n\no mais importante, dentre os outros existentes, para o abastecimento da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana da Grande S\u00e3o Paulo. Esse sistema abastece mais da metade de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou seja, cerca de 8,1 milh\u00f5es de pessoas, conforme mostra o gr\u00e1fico a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 1. Fonte: SABESP, 2000 (IN: MATEUS, 2002, p. 36) \n\nImport\u00e2ncia Relativa dos Sistemas Produtores de \u00c1gua\n\nRio Grande Billings\n7%\n\nRio Claro\n6% Ribeir\u00e3o \n\nda Estiva\n0,1%\n\nBaixo Cotia\n1%\n\nAlto Cotia\n2%\n\nAlto Tiet\u00ea\n13%\n\nGuarapiranga \nBillings 19%\n\nCantareira\n52%\n\n\n\n 17 \n\n O Sistema Cantareira compreende basicamente um conjunto de quatro \n\nreservat\u00f3rios, situados em cotas decrescentes (Jaguari-Jacare\u00ed, Cachoeira, Atibainha e \n\nPaiva Castro) interligados por t\u00faneis e canais e com bombeamento das \u00e1guas (na \n\nEsta\u00e7\u00e3o Elevat\u00f3ria de Santa In\u00eas) para a esta\u00e7\u00e3o de tratamento do Guara\u00fa, ap\u00f3s a \n\npassagem pelo reservat\u00f3rio \u00c1guas Claras (fig. 2).  \n\n \n\nFig. 2 \u2013 Croqui sem escala representando o Sistema Cantareira (SABESP, s.d.). \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio envolve impactos naturais e sociais, pois h\u00e1 o \n\nalagamento de grandes \u00e1reas e isto resulta principalmente em modifica\u00e7\u00f5es na \n\nhidrografia, fauna e flora locais, no sistema vi\u00e1rio local e remo\u00e7\u00e3o de habitantes e de suas \n\natividades. Apesar de \u00e0 \u00e9poca Ab\u00b4Saber (1973) ter considerado que a \u00e1rea utilizada para \n\nas obras desse sistema n\u00e3o seriam, do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, dos mais \n\nproblem\u00e1ticos, geomorfologicamente, as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem a partir da \n\n\n\n 18 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio s\u00e3o significativas. Na maioria dos casos pode-se perceber \n\no alagamento de plan\u00edcies e baixos terra\u00e7os, a forma\u00e7\u00e3o de praias lacustres (devido \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es do n\u00edvel da \u00e1gua), a predomin\u00e2ncia de sedimentos finos na sedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nfundo, forma\u00e7\u00e3o de remansos assoreados, alagamento de cursos fluviais adjacentes e \n\nmudan\u00e7as nas formas dos canais por causa da interpenetra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do \n\nreservat\u00f3rio, entre outras (AB\u00b4SABER, 1973).  \n\n O reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed foi constru\u00eddo h\u00e1 cerca de 20 anos. O mapeamento \n\nmorfol\u00f3gico detalhado do local antes desta interven\u00e7\u00e3o, correlacionado aos mapas de uso \n\nda terra e de declividade e ao estudo em campo, pode evidenciar mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas \n\nno local e fornecer embasamento para posteriores pesquisas voltadas ao balan\u00e7o \n\nhidrol\u00f3gico do sistema que envolve a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a maior regi\u00e3o metropolitana \n\ndo pa\u00eds. Considerando a disponibilidade das fotografias a\u00e9reas da regi\u00e3o nesta escala e \n\npela t\u00e9cnica de cartografia morfol\u00f3gica proposta por Savigear (1965), optou-se aqui pela \n\nescala de 1:25.000 por representar as formas das vertentes e por permitir adapta\u00e7\u00f5es na \n\nlegenda, possibilitando sua utiliza\u00e7\u00e3o para \u00e1reas tropicais \u00famidas. \n\nAl\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, outra interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica importante \n\nconsiderada nesse estudo \u00e9 o uso da terra para agricultura e pastagem. A \u00e1rea estudada \n\nvem sofrendo transforma\u00e7\u00f5es h\u00e1 mais de cem anos. Primeiramente, a partir de meados \n\ndo s\u00e9culo XIX, houve o desmatamento para a implanta\u00e7\u00e3o de lavouras de caf\u00e9. Com a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o desta atividade nessa \u00e1rea, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o investimento em \n\ngado passou a predominar na regi\u00e3o, principalmente a pecu\u00e1ria extensiva. Mais \n\nrecentemente, al\u00e9m de cria\u00e7\u00e3o de gado, houve a constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio Jaguari-\n\nJacare\u00ed, a amplia\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de sistemas vi\u00e1rios e o investimento em turismo. \n\nDeste modo, antes da \u00e1rea integrar o Sistema Cantareira, j\u00e1 havia uma \n\nsignificativa interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos sistemas f\u00edsicos. Tanto o desmatamento para a \n\nlavoura cafeeira quanto a cria\u00e7\u00e3o de gado, podem ter contribu\u00eddo para com as mudan\u00e7as \n\n\n\n 19 \n\nobservadas no meio f\u00edsico local. Posteriormente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es continuaram, principalmente no sentido da urbaniza\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas e implanta\u00e7\u00f5es de infra-estruturas voltadas para o turismo, a\u00e7\u00f5es essas que \n\npodem influenciar a qualidade e a quantidade da \u00e1gua que a regi\u00e3o produz.  \n\n \n\n \n\nFoto 01 - Reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed, durante um per\u00edodo de seca, em 25/11/03 (Instituto \nSocioambiental). Site: www.socioambiental.org, acessado em 12/07/2006. \n\n \n\n   A ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em \u00e1reas de mananciais traz, al\u00e9m dos \n\nconvencionais preju\u00edzos ao ambiente, preju\u00edzos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nafetada. O Estudo do Instituto Socioambiental sobre o Sistema Cantareira sugere o uso \n\ndo ICPH \u2013 \u00cdndice de Comprometimento da Produ\u00e7\u00e3o H\u00eddrica para a an\u00e1lise de como os \n\nimpactos da ocupa\u00e7\u00e3o humana est\u00e3o sendo absorvidos pelas bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nsistema. \n\n Segundo Whately (2007), uma das autoras do estudo, o ICPH \u00e9 um indicador \n\nobtido atrav\u00e9s da an\u00e1lise integrada entre as caracter\u00edsticas naturais das sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1ficas que comp\u00f5em uma bacia hidrogr\u00e1fica, tais como relevo, formato, quantidade \n\nde nascentes, quantidade de cobertura vegetal e de ocupa\u00e7\u00e3o por atividades humanas \n\n\n\n 20 \n\n(urbanas ou n\u00e3o), e as altera\u00e7\u00f5es decorrentes de atividades humanas ocorridas em um \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo (p. 47).  \n\n Pode-se identificar a sub-bacia hidrogr\u00e1fica aqui estudada nos mapas do estudo \n\ndo ISA. (mapas 01 e 02). De acordo com o primeiro mapa, que apresenta o IPCH no \n\nper\u00edodo de 1989 a 2003, a sub-bacia hidrogr\u00e1fica desta pesquisa n\u00e3o est\u00e1 entre as sub-\n\nbacia hidrogr\u00e1ficas que apresentam os maiores valores de \u00edndice de comprometimento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, mas est\u00e1 perto da situa\u00e7\u00e3o de limite: os maiores \u00edndices ficam entre 1,5 \n\na 3 e a sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada apresenta \u00edndices entre 0,5 a 1,5. \n\n O mapa que mostra a varia\u00e7\u00e3o do ICPH no mesmo per\u00edodo (de 1989 a 2003) \n\nindica que a sub-bacia hidrogr\u00e1fica de estudo teve uma varia\u00e7\u00e3o menor do que 0% ou \n\nseja, os \u00edndices v\u00eam sido mantidos. Contudo, essa metodologia, tanto quanto a \n\nmetodologia aqui utilizada, n\u00e3o foi comprovada com estudos equivalentes da varia\u00e7\u00e3o das \n\nvaz\u00f5es anuais dos mananciais superficiais ou com monitoramento da redu\u00e7\u00e3o de \n\naq\u00fc\u00edferos sub-superficiais. Um aumento de fei\u00e7\u00f5es erosivas pluviais, contudo, pode ser \n\nindicador de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica do sistema, evidenciando desequil\u00edbrios recentes do \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico local. \n\n\n\n 21 \n\n \n\n \n\n \n\nSistema Cantareira \n\u00cdndice de Comprometimento da Produ\u00e7\u00e3o \nH\u00eddrica (ICPH) no per\u00edodo 1989 a 2003. \nAdap. de Whately (2007, p. 48) \n\nMapa 01 Localiza\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica deste estudo \n\n\n\n 22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nSistema Cantareira \nVaria\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Comprometimento da \nProdu\u00e7\u00e3o H\u00eddrica (ICPH) no per\u00edodo 1989 a 2003. \nAdap. de Whately (2007, p. 49) \n\nMapa 02 Localiza\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica deste estudo \n\n\n\n 23 \n\nDesse modo, este estudo se justifica por: \n\n\u2022 Tratar de \u00e1rea de mananciais de extrema import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npara a RMSP, enfatizando uma sub-bacia hidrogr\u00e1fica que des\u00e1gua diretamente \n\nno reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed; \n\n\u2022 Fornecer dados para as discuss\u00f5es cient\u00edficas sobre a rela\u00e7\u00e3o natural x antr\u00f3pico; \n\n\u2022 Contribuir para o desenvolvimento te\u00f3rico da Geografia F\u00edsica (e suas \n\nmetodologias de integra\u00e7\u00e3o, como a aplica\u00e7\u00e3o da antropogeomorfologia);  \n\n\u2022 Produzir resultados de cartografia morfol\u00f3gica de detalhe em \u00e1reas de serras e \n\nmorros de embasamento cristalino no meio tropical \u00famido, setores ainda pouco \n\nestudados dentro dessa perspectiva; \n\n\u2022 Produzir recursos te\u00f3ricos e anal\u00edticos para planejamento (urbano e ambiental), \n\numa vez que identifica n\u00edveis e causas de suposta degrada\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nf\u00edsicos.  \n\n \n\n1.2.1. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental e de uso do solo incidente: prote\u00e7\u00e3o aos \nmananciais  \n \n \n\nPara o munic\u00edpio de Joan\u00f3polis, onde est\u00e1 inteiramente localizada a bacia hidrogr\u00e1fica \n\nde estudo, seria extremamente importante a aprova\u00e7\u00e3o e o cumprimento das leis \n\nambientais, principalmente as leis ligadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de mananciais, pois se trata de uma \n\n\u00e1rea produtora de \u00e1gua para o Sistema Cantareira, como dito anteriormente.  Por\u00e9m, \n\napesar de sua import\u00e2ncia h\u00eddrica, o munic\u00edpio n\u00e3o possui leis espec\u00edficas sobre o \n\nassunto.  \n\nAs leis ambientais \u00e0s quais a \u00e1rea est\u00e1 sujeita podem ser hierarquizadas segundo as \n\nesferas federal, estadual e as leis org\u00e2nicas e o plano diretor do munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n 24 \n\nO cap\u00edtulo VI do t\u00edtulo VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal trata do meio ambiente e, segundo \n\nele:  \n\nArt. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \npreserv\u00e1- lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o ressalta que cabe ao Poder P\u00fablico preservar e restaurar os processos \n\necol\u00f3gicos essenciais e prover o manejo ecol\u00f3gico dos ecossistemas, al\u00e9m de exigir \n\nestudos pr\u00e9vios de impacto ambiental para atividades degradantes ao meio ambiente, \n\nprotegendo a fauna e a flora das atividades degradantes que possam afetar a sua fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica ou lev\u00e1-los \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. Diz ainda, no \u00a7 4\u00ba do mesmo artigo, que a Mata Atl\u00e2ntica \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o presente na \u00e1rea de estudo) juntamente com a Floresta Amaz\u00f4nica brasileira, \n\na Serra do Mar, o Pantanal Mato-Grossense e a Zona Costeira s\u00e3o patrim\u00f4nios nacionais, \n\ne sua utiliza\u00e7\u00e3o \u201cfar-se-\u00e1, na forma da lei, dentro de condi\u00e7\u00f5es que assegurem a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive quanto ao uso dos recursos naturais\u201d. \n\nAnterior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, em 27 de abril de 1981, foi decretada a lei federal N\u00b0 \n\n6.902, de trata da cria\u00e7\u00e3o das APAs, dizendo: \n\nArtigo 8\u00b0 - O Poder Executivo, quando houver relevante interesse p\u00fablico, poder\u00e1 declarar determinadas \n\u00e1reas do Territ\u00f3rio Nacional como de interesse para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a fim de assegurar o bem-estar das \npopula\u00e7\u00f5es humanas e conservar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais.  \n\nArtigo 9\u00b0 - Em cada \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro dos princ\u00edpios constitucionais que regem o exerc\u00edcio \ndo direito de propriedade, o Poder Executivo estabelecer\u00e1 normas, limitando ou proibindo:  \n\na) - a implanta\u00e7\u00e3o e o funcionamento de ind\u00fastrias potencialmente poluidoras, capazes de afetar mananciais \nde \u00e1gua;   \n\nb) - a realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplenagem e a abertura de canais, quando essas iniciativas importarem em \nsens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;   \n\nc) - o exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar uma acelerada eros\u00e3o das terras e/ou um acentuado \nassoreamento das cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas;   \n\nd) - o exerc\u00edcio de atividades que ameacem extinguir na \u00e1rea protegida as esp\u00e9cies raras da biota regional.  \n\n\n\n 25 \n\nSegundo a lei estadual paulista n\u00b0 10.111/98, n\u00e3o s\u00f3 o munic\u00edpio de Joan\u00f3polis, \n\nmas todo o sistema Cantareira, faz parte das chamadas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(APA) sendo protegido tamb\u00e9m, portanto, pela legisla\u00e7\u00e3o federal. \n\n \n\nLEI ESTADUAL N\u00ba 10.111, DE 4 DEZEMBRO DE 1998 - S\u00c3O PAULO \n\nDeclara \"\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA\" o Sistema Cantareira. \n\nO Presidente da Assembl\u00e9ia Legislativa: \nFa\u00e7o saber que a Assembl\u00e9ia Legislativa decreta e eu promulgo, nos termos do artigo 28, \u00a7 8\u00ba, da \nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado, a seguinte lei: \n\nArt. 1\u00ba - \u00c9 declarado de \"\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA\" o Sistema Cantareira, que compreende os \nMunic\u00edpios de Mairipor\u00e3, Atibaia, Nazar\u00e9 Paulista, Piracaia, Joan\u00f3polis, Vargem e Bragan\u00e7a Paulista. \n\n \n\nPor\u00e9m, segundo diagn\u00f3stico do ISA (WHATELY, 2007, p.31), a APA Sistema \n\nCantareira n\u00e3o est\u00e1 regulamentada, n\u00e3o possui conselho consultivo e nem plano de \n\nmanejo estando, na pr\u00e1tica desprotegida das atividades degradantes. \n\n \n\n No ano de 2002, as resolu\u00e7\u00f5es 302 e 303 do CONAMA (Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente) criam as chamadas APPs, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, ao redor \n\ndos reservat\u00f3rios artificiais destinados ao abastecimento p\u00fablico e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, variando de 15 a 100 metros horizontais, dependendo da localiza\u00e7\u00e3o e do uso do \n\nreservat\u00f3rio (\u00e1rea urbana ou rural/abastecimento ou gera\u00e7\u00e3o de energia), e ao redor de \n\ntopos de morro (\u201cem \u00e1reas delimitadas a partir da curva de n\u00edvel correspondente a dois \n\nter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a base\u201d); nascentes (raio de 50m, mesmo \n\nque a nascente seja intermitente), lagos ou lagoas naturais e cursos d\u00b4\u00e1gua, entre outras. \n\n No caso da bacia hidrogr\u00e1fica de estudo, a largura da APP seria de 30m \n\nhorizontais, medida adotada para cursos d\u2019\u00e1gua com menos de 10m de largura. \n\n \n\n\n\n 26 \n\nAinda no \u00e2mbito federal, o munic\u00edpio de Joan\u00f3polis est\u00e1 inserido, desde junho de \n\n2007, no Programa Produtor de \u00c1gua (referente, no caso, \u00e0s bacia hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed), da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (ANA), ligada ao \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. Segundo a ANA, o PPA: \n\n \n \u201cincentiva produtores rurais a adotarem boas pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, como, por exemplo, o \nplantio de matas ciliares ou a conserva\u00e7\u00e3o de matas nativas. Em contrapartida, os produtores rurais ser\u00e3o \nremunerados pelos trabalhos realizados de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, procedimento que se insere na \ntend\u00eancia mundial de pagamento de servi\u00e7os ambientais. A a\u00e7\u00e3o conjunta envolvendo todas as institui\u00e7\u00f5es \nparticipantes do projeto prev\u00ea o apoio t\u00e9cnico e financeiro para iniciativas de conserva\u00e7\u00e3o de solo, \nreadequa\u00e7\u00e3o de estradas vicinais, recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de nascentes, reflorestamento de \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), saneamento ambiental e o pagamento de incentivos aos produtores que \ncomprovadamente contribu\u00edrem para a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de mananciais, o que beneficia a popula\u00e7\u00e3o \nda regi\u00e3o\u201d.  \n \n \n\nPor\u00e9m, o programa abrange, em Joan\u00f3polis, apenas o ribeir\u00e3o Canc\u00e3, localizado a \n\nleste da bacia hidrogr\u00e1fica estudada e n\u00e3o sendo abrangido por ela.  \n\n \n\n \n\n                 A legisla\u00e7\u00e3o estadual paulista2 \u00e9 bem mais espec\u00edfica, principalmente quanto \n\n\u00e0s leis de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais. A lei N\u00ba 898, de 18 de dezembro de 1975 \u201cdisciplina o \n\nuso de solo para a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais, cursos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua e demais \n\nrecursos h\u00eddricos de interesse da Regi\u00e3o Metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo\u201d. \n\nTranscrevem-se abaixo trechos da lei: \n\n \nArtigo 2\u00ba - S\u00e3o declaradas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e, como tais reservadas, as referentes aos seguintes \nmananciais, cursos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua e demais recursos h\u00eddricos de interesse da Regi\u00e3o Metropolitana \nda Grande S\u00e3o Paulo: \nI - reservat\u00f3rio Billings; \nII - reservat\u00f3rios do Cabu\u00e7u, no Rio Cabu\u00e7u de Cima, at\u00e9 a barragem no Munic\u00edpio de Guarulhos; \nIII - reservat\u00f3rios da Cantareira, no Rio Cabu\u00e7u de Baixo, at\u00e9 as barragens no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo; \nIV - reservat\u00f3rio do Engordador, at\u00e9 a barragem no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \nV - reservat\u00f3rio de Guarapiranga, at\u00e9 a barragem no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo; \nVI - reservat\u00f3rio de Tanque Grande, at\u00e9 a barragem no Munic\u00edpio de Guarulhos; \nVII - Rios Capivari e Monos, at\u00e9 a barragem prevista da SABESP, a jusante da conflu\u00eancia do Rio Capivari \ncom o Ribeir\u00e3o dos Campos, no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo; \nVIII - Rio Cotia, at\u00e9 a barragem das Gra\u00e7as, no Munic\u00edpio de Cotia; \n\n                                                 \n2\n Apesar de o Sistema Cantareira abrigar os estados de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais, como a \u00e1rea \n\nda sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada est\u00e1 restrita apenas ao estado de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o ser\u00e3o \nmencionadas aqui as leis mineiras. \n\n\n\n 27 \n\nIX - Rio Guai\u00f3, at\u00e9 o cruzamento com a Rodovia S\u00e3o Paulo - Moji das Cruzes, na divisa dos Munic\u00edpios de \nPo\u00e1 e Suzano; \nX - Rio Itapanha\u00fa, at\u00e9 a conflu\u00eancia com o Ribeir\u00e3o das Pedras, no Munic\u00edpio de Biritiba Mirim;  \nXI - Rio Itatinga, at\u00e9 os limites da Regi\u00e3o Metropolitana; \nXII - Rio Jundia\u00ed, at\u00e9 a conflu\u00eancia com o Orop\u00f3, exclusive, no Munic\u00edpio de Moji das Cruzes; \nXIII - Rio Juqueri, at\u00e9 a barragem da SABESP, no Munic\u00edpio de Franco da Rocha; \nXIV - Rio Taia\u00e7upeba, at\u00e9 a conflu\u00eancia com o Taia\u00e7upeba Mirim, inclusive, na divisa dos Munic\u00edpios de \nSuzano e Moji das Cruzes; \nXV - Rio Tiet\u00ea, at\u00e9 a conflu\u00eancia com o Rio Botujuru, no Munic\u00edpio de Moji das Cruzes; \nXVI - Rio Jaguari, afluente da margem esquerda do Rio Para\u00edba, at\u00e9 os limites da Regi\u00e3o Metropolitana; \nXVII - Rio Biritiba, at\u00e9 a sua foz; \nXVIII - Rio Juqui\u00e1, at\u00e9 os limites da Regi\u00e3o Metropolitana. \n \nArtigo 3\u00ba - As \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de que trata esta lei corresponder\u00e3o, no m\u00e1ximo, \u00e0s de drenagem referentes \naos mananciais, cursos, reservat\u00f3rios de \u00e1gua e demais recursos h\u00eddricos especificados no artigo 2\u00ba. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico - Nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, os projetos e a execu\u00e7\u00e3o de arruamentos, loteamentos, \nedifica\u00e7\u00f5es e obras, bem assim a pr\u00e1tica de atividades agropecu\u00e1rias, comerciais, industriais e recreativas \ndepender\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da Secretaria dos Neg\u00f3cios Metropolitanos e manifesta\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel da \nSecretaria de Obras e Meio Ambiente, mediante parecer da Companhia Estadual de Tecnologia de \nSaneamento B\u00e1sico e de Defesa do Meio Ambiente - compet\u00eancias estabelecidas na legisla\u00e7\u00e3o em vigor para \noutros fins. \n \n[...] \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico - As faixas ou \u00e1reas de maior restri\u00e7\u00e3o, denominadas de primeira categoria, abranger\u00e3o, \ninclusive, o corpo de \u00e1gua, enquanto que as demais denominadas de segunda categoria, ser\u00e3o classificadas \nna ordem decrescente das restri\u00e7\u00f5es a que estar\u00e3o sujeitas. \n \nArtigo 8\u00ba - Nas \u00e1reas ou faixas de maior reten\u00e7\u00e3o, denominadas de primeira categoria, somente ser\u00e3o \npermitidas atividades recreativas e a execu\u00e7\u00e3o de obras ou servi\u00e7os indispens\u00e1veis ao uso e aproveitamento \ndo recurso h\u00eddrico, desde que n\u00e3o coloquem em risco a qualidade da \u00e1gua. \n \n\nNota-se que a lei abrange apenas as \u00e1reas de mananciais localizadas dentro dos \n\nlimites da RMSP. As \u00e1reas produtoras localizadas fora da Grande S\u00e3o Paulo n\u00e3o s\u00e3o \n\ncontempladas pela lei de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais.  \n\n \nA lei n\u00b0 9.866, de 28 de novembro de 1997 \u00e9 uma das v\u00e1rias que complementam a \n\nlei no. 898/75 estabelecendo, segundo seu artigo 1\u00ba. \u201cdiretrizes e normas para a prote\u00e7\u00e3o \n\ne a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental das bacias hidrogr\u00e1ficas dos mananciais de \n\ninteresse regional do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d: \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico - Para efeito desta lei, consideram - se mananciais de interesse regional as \u00e1guas \ninteriores subterr\u00e2neas, superficiais, fluentes, emergentes ou em dep\u00f3sito, efetiva ou potencialmente \nutiliz\u00e1veis para o abastecimento p\u00fablico3.  \n \n \n\n                                                 \n3\n Grifo nosso. \n\n \n \n\n\n\n 28 \n\nNota-se que, apesar de a lei considerar todas as \u00e1guas efetiva ou potencialmente \n\nutiliz\u00e1veis para o abastecimento p\u00fablico como mananciais de interesse regional, a maioria \n\ndas bacia hidrogr\u00e1ficas do alto Jacare\u00ed, que se encaixam completamente nesse padr\u00e3o, \n\nn\u00e3o s\u00e3o contempladas, na pr\u00e1tica, pelas leis de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais. \n\n No seu artigo terceiro, a lei ainda diz que: \n\n \nArt. 3\u00ba - Para os fins previstos nesta Lei, considera-se \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o dos Mananciais - \nAPRM uma ou mais sub-bacias hidrogr\u00e1ficas dos mananciais de interesse regional para abastecimento \np\u00fablico. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A APRM referida no \"caput\" deste artigo dever\u00e1 estar inserida em uma das Unidades de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRHI, previstas no Sistema Integrado de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos -SIGRH, institu\u00eddo pela Lei n. 7.663(1), de 30 de dezembro de 1991. \n \n\n \nTalvez o grande problema seja que a \u00e1rea estudada, apesar de fazer parte de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica que des\u00e1gua diretamente no reservat\u00f3rio do Jacare\u00ed e de integrar a \n\nUGRHI Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed, n\u00e3o \u00e9 considerada uma \u00e1rea de manancial estadual, \n\npor estar localizada fora dos limites da RMSP e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 considerada \u00e1rea de \n\nmananciais pelo munic\u00edpio de Joan\u00f3polis, pois n\u00e3o est\u00e1 ligada ao sistema de \n\nabastecimento da cidade. \n\n \n\n                Assim, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 nada espec\u00edfico nas leis municipais referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental da \u00e1rea. As leis municipais mais importantes, no caso onde h\u00e1 refer\u00eancias \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental do munic\u00edpio, s\u00e3o a Lei Org\u00e2nica e o Plano Diretor da cidade. \n\n \n\n Na Lei Org\u00e2nica, o assunto \u201cMeio Ambiente\u201d aparece na Se\u00e7\u00e3o VIII: \n\n \nArt. 209. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de \n\nuso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras \ngera\u00e7\u00f5es.  \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para assegurar efetividade a este direito, o Munic\u00edpio dever\u00e1 \narticular-se com os \u00f3rg\u00e3os estaduais, regionais e federais competentes e ainda, quando for o caso, com \noutros Munic\u00edpios, objetivando a solu\u00e7\u00e3o de problemas comuns relativos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \nArt. 211. O Munic\u00edpio, ao promover a ordena\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio, definir\u00e1 \n\nzoneamento e diretrizes gerais de ocupa\u00e7\u00e3o que assegurem a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em \nconson\u00e2ncias com o disposto na legisla\u00e7\u00e3o estadual pertinente.  \n\n\n\n 29 \n\nArt. 212. A pol\u00edtica urbana do Munic\u00edpio e o seu plano diretor de desenvolvimento \nintegrado dever\u00e3o contribuir para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de diretrizes adequadas de \nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano.  \n\n \n \n\n Apesar de a Lei Org\u00e2nica ressaltar a import\u00e2ncia do poder municipal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental do munic\u00edpio, em conversas informais com v\u00e1rios funcion\u00e1rios da \n\nprefeitura, todos alegaram que o munic\u00edpio n\u00e3o possui leis ambientais pr\u00f3prias, seguindo \n\nent\u00e3o as leis estaduais.    \n\nO Plano Diretor do munic\u00edpio est\u00e1 em fase de discuss\u00e3o. H\u00e1 uma vers\u00e3o \n\npreliminar dispon\u00edvel para consulta, mas n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de quando a vers\u00e3o definitiva \n\nser\u00e1 sancionada. Segundo o artigo 1\u00b0 do Plano Diretor do munic\u00edpio, este: \n\n \n \u201ctem por finalidade:  \na) estabelecer diretrizes para o desenvolvimento sustent\u00e1vel integrado para o Munic\u00edpio;  \nb) garantir a qualidade de vida de seus moradores e usu\u00e1rios;  \nc) promover o progresso urbano, econ\u00f4mico e social;  \nd) organizar os espa\u00e7os urbanos e rurais, com preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\npreservando e mantendo a paisagem natural e a edificada;  \ne) atuar como orientador do processo de gest\u00e3o e pol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel, controle e \n\nexpans\u00e3o do Munic\u00edpio, em conson\u00e2ncia com princ\u00edpios, normas e instrumentos das Constitui\u00e7\u00f5es \nFederal e Estadual, do Estatuto das Cidades e da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio.\u201d \n\n \n Na vers\u00e3o preliminar dispon\u00edvel do Plano Diretor, podem-se extrair os seguintes \n\nitens relevantes: \n\n\u2022 T\u00cdTULO I - Da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, cap\u00edtulo I - dos \n\nFundamentos, Artigo 1\u00ba. - diz que o Plano Diretor do Munic\u00edpio de Joan\u00f3polis, tem \n\npor finalidade, entre outras, estabelecer diretrizes para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel integrado para o Munic\u00edpio; organizar os espa\u00e7os urbanos e rurais, \n\ncom preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, preservando e mantendo a \n\npaisagem natural e a edificada e atuar como orientador do processo de gest\u00e3o e \n\npol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel, controle e expans\u00e3o do Munic\u00edpio, em \n\nconson\u00e2ncia com princ\u00edpios, normas e instrumentos das Constitui\u00e7\u00f5es Federal e \n\nEstadual, do Estatuto das Cidades e da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio; \n\n\n\n 30 \n\n\u2022 No Cap\u00edtulo III - Dos Objetivos, o Artigo 7\u00ba. diz que entre os objetivos gerais da \n\nPol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do PDJ est\u00e3o: \n\n \n- Disciplinar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio no atendimento das legisla\u00e7\u00f5es vigentes e criar \nmecanismos regulat\u00f3rios pr\u00f3prios necess\u00e1rios para que se efetive uma pol\u00edtica de desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mica e ambientalmente sustent\u00e1vel;  \n \n? Conservar e preservar o patrim\u00f4nio ambiental, da fauna e flora, da paisagem natural, da recomposi\u00e7\u00e3o de \nmatas ciliares e nativas, da preserva\u00e7\u00e3o de nascentes e cursos d\u00b4\u00e1gua, dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, da arboriza\u00e7\u00e3o \ndas vias de circula\u00e7\u00e3o e de espa\u00e7os p\u00fablicos, e de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental;  \n \n? Estabelecer uma pol\u00edtica de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos de modo a garantir a disponibilidade de \n\u00e1gua em quantidade e qualidade;  \n\n \n\u2022 O Cap\u00edtulo IV - Das Diretrizes de Meio Ambiente o artigo 8\u00ba. cita a import\u00e2ncia \n\nambiental e a necessidade do munic\u00edpio em priorizar as quest\u00f5es ambientais, \n\nprevendo a \u201celabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos que permita \n\nidentificar e estabelecer a\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua\u201d; a elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Municipal \u201ccomo forma de \n\nplanejamento e instrumentaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel no munic\u00edpio\u201d e o \u201cincentivo \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares\u201d.  \n\n \n\n\u2022 No Subt\u00edtulo II - da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Rural, Cap\u00edtulo II - Dos Objetivos, \n\no Artigo 14 diz que s\u00e3o objetivos gerais da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Rural do \n\nPDJ, entre outros:  \n\nII. Que n\u00e3o sejam feitos plantios em \u00e1reas de APP ou \u00e1reas de grande sensibilidade h\u00eddrica (\u00e1reas de \nrecarga); (...) \n\n \nV. Promover a\u00e7\u00f5es de recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e da cobertura vegetal e disciplinamento dos \n\nusos do solo, por meio de incentivos e a\u00e7\u00f5es de recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e de topos de \nmorros, da cobertura vegetal da bacia hidrogr\u00e1fica e de fomento ao disciplinamento do uso do \nsolo, rural e urbano.  \n\n \nVI. Implantar Projetos Piloto do \u201cPrograma Produtor de \u00c1gua\u201d proposto pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, \n\nou similar, contemplando parcerias e as recomenda\u00e7\u00f5es previstas no princ\u00edpio \u201cprovedor-\nrecebedor\u201d: pagamento por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos relacionados com a \u00e1gua.  \n\n \n \n\n\u2022 Segundo o Artigo 15 do mesmo cap\u00edtulo, os bairros rurais ter\u00e3o \u201cprojetos \n\nespec\u00edficos\u201d, visando seu desenvolvimento, considerando, entre outros no item III:  \n\n\n\n 31 \n\n\u201csolu\u00e7\u00f5es alternativas de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, associadas \u00e0s voca\u00e7\u00f5es locais e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente natural\u201d;  \n\n- no item V:  \n\n\u201cestabelecer parcerias entre os organismos p\u00fablicos e privados e a comunidade local para (...) o \n\nmanejo adequado do uso do solo, ado\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras de impactos e identifica\u00e7\u00e3o de fontes \n\nde financiamento\u201d;  \n\n- no item VIII:  \n\n\u201cmotiva\u00e7\u00e3o para que o produtor rural passe a adotar atividades de preserva\u00e7\u00e3o ambiental para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do patrim\u00f4nio natural, por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para \n\nsistemas de explora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas sustent\u00e1veis\u201d4;  \n\n- e, no item IX:  \n\n\u201cA implanta\u00e7\u00e3o do projeto \u201cGest\u00e3o Municipal dos Recursos H\u00eddricos\u201d concebido pelo Comit\u00ea de Bacia \n\nhidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \u2013 PCJ\u201d.  \n\n \n\u2022 Segundo o Artigo 18,  \n\n\u201cZona Rural \u00e9 aquela constitu\u00edda por \u00e1reas destinadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o agro-\nindustrial, extrativa e destinada \u00e0 silvicultura sustent\u00e1vel e preferencialmente as aptas \u00e0s modalidades de \nTurismo Rural e Ecoturismo, (..,):  \n \n\u00a7 2\u00ba - As atividades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de pecu\u00e1ria dever\u00e3o atender \u00e0s boas pr\u00e1ticas, sendo \nnecess\u00e1rio o licenciamento de atividades de potencial poluidor e degradador do meio ambiente por meio \nde eros\u00e3o e tamb\u00e9m as com potencial de contamina\u00e7\u00e3o superficial ou acumulativa do solo ou de len\u00e7\u00f3is \nfre\u00e1ticos pelo uso de agrot\u00f3xicos, que se referem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e uso de defensivos agr\u00edcolas \nprincipalmente em \u00e1reas de recarga de aq\u00fc\u00edferos e dos corpos d\u00b4\u00e1gua.\u201d \n\n \n \n\nH\u00e1 ainda propostas em discuss\u00e3o sobre a obrigatoriedade da recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmata ciliar na Zona Rural, ao longo das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, lagos, lagoas, \n\nreservat\u00f3rios e topos de morros e sobre a cria\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas especiais que se \n\nconstituiriam territ\u00f3rios com restri\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o , que atendam ao interesse p\u00fablico de \n\nordem ambiental, cultural, social ou econ\u00f4mica as quais, no cumprimento da sua fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial e n\u00e3o impactante, s\u00e3o pass\u00edveis de uso. Por\u00e9m, como dito anteriormente, o Plano \n\nDiretor do munic\u00edpio ainda est\u00e1 em fase de elabora\u00e7\u00e3o e h\u00e1 diversas pend\u00eancias para a \n\n                                                 \n4\n Nota-se que o texto n\u00e3o cita qual seria a motiva\u00e7\u00e3o que levaria o produtor rural a adotar pr\u00e1ticas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n 32 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o destes itens, uma vez que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer, sobre a obrigatoriedade, \n\nquem obriga, quem \u00e9 obrigado, quais as puni\u00e7\u00f5es, e sobre o uso das \u00e1reas especiais \n\nquais os tipos de uso n\u00e3o impactantes, por exemplo. \n\n \n\nOutras leis, resolu\u00e7\u00f5es e decretos estaduais e federais podem ser consultados \n\nsegundo a tabela abaixo, elaborada para o diagn\u00f3stico realizado pelo ISA (WHATELY, \n\n2007, p.32): \n\nLegisla\u00e7\u00e3o ambiental b\u00e1sica aplic\u00e1vel \u00e0 Regi\u00e3o do Sistema Produtor de \u00c1gua Cantareira \n\nFederal \nN\u00famero e Ano (ordem cronol\u00f3gica) Assunto \nLei Federal n\u00ba 4.771 de 1965 C\u00f3digo Florestal. \n\nLei Federal n\u00ba 6.766 de 1979 Parcelamento do solo urbano. \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 Artigos 22, 23, 24 e 225 (Cap\u00edtulo do Meio Ambiente). \n\nDecreto Federal n\u00ba. 750 de 1993 \nRegula o corte, a explora\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio \nde regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 01 de 1994. \nRegula o corte, a explora\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de \nregenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica no Estado de S. Paulo. \n\nLei Federal n\u00ba 9.433 de 1997 \nInstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria o \nSistema Nacional de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos. \n\nLei Federal n\u00ba 9.605 de 1998 \nDisp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas \nderivadas de condutas e atividades lesivas ao meio \nambiente \u2013 \u201cLei de Crimes Ambientais\u201d. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 12 de 2000 \nDefine crit\u00e9rios para o enquadramento de corpos d\u00b4agua \nem classes, segundo seu uso preponderante. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 16 de 2000 \nDefine regras e crit\u00e9rios para outorga de uso de recursos \nh\u00eddricos. \n\nLei Federal n\u00ba 9.985 de 2000 \nCria o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - \nSNUC. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 17 de 2001 \nEstabelece diretrizes complementares para a elabora\u00e7\u00e3o \ndos Planos de Recursos H\u00eddricos das \nBacias hidrogr\u00e1ficas \n\nDecreto Federal n\u00ba 4.340 de 2002 Regulamenta a Lei n\u00ba 9985/00. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302 de 2002 \nDefine limites para \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n(APPs) no entorno de reservat\u00f3rios de \u00e1gua. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303 de 2002 Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de APPs. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357 de 2005 \n\nDisp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e \ndiretrizes ambientais para o seu enquadramento e \nestabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de \nefluentes. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 369 de 2006 \n\nDisp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, \ninteresse social ou baixo impacto ambiental, \nque possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o em APP. \n\nLei Federal n\u00ba 11.428 de 2006 \nDisp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \ndo Bioma Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. \n\nLei Federal n\u00ba 11.445 de 2007 \nEstabelece diretrizes nacionais para o saneamento \nb\u00e1sico nacional. \n \n\n\n\n 33 \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \n\nN\u00famero e Ano Assunto \n\nLei Estadual n\u00ba 898 de 1975 Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais. \n\nLei Estadual n\u00ba 1.172 de 1976 Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais. \n\nDecreto n\u00ba 8.468 de 1976 \nEstabelece, dentre outras disposi\u00e7\u00f5es, as classes de uso \nda \u00e1gua no Estado e define os seus \nrespectivos par\u00e2metros de qualidade. \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo de 1989 \nArtigos sobre Meio Ambiente, Recursos Naturais e \nSaneamento (art. 191 a 204). \n \n\nLei Estadual n\u00ba 7.663 de 1991 \nInstitui a Pol\u00edtica e o Sistema Estadual de Gerenciamento \ndos Recursos H\u00eddricos. \n\nLei Estadual n\u00ba 9.034 de 1994 \nEstabelece o Primeiro Plano Estadual de Gerenciamento \nde Recursos H\u00eddricos. \n\nLei Estadual n\u00ba 9.866 de 1997 \nEstabelece nova lei de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais do \nEstado de S\u00e3o Paulo. \n\nPortaria DAEE n\u00ba 1213 de 2004 Nova outorga do Sistema Cantareira. \n\nLei Estadual n\u00ba 12.183 de 2005 \n\nDisp\u00f5e sobre a cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos do dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo, os \nprocedimentos para fixa\u00e7\u00e3o dos seus limites, \ncondicionantes e valores e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nFonte: WHATELY, M. (2007). \n \n \n Como pode ser observado no quadro acima, existem muitas leis, resolu\u00e7\u00f5es e \n\ndecretos, federais e estaduais, que orientam e regulamentam o uso h\u00eddrico e da terra na \n\nregi\u00e3o do Sistema Cantareira. O que falta na \u00e1rea de estudo s\u00e3o leis espec\u00edficas, que \n\nconsiderem sua import\u00e2ncia no abastecimento do reservat\u00f3rio do Jacare\u00ed.  \n\n \n\n\n\n 34 \n\n2. Metodologia e t\u00e9cnicas de pesquisa \n\n \nEssa pesquisa, tendo como objetivo identificar mudan\u00e7as r\u00e1pidas no meio f\u00edsico \n\ncausadas principalmente por interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, insere-se no que se considera \n\nGeomorfologia Aplicada. Embleton e Verstappen (1988) definem a Geomorfologia \n\nAplicada como a aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e t\u00e9cnicas geomorfol\u00f3gicas para as an\u00e1lises e \n\nsolu\u00e7\u00f5es de problemas ambientais geomorfol\u00f3gicos. Segundo os autores, a cartografia \n\ntem\u00e1tica e os estudos sobre recursos naturais, os levantamentos ambientais e estudos de \n\nriscos naturais e o planejamento do meio f\u00edsico est\u00e3o entre as principais \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o \n\nda Geomorfologia Aplicada. Com base neste conceito, este estudo privilegiou a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica sobre o meio f\u00edsico e a cartografia morfol\u00f3gica de detalhe. \n\n \n\n2.1. Geomorfologia e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\n \nHart (1986) em Geomorphology, pure and applied, ressalta o desenvolvimento \n\ntardio da Geomorfologia aplicada que, segundo o autor, \u201cteve que esperar pela \n\ngeomorfologia de processos\u201d, que se fortaleceu somente na d\u00e9cada de 1960, e aponta \n\npara a necessidade de um ramo aplicado da geomorfologia por dois motivos: a demanda \n\nintelectual vinda da pr\u00f3pria Geomorfologia e a demanda da sociedade por a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.  \n\nV\u00e1rios autores (HART, 1986; NIR, 1983; RODRIGUES, 1997; entre outros) concordam \n\nque um dos maiores avan\u00e7os da Geomorfologia aplicada foi o reconhecimento do homem \n\ncomo agente geomorfol\u00f3gico.     \n\nDe acordo com Gregory (1992), somente no in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo XX \u00e9 \n\nque a Geografia F\u00edsica come\u00e7ou a se preocupar com a a\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza. \n\nApenas nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 \u00e9 que come\u00e7aram a surgir publica\u00e7\u00f5es que \n\nressaltavam a necessidade do estudo da antropogeomorfologia, ressaltando a defici\u00eancia \n\n\n\n 35 \n\nde estudos da atividade morfogen\u00e9tica do homem e da sua influ\u00eancia nos fen\u00f4menos \n\nnaturais. A partir de ent\u00e3o, o homem passava a ser considerado agente geomorfol\u00f3gico e \n\ntamb\u00e9m influenciador desses processos. \n\n Ainda segundo Gregory (1992), diversas tend\u00eancias no estudo da geomorfologia \n\nantr\u00f3pica v\u00eam surgindo, dentre elas, a tend\u00eancia de mensurar o grau de a\u00e7\u00e3o do homem, \n\ncomparando-se as \u00e1reas modificadas e as n\u00e3o-modificadas por ele; a tend\u00eancia da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos riscos terrestres e a tend\u00eancia da preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, \n\ncom advert\u00eancias acerca do impacto da atividade humana nos debates a respeito do grau \n\nde finitude dos recursos terrestres. \n\n Esta \u00faltima tend\u00eancia, por\u00e9m, deve ser estudada com muito cuidado. Atualmente \n\nparece haver uma preocupa\u00e7\u00e3o geral com os estudos ambientais, em diversos ramos da \n\nsociedade, preocupa\u00e7\u00e3o essa que resulta em estudos e informa\u00e7\u00f5es de qualidade \n\nduvidosa. Rodrigues (2004, p. 90) adverte que \u201cpr\u00e1ticas profissionais rotuladas de \n\nambiental auxiliaram no obscurecimento e subutiliza\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias anteriormente \n\nexistentes para o estudo das deriva\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Recoloca\u00e7\u00f5es significativas de \n\nrecursos financeiros para atividades de pesquisa ou de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, assim rotuladas \n\n\u2013 ambiental \u2013, permitiram que se disseminasse um certo descompromisso metodol\u00f3gico\u201d. \n\n Na verdade, o estudo da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio f\u00edsico n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples \n\ncomo muitas vezes se apresenta. Rodrigues (1997, p. 108) ressalta que \u201ca considera\u00e7\u00e3o \n\ndo antr\u00f3pico \u00e9 essencialmente interdisciplinar e pode envolver os recursos da abordagem \n\nsist\u00eamica. Envolve sobremaneira a quest\u00e3o da escala temporal, a no\u00e7\u00e3o de magnitude e \n\nfreq\u00fc\u00eancia, no\u00e7\u00e3o de limiares, assim como processos e sistemas geomorfol\u00f3gicos\u201d.    \n\n\n\n 36 \n\n Nir (1983) tamb\u00e9m ressalta a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o da abordagem sist\u00eamica5 \n\nna antropogeomorfologia, realizando considera\u00e7\u00f5es importantes sobre interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas na natureza e suas rela\u00e7\u00f5es com a geomorfologia tais como o desmatamento, \n\na agricultura, a minera\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o de estradas e ferrovias, o manejo dos rios e a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n Diante desse aspecto tamb\u00e9m se torna importante o conhecimento da teoria do \n\ngeossistema, divulgada principalmente por Bertrand (1971) e Sotchava (1978).  Segundo \n\nestes autores, um geossistema trata-se de uma unidade da paisagem formada pela \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o potencial ecol\u00f3gico (geomorfologia, clima, hidrologia), a explora\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica (vegeta\u00e7\u00e3o, solo, fauna) e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Dessa maneira, a interfer\u00eancia \n\nantr\u00f3pica faria parte dos elementos que comp\u00f5em a paisagem, ajudando a defini-la e a \n\nmodific\u00e1-la.  \n\n Nir (1983) ressalta, por exemplo, os efeitos desastrosos que o desmatamento \n\npode desencadear na resist\u00eancia do solo \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A vegeta\u00e7\u00e3o influencia nas \n\ntaxas de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo; no crescimento das plantas, na superf\u00edcie de runoff e \n\nna resist\u00eancia do solo \u00e0 eros\u00e3o pluvial. \n\nRodrigues (2004) cita que em 1994, em um esfor\u00e7o para a organiza\u00e7\u00e3o do estudo \n\ndas mudan\u00e7as ambientais e, conseq\u00fcentemente, das atividades antr\u00f3picas no planeta, \n\num grupo de cientistas liderados por Antony Berger e William Iams, vinculado \u00e0 IUGS \n\n(International Union os Geological Sciences), sistematizou uma metodologia definindo \n\npar\u00e2metros, t\u00e9cnicas, medidas, escalas e indicadores, para a observa\u00e7\u00e3o padronizada \n\ndas mudan\u00e7as nas taxas, magnitudes e freq\u00fc\u00eancia dos eventos que modelam a superf\u00edcie \n\nterrestre. O resultado foi uma lista inicial de indicadores de mudan\u00e7as dos processos \n\nsuperficiais, denominados geoindicadores.  \n\n                                                 \n5\n Sugere-se aqui a defini\u00e7\u00e3o de sistema proposta por Thornes e Brunsden como \u201cconjunto de \n\nobjetos ou atributos e das suas rela\u00e7\u00f5es, que se encontram organizados para executar uma fun\u00e7\u00e3o \nparticular\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 1). \n\n\n\n 37 \n\nOs geoindicadores podem ser naturais ou antr\u00f3picos e variam conforme o dom\u00ednio \n\nmorfoclim\u00e1tico e o contexto morfoestrutural. Segundo Coltrinari (1996, p. 295, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa), \u201cas atividades antropog\u00eanicas agem como uma for\u00e7a externa que pode alterar os \n\nlimiares de estabilidade e provocar mudan\u00e7as nos geoindicadores\u201d. Atividades vulc\u00e2nicas \n\ns\u00e3o geoindicadores naturais, o uso da terra \u00e9 um geoindicador humano e o grau de \n\nestabilidade de uma vertente pode ser um geoindicador natural e humano, por exemplo \n\n(GUPTA, 1999).  \n\nA partir de estudos de caso e de revis\u00f5es da literatura para o estudo da \n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica no meio f\u00edsico, Rodrigues (1999, pp. 122-124; 2004, pp. 94-102) \n\nsistematizou as principais orienta\u00e7\u00f5es a serem investigadas no estudo dessas \n\ninterven\u00e7\u00f5es: \n\n1. Observar as a\u00e7\u00f5es humanas como a\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na superf\u00edcie terrestre \n\n(\u201c... as atividades humanas promovem mudan\u00e7as nos atributos das formas, nas \n\npropriedades e posicionamento dos materiais e nas taxas, balan\u00e7os, magnitude, \n\nfreq\u00fc\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o de processos superficiais.\u201d). \n\n2. Investigar padr\u00f5es de a\u00e7\u00f5es humanas significativos para a morfodin\u00e2mica (\u201cEssa \n\nnecessidade imp\u00f5e o reconhecimento das diversas atividades humanas em sua \n\nl\u00f3gica e din\u00e2mica (...) O ac\u00famulo hist\u00f3rico dessas interven\u00e7\u00f5es e os atributos de \n\nordem natural devem ser compreendidos em sua rela\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancia m\u00fatuas\u201d). \n\n3. Investigar a din\u00e2mica e a hist\u00f3ria cumulativa das interven\u00e7\u00f5es humanas, iniciando \n\ncom os est\u00e1gios pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o (\u201ch\u00e1 a necessidade de se buscar reconstituir a \n\nsitua\u00e7\u00e3o pr\u00e9-interven\u00e7\u00e3o ou pr\u00e9-antropog\u00eanica, em que os processos originais, as \n\nformas e os materiais devem ser investigados (...) sem esse conhecimento n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel avaliar a magnitude dos impactos das a\u00e7\u00f5es (...) tampouco identificar as \n\nvari\u00e1veis mais relevantes para a detona\u00e7\u00e3o de determinados processos \n\nindesej\u00e1veis\u201d). \n\n\n\n 38 \n\n4. Empregar diversas e complementares escalas espa\u00e7o-temporais (\u201cprop\u00f5e-se a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de diversas e complementares escalas de abordagem \n\n(...) Essa necessidade \u00e9 ainda maior para a considera\u00e7\u00e3o de um outro agente \n\nmodelador: as sociedades humanas...\u201d). \n\n5. Empregar e investigar as possibilidades da cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe. \n\n6. Explorar a abordagem sist\u00eamica e a teoria do equil\u00edbrio din\u00e2mico (\u201cos princ\u00edpios \n\ncontidos na teoria dos sistemas e em suas deriva\u00e7\u00f5es, tais como a teoria do \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico, aplicam-se ao estudo das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e seus efeitos na \n\nsuperf\u00edcie da Terra\u201d). \n\n7. Utilizar a no\u00e7\u00e3o de limiares geomorfol\u00f3gicos e a an\u00e1lise de magnitude e freq\u00fc\u00eancia \n\n(\u201c... um limiar geomorfol\u00f3gico pode ser considerado como o limite superior de \n\nalguns processos cumulativos, atrav\u00e9s do qual uma seq\u00fc\u00eancia particular de \n\neventos cessa e outra, nova, passa a ser introduzida\u201d). \n\n8. Dar \u00eanfase \u00e0 an\u00e1lise integrada de sistemas geomorfol\u00f3gicos (\u201c... sistemas naturais \n\ncomo bacias hidrogr\u00e1ficas, vertentes e seus subsistemas, sistemas fluviais, \n\nescarpas, dentre outros, podem ser transgredidos e transformados em outros, por \n\nmeio da artificialidade das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas\u201d). \n\n9. Levar em considera\u00e7\u00e3o as particularidades dos contextos morfoclim\u00e1ticos e \n\nmorfoestruturais (lembrando que os fen\u00f4menos geomorfol\u00f3gicos variam de acordo \n\ncom o clima e a estrutura geol\u00f3gica). \n\n10. Ampliar o monitoramento de balan\u00e7os, taxas e geografia dos processos derivados \n\ne n\u00e3o derivados de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\n \n\nDas orienta\u00e7\u00f5es sugeridas, algumas s\u00e3o aqui utilizadas, de forma integral ou \n\nparcial, tais como, as observa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es humanas como a\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, sendo \n\nque a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio f\u00edsico \u00e9 uma das principais bases deste estudo; a \n\n\n\n 39 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o das formas no est\u00e1gio pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o; o emprego de diversas e \n\ncomplementares escalas espa\u00e7o-temporais, sendo que h\u00e1 caracteriza\u00e7\u00f5es regionais e \n\nlocais da \u00e1rea de estudo, com \u00eanfase em que a sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada faz parte \n\nde um contexto natural e antr\u00f3pico regionais, e considera\u00e7\u00f5es de diversas fases de \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ao longo do tempo, utilizando mapeamentos de duas \u00e9pocas \n\ndiferentes (1962 e 2003) e levantamento em campo em momento atual; o emprego da \n\ncartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe, sendo os mapas elaborados, na escala de \n\n1:25.000, uma das principais ferramentas para a an\u00e1lise das mudan\u00e7as no meio f\u00edsico; \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a abordagem sist\u00eamica, partindo-se do princ\u00edpio que as interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas podem causar mudan\u00e7as em v\u00e1rios dos componentes do sistema e em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es; \u00eanfase na an\u00e1lise integrada de sistemas geomorfol\u00f3gicos, sendo consideradas \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre as bacias hidrogr\u00e1ficas e as vertentes e as mudan\u00e7as que podem ter \n\nocorrido nos seus subsistemas; e considera\u00e7\u00e3o das particularidades do contexto \n\nmorfoclim\u00e1tico e morfoestrutural, sendo que a \u00e1rea de estudo situa-se no meio tropical \n\n\u00famido, onde o papel do escoamento \u00e9 de import\u00e2ncia fundamental na rela\u00e7\u00e3o com as \n\nformas, e em \u00e1rea de embasamento cristalino. \n\n  \n\n\n\n 40 \n\n2.2. Cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe \n\n \n Conforme mencionado anteriormente, baseando-se na id\u00e9ia de Geomorfologia \n\nAplicada, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no meio f\u00edsico, este estudo considera tamb\u00e9m a \n\ncartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe. \n\n A maioria dos autores concorda, mesmo considerando-a simplificada, com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de geomorfologia como \u201cci\u00eancia envolvida com o estudo das formas da \n\nsuperf\u00edcie da Terra\u201d (ST-ONGE, 1968, p. 388, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Por\u00e9m, para que esse \n\nestudo seja completo h\u00e1, muitas vezes, a necessidade de ilustr\u00e1-lo, j\u00e1 que estamos \n\nfalando de formas concretas da superf\u00edcie e suas poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es.  \n\n Segundo Hayden (1986, p. 637), durante muito tempo houve certa dificuldade em \n\nilustrar esses estudos das formas de relevo: \u201cAo longo do s\u00e9culo XIX e nos primeiros anos \n\ndo s\u00e9culo XX o estudo das formas de relevo era dominado por uma fisiografia descritiva \n\nest\u00e1tica\u201d. Ainda segundo o autor, mesmo depois de Davis e seu conceito de \u2018ciclo de \n\neros\u00e3o\u2019 \u201cna pr\u00e1tica, a maior parte da pesquisa geomorfol\u00f3gica continuou dominada por \n\numa fisiografia est\u00e1tica e descritiva onde a paisagem era descrita verbalmente, \n\ngeralmente acompanhada por blocos diagramas art\u00edsticos desenhados para ilustrar as \n\nconclus\u00f5es do autor. Ainda que fossem excelentes ilustra\u00e7\u00f5es de processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, tendiam a idealizar retratos qualitativos mais que an\u00e1lises gr\u00e1ficas \n\nverific\u00e1veis da paisagem\u201d (HAYDEN, 1986, p. 637). \n\n  St-Onge (1968) tamb\u00e9m afirma que at\u00e9 meados dos anos 1940, a descri\u00e7\u00e3o de \n\numa forma de relevo ou grupos de formas, e a explica\u00e7\u00e3o sobre suas origens e idade, \n\neram realizadas quase que exclusivamente por meio de registros escritos. Os \u201cmapas \n\nfisiogr\u00e1ficos\u201d que, algumas vezes, acompanhavam esses registros, eram elaborados para \n\nilustrar as conclus\u00f5es do autor e n\u00e3o resultavam de um trabalho de campo e estudo \n\nsistem\u00e1ticos, tendo assim pouca utilidade.  \n\n\n\n 41 \n\n O avan\u00e7o da tecnologia em fotografia permitiu o seu uso no estudo \n\ngeomorfol\u00f3gico. \u201cEm 1899, Albert Heim publicou fotografias e observa\u00e7\u00f5es realizadas \n\ndurante uma travessia de bal\u00e3o sobre os Alpes: provavelmente seja a primeira pessoa \n\nque utilizou a fotografia a\u00e9rea na pesquisa geomorfol\u00f3gica\u201d (HAYDEN, 1986, p. 638). \n\n V\u00e1rios autores (PEDRAZA GILSANZ, PE\u00d1A MONN\u00c9, TELLO RIPA, 1988; ST-\n\nONGE, 1968; KLIMASZEWSKI, 1982; HAYDEN, 1986) atribuem a Siegfried Passarge, em \n\n1914, a realiza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o dos primeiros mapas geomorfol\u00f3gicos em seu \u201cAtlas \n\nMorfol\u00f3gico\u201d e concordam que, at\u00e9 a Segunda Guerra Mundial, esta foi praticamente a \n\n\u00fanica experi\u00eancia representativa. \n\n De acordo com Hayden (1986), a Segunda Guerra Mundial foi de extrema \n\nimport\u00e2ncia para a cartografia geomorfol\u00f3gica, pois gra\u00e7as a ela, houve avan\u00e7os no uso \n\ndas fotos a\u00e9reas e na fotointerpreta\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rias \u00e0s an\u00e1lises de terreno para o estilo \n\nde guerra de deslocamentos r\u00e1pidos que ocorreu entre 1939 e 1945. Al\u00e9m disso, houve \n\navan\u00e7os no equipamento fotogr\u00e1fico, filmes e instrumentos para interpreta\u00e7\u00e3o, que \n\naumentaram as possibilidades de estudar as fei\u00e7\u00f5es das formas de relevo por meio de \n\nfotos a\u00e9reas. \n\n A guerra e os avan\u00e7os das t\u00e9cnicas de pesquisa possibilitaram o desenvolvimento \n\nda cartografia geomorfol\u00f3gica moderna. \u201cFoi s\u00f3 depois da Segunda Guerra Mundial que a \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos mapas geomorfol\u00f3gicos detalhados com base no mapeamento \n\nsistem\u00e1tico das formas de relevo apareceu como uma prioridade ou at\u00e9 uma \n\nnecessidade\u201d (KLIMASZEWSKI, 1982, p. 266, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Nos anos 50, segundo \n\nRodrigues (1997) e Pedraza Gilsanz, Pe\u00f1a Monn\u00e9 e Tello Ripa (1988), houve a primeira \n\nexperi\u00eancia sistem\u00e1tica, na Pol\u00f4nia, na escala 1:50.000, seguida por outros pa\u00edses como \n\nSu\u00ed\u00e7a, Alemanha, Tchecoslov\u00e1quia, Fran\u00e7a, Canad\u00e1, etc. A partir de ent\u00e3o, iniciou-se a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em adotar uma legenda \u00fanica j\u00e1 que cada grupo de geomorf\u00f3logos, \u00e1s \n\n\n\n 42 \n\nvezes cada pesquisador, estavam desenvolvendo e/ou adaptando sua pr\u00f3pria legenda \n\n(PEDRAZA GILSANZ, PE\u00d1A MONN\u00c9, TELLO RIPA, 1988). \n\n O primeiro momento de discuss\u00e3o do assunto foi o 18o congresso da Uni\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica Internacional (UGI), no Rio de Janeiro, em 1956. Dois anos mais tarde, no \n\ncongresso da UGI de Estocolmo, foi criada a Subcomiss\u00e3o de Mapeamento \n\nGeomorfol\u00f3gico (HAYDEN, 1986). Os principais objetivos desta subcomiss\u00e3o, segundo \n\nKlimaszewski (1982, p. 266) eram: \n\n\u201c1 \u2013 Introduzir na geomorfologia o m\u00e9todo de mapeamento geomorfol\u00f3gico, o resultado do \n\nqual \u00e9 um mapa geomorfol\u00f3gico de detalhe, \n\n2 \u2013 adotar um sistema uniforme e princ\u00edpios de prepara\u00e7\u00e3o de mapas geomorfol\u00f3gicos de \n\ndetalhe para assegurar sua comparabilidade, \n\n3 \u2013 prover a economia nacional, por meio de mapas geomorfol\u00f3gicos, uma vis\u00e3o \n\ndetalhada do relevo, que \u00e9 um importante elemento do ambiente geogr\u00e1fico e, desta \n\nforma, facilitar uma utiliza\u00e7\u00e3o racional da superf\u00edcie da terra. O mapa geomorfol\u00f3gico seria \n\nusado no planejamento econ\u00f4mico, local e regional, junto com os mapas geol\u00f3gico, \n\nhidrogr\u00e1fico, hidrogeol\u00f3gico, mesoclim\u00e1tico, paleol\u00f3gico e topogr\u00e1fico\u201d . \n\n Em 1962, em Crac\u00f3via, na Pol\u00f4nia, a subcomiss\u00e3o se reuniu e representantes de \n\n15 pa\u00edses estabeleceram um conjunto de diretrizes para a prepara\u00e7\u00e3o dos mapas \n\ngeomorfol\u00f3gicos. Essas diretrizes inclu\u00edam: \n\n- trabalho de campo como necessidade b\u00e1sica, com fotos a\u00e9reas como \n\ninstrumentos de trabalho; \n\n- mapeamento em escalas entre 1:10.000 e 1:100.000 nas quais o relevo e suas \n\npeculiaridades podem ser representados; \n\n- mapeamento de todos os aspectos do relevo, incluindo morfografia, morfometria, \n\nmorfog\u00eanese e morfocronologia, de forma que o passado, o presente e o futuro \n\ndesenvolvimento do relevo possa ser conhecido; \n\n\n\n 43 \n\n- o uso de cores e s\u00edmbolos como ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o; \n\n- o estabelecimento de ordem cronol\u00f3gica no desenvolvimento das formas; \n\n- a inclus\u00e3o de dados litol\u00f3gicos; \n\n- o arranjo da legenda do mapa em ordem gen\u00e9tico-cronol\u00f3gica; \n\n- o reconhecimento do car\u00e1ter essencial dos mapas geomorfol\u00f3gicos detalhados \n\npara o desenvolvimento futuro da geomorfologia (HAYDEN, 1986). \n\nAp\u00f3s reuni\u00f5es regulares durante a d\u00e9cada de 1960, em 1968, no Congresso da UGI \n\nem Nova D\u00e9lhi, \u00cdndia, a subcomiss\u00e3o foi encarregada de desenvolver um Manual de \n\nMapeamento Geomorfol\u00f3gico Detalhado e uma legenda para um Mapa Geomorfol\u00f3gico \n\nInternacional da Europa, na escala de 1:2.500.000 (HAYDEN, 1986; RODRIGUES, 1997). \n\nA legenda foi publicada em 1971 (BASHENINA et al, 1971) e o manual em 1972 (DEMEK, \n\n1972). Por\u00e9m, \u201capesar do trabalho conjunto da Comiss\u00e3o, existe ainda muita diversidade \n\ne desacordo sobre a natureza dos mapas geomorfol\u00f3gicos e seus conte\u00fados. O n\u00famero \n\nde legendas que representam diferentes aproxima\u00e7\u00f5es e metodologias tem aumentado. \n\nNa maioria dos casos traduzem pontos de vista nacional ou regional e poucas, se tanto, \n\nest\u00e3o de acordo com todas as exig\u00eancias do mapeamento geomorfol\u00f3gico abrangente\u201d \n\n(HAYDEN, 1986, p. 640).  \n\n Concordando com as concep\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o, TRICART (1965, p. 109) escreve \n\nque \u201co mapa geomorfol\u00f3gico detalhado deve evidenciar as rela\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o e no \n\ntempo das unidades que nele figuram. (...) Ele deve insistir na distin\u00e7\u00e3o entre as formas \n\nvivas e formas herdadas, estabilizadas ou submetidas a um processo de degrada\u00e7\u00e3o, \n\npertencendo elas pr\u00f3prias a diversas gera\u00e7\u00f5es. A cronologia, e uma cronologia estreita, a\u00ed \n\nrepresenta um grande papel\u201d.   \n\n Contudo, apesar dessa concord\u00e2ncia, ainda \u00e9 poss\u00edvel perceber uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o nas legendas dos mapas geomorfol\u00f3gicos de detalhe de pa\u00edses diferentes \n\ncomo, por exemplo, os franceses e os poloneses. V\u00e1rios autores (RODRIGUES, 1997; \n\n\n\n 44 \n\nPEDRAZA GILSANZ, PE\u00d1A MONN\u00c9, TELLO RIPA, 1988; ROSS, 1987; \n\nKLIMASZEWSKI, 1982; TRICART, 1965; ST-ONGE, 1968) escrevem sobre as diferen\u00e7as \n\nentre as duas legendas, descrevendo-as e ressaltando suas qualidades ou defeitos.  \n\n Sobre a proposta de legenda polonesa, por exemplo, os autores citados escrevem: \n\ns\u00e3o usadas cores para a morfog\u00eanese (considerando nas formas originadas a \n\ncombina\u00e7\u00e3o entre processos, agentes e idades) e para a cronologia, variando as matizes \n\nconforme a idade (matizes escuros para formas mais recentes, matizes claros para \n\nformas mais antigas). Esta proposta considera os processos construtivos e destrutivos, \n\npodendo situar-se no Terci\u00e1rio, no Pleistoceno e no Holoceno (segundo a subcomiss\u00e3o \n\nda UGI, a idade tamb\u00e9m pode ser marcada por letras usadas na nomenclatura geol\u00f3gica \n\ninternacional).  A morfometria \u00e9 representada atrav\u00e9s de s\u00edmbolos (Fairbridge (1968) traz, \n\nem sua obra, uma lista de s\u00edmbolos). S\u00e3o utilizados s\u00edmbolos pontuais para acumula\u00e7\u00e3o e \n\nlineares para formas erosivas. Tamb\u00e9m podem ser utilizados s\u00edmbolos variados em cinza \n\npara complementar os coloridos e para alguns dados litol\u00f3gicos, que se limitam nestes \n\nmapas, \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o entre formas estruturais e dep\u00f3sitos de acumula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a \n\naus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas e da natureza e idade dos dep\u00f3sitos inconsolidados, \n\ns\u00e3o caracter\u00edsticas dos mapas poloneses. A morfometria aparece no fundo, com linhas \n\nem tons de cinza. S\u00e3o apresentadas 67 combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre s\u00edmbolos e cores, \n\nque resultam em mapas de f\u00e1cil leitura.    \n\n A proposta francesa, segundo os autores citados, tende a considerar um contexto \n\nestrutural (regi\u00e3o em cor; litologia em trama; tect\u00f4nica em preto) e formas e dep\u00f3sitos \n\nsuperficiais (sistemas morfogen\u00e9ticos em cores e s\u00edmbolos; cronologia com cores de \n\ndiferentes intensidades; dep\u00f3sitos superficiais com s\u00edmbolos e trama). Segundo Pedraza \n\nGilsanz, Pe\u00f1a Monn\u00e9, Tello Ripa (1988), existem not\u00e1veis diferen\u00e7as entre as legendas \n\npropostas por Tricart e por Joly. A legenda de Tricart traz 265 s\u00edmbolos e 6 p\u00e1ginas de \n\ntextos explicativos. Usa cor para litologia, que \u00e9 agrupada por tipos (cores s\u00f3lidas para \n\n\n\n 45 \n\nrochas s\u00e3s e tramas para as rochas alteradas); s\u00edmbolos coloridos para formas (as cores \n\nrepresentam a idade \u2013 Neogeno e Holoceno \u2013 com nuances diferentes); fundo topogr\u00e1fico \n\ne s\u00edmbolos combinados para os processos. Poucas informa\u00e7\u00f5es morfom\u00e9tricas s\u00e3o \n\nfornecidas.  \n\n No manual publicado por Demek (1972), Gellert tenta resolver o problema das \n\ndiferentes legendas publicando as decis\u00f5es da subcomiss\u00e3o da UGI, que sugere o uso de \n\nbase topogr\u00e1fica ao fundo, declividade em tons de cinza ou em cores graduadas, \n\ns\u00edmbolos convencionais para formas, s\u00edmbolos coloridos para g\u00eanese, cores escuras para \n\nformas recentes e cores claras para formas antigas, linhas finas ou grossas e de cores \n\ndiferentes para formas e processos diferentes e letras ou n\u00fameros para idade geol\u00f3gica.  \n\n Al\u00e9m disso, houve tamb\u00e9m a proposta de mapeamento morfol\u00f3gico, que se baseia \n\nprincipalmente no reconhecimento dos aspectos morfogr\u00e1ficos e morfom\u00e9tricos, \n\napresentada por Savigear, do Departamento de Geografia da Universidade de Sheffield, \n\nna Inglaterra. O princ\u00edpio b\u00e1sico desta t\u00e9cnica de representa\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecer as \n\ndescontinuidades da superf\u00edcie terrestre e mape\u00e1-las, enfocando as partes das vertentes \n\ne suas inclina\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es.  Segundo Cooke e Doornkamp (1990), o ponto positivo \n\nprincipal desta t\u00e9cnica \u00e9 combinar pesquisa de campo com aerofotointerpreta\u00e7\u00e3o. Os \n\nautores tamb\u00e9m sugerem que um mapa morfol\u00f3gico pode ser uma \u00f3tima ferramenta para \n\na elabora\u00e7\u00e3o de um mapa geomorfol\u00f3gico, pois pode agir como est\u00edmulo para se pensar \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es entre formas, materiais e processos, e como ocorre o desenvolvimento \n\nda paisagem. \n\n No Brasil, o mapeamento geomorfol\u00f3gico tardou a se iniciar. Segundo Barbosa, \n\nSilva, Natali Filho, Del\u00b4Arco e Costa (s.d.), at\u00e9 1968, a experi\u00eancia acumulada no Brasil \n\nsobre mapas geomorfol\u00f3gicos era pequena, desigual em escalas e geralmente apoiado \n\nem modelos estrangeiros. Quase toda ela baseada em aerofotos e elaborada por \n\nuniversidades. Segundo Ab\u2019Saber (1969a) alguns dos primeiros trabalhos que tentaram \n\n\n\n 46 \n\nilustrar formas de relevo no Brasil foram croquis geomorfol\u00f3gicos elaborados por t\u00e9cnicos \n\ndo Conselho Nacional de Geografia que se basearam no m\u00e9todo de representa\u00e7\u00e3o \n\npict\u00f3rica desenvolvido por Erwin Raisz. Utilizado por volta da d\u00e9cada de 1940, o m\u00e9todo \n\nlogo se tornou obsoleto e de pouca utilidade e os documentos elaborados passaram a ter \n\napenas o valor de ilustra\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. \n\n Ainda de acordo com Ab\u2019Saber (1969a), a Francis Ruellan (nas d\u00e9cadas de 1940 e \n\n1950) se deve a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos mais objetivos para a cartografa\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica no Brasil, pois incentivou o uso direto das fotografias a\u00e9reas na obten\u00e7\u00e3o \n\nde cartas geomorfol\u00f3gicas detalhadas. Al\u00e9m de divulgar a teoria da representa\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica por meio de fotografias a\u00e9reas, Ruellan teria preparado diversas equipes de \n\nfotointerpretadores e restituidores, no Rio de Janeiro, em Belo Horizonte e em S\u00e3o Paulo. \n\nInfelizmente, a dificuldade de publica\u00e7\u00e3o de mapas especiais, do tipo de cartas \n\ngeomorfol\u00f3gicas, constituiu um s\u00e9rio problema que deixou seu material in\u00e9dito. \n\n No plano internacional, foi o grupo liderado por Jean Tricart que mais contribuiu \n\npara a divulga\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de cartografa\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, com base na utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas fotografias a\u00e9reas e atrav\u00e9s de um r\u00edgido controle de campo. No Brasil, aos esfor\u00e7os \n\npioneiros de Francis Ruellan se juntaram os exemplos e o not\u00e1vel grau de detalhamento \n\noriundo dos trabalhos de Jean Tricart. Os estudos cartogr\u00e1ficos-geomorfol\u00f3gicos de Olga \n\nCruz (USP) e Margarida Penteado (Fac. Filos. Rio Claro) \u2013 em grande parte in\u00e9ditos \u2013 \n\ngarantem-nos que, de uma vez por todas, foi introduzida a t\u00e9cnica das cartas \n\ngeomorfol\u00f3gicas detalhadas, com a utiliza\u00e7\u00e3o extensiva de fotografias a\u00e9reas \n\n(AB\u2019SABER, 1969a). \n\n Outra quest\u00e3o importante no trabalho de cartografa\u00e7\u00e3o do relevo, \u00e9 a sua \n\ntaxonomia. Autores como Cailleux e Tricart (1965) e Demek (1967), por exemplo, \n\nevidenciaram preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 escala de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das formas, e \n\nMecerjacov (1968), diante de conceitos de morfoestrutura e morfoescultura. Por exemplo, \n\n\n\n 47 \n\nformas de dimens\u00f5es espaciais menores ligadas \u00e0 morfoescultura do relevo, tais como os \n\nsulcos, as ravinas, as cicatrizes de deslizamento, pertencem a uma unidade \n\nmorfoestrutural maior, como uma bacia sedimentar ou um planalto cristalino, mas s\u00f3 \n\npodem ser mapeadas em escalas de detalhe.  \n\n Segundo Ab\u00b4Saber (1969), essa quest\u00e3o forma/escala aliada \u00e0s dimens\u00f5es \n\ncontinentais do territ\u00f3rio brasileiro,  prejudicaram o mapeamento detalhado. De acordo \n\ncom o autor, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960, os mapeamentos e estudos \n\ngeomorfol\u00f3gicos eram realizados visando apenas escalas pequenas, em \u00e2mbito nacional \n\ne no m\u00e1ximo, estadual.  \n\n Em 1978, durante o \u201cCol\u00f3quio Franco-Brasileiro de Forma\u00e7\u00f5es Superficiais e suas \n\naplica\u00e7\u00f5es em regi\u00f5es tropicais\u201d, foi apresentado um conjunto de documentos \n\ncartogr\u00e1ficos realizados atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre o Laborat\u00f3rio de Pedologia e \n\nSedimentologia do Instituto de Geografia e Departamento de Geografia da F.F.L.C.H. da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo e o Centre de G\u00e9omorphologie du C.N.R.S. \u2013 CAEN, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de J.P. Queiroz Neto e A. Journaux. Entre estes documentos, podemos \n\nencontrar a \u201cCarta do Modelado e das Forma\u00e7\u00f5es Superficiais do M\u00e9dio Vale do Rio \n\nParate\u00ed 1:25.000\u201d, a \u201cCarta Geomorfol\u00f3gica de S\u00e3o Pedro 1:50.000\u201d , entre outras. \n\n De acordo com Coltrinari (1982, p. 55) \u201ca carta do Vale do Parate\u00ed, escala \n\n1:25.000, assim como suas similares do Vale do Rio Piracicaba, em S\u00e3o Pedro, e do Vale \n\ndo Rio do Peixe, em Mar\u00edlia, no Estado de S\u00e3o Paulo, juntamente com a carta do carst de \n\nPedro Leopoldo \u2013 Lagoa Santa (MG), representa um trabalho de car\u00e1ter pioneiro no \n\nBrasil, tanto pela concep\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica a que responde, quanto pelo contexto em que \n\nse inserem as \u00e1reas cartografadas, a zona tropical \u00famida.\u201d Ainda segundo a autora, um \n\ndos objetivos da elabora\u00e7\u00e3o destas cartas foi a realiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio de formas e \n\nforma\u00e7\u00f5es em regi\u00f5es de morfologia complexa. Ao final do trabalho, baseado na \n\nmetodologia de Tricart, concluiu-se que h\u00e1 necessidade de se propor uma legenda \n\n\n\n 48 \n\ngeomorfol\u00f3gica adequada \u00e0s zonas tropicais, pois \u201cquando se trata de cartografar uma \n\nrealidade composta por combina\u00e7\u00f5es de forma e dep\u00f3sitos gerados por climas tropicais, \n\nsecos ou \u00famidos, \u00e9 necess\u00e1rio proceder com cuidado para que a representa\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica (geom\u00e9trica) n\u00e3o suscite confus\u00e3o com formas similares, geradas a partir de \n\nprocessos distintos, adotando para isso uma simbologia apropriada, ou esclarecendo o \n\naspecto gen\u00e9tico no texto que acompanha a carta\u201d (COLTRINARI, 1982, p. 56).  \n\n Ross (1992) tamb\u00e9m realizou trabalhos relacionados \u00e0 cartografia geomorfol\u00f3gica \n\ne a quest\u00e3o da taxonomia do relevo. Baseando-se na proposta de classifica\u00e7\u00e3o \n\ntaxon\u00f4mica de Demek (1967), que definiu tr\u00eas n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do \n\nrelevo (as \u201cSuperf\u00edcies Geneticamente Homog\u00eaneas\u201d no 1\u00ba t\u00e1xon, de menor dimens\u00e3o \n\nespacial; as \u201cFormas do Relevo\u201d no 2\u00ba t\u00e1xon, de dimens\u00e3o intermedi\u00e1ria; e os \u201cTipos de \n\nRelevo\u201d no 3\u00ba t\u00e1xon, de dimens\u00e3o maior). Ross prop\u00f5e uma divis\u00e3o do relevo em seis \n\nt\u00e1xons diferentes, o que permitiria representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica em todas as escalas (fig. \n\n03). \n\n  \n\n\n\n 49 \n\n \n Fig. 03 - Taxonomia do relevo proposta por Ross. ROSS, J.L.S. (1992) p.22. \n\n \n \n Em escala pequena, temos como exemplos os mapas geomorfol\u00f3gicos do Projeto \n\nRadambrasil, para todo o pa\u00eds, e os do IPT, para o estado de S\u00e3o Paulo. Segundo Ross \n\n(1987, p. 45) os mapas do Projeto Radambrasil foram elaborados a partir de imagens de \n\nradar na escala 1:250.000 e passaram por v\u00e1rias etapas de representa\u00e7\u00e3o, decorrentes \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da metodologia. J\u00e1 o mapa do IPT, de 1981, baseia-se em metodologia \n\naustraliana (da CSIRO \u2013 Commonwealth Scientific and Industrial Research Organisation) \n\ne, nele, \u201ccada tipo de relevo identificado \u00e9 subdividido em fun\u00e7\u00e3o da g\u00eanese e declividade \n\nem subtipos, que por sua vez ainda sofrem uma terceira subdivis\u00e3o de acordo com o \n\narranjo das formas. (...) O mapa apresenta uma certa dificuldade de identifica\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 50 \n\ngrandes compartimentos do relevo, quando contidos em uma mesma estrutura geol\u00f3gica\u201d \n\n(ROSS, 1987, p. 49). \n\n  Em 1997, tamb\u00e9m pelo IPT, Ross e Moroz publicaram um mapa geomorfol\u00f3gico \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo na escala de 1:500.000 baseado na divis\u00e3o taxon\u00f4mica proposta \n\npor Ross (1992). Neste mapa, as unidades morfoestruturais s\u00e3o representadas por \n\nfam\u00edlias de cores, as unidades morfosculturais por um tom de cor de cada uma das \n\nfam\u00edlias de cores e as unidades morfol\u00f3gicas (padr\u00f5es de formas semelhantes) s\u00e3o \n\nrepresentadas por conjuntos de letras s\u00edmbolos e n\u00fameros ar\u00e1bicos utilizados pelo \n\nProjeto Radambrasil para os mapeamentos da regi\u00e3o Centro-oeste. As formas lineares e \n\npontuais receberam s\u00edmbolos convencionais, lineares e pontuais (ROSS e MOROZ, \n\n1997a).  \n\n Na escala de detalhe, em 1992, Coltrinari publicou um trabalho utilizando a t\u00e9cnica \n\ndesenvolvida por Savigear, para a representa\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de uma \u00e1rea pr\u00f3xima a S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos, no vale do Para\u00edba, em S\u00e3o Paulo.  Atrav\u00e9s da carta obtida, p\u00f4de \n\nlevantar dados relacionados \u00e0 declividade, correlacionar as formas com as caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas do local e obter sinais do trabalho do escoamento da \u00e1gua na \n\nregi\u00e3o (COLTRINARI, 1992). \n\n Outro bom exemplo de trabalho voltado \u00e0 cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe foi \n\no desenvolvido por Vargas (1995) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Sob orienta\u00e7\u00e3o de \n\nColtrinari, a autora elaborou uma carta morfol\u00f3gica, na escala 1:10.000,  de um trecho de \n\nvertentes serranas em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral de S\u00e3o Paulo, utilizando a t\u00e9cnica proposta \n\npor Savigear.    \n\n Diante dos bons resultados apresentados nos estudos de Coltrinari (1992) e \n\nVargas (1995), para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa morfol\u00f3gico usado para representar a \n\nmorfologia original da \u00e1rea estudada, optou-se aqui pelo uso da t\u00e9cnica de mapeamento \n\nmorfol\u00f3gico apresentado por Savigear (1965). Dentre os motivos desta escolha pode-se \n\n\n\n 51 \n\ncitar que a t\u00e9cnica prop\u00f5e uma legenda sucinta, que permite a sua utiliza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \n\ntropicais \u00famidas, e introdu\u00e7\u00e3o de novos s\u00edmbolos, de acordo com as necessidades \n\napresentadas durante o mapeamento. Al\u00e9m disso, \u00e9 compat\u00edvel com a escala aqui \n\nproposta (1:25.000) e, apesar de  privilegiar o estudo das formas, permite possibilidades \n\nposteriores de an\u00e1lises cronol\u00f3gicas e morfogen\u00e9ticas e correla\u00e7\u00e3o com outros mapas \n\n(uso da terra, declividade, entre outros).  \n\n  \n\n2.3. Procedimentos e elabora\u00e7\u00e3o da carta morfol\u00f3gica de detalhe \n\n \n A elabora\u00e7\u00e3o de uma carta geomorfol\u00f3gica de detalhe exige cuidado afinal, como \n\naqui exposto anteriormente, devem constar os dados morfom\u00e9tricos, morfogr\u00e1ficos, \n\nmorfogen\u00e9ticos e cronol\u00f3gicos, al\u00e9m da escolha de uma legenda adequada. \n\n Os mapas morfol\u00f3gicos, por\u00e9m permitem representar o relevo privilegiando os \n\naspectos morfom\u00e9tricos e morfogr\u00e1ficos com um bom grau de detalhamento sem \n\nprejudicar as an\u00e1lises de cunho ambiental. \n\n Como dito anteriormente, para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa morfol\u00f3gico aqui \n\napresentado utilizou-se a t\u00e9cnica de representa\u00e7\u00e3o da cartografia geomorfol\u00f3gica \n\napresentada por Savigear (1965), desenvolvida no Departamento de Geografia de \n\nSheffield, Inglaterra. \u201cA t\u00e9cnica \u00e9 baseada no princ\u00edpio que as superf\u00edcies planas e curvas \n\n(facetas e segmentos) da superf\u00edcie terrestre se seguem em descontinuidades (rupturas \n\nde vertentes e inflex\u00f5es) cujas caracter\u00edsticas podem ser reconhecidas, medidas e \n\nmapeadas. (...) h\u00e1 maior sucesso na sua aplica\u00e7\u00e3o nas escalas de aproximadamente \n\n1:7.000 at\u00e9 1:10.000, mas pode ser utilizada resultando em uma representa\u00e7\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3ria da morfologia em escalas at\u00e9 aproximadamente 1:75.000. (...) as defini\u00e7\u00f5es e \n\nuso dos s\u00edmbolos foram baseados no princ\u00edpio que a superf\u00edcie terrestre \u00e9 constitu\u00edda de \n\ndescontinuidades c\u00f4ncavas e convexas, angulares ou curvas. Uma descontinuidade \n\n\n\n 52 \n\nangular foi definida como ruptura de vertente e uma descontinuidade curva como \n\nmudan\u00e7a de vertente6\u201d (SAVIGEAR, 1965, p. 514, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n  Sobre a proposta apresentada por Savigear, Cooke e Doornkamp (1990, p.29, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa) escreveram: \u201cO mapeamento das formas da superf\u00edcie \u00e9, normalmente \n\nbaseado em um sistema de mapeamento morfol\u00f3gico que depende do reconhecimento \n\ndas jun\u00e7\u00f5es entre vertentes de diferentes declividades e formas, al\u00e9m de quantidade e \n\ndire\u00e7\u00f5es das vertentes. O mapa \u00e9 elaborado pelo registro da natureza e posi\u00e7\u00e3o das \n\njun\u00e7\u00f5es de vertentes, e pela coloca\u00e7\u00e3o de um s\u00edmbolo V no lado da inclina\u00e7\u00e3o da linha\u201d. \n\n Para complementa\u00e7\u00e3o dos dados do mapa morfol\u00f3gico e realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es, optou-se aqui tamb\u00e9m pela elabora\u00e7\u00e3o de cartas de declividade, de uso da \n\nterra, de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos. Todas estas \n\ncartas foram elaboradas a partir de fotointerpreta\u00e7\u00f5es sobrepostas \u00e0 base topogr\u00e1fica \n\ndigitalizada, e da utiliza\u00e7\u00e3o de softwares de desenho e de sensoriamento remoto como o \n\nCorel Draw e o Ilwis.  \n\n Todo o mapeamento realizado atrav\u00e9s de aerofotointerpreta\u00e7\u00e3o foi acompanhado \n\nde levantamento de campo para checagem e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n                                                 \n6\n Na legenda aqui proposta optamos por denominar as descontinuidades angulares ruptura de \n\ndeclividade e as descontinuidades curvas mudan\u00e7a de declividade. \n\n\n\n 53 \n\n \n\nFig. 04 \u2013 \u201cUma ilustra\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos em alguns padr\u00f5es t\u00edpicos de formas de uma parte Sul dos \n\nMontes Peninos, Inglaterra\u201d (SAVIGEAR, 1965, p. 518). Aplicada ao meio tropical \u00famido, essa \n\nmetodologia tem a vantagem de identificar rupturas e mudan\u00e7as de declividade. A carta \n\ntopogr\u00e1fica, por si s\u00f3, n\u00e3o apresenta todas as ferramentas para essa abordagem. \n\n\n\n 54 \n\n \n2.3.1. Problemas t\u00e9cnicos em fotointerpreta\u00e7\u00e3o \n\n A fotografia a\u00e9rea tem sido utilizada como recurso para o reconhecimento de \n\ndeterminadas \u00e1reas desde o s\u00e9culo XIX, e seu uso era voltado principalmente para fins \n\nb\u00e9licos, como a Guerra Civil dos Estados Unidos e a Primeira e Segunda Guerra Mundial \n\n(ANDERSON, 1982). \n\n Atualmente, seu uso cient\u00edfico abrange v\u00e1rias disciplinas tais como a Geografia, a \n\nGeologia, a Agronomia, a Engenharia, entre outras. Apesar disso, segundo Anderson \n\n(1982, p. 14), a fotointerpreta\u00e7\u00e3o possui seis est\u00e1gios que s\u00e3o seguidos em quase todas \n\nas disciplinas: \n\n1) detec\u00e7\u00e3o \n\n2) reconhecimento e identifica\u00e7\u00e3o \n\n3) an\u00e1lise ou delinea\u00e7\u00e3o \n\n4) dedu\u00e7\u00e3o \n\n5) classifica\u00e7\u00e3o \n\n6) idealiza\u00e7\u00e3o. \n\n N\u00e3o restam d\u00favidas que n\u00e3o s\u00f3 as fotografias a\u00e9reas, mas todas as formas de \n\nsensoriamento remoto podem fornecer dados sobre a superf\u00edcie terrestre que muitas \n\nvezes n\u00e3o se consegue obter em outros tipos de documentos. \n\n Por exemplo, vivemos uma fase em que a demanda por recursos naturais \u00e9 cada \n\nvez maior, ao mesmo tempo em que vemos sua r\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o. Diante de tal situa\u00e7\u00e3o, \n\nCruz (1981, p. 01) assegura que se torna necess\u00e1ria a execu\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios a fim de \n\nconhecer o potencial de cada regi\u00e3o e que o uso do sensoriamento remoto unido \u00e0 \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o destes tem se mostrado a melhor ferramenta para tanto. \n\n\n\n 55 \n\n Por\u00e9m, trabalhar com fotografias a\u00e9reas exige certa dose de cuidado e de \n\npaci\u00eancia. Al\u00e9m da escolha de uma metodologia sistem\u00e1tica, outros fatores devem ser \n\nlevados em considera\u00e7\u00e3o. \n\n H\u00e1 uma s\u00e9rie de elementos b\u00e1sicos que s\u00e3o os guias para o reconhecimento dos \n\nobjetos nas fotos. Entre eles a tonalidade, a forma, o padr\u00e3o, a densidade, a declividade, \n\na textura, o tamanho, a sombra, a posi\u00e7\u00e3o e as adjac\u00eancias ou converg\u00eancia de \n\nevid\u00eancias. Segundo Anderson (1982, p. 41), \u201ccada objeto apresenta-se na fotografia em \n\ncentenas ou milhares de varia\u00e7\u00f5es, e suas combina\u00e7\u00f5es s\u00e3o infinitas. Felizmente, \u00e0s \n\nvezes, somente se precisa de informa\u00e7\u00f5es sobre um ou dois elementos de \n\nreconhecimento para se fazer a interpreta\u00e7\u00e3o correta. Outras vezes, no entanto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que se tenha um conjunto de informa\u00e7\u00f5es sobre um ou dois elementos de \n\nreconhecimento, para limitar as interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis a algumas poucas, sobre as \n\nquais somente o trabalho de campo pode permitir uma interpreta\u00e7\u00e3o definitivamente \n\ncorreta\u201d.  \n\n O uso das fotografias a\u00e9reas verticais traz uma s\u00e9rie de vantagens, mas tamb\u00e9m \n\ndesvantagens. Entre as desvantagens apontadas por Anderson (1982, pp. 78 e 80), por \n\nexemplo, est\u00e3o a falta de disponibilidade de escalas e de fotos, os limites de \n\namplia\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o das fotografias, as distor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas e a necessidade de \n\nverifica\u00e7\u00e3o de campo. \n\n As distor\u00e7\u00f5es, no entanto, talvez sejam as que causem maior preocupa\u00e7\u00e3o e estas \n\nforam o principal obst\u00e1culo na realiza\u00e7\u00e3o da aerofotointerpreta\u00e7\u00e3o neste estudo. \n\n Segundo Verstappen (1977, p. 44) \u201c\u00e9 fato muito bem conhecido que o relevo \n\nestereosc\u00f3pico \u00e9 apenas um relevo aparente que pode diferenciar substancialmente do \n\nrelevo verdadeiro, observado no campo (...) Nas fotografias a\u00e9reas verticais a apar\u00eancia \n\ndo relevo \u00e9 normalmente mais forte do que a realidade: diferen\u00e7as de altura s\u00e3o \n\ngeralmente duas ou tr\u00eas vezes exageradas e as vertentes s\u00e3o mais \u00edngremes, de acordo \n\n\n\n 56 \n\ncom o exagero. (...) O exagero do relevo tamb\u00e9m \u00e9 afetado por outros fatores \n\nrelacionados ao observador (fator de exagero pessoal) e o seu olhar estereosc\u00f3pico, a \n\ndist\u00e2ncia nas qual as imagens s\u00e3o vistas, a estereo-base, etc. O efeito instrumental no \n\nexagero do relevo fica particularmente claro quando o mesmo par de fotos \u00e9 visto atrav\u00e9s \n\nde um estereosc\u00f3pio simples e de um estereosc\u00f3pio de espelho: o relevo pode aparecer \n\nmais alto e as vertentes mais \u00edngremes\u201d (tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n Verstappen (1977, pp. 47/48) diz ainda que muitas pessoas se esquecem que \n\nmesmo as fotografias a\u00e9reas verticais t\u00eam distor\u00e7\u00f5es laterais. O autor lembra que, no \n\ncaso de fotointerpreta\u00e7\u00e3o de relevo, as distor\u00e7\u00f5es laterais tamb\u00e9m influenciar\u00e3o as \n\nvertentes e que a distor\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 zero no ponto central da foto (ponto nadir), aumentando \n\nrapidamente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s bordas \u201conde o relevo pode aparecer muito distorcido, \n\nparticularmente nas \u00e1reas de grande altitude, onde h\u00e1 ocorr\u00eancia de vertentes \u00edngremes\u201d \n\n(VERSTAPPEN, 1977, p. 48). Por\u00e9m, segundo ele, as \u00e1reas muito planas tamb\u00e9m podem \n\nser dif\u00edceis de fotointerpretar devido ao fato de os limites das vertentes (rupturas e \n\nmudan\u00e7as) n\u00e3o serem muito claros. \n\nEm se tratando a \u00e1rea de estudo de uma \u00e1rea com grande desn\u00edvel altim\u00e9trico \n\n(650m aproximadamente) e heterogeneidade significativa de formas, as distor\u00e7\u00f5es nas \n\nvertentes foram obst\u00e1culos que foram superados atrav\u00e9s do uso estrito da \u00e1rea \u00fatil da foto \n\ne da sobreposi\u00e7\u00e3o manual do overlay fotointerpretado \u00e0 base topogr\u00e1fica digitalizada. \n\n Ainda de acordo com Verstappen (1977) e Anderson (1982), outros fatores podem \n\ninterferir na qualidade das fotos e do trabalho, tais como: a luz incidente (no momento em \n\nque a foto \u00e9 tirada e tamb\u00e9m durante a fotointerpreta\u00e7\u00e3o), o foco e o tipo de lente da \n\nc\u00e2mera e a qualidade da c\u00f3pia da fotografia (uma vez que poucos trabalhos s\u00e3o \n\nrealizados com fotografias originais). No caso de fotografias coloridas, as tonalidades das \n\ncores tamb\u00e9m podem causar distor\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 57 \n\n Por fim, um outro fator que pode influenciar a fotointerpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 a presen\u00e7a da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, que pode \u201cmascarar\u201d as formas de relevo. Segundo Verstappen (1977, p. 49), \n\na vegeta\u00e7\u00e3o pode dar a falsa impress\u00e3o de invers\u00e3o do relevo, al\u00e9m de esconder \n\nmudan\u00e7as ou sugerir evid\u00eancias de mudan\u00e7as no relevo quando h\u00e1 mudan\u00e7a na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n Apesar de todos os problemas mencionados, como j\u00e1 foi dito, a fotografia a\u00e9rea \n\npode ser um instrumento \u00fatil para v\u00e1rias finalidades. H\u00e1 que se buscar meios de contornar \n\nos problemas e de se chegar o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da exatid\u00e3o. Aliar t\u00e9cnicas \n\ntradicionais \u00e0s novas tecnologias, especialmente na \u00e1rea de inform\u00e1tica, pode trazer bons \n\nresultados.  \n\n \n\n2.3.2. Procedimentos  \n\n Como dito anteriormente, para o mapeamento morfol\u00f3gico optou-se aqui pelo uso \n\nda t\u00e9cnica proposta por Savigear (1965) por ser voltada \u00e0s escalas grandes e por \n\nprivilegiar os aspectos morfogr\u00e1ficos e morfom\u00e9tricos.  \n\n  Assim, esta pesquisa incorpora parte dos estudos realizados por Coltrinari (1992) \n\ne Vargas (1995) que utilizaram a referida t\u00e9cnica para o mapeamento morfol\u00f3gico em \n\numa \u00e1rea pr\u00f3xima a S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e em vertentes serranas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nrespectivamente, e obtiveram  resultados que permitiram a correla\u00e7\u00e3o das formas com \n\noutros aspectos contidos no meio f\u00edsico estudado, como as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e \n\npedol\u00f3gicas e o escoamento da \u00e1gua. \n\n Segundo Savigear (1965), entre os aspectos positivos da t\u00e9cnica est\u00e3o a legenda \n\nsucinta, a sua poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o em mapas, plantas e fotografias a\u00e9reas em v\u00e1rias \n\nescalas e a possibilidade de uso tanto para regi\u00f5es \u00e1ridas como para as \u00e1reas tropicais \n\n\u00famidas. Contudo, a confec\u00e7\u00e3o da carta morfol\u00f3gica apresentou algumas dificuldades de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 58 \n\n O levantamento de campo revelou que nas formas de maior dimens\u00e3o est\u00e3o \n\nembutidas diversas formas de menor dimens\u00e3o que divergem os fluxos h\u00eddricos. \n\nAparecem, por exemplo, vertentes curtas e c\u00f4ncavas entre vertentes retil\u00edneas e com \n\nmais extens\u00e3o, articuladas ao divisor principal por divisores secund\u00e1rios diminutos.  \n\n Desse modo, houve a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica utilizada, uma vez \n\nque as metodologias consagradas mostraram-se inadequadas para \u00e1reas com \n\ncomplexidade morfol\u00f3gica desse tipo.   \n\n O primeiro passo foi a elabora\u00e7\u00e3o da base topogr\u00e1fica a partir das cartas em \n\n1:10.000, utilizando-se de software de vetoriza\u00e7\u00e3o para as curvas, hidrografia e estradas \n\nprincipais.  \n\nHouve a tentativa de se criar um mosaico das fotografias a\u00e9reas utilizando-se o \n\nsoftware Ilwis, mas mesmo com as corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas, as distor\u00e7\u00f5es verticais e \n\nlaterais das fotos n\u00e3o permitiram um resultado satisfat\u00f3rio, no qual a base topogr\u00e1fica se \n\nencaixasse perfeitamente sobre as imagens das fotos.   \n\nDesse modo, a op\u00e7\u00e3o adotada foi a fotointerpreta\u00e7\u00e3o manual sobreposta \u00e0 base \n\ntopogr\u00e1fica digitalizada. Mesmo assim, as distor\u00e7\u00f5es causadas pela alta declividade da \n\n\u00e1rea estudada foram um obst\u00e1culo a transpor. Utilizar estritamente a \u00e1rea \u00fatil das \n\nfotografias a\u00e9reas e ajustar o mapeamento realizado \u00e0s informa\u00e7\u00f5es contidas na base \n\ntopogr\u00e1fica oficial foram as alternativas seguidas para resolver o problema.  \n\nDentre as adapta\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica proposta por Savigear (1965), optou-se por \n\nassinalar com cor as \u00e1reas dos topos dos interfl\u00favios, o que proporcionou uma melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das formas embutidas em formas maiores. Al\u00e9m disso, baseando-se na \n\nproposta de Rodrigues e Rodrigues (2000) e devido \u00e0s diferen\u00e7as de a\u00e7\u00e3o de processos, \n\nos ter\u00e7os superiores das vertentes  foram mapeados em marrom, enquanto os ter\u00e7os \n\nm\u00e9dios e inferiores, sujeitos \u00e0 recep\u00e7\u00e3o materiais dos ter\u00e7os superiores, foram mapeados \n\nna cor laranja. Consideraram-se aqui ter\u00e7o superior da vertente todas as formas que \n\n\n\n 59 \n\napresentam conectividade direta com o divisor interfluvial  e, ao mesmo tempo, que \n\napresentem valores do ter\u00e7o superior da faixa de amplitude topogr\u00e1fica correspondente \u00e0 \n\nvertente analisada.  \n\nAl\u00e9m do mapeamento morfol\u00f3gico, foram realizados mapeamentos do uso da \n\nterra. Para se obter um resultado que permitisse compara\u00e7\u00e3o, foram utilizadas fotografias \n\na\u00e9reas de 1962 e de 2003. O mapeamento de 2003 foi realizado tamb\u00e9m com \n\nlevantamento e checagem em campo. Por\u00e9m, as fotografias a\u00e9reas de 2003 dispon\u00edveis \n\napresentam alto grau de distor\u00e7\u00e3o e, por isso, n\u00e3o foi poss\u00edvel sua sobreposi\u00e7\u00e3o \u00e0 base \n\ntopogr\u00e1fica ortorretificada pelo IGC. Optou-se ent\u00e3o por mant\u00ea-la, apesar das distor\u00e7\u00f5es, \n\napenas para ilustrar a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na \u00e1rea e para analisar a evolu\u00e7\u00e3o dessa \n\nocupa\u00e7\u00e3o nos quarenta anos de intervalo entre um levantamento e outro, n\u00e3o sendo \n\nindicado aqui o seu uso para qualquer tipo de mensura\u00e7\u00e3o.  \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre as tr\u00eas cartas e as cartas hipsom\u00e9trica e de declividade \n\n(elaboradas a partir da base topogr\u00e1fica digitalizada) al\u00e9m de fotointerpreta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \n\npermitiu a elabora\u00e7\u00e3o de uma nova carta, de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o. Nesta, pode-se \n\nobservar a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais degradadas, que apresentam sulcos, ravinas e \n\nsolo exposto. \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o da parte te\u00f3rica da pesquisa, foi realizado um vasto \n\nlevantamento de dados bibliogr\u00e1ficos e cartogr\u00e1ficos. Al\u00e9m dos dados sobre a regi\u00e3o \n\nestudada, foram levantados tamb\u00e9m estudos sobre cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe \n\ne fotointerpreta\u00e7\u00e3o. \n\nForam realizados dois levantamentos de campo preliminares, o primeiro para \n\nauxiliar o reconhecimento da \u00e1rea e a delimita\u00e7\u00e3o da sub-bacia hidrogr\u00e1fica a ser \n\nestudada e o segundo para registros de imagens; e mais dois levantamentos de campo \n\nfinais para checagem e atualiza\u00e7\u00e3o dos mapas (morfol\u00f3gico e de uso da terra de 2003) e \n\npara levantamento pedol\u00f3gico.  \n\n\n\n 60 \n\nNos trabalhos de campo finais tamb\u00e9m foram coletadas amostras de solo e de \n\nrochas e foram observadas as \u00e1reas com maior quantidade de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o \n\ncomo pisoteio pelo gado, processo erosivo, ravinamento, retirada de material e ind\u00edcios de \n\nqueimada. \n\nTodos os dados levantados foram interpretados e correlacionados, permitindo \n\nassim uma an\u00e1lise mais aprofundada dos aspectos geomorfol\u00f3gicos da \u00e1rea.  \n\n \n\n\n\n 61 \n\n3. Resultados \n\n \n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  \n\n \n A \u00e1rea de estudo localiza-se pr\u00f3xima \u00e0 divisa do Estado de S\u00e3o Paulo com o \n\nEstado de Minas Gerais, ao norte da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, entre os \n\nmunic\u00edpios de Joan\u00f3polis (SP) e Extrema (MG). \n\n Conforme mencionado anteriormente, a regi\u00e3o possui uma rede hidrogr\u00e1fica \n\nformadora do reservat\u00f3rio de Jaguari-Jacare\u00ed, o primeiro do conjunto de quatro \n\nreservat\u00f3rios ligados ao Sistema Cantareira, sendo assim de grande import\u00e2ncia para o \n\nabastecimento da RMSP. \n\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica, escolhida como \u00e1rea de estudo, \u00e9 formadora do rio \n\nJacare\u00ed e localiza-se a noroeste do centro urbano de Joan\u00f3polis, seguindo a estrada que \n\nleva ao Bairro dos Pires (estrada Entre Serras e \u00c1guas), nas coordenadas 22o 52\u201956\u2019\u2019 e \n\n22o 57\u201941\u2019\u2019 latitude Sul e 46o 15\u201958\u2019\u2019 e 46o 18\u201952\u2019\u2019 longitude Oeste. \n\n \n \n\n\n\n 62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 63 \n\n3.2. Hist\u00f3rico das interven\u00e7\u00f5es humanas e considera\u00e7\u00f5es gerais sobre as \n\nmudan\u00e7as no meio f\u00edsico da regi\u00e3o \n\n  Joan\u00f3polis originou-se de um povoado fundado em 24 de junho de 1878, com o \n\nnome de S\u00e3o Jo\u00e3o do Curralinho (por estar rodeado de colinas), no local onde grupos de \n\nhabitantes da regi\u00e3o costumavam se reunir para festejar o dia de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista. Com \n\no desenvolvimento econ\u00f4mico do caf\u00e9, esse povoado foi elevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio \n\nem 17 de agosto de 1895 e seu nome foi mudado para Joan\u00f3polis, em 18 de dezembro \n\nde 1917, em refer\u00eancia ao padroeiro da cidade (GOMES, 1992). \n\n   Devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da terra para o cultivo do caf\u00e9, houve intenso desmatamento \n\nda cobertura vegetal prim\u00e1ria. Ap\u00f3s a crise econ\u00f4mica do caf\u00e9, na primeira metade s\u00e9culo \n\nXX, foram estabelecidas pastagens para gado leiteiro (principalmente) e de corte. \n\n A partir da constru\u00e7\u00e3o da rodovia Fern\u00e3o Dias, em 1961, iniciou-se o turismo de \n\nfim-de-semana (ch\u00e1caras). A atividade tur\u00edstica aumentou mais ainda depois da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das represas dos rios Jaguari e Jacare\u00ed, na d\u00e9cada de 1980. Mesmo assim, \n\nde acordo com Gomes (1992), no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 n\u00e3o existiam hot\u00e9is-fazenda \n\nem Joan\u00f3polis; existiam apenas um hotel-restaurante que funcionava em \u201cum velho \n\ncasar\u00e3o adaptado no centro da cidade\u201d e uma pens\u00e3o-restaurante na pra\u00e7a principal. \n\nAtualmente, existem v\u00e1rios hot\u00e9is, pousadas, restaurantes, marinas, atividades n\u00e1uticas e \n\npasseios ditos \u201cecol\u00f3gicos\u201d que ajudam a sustentar a economia da regi\u00e3o. \n\n \u00c9 importante ressaltar, por\u00e9m, que as atividades pecu\u00e1rias n\u00e3o deixaram de existir \n\npara dar espa\u00e7o ao turismo. Segundo relat\u00f3rios do IBGE e da PROMINER (ambos 2002), \n\npastagens para rebanho de corte e leite ocupam cerca de 57% do munic\u00edpio, sendo \n\n15.000 cabe\u00e7as de gado, das quais 2.100 cabe\u00e7as s\u00e3o destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o leiteira. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o pela pecu\u00e1ria tamb\u00e9m trouxe mudan\u00e7as no meio f\u00edsico: existem na \u00e1rea muitas \n\nvertentes marcadas pelo pisoteio do gado, como ser\u00e1 discutido adiante. \n\n\n\n 64 \n\n \nFoto 02: Hotel-fazenda Santa Rita. Al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o para pastagem, observa-se a \n\nocupa\u00e7\u00e3o para o turismo de lazer na plan\u00edcie fluvial. (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2007).  \n  \n\n \n\n \n\n \n\n3.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional \n\n \n\n3.3.1. Geologia \n\nSegundo divis\u00e3o geol\u00f3gica apresentada por Almeida, F.F.M. e Hasui, Y. (1984), o \n\nmunic\u00edpio de Joan\u00f3polis localiza-se no setor central da Prov\u00edncia Mantiqueira, em \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas do Proteroz\u00f3ico Inferior (grupo ou complexo Amparo), de \n\nembasamento cristalino onde afloram gnaisses, gnaisses granit\u00f3ides e migmatitos \n\nformados desde o Pr\u00e9-Cambriano (foto 03). \n\n \n\n\n\n 65 \n\n \nFoto 03: Gnaisse aflorado em vertente do lado esquerdo do rio. \n\nEvidenciam-se veios de quartzo ressaltados por a\u00e7\u00e3o do intemperismo \nnessas estruturas mineral\u00f3gicas diferentes. (Foto: Fabiana Pegoraro \n\nSoares, 2007).  \n  \n \n\n De acordo com o mapeamento e o relat\u00f3rio do IPT (1981a) e os estudos de \n\nAlmeida &amp; Hasui (1984), as rochas do Complexo Amparo foram deformadas em tr\u00eas fases \n\nprincipais de metamorfismo atribu\u00eddas, respectivamente, aos Ciclos Transamaz\u00f4nico \n\n(2.000 M.a.), Uru\u00e7uano (entre 1.400 e 1.000 M.a.) e Brasiliano (entre 640 e 450 M.a.) que \n\nderam origem a dobramentos de diferentes orienta\u00e7\u00f5es.   \n\n\n\n 66 \n\n \n\nMapa 04 \u2013 As unidades da regi\u00e3o central da Prov\u00edncia Mantiqueira segundo o \u201cMapa Geol\u00f3gico do \nBrasil 1:2.500.000\u201d (Adap. de ALMEIDA, F. F. M. de e HASUI, Y (coord.), 1984).   \n \n\n \n\nMapa 05 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico das por\u00e7\u00f5es do leste paulista e sul de Minas Gerais (Adap. de \nALMEIDA, F. F. M. de e HASUI, Y (coord.), 1984).   \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o aproximada da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o aproximada da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\n\n\n 67 \n\nBistrichi (2001, p. 17), em seus estudos na regi\u00e3o de Atibaia \u2013 Bragan\u00e7a Paulista, \n\ncom maior n\u00edvel de detalhamento, prop\u00f5e que exista na regi\u00e3o, do ponto de vista \n\ntect\u00f4nico,\u201cuma atividade tect\u00f4nica atual, residual, de pequena intensidade e registrada por \n\nsismos que t\u00eam sido associadas a zonas de cisalhamentos atribu\u00eddas ao Cambro-\n\nOrdoviciano\u201d. De acordo com mapa apresentado pelo autor, Joan\u00f3polis estaria localizada \n\nentre duas zonas sismog\u00eanicas: a de Pinhal e a de Cunha (mapa 06). \u201cOcorr\u00eancias de \n\nsismos s\u00e3o referidos a Zona Sismog\u00eanica de Cunha, relacionados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nreservat\u00f3rios das barragens de Paraibuna-Paraitinga e do rio Jaguari\u201d (BISTRICHI, 2001, \n\np. 18). Ainda segundo Bistrichi (2001, pp. 18-19/72-73), na Prov\u00edncia Mantiqueira \u201c\u00e9 \n\nnot\u00f3ria a presen\u00e7a de zonas de cisalhamento que definem uma marcante estrutura\u00e7\u00e3o \n\nregional orientada segundo SE-SW (...) a Zona de Cisalhamento de Extrema, de \n\norienta\u00e7\u00e3o NE-SW, separa relevos colinosos de morrotes e morros dissecados. (...) A \n\nZona de Cisalhamento de Extrema parece ser o limite entre um bloco em soerguimento a \n\nnoroeste e outro deprimido a sudeste...\u201d, neste bloco deprimido estaria Joan\u00f3polis, sobre \n\na Zona de Cisalhamento de Camanducaia (foto 04). Por fim, o autor diz que \u201ca presen\u00e7a \n\nde assimetrias de bacias hidrogr\u00e1ficas de drenagem e a ocorr\u00eancia localizada de \n\nmeandros, controlados por lineamentos e estruturas, evidenciam a continuidade da \n\natividade tect\u00f4nica at\u00e9 os dias atuais\u201d (p. 74). \n\nQuanto \u00e0 litologia da \u00e1rea, Bistrichi (2001, p.21) em seus estudos de escala \n\nregional descreve o Complexo Amparo como \u201cconstitu\u00eddo por gnaisses \n\npredominantemente bandados, biot\u00edticos com ou sem hornblenda, com plagiocl\u00e1sio \n\npredominante e com granada, diops\u00eddio e sillimanita como acess\u00f3rios, apresentando \n\ngraus variados de migmatiza\u00e7\u00e3o.\u201d Ainda segundo o autor, a esses gnaisses estariam \n\nintercaladas rochas metassedimentares como quartzitos, m\u00e1rmores, xistos grafitosos, \n\nrochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas, al\u00e9m de rochas ortoderivadas como anfibolitos e \n\nmetaultrabasitos.  \n\n\n\n 68 \n\n \n\nMapa 06 \u2013 Zonas Sismog\u00eanicas do Estado de S\u00e3o Paulo (Adap. de BISTRICHI, 2001, p. 18). \n\n \nFoto 04 \u2013 Vale do rio Jacare\u00ed, sobre a Zona de Cisalhamento de Camanducaia.  \nNota-se em relevo mais abrupto \u00e0 direita, parte do bloco soerguido da Serra da \nMantiqueira (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2006).   \n \n \n\n      Zonas Sismog\u00eanicas \n \n\n1- Pinhal \n2- Cunha \n3- Canan\u00e9ia \n4- Ribeir\u00e3o Preto \n5- Presidente Prudente \n\n        \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o aproximada \n\nda \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n 69 \n\n3.3.2. Geomorfologia e outros elementos do meio f\u00edsico \n\n Ab\u00b4Saber (1973) define o dom\u00ednio dos mares de morros, onde est\u00e1 inserida a \u00e1rea \n\ndeste estudo, como a de maior complexidade de padr\u00f5es de paisagens porque, segundo \n\nele, neste dom\u00ednio existem padr\u00f5es locais e sub-regionais condicionados principalmente \n\n\u00e0s vari\u00e1veis tect\u00f4nicas (escarpas e linhas de falhas) e litol\u00f3gicas (presen\u00e7a de rochas \n\nmuito diferentes entre si), o que leva a uma varia\u00e7\u00e3o na resist\u00eancia aos processos \n\nerosivos, de intemperismo e de pedog\u00eanese. \n\nO autor descreve, nas redes hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o dos mares de morro, \n\ndrenagens densas nos ramos menores de forma inseq\u00fcente7 e com alto grau de \n\ndendritifica\u00e7\u00e3o e cabeceiras com adapta\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes8 com rumos predominantes \n\nNW-SE (AB\u2019SABER, 1973). \n\n Ab\u2019Saber (1973, p. 03) ainda define \u201ca regi\u00e3o que se estende desde o norte da \n\nSerra da Cantareira at\u00e9 os altos vales do rio Atibaia e Jaguari\u201d como parte do \u201csistema de \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o dos terrenos antigos de S\u00e3o Paulo, sujeitos \u00e0 altern\u00e2ncia de processos \n\nmorfoclim\u00e1ticos intertropicais e \u00e0 a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de ascens\u00e3o epirog\u00eanica\u201d.  O autor \n\ntamb\u00e9m ressalta a exist\u00eancia de plan\u00edcies fluviais \u201cem meio a depress\u00f5es isoladas no \n\nmeio de morros elevados\u201d com drenagens me\u00e2ndricas e aluvi\u00f5es finas e numerosas \n\ncicatrizes de meandros abandonados (AB\u2019SABER, 1973). \n\nSegundo os estudos geomorfol\u00f3gicos de Almeida (1974), Joan\u00f3polis situa-se no \n\nlimite da Serra da Mantiqueira com a Zona Cristalina do Norte, na prov\u00edncia geom\u00f3rfica do \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico, na zona da Serra da Mantiqueira, Parte Ocidental (mapa 07). De \n\nacordo com o autor, a zona da Serra da Mantiqueira termina na chamada Pedra da \n\n                                                 \n7 Classifica\u00e7\u00e3o de rios proposta por William Morris Davis considerando a linha geral do escoamento \ndos cursos d\u2019\u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o das camadas geol\u00f3gicas. Rios inseq\u00fcentes seriam \naqueles que aparentemente n\u00e3o seguem uma orienta\u00e7\u00e3o preestabelecida, n\u00e3o tendo a estrutura \nvis\u00edvel controle na disposi\u00e7\u00e3o da drenagem (CHRISTOFOLETTI, 1980). \n8 Na mesma proposta de classifica\u00e7\u00e3o, rios subseq\u00fcentes seriam aqueles cuja dire\u00e7\u00e3o do fluxo \u00e9 \ncontrolada pela estrutura rochosa (CHRISTOFOLETTI, 1980). \n\n\n\n 70 \n\nExtrema (foto 05), no munic\u00edpio de Joan\u00f3polis. Ao sul, segue uma seq\u00fc\u00eancia de serras, \n\nmas com altitudes menores, cerca de 1200m (serrania de S\u00e3o Roque e Planalto \n\nPaulistano). A subzona ocidental da Mantiqueira Paulista \u00e9 composta, segundo o mapa \n\ngeomorfol\u00f3gico do IPT (1981b), de escarpas festonadas, escarpas com espig\u00f5es \n\ndigitados, morros paralelos, morros com serras restritas, serras alongadas, montanhas \n\ncom vales profundos e relevos de transi\u00e7\u00e3o. Almeida (1974) ressalta que, nesta subzona, \n\no front\u00e3o serrano teria recuado devido \u00e0 eros\u00e3o causada pelos afluentes do rio Para\u00edba, \n\nentre eles os rios Jaguari e Buquira, expandindo assim esta bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nAinda de acordo com Almeida (1974), nesta subzona a drenagem depende da \n\nestrutura, que se imp\u00f5e a ela, havendo assim adapta\u00e7\u00e3o da drenagem \u00e0s estruturas \n\ngn\u00e1issicas regionais.    \n\n \n\n \nMapa 07 \u2013 Divis\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo (ALMEIDA, F. F. M. de, 1964). \n\n \n\n  Localiza\u00e7\u00e3o aproximada da \u00e1rea de estudo \n\n\n\n 71 \n\n \nFoto 05: Pedra da Extrema, na Serra do Lopo, limite da zona da Serra da \nMantiqueira. Observa-se a brusca diminui\u00e7\u00e3o de altitude e de declividade, \nindicando mudan\u00e7as geol\u00f3gicas no local (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2006). \n \n \n\n Segundo o memorial explicativo do Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\ndo IPT (1981b, anexo fig. 5.5), a pluviosidade anual na Serra da Mantiqueira varia de \n\n1500 mm (\u201cnas encostas de transi\u00e7\u00e3o\u201d) a mais de 2000 mm (\u201cnas por\u00e7\u00f5es montanhosas\u201d) \n\ne as temperaturas m\u00e9dias anuais s\u00e3o entre 13o e 18oC.  Ainda segundo os autores, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original (n\u00e3o apenas na Serra da Mantiqueira, mas em todo Planalto Atl\u00e2ntico) \n\n\u00e9 constitu\u00edda por Mata Tropical Latifoliada, atualmente restrita a por\u00e7\u00f5es isoladas do \n\nterrit\u00f3rio. Os mapas do Projeto Radambrasil (1983) classificam a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como \n\n\u201cpastagens em regi\u00e3o de floresta ombr\u00f3fila densa\u201d e \u201cfloresta montana\u201d, nas \u00e1reas de \n\nmaior altitude. \n\n Quanto aos solos, segundo publica\u00e7\u00e3o da Embrapa sobre o Projeto RadamBrasil \n\n(1983) regionalmente predominam os podz\u00f3licos vermelho-amarelo e afloramentos \n\nrochosos. Especificamente, na \u00e1rea de estudo, de acordo com Ross e Moroz (1997b), \n\nencontram-se cambissolos; podz\u00f3lico vermelho amarelo m\u00e9dio arenoso; latossolo \n\n\n\n 72 \n\nvermelho amarelo m\u00e9dio arenoso e areias quartzosas. Os levantamentos de campo \n\ncomprovaram os afloramentos rochosos. \n\n Os estudos de Ross e Moroz (1997b) ainda trazem que a regi\u00e3o possui um n\u00edvel \n\nde fragilidade m\u00e9dio (ROSS, 1994), por ser uma \u00e1rea de formas de disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a \n\nalta, com vales entalhados e densidade de drenagem m\u00e9dia a alta. Devido a essa \n\nmorfologia, seria uma \u00e1rea sujeita a forte atividade erosiva (ROSS e MOROZ, 1997b). \n\nSegundo o IPT, os processos erosivos predominantes nessa \u00e1rea seriam os \n\n\u201cfen\u00f4menos de escorregamentos superficiais e profundos e de rastejo, principalmente em \n\ncorpos coluvionares. S\u00e3o freq\u00fcentes quedas de blocos relacionadas \u00e0s estruturas da \n\nrocha (falhas, di\u00e1clases, xistosidade ou qualquer outro tipo de descontinuidade) ou no \n\ncaso de matac\u00f5es, devido ao descal\u00e7amento provocado pela remo\u00e7\u00e3o de material terroso \n\nque os envolvem. Nos sop\u00e9s das encostas s\u00e3o comuns as formas de acumula\u00e7\u00e3o \n\n(dep\u00f3sitos de talus e rampas de col\u00favio). Os fen\u00f4menos de eros\u00e3o h\u00eddrica s\u00e3o evidentes \n\nsomente nas \u00e1reas desprovidas de qualquer cobertura vegetal (\u00e1reas afetadas por \n\nescorregamentos, \u00e1reas de movimenta\u00e7\u00e3o de terra em obras civis, etc.)\u201d (IPT, 1981b, \n\nanexo fig. 5.5). \n\nOs levantamentos de campo e os mapeamentos realizados neste estudo \n\ncomprovam a descri\u00e7\u00e3o registrada pelo IPT (1981b) e os estudos de Ross e Moroz \n\n(1997b). Afloramentos rochosos, sulcos e ravinas aparecem com freq\u00fc\u00eancia, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas desmatadas e usadas para pastagem (foto 06). \n\n\n\n 73 \n\n \nFoto 06 \u2013 Afloramento rochoso \u00e0 margem esquerda do C\u00f3rrego dos Lima. Notam-se \ntamb\u00e9m os sulcos na vertente por onde ocorre o escoamento superficial da \u00e1gua \n(Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2006).   \n \n\n \n \n \n\n3.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica-morfom\u00e9trica: escala local (morfologia \n\noriginal x morfologia antropog\u00eanica) \n\n \nNos trabalhos de campo, na pesquisa bibliogr\u00e1fica e atrav\u00e9s dos mapas \n\nelaborados, constatou-se que as cabeceiras da bacia hidrogr\u00e1fica estudada localizam-se \n\nmuito pr\u00f3ximas \u00e0 divisa com o estado de Minas Gerais, entre os munic\u00edpios de Extrema \n\n(MG) e Joan\u00f3polis (SP), em uma \u00e1rea de grande declividade, pertencente \u00e0 Serra da \n\nMantiqueira. A declividade vai diminuindo na dire\u00e7\u00e3o sul, por\u00e9m \u00e9 not\u00e1vel a presen\u00e7a de \n\nv\u00e1rias cachoeiras na regi\u00e3o. \n\n Conforme o encontro dos afluentes, s\u00e3o formados o Ribeir\u00e3o Jacare\u00ed e o C\u00f3rrego \n\ndos Limas (canais de 3a. e 4a. ordens, respectivamente),  que atravessam o bairro dos \n\n\n\n 74 \n\nPires e passam a oeste do n\u00facleo urbano de Joan\u00f3polis at\u00e9 que o C\u00f3rrego dos Lima \n\nencontra o rio Jacare\u00ed, onde a \u00e1gua \u00e9 represada. \n\n \n\nFoto 07 \u2013 C\u00f3rrego dos Lima, pr\u00f3ximo \u00e0 fazenda \nSanta Rita, provavelmente retificado. Setor de \nplan\u00edcie fluvial com significativa presen\u00e7a de \ncascalhos e solos hidrom\u00f3rficos. (Foto: Fabiana \nPegoraro Soares, 2007). \n\n \n\n  Para a realiza\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica (morfologia original) e \n\nmorfom\u00e9trica da \u00e1rea, optou-se pela elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de quatro mapas: o \n\nmorfol\u00f3gico (mapa 08), o hipsom\u00e9trico (mapa 09), o de declividade (mapa 10) e um \n\nquarto, resultado da an\u00e1lise e correla\u00e7\u00e3o dos anteriores, de padr\u00f5es morfol\u00f3gicos (mapa \n\n11). \n\n \n\n\n\n 75 \n\n3.4.1. Mapa morfol\u00f3gico de detalhe (morfologia original) \n\n O mapa morfol\u00f3gico (mapa 08) revela, com os detalhes pertinentes \u00e0 escala \n\nescolhida, a complexidade da \u00e1rea estudada. \n\n Nela encontram-se desde grandes topos alongados at\u00e9 pequenas vertentes, talvez \n\nresiduais, que formam pequenos divisores secund\u00e1rios. \n\n  O interfl\u00favio principal, que delimita a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, possui diversos \n\ncolos e tamb\u00e9m interfl\u00favios secund\u00e1rios conectados a ele, tanto \u00e0 margem esquerda \n\nquanto \u00e0 margem direita do rio principal. \n\nConforme o distanciamento das cabeceiras e em dire\u00e7\u00e3o ao reservat\u00f3rio, a \n\npaisagem vai mudando: as formas \u00edngremes e dissecadas v\u00e3o dando lugar \u00e0s plan\u00edcies \n\nfluviais e a morros com topos mais arredondados. \n\n As formas das vertentes s\u00e3o heterog\u00eaneas e complexas. Observam-se formas \n\nmenores inseridas em um conjunto maior, ou seja, em uma vertente principal s\u00e3o \n\nencontradas vertentes menores que formam subunidades da vertente e apresentam \n\nformas e orienta\u00e7\u00f5es variadas (foto 08). Optou-se aqui por separar as vertentes, no \n\nconjunto da bacia hidrogr\u00e1fica, em ter\u00e7o superior e ter\u00e7o inferior, lembrando que os \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos apresentam-se diferentes conforme a posi\u00e7\u00e3o da vertente. \n\nPara tal classifica\u00e7\u00e3o utilizou-se como crit\u00e9rio al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o, delimitando a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, a sua conectividade com o interfl\u00favio principal. Foram considerados ter\u00e7os \n\nsuperiores o interfl\u00favio principal e todos os interfl\u00favios conectados a ele e, foram \n\nconsiderados ter\u00e7os m\u00e9dios e inferiores todas as vertentes abaixo do interfl\u00favio principal, \n\nque n\u00e3o apresentam conectividade direta com ele. Foi considerada a possibilidade de \n\nutilizar a altimetria como crit\u00e9rio, mas o grande desn\u00edvel entre o norte e o sul da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica dificultaria uma representa\u00e7\u00e3o adequada. \n\n \n\n\n\n 76 \n\n  Foto 08: Montagem de fotos que ilustra a complexidade morfol\u00f3gica da \u00e1rea, um exemplo no \nsetor norte da bacia hidrogr\u00e1fica, margem esquerda do rio principal. Observam-se interfl\u00favios \nsecund\u00e1rios conectados ao interfl\u00favio principal e as varia\u00e7\u00f5es nas formas e orienta\u00e7\u00e3o das \nvertentes. \n\n \n\n Observa-se grande diferen\u00e7a morfol\u00f3gica entre as vertentes da margem direita e \n\nda margem esquerda do rio. Na margem esquerda, as vertentes s\u00e3o em geral mais \n\namplas e apresentam menos rupturas do que as vertentes da margem direita do rio. J\u00e1 as \n\nvertentes da margem direita apresentam, de maneira geral, maior declividade, mais \n\nrupturas e um grande n\u00famero de formas menores que fazem parte de um conjunto maior, \n\nmas n\u00e3o apresentam atual conex\u00e3o direta com o interfl\u00favio principal, como dito \n\nanteriormente.   \n\n Nos limites dos terra\u00e7os aparecem micro-facetas: rupturas que demarcam o in\u00edcio \n\nda plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como o rio principal n\u00e3o atravessa fundos de vales \n\nhomog\u00eaneos, as micro-facetas s\u00f3 aparecem em algumas \u00e1reas, onde se formam os vales \n\nde fundo plano. \n\n Os fundos de vale tamb\u00e9m apresentam formas variadas. Alguns, localizados \n\nprincipalmente na parte superior da bacia hidrogr\u00e1fica, s\u00e3o vales em v bem encaixados, \n\nenquanto, de maneira geral, os vales da parte inferior s\u00e3o menos encaixados e mais \n\ndissim\u00e9tricos. O rio principal (j\u00e1 em 3\u00aa. ordem) nasce em um desses vales encaixados que \n\nvai se abrindo at\u00e9 se tornar um vale de fundo plano, por\u00e9m com v\u00e1rios pontos de \n\nestrangulamento em seu caminho, onde surgem alguns pontos de afloramento rochoso. \n\n\n\n 77 \n\n A drenagem apresenta, de maneira geral, padr\u00e3o dendr\u00edtico com alguns pontos de \n\nparalelismo e alguns encontros entre tribut\u00e1rios e rio principal em \u00e2ngulo reto o que, \n\nsegundo Christofoletti (p.103), em padr\u00e3o de drenagem dendr\u00edtico, \u201cconstitui anomalias \n\nque se deve atribuir, em geral, aos fen\u00f4menos tect\u00f4nicos\u201d. Ainda segundo o autor, \u201cesse \n\npadr\u00e3o \u00e9 tipicamente desenvolvido sobre rochas de resist\u00eancia uniforme\u201d. \n\n O rio principal recebe o nome de Ribeir\u00e3o Jacare\u00ed, quando em 3\u00aa. ordem, e de \n\nC\u00f3rrego dos Lima em 4\u00aa. ordem, desaguando diretamente no reservat\u00f3rio Jaguari/Jacare\u00ed. \n\nApresenta um canal do tipo meandrante na maior parte do seu percurso, apresentando \n\ninclusive alguns meandros abandonados.   \n\n\n\n 78 \n\n3.4.2. Mapa hipsom\u00e9trico \n\nO mapa hipsom\u00e9trico (mapa 09) foi confeccionado a partir das cartas topogr\u00e1ficas \n\ndigitalizadas utilizando-se o software Ilwis. Foi  utilizado neste estudo para fornecer dados \n\nmorfom\u00e9tricos e tamb\u00e9m para a confec\u00e7\u00e3o de perfis topogr\u00e1ficos (todos no sentido NW \u2013 \n\nSE), cujas localiza\u00e7\u00f5es aparecem em  linhas tra\u00e7adas no mapa, ilustrando sua \n\ncomplexidade morfol\u00f3gica.  \n\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada est\u00e1 situada em uma \u00e1rea de grande desn\u00edvel \n\naltim\u00e9trico: 658 metros entre o ponto de maior altitude e o mais baixo. A \u00e1rea mais baixa, \n\ncom cerca de 850 metros, situa-se na plan\u00edcie fluvial do c\u00f3rrego dos Lima, pr\u00f3xima ao seu \n\nencontro com o rio Jacare\u00ed e o remanso de seu reservat\u00f3rio (fig. 05). O ponto mais \n\nelevado, com 1.508 metros, est\u00e1 situado no interfl\u00favio NW da bacia hidrogr\u00e1fica, j\u00e1 parte \n\nda Serra da Mantiqueira, na divisa com o estado de Minas Gerais.   \n\nPerfil I/J\n\n0 500 1000 1500 2000\nDist\u00e2ncia\n\n850\n\n900\n\n950\n\nA\nlt\nit\nu\nd\ne\n\nDistance x Altitude\n\nTopo do interfl\u00favio \nprincipal \u2013 margem \n\ndireita Topo do \ninterfl\u00favio \nprincipal \u2013\nmargem \nesquerda\n\nVale com \nfundo plano -\nC\u00f3rrego dos \n\nLima\n\nVale \ndissim\u00e9trico \n\nde rio \ntribut\u00e1rio Vale em v de \n\nrio tribut\u00e1rio\n\nDivisor interfluvial \nsecund\u00e1rio\n\nDivisor interfluvial \nsecund\u00e1rio\n\n \n\nFig. 05 - O perfil I/J, tra\u00e7ado na parte inferior da bacia hidrogr\u00e1fica, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea onde \natualmente h\u00e1 o reservat\u00f3rio, evidencia as baixas altitudes (de 950m a 850m) e os pequenos \ndesn\u00edveis altim\u00e9tricos, que n\u00e3o chegam aos 100m. Os topos das vertentes se mostram mais \narredondados do que na parte superior da bacia hidrogr\u00e1fica. Surgem fundos de vales de rios \ntribut\u00e1rios, um \u00e0 margem direita do rio principal (lado esquerdo do perfil), dissim\u00e9trico, e outro \n\u00e0 margem esquerda (lado direito do perfil), em v, mas pouco profundo. O rio principal segue \nem uma grande plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao local onde hoje existe o reservat\u00f3rio.  \n \n\n\n\n 79 \n\n \n Atrav\u00e9s do mapa hipsom\u00e9trico tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel perceber que h\u00e1 assimetrias \n\nrelevantes entre as vertentes da margem esquerda e da margem direita do rio principal \n\n(no caso, ribeir\u00e3o Jacare\u00ed/c\u00f3rrego dos Lima). O desn\u00edvel altim\u00e9trico da margem direita \n\nchega a 567 metros, enquanto na margem esquerda do rio chega a no m\u00e1ximo 250 \n\nmetros na parte superior da bacia hidrogr\u00e1fica (figs. 06, 07 e 08).  \n\nPerfil A/B\n\n0 500 1000 1500 2000 2500\nDist\u00e2ncia\n\n1100\n\n1150\n\n1200\n\n1250\n\n1300\n\n1350\n\n1400\n\nA\nlt\nit\nu\nd\ne\n\nDistance x Altitude\n\nTopo do interfl\u00favio \nprincipal \u2013 margem \n\ndireita\n\nTopo do \ninterfl\u00favio \nprincipal \u2013\nmargem \nesquerda\n\nRio \ntribut\u00e1rio\n\nRio \ntribut\u00e1rio Ribeir\u00e3o \n\nJacare\u00ed\n\nDivisor interfluvial \nsecund\u00e1rio\n\nDivisor interfluvial \nsecund\u00e1rio\n\n \n\n \n\nFig. 06 - O perfil A/B, tra\u00e7ado na parte superior da bacia hidrogr\u00e1fica, evidencia as grandes \nrupturas, altitudes e desn\u00edveis do terreno. Os fundos dos vales aparecem bem encaixados e os \ntopos dos interfl\u00favios bem evidenciados. \n\n\n\n 80 \n\nPerfil C/D\n\n0 500 1000 1500 2000\nDist\u00e2ncia\n\n900\n\n950\n\n1000\n\n1050\n\n1100\n\n1150\n\n1200\n\n1250\n\n1300\n\n1350\n\n1400\n\nA\nlt\nit\nu\nd\ne\n\nDistance x Altitude\n\nTopo do interfl\u00favio \nprincipal \u2013 margem \n\ndireita\n\nTopo do \ninterfl\u00favio \nprincipal \u2013\nmargem \nesquerda\n\nRio tribut\u00e1rio\nRio tribut\u00e1rio\n\nTerra\u00e7o\n\nPlan\u00edcie \nfluvial do \n\nC\u00f3rrego dos \nLima\n\n \n\n \n\nFig. 07 - O segundo perfil, C/D, revela uma altera\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica (e tamb\u00e9m morfom\u00e9trica) \nsignificativa. \u00c9 poss\u00edvel observar uma grande assimetria entre o lado esquerdo do perfil (margem \ndireita do rio principal) e o lado direito (margem esquerda do rio principal). Morfologicamente, \nnota-se que aparecem alguns fundos de vale secund\u00e1rios, pouco encaixados, e a forma\u00e7\u00e3o do \nterra\u00e7o do rio principal. As rupturas tamb\u00e9m surgem em menor quantidade. \n \n\n\n\n 81 \n\nPerfil E/F\n\n0 500 1000 1500 2000 2500\nDist\u00e2ncia\n\n850\n\n900\n\n950\n\n1000\n\n1050\n\n1100\n\n1150\n\n1200\n\n1250\n\n1300\n\nA\nlt\nit\nu\nd\ne\n\nDistance x Altitude\n\nTopo do interfl\u00favio \nprincipal \u2013 margem \n\ndireita\n\nTopo do \ninterfl\u00favio \nprincipal \u2013\nmargem \nesquerda\n\nDivisor interfluvial \nsecund\u00e1rio\n\nPlan\u00edcie \nfluvial do \n\nC\u00f3rrego dos \nLima\n\nTerra\u00e7o\n\nRio tribut\u00e1rio\n\n \n\n \n \n \n\n As altitudes tamb\u00e9m s\u00e3o maiores, de maneira geral, na metade superior da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, onde h\u00e1 o predom\u00ednio de interfl\u00favios acima dos 1.000 metros. Na metade \n\ninferior, as altitudes chegam aos 1.000 metros apenas nos topos dos interfl\u00favios situados \n\nno extremo oeste da bacia hidrogr\u00e1fica, ficando entre os 950 e 850 metros na maior parte \n\ndela (fig. 09). \n\nFig. 08 - O perfil E/F foi tra\u00e7ado na \u00e1rea central da bacia hidrogr\u00e1fica e, assim como o perfil C/D, \nevidencia a assimetria morfol\u00f3gica e morfom\u00e9trica entre as vertentes localizadas \u00e0 margem \ndireita e as localizadas \u00e0 margem esquerda do rio principal. O perfil tamb\u00e9m revela um grande \ninterfl\u00favio secund\u00e1rio, que o mapa morfol\u00f3gico revela estar conectado ao principal. O rio \nseparado por este interfl\u00favio apresenta fundo de vale encaixado, mas dissim\u00e9trico, enquanto o rio \nprincipal segue em vale com fundo plano e com forma\u00e7\u00e3o de terra\u00e7o. Observa-se a gradativa \ndiminui\u00e7\u00e3o nas altitudes, principalmente do lado direito do perfil (margem esquerda do rio \nprincipal). \n \n\n\n\n 82 \n\nPerfil G/H\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400\nDist\u00e2ncia\n\n850\n\n900\n\n950\n\n1000\n\nA\nlt\nit\nu\nd\ne\n\nDistance x Altitude\n\nVale com \nfundo plano -\nC\u00f3rrego dos \n\nLima\n\nDivisor interfluvial \nsecund\u00e1rio\n\nRio tribut\u00e1rio \nintermitente\n\nTopo do interfl\u00favio \nprincipal \u2013 margem \n\ndireita\n\nTopo do \ninterfl\u00favio \nprincipal \u2013\nmargem \nesquerda\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 09 O perfil G/H mostra significativa diferen\u00e7a da declividade e altimetria entre as duas \nmargens do rio. Na margem direita, observa-se um desn\u00edvel de cerca de 100m, enquanto na \nmargem esquerda o desn\u00edvel altim\u00e9trico mal ultrapassa os 50m. Pr\u00f3ximo ao rio principal, as \nvertentes apresentam menor altitude (cerca de 900m), seus topos s\u00e3o mais arredondados, \nsem rupturas, e o fundo de vale do rio apresenta-se plano. \n\n\n\n 83 \n\n\n\n 84 \n\n3.4.3. Mapa de declividade  \n\n O mapa de declividade foi confeccionado a partir da carta topogr\u00e1fica digitalizada, \n\nutilizando-se o software Ilwis, e apresenta as classes de declividade em intervalos de \n\naproximadamente 10\u00b0. Seu prop\u00f3sito, no caso deste estudo, al\u00e9m de mostrar as \u00e1reas de \n\nmaior ou menor declividade, \u00e9 tamb\u00e9m complementar as informa\u00e7\u00f5es do mapa \n\nmorfol\u00f3gico para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise morfol\u00f3gica-morfom\u00e9trica mais detalhada.  \n\n O mapa evidencia que as maiores declividades est\u00e3o localizadas principalmente \n\nnas partes N e NW da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica: a\u00ed se concentram a maior parte das \n\nclasses de declividades entre 21\u00b0 e 40\u00b0. Observa-se tamb\u00e9m que h\u00e1 maior ocorr\u00eancia \n\ndestes intervalos de declividade pr\u00f3xima ao interfl\u00favio principal. \n\nAs declividades v\u00e3o diminuindo em dire\u00e7\u00e3o ao rio principal e divisores pr\u00f3ximos da \n\nparte inferior bacia hidrogr\u00e1fica. Nas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao rio principal as declividades s\u00e3o \n\nmenores, at\u00e9 10\u00b0, exceto nos limites dos terra\u00e7os, onde ocorrem mudan\u00e7as de \n\ndeclividade e micro-facetas.  \n\n Observam-se declividades menores tamb\u00e9m na parte sul da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nonde predominam os \u00edndices de at\u00e9 20\u00b0 tanto nas vertentes dos interfl\u00favios quanto nas \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas ao rio principal. \n\n  \n\n\n\n 85 \n\n\n\n 86 \n\nA an\u00e1lise do mapa de declividade, aliada \u00e0 an\u00e1lise do mapa morfol\u00f3gico, auxiliou \n\nna identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de unidades morfol\u00f3gicas superiores \u00e0 unidade ou \n\nsubunidade da vertente na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. Desse modo, optou-se aqui pela \n\nclassifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica em uma escala mais regional do que o mapeamento de detalhe, \n\nelaborando o mapa de padr\u00f5es morfol\u00f3gicos (mapa 11). Este mapa apresenta uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea segundo os padr\u00f5es de unidades morfol\u00f3gicas e os diferentes \n\npadr\u00f5es de declividade e facilitou a an\u00e1lise e a correla\u00e7\u00e3o dos dados das diferentes cartas \n\nelaboradas.  \n\n \n \n\n\n\n 87 \n\n\n\n 88 \n\n3.5. Uso da terra e indicadores de degrada\u00e7\u00e3o \n\n \n3.5.1. Mapa de uso da terra - 1962 \n\n No mapa de uso da terra de 1962 (mapa 12), elaborado a partir de \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o, a ampla \u00e1rea ocupada por pastagens/campos antr\u00f3picos e pastos sujos \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o. Praticamente dois ter\u00e7os da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica mostram este \n\ntipo de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nAs \u00e1reas de mata ocupam principalmente as maiores altitudes, a norte e noroeste \n\nda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, mostrando-se em pequena quantidade, mas protegendo \n\nv\u00e1rias nascentes da margem direita do rio. H\u00e1 tamb\u00e9m pequenas manchas de mata \n\nisolada espalhadas pela \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nNa margem esquerda do rio, onde a quantidade de vertentes com maiores \n\ndeclividades \u00e9 menor, observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a de matas, estando as \n\nnascentes protegidas apenas por vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva ou desprotegidas, em \u00e1reas \n\nocupadas por pastagens. \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o poucas e espalhadas, o que confirma a fun\u00e7\u00e3o rural da \u00e1rea. A \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m evidenciou poucas \u00e1reas de cultivo, comprovando que na \n\nd\u00e9cada de 1960, as planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 j\u00e1 haviam sido substitu\u00eddas por pastagens. \n\nObservam-se tamb\u00e9m poucas estradas. Naquela \u00e9poca, a \u00e1rea urbana de \n\nJoan\u00f3polis (n\u00e3o pertencente \u00e0 \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica e, portanto, n\u00e3o mapeada) era \n\nmuito pequena, o reservat\u00f3rio n\u00e3o existia e a rodovia Fern\u00e3o Dias n\u00e3o era duplicada. As \n\nestradas que levavam aos bairros situados na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica (todas de terra \n\nainda nos dias de hoje) eram, em sua maioria, estreitas e muitas vezes dif\u00edceis de \n\nvisualizar na fotointerpreta\u00e7\u00e3o por estarem camufladas pela vegeta\u00e7\u00e3o. Observa-se uma \n\nestrada principal, que se bifurca, levando at\u00e9 Extrema, no estado de Minas Gerais. Parte \n\ndessa estrada foi alagada pela constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio na d\u00e9cada de 1980. \n\n\n\n 89 \n\n   \n\n\n\n 90 \n\n3.5.2. Mapa de uso da terra \u2013 2003 \n\nO mapa de uso da terra de 2003 evidencia que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 heterog\u00eanea ao \n\nlongo da bacia hidrogr\u00e1fica. Nas cabeceiras, vegeta\u00e7\u00e3o de floresta densa, por\u00e9m logo que \n\nas declividades come\u00e7am a diminuir, as pastagens, as constru\u00e7\u00f5es e os solos nus \n\npassam a predominar (foto 09).  \n\nComparado ao de 1962, o mapeamento de 2003 mostra um aumento da \u00e1rea de \n\nmata e de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, principalmente nas partes norte e noroeste da \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. J\u00e1 nas partes nordeste, leste (margem esquerda do rio principal) e sul \n\nda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o, que se apresenta \n\nespalhada em pequenas manchas, e aumento significativo das atividades antr\u00f3picas, \n\nprincipalmente de ch\u00e1caras, edifica\u00e7\u00f5es, estradas e pastagem/campo antr\u00f3pico. Essas \n\nconstru\u00e7\u00f5es ocupam as \u00e1reas pr\u00f3ximas aos rios e \u00e0s estradas principais, que \n\npermanecem todas de terra. O levantamento de campo revelou que boa parte dessas \n\nch\u00e1caras e edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o hot\u00e9is/pousadas, ou seja, atendem ao turismo. Apesar disto, \n\nfoi observado que a atividade agropecu\u00e1ria ainda tem presen\u00e7a marcante na regi\u00e3o, \n\ndividindo espa\u00e7o com as atividades tur\u00edsticas. \n\n \n\n \n\nFoto 09 \u2013 \u00c1rea pertencente ao setor norte da sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada. Observa-se a \nheterogeneidade na cobertura vegetal e no uso da terra: h\u00e1 a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o densa, \nprincipalmente nos topos dos interfl\u00favios, e tamb\u00e9m das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, sobretudo \npastagens. (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2006). \n\n \n\n \n\n\n\n 91 \n\n A cria\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio obrigou a constru\u00e7\u00e3o de um desvio na estrada principal \n\nque vinha do extremo sul da bacia hidrogr\u00e1fica em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Extrema, uma vez que esta \n\nfoi alagada pelo reservat\u00f3rio. Observa-se um aumento do n\u00famero de estradas, o que \n\ntrouxe a essa \u00e1rea um aumento da ocupa\u00e7\u00e3o (foto 10). Podem-se perceber v\u00e1rias \n\nmanchas de movimento antr\u00f3pico de terra/terraplanagem e de solo exposto, o que pode \n\nser um indicativo de que a ocupa\u00e7\u00e3o tende a aumentar. \n\n Existem algumas \u00e1reas de reflorestamento, por\u00e9m s\u00e3o muito pequenas e \n\nespalhadas pela \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \nFoto 10 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pr\u00f3xima ao reservat\u00f3rio do Jacare\u00ed. Verificam-se v\u00e1rias \nconstru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0 represa e, em primeiro plano, um exemplo de movimento \nantr\u00f3pico de terra/terraplanagem. (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2006). \n\n \n\n\n\n 92 \n\n\n\n 93 \n\n3.5.3. Indicadores de degrada\u00e7\u00e3o \n\n O mapa de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o (mapa 14) foi elaborado a partir da \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas de 1962 e 2003 e de levantamento de campo. \n\nOptou-se por mapear as formas erosivas (sulcos, ravinas, solo exposto e movimento de \n\nmassa/escorregamento) e a escolha da legenda foi baseada na proposta de Journaux \n\n(1975) e nos trabalhos de Coutard, J. P.; Pellerin, J.; Aguiar, M. B.; Coltrinari, L. (1978a e \n\nb).   \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da carta elaborada, observa-se que em 1962 j\u00e1 havia \n\nindicadores de degrada\u00e7\u00e3o, principalmente sulcos e ravinas, nas \u00e1reas de maior \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, especialmente nas \u00e1reas de pastagem e de cortes vi\u00e1rios. \n\n Tendo a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica aumentado com o passar dos anos, observa-se que a \n\nquantidade de formas erosivas associadas a essa ocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aumentou. As \u00e1reas \n\nque foram desmatadas, para a cria\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras ou de pasto s\u00e3o as que apresentam a \n\nmaior quantidade de sulcos e ravinas recentes. Podem ser observadas muitas das \n\nvertentes do local, a maioria com formas convexas, com terracetes de pisoteio de gado \n\n(foto 11), uma vez que uma das atividades econ\u00f4micas predominantes no local \u00e9 a \n\npecu\u00e1ria extensiva. Outras vertentes foram cortadas por estradas. As concavidades que \n\npredominam nas \u00e1reas de nascentes se apresentam um pouco mais preservadas (foto \n\n12). \n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o havia sinais de movimentos de massa/escorregamentos em 1962, \n\nmas em 2003, estes aparecem em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao reservat\u00f3rio, tamb\u00e9m \n\nprovavelmente associados ao desmatamento, \u00e0 abertura de estradas e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\nch\u00e1caras. \n\n\n\n 94 \n\n \nFoto 11: Vertente convexa marcada pelo pisoteio, com terracetes de diferentes \namplitudes. Observa-se retirada de materiais, o que tamb\u00e9m pode estar associado a \noutras interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2007)  \n\n \n\n \n\n \nFoto 12 \u2013 \u00c1rea de nascentes pertencentes \u00e0 sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada, pr\u00f3xima \na Serra da Mantiqueira. Na foto, observam-se as concavidades das nascentes, com \nmanchas de mata, em meio ao predom\u00ednio de convexidade nas partes superiores dos \ndivisores, caracter\u00edstica que pode ser observada em boa parte das vertentes da \nmargem direita do rio principal. (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2006). \n\n \n \n \n\n\n\n 95 \n\n\n\n 96 \n\n4. Correla\u00e7\u00e3o dos dados cartogr\u00e1ficos  \n\n \nPara facilitar a an\u00e1lise e a correla\u00e7\u00e3o dos dados das diferentes cartas elaboradas, \n\noptou-se por regionalizar a \u00e1rea baseando-se nos diferentes padr\u00f5es morfol\u00f3gicos e \n\nmorfom\u00e9tricos apresentados (mapa 11).  \n\nA partir dessa divis\u00e3o em grandes unidades, montou-se uma tabela para ilustrar a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o dos dados.  \n\n  \n\n\n\n\n\n 98 \n\n Atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o dos dados cartogr\u00e1ficos, pode-se chegar \u00e0s seguintes \n\nconclus\u00f5es: \n\n\u2022 As maiores rupturas em vertentes localizam-se nas \u00e1reas de maior declividade (? 30\u00b0). \n\n\u2022 \u00c1reas desmatadas com presen\u00e7as de nichos de nascentes apresentam grande \n\nquantidade de ravinas, principalmente pr\u00f3ximo \u00e0s concavidade/anfiteatros. \n\n\u2022 Os sulcos e as ravinas predominam nas \u00e1reas c\u00f4ncavas, mas podem aparecer tanto \n\nnas \u00e1reas c\u00f4ncavas quanto nas convexas, principalmente onde h\u00e1 maior declividade, \n\nquando h\u00e1 desmatamento aliado ao uso do solo para pastagem e conseq\u00fcente \n\npisoteio do gado ou abertura de estradas (foto 13). \n\n\u2022 S\u00e3o encontrados terracetes, causados pelo pisoteio do gado, junto \u00e0 presen\u00e7a de \n\nsulcos e/ou ravinas em boa parte das \u00e1reas que apresentam este tipo de fei\u00e7\u00e3o \n\nerosiva (foto 14).  \n\n\u2022 Boa parte das cabeceiras est\u00e1 protegida por matas, por\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de pequenos \n\nreservat\u00f3rios pelos propriet\u00e1rios das terras represando o escoamento dos rios \n\nintermitentes pode prejudicar o fluxo da \u00e1gua que chega ao rio. \n\n\u2022 Apesar da grande declividade, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de movimentos de massa naturais. Os \n\nmovimentos de massa mapeados apresentam fortes ind\u00edcios de terem origem \n\nantr\u00f3pica, uma vez que est\u00e3o localizados pr\u00f3ximos a ch\u00e1caras e edifica\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 As \u00e1reas de plan\u00edcie fluvial, apesar de serem as mais ocupadas, s\u00e3o as que \n\napresentam menor quantidade de indicadores de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 As \u00e1reas onde est\u00e3o concentrados os indicadores de degrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas que \n\napresentam atividades relacionadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica: pastagem/campo antr\u00f3pico, \n\nch\u00e1caras e sistema vi\u00e1rio.  \n\n \n\n\n\n 99 \n\n \nFoto 13: Vertente da margem esquerda do rio principal. Observam-se in\u00fameros sulcos \ne ravinas, tanto nas \u00e1reas c\u00f4ncavas quanto nas convexas, relacionados ao pisoteio do \ngado (que, na foto, pode ser visto pastando). (Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2007). \n\n \n \n\n \n\n \nFoto 14: Observam-se os terracetes de pisoteio de gado em \u00e1rea de mudan\u00e7a de \ndeclividade em vertente da margem esquerda do rio principal. Pode-se observar que \nesses terracetes est\u00e3o associados a in\u00edcio de ravinamento e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do solo. \n(Foto: Fabiana Pegoraro Soares, 2007). \n\n\n\n 100 \n\n \n\n \nFoto 15: Gado andando sobre ravina. Existem evid\u00eancias da participa\u00e7\u00e3o do pisoteio \n\nna forma\u00e7\u00e3o da maioria das ravinas da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. (Foto: Fabiana \nPegoraro Soares, 2007). \n\n \n \n\n\n\n 101 \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n Localizada na Serra da Mantiqueira, na divisa entre S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, no \n\nmunic\u00edpio de Joan\u00f3polis, a sub-bacia hidrogr\u00e1fica estudada faz parte do Sistema \n\nCantareira de abastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo, sendo seus \n\nrios formadores do reservat\u00f3rio Jaguari-Jacare\u00ed, o primeiro dos quatro reservat\u00f3rios \n\ncompreendidos pelo sistema. \n\n A \u00e1rea situa-se em terreno de embasamento cristalino e apresenta grande \n\nvaria\u00e7\u00e3o de altitude e declividade, mas isso n\u00e3o impediu a sua ocupa\u00e7\u00e3o, no s\u00e9culo XIX, \n\npelas lavouras cafeeiras e depois pelas pastagens, o que trouxe mudan\u00e7as significativas \n\nna sua paisagem e morfologia. \n\n Para relacionar a morfologia original, as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e as mudan\u00e7as \n\nambientais ocorridas na \u00e1rea, optou-se aqui por estudos de Geomorfologia Antr\u00f3pica e \n\npela cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe baseada em aerofotointerpreta\u00e7\u00e3o, utilizando a \n\nt\u00e9cnica de mapeamento morfol\u00f3gico proposta por Savigear (1965) que teve que ser \n\nadaptada \u00e0 complexidade morfol\u00f3gica da \u00e1rea. \n\n Atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas de 1962 e de 2003 e de levantamentos \n\nde campo, tamb\u00e9m foram elaborados mapas de uso da terra e de indicadores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. \n\nEstes mapas correlacionados ao mapa de declividade permitem uma an\u00e1lise \n\ncomparativa da \u00e1rea da sub-bacia hidrogr\u00e1fica e o apontamento das mudan\u00e7as \n\nambientais r\u00e1pidas ocorridas na \u00e1rea. Al\u00e9m disso, fornecem embasamento para posterior \n\nmonitoramento geomorfol\u00f3gico dos processos e materiais interligados \u00e0s formas \n\nmapeadas (originais ou antropog\u00eanicas). \n\n O estudo comprovou que as evid\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o no meio f\u00edsico podem ser \n\nobservadas por toda parte, j\u00e1 que h\u00e1 um hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o desde a \u00e9poca das \n\nplanta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9. Atualmente, verifica-se um aumento no corte de estradas para facilitar \n\n\n\n 102 \n\no turismo, o pisoteio do gado e o remanejamento de materiais como os principais \n\nindicadores da atividade antr\u00f3pica. Verificaram-se in\u00fameros terracetes de pisoteio do \n\ngado, de diversas amplitudes, e ravinamentos e sulcos associados a eles, uma vez que \n\nestes terracetes de pisoteio s\u00e3o ind\u00edcios de mobiliza\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o do solo e \n\ninterferem no escoamento superficial da \u00e1gua, facilitando assim o surgimento das ravinas \n\ne sulcos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 103 \n\n6. Bibliografia \n\n \nAB\u2019SABER, A. N. (1973) Geomorfologia da \u00e1rea das barragens do Alto Jaguari. In: \n\nGeomorfologia no. 42. IG. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. N. (1969a) Problemas no Mapeamento Geomorfol\u00f3gico no Brasil. In: \n\nGeomorfologia no. 06. IG. S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. (1969b) Um conceito de geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o \n\nquatern\u00e1rio. IN: Geomorfologia no. 18. IGEOG \u2013 USP.  \n\n \n\nAHNERT, F. (1987) An  Approach to the Identification of Morphoclimates. IN: International \n\nGeomorphology. Germany. Gardiner.  \n\nALMEIDA, F. F. M. de. (1974) Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista.  IGEOG \u2013 \n\nUSP. S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nALMEIDA, F. F. M. de. (1964) Divis\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo. IGEOG \u2013 \n\nUSP. S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nALMEIDA, F. F. M. de e HASUI, Y (coord.) (1984) O pr\u00e9-Cambriano do Brasil. S\u00e3o Paulo. \n\nEdgard Bl\u00fccher.  \n\n \n\nANDERSON, P. S. (coord.) (1972) Fundamentos para Fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Sociedade \n\nBrasileira de Cartografia. s. l.   \n\n \n\nBARBOSA, G. V.; SILVA, T. C.; NATALI FILHO, T.; DEL\u00b4ARCO, D. M.; COSTA, R. C. R. \n\n(s.d.) Evolu\u00e7\u00e3o da Metodologia para Mapeamento Geomorfol\u00f3gico do Projeto \n\nRADAMBRASIL.  \n\n \n\nBASHENINA, N. V. (1971) Legend to the international map of Europe 1: 2.500.000. UGI \n\nCommission on Geomorphic Survey and Mapping. Brno, Czechoslovak Academy of \n\nSciences, Institute of Geography.  \n\n \n\n\n\n 104 \n\nBERGER, A. R. (1996) The Geoindicator Concept and its Application: an Introduction. In: \n\nBERGER, A. R.; IAMS, W. J. Geoindicators \u2013 Assessing rapid environmental changes in \n\nearth systems. Rotterdam. Brookfield.  \n\n \n\nBERTRAND, G. (1991) A natureza em Geografia: um paradigma de interface. IN: Geodoc \n\nno. 34. Univesit\u00e9 de Tolouse. L\u00ea Mirail. \n\n \n\nBERTRAND, G. (1971) Paisagem e Geografia F\u00edsica Global \u2013 esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. IN: \n\nCaderno de Ciencias da Terra. No.13. IGEOG \u2013 USP. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nBISTRICHI, C. A. (2001) An\u00e1lise estratigr\u00e1fica e geomorfol\u00f3gica do Cenoz\u00f3ico da regi\u00e3o \n\nde Atibaia-Bragan\u00e7a Paulista, estado de S\u00e3o Paulo. Rio Claro. (Tese \u2013 Doutorado). \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \u2013 UNESP. \n\n  \n\nBUZATO, E. (2000) Distribui\u00e7\u00e3o atual e tipos de ferricetes nas serras de Itaqueri e S\u00e3o \n\nPedro (SP) e sua rela\u00e7\u00e3o com o relevo. S\u00e3o Paulo. (Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado). FFLCH \u2013 \n\nUSP. \n\n \n\nCARMO, Roberto L. do (2001) A \u00e1gua \u00e9 o limite? Redistribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e \n\nrecursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas. (Tese - Doutorado). Dep. de \n\nSociologia do IFCH \u2013 UNICAMP.  \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. (1980) Geomorfologia. S\u00e3o Paulo. Bl\u00fccher. \n\n  \n\nCHRISTOFOLETTI, A. (1979) An\u00e1lise de Sistemas em Geografia. S\u00e3o Paulo. Hucitec. \n\n \n\nCOUTARD, J. P.; PELLERIN, J.; AGUIAR, M. B.; COLTRINARI, L. (1978a). Carta do \n\nModelado e das Forma\u00e7\u00f5es Superficiais do M\u00e9dio Vale do Rio Parate\u00ed, SP (1:25.000) \u2013 \n\nMemorial Explicativo. In: Sedimentologia e Pedologia no. 09 p. 03-18.  \n\n \n\nCOUTARD, J. P.; FERREIRA, R. P. D.; PELLERIN, J.; QUEIROZ NETO, J. P. (1978b). \n\nCarta Geomorfol\u00f3gica de S\u00e3o Pedro, SP. (1:50.000) \u2013 Memorial Explicativo. In: \n\nSedimentologia e Pedologia no. 12  \n\n \n\n\n\n 105 \n\nCOLTRINARI, L. (1996) Natural and Anthropogenic Interactions in the Brazilian Tropics. \n\nIn: BERGER, A. R.; IAMS, W. J. Geoindicators \u2013 Assessing rapid environmental changes \n\nin earth systems. Rotterdam. Brookfield.  \n\n \n\nCOLTRINARI, L. (1992) Geomorfologia e Din\u00e2mica Quatern\u00e1ria no Sudeste do Brasil. In: \n\nRevista do Departamento de Geografia no. 06. S\u00e3o Paulo. FFLCH \u2013 USP.   \n\n \n\nCOLTRINARI, L. (1982). Um exemplo de Carta Morfol\u00f3gica de Detalhe: a Carta do M\u00e9dio \n\nVale do Rio Parate\u00ed, SP. (1:25.000). In: Revista do Departamento de Geografia. Separata \n\ndo no. 1. S\u00e3o Paulo. FFLCH \u2013 USP. \n\n \n\nCOLTRINARI, L. (1980) Levantamento de Vertentes em Barueri - SP. In: Geomorfologia \n\nno. 58. S\u00e3o Paulo. IG \u2013 USP. \n\n \n\nCOLTRINARI, L. (1974) Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia da regi\u00e3o de Guaratinguet\u00e1-\n\nAparecida. S\u00e3o Paulo. (Tese \u2013 doutorado). FFLCH \u2013 USP.  \n\n \n\nCOOKE e DOORKAMP (1990) Geomorphology in environmental management \u2013 A new \n\nintroduction. Clarendon Press \u2013 Oxford. \n\n \n\nCRUZ, O. (1981) Alguns conhecimentos b\u00e1sicos para fotointerpreta\u00e7\u00e3o. In: \n\nAerefotogeografia no. 25. S\u00e3o Paulo. IG \u2013 USP. \n\n \n\n(1972).Carta topogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Extrema. IBGE. (Escala 1: 50.000). \n\n \n\nDEHLER, N. M. e MACHADO, R. (1998) An\u00e1lise Geom\u00e9trica e Cinem\u00e1tica das Rochas \n\nMetassedimentares da Regi\u00e3o de Ijaci, Sul de Minas Gerais. In: Revista Brasileira de \n\nGeoci\u00eancias vol.28. S\u00e3o Paulo. IG \u2013 USP. \n\n \n\nDELPOUX, M. (1974) Ecossistema e paisagem. In: M\u00e9todos em quest\u00e3o no. 07. S\u00e3o \n\nPaulo. IGEOG \u2013 USP.  \n\n \n\nDEMEK, J. (1977) Generalization of Geomorphological Maps. In: Progress Made in \n\nGeomorphological Mapping. Brno.  \n\n\n\n 106 \n\n \n\nDEMEK, J. (1972) Manual of detailed geomorphological mapping. Praga. Academia.  \n\n \n\nDEMEK, J. (1967) Progress made in  geomorphological mapping. Brno.  \n\n \n\nELIAS, Alexandre A. (2000) Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jaguari e sua problem\u00e1tica. Projeto \n\n\u00c1gua. IE \u2013 UNICAMP. \n\n \n\nEMBLETON, C. e VERSTAPPEN, H. T. (1988) The nature and objectives of applied \n\ngeomorphological mapping. In: Z. Geomorph. N.F. no. 68. Berlim - Stuttgart. \n\n \n\nGEORGE, Pierre. (1972) Os m\u00e9todos da Geografia. S\u00e3o Paulo. Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do \n\nLivro.  \n\n \n\nGIROLDO, L. e RODRIGUES, C. (2008) Formas erosivas em regi\u00e3o de mananciais: as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Jaguari (SP e MG) e Jacare\u00ed (SP). Atas do SINAGEO 2008 \u2013 \n\nPrelo. Belo Horizonte \n\n \n\nGOMES, N. R. (1992) Joan\u00f3polis \u2013 j\u00f3ia da Mantiqueira. Invent\u00e1rio de Recursos Naturais e \n\nCulturais para turismo\u201d. S\u00e3o Paulo. ( Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado). ECA \u2013 USP. \n\n \n\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Secretaria de Economia e Planejamento. \n\nCoordenadoria de Divis\u00e3o Regional \u2013 Divis\u00e3o de Geografia. (1979). Carta topogr\u00e1fica do \n\nmunic\u00edpio de Joan\u00f3polis. S\u00e3o Paulo. TerraFoto. (Escala 1: 10.000). \n\n \n\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Secretaria de Economia e Planejamento. \n\nCoordenadoria de Divis\u00e3o Regional \u2013 Divis\u00e3o de Geografia. (1979). Carta topogr\u00e1fica \n\nBairro dos Pires. S\u00e3o Paulo. TerraFoto. (Escala1: 10.000). \n\n \n\nGOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Secretaria de Economia e Planejamento. \n\nCoordenadoria de Divis\u00e3o Regional \u2013 Divis\u00e3o de Geografia. (1979). Carta topogr\u00e1fica da \n\nFazenda Liberdade. S\u00e3o Paulo. TerraFoto. (Escala 1: 10.000). \n\n \n\nGREGORY, J. (1992) A Natureza da Geografia F\u00edsica. Rio de Janeiro. s. ed. \n\n\n\n 107 \n\n \n\nGUPTA, A. (1999) Geoindicators for tropical urbanization.  Anais da Regional Conference \n\non Geomorphology. Rio de Janeiro \u2013 UFRJ (prelo). \n\n \n\nHAYDEN, R. S. (1986) Geomorphological mapping. In: SHORT, N. M.; BLAIR Jr., R. W. \n\nGeomorphology from space. Washington, DC, NASA, p. 637-640. \n\n \n\nHART, M. G. (1986) Geomorphology \u2013 Pure and Applied. London. George Allen &amp; Unwin. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE (1972) Folha \n\nTopogr\u00e1fica de Extrema. (1:50.000)  \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (1981a) Mapa Geol\u00f3gico do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (1:500.000) \u2013 Memorial Explicativo vol 1. S\u00e3o Paulo. IPT, Divis\u00e3o de Minas e \n\nGeologia Aplicada. \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (1981b) Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo (1:500.000) \u2013 Memorial Explicativo vol 1. S\u00e3o Paulo. IPT, Divis\u00e3o de Minas \n\ne Geologia Aplicada. \n\n \n\nJOURNAUX, A. (1975) L\u00e9gende pour une carte de l\u00b4environnement et de sa dynamique. \n\nIn : HELLUIN-QUINEJURE, E. Les Sources de Documentation. Facult\u00e9 des Lettres et \n\nSciences Humaines de Caen. Caen. \n\n \n\nKLIMASZEWSKI, M. (1982) Detailed geomorphological maps. Krak\u00f3w. ITC Journal, p. \n\n265-271. \n\n \n\nLEINZ, V. e AMARAL, S. E. (1998) Geologia Geral. Nacional. S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nLIBAULT, A. (1971) Os quatro n\u00edveis da pesquisa geogr\u00e1fica. In: M\u00e9todos em Quest\u00e3o no. \n\n01. IGEOG/USP. S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n\n\n 108 \n\nLIMA, C. R. (1990) Urbaniza\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico na borda da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica sedimentar de S\u00e3o Paulo: uma abordagem geomorfol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado) \u2013 Dep. de Geografia \u2013 FFLCH \u2013 USP. \n\n \n\nMARUJO, Marta F. (1994) Estudo morfol\u00f3gico de uma bacia hidrogr\u00e1fica de drenagem \n\nnas escarpas do planalto de Campos do Jord\u00e3o, Serra da Mantiqueira, SP. S\u00e3o Paulo. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado) - Dep. de Geografia -FFLCH - USP.  \n\n \n\nMATEUS, R. S. (2002) O ritmo clim\u00e1tico e o abastecimento de \u00e1gua na RMSP \u2013 o caso \n\ndo Sistema Guarapiranga. S\u00e3o Paulo. (Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o Individual) \u2013 Dep. de \n\nGeografia \u2013 FFLCH- USP. \n\n \n\nMECERJACOV, J. P. (1968) Les concepts de morphostruture et de morphosculture: um \n\nnouvel instrument de l\u2019analyse geomorphologique. In: Annales de geographie, 77 e an\u00e9es \n\n423. Paris.  \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA, SECRETARIA GERAL, MINIST\u00c9RIO DA \n\nAGRICULTURA, EMBRAPA - PROJETO RADAMBRASIL. (1983) Mapa explorat\u00f3rio de \n\nsolos (1:1.000.000). Folhas SF 23/24 - Rio de Janeiro/Vit\u00f3ria. Rio de Janeiro. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA, SECRETARIA GERAL - PROJETO \n\nRADAMBRASIL. (1983) Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o (1:1.000.000). Folhas SF 23/24 - Rio de \n\nJaneiro/Vit\u00f3ria. Rio de Janeiro. \n\n \n\nNIR, D. (1983) Man, a geomorphological agent. Israel. Keter Publishing House. \n\n \n\nOLIVEIRA, J. de (org.) (1988) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. S\u00e3o Paulo. \n\nSaraiva. \n\n \n\nPEDRAZA GILSANZ, J.; PE\u00d1A MONN\u00c9, J. L.; TELLO RIPA, B. (1988) La cartograf\u00eda \n\ngeomorfol\u00f3gica. In: GUTI\u00c9RREZ, M.; PE\u00d1A, J.L. (eds.) Perspectivas en geomorfolog\u00eda. \n\nZaragoza, Monograf\u00eda S.E.G., 2. \n\n \n\n\n\n 109 \n\nPIACENTE, S. (1996) Man as geomorphological agent. In: PANIZZA, M. Environmental \n\nGeomorphology. Italy. Elsevier.  \n\n \n\nPOPP, J. H. (1998) Geologia Geral. S\u00e3o Paulo. LTC Editora.  \n\n \n\nPORTO, M. (2003) Recursos H\u00eddricos e Saneamento na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo: um Desafio do Tamanho da Cidade. S\u00e9rie \u00c1gua Brasil. Bras\u00edlia. Banco Mundial.  \n\n \n\nPROMINER. (2002) Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar (RAP) \u2013 Estrada Vicinal Joan\u00f3polis ao \n\nBairro dos Pretos. S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nRODRIGUES, C. (2005) Morfologia original e morfologia antropog\u00eanica na defini\u00e7\u00e3o de \n\nunidades espaciais de planejamento urbano: exemplo na metr\u00f3pole paulista. In: Revista \n\ndo Departamento de Geografia no. 17. S\u00e3o Paulo. FFLCH \u2013 USP. \n\n \n\nRODRIGUES, C. (2004) A urbaniza\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole sob a perspectiva da \n\nGeomorfologia: tributo a leituras geogr\u00e1ficas. IN: CARLOS, A. F. A. e OLIVEIRA, A. U. \n\n(org.) Geografias de S\u00e3o Paulo: representa\u00e7\u00e3o e crise da metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo. Contexto.  \n\n \n\nRODRIGUES, R. e RODRIGUES, C. (2000) Cartografia Morfol\u00f3gica de Detalhe como \n\nSubs\u00eddio \u00e0s Avalia\u00e7\u00f5es Ambientais: Experi\u00eancia na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nAvecuia, Porto Feliz (SP). In: III Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia/UNICAMP, 2000, \n\nCampinas. Anais do III Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia/UNICAMP. 1p., v. 1. \n\n \n\nRODRIGUES, C. (1999) On anthropogeomorphology. Rio de Janeiro. Regional \n\nConference on Geomorphology \u2013 UFRJ. \n\n \n\nRODRIGUES, C. (1997) Geomorfologia Aplicada: avalia\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e de \n\ninstrumentos de planejamento f\u00edsico-territorial e ambiental brasileiros. S\u00e3o Paulo. (Tese \u2013 \n\nDoutorado) - Dep. de Geografia \u2013 FFLCH \u2013 USP.  \n\n \n\nROSS, J. L. S. (2003) Geomorfologia: ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo. Contexto.  \n\n \n\n\n\n 110 \n\nROSS, J. L. S. (1998) Geomorfologia Ambiental. IN: GUERRA, A. J. T. e CUNHA, S. B. \n\nGeomorfologia do Brasil. Rio de Janeiro. Bertrand Brasil.  \n\n \n\nROSS, J. L. S. e MOROZ, I. C. (1997a) Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(1:500.000) \u2013 Memorial Explicativo vol. 1. S\u00e3o Paulo. FFLCH/USP, IPT, FAPESP. \n\n  \n\nROSS, J. L. S. e MOROZ, I. C. (1997b) Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(1:500.000). S\u00e3o Paulo. FFLCH/USP, IPT, FAPESP. \n\n \n\nROSS, J. L. S. (1995) Geomorfologia aplicada aos EIAs-RIMAs. IN: GUERRA, A. J. T. e \n\nCUNHA, S. B. Geomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro. Bertrand Brasil.  \n\n \n\nROSS, J. L. S. (1994) An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e \n\nAntropizados. IN: Revista do Departamento de Geografia no. 08. S\u00e3o Paulo. FFLCH \u2013 \n\nUSP.  \n\n \n\nROSS, J. L. S. (1992) O Registro Cartogr\u00e1fico dos Fatos Geom\u00f3rficos e a Quest\u00e3o da \n\nTaxonomia do Relevo. IN: Revista do Departamento de Geografia no. 06. FFLCH \u2013 USP. \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n \n\nROSS, J. L. S. (1987) Estudo e Cartografia Geomorfol\u00f3gica da Prov\u00edncia Serrana \u2013 MT. \n\nS\u00e3o Paulo. (Tese \u2013 Doutorado) - Dep. de Geografia \u2013 FFLCH \u2013 USP.  \n\n \n\nRUDIO, Franz V. (1979) Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de pesquisa cient\u00edfica. Rio de Janeiro. \n\nVozes.  \n\n \n\nSABESP (Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo). (1989) Data Oper \n\nSistema Cantareira. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nSALEMI, M. A. G. (1974) Cartografia Hidrogeomorfologica. Un Ejemplo de su Aplicacion : \n\nAmaicha del Valle. In : Geomorfologia no. 46. S\u00e3o Paulo. IG \u2013 USP.  \n\n \n\nSAVIGEAR, R.A.G. (1965) A technique of morphological mapping. University of Sheffield, \n\nEngland. \n\n\n\n 111 \n\n \n\nSOARES, P. C. e FIORI, A. P. (1976) L\u00f3gica e sistem\u00e1tica na an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias a\u00e9reas em Geologia. In: Not. Geomorfol., 16. Campinas. \n\nSOTCHAVA, V. B. (1978) Uma teoria de classifica\u00e7\u00e3o de geossistemas da vida terrestre. \n\nIN: Bibliografia no. 14. IGEOG \u2013 USP.  \n\n \n\nST-ONGE, D. A. (1968). Geomorphic Maps. In : FAIRBRIDGE, R. W. The Encycopedia of \n\nGeomorphology. Encyclopedia of Earth Sciences, vol. III. N. York. Reinhold Book Corp. p. \n\n388 \u2013 403.  \n\n \n\nTRICART, J. (1977) O conceito ecol\u00f3gico. IN: Ecodin\u00e2mica.  \n\n \n\nTRICART, J. (1965) Principes et methodes de la geomorphologie. Paris. Masson et Cie \n\nediteurs.  \n\n \n\nVARGAS, M. S. (1995) Mapeamento Morfol\u00f3gico de um Trecho das Vertentes da Serra \n\ndo Mar entre as Praias das Galhetas e do Guaec\u00e1, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, SP. S\u00e3o Paulo. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado) - Dep. De Geografia \u2013 FFLCH /USP.  \n\n \n\nVERSTAPPEN, H. T. (1977) Remote Sensing in Geomorphology. Amsterdam. Elsevier \n\nScientific Publishing Company. \n\n \n\nVINK, A. P. A.; VERSTAPPEN, H. Th. e BOON, D. A. (1982) Problemas Metodol\u00f3gicos da \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o de Fotografias A\u00e9reas. In: ANDERSON, P. S. (coord.) Fundamentos para \n\nFotointerpreta\u00e7\u00e3o. Sociedade Brasileira de Cartografia. s. l.   \n\n \n \n\nSites consultados \n\n \nwww.ibge.gov.br \n\nwww.igc.sp.gov.br \n\nwww.legislacao.sp.gov.br (consultado em 19/07/06) \n\nwww.sabesp.com.br \n\nwww.socioambiental.org (acessado em 12/07/06 e 03/07/07) \n\n\n\n 112 \n\nhttp://camarajoanopolis.sp.gov.br/lei_organica.php (acessado em 02/07/07) \n\nhttp://camarajoanopolis.sp.gov.br/plano_diretor.php (acessado em 02/07/07) \n\nhttp://www.sigam.ambiente.sp.gov.br (acessado em 20/07/07) \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/LEIS_2001/10257.htm (acessado em 05/07/07) \n\nhttp://www.ana.gov.br/SalaImprensa/noticiasExibe.asp?ID_Noticia=437 (acessado em \n\n05/07/07) \n\nhttp://www.mma.gov.br/pot/conama/re/res02/res30202.html (acessado em 20/07/07) \n\nhttp://www.mma.gov.br/pot/conama/re/res02/res30203.html (acessado em 20/07/07) \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\tCartografia Morfol\u00f3gica de Detalhe e Interven\u00e7\u00f5es Antr\u00f3picas noAlto Jacare\u00ed: Subs\u00eddios \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental doSistema Cantareira.\n\tResumo\n\tAbstract\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdndice de figuras\n\t\u00cdndice de fotos\n\t\u00cdndice de mapas\n\t1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t2. Metodologia e t\u00e9cnicas de pesquisa\n\t3. Resultados\n\t4. Correla\u00e7\u00e3o dos dados cartogr\u00e1ficos\n\t5. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\t6. Bibliografia"}]}}}