{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05668"}, {"@name": "filename", "#text": "10052_jacintho.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\n\nGEOPROCESSAMENTO E SENSORIAMENTO REMOTO COMO\nFERRAMENTAS NA GEST\u00c3O AMBIENTAL DE UNIDADES DE\n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O : O CASO DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O\nAMBIENTAL (APA) DO CAPIVARI-MONOS, S\u00c3O PAULO-SP\n\nLuiz Roberto de Campos Jacintho\n\nOrientador : Prof. Dr. Teodoro Isnard Ribeiro de Almeida\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Minerais e Hidrogeologia\n\nS\u00c3O PAULO\n2003\n\n\n\n\"...pois a virtude dos mapas \u00e9 essa,\nexibem a redut\u00edvel disponibilidade do espa\u00e7o,\n\nprevinem que tudo pode acontecer nele\ne acontece.\"\n\nJos\u00e9 Saramago em Jangada de Pedra.\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nDedicat\u00f3ria i\nAgradecimentos ii\nLista de figuras iii\nLista de tabelas v\nResumo vi\nAbstract vii\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o   1\n2. Objetivos   4\n2.1. Gerais   4\n2.2. Espec\u00edficos   4\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo   5\n3.1. O Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo   5\n3.2. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Municipal Capivari-Monos   7\n3.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o   7\n3.2.2 S\u00f3cio-economia   9\n3.2.3 Clima  10\n3.2.4 Geologia  10\n3.2.5 Relevo e Hidrografia  12\n3.2.6 Vegeta\u00e7\u00e3o  15\n3.2.7 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e outras \u00c1reas protegidas  16\n3.2.8 Gest\u00e3o Ambiental na APA  19\n4. Conceitua\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica e Trabalhos Anteriores   20\n4.1 Geoprocessamento  20\n4.1.1 Conceitua\u00e7\u00e3o  20\n4.1.2 An\u00e1lise de Dados Espaciais  23\n4.2 Sensoriamento Remoto  25\n4.2.1 Conceitua\u00e7\u00e3o   25\n4.2.2 A Radia\u00e7\u00e3o Eletromagn\u00e9tica e o comportamento\n\nespectral dos alvos  27\n4.2.3 Processamento Digital de Imagens  33\n4.2.3.1 Corre\u00e7\u00e3o Geom\u00e9trica  33\n4.2.3.2 Fus\u00e3o  35\n4.2.3.3 Opera\u00e7\u00f5es Aritm\u00e9ticas  36\n4.2.3.4 Classifica\u00e7\u00e3o  38\n\n\n\n4.2.3.5 Detec\u00e7\u00e3o de Mudan\u00e7as  41\n4.3 A Gest\u00e3o Ambiental  42\n4.3.1 Gest\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  42\n4.3.2 Zoneamento ambiental  44\n4.4 \u00c1reas Protegidas  48\n4.4.1 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o  48\n4.4.2 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  50\n4.5 O Papel do Geoprocessamento na Gest\u00e3o Ambiental  53\n5. Material e M\u00e9todos  57\n5.1 Abordagem Proposta  57\n5.2 Equipamentos e programas utilizados  60\n5.3 Entrada de dados  63\n5.3.1 Cria\u00e7\u00e3o de banco de Dados e Modelagem  63\n5.4 Processamento Digital de Imagens  65\n5.4.1 Corre\u00e7\u00e3o Geom\u00e9trica e Registro das Imagens  65\n5.4.2 Fus\u00e3o entre Bandas  65\n5.4.3 Opera\u00e7\u00f5es Aritm\u00e9ticas  66\n5.4.4 Segmenta\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o  68\n5.4.5 Detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as  69\n5.5 Modelo Num\u00e9rico de Terreno  71\n5.6 Mapas Tem\u00e1ticos  72\n5.6.1 Uso e Cobertura do solo  72\n5.6.2 Geomorfologia  73\n5.6.3 Geotecnia  73\n5.7 An\u00e1lise Espacial  73\n5.7.1 Fragilidade do Meio F\u00edsico  74\n5.7.2 Tabula\u00e7\u00e3o cruzada  75\n6. Resultados e discuss\u00e3o  76\n6.1 Fragilidade do Meio F\u00edsico  78\n6.1.1 Fator geomorfologia  79\n6.1.2 Fator Geotecnia  84\n6.1.3 An\u00e1lise do Mapa S\u00edntese  86\n6.2 Desmatamento  89\n6.3 Uso do Solo e Cobertura Vegetal  89\n6.4 Quadro Diagn\u00f3stico  98\n7. Conclus\u00f5es 101\n8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 103\n\n\n\ni\n\nPara minha m\u00e3e, Lair, pelo colo, pela dedica\u00e7\u00e3o\ne pelo amor, que nunca me faltaram.\n\nAo meu velho Caetano, simplesmente pai e exemplo.\n\n\u00c0s minhas princesas Isadora e Anahy,\npor existirem e brincarem comigo.\n\n\n\nii\n\nAgrade\u00e7o a todos que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a\n\nconcretiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, e de forma especial :\n\nAo Prof. Dr. Teodoro Isnard Ribeiro de Almeida, pela orienta\u00e7\u00e3o e amizade,\n\nque tornaram o caminho mais alegre.\n\nAo instituto de geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo, em especial ao\n\nDepartamento de Geologia Sedimentar e Ambiental, pela infra-estrutura\n\ncolocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c0 Secretaria Municipal do Verde e do Meio Ambiente (SVMA) da Prefeitura do\n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, pelo apoio sem o qual este trabalho n\u00e3o seria\n\nposs\u00edvel.\n\nAos membros do conselho gestor da APA do Capivari-Monos, cuja tarefa, que\n\ncompartilho, motivou a produ\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o.\n\nAos colegas da Prefeitura : Anita, L\u00facia, Let\u00edcia, Oswaldo, Agni, Rodrigo, Leda,\n\nRicardo, Domingos e Fl\u00e1vio, pelos debates e cr\u00edticas, que muito auxiliaram na\n\ncondu\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\nAos funcion\u00e1rios do IGc, especialmente da Biblioteca, da Secretaria de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o e do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica Geol\u00f3gica, pela cortesia e\n\ncompet\u00eancia no atendimento.\n\n\n\niii\n\nLista de Figuras\n\nFigura 3.1- Carta Imagem da APA do Capivari-Monos.                       8\n\nFigura 3.2- Geologia da regi\u00e3o Sul do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.\nModificado de Rodriguez, 1988.         13\n\nFigura 3.3- Mapa esquem\u00e1tico de relevo e hidrografia.         14\n\nFigura 3.4- Mapa das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.                    18\n\nFigura 4.1- Arquitetura de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o\nGeogr\u00e1fica. Fonte: C\u00e2mara, 1995.         21\n\nFigura 4.2- Imagem MSS/Landsat da regi\u00e3o Metropolitana\nde S\u00e3o Paulo, no ano da promulga\u00e7\u00e3o da\nLei de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais (1976). Fonte INPE.         27\n\nFigura 4.3- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da REM:\nCampos el\u00e9trico e magn\u00e9tico e comprimento\nde onda em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o.         28\n\nFigura 4.4- O espectro eletromagn\u00e9tico.         29\n\nFigura 4.5- Comportamento espectral de diferentes superf\u00edcies.         30\n\nFigura 4.6- Curva de reflect\u00e2ncia t\u00edpica de uma folha verde. Fonte: Novo, 1989.         31\n\nFigura 4.7- Bandas do sensor TM, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 curva de assinatura espectral\nde alguns materiais (Drury, 1993).              32\n\nFigura 4.8- Procedimentos t\u00e9cnico-peracionais para o ZEE do Brasil\n(MMA, 2001).         47\n\nFigura 5.1- Composi\u00e7\u00f5es coloridas RGB 4, 5, 3. A esquerda imagens\noriginais com 30 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial e a esquerda com 15 metros,\nresultado da fus\u00e3o com a banda pan-crom\u00e1tica.         67\n\nFigura 5.2- Imagem rotulada sobreposta a uma\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida R4, G5 e B3.         69\n\nFigura 5.3- Curvas de reflect\u00e2ncia de alguns materiais que comp\u00f5em\nas \u00e1reas urbanas e da vegeta\u00e7\u00e3o. (modificado de Zheng et al.).         70\n\nFigura 5.4- Composi\u00e7\u00e3o colorida R-ETM3 (2000), G- TM3 (1991)\ne B- TM3 (1991), mostrando em vermelho as \u00e1reas\nonde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou sobre a vegeta\u00e7\u00e3o.         71\n\nFigura 6.1- Bacias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas.                   77\n\nFigura 6.2- Mapa Hipsom\u00e9trico.  80\n\n\n\niv\n\nFigura 6.3- Mapa de Declividade.         81\n\nFigura 6.4- Imagem sombreada de relevo.         82\n\nFigura 6.5- Mapa Geomorfol\u00f3gico.         83\n\nFigura 6.6- Mapa Geot\u00e9cnico.         85\n\nFigura 6.7- Solo muito arenoso e suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o, na regi\u00e3o de\nCampos naturais.         87\n\nFigura 6.8- Mapa de Fragilidade do Meio F\u00edsico.         88\n\nFigura 6.9- Desmatamento no Per\u00edodo 1991-2000.         92\n\nFigura 6.10- Mapa de Uso do Solo e Cobertura Vegetal.         93\n\nFigura 6.11- Floresta ombr\u00f3fila densa montana, na sub-bacia\nEvangelista de Souza. Foto: Maria L\u00facia Bellenzani.         94\n\nFigura 6.12- Floresta ombr\u00f3fila densa alto-montana (Mata Nebular),\nna sub-bacia Get\u00falio.                   94\n\nFigura 6.13- Campo de v\u00e1rzea associado a plan\u00edcie aluvial do rio\nEmbu Gua\u00e7u. Foto: Maria L\u00facia Bellenzani.            95\n\nFigura 6.14- Campo de v\u00e1rzea na regi\u00e3o da Cratera do Col\u00f4nia.\nFoto: Teodoro I.R. de Almeida.              95\n\nFigura 6.15- Ocupa\u00e7\u00e3o urbana (Loteamento Vargem-Grande)\nna regi\u00e3o da Cratera do Col\u00f4nia.         96\n\nFigura 6.16- Ocupa\u00e7\u00e3o rural na sub-bacia do Gramado.\nFoto: Maria L\u00facia Bellenzani.         96\n\n6.17- Campos naturais associados \u00e0 mata nebular,\nna sub-bacia Cabeceira do Capivari.         97\n\n6.18- Detalhe dos campos naturais e da mata nebular.\nFoto: Teodoro I.R. de Almeida.         97\n\n\n\nv\n\nLista de Quadros\n\nQuadro 3.1- Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na\nregi\u00e3o Metropolitana e no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo,\nnas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas. 5\n\nQuadro 3.2- Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas bacias\nHidrogr\u00e1ficas da APA do Capivari-Monos. 9\n\nQuadro 3.3- Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos dos distritos de Marsilac e Parelheiros.        10\n\nQuadro 3.4- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na APA municipal do Capivari-Monos.         16\n\nQuadro 4.1- Vantagens e desvantagens dos diferentes formatos de representa\u00e7\u00e3o.   22\n\nQuadro 4.2- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) Federais no Brasil,\nClassificadas por categoria de uso. Situa\u00e7\u00e3o em 03/01/2003.         49\n\nQuadro 4.3- Rela\u00e7\u00e3o das APAs federais sob administra\u00e7\u00e3o do IBAMA.         52\n\nQuadro 5.1- Bases cartogr\u00e1ficas e produtos de sensoriamento utilizados.         62\n\nQuadro 5.2- Categorias e modelos de dados no SPRING.         64\n\nQuadro 5.3- Estrutura inicial do Bancos de Dados Geogr\u00e1ficos criado.         65\n\nQuadro 6.1- Rela\u00e7\u00e3o das bacias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas\nda APA do Capivari-Monos.         76\n\nQuadro 6.2- Caracter\u00edsticas das classes do mapa geomorfol\u00f3gico (Figura 6.5).           79\n\nQuadro 6.3- Caracter\u00edsticas dos compartimentos do\nMapa Geot\u00e9cnico (IPT, 1990 e PMSP, 1992).         84\n\nQuadro 6.4- \u00c1rea desmatada no per\u00edodo 1991-2000, por bacia hidrogr\u00e1fica.         89\n\nQuadro 6.5- Classes de uso do solo e cobertura vegetal,\ndo mapa produzido atrav\u00e9s do processamento\ndigital das imagens Landsat 7 (2000).              91\n\nQuadro 6.6- S\u00edntese dos resultados obtidos.   100\n\n\n\nvi\n\nResumo\n\nUm quadro diagn\u00f3stico  da \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o Ambiental(APA) do\n\nCapivari Monos foi elaborado com informa\u00e7\u00f5es produzidas atrav\u00e9s da\n\naplica\u00e7\u00e3o de geoprocessamento e sensoriamento remoto. Essa Unidade de\n\nConserva\u00e7\u00e3o se localiza no extremo sul do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, onde ainda\n\nexistem importantes fragmentos de Mata Atl\u00e2ntica e mananciais h\u00eddricos\n\nestrat\u00e9gicos para a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo . Um Mapa\n\nGeomorfol\u00f3gico foi produzido com o apoio de um Modelo Num\u00e9rico de Terreno.\n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o de \u00c1lgebra de Mapas, foram integrados os dados sobre\n\nGeotecnia e Geomorfologia e um mapa de Fragilidade do Meio F\u00edsico foi\n\nelaborado. As condi\u00e7\u00f5es de hidrografia e relevo apontaram ind\u00edcios de\n\nmovimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica recente na regi\u00e3o. Imagens dos Sat\u00e9lites Landsat-5 e\n\nLandsat-7 foram comparadas, com o emprego de t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o de\n\nmudan\u00e7as, para a quantifica\u00e7\u00e3o do desmatamento no per\u00edodo entre 1991 e\n\n2000. As imagens do sat\u00e9lite Landsat-7 foram classificadas, atrav\u00e9s do m\u00e9todo\n\nsupervisionado por regi\u00f5es, para produ\u00e7\u00e3o de um mapa tem\u00e1tico de Uso do\n\nSolo e Cobertura Vegetal. Os resultados foram quantificados por sub-bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas, compondo um quadro comparativo que se destina a subsidiar a\n\ngest\u00e3o ambiental da APA. Esses resultados mostram que o crescimento da\n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana se concentra na bacia da Billings, principalmente na sub-\n\nbacia da Cratera de Col\u00f4nia, onde a fragilidade do meio f\u00edsico foi considerada\n\nmuito alta.\n\n\n\nvii\n\nABSTRACT\n\nThrough the application of Geographical Information System and Remote\n\nSensing it was elaborated a chart diagnosis for Capivari-Monos Environmental\n\nProtection Area. This Conservation Unit is located in the south end of S\u00e3o\n\nPaulo city where important Atlantic Forest fragments and strategic water spring\n\nstill exist. With the support of a Digital Terrain Model it was produced a\n\nGeomorphologic map. Applying Map Algebra the data on Geothecnics and\n\nGeomorphorlogy had been integrated for mapping the fragility of physical\n\nenvironment. Relief and hidrography conditions pointed indications of\n\nneotectonic movements in this region. Employing change detection techniques\n\nin Landsat-7 images the deforestation between 1991 and 2000 was evaluated.\n\nA land use and land cover map was produced trough Landsat-7 image\n\nclassification ( supervised per region method). The results show that the urban\n\ngrowth concentrates on the basin of Billings, mainly at the Cratera de Col\u00f4nia\n\nsub-basin where the fragility regarding to phisical environment was considered\n\nvery high.\n\n\n\n1\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nO Homem tem percebido, muitas vezes a duras penas, a necessidade de se\n\nidentificar e obedecer aos limites impostos pela natureza.\n\nO sucesso na media\u00e7\u00e3o dos conflitos entre as demandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas e a\n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, ou seja, da gest\u00e3o ambiental, depende essencialmente do\n\nconhecimento da realidade e da participa\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos. Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel\n\ncom a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas bem estruturados, onde a divis\u00e3o das\n\nresponsabilidades seja bem esclarecida.\n\nA solu\u00e7\u00e3o desses conflitos se encontra entre os principais desafios da\n\nhumanidade atualmente e nesse aspecto ganha import\u00e2ncia o ordenamento territorial,\n\nque tem como instrumento fundamental o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico ou\n\nzoneamento ambiental.\n\nA despeito dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos alcan\u00e7ados e da aparente dissemina\u00e7\u00e3o da\n\nconsci\u00eancia ambiental, entendida como uma preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida do\n\nhomem, intimamente relacionada com a qualidade do meio em que ele vive, ainda\n\npersistem e at\u00e9 crescem os problemas de polui\u00e7\u00e3o do ar, da \u00e1gua e do solo, assim\n\ncomo de desmatamento e perda de biodiversidade.\n\nO desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de ferramentas adequadas \u00e0 gest\u00e3o ambiental\n\nt\u00eam, por isso, sido alvo de in\u00fameros estudos e pesquisas, com destaque para a\n\naplica\u00e7\u00e3o das geotecnologias, que incluem os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\n\n(SIG\u2019s) e o Sensoriamento Remoto e se encontram num est\u00e1gio avan\u00e7ado de\n\ndesenvolvimento, permitindo grande acessibilidade  de recursos, a custos\n\nrelativamente baixos.\n\nOs SIG\u2019s t\u00eam papel relevante na gest\u00e3o ambiental por facilitarem o\n\ngerenciamento de informa\u00e7\u00f5es espaciais e permitirem a elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e\n\nprogn\u00f3sticos, subsidiando a tomada de decis\u00f5es.\n\nJ\u00e1 o Sensoriamento Remoto, devido \u00e0 rapidez e periodicidade na obten\u00e7\u00e3o de\n\ndados prim\u00e1rios sobre a superf\u00edcie terrestre, constitu\u00ed-se numa das formas mais\n\neficazes de monitoramento ambiental em escalas locais e globais.\n\nO papel das geotecnologias na constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9\n\nenfatizado inclusive na Agenda 21 (UNEP, 1992), documento elaborado durante a\n\nconfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, realizada no Rio de Janeiro em\n\n1992.\n\n\n\n2\n\nNa pr\u00e1tica, muito tem sido feito para incorpora\u00e7\u00e3o dessas tecnologias no\n\nprocesso de gest\u00e3o territorial. No Brasil, por exemplo, as diretrizes metodol\u00f3gicas para\n\nelabora\u00e7\u00e3o do zoneamento  ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico dos Estados, bem como o roteiro\n\npara gest\u00e3o ambiental de \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, indicam a necessidade da sua\n\nutiliza\u00e7\u00e3o, que vem de fato acontecendo.\n\nDiante da necessidade de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas consideradas especiais, por seus\n\natributos naturais, o poder p\u00fablico pode implantar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o\n\n(Parques, Reservas e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental-APA\u2019s etc.). O Sistema Nacional\n\nde Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), estabelece os crit\u00e9rios para a implanta\u00e7\u00e3o e\n\ngest\u00e3o dessas unidades.\n\nDentre as diversas categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UC\u2019s), merece\n\ndestaque o caso das APA\u2019s, por tratarem-se de \u00e1reas onde a prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pauta\n\nexclusivamente pela imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es, mas pelo estabelecimento de uma gest\u00e3o\n\nparticipativa e pelo uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, orientado pelo zoneamento\n\nambiental.\n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP) \u00e9 palco de muitos dos conflitos\n\nanteriormente citados. Contudo, no extremo sul do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo ainda\n\nocorre significativa extens\u00e3o territorial, onde predominam \u00e1reas naturais de grande\n\nimport\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida na metr\u00f3pole, entre outros\n\nmotivos por influenciar no clima local e regional, al\u00e9m de proteger mananciais de \u00e1gua,\n\nessenciais para sustenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o paulistana.\n\nConsiderando a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o ainda pouco\n\ncomprometida em termos de degrada\u00e7\u00e3o, a Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo\n\n(PMSP) criou em 2002 a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Municipal do Capivari-\n\nMonos, como estrat\u00e9gia para a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema participativo de gest\u00e3o\n\nambiental local.\n\nVisando implementar a gest\u00e3o foi criado um Conselho Gestor parit\u00e1rio, com\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de membros do setor p\u00fablico e da sociedade civil, que vem trabalhando na\n\nelabora\u00e7\u00e3o do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico do territ\u00f3rio, com intuito de\n\ncompatibilizar o desenvolvimento econ\u00f4mico local e a prote\u00e7\u00e3o ao rico patrim\u00f4nio\n\nnatural ali existente.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o de geotecnologias na integra\u00e7\u00e3o de dados e produ\u00e7\u00e3o de\n\ninforma\u00e7\u00f5es espaciais permite a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico atualiz\u00e1vel da situa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n3\n\nda APA, fundamental como subs\u00eddio para a elabora\u00e7\u00e3o do seu zoneamento e para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o.\n\nAinda nesse sentido, a constru\u00e7\u00e3o de um banco de dados geogr\u00e1ficos vem ao\n\nencontro do anseio de montagem de um sistema de informa\u00e7\u00f5es da APA do Capivari-\n\nMonos, que permita o interc\u00e2mbio entre os diversos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es\n\nrepresentados no conselho, visando a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos empregados no\n\nmonitoramento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nDentro desse cen\u00e1rio se insere a presente disserta\u00e7\u00e3o, na qual s\u00e3o discutidas e\n\naplicadas t\u00e9cnicas de geoprocessamento e processamento digital de imagens de\n\nsensoriamento remoto \u00f3ptico, integrando dados e produzindo informa\u00e7\u00f5es sobre a\n\nfragilidade do meio f\u00edsico e a din\u00e2mica do uso do solo na regi\u00e3o.\n\nEsclarecemos ainda que a PMSP, atrav\u00e9s da Secretaria Municipal do Verde e do\n\nMeio Ambiente, enquanto interessada direta pelos resultados obtidos nessa\n\ndisserta\u00e7\u00e3o, prestou seu apoio principalmente com a aquisi\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite,\n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de equipamento de inform\u00e1tica e infra-estrutura para levantamentos de\n\ncampo (ve\u00edculos), assim como aux\u00edlio t\u00e9cnico de profissionais de outras \u00e1reas.\n\n\n\n4\n\n2. Objetivos\n\n2.1 Objetivos Gerais\n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo geral contribuir para a gest\u00e3o ambiental da\n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Capivari-Monos, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de\n\ngeoprocessamento e processamento digital de imagens de sensoriamento remoto\n\n\u00f3ptico para montagem de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas.\n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos\n\n\u2022 Organizar e compilar as informa\u00e7\u00f5es espaciais dispon\u00edveis, construindo um banco\n\nde dados georeferenciados, com a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos de livre distribui\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Aplicar diferentes t\u00e9cnicas de processamento digital de imagens em dados do\n\nsat\u00e9lite Landsat, para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre uso do solo e cobertura\n\nvegetal.\n\n\u2022 Produzir uma carta atualizada de uso do solo para a regi\u00e3o  da APA do Capivari-\n\nMonos.\n\n\u2022 Proceder uma an\u00e1lise multitemporal, comparando imagens Landsat de diferentes\n\ndatas e avaliando as mudan\u00e7as ocorridas no uso do solo no per\u00edodo estudado.\n\n\u2022 Elaborar um diagn\u00f3stico atualizado e atualiz\u00e1vel da APA do Capivari-Monos,\n\natrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de dados espaciais, com a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos dispon\u00edveis.\n\n\n\n5\n\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\n3.1. O Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo\n\nA popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo estava, segundo o censo do IBGE, em 10.434.000 no\n\nano 2000, o equivalente a pouco mais de 6% da popula\u00e7\u00e3o brasileira (quadro 3.1)\n\n(IBGE, 2003). Apesar da redu\u00e7\u00e3o nas taxas de crescimento que vem ocorrendo nos\n\n\u00faltimos anos, a cidade se ressente dessa enorme concentra\u00e7\u00e3o humana, apresentando\n\nproblemas t\u00edpicos das grandes cidades do terceiro mundo: altos \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o,\n\ndesemprego, criminalidade etc.\n\nQuadro 3.1- Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente na Regi\u00e3o Metropolitana e no Munic\u00edpio\n\nde S\u00e3o Paulo, nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas.\n\nPopula\u00e7\u00e3o Residente (x 1.000)\n1960 1970 1980 1991 2000\n\nBrasil 70.191 93.139 119.003 146.825 169.799\nEstado de S\u00e3o Paulo 12.824 17.772 25.041 31.589 37.032\nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo 4.791 8.140 12.589 15.445 17.879\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo 3.783 5.825 8.493 9.646 10.434\nFonte: IBGE, 2003\n\nO crescimento acelerado da popula\u00e7\u00e3o paulistana, principalmente nas d\u00e9cadas\n\nde 60 e 70, se deu sob uma l\u00f3gica perversa, na qual os grandes contingentes\n\nmigrat\u00f3rios que chegavam eram obrigados a ocupar as periferias, na maioria das vezes\n\nsituadas em locais de alta fragilidade ambiental.\n\nNas palavras de Santos (1990): \u201cO crescimento metropolitano resulta de um\n\nconjunto de processos sistematicamente interligados, entre os quais a integra\u00e7\u00e3o do\n\nterrit\u00f3rio, a desarticula\u00e7\u00e3o das economias tradicionais e dos cimentos regionais, os\n\nnovos pap\u00e9is da circula\u00e7\u00e3o no processo produtivo, o desencadeamento de grandes\n\ncorrentes migrat\u00f3rias, paralelamente ao processo de concentra\u00e7\u00e3o de rendas. Esse\n\nconjunto de processos traz \u00e0s grandes cidades numerosas levas de habitantes do\n\ncampo e das cidades menores, que se instalam como podem e, via de regra, terminam\n\npor se aglomerar nas enormes periferias desprovidas de servi\u00e7os e onde o custo de\n\nvida, exceto o da habita\u00e7\u00e3o assim conquistada, \u00e9 mais caro que nas \u00e1reas mais\n\ncentrais\u201d.\n\n\n\n6\n\nA taxa de crescimento populacional, para o munic\u00edpio como um todo, vem caindo\n\nnas d\u00e9cadas de 80 (1,35%) e 90 (0,81%). Por\u00e9m, quando se analisa a taxa de\n\ncrescimento por distrito o que se verifica \u00e9 uma forte migra\u00e7\u00e3o interna: enquanto alguns\n\ndistritos centrais, como o Pari, apresentam crescimento negativo de 30,4%, outros\n\ncomo Parelheiros tiveram crescimento positivo de 84,9%, na d\u00e9cada de 90, segundo\n\ndados dos censos do IBGE de 1991 e 2000.\n\nA exclus\u00e3o social, \u00e9 uma caracter\u00edstica s\u00f3cio-econ\u00f4mica marcante da cidade de\n\nS\u00e3o Paulo, sendo que boa parte da popula\u00e7\u00e3o paulistana n\u00e3o tem acesso \u00e0s condi\u00e7\u00f5es\n\nb\u00e1sicas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, lazer, saneamento etc. Spozatti (2002) mostram, atrav\u00e9s\n\nde indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos, que a exclus\u00e3o \u00e9 maior nos distritos perif\u00e9ricos.\n\nOs problemas ambientais da cidade est\u00e3o associados \u00e0 alta concentra\u00e7\u00e3o\n\npopulacional e ganharam dimens\u00f5es extravagantes, adquirindo mesmo um aspecto de\n\naparente insolubilidade, face \u00e0 complexidade do seu equacionamento o que exige uma\n\na\u00e7\u00e3o articulada entre os tr\u00eas n\u00edveis de governo (Federal, Estadual e Municipal), al\u00e9m\n\nde um amplo envolvimento da sociedade\n\nA cidade produz 16 mil toneladas de lixo diariamente e a capacidade dos aterros\n\nsanit\u00e1rios em opera\u00e7\u00e3o est\u00e1 por se esgotar, havendo pouca disponibilidade de terrenos\n\nadequados para a instala\u00e7\u00e3o de novos. Mais de 5 milh\u00f5es de ve\u00edculos comp\u00f5em a frota\n\nmotorizada de S\u00e3o Paulo, e a sua circula\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada a principal fonte de\n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora. Outro n\u00famero impressionante: mais de um milh\u00e3o de\n\npessoas residem em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, comprometendo a qualidade dos\n\nrecursos h\u00eddricos, j\u00e1 escassos para a regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo.\n\nS\u00e3o Paulo n\u00e3o conseguiu praticar a gest\u00e3o do espa\u00e7o de forma eficiente, o que\n\nseria essencial para a ameniza\u00e7\u00e3o dos impactos oriundos do adensamento\n\npopulacional. O Ato n\u00b0 663, de 10 de Agosto de 1934, que consolidava a legisla\u00e7\u00e3o de\n\nzoneamento urbano, permaneceu, com muitas regulamenta\u00e7\u00f5es, por quase 40 anos.\n\nS\u00f3 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 surge o Plano Diretor de Desenvolvimento Integrado\n\n(PDDI), acompanhado pela Lei de Zoneamento, que data de 1972. Com in\u00fameras\n\naltera\u00e7\u00f5es, essa \u00e9 ainda a lei que ordena o parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no\n\nmunic\u00edpio. Em 1988, na gest\u00e3o de J\u00e2nio Quadros, foi institu\u00eddo outro plano diretor, que\n\nteve vig\u00eancia at\u00e9 2002, quando foi aprovada a lei n\u00b0 13.430, que institui o Plano Diretor\n\nEstrat\u00e9gico e o Sistema de Planejamento e Gest\u00e3o do Desenvolvimento Urbano. A\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do novo plano diretor, que tem um importante vi\u00e9s ambiental, \u00e9 crucial\n\npara revers\u00e3o do atual quadro de degrada\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n7\n\n3.2. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Municipal do Capivari - Monos\n\nA cria\u00e7\u00e3o dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o se deu atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 13.136, de 22\n\nde Maio de 2001, e sua concretiza\u00e7\u00e3o decorreu de um processo t\u00e9cnico e pol\u00edtico que\n\nmerece destaque, pois mesmo antes da promulga\u00e7\u00e3o da lei, a import\u00e2ncia ambiental\n\nda regi\u00e3o j\u00e1 era reconhecida por muitos dos moradores locais.\n\nA ocorr\u00eancia de significativas extens\u00f5es de Mata Atl\u00e2ntica, de mananciais de\n\nimport\u00e2ncia metropolitana, de \u00e1reas com potencial interesse arqueol\u00f3gico, bem como\n\num importante patrim\u00f4nio cultural, representado pelas comunidades ind\u00edgenas,\n\nmotivaram a iniciativa do poder p\u00fablico municipal.\n\nDe acordo com o artigo 3\u00b0 da lei 13.136, a cria\u00e7\u00e3o da APA se destina a:\n\n\u2022 Promover o uso sustentado dos recursos naturais,\n\n\u2022 Proteger a biodiversidade,\n\n\u2022 Proteger os recursos h\u00eddricos e os remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica,\n\n\u2022 Proteger o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e cultural,\n\n\u2022 Promover a melhoria da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es,\n\n\u2022 Manter o car\u00e1ter rural da regi\u00e3o e\n\n\u2022 Evitar o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\n\n3.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o\n\nA APA do Capivari-Monos, se situa na zona sul do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, no\n\nterrit\u00f3rio da sub-prefeitura de Parelheiros, abrangendo todo o distrito de Marsilac e a\n\npor\u00e7\u00e3o Sul do distrito de Parelheiros. Seus limites, a Leste, Oeste e Sul, coincidem com\n\nos do munic\u00edpio. J\u00e1 ao norte sua delimita\u00e7\u00e3o foi definida pelo divisor de \u00e1guas do\n\nRibeir\u00e3o Vermelho e pela presen\u00e7a da Cratera de Col\u00f4nia (figura 3.1).\n\nA \u00e1rea protegida envolve parte das bacias hidrogr\u00e1ficas dos reservat\u00f3rios\n\nGuarapiranga (Oeste) e Billings (Nordeste), al\u00e9m de toda a bacia dos rios Capivari e\n\nMonos. O acesso principal se d\u00e1 pela Estrada de Parelheiros e Estrada da Col\u00f4nia.\n\n\n\n\n\n9\n\n3.2.2 S\u00f3cio-economia\n\nA popula\u00e7\u00e3o da APA, calculada com base nos dados do censo de 2000 (IBGE),\n\n\u00e9 de 31.068 habitantes, concentrados na por\u00e7\u00e3o norte do territ\u00f3rio, em especial na\n\nbacia da Billings (quadro 3.2).\n\nQuadro 3.2- Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas bacias hidrogr\u00e1ficas da APA do Capivari-\n\nMonos.\n\nBacia Popula\u00e7\u00e3o %\n\nBillings 21.834 79,94\n\nGuarapiranga 2.144 13,16\n\nCapivari-Monos 4.090 6,90\n\nTotal 31.068 100,00\n\nFonte: IBGE, 2000\n\nO n\u00facleo urbano mais significativo \u00e9 o loteamento Vargem Grande, localizado no\n\ninterior da Cratera de Col\u00f4nia, na bacia da Billings, onde vive cerca de 50% da\n\npopula\u00e7\u00e3o da APA (15.540 habitantes), segundo c\u00e1lculos realizados com base nos\n\nsetores censit\u00e1rios do IBGE. Na mesma bacia est\u00e3o os bairros Pq. Nova Am\u00e9rica e\n\nBarragem, onde se observa o processo de adensamento.\n\nO bairro de Engenheiro Marsilac, outro n\u00facleo urbano importante na APA, \u00e9 uma\n\nocupa\u00e7\u00e3o que se desenvolveu na \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Santos-\n\nJundia\u00ed, e hoje se configura num pequeno centro regional, com caracter\u00edsticas de\n\ncidade de interior.\n\nSpozatti (2002) verificaram que os \u00edndices de exclus\u00e3o social dos distritos de\n\nMarsilac e Parelheiros est\u00e3o entre os mais elevados do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. No\n\nquadro 3.3 est\u00e3o lan\u00e7ados alguns indicadores que confirmam o baixo padr\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico da regi\u00e3o.\n\n\n\n10\n\nQuadro 3.3- Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos dos distritos de Marsilac e Parelheiros.\n\nDISTRITOIndicadores S\u00f3cio-econ\u00f4micos\nMARSILAC PARELHEIROS\n\n% chefes de fam\u00edlia s/ renda 27,29 22,37\n% chefes com at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos 38,93 25,53\n% domic\u00edlios com coleta lixo prec\u00e1ria 29,52 4,26\n\n% domic\u00edlios com coleta de esgoto prec\u00e1ria 99,67 81,37\n% domic\u00edlios com acesso \u00e0  \u00e1gua prec\u00e1ria 99,05 40,72\n\n% chefes n\u00e3o alfabetizados 16,56 12,10\nn\u00b0 UBS e CS* 0,00 2,00\n\ndemanda (1 equipamento de sa\u00fade / 20 000 hab.)* 0,42 5,12\nd\u00e9ficit de equipamentos de sa\u00fade -0,42 -3,12\n\n% d\u00e9ficit em creches -100,00 -90,85\n% d\u00e9ficit educa\u00e7\u00e3o infantil -100,00 -86,63\n\n%d\u00e9ficit / super\u00e1vit ensino fundamental -52,71 22,40\nModificado de Spozatti, 2002.\n* Fonte: DEINFO - Secretaria Municipal de Planejamento do PMSP, 2000\nUBS- Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, CS- Centro de Sa\u00fade\n\n3.2.3 Clima\n\nTarifa e Armani (2001), no mapeamento das unidades clim\u00e1ticas naturais do\n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, distinguem duas classes de clima local para a regi\u00e3o da APA:\n\n\u2022 Tropical sub-oce\u00e2nico super-\u00famido do reverso do Planalto Atl\u00e2ntico,\n\ncorrespondente \u00e0s bacias da Billings e Guarapiranga, onde se observa\n\ngrande influ\u00eancia oce\u00e2nica, elevada instabilidade, temperatura m\u00e9dia entre\n\n19,3 e 19,6\u00b0C, pluviosidade total anual m\u00e9dia entre 1400-1800 mm e\n\nm\u00e1ximas di\u00e1rias entre 200 e 400 mm, com nevoeiros e baixos estratos\n\nfreq\u00fcentes,\n\n\u2022 Tropical oce\u00e2nico super-\u00famido da fachada oriental do Planalto Atl\u00e2ntico,\n\ncorrespondente \u00e0 bacia do Capivari- Monos, onde a influ\u00eancia oce\u00e2nica \u00e9\n\nm\u00e1xima, tamb\u00e9m com elevada instabilidade, mas com \u00edndices pluviom\u00e9tricos\n\nmaiores (m\u00e9dia total anual atingindo os 2200 mm) e maior freq\u00fc\u00eancia de\n\nnevoeiros e baixos estratos.\n\n3.2.4 Geologia\nPredominam na \u00e1rea da APA rochas do Proteroz\u00f3ico Superior, inicialmente\n\nidentificadas como da \u201cS\u00e9rie Assunguy\u201d por Derby (1878 apud IPT, 1981),\n\nposteriormente  Gr. A\u00e7ungui, Complexo Embu, bem como sedimentos do Terci\u00e1rio e\n\n\n\n11\n\nQuatern\u00e1rio. N\u00e3o \u00e9 improv\u00e1vel a exist\u00eancia de n\u00facleos mais antigos, encaixados no\n\nComplexo Embu, descrito em Hasui e Sadowsky (1976) como n\u00facleos Capivari e\n\nEvangelista de Souza. As dire\u00e7\u00f5es estruturais mais importantes apresentam\n\ncomponente transcorrente e s\u00e3o paralelas \u00e0 falha de Cubat\u00e3o, com dire\u00e7\u00e3o ENE, em\n\ngeral concordantes com a folia\u00e7\u00e3o metam\u00f3rfica. Ocorrem ainda estruturas menores,\n\ntamb\u00e9m com componente transcorrente, de dire\u00e7\u00e3o NNE.\n\nEst\u00e3o descritas, abaixo, as distribui\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas das tr\u00eas\n\nunidades geol\u00f3gicas que ocorrem na APA , segundo Rodriguez (1998)(figura 3.2):\n\n\u2022 Sedimentos Cenoz\u00f3icos: esta unidade agrupa os dep\u00f3sitos sedimentares de\n\nidade terci\u00e1ria (Forma\u00e7\u00e3o Rezende) constitu\u00eddos de lamitos, arenitos e\n\nconglomerados, que ocorrem ao norte da bacia do Guarapiranga, na borda\n\nsul da Cratera de Col\u00f4nia e nas margens do reservat\u00f3rio Billings; bem como\n\nos dep\u00f3sitos aluviais de idade quatern\u00e1ria, que ocupam a plan\u00edcie do Rio\n\nEmbu Gua\u00e7u e o centro da Cratera de Col\u00f4nia;\n\n\u2022 Su\u00edtes gran\u00edticas Indiferenciadas: composto por granitos e granodioritos,\n\nocorre isoladamente na regi\u00e3o do M\u00e9dio Embu Gua\u00e7u;\n\n\u2022 Complexo Embu: esta unidade predomina territorialmente na APA, e agrupa\n\nos gnaisses gran\u00edticos e biotita-gnaisses migmatizados, localizados no\n\nextremo sul da APA, na borda do planalto; bem como os xistos e mica-xistos,\n\nparcialmente migmatizados que predominam na bacia do Capivari-Monos.\n\nNesta regi\u00e3o merece destaque a Cratera de Col\u00f4nia, que apresenta formato\n\ncircular com di\u00e2metro de 3.640 metros e \u00e9 circundada por um anel externo de relevo\n\ncolinoso que se eleva at\u00e9 125 m acima da plan\u00edcie central, onde ocorrem dep\u00f3sitos\n\naluviais com altos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Tal estrutura vem sendo considerada\n\ncomo o testemunho do impacto de um corpo celeste (meteorito ou cometa), o que a\n\ncaracterizaria como um astroblema (Riccomini et al., 1992).\n\nApesar de n\u00e3o terem sido encontradas evid\u00eancias diretas, como fei\u00e7\u00f5es de\n\nmetamorfismo de impacto, a hip\u00f3tese de que a estrutura seja realmente um astroblema\n\nse sobressai entre outras alternativas (Riccomini et al., 1992). Os mesmos autores\n\ncalcularam que a profundidade original da cratera seria de 900 m, que foram\n\npreenchidos por at\u00e9 436 m de sedimentos e que a idade m\u00e1xima para o impacto estaria\n\nentre 36,4 Ma e 5,2 Ma.\n\nObserva-se not\u00e1vel aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre a geologia na por\u00e7\u00e3o sul da\n\nAPA, (tanto os contatos litol\u00f3gicos entre subunidades do Complexo Embu como as\n\n\n\n12\n\nestruturas r\u00fapteis) com os compartimentos do relevo (figura 3.2). Este fato, associado \u00e0\n\nmudan\u00e7a de curso do rio Capivari, sugere uma atuante \u2013 e pouco estudada \u2013\n\nneotect\u00f4nica na \u00e1rea.\n\n3.2.5 Relevo e Hidrografia\n\nUm fato marcante, associado ao relevo e \u00e0 hidrografia da APA \u00e9 a mudan\u00e7a de\n\ncurso do rio Capivari, que nasce numa regi\u00e3o colinosa e flui inicialmente na dire\u00e7\u00e3o do\n\nrio Tiet\u00ea, quase que em paralelo com o rio Embu Gua\u00e7u, convergindo mais de 130\u00b0 na\n\naltura da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria da SABESP, onde ele passa a correr por um relevo de\n\nmorros, recebendo in\u00fameros afluentes de pequeno porte e com a forma\u00e7\u00e3o de r\u00e1pidos\n\ne corredeiras. Nesse trecho o rio apresenta tra\u00e7ado sinuoso, correndo no sentido WE,\n\nat\u00e9 se juntar com o rio dos Monos, quando converge para o sul e verte pela escarpa da\n\nSerra do Mar, para desaguar no rio Branco, j\u00e1 no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m (figura 3.3).\n\nA SABESP capta 1m3/s de \u00e1gua no rio Capivari, atrav\u00e9s de um sistema de\n\nadu\u00e7\u00e3o que aproveita o fraco desn\u00edvel que existe no divisor das \u00e1guas entre as bacias\n\ndo Capivari e da Guarapiranga, na regi\u00e3o do ribeir\u00e3o Vermelho\n\nO rio dos Monos nasce bem pr\u00f3ximo da Billings, onde existe uma barragem e o\n\nsangradouro Preto-Monos, utilizado pela Empresa Metropolitana de \u00c1guas e Energia\n\n(EMAE), para controlar o n\u00edvel da represa. Ele corre no sentido NS, desaguando no\n\nCapivari na regi\u00e3o de Evangelista de Souza.\n\nAo longo do rio Embu Gua\u00e7u, principal afluente da represa do Guarapiranga,\n\nformam-se amplas plan\u00edcies aluviais, de vital import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade desse manancial.\n\nNa regi\u00e3o da APA os tribut\u00e1rios da Billings s\u00e3o o ribeir\u00e3o Vermelho da Cratera, o\n\nrio Taquacetuba e o rio Kurukutu, na divisa de S\u00e3o Paulo com S\u00e3o Bernardo. O\n\nmonitoramento realizado pela SABESP aponta que os dois primeiros s\u00e3o os que\n\napresentam maiores \u00edndices de coliformes fecais.\n\n\n\nFigura 3.2- Geolologia da Regi\u00e3o Sul do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.\nFonte: Extra\u00eddo de Rodriguez, 1998 (1:250.000 no original)\n\nDep\u00f3sitos Aluviais\n\nForma\u00e7\u00e3o Rezende. Sistema de leques proximais.\nPredomin\u00e2ncia de lamitos seixosos.\n\nGnaisses gran\u00edticos e biotita-ganisses migmatizados.\nSubordinadamente milon\u00edticos\n\nXistos, Biotita-quartzo-muscovita-xistos, grandada-biotita-xistos,\nmica-xistos diversos, parcialmente migmatizados. Podem ocorrer\ncorpos lenticulares de anfibolitos, quartizitos\ne rochas c\u00e1lcio silicatadas.\n\nGranitos, granodioritos, monzogranitos, granit\u00f3ides indiferenciados,\nequigranulares ou porfir\u00f3ides, em parte gnaissicos. Sintect\u00f4nicos e\nP\u00f3s-tect\u00f4nicos.\n\nContato litol\u00f3gico\n\nLineamentos morfoestruturais (prov\u00e1veis falhas).\n\nEstruturas planares, com indica\u00e7\u00e3o do mergulho ou sub-horizontais.\n\n13\n\n\n\nRib. Vermelho da Cratera\n\nRib. Taquacetuba\n\nRio dos Monos\n\nRib. Vermelho\n\nRio Capivari\n\nRio Embu Gua\u00e7u\n\nFigura 3.3- Mapa esquem\u00e1tico de relevo e hidrografia principal da APA do Capivari Monos\n\nMorrotes\n\nCratera de Col\u00f4nia\n\nMorros\n\nFenda do Capivari\n\nPlan\u00edcies Aluviais\n\nColinas\n\nRepresas\n\n14\n\n\n\n15\n\n3.2.6 Vegeta\u00e7\u00e3o\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa ainda recobre boa parte do territ\u00f3rio da APA, onde aparecem\n\nv\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es de Mata Atl\u00e2ntica, nos seus diferentes est\u00e1gios sucessionais, com\n\npredomin\u00e2ncia de matas secund\u00e1rias em est\u00e1gio m\u00e9dio e avan\u00e7ado.\n\nA Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o florestal alta, densa e\n\nestratificada, que ocorre em manchas significativas nas escarpas da Serra do Mar e numa\n\n\u00e1rea de propriedade da SABESP, ao sul da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria Capivari. Manchas\n\nmenores desta forma\u00e7\u00e3o ocorrem \u00e0s margens do ribeir\u00e3o dos Monos e do reservat\u00f3rio\n\nBillings, assim como nos limites da Cratera de Col\u00f4nia;\n\nA Mata Nebular e ou Floresta Ombr\u00f3fila Densa Alto-Montana \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o\n\nflorestal baixa, menos densa mas bastante rica em biodiversidade. Ela se encontra\n\nnormalmente associada aos campos das cristas da Serra do Mar, regi\u00e3o de solos pobres e\n\nrasos, sujeita a longos per\u00edodos de neblina;\n\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 10 (1994), define as caracter\u00edsticas das matas secund\u00e1rias\n\nnos diferentes est\u00e1gios do processo de sucess\u00e3o: O est\u00e1gio pioneiro apresenta fisionomia\n\ngeralmente campestre e predom\u00ednio de estratos herb\u00e1ceos, podendo haver estratos\n\narbustivos; o inicial, fisionomia que varia de sav\u00e2nica a florestal baixa, baixas densidade e\nestratifica\u00e7\u00e3o e \u00e1rvores com alturas entre 1,5 m e 8,0 m; o m\u00e9dio tem fisionomia florestal,\nrazoavelmente estratificada e densa, com \u00e1rvores de 4,0 m a 12,0 m de altura enquanto o\n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado apresenta fisionomia florestal fechada, altas densidade e estratifica\u00e7\u00e3o,\n\ntendendo a ocorrer distribui\u00e7\u00e3o cont\u00edgua das copas e \u00e1rvores de grande porte (acima de\n\n10,0 m). Os est\u00e1gios sucessionais mais avan\u00e7ados predominam ao Sul da \u00e1rea, nas\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Capivari e Monos, j\u00e1 nas bacias da Billings e Guarapiranga\n\n(ao Norte), mais antropizadas, predominam os est\u00e1gios inicial e m\u00e9dio.\n\nNos campos naturais predominam as esp\u00e9cies gram\u00edneas. Eles ocupam as cristas\n\nmais altas da Serra do Mar, associados \u00e0 mata Nebular, sujeitos a v\u00e1rios fatores adversos\n\ncomo ventos constantes, solos rasos e pobres e grandes amplitudes t\u00e9rmicas. J\u00e1 nos\n\ncampos de v\u00e1rzea , que aparecem associados \u00e0s plan\u00edcies aluviais, predominam esp\u00e9cies\nherb\u00e1ceas resistentes a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas.\n\n\n\n16\n\n3.2.7 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Outras \u00c1reas Protegidas\nParte do Parque Estadual da Serra do Mar, representado pelo n\u00facleo Curucutu, se\n\nsobrep\u00f5e \u00e0 APA (figura 3.4). Antiga Reserva Florestal do Estado, criada no in\u00edcio dos anos\n\n60, nesta \u00e1rea foram feitos plantios experimentais de Pinus elliotis, com o intuito de\n\nverificar a adaptabilidade deste tipo de reflorestamento na regi\u00e3o. Dentro dos limites do\n\nparque se encontram a Mata Nebular e os Campos Naturais, sendo que a administra\u00e7\u00e3o\n\ndo n\u00facleo tem buscado parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas nos campos de bot\u00e2nica\n\ne geoci\u00eancias.\n\nA \u00c1rea Natural Tombada da Cratera de Col\u00f4nia, cujo tombamento pelo\n\nCONDEPHAAT se deu em 1995, \u00e9 outra categoria de \u00e1rea protegida sobreposta \u00e0 APA. O\n\nque se verifica, todavia, \u00e9 que esse instrumento legal n\u00e3o tem se revelado eficaz para a\n\nconten\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea.\n\nExistem ainda tr\u00eas Reservas Ind\u00edgenas Guarani : Barragem, criada pelo Decreto\n\nFederal 94223/87; Krucutu, criada pelo Decreto Federal 94222/87 e Rio Branco, criada\n\npelo Decreto Federal 94224/87. A Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI) iniciou\n\nrecentemente o processo para a amplia\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio das reservas do Krucutu e da\n\nBarragem e, segundo t\u00e9cnicos representantes dessa funda\u00e7\u00e3o, a amplia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 bastante\n\nsignificativa\n\nUma nova unidade de conserva\u00e7\u00e3o deve ser criada, segundo proposta da prefeitura\n\nde S\u00e3o Paulo. Trata-se de um parque natural municipal, na regi\u00e3o da Cratera de\n\nCol\u00f4nia, que visa proteger os campos de v\u00e1rzea e a mata existente no local, bem como\n\nconter a expans\u00e3o do loteamento ali existente.\n\nQuadro 3.4- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na APA Municipal do Capivari-Monos.\n\nUnidade \u00c1rea (km2) %\n\nP.E. da Serra do Mar 43,98 17,70\n\nReservas ind\u00edgenas 8,32 3,35\n\n\u00c1rea Tombada Cratera de Col\u00f4nia 18,32 7,37\n\n\u00c1rea total de unidades de conserva\u00e7\u00e3o * 62,84 25,00\n\n\u00c1rea total 251,35 100,00\n\n* A Reserva Guarani Rio Branco superp\u00f5e-se ao Parque Estadual da Serra do Mar\n\n\n\n17\n\nVale ressaltar que a APA est\u00e1 inserida na regi\u00e3o declarada pela UNESCO como\n\nReserva da Biosfera do Cintur\u00e3o Verde do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. A Reserva da Biosfera\n\ndo Cintur\u00e3o Verde de S\u00e3o Paulo, que abrange 73 munic\u00edpios, \u00e9 uma das quatro \u00e1reas da\n\nAm\u00e9rica do Sul escolhidas para a fase inicial da Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do\n\nMil\u00eanio, invent\u00e1rio dos bens e servi\u00e7os fornecidos ao homem pelos ecossistemas da\n\nTerra, que est\u00e1 sendo realizado atrav\u00e9s do esfor\u00e7o conjunto de diversas ag\u00eancias da\n\nONU, da Funda\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas e de ONG\u2019s1.\n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, segundo diferentes legisla\u00e7\u00f5es, pode gerar\n\nconflitos e confus\u00f5es. Uma a\u00e7\u00e3o integrada dos \u00f3rg\u00e3os gestores \u00e9 a sa\u00edda para que os\n\nesfor\u00e7os sejam somados no sentido da real preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural existente,\n\nbem como da inclus\u00e3o social dos moradores da regi\u00e3o.\n\n                                                \n1 Folha de S\u00e3o Paulo,  29/1/2003, Ci\u00eancia, p.A14.\n\n\n\n\n\n19\n\n3.2.8. Gest\u00e3o Ambiental na APA\n\nA lei de cria\u00e7\u00e3o da APA prev\u00ea que a gest\u00e3o deve ser feita de forma participativa\n\ne democr\u00e1tica, atrav\u00e9s de um Conselho Gestor composto por representantes do poder\n\np\u00fablico e da sociedade civil, atendendo ao princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria, ou seja,\n\npara cada representante do poder p\u00fablico deve haver um representante da sociedade\n\ncivil.\n\nEste conselho, ainda segundo a lei, tem car\u00e1ter deliberativo e, dentre as suas\n\natribui\u00e7\u00f5es mais importantes, est\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o da \u00e1rea, a\n\naprova\u00e7\u00e3o do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, bem como a articula\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os\n\ngovernamentais e sociedade civil.\n\n A institui\u00e7\u00e3o do conselho se deu em agosto de 2002 e ele conta com 20\n\nmembros, sendo 10 do setor p\u00fablico (divididos entre \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais) e\n\n10 da sociedade civil organizada (divididos entre entidades de bairro, ONG\u00b4s\n\nambientalistas e sindicatos).\n\nO zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (ZEE) \u00e9 tratado em cap\u00edtulo espec\u00edfico na\n\nlei de cria\u00e7\u00e3o da APA. Nela, ficou estabelecido que o zoneamento ser\u00e1 institu\u00eddo por lei\n\nmunicipal espec\u00edfica, que dever\u00e1 delimitar as zonas e fixar as normas que garantam a\n\nconserva\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais.\n\nUnidades territoriais com caracter\u00edsticas f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e s\u00f3cio-econ\u00f4micas\n\npr\u00f3prias dever\u00e3o constituir as zonas, que ser\u00e3o alvo de normas relativas \u00e0s suas\n\naptid\u00f5es e fragilidades, havendo a preocupa\u00e7\u00e3o de que o zoneamento da APA seja\n\ncompat\u00edvel com a legisla\u00e7\u00e3o estadual de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais.\n\nO conselho gestor da APA encontra-se atualmente envolvido com a elabora\u00e7\u00e3o\n\ndo ZEE e, para isso, foi constitu\u00eddo um grupo de trabalho. Nesse contexto, busca-se\n\ncontribuir, com a presente pesquisa, para a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o espacial que\n\nfacilite a compreens\u00e3o da realidade e subsidie o debate pol\u00edtico que certamente ser\u00e1\n\nnecess\u00e1rio para a aprova\u00e7\u00e3o do ZEE.\n\n\n\n20\n\n4. CONCEITUA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA E TRABALHOS ANTERIORES\n4.1 Geoprocessamento\n\n4.1.1 Conceitua\u00e7\u00e3o\n\nUm Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), pode ser definido como um\n\nsistema computacional, dotado de ferramentas para manipula\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o,\n\narmazenamento, visualiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e modelagem de dados georeferenciados,\n\nvoltado para produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, constituindo-se numa importante ferramenta de\n\nsuporte \u00e0 decis\u00e3o (Star &amp; Estes, 1990; C\u00e2mara, 1995; Bonham-Carter; 1996).\n\nH\u00e1 uma ampla gama de aplica\u00e7\u00f5es para os SIG\u2019s, incluindo agricultura, meio\n\nambiente e urbanismo, havendo, pelo menos tr\u00eas maneiras, n\u00e3o excludentes, deles\n\nserem utilizados (C\u00e2mara, 1995):\n\n\u2022 Como ferramenta para produ\u00e7\u00e3o de mapas,\n\n\u2022 Como suporte para an\u00e1lise espacial de fen\u00f4menos e\n\n\u2022 Como banco de dados geogr\u00e1ficos, com fun\u00e7\u00f5es de armazenamento e\n\nrecupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o espacial.\n\nPara Star &amp; Estes (1990), os SIG\u2019s funcionam como meio para a integra\u00e7\u00e3o de\n\ndados espaciais adquiridos em tempos diferentes, e em diferentes escalas e formatos.\n\nEsses autores exp\u00f5em ainda que os usu\u00e1rios de SIG normalmente desenvolvem\n\nquatro atividades principais: Medi\u00e7\u00e3o, Mapeamento, Monitoramento e Modelagem.\n\n O desenvolvimento dos SIG\u2019s conta com a contribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias disciplinas,\n\ndentre as quais se destacam a cartografia, o sensoriamento remoto, a inform\u00e1tica e a\n\nestat\u00edstica.\n\nC\u00e2mara (1995) lembra que a estrutura geral de um SIG \u00e9 composta de interface\n\ncom o usu\u00e1rio, entrada e integra\u00e7\u00e3o de dados, fun\u00e7\u00f5es de processamento gr\u00e1fico e de\n\nimagens, visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem, e armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados (Figura\n\n4.1).\n\nOs dados geogr\u00e1ficos possuem localiza\u00e7\u00e3o espacial (definida pelas\n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas) e atributos descritivos (que podem ser representados num\n\nbanco de dados convencional), sendo que os SIG\u2019s servem para localizar esses dados\n\nno espa\u00e7o, e para representar a rela\u00e7\u00e3o espacial entre eles (C\u00e2mara, 1995).\n\n\n\n21\n\nFigura 4.1- Arquitetura de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Fonte: C\u00e2mara,1995.\n\nOs bancos de dados geogr\u00e1ficos s\u00e3o organizados, na maioria das vezes,\n\nsegundo o modelo geo-relacional (ou arquitetura dual), que se baseia na utiliza\u00e7\u00e3o de\n\num sistema de gerenciamento de banco de dados (SGBD), como Dbase e Access,\n\npara o armazenamento, em tabelas, dos atributos dos objetos geogr\u00e1ficos, e arquivos\n\ngr\u00e1ficos separados para armazenar as representa\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas desses objetos.\n\nEm SIG, os dados espaciais s\u00e3o representados por pontos, linhas e pol\u00edgonos,\n\nassociados a atributos que os caracterizam. Os po\u00e7os artesianos de uma regi\u00e3o, por\n\nexemplo, podem ser representados por pontos, cujos atributos seriam vaz\u00e3o m\u00e9dia,\n\nprofundidade etc.\n\nEsses dados podem ser representados ainda, em formato matricial (ou raster),\n\nno qual o espa\u00e7o \u00e9 dividido em c\u00e9lulas de tamanho fixo (pixels), configurando uma\n\nmatriz; ou no formato vetorial, onde o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 considerado de forma\n\ncont\u00ednua.\n\nA \u00e1rea do terreno representada por um \u201cpixel\u201d, numa representa\u00e7\u00e3o matricial,\n\ndetermina sua resolu\u00e7\u00e3o. Cada \u201cpixel\u201d \u00e9 referenciado por coordenadas relativas \u00e0 linha\n\ne \u00e0 coluna da matriz (a partir da origem), e contam com um valor num\u00e9rico referente ao\n\n\n\n22\n\natributo mapeado. As imagens digitais s\u00e3o exemplos de dados espaciais representados\n\nno formato \u201craster\u201d.\n\nNo formato vetorial, busca-se a representa\u00e7\u00e3o mais exata poss\u00edvel das\n\nentidades geogr\u00e1ficas, consistindo normalmente de listas de coordenadas geogr\u00e1ficas\n\nque delimitam regi\u00f5es ou descrevem redes. As bases plani-altim\u00e9tricas digitais, s\u00e3o\n\nexemplos de dados nesse formato.\n\nC\u00e2mara (1995), apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os diferentes formatos,\n\nenumerando suas vantagens e desvantagens (Quadro 4.1).\n\nQuadro 4.1- Vantagens e desvantagens dos diferentes formatos de representa\u00e7\u00e3o.\n\nRepresenta\u00e7\u00e3o vetorial Representa\u00e7\u00e3o matricial\n\nVantagens\n\u2022 Mapa representado na resolu\u00e7\u00e3o\n\noriginal\n\u2022 Associar atributos a elementos\n\ngr\u00e1ficos\n\u2022 Relacionamentos topol\u00f3gicos\n\u2022 Adequado para grandes escalas\n\n(1:25.000 e maiores)\n\nProblemas\n\u2022 N\u00e3o representa fen\u00f4menos com\n\nvaria\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no espa\u00e7o\n\u2022 Simula\u00e7\u00e3o e modelagem \u00e9 mais\n\ndif\u00edcil\n\nVantagens\n\u2022 Representa fen\u00f4menos variantes no\n\nespa\u00e7o\n\u2022 Simula\u00e7\u00e3o e modelagem mais f\u00e1ceis\n\n\u2022 An\u00e1lise geogr\u00e1fica r\u00e1pida\n\u2022 Adequado para pequenas escalas\n\n(1:50.000 e menores)\n\nProblemas\n\u2022 Espa\u00e7o de armazenamento utilizado\n\u2022 Poss\u00edvel perda de resolu\u00e7\u00e3o e\n\u2022 Dif\u00edcil associa\u00e7\u00e3o de atributos\n\nSegundo a abordagem proposta por C\u00e2mara (1995), os dados espaciais podem\n\nser  enquadrados numa das categorias abaixo:\n\n\u2022 Dados Tem\u00e1ticos: descrevem a distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma fei\u00e7\u00e3o\ngeogr\u00e1fica, de forma qualitativa (Ex.: Carta de Declividade, Uso do Solo etc.).\n\n\u2022 Dados Cadastrais: distingue-se dos mapas tem\u00e1ticos pois seus elementos\npossuem atributos, e sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica pode variar conforme a\n\nescala (Ex.: Mapa de Munic\u00edpios).\n\n\u2022 Redes: cada objeto possui localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica exata e est\u00e1 associado a\natributos descritivos, com informa\u00e7\u00f5es sobre recursos que fluem\n\nespacialmente (Ex.: Rede de drenagem).\n\n\n\n23\n\n\u2022 Modelos Num\u00e9ricos de Terreno: denotam a representa\u00e7\u00e3o quantitativa de\numa grandeza com varia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua no espa\u00e7o (Ex.: Cartas Altim\u00e9tricas).\n\n\u2022 Imagens: Obtidas por Sensoriamento Remoto e armazenadas no formato\n\u201craster\u201d. Podem ser consideradas como dados prim\u00e1rios, de onde se pode\n\nderivar mapas tem\u00e1ticos (Ex.: Imagens de Sat\u00e9lite).\n\nUma vez que a maioria dos dados dispon\u00edveis para a montagem de um SIG se\n\nencontra em diferentes formatos e escalas, s\u00e3o necess\u00e1rios procedimentos de\n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, adapta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e0s caracter\u00edsticas do sistema em uso.\n\nOs procedimentos principais nessa etapa, segundo Star &amp; Estes (1990), incluem:\n\n\u2022 Convers\u00e3o de formato: altera\u00e7\u00e3o da estrutura dos dados, de \u201craster\u201d para\nvetorial (e vice-versa), interc\u00e2mbio  de dados entre os diferentes \u201csoftwares\u201d,\n\nbem como a digitaliza\u00e7\u00e3o de dados dispon\u00edveis em meio anal\u00f3gico;\n\n\u2022 Redu\u00e7\u00e3o e Generaliza\u00e7\u00e3o: transforma\u00e7\u00f5es de escala e suaviza\u00e7\u00e3o de\ndados vetoriais, agrega\u00e7\u00e3o de classes em mapas tem\u00e1ticos e reamostragens\n\nem imagens digitais ;\n\n\u2022 Detec\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de erros: corre\u00e7\u00e3o de erros comuns no processo de\ndigitaliza\u00e7\u00e3o, tais como pol\u00edgonos abertos, sobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas etc.;   \n\n\u2022 Georeferenciamento: convers\u00e3o entre sistemas de proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e\nreferenciamento de dados brutos; e\n\n\u2022 Interpola\u00e7\u00e3o: utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos estat\u00edsticos para modelagem num\u00e9rica\ndo terreno, com base em amostras.\n\n4.1.2 An\u00e1lise de Dados Espaciais\n\nA combina\u00e7\u00e3o de dados  espaciais, para extra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o de interesse \u00e9,\n\ncertamente, uma das principais fun\u00e7\u00f5es dos SIG\u2019s. Para isso, s\u00e3o necess\u00e1rios\n\nprocedimentos de manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise.\n\nPara Lyon &amp; Mcarthy (1995), as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise em SIG incluem an\u00e1lises por\n\nsobreposi\u00e7\u00e3o (\u201coverlay\u201d), modelagem, \u201cbuffer\u201d e redes.\n\nO termo \u00e1lgebra de mapas se refere ao conjunto de procedimentos de an\u00e1lise\n\nespacial, voltado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de\n\nmanipula\u00e7\u00e3o sobre um ou mais mapas. Nessa concep\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise espacial \u00e9 tratada\n\n\n\n24\n\ncomo um conjunto de opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas sobre mapas, que s\u00e3o tratados como\n\nvari\u00e1veis individuais, e as fun\u00e7\u00f5es definidas sobre elas s\u00e3o aplicadas de forma\n\nhomog\u00eanea a todos os pontos do mapa (Barbosa et al., 1998).\n\nAs opera\u00e7\u00f5es, em \u00e1lgebra de mapas, tem tanto um sentido matem\u00e1tico como\n\nespacial, podendo ser agrupadas em tr\u00eas classes (C\u00e2mara et al., 2001):\n\n\u2022 Pontuais: o resultado \u00e9 um mapa com valores derivados exclusivamente dos\n\nvalores pontuais dos mapas de entrada. Um \u00fanico mapa pode ser usado\n\ncomo dado de entrada, como por exemplo na defini\u00e7\u00e3o de classes tem\u00e1ticas\n\na partir de um modelo num\u00e9rico de terreno; ou um conjunto deles, como no\n\ncaso de opera\u00e7\u00f5es booleanas2 entre mapas tem\u00e1ticos.\n\n\u2022 Vizinhan\u00e7a: o resultado \u00e9 produzido com base nos valores da vizinhan\u00e7a do\n\nponto considerado. Como exemplos t\u00eam-se a filtragem espacial em imagens\n\ndigitais e o c\u00e1lculo de declividade em modelos num\u00e9ricos de terreno.\n\n\u2022 Zonais: s\u00e3o definidas sobre regi\u00f5es espec\u00edficas de um mapa, com restri\u00e7\u00f5es\n\nfornecidas por outro mapa, como por exemplo na defini\u00e7\u00e3o da declividade\n\nm\u00e9dia por tipo de solo, onde o c\u00e1lculo \u00e9 feito com base nos dados de um\n\nmodelo num\u00e9rico de declividade, restritos para cada classe de um mapa\n\npedol\u00f3gico.\n\nC\u00e2mara et al. (2001) argumentam que as opera\u00e7\u00f5es zonais s\u00e3o importantes\n\npara as aplica\u00e7\u00f5es de SIG em atividades de ordenamento territorial, pois permitem a\n\nliga\u00e7\u00e3o entre dados do meio f\u00edsico-bi\u00f3tico, com dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos.\n\nEle explica que, nos operadores zonais, uma classe tem\u00e1tica \u00e9 definida como\n\nregi\u00e3o de interesse, onde s\u00e3o computadas fun\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas sobre dados de outros\n\nmapas. Tais operadores incluem:\n\n\u2022 M\u00e9dia, m\u00e1ximo, m\u00ednimo e desvio padr\u00e3o dos valores sobre uma regi\u00e3o\n\nespecificada;\n\n\u2022 \u00cdndice de variedade, onde os valores do mapa de sa\u00edda s\u00e3o computados a\n\npartir do n\u00famero de valores diferentes no mapa de entrada.\n\nCrepani et al. (1998) aplicaram esses operadores para elabora\u00e7\u00e3o de um mapa\n\ntem\u00e1tico de vulnerabilidade natural \u00e0 eros\u00e3o, numa proposta metodol\u00f3gica de\n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico.\n\n                                                \n2 Opera\u00e7\u00f5es Booleanas utilizam operadores l\u00f3gicos (AND, OR, XOR, NOT), na manipula\u00e7\u00e3o de dados espaciais,\npara a verifica\u00e7\u00e3o se uma condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecida \u00e9 verdadeira ou falsa (Lyon &amp; McCarthy, 1995).\n\n\n\n25\n\nNesse caso, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, foram delimitadas\n\nunidades territoriais b\u00e1sicas, que funcionaram como \u00e1rea de restri\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o\n\ndos operadores de m\u00e9dia zonal. Os dados de entrada foram mapas geol\u00f3gico,\n\ngeomorfol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e de uso do solo. A metodologia proposta, nesse caso,\n\nser\u00e1 mais discutida ao longo do texto\n\n4.2 Sensoriamento  Remoto\n\n4.2.1 Conceitua\u00e7\u00e3o\nAs defini\u00e7\u00f5es de sensoriamento remoto encontradas na literatura variam pouco.\n\nAssim, se para Lillesand e Kiefer (1994) \u00e9 \"a ci\u00eancia e a arte de obter informa\u00e7\u00f5es\n\nsobre um objeto, \u00e1rea ou fen\u00f4meno atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados obtidos por um\n\naparelho que n\u00e3o esteja em contato com o objeto, \u00e1rea ou fen\u00f4meno sob investiga\u00e7\u00e3o\",\n\npara Barret e Curtis (1992), \u00e9 \u201ca ci\u00eancia da observa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia\u201d e para Novo (1992),\n\n\u00e9  \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de sensores para aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre objetos ou fen\u00f4menos\n\nsem que haja contato direto entre eles\".\n\nN\u00e3o h\u00e1 quest\u00f5es sobre o fato da ferramenta se utilizar da radia\u00e7\u00e3o\n\neletromagn\u00e9tica (REM).  Assim, pode-se afirmar ainda que esta ci\u00eancia trata\n\nessencialmente da intera\u00e7\u00e3o (ou gera\u00e7\u00e3o) da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica com os\n\ndiversos materiais ou fen\u00f4menos (Ribeiro de Almeida, 1999).  Da tradu\u00e7\u00e3o do termo\n\n\u201cRemote Sensing\u201d surgiu o termo Sensoriamento Remoto (SR), referente \u00e0 ci\u00eancia que,\n\nnum sentido amplo, resume os anseios do Homem pela expans\u00e3o dos seus limites,\n\nespecialmente no que diz respeito \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos fen\u00f4menos que o\n\ncercam.\n\nO termo t\u00e9cnico em ingl\u00eas \u201cRemote Sensing\u201d apareceu na comunidade cient\u00edfica\n\ninternacional apenas em 1960, segundo Barret &amp; Curtis (1992). A rigor, entretanto, o\n\nhomem se utiliza do sensoriamento remoto desde os prim\u00f3rdios da esp\u00e9cie, pois os\n\nolhos podem ser considerados, dentro das defini\u00e7\u00f5es acima, como sensores remotos\n\natuando na faixa de comprimentos de onda do vis\u00edvel. As t\u00e9cnicas de representar o\n\nobservado evolu\u00edram desde toscos desenhos rupestres a detalhados e fi\u00e9is desenhos a\n\nbico de pena. Mas com o desenvolvimento da teoria da luz por Issac Newton e com a\n\ninven\u00e7\u00e3o da fotografia, em 1839, pelos franceses N. Niepce, W. Talbot e L. Daguerre, o\n\nsensoriamento remoto vai perdendo, por um lado, o subjetivismo inerente aos\n\ndesenhos e, por outro, o desconhecimento dos processos b\u00e1sicos de que se utiliza.\n\n\n\n26\n\nA primeira fotografia a\u00e9rea de que se tem not\u00edcia foi feita em 1858, tamb\u00e9m na\n\nfran\u00e7a, por Gasper Felix Tournachon, conhecido como \"Nadar\u201d, que sobrevoava Paris a\n\nbordo de um bal\u00e3o, \u00e0 altura de 365 m.  (Novo, 1992; Lillesand and Kiefer, 1994)\n\nO desenvolvimento da aerofotogrametria deveu-se em grande parte \u00e0s\n\natividades militares, durante a primeira e segunda guerras mundiais e durante a guerra\n\nfria entre os EUA e a antiga URSS. Estes pa\u00edses desenvolveram os sat\u00e9lites espi\u00f5es e\n\ncom isso teve origem o SR orbital, com a incorpora\u00e7\u00e3o de sofisticados sensores de\n\nimageamento em plataformas orbitais e a\u00e9reas.\n\nEm 1972, com o lan\u00e7amento pelos EUA do ERTS-1 (Earth Resourses\n\nTechnology Satellite, posteriormente rebatizado com o nome LANDSAT 1)  tiveram\n\nin\u00edcio as aplica\u00e7\u00f5es n\u00e3o militares do SR, em princ\u00edpio voltadas para pesquisas\n\nagr\u00edcolas mas que rapidamente se estenderam \u00e0 geologia e ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do\n\nsolo. A figura 4.2 \u00e9 um exemplo datado de 1976, que mostra a Regi\u00e3o Metropolitana de\n\nS\u00e3o Paulo. Esta imagem \u00e9 de grande interesse para os estudos ambientais e\n\nurban\u00edsticos da regi\u00e3o, como fonte de dados para an\u00e1lise, entre outras coisas, da\n\nevolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana, pois o ano da sua aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 o da promulga\u00e7\u00e3o da Lei\n\nde Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais, que ainda vigora.\n\nTamb\u00e9m na d\u00e9cada de 70 acontecia no Brasil o projeto RADAM (Radar na\n\nAmaz\u00f4nia), numa iniciativa do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM).\n\nNele, radares de visada lateral (SLAR- Side Looking Airborne Radar) foram utilizados\n\npara o imageamento do territ\u00f3rio, propiciando o conhecimento da geologia,\n\nfitogeografia e pedologia, em especial da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, at\u00e9 ent\u00e3o praticamente\n\ndesconhecida em termos de recursos naturais (DNPM, 2003).\n\nDe fato, as tecnologias avan\u00e7aram com muita velocidade no final do s\u00e9culo 20,\n\ncontando-se hoje com sensores de altas resolu\u00e7\u00f5es espacial e espectral. Como\n\nexemplo de tais avan\u00e7os podemos citar o sat\u00e9lite Ikonos, lan\u00e7ado em 1999 e que\n\nproduz imagens com resolu\u00e7\u00e3o espacial de at\u00e9 1m e o Hyperion (experimental, mas em\n\natividade) com 224 bandas entre 350 e 2500nm.\n\nFinalizando este breve hist\u00f3rico, citamos um trecho da apostila do Prof. Teodoro\n\nI. R. de Almeida, do Instituto de Geoci\u00eancias da USP: \"...Pois bem, a humanidade\n\ncome\u00e7ou a se preocupar extensivamente com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente em\n\nalgum momento do fim da d\u00e9cada de 1960, talvez como reflexo do  curioso cruzamento\n\ndo simp\u00e1tico movimento \"hippie\" com o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico. Esse tema comp\u00f5e uma\n\n\n\n27\n\nexcelente raz\u00e3o para se investir pesadamente no sensoriamento remoto, aplicando-o\n\nn\u00e3o mais \u00e0 morte, mas \u00e0 vida\".\n\nFigura 4.2- Imagem MSS/Landsat  da regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, no ano da\n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais (1976). Fonte INPE.\n\n4.2.2 A radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica (REM) e o comportamento espectral de\nalvos\n\nA REM pode ser considerada como energia pura, na forma de um campo\n\nmagn\u00e9tico perpendicular a um campo el\u00e9trico, que oscilam perpendicularmente \u00e0\n\ndire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda, de modo que o campo magn\u00e9tico gera um campo\n\nel\u00e9trico e vice-versa (Figura 4.3).\n\n\n\n28\n\nFigura 4.3- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da REM: Campos el\u00e9trico e magn\u00e9tico\n\ne comprimento de onda em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o.\n\nO par\u00e2metro mais importante da REM para o sensoriamento remoto \u00f3ptico \u00e9 o\n\nseu comprimento de onda (?). Entre as v\u00e1rias propriedades da REM, a teoria de\n\nMaxwell mostra a rela\u00e7\u00e3o inversa entre a energia contida em um f\u00f3ton, e o\n\ncomprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o, segundo a f\u00f3rmula:\n\nOnde: Q= energia\n\n            h= 6,626 * 10-34 (Constante de Planck)\n\n C=3 * 108 (Velocidade da luz)\n\n ?= comprimento de onda.\n\nIsto implica em haver menos energia na radia\u00e7\u00e3o no infra-vermelho termal que\n\nno vis\u00edvel, por exemplo, o que explica as menores resolu\u00e7\u00f5es espaciais em imagens\n\nobtidas na banda termal, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obtidas na faixa do vis\u00edvel.\n\nO espectro eletromagn\u00e9tico \u00e9 subdividido em faixas, representando regi\u00f5es que\n\npossuem caracter\u00edsticas peculiares em termos dos processos f\u00edsicos, geradores de\n\nenergia em cada faixa, ou dos mecanismos f\u00edsicos de detec\u00e7\u00e3o desta energia. O SR se\n\nutiliza de pequenos intervalos de comprimento de onda, correspondentes a janelas\n\natmosf\u00e9ricas, ou seja, intervalos de comprimento de onda em que a atmosfera\n\napresenta elevada transpar\u00eancia. Assim o SR obt\u00e9m imagens entre o ultra-violeta (n\u00e3o\n\nQ=h *c / ?\n\n\n\n29\n\nusuais pois nessa faixa a atmosfera \u00e9 muito opaca) e o infravermelho ondas curtas\n\n(entre 350 e 2500 nm), nas regi\u00f5es do infravermelho termal (ou m\u00e9dio e distante) e das\n\nmicroondas. As principais faixas do espectro eletromagn\u00e9tico est\u00e3o representadas na\n\nfigura 4.4.\n\nFigura 4.4- O espectro eletromagn\u00e9tico\n\nA REM, ao incidir em uma superf\u00edcie, interage com ela de diferentes formas,\n\npodendo ser refletida, absorvida ou transmitida. Assim, pode-se definir pelo princ\u00edpio da\n\nconserva\u00e7\u00e3o de energia, tr\u00eas conceitos fundamentais em SR:\n\n\u2022 Absort\u00e2ncia (??): percentagem da energia radiante (num comprimento\n\nde onda ?) que incide sobre uma dada superf\u00edcie e \u00e9 absorvida por\n\nela. A REM na faixa do vermelho e do azul, por exemplo, \u00e9 absorvida\n\npela clorofila dos vegetais, no processo de fotoss\u00edntese.\n\n\u2022 Reflect\u00e2ncia (??):percentagem da energia incidente que \u00e9 refletida.\n\nGrandeza normalmente detectada pelos sensores e que comp\u00f5em as\n\nimagens em SR.\n\n\n\n30\n\n\u2022 Transmit\u00e2ncia (??):percentagem da energia incidente que penetra\n\natrav\u00e9s da superf\u00edcie estudada.\n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos materiais que comp\u00f5em a superf\u00edcie\n\nanalisada, determinar\u00e3o o seu comportamento espectral, ou seja, como ele se\n\ncomporta ao longo do espectro eletromagn\u00e9tico, absorvendo, transmitindo ou refletindo\n\na energia incidente, nos diferentes comprimentos de onda (Figura 4.5).\n\nFigura 4.5- Comportamento espectral de diferentes superf\u00edcies.\n\nRibeiro de Almeida (1999), salienta que o SR tem enorme voca\u00e7\u00e3o para a\n\naplica\u00e7\u00e3o em estudos de vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente porque as folhas t\u00eam um\n\ncomportamento espectral muito definido nas faixas do vis\u00edvel (VIS) do infravermelho\n\npr\u00f3ximo (NIR) e ondas curtas (SWIR), com numerosos estudos presentes na literatura\n\nsobre o tema, tanto em espectrometria de reflex\u00e3o como em aplica\u00e7\u00f5es de\n\nsensoriamento remoto.\n\nGuyot (1988), examina detalhadamente tal comportamento, diferenciando-o nas\n\ntr\u00eas regi\u00f5es citadas: VIS, onde se destaca a influ\u00eancia dos pigmentos foliares utilizados\n\npara fotoss\u00edntese (especialmente clorofila a e b, assim como os caroten\u00f3ides), com\n\nbaixos \u00edndices de reflect\u00e2ncia, em torno de 10% para uma folha sadia de trigo, devido\n\naos picos de absor\u00e7\u00e3o de REM nesta faixa ; NIR, com maior participa\u00e7\u00e3o da morfologia\n\nfoliar, com reflect\u00e2ncia perto de 45% para a mesma folha e finalmente SWIR, onde o\n\n\n\n31\n\nteor de \u00e1gua influencia notadamente a  reflect\u00e2ncia, habitualmente entre 20 e 35%\n\n(Figura 4.6).\n\nFigura 4.6- Curva de reflect\u00e2ncia t\u00edpica de uma folha verde. FONTE: Novo(1992)\n\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da REM com os materiais e/ou\n\nfen\u00f4menos de interesse s\u00e3o necess\u00e1rios sensores, que podem ser classificados em\n\nfun\u00e7\u00e3o da sua fonte de energia ou do produto que resulta da sua utiliza\u00e7\u00e3o\n\nOs sensores passivos  n\u00e3o possuem uma fonte pr\u00f3pria de radia\u00e7\u00e3o e medem a\n\nradia\u00e7\u00e3o solar refletida ou a radia\u00e7\u00e3o emitida pelos alvos. J\u00e1 os sensores ativos\n\npossuem fonte pr\u00f3pria  de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, trabalhando em faixas restritas do\n\nespectro das microondas (RADAR). Radi\u00f4metros e espectrorradi\u00f4metros s\u00e3o sensores\n\nque produzem informa\u00e7\u00e3o na forma de gr\u00e1ficos e assinaturas espectrais n\u00e3o sendo\n\nimageadores. Eles s\u00e3o aplicados no estudo do comportamento espectral de alvos,\n\nenquanto os Imageadores fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre a varia\u00e7\u00e3o espacial da resposta\n\nespectral da superf\u00edcie observada.\n\nNesta pesquisa foram utilizadas imagens dos sensores passivos TM e ETM+,\n\nrespectivamente dos sat\u00e9lites LANDSAT 5 e 7, que atuam no VIS, NIR, SWIR e\n\ninfravermelho termal (TIR). Estes sensores aliam tanto uma grande disponibilidade de\n\nimagens sobre todo o planeta como um conjunto equilibrado  de bandas no espectro\n\nrefletido (figura 4.7) que cobre as principais fei\u00e7\u00f5es espectrais caracter\u00edsticas da\n\nvegeta\u00e7\u00e3o,  permitindo diferenciar entre variedades de coberturas vegetais, tornando-\n\nos importantes ferramentas em estudos ambientais.\n\n\n\n32\n\nDa mesma forma, as respostas de solo exposto e demais fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o\n\ndiferenciadas das coberturas vegetais, o que, aliado \u00e0 repetitividade das imagens,\n\npermite visualizar evolutivamente o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n\nFigura 4.7- Bandas do sensor TM, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 curva de assinatura espectral de\nalguns materiais (Drury, 1993).\n\n\n\n33\n\n4.2.3 Processamento Digital de Imagens\n\nO Processamento Digital de Imagens (PDI) se caracteriza por grande\n\ndiversidade de t\u00e9cnicas destinadas a facilitar a  extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es contidas em\n\numa imagem. Dentre as numerosas t\u00e9cnicas, aborda-se aqui apenas as que ser\u00e3o\n\ntratadas nos cap\u00edtulos subseq\u00fcentes. Acrescente-se que a quantidade de informa\u00e7\u00f5es\n\nem uma imagem \u00e9 muito maior do que a que o olho humano pode perceber, implicando\n\nna necessidade de process\u00e1-las, traduzindo as informa\u00e7\u00f5es para o int\u00e9rprete ou\n\nextraindo das imagens apenas a parte essencial para os fins determinados (Crosta,\n\n1992).\n\nPode-se dividir as t\u00e9cnicas de PDI em atividades de pr\u00e9-processamento e de\n\nprocessamento. Enquanto o pr\u00e9-processamento prepara a imagem, adequando-a do\n\nponto de vista geom\u00e9trico, radiom\u00e9trico e minorando os efeitos atmosf\u00e9ricos, os\n\nm\u00e9todos de  processamento real\u00e7ar\u00e3o o comportamento espectral ou textural de um\n\nobjeto ou fen\u00f4meno. As classifica\u00e7\u00f5es enquadram-se num grupo diferenciado dentre as\n\nt\u00e9cnicas de PDI, permitindo classificar uma imagem em temas, gerando mapas\n\ntem\u00e1ticos. A fus\u00e3o de bandas espectrais com uma banda pancrom\u00e1tica de melhor\n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial, como vem sendo feito com as imagens ETM+, tamb\u00e9m pode ser\n\nconsiderado um pr\u00e9-processamento.\n\n4.2.3.1 Corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica\n\nA corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica ou georeferenciamento, \u00e9 realizada com o objetivo de\n\neliminar distor\u00e7\u00f5es e conferir maior precis\u00e3o cartogr\u00e1fica \u00e0s imagens, tratando-se de\n\numa opera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se fazer a integra\u00e7\u00e3o de uma imagem \u00e0 base de dados\n\nexistente num SIG.\n\nAs distor\u00e7\u00f5es decorrem de fatores como: rota\u00e7\u00e3o e curvatura da terra, taxa de\n\nvarredura e campo de visada do sensor, varia\u00e7\u00f5es de altitude e velocidade da\n\nplataforma (Lillesand e Kiefer, 1994).\n\nO processo de corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica envolve, segundo Crosta (1992), as\n\nseguintes etapas:\n\nA. Determina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o sistema de coordenadas do mapa e da\n\nimagem;\n\n\n\n34\n\nB. Estabelecimento de um conjunto de pontos definindo os centros dos\n\npixels na imagem corrigida, conjunto esse que define um grid com as\n\npropriedades cartogr\u00e1ficas do mapa de refer\u00eancia;\n\nC. C\u00e1lculo dos n\u00fameros digitais (DN's) dos pixels na imagem corrigida, por\n\ninterpola\u00e7\u00e3o dos DN's dos pixels da imagem original.\n\nA forma mais usual para o c\u00e1lculo da rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas de coordenadas\n\nda imagem e do mapa \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o baseada em pontos de controle no terreno.\n\nOs pontos de controle s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es bem definidas, como interse\u00e7\u00e3o de estradas\n\nou drenagens, pistas de aeroportos etc. que possam ser localizadas precisamente\n\ntanto na imagem quanto no mapa dispon\u00edvel.\n\nA determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros da transforma\u00e7\u00e3o polinomial selecionada \u00e9 feita\n\natrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o de um sistema de equa\u00e7\u00f5es. Para que esse sistema de equa\u00e7\u00f5es\n\npossa ser montado as coordenadas dos pontos de controle devem ser conhecidas\n\ntanto no referencial da imagem como no sistema de refer\u00eancia. As coordenadas de\n\nimagem (linha, coluna) s\u00e3o obtidas quando o usu\u00e1rio clica sobre a fei\u00e7\u00e3o na imagem.\n\nAs coordenadas de refer\u00eancia s\u00e3o usualmente obtidas atrav\u00e9s de mapas\n\nconfi\u00e1veis que contenham as fei\u00e7\u00f5es usadas como pontos de controle, via mesa\n\ndigitalizadora ou bases cartogr\u00e1ficas digitais, bem como via GPS.\n\nOs m\u00e9todos mais comuns para a interpola\u00e7\u00e3o dos DN's e reamostragem das\n\nimagens s\u00e3o:\n\n\u2022 vizinho mais pr\u00f3ximo: transfere o DN do pixel da imagem original que tem\nmaior proximidade com o pixel da imagem corrigida. \u00c9 o m\u00e9todo mais\n\nsimples e r\u00e1pido, mas forma uma imagem visualmente ruim, embora seja a\n\nque menos altera a informa\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica e por isso deve ser utilizada\n\nquando a imagem for ser processada para realce de respostas espectrais.\n\n\u2022 bilinear : o DN do pixel da imagem corrigida \u00e9 calculado pela m\u00e9dia\nponderada dos quatro pixels de maior proximidade. Forma imagem com\n\nmelhor qualidade visual, apresentando a desvantagem de alterar o DN\n\noriginal;\n\n\u2022 convolu\u00e7\u00e3o c\u00fabica: o DN \u00e9 calculado com base numa m\u00e9dia dos dezesseis\npixels mais pr\u00f3ximos. \u00cb o m\u00e9todo que apresenta melhor resultado visual,\n\npor\u00e9m demanda mais tempo de processamento, dada a sua complexidade\n\n(Crosta, 1992).\n\n\n\n35\n\n4.2.3.2 Fus\u00e3o\n\nSegundo Liu (2000), a resolu\u00e7\u00e3o espacial e a resolu\u00e7\u00e3o espectral s\u00e3o fatores\n\ninversamente proporcionais para sensores \u00f3ticos. Para uma dada taxa sinal/ru\u00eddo, uma\n\nresolu\u00e7\u00e3o espectral maior (bandas mais estreitas) s\u00f3 pode ser obtida \u00e0 custa de uma\n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial menor.\n\nV\u00e1rias t\u00e9cnicas de fus\u00e3o de imagens s\u00e3o utilizadas para a integra\u00e7\u00e3o das\n\nqualidades espectrais e espaciais dos dados gerados por sensores diferentes, visando\n\na produ\u00e7\u00e3o de imagens que combinem tais qualidades (Crosta, 1992; Chavez et al.,\n\n1991; Liu, 2000).\n\nS\u00e3o exemplos desse tipo de aplica\u00e7\u00e3o a fus\u00e3o entre imagens pancrom\u00e1ticas\n\ncomo a do  \u201cSatellite Pour l'Observation de la Terre\u201d (SPOT), que tem 10 metros de\n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial, e as imagens multiespectrais do mesmo sat\u00e9lite (20 metros de\n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial), ou ainda com as imagens multiespectrais do Landsat-5 (30 metros\n\nde resolu\u00e7\u00e3o). Como o sensor ETM+, do Landsat-7, tamb\u00e9m possui uma banda\n\npancrom\u00e1tica, com 15 metros de resolu\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica tamb\u00e9m se aplica \u00e0 fus\u00e3o dessas\n\nimagens com as multiespectrais, que apresentam 30 metros de resolu\u00e7\u00e3o no vis\u00edvel e\n\nno infra-vermelho refletido e 60 metros no infra-vermelho termal .\n\nIdealmente o m\u00e9todo escolhido deve preservar as qualidades radiom\u00e9tricas das\n\nimagens multiespectrais. A distin\u00e7\u00e3o espectral das fei\u00e7\u00f5es nas imagens originais deve\n\npermanecer inalterada, com o aprimoramento da defini\u00e7\u00e3o dos seus contornos\n\n(Garguet-Duport, 1997).\n\nGrosso modo, as t\u00e9cnicas para fus\u00e3o de imagens podem ser classificadas em\n\nduas categorias:\n\n\u2022 A primeira corresponde \u00e0s t\u00e9cnicas baseadas na transforma\u00e7\u00e3o HSI (Hue,\n\nSaturation, Intensity ou Matiz, Satura\u00e7\u00e3o e Intensidade) de Haidn et al.,\n\n(1982), que consistem de tr\u00eas etapas: transforma\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o\n\ncolorida RGB, com bandas multiespectrais, para os componentes HSI;\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do componente intensidade por uma imagem pancrom\u00e1tica de\n\nmaior resolu\u00e7\u00e3o; revers\u00e3o dos componentes HSI para RGB.\n\nOs resultados alcan\u00e7ados com estes procedimentos apresentam boa\n\nqualidade geom\u00e9trica, mas a informa\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica \u00e9 fortemente\n\ndistorcida.\n\n\n\n36\n\n\u2022 A segunda re\u00fane as t\u00e9cnicas que se baseiam no isolamento das\n\ninforma\u00e7\u00f5es espectral e espacial e no seu tratamento em separado durante\n\no processo de fus\u00e3o. Os m\u00e9todos pertencentes a esta categoria permitem a\n\nextra\u00e7\u00e3o de certas estruturas geom\u00e9tricas da imagem de maior resolu\u00e7\u00e3o, e\n\nsua inser\u00e7\u00e3o nas imagens de menor resolu\u00e7\u00e3o, de tal forma que as imagens\n\nmultiespectrais t\u00eam sua resolu\u00e7\u00e3o aumentada, exclusivamente devido a\n\ninforma\u00e7\u00e3o espacial contida na imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o, sem influ\u00eancia da\n\ninforma\u00e7\u00e3o espectral (Garguet-Duport, 1997).\n\nS\u00e3o exemplos de m\u00e9todos pertencentes a esta categoria o desenvolvido por\n\nChavez et al. (1991), denominado \"High Pass Filter Method\", bem como o\n\ndesenvolvido por Liu (2000), denominado \"Smoothing Filter-Based Intensity\n\nModulation.\n\nA grande vantagem desses m\u00e9todos est\u00e1 no aumento da resolu\u00e7\u00e3o espacial\n\ndas imagens multiespectrais, com a preserva\u00e7\u00e3o de grande parte de suas\n\npropriedades radiom\u00e9tricas.\n\n4.2.3.3 Opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas\n\nOpera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas entre duas ou mais bandas multiespectrais de uma\n\nmesma \u00e1rea geogr\u00e1fica, previamente georeferenciadas, s\u00e3o amplamente utilizadas em\n\nprocessamento digital de imagens, com o objetivo de real\u00e7ar determinadas fei\u00e7\u00f5es e\n\ncombinar a informa\u00e7\u00e3o contida em diferentes bandas, reduzindo a dimensionalidade\n\ndos dados originais (Crosta, 1992).\n\nRealiza-se a opera\u00e7\u00e3o pixel a pixel, atrav\u00e9s de uma regra matem\u00e1tica definida,\n\ntendo como resultado uma imagem representando a combina\u00e7\u00e3o das bandas originais.\n\nDe longe, a raz\u00e3o de bandas \u00e9 a opera\u00e7\u00e3o mais comum, tratando-se de uma\n\nopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear, que necessita de re-escalonamento dos resultados para o\n\nintervalo entre 0 e 255, e que se presta ao realce das diferen\u00e7as espectrais entre um\n\npar de bandas (Crosta, 1992).\n\nEssa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada em imagens que apresentam ru\u00eddo eletr\u00f4nico, pois ele\n\ntende a ser exagerado quando da sua aplica\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a do espalhamento\n\natmosf\u00e9rico, que varia de acordo com o comprimento de onda, tamb\u00e9m interfere na sua\n\naplica\u00e7\u00e3o, resultando em valores de n\u00edvel de cinza que n\u00e3o representam a diferen\u00e7a de\n\nreflect\u00e2ncia   entre os  alvos.   Outra limita\u00e7\u00e3o  corresponde \u00e0  presen\u00e7a de fei\u00e7\u00f5es que\n\n\n\n37\n\napresentam caracter\u00edsticas espectrais semelhantes, por\u00e9m com diferentes\n\nintensidades. Nesse caso, na imagem resultante estas fei\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o distintas,\n\nembora o fossem nas imagens originais (Crosta, 1992; Novo, 1992).\n\nUma caracter\u00edstica positiva das imagens resultantes da raz\u00e3o de bandas \u00e9 a\n\naus\u00eancia de sombreamento topogr\u00e1fico, pois tais opera\u00e7\u00f5es minimizam as diferen\u00e7as\n\nnas condi\u00e7\u00f5es de ilumina\u00e7\u00e3o de uma cena.\n\nO motivo que justifica a ampla aplica\u00e7\u00e3o dessa opera\u00e7\u00e3o aritm\u00e9tica, todavia, \u00e9 a\n\nsua capacidade de real\u00e7ar imensamente determinadas fei\u00e7\u00f5es da curva de assinatura\n\nespectral de alguns alvos (Crosta, 1992).\n\nPara isso, as bandas devem ser selecionadas com base na assinatura espectral\n\ndos alvos que se pretende real\u00e7ar, cobrindo  os picos de absor\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o e as\n\nmudan\u00e7as de inclina\u00e7\u00e3o da curva.\n\nNo caso da vegeta\u00e7\u00e3o, a mais not\u00e1vel fei\u00e7\u00e3o espectral \u00e9 o \"red edge\", caracterizado\n\npela inflex\u00e3o no espectro de folhas verdes, na transi\u00e7\u00e3o entre o vis\u00edvel e o\n\ninfravermelho pr\u00f3ximo, como descrito por Horler (1983). Esta fei\u00e7\u00e3o \u00e9  ocasionada por\n\num pico de absor\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de 690nm, devido \u00e0 clorofila e um pico de reflex\u00e3o na\n\nregi\u00e3o do infra-vermelho pr\u00f3ximo (a partir de 740nm, aproximadamente), devido \u00e0\n\nestrutura foliar e \u00e0 transpar\u00eancia dos pigmentos foliares (Curran, 1989). Na figura 4.6\n\nnota-se a aptid\u00e3o das bandas TM3 e TM4 para realce desta fei\u00e7\u00e3o espectral.\n\nCom base nessa fei\u00e7\u00e3o foram desenvolvidos os diversos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o,\n\ncomo o \"Vegetation Index\" (VI), de Tucker (1977), que utiliza uma raz\u00e3o simples entre\n\nbandas referentes ao infra-vermelho pr\u00f3ximo e o vermelho. O \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o\n\nainda mais utilizado \u00e9 o \"Normalized Difference Vegetation Index\" (NDVI), que minora a\n\ninflu\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o na ilumina\u00e7\u00e3o. Posteriormente diversos \u00edndices foram\n\ndesenvolvidos mantendo entretanto a base de informa\u00e7\u00e3o espectral, segundo o\n\nconceito de Pearson e Miller (1972). O NDVI \u00e9 calculado atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula:\n\nOnde: NDVI= \"Normalized Difference Vegetation Index\",\n\nNIR   = Banda referente ao Infra-vermelho pr\u00f3ximo,\n\nR      =  Banda referente ao Vermelho.\n\nNDVI=NIR-R / NIR+R\n\n\n\n38\n\nV\u00e1rios autores t\u00eam constatado uma forte correla\u00e7\u00e3o entre esses \u00edndices e alguns\n\npar\u00e2metros relativos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o como biomassa, atividade fotossint\u00e9tica,\n\nprodutividade e \u00edndice de \u00e1rea foliar (Colwell, 1974; Hatfield et al., 1984; Asrar et al.,\n\n1984; Sellers, 1985) (apud Huete, 1988). Teillet et al. (1997), argumentam ainda que\n\ntais \u00edndices se tornaram uma das fontes prim\u00e1rias de informa\u00e7\u00e3o para o monitoramento\n\ndas condi\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o e das mudan\u00e7as na cobertura vegetal.\n\nDiversos outros pesquisadores, todavia, v\u00eam apresentando restri\u00e7\u00f5es a seu uso\n\ncomo \u00edndice de \u00e1rea foliar ou biomassa (Sellers, 1985; Sader et al., 1989) ou de teor de\n\nclorofilas (Datt, 1998; Gitelson &amp; Merzlyak, 1997) ou na correta discrimina\u00e7\u00e3o das\n\nesp\u00e9cies e de modifica\u00e7\u00f5es devidas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio ou do estado de sa\u00fade dos\n\nvegetais (Chamard et al., 1993; Ribeiro de Almeida, 2000).\n\nOutras fei\u00e7\u00f5es da curva espectral da vegeta\u00e7\u00e3o, bastante exploradas na escolha\n\nde bandas para divis\u00e3o, s\u00e3o os picos de absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua intra-foliar, na regi\u00e3o do\n\ninfra-vermelho m\u00e9dio (bandas TM5 e TM7 do Landsat). Assim, a raz\u00e3o entre as bandas\n\nTM4 e TM5 informa do conte\u00fado em \u00e1gua foliar, segundo o conceito apresentado em\n\nThomas et al. (1971). Esta raz\u00e3o tem grande efici\u00eancia como indicador de stress\n\nh\u00eddrico em culturas, bem como na distin\u00e7\u00e3o de determinadas coberturas, como na\n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas reflorestadas com Pinus sp. Ribeiro de Almeida e Fromard\n\n(2000) denominaram esta raz\u00e3o de \u00cdndice de Umidade, pelo fato da \u00e1gua foliar estar\n\nintrinsicamente ligada \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica.\n\nDiversas raz\u00f5es de bandas est\u00e3o citadas na literatura, como em Ribeiro de\n\nAlmeida e Souza Filho (2000), destacando diferentes compostos foliares. Em imagens\n\nTM e ETM+ Landsat, a banda 1 abrange uma ampla fei\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de clorofila b,\n\nenquanto a banda 3 abrange fei\u00e7\u00f5es das clorofilas a e b. Uma raz\u00e3o TM3/TM1, assim,\n\ndiferenciar\u00e1 coberturas em que a propor\u00e7\u00e3o daquelas clorofilas for diferente, como\n\nparece ocorrer em coberturas florestais, mais estabilizadas, e vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea.\n\n4.2.3.4 Classifica\u00e7\u00e3o\n\nA classifica\u00e7\u00e3o digital \u00e9 o processo voltado \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o das\n\nimagens de sensoriamento remoto, para o reconhecimento de padr\u00f5es e produ\u00e7\u00e3o de\n\nmapas tem\u00e1ticos. Segundo Crosta (1992), ela diz respeito \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de cada pixel\n\nda imagem a um \"r\u00f3tulo\", descrevendo um objeto real. Dessa forma, os DN's de cada\n\n\n\n39\n\npixel, s\u00e3o associados a um tipo de cobertura do terreno ( \u00e1gua, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, tipo\n\nde solo ou de rocha etc.).\n\nA classifica\u00e7\u00e3o se baseia em m\u00e9todos estat\u00edsticos de reconhecimento de\n\npadr\u00f5es. Seguindo regras da teoria da probabilidade e atrav\u00e9s de par\u00e2metros de\n\nagrupamento previamente definidos, os atributos espectrais de um dado pixel s\u00e3o\n\nidentificados e classificados (Walsh et al., 1998).\n\nAs t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o de imagens podem ser divididas em dois grupos\n\nprincipais:\n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o supervisionada: os atributos espectrais de um dado pixel s\u00e3o\n\ncomparados com aqueles relativos a uma \u00e1rea de treinamento, definida pelo\n\nusu\u00e1rio, com base no conhecimento da realidade terrestre.\n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Supervisionada: o reconhecimento de padr\u00f5es \u00e9 realizado\n\nautomaticamente, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de todos os pixels que comp\u00f5em a\n\nimagem e da identifica\u00e7\u00e3o de agrupamentos (\"clusters\"), que s\u00e3o utilizados\n\ncomo \u00e1rea de treinamento (Crosta, 1992).\n\nT\u00e9cnicas h\u00edbridas s\u00e3o tamb\u00e9m empregadas com freq\u00fc\u00eancia. Nelas utiliza-se\n\numa classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada como passo inicial e os agrupamentos\n\nseparados automaticamente podem ser utilizados, no passo subsequente, como \u00e1reas\n\nde treinamento numa classifica\u00e7\u00e3o supervisionada.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es \u00e9 um procedimento alternativo \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o pixel a\n\npixel, onde al\u00e9m da m\u00e9dia e da vari\u00e2ncia dos DN's, outros par\u00e2metros como forma,\n\ntamanho e contexto podem ser utilizados (Belaid et al., apud Pereira 1996).\n\nA sele\u00e7\u00e3o das bandas a serem empregadas na classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um passo\n\nimportante do processo, pois a utiliza\u00e7\u00e3o de bandas muito correlacionadas pode\n\ncomprometer a efici\u00eancia do classificador. Essa efici\u00eancia pode ser aprimorada com a\n\ninclus\u00e3o de imagens geradas da raz\u00e3o entre bandas originais na composi\u00e7\u00e3o do\n\nconjunto de bandas a serem classificadas (Miguel-Ayanz &amp; Biging, 1997; Watson &amp;\n\nWilcock, 2001).\n\nBrondizio et al. (1996), utilizaram a classifica\u00e7\u00e3o de imagens TM para o\n\nmapeamento do uso do solo e da cobertura vegetal na regi\u00e3o da Ilha de Maraj\u00f3, em\n\ncombina\u00e7\u00e3o com levantamentos flor\u00edsticos, para o aprimoramento da precis\u00e3o dos\n\nresultados.\n\n\n\n40\n\nFoody &amp; Hill (1996), utilizaram o mesmo procedimento para a identifica\u00e7\u00e3o de\n\ndiferentes tipos de floresta tropical, na Amaz\u00f4nia Peruana, concluindo que informa\u00e7\u00f5es\n\ncontextuais, bem como dados auxiliares podem contribuir para a solu\u00e7\u00e3o dos erros de\n\nclassifica\u00e7\u00e3o.\n\nMausel et al. (1993) estudaram as caracter\u00edsticas espectrais da vegeta\u00e7\u00e3o em\n\nsucess\u00e3o, na regi\u00e3o de Altamira, no Estado do Par\u00e1, analisando extensivas\n\ninforma\u00e7\u00f5es de campo e comparando-as com dados do Landsat-5 (excluindo a banda\n\n1).\n\nNeste caso, eles observaram que:\n\n\u2022 A vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de sucess\u00e3o apresenta maior reflect\u00e2ncia\n\nnas bandas 5 e 7 e menor na banda 4, quando comparada com vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios\n\nm\u00e9dio e avan\u00e7ado;\n\n\u2022 A resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio intermedi\u00e1rio \u00e9 similar \u00e0 da\n\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial para a regi\u00e3o do vis\u00edvel (TM2 e 3), por\u00e9m com maiores\n\nvalores quando se aplica a raz\u00e3o verde/vermelho (TM2/TM3);\n\n\u2022 J\u00e1 a vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o apresenta os\n\nvalores mais baixos de reflect\u00e2ncia para as bandas 2, 3, 5 e 7. Para a banda 4, sua\n\nresposta espectral \u00e9 um pouco mais baixa que a da vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio\n\nintermedi\u00e1rio.\n\nPereira (1996), empregou SR e SIG, numa \u00e1rea pr\u00f3xima a Marab\u00e1, PA, para o\n\nmapeamento de florestas em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, empregando a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada por regi\u00f5es. Como resultado, ele constatou que 57% das\n\n\u00e1reas desflorestadas na regi\u00e3o, estavam ocupadas por pasto limpo e 22% por\n\ncapoeiras. Ele conclui ainda, que \u00e9 necess\u00e1ria a an\u00e1lise de uma seq\u00fc\u00eancia temporal de\n\nimagens, para o aprofundamento no estudo da sucess\u00e3o secund\u00e1ria.\n\nDe fato, um grande n\u00famero de estudos vem sendo realizado,  com aplica\u00e7\u00e3o de\n\nclassifica\u00e7\u00e3o de imagens, para avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do uso do solo em regi\u00f5es de\n\nfloresta tropical ( Foody et al., 1996; Sader et. al., 1989; Moraes et al., 1998; Garcia &amp;\n\nAlvarez, 1994; Sohn et al., 1999). Em geral as recomenda\u00e7\u00f5es indicam a necessidade\n\nde um rigoroso controle de campo e a utiliza\u00e7\u00e3o de dados auxiliares, tais como\n\nfotografias a\u00e9reas e modelos digitais de terreno (Hutchinson, 1982; Ma et al., 2001).\n\nA classifica\u00e7\u00e3o configura-se pois, numa importante ferramenta para a integra\u00e7\u00e3o\n\ndos dados de sensoriamento remoto em sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Contudo,\n\n\n\n41\n\nsua aplica\u00e7\u00e3o demanda cautela: por representar uma simplifica\u00e7\u00e3o da realidade, \u00e9\n\nessencial a confronta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com fotos a\u00e9reas, mapas tem\u00e1ticos\n\nexistentes e checagem a\u00e9rea e terrestre, bem como sua edi\u00e7\u00e3o, para apresenta\u00e7\u00e3o do\n\nproduto final.\n\n4.2.3.5 Detec\u00e7\u00e3o de Mudan\u00e7as\n\nDada a repetitividade com que as imagens de sat\u00e9lite s\u00e3o adquiridas, \u00e9 poss\u00edvel\n\na an\u00e1lise da extens\u00e3o e do tipo de mudan\u00e7as no uso do solo atrav\u00e9s do sensoriamento\n\nremoto. Uma s\u00e9rie de processamentos pode ser implementada no sentido de\n\nreconhecer altera\u00e7\u00f5es ocorridas na paisagem de uma regi\u00e3o, num dado per\u00edodo de\n\ntempo. Dentre tais altera\u00e7\u00f5es, podem ser citados o desmatamento, a expans\u00e3o urbana\n\ne as varia\u00e7\u00f5es sazonais da vegeta\u00e7\u00e3o (Ridd &amp; Liu, 1998).\n\nInicialmente as imagens devem ser co-registradas, ou georeferenciadas numa\n\nmesma proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e, dependendo do processo utilizado, elas devem passar\n\npor uma corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (Song et al., 2001).\n\nA subtra\u00e7\u00e3o entre bandas de diferentes datas \u00e9 a t\u00e9cnica mais simples. A\n\nan\u00e1lise do histograma da imagem resultante dessa opera\u00e7\u00e3o permite a verifica\u00e7\u00e3o das\n\nmudan\u00e7as ocorridas, pois o mesmo apresenta distribui\u00e7\u00e3o normal, e os pixels que se\n\nagrupam em torno do seu pico representam as regi\u00f5es onde n\u00e3o ocorreram mudan\u00e7as,\n\nao passo que os demais representam regi\u00f5es onde tais mudan\u00e7as ocorreram (Crosta,\n\n1992; Hayes &amp; Sader, 2001).\n\nA subtra\u00e7\u00e3o pode ser feita entre bandas originais, ou mesmo entre aquelas\n\ngeradas da aplica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o. Contudo, essa opera\u00e7\u00e3o demanda\n\numa equaliza\u00e7\u00e3o dos histogramas das imagens, antes da sua aplica\u00e7\u00e3o (Crosta, 1992;\n\nSong et al. 2001; Collins &amp; Woodcock, 1996).\n\nA composi\u00e7\u00e3o colorida com bandas espectrais de diferentes datas, \u00e9 um m\u00e9todo\n\nqualitativo, onde a fotointerpreta\u00e7\u00e3o da imagem resultante \u00e9 facilitada, em decorr\u00eancia\n\ndo realce das diferen\u00e7as espectrais entre os pixels que representam altera\u00e7\u00f5es no uso\n\ndo solo (Walsh et al., 1998).\n\nImagens de datas distintas tamb\u00e9m podem compor o conjunto de bandas usado\n\ncomo dados de entrada num processo de classifica\u00e7\u00e3o. Nesse caso, ocorre a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos grupos de pixels relacionados com as mudan\u00e7as\n\neventualmente ocorridas. Song et al. (2001) afirmam que essa t\u00e9cnica dispensa\n\n\n\n42\n\ncorre\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, pois os padr\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o (\u00e1reas de treinamento), s\u00e3o\n\nescolhidos sobre os mesmos dados.\n\nOutra t\u00e9cnica bastante aplicada trata da an\u00e1lise por componentes principais, na\n\nqual as mudan\u00e7as s\u00e3o identificadas por  representarem informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o correlacionada,\n\nentre as bandas utilizadas. Assim, a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s mudan\u00e7as devem se\n\nconcentrar nas componentes maiores (Collins &amp; Woodcock, 1996).\n\n4.3 A GEST\u00c3O AMBIENTAL\n4.3.1 Gest\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\nO avan\u00e7o tecnol\u00f3gico alcan\u00e7ado pelo Homem durante o s\u00e9culo XX, tem sido\n\nacompanhado de mudan\u00e7as significativas na paisagem natural, gerando preocupa\u00e7\u00f5es\n\nrelativas \u00e0 qualidade do ambiente. A perda de biodiversidade, com a extin\u00e7\u00e3o de\n\nin\u00fameras esp\u00e9cies; as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o escasseamento dos recursos h\u00eddricos\n\ns\u00e3o alguns exemplos dos efeitos provocados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade ambiental, por este motivo, tornou-se objeto de\n\nin\u00fameras reuni\u00f5es internacionais, como as confer\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o\n\nMeio Ambiente de Estocolmo em 1972 e do Rio de Janeiro em 1992 e a Rio+10, de\n\nJohanesburgo em 2002.\n\nNeste contexto, surgiram conceitos como o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel:\n\n\u201caquele que satisfaz as necessidades do presente sem comprometer a possibilidade\n\ndas gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas\" (CNUMAD, 1988); e da Gest\u00e3o Ambiental:\n\n\"a\u00e7\u00e3o centrada na tomada de decis\u00e3o, mediando conflitos inerentes ao uso dos\n\nrecursos naturais para atender \u00e0s demandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o\n\nambiental\" (Bezerra , 1996).\n\nO documento Agenda 21 (UNEP, 1992), aprovado durante a reuni\u00e3o do Rio de\n\nJaneiro, reflete esta preocupa\u00e7\u00e3o. O cap\u00edtulo 10 (Abordagem integrada para o\n\nplanejamento e gest\u00e3o de recursos terrestres) salienta que \"a expans\u00e3o das demandas\n\npara sustenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o humana e das atividades econ\u00f4micas determina um\n\naumento da press\u00e3o sobre os recursos terrestres, criando conflitos e resultando na\n\nexplora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria destes recursos. Com o objetivo de atender \u00e0s demandas das\n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es, \u00e9 essencial que tais conflitos sejam resolvidos agora, o que somente\n\nser\u00e1 poss\u00edvel com a gest\u00e3o integrada do uso da terra\".\n\n\n\n43\n\nNa Declara\u00e7\u00e3o de Johanesburgo para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (UN,\n\n2002), est\u00e1 reconhecido que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental continua e que mais do que\n\nnunca o mundo apresenta disparidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas extremas. Todavia, s\u00e3o\n\nmantidos os compromissos com o desenvolvimento sustent\u00e1vel, que deve ser\n\nconcebido, segundo o mesmo documento, sobre tr\u00eas pilares: desenvolvimento\n\necon\u00f4mico, desenvolvimento social e prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nBellenzani (2000) sugere que, em s\u00edntese, a gest\u00e3o patrimonial do meio\n\nambiente consiste em:\n\n1. Uma posi\u00e7\u00e3o \u00e9tica, referenciada pela preocupa\u00e7\u00e3o com o longo prazo e com\n\na vontade de preservar a liberdade de escolha das gera\u00e7\u00f5es futuras;\n\n2. Um conjunto de instrumentos de an\u00e1lise cient\u00edfica, tomados de empr\u00e9stimo \u00e0\n\neconomia, \u00e0 ecologia, \u00e0 sociologia e \u00e0s outras ci\u00eancias, aplicados a uma determinada\n\nrealidade;\n\n3. Concretiza\u00e7\u00e3o de novos procedimentos de gest\u00e3o dos recursos e dos meios\n\nnaturais, por meio de negocia\u00e7\u00e3o entre os diferentes atores sociais envolvidos.\n\nO desafio imposto exige a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que possibilitem a\n\nexplora\u00e7\u00e3o das potencialidades oferecidas pelo vertiginoso avan\u00e7o tecnol\u00f3gico\n\nalcan\u00e7ado pela humanidade e a integra\u00e7\u00e3o efetiva dos atores que interv\u00eam no\n\nprocesso de gest\u00e3o dos recursos (Montgolfier &amp; Natali, apud Bellenzani, 2000).\n\nRibeiro de Almeida et al. (1999), lembram que apesar dos esfor\u00e7os institucionais\n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental no Brasil, o que se verifica \u00e9 que muitas\n\nvezes ela n\u00e3o sai do papel, pois os governos agem de forma conservadora e\n\ncompartimentada, desvinculando o meio ambiente das quest\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas.\n\nAlguns exemplos podem ser citados, como a Lei de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais da\n\nRegi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP), promulgada em 1976 e a pr\u00f3pria Pol\u00edtica\n\nNacional de Meio Ambiente (PNMA), promulgada em 1981.\n\nA primeira, que estabelecia par\u00e2metros r\u00edgidos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para\n\nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos reservat\u00f3rios de abastecimento da RMSP, n\u00e3o conseguiu\n\ndeter a ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dessas \u00e1reas, principalmente por estar desvinculada das\n\npol\u00edticas sociais e econ\u00f4micas (S\u00f3crates et al., 1985).\n\nVisando reverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais, incorporando o\n\nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel e de gest\u00e3o ambiental participativa, foram\n\npromulgadas as Leis Estaduais N\u00b0 7.663/1991, que estabelece a Pol\u00edtica Estadual de\n\n\n\n44\n\nRecursos H\u00eddricos e N\u00b0 9.866/1997, que estabelece uma nova Pol\u00edtica de Prote\u00e7\u00e3o aos\n\nMananciais do Estado de S\u00e3o Paulo.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PNMA, o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de alguns de seus\n\ninstrumentos, de relevante import\u00e2ncia ainda n\u00e3o terem sido implementados por\n\ncompleto, como \u00e9 o caso do Zoneamento Ambiental. Tamb\u00e9m nesse caso, mesmo com\n\ngrande atraso, surgem medidas institucionais voltadas para a implementa\u00e7\u00e3o do\n\ninstrumento citado.\n\nDe fato, as novas pol\u00edticas ambientais brasileiras t\u00eam incorporado o conceito de\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, procurando a harmoniza\u00e7\u00e3o dos fatores econ\u00f4micos,\n\necol\u00f3gicos e sociais. Do discurso \u00e0 pr\u00e1tica, entretanto, deve-se admitir que h\u00e1 ainda\n\num mundo por ser constru\u00eddo, embora existam exemplos, que podem e devem ser\n\nseguidos, de a\u00e7\u00f5es efetivas nesse sentido.\n\n4.3.2 Zoneamento Ambiental\n\nO ordenamento territorial \u00e9 um importante instrumento de gest\u00e3o ambiental, que\n\ndeve ser aplicado  dentro dos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel e o seu\n\nsucesso depende de uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, centrada na participa\u00e7\u00e3o social.\n\nTal ordenamento exige, como t\u00f3pico indispens\u00e1vel, segundo Ribeiro de Almeida\n\net al. (1999), o conhecimento do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e das alternativas de\n\nsustentabilidade social, econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica; num processo de zoneamento\n\neocol\u00f3gico-econ\u00f4mico.\n\nRoss (1994), argumenta que o zoneamento ambiental deve se basear na\n\ncompreens\u00e3o das caracter\u00edsticas do meio ambiente, nele inclu\u00eddo o meio natural e o\n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico, bem como da sua din\u00e2mica, buscando a integra\u00e7\u00e3o de diferentes\n\ndisciplinas.\n\nNos dizeres do mesmo autor: \"As proposi\u00e7\u00f5es de zoneamento ambiental devem\n\nrefletir a integra\u00e7\u00e3o das diversas disciplinas t\u00e9cnico-cient\u00edficas na medida em que se\n\ndeve considerar as potencialidades do meio natural, adequando os programas de\n\ndesenvolvimento e os meios institucionais a uma rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica entre sociedade e\n\nnatureza, onde o princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 o ordenamento territorial calcado nos pressupostos\n\ndo desenvolvimento com conserva\u00e7\u00e3o da natureza.\"\n\nA defini\u00e7\u00e3o adotada no documento \"Diretrizes Metodol\u00f3gicas para o Zoneamento\n\nEcol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil\" (MMA, 2001) \u00e9 sint\u00e9tica e o caracteriza como\n\n\n\n45\n\n\u201cinstrumento pol\u00edtico e t\u00e9cnico do planejamento, cuja finalidade \u00faltima \u00e9 otimizar o uso\n\ndo espa\u00e7o e as pol\u00edticas p\u00fablicas.\u201d\n\nO artigo 2\u00b0 do Decreto Federal N\u00b0 4.297, de 10 de Julho de 2002, que\n\nestabelece crit\u00e9rios para o Zoneamento Ecol\u00f3gico -Econ\u00f4mico (ZEE) do Brasil, o define\n\ncomo \"Instrumento de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a ser obrigatoriamente seguido na\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de planos, obras e atividades p\u00fablicas e privadas, estabelece medidas e\n\npadr\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental destinados a assegurar a qualidade ambiental dos\n\nrecursos h\u00eddricos e do solo e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, garantindo o\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o.\"\n\nPara Medeiros (1999), o conceito de zona ecol\u00f3gico-econ\u00f4mica integra as\n\ndimens\u00f5es ecol\u00f3gica, que reflete os limites impostos pela natureza e as\n\npotencialidades do seu uso sustentado; e  econ\u00f4mica, relativa \u00e0s demandas das\n\ncomunidades que habitam e exploram o territ\u00f3rio.\n\nO Governo Federal, atrav\u00e9s do Cons\u00f3rcio ZEE-Brasil, coordenado pelo\n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, vem desenvolvendo metodologias espec\u00edficas para a\n\nelabora\u00e7\u00e3o do ZEE nos diversos Estados brasileiros.\n\nA figura 4.8 apresenta uma proposta do Cons\u00f3rcio, como diretriz metodol\u00f3gica\n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do processo de ZEE. A proposta se baseia em diversas\n\nexperi\u00eancias realizadas no Brasil, voltadas para a defini\u00e7\u00e3o de metodologia para o ZEE\n\n(MMA/SDS, 2001):\n\n\u2022 estudos realizados pelo IBGE para diversas \u00e1reas do Brasil, incluindo os\n\ndiagn\u00f3sticos integrados do meio f\u00edsico;\n\n\u2022 Adapta\u00e7\u00f5es da metodologia SAE/MMA, para elabora\u00e7\u00e3o do Termo de\n\nRefer\u00eancia do ZEE do Sudeste do Estado do Amazonas \u2013 Vale do Rio\n\nMadeira, 1997, e do Termo de Refer\u00eancia da BR 174, nos estados do\n\nAmazonas e Roraima, 1997.\n\n\u2022 Adapta\u00e7\u00f5es da metodologia SAE/MMA executadas pela CPRM \u2013 Servi\u00e7o\n\nGeol\u00f3gico do Brasil para as \u00c1reas Fronteiri\u00e7as, no Projeto Conjunto Brasil-\n\nVenezuela para o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e o Ordenamento\n\nTerritorial da Regi\u00e3o Fronteiri\u00e7a entre Pacaraima e Santa Elena do\n\nUair\u00e9m,1997.\n\n\n\n46\n\n\u2022 Adapta\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias do INPE na difus\u00e3o, acompanhamento t\u00e9cnico,\n\ntreinamento e capacita\u00e7\u00e3o de profissionais para elabora\u00e7\u00e3o de ZEE na\n\nAmaz\u00f4nia Legal.\n\nDe fato, v\u00e1rios estados brasileiros est\u00e3o caminhando com o processo de\n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, sendo que muitos j\u00e1 possuem regulamenta\u00e7\u00e3o e\n\ntentam implement\u00e1-lo efetivamente. Alguns exemplos s\u00e3o os Estados de Tocantins,\n\nMato Grosso do Sul, Santa Catarina, Maranh\u00e3o e Tocantins.\n\nA EMBRAPA, atrav\u00e9s da unidade de monitoramento por sat\u00e9lite, tem participado\n\nda elabora\u00e7\u00e3o do ZEE de v\u00e1rios desses Estados, disponibilizando grande volume de\n\nmaterial via internet3.\n\nNo caso das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), onde o zoneamento ambiental\n\nse configura num instrumento fundamental para gest\u00e3o, o processo tamb\u00e9m caminha,\n\ncontudo de forma lenta. Para o Estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, somente as APA\u2019s\n\nde Ilha Comprida, da V\u00e1rzea do Tiet\u00ea, do Carmo, de Jundia\u00ed e Cabre\u00fava possuem\n\nzoneamento regulamentado (SMA, 2001).\n\nMuitas pesquisas t\u00eam sido realizadas, com objetivo de desenvolver metodologia,\n\nespecialmente com aplica\u00e7\u00e3o das tecnologias de sensoriamento e sistemas de\n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, para aprimoramento do processo de implementa\u00e7\u00e3o do ZEE.\n\nTodavia, \u00e9 importante enfatizar que, tratando-se de um processo pol\u00edtico, sua\n\nefetiva\u00e7\u00e3o torna-se lenta e custosa, merecendo especial aten\u00e7\u00e3o a fase de educa\u00e7\u00e3o\n\nambiental, para a real difus\u00e3o da grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o produzida.\n\n                                                \n3 www.cnpm.embrapa.br\n\n\n\n47\n\nFigura 4.8- Procedimentos t\u00e9cnico-operacionais para o ZEE do Brasil (MMA/SDS,\n2001).\n\n\n\n48\n\n4.4 \u00c1reas Protegidas\n4.4.1 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nA lei n\u00ba 9.985, de 18 de Julho de 2000, que institui o Sistema Nacional de\n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza  (SNUC) d\u00e1 a seguinte defini\u00e7\u00e3o para unidade\n\nde conserva\u00e7\u00e3o: \"espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas\n\njurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder\n\nP\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de\n\nadministra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o.\"\n\nNessa mesma lei est\u00e3o estabelecidos crit\u00e9rios e normas para a cria\u00e7\u00e3o,\n\nimplanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil, sendo que o sistema\n\npassa a ser constitu\u00eddo pelo conjunto das unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais, estaduais\n\ne municipais.\n\nO SNUC, classifica ainda as unidades de conserva\u00e7\u00e3o em dois grupos:\n\n\u2022 Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, cujo objetivo b\u00e1sico \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da\nnatureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais.\n\n(Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Reserva Biol\u00f3gica, Parque Nacional, Monumento Natural\n\ne Ref\u00fagio de Vida Silvestre).\n\n\u2022 Unidades de Uso Sustentado, que tem por objetivo, compatibilizar a\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, com o uso sustentado dos recursos naturais.\n\n(\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico,\n\nFloresta Nacional, Reserva Extrativista, Reserva de Fauna, Reserva de\n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural).\n\nSegundo dados do IBAMA (2003), 6,23 % do territ\u00f3rio Nacional est\u00e1 protegido\n\npor algum tipo de unidade de conserva\u00e7\u00e3o federal, num total de 53.217.332,87 ha. O\n\nquadro 4.2 apresenta uma quantifica\u00e7\u00e3o dessas unidades de conserva\u00e7\u00e3o por\n\ncategoria.\n\n\n\n49\n\nQuadro 4.2- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) Federais no Brasil, classificadas por\ncategoria de uso. Situa\u00e7\u00e3o em 3/01/2003.\n\nCategoria\n(SNUC)\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n(SNUC)\n\n\u00c1rea (ha) % do Territ\u00f3rio\nNacional\n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica prote\u00e7\u00e3o integral 3.717.660,93 0,44\nParque Nacional prote\u00e7\u00e3o integral 16.496.965,20 1,93\nRef. De Vida Silvestre prote\u00e7\u00e3o Integral 128.521,23  0,02\nReserva Biol\u00f3gica prote\u00e7\u00e3o integral 3.346.124,47 0,39\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental uso sustent\u00e1vel 6.593.096,79  0,77\n\u00c1rea de Relev. Inte. Ecol\u00f3gico uso sustent\u00e1vel 32.371,24  0,00\nFloresta Nacional uso sustent\u00e1vel 17.915.893,76  2,10\nReserva Extrativista uso sustent\u00e1vel 4.986.699,26 0,58\nFonte: IBAMA, 2003\n\nEm S\u00e3o Paulo, as unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais cobrem cerca de 3% do\n\nterrit\u00f3rio, num total de 844.000 ha. Desse total, o Parque Estadual da Serra do Mar\n\n(PESM) representa quase a metade, com cerca de 315.000 ha de \u00e1rea. Contudo,\n\nsegundo a Secretaria Estadual de Meio Ambiente (2003), somente 30% da \u00e1rea do\n\nparque est\u00e1 sob dom\u00ednio p\u00fablico, o restante se encontra sob a\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria, ou\n\nsub j\u00fadice, como conseq\u00fc\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de desapropria\u00e7\u00e3o indireta, muitas delas com\n\nvalores alt\u00edssimos, inclusive com avalia\u00e7\u00f5es fraudulentas.\n\nAs Reservas da Biosfera constituem-se noutra importante categoria,\n\ninternacional, de \u00e1reas protegidas. Criadas no \u00e2mbito do programa \u201cO Homem e a\n\nBiosfera (MAB)\u201d, da UNESCO, tais reservas se configuram num \u201cmodelo de gest\u00e3o\n\nintegrada, participativa e sustent\u00e1vel dos recursos naturais, com os objetivos b\u00e1sicos\n\nde preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, o desenvolvimento de atividades de pesquisa,\n\no monitoramento ambiental, educa\u00e7\u00e3o ambiental, o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a\n\nmelhoria da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es\u201d, segundo defini\u00e7\u00e3o encontrada na lei\n\nLei n\u00ba 9.985, de 18 de Julho de 2000 (SNUC).\n\n\n\n50\n\n4.4.2 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA)\n\nEssa categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o foi institu\u00edda pela lei federal N\u00b0 6.902,\n\nde 27 de Abril de 1981, com o objetivo de \"assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es\n\nhumanas e conservar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais.\"\n\nJ\u00e1 a resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 10/1988, do Conselho Nacional do Meio Ambiente, detalhou\n\nseus objetivos,  al\u00e9m de estabelecer a necessidade do zoneamento ecol\u00f3gico-\n\necon\u00f4mico (ZEE) e tamb\u00e9m normas para implementa\u00e7\u00e3o de empreendimentos.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ZEE, essa resolu\u00e7\u00e3o define que ele estabelecer\u00e1 normas de\n\nuso, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas, geol\u00f3gicas, urban\u00edsticas, agro-pastoris,\n\nextrativistas e culturais da regi\u00e3o. Estabelece ainda, que toda APA deve ter pelo menos\n\nas zonas de Preserva\u00e7\u00e3o da Vida Silvestre, mais restritiva e onde n\u00e3o s\u00e3o permitidas\n\natividades antr\u00f3picas que importem na altera\u00e7\u00e3o da biota; e de Conserva\u00e7\u00e3o da Vida\n\nSilvestre, onde pode ser admitido o uso moderado e auto-sustentado da biota.\n\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 10/88, estabelece ainda que a implanta\u00e7\u00e3o das APA's\n\nn\u00e3o pressup\u00f5e altera\u00e7\u00e3o dominial das terras, ou seja, sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende de\n\ndesapropria\u00e7\u00f5es.\n\nA defini\u00e7\u00e3o de APA, encontrada no SNUC, versa que \"A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental \u00e9 uma \u00e1rea em geral extensa, com  um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana,\n\ndotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes\n\npara a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como\n\nobjetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o    processo de\n\nocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais\".\n\nO SNUC estabelece ainda que as APA's s\u00e3o constitu\u00eddas por terras p\u00fablicas e\n\nprivadas, que normas e restri\u00e7\u00f5es podem ser impostas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da propriedade\n\nprivada localizada numa APA (respeitados os limites constitucionais) e que toda APA\n\ndever\u00e1 ser dotada de um conselho constitu\u00eddo por representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos,\n\nde organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e da popula\u00e7\u00e3o residente.\n\nEm s\u00edntese, as APA's t\u00eam como caracter\u00edsticas principais (IBAMA, 2001):\n\n\u2022 O objetivo da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e da qualidade ambiental,\n\n\u2022 O uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais \u00e9 permitido,\n\n\u2022 S\u00e3o constitu\u00eddas inclusive por terras privadas,\n\n\u2022 T\u00eam o zoneamento como instrumento de gest\u00e3o,\n\n\n\n51\n\n\u2022 T\u00eam como princ\u00edpio de gest\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o social.\n\nAs APA's s\u00e3o, portanto, espa\u00e7os de planejamento e gest\u00e3o de \u00e1reas extensas,\n\nque possuem atributos ecol\u00f3gicos relevantes, cuja prote\u00e7\u00e3o deve ser alcan\u00e7ada\n\natrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e sociedade civil. Al\u00e9m disso, sua prote\u00e7\u00e3o\n\nn\u00e3o deve ser pautada exclusivamente pela proibi\u00e7\u00e3o, mas principalmente pela busca\n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico e social, com respeito aos limites impostos pela\n\nnatureza.\n\nAo todo, o IBAMA administra 29 APA's, ao redor do Brasil, todavia ainda s\u00e3o\n\npoucas as que contam com zoneamento ambiental desenvolvido e implementado\n\n(Bellenzani, 2000). O quadro 4.3, mostra a rela\u00e7\u00e3o das 29 APA's federais existentes.\n\nPara o Estado de S\u00e3o Paulo a situa\u00e7\u00e3o se repete: das 22 APA's criadas,\n\nsomente 5 est\u00e3o regulamentadas, ou seja, contam com zoneamento ambiental e\n\ninstru\u00e7\u00e3o normativa.\n\nSMA (2001) sugere que a metodologia para a regulamenta\u00e7\u00e3o das APA's deve\n\nse pautar em quatro etapas:\n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico s\u00f3cio-ambiental, como subs\u00eddio ao zoneamento;\n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental;\n\n\u2022 Estabelecimento das diretrizes e normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em\n\nconson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o municipal e com os direitos de propriedade;\n\n\u2022 Institui\u00e7\u00e3o de uma estrutura de gest\u00e3o, articulando os agentes envolvidos.\n\n\n\n52\n\nQuadro 4.3- Rela\u00e7\u00e3o das APA's federais sob administra\u00e7\u00e3o do IBAMA.\n\nNome UF Ano de\ncria\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1rea em HA\n\nAnhatomirim SC 1992  3.000,00\nBacia do Rio Descoberto* DF e GO 1983  35.588,00\nBacia do Rio S\u00e3o Jo\u00e3o/Mico-Le\u00e3o-Dourado RJ 2002 150.700,00\nBacia do S\u00e3o Bartolomeu* DF 1983  82.967,00\nBaleia Franca SC 2000  156.100,00\nBarra do Mamanguape PB 1998  14.640,00\nCairu\u00e7\u00fa RJ 1983  32.688,00\nCanan\u00e9ia-Iguape-Peru\u00edbe* SP 1984  234.000,00\nCarste de Lagoa Santa* MG 1990 35.600,00\nCavernas do Perua\u00e7u MG 1989  143.866,00\nChapada do Araripe CE, PI, e PE 1997 1.063.000,00\nCosta dos Corais AL/PE 1997 413.563,00\nDelta do Parna\u00edba PI, CE e MA 1996 313.800,00\nFernando de Noronha PE 1986 93.000,00\nGuapimirim RJ 1984  13.961,00\nGuaraque\u00e7aba* PR e SP 1985  283.014,00\nIbirapuit\u00e3 RS 1992 318.000,00\nIgarap\u00e9 Gelado PA 1989  21.600,00\nIlhas e V\u00e1rzeas do Rio Paran\u00e1 PR, SP e MS 1997 1.003.059,00\nJericoacoara* CE 1984  207,00\nMeandros do Rio Araguaia GO, TO e MT 1998  357.126,00\nMorro da Pedreira MG 1990  66,200,00\nNascentes do Rio Vermelho GO 2001  176.159,00\nPetr\u00f3polis* RJ 1992  59.049,00\nPiacabu\u00e7u* AL 1983  9.143,00\nPlanalto Central GO e DF 2002  504.608,00\nSerra da Ibiapaba CE e PI 1996 1.592.550,00\nSerra da Mantiqueira MG, RJ e SP 1985  422.873,00\nSerra de Tabatinga MA, TO e BA 1990  35.000,00\nFonte: IBAMA (2003).\n* APA's que contavam com ZEE e Instru\u00e7\u00e3o Normativa (Bellenzani, 2001)\n\n\n\n53\n\n4.5 O Papel do Geoprocessamento na Gest\u00e3o Ambiental\n\nNo cap\u00edtulo 35 (Ci\u00eancia para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) da Agenda 21\n\n(UNEP, 1992), \u00e9 destacado o importante papel do Sensoriamento Remoto (SR) e dos\n\nSistemas Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), como ferramentas para incrementar a efici\u00eancia\n\nna utiliza\u00e7\u00e3o de recursos e apontar para os caminhos vi\u00e1veis para o desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel.\n\nO comit\u00ea para o uso pac\u00edfico do espa\u00e7o exterior, da ONU, enfatizou ainda a\n\nimport\u00e2ncia do SR para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, assim como a necessidade da\n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de dados atualizados a custos acess\u00edveis, para que os pa\u00edses em\n\ndesenvolvimento possam utilizar adequadamente esta ferramenta (UN, 2000).\n\nButler &amp; Walsh (1998) salientam que o sensoriamento remoto e os SIG\u2019s s\u00e3o\n\npotentes ferramentas para gest\u00e3o territorial, especialmente no que diz respeito \u00e0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das paisagens e na an\u00e1lise de escalas, padr\u00f5es e processos\n\nrelacionados com os fen\u00f4menos ambientais.\n\nDe fato, o mesmo progresso tecnol\u00f3gico que tem sido fator de degrada\u00e7\u00e3o\n\nambiental pode, e vem sendo amplamente aplicado nos programas de planejamento,\n\nprote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e monitoramento ambiental.\n\nAl\u00e9m disso,  os recursos para processamento da informa\u00e7\u00e3o t\u00eam se\n\ndesenvolvido rapidamente, tornando-se cada vez mais acess\u00edveis e baratos, havendo\n\nmesmo um grande n\u00famero de \"softwares\", imagens de sat\u00e9lite e bases cartogr\u00e1ficas\n\ndigitais, que s\u00e3o distribu\u00eddos livremente.\n\nLevinsonh &amp; Brown (1991, apud Bellenzani, 2000), argumentam que os SIG's\n\ncontribuem para a constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, pois:\n\n\u2022 Facilitam e agilizam o gerenciamento preciso das informa\u00e7\u00f5es,\n\nsubsidiando a tomada de decis\u00f5es;\n\n\u2022 Permitem a elabora\u00e7\u00e3o de progn\u00f3sticos eficientes, facilitando a an\u00e1lise de\n\nimpactos ambientais;\n\n\u2022 Favorecem a gest\u00e3o territorial democr\u00e1tica e participativa, atrav\u00e9s da\n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade (especialmente se\n\nassociados \u00e0 internet), e\n\n\u2022 Se ajustam ao planejamento interdisciplinar, \u00e0 medida em que\n\nprofissionais de diversas \u00e1reas podem trabalhar ao mesmo tempo sobre\n\n\n\n54\n\numa mesma base de dados, trocando as informa\u00e7\u00f5es conforme elas v\u00e3o\n\nsendo geradas.\n\nO programa de monitoramento da cobertura da terra, da comunidade europ\u00e9ia,\n\nse baseia na utiliza\u00e7\u00e3o de sensoriamento remoto e SIG, com a justificativa de que a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o dessas ferramentas aumenta a sua efici\u00eancia e permite a redu\u00e7\u00e3o de custos.\n\n(EEA, 2000)\n\nNo Brasil, alguns projetos importantes de monitoramento da cobertura vegetal\n\ntamb\u00e9m v\u00eam sendo desenvolvidos com aplica\u00e7\u00e3o de SR e SIG:\n\n\u2022 O PRODES (Projeto de Estimativa do Desflorestamento Bruto da Amaz\u00f4nia),\n\nrealizado pelo INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais) desde 1974\n\n(INPE, 1999).\n\n\u2022 O \u201cAtlas da Evolu\u00e7\u00e3o dos Remanescentes Florestais e Ecossistemas\n\nAssociados no Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica\u201d, elaborado  pela Funda\u00e7\u00e3o SOS\n\nMata Atl\u00e2ntica, em conv\u00eanio com o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\n\n\u2013 INPE e o Instituto Socioambiental \u2013 ISA.\n\n\u2022 O \u201cInvent\u00e1rio Florestal de \u00c1reas Reflorestadas no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d\n\nMMA, (2002) e o levantamento das \u201c\u00c1reas de Dom\u00ednio de Cerrado no Estado\n\nde S\u00e3o Paulo\u201d (Kronka, 1998)\n\n\u2022 O \u201cDiagn\u00f3stico Socioambiental participativo da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Billings\n\nno Per\u00edodo 1989-1999.\u201d (Capobianco, 2002)\n\n\u2022 O \u201cAtlas Ambiental do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo\u201d, realizado pela Prefeitura do\n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, com financiamento da FAPESP (PMSP, 2002).\n\nA an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de geoprocessamento e sensoriamento\n\nremoto no planejamento territorial tem sido alvo de in\u00fameros estudos acad\u00eamicos.\n\nNiero et al. (1982) e Foresti (1986) utilizaram o sensoriamento remoto para\n\nmonitoramento da expans\u00e3o urbana na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s do\n\nprocessamento digital de imagens do sat\u00e9lite Landsat.\n\nImagens de sat\u00e9lite tamb\u00e9m foram utilizadas para o reconhecimento de\n\nmudan\u00e7as na paisagem e no uso do solo do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa (PB), como\n\nsubs\u00eddio ao planejamento urbano (Ulbricht &amp; Heckendorff, 1998).\n\nDa Costa &amp; Cintra (1999) aplicaram SR e GIS, no estudo de \u00e1reas de risco na\n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte (MG), elaborando um banco de dados\n\ngeogr\u00e1ficos, destinado ao planejamento territorial.\n\n\n\n55\n\nChao (1998), utilizou tais t\u00e9cnicas para o estudo da din\u00e2mica urbana da\n\nprov\u00edncia \u201cCiudad de la Habana\u201d, analisando ainda a quest\u00e3o de riscos geol\u00f3gicos, no\n\nmunic\u00edpio de Habana del Leste, Cuba.\n\nDa mesma forma, foram desenvolvidos os estudos de Liotte (2000) e Nunes da\n\nSilva  (2002), que trabalharam com munic\u00edpios do Vale do Ribeira, produzindo rico\n\nmaterial de subs\u00eddio para o planejamento territorial no n\u00edvel local.\n\nBocco et al. (2001), descrevem metodologia para o mapeamento geomorfol\u00f3gico\n\nregional, baseada em SIG, sugerindo sua aplica\u00e7\u00e3o como ferramenta de planejamento\n\nterritorial para pa\u00edses em desenvolvimento.\n\nV\u00e1rios trabalhos v\u00eam sendo realizados tamb\u00e9m, com aplica\u00e7\u00e3o de SIG para o\n\ngerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas ( Isa, 2002; CBH-AT, 2002).\n\nNo que diz respeito ao zoneamento, as diretrizes do programa ZEE-Brasil,\n\nindicam que a utiliza\u00e7\u00e3o de SIG para a elabora\u00e7\u00e3o de um banco de dados geogr\u00e1ficos\n\n\u00e9 fundamental, para a integra\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, consultas espaciais e modelagem dos\n\ndados (MMA, 2001).\n\nMedeiros (1999), adotou esse roteiro metodol\u00f3gico para a elabora\u00e7\u00e3o de um\n\nbanco de dados geogr\u00e1ficos composto de uma base de dados georeferenciadas, um\n\nsistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, um sistema de gerenciamento de banco de dados e\n\num simulador de redes neurais artificiais.\n\nO IBAMA (2001), atrav\u00e9s do \u201cRoteiro Metodol\u00f3gico para Gest\u00e3o de \u00c1rea de\n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d sugere que a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de informa\u00e7\u00f5es de uma\n\nAPA deve contar fundamentalmente com o aux\u00edlio de um SIG, uma vez que a maior\n\nparte dos dados s\u00e3o espaciais.\n\nMattos (1996), utilizou SIG na integra\u00e7\u00e3o de dados de geomorfologia, geologia,\n\npedologia e altimetria, para a elabora\u00e7\u00e3o de uma carta de capacidade de uso das\n\nterras, como apoio \u00e0 gest\u00e3o de uma APA municipal em Campinas-SP.\n\nBellenzani (2000), analisou por meio de geoprocessamento, a evolu\u00e7\u00e3o e\n\ndin\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, no per\u00edodo 1980-1994, na \u00e1rea da APA Municipal\n\ndo Capivari-Monos.\n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SIUC), do IBAMA,\n\ncont\u00e9m dados gerenciais, administrativos e cartogr\u00e1ficos, processados atrav\u00e9s de\n\nferramentas computacionais espec\u00edficas, por\u00e9m integradas, destinado a facilitar o\n\ngerenciamento das Unidades e disponibilizar informa\u00e7\u00f5es sobre elas ao p\u00fablico.\n\n\n\n56\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados cartogr\u00e1ficos/digitais, o SIUC utiliza um Sistema de\n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), cuja base de dados se encontra dividida da seguinte\n\nforma:\n\n\u2022 Cartografia b\u00e1sica: cont\u00e9m os elementos principais de terrenos, como\n\nestradas, rios, altimetria e limites pol\u00edticos;\n\n\u2022 Cartografia tem\u00e1tica: dados oriundos de an\u00e1lises do espa\u00e7o geogr\u00e1fico,\n\ncomo vegeta\u00e7\u00e3o, uso da terra, zoneamento etc.;\n\n\u2022 Cadastro: limites das \u00e1reas especiais, como terras ind\u00edgenas, unidades de\n\nconserva\u00e7\u00e3o, reservas extrativistas etc.;\n\n\u2022 Infra-estrutura: localiza\u00e7\u00e3o da infra-estrutura das unidades de conserva\u00e7\u00e3o,\n\ncomo trilhas, resid\u00eancias, mirantes etc.\n\nSe por um lado deve-se louvar os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no Brasil, com rela\u00e7\u00e3o ao\n\ndesenvolvimento de tecnologias da informa\u00e7\u00e3o espacial (bons exemplos s\u00e3o o Sat\u00e9lite\n\nSino-Brasileiro de Recursos Terrestres - CBERS e o Sistema de Processamento de\n\nInforma\u00e7\u00f5es Georeferenciadas - SPRING), por outro deve-se admitir que muito ainda\n\nh\u00e1 por ser conquistado, no que tange \u00e0 difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.\n\nEssa difus\u00e3o deve ser buscada pois as informa\u00e7\u00f5es produzidas, hoje de forma\n\nr\u00e1pida e com custos muito mais baixos que no passado recente,  t\u00eam que atender ao\n\nobjetivo de concientizar os atores envolvidos, para que a participa\u00e7\u00e3o popular se torne\n\nrealidade no processo de gest\u00e3o territorial.\n\n\n\n57\n\n5. Material e M\u00e9todos\n\nPara  a constru\u00e7\u00e3o de um quadro diagn\u00f3stico da APA do Capivari-Monos, como\n\nsubs\u00eddio para a elabora\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o,\n\nfez-se a adapta\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos sugeridos por Ross (1994) e por Crepani et al. (1996).\n\nTais m\u00e9todos sugerem a integra\u00e7\u00e3o de dados sobre Pedologia, Geologia,\n\nGeomorfologia e Uso/Cobertura do solo para a an\u00e1lise das fragilidades e aptid\u00f5es do\n\nmeio ambiente.\n\nPreliminarmente, procedeu-se uma pesquisa para identifica\u00e7\u00e3o dos dados\n\ndispon\u00edveis. Constatada a indisponibilidade de cartas geol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas em\n\nescala adequada, procedeu-se a digitaliza\u00e7\u00e3o da carta geot\u00e9cnica do munic\u00edpio de S\u00e3o\n\nPaulo, que agrega informa\u00e7\u00f5es sobre estes dois temas, em especial no que tange \u00e0\n\nsuscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o.\n\nO processamento de imagens de sensoriamento remoto foi empregado na\n\nprodu\u00e7\u00e3o de um mapa de uso e cobertura do solo, bem como na an\u00e1lise da din\u00e2mica\n\nda expans\u00e3o urbana na regi\u00e3o.\n\nCom o aux\u00edlio de um modelo num\u00e9rico do terreno, produziu-se um mapa de\n\ngeomorfologia, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de produtos intermedi\u00e1rios como a carta de\n\ndeclividade, carta hipsom\u00e9trica e imagem sombreada.\n\nFinalmente, procedeu-se a integra\u00e7\u00e3o dos dados atrav\u00e9s da an\u00e1lise espacial. A\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do quadro resultante foi feita visando a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes para o\n\nPlano de Gest\u00e3o Ambiental.\n\n5.1 Abordagem Proposta\n\nVedovello e Mattos (apud Silva, 2002), definem zoneamento geot\u00e9cnico  como o\n\nprocesso de identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de compartimentos com comportamento\n\ngeot\u00e9cnico homog\u00eaneo, decorrente das caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico.\n\nPode-se mesmo afirmar que a cartografia geot\u00e9cnica consiste na integra\u00e7\u00e3o de\n\ndados sobre o meio f\u00edsico, para avalia\u00e7\u00e3o de suas limita\u00e7\u00f5es e potencialidades, frente a\n\ndiferentes usos. Tais instrumentos t\u00eam sido freq\u00fcentemente aplicados na gest\u00e3o\n\nurbana (IPT, 1990; PMSP, 1992).\n\nO conceito de Unidades Ecodin\u00e2micas, desenvolvido por Tricart (1977), sugere a\n\nan\u00e1lise ambiental sob a \u00f3tica da teoria de sistemas, ou seja, considerando que as\n\n\n\n58\n\ntrocas de energia e mat\u00e9ria se processam, na natureza, por meio de rela\u00e7\u00f5es em\n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico, e que a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9 respons\u00e1vel pela quebra desse equil\u00edbrio\n\n(Ross, 1994).\n\nCom base nesse conceito, Ross (1990), prop\u00f4s uma metodologia para a\n\nintegra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, visando subsidiar o processo\n\nde gest\u00e3o territorial. Nessa metodologia, o autor prop\u00f5e crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o de\n\nunidades ecodin\u00e2micas, variando de est\u00e1veis a inst\u00e1veis, conforme o grau de\n\ninterven\u00e7\u00e3o humana. Ele sugere ainda a avalia\u00e7\u00e3o da instabilidade potencial do\n\nambiente, qualificada a partir das suas caracter\u00edsticas naturais, como relevo e solo.\n\nTamb\u00e9m com base no conceito concebido por Tricart (1977),  Crepani et al.\n\n(1996), desenvolveram um m\u00e9todo para elabora\u00e7\u00e3o de cartas de vulnerabilidade\n\nnatural \u00e0 eros\u00e3o, com integra\u00e7\u00e3o dos dados de geologia, geomorfologia, pedologia e\n\nuso do solo, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise espacial em SIG.\n\nNele, os autores prop\u00f5em a defini\u00e7\u00e3o de unidades territoriais b\u00e1sicas (UTB\u2019s),\n\natrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, categorizando-as em unidades da\n\npaisagem natural e pol\u00edgonos de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nA vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o das unidades da paisagem natural \u00e9 ent\u00e3o analisada,\n\nestabelecendo-se uma grada\u00e7\u00e3o entre morfog\u00eanese, onde prevalecem processos\n\nerosivos modificadores do relevo, e pedog\u00eanese, onde prevalecem os processos de\n\nforma\u00e7\u00e3o de solos.\n\nA grada\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicada sobre cada tema considerado como dado de entrada,\n\natribuindo-se pesos vari\u00e1veis de 1,0 (prevalece a pedog\u00eanese) a 3,0 (prevalece a\n\nmorfog\u00eanese). Assim, no caso da geomorfologia por exemplo, para cada classe de\n\nrelevo s\u00e3o atribu\u00eddos os pesos, com base nos \u00edndices morfom\u00e9tricos de amplitude de\n\nrelevo, declividade e grau de disseca\u00e7\u00e3o.\n\nCada mapa tem\u00e1tico de entrada, \u00e9 transformado num modelo num\u00e9rico de\n\nterreno, atrav\u00e9s da ferramenta pondera\u00e7\u00e3o. Dessa forma, cada classe tem\u00e1tica de\n\ncada mapa, fica representada por um valor num\u00e9rico correspondente ao peso a ela\n\natribu\u00eddo.\n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o de operadores zonais (utilizando as unidades da paisagem\n\nnatural como restri\u00e7\u00e3o) e opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas entre os modelos num\u00e9ricos\n\nintermedi\u00e1rios, \u00e9 obtido um  modelo num\u00e9rico final, que integra as informa\u00e7\u00f5es. Nesse\n\ncaso, cada unidade da paisagem natural estar\u00e1 associada a um valor, correspondente\n\n\n\n59\n\na sua vulnerabilidade natural \u00e0 eros\u00e3o. A etapa final, consiste do fatiamento desse\n\nmodelo num\u00e9rico, para a produ\u00e7\u00e3o de um mapa tem\u00e1tico.\n\nVale ressaltar que, tanto a abordagem sugerida por Ross, como aquela\n\ndesenvolvida por Crepani, enfocam estritamente a eros\u00e3o como fator de degrada\u00e7\u00e3o\n\nambiental. Nelas ainda se pode distinguir que as caracter\u00edsticas de solo, relevo e rocha\n\ndeterminam o grau de fragilidade do meio e a vegeta\u00e7\u00e3o/cobertura, o grau de prote\u00e7\u00e3o\n\nexistente.\n\nNo tocante aos recursos h\u00eddricos, a import\u00e2ncia das bacias hidrogr\u00e1ficas como\n\nunidade b\u00e1sica para o gerenciamento tem sido largamente defendida, sendo mesmo\n\nconsiderada nas pol\u00edticas Estaduais e Nacional de gerenciamento desses recursos.\n\nCom o objetivo de analisar de que forma a bacia hidrogr\u00e1fica da Billings est\u00e1\n\nabsorvendo os impactos ambientais decorrentes da interven\u00e7\u00e3o humana, o ISA (2002)\n\nprop\u00f5e a formula\u00e7\u00e3o de um \u201c\u00edndice de comprometimento da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\u201c.\n\nTal \u00edndice foi desenvolvido para a compara\u00e7\u00e3o entre micro-bacias, e comp\u00f5e-se\n\nde tr\u00eas fatores:\n\n\u2022 \u00cdndice de escoamento fluvial: que leva em conta a varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica e a\n\nquantidade de nascentes de uma dada microbacia,\n\n\u2022 Coeficiente de vegeta\u00e7\u00e3o: considerando a densidade de mata nos diferentes\n\nest\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o (inicial, m\u00e9dio e avan\u00e7ado)\n\n\u2022 Coeficiente de Urbaniza\u00e7\u00e3o: relativo \u00e0 densidade de urbaniza\u00e7\u00e3o da micro\n\nbacia.\n\nAs microbacias foram definidas como unidade territorial b\u00e1sica nesse trabalho,\n\nespecialmente porque um dos objetivos maiores da cria\u00e7\u00e3o da APA do Capivari-Monos\n\n\u00e9 a prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (o pr\u00f3prio nome da APA se refere aos rios), ainda\n\nabundantes e de boa qualidade na regi\u00e3o, caso at\u00edpico em se tratando do munic\u00edpio de\n\nS\u00e3o Paulo.\n\nTrata-se aqui, da constru\u00e7\u00e3o de um quadro comparativo entre as microbacias,\n\ncontando com informa\u00e7\u00f5es sobre:\n\n\u2022 a fragilidade do meio f\u00edsico (numa concep\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica),\n\n\u2022 sobre o grau de prote\u00e7\u00e3o, que tem como indicador a propor\u00e7\u00e3o de cobertura\n\nnatural,\n\n\u2022 sobre o grau de antropiza\u00e7\u00e3o, diferenciado em uso rural/agr\u00edcola e urbano,\n\n\n\n60\n\n\u2022 sobre o risco de degrada\u00e7\u00e3o, representado pela varia\u00e7\u00e3o temporal da\n\nexpans\u00e3o urbana.\n\nPretende-se com isso, que os atores envolvidos possam equacionar\n\nconjuntamente a quest\u00e3o do balanceamento entre preserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento\n\necon\u00f4mico, servindo de apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o contra a degrada\u00e7\u00e3o, de\n\nremedia\u00e7\u00e3o, nos casos em que a degrada\u00e7\u00e3o est\u00e1 consumada, e de fomento de\n\natividades econ\u00f4micas compat\u00edveis com a prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n5.2 Equipamentos e Programas Utilizados\n\nA escolha dos equipamentos e programas para o desenvolvimento de um Banco\n\nde Dados Geogr\u00e1ficos, adequado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o ambiental, deve\n\nessencialmente considerar os custos envolvidos, a disponibilidade de treinamento e\n\nassessoria t\u00e9cnica e a facilidade de divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o via rede internacional de\n\ncomputadores.\n\nAssim, optou-se neste trabalho, na medida do poss\u00edvel,  por programas de livre\n\ndistribui\u00e7\u00e3o e por microcomputadores pessoais.\n\nNo desenvolvimento das atividades, foi utilizada infra-estrutura do Laborat\u00f3rio de\n\nInform\u00e1tica Geol\u00f3gica (LIG), do Instituto de Geoci\u00eancias da USP, e da Secretaria\n\nMunicipal do Verde e do Meio Ambiente, da Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo\n\n(SVMA -PMSP).\n\nA configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos microcomputadores pessoais utilizados foi a seguinte:\n\nprocessador com 1,2 Ghz, disco r\u00edgido de 20 Gb, mem\u00f3ria RAM de 128 Mb, unidade de\n\nleitura e grava\u00e7\u00e3o de CD, placa de v\u00eddeo com 8 Mb, placa de rede, teclado e mouse.\n\nPerif\u00e9ricos como impressora jato de tinta colorida, impressora laser, \"plotter\" A0,\n\n\"scanner\" A4 e A0 foram tamb\u00e9m empregados na elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o.\n\nA integra\u00e7\u00e3o e o processamento das informa\u00e7\u00f5es foram realizados com o\n\nSPRING (Sistema para Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georeferenciadas), um banco\n\nde dados geogr\u00e1fico de 2a gera\u00e7\u00e3o, desenvolvido pelo INPE (Instituto Nacional de\n\nPesquisas Espaciais) para ambientes UNIX e Windows.\n\nO SPRING suporta grande volume de dados (sem limita\u00e7\u00f5es de escala, proje\u00e7\u00e3o\n\ne fuso); administra tanto dados vetoriais como dados matriciais (\u201craster\u201d), realizando a\n\nintegra\u00e7\u00e3o de dados de Sensoriamento Remoto; \u00e9 dotado de uma linguagem espacial\n\nfacilmente program\u00e1vel (LEGAL - Linguagem Espacial-Geogr\u00e1fica baseada em\n\n\n\n61\n\n\u00c1lgebra); al\u00e9m de possibilitar sua opera\u00e7\u00e3o, com toda sua funcionalidade, tanto em\n\nmicrocomputadores como em esta\u00e7\u00f5es de trabalho RISC de alto desempenho.\n\nEventualmente, outros \"softwares\" (AUTOCAD e MapScan for Windows) foram\n\nutilizados, especialmente na convers\u00e3o de formato dos dados digitais e para\n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas anal\u00f3gicas.\n\nNo quadro 5.1 est\u00e3o listadas as bases cartogr\u00e1ficas e produtos de\n\nsensoriamento remoto usados neste trabalho, bem como suas caracter\u00edsticas.\n\n\n\n62\n\nQuadro 5.1 - Bases cartogr\u00e1ficas e produtos de sensoriamento remoto utilizados.\nBases Cartogr\u00e1ficas\n\nProduto/Fonte Escala Folhas Proje\u00e7\u00e3o Formato\n\nCartas do Sistema Cartogr\u00e1fico Metropolitano - SCM\n\n(EMPLASA-1981).\n\nTemas: Hidrografia, Altimetria, Vias Pavimentadas e\n\nn\u00e3o pavimentadas\n\n1:10.000 2212, 2246, 2244, 2242, 2246, 2226, 3215, 3231, 3233, 3235,\n\n3216, 3232, 3234, 3236, 3225, 3241, 3243 e 3245\n\nUTM Vetorial-\n\nDigital1\n\nCarta de Aptid\u00e3o F\u00edsica ao Assentamento Urbano\n\n(EMPLASA/IPT, 1980)\n\n1:50.000 Embu Gua\u00e7u e Riacho Grande UTM Anal\u00f3gico\n\nCarta Geot\u00e9cnica do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.\n\n(SEMPLA-PMSP-1992)\n\nTema: Maci\u00e7os de Solo e Rocha\n\n1:10.000 2212, 2246, 2244, 2242, 2246, 2226, 3215, 3231, 3233, 3235,\n\n3216, 3232, 3234, 3236, 3225, 3241, 3243 e 3245\n\nUTM Anal\u00f3gico\n\nFotos A\u00e9reas\nProduto/Fonte Ano Escala Formato\n\nLevantamento Base Aerofoto/SEHAB 2000 1:6.000 Anal\u00f3gico Colorido\n\nImagens de Sat\u00e9lite\n\u00d3rbita/Ponto Sat\u00e9lite Sensor Data Bandas Formato\n\n219-76+ Landsat-5 TM 23/10/1991 3,4,5 Matricial (\"raster\")-Digital\n\n219-77 Landsat-7 ETM+ 30/04/2000 1,2,3,4,5,7 e 8 Matricial (\"raster\")-Digital\n\n1 Digitalizado pela Secretaria Municipal do Meio Ambiente-SMMA\n\n\n\n63\n\n5.3 Entrada de dados\n\nOs dados dispon\u00edveis em formato vetorial-digital, que se encontravam com\n\nextens\u00e3o DWG, formato padr\u00e3o do AUTOCAD, foram convertidos para DXF, formato\n\nintercambi\u00e1vel, aceito pelo SPRING.\n\nAs folhas listadas no quadro 5.1, da Carta Geot\u00e9cnica do Munic\u00edpio de S\u00e3o\n\nPaulo, foram digitalizadas. Para tanto, os pol\u00edgonos correspondentes ao tema maci\u00e7os\n\nde solo e rocha foram copiados manualmente para uma pel\u00edcula ultrafan e\n\nposteriormente rasterizados, com \"scanner\" A0, gerando arquivos com extens\u00e3o TIFF.\n\nEm seguida procedeu-se o georeferenciamento e  vetoriza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica\n\ndesses arquivos, com aux\u00edlio do \"software\" MapScan for Windows. Os arquivos DXF\n\ncriados nesta etapa, foram editados com o AUTOCAD.\n\nCom o m\u00f3dulo IMPIMA do SPRING, foi feita a leitura de arquivos matriciais\n\nreferentes \u00e0s imagens Landsat TM e ETM+, o recorte das cenas, para sele\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\n\nde estudo e sua convers\u00e3o para o formato GRIB, adequado para integra\u00e7\u00e3o no\n\nsistema.\n\n5.3.1 Cria\u00e7\u00e3o do Banco de Dados e Modelagem\n\nNo SPRING, os passos iniciais consistem na cria\u00e7\u00e3o e modelagem do banco de\n\ndados. Tal modelagem configura-se na defini\u00e7\u00e3o das categorias, que podem ser do\n\nmodelo Imagem, Num\u00e9rico,  Tem\u00e1tico, Cadastral, Rede ou N\u00e3o-Espacial. Tais\n\ncategorias determinam o tipo de dado que ser\u00e1 manipulado, bem como as opera\u00e7\u00f5es\n\nposs\u00edveis para seu tratamento (Quadro 5.2).\n\nDefinido o modelo de dados e criadas as categorias, procedeu-se a cria\u00e7\u00e3o de\n\num projeto. Nesta etapa, foram definidos os limites geogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo\n\n(Ret\u00e2ngulo Envolvente), a proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e demais par\u00e2metros cartogr\u00e1ficos. A\n\ncria\u00e7\u00e3o de um projeto, no SPRING, implica na cria\u00e7\u00e3o de um sub-diret\u00f3rio do banco de\n\ndados criado anteriormente, que armazena os dados manipulados.\n\n\n\n64\n\nQuadro 5.2- Categorias e modelos de dados no SPRING.\n\nModelo da\nCategoria\n\nQualifica\u00e7\u00e3o do dado Dados utilizados\n\nImagem Provenientes de\n\nsensoriamento remoto em\n\nformato matricial.\n\nImagens de sat\u00e9lites (Landsat 5\n\ne 7).\n\nNum\u00e9rico Possuem uma varia\u00e7\u00e3o\ncont\u00ednua de seus valores\nnum\u00e9ricos em fun\u00e7\u00e3o de sua\nposi\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie.\n\nTema Altimetria das cartas do\n\nSistema Cartogr\u00e1fico\n\nMetropolitano.\n\nTem\u00e1tico1 Classificam uma posi\u00e7\u00e3o\ngeogr\u00e1fica quanto a um\ndeterminado tema.\n\nCarta Geot\u00e9cnica, Uso e\n\nCobertura do solo e\n\nGeomorfologia.\n\nCadastral2 Cont\u00eam a representa\u00e7\u00e3o de\ndeterminado tipo de objeto,\nassociado a uma tabela de\natributos.\n\nBacias e sub-bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas, Unidades de\n\nConserva\u00e7\u00e3o.\n\nRede Dados geogr\u00e1ficos que\npossuem rela\u00e7\u00f5es de fluxo e\nconex\u00e3o entre os in\u00fameros\nelementos que deseja-se\nrepresentar e monitorar.\n\nTema Drenagem das cartas do\n\nSCM.\n\nN\u00e3o-Espaciais N\u00e3o possuem representa\u00e7\u00e3o\nespacial.\n\nN\u00e3o foi utilizado.\n1Associados a classes tem\u00e1ticas\n2Associado a objetos\n\nO projeto \u00e9 composto de um conjunto de Planos de Informa\u00e7\u00e3o (PIs) que s\u00e3o o\n\nsuporte para os diferentes tipos de dados existentes, onde estes podem ser\n\nimportados, digitalizados e editados. Cada PI est\u00e1 associado a uma \u00fanica categoria e\n\nmodelo de dados previamente criados e nele ocorre a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da\n\ninforma\u00e7\u00e3o, assim como seu processamento.\n\nPara o desenvolvimento deste trabalho, foi criado o banco de dados S\u00e3o Paulo e\n\no projeto APA, com Proje\u00e7\u00e3o UTM/C\u00f3rrego Alegre, delimitado pelas coordenadas\n\ngeogr\u00e1ficas 313.507m, 7.342.583m (canto inferior esquerdo) e 340.300m, 7.362.583m\n\n(canto superior direito).\n\n\n\n65\n\nAs categorias e PIs criados para importa\u00e7\u00e3o dos dados est\u00e3o listados no quadro\n\n5.3. Outras categorias e PIs foram criados, conforme a necessidade, durante o\n\ndesenvolvimento do trabalho.\n\nQuadro 5.3- Estrutura inicial do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos criado.\n\nCategoria Modelo Plano de Informa\u00e7\u00e3o\nAltimetria Num\u00e9rico Altimetria_APA\n\nClima Cadastral Un_Clima_Nat\n\nGeologia Tem\u00e1tico Geotecnia\n\nGeomorfologia Tem\u00e1tico Grupos Morfol\u00f3gicos\n\nHidrografia Rede Drenagem\n\nImagens L5_23_10_1991 Imagem TM1, TM2, TM3 etc.\n\nImagensL7_30_04_2000 Imagem TM1,TM2,TM3 etc.\n\nLimites Cadastral Limite da APA, Bacias e sub-bacias\n\nRede Vi\u00e1ria Rede Vias\n\n5.4 Processamento Digital de Imagens\n5.4.1 Corre\u00e7\u00e3o Geom\u00e9trica e Registro das Imagens\n\nAs imagens Landsat 7 foram corrigidas com refer\u00eancia nos dados cartogr\u00e1ficos\n\ndispon\u00edveis (Rede Vi\u00e1ria e Hidrografia). Foi utilizada a transforma\u00e7\u00e3o baseada em\n\npontos de controle no terreno (\"Ground Control Points\").\n\nNo SPRING, este procedimento \u00e9 realizado interativamente, associando-se\n\npontos de f\u00e1cil reconhecimento na imagem e na base cartogr\u00e1fica. Dezessete pontos\n\nde controle foram associados, com erro m\u00e9dio inferior a um pixel. Em seguida as\n\nimagens foram re-amostradas por interpola\u00e7\u00e3o, pelo m\u00e9todo do vizinho mais pr\u00f3ximo.\n\nAs imagens assim corrigidas foram utilizadas como refer\u00eancia para o registro\n\ndas imagens Landsat 5, atrav\u00e9s do mesmo m\u00e9todo acima descrito.\n\n5.4.2 Fus\u00e3o entre Bandas\n\nPara o aprimoramento da qualidade das imagens multiespectrais do Landsat 7,\n\nbandas do Vermelho (ETM-3), do infra-vermelho pr\u00f3ximo (ETM-4) e do infra-vermelho\n\n\n\n66\n\nondas curtas (ETM-5), que t\u00eam 30 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial, procedeu-se \u00e0 sua\n\nfus\u00e3o com a banda pan-crom\u00e1tica (ETM-8), com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 15 metros.\n\nA t\u00e9cnica denominada \"Smoothing Filter-based Intensity Modulation\", proposta\n\npor Liu (2000), foi empregada:\n\n\u2022 As imagens multiespectrais foram reamostradas para ficarem com o mesmo n\u00famero\n\nde linhas e colunas que a imagem pancrom\u00e1tica;\n\n\u2022 sobre a imagem de maior resolu\u00e7\u00e3o espacial (ETM-8 pancrom\u00e1tica), foi aplicado um\n\nfiltro de suaviza\u00e7\u00e3o, com m\u00e1scara quadrada de 3X3 pixels;\n\n\u2022 realizou-se uma raz\u00e3o entre a imagem ETM-8 original e a imagem resultante da\n\nfiltragem e\n\n\u2022 finalmente a multiplica\u00e7\u00e3o da imagem resultante do passo anterior, pelas imagens\n\nmultiespectrais referentes \u00e0s bandas ETM 3, 4 e 5.\n\nA vantagem desta t\u00e9cnica sobre outras mais usuais, \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade espectral das imagens, gerando produtos de grande riqueza textural,\n\nfacilitando a interpreta\u00e7\u00e3o (Figura 5.1).\n\n5.4.3 Opera\u00e7\u00f5es Aritm\u00e9ticas\n\nCom base no comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o, foram selecionadas\n\nraz\u00f5es entre pares de bandas no intento de real\u00e7ar e diferenciar fei\u00e7\u00f5es de interesse,\n\ncomo florestas homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas, campos de v\u00e1rzea e fragmentos florestais\n\nem diferentes est\u00e1gios sucessionais.\n\nO \u00cdndice Normalizado de Diferen\u00e7a de Vegeta\u00e7\u00e3o (NDVI) foi aplicado para\n\nreal\u00e7ar as regi\u00f5es com diferentes densidades de cobertura vegetal. O \u00cdndice de\n\nUmidade (ETM5/ETM4), para diferencia\u00e7\u00e3o entre florestas homog\u00eaneas e\n\nheterog\u00eaneas, com bom resultado para o realce de \u00e1reas cobertas por reflorestamento\n\nde Pinus sp.. Para o realce de \u00e1reas cobertas por campos de v\u00e1rzea foi utilizada a\n\nraz\u00e3o entre bandas do vis\u00edvel (ETM3/ETM1).\n\nAs imagens produzidas nesta etapa do trabalho foram utilizadas posteriormente\n\nno processo de classifica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n67\n\nFigura 5.1- Composi\u00e7\u00f5es coloridas RGB 4,5,3. A esquerda imagens originais com 30 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial e a esquerda com\n\n15 metros, resultado da fus\u00e3o com a banda pan-crom\u00e1tica.\n\n\n\n68\n\n5.4.4 Segmenta\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o\n\nPara a produ\u00e7\u00e3o do mapa tem\u00e1tico de Uso e Cobertura do Solo, as imagens\n\nETM 3, 4, 5 al\u00e9m das imagens resultantes das raz\u00f5es citadas na se\u00e7\u00e3o anterior (NDVI,\n\n\u00cdndice de Umidade e raz\u00e3o ETM3/ETM1), foram classificadas pelo m\u00e9todo\n\nsupervisionado por regi\u00f5es.\n\nTal m\u00e9todo pressup\u00f5e a segmenta\u00e7\u00e3o, ou seja, a divis\u00e3o da imagem em\n\nregi\u00f5es, ou conjuntos de pixels cont\u00edguos, que se espalham bidirecionalmente e que\n\napresentam uniformidade espectral.\n\nAtrav\u00e9s do algoritmo baseado no crescimento de regi\u00f5es, implementado no\n\nSPRING, foi produzida uma imagem rotulada, com regi\u00f5es delimitadas segundo\n\nlimiares de similaridade e de \u00e1rea (em pixels). Ap\u00f3s v\u00e1rios testes, foram adotados os\n\nvalores de 8 para similaridade e 20  para o tamanho m\u00ednimo de cada regi\u00e3o. Como n\u00e3o\n\nexiste uma padroniza\u00e7\u00e3o para esses valores, sua defini\u00e7\u00e3o depende dessa\n\nexperimenta\u00e7\u00e3o.\n\nNa imagem rotulada (figura 5.2), somente os contornos das regi\u00f5es delimitadas\n\ns\u00e3o representados, possibilitando sua sobreposi\u00e7\u00e3o a outras imagens e facilitando a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de treinamento, na seq\u00fc\u00eancia do processo de classifica\u00e7\u00e3o, bem\n\ncomo a edi\u00e7\u00e3o final do mapa tem\u00e1tico. Cada regi\u00e3o tem ainda como r\u00f3tulo o DN m\u00e9dio\n\ndos pixels que as comp\u00f5em.\n\nForam definidas, inicialmente, seis classes de uso e cobertura do solo: \u00c1gua,\n\nMata, Urbano, Campo, Reflorestamento e Outros. O algoritmo de classifica\u00e7\u00e3o\n\nsupervisionada por regi\u00f5es, do SPRING, que utiliza a dist\u00e2ncia de Bhattacharya como\n\ncrit\u00e9rio de decis\u00e3o estat\u00edstica, foi ent\u00e3o aplicado.\n\n\n\n69\n\nFigura 5.2 - Imagem rotulada sobreposta a uma composi\u00e7\u00e3o colorida R4,G5,B3.\n\nCom base em vistorias terrestres e a\u00e9reas, e com refer\u00eancia na imagem rotulada\n\nsobreposta \u00e0 composi\u00e7\u00e3o colorida R4, G5, B3 (aprimorada pela fus\u00e3o com a banda\n\nETM 8) (figura 5.2), foram obtidas as \u00e1reas de treinamento para cada classe\n\npreviamente definida.\n\n5.4.5 Detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as\n\nNo m\u00e9todo aqui empregado, explorou-se o comportamento espectral\n\ndiferenciado, entre \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o e por edifica\u00e7\u00f5es: a vegeta\u00e7\u00e3o reflete\n\npouca Radia\u00e7\u00e3o Eletro-Magn\u00e9tica (REM) na faixa do vis\u00edvel, ao contr\u00e1rio do que ocorre\n\ncom as \u00e1reas urbanas (Figura 5.3).\n\nAssim, dados referentes \u00e0 banda 3 do sat\u00e9lite Landsat, que correspondem \u00e0\n\nfaixa do vermelho (entre 630 e 690 nm), de diferentes datas, foram utilizados numa\n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB, na qual a banda ETM 3 de 2000 foi associada ao canal\n\nvermelho(R) e a banda TM 3 de 1991 associada aos canais verde e azul (G e B).\n\n\n\n70\n\nFigura 5.3 - Curvas de Reflect\u00e2ncia de alguns materiais que comp\u00f5em as \u00e1reas\nurbanas e da vegeta\u00e7\u00e3o (Modificado de Zheng et al.).\n\nEsta composi\u00e7\u00e3o colorida resulta numa imagem que real\u00e7a, em vermelho, as\n\nregi\u00f5es onde a mancha urbana avan\u00e7ou sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, pois os pixels que\n\nrepresentam \u00e1reas urbanas t\u00eam DN mais alto e a Banda 3 da imagem de 2000 foi\n\nassociada ao canal vermelho (Figura 5.4).\n\nPara uma an\u00e1lise quantitativa da perda de cobertura vegetal, por\u00e9m, fez-se uma\n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada por regi\u00e3o, m\u00e9todo descrito no \u00edtem 5.4.4.\n\nNesse caso, contudo, foram utilizados os dados referentes \u00e0s bandas ETM3 de\n\n2000 e TM3 de 1991, na etapa de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas de\n\ntreinamento foram definidas sobrepondo-se a imagem segmentada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o\n\ncolorida R3 (2000), G3 (1991) e B3 (1991).\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n400 450 500 550 600 650 700 750 800 850 900\n\nComprimento de Onda (nm)\n\nR\nef\n\nle\nct\n\n\u00e2n\nci\n\na \n(%\n\n)\n\ntelha amianto\nconcreto\nvegeta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n71\n\nO classificador Battacharya foi novamente utilizado para a classifica\u00e7\u00e3o e um\n\nmapa tem\u00e1tico, em formato \"raster\" foi criado, apresentando apenas duas classes\n\ntem\u00e1ticas: \u00e1reas desmatadas, (onde ocorreu mudan\u00e7a de cobertura do terreno  na\n\nd\u00e9cada de 90) e  \u00e1reas inalteradas. Ap\u00f3s a checagem dos dados, com o aux\u00edlio de\n\naerofotos, e das corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, chegou-se ao produto final.\n\nFigura 5.4 - Composi\u00e7\u00e3o colorida R-ETM3 (2000), G-TM3 (1991) e B-TM3 (1991), mostrando\n\nem vermelho as \u00e1reas onde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou sobre a vegeta\u00e7\u00e3o.\n\n5.5 Modelo Num\u00e9rico de Terreno\n\nCom base nas curvas de n\u00edvel com equidist\u00e2ncia de 5 metros, foi produzido o\n\nmodelo num\u00e9rico de terreno, utilizando-se as ferramentas dispon\u00edveis no SPRING.\n\nUma grade regular de altimetria, com resolu\u00e7\u00e3o de 10 m, foi gerada atrav\u00e9s do\n\ninterpolador que utiliza a m\u00e9dia ponderada por cota e quadrante. Este interpolador\n\nutiliza o valor das cotas das quatro isolinhas mais pr\u00f3ximas para a obten\u00e7\u00e3o do valor\n\nda c\u00e9lula.\n\n\n\n72\n\nA grade regular gerada na etapa anterior constituiu a base para a produ\u00e7\u00e3o do\n\nmapa tem\u00e1tico de hipsometria e de declividade, bem como da imagem sombreada do\n\nrelevo.\n\nAs seis classes hipsom\u00e9tricas (0-600, 600-650, 650-700, 700-750, 750-800 e\n\n800-900), foram definidas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de alguns testes. Sobre a grade regular de\n\naltimetria foi aplicada a ferramenta fatiamento, do SPRING, quando foram definidos os\n\nintervalos, resultando no mapa tem\u00e1tico de hipsometria.\n\nA grade regular de altimetria foi utilizada para o c\u00e1lculo da grade regular de\n\ndeclividade. Tal grade foi gerada com 10 m de resolu\u00e7\u00e3o e com os valores de\n\ndeclividade em porcentagem.\n\nAs classes de declividade (0-5%, 5-12%, 12-30%, 30-47% e > 47%), foram\n\ndefinidas com base no que sugere De Biasi (1992). Sobre a grade regular de\n\ndeclividade, foi novamente aplicada a ferramenta fatiamento, resultando no mapa\n\ntem\u00e1tico de declividade.\n\nPara visualiza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de relevo, foi produzida ainda uma imagem\n\nsombreada. Para isso, foi utilizada a ferramenta gera\u00e7\u00e3o de imagens, do SPRING,  que\n\nrequisita a defini\u00e7\u00e3o dos seguintes par\u00e2metros de ilumina\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 azimute, medido no sentido hor\u00e1rio a partir do Norte (eixo y): 45\u00b0,\n\n\u2022 \u00c2ngulo de eleva\u00e7\u00e3o, medido a partir do plano xy: 45\u00b0,\n\n\u2022 Exagero de relevo de 3X, utilizado para aumentar a escala vertical em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nescala horizontal da imagem sombreada, o que possibilita melhorar a vizualiza\u00e7\u00e3o\n\nde formas e estruturas da superf\u00edcie quando n\u00e3o real\u00e7adas na escala original.\n\n5.6 Mapas Tem\u00e1ticos\n5.6.1 Uso e Cobertura do Solo\n\nO mapa resultante da etapa descrita no \u00edtem 5.4.5 foi editado para corre\u00e7\u00e3o dos\n\nerros, que s\u00e3o comuns em  classifica\u00e7\u00e3o digital de imagens. Para tanto foram utilizadas\n\nfotos a\u00e9reas e vistorias terrestres. Foram ainda acrescentadas classes tem\u00e1ticas,\n\nvisando o aprimoramento da qualidade do mapa.\n\n\n\n73\n\n5.6.2 Geomorfologia\nA proposta taxon\u00f4mica formulada por Ross (1992), foi empregada na defini\u00e7\u00e3o\n\ndas unidades homog\u00eaneas de formas de relevo, aqui denominadas grupos\n\nmorfol\u00f3gicos.\n\nPara a defini\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o desses grupos, foi feita interpreta\u00e7\u00e3o visual, em\n\ntela, das bases digitais de altimetria e hidrografia, e dos produtos gerados na etapa\n\nanterior: mapa tem\u00e1tico de hipsometria, de declividade e imagem sombreada de relevo.\n\nImagens Landsat (banda ETM8), processadas para realce da informa\u00e7\u00e3o textural, com\n\na aplica\u00e7\u00e3o de filtros passa-alta, tamb\u00e9m contribu\u00edram para o mapeamento, que foi\n\nconclu\u00eddo com trabalho de campo.\n\nA Carta de Aptid\u00e3o F\u00edsica ao Assentamento Urbano (IPT,1980), tamb\u00e9m foi\n\nutilizada como refer\u00eancia para defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos grupos.\n\nForam definidos sete grupos morfol\u00f3gicos: Plan\u00edcies Aluviais, Colinas, Cratera\n\nde Col\u00f4nia, Fenda do Capivari, Morrotes e Morros.\n\nCom base em discuss\u00e3o realizada entre uma equipe multidisciplinar, composta\n\npor t\u00e9cnicos da Secretaria do Verde e do Meio Ambiente (SVMA-PMSP), foram\n\natribu\u00eddos pesos, relativos \u00e0 fragilidade, para cada grupo morfol\u00f3gico. Esses pesos s\u00e3o\n\nvari\u00e1veis de 1 a 3, em ordem crescente de fragilidade.\n\n5.6.3 Geotecnia\n\nA elabora\u00e7\u00e3o do mapa tem\u00e1tico de Geotecnia deu-se atrav\u00e9s da digitaliza\u00e7\u00e3o da\n\nCarta Geot\u00e9cnica do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, conforme descrito no \u00edtem 5.3.\n\nOs maci\u00e7os descritos naquela carta, s\u00e3o o resultado da compartimenta\u00e7\u00e3o do\n\nterrit\u00f3rio em unidades com comportamento geot\u00e9cnico homog\u00eaneo, com a\n\ndenomina\u00e7\u00e3o decorrente da litologia predominante na unidade.\n\nDe modo similar ao descrito para o tema geomorfologia, foram atribu\u00eddos pesos\n\ndiferenciados para cada classe geot\u00e9cnica.\n\n5.7 An\u00e1lise Espacial\n\nA integra\u00e7\u00e3o dos dados foi feita atrav\u00e9s de ferramentas dispon\u00edveis no SPRING,\n\ncomo a Linguagem Espacial-Geogr\u00e1fica baseada em \u00c1lgebra (LEGAL) e a tabula\u00e7\u00e3o\n\ncruzada.\n\n\n\n74\n\nA unidade territorial aqui adotada para a integra\u00e7\u00e3o dos dados foi a sub-bacia\n\nhidrogr\u00e1fica. As sub-bacias foram delimitadas com base nos divisores de \u00e1gua,\n\nobservados na base cartogr\u00e1fica digital de altimetria.\n\nUm plano de informa\u00e7\u00e3o do modelo cadastral foi criado para a elabora\u00e7\u00e3o do\n\nmapa de sub-bacias e sua associa\u00e7\u00e3o a um banco de dados, permitindo a integra\u00e7\u00e3o e\n\narmazenamento dos dados.\n\nA densidade de drenagem para cada uma das sub-bacias foi calculada atrav\u00e9s\n\nda ferramenta opera\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas, aplicada sobre a base digital de hidrografia, com\n\nbase no proposto por Strahler (1952). A densidade de drenagem corresponde a rela\u00e7\u00e3o\n\nentre o comprimento total dos canais de drenagem (Km) e a \u00e1rea da sub-bacia (Km2).\n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre Uso e Cobertura do Solo foram utilizadas para a\n\navalia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da quantifica\u00e7\u00e3o dos diferentes usos, do estado de\n\nconserva\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o de cada sub-bacia. Os dados sobre desmatamento tamb\u00e9m\n\nforam quantificados por sub-bacia, para uma avalia\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana na regi\u00e3o.\n\n Com a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, lan\u00e7ados no Quadro Diagn\u00f3stico, foram\n\nsugeridas diretrizes gerais para o Plano de Gest\u00e3o da APA do Capivari-Monos.\n\n5.7.1 Fragilidade do Meio F\u00edsico\n\nA integra\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0 Geotecnia e Geomorfologia para produ\u00e7\u00e3o\n\nde um mapa tem\u00e1tico de fragilidade do meio f\u00edsico por sub-bacias se deu com a\n\nadapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo proposto por Crepani et al. (1996), no qual \u00e9 utilizada \u00e1lgebra de\n\nmapas com operadores zonais.\n\nDescreve-se, abaixo, as etapas seguidas na elabora\u00e7\u00e3o desse mapa.\n\n1. Elabora\u00e7\u00e3o do mapa de unidades da paisagem, no caso foram adotadas as sub-\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, conforme descrito no \u00edtem anterior.\n\n2. Atribui\u00e7\u00e3o de pesos vari\u00e1veis entre 1 (menor fragilidade) e 3 (maior fragilidade),\n\npara cada classe dos mapas de Geomorfologia e Geotecnia, e gera\u00e7\u00e3o de modelos\n\nnum\u00e9ricos com estes valores.\n\n3. Produ\u00e7\u00e3o de novos modelos num\u00e9ricos, com a distribui\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es de\n\ncada componente do meio f\u00edsico homogeneizadas pela zonalidade das unidades\n\nterritoriais, atrav\u00e9s do operador m\u00e9dia zonal envolvendo o mapa de sub-bacias e os\n\nmodelos num\u00e9ricos resultantes da pondera\u00e7\u00e3o das classes tem\u00e1ticas, obtidos na\n\netapa 2.\n\n\n\n75\n\n4. Integra\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o de cada componente do meio f\u00edsico para as diferentes\n\nsub-bacias, a partir da opera\u00e7\u00e3o pontual de m\u00e9dia ponderada entre os modelos\n\ngerados na etapa 3. Como resultado, tem-se um \u00fanico modelo num\u00e9rico, com\n\nvalores entre 1 e 3.\n\n5. Gera\u00e7\u00e3o de um mapa tem\u00e1tico de fragilidade do meio f\u00edsico, atrav\u00e9s do fatiamento\n\ndo modelo resultante da etapa 4. Esse fatiamento consiste da associa\u00e7\u00e3o dos\n\nintervalos de valores desse modelo, a uma das cinco classes de fragilidade pr\u00e9-\n\nestabelecidas, quais sejam: muito baixa, baixa, m\u00e9dia, alta e muito alta.\n\n5.7.2 Tabula\u00e7\u00e3o cruzada\n\nA ferramenta tabula\u00e7\u00e3o cruzada permitiu a quantifica\u00e7\u00e3o dos diferentes usos e\n\ncoberturas do solo por sub-bacia, bem como do desmatamento.\n\nEsta opera\u00e7\u00e3o possibilita o c\u00e1lculo da \u00e1rea das interse\u00e7\u00f5es entre as classes de\n\ndois PI's tem\u00e1ticos. Para tanto, os PI's devem estar no formato \"raster\" e apresentar a\n\nmesma resolu\u00e7\u00e3o horizontal e vertical, o mesmo n\u00famero de linhas e colunas (\"pixels\")\n\ne compreender as mesmas coordenadas no terreno.\n\nA tabula\u00e7\u00e3o cruzada compara as classes de dois planos de informa\u00e7\u00f5es,\n\ndeterminando a distribui\u00e7\u00e3o de suas interse\u00e7\u00f5es. Os resultados s\u00e3o apresentados em\n\ntabelas que foram manipuladas no \"software\" Excel, para o c\u00e1lculo das percentagens\n\nde uso/cobertura do solo e desmatamento por sub-bacia. Estes valores foram, por fim,\n\nincorporados ao banco de dados e comp\u00f5em o quadro diagn\u00f3stico.\n\n\n\n76\n\n6. Resultados e Discuss\u00e3o\nO Banco de Dados Geogr\u00e1ficos implementado \u00e9 o principal resultado desse\n\ntrabalho, n\u00e3o s\u00f3 pelas informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 produzidas, mas pela possibilidade de\n\natualiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, com a realiza\u00e7\u00e3o de novas an\u00e1lises, conforme o objetivo\n\npretendido.\n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia descrita no cap\u00edtulo 5, foram obtidos os\n\nresultados que ser\u00e3o apresentados na seq\u00fc\u00eancia desse cap\u00edtulo, constitu\u00eddos\n\nbasicamente de cartas tem\u00e1ticas, em escala 1:100.000.\n\nAtrav\u00e9s do cruzamento das informa\u00e7\u00f5es, foi produzido um quadro diagn\u00f3stico da\n\nAPA do Capivari-Monos, sobre o qual se procede a an\u00e1lise dos principais problemas\n\nrelacionados \u00e0 gest\u00e3o territorial. O territ\u00f3rio da APA foi dividido em tr\u00eas bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas e 22 sub-bacias, listadas no quadro 6.1 e representadas na figura 6.1.\n\nQuadro 6.1- Rela\u00e7\u00e3o das bacias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas da APA do Capivari-Monos.\nBACIA DO CAPIVARI-MONOS\n\nC\u00d3DIGO SUB-BACIA\nM1 Alto Monos\nM2 Baixo Monos\nC1 Cabeceira do Capivari\nC2 Represa do Capivari\nC3 Embura\nC4 Pombos\nC5 M\u00e9dio Capivari\nC6 D\u00favida\nC7 Get\u00falio\nC8 Evangelista de Souza\nC9 Campos\n\nC10 Cachoeira do Capivari\nBACIA DA BILLINGS\n\nB1 Guarani\nB2 Taquacetuba\nB3 Cratera\nB4 Krucutu\nBACIA DO GUARAPIRANGA\nG1 Alto Embu Gua\u00e7u\nG2 Baixo Embu Gua\u00e7u\nG3 M\u00e9dio Embu Gua\u00e7u\nG4 Gramado\nG5 Vermelho\nG6 Cip\u00f3\n\n\n\n\n\n78\n\nCabe enfatizar ainda que, \u00e0 medida que as informa\u00e7\u00f5es foram sendo\n\nproduzidas, foram sendo disponibilizadas aos atores do processo de gest\u00e3o da APA do\n\nCapivari-Monos, ou seja, aos membros do seu Conselho Gestor, representados pelo\n\nGrupo de Trabalho respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental dessa\n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o.\n\n6.1. Fragilidade do Meio F\u00edsico\n6.1.1 Fator Geomorfologia\n\nOs mapas tem\u00e1ticos de hipsometria (figura 6.2) e declividade (figura 6.3) e a\n\nimagem sombreada de relevo (figura 6.4), s\u00e3o produtos intermedi\u00e1rios, que foram\n\nutilizados na elabora\u00e7\u00e3o do mapa gemorfol\u00f3gico (figura 6.5).\n\nOs grupos morfol\u00f3gicos mapeados est\u00e3o descritos no quadro 6.2, onde est\u00e1\n\ntamb\u00e9m apresentada a pondera\u00e7\u00e3o da sua fragilidade. Em geral, a regi\u00e3o se apresenta\n\nbastante fr\u00e1gil com rela\u00e7\u00e3o ao relevo. A pondera\u00e7\u00e3o  se revelou bastante severa, ou\n\nseja, 3 dos 6 grupos morfol\u00f3gicos foram considerados como de fragilidade muito alta.\n\nIsso se explica, em parte, por se tratar de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Mas vale\n\nressaltar que, de fato, as condi\u00e7\u00f5es de alta declividade, no caso da fenda do Capivari,\n\nbem como a baixa capacidade de suporte, no caso das plan\u00edcies aluviais, justificam a\n\npondera\u00e7\u00e3o adotada. No caso da Cratera h\u00e1 a combina\u00e7\u00e3o dessas condi\u00e7\u00f5es, pois no\ncentro da estrutura ocorre uma plan\u00edcie aluvial, circundada por um anel com relevo de\n\naltas declividades.\n\nComparativamente o relevo de morros, concentrado principalmente na bacia do\n\nCapivari-Monos, na regi\u00e3o central da APA, foi considerado como de fragilidade alta em\n\nvirtude do predom\u00ednio de altas declividades e \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o de nascentes.\n\nOs relevos de Morrotes e Colinas, foram classificados como de fragilidade baixa\n\ne muito baixa, respectivamente. Os Morrotes configuram os divisores de \u00e1gua das tr\u00eas\n\nbacias, sendo que as Colinas ocupam o entorno do reservat\u00f3rio Bilings, parte da bacia\n\ndo Guarapiranga e as cabeceiras do Rio Capivari.\n\n\n\n79\n\nQuadro 6.2 - Caracter\u00edsticas das classes do mapa geomorfol\u00f3gico (Figura 6.5).\n\nGrupo\nMorfol\u00f3gico\n\nCaracter\u00edsticas P\nESO\n\nPlan\u00edcies fluviais\n\n\u00c1reas de inunda\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua, normalmente\n\nassociadas aos campos de v\u00e1rzea, com grande import\u00e2ncia\n\npara manuten\u00e7\u00e3o do regime h\u00eddrico e da qualidade das\n\n\u00e1guas. Declividade inferior a 5%. Fragilidade Alta.\n\n3,0\n\nColinas\n\nRelevo suave, com topos aplainados. Declividade\n\npredominante entre 5 e 12%. Densidade de drenagem\n\nm\u00e9dia (3,46 km/km2). Fragilidade Baixa.\n1.0\n\nCratera do Col\u00f4nia\n\nEstrutura de formato circular, composta por um anel\n\nexterno colinoso e uma plan\u00edcie central pantanosa.\n\nDesn\u00edvel de 125m entre o topo do anel externo e a parte\n\nmais baixa da plan\u00edcie. Considerada um prov\u00e1vel\n\nastroblema. (Riccomini, 1992) Fragilidade alta.\n\n3.0\n\nFenda do Capivari\n\nFenda por onde o Rio Capivari verte para a Baixada\n\nSantista. Declividade superior a 60%. Desn\u00edvel acentuado,\n\ncom forma\u00e7\u00e3o de cachoeiras. Fragilidade alta.\n3.0\n\nMorrotes\n\nDeclividade predominante entre 12-30%. Densidade de\n\ndrenagem m\u00e9dia (4,83 km/km2). Fragilidade m\u00e9dia. 1.5\n\nMorros\n\nDeclividade superior a 47%. Densidade de drenagem\n\nm\u00e9dia (5,70 km/km2) e grande concentra\u00e7\u00e3o de nascentes.\n\nFragilidade alta.\n2.5\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n84\n\n6.1.2 Fator Geotecnia\n\nConforme descrito anteriormente, os compartimentos geot\u00e9cnicos foram\n\ndigitalizados e importados para o SPRING, para produ\u00e7\u00e3o do mapa geot\u00e9cnico da APA\n\n(figura 6.6). Esses compartimentos representam \u00e1reas com comportamento geot\u00e9cnico\n\nhomog\u00eaneo, cuja denomina\u00e7\u00e3o resulta da litologia predominante (PMSP, 1992).\n\nNo quadro 6.3 apresenta-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o desses compartimentos, bem\n\ncomo a pondera\u00e7\u00e3o da sua fragilidade, avaliada com base no seu comportamento\n\ngeot\u00e9cnico.\n\nQuadro 6.3- Caracter\u00edsticas dos compartimentos do Mapa Geot\u00e9cnico (figura 6.5) (IPT,\n1990 e PMSP,1992).\n\nCompartimentos\nGeot\u00e9cnicos\n\nCaracter\u00edsticas Peso\n\nSedimentos\n\nTerci\u00e1rios\n\nReferem-se aos sedimentos terci\u00e1rios da Bacia de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o\nconstitu\u00eddos predominantemente por argilitos, siltitos, arenitos e\nconglomerados. Capeando estes sedimentos ocorre uma camada\nrelativamente espessa de argila porosa. O solo superficial\napresenta textura argilosa e \u00e9 bem laterizado, j\u00e1 o horizonte mais\nprofundo tem predom\u00ednio de textura argilosa, com intercala\u00e7\u00f5es\narenosas, onde podem ocorrer len\u00e7ois d'\u00e1gua suspensos.\nFragilidade baixa.\n\n1,5\n\nMaci\u00e7os de Solo e\n\nRocha Gn\u00e1issicos\n\nApresentam solo superficial com textura argilosa a argilo-arenosa\ncom espessura vari\u00e1vel entre 1 e 2m. O solo de altera\u00e7\u00e3o\napresenta textura siltosa a silto-arenosa, com espessura de at\u00e9\ndezenas de metros. A partir de 25% de declividade a eros\u00e3o e a\ninstabilidade podem ser facilitadas pela estrutura do solo de\naltera\u00e7\u00e3o. Fragilidade m\u00e9dia.\n\n2,0\n\nMaci\u00e7os Mistos Apresentam solo superficial de textura argilosa a argilo-siltosa com\nespessura entre 1 e 1,5 m. O solo de altera\u00e7\u00e3o tem espessura de\ndezenas de metros e textura silto-arenosa a arenosa, sendo\nproveniente em sua grande maioria de rochas migmat\u00edticas. Os\nproblemas geot\u00e9cnicos est\u00e3o relacionados a suscetibilidade \u00e0\neros\u00e3o, que pode evoluir para ravinas profundas, em decorr\u00eancia\nda xistosidade, nas declividades superiores a 25%. Fragilidade alta.\n\n3,0\n\nDep\u00f3sitos Aluviais  Solos arenosos e argilosos, com baixa capacidade de suporte e\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico superficial. Fragilidade alta.\n\n3,0\n\n\n\n\n\n86\n\n\u00c9 not\u00e1vel a j\u00e1 citada aus\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre a geologia e os\n\ncompartimentos do relevo. No sul da APA encontram-se colinas, de uma forma geral\n\nassociadas aos campos naturais. Como constatado tanto em fotografias a\u00e9reas de\n\nbaixa altitude como em campo, caminhando-se paralelamente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o dos contatos\n\npassa-se com o fim dos campos a morrotes e a morros. Associando-se esta\n\nobserva\u00e7\u00e3o com a quase aus\u00eancia de solo nas encostas das colinas daqueles campos\n\ne a extrema pobreza da cobertura vegetal (gram\u00edneas ralas, deixando o solo muito\n\nexposto), considera-se que esta regi\u00e3o mere\u00e7a um estudo geot\u00e9cnico de mais detalhe.\n\n6.1.3 An\u00e1lise do Mapa S\u00edntese\n\nO Mapa s\u00edntese resultante do cruzamento das informa\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico\n\n(figura 6.8), representa uma compara\u00e7\u00e3o entre as sub-bacias, em termos da sua\n\nfragilidade potencial frente a eventuais interven\u00e7\u00f5es humanas.\n\nOs fatores relacionados ao relevo condicionaram a varia\u00e7\u00e3o dos pesos finais,\n\npois a geotecnia se apresenta bastante uniforme na regi\u00e3o da APA.\n\nAs duas sub-bacias classificadas como de fragilidade muito alta s\u00e3o a da Cratera\n\ne a da Cachoeira do Capivari, que apresentam, portanto, severas restri\u00e7\u00f5es a\n\nquaisquer tipos de usos intensivos (rural ou urbano).\n\nSitua\u00e7\u00e3o interessante se revelou com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do Rio Capivari. Nela, as\n\nsub-bacias localizadas a montante da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria, onde este rio muda\n\nradicalmente seu curso, foram classificadas como de fragilidade baixa. J\u00e1 as sub-\n\nbacias localizadas a juzante desse ponto foram classificadas como de fragilidade alta.\n\nVale frisar que essa descontinuidade no padr\u00e3o de relevo e a mudan\u00e7a brusca\n\nno curso do Rio Capivari podem estar associadas a movimenta\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas\n\nrecentes, o que real\u00e7a a import\u00e2ncia da \u00e1rea, onde estudos voltados para a aplica\u00e7\u00e3o\n\nde an\u00e1lises morfom\u00e9tricas em neotect\u00f4nica, como o realizado por Hiruma &amp; Riccomini\n\n(1999), s\u00e3o indicados.\n\nPara a bacia do Guarapiranga, as sub-bacias foram classificadas como de\n\nfragilidade m\u00e9dia (Alto Embu Gua\u00e7u) ou baixa, (as demais), com exce\u00e7\u00e3o para a sub-\n\nbacia do Cip\u00f3, classificada como de fragilidade muito alta4. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de\n\ndrenagem do Rio Embu Gua\u00e7u, embora o relevo em geral seja bastante suave, ocorre\n\n                                                \n4 Trata-se na verdade de uma regi\u00e3o de nascentes, inclu\u00edda nos limites da APA por fazer parte da estrutura do\nCol\u00f4nia.\n\n\n\numa ampla plan\u00edcie aluvial, de grande import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o do regime\n\nhidrol\u00f3gico e da qualidade da \u00e1gua que aflui para o reservat\u00f3rio Guarapiranga.\n\nAs sub-bacias classificadas como de fragilidade muito baixa se encontram na\n\nregi\u00e3o de drenagem do bra\u00e7o Taquacetuba, da Represa Billings, onde ocorre capta\u00e7\u00e3o\n\nde \u00e1gua pela SABESP. Embora de fato apresentem condi\u00e7\u00f5es de relevo e geotecnia\n\nmais favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, estas sub-bacias merecem aten\u00e7\u00e3o especial, dada a\n\nproximidade com o corpo d\u2019\u00e1gua.\n\nOs resultados aqui obtidos apresentam boa consist\u00eancia, se comparados com a\n\ncarta de aptid\u00e3o f\u00edsica ao assentamento urbano (IPT, 1990).\n\nEntretanto, um levantamento pedol\u00f3gico detalhado se mostra essencial para o\n\naprofundamento da an\u00e1lise pois, como o mapeamento geot\u00e9cnico aqui utilizado foi\n\nelaborado com vistas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das terras em termos da sua aptid\u00e3o f\u00edsica ao\n\nassentamento urbano, pode ter havido uma generaliza\u00e7\u00e3o e solos com comportamento\n\ndiferenciado frente \u00e0 eros\u00e3o podem ter sido agrupados numa mesma classe\n\ngeot\u00e9cnica.\n\nEvid\u00eancias a esse respeito surgiram em trabalhos de campo realizados na\n\nregi\u00e3o da sub-bacia da cabeceira do Capivari, onde o solo n\u00e3o apenas \u00e9, por vezes,\n\nmuito arenoso e suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o (figura 6.7), como extremamente raso, indicando a\n\nexist\u00eancia de um ativo processo erosivo, especialmente em situa\u00e7\u00e3o de meia encosta\n\nonde, nos campos naturais, quase inexiste cobertura vegetal (Rodrigues, 2002).\n\nFigura\ncampo\n 6.7- Solo muito arenoso e suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o, na regi\u00e3o de\ns naturais.\n87\n\n\n\n\n\n89\n\n6.2 Desmatamento\n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, em imagens orbitais, foi\n\navaliado o desmatamento na regi\u00e3o da APA, para o per\u00edodo entre 1991 e 2002.\n\nConstatou-se a perda de 388 Ha de cobertura vegetal, sendo que esse\n\ndesmatamento ocorreu principalmente na borda norte da APA ( figura 6.9), como\n\ndecorr\u00eancia da expans\u00e3o urbana.\n\nAs perdas foram mais significativas na bacia hidrogr\u00e1fica da Billings (quadro\n\n6.4), onde se concentra a maior parcela da ocupa\u00e7\u00e3o urbana da APA. Nesse caso, o\n\ndesmatamento est\u00e1 associado \u00e0 expans\u00e3o e adensamento dos bairros de Vargem\n\nGrande (na Cratera) e da Barragem (nas sub-bacias do Taquacetuba e Guarani).\n\nQuadro 6.4- \u00c1rea desmatada no per\u00edodo 1991-2000, por bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nBacia\nHidrogr\u00e1fica\n\nDesmatamento (Ha)\n1991-2000\n\nBillings 163,00\n\nCapivari-Monos 122,00\n\nGuarapiranga 103,00\n\n6.3 Uso do Solo e Cobertura Vegetal\n\nO resultado da classifica\u00e7\u00e3o digital das imagens Landsat 7, ap\u00f3s as devidas\n\ncorre\u00e7\u00f5es e edi\u00e7\u00f5es foi o mapa tem\u00e1tico de uso do solo e cobertura vegetal (figura\n\n6.10).\n\nA descri\u00e7\u00e3o das classes definidas para a legenda desse mapa aparece no\n\nquadro 6.5, que apresenta tamb\u00e9m o resultado da quantifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total por tipo\n\nde uso/cobertura.\n\nDa an\u00e1lise desses resultados pode-se constatar que:\n\n\u2022 Mais de 50% da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental se encontra ainda com cobertura\n\nnatural, composta em sua maioria por extensos fragmentos florestais\n\n(Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana- figura 6.11 e Alto-Montana- figura 6.12).\n\n\u2022 Existem amplas extens\u00f5es de campos de v\u00e1rzea, associados \u00e0s plan\u00edcies\n\naluviais dos rios principais, com destaque para a V\u00e1rzea do\n\n\n\n90\n\nRio Embu Gua\u00e7u (figura 6.13) e do Ribeir\u00e3o Vermelho da Cratera (figura 6.14),\n\nesta \u00faltima sob grave amea\u00e7a, em virtude da press\u00e3o pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\n\n\u2022 A ocupa\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 tamb\u00e9m significativa e se concentra nas proximidades\n\ndo Reservat\u00f3rio Billings (bairros Vargem Grande- figura 6.15 e Barragem).\n\n\u2022 Parcela significativa do territ\u00f3rio encontra-se ocupada por campos antr\u00f3picos,\n\nem especial na bacia hidrogr\u00e1fica da Guarapiranga (figura 6.16).\n\n\u2022 Os campos naturais (figuras 6.17 e 6.18) ocupam \u00e1rea significativa (mais de\n\n1.000 ha), e se constituem em importante elemento da composi\u00e7\u00e3o da\n\npaisagem da APA, ocorrendo em associa\u00e7\u00e3o com a floresta ombr\u00f3fila densa\n\nalto-montana (mata nebular), concentrando-se na sub-bacia Cabeceira do\n\nCapivari.\n\n\n\n91\n\nQuadro 6.5 - Classes de uso do solo e cobertura vegetal, do mapa produzido atrav\u00e9s\n\ndo processamento digital das imagens Landsat 7 (2000).\n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o \u00c1rea Total\n(Ha)\n\n\u00c1gua Lagos e represas.   359,37\n\nCampo\n\nAntr\u00f3pico\n\nAgricultura, pastagem e outras \u00e1reas cobertas\n\npor gram\u00edneas.\n\n  1.106,82\n\nCampo Natural Campos de gram\u00edneas, de origem\n\npossivelmente natural, existentes na \u00e1rea do\n\nParque Estadual da Serra do Mar (PESM) -\n\nN\u00facleo Curucutu.\n\n  1.849,86\n\nCampo de\n\nV\u00e1rzea\n\nCampos existentes nas plan\u00edcies aluviais.   1.188,81\n\nCh\u00e1cara Regi\u00f5es com uso e cobertura diversificado:\n\nconstru\u00e7\u00f5es e pequenas \u00e1reas cultivadas e\n\npequenos maci\u00e7os florestais.\n\n  937,53\n\nMata Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana, nos\n\ndiversos est\u00e1gios sucessionais.\n\n  13.962,51\n\nMata Nebular Floresta Ombr\u00f3fila Densa Alto-Montana,\n\nexistente na \u00e1rea do PESM - Curucutu.\n\n  1.339,38\n\nMinera\u00e7\u00e3o \u00c1reas de extra\u00e7\u00e3o de areia e brita.   38,34\n\nReflorestamento Regi\u00f5es cobertas por floresta homog\u00eaneas,\n\ncompostas especialmente por Pinus spp.\n\n  378,27\n\nUrbano Loteamentos densos, com constru\u00e7\u00f5es de baixo\n\npadr\u00e3o.\n\n  4.023,72\n\n\n\n\n\n\n\nF\n\nF\n\nF\nG\n\n94\n\nigura 6.11- Floresta ombr\u00f3fila densa montana, na sub-bacia Evangelista de Souza.\n\noto: Maria L\u00facia Bellenzani.\n\nigura 6.12- Floresta ombr\u00f3fila densa alto-montana (Mata Nebular), na sub-bacia\net\u00falio.\n\n\n\nF\nM\n\nF\nA\n\n95\n\nigura 6.13- Campo de v\u00e1rzea associado a plan\u00edcie aluvial do rio Embu Gua\u00e7u. Foto:\naria L\u00facia Bellenzani.\n\nigura 6.14- Campo de v\u00e1rzea na regi\u00e3o da Cratera do Col\u00f4nia. Foto: Teodoro I.R. de\nlmeida\n\n\n\nF\nC\n\nF\n\nigura 6.15- Ocupa\u00e7\u00e3o urbana (Loteamento Vargem Grande), na regi\u00e3o da Cratera do\nol\u00f4nia.\n96\n\nigura 6.16- Ocupa\u00e7\u00e3o rural na sub-bacia do Gramado. Foto: Maria L\u00facia Bellenzani.\n\n\n\nF\nC\n\nF\nA\n\nigura 6.17- Campos naturais associados \u00e0 mata nebular, na sub-bacia Cabeceira do\napivari.\n97\n\nigura 6.18- Detalhe dos campos naturais e da mata nebular. Foto: Teodoro I.R. de\nlmeida.\n\n\n\n98\n\n6.4 Quadro Diagn\u00f3stico\n\nOs resultados obtidos est\u00e3o agrupados num quadro s\u00edntese (quadro 6.6),\n\nproduzido para integrar as informa\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico e sobre uso e ocupa\u00e7\u00e3o do\n\nsolo, como subs\u00eddio para elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o das sub-bacias\n\nque comp\u00f5em a APA do Capivari-Monos.\n\nNo quadro est\u00e3o lan\u00e7ados, para cada sub-bacia, os atributos de \u00e1rea, per\u00edmetro,\n\ndensidade de drenagem, fragilidade do meio f\u00edsico, grau de prote\u00e7\u00e3o (indicado pela\n\npropor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da sub-bacia com cobertura natural),  grau de antropiza\u00e7\u00e3o,\n\n(indicado pela propor\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio com ocupa\u00e7\u00e3o urbana e rural) e desmatamento\n\n(\u00e1rea total desmatada na sub-bacia).\n\nA an\u00e1lise do quadro permite uma avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o das sub-bacias, atrav\u00e9s\n\nda compara\u00e7\u00e3o entre os atributos fragilidade, cobertura natural, ocupa\u00e7\u00e3o rural e\n\nurbana, e desmatamento. Assim, pode-se identificar as regi\u00f5es mais comprometidas,\n\nsujeitas aos impactos negativos da ocupa\u00e7\u00e3o urbana; as que est\u00e3o sob ocupa\u00e7\u00e3o rural,\n\nonde a gest\u00e3o deve orientar a atividade agro-silvo-pastoril para que ela seja\n\nminimamente impactante, bem como as que ainda possuem alto grau de preserva\u00e7\u00e3o.\n\nAs sub-bacias que t\u00eam maior propor\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com ocupa\u00e7\u00e3o urbana s\u00e3o:\n\nGuarani, Taquacetuba e Cratera, na bacia da Billings e Alto Monos, na bacia do\n\nCapivari-Monos. A sub-bacia da Cratera classificada como de alta fragilidade com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio f\u00edsico, \u00e9 certamente a que suscita maior preocupa\u00e7\u00e3o, pois mais de\n\n22% do seu territ\u00f3rio est\u00e1 ocupado.\n\nEssas mesmas sub-bacias est\u00e3o entre as que apresentaram maiores \u00edndices de\n\ndesmatamento para o per\u00edodo 1991-2000, o que revela que o processo de expans\u00e3o\n\nurbana permanece em andamento. Tamb\u00e9m nesse caso destaca-se a sub-bacia da\n\nCratera, onde ocorreu a maior perda de cobertura vegetal.\n\nO comprometimento da qualidade das \u00e1guas que drenam essas sub-bacias est\u00e1\n\nconfirmado pelo monitoramento realizado pela SABESP, que indica altos \u00edndices de\n\ncoliformes fecais nos pontos de amostragem ali localizados. A revers\u00e3o do quadro atual\n\nexige medidas emergenciais  voltadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental, que contemplem pelo\n\nmenos a fiscaliza\u00e7\u00e3o, a remo\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es localizadas em \u00e1rea de risco e a\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral, principalmente no caso\n\nda Cratera.\n\n\n\n99\n\nAs sub-bacias do M\u00e9dio e Baixo Embu Gua\u00e7u, do Gramado, e do Ribeir\u00e3o\n\nVermelho, todas na bacia do Guarapiranga e classificadas como de baixa fragilidade do\n\nmeio f\u00edsico, se caracterizam pelo alto \u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o rural. Nelas se concentra boa\n\nparte da atividade agr\u00edcola existente na APA, e os esfor\u00e7os para sua manuten\u00e7\u00e3o\n\ndevem ser apoiados.\n\nUm plano de manejo de solos por sub-bacias, pautado na difus\u00e3o e\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas, bem como na recupera\u00e7\u00e3o de matas\n\nciliares \u00e9 a iniciativa adequada para o caso dessas sub-bacias.\n\nPara as sub-bacias onde a cobertura natural ainda predomina, em especial as\n\nlocalizadas na bacia do Capivari-Monos: Pombos, M\u00e9dio Capivari, Get\u00falio, Evangelista\n\nde Souza e Campos; classificadas como de fragilidade alta, sugere-se que a prote\u00e7\u00e3o\n\nseja orientada pelo uso sustentado dos recursos florestais, pela atividade de\n\necoturismo e pesquisas sobre biodiversidade.\n\nUm caso muito peculiar \u00e9 o dos campos naturas, situados em regi\u00e3o de\n\ntopografia suave (colinas). Embora n\u00e3o existam evid\u00eancias de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica recente,\n\nestas \u00e1reas est\u00e3o sofrendo intenso processo erosivo, com prov\u00e1vel evolu\u00e7\u00e3o do relevo\n\nde colinas para morrotes. A causa, ainda n\u00e3o esclarecida, possivelmente deva-se a\n\nmovimentos tect\u00f4nicos recentes.\n\n\n\n100\n\nC\u00d3DIGO SUB-BACIA AREA (Ha) PER\u00cdMETRO (M) DENSIDADE DE FRAGILIDADE DO COBERTURA OCUPA\u00c7\u00c3O OCUPA\u00c7\u00c3O DESMATAMENTO \nDRENAGEM (Km/Km2) MEIO F\u00cdSICO NATURAL(%) URBANA (%) RURAL (%) 1991-2000 (Ha)\n\nM1 Alto Monos 1087,82 16115,42 5,01 BAIXA 75,89 11,58 11,58 38,52\nM2 Baixo Monos 1242,27 26548,20 5,70 M\u00c9DIA 88,14 0,01 11,81 5,31\nC1 Cabeceira do Capivari 1280,63 19613,49 5,79 BAIXA 96,26 0,27 3,39 5,31\nC2 Represa do Capivari 674,43 13901,10 4,44 BAIXA 68,69 1,97 27,98 33,21\nC3 Embura 1170,31 19029,05 4,20 BAIXA 53,60 6,07 40,26 10,17\nC4 Pombos 2622,81 26083,70 4,99 ALTA 78,60 2,17 19,23 23,22\nC5 M\u00e9dio Capivari 1164,48 26795,62 5,64 ALTA 96,84 0,00 3,08 0\nC6 D\u00favida 651,97 26305,28 5,26 M\u00c9DIA 90,81 1,02 8,17 6,48\nC7 Get\u00falio 1246,70 19457,28 6,60 ALTA 99,47 0,00 0,49 0\nC8 Evangelista de Souza 1195,15 20426,91 5,54 ALTA 89,22 1,33 9,45 0\nC9 Campos 1043,69 19118,79 7,22 ALTA 96,11 0,00 3,85 0\nC10 Cachoeira do Capivari 1926,23 29850,31 4,68 MUITO ALTA 98,35 0,00 1,44 0\n\nB1 Guarani 986,24 15369,84 2,18 MUITO BAIXA 42,73 11,89 25,77 15,03\nB2 Taquacetuba 1281,23 18664,69 2,84 MUITO BAIXA 56,83 15,84 17,38 32,58\nB3 Cratera 1767,46 19588,09 2,74 MUITO ALTA 70,23 22,29 5,94 115,38\nB4 Krucutu 439,87 12097,83 3,69 BAIXA 77,82 3,19 18,77 0\n\nG1 Alto Embu-Gua\u00e7u 1252,16 24340,59 5,49 M\u00c9DIA 85,26 0,03 14,39 10,26\nG2 M\u00e9dio Embu-Gua\u00e7u 1688,01 26263,27 3,67 BAIXA 62,22 1,90 34,19 24,21\nG3 Baixo Embu-Gua\u00e7u 631,73 14452,38 2,95 BAIXA 62,77 4,22 32,74 12,42\nG4 Gramado 680,48 11773,94 2,50 BAIXA 62,23 1,23 34,82 36,45\nG5 Vermelho 958,00 17375,68 5,00 BAIXA 50,23 0,98 47,88 19,17\nG6 Cip\u00f3 144,03 19329,49 4,03 MUITO ALTA 74,73 4,83 20,44 0,99\n\nC\nA\n\nP\nIV\n\nA\nR\n\nI-M\nO\n\nN\nO\n\nS\nB\n\nIL\nLI\n\nN\nG\n\nS\nG\n\nU\nA\n\nR\nA\n\nP\nIR\n\nA\nN\n\nG\nA\n\nQuadro 6.6- S\u00edntese dos resultados obtidos.\n\n\n\n101\n\n7. Conclus\u00f5es\nO atual est\u00e1gio de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, que torna as ferramentas de\n\nsensoriamento remoto e sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mais baratas e acess\u00edveis,\n\nse constitui num fato relevante que deve ser considerado em quaisquer programas de\n\ngest\u00e3o ambiental.\n\nNo caso da APA do Capivari-Monos, a aplica\u00e7\u00e3o dessas ferramentas permitiu a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de um importante banco de dados geogr\u00e1ficos, pass\u00edvel de cont\u00ednua\n\natualiza\u00e7\u00e3o e que j\u00e1 vem sendo utilizado no cotidiano da gest\u00e3o da \u00e1rea, tanto como\n\nsubs\u00eddio para o debate t\u00e9cnico, como para difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o\n\ndos atores envolvidos com o processo.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos da modelagem num\u00e9rica de terreno para a produ\u00e7\u00e3o\n\ndo mapa gemorfol\u00f3gico se mostrou bastante eficiente, facilitando a interpreta\u00e7\u00e3o dos\n\nmapas e a identifica\u00e7\u00e3o das unidades morfol\u00f3gicas. A an\u00e1lise desses produtos\n\npossibilitou tamb\u00e9m a observa\u00e7\u00e3o de que a mudan\u00e7a do curso do rio Capivari est\u00e1\n\nassociada a uma descontinuidade no padr\u00e3o de relevo, o que aponta para a\n\nnecessidade de estudos em neotect\u00f4nica.\n\nAlgumas considera\u00e7\u00f5es devem ser colocadas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia\n\nempregada na integra\u00e7\u00e3o dos dados do meio f\u00edsico:\n\n\u2022 A utiliza\u00e7\u00e3o de operadores zonais em \u00e1lgebra de mapas facilitou a\n\nintegra\u00e7\u00e3o dos dados e a an\u00e1lise por sub-bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\n\u2022 O fator geomorfologia preponderou sobre o fator geotecnia, na defini\u00e7\u00e3o\n\nda fragilidade das sub-bacias, pois as classes geot\u00e9cnicas mapeadas s\u00e3o\n\nbastante uniformes para a APA do Capivari-Monos.\n\n\u2022 Um levantamento pedol\u00f3gico faz-se necess\u00e1rio para o aprofundamento\n\nda an\u00e1lise da fragilidade do meio f\u00edsico.\n\nO m\u00e9todo de detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as utilizado se mostrou bastante simples e\n\neficiente na quantifica\u00e7\u00e3o do desmatamento, entretanto, vale ressaltar que se trata de\n\numa primeira aproxima\u00e7\u00e3o que demanda uma averigua\u00e7\u00e3o mais detalhada atrav\u00e9s de\n\nfotos a\u00e9reas e vistorias de campo.\n\nA elabora\u00e7\u00e3o do mapa tem\u00e1tico de uso do solo, atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o digital\n\nde imagens de sat\u00e9lite demandou uma s\u00e9rie de edi\u00e7\u00f5es e averigua\u00e7\u00f5es de campo, mas\n\ncom consistente resultado final.\n\n\n\n102\n\nA sub-bacia da Cratera \u00e9 a que se destaca negativamente na an\u00e1lise dos\n\nresultados pois, apresenta fragilidade muito alta e nela est\u00e3o as maiores extens\u00f5es de\n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, bem com os maiores \u00edndices de desmatamento para o per\u00edodo\n\nestudado.\n\nOs dados mostram ainda que a ocupa\u00e7\u00e3o urbana se concentra nas\n\nproximidades da represa Billings, chamando a aten\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o do\n\ncomprometimento da qualidade desse manancial.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o rural, por sua vez, \u00e9 mais significativa nas sub-bacias do ribeir\u00e3o\n\nVermelho, Gramado e nos trechos m\u00e9dio e baixo do Embu Gua\u00e7u, com destaque para\n\no ribeir\u00e3o Vermelho, que apresenta 47 % de seu territ\u00f3rio sob este tipo de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nNo geral, a APA do Capivari-Monos representa o pouco que resta de paisagem\n\nnatural na capital paulista, que sempre aparece cinzenta nas fotografias e reportagens.\n\nA preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural ali existente demanda a implementa\u00e7\u00e3o de\n\npol\u00edticas que revertam o quadro de expuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para as periferias, o que\n\nn\u00e3o pode ser resolvido exclusivamente no \u00e2mbito do conselho gestor.\n\nPor\u00e9m o espa\u00e7o democr\u00e1tico, conquistado com a cria\u00e7\u00e3o do conselho, \u00e9 um\n\ngrande passo inicial para a constru\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o efetivamente participativa.\n\n\n\n103\n\n8. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nBarbosa, C.C.F.; C\u00e2mara, G.; Medeiros, J.S.; Crepani, E.; Novo, E.M.L.M.;\nCordeiro, J.P.C. 1998. \u201cOperadores Zonais em \u00c1lgebra de Mapas e Sua\nAplica\u00e7\u00e3o a Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico\u201d. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de\nSensoriamento Remoto, Salvador, Bahia. Anais, INPE, 1998 (em CD-ROM).\n\nBarret, E.C. &amp; Curtis, L.F. 1992. Introduction to environmental remote sensing.\nChapmam &amp; Hall. 3 a  Ed. London, UK. 426p.\n\nBellenzani, M.L.R. 2000. A APA municipal do Capivari-Monos como uma estrat\u00e9gia de\nprote\u00e7\u00e3o aos mananciais da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. [Disserta\u00e7\u00e3o\nde Mestrado. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Ambiental da\nUniversidade de S\u00e3o Paulo]\n\nBezerra, M.C.L. 1996. Planejamento e gest\u00e3o ambiental: Uma abordagem do ponto de\nvista dos instrumentos econ\u00f4micos. S\u00e3o Paulo. [Tese de Doutorado. Faculdade\nde Arquitetura e Urbanismo- USP.\n\nBocco, G.; Mendoza, M. e Velazquez, A. 2001. Remote sensing and GIS-based\nregional geomorphological mapping\u2014a tool for land use planning in developing\ncountries.\n\nBonham-Carter, G.F. 1996. Geographic information systems for geoscientists:\nmodelling with GIS. Ottawa, Pergamon, 398 p.\n\nBrondizio, E.; Moran, E.; Mausel, P.; Wu, Y. 1996. Land cover in the Amazon estuary:\nlinking of the thematic mapper with botanical and historical data.\nPhotogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, Vol. 62, No. 8, pp. 921-929.\n\nButler, D.R; Walsh, SJ. 1998. The application of remote sensing and geographic\ninformation systems in the study of geomorphology: An introduction.\nGeomorpholohy 21:179-181.\n\nC\u00e2mara, G. 1995. Modelos, Linguagens e Arquiteturas para Bancos de Dados\nGeogr\u00e1ficos. Tese de Doutoramento em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada. S\u00e3o Jos\u00e9 dos\nCampos, INPE. www.dpi.inpe.br/teses/gilberto\n\nC\u00e2mara, G.; Davis, C.; Monteiro, A.M.; D\u2019Alge, J.C. 2001. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia da\ngeoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, INPE. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o revista e ampliada)\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro\n\nCapobianco, J.P.R (org.). 2002. Billings 2000: amaea\u00e7as e perspectivas para o maior\nreservat\u00f3rio de \u00e1gua da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo: relat\u00f3rio do\n\nhttp://www.dpi.inpe.br/teses/gilberto\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro\n\n\n104\n\ndiagn\u00f3stico socioambiental participativo da bacia hidrogr\u00e1fica da Billins no\nper\u00edodo 1988-1999. S\u00e3o Paulo: Instituto Socioambiental.\n\nCBH-AT- Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea. 2002. Plano da bacia do Alto\nTiet\u00ea. Porto, M., Palermo M.A. (Coords.). S\u00e3o Paulo- SP. 281 p.\n\nChamard, P.C.; Courel M.F.; Ducousso M.; Guenegou M.C.; Le Rhun, J.;\nLevasseur, J.E.; Togola, M. 1993. Utilisation des bandes spectrales du vert et\ndu rouge pour une meilleure \u00e9valuation des formations v\u00e9g\u00e9tales actives.\nT\u00e9l\u00e9d\u00e9tection appliqu\u00e9e \u00e0 la cartographie th\u00e9matique et topographique. \u00c9ditions\nAupelf-Uref, Les Presses de l'Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec: 203-9.\n\nChao, R.G.C. 1998. Geoprocessamento e sensoriamento remoto aplicados ao estudo\nda din\u00e2mica urbana da prov\u00edncia Ciudad de La Habana e na avalia\u00e7\u00e3o de\namea\u00e7as de escorregamentos no munic\u00edpio de Habana del Leste, Cuba.\n[Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Geoci\u00eancias -USP].\n\nChavez Jr., P.S.; Sides, S.C.; Anderson, J.A. 1991. Comparison of three different\nmethods to merge multiresolution and multispectral data: Landsat TM and SPOT\nPanchromatic. Photogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, Vol. 57, No. 3,\npp. 295-303.\n\nCNUMAD- Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. 1988.\nNosso futuro comum. Rio de Janeiro: FGV. 430 p.\n\nCollins, B.J.; Woodcock, C.E. 1996. An assessment of several linear change\ndetection techniques for mapping forest mortality using multitemporal Landsat\nTM data. Remote Sens. Environ, 56:66-77.\n\nConselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o no 001, de 31 de Janeiro de\n1994:define vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria nos est\u00e1gios pioneiro, inicial,\nm\u00e9dio e avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica.\n\nCrepani, E.; Medeiros, J. S. de.; Azevedo, L. G.; Hernandez, P.; Florenzano, T. G.;\nDuarte, V; Azevedo, L.G. 1998. Uso de sensoriamento remoto no zoneamento\necol\u00f3gico-econ\u00f4mico. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto,\nSalvador, Bahia. Anais, INPE, 1998 (em CD-ROM).\n\nCrosta, A.P. 1992. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto. 3\u00aa ed.\nCampinas, SP:IG/UNICAMP.\n\nCurran, P.J. 1989. Remote Sensing of Foliar Chemistry. Remote Sens. Environment,\n30 : 271-278.\n\nDa Costa, S.M.F.; Cintra, J.P. 1999. Environmental analysis of metropolitan areas in\nBrazil. Journal of Photogrammetry and Remote Sensing, 54:41-49.\n\n\n\n105\n\nDe Biasi, M. 1992. A carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o.\nRevista do Departamento de Geografia - FFLCH-USP, N.6. pp. 45-60.\n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM). 2003. Radam e Radambrasil.\nOn line: www.dnpm.gov.br/mosaicos/JrArte/fontede.htm.\n\nDrury, S.A. 1993. Image interpretation in Geology. Chapman &amp; Hall. 2\u00aa Ed. London,\nEngland. 283p.\n\nFoody, G.M.; Hill, R.A. 1996. Classification of tropical forest classes from Landsat TM\ndata. Int. J. Remote Sensing, Vol. 17, No. 12, pp. 2353-2367.\n\nForesti, C. 1986. Avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento ambiental da expans\u00e3o urbana do setor\nOeste da \u00e1rea metropolitana de S\u00e3o Paulo: an\u00e1lise atrav\u00e9s de dados e t\u00e9cnicas\nde sensoriamento remoto. [Tese de Doutoramento. Faculdade de Filosofia,\nLetras e Ci\u00eancias Humanas -USP].\n\nGarcia, M.C.; Alvarez, R. 1994. TM digital processing of a tropical forest region in\nsoutheastern Mexico. Int. J. Remote Sensing, Vol. 15, No. 8, pp. 1611-1632.\n\nGarguet-Duport, B. 1997. WaveMerg: a multiresolution software for merging SPOT\npanchromatic and SPOT multispectral data. Environmental Modelling &amp; Software,\nVol. 12, No 1, pp. 85-92.\n\nGitelson, A., and Merzlyak, M. 1997. Remote estimation of chlorophyll content in\nhigher plant Leaves. Int. J. Remote Sensing, Vol. 18, No 12, 291-298.\n\nGuyot,G. 1988. La r\u00e9flectance des couverts v\u00e9g\u00e9taux. Photo-Interpr\u00e9tation, 3:157-180.\nHasui, Y.; Sadowsky, G.R. 1976. Evolu\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica do Pr\u00e9-Cambriano na regi\u00e3o\n\nsudeste do estado de S\u00e3o Paulo. Rev. Bras. Geoc. Vol. 6, N\u00b0 3, pp. 180-200.\nHaydn, R.; Dalke, G.H.; Henkel, J.; Bare, J.E. 1982. Aplications of the IHS colour\n\ntransform to the processing of multisensor data and image enhacement. In :\nProceedings of the International Symposium on Remote Sensing of Arid and\nSemi-arid Lands, Cairo, Egypt, 1982, pp. 599-616.\n\nHayes, J.; Sader, S.A. 2001. Comparison of change-detection techniques for\nmonitoring tropical forest clearing and vegetation regrowth in a time series.\nPhotogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, Vol. 67, N\u00b0 9, pp. 1067-1075.\n\nHiruma, S.T.; Riccomini, C. 1999. An\u00e1lise morfom\u00e9trica em neotect\u00f4nica: o exemplo\ndo planalto de Campos de Jord\u00e3o, SP. Revista do instituto Geol\u00f3gico. 20 (1/2):\n5-19.\n\nHorler, D.H.N.; Dockray, M. &amp; Barber, J.  1983. The red edge of plant reflectance. Int.\nJ. Remote Sensing, Vol.4, No. 2: 273-288.\n\nwww.dnpm.gov.br/mosaicos/JrArte/fontede.htm\n\n\n106\n\nHuete, A.R.  1988. A Soil-adjusted vegetation index (SAVI). Remote Sens. Environ, 25:\n295-309.\n\nHutchinson, C.F. 1982. Techniques for combining Landsat and ancillary data for digital\nclassification improvement. Photogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing,\nVol. 48, No. 1, pp. 123-130.\n\nIBAMA- Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais\nRenov\u00e1veis. 2001. Roteiro metodol\u00f3gico para gest\u00e3o de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o\nambiental.Bras\u00edlia. Edi\u00e7\u00f5es IBAMA. 232 p.\n\nIBAMA- Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais\nRenov\u00e1veis. 2003. Informa\u00e7\u00f5es gerais sobre as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. On\nline: www.ibama.gov.br\n\nINPE- Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. 1999. PRODES (Projeto de\nEstimativa do Desflorestamento Bruto da Amaz\u00f4nia). On line: www.inpe.br.\n\nIPT- Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. 1981. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o\nPaulo Escala 1:500.000. 126p.\n\nIPT- Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas/ Secretaria de Estado de Habita\u00e7\u00e3o e\nDesenvolvimento Urbano. 1990. Carta de Aptid\u00e3o F\u00edsica ao Assentamento\nUrbano, 1:50.000.\n\nJorge, L.A.B.; Garcia, G.J. 1997. A study of fragmentation in Southeastern Brazil using\nremote sensing and geographic information system (GIS). Forest Ecology and\nManagement, 98:35-47.\n\nKronka, J.N. (org.). 1998. \u00c1reas de dom\u00ednio de cerrado no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o\nPaulo: Secretaria do Meio Ambiente. 84p.\n\nLillesand, T.M.; Kieffer, R.W. 1994. Remote sensing and image interpretation. John\nWyley &amp; Sons. 3\u00aa Ed. New York, EUA. 750p.\n\nLiu, J.G. 2000. Smoothing Filter-based Intensity Modulation: a spectral preserve image\nfusion techinique for improving spatial details. . Int. J. Remote Sensing, Vol. 21,\nNo. 18, pp. 3461-3472.\n\nLyon, J.S.; Mccarthy, J. 1995. Wetland and environmental applications of GIS. Eds.\nJohn G. Lyon and Jack McCarthy. Boca Raton: CRC Press, Inc., 1995. 3-4. 368\np.\n\nMattos, C.O. 1996. Contribui\u00e7\u00e3o ao planejamento e gest\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o\nambiental de Sousas e Joaquim Egidio, Campinas-SP. [Disserta\u00e7\u00e3o de\nMestrado. Instituto de Bioci\u00eancias -USP].\n\nwww.ibama.gov.br\nwww.inpe.br\n\n\n107\n\nMausel, P.; Wu, Y.; Li, Y.; Moran, E.F. &amp; Brondizio, E.S. 1993. Spectral identification\nof succecional stages following deforestation in the Amazon. Geocarto\nInternational, (4):61-71.\n\nMedeiros, J. S. 1999. Bancos de dados geogr\u00e1ficos e redes neurais artificiais:\ntecnologias de apoio \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio. [Tese de Doutorado. Faculdade de\nFilosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas-USP].\n\nMiguel-Ayanz, J.S.; Biging, G.S. 1997. Comparison of single-stage and multi-stage\nclassification aproaches for cover type mapping with TM and SPOT data.\nRemote Sens. Environ, 59:92-104.\n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2001. Programa Zoneamento Ecol\u00f3gico\nEcon\u00f4mico: diretrizes metodol\u00f3gicas para o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico\ndo Brasil. Bras\u00edlia: MMA/SDS. 110 p.\n\nMoraes, J.F.L.; Seyler,F.; Cerri, C.C.; Volkoff, B. 1998. Land cover and carbon pools\nestimates in Rondonia, Brazil. Int. J. Remote Sensing, Vol. 19, No. 5, pp. 921-\n934.\n\nMoran, E.; Packer; Brondizio, E.; Tucker J. 1996. Restoration of vegetation cover in\nthe eastern Amazon. Ecological Economics, 18:41-54.\n\nNiero, M.; Lombardo, M.A. e Foresti,C. 1982. The use of LANDSAT data to monitor\nthe urban growth of S\u00e3o Paulo metropolitan area. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, INPE.\n(INPE-2430-PRE/134).\n\nNovo, E.M.L.M. 1992. Sensoriamento remoto. Princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. Ed. Edgard\nBl\u00fccher Ltda. 2a Ed. S\u00e3o Paulo, Brasil. 308p.\n\nPearson R.L. &amp; Miller, L.D. 1972. Remote mapping of standing crop biomass for\nestimation the productivity of the short-grass prairie, Pawnee National\nGrasslands, Colorado, Proc. 8th Int. Symp. on Remote Sensing of Environment,\nAnn Arbor. 1357-1381.\n\nPereira, J.L.G. 1996. Estudos de \u00e1reas de florestas em regenera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de\nimagens Landsat TM. [Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto Nacional de Pesquisas\nEspaciais]. 136p.\n\nPMSP- Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo/Secretaria Municipal do Verde e do\nMeio Ambiente. 1998. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Municipal do Capivari-\nMonos: Caracteriza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-ambiental (relat\u00f3rio preliminar).\n\nPMSP- Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo/Secretaria Municipal do Verde e do\nMeio Ambiente. 2000. Atlas Ambiental do Munic\u00edpio de S\u00e3oPaulo. On line:\nhttp://atlasambiental.prefeitura.sp.gov.br\n\nhttp://atlasambiental.sp.gov.br\n\n\n108\n\nPrefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo/Secretaria Municipal de Planejamento. 1992.\nRelat\u00f3rio final do grupo de trabalho de detalhamento da carta geot\u00e9cnica do\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.\n\nRibeiro de Almeida, J.; Moraes, F.E.; Souza, J.M.; Malheiros, T.M. 1999.\nPlanejamento Ambiental: caminho para a participa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o\nambiental para nosso futuro comum, uma necessidade, um desafio. 2. Ed. Rio\nde Janeiro: Thex Ed.: Biblioteca Est\u00e1cio de S\u00e1. 180 p.\n\nRibeiro de Almeida, T.I. &amp; Fromard, F. 2000. A proposal of digital processing of\nmultispectral images to enhance geobotanical anomalies. 31st International\ngeological congress. Summaries.\n\nRibeiro de Almeida, T.I. 1999. Introdu\u00e7\u00e3o ao sensoriamento remoto aplicado:\nConceitos e Fundamentos. S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias da USP. Apostila\nda disciplina Sensoriamento remoto e fotogeologia.\n\nRibeiro de Almeida, T.I. 2000. Diagn\u00f3stico do vigor de cana por Sensoriamento\nRemoto: uma abordagem sist\u00eamica. Fenacana 2000.\n\nRibeiro de Almeida, T.I.; Souza Filho, C.R. 2000. Feature-oriented band-ratios\ncoupled with principal components applied to tropical vegetation mapping: results\nusing hyperspectral data in central Brazil. Thematic Conference on Remote\nSensing for Exploration Geology, 15. USA, 2000. Summaries.\n\nRiccomini, C., Neves, F.A.P.S. &amp; Turcq B. 1992. Astroblema de Col\u00f4nia (S\u00e3o Paulo,\nBrasil): est\u00e1gio atual de conhecimento. 37o Congr.Bras.Geologia-SBG.\n\nRidd, M.K.; Liu, J. 1998. A comparison of four algorithms for change detection in an\nurban environment. Remote Sens. Environ, 63:95-100.\n\nRodrigues, S. 2002. A mata nebular e os campos naturais da regi\u00e3o Sudeste de S\u00e3o\nPaulo- \u201cCondicionamento litol\u00f3gico ou pedogen\u00e9tico?\u201d[Monografia de trabalho de\nformnatura- Instituo de Geoci\u00eancias-USP].\n\nRodriguez, S.K. 1998. Geologia urbana da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o\nPaulo. Tese de Doutoramento. Instituto de Geoci\u00eancias. Universidade de S\u00e3o\nPaulo. Anexo Mapa Geol\u00f3gico em escala 1:250.000.\n\nRoss, J. L. S. 1992. O registro cartogr\u00e1fico  dos fatos geom\u00f3rficos e a quest\u00e3o da\ntaxonomia do relevo. Revista do Departamento de Geografia - FFLCH-USP, N.6.\npp. 17-30.\n\nRoss, J. L. S. 1994. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e\nAntropizados. Revista do Departamento de Geografia - FFLCH-USP, N.9. pp.\n63-74.\n\n\n\n109\n\nSader, S.A.; Stone, T.A.; Joyce, A.T*. 1990. Remote sensing of tropical forests: an\noverview of research and applications using non-photographic sensors.\nPhotogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing, Vol. 56, No. 10, pp. 1343-\n1351.\n\nSader, S.A.; Waide, R.B.; Lawrence, W.T.; Joyce, A.T. 1989. Tropical forest biomass\nand succesional age class relationships to a vegetation index derived from\nLandsat TM data. Remote Sens. Environ, 28:143-156.\n\nSantos, M. 1990. Metr\u00f3pole corporativa fragmentada: O caso de S\u00e3o Paulo.S\u00e3o Paulo:\nNobel: Secretaria de Estado da Cultura.117 p.\n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente - SMA. 2001. APAs - \u00c1reas de\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental Estaduais: prote\u00e7\u00e3o e desenvolvimento em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o\nPaulo: SMA. 68 p.\n\nS\u00e3o Paulo: Instituto Socioambiental. 2002. Billings 2000: amea\u00e7as e perspectivas\npara o maior reservat\u00f3rio de \u00e1gua da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo.\n\nSellers, P.J. 1985. Canopy reflectance, photosynthesis and transpiration. Int. J.\nRemote Sensing 6 (8): 1335-1372.\n\nSilva, A.C.N. 2002. Geoprocessamento e sensoriamento remoto como apoio ao\nplanejamento territorial do munic\u00edpio de Iporanga - S.P. [Disserta\u00e7\u00e3o de\nMestrado. Instituto de Geoci\u00eancias -USP].\n\nS\u00f3crates, R. J.; Grostein, M.D.; Tanaka, M.M.S. 1985. A cidade e as \u00e1guas: qual a\nquest\u00e3o dos mananciais? S\u00e3o Paulo. FAUUSP. 296 p.\n\nSohn, Y.; Moran, E.; Gurri, F. 1999. Deforestation in North-Central Yucatan (1985-\n1995): secondary succession of forest and agricultural land use in Sotuta using\ncosine of the angle concept. Photogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing,\nVol. 65, No. 8, pp. 947-958.\n\nSong, C.; Woodcock, C. E.; Seto, K. C.; Lenney, M. P.; and Macomber, S. A. 2001.\nClassification and change detection using Landsat TM Data: when and how to\ncorrect atmospheric effects? Remote Sens. Environ, 75:230-244.\n\nSpozati, A. 2002. Mapa S\u00e3o Paulo (2000): Din\u00e2mica social dos anos 90. CD-ROM.\nStar, J. &amp; Estes J. 1990, Geographic Information Systems: An Introduction. New\n\nJersey,Prentice Hall.\nTarifa, J.R.; Armani, G. 2001. Unidades clim\u00e1ticas naturais. In: Os climas na cidade de\n\nS\u00e3o Paulo. Tarifa, J.R e Azevedo, T.R. orgs. S\u00e3o Paulo: FFLCH-USP. 199p.\n\n\n\n110\n\nTeillet, P.M.; Staenz, K.; Willians, D.J. 1997. Effects of spectral, spatial and\nradiometric characteristics on remote sensing vegetation indices of forested\nregions. Remote Sens. Environ, 61:139-149.\n\nThomas, J.R.; Nankem, L.N.; Oerther, G.F. &amp; Brown, R.G. 1971.  Estimating leaf\nwater content by reflectance measuments. Agronomy Journal, V. 63 pp. 845-847.\n\nTricart, J. 1977. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro. IBGE-SUPREN.\nTucker, C.J. 1977. Use of near infrared/red radiance for estimating vegetation biomass\n\nand physiological status. Proc, 11th Int. Symp. of Rem. Sensing of Environ., v.I,\np. 493-494.\n\nUlbricht, K.A.; Heckendorff W.D. 1998. Satellite images for recognition of landscape\nand landuse changes. Journal of Photogrammetry &amp; Remote Sensing, 53:235\u2013\n243.\n\nUN- United Nations. 2000. Report of the Committee on the Peaceful Uses of outer\nSpace. General Assembly Official Records. Fifty-fifth Session Supplement No. 20\n(A/55/20).\n\nUNEP- United Nations Environmental Programme. 1992. Agenda 21. \u201cOn line\u201d:\nwww.unep.org.\n\nUNEP- United Nations Environmental Programme. 2002. Report of the World\nSummit on Sustainable Development, Johannesburg, South Africa, 26 August-4\nSeptember 2002. On line: www.unep.org.\n\nWalsh, S.J.; Butler,D.R.; Malanson,G.P. 1998. An overview of scale, pattern, process\nrelationships in geomorphology: a remote sensing and GIS perspective.\nGeomorphology 21:183-205.\n\nWatson, N.; Wilcok,D. 2001. Preclassification as an aid to the improvement of thematic\nand spatial accuracy in land cover maps derived from satellite imagery. Remote\nSens. Environ, 75:267-278.\n\nZheng, L.; Tong, Q.; Zhang, B.; Li, X. and Liu, J. 2001. Urban sensing by\nhyperspectral data. 22nd Asian Conference on Remote Sensing.\n\nhttp://www.unep.org/\nwww.unep.org"}]}}}