{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21651"}, {"@name": "filename", "#text": "5421_Silva_2010.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nS\u00f3nia Filipa Teodoro da Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio  \n\nde Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no \n\n3.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLisboa \n\n2010 \n\n \n\n\n\n \n\n2 \n \n\n \n\nUNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio  \n\nde Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no \n\n3.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\nPor \n\nS\u00f3nia Filipa Teodoro da Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLisboa \n\n2010 \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico apresentado, na Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia, da Universidade Nova de Lisboa, para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Biologia e de Geologia. \n\n \n\nOrientadores: Professor Doutor Jo\u00e3o Correia Freitas e Professora \n\nJoana Capucho. \n\n\n\n \n\n3 \n \n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 Professora Joana Capucho, Orientadora do Est\u00e1gio, pela compreens\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibilidade que prestou durante todo o ano. Um agradecimento, pelo apoio \n\nconcedido, pela partilha de saberes e, por fim, pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es, que \n\npermitiram-me evoluir a n\u00edvel profissional e pessoal. \n\nAo Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas, Orientador Pedag\u00f3gico e Coordenador do \n\nMestrado, pela colabora\u00e7\u00e3o prestada. Uma orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica criteriosa e cr\u00edtica, \n\nque contribuiu para melhorar a minha presta\u00e7\u00e3o. \n\nAo Professor Doutor V\u00edtor Teodoro, pelo interesse e apoio concedido. Um \n\nagradecimento especial, por estar sempre dispon\u00edvel, at\u00e9 para o mais pequeno \n\nesclarecimento e, ainda, pela motiva\u00e7\u00e3o que constantemente transmitiu. \n\n\u00c0 Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a, por todo o apoio prestado, principalmente, \n\nnas actividades desenvolvidas ao longo do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico. Em particular, agrade\u00e7o \n\n\u00e0 Professora Helena Nascimento, \u00e0 Professora Ad\u00e9lia Leit\u00e3o e ao Professor Pedro Gir\u00e3o, \n\npor me terem dado a oportunidade de fazer parte do Projecto de divulga\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias, \n\ndesignado por ?De pequeninos\u2026 se fazem cientistas!?. \n\n\u00c0 Escola EB1 n.\u00ba 4 da Parede \u2013 Madorna, pela colabora\u00e7\u00e3o na concretiza\u00e7\u00e3o do referido \n\nProjecto.  \n\nA todos os alunos com os quais tive a oportunidade de conhecer e trabalhar, \n\nespecialmente aos alunos do 12.\u00ba H, da Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a  \n\nO meu profundo e sentido agradecimento \u00e0 minha colega de est\u00e1gio e grande amiga Ana \n\nCarolina Baraona.  \n\n\n\n \n\n4 \n \n\nResumo \n\nO presente Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio, elaborado no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino de \n\nBiologia e de Geologia, para o 3.\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e para o Ensino Secund\u00e1rio, \n\ndescreve e analisa todas as actividades desenvolvidas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nrealizado na Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a (Parede), ao longo do ano lectivo \n\nde 2009/2010, sob a orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas \n\ne a orienta\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio da Professora Joana Capucho. \n\nO trabalho aborda o conjunto de actividades curriculares e n\u00e3o curriculares \n\ndesenvolvidas pela Professora estagi\u00e1ria S\u00f3nia Teodoro Silva, as quais tiveram como \n\nfinalidade promover, fundamentalmente, a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, garantindo um dinamismo de natureza cultural e \n\nproporcionando um enriquecimento que permitisse desenvolver compet\u00eancias \n\nespec\u00edficas em diversas \u00e1reas do saber.  \n\nA componente lectiva decorreu numa turma do 12.\u00ba ano, do Curso Profissional de \n\nT\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, nas disciplinas de \n\nBiologia e de Microbiologia. \n\nEntre as diversas actividades promovidas durante o ano lectivo de est\u00e1gio importa \n\nsalientar: o Projecto de Ci\u00eancias Experimentais e de Matem\u00e1tica no 1.\u00ba ciclo, designado \n\npor ?De pequeninos\u2026 se fazem cientistas!?; o Laborat\u00f3rio Aberto de Microbiologia, \n\ndenominado ?Conhecer para agir?; e a participa\u00e7\u00e3o na \"Semana Aberta de Engenharia\", \n\ndo Instituto Superior T\u00e9cnico Taguspark. \n\nA Professora estagi\u00e1ria tamb\u00e9m acompanhou o trabalho de Direc\u00e7\u00e3o de Turma, colaborou \n\nno acompanhamento da Prova de Aptid\u00e3o Profissional e participou em v\u00e1rias visitas de \n\nestudo. \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico foi uma experi\u00eancia muito enriquecedora, que permitiu n\u00e3o s\u00f3 \n\nadquirir novas compet\u00eancias, como tamb\u00e9m melhorar aptid\u00f5es essenciais para exercer a \n\nprofiss\u00e3o de Professora. \n\nPALAVRAS-CHAVE: Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico; Ensino de Biologia e Geologia; Mestrado \n\nem Ensino. \n\n\n\n \n\n6 \n \n\nAbstract \n\nThis Internship Report, prepared in order to obtain the Master Degree on Teaching \n\nBiology and Geology, for the third cycle of Elementary and Secondary Education, \n\ndescribes and analyzes all activities during the teaching practice Intern, held at Escola \n\nSecund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a in Parede, throughout the academic year 2009/2010, \n\nunder the College Supervisor Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas and the \n\nTrainingship Supervisor Professora Joana Capucho. \n\nThe paper discusses the range of curricular and non curricular activities developed by \n\nthe Trainee Teacher S\u00f3nia Teodoro Silva, which aimed promoting health, technology, \n\nand science education, providing an enrichment that would allow developing specific \n\nexpertise in various areas of knowledge. \n\nThe teaching component was held in 12\nth\n\n grade class (secondary education), of a \n\nProfessional Course in Technical Processing and Quality Control of Food, in Biology \n\nand Microbiology classes. \n\nAmong the different activities organized during the academic year stage, the following \n\nmust be emphasized: The Project of Experimental Sciences and Mathematics in the \n\nFirst Cycle (Elementary Education), called ?From Kids to Scientists!\"; The Open \n\nLaboratory of Microbiology, entitled \"Knowledge for action \", and participation in the \n\n\"Open Week of Engineering?, held at Technical Institute University Taguspark. \n\nThe Teacher Intern also followed the work of the Steering Team, cooperating in the \n\nmonitoring of Vocational Aptitude Test and participated in several study visits with the \n\nstudents. \n\nThe Teacher Training was a very enriching experience, empowering skills essential to \n\npractice the profession of Teacher. \n\n\n\n \n\n7 \n \n\n\u00cdndice  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 10 \n\nCap\u00edtulo I: Enquadramento geral 13 \n\nI.1.Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola 13 \n\nI.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o 13 \n\nI.1.2. Patrono 13 \n\nI.1.3. Log\u00f3tipo 14 \n\nI.1.4. Instala\u00e7\u00f5es 15 \n\nI.1.5. Recursos 16 \n\nI.1.6. Oferta educativa da escola 17 \n\nI.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo \n\nde Qualidade Alimentar 18 \n\nI.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma 20 \n\nCap\u00edtulo II - Curr\u00edculo trabalhado 22 \n\nII.1. Orienta\u00e7\u00f5es curriculares de Biologia e de Microbiologia do Curso Profissional \n\nde T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar 22 \n\nII.1.1. Biologia 22 \n\nII.1.2. Microbiologia 26 \n\n\n\n \n\n8 \n \n\nII.2. Planifica\u00e7\u00e3o 28 \n\nII.2.1. Planifica\u00e7\u00e3o das aulas leccionadas 29 \n\nII.3. Aulas leccionadas na componente de biologia 33 \n\nII.3.1. An\u00e1lise e reflex\u00e3o das aulas leccionadas 35 \n\nII.4. Aulas leccionadas na componente de Microbiologia 37 \n\nII.4.1. Actividades laboratoriais 40 \n\nII.4.2. An\u00e1lise e reflex\u00e3o das aulas leccionadas 53 \n\nII.5. Actividades realizadas 67 \n\nII.5.1. \u00c1reas curriculares n\u00e3o disciplinares: acompanhamento da Prova de \n\nAptid\u00e3o Profissional 67 \n\nII.5.2. Participa\u00e7\u00e3o na ?Semana Aberta de Engenharia? do Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico - Taguspark 68 \n\nII.5.3. Gabinete de Atendimento de Sa\u00fade 69 \n\nII.5.4. Visitas de estudo 70 \n\nII.5.5. Laborat\u00f3rio Aberto de Microbiologia: ?Conhecer para agir? 71 \n\nCap\u00edtulo III - Direc\u00e7\u00e3o de turma 74 \n\nCap\u00edtulo IV - Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica 76 \n\nIV.1. Projecto \"De pequeninos... Se fazem cientistas!\" 76 \n\nIV.2. Sess\u00e3o de ?Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade? 78 \n\nConclus\u00f5es 80 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 83 \n\n\n\n \n\n9 \n \n\nAp\u00eandices 85 \n\nAp\u00eandice I 86 \n\nAula de Microbiologia n.\u00ba 75 e 76 (diapositivos apresentados) 86 \n\nAp\u00eandice II 91 \n\nTrabalho laboratorial de Microbiologia Alimentar, da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia \u2013 Universidade Nova de Lisboa 91 \n\nAp\u00eandice III 97 \n\nProtocolo experimental de Microbiologia -12.\u00ba ano (adaptado de um protocolo \n\nda FCT-UNL) 97 \n\nAp\u00eandice IV 102 \n\nListagem dos conte\u00fados dispon\u00edveis no CD-ROOM 102 \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nNo dia 8 de Setembro de 2009 teve in\u00edcio, na Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a \n\n\u2013 Parede, o Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico (Pr\u00e1tica Profissional) de Ensino de Biologia e Geologia, \n\nno \u00e2mbito do curso de Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia, da Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa. \n\nO N\u00facleo de Est\u00e1gio, em exerc\u00edcio na Escola Cooperante, compreendeu: as Professoras \n\nEstagi\u00e1rias S\u00f3nia Filipa Teodoro da Silva (autora do presente trabalho) e Ana Carolina \n\nBaraona, a Orientadora Pedag\u00f3gica de Est\u00e1gio Professora Joana Capucho e o Orientador \n\nda Faculdade Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas. \n\nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico pretende dotar o professor estagi\u00e1rio de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional adequada, sendo um processo de ensino e de aprendizagem, que permite a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos e que possibilita adquirir novas \n\naquisi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e sociais.   \n\nPara os estagi\u00e1rios, o contacto com a sala de aula e com os alunos, na fun\u00e7\u00e3o de \n\nprofessor, come\u00e7a com o est\u00e1gio. Esta nova fase iniciou-se com a observa\u00e7\u00e3o assistida \n\n\u00e0s aulas da Professora Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho, depois seguiu-se um \n\nper\u00edodo de co-lecciona\u00e7\u00e3o e, finalmente, a lecciona\u00e7\u00e3o individual. As referidas etapas \n\nforam sempre acompanhadas e trabalhadas em conjunto com a Professora Orientadora \n\nde Est\u00e1gio.  \n\nA co-lecciona\u00e7\u00e3o de Microbiologia teve in\u00edcio no dia 29 de Setembro de 2009 e \n\nterminou no dia 16 de Novembro de 2009, a lecciona\u00e7\u00e3o come\u00e7ou no dia 5 de Fevereiro \n\nde 2010, tendo terminado no dia 3 de Maio de 2010. A pr\u00e1tica de ensino integral \n\nefectuou-se num total de trinta aulas. As aulas foram todas supervisionadas pela \n\nOrientadora de Est\u00e1gio Professora Joana Capucho, duas das quais tamb\u00e9m assistidas \n\npelo Orientador da Faculdade Professor Doutor Jo\u00e3o Correia Freitas.  \n\n\n\n \n\n11 \n \n\nNa Biologia a co-lecciona\u00e7\u00e3o iniciou-se no dia 17 de Setembro de 2009, a lecciona\u00e7\u00e3o \n\nno 14 de Janeiro de 2010, tendo terminado no dia 4 de Fevereiro de 2010. A lecciona\u00e7\u00e3o \n\nintegral efectuou-se num total de oito aulas. Em todas as aulas houve a supervis\u00e3o da \n\nOrientadora de Est\u00e1gio Professora Joana Capucho.   \n\nFinalizada a pr\u00e1tica de ensino supervisionada, apresenta-se o presente Relat\u00f3rio de \n\nEst\u00e1gio, com o objectivo de demonstrar as metodologias/estrat\u00e9gias aplicadas durante a \n\npr\u00e1tica de ensino e as respectivas an\u00e1lises reflexivas, com a descri\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias etapas \n\npercorridas e colocando em evid\u00eancia os aspectos considerados determinantes. \n\nO relat\u00f3rio est\u00e1 organizado em quatro cap\u00edtulos que pretendem dar a conhecer todos os \n\nelementos fundamentais do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico:  \n\n- No cap\u00edtulo I, Enquadramento Geral, caracteriza-se a Escola Cooperante (localiza\u00e7\u00e3o, \n\ninstala\u00e7\u00f5es, recursos, oferta educativa); realiza-se a caracteriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do Curso \n\nProfissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, mas \n\ntamb\u00e9m da turma. \n\n- No cap\u00edtulo II relata-se o Curr\u00edculo Trabalhado pela autora do presente Relat\u00f3rio de \n\nEst\u00e1gio. Descreve-se as orienta\u00e7\u00f5es curriculares da disciplina de Biologia e de \n\nMicrobiologia, apresenta-se o modelo de planifica\u00e7\u00e3o trabalhado e analisa-se as aulas \n\nleccionadas (por exemplo: os m\u00e9todos e as estrat\u00e9gias adoptadas). Neste cap\u00edtulo, \n\ntamb\u00e9m, s\u00e3o dadas a conhecer, todas as actividades realizadas durante o Est\u00e1gio \n\nPedag\u00f3gico, inclusivamente uma actividade laboratorial, designada por ?Pesquisa de \n\nbact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado?, em que o respectivo protocolo foi \n\nelaborado, atrav\u00e9s de diversas adapta\u00e7\u00f5es de um protocolo experimental, designado por \n\n?Isolamento de microrganismos respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos?, fornecido \n\n\u00e0s Professoras estagi\u00e1rias, pelo Professor Regente da cadeira de Microbiologia \n\nAlimentar B, Jos\u00e9 Sampaio, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade \n\nNova de Lisboa, no ano lectivo de 2008/2009.  \n\n- O cap\u00edtulo III destina-se ao cargo de Direc\u00e7\u00e3o de Turma. Aqui, exemplifica-se \n\nalgumas actividades realizadas no \u00e2mbito deste cargo.  \n\n- O cap\u00edtulo IV descreve as actividades de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica dinamizadas durante o \n\nano lectivo, designadamente, o Projecto de Ci\u00eancias Experimentais e de Matem\u00e1tica no \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n1.\u00ba ciclo, designado por ?De pequeninos\u2026 se fazem cientistas!? e a sess\u00e3o de \n\n?Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade?. \n\nNo final do relat\u00f3rio apresentam-se as conclus\u00f5es, a bibliografia e os ap\u00eandices, \n\nfundamentais ao aux\u00edlio da interpreta\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido.  \n\nOs materiais constru\u00eddos ao longo do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico podem ser consultados no \n\nPortf\u00f3lio de Est\u00e1gio de S\u00f3nia Teodoro Silva, dispon\u00edvel no sistema de gest\u00e3o de ensino e \n\naprendizagem da FCT (Moodle@FCTUNL) em: \n\n? http://moodle.fct.unl.pt/course/view.php?id=1517 \n\n \n\nhttp://moodle.fct.unl.pt/course/view.php?id=1517\n\n\n \n\n13 \n \n\nCap\u00edtulo I: Enquadramento geral \n\nI.1.Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola \n\nI.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o \n\nEm 1981, foi criada a Escola Secund\u00e1ria da Parede, agora designada por Escola \n\nSecund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a (ESFLG).  \n\nLocaliza-se no extremo sudeste da Freguesia da Parede, pertence ao Concelho de \n\nCascais e faz parte da \u00e1rea de influ\u00eancia da Direc\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o de Lisboa e \n\nVale do Tejo (DRELVT). \n\nA ESFLG integra alunos residentes principalmente nas freguesias da Parede, S. \n\nDomingos de Rana e Carcavelos. \n\nI.1.2. Patrono \n\nFernando Lopes Gra\u00e7a (1906 \u2013 1994), considerado um dos mais not\u00e1veis compositores \n\nportugueses do s\u00e9culo XX, viveu na Parede de 1960 a 1994, per\u00edodo em que comp\u00f4s \n\nparte da sua obra.  \n\n\n\n \n\n14 \n \n\n \n\nFigura I. 1 - Fernando Lopes Gra\u00e7a (M\u00fasico/Compositor, 1906 \u2013 1994) \n\n(http://www.vidaslusofonas.pt/lopes_graca.htm) \n\n\u00c9 autor de uma vasta obra liter\u00e1ria, chegando mesmo a ser cr\u00edtico e ensa\u00edsta de \n\ndiferentes jornais e revistas.  \n\nComo professor, passou por v\u00e1rias Academias de M\u00fasica, onde destacou-se pela sua \n\nac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, marcada essencialmente pela defesa da liberdade e da democracia. A \n\nsua luta por estes valores motivou-o a participar de forma activa na vida social e \n\npol\u00edtica, tendo sido dirigente do Movimento da Unidade Democr\u00e1tica (MUD). \n\nA Escola, ao adoptar Fernando Lopes Gra\u00e7a como patrono, assume, de uma forma \n\ninequ\u00edvoca, a sua ac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica orientada para a educa\u00e7\u00e3o global dos jovens, \n\nseguindo os princ\u00edpios definidos na Carta Internacional dos Direitos Humanos. \n\nI.1.3. Log\u00f3tipo \n\nO presente log\u00f3tipo da ESFLG resultou de um concurso aberto dirigido aos alunos. O \n\nvencedor do projecto foi uma aluna, que criou um log\u00f3tipo (figura I. 2) relacionado com \n\no patrono Fernando Lopes Gra\u00e7a. \n\n\n\n \n\n15 \n \n\n \n\nFigura I. 2 - Log\u00f3tipo da Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a \n\n(http://www.esflg.edu.pt) \n\nI.1.4. Instala\u00e7\u00f5es  \n\nA escola tem uma \u00e1rea de 27 620 m\u00b2 e possui instala\u00e7\u00f5es compostas pelos pavilh\u00f5es A, \n\nB, C, D, E, F, K, M e pelo complexo Gimnodesportivo (figura I. 3).  \n\n \n\nFigura I. 3 - Desenho esquem\u00e1tico da planta da Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes \n\nGra\u00e7a (http://www.esflg.edu.pt) \n\nAs instala\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e de servi\u00e7os de apoio da escola, para al\u00e9m das salas de aula e \n\ndas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, s\u00e3o as que constam nas duas tabelas seguintes (quadro I.1 e \n\nI.2). \n\n\n\n \n\n16 \n \n\nQuadro I. 1 - Registo das instala\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e de servi\u00e7os de apoio existentes \n\nPavilh\u00e3o Instala\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e de servi\u00e7os de apoio \n\nB Cozinha; refeit\u00f3rio; bufete; sala de conv\u00edvio dos alunos; sala de funcion\u00e1rios. \n\nC \n\nSala do Director; sala de reuni\u00f5es; sala do S.A.S.E.; sala de trabalho; sala da chefe dos Servi\u00e7os de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Escolar; sala da chefe dos Auxiliares de Ac\u00e7\u00e3o Educativa; reprografia; sala dos \n\nDirectores de Turma; gabinetes de atendimento aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o; Sala de \n\nProfessores, com bar; secretaria; papelaria; sala do Servi\u00e7o de Psicologia e Orienta\u00e7\u00e3o; sala de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial. \n\nD \n\nLaborat\u00f3rios de F\u00edsica (2); sala de Educa\u00e7\u00e3o Moral e Religiosa Cat\u00f3lica; sala de prepara\u00e7\u00e3o; sala \n\ndo grupo 510; sala do Departamento de Ci\u00eancias Exactas; salas do Departamento de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas (2). \n\nE \n\nSalas de Desenho (3); sala de Oficinas; salas de apoio; laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica; sala do \n\nDepartamento de L\u00ednguas Rom\u00e2nticas; sala do grupo 600; sala do Departamento de L\u00ednguas \n\nEstrangeiras. \n\nF \nLaborat\u00f3rios de Biologia/Geologia (2); sala de prepara\u00e7\u00e3o; Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica; sala do \n\ngrupo 520; sala do Projecto Sa\u00fade; Gabinete de gest\u00e3o e conflitos. \n\nK \n\nLaborat\u00f3rio de M\u00e9todos Experimentais de An\u00e1lise; laborat\u00f3rio de Bioqu\u00edmica; salas de Apoio \n\nT\u00e9cnico; laborat\u00f3rios de Inform\u00e1tica (2); laborat\u00f3rio Matem\u00e1tica; sala de Audiovisuais; sala do \n\nGrupo de Inform\u00e1tica. \n\nM \n\nAudit\u00f3rio; centro de recursos; sala de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica com arrecada\u00e7\u00e3o; sala de m\u00e1quinas; \n\nsala de soldadura; sala de aprovisionamento; sala de Electricidade com armaz\u00e9m/arrecada\u00e7\u00e3o \n\nassociada; sala de Forma\u00e7\u00e3o Especializada/Desenho T\u00e9cnico; sala de grupo \u2013 Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica; sala da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro I. 2-Registo dos espa\u00e7os espec\u00edficos existentes no Complexo \n\nGimnodesportivo \n\nComplexo \n\nGimnodesportivo \n\nEspa\u00e7os espec\u00edficos \n\nPavilh\u00e3o; campo de terra; campo polivalente; balne\u00e1rios; sala do \n\nGrupo de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; salas de apoio. \n\nI.1.5. Recursos \n\nA escola \u00e9 dotada de recursos experimentais e tecnol\u00f3gicos, alguns dos quais est\u00e3o \n\nalistados na tabela seguinte (quadro I. 3). No entanto, \u00e9 de salientar que o registo dos \n\nmesmos encontra-se um pouco desactualizado, pois referem-se ao ano de 2006.  \n\n\n\n \n\n17 \n \n\nQuadro I. 3 - Alguns recursos existentes na escola em 2006 \n\nRecursos N\u00famero de unidades \n\nRetroprojectores 33 \n\nTV 28 \n\nR\u00e1dio/Gravadores 26 \n\nProjectores de Slides 8 \n\nProjectores de V\u00eddeo 5 \n\nEpisc\u00f3pios 1 \n\nComputadores/Trabalho Pedag\u00f3gico 81 \n\nComputadores/Trabalho \n\nAdministrativos \n\n15 \n\nComputadores/Outros Servi\u00e7os 16 \n\nI.1.6. Oferta educativa da escola \n\nA escola \u00e9 detentora de uma Oferta Curricular vasta: \n\n1. 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, regime diurno. \n\n2. Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o, regime diurno (tipo 2, n\u00edvel 2 e 3); \n\n2.1. Electromec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial (EMI), tipo 2, n\u00edvel 2; \n\n2.2. Operador Inform\u00e1tico (OPI), tipo 2, n\u00edvel 2;  \n\n2.3. Empregado Comercial (EMPCO), tipo 3, n\u00edvel 2. \n\n3. Cursos Profissionais (n\u00edvel 3), regime diurno; \n\n3.1. T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar; \n\n3.2. Inform\u00e1tica de Gest\u00e3o; \n\n3.3. T\u00e9cnico de Design Gr\u00e1fico; \n\n3.4. T\u00e9cnico de Turismo. \n\n4. Cursos Cient\u00edfico \u2013 Human\u00edsticos (todos) do Ensino Secund\u00e1rio, em \n\nregime diurno. \n\n5. Cursos Cient\u00edfico \u2013 Human\u00edsticos do Ensino Secund\u00e1rio, em regime \n\nnocturno. \n\n6. Novas Oportunidades (regime nocturno);  \n\n6.1. Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (EFA) de n\u00edvel \n\nb\u00e1sico (3.\u00ba ciclo) e de n\u00edvel secund\u00e1rio; \n\n6.2. Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n6.2.1. Electromec\u00e2nico de Equipamentos Industriais, tipo \n\n2, n\u00edvel 2; \n\n6.2.2. Ac\u00e7\u00e3o Educativa, tipo 2, n\u00edvel 2; \n\n6.2.3. Ac\u00e7\u00e3o Educativa, tipo 4, n\u00edvel 2. \n\nI.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Curso Profissional de \n\nT\u00e9cnico de Processamento e Controlo de \n\nQualidade Alimentar \n\nNo artigo 7.\u00ba, n\u00bas 1 e 2, da Portaria n.\u00ba 550-C/2004, de 21 de Maio, e no artigo 5.\u00ba, n\u00ba 5, \n\ndo Decreto-Lei n\u00ba74/2004, de 26 de Mar\u00e7o, o Governo, pelo Ministro da Educa\u00e7\u00e3o \n\nrefere que: \n\n- \u00c9 criado o curso profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo de Qualidade \n\nAlimentar, visando a sa\u00edda profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo de \n\nQualidade Alimentar. \n\n- O curso enquadra-se na fam\u00edlia profissional de Actividades Agr\u00edcolas e Agro- \n\nAlimentares e integra-se na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o de Ind\u00fastrias Alimentares (541). \n\n- O plano de estudos do curso da referida portaria \u00e9 o que se encontra no quadro I. 4. \n\n\n\n \n\n19 \n \n\nQuadro I.4 - Plano de estudos do curso profissional de T\u00e9cnico de Processamento e \n\nControlo de Qualidade Alimentar (Portaria n.\u00ba 550-C/2004, de 21 de Maio) \n\n \n\n \n\n\u2013 O t\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar \u00e9 o profissional \n\nqualificado para coordenar, organizar e executar as opera\u00e7\u00f5es relativas ao \n\nprocessamento dos produtos alimentares, aplicando as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos anal\u00edticos e \n\nestat\u00edsticos no controlo total da qualidade dos g\u00e9neros aliment\u00edcios frescos e \n\ntransformados, sob os aspectos sensorial, higieno-sanit\u00e1rio, nutricional e legal. \n\nEste t\u00e9cnico tem principalmente seis fun\u00e7\u00f5es a desempenhar, que s\u00e3o as seguintes: \n\n1. Planificar e executar os processos t\u00e9cnicos de fabrico, segundo as normas \n\nvigentes; \n\n2. Controlar a quantidade e qualidade das mat\u00e9rias-primas e produtos acabados; \n\n\n\n \n\n20 \n \n\n3. Inspeccionar produtos e controlar servi\u00e7os ou processos de fabrico, de forma a \n\nverificar a sua conformidade com as normas de qualidade, de higiene e de \n\nseguran\u00e7a, assim como as disposi\u00e7\u00f5es legais, profissionais e comerciais; \n\n4. Verificar a aplica\u00e7\u00e3o das normas definidas na recep\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, embalamento, \n\nacondicionamento, armazenamento, distribui\u00e7\u00e3o e transporte; \n\n5. Avaliar a frequ\u00eancia e a import\u00e2ncia das defici\u00eancias, de forma a dar o \n\nencaminhamento adequado aos produtos e informar o departamento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; \n\n6. Elaborar relat\u00f3rios referentes aos processos de transforma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos alimentares. \n\n\u2013 Aos alunos que conclu\u00edrem com aproveitamento o presente curso profissional ser\u00e1 \n\natribu\u00eddo um diploma de conclus\u00e3o do n\u00edvel secund\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o e um certificado de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel 3, de acordo com o previsto no artigo 15.\u00ba do Decreto-\n\nLei n.\u00ba 74/2004, de 26 de Mar\u00e7o de 2004, e no artigo 33.\u00ba da Portaria n.\u00ba 550-C/2004, de \n\n21 de Maio. \n\nI.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da turma \n\n\u00c0 Orientadora de Est\u00e1gio, Professora Joana Capucho, foi atribu\u00edda uma turma: 12.\u00ba ano, \n\nTurma H, do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade \n\nAlimentar. As disciplinas leccionadas foram Biologia e Microbiologia, a \u00e1rea curricular \n\nn\u00e3o disciplinar foi o acompanhamento da Prova de Aptid\u00e3o Profissional (PAP). \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio teve interven\u00e7\u00e3o directa em todas as \u00e1reas disciplinares e n\u00e3o \n\ndisciplinares referidas. Contudo, a pr\u00e1tica de ensino decorreu fundamentalmente na \n\ndisciplina de Microbiologia, porque foi a que tinha mais horas por leccionar, ou seja \n\nmais m\u00f3dulos em atraso (tr\u00eas m\u00f3dulos), a disciplina de Biologia s\u00f3 tinha um m\u00f3dulo \n\npor leccionar. \n\nA turma foi constitu\u00edda por dezanove alunos, com uma faixa et\u00e1ria compreendida entre \n\nos dezassete e os vinte e tr\u00eas anos, sendo dez alunos do sexo feminino e nove do sexo \n\nmasculino. \n\nImporta referir que, cinco alunos apresentaram estatuto de trabalhador estudante. \n\n\n\n \n\n21 \n \n\nCom o decorrer do ano lectivo, a turma revelou ser pouco unida, havendo nitidamente \n\numa divis\u00e3o dos alunos em dois grupos, coincidente com os turnos existentes, fazendo \n\nparecer tratar-se de duas turmas distintas.  \n\nDe uma forma geral, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os alunos s\u00e3o disciplinados, com a excep\u00e7\u00e3o \n\nde uma aluna, que por v\u00e1rias vezes manifestou comportamentos de indisciplina. Al\u00e9m \n\ndisso, a maioria dos alunos apresenta pouca vontade de trabalhar, revelando pouca \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e muito pouco empenho nas tarefas solicitadas. \n\n\n\n \n\n22 \n \n\nCap\u00edtulo II - Curr\u00edculo trabalhado \n\nII.1. Orienta\u00e7\u00f5es curriculares de Biologia e de \n\nMicrobiologia do Curso Profissional de T\u00e9cnico \n\nde Processamento e Controlo da Qualidade \n\nAlimentar \n\nA lecciona\u00e7\u00e3o teve sempre como refer\u00eancia o Programa de Biologia e de Microbiologia, \n\ndo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e \n\nControlo da Qualidade Alimentar (DGFV, 2004).  \n\nII.1.1. Biologia   \n\nDe acordo com o Programa de Biologia, do Curso Profissional de T\u00e9cnico de \n\nProcessamento e Controlo da Qualidade Alimentar, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, (DGFV, \n\n2004, p. 2), ?a disciplina de Biologia insere-se na componente de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ndos cursos profissionais e destina-se a proporcionar aprendizagens cient\u00edficas de base \n\nque correspondam, simultaneamente, \u00e0s exig\u00eancias de uma forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel \n\nsecund\u00e1rio e de uma qualifica\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel 3?.  \n\nEste programa refere que os processos de ensino e de aprendizagem dever\u00e3o ser \n\norientados para a compreens\u00e3o global da Biologia, quer na identifica\u00e7\u00e3o do seu objecto \n\nde estudo \u2014 a VIDA e os SERES VIVOS \u2014 quer na explora\u00e7\u00e3o articulada dos \n\nconhecimentos que engloba actualmente. \n\nA disciplina de Biologia (componente de forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica) no 12.\u00ba ano, do Curso \n\nProfissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, deu \n\ncontinuidade \u00e0 lecciona\u00e7\u00e3o dos dois anos anteriores (10.\u00ba ano e 11.\u00ba ano).  \n\n\n\n \n\n23 \n \n\nSegundo o referido Programa, a disciplina organiza-se em dois conjuntos de m\u00f3dulos de \n\nforma\u00e7\u00e3o, genericamente designados por ?m\u00f3dulos base? e ?m\u00f3dulos complementares?. \n\nOs ?m\u00f3dulos base? s\u00e3o um conjunto de cinco m\u00f3dulos sequenciais e correspondem a \n\num total de 100 horas:  \n\n? M\u00f3dulo A1 \u2013 Diversidade e unidade biol\u00f3gica;  \n\n? M\u00f3dulo A2 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria;  \n\n? M\u00f3dulo A3 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria;  \n\n? M\u00f3dulo A4 \u2013 Renova\u00e7\u00e3o celular;  \n\n? M\u00f3dulo A5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o   \n\nOs ?m\u00f3dulos complementares? s\u00e3o um conjunto de tr\u00eas m\u00f3dulos e correspondem a 150 \n\nhoras de forma\u00e7\u00e3o na disciplina de Biologia: \n\n? M\u00f3dulo B1 \u2013 Regula\u00e7\u00e3o do meio interno;  \n\n? M\u00f3dulo B2 \u2013 Processos de reprodu\u00e7\u00e3o;  \n\n? M\u00f3dulo B3 \u2013 Hereditariedade.  \n\nOs sete m\u00f3dulos iniciais foram leccionados no 10.\u00ba ano e no 11.\u00ba ano, tendo ficado o \n\nm\u00f3dulo B3 para leccionar no 12.\u00ba ano. \n\nO esquema que se apresenta, na figura II. 4, resume a conceptualiza\u00e7\u00e3o global do \n\nprograma. Destaca-se a identifica\u00e7\u00e3o do objecto de estudo \u2013 A VIDA e os SERES \n\nVIVOS \u2013 como fio articulador das aprendizagens a desenvolver nos diversos m\u00f3dulos, \n\nassim como, a interdepend\u00eancia das aprendizagens inerentes aos diversos m\u00f3dulos base \n\ne complementares.  \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \n\nFigura II.4 \u2013 Esquema conceptual do Programa de Biologia (DGFV, 2004, p. 3) \n\nImporta frisar que cada um dos m\u00f3dulos est\u00e1 organizado nos seguintes est\u00e1dios: \n\n1- Apresenta\u00e7\u00e3o; \n\n2- Compet\u00eancias visadas; \n\n3- Objectivos de Aprendizagem; \n\n4- \u00c2mbito dos conte\u00fados (conte\u00fados conceptuais, procedimentais e atitudinais); \n\n5- Situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem/avalia\u00e7\u00e3o; \n\n6- Bibliografia/outros recursos. \n\nII.1.1.1. M\u00f3dulo B3: hereditariedade \n\nO m\u00f3dulo B3 de Biologia, diz respeito \u00e0 Hereditariedade e no Programa fornecido pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (DGFV, 2004, p. 59), a dura\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para leccionar \n\neste m\u00f3dulo s\u00e3o 18 horas. \n\nSegundo o referido Programa, este m\u00f3dulo \u00e9 centrado no estudo dos genes, \n\nnomeadamente a sua natureza, car\u00e1cter heredit\u00e1rio e altera\u00e7\u00e3o, assim como, as \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nimplica\u00e7\u00f5es dos conhecimentos de gen\u00e9tica, ao n\u00edvel da qualidade de vida dos \n\nindiv\u00edduos e da biodiversidade.  \n\nNeste m\u00f3dulo, estudam-se casos de hereditariedade de caracter\u00edsticas, explicadas com \n\nbase, em domin\u00e2ncia completa, co-domin\u00e2ncia de pares de alelos e alelos m\u00faltiplos.  \n\nOs trabalhos de Mendel e de Morgan s\u00e3o estudados atrav\u00e9s de exemplos simples, que \n\npossibilitam ilustrar como os contextos socioculturais, econ\u00f3micos, religiosos, ou \n\ntecnol\u00f3gicos de uma \u00e9poca, condicionam a natureza do conhecimento cient\u00edfico \n\nproduzido.   \n\nNeste m\u00f3dulo, tamb\u00e9m s\u00e3o contemplados os genes, como patrim\u00f3nio evolutivo das \n\nesp\u00e9cies e como campo de interven\u00e7\u00e3o biotecnol\u00f3gica. \n\nPor fim, o Programa refere que, os conte\u00fados abordados neste \u00faltimo m\u00f3dulo devem \n\nser, sempre que poss\u00edvel, articulados com os que foram objecto de estudo em m\u00f3dulos \n\nanteriores. \n\nO Programa de Biologia, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, do Curso Profissional de T\u00e9cnico \n\nde Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar (DGFV, 2004, p. 59), refere que, \n\nno final deste m\u00f3dulo, os alunos devem ter desenvolvido os seguintes conhecimentos, \n\nprocedimentos e atitudes: \n\n\u2022 Conhecer conceitos b\u00e1sicos de hereditariedade e gen\u00e9tica; \n\n\u2022 Reconhecer a import\u00e2ncia dos trabalhos de Mendel e Morgan no estudo da \n\ntransmiss\u00e3o de caracter\u00edsticas heredit\u00e1rias; \n\n\u2022 Interpretar casos e resolver exerc\u00edcios simples de hereditariedade envolvendo \n\num ou dois pares de alelos; casos de domin\u00e2ncia completa, co-domin\u00e2ncia, \n\nalelos m\u00faltiplos e hereditariedade ligada ao sexo; \n\n\u2022 Relacionar as caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas de um indiv\u00edduo com as interac\u00e7\u00f5es do \n\nseu gen\u00f3tipo com o ambiente; \n\n\u2022 Interpretar e construir \u00e1rvores geneal\u00f3gicas; \n\n\u2022 Integrar conhecimentos relacionados com o aparecimento de muta\u00e7\u00f5es g\u00e9nicas e \n\ncromoss\u00f3micas (estudados em m\u00f3dulos anteriores) com os que explicam a sua \n\ntransmiss\u00e3o heredit\u00e1ria; \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n\u2022 Compreender que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 condicionada pelos \n\ncontextos socioculturais, \u00e9ticos e tecnol\u00f3gicos da \u00e9poca em que os cientistas \n\nvivem. \n\n\u2022 Reconhecer a import\u00e2ncia da investiga\u00e7\u00e3o em gen\u00e9tica na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblem\u00e1ticas actuais, nomeadamente, os relacionados com o tratamento e o \n\ncontrolo de doen\u00e7as, o melhoramento de culturas e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nII.1.2. Microbiologia  \n\nA disciplina de Microbiologia, no 12.\u00ba ano, do Curso Profissional de T\u00e9cnico de \n\nProcessamento e Controlo da Qualidade Alimentar, tal como a de Biologia, d\u00e1 \n\ncontinuidade \u00e0 lecciona\u00e7\u00e3o dos dois anos anteriores (10.\u00ba ano e 11.\u00ba ano).  \n\nO Programa da disciplina est\u00e1 organizado em dez m\u00f3dulos, que t\u00eam de ser leccionados, \n\nnum total de 270 horas (figura II. 5), ao longo dos tr\u00eas anos do Curso Profissional.  \n\n \n\nFigura II.5 - Elenco modular de Microbiologia e respectiva dura\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\n(DGFV, 2004, p. 4) \n\nOs sete m\u00f3dulos iniciais foram leccionados no 10.\u00ba ano e no 11.\u00ba ano, tendo ficado os \n\ntr\u00eas m\u00f3dulos finais (M\u00f3dulo 8 \u2013 Controlo microbiol\u00f3gico das \u00e1guas de abastecimento e \n\nresiduais, M\u00f3dulo 9 \u2013 Controlo microbiol\u00f3gico da carne e produtos c\u00e1rneos e M\u00f3dulo \n\n10 \u2013 Controlo microbiol\u00f3gico do pescado) para leccionar no 12.\u00ba ano.  \n\n\n\n \n\n27 \n \n\nA disciplina de Microbiologia, do mesmo modo que a de Biologia, apresenta os \n\nm\u00f3dulos organizados em seis est\u00e1dios: apresenta\u00e7\u00e3o; compet\u00eancias visadas; objectivos \n\nde aprendizagem; \u00e2mbito dos conte\u00fados (conte\u00fados conceptuais, procedimentais e \n\natitudinais); situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem/avalia\u00e7\u00e3o; bibliografia/outros recursos. \n\nDe acordo com o Programa de Microbiologia, do Curso Profissional de T\u00e9cnico de \n\nProcessamento e Controlo de Qualidade Alimentar, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (DGFV, \n\n2004, p. 2), o T\u00e9cnico tem de conhecer n\u00e3o s\u00f3 a morfologia, a fisiologia e a ecologia \n\ndos microrganismos, mas tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas dos alimentos, as suas mat\u00e9rias-\n\nprimas e os principais processos tecnol\u00f3gicos utilizados. \n\nNo in\u00edcio da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, foi acordado que em microbiologia o per\u00edodo de co-\n\nlecciona\u00e7\u00e3o seria relativamente ao m\u00f3dulo 8 (controlo microbiol\u00f3gico das \u00e1guas), que a \n\nlecciona\u00e7\u00e3o da Professora Estagi\u00e1ria Carolina Baraona seria do m\u00f3dulo 9 (controlo \n\nmicrobiol\u00f3gico da carne) e que a lecciona\u00e7\u00e3o da Professora Estagi\u00e1ria S\u00f3nia Silva \n\n(autora do presente trabalho) seria do m\u00f3dulo 10 (controlo microbiol\u00f3gico do pescado). \n\nDeste modo, de seguida ser\u00e3o referidas as orienta\u00e7\u00f5es curriculares do m\u00f3dulo 8 e do \n\nm\u00f3dulo 10. \n\nII.1.2.1. M\u00f3dulo 8: Controlo Microbiol\u00f3gico das \u00c1guas \n\nO m\u00f3dulo 8 refere-se ao controlo microbiol\u00f3gico das \u00e1guas. De acordo com o Programa \n\nde Microbiologia, fornecido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (DGFV, 2004), a dura\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia para leccionar este m\u00f3dulo s\u00e3o 20 horas, com 20% de conte\u00fados te\u00f3ricos e \n\n80% de conte\u00fados pr\u00e1ticos, ou seja, o m\u00f3dulo \u00e9 essencialmente te\u00f3rico-pr\u00e1tico.   \n\nOs objectivos de aprendizagem deste m\u00f3dulo s\u00e3o: \n\n\u2022 Enunciar os crit\u00e9rios de qualidade da \u00e1gua; \n\n\u2022 Identificar os sistemas de abastecimento de \u00e1gua; \n\n\u2022 Utilizar a t\u00e9cnica de colheita, transporte, conserva\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o das amostras \n\npara an\u00e1lise microbiol\u00f3gica; \n\n\u2022 Dominar os m\u00e9todos de an\u00e1lise microbiol\u00f3gica de \u00e1guas de abastecimento, \n\nresiduais e de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nII.1.2.2. M\u00f3dulo 10: Controlo Microbiol\u00f3gico do Pescado \n\nO m\u00f3dulo 10 diz respeito ao controlo microbiol\u00f3gico do pescado. Segundo o Programa \n\nde Microbiologia, o tempo de refer\u00eancia para leccionar este m\u00f3dulo s\u00e3o 25 horas, com \n\n20% de conte\u00fados te\u00f3ricos e 80% de conte\u00fados pr\u00e1ticos.   \n\nOs objectivos de aprendizagem deste m\u00f3dulo (DGFV, 2004, p. 27) s\u00e3o:  \n\n\u2022 Aplicar os crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o da qualidade microbiol\u00f3gica do pescado;  \n\n\u2022 Descrever o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o;  \n\n\u2022 Aplicar as metodologias e as t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para implementar an\u00e1lises \n\nmicrobiol\u00f3gicas de forma integrada com os sistemas de qualidade e de \n\nseguran\u00e7a alimentar;  \n\n\u2022 Aplicar os m\u00e9todos de amostragem usados na ind\u00fastria alimentar. \n\nII.2. Planifica\u00e7\u00e3o  \n\nO desenvolvimento de uma planifica\u00e7\u00e3o requer uma an\u00e1lise dos conte\u00fados a planificar, \n\ntanto a n\u00edvel cient\u00edfico como a n\u00edvel did\u00e1ctico (Hernandez-Abenza, 1993, cit. por Leite, \n\n1998), que permita seleccion\u00e1-los e sequencializ\u00e1-los. Este \u00faltimo aspecto tem \n\nrepercuss\u00f5es muito importantes no modo como os conte\u00fados v\u00e3o ser ensinados \n\n(Pedrinaci &amp; Carmen, 1997, cit. por Leite, 1998).  \n\nSegundo Leite (1998), ?com base nos documentos legais (nomeadamente, programas) e \n\nnuma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia existentes entre diversos conceitos e \n\nprinc\u00edpios, dever-se-\u00e1 identificar os grandes t\u00f3picos (subunidades) a abordar na unidade \n\ne, para cada um deles, os conceitos e princ\u00edpios que v\u00e3o ser trabalhados?. \n\nDe acordo com este autor, para o Professor ensinar novos conceitos e desenvolver e/ou \n\nmudar as concep\u00e7\u00f5es que os alunos possuem, \u00e9 necess\u00e1rio saber, concretamente, onde \n\nse pretende chegar. Para isso, n\u00e3o \u00e9 suficiente ter identificado os conceitos a abordar, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio definir o que se pretende que os alunos conhe\u00e7am sobre eles no ano de \n\nescolaridade a que a planifica\u00e7\u00e3o se refere. \n\n\u00c9, portanto, necess\u00e1rio definir os objectivos a atingir e as compet\u00eancias que se \n\npretendem desenvolver, \u00e9 tamb\u00e9m fundamental, organizar o ensino em torno de \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nsitua\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que sejam consideradas fulcrais para a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos a \n\nensinar.  \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das referidas etapas, o Professor est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de seleccionar \n\nactividades e estrat\u00e9gias que permitam conduzir aos objectivos pretendidos, assim \n\ncomo, os recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nA planifica\u00e7\u00e3o trata-se de um plano de ac\u00e7\u00e3o para a concretiza\u00e7\u00e3o das ideias acerca do \n\nque se pretende ensinar e de como se pretende ensinar (Zabalza, 1994, cit. por Leite, \n\n1998). \n\nII.2.1. Planifica\u00e7\u00e3o das aulas leccionadas \n\nA planifica\u00e7\u00e3o assume grande import\u00e2ncia no processo de ensino - aprendizagem, por \n\nisso mesmo, depois de realizada uma an\u00e1lise sobre as compet\u00eancias e os objectivos \n\npropostos pelo Programa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, de Biologia e de Microbiologia, \n\ndo Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, \n\nassim como, das sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas propostas, elaborou-se para cada aula a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o a curto prazo referente aos m\u00f3dulos a leccionar nas duas disciplinas. No \n\ncaso de Biologia, a lecciona\u00e7\u00e3o foi referente ao m\u00f3dulo B3 \u2013 Hereditariedade \u2013 mais \n\nprecisamente \u00e0s tem\u00e1ticas: Grupos sangu\u00edneos/Sistema ABO, Sistema Rh, Transmiss\u00e3o \n\nde caracter\u00edstica heredit\u00e1rias. Em Microbiologia, a lecciona\u00e7\u00e3o foi relativa a todo o \n\nm\u00f3dulo 10 \u2013 Controlo Microbiol\u00f3gico do Pescado. \n\nDurante o processo de planifica\u00e7\u00e3o, houve um per\u00edodo de pesquisa e de investiga\u00e7\u00e3o em \n\ndiversas fontes de informa\u00e7\u00e3o, com teor e rigor cient\u00edfico, adequadas \u00e0s tem\u00e1ticas a \n\nensinar, como por exemplo, em manuais escolares, em livros e artigos de refer\u00eancia e \n\nem documenta\u00e7\u00e3o online. \n\nA aus\u00eancia de manual escolar em ambas a disciplinas leccionadas, contribuiu para o \n\nempenho no estudo e no conhecimento dos temas a ensinar, porque foi necess\u00e1rio \n\nprocurar e recolher todo o material de estudo, o que fez com que se pesquisasse e \n\nanalisasse muito mais. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nImporta salientar que, durante a elabora\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o, um dos aspectos tidos em \n\nconta foram as caracter\u00edsticas gerais da turma, adequando-se as estrat\u00e9gias aos \n\nconte\u00fados e aos objectivos formulados. \n\nA Professora estagi\u00e1ria S\u00f3nia Silva (autora do presente relat\u00f3rio), a Professora \n\nEstagi\u00e1ria Carolina Baraona e a Professora Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho \n\nreuniram-se, quase sempre, para discutir e analisar o plano de aula, incluindo os \n\nrecursos adoptados (fichas formativas, protocolos de actividades experimentais, \n\napresenta\u00e7\u00f5es em formato de PowerPoint).  \n\nExistem diversos modelos de planifica\u00e7\u00e3o, a estrutura do modelo escolhido pela autora \n\n\u00e9 constitu\u00eddo pelos seguintes elementos: \n\n\u2022 Sum\u00e1rio da aula; \n\n\u2022 Situa\u00e7\u00e3o-problema; \n\n\u2022 Conceitos; \n\n\u2022 Objectivos; \n\n\u2022 Compet\u00eancias; \n\n\u2022 Recursos educativos a utilizar;  \n\n\u2022 Metodologias/estrat\u00e9gias (actividades); \n\n\u2022 Tempo previsto para cada actividade; \n\n\u2022 Formas de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nPara uma melhor an\u00e1lise do modelo de planifica\u00e7\u00e3o adoptado, durante a pr\u00e1tica de \n\nensino, nos dois quadros das p\u00e1ginas seguintes (quadro II. 5 e quadro II. 6), encontra-se \n\num exemplo, relativo a uma das aulas leccionadas durante o est\u00e1gio. \n\n\n\n31 \n\n \n\nQuadro II. 5 \u2013 Exemplo de uma planifica\u00e7\u00e3o de uma aula do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar \n\n \n\n \n\n \n\nMICROBIOLOGIA - AULA N.\u00ba 75 E 76  \nDia 22 de Fevereiro de 2010 \n\nDura\u00e7\u00e3o: 90 minutos \n\nSum\u00e1rio  \n\nDoen\u00e7as alimentares: intoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es alimentares. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade experimental: ?Pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado?. \n\nSitua\u00e7\u00e3o \u2013 Problem a  \n\nComo se caracterizam as doen\u00e7as de origem alimentar? \n\nQuais s\u00e3o os factores relacionados com a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos no pescado?  \n\nQuais os princ\u00edpios de detec\u00e7\u00e3o, enumera\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado? \n\n \n\n \nPLANO DE AULA \n\nM\u00f3dulo 10: Controlo Microbiol\u00f3gico do Pescado \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n \n\n \n\n   \n\nConceitos Objectivos Compet\u00eancias Recursos Metodologia/Estrat\u00e9gia Tempo \nprevisto \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nDoen\u00e7as alimentares \n \nIntoxica\u00e7\u00f5es \nalimentares \n \nInfec\u00e7\u00f5es \nalimentares \n \nMicrorganismos \ncausadores de \nintoxica\u00e7\u00f5es e \ninfec\u00e7\u00f5es \nalimentares \n \nPr\u00e1ticas de higiene \nalimentar \n \nConserva\u00e7\u00e3o do \npescado \n \nDeteriora\u00e7\u00e3o do \npescado  \n \nMicrorganismos \nrespons\u00e1veis pela \ndeteriora\u00e7\u00e3o do \npescado \n\n- Conhecer/rever conceitos \nb\u00e1sicos de doen\u00e7as alimentares, \nou seja, de intoxica\u00e7\u00f5es e \ninfec\u00e7\u00f5es alimentares \n \n- Identificar as principais \ncaracter\u00edsticas das doen\u00e7as \nalimentares (conhecer os \nsintomas mais comuns, conhecer \nalguns dos microrganismos que \npodem provocar doen\u00e7as de \norigem alimentar)  \n \n- Compreender que \u00e9 poss\u00edvel \nadoptar pr\u00e1ticas de higiene para \nprevenir a contamina\u00e7\u00e3o dos \nalimentos  \n \n- Reconhecer alguns \nmicrorganismos respons\u00e1veis por \ndoen\u00e7as alimentares e pela \ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado \n \n- Aplicar t\u00e9cnicas laboratoriais na \npesquisa de bact\u00e9rias \nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o \ndo pescado  \n\n- Conhecer e relacionar \nconceitos \n \n- Reconhecer a \nimport\u00e2ncia do controlo \ne seguran\u00e7a alimentar  \n \n- Aplicar os \nconhecimentos na \npr\u00e1tica laboratorial \n \n- Dominar m\u00e9todos \nlaboratoriais de an\u00e1lise \nmicrobiol\u00f3gica do \npescado \n \n\nComputador \n \nData show \n \nQuadro \n \nMaterial \ndescrito no \nprotocolo \nexperimental \n\n- Continua\u00e7\u00e3o do tema \u201c \nControlo microbiol\u00f3gico \ndo pescado\u201d, atrav\u00e9s de \num suporte electr\u00f3nico \n(powerpoint) e do \nquadro \n \n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nactividade experimental \n\n20 min. \n \n \n \n \n \n \n70 min. \n \n \n \n \n\nActividade \nexperimental  \n\n \n\nQuadro II. 6 - Continua\u00e7\u00e3o do exemplo de uma planifica\u00e7\u00e3o de uma aula do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nII.3. Aulas leccionadas na componente de \n\nbiologia \n\nA pr\u00e1tica de ensino de Biologia teve in\u00edcio no m\u00eas de Setembro. Numa primeira fase, \n\ndecorreu o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, onde a fun\u00e7\u00e3o das professoras estagi\u00e1rias passou \n\nsobretudo por, assistir \u00e0s aulas da Professora Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho, \n\npermitindo o primeiro contacto com a turma.  \n\nDurante a segunda fase, co-lecciona\u00e7\u00e3o, as Professoras estagi\u00e1rias colaboraram nas \n\naulas principalmente atrav\u00e9s do acompanhamento dos alunos durante a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nfichas formativas, esclarecendo-lhes algumas d\u00favidas e tentando conduzi-los em \n\nracioc\u00ednios l\u00f3gicos, que permitissem a obten\u00e7\u00e3o das aprendizagens pretendidas.    \n\nPosteriormente, numa terceira fase iniciou-se a lecciona\u00e7\u00e3o, desde o dia 14 de Janeiro \n\nde 2010 at\u00e9 ao dia 4 de Fevereiro de 2010, tendo decorrido num total de 8 aulas, sempre \n\ncom a supervis\u00e3o da Professora Orientadora de Est\u00e1gio. \n\nTal como foi referido anteriormente, os conte\u00fados leccionados pela autora dizem \n\nrespeito ao m\u00f3dulo B3 \u2013 Hereditariedade \u2013 mais precisamente \u00e0s tem\u00e1ticas: Alelos \n\nm\u00faltiplos e co-domin\u00e2ncia, com exemplos na transmiss\u00e3o de Grupos sangu\u00edneos: \n\nSistema ABO e Sistema Rh. \n\nAs aulas leccionadas na componente de Biologia encontram-se sintetizadas no quadro \n\napresentado na p\u00e1gina seguinte. Neste quadro \u00e9 poss\u00edvel conhecer, de forma resumida, \n\nos conceitos abordados em cada aula, assim como, as metodologias/estrat\u00e9gias \n\ndesenvolvidas.  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo, realizada durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de Biologia, \n\nencontra-se nos ap\u00eandices (ap\u00eandice IV \u2013 CD ROOM) do presente relat\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nQuadro II. 7 \u2013 Quadro s\u00edntese das aulas leccionadas na componente de Biologia \n\nAULA SUM\u00c1RIO CONCEITOS \nMETODOLOGIA/ \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAula n.\u00ba \n31 e 32 \n\n \n14.01.10 \n\nAlelos m\u00faltiplos: \nsistema sangu\u00edneo \nABO. \nResolu\u00e7\u00e3o de uma \nficha formativa. \n\nGenes; Cromossomas; Alelos m\u00faltiplos; \nGrupos sangu\u00edneos; Gen\u00f3tipo; Fen\u00f3tipo; \nProte\u00ednas (aglutinog\u00e9nios); Anticorpos \n(aglutininas); Transfus\u00e3o sangu\u00ednea; \nReac\u00e7\u00e3o transfusional; Transfus\u00f5es \nisogrupais; Dador universal; Receptor \nuniversal; \u00c1rvore geneal\u00f3gica. \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica para \nintroduzir conceitos relacionados \ncom o sistema ABO. \n- Resolu\u00e7\u00e3o e correc\u00e7\u00e3o de \nexerc\u00edcios de uma ficha \nformativa. \n\nAula n.\u00ba \n33 e 34 \n\n \n21.01.10 \n\nRevis\u00f5es da aula \npassada e correc\u00e7\u00e3o \nda ficha. \nVisionamento de um \nfilme sobre grupos \nsangu\u00edneos \u2013 \ndiscuss\u00e3o. \nSistema Rhesus. \nResolu\u00e7\u00e3o de uma \nficha formativa. \n\nGrupos sangu\u00edneos; Gen\u00f3tipo; Fen\u00f3tipo; \nProte\u00ednas (antig\u00e9nios); Anticorpos \n(aglutininas); Reac\u00e7\u00e3o transfusional; \nTransfus\u00f5es isogrupais; Dador universal; \nReceptor universal; Factor Rh (Rhesus); \nDoen\u00e7a hemol\u00edtica do rec\u00e9m-nascido \n(eritroblastose fetal); \u00c1rvore geneal\u00f3gica. \n\n-Correc\u00e7\u00e3o da ficha formativa da \naula passada sobre grupos \nsangu\u00edneos do sistema ABO. \n- Visualiza\u00e7\u00e3o de um filme sobre \ngrupos sangu\u00edneos (transfus\u00f5es \nde sangue) e discuss\u00e3o em grupo \ndas principais ideias. \n- Apresenta\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica para \nrever conceitos relacionados com \no sistema ABO, assim como, com \nos princ\u00edpios b\u00e1sicos das \ntransfus\u00f5es sangu\u00edneas e por \n\u00faltimo para conhecer o sistema \nRh e sua implica\u00e7\u00e3o na gravidez e \ndoen\u00e7a hemol\u00edtica do rec\u00e9m-\nnascido. \n- Resolu\u00e7\u00e3o e correc\u00e7\u00e3o de \nexerc\u00edcios de uma ficha \nformativa. \n\nAula n.\u00ba \n35 e 36 \n\n \n28.01.10 \n\nCorrec\u00e7\u00e3o da ficha \nformativa realizada na \naula anterior. \nRevis\u00e3o da mat\u00e9ria \ndada. \nResolu\u00e7\u00e3o de \nexerc\u00edcios de \naplica\u00e7\u00e3o. \n\nCromossomas; Genes (dominantes e \nrecessivos); Alelos (m\u00faltiplos); Gen\u00f3tipo; \nFen\u00f3tipo; Heterozig\u00f3tico; Homozig\u00f3tico; \nDomin\u00e2ncia e co-domin\u00e2ncia; \nMonibridismo; Quadro de Mendel; \u00c1rvore \ngeneal\u00f3gica; Paramilodose (doen\u00e7a dos \np\u00e9zinhos); Diibridismo; Grupos sangu\u00edneos; \nProte\u00ednas (aglutinog\u00e9nios); Anticorpos \n(aglutininas); Transfus\u00e3o sangu\u00ednea; \nReac\u00e7\u00e3o transfusional; Transfus\u00f5es \nisogrupais; Dador universal: Receptor \nuniversal; Factor Rh (Rhesus); Doen\u00e7a \nhemol\u00edtica do rec\u00e9m-nascido \n(eritroblastose fetal). \n\n- Correc\u00e7\u00e3o da ficha formativa \nrealizada na aula passada relativa \nao sistema ABO e ao sistema Rh; \n- Revis\u00e3o dos conceitos \nabordados nas aulas anteriores \natrav\u00e9s de um suporte \nelectr\u00f3nico e do quadro; \n- Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de \naplica\u00e7\u00e3o. \n\nAula n.\u00ba \n37 e 38 \n\n \n4.02.10 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de uma \nficha de avalia\u00e7\u00e3o \nsumativa. \n\nTodos os conceitos estudados at\u00e9 \u00e0 data. \n- Resolu\u00e7\u00e3o de uma ficha de \navalia\u00e7\u00e3o sumativa. \n\n\n\n \n\n35 \n \n\nII.3.1. An\u00e1lise e reflex\u00e3o das aulas leccionadas \n\nII.3.1.1. Aula n. \u00ba 31 e 32  \n\nEsta aula enquadrou-se no \u00e2mbito da tem\u00e1tica Hereditariedade: grupos sangu\u00edneos. \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos definidos no plano de aula, optei por inicialmente \n\nfazer uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema em estudo e depois proceder \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma ficha \n\nformativa.  \n\nPrimeiro pretendi evidenciar os conhecimentos cient\u00edficos sobre o tema, atrav\u00e9s da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de um PowerPoint, no qual inclu\u00ed conceitos fundamentais, figuras e \n\nesquemas elucidativos, por vezes, utilizei como recurso adicional o quadro. \u00c9 de real\u00e7ar \n\nque preocupei-me em esclarecer ao m\u00e1ximo todas as d\u00favidas que os alunos foram \n\nfazendo.  \n\nPosteriormente, entreguei a ficha formativa para consolidar os conhecimentos \n\ncient\u00edficos abordados e esforcei-me em prestar aten\u00e7\u00e3o individualizada aos alunos.  \n\nNo final da aula, a Professora orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho fez alguns \n\ncoment\u00e1rios, tendo referido que a aula de um modo geral correu bem. No entanto, \n\nsalientou que por vezes fui um pouco r\u00e1pida a explicar a mat\u00e9ria. Tamb\u00e9m referiu que \n\ndevo p\u00f4r a participar mais activamente os alunos que parecem estar menos interessados.     \n\nConsidero ter sido uma aula positiva. \n\nII.3.1.2. Aula n.\u00ba 33 e 34 \n\nO plano de aula definido para este dia inclu\u00eda a revis\u00e3o de conceitos da aula anterior, a \n\ncorrec\u00e7\u00e3o de uma ficha formativa relacionada com o sistema sangu\u00edneo ABO, a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de um filme com 3 minutos de dura\u00e7\u00e3o, sobre grupos sangu\u00edneos \n\n(transfus\u00f5es de sangue) e com discuss\u00e3o em grupo das principais ideias, a introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema Rh e sua implica\u00e7\u00e3o na gravidez e doen\u00e7a hemol\u00edtica do rec\u00e9m-nascido e, por \n\nfim, a resolu\u00e7\u00e3o e correc\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de uma pequena ficha formativa. \n\nA revis\u00e3o dos conte\u00fados abordados na aula anterior foi realizada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um PowerPoint com uma tabela com espa\u00e7os para completar. Fui pedindo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos e tentei p\u00f4r a intervir os que pareciam estar menos interessados.  \n\n\n\n \n\n36 \n \n\nDurante a revis\u00e3o alguns manifestaram muitas d\u00favidas, fazendo com que o tempo \n\ndispendido fosse mais do que o planeado. De modo a resolver esse facto, e por achar \n\nque n\u00e3o seria prejudicial, considerei que o melhor seria n\u00e3o projectar o filme e passar \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do sistema Rh. \n\nPosteriormente, corrigiu-se os exerc\u00edcios da ficha formativa e alguns alunos foram ao \n\nquadro resolv\u00ea-los.  \n\nDepois entreguei uma ficha com exerc\u00edcios relativos ao sistema ABO e ao sistema Rh e, \n\ncom o aux\u00edlio da Prof. Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho e da Prof. Estagi\u00e1ria \n\nCarolina Baraona, tentei apoiar os alunos durante a resolu\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios. \n\nCom o decorrer desta aula, pelo acompanhamento pessoal a cada aluno na resolu\u00e7\u00e3o da \n\nficha, apercebi-me bastante dos diferentes n\u00edveis de compreens\u00e3o da mat\u00e9ria, \n\ncapacidade de aplica\u00e7\u00e3o e de interesse dos alunos e de como isso pode influenciar a \n\ncapacidade de resolverem os exerc\u00edcios propostos. \n\nII.3.1.3. Aula n.\u00ba 35 e 36  \n\nSegundo o plano de aula, no dia 28 pretendia-se corrigir a ficha formativa n.\u00ba 5, relativa \n\naos grupos sangu\u00edneos do sistema ABO e Rh, fazer a revis\u00e3o da mat\u00e9ria dada e resolver \n\nos exerc\u00edcios da ficha formativa n.\u00ba 6, sobre a transmiss\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nheredit\u00e1rias.  \n\nNa correc\u00e7\u00e3o da ficha n.\u00ba 5 optei por ser eu a ler os exerc\u00edcios, solicitei a interven\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos para interpretarem-nos e para efectuarem a sua resolu\u00e7\u00e3o. Penso que foi um \n\nbom m\u00e9todo, pois possibilitou ter uma aula din\u00e2mica e interactiva, permitindo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e empenho dos alunos. Para al\u00e9m disso, este m\u00e9todo foi bastante \u00fatil para \n\ndetectar as d\u00favidas existentes e, consequentemente, para eu as esclarecer. No entanto, o \n\naspecto menos positivo deste m\u00e9todo foi o facto de ter exigido muito tempo.  \n\nA revis\u00e3o da mat\u00e9ria dada nas aulas passadas foi realizada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nPowerPoint. \u00c9 importante referir que, na prepara\u00e7\u00e3o da aula, a Prof. Orientadora de \n\nEst\u00e1gio Joana Capucho sugeriu-me ter os diapositivos impressos para possibilitar aos \n\nalunos fazerem apontamentos nos mesmos. Segui a sua sugest\u00e3o e, de facto, revelou-se \n\nser muito \u00fatil, pois verifiquei que alguns alunos estavam a apontar informa\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\n37 \n \n\nPosteriormente, procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da ficha n.\u00ba 6, que tinha por objectivo \n\nconsolidar e rever, mais uma vez, a mat\u00e9ria abordada nas aulas anteriores. De forma a \n\ngerir o tempo, desta vez, decidi fazer os exerc\u00edcios em conjunto com a turma e, para \n\nisso, projectei a ficha no quadro. Esta foi uma estrat\u00e9gia que penso ter resultado e que \n\npermitiu ter mais uma vez a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nA minha aprecia\u00e7\u00e3o desta aula \u00e9 muito positiva. A aula correu como o planeado e, na \n\nminha opini\u00e3o, foi muito proveitosa para os alunos, porque a mat\u00e9ria foi vista e revista, \n\ncom muita pr\u00e1tica e explica\u00e7\u00f5es.   \n\nII.4. Aulas leccionadas na componente de \n\nMicrobiologia \n\nAs aulas de Microbiologia, tal como as de Biologia, tiveram in\u00edcio no m\u00eas de Setembro. \n\nSendo de referir que, a pr\u00e1tica de ensino foi tamb\u00e9m constitu\u00edda por tr\u00eas fases: \n\nobserva\u00e7\u00e3o; co-lecciona\u00e7\u00e3o; lecciona\u00e7\u00e3o integral. \n\nNo per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o as professoras estagi\u00e1rias assistiram \u00e0s aulas da Professora \n\nOrientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho. Depois, durante a co-lecciona\u00e7\u00e3o, entreviram na \n\nprepara\u00e7\u00e3o das aulas, principalmente, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de protocolos \n\nexperimentais, da organiza\u00e7\u00e3o de materiais necess\u00e1rios \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de actividades \n\nexperimentais e de um teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativo. Al\u00e9m disso, acompanharam os \n\nalunos nas aulas, enquanto estes elaboravam os procedimentos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \n\ndas referidas actividades. \n\nPor fim, a fase de lecciona\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio no dia 5 de Fevereiro de 2010 e terminou no \n\ndia 3 de Maio de 2010. A pr\u00e1tica de ensino integral efectuou-se num total de 30 aulas, \n\ntendo todas sido supervisionadas pela Orientadora de Est\u00e1gio Professora Joana Capucho \n\ne duas assistidas pelo Orientador Pedag\u00f3gico Professor Doutor Jo\u00e3o Correia Freitas.  \n\nA lecciona\u00e7\u00e3o foi referente ao m\u00f3dulo 10 \u2013 Controlo microbiol\u00f3gico do pescado \u2013 e o \n\nPrograma (DGFV, 2004) refere que, este m\u00f3dulo \u00e9 essencialmente te\u00f3rico-pr\u00e1tico, com \n\n20% de conte\u00fados te\u00f3ricos e 80% de conte\u00fados pr\u00e1ticos. Assim sendo, importa salientar \n\nque, a referida indica\u00e7\u00e3o foi sempre respeitada em todas as aulas. \n\n\n\n \n\n38 \n \n\nAs aulas leccionadas na componente de Microbiologia encontram-se sintetizadas no \n\nquadro apresentado nas p\u00e1ginas seguintes (quadro II. 8), onde \u00e9 poss\u00edvel conhecer, de \n\nforma sintetizada, os conceitos abordados em cada aula, assim como, as \n\nmetodologias/estrat\u00e9gias desenvolvidas.  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo, realizada durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de Microbiologia, \n\nencontra-se nos ap\u00eandices (ap\u00eandice IV \u2013 CD ROOM) do presente relat\u00f3rio. \n\nQuadro II. 8 \u2013 Quadro s\u00edntese das aulas leccionadas na componente de \n\nMicrobiologia \n\nAULA SUM\u00c1RIO CONCEITOS \nMETODOLOGIAS/ \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAula n.\u00ba \n69 e 70 \n\n \n5.02.10 \n\nMicrobiologia geral e deteriora\u00e7\u00e3o \ndo pescado. \nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade \nexperimental: \u201cQualidade do \npescado: pesquisa de Pseudomonas \nno carapau\u201d. \n\nMicrorganismos gerais do pescado; \nBact\u00e9rias psicr\u00f3filas aer\u00f3bias: \nPseudomonas; Deteriora\u00e7\u00e3o do \npescado; Conserva\u00e7\u00e3o do pescado. \n \n\n- Introdu\u00e7\u00e3o ao tema \u201c \ncontrolo microbiol\u00f3gico do \npescado\u201d, atrav\u00e9s de um \nsuporte electr\u00f3nico \n(PowerPoint) e do quadro; \n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nactividade experimental. \n\nAula n.\u00ba \n71 e 72 \n\n \n8.02.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da actividade \nexperimental: \u201cQualidade do \npescado: pesquisa de Pseudomonas \nno carapau\u201d. Observa\u00e7\u00e3o das placas \nincubadas e contagem do n\u00famero de \ncol\u00f3nias. \nIn\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da \nactividade experimental. \n\nBact\u00e9rias psicr\u00f3filas aer\u00f3bias: \nPseudomonas; Deteriora\u00e7\u00e3o do \npescado; Conserva\u00e7\u00e3o do pescado. \n \n\n- Trabalho laboratorial: \nobserva\u00e7\u00e3o dos resultados \nobtidos; \n- Realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da \nactividade experimental. \n\nAula n.\u00ba \n73 e 74 \n\n \n12.02.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do \nrelat\u00f3rio da actividade experimental: \n\u201cQualidade do pescado: pesquisa de \nPseudomonas no carapau\u201d. \nAn\u00e1lise cr\u00edtica do folheto do IPIMAR \nDivulga\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cAplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \nqualidade (QIM) na avalia\u00e7\u00e3o da \nfrescura do pescado\u201d (N.\u00ba 29/Mar\u00e7o \n2004). \n\nBact\u00e9rias psicr\u00f3filas aer\u00f3bias: \nPseudomonas; Qualidade do \npescado; Deteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nConserva\u00e7\u00e3o do pescado; Frescura \ndo pescado; Avalia\u00e7\u00e3o sensorial do \npescado; M\u00e9todo do \u00cdndice de \nQualidade (QIM). \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da \nactividade experimental; \n- Discuss\u00e3o das principais \nideias do artigo; \n- Avalia\u00e7\u00e3o do grau de \nfrescura de um carapau. \n\nAula n.\u00ba \n75 e 76 \n\n \n22.02.10 \n\nDoen\u00e7as alimentares: intoxica\u00e7\u00f5es e \ninfec\u00e7\u00f5es alimentares. \nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade \nexperimental: \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \npescado\u201d. \n\nDoen\u00e7as alimentares; Intoxica\u00e7\u00f5es \nalimentares; Infec\u00e7\u00f5es alimentares; \nMicrorganismos causadores de \nintoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es \nalimentares; Pr\u00e1ticas de higiene \nalimentar; Conserva\u00e7\u00e3o do \npescado; Deteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nMicrorganismos respons\u00e1veis pela \ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado. \n\n- Continua\u00e7\u00e3o do tema \u201c \nControlo microbiol\u00f3gico do \npescado\u201d, atrav\u00e9s de um \nsuporte electr\u00f3nico \n(PowerPoint) e do quadro; \n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nactividade experimental. \n\n\n\n \n\n39 \n \n\nAULA SUM\u00c1RIO CONCEITOS \nMETODOLOGIAS/ \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nAula n.\u00ba \n77 e 78 \n\n \n26.02.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da actividade \nexperimental: \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \npescado\u201d. Observa\u00e7\u00e3o das placas \nincubadas e realiza\u00e7\u00e3o das placas de \npurifica\u00e7\u00e3o. \nAn\u00e1lise cr\u00edtica de estudos de caso. \n\nMicrorganismos respons\u00e1veis pela \ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nMicrorganismos causadores de \nintoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es \nalimentares; Conserva\u00e7\u00e3o do \npescado; Deteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nDoen\u00e7as alimentares; Intoxica\u00e7\u00f5es \nalimentares; Infec\u00e7\u00f5es alimentares; \nPr\u00e1ticas de higiene alimentar. \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nactividade experimental; \n- An\u00e1lise cr\u00edtica de artigos \nreferentes a casos de \ndoen\u00e7as alimentares. \n\nAula n.\u00ba \n79 e 80 \n\n \n1.03.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da actividade \nexperimental: \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \npescado\u201d. Realiza\u00e7\u00e3o dos testes de \ndiferencia\u00e7\u00e3o. \nAn\u00e1lise cr\u00edtica de estudos de caso \nsobre doen\u00e7as alimentares \u2013 debate. \n\nMicrorganismos respons\u00e1veis pela \ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nMicrorganismos causadores de \nintoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es \nalimentares; Conserva\u00e7\u00e3o do \npescado; Deteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nDoen\u00e7as alimentares; Intoxica\u00e7\u00f5es \nalimentares; Infec\u00e7\u00f5es alimentares; \nPr\u00e1ticas de higiene alimentar; \nTestes de diferencia\u00e7\u00e3o (Gram, \ncatalase, oxidase, \noxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o). \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nactividade experimental; \n- Leitura e an\u00e1lise cr\u00edtica de \nartigos referentes a casos \nde doen\u00e7as alimentares \u2013 \ndebate. \n\nAula n.\u00ba \n81 e 82 \n\n \n5.03.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da actividade \nexperimental: \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \npescado\u201d. Observar os resultados do \nteste oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o. \nAn\u00e1lise cr\u00edtica de estudos de caso \nsobre doen\u00e7as alimentares \u2013 debate. \n\nAula n.\u00ba \n83 e 84 \n\n \n8.03.10 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da actividade \nexperimental: \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \npescado\u201d. \n\nMicrorganismos respons\u00e1veis pela \ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado; Testes de \ndiferencia\u00e7\u00e3o:  \n- Teste de Gram; \n- Teste da catalase; \n- Teste da oxidase; \n- Teste de oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o. \nDeteriora\u00e7\u00e3o do pescado; \nConserva\u00e7\u00e3o do pescado.  \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da \nactividade experimental. \n \n\nAula n.\u00ba \n85 e 86 \n\n \n12.03.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do \nrelat\u00f3rio da actividade experimental: \n\u201cPesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis \npela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado\u201d. \n\nAula n.\u00ba \n87 e 88 \n\n \n15.03.10 \n\nFinaliza\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do \nrelat\u00f3rio da actividade experimental: \n\u201cPesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis \npela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado\u201d. \n\nAula n.\u00ba \n95 e 96 \n\n \n19.04.10 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de uma WebQuest sobre \nos perigos microbiol\u00f3gicos do \nmarisco (constru\u00e7\u00e3o de um folheto \ninformativo). \n\nPerigos associados ao marisco; \nMicrorganismos do marisco \nrespons\u00e1veis por doen\u00e7as de \norigem alimentar; V\u00edrus nocivos: \nNormwalk e hepatite A; Fam\u00edlia de \nbact\u00e9rias Vibrios; Causas de \nintoxica\u00e7\u00f5es alimentares; Medidas \nde seguran\u00e7a alimentar. \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nWebQuest. \n \n\nAula n.\u00ba \n97 e 98 \n\n \n23.04.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de uma \nWebQuest sobre os perigos \nmicrobiol\u00f3gicos do marisco \n(constru\u00e7\u00e3o de um folheto \ninformativo). \n\nAula n.\u00ba \n99 e 100 \n\n \n26.04.10 \n\nFinaliza\u00e7\u00e3o da WebQuest sobre os \nperigos microbiol\u00f3gicos do marisco \n(entrega, apresenta\u00e7\u00e3o e elei\u00e7\u00e3o do \nfolheto informativo). \n\nPerigos associados ao marisco \nMicrorganismos do marisco \nrespons\u00e1veis por doen\u00e7as de \norigem alimentar \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de uma \nWebQuest: \n    - Finaliza\u00e7\u00e3o do folheto; \n    - Apresenta\u00e7\u00e3o e elei\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nAULA SUM\u00c1RIO CONCEITOS \nMETODOLOGIAS/ \n\nESTRAT\u00c9GIAS \n\nEsclarecimento de d\u00favidas para o \nteste de avalia\u00e7\u00e3o (pr\u00e1tico). \n\nCausas de intoxica\u00e7\u00f5es alimentares  \nMedidas de seguran\u00e7a alimentar \n\ndo folheto. \n- Esclarecimento de \nd\u00favidas para o teste de \navalia\u00e7\u00e3o (pr\u00e1tico). \n\nAula n.\u00ba \n101 e 102 \n\n \n30.04.10 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o do teste de avalia\u00e7\u00e3o \npr\u00e1tico. \n\nElabora\u00e7\u00e3o da actividade 2 - Sopa de \nletras relacionada com a \nmicrobiologia do pescado. \n\nMicrobiologia do pescado; Cultura \nde microrganismos; Meio de \ncultura; Plaqueamento; Dilui\u00e7\u00f5es \nsequenciais; T\u00e9cnicas de \ninocula\u00e7\u00e3o: \n   - Repicagem; \n   - Placas de purifica\u00e7\u00e3o.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o de uma \nactividade - sopa de letras \nrelacionada com o tema \nem estudo; \nRealiza\u00e7\u00e3o do teste de \navalia\u00e7\u00e3o (pr\u00e1tico). \n\nAula n.\u00ba \n103 e 104 \n\n \n3.05.10 \n\nAuto-avalia\u00e7\u00e3o referente ao m\u00f3dulo \n10: \u201cControlo microbiol\u00f3gico do \npescado\u201d. \nElei\u00e7\u00e3o do folheto informativo \nrealizado durante a WebQuest. \n \n\n  \n\nII.4.1. Actividades laboratoriais \n\nA componente lectiva decorreu numa turma do Curso Profissional de T\u00e9cnico de \n\nProcessamento e Controlo da Qualidade Alimentar, deste modo, o manual escolar foi \n\num instrumento de ensino-aprendizagem que, ao contr\u00e1rio do habitual, se encontrou \n\nausente das aulas. Este facto contribuiu para um maior empenho na prepara\u00e7\u00e3o das aulas \n\na leccionar, exigindo a procura e recolha de todo o material did\u00e1ctico.  \n\nSegundo a vis\u00e3o geral do Programa (DGFV, 2004, p. 2), a disciplina de Microbiologia \n\ndever\u00e1 ser uma disciplina de aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o e, portanto, os conte\u00fados a explorar \n\ndever\u00e3o estar ligados a aspectos pr\u00e1ticos com abordagens te\u00f3ricas pouco extensas, mas \n\nconsistentes. De acordo com o referido Programa, a metodologia seguida dever\u00e1 ser \n\nbaseada na sensibiliza\u00e7\u00e3o para o treino da manipula\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas laboratoriais, no \n\ncontrolo das situa\u00e7\u00f5es laboratoriais e na obten\u00e7\u00e3o de postura laboratorial. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 de salientar que uma das caracter\u00edsticas da disciplina de Microbiologia \u00e9 a \n\nexist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o com os alimentos, onde \u00e9 fundamental a detec\u00e7\u00e3o de \n\nmicrorganismos prejudiciais.  \n\nO futuro T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar tem de \n\nconhecer, por um lado, a morfologia, a fisiologia e a ecologia dos microrganismos e, \n\n\n\n \n\n41 \n \n\npor outro, as caracter\u00edsticas dos alimentos, das suas mat\u00e9rias-primas e dos principais \n\nprocessos tecnol\u00f3gicos utilizados. \n\nDeste modo, entre as v\u00e1rias actividades pr\u00e1ticas realizadas durante o ensino da \n\ndisciplina de microbiologia, salienta-se a actividade laboratorial de tipo experimental \n\ncomo tendo sido a principal estrat\u00e9gia adoptada. \n\nII.4.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais \n\nDe acordo com Leite (2001), o conceito de trabalho laboratorial \u00e9 vulgarmente \n\nconfundido com conceitos tais como trabalho pr\u00e1tico e trabalho experimental. Por isso, \n\nLeite com base em Hodson distingue os referidos termos do seguinte modo: \n\n? O trabalho pr\u00e1tico \u00e9 o conceito mais geral e inclui todas as actividades que \n\nexigem que o aluno esteja activamente envolvido. Se este envolvimento for de \n\ntipo psicomotor, cognitivo ou afectivo, o trabalho pr\u00e1tico pode compreender, por \n\nexemplo, actividades laboratoriais, trabalhos de campo, actividades de resolu\u00e7\u00e3o \n\nde exerc\u00edcios ou de problemas de papel e l\u00e1pis, utiliza\u00e7\u00e3o de um programa \n\ninform\u00e1tico de simula\u00e7\u00e3o, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na internet e realiza\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas a pessoas da comunidade escolar. \n\n? No trabalho laboratorial as actividades envolvem o uso de materiais de \n\nlaborat\u00f3rio. Apesar de estes materiais tamb\u00e9m poderem ser utilizados nas \n\nactividades de campo, as actividades laboratoriais realizam-se num laborat\u00f3rio \n\nou, \u00e0 falta deste (e se n\u00e3o houver problemas de seguran\u00e7a) numa sala normal, \n\nenquanto que as actividades de campo concretizam-se ao ar livre, no local onde \n\nos fen\u00f3menos acontecem ou os materiais existem (Pedricini, Sequeiros e Garcia, \n\n1992, cit. por Leite, 2001). \n\n? O trabalho experimental inclui actividades que envolvem o controlo e a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. Essas actividades podem ser laboratoriais (por \n\nexemplo, o estudo de factores que influenciam a resist\u00eancia de um condutor \n\nel\u00e9ctrico), de campo (como no caso do estudo da influ\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o ao sol \n\nno crescimento das plantas) ou outro tipo de actividades pr\u00e1ticas (por exemplo, \n\nestabelecimento das leis da queda dos graves, com recurso a um programa de \n\nmodelagem). \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nLeite tamb\u00e9m refere que, o crit\u00e9rio com base no qual se distinguem as actividades \n\nexperimentais das n\u00e3o experimentais relaciona-se com a necessidade, ou n\u00e3o, de \n\ncontrolar e manipular vari\u00e1veis, enquanto que o crit\u00e9rio que permite distinguir as \n\nactividades laboratoriais das de campo tem a ver com o local onde a actividade decorre.  \n\nAs actividades laboratoriais podem ser de tipo experimental e, neste caso, requerem \n\ntanto materiais de laborat\u00f3rio como o controlo e a manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, que \n\npermitem, por exemplo, estudar a influ\u00eancia de um determinado factor num dado \n\nfen\u00f3meno, ou estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis. Por sua vez, as actividades \n\nlaboratoriais que n\u00e3o s\u00e3o de tipo experimental podem ser bastante simples, como por \n\nexemplo cheirar o amon\u00edaco. \n\nSegundo Tamir (1991, cit. por Figueiroa, 2001), o trabalho laboratorial faculta ao aluno \n\na realiza\u00e7\u00e3o de actividades, tais como, planificar, medir, cheirar, pesar, observar e \n\ndescobrir, que s\u00e3o muito mais aliciantes e competitivas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que \n\nhabitualmente se desenvolve nas aulas convencionais (falar, ler e escrever). \n\nO referido autor menciona que, a simples passagem da sala para o laborat\u00f3rio, produz \n\nno aluno interesse e prazer pela aula, na medida em que vai para um s\u00edtio onde encontra \n\numa diversidade de equipamento e de seres vivos, ou seja, vai para um ambiente que \n\npara al\u00e9m de se revelar relaxante e contrastante com o de uma sala de aula tradicional, \n\npossui as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para que os alunos satisfa\u00e7am a curiosidade natural, \n\ndesenvolvam a capacidade de iniciativa, trabalhem autonomamente e confrontem os \n\nresultados do que v\u00e3o fazendo, esperando a todo o momento ?mexer e mexer-se? na \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com colegas e professor. \n\nAs actividades laboratoriais permitem atingir objectivos relacionados com (Hodson, \n\n1994, cit. por Leite, 2000): \n\n\u2022 A motiva\u00e7\u00e3o dos alunos; \n\n\u2022 A aprendizagem de conhecimento conceptual, ou seja, conceitos, princ\u00edpios, leis \n\ne teorias; \n\n\u2022 A aprendizagem de compet\u00eancias e t\u00e9cnicas laboratoriais, aspectos fundamentais \n\ndo conhecimento procedimental; \n\n\u2022 A aprendizagem de metodologia cient\u00edfica, nomeadamente no que se refere \u00e0 \n\naprendizagem dos processos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas no laborat\u00f3rio, os quais \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nenvolvem, n\u00e3o s\u00f3 conhecimentos conceptuais mas tamb\u00e9m conhecimentos \n\nprocedimentais; \n\n\u2022 O desenvolvimento de atitudes cient\u00edficas, as quais incluem, rigor, persist\u00eancia, \n\nracioc\u00ednio cr\u00edtico, pensamento divergente e criatividade. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e o desenvolvimento de atitudes cient\u00edficas devem ser \n\npreocupa\u00e7\u00f5es presentes em toda e qualquer actividade laboratorial. No entanto, n\u00e3o faz \n\nsentido realizar actividades laboratoriais s\u00f3 para motivar os alunos, nem usar \n\nactividades laboratoriais s\u00f3 para desenvolver atitudes cient\u00edficas. Estes dois objectivos, \n\nno contexto das actividades laboratoriais, surgem sempre a par com outros, que s\u00e3o os \n\nque justificam a realiza\u00e7\u00e3o da actividade. Para que os restantes objectivos possam ser \n\nalcan\u00e7ados, as actividades laboratoriais t\u00eam de estar organizadas em conformidade \n\n(Woolnough e Allsop, 1985; Hodson, 1994; Gott e Duggan, 1995; Wellington, 1998; \n\ncit. por Leite, 2000). \n\nAfonso e Leite (2000, cit. por Figueroa, 2001) defendem que, a selec\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o da \n\nactividade laboratorial em conformidade \u00e9 um aspecto qualitativo do trabalho \n\nlaboratorial bastante mais importante do que a quantidade de trabalho a realizar, pois, \n\nsegundo Leite (2000, cit. por Figueiroa, 2001), ?usar algum? nem sempre significa que \n\nseja prefer\u00edvel a n\u00e3o ?usar nenhum?, dado que da forma como \u00e9 utilizado dependem as \n\nsuas vantagens educativas. \n\nPor outro lado, somente envolvendo os alunos nas planifica\u00e7\u00f5es, execu\u00e7\u00f5es, \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es, reflex\u00f5es e conclus\u00f5es, ou seja, em actividades de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, o trabalho laboratorial alcan\u00e7ar\u00e1 o seu \n\nverdadeiro m\u00e9rito e efic\u00e1cia (Migu\u00e9ns e Garrett, 1991; cit. por Figueiroa, 2001), \n\ncontribuindo, simultaneamente, para a aprendizagem de conhecimento conceptual, \n\nprocedimental e, tamb\u00e9m, atitudinal (Figueiroa, 2001). \n\nII.4.1.2. Aula leccionada e actividade laboratorial  \n\nDurante as reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o das aulas de microbiologia e sob a orienta\u00e7\u00e3o da \n\nProfessora Joana Capucho, as Professoras Estagi\u00e1rias S\u00f3nia Silva e Carolina Baraona, \n\ntendo em conta os objectivos de aprendizagem referidos no Programa de microbiologia, \n\ndo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (DGFV, 2004), seleccionaram e planificaram as actividades \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nlaboratoriais de tipo experimental a realizar, atribuindo aos alunos um papel bastante \n\nactivo.  \n\nCom o decorrer das referidas fases de prepara\u00e7\u00e3o das aulas, verificou-se a exist\u00eancia de \n\nalguma dificuldade em encontrar actividades laboratoriais que fossem poss\u00edveis de \n\nconcretizar na escola (por exemplo, devido \u00e0 falta de meios de cultura selectivos). Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 reduzido o n\u00famero de actividades de microbiologia, j\u00e1 existentes, por exemplo, \n\nem sites da internet, em livros e em Normas Portuguesas, compat\u00edveis com os \n\nobjectivos de aprendizagem do Programa.  \n\nSendo assim, no per\u00edodo de lecciona\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo 10, ?Controlo microbiol\u00f3gico do \n\npescado?, planificou-se uma actividade laboratorial de tipo experimental para a \n\n?Pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado?, em que o respectivo \n\nprotocolo foi elaborado (ver ap\u00eandice III), atrav\u00e9s de diversas adapta\u00e7\u00f5es de um \n\nprotocolo experimental, designado por ?Isolamento de microrganismos respons\u00e1veis \n\npela deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos? (ver ap\u00eandice II), fornecido \u00e0s Professoras estagi\u00e1rias, \n\npelo Professor Regente da cadeira de Microbiologia Alimentar B, Jos\u00e9 Sampaio, da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade Nova de Lisboa, no ano lectivo de \n\n2008/2009. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da referida actividade laboratorial, teve a dura\u00e7\u00e3o de quatro aulas, iniciou-\n\nse na aula n.\u00ba 75 e 76, tendo terminado na aula n.\u00ba 81 e 82. Por sua vez, a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nrespectivo relat\u00f3rio experimental perdurou tr\u00eas aulas, isto \u00e9, come\u00e7ou na aula n.\u00ba 83 e \n\n84 e acabou na aula n.\u00ba 87 e 88.  \n\nNa aula n.\u00ba 75 e 76, fez-se uma introdu\u00e7\u00e3o geral ao tema ?Doen\u00e7as alimentares: \n\nintoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es alimentares? (1.\u00aa parte da aula), para posteriormente iniciar-se \n\na realiza\u00e7\u00e3o da actividade laboratorial ?Pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o de pescado? (2.\u00aa parte da aula). \n\n \n\nAula de microbiologia n.\u00ba 75 e 76 \n\nTempo \n\n\u2022 90 Minutos \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o - problema da aula  \n\n\u2022 Como se caracterizam as doen\u00e7as de origem alimentar? \n\n\u2022 Quais s\u00e3o os factores relacionados com a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos no \n\npescado? \n\n\u2022 Quais s\u00e3o os princ\u00edpios de detec\u00e7\u00e3o, enumera\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias \n\nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado?   \n\nObjectivos de aprendizagem  \n\n\u2022 Conhecer ou rever conceitos b\u00e1sicos de doen\u00e7as alimentares, ou seja, de \n\nintoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es alimentares;  \n\n\u2022 Identificar as suas principais caracter\u00edsticas (sintomas mais comuns e exemplos \n\nde microrganismos que podem provocar estas doen\u00e7as);  \n\n\u2022 Compreender que \u00e9 poss\u00edvel adoptar pr\u00e1ticas de higiene para prevenir a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos alimentos;  \n\n\u2022 Reconhecer alguns microrganismos respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o do pescado;  \n\n\u2022 Aplicar t\u00e9cnicas laboratoriais na pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma actividade experimental. \n\nMetodologia/Estrat\u00e9gia \n\n\u2022 Estudo do tema ? Controlo microbiol\u00f3gico do pescado?, atrav\u00e9s de um suporte \n\nelectr\u00f3nico (PowerPoint) e do quadro; \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de uma actividade experimental. \n\nMateriais/Recursos \n\n\u2022 Computador; \n\n\u2022 Data show; \n\n\u2022 PowerPoint; \n\n\u2022 Quadro; \n\n\u2022 Protocolo experimental; \n\n\u2022 Material descrito no protocolo experimental. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Actividade experimental  \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n1.\u00aa Parte da aula - Desenvolvimento \n\nO que s\u00e3o doen\u00e7as de origem alimentar? \n\n(Respostas esperadas: s\u00e3o doen\u00e7as que as pessoas ?apanham? atrav\u00e9s de alimentos \n\nestragados\u2026 atrav\u00e9s de bact\u00e9rias existentes nos alimentos\u2026) \n\n(Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \u2013 ver ap\u00eandice I) \n\n(Diapositivo 2) \n\nAs doen\u00e7as de origem alimentar surgem devido ao consumo de alimentos contaminados \n\npor microrganismos patog\u00e9nicos ou pelas toxinas por eles produzidas.  \n\nAs doen\u00e7as alimentares podem ser: \n\n\u2022 Intoxica\u00e7\u00f5es alimentares; \n\n\u2022 Infec\u00e7\u00f5es alimentares.  \n\n(Diapositivo 3) \n\nAs intoxica\u00e7\u00f5es alimentares ocorrem quando se ingere a toxina produzida pelo \n\nmicrorganismo, que se multiplicou no alimento. \n\nQuais os sintomas que surgem poucas horas ap\u00f3s a ingest\u00e3o do alimento? \n\n-  N\u00e1useas, v\u00f3mitos violentos, diarreia, dores de cabe\u00e7a e tonturas.  \n\nA doen\u00e7a manifesta-se atrav\u00e9s de um destes sintomas ou atrav\u00e9s da sua combina\u00e7\u00e3o. \n\nPode durar algumas horas ou alguns dias, podendo mesmo ser fatal.  \n\n(Diapositivo 4) \n\nAs infec\u00e7\u00f5es alimentares acontecem quando se ingere alimentos com microrganismos \n\nque, uma vez no interior do corpo humano, conseguem desenvolver-se e provocar a \n\ndoen\u00e7a.   \n\nOs sintomas surgem normalmente at\u00e9 48 horas ap\u00f3s a ingest\u00e3o do alimento, podendo \n\nprolongar-se por dois a quatro dias. Quais s\u00e3o os sintomas? \n\n-  N\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarreia, dores abdominais e febre. \n\n\n\n \n\n47 \n \n\n(Refor\u00e7ar a presen\u00e7a do sintoma febre presente nas infec\u00e7\u00f5es alimentares e ausente nas \n\nintoxica\u00e7\u00f5es alimentares)  \n\nOs sintomas das infec\u00e7\u00f5es demoram um pouco mais a surgir do que das intoxica\u00e7\u00f5es. A \n\nseveridade destas doen\u00e7as varia de pessoa para pessoa, conforme a sua idade e estado de \n\nsa\u00fade.  \n\n(Discutir e refor\u00e7ar com os alunos o que distingue intoxica\u00e7\u00f5es de infec\u00e7\u00f5es \n\nalimentares). \n\n(Diapositivo 5) \n\nVejamos exemplos de microrganismos respons\u00e1veis por intoxica\u00e7\u00f5es alimentares: \n\n\u2022 Staphylococcus aureus  \n\n\u2022 Clostridium botulinum  \n\n\u2022 Clostridium perfringens  \n\n\u2022 Bacillus cereus  \n\nAgora, vejamos exemplos de microrganismos causadores de infec\u00e7\u00f5es alimentares:  \n\n\u2022 Shigella sp. \n\n\u2022 Listeria monocytogenes  \n\n\u2022 Salmonella sp. \n\n\u2022 Aeromonas hydrophila \n\n(Diapositivo 6) \n\nAnalisemos os microrganismos da esp\u00e9cie Staphylococcus aureus. \n\n(Mostrar a imagem dos Staphylococcus aureus, analisar a morfologia celular e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Gram) \n\nRelembrar que as c\u00e9lulas bacterianas podem apresentar quatro tipos de morfologia \n\ncelular:  \n\n? Esferas (cocos); \n\n? Cilindros (bacilos ou bastonetes);  \n\n? H\u00e9lices r\u00edgidas (vibri\u00f5es, espirilos); \n\n? H\u00e9lices flex\u00edveis (espiroquetas). \n\n\n\n \n\n48 \n \n\nRecordar que \u00e9 poss\u00edvel fazer a divis\u00e3o das c\u00e9lulas em dois tipos, conforme reagem \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o sequencial de uma s\u00e9rie de corantes, a chamada colora\u00e7\u00e3o de Gram. Este \n\nm\u00e9todo de microscopia \u00f3ptica divide as bact\u00e9rias em Gram + e Gram -, e o seu \n\nfundamento relaciona-se com a composi\u00e7\u00e3o da parede celular. \n\nAlgumas caracter\u00edsticas dos Staphylococcus aureus: \n\n\u2022 Cocos, Gram +; \n\n\u2022 Bact\u00e9ria mais abundante nas nossas m\u00e3os; \n\n\u2022 Pode propagar-se atrav\u00e9s dos alimentos, por exemplo, pela carne de porco, de \n\nvaca, de aves e, tamb\u00e9m, por ovos sobretudo os muito manipulados. \n\nPerguntar aos alunos exemplos de medidas preventivas para evitar contamina\u00e7\u00f5es com \n\nStaphylococcus aureus. Vejamos alguns exemplos referidos no diapositivo 6: \n\n\u2022 Desinfec\u00e7\u00e3o das m\u00e3os e antebra\u00e7os dos operadores; \n\n\u2022 Desinfec\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios de trabalho; \n\n\u2022 Desinfec\u00e7\u00e3o de puxadores das portas; \n\n\u2022 Higienizar correctamente as m\u00e1quinas e equipamentos utilizados.  \n\n(Diapositivo 7) \n\nAnalisemos os microrganismos da esp\u00e9cie Listeria monocytogenes. \n\n(Mostrar a imagem da Listeria monocytogenes, analisar a morfologia celular e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Gram) \n\nAlgumas caracter\u00edsticas da Listeria monocytogenes: \n\n\u2022 Bastonetes, Gram +; \n\n\u2022 Amplamente distribu\u00edda pela natureza; \n\n\u2022 Presente nos produtos vegetais e na ind\u00fastria de lactic\u00ednios; \n\n\u2022 Desenvolve-se em ambientes h\u00famidos; \n\n\u2022 Contaminante frequente de c\u00e2maras frigor\u00edficas. \n\nPerguntar aos alunos exemplos de medidas preventivas para evitar contamina\u00e7\u00f5es com \n\nListeria monocytogenes. Vejamos alguns exemplos referidos no diapositivo 7: \n\n\u2022 Higiene adequada dos frigor\u00edficos; \n\n\n\n \n\n49 \n \n\n\u2022 Higiene das instala\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Desinfec\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das frutas e dos vegetais.  \n\n(Diapositivo 8 e 9) \n\nAs dez regras da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) para a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos \n\npermitem melhorar a seguran\u00e7a dos g\u00e9neros aliment\u00edcios e, deste modo, contribuir para \n\na preven\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de doen\u00e7as de origem alimentar. \n\n1. Seleccionar cuidadosamente os alimentos; \n\n2. Os alimentos devem ser completamente cozinhados; \n\n3. Consumir os alimentos o mais breve poss\u00edvel ap\u00f3s a sua confec\u00e7\u00e3o; \n\n4. O armazenamento dos alimentos deve ser efectuado de acordo com as suas \n\ncaracter\u00edsticas e devem ser correctamente acondicionados; \n\n5. O reaquecimento dos alimentos deve ser completo;  \n\n6. Evitar o contacto entre alimentos crus e cozinhados; \n\n7. Lavar as m\u00e3os sempre que necess\u00e1rio e repetidamente; \n\n8. Manter todas as superf\u00edcies e utens\u00edlios que contactem com os alimentos \n\ndevidamente higienizados; \n\n9. Proteger os alimentos de insectos, de roedores e de outros animais; \n\n10. Utilizar sempre \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n2.\u00aa Parte da aula \u2013 Actividade laboratorial \n\nComo j\u00e1 foi referido no presente Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio, para a realiza\u00e7\u00e3o da actividade \n\nlaboratorial ?Pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado?, \n\nelaborou-se um protocolo experimental (ver ap\u00eandice III), atrav\u00e9s de diversas \n\nadapta\u00e7\u00f5es de um outro, designado por ?Isolamento de microrganismos respons\u00e1veis \n\npela deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos? (ver ap\u00eandice II), fornecido \u00e0s Professoras estagi\u00e1rias, \n\npelo Professor Regente da cadeira de Microbiologia Alimentar B, Jos\u00e9 Sampaio, da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade Nova de Lisboa (FCT-UNL), no \n\nano lectivo de 2008/2009. \n\nProtocolo experimental e adapta\u00e7\u00f5es realizadas \n\nO documento referente ao trabalho laboratorial da FCT-UNL \u00e9 constitu\u00eddo por seis \n\nt\u00f3picos: introdu\u00e7\u00e3o, objectivos, planeamento, protocolo experimental, \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nresultados/discuss\u00e3o, meios de cultura e solu\u00e7\u00f5es. No entanto, durante as reuni\u00f5es de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas de microbiologia, do 12.\u00ba ano, do Curso Profissional de T\u00e9cnico \n\nde Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, as professoras, com base no \n\ncitado documento, decidiram seguir a estrat\u00e9gia de elaborar um protocolo experimental, \n\nsimples e preciso, com a indica\u00e7\u00e3o apenas do procedimento experimental a realizar \n\npelos alunos, sendo a respectiva contextualiza\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s de uma apresenta\u00e7\u00e3o \n\nem PowerPoint e, tamb\u00e9m, durante uma discuss\u00e3o sobre a actividade laboratorial. \n\nAs professoras consideraram que, o trabalho laboratorial original, ?Isolamento de \n\nmicrorganismos respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos? por ser dirigido a alunos \n\nda Faculdade (maioritariamente do 4.\u00ba ano), apresenta as tarefas a realizar de um modo \n\npouco detalhado, ou seja, muito resumido (quadro II.9) e possui muitas tarefas a \n\nexecutar num mesmo ponto. \n\nQuadro II.9 \u2013 Protocolo experimental do trabalho de laborat\u00f3rio de Microbiologia \n\nAlimentar \u201cIsolamento de microrganismos respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos\u201d, (FCT \u2013 UNL) \n\n \n\n1. Prepara\u00e7\u00e3o da amostra - A amostra do alimento (2.5 g) \u00e9 macerada em 25 ml \n\nde solu\u00e7\u00e3o de Ringer (SR, 6.1). \n\n2. Isolamento - Espalhar com vareta de vidro 0.1 ml da suspens\u00e3o em duas placas \n\nde meio Agar Nutritivo (NA, 6.2). Incubar as placas invertidas, uma a 37\u00b0C \n\ndurante 48 horas e outra a 4\u00b0 C durante cinco dias. \n\n3. Examinar as placas incubadas e contar o n\u00famero de col\u00f3nias que se observam. \n\nRealizar uma placa de purifica\u00e7\u00e3o a partir de uma col\u00f3nia representativa em \n\nmeio NA. \n\n4. Testes de diferencia\u00e7\u00e3o - Realizar os seguintes testes de diferencia\u00e7\u00e3o: \n\nColora\u00e7\u00e3o de Gram, teste da Oxidase e teste da Oxida\u00e7\u00e3o / Fermenta\u00e7\u00e3o (O/F). \n\n \n\n \n\nSendo assim, para aplicar o protocolo nas aulas de alunos do 12.\u00ba ano, do Curso \n\nProfissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, foi \n\nnecess\u00e1rio, modificar a sua estrutura, atrav\u00e9s da divis\u00e3o das tarefas a executar em duas \n\n\n\n \n\n51 \n \n\npartes (PARTE I e PARTE II - cada uma com a dura\u00e7\u00e3o de duas aulas) e tamb\u00e9m \n\nespecificar, pormenorizadamente, as v\u00e1rias tarefas a realizar.  \n\nDe seguida, descreve-se as principais altera\u00e7\u00f5es realizadas no protocolo experimental: \n\n? No protocolo original n\u00e3o consta a prepara\u00e7\u00e3o do meio de cultura. Ora, na parte \n\nI do protocolo adaptado, por sugest\u00e3o da Professora orientadora Joana Capucho, \n\na actividade laboratorial come\u00e7a precisamente com a prepara\u00e7\u00e3o do meio de \n\ncultura (quadro II. 10 \u2013 passo1). Permitindo aos alunos, n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento \n\ndos nutrientes presentes e necess\u00e1rios para a multiplica\u00e7\u00e3o dos microrganismos, \n\nmas tamb\u00e9m a aprendizagem de v\u00e1rias t\u00e9cnicas laboratoriais, por exemplo, da \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o do meio de cultura atrav\u00e9s da autoclave. \n\n? A prepara\u00e7\u00e3o das dilui\u00e7\u00f5es sequenciais n\u00e3o consta no protocolo original (quadro \n\nII.9), no entanto, tendo em conta o p\u00fablico-alvo, considerou-se ser necess\u00e1ria a \n\nsua refer\u00eancia e a respectiva descri\u00e7\u00e3o procedimental (quadro II.10 \u2013 passo 6). O \n\nm\u00e9todo das dilui\u00e7\u00f5es sequenciais \u00e9 um passo fundamental para a t\u00e9cnica de \n\ninocula\u00e7\u00e3o designada por placas de individualiza\u00e7\u00e3o. O procedimento a elaborar \n\ndurante as dilui\u00e7\u00f5es encontra-se esquematizado no protocolo (figura 1), de modo \n\na clarificar os alunos dos v\u00e1rios passos a realizar.    \n\nQuadro II.10 \u2013 Parte I do protocolo experimental \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \n\nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado\u201d \n\n \n\nPARTE I \n\n1. Preparar o meio de Agar Nutritivo. \n\n2. Identificar 4 caixas de Petri e plaquear com o meio de cultura. \n\n3. Pesar 2.5 g da amostra do peixe numa caixa de Petri de vidro e macerar com o bisturi. \n\n4. Medir numa proveta 25 mL de solu\u00e7\u00e3o de Ringer. \n\n5. Transferir a amostra macerada para a proveta com a solu\u00e7\u00e3o de Ringer (solu\u00e7\u00e3o-m\u00e3e, \n\nou seja, dilui\u00e7\u00e3o 10\n0\n). \n\n6. A partir da solu\u00e7\u00e3o-m\u00e3e, ou seja, da dilui\u00e7\u00e3o 10\n0\n realizar dilui\u00e7\u00f5es 10\n\n\u20131\n, 10\n\n\u20132\n e 10\n\n-3\n \n\n(Fig. 1) do seguinte modo: \n\n6.1.  Identificar as provetas com o n\u00famero da dilui\u00e7\u00e3o; \n\n6.2.  Transferir 1 mL da solu\u00e7\u00e3o-m\u00e3e (dilui\u00e7\u00e3o 10\n0\n) para uma proveta com 9 mL de \n\n\u00e1gua destilada, obtendo-se a primeira dilui\u00e7\u00e3o (dilui\u00e7\u00e3o 10\n-1\n\n); \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n6.3.  Agitar bem e transferir 1 mL da dilui\u00e7\u00e3o 10\n-1\n\n para outra proveta com 9 mL de \n\n\u00e1gua destilada, obtendo-se a segunda dilui\u00e7\u00e3o (dilui\u00e7\u00e3o 10\n-2\n\n); \n\n6.4.  Repetir o passo anterior (6.3.) para se obter a terceira (dilui\u00e7\u00e3o 10\n-3\n\n).  \n\n \n\n      \n\n        1mL        1 mL         1mL         \n\n \n\n    \n   10\n\n0\n    10\u00af\n\n1\n    10\u00af\n\n2\n    10\u00af\n\n3\n      \n\n \n\n \n\nFig. 1 - Esquema do procedimento a \n\nrealizar para, a partir da solu\u00e7\u00e3o-m\u00e3e (10\n0\n), \n\nobter dilui\u00e7\u00f5es 10\n-1\n\n, 10\n-2\n\n e 10\n-3\n\n. \n\n \n\n7. Inocular as caixas de Petri para cada dilui\u00e7\u00e3o do seguinte modo: \n\n7.1.  Deitar 0,1 mL de in\u00f3culo da solu\u00e7\u00e3o-m\u00e3e (dilui\u00e7\u00e3o 10\n0\n) e das dilui\u00e7\u00f5es 10\n\n\u20131\n, 10\n\n\u20132\n e \n\n10\n\u20133\n\n, nas respectivas caixa de Petri e espalhar; \n\n8. Incubar a 37\u00b0C, as caixas de Petri que correspondem \u00e0 solu\u00e7\u00e3o-m\u00e3e (dilui\u00e7\u00e3o 10\n0\n) e \u00e0 \n\ndilui\u00e7\u00e3o 10\n-2\n\n, durante 48 horas.  \n\n9. Incubar a 4\u00b0C, as caixas de Petri das dilui\u00e7\u00f5es 10\n-1\n\n e 10\n-3\n\n, durante 5 dias. \n\n10. Examinar as placas incubadas e contar o n\u00famero de col\u00f3nias que se observam. \n\n \n\n? Na parte II do protocolo adaptado, \u00e9 de real\u00e7ar o procedimento realizado para a \n\nt\u00e9cnica de inocula\u00e7\u00e3o designada por placas de purifica\u00e7\u00e3o (ou placas de isolamento), \n\n(quadro II.11 \u2013 passo 3). Como se pode constatar no quadro II.11, al\u00e9m de se ter \n\ndescrito os v\u00e1rios passos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica, tamb\u00e9m se colocou \n\numa figura (figura 2) com o objectivo de ilustrar o riscado pretendido na placa. \n\n? Relativamente aos testes de diferencia\u00e7\u00e3o, enquanto que no protocolo original \n\napenas se faz a indica\u00e7\u00e3o dos testes a realizar (quadro II.9 \u2013 passo 4), no protocolo \n\nadaptado indicou-se quais os resultados esperados dos testes positivos (quadro II.11 \n\n\u2013 passo 5.2, 5.3, 5.4).     \n\n? No \u00faltimo passo do procedimento a realizar (quadro II.11 \u2013 passo 7), pede-se para \n\ncomparar os resultados obtidos com uma tabela fornecida, para permitir a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do microrganismo presente no alimento em estudo. No protocolo \n\noriginal esta indica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mencionada (quadro II.9). \n\n\n\n \n\n53 \n \n\nFig. 2 - Esquema do riscado a realizar na \n\nplaca de purifica\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro II.11 \u2013 Parte II do protocolo experimental \u201cPesquisa de bact\u00e9rias \n\nrespons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado\u201d \n\n \n\nPARTE II \n\n1. Preparar o meio de Agar Nutritivo de acordo com o r\u00f3tulo da embalagem. \n\n2. Identificar 2 caixas de Petri e plaquear com o meio de cultura. \n\n3. Inocular as caixas de Petri segundo a seguinte t\u00e9cnica (placas de purifica\u00e7\u00e3o): \n\n3.1.  Seleccionar uma col\u00f3nia representativa de uma caixa de Petri incubada a 37\u00b0C. \n\n3.2.  Realizar uma placa de purifica\u00e7\u00e3o, em riscado, conforme a figura seguinte (fig. 2): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.3. Repetir os dois passos anteriores (3.1 e 3.2) mas para uma col\u00f3nia incubada a 4\u00b0C.   \n\n4. Incubar a 37\u00b0C e a 4\u00b0C, respectivamente. \n\n5. Examinar as placas incubadas e realizar os seguintes testes de diferencia\u00e7\u00e3o: \n\n5.1. Teste de Gram: observar ao microsc\u00f3pio e discutir os resultados. \n\n5.2. Teste da Catalase:\n \na forma\u00e7\u00e3o de bolhas de oxig\u00e9nio indica a presen\u00e7a de col\u00f3nias \n\ncatalase positiva.  \n\n5.3. Teste da Oxidase: o teste \u00e9 positivo se a tira de teste mudar de cor para azul ou \n\nroxo. \n\n5.4.  Teste da Oxida\u00e7\u00e3o/Fermenta\u00e7\u00e3o: o teste \u00e9 positivo caso se verifique uma \n\nmudan\u00e7a de cor para amarelo. \n\n6. Observar os resultados obtidos no teste de Oxida\u00e7\u00e3o/Fermenta\u00e7\u00e3o. \n\n7. Comparar os resultados obtidos nos testes com a tabela seguinte (tabela 1). \n\nII.4.2. An\u00e1lise e reflex\u00e3o das aulas leccionadas \n\nII.4.2.1. Aula n. \u00ba 69 e 70  \n\nPara este dia, estava planeado iniciar o m\u00f3dulo 10, referente ao ?controlo \n\nmicrobiol\u00f3gico do pescado?.  \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nTendo como refer\u00eancia o Programa de Microbiologia, decidi abordar nesta aula, os \n\nmicrorganismos gerais do pescado e a deteriora\u00e7\u00e3o, para depois dar in\u00edcio \u00e0 actividade \n\nexperimental: ?Qualidade do pescado: pesquisa de Pseudomonas no carapau?.  \n\nDeste modo, os objectivos propostos foram: rever conceitos b\u00e1sicos de microbiologia, \n\nidentificar os microrganismos presentes no pescado, recordar/conhecer os factores \n\nrelacionados com a deteriora\u00e7\u00e3o do pescado, aplicar os crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade microbiol\u00f3gica e, por fim, aplicar as t\u00e9cnicas laboratoriais na pesquisa \n\nmicrobiol\u00f3gica (Pseudomonas) do pescado (carapau). \n\nNa primeira parte da aula abordei os conceitos atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de um PowerPoint \n\ne, para um melhor aproveitamento por parte dos alunos, entreguei-lhes o PowerPoint em \n\nvers\u00e3o papel para possibilitar-lhes uma melhor organiza\u00e7\u00e3o dos apontamentos.    \n\n Na segunda parte, distribui o protocolo experimental e projectei-o no quadro, \n\npossibilitando uma melhor interac\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo. \u00c9 de salientar, que \n\ntive a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer a leitura integral de todo o procedimento a realizar na \n\nactividade, a fim de promover o esclarecimento de todos os alunos. \n\nO trabalho desenvolvido pelos alunos no laborat\u00f3rio correu muito bem, mesmo \n\ntratando-se de uma actividade com muitas caixas de Petri (dez por grupo), revelaram \n\numa grande organiza\u00e7\u00e3o no trabalho proposto.  \n\n \n\nFigura II. 6 \u2013 Plaqueamento das caixas de Petri com o meio selectivo de \n\nPseudomonas \n\nNo final da aula, a Professora orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho fez alguns \n\ncoment\u00e1rios, tendo referido que a aula de um modo geral correu muito bem. No entanto, \n\nsalientou que devo melhorar as interven\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos, uma vez que, muitos \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nn\u00e3o respeitam o facto de um colega estar a intervir, e sobrep\u00f5em a sua participa\u00e7\u00e3o, \n\noriginando alguma confus\u00e3o. A Prof. Joana tamb\u00e9m referiu que, devo refor\u00e7ar as \n\nperguntas que os alunos fazem, de modo a possibilitar o interesse por parte de todos. \n\nPor fim, elogiou o facto de ter relacionado conceitos dados nesta aula, com os de aulas \n\npassadas e de, no segundo turno, ter pedido aos alunos para apontarem o significado de \n\nmicrorganismos psicr\u00f3filos. \n\nConsegui atingir os objectivos planeados.  \n\nII.4.2.2. Aula n. \u00ba 71 e 72  \n\nPara este dia, pretendia-se essencialmente atingir os seguintes objectivos: aplicar \n\nt\u00e9cnicas laboratoriais na pesquisa microbiol\u00f3gica (Pseudomonas) do pescado, \n\nidentificar os microrganismos presentes no pescado, no caso de os resultados das \n\ninocula\u00e7\u00f5es serem positivos e, no caso de serem negativos, analisar as poss\u00edveis causas, \n\npor fim, aplicar os conhecimentos adquiridos na resolu\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio experimental \n\n(explicar os factores relacionados com a deteriora\u00e7\u00e3o e qualidade do pescado - carapau). \n\nNum turno dois grupos tiveram resultados positivos, enquanto que no outro turno \n\napenas um grupo teve resultados positivos.  \n\n \n\nFigura II. 7 - Fotografia das dez placas depois de incubadas \n\nSegui a estrat\u00e9gia da Prof. Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho, que presenciei \n\ndurante a co-lecciona\u00e7\u00e3o, de registar os resultados obtidos dos v\u00e1rios grupos, numa \n\ntabela no quadro.  \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nDepois os alunos come\u00e7aram a elaborar o relat\u00f3rio experimental. Durante a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, muitos alunos fizeram perguntas, \u00e0s quais tentei sempre responder da melhor \n\nforma.   \n\nFoi uma aula tranquila, que decorreu como o planeado.  \n\nII.4.2.3. Aula n. \u00ba 73 e 74  \n\nSegundo o plano de aula neste dia pretendia-se, continuar a aplicar os conhecimentos \n\natrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio experimental, conhecer/recordar crit\u00e9rios sobre a \n\nfrescura do pescado, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do folheto do IPIMAR sobre a ?Aplica\u00e7\u00e3o do \n\n\u00cdndice de Qualidade (QIM) na avalia\u00e7\u00e3o da frescura do pescado? e, por fim, aplicar os \n\ncrit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o da qualidade do pescado, num carapau (figura II. 8). \n\nA aula decorreu essencialmente em duas partes. Na primeira, os alunos terminaram o \n\nrelat\u00f3rio da actividade experimental. Enquanto que na segunda parte, leram \n\nindividualmente o folheto, para depois analisarem em conjunto e, sob a minha \n\norienta\u00e7\u00e3o, os seus principais pontos. Durante a discuss\u00e3o tentei abordar e refor\u00e7ar os \n\naspectos relacionados com a qualidade, frescura e caracter\u00edsticas do pescado, para \n\npossibilitar o bom funcionamento da actividade pr\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o do grau de frescura \n\nde um carapau, que esteve no frigor\u00edfico durante 8 dias.  \n\n \n\nFigura II. 8 \u2013 Fotografia do carapau que esteve no frigor\u00edfico durante 8 dias e que \n\nfoi avaliado pelos alunos quanto ao grau de frescura \n\nPenso que o facto de os alunos aplicarem na pr\u00e1tica, os conhecimentos te\u00f3ricos \n\nadquiridos durante a leitura e an\u00e1lise do folheto do IPIMAR, foi uma boa estrat\u00e9gia, \n\nproporcionando uma actividade din\u00e2mica. \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nA aula decorreu, sem d\u00favida alguma, como o planeado. E mais uma vez consegui \n\nintroduzir os conte\u00fados te\u00f3ricos e articul\u00e1-los com actividades pr\u00e1ticas.  \n\nII.4.2.4. Aula n. \u00ba 75 e 76  \n\nPara este dia, estava planeado continuar o m\u00f3dulo 10, referente ao ?controlo \n\nmicrobiol\u00f3gico do pescado?.  \n\nTendo como refer\u00eancia o Programa de Microbiologia e, em especial, a indica\u00e7\u00e3o de que \n\napenas 20% dos conte\u00fados dever\u00e3o ser te\u00f3ricos e 80% dever\u00e3o ser pr\u00e1ticos, optei por \n\nabordar nesta aula, as doen\u00e7as de origem alimentar (intoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es \n\nalimentares), para posteriormente iniciar a actividade experimental: ?Pesquisa de \n\nbact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado?. \n\nComo consta no plano de aula, os objectivos propostos foram: conhecer ou rever \n\nconceitos b\u00e1sicos de doen\u00e7as alimentares, ou seja, de intoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es \n\nalimentares; identificar as suas principais caracter\u00edsticas (sintomas mais comuns e \n\nexemplos de microrganismos que podem provocar estas doen\u00e7as); compreender que \u00e9 \n\nposs\u00edvel adoptar pr\u00e1ticas de higiene para prevenir a contamina\u00e7\u00e3o dos alimentos; \n\nreconhecer alguns microrganismos respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o do pescado; e por \n\nfim, aplicar t\u00e9cnicas laboratoriais na pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o do pescado. \n\nNa primeira parte da aula, abordei os conceitos atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de um \n\nPowerPoint. \u00c9 de salientar que, n\u00e3o entreguei aos alunos a apresenta\u00e7\u00e3o em vers\u00e3o \n\npapel, porque houve um problema com a impressora da escola impossibilitando a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da impress\u00e3o. Durante esta parte da aula, tentei tornar a aula interactiva e \n\ndin\u00e2mica, atrav\u00e9s da solicita\u00e7\u00e3o aos alunos para participarem nas quest\u00f5es que fui \n\ncolocando. Quando os alunos tiveram d\u00favidas procurei responder de modo esclarecedor.       \n\nNa segunda parte da aula, projectei o protocolo experimental no quadro, de modo a \n\nfacilitar a interpreta\u00e7\u00e3o e o acompanhamento dos alunos. Desenhei no quadro o modo \n\nde identificar as caixas de Petri e o esquema do procedimento a realizar durante as \n\ndilui\u00e7\u00f5es e inocula\u00e7\u00f5es. \u00c9 de salientar, que tive a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer a leitura integral \n\nde todo o procedimento a realizar na actividade, a fim de promover o esclarecimento de \n\ntodos os alunos. \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nO trabalho desenvolvido pelos alunos no laborat\u00f3rio correu muito bem, revelaram mais \n\numa vez, boa organiza\u00e7\u00e3o da bancada e facilidade na execu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas \n\nlaboratoriais (dilui\u00e7\u00f5es sequenciais, inocula\u00e7\u00f5es) (figura II. 9). \n\n \n\nFigura II.9 - Fotografia de um aluno a fazer as dilui\u00e7\u00f5es sequenciais \n\nNo final da aula, o Professor Orientador Pedag\u00f3gico Jo\u00e3o Freitas fez alguns \n\ncoment\u00e1rios, tendo referido que o PowerPoint apresentado tinha boa qualidade mas \n\ndeveria ser menos descritivo e mais interactivo, apesar disso, relevou o facto de a minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o ter sido feita no sentido de criar din\u00e2mica e participa\u00e7\u00e3o.  \n\nSalientou que, devo refor\u00e7ar mais algumas interven\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos e tamb\u00e9m \n\nque devo solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de apontamentos. Depois elogiou o modo como esclareci \n\nalgumas d\u00favidas que surgiram.  \n\nRelativamente \u00e0 2.\u00aa parte da aula (pr\u00e1tica laboratorial), comentou que deveria ter feito \n\nmaior liga\u00e7\u00e3o entre a apresenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e a pr\u00e1tica, tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfacto de no protocolo n\u00e3o estar a refer\u00eancia da fonte. \n\nA Professora Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho referiu que, devo refor\u00e7ar mais \n\nalgumas interven\u00e7\u00f5es que os alunos fazem. \n\nA aprecia\u00e7\u00e3o geral dos dois Professores foi que a aula correu bem.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o que fa\u00e7o desta aula \u00e9 tamb\u00e9m positiva, consegui atingir todos os objectivos \n\ndo plano de aula. \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nII.4.2.5. Aula n. \u00ba 77 e 78  \n\nSegundo o plano de aula neste dia pretendia-se aplicar t\u00e9cnicas laboratoriais na pesquisa \n\nde bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o do pescado; recordar os microrganismos \n\nrespons\u00e1veis por doen\u00e7as alimentares, ou seja, por intoxica\u00e7\u00f5es e infec\u00e7\u00f5es alimentares; \n\nrever e identificar as principais caracter\u00edsticas das doen\u00e7as alimentares; compreender \n\nque \u00e9 poss\u00edvel adoptar pr\u00e1ticas de higiene para prevenir a contamina\u00e7\u00e3o dos alimentos; \n\npor fim, construir opini\u00f5es fundamentadas sobre doen\u00e7as alimentares: intoxica\u00e7\u00f5es e \n\ninfec\u00e7\u00f5es. \n\nEsta aula decorreu essencialmente em duas partes. \n\nNa primeira parte da aula, os alunos continuaram a realizar a actividade experimental de \n\npesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado. Deste modo, \n\nexaminaram as placas incubadas e iniciaram a 2.\u00aa parte do protocolo, cuja etapa \n\nfundamental foi a realiza\u00e7\u00e3o de placas de purifica\u00e7\u00e3o (t\u00e9cnica de inocula\u00e7\u00e3o que tem \n\ncomo objectivo obter col\u00f3nias isoladas, col\u00f3nias de um tipo de bact\u00e9ria, ou seja, obter \n\numa cultura pura).  \n\n\u00c9 importante referir que, durante a leitura dos principais passos do protocolo, expliquei \n\no procedimento a realizar e a sua finalidade. Penso que, assim consegui fazer com que \n\nos alunos percebessem o que estavam a fazer e porqu\u00ea.  \n\nTentei seguir os conselhos dos meus Professores Orientadores, Joana Capucho e Jo\u00e3o \n\nFreitas, e acho que consegui, porque organizei a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, reforcei as \n\nsuas interven\u00e7\u00f5es e solicitei a realiza\u00e7\u00e3o de apontamentos no protocolo. \n\nNo segundo turno, os alunos n\u00e3o conseguiram fazer o plaqueamento, porque o meio de \n\nAgar Nutritivo n\u00e3o solidificou. Tal acontecimento pode ter ocorrido devido a algum \n\nerro feito pelos alunos durante a sua elabora\u00e7\u00e3o. No entanto, como os alunos do \n\nprimeiro turno conseguiram elaborar esse passo do protocolo, solucionei este imprevisto \n\ndecidindo que, os alunos do segundo turno teriam de utilizar as placas dos colegas do \n\nprimeiro turno.   \n\nNa segunda parte da aula, distribui as folhas referentes \u00e0 actividade 1, com um artigo \n\nsobre doen\u00e7as de origem alimentar e expliquei aos alunos, o que pretendia com esta \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nactividade, ou seja, que lessem o texto e que respondessem \u00e0s quest\u00f5es, de modo a \n\nestarem preparados, para um debate a realizar na pr\u00f3xima aula.    \n\nDe um modo geral a aula decorreu conforme o planeado, tendo sido atingidos os \n\nobjectivos pretendidos.  \n\nII.4.2.6. Aula n. \u00ba 79 e 80  \n\nO plano de aula deste dia foi semelhante ao da aula anterior, uma vez que as principais \n\nactividades propostas foram:  \n\n? Continuar a actividade experimental, mas desta vez com a finalidade de realizar \n\ntestes de diferencia\u00e7\u00e3o (teste Gram, teste da catalase, teste da oxidase e teste da \n\noxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o) \u00e0s col\u00f3nias obtidas nas placas de purifica\u00e7\u00e3o efectuadas \n\nna aula anterior. \n\n? Ler e analisar criticamente estudos de caso sobre doen\u00e7as de origem alimentar \n\n(intoxica\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00e3o alimentar), sob a forma de debate.    \n\nA examina\u00e7\u00e3o das placas de purifica\u00e7\u00e3o, foi feita em conjunto com a turma e penso que, \n\nfoi uma boa estrat\u00e9gia, porque permitiu interpretar os resultados obtidos, de uma forma \n\nesclarecedora e interactiva. \n\nRelativamente aos testes de diferencia\u00e7\u00e3o, segui a sugest\u00e3o da Professora Orientadora \n\nJoana Capucho, de explicar n\u00e3o s\u00f3 o procedimento a realizar, como a sua finalidade. \n\nPara tal, fiz esquemas no quadro, solicitei apontamentos no caderno/protocolo e pedi a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\nPosteriormente, os alunos puseram m\u00e3os \u00e0 obra e realizaram a actividade experimental \n\ncom sucesso, uma vez que todos os grupos efectuaram os quatro testes de diferencia\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 de referir que, todos os alunos empenharam-se na concretiza\u00e7\u00e3o da actividade.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da actividade experimental ultrapassou os 60 minutos previstos e acabou \n\npor durar 90 minutos. Por isso, n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer a leitura e an\u00e1lise cr\u00edtica de artigos \n\nreferentes a casos de doen\u00e7as alimentares (debate), passando a fazer parte das \n\nestrat\u00e9gias a seguir na pr\u00f3xima aula. Devo salientar que, eu e a Prof. Joana Capucho \n\nconsideramos que este imprevisto n\u00e3o prejudica os alunos. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\nII.4.2.7. Aula n. \u00ba 81 e 82  \n\nPara este dia pretendia-se acabar a actividade experimental, ou seja, observar os \n\nresultados do teste oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o (figura II. 10) e comparar os resultados \n\nobtidos em todos os testes de diferencia\u00e7\u00e3o realizados, com a tabela fornecida no \n\nprotocolo, relativa \u00e0s caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas de bact\u00e9rias relevantes na deteriora\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos. Pretendia-se, tamb\u00e9m, ler e analisar criticamente, estudos de caso sobre \n\ndoen\u00e7as de origem alimentar (intoxica\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00e3o alimentar).   \n\n \n\nFigura II. 10 \u2013 Fotografia dos resultados obtidos no teste de oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o \n\nA examina\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos no teste de oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o foi feita em \n\nconjunto com a turma. E para que os alunos apreendessem melhor o significado dos \n\nresultados, utilizei um PowerPoint constitu\u00eddo apenas com imagens e respectivas \n\nlegendas, onde os alunos puderam visualizar alguns dos resultados poss\u00edveis do teste de \n\nGram e do teste de oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o.  \n\nDesta forma, penso ter proporcionado aos alunos, n\u00e3o s\u00f3 o esclarecimento dos \n\nresultados, como tamb\u00e9m ter facultado o conhecimento dos v\u00e1rios resultados poss\u00edveis \n\nde se obter: leveduras, bact\u00e9rias Gram positivas (colora\u00e7\u00e3o roxa), bact\u00e9rias Gram \n\nnegativas (colora\u00e7\u00e3o rosa), testes de oxida\u00e7\u00e3o/fermenta\u00e7\u00e3o positivos (meio de cultura \n\namarelo) e negativos (meio de cultura verde).   \n\nPosteriormente, os alunos compararam os seus resultados com os dados da tabela \n\nfornecida e estabeleceram um racioc\u00ednio l\u00f3gico e fundamentado. Durante esta an\u00e1lise, \n\nsolicitei que fizessem apontamentos, que ser\u00e3o essenciais na elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.  \n\nPara consolidar os conceitos relativos \u00e0s doen\u00e7as de origem alimentar (intoxica\u00e7\u00f5es e \n\ninfec\u00e7\u00f5es alimentares), os alunos, na aula do dia 26 de Fevereiro, analisaram o texto da \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nactividade 1 e responderam \u00e0s quest\u00f5es. Nesta aula, alguns alunos leram o texto em voz \n\nalta e depois sugeriram respostas \u00e0s quest\u00f5es, argumentando com factos fornecidos no \n\ntexto e com informa\u00e7\u00f5es das aulas passadas.  \n\nTodos os alunos revelaram interesse na concretiza\u00e7\u00e3o desta actividade e participaram de \n\nforma empenhada. \n\nApesar de n\u00e3o constar no plano, no fim da aula, entreguei o relat\u00f3rio da actividade \n\nexperimental relativa \u00e0 pesquisa de Pseudomonas no carapau e tive a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nfazer uma correc\u00e7\u00e3o oral, a fim de possibilitar aos alunos corrigirem e n\u00e3o repetirem no \n\npr\u00f3ximo relat\u00f3rio os erros efectuados neste.  \n\nConsidero que, a concretiza\u00e7\u00e3o de correc\u00e7\u00f5es \u00e9 uma estrat\u00e9gia obrigat\u00f3ria em todos os \n\ntipos de actividades, possibilitando aos alunos perceberem o que erraram ou o que \n\ndeixaram incompleto para que, como j\u00e1 referi, possam emendar no futuro.   \n\nII.4.2.8. Aula n. \u00ba 83 e 84  \n\nComo consta no plano de aula, neste dia os alunos iniciaram o relat\u00f3rio da actividade \n\nexperimental. Durante a sua realiza\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios alunos colocaram quest\u00f5es, \u00e0s quais \n\ntentei sempre responder de forma esclarecedora. \n\nImporta salientar que foi uma aula em que a estrat\u00e9gia seguida teve como objectivo \n\nprincipal, permitir aos alunos a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que adquiriram durante a \n\nactividade pr\u00e1tica sobre a ?pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o do \n\npescado?.  \n\nA aula decorreu conforme o planeado. \n\nII.4.2.9. Aula n. \u00ba 85, 86, 87 e 88   \n\nPlano de aula deste dia foi id\u00eantico ao da aula anterior, uma vez que neste dia os alunos \n\nterminaram o relat\u00f3rio da actividade experimental.  \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o desta tarefa alguns alunos colocaram quest\u00f5es \u00e0s quais tentei \n\nresponder de forma esclarecedora. \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nII.4.2.10. Aula n. \u00ba 95 e 96 \n\nA aula de ambos os turnos contou com a presen\u00e7a do Professor Jo\u00e3o Correia de Freitas \n\n(Orientador Pedag\u00f3gico do Est\u00e1gio) e da Professora Estagi\u00e1ria Carolina Baraona.  \n\nO plano de aula definido para este dia teve como principal objectivo a realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa WebQuest (WQ), relacionada com a tem\u00e1tica ?Perigos microbiol\u00f3gicos do \n\nmarisco?, em que o resultado final proposto \u00e9 um folheto informativo. \n\n\u00c9 importante referir que, a escolha desta ferramenta de trabalho (WQ) deve-se ao facto \n\nde permitir que, sejam os alunos os principais intervenientes na constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados exigidos, ou seja, que os alunos tenham o papel central na aprendizagem.  \n\nEsta aula decorreu essencialmente em duas partes:  \n\n- A primeira consistiu na apresenta\u00e7\u00e3o aos alunos da WQ a realizar. Para isso, os alunos \n\natrav\u00e9s dos computadores port\u00e1teis, acederam \u00e0 p\u00e1gina Moodle da disciplina e abriram o \n\ndocumento referente \u00e0 WQ. Posteriormente, solicitei a interven\u00e7\u00e3o de alguns alunos \n\npara lerem as principais componentes da WQ, ou seja, a introdu\u00e7\u00e3o, as tarefas e o \n\nprocesso. Relativamente \u00e0s restantes componentes (recursos, avalia\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o) \n\noptei por ser eu a ler.  \n\nImporta salientar que, durante a referida leitura, tive a preocupa\u00e7\u00e3o em esclarecer cada \n\netapa a realizar, com a finalidade de possibilitar aos alunos a compreens\u00e3o do trabalho \n\npretendido. \n\n- Na segunda parte da aula os alunos come\u00e7aram a realizar a WQ. Tentei acompanhar \n\ntodos os grupos, respondendo \u00e0s d\u00favidas que foram surgindo, dando algumas \n\norienta\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es. \n\nEm ambos os turnos fui confrontada com alguns imprevistos. No 2.\u00ba turno os alunos n\u00e3o \n\nconseguiram aceder \u00e0s hiperliga\u00e7\u00f5es da WQ, devido a um problema de \n\nincompatibilidade do documento. Perante esta situa\u00e7\u00e3o o Prof. Jo\u00e3o Freitas ofereceu-se \n\npara resolver o problema e disponibilizou na p\u00e1gina Moodle da disciplina um \n\ndocumento com as hiperliga\u00e7\u00f5es.  \n\nPara al\u00e9m disso, fui confrontada com o facto de uma aluna estar a comer ma\u00e7\u00e3 na aula. \n\nAssim que vi, dirigi-me \u00e0 aluna e disse-lhe para guardar a ma\u00e7\u00e3, inicialmente a aluna \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nofereceu alguma resist\u00eancia at\u00e9 que, sob a minha persist\u00eancia e perante alguma calma \n\nque optei por ter, a aluna obedeceu.    \n\nDepois, no 1.\u00ba turno, durante a forma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho, solicitei a um aluno \n\npara se juntar a uma colega, uma vez que, n\u00e3o fazia sentido o aluno fazer parte de um \n\ngrupo com tr\u00eas elementos e de existir uma colega sozinha (uma outra aluna, que \n\ncostuma fazer grupo com esta colega que estava sozinha, faltou). No entanto, o aluno \n\nrecusou-se a obedecer e como forma de resolver esta situa\u00e7\u00e3o, pedi a uma outra aluna \n\npara se juntar \u00e0 aluna que estava sozinha. \n\nNo final da aula, o Professor Jo\u00e3o Freitas fez alguns coment\u00e1rios \u00e0 minha presta\u00e7\u00e3o \n\ntendo considerado que, como a dura\u00e7\u00e3o da WQ \u00e9 longa (dois dias), para gerir bem o \n\ntempo, eu deveria ter definido prazos para a realiza\u00e7\u00e3o de cada etapa do processo, \n\npossibilitando maior organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e tamb\u00e9m melhores resultados. \n\nO Prof. tamb\u00e9m referiu que, os alunos deveriam primeiro apresentar uma brochura do \n\nfolheto, que depois poderia ser apresentada e discutida, permitindo corrigir e melhorar o \n\ntrabalho final. \n\nPor fim, o Prof. elogiou o facto de eu ter definido nas tarefas da WQ que, o folheto \n\ndeveria ser constitu\u00eddo por duas partes: 1.\u00aa parte com introdu\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas ao marisco, incluindo algumas caracter\u00edsticas e principais perigos \n\n(bact\u00e9rias, v\u00edrus, biotoxinas); 2.\u00aa parte constitu\u00edda com informa\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \n\nalimentar, que poder\u00e3o facilmente ser seguidas, permitindo contribuir para a preven\u00e7\u00e3o \n\nda ocorr\u00eancia de doen\u00e7as de origem alimentar. Tamb\u00e9m elogiou a forma como resolvi \n\nos casos de indisciplina que ocorreram em ambos os turnos, referindo que consegui ?dar \n\na volta por cima?. \n\nNa minha opini\u00e3o, foi sem d\u00favida uma aula que exigiu mais de mim, principalmente \n\nporque aconteceram alguns imprevistos.  \n\nO plano de aula foi cumprido. A aprecia\u00e7\u00e3o que fa\u00e7o desta aula \u00e9 positiva.  \n\nII.4.2.11. Aula n. \u00ba 97 e 98 \n\nNa aula deste dia pretendia-se terminar a WebQuest (WQ), relacionada com a tem\u00e1tica \n\n?Perigos microbiol\u00f3gicos do marisco?. \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nDurante a aula apercebi-me que a constru\u00e7\u00e3o do folheto foi uma estrat\u00e9gia que n\u00e3o \n\ncativou alguns alunos. Para contornar esta situa\u00e7\u00e3o, e uma vez que cada turno \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por poucos alunos, prestei bastante apoio individualizado a cada grupo, \n\nprincipalmente aos que iam revelando mais dificuldades na concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho.     \n\nEste acompanhamento individualizado permitiu-me constatar que alguns alunos t\u00eam \n\nimensa dificuldade em seleccionar informa\u00e7\u00e3o relevante e em elaborar textos \n\nsintetizados. Este facto refor\u00e7a a minha opini\u00e3o de que estas actividades, em que os \n\nalunos exercitam este tipo de compet\u00eancias, s\u00e3o de grande import\u00e2ncia e que por isso \n\nmesmo devem ser realizadas. \n\nImporta ainda referir que, a data prevista para a entrega do folheto teve de ser alterada, \n\ndevido aos alunos terem revelado necessidade de mais tempo para termin\u00e1-lo e que esta \n\naltera\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem quaisquer consequ\u00eancias negativas para os alunos, antes pelo \n\ncontr\u00e1rio. \n\nII.4.2.12. Aula n. \u00ba 99 e 100 \n\nO Plano de aula deste dia foi id\u00eantico ao da aula anterior, uma vez que neste dia os \n\nalunos terminaram a WebQuest sobre os perigos microbiol\u00f3gicos do marisco.  \n\nSendo de referir que as metodologias/estrat\u00e9gias foram as seguintes: \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de uma WebQuest \n\n- Finaliza\u00e7\u00e3o do folheto \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o e elei\u00e7\u00e3o do folheto \n\n? Esclarecimento de d\u00favidas para o teste de avalia\u00e7\u00e3o (pr\u00e1tico) \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o da WebQuest foi necess\u00e1rio continuar a fazer o acompanhamento \n\nindividualizado aos alunos, sempre de modo a orientar o seu trabalho e a incentivar.  \n\nNa parte final da aula os alunos colocaram algumas d\u00favidas sobre o teste pr\u00e1tico, as \n\nquais foram esclarecidas.  \n\nA aula decorreu conforme o planeado, n\u00e3o havendo nada a salientar. \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nII.4.2.13. Aula n. \u00ba 101 e 102 \n\nSegundo o Programa Componente de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica da disciplina de Microbiologia, \n\napenas 20% dos conte\u00fados dever\u00e3o ser te\u00f3ricos e 80% dever\u00e3o ser pr\u00e1ticos. Deste \n\nmodo, relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo leccionado, optei por realizar provas \n\npr\u00e1ticas aos alunos ao inv\u00e9s de testes escritos.  \n\nO facto de cada turno ser constitu\u00eddo por poucos alunos (nove por turno) permitiu que \n\nesta estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o fosse poss\u00edvel de concretizar.  \n\nOs alunos foram avaliados um de cada vez e enquanto esperavam a sua vez, realizaram \n\numa actividade que consistiu na resolu\u00e7\u00e3o de uma sopa de letras, relacionada com o \n\ntema em estudo.  \n\nDevo referir que, segui a sugest\u00e3o da Prof. Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho de \n\nsortear as actividades a avaliar, atrav\u00e9s de papelinhos tirados pelos alunos.  \n\nCada aluno teve cerca de 10 minutos para realizar a prova pr\u00e1tica e, de um modo geral, \n\ntodos cumpriram esse prazo.  \n\nDurante a avalia\u00e7\u00e3o utilizei como recurso uma grelha que elaborei, onde registei, numa \n\nescala de 1 a 5 cada passo realizado pelo aluno. Constatei que a grelha estava bem \n\nconstru\u00edda, no entanto, deveria ter deixado mais espa\u00e7o para o registo de observa\u00e7\u00f5es. \n\nPor fim, considero que o feedback dos alunos relativamente a este m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nfoi muito bom, todos transmitiram motiva\u00e7\u00e3o por se tratar de um teste pr\u00e1tico.   \n\nEsta foi sem d\u00favida uma estrat\u00e9gia que pretendo repetir no futuro.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o decorreu como o planeado.     \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nII.5. Actividades realizadas \n\nII.5.1. \u00c1reas curriculares n\u00e3o disciplinares: acompanhamento \n\nda Prova de Aptid\u00e3o Profissional \n\nA Prova de Aptid\u00e3o Profissional (PAP), segundo o Artigo 19.\u00ba da Portaria n.\u00ba 550-\n\nC/2004, de 21 de Maio, ?consiste na apresenta\u00e7\u00e3o e defesa, perante um j\u00fari, de um \n\nprojecto, consubstanciado num produto, material ou intelectual, numa interven\u00e7\u00e3o ou \n\nnuma actua\u00e7\u00e3o, consoante a natureza dos cursos, bem como do respectivo relat\u00f3rio final \n\nde realiza\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, demonstrativo de saberes e compet\u00eancias \n\nprofissionais adquiridos ao longo da forma\u00e7\u00e3o e estruturante do futuro profissional do \n\njovem. Trata-se de um projecto centrado em temas e problemas perspectivados e \n\ndesenvolvidos pelo aluno, em estreita liga\u00e7\u00e3o com os contextos de trabalho, que realiza-\n\nse sob orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento de um ou mais professores?. \n\nNo caso da Turma, do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Processamento e Controlo de \n\nQualidade Alimentar, do 12.\u00ba H, a orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento da PAP, realizou-se \n\ntodas as quartas-feiras, durante 90 minutos, com a Prof. Joana Capucho, a Prof. Helena \n\nNascimento, a Prof. M\u00f3nica, a Prof. Estagi\u00e1ria Carolina Baraona a Prof. Estagi\u00e1ria \n\nS\u00f3nia Teodoro Silva (autora do presente relat\u00f3rio). \n\nImporta referir que, para uma melhor efic\u00e1cia do referido acompanhamento distribuiu-\n\nse os alunos da turma pelas professoras, tendo cada estagi\u00e1ria ficado encarregue pela \n\norienta\u00e7\u00e3o de dois alunos.  \n\nDurante o acompanhamento as professoras orientaram os alunos na escolha do projecto \n\na desenvolver, assim como, na realiza\u00e7\u00e3o e redac\u00e7\u00e3o do respectivo relat\u00f3rio final, \n\napoiaram e esclareceram d\u00favidas, informaram os alunos sobre os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, \n\najudaram a decidir se o relat\u00f3rio estava em condi\u00e7\u00f5es de ser presente ao j\u00fari e, por fim, \n\nparticiparam no lan\u00e7amento da classifica\u00e7\u00e3o da PAP. \n\nEsta actividade, de acompanhar os alunos na realiza\u00e7\u00e3o da PAP, revelou-se ser uma \n\nexperi\u00eancia bastante enriquecedora, n\u00e3o s\u00f3 porque deu a possibilidade de conhecer uma \n\ndin\u00e2mica diferente da sala de aula, mas tamb\u00e9m porque proporcionou a aproxima\u00e7\u00e3o a \n\nprofessoras de outras \u00e1reas disciplinares. \n\n\n\n \n\n68 \n \n\nII.5.2. Participa\u00e7\u00e3o na \u201cSemana Aberta de Engenharia\u201d do \n\nInstituto Superior T\u00e9cnico - Taguspark \n\nNos dias 23 e 24 de Fevereiro de 2010, a autora, juntamente com a Professora Helena \n\nNascimento (qu\u00edmica), com a Professora Joana Capucho (biologia) e com os alunos do \n\nCurso Profissional de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar, cooperou na \n\n?Semana Aberta de Engenharia? do Instituto Superior T\u00e9cnico \u2013 Taguspark (figura II. \n\n11).  \n\n \n\nFigura II. 11 \u2013 Fotografias da participa\u00e7\u00e3o na \u201cSemana Aberta de Engenharia\u201d do \n\nIST \u2013 Taguspark \n\nOs alunos presentes fizeram demonstra\u00e7\u00f5es de actividades experimentais no \u00e2mbito da \n\nqu\u00edmica e da microbiologia (figura II. 12). \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n \n\nFigura II. 12 \u2013 Fotografia dos alunos do Curso Profissional de Processamento e \n\nControlo da Qualidade Alimentar, na \u201cSemana Aberta de Engenharia\u201d do IST \u2013 \n\nTaguspark. \n\nEsta participa\u00e7\u00e3o permitiu a todos os alunos envolvidos, interagir com colegas e com \n\nprofessores de outras \u00e1reas cient\u00edficas, vivenciar o esp\u00edrito acad\u00e9mico, assistir e \n\ndemonstrar diversas actividades. \n\nII.5.3. Gabinete de Atendimento de Sa\u00fade \n\nNo \u00e2mbito do Projecto ?Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade?, que teve como Coordenadora a \n\nProfessora Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho e cujo principal objectivo foi \n\npromover estilos de vida saud\u00e1veis, formou-se o Gabinete de Atendimento de Sa\u00fade \n\n(G.A.S.).  \n\nOs elementos formadores do G.A.S. foram: a Professora Joana Capucho, a Professora \n\nEstagi\u00e1ria Carolina Baraona e a Professora Estagi\u00e1ria S\u00f3nia Silva (autora do presente \n\ntrabalho). \n\nO hor\u00e1rio de funcionamento do G.A.S. foi \u00e0s quartas-feiras, das 13h30 \u00e0s 14h30. A sua \n\ncria\u00e7\u00e3o teve como principal objectivo esclarecer problemas relacionados com \n\nsexualidade, bulimia, anorexia, depress\u00e3o e depend\u00eancias (\u00e1lcool, drogas). \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nNo entanto, apesar da realiza\u00e7\u00e3o de posters de divulga\u00e7\u00e3o (figura II. 13) e da respectiva \n\nafixa\u00e7\u00e3o em locais estrat\u00e9gicos da escola, de modo a serem vis\u00edveis por toda a \n\ncomunidade escolar, n\u00e3o houve ades\u00e3o dos alunos a este gabinete.  \n\n \n\nFigura II. 13 - Poster de divulga\u00e7\u00e3o do G.A.S. \n\nAssim sendo, para melhorar os pontos fracos detectados, \u00e9 importante frisar alguns \n\nexemplos de sugest\u00f5es de estrat\u00e9gias: fazer a divulga\u00e7\u00e3o do gabinete na p\u00e1gina da \n\ninternet da escola, criar um endere\u00e7o de correio electr\u00f3nico, abrir um clube de sa\u00fade, ter \n\numa enfermeira duas vezes por semana. \n\nII.5.4. Visitas de estudo \n\nAcompanhei os alunos na visita de estudo \u00e0 Herdade da Lagoalva (Alpiar\u00e7a) e ao \n\nJardim Budha Eden (Bombarral) (figura II. 14), no sentido de participar na promo\u00e7\u00e3o da \n\ninterdisciplinaridade, uma vez que, esta visita inseriu-se no \u00e2mbito de disciplinas de \n\ncomponente s\u00f3cio-cultural, t\u00e9cnica e cient\u00edfica. \n\n\n\n \n\n71 \n \n\n \n\nFigura II. 14 - Visita de estudo ao Jardim Budha Eden \n\nII.5.5. Laborat\u00f3rio Aberto de Microbiologia: \u201cConhecer para \n\nagir\u201d \n\nOs dias 24, 25 e 26 de Mar\u00e7o de 2010 foram dedicados \u00e0 Semana da Escola. Nestes dias \n\nas salas de aulas tornaram-se palco de actividades relacionadas com a microbiologia, a \n\ngeologia, a biologia e com muitas outras \u00e1reas. Na microbiologia fizeram-se actividades \n\ninteractivas para os visitantes, destacando-se a observa\u00e7\u00e3o de protozo\u00e1rios, o m\u00e9todo de \n\nGram, a recolha e a incuba\u00e7\u00e3o de amostras recolhidas directamente das m\u00e3os dos \n\nvisitantes e contagem de col\u00f3nias. Com estas actividades procurou-se sensibilizar a \n\ncomunidade escolar para a exist\u00eancia de microrganismos, tamb\u00e9m, para a sua relev\u00e2ncia \n\nna sociedade e, por fim, dar a conhecer a import\u00e2ncia da necessidade de lavagem das \n\nm\u00e3os, assim como, da higieniza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. \n\nAs actividades realizadas no \u00e2mbito da microbiologia (figura II. 15) foram dinamizadas \n\npelas Professoras Estagi\u00e1rias, pela Professora Orientadora de Est\u00e1gio Joana Capucho e \n\npelos alunos do 12.\u00ba H (Curso Profissional T\u00e9cnico de Processamento e Controle de \n\nQualidade Alimentar). \n\n\n\n \n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura II.15 - Fotografias de actividades experimentais realizadas na Semana da \n\nEscola \n\nA autora deste relat\u00f3rio participou assiduamente e activamente nos dias de prepara\u00e7\u00e3o \n\ndas actividades e nos dias de concretiza\u00e7\u00e3o, dinamizando os trabalhos de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, as exposi\u00e7\u00f5es e as demonstra\u00e7\u00f5es \u00e0 comunidade escolar. \n\nImporta referir que, o dia 26 de Mar\u00e7o contou com a presen\u00e7a do Orientador \n\nPedag\u00f3gico Professor Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas. O professor teceu alguns \n\ncoment\u00e1rios sobre a organiza\u00e7\u00e3o das actividades de microbiologia, mencionando que os \n\ncartazes de divulga\u00e7\u00e3o deveriam estar em locais com maior visibilidade, (por exemplo, \n\nna porta exterior do pavilh\u00e3o) e que os microsc\u00f3pios \u00f3pticos deveriam ter, numa \n\netiqueta, o registo da amplia\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es realizadas.     \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nOs alunos participaram activa e entusiasticamente na prepara\u00e7\u00e3o e decora\u00e7\u00e3o da sala, \n\nelabora\u00e7\u00e3o de cartazes e como monitores da exposi\u00e7\u00e3o, tendo esta actividade sido um \n\nsucesso, conjuntamente com as outras exposi\u00e7\u00f5es do grupo disciplinar.   \n\n\n\n \n\n74 \n \n\nCap\u00edtulo III - Direc\u00e7\u00e3o de turma \n\nPara Silva (2007, p. 45) ?o Director de Turma (DT) \u00e9, antes de mais, um Educador. Ele \n\n\u00e9 o professor que acompanha, apoia e coordena os processos de aprendizagem, de \n\norienta\u00e7\u00e3o, de matura\u00e7\u00e3o dos alunos e de orienta\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\ndocentes, alunos, pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o e restantes agentes da ac\u00e7\u00e3o educativa. \n\nO DT assume-se com o papel de tutor (no sentido de protector, conselheiro, \n\nregulador/estabilizador e orientador do desenvolvimento pessoal e intelectual do aluno), \n\ndefinindo-se como um professor que conhece bem os seus alunos, que coordena e lidera \n\numa equipa pedag\u00f3gica (Conselho de Turma), que aproxima todos os elementos dessa \n\nequipa e que estimula e monitoriza a concep\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de projectos e das \n\nactividades que estes projectos envolvem. Ele \u00e9 o elo de liga\u00e7\u00e3o entre Escola/Aluno, \n\nEscola/Pais - Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, Alunos/Escola?. \n\nNa perspectiva de Ramiro Marques (2002, cit. por Silva, 2007, p. 45), ?Ele \u00e9 o eixo em \n\ntorno do qual gira a rela\u00e7\u00e3o educativa?.  \n\nDe acordo com o mesmo autor (Silva, 2007, p. 210), o Director de Turma deve ser \n\ncomunicativo, expressivo, aberto, tolerante, din\u00e2mico, mas ao mesmo tempo firme, \n\nrespons\u00e1vel e decidido.  \n\nAs fun\u00e7\u00f5es do DT s\u00e3o definidas pela legisla\u00e7\u00e3o em cinco grupos: pedag\u00f3gica, de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, administrativa, de orienta\u00e7\u00e3o escolar e de relacionamento escolar. \n\nDeste modo, o contacto das professoras estagi\u00e1rias com o DT \u00e9 de grande import\u00e2ncia. \n\nDurante o est\u00e1gio, o acompanhamento da direc\u00e7\u00e3o de turma n\u00e3o se realizou com a Prof. \n\nOrientadora do Est\u00e1gio, porque n\u00e3o lhe foi atribu\u00edda nenhuma direc\u00e7\u00e3o de turma, mas \n\nfez-se com o Prof. Pedro Gir\u00e3o, Professor de Matem\u00e1tica da turma do 12.\u00ba H. \n\nO Prof. Pedro Gir\u00e3o mostrou-se sempre interessado e dispon\u00edvel em combinar reuni\u00f5es, \n\nnas quais foi poss\u00edvel acompanhar algumas quest\u00f5es burocr\u00e1ticas e pedag\u00f3gicas \n\n\n\n \n\n75 \n \n\npr\u00f3prias deste cargo, por exemplo: registo e justifica\u00e7\u00e3o de faltas de alunos, problemas \n\nde excesso de faltas, resolu\u00e7\u00e3o de casos de indisciplina, contacto com os pais dos alunos \n\ncom problemas, contacto com representantes da direc\u00e7\u00e3o executiva, com o objectivo de \n\nresolver os casos de alunos indisciplinados. \n\n\n\n \n\n76 \n \n\nCap\u00edtulo IV - Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nIV.1. Projecto \"De pequeninos... Se fazem \n\ncientistas!\" \n\nUma das propostas do est\u00e1gio era desenvolver actividades de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nDeste modo, as Professoras estagi\u00e1rias tiveram a iniciativa de se juntar ao grupo de \n\nProfessores intervenientes no Projecto designado ?De pequeninos se fazem\u2026 \n\nCientistas!?. Ou seja, juntaram-se \u00e0 Professora de Qu\u00edmica e Coordenadora do Projecto, \n\nHelena Nascimento, \u00e0 Professora, tamb\u00e9m de Qu\u00edmica, Ad\u00e9lia Leit\u00e3o e ao Professor de \n\nMatem\u00e1tica, Pedro Gir\u00e3o. \n\nEste Projecto teve como principal objectivo, incentivar o interesse pela ci\u00eancia, junto \n\ndos alunos no in\u00edcio da escolaridade. \n\nAs sess\u00f5es foram dinamizadas em duas turmas do 1.\u00ba ano, da Escola EB1 n.\u00ba 4 da \n\nParede \u2013 Madorna e decorreram ao longo de todo o ano lectivo (desde o m\u00eas de \n\nNovembro at\u00e9 Junho), mais precisamente \u00e0s quartas-feiras, durante uma hora.  \n\nNo total realizaram-se vinte e duas sess\u00f5es, doze de ci\u00eancias experimentais e dez de \n\nmatem\u00e1tica. Cada turma contou com nove actividades, seis no \u00e2mbito das ci\u00eancias \n\nexperimentais (qu\u00edmica e biologia) e tr\u00eas da matem\u00e1tica (figura IV. 16). \n\nImporta referir que, as Professoras estagi\u00e1rias participaram nas actividades de ambas as \n\n\u00e1reas (ci\u00eancias experimentais e matem\u00e1tica). \n\nNo que diz respeito \u00e0s ci\u00eancias experimentais, a autora cooperou nas actividades \n\nrealizadas, tentando orientar os alunos na concretiza\u00e7\u00e3o do procedimento pretendido, \n\nsempre com a preocupa\u00e7\u00e3o de possibilitar a participa\u00e7\u00e3o de todos os elementos do \n\ngrupo e de garantir aprendizagens de forma divertida.  \n\n\n\n \n\n77 \n \n\nAp\u00f3s quatro sess\u00f5es preparadas pelas Professoras Helena Nascimento e Ad\u00e9lia Leit\u00e3o, \n\nrealizou-se duas actividades, ou seja, quatro sess\u00f5es, designadas por ?Vamos Descobrir \n\no Mundo das Sementes e das Plantas!?, que foram desenvolvidas pelas Professoras \n\nestagi\u00e1rias. \n\n\u00c9 de salientar, que para melhorar o desempenho dos alunos, a autora, elaborou folhas de \n\nregisto das actividades, permitindo assim a consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos.  \n\nAs actividades realizadas foram adequadas ao p\u00fablico-alvo, decorreram de acordo com \n\no planificado e possibilitaram n\u00e3o s\u00f3 o desenvolvimento da criatividade cient\u00edfica das \n\ncrian\u00e7as, mas tamb\u00e9m a estimula\u00e7\u00e3o do prazer da descoberta.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura IV.16 - Fotografias de actividades de ci\u00eancias experimentais \n\nNas sess\u00f5es de Matem\u00e1tica a coopera\u00e7\u00e3o das Professoras Estagi\u00e1rias realizou-se, \n\nessencialmente, no acompanhamento dos alunos durante a concretiza\u00e7\u00e3o das actividades \n\n\n\n \n\n78 \n \n\npropostas, (figura IV.17) atrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o proporcionadora de dinamismo e \n\nestimuladora de criatividade. \n\n \n\nFigura IV. 17 - Fotografia de uma actividade de matem\u00e1tica \n\nCom a finalidade de dar a conhecer aos pais, familiares e amigos dos alunos o Projecto \n\n?De pequeninos se fazem\u2026 Cientistas!?, criou-se um blogue com a seguinte \n\nhiperliga\u00e7\u00e3o: http://madornapequenoscientistas.blogspot.com/ \n\nNo blogue \u00e9 poss\u00edvel visualizar v\u00eddeos com os alunos a realizarem as actividades. No \n\nentanto, importa salientar que a elabora\u00e7\u00e3o do blogue apenas foi feita em Junho, per\u00edodo \n\nfinal de aulas e por isso n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer a divulga\u00e7\u00e3o pretendida. Mesmo assim, \n\ncomo o Projecto vai ter continuidade no pr\u00f3ximo ano lectivo, pensa-se que o blogue \n\npoder\u00e1 continuar a ser desenvolvido. \n\nIV.2. Sess\u00e3o de \u201cEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\u201d \n\nNo dia 26 de Maio de 2010, realizaram-se duas sess\u00f5es de sa\u00fade, na Escola B\u00e1sica do \n\n1.\u00ba ciclo n.\u00ba 2 de Albarraque, uma para alunos do 1.\u00ba e 2.\u00ba ano de escolaridade, outra \n\npara alunos do 3.\u00ba e 4.\u00ba ano de escolaridade, cada uma com a dura\u00e7\u00e3o de cerca de trinta \n\nminutos. \n\nAs sess\u00f5es foram dinamizadas no \u00e2mbito de um Projecto da Escola Secund\u00e1ria \n\nFernando Lopes Gra\u00e7a, designado por ?Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade? e contaram com a \n\nhttp://madornapequenoscientistas.blogspot.com/\n\n\n \n\n79 \n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da Professora e Coordenadora do Projecto Joana Capucho, a Professora \n\nEstagi\u00e1ria Carolina Baraona e a Professora Estagi\u00e1ria S\u00f3nia Silva.  \n\nOs objectivos das sess\u00f5es foram:  \n\n\u2022 Promover estilos de vida saud\u00e1veis;  \n\n\u2022 Fornecer estrat\u00e9gias para lidar com tentativas inadequadas de contacto \n\ninterpessoal; \n\n\u2022 Identificar estrat\u00e9gias utilizadas pelas crian\u00e7as e adultos para demonstrar \n\ninteresse pelos outros.   \n\nNo in\u00edcio de cada sess\u00e3o contou-se ?A Hist\u00f3ria do Pedrinho?, que descreve uma \n\ntentativa de aproxima\u00e7\u00e3o de um adulto desconhecido ao menino ?Pedrinho? (figura \n\nIV.18).  \n\nDepois de contada a hist\u00f3ria, questionou-se as crian\u00e7as sobre o que acharam do \n\ncomportamento das personagens.  \n\n \n\nFigura IV. 18 - Fotografia da sess\u00e3o de \u201cEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\u201d \n\nAs respostas, que foram imensas, variadas e algumas at\u00e9 disparatadas, foram ouvidas \n\ncom aten\u00e7\u00e3o e comentadas pelas professoras, que simultaneamente alertaram as crian\u00e7as \n\npara o facto de existirem adultos capazes de lhes fazerem mal, pelo que devem recusar \n\ncoisas de desconhecidos. Al\u00e9m disso, alertou-se as crian\u00e7as para n\u00e3o se afastarem muito \n\ndos pais ou de adultos conhecidos. \n\n\n\n \n\n80 \n \n\nConclus\u00f5es \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e do respectivo relat\u00f3rio \u00e9 poss\u00edvel tecer \n\nalgumas conclus\u00f5es.  \n\nNa pr\u00e1tica de ensino foi essencial conhecer os curr\u00edculos e os programas das disciplinas \n\na ensinar. Al\u00e9m disso, a consulta de diversas fontes de informa\u00e7\u00e3o, com teor e rigor \n\ncient\u00edfico foi muito importante, porque a pesquisa e selec\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em \n\nmanuais escolares, em livros, em artigos de refer\u00eancia e em documenta\u00e7\u00e3o online \u00e9 \n\nfundamental para o dom\u00ednio dos temas a ensinar. \n\nAs planifica\u00e7\u00f5es das actividades curriculares, que foram realizadas durante o est\u00e1gio, \n\nest\u00e3o de acordo com o Programa de Biologia e de Microbiologia, do Curso Profissional \n\nde T\u00e9cnico de Processamento e Controlo da Qualidade Alimentar e t\u00eam em conta as \n\ncompet\u00eancias visadas, os objectivos de aprendizagem e os conte\u00fados previstos. \n\nDurante a lecciona\u00e7\u00e3o recorreu-se a v\u00e1rias estrat\u00e9gias, desde as mais simples, por \n\nexemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro para elaborar esquemas facilitadores da aprendizagem, \n\nat\u00e9 \u00e0s mais complexas, por exemplo, a realiza\u00e7\u00e3o de uma WebQuest que implicou a \n\npesquisa e a selec\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.   \n\nTentou-se enriquecer as aulas atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o de actividades, de modo a criar \n\ndin\u00e2mica e interac\u00e7\u00e3o. No entanto, esta estrat\u00e9gia para motivar o interesse dos alunos, \n\nnem sempre decorreu como o planeado, porque alguns alunos, por v\u00e1rias vezes, \n\ndemonstraram pouca vontade em iniciar os trabalhos solicitados. Para tentar resolver \n\nessa desmotiva\u00e7\u00e3o acompanhou-se individualmente os alunos todos, dando especial \n\naten\u00e7\u00e3o aos que revelaram necessitar mais. \n\nHouve a preocupa\u00e7\u00e3o em desenvolver aulas din\u00e2micas e interactivas, dinamizando \n\nactividades onde os alunos puderam observar e analisar na pr\u00e1tica, ao inv\u00e9s de ficarem \n\napenas pelo conhecimento te\u00f3rico.  \n\n\n\n \n\n81 \n \n\nDurante a lecciona\u00e7\u00e3o de Microbiologia, realizou-se uma actividade laboratorial, \n\ndesignada por ?Pesquisa de bact\u00e9rias respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de pescado? e \n\nelaborou-se um protocolo experimental, atrav\u00e9s de diversas adapta\u00e7\u00f5es de um outro, \n\ndesignado por ?Isolamento de microrganismos respons\u00e1veis pela deteriora\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos?, fornecido \u00e0s Professoras estagi\u00e1rias, pelo Professor Regente da cadeira de \n\nMicrobiologia Alimentar B, Jos\u00e9 Sampaio, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 \n\nUniversidade Nova de Lisboa (FCT \u2013 UNL), no ano lectivo de 2008/2009. Com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta actividade laboratorial, considerou-se que a adapta\u00e7\u00e3o do protocolo da \n\nFCT \u2013 UNL, foi correctamente elaborada, uma vez que, a aula decorreu como o \n\nplaneado, tendo sido atingidos os objectivos propostos.  \n\nRelativamente aos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 de referir que foram utilizados e \n\nvalorizados como fun\u00e7\u00e3o formativa e auxiliar no processo de aprendizagem. Foram \n\nv\u00e1rios os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados, por exemplo, fichas de trabalho, \n\nrelat\u00f3rios, WebQuest com apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho resultante. \n\nRealizou-se actividades lectivas em que os alunos puderam pensar em assuntos \n\nrelacionados com a sociedade, a sa\u00fade e a ci\u00eancia.  \n\nDurante a lecciona\u00e7\u00e3o, aproveitou-se as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ntecnol\u00f3gicos, diversificando estrat\u00e9gias e n\u00e3o exagerando na utiliza\u00e7\u00e3o do PowerPoint.  \n\nOs alunos foram devidamente orientados e acompanhados, atrav\u00e9s de diversos m\u00e9todos, \n\npor exemplo: fichas de trabalho, relat\u00f3rios, WebQuest, discuss\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es. \n\nPara al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de testes de avalia\u00e7\u00e3o escritos, realizou-se um teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tico. A Professora Orientadora do Est\u00e1gio Joana Capucho apoiou desde logo na \n\nadop\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia de avalia\u00e7\u00e3o, tendo-se mostrado como sempre dispon\u00edvel para \n\norientar a Professora Estagi\u00e1ria, principalmente, no processo de prepara\u00e7\u00e3o do teste. \n\nEste m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o exigiu sem d\u00favida mais trabalho, no entanto, enriqueceu a \n\naprendizagem e permitiu constatar a reac\u00e7\u00e3o dos alunos, que foi muito positiva. \n\nO acompanhamento da Prova de Aptid\u00e3o Profissional foi uma actividade enriquecedora, \n\nn\u00e3o s\u00f3 porque deu a possibilidade de conhecer uma din\u00e2mica diferente da sala de aula, \n\nmas tamb\u00e9m porque proporcionou a aproxima\u00e7\u00e3o a professoras de outras \u00e1reas \n\ndisciplinares. \n\n\n\n \n\n82 \n \n\nRelativamente \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de turma, a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es foi essencial para \n\naprender algumas quest\u00f5es burocr\u00e1ticas e pedag\u00f3gicas pr\u00f3prias deste cargo, por \n\nexemplo: registo e justifica\u00e7\u00e3o de faltas de alunos, problemas de excesso de faltas, casos \n\nde indisciplina, contacto com os pais dos alunos com problemas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s actividades realizadas, importa referir que, foram adequadas ao p\u00fablico-\n\nalvo, decorreram de acordo com o planificado e possibilitaram n\u00e3o s\u00f3 o \n\ndesenvolvimento da criatividade cient\u00edfica, mas tamb\u00e9m a estimula\u00e7\u00e3o do prazer da \n\ndescoberta.      \n\nPara finalizar, importa salientar que o est\u00e1gio foi uma experi\u00eancia muito enriquecedora, \n\nque permitiu n\u00e3o s\u00f3 adquirir novas compet\u00eancias, como tamb\u00e9m melhorar aptid\u00f5es \n\nessenciais para exercer a profiss\u00e3o de Professora.  \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n- DGFV (2004). Programa Componente de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \u2013 Disciplina de \n\nMicrobiologia. Cursos Profissionais de N\u00edvel Secund\u00e1rio \u2013 T\u00e9cnico de \n\nProcessamento e Controlo de Qualidade Alimentar. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- DGFV (2004/2005). Programa Componente de Forma\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u2013 \n\nDisciplina de Biologia. Cursos Profissionais de N\u00edvel Secund\u00e1rio. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \u2014 I S\u00e9rie-B, de 21 de Maio. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPortaria n.\u00ba 550-C/2004. Lisboa, [acedido em 26/06/10]. \n\nhttp://www.estagiostic.gov.pt/GPOE/docs/Portaria_550-C_2004.pdf \n\n \n\n- Direc\u00e7\u00e3o Executiva, Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a, [acedido em \n\n17/06/10].  \n\nhttp://www.esflg.edu.pt \n\n \n\n- Figueiroa, A. (2001). Actividades Laboratoriais e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 Um \n\nestudo com manuais escolares de Ci\u00eancias da Natureza do 5\u00ba ano de \n\nescolaridade e respectivos autores. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o - \n\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica em ensino das Ci\u00eancias da \n\nNatureza. Universidade do Minho - Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia, [acedido \n\nem 26/07/10]. \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7997/1/Disserta%C3%A7%C3%A3o_AlcinaFigueiroa.\n\npdf \n\n \n\n- Fonseca, A., Lopes, A. (1996). Biologia Microbiana. Universidade Aberta. \n\n \n\n \n\nhttp://www.estagiostic.gov.pt/GPOE/docs/Portaria_550-C_2004.pdf\nhttp://www.esflg.edu.pt/\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7997/1/Disserta%C3%A7%C3%A3o_AlcinaFigueiroa.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7997/1/Disserta%C3%A7%C3%A3o_AlcinaFigueiroa.pdf\n\n\n \n\n84 \n \n\n- Lains, L. Vidas Lus\u00f3fonas \u2013 Fernando Lopes Gra\u00e7a, [acedido em 17/06/10]. \n\n http://www.vidaslusofonas.pt/lopes_graca.htm \n\n \n\n- Leite, L., (1998). Planifica\u00e7\u00e3o do ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias e mudan\u00e7a \n\nconceptual: Uma proposta de concilia\u00e7\u00e3o. In Actas do X Congreso de ENCIGA; \n\nSantiago de Compostela: Bolet\u00edn das Ciencias, pp. 38-46, [acedido em \n\n28/06/10]. \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10077/1/Planifica%C3%A7%C3%A3o%20do%20ensi\n\nno-aprendizagem%20das%20Ci%C3%AAncias%20e%20mudan%C3%A7a%20conceptual.pdf \n\n \n\n- Leite, L., (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do \n\ntrabalho laboratorial no ensino das ci\u00eancias. In H. V. Caetano &amp; M. G. Santos \n\n(Orgs.) ?Cadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias?, vol.1. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio (DES), [acedido em 28/06/10]. \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3\n\n%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.\n\npdf \n\n \n\n- Leite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos \n\nalunos. In Sequeira, M. et al. (org.). Trabalho pr\u00e1tico e experimental na \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Braga: Universidade do Minho, [acedido em 26/07/10] \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%2520actividades%2520laboratoriais%252\n\n0e%2520a%2520avalia%25C3%25A7%25C3%25A3o%2520das%2520aprendizagens%2520dos%2520alu\n\nnos.pdf \n\n \n\n- Silva, M. (2007). O director de turma e a gest\u00e3o curricular no conselho de \n\nturma \u2014 Consenso ou conflito? Estudo do papel do Director de Turma em \n\ncontextos sociais distintos na regi\u00e3o Centro do pa\u00eds. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o; \n\nUniversidade Portucalense; Porto, [acedido em 28/06/10]. \n\nhttp://repositorio.uportu.pt/dspace/bitstream/123456789/150/1/TME%20356.pdf \n\nhttp://www.vidaslusofonas.pt/lopes_graca.htm\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10077/1/Planifica%C3%A7%C3%A3o%20do%20ensino-aprendizagem%20das%20Ci%C3%AAncias%20e%20mudan%C3%A7a%20conceptual.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10077/1/Planifica%C3%A7%C3%A3o%20do%20ensino-aprendizagem%20das%20Ci%C3%AAncias%20e%20mudan%C3%A7a%20conceptual.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%2520actividades%2520laboratoriais%2520e%2520a%2520avalia%25C3%25A7%25C3%25A3o%2520das%2520aprendizagens%2520dos%2520alunos.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%2520actividades%2520laboratoriais%2520e%2520a%2520avalia%25C3%25A7%25C3%25A3o%2520das%2520aprendizagens%2520dos%2520alunos.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%2520actividades%2520laboratoriais%2520e%2520a%2520avalia%25C3%25A7%25C3%25A3o%2520das%2520aprendizagens%2520dos%2520alunos.pdf\nhttp://repositorio.uportu.pt/dspace/bitstream/123456789/150/1/TME%20356.pdf\n\n\n \n\n85 \n \n\nAp\u00eandices \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n86 \n \n\nAp\u00eandice I \n\nAula de Microbiologia n.\u00ba 75 e 76 (diapositivos apresentados) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n90 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n91 \n \n\nAp\u00eandice II \n\nTrabalho laboratorial de Microbiologia Alimentar, da Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade Nova de Lisboa \n\n \n\n\n\n \n\n92 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n93 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n96 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nAp\u00eandice III \n\nProtocolo experimental de Microbiologia -12.\u00ba ano (adaptado de um protocolo da FCT-UNL) \n\n\n\n \n\n98 \n \n\n \n\n\n\n \n\n99 \n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n \n\n\n\n \n\n101 \n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nAp\u00eandice IV \n\nListagem dos conte\u00fados dispon\u00edveis no CD-ROOM \n\n1. Programa de Biologia e de Microbiologia. \n\n2. Planos de aula: \n\n2.1. Lecciona\u00e7\u00e3o de Biologia; \n\n2.2. Lecciona\u00e7\u00e3o de Microbiologia. \n\n3. Actividades pr\u00e1ticas: \n\n3.1. Realizadas durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de Biologia; \n\n3.2. Relativas \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de Microbiologia; \n\n3.3. Realizadas no \u00e2mbito do Projecto ?De Pequeninos\u2026 Se fazem cientistas!?; \n\n3.4. Do \u00e2mbito de um Projecto da Escola Secund\u00e1ria Fernando Lopes Gra\u00e7a, \n\ndesignado por ?Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade?."}]}}}