{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22852"}, {"@name": "filename", "#text": "6911_149225.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE G\u00c8OCI\u00caNCIAS \n\nCURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA\n\nZONEAMENTO AMBIENTAL E AVALIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NA SUB- \nBACIA DO RIO ROCINHA, MUNIC\u00cdPIO DE LAURO M\u00dcLLER, SC\n\nMarisa Bender\n\nOrientadora: Prof.3 Dr.a Sandra Maria Arruda Furtado\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\n\nFlorian\u00f3polis - SC \nAgosto de 1998\n\n\n\nZONEAMENTO AMBIENTAL E AVALIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NA \nSUB-BACIA DO RIO ROCINHA, MUNIC\u00cdPIO DE LAURO M\u00dcLLER, SC.\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \nconcentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos \nNaturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC, em cumprimento \naos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico \nde Mestre em Geografia.\n\nProf3 Dr3 Leila Christina Duarte Dias \nCoordenadora do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\n\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM: 24/09/98\n\nMarisa Bender\n\nProf3 Dr3 Sandra Maria Arruda Furtado (UFSC) \nOrientadora\n\n\n\n\u201cParadoxalmente, num momento em que estamos no \nlimiar (...) da degrada\u00e7\u00e3o da quaiidade de vida, o \nconhecimento e a ci\u00eancia est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o de fornecer a \ncriatividade humana e a tecnologia necess\u00e1rias para \ntomar a\u00e7\u00f5es remediadoras e redescobrir a harmonia entre \nnatureza e humanidade. Falta apenas a vontade social e \npol\u00edtica.\u201d\n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Vancouver para o s\u00e9culo XXI\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho contou com a colabora\u00e7\u00e3o de muitas pessoas nas \ndiversas fases de seu desenvolvimento. A todas devo meu reconhecido \nagradecimento.\n\n\u00c0 Prof.a Sandra, minha orientadora, sou especialmente agradecida. Sua \norienta\u00e7\u00e3o atenta aliada \u00e0 sua postura amiga, garantiram-me a confian\u00e7a no meu \npr\u00f3prio trabalho.\n\nAo Prof. Scheibe, pela ajuda financeira no tocante \u00e0s an\u00e1lises qu\u00edmicas \nrealizadas.\n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq, \npela concess\u00e3o da bolsa de mestrado e pela colabora\u00e7\u00e3o financeira atrav\u00e9s do \nProjeto 52.2510/96-5, intitulado \u201cQualidade Ambiental da Regi\u00e3o Sul Catarinense.\u201d\n\n\u00c0 Prof.a Maria Dolores Buss, pelas discuss\u00f5es sobre a an\u00e1lise ambiental da\n\u00e1rea.\n\nAo Prof. Paulino, por sua dedica\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia durante todos os momentos \nem que trabalhamos juntos no Laboratorio de Geoprocessamento.\n\n\u00c0 Prof. Leila, coordenadora do curso, pelo aux\u00edlio financeiro no custeio dos \nmapas.\n\nAo Prof. Joel Pellerin, pela sua coopera\u00e7\u00e3o na fase final dos cruzamentos.\n\nAo Ge\u00f3g. Henrique Villela, pelo capricho na edi\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o dos mapas.\n\nAo Ge\u00f3l. Dario Valiati, por seu empenho na busca das informa\u00e7\u00f5es sobre a \nminera\u00e7\u00e3o e o beneficiamento do carv\u00e3o na \u00e1rea de estudo, mesmo quando estas \nn\u00e3o estavam dispon\u00edveis no DNPM.\n\nAo T\u00e9c. em Minera\u00e7\u00e3o, Ronaldo Antunes, por sua participa\u00e7\u00e3o nas entrevistas \ne aux\u00edlio nas coletas de amostras de \u00e1gua, durante a minha gravidez.\n\n\u00c0 colega Edna Lindaura Luiz, pelo aux\u00edlio na interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas \ntem\u00e1ticos.\n\n\u00c0 bibliotec\u00e1ria Mari Stela Homem, pela gentileza de organizar as refer\u00eancias \nbibliogr\u00e1ficas.\n\n\n\nAo Gustavo Cabral, pelo tempo que dispensou e pela compet\u00eancia na arte de \nfotografar.\n\nAo Marcelo Breda, pelo tratamento das fotos.\n\nAo colega Guilherme Xavier de Miranda, pela elabora\u00e7\u00e3o do Modelo Num\u00e9rico \ndo Terreno.\n\n\u00c0 amiga Esther Bahia Lopes, pela ajuda nas coletas de amostras de \u00e1gua e por \ncompartilhar os momentos de preocupa\u00e7\u00e3o durante a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Theresinha Bender, pela elabora\u00e7\u00e3o do R\u00e9sum\u00e9.\n\nAo meu marido, limar Goltara Gomes, pelo suporte na \u00e1rea de inform\u00e1tica e \napoio no decorrer deste trabalho.\n\nA meus filhos, Lucas e Rodrigo, pe\u00e7o desculpas pelos momentos em que n\u00e3o \npudemos brincar juntos.\n\n\n\nV I\n\nSUM\u00c1RIO\n\nAGRADECIMENTOS................................. .................................................................. iv\n\nLISTA DE FIGURAS.................................................................................................. viii\n\nLISTA DE MAPAS....................................................................................................... ix\n\nLISTA DE TABELAS..................................................................................................... x\n\nLISTA DE FOTOS....................................................................................................... xi\n\nLISTA DE ANEXOS................................................................................................... xiii\n\nRESUMO................................................................................................................... xiv\n\nR\u00c9SUM\u00c9................................................... .................................................................. XV\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................... 01\n\nCAP\u00cdTULO 1: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA......................................................... 05\n\n1.1 Aspectos f\u00edsicos........................................................................................ 10\n\n1.2 Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos..................................................................... 31\n\nCAP\u00cdTULO 2: CARV\u00c3O MINERAL - PERSPECTIVAS E EVOLU\u00c7\u00c3O\nHIST\u00d3RICA...................................................................................... 44\n\n2.1 Os reflexos da pol\u00edtica aplicada ao setor do carv\u00e3o na Regi\u00e3o\nSul de Santa Catarina...............................................................................44\n\n2.2 O contexto hist\u00f3rico do carv\u00e3o no Munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller................ 48\n\n2.3 A minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na sub-bacia do Rio Rocinha.............................52\n\n2.4 O beneficiamento do carv\u00e3o na sub-bacia do Rio Rocinha.....................64\n\n!\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3: AVALIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS...................................... 73\n\n3.1 O processo poluidor..................................................................................73\n\n3.2 Classifica\u00e7\u00e3o e enquadramento legal dos recursos h\u00eddricos.................. 77\n\n3.3 Esta\u00e7\u00f5es de amostragem......................................................................... 83\n\n3.4 Par\u00e2metros analisados.............................................................................85\n\n3.5 Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados....................................................................89\n\nCAP\u00cdTULO 4: ZONEAMENTO AMBIENTAL DA \u00c1REA DE ESTUDO................... 115\n\n4.1 An\u00e1lise Ambiental - uma r\u00e1pida revis\u00e3o................................................. 115\n\n4.2 O sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) como instrumento de \nan\u00e1lise.................................................................................................... 120\n\n4.3 Metodologia empregada para o zoneamento da \u00e1rea de estudo......... 123\n\n4.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades ............................................................... 143\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.....................................................................................157\n\nConclus\u00f5es................................................................................................... 157\n\nRecomenda\u00e7\u00f5es........................................................................................... 162\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................167\n\n\n\nFigura 1 - Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT).......................................................... 26\n\nFigura 2 - M\u00e9todo de C\u00e2mara e Pilares........................................................................57\n\nFigura 3 - Principais problemas associados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, ao beneficiamento\ne aos usos do carv\u00e3o mineral nos recursos h\u00eddricos..................................77\n\nFigura 4 - M\u00e9dias Mensais de Precipita\u00e7\u00e3o - Esta\u00e7\u00e3o Orle\u00e3ns (1939 - 1996)........... 86\n\nFigura 5 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ferro ao longo do Rio Rocinha....................91\n\nFigura 6 - Varia\u00e7\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de ferro na foz dos Rios Rocinha, Carv\u00e3o,\nBonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia......................................................... 92\n\nFigura 7 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de mangan\u00eas ao longo do Rio Rocinha........... 94\n\nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de zinco ao longo do Rio Rocinha...................95\n\nFigura 9 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de n\u00edquel ao longo do Rio Rocinha..................97\n\nFigura 10 - Varia\u00e7\u00e3o do pH ao longo do Rio Rocinha............................................... 100\n\nFigura 11 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de acidez ao longo do Rio Rocinha............ 101\n\nFigura 12 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de acidez na foz dos Rios Rocinha,\nCarv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia....................................... 106\n\nFigura 13 - Varia\u00e7\u00e3o de pH na foz dos Rios Rocinha, Carv\u00e3o, Bonito e\nTubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia..................................................................... 106\n\nFigura 14 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos ao longo do Rio Rocinha.......... 108\n\nFigura 15 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos na foz dos Rios Rocinha,\nCarv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia.......................................109\n\nFigura 16 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido ao longo do Rio\nRocinha................................................................................................... 110\n\nFigura 17 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido na foz dos Rios,\nRocinha, Carv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia........................111\n\nFigura 18 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos suspensos ao longo do Rio\nRocinha................................................................................................... 112\n\nFigura 19 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dissolvidos ao longo do Rio\nRocinha................................................................................................... 113\n\nFigura 20 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dissolvidos na foz dos Rios,\nRocinha, Carv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia........................114\n\nviii\n\nLISTA DE FIGURAS\n\n\n\nLISTA DE MAPAS\n\nMapa 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo....... ..........................................................08\n\nMapa 2 - Mapa Geol\u00f3gico......................................................................................... 15\n\nMapa 3 - Mapa Geomorfol\u00f3gico................................................................................ 23\n\nMapa 4 - Mapa Hipsom\u00e9trico.................................................................................... 24\n\nMapa 5 - Mapa de Declividade.................................................................................25\n\nMapa 6 - Mapa de S o lo s........................................................................................... 28\n\nMapa 7 - Mapa de Uso do S o lo ................................................................................30\n\nMapa 8 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Carbon\u00edfera no Estado de Santa Catarina ........... 53\n\nMapa 9 - Mapa de Concess\u00f5es................................................................................54\n\nMapa 1 0 -Mapa de \u00c1reas Mineradas para Carv\u00e3o no Sub-solo e\nProjeto T\u00e9cnico de Mina Aprovado pelo DNPM ..................................... 55\n\nMapa 11 - Mapa de Esta\u00e7\u00f5es de Amostragem de \u00c1gua Superficial........................58\n\nMapa 12 - Mapa de Geologia (classes agrupadas)............................................... 129\n\nMapa 13 - Mapa de Geomorfologia (classes agrupadas)....................................... 131\n\nMapa 14 - Mapa de Declividade (classes agrupadas)........................................... 134\n\nMapa 15 -Mapa de Uso do Solo (classes agrupadas)............................................ 136\n\nMapa 16 - Mapa do Cruzamento 1 ..........................................................................138\n\nMapa 17 - Mapa do Cruzamento 2 .........................................................................140\n\nMapa 18 - Mapa de Unidades Ambientais............................................................. 144\n\n\n\nLISTA DE TABELAS\n\nTabela 1 - Systema de Santa Catharina....................................................................11\n\nTabela 2 - Coluna Estratigr\u00e1fica das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas ocorrentes na\nsub-bacia do Rio Rocinha (BORTOLUZZI et al, 1987)............................ 12\n\nTabela 3 - Resultados do question\u00e1rio aplicado aos moradores da \u00e1rea\nde e s tu d o ................................................................................................. 33\n\nTabela 4 - Total de oper\u00e1rios nas minas da Rocinha.............................................. 37\n\nTabela 5 - Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nas minas 3E/F e 3 G ............................................. 61\n\nTabela 6 - Concentra\u00e7\u00e3o de elementos menores..................................................... 76\n\nTabela 7 - Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces de acordo com os usos\npreponderantes........................................................................................79\n\nTabela 8 - Padr\u00f5es de qualidade ambiental para \u00e1guas doces ..............................81\n\nTabela 9 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta de \u00e1gua ............................................ 83\n\nTabela 10 - \u00edndice de Qualidade de \u00c1 g u a ............................................................... 89\n\nTabela 11 - Resultados referentes \u00e0 coleta realizada em maio de 1995 ............... 89\n\nTabela 12 - Resultados referentes \u00e0 coleta realizada em outubro de 1995 ........... 90\n\nTabela 13 - Valores do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson para as\nan\u00e1lises referentes \u00e0s coletas de maio de 1995 .................................. 93\n\nTabela 14 - Classes de declividade segundo Brunet (1963), Cabazat\n(1968) e Chiarini &amp; Donzeli (1973) .....................................................  125\n\nTabela 15 - Classes de declividade utilizadas neste estu do.................................126\n\nTabela 16 - Carga poluente nas esta\u00e7\u00f5es R1 e R7 .............................................. 157\n\nTabela 17 - \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua da Esta\u00e7\u00e3o R1 .................................... 158\n\nTabela 18 - \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua da Esta\u00e7\u00e3o R7 .................................... 158\n\nTabela 19 - Restri\u00e7\u00f5es de uso por categoria de zoneamento...............................164\n\nTabela 20 - Diretrizes gerais por categoria de uso ............................................... 166\n\n\n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS\n\nFoto 1 - Vista das escarpas da Serra Geral, mostrando em primeiro plano,\nos v\u00e1rios n\u00edveis de rochas bas\u00e1lticas ....................................................... 09\n\nFoto 2 - Fal\u00e9sia na margem direita do Rio Rocinha, com camadas de\ncarv\u00e3o na base justapostas por folhelhos e arenitos............................. . 18\n\nFoto 3 - Detalhe da foto anterior...............................................................................18\n\nFoto 4 - Pilha de rejeitos da minera\u00e7\u00e3o na margem esquerda do Rio\nRocinha....................................................................................................... 31\n\nFoto 5 - Estrada da Rocinha. \u00c0 esquerda, nos eucaliptos, local previsto\npara o acesso \u00e0 mina de sub-solo Novo Horizonte.................................. 62\n\nFoto 6 - Usina de Beneficiamento Rocinha. Foto tirada em 1986, quando\nainda estava em opera\u00e7\u00e3o..........................................................................65\n\nFoto 7 - Usina de Beneficiamento 3G............................ ...........................................67\n\nFoto 8 - Local previsto para a instala\u00e7\u00e3o das bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o de\nfinos da Usina de Beneficiamento 3 G ....................................................... 67\n\nFoto 9 - Bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o de finos da Usina de Beneficiamento\nBoa Vista, quando ainda estavam em opera\u00e7\u00e3o, no ano de 1994........... 69\n\nFoto 10 - Rejeitos usados como base para o leito de estradas............................... 70\n\nFoto 11- Disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos nas proximidades da Usina de\nBeneficiamento Boa Vista.................................................................... 71\n\nFoto 12 - Camada de argila sobre o rejeito, pr\u00f3ximo a Usina de\nBeneficiamento Boa V is ta ................................................................... 72\n\nFoto 13 - Cobertura castanho-amarelada nos seixos do leito do Rio\nRocinha................................................................................................ 75\n\nFoto 14 - Diferen\u00e7a entre a colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na margem direita e\nesquerda do Rio Rocinha (foto obtida em 1993) ....................................  102\n\nFoto 15 - Aspectos da qualidade da \u00e1gua e colora\u00e7\u00e3o dos seixos a \nmontante da \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o (foto obtida em \n1993).........................................................................................................  103\n\n\n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS (cont.)\n\nFoto16 - Efluente da mina 3G lan\u00e7ado no Rio Rocinha (foto obtida em\n1993)........................................................................................................  104\n\nFoto 17 - Vertente de escoamento do efluente da mina 3G (foto obtida em\n1993)........................................................................................................  104\n\nFoto 18 - Presen\u00e7a de algas de colora\u00e7\u00e3o verde na vertente de\nescoamento (foto obtida em 1993) .........................................................  105\n\nFoto 19 - Escarpas da Serra Geral delimitando a \u00e1rea nas por\u00e7\u00f5es oeste\ne sul da sub-bacia do Rio Rocinha.......................................................... 145\n\nFoto 20 - Localidade da Rocinha de Cima. No segundo plano vista da\nSerra Geral .............................................................................................. 147\n\nFoto 21 - Localidade da Rocinha de Cima, com .predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o\nrasteira..................................................................................................... 148\n\nFoto 22 - Reflorestamento de eucalipto na Unidade de Mata em\nRegenera\u00e7\u00e3o, m\u00e9dio vale do Rio Rocinha ............................................. 151\n\nFoto 23 - \u00c1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, na Localidade de\nRocinha de B a ixo.....................................................................................152\n\nFoto 24 - Disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos da minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do carv\u00e3o\nmineral, na localidade de Rocinha de Baixo........................................... 154\n\nFoto 25 - Rio Rocinha pr\u00f3ximo \u00e0 cidade de Lauro M\u00fcller, com \u00e1gua de\ncolora\u00e7\u00e3o amarelada ...............................................................................155\n\nFoto 26 - Detalhe da foto anterior.......................................................................... 156\n\nxii\n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS (cont.)\n\n\n\nLISTA DE ANEXOS\n\nAnexo 1 - Modelo de question\u00e1rio aplicado aos moradores da \u00e1rea de estudo\n\nAnexo 2 - C\u00f3pia do Resultado das an\u00e1lises realizadas em maio de 1995,pela \nCentral de An\u00e1lises - Departamento de Qu\u00edmica da UFSC\n\nAnexo 3 - C\u00f3pia do Resultado das an\u00e1lises realizadas em outubro de 1995, \npela Central de An\u00e1lises - Departamento de Qu\u00edmica da UFSC\n\n\n\nxiv\n\nRESUMO\n\nA \u00e1rea de estudo, sub-bacia do Rio Rocinha, est\u00e1 localizada no Munic\u00edpio de \n\nLauro M\u00fcller, sul do Estado de Santa Catarina e pertence a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTubar\u00e3o.\n\nA sub-bacia, com 47,52 km2, tem as suas nascentes nas escarpas da Serra \n\nGeral, um dos mais expressivos potenciais tur\u00edsticos de Santa Catarina, e sua foz nas \n\nproximidades de uma \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o e pelo beneficiamento do \n\ncarv\u00e3o mineral.\n\nCom o objetivo de avaliar a qualidade das \u00e1guas da sub-bacia, a fim de \n\ncaracterizar o impacto das atividades de explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, foram analisados \n\nsulfatos, acidez, pH, oxig\u00eanio dissolvido, ferro, cobre, zinco, mangan\u00eas, cromo, \n\nn\u00edquel, chumbo, s\u00f3lidos dissolvidos e s\u00f3lidos suspensos ao longo do Rio Rocinha, em \n\nseu principal afluente Rio Carv\u00e3o, na foz do Rio Bonito e no Rio Tubar\u00e3o a jusante da \n\nconflu\u00eancia dos rios Rocinha e Bonito.\n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da sub-bacia, cuja base cartogr\u00e1fica foi digitalizada a partir \n\ndas cartas topogr\u00e1ficas do IBGE, na escala 1:50.000, foi realizada atrav\u00e9s dos mapas \n\ntem\u00e1ticos de geologia, geomorfologia, solos, declividade, hipsometria e uso do solo, \n\nsendo os tr\u00eas primeiros obtidos junto ao Gerenciamento Costeiro do Estado de Santa \n\nCatarina (II a fase), enquanto os demais foram elaborados como parte do presente \n\ntrabalho.\n\nO cruzamento destes mapas tem\u00e1ticos, realizado via geoprocessamento, com \n\no aux\u00edlio do programa IDRISI, associado \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de qualidade das \u00e1guas, \n\nresultou em um zoneamento em que a \u00e1rea da sub-bacia \u00e9 delimitada em distintas \n\nunidades.\n\nPara cada unidade s\u00e3o apresentadas as potencialidades e/ou limita\u00e7\u00f5es de \n\nusos que visam contribuir para uma melhor gest\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea.\n\n\n\nR\u00c9SUM\u00c9\n\nXV\n\nL\u2019aire de cette \u00e9tude, sous-bassin du Fleuve Rocinha, est situ\u00e9e au Municipe \n\nLauro M\u00fcller, sud de l\u2019\u00c9tat Santa Catarina et appartient au bassin hydrographique du \n\nFleuve Tubar\u00e3o.\n\nLe sous-bassin, avec 47,52 km2, a ses sources aux escarpes de la Serra G\u00e9rai, \n\nl\u2019un des plus expressifs potentiels touristiques de Santa Catarina et a son \n\nembouchure aux prochimit\u00e9s d\u2019une aire d\u00e9grad\u00e9e par l\u2019extraction et par l\u2019action de \n\nb\u00e9n\u00e9fice du charbon minerai.\n\nAvec l\u2019objectif d\u2019\u00e9valuer la qualit\u00e9 des eaux du sous-bassin, ayant comme but \n\ncaract\u00e9riser l\u2019impact des activit\u00e9s d\u2019exploration du charbon, ont \u00e9t\u00e9 analis\u00e9s sulfates, \n\nacidit\u00e9, pH, oxyg\u00e8ne dissou, fer, cuivre, zinc, mangan\u00e8se, chrome, nickel, plomb, \n\nsolides dissous et solides suspendus au long du Fleuve Rocinha et de son principal \n\naffluent, Fleuve Carv\u00e3o, \u00e0 l\u2019embouchure du Fleuve Bonito et au Fleuve Tubar\u00e3o \u00e0 \n\njusant de la confluence des fleuves Rocinha et Bonito.\n\nLa caract\u00e9risation du sous-bassin, dont la base cartographique a \u00e9t\u00e9 digitalis\u00e9e \n\n\u00e0 partir des cartes topografhiques de l\u2019IBGE \u00e0 l\u2019escale de 1:50.000, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 \n\ntravers les cartes th\u00e9matiques de g\u00e9ologie, g\u00e9omorphologie, sols, d\u00e9clivit\u00e9, \n\nhypsom\u00e9trie et usage du sol, dont les trois premiers ont \u00e9t\u00e9 obtenus aupr\u00e8s du \n\n\u201cGerenciamento Costeiro do Estado de Santa Catarina\u201d (IIa fase) et les autres ont \u00e9t\u00e9 \n\n\u00e9labor\u00e9s en faisant partie de ce travail.\n\nLe croisement de ces cartes th\u00e9matiques r\u00e9alis\u00e9 voie g\u00e9oprocessus, \u00e0 l\u2019aide du \n\nprogramme IDRISI, associ\u00e9 aux informations de la qualit\u00e9 des eaux, a eu comme \n\nr\u00e9sultat une zone ou l\u2019aire du sous-bassin est d\u00e9limit\u00e9e en diff\u00e9rentes unit\u00e9s.\n\nPour chaque unit\u00e9 sont pr\u00e9sent\u00e9es les potentialit\u00e9s et/ou les limitations des \n\nusages qui ont pour but contribuer \u00e0 une meilleure gestion et r\u00e9cup\u00e9ration de \n\nl\u2019ambiance de l\u2019aire.\n\n\n\n1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nAs \u00e1guas, consideradas como recurso ambiental, representam \n\npatrim\u00f3nio p\u00fablico de insubstitu\u00edvel valor estrat\u00e9gico para a conserva\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas naturais e para a melhoria da qualidade de vida, no processo \n\nde desenvolvimento econ\u00f4mico e social.\n\nVivemos sob a cren\u00e7a de que certos recursos naturais, como a \u00e1gua, \n\nn\u00e3o t\u00eam valor econ\u00f4mico, devendo ser usados gratuitamente. No entanto, h\u00e1 \n\nque se considerar que a \u00e1gua \u00e9 reconhecidamente um recurso vulner\u00e1vel, \n\nfinito e j\u00e1 escasso em quantidade e qualidade.\n\nEm virtude da falta de uma tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e educacional de \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, foram consolidadas pr\u00e1ticas conflitantes \n\nnos muitos e variados usos da \u00e1gua pela sociedade, inviabilizando seu \n\nacesso a todos os usu\u00e1rios. Esta situa\u00e7\u00e3o se delineou h\u00e1 muito tempo na \n\nsub-bacia do Rio Rocinha, \u00e1rea escolhida para este estudo, onde a \n\nminera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o se desenvolveu desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 60, \n\nimplicando na desqualifica\u00e7\u00e3o paulatina deste manancial para o uso, apesar \n\ndas unidades produtivas estarem atualmente desativadas.\n\nO uso indiscriminado e o desperd\u00edcio tamb\u00e9m fazem parte da nossa \n\ncultura, e qualquer usu\u00e1rio sente-se dono para tirar proveito desse recurso \n\nnatural que pertence a todos.\n\nComo caracteriza GERASIMOV (1980, apud ROSS, 1990) um dos \n\nprimeiros problemas a se levantar, trabalhando-se a quest\u00e3o ambiental, \u00e9 o \n\nda contradi\u00e7\u00e3o que emerge entre utilizar os recursos naturais ou proteger a \n\nnatureza. Entretanto, \u00e9 preciso considerar que no atual est\u00e1gio tecnol\u00f3gico, \n\ncient\u00edfico e econ\u00f4mico a que chegou o homem do s\u00e9culo XX \u00e9 imposs\u00edvel \n\ndesconsiderar que a cada dia a expans\u00e3o do aproveitamento dos recursos \n\nnaturais est\u00e1 sendo necess\u00e1ria \u00e0 humanidade.\n\nDe acordo com ROSS (1990), n\u00e3o se pode coibir a expans\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, reorganiza\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 ocupados e fatalmente a \n\namplia\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais, tendo-se em conta o n\u00edvel de \n\nexpans\u00e3o econ\u00f4mica e demogr\u00e1fica da atualidade. Por outro lado, se \u00e9\n\n\n\nimperativo ao homem, como ser social, expandir-se tanto demogr\u00e1fica como \n\nt\u00e9cnica e economicamente, \u00e9 fundamental que se disponha de instrumentos \n\nlegais para dar suporte ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nDessa maneira, com o objetivo de encontrar formas alternativas e \n\nracionais de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, na busca de um \n\ndesenvolvimento mais harmonioso, \u00e9 proposto um zoneamento ambiental \n\npara a sub-bacia do Rio Rocinha, visando administrar os conflitos e \n\nracionalizar o uso dos recursos h\u00eddricos. Como objetivos espec\u00edficos \n\nalinham-se:\n\n- Definir a sub-bacia do Rio Rocinha no tocante \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nquanto a geologia, a geomorfologia, o solo, o uso do solo, a declividade e a \n\nhipsometria;\n\n- Caracterizar distintas por\u00e7\u00f5es da \u00e1rea em estudo atrav\u00e9s do cruzamento \n\ndos mapas tem\u00e1ticos;\n\n- Avaliar a qualidade das \u00e1guas da sub-bacia, a fim de caraterizar o impacto \n\ndas atividades poluidoras em seus recursos h\u00eddricos;\n\n- Propor formas adequadas de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas distintas \n\npor\u00e7\u00f5es da \u00e1rea;\n\n- Contribuir para o conhecimento da situa\u00e7\u00e3o ambiental de uma \u00e1rea em \n\nest\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o e, a partir da\u00ed, criar uma ferramenta de decis\u00e3o para \n\npriorizar as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, segundo crit\u00e9rios que \n\npossibilitem resgatar os usos mais importantes da \u00e1gua.\n\nA op\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de uma sub-bacia como unidade de estudo, foi \n\ndevido a possibilidade de estabelecer interrela\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas \n\nambientais e as diversidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas, atrav\u00e9s da an\u00e1lise integrada \n\nentre as distintas vari\u00e1veis, de modo a formar um cen\u00e1rio da realidade atual \n\ne das perspectivas de evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o evidenciada, complementados \n\npor pesquisas de campo.\n\nNeste contexto, de acordo com ROSS (1990), a geografia \u00e9 de \n\npotencial import\u00e2ncia no trabalho de inventariar e analisar o quadro\n\n\n\nambiental, que \u00e9 antes de mais nada um espa\u00e7o, humanizado ou n\u00e3o, \n\neminentemente geogr\u00e1fico.\n\nA execu\u00e7\u00e3o de estudos visando diagn\u00f3sticos ambientais, passa \n\nevidentemente por urna s\u00e9rie de mecanismos operacionais que possibilitam \n\natingir resultados interpretativos, frutos da pesquisa t\u00e9cnico-cient\u00edfica. \u00c9 \n\nclaro que a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos implica no conhecimento da teoria, no \n\ndom\u00ednio da metodologia, bem como na capacidade de operacionalizar o \n\ninstrumental t\u00e9cnico de apoio, com objetivos claramente definidos.\n\nA escolha do tema recaiu sobre o interesse de aprofundar o estudo \n\npreliminar realizado sobre as implica\u00e7\u00f5es da minera\u00e7\u00e3o no Rio Rocinha \n\n(SCHEIBE et al, 1993), no qual foram abordadas as quest\u00f5es da qualidade \n\nda \u00e1gua utilizada pela atividade carbon\u00edfera e sugeridas diretrizes para o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, visando uma solu\u00e7\u00e3o para os conflitos \n\nde uso.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es naturais a que est\u00e1 submetida esta sub-bacia \n\ndeterminam uma tend\u00eancia ao conflito entre os usos dos recursos h\u00eddricos, \n\ntanto pela pouca disponibilidade, como pela baixa capacidade de dilui\u00e7\u00e3o e \n\nauto-depura\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua.\n\nOs conflitos decorrentes dos impactos ambientais produzidos pelos \n\nefluentes da minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o mineral sobre a \n\nqualidade das \u00e1guas da sub-bacia do Rio Rocinha comprometem os usos da \n\n\u00e1gua tanto para a comunidade local, que vivencia os conflitos, como para a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tubar\u00e3o como um todo, j\u00e1 que os problemas de \n\npolui\u00e7\u00e3o que ocorrem nas nascentes prejudicam as demais atividades a \n\njusante desenvolvidas na bacia.\n\nOs rios que drenam o munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, onde est\u00e1 inserida a \n\nsub-bacia do Rio Rocinha, apresentam em sua maioria, altera\u00e7\u00f5es em suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais, uma vez que o munic\u00edpio possui como atividade \n\necon\u00f4mica a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, que \u00e9 tamb\u00e9m seu principal agente \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nAs an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas realizadas para este estudo mostraram \n\nque a qualidade das \u00e1guas nas nascentes do Rio Rocinha est\u00e3o de acordo \n\ncom o enquadramento estabelecido atrav\u00e9s da Portaria 024/79, por\u00e9m, a \n\npartir da \u00e1rea minerada os efeitos negativos da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o se\n\n\n\nsobressaem, tornando a qualidade das \u00e1guas do Rio Rocinha impr\u00f3pria para \n\nos usos previstos na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 e Decreto Estadual \n\n14.250/81.\n\nOs resultados deste estudo dever\u00e3o fornecer subs\u00eddios para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de programas de recupera\u00e7\u00e3o e controle para a sub-bacia, \n\nvisando adequar os cursos d\u2019\u00e2gua \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que trata da qualidade das \n\n\u00e1guas superficiais.\n\nO zoneamento elaborado pretende ser um instrumento \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os oficiais e da comunidade como um todo, visando a busca de \n\nalternativas para resolver os problemas da \u00e1gua, levando em conta as \n\nnecessidades e dificuldades vivenciadas pela pr\u00f3pria comunidade.\n\nSe a realidade hoje nos mostra um quadro adverso, com muitos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua sendo mal utilizados, em alguns casos j\u00e1 amea\u00e7ados de \n\nescassez, por outro lado temos a certeza de que a mudan\u00e7a deste cen\u00e1rio \n\ndepende tamb\u00e9m da postura de cada cidad\u00e3o, na sua rela\u00e7\u00e3o cotidiana com \n\na \u00e1gua.\n\n4\n\n\n\n1\n\nCAP\u00cdTULO 1 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA\n\nA \u00e1rea de estudo compreende a sub-bacia do Rio Rocinha, localizada \n\nno Munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, regi\u00e3o sul do Estado de Santa Catarina.\n\n\u201cO munic\u00edpio tem como principal atividade econ\u00f4mica a \n\nextra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral que \u00e9 tamb\u00e9m seu principal \n\nagente de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A inser\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio na \n\nregi\u00e3o sul do estado confere-lhe caracter\u00edsticas especiais. \n\nConsiderada uma \u00e1rea de import\u00e2ncia energ\u00e9tica nacional \n\nem fun\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia do carv\u00e3o mineral, as estrat\u00e9gias \n\ndesenvolvidas pelas esferas estadual e federal perpassam, \n\nnecessariamente, o cotidiano dos munic\u00edpios componentes \n\nda regi\u00e3o\u201d (BENDER et ai in SCHEIBE et ai, 1993:105).\n\nDe acordo com os autores acima,\n\n\u201cA evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana de Lauro M\u00fcller \u00e9 bastante \n\ncomplexa e deve ser analisada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade \n\ncarbon\u00edfera, que apresenta em sua hist\u00f3ria, ciclos de \n\nretra\u00e7\u00e3o e retomada de desenvolvimento, os quais acabaram \n\npor determinar os fluxos migrat\u00f3rios entre a \u00e1rea urbana e \n\nrural\u201d (BENDER et al in SCHEIBE et al, op cit:107).\n\nA partir das mudan\u00e7as na estrutura produtiva e comercial do setor \n\ncarbon\u00edfero, Lauro M\u00fcller entrou em uma fase de grandes dificuldades, \n\nporque diferentemente de outros munic\u00edpios da regi\u00e3o que se desenvolveram \n\nbaseados no carv\u00e3o, n\u00e3o houve uma diversifica\u00e7\u00e3o de capitais para outros \n\nramos da atividade econ\u00f4mica, circunst\u00e2ncia em certa medida relacionada \u00e0 \n\npr\u00f3pria monopoliza\u00e7\u00e3o local da produ\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo a mesma publica\u00e7\u00e3o,\n\n\u201cHoje a estrutura fundi\u00e1ria apresenta-se bastante complexa, \n\npois os posseiros que receberam, atrav\u00e9s de contrato de \n\ntrabalho, a concess\u00e3o para moradia e h\u00e1 muito perderam os \n\nv\u00ednculos com a companhia de explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, \n\nencontram-se em lit\u00edgio com seus antigos patr\u00f5es, os quais\n\n5\n\n\n\n6\n\nbuscam retomar a posse dos terrenos outrora concedidos \n\naos seus funcion\u00e1rios.\u201d (BENDER et al in SCHEIBE et al, \n\n1993: p. 105)\n\nAinda de acordo com BENDER et al in SCHEIBE et al (1993:105,106),\n\n\u201cCom uma Lei Org\u00e2nica Municipal que n\u00e3o contempla a \n\ncomplexa realidade do munic\u00edpio, n\u00e3o podendo portanto \n\nservir de instrumento para a revers\u00e3o do quadro ambiental \n\ngerado pelo carv\u00e3o, sua situa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica em todos os \n\nn\u00edveis:\n\n- os rios que drenam o munic\u00edpio, como o Rocinha por \n\nexemplo, apresentam em sua maioria, altera\u00e7\u00f5es em \n\nsuas caracter\u00edsticas naturais, implicando em \n\ndesqualifica\u00e7\u00e3o paulatina dos mananciais para o uso;\n\n- o saneamento \u00e9 deficiente, apresentando problemas \n\ndesde a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua utilizada pelo munic\u00edpio, o \n\nlan\u00e7amento de esgotos, at\u00e9 os referentes ao \n\nacondicionamento do lixo;\n\n- o munic\u00edpio possui um agravante que diz respeito \u00e0 \n\nposse do solo urbano e rural, interferindo em sua \n\nestrutura urbana e fundi\u00e1ria;\n\n- a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio possui a mesma \n\ncaracter\u00edstica da regi\u00e3o sul-catarinense quanto \u00e0 \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e uso do solo.\u201d\n\nA \u00e1rea de estudo pertence a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tubar\u00e3o, a \n\nmaior em volume d'\u00e1gua do sul de Santa Catarina, a qual ocupa uma \u00e1rea de \n\n5100Km2. As bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o sul compreendem \u00e1reas \n\nrelativamente pequenas (menores que 5100 km2), formadas por rios de \n\npequena vaz\u00e3o.\n\nO Rio Tubar\u00e3o inicia-se na altura da cidade de Lauro M\u00fcller, ap\u00f3s a \n\nconflu\u00eancia dos rios Rocinha e Bonito, seus formadores, que nascem na \n\nSerra Geral, no limite entre os munic\u00edpios de Lauro M\u00fcller e Bom Jardim da \n\nSerra. Os rios Rocinha e Bonito apresentam sub-bacias longil\u00edneas, com \n\ndisposi\u00e7\u00e3o aproximada E-W, paralelas entre si.\n\nA sub-bacia do Rio Rocinha tem limites ao sul com a sub-bacia do Rio \n\nBonito e ao norte com a sub-bacia do Rio do Rasto.\n\n\n\n7\n\nO Rio Rocinha , que margeia a Estrada do Rio do Rasto por muitos \n\nquil\u00f4metros, nasce nas escarpas da Serra Geral e tem sua foz nas \n\nproximidades da \u00e1rea urbana de Lauro M\u00fcller, perfazendo uma extens\u00e3o de \n\n18 Km e abrangendo uma \u00e1rea de 47,52 km2. Sua localiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\napresentada no mapa 1.\n\nSegundo CASTRO et al (1994:9):\n\n\u201cO interesse da Estrada do Rio do Rasto para a geologia \n\nremonta ao ano de 1904, quando o Governo Federal, \n\npreocupado com o aproveitamento do carv\u00e3o mineral sul- \n\nbrasileiro, criou a COMISS\u00c3O DE ESTUDOS DAS MINAS \n\nDE CARV\u00c3O DE PEDRA DO BRASIL. Para chefi\u00e1-la, o \n\nent\u00e3o Ministro da Ind\u00fastria, Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, Dr. \n\nLauro Severiano M\u00fcller, escolheu o eminente Ge\u00f3logo \n\nISRAEL C. WHITE, do Estado do West Virg\u00ednia, USA, que \n\nno mesmo ano iniciou os trabalhos, auxiliado por uma equipe \n\nde t\u00e9cnicos brasileiros.\u201d\n\nA sequ\u00eancia de rochas exposta ao longo da Estrada do Rio do Rasto \n\n(SC 438) - rodovia que se estende da cidade mineira de Lauro M\u00fcller at\u00e9 o \n\nplanalto bas\u00e1ltico da Serra Geral, no sul de Santa Catarina - comp\u00f5e uma \n\ndas colunas estratigr\u00e1ficas cl\u00e1ssicas do Gondwana mundial. Esta sequ\u00eancia \n\nestabelecida por WHITE que a denominou \u201cSistema de Santa Catarina\u201d, \n\npermanece ainda hoje com a mesma estrutura b\u00e1sica. As unidades, \n\narranjadas na ordem natural de deposi\u00e7\u00e3o (mais antigas em baixo, mais \n\njovens em cima) t\u00eam nomes relacionados com as localidades onde foram \n\ninicialmente descritas, a maior parte delas, na regi\u00e3o da Serra do Rio do \n\nRasto.\n\nDe acordo com o Roteiro do Museu Geol\u00f3gico da Serra do Rio do \n\nRasto (DNPM, AGESC, UFSC, s.d.), a Serra do Rio do Rasto, como de resto \n\ntoda a Serra Geral, \u00e9 uma fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica que foi constru\u00edda durante \n\nv\u00e1rios milh\u00f5es de anos. Seu desenvolvimento come\u00e7ou quando cessaram os \n\nfen\u00f4menos vulc\u00e2nicos que deram origem aos espessos pacotes de lavas \n\nbas\u00e1lticas, h\u00e1 cerca de 120 milh\u00f5es de anos. O enorme peso das lavas\n\n\n\n0 5km1 . I\n\n49\u00b026'W\n\n28\u00b027'S\n\n49\u00b033'W\n\nESCALA\n0 iOOO 2000m\n______ 1 I__ I\n\nSub-bacia do Rio Roolnha \n(Area de Estudo)\n\n\u2019\u2022 LAURO \nMULLER\n\n28\u00b023'S\n\n\n\nprovocou um afundamento da crosta naquele momento e, depois, ocorreu \n\numa rea\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, de soerguimento dessa imensa \u00e1rea no sul do Brasil.\n\nAinda de acordo com esta refer\u00eancia, gra\u00e7as a essa eleva\u00e7\u00e3o, os rios \n\nque correm para o oceano Atl\u00e2ntico - como o Rio do Rastro, o Orat\u00f3rio e o \n\nPassa Dois - come\u00e7aram a escavar as bordas do Planalto Bas\u00e1ltico e, num \n\ntrabalho erosivo realizado ao longo de milh\u00f5es de anos, esculpiram as \n\nescarpas da Serra Geral (foto 1), originando as montanhas e vales \n\nprofundamente encaixados que constituem a Serra do Rio do Rasto, e \n\ntrazendo novamente para perto da superf\u00edcie as rochas sedimentares que \n\ncont\u00eam as camadas de carv\u00e3o, mais antigas e, por isso mesmo, situadas \n\nbem abaixo dos basaltos na coluna geol\u00f3gica.\n\n9\n\nFoto 1 - Vista das escarpas da Serra Geral, mostrando, em primeiro \n\nplano, os v\u00e1rios n\u00edveis de rochas bas\u00e1lticas. Foto tirada em 1998.\n\nDe acordo com CASTRO et al (1994:9):\n\n\u201cWhite definiu, a partir de observa\u00e7\u00f5es realizadas na Estrada \n\nNova do Rio do Rasto (SC 438) e regi\u00f5es pr\u00f3ximas, o elenco\n\n\n\n10\n\nde unidades estratigr\u00e1ficas que constituem as s\u00e9ries \n\n(Tubar\u00e3o, Passa Dois e S\u00e3o Bento) da sua coluna padr\u00e3o, \n\nsubdividindo-as em unidades menores, que dentro dos \n\npreceitos modernos do C\u00f3digo de Nomenclatura \n\nEstratigr\u00e1fica s\u00e3o enquadrados nas categorias de grupos, \n\nforma\u00e7\u00f5es e membros.\u201d\n\nConforme estes autores, a obra de WHITE representa um marco que \n\ntem servido de refer\u00eancia a todos os trabalhos que tratam da geologia da \n\nBacia do Paran\u00e1 e dos carv\u00f5es associados \u00e0s suas forma\u00e7\u00f5es sedimentares.\n\n\u00c9 interessante mencionar que o Rio Rocinha, tamb\u00e9m conhecido no \n\nmunic\u00edpio pelo nome de Rio Passa Dois, deu origem a denomina\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas da S\u00e9rie Passa Dois de WHITE. De acordo com o relat\u00f3rio \n\nelaborado por este autor, Rocinha \u00e9 o nome dado \u00e0s nascentes do Rio Passa \n\nDois. Entretanto, \u00e9 importante salientar, que as cartas topogr\u00e1ficas do IBGE, \n\nfolhas Orleans [SH.22-X-B-l-3(MI-2924-3)] e Bom Jardim da Serra (SH-22-X- \n\nA-lll-4), que deram origem \u00e0 base cartogr\u00e1fica deste trabalho, n\u00e3o fazem \n\nmen\u00e7\u00e3o ao Rio Passa Dois, considerando Rocinha, desde a nascente at\u00e9 a \n\nfoz.\n\n1.1 - Aspectos f\u00edsicos\n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, a \u00e1rea apresenta particularidades que \n\nmerecem ser descritas, uma vez que os estudos realizados por WHITE no \n\nin\u00edcio deste s\u00e9culo, indicam que a localidade da Rocinha \u00e9 o \u00fanico lugar do \n\nBrasil onde seria poss\u00edvel visualizar o contato entre a por\u00e7\u00e3o inferior da S\u00e9rie \n\nS\u00e3o Bento com o topo das rochas carbon\u00edferas da S\u00e9rie do Passa Dois. De \n\nacordo com o relat\u00f3rio, seria poss\u00edvel que este estrato, por ele denominado \n\ncomo calc\u00e1rio da Rocinha, fosse a linha divis\u00f3ria entre o Carbon\u00edfero \n\n(Permiano) e o Tri\u00e1ssico.\n\nO substrato da \u00e1rea de estudo \u00e9 constitu\u00eddo por rochas sedimentares, \n\ncom idades variando entre o Permiano e o Cret\u00e1ceo, que fazem parte da \n\nBacia do Paran\u00e1 e, subordinadamente, por rochas gran\u00edticas da Su\u00edte \n\nIntrusiva Pedras Grandes, que correspondem ao Pr\u00e9-Cambriano.\n\n\n\nDescendo a Serra Geral em dire\u00e7\u00e3o a Lauro M\u00fcller, WHITE (1908) \n\norganizou uma se\u00e7\u00e3o que resultou na seguinte tabela:\n\n11\n\nTabela 1 - Sistema de Santa Catarina\n\nSystema de S. \nCatharina\n\nSerie de S.Bento\n\nSerie do Passa Dois\n\nSerie do Tubar\u00e3o\n\nMetros\nRochas Eruptivas da Serra\nGeral................................. 600\nGres de S\u00e3o Bento grandes \npared\u00f5es de gres vermelho,\ncinzento e cor de creme.... 200\nCamadas vermelhas do rio \ndo Rasto com reptis fosseis \ne arvores fosseis............. 100\n\nCalcareo da Rocinha..........  3\nSchistos variegados e cin\u00ad\nzentos da Estrada Nova com \nconcre\u00e7\u00f5es de silex e cama\u00ad\ndas areentas....................... 150\nSchisto preto de Iraty, Meso- \nsaurus e Stereostemum..... 70\n\nSchistos de Palermo...........  90\nGres e schistos Rio Bonito, \ncamadas carbon\u00edferas e flora\nde Glossopteris................... 158\nConglomerado de Orleans .... 5 \nSchistos e Gres amarellos \nate o granito da base...........  27\n\nMetros\n\n900\n\n223\n\n280\n\nFonte: WHITE, 1908\n\nDiz WHITE a respeito da S\u00e9rie do Tubar\u00e3o:\n\n\u201cEstas camadas designadas com o nome do rio que drena a \n\nprincipal regi\u00e3o carbon\u00edfera do Estado de Santa Catharina \n\ns\u00e3o constitu\u00eddas por v\u00e1rios membros diff\u00e9rentes, apoiando- \n\nse o mais baixo no granito e n\u00e3o se parecendo \n\nlithologicamente com as camadas superiores.\u201d(1908:48).\n\nOs pontos do roteiro da \u201cColuna WHITE\u201d est\u00e3o demarcados ao longo \n\nda Rodovia dc Rio do Rasto (SC 438), sendo que o primeiro est\u00e1 localizado \n\nantes da ponte principal de acesso \u00e0 cidade de Lauro M\u00fcller, no contato \n\nentre as forma\u00e7\u00f5es Rio do Sul e Rio Bonito e o \u00faltimo, na subida da serra, no \n\ncontato entre o Arenito Botucatu e a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (CASTRO et al,\n\n1994).\n\n\n\n12\n\n\u201cAp\u00f3s o trabalho de WHITE (1908), denominando de s\u00e9ries \n\nTubar\u00e3o (Permo-carbon\u00edfero) e Passa Dois (Permiano) \u00e0s \n\nrochas gondu\u00e2nicas aflorantes no sul do Brasil, surgiram \n\noutras proposi\u00e7\u00f5es, permanecendo, no entanto, a conota\u00e7\u00e3o \n\nestrutural da primeira classifica\u00e7\u00e3o'1 (CASTRO et al, \n\n1994:15).\n\nA coluna estratigr\u00e1fica das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas ocorrentes na \u00e1rea \n\nestudada, dentro dos conceitos modernos de nomenclatura e de acordo com \n\nBORTOLUZZI et al (1987) est\u00e1 apresentada na tabela 2.\n\nTabela 2 - Coluna Estratigr\u00e1fica das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas ocorrentes na \n\nsub-bacia do Rio Rocinha (BORTOLUZZI et al, 1987)\n\nGrupo \nS\u00e3o Bento\n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral\n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu\n\nGrupo \nPassa Dois\n\nForma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto \n\nForma\u00e7\u00e3o Teresina \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Alta \n\nForma\u00e7\u00e3o Irati\n\nGrupo\nGuat\u00e1\n\nForma\u00e7\u00e3o Palermo\n\nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito\n\nSu\u00edte Intrusiva Pedras Grandes\n\n\n\n13\n\nAs rochas gran\u00edticas da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, encontram-se \n\nnas por\u00e7\u00f5es mais baixas da \u00e1rea de estudo, na \u00e1rea urbana da cidade de \n\nLauro M\u00fcller e arredores. \u00c0 medida que aumentam as cotas altim\u00e9tricas \n\naparecem as rochas sedimentares da Bada do Paran\u00e1, em ordem \n\ncronol\u00f3gica crescente, come\u00e7ando com as Forma\u00e7\u00f5es Rio Bonito e Palermo, \n\ndo Grupo Guat\u00e1.\n\nO termo Guat\u00e1 foi proposto por GORDON Jr (1947, apud CASTRO et \n\nal, 1994) para agrupar os siltitos e arenitos aflorantes nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\nlocalidade de Guat\u00e1 - SC, englobando as camadas Rio Bonito e Palermo de \n\nWHITE.\n\nNas palavras de BORTOLUZZI et al (1987:143), a Forma\u00e7\u00e3o Rio \n\nBonito, que aflora na \u00e1rea de estudo entre as altitudes de 200 a 300 metros:\n\n\u201c...compreende um pacote sedimentar, depositado sobre o \n\nGrupo Itarar\u00e9, constitu\u00eddo de uma se\u00e7\u00e3o basal arenosa, uma \n\nm\u00e9dia, essencialmente argilosa e uma superior, areno- \n\nargilosa.\u201d\n\nA parte superior da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, engloba o pacote areno- \n\ns\u00edltico que cont\u00e9m as camadas de carv\u00e3o mais importantes da bacia. As \n\ncamadas economicamente vi\u00e1veis para explora\u00e7\u00e3o mineral s\u00e3o conhecidas \n\ncomo Barro Branco, Irapu\u00e1 e Bonito. Os sedimentos carbonosos foram \n\noriginados em lagunas e mangues costeiros, posteriormente recobertos por \n\nareias litor\u00e2neas.\n\nAs camadas da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, que cont\u00eam carv\u00e3o, foram assim \n\ndescritas por WHITE, em 1908:\n\n\u201cAcima do conglomerado de Orleans vem uma serie de gres \n\nfeldspathicos, amarei los e brancos acinzentados \n\nentremeiados, com schistos cinzentos azulados, em que \n\noccorrem varias camadas de carv\u00e3o, uma das quaes perto \n\ndo tope do grupo parece ser persistente em vasta regi\u00e3o.\u201d \n\n(p.52)\n\n\u201cAo que parece nenhum leito de carv\u00e3o de sensivel \n\nimportancia, se apresenta na metade inferior das camadas \n\nRio Bonito, bem que alguns leitos de schistos escuros\n\n\n\n14\n\ncarbonosos e com restos de vegetaes occorram no espa\u00e7o \n\nde 5 a 6 metros acima do granito.\u201d (p.64)\n\n\u201cA pequena distancia abaixo do tope das camadas Rio \n\nBonito e interposta a dois estratos de gres, Barro Branco \n\nsuperior e inferior, se apresenta a camada de carv\u00e3o de mais \n\nvalor e mais largamente persistente da serie, que pelo facto \n\nde ser geralmente dividida em duas partes por argilla branca, \n\nfoi denominada camada Barro Branco.\u201d (p.86)\n\n\u201cEste estrato parece ser o horizonte em que foi pela primeira \n\nvez descoberto carv\u00e3o em Santa Catharina.\u201d (p.88)\n\n\u201cNo rio Passa Dois, meio kilometro a oeste da embocadura \n\ndo rio Carv\u00e3o, este carv\u00e3o mergulha at\u00e9 perto do nivel \n\nd\u2019\u00e1gua a 268.9 m. acima do nivel do mar.\u201d (p.94)\n\nO termo Minas utilizado por WHITE refere-se a cidade de Lauro \n\nM\u00fcller, que antigamente era conhecida como Esta\u00e7\u00e3o das Minas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade do carv\u00e3o brasileiro, como combust\u00edvel, a \n\n\u201cCOMISS\u00c3O DE ESTUDOS DAS MINAS DE CARV\u00c3O DE PEDRA NO \n\nBRASIL\u201d, apresentou o seguinte parecer:\n\n\u201cO resultado do trabalho ... foi de se abandonar a esperan\u00e7a \n\nde encontrar camadas de carv\u00e3o puro e com espessura \n\nexploravel no Brazil,  ?pois que era muito evidente que o \n\ncarv\u00e3o em cada affloramento e explora\u00e7\u00e3o examinados era \n\nem qualquer ponto praticamente da mesma qualidade, que \n\nhavendo carv\u00e3o bastante puro em cada camada estava t\u00e3o \n\ninterestratificado e entremeiado com schisto bituminoso, ou \n\nard\u00f3sia de modo a tornar a separa\u00e7\u00e3o impossivel pelos \n\nmethodos ordinarios de minera\u00e7\u00e3o\u201d. WHITE (1908:136,138).\n\nSegundo SCHNEIDER et al (1974), a Forma\u00e7\u00e3o Palermo \u00e9 constitu\u00edda \n\npor siltitos e siltitos arenosos, de cor cinza e, amarelo e esverdeados, \n\nquando alterados, tendo sido formados em ambiente marinho de \u00e1guas \n\nrasas.\n\nPara CASTRO et al (1994:20), \u201co Grupo Passa Dois compreende as \n\nForma\u00e7\u00f5es Irati, Serra Alta, Teresina e Rio do Rasto, estando todas estas unidades bem \n\nrepresentadas, em afloramentos, em Santa Catarina.\u201d As forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\naflorantes na \u00e1rea de estudo est\u00e3o apresentadas no mapa geol\u00f3gico (mapa\n\n2 ) .\n\n\n\n\n\n16\n\nConforme BORTOLUZZI et al (1987), a Forma\u00e7\u00e3o Irati \u00e9 composta por \n\nfolhelhos cinza a preto, alguns pirobetuminosos e fossil\u00edferos, com horizontes \n\nde calc\u00e1rio dolom\u00edtico. O ambiente de gera\u00e7\u00e3o desta unidade \u00e9 marinho de \n\n\u00e1guas rasas ou lagunar.\n\n\u201cA Forma\u00e7\u00e3o Serra Alta compreende uma sequ\u00eancia de folhelhos, argilitos e siltitos \n\ncinza-escuros a pretos, situados em contato concordante acima da camada superior de \n\nfolhelho betuminoso da Forma\u00e7\u00e3o Irati\u201d (BORTOLUZZI et al, 1987:150). \n\nSCHNEIDER et al (1974), atribuem-lhe origem em ambiente marinho de \n\n\u00e1guas calmas, depositada abaixo do n\u00edvel da a\u00e7\u00e3o das ondas.\n\nDe acordo com CASTRO et al, (1994:21):\n\n\u201cA Forma\u00e7\u00e3o Teresina \u00e9 formada por argilitos cinza-escuros \n\ne esverdeados ritmicamente intercalados com siltitos cinza \n\nescuros e arenitos muito finos, cinza-r\u00f3seos e avermelhados \n\nquando alterados, entremeando camadas ou lentes de \n\ncalc\u00e1rios...\u201d.\n\n\u201cAs caracter\u00edsticas desta sedimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o indicativas de \n\nambiente marinho de \u00e1guas rasas e agitadas, dominado por \n\nondas e pela a\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s,...\u201d\n\nSegundo BORTOLUZZI et al (1987), os sedimentos que constituem a \n\nForma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto \u201cs\u00e3o essencialmente cl\u00e1sticos, de cores variegadas, \n\npredominando as tonalidades arroxeadas, esverdeadas e avermelhadas.\u201d (p. 151) A  \n\ncolora\u00e7\u00e3o avermelhada \u201c...revela uma condi\u00e7\u00e3o progressivamente mais oxidante do \n\nambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o, com a passagem das condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o de subaqu\u00e1tica \n\npara francamente suba\u00e9rea.\u201d (p. 151)\n\nAlgumas das coloca\u00e7\u00f5es de WHITE (1908) a respeito da S\u00e9rie do \n\nPassa Dois est\u00e3o descritas a seguir:\n\n\u201cAcima dos schistos do Palermo vem uma s\u00e9rie de schistos, \n\ncamadas areentas e calcareas que est\u00e3o bem expostas ao \n\nlongo das cabeceiras do Passa Dois, rio que margeia \n\nparallelamente a estrada do Rio do Rasto por muitos \n\nkilometros, sendo portanto estas camadas designadas com o \n\nnome daquelle rio.\u201d (p. 180)\n\n\n\n17\n\n\u201cO caracter da s\u00e9rie em conjuncto \u00e9 de natureza schistosa \n\nmolle, embora occorram a miudo perto do centro algumas \n\ncamadas de pederneira, bem como algumas areentas. A \n\nespessura total da s\u00e9rie do Passa Dois calculada por seus \n\naffloramentos na estrada do Rio do Rasto em Santa \n\nCatharina, \u00e9 de 223 metros.\u201d (p. 180)\n\n\u201cBem no tope do Permiano e capeando as camadas \n\ncarbon\u00edferas em Santa Catharina, ha um calcareo cinzento \n\nclaro que devido a ser encontrado no rio Rocinha affluente \n\ndo rio Passa Dois em Santa Catharina, foi denominado \n\ncalcareo da Rocinha.\" (p. 192)\n\nO estrato tem um pouco mais de 3 metros de espessura, \n\nest\u00e1 exposto 50 a 75 metros ao longo do leito do rio e \n\nimmediatamente abaixo de um pared\u00e3o de gr\u00e9s vermelho \n\nque parece superpor-se em discordancia ao calcareo, n\u00e3o se \n\nsabendo com certeza si a discordancia \u00e9 meramente local, \n\nou geral, entretanto ha toda a probabilidade de ser um caso \n\ngenuino de discordancia e que o calcareo da Rocinha seja a \n\nlinha divisoria entre o Carbon\u00edfero (Permiano) e o Triassico, \n\nvisto que no terreno logo acima occorrem restos fosseis de \n\nreptis que s\u00e3o intimamente relacionados com typos \n\nTriassicos.\u201d (p. 192)\n\nO calc\u00e1rio da Rocinha, descrito por WHITE (1908), pode ser visto no \n\nponto 5A do Roteiro da Coluna WHITE.\n\nDe acordo com o relat\u00f3rio WHITE (1908), \u201co contacto ... das camadas vermelhas do\n\nrio do Rasto com o calcareo da Rocinha subjacente, ou tope \n\ndas rochas certamente carbon\u00edferas, foi visto pelo autor em \n\num logar somente no Brazil, no rio Rocinha perto de Minas, \n\nem Santa Catharina.\u201d (p. 196)\n\nEste afloramento localiza-se pr\u00f3ximo \u00e0 mina de sub-solo 3G da \n\nCompanhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco, \u00e0s margens do Rio \n\nRocinha e apresenta em sua base, camadas de carv\u00e3o mineral justapostas \n\npor folhelhos e tendo arenito na superf\u00edcie. Esta fal\u00e9sia (fotos 2 e 3) tem uma \n\naltura pr\u00f3xima a 4,5 metros, formando um \u00e2ngulo de 90 graus com o leito do \n\nrio (BENDER et al, 1995). Segundo CHRISTOFOLETTI (1981), o trabalho \n\nerosivo do rio quando a vaz\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 maior, escava a base da fal\u00e9sia \n\nlevando a um processo de solapamento nesta por\u00e7\u00e3o e a um processo de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o na margem oposta.\n\n\n\n18\n\nFoto 2 - Fal\u00e9sia na margem direita do Rio Rocinha, com camadas de carv\u00e3o \n\nna base justapostas por folhelhos e arenitos. Foto tirada em 1998.\n\nFoto 3 - Detalhe da foto anterior\n\nAs forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Serra Geral encerram o registro da Bacia do \n\nParan\u00e1 na regi\u00e3o da Coluna WHITE.\n\nSegundo BORTOLUZZI et al (1987:153), \u201ca Forma\u00e7\u00e3o Botucatu est\u00e1 \n\nexposta em Santa Catarina numa faixa estreita e cont\u00ednua, seguindo o contorno da escarpa \n\nbas\u00e1ltica da Serra Geral.\u201d \u00c9 constitu\u00edda por arenitos bem selecionados, finos e \n\nm\u00e9dios, com caracter\u00edsticas litol\u00f3gico-estruturais que indicam deposi\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica em ambiente des\u00e9rtico.\n\nComo acentua DUARTE (1997:9), \u201centre as rochas sedimentares h\u00e1 bons \n\naqu\u00edferos. O maior deles que re\u00fane 80% da \u00e1gua subterr\u00e2nea do sul do Brasil \u00e9 a Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu (Arenito Botucatu).\u2019\u2019\n\n\n\n19\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, conforme caracteriza BORTOLUZZI et al\n\n(1987) \u201c\u00e9 constitu\u00edda essencialmente por uma sequ\u00eancia vulc\u00e2nica que inclui rochas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a \u00e1cida.\u201d(p.154) \u201cAs efusivas ocupam a parte superior do Grupo S\u00e3o \n\nBento, correspondendo este evento vulc\u00e2nico ao encerramento da evolu\u00e7\u00e3o gondu\u00e2nica da \n\nBacia do Paran\u00e1.\u201d(p.155)\n\nAlgumas das coloca\u00e7\u00f5es de WHITE (1908) a respeito da S\u00e9rie de S\u00e3o \n\nBento est\u00e3o apresentadas a seguir:\n\n\u201cA serie sedimentaria termina em Santa Catharina com gr\u00e9s \n\nmuito massi\u00e7os vermelhos, cinzentos, e c\u00f4r de creme, \n\nalgumas vezes ligeiramente conglomeraticos. Este grupo \n\nsuperior \u00e9 muitas vezes cozido e vitrificado pelo contacto \n\ncom os grandes len\u00e7oes de diabase que se encontram t\u00e3o \n\nfrequentemente intercalados nas camadas massi\u00e7as assim \n\ncomo amontoados no tope das mesmas.\u201d (p.210)\n\n\u201cAs por\u00e7\u00f5es superiores formam enormes pared\u00f5es verticaes, \n\nas vezes de 50 a 100 metros de altitude, em torno das \n\nmontanhas a meio caminho das encostas da Serra Geral, \n\nsendo uma das fei\u00e7\u00f5es mais caracter\u00edsticas do panorama.\u201d \n\n(p.210)\n\n\u201cSuccedendo o deposito dos gr\u00e9s de S. B e n to .... seguio-se\n\numa \u00e9poca de grande actividade vulcanica em grande parte \n\nda \u00e1rea coberta pelos mais elevados dep\u00f3sitos \n\nsedimentarios Triassicos. Grandes derrames de lavas \n\ndiabasicas e basalticas irromperam pelas fendas e se \n\nespalharam em vastos len\u00e7oes uns sobre os outros, na \n\nregi\u00e3o da Serra Geral muitas vezes soterrando os gr\u00e9s de \n\nS\u00e3o Bento sob 600 metros e mais de rochas eruptivas. As \n\nvezes estes diques tomam uma direc\u00e7\u00e3o quasi vertical e \n\natravessam todos os estratos superpostos, tambem os \n\ncortam diagonalmente em todos os \u00e2ngulos e \n\nfrequentemente se insinuam horizontalmente entre as \n\ncamadas, as vezes se ramificando e envolvendo grandes \n\nmassas das rochas sedimentarias.\u201d (p.216)\n\nAs camadas bas\u00e1lticas come\u00e7am a 748,2 metros acima do n\u00edvel do \n\nmar, algumas exibindo estrutura colunar de 20 a 50 metros de espessura at\u00e9 \n\n1350 a 1400 metros no alto da Serra Geral, a 25 km de Lauro M\u00fcller \n\n(WHITE, 1908).\n\n\n\n20\n\nSegundo DUARTE (1997:17):\n\n\u201cA variedade de todas estas rochas, suas estruturas \n\nprim\u00e1rias e granulometrias, al\u00e9m das falhas e fraturas \n\nrelacionadas aos esfor\u00e7os tect\u00f3nicos a que foram \n\nsubmetidas, geram condi\u00e7\u00f5es diferentes de drenagem, isto \n\n\u00e9, de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de chuvas, e posterior libera\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas tanto para as fontes e rios, como para os \n\naqu\u00edferos mais profundos.\u201d\n\nEst\u00e3o tamb\u00e9m presentes na sub-bacia do Rio Rocinha, em \n\nquantidades reduzidas, sedimentos quatern\u00e1rios, predominantemente \n\naluviais, preenchendo os fundos de vale.\n\nOs processos morfogen\u00e9ticos atuando sobre as litologias \n\nsedimentares e cristalinas desta sub-bacia, de acordo com o mapa de \n\ngeomorfologia da IIa fase do Gerenciamento Costeiro do Estado de Santa \n\nCatarina, escala 1:100.000, em elabora\u00e7\u00e3o pela Secretaria de Estado do \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Integra\u00e7\u00e3o ao Mercosul (SDE) e Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), deram origem a modelados de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o.\n\nOs modelados de disseca\u00e7\u00e3o s\u00e3o constitu\u00eddos por eleva\u00e7\u00f5es, onde \n\nocorre um predom\u00ednio dos processos erosivos sobre os de deposi\u00e7\u00e3o. Estes \n\nmodelados podem ser divididos de acordo com as formas, declividades e \n\namplitude altim\u00e9trica das eleva\u00e7\u00f5es.\n\nDeste modo, ocorrem na \u00e1rea os seguintes modelados de disseca\u00e7\u00e3o:\n\n- modelado de disseca\u00e7\u00e3o escarpado: constitu\u00eddo pela escarpa da Serra \n\nGeral, onde as declividades s\u00e3o extremamente elevadas, com predom\u00ednio \n\nde \u00e1rea com declividade superior a 45% e cotas altim\u00e9tricas em torno de \n\n1100m. Nesta \u00e1rea encontram-se as nascentes do Rio Rocinha;\n\n- modelado de disseca\u00e7\u00e3o montanhoso: \u00e9 espelhado pelas eleva\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3ximas \u00e0 escarpa (morros testemunhos) e apresentam cotas altim\u00e9tricas \n\nmenores que esta. Em \u00e1reas de relevo montanhoso e escarpado, os \n\ndeclives muito fortes ativam a eros\u00e3o. Os solos das partes mais\n\n\n\nmontanhosas t\u00eam limita\u00e7\u00f5es severas \u00e0 agricultura, devido a declividade \n\nmuito forte ou a pequena espessura do perfil;\n\n- modelado de disseca\u00e7\u00e3o morraria (outeiro): est\u00e3o presentes em \u00e1reas mais \n\ndissecadas e rebaixadas do m\u00e9dio vale do Rio Rocinha e pr\u00f3ximo ao \n\nper\u00edmetro urbano do munic\u00edpio;\n\n- modelado de disseca\u00e7\u00e3o colinoso: ocorre nas \u00e1reas mais dissecadas da \n\nsub-bacia do Rio Rocinha, no seu baixo curso.\n\nEstas diferentes unidades espelham diferentes graus de disseca\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo. Deste modo, no modelado em colinas \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\nafloramentos de rochas das forma\u00e7\u00f5es mais antigas da Bacia do Paran\u00e1 na \n\n\u00e1rea (Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, por exemplo) e, no topo da escarpa s\u00e3o \n\nencontradas as rochas mais recentes da referida bacia, os basaltos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral.\n\nOs modelados de acumula\u00e7\u00e3o caracterizam-se pelo predom\u00ednio dos \n\nprocessos deposicionais sobre os erosivos. Na sub-bacia do Rio Rocinha \n\ns\u00e3o encontrados os seguintes tipos:\n\n- acumula\u00e7\u00e3o torrencial: encontrado no sop\u00e9 das eleva\u00e7\u00f5es do modelado \n\nescarpado e montanhoso, gerado por processos de alta energia, como \n\nescoamento concentrado e movimentos de massa, que carreiam \n\nsedimentos das partes mais altas;\n\n- acumula\u00e7\u00e3o fluvial: encontrado preenchendo os fundos de vale, \n\nprincipalmente onde as plan\u00edcies aluviais s\u00e3o mais desenvolvidas.\n\nOs modelados descritos acima s\u00e3o apresentados no mapa \n\ngeomorfol\u00f3gico (mapa 3).\n\nAs cotas altim\u00e9tricas da sub-bacia em estudo est\u00e3o entre 200 a 1450 \n\nm, aproximadamente, com as altitudes variando rapidamente em curtas \n\ndist\u00e2ncias (mapa 4). Quase um ter\u00e7o do total da \u00e1rea apresenta declividades \n\nsuperiores a 45% (acima de 25\u00b0), como pode ser constatado atrav\u00e9s do \n\nmapa de declividade (mapa 5).\n\n\n\n22\n\nA figura 1 mostra o Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT) para a sub- \n\nbacia do Rio Rocinha. Foi elaborado a partir da convers\u00e3o dos dados do \n\nIdrisi para o Surfer (vers\u00e3o 6.04) e representa o relevo da superf\u00edcie da \u00e1rea \n\nde estudo expresso por um conjunto de vetores (x, y, z). As componentes x e \n\ny definem uma posi\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie, com resolu\u00e7\u00e3o de 30 x 30 metros, \n\nenquanto z representa o atributo associado a (x, y) que no caso do MNT \u00e9 a \n\naltitude.\n\nAs drenagens apresentam, via de regra, vales encaixados nos \n\nmodelados escarpado e montanhoso. Nos modelados mais dissecados da \n\nsub-bacia, os rios j\u00e1 apresentam plan\u00edcies aluviais e at\u00e9 n\u00edveis de terra\u00e7o, \n\nsegundo observa\u00e7\u00f5es de campo.\n\n\u201c\u00c9 poss\u00edvel identificar no campo tr\u00eas n\u00edveis de terra\u00e7os \n\nacompanhando o leito do rio Rocinha, sugerindo grandes \n\nper\u00edodos de cheias, visto que a presen\u00e7a de grandes blocos \n\ne seixos arredondados concentrados no leito do rio levam a \n\ncrer no aumento da capacidade e compet\u00eancia de transporte \n\ndas \u00e1guas do rio. Em alguns pontos, observa-se a migra\u00e7\u00e3o \n\ndo canal fluvial dentro dos seus pr\u00f3prios dep\u00f3sitos, marcada \n\npela assimetria de terra\u00e7os e pelo leito abandonado \n\nrecoberto por materiais transportados\u201d (BENDER et al, \n\n1995).\n\nOs solos que se desenvolvem na maior parte da bacia, de acordo com \n\no mapa de solos da IIa fase do Gerenciamento Costeiro do Estado de Santa \n\nCatarina - SDE/IBGE (em elabora\u00e7\u00e3o), apresentam perfis pouco \n\ndesenvolvidos e baixa fertilidade natural.\n\nOs perfis pouco desenvolvidos da \u00e1rea de estudo s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o dos \n\nrelevos muito \u00edngremes apresentados pelos modelados de disseca\u00e7\u00e3o \n\nescarpado e montanhoso, onde os processos erosivos s\u00e3o mais atuantes \n\nque os processos de pedog\u00eanese. Nestes modelados desenvolvem-se solos \n\ndo tipo lit\u00f3lico em associa\u00e7\u00e3o com cambissolo; apresentam textura argilosa \n\nem alguns pontos, fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas apresentadas pelas litologias \n\nde origem, como folhelhos, argilitos e basalto. A sequ\u00eancia do perfil lit\u00f3lico \u00e9 \n\n\"A\" - \"R\", enquanto que no perfil do cambissolo j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel o\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFi\ngu\n\nra\n \n\n01\n \n\n- \nM\n\nod\nel\n\no \nN\n\num\n\u00e9r\n\nic\no \n\ndo\n \n\nTe\nrr\n\nen\no \n\nda\n \n\nS\nub\n\n-B\nac\n\nia\n \n\ndo\n \n\nRi\no \n\nR\noc\n\nin\nha\n\n/ ------- \\\n\nV______\n\n(tu ) apnnnv\n\n\n\n27\n\ndesenvolvimento de um horizonte \"B\" incipiente, formando um perfil do tipo \n\n\"A\" - \"(B)\" - \"C\".\n\nNos modelados mais rebaixados e menos \u00edngremes da bacia, como os \n\ndo tipo morraria e colinoso e de acumula\u00e7\u00e3o torrencial, desenvolvem-se \n\nsolos do tipo podz\u00f3lico, apresentados no mapa de solos (mapa 6). Estes \n\nsolos apresentam perfis desenvolvidos do tipo \"A\" - \"B\" - \"C\" - \"R\", com \n\nforma\u00e7\u00e3o de gradiente textural, onde atrav\u00e9s da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, do \n\nhorizonte \"A\" para o horizonte \"B\", resultaram um horizonte \"A\" arenoso e um \n\nhorizonte \"B\" argiloso. Esta diferen\u00e7a de textura condiciona uma diferente \n\npermeabilidade dos horizontes, ocasionando a eros\u00e3o do solo sem cobertura \n\nvegetal em \u00e9pocas de intensas precipita\u00e7\u00f5es, pois a \u00e1gua penetra facilmente \n\nno horizonte \"A\" e tem sua velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o diminu\u00edda na interf\u00e1cie \n\ncom o horizonte \"B\". Deste modo, a camada de solo ar\u00e1vel das \u00e1reas de solo \n\npodz\u00f3lico sofre grandes perdas, quando encontra-se exposta e em terrenos \n\ninclinados. Segundo BRADY (1976:338), \u201ca topografia \u00e9, portanto, significativa n\u00e3o \n\ns\u00f3 como moderador dos efeitos clim\u00e1ticos, por\u00e9m, muitas vezes como agente principal de \n\ncontrole em \u00e1reas circunscritas.\u201d A fertilidade natural deste solo \u00e9 baixa em fun\u00e7\u00e3o \n\nda pequena quantidade de nutrientes derivada das rochas de origem, como \n\nsiltitos, arenitos, folhelhos, e da boa drenagem oferecida pelo clima \u00famido \n\nque permite o transporte e a retirada dos elementos sol\u00faveis dos horizontes \n\ndo solo.\n\nSegundo observa\u00e7\u00f5es de campo, algumas encostas de maior \n\ndeclividade encontram-se bastante ocupadas com agropecu\u00e1ria. O solo, \n\nquando desprovido de sua vegeta\u00e7\u00e3o natural e cultivado ou utilizado como \n\npastagem, fica sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o de processos erosivos. A velocidade com que \n\neste fen\u00f4meno se processa varia com o tipo de solo, clima e topografia da \n\nregi\u00e3o, conforme acentuam v\u00e1rios autores.\n\nDiz PENTEADO (1974), que a vegeta\u00e7\u00e3o tem papel importante sobre \n\nos agentes de transporte e tipos de escoamento, uma vez que freia o \n\nescoamento superficial e facilita a infiltra\u00e7\u00e3o, reduzindo a desnuda\u00e7\u00e3o sobre \n\nas encostas. Segundo PENTEADO (op cit), a a\u00e7\u00e3o do homem retirando a \n\ncobertura vegetal, permite o desenvolvimento de processos erosivos \n\nacelerados na evolu\u00e7\u00e3o do relevo.\n\nA eros\u00e3o al\u00e9m de depauperar o solo, agrava a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \n\nque no caso da sub-bacia em estudo, j\u00e1 apresenta altera\u00e7\u00e3o em sua\n\n\n\n\n\nqualidade, em fun\u00e7\u00e3o do impacto das atividades poluidoras em seus recursos \n\nh\u00eddricos.\n\nA qualidade das \u00e1guas \u00e9 de progressiva degrada\u00e7\u00e3o, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz \n\ndo rio, devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das atividades de minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do \n\ncarv\u00e3o mineral e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos piritosos na margem do rio, \n\nconforme resultados apresentados no cap\u00edtulo que trata da Avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original da sub-bacia do Rio Rocinha, de acordo com o \n\nmapa de uso do solo referente \u00e0 IIa fase do Gerenciamento Costeiro do \n\nEstado de Santa Catarina - SDE/IBGE (em elabora\u00e7\u00e3o), era a floresta \n\nombr\u00f3fiia densa, com caracter\u00edsticas diferenciadas segundo o gradiente de \n\naltitude. Nas cotas mais altas, onde os solos s\u00e3o pouco desenvolvidos, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o representada por esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas, torna-se mais \n\nesparsa, sendo denominada de campos lit\u00f3licos.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural encontra-se, atualmente, restrita aos relevos mais \n\n\u00edngremes, como nas \u00e1reas dos modelados de disseca\u00e7\u00e3o escarpado e \n\nmontanhoso. No restante da sub-bacia, a vegeta\u00e7\u00e3o natural foi sendo \n\nsubstitu\u00edda pelas atividades agr\u00edcolas e de explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. \n\nEst\u00e1gios de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica do tipo mata secund\u00e1ria, capoeir\u00e3o, \n\ncapoeira e capoeirinha s\u00e3o encontrados nas terras que n\u00e3o est\u00e3o sendo \n\nutilizadas pelas atividades econ\u00f4micas j\u00e1 citadas. Os reflorestamentos de \n\npinus e de eucaliptos tamb\u00e9m est\u00e3o presentes em algumas \u00e1reas desta sub- \n\nbacia, conforme est\u00e1 apresentado no mapa de uso do solo (mapa 7).\n\nA estas formas de ocupa\u00e7\u00e3o soma-se a atividade de explora\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o mineral, que na sub-bacia do Rocinha, gerou dep\u00f3sitos de rejeito de \n\ncarv\u00e3o de aproximadamente 4 metros de altura, que imprimiram a parte da \n\n\u00e1rea de estudo uma morfologia pr\u00f3pria (foto 4).\n\n29\n\n\n\nSu\nb-\n\nba\ncia\n\n \ndo \n\nRio\n \n\nRo\ncin\n\nha\n \n\n(Ri\no \n\nTu\nba\n\nr\u00e0\no-\n\nSC\n)\n\nU\nso\n\n \ndo\n\n \nS\n\no\nlo\n\nr~-o\n<\nQ_\n\no O O o\no o O O\no o o O\n\n?^r\nLO u n\no o\n\nt-O&lt;*\u00a3> 0 5 \u00ed-O\n\nO\nO\no\n\no\no\no\n\no  o  \n\u00a1\u00ed\u00ae\n\u00a3 \u00a7 \n\nS\nL .\n\n(0\no\n\nC\nCD\n\nn :\no\nc MD\n<D W\n\nO\nO  - 3\nO .\nCD e n\n\nO  O\n0\n\nCD O\nTD\n\no\nO  KD\n\n-4- \u00fc\nQ .\nCD\n\nO\nTP\nL \u00fc\n\\\n\nO\nO\n\nJO\n\"O o\n\no\no N\n\n4 -\n\u00a3= \u00d5\n\u00ae  + -\n\u00a3\no O\u00bb\n<0 O\nW\n\u00a9\nO\nO\nL_\n\u00db .\nO\nCD\n\nO\n\nCD\nX>\n\nj o\ni -\no\n\u2022+-\no\nL_\nO\n\nJ2>\nO\u20141\nO\nc\n\no\n2\nN\nID\n\n\"O\nO\n\nQ_\n\no \u00b0\u00a7\u00b0\no S\no  . .\n\n\u2014 J2 \no  o  \no  \u00b0  \no \u00abCOL\u00fc \nUJ ,\n\n0  ,\no  ro\n\nen 2?\nO  en \u201e \nun~ i_ \n- \u2022 o\n\no_i p\n\u00dcDCL. L - \n\nL U L \u00fc  =3 OO O1- -?-1\nSS-g\nen a> v 0\nujmSg \no  o  Q_ \nc o o  q u o  \u2014 ~C\\J \n0  O  C _ l \u00ef  \n\u00b0 + -  3\n\no\nn \u00ae o\n\n4 -  E - \u00a3  \u00ab  ^ OTD (o\nl ^ wUJ fc= C  q  i\nO  0 - 0\n<D i -  0 a 0\n\nDO $cr>\nOO I O o\u00bb w\nen 0 4 -  o  \n2 2  U _ 0 q  CD\n\nCfe O\u00ae U\u00bf: D<C ?\u00fc ar- \u00aeC Orti-n \nCO 4 -\n_  O m&lt;D o\n\nfeS\u00a3 S\u00a3\n2  X \ni_ \u00ae o-t- \n+- c  \nZ) o  \n<t u_\n\n\n\n31\n\nFoto 4 - Pilha de rejeitos da minera\u00e7\u00e3o na margem \n\nesquerda do Rio Rocinha. Foto tirada em 1998.\n\n1.2 - Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f3micos\n\nA fim de possibilitar a compreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o espacial da sub- \n\nbacia do Rocinha, ser\u00e1 feita urna breve caracteriza\u00e7\u00e3o das localidades que a \n\nintegram e que s\u00e3o conhecidas no munic\u00edpio como Rocinha de Cima, \n\nRocinha do Meio e Rocinha de Baixo.\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es obtidas na prefeitura do munic\u00edpio, estas \n\nlocalidades est\u00e3o relacionadas com os aglomerados habitacionais. Desta \n\nforma, na Rocinha de Baixo situa-se o primeiro aglomerado de casas, os \n\ndep\u00f3sitos de rejeitos do carv\u00e3o mineral e as usinas de beneficiamento \n\nRocinha e Boa Vista, ambas desativadas. A 2 km rio acima existe o segundo \n\naglomerado de casas, localizado pr\u00f3ximo da igreja, das minas de sub-solo \n\ndesativadas e da mina em fase de projeto, que corresponde \u00e0 localidade de \n\nRocinha do Meio. Nestas duas sub-\u00e1reas predominam os modelados de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o mais rebaixados e menos \u00edngremes, do tipo morraria e colinoso; \n\na vegeta\u00e7\u00e3o natural foi sendo substitu\u00edda pelas atividades agr\u00edcolas e de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. O terceiro aglomerado de casas corresponde\n\n\n\n\u00e0 localidade de Rocinha de Cima, conforme pode ser constatado no mapa de \n\nuso do solo (mapa 7). \u00d1as proximidades do terceiro aglomerado de casas, \n\nonde as cotas altim\u00e9tricas s\u00e3o superiores a 400 metros de altitude, ocorre \n\numa mancha de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira com predom\u00ednio de gram\u00edneas, que \n\ncorresponde \u00e1 \u00e1rea cultivada pelos moradores da localidade de Rocinha de \n\nCima.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural encontra-se predominantemente nos relevos mais \n\n\u00edngremes, embora algumas encostas de maior declividade tamb\u00e9m estejam \n\nocupadas com agropecu\u00e1ria, conforme j\u00e1 foi comentado anteriormente.\n\nOs problemas ambientais s\u00e3o decorrentes dos dep\u00f3sitos de rejeitos do \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o, da ocupa\u00e7\u00e3o humana e do lan\u00e7amento de \n\ndespejos l\u00edquidos e res\u00edduos s\u00f3lidos, observados de forma bem marcada na \n\n\u00e1rea mais urbanizada da sub-bacia. Salienta-se ainda as cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos \n\nque ocorrem nas localidades de Rocinha de Baixo e Rocinha do Meio.\n\nNa sub-bacia moram aproximadamente 30 fam\u00edlias, das quais 22 \n\npessoas, uma de cada, foi entrevistada, em dezembro de 1996, conforme \n\nmodelo de question\u00e1rio, anexo 1.\n\nCerca de 80% dos habitantes \u00e9 natural de Lauro M\u00fcller, descendentes \n\nde italianos e moram na Rocinha h\u00e1 mais de 10 anos, conforme mostra a \n\ntabela 3.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para assentamento deveu-se inicialmente a oferta \n\nde trabalho na minera\u00e7\u00e3o de sub-solo.\n\nEm seu depoimento, D. Rosiane Bez Batt, que possui uma \n\npropriedade de 20 hectares na localidade de Rocinha do Meio, diz: \u201cNa regi\u00e3o \n\n\u00e9 onde s\u00e3o pagos os melhores sal\u00e1rios para quem n\u00e3o tem estudo.\u201d\n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre sal\u00e1rios e os riscos da atividade est\u00e1 \n\nvinculada a produ\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a base para definir a remunera\u00e7\u00e3o e um recurso \n\nutilizado pelas empresas para aumentar a produtividade, com preju\u00edzos para \n\na sa\u00fade do trabalhador, uma vez que eleva o percentual de acidentes.\n\n32\n\n\n\nTiOela 3 \u2022 R e s u ta o o s  00 O u esnonano ap k c a o o  eo s m o ra d o re s  \u00fba area oe estudo i ' l i 1 V ' ^ '  ................ ? ? ? '  ......... . . . . . .\n\nF j m * \u00bb  A Farniba 8 Famdia C F am ilia D | Famrfra 6 F am ilia  F\n\nLocalidade R de c\u00abma R. d e  cima R de cima R d o  M eio i R do M e\u00edo R. do M eio\n\nNaturakdade\nL . M L . M . l .  M. L  M L  M L . M .\n\nO escendtncia italiano ita&amp;ano ita lia n o /a le m lo \u00a1rafiano a le m l\n\nIdade M S3 S t 4? 27 34\n\nEstado C*vil casada vt\u00fava easada easada soKeiro c a s a d o\n\nReHgtSo e a t\u00f3 ic a c at\u00f3lic a cat\u00f3lica c at\u00f3lic a catokca c at\u00f3lic a\n\nEscolaridade\n\n1* g n u  r e o m p ie to 1* gra u  in c o m p le to 1*  grau inc o m p leto 1* g n u  rw o m p le lo 1\u201d  g ra u  inc o m p leto 1*  g ra u  c o m p le to\n\nP r o f ts t\u00edo  d o  ehefe da fa m\u00edka\n\nm in e iro  a p o s e n ta d o  h i  20 \nan os  /  ag ricu ltor\n\n\u00e9 fa le c id o , a e s p o s a  \u00e9 a g r ic u fto n\nm in eiro a p o s e n ta d o  h i  2S \n\nan os  /  a g ric u lto r\nm in e iro  a p o s e n ta d o  h i  3  anos m in e iro  /  ag ric u ltor a g ro p e c u a ris ta\n\nArea da PropnedaO e\n33 .5  hee 12.5 hec 25 hec 1/2 hec 13 hec 75 he c d is trib u id o s\n\nUso da P rop rie da oe\n\na g n e u t ir a  e c r ia \u00e7 lo  de \nan im a n\n\na g r ic u flu n  e e r ia \u00e7 lo  d e  anim ais\na g ricu ltura e r ia \u00e7 lo  de \n\nanima n\nm o n  dia\n\na g n e u ltu n  e c n a \u00e7 io  de \nanim ar*\n\na g r ie u f tu n  / c n a \u00e7 i o  de\nanim a is\n\nA grieuS un\n\nm i\u00edho. a rro z  e f e ijlo  \n( e o m u m o  fa m fta r) 1 m * to  \n\nc o m e rc ia tra d o  coo pe rativa \n\nC O P E R M U IL E R  (1 v u  por \n\nan o)\n\nm *>o , arro z , fe ijJ o  e cana \n\n(c on sum o fa m ilia r) /m ilh o e fe ijSo \n\nc o m e rc ia liz a d o  c o o p e ra tiv a  \n\nC O P E R M U L IE R\n\nfu m o . m\u00fcho. m andioca \n\n(co m e rc ia liz a d o  para \n\nc o o p e n tK ra ). cana pa ra o \n\ngado\n\n-\n\nm ilh o, a rro z , f e ij l o  e \n\ncana ( p a n  con s u m o )\n\nmHho p a n  c o n s u m o  na \n\ng ra n ja  de s u ln c s\n\nC ria \u00e7Jo de A/w n ais\n\ng a d o  le\u00fc eiro e de c o rle  \np a r *  a\u00e7ougue\n\np o rc o  (c o n s u m o ). g a d o  (vende \np a n  a \u00e7 o ug ue )\n\ng a d o  (ven de no a\u00e7o ug ue )\n-\n\nc n a \u00e7 io  de g a oo p a n  \n\nc on s um o e p a n  ven da\n\n* u \u00a1n o *  ( 4 0 0  p o rc o s ), \n\ns is te m a  in te g ra d o  eom  a \n\nC E V A l.  g a d o  d e  e o n e  \n\n(c o n s u m o  e ve n d a  no \n\na \u00e7 o u g u e )\n\nM \u00ed o  d e  0 6 n  U tfc o d a\nfa m ia r fa m A a r fa m fta r fam \u00fciar fa m ilia r /  d ia ris ta  te m p o ra rio\n\nInsumo\u00bb UtfcOdOS\n\na d u b o  o r g ln k e  /  qu\u00edm ico a d u b o  o r g in \u00edc o  t  q u im k o a d ub o o r g in \u00ede o  /  qu\u00edm ico\n-\n\na d u b o  o rg \u00e2 n ic o / qu im \u00edco \n\n/  d e f e n s e s\n\na d u b o  o r g in ic o /  q u im ie o / \n\nd e fe n s iv o s\n\nN * d e  P e s s oa s /C as a 2 8 4 S 3 4\n\nN 'd e  P e s soa s/E sco ta\nM r t v m A e n tw n e  ( j i  te rm in a ra m ) nenhuma 3 nenhum a 7\n\nO nde fica a esco la?\n- - -\n\nloc a lid a d e\n-\n\nd is tn to  d e  G u a t i\n\nRenda F a m fta r\nd e  1 a 3 s a lin o s de 3 a 5  s a t ir io s de 1 a 3 sal\u00e1 rio s de 1 a 3 s a t ir io s de 1 a 3 sala rio s de 3 a S s a t ir io s\n\nN * d e  P e ssoe s/R en oa 2 $ 4 1 3 2\n\nTitulo da P roo \u00f3e da de\np r o p r ie ttr io p r o p r ie tir io p r o p r ie tin o p ro p rie t\u00e1 rio p r o p r ie t ir io p r o p n e tt n o\n\nT ipo de M o n d ia m a d e ra m ista alvenaria m ad eira m ista a c e n a ria\n\nT em po de R esid\u00eancia\nm ats de 30 an o * 16 anos 25 anos 16 anos s e m p re  m o ro u  no lo c a l 11 anos\n\nlr\u00bbd\u00bbque 0 \u00fa t e r o  lug ar em  Que m w o v R o c n h a  de cim a N ovo H o rw o rte C a p \u00ed v a n t  AS o _ G u a ta\n\nM otivo da rru d a n \u00e7 a\nca s a m e n to c as a m en to c a s a m e n to - c a s a m e n to\n\nA b as te c im e re o  de Agua re d e  p \u00fa b te a re d e  p \u00fa b fe a fonte f o r t e f o r t e\n\nV a rsa oe ns de m o ra r no local\n\n\u00a3  o b \u00f1 g a d o  a m o ra r no local \np o rq u e  na c ida de n J o  te m  \n\nt ra b a  h o\nc alm o, s e m  b a n ^ h o T ud o bo m b g a i calm o\n\nr e t r a d o  da e>daoe. \ns o s s e g a d o\n\nn l o  te m  p a t r i o ,  n l o  \nd e p e n d e  de e m p re g o , \np e rs p e c tiv a s  no negd eio\n\nD e s v a rta g e n s  de m o ra r no local\n\ne rre n o  que r J o  d i  p a n  \nr a b a ft a r . e s tra d a  n\u00e1m\n\np o ^ l o\n\nv a i ftear ruim  quando \n\nc o m e \u00e7 a r a m in # r a \u00e7 lo . vai \n\n'a la r  ig u a\n\ne s t n d a s  r u r s .  lon ge do \n\nc o m \u00e9 rc io  e do ho s pita f\n\nlon ge do e o m \u00e9 rc io  e do \nh o s p ita l\n\na c e s s o  d r f it il a escota \u2022  \n\nm \u00e9 d k o .  e s p o s a  c o m  \n\nv o n ta d e  de t n b a h a r  f o n .  \n\nn l o  te m  o p o rtu n id a d e  de \nta\u00bfer\n\nT em  alg u \u00e9 m  que tra b a b a  ou tr a b a h o u  na \n\nm in e n \u00e7 lo ?  P o r q u a r to  t e rr p o ?  A o n d e ?  Q u a l \u2022  \n\nf u n \u00e7 lo ?\n\n>\u00bfm. O  m a rid o  tn b a fc o u  15 \n\na n o s  e  7 m e te s  na m in a de \n\nsub -sol\u00a9  3 G . eom o \n\ns e r v i e  b ra \u00e7 a l\n\nSim . 0  m a n d o  m o rre u  na m n t ,  o \n\nW>o era a ju d a rte  d e  s e rv e r*# . \n\nP a ro u po rq u e  a m in a fe c h o u\n\nSim . O  m a rid o  t n b a h o u  19 \na n o t  na mina com o \n\nd e to n a d o r. Pa ro u po rq u e  se \n\nap os e n to u\n\n&amp; m . O  m a rid o  t n b a h o u  10 \nanos na m in a 5 G  eom o \n\nserv \u00ab nte . Se a p o s e n to u  h i  3 \n\nanos t  n l o  t n b a h a  m ais\n\nSim . O  e n t r e ^ j i o o  \n\nr a b e h o u  1 ano em \n\ns e rv i\u00e7 o s  g e n is .  Pa ro u \n\neom  o  fe c h a m e rt o  da \n\nm in a. A iu a lm e n tt i  \n\na g ric iJ lo r.\n\nn l o\n\nA s p e c to s  p o s t a o s  da m in e n \u00e7 l o\n\np a r f u v a  be m s a t ir io  m e t o r De bo m  * 6  o  servi\u00e7o g e n \u00e7 l o  de e m p re g o g e r a \u00e7 lo  de e m o re g o g e n \u00e7 l o  d e  e m p re g o\n\nA s p e c to s  neoatK ros da m in e n \u00e7 l o\n\np ro b le m a s  de sa\u00fa de\nm u i a p o ^ \u00e9 \u00e7 lo , a e s t n d a  4 ruim , \n\no  ar 4 ruim\n0  re s to  i  tu d o  rv im\n\np o \u00e0 i\u00e7 lo .  d a r r i e a \u00e7 l o  da \ne s tra d a , p o f c i\u00e7 lo  do rio . \n\np o eira\np o k ^ \u00e7 lo  do rio\n\nd e s tr d i a n a tu re ls . \nr T v e r tr n e f to  fo i f e t o  e m  \no d r e s  r r u i c lp i o s\n\n\u00ea i n e r e i t a r o  re to m a r a e t\u00bb*d *O e de \n\nm in e n \u00e7 lo ?  P o r que?\n\nS m .  po rq u e  crev\u00e1a \n\nd M te v o . Fica f i d  vender n l o n l o t * n S\u00abT1 s r n\n\nQ u aH  o$ p ro b le m a s  de p o k i\u00e7 J o  d o  loc a l\n\nr\u00edo p o M d o  da m in a p a n  \nb e h o\n\nr io  p o d id o , ar po tu ld o\n\np ir t a .  p o k \u00e1 \u00e7 lo  d o  ar\n\np o h ^ \u00e7 lo  o o  rio\npotut\u00e7>o Oo no , F \u00ab tr*\u00e2 a \u00ab  \n\n\u2022 m  m * \u00ab  c D n ^ \u00e7 ft\u00ab \u00ab &lt;W \n\nVSO\np o ^ * \u00e7 > o  0O rto\n\nD i  pa r\u00bb m e f w n r ?  C o m o ?\n\nS im . A p ro v e la m e n to  do \n\nremeto\n\nS m . N l o  s o t a r  ig u a  t q a  d e ntro \n\nd o  r\u00edo e n l o  r e tira r o  r e je t o  de \n\nd e r tr o  da r r i r u .  M in e n \u00e7 l o  \n\nm anual tra z  m en os  p o fc i\u00e7 lo\n\nN l o  sabe\n\nSim . N l o  s o t a r  ig u a  no rio . \n\nF f d v r  as e m b o c a \u00e7 &amp; e i que \njoQ am  ig u a\n\nS im . f a /e n d o  t n t a m * r 4 o  \nda ig u a  an te s de jo g a r  \n\nno rio\n\nO i\n\n\n\nT tb e u  3 \u2022 C o \u00ab \u00bb iu i{ lo ! 1 1\n\nF a m ia  Q Familia H famiba 1 Fam\u00edlia J Familia K | Familia L Familia M Famba N\n\nR do M {io  R do Meio R do Meio i R do Meio R do Meio R de SaifO R oe Baito R de Bai>o\n\nL M L .M . L. M. Urussanga L M L..M Orleans Cnc\u00ed\u00fama\n\n? aluno t\u00e1bano ouros aiem lo outros \u00abalano tabano OutrOs\n\n*8  29 30 4\u00ab 33 59 \u202263 42\n\nc i t i o i  u i i d i catada casada catada catada v\u00fava casada\n\ncaiobca cat\u00f3lica caiobca cat\u00f3bca c a t\u00f5 e s catohee catobca cetofece\n\n1 * g n u  \u00a1ncome^to l *  g n u  completo\ni\n\n1 * grau ncomplelo curso normal r  grau completo 1*  grau incompleto 1* grau incompleto r  grau incompleto\n\nmineiro aposentaoc /  m n e ro  aposentado / \na griculor 1 agricultor\n\nmmeiro / agricultor\nm\u00abnero aposertado. a esposa \u00ab \nprofessora\n\nn\u00abncro aposentado /  agncwQor\nmineiro aposentado h i \\ 1 anos /  \nagricuftor.esposa servente da \nescola aposentada\n\nmineiro demsido/ \nfalecido\n\nn lo  respondeu\n\n5 nec 4 bec ftOOm 1 5  hec 20 hee 19 hec 1/2 hec 25 hec\n\na g n c u tu ri agncuftira agneufltra a g n c u tira  /  c n a \u00e7 lo  de anima* agncJtura agncuRura e c n a \u00e7 lo  de animais c ria \u00e7 lo  de animais c n a \u00e7 lo  de animais\n\n. . . . .  > cana-ce-a\u00e7ucar p a n  \narTM.f\u00abi|Jo. a p *n  \u00ab batata i\n\n1 cacna\u00e7a, vend>da no\n(ludo para consumo)\n\n1 G u a ti\nfe \u00ff lo  p a n  consumo\n\nm2ho. te \u00fflo . arro* e cana para \nconsuno da fam\u00edlia\n\ncana de a\u00e7\u00facar. 5 hec usados na \nfa b n ca \u00e7lo  oe aguardente\n\nmitoo. cana, mandioca e banana \n(4 hec de pta nta\u00e7io). N lo  \u00e9 \ncomeretabado.apenas p a n  o \ngasto fam iiar\n\n- -\n\ni\n\n-\ngado par\u00bb te le  \u2022  para trabafto\n\n-\ngado, suinos e galinhas. \u00a3 \n\ncomercia liza do\nsuinos. ga\u00fcnha para \n\nconsumo\n\ngado. gahnha e \nsu\u00ednos s\u00e2 p a n  o \n\npasio\n\nfami\u00e0ar | familiar famdiar familiar fam\u00fcar 1 diarista temporario familiar familiar famikar\n\n!\nadubo o rg in ico  (e tie rc o ) j adubo quim co adubo (Mmieo adubo org\u00e1nico adubo o rg ln k o / qu\u00edmico adubo orgiraco 1 qu m e o n lo  respondeu n lo  respondeu\n\n6 j 5 5 3 3 3 2 7\n\n1 2\n2 nertw n a 1 nenhuma nenhuma 4\n\n2 estudam em LU . 1 na \u00a1\nbcUdade tm  Cnc\u00fcma.1 no i locabdade\n7* j n u  em Cnci\u00fbma\n\nlocabdade\n-\n\nlocabdade\n-\n\nLauro Mufler\n\nde 1 a 5 v a U n o i i o\u00ab &lt;i  3 m U nos de t  a 3 salinos de 1 a 3 satirio s de 3 \u00bb 5 sal\u00e1rios de 3 a 5 satirio s de 1 a 3 salin o s de 1 a 3 s a lin o s\n\ni  i i 1 2 2 3 t 2\n\npropriet\u00e1rio j propnettrio propriet\u00e1rio propnel\u00e1rio propnet\u00e2rio propriet\u00e1rio propriet\u00e1rio propriet\u00e1no\n\nin s ta  i m adera m adera m rt\u00ed\u00ea aS-enana m a d e in m adein madeira\n\n26 anos \u00a1 mai* de 10 anos t  a 5 anos 29 anos mais de tO anos 56 anos 23 anos \\  a 3 anos\n\nLauro M uter | fiocnna do Me>o Guata R oorfta do Meid Bairro I\u00e7arense _ Orleans C ap\u00abari de Ba\u00fao\n\ncasamento j casamerto\nservi\u00e7o (m o rtia  do \n\ncan rio )\ncasamento casamento - tn b a fto p ro c ira  de sossego\n\nforte  j rede prOpria a rro\u00ab forte tonte arroio forte fo rte\n\nmenos potie\u00e7lo \u2022 m o tn \u00e7 J o  \n\u00bfesatr/ada. ptanta\u00e7io tem  \nagrot\u00fa\u00f3co\n\ntranquilo\n\nningu\u00e9m neomoda \u2022 \nn lo  tem vusnfto \nperto, d l para \np la n a r alguna\nC M r t t l\n\nQuando trfta  a mna era m ettor. \ni r t u  emprego. A p o n  tem \nmenos pok\u00e1\u00e7\u00e2o. tem pe\u00e1c no \nrio. d\u00e1 p a n  tomar barfto.Lugar \nca ?no, \u00bb\u00abm ban4to, sem \nviol\u00eancia\n\nAs terras s lo  prod u ira s, o lugar \ne sossegado. Comivio com a \nnaturexa.\n\nsossego, gosta do tn b a fto  na \nro\u00e7a\n\nlugar sossegado. D l \np a n  criar gaknha e \nporco\n\nsossegado, \nm e tw ro u  a sa\u00fade\n\nfa la  de emprego. longe da 'ionge da c>dade (meAco. \nCKiade j mercado)\n\ni\n\nn lo  et ou \ndesvartagens\n\nSem j  ii\u00fc w n \u00e7 J u  as pessbai \nn lo  tem emprego, tn b a tw m  \n(ro\u00e7a) em comuadades \npr\u00f2dmas. A professora trabalha \ncom 4 s\u00e9ries ao mesmo tempo.\n\nO  no prOnmo eet\u00e0 po^uido, es \neetndas s io  de d>flcl ace\u00bb\u00bbo. \u00e9 \nlonge do comercio.\n\nquema e depOMo de pire*, rio \npohjido. eatradas ru m , longe do \nSo spa al\n\nretom o da m \u00ednera\u00e7lo. \nlonge do com\u00e9r\u00f5o\n\nd*\u00bb*m prego. fa la  \nde alendrfnerto \nmedico\n\nS*n. o mando tn b a h o u  12 \n\u2022no* na frente 0\u00ab servi\u00e7o \n(Oorrbero. K n o o r). \nAposentado por irv a k d u  \n(doen\u00e7a no pulm io). \nAnualmente *  agncutor.\n\nS*n. 0 mando tn b a h o u  \n1 0 ano\u00bb como b o m b + rv. \nAposcrtado. AtuaSnerte \nt  ig n e u lc r\n\nSvn. o marido era \ntra b a ja d o r bra\u00e7al\n\nSm . o mando tn b a h o u  na mna \ncorarte 20 anos. \u00ea aposertado \npor tempo de servi\u00e7o. 0  Nho \ntra b a tx x j 2 anos n i  mina. agora \nt n b a t u  na lavoura.\n\nSen, o marido trabahou na mina \nd w n t e  15 anoa. como bemfe\u00abir\u00ab. \nE s ti aposentado h\u00e1 8 anos e \ntrabar\u00eda na egnciAura.\n\nSim. t n b a t o u  na mina por 24 \nanos como m eclnico. Aposentado \nM  11 anos. \u00a3 igrieuCor\n\nSim. o marido \ntrab a tio u  17 anos na \nmina como mineiro \nbra\u00e7al. Foidem*\u00bbdo. \nHoje t  falecido\n\nn lo  respondeu\n\ng e n \u00e7 lo  de emprego g e ra \u00e7 lo  de emprego g e n \u00e7 lo  de emprego\naonria emprego p a n  as \n\npessoas\n\nNa re g \u00fc o  \u00ea  on\u00f2e s lo  pegos oe \nm e h o r n  sal\u00e1rios p a n  quem n lo  \n\ntem  estudo.\nNenhum g e ra \u00e7 lo  de emprego\n\nretomaria o \nemprego\n\np o t \u00f3 l o poera. t a o f w ,  p o \u00e0 i\u00e7 lo servi\u00e7o stjo\npofci\u00e7lo. doen\u00e7a nos \n\ntraba t u  dores\n\nT r u  p o \u00e0 i\u00e7 lo  p a n  a reg \u00edlo . os \nfuncionlrios correm o risco de \npegar m utas doen\u00e7as, como a \npneunoconiose. e\u00f3ste tami>\u00e9m a \nfa ta  de t m n n c a\n\ntraz n u t a  pok\u00e1\u00e7lo \u2022  doen\u00e7as \nrespiratoria\u00bb\n\ntraz poki\u00e7\u00e1o, v>l \nacabar nosso \nsossego, \u00abai haver \ndep\u00f3sito de p irta\n\np o k i\u00e7 lo  do rio e \ndos terrenos\n\nn lo\nfckn. ve fosse longe da \n\ncasa dela\nwm ?wm sim n lo sim MTI\n\nar pofcjldo, no poM do. pO e \n6\u00bbn#w quando a m na r r t i  \noperando\n\nmata destruida, ar e \nigua po*jlOa\n\npeita eortim inando o \nr>o\n\nno poiuldo. qu*ima da peta\np o k ji\u00e7 lo  dos hos. p o M \u00e7 lo  do ar, \nr e c to s  de c a rvlo  )ogados n\u00ab \nmargem das e stndas.\n\ntguas cortam nadas, queima da \np irta , e**rada* te m  con^\u00e7fres de \nss andar\n\na ig u a  do no vai Acer \nainda mais poiuida. \nV ai ocorrer poeira\n\nque\u00eane da p irta . \nc o rta rrin e \u00e7 lo  da \nig u a\n\n04. fazendo tratarr>*ftO\nS\u00edt \u00bb. Tratamento da \n\nig u a\nn lo  respondeu\n\nS*n. U tte a r os rejeios jogados \nem c*\u00bbak\u00bbjef k>gar\n\nS\u00e8n. fiie n d o  o tratam erto \nadequado da \u00e1gua e do soto, \nerrftm seguir a lei ambiertal em \n\u00abtgor.\n\nSan. Construir bac\u00edas de \nd e c a rta \u00e7 lo\n\nSim. F u e r  o \ntn ta m e n to  da ig u a\n\nSen. Um pouco de \nboa vortade\n\n\n\n\u00ce Jbei a 3 \u2022 C\u00fbr t wnj \u00bb;  Jo I I I  i\n\nFjm ilia 0  1 Famdia P j Famiba Q Familia R 1 Familia S Firmli\u00bb T \u00a1 pamiha U i Farrwa V\n! !\n\nR. de Bano i A de Baiso R de Bail\u00a9 J R. de Baiio ( R de Baiio R de Bauo | A de Bai*o \u00a1 R de Baiio\n\n1 M. j Orleans Rocinha L..M. Orleans S io  Joaquin j l .  M 1 M\n\n\u00abaliano \u00abaluno italiano Outros outros 1 outros itahano\n\n37 \u00bb5 52 65 57 39 52 33\n\nsoSe\u00edro easada casada viuvj vtuva casado 1 catado casada\n\nts p irta cat\u00f3bea e\u00bbt\u00f3bca eat\u00f4Eca eat\u00f3\u00fcea > eat\u00f3bea cat\u00f3lica catofcca\n\nsup c o m p ito  de Ed. F ives (  \nf\u00ef\u00e7so fia . Mestrado em \nPs*o*ogia Despo<l*a\n\nanalfabeta 1 * grau incompleto analfabeta analfabeta | 1* grau incompleto 1 ' grau mcomplclo ?\u2022 grau neon>pieto\n\nprofessor de 2* prau. e s ti de \nl\u00edcerv\u00e7a medea\n\nn io  respondeu\nrraoeiro aposentado/ a \nesposa \u00e9 servente da \n\nescota\nn io  respondeu\n\nguarda da usina de ! vendedor ambulante \nbenefteiameflto Boa Vista (confec\u00e7\u00f5es)\n\nrrw>eiro a p o ie n ta d \u00f3 ^ c la rte\nmotonsta da mina /  \n\nagrie u lo r\n\n1/2 hee 17 hec 1/2 hec 1 hee 1 lote j 1 hec menos de t  hee n io  sabe\n\nmoraba agricultura /  eria \u00e7 io  \nde anima rs\n\nmorad\u00eda\nig n cu K w * t  cK a \u00e7lo  de \n\nanimais\nmoradia | moradia\n\ni\n\nagncuftura\na g n c iA ira  1 t h a \u00e7 io  de \n\nanimar)\n\n-\nmilho (consumo na \n\n9r\u00bbnja) -\nrnlho e feijJo para \n\nconsumo - -\naipim para consumo\n\nm*>o p a ri cornum o na \ngranja de tu in o s\n\n-\n\nsu\u00ednos (350 porcos), \nsistema Integrado \n\nCOm \u00ab C E V A I\n\nvaca de le\u00abe. p w c o  e \ngaknha para c\u00a9rm*no - - -\n\ncna\u00e7Jo de suinos. \ncomer cia l a d o  eom a \nCEVAL no srstema de \n\neooperatrira\n\nfa m ia r famAar - fam\u00fciar famAar\n\na d u t*  org\u00e1nico/ \nq u iric o \u2022\n\nn io  utife* n io  utBiza adubo ouimieo\n\ni 7 4 7 3 4 8 4\n\nnenhuma nenruma 1 1 t ?\n\n-\ntocabdade\n\n-\nloeabdade loca\u00fcdade Lauro Muflef Lauro Muller locafcdade\n\nde 3 a S i i l i n n de 1 a 3 salarios de 1 a 3 salinos de 3 a 5 salinos menos de 1 satirio de 1 a 3 salinos de t a 3 s a lin o s de 3 a 5 s a lin o s\n\n1 2 2 3 p e rn io  do marido 1 2\n\npropnelino propoetirSo propriet\u00e1rio p fo p h e tin o propriet\u00e1rio (genro) prop o e tin o propnetlrio p ro p n e tirio\n\nmadura pr\u00e9-fabricada acenaria m adera a je n a n * madeira m adera madeira a c e n a ra\n\n37 ano* m an de 50 anos 20 anos 1 a 3 anos 1 a 3 anos 1 a 3 anos mais de 30 anos mais de 10 anos\n\ntaiu para estudar e rnon>oo LM \u2022 Sarta Rosa nasceu na Rocinha T u bario Orleans la t r o  Muler n io  respondeu n io  respondeu\n\n-\nporgue o t\u00edo m o rt 00 \n\nu n i  \u00aberraria -\nmorte do marido\n\ncom a morte do marido veio \nmorar perto da fit\\a\n\naluguel n io  respondeu n io  respondeu\n\nfe\u00bb** fo n e forte forte fone fo n e forte forte\n\ncortato com a r u t i r t a .  \nb ga r j c $ \u00bb g j\u00e2 g\n\na vantagem \u00e9 te r s \ng nr\u00e7a\n\nadora morar no local \nporgue nasceu e se \n\nchou 14.\n\nmais calmo. n io  lem \nbanditismo\n\nperto da casa da W\\a\nn io  paga aluguel, casa \n\npropna\nbgar catno. sem barut>o lugar sossegado\n\n1009e da \u00f2dade, ta ta  de \nsaneamerto bis\u00edco, estrada* \nOT p ft\u00da T M i ce o 4 (S \u00ab i\n\np e t a . p\u00bb\\as na frerte \nd t casa\n\nn lo  le m  desvantagens\nn io  lem  m\u00e9dico \n\nespecia ksta\nn io  lem desvartagens longe da cidade\n\npheiro da p r ia ,  onda \ngeladeira e te ie visio . longe da \n\noda de\n\nlonge da escota, do \ncom\u00e9rcio, do hosplal, \nestradas danrtcadas\n\nn io\n\nSim. ftt>os que n io  \nmoram mais na casa. \nUm tra b a fu v a  como \nsoldador e 0 o u ro  no\natno ia n fa d o\n\n13 anos na mina \narrancando carvio, \ndeport tra b a tw u  de \nmotorista de eam irt\\io \ncarrejando carvio. Hoje\n\nn lo n io n io\n\nna mina d n r i e  8 anos como \ntira d o r Se aposentou por \nmotrvo de sa\u00fade (doen\u00e7as na \nc o in a  e\n3n\u00abt#noc orios e ). A l ua Im ert e\n\nS rn. o mando trabaftou 8 \nanos na n v ta  como \n\nm otornta\n\nn v ie lp io  saiam da \u00f2dade \u2022  \nproevrt de iw p ffQ o , Aa \nc o n ^ &amp; \u00ab i de vida da \npoputa\u00e7io desempregada\n\nNada d\u00ab bom. De\u00abtrO\u00a1 \nmais do 9 *  t f x la\n\n&amp;eu \u00e1 \u00ed m ir t V p a r i murta \np erte. Se ve ta r ser* \n\u00eeo m  para a cidade.\nT e ri m u la  pente \nempre\u00f1ada.\n\nartigam erte ere meteor \u2022 \n\u00ab c tr t\u00e7 lo  manual\n\nrrwfrtorv 100% a vida s* a \nm n * n ( l o  fosse como ara \nartes. 0  genro trabaha d\u00ab \nguarda na usina \u00f2e \nbenefteiamerto Boa \\Asta\n\n\u00a3 \u00bb\u00abs*neial para 0 \nms\u00e3elpio. porque 0 \ndeteri p rego \u00e9 grande\n\n\u00a3 bom. 0  9 ^e manda no lugar \n1 a m ineo\u00e7Jo\n\n9 *r\u00ab \u00c7 \u00cd0  da \u00abmprepo. \naum erto das e o m p n s  no \n\neom \u00e9r\u00f5o\n\npoki\u00e7So dos \u00f1os, \ne xtem w u\u00e7Jo da flora e da \nf a u \u00bb\n\nt  tm  desastre, Devta \nw  o u r a i at vida des \np a n  c i .  Acabaram \ncom q rio\n\nqueima da p r ia , \np o \u00e0 i\u00e7 io  do r \u00bb\n\nt e m  nJo presta para \np iartar nada quando a \n\nm io e n \u00e7 lo  \u00e9 a c\u00e9u aberto\n\nacaba com tudo. Agua n io  \u00e9 \ncomo era antes\n\nnada no podido\np o i# \u00e7 le  dos r\u00edos e do \nsoto, c u te ra  da p i t a\n\nn io rUo t i n sim, se fosse de subsolo sim sim sim srn\n\nr\u00abf\u00abl9\u00ab jopado* d * rtr\u00ab  Oo* \nno\u00bb t  extrada*. com 0 v *r*o  \n\n0 cto iro  da p\u00e1ria \nqueimando\n\np\u00e1rta qi\u00bb#\u00edmando. \nCria\u00e7Co d\u00ab porco* \nn io  poha. fo w a m  urm  \nlossa grande\n\nd\u00bbj*<o\u00bb de sulno* \ncolocados no p i t io\n\ntpu a . ar e p ia rta * eom \ncirxra prata\n\nrio poMdo poeira\ncftero da p in a . re)etos de \nca rvio . realduo d*\u00bb g r a d a i \n\nO* porcoe\n\nrecelo s Jopados no rio, \n9 >eime da p * * * .  pohjifBo \n\ndo mt\n\nO i Im p ttrta \u00e7 io  de nov\u00bbs \ntecnologias\n\nD i.  Cobnndo a p r ia  \ncom Ierra e plantando\n\nN lo  sabe\n01. se n io  Acer \n\nm in e n \u00e7 io  a c\u00e9u aberto\nN io  \u00bb\u00bb6e Sim C e ^a m a rto M ie  sebe\n\nte*+> a cortarrvna\u00e7Jo do* \nrio * C ortM acrttzv \u2022  \np o p J a \u00e7 lo  p*ra e v ta r o\n\n\n\n36\n\nSegundo V O LP A T O  (1 9 8 4 :9 6 ), \u201cO trabalho na ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no\n\nsub-solo apresenta-se insalubre sob v\u00e1rios aspectos. O \n\nambiente de trabalho agride o oper\u00e1rio, deixando-o \n\nnormalmente tenso, face aos m\u00faltiplos perigos que a mina \n\nencerra; perigo comprovado pelo \u00edndice de acidentes de \n\ntrabalho, o mais alto entre todos os ramos da industria no \n\nEstado.\u201d\n\nDe acordo com o t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o Ronaldo Antunes (inf. verbal,\n\n1995), a falta de seguran\u00e7a na mina de sub-solo 3G, provocou a paralisa\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos na referida mina, ap\u00f3s tr\u00eas acidentes com v\u00edtimas fatais em um \n\nper\u00edodo de tr\u00eas meses, durante o ano de 1994.\n\nDiz VOLPATO (1984:96) que, \u201cEsta condi\u00e7\u00e3o de periculosidade coloca o \n\ntrabalhador num clima de ansiedade e apreens\u00e3o, \n\nmarcando-o psicologicamente. As conseq\u00fc\u00eancias, n\u00e3o \n\nraramente, se manifestam gerando problemas de sa\u00fade, e \n\nsurgem perturba\u00e7\u00f5es gastro-intestinais como as mais \n\nfreq\u00fcentes.\"(p.96)\n\n\u201cO oper\u00e1rio enfrenta tamb\u00e9m minas \u00famidas, diferen\u00e7as de \n\ntemperatura e ventila\u00e7\u00e3o na passagem de uma a outra \n\ngaleria; os problemas de sa\u00fade que por esta raz\u00e3o ocorrem \n\ns\u00e3o os resfriados, bronquites, asmas e reumatismos.\u201d (p.96)\n\nAinda de acordo com a autora acima, \u201c n\u00e3o raro, h\u00e1 galerias mais baixas que \n\na estatura m\u00e9dia dos trabalhadores, o que os obriga a trabalharem durante horas em posi\u00e7\u00e3o \n\nincomoda e cansativa, resultando em s\u00e9rios problemas de coluna, com suas dolorosas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es no corpo do trabalhador.\u201d(p.96)\n\nDas doen\u00e7as profissionais a que o mineiro est\u00e1 exposto, \u00e9 a \n\npneumoconiose, certamente, a que causa maior dano para os trabalhadores.\n\nSegundo VOLPATO (1984:97),\u201cos trabalhadores respiram ar polu\u00eddo de finos de\n\ncarv\u00e3o, liberados principalmente na perfura\u00e7\u00e3o do teto e das \n\nfrentes e na coleta e transporte do carv\u00e3o bruto extra\u00eddo nas \n\ngalerias. As part\u00edculas mais grossas o organismo filtra e \n\nrejeita. As part\u00edculas finas s\u00e3o aspiradas e se acumulam no \n\ninterior dos pulm\u00f5es. Na tentativa de expel\u00ed-las, formam-se\n\n\n\n37\n\nles\u00f5es nos alv\u00e9olos pulmonares, as quais aumentam \n\ngradativamente e limitam a capacidade respirat\u00f3ria dos \n\npulm\u00f5es. Se o indiv\u00edduo continuar exposto \u00e0 poeira, a \n\ndoen\u00e7a se torna progressiva e irrevers\u00edvel, levando o \n\npaciente \u00e0 morte.\u201d\n\nEm seu depoimento, D. Terezinha Damazi, moradora da localidade de \n\nRocinha do Meio, diz que seu marido trabalhou 12 anos na frente de servi\u00e7o \n\ncomo furador e bombeiro. Aposentou-se por invalidez, em virtude da \n\npneumoconiose adquirida no trabalho da mina. Atualmente seu marido \u00e9 \n\nagricultor, mas os problemas de sa\u00fade diminu\u00edram sua capacidade para o \n\ntrabalho na lavoura e para gerenciar sua propriedade.\n\nSeu Sebasti\u00e3o Andrade, morador da localidade de Rocinha de Baixo \n\nh\u00e1 mais de 30 anos, disse em seu depoimento que trabalhou na mina \n\ndurante 8 anos como furador. Aposentou-se por motivo de sa\u00fade \n\n(pneumoconiose e doen\u00e7as na coluna). Atualmente trabalha como vigilante, \n\nmas disse que se n\u00e3o tivesse problemas de sa\u00fade voltaria a trabalhar na \n\nminera\u00e7\u00e3o.\n\nA hist\u00f3ria dos moradores da Rocinha est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0s \n\natividades de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o na sub-bacia, por este \n\nmotivo o encerramento destas causou um grande impacto social na \n\ncomunidade.\n\nTabela 4 - Total de Oper\u00e1rios nas minas da Rocinha\n\n1980 1981 1984 1985 1988 1994 1995\n\n3G 336 336 215 269 107\n\n3 E/F 275 275 294 -\n\n3E/F/G 521 468\n\nFonte: Informativos Anuais da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera (D N PM )\n\nObs.: O total de oper\u00e1rios inclui oper\u00e1rios no sub-solo, em servi\u00e7os gerais e nas usinas de \n\nbeneficiamento. Nos anos de 1980/1981, o n\u00famero de oper\u00e1rios das minas 3G e 3 E/F est\u00e1 \n\napresentado agrupado como 3 E/F/G.\n\nOs dados apresentados na tabela 4, mostram a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde oper\u00e1rios nas minas da Rocinha. Este fato, provavelmente, foi \n\nconseq\u00fc\u00eancia da mudan\u00e7a na estrutura produtiva e comercial do setor\n\n\n\n38\n\ncarbon\u00edfero, sem a preocupa\u00e7\u00e3o com um planejamento que observasse o \n\naspecto social.\n\nDe acordo com GOTHE (1993:4), \u201ca produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o caiu 60% de 1986 a \n\n1992, causando a demiss\u00e3o de 10.000 mineiros, reduzindo de 14.000 para cerca de 4.000 os \n\nempregos diretos na ind\u00fastria carbon\u00edfera.\u201d\n\nS egundo V O LP A T O  (1 9 8 4 :1 0 2 ), \u201ca doen\u00e7a e o desemprego s\u00e3o pesadelos que\n\nacompanham os mineiros sempre que pensam na fam\u00edlia. \n\nEles afirmam ter medo de ficar doentes, de ter que se \n\nencostar e n\u00e3o poder manter a fam\u00edlia. Tem medo tamb\u00e9m \n\nde que a mulher ou os filhos adoe\u00e7am, uma vez que eles \n\ndisp\u00f5em de poucos recursos para o tratamento. Outra coisa \n\nque os aflige \u00e9 a desgra\u00e7a de ficar desempregado e n\u00e3o \n\npoder dar assist\u00eancia a fam\u00edlia.\"\n\nAs declara\u00e7\u00f5es dos mineiros mostram a total inseguran\u00e7a do \n\ntrabalhador. Ele joga com o fator sorte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e ao emprego.\n\nOs moradores mais antigos da Rocinha est\u00e3o aposentados por tempo \n\nde servi\u00e7o ou invalidez, os mais jovens ficaram desempregados com o \n\nfechamento da mina 3G.\n\nOs trabalhadores remanescentes, por for\u00e7a das circunst\u00e2ncias, \n\ndedicam-se \u00e0 agricultura, explorando culturas de ciclo de vida curta, quase \n\nsempre associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais e/ou bovinocultura, como \n\nforma de sustento ou complementa\u00e7\u00e3o da renda familiar. Gostariam de \n\nretomar a atividade anterior com o objetivo de melhorar sua situa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, por\u00e9m em melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, de sa\u00fade e \n\nrespeitando o ambiente em que vivem com suas fam\u00edlias.\n\nNa Rocinha do Meio e na Rocinha de Baixo, as fam\u00edlias ocupam a \n\nmargem direita do rio, porque na margem esquerda a Companhia Nacional \n\nde Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco explorou e beneficiou carv\u00e3o a partir da d\u00e9cada \n\nde 60 e h\u00e1, al\u00e9m das \u00e1reas circunvizinhas \u00e0s minas e aos lavadores de \n\ncarv\u00e3o, locais onde o rejeito foi usado como base de estradas, caminhos e \n\naterros em terrenos alagadi\u00e7os, gerando os problemas t\u00edpicos de polui\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera.\n\n\n\nSegundo GOTHE (1993), a desativa\u00e7\u00e3o das unidades produtivas n\u00e3o \n\nencerra o processo poluidor, que continua enquanto e onde houver material \n\npiritoso exposto \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o.\n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada pela ind\u00fastria carbon\u00edfera, \n\nmanifesta-se com maior intensidade sobre os recursos h\u00eddricos, que se \n\nconstituem no recurso ambiental mais polu\u00eddo e escasso da regi\u00e3o.\n\nConforme diz D. Iraci Marques, moradora da Rocinha h\u00e1 18 anos: \u201c\u00c9 \n\nerrado jogar \u00e1gua suja dentro do rio, porque polui o rio\u201d. Esta moradora diz que a \n\nminera\u00e7\u00e3o manual trouxe menos polui\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as para o local e que os \n\nrejeitos do carv\u00e3o deviam voltar para dentro da mina.\n\nSegundo VOLPATO (1984), nas minas de lavra manual, o \n\naparecimento das doen\u00e7as respirat\u00f3rias ocorria, em geral, ap\u00f3s 10 a 12 anos \n\nde trabalho nas frentes de servi\u00e7o; com o sistema de lavra mecanizada, o \n\ntempo ficou reduzido entre 5 e 8 anos para aparecerem os primeiros \n\nsintomas destas doen\u00e7as entre os trabalhadores.\n\nOs habitantes mais antigos da \u00e1rea, na sua maioria tem 1o grau \n\nincompleto, mas seus descendentes j\u00e1 contam com uma escola localizada na \n\npr\u00f3pria comunidade, provavelmente constru\u00edda gra\u00e7as ao esfor\u00e7o dos \n\npr\u00f3prios moradores. Nesta escola, o atendimento \u00e9 feito por uma professora \n\ncom curso normal, para alunos de 1a a 4a s\u00e9rie, ao mesmo tempo.\n\nO depoimento da professora caracteriza bem o ambiente at\u00fcal desta \n\nregi\u00e3o. Diz ela: \u201cEmbora o trabalho na mina ofere\u00e7a muitos riscos, havia uma perspectiva \n\nde vida para a regi\u00e3o. Hoje, algumas fam\u00edlias enfrentam problemas de alcoolismo por falta \n\nde motiva\u00e7\u00e3o por um futuro melhor. As crian\u00e7as s\u00e3o afetadas por este ambiente e muitas \n\ntem problemas de defici\u00eancia alimentar, indo \u00e0 escola por causa da merenda que \u00e9 \n\noferecida.\u201d\n\nDona Terezinha Damazi, moradora da comunidade h\u00e1 26 anos, diz: \n\n\u201cQuando tinha mina todo o pessoal era empregado.\u201d\n\nSeu Lindomar Serafim, \u00fanico morador da Rocinha com curso superior \n\ncompleto, diz: \u201cAs condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o desempregada s\u00e3o de mis\u00e9ria.\u201d\n\nApesar da pouca instru\u00e7\u00e3o, os moradores sabem identificar os \n\nproblemas do ambiente em que vivem e de que forma podem minimiz\u00e1-los. \n\nOs principais problemas citados pela popula\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionados com a \n\nminera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o, porque s\u00e3o os principais agentes de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental da sub-bacia.\n\n39\n\n\n\nSeu M\u00e1rio Benedetti, 54 anos, morador da Rocinha de Cima h\u00e1 mais \n\nde 30 anos, diz: \u201cO rio \u00e9 polu\u00eddo da mina pr\u00e1 baixo.\u201d\n\nAl\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o do rio, foram citados o assoreamento dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, a poeira, o mau cheiro produzido pela queima espont\u00e2nea da pirita, o \n\ndesmatamento, os dep\u00f3sitos de rejeitos em locais inadequados e as doen\u00e7as \n\nrespirat\u00f3rias.\n\nSeu Lindomar Serafim, diz: \u201cCom o vento sente-se o cheiro da pirita \n\nqueimando.\u201d\n\nSomam-se a estes problemas, a degrada\u00e7\u00e3o do solo, diminuindo a \n\n\u00e1rea de cultivo e a produtividade, o mau cheiro associado \u00e0 suinocultura e o \n\nlan\u00e7amento de esgotos diretamente no leito do rio, sem cuidados ou \n\nprofilaxia antecedentes ao lan\u00e7amento.\n\nO empobrecimento dos solos \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas naturais \n\ne da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo inadequadas.\n\nSegundo diversos autores, quando o homem se p\u00f5e a cultivar a terra \n\npara seu sustento, o equil\u00edbrio existente entre os elementos naturais pode \n\nser rompido. Para cultivar o solo \u00e9 necess\u00e1rio retirar sua cobertura vegetal e \n\narar a camada superficial. Estas opera\u00e7\u00f5es, quando efetuadas sem o devido \n\ncuidado, apressam a remo\u00e7\u00e3o dos horizontes superficiais, promovendo a \n\neros\u00e3o que, al\u00e9m de depauperar o solo, agrava a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\n\nAs solu\u00e7\u00f5es apontadas, incluem entre outras, a implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema eficiente para o tratamento das \u00e1guas polu\u00eddas e o recobrimento dos \n\nrejeitos com terra vegetal e o replantio de esp\u00e9cies nativas.\n\nD. Maria Echlli Lotti, que possui uma granja com 350 porcos na \n\nlocalidade de Rocinha de Baixo, diz em seu depoimento: \u201cD\u00e1 para melhorar a \n\npolui\u00e7\u00e3o do local cobrindo a pirita com terra e plantando. A cria\u00e7\u00e3o de porcos n\u00e3o polui, \n\nporque foi feita uma fossa grande.\u201d\n\nOs moradores da comunidade t\u00eam muita clareza da complexa \n\nrealidade que envolve a atividade carbon\u00edfera e de seus aspectos positivos e \n\nnegativos, at\u00e9 porque j\u00e1 vivenciaram os ciclos de expans\u00e3o, retra\u00e7\u00e3o e de \n\nestagna\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, passando a conviver com a dura realidade da falta de \n\nperspectivas para si e seus dependentes.\n\nDona Maria de Lourdes Cabral, servente da escola, diz: \u201cA minera\u00e7\u00e3o \n\ndeu alimento para muita gente. Se voltar ser\u00e1 bom para a cidade, porque ter\u00e1 muita gente \n\nempregada.\u201d\n\n40\n\n\n\nJ\u00e1 Dona Maria Echlli Lotti, moradora da localidade de Rocinha de \n\nBaixo h\u00e1 mais de 30 anos, tem uma postura diferente da maioria dos \n\nentrevistados. Diz ela: \u201cA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 um desastre. Devia vir outras atividades para c\u00e1. \n\nAcabaram com o rio, diminuiu a quantidade de \u00e1gua no rio depois da minera\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nPossivelmente seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minera\u00e7\u00e3o difere da \n\nmaioria da comunidade, porque sua fam\u00edlia \u00e9 uma das poucas que \n\ndiversificou suas atividades. \u00c9 integrada com a CEVAL para comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndos 350 porcos criados na granja de sua propriedade.\n\nA n\u00e3o diversifica\u00e7\u00e3o de atividades explica a condi\u00e7\u00e3o de pobreza em \n\nque a maioria dos habitantes vive atualmente e suas esperan\u00e7as com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 retomada da atividade mineradora na Rocinha.\n\nA estrutura fundi\u00e1ria da sub-bacia caracteriza-se pelo dom\u00ednio de \n\npequenas propriedades, exploradas em regime de economia familiar. \n\nSegundo os dados da pesquisa, 85% dos estabelecimentos rurais tem menos \n\nde 20 ha de \u00e1rea e praticamente 100% da m\u00e3o-de-obra \u00e9 constitu\u00edda pelo \n\nrespons\u00e1vel e membros da fam\u00edlia, n\u00e3o remunerados. A renda familiar de \n\n65% dos entrevistados varia de 1 a 3 sal\u00e1rios, para sustentar 5 pessoas por \n\nfam\u00edlia, em m\u00e9dia. Todos os moradores da Rocinha s\u00e3o propriet\u00e1rios de suas \n\nterras, embora as condi\u00e7\u00f5es de moradia dos habitantes n\u00e3o reflitam a \n\nriqueza gerada nos per\u00edodos \u00e1ureos da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. Tiram \n\nda terra seu sustento, sendo o milho, o feij\u00e3o, o gado de corte e a \n\nsuinocultura, os produtos agropecu\u00e1rios mais representativos.\n\n\u201cApesar da cultura do fumo ser o suporte econ\u00f4mico da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria\u201d \n\n(SCHEIBE et al, 1993:137) no Munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, n\u00e3o \u00e9 mais uma \n\npr\u00e1tica exercida na sub-bacia em estudo, porque existe insatisfa\u00e7\u00e3o com a \n\nlucratividade da cultura, face ao alto custo de produ\u00e7\u00e3o e baixo pre\u00e7o obtido \n\nna comercializa\u00e7\u00e3o.\n\nPraticamente 90% dos produtores rurais produzem milho, que \n\ngeralmente \u00e9 consumido na granja de su\u00ednos e na fam\u00edlia, com alguns \n\nexcedentes para a comercializa\u00e7\u00e3o. O feij\u00e3o \u00e9 cultivado por \n\naproximadamente 50% dos produtores rurais, sendo a produ\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 \n\nfam\u00edlia, com algumas exce\u00e7\u00f5es para a comercializa\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m destes produtos, que s\u00e3o os mais representativos, cultiva-se \n\ntamb\u00e9m mandioca, banana, aipim, batata e arroz para consumo familiar e \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar para fabrica\u00e7\u00e3o de cacha\u00e7a, que \u00e9 comercializada no distrito\n\n\n\n42\n\nde Guat\u00e1. Com raras exce\u00e7\u00f5es, os produtores rurais utilizam insumos (adubo \n\norg\u00e2nico, qu\u00edmico e defensivos agr\u00edcolas) em suas lavouras.\n\nA bovinocultura \u00e9 constitu\u00edda por gado leiteiro, de corte e servi\u00e7os, \n\nvoltada para o abastecimento da propriedade, com pequeno excedente para \n\na comercializa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 feita nos a\u00e7ougues da cidade.\n\nA atividade de suinocultura \u00e9 destinada \u00e0 subsist\u00eancia familiar e \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 feita no sistema de cooperativa integrado com a \n\nCEVAL. Existem 3 grandes granjas de su\u00ednos situadas nas localidades de \n\nRocinha de Baixo e Rocinha do Meio, com uma m\u00e9dia de 400 porcos cada. O \n\nmau-cheiro das granjas \u00e9 motivo de reclama\u00e7\u00f5es da vizinhan\u00e7a.\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de um dos criadores de su\u00ednos, em sua granja \n\ns\u00e2o utilizadas t\u00e9cnicas adequadas de manejo, canalizando os dejetos para \n\numa bioesterqueira. A avicultura \u00e9 basicamente voltada para o autoconsumo.\n\nOs agricultores apresentam um desest\u00edmulo face a uma s\u00e9rie de \n\nfatores, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de um sistema de comercializa\u00e7\u00e3o \n\neficiente, \u00e0 falta de pr\u00e1ticas conservacionistas e ao aumento do pre\u00e7o dos \n\ninsumos, indispens\u00e1veis para a corre\u00e7\u00e3o dos solos, naturalmente pobres.\n\nSegundo SCHEIBE et al (1993)\u201c0  manejo inadequado do solo, como o plantio em\n\nencostas sem seguir a orienta\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel e sem \n\no uso de terra\u00e7os, provoca a eros\u00e3o laminar ou em sulcos, \n\ndiminuindo a camada f\u00e9rtil (lavagem de nutrientes), a \n\nperman\u00eancia dos insumos (como o calc\u00e1rio e adubos), e \n\nocasionando a polui\u00e7\u00e3o dos mananciais pelos defensivos \n\nagr\u00edcolas.\u201d (p. 134)\n\n\u201c Ocorre tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fontes \n\n(nascentes) de \u00e1gua pot\u00e1vel, provocada principalmente pelo \n\ndesmatamento das encostas, al\u00e9m do assoreamento dos \n\nrios.\u201d (p. 134)\n\nSeu M\u00e1rio Benedetti, mineiro aposentado que mora na Rocinha de \n\nCima h\u00e1 20 anos e agricultor, diz: \u201cO terreno \u00e9 ruim, n\u00e3o d\u00e1 para plantar.\u201d\n\nQuando questionados sobre as vantagens e as desvantagens de \n\nmorar no local, as respostas mostraram que os habitantes sentem falta da \n\ninfra-estrutura oferecida pela cidade, mas em contrapartida desfrutam de\n\n\n\namenidades oferecidas no meio rural, apesar da \u00e1rea encontrar-se em \n\nest\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nComo problemas de infraestrutura foram citados o transporte, o \n\ncom\u00e9rcio, o hospital e a escola; como amenidades foram citados a \n\ntranq\u00fcilidade, o conv\u00edvio com a natureza, o sil\u00eancio e a falta de vizinhan\u00e7a \n\nnas proximidades.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retomada da atividade carbon\u00edfera na sub-bacia, ficou \n\nevidente que os moradores s\u00e3o favor\u00e1veis, apesar dos problemas de \n\npolui\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, porque entendem que esta atividade gera empregos, \n\noferece melhores sal\u00e1rios e reaquece a economia do munic\u00edpio.\n\nSeu M\u00e1rio Benedetti, diz ainda: \u201c\u00c9 bom voltar a minera\u00e7\u00e3o porque circula \n\ndinheiro. Fica f\u00e1cil vender os produtos.\u201d\n\nDona Teresinha Alves, vi\u00fava, que recebe pens\u00e3o do marido, menor \n\nque 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal, diz: \u201cMelhora 100% a vida se a minera\u00e7\u00e3o fosse como \n\nera antes.\u201d\n\n\u00c9 poss\u00edvel que o ritmo de trabalho seja diferente do imposto no \n\npassado, uma vez que houve uma mudan\u00e7a radical na estrutura produtiva e \n\ncomercial do setor, que culminou com a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de oper\u00e1rios nas \n\nminas.\n\nSegundo depoimentos dos moradores, a minera\u00e7\u00e3o deveria ser feita \n\nde acordo com outros crit\u00e9rios, respeitando o meio ambiente, a sa\u00fade dos \n\ntrabalhadores e principalmente que fossem aplicados no munic\u00edpio os \n\nrecursos provenientes desta atividade, para que n\u00e3o se repetisse o que \n\nocorreu no passado, quando os empres\u00e1rios \u00e1vidos pelo lucro m\u00e1ximo no \n\nmenor tempo poss\u00edvel, desconsideraram os direitos legalmente previstos da \n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\nConforme disse o marido de D. Zilma Gon\u00e7alves, que trabalhou na \n\nmina durante 24 anos, \u201ctodo o carv\u00e3o foi levado para fora do munic\u00edpio, e para a cidade \n\ns\u00f3 ficou a doen\u00e7a e a pobreza.\u201d\n\nSeu Sebasti\u00e3o Andrade, que mora na Rocinha h\u00e1 mais de 30 anos, diz\n\nainda: \u201cO que manda no lugar \u00e9 a minera\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nFoi com base na proposta de gera\u00e7\u00e3o de emprego, na oferta de \n\nmelhores sal\u00e1rios e no reaquecimento da economia do munic\u00edpio de Lauro \n\nM\u00fcller, que a atual administra\u00e7\u00e3o foi eleita, em outubro de 1996.\n\n43\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 - CARV\u00c3O MINERAL: PERSPECTIVAS E EVOLU\u00c7\u00c3O\n\nHIST\u00d3RICA\n\nAs jazidas brasileiras de carv\u00e3o mineral de interesse econ\u00f4mico est\u00e3o \n\nlocalizadas nos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul e, com \n\nmenor express\u00e3o, nos Estados do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo.\n\nDe acordo com dados do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\n(DNPM), o Estado do Rio Grande do Sul det\u00e9m mais de 80% das reservas de \n\ncarv\u00e3o mineral nacional (DNPM/CPRM, 1986), embora o quadro de produ\u00e7\u00e3o \n\nconceda a lideran\u00e7a ao Estado de Santa Catarina, com cerca de 80% do \n\ntotal extra\u00eddo (DNPM, 1988).\n\nA bacia carbon\u00edfera de Santa Catarina est\u00e1 situada entre os \n\ncontrafortes da Serra Geral a oeste, as eleva\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas constitu\u00eddas por \n\nrochas pr\u00e9-cambrianas a nordeste e as plan\u00edcies formadas por dep\u00f3sitos \n\nquatern\u00e1rios a sudeste, conforme mostra o mapa 8.\n\nDentro da bacia, ocorrem intercalados nos arenitos da por\u00e7\u00e3o superior \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, as camadas de carv\u00e3o que tem import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica: Barro Branco (camada superior), Irapu\u00e1 (camada intermedi\u00e1ria) e \n\nBonito (camada inferior).\n\nDe acordo com DNPM (1981), a camada Barro Branco \u00e9 a que vem \n\nsendo lavrada economicamente desde os prim\u00f3rdios da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nno estado at\u00e9 os dias atuais.\n\nA estrutura geol\u00f3gica permite que se encontre afloramentos ao longo \n\nde toda a por\u00e7\u00e3o leste da bacia carbon\u00edfera. No vale do Rio Rocinha, a \n\nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito aflora entre as altitudes de 200 e 300 metros.\n\n2.1 - Os reflexos da pol\u00edtica aplicada ao setor do carv\u00e3o na Regi\u00e3o Sul \n\nde Santa Catarina\n\nO presente item foi escrito com base nos dados do Sindicato da \n\nInd\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina (SIECESC).\n\nA minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o desempenhou um papel importante na \n\neconomia de parte do Estado de Santa Catarina, especialmente durante as\n\n44\n\n\n\nduas grandes guerras mundiais, em face da escassez do carv\u00e3o \n\ninternacional e nos anos 70, em virtude da crise mundial do petr\u00f3leo.\n\nA partir dos choques do petr\u00f3leo o governo passou a atuar no sentido \n\nde substituir o \u00f3leo combust\u00edvel no setor industrial - em especial na ind\u00fastria \n\nde cimento, na de papel e celulose e na siderurgia - por carv\u00e3o, visando com \n\nisso, utilizar as fontes dom\u00e9sticas de energia (DNPM, 1994).\n\nDe 1953 at\u00e9 1970, o setor de carv\u00e3o foi supervisionado em todas suas \n\natividades pela - CPCAN - Comiss\u00e3o do Plano do Carv\u00e3o Nacional, \u00f3rg\u00e3o \n\ninicialmente subordinado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio das Minas e Energia, a CPCAN foi inclu\u00edda em sua jurisdi\u00e7\u00e3o.\n\nDentro do planejamento da CPCAN, foi procurado equacionar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico com a conseq\u00fcente produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nenerg\u00e9tico. Para tanto, foi iniciado na d\u00e9cada de 60, o mercado de carv\u00e3o \n\ntermel\u00e9trico com a opera\u00e7\u00e3o da SOTELCA - Sociedade Termel\u00e9trica \n\nCapivari, posteriormente incorporada pelas Centrais El\u00e9tricas do Sul do \n\nBrasil - ELETROSUL.\n\nDa d\u00e9cada de 70 at\u00e9 o Governo Collor, o setor, subordinado ao \n\nMinist\u00e9rio das Minas e Energia, ficou na depend\u00eancia de pol\u00edticas oriundas \n\ndo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo e Comiss\u00e3o Nacional de Energia, criada \n\nem julho de 1979, e revigorada em mar\u00e7o de 1986. Entre outras atribui\u00e7\u00f5es, \n\nessa comiss\u00e3o supervisionava a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de derivados de \n\npetr\u00f3leo por energ\u00e9ticos alternativos.\n\nCom vistas a implementar a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de derivados de \n\npetr\u00f3leo o governo criou, em 1975, a Companhia Auxiliar de Energia El\u00e9trica \n\nBrasileira (CAEEB) com o objetivo de realizar a comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nenerg\u00e9tico.\n\nO incentivo ao consumo assegurado pelo Governo Federal atrav\u00e9s de \n\nsubs\u00eddio foi o fator preponderante para o aumento do consumo de carv\u00e3o no \n\nsetor industrial, especialmente no parque cimenteiro. O programa de \n\nincentivos, que chegou a 90% do pre\u00e7o do carv\u00e3o, previa a viabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nlinhas de financiamentos para implanta\u00e7\u00e3o de novas f\u00e1bricas e a adapta\u00e7\u00e3o \n\ndas existentes para o uso de carv\u00e3o mineral. A partir de 1980, o subs\u00eddio ao \n\npre\u00e7o foi sendo gradativamente diminu\u00eddo at\u00e9 que, em abril de 1983, foi \n\nretirado, restando somente o relativo ao frete.\n\n45\n\n\n\nEm julho de 1988 foi suspenso qualquer subs\u00eddio ao carv\u00e3o e iniciado \n\no processo de extin\u00e7\u00e3o da CAEEB. Ao estabelecer a equival\u00eancia de 80% do \n\npre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel, o governo previa um sistema auto \n\nsustentado de comercializa\u00e7\u00e3o direta, mantendo assim o raio de a\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o no mercado industrial, especialmente o cimenteiro, conquistado ao \n\nlongo da d\u00e9cada. A pol\u00edtica de pre\u00e7os irreal aplicada ao \u00f3leo combust\u00edvel \n\nusada para impedir a escalada inflacion\u00e1ria, tornou invi\u00e1vel a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nsistema. O produtor foi obrigado a reduzir o seu pre\u00e7o de modo a manter o \n\ncarv\u00e3o atrativo ao consumidor. Ao longo do ano de 1989 o setor carbon\u00edfero \n\ncatarinense s\u00f3 vendeu 40% do CE-4500 produzido, visto que a CAEEB, \n\ndetendo o contrato comercial com a ELETROSUL, vendeu seus estoques, \n\ndeixando 1.300.000 t de carv\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o corrente em estoque (DNPM, \n\n1994). Esta situa\u00e7\u00e3o reverteu-se em novembro de 1989, quando as \n\nempresas mineradoras assinaram o contrato com a ELETROSUL, passando \n\na comercializar diretamente, sem nenhuma interven\u00e7\u00e3o do governo.\n\nNesta fase de transi\u00e7\u00e3o, de 1989 a meados de 1990, houve um \n\ndecr\u00e9scimo de compra de carv\u00e3o energ\u00e9tico pelo setor cimenteiro, \n\nbasicamente nas f\u00e1bricas de Minas Gerais e do Nordeste, mais distantes da \n\nregi\u00e3o produtora. O setor do cimento que chegara a consumir, cerca de 2,2 \n\nmilh\u00f5es de toneladas de carv\u00e3o em 1987, reduziu para cerca de 1,0 milh\u00e3o \n\nnos anos de 1989, 1990 e 1991 (DNPM, 1994).\n\nEm 17 de setembro de 1990, foi publicada a portaria n\u00b0 801 do \n\nMinist\u00e9rio da Infra-Estrutura, retirando a interven\u00e7\u00e3o d\u00f3 Estado nos sistemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o, pre\u00e7os e comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, estabelecendo o fim da \n\nobrigatoriedade de compra do carv\u00e3o metal\u00fargico nacional pela siderurgia e \n\nliberando totalmente as importa\u00e7\u00f5es de carv\u00e3o mineral.\n\nEsta mudan\u00e7a radical e abrupta na estrutura produtiva e comercial \n\nteve como conseq\u00fc\u00eancia imediata a perda de mercado do carv\u00e3o metal\u00fargico \n\n(cerca de 700 mil toneladas por ano). A caracter\u00edstica do carv\u00e3o nacional \n\naliada ao modo de produ\u00e7\u00e3o e transporte, inviabilizaram a competi\u00e7\u00e3o com o \n\ncarv\u00e3o metal\u00fargico importado, que al\u00e9m de ter um custo menor, tinha \n\nal\u00edquota de importa\u00e7\u00e3o zero.\n\nSem o mercado do carv\u00e3o metal\u00fargico, o Lavador de Capivari perdeu \n\na sua fun\u00e7\u00e3o e foi desativado, passando as minas a produzirem nos seus\n\n\n\n1\n\nsistemas de beneficiamento os carv\u00f5es energ\u00e9ticos CE-4500 e CE-5200. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia houve a demiss\u00e3o de mais de 50% do efetivo de \n\ntrabalhadores no setor carbon\u00edfero, incluindo a minera\u00e7\u00e3o, a Rede \n\nFerrovi\u00e1ria Federal S.A. - RFFSA, o Lavador de Capivari, o Porto de \n\nImbituba, a Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense (ICC) e outros segmentos \n\nenvolvidos direta ou indiretamente com essas atividades. O setor carbon\u00edfero \n\ncatarinense, que produzia em m\u00e9dia 400.000 t/m\u00eas de carv\u00e3o vend\u00e1vel nos \n\nanos d e l985/86, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 produziu 160.000 t/m\u00eas, o que \n\ngerou a redu\u00e7\u00e3o de 5000 postos de trabalho direto (DNPM, 1994).\n\nA caracter\u00edstica localizada da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, fez com que o \n\nimpacto social desta redu\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o fosse violento, especialmente nos \n\nmunic\u00edpios que n\u00e3o tinham uma economia diversificada.\n\nNos demais munic\u00edpios da Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Regi\u00e3o \n\nCarbon\u00edfera (AMREC), que tamb\u00e9m se desenvolveram baseados no carv\u00e3o, \n\nmas que no decorrer da d\u00e9cada de 1980 diversificaram seus capitais para \n\noutros ramos da atividade econ\u00f4mica, surgiram ind\u00fastrias de cer\u00e2mica, de \n\nconfec\u00e7\u00f5es, de pl\u00e1sticos e de m\u00f3veis, que passaram a representar uma \n\nparcela crescente da produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.\n\nEntretanto, o interesse na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ainda persiste, \n\nprincipalmente em torno do energ\u00e9tico, pois de acordo com o Plano Decenal \n\nde Expans\u00e3o do Setor El\u00e9trico, realizado pela ELETROBR\u00c1S em 1998, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das t\u00e9rmicas dever\u00e1 ter um crescimento substancial na gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica no pa\u00eds, passando de 5.409 MW em 1998 para 16.914 \n\nMW em 2007. Ainda de acordo com o mesmo documento \n\n(ELETROBR\u00c1S, 1998), a participa\u00e7\u00e3o das t\u00e9rmicas no sistema \n\nsul/sudeste/centro-oeste (sistema interligado) passaria de 3.581 em 1998 \n\npara 12.613 em 2007.\n\nMas as perspectivas do carv\u00e3o ser utilizado como uma fonte vi\u00e1vel de \n\nenergia dependem, em grande medida, da resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nambientais vinculados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o.\n\n47\n\n\n\n48\n\n2.2 - O contexto hist\u00f3rico do carv\u00e3o no Municipio de Lauro M\u00fcller\n\nLauro M\u00fcller, antigamente chamada de Esta\u00e7\u00e3o das Minas, era, no \n\ns\u00e9culo XIX, caminho de tropeiros que realizavam o secular transporte de \n\ngado do pampa ga\u00facho a S\u00e3o Paulo, subindo a Serra do Rio do Rasto.\n\nO relato da primeira descoberta de carv\u00e3o em Santa Catarina, foi feito \n\npelo Visconde de Barbacena, primeiro concession\u00e1rio do distrito mineiro e \n\ndirigido a WHITE, chefe da COMISS\u00c3O DE ESTUDOS DAS MINAS DE \n\nCARV\u00c3O DE PEDRA NO BRASIL.\n\nConsta no Relat\u00f3rio WHITE que na primeira metade do s\u00e9culo \n\npassado, alguns ca\u00e7adores acamparam perto da mina Barro Branco Velho e \n\nusaram algumas pedras de aspecto negro como apoio de uma panela em \n\nque estavam cozinhando. Para espanto destes homens as pedras pegaram \n\nfogo e arderam. Um dos ca\u00e7adores narrou o caso ao Visconde de Barbacena \n\nque, tendo residido na Inglaterra, e conhecendo o carv\u00e3o como combust\u00edvel, \n\nreconheceu imediatamente que se tratavam de peda\u00e7os de carv\u00e3o. Antes de \n\nvisitar a regi\u00e3o, para confirmar sua suposi\u00e7\u00e3o apressou-se em adquirir uma \n\nconcess\u00e3o de cerca de 14 quil\u00f4metros quadrados.\n\nCom essa concess\u00e3o, recebida em 1861, junto com capital ingl\u00eas, \n\nformou um sindicato para explorar o carv\u00e3o e lev\u00e1-lo ao mercado em uma via \n\nf\u00e9rrea (D. Thereza Christina) constru\u00edda por outro sindicato ingl\u00eas. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro iniciou em 1874 e foi inaugurada em 1884. \n\nEm 1o de outubro de 1885 foi inaugurada a esta\u00e7\u00e3o terminal, data essa \n\nconsiderada como a da funda\u00e7\u00e3o de Lauro M\u00fcller.\n\nO sindicato iniciou os trabalhos de explora\u00e7\u00e3o no local denominado \n\nBarro Branco Novo, situado a 3 km do ponto terminal da estrada de ferro e \n\nseparado deste por montanha cujo cimo \u00e9 conhecido por Boa Vista. O carv\u00e3o \n\nera transportado pela montanha acima, por uma estrada de ferro de cabo, de \n\nrampa suave e arriado pela fralda leste da montanha, por meio de outro cabo \n\nat\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o da estrada de ferro de Lauro M\u00fcller (WHITE, 1908).\n\nAs grandes despesas para levar o carv\u00e3o at\u00e9 os vag\u00f5es e at\u00e9 a bordo \n\ndos vapores em Imbituba e a qualidade do carv\u00e3o conduziram a empresa \u00e0 \n\nfal\u00eancia, pois o primeiro carregamento de carv\u00e3o embarcado para Buenos\n\n\n\nAires que havia custado 25 d\u00f3lares a tonelada, foi vendido no mercado por \n\napenas 6 d\u00f3lares (WHITE, 1908).\n\nNo livro Colonos e Mineiros no Grande Orleans DALL'ALBA (1986) faz \n\num resgate da hist\u00f3ria da regi\u00e3o.\n\nPor dificuldades financeiras o Visconde e sua companhia inglesa \n\nvenderam as terras para a firma Lage e Irm\u00e3os. O sucessor dos irm\u00e3os Lage \n\nfoi Henrique Lage, que tinha muitas empresas e cuja vida girou em torno do \n\ntrinomio navios-carv\u00e3o-ferro. Deve-se a ele o impulso inicial \u00e0 minera\u00e7\u00e3o em \n\nSanta Catarina. Em 1922 fundou uma empresa dedicada exclusivamente \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, a Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco \n\n(CNMBB). Falar sobre Lauro M\u00fcller, praticamente \u00e9 falar sobre a CNMBB.\n\nA companhia atravessou diversas dificuldades, principalmente no \n\nper\u00edodo de 1929 a 1932, anos de grande recess\u00e3o mundial. Paralelamente \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o, o administrador da companhia instalou muitos colonos em \u00e1reas \n\ncultiv\u00e1veis, arrendando-lhes a terra para plantio de milho que, vendido, era \n\nempregado para o pagamento dos oper\u00e1rios quando as vendas de carv\u00e3o \n\nficavam paralisadas. Nas terras menos f\u00e9rteis mandou plantar tr\u00eas milh\u00f5es \n\nde p\u00e9s de eucalipto, sendo a segunda maior planta\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul.\n\nA Companhia Barro Branco nesse tempo praticamente representava a \n\nadministra\u00e7\u00e3o da vila de Lauro M\u00fcller, sendo o gerente, autoridade m\u00e1xima. \n\nSomente com sua licen\u00e7a era poss\u00edvel instalar um estabelecimento ou outro \n\nramo de trabalho. Construiu as vilas oper\u00e1rias de Lauro M\u00fcller, Guat\u00e1 e \n\nBarro Branco onde os empregados pagavam alugu\u00e9is simb\u00f3licos. Segundo o \n\nautor (DALL\u2019ALBA, 1986), a companhia muitas vezes denegrida, interessava- \n\nse por m\u00faltiplos aspectos da vida dos oper\u00e1rios, desde a presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os m\u00e9dicos at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de escolas e clubes \n\nrecreativos.\n\nDurante a IIa Guerra Mundial, a Companhia Barro Branco foi \n\nincorporada ao patrim\u00f4nio nacional, devido \u00e0 import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do \n\ncarv\u00e3o de Santa Catarina, \u00fanico a poder substituir o carv\u00e3o estrangeiro. \n\nGra\u00e7as a ele, as siderurgias e outras ind\u00fastrias dependentes do carv\u00e3o \n\ncontinuaram desenvolvendo suas atividades. O crescimento do Distrito de \n\nLauro M\u00fcller foi t\u00e3o grande que sua popula\u00e7\u00e3o chegou a atingir 35.000 \n\nhabitantes, os empregados diretos da companhia eram mais de 2500. A\n\n\n\nprodu\u00e7\u00e3o, que em 1940 era de 95.000 toneladas, chegou a atingir 245.000 \n\ntoneladas em 1946, utilizando m\u00e9todos mais modernos de extra\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o, tais como a terraplanagem mec\u00e2nica com tratores e a terraplanagem \n\ncom tra\u00e7\u00e3o animal.\n\nDALL'ALBA (op cit) comenta que com o fim da guerra, a Companhia \n\nBarro Branco foi desincorporada, em agosto de 1946. Iniciou-se ent\u00e3o um \n\nper\u00edodo dif\u00edcil, devido \u00e0 concorr\u00eancia com o carv\u00e3o estrangeiro.\n\nA cria\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, em dezembro de 1956, \n\ninfluenciou muito a venda de terras por parte da Henrique Lage Com\u00e9rcio e \n\nInd\u00fastria, propriet\u00e1ria exclusiva de toda a \u00e1rea do per\u00edmetro urbano e de \n\ngrande parte do suburbano. Mesmo assim, o Munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, n\u00e3o \n\nprosperava, e a popula\u00e7\u00e3o estava reduzida a menos da metade da que havia \n\nno per\u00edodo 1942/1948.\n\nFrancisco Cat\u00e3o, maior acionista da Barro Branco vendeu, em 1967, \n\nsuas a\u00e7\u00f5es a dois engenheiros: \u00c1lvaro Cat\u00e3o e Sebasti\u00e3o Neto Campos que \n\nenfrentaram grandes dificuldades, agravadas com as enchentes de 1971 e \n\n1974.\n\nAinda segundo o Padre DALL'ALBA (1986), o problema foi agravado \n\npela infeliz sugest\u00e3o dada pelo ent\u00e3o diretor da estrada de ferro Dona \n\nThereza Christina para que fosse desativado o ramal para Lauro M\u00fcller, \n\nconsiderando que a reserva de carv\u00e3o n\u00e3o compensava a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nferrovia. Mas os donos das minas perseveraram, mesmo tendo que levar, em \n\ncaminh\u00e3o, o carv\u00e3o para o lavador de Urussanga.\n\nNos anos 70, em virtude da crise mundial do petr\u00f3leo, houve um novo \n\nalento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. Segundo Sebasti\u00e3o Neto Campos (inf. verbal, \n\n1993), o governo brasileiro ampliou ent\u00e3o sua pol\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o.\n\nO interesse do governo federal no setor n\u00e3o era motivado pelo desejo \n\nde promover o desenvolvimento econ\u00f4mico regional. Era ditado por \n\nconsidera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas ou acionado por eventos internacionais.\n\nO per\u00edodo entre meados dos anos 70 a 80, conhecido como a era \n\ndourada do carv\u00e3o, caracterizou-se pela obriga\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras \n\n(especialmente as empresas sider\u00fargicas e as de energia) usarem pelo\n\n50\n\n\n\nmenos 20% do carv\u00e3o nacional no seu consumo de energia, a pre\u00e7os \n\nestabelecidos pelo governo (FATMA, 1997).\n\nDurante todo esse per\u00edodo de r\u00e1pido crescimento, as empresas de \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o operaram sem regulamentos ambientais claros ou \n\nfiscaliz\u00e1veis.\n\nEm meados da d\u00e9cada de 80, a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar. Em 1989, \n\ncomo parte do seu programa de desregulamenta\u00e7\u00e3o, o governo decidiu \n\nretirar-se do setor.\n\nA partir de 1989 o Grupo Fid\u00e9lis Barata assumiu o controle acion\u00e1rio \n\nda Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco. O grupo solicitou a \n\ncess\u00e3o dos direitos mmer\u00e1rios da Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro \n\nBranco para Empresa Castelo Branco para que fosse poss\u00edvel sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo licitat\u00f3rio realizado pela ELETROSUL, visando a \n\ncompra de carv\u00e3o energ\u00e9tico CE 4500. A Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o \n\nBarro Branco S.A. n\u00e3o poderia participar da licita\u00e7\u00e3o por n\u00e3o atender \n\nexig\u00eancias legais, principalmente quanto \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de seus d\u00e9bitos \n\nfiscais e trabalhistas.\n\nO novo grupo fez investimentos na lavra e construiu uma usina de \n\nbeneficiamento para beneficiar o carv\u00e3o proveniente da mina Novo \n\nHorizonte, em fase de projeto.\n\nComo ressaltam BENDER et al in SCHEIBE et ai (1993), existem altos \n\ne baixos na hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Santa Catarina. Grandes \n\nimpulsos \u00e0 minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o no munic\u00edpio ocorreram durante as duas \n\nGrandes Guerras Mundiais, em face da escassez de carv\u00e3o internacional. \n\nPor\u00e9m, os per\u00edodos do p\u00f3s-guerra caracterizaram-se por um descenso da \n\nprodu\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera nacional, dando in\u00edcio a um processo de degenera\u00e7\u00e3o \n\nda infra-estrutura colocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos mineiros.\n\nNos munic\u00edpios de Lauro M\u00fcller e Sider\u00f3polis, que n\u00e3o conseguiram \n\ndiversificar sua economia, a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ainda representa 85% e \n\n73% da produ\u00e7\u00e3o industrial, respectivamente, enquanto que nos demais \n\nmunic\u00edpios pertencentes a Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera \n\n(AMREC), a m\u00e9dia \u00e9 de 10% (FATMA, 1997).\n\n\n\n52\n\n2.3 - A minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na sub-bacia do Rio Rocinha\n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 praticamente toda concedida para lavra de \n\ncarv\u00e3o mineral, com exce\u00e7\u00e3o de parte das escarpas da Serra Geral, onde \n\npredominam declividades maiores que 45% e cotas altim\u00e9tricas superiores a \n\n800m.\n\nOs primeiros manifestos feitos junto ao Departamento Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) para explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea datam de 1936, e foram \n\nfeitos pela Carbon\u00edfera Metropolitana e Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o \n\nBarro Branco.\n\nA Carbon\u00edfera Metropolitana requereu inicialmente uma \u00e1rea com \n\n12.093 ha e em 1972 foi cession\u00e1ria de duas novas \u00e1reas, com 2.000 ha \n\ncada uma, cuja cedente foi a Companhia de Pesquisas e Recursos Minerais - \n\nCPRM.\n\nOs requerimentos da Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco \n\nem 1936, s\u00e3o de uma \u00e1rea com 1.493 ha e outra com 9.416 ha.\n\nAs \u00e1reas requeridas pelas empresas podem ser vistas no mapa 9.\n\nSegundo Dario Valiati, ge\u00f3logo da CPRM, apesar da Carbon\u00edfera \n\nMetropolitana S.A. ter uma concess\u00e3o, cujo limite norte chega at\u00e9 a sub- \n\nbacia do Rio Rocinha, sua \u00fanica lavra em desenvolvimento, Mina Esperan\u00e7a \n\n(de sub-solo), localiza-se no munic\u00edpio de Treviso e o per\u00edmetro projetado \n\npara lavra n\u00e3o alcan\u00e7a a \u00e1rea em estudo.\n\nA Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco (CNMBB), \n\npertencente ao Grupo Fid\u00e9lis Barata desde 1989, \u00e9 concession\u00e1ria de \n\ngrande parte da \u00e1rea da sub-bacia do Rocinha e h\u00e1 muito tempo minera \n\ncarv\u00e3o ao longo do vale do rio, dado as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas, \n\nque permitem um f\u00e1cil acesso \u00e0 camada de carv\u00e3o. O mapa 10 apresenta as \n\n\u00e1reas mineradas no sub-solo pela CNMBB na \u00e1rea de estudo.\n\nSegundo o DNPM (1981), a atividade de lavra consiste no conjunto de \n\nopera\u00e7\u00f5es cujo objetivo \u00e9 o desmonte e extra\u00e7\u00e3o das camadas de carv\u00e3o \n\npara posterior processamento na usina de beneficiamento.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es dos jazimentos, a minera\u00e7\u00e3o pode ser \n\ndesenvolvida tanto em lavra subterr\u00e2nea (sub-solo) como em superf\u00edcie (c\u00e9u \n\naberto).\n\n\n\n5l\n\u00b0W\n\n.G\nr.\n\n\n\nCD\nO\n\n<\n\nQ_\n<\n\nO\nOo\n\nc _ ^\n\no o\nI\no\n\n\u00bf o\n\nL_\nO\n\n- G\nZ5\n\nO  w\n. \u2014  (D\ncu  o\n\u2014  co \n\nco\no  0\n\n5  8\n\nC _ )\noC\n\nb\no  \u00a9O - -a\n\no\n\nO  a.\u2014  o\nc c  s\n\nooo\n\nc\nD\n\nO'\nL-\nC\n\u00a9\n\n(O\nO\n\no\n>o\n\u00bf>\n\"O\nLxJso\n\u00ed Ooo\nN\n\nU>\na\n\noooo\n\n03\n\u00eb\u00eb \n\n-  O\ny &lt;e\n\nO &lt;D \n\nO  Q\n\nOo\no\n\n8 \u00b0  \u00dcD gU J O\n^ tT l o  \n\u00dcD \u2014\nl 5\n\nQQ C7 \nO  o co\n\nT 2  LxJ\n\nr  \u00a9  \n\nco V \u00ae\ncr> o  o  \n2 )  O L\n\nu _  + -  \nL  ^  C  \n\u00ae  L  O  \n\n\u2022O\nc o \n0 + . 0 )  \n\nCD T ?\n\no Si\u00bbto o \nTI \u0153 \"to \u00ab g 2  o .y\n\u201e  CO D _\n\n5 55\n\nI \u00a7<C U -\n\n\n\no\no\no\no\n\n<\n\nQ .\n\n<\n\no  CO\n\n1\u00c7\n\nI O\nxr\u00bb\n\nO\n\no\no\no\n\nL_\nC\n<D\n\nw\no\n\n=5 -Q \u201d03 o\no\no\n\no\nT D\n\nO\n*D\n\nC l\n\n\u00bf7>\nO\n\nO  \n.  i -  \n\nc o  \u0152 \nr - H -  2} c * 0 L lJ _ Q  \n\u00a3  * -  \u00e7g q  \n\n. 0  \no\no  o\n\no  r-1 \n\n? g - 5\n\nLlJ O\nCO \u2022\n\n?5 S S  \nO  o \u00ae  \u00bb\u2014 (\u2014 m os \no \u00b0 \u00cd?O OQ\n\n4 -\n\nL=0\n\u00b0 \u00eb l\n\n\u2022\u201c  O  \no 1 0 - 5+- S os _  O  o\no  ?  w\n\n? O  \u00a1 t i  t-*-1\noO  I CO \u00bb\ne n  o  o22 o o c\n. -  q - \" 0  i _\n\n_ g  i _  0 + -TD C7I+\" O\u00a3 O C O\n\u00a9  + - &lt;D\n\nCD L . E  O\nn  0\n\u00a3  * - > + -  C  \n\nC  O\nL_ \u00a9  O O O\nO  W  >\n\no  \u00a9  \u00a9\n\u201e  C \u00db __ I \" O\n\n\n\n56\n\nO desenvolvimento da atividade de minera\u00e7\u00e3o em sub-solo \n\nimplica, entre outros aspectos, na abertura de po\u00e7os, planos \n\ninclinados ou galerias de encosta, para extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, \n\ntransporte de materiais e de pessoal, e para ventila\u00e7\u00e3o \n\n(DNPM, 1981:60).\n\nO acesso ao sub-solo parte da superf\u00edcie e atinge geralmente os \n\npontos mais baixos das jazidas.\n\nA lavra subterr\u00e2nea (sub-solo) de carv\u00e3o na sub-bacia do Rio Rocinha \n\nfoi realizada utilizando o m\u00e9todo de c\u00e2maras e pilares (figura 2), com \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de pilares (minera\u00e7\u00e3o de pilares) at\u00e9 1990 e sem recupera\u00e7\u00e3o a \n\npartir da\u00ed.\n\nSegundo VOLPATO (1984:40):\n\nC\u00e2maras e Pilares \u00e9 chamado o sistema de minera\u00e7\u00e3o em \n\nsub-solo mais comum na regi\u00e3o. As fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas das \n\njazidas definem o tra\u00e7ado dos v\u00e1rios eixos, todos ligados ao \n\nprincipal. Os oper\u00e1rios do carv\u00e3o seguem a rota dos eixos, e \n\nas galerias v\u00e3o se alongando, num percurso de 3 ou 4 km. A \n\naltura das galerias \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com a espessura da \n\ncamada de carv\u00e3o.\n\nAs minas de sub-solo da Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro \n\nBranco, hoje desativadas, s\u00e3o conhecidas como 3A, 3B, 3C, 3D, 3E, 3F e 3G \n\n(mapa 11). O acesso ao sub-solo era realizado por galerias de encosta, com \n\nexce\u00e7\u00e3o da mina 3G, que era atrav\u00e9s de plano inclinado.\n\nA seguir, ser\u00e3o apresentadas as informa\u00e7\u00f5es que foram obtidas junto \n\nao DNPM (Regional de Crici\u00fama); salienta-se que as minas 3A, 3B, 3C e 3D \n\nn\u00e3o apresentam registros neste departamento, e as poucas informa\u00e7\u00f5es \n\nexistentes e aqui apresentadas foram obtidas pelo DNPM (Regional de \n\nCrici\u00fama) junto \u00e0 Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco. A mina \n\n3A iniciou a opera\u00e7\u00e3o em 1969 e a mina 3D em 1967; as datas de t\u00e9rmino da \n\nopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o conhecidas pelo DNPM, porque na \u00e9poca as empresas \n\nn\u00e3o eram obrigadas a fazer um projeto de paralisa\u00e7\u00e3o relatando o hist\u00f3rico \n\nde cada mina. A 3E/F operou durante 17 anos, no per\u00edodo compreendido \n\nentre 1973 e 1990 e a mina 3G durante 18 anos, de 1976 a 1994, restando \n\nainda algumas reservas remanescentes pass\u00edveis de lavra. Entre as minas\n\n\n\nF I G U R A  2\n\nM E T O D O D E C A M A R A S\n\nP I L A R E S\n\nV A R I A N T E  : 9  G A L E R I A S  E M  A V A N \u00c7 O  \n\nA 8 C D E F G H\n\nti\n\n?  ?  \n\n?  ?\nO \u00a9\n?  ?\n\n?  ?  \n\n?  ?  \n\n?  ?\n\n?  ?\n\n?  ?\n\u00a9  G\n\n?  ?\n\nt n t\n5 o\u00edn tg\n\n?  ?\nmui ....hu\u00ed ........ mnmm\n\n? ..u \u00ae u\n\n? t 3 t\n\nA, B - C A R R E G A M E N T O\n\nC -  FRENTE DETONADA P R O N T A  P /  C A R R E G A M E N T O\n\nD -  FRENTE DETONADA\n\nE - FRENTE FURADA\n\nF, G -  FRENTE S E N D O  FURADA\n\nH - FRENTE ESC O R A D A\n\nI - FRENTE S E N D O  ES C O R A D A\n\n1 a 4 \n\n5 o 7\n\n- T R A N S P O R T A D O R  DE ARRASTO\n\n- T R A N S P O R T A D O R  DE CORREIA\n\n- AR P U R O\n\n- AR VICIADO\n\n- TA P U M E S\n\n- TENDAS\n\nFONTE : DNPM  -  M \u00e9 to d o s  d e  L a v ra  d e  C o rv \u00f5 o  no  B ras il /  M aio 1 9 8 4 .\n\n\n\n<\nCL\n<\n\nO\n\u00bfO . 2\n\n> 6\n=3\nC7\n\nC\nCD\n\nO\n\no\n\no\n\u00ed Oo\n\nooo oooo\n\no\n\nooo\nCD-O\n\no&lt;D \nr\u2014  M - 2? C - o\nU J  . O\n\ncg o \n- oo\n\no  O\u00a70 t \u20143 r-j\nIf.m \n-\u00a7?\u00a7 \n,9 w\u00cdO &lt;d  \n\nL \u00fc  o  \n_ r  W \ng $  \n\u00b0 c CD \u00a3\n\nog\n4\u2014 C\n?\u00a3S\noS\n\nO\nOoo\n\noO o \nq Z - \u00fc O\n\no  o  -\u00bb\u2014 \u00a9c\nf e  \"O\nEo\n\nc\nCD\n\nm  L .  t _\n_  O  O  2\n\u00a3 ^ + - -  \n\nC  OL. a> o .oo&lt;o > o\n2  C7 CD L .\n\n. .  C\u00db _ J  h -\n\n2  55\nL. CD\nO + -\n\n+ - C\n=> O&lt; l_L_\n\n\n\n3A, 3B, 3C e 3D n\u00e3o existiam liga\u00e7\u00f5es, j\u00e1 a mina 3G tinha v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es \n\ncom a 3E/F, que poderiam ser utilizadas como sa\u00eddas de emerg\u00eancia. A mina \n\n3C n\u00e3o se desenvolveu; nela foi tra\u00e7ado apenas o eixo principal com \n\nextens\u00e3o de 300 metros e os t\u00e9cnicos da companhia n\u00e3o sabem informar o \n\nmotivo. Nas minas 3A, 3B, 3D e 3 E/F, o desmonte e a extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nera manual, utilizando o m\u00e9todo de c\u00e2maras e pilares com recuo de pilares e \n\nsubsid\u00eancia da rocha de cobertura. A lavra manual se caracterizava pelo \n\ncarregamento do carv\u00e3o desmontado nas frentes de servi\u00e7o, com o aux\u00edlio \n\nde instrumentos rudimentares e transporte com vagonetes ligados a cabos \n\nsem fim, tracionados por guinchos (DNPM, 1984). A mina 3G, com uma \u00e1rea \n\nprevista de 3.650.000m2, foi projetada para opera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de processos \n\nmanuais e a partir do advento da mecaniza\u00e7\u00e3o, passou a semi-mecanizada. \n\nNeste processo o desmonte do carv\u00e3o \u00e9 feito com aux\u00edlio de explosivos, o \n\ncarregamento e o transporte s\u00e3o executados por carregadeiras bobcats, \n\nequipadas com motor el\u00e9trico, que recolhem o material nas frentes de \n\nservi\u00e7o e descarregam diretamente numa correia rebaixada, instalada \n\ntransversalmente ao painel de forma a possibilitar a menor dist\u00e2ncia \u00e0s \n\nfrentes de servi\u00e7o.\n\nO m\u00e9todo semi-mecanizado contribuiu para melhora da produtividade \n\ndas minas antes manuais. Por outro lado, causou o acentuado agravamento \n\nda polui\u00e7\u00e3o ambiental, pelo grande aumento de produ\u00e7\u00e3o conjugada \u00e0 menor \n\nseletividade, trazendo \u00e0 superf\u00edcie quantidades de rejeitos cada vez maiores \n\n(GOTHE,1993).\n\nSegundo VOLPATO (1984), a mecaniza\u00e7\u00e3o induziu inicialmente a \n\nfalsa id\u00e9ia de que estava vindo em benef\u00edcio dos mineiros, mas com o passar \n\ndo tempo, come\u00e7aram a ser registradas com maior intensidade, as doen\u00e7as \n\nprofissionais.\n\nO depoimento de um mineiro citado por VOLPATO (op cit) coloca com \n\nmuita clareza o pensamento dos trabalhadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o \n\ndas minas. Diz ele:\n\n\u201cA mina de antigamente era mais saud\u00e1vel e menos \n\nperigosa. Uma vez, a pedra antes de cair dava sinal, porque \n\na madeira estalava e fazia barulho. O parafuso de teto n\u00e3o \n\nd\u00e1 sinal. Na mecanizada o barulho \u00e9 muito grande e n\u00e3o se\n\n\n\n60\n\nescuta a pedra cair. Na mecanizada h\u00e1 acidentes fatais. Na \n\nmecanizada tudo \u00e9 perigoso.\u201d(Volpato, 1984:62)\n\nA mina 3G tinha cobertura m\u00e1xima de 200 metros (especificada em \n\nprojeto). O escoramento de teto, etapa fundamental da lavra, foi feito com \n\nperfis de madeira e parafusos. A madeira \u00e9 utilizada como refor\u00e7o de teto em \n\n\u00e1reas inst\u00e1veis, j\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o dos parafusos \u00e9 refor\u00e7ar a rocha, solidarizando \n\nos estratos rochosos e diminuindo suas deforma\u00e7\u00f5es.\n\nA ventila\u00e7\u00e3o na mina 3G, como em todas as minas catarinenses, era \n\nrealizada por exaust\u00e3o, sendo os exaustores principais invariavelmente \n\ninstalados na superf\u00edcie, em po\u00e7os de ventila\u00e7\u00e3o. Segundo Ronaldo Antunes, \n\nt\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o (inf. verbal, 1995), esta mina foi projetada para extrair \n\ncarv\u00e3o da Camada Barro Branco, mas com o passar dos anos e com o eixo \n\nmuito alongado, as condi\u00e7\u00f5es para extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o nesta camada \n\ntornaram-se desfavor\u00e1veis, diminuindo a margem de lucro da empresa \n\nrespons\u00e1vel, devido ao aumento da cobertura com aumento dos pilares para \n\nfator de seguran\u00e7a > 1,8. Diz Dario Valiati (inf. verbal, 1998), que este fator \u00e9 \n\ncalculado em fun\u00e7\u00e3o do dimensionamento dos pilares que s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara sustentar a cobertura da rocha, desde a camada de carv\u00e3o at\u00e9 a \n\nsuperf\u00edcie. Entram neste c\u00e1lculo os seguintes par\u00e2metros: dimens\u00e3o e altura \n\ndos pilares, tamanho das galerias, cobertura da rocha e caracter\u00edsticas da \n\ncamada em resistir \u00e0 carga. O fator >1,8 significa que os pilares tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sustentar 1,8 vezes a cobertura de rocha acima deles, ou seja, \n\nse a cobertura for de 100 metros, os pilares tem condi\u00e7\u00e3o de sustentar 180 \n\nmetros.\n\nPara evitar o fechamento da mina, foram feitos alguns furos de \n\nsondagem a partir do eixo, atrav\u00e9s dos quais foi encontrada a Camada \n\nIrapu\u00e1, localizada 35 metros em plano inclinado abaixo da Camada Barro \n\nBranco. Esta seria sem d\u00favida a sa\u00edda para aumentar a produ\u00e7\u00e3o sem a \n\nparalisa\u00e7\u00e3o da mina, mas na realidade a extra\u00e7\u00e3o de uma camada de carv\u00e3o \n\ncom apenas 13 metros de cobertura, na vertical, abaixo de galerias \n\ntotalmente \"ocas\", aumentou a probabilidade do abatimento da rocha de \n\ncobertura.\n\n\n\nEm 1993, os trabalhos na mina 3G foram suspensos temporariamente, \n\nem virtude de tr\u00eas acidentes com v\u00edtimas fatais por choque el\u00e9trico, em um \n\nper\u00edodo de tr\u00eas meses.\n\nA suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da lavra nesta unidade n\u00e3o implicou na \n\ncessa\u00e7\u00e3o das descargas poluentes, porque as bombas utilizadas para \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da mina continuaram operando durante algum tempo, para \n\nevitar sua inunda\u00e7\u00e3o. A inunda\u00e7\u00e3o de minas de sub-solo \u00e9 devido, entre \n\noutros fatores, a \u00e1gua contida nos arenitos onde encontram-se intercalados \n\nos principais dep\u00f3sitos de carv\u00e3o. Essas \u00e1guas necessitam ser drenadas e \n\nrecalcadas para a superf\u00edcie, a fim de permitir a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos; o \n\nbombeamento das \u00e1guas \u00e9 feito por pequenas bombas centr\u00edfugas m\u00f3veis \n\npara reservat\u00f3rios e a partir destes para represas localizadas ao longo da \n\nmina at\u00e9 atingirem o ponto de acumula\u00e7\u00e3o principal, de onde s\u00e3o \n\nbombeadas para a superf\u00edcie.\n\nA paralisa\u00e7\u00e3o definitiva da lavra na mina 3G ocorreu em 1994, a partir \n\nda decis\u00e3o da Promotoria P\u00fablica de Santa Catarina de reter 30% do valor \n\nda fatura das Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil - ELETROSUL, principal \n\ncliente da empresa, em fun\u00e7\u00e3o de seus d\u00e9bitos fiscais e trabalhistas.\n\nA produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nas minas 3E/F e 3G, durante as d\u00e9cadas de \n\n80 e 90, pode ser vista na tabela 5.\n\nTabela 5 - Produ\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o nas Minas 3E/F e 3G\n\nROM (t)\n\n1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987\n\n3 G - - - 339.012 395.165 228.635 209.950 80.068\n\n3E/F 342.404 468.774 552.311 144.782 276.962 402.672 357.281 191.515\n\n\n\n62\n\ncont.\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\n\n3 G 325.789 305.633 276.874 443.212 427.052 336.623 114.023 -\n\n3E/F 388.063 227.698 70.610 - - - - -\n\nFonte: Dados coletados nos Informativos Anuais da nd\u00fastria Carbon\u00edfera - DNPM\n\nAl\u00e9m das \u00e1reas j\u00e1 mineradas no sub-solo, a companhia minerou a c\u00e9u \n\naberto, em 1998, uma \u00e1rea que corresponde a um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero com \n\naproximadamente 200 metros de lado, sendo que um dos v\u00e9rtices localiza-se \n\nna bifurca\u00e7\u00e3o da estrada da Rocinha com a que d\u00e1 acesso a localidade de \n\nGuat\u00e1. Segundo Dario Valiati (inf. verbal, 1998), a mina do Charuto, como \u00e9 \n\nconhecida na sub-bacia do Rio Rocinha, atende os par\u00e2metros especificados \n\npara o tipo de lavra.\n\nA companhia pretende implantar a mina Novo Horizonte (sub-solo) \n\npara lavra da camada de carv\u00e3o Barro Branco, nas proximidades da mina 3G \n\n(foto 5), cujo acesso est\u00e1 tamponado de acordo com as normas t\u00e9cnicas do \n\nDNPM.\n\nFoto 5 - Estrada da Rocinha. \u00c1 esquerda, nos eucaliptos, local previsto \n\npara o acesso \u00e0 mina de sub-solo Novo Horizonte. Foto tirada em 1998.\n\n\n\nO acesso \u00e0 nova mina ser\u00e1 executado com a constru\u00e7\u00e3o de 5 galerias \n\nde 4,5 m cada, deixando entre elas pilares de 12 x 12 m. Estas galerias \n\nlocalizam-se \u00e0 margem direita do rio Rocinha. O per\u00edmetro da mina, que \n\nabrange \u00e1reas nos dois lados do rio, delimita uma \u00e1rea de aproximadamente \n\n210 hectares. O projeto prev\u00ea 3 turnos de produ\u00e7\u00e3o em duas frentes \n\nsimult\u00e2neas, com um total de 200 funcion\u00e1rios. Ainda n\u00e3o h\u00e1 expectativa de \n\nsal\u00e1rio, que \u00e9 conhecido e estabelecido por diss\u00eddio anual discutido entre \n\nempresa e sindicato. A localiza\u00e7\u00e3o da mina est\u00e1 apresentada no mapa 1 1 . 0  \n\nprojeto, apresentado ao DNPM e \u00e0 FATMA, foi aprovado pelo primeiro e por \n\nparte do \u00d3rg\u00e3o Ambiental foi solicitado a elabora\u00e7\u00e3o do RIMA, por se tratar \n\nde uma nova mina. Para evitar os custos referentes ao RIMA, a empresa \n\nent\u00e3o reapresentou o projeto a estes \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, informando que n\u00e3o se \n\ntratava de uma nova mina, mas sim de um prolongamento da mina de sub\u00ad\n\nsolo 3G. At\u00e9 o momento n\u00e3o houve um consenso com rela\u00e7\u00e3o a esta \n\nquest\u00e3o.\n\nOs cuidados com o meio ambiente para a implanta\u00e7\u00e3o de novas \n\nminas, definidos pelo Projeto ZETA/IESA (1984) e aceitos pelo DNPM, s\u00e3o \n\nos seguintes:\n\nLavra de Sub-solo:\n\n- lavra pelo m\u00e9todo de c\u00e2maras de pilares, sem desmonte de pilares e com \n\nfator de seguran\u00e7a > 1,8;\n\n- monitoramento das \u00e1guas superficiais e fre\u00e1ticas no per\u00edmetro da mina;\n\n- tamponamento dos acessos ao sub-solo, quando da conclus\u00e3o da lavra;\n\n- recupera\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio da mina, quando da conclus\u00e3o da lavra.\n\nLavra a C\u00e9u Aberto:\n\n- recupera\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea \u00e0 lavra;\n\n- suaviza\u00e7\u00e3o e revegeta\u00e7\u00e3o dos taludes de corte e aterro;\n\n- conforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea lavrada e recobrimento com solo/argila;\n\n- planta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas, visando a prote\u00e7\u00e3o do solo/argila contra a eros\u00e3o.\n\n\n\n64\n\n2.4 - O beneficiamento do carv\u00e3o na sub-bacia do Rio Rocinha\n\nO beneficiamento, ou lavagem, do carv\u00e3o bruto (ROM = \"run of mine\") \n\nsepara o carv\u00e3o de outros materiais que a ele encontram-se agregados, pelo \n\nfato de n\u00e3o se poder extrair da camada somente os leitos que cont\u00e9m \n\nexclusivamente o carv\u00e3o mineral. Os minerais e rochas que ocorrem \n\nassociados ao carv\u00e3o, tais como a pirita, arenitos, siltitos e folhelhos s\u00e3o \n\ndenominados de rejeitos.\n\nO processo de beneficiamento empregado \u00e9 selecionado a partir da \n\nqualidade estabelecida para o produto, o princ\u00edpio geral est\u00e1 baseado na \n\ndiferen\u00e7a de densidade entre a mat\u00e9ria mineral e a mat\u00e9ria carbonosa. A \n\ntecnologia de beneficiamento utilizada nas minas catarinenses \u00e9 a de \n\nsepara\u00e7\u00e3o gravim\u00e9trica por jigagem.\n\nAt\u00e9 1960, o carv\u00e3o bruto gerado (carv\u00e3o + est\u00e9ril) era transportado \n\npara o Lavador Central de Capivari, onde era beneficiado fornecendo uma \n\nfra\u00e7\u00e3o metal\u00fargica e uma fra\u00e7\u00e3o vapor. A fra\u00e7\u00e3o metal\u00fargica era consumida \n\nna siderurgia, uma vez que 20% do consumo de carv\u00e3o metal\u00fargico deveria \n\nser nacional, e a fra\u00e7\u00e3o vapor era destinada para a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\nno Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda das Centrais El\u00e9tricas do Sul do \n\nBrasil - ELETROSUL.\n\nA partir de 1960, as empresas carbon\u00edferas, visando evitar o \n\ntransporte de est\u00e9ril at\u00e9 Capivari e a perda de carv\u00e3o fino no Lavador \n\nCentral, resolveram instalar suas pr\u00f3prias usinas de beneficiamento, gerando \n\no produto denominado CPL (carv\u00e3o pr\u00e9-lavado). Desta \u00e9poca em diante \n\ndezenas de lavadores foram constru\u00eddos na regi\u00e3o, sendo a maioria deles \n\nc\u00f3pias em madeira dos projetos originais americanos. Foi neste per\u00edodo que \n\nentrou em opera\u00e7\u00e3o a usina de beneficiamento da Rocinha, constru\u00edda ap\u00f3s \n\narrendamento de parte da concess\u00e3o da CNMBB \u00e0 Ibracoque Minera\u00e7\u00e3o \n\nLtda (IBRAMIL), com o objetivo de beneficiar o carv\u00e3o proveniente das minas \n\nda companhia. O carv\u00e3o pr\u00e9-lavado era transportado para o Lavador Central \n\nde Capivari, que separava as fra\u00e7\u00f5es metal\u00fargica e vapor. A partir da\u00ed os \n\nrejeitos e efluentes do beneficiamento passaram a degradar ainda mais as \n\n\u00e1reas e drenagens da bacia carbon\u00edfera.\n\n\n\n65\n\nEm 1990, o governo federal desregulamentou a obrigatoriedade de \n\nconsumo do carv\u00e3o metal\u00fargico nacional (20%) na siderurgia. Dado \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a de pre\u00e7o, as sider\u00fargicas optaram pela importa\u00e7\u00e3o total do carv\u00e3o \n\nmetal\u00fargico, n\u00e3o consumindo mais o nacional. As usinas passaram, ent\u00e3o, a \n\nbeneficiar o carv\u00e3o bruto visando a obten\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o energ\u00e9tico (vapor), \n\nque \u00e9 consumido nas termel\u00e9tricas.\n\nAs usinas de beneficiamento localizadas na Rocinha, consideradas de \n\npequeno porte, s\u00e3o conhecidas como Rocinha (foto 6) e Boa Vista e foram \n\ndesativadas em 1994, tendo iniciado a opera\u00e7\u00e3o em 1968 e 1986, \n\nrespectivamente.\n\nFoto 6 - Usina de Beneficiamento Rocinha. Foto tirada em 1986, quando \n\nainda estava em opera\u00e7\u00e3o (cedida por I. Bortoluzzi - UNISUL)\n\nSegundo dados do Informativo Anual da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera (DNPM, \n\n1988), a usina Boa Vista tinha capacidade para beneficiar 110 toneladas de \n\ncarv\u00e3o bruto por hora, enquanto a da Rocinha, 85 toneladas por hora. A \n\nreduzida taxa de recupera\u00e7\u00e3o obtida no beneficiamento era conseq\u00fc\u00eancia \n\ndos equipamentos utilizados no processo, que sempre tomaram por base os\n\n\n\nmodelos tradicionais de baixa recupera\u00e7\u00e3o em carv\u00e3o, aliado ao elevado \n\npercentual de rejeitos que \u00e9 inerente ao carv\u00e3o catarinense.\n\nSegundo GOTHE (1993), \u201ctodos os carv\u00f5es cont\u00e9m em sua composi\u00e7\u00e3o teores \n\nvari\u00e1veis de material mineral, que constituem as impurezas, as quais d\u00e3o origem aos \n\nrejeitos, com potencial poluidor.\u201d(p.24)\n\nEm Santa Catarina, as impurezas (rejeitos) constituem cerca de 60 a \n\n65% do material extra\u00eddo, ou seja, de cada 100 kg de carv\u00e3o bruto extra\u00eddo \n\nda mina, resultam aproximadamente entre 60 e 65 Kg de rejeito.\n\nDiz Dario Valiati, que o carv\u00e3o de Santa Catarina pode ser \n\naproveitado economicamente, atendendo especifica\u00e7\u00f5es do Complexo \n\nTermel\u00e9trico Jorge Lacerda, que consome cerca de 1.320.000 toneladas de \n\ncarv\u00e3o CE 4500 por ano; em se tratando da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico, \n\no carv\u00e3o da camada pode ou n\u00e3o ser aproveitado economicamente, \n\ndependendo da especifica\u00e7\u00e3o do produto.\n\nMuitas empresas especializaram-se apenas na lavagem de velhos \n\nrejeitos de carv\u00e3o gerados pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o, como a Usina \n\nRocinha, por exemplo, que em decorr\u00eancia da baixa efici\u00eancia apresentada \n\nnas etapas do processo de beneficiamento, antes de ser desativada, passou \n\na rebeneficiar os rejeitos do beneficiamento, na tentativa de aumentar a \n\nmargem de lucro da empresa. Como existem muitas empresas \n\nrebeneficiando rejeitos sem autoriza\u00e7\u00e3o do DNPM, este expediu um of\u00edcio \u00e0s \n\nempresas estabelecendo prazos para o encaminhamento dos respectivos \n\nprojetos. Na \u00e1rea de estudo, pr\u00f3ximo \u00e0 Usina da Rocinha, existe uma \n\npequena usina operando nesta condi\u00e7\u00f5es.\n\nUma nova usina de beneficiamento foi constru\u00edda na margem \n\nesquerda do rio (foto 7 e foto 8), pr\u00f3ximo ao local de acesso a mina 3G, que \n\nhoje est\u00e1 tamponado, para beneficiar o carv\u00e3o que ser\u00e1 extra\u00eddo da mina \n\nNovo Horizonte, em fase de projeto.\n\n66\n\n\n\n67\n\nFoto 7 - Usina de Beneficiamento 3G. Foto tirada em 1998\n\nFoto 8 - Local previsto para a instala\u00e7\u00e3o das bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nde finos da Usina de Beneficiamento 3G. Foto tirada em 1998.\n\nSegundo Dario Valiati (inf. verbal, 1997), as antigas usinas de \n\nbeneficiamento foram desativadas h\u00e1 bastante tempo e n\u00e3o est\u00e3o em \n\ncondi\u00e7\u00f5es operacionais, al\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o ser distante do local onde a \n\nempresa pretende implantar a nova mina. A vantagem da nova usina \u00e9 \n\ndeterminada por sua proximidade \u00e0 mina, diminuindo sensivelmente a \n\ndist\u00e2ncia do transporte do carv\u00e3o bruto (ROM) e os impactos sobre a\n\n\n\nqualidade das \u00e1guas superficiais, uma vez que a \u00e1gua drenada do sub-solo \n\nda mina ser\u00e1 utilizada no processo de beneficiamento. A opera\u00e7\u00e3o da usina \n\nser\u00e1 feita por aproximadamente dez funcion\u00e1rios.\n\nDiz ainda Dario Valiati (inf. verbal, 1997), que a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\n\u00e9 vi\u00e1vel economicamente, principalmente porque os equipamentos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 lavra j\u00e1 est\u00e3o depreciados. No caso de implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova mina com aquisi\u00e7\u00e3o de todos os equipamentos, sua economicidade \n\nprecisa ser bem estudada.\n\nAs etapas do beneficiamento, considerando os aspectos ambientais, \n\npodem ser assim descritas:\n\na) o carv\u00e3o lavrado (ROM - Run of Mine) \u00e9 transportado por caminh\u00f5es \n\nbasculantes ou correias transportadoras at\u00e9 a usina de beneficiamento; b) o \n\ncarv\u00e3o bruto \u00e9 britado e lan\u00e7ado no jig\u00fce onde, por diferen\u00e7a de peso \n\nespec\u00edfico, o carv\u00e3o \u00e9 separado da rocha est\u00e9ril; c) o efluente gerado no \n\nbeneficiamento \u00e9 lan\u00e7ado na bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o, onde ap\u00f3s separa\u00e7\u00e3o \n\ndo rejeito fino, \u00e9 reutilizado na usina; d) o rejeito grosseiro \u00e9 disposto em \n\ndep\u00f3sitos controlados, sendo recoberto por solo/argila e revegetado.\n\nCom o objetivo de diminuir o teor de s\u00f3lidos suspensos carreados \n\npara os rios e adequar o lan\u00e7amento de efluentes l\u00edquidos \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente, os \u00f3rg\u00e3os ambientais adotaram medidas corretivas para o \n\ntratamento dos efluentes l\u00edquidos gerados no beneficiamento do carv\u00e3o.\n\n\u00c9 relevante salientar que a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas empregadas nas \n\nusinas de beneficiamento \u00e9 similar \u00e0 das minas, com o agravante de que o \n\ncarv\u00e3o quando britado produz uma fra\u00e7\u00e3o fina, que \u00e9 arrastada pelas \u00e1guas, \n\nconferindo-lhe cor preta com grande quantidade de s\u00f3lidos finos em \n\nsuspens\u00e3o (GOTHE, 1989).\n\nSegundo VILLELA (1989), a primeira etapa para implanta\u00e7\u00e3o do \n\ntratamento dos efluentes l\u00edquidos consiste na remo\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos atrav\u00e9s \n\ndo uso de bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o; a \u00e1gua clarificada retorna para a usina \n\nde beneficiamento em circuito fechado, sendo necess\u00e1rio uma pequena \n\nquantidade de \u00e1gua de \u2018make-up\u2019. As drenagens dos p\u00e1tios tamb\u00e9m s\u00e3o \n\naduzidas \u00e0s bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua recirculada. O uso intensivo \n\nde bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o, como m\u00e9todo de remo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos, deve-se \u00e0\n\n\n\ngrande quantidade de rejeito, que \u00e9 intr\u00ednseco ao carv\u00e3o catarinense, \u00e0 sua \n\nefici\u00eancia e ao seu baixo custo, pois os s\u00f3lidos decantados j\u00e1 est\u00e3o \n\ndispostos definitivamente e n\u00e3o precisam ser transportados para sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o final. As bacias s\u00e3o constru\u00eddas com alturas vari\u00e1veis, sendo sua \n\nconforma\u00e7\u00e3o determinada pelas caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas locais. A \n\nsegunda etapa visa colocar os efluentes a padr\u00f5es de lan\u00e7amento para \n\n\u00e1guas de classe dois.\n\nA usina Boa Vista implantou a primeira etapa deste tratamento, \n\ninstalando tr\u00eas bacias para sedimenta\u00e7\u00e3o de finos, operando em s\u00e9rie. Este \n\nsistema evitou o crescente aporte de sedimentos na calha do rio (foto 9).\n\nFoto 9 - Bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o de finos da Usina de Beneficiamento Boa Vista, \n\nquando ainda estava em opera\u00e7\u00e3o, no ano de 1994.\n\nSegundo GOTHE (1993), os rejeitos piritosos considerados como sem \n\nmaior valor econ\u00f4mico, foram sendo depositados \u00e0 menor dist\u00e2ncia de \n\ntransporte poss\u00edvel, gerando extensas \u00e1reas cobertas com material rico em \n\nenxofre e metais pesados, extremamente acidificante quando em contato \n\ncom o ar e a \u00e1gua, e sujeito \u00e0 autocombust\u00e3o com gera\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos.\n\nConforme acentua GOTHE (1993), a disposi\u00e7\u00e3o indevida de rejeitos, \n\nefetuada durante d\u00e9cadas, acarretou parte dos problemas ambientais que \n\nhoje afligem toda a regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina, uma vez que foram \n\nsempre dispostos de qualquer maneira, em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao lavador, ao \n\nlongo de rodovias, baixios, alagadi\u00e7os, e margens de rios, onde o minerador,\n\n\n\nbuscando \u00e1reas de baixo custo financeiro para o descarte, na verdade gerou \n\num elevado custo ecol\u00f3gico e social.\n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica na sub-bacia do Rocinha, onde a minera\u00e7\u00e3o se \n\ndesenvolveu desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 60 e h\u00e1, al\u00e9m da disposi\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes volumes de rejeitos do beneficiamento do carv\u00e3o, locais onde o \n\nrejeito foi usado como base para o leito de estradas, caminhos e aterros, \n\ngerando os problemas t\u00edpicos de polui\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera (foto 10).\n\n70\n\nFoto 10 - Rejeitos usados como base para o leito de estradas. \n\nFoto tirada em 1998\n\nAs agress\u00f5es ao ambiente natural tornam-se mais marcantes a partir \n\nda mina de sub-solo 3G, onde os rejeitos da minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do \n\ncarv\u00e3o foram empilhados na margem do rio.\n\nNa sub-bacia do Rio Rocinha, como na maior parte da regi\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera, n\u00e3o houve recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, \n\napesar de existir uma metodologia de deposi\u00e7\u00e3o, recobrimento e \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o definida em projeto realizado em 1984 pelo Cons\u00f3rcio \n\nZETA/IESA. As empresas de minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento livraram-se dos \n\nrejeitos s\u00f3lidos empilhando-os a c\u00e9u aberto e depois despejando-os em \n\nterrenos baixos pr\u00f3ximos das usinas de beneficiamento (foto 11).\n\n\n\n71\n\nFoto 11- Disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos nas proximidades da Usina de Beneficiamento Boa Vista.\n\nFoto tirada em 1998\n\nA compacta\u00e7\u00e3o das pilhas foi somente a obtida pelo tr\u00e1fego dos \n\ncaminh\u00f5es que transportavam o material para o dep\u00f3sito. Em alguns locais \n\nforam plantados eucaliptos, que poderiam ser utilizados como escoramento \n\nde teto \u00f1as minas subterr\u00e1neas, e colocada urna fina camada de argila sobre \n\no rejeito, como forma de minimizar a eros\u00e3o (foto 12). Por tratar-se de \n\nesp\u00e9cie ex\u00f3tica o eucalipto n\u00e3o contribuiu para a recupera\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas flor\u00edsticas e da fauna local. Al\u00e9m disso, existem \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do DNPM para que as empresas n\u00e3o plantem eucalipto, uma \n\nvez que seus sistemas de ra\u00edzes profundas tendem a destruir as camadas \n\nimperme\u00e1veis de argila. Da mesma forma o solo instalado, longe de \n\napresentar caracter\u00edsticas naturais de textura, porosidade, estrutura e \n\nfertilidade, tornam o terreno altamente suscet\u00edvel aos processos erosivos.\n\n\n\n72\n\nFoto 12 - Camada de argila sobre o rejeito, pr\u00f3ximo a Usina de \n\nBeneficiamento Boa Vista. Foto tirada em 1994.\n\nCabe salientar que a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na sub-bacia do rio \n\nRocinha, at\u00e9 o momento, foi realizada na camada Barro Branco, margem \n\nesquerda do rio.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 - AVALIA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS\n\n73\n\n3.1 - O processo poluidor\n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas se origina atrav\u00e9s de v\u00e1rias fontes, dentre as \n\nquais destacam-se efluentes dom\u00e9sticos, efluentes industriais, escoamento \n\nsuperficial urbano e escoamento superficial agr\u00edcola que, por sua vez, est\u00e3o \n\nassociados ao tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n\nCada uma dessas fontes possui caracter\u00edsticas pr\u00f3prias quanto aos \n\npoluentes que carreiam, sendo que os esgotos dom\u00e9sticos apresentam \n\ncontaminantes org\u00e2nicos biodegrad\u00e1veis, nutrientes e bact\u00e9rias (CETESB, \n\n1993).\n\nO escoamento superficial urbano cont\u00e9m, em geral, todos os \n\npoluentes que se depositam na superf\u00edcie do solo. Quando da ocorr\u00eancia de \n\nchuvas, estes materiais acumulados no solo em valas, bueiros, etc, s\u00e3o \n\narrastados pela enxurrada para os cursos d\u2019\u00e1gua superficiais, constituindo \n\numa fonte de polui\u00e7\u00e3o tanto maior quanto mais deficiente for a limpeza \n\np\u00fablica (CETESB, 1993).\n\nO escoamento superficial agr\u00edcola tem caracter\u00edsticas diferentes. Seus \n\nefeitos dependem muito das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas utilizadas em cada regi\u00e3o e \n\nda \u00e9poca do ano em que se realiza a prepara\u00e7\u00e3o do terreno para plantio, \n\naplica\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas e colheitas. A contribui\u00e7\u00e3o representada \n\npelo material proveniente da eros\u00e3o de solos intensifica-se quando da \n\nocorr\u00eancia de chuvas em \u00e1reas rurais.\n\nJ\u00e1, os efluentes industriais dependem das mat\u00e9rias-primas e \n\nprocessos industriais utilizados.\n\nNa \u00e1rea de estudo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 devida, principalmente, \n\n\u00e0 explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. Por este motivo, essas atividades foram \n\nselecionadas como objeto de avalia\u00e7\u00e3o.\n\nPara uma melhor compreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais das \u00e1guas \n\ninfluenciadas pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o \n\nmineral, \u00e9 oportuno comentar a respeito do processo poluidor nas regi\u00f5es \n\ncarbon\u00edferas.\n\n\n\nSegundo diversos autores, os problemas de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica nas \n\nregi\u00f5es carbon\u00edferas s\u00e3o qualitativamente similares em todos os locais de \n\nlavra e beneficiamento e se devem na maior parte \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o da pirita (FeS2\n\n- sulfeto de ferro) que ocorre associada ao carv\u00e3o e que, quando exposta ao \n\nar e \u00e0 umidade, se oxida gerando \u00e1cido sulf\u00farico e compostos de ferro que \n\nacabam sendo, de alguma forma, carreados at\u00e9 os cursos d\u2019\u00e1gua.\n\nAs \u00e1guas sulfurosas procedem diretamente das minas de sub-solo \n\n(drenagem), dos processos de beneficiamento e da disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos. A \n\ndrenagem e a \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o levam combina\u00e7\u00f5es de enxofre para as \n\n\u00e1guas superficiais.\n\nExistem dois tipos principais de res\u00edduos, o material est\u00e9ril e o rejeito \n\ndo beneficiamento. O material est\u00e9ril, removido para atingir o min\u00e9rio, \u00e9 \n\ndepositado em pilhas localizadas nas proximidades da mina. A principal \n\ncaracter\u00edstica deste material \u00e9 a heterogeneidade do tamanho das part\u00edculas, \n\nvariando desde fra\u00e7\u00f5es argilosas at\u00e9 blocos de v\u00e1rios metros (SHINOBE, \n\nSRACEK, 1998). Esta heterogeneidade resulta em alta permeabilidade na \n\npilha de est\u00e9ril at\u00e9 a base. O outro tipo de res\u00edduo de mina \u00e9 o rejeito do \n\nbeneficiamento, resultante do tratamento do min\u00e9rio. Este tipo de material \u00e9 \n\nbritado e mo\u00eddo antes do tratamento, resultando em gr\u00e3os relativamente \n\npequenos, do tamanho silte (SHINOBE, SRACEK op cit.). Na minera\u00e7\u00e3o, \n\ntanto no caso do est\u00e9ril como no do rejeito, a oxida\u00e7\u00e3o da pirita \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de acidez.\n\nT\u00e3o logo a pirita entre em contato com o oxig\u00eanio e a \u00e1gua, inicia-se o \n\nprocesso de oxida\u00e7\u00e3o. Para tanto, bastar\u00e1 o oxig\u00eanio atmosf\u00e9rico e a \n\numidade contida no ar, bem como o oxig\u00eanio dissolvido nas \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas ou superficiais. A primeira etapa da oxida\u00e7\u00e3o \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o \n\nem sulfato ferroso e \u00e1cido sulf\u00farico, a qual ocorre em presen\u00e7a de pouco \n\noxig\u00eanio (equa\u00e7\u00e3o 1). O ferro, presente na forma bivalente e hidrosol\u00favel, \n\nrevela-se pela sua colora\u00e7\u00e3o esverdeada e \u00e9 ent\u00e3o, oxidado a sua forma \n\ntrivalente e insol\u00favel, uma rea\u00e7\u00e3o relativamente lenta, que pode ser \n\ncatalisada pela bact\u00e9ria Thiobacillus Ferroxidans (equa\u00e7\u00e3o 2), como acentua \n\no Instituto de Bioci\u00eancias da UFRGS (1978).\n\n74\n\n(1) 2 FeS2 + 7 02 + 2 H20 \u2014 > 2 FeS04 + 2 H2S04\n\n\n\n75\n\n(2) 2 FeS04 + Y2O2 + 2 H2S04 \u2014 > Fe2 (S04)3 + H20 + H2S04\n\nSob condi\u00e7\u00f5es especiais, por exemplo durante fases de altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de oxig\u00eanio, principalmente em \u00e1guas superficiais, a primeira \n\netapa da rea\u00e7\u00e3o pode conduzir ao sulfato de ferro III.\n\n(3) 4FeS2 + 15 02 + 2 H20 \u2014 > 2 Fe2(S04)3 + 2 H2S04\n\nQuando a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico diminui na \u00e1gua, 0 ferro \u00e9 \n\nhidrolisado, formando-se hidr\u00f3xido de ferro III (equa\u00e7\u00e3o 4).\n\n(4) Fe2(S04)3 + 6 H20 \u2014 > 2 Fe(0H)3 + 3 H2S04\n\nNa depend\u00eancia do pH, o ferro pode estar presente na forma de \n\nhidr\u00f3xido de ferro III ou de \u00f3xido de ferro III. Estas subst\u00e2ncias geram uma \n\ncobertura castanho-amarelada na superf\u00edcie do substrato nas \u00e1guas \n\nsuperficiais polu\u00eddas (foto 13). A cor amarelada t\u00edpica dos rios que sofrem os \n\nefeitos dos rejeitos ou da lavagem do carv\u00e3o \u00e9 decorr\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o \n\ndo ferro insol\u00favel.\n\nFoto 13 - Cobertura castanho-amarelada nos seixos do leito do \n\nRio Rocinha. Foto tirada em 1998\n\nSegundo diversos autores, se o pH \u00e9 acima de 3,0, pode haver a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido f\u00e9rrico Fe(0H)3. Por outro lado, se o pH \u00e9 menor \n\nque 3,0 e o ferro trivalente encontra-se em contato com a pirita n\u00e3o oxidada, \n\neste ferro trivalente \u00e9 consumido pela oxida\u00e7\u00e3o da pirita, por se tratar de um\n\n\n\n76\n\nforte oxidante. Isto significa que o oxig\u00eanio \u00e9 somente necess\u00e1rio para se \n\niniciar a oxida\u00e7\u00e3o da pirita. Contudo, se um ac\u00famulo de res\u00edduos de mina \n\napresentar altas quantidades de Fe3 de per\u00edodos de oxida\u00e7\u00e3o anteriores, \n\nent\u00e3o a oxida\u00e7\u00e3o da pirita ocorrer\u00e1 por um longo per\u00edodo de tempo, mesmo \n\nse n\u00e3o houver mais oferta de oxig\u00eanio (SHINOBE e SRACEK, 1998).Todas \n\nas etapas de oxida\u00e7\u00e3o da pirita podem se dar tanto em pilhas de est\u00e9ril como \n\nem bacias de rejeito.\n\nDe acordo com GOTHE (1993:32)\n\n\u201cequa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00fateis para ilustrar a produ\u00e7\u00e3o de acidez pelos \n\nmateriais piritosos, contudo podem dar a impress\u00e3o que \n\napenas compostos de ferro e \u00e1cido sulf\u00farico estejam \n\npresentes. Na verdade, rea\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias ocorrem entre \n\nos sulfatos, \u00e1cidos e demais compostos presentes nas \n\nargilas, calc\u00e1rios, arenitos, siltitos, folhelhos e outros estratos \n\nque, em geral, sempre se encontram associados \u00e0 camada \n\nde carv\u00e3o mineral.\u201d\n\nA partir destas rea\u00e7\u00f5es h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de elementos ditos \u201ctra\u00e7os\u201d ou \n\n\u201cmenores\u201d, pois aparecem em concentra\u00e7\u00f5es pequenas, da ordem de partes \n\npor milh\u00e3o (ppm) na composi\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. A tabela 6 apresenta as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos elementos menores para o carv\u00e3o CE 4500.\n\nTabela 6 - Concentra\u00e7\u00e3o de elementos menores (em ppm ou % quando indicado)\n\nElementos CE-4500 Elementos CE-4500\n\nAlum\u00ednio % 5,2 Pot\u00e1ssio 9100\n\nArs\u00eanio 2,8 Magn\u00e9sio 1700\n\nOuro 0,05 Mangan\u00eas 124\n\nBoro 43 S\u00f3dio 730\n\nB\u00e1rio 7 N\u00edquel 30\n\nBer\u00edlio 7 Chumbo 48\n\nBromo 30 Enxofre % 2,5\n\nC\u00e1lcio 4300 Sel\u00eanio 11\n\nC\u00e1dmio 0,9 Antim\u00f4n\u00edo 0,78\n\nCloro 320 T\u00f3rio 25\n\nCobalto 10 Tit\u00e2nio 3900\n\nCromo 74 Zinco 217\n\nCobre 32 Ur\u00e2nio 2,5\n\nFerro % 2,9 Van\u00e1d\u00edo 120\n\nMerc\u00fario 0,05\n\nFonte: FUNDATEC, 1987\n\n\n\nResumidamente s\u00e3o aqui apresentados, de forma esquem\u00e1tica, os \n\nprincipais problemas associados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, ao beneficiamento e aos usos \n\ndo carv\u00e3o mineral nos recursos h\u00eddricos (figura 3).\n\nFigura 3 - Principais problemas associados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, ao beneficiamento \n\ne aos usos do carv\u00e3o mineral nos recursos h\u00eddricos\n\nMinera\u00e7\u00e3o S '\nSub-solo\n\nDrenagem da Mina Lan\u00e7ada \naos cursos d'\u00e1gua sem \nPr\u00e9vio-T ratamento\n\n\\J/ PH \n/ f \\  Acidez\na  Teor Ferro, Sulfatos \n\n'1 ' e Metais Pesados\n\n\\J / PHC\u00e9u Aberto ? Exposi\u00e7\u00e3o do Material Piritoso\nRetirada da Camada de solo Percola\u00e7\u00e3o ^  a  \nf\u00e9rtil ^  >  ' P  aaedas Aguas\n\nEros\u00e3o pela Infiltra\u00e7\u00e3o das \n4guas superficiais ------\n\n/j^  Teor Fe, S04, MP \n\nAssoreamento dos Cursos d'\u00e1gua\n\nPerda da Fertilidade do Solo\n\nBeneficiamento\n*\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00c1guas de Boa \nQualidade no Processo\n\nft-recircula\u00e7\u00e2o \ndos Efluentes\n\nGera\u00e7\u00e3o de \nEnergia El\u00e9trica\n\nDisposi\u00e7\u00e3o Indevida de Rejeitos \n(ao longo de rodovias, baixios \nalagadi\u00e7os, margens dos rios)\n\nSistema de \nCombust\u00edvel\n\nSistema de \nCombust\u00e3o\n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos \nConstitu\u00eddos por \nCinzas Geradas na \nCombust\u00e3o Carv\u00e3o\n\nContamina as \n\u00c1guas Superficiais \ne Sub-Superficiais \n(fre\u00e1tico)\n\nPercola\u00e7\u00e3o \u201e\ndas Aguas '  \nSuperficiais\n\nPH\nAcidez\n\nA  Teor de S\u00f3lidos \n1 em Suspens\u00e3o\n\n\\ | /  PH\n\n/ j \\  Acidez\n\n^  Teor de Fe, \nS04, MP.\n\nA\u00e7\u00e3o da Chuva \nSobre os Estoques \nde Carv\u00e3o\n\nDrenagens\nAltamente\nPoluidoras\n\nArraste\nHidr\u00e1ulico \u2014 : \n\u00e0s bacias de \nSedimenta\u00e7\u00e3o\n\n/ f \\  Acidez\n\n/ j \\  S\u00f3lidos Suspensos \n\n/J \\ Metais pesados \n\n\\ | /  PH\n\npH\nalcalinidade\n\n> ou &lt;Contamina\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas dependendo \nda efici\u00eancia do Sistema \nde Tratamento s\u00f3lidos susp. MP\n\n3.2 - Classifica\u00e7\u00e3o e enquadramento legal dos recursos h\u00eddricos\n\nNa esfera federal, foi a Portaria MINTER 0013, de 15/01/76, que \n\ninicialmente regulamentou a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua superficiais, \n\ncom os respectivos padr\u00f5es de qualidade e os padr\u00f5es de emiss\u00e3o para \n\nefluentes. Atrav\u00e9s desta portaria, as \u00e1guas interiores foram divididas em 4 \n\nclasses.\n\nNo Estado de Santa Catarina, as \u00e1guas interiores foram classificadas \n\ntamb\u00e9m em 4 classes, atrav\u00e9s do decreto 14.250/81.\n\nEm junho de 1986, o Conselho Nacional de Meio Ambiente - \n\nCONAMA, considerando a necessidade de reformular os crit\u00e9rios existentes \n\npara melhor distribuir os usos, contemplar as \u00e1guas salinas e salobras e\n\n\n\nmelhor especificar os par\u00e2metros e limites associados aos n\u00edveis de \n\nqualidade requeridos, estabeleceu a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Territ\u00f3rio \n\nNacional, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86.\n\nAs \u00e1guas foram, ent\u00e3o, classificadas em 9 n\u00edveis de qualidade, com \n\nbase nos usos preponderantes. As \u00e1guas com salinidade igual ou inferior a \n\n0,05%o s\u00e3o consideradas doces, as compreendidas entre o intervalo 0,05%o a \n\n3%o s\u00e3o consideradas salobras e as que apresentam salinidade igual ou \n\nsuperior a 3%o s\u00e3o consideradas salinas. As \u00e1guas doces foram divididas em \n\n5 classes. Na classe especial enquadram-se as \u00e1guas destinadas aos usos \n\nmais nobres, enquanto que na classe 4 as de uso menos nobre.\n\nA tabela 7 apresenta a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de acordo com a \n\nPortaria MINTER 0013/76, Decreto Estadual 14.250/81 e Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA20/86.\n\nPara cada uma das classes existem limites e/ou condi\u00e7\u00f5es a serem \n\nrespeitados, sendo mais restritivos quanto mais nobre for o uso pretendido. \n\nObservando a classifica\u00e7\u00e3o na tabela 7 pode-se constatar que os usos \n\nprevistos na Classe 1 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 s\u00e3o bem menos \n\nrestritivos do que os previstos na Classe 1 da legisla\u00e7\u00e3o estadual que, por \n\nsuas caracter\u00edsticas, aproxima-se muito mais da Classe Especial \n\nestabelecida nesta resolu\u00e7\u00e3o.\n\nO enquadramento legal dos recursos h\u00eddricos de Santa Catarina foi \n\nrealizado segundo a classifica\u00e7\u00e3o legal estabelecida na Portaria MINTER \n\n013/76 e regulamentado atrav\u00e9s da Portaria GAPLAN/SC 024/79, de 19 de \n\nsetembro de 1979. O fato de um trecho de rio estar enquadrado em \n\ndeterminada classe n\u00e3o significa, necessariamente, que esse seja o n\u00edvel de \n\nqualidade que apresenta, mas sim aquele que deveria apresentar de acordo \n\ncom os usos que se pretende dar a ele.\n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, o enquadramento dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua deve estar baseado n\u00e3o necessariamente no seu estado \n\natual, mas nos n\u00edveis de qualidade que deveriam possuir para atender as \n\nnecessidades da comunidade, assim sendo, o enquadramento \u00e9 o \n\nestabelecimento do n\u00edvel de qualidade (classe) a ser alcan\u00e7ado e/ou mantido \n\nem um segmento de corpo d\u2019\u00e1gua ao longo do tempo.\n\n78\n\n\n\nTa\nbe\n\nla\n \n\n7 \n- \n\nC\nla\n\nss\nifi\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nD\n\nas\n \n\n\u00c1\ngu\n\nas\n \n\nD\noc\n\nes\n \n\nde \nA\n\nco\nrd\n\no \nCo\n\nm \nos \n\nU\nso\n\ns \nP\n\nre\npo\n\nnd\ner\n\nan\nte\n\ns\n\n'\u2022Or~~\n\nZ\no\u00a3\nW\nH\nZ\n2\n<\n5\n\n\u00ea\nO\ncu\n\n'O\n00\nors\n\n<\n\n\u00a7\nu\no\n\u00ab<\nB\"\n\no\n00\nsP\u00ed\n\nso\no\u00abotN\n\n2\nO\n<\nHc/>\nW\nO\nH\n\u00eb\na\nQ\n\nm\n<L>\n<N\n<D\n\nt}-\n0>\n\nCJ\no\n\no cj\n\no<u\na\nco \n<V \nO\n\nCJ\n\n<N\n<L>\n\nCJ\n\nO<u\nnJ\nco\n\n<U\n\nO\na\n\nm\nV\n(N\nO\n\nCJ\ncj\n\nD\n\nCJ\n\no\nKSoo\n\n<\no\nO\n\n<\nQ\noo\ntt\u00ed\nH\n\u00a3\n\nC\u00dc\nQ\n\u00a7\n(Xt\u00fc\nc*\ncu\nO)\nOO)\nD\n\n<uT3\n\nQ.\ne\n\u2019<75\n\n\u00a3\noo\n3O\n\nO*T3\neso\n\n\u00a3\nQ.\nE\n\ncD\n\nCS\n\n<\n\nOT3C0\nO\nC\nCS>\nCS\n\nO ?\na.cs\noo\n\n03O\n\u20224\u2014\u00bb\n\"CS\n3\ncr03\nCO\u00ab\ncs\n\n\u2022o\n\nE\noo\nCO\ncs\nT3 CSO\n\n33\nCS\nCO\n\n?o\nCS\nT3\n\n3-O\ne\n\n3O\"a>\no*o\no\n\n\u00ceCSo\nCS>\n\na. cu\n\nCJ\n\ncs\nT3\nCS\nc\n\n4>\nT 3\n\nO\nCu\n\n3\nO\u201d\nCS\n\ncs \n> \n\u2019c\u00d5\nc<D\n\nb \u00a9 3  icS\n5 cs\nO \u00a7\u00abcs eo  c\nCS\n\u2018 C cs\nCJ cs\n\nCJ\n\nCJ\n\nO\n\n<U\nV3 \u00a3\nO\n\no\nco\n\n3\nO \" co\nCO 5\nCS l*\n3 o\n\n<fc co\n<L\u00bb CS\n\n-o 32\n<u * c<u\nCO \u00db\u00db\nCS\n3 . \u00a3\nU.\nO\nCO E\nCS cc\n\n\u2022o \u20225?\n* r- co\nC\n3 (D\nCO 3c O\"ou \u00fc\nO\n\nICS o\nCO o<D co3\nO\" o\nCO cs\ncS\n\n73\ni-\n\nco\n0)\nc<\u00dc\n\n-2\n\"30\n\no u>\nJ=\no E\n\n<D\nCL\nO\n*oT3 CS>\n\nO\n)CS\no\ncs\n00\n\n*0\n>c4>\n\nO\nICS\n0\n0\n\nco \u00a3\nt (D 0*o b-\n\nCJ\n\n<N\nD\n\nu\n\nTf\n4>\n\nCJ O cj\n\ntt\n\nO\n\n(N\nD\n\nCS\n\nCJ\nCJ cj\n\n\"=3*\n0)\n\nCJ\n\nCJ CJ o CJ\n\nTT\nd>\n\nCJ\n\n<1>00\ncs\n\ncs\u00ce-\n\n3\ncfc\n\n'Ox>\n'CS\n\n\u00a3\n*c\na\no\n\nCS\n\u00a3\n\n*\u00a3cs\n\u00fc\n\nT3\nO\n\n1CSo\nC3\n\nco\nT J\n\nc/\u00ed \nco \n<D\n\nO\n\ncso\n\n\u00d4O\ncs\nCO\n\n*s\nCL\n\n.2\n*c\no\nE\nSs\n\nX\n\nc\n(D\n\n.2P*xa>\nCO\nO\nc\n<D\nE\n\n\n\nAl\u00e9m dos requisitos de qualidade, que traduzem de forma \n\ngeneralizada e conceituai as caracter\u00edsticas desejadas para os corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, existe a necessidade de se estabelecer, tamb\u00e9m, os padr\u00f5es de \n\nqualidade embasados por um suporte legal. Estes padr\u00f5es s\u00e3o listados nos \n\nartigos 3, 4, 5, 6, e 7 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 e artigos 11, 12, 13, e 14 \n\ndo Decreto 14.250/81. A tabela 8 apresenta os padr\u00f5es de qualidade \n\nambiental para \u00e1guas doces de acordo com as Legisla\u00e7\u00f5es Federal e \n\nEstadual.\n\nQuando da necessidade de estudos espec\u00edficos de qualidade de \u00e1gua \n\nem determinados trechos de rios, visando a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico \n\nmais detalhado, outros par\u00e2metros podem vir a ser analisados, tanto em \n\nfun\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia contribuinte, atuais ou \n\npretendidos, quanto pela ocorr\u00eancia de alguma irregularidade ou \n\neventualidade na \u00e1rea em quest\u00e3o.\n\nDiz a resolu\u00e7\u00e3o que os corpos d\u2019\u00e1gua que, na data de enquadramento, \n\napresentarem condi\u00e7\u00e3o em desacordo com a sua classe (qualidade inferior \u00e0 \n\nestabelecida), ser\u00e3o objeto de provid\u00eancias com prazo determinado para a \n\nsua recupera\u00e7\u00e3o, excetuados os par\u00e2metros que excedam aos limites devido \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais.\n\nAlgumas vezes as caracter\u00edsticas do manancial j\u00e1 se enquadram na \n\nclasse para o qual o mesmo foi definido, em outras existe a necessidade de \n\nque se estabele\u00e7a um programa de controle da polui\u00e7\u00e3o, visando a redu\u00e7\u00e3o \n\nda carga poluidora, j\u00e1 que os efluentes n\u00e3o podem conferir ao corpo receptor \n\ncaracter\u00edsticas em desacordo com o seu enquadramento. O artigo 21 da \n\nresolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 estabelece as condi\u00e7\u00f5es que os efluentes de \n\nqualquer fonte poluidora devem atender para serem lan\u00e7ados, direta ou \n\nindiretamente, nos corpos d\u2019\u00e1gua.\n\nCom isso, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, indiretamente, obriga o \n\nestabelecimento de um programa de controle preventivo ou de um corretivo \n\nda polui\u00e7\u00e3o, conforme a situa\u00e7\u00e3o.\n\nA resolu\u00e7\u00e3o diz ainda que os corpos d\u2019\u00e1gua j\u00e1 enquadrados na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o anterior, ser\u00e3o objeto de reestudo a fim de a ela se adaptarem e\n\n80\n\n\n\nTa\nbe\n\nla\n \n\n8 \n- \n\nP\nad\n\nr\u00f5\nes\n\n \nde \n\nQ\nua\n\nlid\nad\n\ne \nA\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nl \npa\n\nra\n \n\n\u00c1g\nua\n\ns \nD\n\noc\nes\n\nD\nec\n\nre\nto\n\n \nE\n\nst\nad\n\nua\nl \n\n14\n25\n\n0/\n81 C\nla\n\nss\ne \n\n4\n1 1 1 1 1 1 1 1 1 i 1 1\n\nS0 \n<\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n3\n\ni to 1 1 - 1 O\ni 1 i 1 1\n\n>\n4\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n2\n\ni w I 1 ?\u2014 1 o\n1 1 i 1 1\n\n>\n5\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n1 \n*1 1 i 1 1 1 1 1 1 1 i 1 1 i\n\nR\nes\n\nol\nu\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nC\non\n\nam\na \n\n20\n/8\n\n6\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n4\n\n1 i 1 1 1 1 1 !\ncn\ni\n\nCO\ni\n\n50\n0 1 CM\n\nA\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n3\n\nin w\nS\n\nO IOo\no\n\nso IO<NO\nd\n\nsoo 25\n0 O)1\n\nCO\ni\n\n50\n0 1\n\n> \n4\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n2\n\n00\nd 0.\n\n18 T\u2014O\n\nsoo\n\nCMo\no 0.\n\n02\n5 CO\n\no\nd 2\n\n50\n\n05\ni\n\nCO\ni\n\n50\n0 1\n\n>\n5\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n1\n\n00\nd 0.\n\n18 T~d\nIO\no\no\n\nCMo\no 0.\n\n02\n5\n\n0.\n03\n\n25\n0 o1\n\nCO\ni\n\n50\n0 1\n\n>\n6\n\nC\nla\n\nss\ne\n\nE\nsp\n\nec\nia\n\nl\n\ni 1 1 1 1 1 1 1 1 i 1 1 1\n\nP\nor\n\nta\nria\n\n \nM\n\nin\nte\n\nr \nN\u00b0\n\n \n13\n\n/7\n6 C\nla\n\nss\ne \n\n4 \n*2 i 1 1 1 i 1 1 1 1 i 1 1\n\nS0 \n<\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n3\n\ni LO 1\n\nsoo - 1 O 1 1 i 1 1 >4\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n2\n\ni to 1\n\nsoo T\u2014 1 T\u201cO 1 1 i 1 1 >5\n\nC\nla\n\nss\ne \n\n1 \n*1 i 1 1 i 1 1 1 1 1 i 1 1 1\n\nP\nar\n\n\u00e2m\net\n\nro\ns\n\nan\nal\n\nis\nad\n\nos\n(p\n\npm\n)\n\nF\ner\n\nro\nZ\n\nin\nco\n\nM\nan\n\nga\nn\u00ea\n\ns\n\nO\nE\nS\nO C\n\nob\nre\n\nN\n\u00edq\n\nue\nl\n\nC\nhu\n\nm\nbo\n\nS\nul\n\nfa\nto\n\ns\n\nXQ.\n\nS.\n S\n\nu\nsp\n\nen\nso\n\ns\n\nS.\n \n\nD\nis\n\nso\nlv\n\nid\nos\n\nA\nci\n\nde\nz\n\n0.\n \n\nD\nis\n\nso\nlv\n\nid\no\n\ntn\noT3\nCO\n2\n</)&lt;/)\no O\nE E\nC/J U)\n(1) d)\nE E\nV)\n\u00a3\n\n</>\no\n\n\"c\n<D\n\no\ntnt3 p\nfTtd) s\n\n<D co?o\ntno\n\nQ.(TJ\nn\n\n<D\nCM\n\nc 8 tn\nd) ITS S\nE -Q\u20223\n\nCOCO\n3.C\n03\n\nQ.\nO\nC\n\nCO\no\nCOCD\n\n(0\nO\n\n(D\n\u00a3 2\n\n\"O\n5\n\nod)\n(0Q.\n\nd)\no\n\n17)\nroXI\n\nCO\no\"D\nOd)o\u00abro\n\nro\nroir 0)\n\n\u00cd8 ro nCO Q. 03\no W *00ICO ro 0)c T3\n\nro co\"N mGO\no *o\nIO 2CM E\n\n\u00ef\n3\n'HT\n\nd) CL\n<fi tn d)LU CD cy (v.&lt;D<D\no co E\n0)\nCO d)+-\u00bb\n\nro\noc\n\nCOT\u201c\nc\ni\n\nd)\noQ.k.\n\n<Dh\u2014\u2022c\nro\nro\n?c\n\ntn\nro\n\u00fc\n\n2\n(D\n\no\n\u00c7L\n\nc\n<ro\n?<J5'l\u2014\n\n03 \u2022\u00ab\u00a1t .Q3tr eu \u00ab\no\nCL\n\ntn\ntn\nro\n\nro1_\nro\n\no CL\n0COCO\n\nro\nT3\ntn\n\n\u00f3\n\u2022s.<0 ro (0o\n\n0)\n?o\n\n3\nO)?ro c0)\n\nCO\n03\n\n(D\n-o\n\n\u00fcc\n0D o 0O) tn*03 ro&lt;D\n\nCO03\no\no\n\n\"D\nCO\n<Dz Z\n'EC-\n\n\n\n82\n\nque enquanto n\u00e3o forem feitos os enquadramentos necess\u00e1rios, as \u00e1guas \n\ndoces ser\u00e3o consideradas Classe 2, as salinas Classe 5 e as salobras \n\nClasse 7, por\u00e9m, aquelas enquadradas na legisla\u00e7\u00e3o anterior permanecer\u00e3o \n\nna mesma classe at\u00e9 o reenquadramento.\n\nO Estado de Santa Catarina ainda n\u00e3o adequou seus cursos d\u2019\u00e1gua \n\nao enquadramento previsto nesta resolu\u00e7\u00e3o, sendo assim permanece em \n\nvigor o estabelecido na Portaria GAPLAN/SC 024/79.\n\nSeguindo a Portaria MINTER 13/76, os cursos d\u2019\u00e1gua da sub-bacia do \n\nRio Rocinha, superiores a cota 500 (quinhentos), foram enquadrados como \n\nclasse 1, e os demais cursos d\u2019\u00e1gua da \u00e1rea de estudo como classe 2.\n\nSegundo esta portaria, as \u00e1guas classificadas como Classe 1 podem \n\nser destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico sem tratamento pr\u00e9vio ou com \n\nsimples desinfec\u00e7\u00e3o e as \u00e1guas classificadas como Classe 2 s\u00e3o destinadas \n\nao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de \n\nhortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, \n\nesqui aqu\u00e1tico e mergulho). O Decreto Estadual 14.250/81 apresenta a \n\nmesma classifica\u00e7\u00e3o da Portaria MINTER 13/76, estabelecendo para cada \n\nclasse os mesmos limites e/ou condi\u00e7\u00f5es desta.\n\nSer\u00e1 necess\u00e1ria a revis\u00e3o do Decreto Estadual 14.250/81 e Portaria \n\nGAPLAN 024/79, a fim de proceder a classifica\u00e7\u00e3o e o novo enquadramento \n\ndos rios estaduais, principalmente nas classes Especial, 5 e 6, referindo-se \n\nas duas \u00faltimas \u00e0s \u00e1guas salobras. J\u00e1, as \u00e1guas salinas, dever\u00e3o ser \n\nclassificadas e enquadradas pelo Governo Federal por se tratarem, em \n\nquase sua totalidade, de \u00e1guas de dom\u00ednio federal.\n\nO enquadramento das \u00e1guas estaduais, de acordo com o CONAMA \n\n20/86, dever\u00e1 ser efetuado pelo \u00f3rg\u00e3o estadual competente, ouvidas outras \n\nentidades p\u00fablicas ou privadas interessadas.\n\n\n\n83\n\n3.3 - Esta\u00e7\u00f5es de amostragem\n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais na \u00e1rea de estudo foram \n\ncoletadas amostras em 10 esta\u00e7\u00f5es estrategicamente situadas de modo a \n\nobter-se um cen\u00e1rio atual da condi\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas.\n\nAs esta\u00e7\u00f5es de amostragem foram demarcadas ao longo do Rio \n\nRocinha em dire\u00e7\u00e3o a sua foz, observando a localiza\u00e7\u00e3o das fontes \n\npoluidoras e a qualidade das \u00e1guas a montante e a jusante de cada uma, \n\ncom o objetivo de avaliar o comprometimento dos recursos h\u00eddricos da sub- \n\nbacia. Foram tamb\u00e9m locadas esta\u00e7\u00f5es na foz do Rio Bonito e no Rio \n\nTubar\u00e3o a jusante da conflu\u00eancia dos rios Rocinha e Bonito.\n\nNa demarca\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es as curvas e meandros foram evitados, \n\npor se constitu\u00edrem em zonas de concentra\u00e7\u00e3o natural (MARANH\u00c3O, 1982).\n\nAs esta\u00e7\u00f5es de amostragem e suas localiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o expressas na \n\ntabela 9 e mapa 11.\n\nTabela 9 - Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de coleta de \u00e1gua\n\nPontos Localiza\u00e7\u00e3o\n\nR1 Rio Rocinha, no ponto onde a curva hipsom\u00e9trica de 400m intercepta o rio\n\nR2 Rio Rocinha a jusante da mina de sub-solo Barro Branco (3G)\n\nC1 Rio Carv\u00e3o a montante da conflu\u00eancia com o Rio Rocinha\n\nR3 Rio Rocinha a montante da conflu\u00eancia com o Rio Carv\u00e3o\n\nR4 Rio Rocinha a jusante da conflu\u00eancia com o Rio Carv\u00e3o\n\nR5 Rio Rocinha a jusante da Usina de Beneficiamento S\u00e3o Domingos / Rocinha\n\nR6 Rio Rocinha a jusante da Usina de Beneficiamento Boa Vista\n\nR7 Rio Rocinha a montante da conflu\u00eancia com o Rio Bonito\n\nB1 Rio Bonito a montante da conflu\u00eancia com o Rio Rocinha\n\nT1 Rio Tubar\u00e3o a jusante da conflu\u00eancia dos rios Rocinha e Bonito\n\nA esta\u00e7\u00e3o de amostragem designada por R1 situa-se no Rio Rocinha, \n\nonde a curva hipsom\u00e9trica de 400m intercepta o rio, a montante da polui\u00e7\u00e3o \n\nprovocada pela extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o mineral. Representa as \n\ncaracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea, urna vez que n\u00e3o s\u00e3o conhecidas fontes de \n\npolui\u00e7\u00e3o nas nascentes deste rio. A esta\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\n\n\n\n84\n\npara o Distrito de Guat\u00e1 e foi considerada o ponto branco, ou seja, a \n\nrefer\u00eancia para as demais esta\u00e7\u00f5es de amostragem para fins de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o.\n\nA esta\u00e7\u00e3o de amostragem designada por R2, est\u00e1 a jusante da mina \n\nde sub-solo 3G, cuja paralisa\u00e7\u00e3o definitiva dos trabalhos ocorreu em 1994, \n\ncom tamponamento do acesso ao sub-solo.\n\nA localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de amostragem R3 teve como objetivo \n\navaliar as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas deste rio antes de \n\nreceber a contribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Rio Carv\u00e3o.\n\nA esta\u00e7\u00e3o de amostragem C1 localiza-se no Rio Carv\u00e3o, considerado \n\no principal afluente do Rio Rocinha, pr\u00f3ximo a sua desembocadura. Esta \n\nesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o evidenciava problemas decorrentes da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral, mas em sua \u00e1rea de drenagem localizam-se algumas pocilgas.\n\nA localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de amostragem R4 objetivou avaliar as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do Rio Rocinha ap\u00f3s receber a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas do Rio Carv\u00e3o.\n\nA jusante da Usina de Beneficiamento Rocinha, desativada em 1994, \n\nfoi locada a esta\u00e7\u00e3o R5, enquanto que a esta\u00e7\u00e3o R6 abaixo da Usina de \n\nBeneficiamento Boa Vista, desativada tamb\u00e9m em 1994.\n\nA esta\u00e7\u00e3o de amostragem R7 foi locada na foz do Rio Rocinha, a \n\njusante de todos os processos produtivos da sub-bacia.\n\nAs esta\u00e7\u00f5es B1 e T1 situam-se fora da \u00e1rea estudada, por\u00e9m s\u00e3o \n\nimportantes para uma avalia\u00e7\u00e3o do grau de polui\u00e7\u00e3o, uma vez que na sub- \n\nbacia Rio Bonito os problemas tamb\u00e9m est\u00e3o associados ao carv\u00e3o mineral. \n\nAl\u00e9m disto, \u00e9 a partir da conflu\u00eancia dos rios Rocinha e Bonito que o rio \n\npassa a denominar-se Tubar\u00e3o.\n\nAs esta\u00e7\u00f5es de amostragem est\u00e3o todas situadas a jusante da curva \n\nhipsom\u00e9trica de 500m, limite estabelecido pela Portaria GAPLAN 024/79 \n\npara \u00e1guas de classe 1 e classe 2. Isto significa que as \u00e1guas coletadas para \n\nan\u00e1lise est\u00e3o enquadradas como classe 2, de acordo com esta portaria, com \n\nos usos pretendidos e limites fixados pela Portaria MINTER 013/76.\n\n\n\n85\n\n3.4 - Par\u00e2metros analisados\n\nExiste um elevado n\u00famero de poluentes que podem afetar os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, alterando a sua qualidade. A determina\u00e7\u00e3o de todos os poluentes \n\nnem sempre \u00e9 poss\u00edvel, tendo-se que adotar crit\u00e9rios para que atrav\u00e9s da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos principais par\u00e2metros, obtenha-se uma avalia\u00e7\u00e3o do grau \n\nde comprometimento dos mananciais.\n\nNeste estudo procurou-se detectar a influ\u00eancia do principal processo \n\nprodutivo da sub-bacia, a minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o mineral, \n\nsobre os recursos h\u00eddricos. Para tal, os par\u00e2metros selecionados para \n\nan\u00e1lise foram pH, s\u00f3lidos dissolvidos e suspensos, acidez, sulfatos, oxig\u00eanio \n\ndissolvido (OD), ferro (Fe), mangan\u00eas (Mn), zinco (Zn), chumbo (Pb), cromo \n\n(Cr), cobre (Cu) e n\u00edquel (Ni). A escolha destes par\u00e2metros decorreu da \n\nan\u00e1lise de trabalhos existentes sobre as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas dos \n\ncarv\u00f5es e os problemas decorrentes de sua utiliza\u00e7\u00e3o, como: Relat\u00f3rio de \n\nImpacto Ambiental (RIMA) da Usina Termel\u00e9trica Jorge Lacerda IV realizado \n\npela FUNDATEC em 1987; Relat\u00f3rios do Monitoramento Ambiental na \n\nRegi\u00e3o de Tubar\u00e3o realizados pela ELETROSUL (1987/88 e 1989/90); \n\nRelat\u00f3rio sobre a Caracteriza\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Mineral e das Cinzas do \n\nComplexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda quanto aos riscos ao Meio Ambiente e \n\nSa\u00fade P\u00fablica realizado pela Hidroqu\u00edmica Engenharia e Laborat\u00f3rios em \n\n1989 e os estudos sobre metais pesados na \u00c1rea do Banhado da Estiva dos \n\nPregos realizado por SANTOS (1992).\n\nOs par\u00e2metros selecionados foram analisados em todos as esta\u00e7\u00f5es \n\nde amostragem, com exce\u00e7\u00e3o da situada na foz do Rio Bonito, onde foram \n\ndeterminados somente pH, s\u00f3lidos suspensos e dissolvidos, sulfatos, ferro, \n\noxig\u00eanio dissolvido e acidez. J\u00e1 no ponto T1, localizado no Rio Tubar\u00e3o, \n\nforam analisados todos os par\u00e2metros, para podermos averiguar o grau de \n\ncomprometimento deste rio em fun\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em suas nascentes.\n\nAs coletas foram realizadas segundo o Guia T\u00e9cnico de Coleta de \n\nAmostras de \u00c1gua da CETESB (1987), durante o anos de 1995 nos meses \n\nde maio e outubro, que correspondem respectivamente a per\u00edodos de baixa e\n\n\n\n86\n\nalta precipita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. A an\u00e1lise dos dados pluviom\u00e9tricos do DNAEE, \n\npara o per\u00edodo de 1939 a 1996, para a Esta\u00e7\u00e3o de Orleans colocam em \n\nevid\u00eancia a baixa precipita\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo abril/maio/junho, enquanto os \n\nmeses de setembro/outubro se caracterizam como chuvosos.\n\nFigura 4 - M\u00e9dias Mensais de Precipita\u00e7\u00e3o - Esta\u00e7\u00e3o Orle\u00e3ns - (1939 - 1996)\n\nMeses\n\nNos pontos de amostragem foram coletadas as amostras de \u00e1gua e \n\nobtidos valores de temperatura e pH. Para a obten\u00e7\u00e3o da temperatura foi \n\nutilizado um term\u00f4metro com precis\u00e3o de 0,2\u00b0C e para o pH um pHmetro \n\ndigital port\u00e1til, marca Checker 1 da HAN NA instrumentos, com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,01; antes de cada leitura o aparelho foi aferido atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es-tamp\u00e3o \n\nde pH, uma de 4,0 e outra de 7,0.\n\nA amostra de \u00e1gua para an\u00e1lise de oxig\u00eanio dissolvido foi coletada em \n\nfrasco de vidro pr\u00f3prio para OD, de boca estreita, com rolha de vidro \n\nesmerilhada, terminada em bisel, com capacidade variando de 250 a 300 ml. \n\nO frasco foi mergulhado a uma profundidade aproximada de 15 cm abaixo da \n\nsuperf\u00edcie em sentido contr\u00e1rio, enchendo-o completamente para evitar a \n\nentrada de bolhas de ar. Considerando que o per\u00edodo entre a coleta e a \n\nan\u00e1lise ultrapassaria a 1 (uma) hora, precipitou-se o oxig\u00eanio, adicionando 2 \n\nml de sulfato manganoso e a mesma quantidade de iodeto de pot\u00e1ssio \n\nalcalino.\n\n\n\n87\n\nPara a an\u00e1lise de metais, foi coletada amostra de \u00e1gua em um frasco \n\nde vidro com capacidade para 1 (um) iitro. A amostra foi preservada com \n\nHN03 1:1 at\u00e9 atingir pH menor que 2, com posterior homogeneiza\u00e7\u00e3o. Este \n\nprocedimento foi repetido v\u00e1rias vezes, at\u00e9 a medida de pH estabilizar-se a \n\nvalores inferiores a 2.\n\nPara a determina\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dissolvidos, s\u00f3lidos em suspens\u00e3o e \n\nacidez foram coletadas, em cada ponto, tr\u00eas amostras de 500 ml cada, sem \n\nconservante, em frascos pl\u00e1sticos.\n\nAs amostras, acondicionadas em isopor e refrigeradas \u00e0 temperatura \n\nde aproximadamente 4\u00b0C, foram encaminhadas \u00e0 Central de An\u00e1lises do \n\nDepartamento de Qu\u00edmica da UFSC para determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros. Os \n\nprazos m\u00e1ximos para an\u00e1lise correspondem a 6 (seis) meses para metais e 7 \n\n(sete) dias para os demais par\u00e2metros, com exce\u00e7\u00e3o do pH.\n\nA determina\u00e7\u00e3o dos metais foi realizada por espectrofotometria de \n\nabsor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica, sendo empregada chama de ar/acetileno para ferro, zinco, \n\nchumbo, n\u00edquel, cobre e mangan\u00eas e de \u00f3xido nitroso/acetileno para cromo, a \n\nfim de minimizar efeitos de interfer\u00eancia. O espec\u00edrofot\u00f4metro \u00e9 da marca \n\nHITACHI, modelo Z 8230.\n\nA determina\u00e7\u00e3o de sulfatos foi efetuada atrav\u00e9s do m\u00e9todo \n\nturbidim\u00e9trico com as leituras de transmit\u00e2ncia obtidas atrav\u00e9s de um \n\nespec\u00edrofot\u00f4metro UVA/is\u00edvel, marca Spectronic 21.\n\nA acidez foi determinada pelo m\u00e9todo da titula\u00e7\u00e3o eletrom\u00e9trica, cujo \n\nprinc\u00edpio geral baseia-se na neutraliza\u00e7\u00e3o da amostra com adi\u00e7\u00e3o de um \n\n\u00e1lcali padr\u00e3o. O aparelho utilizado foi um pHmetro marca ORION modelo \n\n920, eletrodo combinado marca ORION modelo 91-57.\n\nOs s\u00f3lidos suspensos e dissolvidos foram dosados atrav\u00e9s do m\u00e9todo \n\ngravim\u00e9trico, cujo princ\u00edpio geral consiste na determina\u00e7\u00e3o por filtra\u00e7\u00e3o em \n\ncadinhos com placa de vidro sinterizado de porosidade fina para os s\u00f3lidos \n\nsuspensos e por evapora\u00e7\u00e3o da amostra filtrada para os s\u00f3lidos dissolvidos.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos foi feita com base nos limites \n\nestabelecidos pela classifica\u00e7\u00e3o proposta pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 e \n\nDecreto Estadual 14250/81.\n\n\n\nNos par\u00e2metros analisados no m\u00eas de maio foi aplicado o coeficiente \n\nde correla\u00e7\u00e3o de Pearson, em fun\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de amostras, \n\nutilizando-se o programa estat\u00edstico SPSS para ambiente Windows, vers\u00e3o \n\n5.0.\n\nC\u00e1lculo de Vaz\u00e3o e \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua:\n\nForam medidas as vaz\u00f5es nas esta\u00e7\u00f5es R1 e R7, para calcular a \n\ncarga poluidora a montante e a jusante da \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o, \n\nvisando avaliar o comprometimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do Rio Rocinha e sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas do Rio Tubar\u00e3o. A import\u00e2ncia da medida de \n\nvaz\u00e3o durante uma programa\u00e7\u00e3o de monitoramento \u00e9 dada pelo fato de se \n\npoder com isso determinar a carga poluente, realizando um balan\u00e7o de \n\nmassa no recurso h\u00eddrico. Al\u00e9m disso, foi calculado o \u00edndice de Qualidade da \n\n\u00c1gua (IQA) nestas esta\u00e7\u00f5es. O IQA \u00e9 determinado pelo produto ponderado \n\ndos par\u00e2metros: temperatura da amostra, pH, oxig\u00eanio dissolvido, demanda \n\nbioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (5 dias, 20\u00b0), coliformes fecais, nitrog\u00eanio total, \n\nfosfato total, s\u00f3lidos totais e turbidez. A medida de vaz\u00e3o foi realizada pela \n\nCPRM e a an\u00e1lise dos par\u00e2metros que comp\u00f5em o IQA pela Universidade do \n\nSul de Santa Catarina - UNISUL, em abril/98.\n\nA seguinte f\u00f3rmula \u00e9 utilizada para o c\u00e1lculo: IQA = n  qi wi \n\nonde:\n\nIQA = \u00edndice de Qualidade das \u00c1guas, um n\u00famero entre 0 e 100; \n\nqi = qualidade do i-\u00e9simo par\u00e2metro, um n\u00famero entre 0 e 100, obtido do \n\nrespectivo gr\u00e1fico de qualidade, em fun\u00e7\u00e3o de sua concentra\u00e7\u00e3o ou \n\nmedida;\n\nwi = peso correspondente ao i-\u00e9simo par\u00e2metro, um n\u00famero entre 0 e 1, \n\natribu\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia desse par\u00e2metro para a \n\nconforma\u00e7\u00e3o global de qualidade, sendo que \u00a3  wi = 1; e \n\nn = n\u00famero de par\u00e2metros que entram no c\u00e1lculo.\n\nNo caso de n\u00e3o se dispor do valor de algum dos 9 par\u00e2metros, o c\u00e1lculo do \n\nIQA \u00e9 inviabilizado. A partir do c\u00e1lculo efetuado pode-se determinar a\n\n\n\n89\n\nqualidade das \u00e1guas brutas que, indicada pelo IQA numa escala de 0 a 100, \n\npode ser classificada para abastecimento p\u00fablico, segundo a tabela 10.\n\nTabela 10 - \u00edndice de Q ualidade de \u00c1gua\n\nEscala Classifica\u00e7\u00e3o\n\n80-1 0 0 \u00f3tima\n\n5 2 -7 9 boa\n\n37-51 aceit\u00e1vel\n\n2 0 - 3 6 impr\u00f3pria para tratamento convencional\n\n0 - 1 9 impr\u00f3pria\n\nFonte: CETESB, 1993\n\n3.5 - Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados\n\nOs resultados das an\u00e1lises realizadas em maio e outubro de 1995 nas\n\n10 esta\u00e7\u00f5es de amostragem (anexos 1 e 2), s\u00e3o apresentados nas tabelas\n\n11 e 12, respectivamente.\n\nTabela 11 - Resultados referentes \u00e0 coleta realizada em maio de 1995 (ppm)_____________\nRI R2 R3 R4 R5 R6 R7 Cl BI T l DECRETO CONAMA\n\nFe 0.084 0,124 8,078 7.204 21,796 148.5 87.84 0.560 20.64 63.08 0,3\n\nZn 0.017 0.035 0.075 0.160 0.335 1,697 1.695 0,034 1.219 5 0.18\n\nMn 0.002 0.015 0.656 0.552 1.864 5.296 5.352 0.024 4.036 0.1\n\nCr 0,006 0,004 0.006 0.005 0.006 0.012 0,012 0.004 0.007 . 0.05\n\nCu 0.002 0.005 0.004 0.006 0,017 0,019 0,015 0.008 0,017 1 0,02\n\nNi 0.005 0.005 0.023 0,026 0.028 0.158 0,160 0.006 . 0.127 . 0.025\n\nPb ND 0.006 ND N D ND ND ND ND . 0.022 0,1 0.03\n\nso4 ND 3,4 302,9 263,4 240,3 934,7 882,9 6,1 483,7 705,7 - 250\n\npH 6.49 6.86 4.25 4,80 2.72 2.72 2.29 5,96 5,96 2.29 . 6-9\n\nS.S. t.O 4.0 11.0 18,0 12,0 18,0 7.0 4.0 13.0 12.0 _ .\n\nS.D. 78.5 88.7 237.0 215.0 392.0 1690 1520 86.0 739.0 1164 _ 500\nAcide\n\nz 9,6 12.1 28.9 19,3 111.0 670,7 694.8 19.3 299.8 516.2 . _\n\nOD 8,04 8,82 9,8 7,84 6,47 4,70 4.12 7,06 7,06 5,49 >4 >5\n\nS.S.- S\u00f3lidos em Suspens\u00e3o \nS.D.- S\u00f3lidos Dissolvidos\nLimite de Detec\u00e7\u00e3o (ppm): Fe - 0,007, Cr - 0,02. Mn - 0,003, Ni - 0,01, Pb - 0,02, Zn - 0,008, Cu - 0,008\n\n\n\n90\n\nTabela 12 - Resultados referentes \u00e0 coleta realizada em outubro de 1995 (ppm)\nR1 R2 R3 R4 R5 R6 R7 T1 DECRETO CONAMA\n\nFe 0.024 0.290 2,983 3.187 9.122 96,40 81.90 66.225 0.3\n\nZn 0.009 0.020 0.055 0.051 0.113 1.125 1.115 0.840 5 0.18\n\nMn ND 0.038 0.292 0.295 0,463 2.450 2.409 1,980 0.1\n\nNi ND ND 0.009 0,010 0.011 0,100 0.095 0.077 0.025\n\nso4 ND ND 54,9 62,9 92,8 519,3 505,0 425,1 250\n\npH 6.4 6.46 5.22 5.26 4,20 3.56 3.6 3.55 6-9\n\nS.S. 59 68.0 128.0 149.0 137,0 799.0 795.0 692.0 .\n\nS.D. ND ND 5.0 18.0 63.0 127,0 69.0 35.0 500\nAcidez\n\n3.7 3,7 10.0 9.0 37.0 437.0 446,0 335.0 _\nS.S.- S\u00f3lidos em Suspens\u00e3o \nS.D.- S\u00f3lidos Dissolvidos\nLimite de Detec\u00e7\u00e3o (ppm): Fe - 0,007, Cr - 0,02, Mn - 0,003, Ni - 0,01, Pb - 0,02, Zn - 0,008, Cu - 0.008\n\nPara interpretar os resultados foi procedida uma an\u00e1lise \n\nindividualizada por par\u00e2metro.\n\nFerro: Elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ferro s\u00e3o restritivas \u00e0 vida aqu\u00e1tica, \n\nestimulam o crescimento de bact\u00e9rias oxidantes (ferro-bact\u00e9rias), provocam \n\nmodifica\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas na \u00e1gua, al\u00e9m de outras influ\u00eancias indesej\u00e1veis \n\n(ELETROSUL, 1990). O ferro aparece normalmente associado ao mangan\u00eas.\n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 estabelece o limite m\u00e1ximo de 0,3 ppm \n\npara ferro sol\u00favel em \u00e1guas de classe 2, j\u00e1 o Decreto Estadual 14250/81 n\u00e3o \n\nfornece valores para este metal em sua classifica\u00e7\u00e3o. Os valores detectados \n\ntanto na coleta de maio como outubro de 1995 s\u00e3o sempre superiores ao \n\nlimite fixado pela legisla\u00e7\u00e3o federal em todas as esta\u00e7\u00f5es de amostragem, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das esta\u00e7\u00f5es R1 e R2 que s\u00e3o, respectivamente, o \n\nponto considerado branco e a esta\u00e7\u00e3o localizada a jusante da mina 3G, que \n\nest\u00e1 desativada e devidamente tamponada de acordo com as normas \n\nt\u00e9cnicas do DNPM. As esta\u00e7\u00f5es C1 (coleta de maio/95), R3 e R4 (coleta de \n\noutubro/95) apesar de serem enquadradas como classe 2, apresentaram \n\ncondi\u00e7\u00e3o de qualidade compat\u00edvel com o limite fixado para ferro na classe 3 \n\n(5,0 ppm) da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, que apresenta usos menos \n\nrestritivos do que a classe 2, tabela 8. Mas, para as esta\u00e7\u00f5es R3 e R4 a\n\n\n\n91\n\ncoleta realizada em maio de 1995, per\u00edodo de baixa precipita\u00e7\u00e3o, forneceu \n\nvalores maiores para este elemento do que aqueles previstos na classe 3.\n\nTodas as demais esta\u00e7\u00f5es analisadas, mesmo com maiores condi\u00e7\u00f5es \n\nde dilui\u00e7\u00e3o (outubro/95) forneceram dados muitas vezes acima do que os \n\nestipulados pela legisla\u00e7\u00e3o, tornando estas \u00e1guas extremamente restritivas \n\nquanto a sua aplica\u00e7\u00e3o.\n\nA varia\u00e7\u00e3o do teor de ferro ao longo do Rio Rocinha, evidenciando o \n\nacr\u00e9scimo na concentra\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz e uma altera\u00e7\u00e3o abrupta nas \n\nproximidades da esta\u00e7\u00e3o R6, \u00e1rea de disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos do \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o na margem esquerda do rio, \u00e9 apresentada na \n\nfigura 5. Esta figura tamb\u00e9m mostra que as concentra\u00e7\u00f5es foram mais \n\nelevadas no per\u00edodo de estiagem (maio/95).\n\nFigura 5 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ferro (em ppm) ao longo do Rio\n\nRocinha\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\nCom exce\u00e7\u00e3o do Rio Carv\u00e3o, que n\u00e3o apresenta minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o, as demais esta\u00e7\u00f5es denotam a interfer\u00eancia da atividade, nos pontos \n\npr\u00f3ximos as conflu\u00eancias do Rocinha, Bonito e Tubar\u00e3o, com valores muito \n\nacima do limite m\u00e1ximo estabelecido pela Res. CONAMA 20/86 (0,3 ppm), \n\nfigura 6.\n\n\n\n92\n\nFigura 6 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de Ferro (Fe) na foz dos rios Rocinha, \n\nCarv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia\n\n100 \n\n_  80\n\n1  60\n\n2 40\n4)\n\n\u201c ?  20\n\n0\n\nO ferro mostra forte correla\u00e7\u00e3o positiva com zinco, mangan\u00eas, cromo, \n\nn\u00edquel, sulfatos, s\u00f3lidos dissolvidos e acidez, ou seja, a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nferro aumenta concomitantemente com esses par\u00e2metros. Por outro lado, \n\napresenta correla\u00e7\u00e3o negativa com pH e oxig\u00eanio dissolvido, ou seja, quando \n\ndiminui o valor de pH e a concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido, aumenta a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ferro (tabela 13). Elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ferro est\u00e3o \n\npresentes nos carv\u00f5es catarinenses e de acordo com a HIDROQU\u00cdMICA \n\n(1989), a concentra\u00e7\u00e3o de ferro detectada foi de 7956mg/Kg de carv\u00e3o.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o ratifica as rea\u00e7\u00f5es de \n\noxida\u00e7\u00e3o da pirita que ocorrem em \u00e1guas provenientes da \n\nminera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do carv\u00e3o mineral. Segundo a bibliografia \n\nconsultada, estes \u00edndices evidenciam a import\u00e2ncia das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\nque consomem o oxig\u00eanio dissolvido para oxida\u00e7\u00e3o da pirita, com a libera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1cido sulf\u00farico aumentando a acidez da \u00e1gua e diminuindo o pH, o que \n\nfavorece a solubiliza\u00e7\u00e3o de diversos metais associados ao carv\u00e3o.\n\nMangan\u00eas: O mangan\u00eas, como c\u00e1tion met\u00e1lico, \u00e9 semelhante ao ferro em \n\nseu comportamento qu\u00edmico e \u00e9 frequentemente encontrado em associa\u00e7\u00e3o \n\ncom este, justificando a n\u00edtida correla\u00e7\u00e3o positiva entre estes dois elementos.\n\nC1 B1 T1 PADRAO\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\n\n\nT\nab\n\nel\na \n\n13\n \n\n- \nV\n\na\nlo\n\nre\ns \n\nde\n \n\nC\no\n\ne\nfic\n\nie\nn\n\nte\n \n\nde\n \n\nC\no\n\nrr\ne\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nde\n \n\nP\ne\n\nar\nso\n\nn\n \n\npa\nra\n\n \nas\n\n \na\n\nn\n\u00e1\n\nlis\ne\n\ns \nre\n\nfe\nre\n\nn\nte\n\ns \n\u00e0\n\ns \nco\n\nle\nta\n\ns \nde\n\n \nm\n\nai\no \n\nde\n \n\n1\n9\n\n9\n5\n\n-0\n,8\n\n1\n5\n\n7\n-0\n\n,8\n9\n\n3\n6 coco\n\nco\nco\no\"1 -0\n\n,7\n8\n\n4\n9 o\n\nCD\nco\no \u201ci\n\nCD\nCO\nCD\noo\no\"1 -0\n\n,1\n8\n\n0\n6\n\n-0\n,7\n\n9\n6\n\n5\n0\n\n,7\n2\n\n9\n6\n\n-0\n,2\n\n7\n0\n\n7\n-0\n\n,8\n6\n\n9\n9 CO\n\nCD\no o\nCO\n\no \u2018i\nT\u2014\n\n0\n,9\n\n3\n6\n\n3\n0\n\n,9\n9\n\n7\n9 CDN-co\n\nCD\n\no\" 0\n,9\n\n1\n5\n\n5 O\no\noo\no ' 0\n\n,9\n9\n\n4\n4\n\n0\n,2\n\n7\n8\n\n3\n0\n\n,9\n5\n\n9\n5\n\n-0\n,7\n\n8\n21\n\n0\n,3\n\n4\n8\n\n0\n0\n\n,9\n9\n\n3\n0\n\n-\nQ\nO\n\n0,\n96\n\n51\n0\n\n,9\n9\n\n6\n6\n\n0\n,9\n\n9\n1\n\n3\n0\n\n,9\n2\n\n9\n9\n\n0\n,8\n\n1\n5\n\n6\n0\n\n,9\n9\n\n3\n8\n\n0\n,2\n\n3\n5\n\n2\n0,\n\n97\n71\n\nr-\no\n0 0\n\ncTi 0\n,4\n\n3\n8\n\n2\n\n- A\nc\n\n0\n,4\n\n9\n8\n\n4\n0\n\n,3\n9\n\n5\n0\n\n0\n,4\n\n3\n6\n\n8 CNJ\n0 5\nCO\nCO\n\no\" 0,\n50\n\n31\n0\n\n,4\n2\n\n1\n9\n\n0\n,0\n\n4\n8\n\n3\n0\n\n,5\n5\n\n4\n9\n\n-0\n,6\n\n0\n8\n\n2\nT\u2014 S\n\nD\n\n-0\n,7\n\n2\n0\n\n5\n-0\n\n,7\n9\n\n3\n7\n\n-0\n,8\n\n6\n1\n\n2\n-0\n\n,7\n1\n\n0\n7\n\n-0\n,8\n\n6\n6\n\n4 CD-sro\n0 0\n\no\"? -0\n,2\n\n5\n5\n\n8\n-0\n\n,8\n6\n\n1\n1\n\n- S\nS\n\n0\n,9\n\n2\n7\n\n6\n0\n\n,9\n6\n\n7\n5\n\n0\n,9\n\n7\n3\n\n9\n0\n\n,9\n0\n\n8\n4\n\n0\n,7\n\n7\n8\n\n0 h-o\nco\nCD\n\no\" 0\n,2\n\n3\n3\n\n0\n\n- XQ.\n\n0\n,1\n\n1\n0\n\n7\n0\n\n,2\n4\n\n6\n6\n\n0\n,2\n\n4\n8\n\n6\n-0\n\n,0\n8\n\n2\n7\n\n0\n,2\n\n9\n5\n\n4 CD\nCO\nCO\nCNI\n\no\"\n- S\n\n0\n4\n\n0,\n93\n\n51\n0\n\n,9\n9\n\n5\n3\n\n0\n,9\n\n8\n6\n\n9\n0\n\n,9\n1\n\n1\n2\n\n0\n,7\n\n8\n6\n\n9\n\n- P\nb\n\n0\n,7\n\n9\n2\n\n4\n0\n\n,8\n1\n\n1\n5\n\n0\n,8\n\n5\n6\n\n2\n0\n\n,6\n5\n\n8\n7\n\nT\u2014 z\n\n0\n,9\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n,9\n2\n\n4\n3\n\n0\n,9\n\n1\n7\n\n8\n\n-\n\nC\nu\n\n0\n,9\n\n3\n6\n\n6\n0\n\n,9\n9\n\n1\n4\n\n- C\nr\n\n0\n,9\n\n4\n7\n\n4\n\n- M\nn\n\n- Z\nn\n\na;\n\n\n\n94\n\nO mangan\u00eas \u00e9 essencial para nutri\u00e7\u00e3o de animais, incluindo os seres \n\nhumanos. A falta deste elemento, como seu excesso, produzem efeitos \n\ncolaterais. O envenenamento por mangan\u00eas ocasiona problemas \n\nsemelhantes aos da doen\u00e7a de Parkinson, dist\u00farbios psicol\u00f3gicos e falta de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o motora, conforme citado pela SOPHS (1997). Para a prote\u00e7\u00e3o \n\nda vida aqu\u00e1tica a Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos \n\n(EPA) recomenda o valor de 0,05 ppm. O CONAMA, para \u00e1guas doces \n\nclasses 1 e 2, fixa o valor limite em 0,1 ppm de mangan\u00eas, enquanto que o \n\nDecreto Estadual 14250/81 n\u00e3o fornece valores para mangan\u00eas em sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o.\n\nCom exce\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es R1, R2 e C1, que n\u00e3o ultrapassaram os \n\nlimites estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o federal, as demais acusaram teores \n\nsempre acima do recomendado para \u00e1guas de classe 2 (Res CONAMA \n\n20/86). As esta\u00e7\u00f5es R3, R4 e R5 na coleta de outubro/95 apresentaram \n\ncondi\u00e7\u00e3o de qualidade compat\u00edvel com o limite fixado para mangan\u00eas na \n\nclasse 3 (0,5 ppm - Res CONAMA 20/86);com baixas precipita\u00e7\u00f5es os \n\nvalores detectados foram mais elevados, acima dos estipulados pela \n\nresolu\u00e7\u00e3o federal. Os elementos qu\u00edmicos mangan\u00eas, zinco e n\u00edquel mostram \n\nenriquecimentos semelhantes, conforme pode ser constatado atrav\u00e9s das \n\nfiguras 7, 8 e 9. De modo consonante, os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o entre estes \n\nelementos s\u00e3o muito pr\u00f3ximos a 1,0.\n\nFigura 7 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de mangan\u00eas (Mn) ao longo do\n\nRio Rocinha\n\n6\n\n0\nR1\n\nMn Mai\n\nPadr\u00e3o \n\nMn Out\n\nR2 R3 R4 R5 R6 R7\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\n\n\n95\n\nZinco: O zinco por ser um elemento essencial ao ser humano, s\u00f3 se torna \n\nprejudicial \u00e0 sa\u00fade quando ingerido em concentra\u00e7\u00f5es muito altas, o que \u00e9 \n\nrelativamente raro, podendo acumular-se nos tecidos, conforme referido pela \n\nCETESB (1993).\n\nO padr\u00e3o estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 para \u00e1guas de \n\nclasses 1 e 2 \u00e9 de 0,18 ppm e para \u00e1guas de classe 3 \u00e9 de 5,0 ppm, j\u00e1 o \n\nDecreto Estadual 14250/81 e a Portaria MINTER 013/76 estabelecem o limite \n\nde 5,0 ppm para \u00e1guas de classe 2. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o estadual, \n\neste valor n\u00e3o foi ultrapassado em nenhuma das esta\u00e7\u00f5es de amostragem, \n\nnas duas campanhas realizadas.\n\nA qualidade da \u00e1gua em todas as esta\u00e7\u00f5es amostradas est\u00e1 de \n\nacordo com o enquadramento previsto pela Portaria GAPLAN 024/79, \n\nembora constate-se um aumento na concentra\u00e7\u00e3o deste elemento em \n\ndire\u00e7\u00e3o a foz do Rio Rocinha (figura 8).\n\nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de zinco (Zn) ao longo do Rio Rocinha\n\n2 \n\n1,8 \n\n1,6 \n\n1,4 \n\n1,2 \n\n1\n\n0,8 \n\n0,6 \n\n0,4 \n\n0,2 \n\n0\nR1 R2 R3 R4 R5 R6 R7\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragens\n\nO zinco est\u00e1 presente na composi\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es catarinenses e de \n\nacordo com a HIDROQU\u00cdMICA (1989), a concentra\u00e7\u00e3o detectada foi de 63,4 \n\nmg/kg.\n\nOs \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o entre zinco x s\u00f3lidos dissolvidos (0,9966) e \n\nzinco x acidez (0,9979) s\u00e3o muito pr\u00f3ximos a 1, o que significa que a \n\nsolubilidade do zinco aumenta com a concentra\u00e7\u00e3o de acidez.\n\n\n\n96\n\nN\u00edquel: Embora, como metal puro, o n\u00edquel seja insol\u00favel na \u00e1gua, seus sais \n\ns\u00e3o altamente sol\u00faveis, o que explica a forte correla\u00e7\u00e3o positiva deste \n\nelemento com os sulfatos (0,9807) e os s\u00f3lidos dissolvidos (0,9938). Os sais \n\nde n\u00edquel s\u00e3o t\u00f3xicos para as plantas em geral. Para a vida aqu\u00e1tica, os \n\nn\u00edveis de toxicidade s\u00e3o vari\u00e1veis e exacerbados pela diminui\u00e7\u00e3o do pH com \n\nefeitos sin\u00e9rgicos com outros metais (SOPHS, 1997).\n\nConcentra\u00e7\u00f5es de n\u00edquel em \u00e1guas superficiais naturais podem \n\nchegar a aproximadamente 0,1 ppm, embora valores acima de 11,0 ppm \n\npossam ser encontrados, principalmente em \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o (CETESB,\n\n1993). A maior contribui\u00e7\u00e3o para o meio ambiente, pela atividade humana, \u00e9 \n\na queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, conforme citado pela CETESB (1993).\n\nO padr\u00e3o estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 para as \u00e1guas \n\ndas classes 1, 2 e 3 \u00e9 o mesmo e corresponde ao valor de 0,025 ppm, j\u00e1 o \n\nDecreto Estadual 14250/81 n\u00e3o estipula valores para este metal em sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o. Na primeira campanha, em per\u00edodo de estiagem, foram \n\ndetectadas concentra\u00e7\u00f5es de n\u00edquel em todas as esta\u00e7\u00f5es. Na coleta de \n\noutubro de 95, o n\u00edquel s\u00f3 n\u00e3o foi detectado nas esta\u00e7\u00f5es localizadas a \n\nmontante da \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o (R1 e R2). Os valores \n\ndetectados nas esta\u00e7\u00f5es R4, R5, R6 , R7 (figura 9) e T1 na coleta de \n\nmaio/95 est\u00e3o acima do proposto pela legisla\u00e7\u00e3o federal, enquanto que para \n\na amostragem de outubro, nos pontos T1 e R6, R7 (figura 9).\n\nO n\u00edquel apresenta forte correla\u00e7\u00e3o positiva com ferro, zinco, \n\nmangan\u00eas, cromo, sulfatos, s\u00f3lidos dissolvidos e acidez.\n\n\n\n97\n\nFigura 9 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de n\u00edquel (Ni) ao longo do Rio Rocinha\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\nCromo: As concentra\u00e7\u00f5es de cromo em \u00e1gua doce s\u00e3o muito baixas, \n\nnormalmente inferiores a 0,001 ppm. Na forma trivalente o cromo \u00e9 essencial \n\nao metabolismo humano e, sua car\u00eancia, causa doen\u00e7as; na forma \n\nhexavalente \u00e9 t\u00f3xico e cancer\u00edgeno, conforme apontado pela CETESB \n\n(1993). Os limites m\u00e1ximos s\u00e3o estabelecidos basicamente em fun\u00e7\u00e3o do \n\ncromo hexavalente.\n\nO relat\u00f3rio sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o apresentou um teor de cromo \n\nda ordem de 21,2 mg/kg (HIDROQU\u00cdMICA, 1989), inferior apenas \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es detectadas de ferro, mangan\u00eas e zinco.\n\nNo que concerne a este par\u00e2metro, a condi\u00e7\u00e3o de qualidade das \n\n\u00e1guas est\u00e1 de acordo com o enquadramento estabelecido para as \u00e1guas da \n\nsub-bacia do Rio Rocinha, ou seja, em nenhuma das esta\u00e7\u00f5es foram \n\ndetectadas concentra\u00e7\u00f5es superiores ao limite estabelecido para \u00e1guas de \n\nclasse 2, conforme estabelecido pela Portaria MINTER 013/76. As \n\nconcentra\u00e7\u00f5es detectadas est\u00e3o de acordo tanto com a legisla\u00e7\u00e3o estadual, \n\nquanto com a legisla\u00e7\u00e3o federal, embora tenham sido registradas nas \n\nesta\u00e7\u00f5es R6 e R7, o dobro daquela constatada no ponto branco (R1).\n\nCobre: De acordo com a CETESB (1993), as concentra\u00e7\u00f5es de cobre em \n\n\u00e1guas superficiais s\u00e3o, normalmente, bem menores do que 0,2 ppm. A \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal estabelece padr\u00f5es bem mais restritivos (0,02 ppm) do\n\n\n\n98\n\nque a legisla\u00e7\u00e3o estadual (1,0 ppm), o que causa certa estranheza, urna vez \n\nque a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 (art. 15) diz que os \u00f3rg\u00e3os de controle \n\nambiental poder\u00e3o acrescentar outros par\u00e2metros ou torn\u00e1-los mais \n\nrestritivos, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es locais. Em nenhuma das esta\u00e7\u00f5es os \n\nlimites fixados para este elemento tanto pela legisla\u00e7\u00e3o federal como pela \n\nestadual foram ultrapassados. As fontes de cobre para o meio ambiente \n\nincluem corros\u00e3o de tubula\u00e7\u00f5es de lat\u00e3o por \u00e1guas \u00e1cidas e efluentes de \n\nesta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgotos, entre outros. As principais fontes \n\nindustriais incluem ind\u00fastrias de minera\u00e7\u00e3o, fundi\u00e7\u00e3o e refino. No homem, a \n\ningest\u00e3o de doses excessivamente altas pode acarretar irrita\u00e7\u00e3o e corros\u00e3o \n\nda mucosa, danos capilares generalizados, problemas hep\u00e1ticos e renais e \n\nirrita\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central seguido de depress\u00e3o como apontado \n\npela CETESB (1993). Entretanto, a intoxica\u00e7\u00e3o por cobre \u00e9 muito rara. Sua \n\npresen\u00e7a no sistema de abastecimento de \u00e1gua, embora n\u00e3o constitua um \n\nperigo para a sa\u00fade pode interferir nos usos dom\u00e9sticos (CETESB, op. cit).\n\nA correla\u00e7\u00e3o entre cobre e os outros par\u00e2metros analisados apresenta \n\n\u00edndices positivos, mas n\u00e3o muito significativos, como por exemplo, Cu x Fe \n\n(0,79), Cu x Zn (0,81), Cu x Mn (0,85) e Cu x Ni (0,78). Salienta-se que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de ferro, mangan\u00eas e zinco no carv\u00e3o s\u00e3o, respectivamente, \n\nde 7956 mg/kg, 60 mg/kg e 63,4 mg/kg, enquanto o cobre \u00e9 de 12,2 mg/kg \n\n(HIDROQU\u00cdMICA, 1989). Este elemento n\u00e3o foi selecionado para an\u00e1lise na \n\nsegunda campanha, em virtude dos baixos valores obtidos na primeira etapa, \n\nembora fossem constatados aumentos significativos nos pontos R5, R6, R7 e \n\nT1.\n\nChumbo: O chumbo \u00e9 uma subst\u00e2ncia t\u00f3xica cumulativa. A queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma das principais fontes de chumbo no meio \n\nambiente (CETESB ,1993). Os sintomas de uma exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica ao \n\nchumbo, quando o efeito ocorre no sistema nervoso central, s\u00e3o: tontura, \n\nirritabilidade, dor de cabe\u00e7a, perda de mem\u00f3ria, entre outros. Quando o \n\nefeito ocorre no sistema nervoso perif\u00e9rico o sintoma \u00e9 a defici\u00eancia nos \n\nm\u00fasculos extensores. A toxicidade do chumbo, quando aguda, \u00e9\n\n\n\n99\n\ncaracterizada pela sede intensa, sabor met\u00e1lico, inflama\u00e7\u00e3o gastro-intestinal, \n\nv\u00f4mitos e diarr\u00e9ias (CETESB, 1993).\n\nO chumbo n\u00e3o foi detectado na maioria das esta\u00e7\u00f5es de amostragem, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o localizada no Rio Rocinha a jusante da mina 3G e \n\nna do Rio Tubar\u00e3o, mesmo assim em concentra\u00e7\u00f5es abaixo do estabelecido \n\npela legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual. Por este motivo, na campanha de outubro, \n\neste par\u00e2metro n\u00e3o foi selecionado para an\u00e1lise.\n\nAs correla\u00e7\u00f5es entre chumbo e os demais par\u00e2metros apresentaram \n\n\u00edndices sempre muito baixos (tabela 13), certamente derivados da grande \n\nfreq\u00fc\u00eancia de valores abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. De acordo \n\ncom o relat\u00f3rio da HIDROQU\u00cdMICA (1989), a concentra\u00e7\u00e3o de chumbo no \n\ncarv\u00e3o \u00e9 baixa, 10,0 mg/kg.\n\nAcidez e pH - \u00c1guas extremamente \u00e1cidas representam um s\u00e9rio problema \n\nambiental. Seu impacto est\u00e1 relacionado ao fato de que a maior parte dos \n\norganismos se encontram adaptados a \u00e1guas tamponadas por carbonatos e \n\nn\u00e3o conseguem tolerar forte acidez.\n\nOs peixes, por exemplo, s\u00e3o geralmente adaptados a condi\u00e7\u00f5es de \n\nneutralidade, com pequenas varia\u00e7\u00f5es para o \u00e1cido ou para o alcalino, mas \n\nn\u00e3o suportam as varia\u00e7\u00f5es acentuadas produzidas, por exemplo, pelas \n\ndrenagens \u00e1cidas provenientes da minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Segundo \n\nDALL\u2019ALBA (1986), houve grande mortandade de peixes quando lan\u00e7aram o \n\nprimeiro efluente de carv\u00e3o nos rios do Munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller.\n\nA maior parte dos metais t\u00f3xicos se tornam m\u00f3veis em condi\u00e7\u00f5es de \n\nbaixo pH.\n\nA solubilidade m\u00e1xima da maioria dos metais ocorre a pH de 1,0 e \n\ndecai logar\u00edtmicamente at\u00e9 o pH de m\u00ednima solubilidade, em geral entre 8 e \n\n10, como apontado pela FUNDATEC (1987). No caso da drenagem de \n\nminera\u00e7\u00e3o o pH \u00e9 baixo, ocorrendo a solubiliza\u00e7\u00e3o de metais, principalmente \n\ncromo, cobre, ferro, mangan\u00eas e zinco na forma de sulfatos.\n\nA correla\u00e7\u00e3o entre pH e os metais analisados \u00e9 inversamente \n\nproporcional, ou seja, quando decresce o valor de pH a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nmetais aumenta. A concentra\u00e7\u00e3o de acidez tamb\u00e9m aumenta com a\n\n\n\n1 0 0\n\ndiminui\u00e7\u00e3o do valor de pH, uma vez que este indica a concentra\u00e7\u00e3o de ions \n\nhidrog\u00eanio de uma solu\u00e7\u00e3o, e sua medida representa o grau de acidez ou \n\nalcalinidade. Esperava-se que os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o entre o pH e os \n\ndemais par\u00e2metros analisados estivesse em torno de 90 a 100%, o que n\u00e3o \n\nse verificou quando da aplica\u00e7\u00e3o do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson, \n\nprovavelmente em fun\u00e7\u00e3o da precis\u00e3o do pHmetro utilizado para realizar as \n\nmedi\u00e7\u00f5es no campo.\n\nAtrav\u00e9s das figuras 10 e 11 pode-se visualizar a varia\u00e7\u00e3o de pH ao \n\nlongo do Rio Rocinha, tornando-se mais baixo que o limite inferior \n\nestabelecido pelo CONAMA a partir do ponto R3. A acentua\u00e7\u00e3o da carga \n\npoluidora e consequentemente de pH se reflete tamb\u00e9m nos valores de \n\nacidez que tornam-se muito mais elevados a partir da esta\u00e7\u00e3o R5.\n\nFigura 10 - Varia\u00e7\u00e3o de pH ao longo do Rio Rocinha\n\n14 H---------------------- --------------------------------------------------------------------------------- i\n\n12 - -\n\n10 - - pH Mai\n\n8 -- Limite Inf. \n\nLimite Sup.\n\npH Out\n\n2 --\n\n0\nR1 R2 R3 R4 R5\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\nR6 R7\n\n\n\n101\n\nFigura 1 1 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de acidez ao longo\n\ndo Rio Rocinha\n\n-Acidez Mai \n\n- Acidez Out\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\nDignas de nota s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es observadas na qualidade das \u00e1guas \n\nna esta\u00e7\u00e3o R2, a jusante da mina 3G. De acordo com observa\u00e7\u00f5es de campo \n\nrealizadas por SCHEIBE et al em meados de 1993, o valor de pH \n\ncorrespondeu a 3,69, valor caracter\u00edstico de \u00e1guas \u00e1cidas. Na \u00e9poca, a mina \n\n3G encontrava-se desativada temporariamente, o que n\u00e3o implicou na \n\ncessa\u00e7\u00e3o das descargas poluentes, uma vez que as bombas utilizadas para \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da mina continuaram operando durante algum tempo, para \n\nevitar sua inunda\u00e7\u00e3o. Segundo BENDER et al (1995), as caracter\u00edsticas das \n\n\u00e1guas e das margens do Rio Rocinha nesta ocasi\u00e3o diferenciavam-se das \n\ndemais esta\u00e7\u00f5es de amostragem localizadas \u00e0 montante. Observou-se que \n\nos seixos depositados no leito e nas margens do rio apresentavam colora\u00e7\u00e3o \n\namarelada, denotando a presen\u00e7a de ferro e enxofre.\n\nConsiderando que o ponto de observa\u00e7\u00e3o era pr\u00f3ximo ao lan\u00e7amento \n\ndo efluente da mina, percebeu-se nitidamente a diferen\u00e7a entre a cor da \n\n\u00e1gua na margem direita e na margem esquerda (foto 14), posto que a mistura \n\ndas \u00e1guas n\u00e3o ocorria imediatamente, sendo necess\u00e1rio um certo percurso \n\npara que isto se realizasse.\n\n\n\n102\n\nFoto 14 - Diferen\u00e7a entre a colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua margem \n\ndireita e esquerda do Rio Rocinha (foto obtida em 1993)\n\nA margem direita mantinha caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s esta\u00e7\u00f5es \n\nanteriormente observadas, ou seja, seixos e blocos com colora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nalterada e \u00e1guas sem presen\u00e7a vis\u00edvel de turbidez e s\u00f3lidos suspensos (foto \n\n15).\n\n\n\n103\n\nFoto 15 - Aspectos da qualidade da \u00e1gua e colora\u00e7\u00e3o dos seixos a montante \n\nda \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o (foto obtida em 1993)\n\nNa margem esquerda a situa\u00e7\u00e3o era completamente diferenciada, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento do efluente da minera\u00e7\u00e3o e do material est\u00e9ril, \n\nremovido para se acessar o min\u00e9rio. As \u00e1guas apresentavam colora\u00e7\u00e3o \n\namarelada. O elemento aquoso apresentava turbidez e material em \n\nsuspens\u00e3o. O efluente (foto 16) era lan\u00e7ado diretamente no Rio Rocinha, \n\nsem pr\u00e9vio tratamento. O pH do efluente registrado na \u00e9poca correspondeu a \n\n1,63, caracter\u00edstico de \u00e1guas extremamente \u00e1cidas, e em total desacordo \n\ncom o limite inferior de pH estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, \n\nartigo 21, para o lan\u00e7amento de efluentes l\u00edquidos nos rios, que varia na \n\nfaixa de 5 a 9.\n\n\n\n104\n\nFoto 16 - Efluente da mina 3G lan\u00e7ado no Rio Rocinha (foto obtida em 1993)\n\nA vertente de escoamento apresentava, naquela data, grandes \n\nquantidades de algas de colora\u00e7\u00e3o verde, as quais s\u00e3o t\u00edpicas de ambientes \n\n\u00e1cidos (fotos 17 e 18).\n\nFoto 17 - Vertente de escoamento do efluente da mina 3G (foto \n\nobtida em 1993)\n\n\n\n105\n\nFoto 18 - Presen\u00e7a de algas de colora\u00e7\u00e3o verde na vertente de \n\nescoamento (foto obtida em 1993)\n\nEm virtude da paralisa\u00e7\u00e3o definitiva dos trabalhos na mina, em 1994, \n\ncom a cessa\u00e7\u00e3o das descargas poluentes e tamponamento do acesso ao \n\nsub-solo, observamos \u00f1as coletas de campo realizadas para este estudo em \n\nmaio e outubro de 1995, o in\u00edcio de um processo de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nno local, que pode ser traduzido pelos resultados apresentados nas tabelas \n\n11 e 12. O valor de pH subiu de 3,69 para 6,86 (maio/95), a colora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas que era amarelada voltou a apresentar suas caracter\u00edsticas de \n\ntranspar\u00eancia e inclusive foi poss\u00edvel perceber uma altera\u00e7\u00e3o na colora\u00e7\u00e3o \n\ndos seixos, com tend\u00eancia \u00e0 cor original. As observa\u00e7\u00f5es de campo foram \n\nconfirmadas pelos resultados (maio/outubro de 1995), que mostraram que \n\ntodos os par\u00e2metros encontram-se dentro dos limites estabelecidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente. Estes resultados indicam que h\u00e1 possibilidade de uma \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com conseq\u00fcente minimiza\u00e7\u00e3o do grau de polui\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua. Salienta-se que existe um projeto t\u00e9cnico aprovado pelo \n\nDNPM para implanta\u00e7\u00e3o de uma nova mina de sub-solo, denominada Novo \n\nHorizonte, nas proximidades da mina 3G desativada. A usina de \n\nbeneficiamento 3G, que realizar\u00e1 a lavagem do carv\u00e3o proveniente da mina \n\nNovo Horizonte, j\u00e1 est\u00e1 constru\u00edda e localiza-se pr\u00f3ximo a esta.\n\nSegundo Dario Valiati (inf. verbal, 1998), se o desenvolvimento da \n\nlavra, o beneficiamento do carv\u00e3o bruto e a opera\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito de rejeitos\n\n\n\n106\n\nforem executados de acordo com o projeto aprovado, o processo de auto- \n\nregenera\u00e7\u00e3o do rio ter\u00e1 continuidade.\n\nAs figuras 12 e 13 mostram a concentra\u00e7\u00e3o de acidez e o valor de pH \n\nobservados na foz dos rios Rocinha, Bonito, Carv\u00e3o e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a \n\nconflu\u00eancia.\n\nFigura 12 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de acidez na foz dos Rios Rocinha, \n\nCarv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia\n\n700 \n\n600 \n\n500 \n\n400 \n\n300 \n\n200 \n\n100 \n\n0\n\nFigura 13 - Varia\u00e7\u00e3o de pH na foz dos Rios Rocinha, Carv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o\n\nap\u00f3s a conflu\u00eancia\n\n9 \n8 \n\n7 \n\n6 \n5 \n\n4 \n\n3 \n\n2 \n\n1 \n\n0\nC1 B1 T1 PADR\u00c3O PADR\u00c3O\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragens\n\nObserva-se que a \u00fanica esta\u00e7\u00e3o que apresenta baixa concentra\u00e7\u00e3o de \n\nacidez \u00e9 a localizada na foz do Rio Carv\u00e3o. O aporte das \u00e1guas deste rio no\n\n\n\n107\n\nRocinha determinam uma diminui\u00e7\u00e3o nos valores de acidez em R4 (tabelas\n\n11 e 12).\n\nA figura 13 comprova o coment\u00e1rio feito anteriormente a respeito da \n\nprecis\u00e3o do pHmetro utilizado, porque os valores de pH observados nas \n\nesta\u00e7\u00f5es C1 e B1 foram os mesmos, no entanto analisando a tabela 11 \n\nverificamos que os valores obtidos nestas duas esta\u00e7\u00f5es para sulfatos, \n\ns\u00f3lidos dissolvidos e acidez, par\u00e2metros que apresentam forte correla\u00e7\u00e3o \n\nnegativa com pH, s\u00e3o completamente distintos.\n\nSulfatos: As drenagens de minas de carv\u00e3o, comuns nesta regi\u00e3o, \n\ncontribuem com elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sulfato, em virtude da oxida\u00e7\u00e3o \n\ndo enxofre presente na pirita. Este par\u00e2metro tamb\u00e9m pode provocar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico, reduzindo o pH dos corpos d\u2019\u00e1gua. Em \u00e1reas \n\nrurais, o sulfato pode ter origem em fertilizantes que contenham enxofre na \n\nsua formula\u00e7\u00e3o; a lixivia\u00e7\u00e3o por efeito das chuvas sobre estas \u00e1reas carreia \n\neste produto para os corpos d\u2019\u00e1gua. O sulfato tamb\u00e9m tem origem no ciclo \n\ndo enxofre proveniente da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Concentra\u00e7\u00f5es de sulfato acima \n\nde 250 ppm, em \u00e1guas de suprimento dom\u00e9stico, produzem efeitos \n\npurgativos no ser humano. Este \u00e9 o limite fixado pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n20/86, para \u00e1guas de classes 1, 2 e 3.\n\nComo a oxida\u00e7\u00e3o da pirita (FeS2) resulta na produ\u00e7\u00e3o de sulfato \n\nferroso e \u00e1cido sulf\u00farico, \u00e9 comum as elevadas concentra\u00e7\u00f5es deste \n\npar\u00e2metro na sub-bacia em estudo, onde a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 principalmente \n\nprovocada pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do carv\u00e3o.\n\nFortes correla\u00e7\u00f5es positivas de sulfato com ferro, mangan\u00eas, zinco, \n\nn\u00edquel, acidez e s\u00f3lidos dissolvidos foram constatadas (tabela 13), \n\nconcordante com as semelhan\u00e7as das curvas verificadas para estes \n\npar\u00e2metros (figuras 14, 5, 7, 8, 9, 11 e 19). As correla\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais fortes \n\nentre sulfato x mangan\u00eas (0,9739) e sulfato x n\u00edquel (0,9807).\n\nA acidez presente nas \u00e1guas provoca, certamente, um aumento \n\nsubstancial na concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos, por este motivo a partir da esta\u00e7\u00e3o \n\nR3 (coleta de maio/95) foram registrados valores elevados na concentra\u00e7\u00e3o \n\nde sulfatos em rela\u00e7\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es anteriores, conforme mostra a figura 14.\n\n\n\n1 0 8\n\n1000 \n900 \n\n800 \n\n700 \n\n600 \n\n500 \n\n400 \n\n300 \n\n200 \n\n100 \n0\n\nR1 R2 R3 R4 R5 R6 R7\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragens\n\nO valor detectado na foz do Rio Carv\u00e3o (6,1 ppm) propicia uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do teor de sulfato no Rio Rocinha, entre as esta\u00e7\u00f5es R3 e R4.\n\nA condi\u00e7\u00e3o de qualidade para este par\u00e2metro est\u00e1 em desacordo com \n\no limite fixado pela legisla\u00e7\u00e3o federal (250 ppm) nas esta\u00e7\u00f5es R3, R4, R6, \n\nR7, B1 e T1 nas coletas de maio de 95, e que, junto com os demais \n\npar\u00e2metros analisados, comprometem as \u00e1guas para os usos previstos na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o. Na segunda campanha estes \u00edndices diminuem sensivelmente, \n\npor\u00e9m ainda permanecem acima do padr\u00e3o nas esta\u00e7\u00f5es R6, R7 e T1.\n\nA figura 15 mostra que a concentra\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro ultrapassa o \n\npadr\u00e3o de qualidade na foz dos rios Rocinha, Bonito e Tubar\u00e3o, ap\u00f3s a \n\nconflu\u00eancia.\n\nFigura 14 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos (S04) ao longo do\n\nRio Rocinha\n\n\n\n109\n\nFigura 15 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos na foz dos Rios \n\nRocinha, Carv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia\n\n900 \n\n800 \n700 \n\n600 \n\n500 \n\n400 \n\n300 \n\n200 \n\n100 \n\n0\n\nOxig\u00eanio Dissolvido (OD): Uma adequada provis\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido \u00e9 \n\nessencial para a manuten\u00e7\u00e3o de processos de auto-depura\u00e7\u00e3o em sistemas \n\naqu\u00e1ticos naturais e esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgotos. Os n\u00edveis de \n\noxig\u00eanio dissolvido tamb\u00e9m indicam a capacidade de um corpo d\u2019\u00e1gua \n\nnatural manter a vida aqu\u00e1tica. O oxig\u00eanio dissolvido pode ser fornecido \n\nnaturalmente pelo ar atmosf\u00e9rico e pelos vegetais verdes; cachoeiras e \n\ncorredeiras em rios promovem sens\u00edvel aumento na concentra\u00e7\u00e3o do mesmo.\n\nEm condi\u00e7\u00f5es normais de oxig\u00eanio, as \u00e1guas permitem a vida \n\naqu\u00e1tica e n\u00e3o h\u00e1 problema de odores. Entretanto, na sua aus\u00eancia, os \n\npeixes e outros organismos aqu\u00e1ticos tendem a desaparecer, tendo-se assim \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e9pticas com presen\u00e7a de odores e aspectos est\u00e9ticos objet\u00e1veis.\n\nAo longo do Rio Rocinha constata-se um decl\u00ednio na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nOD (figura 16) provavelmente resultante das rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o da pirita.\n\nC1 B1 T1 PADR\u00c3O\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragens\n\n\n\n1 1 0\n\nFigura 16 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de OD ao longo do Rio\n\nRocinha\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\nTanto as legisla\u00e7\u00f5es federais (Portaria MINTER 13/76 e Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 20/86) como a estadual (Decreto Estadual 14250/81) estabelecem \n\nque para \u00e1guas de classe 2, o oxig\u00eanio dissolvido n\u00e3o deve ser inferior a 5 \n\nppm, o que n\u00e3o se verificou nas esta\u00e7\u00f5es R6 e R7 (tabela 11). Nestas, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de qualidade est\u00e1 em desacordo com o enquadramento, por\u00e9m \n\nacima do limite estabelecido para a classe 3 que \u00e9 de 4 ppm.\n\nA correla\u00e7\u00e3o entre OD e os demais par\u00e2metros selecionados para \n\nan\u00e1lise apresentou \u00edndices sempre negativos, com exce\u00e7\u00e3o de pH x OD, o \n\nque significa que \u00e0 medida em que as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas se processam, o \n\noxig\u00eanio dissolvido vai sendo consumido, liberando \u00e1cido sulf\u00farico e alguns \n\nmetais para o ambiente. A figura 17 apresenta a concentra\u00e7\u00e3o de OD nas \n\namostras coletadas na foz dos rios Rocinha, Bonito, Carv\u00e3o e Tubar\u00e3o, ap\u00f3s \n\na conflu\u00eancia.\n\n\u00c9 poss\u00edvel observar a baixa concentra\u00e7\u00e3o de OD nas amostras das \n\nesta\u00e7\u00f5es R6 e R7, denotando a qualidade destas \u00e1guas, bem como sua \n\ninflu\u00eancia sobre o Rio Tubar\u00e3o.\n\n\n\n111\n\nFigura 17 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de OD na foz dos Rios \n\nRocinha, Carv\u00e3o, Bonito, e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia\n\nS\u00f3lidos Suspensos (SS) e Dissolvidos (SD): Nas \u00e1guas naturais os s\u00f3lidos \n\ndissolvidos s\u00e3o constitu\u00eddos principalmente por carbonatos, cloretos e \n\nsulfatos. Elevadas concentra\u00e7\u00f5es de s\u00f3lidos dissolvidos s\u00e3o indesej\u00e1veis \n\npelos efeitos fisiol\u00f3gicos (laxativos, irrita\u00e7\u00f5es na ves\u00edcula, intestinos,...), \n\nsabor e tamb\u00e9m pelas conseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas, conforme comentado \n\npela ELETROSUL (1990). Usualmente os limites recomendados variam em \n\ntorno de 500 ppm para \u00e1guas de abastecimento. Este \u00e9 o padr\u00e3o fixado pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 para \u00e1guas de classe 1, 2 e 3. A legisla\u00e7\u00e3o \n\nestadual n\u00e3o fixa limites para s\u00f3lidos em sua classifica\u00e7\u00e3o.\n\nQuando em suspens\u00e3o, os s\u00f3lidos aumentam a turbidez da \u00e1gua, \n\ninterferindo na penetra\u00e7\u00e3o da luz e na produ\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica aqu\u00e1tica, al\u00e9m \n\nda vida da fauna aqu\u00e1tica, conforme comentado pela ELETROSUL (1990). O \n\nlodo oriundo da sedimenta\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o tamb\u00e9m pode \n\ninterferir na vida aqu\u00e1tica do leito do rio, principalmente se o material for de \n\norigem org\u00e2nica, pois consumir\u00e1 oxig\u00eanio dissolvido na sua decomposi\u00e7\u00e3o.\n\nTeoricamente o teor de s\u00f3lidos dissolvidos \u00e9 menor durante per\u00edodos \n\nmais chuvosos, porque as \u00e1guas pluviais permanecem menos tempo em \n\ncontato com as pilhas de rejeitos, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o s\u00f3lidos dissolvidos x \n\nchuva \u00e9 inversamente proporcional. \u00c9 conveniente salientar, que inicialmente \n\nas \u00e1guas pluviais diminuem a concentra\u00e7\u00e3o dos elementos presentes na \n\n\u00e1gua, mas em fun\u00e7\u00e3o da percola\u00e7\u00e3o destas pelas pilhas de rejeitos, \n\ncarreando s\u00f3lidos para o rio, o processo poluidor continua.\n\n111 li\nR7 C1 B1 T1 PADR\u00c3O\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragem\n\n\n\n112\n\nAs figuras 18 e 19 mostram que na coleta realizada em maio, que \n\ncorrespondia a um per\u00edodo de estiagem, a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos \n\ndissolvidos foi elevada e a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos suspensos foi baixa e \n\nque, na segunda coleta (outubro/95), ap\u00f3s um per\u00edodo de precipita\u00e7\u00e3o, \n\nhouve uma invers\u00e3o dos valores. Percebe-se que o comportamento destes \n\ndois par\u00e2metros ao longo do Rio Rocinha \u00e9 semelhante, ou seja, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es sofrem pequenas varia\u00e7\u00f5es a montante da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e \n\numa eleva\u00e7\u00e3o abrupta \u00e0 jusante.\n\nFigura 18 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos suspensos ao longo\n\ndo Rio Rocinha\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostraqens\n\n\n\n113\n\nFigura 19 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dissolvidos\n\nao longo do Rio Rocinha\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragens \n\nOs s\u00f3lidos dissolvidos apresentaram uma forte correla\u00e7\u00e3o positiva \n\ncom ferro, zinco, mangan\u00eas, cromo, n\u00edquel e sulfatos, ao contr\u00e1rio dos \n\ns\u00f3lidos suspensos que mostraram \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o inferiores.\n\nA figura 20 mostra a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dissolvidos em amostras \n\ncoletadas em maio de 95 nos rios Rocinha, Bonito, Carv\u00e3o e Tubar\u00e3o. O \n\npadr\u00e3o foi ultrapassado na foz dos rios Rocinha e Bonito, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos produtivos desenvolvidos nestas sub-bacias, carreando \n\nconsequentemente um teor de s\u00f3lidos dissolvidos acima do permitido para \n\nas \u00e1guas do Rio Tubar\u00e3o (esta\u00e7\u00e3o T1).\n\n\n\n114\n\nFigura 20 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos dissolvidos na foz dos \n\nRios Rocinha, Carv\u00e3o, Bonito e Tubar\u00e3o ap\u00f3s a conflu\u00eancia\n\n1600 Y \n\n1400 - \n\n1200 - \n\n1000 - \n\n800 \n\n600 -- \n\n400 - \n\n200 \n\n0 -\nR7 C1 B1 T1 PADR\u00c3O\n\nEsta\u00e7\u00f5es de Amostragens\n\nOs resultados apresentados neste cap\u00edtulo mostraram que os recursos \n\nh\u00eddricos apresentam qualidade bastante diferenciada a montante e a jusante \n\ndo principal processo poluidor da sub-bacia. A montante, as \u00e1guas \n\napresentam condi\u00e7\u00e3o de qualidade compat\u00edvel com o enquadramento \n\nproposto pela legisla\u00e7\u00e3o estadual; j\u00e1 a jusante a qualidade das \u00e1guas est\u00e1 \n\ncomprometida pela polui\u00e7\u00e3o provocada pela minera\u00e7\u00e3o e pelo \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o mineral, sendo classificadas para abastecimento \n\np\u00fablico como impr\u00f3prias para tratamento convencional.\n\n\n\n115\n\nCAP\u00cdTULO 4 - ZONEAMENTO AMBIENTAL DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n4.1 - An\u00e1lise Ambiental - Uma r\u00e1pida revis\u00e3o\n\nO estudo do meio-ambiente requer uma an\u00e1lise complexa das \n\nvari\u00e1veis envolvidas em sua din\u00e2mica, pois al\u00e9m da necessidade de se \n\nconhecer o funcionamento da paisagem natural, deve-se tamb\u00e9m levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a interven\u00e7\u00e3o do homem nesta paisagem. Desta forma surgem \n\nalgumas propostas metodol\u00f3gicas de estudo do meio ambiente, entre elas \n\nPENTEADO-ORELLANA (1983); CARDOSO DA SILVA (1986), MONTEIRO \n\n(1995) e HIDALGO (1985). Tamb\u00e9m merecem destaque os enfoques de \n\nmodelagem desenvolvidos gra\u00e7as \u00e0 r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, como as \n\nmetodologias de an\u00e1lise desenvolvidas por PAREDES (1994) e XAVIER-DA- \n\nSILVA e CARVALHO F\u00b0 (1990).\n\nDe acordo com PENTEADO- ORELLANA (1983), um estudo ambiental \n\ntem que partir de um diagn\u00f3stico de problemas que s\u00e3o muitos e complexos. \n\nA sele\u00e7\u00e3o destes problemas levando em conta as prioridades evita que o \n\nestudo se torne muito extenso e tamb\u00e9m que os principais problemas n\u00e3o \n\nrecebam o devido destaque.\n\n\u00c9 preciso que se delimite o sistema a ser estudado para que se \n\npossam estabelecer os elementos componentes e as rela\u00e7\u00f5es existentes \n\nentre eles, o que para BERTALANFFY (1973), constitui um ato mental que \n\nprocura abstrair o referido sistema da realidade que o envolve. O n\u00edvel de \n\naprofundamento ou generaliza\u00e7\u00e3o que se obt\u00e9m disto, segundo este autor, \n\ndepende substancialmente da capacidade intelectual e da percep\u00e7\u00e3o de \n\ncada pesquisador.\n\nNeste mesmo sentido afirma TRICART (1977:19):\n\n\u201cO conceito de sistema (...) \u00e9 o melhor instrumento l\u00f3gico de \n\nque dispomos para estudar os problemas do melo ambiente. \n\nEle permite adotar uma atitude dial\u00e9tica entre a necessidade \n\nda an\u00e1lise - que resulta do pr\u00f3prio progresso da ci\u00eancia e \n\ndas t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o - e a necessidade, contr\u00e1ria, de\n\n\n\n1 1 6\n\numa vis\u00e3o de conjunto, capaz de ensejar uma atua\u00e7\u00e3o eficaz \n\nsobre esse meio ambiente.\u201d\n\nSegundo GOTHE (1993:10), \u201c...n\u00e3o existe uma receita t\u00e9cnica calcada numa \n\nconcep\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica pronta para ser seguida. A pr\u00f3pria tomada de consci\u00eancia \n\nquanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental, sem d\u00favida tardia, faz com que as an\u00e1lises ambientais \n\nencontrem-se mais no campo da experimenta\u00e7\u00e3o do que em metas plenamente atingidas.\u201d\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica por raz\u00f5es de ordem conceituai e pr\u00e1tica vem \n\nsendo tratada como unidade b\u00e1sica dos estudos. \u00c9 considerada como um \n\nmodelo de sistema natural e aberto, onde se podem interpretar as trocas de \n\nenergia e de materiais que ali se realizam.\n\nComo diz LANNA (1994:05),\n\n\u201cA complexidade de considerar (...) um espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\ndemasiadamente amplo (...) determina a busca de uma \n\ndelimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mais restrita que contenha a maioria \n\ndas rela\u00e7\u00f5es causa-efeito, sem se tornar de complexa \n\noperacionalidade. Existe a tend\u00eancia de adotar a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como a unidade ideal de planejamento e \n\ninterven\u00e7\u00e3o devido ao papel integrador dos recursos \n\nh\u00eddricos, nos aspectos f\u00edsico, bioqu\u00edmico e socio\u00ad\n\necon\u00f3mico.\u201d\n\nO estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas passa, dessa maneira, a constituir \n\nobjeto de estudo para diferentes profissionais de diversas \u00e1reas, pois como \n\nsalienta ROSA (1995:21),\n\n\u201cUma bacia hidrogr\u00e1fica constitui um espa\u00e7o ambiental \n\ndelimitado por linhas divis\u00f3rias de \u00e1gua que dirigem seus \n\nfluxos a uma rede de drenagem tribut\u00e1ria natural, com uma \n\ndesembocadura \u00fanica e identific\u00e1vel. Representa o resultado \n\nde um trabalho integrado da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e de eventos do \n\nmeio f\u00edsico, constituindo-se em uma unidade geogr\u00e1fica ideal \n\npara o planejamento e manejo integrado dos recursos \n\nnaturais no ecossistema por ela envolvido.\u201d\n\n\n\n117\n\nNo caso do presente estudo, a partir da defini\u00e7\u00e3o do sistema surgiram \n\nquestionamentos acerca da estrat\u00e9gia que melhor permitisse a execu\u00e7\u00e3o do \n\ndiagn\u00f3stico necess\u00e1rio.\n\nNeste sentido, a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \u00e1rea de \n\nestudo, tem-se como objetivo propor um zoneamento ambiental, com vistas a \n\nreduzir os conflitos de interesse na utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da sub-bacia do Rio \n\nRocinha, bem como contribuir para uma melhor ordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a fim \n\nde permitir o desenvolvimento das atividades em harmonia com o meio \n\nambiente.\n\nComo o ambiente, natural ou modificado pelo homem, constitui-se de \n\ndiversos componentes, \u00e9 necess\u00e1rio para entender o funcionamento do todo, \n\ncompreender o mecanismo funcional de cada um dos componentes em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais (ROSS, 1990).\n\nO conceito de meio ambiente segundo PENTEADO-ORELLANA \n\n(1983), espelha muito bem esta intera\u00e7\u00e3o entre os diversos componentes do \n\nambiente, uma vez que deixa claro que cada setor do espa\u00e7o deve ser \n\nanalisado como uma unidade sist\u00eamica homog\u00eanea ou heterog\u00eanea, \n\ndependentes entre si, constituindo, na maioria das vezes, subsistemas \n\narticulados uns aos outros em rela\u00e7\u00f5es de cascata.\n\nSegundo BERTRAND (1972),\n\n\u201c(...) o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, \n\nde elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, reagindo \n\ndialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um \n\nconjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\npreciso frisar bem que n\u00e3o se trata somente da paisagem \n\nnatural, mas da paisagem total integrando todas as \n\nimplica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\u201d\n\nOs elementos (rocha, relevo, solo, \u00e1guas, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna) est\u00e3o \n\ndispostos de maneira a que subsistem desde o todo, e o todo subsiste \n\ndesde os elementos, com conex\u00f5es harm\u00f4nicas tanto na estrutura quanto \n\nna fun\u00e7\u00e3o e n\u00e3o caoticamente misturados (MATEO RODRIGUEZ et al,\n\n1994).\n\n\n\n118\n\nEstes componentes ser\u00e3o, ent\u00e3o, elos da cadeia da qualidade de vida, \n\nde maneira que rompendo-se um deles por diferentes motivos, inicia-se o \n\nprocesso de deteriora\u00e7\u00e3o e portanto a perda da qualidade de vida, que \u00e9 a \n\nbase fundamental para o desenvolvimento integral do homem e da sociedade \n\n(HIDALGO,1985).\n\nConforme frisa CARDOSO DA SILVA (1986), o estado de equil\u00edbrio do \n\nconjunto depende da manuten\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis do sistema. Qualquer \n\nmodifica\u00e7\u00e3o em uma das vari\u00e1veis reflete-se nas demais. Considerando-se \n\nque as interfer\u00eancias s\u00e3o, na maioria das vezes, derivadas de a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, cujo resultado \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, do solo, do \n\nrelevo e da qualidade da \u00e1gua, conclui-se ser necess\u00e1rio um planejamento \n\npara evitar preju\u00edzos ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos.\n\nSegundo PENTEADO ORELLANA (1983), \u00e9 necess\u00e1rio levar em \n\nconta a sensibilidade do meio a certos tipos de interven\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 uma \n\ncapacidade limite de suportar agress\u00f5es. Se estes limites forem \n\nultrapassados o sistema pode entrar em colapso.\n\nProblemas ambientais, obviamente, ocorrem dentro das dimens\u00f5es \n\nb\u00e1sicas do mundo f\u00edsico, ou seja, t\u00eam express\u00e3o territorial (espa\u00e7o) e uma \n\ndin\u00e2mica (tempo). Para XAVIER DA SILVA e CARVALHO F\u00b0 (1990) usando \n\nregistros de ocorr\u00eancias passadas como base para identifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\nde ocorr\u00eancia territorial de fen\u00f4menos ambientais, \u00e9 poss\u00edvel apreender, em \n\ncerta medida, o direcionamento da evolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, conhecimento \n\neste, utiliz\u00e1vel na previs\u00e3o de futuras poss\u00edveis ocorr\u00eancias.\n\nDe acordo com ROSS (1990), n\u00e3o se podem estabelecer limites \n\nterritoriais com precis\u00e3o, pois s\u00e3o muito complexos tanto os ambientes \n\nnaturais como os alterados pelo homem. Isto porque n\u00e3o se tem \n\nmodifica\u00e7\u00f5es bruscas de uma condi\u00e7\u00e3o ambiental para outra. Sendo tamb\u00e9m \n\nimportante o infinito fracionamento do quadro ambiental, pode-se identificar \n\nquantas unidades de paisagem se queira em um determinado territ\u00f3rio, por \n\nmenor que este seja. Basta para isso definir o grau de detalhamento da \n\npesquisa e da gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, o que passa obrigatoriamente pela \n\nescala de trabalho.\n\n\n\n119\n\nApesar das fundamentais diferen\u00e7as de abordagem e escala e das \n\ndiverg\u00eancias de \u00f3tica, a an\u00e1lise integrada tem como denominador comum a \n\nquest\u00e3o natural sob prisma antropoc\u00eantrico (MONTEIRO, 1978, apud \n\nPENTEADO-ORELLANA, 1983).\n\n\u201cQuanto menor a unidade espacial a ser estudada, maior \n\ndetalhe se pode obter da an\u00e1lise din\u00e2mica, que dever\u00e1 ser \n\napoiada na cartografia \u00e0 base de fotografias a\u00e9reas, na \n\nescala de 1:25 000 a 1:40 000, para elabora\u00e7\u00e3o do mapa \n\nambiental. Quanto maior a escala mais se atingem os \n\ndetalhes como setores de encosta, ou setores de plan\u00edcies \n\naluviais, ou setores de cidades. Essas sub-unidades servem \n\nde base para zoneamentos com indica\u00e7\u00e3o de otimiza\u00e7\u00e3o de \n\nusos\u201d (PENTEADO-ORELLANA, 1983).\n\nNas palavras de ROSS (1990),\n\n\u201cNesse panorama enormemente diversificado de ambientes \n\nnaturais, o homem, como ser social, interfere criando novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es ao construir e reordenar os espa\u00e7os f\u00edsicos (...).\u201d \n\n(p. 12)\n\n\u201c (...) as a\u00e7\u00f5es elaboradas pelo homem no ambiente \n\ndeveriam ser precedidas por um minucioso entendimento do \n\nambiente e das leis que regem seu funcionamento, e para \n\nisso \u00e9 necess\u00e1rio elaborar-se diagn\u00f3sticos ambientais \n\nadequados.\u201d(p.12)\n\nTal \u2018radiografia ecol\u00f3gica' deve fornecer diretrizes as quais \n\npermitam imprimir modifica\u00e7\u00f5es que minimizem os efeitos \n\nnegativos atrav\u00e9s de medidas t\u00e9cnicas preventivas e ou \n\ncorretivas (...)\u201d. (p.12)\n\nO zoneamento ambiental resulta de pesquisas atrav\u00e9s das quais \n\ntorna-se poss\u00edvel setorizar o espa\u00e7o selecionado e diagnosticar cada \n\nunidade identificada e assim configurar uma estrat\u00e9gia de planejamento \n\nglobal. Permite precisar os objetivos, selecionar os crit\u00e9rios, normas e \n\npadr\u00f5es necess\u00e1rios para definir a execu\u00e7\u00e3o do plano.\n\n\n\n120\n\nDesde 1981, com a promulga\u00e7\u00e3o na Lei n\u00b0 6983, o zoneamento \n\nambiental \u00e9 tido como um dos instrumentos de controle e regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndas terras, de forma a coibir a preda\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\npossibilitando a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n\nO diagn\u00f3stico integrado de urna \u00e1rea tem como objetivo interpretar as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os subsistemas que constituem a realidade est\u00e1tica e \n\ndin\u00e1mica do territorio; inclui caracter\u00edsticas, tend\u00eancias, potencialidades e \n\nrestri\u00e7\u00f5es do sistema geral e os principais desafios ambientais.\n\n4.2 - O Sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) como instrum ento de \n\nan\u00e1lise\n\n\u201cO sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 um conjunto de \n\nferramentas para a coleta, o armazenamento, a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados \n\nespaciais do mundo real para um conjunto particular de \n\nfinalidades (Clarke, 1986 apud PAREDES, 1994:23).\n\nNas palavras de ROSA (1996:10),\n\n\u201cOs SIG\u2019s incluem-se no ambiente tecnol\u00f3gico que se \n\nconvencionou chamar de geoprocessamento, cuja \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o envolve a coleta e tratamento da informa\u00e7\u00e3o \n\nespacial, assim como o desenvolvimento de novos sistemas \n\ne aplica\u00e7\u00f5es.\u201d\n\nSegundo este autor, um dos objetivos de um sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica \u00e9 integrar em uma \u00fanica base de dados informa\u00e7\u00f5es \n\nrepresentando v\u00e1rios aspectos do estudo de uma regi\u00e3o.\n\nAo inv\u00e9s de apenas automatizar a fun\u00e7\u00e3o de desenho como no \n\nsistema CAD (Computer Aided Design), o SIG associa atributos gr\u00e1ficos e \n\nn\u00e3o-gr\u00e1ficos de recursos cartogr\u00e1ficos (PAREDES, op cit).\n\nDe acordo com ROSA (1996):\n\n\n\n121\n\n\u201cUm CAD \u00e9 um instrumento de desenho digital que possui \n\nfun\u00e7\u00f5es que permitem a representa\u00e7\u00e3o precisa de linhas e \n\nformas, podendo ser utilizado na digitaliza\u00e7\u00e3o de mapas e \n\ncartas. No entanto, apresenta restri\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o de outras informa\u00e7\u00f5es \u00e0s entidades \n\nespaciais.\u201d(p.9)\n\nOs CAD's podem ser utilizados em conjunto com os SIG's, quando se \n\ndeseja usar o desenho produzido em um CAD como a base onde s\u00e3o \n\nlan\u00e7ados os atributos dos elementos tem\u00e1ticos estudados no SIG (TEIXEIRA \n\netal, 1992).\n\n\u201cEssencialmente, um SIG d\u00e1 ao usu\u00e1rio a habilidade de \n\nassociar informa\u00e7\u00f5es com uma entidade sobre o mapa e \n\ncriar novos relacionamentos que podem determinar a \n\ndisponibilidade de v\u00e1rios lugares para o desenvolvimento, \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais (...) e assim \n\nsucessivamente.\u201d (PAREDES, 1994:46)\n\nUm novo aporte instrumental para o estudo do meio ambiente, foi \n\nposs\u00edvel gra\u00e7as ao crescimento e \u00e0 difus\u00e3o das t\u00e9cnicas de sensoriamento \n\nremoto e geoprocessamento nas d\u00e9cadas de 80 e 90. Isso permitiu aliar a \n\nan\u00e1lise te\u00f3rica \u00e1 manipula\u00e7\u00e3o de uma maior quantidade de vari\u00e1veis, e \n\ntamb\u00e9m uma expressiva redu\u00e7\u00e3o no tempo de trabalho com a possibilidade \n\nde monitoramento da paisagem em intervalos menores.\n\nNesse contexto, o SIG usado no gerenciamento e planejamento \u00e9 \n\ntamb\u00e9m uma ferramenta de suporte para muitas fun\u00e7\u00f5es de decis\u00e3o, ou seja, \n\num instrumento de programa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es integradas, de controle e de \n\ngest\u00e3o do meio ambiente.\n\nO uso do geoprocessamento nos estudos de an\u00e1lise ambiental tem \n\npermitido um ganho consider\u00e1vel, tanto na diminui\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho, \n\ncomo no aumento da complexidade das an\u00e1lises, principalmente quando se \n\ntrata de trabalhos que envolvam o zoneamento ambiental, j\u00e1 que a \n\npossibilidade de estabelecer cruzamentos entre mapas tem\u00e1ticos, at\u00e9 ent\u00e3o\n\n\n\n122\n\nfeitos manualmente, aumenta consideravelmente com o uso do computador e \n\nde softwares especialmente desenvolvidos para este fim (FIGUEIR\u00d3,1997).\n\nDe acordo com ASSAD (1993:180, apud FIGUEIR\u00d3, op cit),\n\n\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de SIG\u2019s, sob suporte inform\u00e1tico, vem \n\npermitindo o zoneamento de \u00e1reas de forma mais adequada \n\ne eficiente, substituindo os m\u00e9todos tradicionais de an\u00e1lise \n\nque s\u00e3o, quase sempre, mais onerosos e de manipula\u00e7\u00e3o \n\nmais dif\u00edcil.\u201d(p.109)\n\nPara se entender o que \u00e9 um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio conhecer a defini\u00e7\u00e3o de alguns conceitos.\n\nExistem duas formas b\u00e1sicas de representa\u00e7\u00e3o dos dados espaciais: a \n\nforma \u201craster\u201d (conjunto de linhas horizontais compostas de pixels \n\nindividuais, utilizadas para formar a imagem de v\u00eddeo), via varredura por \n\nScanner e a forma vetorial, via mesa digitalizadora.\n\nPara TEIXEIRA (1992), a representa\u00e7\u00e3o vetorial de um elemento \u00e9 \n\numa tentativa de reproduz\u00ed-lo o mais exatamente poss\u00edvel. Na forma vetorial, \n\nqualquer elemento pode ser reduzido a tr\u00eas formas b\u00e1sicas: pontos, linhas e \n\n\u00e1reas ou pol\u00edgonos.\n\nSegundo ROSA (1996):\n\n\u201cOs elementos poligonais t\u00eam por objetivo descrever as \n\npropriedades topol\u00f3gicas de \u00e1reas como por exemplo a \n\nforma, vizinhan\u00e7a e hierarquia (...).Na representa\u00e7\u00e3o por \n\npol\u00edgonos, cada elemento tem \u00e1rea, per\u00edmetro e formato \n\nindividualizado.\u201d (p.14)\n\n\u201cOs elementos lineares s\u00e3o um conjunto de pelo menos dois \n\npontos. Al\u00e9m das coordenadas dos pontos que comp\u00f5em a \n\nlinha, deve-se armazenar informa\u00e7\u00f5es que indiquem de que \n\ntipo de linha se est\u00e1 tratando.\u201d (p.14)\n\nOs elementos lineares s\u00e3o representados por redes hidrogr\u00e1ficas, \n\nrodovias ou outras fei\u00e7\u00f5es lineares.\n\n\n\n123\n\n\u201cOs elementos pontuais abrangem todas as entidades \n\ngeogr\u00e1ficas que podem ser perfeitamente posicionadas por \n\num \u00fanico par de coordenadas x,y.\u201d (ROSA, 1996:14)\n\nUm sistema \u00e9 um conjunto de entidades (elementos) relacionadas \n\nentre si, de tal forma que constituem um todo organizado. Os atributos s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas que d\u00e3o significado \u00e0s entidades, fornecendo a base para o \n\ncruzamento de informa\u00e7\u00f5es.\n\nNo presente trabalho, a \u00e1rea escolhida para estudo representa um \n\nsistema. As entidades, as vari\u00e1veis respons\u00e1veis pela din\u00e2mica do sistema \n\n(por exemplo, hidrograf\u00eda, geologia e geomorfologia). Os atributos s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas de cada entidade (por exemplo, as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\nocorrentes na \u00e1rea). Os dados dispon\u00edveis sobre os atributos representam a \n\nriqueza de informa\u00e7\u00f5es.\n\n4.3 - Metodologia empregada para o zoneamento da \u00e1rea de estudo\n\nA metodologia empregada para delimitar o zoneamento ambiental da \n\nsub-bacia do Rocinha parte da confec\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos e do \n\ncruzamento destes, os quais permitem uma vis\u00e3o espacial das vari\u00e1veis de \n\ninteresse para o zoneamento ambiental e de suas interrela\u00e7\u00f5es mais diretas.\n\nA execu\u00e7\u00e3o de estudos visando diagn\u00f3sticos ambientais, passa \n\nevidentemente por uma s\u00e9rie de mecanismos operacionais que possibilitam \n\natingir resultados interpretativos. \u00c9 claro que a elabora\u00e7\u00e3o de estudos \n\nimplica no conhecimento de teoria, no dom\u00ednio de metodologia, bem como na \n\ncapacidade de operacionalizar o instrumental t\u00e9cnico de apoio, com objetivos \n\nclaramente definidos.\n\nDe acordo com ROSS (1990:32):\n\n\u201cA metodologia deve representar a \u2018espinha dorsal' de \n\nqualquer pesquisa. Para a aplica\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\nmetodologia \u00e9 preciso, por um lado, dominar o conte\u00fado \n\nte\u00f3rico e conceituai e, por outro, ter habilidade de manuseio \n\ndo instrumental t\u00e9cnico de apoio, e n\u00e3o confundir, como\n\n\n\n124\n\nhabitualmente acontece nas atividades de pesquisa, t\u00e9cnicas \n\noperacionais com m\u00e9todo.\"\n\nA metodologia adotada para estabelecer o zoneamento ambiental \n\nneste trabalho pode ser expressa na seguinte ordem:\n\n- sele\u00e7\u00e3o dos temas a serem utilizados na an\u00e1lise;\n\n- compila\u00e7\u00e3o e ou elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos;\n\n- digitaliza\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos a partir de um programa CAD;\n\n- exporta\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos para o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas escolhido;\n\n- avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas da sub-bacia;\n\n- manipula\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos como tratamento pr\u00e9vio ao cruzamento;\n\n- cruzamento dos mapas tem\u00e1ticos, segundo uma ordem previamente \n\nestabelecida;\n\n- reclassifica\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos;\n\n- reclassifica\u00e7\u00e3o do produto dos cruzamentos;\n\n- delimita\u00e7\u00e3o do mapa final de Unidades Ambientais;\n\n- an\u00e1lise dos processos atuantes dentro da sub-bacia e de cada uma das \n\nunidades identificadas;\n\nO trabalho tem como base cartogr\u00e1fica as cartas topogr\u00e1ficas, na \n\nescala 1:50 00C, executadas pelo IBGE. Esta base foi digitalizada a partir \n\ndas cartas de Orle\u00e3ns e Bom Jardim da Serra, folhas SH.22-X-B-I-3 (Ml- \n\n2924-3) e SH-22-X-A-III-4, respectivamente. A digitaliza\u00e7\u00e3o foi realizada na \n\nDivis\u00e3o de Gecprocessamento da Secretaria de Estado do Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico, e Integra\u00e7\u00e3o ao Mercosul (SDE), utilizando o Editor Maxi CAD, \n\nvers\u00e3o para ambiente operacional Windows.\n\nEsta secretaria tamb\u00e9m efetuou os mapas tem\u00e1ticos de geologia, \n\ngeomorfologia e solos que correspondem ao Gerenciamento Costeiro IIa \n\nfase), na escala 1:100.000, em elabora\u00e7\u00e3o. Estes mapas foram ampliados \n\npara a escala 1:50.000 para uniformiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n125\n\nOs demais mapas - declividade, hipsometria e uso do solo - foram \n\nelaborados como parte do presente trabalho.\n\nO mapa de declividade foi elaborado manualmente, a partir de curvas \n\nde nivel corn eq\u00fcidist\u00e2ncia de 100 metros. O mapa de declividade, constitui \n\nimportante instrumento auxiliar na defini\u00e7\u00e3o da setoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico, \n\nassim como o caso espec\u00edfico do zoneamento ambiental. Para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de mapa os intervalos de ciasse utilizados s\u00e3o distintos para \n\ndiferentes autores (tabela 14).\n\nTabela 14 - Classes de Declividade segundo Brunet (1963), Cazabat (1968) \n\ne Chiarini &amp; Donzeli (1973)\n\nBrunet (1963) Cazabat (1968) Chiarini &amp; Donzeli (1973)\n\nmenos de 3,0% 0 - 5,0% at\u00e9 12%\n\n3 - 5,0% 5 -1 5 ,0 % 12-20,0%\n\n5 - 8,0% 15-2 5 ,0 % 20 - 40,0%\n\n8-11,0% 25 - 35,0% acima de 40%\n\n11 - 15,0% 35 - 45,0%\n\n15-20,0% mais de 45,0%\n\nmais de 20,0%\n\nAs classes utilizadas no presente trabalho (tabela 15) representam \n\numa adapta\u00e7\u00e3o dos dados de literatura, definidas em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas da sub-bacia. As classes de declividade at\u00e9 \n\n12,0% de modo geral, n\u00e3o apresentam restri\u00e7\u00f5es \u00e0 lavoura mecanizada. \n\nEntre 12 e 20,0% ocorrem certas restri\u00e7\u00f5es; entre 20,0% e 30%, as terras \n\npodem ser destinadas \u00e0 lavoura n\u00e3o-mecanizada, ao refloresta mento ou a \n\npastagem; e, acima de 45%, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n126\n\nTabela 15 - Classes de Declividade utilizadas neste estudo\n\ninferior a 5,0% menos de 3o\n\nde 5 a 12,0% de 3\u00b0 a 7\u00b0\n\nde 12 a 20,0% de 7\u00b0 a 11\u00b0\n\nde 20 a 30,0% de 11\u00b0 a 17\u00b0\n\nde 30 a 45,0% de 17\u00b0 a 25\u00b0\n\nsuperior a 45,0% acima de 25\u00b0\n\nO mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo foi realizado atrav\u00e9s de \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o a partir das fotografias a\u00e9reas preto e branco, escala \n\n1:25.000, resultantes do levantamento efetuado pela Aerofoto Cruzeiro S.A., \n\nem 1978, e, ap\u00f3s, reduzida \u00e0 escala 1:50.000 e plotada na base cartogr\u00e1fica, \n\nutilizando o aparelho Aeroesketmaster. Para este mapa utilizou-se, tamb\u00e9m, \n\ndados da IIa fase do Gerenciamento Costeiro do Estado de Santa Catarina - \n\nSDE/IBGE (em elabora\u00e7\u00e3o), mapa de \u00e1reas degradadas do Munic\u00edpio de \n\nLauro M\u00fcller, escala 1:50.000, realizado em 1993 e observa\u00e7\u00f5es de campo.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento no zoneamento ambiental da sub- \n\nbacia do Rio Rocinha, foi efetuada atrav\u00e9s de tr\u00eas etapas sucessivas: \n\nentrada e armazenamento dos dados, manipula\u00e7\u00e3o dos dados (como por \n\nexemplo, c\u00e1lculos de \u00e1rea, cruzamentos e reclassifica\u00e7\u00e3o) e, por fim, sa\u00edda \n\ndo produto final.\n\nOs dados contidos nas cartas digitalizadas na forma vetorial, atrav\u00e9s \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o do Maxi CAD foram convertidos, a fim de possibilitar o uso do \n\nsoftware Microstation, espec\u00edfico para tratamento via geoprocessamento. As \n\nvari\u00e1veis selecionadas foram mapeadas como camadas independentes, e \n\nsubmetidas a um processo de cruzamento, de modo a interrelacion\u00e1-los \n\ngeograficamente.\n\nPara o cruzamento dos mapas tem\u00e1ticos as informa\u00e7\u00f5es foram \n\nimportadas do software Microstation, vers\u00e3o 5.0, para o software Idrisi para \n\nambiente windows, vers\u00e3o 2.06.\n\n\n\n127\n\nO Idrisi \u00e9 um programa de processamento de imagem, destinado a \n\nfornecer ferramentas para pesquisa geogr\u00e1fica a nivel profissional, baseado \n\nno formato raster de representa\u00e7\u00e3o de dados, cobrindo um espectro \n\ncompleto de necessidades de sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\nsensoriamento remoto.\n\nOptou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o deste programa devido ao fato de que o \n\nmesmo j\u00e1 se encontrava instalado no Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias da UFSC e era de dom\u00ednio dos professores \n\nrespons\u00e1veis por este.\n\nO programa Idrisi, entre suas in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es, permite realizar a \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o de mapas e o cruzamento entre mapas tem\u00e1ticos, \n\nferramentas que foram muito utilizadas nesta pesquisa.\n\nSegundo ROSA (1997),\n\n\u201cA reclassifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita geralmente quando se necessita \n\nmeihorar a apresenta\u00e7\u00e3o visual dos dados ou quando os \n\natributos dos dados originais n\u00e3o s\u00e3o apropriados para a \n\nan\u00e1iise do problema em quest\u00e3o.\u201d(p.63)\n\nPor exemplo, as categorias dos tipos de modelados de mapas \n\ngecmorfoi\u00f3gicos podem ser muito detalhadas para um determinado \n\nprop\u00f3sito, podendo ser reagrupadas em menor n\u00famero, de acordo com \n\ncrit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos.\n\nO Idrisi realiza o cruzamento de dois mapas atrav\u00e9s do comando \n\nCROSSTAB. Como o programa trabalha apenas com an\u00e1lise bin\u00e1rias, os \n\nmapas tem\u00e1ticos s\u00f3 podem ser cruzados de dois em dois. O tipo de sa\u00edda \n\nmais comum do CROSSTAB \u00e9 a tabela de cruzamento, que lista a frequ\u00eancia \n\ncom que cada poss\u00edvel combina\u00e7\u00e3o de categorias de duas imagens ocorre. A \n\nordem em que os valores aparecem na legenda obedece a ordem de \n\ncruzamento dos mapas tem\u00e1ticos. Assim, uma legenda 4: 1/6, significa que a \n\nclasse 4 resulta do cruzamento da classe 1 do primeiro mapa com a classe 6 \n\ndo segundo mapa. Al\u00e9m desta tabela, CROSSTAB tamb\u00e9m tem a\n\n\n\n12S\n\npossibilidade de criar uma imagem de correla\u00e7\u00e3o de cruzamentos. Esta \n\nimagem tem novas categorias que ilustram todas as combina\u00e7\u00f5es existentes \n\nde dois mapas de entrada, estando, desta maneira, diretamente relacionada \n\ncom a tabela de cruzamento.\n\nPara esta pesquisa foi realizado, primeiramente, o cruzamento entre \n\nos mapas a'e geologia e geomorfologia, uma vez que para a \u00e1rea de estudo a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o estrutural \u00e9 de suma import\u00e2ncia pelo fato de parte desta situa- \n\nse nas escarpas da Serra Geral.\n\nEntretanto, como cada unidade de um mapa determina um pol\u00edgono, o \n\ncruzamento da geologia com a geomorfologia gerou um mapa com um \n\nn\u00famero muito grande de pol\u00edgonos.\n\nConsiderando que esta t\u00e9cnica utilizada nos mapas tem\u00e1ticos geraria \n\num fracionamento muito grande da \u00e1rea em estudo, e tendo em vista o \n\nobjetivo geral deste trabalho, optou-se por reclassificar os pol\u00edgonos em cada \n\nmapa tem\u00e1tico.\n\nNo mapa de geologia, tendo por base a unidade em que ocorrem os \n\ndep\u00f3sitos de carv\u00e3o e que o material geol\u00f3gico apresenta-se estratificado e \n\naflorante de acordo com a topografia, optou-se pelo agrupamento em tr\u00eas \n\nclasses (mapa 12), a primeira englobando a Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito e as \n\nunidades que est\u00e3o em cotas topogr\u00e1ficas mais baixas que esta, Su\u00edte \n\nIntrusiva Pedras Grandes, \u00c1rea Degradada e Sedimentos Quatern\u00e1rios. A \n\nsegunda classe engloba o restante do Grupo Tubar\u00e3o e o Grupo Passa Dois \n\n(conforme classifica\u00e7\u00e3o de Bortoluzzi et al, 1987): Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, \n\nSerra Alta, Teresina e Rio do Rasto. A terceira agrupa as unidades mais \n\nelevadas pertencentes ao Grupo S\u00e3o Bento, Forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Serra \n\nGeral.\n\nNo mapa de geomorfologia (mapa 13), a reclassifica\u00e7\u00e3o foi realizada \n\nde acordo com os processos erosivos e de deposi\u00e7\u00e3o que ocorrem na \u00e1rea. \n\nDesta forma, nos modelados de disseca\u00e7\u00e3o, onde predominam os processos \n\nerosivos sobre os de deposi\u00e7\u00e3o, obtivemos duas classes. A primeira agrupa \n\ncs modelados de disseca\u00e7\u00e3o escarpado e montanhoso, constitu\u00eddos pela \n\nescarpa da Serra Geral e pelas eleva\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a esta, e que \n\ncorrespondem a \u00e1reas com cotas altim\u00e9tricas em torno de 1100m.\n\n\n\n\n\n130\n\nLegenda do Mapa 12 -  Geologia (classes agrupadas)\n\n1- Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada, \nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras\n\n2 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto\n\n3 -  Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral\n\n\n\nM\nAP\n\nA \n13 \n\n- \nG\n\nE\nO\n\nM\nO\n\nR\nF\n\nO\nLO\n\nG\nIA\n\n \n(C\n\nLA\nS\n\nS\nE\n\nS\n \n\nA\nG\n\nR\nU\n\nP\nA\n\nD\nA\n\nS\n)\n\n\n\nLegenda do Mapa13 -  G eom orfolcgia (classes agrupadas)\n\n1 -  Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado e Montanhoso\n\n2 -  Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria\n\n3 -  Modelados de Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial\n\n4 -  \u00c1rea Degradada pela Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o\n\n\n\n1J J\n\nA segunda agrupa os modelados de disseca\u00e7\u00e3o morraria e colinoso, \n\nque est\u00e3o presentes \u00f1as \u00e1reas mais dissecadas e rebaixadas do m\u00e9dio e \n\nbaixo vale do Rio Rocinha. A terceira re\u00fane os modelados de acumula\u00e7\u00e3o \n\ntorrencial e fluvial, que se caracterizam pelo predom\u00ednio dos processos \n\ndeposicionais sobre os erosivos. A quarta e \u00faltima classe engloba a \u00e1rea \n\ndegradada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, incluida em todos os mapas tem\u00e1ticos \n\npara que seja apenas cruzada com ela mesma.\n\nDesta forma, o mapa de geologia agrupado expressa a redu\u00e7\u00e3o de 10 \n\npara 3 classes (mapa 12) e o de geomorfologia de 7 para 4 ciasses (mapa \n\n13).\n\nNo mapa de declividade, a reclassifica\u00e7\u00e3o obedece as caracter\u00edsticas \n\ntopogr\u00e1ficas da \u00e1rea e, a primeira classe corresponde ao fundo de vale e \n\ndeclividades inferiores a 5%, a segunda corresponde a declividades entre 5 \n\ne 20%, a terceira corresponde ao intervalo de 20 a 45%, a quarta a valores \n\nsuperiores a 45%, a quinta a \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o; e, \n\nfinalmente a sexta ao topo de morro. A redu\u00e7\u00e3o foi de 8 para 6 classes. O \n\nagrupamento das classes de declividade \u00e9 apresentado no mapa 14. Embora \n\ncom apenas 6 classes, o mapa de declividade agrupado devido ao grande \n\nn\u00famero de pol\u00edgonos gerou com aquele derivado do cruzamento 1 (geologia \n\nx geomorfologia) uma fragmenta\u00e7\u00e3o extremamente grande da \u00e1rea.\n\nSalienta-se que apesar da import\u00e2ncia do mapa de declividade em \n\nfornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a intensidade de atua\u00e7\u00e3o dos processos erosivos \n\ne destacar as formas adequadas e inadequadas de utiliza\u00e7\u00e3o do solo, sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em cruzamentos gera o aparecimento de classes muito diminutas, \n\nque s\u00e3o resultado das pequenas diferen\u00e7as na geometria dos pol\u00edgonos e da \n\ndescontinuidade espacial de suas classes. Os mapas hipsom\u00e9trico e de \n\nsolos tamb\u00e9m n\u00e3o foram utilizados para o cruzamento por entender-se que \n\nos mesmos, a grosso modo, j\u00e1 estavam contemplados nos de geologia e \n\ngeomorfologia. A utiliza\u00e7\u00e3o de mais esses mapas geraria um fracionamento \n\ndemasiado da \u00e1rea de estudo, obtendo in\u00fameras unidades e dificultando a \n\nsetoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\n\n\n\n\n135\n\nAssim, os mapas de geologia e geomorfologia representam a base \n\nf\u00edsica e o de uso do solo foi escolhido porque demonstra a atividade humana \n\nna \u00e1rea.\n\nSalienta-se que o fato de alguns mapas n\u00e3o terem sido selecionados \n\npara cruzamento, n\u00e3o significa de forma alguma que os mesmos n\u00e3o foram \n\nutilizados na an\u00e1lise de cada uma das unidades identificadas.\n\nNo mapa de uso do solo foi feita uma reclassifica\u00e7\u00e3o com base na \n\npredomin\u00e2ncia de determinados tipos de uso (mapa 15). Desta forma, foram \n\nagrupadas as classes onde predomina a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios \n\nmais desenvolvidos (capoeir\u00e3o), aquelas onde predomina a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento (capoeira e \n\ncapoeirinha), e as onde ocorrem associa\u00e7\u00f5es entre diversos tipos de uso \n\n(lavouras tempor\u00e1rias, reflorestamento, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira com predom\u00ednio \n\nde gram\u00edneas e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria tipo capoeir\u00e3o, capoeira e \n\ncapoeirinha). Foram sete as classes resultantes a saber:\n\n1 - Floresta prim\u00e1ria e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais \n\ndesenvolvidos; 2 - \u00c1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o; 3 - \u00c1rea com \n\npredomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos; 4\n\n- \u00c1rea com predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios \n\nde desenvolvimento; 5 - \u00c1reas onde ocorrem associa\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\ntipos de uso; 6 - \u00c1rea de minera\u00e7\u00e3o de argila; 7 - \u00c1rea urbanizada.\n\nA ordem para a realiza\u00e7\u00e3o dos cruzamentos foi a seguinte:\n\n- cruzamento 1: geologia reclassificada x geomorfologia reclassificada (mapa\n\n- cruzamento 2: cruzamento 1 x uso do solo reclassificado (mapa 17)\n\nO cruzamento 2 foi reclassificado, procedendo a generaliza\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas classes, a fim de eliminar pequenos pol\u00edgonos cujas caracter\u00edsticas \n\napresentavam afinidades com a classe vizinha.\n\nA delimita\u00e7\u00e3o das Unidades Ambientais foi feita com base no uso do \n\nsolo atual e nas potencialidades e/ou limita\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da sub-bacia.\n\n\n\nM\nAP\n\nA \n15 \n\n- \nUS\n\nO \nDO\n\n \nSO\n\nLO\n \n\n(C\nLA\n\nS\nS\n\nE\nS\n\n \nA\n\nG\nR\n\nU\nP\n\nA\nD\n\nA\nS\n\n)\n\nCNJ CO \" \u00ed  LO t o  r -\n\n\n\n137\n\nLegenda do Mapa 15 -  Uso do Solo (classes agrupadas).\n\n1 -  Floresta prim\u00e1ria e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais \ndesenvolvidos -  para fins de cruzamento ser\u00e1 denominada de floresta \nprim\u00e1ria\n\n2 - Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos, vegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento, vegeta\u00e7\u00e3o \nrasteira com predom\u00ednio de gram\u00edneas, reflorestamento de eucalipto e \nlavouras tempor\u00e1rias -  para fins de cruzamento ser\u00e1 denominada de \nusos m\u00faltiplos\n\n3 - Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos, vegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento e \nreflorestamento de eucalipto -  para fins de cruzamento ser\u00e1 \ndenominada de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos\n\n4 - Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento e \nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira com predom\u00ednio de gram\u00edneas -  para fins de \ncruzamento ser\u00e1 denominada de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ncs primeiros \nest\u00e1gios de desenvolvimento\n\n5 -  Minera\u00e7\u00e3o de argila\n\n6 -  \u00c1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o\n\n7 -  \u00c1rea Urbana\n\n\n\nM\nAP\n\nA \n16\n\n \n- \n\nC\nR\n\nU\nZ\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\n \n1\n\n\n\n139\n\n1 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado \ne Montanhoso\n\nLegenda do Mapa 16 -  Cruzamento 1\n\n2 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado e Montanhoso\n\n3 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e\nMorraria\n\n4 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria\n\n5 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria\n\n\u00f4 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x \nModelados de Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial\n\n7 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada, \nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \nModelados de Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial\n\n8 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada, \nSedimentes Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \u00c1rea \nDegradada pela Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o.\n\n\n\nM\nAP\n\nA \n17 \n\n- \nC\n\nR\nU\n\nZ\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\n2\n\n40\n00\n\n.0\n0\n\n\n\n141\n\n1 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado\ne Montanhoso x Floresta Prim\u00e1ria\n\n2 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado e Montanhoso x Floresta Prim\u00e1ria\n\n3 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e\nMorraria x Floresta Prim\u00e1ria\n\n4 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x Floresta Prim\u00e1ria\n\n5 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial x Floresta Prim\u00e1ria\n\n6 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado e Montanhoso x Usos M\u00faltiplos\n\n7 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x Usos M\u00faltiplos\n\n8 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x Usos M\u00faltiplos\n\n9 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x Modelados\nde Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial x Usos M\u00faltiplos\n\n10 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascaiheiras x \nModelados de Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial x Usos M\u00faltiplos\n\n11 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x\nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nnos est\u00e1gios mais desenvolvidos\n\n12 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nnos est\u00e1gios mais desenvolvidos\n\n13 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \nModelados de Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nnos est\u00e1gios mais desenvolvidos\n\nLegenda do Mapa 17 -  Cruzamento 2\n\n\n\n142\n\n14 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o\nEscarpado e Montanhoso x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros \nest\u00e1gios de desenvolvimento\n\n15 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x\nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado e Montanhoso x vegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento\n\n16 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso\ne Morraria x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de \ndesenvolvimento\n\n17 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x\nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nnos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento\n\n18 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x\nModelados de Acumula\u00e7\u00e3o Torrencial e Fluvial x vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nnos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento\n\n19 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o\nEscarpado e Montanhoso x minera\u00e7\u00e3o de argila\n\n20 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x\nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Escarpado e Montanhoso x minera\u00e7\u00e3o de \nargila\n\n21 - Forma\u00e7\u00f5es Botucatu, Serra Geral x Modelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso\ne Morraria x minera\u00e7\u00e3o de argila\n\n22 - Forma\u00e7\u00f5es Palermo, Irati, Serra Alta, Teresina, Rio do Rasto x\nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x minera\u00e7\u00e3o de argila\n\n23 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \u00c1rea \nDegradada pela Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o x \u00c1rea Degradada pela \nMinera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o\n\n24 - Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \u00c1rea Degradada,\nSedimentos Aluvionares, S\u00edltico-argilosos, Areias e Cascalheiras x \nModelados de Disseca\u00e7\u00e3o Colinoso e Morraria x \u00c1rea Urbana\n\n\n\n143\n\nO mapa de Unidades Ambientais (mapa 18) \u00e9 composto por 5 classes \n\nque foram denominadas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, Preserva\u00e7\u00e3o com Uso \n\nRestrito, Ocupa\u00e7\u00e3o Controlada, Uso Condicionado e Mata em Regenera\u00e7\u00e3o, \n\nque ser\u00e3o detalhadas a seguir.\n\n4.4 - Carac\u00ederiza\u00e7\u00e3o das Unidades\n\nUnidade de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\n\nEsta unidade corresponde ao alto vale do Rio Rocinha, \n\ncompreendendo toda a faixa situada entre o limite oeste, em altitude pr\u00f3xima \n\na 1500 metros, at\u00e9 aproximadamente \u00e0 cota topogr\u00e1fica dos 500 metros, \n\nperfazendo 22,44 Km2 que representam 47,2% da \u00e1rea total.\n\nPredomina nesta unidade o modelado de disseca\u00e7\u00e3o escarpado, \n\nresultante de declividades preferencialmente maiores que 45%, sobre o \n\nArenito Botucatu e as vulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, localizadas a \n\naltitudes maiores que 700 metros e que correspondem as unidades do topo \n\nda Bacia do Paran\u00e1. A fei\u00e7\u00e3o mais caracter\u00edstica deste modelado s\u00e3o os \n\npared\u00f5es verticais (foto 19) que podem ser vistos ao longo da Estrada do Rio \n\ndo Rasto (SC438).\n\nEm locais pr\u00f3ximos ao Rio Rocinha este modelado tamb\u00e9m se \n\ndesenvolve sobre os argilitos e siltitos das Forma\u00e7\u00f5es Teresina e Rio do \n\nRasto, pertencentes ao grupo Passa Dois, denotando o car\u00e1ter \n\nextremamente encaixado do trecho que corresponde ao alto vale deste rio \n\ncom declividades variando entre 30 e 45% e cotas topogr\u00e1ficas entre os 700 \n\ne os 500 metros.\n\nOutros modelados presentes na Unidade de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\ns\u00e3o os de disseca\u00e7\u00e3o montanhoso e colinoso. Estes modelados est\u00e3o \n\nligados \u00e0 ocorr\u00eancia das rochas sedimentares finas das Forma\u00e7\u00f5es Teresina \n\ne Rio do Rasto, em declividades compreendidas entre 12 e 30%, \n\npredominando na por\u00e7\u00e3o sul da \u00e1rea.\n\n\n\nc o\n\n<\nQ_\n<\n\nO\nOo OO\n\nc\no\n\nCD\nZDCf\nL .\nC\n\u00a9\n\nO '\nO\na>\n\no\n\no oiO\n\n\u00dc\n0\n\n_Q\n1\n\n_Q\nZ5\n\nC/1\n\nO '\nC3\n\nO\nOo ooo\n\ncz\no\nCO\n\nCDT3\nO  \n\n.  ^\nCD \u00a9r- H- 22 c\nUJ _o\n\n\" cS n\n\u00bf-T (D \nO o'0Q or\u00a3\nLDMen\no \u00fc \n\u2022\u00a7 ^ \u00a3  o a> o \nw  \u00a9  ^\n\n^ 0 - 4 -  \n__r  CO a _\n\n= 1 \u00b0\ni s \u00ab\n^  0)S\nSg\u00a7\n\n4 -  c  4 -\n\nE\n1 CD\n\nS S  \u2018 ^o~> o2] \u00fco\n\"C7\n\nCD L. O\n\"O C7>+-\nc= o  c\nCD + - CDen i_ E\n_  C7 O\n\u00a3  \u00b0  + -\n\n\u00a3  c\nL.&lt;D C>\n\u00dc  W  >\n\ns  O  CD\n. .  CO \u2014I\n\n2  \u00bfo\n\nCO\nOa. o o a. 2 \u00a3 \n\nO  \n<D O  \n\nT >\nCD \n\nO  \" O  \u00cdOC_> o \no  _ c^ o\n\n\n\nF\nO\n\nT\n01\n\n9 \n\u2022 E\n\nsc\nar\n\npa\ns \n\nda \nSe\n\nrra\n \n\nG\ner\n\nal\n d\n\nel\nim\n\nita\nnd\n\no \na \n\n\u00e1r\nea\n\n \nna\n\ns \npo\n\nr\u00e7\n\u00f5e\n\ns\n\n\n\n146\n\nOs solos que predominam nesta unidade s\u00e3o os do tipo lit\u00f3lico em \n\nassocia\u00e7\u00e3o com cambissolo \u00e1lico, o qual se individualiza de modo mais \n\nmarcante sobre os modelados colinoso e montanhoso, nas rochas \n\nsedimentares do Grupo Passa Dois. Apresentam perfis pouco desenvolvidos \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos relevos muito \u00edngremes, caracter\u00edsticos destes modelados, \n\npredominando os processos erosivos sobre os intemp\u00e9ricos ou \n\npedogen\u00e9ticos.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o presente \u00e9 predominantemente floresta prim\u00e1ria (floresta \n\nombr\u00f3fila densa) e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos, \n\ncom caracter\u00edsticas diferenciadas segundo o gradiente de altitude: nas cotas \n\nmais elevadas, onde os solos s\u00e3o pouco desenvolvidos, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrepresentada por esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas, torna-se mais esparsa, \n\nsendo denominada de campos lit\u00f3licos. Em menores quantidades ocorre \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros est\u00e1gios de desenvolvimento (capoeiras \n\ne capoeirinhas) e, em associa\u00e7\u00e3o com gram\u00edneas, correspondendo \u00e0s \u00e1reas \n\ndesmatadas para cultivo pelos moradores da localidade da Rocinha de Cima.\n\nNo mapa de uso do solo (mapa7) constata-se, nesta unidade, a \n\npresen\u00e7a de uma minera\u00e7\u00e3o de argila, na por\u00e7\u00e3o norte e algumas \n\nconstru\u00e7\u00f5es.\n\nCom exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pelas nascentes principais do Rio \n\nRocinha, situadas a oeste, o restante faz parte de requerimentos da \n\nCarbon\u00edfera Metropolitana desde 1972.\n\nOs cursos d\u2019\u00e1gua desta unidade est\u00e3o acima da curva hipsom\u00e9trica de \n\n500 metros, que a grosso modo acompanha a delimita\u00e7\u00e3o da unidade e que \n\n\u00e9 uma das refer\u00eancias para o enquadramento dos rios do Estado de Santa \n\nCatarina, como classe 1, Portaria GAPLAN 024/79, com usos destinados ao \n\nabastecimento dom\u00e9stico sem tratamento pr\u00e9vio ou com simples \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o, ou seja, a lei praticamente inviabiliza qualquer tipo de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n\n\n\n147\n\nEsta unidade corresponde a 4,7 Km2, representando 9,89% do total da \n\nsub-bacia, onde se encontra a localidade de Rocinha de Cima (foto 20), \n\nincluindo algumas nascentes da vertente norte do Rio Rocinha e parte das \n\nnascentes do Rio Carv\u00e3o.\n\nUnidade de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Restrito\n\nFoto 20- Localidade da Rocinha de Cima. No segundo plano vista da Serra Geral. Foto\n\nobtida em 1998.\n\nPredomina na unidade o modelado de disseca\u00e7\u00e3o morraria, resultante \n\nde declividades preferencialmente entre 20 e 30%, com cotas altim\u00e9tricas \n\nentre 400 e 500 metros, sobre as rochas sedimentares do Grupo Passa Dois, \n\nonde se desenvolvem solos do tipo podz\u00f3lico vermelho \u00e1lico em associa\u00e7\u00e3o \n\ncom cambissolo \u00e1lico.\n\nEm locais pr\u00f3ximos ao leito principal do Rio Rocinha aparecem os \n\nmodelados de acumula\u00e7\u00e3o fluvial e torrencial, que se caracterizam pelo \n\npredom\u00ednio dos processos deposicionais sobre os erosivos, com cotas \n\naltim\u00e9tricas inferiores a 400 metros acompanhando o fundo de vale.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o presente nesta unidade \u00e9 bem conservada, floresta \n\nprim\u00e1ria e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos; como \n\nconseq\u00fc\u00eancia da interfer\u00eancia antr\u00f3pica aparecem algumas manchas\n\n\n\n148\n\nre su lta ntes de desm atam ento e a tualm ente com  ve g e ta \u00e7\u00e3 o  s e cu nd \u00e1 ria  nos \n\nprim eiro s e st\u00e1 g ios d e  d e sen vo lvim en to  e ve g eta \u00e7\u00e3o  rasteira com  p re d o m \u00edn io  \n\nde g ram \u00edneas, pr\u00f3xim o \u00e0s casas da R ocinha de C im a (foto 21). Os \n\nm oradores desta lo ca lid a d e  usam  sua p ro p rie d a d e  para cria\u00e7\u00e3o de anim ais, \n\nprincip a lm en te  g a do  de corte para abate no a\u00e7ougue, e agricultura para \n\nconsum o fam iliar, se n do  a lgu n s p rodutos c o m e rcia liza do s na cooperativa.\n\nFoto 21 - Localidade da Rocinha de Cima, com predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. Foto\n\nobtida em 1998\n\nNesta unidade, cujo acesso \u00e9 fe ito  p o r m eio de ca m inh o s e trilhas, \n\nlocaliza-se a esta \u00e7\u00e3 o  de am ostragem  R1, situada nas pro xim id a d es da \n\nin te rce pta\u00e7\u00e3 o  da curva de 400m  com  o rio, a m ontante da po lu i\u00e7\u00e3 o  \n\nprovocada pela e xtra \u00e7\u00e3 o  e b e neficiam ento do carv\u00e3o m ineral. A  e sta \u00e7\u00e3 o  \u00e9 \n\npr\u00f3xim a da ca p ta \u00e7\u00e3 o  de \u00e1gua para o D istrito de G uat\u00e1 e a p rese n ta  \u00e1guas \n\nsem  presen\u00e7a vis \u00edv e l de tu rb id e z e s\u00f3 lido s em  s u sp en s\u00e3 o  (foto 16) e de boa \n\nqu alid a d e  para ab aste cim e n to  p\u00fablico, de a co rdo  com  o c \u00e1 lculo  d o  IQA.\n\nOs m etais a n alisa d o s a p rese n ta ra m  c o n cen tra \u00e7\u00f5 e s sem pre in fe riore s \n\naos lim ites e sta b e le cid o s pelas legisla\u00e7\u00f5es e sta d u al e federal, s e n do  que \n\nm angan\u00eas, n\u00edqu e l e chum bo n\u00e3o fo ra m  detectados. O s dem ais par\u00e2m etros \n\ntam b\u00e9m  a p rese n ta ra m  va lo re s c o m p at\u00edveis com  os usos p re visto s para \n\n\u00e1guas de classe 2, com  va lo re s de pH em  to rn o  de 6,4, ou seja, d e n tro  dos\n\n\n\n149\n\npadr\u00f5es estabelecidos por lei, entre 6 e 9. As \u00e1guas de classe 2 destinam-se \n\nao abastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento convencionai, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de \n\nhortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio. Percebe- \n\nse, portanto, que os usos previstos admitem alguns tipos de atividade \n\nhumana e tamb\u00e9m fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea.\n\nSalienta-se que uma pequena por\u00e7\u00e3o do sub-solo foi minerado pela \n\nCNMBB, que requereu grande parte da unidade para explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral desde 1936.\n\nUnidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Controlada\n\nEsta unidade corresponde a uma faixa de dire\u00e7\u00e3o norte-sul, com cotas \n\naltim\u00e9tricas entre 300 e 400 metros, perfazendo 14,69 Km2 que representa \n\n30,9% do total da sub-bacia e englobando a localidade de Rocinha do Meio.\n\nOs modelados s\u00e3o do tipo colinoso e morraria, com declividades \n\ninferiores a 12% que se desenvolvem sobre os siltitos das Forma\u00e7\u00f5es \n\nPalermo, Irati e Serra Alta. Em quantidades reduzidas, aparecem os \n\nsedimentos quatern\u00e1rios, predominantemente aluviais, preenchendo os \n\nfundos de vale; de modo espor\u00e1dico ocorrem rochas da Forma\u00e7\u00e3o Rio \n\nBonito.\n\nNas observa\u00e7\u00f5es de campo, constatou-se nesta unidade uma fal\u00e9sia \n\ncom afloramentos de carv\u00e3o mineral justapostos por camadas de foihelhos e \n\nde arenito que corresponde ao ponto 5A do Roteiro da Coluna White.\n\nOs solos que se desenvolvem sobre os modelados desta unidade s\u00e3o \n\ndo tipo podz\u00f3lico e apresentam fertilidade natural baixa em fun\u00e7\u00e3o da \n\npequena quantidade de nutrientes derivada das rochas de origem, como \n\nsiltitos, arenitos e folhelhos.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural nesta unidade foi sendo substitu\u00edda pelas \n\natividades agr\u00edcolas. O uso do solo atual caracteriza-se por apresentar \n\npredom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos primeiros \n\nest\u00e1gios de desenvolvimento, granja de su\u00ednos, lavouras tempor\u00e1rias e \u00e1reas\n\n\n\n150\n\nde reflorestamento, sendo comum encontrar-se associa\u00e7\u00f5es entre estes \n\ntipos.\n\nA mata ciliar tem largura menor \u00e0quela especificada na Lei 4771/65 do \n\nC\u00f3digo Florestal; em grandes extens\u00f5es das margens do Rio Rocinha a mata \n\nciliar deixa de existir, sendo substitu\u00edda por pastagem ou agricultura. Em \n\nobserva\u00e7\u00f5es de campo, constata-se que algumas encostas de maior \n\ndeclividade encontram-se bastante ocupadas com agropecu\u00e1ria.\n\nOs moradores da Rocinha do Meio usam sua propriedade para \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais, principalmente gado de corte para abate no a\u00e7ougue e \n\nsu\u00ednos. A agricultura \u00e9 para consumo familiar, sendo alguns produtos \n\ncomercializados na cooperativa. Existe uma granja de su\u00ednos com \n\naproximadamente 400 porcos em sistema integrado com a CEVAL. Segundo \n\ninforma\u00e7\u00f5es do propriet\u00e1rio, os dejetos s\u00e3o canalizados para uma \n\nbioesterqueira.\n\nO acesso \u00e0 localidade \u00e9 atrav\u00e9s de estradas n\u00e3o pavimentadas, cuja \n\nbase s\u00e3o os rejeitos do beneficiamento do carv\u00e3o mineral.\n\nA por\u00e7\u00e3o norte da unidade est\u00e1 toda minerada pela Companhia \n\nNacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco, que tem concess\u00e3o para lavra desde \n\n1936 e h\u00e1 muito tempo minera carv\u00e3o ao longo do vale do rio, devido as \n\ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas, que permitem um f\u00e1cil acesso \u00e0 \n\ncamada de carv\u00e3o. A entrada da mina de sub-solo Novo Horizonte, localiza- \n\nse nesta unidade, na margem direita do Rio Rocinha, nas proximidades da \n\nmina de sub-solo 3G; o per\u00edmetro da mina abrange \u00e1reas nos dois lados do \n\nrio e delimita uma \u00e1rea de aproximadamente 210 hectares, compreendendo \n\nparte do sub-solo desta unidade e parte daquele referente \u00e0 Unidade de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o com Uso Restrito.\n\nA unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Controlada inclui as nascentes principais do \n\nRio Carv\u00e3o, considerado o principal afluente do Rio Rocinha, que \u00e9 \n\nenquadrado como classe 2, com usos destinados ao abastecimento \n\ndom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e1 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as ou plantas \n\nfrut\u00edferas e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio.\n\n\n\n151\n\n\u00c9 formada por enclaves de \u00e1reas de mata em regenera\u00e7\u00e3o, com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos est\u00e1gios mais desenvolvidos associada a \n\nreflorestamento de eucalipto (FOTO 22) dentro da Unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nControlada, no m\u00e9dio vale do Rio Rocinha, que correspondem a \n\nrespectivamente 0,62 Km2, 1,52 Km2, 1,31 Km2 e 0,16 Km2, totalizando 3,61 \n\nKm2. Algumas das nascentes principais do Rio Carv\u00e3o situam-se sobre um \n\ndestes enclaves que se localiza na por\u00e7\u00e3o sul da sub-bacia.\n\nUnidade de Mata em Regenera\u00e7\u00e3o\n\nFoto 22 - Reflorestamento de eucalipto na Unidade de Mata em Regenera\u00e7\u00e3o,\n\nm\u00e9dio vale do Rio Rocinha. Foto obtida em 1998.\n\nOs modelados da unidade s\u00e3o do tipo morraria e colinoso, resultantes \n\nde declividades inferiores a 12%, preferencialmente sobre as rochas \n\nsedimentares da Forma\u00e7\u00e3o Palermo, com solos predominantemente do tipo \n\npodz\u00f3lico vermelho-amarelo \u00e1lico.\n\nA unidade est\u00e1 concedida para lavra do carv\u00e3o mineral desde 1936, \n\nsendo que o sub-solo da mancha localizada mais a norte est\u00e1 todo minerado \n\npela CNMBB.\n\n\n\n152\n\nEsta unidade se localiza na por\u00e7\u00e3o leste da sub-bacia, englobando \n\nparte da cidade de Lauro M\u00fcller, no baixo vale do Rio Rocinha, com cotas \n\naltim\u00e9tricas entre 200 e 300 metros, perfazendo 5,69 Km2 que representam \n\n4,08% da \u00e1rea total.\n\nO substrato \u00e9 constituido por rochas gran\u00edticas da Suite Intrusiva \n\nPedras Grandes, que encontram-se nas por\u00e7\u00f5es mais baixas da unidade, na \n\n\u00e1rea urbana da cidade de Lauro M\u00fcller e arredores. \u00c0 medida que \n\naumentam as cotas altim\u00e9tricas aparecem as rochas sedimentares da Bacia \n\ndo Paran\u00e1, come\u00e7ando com a Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito do Grupo Guat\u00e1 que \n\nengloba as camadas de carv\u00e3o conhecidas como Barro Branco, Irapu\u00e1 e \n\nBonito. Est\u00e3o tamb\u00e9m presentes na unidade os sedimentos quatern\u00e1rios, \n\npredominantemente aluviais, preenchendo os fundos de vale.\n\nEsta unidade engloba a \u00e1rea degradada pela \n\nminera\u00e7\u00e3o/beneficiamento de carv\u00e3o (foto 23), com 1,94 Km2 e dep\u00f3sitos de \n\nrejeitos de at\u00e9 4 metros de altura, e por\u00e7\u00f5es com modelados do tipo colinoso, \n\nmorraria e o de acumula\u00e7\u00e3o fluvial, que encontra-se preenchendo os fundos \n\nde vale, principalmente onde as plan\u00edcies aluviais s\u00e3o mais desenvolvidas.\n\nUnidade de Uso Condicionado\n\nFoto 23 - \u00c1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, na \n\nLocalidade de Rocinha de Baixo. Foto obtida em 1993.\n\n\n\n153\n\nPredomina o solo tipo podz\u00f3lico vermelho-amarelo \u00e1lico em parte \n\ncoberto pelos rejeitos da minera\u00e7\u00e3o e do beneficiamento de carv\u00e3o mineral.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural foi substitu\u00edda pelas atividades agr\u00edcolas, e de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral (foto 11). Est\u00e1gios de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica do \n\ntipo mata secund\u00e1ria, capoeir\u00e3o, capoeira e capoeirinha s\u00e3o encontrados \n\nnas terras que n\u00e3o est\u00e3o sendo utilizadas pelas atividades econ\u00f4micas j\u00e1 \n\ncitadas. Os reflorestamentos de pinus e eucaliptos tamb\u00e9m est\u00e3o presentes \n\nem algumas por\u00e7\u00f5es desta unidade.\n\nA estas formas de ocupa\u00e7\u00e3o, que incluem as casas da Rocinha de \n\nBaixo, soma-se a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, com uma m\u00e9dia de 400 porcos em cada \n\numa das duas granjas.\n\nA unidade est\u00e1 toda concedida para lavra do carv\u00e3o mineral desde \n\n1936, e nela localizam-se as minas de sub-solo da Companhia Nacional de \n\nMinera\u00e7\u00e3o Barro Branco, hoje desativadas, conhecidas como 3A, 3B, 3C, 3D, \n\n3E, 3F e 3G. Al\u00e9m destas a companhia minerou a c\u00e9u aberto, em uma \u00e1rea \n\nque corresponde a um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero com aproximadamente 200 metros \n\nde lado, com um dos v\u00e9rtices localizando-se na bifurca\u00e7\u00e3o da estrada da \n\nRocinha com a que d\u00e1 acesso \u00e0 localidade de Guat\u00e1; de acordo com o \n\nDNPM, a \u00e1rea j\u00e1 foi recuperada. Localizam-se tamb\u00e9m nesta unidade duas \n\nusinas de beneficiamento desativadas, conhecidas como Rocinha e Boa \n\nVista, al\u00e9m de um novo lavador constru\u00eddo pr\u00f3ximo ao local de acesso \u00e0 \n\nmina 3G, para beneficiar o carv\u00e3o que ser\u00e1 extra\u00eddo da mina Novo Horizonte.\n\nAs agress\u00f5es ao ambiente tornam-se mais marcantes a jusante da \n\nmina de sub-solo 3G, onde h\u00e1, al\u00e9m da disposi\u00e7\u00e3o de grandes volumes de \n\nrejeitos da minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do carv\u00e3o, locais onde o rejeito foi \n\nusado como base para o leito de estradas, caminhos e aterros, imprimindo \n\nem parte da unidade uma morfologia pr\u00f3pria (foto 24).\n\n\n\n154\n\nFoto 24 - Disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos da m inera\u00e7\u00e3o/beneficiam ento do carv\u00e3o mineral, \n\nna Localidade da Rocinha de Baixo. Foto obtida em  1993.\n\nA compacta\u00e7\u00e3o das pilhas foi somente obtida pelo tr\u00e1fego dos \n\ncaminh\u00f5es que transportavam o material para o dep\u00f3sito. Em alguns locais \n\nforam plantados eucaliptos como forma de minimizar a eros\u00e3o. Os cortes de \n\ntaludes e encostas e a instala\u00e7\u00e3o de atividades relativas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o \n\nalteraram, de modo substancial, a qualidade das \u00e1guas (foto 25).\n\n\n\n155\n\nFoto 25 - Rio Rocinha pr\u00f3ximo \u00e0 Cidade de Lauro M\u00fcller, com \u00e1gua \n\nde colora\u00e7\u00e3o amarelada. Foto obtida em 1998.\n\nForam demarcadas na unidade 7 esta\u00e7\u00f5es de amostragem para \n\navaliar a qualidade das \u00e1guas e os resultados mostraram que os problemas \n\nde polui\u00e7\u00e3o do Rio Rocinha s\u00e3o evidenciados por baixos \u00edndices de pH e \n\nelevada acidez, e altas concentra\u00e7\u00f5es de metais, como ferro, zinco, \n\nmangan\u00eas, n\u00edquel, cromo e cobre. As \u00e1guas do Rio Rocinha apresentam \n\ncolora\u00e7\u00e3o amarelada decorrente da precipita\u00e7\u00e3o do ferro insol\u00favel, que gera \n\numa cobertura castanho-amarelada nos seixos depositados no leito e nas \n\nmargens do rio (foto 26).\n\n\n\n156\n\nFoto 26 -Detalhe da foto anterior\n\nA qualidade das \u00e1guas do Rio Carv\u00e3o, principal afluente do Rio \n\nRocinha, ameniza um pouco o tipo de polui\u00e7\u00e3o provocada pela \n\nminera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do carv\u00e3o mineral; ressalta-se, entretanto que \n\neste rio, assim como o Rocinha, drenam \u00e1reas com algumas pocilgas. Na \n\npor\u00e7\u00e3o urbanizada, os problemas de polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o agravados pelo \n\nlan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos e material n\u00e3o aproveitado do posto de \n\ngasolina. Amontoados de lixo dom\u00e9stico e pneus velhos s\u00e3o vistos nas \n\nmargens do rio, muitas vezes junto ao cano que conduz as \u00e1guas \n\nresidu\u00e1rias.\n\n\n\n157\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nConclus\u00f5es\n\nNeste estudo buscou-se alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o da qualidade das \u00e1guas \n\nsuperficiais da sub-bacia do Rio Rocinha, que tem como principal agente de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental a extra\u00e7\u00e3o e o beneficiamento do carv\u00e3o minerai. O \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o acelerou o desenvolvimento industrial \n\nda regi\u00e3o sul do estado como um todo, por\u00e9m trouxe severos impactos \n\nambientais e sociais, dentre os quais os mais s\u00e9rios parecem ser o elevado \n\ngrau de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das bacias que drenam a regi\u00e3o carbon\u00edfera, com \n\ns\u00e9rios reflexos na sa\u00fade das pessoas.\n\nA qualidade dos recursos h\u00eddricos da \u00e1rea estudada est\u00e1 \n\ncomprometida pela minera\u00e7\u00e3o e pelo beneficiamento do carv\u00e3o. Outras \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o presentes, como esgotos, lixo, suinocultura e agrot\u00f3xicos \n\ns\u00e3o conhecidas, por\u00e9m n\u00e3o foram objeto de an\u00e1lise.\n\nPelos resultados encontrados, constata-se um aumento na polui\u00e7\u00e3o \n\nderivada das atividades de minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento, de montante para \n\njusante, ou de R1 para R7, conforme tabela 16. Pode-se constatar um \n\naumento na carga poluente resultante da n\u00e3o assimila\u00e7\u00e3o do corpo receptor, \n\nsuperando, em muito, os limites m\u00e1ximos estabelecidos pelos padr\u00f5es de \n\nqualidade.\n\nTabeia 16- Carga Poluente nas Esta\u00e7\u00f5es R1 e R7\n\nEsta\u00e7\u00e3o Rio Rocinha (nascente) Rio Rocinha (foz)\n\nEstiagem (maio/95) Estiagem (maio/95)\n\nVaz\u00e3o (l/s) 2060 2956\n\nConcentra\u00e7\u00e3o\n\n(mg/l)\n\nCarga Poluente \n\n(g/s)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o\n\n(mg/l)\n\nCarga Poluente \n\n(g/s)\n\nferro 0.084 0,173 87,84 259,65\n\nmangan\u00eas 0,002 0,004 5,352 15,82\n\nacidez 9,6 19,77 694,8 2053,8\n\ns. dissolv. 78,5 161,7 1520 4493,1\n\nsulfatos ND - 882,9 2609,8\n\nzinco 0,017 0,035 1,695 5,01\n\n\n\n158\n\nPode-se deduzir, atrav\u00e9s dos c\u00e1lculos apresentados na tabela 16, que \n\nas atividades de minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento localizadas na \u00e1rea de estudo \n\nutilizam \u00e1gua de boa qualidade e que seu impacto sobre esta \u00e9 muito \n\ngrande, em virtude do rio ser utilizado como escoadouro de descargas \n\npoluentes.\n\nOs c\u00e1lculos do \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua (IQA), efetuados a partir \n\nda determina\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido, pH, demanda bioqu\u00edmica de \n\noxig\u00eanio (DBO), coliformes fecais, nitrog\u00eanio total, fosfato total, turbidez, \n\ns\u00f3lidos totais e temperatura, revelam que a esta\u00e7\u00e3o R1 apresenta um IQA \n\nentre 52 e 79, classificando-se como BOA para abastecimento p\u00fablico \n\n(tabela 17), enquanto que na esta\u00e7\u00e3o R7, o \u00edndice, entre 20 e 36, classifica a \n\nmesma como IMPR\u00d3PRIA PARA TRATAMENTO CONVENCIONAL (tabela \n\n18).\n\nTabela 17 -  \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua da Esta\u00e7\u00e3o R1\n\n100\n\n80\nOtima\n\n79\n\n52\nBoa\n\n51\n\n37\nAceit\u00e1vel\n\n36\n\n20\nImpr\u00f3pria para Tratamento Convencional\n\n19\n\n0\nImpr\u00f3pria\n\nTabela 18 -  \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua da Esta\u00e7\u00e3o R7\n\n100\n\n80\nOtima\n\n79\n\n52\nBoa\n\n51\n\n37\nAceit\u00e1vel\n\n36\n\n20\nImpr\u00f3pria para Tratamento Convencional\n\n19\n\n0\nImpr\u00f3pria\n\n\n\n159\n\nA legisla\u00e7\u00e3o federal diz em seu artigo 16 que n\u00e3o h\u00e1 impedimento no \n\naproveitamento de \u00e1guas de melhor qualidade em usos menos exigentes, \n\ndesde que tais usos n\u00e3o prejudiquem a qualidade estabelecida para essas \n\n\u00e1guas. Na sub-bacia do Rio Rocinha, as provid\u00eancias legais que visam \n\natenuar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o surtiram resultados pr\u00e1ticos.\n\nApesar das unidades produtivas estarem atualmente desativadas, a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o continua. Os dep\u00f3sitos de rejeitos do beneficiamento do carv\u00e3o \n\napresentam espessuras de 4 metros ou mais, ocupando trechos da margem \n\nesquerda do rio, o que imprimiu a parte da \u00e1rea de estudo uma morfologia \n\npr\u00f3pria. Os cortes de taludes e encostas e a instala\u00e7\u00e3o de atividades \n\nrelativas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o alteraram a qualidade das \u00e1guas. A a\u00e7\u00e3o da chuva \n\nsobre estes dep\u00f3sitos, abandonados sem controle ou prote\u00e7\u00e3o, propicia a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \u00e1cidas, provenientes da percola\u00e7\u00e3o, que continuam a \n\npoluir o Rio Rocinha para o qual s\u00e3o drenadas.\n\nAs \u00e1reas de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos possuem como importante \n\ncomponente de comprometimento ambiental o material piritoso que, em \n\ncontato com a \u00e1gua e o oxig\u00eanio, libera para o meio ambiente gases \n\nsulfurosos, compostos de ferro e \u00e1cido sulf\u00farico. J\u00e1 o material em suspens\u00e3o \n\ncarreado para o rio pode provocar o assoreamento e o aumento dos efeitos \n\nde transbordamento, acarretando preju\u00edzos ao abastecimento p\u00fablico, ao \n\nsetor agr\u00edcola e as demais atividades de jusante, que necessitam das \u00e1guas \n\nda sub-bacia como insumo ou como mat\u00e9ria-prima.\n\nOs problemas de polui\u00e7\u00e3o do Rio Rocinha, no seu baixo curso, s\u00e3o \n\nevidenciados por \u00edndices de pH abaixo do permitido pela legisla\u00e7\u00e3o em vigor, \n\no que propicia a solubiliza\u00e7\u00e3o de alguns metais, conforme foi constatado nas \n\nan\u00e1lises agora realizadas.\n\nSegundo GOTHE (1993), a grande massa de carv\u00e3o e rejeitos \n\nextra\u00eddos, beneficiados, lixiviados e/ou queimados pode provocar teores \n\nrelativamente elevados de alguns elementos no ambiente.\n\nO principal afluente do Rio Rocinha \u00e9 o Rio Carv\u00e3o que, apesar do \n\nnome, n\u00e3o apresenta atividades relacionadas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e ao \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o. As an\u00e1lises realizadas para este estudo \n\nmostraram que a qualidade de suas \u00e1guas ameniza um pouco a polui\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n160\n\nRio Rocinha. \u00c9 relevante salientar que o Rio Carv\u00e3o n\u00e3o \u00e9 isento de \n\npolui\u00e7\u00e3o, uma vez que em sua \u00e1rea de drenagem localizam-se algumas \n\npocilgas, que certamente contribuem com polui\u00e7\u00e3o de natureza org\u00e2nica, \n\ncomo DBO, nitrog\u00eanio e coliformes fecais.\n\nNa conflu\u00eancia do Rio Rocinha com o Rio Bonito, na \u00e1rea urbanizada \n\nda sub-bacia, os problemas s\u00e3o agravados em raz\u00e3o do lan\u00e7amento de \n\nesgotos dom\u00e9sticos no leito do rio e de material n\u00e3o aproveitado do posto de \n\ngasolina, como \u00f3leo queimado, \u00e1gua de lava\u00e7\u00e3o e pneus velhos. \n\nAmontoados de lixo dom\u00e9stico podem ser vistos \u00e0s margens do rio, muitas \n\nvezes junto ao cano que conduz as \u00e1guas residu\u00e1rias para o rio. \n\nNaturalmente s\u00e3o focos de mosquitos e de organismos patog\u00eanicos diversos.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao lan\u00e7amento de efluentes dom\u00e9sticos na foz do Rio \n\nRocinha deve-se considerar que, por se tratar de mat\u00e9ria degrad\u00e1vel, os \n\nres\u00edduos dos esgotos s\u00e3o fonte de alimento para microorganismos diversos. \n\nNo entanto, a acidez da \u00e1gua dos rios que recebem rejeitos da minera\u00e7\u00e3o \n\npode impedir a vida bacteriana, uma vez que os microorganismos exigem um \n\npH em torno de 7 (INHOFF &amp;, INHOFF 1986). Ao se alimentarem da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o, as bact\u00e9rias auxiliam o rio a se autodepurar. \n\nPortanto, a vida microbiana nas \u00e1guas \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia. Na sua \n\naus\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 decomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e as \u00e1guas residu\u00e1rias descem a \n\ncorrente intactas.\n\nSegundo KLEIN (1972, apud VEADO, 1989), a erradica\u00e7\u00e3o de \n\nmicroorganismos em rios \u00e1cidos traz problemas para os ecossistemas \n\nfluviais, pois a capacidade autodepuradora \u00e9 em muito reduzida. Neste \n\nambiente \u00e9 de se esperar que somente bact\u00e9rias que utilizem o enxofre e o \n\nferro como fonte de energia para seus processos metab\u00f3licos re\u00fanem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para se manter em \u00e1guas \u00e1cidas.\n\nAp\u00f3s percorrer a sub-bacia do Rio Rocinha, no trecho compreendido \n\nentre as proximidades da nascente e a foz, conclui-se que os impactos \n\nambientais sobre a qualidade das \u00e1guas afetadas pela minera\u00e7\u00e3o e pelo \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o mineral comprometem os usos previstos no \n\nenquadramento das \u00e1guas deste rio, como o abastecimento p\u00fablico.\n\n\n\n161\n\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por exemplo, n\u00e3o pode ser feita nas \n\nproximidades da \u00e1rea urbana, em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o local. Na \u00e9poca em que \n\nfoi feito o estudo para a localiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o Distrito de \n\nGuat\u00e1, em meados de 1995, a prefeitura realizou levantamentos de \n\nviabilidade t\u00e9cnica para escolha de um local que apresentasse \u00e1guas com \n\nqualidade compat\u00edvel com os usos previstos.\n\n\n\n1 6 2\n\nRecomenda\u00e7\u00f5es\n\nA partir do acima exposto, pode-se sugerir algumas recomenda\u00e7\u00f5es \n\npara uma melhor gest\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada, a sub-bacia do \n\nRio Rocinha.\n\nSugere-se a demarca\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente nas encostas da Serra Geral, para proteger as nascentes \n\nprincipais do rio Rocinha e excluir atividades poluidoras como, por exemplo, \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e argila.\n\nSegundo SCHEIBE et al (1993), \u00e9 de suma import\u00e2ncia a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas florestas nas \u00e1reas com maior vigor de relevo, para que se mantenham \n\nos recursos h\u00eddricos e n\u00e3o venham a se desencadear processos erosivos de \n\ncar\u00e1ter catastr\u00f3fico.\n\nA unidade de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Restrito apresenta certas \n\nrestri\u00e7\u00f5es devido \u00e0 declividade, por\u00e9m alguns espa\u00e7os podem ser \n\ndestinados \u00e0 lavoura n\u00e3o-mecanizada com manejo adequado, ao \n\nreflorestamento ou a pastagem. A diretriz nesta unidade \u00e9 compatibilizar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal com os espa\u00e7os j\u00e1 ocupados pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local, orientando os moradores no sentido de preservar as \n\npotencialidades do ambiente e replantar esp\u00e9cies nativas nas margens do \n\nRio Rocinha e nas \u00e1reas desmatadas com declividade acentuada. Para isto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental junto \u00e0 comunidade que \n\ncontribua para uma mudan\u00e7a de atitudes, viabilizando alternativas de uso \n\nque n\u00e3o comprometam o equil\u00edbrio ambiental, como o extrativismo e \n\natividades ligadas ao turismo e ao lazer, desde que n\u00e3o afetem os \n\nmananciais.\n\nNa Unidade de Ocupa\u00e7\u00e3o Controlada a diretriz \u00e9 compatibilizar os \n\nusos do solo com a qualidade da \u00e1gua para classe 2 e instruir os criadores \n\nde su\u00ednos a tratar de forma adequada os dejetos produzidos nas granjas. \n\nNeste sentido, a prefeitura do munic\u00edpio pode firmar conv\u00eanios com a \n\nEPAGRI para transfer\u00eancia de tecnologias de manejo agr\u00edcola e incentivo a \n\noutras formas de desenvolvimento.\n\n\n\n163\n\nNa Unidade de Mata em Regenera\u00e7\u00e3o a diretriz \u00e9 de preservar para \n\ndar continuidade ao processo de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para \n\ngarantir a qualidade e a quantidade das nascentes do Rio Carv\u00e3o que se \n\nsituam na unidade.\n\nDe modo geral a Unidade de Uso Condicionado n\u00e3o apresenta \n\nrestri\u00e7\u00e3o \u00e0 lavoura mecanizada em fun\u00e7\u00e3o da baixa declividade, onde \n\npredomina o fundo de vale, por\u00e9m as restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o referentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua para uso, uma vez que a instala\u00e7\u00e3o de atividades relativas \n\n\u00e0 minera\u00e7\u00e3o/beneficiamento alteraram a sua qualidade. A unidade pode se \n\ndestinar a minera\u00e7\u00e3o com restri\u00e7\u00f5es, desde que os rejeitos e as \u00e1guas \n\nutilizadas no processo sejam adequadamente tratadas, n\u00e3o comprometendo \n\nainda mais a sua qualidade.\n\nSugere-se que a \u00e1rea atualmente degradada pela \n\nminera\u00e7\u00e3o/beneficiamento do carv\u00e3o mineral seja recuperada para \n\natividades de lazer da comunidade local, e que seja implantado um programa \n\nde monitoramento das \u00e1guas superficiais, que deve ser executado pela \n\nPrefeitura Municipal/FATMA/DNPM com participa\u00e7\u00e3o da comunidade.\n\nDe forma resumida a caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades e as restri\u00e7\u00f5es de \n\nuso s\u00e3o apresentadas na tabela 19 e as diretrizes gerais por categoria de \n\nuso na tabela 20.\n\n\n\nTa\nbe\n\nla\n \n\n19 \n- \n\nR\nes\n\ntri\n\u00e7\u00f5\n\nes\n \n\nde\n \n\nUs\no \n\npo\nr \n\nC\nat\n\neg\nor\n\nia\n \n\nde \nZ\n\non\nea\n\nm\nen\n\nto\n\nO\nE\n\n0\noc\n\no\niCOo\nCO\n\n&amp;\n\no\n\u00a3 m&lt;/> 2  \n;> 0\n\"co _\n\nr\nooc\n\n'co3O0\n&amp;\n<?\n\n?d\ncro\n&amp;\n\nO o\n\n0)\nocak.co\nO\n\no\noID\n\nOO\n\nco a>\n\n\u00a3 \u00ab> \nt :  co \n0 O. \n\noQ.\n5\n\ny &lt;0 \n2  -C\n?P c\n\n3 o \n</> a: \n<2 o\n0 *  \n?c o \no ~o \nc  a,\n.8 \u00a7 \n$>0 o \u00b1s \n\u00db-&lt;\n\nco \n\"D \n0 ^\nco o  a *u  \n0  (/) \n-O 0\n\nI I\nC  (D\n\n8 . i  \n(/) \"D CO 0 \nC &lt;/> \n(0 Cfi\nco co\n\ni |  \nc  CC\n\ng a> 5?C -\u00a3 O \no  0K0 C I \nt>-=CO fO p\nS \u00ef et/j g f i\n\nT3 , 2  S  \n<1> P c/>\n\u00b0  \u0152i  \nS  s |0 o 5\n\" \u00a7  -QJ QJ\n\nE 6? \n<0 2  \u00a3  \n\u00e7 co o\n\nI s l\n\u00a3 \u00b0 |\n1 i C\n\nOi/i\nK0\n\n(0\nE\nco\"\nT3\nco\n\nco\nI\nb\n(1)\n?Q\n\na>\n*o\n\n0\nE\n\n0  to\nO\n\no *0- o P\n0  co \n\n. o  co\n9 0 \u00abCO c0 &lt;33\n\n\u00ab !\nl i  0 ~\n' E\u00bb_ 3 \n\na. o)\n1 co\n\n0\n\n(0co co r  \u00ab ja \n\u00c7  \u00f5 &lt;D \n\n* \u00ab  * \u00b0 &lt;0? m u\nK \u00ae g.\nCD S  \n\n-Q  \u2014 C0\n. \u201c ETJ 2 ?\u201c \nto \u00a3 0 \n\no \"o \nr\u00e2 \u00b0 -g u \u00ab ?\n0 o  co\nco to g- \n\n?S ^  c1 \u00a7 I  \nR g\"0</) A) 0)\n0  ^  C0 fc&lt;n 3\n0 .2 5 1  \nO \u00a3\u00a3<\n\n*co\nco\n*D\no'\nG )\nCO\no>\nCO\no*0c0\n\n* 0co\nQ.\ny>P\n\nro\n5  \nE \n0 \n<*> \n(D \n\nO  S3 \n*\u00a3> 2\u00dc\n\n\u00ef  I\ni l  \nU} U_\nco (0 Q. co\n\u00f5 -o\n\na>TJ\nCo\n\nen0*D\nC0 O  \n\nl \u00ef\nCO\n\nR i\n\n2 8 \nb \u00ab\n\u00a3 p\n\ngy  E (/) o\n<s g\n(0 *55co n\n\n\u00dcS\n\n0\nO _ ifi 0 O\n\u00d5 (SO \u00fc\no SQ- >0\n\u00ab IO ~\n~oro\n-\u00be w \nE  s\n^  O \n\n. O\n\n(0 \u2022?*=\n</) rt\n\u00a3 3O&lt;A\nI 0\u00c7 **-\nC/) \u20140 co\nU t\n\u00ae -w\n? j &lt;= \n\n| . \u00a7U Q*\n\nf  *\n\ncc\n<0\n\"D\n0*o\nCO CN \n1  0 \nco&lt;\u00a3\nS \u00cb\u2014 o\n\no _  0 co \n'o' o\nQ. (0 \n0 .0 \nT3\nS ro\u00cd8 'o\nE \u00f4> \ntu o  \nai 00 \n?? 0 \n\u00a7 ?  \n.y m\n\n0 \no. (A c/) o\ng i\u00ef\n<3 \"S1 3cr \ntn c  ro 0 \no\no oy .2 8\no\u00ef\u00fb: ?\nCO I\n\n0 \nX\np\n\u00e3 z\ngl\u00bb1 sc  j*:\nco o>\n0\n</>\ndj ^\n\n.n  co\nR\n\no 0 \n\u00ab0 -g \no  c: co 0\n\nMtf> c \nE 0 \nCL CL\n\nO c/)\n\u00ab0 0O \u00ee=-\nco o\n^ &lt;50 ^\nen c\n\n\u00a3 \u00a7CL a\n\"Oco\n?9\nc\nD\n\nco*a\nro\no\ncoo\notcooco\nCl\n3\u00fc\nO\n\n\n\nTa\nbe\n\nla\n \n\n19 \n(C\n\no\nn\n\ntin\nu\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n)\n\n<u\no\n%\na:\n\no &lt;o \n\n1:1\n! !\no\nO\n\no .\n6\no\nO\n\nca\na\n\nI\nO\n\n> \u00e7> \nD .\nI s\no  c  O \u00a3\n\no\n\n\u00a3  mco SS\n!\u00a7 1> \nc5 w \n* >  \nm\n\n<D\nTJ\n\n?\u00a7.\nCQ\n\n<D\ni- *0 \nC iS\nS 2\n\ncu\n?o\n\nCO\n\u00efra\nc\n0)\nE\n\ntO \n\u00ef? CD\u00f1 -C\n\n1 1 2 \u00be\n'S.\nCO CO\n\no nj\no: \u00a3\n\no\nco\nN\n\nCOo\n\n8 s\n-O \u00bf 3 2\ns 73 7, \u00ab \n> \u00ed8 \"g ?\u00a7 \n.2 s-s \u00ab\n?O O c o\n\u00bf  C  3  z  \n2  LU CO\n\n?O I\n\n.2\n2\no\n\na? 5? \no  \u00a3\nCO ^  \no  CO\nJi&lt;/>\no  P \n\u00b0 o  \nO \u2018C\na .  a;\n\no  \u2022- \n*o\n\nQ . \u00ce8 ra S o \u00a3 \n\u2022flj \n\n\u00c70 0\n*co t  \n-a \u00a7\n= o\n8 -\n\n(/)\ng  -o \n\u2022n\n\nP (D - - .\n^  \"S &lt;Dco \u00a12 Q\nCL . .\n\n^  CL\n\ns \u00ab\nCO 3  CO\n1 \u00b0 \u00be  \nC  d) Q. TJ 3\n?8 o 8 \n\nc  a\n(Q 0)  (/)o f  (0\nS S 18\ng 81\no- \u00a1g w\n\n, 2 - g\n\no  \no  \n\n\u00a3>.\u00a7 \nO  CO \n\n\u00db . CD\n\nCO\n0\nTi\n?g\n* c\nD\n\niS 0 f5 \u00a3>\n\no\n\n\"Sc  \no \no \n'~o o C \n\nco o \nD  O\n\n\n\nT\nab\n\nel\na \n\n20\n \n\n- \nD\n\nir\net\n\nri\nze\n\ns \nG\n\ner\nai\n\ns \npo\n\nr \nC\n\nat\neg\n\no\nri\n\na \nde\n\n \nU\n\ns\no\n\nO\nO\n\nCO\nd)\nO\n(/)\n0)\nC*\n3\nCO\n\no\n~o\nCO\nc\nQ.\nO\nco\n\no\nE\nco\n\n3\nh-\n\n\u00abco\no COc o\n3 o\n\nCO___ Q.\nttj CO\nc CD\na> CO\n\no\nE c\nco\n\noo T 3tco COo 3\nCO cro (D\n3 T 3*D\n(D CO\n\n0) O\n?a '\u00d5T\n\n\u00f2\" co co\u2019 E\nCO\n\nCO\nE\n\nCO\nJ 2\n\nc\n\u2018o '>\n\nCOk_ o\nc c\n\nc\u00f5\nim.\n\nE\no\n\nCO\n7 3\n\n? \u00ab o\nE CD\n\nco3 0) o\nCO\n\n? o\nCO CO 3\n\nN *g \n\u2018c \n3\nE \no o\n\nCO\n'?\u00a3 .9  -8\n\u00a7 ! > &amp;5\nI I o\n\n(1)\n*o\n\nc\nJO\nQ.\n<D\n\nCO\n>\n\n0)oc\n\nL_\u201c \u00a3\n\u00ae  -2  \na s\n\n\u00b0  E \n\u00ae \u00ab \no &lt;d \nE\n?c \u00edS, co \n3  (0 \n\nCO \n(0 \n\n-  0)C0 j;>  KO\n\u00b0  \u2122-sCD\n\ni/i\n\n8 J j 4b\n\u2022 i CD\n\n\u00abO\n(DL_\n_o\nu_\no\nO)\n73\no\no\no\nEo\no  . \u201e \no  p\n\nCO\n\nCOo\na>\n\u00d5T\n?o\nco\no\n\niS\nco\n\no  -\u00ed= \no\nE ca \n<o\nD ) CO \n\n\u00fc 10\no  cr jQ \u201c  \nCD \u00ae 3\na, -o -a \u00ae\n?\u00e7j CO CD T3 \n\n\u2022- \u00b0  \u00ae u>.2 '\u00d5T13 $ \nc  o  \nI B W  O  \nc  0 \u00be  c m.5\nEo i5\nO  3\n\no\n\nco co\na> 3  co .b=\no . 3  3  2  \n3  O  c  -i= \no *c .\u00a3 \u00abo \n\u00ae Q\u00edts \u00e7\n\n\u2022 LU\n\n(0\n*o\na;\n\n73\nco\n\n~o\nc\u00f5\n3\nC 7\n\nCO\n\"D\n\n<D\n*o\n(0\nE\ncok_\nO)o\n\no\nN\nA3\na)\nT3\nCO\n<0\na>w.\n(0\ni _\n(0Q.\naj?o\nco\n\n73\nCOL.\nO)\n<D?o\nCO\n0)\n\nCO\nT 3\nO\nKO\nO\nCO\na>\no.\n\ni i\no) a:\n\na>\nco\nco\n?o\n(0ro\n00\nooc\no\nCO CO\nc  jg \nS o  \n\u00a7  L*-\nC  O  CO O)\n\u00cb S\n\no  c  \n?S-oCO *0 \n\u00a3  \u00d5  q5 a>\nCO 0)\n0) .S \n\u00ed  iS\n\nCO\na> \no\n\n\u2014 o \na> \u00abo\n\nE\noo\no\n*o\n\nCD\n(0a>\nN\n\no\n<> S co 03\nO&lt;U \n\u2018 \"OCO\n\na\u00ed \u00a7 2 \nQ &lt;D\n\nCD\n\nc\nQ)\nC\nCO\nE\n(V\na .\no\nICO\no\nco\n2\na>\nco\n<D\n\no\n= > \u00a5  \n-S> TO\nCO E\n\nJ j E\n1  8  Q.\n\nCO\na> \"2?d  g  \nco .\u00fc \n?o \u201c\n> co\n\n=  o\nO&lt;D\n\n*  6\n'CO \u00ed<0\no c ?g \n*>\n<D \n\"O\n\nco 2>\nCD3 \n\nO \n>\n\nO \nco\n3 co co\n\n\u00bf2 ,  o\u00f5\n\u00ab s.\n\nco\no\no\nCO\nQ .\nCO\n0)\nCO\nO\n\nE\no\no\n\n0)\nO)\na>\n>\n\n3\nt r\n(D\n\n_ Q\nO\nO\nCO\n-o\n\n<0 \"g \nm CO\no  .E o ?\n\u2022 c f  CO\n\u00bf3 CD\n(0 *o\nQ>\n\nS - \u00a7  CO O \u00ae\nc  \u00f3\n<D (A \u201cO\n\u00a3  o &lt;oa> o  3  \no .  co \u00e7 r  \n\u00bf r a o\n^  CO T3\n\n<\u00dc CO\n\nCO\nO\nIT\nO\nCO\n\nZ )\n\nE\no\no\n\no\ntco\no\nCO\n2\n(1)\nCO\nCD\n\nCO\nO  o  \nC  o  \n<D \u2014  \n3  O  \nc  \u2018CO\n\nS\u00ce\n0 5  o  \n\n\u00ab  \u00a3? \nN  i 5\n\nj = &lt;D\n*9\n\nI IE  co0 Q-\nV  B\n1 o\n\nO\u00ed\na)\nco\nco\nco\n\u00fc\nCOu.\nCO\nQ .\n\nCO\n3\nO)\n<0\nCO\n*o\n0)\n?D\nCO\n?g\nc\u00f5\n3\nO-\n\nco\nQ .\n\nE\no\n\nO\n\nCO (O\nX o\n'co 2\n- Q  3\n\nCD\nco\no\n\u2022D\nCO\n>\nCO\n\n- J\n\no\n\n(D\n<D\nc\noN\n\n'k _\nO\nx\no\n>\no\n2\nCOc\n\nCO\n*o\no\n\u00abco\no\nCO\n(D\nQ .\nO\n\nCO\nc\nCO\na .\n\nE\no\nu\n<\n\n?\u00a7 co \no\n\nO *0 \nKOo  o  \nc\n3  \u00ed>\n\n\u2022\u00ab -  CO \nN\n\nE =\n<D 3\n\nCO 'CO \n'O\n^  \u00a3N fl>\n\u2019c  c \nco a>\nS \u00e6  \nE  \u00a3\nCO o  \n^  \u00ab0 \no M\ns  $\n\u2014  o\n'CO . $ >\n\nO  tO  ( / {\nICO O  o1 *\u201c T3\n^  CO 3\n(O CO - =\n(D O\n*\u201c  E  \u00b0 -  \n(O  o  o\n\nk -  i mc O 52\n0  o . w\n(0&lt;D\n\u00ae \u00ae*&lt;\u00bb\nCL \"O 3\nco co c r\n\n2  CD\n5  >  3\u00ed2 7? O) \n\n\u00e2j\nX 3  * 0\n\nCO\nQ>\nO\n\u00c7 >\n\nCO\na>w.\nE\no\no\no\n\nc\na>\nE\nco\no\n\nvz\n(D\nC\n<1)\n\u20ac\nO\n<0\nO\ncok.\nCDc\n\nCO\nc\n\"co\n(D\n\u2022o\n(D\nCO\n<D\n*o\nOa\na>\n\n*o\nco\n\u2022g\n\u2018c\n3\n\nO\n*0\no\nco\nL\u2014\n0)c\n(D\n05\nw\nCD\n\"O\nO\nCO\nCO\n(D\nO\nO\n\n(D\nro\nc\u00f5\nE\nco\nu.\nCO\n>\nCD\nCO\nCD\n\nCO\nTJ\nJO\nO\nc\no\nO\no\n<0\no\nCO\nCL\n3\nO\nO\n\no\n? o\nCOc\no\n'\u00fc\nT3c\no\nO\no\nCO\nr )\n\no\nICO\no\nCOk_\n<Dc\n(D\nO)\n(D\na:\nE\n(D\n<0\nCO\n\n\n\n167\n\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nBENDER, M. et al. Implica\u00e7\u00f5es ambientais da minera\u00e7\u00e3o na bacia do Rio \n\nRocinha. In: ENCONTRO DE GE\u00d3GRAFOS DA AM\u00c9RICA LATINA, 5, \n\n1995, Cuba. Anais...\n\nBERTALANFFY, L. V. Teoria geral dos sistemas. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973. \n\n351p.\n\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico \n\nCaderno de Ci\u00eancias da Teoria (S\u00e3o Paulo), n.3, 1972.\n\nBORTOLUZZI, C.A., AWDZIEJ, J\u201e ZARDO, S.M. Geologia da bacia do \n\nParan\u00e1 em Santa Catarina. In: TEXTO EXPLICATIVO PARA O MAPA \n\nGEOL\u00d3GICO DE SANTA CATARINA. Florian\u00f3polis: Distrito do DNPM, \n\n1987. p.___ 216 p.\n\nBRADY, N. C., BUCKMAN, H. O. Natureza e propriedades dos solos: \n\ncomp\u00eandio universit\u00e1rio sobre edafolog\u00eda. Rio de Janeiro: Freitas Bastos, \n\n1976.594p.il.\n\nBRASIL . DNPM. Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1979. Brasilia: \n\nDNPM, 1980. 121 p.\n\n____________ . Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1980. Brasilia:\n\nDNPM, 1981. 176 p.\n\n____________ . Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1983. Brasilia:\n\nDNPM, 1984.212 p.\n\n. Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1984. Brasilia:\n\nDNPM, 1985. 254 p.\n\n\n\n1 6 8\n\nBRASIL . DNPM. Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1987. Brasilia: \n\nDNPM, 1988. 250 p.\n\n____________  . Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1993. Brasilia:\n\nDNPM, 1994. 267 p.\n\n____________  . Informativo anual da ind\u00fastria carbon\u00edfera. 1994. Brasilia:\n\nDNPM, 1995. 254 p.\n\n____________  . CARV\u00c3O NO ESTADO DE SANTA CATARINA. Brasilia:\n\nDNPM, 1981. 21 Op. ( s\u00e9rie geologia n.13, se\u00e7\u00e3o geologia econ\u00f4mica, 2).\n\n__ _________ . PERFIL ANAL\u00cdTICO DO CARV\u00c3O. Boletim n.6, p.140, 1987.\n\nPorto Alegre. Edi\u00e7\u00e3o ver.\n\nBRASIL . DNPM, AGES, UFSC. ROTEIRO DO MUSEU GEOL\u00d3GICO DA \n\nSERRA DO RIO DO RASTO, s.n.t. (folder)\n\nBRASIL . PORTARIA n.13 de 15.01.76. Regulamenta a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua superficiais, com respectivos padr\u00f5es de qualidade e os \n\npadr\u00f5es de emiss\u00e3o para efluentes. Di\u00e1rio Oficial, Bras\u00edlia. 16.01.78.\n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n.20 de 18.06.86. Estabelece a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ndoces, salobras e salinas do territ\u00f3rio nacional. Di\u00e1rio Oficial, Bras\u00edlia. \n\n30.07.86.\n\nBRUNET, R. Les cartes de pentes. R\u00e9vue g\u00e9ographique des Pyr\u00e9n\u00e9es et du \n\nSud-Ouest. (Toulouse). V.34, n.4, 1963.\n\nCASTRO, J. C. et al. Coluna White: estratigraf\u00eda da bacia do Paran\u00e1 no sul \n\ndo Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Secretaria de Estado da \n\nTecnologia, Energia e Meio Ambiente, 1994. 68p.il. (texto b\u00e1sico de \n\ngeologia e recursos naturais de Santa Catarina, 4).\n\n\n\nCABAZAT, C. L\u2019aide apport\u00e9e par les photographies a\u00e9riennes a \n\nl\u2019\u00e9laboration des cartes de zones de Pente. In: CONGR\u00c8S \n\nINTERNATIONAL DE PHOTOGRAMETRIE. Lousane, 1968.\n\nCETESB. Guia de coleta e preserva\u00e7\u00e3o de amostras de \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: \n\nCETESB, 1987. 150p.\n\n_______. Relat\u00f3rio de gualidade das \u00e1guas interiores no Estado de S\u00e3o\n\nPaulo - 1972.S\u00e3o Paulo: CETESB, 1973. 251p.il (relat\u00f3rios/secretaria do \n\nmeio ambiente).\n\nCHIARINI, J. V., DONZELI, P. L. Levantamento por fotointerpreta\u00e7\u00e3o das \n\nclasses de capacidade de uso das terras do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nCampinas: Secretaria da Agricultura, 1973 (Boletim t\u00e9cnico, 3).\n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia fluvial. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, \n\n1981.\n\nDALL\u2019ALBA, J. L. Colonos e mineiros no Grande Orle\u00e3ns. Florian\u00f3polis: \n\nInstituto S\u00e3o Jos\u00e9, 1986. 408p.il.\n\nDUARTE, G. M. A bacia de drenagem do Rio Tubar\u00e3o-SC. Florian\u00f3polis: \n\ns.n., 1977. 101 p. (relat\u00f3rio, resultados parciais).\n\nELETROBR\u00c1S. Plano decenal de expans\u00e3o 1998/2007. Rio de Janeiro: \n\nGCPSE, s.n. 240p.\n\nELETROSUL. DET. Monitoramento ambiental na regi\u00e3o de Tubar\u00e3o- \n\n1987/1988. Florian\u00f3polis: ELETROSUL, 1990. 269p.\n\nFIGUEIR\u00d3, A. S. Aplica\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental no estudo da \n\npaisagem: uma proposta metodol\u00f3gica. Florian\u00f3polis: UFSC, 1997, 242p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado em geografia).\n\n169\n\n\n\n170\n\nFUNDATEC. Relat\u00f3rio de impacto ambiental da usina termel\u00e9trica Jorge \n\nLacerda IV. Porto Alegre: FUNDATEC, 1997, (5v).\n\nGOTHE, C. A. de V. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera nos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o Sul Catarinense. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 1993. 123p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em geografia).\n\n______. Diagn\u00f3stico ambiental da regi\u00e3o carbon\u00edfera catarinense. In:\n\nENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE, \n\n1989. Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis: UFSC, 1989. P 62-93. V.3. \n\n341 p.\n\nHIDALGO, P. Metodologia de planificaci\u00f3n y manejo de cuencas \n\nhidrogr\u00e1ficas. In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL SOBRE EXPERI\u00caNCIAS DE \n\nPLANIFICACI\u00d3N Y MANEJO DE CUENCAS HIDROGR\u00c1FICAS. \n\nFlorian\u00f3polis, 1985. Anais...\n\nHIDROQU\u00cdMICA: Relat\u00f3rio sobre caracteriza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral e das \n\ncinzas do complexo termel\u00e9trico Jorge Lacerda quanto aos riscos ao meio \n\nambiente e sa\u00fade p\u00fablica. Rio de Janeiro, 1989. (n\u00e3o publicado).\n\nINHOFF, K. &amp; INHOFF, K. Manual de tratamento de \u00e1guas residu\u00e1rias. S\u00e3o \n\nPaulo: Edgard Bl\u00fccher, 1976.\n\nLANNA, A. E. Instrumento de gest\u00e3o ambiental: m\u00e9todos de gerenciamento \n\nde bacias hidrogr\u00e1ficas. Bras\u00edlia: IBAMA, 1994. 164p.\n\nMARANH\u00c3O, R. J. L. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesguisa mineral. Fortaleza: Banco do \n\nNordeste, 1982. 752p.\n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M. et ai. An\u00e1lise da paisagem como base para uma \n\nestrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o qeoambiental. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1994. 49p.\n\n\n\n171\n\nMONTEIRO, C. A. de F. Geoss\u00edstemas: a est\u00f3ria de uma procura. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 1995. 141 p. (mimeog.).\n\nPAREDES, E. A. Sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o Paulo: \u00c9rica, 1994. 675p.\n\nPENTEADO, M. M. Fundamentos de geomorfologia. Rio de Janeiro: IBGE, \n\n1974. 158p.il.\n\nPENTEADO-ORELLANA, M. Metodologia integrada do estudo do meio \n\nambiente. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE QUEST\u00d5ES AMBIENTAIS E A \n\nSITUA\u00c7\u00c3O DE BELO HORIZONTE, 1983. Mato Grosso. Anais... Mato \n\nGrosso: Instituto de Geoci\u00eancias da UFMG, 1983.\n\nROSA, R. O uso de SIG\u2019s para o zoneamento: uma abordagem \n\nmetodol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: USP, 1995. 214p. v.1. Tese (Doutorado em \n\ngeografia).\n\nROSA, R., BRITTO, I. L. S. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento: sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Uberl\u00e2ndia: s.n., 1986. 104p.\n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia: ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo: \n\nContexto, 1990. 84p. (cole\u00e7\u00e3o repensando a geografia).\n\nRS.SOPHS. Avalia\u00e7\u00e3o quali-quantitativa das disponibilidades e demandas de \n\n\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Pardo-Pardinho: s.n., 1997.\n\nRS. UFRGS. ESTUDOS SOBRE O IMPACTO ECOL\u00d3GICO DA \n\nMINERA\u00c7\u00c3O E DO BENEFICIAMENTO DO CARV\u00c3O NA REGI\u00c3O SUL \n\nDO ESTADO DE SANTA CATARINA. Porto Alegre: NIDECO, 1978.\n\n\n\nSANTOS, E. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo de polui\u00e7\u00e3o ambiental por metais \n\npesados: a \u00e1rea do banhado da estiva dos pregos. Florian\u00f3polis: UFSC, \n\n1992. 122p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em geografia).\n\nSC. Decreto estadual n.14250 de05.06.1981. Regulamenta dispositivos da \n\nlei n.5793 de outubro de 1980, referente a prote\u00e7\u00e3o e a melhoria da \n\nqualidade ambiental.\n\nSC.FATMA. Estudos de viabilidade da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas na \n\nregi\u00e3o sul de Santa Catarina. S.I.; s.n. 1997. 63p. (relat\u00f3rio setorial \n\nminera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Santa Catarina).\n\nSC. Portaria. GAPLAN. N.0024 de 19.09.1979. Enquadra os cursos d\u2019\u00e1gua \n\ndo Estado de Santa Catarina na classifica\u00e7\u00e3o estabelecida pela Portaria \n\nMINTER n.0013 de 15.01.76.\n\nSCHEIBE, L. F. et al. Diagn\u00f3stico preliminar da qualidade ambiental do \n\nMunic\u00edpio de Lauro M\u00fcller. Revista do Departamento de Geoc\u00ed\u00eancias. \n\nFlorian\u00f3polis: CFH, n.16, p. 99-143, 169p\u201e 1993.\n\nSCHNEIDER, R. L. et al. A revis\u00e3o estratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1. In: \n\nCongresso Brasileiro de Geologia. Porto Alegre: SGB, Anais...v. 1. p.41-65, \n\n1974.\n\nSECRETARIA DO ESTADO DO DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E \n\nINTEGRA\u00c7\u00c3O AO MERCOSUL (SDE). 2a Fase do Gerenciamento \n\nCosteiro de Santa Catarina (em elabora\u00e7\u00e3o).\n\nSHINOBE, A., SRACEK, A. Drenagem \u00e1cida e seu impacto ambiental. \n\nRevista de Saneamento Ambiental, n.48, p.20-22, 1998.\n\nSILVA, J. X. da., CARVALHO FILHO, L. M. Sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica: uma proposta metodol\u00f3gica. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE\n\n172\n\n\n\nGEOPROCESSAMENTO, 1990. S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo: Escola \n\nPolit\u00e9cnica da USP, 1990. 13p.\n\nSILVA, T. C. da. Et al. Proposta metodol\u00f3gica de estudos integrados para o - \n\ndiagn\u00f3stico dos recursos naturais e problemas ambientais-Salvador, 1986. \n\n14p. (n\u00e3o publicado).\n\n__________ . Proposta metodol\u00f3gica de estudos integrados para o\n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico-Salvador, 1987. 19p. (n\u00e3o publicado).\n\nTEIXEIRA, A. L. de et al. Introdu\u00e7\u00e3o ao sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nRio Claro: s.n., 1992.\n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: SUPREN, 1977. 97p.\n\nVILLELA, R. Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina e o meio ambiente. In: \n\nENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS SOBRE O MEIO AMBIENTE, \n\n1989. Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis:UFSC, 1989. P. 50-61. V.3. \n\n341 p.\n\nVOLPATO, T.G. A pirita humana: os mineiros de Crici\u00fama. Florian\u00f3polis: \n\nUFSC, 1984. 160p.\n\nWAGNER, R. An\u00e1lise ambiental e a gualidade das \u00e1guas na bacia do Rio \n\nUrussanga. Florian\u00f3polis: UFSC, 1989. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em \n\ngeografia).\n\nWHITE, I. C. Relat\u00f3rio final da comiss\u00e3o de estudos das minas de carv\u00e3o de \n\npedra do Brasil: Com. Estudos do carv\u00e3o de pedra do Brasil. Rio de \n\nJaneiro: DNPM, 1988. (parte I e II).\n\n173\n\nZETA ENGENHARIA E PLANEJAMENTO LTDA. Projeto de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente na regi\u00e3o carbon\u00edfera. Crici\u00fama: s.n., 1985. 15v.\n\n\n\nA N E X O S\n\n\n\nAos cuidados de Ronaldo Antunes FAX 4643188\n\nQuestion\u00e1rio\n\nObjetivo: Identificar as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas existentes no vale \ndo rio Rocinha e suas poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0\norganiza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o.\n\n1. Nome:\n\n2. Localidade:\n\n( ) Alto vale\n( ) M\u00e9dio vale (pr\u00f3ximo da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o) \n( ) Baixo vale (pr\u00f3ximo da cidade)\n\n3. Naturalidade:.\n\n4. Descend\u00eancia:\n\n( ) alem\u00e3 ( ) italiano\n\n5. Sexo:\n\n( ) masculino\n\n6. Idade:___________________\n\n7: Estado Civil:_\n\n8. Religi\u00e3o: __\n\n9. Escolaridade:.\n\n10. Profiss\u00e3o:__\n\n11. Qual a \u00e1rea da propriedade:\n\n( ) outros\n\n( ) feminino\n\n\n\n12. Qual o uso?\n\n( ) agricultura ( ) cria\u00e7\u00e3o de animais ( ) outros (especifique)\n\nSe a resposta assinalada for (agricultura) responda:\nQue tipo de planta\u00e7\u00e3o? Qual a \u00e1rea cultivada e como \u00e9 comercializado?\n\nSe a resposta assinalada for (cria\u00e7\u00e3o de animais) responda:\nQue tipo de cria\u00e7\u00e3o e como \u00e9 comercializado?\n\n13. Qual a m\u00e3o-de-obra utilizada:\n\n( ) diarista ( )mensalista\n\nSe diarista,\n\n( ) tempor\u00e1rio ( ) permanente\n\n14. Que tipo de insumos utiliza?\n\n( ) adubo org\u00e2nico ( ) adubo qu\u00edmico\n\n15. Quantas pessoas moram na casa?\n\n16. Quantas pessoas freq\u00fcentam a escola? Onde fica a escola? ( ) localidade \n( ) bairro\n\n17. Quantas pessoas contribuem para a renda familiar?\n\n18. Qual a renda familiar:\n\n( ) menos de 1 sal\u00e1rio \n( ) de 1 a 3 sal\u00e1rios \n( ) de 3 a 5 sal\u00e1rios \n( )mais de 5 sal\u00e1rios\n\n19. T\u00edtulo de posse da propriedade:\n\n( ) propriet\u00e1rio ( ) inquilino ( ) outros\n\n( ) familiar\n\n( ) defensivos ( ) outros\n\n\n\n20. Tipo de moradia:\n\n( ) alvenaria ( ) mista ( ) madeira ( ) outra\n\n21. Tempo de resid\u00eancia:\n\n( ) menos de 1 ano \n( ) de 1 a 3 anos \n( ) de 3 a 5 anos \n( ) de 5 a 10 anos \n( ) mais de 10 anos\n\n22. Indique os tr\u00eas \u00faltimos lugares em que morou:\n\nC idade:________________ _____________________________________\nEstado: _____________________________________________________\nMotivo da mudan\u00e7a: ___________________________________________\nBairro/localidade:______________________________________________\n\nC idade:_________\nE stado:_________\nMotivo da mudan\u00e7a: \nBairro/localidade:\n\nCidade:_________\nEstado: _________\nMotivo da mudan\u00e7a: \nBairro/localidade:\n\n23. Como \u00e9 o abastecimento de \u00e1gua:\n\n( ) rede p\u00fablica \n( ) rede pr\u00f3pria \n( ) fonte ou po\u00e7o \n( ) arroio\n( ) outra:...............................\n\n24. Quais as vantagens que voc\u00ea encontra em morar aqui?\n\n1. _____________________________________  \n2. _ _ __________________________________ _\n3.\n\n\n\n1. ________________________________________________________ ___\n2. ___________________________________________________\n3 ._ ____ ____________________________________________  ?\n\n25. Tem algu\u00e9m que trabalha ou trabalhou na minera\u00e7\u00e3o? Por quanto tempo? \nAonde? Qual a fun\u00e7\u00e3o?\n\nCaso tenha parado: Porque parou? H\u00e1 quanto tempo? Trabalha em outra \natividade? Qual?\n\nSe negativo: Porque?\n\n26. Qual a sua opini\u00e3o sobre a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o?\n\nPontos positivos:\n\nPontos negativos:\n\n27. Seria interessante que a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o aumentasse?\n\n( ) sim ( ) n\u00e3o ( ) n\u00e3o sabe Porque?\n\n28. Quais os problemas de polui\u00e7\u00e3o que ocorrem por aqui?\n\n29. D\u00e1 para melhorar? Como?\n\nO question\u00e1rio respondido dever\u00e1 ser enviado para Prof. Sandra Arruda \nFurtado, FAX 2319751.\n\n25. E as desvantagens?\n\n\n\nDEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA - UFSC FONE: (048) 2319826 FAX: (048)2319888\n\nCAMPUS UNIVERSIT\u00c1RIO - TRINDADE_________________CEP 88040-900 FLORIAN\u00d3POLIS - SC\n\nRESULTAD\u00a9 DE AN\u00c1LISE\n\nN\u00famero: 013/95 \nAmostra: Agua \nInteressado: Mariza Bender \nRespons\u00e1vel pelo pedido: Mariza Bender \nData de entrada: 19/0.5/95\n\nRESULTADO\n\nPto 1 Pto 2 Pto 3 Pto 4 Pto 5 Pto 6 Pto 7 Pto 8 Pto A Pto B\nFe 0,084 0,560 0,124 21,796 148,50 87,840 20,640 63,080 8,078 7,204\nZn 0,017 0,034 0,035 0,335 1,697 1,695 - 1,219 0,075 0,160\nMn 0,002 0,024. 0,015 1,864 5,296 5,352 - 4,036 0,656 0,552\nCr 0,006 0,004 0,004 0,006 0,012 0,012 - - 0,007 0,006 0,005\nCu 0,002 0,008 0,005 0,017 0,019 0,015 - 0,017 0,004 0,006\nNi 0,005 0,006 0,005 0,028 0,158 0,160 - 0,127 0,023 0,026\nPb ND ND 0,006 ND ND ND - 0,022 ND ND\nS 0 4\u201c ND 6,1 3,4 240,3 934,7 882,9 483,7 705,7 302,9 263,4.\npH 7,61 7,20 7,50 3,71 3,01 2,76 3,08 2,99 4,41 4,92\nS. S. 1,0 4,0 4,0 12,0 18,0 ?\u2019\u00b0 3 13,0 12,0 11,0 18,0\nS.D. 78,5 86,0 88,7 392,0 1690,0 1 5 ^ ,0 739,0 1164,0 237,0 215,0\nAcidez\nTotal 9,6 19,3 12,1 111,0 670,7 694,8 299,8 516,2 28,9 19,3\nObs.: - As amostras onde os valores est\u00e3o abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o, foram \n\nconcentradas 5 (cinco) vezes.\n- Cone.: Fe, Zn, Mn, Cr, Cu, Ni, Pb, S.S., S.D. e SO4\" - ppm\n- Cone.: Acid\u00e9z total - mg /1 (CaC03).\n- S. D. - S\u00f3lido Dissolvido.\n- ND - N\u00e3o Def\u00e9ctado.\n- S. S. - S\u00f3lido Suspenso.\n- Comp. de onda: Fe - 148,3 nm, Cu - 324,7 nm. Cr - 357,9 nm,\n\nM11 - 279,5 nmj Ni - 232,0 nm, Pb - 217,0 nm, Zn - 213,0 jim.\n- Limite de detec\u00e7\u00e3o: Fe - 0,007., Cu: 0,008, Cr - 0,02, Mn - 0,003, Ni - 0,01,\n\nPb - 0,0\u00be Zn - 0,008 (conc. ppm).\n\nFlorian\u00f3polis, 20 de junho de 1995.\n\nA\n\nJjUfllxCi j j U ^ \u00fa O a f l j Lo \n( Juc\u00e9lia Beatriz Dano\nV CRQ 13100014\n\n\n\nDEPARTAMtNTO DE QU\u00cdMICA - UFSC \n\nCAMPUS UNIVERSIT\u00c1RIO - TRINDADE\n\nFONE: (048) 2319826 \n\nCEP 88040 - 900\n\nFAX: (048) 23198S8 \n\nFLORIAN\u00d3POLIS - SC\n\nR E S U L T A D O  D E  A N \u00c1 L IS E\n\nN\u00famero: 040/95 \n\nAmostra: Agua \n\nInteressado: Mariza Bender \n\nRespons\u00e1vel pelo pedido: Mariza Bender \n\nData de entrada: 19/10/95\n\nR E S U L T A D O\n\nFe\n(ppm)\n\nMn\n(ppm)\n\nNi\n(ppm)\n\nZn\n(ppm)\n\nSO4\n(ppm)\n\nS.D.'\n(ppm)\n\nS. S. \n(ppm)\n\nAcidez \n(ppm de \nC aC 03 )\n\nAmostra 1 0,024 N.D. N.D. 0,009 N.D. N.D. 59,0 3,7\nAmostra 2 0,290 0,038 N.D. 0,020 N.D. N.D. 68,0 3,7\nAmostra 3 2,983 0,292 0,009 0,055-/ \u2022 54,9 5,0 128,0 10,0\nAmostra 4 3,187 0,295 0,010 0,051 62,9 18,0 149,0 9,0\nAmostra 5 9,122 0,463 0,011 0,113 92,8 63,0 137,0 37,0\nAmostra 6 96,400 2,450 0,100 1,125 519,3 127,0 799,0 437,0\nAmostra 7 81,900 2,409 0,095 1,115 505,0 69,0 795,0 446,0\nAmostra 8 66,225 1,980 0,077 0,840 425,1 35,0 692,0 335,0\n\nObs.: \u00ed-  A amostragem foi realizada pela interessada.\n2- S.D. - S\u00f3lidos dissolvidos.\n3- S.S. - S\u00f3lidos suspensos.\n4- N.D.- N \u00e3o detectado.\n\nFlorian\u00f3polis, 12 de dezembro de 1995.\n\n\" i r '\n\nQu\u00edmica Juc\u00e9lia Beatriz Dario\nV j  CRQ 13100014"}]}}}