{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20052"}, {"@name": "filename", "#text": "3496_000831260.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nCampus de Rio Claro \n \n\n \n\nANA RITA RODRIGUES FERREIRA \n\n \n\n \n\nPATRIM\u00d4NIO GEOL\u00d3GICO NO PARQUE ESTADUAL \nTUR\u00cdSTICO DO ALTO RIBEIRA \u2013 SP : INVENTARIA\u00c7\u00c3O \n\nE QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DE GEOSS\u00cdTIOS  \n\n \n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \nao Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas do Campus de Rio Claro, da \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, como parte dos \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Geoci\u00eancias e Meio \nAmbiente. \n\n \n \n\nOrientador: Jos\u00e9 Alexandre de Jesus Perinotto \n\nCo-orientador: Heros Augusto Santos Lobo (UFSCAR) \n\n \n\nRio Claro \u2013 SP \n\n2014 \n\n\n\nANA RITA RODRIGUES FERREIRA \n\n \n\n \n\n \n\nPATRIM\u00d4NIO GEOL\u00d3GICO NO PARQUE ESTADUAL TUR\u00cdSTICO \nDO ALTO RIBEIRA \u2013 SP : INVENTARIA\u00c7\u00c3O E QUANTIFICA\u00c7\u00c3O \n\nDE GEOSS\u00cdTIOS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \nao Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas do Campus de Rio Claro, da \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, como parte dos \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Geoci\u00eancias e Meio \nAmbiente. \n\n \n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora  \n\nProf. Dr. Heros Augusto Santos Lobo \n\nProf. Dr. Paulo C\u00e9sar Boggiani \n\nProf. Jos\u00e9 Eduardo Zaine \n\n \n\n \n\nRio Claro \u2013 SP \n\nAgosto 2014 \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas que contribu\u00edram e incentivaram o meu \ncrescimento profissional e pessoal.  \n\nEm primeiro lugar quero agradecer aos meus pais, que sempre apoiaram \nincondicionalmente as minhas decis\u00f5es, e que me incentivaram a ser feliz indo \natr\u00e1s dos meus sonhos, mesmo implicando estar longe de casa. \n\n \u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) , \npela bolsa de estudo que financiou o desenvolvimento da pesquisa de mestrado. \n\nAo meu orientador, Dr. Jos\u00e9 Alexandre de Jesus Perinotto e co-orientador, Dr. \nHeros Augusto Santos Lobo, pelos ensinamentos, e pela oportunidade de \naprendizado acad\u00eamico que me proporcionaram. \n\n\u00c0 Dr. Paulina Setti Riedel, por todo o seu esfor\u00e7o dispendido para conseguir a \nbolsa de estudo que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o do meu mestrado. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \n\u00e0 Ros\u00e2ngela, secret\u00e1ria da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Geoci\u00eancias e Meio Ambiente, \npor toda a ajuda prestada desde o momento que iniciei o mestrado. \n\nAo Espeleogrupo Rio Claro (EGRIC) e seus membros, em especial \u00e0 Cintia, \nLeandro, Vanderlei, Modelo e Ralo, com quem descobri pela primeira vez as \nmaravilhas do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (PETAR), pela ajuda e \ncompanhia no trabalho de campo, realizado no Parque. \n\n\u00c0s minhas amigas e companheiras de casa, Irene e Paola, pela amizade e \ncarinho, tanto nos momentos mais felizes como nos momentos de ansiedade e \nd\u00favida.  \n\nAos meus amigos e colegas da UNESP de Rio Claro, em especial ao Felipe, \npelo carinho e amizade, Tim, que me ajudou na confec\u00e7\u00e3o dos mapas, Michele, \nAna, Federico, Artur, Amilcar, Yadira, Fl\u00e1vio, Rafa, Oscar, Caj\u00fa, pela amizade e \ncompanheirismo.  \n\nA Rubens Hardt, por todo o conhecimento e entusiasmo partilhado sobre \ncavernas e carste, que contribuiu bastante para o meu trabalho. \n\nAo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), pelo apoio log\u00edstico na disponibiliza\u00e7\u00e3o \ndas suas instala\u00e7\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo no PETAR. Ao \nAlexandre, do CPRM, pela ajuda log\u00edstica no campo, e pela inspira\u00e7\u00e3o que me \ndeu, pelo seu modo de viver e ensinar. Aos monitores do PETAR que me \nacompanharam no campo: Edson e Renato, pelo conhecimento sobre as \ncavernas e esp\u00edrito de aventura que transmitiram. \n\n\n\nPATRIM\u00d4NIO GEOL\u00d3GICO NO PARQUE ESTADUAL TUR\u00cdSTICO DO ALTO \nRIBEIRA: INVENTARIA\u00c7\u00c3O E QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DE GEOSS\u00cdTIOS \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nDevido \u00e0 sua diversidade natural e cultural, o Brasil tem um elevado potencial \ntanto para o desenvolvimento do geoturismo, como para a cria\u00e7\u00e3o de \ngeoparques. Visto que a geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um ramo das geoci\u00eancias muito \nrecente no Brasil, ainda existe um longo caminho em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento sobre o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico nacional. A geoconserva\u00e7\u00e3o \nassume n\u00e3o s\u00f3 uma import\u00e2ncia estrat\u00e9gica para o crescimento do turismo no \nBrasil, mas tamb\u00e9m pode ser uma ferramenta para o desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico e educacional. O Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n(PETAR) \u00e9 uma das mais antigas unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o \nPaulo, criada em 1958. Tem uma \u00e1rea de 35.102.8 hectares e localiza-se no \nVale do Ribeira, no sudoeste do estado de S\u00e3o Paulo. A import\u00e2ncia da \u00e1rea \u00e9 o \nresultado da associa\u00e7\u00e3o entre a reserva de Mata Atl\u00e2ntica com uma excepcional \nbiodiversidade e os sistemas c\u00e1rsticos cujo cen\u00e1rio subterr\u00e2neo \u00fanico combina \numa grande variedade de formas de espeleotemas. Na \u00e1rea do PETAR est\u00e3o \npresentes distintos ambientes geotect\u00f4nicos que representam a evolu\u00e7\u00e3o \ngeol\u00f3gica precambriana da regi\u00e3o sul-sudeste do Brasil, conferindo assim uma \ngrande import\u00e2ncia ao seu patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. O PETAR representa uma das \nregi\u00f5es espeleol\u00f3gicas mais importantes do Brasil com mais de 400 cavernas \nregistradas, uma variedade de cachoeiras, mirantes, trilhas e comunidades \ntradicionais. O Carste e Cavernas do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \nj\u00e1 se encontram registrados e descritos pela Comiss\u00e3o Brasileira dos S\u00edtios \nGeol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos (SIGEP) e, segundo o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n(2002), o Alto da Ribeira est\u00e1 na lista de potenciais \u00e1reas para desenvolver \ngeoparques em territ\u00f3rio brasileiro. No presente trabalho, desenvolvido na \u00e1rea \ndo PETAR, foram inventariados, caracterizados e quantificados 19 geoss\u00edtios, na \nsua maioria de interesse espeleol\u00f3gico, nos quais foi aplicada uma metodologia \nde quantifica\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia que permitiu a sua seria\u00e7\u00e3o. O invent\u00e1rio foi \nrealizado utilizando os seguintes crit\u00e9rios: representatividade, integridade, \nacessibilidade, conhecimento cient\u00edfico e valor est\u00e9tico, seguindo a metodologia \nde sele\u00e7\u00e3o de locais dotados de caracter\u00edsticas superlativas e j\u00e1 inseridos numa \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o. Cada geoss\u00edtio foi descrito, sendo que os dados \ncolectados base de dados, foram agrupados em uma ficha de inventaria\u00e7\u00e3o. A \nquantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios foi realizada com base em quatro categorias de \nvalores: valor intr\u00ednseco, valor cient\u00edfico, valor tur\u00edstico e valor de uso/gest\u00e3o. No \nfinal foi calculada a relev\u00e2ncia de cada geoss\u00edtio. A inventaria\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o \nde geoss\u00edtios surge como uma tarefa de extrema import\u00e2ncia, que deve ser \nrealizada nos pr\u00f3ximos anos, ao n\u00edvel de todo o territ\u00f3rio nacional. \n \nPalavras chave: Inventaria\u00e7\u00e3o, geoturismo, geoconserva\u00e7\u00e3o, geoss\u00edtio \n\n \n\n \n\n\n\nGEOLOGICAL HERITAGE IN THE ALTO RIBEIRA STATE AND TOURISTIC \nPARK (S\u00c3O PAULO STATE, BRAZIL): INVENTORY AND QUANTIFICATION \n\nOF GEOSITES \n\n \n\nABSTRACT \n\n \nDue to its natural and cultural diversity, Brazil has a high potential for both to \nthe development of geotourism as for the creation of Geoparks. Since \ngeoconservation is a very recent branch of geosciences in Brazil, there is still \na long way towards the systematization of knowledge about the national \ngeological heritage. The geoconservation assumes not only of strategic \nimportance to the growth of tourism in Brazil, but also can be a tool for \nsocioeconomic and educational development. The Alto Ribeira State and \nTourist Park (PETAR) is one of the oldest protected areas in the state of S\u00e3o \nPaulo, created in 1958. It has an area of 35.102.8 hectares and is located in \nthe Ribeira Valley, in the southwest of S\u00e3o Paulo state. The importance of the \narea is the result of the association between the Atlantic Forest reserve with \nan exceptional biodiversity and karst systems whose unique underground \nscenario combines a variety of forms of speleothems. The area presents \ndistinct tectonic environments that represent the Precambrian geological \nevolution of the south-southeastern Brazil, therefore the geological heritage in \nPETAR acquires a great value. PETAR represents one of the most important \nspeleological regions of Brazil with more than 400 registered caves, a variety \nof waterfalls, viewing points, trails and traditional communities. The Karst and \nCaves of the Alto Ribeira State and Tourist Park were already recorded and \ndescribed by SIGEP and, according to CPRM (2002), the Alto da Ribeira is in \nthe list of potential areas to develop the Geopark concept in the Brazilian \nterritory. In the present work, developed in PETAR area, there were \ninventoried, characterized and quantified 19 geosites, most of them with \nspeleological interest, in which a methodology to quantify their relevance was \napplied. That allowed ranking the geosites. The inventory was conducted \nusing the following criteria: representativeness, integrity, accessibility, \nscientific and aesthetic value, following the methodology of selection of sites \nendowed with superlative features which are already inside a protected area. \nEach geosite was described, and the data collected were clustered into a \ncharacterization form. The quantification of geosites was based on four \ncategories of values : intrinsic value, scientific value, tourism value and value \nof use/management. Finally the relevance of each geosite was calculated. \nThe inventory and quantification of geosites emerges as an extremely \nimportant task that must be performed in the next years in the entire national \nterritory.  \n \n\nKeywords: Inventory, Geoconservation, Geotourism, Geosite \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. CAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................. 1 \n1.1.  Considera\u00e7\u00f5es iniciais .................................................................... 1 \n\n1.2.  Objectivos e metodologia ................................................................ 2 \n\n1.3.  Import\u00e2ncia e justificativas ...............................................................3 \n\n2. CAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .....................................5 \n\n2.1. Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico ....................................................................... 5 \n\n2.1.1.1. Patrim\u00f4nio c\u00e1rstico e espeleol\u00f3gico ........................ 6 \n\n2.2.  Geodiversidade e suas amea\u00e7as .................................................... 7 \n\n2.3. Geoss\u00edtio  ........................................................................................ 10 \n\n2.3.1. Metodologias para a quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios .............11 \n\n2.3.1.1. M\u00e9todo de Rivas et al. (1997) ............................... 11  \n\n2.3.1.2. M\u00e9todo de Brilha (2005) ........................................ 12 \n\n2.3.1.3. M\u00e9todo de Pereira (2006) ...................................... 13 \n\n2.3.1.4. M\u00e9todo de Pereira (2010) ...................................... 15 \n\n2.3.1.5. M\u00e9todo de Garcia-Cort\u00e9s &amp; Urqu\u00ed (2013)................16 \n\n2.3.1.6. GEOSSIT .................................................................18  \n\n2.4.  Geoconserva\u00e7\u00e3o ............................................................................ 19 \n\n2.5.  Geoturismo ..................................................................................... 21 \n\n2.6.  Espeleologia e espeleoturismo ...................................................... 23 \n\n2.7.  Geoparques: uma nova abordagem .............................................. 26  \n\n2.7.1. Rede Mundial de Geoparques ......................................... 27 \n\n2.7.2. Geoparque Naturtejo ....................................................... 29 \n\n2.7.3. Geoparque Araripe .......................................................... 31 \n\n2.8.  Iniciativas em geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil ....................................... 32 \n\n2.8.1. Comiss\u00e3o Brasileira dos S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos \n\n(SIGEP) .......................................................... 34 \n\n2.8.2. Projeto Geoparques (CPRM) ...................................................... 36 \n\n \n\n3. CAP\u00cdTULO 3 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE PESQUISA \n\n............................................................................................................... 37 \n\n\n\n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ................................................................... 37 \n\n3.2. Cria\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3rico do PETAR ....................................................... 38 \n\n3.3. Clima regional ................................................................................. 40 \n\n3.4. Geologia ......................................................................................... 41 \n\n3.5. Geomorfologia ................................................................................ 46 \n\n3.6. Recursos h\u00eddricos ........................................................................... 48 \n\n3.7. Biodiversidade ................................................................................ 49 \n\n3.8. Estrutura de visita\u00e7\u00e3o do Parque .................................................... 50 \n\n3.9. Aspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos ......................................... 51 \n\n4. CAP\u00cdTULO 4 - INVENTARIA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS GEOSS\u00cdTIOS \n\nDO PETAR.................................................................................................. 53 \n\n4.1. Metodologia da inventaria\u00e7\u00e3o ......................................................... 54 \n\n4.2. Geos\u00edtios inventariados .................................................................. 54 \n\n4.2.1. Mirante Santana ................................................................. 57 \n\n4.2.2. Caverna Santana ............................................................... 58 \n\n4.2.3. Cachoeira do Couto ........................................................... 60 \n\n4.2.4. Caverna do Morro Preto ..................................................... 60 \n\n4.2.5. Caverna do Couto............................................................... 63 \n\n4.2.6. Caverna \u00c1gua Suja ............................................................ 64 \n\n4.2.7. Caverna Cafezal ................................................................ 65 \n\n4.2.8. Cachoeira Andorinhas ....................................................... 66 \n\n4.2.9. Cachoeira Betarizinho .........................................................66 \n\n4.2.10. Caverna Ouro Grosso ........................................................ 67 \n\n4.2.11. Caverna Alambari de Baixo ............................................... 68 \n\n4.2.12. Caverna Temimina ............................................................. 70 \n\n4.2.13. Caverna Chap\u00e9u ................................................................ 72 \n\n4.2.14. Cavernas Chap\u00e9u Mirim I e II ............................................ 73 \n\n4.2.15. Caverna Aranhas ............................................................... 74 \n\n4.2.16. Caverna Casa de Pedra ..................................................... 75 \n\n4.2.17. Mina de Furnas .................................................................. 76 \n\n4.2.18. Afloramento de laminitos algais  ....................................... 78 \n\n\n\n5. CAP\u00cdTULO 5 \u2013QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DOS GEOSS\u00cdTIOS INVENTARIADOS   \n\n............................................................................................................................ 79 \n\n6. CAP\u00cdTULO 6 -  RESULTADOS DA QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DO GEOSS\u00cdTIOS NO \nPETAR .........................................................................................................  87 \n\n7. CAP\u00cdTULO 7 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................................. 98 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................... 101 \nAP\u00caNDICES .................................................................................................... 109 \nANEXO ............................................................................................................ 129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n \nFigura 1 \u2013 Mapa de Potencialidade de Ocorr\u00eancia de Cavernas no Brasil, na \n\nescala 1:2.500.000 (JANSEN et al, 2012) \n\nFigura 2 \u2013 Vista geral da jazida de f\u00f3sseis de pegadas de saur\u00f3podes da \n\nPedreira do Galinha. Foto: Carlos Marques da Silva \n\nFigura 3 \u2013 Vista particular das pegadas de saur\u00f3podes da Pedreira do Galinha \n\nFoto: Carlos Marques da Silva \n\nFigura 4 \u2013 Aspecto geral de Penha Garcia (Geopark Naturtejo) \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\n(PETAR) \n\nFigura 6 \u2013 Figura 6  - Contexto geol\u00f3gico regional em que est\u00e1 inserida  a \u00e1rea \n\ndo PETAR. Fonte: Campanha, 2002. \n\nFigura 7 - Coluna estratigr\u00e1fica proposta para o subgrupo Lajeado por \n\nCampanha et al, 1985;1986) \n\nFigura 8 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do PETAR (Fontes cartogr\u00e1ficas: Litologia: CPRM \n\n(2004), Campanha (2002); Limites do PETAR \u2013 FF/SMA) \n\nFigura 9 - Compartimentos de relevo que ocorrem na regi\u00e3o no entorno do \n\nPETAR. Fonte: Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo de Pon\u00e7ano, et al \n\n(1981), adaptado pelo Plano de Manejo do PETAR,2010 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa hips\u00f3metrico do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nFigura 11 - Mapa dos geoss\u00edtios inventariados no Parque Estadual Tur\u00edstico do \n\nAlto Ribeira \n\nFigura 12 \u2013 Vista do mirante Santana, onde se observa aspectos da morfologia \n\nc\u00e1rstica em cone. \n\nFigura 13 - Diversidade de espeleotemas na caverna Santana: Espeleotema em \n\nforma de cora\u00e7\u00e3o \n\nFigura 14 - Diversidade de espeleotemas: cortinas na caverna Santana  \n\nFigura 15 \u2013 Aspecto geral da cachoeira do Couto Foto: Irene Mendoza \n\nFigura 16 \u2013 Perfl erodido de estalagmite exibindo os an\u00e9is de crescimento na \n\ncaverna do Morro Preto \n\nFigura 17 \u2013 Infraestrutura presente na caverna do Morro Preto \n\nFigura 18 - Inscri\u00e7\u00e3o de R. Krone na entrada da caverna do Morro Preto \n\n\n\nFigura 19 \u2013 Sinaliza\u00e7\u00e3o existente na entrada da caverna do Couto \n\nFigura 20 \u2013 Falha com rejeito de ordem centim\u00e9trica na caverna \u00c1gua Suja \n\nFigura 21 \u2013 Dobra filito-calc\u00e1ria na caverna \u00c1gua Suja. \n\nFigura 22 \u2013 Helictites na caverna Cafezal \n\nFigura 23 - Conchas calcificadas na caverna Cafezal \n\nFigura 24 - Aspecto geral da cachoeira Andorinhas \n\nFigura 25 - Sinaliza\u00e7\u00e3o presente na cachoeira Andorinhas \n\nFigura 26 \u2013 Aspecto geral da cachoeira Andorinhas, inserido em local com alto \n\nvalor est\u00e9tico. \n\nFigura 27 \u2013 Cachoeira subterr\u00e2nea na por\u00e7\u00e3o final da parte da caverna aberta \u00e0 \n\nvisita\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 28 - Aspecto geral da entrada da cavidade sendo poss\u00edvel observar os \n\nespeleotemas de teto, os blocos desmoronados, e os sedimentos argilosos. \n\nFiguras 29 \u2013 Intrus\u00e3o gran\u00edtica na Caverna Temimina \n\nFigura 30 - Dique de diab\u00e1sio na Caverna Temimina \n\nFigura 31 \u2013 Detalhe das p\u00e9rolas na Caverna Temimina \n\nFigura 32 \u2013 Aspecto geral do chuveiro na Caverna Temimina \n\nFigura 33 \u2013 Estalactites e matac\u00e3o de granito no lado direito da foto, na caverna \n\nChap\u00e9u \n\nFigura 34 - Entrada da caverna Chap\u00e9u Mirim II \n\nFigura 35 \u2013 Escorrimentos na caverna Aranhas \n\nFigura 36 - Vista A\u00e9rea do p\u00f3rtico da caverna Casa de Pedra Foto: Lalo de \n\nAlmeida \n\nFigura 37 - Entrada da caverna Casa de Pedra. Foto: Heros Lobo \n\nFigura 38 \u2013 Aspecto geral das ru\u00ednas da Mina de Furnas \n\nFigura 39 - Contamina\u00e7\u00e3o provocada pela lixivia\u00e7\u00e3o dos rejeitos de min\u00e9rio na \n\nMina de Furnas \n\nFigura 40 - Vis\u00e3o detalhada dos laminitos algais \n\nFigura 41\u2013 Aspecto geral do afloramento de laminitos algais \n\nFigura 42 \u2013 Gr\u00e1fico obtido para o Valor de Uso Cient\u00edfico (VUC) \n\nFigura 43 - Gr\u00e1fico obtido para o Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT) \n\nFigura 44 - Gr\u00e1fico obtido para o Valor de Conserva\u00e7\u00e3o (VC) \n\nFigura 45 - Gr\u00e1fico obtido para a Relev\u00e2ncia (R) \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 - Estimativa do potencial espeleol\u00f3gico brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncavernas conhecidas por litologia (Pil\u00f3 e Auler, 2011, modificado por Jansen et \n\nal., 2012) \n\nTabela 2 - N\u00famero e m\u00e9dia de visitantes de cada n\u00facleo do PETAR entre 2006 e \n\n2008. Fonte: Adaptado do Plano de Manejo PETAR, 2010 \n\nTabela 3 - S\u00edntese da quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios inventariados. \n\nTabela 4 - Resultados obtidos para a quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios inventariados. \n\nTabela 5 - Ranking dos geoss\u00edtios inventariados, de acordo com a sua categoria \n\nde valor \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - Etapas e subetapas na avalia\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios. Fonte: Adaptado de \n\nPereira,Pereira e Alves (2007) \n\nQuadro 2 \u2013 Par\u00e2metros usados para quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios, segundo \n\nPereira (2006) \n\nQuadro 3 \u2013 Par\u00e2metros utilizados na quantifica\u00e7\u00e3o segundo a metodologia de \n\nPereira (2010) \n\nQuadro 4 \u2013 Lista de geoparques membros da RGG, atualizada em Janeiro de \n\n2014. Fonte: EGGN website \n\nQuadro 5 \u2013 Param\u00eatros usados para o Valor Intr\u00ednseco \n\nQuadro 6 \u2013 Param\u00eatros usados para o Valor Cient\u00edfico \n\nQuadro 7 \u2013 Param\u00eatros usados para o Valor Tur\u00edstico \n\nQuadro 8 \u2013 Param\u00eatros usados para o Valor de Uso / Gest\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nCECAV Centro Nacional de Pesquisa e Conserva\u00e7\u00e3o de Cavernas \n\nCNC  Cadastro nacional de cavernas \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONSEMA  Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCPRM  Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \n\nFF  Funda\u00e7\u00e3o Florestal \n\nGPME Grupo Pierre Martin de Espeleologia \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais                                  \n\nRenov\u00e1veis \n\nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIDH  Ind\u00edce de Desenvolvimento Humano Municipal \n\nIGG  Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico \n\nPETAR Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto do Ribeira \n\nPME   Plano de Manejo Espeleol\u00f3gico \n\nPNUD  Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nRGG   Rede Global de Geoparques \n\nSBE  Sociedade Brasileira de Espeleologia \n\nSIGEP Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos \n\nSMA  Secretaria do Meio Ambiente \n\nUC   Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUNESCO  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a \nCultura \n\nVC Valor de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nVUC Valor de Uso Cient\u00edfico \n\nVUT Valor de Uso Tur\u00edstico \n\n\n\n \n\nFerreira, Ana Rita Rodrigues\n      Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira -\nSP : inventaria\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios / Ana Rita Rodrigues\nFerreira. - Rio Claro, 2014\n      130 f. : il., figs., gr\u00e1fs., tabs., quadros, fots., mapas\n\n      Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Instituto de\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas\n      Orientador: Jos\u00e9 Alexandre de Jesus Perinotto\n      Coorientador: Heros Augusto Santos Lobo\n\n      1. Turismo. 2. Geoturismo. 3. Geoconserva\u00e7\u00e3o. 4. Geoss\u00edtio. 5.\nGeodiversidade. I. T\u00edtulo.\n\n \n338.4791\nF383p\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\n1 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 -  INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n1.1. Considera\u00e7\u00f5es iniciais  \n \n\n Com o aumento populacional exponencial aliado ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a demanda pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do \n\nplaneta tem aumentado, assim como as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, tendo como \n\nconsequ\u00eancias a modifica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do planeta e degrada\u00e7\u00e3o das suas \n\npaisagens naturais.  \n\n O Brasil, por seu desenvolvimento econ\u00f4mico acelerado, tem demandado nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas a extra\u00e7\u00e3o de uma enorme quantidade de bens minerais. Deste \n\nmodo, alguns registros geol\u00f3gicos est\u00e3o desaparecendo, constituindo uma perda \n\nn\u00e3o s\u00f3 do patrim\u00f4nio natural, mas tamb\u00e9m do patrim\u00f4nio cultural, cient\u00edfico e \n\ntur\u00edstico da humanidade (RUCHKYS, 2007; 2013; GRAY, 2004). Em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es a lavra mineral possibilita a descoberta de elementos singulares do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico, como foi o caso da pedreira de Canelas (Arouca, Portugal), \n\nonde foram descobertas as maiores trilobites no mundo (GUTI\u00c9RREZ-MARCO et \n\nal), constituindo este um Constituindo-se como um exemplo exepcional de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria extractiva e ci\u00eancia. \n\n Na impossibilidade de conservar todos os elementos do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\nconstitui-se tarefa fundamental de identificar e caracterizar os elementos desse \n\npatrim\u00f4nio que re\u00fanam caracter\u00edsticas excepcionais (geoss\u00edtios) e que sejam \n\nrepresentativos dos elementos da natureza com interesse cient\u00edfico, did\u00e1tico e \n\nrecreativo, onde ir\u00e3o ser aplicadas as medidas de geoconserva\u00e7\u00e3o. Sendo assim, a \n\ninventaria\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio s\u00e3o consideradas tarefas primordiais \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o (SHARPLES, 2002; \n\nBRILHA, 2005; HENRIQUES et al, 2011) \n\n  A tem\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 ainda \n\nbastante recente no Brasil, tendo captado uma crescente aten\u00e7\u00e3o dos geocientistas \n\nbrasileiros nas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\n N\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil. A legisla\u00e7\u00e3o \n\nempregada para proteger o Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico tem sido relativa ao tombamento \n\ndo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico nacional, publicada do Decreto-Lei n. 25, de 30 de \n\nNovembro de 1937, que organiza a prote\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f4nio, sujeitando ao \n\ntombamento e prote\u00e7\u00e3o os ?monumentos naturais, bem como os s\u00edtios e paisagens \n\n\n\n2 \n \n\nque importe conservar e proteger pela fei\u00e7\u00e3o not\u00e1vel com que tenham sido dotados \n\npela natureza, ou agenciados pela ind\u00fastria humana ?. \n\n O Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) \u00e9 o conjunto de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o (UC) federais, estaduais e municipais. As UCs, entre \n\noutros objetivos, foram criadas principalmente para conservar a natureza. O SNUC \n\nprev\u00ea 12 categorias de UCs, sendo o Parque Nacional uma delas. Parque estadual \u00e9 \n\na denomina\u00e7\u00e3o dada \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral da natureza \n\npertencentes \u00e0 categoria \"Parque Nacional\" do SNUC, quando criadas na esfera \n\nadministrativa estadual (BRASIL, 2000). O objetivo b\u00e1sico da cria\u00e7\u00e3o de Parques \n\nNacionais \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais de grande relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica \n\ne beleza c\u00eanica, possibilitando n\u00e3o s\u00f3 a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas cient\u00edficas, mas \n\ntamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o de atividades de lazer com a educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental da popula\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2000). No entanto, observa-se que em diversas \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o brasileiras, a maior parte dos meios interpretativos \n\ncentra-se nos aspectos bi\u00f3ticos, deixando em segundo plano os aspectos \n\ngeol\u00f3gicos, na maioria das vezes nem chegam a ser tratados (MOREIRA, 2008). \n\nDeste modo, os resultados deste trabalho de pesquisa, que realizou a  \n\ninventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto do \n\nRibeira, podem ser vistos como uma ferramenta para a interpreta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico no PETAR. \n\nA possibilidade de trabalhar com tem\u00e1ticas voltadas para o Turismo e as \n\nGeoci\u00eancias, aliada \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais, \n\nserviu como est\u00edmulo para a formula\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n \n\n1.2. Objetivos e Metodologia \n \n\n O presente trabalho visou realizar uma inventaria\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios abertos para visita\u00e7\u00e3o dentro dos limites do Estadual \n\nTur\u00edstico do Alto do Ribeira, seguindo uma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o, segundo \n\nBrilha (2005), de modo a enfatizar a sua geodiversidade, e sua import\u00e2ncia e \n\nrelev\u00e2ncia chegar ao p\u00fablico. \n\n Para atingir os objetivos previamente definidos, adotou-se a seguinte \n\nmetodologia: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_Nacional_de_Unidades_de_Conserva%C3%A7%C3%A3o_da_Natureza#Unidades_de_conserva.C3.A7.C3.A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Unidades_federativas_do_Brasil\n\n\n3 \n \n\n? Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica: enquadramento geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e \n\nhist\u00f3rico do PETAR, incluindo seu Plano de Manejo (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL \n\n[em fase de ajustes depois de an\u00e1lise do CONSEMA]) e Plano de Manejo \n\nEspeleol\u00f3gico (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL; EKOS BRASIL, 2010); modelos de \n\ninventaria\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios (WIMBLEDON et al, 1995); (SHARPLES, 2002); \n\n(LIMA, 2008); (UCEDA, 2000); (REYNARD; PANIZZA, 2005), modelos de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios (RIVAS et al, 1997), (BRILHA, 2005), (PEREIRA, \n\n2006), (PEREIRA, 2010); enquadramento te\u00f3rico sobre as tem\u00e1ticas de \n\ngeodiversidade, geoconserva\u00e7\u00e3o, geoparques e geoss\u00edtios; \n\n? Trabalhos de campo, visando: reconhecimento geol\u00f3gico, identifica\u00e7\u00e3o, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e georreferenciamento dos locais de interesse geol\u00f3gico, \n\nincluindo suporte fotogr\u00e1fico; \n\n? Inventaria\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios seguindo os crit\u00e9rios seguintes: representatividade, \n\nintegridade, acessibilidade, conhecimento cient\u00edfico e valor est\u00e9tico adaptados de \n\nWimbledon et al (1995), Uceda (2000) e Reynard;Panizza (2005), e seguindo a \n\nmetodologia de sele\u00e7\u00e3o de locais dotados de caracter\u00edsticas superlativas e j\u00e1 \n\ninseridos numa unidade de conserva\u00e7\u00e3o (WIMBLEDON et al , 1999); \n\n? Quantifica\u00e7\u00e3o do seu Valor de Uso Tur\u00edstico, Valor de Uso Cient\u00edfico, Valor de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Ranking de Relev\u00e2ncia, seguindo a metodologia de Pereira \n\n(2010), com adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e1rea em estudo; \n\n? Integra\u00e7\u00e3o dos dados e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3. Import\u00e2ncia da \u00e1rea em estudo \n \n\nO Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \u00e9 uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada no Vale do Ribeira em S\u00e3o Paulo, que possui um vasto patrim\u00f4nio \n\nespeleol\u00f3gico, contando com mais de 400 cavernas inventariadas at\u00e9 ao momento \n\n(CNC/SBE, 2013) sendo que estas o principal atrativo para o turismo desenvolvido \n\nno Parque. \n\nAl\u00e9m das cavernas, o Parque oferece outros atrativos naturais como mirantes \n\ndos quais se podem observar paisagens relativas \u00e0 morfologia c\u00e1rstica, rios com \n\n\u00e1guas l\u00edmpidas, cachoeiras e piscinas naturais e s\u00edtios paleontol\u00f3gicos e \n\narqueol\u00f3gicos. Esta \u00e1rea faz parte das Reservas de Mata Atl\u00e2ntica do Sudeste \n\nSP/PR, considerada pela UNESCO como Reserva da Biosfera pelo seu rico dom\u00ednio \n\n\n\n4 \n \n\nnatural (Mata Atl\u00e2ntica) com uma biodiversidade excepcional (ROCHA; COSTA, \n\n1998). \n\nA regi\u00e3o do Alto Vale do Ribeira constitui uma \u00e1rea com grande complexidade \n\nestrutural e grande potencial metalogen\u00e9tico, conferindo grande import\u00e2ncia \n\ncient\u00edfica e did\u00e1tica a esta regi\u00e3o (CPRM). O Carste e Cavernas do Parque Estadual \n\nTur\u00edstico do Alto Ribeira (KARMANN; FERRARI, 2002), j\u00e1 se encontra listado e \n\ndescrito na lista de s\u00edtios espeleol\u00f3gicos realizada pela Comiss\u00e3o Brasileira dos \n\nS\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos (SIGEP). Segundo a CPRM, o Alto da Ribeira \n\nest\u00e1 na lista de potenciais \u00e1reas para cria\u00e7\u00e3o de geoparques em territ\u00f3rio brasileiro, \n\ntendo sido apresentada uma proposta durante a 3\u00aa Confer\u00eancia Internacional de \n\nGeoparques em 2008, realizada em Osnabr\u00fcck (Alemanha). \n\n Na atualidade, o ecoturismo, em especial focado na sua vertente de  \n\nespeleoturismo, \u00e9 considerado uma das mais relevantes fontes de gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e renda para as comunidades no entorno do Parque, em especial para o \n\nBairro da Serra, munic\u00edpio de Iporanga (LOBO, 2008). \n\n Localizada no estado mais industrializado do pa\u00eds, a regi\u00e3o permanece ainda \n\nem condi\u00e7\u00f5es extremamente prec\u00e1rias do ponto de vista socioecon\u00f4mico, \n\ndestacando-se como a regi\u00e3o de menor desenvolvimento no Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nem Apia\u00ed e Iporanga, em 2010, os seus valores de IDHM eram de 0,710, e 0,703, \n\nrespectivamente, enquanto que a m\u00e9dia do Estado de S\u00e3o Paulo era de 0,783 \n\n(PNUD, 2013). \n\nDiante das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e restri\u00e7\u00f5es ambientais, o turismo \n\nrepresenta um papel fundamental no desenvolvimento na regi\u00e3o do PETAR e seu \n\nentorno. As atividades desenvolvidas no PETAR representam a principal fonte de \n\nrenda para uma significativa parcela da popula\u00e7\u00e3o local, que vive direta ou \n\nindiretamente em fun\u00e7\u00e3o do turismo devido \u00e0 exist\u00eancia do parque e do rico \n\npatrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico (LOBO, PERINOTTO, BOGGIANI, 2008) \n\n Apesar dos diversos atrativos oferecidos pelo PETAR, nenhum deles \u00e9 \n\nexplorado de forma adequada  nos  seus aspectos geol\u00f3gicos, embora as cavernas \n\nsejam um dos principais atrativos tur\u00edsticos do parque.  Partiu-se do princ\u00edpio que o \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico do PETAR ainda \u00e9 pouco conhecido e divulgado. Assim, \u00e9 \n\nparte do objetivo desta pesquisa o reconhecimento do seu patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\ncom especial enfoque no patrim\u00f4nio geoespeleol\u00f3gico, atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o dos \n\ngeoss\u00edtios inventariados. \n\n\n\n5 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n2.1 Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico \n \n\nO planeta Terra, com mais de 4500 milh\u00f5es de anos de idade, \u00e9 o ber\u00e7o da \n\nvida e das metamorfoses de todos os seres vivos que a habitam, e o ambiente no \n\nqual o ser humano vive \u00e9 o resultado da sua longa e lenta evolu\u00e7\u00e3o. A hist\u00f3ria da \n\nhumanidade est\u00e1 estreitamente ligada \u00e0 hist\u00f3ria da Terra. O ser humano \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por proteger o patrim\u00f4nio natural, devendo compreender que qualquer \n\ndepreda\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \u00e9 uma destrui\u00e7\u00e3o e uma perda irrecuper\u00e1vel. Todas as \n\nformas de desenvolvimento devem ter em conta o seu valor e a sua singularidade \n\n(Declara\u00e7\u00e3o de Digne, 1991). \n\nO Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico \u00e9 um componente fundamental do Patrim\u00f4nio \n\nNatural, pois se trata de um conjunto de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis que, pelo \n\nseu valor cient\u00edfico, econ\u00f4mico, pedag\u00f3gico e cultural, permite conhecer, estudar e \n\ninterpretar a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Terra e os processos que a \n\nmodelaram (SHARPLES, 2002). Assim, este deve ser preservado para as pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es poderem continuar a usufru\u00ed-lo. \n\nJ\u00e1 Cendrero (1996), apresenta uma defini\u00e7\u00e3o mais detalhada de patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico como o conjunto de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, incluindo forma\u00e7\u00f5es \n\nou estruturas geol\u00f3gicas, formas do terreno, jazidas minerais ou paleontol\u00f3gicas, \n\nque permitam estudar e interpretar a evolu\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra e dos processos \n\nque a modelaram. \n\nO patrim\u00f4nio geol\u00f3gico engloba o patrim\u00f4nio paleontol\u00f3gico, mineral\u00f3gico, \n\nestratigr\u00e1fico, tect\u00f4nico, geomorfol\u00f3gico, hidrogeol\u00f3gico, mineiro, espeleol\u00f3gico, \n\npodendo ainda incluir outras diversas \u00e1reas das geoci\u00eancias. O patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico, representado pelos s\u00edtios geol\u00f3gicos, constitui a mem\u00f3ria geodin\u00e2mica do \n\nplaneta Terra registrada nas rochas, estruturas geol\u00f3gicas, minerais e f\u00f3sseis, \n\npermitindo a compreens\u00e3o do passado do planeta e tamb\u00e9m o estudo das \n\npotencialidades e perspectivas ambientais futuras. Este se integra com a riqueza \n\nhist\u00f3rica, cultural e natural do territ\u00f3rio (PEREIRA, 2010). \n\n\n\n6 \n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas verificou-se um crescente enfoque dos geocientistas na \n\nconserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, fato este que se \n\nreflete no n\u00famero crescente de publica\u00e7\u00f5es e estudos sobre esta tem\u00e1tica.  \n\n Contudo, trata-se ainda de uma tem\u00e1tica recente, desenvolvida recentemente \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, internacionalmente e, em especial, no Brasil. \n\n \n\n2.1.1 Patrim\u00f4nio c\u00e1rstico e espeleol\u00f3gico \n \n\nA palavra carste origina-se do termo alem\u00e3o karst que, por sua vez, \u00e9 \n\nderivado da palavra esl\u00e1vica kras, nome de uma regi\u00e3o que se estende do norte da \n\nIt\u00e1lia at\u00e9 o sudoeste da Eslov\u00eania e o noroeste da Cro\u00e1cia (GUNN, 2004). \n\nSegundo Ford e Williams (1989), carste \u00e9 um terreno com formas de relevo e \n\nhidrologia distintas, decorrentes de uma combina\u00e7\u00e3o entre rochas com alta \n\nsolubilidade e porosidade secund\u00e1ria bem desenvolvida. Os mesmos autores \n\ntamb\u00e9m afirmam que as formas distintas, acima e abaixo do solo, que s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas do carste, resultam da dissolu\u00e7\u00e3o ao longo dos caminhos providos \n\npela estrutura e ressaltam que o carste deve ser estudado como um sistema. \n\nUma das principais caracter\u00edsticas das regi\u00f5es c\u00e1rsticas \u00e9 o predom\u00ednio da \n\ndrenagem subterr\u00e2nea. A paisagem c\u00e1rstica possui fei\u00e7\u00f5es distintas das \n\ndesenvolvidas em outros tipos de rochas, as quais incluem: cavernas, dolinas, \n\nnascentes e ressurg\u00eancias, lapi\u00e1s, cones e torres c\u00e1rstica, entre muitas outras \n\nformas de relevo.  \n\nAs cavernas s\u00e3o formas de relevo de dimens\u00e3o variada que se desenvolvem \n\nem sub-superf\u00edcie, pela dissolu\u00e7\u00e3o de rochas sol\u00faveis, predominantemente em \n\nrochas carbon\u00e1ticas, existindo igualmente cavernas em arenitos, quartzitos e \n\nforma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas. A sua origem est\u00e1 associada \u00e0 exist\u00eancia de uma porosidade, \n\nque no caso das rochas carbon\u00e1ticas, \u00e9 secund\u00e1ria, permitindo o fen\u00f4meno de \n\ndissolu\u00e7\u00e3o em profundidade. \n\nCerca de 90% das cavernas reconhecidas em todo o mundo desenvolvem-se \n\nem rochas carbon\u00e1ticas (Pil\u00f3; Auler, 2011). O Brasil conta com um enorme potencial \n\nespeleol\u00f3gico, sendo que em territ\u00f3rio nacional estas se desenvolvem n\u00e3o s\u00f3 em \n\ncarbonatos, mas tamb\u00e9m em arenitos, quartzitos e forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas. Segundo os \n\nmesmos autores, o potencial espeleol\u00f3gico brasileiro pode ascender a 300.000 de \n\ncavernas (tabela 1). \n\n\n\n7 \n \n\nTabela 1 - Estimativa do potencial espeleol\u00f3gico brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cavernas \n\nconhecidas por litologia (Pil\u00f3 e Auler, 2011, modificado por Jansen et al., 2012) \n\nLitologia \nN\u00famero de cavernas \n\nconhecidas \n\nProv\u00e1vel potencial \n(cavernas ainda n\u00e3o \n\nconhecidas) \n\nPercentagem de \ncavernas conhecidas \n\nCarbonatos 7.000 > 150.000 &lt;5% \nQuartzitos 510 > 50.000 &lt;1% \nArenitos 510 > 50.000 &lt;1% \n\nForma\u00e7\u00e3o ferr\u00edfera 2.000 > 10.000 &lt;20% \nFonte:  Pil\u00f3 e Auler, 2011, modificado por Jansen et al., 2012 \n\n \n\nEm 2005, o Centro Nacional de Pesquisa e Conserva\u00e7\u00e3o de Cavernas \n\n(CECAV), do Instituto Chico Mendes, elaborou uma base de dados de localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas cavernas brasileiras, a partir dos dados do Cadastro Nacional de Cavernas do \n\nBrasil (CNC), criado pela Sociedade Brasileira de Espeleologia (SBE). Em Junho de \n\n2014 a base de dados j\u00e1 inclu\u00eda 13.389 registros de cavernas.  \n\nEm 2009, o CECAV publicou o Mapa das Regi\u00f5es C\u00e1rsticas do Brasil que \n\ncontava na \u00e9poca, com aproximadamente 6.000 cavidades naturais subterr\u00e2neas \n\nregistradas. O mapa apresenta 19 regi\u00f5es c\u00e1rsticas, das quais cinco s\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o carbon\u00e1ticas (CECAV, 2009). \n\nEm setembro de 2012, foi publicado o artigo com a vers\u00e3o final do Mapa de \n\nPotencialidade de Cavernas no Brasil (JANSEN et al), na escala 1:2.500.000 (Figura \n\n1), constituindo esta uma importante ferramenta tanto como servindo de base para \n\npesquisas t\u00e9cnico-cient\u00edficas assim como para a gest\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \n\n\u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade. \n\n \n\n2.2 Geodiversidade e suas amea\u00e7as \n \nA geodiversidade se refere \u00e0 diversidade de caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas na natureza, considerando seus sistemas e \n\nprocessos formadores (SHARPLES, 1995). O primeiro livro dedicado exclusivamente \n\nao tema foi lan\u00e7ado em 2004, por Murray Gray, professor da Universidade de \n\nLondres, intitulado ?Geodiversity: valuying and conserving abiotic nature?. De acordo \n\ncom este autor, geodiversidade \u00e9 a diversidade natural dos elementos geol\u00f3gicos \n\n(rochas, minerais, f\u00f3sseis), geomorfol\u00f3gicos (geoformas, processos) e pedol\u00f3gicos, \n\nincluindo as suas inter-rela\u00e7\u00f5es, propriedades, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas (GRAY, \n\n2004). \n\n\n\n8 \n \n\n \nFigura 1 - Mapa de Potencialidade de Ocorr\u00eancia de Cavernas no Brasil, na escala \n\n1:2.500.000 (JANSEN et al, 2012) \n\n \n\nA necessidade de proteger a geodiversidade se relaciona com o fato de esta \n\nter valor intr\u00ednseco, cultural, est\u00e9tico, econ\u00f4mico, funcional, cient\u00edfico e/ou educativo \n\n(BRILHA, 2005).  \n\nExistem in\u00fameras amea\u00e7as \u00e0 geodiversidade, em diversas escalas e graus, \n\nresultando da atividade humana a maior parte destas amea\u00e7as. A lavra dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos, o desenvolvimento de obras e estruturas como barragens, diques e \n\ncanais, a expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas e agr\u00edcolas, o desmatamento, as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, as atividades recreativas e tur\u00edsticas, a colheita de amostras para fins n\u00e3o \n\ncient\u00edficos e a ignor\u00e2ncia cultural, constituem alguns exemplos das referidas \n\namea\u00e7as (BRILHA, 2005). Todos estes fatores, agindo em conjunto ou \n\nseparadamente provocam um impacto paisag\u00edstico, muitas vezes irrevers\u00edvel.  \n\n\n\n9 \n \n\nUm exemplo de amea\u00e7a ao patrim\u00f4nio paleontol\u00f3gico em territ\u00f3rio nacional \n\nobserva-se na Chapada do Araripe, onde o elevado valor econ\u00f4mico de alguns \n\nf\u00f3sseis, devido \u00e0 sua raridade, qualidade de preserva\u00e7\u00e3o e valor est\u00e9tico d\u00e3o origem \n\na um com\u00e9rcio ilegal de f\u00f3sseis provenientes desta regi\u00e3o (BOAS; LIMA;BRILHA, \n\n2013).  \n\nRelativamente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineira, esta causa um efeito direto na \n\ngeodiversidade devido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de materiais geol\u00f3gicos, provocando igualmente  \n\nimpacto visual, a polui\u00e7\u00e3o e a altera\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos e hidrogeol\u00f3gicos \n\nnaturais atrav\u00e9s da contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e compacta\u00e7\u00e3o dos solos, \n\npor exemplo.  Em Portugal, num lugar hoje conhecido por Pedreira do Galinha \n\n(Figuras 2 e 3), numa antiga pedreira de calc\u00e1rio, foram descobertas pegadas de \n\nsaur\u00f3podes e imediatamente a lavra foi encerrada e o lugar foi ent\u00e3o constitu\u00eddo \n\nMonumento Natural, estando atualmente aberto \u00e0 visita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \nFiguras 2 e 3 \u2013 Vista geral da jazida de f\u00f3sseis de pegadas de saur\u00f3podes da Pedreira do \n\nGalinha e aspecto particular da pegada de saur\u00f3pode Fotos: Carlos Marques da Silva \n\n\n\n10 \n \n\nAs atividades tur\u00edsticas constituem outra amea\u00e7a \u00e0 integridade do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico. Um exemplo em territ\u00f3rio nacional \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o do campo de dunas da \n\nPraia do Per\u00f3 (Cabo Frio-RJ), assim como sua fauna e flora de restinga. Estas est\u00e3o \n\nsendo destru\u00eddas com o intuito de construir um enorme complexo hoteleiro nesta \n\n\u00e1rea, que possui um valor ambiental de grande import\u00e2ncia, representando um dos \n\n\u00faltimos campos de dunas do estado do Rio de Janeiro que ainda n\u00e3o sofreu \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 visita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica em cavernas, os seus \n\nprincipais impactos s\u00e3o o excesso de di\u00f3xido de carbono acumulado na caverna, \n\npela respira\u00e7\u00e3o dos turistas ou pelo uso pret\u00e9rito de carbureteiras, o calor gerado \n\npela ilumina\u00e7\u00e3o e libertado pelo corpo humano, a poeira levada para dentro das \n\ncavidades pelos visitantes, destrui\u00e7\u00e3o de espeleotemas e outras forma\u00e7\u00f5es e \n\naltera\u00e7\u00e3o do bi\u00f3topo cavern\u00edcola (CIGNA; BURRI, 2000, LOBO, 2011) \n\n Outras das amea\u00e7as \u00e0 integridade do patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico prov\u00e9m da \n\nminera\u00e7\u00e3o, sendo que esta pode provocar v\u00e1rios potenciais impactos: polui\u00e7\u00e3o de \n\naqu\u00edferos, degrada\u00e7\u00e3o visual, interfer\u00eancias nas rotas de drenagem subterr\u00e2nea e \n\nmesmo a supress\u00e3o total ou parcial de cavernas, entre outros impactos. Outras \n\natividades que podem produzir impactos no carste e cavernas s\u00e3o o desmatamento \n\ne a urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3 Geoss\u00edtio  \n \nSegundo Brilha (2005), um geoss\u00edtio \u00e9 uma ocorr\u00eancia de um ou mais \n\nelementos da geodiversidade, bem delimitado geograficamente e que possui um \n\nvalor singular e excepcional do ponto de vista cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, cultural, \n\ntur\u00edstico ou outro. Os geoss\u00edtios podem ser classificados de acordo com o seu tipo, \n\nnomeadamente: tect\u00f4nicos, mineral\u00f3gicos, paleontol\u00f3gicos, estratigr\u00e1ficos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos, espeleol\u00f3gicos, entre outros. \n\nOs geoss\u00edtios, como elementos constituintes do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e \n\ngeomorfol\u00f3gico da Terra, e objeto de estudo da geoconserva\u00e7\u00e3o, representam \n\nimportantes recursos educacionais, aumentando e diversificando as oportunidades \n\nde aprendizagem para os v\u00e1rios n\u00edveis de ensino. \n\nDe acordo com Brilha (2005), as etapas sequenciais de uma estrat\u00e9gia de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios s\u00e3o: inventaria\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o e, finalmente, monitoriza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n11 \n \n\nEstas etapas ser\u00e3o apresentadas mais tarde no sub-cap\u00edtulo \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3.1 Metodologias de quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios \n \nO processo de quantifica\u00e7\u00e3o consiste no uso de uma metodologia que permita \n\nobter uma avalia\u00e7\u00e3o quantitativa dos diversos geoss\u00edtios. O objetivo primordial deste \n\nprocesso \u00e9 permitir a compara\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios entre si, de modo a poder orden\u00e1-\n\nlos de acordo com o seu grau de relev\u00e2ncia e assim estabelecer qual ou quais dos \n\ngeoss\u00edtios devem ser prioritariamente conservados. \n\nContudo, este \u00e9 um processo bastante complexo e dif\u00edcil de concretizar, uma \n\nvez que alguns crit\u00e9rios-base possuem um grau de subjetividade que se contrap\u00f5e \n\nao valor exato esperado. Outra dificuldade se prende com a variedade de m\u00e9todos \n\nexistentes para a quantifica\u00e7\u00e3o (GRANDGIRARD, 1999), cada um deles testado em \n\n\u00e1reas com suas pr\u00f3prias especificidades. \n\nAo longo do processo de quantifica\u00e7\u00e3o o avaliador deve evitar a subjetividade, \n\ncomparando os resultados obtidos por outros especialistas que aplicaram o mesmo \n\nm\u00e9todo, comparando diferentes m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o e realizando uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nconsensual por diversas pessoas (GRANDGIRARD, 1999) \n\nNo entanto, a subjetividade \u00e9 incontorn\u00e1vel, pois esta surge n\u00e3o s\u00f3 ao \n\nestabelecer crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de valor e tamb\u00e9m na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e pondera\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada crit\u00e9rio (PEREIRA; \n\nPEREIRA; ALVES, 2007). \n\n\u00c9 apresentada uma breve s\u00edntese dos principais m\u00e9todos de quantifica\u00e7\u00e3o de \n\ngeoss\u00edtios, propostos nos \u00faltimos anos. Em todas as metodologias avaliadas, foi \n\nestabelecido um conjunto de valores que s\u00e3o subdivididos em um conjunto de \n\npar\u00e2metros, que, por sua vez, s\u00e3o pontuados mediante uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios. \n\nFinalmente, \u00e9 apresentada uma equa\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo da nota final do objeto \n\navaliado, permitindo uma compara\u00e7\u00e3o entre o conjunto de geoss\u00edtios. \n\n \n\n2.3.1.1 M\u00e9todo de Rivas et al. (1997) \n \n\n Esta metodologia foi das primeiras metodologias criadas, servindo como base \n\npara as metodologias propostas posteriormente. \n\n\n\n12 \n \n\nEsta metodologia \u00e9 aplicada ao patrim\u00f4nio geomorfol\u00f3gico, e considera o \n\nvalor cient\u00edfico, educacional e recreativo. O valor final para o geomorfoss\u00edtio \u00e9 obtido \n\natrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n                    \n\n \n\nOnde C \u00e9 o estado de conserva\u00e7\u00e3o do local, Q \u00e9 a qualidade intr\u00ednseca do \n\nlocal (definida atrav\u00e9s de crit\u00e9rios como abund\u00e2ncia relativa, diversidade de \n\nelementos de interesse, extens\u00e3o superficial, grau de conhecimento cient\u00edfico acerca \n\ndo geoss\u00edtio, representatividade para processos geol\u00f3gicos/ geomorfol\u00f3gicos), P \u00e9 o \n\nuso potencial (definido pelos tipos de atividades poss\u00edveis, condi\u00e7\u00f5es de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, disponibilidade de servi\u00e7os na \u00e1rea, n\u00famero de habitantes nas \n\nredondezas e acessibilidade). A todos estes par\u00e2metros que fazem parte da \n\nequa\u00e7\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddas pontua\u00e7\u00f5es de 0 a 4. A divis\u00e3o por 48 \u00e9 usada para \n\nnormalizar o valor final (V) para um valor te\u00f3rico m\u00e1ximo de 1. \n \n2.3.1.2 M\u00e9todo de Brilha (2005) \n\n \nO modelo apresentado por Brilha (2005) baseia-se em tr\u00eas categorias: valor \n\nintr\u00ednseco, uso potencial e necessidade de prote\u00e7\u00e3o. Cada valor \u00e9 subdivido em \n\ncrit\u00e9rios. Sendo assim para o valor intr\u00ednseco, os crit\u00e9rios s\u00e3o: a \n\nabund\u00e2ncia/raridade, a extens\u00e3o superficial, grau de conhecimento cient\u00edfico, \n\nutilidade do geoss\u00edtio como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos, \n\ndiversidade de elementos de interesse, local-tipo, associa\u00e7\u00e3o com elementos de \n\n\u00edndole cultural, associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural e estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Para o uso potencial, os crit\u00e9rios definidos s\u00e3o:  possibilidade de \n\nrealizar atividades propostas, condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o, possibilidade de colheita de \n\nobjetos geol\u00f3gicos, acessibilidade, proximidade a povoa\u00e7\u00f5es, n\u00famero de habitantes \n\ne condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. Por \u00faltimo, os crit\u00e9rios relacionados com a \n\nnecessidade de prote\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios s\u00e3o: amea\u00e7as atuais ou potenciais, situa\u00e7\u00e3o \n\natual, interesse para explora\u00e7\u00e3o mineira, valor dos terrenos, regime de propriedade \n\ne fragilidade. A determina\u00e7\u00e3o do valor final do geoss\u00edtio resulta da m\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\ndos tr\u00eas grupos de crit\u00e9rios ou de uma m\u00e9dia ponderada, dependendo se \u00e9 aplicada \n\na geoss\u00edtios de \u00e2mbito regional/ local ou geoss\u00edtios de \u00e2mbito nacional ou \n\ninternacional. \n\n\n\n13 \n \n\nO valor final para cada geoss\u00edtio \u00e9 obtido atrav\u00e9s das equa\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\n                    para geoss\u00edtios de \u00e2mbito regional ou local \n\n                           para geoss\u00edtios de \u00e2mbito nacional / internacional, \n\n \n\nA representa a m\u00e9dia simples ou ponderada para o valor intr\u00ednseco, B a \n\nmedia simples ou ponderada para o uso potencial e C a m\u00e9dia simples ou \n\nponderada para a necessidade de prote\u00e7\u00e3o. \n\n Ao contr\u00e1rio da maioria das demais propostas aqui avaliadas, esta proposta \n\nn\u00e3o foi elaborada a partir de um local espec\u00edfico, podendo ser utilizada em diversos \n\nlocais (PEREIRA, 2010). \n\n \n2.3.1.3 M\u00e9todo de Pereira (2006) \n \n\nPereira (2006) apresenta uma proposta metodol\u00f3gica para avalia\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico, que pode ser dividida em 2 etapas principais, e cada etapa se \n\nsubdivide em subetapas, como apresentado no Quadro 1: \n\n \nQuadro 1 - Etapas e subetapas na avalia\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios \n\nEtapas Subetapas \n\nInventaria\u00e7\u00e3o \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o dos potenciais locais de interesse \ngeomorfol\u00f3gico \n\n2. Avalia\u00e7\u00e3o qualitativa; \n3. Sele\u00e7\u00e3o dos locais de interesse geomorfol\u00f3gico; \n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos locais de interesse geomorfol\u00f3gico. \n\nQuantifica\u00e7\u00e3o 1. Avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \n2. Seria\u00e7\u00e3o \n\n Fonte: Adaptado de Pereira, Pereira e Alves (2007) \n \n\n A metodologia foi aplicada na avalia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geomorfol\u00f3gico do \n\nParque Natural de Montesinho, em Portugal, e est\u00e1 sendo atualmente aplicada ao \n\nn\u00edvel do invent\u00e1rio de geoss\u00edtios de Portugal. \n\n Relativamente \u00e0 etapa de quantifica\u00e7\u00e3o, o autor considera 17 par\u00e2metros, \n\nlistados no Quadro 2: \n\n \n\n\n\n14 \n \n\nQuadro 2 \u2013 Par\u00e2metros usados para quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios, segundo Pereira (2006) \n\n Par\u00e2metros \n\nValor Cient\u00edfico \n \n\n1. Integridade \n2. Representatividade \n3. Diversidade de elementos geomorfol\u00f3gicos de import\u00e2ncia \n4. Elemento geol\u00f3gico \n5. Exist\u00eancia de conhecimento cientifico associado \n6. Abund\u00e2ncia/ raridade a n\u00edvel nacional \n\nValor adicional \n7. Valor cultural \n8. Valor est\u00e9tico \n9. Valor ecol\u00f3gico  \n\nValor de Uso \n\n10. Condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade \n11. Condi\u00e7\u00f5es de visibilidade \n12. Uso atual de interesse geomorfol\u00f3gico \n13. Outros interesses naturais \n14. Prote\u00e7\u00e3o oficial e limita\u00e7\u00f5es de uso \n15. Equipamentos e servi\u00e7os de apoio ao uso \n\nValor de \npreserva\u00e7\u00e3o \n\n16. Integridade \n17. Vulnerabilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica  \n\n  \n\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o segundo estes par\u00e2metros, segue-se a seria\u00e7\u00e3o dos locais, \n\natrav\u00e9s da soma das pontua\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas para cada par\u00e2metro. Os locais s\u00e3o \n\navaliados de acordo com duas categorias de valores:  \n\n             \n\n             \n\n            \n\n \nOnde: VGm = Valor Geomorfol\u00f3gico \n\nVCi = Valor Cient\u00edfico \n\nVAd = Valor Adicional \n\nVGt = Valor de Gest\u00e3o \n\nVUs = Valor de Uso \n\nVPr = Valor de Prote\u00e7\u00e3o \n\nVT = Valor Total \n\n \n\nEsta metodologia revela-se bastante complexa e morosa.  Exige o \n\nmapeamento e conhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea, dificultando assim a sua aplica\u00e7\u00e3o \n\npara \u00e1reas muito extensas. No entanto, \u00e9 uma metodologia mais abrangente e com \n\nmenor grau de subjetividade. \n\n\n\n15 \n \n\n2.3.1.4 M\u00e9todo de Pereira (2010) \n \n\nA metodologia deste autor \u00e9 a \u00fanica das apresentadas que n\u00e3o foi feita para \n\nser aplicada \u00e0 realidade europeia, mas sim em territ\u00f3rio nacional, mais \n\nespecificamente na Chapada Diamantina, no estado da Bahia. \n\n Esta metodologia proposta por Pereira (2010) baseou-se em quatro \n\ncategorias de valores, que s\u00e3o subdivididas em par\u00e2metros (Quadro 3):  \n \n\nQuadro 3 \u2013 Par\u00e2metros utilizados na quantifica\u00e7\u00e3o segundo a metodologia de Pereira (2010) \n\n Par\u00e2metros \n\nValor Intr\u00ednseco \n(Vi) \n\n \n\n1. Vulnerabilidade associada a processos naturais \n2. Abund\u00e2ncia / Raridade \n3. Integridade \n4. Variedade de elementos da geodiversidade \n\nValor cient\u00edfico \n(Vci) \n\n5. Grau de conhecimento cient\u00edfico \n6. Representatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos \n7. Diversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados \n8. Relev\u00e2ncia did\u00e1tica  \n\nValor Tur\u00edstico \n(Vtur) \n\n9. Aspecto est\u00e9tico \n10. Acessibilidade \n11. Presen\u00e7a de infraestrutura \n12. Exist\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o em curso \n13. Presen\u00e7a de mecanismos no controle de visitantes \n\nValor de Uso/ \nGest\u00e3o (Vug) \n\n14. Relev\u00e2ncia cultural \n15. Relev\u00e2ncia econ\u00f4mica  \n16. N\u00edvel oficial de prote\u00e7\u00e3o \n17. Pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n18. Vulnerabilidade associada ao uso antr\u00f3pico \n19. Popula\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano mais pr\u00f3ximo \n20. Condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos n\u00facleos urbanos mais \n\npr\u00f3ximos \n \n\nCada param\u00eatro \u00e9 quantificado a partir de indicadores de qualidade que s\u00e3o \n\natribu\u00eddos de acordo com a especificidade de cada geoss\u00edtio. Para cada categoria de \n\nvalor \u00e9 feita a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores atribu\u00eddos para o conjunto de par\u00e2metros \n\ninclu\u00eddos em cada categoria, segundo as equa\u00e7\u00f5es abaixo:  \n \n\n                                         \n\n                                           \n\n                                              \n\n                                                        \n\n\n\n16 \n \n\nDepois de obtidas as notas para cada valor, s\u00e3o calculadas as pontua\u00e7\u00f5es \n\npara o Valor de Uso Cient\u00edfico (VUC), o Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT), o Valor de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (VC) e o Ranking de Relev\u00e2ncia (R) para o conjunto de locais \n\ninventariados, de acordo com as seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n                       \n\n                         \n\n                          \n\n                                          \n\nOs resultados obtidos ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das referidas equa\u00e7\u00f5es permitem n\u00e3o \n\ns\u00f3 uma seria\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios de acordo com cada tipo de uso (cient\u00edfico, tur\u00edstico \n\ne conserva\u00e7\u00e3o), mas tamb\u00e9m uma defini\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia destes em uma escala \n\nlocal, regional, nacional e internacional.  \n\nO autor considera como geoss\u00edtios de relev\u00e2ncia local, o locais onde R ? 10 e \n\ncomo geoss\u00edtios de relev\u00e2ncia regional os locais onde 10 &lt;R &lt;valor m\u00e9dio obtido \n\npara a relev\u00e2ncia do conjunto de geoss\u00edtios avaliados. S\u00e3o considerados geoss\u00edtios \n\nde relev\u00e2ncia nacional locais onde R > valor m\u00e9dio obtido para a relev\u00e2ncia do \n\nconjunto de geoss\u00edtios avaliados. Por \u00faltimo, os geoss\u00edtios de relev\u00e2ncia \n\ninternacional, s\u00e3o locais onde, para al\u00e9m desta \u00faltima condi\u00e7\u00e3o, onde os par\u00e2metros \n\nabund\u00e2ncia/raridade e integridade apresentem uma pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda maior ou \n\nigual a 3 (escala de 0 a 5), e simultaneamente os par\u00e2metros: grau de conhecimento \n\ncient\u00edfico, acessibilidade, presen\u00e7a de infraestrutura e representatividade de \n\nmateriais e processos geol\u00f3gicos apresentem uma pontua\u00e7\u00e3o maior ou igual a 2 \n\n(escala de 0 a 5).  \n\nEsta metodologia apresenta-se bastante completa e consistente, tendo \n\nproduzido resultados bastante satisfat\u00f3rios para a \u00e1rea em estudo.  \n\n \n\n2.3.1.5 M\u00e9todo de Garcia-Cort\u00e9s &amp; Urqu\u00ed (2013) \n \n\nEm 2009 Garcia-Cort\u00e9s &amp; Urqu\u00ed propuseram uma metodologia para avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos lugares de interesse geol\u00f3gico (LIGs) da Espanha, tendo esta sido atualizada \n\nem 2013. Esta metodologia faz parte da proposta de invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico daquele pa\u00eds, e caracteriza-se por ser um invent\u00e1rio sistem\u00e1tico cujo \n\n\n\n17 \n \n\nobjetivo \u00e9 obter os lugares mais representativos da diversidade geol\u00f3gica espanhola, \n\ncobrindo todas as \u00e1reas da geologia. Os LIGs s\u00e3o agrupados de acordo com os \n\ntipos de interesse geol\u00f3gico: Estratigr\u00e1fico, Sedimentol\u00f3gico (inclui paleogeogr\u00e1fico \n\ne paleoclim\u00e1tico), Geomorfol\u00f3gico, Paleontol\u00f3gico, Tect\u00f4nico, Petrol\u00f3gico-\n\ngeoqu\u00edmico, Mineiro-metalogen\u00e9tico, Mineral\u00f3gico-cristalogr\u00e1fico, Hidrogeol\u00f3gico, \n\nHist\u00f3ria da geologia e outros. \n\nSegundo os seus autores, deve ser realizada por um grupo de especialistas \n\nde cada ramo da geologia, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 selecionar os ligares mais representativos \n\nem cada uma das tem\u00e1ticas. \n\nOs LIG s\u00e3o valorizados segundo os seus par\u00e2metros intr\u00ednsecos, que est\u00e3o \n\nligados \u00e0 sua potencialidade de uso, que posteriormente tem como objetivo obter \n\ncategorias de uso (Interesse cient\u00edfico- Ic, Interesse did\u00e1tico- Id e Interesse \n\ntur\u00edstico/recreativo- It).  \n\nPara cada um dos 18 par\u00e2metros considerados nesta metodologia, s\u00e3o \n\natribu\u00eddos valores que variam entre 0 e 4, conforme crit\u00e9rios descritos na proposta. \n\nEstes valores s\u00e3o multiplicados pelo peso, que \u00e9 atribu\u00eddo a cada um dos \n\npar\u00e2metros, e que varia de acordo com o tipo de uso a ser considerado (Ic, Id e It). \n\nO valor final de cada geoss\u00edtio \u00e9 obtido atrav\u00e9s da soma dos pontos, multiplicados \n\npelos respectivos pesos. \n\nAp\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o dos locais para cada tipo de interesse (Ic, Id e It), faz-se a an\u00e1lise da \n\nFragilidade dos LIG onde s\u00e3o considerados os seguintes par\u00e2metros: tamanho do \n\nLIG, vulnerabilidade e amea\u00e7as naturais. \u00c9 igualmente calculada a Vulnerabilidade \n\ndevida a amea\u00e7as antr\u00f3picas, onde s\u00e3o considerados os seguintes par\u00e2metros: \n\nproximidade e infraestruturas, interesse para explora\u00e7\u00e3o mineira, regime de \n\nprote\u00e7\u00e3o, acessibilidade e regime de propriedade do solo.  \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o da Prioridade de Prote\u00e7\u00e3o (PP) de cada geoss\u00edtio, s\u00e3o aplicadas as \n\nseguintes equa\u00e7\u00f5es abaixo: \n\n \n\n                   \n\n                       \n\n                       \n\n                       \n\n                                   \n\n \n\n\n\n18 \n \n\nOnde: SD = Susceptibilidade de degrada\u00e7\u00e3o do LIG \n\nF = Fragilidade do LIG, \n\n A = Vulnerabilidade devido a amea\u00e7as antr\u00f3picas sobre o LIG \n\n Ic= Interesse Cient\u00edfico, Id= Interesse Did\u00e1tico, It= Interesse Tur\u00edstico/ Recreativo \n\nPPc= Prioridade de Prote\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nPPd= Prioridade de Prote\u00e7\u00e3o o Did\u00e1tica \n\nPPt= Prioridade de Prote\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica \n\nPP= Prioridade de Prote\u00e7\u00e3o Global \n\n \n\nFoi estabelecido que os geoss\u00edtios que alcancem PP superiores ao valor de \n\n500 necessitar\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o urgente, ao passo que os que obtiverem PP entre 201 \n\ne 500 necessitar\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo. J\u00e1 aqueles com pontu\u00e7\u00e3o inferior a \n\n201 necessitar\u00e3o de figuras espec\u00edficas de prote\u00e7\u00e3o. \n\nEsta metodologia apresenta-se bastante completa e inovadora, que permite \n\numa valora\u00e7\u00e3o mediante o tipo de uso do local e o estabelecimento da prioridade de \n\nprote\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtos. Contudo, deve ser realizada por uma equipa multidisciplinar, \n\nrequerendo certos recursos econ\u00f4micos e de tempo. \n\n \n\n2.3.1.6 GEOSSIT \n \n\nEste aplicativo destinado ao invent\u00e1rio, qualifica\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o quantitativa \n\nde geoss\u00edtios, foi desenvolvido pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), sendo de \n\nlivre consulta e ser\u00e1 operado por meio de uma base de dados espec\u00edfica do Sistema \n\nGEOBANK do CPRM. O aplicativo est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o \n\nhttp://www.cprm.gov.br/geossit. \n\nNa ficha de inventaria\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes as seguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio, seu enquadramento geol\u00f3gico, caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, \n\nfei\u00e7\u00f5es de relevo, \u00e1reas de interesse e presen\u00e7a de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nseguidas da quantifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, da vulnerabilidade, do uso \n\npotencial e da necessidade de prote\u00e7\u00e3o, permitindo classificar o geoss\u00edtio como de \n\ninteresse regional, nacional ou internacional (metodologia de Brilha (2005)) e definir \n\no valor relativo quanto ao interesse cient\u00edfico, did\u00e1tico e tur\u00edstico (metodologia de \n\nGarcia-Cort\u00e9s &amp; Urqu\u00ed (2009)). \n\nhttp://www.cprm.gov.br/geossit\n\n\n19 \n \n\nEsta ferramenta tem um potencial para servir de base para um futuro  \n\ninvent\u00e1rio sistem\u00e1tico de s\u00edtios do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico do Brasil. \n\n \n\n2.4 Geoconserva\u00e7\u00e3o \n \n\nA geoconserva\u00e7\u00e3o tem como objetivo preservar a geodiversidade natural, \n\nincluindo os seus aspectos e processos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos \n\nsignificativos, mantendo a evolu\u00e7\u00e3o natural destes processos. (SHARPLES, 2002) \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a conserva\u00e7\u00e3o da Natureza tem sido uma pr\u00e1tica \n\nrecorrente e bastante comum. Contudo, desde o seu princ\u00edpio, esta tem\u00e1tica esteve \n\nfocada na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (GRAY, 2004). Os conceitos de \n\ngeodiversidade e geoconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o recentes e t\u00eam ganhado crescente aten\u00e7\u00e3o \n\npor parte da comunidade cient\u00edfica nos \u00faltimos anos. \n\nO desenvolvimento tecnol\u00f3gico da sociedade est\u00e1 intrinsecamente \n\nrelacionado com a disponibilidade de recursos naturais, os quais se incluem na \n\ngeodiversidade. Torna-se invi\u00e1vel a conserva\u00e7\u00e3o dos elementos da geodiversidade \n\ncomo um todo, sendo fundamental destacar os aspectos realmente relevantes e \n\nsignificativos de uma determinada regi\u00e3o, representados pelos geoss\u00edtios, sob os \n\npontos de vista cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, tur\u00edstico e recreativo (PEREIRA, 2010). \n\n  Assim, a geoconserva\u00e7\u00e3o pode ser entendida com uma responsabilidade \n\nsocial para com o uso dos recursos naturais, focando-se esta na gest\u00e3o desses \n\nelementos geol\u00f3gicos do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico com valor excepcional cient\u00edfico, \n\neducacional ou tur\u00edstico \u2013 os geoss\u00edtios. Devido ao aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial e \n\nao consequente aumento da demanda de recursos naturais, a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico cada vez ser\u00e1 mais dif\u00edcil de gerir e justificar no \n\nfuturo pr\u00f3ximo. \u00c9 fundamental a gest\u00e3o de um delicado equil\u00edbrio entre os interesses \n\necon\u00f4micos e sociais, tomando decis\u00f5es respons\u00e1veis, com base cient\u00edfica, sobre o \n\nuso sustent\u00e1vel dos recursos naturais (HENRIQUES et al, 2011). \n\nOs princ\u00edpios da geoconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o totalmente consistentes com as \n\nperspectivas que est\u00e3o na base da vis\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, como apontado pela UNESCO para a D\u00e9cada 2005-\n\n2014 (UNESCO, 2005). Para promov\u00ea-lo, \u00e9 necess\u00e1ria uma reorienta\u00e7\u00e3o profunda \n\ndos programas educacionais, em todos os n\u00edveis, de modo a focar-se no \n\ndesenvolvimento do conhecimento, compet\u00eancias (pensamento cr\u00edtico e criativo, a \n\n\n\n20 \n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o gest\u00e3o de conflitos, e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, avalia\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de projeto), perspectivas e valores relacionados com a sustentabilidade. \n\nOs objetivos desta reestrutura\u00e7\u00e3o consistem em permitir aos cidad\u00e3os enfrentar os \n\ndesafios do presente e do futuro, e aos l\u00edderes tomar decis\u00f5es relevantes para um \n\nmundo vi\u00e1vel\" (...) e \"a tomar parte ativa e contribuir para a vida da sociedade, ser \n\nrespeitar a Terra e  sua a vida incluindo toda a sua diversidade \"(UNESCO, 2005, p. \n\n4).  \n\nA geoconserva\u00e7\u00e3o produz conhecimento \u00fatil para resolver problemas \n\nambientais de relev\u00e2ncia social, como os resultantes da explora\u00e7\u00e3o excessiva dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos ou de planejamento inadequado do uso da terra, o que pode \n\ncolocar em perigo a integridade f\u00edsica do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico. A geoconserva\u00e7\u00e3o \n\ndefine assim um conjunto de conhecimentos de import\u00e2ncia crucial na cria\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos (por exemplo, trilhas interpretativas, geoss\u00edtios, Geoparques), que, al\u00e9m de \n\ngarantir a prote\u00e7\u00e3o da natureza, s\u00e3o capazes de promover o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social em todas as escalas do local ao global (por exemplo, atrav\u00e9s do \n\ngeoturismo) chegando a interpreta\u00e7\u00f5es atuais de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n(HENRIQUES et al , 2011). \n\nSegundo referido anteriormente, uma iniciativa de geoconserva\u00e7\u00e3o deve ser \n\nagrupada nas seguintes etapas sequenciais: inventaria\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o (Brilha,2005). Este trabalho \n\nprop\u00f5e realizar as primeiras duas etapas, inventaria\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o, \n\nconsideradas tarefas primordiais na implanta\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, pois permitem uma sele\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios a serem \n\nprioritariamente conservados.  A conserva\u00e7\u00e3o tem como objetivo buscar solu\u00e7\u00f5es \n\nconcretas e pr\u00e1ticas \u00e0s amea\u00e7as naturais e antr\u00f3picas que se verificam nos \n\ngeoss\u00edtios. Relativamente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, estas constituem estrat\u00e9gias \n\nque passam pela produ\u00e7\u00e3o de materiais informativos sobre os geoss\u00edtios, pela sua \n\ninser\u00e7\u00e3o em percursos tem\u00e1ticos e pela sua associa\u00e7\u00e3o a outros elementos do \n\npatrim\u00f4nio (cultural, biodiversidade, etc.) A monitoriza\u00e7\u00e3o refere-se a uma \n\nverifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do estado de conserva\u00e7\u00e3o de cada geoss\u00edtio, de modo a \n\ngarantir a manuten\u00e7\u00e3o do seu valor m\u00e1ximo de relev\u00e2ncia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n2.5 Geoturismo \n \nO geoturismo apresenta-se como um dos mais emergentes segmentos do \n\nturismo na atualidade. Uma primeira defini\u00e7\u00e3o de geoturismo foi feita por Hose \n\n(1995), sendo posteriormente desenvolvida e expandida por Dowling e Newsome \n\n(2006, 2010). Assim estes definem o geoturismo como uma forma de turismo natural \n\nque se concentra especificamente na geologia e na paisagem, incentivando a \n\ncompreens\u00e3o das geoci\u00eancias atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o e aprendizagem da \n\ngeodiversidade (DOWLING e NEWSOME, 2010). \n\nO foco principal do geoturismo \u00e9 ser uma forma de turismo sustent\u00e1vel que \n\nusa os aspectos geol\u00f3gicos da regi\u00e3o para promover uma interpreta\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ncultural da \u00e1rea, com benef\u00edcio para as economias locais (BRILHA, 2005). \n\nUma defini\u00e7\u00e3o recente, publicada na Declara\u00e7\u00e3o de Arouca (2011), como \n\nresultado das discuss\u00f5es ocorridas durante o Congresso internacional de \n\nGeoturismo, realizado em Novembro de 2011 no Arouca Geopark (Portugal), define \n\no geoturismo  ?como o turismo que sustenta e incrementa a identidade de um \n\nterrit\u00f3rio,  considerando a sua geologia, ambiente, cultura,  valores est\u00e9ticos, \n\npatrim\u00f4nio e o bem estar dos seus residentes?. Assim o geoturismo n\u00e3o se deve \n\nfocar exclusivamente no patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m em valores culturais, \n\nhist\u00f3ricos, ecol\u00f3gicos, paisag\u00edsticos e outros. Segundo esta mesma declara\u00e7\u00e3o, o \n\nturismo geol\u00f3gico \u00e9 visto como uma das v\u00e1rias componentes do geoturismo, que \n\npermite entender, conservar, divulgar e valorizar o passado da Terra. \n\nO envolvimento entre os habitantes locais e os turistas \u00e9 encorajado, \n\nmelhorando assim a integra\u00e7\u00e3o do turista com o ambiente que o rodeia. As \n\ncomunidades locais devem ser envolvidas nas atividades geotur\u00edsticas, atrav\u00e9s da \n\ngera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e produtos, gerando assim benef\u00edcios econ\u00f4micos para as \n\nmesmas (DOWLING, 2011). \u00c9 fundamental o processo de aproxima\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \n\nsetores envolvidos, valorizando os movimentos sociais que atuam na regi\u00e3o e \n\npromovendo o planejamento participativo e a produ\u00e7\u00e3o coletiva. A contrata\u00e7\u00e3o de \n\nguias locais \u00e9 muitas vezes valorizada pelos geoturistas, pois estes podem fornecer \n\numa melhor compreens\u00e3o do ambiente abi\u00f3tico, bi\u00f3tico e cultural da regi\u00e3o (MAO, \n\nROBINSON e DOWLING, 2009). \n\nA divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico deve ser feita atrav\u00e9s de meios como \n\npain\u00e9is interpretativos, roteiros geol\u00f3gicos, atividades l\u00fadicas (MOREIRA, 2008) , e \n\n\n\n22 \n \n\nprivilegiar a utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias como websites, materiais multim\u00eddia e \n\naplicativos para smartphones, no sentido da aprendizagem se tornar mais apelativa \n\npara o geoturista. \n\nRelativamente ao perfil do geoturista, Hurtado (2013) prop\u00f4s um modelo de \n\ntipologia do geoturista, adaptado do modelo da tipologia do turista cultural \n\n(MCKERCHER, 2002), estabelecendo cinco tipos de classe de geoturistas:  \n\n1 - O turista propositado cuja principal motiva\u00e7\u00e3o para a viagem \u00e9 visitar um \n\ngeos\u00edtio, e tem uma forte motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem. \n\n2 - O turista intencional, em que a sua motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelo geoss\u00edtio \n\nem si, contudo, possui outras motiva\u00e7\u00f5es adicionais tamb\u00e9m est\u00e3o presentes. \n\n(3) O turista acidental com motiva\u00e7\u00e3o moderada, em que o geoturismo \n\ndesempenha um papel moderado na decis\u00e3o de visitar um geoss\u00edtio, no entanto, \n\numa vez no local, eles desfrutam de uma experi\u00eancia positiva. \n\n(4) O turista acidental, com baixa motiva\u00e7\u00e3o para visitar um geoss\u00edtio, e que \n\nna maioria das vezes n\u00e3o conhece o local antes de visit\u00e1-lo. No entanto, a \n\nexperi\u00eancia ap\u00f3s visitar o geoss\u00edtio \u00e9 positiva. \n\n(5) O turista acidental, cujo geoturismo n\u00e3o desempenha nenhum papel \n\nsignificativo na escolha do destino, e ao visitar o geoss\u00edtio tem uma experi\u00eancia \n\nnegativa. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de um modelo espec\u00edfico de tipologia do geoturista permite uma \n\nmelhor compreens\u00e3o dos segmentos dentro do mercado emergente do geoturismo, \n\ncontribuindo para o desenvolvimento e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos mais \n\nespec\u00edficos e adaptados a cada tipo de geoturista. \n\nAo contr\u00e1rio do turismo convencional, o geoturismo est\u00e1 menos sujeito a \n\nvaria\u00e7\u00f5es sazonais, complementando a oferta em zonas tur\u00edsticas j\u00e1 implantadas e \n\nreorientando fluxos tur\u00edsticos j\u00e1 existentes. Pode igualmente promover o artesanato \n\ne gastronomia da regi\u00e3o (BRILHA, 2005). O geoturismo pode ainda constituir um \n\nturismo de aventura, por exemplo, com a explora\u00e7\u00e3o de trilhos ou a explora\u00e7\u00e3o de \n\ngrutas (DOWLING e NEWSOME, 2006). Assim, o geoturismo pode compartilhar \n\nexperi\u00eancias em outras modalidades de turismo em \u00e1reas naturais, adicionando \n\nassim outra dimens\u00e3o e diversidade ao produto tur\u00edstico oferecido (LOBO et al, \n\n2012). \n\n \n\n2.6 Espeleologia e Espeleoturismo  \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nAntes de meados do s\u00e9culo XIX, o valor cient\u00edfico de cavernas era \n\nconsiderado apenas na sua contribui\u00e7\u00e3o para outros ramos da ci\u00eancia, sendo que os \n\nestudos das cavernas eram considerados parte das disciplinas de geografia, \n\ngeologia ou arqueologia. \u00c9douard-Alfred Martel (1859-1938), atrav\u00e9s de suas \n\nextensas e bem divulgadas explora\u00e7\u00f5es de cavernas, introduziu na Fran\u00e7a o \n\nconceito de espeleologia como \u00e1rea de estudo. Em 1895 Martel fundou a Soci\u00e9t\u00e9 de \n\nSp\u00e9l\u00e9ologie, uma das primeiras sociedades espeleol\u00f3gicas, e editou a primeira \n\nrevista de espeleologia, Spelunca. Hoje \u00e9 considerado o pai da Espeleologia \n\nModerna (GUNN, 2004). \n\nNo Brasil, os primeiros pesquisadores no campo da espeleologia foram \n\nnaturalistas estrangeiros Peter Wihelm Lund (s\u00e9culo XIX) e Richard Krone (s\u00e9culo \n\nXX), tendo o primeiro desenvolvendo pesquisas na regi\u00e3o de Minas Gerais, e o \n\nsegundo no Vale do Ribeira (FIGUEIREDO, 2011). \n\nKrone publicou v\u00e1rios artigos sobre as cavernas do Alto Ribeira, contendo \n\ndescri\u00e7\u00f5es detalhadas, mapa de localiza\u00e7\u00e3o e croquis das mesmas (KRONE, 1898, \n\n1950).  Tanto Krone como Lund tiveram um papel fundamental no desenvolvimento \n\nda espeleologia nacional. \n\nEm 1937, os alunos da Escola de Minas de Ouro Preto, fundaram a \n\nSociedade Excursionista e Espeleol\u00f3gica (SEE), a primeira institui\u00e7\u00e3o do g\u00eanero nas \n\nAm\u00e9ricas (FIGUEIREDO, 2011). \n\nA Espeleologia em S\u00e3o Paulo foi impulsionada com a chegada do \n\nespele\u00f3logo franc\u00eas Michel Le Bret, em 1959, e com a cria\u00e7\u00e3o, no mesmo ano, do \n\nClube Alpino Paulista. Le Bret inicia trabalhos de explora\u00e7\u00e3o e mapeamento de \n\ncavernas na regi\u00e3o sul do Estado de S\u00e3o Paulo (FIGUEIREDO, 2011). \n\nNas seguintes d\u00e9cadas, foram criados v\u00e1rios grupos espeleol\u00f3gicos, como a \n\nSociedade Brasileira de Espeleologia (1969), o Centro Excursionista Universit\u00e1rio \u2013 \n\nCEU (1970), o Espeleogrupo de Rio Claro \u2013 EGRIC (1979), o Grupo Pierre Martin de \n\nEspeleologia (1987) entre outros. \n\nO aspecto c\u00eanico est\u00e1 entre as mais n\u00edtidas caracter\u00edsticas atrativas da \n\npaisagem c\u00e1rstica. Andrade (1995 apud Lobo et al, 2007) afirma que os recursos \n\nnaturais de uma regi\u00e3o figuram entre os fatores mais importantes  que definem o seu \n\npotencial geotur\u00edstico e ainda que a natureza conservada \u00e9 uma importante \n\ncondicionante para o desenvolvimento do turismo. \n\n\n\n24 \n \n\nPara al\u00e9m do aspecto c\u00eanico, as paisagens c\u00e1rsticas s\u00e3o uma excelente \n\nferramenta para o uso did\u00e1tico e educativo dos recursos geotur\u00edsticos. \n\nA tect\u00f4nica de placas, as rela\u00e7\u00f5es das rochas com o clima, os solos, as \n\nformas de relevo, aqu\u00edferos subterr\u00e2neos e paleoclimas s\u00e3o exemplos de tem\u00e1ticas \n\nque podem ser abordadas com uma finalidade educativa. \n\nAs paisagens c\u00e1rsticas, com seu relevo acidentado, favorecem a pr\u00e1tica de \n\natividades de aventura cada vez mais difundidas, como as t\u00e9cnicas verticais, as \n\ncaminhadas, escaladas, escalaminhadas, mergulho e b\u00f3ia cross, entre outras ( \n\nLOBO et al,  2007).  \n\nSegundo Lobo (2006), o espeleoturismo pode ser visto como um segmento \n\ntur\u00edstico que visa alcan\u00e7ar a conserva\u00e7\u00e3o das cavernas de forma equilibrada, \n\nfomentando o desenvolvimento econ\u00f4mico local, atrav\u00e9s do uso das diversas \n\ndimens\u00f5es presentes no patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico. \n\nO espeleoturismo ainda n\u00e3o consta como foco de pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nturismo no Brasil (LOBO; PERINOTTO; BOGGIANI, 2008). Merece destaque a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 347, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nespeleol\u00f3gico, tendo sido redigida para definir crit\u00e9rios para o uso e conserva\u00e7\u00e3o de \n\ncavernas (CONAMA, 2004). \n\nSegundo o inciso II, do art. 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 347/04, s\u00e3o relevantes \n\nas cavidades naturais subterr\u00e2neas que apresentem significativos atributos \necol\u00f3gicos, ambientais, c\u00eanicos, cient\u00edficos, culturais ou socioecon\u00f4micos, no \n\ncontexto local ou regional em raz\u00e3o, entre outras, das seguintes caracter\u00edsticas: \n\n \n\na) dimens\u00e3o, morfologia ou valores paisag\u00edsticos; \n\nb) peculiaridades geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas ou mineral\u00f3gicas; \n\nc) vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos ou paleontol\u00f3gicos; \n\nd) recursos h\u00eddricos significativos; \n\ne) ecossistemas fr\u00e1geis; esp\u00e9cies end\u00eamicas, raras ou amea\u00e7adas de \n\nextin\u00e7\u00e3o; \n\nf) diversidade biol\u00f3gica; \n\ng) relev\u00e2ncia hist\u00f3rico-cultural ou socioecon\u00f4mica na regi\u00e3o \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nEm seu artigo 6\u00ba declara que todos as atividades tur\u00edsticas que fa\u00e7am uso do \n\npatrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico dever\u00e3o respeitar o Plano de Manejo Espeleol\u00f3gico \u2013 PME  \n\no qual deve ser aprovado pelo IBAMA (CONAMA, 2004).  \n\nUm PME \u00e9 realizado por uma equipa multidisciplinar, que estuda o meio \n\nabi\u00f3tico, bi\u00f3tico, e aspectos sociais e econ\u00f4micos da caverna e no seu entorno. \n\nAssim, os PMEs se destacam como instrumento de refer\u00eancia para o uso \n\nsustent\u00e1vel das cavidades naturais para fins tur\u00edsticos (LOBO; PERINOTTO; \n\nBOGGIANI, 2008).  \n\nEstes autores tamb\u00e9m afirmam que a falta de instrumentos legais que \n\ndisponham sobre o uso e gest\u00e3o do patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico prejudica a execu\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel do espeleoturismo. Como exemplo desta situa\u00e7\u00e3o, pode citar-se o \n\nfechamento da visita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias cavernas como a Gruta do Lago Azul (Bonito \u2013 \n\nMS) e algumas cavernas no PETAR, em 2008, que e afetou diretamente as \n\ncomunidades locais, que vivem em grande parte dos rendimentos produzidos \n\n(mesmo que indiretamente) pelo espeleoturismo. \n\nSegundo Marra (2001), o turismo em cavernas deve ser efetuado respeitando \n\nas normas t\u00e9cnicas e de controle definidas, segundo mecanismos eficientes que  \n\ngarantam a prote\u00e7\u00e3o da integridade f\u00edsica da caverna, estando apenas dispon\u00edvel \n\npara contempla\u00e7\u00e3o locais que n\u00e3o apresentem riscos de danos ambientais, e que \n\nofere\u00e7am seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios. Uma caverna deve estar apta a receber um \n\ndeterminado n\u00famero de visitantes de acordo com a sua capacidade de carga, \n\nestabelecendo assim um eficiente controle para cumprimento das orienta\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas.  \n\nOs fundamentos do geoturismo est\u00e3o diretamente vinculados com os \n\nprinc\u00edpios do espeleoturismo. Assim o geoturismo pode ser visto como uma \n\nimportante ferramenta para o de uso sustent\u00e1vel da paisagem c\u00e1rstica, desde que \n\nseja implantado de forma a produzir com um m\u00ednimo impacto de visita\u00e7\u00e3o (Lobo et \n\nal, 2007).   \n\n \n\n \n\n \n\n2.7. Geoparques: uma nova abordagem \n \n\n\n\n26 \n \n\nComo resultado da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos conceitos de geoconserva\u00e7\u00e3o e de \n\ngeoturismo, foi criado o conceito de Geoparque ou Geopark (em ingl\u00eas), que \u00e9 uma \n\nmarca atribu\u00edda pela Rede Global de Geoparques sob os ausp\u00edcios da UNESCO a \n\numa \u00e1rea onde s\u00edtios do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico representam parte de um conceito \n\nhol\u00edstico de prote\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel (UNESCO, 2010). \n\nSegundo a UNESCO (2010), um geoparque representa um espa\u00e7o unificado \n\nque possui um patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de import\u00e2ncia internacional, que \u00e9 usado  para \n\npromover a conscientiza\u00e7\u00e3o do uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, sejam eles \n\nextra\u00eddos ou aproveitados da \u00e1rea circundante, ao mesmo tempo que promove o \n\nrespeito ao meio ambiente e \u00e0 integridade da paisagem. \n\nUm geoparque n\u00e3o constitui uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, nem \u00e9 uma nova \n\ncategoria de \u00e1rea protegida, sendo que se verifica a aus\u00eancia de um enquadramento \n\nlegal de um geoparque como acontece como as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. \n\n Este fato pode parecer restritivo, mas na realidade contribui para uma maior \n\nliberdade do gestor para poder implantar estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ncom as popula\u00e7\u00f5es, favorecendo o contato e o di\u00e1logo com estas. (BRILHA, 2012).  \n\nPara al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, um geoparque promove \n\ntamb\u00e9m outros tipos de atividades e a\u00e7\u00f5es cujo objetivo \u00e9 fomentar uma identidade \n\n\u00fanica do territ\u00f3rio, representada pelos seus aspectos naturais (geol\u00f3gicos, fauna e \n\nflora) e culturais (MARTINI et al, 2012).  \n\nEm suma, um Geoparque no conceito da UNESCO deve: preservar o \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico para futuras gera\u00e7\u00f5es (geoconserva\u00e7\u00e3o); educar e ensinar o \n\ngrande p\u00fablico sobre temas geol\u00f3gicos e ambientais (educa\u00e7\u00e3o), promovendo ao \n\nmesmo tempo meios de pesquisas para as geoci\u00eancias; e explorar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s do geoturismo, focando-se na sinergia da \n\npopula\u00e7\u00e3o com regi\u00e3o onde habita, promovendo o respeito ao meio ambiente; \n\nestimular a atividade socioecon\u00f4mica com a cria\u00e7\u00e3o de empreendimentos locais, \n\npequenos neg\u00f3cios, estabelecimentos de hospedagem, gerando assim novas fontes \n\nde renda para a popula\u00e7\u00e3o local e a atraindo tamb\u00e9m capital privado. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um geoparque implica a forma\u00e7\u00e3o de uma equipe multidisciplinar \n\nsuportada pelos organismos que, de fato, podem assegurar uma gest\u00e3o efetiva do \n\nterrit\u00f3rio (munic\u00edpios ou estados). O apoio pol\u00edtico ao n\u00edvel do munic\u00edpio \u00e9 \n\nabsolutamente essencial, n\u00e3o s\u00f3 porque \u00e9 dele que adv\u00eam inicialmente os recursos \n\n\n\n27 \n \n\npara colocar em marcha um projeto deste tipo (embora possa e deva ter outras \n\nfontes complementares, p\u00fablicas ou privadas) como \u00e9 atrav\u00e9s do munic\u00edpio que se \n\nconseguem articular as diversas pol\u00edticas de desenvolvimento local. \n\n \n\n2.7.1. Rede Mundial de Geoparques (Global Geoparks Network) \n \n\nA Rede Global de Geoparques - RGG (Global Geoparks Network - GGN) foi \n\ncriada em 2004 pela UNESCO, sendo uma rede internacional n\u00e3o-governamental, e \n\nsem fins lucrativos que fornece uma plataforma de coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nGeoparques, re\u00fane \u00f3rg\u00e3os governamentais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\ncientistas e comunidades de todos os pa\u00edses ao redor do mundo, em uma \u00fanica \n\nparceria global e opera de acordo com os regulamentos da UNESCO. \n\nEm 2013 a RGG, registrava 100 geoparques em 29 pa\u00edses da Europa, \u00c1sia, e \n\nAm\u00e9rica (quadro 4), organizando, de 2 em 2 anos, confer\u00eancias cujo objetivo \u00e9 a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de novas candidaturas de aspirantes a geoparques e a partilha de \n\nexperi\u00eancias entre os geoparques membros.  \n\nDevido ao fato de que a Rede Global tenha sido criada recentemente, s\u00e3o \n\npoucos ainda os estudos que avaliaram o impacto real da cria\u00e7\u00e3o de um geoparque, \n\ntanto na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico como no desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nda comunidade local.  \n\nApesar de criada apenas em 2004, a RGG tem tido um grande sucesso e \n\nr\u00e1pido crescimento em muitos pa\u00edses, como a China.  \n\n \nQuadro 4 \u2013 Lista de geoparques membros da RGG, atualizada em Janeiro de 2014 \n\nAlemanha \nGeopark Bergstrasse\u2013Odenwald, Geopark Harz Braunschweiger \nLand Ostfalen, Geopark Swabian Albs, Nature park Terra Vita, \nVulkaneifel Geopark \n\nAlemanha/Pol\u00f3nia Muskau Arch Geopark \n\n\u00c1ustria Nature Park Eisenwurzen WebSite, Carnic Alps Geopark \n\nBrasil Araripe Geopark \n\nCanad\u00e1 Stonehammer Geopark \n\nChina \nAlxa Desert Geopark, Danxiashan Geopark, Fangshan Geopark, \nFuniushan Geopark, Hexigten Geopark, Huangshan Geopark, \nJingpohu Geopark, Leiqiong Geopark, Leye-Fengshan Geopark, \n\n\n\n28 \n \n\nLonghushan Geopark, Lushan Geopark, Ningde Geopark, Qinling \nGeopark, Sennongjia Globa Geopark, Songshan Geopark, Stone \nForest Geopark (Shilin Geopark), Taining Geopark, Taishan \nGeopark, Wangwushan-Daimeishan Geopark, Wudalianchi Geopark, \nXingwen Geopark, Yuntaishan Geopark, Yandangshan Geopark, \nYanqing Global Geopark, Zhangjiajie Sandstone Peak Forest \nGeopark, Zigong Geopark, Tianzhushan Geopark, Hongkong \nGeopark, Sanqingshan Geopark, Yanqing Geopark, Shennongjia \nGeopark \n\nCoreia Jeju Island Geopark \n\nCro\u00e1cia Papuk Geopark \n\nEspanha \nCabo de Gata-N\u00edjar Geopark, Maestrazgo Cultural Park, Sobrarbe \nGeopark, Subeticas Geopark, Basque Coast Geopark, Villuercas \nIbores Jara Geopark, Sierra Norte di Sevilla, Central Catalonia \nGlobal Geopark \n\nEslov\u00eania Idrija Geopark \n\nEslov\u00eania/\u00c1ustria Karavanke/Karawanken Geopark \n\nFinl\u00e2ndia Rokua Geopark \n\nFran\u00e7a Park Naturel R\u00e9gional du Luberon, Reserve G\u00e9ologique de Haute Provence, Bauges Geopark, Chablais Geopark \n\nGr\u00e9cia Chelmos-Vouraikos Geopark, Petrified Forest of Lesvos, Psiloritis Natural Park, Vikos\u2013Aoos Geopark \n\nHungria Bakony-Balaton Global Geopark \n\nHungria/ \nEslov\u00e1quia Novohrad-Nograd Geopark \n\nIndon\u00e9sia Batur Global Geopark \n\nIsl\u00e2ndia Katla Geopark \n\nIrlanda do Norte Marble Arch Caves &amp; Cuilcagh Mountain Park \n\nIt\u00e1lia \n\nRocca Di Cerere Geopark, Adamello Brenta Geopark, Parco del \nBeigua, Madonie Natural Park, Geological and Mining Park of \nSardinia, Parco Nazionale del Cilento e Vallo di Diano, Tuscan \nMining Park, Apuan Alps Geopark, Sesia - Val Grande Geopark, \nSesia - Val Grand Geopark  \n\nIndon\u00e9sia Batur Global Geopark \n\nJap\u00e3o \nToya Caldera and Usu Volcano Geopark, Itoigawa Geopark, Unzen \nVolcanic Geopark, San'in Kaigan Geopark, Muroto Geopark, Oki \nIslands Geopark \n\n\n\n29 \n \n\nMal\u00e1sia Langkawi Geopark \n\nNoruega Gea-Norvegica Geopark, Magma Geopark \n\nPortugal Arouca Geopark , Naturtejo Geopark, Azores Geopark \n\nReino Unido \nGeopark Shetland, Geo Mon Geopark \u2013 Wales, Forest Fawr \nGeopark \u2013 Wales, North Pennines AONB Geopark, North West \nHighlands \u2013 Scotland, English Riviera Geopark \n\nRepublica Checa Bohemian Paradise Geopark \n\nRep\u00fablica da \nIrlanda Copper Coast Geopark, Burren and Cliffs of Moher Geopark \n\nRom\u00eania Hateg Country Dinosaur Geopark \n\nTurquia Kula Volcanic Geopark \n\nUruguay Grutas del Palacio Geopark  \n\nVietnam Dong Van Karst Plateau Geopark \n\n \n\nEm seguida s\u00e3o apresentados dois exemplos de geoparques, um deles em \n\nterrit\u00f3rio portugu\u00eas, o Geoparque Naturtejo, e outro deles, o \u00fanico atualmente em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, o geoparque Araripe. \n\n \n\n2.7.2 Geoparque Naturtejo  \n \n\nO Geopark Naturtejo da Meseta Meridional, o primeiro geoparque portugu\u00eas, \n\npassou a integrar em 2006 a RGG, sob os ausp\u00edcios da UNESCO, possuindo uma \n\n\u00e1rea de 4617 km2, localizando-se nos concelhos1 de Castelo Branco, Idanha-a-\n\nNova, Proen\u00e7a-a-Nova, Nisa, Oleiros e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o (NETO DE CARVALHO \n\n; RODRIGUES; JACINTO, 2009)  \n\nA paisagem do Geoparque Naturtejo representa a hist\u00f3ria da Terra nos \n\n\u00faltimos 600 milh\u00f5es de anos, atrav\u00e9s de elementos geomorfol\u00f3gicos e tect\u00f4nicos \n\ncomo vastas \u00e1reas aplanadas onde irrompem relevos residuais gran\u00edticos \n\n(Monsanto), sedimentares (Murracha, Murrachinha, Pedras Ninhas), alinhamentos \n\ntect\u00f3nicos (escarpa de falha do Ponsul, Sobreira Formosa) e cristas quartz\u00edticas \n\n(Penha Garcia). O vasto patrim\u00f4nio do Geoparque inclui tamb\u00e9m icnof\u00f3sseis com \n\n                                                           \n1\n Em Portugal Concelho \u00e9 uma divis\u00e3o territorial, administrada por um munic\u00edpio, enquanto que Munic\u00edpio \u00e9 \n\numa autarquia local, constitu\u00edda por diferentes \u00f3rg\u00e3os. \n\n\n\n30 \n \n\ncerca de 480 milh\u00f5es de anos (Penha Garcia \u2013 Figura 4) e uma antiga mina de ouro \n\nromana (Conhal do Arneiro). Esta grande geodiversidade reflete-se num n\u00famero \n\nsignificativo de locais de interesse geol\u00f3gico, tendo sido identificados e classificados \n\n16 geoss\u00edtios (NETO DE CARVALHO; RODRIGUES; JACINTO, 2009). \n\n \n\n \nFigura 4 \u2013 Aspecto geral de Penha Garcia (Geopark Naturtejo) \n\n \n\nPara al\u00e9m da sua geodiversidade, o geoparque conta com um relevante \n\npatrim\u00f4nio cultural e arqueol\u00f3gico como, por exemplo, esta\u00e7\u00f5es megal\u00edticas (Nisa e \n\nRosmaninhal), Arte Rupestre nas margens do Rio Tejo e Aldeias de Xisto \n\n(Monsanto, Sarzedas, Martim Branco.) \n\nPossui uma densa rede de trilhas pedestres, como a rota dos F\u00f3sseis, em \n\nPenha Garcia e a Rota das Minas (Segura), assim como atividades de esportes de \n\nNatureza como escalada e slide, em quartzitos ou paintball e hipismo. \n\nAs atividades geotur\u00edsticas se desenrolam paralelamente a uma vasta e \n\noriginal oferta de produtos tur\u00edsticos de qualidade, que v\u00e3o da gastronomia ao \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e dos eventos desportivos \u00e0s festividades religiosas tradicionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n2.7.3 Geoparque Araripe \n \n\nEm 2005 foi criado o Geopark Araripe, que desde 2006 at\u00e9 a atualidade \u00e9 o \n\nprimeiro e \u00fanico geoparque do Brasil reconhecido pela UNESCO. \n\nO geoparque Araripe est\u00e1 localizado no Sul do Estado do Cear\u00e1, no Nordeste \n\ndo Brasil, abrangendo 6 munic\u00edpios: Crato, Juazeiro do Norte, Barbalha, Miss\u00e3o \n\nVelha, Nova Olinda e Santana do Cairiri, totalizando uma \u00e1rea de 3.796 km2 \n\n(Geopark Araripe, 2010 ). \n\n O nordeste brasileiro \u00e9 uma regi\u00e3o bastante \u00e1rida em geral, sendo a regi\u00e3o \n\ndo Cariri considerada um o\u00e1sis no meio de um imenso espa\u00e7o semi-\u00e1rido, fato este \n\nexplicado pela exist\u00eancia da Chapada do Araripe, que constitui uma paisagem \n\nmarcada pela caracter\u00edstica eleva\u00e7\u00e3o, coberta por uma floresta t\u00edpica de cerrado. O \n\nGeopark Araripe insere-se na \u00e1rea da Bacia Sedimentar do Araripe, formada por \n\numa sequ\u00eancia sedimentar predominante mesoz\u00f3ica. O seu patrim\u00f4nio \n\npaleontol\u00f3gico destaca-se bastante, pois o excepcional estado de preserva\u00e7\u00e3o do \n\nregistro paleontol\u00f3gico reflete cap\u00edtulos importantes da hist\u00f3ria da Terra e da Vida.  \n\n(VILAS-BOAS, 2012). \n\nInicialmente foram inventariados 59 geoss\u00edtios, tendo sido selecionados \n\napenas 10 destes para realizar atividades de preserva\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ngeoturismo (SILVEIRA et al, 2012). \n\nA regi\u00e3o possui um grande e diversificado patrim\u00f4nio cultural que \u00e9 \n\nmanifestado atrav\u00e9s de grupos folcl\u00f3ricos, artesanato regional de madeira, barro e \n\ncouro, e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de arte rupestre, Produ\u00e7\u00e3o de Cordel (em tipografia), e \n\nromarias religiosas como a do Padre C\u00edcero (VILAS-BOAS, 2012). \n\nNo geoparque s\u00e3o desenvolvidas diversas atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\ntais como palestras, minicursos, oficinas pr\u00e1ticas como r\u00e9plica de f\u00f3sseis ou teatro \n\nde bonecos, orientadas para diversos tipos de p\u00fablico, contando com o Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que \u00e9 um espa\u00e7o para recep\u00e7\u00e3o de visitantes e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de diversas atividades com estudantes, popula\u00e7\u00e3o e turistas da regi\u00e3o do \n\nCariri. \n\nO Geopark Araripe \u00e9 atualmente uma ferramenta essencial para o \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico sustent\u00e1vel da regi\u00e3o do Cariri (VILAS-BOAS, \n\n2012). \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n2.8 Iniciativas em geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil \n \nA geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias ainda muito \n\nrecente no Brasil, sendo que pela sua ampla geodiversidade, muitos s\u00e3o os locais \n\nque possuem um elevado potencial para a pr\u00e1tica do Geoturismo. (NASCIMENTO; \n\nRUCHKYS; MANTESSO NETO, 2008) \n\nA comunidade cient\u00edfica brasileira despertou, h\u00e1 poucos anos atr\u00e1s, para a \n\nimport\u00e2ncia da geoconserva\u00e7\u00e3o, revelando ainda um longo caminho em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do seu conhecimento sobre o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico nacional como \n\netapa fundamental para o desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n(LIMA, 2008). Muitos s\u00e3o as amea\u00e7as sofridas pelo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico brasileiro \n\ncomo destrui\u00e7\u00e3o de dunas e outros ambientes costeiros, e do patrim\u00f4nio \n\npaleontol\u00f3gico e espeleol\u00f3gico. \n\nMuitos dos locais com potencial geotur\u00edstico j\u00e1 eram atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas, \n\nmesmo antes serem estudados pelos geocientistas, como por exemplo, as Cataratas \n\ndo Igua\u00e7u, o P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e Len\u00e7\u00f3is Maranhenses.  \n\nAlguns Estados j\u00e1 v\u00eam trabalhando em projetos voltados ao planejamento e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o desse potencial, como o SIGEP (Projeto S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \n\nPaleobiol\u00f3gicos) e o Projeto Geoparques, criado pelo CPRM (SCHOBBENHAUS, \n\n2006). \n\nEm 2004, foi criada oficialmente uma sess\u00e3o tem\u00e1tica sobre monumentos \n\ngeol\u00f3gicos, patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o, dentro dos Congressos \n\nBrasileiros de Geologia, tendo possibilitado desde ent\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de pesquisas e gera\u00e7\u00e3o de debates entre os geocientistas que vem \n\ntrabalhando dentro destas tem\u00e1ticas (LIMA, 2008). \n\n Em 2011 foi realizado o I Simp\u00f3sio Brasileiro de Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico no Rio \n\nde Janeiro, tendo sido discutidos temas relativos ao patrim\u00f4nio geol\u00f3gico natural, \n\nconstru\u00eddo e mineiro, de acordo com uma perspectiva de conserva\u00e7\u00e3o, ensino e \n\nsustentabilidade. Este encontro contou com a participa\u00e7\u00e3o de pesquisadores \n\ninternacionais, que contribuiu para um interc\u00e2mbio de experi\u00eancias e conhecimento \n\nsobre estas tem\u00e1ticas. Uma segunda edi\u00e7\u00e3o do simp\u00f3sio foi realizada em Ouro \n\nPreto, em Setembro de 2013, e uma terceira edi\u00e7\u00e3o do Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico est\u00e1 prevista ter lugar na Chapada Diamantina (Estado da \n\nBahia) em 2015. \n\n\n\n33 \n \n\nEm S\u00e3o Paulo, foi criado, por meio da Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 076/2009, o \n\nConselho Estadual de Monumentos Geol\u00f3gicos (CoMGeo-SP), junto \u00e0 Secretaria de \n\nEstado de Meio Ambiente. O seu principal objetivo promover o registro, o \n\nconhecimento, a conserva\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\nNa atualidade, s\u00e3o seis os monumentos geol\u00f3gicos declarados pelo CoMGeo-\n\nSP : o Varvito de Itu, a Rocha Mountonn\u00e9e, o Carste e Cavernas do PETAR, a \n\nCratera de Col\u00f4nia, os Geiseritos do Anhembi e a Pedra do Ba\u00fa. \n\nCom o objetivo de estabelecer uma metodologia sistem\u00e1tica adaptada \u00e0 \n\nrealidade do pa\u00eds, foi criado em 2012 o projeto de pesquisa intitulado ?Patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: identifica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de \n\ngeoss\u00edtios de valor cient\u00edfico com relev\u00e2ncia nacional e internacional?, visando \n\nelaborar o levantamento sistem\u00e1tico do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Este projeto, sediado na Universidade de S\u00e3o Paulo pretende identificar, \n\ncaracterizar e avaliar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de valor cient\u00edfico com relev\u00e2ncia \n\nestadual, nacional e internacional, utilizando uma metodologia adaptada da \n\nexperi\u00eancia internacional, desenvolvida fundamentalmente pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nEuropeia para a Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico (ProGEO). Para cada \n\ncategoria ser\u00e3o identificados os geoss\u00edtios que melhor a representam, com base em \n\nquatro crit\u00e9rios: representatividade, integridade, raridade e conhecimento cient\u00edfico. \n\nPosteriormente, o valor e vulnerabilidade de cada geoss\u00edtio ser\u00e1 avaliado, de modo \n\na estabelecer prioridades para a gest\u00e3o dos mesmos.  \n\nDurante o I Workshop do Invent\u00e1rio do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo, \n\nque teve lugar em Mar\u00e7o de 2013 no  IGc/USP, foram definidas categorias tem\u00e1ticas \n\nque servir\u00e3o  de  base  para  a  defini\u00e7\u00e3o  dos  geoss\u00edtios.  A partir das entidades \n\ntectono-estratigr\u00e1ficas expressas no Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nescala 1:750000 (CPRM, 2006), foram definidas 25 categorias tem\u00e1ticas distribu\u00eddas \n\npor tr\u00eas unidades. 1)  Pr\u00e9-Cambriano:  i)  Terrenos Luis  Alves,  Paranagu\u00e1  e  \n\nCuritiba;  ii)  Terreno  Serra  do  Mar;  iii)  Terreno  Embu;  iv)  Terrenos  Juiz  de \n\nFora  e  Andrel\u00e2ndia  e  Nappe  Socorro-Guaxup\u00e9;  v)  Terreno  Apia\u00ed-Guaxup\u00e9;  vi)  \n\nRochas  gran\u00edticas;  vii) Zonas de Cisalhamento; viii) Mineraliza\u00e7\u00f5es. 2) Bacia \n\nGondwana: i) Marinho costeiro; ii) Glacial; iii) P\u00f3s  glacial;  iv)  Des\u00e9rtico;  v)  \n\nRegistro  paleontol\u00f3gico  da  Bacia  Gondwana.  3)  P\u00f3s-Gondwana:  i) \n\nVulcanismo/diques;  ii)  Bacia  Bauru-Caiu\u00e1;  iii)  Rifte  continental  SE;  iv)  \n\n\n\n34 \n \n\nMagmatismo  alcalino;  v) Fei\u00e7\u00f5es  geomorfol\u00f3gicas  pr\u00e9-quatern\u00e1rias;  vi)  Registro  \n\npaleontol\u00f3gico  p\u00f3s-Gondwana;  vii)  Unidades geol\u00f3gicas/geomorfol\u00f3gicas  \n\nquatern\u00e1rias  costeiras;  viii)  Unidades  geol\u00f3gicas/geomorfol\u00f3gicas quatern\u00e1rias \n\ncontinentais; ix) Estruturas de impacto; x) Carstifica\u00e7\u00e3o; xi) Registros de \n\nneotect\u00f4nica; xii) Lateritas e solos.  \n\nO projeto encontra-se em andamento, sendo que os geoss\u00edtios que integrar\u00e3o \n\no invent\u00e1rio final ser\u00e3o selecionados dentre os mais representativos de cada uma \n\ndas categorias tem\u00e1ticas. \n\nOutros projetos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico no Brasil s\u00e3o \n\ncada vez mais comuns. Podem ser destacados os seguintes projetos:  Caminhos \n\nGeol\u00f3gicos  do Estado do Rio de Janeiro, S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do \n\nEstado do Paran\u00e1, Caminhos Geol\u00f3gicos da Bahia, Monumentos Geol\u00f3gicos do Rio \n\nGrande do Norte. \n\nO n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es sobre esta tem\u00e1tica, traduzidos em peri\u00f3dicos e \n\nlivros, tem aumentado igualmente. \u00c9 de destacar o lan\u00e7amento do livro ?Geoparques \n\ndo Brasil-Propostas?, editado pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), durante 46\u00b0 \n\nCongresso Nacional de Geologia, que descreve propostas de 17 geoparques de \n\ndiversas regi\u00f5es do Brasil.   \n\nOutro destaque relevante \u00e9 a edi\u00e7\u00e3o especial dedicada exclusivamente ao \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Mineiro, que o Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias publicou \n\nem Setembro de 2013. Um dos artigos publicados foi dedicado ao tema ?Cavernas \n\ncomo Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico? (HEROS;  BOGGIANI, 2013). \n\n \n\n2.8.1 Comiss\u00e3o Brasileira dos S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos \n \n\nA Comiss\u00e3o Brasileira dos S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos (SIGEP), \n\ncriada em 1997, foi pioneira nas atividades ligadas \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil e \n\natua na inventaria\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico no \u00e2mbito nacional. \n\nEsta Comiss\u00e3o foi composta por representantes de institui\u00e7\u00f5es com \n\nafinidades com a ci\u00eancia geol\u00f3gica, sendo constitu\u00edda pelas seguintes institui\u00e7\u00f5es: \n\nAcademia Brasileira de Ci\u00eancias (ABC); Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para Estudos do \n\nQuatern\u00e1rio (ABEQUA); Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM); \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE); Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis-IBAMA; Instituto do Patrim\u00f4nio \n\n\n\n35 \n \n\nHist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (IPHAN); Petr\u00f3leo Brasileiro SA (Petrobr\u00e1s); Servi\u00e7o \n\nGeol\u00f3gico do Brasil (CPRM); Sociedade Brasileira de Espeleologia (SBE); \n\nSociedade Brasileira de Geologia (SBG) e a Sociedade Brasileira de Paleontologia \n\n(SBP) (SIGEP, 2008). \n\nFoi disponibilizada uma p\u00e1gina na Internet:  http://sigep.cprm.gov.br/, onde \n\npodem ser consultados os geoss\u00edtios j\u00e1 inventariados. O m\u00e9todo abordado por este \n\nprograma conta, basicamente, com a colabora\u00e7\u00e3o integral da comunidade cient\u00edfica \n\nbrasileira, visando a proposi\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico em todo territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. \n\nOs geoss\u00edtio foram classificados segundo sua tipologia principal (Astroblema; \n\nEspeleol\u00f3gico; Estratigr\u00e1fico; Geomorfol\u00f3gico; Hidrogeol\u00f3gico - s\u00f3 casos especiais; \n\nHist\u00f3ria da Geologia, Minera\u00e7\u00e3o, Paleontologia; \u00cdgneo; Marinho-submarino; \n\nMetam\u00f3rfico; Metalogen\u00e9tico; Mineral\u00f3gico; Paleoambiental; Paleontol\u00f3gico; \n\nSedimentar; Tectonoestrutural; outro) e tendo como crit\u00e9rios: (i) sua singularidade na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de sua tipologia ou categoria; (ii) import\u00e2ncia na caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos geol\u00f3gicos-chave regionais ou globais, per\u00edodos geol\u00f3gicos e registros \n\nexpressivos na hist\u00f3ria evolutiva da Terra; (iii) express\u00e3o c\u00eanica; (iv) bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o; (v) acesso vi\u00e1vel; e (vi) exist\u00eancia de mecanismos ou possibilidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o de mecanismos que lhe assegure conserva\u00e7\u00e3o e consequente \n\naproveitamento.  \n\n O programa foi sido desenvolvido no \u00e2mbito nacional contabilizando 116 \n\ngeoss\u00edtios de interesse geol\u00f3gicos e paleobiol\u00f3gicos inventariados, publicados em 3 \n\nvolumes e disponibilizados na internet.  Inclu\u00eddo na categoria de s\u00edtios \n\nespeleol\u00f3gicos, foi descrito o Carste e Cavernas do Parque Estadual Tur\u00edstico do \n\nAlto Ribeira (KARMAN; FERRARI, 2002). \n\nApesar do sucesso desta iniciativa, a SIGEP nunca foi oficializada de direito \n\nno \u00e2mbito do Poder P\u00fablico, n\u00e3o tendo autoridade para adotar ferramentas legais \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios. Assim em 2012, a SIGEP deu por encerradas as \n\nsuas atividades, contudo, apresentando uma proposta objetivando a cria\u00e7\u00e3o em \n\ntermos legais da Comiss\u00e3o do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico do Brasil, com as fun\u00e7\u00f5es de \n\nidentificar e reconhecer os elementos constituintes do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico do \n\nBrasil e definir e encaminhar propostas para sua prote\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os competentes \n\n(MANSUR et al, 2013). \n\n \n\nhttp://sigep.cprm.gov.br/\n\n\n36 \n \n\n2.8.2 Projeto Geoparques (CPRM)  \n \n\nO Brasil com sua rica geodiversidade contendo testemunhos de praticamente \n\ntodas as eras geol\u00f3gicas, aliada \u00e0 sua imensa extens\u00e3o territorial, possui grande \n\npotencial para a proposi\u00e7\u00e3o de geoparques \n\n. A exist\u00eancia de importantes registros do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \n\nsine qua non, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente para a proposi\u00e7\u00e3o de um geoparque, na \n\nconcep\u00e7\u00e3o da Rede Global de Geoparques. \u00c9 necess\u00e1rio que envolva uma iniciativa \n\ninovadora destinada a proteger e gerir o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de forma sustent\u00e1vel, \n\nmaximizando o geoturismo em benef\u00edcio da economia local e ajudando as pessoas a \n\ncompreenderem a evolu\u00e7\u00e3o de sua paisagem. \n\nO Projeto Geoparques, criado pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM) em \n\n2006, tem um papel fundamental na cria\u00e7\u00e3o de geoparques no Brasil, uma vez que \n\nesse projeto tem como premissa b\u00e1sica a identifica\u00e7\u00e3o, levantamento, descri\u00e7\u00e3o, \n\ninvent\u00e1rio, diagn\u00f3stico e ampla divulga\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com potencial para futuros \n\ngeoparques no territ\u00f3rio nacional. \n\nEste projeto vem sendo executado pelo CPRM em parceria com \n\nuniversidades e \u00f3rg\u00e3os ou entidades federais e estaduais, que tenham interesses \n\nem participar do projeto, e em harmonia com as comunidades locais. Al\u00e9m disso, \n\ndesenvolve-se em sintonia com as atividades da SIGEP e outros projetos regionais \n\ncomo Caminhos Geol\u00f3gicos, entre outros, (SCHOBBENHAUS, 2006). \n\nA CPRM desenvolveu recentemente um aplicativo web (GEOSSIT) para o \n\ncadastro e quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios de \u00e2mbito nacional, sendo poss\u00edvel definir \n\nv\u00e1rios atributos, como o seu n\u00edvel de import\u00e2ncia (regional, nacional e internacional). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE PESQUISA \n \n\n3.1 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n \n\nO Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (PETAR) \u00e9 uma unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o com 35.102,83 ha (Figura 5), localizada na margem esquerda do alto \n\ncurso do rio Ribeira, no Vale do Ribeira, sudoeste do estado de S\u00e3o Paulo. Abrange \n\nparte dos munic\u00edpios de Iporanga e Apia\u00ed, e limita-se com os munic\u00edpios de Guapiara \n\n(norte e noroeste) e Itaoca (sudoeste) (KARMANN; FERRARI, 2002).  \n \n\n.  \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (PETAR) \n\n\n\n38 \n \n\n O PETAR representa o extremo noroeste de uma sequ\u00eancia de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, que se inicia na zona costeira, com o Parque Estadual da Ilha do \n\nCardoso, passando pela Serra do Andr\u00e9 Lopes, com o Parque Estadual Rio Turvo e \n\nParque Estadual da Caverna do Diabo e, finalmente o PETAR, o Parque de \n\nIntervales, na zona de transi\u00e7\u00e3o entre Planalto e Baixada do Ribeira, e, por \u00faltimo, o \n\nParque Estadual Carlos Botelho. As unidades de conserva\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em o \n\nreferido cont\u00ednuo ecol\u00f3gico constituem-se zonas n\u00facleo da Reserva da Biosfera da \n\nMata Atl\u00e2ntica. \n \n\n3.2 Cria\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3rico do PETAR \n \n\n O PETAR foi criado oficialmente atrav\u00e9s do Decreto n\u00ba 32.283, de 19/05/58, \n\ncomo Parque Estadual do Alto Ribeira, tendo sido posteriormente ratificado pela Lei \n\nn\u00ba 5.973, de 28/11/60, como PETAR. \u00c9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o administrada \n\npela Funda\u00e7\u00e3o Florestal (FF), da Secretaria e Meio Ambiente (SMA).  \n\n A hist\u00f3ria do Vale do Ribeira, principalmente na regi\u00e3o onde est\u00e1 inserido o \n\nPETAR, tem mais de um s\u00e9culo de pesquisas espeleol\u00f3gicas, como as do ge\u00f3logo \n\nnorte americano John Casper Branner , que cita as cavernas do PETAR em seu livro \n\n?Geologia Elementar?, de 1906:  \n\n \n?No sul do estado de S. Paulo existem cavernas not\u00e1veis na bacia do rio Ribeira de \n\nIguape, especialmente na do rio Bethary ao norte de Iporanga. \u00c9 uma regi\u00e3o \n\nmontanhosa e muito elevada, que faz parte da grande Serra do Mar. As rochas s\u00e3o \n\ncalc\u00e1reas paleozoicas, crystallinas, dobradas e falhadas, e muitos dos cursos d\u00b4\u00e1gua \n\ns\u00e3o subterr\u00e2neos. Essas cavernas s\u00e3o quase todas forradas de estalactitos e \n\nestalagmitos de uma belleza estra\u00f3rdinaria. Talvez n\u00e3o haja no mundo cavernas mais \n\nbonitas do que as desta regi\u00e3o do Brasil? (BRANNER, 1977 apud FIGUEIREDO, \n\n2000:267-268).   \n\n \n\n Richard Krone, naturalista alem\u00e3o que no final da d\u00e9cada de 1890 deu in\u00edcio \n\n\u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias cavernas no Alto Ribeira em busca de material \n\npaleontol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e informa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, foi quem mais se destacou \n\ninicialmente nos estudos da regi\u00e3o. A publica\u00e7\u00e3o mais antiga que trata sobre a \n\nregi\u00e3o e de Krone, de 1999, intitulada ?As grutas calc\u00e1reas de Iporanga?, foi \n\npublicada na Revista do Museu Paulista. As principais cavernas exploradas por ele e \n\n\n\n39 \n \n\ncitadas em suas pesquisas espeleol\u00f3gicas foram a gruta do Monjolinho, Morro do \n\nChumbo, Alambary e Casa de Pedra. Contudo, a explora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e o \n\nmapeamento das cavernas s\u00f3 foram iniciados mais tarde, por entidades como \n\nSociedade Brasileira de Espeleologia (SBE) e o Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico \n\n(IGG), na d\u00e9cada de 50 (FIGUEIREDO, 2000).   \n\n Destaca-se a atua\u00e7\u00e3o do montanhista e espele\u00f3logo franc\u00eas, Michel Le Bret, \n\njunto ao Clube Alpino Paulista \u2013 CAP, criado em 1957, com importantes descobertas \n\nna regi\u00e3o, por meio de expedi\u00e7\u00f5es com base nos registros de Krone e indica\u00e7\u00f5es \n\ndos t\u00e9cnicos do IGG (FIGUEIREDO, 2011).  \n\n A cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o tendo como objetivo proteger as \n\ncavernas e a Mata Atl\u00e2ntica, remonta a 1957, quando o Eng. de Minas Jos\u00e9 Epit\u00e1cio \n\nPassos Guimar\u00e3es, do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, encaminhou uma proposta \n\nde parque estadual na regi\u00e3o, a qual foi concretizada em 1958, atrav\u00e9s do Decreto \n\nEstadual n\u00b0 32.283, criando a entidade jur\u00eddica do Parque Estadual do Alto Ribeira \n\n(PEAR), com 35.712 ha, cujo nome, posteriormente, foi alterado para PETAR, pela \n\nLei n\u00ba 5.973 de 23/11/1960 (FIGUEIREDO, 2000). \n\n Em 1963 o Decreto n\u00b0 41.626 coloca o PETAR sob-responsabilidade do \n\nServi\u00e7o Florestal do Estado (atual Instituto Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo) \n\n(FIGUEIREDO, 2010). Contudo, apesar do seu enquadramento legal, o PETAR \n\ncontinuava em estado de abandono pelo governo do Estado.  \n\nEm 1964, teve lugar o 1\u00ba Congresso Brasileiro de Espeleologia, realizado na \n\nregi\u00e3o do Bairro da Serra em Iporanga, que teve como principais objetivos: a troca \n\nde informa\u00e7\u00f5es entre os (escassos) grupos de espeleologia existentes na \u00e9poca, a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de dados sobre as cavernas do Alto Ribeira (FIGUEIREDO, 2001). \n\nEm 1969 foi fundada a Sociedade Brasileira de Espeleologia (SBE), cujo sob \n\na presid\u00eancia de Michael Le Bret, que procurou unir a comunidade de espeleol\u00f3gos \n\ncom o objetivo de discutir os problemas relativos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nespeleol\u00f3gico. Desde a\u00ed, a atividade espeleol\u00f3gica desenvolveu-se, tendo a \n\ncomunidade de espele\u00f3logos passado a se empenhar por uma implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\ndo parque, realizando diversos levantamentos topogr\u00e1ficos das cavernas do PETAR. \n\nOs primeiros trabalhos de manejo ambiental e tur\u00edstico das cavernas do Parque \n\ndatam dessa \u00e9poca (S\u00c3O PAULO, 1976; LINO, 1976).   \n\n\n\n40 \n \n\n Posteriormente, na d\u00e9cada de 1970, o Parque come\u00e7ou a receber turistas na \n\ncaverna Santana, mas foi somente na d\u00e9cada de 80, que se deu a efetiva \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Parque, com a estrutura\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos Santana e Ouro Grosso.  \n\n Nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990 se firmaram os estudos cient\u00edficos, com \n\ndoutoramentos e projetos de pesquisa que possibilitaram formar um primeiro \n\npanorama quanto \u00e0 g\u00eanese e din\u00e2mica dos sistemas c\u00e1rsticos e das cavernas \n\n(KARMANN, 1994), bem como as intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes (TRAJANO, \n\n1981).  \n\n Na d\u00e9cada de 1990, com o incremento do turismo, o Parque j\u00e1 se havia \n\ntornado um importante destino ecotur\u00edstico brasileiro (PLANO MANEJO PETAR, \n\n2010), tendo sido realizadas v\u00e1rias atividades de organiza\u00e7\u00e3o do turismo na regi\u00e3o, \n\ncomo a capacita\u00e7\u00e3o de monitores ambientais (FIGUEIREDO, 2000).  \n\n Em 2007, a Secretaria do Meio Ambiente lan\u00e7ou o Projeto de Ecoturismo da \n\nMata Atl\u00e2ntica, cujo objetivo foi o desenvolvimento do turismo nas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nFoi realizado o Plano de Manejo do PETAR (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL), em \n\n2010, que atualmente se encontra em fase de ajustes, depois de ter sido analisado \n\npelo CONSEMA. Este visa, atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do meio f\u00edsico, \n\nbiol\u00f3gico, antr\u00f3pico e s\u00f3cio-cultural, gerar uma din\u00e2mica entre equipes t\u00e9cnicas e as \n\ncomunidades locais, e consequentemente apontar estrat\u00e9gias para enfrentar os \n\natuais problemas, no sentido de um desenvolvimento socioecon\u00f4mico sustent\u00e1vel \n\ndo Parque. \n\n \n\n3.3 Clima regional \n \n Segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Monteiro (1973, apud LOBO, 2011) a \u00e1rea est\u00e1 \n\nsituada no clima regional subtropical permanente \u00famido controlado por massas \n\ntropicais e polares mar\u00edtimas. A atua\u00e7\u00e3o das Massas Polares Atl\u00e2nticas \u00e9 mais \n\nsignificativa (60%) do que a das Massas Tropicais Atl\u00e2nticas (40%) nesta regi\u00e3o. Os \n\nmeses mais chuvosos s\u00e3o Dezembro, Janeiro e Fevereiro, representando 33% das \n\nchuvas anuais, enquanto que o per\u00edodo seco vai de Junho a Agosto.  \n\n A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 1.500 mm, e a temperatura m\u00e9dia anual \n\nvaria entre 19\u00ba C e 21\u00ba C. Os valores elevados de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o explicados pela \n\naltern\u00e2ncia de atua\u00e7\u00e3o de diversos sistemas atmosf\u00e9ricos como o Anticiclone Polar \n\n\n\n41 \n \n\nAtl\u00e2ntico, o Sistema Tropical Continental, as Frentes Polares e o Anticiclone Tropical \n\nAtl\u00e2ntico (GUTJAHR; TARIFA, 1994 apud LOBO, 2011). \n\n \n\n3.4  Geologia \n \n\n A \u00e1rea do PETAR insere-se na por\u00e7\u00e3o central da Prov\u00edncia Mantiqueira \n\n(ALMEIDA, 1977), na designada ?Faixa de Dobramentos Ribeira? (HASUI et al, \n\n1975) (Figura 6). Esta constitui um cintur\u00e3o de cisalhamento transcorrente, sendo \n\nrecoberta pelas rochas sedimentares da Bacia do Paran\u00e1 a W e a SW e limitada a \n\nNNW pelo Maci\u00e7o de Guaxup\u00e9, a SSE pelo Maci\u00e7o de Joinville, e para NE \n\ntransiciona para terrenos de m\u00e9dio a alto grau (CAMPANHA et al, 1987).  \n\n  \n\n \nFigura 6  - Contexto geol\u00f3gico regional em que est\u00e1 inserida  a \u00e1rea do PETAR. Blocos e \n\nfragmento crat\u00f4nicos: (LA) Lu\u00eds Alves, (I) Itatins, (CF) Cabo Frio, (SF) S\u00e3o Francisco. Faixas de \ndobramento meso a neoproteroz\u00f3icas: (RG) Alto Rio Grande, (R) Ribeira. Terrenos arqueanos e \npaleoproteroz\u00f3icos de alto grau retrabalhados no Brasiliano: (C) Curitiba, (SM) Serra do Mar, (JF) Juiz \nde Fora, (M) Mantiqueira, (SG) Nape Socorro - Guaxup\u00e9. Seq\u00fc\u00eancias sedimentares e \nvulcanossedimentares Cambro-ordovicianas (CO). Fonte: Campanha, 2002. \n\n  \n\nNeste bloco, ocorre predominantemente um conjunto de rochas supracrustais,  \n\nvulcano-sedimentares de grau metam\u00f3rfico fraco a m\u00e9dio, denominado de \n\nSupergrupo A\u00e7ungui (CAMPANHA et al,1987; CAMPANHA, 1991; CAMPANHA e \n\nSADOWSKI, 1999). \n\n\n\n42 \n \n\n O embasamento dessas rochas \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto de rochas \n\ngn\u00e1issico-migmatiticas, com alguns n\u00facleos charnockiticos maiores e intercala\u00e7\u00f5es \n\nvariadas de metassedimentos com grau metam\u00f3rfico m\u00e9dio a alto (CAMPANHA, \n\n1991). \n\nO padr\u00e3o estrutural regional \u00e9 caracterizado por um grande n\u00famero de \n\nintrus\u00f5es de corpos granit\u00f3ides, de idades e caracter\u00edsticas diversas, que afetam \n\ntanto as rochas supracrustais como o embasamento gn\u00e1issico-migmat\u00edtico \n\n(CAMPANHA, 1991).  Este conjunto \u00e9 afetado por um denso sistema anastomosado \n\nde zonas de cisalhamento transcorrentes, verticalizadas e subhorizontais, de car\u00e1ter \n\nd\u00factil a d\u00factil-r\u00faptil, orienta\u00e7\u00e3o NE-SW e rejeitos de ordem quilom\u00e9trica (e \n\nCAMPANHA, 1991; KARMANN, 1994).  \n\n O Supergrupo A\u00e7ungui \u00e9 composto pelas seguintes unidades geol\u00f3gicas: \n\nGrupo Itaiacoca, Forma\u00e7\u00e3o \u00c1gua Clara, Grupo Votuverava (Subgrupo Lajeado e \n\nSubgrupo Ribeira), Forma\u00e7\u00e3o Capiru e Grupo Setuva (CAMPANHA e SADOWSKI, \n\n1999). As rochas do Supergrupo A\u00e7ungui s\u00e3o intrudidas por um grande n\u00famero de \n\ncorpos granit\u00f3ides de caracter\u00edsticas variadas. \n\nO PETAR localiza-se no Bloco Tect\u00f4nico do Lajeado, limitado a norte pelo \n\nLineamento Quarenta Oitavas, localmente definido pela falha do Esp\u00edrito Santo, e a \n\nSul pela Falha da Figueira. A Norte do Lineamento Quarenta Oitavas encontra-se o \n\nBloco Apia\u00ed, cuja litologias (xistos e m\u00e1rmores calc\u00edticos, localmente sulfetados) s\u00e3o \n\numa extens\u00e3o da Seq\u00fc\u00eancia do Lajeado, com um grau superior de metamorfismo e \n\ndeforma\u00e7\u00e3o. A Sul do Lineamento da Figueira aflora o Bloco Ribeira, composto pela \n\nforma\u00e7\u00e3o Iporanga, constitu\u00eddo por filitos e metassiltitos e rochas metab\u00e1sicas \n\n(CAMPANHA, 1991).  \n\nEste bloco compreende a sequ\u00eancia metassedimentar de baixo grau \n\nmetam\u00f3rfico do Subgrupo Lajeado, composta por uma altern\u00e2ncia de unidades de \n\nnatureza terr\u00edgena e carbon\u00e1tica, incluindo um corpo de gabro no topo da seq\u00fc\u00eancia \n\n(CAMPANHA et al, 1985).  \n\nEstruturalmente, verifica-se a ocorr\u00eancia de sinclinais e anticlinais com eixos \n\nde dire\u00e7\u00e3o NE-SW e planos axiais subverticais a fortemente inclinados para NW, \n\nindicando verg\u00eancia para SE (KARMANN, 1994).  \n\nO Subgrupo Lajeado \u00e9 constitu\u00eddo por uma altern\u00e2ncia de rochas \n\ncarbon\u00e1ticas e psamopel\u00edticas. Esta unidade \u00e9 subdividida, da base para o topo, \n\npelas seguintes forma\u00e7\u00f5es (CAMPANHA, 1991): Forma\u00e7\u00e3o Betari, subdividida em \n\n\n\n43 \n \n\nmembro inferior e membro superior, Forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, Forma\u00e7\u00e3o \u00c1gua \n\nSuja, Forma\u00e7\u00e3o Minas de Furnas, Forma\u00e7\u00e3o Serra da Boa Vista, Forma\u00e7\u00e3o Passa-\n\nVinte e Forma\u00e7\u00e3o Gorotuba (Figura 7).  \n\n \nFigura 7 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica proposta para o subgrupo Lajeado por Campanha et al, \n\n1985;1986) \n\n \n\nA litoestratigrafia do Subgrupo Lajeado, da base para o topo, foi proposta e \n\ndescrita por Campanha (1991):  \n\nForma\u00e7\u00e3o Betari: Esta forma\u00e7\u00e3o representa a base do subgrupo Lajeado, \nsendo constitu\u00edda por metarenitos arcoseanos e mic\u00e1ceos passando gradativamente  \n\nmetarritmitos s\u00edltico-arenosos e metapelitos laminados. \n\nForma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra: Esta corresponde \u00e0 unidade carbon\u00e1tica do \nSubgrupo Lajeado. A forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra ocorre em dois corpos, um de \n\nformato alongado, largo para SW e estreito para NE (que inclui a caverna Santana), \n\ne outro, de \u00e1rea menor.  Litologicamente, os metacalcarenitos e metacalcilutitos v\u00e3o \n\npassando localmente a filitos/xistos carbon\u00e1ticos, com intercala\u00e7\u00f5es de filitos \n\nsericiticos e metassiltitos. Apresentam frequentemente vest\u00edgios de sulfetiza\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n44 \n \n\ntipicamente materializada pela presen\u00e7a de pirite. \u00c9 poss\u00edvel encontrar \n\nestratifica\u00e7\u00f5es cruzadas truncadas por ondas, de porte centim\u00e9trico a decim\u00e9trico \n\n(micro-hummocky) e tamb\u00e9m estruturas semelhantes a boudins, de rompimento de \n\ncamadas, devidas possivelmente a deslizamentos subaqu\u00e1ticos. \n\nForma\u00e7\u00e3o \u00c1gua Suja: \u00e9 formada por filitos com l\u00e2minas de metassiltito e filito \ncarbon\u00e1tico. A sua espessura varia muito. \n\nForma\u00e7\u00e3o Mina de Furnas: \u00e9 formada por metacalcarenitos cinza escuros, \nsemelhantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra.  \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra da Boa Vista: encontra-se sobreposta \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Mina de \nFurnas, atrav\u00e9s de contato tect\u00f4nico. \u00c9 formada por metarenitos, de granula\u00e7\u00e3o \n\nmuito fina at\u00e9 grossa, localmente com n\u00edveis conglomer\u00e1ticos, arenitos mic\u00e1ceos e \n\narcoseanos, metassiltitos e filitos. O grau de deforma\u00e7\u00e3o desta unidade \u00e9 crescente \n\nno sentido NW. \n\nForma\u00e7\u00e3o Passa Vinte: Esta unidade sobrep\u00f5e-se aos metarenitos da Boa \nVista, representando outra unidade carbon\u00e1tica formada por metacalc\u00e1rios de \n\ncolora\u00e7\u00e3o cinza escuro (predominantemente calc\u00edticos), cinza claro e branco \n\n(dolom\u00edticos), bandados.  O seu contato superior, com a forma\u00e7\u00e3o Gorotuba, se d\u00e1 \n\natrav\u00e9s da Falha do Palmital.  \n\nForma\u00e7\u00e3o Gorotuba: Constitu\u00edda por metarritmitos laminados, com \naltern\u00e2ncia de metassiltitos e metargilitos, al\u00e9m de rochas calcissilic\u00e1ticas e \n\nm\u00e1rmores, exibindo estratifica\u00e7\u00e3o r\u00edtmica.  \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Ribeira das Pedras pertence ao Grupo Votuverava e \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por filitos r\u00edtmicos seric\u00edticos, metachertes, metassiltitos, metarenitos \n\nfinos ferruginosos ou manganes\u00edfero e lentes de metabasito, quartzito e m\u00e1rmore.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Iporanga \u00e9 constitu\u00edda por metarritmitos finos, com intercala\u00e7\u00f5es \n\nde metarenitos, metaconglomerados e metabrechas polim\u00edticas. Em parte separa-se \n\ndo restante do Subgrupo Ribeira pelo Lineamento de Agudos Grandes.  \n\nAs rochas pertencentes ao Subgrupo Lajeado caracterizam-se por \n\napresentarem alguma recristaliza\u00e7\u00e3o, pela ocorr\u00eancia de estruturas prim\u00e1rias de \n\nfluxo turb\u00edditico preservadas e pela sua estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela r\u00edtimica, com \n\naltern\u00e2ncia de litologias carbonatico-pel\u00edticas e outras carbon\u00e1ticas puras.  \n\nDevido ao seu car\u00e1ter r\u00edtmico de altern\u00e2ncia litol\u00f3gica e presen\u00e7a de \n\nestruturas prim\u00e1rias como estratifica\u00e7\u00e3o gradacional, resultantes da a\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n45 \n \n\nsistemas turbid\u00edticos, Pires (1991) prop\u00f4s um modelo deposicional de plataforma \n\ncarbon\u00e1tica rasa sobre o dom\u00ednio de ondas, que transiciona para sedimentos \n\nterr\u00edgenos associados \u00e0 borda de talude, seguido de rampa carbon\u00e1tica.  \n\nA sequ\u00eancia deposicional Furnas \u2013 Lajeado corresponde \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es Bairro \n\nda Serra, \u00c1gua Suja e Mina de Furnas, possuindo espessuras em torno de 1200-\n\n1600, consistindo em uma sequ\u00eancia progradacional, associada a um epis\u00f3dio \n\nregressivo (PIRES, 1988,1990).  \n\nAs rochas carbon\u00e1ticas pertencem \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es Bairro da Serra \n\n(metacalcarenitos e metacalcilutitos impuros calc\u00edticos e dolom\u00edticos), Mina de \n\nFurnas (metacalcarenitos e calcilutitos laminados) e Passa Vinte (metacalcarenitos \n\ndolom\u00edticos) (Figura 8). A primeira tem maior express\u00e3o em \u00e1rea, tanto no PETAR, \n\ncomo no Bloco Lajeado (KARMANN e FERRARI, 2002).  \n\nPor toda a Faixa de Dobramentos Ribeira ocorrem in\u00fameras ocorr\u00eancias de \n\nintrus\u00f5es gran\u00edticas neoproteroz\u00f3icas a cambrianas, formando numerosos corpos \n\ngran\u00edticos de grande porte, formando bat\u00f3litos e stocks alongados, dispostos \n\nsegundo a dire\u00e7\u00e3o-regional das estruturas geol\u00f3gicas. Destaca-se o dique de \n\ndiab\u00e1sio do Betari, o qual condicionou estruturalmente a forma\u00e7\u00e3o do vale do Betari \n\n(CAMPANHA, 1991). \n\nNa \u00e1rea em estudo afloram centenas de diques que cortam as rochas pr\u00e9-\n\ncambrianas do embasamento, frequentemente ocupando falhas. Os diques s\u00e3o \n\nverticais a sub-verticais, sendo que alguns deles chegam a atingir quil\u00f4metros de \n\ncomprimento, com espessuras de poucas a dezenas de metros.  Estes se orientam \n\nsegundo a dire\u00e7\u00e3o NW-SE , e t\u00eam idades compreendidas entre o Jur\u00e1ssico \u2013 \n\nCret\u00e1cico(KARMANN, 1994). Estes diques foram originados durante a abertura do \n\nOceano Atl\u00e2ntico Sul.  \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n \nFigura 8 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do PETAR (Fontes cartogr\u00e1ficas: Litologia: CPRM (2004), \n\nCampanha (2002); Limites do PETAR \u2013 FF/SMA) \n \n\n3.5 Geomorfologia \n \n\n A \u00e1rea do PETAR est\u00e1 inserida no Dom\u00ednio Morfoclim\u00e1tico das Regi\u00f5es \n\nSerranas, tropicais \u00famidas, ou dos ?mares de morros? extensivamente florestados \n\n(AB\u2019SABER, 1970  e 1973). \n Esse dom\u00ednio \u00e9 caracterizado por profundo e generalizado horizonte de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de rochas; pelo predom\u00ednio de relevo com formas mamelonadas, que \n\nse desenvolvem em todos os n\u00edveis topogr\u00e1ficos mascarando superf\u00edcies erosivas, \n\nn\u00edveis de pedimenta\u00e7\u00e3o e at\u00e9 de terra\u00e7os, formados pela altern\u00e2ncia de processos \n\nde pedimenta\u00e7\u00e3o e etchplana\u00e7\u00e3o; pela presen\u00e7a de ?p\u00e3es de a\u00e7\u00facar?; por uma \n\ndensa rede de drenagens perenes com plan\u00edcies fluviais de canais me\u00e2ndricos \n\nconstitu\u00eddas por sedimentos finos que predominam; e pela ocorr\u00eancia de extensos \n\nsetores de solos superpostos, associados a linhas de pedra soterradas por \n\ndep\u00f3sitos coluvionares; (AB\u2019SABER, 1970 e 1973). \n\n\n\n47 \n \n\n Segundo Almeida (1964) e Pon\u00e7ano et al (1981), a \u00e1rea do PETAR est\u00e1  \n\ninserida entre no Planalto de Guapiara, a Serrania do Ribeira e os Planaltos \n\nInteriores da Zona Serrania Costeira (Figura 9). \n\n \n\n \nFigura 9- Compartimentos de relevo que ocorrem na regi\u00e3o no entorno do PETAR  \n\nLegenda: Planalto de Guapiara (12) pertencente ao Planalto Atl\u00e2ntico, e Serrania do Ribeira (1d) e \n\nPlanaltos Interiores (1e) da Zona Serrania Costeira, constitu\u00edda ainda pela Serra do Mar (1 a) e Serra \n\nde Paranapiacaba (1b) e pelas zonas Baixadas Litor\u00e2neas (2) e Morraria Costeira (3). Planalto de \n\nIbi\u00fana (11) e Zona do Paranapanema da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica (2). Fonte: Mapa Geomorfol\u00f3gico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo de Pon\u00e7ano, et al (1981), adaptado pelo Plano de Manejo do PETAR,2010 \n\n(FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, 2010). \n\n \n\n O Planalto de Guapiara (Planalto Atl\u00e2ntico) constitui remanescente de uma \n\nantiga superf\u00edcie de eros\u00e3o deformada e dissecada, onde se diferenciam relevos \n\nsubnivelados de Morrotes e Colinas pequenas, de Morrotes e de Morrotes e Morros, \n\ne ainda relevos de Cristas de baixa amplitude que representam relevos residuais \n\nnessa antiga superf\u00edcie de eros\u00e3o \n\n A Zona Serrania Costeira \u00e9 representada na \u00e1rea de estudo pelos seguintes \n\ncompartimentos: Subzonas Serrania do Ribeira, constitu\u00eddas por morros, montanhas \n\ne escarpas; e a Subzona Planaltos Interiores representado pelo Planalto do Lajeado \n\ne Planalto Sumidouro do Ribeir\u00e3o Temimina, constitu\u00eddo por relevos de morros \n\nc\u00e1rsticos, que aqui foram denominados de Planalto C\u00e1rstico do Vale do Ribeira. \n\nO Planalto C\u00e1rstico do Vale do Ribeira \u00e9 um relevo residual cuja origem est\u00e1 \n\nassociada aos processos de deforma\u00e7\u00e3o da antiga superf\u00edcie erosiva que nivela o \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico. Essas deforma\u00e7\u00f5es provocaram desn\u00edveis da ordem de 100 a 300 \n\n\n\n48 \n \n\nm, com rela\u00e7\u00e3o ao Planalto de Guapiara, e adernamento dessa superf\u00edcie para \n\nsudoeste evidenciado pelo com caimento das altitudes, que se encontra em 800 m a \n\nnorte e a 400 m a sul. \n\n No relevo de Morrotes e Morros c\u00e1rsticos a atua\u00e7\u00e3o dos processos de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, dissolu\u00e7\u00e3o e de entalhe fluvial, foram intensos a partir do Mioceno e \n\ndurante o Quatern\u00e1rio, \u00e0 medida que est\u00e3o condicionadas ao n\u00edvel de base regional, \n\nque \u00e9 dado pelo Rio Ribeira de Iguape, e pelo n\u00edvel do mar. No \u00faltimo glacial o n\u00edvel \n\ndo mar esteve a -100 m favorecendo assim um entalhe superficial e subterr\u00e2neo \n\nprofundo do relevo e a forma\u00e7\u00e3o de cavernas sal\u00f5es em v\u00e1rios n\u00edveis assim como a \n\nforma\u00e7\u00e3o de abismos.  \n\n \n\n3.6 Recursos h\u00eddricos \n \n\n Localizado na margem esquerda do m\u00e9dio a alto curso do rio Ribeira, a \u00e1rea \n\ndo Parque \u00e9 drenada pelas bacias dos rios Betari, Iporanga e Pil\u00f5es, os quais t\u00eam \n\nsuas nascentes na borda do Planalto Atl\u00e2ntico, nas cotas entre 900 e 1.100 m, \n\natingindo o Ribeira entre 80 m e 70 m (Figura 10). Pelo fato destas bacias drenarem \n\na Serrania do Ribeira, os rios apresentam vales encaixados e perfis longitudinais de \n\nalto a m\u00e9dio gradiente, localmente encachoeirados (KARMANN e FERRARI, 2002). \n\nA \u00e1rea c\u00e1rstica constitui um planalto deprimido entre as serras sustentadas \n\npor metapelitos. Os rios que nascem nestas serras s\u00e3o os respons\u00e1veis pela \n\nrecarga al\u00f3ctone do carste; ap\u00f3s percorrerem pequenos trechos sobre o calc\u00e1rio, \n\ninjetam suas \u00e1guas em sumidouros, podendo ou n\u00e3o dar acesso a cavernas. A \n\nrecarga aut\u00f3ctone ocorre atrav\u00e9s de um conjunto de pontos de absor\u00e7\u00e3o localizados \n\nno interior de depress\u00f5es fechadas de tamanho e profundidade vari\u00e1veis, que se \n\ndistribuem pela superf\u00edcie carbon\u00e1tica caracterizando um carste poligonal \n\n(KARMANN, 1994).  \n\nO rio Betari \u00e9 um bom exemplo do comportamento hidr\u00e1ulico das drenagens \n\nprincipais da \u00e1rea: possui alto gradiente e capacidade erosiva com vales fechados \n\nnas rochas n\u00e3o carbon\u00e1ticas e baixos gradientes com vales alargados e plan\u00edcies de \n\nagrada\u00e7\u00e3o, quando cruza as superf\u00edcies carbon\u00e1ticas, como, por exemplo, o \n\nPlanalto do Lajeado (KARMANN &amp; FERRARI, 2002).  \n\n\n\n49 \n \n\n \nFigura 10 \u2013 Mapa hips\u00f3metrico do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (Fontes cartogr\u00e1ficas: \n\nFF/SMA, IBGE ) \n \n\n3.7 Biodiversidade \n \n\n A Mata Atl\u00e2ntica foi o primeiro bioma brasileiro inclu\u00eddo entre os hotspots \n\nglobais para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (MYERS et al, 2000), abrigando mais \n\nde 60% de todas as esp\u00e9cies terrestres do planeta (Galindo-Leal e C\u00e2mara, 2003). \n\n A elevada biodiversidade, a baixa propor\u00e7\u00e3o de \u00e1reas remanescentes e o \n\nacelerado processo de desmatamento levaram n\u00e3o s\u00f3 ao status de prioridade global \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de Lei federal para prote\u00e7\u00e3o integral \n\ndo bioma, desde 1988, uma vez que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal colocou a Mata Atl\u00e2ntica \n\nna condi\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio Nacional. \n\nA fauna e flora da regi\u00e3o s\u00e3o caracterizadas por elevada riqueza de esp\u00e9cies \n\ne alto grau de endemismo. \n\n O tipo de vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em estudo \u00e9 de Floresta Ombr\u00f3fila Densa, \n\nsegundo a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE, que apresenta uma fisionomia alta e densa, \n\nconsequ\u00eancia da variedade de esp\u00e9cies pertencentes a v\u00e1rias formas biol\u00f3gicas e \n\n\n\n50 \n \n\nestratos. Seus elementos mais altos podem alcan\u00e7ar de 25 a 30 metros (ALONSO, \n\n1977 apud KARMANN e FERRARI, 2002). A presen\u00e7a de grande quantidade de \n\n\u00e1rvores de porte m\u00e9dio e alto concede-lhe uma elevada import\u00e2ncia biol\u00f3gica, assim \n\ncomo relev\u00e2ncia econ\u00f4mica, pois muitas das \u00e1rvores s\u00e3o identificadas como \n\nmadeiras de lei, entre as mais importantes temos: figueira, peroba, cedro, canela, \n\nimbu\u00eda, pau-brasil, pau-ferro, guapuruv\u00fa e o ing\u00e1. Associada a essas \u00e1rvores, \u00e9 \n\nencontrada uma grande variedade de lianas, ep\u00edfitas, brom\u00e9lias, orqu\u00eddeas, \n\nsamambaias, palmeiras ji\u00e7ara e ju\u00e7ara (palmito) (MILKO et al., 1983). \n\n Estima-se que pelo menos 50% das plantas vasculares conhecidas da Mata \n\nAtl\u00e2ntica s\u00e3o end\u00eamicas, atingindo valores de 53,5% para esp\u00e9cies arb\u00f3reas, 64% \n\npara as palmeiras e 74,4% para as brom\u00e9lias (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, 2010). \n\n Devido \u00e0 elevada heterogeneidade de ambientes e tipos vegetacionais \n\nassociados no dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica, verifica-se a ocorr\u00eancia de composi\u00e7\u00f5es \n\nfaun\u00edsticas distintas e uma elevada riqueza de esp\u00e9cies de diferentes grupos \n\ntaxon\u00f4micos. \n\nA fauna rara ou em vias de extin\u00e7\u00e3o acentua sua import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, tais \n\ncomo: mono-carvoeiro, bugio, lontra, on\u00e7a-pintada, jaguatirica, jacutinga, macuco, \n\ngavi\u00e3o-de-penacho, entre outros (MILKO et al., 1983). \n\n Neste bioma existem 380 esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, cerca de 60% do \n\ntotal que ocorre no pa\u00eds, segundo a lista de Fauna Brasileira Amea\u00e7ada de Extin\u00e7\u00e3o \n\npublicada pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente em 2008 (MACHADO; DRUMMOND; \n\nPAGLIA, 2008). \n\n \n3.8 Estrutura de visita\u00e7\u00e3o do Parque \n\n \n\n O PETAR \u00e9 dividido em quatro \u00e1reas de visita\u00e7\u00e3o, denominados de N\u00facleos \n\nSantana (sector sul do Parque), Caboclos (sector norte), Ouro Grosso e Casa de \n\nPedra, apesar de esta \u00faltima n\u00e3o apresentar estrutura de n\u00facleo e muitas vezes ser \n\nchamada de Base. \n\n O N\u00facleo Santana localiza-se a 24 km de Apia\u00ed e 17 km de Iporanga, sendo o \n\nn\u00facleo mais bem estruturado e onde se concentra o maior n\u00famero de visitantes do \n\nParque. Abriga a caverna mais visitada do Parque: a caverna Santana, tendo \n\nrecebido no ano de 2009 mais de 22.000 visitantes (LOBO, 2011).  Possui um \n\nCentro de Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n\n\n51 \n \n\n O N\u00facleo Caboclos est\u00e1 localizado a 45 km de Apia\u00ed e 87 km de Iporanga, \n\nsendo o \u00fanico local do parque que possui \u00e1rea para camping, e tendo sido o \n\nprimeiro a ser implantado no PETAR. \n\n O N\u00facleo Ouro Grosso localiza-se a 28 km de Apia\u00ed e 13 km de Iporanga, \n\ncentralizando alguns eventos e reuni\u00f5es realizados no Parque. Abriga um centro de \n\nvisitantes e alojamento e abriga duas das cavernas mais visitadas do parque: Ouro \n\nGrosso e Alambari de Baixo.  \n\n O N\u00facleo Casa de Pedra est\u00e1 localizado a 10 km de Iporanga e 52 km de \n\nApia\u00ed, sendo praticamente desprovido de quaisquer infraestruturas de apoio \u00e0 \n\nvisita\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 visita\u00e7\u00e3o nos n\u00facleos, o n\u00facleo Santana \u00e9 o que recebe maior \n\nvisita\u00e7\u00e3o, tendo representado 79% (tabela 2) de toda a visita\u00e7\u00e3o do PETAR, no \n\nper\u00edodo de 2006 a 2008 (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, 2010) \n\n \nTabela 2 - N\u00famero e m\u00e9dia de visitantes de cada n\u00facleo do PETAR entre 2006 e 2008 \n\n \n\nAno 2006 2007 2008 M\u00e9dia % do Total \n\nN\u00facleo Santana 27.443 20.352 16.738 21.511 79,00 \n\nN\u00facleo Caboclos 709 590 837 712 2,62 \n\nN\u00facleo Ouro \nGrosso 2.177 5.164 7.549 4.963 18,23 \n\nN\u00facleo Casa de \nPedra 95 0 31 42 0,15 \n\nTotal 30.424 26.106 25.155 27.228 100 \n\nFonte: Adaptado do Plano de Manejo do PETAR (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, 2010). \n \n \n\n3.9   Aspectos hist\u00f3ricos e socioecon\u00f4micos \n \n\n A descoberta de ouro, no s\u00e9culo XVII, na serra de Paranapiacaba contribuiu \n\npara um grande impulso no desenvolvimento populacional da regi\u00e3o. Ap\u00f3s o \n\nabandono da explora\u00e7\u00e3o, os habitantes da regi\u00e3o permaneceram, dedicando-se \n\nbasicamente \u00e0 agricultura de subsist\u00eancia como milho, batata, arroz, mandioca e \n\npesca da manjuba (FIGUEIREDO, 2000). \n\n\n\n52 \n \n\n Os escravos negros trazidos pelos colonos para auxiliarem no trabalho local, \n\nformaram os quilombos, que perduraram at\u00e9 hoje, fazendo atualmente parte do \n\npatrim\u00f4nio cultural da regi\u00e3o. \n\n Apesar do enfraquecimento da lavra mineral, esta continuou a ser \n\ndesenvolvida, especialmente com foco na explora\u00e7\u00e3o de prata e chumbo, e mais \n\nrecentemente de calc\u00e1rio e seus derivados (FIGUEIREDO, 2000). \n\n Na d\u00e9cada de 1950, com a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental no vale do \n\nRibeira, foram estabelecidas restri\u00e7\u00f5es quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\nagravando mais a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da regi\u00e3o. \n\n Atualmente a agricultura de subsist\u00eancia e o extrativismo silvestre, aliadas \u00e0s \n\natividades relacionadas com ecoturismo, s\u00e3o as principais atividades econ\u00f4micas na \n\n\u00e1rea em estudo (FOGA\u00c7A, 2008).  \n\nO ecoturismo constitui a vertente natural para o uso tur\u00edstico do parque, pela \n\npresen\u00e7a de atrativos naturais e a favor\u00e1vel conviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, como alternativa a curto e m\u00e9dio prazo para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda local (LOBO, 2008). Em 1995 e 1998 foram realizados de cursos \n\nde capacita\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de monitores ambientais de Iporanga, com \u00eanfase na gera\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho e renda para os moradores locais (FIGUEIREDO, 2000). \n\n Apesar do Vale do Ribeira ter sido das primeiras regi\u00f5es a ser ocupada no \n\nestado de s\u00e3o Paulo, esta \u00e9 das regi\u00f5es com menores taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ndensidade demogr\u00e1fica. Os munic\u00edpios de Apia\u00ed e Iporanga s\u00e3o uns dos munic\u00edpios \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo que valores mais baixos dos \u00edndices de desenvolvimento \n\nurbano municipal (IDHM) neste estado: Apia\u00ed possui um IDHM de 0,716 (2011), \n\nenquanto que munic\u00edpio de Iporanga  apresenta um IDHM de 0,693 (PNUD, 2010). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - INVENTARIA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS GEOSS\u00cdTIOS DO \nPETAR  \n\n \nA inventaria\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico \u00e9 a primeira etapa a realizar em \n\nqualquer iniciativa de geoconserva\u00e7\u00e3o que, para al\u00e9m desta fase, contempla ainda a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e monitoramento \n\ndo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico (BRILHA, 2005).  \n\nEm n\u00edvel mundial s\u00e3o poucos, ainda, os trabalhos que discutem sobre \n\nmetodologias e crit\u00e9rios de inventaria\u00e7\u00e3o, destacando-se os trabalhos de Wimbledon \n\net al (1995) e Sharples (2002), assim como Lima (2008), para a inventaria\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico brasileiro. \n\nA inventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 uma ferramenta essencial para \n\nidentificar, selecionar e caracterizar os elementos representativos da \n\ngeodiversidade, que s\u00e3o dignos de prote\u00e7\u00e3o (LIMA, 2008). \n\nO invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de uma determinada regi\u00e3o tamb\u00e9m \n\npode ser \u00fatil para otimizar a gest\u00e3o do ambiente e dos recursos geol\u00f3gicos \n\npossibilitando, assim, a regulamenta\u00e7\u00e3o entre os usos destas mat\u00e9rias primas e a \n\nprote\u00e7\u00e3o da natureza (GRANDGIRARD, 1999). O produto obtido desta inventaria\u00e7\u00e3o \n\nvem sob a forma de uma base de dados, que deve ser sujeita a atualiza\u00e7\u00e3o e \n\naperfei\u00e7oamento constante. \n\nA inventaria\u00e7\u00e3o \u00e9 suportada ent\u00e3o por um m\u00e9todo espec\u00edfico de acordo com \n\nas condi\u00e7\u00f5es do local onde se pretende implementar (GRANDGIRARD, 1999), tendo \n\nem conta o objetivo do invent\u00e1rio e os meios dispon\u00edveis (recursos financeiros, \n\ntempo dispon\u00edvel). \n\nIniciativas internacionais desenvolvidas no \u00e2mbito da Lista do Patrim\u00f4nio \n\nMundial Natural da UNESCO, do Projeto Geosites e da Associa\u00e7\u00e3o Europeia para a \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico (ProGEO) t\u00eam sido desenvolvidas dando \n\nprioridade \u00e0 inventaria\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico (LIMA, 2008). \n\nA dimens\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, sem sombra de d\u00favidas, representa um \n\ndos principais desafios impostos \u00e0 inventaria\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. A \n\nestrat\u00e9gia mais plaus\u00edvel a ser estabelecida \u00e9 iniciar o invent\u00e1rio nacional a partir \n\ndos 26 Estados Federativos que constituem as subdivis\u00f5es pol\u00edticas e \n\nadministrativas do pa\u00eds (LIMA, 2008). \n\n\n\n54 \n \n\n4.1 Metodologia da inventaria\u00e7\u00e3o \n \n\nO Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira se apresenta atualmente como \n\num relevante destino tur\u00edstico no Sul do Estado de S\u00e3o Paulo, especialmente nos \n\nsegmentos do ecoturismo, espeleoturismo e turismo de aventura. Os atrativos mais \n\nimportantes s\u00e3o as cavernas, as cachoeiras e as trilhas. \n\nNo presente trabalho, a inventaria\u00e7\u00e3o seguiu os crit\u00e9rios seguintes: \n\nrepresentatividade, integridade, acessibilidade e conhecimento cient\u00edfico adaptados \n\nde Wimbledon et al (1995); Uceda (2000); Pereira (2010) e Lima, Brilha e Salamuni \n\n(2010). \n\n A representatividade refere-se \u00e0 capacidade do geoss\u00edtio em ilustrar um \n\nprocesso e/ou produto geol\u00f3gico, da forma mais completa e expressiva poss\u00edvel, no \n\ncontexto geol\u00f3gico em que est\u00e1 inserido. A integridade representa o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o em que se encontra o geoss\u00edtio face \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e natural. A \n\nacessibilidade \u00e9 um indicativo das facilidades/dificuldades de acesso ao local. O \n\nconhecimento cient\u00edfico refere-se \u00e0 exist\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relativa ao \n\ngeoss\u00edtio em quest\u00e3o. A metodologia usada para a sele\u00e7\u00e3o de locais dotados de \n\ncaracter\u00edsticas superlativas j\u00e1 inseridos numa unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\n(WIMBLEDON et al , 2000). \n\nA inventaria\u00e7\u00e3o iniciou-se com um levantamento geral pr\u00e9vio, feito com base \n\nem revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica que permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de locais de interesse. Ap\u00f3s o \n\nreconhecimento geral da \u00e1rea, foram escolhidos os geoss\u00edtios dotados de \n\ncaracter\u00edsticas superlativas segundo os crit\u00e9rios mencionados: representatividade, \n\nintegridade, acessibilidade e conhecimento cient\u00edfico. Neste trabalho, n\u00e3o foram \n\nconsideradas para fins de inventaria\u00e7\u00e3o as cavernas fechadas para visita\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica, por quest\u00f5es de log\u00edstica, e pelo fato de estas n\u00e3o poderem ser utilizadas \n\ncom fins geotur\u00edsticos, na atualidade. Os crit\u00e9rios conhecimento cient\u00edfico e \n\nacessibilidade foram os crit\u00e9rios que tiveram maior peso na escolha das cavernas \n\ninventariadas, pois dentro dos limites do Parque est\u00e3o registradas mais de 400 \n\ncavernas, sendo que uma pequena percentagem foi mapeada e objeto de estudos \n\ncient\u00edficos, e apenas 20 possuem Plano de Manejo Espeleol\u00f3gico. A \n\nrepresentatividade foi tida em conta, no sentido de escolher os geoss\u00edtios com maior \n\nrepresentatividade de processos geol\u00f3gicos. \n\n\n\n55 \n \n\nOs geoss\u00edtios identificados no presente trabalhos foram levantados tendo \n\nconta as limita\u00e7\u00f5es de recursos financeiros dispon\u00edveis e de tempo. Outros \n\ngeoss\u00edtios podem ser identificados e caracterizados mediante novos trabalhos de \n\npesquisa na \u00e1rea, revelando cada vez mais a geodiversidade da \u00e1rea. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios foi feita de uma forma detalhada em \n\nforma de base de dados. Foi utilizada uma ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o, presente em \n\nanexo, onde consta o nome do local, a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (incluindo \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas e altitude), descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do atrativo, o seu tipo de \n\ninteresse (geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico, hidrogeol\u00f3gico, etc.),  e outros dados \n\nrelativos ao geoss\u00edtio. \n\n \n\n4.2. Geoss\u00edtios inventariados  \n \n A seguir, \u00e9 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria dos 19 geoss\u00edtios \n\ninventariados, acompanhada de fotografias representativas dos aspectos relevantes \n\nde cada geoss\u00edtio. As descri\u00e7\u00f5es foram elaboradas com uma perspectiva de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o futura destas informa\u00e7\u00f5es, para fins de divulga\u00e7\u00e3o dos locais \n\ninventariados. Sendo assim, buscou-se a simplifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\ngeologia dos geoss\u00edtios descritos, no intuito de facilitar e ampliar a sua \n\ncompreens\u00e3o. Foi elaborado um mapa dos geoss\u00edtios (Figura 11) e informa\u00e7\u00f5es \n\nmais detalhadas est\u00e3o dispon\u00edveis nas Fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o anexadas ao \n\npresente volume. \n\n\n\n56 \n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\nFigura 11 \u2013 Mapa dos geoss\u00edtios inventariados no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (Fontes cartogr\u00e1ficas: Litologia: CPRM (2004), Campanha (2002); Limites do \n\nPETAR \u2013 FF/SMA)\n\n\n\n58 \n \n\n4.2.1 Mirante Santana \n \n O Mirante Santana est\u00e1 localizado dentro do n\u00facleo Santana do PETAR, a  \n\n700 m do centro de visitantes.  Do mirante, observa-se o relevo c\u00e1rstico em cone, \n\nt\u00edpico da morfologia c\u00e1rstica (Figura 12) e tamb\u00e9m o vale do rio Betari e tamb\u00e9m a \n\nMata Atl\u00e2ntica com toda a sua rica biodiversidade, apresentando este local um \n\nelevado valor paisag\u00edstico.  \n\n O acesso \u00e9 feito pela rodovia SP165 Apia\u00ed-Iporanga, a rodovia \u00e9 parcialmente \n\nasfaltada, tendo tido melhorias ultimamente. O n\u00facleo Santana est\u00e1 a 24 km de \n\nApia\u00ed e 17 km de Iporanga. \n\n  O rio Betari neste local possui caracter\u00edsticas fortemente erosivas, \n\nobservando-se um forte entalhamento vertical, segundo a dire\u00e7\u00e3o NW-SE, \n\ncondicionado por fraturas com a mesma dire\u00e7\u00e3o, e correndo perpendicularmente \u00e0 \n\nestratifica\u00e7\u00e3o dos carbonatos. \n\n O entalhamento fluvial intenso interceptou os carbonatos e os seus condutos \n\nsubterr\u00e2neos de orienta\u00e7\u00e3o NE-SW, formando uma s\u00e9rie de nascentes c\u00e1rsticas \n\nalinhadas que constituem os principais afluentes do rio Betari, e produziu um vale \n\ncom escarpas escalonadas e encostas de alto declive (KARMANN, 1994). \n\n \n\n \n Figura 12 \u2013 Vista do Mirante Santana, onde se observa aspectos da morfologia c\u00e1rstica em \n\ncone. \n \n\n\n\n59 \n \n\n4.2.2 Caverna Santana \n \n\n A caverna Santana \u00e9 a cavidade natural com maior extens\u00e3o no PETAR, \n\nlocalizando-se no n\u00facleo Santana. A partir do centro de visitantes s\u00e3o 100 m de \n\ntrilha pavimentada. \n\nA caverna possui uma extens\u00e3o de 8373 m (GPME, 2012), mas somente \n\n486,34m, incluindo galerias superiores, s\u00e3o visit\u00e1veis (LOBO, 2005). A caverna foi \n\ndescoberta por Ricardo Krone em 1907 (BRANDI, 2008).  \n\nConstitui a caverna mais visitada e mais estudada do PETAR, podendo citar-\n\nse os trabalhos de Karmann (1994), que estudou a din\u00e2mica do sistema c\u00e1rstico no \n\nqual a caverna se insere, Cruz et al (2005) que investigou a as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\natmosf\u00e9rica na caverna e Lobo (2011), que estudou a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica da \n\ncaverna para determina\u00e7\u00e3o da sua capacidade de carga tur\u00edstica.  \n\nAs rochas carbon\u00e1ticas da caverna Santana pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da \n\nSerra do Supergrupo A\u00e7ungui (CAMPANHA, 1991). \n\n Possui grande quantidade e diversidade de espeleotemas (Figuras 12 e 13), \n\n(Figuras 13 e 14), no seu circuito aberto a visita\u00e7\u00e3o, incluindo estalagmites, \n\nestalactites, represas de travertino, p\u00e9rolas, cortinas e helictites, alguns deles com \n\nformas pitorescas, conhecidas como ?cora\u00e7\u00e3o?, ?pata de elefante?, ?bolo de noiva?, \n\nentre outros.    \n\n \n\n   \nFiguras 13 e 14 \u2013 Diversidade de espeleotemas: Espeleotema em forma de cora\u00e7\u00e3o e cortinas na \n\ncaverna Santana \n\n \n\n13 14 \n\n\n\n60 \n \n\nPara al\u00e9m da diversidade de espeleotemas, a caverna possui uma variedade \n\nmineral\u00f3gica, estudada por estudados por Forti, Galli e Rossi (2000), que \n\nidentificaram a presen\u00e7a dos seguintes minerais na caverna: aragonita, celestita, \n\ngipsita, hidromagnesita, hidroxiapatita, ilita, leucofosfita, limonita e l\u00edtioforita. O \u00faltimo \n\ndestes, a litioforita, \u00e9 um mineral extremamente raro encontrado em poucas \n\ncavernas no mundo (FORTI;GALLI; ROSSI, 2000). \n\nO geoss\u00edtio inserido num local de alto valor est\u00e9tico, usado na iconografia \n\ntur\u00edstica a n\u00edvel estadual.  \n\n O acesso \u00e0 caverna \u00e9 feito pela ressurg\u00eancia do rio Roncador e ao longo do \n\ncircuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como a solubilidade \n\ndiferencial dos estratos calc\u00e1rios e fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 \n\nevolu\u00e7\u00e3o da cavidade. Os condutos seguem principalmente o eixo NE-SW de acordo \n\ncom o plano de estratifica\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, com inflex\u00f5es ortogonais NW-SE. \n\n Apresenta diferentes n\u00edveis que correspondem a antigas galerias percorridas \n\npelo rio Roncador, afluente do Rio Betari, tamb\u00e9m cavidades autog\u00eanicas \n\ninterceptadas pelo entalhamento do rio (cf. KARMANN, 1994). \n\n No terra\u00e7o situado bem em frente \u00e0 entrada da caverna, foi encontrada uma \n\ngrande quantidade de vest\u00edgios l\u00edticos lascados. \n\n Relativamente \u00e0 acessibilidade, apresenta v\u00e1rias estruturas de apoio como \n\nescadas, passarelas e pontes em madeira em bambu, com vest\u00edgios de alguma \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Apresenta algumas dificuldades de acesso para deficientes motores e \n\npessoas com necessidades especiais. Existem funcion\u00e1rios capacitados, e \n\nequipamentos de seguran\u00e7a no local.  \n\n As infraestruturas b\u00e1sicas como sanit\u00e1rios est\u00e3o presentes no local, mas \n\noutras infraestruturas como hospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da \n\nSerra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e \n\nhospitais est\u00e3o presentes em Apia\u00ed, a 23 km. \n\n Este geoss\u00edtio revela alguma deteriora\u00e7\u00e3o, alguns espeleotemas danificados \n\ne outros de colora\u00e7\u00e3o negra, devido aos carburetos que eram utilizados \n\nprimariamente como fonte de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n4.2.3 Cachoeira do Couto \n \n A cachoeira do Couto est\u00e1 situada no n\u00facleo Santana, encontrando-se \n\nlocalizada junto \u00e0 entrada da caverna do Couto e sendo acess\u00edvel por 300 m de \n\ntrilha desde o centro de visitantes. \n\n  A cachoeira do Couto constitui a ressurg\u00eancia das cavernas do Couto e Morro \n\nPreto, possuindo um desn\u00edvel aproximado de 4 m. A \u00e1gua flui perpendicularmente \n\nao plano de estratifica\u00e7\u00e3o da rocha. O geoss\u00edtio encontra-se bem conservado, \n\npreservando as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do lugar (Figura 15). \n\n Existe sinaliza\u00e7\u00e3o referente a como chegar ao local, mas no mesmo n\u00e3o \n\nexiste qualquer tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o informativa. \n\n \n\n \nFigura 15 \u2013 Aspecto geral da Cachoeira do Couto. Foto: Irene Mendoza \n\n \n4.2.4 Caverna do Morro Preto \n \n\n A caverna est\u00e1 situada no n\u00facleo Santana, sendo acess\u00edvel por uma trilha de \n\n400 m de ch\u00e3o batido, ponte e escadarias \u00edngremes. \n\n A entrada da caverna do Morro Preto, de grandes propor\u00e7\u00f5es, pode ser vista \n\ndesde o fundo do vale, e tamb\u00e9m da margem oposta. \n\n O seu p\u00f3rtico possui cerca de 15 m de altura, com conglomerados \n\ncimentados em seu teto.  Na sua entrada existem dep\u00f3sitos cl\u00e1sticos, e grande \n\n\n\n62 \n \n\nquantidade de estalactites e colunas. Possui sal\u00f5es de grandes dimens\u00f5es e grande \n\nquantidade de blocos abatidos. Existe uma coluna estratigr\u00e1fica muito bem \n\npreservada, de 5 m, no sal\u00e3o do Segredo, ap\u00f3s a passagem do lago (FUNDA\u00c7\u00c3O \n\nFLORESTAL, INSTITUTO EKOS, 2010). \n\nAs Cavernas Morro Preto e Couto representam duas fases evolutivas e \n\ndistintas de uma mesma cavidade, sendo que a Morro Preto corresponde \u00e0 parte \n\nmais antiga, e a Couto a por\u00e7\u00e3o mais recente e atualmente ativa (KARMANN, 1994). \n\n As cavernas possuem alinhamento principal com orienta\u00e7\u00e3o N45E, seguindo \n\na orienta\u00e7\u00e3o dos carbonatos aflorantes. No desenvolver desta abordagem o visitante \n\npode ser informado que as cavidades locais tiveram origem h\u00e1 aproximadamente 2 \n\nmilh\u00f5es de anos. Inicialmente o fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea em fraturas evoluiu para \n\nfluxo fre\u00e1tico em condutos, e depois para a fase de entalhamento vadoso, fen\u00f4meno \n\nobservado na atualidade nas cavernas da regi\u00e3o e que teve in\u00edcio h\u00e1 cerca de 1,7 \n\nmilh\u00f5es de anos (KARMANN, 1994). \n\n Pode ser observada uma estalagmite erodida que exibe os an\u00e9is de \n\ncrescimento (Figura 16). Neste ponto o visitante pode ser informado a respeito das \n\ntaxas de crescimento dos espeleotemas, que pode variar de 1 cm em 10 anos para \n\nas estalactites, at\u00e9 1 cm em 100 anos para as estalagmites. \n\n Na por\u00e7\u00e3o final da caverna pode ser observada uma marquise calc\u00edtica \n\ndepositada sobre um banco de sedimentos, havendo uma estalactite, que atravessa \n\na marquise calc\u00edtica, portanto sendo anterior a essa. Nos arredores desta ocorr\u00eancia \n\npodem ser observados testemunhos destes sedimentos, que apresentam \n\nestratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela e granulometria areno-argilosa. Karmann (1994) \n\nrealizou data\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas destas crostas calc\u00edticas no interior da gruta do \n\nMorro Preto, tendo revelado idades da ordem de 350 mil anos. \n\n Dentro da caverna existem escadas de madeira, um corrim\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e \n\numa corda de apoio. O geoss\u00edtio apresenta alguns vest\u00edgios de depreda\u00e7\u00e3o, como \n\nespeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\n Existe sinaliza\u00e7\u00e3o informativa no local sobre a dura\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o do percurso \n\nde visita\u00e7\u00e3o, grau de dificuldade, e altura da entrada da caverna (Figura 17). \n\n A caverna \u00e9 procurada para eventos musicais devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\nde f\u00e1cil acesso e ampla abertura na entrada, tendo tido lugar eventos musicais de \n\n\n\n63 \n \n\ncomemora\u00e7\u00e3o do Parque. Foi utilizada para grava\u00e7\u00e3o de um musical, a Sinfonia do \n\nAlto Ribeira, dirigida por Hermeto Pascoal, um destacado m\u00fasico brasileiro. \n\n A caverna do Morro Preto conta com registro positivo para patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico, tendo sido encontrados vest\u00edgios l\u00edticos e cer\u00e2micos no \n\nsal\u00e3o principal e entorno da cavidade, sambaquis fluviais e uma inscri\u00e7\u00e3o atribuida a \n\nR. Krone na sua entrada (Figura 18).  \n\n \n\n               \n\n \nFiguras 16, 17 e 18 \u2013Perfil erodido de estalagmite exibindo os an\u00e9is de crescimento na Caverna \n\nMorro Preto; Sinaliza\u00e7\u00e3o presente na caverna do Morro Preto ; Inscri\u00e7\u00e3o de R. Krone na entrada da \n\ncaverna. \n\n  \n\n \n\n \n\n16 \n\n18 \n\n17 \n\n\n\n64 \n \n\n4.2.5 Caverna do Couto \n \n A Caverna do Couto est\u00e1 localizada no n\u00facleo Santana, sendo acess\u00edvel por \n\numa trilha de 300 m de extens\u00e3o de terra batida. Na sa\u00edda da caverna existe uma \n\ntrilha externa de retorno ao N\u00facleo Santana, com cerca de 600 m de extens\u00e3o. \n\n A caverna possui um desenvolvimento de 471 m e na sua sa\u00edda, observa-se a \n\nressurg\u00eancia do rio Couto. O p\u00f3rtico de entrada da caverna do Couto abriga um \n\nsumidouro, remetendo a \u00e1gua superficial aos dep\u00f3sitos conglomer\u00e1ticos. Esta \u00e1gua \n\naflora novamente na intersec\u00e7\u00e3o da Caverna do Couto com a Caverna Morro Preto.  \n\n  A liga\u00e7\u00e3o entre a gruta do Morro Preto e a caverna do Couto se d\u00e1 atrav\u00e9s do \n\nrio subterr\u00e2neo, contudo tal trajeto n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel para visita\u00e7\u00e3o. A caverna exibe \n\num conduto retil\u00edneo de forma fre\u00e1tica, Observando-se ao longo deste in\u00fameros \n\ndep\u00f3sitos cl\u00e1sticos e alguns espeleotemas.  \n\nA visita\u00e7\u00e3o termina no sumidouro, onde se desenvolveu atrav\u00e9s do processo \n\nde incas\u00e3o, um p\u00f3rtico de grandes dimens\u00f5es. Neste local \u00e9 poss\u00edvel verificar a \n\nfolia\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios (bandamento composicional), e um sistema de fraturas que \n\ndeu origem ao fluxo subterr\u00e2neo. \n\n Existe sinaliza\u00e7\u00e3o informativa no local sobre a dura\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o do \n\npercurso de visita\u00e7\u00e3o, bem como grau de dificuldade (Figura 19). \n \n\n \nFigura 19 \u2013 Sinaliza\u00e7\u00e3o existente na entrada da Caverna do Couto \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n4.2.6 Caverna \u00c1gua Suja \n \n\n A caverna \u00c1gua Suja situa-se no n\u00facleo Santana. A partir do centro de \n\nvisitantes, a caverna \u00e9 acess\u00edvel por uma trilha de 1,3 km de extens\u00e3o, com \n\ndegraus, escadas e passarelas, denominada trilha do Betari. A caverna tem uma \n\nextens\u00e3o de aproximadamente 1000 m, acompanhando o leito do rio. \n\n A orienta\u00e7\u00e3o geral da caverna \u00e9 N45E, do acordo com o plano de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, e a caverna possui uma extens\u00e3o de quase 2980 em \n\nproje\u00e7\u00e3o horizontal, sendo uma das mais extensas da regi\u00e3o.  \n\n Possui uma cachoeira subterr\u00e2nea e outros aspectos geomorfol\u00f3gicos \n\ninteressantes como c\u00e2nions, bandamento composicional do calc\u00e1rio, marcas de \n\nfluxo de \u00e1gua, uma dobra (Figura 20) e uma falha (Figura 21). \n\n A caverna possui dois n\u00edveis de condutos: um superior e inativo e outro \n\ninferior, acess\u00edvel pela ressurg\u00eancia. Ao longo do conduto principal predomina o \n\nentalhamento vadoso, e \u00e9 poss\u00edvel observar alguns desmoronamentos. S\u00e3o \n\nobservadas marquises calc\u00edticas que s\u00e3o paleoindicadores do processo de \n\nentulhamento regional. \n\n Existe sinaliza\u00e7\u00e3o informativa no local sobre a dura\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o do \n\npercurso de visita\u00e7\u00e3o e grau de dificuldade. \n \n\n   \nFigura 20 \u2013 Falha com rejeito de ordem centim\u00e9trica; Figura 21 \u2013 Dobra em rocha filito-calc\u00e1ria na \n\ncaverna \u00c1gua Suja. \n\n20 21 \n\n\n\n66 \n \n\n4.2.7 Caverna Cafezal \n \n A caverna est\u00e1 localizada no n\u00facleo Santana, sendo acess\u00edvel desde o centro \n\nde visitantes por trilha com 1.800 km de extens\u00e3o, incluindo degraus, escadas e \n\npassarelas, atravessando o rio Betari. O nome da caverna \u2013 Cafezal \u2013 prov\u00e9m das \n\nantigas ro\u00e7as de caf\u00e9, localizadas no Vale do Betari. \n\n O alinhamento principal da caverna segue a orienta\u00e7\u00e3o N45E e esta \u00e9 \n\ncomp\u00f5e-se de quatro sal\u00f5es orientados segundo a dire\u00e7\u00e3o NE-SW, paralelo \u00e0 \n\nfolia\u00e7\u00e3o principal. Na sua entrada, s\u00e3o encontradas conchas calcificadas (Figura 23). \n\n Possui sal\u00f5es amplos com dunas pel\u00edticas, flores e helictites (Figura 22). A \n\nmacro avalia\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica destes dep\u00f3sitos secund\u00e1rios indica a presen\u00e7a de \n\ncalcita, aragonita, e hidromagnesita (cotonetes). \n\n S\u00e3o observados in\u00fameros dep\u00f3sitos sedimentares, que s\u00e3o testemunhos do \n\nentulhamento do vale do Rio Betari, que ocorreu durante o \u00faltimo per\u00edodo glacial, \n\nonde ocorreram v\u00e1rios epis\u00f3dios de transgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha. A redu\u00e7\u00e3o \n\ndo gradiente hidr\u00e1ulico, ocorrida com o final do per\u00edodo glacial, provavelmente \u00e9 a \n\ncausa respons\u00e1vel pelo entulhamento, onde os rios perderam parte de sua \n\ncapacidade de transporte.  \n\n Existe sinaliza\u00e7\u00e3o informativa no local sobre a dura\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o do \n\npercurso de visita\u00e7\u00e3o e grau de dificuldade. \n \n\n   \n Figuras 22 e 23 \u2013 Helictites e conchas calcificadas na caverna Cafezal. \n\n   \n\n22 \n23 \n\n\n\n67 \n \n\n4.2.8 Cachoeira Andorinhas  \n  \n A cachoeira Andorinhas localiza-se no n\u00facleo Santana, e insere-se na parte \n\nfinal da trilha do Betari, que interliga as cachoeiras Andorinhas e Betarizinho, e as \n\ncavernas \u00c1gua Suja e Cafezal. Est\u00e1 localizada no leito rochoso do rio Betari \u00e9 usada \n\npara recrea\u00e7\u00e3o e banhos. O geoss\u00edtio est\u00e1 inserido num local que possui elevado \n\nvalor est\u00e9tico (Figura 24). \n\n A cachoeira consiste em uma queda de \u00e1gua com cerca 30 m de desn\u00edvel, \n\nentalhada em metacalc\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra. A origem da cachoeira \n\nparece estar condicionada por um conjunto de fraturas subverticais. \n\n N\u00e3o existe sinaliza\u00e7\u00e3o no local relativa aos aspectos do meio f\u00edsico deste, \n\napenas referente aos aspectos de seguran\u00e7a (Figura 25) e tamb\u00e9m sinaliza\u00e7\u00e3o \n\nreferente a como chegar no local. \n \n\n      \n Figuras 24 e 25 \u2013 Aspecto geral da cachoeira Andorinhas e sinaliza\u00e7\u00e3o presente no local. \n \n\n4.2.9 Cachoeira Betarizinho \n  \n A cachoeira Betarizinho localiza-se no n\u00facleo Santana, e insere-se na parte \n\nfinal da trilha do Betari, sendo acess\u00edvel por uma trilha com 3,7 km de extens\u00e3o ao \n\n24 25 \n\n \n\n\n\n68 \n \n\nlongo da margem do rio Betari, atravessando por v\u00e1rias vezes o rio e por vezes ao \n\nlongo do leito do rio. Est\u00e1 localizada no leito rochoso do rio Betari \u00e9 usada para \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e banhos. O geoss\u00edtio est\u00e1 inserido num local que possui elevado valor \n\nest\u00e9tico (Figura 26). \n\n A cachoeira consiste em duas quedas de \u00e1gua com cerca 50 m de desn\u00edvel, \n\nentalhada em metacalc\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra. A origem da cachoeira \n\nparece estar condicionada por um conjunto de fraturas subverticais. \n\n \n\n \nFigura 26 \u2013 Aspecto geral da cachoeira Andorinhas, inserido em local com alto valor est\u00e9tico. \n\n \n4.2.10 Caverna Ouro Grosso \n \n A caverna situa-se no n\u00facleo Ouro Grosso. Este n\u00facleo dista 28 km de Apia\u00ed \n\ne 13 km de Iporanga. A partir do centro de visitantes, a caverna \u00e9 acess\u00edvel por trilha \n\nde terra batida com 150 m de extens\u00e3o, possuindo um trecho de escadarias de alta \n\ndeclividade. \n\n Morfologicamente a caverna Ouro Grosso pode ser dividida em dois trechos, \n\num primeiro com forte condicionamento estrutural segundo a dire\u00e7\u00e3o NE-SW e \n\npredomin\u00e2ncia de c\u00e2nions vadosos irregulares, e um segundo, em sua por\u00e7\u00e3o final, \n\n\n\n69 \n \n\nonde ocorrem os garraf\u00f5es. Na por\u00e7\u00e3o final da parte da caverna aberta \u00e0 visita\u00e7\u00e3o \n\nocorre tamb\u00e9m uma pequena cachoeira (Figura 27). \n\n Existe um intenso fluxo fluvial que \u00e9 respons\u00e1vel pela quase inexist\u00eancia de \n\nespeleotemas de piso nesta caverna. Mesmo frente ao intenso fluxo subterr\u00e2neo a \n\ncaverna ainda exibe dep\u00f3sitos sedimentares pret\u00e9ritos intactos, provavelmente \n\nassociados \u00e0 fase de entulhamento do Vale do Rio Betari. Em algumas por\u00e7\u00f5es \n\nmais elevadas estes sedimentos se apresentam cimentados ao piso.  \n\n \nFigura 27 \u2013 Cachoeira subterr\u00e2nea na por\u00e7\u00e3o final da parte da caverna aberta \u00e0 visita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A folia\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, que coincide com o plano de estratifica\u00e7\u00e3o, destaca-\n\nse ao longo de todo o trecho de visita\u00e7\u00e3o, produzindo sali\u00eancias e marquises, que \n\npodem estar em posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao rio ou mais elevada. \n\n O nome da cavidade \u2013 Ouro Grosso \u2013 vem do nome do rio associado a um \n\ngarimpo de ouro de aluvi\u00e3o que era realizado antigamente na regi\u00e3o. \n\n \n\n4.2.11 Caverna Alambari de Baixo \n \n A caverna situa-se no n\u00facleo Ouro Grosso, sendo acess\u00edvel por 5 km de \nestrada e trilha desde o centro de visitantes.  \n\n\n\n70 \n \n\n Na entrada da caverna, podem ser encontrados dep\u00f3sitos conglomer\u00e1ticos \n\ncalcificados junto ao teto e v\u00e1rios blocos abatidos junto ao ch\u00e3o (Figura 28). \n\n O padr\u00e3o de desenvolvimento da caverna segue a orienta\u00e7\u00e3o NE-SW, sendo \n\nseu interior dividido em dois n\u00edveis de condutos: um superior seco e um inferior que \n\npossui o c\u00f3rrego Alambari, que est\u00e1 ativo. \n\n A grande maioria dos dep\u00f3sitos sedimentares observados atualmente no \n\ninterior da caverna \u00e9 contempor\u00e2neos ao entulhamento do vale do rio Betari. O \n\nmotivo deste entulhamento provavelmente foi \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar \n\nocorridas ao longo do \u00faltimo per\u00edodo glacial (10 a 20 mil anos atr\u00e1s). Durante este \n\nper\u00edodo glacial o atual n\u00edvel do mar sofreu uma regress\u00e3o de 130 m em \n\nprofundidade, provocando um incremento da din\u00e2mica fluvial em fun\u00e7\u00e3o do aumento \n\ndo gradiente hidr\u00e1ulico (KARMANN, 1994). No final do per\u00edodo glacial, deu-se uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do gradiente hidr\u00e1ulico, provavelmente \u00e9 a causa respons\u00e1vel pelo \n\nentulhamento, pois os rios perderam parte de sua capacidade de transporte. Na \n\natualidade os sedimentos depositados est\u00e3o sendo erodidos pela din\u00e2mica fluvial \n\ncontempor\u00e2nea. \n \n\n \nFigura 28 - Aspecto geral da entrada da cavidade sendo poss\u00edvel observar os espeleotemas de teto, \n\nos blocos desmoronados, e os sedimentos argilosos. \n \n\nA presen\u00e7a de sedimentos finos depositados no piso do sal\u00e3o principal e em \n\noutras por\u00e7\u00f5es da cavidade pode estar relacionada a esta fase, sendo estes \n\ndepositados no local em ambiente aquoso de baixa energia, sinalizando um prov\u00e1vel \n\nalagamento do interior da cavidade. \n\n\n\n71 \n \n\nO sal\u00e3o apresenta significativos conjuntos de espeleotemas, destacando-se \n\nas estalactites, cortinas e escorrimentos, que por vezes se apresentam recobertos \n\npor musgos e samambaias.  \n\n \n\n4.2.12 Caverna Temimina \n \n A caverna situa-se no n\u00facleo Caboclos, sendo acessada atrav\u00e9s de uma \n\ntrilha de 5 km de dist\u00e2ncia.  \n\n A espeleog\u00eanese desta cavernas est\u00e1 associada \u00e0 captura de um sistema \n\nfluvial superficial por um sistema de drenagem subterr\u00e2nea, que a partir da\u00ed \n\ndesenvolveu-se principalmente pelo entalhamento vadoso atingindo os atuais n\u00edveis \n\nde base observados no interior das caverna. O processo de entalhamento \n\ncertamente se iniciou atrav\u00e9s das atuais claraboias da caverna Temimina II, \n\nformando um conjunto de condutos superiores com orienta\u00e7\u00e3o geral NE/SW, \n\nparalela \u00e0 folia\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, e inflex\u00f5es NW/SE orientadas segundo sistemas \n\nde fraturas. Em fun\u00e7\u00e3o do grande volume de \u00e1gua injetado pelo rio Temimina no \n\nsistema de drenagem subterr\u00e2neo, promoveu-se o entalhamento dos condutos, \n\ngerando uma ampla rede de drenagem, que corresponde ao atual n\u00edvel de base das \n\ncavernas. \n\n Karmann (1994) estimou que a g\u00eanese das cavernas locais ocorreu por volta \n\nde 2 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, onde o fluxo em fraturas evoluiu para fluxo fre\u00e1tico em \n\ncondutos, e que a fase de entalhamento vadoso, fen\u00f4meno observado na atualidade \n\nnas cavernas da regi\u00e3o, se iniciou a cerca de 1,7 milh\u00f5es de anos.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar-se algumas intrus\u00f5es de rochas \u00edgneas e um dique de diab\u00e1sio \n\n(Figuras 29 e 30). Os granitos est\u00e3o inseridos em meio \u00e0 folia\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, e o \n\ndique de diab\u00e1sio em uma fratura perpendicular \u00e0 folia\u00e7\u00e3o. Estas ocorr\u00eancias podem \n\nser utilizadas para explicar ao visitante a sucess\u00e3o e abrang\u00eancia dos eventos \n\ngeol\u00f3gicos. As ocorr\u00eancias gran\u00edticas est\u00e3o associadas \u00e0s intrus\u00f5es de su\u00edtes \n\ngran\u00edticas sin e p\u00f3s-tect\u00f4nicas do Proteroz\u00f3ico Superior (idade de 570 a 1000 \n\nmilh\u00f5es de anos), enquanto que o dique de diab\u00e1sio est\u00e1 associado ao enxame de \n\nDiques de Guapiara de idade Mezoz\u00f3ica (65 a 230 milh\u00f5es de anos). Ambas as \n\nrochas est\u00e3o inseridas em calc\u00e1rios Pr\u00e9-Cambrianos (idade superior a 1 bilh\u00e3o de \n\nanos) (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, INSTITUTO EKOS, 2010). \n\n\n\n72 \n \n\n    \n Figuras 28 e 29 \u2013 Intrus\u00e3o gran\u00edtica e dique de diab\u00e1sio na Caverna Temimina \n \n\n Os dep\u00f3sitos secund\u00e1rios observados no interior da cavidade possuem \n\ngrande beleza c\u00eanica, destacando-se os espeleotemas de teto: estalactites, p\u00e9rolas \n\n(Figura 31), travertinos e o chuveiro (Figura 32). \n\n Este espeleotema \u00e9 de ocorr\u00eancia relativamente rara, sendo originado pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o dos carbonatos e c\u00e1lcio dissolvidos nas bordas de um intenso fluxo \n\nsubterr\u00e2neo. A deposi\u00e7\u00e3o mineral ocorre em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es de press\u00e3o de \n\nvapor no fluxo anteriormente confinado no conduto rochoso, altera\u00e7\u00e3o de press\u00e3o \n\nque faz com o que o g\u00e1s carb\u00f4nico seja liberado precipitando o carbonato de c\u00e1lcio \n\nsecund\u00e1rio nas bordas do conduto, assim formando um conduto cont\u00ednuo. \n\n A caverna possui grandes claraboias que conectam a galeria do rio \u00e0s \n\ngalerias f\u00f3sseis superiores, permitindo a passagem de luz e a presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa em alguns trechos. \n\n Localmente, alega-se que o nome da gruta \u2013 Temimina II \u2013 vem da exist\u00eancia \n\nde uma mina ativa que havia na regi\u00e3o, da\u00ed se dizer que a gruta ?TEME A MINA?, \n\nabreviado para Temimina. \n\n \n\n29 \n30 \n\n\n\n73 \n \n\n         \nFiguras 31 e 32 \u2013 Detalhe das p\u00e9rolas e espeleotema raro: Chuveiro, ambos na Caverna Temimina \n\n \n\n4.2.14 Caverna Chap\u00e9u \n \n A caverna Chap\u00e9u situa-se no N\u00facleo Caboclos, sendo acessada por uma \n\ntrilha com 600 m de extens\u00e3o, com a presen\u00e7a de pontes e degraus. A trilha \u00e9 bem \n\nconservada e liga as grutas Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II, Aranhas e Chap\u00e9u, \n\ncompondo um roteiro de visita\u00e7\u00e3o. Para chegar ao n\u00facleo Caboclos, desde Apia\u00ed \u00e9 \n\npreciso tomar a SP-250 at\u00e9 ao km 294, onde se segue por uma estrada n\u00e3o \n\npavimentada por 17 km at\u00e9 ao centro de visitantes. A partir da Sede do N\u00facleo \n\nCaboclos s\u00e3o 5,3 km de dist\u00e2ncia por trilha at\u00e9 \u00e0 caverna.  \n\n A caverna Chap\u00e9u apresenta apenas 300 m de extens\u00e3o (CNC/SBE, 2005) e \n\nconstitui-se de uma \u00fanica galeria. Possui um pequeno rio em seu interior, e um \n\nespeleotema em forma de chap\u00e9u que d\u00e1 nome \u00e0 gruta. Esta cavidade se \n\ndesenvolve em dois litotipos distintos, inicialmente em calc\u00e1rios, e na parte final em \n\ngranitos (Figura 33), observando-se o contato entre calc\u00e1rio e granito, que evidencia \n\no processo de forma\u00e7\u00e3o por fen\u00f4menos n\u00e3o c\u00e1rsticos. \n\n31 32 \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Estalactites e matac\u00e3o de granito no lado direito da foto (Caverna Chap\u00e9u) \n\n \n\n4.2.15 Cavernas Chap\u00e9u Mirim I e II \n  \n\n As cavernas Chap\u00e9u Mirim I e II localizam-se ambas no N\u00facleo Caboclos, \n\nsendo acess\u00edveis por 100 m de dist\u00e2ncia percorridos a p\u00e9 por trilha de ch\u00e3o batido, \n\npontes e escadarias sem grandes dificuldades. A trilha \u00e9 bem conservada e liga as \n\ngrutas Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II, Aranhas e Chap\u00e9u, compondo um roteiro de \n\nvisita\u00e7\u00e3o. \n\n A caverna Chap\u00e9u Mirim I acompanha uma fratura paralela ao plano de \n\nfolia\u00e7\u00e3o principal dos calc\u00e1rios (NE-SW), sendo formada exclusivamente por um \n\nconduto linear com morfologia vadosa. Possui 169 m de extens\u00e3o (CNC/SBE, 2005), \n\ne constitui-se de uma \u00fanica galeria. Tem uma entrada bastante ampla e possui \n\nalguns espeleotemas como estalactites e cortinas. \n\n A caverna Chap\u00e9u Mirim II (Figura 34) possui apenas 58 m de extens\u00e3o \n\n(CNC/SBE, 1991) projetados em apenas uma galeria, e as suas entradas \n\n(sumidouro e ressurg\u00eancia) s\u00e3o amplas. Revela poucos espeleotemas. \n\n As cavernas Chap\u00e9u Mirim I e II est\u00e3o integradas num mesmo sistema de \n\ncavernas, cuja drenagem \u00e9 afluente do c\u00f3rrego do Chap\u00e9u. Estas grutas s\u00e3o \n\nsubsuperficiais, situadas pouco abaixo da superf\u00edcie do terreno em contato direto \n\ncomo o epicarste. Essencialmente inseridas em rochas carbon\u00e1ticas, estas \n\n\n\n75 \n \n\ncavidades provavelmente se originaram a partir do fluxo laminar da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea atrav\u00e9s de conjuntos de fraturas, com gradiente hidr\u00e1ulico alinhado em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao C\u00f3rrego do Chap\u00e9u. \n \n\n \n\nFigura 34 - Entrada da caverna Chap\u00e9u Mirim II \n\n \n\n A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna, \n\nn\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e forma\u00e7\u00e3o da caverna. \n \n\n4.2.16 Caverna Aranhas \n \n\n A caverna Aranhas est\u00e1 situada no N\u00facleo Caboclos, sendo percorridos 400 \n\nm de dist\u00e2ncia percorridos a p\u00e9 pela mesma trilha que interliga as restantes \n\ncavernas: Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II e Chap\u00e9u. \n\n A caverna Aranhas est\u00e1 situada no vale do rio Chap\u00e9u, formada pelo c\u00f3rrego \n\ndo Sumidouro, sendo a sua entrada localizada na ressurg\u00eancia deste rio. O seu \n\nnome se d\u00e1 por analogia \u00e0 elevada concentra\u00e7\u00e3o de opili\u00f5es no interior da caverna. \n\n Possui 210 m de extens\u00e3o (CNC/SBE, 2013), e orienta\u00e7\u00e3o geral N-S. A \n\ncavidade pode ser dividida em dois segmentos, um primeiro instalado nos calc\u00e1rios, \n\ne um segundo, final, instalado em meio \u00e0 matac\u00f5es gran\u00edticos. Na por\u00e7\u00e3o da \n\ncavidade instalada nos calc\u00e1rios prevalecem as fei\u00e7\u00f5es vadosas. A por\u00e7\u00e3o gran\u00edtica \n\n(granitos da Serra da D\u00favida) corresponde a um emaranhado de vazios entre \n\n\n\n76 \n \n\nmatac\u00f5es de grandes dimens\u00f5es. O contato entre as rochas calc\u00e1rias e gran\u00edticas \u00e9 \n\nfacilmente observado, sendo observadas aureolas de metamorfismo de contato. N\u00e3o \n\napresenta grande ornamenta\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de espeleotemas ( Figura 35). \n\n A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna \n\ntempo e dificuldade de percurso, n\u00e3o existindo informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e \n\nforma\u00e7\u00e3o da caverna. \n\n  \nFigura 35 \u2013 Escorrimentos na caverna Aranhas \n\n \n\n4.2.17 Caverna Casa de Pedra \n \n\n A caverna Casa de Pedra est\u00e1 situada no n\u00facleo com o mesmo nome, \npodendo tamb\u00e9m ser acessada a partir do n\u00facleo Caboclos. A caverna Casa de \n\nPedra est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o final da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nMaximiano, que adentra a caverna pelo seu sumidouro e ressurg\u00eancia no p\u00f3rtico \n\nconhecido como Santo Ant\u00f4nio. Constitui uma Cavidade natural com 5,5 km de \n\nextens\u00e3o, sendo um dos maiores p\u00f3rticos de cavernas do mundo (figura 36), com \n\nalegados 215 m, conforme registrado no CNC-SBE. \n\n No interior do sal\u00e3o podem ser observadas algumas fei\u00e7\u00f5es dos calc\u00e1rios \n\nencaixantes, tais como o bandamento composicional e um conjunto de dobras nos \n\ncarbonatos. Al\u00e9m das fei\u00e7\u00f5es estruturais dos calc\u00e1rios \u00e9 poss\u00edvel observar neste \n\nsal\u00e3o v\u00e1rios blocos desmoronados associados ao processo de incas\u00e3o. \n\n\n\n77 \n \n\n Possui um local com grande concentra\u00e7\u00e3o de espeleotemas, como cortinas, \n\np\u00e9rolas e espeleotemas em posi\u00e7\u00e3o invertida. Ao longo do conduto principal \n\npredominam os cani\u00f4ns vadosos, e s\u00e3o observadas estruturas erosivas, de fluxo \u2013 \n\nscallops, e de dissolu\u00e7\u00e3o de teto e paredes. \n\n A visita\u00e7\u00e3o a esta caverna deve ser controlada devido \u00e0 ocorr\u00eancia de trechos \n\nde risco moderado/alto para o visitante, tais como os blocos situados no rio \n\nsubterr\u00e2neo na regi\u00e3o de acesso ao sal\u00e3o superior, na regi\u00e3o do Sif\u00e3o e Po\u00e7o da \n\nSerpente onde \u00e9 necess\u00e1rio nadar, e na escalada de acesso ao patamar da \n\nressug\u00eancia (Figura 37). A visita\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser realizada em caso de chuva, e na \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa deve ser restrita ao per\u00edodo da manh\u00e3, segundo o seu Plano de \n\nManejo Espeleol\u00f3gico. \n \n\n \n \n\n \nFiguras 36 e 37 \u2013 Vista A\u00e9rea do p\u00f3rtico da caverna Casa de Pedra Foto: Lalo de Almeida;  \n\n Entrada da caverna Casa de Pedra. Foto: Heros Lobo. \n\n36 \n\n37 \n\n\n\n78 \n \n\n4.2.17 Mina de Furnas \n \n\n A mina de Furnas localiza-se \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Furnas, afluente do alto \n\ncurso do rio Betari que, por sua vez, \u00e9 afluente da margem esquerda do rio Ribeira \u00e0 \n\naltura da cidade de Iporanga (Figura 38). \n A mina Furnas foi a primeira jazida no Vale do Ribeira a ser explorada \n\neconomicamente, tendo sido as suas atividades encerradas em 1992, devido a \n\ndificuldades tecnol\u00f3gicas encontradas para beneficiamento de seu min\u00e9rio (COTTA; \n\nREZENDE; PIOVANI, 2006). O min\u00e9rio prim\u00e1rio de Furnas \u00e9 constitu\u00eddo, \n\npredominantemente, por galena, pirita e esfalerita, com participa\u00e7\u00e3o de arsenopirita, \n\ncalcopirita e estibinita. A mina de Furnas possui mineraliza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 jazida \n\nchumbo-prata tipo Panelas. Esta se caracteriza por apresentar um forte controle \n\nlitoestrutural, discordante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rochas encaixantes (DAITX, 1996). A \n\ng\u00eanese dos fil\u00f5es sulfetados deve-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de fluidos hidrotermais de m\u00e9dia \n\ntemperatura. A idade estimada por Daitx (1996) para a mineraliza\u00e7\u00e3o tipo Panelas \u00e9 \n\nde 1200 a 1000 Ma. Melcher (1968) estimou que esta mina produzisse, at\u00e9 1968, \n\nentre 7.000 e 8.000 t de chumbo, representando 5-6% da produ\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o \n\ndo vale do rio Ribeira de Iguape. O chumbo foi o metal mais extra\u00eddo no Vale do \n\nRibeira, principalmente nas municipalidades de Iporanga e Apia\u00ed (COTTA; \n\nREZENDE; PIOVANI, 2006).  \n\n   \nFiguras 38 e 39 \u2013 Aspecto geral das ru\u00ednas da Mina e contamina\u00e7\u00e3o provocada pela lixivia\u00e7\u00e3o dos \n\nrejeitos de min\u00e9rio \n \n\n Embora n\u00e3o haja mais a explora\u00e7\u00e3o do chumbo, os efeitos ambientais dessa \n\natividade continuam presentes, via descarga dos efluentes e rochas com alto \n\n38 39 \n\n\n\n79 \n \n\nconte\u00fado de metais pesados. Existe grande contamina\u00e7\u00e3o provocada atrav\u00e9s da \n\nlixivia\u00e7\u00e3o de rejeitos de chumbo, zinco e cobre deixados a c\u00e9u aberto pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nmina abandonada (COTTA; REZENDE; PIOVANI, 2006), ao longo do percurso do \n\nrio (Figura 39). \n \n\n4.2.18 Afloramento de laminitos algais na estrada de Apia\u00ed- Iporanga \n \n Este afloramento situa-se na beira da estrada Apia\u00ed - Iporanga entre a \n\nFerradura e o mirante da Serra da Boa Vista.  \n\n Neste afloramento de metacalc\u00e1rio da Forma\u00e7\u00e3o Passa-Vinte s\u00e3o \n\nencontrados laminitos algais (Figura 40), que s\u00e3o estruturas organo-sedimentares \n\nlaminadas de espessuras milim\u00e9tricas que se desenvolvem sobre superf\u00edcies \n\ns\u00f3lidas, principalmente em ambientes marinhos costeiros salinos ou hipersalinos.  \n\nAs cianobact\u00e9rias, agentes biol\u00f3gicos componentes destas esteiras, arranjam-se de \n\nforma peculiar e s\u00e3o respons\u00e1veis pela reten\u00e7\u00e3o e aprisionamento do sedimento que \n\nas comp\u00f5em.   \n\n O afloramento encontra-se coberto por musgos e vegeta\u00e7\u00e3o, encontra-se em \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o recebe visita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica (Figura 41). \n\n \n\n     \nFiguras 40 e 41 \u2013 Vis\u00e3o detalhada e aspecto geral do afloramento dos laminitos algais. \n\n \n\n \n\n40 \n41 \n\n\n\n80 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 - QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DOS GEOSS\u00cdTIOS INVENTARIADOS \n \n No presente trabalho adaptou-se a metodologia proposta por Pereira (2010). \nEntre as metodologias para quantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios apresentadas no referencial \n\nte\u00f3rico, esta \u00e9 a mais completa e abrangente, al\u00e9m de ter sido desenvolvida para a \n\nrealidade do territ\u00f3rio brasileiro.  \n\nDe acordo com as condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas e as especificidades dos geoss\u00edtios \n\ninventariados no \u00e2mbito deste trabalho, a metodologia de Pereira (2010) foi \n\nadaptada \u00e0 \u00e1rea em estudo, tendo sido modificados, retirados e introduzidos alguns \n\npar\u00e2metros e seus respectivos indicadores. \n\nRelativamente ao par\u00e2metro B1 - Grau de conhecimento cient\u00edfico, foram \n\nmudados o indicador 2 para: Citado em uma tese ou disserta\u00e7\u00e3o e outro tipo de \n\npublica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-cient\u00edfica. \n\nOs indicadores do par\u00e2metro B3 - Diversidade de interesses / tem\u00e1ticas \n\nassociados foram alterados da seguinte forma: 0 - Sem associa\u00e7\u00e3o com outras \n\ntem\u00e1ticas; 1 - Apenas 1 tipo de interesse ou tem\u00e1tica; 2 - 2 tipos de interesses; 3 - 3 \n\ntipos de interesses; 4 - Mais de 3 tipos de interesses \n\nOs indicadores do par\u00e2metro B4 \u2013 Relev\u00e2ncia did\u00e1tica foram modificados de \n\nacordo com a metodologia de Lima (2010), passando estes a ser: 0 Ilustra conte\u00fados \n\ncurriculares apenas para o ensino superior; 1 - Ilustra conte\u00fados curriculares do \n\nensino m\u00e9dio; 2 - Ilustra conte\u00fados curriculares de ensino fundamental e ensino \n\nm\u00e9dio; 3 - Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo; \n\n4 - Muito ilustrativo e pass\u00edvel de ser utilizado para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de \n\nqualquer n\u00edvel, desde leigos a especialistas. \n\nOs indicadores do par\u00e2metro C3 \u2013 Presen\u00e7a de infraestrutura foram mais bem \n\nespecificados, de acordo com a presen\u00e7a de funcion\u00e1rios capacitados, \n\nequipamentos de seguran\u00e7a, Infraestrutura completa para receptivo no local ou no \n\nentorno: restaurante, sanit\u00e1rios, hospedagem, com\u00e9rcio, bancos e hospitais. \n\nQuanto ao crit\u00e9rio C4 - Exist\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o em curso, foi modificado o seu \n\nnome para ?Visita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas? e tamb\u00e9m foram alterados seus \n\nindicadores,devido ao fato de geoss\u00edtios selecionados e inventariados j\u00e1 receberem \n\nvisita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. Deste modo, alterou-se os indicadores de modo avaliar-se de uma \n\nmaneira mais abrangente as medidas de controle de visitantes, exist\u00eancia de \n\n\n\n81 \n \n\nregulamento interno e respeito \u00e0 capacidade de carga, atribuindo-lhe as seguintes \n\npontua\u00e7\u00f5es: 0 - Nenhum controle do n\u00famero, sem cadastro de visitantes que tiveram \n\nacesso ao s\u00edtio, desrespeitando a capacidade de carga e as especificidades de \n\natividades que podem ser desenvolvidas no local. N\u00e3o possui regulamento interno \n\nou leis regulamentadoras; 2 \u2013 Existe controle das especificidades de atividades que \n\npodem ser desenvolvidas no local. N\u00e3o possui regulamento interno ou leis \n\nregulamentadoras; 3 \u2013 Existe controle do n\u00famero de acessos ao s\u00edtio, respeitando a \n\ncapacidade de carga e especificidades de atividades que podem ser desenvolvidas \n\nno local. N\u00e3o possui regulamento interno ou leis regulamentadoras; 4 \u2013 Existe \n\ncontrole do n\u00famero ou cadastro de visitantes que tiveram acesso ao s\u00edtio, \n\nrespeitando a capacidade de carga e especificidades de atividades que podem ser \n\ndesenvolvidas no local. Cumprindo com o regulamento interno do estabelecimento \n\nou leis regulamentadoras do sitio. \n\nFoi introduzido um novo par\u00e2metro na categoria Valor tur\u00edstico, a Sinaliza\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 indicativo da presen\u00e7a de pain\u00e9is interpretativos ou outro tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o \n\ninformativa referente ao geoss\u00edtio. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro D3 - n\u00edvel oficial de prote\u00e7\u00e3o foi introduzido um \n\nnovo indicador relativo ao local se inserir em uma \u00e1rea de entorno de uma UC. \n\nO par\u00e2metro D4 - Pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica foi retirado, pois foi \n\nconsiderado que os seus indicadores se assemelhavam bastante aos indicadores do \n\npar\u00e2metro D2. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro D6, os seus indicadores foram alterados, devido a \n\nalguns n\u00facleos do PETAR \u2013 Caboclos e Casa de Pedra- n\u00e3o se encontrarem muito \n\npr\u00f3ximos de n\u00facleos urbanos com mais de 20.000 habitantes. Assim os indicadores \n\npara este par\u00e2metro s\u00e3o os seguintes: 0 - Menos de 10.000 habitantes em um raio \n\nde 100 km; 1 - 10.000 a 20.000 habitantes em um raio de 100 km; 2 - 10.000 a \n\n20.000 habitantes em um raio de 50 km; 3 - 10.000 a 20.000 habitantes em um raio \n\nde 25 km; 4 - Mais de 20.000 habitantes em um raio de 25 km. \n\nAssim, de seguida \u00e9 apresentado um resumo dos crit\u00e9rios de quantifica\u00e7\u00e3o \n\nselecionados para aplica\u00e7\u00e3o no PETAR, explicitando-se os indicadores associados e \n\ncorrespondente escala de valoriza\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Par\u00e2metros usados para ao Valor Intr\u00ednseco \n\nPontua\u00e7\u00e3o 0 1 2 3 4 \n\nA1 - Vulnerabilidade \nassociada a processos \nnaturais : Refere-se \u00e0 \n\nvulnerabilidade do \ngeoss\u00edtio face aos \nprocessos naturais \n\natuantes no local, que \npodem descaracteriz\u00e1-lo. \n\nElevada vulnerabilidade, \ndecorrente da atividade de \n\nprocessos naturais \natuantes no local \n\n \n\nCom alguma \nvulnerabilidade natural, \n\npor\u00e9m em escala que n\u00e3o \ncompromete aspectos \n\nrelevantes do geoss\u00edtio, ou \ntais transforma\u00e7\u00f5es \n\npodem ser mitigadas a \npartir de medidas simples \n\n \n\nN\u00e3o apresenta qualquer \nvulnerabilidade \n\ndecorrente de processos \nnaturais \n\nA2 - Abund\u00e2ncia / \nRaridade - Import\u00e2ncia do \n\nlocal em termos de sua \nocorr\u00eancia na \u00e1rea \n\ninvestigada \n\nGeoss\u00edtio de ocorr\u00eancia \ncomum na \u00e1rea da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (mais de 10 \nocorr\u00eancias) \n\n \n\nEntre 5 e 10 exemplares \ncom caracter\u00edsticas \n\nsimilares na \u00e1rea, dentro \ndo mesmo contexto \n\ngeol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico \n\nExist\u00eancia de at\u00e9 4 \nexemplares com \n\ncaracter\u00edsticas similares \nna \u00e1rea, dentro do mesmo \n\ncontexto geol\u00f3gico-\ngeomorfol\u00f3gico \n\nExemplar \u00fanico na \u00e1rea \n\nA3 - Integridade - \nIndicativo do n\u00edvel de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio \ne da possibilidade de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o dos aspectos \nde interesse \n\nGeoss\u00edtio deteriorado e \ndescaracterizado, de \n\nmaneira que a observa\u00e7\u00e3o \ndos elementos de \ninteresse esteja \n\ncomprometida e sem \npossibilidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio deteriorado, \npor\u00e9m ainda permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o dos aspectos \nde interesse, sem \n\npossibilidade de ser \nrecuperado \n\n \n\nGeoss\u00edtio com alguma \ndeteriora\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \n\npermite a visualiza\u00e7\u00e3o dos \naspectos de interesse e \ncom possibilidade de ser \n\nrecuperado \n\nIndicativo do n\u00edvel de \nconserva\u00e7\u00e3o do \ngeoss\u00edtio e da \n\npossibilidade de \nvisualiza\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos de interesse \n\nA4 - Variedade de \nelementos da \n\ngeodiversidade - \nQuantidade de interesses \n\ne elementos da \ngeodiversidade \n\nassociados \n(hidrogeologia, \n\nmineralogia, \npaleontologia, \ngeomorfologia, \n\nespeleologia, etc.) \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o com apenas \num elemento da \ngeodiversidade \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de dois \nelementos da \n\ngeodiversidade \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \nelementos da \n\ngeodiversidade \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de mais de \ntr\u00eas elementos da \n\ngeodiversidade \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Par\u00e2metros usados para ao Valor Cient\u00edfico \n\nPontua\u00e7\u00e3o 0 1 2 3 4 \n\nB1 - Grau de \nconhecimento cient\u00edfico \u2013 \nIndicativo se o geoss\u00edtio j\u00e1 \n\nfoi algo de pesquisas \nacad\u00eamicas ou \u00e9 citado no \n\nPlano de Manejo \n\nInexist\u00eancia de qualquer \nrefer\u00eancia sobre o \n\ngeoss\u00edtio \n\nCitado em relat\u00f3rios \nt\u00e9cnicos ou Planos de \n\nManejo \n\nCitado em um artigo de \nrevista nacional e Plano \n\nde Manejo \n\nCitado em uma tese ou \ndisserta\u00e7\u00e3o e outro tipo \nde publica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-\n\ncient\u00edfica \n\nCitado em mais de \numa tese acad\u00eamica e \n\ncap\u00edtulo de livro ou \nartigos de revistas \n\ncient\u00edficas \n\nB2 - Representatividade \nde materiais e processos \ngeol\u00f3gicos - Indicativo da \n\nrelev\u00e2ncia do geoss\u00edtio \ncomo registro de \n\nelementos ou processos \nrelacionados com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ou \ngeomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o \ne o contexto em que ela se \n\ninsere \n\nAus\u00eancia de qualquer \naspecto relevante de \n\nnatureza cient\u00edfica \n \n\n \n\nAbriga registros \nilustrativos de \n\nelementos ou processos \nda geodiversidade, mas \n\nque n\u00e3o sejam \nutilizados como \n\nexemplos cl\u00e1ssicos \n \n\n \n\nAbriga elementos \nilustrativos que \n\nrepresentam se\u00e7\u00f5es \ntipo de forma\u00e7\u00f5es ou \n\nutilizado como \nexemplos cl\u00e1ssicos de \n\nelementos ou \nprocessos geol\u00f3gicos \n\nB4 - Relev\u00e2ncia did\u00e1tica: \nPotencial do geoss\u00edtio \n\npara ilustrar elementos ou \nprocessos da \n\ngeodiversidade e \npossibilidade de uso do \n\nlocal para ensino das \ngeoci\u00eancias e/ou escolas \n\nsecund\u00e1rias \n\nSem associa\u00e7\u00e3o com \noutras tem\u00e1ticas \n\nApenas 1 tipo de \ninteresse ou tem\u00e1tica 2 tipos de interesses 3 tipos de interesses \n\nMais de 3 tipos de \ninteresses \n\nB3 - Diversidade de \ninteresses / tem\u00e1ticas \n\nassociados \u2013 associa\u00e7\u00e3o \ndo geoss\u00edtio com outras \ntem\u00e1ticas de estudo (ex. \n\nbiodiversidade, \narqueologia, hist\u00f3ria) \n\nIlustra conte\u00fados \ncurriculares apenas \n\npara o ensino superior Ilustra conte\u00fados \ncurriculares do ensino \n\nm\u00e9dio \n\nIlustra conte\u00fados \ncurriculares de ensino \nfundamental e ensino \n\nm\u00e9dio \n\nIlustra conte\u00fados \ncurriculares para todos \nos n\u00edveis do sistema \n\neducativo \n\nMuito ilustrativo e \npass\u00edvel de ser \n\nutilizado para fins \ndid\u00e1ticos por p\u00fablicos \n\nde qualquer n\u00edvel, \ndesde leigos a \nespecialistas \n\n\n\n84 \n \n\nQuadro 7 \u2013 Par\u00e2metros usados para ao Valor Tur\u00edstico \n\nPontua\u00e7\u00e3o 0 1 2 3 4 \n\nC1 - Aspecto \nest\u00e9tico: Relativo ao \n\naspecto \u00e0 beleza \nc\u00eanica do local \n\nGeoss\u00edtio sem qualquer \nrelev\u00e2ncia est\u00e9tica, \n\ninserido em local sem \nqualquer apelo c\u00eanico.  \n\n \n\nGeoss\u00edtio inserido em \nlocal apraz\u00edvel ou dotado \nde algum elemento com \napelo est\u00e9tico. Utilizado \n\nhabitualmente na \niconografia tur\u00edstica a \nn\u00edvel regional ou local. \n\n \n\nGeoss\u00edtio dotado de grande \nvalor est\u00e9tico c\u00eanico e inserido \n\nem local apraz\u00edvel. Utilizado \nhabitualmente na iconografia \ntur\u00edstica a n\u00edvel nacional ou \n\nestadual. \n\nC2 \u2013 Acessibilidade: \nIndicativo das \n\ndificuldades de \nacesso ao local. \n\nAcess\u00edvel a partir de trilha \ncom mais de 5 km de \n\nextens\u00e3o \n\nAcess\u00edvel a partir de trilha \ncom 2 a 5 km de \n\nextens\u00e3o \n \n\nAcess\u00edvel a partir de \nestradas n\u00e3o asfaltadas e \ntrilha com menos de 2 km \n\nde extens\u00e3o \n \n\nAcess\u00edvel a partir de \nestradas asfaltadas e \n\ntrilha com menos de 2 km \nde extens\u00e3o \n\n \n\nAcess\u00edvel diretamente atrav\u00e9s \nde estradas principais \n(federais ou estaduais) \n\nasfaltadas \n\nC3 - Presen\u00e7a de \ninfraestrutura: \nIndicativo da \npresen\u00e7a de \n\ninfraestruturas que \nfacilitem e sirvam de \n\napoio para a \nutiliza\u00e7\u00e3o do local. \n\nN\u00e3o possui infraestrutura \nb\u00e1sica para receptivo no \n\nentorno. Sem funcion\u00e1rios \ncapacitados e \n\nequipamentos de \nseguran\u00e7a \n\n \n\nInfraestrutura b\u00e1sica para \nreceptivo no entorno. \n\nFuncion\u00e1rios capacitados. \nEquipamentos de \n\nseguran\u00e7a. \n \n\n \n\nInfraestrutura \nmoderadamente completa \npara receptivo no entorno. \nFuncion\u00e1rios capacitados. \n\nEquipamentos de \nseguran\u00e7a.  \n\n \n\nInfraestrutura completa para \nreceptivo no local ou no \n\nentorno: restaurante, \nsanit\u00e1rios, hospedagem, \n\ncom\u00e9rcio,  bancos, hospitais. \nFuncion\u00e1rios capacitados. \n\nEquipamentos de seguran\u00e7a. \n\nC4-Sinaliza\u00e7\u00e3o: \nindicativo da \n\npresen\u00e7a de pain\u00e9is \ninterpretativos ou \n\noutro tipo de \nsinaliza\u00e7\u00e3o \n\ninformativa referente \nao geoss\u00edtio. \n\nAus\u00eancia de placas ou \ns\u00edmbolos que consigam \norientar, em aspectos de \n\nseguran\u00e7a, acesso, \nlocaliza\u00e7\u00e3o. \n\nPlacas, s\u00edmbolos internos \nou funcion\u00e1rios que \n\nconsigam orientar sobre \naspectos de seguran\u00e7a, \nacesso, localiza\u00e7\u00e3o, mas \n\nque se apresentem \ndeterioradas, n\u00e3o vis\u00edveis, \n\nou cujo conte\u00fado n\u00e3o \nseja adequado ao lugar. \n\n \n\nPlacas ou s\u00edmbolos, \ninternos ou externos, e \n\nfuncion\u00e1rios que \nconsigam orientar, numa \n\nlinguagem universal, \naspectos de  seguran\u00e7a, \n\nacesso, localiza\u00e7\u00e3o. \n\nPlacas ou s\u00edmbolos, internos e \nexternos, funcion\u00e1rios ou \n\nguias que consigam orientar, \nnuma linguagem universal e \n\nadaptada inclusive, \u00e0 pessoas \ncom necessidades especiais \nos aspectos de  seguran\u00e7a, \n\nacesso, localiza\u00e7\u00e3o, aspectos \ngeol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. \n\nC5 - Visita\u00e7\u00e3o e \natividades realizadas: \nIndica as condi\u00e7\u00f5es \natuais de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica do geoss\u00edtio, \nexist\u00eancia de \n\nmedidas de controle \ndos visitantes. \n\nNenhum controle do \nn\u00famero, sem cadastro de \n\nvisitantes que tiveram \nacesso ao s\u00edtio, \n\ndesrespeitando a \ncapacidade de carga. N\u00e3o \n\npossui regulamento \ninterno ou leis \n\nregulamentadoras. \n\n \n\nControle das \nespecificidades de \n\natividades que podem ser \ndesenvolvidas no local. \nN\u00e3o possui regulamento \n\ninterno ou leis \nregulamentadoras. \n\nControle do n\u00famero de \nacessos ao s\u00edtio, \n\nrespeitando a capacidade \nde carga e \n\nespecificidades de \natividades que podem ser \n\ndesenvolvidas no local. \nN\u00e3o possui regulamento \n\ninterno ou leis \nregulamentadoras. \n\nControle do n\u00famero ou \ncadastro de visitantes que \ntiveram acesso ao s\u00edtio, \n\nrespeitando a capacidade de \ncarga e especificidades de \natividades que podem ser \n\ndesenvolvidas no local. \nCumprindo com o regulamento \n\ninterno. Possui Plano de \nManejo Espeleol\u00f3gico. \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Par\u00e2metros usados para o Valor de Uso / Gest\u00e3o \n\nPontua\u00e7\u00e3o 0 1 2 3 4 \nD1 - Relev\u00e2ncia cultural: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio com \nelementos culturais para fins \n\nreligiosos, topon\u00edmias ou \nrealiza\u00e7\u00e3o de eventos culturais \n\nSem qualquer \nrela\u00e7\u00e3o com \n\nelementos culturais \n\nV\u00ednculo indireto com \nelementos culturais \n(ru\u00ednas, topon\u00edmias, \npinturas rupestres) \n\nV\u00ednculo direto com \nelementos culturais \n\n(presen\u00e7a de ru\u00ednas ou \npinturas rupestres). \n\nGeoss\u00edtio com presen\u00e7a \nde algum elemento \n\ncultural, que tenha uma \ncontribui\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria \n\npara a visita\u00e7\u00e3o ou uso do \nlocal. \n\nEstreita rela\u00e7\u00e3o com \nelementos culturais \n(paisagem cultural), \n\nonde o aspecto cultural \nseja um dos principais \n\natrativos da \u00e1rea \n\nD2 \u2013 Relev\u00e2ncia econ\u00f4mica: \nPotencial do geoss\u00edtio para o \nestabelecimento de atividade \necon\u00f4mica que seja diferente \n\ndo turismo \n\nGeoss\u00edtio com \nviabilidade \n\necon\u00f4mica, inclusive \ncom atividade \nexplorat\u00f3ria \n\nestabelecida e \norganizada \n\nGeoss\u00edtio com \npotencial \n\necon\u00f4mico, com \nexplora\u00e7\u00e3o em \ncurso, por\u00e9m \ncarente de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da \natividade \n\nGeoss\u00edtio com potencial \necon\u00f4mico e explora\u00e7\u00e3o \n\nincipiente em curso e \nregularizada \n\nGeoss\u00edtio com algum \npotencial econ\u00f4mico, \n\npor\u00e9m cuja explora\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel (ex.: inserido \n\nem UC) \n\nAus\u00eancia de qualquer \npotencial econ\u00f4mico \n\nD3 - N\u00edvel oficial de prote\u00e7\u00e3o: \nIndicativo se o local se \n\nencontra inserido dentro de \numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nou no seu entorno \n\nAus\u00eancia de qualquer \ntipo de UC  \n\nInserido em UC ainda \nn\u00e3o implantada \n\nInserido no \u00e1rea de \nentorno de uma UC \n\nInserido em UC j\u00e1 \nimplantada \n\nD4 - Vulnerabilidade associada \nao uso antr\u00f3pico: Indicativo da \n\nsusceptibilidade do local \nsofrer deteriora\u00e7\u00e3o mediante \n\nouso para diversos fins \n\nDotado de alta \nsusceptibilidade, \n\nsujeito a \ndescaracteriza\u00e7\u00e3o \nmediante o uso ou \n\nvisita\u00e7\u00e3o, de maneira \na torn\u00e1-lo invi\u00e1vel. \n\n \n\nSujeito a \ndescaracteriza\u00e7\u00e3o pelo \n\nuso, podendo ser \nutilizado mediante a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de \ninfraestrutura para \n\nminimizar os impactos \n\n \n\nPouco ou nada \nvulner\u00e1vel, n\u00e3o dever\u00e1 \n\nsofrer deteriora\u00e7\u00e3o \nmediante uso ou \n\nvisita\u00e7\u00e3o, podendo ser \nutilizado sem qualquer \n\nrestri\u00e7\u00e3o. \nD5 - Densidade de povoa\u00e7\u00f5es: \nPopula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o onde se \n\ninsere o geoss\u00edtio, que poder\u00e1 \nvisit\u00e1-lo e ser\u00e1 beneficiada \n\ncom a sua valoriza\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nMenos de 10.000 \nhabitantes em um \n\nraio de 100 km \n\n10.000 a 20.000 \nhabitantes em um \n\nraio de 100 km \n\n10.000 a 20.000 \nhabitantes em um raio \n\nde 50 km \n\n10.000 a 20.000 \nhabitantes em um raio de \n\n25 km \n\nMais de 20.000 \nhabitantes em um raio \n\nde 25 km \n\nD6 - Condi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas dos n\u00facleos \nurbanos mais pr\u00f3ximos: afeta \n\nindiretamente as \ninfraestruturas dispon\u00edveis e \n\nperfil dos visitantes \n\n \n\nIDH inferior ao IDH \nm\u00e9dio da \u00e1rea \n\nIDH equivalente ao IDH \nm\u00e9dio da \u00e1rea (+/- 0,05) \n\nIDH superior ao IDH \nm\u00e9dio da \u00e1rea \n\nIDH superior ao IDH \nm\u00e9dio nacional \n\n\n\n86 \n \n\nRelativamente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es efetuadas nos par\u00e2metros da categoria de valor \n\nUso/Gest\u00e3o, a equa\u00e7\u00e3o para determinar o seu valor passou a ser a seguinte: \n\n \n\n                                                  \n\n  \n\nA equa\u00e7\u00e3o relativa ao Ranking de Relev\u00e2ncia foi alterada de acordo com o \n\nnovo n\u00famero de param\u00eatros (19) resultante da adapta\u00e7\u00e3o da metodologia. \n\n Assim: \n\n                                          \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n87 \n \n\nCAP\u00cdTULO 6 -  RESULTADOS DA QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DO GEOSS\u00cdTIOS NO \nPETAR  \n\n \n Uma s\u00edntese da avalia\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios inventariados no PETAR \u00e9 \n\napresentada neste cap\u00edtulo. Calculou-se os resultados para cada categoria de valor \n\n(Tabela 3) e, depois de obtidas as notas para cada valor, foram calculadas as \n\npontua\u00e7\u00f5es para o Valor de Uso Cient\u00edfico (VUC), o Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT), o \n\nValor de Conserva\u00e7\u00e3o (VC) e o Ranking de Relev\u00e2ncia (R) para o conjunto de locais \n\n(Tabelas 4 e 5). \n\nForam igualmente elaborados gr\u00e1ficos com os resultados obtidos para o Valor \n\nde Uso Cient\u00edfico (VUC), Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT) e Valor de Conserva\u00e7\u00e3o (VC), \n\nRanking de Relev\u00e2ncia (R) e m\u00e9dias obtidas para cada um destes resultados \n\n(Figuras 42, 43, 44 e 45). \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n88 \n \n\nTabela 3 - S\u00edntese da quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios inventariados \n \n\n  \n\nA\n1-\n\n V\nul\n\nne\nra\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\nas\nso\n\nci\nad\n\na \na \n\npr\noc\n\nes\nso\n\ns \nna\n\ntu\nra\n\nis\n \n\nA\n2\n\n -\n A\n\nb\nu\n\nn\nd\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n /\n R\n\na\nri\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nA\n3\n\n -\n I\n\nn\nte\n\ng\nri\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nA\n4\n\n -\n V\n\na\nri\n\ne\nd\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n \n\ne\nle\n\nm\ne\n\nn\nto\n\ns \nd\n\na\n \n\ng\ne\n\no\nd\n\niv\ne\n\nrs\nid\n\na\nd\n\ne\n \n\nB\n1\n\n -\n G\n\nra\nu\n\n d\ne\n\n c\no\n\nn\nh\n\ne\nci\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n \nci\n\ne\nn\n\nt\u00ed\nfi\n\nco\n \n\nB\n2\n\n -\n R\n\ne\np\n\nre\nse\n\nn\nta\n\nti\nv\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\ne\n\n \n\nm\na\n\nte\nri\n\na\nis\n\n e\n p\n\nro\nce\n\nss\no\n\ns \n\ng\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\ns \n\nB\n3\n\n -\n D\n\niv\ne\n\nrs\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n \n\nin\nte\n\nre\nss\n\ne\ns \n\n/ \nte\n\nm\n\u00e1\n\nti\nca\n\ns \na\n\nss\no\n\nci\na\n\nd\na\n\ns \nB\n\n4\n -\n\n R\ne\n\nle\nv\n\n\u00e2\nn\n\nci\na\n\n d\nid\n\n\u00e1\nti\n\nca\n \n\nC\n1\n\n -\n A\n\nsp\ne\n\nct\no\n\n e\nst\n\n\u00e9\nti\n\nco\n \n\nC\n2\n\n -\n A\n\nce\nss\n\nib\nil\n\nid\na\n\nd\ne\n\n  \n\nC\n3\n\n -\n P\n\nre\nse\n\nn\n\u00e7a\n\n d\ne\n\n \n\nin\nfr\n\na\ne\n\nst\nru\n\ntu\nra\n\n \n\nC\n4\n\n -\n S\n\nin\na\n\nli\nza\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \n\nC\n5\n\n -\n V\n\nis\nit\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n e\n\n a\nti\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nre\na\n\nli\nza\n\nd\na\n\ns \n\nD\n1\n\n -\n R\n\ne\nle\n\nv\n\u00e2\n\nn\nci\n\na\n c\n\nu\nlt\n\nu\nra\n\nl \n\nD\n2\n\n \u2013\n R\n\ne\nle\n\nv\n\u00e2\n\nn\nci\n\na\n e\n\nco\nn\n\n\u00f4\nm\n\nic\na\n\n  \n\nD\n3\n\n -\n N\n\n\u00edv\ne\n\nl \no\n\nfi\nci\n\na\nl \n\nd\ne\n\n \np\n\nro\nte\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \n\nD\n4\n\n -\n V\n\nu\nln\n\ne\nra\n\nb\nil\n\nid\na\n\nd\ne\n\n \na\n\nss\no\n\nci\na\n\nd\na\n\n a\no\n\n u\nso\n\n a\nn\n\ntr\n\u00f3\n\np\nic\n\no\n \n\nD\n5\n\n -\n D\n\ne\nn\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n \n\np\no\n\nv\no\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nD\n6\n\n -\n C\n\no\nn\n\nd\ni\u00e7\n\n\u00f5\ne\n\ns \n\nso\nci\n\no\ne\n\nco\nn\n\n\u00f4\nm\n\nic\na\n\ns \nd\n\no\ns \n\nn\n\u00fa\n\ncl\ne\n\no\ns \n\nu\nrb\n\na\nn\n\no\ns \n\nm\na\n\nis\n p\n\nr\u00f3\nx\n\nim\no\n\ns \n\nMirante Santana 4 3 4 2 1 4 1 4 4 4 3 0 2 0 4 4 4 4 1 \n\nCaverna Santana 4 4 3 4 4 4 2 4 4 3 3 3 4 1 4 4 2 4 1 \n\nCachoeira do Couto 4 3 4 1 2 3 1 1 2 3 3 3 2 0 4 4 2 4 1 \n\nCaverna Morro Preto 4 2 3 3 4 4 2 4 2 3 3 3 4 3 4 4 2 4 1 \n\nCaverna Couto 4 2 3 3 4 4 2 4 2 3 3 3 4 0 4 4 2 4 1 \n\nCaverna \u00c1gua Suja 2 4 3 4 4 4 1 4 4 1 3 3 4 0 4 4 2 4 1 \n\nCachoeira Andorinhas 4 3 4 2 3 2 1 1 4 1 3 3 2 0 4 4 2 2 1 \n\nCachoeira Betarizinho 4 3 4 2 3 2 1 1 4 1 3 3 2 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Cafezal 4 3 3 3 4 4 1 4 2 1 3 3 4 0 4 4 2 4 1 \n\nCaverna Ouro Grosso 4 2 3 3 4 4 1 4 2 2 3 3 4 3 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Alambari de \nBaixo \n\n4 2 3 3 4 4 1 4 2 1 3 3 4 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Temimina 4 4 4 3 4 4 1 4 4 0 1 3 4 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Chap\u00e9u 4 3 3 4 4 4 1 4 2 2 1 1 4 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Chap\u00e9u Mirim I 4 2 3 3 4 4 1 4 2 2 1 3 4 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Chap\u00e9u Mirim II 4 2 3 3 4 4 1 4 2 2 1 3 4 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Aranhas 4 3 3 3 4 4 1 4 2 2 1 3 4 0 4 4 2 2 1 \n\nCaverna Casa de Pedra 2 4 4 4 4 4 2 4 4 1 1 1 4 3 4 4 2 2 1 \n\nMina de Furnas 4 3 3 2 4 2 1 4 2 3 3 0 0 0 3 3 0 2 1 \nAfloramento de laminitos \n\nalgais \n2 4 3 1 0 4 0 4 0 3 3 0 0 0 4 3 2 4 1 \n\n\n\n89 \n \n\nTabela 4 - Resultados obtidos para a quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios inventariados. \n \n\n \nValor \n\nintr\u00ednseco \n\nValor \ncient\u00edfico \n\nValor \ntur\u00edstico \n\nValor de \nUso / \n\nGest\u00e3o \n\nValor de \nuso \n\ncient\u00edfico \n\nValor de \nuso \n\ntur\u00edstico \n\nValor de \nconserva\u00e7\u00e3o \n\nRelev\u00e2ncia \n\nMirante Santana 3,25 2,50 2,60 2,83 2,80 2,69 3,02 16,26 \n\nCaverna Santana 3,75 3,50 3,40 2,67 3,60 3,11 3,48 20,21 \n\nCachoeira do Couto 3,00 1,75 2,60 2,50 2,25 2,56 2,65 13,84 \n\nCaverna Morro Preto 3,00 3,50 3,00 3,00 3,30 3,00 3,10 18,82 \n\nCaverna Couto 3,00 3,50 3,00 2,50 3,30 2,80 3,00 18,43 \n\nCaverna \u00c1gua Suja 3,25 3,25 3,00 2,50 3,25 2,80 3,10 18,24 \n\nCachoeira Andorinhas 3,25 1,75 2,60 2,17 2,35 2,43 2,73 13,97 \n\nCachoeira Betarizinho 3,25 1,75 2,60 2,17 2,35 2,43 2,73 13,97 \n\nCaverna Cafezal 3,25 3,25 2,60 2,50 3,25 2,56 3,10 17,76 \n\nCaverna Ouro Grosso 3,00 3,25 2,80 2,67 3,15 2,75 2,98 17,74 \n\nCaverna Alambari de Baixo 3,00 3,25 2,60 2,17 3,15 2,43 2,88 17,11 \n\nCaverna Temimina 3,75 3,25 2,40 2,17 3,45 2,31 3,33 18,05 \n\nCaverna Chap\u00e9u 3,50 3,25 2,00 2,17 3,35 2,07 3,18 17,19 \n\nCaverna Chap\u00e9u Mirim I 3,00 3,25 2,40 2,17 3,15 2,31 2,88 16,88 \n\nCaverna Chap\u00e9u Mirim II 3,00 3,25 2,40 2,17 3,15 2,31 2,88 16,88 \n\nCaverna Aranhas 3,25 3,25 2,40 2,17 3,25 2,31 3,03 17,27 \n\nCaverna Casa de Pedra 2,89 3,50 2,20 2,67 3,26 2,39 2,97 17,46 \n\nMina de Furnas 2,50 2,00 1,20 2,33 2,20 1,65 2,37 11,87 \n\nAfloramento de laminitos algais \n \n\n3,00 2,75 1,60 1,50 2,85 1,56 2,65 14,24 \n\n\n\n90 \n \n\nTabela 5 - Ranking dos geoss\u00edtios inventariados, de acordo com a sua categoria de valor \n\nValor de Uso cient\u00edfico (VUC) Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT) Valor de conserva\u00e7\u00e3o (VC) Ranking de relev\u00e2ncia (R) \n\nCaverna Santana 3,60 Caverna Santana 3,11 Caverna Santana 3,48 Caverna Santana 20,21 \n\nCaverna Temimina 3,45 Caverna Morro Preto 3,00 Caverna Temimina 3,33 Caverna Morro Preto 18,82 \n\nCaverna Chap\u00e9u 3,35 Caverna Couto 2,80 Caverna Chap\u00e9u 3,18 Caverna Couto 18,43 \n\nCaverna Morro Preto 3,30 Caverna \u00c1gua Suja 2,80 Caverna Morro Preto 3,10 Caverna \u00c1gua Suja 18,24 \n\nCaverna Couto 3,30 Caverna Ouro Grosso 2,75 Caverna \u00c1gua Suja 3,10 Caverna Temimina 18,05 \n\nCaverna Casa de Pedra 3,26 Mirante Santana 2,69 Caverna Cafezal 3,10 Caverna Cafezal 17,76 \n\nCaverna \u00c1gua Suja 3,25 Cachoeira do Couto 2,56 Caverna Aranhas 3,03 Caverna Ouro Grosso 17,74 \n\nCaverna Cafezal 3,25 Caverna Cafezal 2,56 Mirante Santana 3,02 Caverna Casa de Pedra 17,46 \n\nCaverna Aranhas 3,25 Cachoeira Andorinhas  2,43 Caverna Couto 3,00 Caverna Aranhas 17,27 \n\nCaverna Ouro Grosso 3,15 Cachoeira Betarizinho 2,43 Caverna Ouro Grosso 2,98 Caverna Chap\u00e9u 17,19 \n\nCaverna Alambari de Baixo 3,15 Caverna Alambari de Baixo 2,43 Caverna Casa de Pedra 2,97 Caverna Alambari de Baixo 17,11 \n\nCaverna Chap\u00e9u Mirim I 3,15 Caverna Casa de Pedra 2,39 Caverna Alambari de Baixo 2,88 Caverna Chap\u00e9u Mirim I 16,88 \n\nCaverna Chap\u00e9u Mirim II 3,15 Caverna Temimina 2,31 Caverna Chap\u00e9u Mirim I 2,88 Caverna Chap\u00e9u Mirim II 16,88 \n\nMina de Furnas 2,85 Caverna Chap\u00e9u Mirim I 2,31 Caverna Chap\u00e9u Mirim II 2,88 Mirante Santana 16,26 \n\nMirante Santana 2,80 Caverna Chap\u00e9u Mirim II 2,31 Cachoeira Andorinhas  2,73 Mina de Furnas 14,24 \n\nCachoeira Andorinhas  2,35 Caverna Aranhas 2,31 Cachoeira Betarizinho 2,73 Cachoeira Andorinhas  13,97 \n\nCachoeira Betarizinho 2,35 Caverna Chap\u00e9u 2,07 Cachoeira do Couto 2,65 Cachoeira Betarizinho 13,97 \n\nCachoeira do Couto 2,25 Afloramento de laminitos algais 1,65 Mina de Furnas 2,65 Cachoeira do Couto 13,84 \n\nAfloramento de laminitos algais 2,20 Mina de Furnas 1,56 Afloramento de laminitos algais 2,37 Afloramento de laminitos algais 11,87 \n\nM\u00e9dia para o VUC 3,01 M\u00e9dia para o VUT 2,45 M\u00e9dia para o VC 2,95 M\u00e9dia para a Relev\u00e2ncia 16,60 \n\n\n\n91 \n \n\nA an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos e tabelas anteriores enseja algumas considera\u00e7\u00f5es. \n\nRelativamente ao Valor de Uso Cient\u00edfico (VUC), este foi calculado a partir da m\u00e9dia \n\nponderada entre o Valor Intr\u00ednseco e do Valor Cient\u00edfico, sendo que todos os \n\ngeoss\u00edtios com pontua\u00e7\u00e3o final acima da m\u00e9dia consistem em cavernas, que foram \n\nalvo de estudo quer em artigos cient\u00edficos, quer em teses acad\u00eamicas, possuem \n\numa elevada representatividade de processos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos e uma \n\nelevada relev\u00e2ncia did\u00e1tica. A caverna Santana foi o geoss\u00edtio que apresentou um \n\nvalor mais elevado (Figura 42)  pela quantidade de estudos cient\u00edficos que j\u00e1 foram \n\nelaborados sobre ela (KARMANN, 1994; FORTI; GALLI; ROSSI, 2000, CRUZ ET \n\nAL,2005, LOBO,2011). Foi encontrado um mineral, a litioforita, de ocorr\u00eancia rara, \n\nsendo encontrado apenas em poucas cavernas no mundo. A diversidade de \n\nminerais e formas dos espeleotemas \u00e9 evidenciada por entre a variedade \n\nmorfol\u00f3gica e elevado valor est\u00e9tico da caverna Santana (Figuras 13 e 14).  \n \n\n \nFigura 42 - Gr\u00e1fico obtido para o Valor de Uso Cient\u00edfico (VUC). \n\n \n\nTodos geoss\u00edtios que apresentaram valores abaixo da m\u00e9dia, apresentaram \n\nvalores acima de 2 (Figura 42) (Mirante Santana, cachoeiras do Couto, Betarizinho e \n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nM\nir\n\na\nn\n\nte\n S\n\na\nn\n\nta\nn\n\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n S\na\n\nn\nta\n\nn\na\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n d\n\no\n C\n\no\nu\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n M\no\n\nrr\no\n\n P\nre\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\no\n\nu\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n \u00c1\ng\n\nu\na\n\n S\nu\n\nja\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n A\n\nn\nd\n\no\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n B\n\ne\nta\n\nri\nzi\n\nn\nh\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\na\n\nfe\nza\n\nl\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n O\nu\n\nro\n g\n\nro\nss\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nla\n\nm\nb\n\na\nri\n\n d\ne\n\n B\na\n\nix\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n T\ne\n\nm\nim\n\nin\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nI\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nra\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n  \nC\n\na\nsa\n\n d\ne\n\n P\ne\n\nd\nra\n\nM\nin\n\na\n d\n\ne\n F\n\nu\nrn\n\na\ns\n\nA\nfl\n\no\nra\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\ne\n\n l\na\n\nm\nin\n\nit\no\n\ns \na\n\nlg\na\n\nis\n\nM\u00e9dia para o Valor\nde uso cient\u00edfico\n\n\n\n92 \n \n\nAndorinhas, mina de Furnas e afloramento de laminitos algais), o que reflete o seu \n\nvalor cient\u00edfico e did\u00e1tico para apenas p\u00fablico de perfil especializado e o fato de n\u00e3o \n\napresentarem associa\u00e7\u00e3o com outras tem\u00e1ticas de interesse, com uma ressalva \n\npara a mina de Furnas, que apresenta um valor hist\u00f3rico e mineiro (Figura 38). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT), a pontua\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios se \n\ndistribui de acordo com os n\u00facleos que recebem mais visita\u00e7\u00e3o no PETAR (Figura \n\n43), sendo que os locais que apresentam valores mais elevados correspondem aos \n\ngeoss\u00edtios inseridos no n\u00facleo Santana, seguidos pelos geoss\u00edtios inseridos no \n\nn\u00facleo Ouro Grosso e, por \u00faltimo os geoss\u00edtios inseridos no n\u00facleo Caboclos e no \n\nn\u00facleo Casa de Pedra. A caverna Alambari constitui uma exce\u00e7\u00e3o, pela sua maior \n\ndificuldade de acesso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra caverna do n\u00facleo, a caverna Ouro \n\nGrosso, e tamb\u00e9m pela sua aus\u00eancia de relev\u00e2ncia cultural, em contraste com a \n\ncaverna Ouro Grosso, pois na trilha que acessa esta caverna, existe um atrativo de \n\nelevado interesse hist\u00f3rico-cultural: a Casa de Farinha, onde s\u00e3o encontrados \n\ninstrumentos de produ\u00e7\u00e3o artesanal de farinha e rapadura. \n \n\n \nFigura 43 - Gr\u00e1fico obtido para o Valor de Uso Tur\u00edstico (VUT). \n\n \n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\nM\nir\n\na\nn\n\nte\n S\n\na\nn\n\nta\nn\n\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n S\na\n\nn\nta\n\nn\na\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n d\n\no\n C\n\no\nu\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n M\no\n\nrr\no\n\n P\nre\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\no\n\nu\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n \u00c1\ng\n\nu\na\n\n S\nu\n\nja\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n A\n\nn\nd\n\no\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n B\n\ne\nta\n\nri\nzi\n\nn\nh\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\na\n\nfe\nza\n\nl\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n O\nu\n\nro\n g\n\nro\nss\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nla\n\nm\nb\n\na\nri\n\n d\ne\n\n B\na\n\nix\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n T\ne\n\nm\nim\n\nin\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nI\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nra\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n  \nC\n\na\nsa\n\n d\ne\n\n P\ne\n\nd\nra\n\nM\nin\n\na\n d\n\ne\n F\n\nu\nrn\n\na\ns\n\nA\nfl\n\no\nra\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\ne\n\n l\na\n\nm\nin\n\nit\no\n\ns \na\n\nlg\na\n\nis\n\nM\u00e9dia para valor\nde Uso Tur\u00edstico\n\n\n\n93 \n \n\nEntre os quatro n\u00facleos, o n\u00facleo Santana \u00e9 o mais visitado do Parque, com \n\numa m\u00e9dia anual (desde 2006 a 2008) de 21.511 visitantes/ano (PLANO DE \n\nMANEJO PETAR, 2010). Os geoss\u00edtios localizados nos n\u00facleos Caboclos e Casa de \n\nPedra possuem valores abaixo da m\u00e9dia, pois as suas condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade \n\ne infraestrutura s\u00e3o bastante prec\u00e1rias, limitando de forma mais severa a visita\u00e7\u00e3o \n\ndestes n\u00facleos. O acesso para o n\u00facleo Caboclos se d\u00e1 por uma estrada de terra, \n\ncom in\u00fameros buracos, apresentando um alto risco de deteriora\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e \n\ntamb\u00e9m um risco moderado de acidente. O acesso para o n\u00facleo Casa de Pedra, se \n\nd\u00e1 por estrada de terra, igualmente em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o. A localiza\u00e7\u00e3o \n\nda caverna Casa de Pedra e a falta de infraestrutura presente no n\u00facleo onde se \n\nencontra s\u00e3o fatores que restringem bastante a sua visita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, apesar do seu \n\ngrande potencial tur\u00edstico devido \u00e0 elevada beleza c\u00eanica do seu p\u00f3rtico de 215 m \n\n(Figura 36). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sinaliza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios, constatou-se que a sinaliza\u00e7\u00e3o \n\nde acesso aos geoss\u00edtios nem sempre \u00e9 suficiente, em especial no acesso \u00e0 \n\ncaverna Alambari de Baixo, e nos n\u00facleos Caboclos e Casa de Pedra. Muitas das \n\nplacas apresentam-se deterioradas, sendo que em algumas \u00e9 praticamente \n\nimposs\u00edvel a sua visualiza\u00e7\u00e3o. Sugere-se uma manuten\u00e7\u00e3o das placas existentes e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de placas informativas com informa\u00e7\u00f5es sobre o enquadramento \n\ngeomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico de cada geoss\u00edtio. \n\nO Valor de Conserva\u00e7\u00e3o (VC) \u00e9 um indicador que evidencia os locais mais \n\nrelevantes para serem aplicadas medidas de geoconserva\u00e7\u00e3o, implicando n\u00e3o s\u00f3 a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos elementos da geodiversidade, mas tamb\u00e9m favorecer as comunidades \n\nlocais, sendo esta condi\u00e7\u00e3o uma dos alicerces do conceito de geoturismo \n\n(DOWLING, 2011).  As atividades tur\u00edsticas t\u00eam inevitavelmente impactos inerentes \n\n\u00e0 sua pr\u00e1tica, sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, solo, fauna, e aspectos sociais (MATHIESON, A; \n\nWALL, G., RUSCHMANN, 2004). Os geoss\u00edtios que apresentam maior fragilidade e \n\nvulnerabilidade s\u00e3o as cavernas (Figura 44), cujos impactos gerados no ambiente \n\ncavern\u00edcola pela visita\u00e7\u00e3o afetam a composi\u00e7\u00e3o e estrutura dos espeleotemas, fauna \n\ncavern\u00edcola, e podem causar altera\u00e7\u00f5es na temperatura, umidade relativa do ar e \n\nn\u00edvel de di\u00f3xido de carbono da caverna (CIGNA; BURRI, 2000, LOBO, 2011). \n\nNesta categoria, as cavernas Santana e Temimina foram as que \n\napresentaram maior pontua\u00e7\u00e3o obtida para o Valor de Conserva\u00e7\u00e3o (Figura 44), a \n\nprimeira porque constitui o local mais visitado dentro do PETAR, consequentemente \n\no mais sujeito a impactos antr\u00f3picos, devido \u00e0 sua visita\u00e7\u00e3o intensa. A caverna \n\n\n\n94 \n \n\nTemimina apresenta um elevado valor est\u00e9tico e intr\u00ednseco, devido \u00e0 sua \n\ndiversidade de espeleotemas, como as p\u00e9rolas e o chuveiro (Figuras 30 e 31), este \n\n\u00faltimo de ocorr\u00eancia relativamente rara. No plano de manejo espeleol\u00f3gico das \n\ncavernas do PETAR \u00e9 previsto um programa de monitoramento dos impactos da \n\nvisita\u00e7\u00e3o, cuja prioridade deve ser dada \u00e0s cavernas que apresentam um Valor de \n\nConserva\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia de todos os geoss\u00edtios, como sugere a metodologia de \n\nPereira (2010). \n\n \nFigura 44 - Gr\u00e1fico obtido para o Valor de Conserva\u00e7\u00e3o (VC). \n\n \n\nFinalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria Relev\u00e2ncia, estabeleceram-se os \n\ngeoss\u00edtios com maior representatividade, import\u00e2ncia cient\u00edfica, tur\u00edstica e de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o. A m\u00e9dia do total dos geoss\u00edtios foi de 16,64 (Figura 45). De acordo \n\ncom os crit\u00e9rios da metodologia utilizada, n\u00e3o foram encontrados geoss\u00edtios de \n\nrelev\u00e2ncia local, pois, nenhum deles possui valores inferiores a 10. Um dos \n\ngeoss\u00edtios foi classificado como sendo de relev\u00e2ncia internacional: a caverna \n\nSantana. A caverna Santana ganhou relev\u00e2ncia internacional devido \u00e0 sua \n\nrepresentatividade de minerais e diversidade espeleotemas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do \n\ncap\u00edtulo de no livro Cave Minerals of the World (LABEGALINI; AULER, 1997), e \n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\nM\nir\n\na\nn\n\nte\n S\n\na\nn\n\nta\nn\n\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n S\na\n\nn\nta\n\nn\na\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n d\n\no\n C\n\no\nu\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n M\no\n\nrr\no\n\n P\nre\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\no\n\nu\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n \u00c1\ng\n\nu\na\n\n S\nu\n\nja\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n A\n\nn\nd\n\no\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n B\n\ne\nta\n\nri\nzi\n\nn\nh\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\na\n\nfe\nza\n\nl\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n O\nu\n\nro\n g\n\nro\nss\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nla\n\nm\nb\n\na\nri\n\n d\ne\n\n B\na\n\nix\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n T\ne\n\nm\nim\n\nin\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nI\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nra\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n  \nC\n\na\nsa\n\n d\ne\n\n P\ne\n\nd\nra\n\nM\nin\n\na\n d\n\ne\n F\n\nu\nrn\n\na\ns\n\nA\nfl\n\no\nra\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\ne\n\n l\na\n\nm\nin\n\nit\no\n\ns \na\n\nlg\na\n\nis\n\nM\u00e9dia para o valor\nde conserva\u00e7\u00e3o\n\n\n\n95 \n \n\ntamb\u00e9m outras publica\u00e7\u00f5es internacionais como de Forti, Galli e Rossi (2000) e Cruz \n\net al.(2005).  \n \n\n \n\nFigura 45 - Gr\u00e1fico obtido para a Relev\u00e2ncia (R). \n\n \n\nTreze geoss\u00edtios foram classificados como sendo de relev\u00e2ncia nacional, uma \n\nvez que os seus valores s\u00e3o maiores que a m\u00e9dia da relev\u00e2ncia, contudo que n\u00e3o \n\nsatisfazem as condi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 relev\u00e2ncia internacional: caverna Morro Preto, \n\ncaverna Couto, caverna \u00c1gua Suja, caverna Temimina, caverna Cafezal, caverna \n\nOuro Grosso, caverna Aranhas, caverna Chap\u00e9u, caverna Alambari de Baixo, \n\ncavernas Chap\u00e9u Mirim I e II, Mirante Santana e caverna Casa de Pedra. \n\nTodas estas cavernas possuem um elevado valor did\u00e1tico e tur\u00edstico, sendo \n\nque algumas apresentam maior valor cient\u00edfico que outras, em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nrepresentatividade de processos geol\u00f3gicos, variedade de elementos da \n\ngeodiversidade, raridade e grau de conhecimento cient\u00edfico. A caverna Casa de \n\nPedra, apesar de possuir dos maiores p\u00f3rticos de cavernas do mundo, com \n\nalegados 215 m (Figura 36), seria de esperar que se classificasse como sendo de \n\nrelev\u00e2ncia internacional, contudo a sua localiza\u00e7\u00e3o e a falta de infraestrutura no \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nM\nir\n\na\nn\n\nte\n S\n\na\nn\n\nta\nn\n\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n S\na\n\nn\nta\n\nn\na\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n d\n\no\n C\n\no\nu\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n M\no\n\nrr\no\n\n P\nre\n\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\no\n\nu\nto\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n \u00c1\ng\n\nu\na\n\n S\nu\n\nja\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n A\n\nn\nd\n\no\nri\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nch\no\n\ne\nir\n\na\n B\n\ne\nta\n\nri\nzi\n\nn\nh\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\na\n\nfe\nza\n\nl\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n O\nu\n\nro\n g\n\nro\nss\n\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nla\n\nm\nb\n\na\nri\n\n d\ne\n\n B\na\n\nix\no\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n T\ne\n\nm\nim\n\nin\na\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n C\nh\n\na\np\n\n\u00e9\nu\n\n M\nir\n\nim\n I\n\nI\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n A\nra\n\nn\nh\n\na\ns\n\nC\na\n\nv\ne\n\nrn\na\n\n  \nC\n\na\nsa\n\n d\ne\n\n P\ne\n\nd\nra\n\nM\nin\n\na\n d\n\ne\n F\n\nu\nrn\n\na\ns\n\nA\nfl\n\no\nra\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\ne\n\n l\na\n\nm\nin\n\nit\no\n\ns \na\n\nlg\na\n\nis\n\nM\u00e9dia para a\nRelev\u00e2ncia\n\n\n\n96 \n \n\nn\u00facleo onde se encontra, determinaram que a caverna se classificasse como de \n\nrelev\u00e2ncia nacional, de acordo com a metodologia utilizada. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos geoss\u00edtios de relev\u00e2ncia regional, as cachoeiras do Couto, \n\nBetarizinho e Andorinhas, a mina de Furnas e o afloramento de laminitos algais se \n\ninseriram nessa categoria, uma vez que os seus valores de relev\u00e2ncia foram \n\nmaiores que 10 e menores que a m\u00e9dia de relev\u00e2ncia calculada.  \n\nEste fato deve-se \u00e0 baixa variedade de elementos da geodiversidade, \u00e0 \n\nescassa diversidade de tem\u00e1ticas associadas e relev\u00e2ncia did\u00e1tica para apenas \n\np\u00fablico bastante especializado, no caso do afloramento de laminitos algais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao afloramento de laminitos algais (Figura 41), este apresentou \n\nvalores bastante baixos em todas as categorias, estando em \u00faltimo lugar no ranking \n\nde relev\u00e2ncia devido aos fatores acima mencionados, somados \u00e0 falta de \n\nconhecimento cient\u00edfico sobre o geoss\u00edtio e ainda ao desconhecimento do lugar por \n\nparte do p\u00fablico em geral, por falta de sinaliza\u00e7\u00e3o no local e divulga\u00e7\u00e3o. Sugere-se a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de mais pesquisas cient\u00edficas relativas aos laminitos algais, com o \n\nobjetivo de determinar de forma mais precisa a sua relev\u00e2ncia cient\u00edfica. \n\nFazendo uma compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na \u00e1rea em estudo com os \n\nresultados obtidos na Chapada Diamantina, usando a mesma metodologia de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios (Pereira, 2010), com adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 area em estudo, \u00e9 de \n\nressaltar o fato de, na Chapada Diamantina, o autor ter classificado 8 geoss\u00edtios \n\ncomo sendo de relev\u00e2ncia internacional, enquanto no presente trabalho, apenas a \n\ncaverna Santana se inseriu nessa categoria. A caverna Casa de Pedra deveria ter \n\nsido classificada como de relev\u00e2ncia internacional, pelos motivos j\u00e1 referidos antes, \n\nevidenciando assim a necessidade de melhoria na acessibilidade e infraestruturas \n\noferecidas no n\u00facleo Casa de Pedra.  \n\nConsiderando-se as condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas e as especificidades dos geoss\u00edtios \n\ninventariados no \u00e2mbito deste trabalho, bem como o contexto socioecon\u00f4mico e \n\nambiental onde os mesmos est\u00e3o inseridos, observa-se um grande contraste com a \n\nrealidade europeia. A dimens\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, as condi\u00e7\u00f5es de \n\nacessibilidade, as infraestruturas tur\u00edsticas oferecidas e a dificuldade em investigar e \n\ninventariar todo o seu patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em detalhe, devido aos seus obst\u00e1culos \n\nnaturais (o bioma Amaz\u00f4nia ocupa 40% do territ\u00f3rio nacional), falta de recursos \n\necon\u00f4micos e recursos humanos qualificados s\u00e3o os principais fatores que \n\ncontribuem para este contraste. Na maioria dos pa\u00edses europeus, o conhecimento do \n\n\n\n97 \n \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 bastante completo, sendo este objeto de estudo de in\u00fameras \n\npublica\u00e7\u00f5es ao longo dos \u00faltimos anos. \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o um geoparque, o fato de o seu patrim\u00f4nio geol\u00f3gico ter um \n\nelevado valor cient\u00edfico, cultural e did\u00e1tico, n\u00e3o s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es suficientes por si s\u00f3. \n\nOutros requisitos fundamentais como s\u00e3o a exist\u00eancia de um s\u00f3lido enquadramento \n\nlegal, um \u00edntimo envolvimento das comunidades locais, e o investimento por parte de \n\nentidades do setor privado para a cria\u00e7\u00e3o de todo um conjunto de estruturas de \n\nsuporte tur\u00edstico. O investimento por parte de entidades privadas \u00e9 fundamental para \n\na cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas tur\u00edsticas como restaurantes, hospedagem, museus, \n\ncentros interpretativos e atividades de recrea\u00e7\u00e3o e lazer.  \n\nO envolvimento e participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais no processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o de um geoparque, para que a popula\u00e7\u00e3o local possa compreender a \n\nimport\u00e2ncia do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e sua rela\u00e7\u00e3o com o geoturismo como \n\nferramenta para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico da regi\u00e3o. Com o florescimento \n\ndo geoturismo na regi\u00e3o, muitas oportunidades de neg\u00f3cio surgir\u00e3o para os \n\nmoradores locais, incluindo a possibilidade de venda de produtos regionais como \n\nartesanato e gastronomia local.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao enquadramento legal e estrutura de gest\u00e3o, esta \u00faltima dever\u00e1 \n\nser da responsabilidade do Poder P\u00fablico, atrav\u00e9s das prefeituras dos munic\u00edpios \n\nenvolvidos, ou atrav\u00e9s de parcerias entre organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\nprefeituras e, outras entidades como universidades ou empresas privadas (Pereira, \n\n2010). \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o de um geoparque \u00e9 necess\u00e1rio, pois uma forte mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nempenho por parte das prefeituras locais, e das comunidades e empresas locais, e \n\ndo seu esfor\u00e7o em sintonia para atingir benef\u00edcios comuns a todas as partes \n\nenvolvidas. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n \n\nCAP\u00cdTULO 7 - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nO tema da presente disserta\u00e7\u00e3o incidiu sobre o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico do \n\nPETAR, focando-se na inventaria\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos seus \n\ngeoss\u00edtios. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios foi realizada no campo, com suporte \n\nbibliogr\u00e1fico, atrav\u00e9s do preenchimento das fichas de inventaria\u00e7\u00e3o, obtendo-se \n\nassim uma base de dados com informa\u00e7\u00e3o relativa aos 19 geoss\u00edtios. \n\nOs geoss\u00edtios identificados foram levantados tendo em conta a bibliografia \n\nexistente e trabalhos de campo,  condicionados \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de recursos \n\nfinanceiros no presente trabalho. Outros geoss\u00edtios podem ser identificados e \n\ncaracterizados mediante novos trabalhos de pesquisa na \u00e1rea, revelando cada vez \n\nmais a geodiversidade da \u00e1rea. \n\nNa quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios foi utilizada a metodologia de Pereira (2010) \n\nque foi adaptada de acordo com as especificidades da \u00e1rea do PETAR, e escolhido \n\nentre outros m\u00e9todos por ser bastante abrangente e o \u00fanico aplicado \u00e0 realidade \n\nbrasileira.  A inventaria\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o destes 19 geoss\u00edtios levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os valores cient\u00edfico, pedag\u00f3gico e tur\u00edstico de cada geoss\u00edtio. \n\nComo foi discutido no cap\u00edtulo anterior, existe certa subjetividade inerente no \n\nprocesso de quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios, especificamente na avalia\u00e7\u00e3o de alguns \n\npar\u00e2metros como o valor est\u00e9tico do geoss\u00edtio ou mesmo a relev\u00e2ncia cultural. Esta \n\nsubjetividade adv\u00e9m das diferen\u00e7as na avalia\u00e7\u00e3o consoante a experi\u00eancia do \n\nespecialista e o conhecimento da \u00e1rea em estudo. De modo a reduzir essa \n\nsubjetividade, recomenda-se a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo na mesma \u00e1rea por demais \n\nespecialistas. \n\nOs resultados obtidos mostram-se coerentes, sendo que para o Valor de Uso \n\nTur\u00edstico, os lugares que recebem mais visita\u00e7\u00e3o no PETAR, foram os locais que \n\napresentaram pontua\u00e7\u00e3o final acima da m\u00e9dia. A caverna Santana est\u00e1 posicionada \n\nno topo do ranking de todas as categorias, pois esta \u00e9 a mais visitada e a mais \n\nestudada no PETAR. As cavernas Casa de Pedra e Temimina apresentam um \n\nelevado potencial tur\u00edstico devido ao seu valor est\u00e9tico e intr\u00ednseco, mas devido \u00e0 \n\nfalta de infraestrutura e acessibilidade nos n\u00facleos onde se encontram apresentaram \n\nValores de Uso Tur\u00edstico que n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com o seu potencial de visita\u00e7\u00e3o.  \n\nEstes s\u00e3o fatores que restringem bastante a sua visita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, sugerindo-se \n\n\n\n99 \n \n\na\u00e7\u00f5es de melhorias nas estradas de acesso e na infraestrutura de recep\u00e7\u00e3o dos \n\nvisitantes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Valor de Uso Cient\u00edfico, os resultados foram os esperados, \n\npois os locais que apresentaram pontua\u00e7\u00e3o final acima da m\u00e9dia consistem em \n\ncavernas, que foram alvo de estudo quer em artigos cient\u00edficos, quer em teses e \n\ndisserta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, possuindo uma elevada representatividade de processos \n\ngeol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos e uma elevada relev\u00e2ncia did\u00e1tica. \n\nO Valor de Conserva\u00e7\u00e3o evidenciou os locais mais carentes de medidas de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es de geoconserva\u00e7\u00e3o devem ter como objetivo a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da integridade f\u00edsica do geoss\u00edtio e, simultaneamente, a acessibilidade \n\ndo p\u00fablico ao mesmo. Algumas destas a\u00e7\u00f5es sugeridas s\u00e3o: elaborar materiais de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios, realizar estudos para definir a capacidade \n\nde carga nos geoss\u00edtios que ainda n\u00e3o os possuem, proceder \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de carga definida no Plano de manejo espeleol\u00f3gico dos que j\u00e1 \n\npossuem e sensibilizar os moradores e visitantes para o seu valor cient\u00edfico e \n\neducativo de cada geos\u00edtio. \n\nA caverna Santana foi o \u00fanico geoss\u00edtio classificado como sendo de \n\nrelev\u00e2ncia internacional, devido \u00e0 sua representatividade de minerais, incluindo a \n\nlitioforita, de ocorr\u00eancia rara em outras cavernas no mundo, e tamb\u00e9m \u00e0 sua \n\ndiversidade espeleotemas. A caverna foi alvo de v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es internacionais \n\ncomo de Labegalini e Auler no livro Cave Minerals of the World (1997), Forti, Galli e \n\nRossi (2000) e Cruz et al.(2005).  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios evidenciou um grande potencial geotur\u00edstico e \n\ndid\u00e1tico para p\u00fablicos heterog\u00eaneos, desde p\u00fablico sem forma\u00e7\u00e3o academia at\u00e9 \n\nestudantes do ensino superior. \n\nComo proposta de futuros trabalhos, sugere-se um plano de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o para os geoss\u00edtos que apresentaram Valor de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(VC) acima da m\u00e9dia obtida para o conjunto de geoss\u00edtios inventariados. \n\nEste trabalho tamb\u00e9m revelou que atualmente as Geoci\u00eancias ainda n\u00e3o s\u00e3o \n\nbem exploradas e divulgadas na \u00e1rea em estudo, n\u00e3o existindo ainda informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o contexto geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico nos pain\u00e9is informativos existentes. \n\nSeria importante que a geologia e outras \u00e1reas das geoci\u00eancias fossem exploradas \n\ne divulgadas, nomeadamente com a\u00e7\u00f5es concretas como a confec\u00e7\u00e3o de materiais \n\ninterpretativos como folhetos e pain\u00e9is geotur\u00edsticos. Outra a\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 a \n\n\n\n100 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de mais cursos de capacita\u00e7\u00e3o de monitores com uma forte componente \n\ngeol\u00f3gica, e um enfoque sobre a tem\u00e1tica de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando que o ecoturismo, j\u00e1 \u00e9 uma atividade bem desenvolvida no \n\nPETAR, e fonte de rendimento para as comunidades no entorno, espera-se que este \n\ntrabalho venha divulgar o potencial geotur\u00edstico da \u00e1rea, partindo de base para uma \n\nfutura estrat\u00e9gia de geoturismo e geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n \n \nAB\u2019SABER, A. N. A organiza\u00e7\u00e3o natural das paisagens inter e subtropicais \nbrasileiras.Instituto de Geografia, S\u00e3o Paulo, USP, Geomorfologia, n. 41, 1973. \n\nAB'SABER, A.N. Prov\u00edncias geol\u00f3gicas e dom\u00ednios morfo-clim\u00e1ticos no Brasil. \nS\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia, 1970. \n\nALMEIDA, F. F. M. Os fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Boletim do \nInstituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v. 41, p. 169- 263, 1964. \n\nALMEIDA, F.F.M. O Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, \nS\u00e3o Paulo , v.7, p. 349-364. 1977 \n\nALONSO, M. T. A. Vegeta\u00e7\u00e3o: Geografia do Brasil: regi\u00e3o sudeste. Rio de \nJaneiro. v. 33, p. 91-118, 1977 \n\nANDRADE, J.V. Turismo: fundamentos e dimens\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995. \n\nBRANDI, R. Ricardo Krone e Louren\u00e7o Granato: influ\u00eancias na hist\u00f3ria da \nespeleologia paulista no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. O Carste, Belo \nHorizonte, v.20, n.1, p.36-61, 2008. \n\nBRANNER, J. C. Geologia Elementar. Mossor\u00f3-RN: UFRN, 1977.  \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 347/04, Setembro 2004.  Dipon\u00edvel em \nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=452 Acesso em 30 Mai \n2014 \n\nBRASIL. Decreto \u2013 Lei n. 9.985, de 18 de Julho de 2000.Regulamenta o art. 225, \n\u00a71o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 19 jul. 2000. \n\nBRILHA J. A Rede Global de Geoparque Nacionais: um instrumento para a \npromo\u00e7\u00e3o internacional da geoconserva\u00e7\u00e3o. In SCHOBBENHAUS C. ; SILVA, C. R. \nda (Org). Geoparques do Brasil: propostas, Rio de Janeiro: Ed. Servi\u00e7o Geol\u00f3gico \ndo Brasil (CPRM) , 2012.p. 29-37 \n\nBRILHA, J. Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o: A Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza na sua Vertente Geol\u00f3gica. Viseu: Palimage Editores, 2005. 190 p. \n\nCAMPANHA, G.A.C.Tect\u00f4nica Proteroz\u00f3ica no Alto e M\u00e9dio Vale do Ribeira - \nEstados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. 296 p. Tese  de Doutorado \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias Universidade de S\u00e3o Paulo, 1991 \n\nCAMPANHA, G. A. et al. 1986. Geologia e estratigrafia da regi\u00e3o das folhas \nIporanga e Gruta do Diabo, Vale do Ribeira, S\u00e3o Paulo. In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE GEOLOGIA., 34, Goi\u00e2nia, 1986. Anais... Goi\u00e2nia, SBG. V. 2, p. \n1058-1073. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=452\n\n\n102 \n \n\nCAMPANHA, G.A.C.; BISTRICHI, C.A.; ALMEIDA, M.A. de. 1987. Considera\u00e7\u00f5es  \nsobre a organiza\u00e7\u00e3o litoestratigr\u00e1fica e evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da faixa de dobramentos \nApia\u00ed. In: SIMP\u00d3SIO SUL-BRASILEIRO de GEOLOGIA, 3, Curitiba, 1987. Atas\u2026 \nCuritiba, SBG. v.2, p.725-742. \n\nCAMPANHA, G.A.C.; SADOWSKI, G.R. Tectonics of the Southern Portion of the \nRibeira Belt (Apia\u00ed Domain). Precambrian Research, Holanda, v. 98(1): p. 31 - 51. \n1999 \n\nCECAV - CENTRO NACIONAL DE PESQUISA E CONSERVA\u00c7\u00c3O DE  \nCAVERNAS. Regi\u00f5es C\u00e1rsticas do Brasil. 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.icmbio.gov.br/cecav/projetos-e-atividades/provincias-\nespeleologicas.html >. Acesso em: 30 Abr. 2014. \n\nCENDRERO, A. Propuesta sobre criterios para la clasificaci\u00f3n y catalogaci\u00f3n del \npatrimonio geol\u00f3gico. In: El patrimonio geol\u00f3gico. Bases para su valoraci\u00f3n, \nprotecci\u00f3n, conservaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n. Ministerio de Obras Publicas, Transportes \ny Medio Ambiente, Madrid. 1996 p. 29-38 \n\nCIGNA, A.A.; BURRI, E. Development, management and economy of show caves. \nInternational Journal of Speleology, It\u00e1lia, v.29, n.1, p.1-27, 2000. \n\nCNC/SBE - Cadastro Nacional de Cavernas do Brasil Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.sbe.com.br/cnc Acesso em: 1 Jul 2014 \n\nCOTTA, J. A. O.; REZENDE, M. O. O.; PIOVANI, M. R. Avalia\u00e7\u00e3o do teor de metais \nem sedimento do rio betari no parque estadual tur\u00edstico do alto ribeira-petar. \nQuimica Nova, V. 29, N. 1, 40-45, 2006. \n\nCRUZ J\u00daNIOR, F.W. et al. Insolation-driven changes in atmosferic circulation over \nthe past 116,000 years in subtropical Brazil. Nature, Reino Unido, v.434, n.3, p.63-\n66, 2005. \n\nDAITX, E.C. Origem e evolu\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos sulfetados tipo - Perau (Pb-Zn-\nAg) com base nas jazidas Canoas e Perau (Vale do Ribeira, PR). Rio Claro, \n1996. 453 p. Tese de Doutorado em Geoci\u00eancias \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e \nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro (SP), 1996 \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O DE AROUCA. Geopark Arouca. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.geoparquearouca.com/geotourism2011/adm/upload/30.declaracao_de_ar\nouca_pt.pdf Acesso em 30 Mai 2014 \n\nDIGNE DECLARATION. Declaration of the Rights of the Memory of the Earth. \n1991 Dispon\u00edvel em&lt;http://www.progeo.se/digne.html> . Accessado a  30 Mai 2014 \n\nDOWLING R.K.; NEWSOME D. Geotourism. Oxford: Elsevier Butterworth-\nHeinemann, 2006. 260 p. \n\nDOWLING R.K.; NEWSOME D. Global geotourism perspectives. Oxford: \nGoodfellow Publishers, 2010 \n\nhttp://www.sbe.com.br/cnc\nhttp://www.geoparquearouca.com/geotourism2011/adm/upload/30.declaracao_de_arouca_pt.pdf\nhttp://www.geoparquearouca.com/geotourism2011/adm/upload/30.declaracao_de_arouca_pt.pdf\n\n\n103 \n \n\nDOWLING, R.K. Geotourism\u2019s global growth. Geoheritage, Alemanha v.3 p.1-13. \n2011 \n\nFIGUEIREDO, L.A.V. \u00a8O meio ambiente prejudicou a gente\u00a8 pol\u00edticas p\u00fablicas, \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais de preserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, desvelando a \npedagogia de um conflito no Vale do Ribeira (Iporanga, SP). 2000. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado em Educa\u00e7\u00e3o. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Universidade Estadual de \nCampinas. 2000 \n\nFIGUEIREDO, L.A.V. Hist\u00f3ria da Espeleologia Brasileira: Protagonismo e \nAtualiza\u00e7\u00e3o Cronol\u00f3gica. Brasileiro de Espeleologia . In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE ESPELEOLOGIA, 31, 2011, Ponta Grossa. Anais... Ponta Grossa: \nSBE, 2011 p. 379-395 \n\nFOGA\u00c7A I. F. Estudo das transforma\u00e7\u00f5es da estrutura f\u00edsica do bairro da Serra, \nentorno do PETAR, em decorr\u00eancia da atividade tur\u00edstica. Pesquisa em Turismo e \nPaisagens C\u00e1rsticas, Campinas, vol.1, n.1, p. 7-17, 2008 \n\nFORD, D. C.; WILLIAMS, P. W. Karst geomorphology and hydrology London: \nUnwin Hyman , 1989 \n\nFORTI, P.; GALLI, E.; ROSSI, A. New rare cave minerals from the Perolas-Santana \nkarst system (S\u00e0o Paulo State, Brazil). International Journal of Speleology, It\u00e1lia, \nvol. 29, p. 127-150, 2000 \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O FLORESTAL \nDO ESTADO DE S\u00c3O PAULO/SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE; INSTITUTO \nEKOS BRASIL (Coords.) Plano de manejo espeleol\u00f3gico do Parque Estadual \nTur\u00edstico do Alto Ribeira. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Florestal, 2010. 765 p. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL. Plano de manejo do Parque Estadual Tur\u00edstico do \nAlto Ribeira. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Florestal, 2010 \n\nGALINDO-LEAL, C.; I.G. C\u00e2mara. Atlantic forest hotspots status: an overview. in C. \nGalindo-Leal &amp; I.G. C\u00e2mara (eds.). The Atlantic Forest of South America: \nbiodiversity status, threats, and outlook.. Center for Applied Biodiversity Science \ne Island Press, Washington D.C., 2003. p. 3-11 \n\nGARCIA-CORT\u00c9S, A .; URQU\u00cd, L. C. Documento metodol\u00f3gico para la \nelaboraci\u00f3n del inventario Espa\u00f1ol de lugares de inter\u00e9s geol\u00f3gico \n(IELIG).Version 11, Madrid: Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. 2009  \n\nGEOPARK ARARIPE. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Financeiro 2006-2010, Crato: Cear\u00e1, \n127p. 2010 \n\nGRANDGIRARD V. Switzerland - the inventory of geotopes of national significance. \nIn: Barettino D, Vallejo M, Gallego E (eds) Towards the balanced management \nand conservation of the geological heritage in the new millenium. Sociedad \nGeol\u00f3gica de Espa\u00f1a, Madrid, Spain, 1999. p. 234\u2013236 \n\nGRAY, M. Geodiversity: Valuing and Conserving Abiotic Nature. Chichester \n(Inglaterra): John Wiley and Sons. 2004 \n\n\n\n104 \n \n\nGUNN, J. Encyclopedia of caves and karst science. New York: Taylor &amp; Francis. \n2004 \n\nGUTJAHR, M.R.; TARIFA, J.R. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da temperatura na bacia do \nrio Ribeira de Iguape - SP/PR\". In: 5\u00ba CONGRESSO BRASILEIRO DE \nGE\u00d3GRAFOS. Curitiba/PR: AGB/UFPR. Boletim de Resumos... 1994. p. 44-48 \n\nGUTI\u00c9RREZ-MARCO, J. C., et al. Giant trilobites and trilobite clusters from the \nOrdovician of Portugal. Geology, Estados Unidos, v. 37(5), p. 443-446, 2009 \n\nHASUI, Y.; CARNEIRO, C.D.R.; COIMBRA, A.M. The Ribeira folded belt. Revista \nBrasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo,  v. 15, p. 257-266, 1975 \n\nHENRIQUES, M. H. Et al. Geoconservation as an emerging geoscience. \nGeoheritage, Alemanha, v. 3(2), p. 117-128. 2011 \n\nHOSE T.A. European geotourism\u2014geological interpretation and geoconservation \npromotion for tourists. In: BARRETINO D.,WIMBLEDON W.A.P., Gallego E. (eds) \nGeological heritage: its conservation and management. Instituto Tecnologico \nGeoMinero de Espana,Madrid, 2000. p. 127\u2013146 \n\nHURTADO, H., DOWLING, R. K.; SANDERS, D. An Exploratory Study to Develop a \nGeotourism Typology Model. International Journal of Tourism Research, \nAustralia, v. 15(6), 2013 \n\nJANSEN, D.C.; CAVALCANTI, L.F.; LAMBL\u00c9M, H.S. Mapa final de potencialidade \nde ocorr\u00eancia de cavernas no Brasil, na escala 1:2.500.000. Revista Brasileira de \nEspeleologia, Campinas, v2, n. 1 p. 42-56, 2012. \n\nKARMANN, I. 1994. Evolu\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica atual do sistema c\u00e1rstico do Alto Vale \ndo rio Ribeira de Iguape, Sudeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Tese de doutorado. \nInstituto de Geoci\u00eancias, USP, S\u00e3o Paulo. 1994. \n\nKARMANN, I.; FERRARI, J.A. Carste e Cavernas do Parque Estadual Tur\u00edstico do \nAlto Ribeira (PETAR), SP \u2013 Sistemas de cavernas com paisagens subterr\u00e2neas \n\u00fanicas. In: Schobbenhaus C. et al S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. \n1. ed. Brasilia: DNPM/CPRM -Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \nPaleobiol\u00f3gicos (SIGEP), v.1 p. 401-413. \n\nKRONE, R. As grutas calc\u00e1rias do Vale do Rio Ribeira de Iguape. O IGG. S\u00e3o Paulo: \nIGG, n. 8, p. 248-297, 1950.  \n\nKRONE, R. As grutas calcareas de Iporanga. Revista do Museu Paulista, S\u00e3o \nPaulo, n. 3, p.477-500, 1898. \n\nLABEGALINI J.; AULER A. Caverna Santana, Brazil . In: HILL, C. A.; FORTI, P.; \nSHAW, T.R. Cave minerals of the world. Huntsville: National speleological society, \n1997. p. 340-342 \n\nLIMA, F. F. Proposta Metodol\u00f3gica para a Inventaria\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio \nGeol\u00f3gico Brasileiro. 2008. 90 p. Tese de Mestrado em Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e \nGeoconserva\u00e7\u00e3o - Universidade do Minho, Braga (Portugal), 2008 \n\n\n\n105 \n \n\nLIMA, F. F.; BRILHA J.B.; SALAMUNI E. Inventorying Geological Heritage in Large \nTerritories: A Methodological Proposal Applied to Brazil. Geoheritage, Alemanha, v. \n2.3-4, p. 91-99, 2010 \n\nLINO, C.F. Vale do Ribeira: alternativa turismo. S\u00e3o Paulo, 1976. 2 v. Monografia \nde Conclus\u00e3o de Curso em Arquitetura e Urbanismo \u2013 Faculdade deArquitetura e \nUrbanismo, Universidade Mackenzie, S\u00e3o Paulo \n\nLOBO, H. A. S. Considera\u00e7\u00f5es preliminares para a reestrutura\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da \ncaverna de Santana\u2013PETAR, Iporanga, SP. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nESPELEOLOGIA, 2005, vol. 28, 2005, Campinas. Anais... Campinas: SBE, 2005. p. \n77-87  \n\nLOBO, H.A.S. O lado escuro do para\u00edso: espeleoturismo na Serra da \nBodoquena. 2006. 166 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia \u2013 Universidade \nFederal de Mato Grosso do Sul, Aquidauana, 2006 \n\nLOBO, H. A. S. Ecoturismo e Percep\u00e7\u00e3o de Impactos Socioambientais sob a \u00d3tica \ndos Turistas no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira - PETAR. Pesquisas em \nTurismo e Paisagens C\u00e1rsticas, Campinas, v. 1, p. 67-76, 2008. \n\nLOBO, H.A.S. Estudo da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica subterr\u00e2nea na determina\u00e7\u00e3o da \ncapacidade de carga tur\u00edstica na caverna de Santana (PETAR, Iporanga-SP). \n2011. 392 p. Tese de Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro, 2011 \n\nLOBO, H.A.S. et al. Potencial geotur\u00edstico da paisagem c\u00e1rstica. Global Tourism, \nOurinhos, vol. 3(2), p. 1-20, 2007. \n\nLOBO, H.A.S.; PERINOTTO, J.A.J.; BOGGIANI, P.C. Espeleoturismo no Brasil: \npanorama geral e perpectivas de sustentabilidade. Revista Brasileira de \nEcoturismo, S\u00e3o Paulo, v.1, n.1, p .62-83. 2008, \n\nLOBO, H. A. S.: BOGGIANI, P. C. Cavernas como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Boletim \nParanaense de Geoci\u00eancias, Curitiba, v. 70, p. 190-199, 2013. \n\nMACHADO, A.B.; DRUMMOND, G. M.; PAGLIA, A. P. Livro Vermelho da Fauna \nBrasileira Amea\u00e7ada de Extin\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2008. \n420 p. \n\nMANSUR, K. L. et al. Iniciativas Institucionais de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \nno Brasil. Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias, Curitiba, v. 70, p. 2-27, 2013. \n\nMAO, I., ROBINSON, A. M., &amp; DOWLING, R. K. Potential geotourists: An Australian \ncase study. Journal of Tourism Research, Australia, vol. 10, n.1, 71-80, 2009 \n\nMARRA, R.J.C. Espeleoturismo: planejamento e manejo de cavernas. Bras\u00edlia: \nWD Ambiental, 2001. \n\nMARTINI, G. et al. .2012. Reflections about the geotourism concept. In: S\u00c1, A.A et \nal. (eds. ) EUROPEAN GEOPARKS CONFERENCE, 11, 2012, Arouca. \nProceedings\u2026 Arouca: AGA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Geoparque Arouca, p. 187-188.  \n\n\n\n106 \n \n\nMATHIESON A.; WALL, G. Tourism, economic, physical and social impacts. \nLondres: Longman, 1982 \n\nMCKERCHER B. Towards a classification of cultural tourists. International Journal \nof Tourism Research, Australia, v. 4, n.1, p.29\u201338, 2002 \n\nMELCHER, G.C. Contribui\u00e7\u00e3o ao conhecimento do distrito mineral do Ribeira \nde Iguape, Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. 1968.122 p. Tese de Livre Doc\u00eancia -  \nEscola Polit\u00e9cnica \u2013 USP, S\u00e3o Paulo. \n\nMILKO, P. et al. Alto Vale do Ribeira: a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o. In: SIMP\u00d3SIO \nSOBRE A OCUPA\u00c7\u00c3O DO VALE DO RIBEIRA, 1, 1982, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o \nPaulo: ABGE, 1983. \n\nMONTEIRO, C.A.F. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo: \nestudo geogr\u00e1fico sob a forma de atlas. S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia - USP, \n1973 129 p. \n\nMOREIRA, J.C. Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: atividades \ninterpretativas, educativas e geotur\u00edsticas, 2008. 428 p. Tese de Doutorado em \nGeografia \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2008 \n\nMYERS, N. et al. Biodiversity hotspots for conservation priorities. Nature, Reino \nUnido, v. 403, p. 853-858, 2000. \n\nNASCIMENTO, M. A. L.; RUCHKYS, \u00da.A.; MANTESSO NETO, V. Geodiversidade, \nGeoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo: trin\u00f4mio importante para a prote\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de Geologia, 2008. 84p \n\nNETO DE CARVALHO, C., RODRIGUES, J. &amp; JACINTO, A. (Eds). Geotourism &amp; \nLocal Development. Idanha a Nova: C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, 2009. \n312 p.  \n\nPEREIRA, P. J. S. Patrim\u00f4nio Geomorfol\u00f3gico: conceptualiza\u00e7\u00e3o , avalia\u00e7\u00e3o e \ndivulga\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o ao Parque Natural de Montesinho. 2006. 370 p. Tese de \nDoutoramento em Ci\u00eancias - Universidade do Minho, Braga (Portugal), 2006 \n\nPEREIRA, P.; PEREIRA, D. I.; ALVES, M. I. (2007). Geomorphosite assessment in \nMontesinho Natural Park (Portugal). Geographica Helvetica, Alemanha, v. 62, p. \n159-168, 2007 \n\nPEREIRA, R. D. A. Geoconserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel na Chapada \nDiamantina (Bahia\u2013Brasil). 2010. 318 p. Doutorado em Geologia\u2013Escola de \nCi\u00eancias, Universidade do Minho, Braga (Portugal), 2010 \n\nPIL\u00d3, L. B.; AULER, A. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Espeleologia. In: Curso de Espeleologia e \nLicenciamento Ambiental. Belo Horizonte: Instituto Terra Brasilis, 2010, p. 7-23. \n\nPIRES, F. A. Uma nova concep\u00e7\u00e3o para os ambientes do Grupo A\u00e7ungui, na regi\u00e3o \nde Iporanga e Apia\u00ed, Sul de S\u00e3o Paulo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nGEOLOGIA, 35, 1988, Anais.. (Vol. 2). Bel\u00e9m: SBG, 1988, p. 606-616 \n\n\n\n107 \n \n\nPIRES, F. A. An\u00e1lise Paleoambiental e Estratigr\u00e1fica de Sequ\u00eancias \nMetassedimentares (Grupo A\u00e7ungui), na Regi\u00e3o de Iporanga e Apiai \u2013SP \u2013\nPaulo, 1990, 151 p. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 \nUniversidade de S\u00e3o Paulo,S\u00e3o Paulo, 1990 \n\nPIRES, F. A. Faciologia e an\u00e1lise paleoambiental da Seq\u00fc\u00eancia Deposicional \nFurnas-Lajeado (Gr. A\u00e7ungui), de idade proteroz\u00f3ica. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v.21(4), p. 355-362, 1991 \n\nPNUD. Ranking IDHM Munic\u00edpios 2010. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.pnud.org.br/atlas/ranking/Ranking-IDHM-Municipios 2010.aspx. Acesso \nem 2 Jun 2014 \n\nPON\u00c7ANO, W.L. et al. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo. Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. Monografia 5. \nv. 1 e 2. Escala 1:1.000.000. 1981 \n\nREYNARD, E.; PANIZZA. M. Geomorphosites: definition, assessment and mapping: \nAn introduction. G\u00e9omorphologie, Fran\u00e7a, v.3, p. 177-180, 2005 \n\nRIVAS, V. et al. Geomorphological indicators for environmental impact assessment: \nconsumable and non-consumable geomorphological resources. Geomorphology, \nHolanda, v. 18, p. 169-182, 1997 \n\nROCHA, A. A., Costa, J. P. de O. A Reserva da biosfera da Mata Atl\u00e2ntica e sua \naplica\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. Terra Virgem, Secretaria do Meio Ambiente do \nEstado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. 1998 \n\nRUCHKYS, U. A. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o no Quadril\u00e1tero \nFerr\u00edfero, Minas Gerais: potencial para a cria\u00e7\u00e3o de um geoparque da UNESCO. \n2007. 211 p.  Tese de Doutorado \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal \nde Minas Gerais (UFMG), Belo Horizonte, 2007. \n\nRUCHKYS, U. A.; Machado M. M. M. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e mineiro do Quadril\u00e1tero \nFerr\u00edfero, Minas Gerais \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o e iniciativas de uso para educa\u00e7\u00e3o e \ngeoturismo. Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias, Curitiba, v. 70, p. 120-136, 2013 \n\nRUSCHMANN, D. V. M. Turismo e planejamento sustent\u00e1vel: a prote\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente. Campinas:Papirus, 2004. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Esportes e Turismo. Roteiro das Cavernas da \nRegi\u00e3o Apia\u00ed-Iporanga. S\u00e3o Paulo: Consultoria de Projetos e Obras Ltda., 1976. \nvols. 1 a 5. \n\nSCHOBBENHAUS C. Projeto Geoparques: proposta de projeto. \nCPRM/SGB,Bras\u00edlia, 2006. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?sid=134  Acesso em 2 \nJun 2014 \n\nSHARPLES, C. Geoconservation in forest management-principles and procedures. \nTasforests, Australia, v. 7, 1995, p. 37-50. \n\nhttp://www.pnud.org.br/atlas/ranking/Ranking-IDHM-Municipios%202010.aspx\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?sid=134\n\n\n108 \n \n\nSHARPLES, C. Concepts and principles of geoconservation. Australia: \nTasmanian Parks &amp; Wildlife Service, 2002 \n\nSIGEP -2010- P\u00e1gina de internet da Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \nPaleobiol\u00f3gicos- SIGEP. Dispon\u00edvel em: http://ww.unb.br/ig/sigep/sitios.htm , Acesso \nem 30 Mai 2014. \n\nSILVEIRA, A. C. et al, An\u00e1lise de efetividade de manejo do Geopark Araripe \u2013 \nEstado do Cear\u00e1. Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v.31, n.1, p. 117-128, 2012 \n\nTRAJANO, E. Populational ecology of Pimelodella kronei, troglobitic catfish from \nsoutheastern Brazil (Siluriformes, Pimelo didae). Environmental Biology of Fishes, \nHolanda, v. 30, p. 407-421, 1991 \n\nUCEDA, A.C. (2000) - Patrimonio geol\u00f3gico; diagn\u00f3stico, clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n. \nIn: JORNADAS SOBRE PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO Y DESARROLLO \nSOSTENIBLE, Serie Monograf\u00edas... Soria: Minist\u00e9rio de Medio Ambiente de \nEspa\u00f1a, 1999, p. 23\u201337. \n\nUnited Nations Educational, Scientific and Cultural Organization  (UNESCO) UN \nDecade of Education for Sustainable Development. Paris (Fran\u00e7a), 2005.  \nDispon\u00edvel em: http://unesdoc.unesco.org/images/0014/001416/141629e.pdf Acesso \nem 30 Mai 2014. \n\nUnited Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO) \nGuidelines and Criteria for National Geoparks seeking UNESCO's assistance to \njoin the Global Geoparks Network (GGN). Fran\u00e7a, 2010 Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.globalgeopark.org/Portals/1/documents/2008GGNguidelinesJuneendorse\nd.pdf Acesso em 30 Mai 2014. \n\nVILAS-BOAS, M.V. Patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico do Geopark Araripe (Cear\u00e1, \nBrasil): an\u00e1lise e propostas de conserva\u00e7\u00e3o. 2012.181 p.  Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o- Universidade do Minho, \nBraga (Portugal), 2012 \n\nVILAS-BOAS, M.V; LIMA, F. ; BRILHA, J. B. Conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \npaleontol\u00f3gico do Geopark Araripe (Brasil): enquadramento, estrat\u00e9gias e \ncondicionantes. Boletim paranaense de Geoci\u00eancias. vol. 70, p. 156 \u2013 165, 2013 \n\nWIMBLEDON, W.A.P et al. The Development of a methodology for the selection of \nBritish Geological sites for geoconservation: Part 1. Modern Geology vol.20, p. 159\u2013\n202, 1995 \n\nWIMBLEDON, W. A. P. et al. Geological World Heritage: GEOSITES \u2013 a global \ncomparative site inventory to enable priorisation for conservation. In.: Mem. Descr. \nCarta Geol. D\u00b4It. LIV (1999), p 45-60. \n\nWIMBLEDON, W.A.P. et al. Geosites - an IUGS initiative: science supported by \nconservation. In: BARETTINO D.; WIMBLEDON W.A.P.; GALLEGO E. (eds) \nGeological Heritage: Its Conservation and Management. Madrid: ITGE, Madrid, \n2000, p. 69\u201394 \n\nhttp://scienceindex.com/stories/2426897/Anlise_de_efetividade_de_manejo_do_geopark_araripe__brasil.html\nhttp://scienceindex.com/stories/2426897/Anlise_de_efetividade_de_manejo_do_geopark_araripe__brasil.html\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0014/001416/141629e.pdf\nhttp://www.globalgeopark.org/Portals/1/documents/2008GGNguidelinesJuneendorsed.pdf\nhttp://www.globalgeopark.org/Portals/1/documents/2008GGNguidelinesJuneendorsed.pdf\n\n\n109 \n \n\nAP\u00caNDICES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Mirante Santana  Localiza\u00e7\u00e3o  N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0733216 7284389     Altitude  393 m  \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria     Do mirante observa-se o relevo c\u00e1rstico em cone, t\u00edpico da morfologia c\u00e1rstica, o vale do rio Betari, condicionado estruturalmente e tamb\u00e9m a \nMata Atl\u00e2ntica em toda a sua rica biodiversidade, apresentando este local um elevado valor paisag\u00edstico. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   (  )Espeleol\u00f3gico  ( x )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico Este local insere-se na Forma\u00e7\u00e3o Betari \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura O mirante Santana, encontra-se a 200 m da portaria do n\u00facleo Santana. Presen\u00e7a de funcion\u00e1rios capacitados, equipamentos de \nseguran\u00e7a. Sanit\u00e1rios presentes na portaria do n. As infraestruturas b\u00e1sicas como hospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo \nSantana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes em Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade O acesso \u00e9 feito pela rodovia SP165 Apia\u00ed-Iporanga, a rodovia \u00e9 parcialmente asfaltada, tendo tido melhorias ultimamente. O n\u00facleo Santana est\u00e1 a \n23 km de Apia\u00ed e 17 km de Iporanga. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Aus\u00eancia de placas ou s\u00edmbolos relativamente ao mirante, e aspectos sobre o meio f\u00edsico. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Bem conservado, sem vest\u00edgios de deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas O n\u00facleo Santana tem um controle \u00e0 entrada do n\u00famero de visitantes. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de alto valor est\u00e9tico, usado na iconografia tur\u00edstica a n\u00edvel local. \n\nRelev\u00e2ncia cultural Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade baixa. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do n\u00facleo de Santana. IDH Apia\u00ed: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo. \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade Geoss\u00edtio \u00fanico na \u00e1rea, dele se podem observar caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas do Vale do Ribeira, \u00fanicas dentro do n\u00facleo de Santana. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade Interesse Geomorfol\u00f3gico, hidrogeol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico    Citado no plano de manejo \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos Do mirante, observa-se o relevo c\u00e1rstico em cone, t\u00edpico da morfologia c\u00e1rstica e tamb\u00e9m o vale do rio \nBetari, que neste local possui caracter\u00edsticas fortemente erosivas, observando-se um forte entalhamento vertical, segundo a dire\u00e7\u00e3o NW-SE, condicionado por fraturas \ncom a mesma dire\u00e7\u00e3o, e correndo perpendicularmente \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o dos carbonatos. O entalhamento fluvial intenso interceptou os carbonatos e os seus condutos \nsubterr\u00e2neos de orienta\u00e7\u00e3o NE-SW, formando uma s\u00e9rie de nascentes c\u00e1rsticas alinhadas que constituem os principais afluentes do rio Betari, e produziu um vale \ncom escarpas escalonadas e encostas de alto declive (KARMANN, 1994). \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados     Interesse a n\u00edvel de biodiversidade, pois \u00e9 poss\u00edvel observar  aspectos da Mata Atl\u00e2ntica e tamb\u00e9m realizar \nobserva\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica   O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar conte\u00fados curriculares para o ensino m\u00e9dio e superior. \n \n \nFotos \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Mirante Santana Figura 2 \u2013 Vista geral do Mirante Santana \n\n\n\n111 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Santana Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0732801 7284739      Altitude 258 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria Caverna com maior extens\u00e3o no PETAR (8800 m), dos quais somente aproximadamente 500 m s\u00e3o visit\u00e1veis. Possui grande quantidade e \ndiversidade de espeleotemas no seu circuito aberto a visita\u00e7\u00e3o, incluindo estalagmites, estalactites, represas de travertino, cortinas e helictites, alguns deles com \nformas pitorescas, conhecidas como \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cpata de elefante\u201d, \u201cbolo de noiva\u201d, entre outros. Possui diferentes n\u00edveis que correspondem a antigas galerias \npercorridas pelo rio Roncador e tamb\u00e9m cavidades autog\u00eanicas interceptadas pelo entalhamento do rio (cf. KARMANN, 1994). \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( x )Estrutural   (  )Hidrogeol\u00f3gico   ( x )Paleontol\u00f3gico   ( x )Mineral\u00f3gico   ( x )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna de Santana pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra (Campanha et al, 1985), composta por \nmetacalcarenitos e metacalcilutitos impuros e margosos, com predomin\u00e2ncia local de dolomitos com colora\u00e7\u00e3o cinza-escura. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura Presen\u00e7a de escadas, passagens e pontes em madeira em bambu, com vest\u00edgios de alguma degrada\u00e7\u00e3o. Dificuldade de acesso para \ndeficientes motores e pessoas com necessidades especiais. Presen\u00e7a de funcion\u00e1rios capacidados, equipamentos de seguran\u00e7a. Sanit\u00e1rios no local. As \ninfraestruturas b\u00e1sicas como hospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, \ncom\u00e9rcio e hospitais estao presentes em Apiai, a 23 km. \n\nAcessibilidade O acesso \u00e9 feito pela rodovia SP165 Apia\u00ed-Iporanga, a quase totalidade rodovia n\u00e3o est\u00e1 asfaltada, contudo tem tendo tido melhorias ultimamente. O \nn\u00facleo Santana est\u00e1 a 23 km de Apia\u00ed e 17 km de Iporanga. A caverna \u00e9 acess\u00edvel por 100 m de trilha, dificuldade f\u00e1cil. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e forma\u00e7\u00e3o da \ncaverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguma deterioria\u00e7\u00e3o, alguns espeleotemas danificados e outros de colora\u00e7\u00e3o negra, devido aos carburetos \nque eram utilizados primariamente como fonte de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de alto valor est\u00e9tico, usado na iconografia tur\u00edstica a n\u00edvel estadual. Grande diversidade de espeleotemas, na sua \nmaioria representada no circuito de visita\u00e7\u00e3o, incluindo estalactites, estalagmites, cortinas, vulc\u00f5es, represas de travertino e helictites, alguns como formas pitorescas \n(cora\u00e7\u00e3o, pata de elefante, etc.). \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Hermeto Pascoal gravou na caverna Santana parte da \u201cSinfonia do Alto Ribeira\u201d. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Apresenta moderada vulnerabilidade proveniente da sua intensa visita\u00e7\u00e3o durante mais de 40 anos. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH \nApiai: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  \u00c9 a caverna com maior extens\u00e3o do PETAR, e uma das que possui maior diversidade de espeleotemas. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse Geomorfol\u00f3gico, hidrogeol\u00f3gico, estrutural, mineral\u00f3gico e mineiro. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Citado em in\u00fameras teses acad\u00eamicas, artigos de revistas cient\u00edficas e plano de manejo, como por exemplo, Karmann (1994), \nCruz et al. (2005) e Lobo (2011). \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como a solubilidade \ndiferencial dos estratos calc\u00e1rios e fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse a sobre a biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna aqu\u00e1tica e terrestre, entre elas \numa esp\u00e9cie amea\u00e7ada e 5 esp\u00e9cies provavelmente amea\u00e7adas. Interesse a n\u00edvel arqueol\u00f3gico, pois no terra\u00e7o situado bem em frente \u00e0 entrada da caverna, foi \nencontrada uma grande quantidade de vest\u00edgios l\u00edticos lascados, relacionados aos grupos ca\u00e7ador-coletores da Tradi\u00e7\u00e3o Umbu. Destacam-se artefatos do tipo \npontas proj\u00e9teis, al\u00e9m de raspadores diversos, furadores, lascas retocadas e grande quantidade de refugos de lascamento. Interesse a n\u00edvel paleoclim\u00e1tico, pois as \nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas atmosf\u00e9rica na caverna foram alvo de estudo por parte de Cruz et al. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar os processos da morfologia c\u00e1rstica, para todos os n\u00edveis do sistema educativo. \n \nFotos: \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Espeleotema tipo \u201cAsa de Anjo\u201d \nFigura 2 \u2013 Espeleotemas tipo cortina Figura 3 \u2013 Espeleotemas tipo coluna \n\n\n\n112 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Cachoeira do Couto  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0733081 7284757   Altitude 279 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria Cachoeira com desn\u00edvel aproximado de 4 m, o c\u00f3rrego tem a sua surg\u00eancia na caverna do Couto. A \u00e1gua escorre perpendicularmente ao plano \nde estratifica\u00e7\u00e3o da rocha. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna \u00c1gua Suja pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches. Sanit\u00e1rios no local. As infraestruturas b\u00e1sicas como hospedagem e restaurante encontram-se no Bairro \nda Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes em Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade O acesso \u00e9 feito pela rodovia SP165 Apiai-Iporanga, a quase totalidade rodovia n\u00e3o est\u00e1 asfaltada, contudo tem tendo tido melhorias ultimamente. O \nn\u00facleo Santana est\u00e1 a 23 km de Apia\u00ed e 17 km de Iporanga. A cachoeira situa-se na trilha de acesso \u00e0 caverna do Couto. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Sem sinaliza\u00e7\u00e3o no local relativa aos aspectos do meio f\u00edsico deste local. Existe sinaliza\u00e7\u00e3o referente \u00e0 como chegar ao local. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio bem preservado, caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do lugar sem qualquer tipo de modifica\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Existe controle do n\u00famero de visitantes, mas n\u00e3o existem estudos sobre a capacidade de carga. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de alto valor est\u00e9tico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Apresenta vulnerabilidade moderada se sujeita a uso intensivo sem respeitar as regras b\u00e1sicas ambientais. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Existem mais duas cachoeiras com caracter\u00edsticas similares dentro do PETAR, possuindo o mesmo contexto geol\u00f3gico \u2013 geomorfol\u00f3gico. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Citada no Plano de Manejo, tese de doutorado e trabalhos p\u00fablicados em congressos, sobre o sistema On\u00e7a Parda \u2013 Morro Preto. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos Esta cachoeira constitui a ressurg\u00eancia da caverna do Couto e do Morro Preto.   \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Associa\u00e7\u00e3o com a biodiversidade. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares do ensino m\u00e9dio e superior. \n \nMapa \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Aspecto geral da cachoeira do Couto. Foto: Irene Mendoza \n\n\n\n113 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna do Morro Preto  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0733098 7284798   Altitude 291 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria P\u00f3rtico com cerca de 15 m de altura, com conglomerados cimentados em seu teto. Entrada com presen\u00e7a de dep\u00f3sitos cl\u00e1sticos e fitocarste. \nSal\u00f5es de grandes dimens\u00f5es e presen\u00e7a de espeleotemas e de blocos abatidos. As cavernas possuem alinhamento principal com orienta\u00e7\u00e3o geral N45E, seguindo a \norienta\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios locais. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Morro Preto pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches. Sanit\u00e1rios no local. As infraestruturas b\u00e1sicas como hospedagem e restaurante encontram-se no Bairro \nda Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes em Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade O acesso \u00e9 feito pela rodovia SP165 Apia\u00ed-Iporanga, a quase totalidade rodovia n\u00e3o est\u00e1 asfaltada, contudo tem tendo tido melhorias ultimamente. O \nn\u00facleo Santana est\u00e1 a 23 km de Apia\u00ed e 17 km de Iporanga. A caverna \u00e9 acess\u00edvel por 400 m de ch\u00e3o batido, ponte e escadaria com alta declividade \n(aproximadamente 250 degraus), dificuldade m\u00e9dia. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acesso ao local, contudo sem qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 geologia do local, \nou \u00e0 forma\u00e7ao da caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguns vest\u00edgios de depreda\u00e7\u00e3o, como espeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de alto valor est\u00e9tico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  A caverna \u00e9 procurada para eventos musicais devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas de f\u00e1cil acesso e ampla abertura na entrada, tendo tido lugar \neventos musicais de comemora\u00e7\u00e3o do Parque. Foi utilizada para grava\u00e7\u00e3o de um musical, a Sinfonia do Alto Ribeira, dirigida por Hermeto Pascoal, um destacado \nm\u00fasico brasileiro. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade antr\u00f3pica moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas de caracter\u00edsticas similares na \u00e1rea, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico - geomorfol\u00f3gico. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse Geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e Plano de Manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos  Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como a solubilidade \ndiferencial e bandamento composicional dos estratos calc\u00e1rios, fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade e tamb\u00e9m o fen\u00f4meno da incas\u00e3o, \nonde o desplacamento dos blocos ocorre segundo um sistema de fraturas que se torna inst\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do alargamento do conduto subterr\u00e2neo. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados No passado, a caverna foi habitada por povos primitivos. Existem vest\u00edgios de flechas, encontrados e registrados \npor R. Krone. Interesse relativo \u00e0 biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna aqu\u00e1tica e terrestre, entre as quais gastr\u00f3podes, caramujos da fam\u00edlia \nHydrobiidae, que foram registrados apenas nas cavernas do PETAR e apenas no N\u00facleo Santana. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo, podendo ser utilizada para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de qualquer n\u00edvel. \n \nFotos: \n \n \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Perfil erodido de estalagmite exibindo \nos aneis de crescimento Figura 2  \u2013 Sinaliza\u00e7\u00e3o presente na caverna \n\nFigura 3 \u2013 Inscri\u00e7\u00e3o de R. Krone na entrada da caverna \n\n\n\n114 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna do Couto Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0733080 7284770  Altitude 271 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria Em uma das entrada da caverna, observa-se a ressurg\u00eancia do rio Couto. O outro p\u00f3rtico de entrada da Caverna do Couto abriga um sumidouro, \nremetendo a \u00e1gua superficial aos dep\u00f3sitos conglomer\u00e1ticos. Esta \u00e1gua aflora novamente na intersec\u00e7\u00e3o da Caverna do Couto com a Caverna Morro Preto. As \nCavernas Morro Preto e Couto representam duas fases evolutivas e distintas de uma mesma cavidade, sendo que a Morro Preto corresponde \u00e0 parte mais antiga, e a \nCouto a por\u00e7\u00e3o mais recente e atualmente ativa (Karmann, 1994). A liga\u00e7\u00e3o entre a gruta do Morro Preto e a caverna do Couto se d\u00e1 atrav\u00e9s do rio subterr\u00e2neo, \npor\u00e9m trata-se de trajeto de m\u00e9dia dificuldade n\u00e3o acess\u00edvel para visita\u00e7\u00e3o, mas previsto para abertura em seu plano de manejo. A caverna exibe um conduto retil\u00edneo \nde forma fre\u00e1tica, observando-se ao longo destes in\u00fameros dep\u00f3sitos cl\u00e1sticos. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna do Couto pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches e sanit\u00e1rios na proximidade do local. As infraestruturas b\u00e1sicas como hospedagem e restaurante \nencontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes em Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade O acesso \u00e9 feito pela rodovia SP165 Apiai-Iporanga, a quase totalidade rodovia n\u00e3o est\u00e1 asfaltada, contudo tem tendo tido melhorias ultimamente. O \nn\u00facleo Santana est\u00e1 a 23 km de Apia\u00ed e 17 km de Iporanga. A caverna \u00e9 acess\u00edvel por 300 m de ch\u00e3o batido, ponte e escadaria, dificuldade f\u00e1cil. A Trilha se inicia \nap\u00f3s a travessia da ponte sobre o rio Betari. O acesso para a entrada principal (pr\u00f3ximo a ressurg\u00eancia \u2013 cachoeira do Couto) \u00e9 feito por uma pequena subida com \ndegraus, de dificuldade f\u00e1cil. Na sa\u00edda da caverna existe uma trilha externa de retorno ao N\u00facleo Santana, com cerca de 600 m de percurso e presen\u00e7a de degraus, \ncom maior dificuldade no percurso. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acesso ao local, contudo sem qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 geologia do local, \nou \u00e0 forma\u00e7ao da caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguns vest\u00edgios de depreda\u00e7\u00e3o, como espeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico elevado. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade antr\u00f3pica moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas de caracter\u00edsticas similares na \u00e1rea, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico - geomorfol\u00f3gico. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse Geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e Plano de Manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos  geol\u00f3gicos  Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como a solubilidade \ndiferencial e bandamento composicional dos estratos calc\u00e1rios, fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade e tamb\u00e9m o fen\u00f4meno da incas\u00e3o, \nonde o desplacamento dos blocos ocorre segundo um sistema de fraturas que se torna inst\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do alargamento do conduto subterr\u00e2neo. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Sem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. Interesse sobre a biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna \naqu\u00e1tica e terrestre, entre estas uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada e duas esp\u00e9cies provavelmente amea\u00e7adas. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo, podendo ser utilizada para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de qualquer n\u00edvel. \n \nFotos: \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Sinaliza\u00e7\u00e3o existente na entrada da caverna Figura 2 \u2013 Trecho do rio represado e liga\u00e7\u00e3o entre as cavernas do Couto \ne Morro Preto. Foto: Ricardo Martinelli \nMartinelli\n\n\n\n115 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna \u00c1gua Suja  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0732217  7285825   Altitude 271 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A orienta\u00e7\u00e3o geral da caverna \u00e9 N45E, em concord\u00e2ncia com o plano de estratifica\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios, e a caverna possui uma extens\u00e3o de quase \n2980 m em proje\u00e7\u00e3o horizontal, sendo uma das mais extensas da regi\u00e3o. Possui uma cachoeira subterr\u00e2nea e outros aspectos geomorfol\u00f3gicos interessantes como \nc\u00e2nions, bandamento composicional do calc\u00e1rio, marcas de fluxo de \u00e1gua e uma dobra e uma falha. A caverna possui dois n\u00edveis de condutos: um superior e inativo e \noutro inferior, acess\u00edvel pela ressurg\u00eancia. Ao longo do conduto principal predomina o entalhamento vadoso, e \u00e9 poss\u00edvel observar alguns desmoronamentos. S\u00e3o \nobservadas marquises calc\u00edticas que s\u00e3o paleoindicadores do processo de entulhamento regional. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( x )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna \u00c1gua Suja pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches e sanit\u00e1rios encontram-se a 1,3 km do local, no centro de visitantes. As infraestruturas b\u00e1sicas como \nhospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes \nem Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade A caverna \u00e9 situada no n\u00facleo Santana. A partir do quiosque de visitantes, a trilha tem uma extens\u00e3o de 1,3 km. Esta se encontra bem preservada, \npossui degraus, escadas e passarelas, incluindo uma travessia do rio Betari. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acesso ao local, contudo sem qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 geologia do local, \nou \u00e0 forma\u00e7ao da caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguns vest\u00edgios de depreda\u00e7\u00e3o, como espeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico elevado. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade antr\u00f3pica moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Devido \u00e0 presen\u00e7a de aspectos geomorfol\u00f3gicos como o conjunto dobras em rochas filito-calc\u00e1rias, a caverna pode ser considerada como \n\u00fanica na \u00e1rea. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse Geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico, estrutural e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e Plano de Manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos  Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, como c\u00e2nions, bandamento composicional \ndo calc\u00e1rio, marcas de fluxo de \u00e1gua e um conjunto dobras filito-calc\u00e1rias. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Sem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. Interesse sobre a biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna \naqu\u00e1tica e terrestre, entre estas uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada e duas esp\u00e9cies provavelmente amea\u00e7adas. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo, podendo ser utilizada para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de qualquer n\u00edvel. \n \nFotos: \n \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Falha com rejeito de ordem \ncentim\u00e9trica \n\nFigura 2 \u2013 Dobra em rocha filito-calc\u00e1ria  \n\nFigura 3 \u2013 Trecho ornamentado pr\u00f3ximo a galeria do rio. \nFoto: Ricardo Martinelli \n\n\n\n116 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Cachoeira Andorinhas  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0730986  7286899      Altitude 363 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A cachoeira consiste em uma queda de \u00e1gua com cerca 30 m de desn\u00edvel, entalhada em metacalc\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra. A origem da \ncachoeira parece estar condicionada por um conjunto de fraturas subverticais. Est\u00e1 localizada no leito rochoso do rio Betari \u00e9 usada para recrea\u00e7\u00e3o e banhos. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico A cachoeira est\u00e1 entalhada em metacalc\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos impuros e \nmargosos, com predomin\u00e2ncia local de dolomitos com colora\u00e7\u00e3o cinza-escura. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches e sanit\u00e1rios encontram-se a 3,7 km do local, no centro de visitantes. As infraestruturas b\u00e1sicas como \nhospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes \nem Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade A cachoeira Andorinhas localiza-se no n\u00facleo Santana, e insere-se na parte final da trilha do Betari, a 3,5 km do centro de visitantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Sem sinaliza\u00e7\u00e3o no local relativa aos aspectos do meio f\u00edsico deste local. Existe sinaliza\u00e7\u00e3o referente a como chegar no local. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio bem preservado, caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do lugar sem qualquer tipo de modifica\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Existe controle do n\u00famero de visitantes, mas n\u00e3o existem estudos sobre a capacidade de carga. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico elevado. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Apresenta vulnerabilidade moderada se sujeita a uso intensivo sem respeitar as regras b\u00e1sicas ambientais e tamb\u00e9m associada \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \nnascente do Betari, fora dos limites do Parque. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Existem tr\u00eas cachoeiras na \u00e1rea com caracter\u00edsticas similares, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico \u2013 geomorfol\u00f3gico: Cachoeira do \nBetarizinho, cachoeira das Arapongas e Cachoeira do Couto. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Citada no Plano de Manejo, tese de doutorado e artigos cient\u00edficos. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos A cachoeira evidencia os processos erosivos impostos pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Associa\u00e7\u00e3o com a biodiversidade. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares do ensino m\u00e9dio e superior. \n \nFotos: \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Aspecto geral da cachoeira. Figura 2 \u2013 Sinaliza\u00e7\u00e3o presente no local. \n\n\n\n117 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Cachoeira Betarizinho  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0730986  7286899      Altitude 363 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A cachoeira consiste em uma queda de \u00e1gua com cerca 30 m de desn\u00edvel, entalhada em metacalc\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra. A origem da \ncachoeira parece estar condicionada por um conjunto de fraturas subverticais. Est\u00e1 localizada no leito rochoso do rio Betari \u00e9 usada para recrea\u00e7\u00e3o e banhos. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico A cachoeira est\u00e1 entalhada em metacalc\u00e1rios da forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos impuros e \nmargosos, com predomin\u00e2ncia local de dolomitos com colora\u00e7\u00e3o cinza-escura. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches e sanit\u00e1rios encontram-se a 3,7 km do local, no centro de visitantes. As infraestruturas b\u00e1sicas como \nhospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes \nem Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade A cachoeira Andorinhas localiza-se no n\u00facleo Santana, e insere-se na parte final da trilha do Betari, a 3,5 km do centro de visitantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Sem sinaliza\u00e7\u00e3o no local relativa aos aspectos do meio f\u00edsico deste local. Existe sinaliza\u00e7\u00e3o referente a como chegar no local. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio bem preservado, caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do lugar sem qualquer tipo de modifica\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Existe controle do n\u00famero de visitantes, mas n\u00e3o existem estudos sobre a capacidade de carga. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico elevado. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Apresenta vulnerabilidade moderada se sujeita a uso intensivo sem respeitar as regras b\u00e1sicas ambientais e tamb\u00e9m associada \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \nnascente do Betari, fora dos limites do Parque. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Existem tr\u00eas cachoeiras na \u00e1rea com caracter\u00edsticas similares, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico \u2013 geomorfol\u00f3gico: Cachoeira do \nBetarizinho, cachoeira das Arapongas e Cachoeira do Couto. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Citada no Plano de Manejo, tese de doutorado e artigos cient\u00edficos. \n\nRepresentatividade de materiais e processos  geol\u00f3gicos A cachoeira evidencia os processos erosivos impostos pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Associa\u00e7\u00e3o com a biodiversidade. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares do ensino m\u00e9dio e superior. \n \nFotos: \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Aspecto geral da cachoeira Andorinhas, inserido em local com alto valor est\u00e9tico. \n\n\n\n118 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Cafezal  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Santana \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 731586 7286310  Altitude 270 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria O alinhamento principal da caverna segue a orienta\u00e7\u00e3o N45E e esta \u00e9 comp\u00f5e-se de quatro sal\u00f5es orientados segundo a dire\u00e7\u00e3o NE-SW, \nparalelo \u00e0 folia\u00e7\u00e3o principal. Na sua entrada, s\u00e3o encontradas conchas calcificadas. Possui sal\u00f5es amplos com dunas pel\u00edticas, flores e helictites. A macro avalia\u00e7\u00e3o \nmineral\u00f3gica destes dep\u00f3sitos secund\u00e1rios indica a presen\u00e7a de calcita, aragonita, e hidromagnesita (cotonetes). S\u00e3o observados in\u00fameros dep\u00f3sitos sedimentares, \nque s\u00e3o testemunhos do entulhamento do vale do Rio Betari. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   (  )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Cafezal pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de recrea\u00e7\u00e3o para lanches e sanit\u00e1rios encontram-se a 1,8 km do local, no centro de visitantes. As infraestruturas b\u00e1sicas como \nhospedagem e restaurante encontram-se no Bairro da Serra, a 3.5 km do n\u00facleo Santana. Outras infraestruturas como bancos, com\u00e9rcio e hospitais est\u00e3o presentes \nem Apia\u00ed, a 23 km. \n\nAcessibilidade A caverna localiza-se no n\u00facleo Santana, sendo que s\u00e3o percorridos 1800 m de dist\u00e2ncia a p\u00e9 em trilha bem conservada, desde o quiosque de \nvisitantes. A trilha possui degraus e passarelas, incluindo uma travessia do rio Betari, feita com o aux\u00edlio de uma corda de seguran\u00e7a. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acesso ao local, contudo sem qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 geologia do local, \nou \u00e0 forma\u00e7ao da caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguns vestigios de depreda\u00e7\u00e3o, como espeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico m\u00e9dio. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apiai, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 23 km do nucleo de Santana. IDH Apiai: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas de caracter\u00edsticas similares na \u00e1rea, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico - geomorfol\u00f3gico. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e mineral\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em teses universit\u00e1rias e Plano de Manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos  Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como a solubilidade diferencial e \nbandamento composicional dos estratos calc\u00e1rios, fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade e tamb\u00e9m o fen\u00f4meno da incas\u00e3o, onde o \ndesplacamento dos blocos ocorre segundo um sistema de fraturas que se torna inst\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do alargamento do conduto subterr\u00e2neo.   \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Sem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos. Interesse sobre a biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna \naqu\u00e1tica e terrestre, entre estas uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada e duas esp\u00e9cies provavelmente amea\u00e7adas. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo, podendo ser utilizada para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de qualquer n\u00edvel. \n \nFotos:  \n \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Helictites na caverna Cafezal. Figura 2 \u2013 Conchas calcificadas na caverna Cafezal \n\n\n\n119 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Ouro Grosso  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Ouro Grosso \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0734879 7238464    Altitude 251 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria Morfologicamente a caverna Ouro Grosso pode ser dividida em dois trechos, um primeiro com forte condicionamento estrutural segundo a dire\u00e7\u00e3o \nNE-SW e predomin\u00e2ncia de c\u00e2nions vadosos irregulares, e um segundo, em sua por\u00e7\u00e3o final, onde ocorrem os garraf\u00f5es. Na por\u00e7\u00e3o final ocorre tamb\u00e9m uma \npequena cachoeira. Existe um intenso fluxo fluvial que \u00e9 respons\u00e1vel pela quase inexist\u00eancia de espeleotemas de piso nesta caverna. Mesmo frente ao intenso fluxo \nsubterr\u00e2neo a caverna ainda exibe dep\u00f3sitos sedimentares pret\u00e9ritos intactos, provavelmente associados \u00e0 fase de entulhamento do Vale do Rio Betari. Em algumas \npor\u00e7\u00f5es mais elevadas estes sedimentos se apresentam cimentados ao piso. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Ouro Grosso pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e \nmetacalcilutitos impuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura O n\u00facleo Ouro Grosso possui infraestrutura para receptivo no entorno como sanit\u00e1rios hospedagem e restaurante. Possui funcion\u00e1rios \ncapacitados e equipamentos de seguran\u00e7a. \n\nAcessibilidade Esta caverna situa-se no N\u00facleo Ouro Grosso. A partir do centro de visitantes s\u00e3o 150 m de dist\u00e2ncia percorrida a p\u00e9 por trilha de ch\u00e3o batido, ponte e \nescadarias \u00edngremes at\u00e9 \u00e0 entrada principal. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acesso ao local, contudo sem qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 geologia do local, \nou \u00e0 forma\u00e7ao da caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com poucos vestigios de depreda\u00e7\u00e3o, como espeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico elevado. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Na trilha que acessa a caverna, existe um Atrativo: a Casa de Farinha, onde s\u00e3o encontrados instrumentos de produ\u00e7\u00e3o artesanal de farinha e \nrapadura de alto valor hist\u00f3rico-cultural. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade antr\u00f3pica moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Iporanga, com cerca de 4369  habitantes, encontra-se a 13 km do n\u00facleo de Ouro Grosso e a \n28 km de Apia\u00ed. IDH Iporanga: 0,693 &lt;IDH S\u00e3o Paulo. \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas de caracter\u00edsticas similares na \u00e1rea, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico - geomorfol\u00f3gico. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos  geol\u00f3gicos Os dep\u00f3sitos sedimentares observados no interior da caverna podem servir para ilustrar o entulhamento \ndo vale do rio Betari, e as altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar ocorridas ao longo do \u00faltimo per\u00edodo glacial.   \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna aqu\u00e1tica e terrestre \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo, podendo ser utilizada para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de qualquer n\u00edvel. \n \nFotos: \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Cachoeira subterr\u00e2nea na por\u00e7\u00e3o final \nda parte da caverna aberta \u00e0 visita\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 2 \u2013Orienta\u00e7\u00e3o geral do conduto principa segundo a \nfolia\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio encaixante. Foto: Ricardo Martinelli \n\n\n\n120 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Alambari de Baixo  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Ouro Grosso \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0736556  7282097     Altitude 213 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria O padr\u00e3o de desenvolvimento da caverna segue a orienta\u00e7\u00e3o NE-SW, sendo seu interior dividido em dois n\u00edveis de condutos: um superior seco e \num inferior que possui o c\u00f3rrego Alambari, que est\u00e1 ativo. Na entrada da caverna, podem ser encontrados dep\u00f3sitos conglomer\u00e1ticos calcificados junto ao teto e \nv\u00e1rios blocos abatidos junto ao ch\u00e3o. O sal\u00e3o apresenta significativos conjuntos de espeleotemas, destacando-se as estalactites, cortinas e escorrimentos, que por \nvezes se apresentam recobertos por musgos e samambaias. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  (  )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Ouro Grosso pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e \nmetacalcilutitos impuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura O n\u00facleo Ouro Grosso possui infraestrutura para receptivo no entorno como sanit\u00e1rios hospedagem e restaurante. Possui funcion\u00e1rios \ncapacitados e equipamentos de seguran\u00e7a. \n\nAcessibilidade A caverna situa-se no n\u00facleo Ouro Grosso, sendo acess\u00edvel por 5 km de estrada e trilha desde o centro de visitantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es Exist\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acesso ao local, contudo sem qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 geologia do local, \nou \u00e0 forma\u00e7ao da caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com poucos vestigios de depreda\u00e7\u00e3o, como espeleotemas danificados e/ou escurecidos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico elevado. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade antr\u00f3pica moderada. O plano emergencial, atualmente em uso, prop\u00f5e um circuito de visita\u00e7\u00e3o que amplia exponencialmente a \nvulnerabilidade desta caverna, pois a entrada e a sa\u00edda s\u00e3o feitas pelo mesmo local. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Iporanga, com cerca de 4369  habitantes, encontra-se a 13 km do n\u00facleo de Ouro Grosso e a \n28 km de Apia\u00ed. IDH Iporanga: 0,693 &lt;IDH S\u00e3o Paulo. \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas de caracter\u00edsticas similares na \u00e1rea, dentro do mesmo contexto geol\u00f3gico - geomorfol\u00f3gico. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos  Os dep\u00f3sitos sedimentares observados no interior da caverna podem servir para ilustrar o entulhamento \ndo vale do rio Betari, e as altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar ocorridas ao longo do \u00faltimo per\u00edodo glacial.   \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, tendo sido registradas esp\u00e9cies de fauna aqu\u00e1tica e terrestre \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fados curriculares para todos os n\u00edveis do sistema educativo, podendo ser utilizada para fins did\u00e1ticos por p\u00fablicos de qualquer n\u00edvel. \n \nFotos: \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Aspecto geral da entrada da cavidade sendo poss\u00edvel observar os \nespeleotemas de teto,os blocos desmoronados e os sedimentos argilosos Figura 2 \u2013 Conduto que abriga o rio subterr\u00e2neo sendo \n\nposs\u00edvel observar a folia\u00e7\u00e3oda rocha calc\u00e1ria e dep\u00f3sitos \nsedimentares. Foto: Ricardo Martinelli \n\n\n\n121 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \nNome do Local  Caverna Temimina Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Caboclos \nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0731042 746591       Altitude 235 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria O conduto principal alinha-se segundo a dire\u00e7\u00e3o NE-SW, paralelo \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o metasedimentar.  O entalhamento vadoso originou um grande e \namplo c\u00e2nion subterr\u00e2neo, que ao longo de seu desenvolvimento produziu vazios ainda mais amplos pelo abatimento de blocos. S\u00e3o identificados n\u00edveis superiores \nconectados com a superf\u00edcie atrav\u00e9s de dolinas de abatimento, originadas pelo processo de incas\u00e3o dos vazios mais pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie. Estes condutos, \natualmente inativos, foram tomados por exuberante vegeta\u00e7\u00e3o formando os \u201cJardins Suspensos\u201d. Na por\u00e7\u00e3o final da cavidade, nas proximidades da ressurg\u00eancia, \nocorrem diques m\u00e9tricos de diab\u00e1sio perpendiculares \u00e0 folia\u00e7\u00e3o principal (NW/SE). A caverna possui grande diversidade de espeleotemas (estalactites, estalagmites, \ncortinas, escorrimentos, travertinos e p\u00e9rolas e um espeleotema denominado \u201cchuveiro\u201d). Grandes claraboias que conectam a galeria do rio \u00e0s galerias f\u00f3sseis \nsuperiores, permitindo a passagem de luz e a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em alguns trechos. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( x )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   (  )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Temimina pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura Possui infraestrutura b\u00e1sica para receptivo no entorno: sanit\u00e1rios e \u00e1rea para camping. Existem monitores capacitados para guiar na \ncaverna e equipamentos de seguran\u00e7a. \n\nAcessibilidade A partir da portaria do N\u00facleo Caboclos s\u00e3o 9,5 km de dist\u00e2ncia, com 5 km percorridos a p\u00e9 por trilhas de dificuldade m\u00e9dia, incluindo travessia de rio. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es No in\u00edcio da trilha existe uma placa de sinaliza\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es sobre a trilha em ingl\u00eas e portugu\u00eas, contudo n\u00e3o cont\u00eam qualquer \ninforma\u00e7\u00e3o sobre a caverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o A caverna encontra-se muito bem preservada no geral, com raros vest\u00edgios de depreda\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, apenas alguns \nvest\u00edgios de pisoteio em \u00e1rea com p\u00e9rolas. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Caverna dotada de grande valor c\u00eanico inserido em local de alto valor paisag\u00edstico \u2013 Mata Atl\u00e2ntica. Ainda n\u00e3o \u00e9 utilizado na iconografia tur\u00edstica a \nn\u00edvel estadual ou nacional. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Presen\u00e7a de alguns desmoronamentos. Est\u00e1 sujeito a descaracteriza\u00e7\u00e3o se sofrer visita\u00e7\u00e3o intensa. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 45 km da sede do n\u00facleo de Caboclos, \ne a 29 km da caverna. IDH Apia\u00ed: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Caverna com caracter\u00edsticas que a tornam \u00fanica na \u00e1rea. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico, hidrogeol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos A caverna Temimina pode ser usada para contar a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o, pois possui intrus\u00f5es de \nrochas \u00edgneas sin e p\u00f3s-tect\u00f4nicas do Proteroz\u00f3ico Superior (idade de 570 a 1000 milh\u00f5es de anos), enquanto que o dique de diab\u00e1sio est\u00e1 associado ao enxame de \nDiques de Guapiara de idade Mezoz\u00f3ica (65 a 230 milh\u00f5es de anos). Ambas as rochas est\u00e3o inseridas em calc\u00e1rios Pr\u00e9-Cambrianos (idade superior a um 1 de anos). \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, pois na caverna foram contabilizadas esp\u00e9cies de fauna aqu\u00e1tica e terrestre, \ncontendo algumas esp\u00e9cies consideradas amea\u00e7adas (S\u00c3O PAULO, 1998). \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  A caverna ilustra conte\u00fados curriculares para p\u00fablicos desde leigos at\u00e9 a estudantes do ensino superior. \n \nFotos: \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Espeleotema em forma de chuveiro \nFigura 4 \u2013 Dique de diab\u00e1sio \n\nFigura 2 \u2013Detalhe das p\u00e9rolas \n\nFigura 3 \u2013Intrus\u00e3o gran\u00edtica \n\n\n\n122 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Chap\u00e9u Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Caboclos \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0749290 7295470     Altitude 558 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A caverna Chap\u00e9u apresenta apenas 300 m de extens\u00e3o (CNC/SBE) e constitui-se de uma \u00fanica galeria. O desenvolvimento principal coincide \ncom o bandamento e padr\u00e3o litol\u00f3gico regional NE-SW. Esta cavidade se desenvolve em dois diferentes tipos de litologia, na sua por\u00e7\u00e3o inicial em calc\u00e1rios, \napresentando fei\u00e7\u00f5es vadosas; e na sua parte final em granitos, apresentando-se sob a forma de matac\u00f5es (figura 16). Observa-se o contato entre calc\u00e1rio e granito, \nque evidencia o processo de forma\u00e7\u00e3o por fen\u00f4menos n\u00e3o c\u00e1rsticos. Esta morfologia formou-se a partir da lixivia\u00e7\u00e3o do reg\u00f3lito gran\u00edtico resultante da intemperiza\u00e7\u00e3o \ndos granitos da Serra da D\u00favida, onde as por\u00e7\u00f5es intemperizadas mais finas foram transportadas pelo fluxo subterr\u00e2neo, assim formando os vazios. O aspecto \narredondado dos matac\u00f5es de granito se deve \u00e0 esfolia\u00e7\u00e3o esferoidal (intemperismo em casca de cebola). \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   ( )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico Limite geol\u00f3gico entre os granitos da Serra da D\u00favida granitos da Serra da D\u00favida, e forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de camping a 70 m de dist\u00e2ncia e outras infraestruturas como com\u00e9rcio, restaurantes, hospitais, bancos, e outro tipo de \nhospedagem a 29 km, na cidade de Apia\u00ed. \n\nAcessibilidade A partir da casa sede do N\u00facleo s\u00e3o 100 m de dist\u00e2ncia percorrida a p\u00e9 por trilha gramada e de ch\u00e3o batido, pontes e escadarias sem grandes \ndificuldades. A trilha \u00e9 bem conservada e liga as grutas Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II, Aranhas e Chap\u00e9u, compondo um roteiro de visita\u00e7\u00e3o, que, inclusive, foi \nadaptado para cadeirantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e forma\u00e7\u00e3o da \ncaverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com pouca deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de valor est\u00e9tico alto, apresentando grande diversidade de espeleotemas. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 45 km da sede do n\u00facleo de Caboclos. \nIDH Apia\u00ed: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Devido ao fato de estar inserida em duas litologias distintas, faz com que se destaque das outras cavernas que ocorrem em carbonatos. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gico Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como processos de forma\u00e7\u00e3o \npor fen\u00f4menos n\u00e3o c\u00e1rsticos, metamorfismo de contacto no limite calc\u00e1rios-granitos e fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, pois na caverna foram encontradas esp\u00e9cies de invertebrados, vertebrados e \nfauna aqu\u00e1tica. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar os processos da morfologia c\u00e1rstica, para todos os n\u00edveis do sistema educativo. \n \nFotos: \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Estalactites e matac\u00e3o de granito no lado direito da foto \n\n\n\n123 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Chap\u00e9u Mirim II Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Caboclos \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0744711 7295534    Altitude 617 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A caverna Chap\u00e9u Mirim II possui apenas 58 m de extens\u00e3o (CNC/SBE) projetados em apenas uma galeria, e as suas entradas (sumidouro e \nressurg\u00eancia) s\u00e3o ampla. Revela poucos espeleotemas. As cavernas Chap\u00e9u Mirim I e II est\u00e3o integradas num mesmo sistema de cavernas, cuja drenagem \u00e9 afluente \ndo c\u00f3rrego do Chap\u00e9u. Estas grutas s\u00e3o subsuperficiais, situadas pouco abaixo da superf\u00edcie do terreno em contato direto como o epicarste. S\u00e3o formadas por rochas \ncarbon\u00e1ticas, tendo-se originado a partir do fluxo laminar da \u00e1gua subterr\u00e2nea atrav\u00e9s de conjuntos de fraturas, com gradiente hidr\u00e1ulico alinhado em dire\u00e7\u00e3o ao \nC\u00f3rrego do Chap\u00e9u. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   ( )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Chap\u00e9u Mirim II pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e \nmetacalcilutitos impuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de camping a 70 m de dist\u00e2ncia e outras infraestruturas como com\u00e9rcio, restaurantes, hospitais, bancos, e outro tipo de \nhospedagem a 29 km, na cidade de Apia\u00ed. \n\nAcessibilidade A partir da casa sede do N\u00facleo s\u00e3o 100 m de dist\u00e2ncia percorrida a p\u00e9 por trilha gramada e de ch\u00e3o batido, pontes e escadarias sem grandes \ndificuldades. A trilha \u00e9 bem conservada e liga as grutas Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II, Aranhas e Chap\u00e9u, compondo um roteiro de visita\u00e7\u00e3o, que, inclusive, foi \nadaptado para cadeirantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e forma\u00e7\u00e3o da \ncaverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguma deteriora\u00e7\u00e3o, alguns espeleotemas danificados e outros de colora\u00e7\u00e3o negra, devido aos carburetos \nque eram utilizados primariamente como fonte de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de moderado valor est\u00e9tico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 45 km da sede do n\u00facleo de Caboclos. \nIDH Apia\u00ed: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas na \u00e1rea com caracter\u00edsticas similares. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais  e processos geol\u00f3gicos     Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia: o bandamento composicional \ndos calc\u00e1rios e as fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade. S\u00e3o observadas marcas de fluxo tipo scallop. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, pois na caverna foram encontradas esp\u00e9cies de invertebrados, vertebrados e \nfauna aqu\u00e1tica. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar os processos da morfologia c\u00e1rstica, para todos os n\u00edveis do sistema educativo. \n \nFotos: \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Entrada na caverna Figura 2 \u2013 Scallops decim\u00e9tricos \u2013 marcas de corrente \nd\u2019\u00e1gua na parede e piso da galeria de rio. Foto: Geo\u00edntegra \n \n\n\n\n124 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Chap\u00e9u Mirim I  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Caboclos \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0744750 7295562      Altitude 615 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A caverna Chap\u00e9u Mirim I acompanha uma fratura paralela ao plano de folia\u00e7\u00e3o principal dos calc\u00e1rios (NE-SW), sendo formada exclusivamente \npor um conduto linear com morfologia vadosa. Possui 169 m de extens\u00e3o (CNC/SBE), e constitui-se de uma \u00fanica galeria. Tem uma entrada bastante ampla e possui \nalguns espeleotemas como estalactites e cortinas. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   ( )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna Chap\u00e9u Mirim I pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e \nmetacalcilutitos impuros e margosos. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de camping a 70 m de dist\u00e2ncia e outras infraestruturas como com\u00e9rcio, restaurantes, hospitais, bancos, e outro tipo de \nhospedagem a 29 km, na cidade de Apia\u00ed. \n\nAcessibilidade A partir da casa sede do N\u00facleo s\u00e3o 100 m de dist\u00e2ncia percorrida a p\u00e9 por trilha gramada e de ch\u00e3o batido, pontes e escadarias sem grandes \ndificuldades. A trilha \u00e9 bem conservada e liga as grutas Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II, Aranhas e Chap\u00e9u, compondo um roteiro de visita\u00e7\u00e3o, que, inclusive, foi \nadaptado para cadeirantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e forma\u00e7\u00e3o da \ncaverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguma deteriora\u00e7\u00e3o, alguns espeleotemas danificados e outros de colora\u00e7\u00e3o negra, devido aos carburetos \nque eram utilizados primariamente como fonte de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de moderado valor est\u00e9tico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 45 km da sede do n\u00facleo de Caboclos. \nIDH Apia\u00ed: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Ocorr\u00eancia de outras cavernas na \u00e1rea com caracter\u00edsticas similares. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais  e processos geol\u00f3gicos     Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia: o bandamento composicional \ndos calc\u00e1rios e as fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade. S\u00e3o observadas marcas de fluxo tipo scallop. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, pois na caverna foram encontradas esp\u00e9cies de invertebrados, vertebrados e \nfauna aqu\u00e1tica. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar os processos da morfologia c\u00e1rstica, para todos os n\u00edveis do sistema educativo. \n \nFotos: \n \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 P\u00f3rtico de entrada principal (ressurg\u00eancia). Foto: \nRicardo Martinelli \n\nFigura 2 \u2013 Sal\u00e3o principal e conduto inferior do rio. \nFoto: Ricardo Martinelli \n\n\n\n125 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Aranhas  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Caboclos \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0744295 7295507     Altitude 595 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria Possui 210 m de extens\u00e3o, e orienta\u00e7\u00e3o geral N-S, com inflex\u00f5es NE-SW e NW-SE. A caverna se divide em duas partes, a primeira formada por \ncalc\u00e1rios, e a segunda parte inserida num ambiente de matac\u00f5es gran\u00edticos. Na por\u00e7\u00e3o da cavidade instalada nos calc\u00e1rios prevalecem as fei\u00e7\u00f5es vadosas e na \npor\u00e7\u00e3o gran\u00edtica (granitos da Serra da D\u00favida) existe um emaranhado de vazios entre matac\u00f5es de grandes dimens\u00f5es. O contato entre as rochas calc\u00e1rias e \ngran\u00edticas \u00e9 facilmente observado, sendo observadas aur\u00e9olas de metamorfismo de contato. N\u00e3o apresenta grande ornamenta\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de espeleotemas. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   ( )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico Limite geol\u00f3gico entre os filitos da Serra da Boa Vista, e forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura \u00c1rea de camping a 400 m de dist\u00e2ncia e outras infraestruturas como com\u00e9rcio, restaurantes, hospitais, bancos, e outro tipo de \nhospedagem a 29 km, na cidade de Apia\u00ed. \n\nAcessibilidade A partir da casa sede do N\u00facleo s\u00e3o 400 m de dist\u00e2ncia percorrida a p\u00e9 por trilha gramada e de ch\u00e3o batido, pontes e escadarias sem grandes \ndificuldades. A trilha \u00e9 bem conservada e liga as grutas Chap\u00e9u Mirim I, Chap\u00e9u Mirim II, Aranhas e Chap\u00e9u, compondo um roteiro de visita\u00e7\u00e3o, que, inclusive, foi \nadaptado para cadeirantes. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es A sinaliza\u00e7\u00e3o existente \u00e9 focada apenas na localiza\u00e7\u00e3o e acesso \u00e0 caverna, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a geologia e forma\u00e7\u00e3o da \ncaverna. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Geoss\u00edtio com alguma deteriora\u00e7\u00e3o, alguns espeleotemas danificados e outros de colora\u00e7\u00e3o negra, devido aos carburetos \nque eram utilizados primariamente como fonte de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Controle do n\u00famero de visitantes, e visita\u00e7\u00e3o realizada respeitando a capacidade de carga da caverna. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio inserido num local de moderado valor est\u00e9tico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Vulnerabilidade moderada. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a 45 km da sede do n\u00facleo de Caboclos. \nIDH Apia\u00ed: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Devido ao fato de estar inserida em duas litologias distintas, faz com que se destaque das outras cavernas que ocorrem em carbonatos. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos      Ao longo do circuito de visita\u00e7\u00e3o s\u00e3o observados aspectos da geologia, tais como processos de \nforma\u00e7\u00e3o por fen\u00f4menos n\u00e3o c\u00e1rsticos, metamorfismo de contacto no limite calc\u00e1rios-granitos e fei\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas e vadosas relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da cavidade. O \ncontato entre as rochas calc\u00e1rias e gran\u00edticas \u00e9 facilmente observado, ocorrendo metamorfismo de contato (aur\u00e9olas que atestam o recozimento dos calcarios). \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse sobre a biodiversidade, pois na caverna foram encontradas esp\u00e9cies de invertebrados, vertebrados e \nfauna aqu\u00e1tica. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar os processos da morfologia c\u00e1rstica, para todos os n\u00edveis do sistema educativo. \n \nFotos: \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Escorrimento na galeria da caverna \nFigura 2 \u2013Brecha tect\u00f4nica cimentada que observada no teto \nda gruta, com pequena falha transcorrente exibindo rejeito \npara n\u00edveis de quartzito. Foto: Geo\u00edntegra \n \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Caverna Casa de Pedra  Localiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo Casa de Pedra \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0744277   7290558  Altitude 261 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria Cavidade natural com 5,5 km de extens\u00e3o e um dos maiores p\u00f3rticos de cavernas do mundo, com alegados 215 m, conforme registrado no CNC-\nSBE. N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o e em campo, apesar da grandiosidade deste elemento, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se certificar desta medida. Cavidade ativa, sendo \num sumidouro para o rio Maximiano em seu p\u00f3rtico de entrada e ressurg\u00eancia deste mesmo rio no p\u00f3rtico conhecido como Santo Ant\u00f4nio. \n\nTipo de interesse ( x )Geomorfol\u00f3gico   ( x )Espeleol\u00f3gico  ( x )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   ( )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   (  )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico As rochas carbon\u00e1ticas da caverna de Santana pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Bairro da Serra, composta por metacalcarenitos e metacalcilutitos \nimpuros e margosos, com predomin\u00e2ncia local de dolomitos com colora\u00e7\u00e3o cinza-escura. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura N\u00e3o h\u00e1 infraestrutura nas proximidades da caverna, apenas banheiros no n\u00facleo. \n\nAcessibilidade O n\u00facleo Casa de Pedra fica a 10 km de Iporanga, por estrada de terra mal conservada. Da portaria do n\u00facleo at\u00e9 a caverna, h\u00e1 uma trilha cujo \npercurso dura em m\u00e9dia 60 minutos, em relevo bastante acidentado. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o h\u00e1 nenhum tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o no local. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o A bacia hidrogr\u00e1fica que alimenta o rio Maximiano possui todas suas nascentes no interior do Parque. Trata-se de um rio \ncaudaloso, com inunda\u00e7\u00f5es frequentes no per\u00edodo chuvoso, alterando a paisagem subterr\u00e2nea na galeria do rio. Ricamente ornamentada na galeria superior, em sua \npor\u00e7\u00e3o final. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades Na atualidade, apenas a trilha para visita\u00e7\u00e3o do p\u00f3rtico est\u00e1 autorizada. Sua travessia \u00e9 prevista no seu plano de manejo, mas est\u00e1 suspensa \nat\u00e9 que medidas preventivas de seguran\u00e7a sejam previamente adotadas, sobretudo pelos riscos de inunda\u00e7\u00e3o repentina. \n\nAspecto est\u00e9tico Destaca-se pelo p\u00f3rticos (principal ou Igreja e Santo Ant\u00f4nio), bem como pelo sal\u00e3o Krone. A grandiosidade de seus condutos e sal\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 \nnot\u00e1vel. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Descrita por Richard Krone no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. O 1\u00b0 Congresso Brasileiro de Espeleologia foi realizado em suas proximidades, em 1964. \nAtividades de medita\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizadas em seu p\u00f3rtico. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 implementada. \n\nVulnerabilidade Intr\u00ednseca em fun\u00e7\u00e3o da elevada din\u00e2mica do rio, podendo alterar a paisagem significativamente em eventos extremos de cheia. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas N\u00e3o h\u00e1 povoa\u00e7\u00f5es nas imedia\u00e7\u00f5es. Os povoados mais pr\u00f3ximos se localizam nas proximidades do \nn\u00facleo, composto por casas espar\u00e7as. O povoado mais pr\u00f3ximo \u00e9 o distrito sede de Iporang, com cerca de 4369  habitantes. \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico diferente do turismo. \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  \u00danica no contexto nacional, por sua grandiosidade excepcional. Rara no \u00e2mbito mundial. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse geomorfol\u00f3gico, espeleol\u00f3gico e estrutural. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referido em artigos em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, teses universit\u00e1rias e plano de manejo. \n\nRepresentatividade de materiais e processos geol\u00f3gicos   Interesse geomorfol\u00f3gico (vale cego, p\u00f3rtico), estrutural (dobras nos carbonatos no p\u00f3rtico, controle \nestrutural), hidrogeol\u00f3gico (bacia de contribui\u00e7\u00e3o, sumidouro, ressurg\u00eancia), espeleol\u00f3gico. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Fauna cavern\u00edcola terrestre e aqu\u00e1tica. Interesse hist\u00f3rico: Descrita por Richard Krone no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, e \no 1\u00b0 Congresso Brasileiro de Espeleologia foi realizado em suas proximidades, em 1964. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  O geoss\u00edtio apresenta bastante potencial para exemplificar os processos da morfologia c\u00e1rstica, para todos os n\u00edveis do sistema educativo. \nTodavia, a dificuldade de acesso \u00e9 um impeditivo para trabalhos com escolas. \n \nFotos: \n \n \n\n   \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Entrada da caverna. Foto: Heros Lobo Figura 2 \u2013 Vista a\u00e9rea do p\u00f3rtico da caverna. Foto: Lalo de Almeida \n\n\n\n127 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Mina de Furnas  Localiza\u00e7\u00e3o km 16,5 da estrada Apiai-Iporanga \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0744277   7290558  Altitude 261 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A mina de Furnas localiza-se \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Furnas, e esta mina foi a primeira jazida no Vale do Ribeira a ser explorada \neconomicamente, tendo sido as suas atividades encerradas em 1992, devido a dificuldades tecnol\u00f3gicas encontradas para beneficiamento de seu min\u00e9rio. O min\u00e9rio \nprim\u00e1rio de Furnas \u00e9 constitu\u00eddo, predominantemente, por galena, pirita e esfalerita, com participa\u00e7\u00e3o de arsenopirita, calcopirita e estibinita. \n\nTipo de interesse (  )Geomorfol\u00f3gico   (  )Espeleol\u00f3gico  ( )Estrutural   ( x )Hidrogeol\u00f3gico   ( )Paleontol\u00f3gico   ( x )Mineral\u00f3gico   ( x )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico A mina de Furnas possui mineraliza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 jazida chumbo-prata tipo Panelas. Esta se caracteriza por apresentar um forte \ncontrole litoestrutural, discordante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rochas encaixantes (DAITX, 1996). A g\u00eanese dos fil\u00f5es sulfetados deve-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de fluidos hidrotermais de \nm\u00e9dia temperatura. A idade estimada por Daitx (1996) para a mineraliza\u00e7\u00e3o tipo Panelas \u00e9 de 1200 a 1000 Ma. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura Infraestrutura b\u00e1sica para receptivo de visitantes no entorno da Mina, no n\u00facleo Santana. \n\nAcessibilidade A mina de Furnas localiza-se \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Furnas, afluente do alto curso do rio Betari que, por sua vez, \u00e9 afluente da margem esquerda do \nrio Ribeira \u00e0 altura da cidade de Iporanga. O acesso \u00e0 mina \u00e9 feito pelo km 16.5 da estrada Iporanga Apia\u00ed. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o h\u00e1 nenhum tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o no local. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o Existe grande contamina\u00e7\u00e3o provocada atrav\u00e9s da lixivia\u00e7\u00e3o de rejeitos de chumbo, zinco e cobre deixados a c\u00e9u aberto \npr\u00f3ximo \u00e0 mina abandonada, ao longo do percurso do rio. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Nenhum controle nem cadastro do n\u00famero de visitantes que tiveram acesso ao geoss\u00edtio. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio sem qualquer relev\u00e2ncia est\u00e9tica, mas inserido em local com elevado valor paisag\u00edstico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  O geoss\u00edtio tem uma estreita rela\u00e7\u00e3o com um elemento cultural: o fato de ter sido uma importante explora\u00e7\u00e3o de chumbo no Vale do Ribeira \nconfere-lhe um valor hist\u00f3rico e cultural. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido no entorno dos limites do PETAR. \n\nVulnerabilidade Sujeito \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o pela lavra mineira. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a cerca de 16,5 km da mina. IDH Apia\u00ed: \n0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Geoss\u00edtio com potencial econ\u00f4mico, mas cuja explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel porque se encontra dentro da zona de amortecimento do PETAR.                                                                                                                                  \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Existem outras minas de chumbo desativadas na \u00e1rea de entorno do PETAR, como a mina de Esp\u00edrito Santo. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Interesse mineiro e mineral\u00f3gico. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Referida no plano de Manejo, artigos cient\u00edficos e trabalhos acad\u00eamicos. \n\nRepresentatividade de materiais  e processos geol\u00f3gicos  Ilustra processos de  mineraliza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 jazida chumbo-prata tipo Panelas \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Interesse hist\u00f3rico e cultural. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fado curricular para o ensino m\u00e9dio e superior. \n \nFotos: \n \n \n   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Aspecto geral das ru\u00ednas da mina. \nFigura 2 \u2013 Contamina\u00e7\u00e3o provocada pela lixivia\u00e7\u00e3o dos \nrejeitos de min\u00e9rio \n\n\n\n128 \n\n \n\nFicha de Identifica\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios no Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira \n\nNome do Local  Afloramento de laminitos algais na estrada de Apia\u00ed- Iporanga Localiza\u00e7\u00e3o Estrada Apiai-Iporanga, entre a ferradura e o mirante da serra da Boa vista \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas UTM 0744277   7290558  Altitude 261 m \n\nDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria A mina de Furnas localiza-se \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Furnas, e esta mina foi a primeira jazida no Vale do Ribeira a ser explorada \neconomicamente, tendo sido as suas atividades encerradas em 1992, devido a dificuldades tecnol\u00f3gicas encontradas para beneficiamento de seu min\u00e9rio. O min\u00e9rio \nprim\u00e1rio de Furnas \u00e9 constitu\u00eddo, predominantemente, por galena, pirita e esfalerita, com participa\u00e7\u00e3o de arsenopirita, calcopirita e estibinita. \n\nTipo de interesse (  )Geomorfol\u00f3gico   (  )Espeleol\u00f3gico  ( )Estrutural   ( )Hidrogeol\u00f3gico   (  x )Paleontol\u00f3gico   (  )Mineral\u00f3gico   ( )Mineiro \n\nEnquadramento geol\u00f3gico Os metacalc\u00e1rios que afloram pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Passa Vinte. \n\nPresen\u00e7a de infraestrutura Infraestrutura b\u00e1sica para receptivo de visitantes no entorno, no n\u00facleo Santana. \n\nAcessibilidade O afloramento situa-se na beira da estrada Apia\u00ed - Iporanga entre a Ferradura e o mirante da Serra da Boa Vista. \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o h\u00e1 nenhum tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o no local. \n\nEstado de preserva\u00e7\u00e3o / Conserva\u00e7\u00e3o O local encontra-se coberto por vegeta\u00e7\u00e3o e musgos. \n\nVisita\u00e7\u00e3o e atividades realizadas Nenhum controle nem cadastro do n\u00famero de visitantes que tiveram acesso ao geoss\u00edtio. \n\nAspecto est\u00e9tico Geoss\u00edtio sem qualquer relev\u00e2ncia est\u00e9tica, mas inserido em local com elevado valor paisag\u00edstico. \n\nRelev\u00e2ncia cultural  Sem rela\u00e7\u00e3o com elementos culturais. \n\nN\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o Inserido no entorno dos limites do PETAR. \n\nVulnerabilidade Sujeito \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o pelo uso. \n\nDensidade de povoa\u00e7\u00f5es / condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas A cidade de Apia\u00ed, com cerca de 25.700 habitantes, encontra-se a cerca de 15 km do afloramento. IDH \nApia\u00ed: 0,716 &lt;IDH S\u00e3o Paulo \n\nRelev\u00e2ncia econ\u00f4mica Aus\u00eancia de qualquer potencial econ\u00f4mico.                                                                                                                                \n\nAbund\u00e2ncia / Raridade  Este afloramento constitui exemplar \u00fanico na \u00e1rea em estudo. \n\nVariedade de elementos da geodiversidade   Associa\u00e7\u00e3o com apenas um elemento da geodiversidade. \n\nGrau de conhecimento cient\u00edfico  Inexist\u00eancia de qualquer refer\u00eancia sobre o geoss\u00edtio. \n\nRepresentatividade de materiais  e processos geol\u00f3gicos  Este afloramento ilustra uma se\u00e7\u00e3o tipo de um microbialito. \n\nDiversidade de interesses / tem\u00e1ticas associados Sem associa\u00e7\u00e3o com outras tem\u00e1ticas. \n\nRelev\u00e2ncia did\u00e1tica  Ilustra conte\u00fado curricular para o ensino superior. \n \nFotos: \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1 \u2013 Vis\u00e3o detalhada do afloramento \nFigura 2 \u2013 Aspecto geral do afloramento  \n\n\n\n129 \n\n \n\nANEXO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n130"}]}}}