{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16014"}, {"@name": "filename", "#text": "22533_Relatorio%20Final_Ana%20Catarina%20Sousa%20Costa_2014.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ana Catarina Sousa Costa\n\nA Media\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social\nem fam\u00edlias socialmente desfavorecidas\n\nAn\na \n\nCa\nta\n\nrin\na \n\nSo\nus\n\na \nCo\n\nst\na\n\nOutubro de 2014U\nM\n\nin\nho\n\n |\n 2\n\n01\n4\n\nA \nM\n\ned\nia\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nna\n p\n\nro\nm\n\no\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nin\ncl\n\nus\n\u00e3o\n\n s\noc\n\nia\nl\n\nem\n f\n\nam\n\u00edli\n\nas\n s\n\noc\nia\n\nlm\nen\n\nte\n d\n\nes\nfa\n\nvo\nre\n\nci\nda\n\ns\n\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\nOutubro de 2014\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em\nMedia\u00e7\u00e3o Educacional e Supervis\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o\n\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o do\nDoutor Fernando Guimar\u00e3es\n\nAna Catarina Sousa Costa\n\nA Media\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social\nem fam\u00edlias socialmente desfavorecidas\n\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\niii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nDepois de terminada esta longa viagem de cerca de 9 meses, n\u00e3o posso deixar de agradecer e \n\nhomenagear todos aqueles que, direta ou indiretamente, me ajudaram a chegar a bom porto. \n\nAo Dr. Carlos, orientador e companheiro de viagem, agrade\u00e7o toda a ajuda, coopera\u00e7\u00e3o, \n\ncompanheirismo, palavras de conforto e motiva\u00e7\u00e3o, partilha de conhecimentos, sabedoria e, tamb\u00e9m, \n\nmomentos de divers\u00e3o e descontra\u00e7\u00e3o que me proporcionou durante o meu est\u00e1gio. Sem ti, n\u00e3o teria \n\nsido poss\u00edvel, n\u00e3o poderia ter tido melhor mentor. Obrigada! \n\n\u00c0 Ana Maria, Bel\u00e9m, Sara e Flor por me terem recebido t\u00e3o bem e me terem feito sentir parte da \n\nequipa. Obrigada por todos os momentos de motiva\u00e7\u00e3o, divers\u00e3o e aux\u00edlio que me proporcionaram.  \n\nAo meu Professor, Doutor Fernando Guimar\u00e3es, pela confian\u00e7a que em mim depositou, por ter \n\nacreditado neste projeto e por todo o aux\u00edlio prestado ao longo destes meses. Obrigada por ter estado \n\nt\u00e3o presente e pelas palavras de motiva\u00e7\u00e3o que nunca me fizeram desistir. \n\n\u00c0s moradoras do Empreendimento Social de Coradeiras e restantes participantes deste projeto. \n\nSem voc\u00eas, tudo isto n\u00e3o seria poss\u00edvel. Agrade\u00e7o a confian\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es que desenvolvi \n\ne por acreditarem num futuro melhor. Agrade\u00e7o, ainda, a li\u00e7\u00e3o de vida que me proporcionaram. \n\nUm agradecimento especial \u00e0 minha amiga Ana Filipa Pereira por ter participado neste projeto, \n\nna ajuda a algumas moradoras na prepara\u00e7\u00e3o de entrevistas de emprego. Obrigada pela partilha do teu \n\nconhecimento em prol dos outros. Outro agradecimento especial ao meu amigo Felipe Magalh\u00e3es, por \n\nter criado a imagem do meu projeto: a ponte. Obrigada Sr. Arquiteto! \n\nAgrade\u00e7o, ainda, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que me apoiaram: \u00e0 Casa do Povo de Ferment\u00f5es, na voz da \n\nDoutora Sofia, por terem apoiado o meu est\u00e1gio; \u00e0 Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es, na voz do \n\nPresidente Manuel Mendes e Dona Fernanda, por todo o apoio e ced\u00eancia de espa\u00e7o; e \u00e0s restantes \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que participaram no momento \u201cAgir em Comunidade\u201d. \n\nPor \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, aos meus pais \u2013 por tudo, desde sempre \u2013, ao meu \n\nnamorado Diogo, e a todos os meus amigos que me apoiaram durante meses neste processo, nada \n\nf\u00e1cil, onde s\u00f3 falava em ideias e em bairros sociais, medidas de RSI, medidas de inclus\u00e3o social, enfim, \n\ntamb\u00e9m ficaram peritos na tem\u00e1tica! \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio foi realizado tendo em considera\u00e7\u00e3o o est\u00e1gio curricular de cerca de nove \n\nmeses numa IPSS, mais precisamente num Gabinete de Atendimento e Acompanhamento Social na \n\ncidade de Guimar\u00e3es. Este projeto incidiu num bairro social, maioritariamente com elementos de \n\nfam\u00edlias benefici\u00e1rias do rendimento social de inser\u00e7\u00e3o e/ou fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas e em exclus\u00e3o \n\nsocial. Neste sentido, tentamos aplicar os conhecimentos de media\u00e7\u00e3o a este campo de interven\u00e7\u00e3o. A \n\nmedia\u00e7\u00e3o tem vindo a evoluir ao longo dos tempos. Se antes apenas se tinha uma vis\u00e3o pouco \n\ndesenvolvida sobre media\u00e7\u00e3o, onde o mediador seria um elemento neutro num problema entre duas \n\n(ou mais pessoas), hoje em dia aplica-se cada vez mais ao campo social, onde est\u00e1 a crescer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o nesse sentido. Neste relat\u00f3rio, perspetivamos a media\u00e7\u00e3o com outro sentido. Assim, ser\u00e1 \n\nimportante olharmos a media\u00e7\u00e3o com outros olhos, afirmando-se n\u00e3o s\u00f3 como um meio alternativo de \n\nconflitos entre duas pessoas, mas sim como um meio alternativo e de aprendizagem para resolver \n\nproblemas de uma escala maior, como \u00e9 o caso da exclus\u00e3o social. \n\nEste projeto teve como objetivos compreender a import\u00e2ncia da media\u00e7\u00e3o em fam\u00edlias que \n\nsofrem de exclus\u00e3o social; melhorar a interven\u00e7\u00e3o da equipa multidisciplinar que trabalha com estas \n\nfam\u00edlias; (re)estabelecer a liga\u00e7\u00e3o dos pais com a escola dos filhos e de fam\u00edlias em exclus\u00e3o social \n\ncom a restante comunidade; Promover uma conviv\u00eancia frut\u00edfera entre os v\u00e1rios elementos do p\u00fablico-\n\nalvo, e entre estes e a restante comunidade; e potenciar a cidadania ativa do p\u00fablico-alvo. \n\nQuanto \u00e0 metodologia adotada, como em qualquer interven\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 importante iniciar-se com \n\numa an\u00e1lise de conte\u00fado, conhecendo os projetos j\u00e1 existentes e conceitos a reter. A observa\u00e7\u00e3o foi \n\numa constante neste projeto, para conhecer os padr\u00f5es culturais do p\u00fablico-alvo e, posteriormente, \n\nobservar as mudan\u00e7as ocorridas com a interven\u00e7\u00e3o realizada. O grupo de foco foi a metodologia \n\nadotada para o primeiro momento do est\u00e1gio, no sentido de percebermos a imagem que os seus \n\nutentes possuem do trabalho do local de est\u00e1gio. J\u00e1 os di\u00e1rios de bordo, bem como os inqu\u00e9ritos por \n\nquestion\u00e1rio, permitiram guiar e avaliar a pr\u00e1tica ao longo do est\u00e1gio. O brainstorming, a metodologia \n\nS-IVAM e as Hist\u00f3rias de Vida permitiram desenvolver os \u00faltimos dois momentos do est\u00e1gio \u2013 Di\u00e1logos \n\ne Agir em Comunidade \u2013 tentando ir ao encontro dos objetivos tra\u00e7ados inicialmente. \n\nPor \u00faltimo, este projeto teve como resultados a aproxima\u00e7\u00e3o dos pais \u00e0 escola e a melhoria das \n\nsuas atitudes parentais. Fomentou a cidadania ativa, envolvendo o p\u00fablico-alvo no desenvolvimento de \n\nprojetos em prol da comunidade. Para al\u00e9m disso, perspetivamos o papel da media\u00e7\u00e3o neste contexto \n\ncomo potenciadora da comunica\u00e7\u00e3o, da conviv\u00eancia frut\u00edfera e cidadania ativa. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\n This report was done after a professional practice about nine months in a Private Institution of \n\nSocial Solidarity, more precisely in a cabinet of care and social support in Guimar\u00e3es. This project was \n\nfocused in a social neighbourhood with socially disadvantaged families and social exclusion. So, we \n\napplied knowledge of mediation  on this field of intervention. The mediation has been evolving. If there \n\nwas a vison a little undeveloped of mediation, where the mediator would be a neutral element, today \n\nmediation applies in social context, growing investigations of this theme. In this report we look into \n\nmediation with other sense. So, it will be important to look into mediation with other eyes, stating itself \n\nnot only as an alternative mean of conflict between two people, but as an alternative and learning way \n\nto solve problems in a larger scale environment, such as social exclusion. \n\n This project had, as objectives, understanding the importance of mediation in socially \n\ndisadvantaged families and the importance of mediation to solve social exclusion; improve the \n\nintervention of the team who works with these families; (re)connect the connection with parents and \n\nschool; (re)connect families in social exclusion with the community; promote harmonious coexistence \n\nbetween socially disadvantaged families and the community; potentiate active citizenship in this public. \n\nRegarding the adopted methodology, as in any intervention, it is important to start with an \n\nanalysis of content, knowing the existing projects and concepts. The observation was constant in this \n\nproject, to know the cultural patterns of the target audience and, afterwards, to observe the changes \n\nthat occurred with the intervention. The focus group was the adopted methodology for the first stage of \n\nthe training, to understand the opinion of the users about the work made in the training place. On the \n\nother hand, the daily records as well as the surveys by questionnaire, allowed to conduct and assess all \n\nthe practice during the training. The brainstorming, the S-IVAM methodology and the Life Stories \n\nallowed to develop the two last stages of the training \u2013 Dialogues and Acting in Community \u2013 \n\ntrying to meet the initial goals. \n\nFinally, this project had as a result the proximity of parents to school and the improvement of \n\ntheir parental attitudes. It has promoted the active citizenship, involving the target audience in the \n\ndevelopment of projects in favour of the community. Furthermore, we have foreseen, in this context, the \n\nrole of mediation as an important promoter of the communication, the harmonious coexistence and the \n\nactive citizenship. \n\n\n\n \n\n\n\nix \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I - Introdu\u00e7\u00e3o....................................................................................................................... 13 \n\nCap\u00edtulo II - Enquadramento Contextual do Est\u00e1gio ............................................................................ 19 \n\n1. A nossa integra\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 21 \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... 21 \n\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo .................................................................................................. 24 \n\n4. An\u00e1lise de necessidades ........................................................................................................... 25 \n\n5. Objetivos de interven\u00e7\u00e3o/problema de investiga\u00e7\u00e3o................................................................... 28 \n\n6. Motiva\u00e7\u00f5es e expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio ....................................................................... 30 \n\nCap\u00edtulo III - Enquadramento Te\u00f3rico da Problem\u00e1tica do Est\u00e1gio ...................................................... 31 \n\n1. A Media\u00e7\u00e3o no campo da inclus\u00e3o social: a Media\u00e7\u00e3o social e socioeducativa ........................... 33 \n\n2. Modelos de Media\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 36 \n\n3. A Media\u00e7\u00e3o no campo da inclus\u00e3o social: a media\u00e7\u00e3o sociocultural ........................................... 37 \n\n4. Modelo Ecol\u00f3gico-sist\u00e9mico de Bronfenbrenner ......................................................................... 38 \n\n5. A import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o e sua supervis\u00e3o para a pr\u00e1tica da media\u00e7\u00e3o .................................. 39 \n\n6. Outras teorias importantes para o est\u00e1gio ................................................................................. 44 \n\nCap\u00edtulo IV - Enquadramento Metodol\u00f3gico do Est\u00e1gio ....................................................................... 47 \n\n1. An\u00e1lise de Conte\u00fado ................................................................................................................. 50 \n\n2. Observa\u00e7\u00e3o .............................................................................................................................. 51 \n\n3. Grupo de Foco .......................................................................................................................... 52 \n\n4. Di\u00e1rios de Bordo ....................................................................................................................... 53 \n\n5. Inqu\u00e9rito por Question\u00e1rio......................................................................................................... 54 \n\n6. Brainstorming ........................................................................................................................... 56 \n\n\n\nx \n\n7. T\u00e9cnica do Novelo .................................................................................................................... 57 \n\n8. Metodologia S-IVAM .................................................................................................................. 57 \n\n9. Hist\u00f3rias de Vida (narrativas auto-biogr\u00e1ficas) ............................................................................ 58 \n\n10. Recursos mobilizados e limita\u00e7\u00f5es .......................................................................................... 60 \n\nCap\u00edtulo V - Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o do Processo de Interven\u00e7\u00e3o ................................................... 63 \n\n1. Focus Group ............................................................................................................................. 65 \n\n1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo do Focus Group .................................................................. 66 \n\n1.2 Confronto ........................................................................................................................... 66 \n\n1.3 Reconstru\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... 67 \n\n2. Di\u00e1logos ................................................................................................................................... 67 \n\n2.1 An\u00e1lise do Problema/Conflito .............................................................................................. 67 \n\n2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do P\u00fablico-Alvo ........................................................................................... 68 \n\n2.3. S\u00edntese Descritiva das Principais Sess\u00e3o dos Di\u00e1logos ........................................................ 69 \n\n2.3.1. Sess\u00e3o n\u00famero um: Apresenta\u00e7\u00e3o .................................................................................. 70 \n\n2.3.1.1. Confronto .................................................................................................................... 70 \n\n2.3.1.2. Reconstru\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 71 \n\n2.3.2. Sess\u00e3o n\u00famero tr\u00eas: M\u00e9todos de Estudo ......................................................................... 71 \n\n2.3.2.1. Confronto .................................................................................................................... 74 \n\n2.3.2.2. Reconstru\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 74 \n\n2.3.3. Sess\u00e3o n\u00famero cinco: Boas Pr\u00e1ticas Parentais \u2013 continua\u00e7\u00e3o ......................................... 75 \n\n2.3.3.1. Confronto .................................................................................................................... 77 \n\n2.3.3.2. Reconstru\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 78 \n\n2.3.4. Sess\u00e3o n\u00famero seis: A Influ\u00eancia que exercemos nos nossos filhos ................................. 78 \n\n2.3.4.1. Confronto .................................................................................................................... 81 \n\n2.3.4.2. Reconstru\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 82 \n\n3. Agir em Comunidade \u2013 S\u00edntese descritiva das principais atividades ........................................... 82 \n\n\n\nxi \n\n3.1. Primeira sess\u00e3o \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Necessidades do Bairro ................................ 83 \n\n3.2. An\u00e1lise dos Problemas/Conflitos ........................................................................................ 84 \n\n3.3. A colocar em pr\u00e1tica os projetos ........................................................................................ 85 \n\n3.4. Evolu\u00e7\u00e3o dos projetos ........................................................................................................ 86 \n\n3.4.1. Confronto ....................................................................................................................... 87 \n\n3.4.2. Reconstru\u00e7\u00e3o.................................................................................................................. 88 \n\n3.5. Or\u00e7amento Participativo da C\u00e2mara Municipal do Projeto (re)AGIR ..................................... 88 \n\n3.5.1. Confronto ....................................................................................................................... 90 \n\n3.5.2. Reconstru\u00e7\u00e3o.................................................................................................................. 90 \n\n3.6. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Parceria com a GESTIRESID ........................................ 91 \n\n3.6.1. Confronto ....................................................................................................................... 92 \n\n3.6.2. Reconstru\u00e7\u00e3o.................................................................................................................. 92 \n\n3.7. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o sobre os cuidados a ter com animais e Parceria com a MIACIS \u2013 \n\nProte\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o Animal .................................................................................................... 92 \n\n3.7.1. Confronto ....................................................................................................................... 94 \n\n3.7.2. Reconstru\u00e7\u00e3o.................................................................................................................. 94 \n\n3.8. Hist\u00f3ria de Vida da Dona Laura .......................................................................................... 95 \n\n3.8.1. Confronto ....................................................................................................................... 96 \n\n3.8.2. Reconstru\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 96 \n\n4. Outras atividades dinamizadas .................................................................................................. 97 \n\n5. Altera\u00e7\u00f5es ao plano inicial ......................................................................................................... 98 \n\nCap\u00edtulo VI ...................................................................................................................................... 101 \n\nAn\u00e1lise de Resultados ..................................................................................................................... 101 \n\n1. Conclus\u00f5es retiradas do Focus Group ..................................................................................... 103 \n\n2. Di\u00e1logos ................................................................................................................................. 105 \n\n3. Agir em Comunidade .............................................................................................................. 109 \n\n\n\nxii \n\n4. An\u00e1lise de todo o projeto: a import\u00e2ncia da media\u00e7\u00e3o no contexto ........................................... 110 \n\nCap\u00edtulo VII - Considera\u00e7\u00f5es Finais .................................................................................................. 115 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................................... 121 \n\nAnexos ........................................................................................................................................... 127 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS E QUADROS \n\n \n\n \n\n \n\nTabela N.\u00ba 1 \u2013 Recursos Humanos do GAAS ..................................................................................... 25 \n\nTabela N.\u00ba 2 \u2013 An\u00e1lise SWOT ............................................................................................................ 28 \n\nQuadro N.\u00ba 1 \u2013 Atividades desenvolvidas ao longo do est\u00e1gio ............................................................ 51 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura N.\u00ba 1 \u2013 Modelos de Media\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 38 \n\nFigura N.\u00ba 2 \u2013 Modelo da Cebola de Korthagen ................................................................................. 43 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nO Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Media\u00e7\u00e3o Educacional e Supervis\u00e3o na \n\nForma\u00e7\u00e3o da Universidade do Minho contempla, no seu 2.\u00ba ano, um est\u00e1gio profissional onde os seus \n\nalunos integram uma institui\u00e7\u00e3o, analisam as necessidades da mesma dentro da \u00e1rea acima \n\nmencionada e realizam um projeto. \n\nA estagi\u00e1ria decidiu ingressar neste mestrado no sentido de dar seguimento \u00e0 Licenciatura em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, pensando que poderia aperfei\u00e7oar a aprofundar conhecimentos adquiridos numa \u00e1rea que \n\nme despertou muito interesse: a media\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 neste sentido que realizamos o presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio. O local de est\u00e1gio escolhido foi a \n\nCasa do Povo de Ferment\u00f5es (CPF)1, na val\u00eancia social Gabinete de Atendimento e Acompanhamento \n\nSocial/Protocolo de RSI (GAAS)2, tendo como Acompanhante da Institui\u00e7\u00e3o o Dr. Carlos Oliveira, \n\nPsic\u00f3logo. \n\nDecidimos enveredar pela media\u00e7\u00e3o social num contexto particularmente dif\u00edcil: bairros sociais. \n\nAtualmente, e com a crise que o pa\u00eds atravessa, v\u00e1rias s\u00e3o as pessoas desempregadas e a necessitar \n\nde aux\u00edlio, uma vez que apresentam rendimentos baix\u00edssimos ou inexistentes. Da\u00ed surge a necessidade \n\ndo rendimento social de inser\u00e7\u00e3o. De acordo com a Seguran\u00e7a Social (SS), o Rendimento Social de \n\nInser\u00e7\u00e3o (RSI) (SS, s/d) \u00e9 uma \n\n \n(\u2026) medida de prote\u00e7\u00e3o social criada para apoiar as pessoas ou fam\u00edlias que se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de \ngrave car\u00eancia econ\u00f3mica e em risco de exclus\u00e3o social e \u00e9 constitu\u00edda por: Um contrato de inser\u00e7\u00e3o para \nos ajudar a integrar-se social e profissionalmente; Uma presta\u00e7\u00e3o em dinheiro para satisfa\u00e7\u00e3o das suas \nnecessidades b\u00e1sicas. (p. 17) \n \n\nPosto isto, existem na freguesia de Ferment\u00f5es tr\u00eas empreendimentos sociais, com maior \n\npreval\u00eancia de habitantes benefici\u00e1rios de RSI ou que sofrem de car\u00eancia econ\u00f3mica mas que n\u00e3o \n\nre\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para beneficiar da presta\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o residente nestes bairros sofre de \n\nexclus\u00e3o social, sendo uma forma de viol\u00eancia simb\u00f3lica e \u201cindevidamente praticada\u201d (Carvalho &amp; \n\nBaptista, 2007). \n\nAssim, mostra-se neste contexto mais um poss\u00edvel campo de interven\u00e7\u00e3o para a media\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 certo que a media\u00e7\u00e3o, no seu sentido mais restrito, \u00e9 vista como uma forma diferente de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Exemplo disso ser\u00e1 o modelo de solu\u00e7\u00e3o de problemas, que se centra no \n\nconflito, onde existe um mediador, neutro e imparcial, que auxilia numa resolu\u00e7\u00e3o denominada de \n\nresolu\u00e7\u00e3o alternativa de conflitos (Torremorell, 2008). \n\n                                                             \n1 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o apresentada no anexo n.\u00ba 1. \n2 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o apresentada no anexo n.\u00ba 2. \n\n\n\n16 \n\nNeste relat\u00f3rio, vemos a media\u00e7\u00e3o com outro sentido. Os valores mais importantes para o tema \n\ndo est\u00e1gio s\u00e3o aqueles que dizem respeito \u00e0 media\u00e7\u00e3o como um processo que veicula conviv\u00eancia, \n\nonde se perspetiva a media\u00e7\u00e3o como criadora de pontes entre as pessoas (Torremorell, 2008). \n\nCom este est\u00e1gio, pretend\u00edamos prevenir comportamentos de risco, a falta de envolvimento dos \n\npais na escola e com a restante comunidade, em suma, a exclus\u00e3o social fazendo com que esta \n\ncomunidade se consiga integrar na sociedade dominante, possibilitando uma igualdade de \n\noportunidades, como v\u00e3o poder ver \u00e0 medida que forem lendo o presente relat\u00f3rio. \n\nAssim, ser\u00e1 importante olharmos a media\u00e7\u00e3o com outros olhos, vendo que a mesma tem, cada \n\nvez mais, um campo de atua\u00e7\u00e3o maior e que faz sentido na atualidade do nosso pa\u00eds, afirmando-se \n\nn\u00e3o s\u00f3 como um meio alternativo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos entre duas ou mais pessoas, mas sim \n\ncomo um meio de aprendizagem para resolver problemas de uma escala maior, como \u00e9 o caso da \n\nexclus\u00e3o social. \n\nAtrav\u00e9s deste projeto, tentamos dar a conhecer a todas as pessoas que trabalham com fam\u00edlias \n\nbenefici\u00e1rias de RSI, com fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas, com desempregados e/ou em bairros sociais \n\nonde existam v\u00e1rios padr\u00f5es culturais, outra forma de trabalharem e desenvolverem compet\u00eancias \n\npessoais e profissionais que fa\u00e7am com que essas pessoas se integrem socialmente, bem como \n\ndesenvolver compet\u00eancias nos pais que, posteriormente, sejam desenvolvidas nos seus filhos, \n\nacabando com a perpetua\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o social nas gera\u00e7\u00f5es mais novas, assim como o absentismo e \n\nabandono escolar. \n\nEste relat\u00f3rio encontra-se dividido em seis cap\u00edtulos, excluindo o presente. \n\nNo Cap\u00edtulo II realizamos um enquadramento contextual do est\u00e1gio, onde caracterizamos a Casa \n\ndo Povo de Ferment\u00f5es, mais precisamente a val\u00eancia onde incidiu o est\u00e1gio. Para al\u00e9m disso, nesta \n\nsec\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 abordada a nossa integra\u00e7\u00e3o, a caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo no geral, an\u00e1lise de \n\nnecessidades efetuada, os objetivos e problema de interven\u00e7\u00e3o e, por fim, as motiva\u00e7\u00f5es e expectativas \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio. \n\nNo Cap\u00edtulo III est\u00e1 o enquadramento te\u00f3rico do tema do est\u00e1gio. Aqui, perspetivamos a \n\nMedia\u00e7\u00e3o no campo da inclus\u00e3o social: a media\u00e7\u00e3o social e socioeducativa; analisamos os modelos de \n\nmedia\u00e7\u00e3o existentes; e explicitamos um pouco o que \u00e9 a media\u00e7\u00e3o sociocultural. Fora do \u00e2mbito da \n\nmedia\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m importante para o est\u00e1gio, falamos do Modelo Ecol\u00f3gico-sist\u00e9mico de \n\nBronfenbrenner e da import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o e sua supervis\u00e3o para a pr\u00e1tica da media\u00e7\u00e3o neste \n\nprojeto. Por fim, ser\u00e3o explicitadas outras teorias que foram importantes para o desenvolvimento do \n\nest\u00e1gio. \n\n\n\n17 \n\nO Cap\u00edtulo IV contempla o enquadramento metodol\u00f3gico do est\u00e1gio, com a an\u00e1lise de conte\u00fado, \n\nobserva\u00e7\u00e3o, grupo de foco, di\u00e1rios de bordo, inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, brainstorming, t\u00e9cnica do \n\nnovelo, metodologia S-IVAM e Hist\u00f3rias de vida como principais metodologias utilizadas. Por fim, \u00e9 \n\ndado lugar aos recursos mobilizados e limita\u00e7\u00f5es ocorridas durante o est\u00e1gio. \n\nJ\u00e1 no Cap\u00edtulo V \u00e9 apresentado e discutido todo o processo de interven\u00e7\u00e3o. Assim, realizamos \n\numa reflex\u00e3o das principais atividades dos tr\u00eas momentos do est\u00e1gio: Focus Group; Di\u00e1logos e Agir em \n\nComunidade. Aqui, tamb\u00e9m \u00e9 caracterizado o p\u00fablico-alvo participante em cada um dos momentos em \n\nespec\u00edfico. \n\nNo Cap\u00edtulo VI \u00e9 apresentada a an\u00e1lise de resultados de cada um dos momentos do est\u00e1gio e de \n\ntodo o projeto, no geral. \n\nPor fim, no Cap\u00edtulo VII seguem as considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\nEnquadramento Contextual do Est\u00e1gio \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\n1. A nossa integra\u00e7\u00e3o \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o plano de estudos do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Media\u00e7\u00e3o Educacional e Supervis\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o, no 2.\u00ba ano o aluno dever\u00e1 realizar um est\u00e1gio \n\nnum contexto real, aplicando os conhecimentos obtidos no 1.\u00ba ano do curso. Assim sendo, realizamos \n\nao longo do ano letivo 2013/2014 um est\u00e1gio curricular na Casa do Povo de Ferment\u00f5es, mais \n\nprecisamente na val\u00eancia Gabinete de Atendimento e Acompanhamento Social \u2013 Medida de RSI, de \n\nagora em diante GAAS, em Guimar\u00e3es. \n\nDurante o m\u00eas de Junho, a estagi\u00e1ria teve um contacto mais direto com a institui\u00e7\u00e3o no sentido \n\nde perceber a sua recetividade em acolher um est\u00e1gio curricular. Inicialmente, foi pensado realizar o \n\nest\u00e1gio na Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es (JFF, s/d)3. Contudo, considerou-se, logo na primeira \n\nreuni\u00e3o, que a Casa do Povo de Ferment\u00f5es teria uma \u00e1rea de abrang\u00eancia maior e que poderia ser \n\nbastante mais ben\u00e9fico para a experi\u00eancia profissional da aluna. \n\nAssim, o est\u00e1gio iniciou-se na primeira semana de Outubro, come\u00e7ando pela an\u00e1lise \n\ndocumental, observa\u00e7\u00e3o direta e conversas informais com os colaboradores do GAAS. \n\n \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o \n\nComo j\u00e1 foi mencionado anteriormente, a institui\u00e7\u00e3o onde decorreu o est\u00e1gio curricular foi a \n\nCasa do Povo de Ferment\u00f5es (CPF), no concelho de Guimar\u00e3es. \u00c9 uma institui\u00e7\u00e3o particular de \n\nsolidariedade social desde 2001, contudo a sua exist\u00eancia remonta ao ano de 1977, tendo sido \n\ninaugurada pelo ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Estado Engenheiro V\u00edtor Vasques (CPF, s/d). Naquela altura, \n\nficaram a cargo de um patrim\u00f3nio cultural, recreativo e desportivo do antigo Grupo de Teatro Gil \n\nVicente, do Centro Cat\u00f3lico e Cultural e do Centro Cultural e Recreativo de Ferment\u00f5es. \n\nNeste momento, a CPF possui oito val\u00eancias sociais, a val\u00eancia desportiva e tr\u00eas val\u00eancias \n\nculturais. As val\u00eancias sociais s\u00e3o a Creche; o Infant\u00e1rio; o ATL; o projeto Crescer Agindo para \n\nAdolescentes do 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico; um Centro de Conv\u00edvio; um Centro de Dia; Apoio \n\nDomicili\u00e1rio a Idosos; e, o Gabinete de Atendimento e Acompanhamento Social/Protocolo de RSI, \n\n                                                             \n3 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o apresentada no anexo n.\u00ba 3. \n\n\n\n22 \n\nval\u00eancia na qual incidiu a interven\u00e7\u00e3o. No que diz respeito \u00e0 val\u00eancia desportiva, contam com mais de \n\n200 atletas, sendo que as atividades desportivas \u00e0s quais d\u00e3o acompanhamento s\u00e3o o voleibol, \n\nandebol e pesca desportiva. Por fim, as val\u00eancias culturais que integram a CPF s\u00e3o o Museu da \n\nAgricultura, Olaria e Rancho Folcl\u00f3rico (CPF, s/d). \n\nEsta institui\u00e7\u00e3o usufrui de instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, constitu\u00eddas por um pavilh\u00e3o gimnodesportivo, \n\num sal\u00e3o nobre, gabinetes dos servi\u00e7os administrativos, um bar social, v\u00e1rias salas onde se \n\ndesenvolvem os trabalhos das diferentes val\u00eancias sociais, o centro de dia com cantina e, por fim, o \n\nMuseu da Agricultura (CPF, s/d). \n\nOs objetivos da CPF s\u00e3o: \n\ni) Contribuir para o bem estar das fam\u00edlias; \n\nii) Apoiar as Fam\u00edlias na educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos; \n\niii) Ocupar o Tempo Livre dos Jovens, evitando potenciais situa\u00e7\u00f5es de risco; \n\niv) Apoiar a Terceira Idade; \n\nv) Promover a Inter-Geracionalidade; \n\nvi) Promover a pr\u00e1tica desportiva; e, \n\nvii) Promover Atividades Culturais e Recreativas. (CPF, s/d) \n\nO GAAS foi a val\u00eancia da CPF escolhida para centrar a nossa interven\u00e7\u00e3o. Assim, atendimento e \n\nacompanhamento social s\u00e3o o ato de informar, orientar, encaminhar, criar confian\u00e7a, fornecer apoio \n\nsocial, interagir positivamente e realizar uma inclus\u00e3o social. Estes servi\u00e7os, no geral, surgiram da \n\nnecessidade de dar resposta a situa\u00e7\u00f5es de pobreza e/ou exclus\u00e3o social. T\u00eam como objetivos o bem-\n\nestar do indiv\u00edduo e/ou fam\u00edlias e a sua inser\u00e7\u00e3o. Estas pessoas e fam\u00edlias dever\u00e3o beneficiar de uma \n\ncomunidade que se centre em criar inclus\u00e3o social (Estorninho, 2010).  \n\nNeste sentido, de acordo com Estorninho (2010) os GAAS\u2019s s\u00e3o \n\n \numa resposta social na qual s\u00e3o atendidas e/ou acompanhadas pessoas e fam\u00edlias, numa rela\u00e7\u00e3o de \nreciprocidade e confian\u00e7a entre utente e t\u00e9cnico, no sentido da resolu\u00e7\u00e3o, minora\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de \ndificuldades geradas por ou geradoras de pobreza e/ou exclus\u00e3o social e da promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \nfacilitadoras de bem-estar e qualidade de vida, nomeadamente, atrav\u00e9s da concretiza\u00e7\u00e3o de um contrato de \ninser\u00e7\u00e3o. (p. 22) \n \n\nNuma maneira geral, todos os GAAS\u2019s t\u00eam como objetivos: \n\ni) Apoiar os indiv\u00edduos e suas fam\u00edlias que estejam em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e \n\nemerg\u00eancia social; \n\n\n\n23 \n\nii) Contribuir para o desenvolvimento das compet\u00eancias e potencialidades desses indiv\u00edduos, \n\ngarantindo um acompanhamento social para a defini\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o do seu contrato \n\nde inser\u00e7\u00e3o; \n\niii) Refor\u00e7ar a autoestima e a autonomia da pessoa, agilizando as suas redes familiares, \n\nafetivas e sociais, bem como outros recursos pessoais que sejam pertinentes; e, \n\niv) Mobilizar toda a comunidade para que seja feita uma progressiva inser\u00e7\u00e3o social, o bem-\n\nestar pessoal, social e profissional dos indiv\u00edduos e/ou fam\u00edlias. (Estorninho, 2010) \n\nNuma an\u00e1lise ao Regulamento Interno do GAAS CPF (s/d), pode ler-se que esta equipa pretende \n\nque seja realizada uma interven\u00e7\u00e3o junto de cada indiv\u00edduo e/ou fam\u00edlia, no sentido de criar condi\u00e7\u00f5es \n\nde autonomia, atrav\u00e9s de um acompanhamento dos t\u00e9cnicos, tendo em vista: \n\n \nA potencia\u00e7\u00e3o dos fatores de prote\u00e7\u00e3o de cada fam\u00edlia, enquanto estrat\u00e9gia de preven\u00e7\u00e3o; a interven\u00e7\u00e3o \nprecoce enquanto estrat\u00e9gia eficaz para minimizar situa\u00e7\u00f5es de risco ou perigo; a abordagem local e \ncomunit\u00e1ria, atrav\u00e9s de iniciativas e servi\u00e7os locais, centradas na comunidade e promotores do \ndesenvolvimento social. (p. 2) \n \n\nQuanto aos recursos humanos, sintetizamos a informa\u00e7\u00e3o na Tabela 1: \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Recursos Humanos do GAAS \n \n\nIdade G\u00e9nero Fun\u00e7\u00e3o Habilita\u00e7\u00f5es Acad\u00e9micas \n\n32 Feminino T\u00e9cnica Superior T\u00e9cnica Superior de Servi\u00e7o Social \n32 Masculino T\u00e9cnico Superior Psic\u00f3logo \n33 Feminino Ajudante de A\u00e7\u00e3o Direta 12.\u00ba Ano do curso profissional de Turismo \n40 Feminino Ajudante de A\u00e7\u00e3o Direta 9.\u00ba Ano \n43 Feminino Ajudante de A\u00e7\u00e3o Direta 9.\u00ba Ano \n\nFonte: (CPF, s/d) \n\n \n\nOs t\u00e9cnicos superiores t\u00eam como compet\u00eancias gerais o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o familiar e \n\nrealizar visitas domicili\u00e1rias peri\u00f3dicas para avaliar a situa\u00e7\u00e3o. Devem, ainda, negociar, apoiar na \n\ndefini\u00e7\u00e3o, acompanhar e avaliar o contrato de inser\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o os respons\u00e1veis pelas ajudantes de \n\na\u00e7\u00e3o direta, devendo planificar e acompanhar o trabalho por estas realizado. T\u00eam igualmente a \n\nresponsabilidade pela gest\u00e3o dos processos de cada fam\u00edlia, tentando articular os diferentes \n\nintervenientes e entidades envolvidas. Por fim, s\u00e3o estes que realizam os relat\u00f3rios sociais, o plano de \n\na\u00e7\u00e3o anual do GAAS, os relat\u00f3rios de progresso semestral e de avalia\u00e7\u00e3o para a renova\u00e7\u00e3o, bem como \n\ncontactar e estabelecer rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o com entidades locais e com o N\u00facleo Local de \n\nInser\u00e7\u00e3o (CPF, s/d, p. 4). \n\nPor sua vez, as Ajudantes de A\u00e7\u00e3o Direta (AAD\u2019s) devem participar diretamente em a\u00e7\u00f5es que \n\npromovam a organiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, uma cultura de higiene organizacional, gest\u00e3o dom\u00e9stica, higiene \n\n\n\n24 \n\ne cuidados pessoais e educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica. Participam, ainda, na execu\u00e7\u00e3o de atividades educativas, \n\ndesportivas, sociais e recreativas na comunidade ou na habita\u00e7\u00e3o de cada fam\u00edlia, no sentido de \n\nmelhorar a qualidade de vida das fam\u00edlias alvo da interven\u00e7\u00e3o (CPF, s/d, p. 8). \n\n \n\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo \n\nAo analisar o protocolo de Avalia\u00e7\u00e3o para a Renova\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7o de 2013, conseguimos \n\nconstatar que em Mar\u00e7o desse mesmo ano, o GAAS acompanhava 115 fam\u00edlias com direito a \n\nRendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o e ainda mais fam\u00edlias, sem um n\u00famero espec\u00edfico, de a\u00e7\u00e3o social \n\n(fam\u00edlias com pedidos de ajuda espor\u00e1dicos ou n\u00e3o, mas que n\u00e3o re\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para o RSI). Ao \n\nanalisarmos o relat\u00f3rio do progresso semestral a 30 de Setembro 2013, no GAAS acompanhavam 94 \n\nfam\u00edlias em protocolo do Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o. Estas fam\u00edlias pertencem a Ferment\u00f5es, \n\nPenselo e Silvares, tr\u00eas freguesias pertencentes \u00e0 Comiss\u00e3o Social Interfreguesia Comunidade \n\nSolid\u00e1ria. Ferment\u00f5es \u00e9 a freguesia com mais popula\u00e7\u00e3o \u2013 cerca de 4137 \u2013 contemplando ainda a \n\nexist\u00eancia de tr\u00eas empreendimentos sociais: Coradeiras (com 98 habita\u00e7\u00f5es), Matadu\u00e7os (60 \n\nhabita\u00e7\u00f5es) e Monte de S. Pedro (39 habita\u00e7\u00f5es) (CASFIG, s/d). A freguesia de Penselo tem cerca de \n\n1444 habitantes e a freguesia de Silvares 2568. Estas tr\u00eas freguesias t\u00eam, de acordo com a Rede \n\nSocial de Guimar\u00e3es (RSG), mais popula\u00e7\u00e3o dentro do grupo et\u00e1rio 25\u201364 anos (RSG, 2011). \n\nAtualmente, a freguesia de Ferment\u00f5es (onde centramos a nossa interven\u00e7\u00e3o) \u00e9 uma zona residencial \n\nda cidade, com algumas unidades industriais, principalmente ligadas \u00e0s cutelarias, curtumes, t\u00eaxteis e \n\npl\u00e1sticos, sendo dominada pela atividade de com\u00e9rcios e servi\u00e7os. 60% da popula\u00e7\u00e3o emprega-se no \n\nsector secund\u00e1rio, 30% no terci\u00e1rio e 10% no prim\u00e1rio. A freguesia cont\u00e9m tr\u00eas escolas do ensino \n\nb\u00e1sico e uma do 3\u00ba ciclo, constituindo o Agrupamento de Escolas Fernando T\u00e1vora4 (Junta de \n\nFreguesia de Ferment\u00f5es, s/d). \n\nS\u00e3o indiv\u00edduos carenciados, com um projeto de vida protocolado pela equipa de t\u00e9cnicos \n\nsuperiores do GAAS, no sentido de garantir o Rendimento Social de Inser\u00e7\u00e3o, as melhorias de \n\nqualidade de vida e condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia. \n\nAs principais problem\u00e1ticas deste p\u00fablico-alvo s\u00e3o o alcoolismo; toxicodepend\u00eancia; fam\u00edlias \n\nnumerosas com percursos de vida disfuncionais; perturba\u00e7\u00f5es do foro mental; ansiedade e depress\u00e3o; \n\ndesemprego; viol\u00eancia dom\u00e9stica; maus-tratos a crian\u00e7as; absentismo e abandono escolar; falta de \n\n                                                             \n4 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o apresentada no anexo n.\u00ba 4. \n\n\n\n25 \n\nconviv\u00eancia com a comunidade; dificuldade de inser\u00e7\u00e3o social; popula\u00e7\u00e3o sem qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional; e aus\u00eancia de compet\u00eancias pessoais e sociais.  \n\nAssim, estas fam\u00edlias, segundo Sousa e Ribeiro (2005), podem ser consideradas de \n\nmultiproblem\u00e1ticas pois, a maior parte delas, t\u00eam v\u00e1rias disfun\u00e7\u00f5es associadas, uma vez que \n\n \n[t\u00eam] presen\u00e7a simult\u00e2nea em dois ou mais membros da fam\u00edlia de comportamentos problem\u00e1ticos severos \ne est\u00e1veis no tempo; insufici\u00eancia grave, sobretudo dos pais, nas atividades funcionais e relacionais e no \ndesenvolvimento familiar. (p. 6) \n \n\nSegundo as autoras, a ativa\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias tem-se revelado uma fulcral ferramenta de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, pois estas existem em todas as fam\u00edlias \u2013 bem como as incompet\u00eancias \u2013 sejam elas \n\npobres, ricas, multiproblem\u00e1ticas ou n\u00e3o (Sousa &amp; Ribeiro, 2005). \n\nAo longo da explica\u00e7\u00e3o de cada momento do est\u00e1gio realizado, ser\u00e1 ainda realizada uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo em espec\u00edfico, uma vez que foram sempre surgindo pessoas novas. \n\n \n\n4. An\u00e1lise de necessidades \n\nO conceito de necessidade \u00e9 \u201cum conceito polimorfo que adota distintas ace\u00e7\u00f5es conforme seja \n\nutilizado por educadores, soci\u00f3logos, economistas, trabalhadores sociais, etc. (Burton &amp; Merrill, 1977, \n\ncit. por Zabalza, 1998, pp. 57-58). Tendo em considera\u00e7\u00e3o o est\u00e1gio realizado, consideramos que as \n\nnecessidades que observamos s\u00e3o normativas e comparativas (Bradshaw, 1972, cit. por Zabalza, \n\n1998). S\u00e3o necessidades normativas pois dizem respeito \u00e0s priva\u00e7\u00f5es de um grupo desfavorecido \n\nrelativamente \u00e0 sociedade dominante. S\u00e3o, igualmente, necessidades comparativas \u201cbaseadas na \n\njusti\u00e7a distributiva\u201d pois esta comunidade n\u00e3o apresenta os mesmos benef\u00edcios que a sociedade \n\ndominante tem (condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o condigna, por exemplo). \n\nNeste sentido, e para uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio desenvolvido, no momento de \n\ncria\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o realizamos uma an\u00e1lise SWOT (Tabela 2), ap\u00f3s uma exaustiva observa\u00e7\u00e3o, \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado e di\u00e1logos com a equipa do GAAS. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n26 \n\nTabela 2 \u2013 An\u00e1lise SWOT \n \n\nAn\u00e1lise SWOT do Gabinete de Atendimento e Acompanhamento Social \n \n\nFor\u00e7as/ Pontos Fortes: \n \n- O GAAS est\u00e1 inserido na Casa do Povo de Ferment\u00f5es, \nIPSS de grande renome na cidade de Guimar\u00e3es e com \nv\u00e1rias val\u00eancias sociais; \n- \u00c9 constitu\u00eddo por uma equipa multidisciplinar (T\u00e9cnica \nSuperior de Servi\u00e7o Social, Psic\u00f3logo, Ajudantes de \nA\u00e7\u00e3o Direta); \n- \u00c9 realizado um registo semestral das atividades \ndinamizadas; \n- J\u00e1 possui um p\u00fablico-alvo ass\u00edduo; \n- Acompanham fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas, sendo que \nestas apresentam v\u00e1rias caracter\u00edsticas prop\u00edcias \u00e0 \nnossa interven\u00e7\u00e3o; \n- O bom ambiente entre os t\u00e9cnicos. \n\nConstrangimentos: \n \n- Elevado n\u00famero de fam\u00edlias em acompanhamento; \n- Gabinete com um espa\u00e7o pequeno; \n- Tentam implementar a din\u00e2mica da media\u00e7\u00e3o, \ncontudo com pouco sucesso devido ao elevado n\u00famero \nde burocracia que t\u00eam de seguir (medida RSI); \n- Acompanham fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas, o que \ntamb\u00e9m pode dificultar o trabalho; \n- Falta de motiva\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo; \n- A equipa do GAAS n\u00e3o consegue intervir tanto como \nqueria ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal (elevada \nburocracia que o protocolo do RSI exige); \n- N\u00famero significativo de jovens em absentismo escolar; \n- Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social; \n- Instabilidade das din\u00e2micas familiares; \n- Pouco envolvimento do p\u00fablico-alvo com a \ncomunidade. \n\nOportunidades: \n \n- Recorrer \u00e0s restantes val\u00eancias da institui\u00e7\u00e3o, bem \ncomo ao espa\u00e7o das mesmas, no projeto de \ninterven\u00e7\u00e3o; \n- O GAAS possui v\u00e1rias parcerias com outras \nentidades/institui\u00e7\u00f5es; \n- Est\u00e1 situada a uma curta dist\u00e2ncia da Escola TEIP EB \n2/3 Fernando T\u00e1vora; \n- Possibilidade de trabalhar as problem\u00e1ticas mais \npresentes nas fam\u00edlias; \n- Implementar uma vertente de media\u00e7\u00e3o mais presente \nneste gabinete; \n- Conseguir aproximar o Gabinete das pessoas, criando \numa imagem positiva do mesmo. \n\nAmea\u00e7as: \n \n- As pessoas podem n\u00e3o ter uma ideia positiva do GAAS \npois nem sempre os conseguem ajudar nos seus \nproblemas; \n- A restante comunidade pode n\u00e3o ter uma imagem \npositiva dos utentes do GAAS; \n- Pode existir uma falta de ades\u00e3o do p\u00fablico-alvo \u00e0 \ninterven\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\nComo mencionamos anteriormente, as principais problem\u00e1ticas deste p\u00fablico-alvo s\u00e3o o \n\nalcoolismo; toxicodepend\u00eancia; fam\u00edlias numerosas com percursos de vida disfuncionais \n\n(multiproblem\u00e1ticas); perturba\u00e7\u00f5es do foro mental; ansiedade e depress\u00e3o; desemprego; viol\u00eancia \n\ndom\u00e9stica; maus-tratos a crian\u00e7as; absentismo e abandono escolar; falta de conviv\u00eancia com a \n\ncomunidade; dificuldade de inser\u00e7\u00e3o social; popula\u00e7\u00e3o sem qualifica\u00e7\u00e3o profissional; e aus\u00eancia de \n\ncompet\u00eancias pessoais e sociais. Todas estas problem\u00e1ticas constituem um entrave \u00e0 interven\u00e7\u00e3o da \n\nequipa do GAAS. Contudo, podem assumir-se mais. No territ\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o verifica-se um n\u00famero \n\nsignificativo de jovens em absentismo escolar, quer pela desvaloriza\u00e7\u00e3o da vida escolar quer pela \n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Para al\u00e9m disso, o facto da equipa do GAAS acompanhar fam\u00edlias \n\ndo RSI conjuntamente com fam\u00edlias de a\u00e7\u00e3o social \u00e9 um fardo muito grande, dificultando o \n\nacompanhamento caso a caso. A freguesia de Ferment\u00f5es possui tr\u00eas empreendimentos sociais, \n\n\n\n27 \n\ncaracterizados por um conjunto de vulnerabilidades, mantendo a situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social o que \n\nrequer um maior trabalho por parte da equipa do GAAS para motivarem o p\u00fablico-alvo para a \n\nmudan\u00e7a. Acompanham um n\u00famero elevado de fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas, sendo que o p\u00fablico-alvo \n\npossui v\u00e1rios problemas de sa\u00fade, o que leva a que a equipa tente promover a qualidade de vida. Para \n\nal\u00e9m disso, alguns utentes possuem perturba\u00e7\u00f5es do foro psiqui\u00e1trico, dificultando a interven\u00e7\u00e3o e \n\nexiste, ainda, uma falta de motiva\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo para se envolverem nas a\u00e7\u00f5es negociadas \n\nanteriormente para a inclus\u00e3o e para a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida; As m\u00faltiplas vulnerabilidades \n\ndas fam\u00edlias e a instabilidade das din\u00e2micas familiares provocam mudan\u00e7as significativas na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio \u00e0s mesmas; H\u00e1 cada vez mais jovens com percursos desviantes, tais como \n\nfurtos, toxicodepend\u00eancia, tr\u00e1fico de estupefacientes, o que os faz serem uma popula\u00e7\u00e3o resistente \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o da equipa, colocando-se \u00e0 margem de qualquer acordo de inser\u00e7\u00e3o. Por fim, as gera\u00e7\u00f5es \n\nmais novas s\u00e3o resistentes \u00e0 ades\u00e3o de atividades, atrav\u00e9s do exemplo das gera\u00e7\u00f5es mais antigas \n\n(CPF, 2013). \n\nPosto isto, nos primeiros dias de est\u00e1gio no GAAS, tivemos a oportunidade de ter v\u00e1rios di\u00e1logos \n\ninformais com o acompanhante da institui\u00e7\u00e3o, participar em reuni\u00f5es de equipa e ler v\u00e1rios \n\ndocumentos que nos elucidaram para todas as problem\u00e1ticas acima mencionadas. Para al\u00e9m disso, \n\natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de conte\u00fado, constatamos que os membros da equipa tentam \n\nimplementar a media\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios sentidos: tentando incluir socialmente os seus utentes, tentando \n\nresolver conflitos entre pessoas e realizando atividades de media\u00e7\u00e3o transformacional. Por\u00e9m, algumas \n\nvezes sem sucesso pois o elevado n\u00famero de pessoas que acompanham e a burocracia que t\u00eam de \n\nseguir n\u00e3o lhes possibilita fazer muito mais. Como mencionamos anteriormente, (Estorninho, 2010), \n\neste servi\u00e7o que \u00e9 prestado a uma popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel da cidade de Guimar\u00e3es pretende ser \n\n \numa resposta social na qual s\u00e3o atendidas e/ou acompanhadas pessoas e fam\u00edlias, numa rela\u00e7\u00e3o de \nreciprocidade e confian\u00e7a entre utente e t\u00e9cnico, no sentido da resolu\u00e7\u00e3o, minora\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de \ndificuldades geradas por ou geradoras de pobreza e/ou exclus\u00e3o social e da promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \nfacilitadoras de bem-estar e qualidade de vida, nomeadamente, atrav\u00e9s da concretiza\u00e7\u00e3o de um contrato de \ninser\u00e7\u00e3o. (p. 22) \n \n\nOra, apostar na \u201cresolu\u00e7\u00e3o, minora\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de dificuldades geradas por ou geradoras \n\nde pobreza e/ou exclus\u00e3o social\u201d (Estorninho, 2010, p. 22), foi um dos pontos fundamentais da \n\ninterven\u00e7\u00e3o realizada. \n\nPosto isto, as problem\u00e1ticas que decidimos abordar no nosso est\u00e1gio s\u00e3o: a inclus\u00e3o social \n\natrav\u00e9s de uma media\u00e7\u00e3o social, debatendo as problem\u00e1ticas do envolvimento dos pais com a escola \n\ndos seus filhos em articula\u00e7\u00e3o com o Agrupamento de Escolas Fernando T\u00e1vora, com o objetivo de \n\n\n\n28 \n\nmenorizar a taxa de absentismo e abandono escolar do p\u00fablico-alvo. Para al\u00e9m disso, pretend\u00edamos \n\nque os utentes do GAAS se envolvessem mais na comunidade (n\u00e3o s\u00f3 com a escola), tentando ajudar \n\nna resolu\u00e7\u00e3o de alguns conflitos que poderiam surgir ao longo da nossa interven\u00e7\u00e3o; realizando a\u00e7\u00f5es \n\nque potenciem a conviv\u00eancia frut\u00edfera com os outros; trabalhando as compet\u00eancias pessoais, sociais e \n\nprofissionais de cada fam\u00edlia para que esta inclus\u00e3o e conviv\u00eancia saud\u00e1vel seja poss\u00edvel. Recorrendo \u00e0 \n\nan\u00e1lise SWOT, pretend\u00edamos que a nossa interven\u00e7\u00e3o fosse colmatar os seguintes constrangimentos: \n\ni) A equipa do GAAS n\u00e3o consegue intervir tanto como queria ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nformal (elevada burocracia que o protocolo do RSI exige); \n\nii) N\u00famero significativo de jovens em absentismo escolar;  \n\niii) Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social; e, \n\niv) Pouco envolvimento do p\u00fablico-alvo com a comunidade.  \n\nQual ser\u00e1 o papel da media\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o destes constrangimentos? Que contributo a nossa \n\ninterven\u00e7\u00e3o pode fornecer para melhorar o trabalho do GAAS? Foram estas as quest\u00f5es que guiaram a \n\nnossa pr\u00e1tica no est\u00e1gio e que pretend\u00edamos responder. \n\n \n\n5. Objetivos de interven\u00e7\u00e3o/problema de investiga\u00e7\u00e3o \n\nComo j\u00e1 fomos mencionando, o p\u00fablico-alvo do GAAS apresenta um n\u00famero variado de \n\nproblemas, todos eles ligados \u00e0 exclus\u00e3o social. Apesar do \u00f3timo trabalho que a equipa desempenha, \n\nn\u00e3o lhes \u00e9 poss\u00edvel intervir em todos os campos debilitados destas fam\u00edlias, nem responder a todas as \n\nnecessidades das mesmas. Ap\u00f3s v\u00e1rios di\u00e1logos informais com o Acompanhante da Institui\u00e7\u00e3o, da \n\nleitura de v\u00e1rios documentos n\u00e3o publicados do GAAS e na participa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de equipa, \n\ndecidimos que um dos pontos fundamentais de interven\u00e7\u00e3o seria a liga\u00e7\u00e3o fragilizada entre os pais e a \n\nescola. Os jovens desta comunidade faltam constantemente \u00e0s aulas e n\u00e3o mostram muita motiva\u00e7\u00e3o \n\npara prosseguir com os estudos. Assim sendo, apostamos na hip\u00f3tese de que os pais t\u00eam de ser \n\ntamb\u00e9m eles motivados a participar na vida escolar dos seus filhos e, em parceira com a Escola EB \n\n2/3 Fernando T\u00e1vora, tentamos (re)estabelecer este la\u00e7o. \n\nOutro ponto de importante enfoque foi a opini\u00e3o que os utentes deste gabinete t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \n\nao trabalho desenvolvido pela equipa multidisciplinar que o constitui. A partir de um Focus Group, \n\ntivemos uma no\u00e7\u00e3o mais exata da perce\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo face ao GAAS, podendo atuar de forma a \n\ncolmatar alguma imagem negativa que possam ter, bem como incrementar alguma melhoria \n\nnecess\u00e1ria, apontada pelo grupo escolhido aleatoriamente dentro da Freguesia de Ferment\u00f5es. \n\n\n\n29 \n\nPor fim, e n\u00e3o menos importante, n\u00e3o poder\u00edamos deixar de parte a problem\u00e1tica da exclus\u00e3o \n\nsocial, recorrendo a di\u00e1logos reflexivos, \u00e0 metodologia S-IVAM (adaptada para este tipo de p\u00fablico-alvo) \n\ne a outras din\u00e2micas. \n\nNeste sentido, o nosso trabalho pretende responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es de partida: \n\n1) Qual \u00e9 a imagem que os utentes possuem do GAAS?; \n\n2) Qual o papel da media\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de exclus\u00e3o social?; \n\n3) Qual \u00e9 a import\u00e2ncia dos pais se envolverem nos assuntos escolares dos filhos, para \n\nacabar com o absentismo e abandono escolar nesta comunidade desfavorecida?; e, \n\n4) Qual a import\u00e2ncia do desenvolvimento de compet\u00eancias sociais e pessoais para a \n\ninclus\u00e3o social? \n\nPosto isto, o nosso problema de investiga\u00e7\u00e3o centra-se na exclus\u00e3o social, no \n\n(re)estabelecimento de la\u00e7os desta comunidade desfavorecida e, por fim, na imagem que os utentes \n\nt\u00eam do GAAS. \n\nCom este trabalho, pretend\u00edamos atingir os seguintes objetivos gerais: \n\ni) Compreender a import\u00e2ncia da Media\u00e7\u00e3o neste contexto; \n\nii) Melhorar a interven\u00e7\u00e3o da equipa multidisciplinar do GAAS; \n\niii) (Re)estabelecer a liga\u00e7\u00e3o dos pais com a escola e com as fam\u00edlias em exclus\u00e3o social e a \n\nrestante comunidade; \n\niv) Promover uma conviv\u00eancia frut\u00edfera entre os v\u00e1rios elementos do p\u00fablico-alvo, e entre \n\nestes e a restante comunidade; e, \n\nv) Potenciar o envolvimento do p\u00fablico-alvo com a sociedade. \n\nAssim como os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\ni) Conhecer a perce\u00e7\u00e3o que o p\u00fablico-alvo tem do GAAS; \n\nii) Promover uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os pais e a escola; \n\niii) Promover a inclus\u00e3o social do p\u00fablico-alvo; \n\niv) Criar um grupo informal para trabalhar a inclus\u00e3o social; e, \n\nv) Desenvolver compet\u00eancias sociais importantes para a conviv\u00eancia com a comunidade \n\nenvolvente. \n\nNeste sentido, atribu\u00edmos como t\u00edtulo deste projeto: A Media\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o social \n\nem fam\u00edlias socialmente desfavorecidas. \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n6. Motiva\u00e7\u00f5es e expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio \n\nDesde cedo que pretend\u00edamos realizar algo diferente, fugir um pouco de contextos por onde a \n\nmedia\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 conhecida e bastante estudada. A descoberta e o desafio esteve sempre nas nossas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es e sab\u00edamos que n\u00e3o ia ser f\u00e1cil, uma vez que o p\u00fablico-alvo \u00e9 bastante diferenciado. \n\nDentro da CPF, decidimos enveredar pelo GAAS visto ser a val\u00eancia que despoletava um maior \n\ndesafio e que, a partir da\u00ed, poderia vir uma aprendizagem muito grande e ben\u00e9fica, tanto para a \n\nestagi\u00e1ria como para o Professor Orientador. Assim, tivemos sempre como foco realizar algo inovador. \n\nComo naturais da Cidade de Guimar\u00e3es, conhecemos a conota\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos bairros sociais \n\ne a exclus\u00e3o social que este p\u00fablico-alvo sofre. Ter a oportunidade de os conhecer melhor, conhecer \n\ntodas as problem\u00e1ticas envolvidas e realizar um projeto que os fizesse aprender e que melhorasse a \n\nvis\u00e3o que as pessoas t\u00eam do bairro e dos seus moradores foi o que nos moveu. Para al\u00e9m disso, e \n\ndepois de termos iniciado a nossa interven\u00e7\u00e3o, a vontade de colocar os moradores a ter uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa nos problemas do bairro pareceu-nos importante. \n\nPara al\u00e9m disso, integrar a media\u00e7\u00e3o social num contexto como este seria interessante e algo \n\ndiferente do que \u00e9 habitual. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\nEnquadramento Te\u00f3rico da Problem\u00e1tica do Est\u00e1gio \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s alguma reflex\u00e3o, as \u00e1reas privilegiadas na concretiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio foram a media\u00e7\u00e3o na \n\nvertente social e socioeducativa. Tamb\u00e9m recorremos \u00e0 ideia do autor Bronfenbrenner (1979, cit. por \n\nBarbosa, 2008) de perspetiva ecol\u00f3gica e sist\u00e9mica. Por fim, e no sentido de orientar a nossa pr\u00e1tica, \n\ntamb\u00e9m recorremos a termos de forma\u00e7\u00e3o e a outras teorias igualmente importantes para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo est\u00e1gio. \n\nDesta forma, mostra-se pertinente recorrer aos valores pedag\u00f3gicos que a media\u00e7\u00e3o apresenta, \n\nsendo tamb\u00e9m um ponto de partida para come\u00e7ar a definir o papel da media\u00e7\u00e3o no campo da inclus\u00e3o \n\nsocial. \n\n \n\n1. A Media\u00e7\u00e3o no campo da inclus\u00e3o social: a Media\u00e7\u00e3o social e socioeducativa \n\nSegundo Torremorell (2008), n\u00e3o podemos apenas pensar na media\u00e7\u00e3o como um meio \n\nalternativo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, mas sim pensar que as rela\u00e7\u00f5es interpessoais podem levar o \n\nindiv\u00edduo a desenvolver-se e a construir significados partilhados. Torremorell (2008), estabelece cinco \n\nn\u00edveis \n\n \nem conson\u00e2ncia com as dimens\u00f5es relacionais da pessoa: consigo pr\u00f3pria (intrapessoal), com a alteridade \n(interpessoal), no seio de um grupo (intragrupal), em conex\u00e3o com outros grupos (intergrupal) e como \nmembro da humanidade (social). (p. 70) \n \n\nComo se pode perceber, os valores mais importantes para o tema do est\u00e1gio s\u00e3o aqueles que \n\ndizem respeito \u00e0 media\u00e7\u00e3o como um processo que veicula conviv\u00eancia, onde se perspetiva a media\u00e7\u00e3o \n\ncomo criadora de pontes entre as pessoas (Torremorell, 2008); e ainda a media\u00e7\u00e3o como coeficiente \n\nde coes\u00e3o e como cultura, pois \n\n \nestimula a dissens\u00e3o, o debate reflexivo e o questionamento das din\u00e2micas instauradas. (\u2026) promove \natitudes de abertura em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de (\u2026) gerar empatias com significa\u00e7\u00f5es socioculturais e \nreferentes axiol\u00f3gicos diversos. (\u2026) [geram] conhecimentos que contribuem para melhorar a qualidade das \nrela\u00e7\u00f5es humanas, uma vez que facilitam a elabora\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos encontros, convertendo-os em \nmomentos vividos e n\u00e3o em simples informa\u00e7\u00f5es sobrepostas. (pp. 76-77) \n \n\nSegundo Silva e Caetano et al. (2010), a pr\u00e1tica elaborada engloba uma media\u00e7\u00e3o como \n\nestrat\u00e9gia formadora e preventiva e n\u00e3o s\u00f3 como uma estrat\u00e9gia de resolu\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conflitos, \n\napesar de tamb\u00e9m ser importante neste sentido, podendo \n\n\n\n34 \n\n \nencontrar na media\u00e7\u00e3o potencialidades de interven\u00e7\u00e3o mais amplas, integradoras e complementares que \nv\u00e1rias experi\u00eancias t\u00eam reconhecido como fundamentais no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o para a responsabilidade, \npara a cidadania e para a paz (p. 14) \n \n\nConsideramos as palavras das autoras importantes pois evidenciam explicitamente o projeto \n\ndesenvolvido, visto que pretend\u00edamos prevenir comportamentos de risco, a falta de envolvimento dos \n\npais na escola e com a restante comunidade, em suma, a exclus\u00e3o social fazendo com que esta \n\ncomunidade se consiga integrar na sociedade dominante, possibilitando uma igualdade de \n\noportunidades. Silva e Caetano et al. (2010) referem conce\u00e7\u00f5es que tivemos em aten\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente ter por base uma \u201cperspetiva abrangente e integrada de preven\u00e7\u00e3o\u201d, uma \u201cperspetiva \n\nparticipada\u201d, onde se devam envolver ativamente todos os atores do contexto e uma \u201cperspetiva \n\ntemporal alargada\u201d, ou seja, a m\u00e9dio ou a longo prazo e n\u00e3o a curto prazo, isto \u00e9, n\u00e3o somente na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas do imediato (Silva &amp; Caetano et al., 2010). Isto porque consideramos que \n\ndevemos intervir de uma forma produtiva e transformadora, formando os indiv\u00edduos para a \n\nresponsabilidade, a coopera\u00e7\u00e3o e a cidadania, prevenindo a indisciplina e a viol\u00eancia (Silva &amp; Caetano \n\net al., 2010). Neste sentido, podemos olhar para a media\u00e7\u00e3o como uma modalidade de regula\u00e7\u00e3o \n\nsocial, promotora da emancipa\u00e7\u00e3o e da coes\u00e3o social; um meio de educa\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o das \n\ngera\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o da democracia e de educa\u00e7\u00e3o para a paz (Silva &amp; Caetano et al., 2010). \n\nA media\u00e7\u00e3o, enquanto pr\u00e1tica socioeducativa, emergiu nos anos 70 de modo formal. Em \n\nPortugal, surge na d\u00e9cada de 90, principalmente no \u00e2mbito de projetos de interven\u00e7\u00e3o no campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o (Silva &amp; Caetano et al., 2010). Apesar de ser uma atividade com crescente visibilidade, s\u00e3o \n\nainda muito reduzidos e pontuais os estudos que permitam a contextualiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\natividades de media\u00e7\u00e3o do perfil dos mediadores socioeducativos (Silva &amp; Caetano et al., 2010). \n\nA pr\u00e1tica da media\u00e7\u00e3o formal, tendo (re)nascido nos anos 70, tem vindo a afirmar-se em \n\n\u00e2mbitos sociais muito distintos a partir de uma diversidade de conce\u00e7\u00f5es e modelos de media\u00e7\u00e3o, na \n\nmedida de uma crescente valoriza\u00e7\u00e3o social do trabalho e da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na procura de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas (Silva &amp; Caetano et al., 2010). \n\nEnquanto pr\u00e1tica socioprofissional, a media\u00e7\u00e3o e a figura do mediador, no sentido de um ator \n\ninterveniente no restabelecimento de la\u00e7os e intera\u00e7\u00f5es inexistentes ou fragilizadas, de participa\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel, tem-se tornado simb\u00f3lica e socialmente relevante (Silva &amp; Caetano et al., 2010). \n\nAtualmente, a media\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais do que uma t\u00e9cnica alternativa de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, \n\nconstituindo uma modalidade de regula\u00e7\u00e3o social, promotora da emancipa\u00e7\u00e3o e da coes\u00e3o social (Silva \n\n&amp; Caetano et al., 2010). \n\n\n\n35 \n\nA no\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o tem vindo a ser amplamente mobilizada encontrando-se associada a uma \n\nmultiplicidade de pr\u00e1ticas. Podemos, no entanto, encontrar nelas um denominador comum: o de \n\nserem fundamentalmente sociais e educativas (Silva &amp; Caetano et al., 2010). A media\u00e7\u00e3o \u00e9, ent\u00e3o, \n\numa atividade fundamentalmente educativa, cujo objetivo principal \u00e9 o de proporcionar uma sequ\u00eancia \n\nde aprendizagem alternativa, superando o severo comportamento reativo ou impulsivo, levando a que \n\nos participantes no processo de media\u00e7\u00e3o tenham uma postura reflexiva (Silva &amp; Caetano et al., 2010). \n\nIgualmente, a media\u00e7\u00e3o pode assumir um papel de mudan\u00e7a social, promovendo a compreens\u00e3o entre \n\nos v\u00e1rios participantes envolvidos no processo de media\u00e7\u00e3o, defendendo a pluralidade, as diferentes \n\nvers\u00f5es sobre a realidade e, ainda, fomentar a livre tomada de decis\u00f5es e compromissos (Silva &amp; \n\nCaetano et al., 2010). \n\nAs potencialidades da media\u00e7\u00e3o na facilita\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre a escola, a fam\u00edlia e a \n\ncomunidade centram-se na valoriza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, com vista \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es e \n\nintera\u00e7\u00f5es inexistentes ou fragilizadas e, ainda, \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, trabalhando no sentido do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias socio-comunicacionais e coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatuas (Silva &amp; Caetano et al., \n\n2010). \n\nAssim, de acordo com Freire (2006, cit. por Silva &amp; Caetano et al., 2010), o papel do mediador \u00e9 \n\no de acionar redes de intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, tal como o de proporcionar pontes em que se \n\nestabele\u00e7a uma promo\u00e7\u00e3o \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o daqueles que n\u00e3o conseguem ou t\u00eam dificuldade em \n\ncomunicar. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio que exista, por parte do mediador socioeducativo, uma polival\u00eancia \n\nde fun\u00e7\u00f5es, que permita a melhoria do acesso aos recursos humanos e materiais, o apoio e articula\u00e7\u00e3o \n\ncom outros profissionais e a cria\u00e7\u00e3o de redes comunit\u00e1rias.  \n\nTal como \u00e9 evidente e tamb\u00e9m cada vez mais presente, nas sociedades contempor\u00e2neas \n\ndesenvolvidas, a atividade de media\u00e7\u00e3o formal, em contextos institucionais, \u00e9 cada vez mais \n\ndiversificado, sendo que os mediadores s\u00e3o trabalhadores com forma\u00e7\u00f5es muito diferenciadas. \n\nPosto isto, a nossa figura no campo, como mediadores, deve ser como a de atores \n\nintervenientes no (re)estabelecimento de la\u00e7os e intera\u00e7\u00f5es inexistentes ou fragilizadas, de participa\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel. Devemos ser capazes de acionar redes de intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, tal como o de \n\nproporcionar pontes em que se estabele\u00e7a uma promo\u00e7\u00e3o \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o daqueles que n\u00e3o \n\nconseguem ou t\u00eam dificuldade em comunicar (Freire, 2006, cit. por Silva &amp; Caetano et al., 2010). \n\nNo sentido do que j\u00e1 foi exposto anteriormente, decidimos recorrer \u00e0 media\u00e7\u00e3o socioeducativa \n\npois esta, de acordo com Luison e Velastro (2004, cit. por Silva &amp; Moreira, 2009) re\u00fane  \n\n \n \n\n\n\n36 \n\n \nas diversas modalidades de media\u00e7\u00e3o social em sentido abrangente, ou seja, enquanto m\u00e9todo de resolu\u00e7\u00e3o \ne gest\u00e3o alternativa de conflitos, meio de regulamenta\u00e7\u00e3o social  e de recomposi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica das rela\u00e7\u00f5es \nhumanas (\u2026) cuja a\u00e7\u00e3o se pode centrar nos indiv\u00edduos \u2013 e no seu desenvolvimento e inser\u00e7\u00e3o social \u2013 ou \nem grupos \u2013 com uma dimens\u00e3o coletiva e de coes\u00e3o social. (\u2026) [a media\u00e7\u00e3o socioeducativa pode] \nprocurar a transforma\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o social, adotando uma interven\u00e7\u00e3o criativa, renovadora ou mesmo \ninterventiva. (p. 7) \n \n\n \n\n2. Modelos de Media\u00e7\u00e3o \n\nComo podemos observar na Figura 1, existem tr\u00eas modelos de media\u00e7\u00e3o, sendo que, todos eles \n\nt\u00eam em aten\u00e7\u00e3o a \u201cobten\u00e7\u00e3o de um acordo, no crescimento pessoal e na constru\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, \n\nembora a ordem de prioridades, aquilo que se foca em primeiro plano, varie\u201d (Torremorell, 2008, p. \n\n47). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura n.\u00ba 1 \u2013 Modelos de Media\u00e7\u00e3o (Torremorell, 2008, p. 48) \n\n \n\n \n\nPosto isto, o modelo de solu\u00e7\u00e3o de problemas centra-se no conflito e ser\u00e1 a vers\u00e3o mais lata de \n\nmedia\u00e7\u00e3o, onde existe um mediador, neutro e imparcial, que auxilia numa resolu\u00e7\u00e3o alternativa de \n\nconflitos (Torremorell, 2008). Aqui, o mediador dever\u00e1 fazer com que as partes encontrem solu\u00e7\u00f5es \n\npara os conflitos em causa, satisfazendo as necessidades de todos os envolvidos no conflito \n\n(Torremorell, 2008). \n\nO segundo modelo denomina-se de Media\u00e7\u00e3o Transformativa (tamb\u00e9m conhecido por \u201cn\u00e3o \n\ndiretiva, relationship-centered [e] process mediation\u201d (Burton, Dukes &amp; Pruitt, 1990 e 1981, cit, por \n\nTorremorell, 2008, p. 49). Ser\u00e1 o modelo indicado para qualquer tipo de descrimina\u00e7\u00e3o/exclus\u00e3o e \u00e9 \n\n\n\n37 \n\num modelo que permite que o conflito proporcione uma oportunidade de crescimento nos envolvidos \n\n(Horowitz, 1998, cit. por Torremorell, 2008). Neste modelo olha-se a media\u00e7\u00e3o de outro modo, n\u00e3o em \n\ntermos individuais, onde cada uma das partes tem que ter algum benef\u00edcio, mas sim centrada na \n\nnuma conce\u00e7\u00e3o relacional, nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais e no desenvolvimento moral (Horowitz, 1998, \n\ncit. por Torremorell, 2008). Assim, \u00e9 um modelo centrado nos protagonistas e na mudan\u00e7a, seja ela \n\npessoal \u2013 mudan\u00e7as desejadas pelas pessoas relativo \u00e0s suas emo\u00e7\u00f5es, perce\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconflito, potenciando o seu crescimento \u2013, relacional, estrutural \u2013 quais as causas e padr\u00f5es que \n\nlevam a esse conflito, como por exemplo, analisa as condi\u00e7\u00f5es sociais e as mudan\u00e7as que esses \n\nimplicam nos processos de tomada de decis\u00e3o \u2013 e/ou cultural \u2013 mudan\u00e7a que esse conflito traz aos \n\npadr\u00f5es culturais. Neste modelo, a \u201catividade do mediador, (\u2026) centra-se nas pessoas, verdadeiros \n\nl\u00edderes da situa\u00e7\u00e3o que se disp\u00f5em a explorar\u201d (Torremorell, 2008, p. 50). \n\nPor fim, o modelo comunicacional centra-se no processo e na comunica\u00e7\u00e3o, tendo como eixo \n\ncentral o processo. Neste modelo, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 olhada como o elemento que contempla o conflito \n\n(Torremorell, 2008, p. 51). Assim, num primeiro momento, o mediador dever\u00e1 ouvir os protagonistas, \n\ne atrav\u00e9s das narra\u00e7\u00f5es destes, dever\u00e1 ser criada uma nova hist\u00f3ria que ir\u00e1 desestabilizar o conflito \n\n(Torremorell, 2008, p. 51). Desta forma, de acordo com Link (1996, cit. por Torremorell, 2008), a \n\n \nmedia\u00e7\u00e3o significa uma abertura criativa da comunica\u00e7\u00e3o entre as partes, instalando uma rela\u00e7\u00e3o de \ncoopera\u00e7\u00e3o e de pensamento construtivo (\u2026). Deste modo, os di\u00e1logos que se estabelecem no processo \nmediador permitem projetar novas possibilidades, criar a partir de incertezas e especular a partir daquilo \nque ainda n\u00e3o existe. (pp. 51-52) \n \n\n \n\n3. A Media\u00e7\u00e3o no campo da inclus\u00e3o social: a media\u00e7\u00e3o sociocultural \n\nO nosso campo de interven\u00e7\u00e3o pode, ainda, ter-se em considera\u00e7\u00e3o a media\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica \n\nsociocultural pois esta encontra-se ligada \u00e0s comunidades desfavorecidas e em contexto de exclus\u00e3o \n\nsocial, o que \u00e9 o caso do p\u00fablico-alvo deste projeto. Uma das fun\u00e7\u00f5es dos mediadores socioculturais \u00e9 \n\na de restabelecer la\u00e7os sociais (Oliveira, 2009). Assim, Oliveira (2009) menciona que a media\u00e7\u00e3o pode  \n\n \nproporcionar uma maior responsabilidade social, a qual \u00e9 fundamental para o pleno exerc\u00edcio da cidadania. \nEsta particularidade da media\u00e7\u00e3o revela-se especialmente \u00fatil, se pensarmos que pode ser utilizada como \nestrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o junto daqueles que por circunst\u00e2ncias v\u00e1rias (\u2026) se veem privados de certos bens \ne servi\u00e7os essenciais (\u2026) para a integra\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o social. (p. 97). \n \n\nNeste sentido, a media\u00e7\u00e3o sociocultural \u2013 ou apenas media\u00e7\u00e3o social (Oliveira, 2009) \u2013 pode \n\nser vista como uma estrat\u00e9gia que reforce o di\u00e1logo intercultural, a coes\u00e3o social, chegando a todas as \n\n\u00e1reas onde seja necess\u00e1rio existir as duas dimens\u00f5es mencionadas anteriormente. \n\n\n\n38 \n\nPara finalizar, segundo Oliveira (2009), pode \n\n \naferir-se que a media\u00e7\u00e3o  mobiliza um projeto de restaura\u00e7\u00e3o de la\u00e7os sociais, sustentando modalidades \nalternativas de gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, tornando-se um processo comunicacional de transforma\u00e7\u00e3o do \nsocial e de requalifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Este acento na cidadania social, pouco a pouco, constitui um \ndos tra\u00e7os distintivos da media\u00e7\u00e3o social. (p. 97) \n\n \n\n \n\n4. Modelo Ecol\u00f3gico-sist\u00e9mico de Bronfenbrenner \n\nPara al\u00e9m da media\u00e7\u00e3o, a ideia de Bronfenbrenner (1979, cit. por Barbosa, 2008) da perspetiva \n\necol\u00f3gica e sist\u00e9mica \u00e9 pertinente para este projeto, no sentido de perceber as liga\u00e7\u00f5es que est\u00e3o \n\nfracas \u2013 j\u00e1 sabemos que uma delas \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o dos pais com a escola. \n\nO modelo sist\u00e9mico \u00e9 visto como um processo din\u00e2mico no qual os indiv\u00edduos interagem direta \n\nou indiretamente com todos os contextos, (re)estruturando-os e criando-se deste modo, rea\u00e7\u00f5es \n\ncont\u00ednuas em todos os sistemas (Barbosa, 2008, p. 11). O autor defende que uma pessoa/fam\u00edlia est\u00e1 \n\ndependente dos contextos com os quais interagem e das trocas que fazem entre si \u2013 da\u00ed sistema \n\necol\u00f3gico. Assim, ocorrem mudan\u00e7as ao longo da vida na pessoa, pois as intera\u00e7\u00f5es que realiza com o \n\ncontexto pode provocar estabilidade ou mudan\u00e7a. Este desenvolvimento depende de quatro \u00e1reas e das \n\nsuas interpela\u00e7\u00f5es: processo, pessoa, contexto e tempo (Bronfenbrenner, 1979, cit. por Barbosa, \n\n2008). \n\nEsta ideia diz-nos que existem 5 n\u00edveis que passamos a clarificar. O microssistema \u00e9 o \n\nquotidiano da fam\u00edlia, como o agregado familiar, a escola e a vizinhan\u00e7a. Aqui est\u00e3o inclu\u00eddas as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre filhos e pais, irm\u00e3os, professores, entre outros, que exercem uma influ\u00eancia interativa \n\n(Papalia, Olds &amp; Feldman, 2001). O mesossistema diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios \n\nmicrossistemas em que a pessoa se insere, incluindo rela\u00e7\u00f5es tais como escola-fam\u00edlia, grupo de \n\npares, entre outros (Papalia, Olds &amp; Feldman, 2001). J\u00e1 o exossistema tem que ver com as liga\u00e7\u00f5es \n\nque podem existir entre \u201cdois ou mais contextos, em que pelo menos um dos quais [a pessoa] n\u00e3o \n\nest\u00e1 inserida, mas que [a] afeta indiretamente. Por exemplo, uma m\u00e3e, que se sente frustrada no \n\ntrabalho, pode tratar inadequadamente a crian\u00e7a\u201d (Papalia, Olds &amp; Feldman, 2001, p. 15). O \n\nmacrossistema s\u00e3o as cren\u00e7as ideologias, pol\u00edticas, entre outros que acabam por afetar a pessoa e, \n\npor fim, o cronossistema tem que ver com o tempo, isto \u00e9, a influ\u00eancia da estabilidade ou da mudan\u00e7a, \n\nincluindo, por exemplo, altera\u00e7\u00f5es na vida do agregado familiar, o emprego dos pais ou, ent\u00e3o, \n\nmudan\u00e7as culturais (Papalia, Olds &amp; Feldman, 2001). \n\n \n\n\n\n39 \n\n5. A import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o e sua supervis\u00e3o para a pr\u00e1tica da media\u00e7\u00e3o \n\nComo foi mencionado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, tamb\u00e9m o conceito de forma\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o \n\nguiaram a nossa pr\u00e1tica ao longo destes meses. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o a nova abordagem de aprendizagem, abordagem realista, que invoca \n\npara a pr\u00e1tica aliada \u00e0 reflex\u00e3o juntamente com o grupo de formandos e o comandante, sendo que \n\nesta ser\u00e1 ideal pelo facto de haver intera\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o de d\u00favidas, podendo ser refletidas em \n\nconjunto, come\u00e7amos por explicitar a import\u00e2ncia dos conceitos de forma\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o para este \n\nprojeto. Esta abordagem, tem como caracter\u00edsticas o trabalho em situa\u00e7\u00f5es reais com as quais houve \n\nconfronto e controv\u00e9rsia durante a aprendizagem, a reflex\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre formador e formandos, a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas de forma orientada e cria\u00e7\u00e3o de teorias pelos pr\u00f3prios formandos (phronesis, \n\ndesignado por Arist\u00f3teles, que se baseia em experi\u00eancias individuais e molda a perce\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es) (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). \n\nAs mudan\u00e7as na forma\u00e7\u00e3o est\u00e3o constantemente a ocorrer, desde o respons\u00e1vel pela \n\naprendizagem, \u00e0s teorias subjacentes. Tem-se tido mais em considera\u00e7\u00e3o o construtivismo que tem \n\npor base a aprendizagem cooperativa (dimens\u00e3o de grupo). O que se pretende prover \u00e9 a \n\naprendizagem cont\u00ednua e, para tal, deve investir-se nas compet\u00eancias de desenvolvimento. \n\nDepois de v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es sobre o que leva os formadores a agir de determinada forma, \n\nKorthagen (2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009) come\u00e7ou tamb\u00e9m ele a estudar o tema, mencionando \n\nque na universidade de Utrecht, estimulam os alunos a refletirem sobre algumas situa\u00e7\u00f5es educativas \n\ncom base nos seus desejos, pensamentos, a\u00e7\u00f5es e sentimentos. \n\nSe supormos que as nossas fontes conscientes orientam, de forma priorit\u00e1ria, o nosso \n\npensamento, haver\u00e1 tend\u00eancia para estimular a reflex\u00e3o sobre as tomadas de decis\u00f5es nos indiv\u00edduos \n\n(Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). Por\u00e9m, o formador tem fontes intrapessoais muito \n\namplas, o que leva \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o, sendo que o papel dos aspetos menos conscientes e/ou \n\nn\u00e3o racionais terminar\u00e3o por ter maior relev\u00e2ncia (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). \n\nDeste modo, existe uma expans\u00e3o do conceito de conhecimento impl\u00edcito ou t\u00e1tico. Se o papel da \n\nreflex\u00e3o altera, implica uma mudan\u00e7a da \u00eanfase episteme para a \u00eanfase da phronesis (Korthagen, \n\n2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). Esta \u00e9 uma primeira fase do modelo, que obedece ao modelo \n\nALACT \u2013 modelo que orientou a reflex\u00e3o dos formadores. \n\nNa segunda fase, os indiv\u00edduos refletem sobre o seu sentimento, pensamento, desejo e a\u00e7\u00e3o. \n\nEsta reflex\u00e3o leva a que eles se tornem mais conscientes sobre o modo como o seu comportamento \n\n\n\n40 \n\naltera durante o seu ensino, sendo orientados por alguns sinais (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; \n\nSim\u00e3o, 2009).  \n\nNa transi\u00e7\u00e3o da segunda para a terceira fase, existem discrep\u00e2ncias entre o pensamento, a \n\na\u00e7\u00e3o, o desejo e o sentimento. Se os indiv\u00edduos as come\u00e7arem a detetar, come\u00e7am a ter mais \n\nconsci\u00eancia de que as fontes emocionais e volitivas influenciam as suas a\u00e7\u00f5es (Korthagen, 2001, cit. \n\npor Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). \n\nO facto de o enfoque da reflex\u00e3o se debru\u00e7ar nas fontes n\u00e3o racionais do comportamento, pode \n\nlevar a um desconforto por parte das pessoas. Deste modo, \u00e9 mais seguro ficar pelos aspetos mais \n\nracionais do nosso funcionamento (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). \n\nO novo conceito de reflex\u00e3o \u00e9 mais amplo, o que obriga aos formadores a ultrapassarem as \n\nfronteiras da sua zona de conforto para terem uma maior consci\u00eancia que o seu desenvolvimento \n\nprofissional inclui riscos. A reflex\u00e3o \u00e9 ben\u00e9fica, sendo que os formadores foram estimulados a refletir \n\nsobre as suas experi\u00eancias da sala de aula, baseando-se nas preocupa\u00e7\u00f5es pessoais: segue uma \n\nestrutura sistem\u00e1tica e expl\u00edcita; reflete as fontes racionais dos comportamentos; \u00e9 introduzida de \n\nforma gradual; promove a meta-reflex\u00e3o; e por fim, promove a aprendizagem reflexiva assistida em \n\npares (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). \n\nKorthagen (2004) levanta duas quest\u00f5es centrais para conce\u00e7\u00e3o de programas de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o. A primeira refere-se \u00e0s qualidades de um bom formador. A segunda baseia-se na forma de \n\naux\u00edlio que se deve fornecer para que os indiv\u00edduos se tornem bons formadores.  \n\nPosto isto, Korthagen (2004) pretende descrever as qualidades essenciais que um formador \n\ndeve contemplar, onde as compet\u00eancias s\u00e3o apenas uma delas. Assim, apresenta um modelo que \n\npretende responder \u00e0s perguntas mencionadas. Em 1970, surgiu uma nova ideia acerca da forma\u00e7\u00e3o, \n\ndenominada de \u201cHumanistic Based Teacher Education (HBTE)\u201d (Korthagen, 2004, p. 79), onde foi \n\ndada mais import\u00e2ncia \u00e0 pessoa que o formador \u00e9. Nesta vis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 dado \u00eanfase ao \n\ncrescimento pessoal do formador, ao entusiasmo, \u00e0 flexibilidade, ao interesse pelo p\u00fablico-alvo, entre \n\noutros aspetos (Korthagen, 2004). \n\nNeste sentido, Korthagen (2004) criou o \u201cModelo da Cebola\u201d (Figura 2), modelo que pretende \n\ndemonstrar os v\u00e1rios n\u00edveis aos quais as pessoas (formadores) podem ser influenciadas. \n\n\n\n41 \n\n \nFigura 2 \u2013 Modelo da Cebola de Korthagen (Korthagen, 2004, p. 80) \n\n \n\nApenas os n\u00edveis exteriores, environment (ambiente) e behaviour (comportamento) podem ser \n\nobservados por outras pessoas. Os restantes dizem respeito ao interior de cada indiv\u00edduo (Korthagen, \n\n2004). Passamos a analisar cada um dos n\u00edveis, que pretendem responder \u00e0 pergunta acima \n\nmencionada, referindo-se ao que \u00e9 ser um bom formador. \n\nO Environment, isto \u00e9, o meio ambiente, e o Behavior, comportamento, s\u00e3o os n\u00edveis que atraem \n\nmais os formadores pois pretendem responder a quest\u00f5es tais como o contexto em que est\u00e3o \n\nintegrados e que tipos de situa\u00e7\u00f5es podem enfrentar; o que influencia o formador e que a\u00e7\u00f5es tomam \n\nperante essas situa\u00e7\u00f5es (Korthagen, 2004). \n\nCompetencies, ou seja, compet\u00eancias, influenciam os indiv\u00edduos nos comportamentos \n\n(Korthagen, 2004). Com base no conhecimento, habilidades e atitudes, deve-se refletir sobre o \u201ccomo \n\npodemos fazer\u201d as a\u00e7\u00f5es acima referidas. \n\nPodemos constatar, segundo Korthagen (2004), que os n\u00edveis exteriores podem influenciar os \n\nn\u00edveis interiores. Assim, o ambiente pode afetar o comportamento de um formador e, atrav\u00e9s de um \n\ncomportamento que \u00e9 repetido muitas vezes, a pessoa desenvolve a compet\u00eancia para us\u00e1-lo, \n\nigualmente, noutras ocasi\u00f5es. A influ\u00eancia inversa tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel, ou seja, do interior para o \n\nexterior. Por exemplo, um comportamento pode ter um impacto sobre o meio ambiente e as \n\ncompet\u00eancias ir\u00e3o determinar o comportamento que o formador \u00e9 capaz de mostrar (Korthagen, \n\n2004). \n\nContinuando a explicitar os restantes n\u00edveis, Beliefs, isto \u00e9, cren\u00e7as, dizem respeito \u00e0s \n\ncompet\u00eancias de um formador, sendo que estas s\u00e3o determinadas pelas suas cren\u00e7as. Korthagen \n\n\n\n42 \n\n(2004) d\u00e1 o seguinte exemplo: \u201cif a teacher believes that attention to pupils\u2019 feelings is just \u2018\u2018soft\u2019\u2019 and \n\nunnecessary, he or she will probably not develop the competency to show empathic understanding\u201d (p. \n\n81). Assim sendo, as cren\u00e7as que os formadores possuem sobre a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o ou acerca do \n\ncontexto onde est\u00e3o inseridos, ir\u00e1 influenciar as a\u00e7\u00f5es que este possa optar. \n\nNo que concerne ao n\u00edvel Identity, isto \u00e9, identidade, refere-se a como o formador se define a si \n\nmesmo (Korthagen, 2004). Ora, \u00e9 a forma como um indiv\u00edduo v\u00ea a sua identidade profissional. O \n\nconceito de identidade profissional reflete sobre as seguintes quest\u00f5es: \"quem sou?\u201c, \u201dQue tipo de \n\nformador [mediador] quero ser?\u201d e \u201cComo eu vejo o meu papel como formador [mediador]?\u201d. \n\nKorthagen (2004) refere que a identidade profissional recebe uma aten\u00e7\u00e3o renovada, sendo que os \n\nformadores v\u00e3o adotar uma vis\u00e3o diferente relativamente ao seu papel. McLean (1999, cit. por \n\nKorthagen, 2004) diz que estamos a assistir a um processo onde os formadores refletem sobre si \n\nmesmos e como as suas experi\u00eancias pessoais os influenciam profissionalmente. Deste modo, \u00e9 \n\nimportante referir e mencionar a no\u00e7\u00e3o de \u201cauto-conceito\u201d. Segundo Bergner &amp; Holmes (2000, cit. por \n\nKorthagen, 2004) \u00e9 um conjunto ordenado de informa\u00e7\u00f5es que engloba tra\u00e7os de car\u00e1ter, valores, \n\npap\u00e9is sociais, interesses e hist\u00f3ria pessoal (Bergner &amp; Holmes, 2000; Kihlstrom &amp; Klein, 1994, cit. \n\npor Korthagen, 2004). \n\nA forma\u00e7\u00e3o dos Professores tamb\u00e9m contribuiu para a identidade do profissional. Segundo \n\nBullough (1997, cit. por Korthagen, 2004), os formadores acreditam que a sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 a base para \n\na constru\u00e7\u00e3o de significado da sua identidade profissional. De facto, todos os formadores experientes \n\nconseguem detetar quando um estudante tem um auto-conceito negativo, tendo no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 dif\u00edcil \n\nlev\u00e1-los a pensar de forma diferente de si mesmos. Isto traduz uma liga\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o de formador \n\neducador e de professor-aluno. \n\nHoje em dia, muitos formadores usam certas unidades curriculares como um meio de promo\u00e7\u00e3o \n\nde reflex\u00f5es, no futuro profissional, sobre as suas identidades profissionais. Desta forma, a identidade \n\nprofissional assume a forma de uma Gestalt, isto \u00e9, um \u201ccorpo inconsciente de necessidades, imagens, \n\nsentimentos, valores, modelos, experi\u00eancias anteriores e tend\u00eancias de comportamento, que, juntos, \n\ncriam um senso de identidade\u201d (Korthagen, 2004, p. 81). Esta Gestalt influ\u00eancia o exterior, assim \n\ncomo os n\u00edveis de cren\u00e7as, compet\u00eancias e comportamentos. Deste modo, as mudan\u00e7as mais \n\nimportantes e essenciais na identidade do formador n\u00e3o se executam facilmente, sendo que a \n\nmudan\u00e7a de identidade \u00e9 complicada visto poder ser, por vezes, um processo doloroso. \n\nNo que concerne ao n\u00edvel mission, ou seja, miss\u00e3o, este preocupa-se com quest\u00f5es pessoais. \n\nOra, levanta quest\u00f5es sobre o nos leva a fazer o que fazemos.  \n\n\n\n43 \n\nEste n\u00edvel est\u00e1 relacionado com quest\u00f5es pessoais/vocacionais. Acerca daquilo que o indiv\u00edduo \n\nquer, este n\u00edvel preocupa-se em dar sentido \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia do mesmo. \u201cA quest\u00e3o central deste \n\nn\u00edvel \u00e9 \u201cpor que eu existo?\". Por outras palavras, o que est\u00e1 na raiz do meu pessoal inspira\u00e7\u00e3o?\u201d \n\n(Korthagen, 2004, p. 85). \n\nQuanto aos formadores, neste n\u00edvel deve pensar-se em aspira\u00e7\u00f5es como cria\u00e7\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o \n\ndas diferen\u00e7as dos demais e da\u00ed, despoletar sentimentos como o de auto-estima. De qualquer forma, \n\nest\u00e3o em causa valores pessoais que as pessoas nem sempre t\u00eam em conta e at\u00e9 podem desconhecer \n\neste n\u00edvel. Assim, \u201co n\u00edvel de miss\u00e3o pode ser de relev\u00e2ncia elevado para professores e pode adquirir \n\num significado muito concreto no seu desenvolvimento profissional.\u201d (Korthagen, 2004, p. 85). \n\nO princ\u00edpio da congru\u00eancia (Korthagen, 2004) implica que os educadores que desejam promover \n\na reflex\u00e3o do n\u00facleo de formadores e alunos t\u00eam de ser envolvidos nessas mesmas reflex\u00f5es, de \n\nimport\u00e2ncia crucial para adquirirem as compet\u00eancias espec\u00edficas necess\u00e1rias para estimular essa \n\nmesma reflex\u00e3o do n\u00facleo. Como McLean (1999, cit. por Korthagen, 2004) observa, os formadores, \n\nmuitas vezes, t\u00eam dificuldade em apoiar esses mesmos processos de reflex\u00e3o. \n\n\u00c9 importante referir a import\u00e2ncia de os formadores aprenderem como podem obter (de volta) \n\nas suas qualidades essenciais e como podem estimular essas qualidades nos seus alunos. Isto levar\u00e1 a \n\num maior envolvimento no processo de aprendizagem entre formadores, bem como estudantes. \u00c9 \n\nprecisamente este envolvimento que est\u00e1 em perigo de se perder, aquando de uma abordagem t\u00e9cnica \n\ne instrumental para a compet\u00eancia dos empregados. \n\nKorthagen (2001 cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009), faz uma distin\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas tipos de \n\nabordagem na forma\u00e7\u00e3o. A primeira, diz respeito ao modelo dedutivo tradicional, onde apenas se d\u00e1 a \n\nteoria para, em seguida, a colocar em pr\u00e1tica (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009). Os \n\noutros modelos s\u00e3o a abordagem baseada na pr\u00e1tica e a abordagem realista que \u201ctenta integrar a \n\nteoria e a pr\u00e1ticas constru\u00eddas sobre as experi\u00eancias de ensino dos pr\u00f3prios alunos (...) e as suas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es\u201d (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009, p. 56). \n\nNesta linha de reflex\u00e3o, Korthagen (2001 cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009) considera que a \n\nabordagem realista \u00e9 a mais consistente com uma vis\u00e3o construtivista da aprendizagem do individuo. \n\nIsto levar\u00e1 a que estes construam o seu pr\u00f3prio conhecimento, consigam refletir acerca da sua vis\u00e3o \n\ndo mundo e desenvolvam a sua identidade e miss\u00e3o (Korthagen, 2001, cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009).  \n\nNa base de uma abordagem realista, segundo Korthagen (2001 cit. por Flores &amp; Sim\u00e3o, 2009), \n\nest\u00e1 a import\u00e2ncia de uma reflex\u00e3o sistem\u00e1tica que contribui para uma aprendizagem ao longo da vida. \n\n\n\n44 \n\nAssim, deve-se tomar consci\u00eancia de aspetos inconscientes e involunt\u00e1rios de modo a que se tornem \n\nmais sens\u00edveis aos aspetos mais importantes. \n\n \n\n6. Outras teorias importantes para o est\u00e1gio \n\nPara al\u00e9m das teorias acima mencionadas, que tiveram import\u00e2ncia central na implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto de est\u00e1gio, existem outras que se mostraram importantes, at\u00e9 um certo ponto, na  \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de algumas atividades. \n\nNeste sentido, n\u00e3o podemos deixar de explicitar que a Educa\u00e7\u00e3o Parental se mostrou importante \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do segundo momento do est\u00e1gio, \u201cDi\u00e1logos\u201d. Para al\u00e9m de estabelecer a ponte \n\nentre os pais e a escola e entre os pais e os seus filhos, foi imprescind\u00edvel realizar sess\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o parental.  \n\nNeste sentido, e segundo Barros, Pereira e Goes (2007), se pretendemos que os pais criem \n\ncompet\u00eancias e atitudes parentais de melhor efic\u00e1cia, \u00e9 pertinente ser explicado qual \u00e9 o seu papel \n\ncomo pais na vida de um filho e qual a sua import\u00e2ncia para o sucesso escolar dos mesmos (Barros, \n\nPereira &amp; Goes, 2007, p. 88). \n\nSegundo as mesmas autoras, existem tr\u00eas dom\u00ednios de compet\u00eancias parentais que qualquer \n\nt\u00e9cnico que dinamizar a\u00e7\u00f5es que envolvam a educa\u00e7\u00e3o parental deve ter em considera\u00e7\u00e3o: \n\nCompet\u00eancias de Gest\u00e3o Educacional; Promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em casa; e, por fim, envolvimento da \n\nfam\u00edlia na vida escolar da crian\u00e7a. \n\nQuanto \u00e0 primeira dimens\u00e3o, os pais dever\u00e3o estabelecer em casa um ambiente prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento da aprendizagem, atrav\u00e9s da \u201cado\u00e7\u00e3o de comportamentos parentais positivos e do \n\nestabelecimento de uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz com o adolescente\u201d (Barros, Pereira &amp; Goes, 2007, p. \n\n88). \n\nJ\u00e1 a segunda dimens\u00e3o diz respeito ao facto dos pais terem de perceber que s\u00e3o uma parte \n\nfulcral para o desenvolvimento da aprendizagem do filho, sendo um complemento \u00e0 aprendizagem que \n\neste efetua na escola. Assim, devem ser capazes de proporcionar um ambiente familiar capaz de \n\npermitir um desenvolvimento favor\u00e1vel, indo ao encontro dos ensinamentos da escola (Barros, Pereira \n\n&amp; Goes, 2007). \n\nPor fim, deve dar-se a conhecer quais s\u00e3o os benef\u00edcios de uma participa\u00e7\u00e3o ativa dos pais na \n\nvida escolar dos filhos e de que forma o podem fazer (Barros, Pereira &amp; Goes, 2007). \n\n\n\n45 \n\nNo caso da primeira dimens\u00e3o \u2013 Gest\u00e3o Educacional \u2013 existem algumas atitudes que, segundo \n\nas autoras, os pais realizam todos os dias e que podem auxiliar num desenvolvimento positivo do \n\nmesmo. \n\nUm dos exemplos dessas atitudes \u00e9 o apoio \u201ctamb\u00e9m designado como suporte, afeto ou \n\nenvolvimento\u201d (Barros, Pereira &amp; Goes, 2007, p. 89). Uma atitude de apoio \u00e9 demonstrada atrav\u00e9s da \n\ncapacidade de perceber quais s\u00e3o as necessidades da crian\u00e7a e agir adequadamente a essas mesmas \n\nnecessidades. Outro aspeto importante \u00e9 o facto de serem valorizadas as atitudes positivas do jovem, \n\nao inv\u00e9s do \u00eanfase das atitudes negativas. Isto ajudar\u00e1 as crian\u00e7as a criarem uma \u201cvincula\u00e7\u00e3o segura\u201d \n\ncom os progenitores e ao desenvolvimento emocional e de autorregula\u00e7\u00e3o. \n\nAinda segundo as mesmas autoras, a \n\n \naceita\u00e7\u00e3o incondicional significa aceitar a crian\u00e7a tal como ela \u00e9, com caracter\u00edsticas pessoais espec\u00edficas, \nque condicionam aspetos mais ou menos desej\u00e1veis, embora promovendo o desenvolvimento e progresso \nnas v\u00e1rias \u00e1reas do seu comportamento e desenvolvimento. Alguns pais t\u00eam tend\u00eancia para ficar presos a \nexpetativas muito r\u00edgidas sobre o que gostariam que os filhos fossem, ou a desejar que os filhos possam, de \nalguma forma, compensar todas as insufici\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es da sua pr\u00f3pria vida. (\u2026) \u00c9 importante ajudar \nos pais a refletir, interrogar-se e clarificar as expetativas mais irrealistas e r\u00edgidas sobre os seus filhos, de \nmodo a poderem construir uma rela\u00e7\u00e3o de verdadeiras aceita\u00e7\u00e3o e apoio afetivo. (Barros, Pereira &amp; Goes, \n2007, p. 90) \n \n\nA dimens\u00e3o da Promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em casa diz respeito ao facto dos pais terem de \n\nperceber que s\u00e3o uma parte importante e fundamental para o desenvolvimento da aprendizagem do \n\nfilho, sendo um complemento \u00e0 aprendizagem que este efetua na escola. Assim, devem ser capazes de \n\nproporcionar um ambiente familiar capaz de permitir um desenvolvimento favor\u00e1vel, indo ao encontro \n\ndos ensinamentos da escola (Barros, Pereira &amp; Goes, 2007, p. 88). \n\nPara al\u00e9m das no\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Parental, temos de ter, ainda, em mente a no\u00e7\u00e3o de \n\nConstrutivismo Social, isto \u00e9, deve-se, em primeiro lugar, considerar aquilo que o indiv\u00edduo j\u00e1 sabe \n\nsobre o assunto para, em seguida, estabelecer um novo conhecimento. N\u00e3o devemos partir da ideia de \n\nque o individuo n\u00e3o sabe nada sobre determinado assunto ou, pelo contr\u00e1rio, que j\u00e1 sabe tudo sobre \n\ndeterminado assunto. Devemos, sim, questionar e tentar perceber qual o conhecimento j\u00e1 adquirido.  \n\nPor fim, a Aprendizagem Cooperativa tamb\u00e9m \u00e9 uma teoria a ter em considera\u00e7\u00e3o, mais \n\nprecisamente no segundo momento do est\u00e1gio realizado. A ideia de aprendizagem cooperativa pode, \n\nde acordo com Sprinthall e Sprinthall (1993, cit. por Tavares &amp; Sanches, 2013) ser definida como  \n\n \numa mistura de t\u00e9cnicas de trabalho em pequenos grupos com objetivos de coopera\u00e7\u00e3o (\u2026) \ninterdepend\u00eancia entre os membros (\u2026) atribuindo notas e refor\u00e7os aos desempenhos do grupo, na medida \nem que a meta individual s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada quando todos os indiv\u00edduos do grupo alcancem as metas. \n(p. 314) \n \n\n\n\n46 \n\nAssim, ser\u00e1 importante mencionar a interdepend\u00eancia positiva entre todos os elementos do \n\ngrupo, sendo que todos dependem uns dos outros para aprender e atingir certos objetivos; a intera\u00e7\u00e3o \n\nfrente a frente, a responsabilidade individual, compet\u00eancias socias (tomada de decis\u00f5es, comunica\u00e7\u00e3o, \n\nconfian\u00e7a\u2026) e a avalia\u00e7\u00e3o do grupo (Tavares &amp; Sanches, 2013). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\nEnquadramento Metodol\u00f3gico do Est\u00e1gio \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o os conceitos de media\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e restantes teorias estudadas, \n\nque v\u00e3o ao encontro dos objetivos anteriormente tra\u00e7ados, decidimos dividir o nosso plano de \n\ninterven\u00e7\u00e3o por tr\u00eas momentos. Posto isto, no presente cap\u00edtulo, come\u00e7amos por realizar uma breve \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas momentos que definiram o est\u00e1gio: Focus Group, Di\u00e1logos e Agir em \n\nComunidade. Assim, atrav\u00e9s do conhecimento sobre as atividades realizadas, passamos para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da metodologia adotada para a concretiza\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nNeste sentido, no seguinte quadro (Quadro 1) est\u00e3o reunidas todas as atividades implementadas \n\nno GAAS, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do plano de est\u00e1gio. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Atividades desenvolvidas ao longo do est\u00e1gio \n \n\n \n \n\nEm seguida, ser\u00e1 explicitada toda a metodologia adotada para a concretiza\u00e7\u00e3o dos momentos \n\nacima mencionados.  \n\nTerceiro Momento: Agir em Comunidade \n\nApresenta\u00e7\u00e3o; Levantamento de necessidades do bairro; Realiza\u00e7\u00e3o do Projeto de Interven\u00e7\u00e3o; Candidatura ao \nOr\u00e7amento Participativo de Guimar\u00e3es; A\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o; Abaixo Assinado;  Eco - Mapa; Hist\u00f3rias de Vida; \n\nA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre o modo como se devem preparar para uma entrevista; Conversas com os utentes. \nOutras atividades de complemento ao plano de atividades da CPF \n\nSegundo Momento: Di\u00e1logos \n\nApresenta\u00e7\u00e3o; Cren\u00e7as Erradas sobre a Escola e Gest\u00e3o Educacional; M\u00e9todos de Estudo; O que fazer? Boas \nPr\u00e1ticas Parentais; A Influ\u00eancia que exercemos nos nossos filhos; Pequeno-Almo\u00e7o e Lanches Saud\u00e1veis; \n\nDiferen\u00e7as entre os tempos em que as m\u00e3es eram adolescentes e os tempos de hoje; Recapitular de \nAprendizagens.    \n\nPrimeiro Momento: Focus Group \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de dois Focus Group, com 7 e 10 pessoas para levantamento de necessidades \n\n\n\n50 \n\nEm primeiro lugar, nos primeiros dias de est\u00e1gio, tivemos de recorrer \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado \n\n(sec\u00e7\u00e3o 1.) bem como \u00e0 observa\u00e7\u00e3o (sec\u00e7\u00e3o 2.) e ao Grupo de Foco (sec\u00e7\u00e3o 3.) no sentido de realizar \n\numa an\u00e1lise de necessidades ajustada ao GAAS bem como \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o. No sentido de \n\nrefletir sobre as nossas pr\u00e1ticas, decidimos, ainda, recorrer aos di\u00e1rios de bordo (sec\u00e7\u00e3o 4.) e para \n\navaliar a nossa a\u00e7\u00e3o, recorremos ao inqu\u00e9rito por question\u00e1rio (sec\u00e7\u00e3o 5.). Por fim, mas n\u00e3o menos \n\nimportante, recorremos ao Brainstorming (sec\u00e7\u00e3o 6.), \u00e0 T\u00e9cnica do Novelo (sec\u00e7\u00e3o 7.), \u00e0 metodologia \n\nS-IVAM (sec\u00e7\u00e3o 8.) e \u00e0s Hist\u00f3rias de Vida (sec\u00e7\u00e3o 9.) para a concretiza\u00e7\u00e3o dos dois \u00faltimos momentos \n\ndo est\u00e1gio: Di\u00e1logos e Agir em Comunidade. \n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o ainda abordados os recursos mobilizados e limita\u00e7\u00f5es sentidas durante o \n\nest\u00e1gio (sec\u00e7\u00e3o 10.). \n\n \n\n1. An\u00e1lise de Conte\u00fado \n\nTuckman (1994) considera que, ap\u00f3s decidirmos qual a tem\u00e1tica a estudar, deve-se sempre ter \n\nem considera\u00e7\u00e3o a bibliografia e estudos j\u00e1 existentes nesse ramo. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel sabermos \n\naquilo que j\u00e1 foi realizado, provado ou n\u00e3o provado e o que ser\u00e1 importante fazer no presente.  \n\nAssim, ao sintetizarmos todas as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, podemos come\u00e7ar a tirar conclus\u00f5es \n\nimportantes, formular hip\u00f3teses e construir orienta\u00e7\u00f5es importantes que poder\u00e3o guiar a pr\u00e1tica a \n\ndesenvolver (Tuckman, 1994). Quivy e Campenhoudt (2005), afirmam que \n\n \ndesiludam-se, pois, os que creem poderem aprender a fazer investiga\u00e7\u00e3o social contentando-se com o \nestudo das t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o: ter\u00e3o tamb\u00e9m de explorar as teorias, de ler e reler as investiga\u00e7\u00f5es \nexemplares (\u2026) e de adquirir o h\u00e1bito de refletir antes de se precipitarem sobre o terreno. (p. 50) \n \n\nN\u00e3o ser\u00e1, de todo, f\u00e1cil iniciar um trabalho com v\u00e1rias leituras e documentos oficiais de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Deve-se, pois, fazer leitura de um pequeno n\u00famero de documentos, sendo que estes \n\ndevem ser bem escolhidos e o sumo dos mesmos bem organizados e resumidos (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 2005). \n\nComo o tempo reservado para a leitura \u00e9 sempre limitado, os crit\u00e9rios de escolha devem ser \n\nbem definidos: atrav\u00e9s do nosso ponto de partida, da tem\u00e1tica a desenvolver, documentos onde nos \n\napresentem mais resultados do que demasiada teoria, vers\u00f5es diferentes sobre o mesmo tema, refletir \n\nsobre aquilo que vai sendo lido e encontr\u00e1-los num local que seja confi\u00e1vel, como bibliotecas, por \n\nexemplo, s\u00e3o os termos que os autores mencionam como importantes ter em considera\u00e7\u00e3o (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 2005). \n\n\n\n51 \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado foi utilizada em todos os momentos do est\u00e1gio realizado, no sentido de \n\nperceber o que j\u00e1 tinha sido realizado neste campo, o que ainda era poss\u00edvel realizar e quais tinham \n\nsido os estudos e teorias que deram resultado. Foi, ainda, fundamental para realizar a an\u00e1lise de \n\nnecessidades. \n\n \n\n2. Observa\u00e7\u00e3o \n\nSegundo Alarc\u00e3o e Tavares (2003), a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida por um \n\n \nconjunto de atividades destinadas a obter dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o que se passa no processo de \nensino/aprendizagem com a finalidade de, mais tarde, proceder a uma an\u00e1lise do processo numa ou outra \ndas vari\u00e1veis em foco. (p. 86) \n \n\nCom base nesta cita\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o de atividades para a obten\u00e7\u00e3o de dados sobre o que se \n\npassa num processo de ensino/aprendizagem pode focar-se em diversos aspetos, como por exemplo, \n\nno aluno, no professor, nas rela\u00e7\u00f5es entre professor \u2013 aluno, no ambiente (f\u00edsico e social), na utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos materiais, do tempo, do espa\u00e7o, dos conte\u00fados, dos m\u00e9todos, entre outros. (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, \n\n2003). \n\nA observa\u00e7\u00e3o pode, assim, realizar-se de uma forma quantitativa ou de uma forma qualitativa. \n\nRelativamente \u00e0 primeira, o supervisor teria de selecionar previamente um m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o e \n\ndelinear os crit\u00e9rios e objetos de observa\u00e7\u00e3o \u2013 como grelhas de an\u00e1lise. Contudo, apesar desta \n\nobserva\u00e7\u00e3o ser um m\u00e9todo objetivo, v\u00e1lido, focalizado, estrat\u00e9gico, econ\u00f3mico e de f\u00e1cil \n\nmanuseamento, levanta diversas dificuldades, nomeadamente no que concerne \u00e0s perguntas abertas e \n\nfechadas. Estas, por sua vez, provocam confus\u00e3o visto que podem ser interpretadas de maneiras \n\ndiferentes por observadores diferentes em situa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m elas diferentes (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, \n\n2003). \n\nAo inv\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o acima descrita, temos a observa\u00e7\u00e3o qualitativa, na qual o observador \n\nn\u00e3o realiza previamente os crit\u00e9rios. Neste sentido, o observador leva consigo uma ideia do que quer \n\nobservar e regista os comportamentos que considera, no momento, sem pensar em categorizar ou \n\nmedir, sendo que, ap\u00f3s o registo, poder\u00e1 agrup\u00e1-los. Ou seja, na observa\u00e7\u00e3o qualitativa, os crit\u00e9rios \n\ns\u00e3o constru\u00eddos conforme os elementos do contexto observado (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, 2003). \n\nContudo, os autores consideram ideal a combina\u00e7\u00e3o dos dois tipos de observa\u00e7\u00e3o \n\nsupramencionados, na medida em que a observa\u00e7\u00e3o qualitativa poder\u00e1 iluminar a quantitativa, e esta \n\npor sua vez, poder\u00e1 dar mais evid\u00eancia \u00e0s interroga\u00e7\u00f5es da qualitativa (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, 2003). \n\n\n\n52 \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, a observa\u00e7\u00e3o foi bastante pertinente para a concretiza\u00e7\u00e3o de todos os \n\nmomentos do est\u00e1gio. Numa fase inicial, mostrou-se importante para compreender o trabalho \n\ndesenvolvido no GAAS e para conhecer o p\u00fablico-alvo (exemplo disso \u00e9 o primeiro momento do est\u00e1gio, \n\na primeira intera\u00e7\u00e3o com o grupo). No segundo momento do est\u00e1gio, a observa\u00e7\u00e3o era muito \n\nimportante para entender express\u00f5es faciais (que evidenciava se estavam a compreender o que era \n\ndito) e no terceiro momento, observando-os no seu meio natural e observando mudan\u00e7as que iam \n\nocorrendo nas atitudes do p\u00fablico-alvo. Foi utilizada a observa\u00e7\u00e3o qualitativa. \n\n \n\n3. Focus Group \n\nO grupo de foco, tamb\u00e9m designado como Focus Group5, pode ser definido como um grupo a \n\nser realizada uma entrevista ou perguntas sobre determinado assunto. Esse grupo dever\u00e1 ser \n\nconstitu\u00eddo pelas pessoas a entrevistar e por um moderador, que dever\u00e1 realizar as perguntas e \n\nmoderar o debate. Ser\u00e1 debatido um t\u00f3pico em espec\u00edfico e o objetivo ser\u00e1 reunir os v\u00e1rios pontos de \n\nvista e/ou consensos sobre o tema em estudo (Morgan, 1998). \n\nEsta metodologia promove a discuss\u00e3o grupal, onde, em primeiro lugar, o investigador dever\u00e1 \n\nidentificar o problema e/ou t\u00f3pico que quer estudar \u2013 no caso do est\u00e1gio, seria a imagem que os \n\nutentes possuem do GAAS \u2013, criar os crit\u00e9rios de escolha do grupo \u2013 no caso do est\u00e1gio, foram \n\ndefinidos aleatoriamente \u2013, planear a sess\u00e3o, construindo o gui\u00e3o de perguntas ou afirma\u00e7\u00f5es a \n\ncolocar ao grupo6 e, por fim, passar \u00e0 an\u00e1lise da discuss\u00e3o obtida (Morgan, 1998). Assim, o \n\ninvestigador dever\u00e1 ter em conta aquilo que pretende estudar, como considera que o p\u00fablico-alvo se \n\npoder\u00e1 sentir com o tema e quais as perguntas essenciais que se devem colocar, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o n\u00famero de pessoas, a sua literacia (para que estas entendam perfeitamente onde \n\nqueremos chegar) bem como a quest\u00e3o do tempo. (Morgan, 1998). \n\nA maior vantagem desta metodologia, tendo em considera\u00e7\u00e3o o p\u00fablico-alvo, foi o facto de \n\naproximar a estagi\u00e1ria da comunidade de interven\u00e7\u00e3o, uma vez que foi a mesma a realizar as \n\nperguntas e a moderar o debate. Assim, esta foi a metodologia que definiu o primeiro momento do \n\nest\u00e1gio, denominado de Focus Group. \n\n \n\n \n\n                                                             \n5 Adotamos a conota\u00e7\u00e3o \u201cFocus Group\u201d. \n6 Anexo n.\u00ba 5 \n\n\n\n53 \n\n4. Di\u00e1rios de Bordo \n\nDecidimos recorrer aos Di\u00e1rios pois estes aparecerem referenciados na maioria da bibliografia \n\ndas metodologias qualitativas como uma das ferramentas b\u00e1sicas de investiga\u00e7\u00e3o (Zabalza, 1994). \n\nExistem distintas perspetivas e no\u00e7\u00f5es sobre as fun\u00e7\u00f5es dos Di\u00e1rios, por\u00e9m estas s\u00e3o mais escassas \n\nno \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o educativa. Mercad\u00e9 (1986, cit. por Zabalza, 1994), relativamente aos di\u00e1rios \n\ncomo documentos pessoais, patenteia algumas defini\u00e7\u00f5es: \n\n \nDenomina-se documento humano ou pessoal aquele em que os aspetos humanos e pessoais do autor se \nexpressam de tal forma que o leitor conhece as suas opini\u00f5es acerca dos acontecimentos referidos no \ndocumento. (\u2026) Um documento pessoal \u00e9, para os nossos fins de investiga\u00e7\u00e3o, aquele que revela a tomada \nde posi\u00e7\u00e3o de uma pessoa, que participa em certos acontecimentos, sobre estes mesmos acontecimentos. \n(\u2026) todo aquele documento revelador de si mesmo, que de maneira intencional ou n\u00e3o intencional fornece \ninforma\u00e7\u00e3o a respeito da estrutura, din\u00e2mica e funcionamento da vida mental do seu autor. (\u2026) Numa \ninterpreta\u00e7\u00e3o ampla de \u2018documento pessoal\u2019, denominaremos assim n\u00e3o s\u00f3 toda a classe de autobiografias, \ndi\u00e1rios, mem\u00f3rias, mas tamb\u00e9m cartas, transcri\u00e7\u00f5es literais de declara\u00e7\u00f5es de testemunhas, confiss\u00f5es, \nentrevistas, assim como todos os outros documentos cujo conte\u00fado \u00e9 uma cristaliza\u00e7\u00e3o de estados \nps\u00edquicos de qualquer pessoa. (pp. 82-83) \n \n\nO surgimento desta t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, ou seja, o recurso a documentos \n\npessoais para auxiliar uma investiga\u00e7\u00e3o, surgiu a par das Ci\u00eancias Sociais. Como tal, dependendo da \n\n\u00e1rea em que nos basearmos, existem diferentes ace\u00e7\u00f5es que podem ser atribu\u00eddas aos di\u00e1rios. Assim, \n\nna Pedagogia, estes servem para explorar a din\u00e2mica de situa\u00e7\u00f5es concretas, atrav\u00e9s da perce\u00e7\u00e3o e da \n\ndescri\u00e7\u00e3o que delas fazem os seus atores (Zabalza, 1994). \n\nAssim sendo, mostra-se pertinente recorrer aos Di\u00e1rios de Bordo para revelarmos a quem tiver \n\nacesso todos os acontecimentos, perce\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as ocorridas e sentimentos, bem como aquilo que \n\nsomos pessoal e profissionalmente e como as pr\u00e1ticas nos foram moldando. \n\nPor\u00e9m, deve-se responder \u00e0 dupla exig\u00eancia de analisar situa\u00e7\u00f5es concretas integrando uma \n\ndimens\u00e3o referencial e expressiva dos fatos. Esta quest\u00e3o conceptual resolve-se, como descreve \n\nHern\u00e1ndez (1986, cit. por Zabalza, 1994): \n\n \nO valor instrumental deste m\u00e9todo reside na sua capacidade de reproduzir a viv\u00eancia concreta dos casos \natrav\u00e9s da experi\u00eancia acumulada; quer dizer, significa a formula\u00e7\u00e3o consciente do devir social por parte dos \nsujeitos. Pretende-se com ele destacar o valor da pr\u00f3pria hist\u00f3ria da pessoa ou do grupo social. (p. 84) \n \n\nHarr\u00e9 e Da Waele (1979, cit. por Zabalza, 1994), falam ainda da import\u00e2ncia da veracidade dos \n\nacontecimentos relatados. Duvidam que possamos ter acesso aos factos apenas atrav\u00e9s dos Di\u00e1rios, \n\ndizendo que estes est\u00e3o carregados de autoconce\u00e7\u00f5es e autoapresenta\u00e7\u00f5es pontuais dos sujeitos que \n\nos escrevem (Zabalza, 1994).  \n\n\n\n54 \n\nNo ato de forma\u00e7\u00e3o, pode recorrer-se, tamb\u00e9m, aos di\u00e1rios. Assim, deve registar-se o mais que \n\nse poder, todos os acontecimentos e o que pensaram enquanto se processava a a\u00e7\u00e3o. \n\nYinger e Clark (1985, cit. por Zabalza, 1994) introduziram os Di\u00e1rios de Bordo numa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e solicitaram aos professores que os realizassem como est\u00e1 acima descrito. Segundo \n\nYinger e Clark (1985, cit. por Zabalza, 1994) para \n\n \nquase todos os professores, o ato de escrever o di\u00e1rio converteu-se num valioso instrumento para a \nplanifica\u00e7\u00e3o e o ensino. Ler e refletir sobre o que tinham feito converteu-se, para bastante deles, num \npoderoso meio de desenvolvimento pessoal. (p. 92) \n \n\nO Di\u00e1rio custa a realizar visto que implica um esfor\u00e7o de narrar o que ocorreu, um esfor\u00e7o \n\nlingu\u00edstico de reconstruir epis\u00f3dios e acresce, ainda, o fato de o elaborarmos ap\u00f3s um dia esgotante de \n\ntrabalho. Para o autor, num Di\u00e1rio \u00e9 importante destacar quatro dimens\u00f5es: \u00e9 um recurso que implica \n\nescrever; implica refletir; deve-se integrar o expressivo e o referencial; e tem um car\u00e1cter hist\u00f3rico e \n\nlongitudinal da narra\u00e7\u00e3o (Zabalza, 1994). No \u00e2mbito do primeiro aspeto, Yinger (1981, cit. por Zabalza, \n\n1994) salienta quatro caracter\u00edsticas que a escrita de um di\u00e1rio deve englobar. Primeiro, escrever \u00e9 um \n\nprocesso multirepresentacional e integrativo; produz-se um feedback auto-proporcionado; requer uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o deliberada do significado; e, por \u00faltimo, a escrita \u00e9 ativa e pessoal (Zabalza, 1994). Isto \n\nleva a que aprendamos atrav\u00e9s da reflex\u00e3o da nossa pr\u00f3pria pr\u00e1tica. E isto mostra-se pertinente e foi \n\ndas principais raz\u00f5es pela qual foi decidido realizar os di\u00e1rios de bordo. \n\nNeste sentido, os di\u00e1rios de bordo7 guiaram toda a pr\u00e1tica da estagi\u00e1ria ao longo da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do projeto, tendo sido de fulcral import\u00e2ncia para os tr\u00eas momentos do est\u00e1gio no \n\nsentido de melhorar a pr\u00e1tica desenvolvida. \n\n \n\n5. Inqu\u00e9rito por Question\u00e1rio \n\nSegundo Tuckman (2000), os question\u00e1rios t\u00eam como objetivo transformar em dados a \n\ninforma\u00e7\u00e3o fornecida pelo inquirido, de forma direta e espont\u00e2nea. Para al\u00e9m disso, tamb\u00e9m serve \n\ncomo meio de descoberta dos interesses dos inquiridos, as suas opini\u00f5es e at\u00e9 as suas pr\u00f3prias \n\nexperi\u00eancias. Ent\u00e3o, \u201cos question\u00e1rios e as entrevistas s\u00e3o processos para adquirir dados acerca das \n\npessoas, sobretudo interrogando-as e n\u00e3o observando-as, ou recolhendo amostras do seu \n\ncomportamento\u201d (Tuckman, 2000, p. 308). \n\n                                                             \n7\n Gui\u00e3o dos di\u00e1rios de bordo no anexo 6 \n\n\n\n55 \n\nContudo, segundo Tuckman (2000), surgem algumas problem\u00e1ticas em torno deste meio de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que se baseiam no facto dos indiv\u00edduos terem de referir sempre a realidade e nunca como \n\ndesejavam que fosse, ou aquilo que o investigador quer ouvir. Para al\u00e9m disso, os inquiridos devem \n\nsaber o que sentem e o que pensam sobre o assunto subjacente ao inqu\u00e9rito (Tuckman, 2000). Para \n\nque os indiv\u00edduos respondam com \u00eaxito, os investigadores t\u00eam de ser cuidadosos na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, de modo a que preencham v\u00e1rios crit\u00e9rios: at\u00e9 que ponto uma quest\u00e3o pode influenciar \n\nos sujeitos a darem uma boa impress\u00e3o de si mesmos? (\u2026) [ou] tentarem antecipar o que os \n\ninvestigadores querem ouvir ou encontrar? (\u2026) [e se] uma quest\u00e3o pedir uma informa\u00e7\u00e3o dos sujeitos, \n\nsobre si pr\u00f3prios, o que eles n\u00e3o podem saber? (Tuckman, 2000). \n\nOutro aspeto a ter em aten\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio refere-se \u00e0 forma como se \n\napresentam as quest\u00f5es e as respostas. Tuckman (2000), no que concerne \u00e0s quest\u00f5es, apresenta \n\ndiversas formas de as apresentar. Primeiramente, explicita as quest\u00f5es diretas versus indiretas. T\u00eam \n\ncomo diferen\u00e7a o facto de as primeiras serem objetivas e claras, enquanto que as indiretas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o \n\nclaras e objetivas. Contudo, s\u00e3o estas que levam os indiv\u00edduos a responderem de forma mais sincera e \n\nesclarecedora. Em seguida, exp\u00f5e e esclarece as quest\u00f5es espec\u00edficas versus n\u00e3o-espec\u00edficas. As \n\nprimeiras, focam num objeto, pessoa ou ideia e pedem uma atitude, conceito ou cren\u00e7a relativamente \n\naos mencionados anteriormente (Tuckman, 2000). Por outro lado, as quest\u00f5es n\u00e3o-espec\u00edficas \n\nquestionam uma ideia geral e, tal como as quest\u00f5es indiretas, levam de uma forma mais f\u00e1cil os \n\nindiv\u00edduos a responderem da maneira desejada (Tuckman, 2000). Outro aspeto explorado por \n\nTuckman (2000) s\u00e3o os factos versus a opini\u00e3o, outro modo de apresentar as quest\u00f5es. Explicita que \n\nexistem quest\u00f5es onde se solicita que o indiv\u00edduo fa\u00e7a refer\u00eancia a factos ou que forne\u00e7a, apenas, \n\nopini\u00f5es. Tuckman (2000) apresenta e explicita, ainda, as quest\u00f5es versus afirma\u00e7\u00f5es. Assim, o \n\ninvestigador pode questionar diretamente em forma de quest\u00e3o ou, ent\u00e3o, formular uma quest\u00e3o \n\natrav\u00e9s de uma afirma\u00e7\u00e3o. Por fim, apresenta as quest\u00f5es com resposta pr\u00e9-determinada versus \n\nquest\u00f5es de resposta-chave. Na primeira, os question\u00e1rios pr\u00e9-determinam essa resposta e, as \n\nquest\u00f5es de resposta-chave, devem ser formalizadas para que uma quest\u00e3o fique subsequente a outra \n\n(Tuckman, 2000). \n\nAp\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o anterior, Tuckman (2000) exp\u00f5e as configura\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nrespostas. As respostas n\u00e3o-estruturadas permitem, ao indiv\u00edduo, a oportunidade de fornecer a sua \n\npr\u00f3pria resposta, ou seja, elaborar a suas respostas com argumentos, factos, ideias e algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es (Tuckman, 2000). Nas respostas com espa\u00e7o a preencher, a refuta\u00e7\u00e3o \u00e9 dada em \n\nespa\u00e7os em branco, limitando-a a uma palavra ou a uma frase (Tuckman, 2000). As respostas por \n\n\n\n56 \n\ntabela s\u00e3o semelhantes \u00e0 anterior. Contudo, diferem por serem mais estruturadas, onde os indiv\u00edduos \n\nt\u00eam de ajustar a sua resposta (n\u00fameros, palavras ou frases) a um quadro ou a uma tabela (Tuckman, \n\n2000). Nas respostas por escala, os indiv\u00edduos apresentam e exprimem as suas respostas atrav\u00e9s de \n\numa escala num\u00e9rica ou qualitativa (Tuckman, 2000). Nas respostas ordenadas, o investigador solicita \n\nao indiv\u00edduo a ordena\u00e7\u00e3o de um conjunto de afirma\u00e7\u00f5es consoante um crit\u00e9rio explicado no inqu\u00e9rito \n\n(Tuckman, 2000). Nas respostas por listagem, o indiv\u00edduo deve responder selecionando uma das \n\nop\u00e7\u00f5es listadas. Por fim, nas respostas por categorias, que s\u00e3o semelhantes \u00e0 anterior mas mais \n\nsimples, o indiv\u00edduo tem a possibilidade de selecionar duas respostas para cada item. (Tuckman, \n\n2000). \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio, segundo Tuckman (2000), \u00e9 necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de \n\num plano, no qual deve especificar as vari\u00e1veis a medir, a sele\u00e7\u00e3o do formato das quest\u00f5es, do tipo de \n\nresposta que deve ser fornecida, preparando os itens para a sua elabora\u00e7\u00e3o. Deve, tamb\u00e9m, realizar \n\num teste-piloto e avaliar o question\u00e1rio. \n\nNo est\u00e1gio, foi aplicado um pr\u00e9-teste e um p\u00f3s-teste no segundo momento, denominado de \n\n\u201cDi\u00e1logos\u201d, na Escola EB 2/3 Fernando T\u00e1vora, antes e ap\u00f3s a minha interven\u00e7\u00e3o. Primeiramente, \n\npretend\u00edamos avaliar as atitudes das m\u00e3es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades escolares dos filhos \n\ne, no final, para avaliar a sua evolu\u00e7\u00e3o e, assim, a nossa interven\u00e7\u00e3o. O inqu\u00e9rito utilizado foi sugerido \n\npelo orientador da institui\u00e7\u00e3o e aprovado pelo professor orientador8. \n\n \n\n6. Brainstorming \n\nO Brainstorming \u00e9 uma estrat\u00e9gia que tem como objetivo a explora\u00e7\u00e3o de novas ideias sobre \n\ndeterminado assunto ou, ent\u00e3o, alternativas e solu\u00e7\u00f5es sobre algum problema (Coutinho &amp; J\u00fanior, \n\n2007). Esta estrat\u00e9gia pode ser utilizada tanto individualmente como em grupo, embora esta \u00faltima \n\ntraga maiores resultados, uma vez que em grupo surgem mais ideias e um maior debate. \u00c9 uma \n\natividade integrante da aprendizagem cooperativa, onde se podem discutir problemas e situa\u00e7\u00f5es de \n\nconflito lan\u00e7ando um grande n\u00famero de ideias que, posteriormente, ser\u00e3o discutidas pelo grupo e \u201co \n\nque importa n\u00e3o \u00e9 responder de forma acertada ou l\u00f3gica mas de forma espont\u00e2nea e criativa\u201d \n\n(Coutinho &amp; J\u00fanior, 2007, p. 108).  \n\nDe acordo com Mullen et al. (1991, cit. por Coutinho &amp; Junior, 2007), o termo Brainstorming \n\ntraduzido \u00e0 letra \n\n                                                             \n8\n Este inqu\u00e9rito foi constru\u00eddo tendo por base o inqu\u00e9rito realizado por Pianta e Kraft-Sayre (2003). Encontra-se no anexo 7. \n\n\n\n57 \n\n \nremete-nos para a ideia de exerc\u00edcio do c\u00e9rebro e na pr\u00e1tica o objetivo \u00e9 esse mesmo j\u00e1 que, num grupo, a \nideia que um dos membros tem pode despoletar a de outro fazendo com que todos ampliemos a nossa \ncapacidade normal de pensar sobre um determinado assunto ou quest\u00e3o. (p. 108) \n \n\nEsta t\u00e9cnica foi utlizada no segundo momento do est\u00e1gio, os \u201cDi\u00e1logos\u201d, realizada na Escola EB \n\n2/3 Fernando T\u00e1vora. De forma adaptada, e expondo situa\u00e7\u00f5es de conflito e de acontecimentos que \n\npodiam ocorrer com os filhos, foram lan\u00e7adas bastantes ideias sobre o que deveria ser feito pelos pais. \n\nA partir da\u00ed, as m\u00e3es refletiam sobre as suas m\u00e1s pr\u00e1ticas, sobre que atitudes deveriam adotar e \n\ntent\u00e1vamos, sempre, que houvesse um consenso sobre a melhor atitude e comportamento parental \n\npara cada situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n7. T\u00e9cnica do Novelo \n\nA t\u00e9cnica do novelo, tamb\u00e9m conhecida por din\u00e2mica da teia, \u00e9 uma metodologia bastante \n\nadotada em sess\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o, sendo enquadrada como uma din\u00e2mica grupal. \n\nEsta t\u00e9cnica permite uma forma mais eficaz de come\u00e7ar uma atividade, onde estabelecemos \n\numa rede entre todas as pessoas envolventes e damos a entender que todos s\u00e3o um grupo e que \n\nprecisamos de todos para a partilha de conhecimento (Rezende, 2009). \n\n Assim, o dinamizador da atividade dever\u00e1 tomar a iniciativa e amarrar o novelo no dedo. Depois \n\nde mencionar o que \u00e9 pretendido, dever\u00e1 passar para outro participante, \u00e0 sorte, e assim \n\nsucessivamente. No final, todos olham para a teia formada, evidenciado o potencial de todo o grupo \n\nunido. De seguida, o jogo processa-se de forma contr\u00e1ria, isto \u00e9, a \u00faltima pessoa dever\u00e1 apresentar \n\ntodos os dados mencionados pela pessoa que lhe atirou o novelo, e assim at\u00e9 chegar ao dinamizador \n\n(Rezende, 2009). \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apenas necess\u00e1rio um novelo de l\u00e3 e mais do que dois \n\nparticipantes (Rezende, 2009). \n\n \n\n8. Metodologia S-IVAM \n\nDecidimos recorrer \u00e0 metodologia S-IVAM para o \u00faltimo momento do est\u00e1gio. Apesar desta \n\nmetodologia ter sido sempre utilizada em crian\u00e7as e na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, consideramos \n\nque os seus principais fundamentos poderiam ser adaptados e utilizados para potenciar a participa\u00e7\u00e3o \n\nativa e a inclus\u00e3o social do p\u00fablico-alvo. \n\n\n\n58 \n\nAssim, a metodologia S-IVAM foi utlizada de forma adaptada, adaptando-a a este p\u00fablico-alvo. \n\nTem subjacente, segundo Simovska e Jensen (2003, cit. por Vila\u00e7a, 2006) um conhecimento orientado \n\npara a a\u00e7\u00e3o que \n\n \n\u00e9 um conhecimento interdisciplinar complexo constru\u00eddo num processo partilhado de di\u00e1logo cr\u00edtico, \nreflex\u00e3o, desenvolvimento de vis\u00f5es, planifica\u00e7\u00e3o e tomada de a\u00e7\u00e3o como parte do processo de ensino e \naprendizagem (p. 206) \n \n\nEsta metodologia denominada de Sele\u00e7\u00e3o do Problema \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Vis\u00e3o \u2013 A\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nMudan\u00e7a, apresenta os seguintes pontos-chave: \n\n1) Adquirir um conhecimento coerente sobre o problema que os preocupa (natureza do \n\nproblema; como surgiu; quem afeta; possibilidades de resolver); \n\n2) Comprometimento e orienta\u00e7\u00e3o para agir (assuntos escolhidos pelo p\u00fablico-alvo para se \n\nenvolverem e se sentirem motivados); \n\n3) Desenvolvimento de vis\u00f5es para a mudan\u00e7a nas suas vidas e na sociedade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nproblema; sobre o mundo real e o futuro; que solu\u00e7\u00f5es?; e, \n\n4) Experi\u00eancia de a\u00e7\u00e3o (realizar um projeto para efetivar uma mudan\u00e7a) (Vila\u00e7a, 2006). \n\nEste tipo de atividades \u201cpuxam ativamente os grupos-alvo para dentro do processo originando-\n\nlhes, com maior probabilidade, um sentimento de posse sobre o projeto\u201d (Vila\u00e7a, 2006, p. 216). \n\nPosto isto, a metodologia descrita foi utilizada em exclusivo no terceiro momento do est\u00e1gio, \n\ndenominado de \u201cAgir em Comunidade\u201d, que teve como parcerias, al\u00e9m da Casa do Povo de \n\nFerment\u00f5es e o GAAS, a CASFIG9 (entidade gestora dos empreendimentos sociais), GESTIRESID10, \n\nMIACIS11 e Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es (explicitado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo). Esta metodologia foi \n\nmuito importante pois permitiu envolver o p\u00fablico-alvo num projeto para o seu pr\u00f3prio bem-estar e da \n\ncomunidade do bairro. Nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, ser\u00e3o explicitadas as atividades, bem como os \n\nresultados obtidos atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o desta metodologia. \n\n \n\n9. Hist\u00f3rias de Vida (narrativas auto-biogr\u00e1ficas) \n\nClarificando e especificando a abordagem biogr\u00e1fica, esta tem como objetivo descrever \n\nacontecimentos de algum momento espec\u00edfico, de forma a retirar as informa\u00e7\u00f5es mais pertinentes e \n\nanalisar decis\u00f5es e/ou comportamentos menos bons a melhorar. Visa dar a conhecer a realidade. \n\n                                                             \n9 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o apresentada no anexo n.\u00ba 8. \n10 Nome fict\u00edcio para salvaguardar o anonimato da entidade. \n11 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o apresentada no anexo n.\u00ba 9. \n\n\n\n59 \n\nTende, tamb\u00e9m, a exigir um processo de reflex\u00e3o que, por sua vez, permite a compreens\u00e3o dos \n\nprocessos efetuados e a melhorar. \n\nA narrativa autobiogr\u00e1fica procura, atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o, explorar e estudar experi\u00eancias \n\npassadas no quotidiano de forma a compreender os comportamentos das pessoas e a natureza das \n\nsuas escolhas com o ambiente que as rodeia. Esta an\u00e1lise permite gerar conceitos e categorias, \n\natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \u00e0s normas culturais que a sociedade lhe imp\u00f5e. Este \n\nm\u00e9todo \u00e9 o mais apropriado para conhecer os valores culturais de um indiv\u00edduo e a forma que essa \n\nmesma cultura se estrutura e define (Ramos &amp; Gon\u00e7alves, 1996). \n\nAnteriormente, a narrativa autobiogr\u00e1fica tinha a fun\u00e7\u00e3o de estudo de caso. Por\u00e9m, numa \n\nperspetiva mais atual, \u00e9 vista como o resultado da necessidade de renova\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica inevit\u00e1vel. \n\nIsto \u00e9, como esta metodologia permite um processo de reflex\u00e3o (como acompanhamento desta \n\nconstru\u00e7\u00e3o da narrativa), tamb\u00e9m permite a compreens\u00e3o da natureza de processos de forma\u00e7\u00e3o, de \n\nescolhas e comportamentos adotados num certo momento, numa dada situa\u00e7\u00e3o (Ramos &amp; Gon\u00e7alves, \n\n1996). \n\nMas, o que ser\u00e1 uma narrativa? Ramos e Gon\u00e7alves (1996) mencionam que narrativa pode \n\nigualar-se a narra\u00e7\u00e3o que deriva de uma palavra latina com o significado de contar. \u00c9 uma forma de \n\ndiscurso cujo objetivo principal \u00e9 o de relatar um evento ou uma sucess\u00e3o de eventos, que nos aparece \n\nna hist\u00f3ria, nas not\u00edcias dos jornais, na biografia e autobiografia, entre outros, apelando para as \n\nemo\u00e7\u00f5es do ouvinte/leitor. Existem dois tipos de narrativa: oral e escrita. Havendo narra\u00e7\u00e3o, tem de \n\nhaver um narrador. Baseemo-nos no narrador por escrito. \n\nNuma hist\u00f3ria, est\u00e1 sempre por detr\u00e1s um narrador, quer ela seja contada pela primeira pessoa \n\nou n\u00e3o, que poder\u00e1 ser uma das personagens empenhadas na a\u00e7\u00e3o (participante) ou o pr\u00f3prio escritor.  \n\nRamos e Gon\u00e7alves (1996) referem que devemos denominar  \n\n \nnarrativa a todo o discurso que nos d\u00e1 a evocar um mundo concebido como real, material e espiritual, \nsituado num espa\u00e7o determinado, num tempo determinado, refletido a maioria das vezes num esp\u00edrito \ndeterminado que (\u2026) pode ser o de uma ou de v\u00e1rias personagens tanto quanto o do narrador. (p. 126) \n \n\nNeste sentido, a metodologia de forma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da compreens\u00e3o das hist\u00f3rias de vida conduz \n\n\u00e0 consciencializa\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o um processo de forma\u00e7\u00e3o. Ou seja, os conhecimentos que os adultos \n\nt\u00eam, n\u00e3o s\u00f3 resultam dos programas ditos de forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, \n\ndas experi\u00eancias, da cultura, dos contextos e dos acontecimentos que vivem (Antunes, 2011). \n\n\n\n60 \n\nNesta linha de reflex\u00e3o, as narrativas autobiogr\u00e1ficas surgem como um m\u00e9todo importante e \n\nadequado para a tomada de consci\u00eancia desse processo de forma\u00e7\u00e3o que cada individuo vivencia ao \n\nlongo da sua vida, influenciando a constru\u00e7\u00e3o pessoal e profissional de cada um. \n\nAntunes (2011), afirma que a \n\n \nconsci\u00eancia coletiva de que as hist\u00f3rias de vida se constroem na perspetiva de uma reconstru\u00e7\u00e3o \nretrospetiva (do presente para o passado), com base na articula\u00e7\u00e3o entre diversos momentos-chaves, e que \na forma\u00e7\u00e3o assente nessa metodologia se focaliza em uma tomada de consci\u00eancia reflexiva do percurso de \nvida. (p. 37) \n \n\nIsto significa que as hist\u00f3rias de vida levam os indiv\u00edduos a refletirem sobre a sua hist\u00f3ria, \n\nreconstruindo-a e ao mesmo tempo a compreend\u00ea-la. Com isto, os adultos conseguem projetar o seu \n\nfuturo (Antunes, 2011). \n\nEsta metodologia foi utilizada no terceiro momento do est\u00e1gio, \u201cAgir em Comunidade\u201d atrav\u00e9s da \n\nhist\u00f3ria de vida da D. Laura12. No cap\u00edtulo seguinte, ser\u00e1 explicitada e descrita esta atividade. \n\n  \n\n10. Recursos mobilizados e limita\u00e7\u00f5es \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio e sua investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, foram utilizados v\u00e1rios recursos. Neste \n\nsentido, n\u00e3o poder\u00edamos deixar de mencionar toda a ajuda prestada pelo acompanhante da institui\u00e7\u00e3o, \n\nque nos auxiliou com toda a sua sabedoria e conhecimento do terreno. Como conhecia a \u00e1rea da \n\nmedia\u00e7\u00e3o, foi para n\u00f3s f\u00e1cil o entendimento. Para al\u00e9m disso, temos de ressalvar a participa\u00e7\u00e3o das \n\nutentes do GAAS mais ativas. \n\nInicialmente, recorremos a v\u00e1rios livros e documentos, para termos uma sustenta\u00e7\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica fi\u00e1vel e que nos auxiliasse no desenvolvimento do projeto. Todos os materiais fornecidos \n\npelo GAAS foram imprescind\u00edveis para escolhermos o tema de est\u00e1gio, bem como as nossas \n\natividades. \n\nQuanto a recursos materiais, o GAAS disponibilizou-se a fornecer todos os materiais necess\u00e1rios. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste projeto de est\u00e1gio, contamos tamb\u00e9m com a imprescind\u00edvel parceria da Escola \n\nEB 2/3 Fernando T\u00e1vora, mais precisamente do Gabinete de Apoio ao Aluno e \u00e0 Fam\u00edlia, que nos \n\nforneceu o espa\u00e7o f\u00edsico para o desenvolvimento do segundo momento do est\u00e1gio, denominado de \n\n\u201cDi\u00e1logos\u201d. \n\nA CASFIG (entidade reguladora dos bairros sociais) tamb\u00e9m nos cedeu o centro de recursos do \n\nbairro intervencionado para uma das sess\u00f5es do \u00faltimo momento do est\u00e1gio \u201cAgir em Comunidade\u201d. \n\n                                                             \n12\n\n Nome fict\u00edcio  \n\n\n\n61 \n\nA Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es, na voz do Sr. Presidente, Vice-Presidente e Secret\u00e1ria, \n\ntamb\u00e9m foi nossa parceira neste est\u00e1gio, tamb\u00e9m na ced\u00eancia de espa\u00e7o e materiais inform\u00e1ticos. \n\nEsta Junta mostra-se sempre dispon\u00edvel para abra\u00e7ar novos projetos e aproximar-se da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, a Casa do Povo de Ferment\u00f5es disp\u00f5e de audit\u00f3rios prop\u00edcios para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias atividades, sendo que os mesmos foram sempre cedidos para dinamiza\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es com as \n\nmoradoras. \n\nApesar de todos os nossos esfor\u00e7os, este projeto teve como maior limita\u00e7\u00e3o a parca participa\u00e7\u00e3o \n\ndo p\u00fablico-alvo. Apesar de os termos tentado motivar (distribui\u00e7\u00e3o de lanches, por exemplo), de termos \n\ncriado uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com elementos l\u00edderes daquele bairro e termos fomentado a \n\nimport\u00e2ncia da coes\u00e3o do grupo e do projeto para a melhoria da sua qualidade de vida, a grande \n\nmaioria dos moradores mostrou-se reticente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. Segundo a equipa do GAAS, j\u00e1 \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica constante que os deixa tamb\u00e9m a eles pr\u00f3prios desmotivados. Vamos refletir sobre este \n\nassunto nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo V \n\nApresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o do Processo de Interven\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, pretendemos descrever e refletir sobre os tr\u00eas momentos que executamos no \n\nest\u00e1gio: Focus Group, Di\u00e1logos e Agir em Comunidade. Neste sentido, ser\u00e1 realizada uma s\u00edntese das \n\nprincipais atividades desenvolvidas em cada um dos tr\u00eas momentos, bem como uma descri\u00e7\u00e3o mais \n\nespec\u00edfica dos participantes. Decidimos apenas refletir sobre algumas atividades, aquelas que, na \n\nnossa opini\u00e3o, trouxeram mais frutos ao desenvolvimento do p\u00fablico-alvo13. \n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 organizado da seguinte forma: \n\nPrimeiramente, come\u00e7amos por explicar em que consistiu cada atividade e os acontecimentos \n\nocorridos durante a implementa\u00e7\u00e3o. Posteriormente, \u00e9 analisado o problema que teve por base da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da atividade, bem como \u00e9 caracterizado o p\u00fablico-alvo de cada momento do est\u00e1gio. Em \n\nseguida, realizamos um confronto, isto \u00e9, analisamos o que nos levou a optar pelas pr\u00e1ticas escolhidas \n\n(as nossas cren\u00e7as, identidade profissional e miss\u00e3o, e os fatores que nos condicionaram, tal como o \n\ntempo dispon\u00edvel e outras). Por fim, e novamente em cada atividade, realizamos uma reconstru\u00e7\u00e3o, \n\nisto \u00e9, tendo em aten\u00e7\u00e3o a evolu\u00e7\u00e3o que fomos sofrendo, ser\u00e1 indicado aquilo que pretend\u00edamos \n\nalterar no futuro, sempre no sentido de melhorar a nossa pr\u00e1tica, mostrando que fomos capazes de \n\ncompreender que temos de reconstruir e remodelar aquilo que vamos realizando no sentido de \n\naprender a sermos melhores profissionais. \n\nSer\u00e3o, ainda, explicitadas outras atividades dinamizadas (sec\u00e7\u00e3o 4.), bem como ser\u00e1 \n\nfundamentada cada altera\u00e7\u00e3o efetuada ao plano inicial (sec\u00e7\u00e3o 5.).  \n\n \n\n1. Focus Group \n\nO primeiro momento do est\u00e1gio foi designado de Focus Group, que foi realizado no in\u00edcio da \n\nnossa interven\u00e7\u00e3o, escolhendo aleatoriamente 20 participantes, dividido em dois grupos. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste momento, foi decidido recorrer-se \u00e0 metodologia qualitativa Focus Group, \n\nisto porque esta metodologia mostrou-se ser a mais adequada para este p\u00fablico-alvo. Assim, n\u00e3o \n\nteriam de escrever, tendo em considera\u00e7\u00e3o a baixa escolaridade da popula\u00e7\u00e3o dos empreendimentos \n\nsociais de Ferment\u00f5es. Atrav\u00e9s do Focus Group, poderemos obter v\u00e1rias opini\u00f5es ou consensos sobre \n\no t\u00f3pico em estudo, como foi mencionado no cap\u00edtulo IV. No caso do Focus Group realizado na Casa \n\n                                                             \n13 As restantes atividades est\u00e3o descritas no anexo N.\u00ba 10 (constru\u00e7\u00e3o de CV\u2019s) e anexo N.\u00ba 11 (folheto de conselhos para procurar emprego e para se \n\npreparar para uma entrevista). \n\n\n\n66 \n \n\ndo Povo de Ferment\u00f5es, este tinha como objetivo conhecer a perce\u00e7\u00e3o que as pessoas t\u00eam do GAAS, \n\nque melhorias teriam a sugerir, bem como conhecer o p\u00fablico-alvo.  \n\nFace ao n\u00famero elevado do p\u00fablico-alvo que o GAAS aglomera, decidimos escolher apenas 20 \n\nparticipantes, pois seria pouco pr\u00e1tico realiz\u00e1-lo com as 115 fam\u00edlias. Para al\u00e9m disso, e depois de \n\nalguma reflex\u00e3o, decidimos dividir o Focus Group em dois grupos, de forma a conseguirmos controlar o \n\ndebate. Estes foram escolhidos aleatoriamente, dentro da Freguesia de Ferment\u00f5es.  \n\nAssim, o Focus Group foi realizado no dia 22 de Novembro, sendo que o primeiro grupo foi \n\nrealizado na parte da manh\u00e3 e outro grupo na parte da tarde.  \n\n \n\n1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo do Focus Group 14 \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, o p\u00fablico-alvo foi escolhido aleatoriamente, dentro dos benefici\u00e1rios de \n\nFerment\u00f5es. Contei com a participa\u00e7\u00e3o de pessoas da etnia cigana, pessoas benefici\u00e1rias de RSI e \n\nantigos benefici\u00e1rios de RSI. De uma forma geral, foi um p\u00fablico participativo, embora alguns um \n\npouco desconfiados, com alguma dificuldade em perceber algumas palavras que ia dizendo mas, \n\nacima de tudo, com uma vontade muito grande de fornecer a sua opini\u00e3o sobre o trabalho do gabinete. \n\nComo foi uma participa\u00e7\u00e3o curta, n\u00e3o deu a oportunidade de os conhecer profundamente. \n\n \n\n1.2 Confronto \n\nComo mencionei anteriormente, decidimos optar por esta metodologia, descrita no cap\u00edtulo IV, \n\ndevido \u00e0 baixa escolaridade que a popula\u00e7\u00e3o alvo do GAAS possui. Neste sentido, poder\u00edamos moderar \n\no debate, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio que o p\u00fablico-alvo tivesse de escrever. Deste modo, seria poss\u00edvel \n\nexplicar alguma pergunta que algu\u00e9m n\u00e3o entendesse. Para al\u00e9m disso, o Focus Group seria mais f\u00e1cil \n\ne r\u00e1pido de analisarmos. J\u00e1 os inqu\u00e9ritos poderiam levar mais tempo, o que atrasava a nossa \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \n\nUtilizamos o audit\u00f3rio da CPF, um espa\u00e7o amplo e com uma boa ac\u00fastica. Decidimos colocar as \n\ncadeiras em forma de U, com a estagi\u00e1ria integrada, de modo a que esta se aproximasse das pessoas \n\ne que eles pr\u00f3prios a sentissem como parte integrante do grupo. \n\nSentimos alguma dificuldade com o gravador, pois n\u00e3o conseguimos perceber todas as falas. \n\n \n\n \n\n                                                             \n14\n\n Como j\u00e1 mencionado anteriormente, esta atividade n\u00e3o teve um problema de base, mas sim o atingimento de um dos nossos objetivos de interven\u00e7\u00e3o \nque tem que ver com a compreens\u00e3o daquilo que os utentes pensam do GAAS. \n\n\n\n67 \n \n\n1.3 Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia, conseguimos perceber que foi a mais adequada e n\u00e3o fazia \n\nsentido a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios para obter a informa\u00e7\u00e3o pretendida. Atrav\u00e9s do debate, \n\nconseguimos tirar outras ila\u00e7\u00f5es importantes para o GAAS que n\u00e3o o conseguir\u00edamos por escrito. \n\nEm pr\u00f3ximas atividades, deveremos ser mais assertivos e controlar mais o di\u00e1logo com os \n\nutentes, pois por vezes foi dif\u00edcil controlar conversas paralelas. Para al\u00e9m disso, ter\u00e1 de ser adotada \n\noutra escrita em apresenta\u00e7\u00f5es projetadas, pois n\u00e3o conseguiam entender o significado de algumas \n\npalavras. \n\n \n\n2. Di\u00e1logos \n\nO segundo momento do nosso projeto foi desenvolvido em parceria com a Escola EB 2/3 \n\nFernando T\u00e1vora, denominado de \u201cDi\u00e1logos\u201d. Foi realizado com as m\u00e3es de algumas crian\u00e7as \n\nsinalizadas pelo GAAS e pela T\u00e9cnica de Servi\u00e7o Social do Gabinete de Apoio ao Aluno e \u00e0 Fam\u00edlia da \n\nescola como estando em absentismo escolar e cujos pais n\u00e3o apresentam grande envolvimento nas \n\na\u00e7\u00f5es educativas dos seus filhos. O nosso objetivo com a cria\u00e7\u00e3o deste momento foi o de ser um \n\nespa\u00e7o de di\u00e1logo entre as m\u00e3es com o objetivo de partilhar experi\u00eancias; trabalhar as suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os filhos com o nosso aux\u00edlio e dos restantes pais; debater temas como, por exemplo, \u201co que \n\ndevemos fazer para motivar os nossos filhos?\u201d; e participar em a\u00e7\u00f5es educativas dos filhos, \n\nnomeadamente os m\u00e9todos de estudo. A ideia inicial, presente no plano de atividades, era realizar este \n\nsegundo momento com dois grupos de 10 pessoas cada. Contudo, foi muito dif\u00edcil manter um grupo de \n\n10 pessoas, onde acabamos por ter, em m\u00e9dia, tr\u00eas m\u00e3es por sess\u00e3o. Neste sentido, consideramos \n\nque n\u00e3o tinha sentido criar outro grupo visto j\u00e1 nos ter sido dif\u00edcil encontrar m\u00e3es dispostas a participar \n\nneste primeiro grupo. \n\nPosto isto, os Di\u00e1logos foram divididos em 9 sess\u00f5es15 com cerca de 1h30min de dura\u00e7\u00e3o, todas \n\nas ter\u00e7as-feiras a partir das 14h30min.  \n\n \n\n2.1 An\u00e1lise do Problema/Conflito \n\nO problema residia no facto das crian\u00e7as e jovens dos bairros sociais de Ferment\u00f5es \n\napresentarem uma grande taxa de absentismo e abandono escolar. Posto isto, a causa centrava-se no \n\n                                                             \n15\n\n Anexo N.\u00ba 12 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o dos Di\u00e1logos \n\n\n\n68 \n \n\nfacto dos pais n\u00e3o se mostrarem muito interessados na educa\u00e7\u00e3o formal dos filhos, visto terem uma \n\nbaixa escolaridade e uma parca participa\u00e7\u00e3o na sua vida escolar. Assim, os protagonistas deste \n\nproblema s\u00e3o os pais, crian\u00e7as e elementos escolares. O problema produz-se na escola e na casa das \n\ncrian\u00e7as. O p\u00fablico-alvo apresenta uma baixa escolaridade, como podem ver atrav\u00e9s da leitura do \n\ncap\u00edtulo II, e muitos dos pais n\u00e3o conseguem auxiliar os seus filhos na escola.  \n\nPosto isto, os pais encaram este problema com naturalidade mas, ao mesmo tempo, com \n\nalguma apreens\u00e3o. Naturalidade, pois consideram que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es para proporcionar uma \n\neduca\u00e7\u00e3o em casa aos seus filhos devido \u00e0 sua baixa escolaridade \u2013 a maior parte dos exemplos que \n\nas crian\u00e7as t\u00eam abandonam a escola cedo, seguindo por caminhos mais desviantes \u2013 e apreensivos \n\npois querem um futuro melhor para os seus filhos, estando dispostos a aprender para os conseguirem \n\najudar. \n\n \n\n2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do P\u00fablico-Alvo \n\nA D. F\u00e1tima16 foi a mais t\u00edmida de todas as m\u00e3es e s\u00f3 participou numa sess\u00e3o. Na primeira \n\nsess\u00e3o, foi acompanhada por uma sobrinha, que foi convidada a participar mas recusou-se. Esta m\u00e3e \n\nguineense tem 5 filhos, com idades compreendidas entre os 10 e os 18 anos. Falou muito pouco ao \n\nlongo da sess\u00e3o e sentimos a necessidade de motiv\u00e1-la mais. Consideramos que ter\u00edamos de dialogar \n\nmais com esta m\u00e3e, se calhar adotando algumas metodologias de \u201cquebra-gelo\u201d para tentar que a D. \n\nF\u00e1tima se sentisse mais \u00e0-vontade. Contudo, n\u00e3o compareceu mais \u00e0s sess\u00f5es, apesar de termos ido a \n\nsua casa duas vezes, sempre sem sucesso. Quando a questionamos sobre aquilo que esperava dos \n\nDi\u00e1logos, mencionou que queria ser ajudada visto querer um futuro melhor para os seus filhos. \n\nA D. Joana \u00e9 um pouco distra\u00edda. Contudo, consideramos que foi evoluindo ao longo das \n\nsess\u00f5es, at\u00e9 porque era questionada mais vezes de maneira a mant\u00ea-la concentrada nos assuntos. \n\nTem apenas uma filha com 12 anos mas sente que \u00e9 atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o que esta pode ter um futuro \n\nmelhor. Assim, a D. Joana esperava, no in\u00edcio, que esta atividade a ajudasse nesse caminho. Mostrava \n\nalguma dificuldade em perceber algumas palavras, o que nos fez ter mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que diz\u00edamos \n\ne escrev\u00edamos. Esquecia-se de realizar os trabalhos para a casa e, por duas vezes, de ir aos Di\u00e1logos. \n\nTivemos que pedir aux\u00edlio \u00e0 AAD respons\u00e1vel por esta fam\u00edlia no sentido de a relembrar todas as \n\nsemanas.  \n\n                                                             \n16\n\n A partir deste momento, todos os nomes ser\u00e3o fict\u00edcios para salvaguardar o anonimato dos participantes \n\n\n\n69 \n \n\nA D. Marisa foi, sem d\u00favida, das m\u00e3es que mais participou nas sess\u00f5es, at\u00e9 ter entrado num \n\ncurso que a incompatibilizava com a ida aos Di\u00e1logos. Gostamos bastante da atitude desta m\u00e3e que \n\nn\u00e3o aguard\u00e1vamos pela maneira que recebeu o convite (um bocado desconfiada). Participou sempre, \n\nfazia perguntas, os trabalhos de casa e tudo o que era solicitado. Tem 4 filhos entre os 14 e os 18 \n\nanos e um neto de 2 anos. Queria aprender como lidar com as crian\u00e7as, como resolver problemas e \n\n\u201ccomo dizer certas coisas\u201d (D. Marisa) aos seus filhos e neto pois n\u00e3o o sabe fazer. \n\nA D. Alberta foi participando pouco, at\u00e9 desistir. Mostrava muita resist\u00eancia \u00e0 nossa interven\u00e7\u00e3o, \n\napesar de a tentarmos motivar. A nossa perce\u00e7\u00e3o era de que todos os temas mencionados, para esta \n\nm\u00e3e, n\u00e3o eram importantes, at\u00e9 que deixou mesmo de ir. Tem 4 filhos, entre os 28 e os 10 anos, \n\nsendo que esta \u00faltima mostra algumas dificuldades de aprendizagem e queria ajud\u00e1-la visto querer o \n\nmelhor para a sua filha menor.  \n\nA D. Cust\u00f3dia tem 3 filhos com 7, 9 e 19 anos de idade. Foi das m\u00e3es mais participativas, \n\napesar de ter faltado duas vezes com justifica\u00e7\u00e3o, contando sempre v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es e a hist\u00f3ria de sua \n\nvida. J\u00e1 esteve em Mo\u00e7ambique a trabalhar, completou o 3.\u00ba ciclo \u00e0 noite e quer um futuro melhor \n\npara os seus filhos do que aquele que ela pr\u00f3pria atingiu. Tem um filho no 12.\u00ba ano, o que mostra a \n\nresili\u00eancia deste elemento. Os filhos mais novos come\u00e7am agora a mostrar algumas dificuldades na \n\nescola. \u00c9 uma m\u00e3e atenta, que quer ajudar os filhos em tudo e com consci\u00eancia de que a educa\u00e7\u00e3o \n\npoder\u00e1 fazer com que os filhos tenham um futuro melhor. Com uma experi\u00eancia m\u00e1 na inf\u00e2ncia, quer \n\najudar os filhos em tudo, intervindo at\u00e9 mesmo se estes t\u00eam algum problema com os colegas na \n\nescola. Foi moldando o seu comportamento ao longo das sess\u00f5es, isto porque foi evidenciando alguns \n\ncomportamentos que as restantes m\u00e3es n\u00e3o concordavam. \n\nA D. Carolina tem 6 filhos com 10, 12, 14, 17, 20 e 22 anos de idade e 3 netos. Apenas tem o \n\n4.\u00ba ano de escolaridade e tem dificuldade em ajudar os filhos quando a mat\u00e9ria se desvia um pouco \n\ndaquilo que aprendeu. Estabelece algumas regras em casa, embora poucas. Foi a m\u00e3e mais \n\nparticipativa: nunca faltou, respondia sempre \u00e0s perguntas, fazia os trabalhos para casa (embora \n\nalguns fizesse l\u00e1 na sala), trocava experi\u00eancias e opini\u00f5es e era sempre a primeira a chegar.  \n\n \n\n \n\n2.3. S\u00edntese Descritiva das Principais Sess\u00e3o dos Di\u00e1logos \n\nNeste ponto, ser\u00e3o descritos os acontecimentos pertinentes das sess\u00f5es ocorridas neste \n\nmomento do est\u00e1gio.  \n\n\n\n70 \n \n\n2.3.1. Sess\u00e3o n\u00famero um: Apresenta\u00e7\u00e3o \n\nEsta primeira sess\u00e3o dos Di\u00e1logos contou com a presen\u00e7a da D. F\u00e1tima, D. Joana, D. Marisa e \n\nD. Alberta.  \n\n \n\nSentaram-se todas ao fundo da sala, o que evidenciou o pouco \u00e0-vontade que tinham comigo pois ainda n\u00e3o me \nconheciam. Por isso mesmo, o Doutor Carlos e a Doutora Sofia (mediadora do GAAF) assistiram a esta primeira \nsess\u00e3o, pois j\u00e1 s\u00e3o caras familiares destas utentes (di\u00e1rio de bordo realizado no dia 3 de Dezembro). \n\n \n\nNa primeira sess\u00e3o, recorremos \u00e0 din\u00e2mica do novelo. Com esta din\u00e2mica, era pretendido que \n\ncada m\u00e3e se apresentasse mencionando: o seu nome; quantos filhos t\u00eam, idades e ano de \n\nescolaridade; e o que esperam desta a\u00e7\u00e3o. No final deste momento, mencionei que ser\u00edamos um \n\ngrupo unido, partilhando experi\u00eancias e que dependemos de todos os elementos para aprender. Assim, \n\napelei \u00e0 coes\u00e3o grupal e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos. \n\nDepois deste momento, solicitamos a todas as m\u00e3es presentes o preenchimento do pr\u00e9-teste.  \n\nPosteriormente, foi realizada uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o a desenvolver, mencionando \n\nas datas e temas de todas as sess\u00f5es.  \n\nPara terminar, sentamo-nos todas \u00e0 volta de uma mesa e solicitamos a todas as m\u00e3es que nos \n\nauxiliassem na defini\u00e7\u00e3o das regras a cumprir. Contudo, j\u00e1 t\u00ednhamos uma primeira regra: ningu\u00e9m \n\njulga a opini\u00e3o/ experi\u00eancia do outro. Assim, esta era a premissa principal de todas as a\u00e7\u00f5es, visto que \n\nse pretende que as m\u00e3es se sintam \u00e0 vontade para dialogar sobre todos os assuntos, sem se sentirem \n\njulgadas. De resto, as m\u00e3es chegaram aos restantes pontos que quer\u00edamos: a uni\u00e3o do grupo, \n\nassiduidade e n\u00e3o levarem os assuntos abordados l\u00e1 para fora. \n\nMesmo no final da sess\u00e3o, como nas restantes ser\u00e1 realizado, foi distribu\u00eddo um papel onde \n\ncada uma pode escrever temas que gostavam de ver refletidos, ou ent\u00e3o situa\u00e7\u00f5es com os seus filhos \n\nque gostariam de ajuda para as resolver. Claro que, para quem quiser, poder\u00e1 ser em an\u00f3nimo. Nesta \n\nsess\u00e3o, n\u00e3o houve nenhuma situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3.1.1. Confronto \n\nNesta primeira sess\u00e3o, recorremos \u00e0s metodologias do Brainstorming e \u00e0 T\u00e9cnica do Novelo. \n\nConsideramos que estas metodologias poderiam ser eficazes para a constru\u00e7\u00e3o das regras que \n\ndeveriam ser seguidas por todas as m\u00e3es, bem como para apresenta\u00e7\u00e3o de todos os intervenientes \n\ndesta sess\u00e3o. \n\n\n\n71 \n \n\nApesar de todos os esfor\u00e7os realizados, s\u00f3 contamos com a presen\u00e7a de quatro m\u00e3es. Fomos \u00e0s \n\ncasas de cada m\u00e3e para deixar um convite e explicar o que pretend\u00edamos com as sess\u00f5es. Para al\u00e9m \n\ndisso, ligamos na segunda-feira anterior mas, mesmo assim, seis m\u00e3es faltaram. Como pontos \n\nnegativos temos ainda a apontar a confus\u00e3o nos corredores pois estava muito ru\u00eddo e, por vezes, n\u00e3o \n\nconseguia ouvir perfeitamente o que me era dito; e, por fim, o aspeto da sala de aula, j\u00e1 um pouco \n\nantiga, com humidade e fria.  \n\n \n\n2.3.1.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nConseguimos constatar que a utiliza\u00e7\u00e3o destas metodologias, descritas no cap\u00edtulo IV, foram as \n\nmais pertinentes para a primeira sess\u00e3o. A t\u00e9cnica do Brainstorming foi a mais adequada pois \n\nfacilmente todas as m\u00e3es mencionaram, sem qualquer tipo de problemas, regras que elas pr\u00f3prias \n\nconsideravam imprescind\u00edveis para o bom funcionamento deste momento do est\u00e1gio. J\u00e1 a t\u00e9cnica do \n\nnovelo, que consiste em cada participante responder a algo que foi lan\u00e7ado anteriormente \u2013 neste \n\ncaso, deveriam apresentar-se \u2013 a passar para outra pessoa, no final, todos est\u00e3o ligados pelos fios que \n\npretende demonstrar a import\u00e2ncia que cada um dos participantes tem para o bem do grupo e para a \n\npartilha de experi\u00eancia e conhecimento. Consideramos, deste modo, que foi a melhor t\u00e9cnica utilizada \n\npara este p\u00fablico-alvo: simples e que representa algo vis\u00edvel a olho n\u00fa. Conseguiram perceber a \n\nimport\u00e2ncia que cada uma pode ter, mencionando mesmo \u201cent\u00e3o, para isto dar certo, n\u00e3o podemos \n\nfaltar\u201d (D. Marisa). \n\nO pr\u00f3ximo passo dado no sentido de percebermos o porqu\u00ea de seis m\u00e3es que se \n\ncomprometeram n\u00e3o terem comparecido, foi entrar novamente em contacto com cada m\u00e3e que faltou \n\ne perceber o que aconteceu. Perguntamos, de uma vez por todas, se est\u00e3o dispon\u00edveis para participar \n\nou n\u00e3o. Caso a resposta seja negativa, tentamos entrar em contacto com outras m\u00e3es. E foi o que \n\nacabou por acontecer. Assim, convidamos outras m\u00e3es que se comprometeram a comparecer na \n\npr\u00f3xima sess\u00e3o. No sentido de melhorar o aspeto da sala e de modo a evitar o barulho, solicitamos \n\numa nova sala \u00e0 escola. \n\n \n\n2.3.2. Sess\u00e3o n\u00famero tr\u00eas: M\u00e9todos de Estudo \n\nApareceram 5 m\u00e3es: D. Marisa, D. Joana e a Filha Andreia, D. Alberta e a Filha Raquel, D. \n\nCarolina e D. Cust\u00f3dia com o Filho Paulo. Esta sess\u00e3o teve uma altera\u00e7\u00e3o de data e hora. Assim, foi \n\nnuma Quarta-Feira \u00e0s 9:30. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nEstou com um pouco de receio por causa da hora, mas n\u00e3o havia outra hip\u00f3tese porque j\u00e1 havia uma sess\u00e3o de \neduca\u00e7\u00e3o parental na escola durante a tarde de Quarta, na Quinta-Feira h\u00e1 uma atividade de zumba na Casa do \nPovo de Ferment\u00f5es onde as m\u00e3es costumam e querem participar e na sexta \u00e9 a festa de natal na mesma \ninstitui\u00e7\u00e3o, com as m\u00e3es novamente a participarem. Penso que de manh\u00e3 \u00e9 mais prop\u00edcio a que faltem, \nsobretudo trazendo os filhos que est\u00e3o de f\u00e9rias (Di\u00e1rio de bordo do dia 17 de Dezembro). \n\n \n\nO gui\u00e3o desta sess\u00e3o foi o seguinte: na sess\u00e3o anterior, solicitamos a todas as m\u00e3es que \n\nescrevessem aquilo que mais gostam de fazer com os filhos, sendo que os filhos teriam de o fazer \n\ntamb\u00e9m. Assim, a sess\u00e3o iria iniciar com a an\u00e1lise deste exerc\u00edcio. Seguidamente, ir\u00edamos refletir sobre \n\nos m\u00e9todos de estudos, onde t\u00ednhamos alguns conselhos sobre a educa\u00e7\u00e3o em casa. Depois de \n\nrefletirmos um pouco sobre este assunto, as m\u00e3es seriam questionadas sobre aquilo que fazem \n\natualmente para auxiliarem os estudos dos filhos em casa e os filhos seriam questionados sobre os \n\nseus m\u00e9todos de estudo preferidos. Por fim, seria realizada uma breve reflex\u00e3o sobre aquilo que ainda \n\nfalta fazer para que os filhos gostem mais de estudar. Seria apresentado um trabalho de casa.   \n\nCom estas m\u00e3es chegamos a algumas conclus\u00f5es, nesta sess\u00e3o n\u00famero tr\u00eas dedicada aos \n\nm\u00e9todos de estudo com a presen\u00e7a dos filhos. Sugerimos que estes participassem na sess\u00e3o pois, em \n\nprimeiro lugar, est\u00e3o de f\u00e9rias e, em segundo lugar, porque poderiam transmitir uma ideia exata sobre \n\nos seus estudos e m\u00e9todos mais eficazes. \n\nAnalisando o exerc\u00edcio da sess\u00e3o anterior, as m\u00e3es mencionaram que gostam de brincar com os \n\nfilhos, ver os desenhos animados e lev\u00e1-los a passear. Os filhos tamb\u00e9m, mas um mencionou que \n\ngosta de fazer os trabalhos de casa com a m\u00e3e, D. Cust\u00f3dia. Esta m\u00e3e auxilia naquilo que pode, sendo \n\nque, por vezes, pede aux\u00edlio ao filho mais velho quando n\u00e3o entende a mat\u00e9ria. Este filho mostra \n\nalguma dificuldade em realizar as tarefas da escola sem a presen\u00e7a da m\u00e3e. J\u00e1 a filha mais nova da D. \n\nCust\u00f3dia, que n\u00e3o estava presente, chumbou no 1.\u00ba ano da escola pois, todos os dias, chorava a dizer \n\nque queria ir para casa para perto da m\u00e3e. \n\nPassando para a segunda fase da sess\u00e3o, uma conclus\u00e3o retirada nesta sess\u00e3o foi a de que n\u00e3o \n\ndeviam existir tantos trabalhos de casa pois as crian\u00e7as n\u00e3o t\u00eam tempo para descansar nem para estar \n\ncom a fam\u00edlia, muito menos para outras ocupa\u00e7\u00f5es extra curriculares, muito importantes para o \n\nenriquecimento pessoal, social e profissional das crian\u00e7as. Tamb\u00e9m devia existir, a partir do 2.\u00ba ciclo, \n\numa coordena\u00e7\u00e3o entre os professores, no sentido de n\u00e3o terem mais do que um trabalho de casa por \n\ndia. \n\nA grande maioria das m\u00e3es presentes n\u00e3o ajuda os filhos na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos para casa. \n\nAlguns j\u00e1 s\u00e3o mais velhos e as m\u00e3es j\u00e1 n\u00e3o sabem a mat\u00e9ria para conseguir ajud\u00e1-los. Outras porque \n\n\n\n73 \n \n\nas irm\u00e3s mais velhas ajudam. Mas come\u00e7aram a perceber que devem, pelo menos, incentiv\u00e1-los mais: \n\npor exemplo, pedir que lhes expliquem alguma coisa nova; perguntar o que aprenderam de novo nas \n\naulas; ver se, efetivamente, fizeram os trabalhos de casa; e dizer-lhes para estudarem uma vez que \n\nt\u00eam conhecimento das datas dos testes. \n\nAs m\u00e3es consideram que a mat\u00e9ria tamb\u00e9m \u00e9 importante para a motiva\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as pois, \n\nquanto mais gostam, mais vontade t\u00eam de estudar. Ent\u00e3o, devem tentar motiv\u00e1-los mais para as \n\nmat\u00e9rias que menos gostam.  \n\nMencionaram, ainda, que v\u00e3o come\u00e7ar a garantir que os professores corrigem os trabalhos para \n\ncasa pois, se n\u00e3o os corrigem, mais dif\u00edcil \u00e9 garantir que as crian\u00e7as os fa\u00e7am. J\u00e1 aconteceu este \n\nepis\u00f3dio \u00e0s crian\u00e7as presentes, e todos se sentiram tristes e pensaram que gastaram o seu tempo para \n\nnada. Quando questionamos os filhos presentes se n\u00e3o dizem ao professor para corrigir os trabalhos \n\npara casa, estes mencionaram que n\u00e3o o fazem pois t\u00eam receio de serem gozados. Assim, todas \n\nchegamos \u00e0 conclus\u00e3o que o melhor \u00e9 serem os pais a garantir que isso aconte\u00e7a. \n\nAlguns dos filhos presentes mencionaram que estudam com a televis\u00e3o ligada. No final de uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre este assunto, todas as m\u00e3es concordaram que, realmente, o melhor \u00e9 terem a \n\ntelevis\u00e3o desligada. \n\nA grande maioria das m\u00e3es presentes s\u00f3 vai \u00e0 escola quando s\u00e3o chamadas ou quando t\u00eam \n\nreuni\u00e3o de pais. Lan\u00e7amos o desafio de irem pelo menos uma vez por m\u00eas \u00e0 escola falar com o Diretor \n\nde Turma. No pr\u00f3ximo m\u00eas iremos tornar a relembrar este assunto para conseguirmos perceber se \n\nforam mesmo \u00e0 escola. \n\nAlgumas m\u00e3es mencionaram que pedem ajuda aos filhos para, por exemplo, as auxiliar na \n\nconfe\u00e7\u00e3o de bolos, no sentido de lerem as receitas e, assim, potenciarem a leitura. As crian\u00e7as \n\npresentes mencionaram que gostam de fazer palavras cruzadas, sopa de letras, forca e STOP, o que \n\nrefor\u00e7ou a import\u00e2ncia dos pais fazerem estas atividades com os filhos, com o mesmo objetivo da \n\nconfe\u00e7\u00e3o de bolos acrescentando a criatividade, pensamento divergente e escrita. Contudo, a maior \n\nparte das m\u00e3es presentes n\u00e3o gostam de ler e/ou n\u00e3o tem tempo. Apesar desse facto, incentivam os \n\nfilhos a lerem e compram alguns livros para os mesmos, dentro dos seus recursos. \n\nNesta sess\u00e3o, fortaleceu-se a import\u00e2ncia de um refor\u00e7o positivo para realizarem os trabalhos de \n\ncasa, utilizando express\u00f5es como \u201cFaz os deveres e depois podes ir brincar/ e depois vamos a um s\u00edtio \n\ndiferente\u201d (di\u00e1rio de bordo do dia 18 de Dezembro). As crian\u00e7as disseram que se ouvirem isto, t\u00eam \n\nmais vontade para os fazerem, o que motivou as m\u00e3es a tomarem esta atitude. \n\n\n\n74 \n \n\nPor fim, lan\u00e7amos o desafio de planificarem as f\u00e9rias de natal, pois todos t\u00eam trabalhos para \n\ncasa. Assim, tinham 19 dias, sendo que alguns s\u00e3o o natal e a passagem de ano. Se tirassem todos os \n\ndias 15/30 minutos para os realizarem e reverem a mat\u00e9ria e s\u00f3 depois irem brincar, evita a situa\u00e7\u00e3o \n\nde fazerem tudo \u00e0 pressa e num dia s\u00f3. As m\u00e3es v\u00e3o tentar fazer isso e na pr\u00f3xima sess\u00e3o v\u00e3o-nos \n\ncontar como correu e quais foram as dificuldades.  \n\n \n\n2.3.2.1. Confronto \n\nEsta sess\u00e3o foi marcada para as 9h30 de uma quarta-feira, por causa da festa de natal da \n\nescola, mas as m\u00e3es e alguns dos seus filhos s\u00f3 me apareceram pouco antes das 10 horas da manh\u00e3.  \n\nMais uma vez, recorremos \u00e0 metodologia do Brainstorming, que se mostrou adequada para \n\ndebatermos as ideias sobre os m\u00e9todos de estudo mais adequados. Quanto \u00e0s teorias, para al\u00e9m de \n\ntermos sempre em mente uma media\u00e7\u00e3o transformativa, foi tamb\u00e9m importante recorrermos \u00e0s \n\nteorias de Educa\u00e7\u00e3o Parental, mais precisamente \u00e0 import\u00e2ncia da promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o em casa. \n\nAssim, foi importante termos este conhecimento para conseguirmos refor\u00e7ar nas m\u00e3es a import\u00e2ncia \n\ndelas pr\u00f3prias complementarem a educa\u00e7\u00e3o que os filhos t\u00eam na escola. Por fim, a ideia do \n\nconstrutivismo social tem de estar presente em todas as sess\u00f5es que realizamos. Como j\u00e1 foi \n\nmencionado no cap\u00edtulo II e III, o p\u00fablico-alvo apresenta uma baixa escolaridade, mas n\u00e3o deve ser por \n\nisso que vamos desprezar os seus conhecimentos e experi\u00eancias, nem podemos partir do princ\u00edpio que \n\nn\u00e3o sabem nada sobre o assunto. Da\u00ed termos decidido come\u00e7ar esta sess\u00e3o por lhes perguntar como \n\nauxiliam os seus filhos bem como os m\u00e9todos que estes utilizam para iniciar um debate de ideias \n\nsobre os melhores m\u00e9todos de estudo a adotar. \n\nAssim, consideramos que as metodologias e teorias adotadas para a constru\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o \n\nforam as mais adequadas, visto que as m\u00e3es e os filhos presentes mostraram-se motivados e \n\nparticiparam ativamente em toda a sess\u00e3o. \n\nExistiu uma grande partilha de ideias e chegamos a muitos consensos relativamente aos \n\nm\u00e9todos de estudo: veja-se, a t\u00edtulo de exemplo, a conclus\u00e3o retirada sobre o estudo com a televis\u00e3o \n\nligada. \n\n \n\n2.3.2.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nAlgumas m\u00e3es n\u00e3o apareceram nesta sess\u00e3o em espec\u00edfico, certamente, por causa do hor\u00e1rio \n\nmas, como explicamos anteriormente, n\u00e3o t\u00ednhamos outra hip\u00f3tese.  \n\n\n\n75 \n \n\n \n\nMotivos de que dou para as restantes m\u00e3es n\u00e3o aparecerem: nesta sess\u00e3o em espec\u00edfico, o hor\u00e1rio mas, como \nexpliquei anteriormente, n\u00e3o tinha hip\u00f3tese; nas restantes, a falta de motiva\u00e7\u00e3o ou vontade para sair de casa \npois o hor\u00e1rio \u00e9 adequado \u2013 cedo, depois do almo\u00e7o e quando os filhos est\u00e3o na escola; a dist\u00e2ncia tamb\u00e9m \u00e9 \nadequada pois os bairros situam-se perto desta escola. Ainda para mais, as que faltam s\u00e3o do bairro de \nCoradeiras que \u00e9 aquele que est\u00e1 mais perto. O meu objetivo \u00e9 manter estas 5 m\u00e3es, mais a D. F\u00e1tima que est\u00e1 \ndoente e a D. In\u00eas que teve forma\u00e7\u00e3o esta manh\u00e3, n\u00e3o podendo comparecer (Di\u00e1rio de bordo do dia 18 de \nDezembro).  \n\n \n\n \n\nPor fim, \u00e9 dif\u00edcil manter a discuss\u00e3o num s\u00f3 tema. As m\u00e3es dispersam muito pois conhecem-se, \n\napesar de falarem de assuntos igualmente importantes. Por vezes come\u00e7am a falar todas umas para \n\nas outras e n\u00e3o se percebe nada. No final desta sess\u00e3o, consideramos que ter\u00edamos de intervir mais \n\nneste campo, realizando uma melhor gest\u00e3o da discuss\u00e3o. \n\n \n\n2.3.3. Sess\u00e3o n\u00famero cinco: Boas Pr\u00e1ticas Parentais \u2013 continua\u00e7\u00e3o \n\nNesta sess\u00e3o estiveram presentes a D. Carolina, D. Marisa e D. Joana (que saiu mais cedo).  \n\nO gui\u00e3o desta sess\u00e3o era o seguinte: perguntar, novamente sobre a planifica\u00e7\u00e3o das f\u00e9rias de \n\nnatal pois nem todas as m\u00e3es tiveram presentes na sess\u00e3o anterior \u2013 sendo que, na sess\u00e3o anterior, \n\nnenhuma m\u00e3e a conseguiu realizar \u2013 e, posteriormente, continuar com a tem\u00e1tica das boas pr\u00e1ticas \n\nparentais. Em primeiro lugar, na sess\u00e3o anterior colocamos as m\u00e3es a refletir um pouco sobre aquilo \n\nque imaginavam que os filhos estariam daqui a 30 anos. Realizamos uma s\u00edntese do que foi dito e \n\nquestionamos as m\u00e3es sobre aquilo que atualmente fazem para auxiliar os filhos a atingirem esse \n\nfuturo. Esta sess\u00e3o foi muito reflexiva, muito a pensar no futuro dos filhos e o que podem fazer para os \n\najudarem. \n\nEsta sess\u00e3o iniciou com a D. Joana a contar que n\u00e3o sabia o que fazer pois a sua filha tinha \n\nmedo de ir para a escola. Isto porque um rapaz de 16 anos tinha-se metido com ela, \u201ca mandar bocas \n\ne amea\u00e7a-la\u201d (D. Joana). Com as m\u00e3es, demos o conselho de que se deveria dirigir \u00e0 mediadora da \n\nescola, que trata de todos os problemas. Como esta s\u00f3 aparecia na pr\u00f3xima Quinta, consideramos \n\nmelhor que a D. Joana fosse falar com o Diretor da Escola para lhe indicar com quem deveria falar. O \n\nassunto ficou resolvido.  \n\n   \n\nComecei por perguntar \u00e0 Dona Joana como tinha corrido a planifica\u00e7\u00e3o das f\u00e9rias de natal, pois na sess\u00e3o \nanterior tinha chegado mais tarde. Primeiro come\u00e7ou por dizer-me que planificou e que correu bem mas, ao \nfalarmos mais, percebi que a sua filha n\u00e3o lhe disse se tinha trabalhos de casa nem sabe se os fez. Cheguei \u00e0 \nconclus\u00e3o que n\u00e3o as planificou (Di\u00e1rio de bordo do dia 14 de Janeiro). \n\n \n\n\n\n76 \n \n\nPassando para o exerc\u00edcio da sess\u00e3o anterior, realizamos um resumo dos depoimentos sobre \n\naquilo que pensam que os filhos ser\u00e3o daqui a 30 anos e perguntamos o que fazem atualmente e qual \n\nser\u00e1 o papel de uma m\u00e3e para garantir que isso aconte\u00e7a. Conversar, mencionar que estudar \u00e9 \n\nimportante, que devem estudar e incentiv\u00e1-los foram as express\u00f5es mais proferidas. A D. Joana disse-\n\nnos que a filha quer ser veterin\u00e1ria por\u00e9m s\u00f3 quer estudar at\u00e9 ao 9.\u00ba ano. As restantes m\u00e3es disseram-\n\nlhe, e no fim frisamos, que sempre que a Andreia disser isso, para lhe mencionar que se quer ser \n\nveterin\u00e1ria tem que estudar mais e que s\u00f3 assim pode atingir esse sonho.  \n\nOutra conclus\u00e3o interessante a que chegamos foi que, apesar da vida dif\u00edcil que t\u00eam, incentivam \n\nos filhos a estudar o mais que possam e que n\u00e3o os obrigam a ter uma profiss\u00e3o em espec\u00edfico.  \n\nTornamos a refor\u00e7ar os erros mais frequentes que as m\u00e3es t\u00eam sobre a escola e o ensino, com \n\no intuito de lembrar \u00e0s m\u00e3es que n\u00e3o tiveram presentes nessa sess\u00e3o, mais precisamente a D. Alberta \n\nque, segundo a auxiliar que a acompanha, tem sido muito negligente. Contudo, esta m\u00e3e em espec\u00edfico \n\nn\u00e3o compareceu. \n\nSobre este assunto, todas concordaram que em casa com os pais, irm\u00e3os, tios, entre outros, as \n\ncrian\u00e7as aprendem muito, ou seja, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 na escola. Isto \u00e9, a edu\u00e7\u00e3o informal tamb\u00e9m se mostra \n\nmuito importante para o futuro dos seus filhos. Para al\u00e9m disso, os pr\u00f3prios pais e as crian\u00e7as tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o grandes respons\u00e1veis pelos \u00eaxitos e pelos fracassos que os filhos t\u00eam, e n\u00e3o apenas os \n\nprofessores \u2013 embora tamb\u00e9m considerem que estes t\u00eam um papel importante neste assunto. \n\nConsideram que desde que as crian\u00e7as v\u00e3o para a pr\u00e9-escola ganham h\u00e1bitos, e n\u00e3o s\u00f3 de estudo. Isto \n\n\u00e9, n\u00e3o concordam que s\u00f3 quando os filhos forem mais velhos \u00e9 que t\u00eam de come\u00e7ar a adquirir o \n\nh\u00e1bito de estudar, mas sim desde sempre.  \n\nEstas m\u00e3es pensam que o ideal \u00e9 irem uma vez por m\u00eas \u00e0 escola falar com o Diretor de turma, \n\nmas admitem que n\u00e3o o fazem. Contudo, t\u00eam todas uma sess\u00e3o marcada durante essa semana para o \n\nfazerem. \n\nV\u00e3o sempre \u00e0 reuni\u00e3o de pais (a D. Joana tinha uma nesse dia) e perguntam, no final, sempre \n\npelos filhos e tiram d\u00favidas. A D. Carolina contou que s\u00f3 soube numa reuni\u00e3o de pais que a filha tinha \n\numa falta disciplinar por bater num mi\u00fado que lhe chamou um nome feio. Ficou chateada e disse \u00e0 \n\nDiretora de Turma que sempre que se passar alguma coisa com os filhos, quer saber. Aproveitamos \n\npara refor\u00e7ar as idas aos Diretores de Turma, pelo menos, uma vez por m\u00eas. \n\nNo que diz respeito a regras, todas t\u00eam regras em casa, mas n\u00e3o em demasia. N\u00e3o fazem uma \n\nexce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra, pois consideram que uma regra \u00e9 sempre para se cumprir. Contaram algumas das \n\nregras que t\u00eam em casa: deitam-se e levantam-se a uma hora em espec\u00edfico; na casa da D. Carolina, \n\n\n\n77 \n \n\ntodos levam o seu prato e talheres para a cozinha e na casa da D. Marisa uma p\u00f5e a mesa e a outra \n\nlevanta; t\u00eam de fazer os trabalhos para casa; t\u00eam horas para desligarem a televis\u00e3o, entre outras.  \n\nPor fim, solicitamos a cada m\u00e3e para nos descreverem os seus filhos. De seguida, passo a \n\nenumerar as descri\u00e7\u00f5es. \n\nA D. Carolina diz que: \n\n \n\na filha de 15 anos \u00e9 pacata, gosta de estar sozinha e de n\u00e3o se meter em confus\u00f5es. \u00c9 muito vaidosa e quer ser \nmodelo. N\u00e3o gosta de estudar mas sabe que tem que ser. O filho de 12 anos \u00e9 mais \u00e1spero e mais \n\u201cvagabundo\u201d, quer \u00e9 sair. Tamb\u00e9m n\u00e3o gosta de estudar mas tamb\u00e9m sabe que \u00e9 atrav\u00e9s do estudo que \npoder\u00e1 ter um futuro melhor. J\u00e1 a filha de 10 anos ainda \u00e9 pior que o rapaz. Tem uma personalidade muito \nforte e n\u00e3o se deixa ficar. A filha de 18 anos n\u00e3o mora com ela, mas est\u00e1 a tirar o 12.\u00ba ano e gosta um pouco \nde estudar. Quanto ao comportamento deles, h\u00e1 sempre alguma coisa que estes fazem que n\u00e3o gosta mas n\u00e3o \ndeixa passar isso em branco. Chama sempre \u00e0 aten\u00e7\u00e3o (di\u00e1rio de bordo do dia 14 de Janeiro) \n\n \n\nA Dona Marisa diz que a sua  \n\n \n\nfilha de 16 anos s\u00f3 quer estudar e que o sonho dela \u00e9 ir para a universidade, apesar de querer ser modelo. \u201cEla \ntem um modelo a seguir, a prima. Est\u00e1 na universidade a tirar o curso de advogada. Logo que soube que a \nprima tinha entrado ficou muito contente e disse-me logo que um dia tamb\u00e9m ia conseguir. E eu acho que vai e \nvou ficar com um orgulho!\u201d, disse. O filho de 14 anos \u00e9 \u201cum terrorista\u201d. Cumpre as regras, mas j\u00e1 \u00e9 mais \ncomplicado lidar com ele. A menina de 10 anos j\u00e1 gosta de estudar, mas n\u00e3o gostava. Um dia a D. Marisa \nestava doente e adormeceu. A filha acordou-a porque queria ir para a escola, nem que chegasse atrasada! A \nfilha de 18 anos foi m\u00e3e aos 16 mas agora quer acabar o 9.\u00ba Ano e fazer um curso de esteticista para arranjar \num trabalho decente. O que menos gosta dos filhos \u00e9 quando dizem palavr\u00f5es. Isso n\u00e3o admite e chama logo a \naten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPor fim, no decorrer de uma conversa, foi-lhes perguntado quais seriam os conselhos que davam \n\na uma gr\u00e1vida sobre a educa\u00e7\u00e3o que devem dar ao filho. Disseram que n\u00e3o davam nenhum, pois \u00e9 \n\nalgo natural e que, quando os filhos nascem, aprendem e sabem o que devem e n\u00e3o devem fazer. \n\nAlgumas m\u00e3es at\u00e9 j\u00e1 podem ter exemplos dos pais ou de irm\u00e3os que j\u00e1 tiveram filhos. Contudo, a \n\n\u00fanica coisa que poderiam mencionar \u00e9 que, desde pequenos, devem educa-los.  \n\n \n\n2.3.3.1. Confronto \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o desta sess\u00e3o, recorremos \u00e0 t\u00e9cnica do brainstorming, \u00e1 ideia de \n\nconstrutivismo social e de gest\u00e3o educacional. Para esta a sess\u00e3o, a base fundamental \u00e9 a de que os \n\npais devem adotar em casa comportamentos positivos, estabelecendo regras para que estas saibam, \n\ndesde cedo, que as t\u00eam de cumprir. Mais uma vez, esta ideia foi baseada nos autores Barros, Pereira e \n\nGoes (2007) de Gest\u00e3o Educacional, mencionada no cap\u00edtulo III. \n\n\n\n78 \n \n\nMais uma vez, as metodologias e teorias utilizadas mostraram-se eficientes pois sentimos que as \n\nm\u00e3es gostam da partilha de ideias e experi\u00eancias e n\u00e3o t\u00eam medo de as contar. Na minha perce\u00e7\u00e3o, \n\nestas j\u00e1 se sentem \u00e0 vontade com todos os intervenientes. \n\nConsideramos que esta sess\u00e3o foi das mais importantes, pois a D. Joana partilhou com a \n\nestagi\u00e1ria, em primeiro lugar, e com as m\u00e3es posteriormente o problema da filha. Isto mostrou \n\nconfian\u00e7a na estagi\u00e1ria e que a podia ajudar. Decidimos envolver as m\u00e3es, porque consideramos que \n\npoderia ser uma experi\u00eancia interessante e at\u00e9 motivadora para todas, ao verem que todas podemos \n\najudar mutuamente.  \n\n \n\n2.3.3.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nMais uma vez, muitas m\u00e3es faltaram e j\u00e1 perdemos a motiva\u00e7\u00e3o para que tornem a voltar \u00e0s \n\nsess\u00f5es. Consideramos que as sess\u00f5es t\u00eam corrido bem assim, mesmo com poucas m\u00e3es. Nota-se \n\nque a partilha de experi\u00eancias j\u00e1 surtiu efeito. A D. Joana, a mais t\u00edmida, j\u00e1 nos solicitou ajuda. As \n\nm\u00e3es j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o r\u00edgidas a tomar decis\u00f5es e pensam naquilo que fomos falando antes de tomarem \n\nalguma decis\u00e3o. \n\n \n\n2.3.4. Sess\u00e3o n\u00famero seis: A Influ\u00eancia que exercemos nos nossos filhos \n\nNa sexta sess\u00e3o dos Di\u00e1logos, contamos com a presen\u00e7a de tr\u00eas m\u00e3es: D. Carolina, D. Joana e \n\nD. Cust\u00f3dia. \n\nO gui\u00e3o desta sess\u00e3o era o seguinte: em primeiro lugar, seria realizada uma breve reflex\u00e3o sobre \n\na influ\u00eancia que os pais exercem nos filhos. Depois desta reflex\u00e3o, passamos um v\u00eddeo que retrata o \n\nfacto de os pais influenciarem significativamente as atitudes que os filhos t\u00eam. Por fim, s\u00e3o analisadas \n\nv\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es.  \n\nPosto isto, come\u00e7amos por questionar as m\u00e3es presentes se concordam que podem influenciar \n\nos filhos e de que forma podem faz\u00ea-lo.  \n\n \nDe entre muitas coisas, chegamos \u00e0 conclus\u00e3o de que podem transmitir-lhes como serem uma boa pessoa, \nhonestos, verdadeiros e o que \u00e9 certo e errado fazerem. Tamb\u00e9m h\u00e1 coisas que n\u00e3o se podem dizer \u00e0 frente \ndas crian\u00e7as, como por exemplo dizerem que n\u00e3o gostavam de estudar pois v\u00e3o levar isso como exemplo e, \nposteriormente, mencionar esse facto quando tiverem que estudar (di\u00e1rio de bordo do dia 21 de Janeiro).  \n\n \n\n\n\n79 \n \n\n Ap\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo17, todas concordaram que os seus comportamentos servem de \n\nexemplo para comportamentos futuros dos seus filhos e frisaram que as crian\u00e7as imitam aquilo que \n\nveem, principalmente as atitudes e comportamentos dos pais.  \n\n Como ponto seguinte da sess\u00e3o, passamos \u00e0 an\u00e1lise de algumas situa\u00e7\u00f5es. \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero um: \u201cReceberam queixa do diretor de turma sobre o mau comportamento do filho na sala de \naula. Como reagem? O que fazem? O que fazem para melhorar o comportamento do filho?\u201d (Tinoco, Sousa e \nCl\u00e1udio, s/d). \n\n \n\nAp\u00f3s alguma discuss\u00e3o e exemplos que as pr\u00f3prias m\u00e3es viveram com os filhos, chegaram \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que, em primeiro lugar, a atitude correta a ter \u00e9 perguntar qual a raz\u00e3o pela qual o filho teve \n\naquele comportamento. Depois, deveriam ter uma conversa com o filho e explicar que aquela atitude \n\nn\u00e3o se deve ter e explicar-lhe o motivo pela qual n\u00e3o devem adotar essa mesma atitude. Se n\u00e3o \n\nresultar, na opini\u00e3o de todas as m\u00e3es, devem ser castigados. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero dois: \u201cReceberam uma queixa da escola de que o vosso filho sofre de bullying. Como reagem? \nO que fazem?\u201d (Tinoco, Sousa e Cl\u00e1udio, s/d). \n\n \n\nAs m\u00e3es acabaram por contar algumas situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nUm mi\u00fado amea\u00e7ava um dos seus filhos de que lhe tinha de dar o dinheiro do cart\u00e3o para lanchar. Por\u00e9m, o \nseu filho respondeu que n\u00e3o \u00e9 pai dele e n\u00e3o lhe dava. Contudo, este continuava a fazer o mesmo a um rapaz \nmais pacato. N\u00f3s, m\u00e3es, revoltadas juntamo-nos e fomos a escola falar com o diretor da escola para acabar \ncom isto! (D. Carolina, di\u00e1rio de bordo do dia 21 de Janeiro) \n\n \n\nJ\u00e1 a D. Joana contou uma situa\u00e7\u00e3o passada, que j\u00e1 mencionamos anteriormente que, ap\u00f3s a \n\natitude que a m\u00e3e adotou, ficou resolvida a situa\u00e7\u00e3o. \n\nA D. Cust\u00f3dia, confidenciou que sempre tratam mal os seus filhos, tenta sempre falar com quem \n\nbate e cham\u00e1-lo \u00e0 raz\u00e3o e de que n\u00e3o pode bater em crian\u00e7as. \n\nAp\u00f3s v\u00e1rios exemplos, chegamos \u00e0 conclus\u00e3o que, em primeiro lugar, devem ir \u00e0 escola tentar \n\nresolver a situa\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o conseguirem, devem ir falar com os pais dos mi\u00fados e explicar-lhes a \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero tr\u00eas: E se fosse ele a praticar bullying? (situa\u00e7\u00e3o criada pela estagi\u00e1ria, ap\u00f3s reflex\u00e3o da \nsitua\u00e7\u00e3o anterior) \n\n \n\n \n                                                             \n17 Retirado do link http://www.youtube.com/watch?v=KHi2dxSf9hw \n\n\n\n80 \n \n\nA D. Carolina disse que \n\n \n\nIgual! O que n\u00e3o quero que aconte\u00e7a aos meus filhos, tamb\u00e9m n\u00e3o quero que os meus fa\u00e7am aos outros (di\u00e1rio \nde bordo do dia 21 de Janeiro) \n\n \n\nTodas concordamos com o exposto. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero quatro: \u201cUm vizinho vosso insulta-a em frente do vosso filho. Como reagem? O que fazem para \nresolver a situa\u00e7\u00e3o?\u201d (Tinoco, Sousa e Cl\u00e1udio, s/d). \n\n \n\nTodas eram capazes de discutir e at\u00e9 mesmo bater, independentemente de o filho estar a \n\nassistir. Contudo, depois desta situa\u00e7\u00e3o falavam com o filho e explicavam o porqu\u00ea de aquilo ter \n\nacontecido. Consideram que pode ser uma influ\u00eancia negativa, mas se tiverem uma atitude passiva \n\nque tamb\u00e9m acaba por ser.  \n\n \n\nSe eu tamb\u00e9m mostrar fraqueza n\u00e3o \u00e9 bom. Assim pensam que podem ser calcados por toda a gente. N\u00e3o, \ntemos de nos defender e depois explicar-lhes o porqu\u00ea. (D. Carolina, di\u00e1rio de bordo do dia 21 de Janeiro). \n\n \n\nTentamos que as m\u00e3es chegassem a outra conclus\u00e3o, contudo sem sucesso pois estavam todas \n\nde acordo umas com as outras. Apelamos \u00e1 influ\u00eancia negativa que passavam aos filhos, contudo para \n\nas m\u00e3es tamb\u00e9m era importante n\u00e3o passarem uma ideia de que podiam ser insultados sem resposta. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero cinco: \u201cA Maria conseguiu passar sem nenhuma negativa. A m\u00e3e tinha-lhe prometido que, se \ntal acontecesse, teria uma linda boneca de prenda, mas decidiu n\u00e3o lhe dar nada.\u201d (Tinoco, Sousa e Cl\u00e1udio, \ns/d). \n\n \n\n\u201cA Maria ia pensar que a m\u00e3e \u00e9 mentirosa e iria desleixar-se nos estudos\u201d, disse a D. Joana. A \n\nm\u00e3e, para n\u00e3o dar, poderia ter pensado que a filha j\u00e1 cumpriu com aquilo que pretendia e, assim \n\nsendo, j\u00e1 n\u00e3o precisava de lhe dar. Todas consideram que \u00e9 uma atitude errada a que esta m\u00e3e tomou \n\ne que, se se promete, tem que cumprir \u2013 ou ent\u00e3o n\u00e3o promete nada. Contudo, se n\u00e3o tiverem \n\ndinheiro para cumprir a promessa, deve falar-se com a crian\u00e7a e explicar a situa\u00e7\u00e3o (ou para esperar, \n\nou para escolher outra coisa\u2026). \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero seis: \u201cO Manuel era um rapaz pregui\u00e7oso que nunca queria fazer os trabalhos de casa. A m\u00e3e \ndava-lhe uma pequena prenda sempre que ele fazia um ou tirava boas notas. Tinha j\u00e1 o arm\u00e1rio cheio de \nbrinquedos a que j\u00e1 n\u00e3o ligava nenhuma.\u201d (Tinoco, Sousa e Cl\u00e1udio, s/d). \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nAs m\u00e3es consideram que \u00e9 uma atitude muito errada. N\u00e3o se deve dar nada visto que ser \n\nestudante \u00e9 a profiss\u00e3o dos filhos e estes t\u00eam como obriga\u00e7\u00e3o tirar boas notas. O que n\u00e3o quer dizer \n\nque, algumas vezes, n\u00e3o se possa dar um \u201cmiminho por se portarem bem\u201d, mas n\u00e3o sempre.  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o n\u00famero sete: \u201cA m\u00e3e do Miguel disparava logo quando ele se estava a portar mal: \u201cVais para um \ncol\u00e9gio interno, se te continuas a portar mal\u2026\u201d. Mas ele fazia orelhas de mercador e n\u00e3o queria saber do que \nlhe diziam.\u201d (Tinoco, Sousa e Cl\u00e1udio, s/d). \n\n \n\n A D. Cust\u00f3dia disse logo \n\n \n\nOs mi\u00fados sabem que n\u00e3o vai cumprir, por isso n\u00e3o vale a pena amea\u00e7ar com algo t\u00e3o forte (di\u00e1rio de bordo do \ndia 21 de Janeiro). \n\n \n\nAssim, todas as m\u00e3es concordaram que amea\u00e7ar os seus filhos com um castigo muito forte, n\u00e3o \n\nsurtir\u00e1 efeito pois sabem que ser\u00e1 dif\u00edcil de cumprir. \n\n \n\n2.3.4.1. Confronto \n\nMais uma vez, o construtivismo social est\u00e1 sempre presente nas sess\u00f5es, nas mesmas bases \n\nque mencionamos anteriormente e que est\u00e1 presente no cap\u00edtulo III.  \n\nPara esta a sess\u00e3o, a base fundamental foi o brainstorming, caracterizado no cap\u00edtulo IV, atrav\u00e9s \n\nde an\u00e1lise de casos concretos. Estes casos fizeram com que as m\u00e3es pensassem sobre assuntos que \n\npoderiam ocorrer com os seus filhos ou que at\u00e9 j\u00e1 ocorreram e serviu para refor\u00e7ar alguns \n\npensamentos que as m\u00e3es devem ter sempre em considera\u00e7\u00e3o.  \n\nConsideramos que o facto de termos recorrido a caso concretos foi muito interessante, uma vez \n\nque as m\u00e3es ficaram interessadas no assunto. Foram bastante participativas, dando ideias e exemplos \n\nda sua pr\u00f3pria vida e mostraram-se muito curiosas com as solu\u00e7\u00f5es das restantes m\u00e3es. Conseguimos \n\nsempre chegar a um consenso entre todas sobre a melhor atitude a tomar perante determinada \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Ficamos muito contente com o desenrolar desta sess\u00e3o tendo sido, na nossa opini\u00e3o, a \n\nmelhor sess\u00e3o dos Di\u00e1logos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n2.3.4.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nPerdemos totalmente a motiva\u00e7\u00e3o para chamar outras m\u00e3es para os Di\u00e1logos, optando por \n\nmanter aquelas que t\u00eam sido ass\u00edduas.  \n\nN\u00e3o conseguimos perceber o porqu\u00ea de n\u00e3o quererem vir \u00e0s sess\u00f5es. Numa conversa informal \n\ncom a D. Carolina, esta mencionou que \u00e9 sempre assim. O GAAS, por vezes, tenta realizar a\u00e7\u00f5es que \n\ns\u00e3o importantes para os moradores, neste caso como m\u00e3es, e as pessoas simplesmente n\u00e3o \n\naparecem. Mencionou que \u201cse houvesse lanche ou dinheiro, tinha a sala cheia\u201d. Referiu, ainda, que \n\nmuitas das pessoas, apesar da sua situa\u00e7\u00e3o de desemprego e exclus\u00e3o social, n\u00e3o gostam de sair de \n\ncasa.   \n\n \n\n3. Agir em Comunidade \u2013 S\u00edntese descritiva das principais atividades \n\nNeste ponto, vamos descrever os acontecimentos pertinentes do \u00faltimo momento do est\u00e1gio. \n\nComo estava previsto no nosso plano de est\u00e1gio, pretend\u00edamos realizar uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores no empreendimento social de Coradeiras com a dinamiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias atividades. Assim, \n\nrecorrendo \u00e0 metodologia S-IVAM, os moradores do bairro identificariam problemas no bairro e, eles \n\npr\u00f3prios, criariam um projeto para os resolver. Para al\u00e9m disso, pretend\u00edamos realizar, pelo menos, \n\numa a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para os auxiliar numa entrevista de emprego. Se poss\u00edvel, pretend\u00edamos ainda \n\nconstruir curr\u00edculos personalizados, potenciar a autoestima das mulheres e ter di\u00e1logos reflexivos sobre \n\nos problemas de exclus\u00e3o social e como os resolver. A partir destas conversas, quer\u00edamos ainda \n\nsugerir a constru\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de vida, onde cada participante poderia contar um ou mais problemas \n\ne de que maneira os ultrapassaram e, se poss\u00edvel, levar essas mesmas pessoas a falar sobre estas \n\nhist\u00f3rias, como forma de tert\u00falia, para sensibilizar para o tema da exclus\u00e3o social. A partir destas \n\nhist\u00f3rias, tentar-se-ia combater o estigma existente sobre as fam\u00edlias em exclus\u00e3o social e, ao mesmo \n\ntempo, cada um dos participantes compreender\u00e1 que tem compet\u00eancias importantes para resolver e \n\nultrapassar problemas;   \n\nPara al\u00e9m do mencionado, tentamos a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de apoio ao estudo das \n\ncrian\u00e7as do Empreendimento Social de Coradeiras. Durante as sess\u00f5es dos \u201cDi\u00e1logos\u201d, as m\u00e3es \n\nevidenciaram uma grande dificuldade em auxiliar os filhos na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa, bem \n\ncomo a estudar para os testes, devido \u00e0 baixa escolaridade. Neste sentido, consideramos que este \n\nposs\u00edvel local dever\u00e1 conter um espa\u00e7o para as crian\u00e7as onde, para al\u00e9m do apoio ao estudo, se \n\npossam realizar sess\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\n\n83 \n \n\nentre outras atividades. Para nos auxiliar nestas tarefas, mais concretamente no apoio ao estudo e nas \n\nrestantes sess\u00f5es, pretend\u00edamos recorrer ao Banco de Volunt\u00e1rios da C\u00e2mara Municipal de Guimar\u00e3es, \n\ncriando um espa\u00e7o de voluntariado que pode ser aproveitado para a realiza\u00e7\u00e3o de outras atividades \n\nque a equipa da CASFIG e da Casa do Povo de Ferment\u00f5es possam querer dinamizar no local. O nome \n\ndeste espa\u00e7o para as crian\u00e7as seria dado pelas pr\u00f3prias.  \n\nNeste ponto, vamos explicitar mais concretamente estes assuntos e, no final, explicarei o porqu\u00ea \n\nde alguns pontos n\u00e3o terem sido realizados. \n\n \n\n3.1. Primeira sess\u00e3o \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Necessidades do Bairro18 \n\n \n\nEstas sess\u00f5es foram realizadas na Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es, auxiliando a que os \n\nmoradores se aproximassem mais desta entidade e a reconstruir este la\u00e7o muito importante, tanto \n\npara os moradores como para a pr\u00f3pria Junta de Freguesia. \n\nNesta primeira sess\u00e3o contamos com a presen\u00e7a da D. Joana, D. Carolina, D. Patr\u00edcia, D. Sofia, \n\nD. Marta, Sr. M\u00e1rio, Sr. Pedro e D. Cust\u00f3dia.   \n\nNo in\u00edcio da sess\u00e3o, solicitamos que cada um se apresentasse e para mencionarem h\u00e1 quantos \n\nanos vivem no bairro e o que gostam mais e menos neste empreendimento. \n\nA D. Carolina mora h\u00e1 12 anos no bairro e gosta de alguns vizinhos e do local, pois diz que \u00e9 um \n\ns\u00edtio bonito. Mas n\u00e3o gosta da casa, que d\u00e1 muitos problemas e de alguns vizinhos, muito \n\nproblem\u00e1ticos.  \n\nJ\u00e1 a D. Sofia mora h\u00e1 7 anos e meio no bairro e gosta de ter tudo perto de sua casa. N\u00e3o gosta \n\nquando h\u00e1 confus\u00f5es no bairro pois fica muito nervosa. \n\nA D. Patr\u00edcia mora a apenas um ano e meio e tamb\u00e9m gosta de ter tudo perto de casa. N\u00e3o \n\ngosta de ver dejetos de c\u00e3o no ch\u00e3o, que v\u00ea muitas vezes, e de ser uma casa e local muito fechado. \n\nO Sr. Pedro mora h\u00e1 um ano no bairro e gosta de tudo em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio onde mora. Est\u00e1 \n\nperto de tudo e diz ainda n\u00e3o ter tido nenhum problema com nenhum vizinho. Sofre de alguma \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o por ser morador de um bairro social e mencionou, ainda, o impacto cultural do bairro, \n\npois n\u00e3o estava habituado. \n\nO Sr. M\u00e1rio e a D. Marta, casados, moram h\u00e1 2 anos no bairro. N\u00e3o gostam do facto do bairro \n\nestar situado longe da cidade mas, em compensa\u00e7\u00e3o, t\u00eam tudo perto.  \n\n                                                             \n18\n\n Este ponto ir\u00e1, tamb\u00e9m, caracterizar o p\u00fablico-alvo deste momento do est\u00e1gio \n\n\n\n84 \n \n\nA D. Cust\u00f3dia mora h\u00e1 3 anos no bairro e n\u00e3o tem \u201craz\u00e3o de queixa de nada, mas porque \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o dou muita confian\u00e7a\u201d (di\u00e1rio de bordo do dia 3 de Abril). O que mais gosta no bairro \u00e9 o \n\nfacto de ser um s\u00edtio sossegado. \n\nA D. Joana mora h\u00e1 10 anos no bairro e diz gostar de tudo e n\u00e3o tinha nada de negativo a \n\napontar.  \n\nCome\u00e7amos, nesta sess\u00e3o, a aplicar a metodologia S-IVAM.  \n\nPosto isto, os problemas mencionados pelos participantes foram: Muitos dejetos de c\u00e3o no ch\u00e3o, \n\nbem como o abandono e maus-tratos a animais de estima\u00e7\u00e3o; muito lixo espalhado pelo ch\u00e3o; falta de \n\num local onde as crian\u00e7as possam fazer os TPC, pois n\u00e3o os pais n\u00e3o as conseguem ajudar; o mesmo \n\nlocal mencionado anteriormente poderia ainda servir para que as crian\u00e7as tivessem um local para \n\naprender a brincar, visto que a rua \u00e9 perigosa e tem maus exemplos; falta de um parque para as \n\ncrian\u00e7as e, at\u00e9 mesmo, para os adultos. H\u00e1 ainda alguns conflitos com a vizinhan\u00e7a. \n\n \n\n3.2. An\u00e1lise dos Problemas/Conflitos \n\nAtrav\u00e9s da sec\u00e7\u00e3o 3.1., foram identificados os problemas aos quais os moradores pretendem \n\nintervir. Posto isto, passamos a analisar cada um deles. \n\nProblema N\u00famero Um - Falta de cuidados com os animais: A origem deste problema surge do \n\nfacto dos donos dos animais n\u00e3o terem a consci\u00eancia de que o animal necessita de cuidados e que \n\ndevem respeitar o espa\u00e7o do vizinho (devido aos dejetos deixados no ch\u00e3o); os que t\u00eam essa \n\nconsci\u00eancia, n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es financeiras para tratarem dos animais. Os protagonistas s\u00e3o, \n\nent\u00e3o, os donos e a vizinhan\u00e7a. O problema ocorre nas ruas do bairro social, onde os animais andam \n\ns\u00f3s e sem qualquer acompanhamento. Muitos dos donos abrem as portas de casa para o animal sair e \n\ntardam em abrir. Os animais andam sujos, com poucos cuidados, a sujar a rua e a estragar bens \n\nmateriais dos vizinhos. Devido \u00e0 falta de cuidados e falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras, as f\u00eameas com o \n\ncio chamam cada vez mais animais abandonados, o que faz com que o bairro possua uma esp\u00e9cie de \n\ncol\u00f3nia de animais abandonados. A vizinhan\u00e7a mostra-se preocupada e apreensiva com a situa\u00e7\u00e3o \n\numa vez que, aqueles que n\u00e3o t\u00eam animais de estima\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se deviam ter de preocupar em colocar \n\nbens fora do alcance dos mesmos, nem se deviam preocupar ao sair de casa, com medo de serem \n\natacados ou ficarem sujos; os donos conscienciosos est\u00e3o tristes pois n\u00e3o podem dar cuidados \n\nmelhores aos seus companheiros de quatro patas; os donos que n\u00e3o se preocupam est\u00e3o assim \n\nmesmo, desinteressados mas acabam por perceber a situa\u00e7\u00e3o e compreender os vizinhos. \n\n \n\n\n\n85 \n \n\nProblema N\u00famero Dois \u2013 Falta de limpeza nas ruas do bairro: A origem deste problema surge \n\npela falta de consci\u00eancia ecol\u00f3gica por parte de adultos, jovens e crian\u00e7as do bairro. Deitam qualquer \n\ntipo de objeto e lixo para o ch\u00e3o, mesmo tendo ecopontos nas ruas. Para al\u00e9m disso, n\u00e3o realizam a \n\nreciclagem. Os protagonistas s\u00e3o todos os moradores do bairro. O problema ocorre nas ruas do bairro, \n\nvisto que os habitantes que t\u00eam cuidado queixam-se daqueles que n\u00e3o t\u00eam, e at\u00e9 j\u00e1 surgiram \n\ndiscuss\u00f5es devido a este problema. Assim, a vizinhan\u00e7a est\u00e1 preocupada com a imagem do \n\nempreendimento social. Aqueles que n\u00e3o deitam o lixo para o ch\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o muito preocupados e \n\nencontram sempre uma desculpa. \n\nProblema N\u00famero Tr\u00eas \u2013 Absentismo e Abandono escolar: A origem deste problema reside no \n\nfacto dos pais n\u00e3o se mostrarem muito interessados na educa\u00e7\u00e3o formal dos filhos, visto terem uma \n\nbaixa escolaridade e uma parca participa\u00e7\u00e3o na escola dos filhos. Quando se preocupam e tentam \n\najudar, n\u00e3o sabem como o fazer pois n\u00e3o entendem a mat\u00e9ria que agora \u00e9 lecionada na escola. Assim, \n\nos protagonistas deste problema s\u00e3o os pais, crian\u00e7as e elementos escolares. Este problema produz-se \n\nna escola e na casa das crian\u00e7as. Este p\u00fablico apresenta uma baixa escolaridade, como podem ver \n\natrav\u00e9s da leitura no cap\u00edtulo II, sendo que muitos dos pais n\u00e3o conseguem auxiliar os filhos na escola. \n\nOs pais encaram este problema com naturalidade mas, ao mesmo tempo, com alguma apreens\u00e3o. \n\nNaturalidade, visto considerarem que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es para proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o em casa \n\naos seus filhos devido \u00e0 sua baixa escolaridade \u2013 a maior parte dos exemplos que as crian\u00e7as t\u00eam \n\nacesso abandonam a escola cedo, seguindo por caminhos desviantes \u2013 apreensivos pois querem um \n\nfuturo melhor para os seus filhos e est\u00e3o dispostos a aprender. \n\n \n\n3.3. A colocar em pr\u00e1tica os projetos \n\nPara dar in\u00edcio a concretiza\u00e7\u00e3o de projetos para os problemas identificados, marcamos uma \n\nsess\u00e3o para escolhermos quais os problemas a intervir e quais as primeiras ideias de projeto. \n\nAssim, na sess\u00e3o estiveram presentes a D. Joana, D. Carolina, D. Cust\u00f3dia e D. Sofia.  \n\nAssim, decidiu-se que as necessidades a serem intervencionadas seriam: Muitos dejetos de c\u00e3o \n\nno ch\u00e3o, bem como o abandono e maus-tratos a animais de estima\u00e7\u00e3o; muito lixo espalhado pelo \n\nch\u00e3o; falta de um local onde as crian\u00e7as possam fazer os TPC, pois n\u00e3o os pais n\u00e3o as conseguem \n\najudar; o mesmo local mencionado anteriormente poderia ainda servir para que as crian\u00e7as tivessem \n\num local para aprender a brincar, visto que a rua \u00e9 perigosa e tem maus exemplos; falta de um parque \n\npara as crian\u00e7as e, at\u00e9 mesmo, para os adultos. Quiseram, assim, deixar de parte os problemas com a \n\nvizinhan\u00e7a, apesar de termos tentado que as moradoras quisessem realizar um projeto neste sentido. \n\n\n\n86 \n \n\nNo que concerne ao problema dos animais, estas mulheres pretendem organizar uma sess\u00e3o de \n\nesclarecimento sobre os cuidados que os donos devem ter com os animais l\u00e1 no bairro. Para al\u00e9m \n\ndisso, pretendiam estabelecer uma parceria com uma associa\u00e7\u00e3o que acolhesse os animais vadios e \n\najudasse aqueles que t\u00eam animais e n\u00e3o t\u00eam possibilidades para os manter em plena sa\u00fade. Ficamos \n\ntodas encarregues de pesquisar algumas associa\u00e7\u00f5es de animais. \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o ambiental, tamb\u00e9m pensaram numa sess\u00e3o no pr\u00f3prio bairro para crian\u00e7as e \n\njovens e na distribui\u00e7\u00e3o de panfletos de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a reciclagem e para n\u00e3o deitarem lixo no \n\nch\u00e3o.  \n\nNo que diz respeito ao local para as crian\u00e7as, do g\u00e9nero de um centro de ocupa\u00e7\u00e3o de tempos \n\nlivres, consideram que se deveria falar com algu\u00e9m respons\u00e1vel pela C\u00e2mara Municipal ou da CASFIG \n\npara solicitar um or\u00e7amento. Como est\u00e1vamos na altura do or\u00e7amento participativo de Guimar\u00e3es, \n\nsugerimos \u00e0s moradoras que realiz\u00e1ssemos um projeto para concorrermos. A ideia foi recebida com \n\nentusiasmo e contentamento. \n\nO assunto do parque desportivo ficou adiado para outra sess\u00e3o. \n\nNo final, ficamos um pouco \u00e0 conversa. Sentimos que estas mulheres gostam de sair de casa e \n\nter um momento de conv\u00edvio com outras pessoas. Por isso, fazemos sempre quest\u00e3o de ficar mais um \n\npouco e proporcionar este momento, onde as ficamos a conhecer um pouco melhor. \n\n \n\n3.4. Evolu\u00e7\u00e3o dos projetos \n\nTivemos sempre a presen\u00e7a da D. Carolina e D. Sofia, e por vezes apareciam a D. Joana, D. \n\nCust\u00f3dia e D. Patr\u00edcia.  \n\nEvolu\u00edmos favoravelmente para a constru\u00e7\u00e3o dos projetos para colmatar as necessidades \n\nsentidas por estas moradoras. \n\nNa sess\u00e3o do dia 1 de Maio, com a presen\u00e7a da D. Carolina e D. Sofia, foram enumerados os \n\nmotivos pelos quais um espa\u00e7o para as crian\u00e7as seria pertinente naquele bairro. Em primeiro lugar, os \n\nadultos t\u00eam baixa escolaridade, muitas vezes n\u00e3o conseguindo ajudar os filhos. Assim, pod\u00edamos \n\nsolicitar a professores volunt\u00e1rios e rec\u00e9m-licenciados para ajudarem as crian\u00e7as no bairro a realizarem \n\nos trabalhos de casa e a estudarem para os testes. Para al\u00e9m disso, as moradoras, por vezes, ficam \n\num pouco inseguras por deixarem os filhos a brincar na rua, pois existem muitos maus exemplos no \n\nbairro. Assim, neste local as crian\u00e7as podiam brincar e aprender ao mesmo tempo e estariam mais \n\nseguras. Consideram ainda que poderia estar uma pessoa a gerir o processo que pudesse ajudar os \n\n\n\n87 \n \n\npais e fam\u00edlias sempre que tivessem problemas com os filhos, podendo existir mais sess\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o parental.  \n\nComo em todos os projetos, distribu\u00edmos tarefas. Assim, ficamos com a fun\u00e7\u00e3o de escrever um \n\ndocumento formal com esta ideia para entregar em sede de candidatura. Depois de o escrevermos, \n\ntodas as moradoras presentes ouviram o texto do documento e n\u00e3o sugeriram nenhuma mudan\u00e7a. \n\nAssim, no \u00faltimo dia do or\u00e7amento, este foi apresentado.  \n\nAntes deste momento, a D. Carolina ficou encarregue de ligar para a Dra. Cristina Dias da \n\nCASFIG, a fim de dar a conhecer as nossas ideias e obter autoriza\u00e7\u00e3o para as restantes sess\u00f5es que \n\npretend\u00edamos realizar no bairro. Assim o fez e, como foi num dia em que n\u00e3o est\u00e1vamos na CPF, a D. \n\nCarolina e a D. Sofia foram falar com a Dra., que se mostrou muito acess\u00edvel e dando autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nrealizarmos tudo o que quisermos, ainda fornecendo ajuda para o que fosse necess\u00e1rio.  \n\nDecidimos ainda poss\u00edveis datas para as sess\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de cuidados a ter \n\ncom animais. Assim, tivemos reuni\u00f5es com as respons\u00e1veis para decidir exatamente aquilo que ser\u00e1 \n\nfeito. Ser\u00e3o criados panfletos para divulgar as sess\u00f5es pelo bairro. \n\nNoutra sess\u00e3o, s\u00f3 com a presen\u00e7a da D. Carolina, constru\u00edmos um abaixo assinado para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do parque infantil e desportivo no bairro.  \n\nDe seguida, irei falar especificamente sobre cada um dos projetos implementados. \n\n \n\n3.4.1. Confronto19 \n\nConsideramos que a metodologia S-IVAM, descrita no cap\u00edtulo IV, apesar de ter sido pensada \n\npara crian\u00e7as na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o ambiental, resulta em adultos e em \u00e1reas distintas. Coloca os \n\nadultos a levantar necessidades do seu pr\u00f3prio bairro e a criar um projeto para as tentar colmatar. \n\nAtiva as suas compet\u00eancias pessoais e profissionais, aproximando-os de entidades importantes, tais \n\ncomo a Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es, CASFIG e C\u00e2mara Municipal de Guimar\u00e3es, bem como os \n\naproxima da restante comunidade residente do bairro pois estes podem observar que algo est\u00e1 a ser \n\nrealizado por estes moradores para benef\u00edcio de todos. Para al\u00e9m disso, a comunidade envolvente \n\ncome\u00e7a a ver este p\u00fablico de uma maneira diferente do senso comum, pois n\u00e3o s\u00e3o pessoas que \n\nest\u00e3o paradas em casa mas que se mobilizam para fazerem algo pelos outros. Neste sentido, \n\nconsideramos que esta metodologia mostrou-se adequada para os objetivos que pretend\u00edamos atingir \n\nneste momento do est\u00e1gio. \n\n                                                             \n19\n\n De todas as sess\u00f5es de decis\u00e3o dos problemas e dos projetos \n\n\n\n88 \n \n\nMais uma vez, o brainstorming e o construtivismo social est\u00e3o sempre presentes nas nossas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, pois pretendemos uma troca de ideias entre todos, nunca menosprezando aquilo que os \n\nmoradores j\u00e1 sabem. \n\nConsideramos ainda pertinente mencionar conceitos de media\u00e7\u00e3o social, como j\u00e1 foi \n\nmencionado no cap\u00edtulo III, visto que, mais uma vez, estamos a mostrar uma vertente da media\u00e7\u00e3o \n\nque foge \u00e0 ideia lata de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Atrav\u00e9s das ideias dos v\u00e1rios autores, pretendemos que \n\na media\u00e7\u00e3o seja vista como algo que veicula conviv\u00eancia e (re) estabelece pontes e la\u00e7os que est\u00e3o \n\ndebilitados e ou perdidos. Neste momento do est\u00e1gio, pretendemos que os moradores convivam mais \n\nuns com os outros, evitando assim conflitos, bem como construam la\u00e7os entre eles, entidades \n\nimportantes para acabar com a exclus\u00e3o social, os seus vizinhos e a restante comunidade. \n\n \n\n3.4.2. Reconstru\u00e7\u00e3o20 \n\n \n\nFicamos contentes com as decis\u00f5es que tomamos, bem como com as teorias e t\u00e9cnicas que \n\naplicamos pois notamos que os moradores estavam interessados em realizar algo para o bairro. \n\nA sala disponibilizada pela Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es para as sess\u00f5es mostra-se \n\nadequada, com espa\u00e7o suficiente e sem ningu\u00e9m que nos possa interromper. Ao serem realizadas \n\nneste local, faz com que os moradores saiam do bairro e se aproximem mais da Junta de Freguesia, \n\nvisto esta ter funcion\u00e1rios, estruturas e poder que os podem auxiliar num processo de inclus\u00e3o social.  \n\n \n\n3.5. Or\u00e7amento Participativo da C\u00e2mara Municipal do Projeto (re)AGIR \n\nComo j\u00e1 foi mencionado anteriormente, concorremos a este or\u00e7amento, dando o nome de \n\nProjeto (re)AGIR, seguindo a ideia das moradoras para tentar solucionar o problema n.\u00ba 3 presente na \n\nsec\u00e7\u00e3o 3.3.  \n\nEste projeto tinha, ent\u00e3o, como \u00e2mbito a interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, \n\nrecorrendo \u00e0 vertente socioeducativa para o aux\u00edlio das crian\u00e7as e jovens. A Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Formal \n\npode ser definida como programas que, segundo Paulston (1972, cit. por Palhares, 2007) podem ser \n\nexecutados dentro ou fora do sistema escolar  \n\n \n\n\u201cwhere structured nonschool educacional programs entailing formal instruction are offered as,for exemple, adult \neducation, management training, remedial training, and retraining youth activities\u201d (pp. 2 - 3).  \n\n                                                             \n20\n\n De todas as sess\u00f5es de decis\u00e3o dos problemas e dos projetos \n\n\n\n89 \n \n\nApresenta diversos ramos e especialidades, dos quais Bernet (1987) destaca a \n\n \n\n\u201ccapacita\u00e7\u00e3o profissional para o primeiro emprego (\u2026) orienta\u00e7\u00e3o profissional e vocacional (\u2026) complemento e \napoio da educa\u00e7\u00e3o formal (\u2026) pedagogia do lazer em crian\u00e7as e jovens (\u2026) forma\u00e7\u00e3o religiosa e espiritual (\u2026) \nforma\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e art\u00edstica (\u2026) forma\u00e7\u00e3o f\u00edsica e desportiva (\u2026) Educa\u00e7\u00e3o ambiental e ecol\u00f3gica (\u2026) educa\u00e7\u00e3o \npara a sa\u00fade (\u2026) Educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica (\u2026)\u201d (pp. 344 \u2013 345).  \n\n \n\nNeste sentido, o (re)AGIR estaria orientado para a orienta\u00e7\u00e3o profissional e vocacional, seria um \n\ncomplemento \u00e0s aprendizagens que as crian\u00e7as e jovens tivessem atrav\u00e9s da escola, ocupa\u00e7\u00e3o de \n\ntempos livres atrav\u00e9s da pedagogia do lazer, da forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica, da educa\u00e7\u00e3o ambiental, ecol\u00f3gica, \n\npara a sa\u00fade e c\u00edvica. \n\nPosto isto, o (re)AGIR teria como objetivos: \n\n1) Promover o sucesso escolar; \n\n2) Colmatar o absentismo e abandono escolar; \n\n3) Contrariar a reprodu\u00e7\u00e3o intergeracional da exclus\u00e3o social; \n\n4) Desenvolver compet\u00eancias de cidadania e estrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o ativa; \n\n5) Promover a ativa\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias pessoais e sociais. \n\nEste projeto seria integrado na Casa do Povo de Ferment\u00f5es, funcionando a vertente \n\nsocioeducativa para as crian\u00e7as e jovens do empreendimento social de Coradeiras num dos espa\u00e7os \n\ndesta institui\u00e7\u00e3o. \n\nComo j\u00e1 foi mencionado, os adultos moradores do bairro apresentam uma baixa escolaridade e \n\nmostram grandes dificuldades em auxiliar os seus filhos nos seus estudos, o que poder\u00e1 perpetuar a \n\nexclus\u00e3o social sentida pelos seus pais. Neste sentido, os moradores consideram que se existisse uma \n\nsala onde as crian\u00e7as pudessem estudar para os testes e realizarem os trabalhos de casa com ajuda \n\nde professores, seria uma mais-valia para estas crian\u00e7as, auxiliando na diminui\u00e7\u00e3o do abandono e \n\nabsentismo escolar e aumentando o sucesso escolar. Para que tal aconte\u00e7a, pretende-se recorrer ao \n\nbanco de voluntariado da C\u00e2mara Municipal de Guimar\u00e3es, no sentido de proporcionar aos jovens \n\nlicenciados em ensino da nossa cidade, uma experi\u00eancia na \u00e1rea e, ao mesmo tempo, puderem ajudar \n\naqueles que mais precisam \u2013 pois estes pais n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es para pagarem a um centro de estudos \n\nou ATL.  \n\nPara al\u00e9m do apoio ao estudo, os moradores defendem a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de tempos \n\nlivres, onde atrav\u00e9s de atividades l\u00fadicas as crian\u00e7as adquirissem compet\u00eancias pessoais e sociais \n\nimportantes para o seu futuro, abandonando as brincadeiras de rua, pois muitas vezes n\u00e3o t\u00eam bons \n\nexemplos de jovens mais velhos que l\u00e1 est\u00e3o. Neste sentido, o (re)AGIR seria um local das crian\u00e7as e \n\n\n\n90 \n \n\npara as crian\u00e7as, um local seguro onde estas aprendessem a ser melhores e tentam mudar a sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o social, prosseguindo nos estudos. Estas atividades seriam dinamizadas por um animador \n\nsocioeducativo que, para al\u00e9m destas fun\u00e7\u00f5es, faria a gest\u00e3o do projeto, como o planeamento, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de diversas atividades de cariz educativo, social, cultural, art\u00edstico e \n\ndesportivo, com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da cidadania ativa, gest\u00e3o dos volunt\u00e1rios, da garantia do sucesso \n\nescolar destas crian\u00e7as monitorizando o seu trabalho com a escola para perceber qual a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo, garantindo igualmente que estas v\u00e3o \u00e0 escola e que realizam todas as tarefas necess\u00e1rias \n\npara o desempenho escolar ideal, auxiliando e formando os pais no \u00e2mbito de educa\u00e7\u00e3o parental e \n\ntamb\u00e9m tratava de problemas que pudessem surgir ao longo do percurso deste projeto, bem como \n\nestabelecimento de novas parcerias com as entidades locais. \n\n  \n\nAt\u00e9 ao momento de entrega do presente relat\u00f3rio, o projeto passou para a segunda fase, onde \n\nestava a votos. O or\u00e7amento participativo foi anulado, sendo que iria novamente a votos durante o m\u00eas \n\nde Novembro.  \n\n \n\n3.5.1. Confronto \n\nMais uma vez, consideramos que as teorias que est\u00e3o subjacentes a este momento do est\u00e1gio \n\nmostram-se as mais adequadas e que envolvem as moradoras.  \n\nAs moradoras gostaram e envolveram-se na constru\u00e7\u00e3o do projeto para o or\u00e7amento \n\nparticipativo e mostraram-se muito orgulhosas do seu feito. Assim, a metodologia S-IVAM foi, sem \n\nd\u00favida, uma boa aposta para este p\u00fablico-alvo. \n\n \n\n3.5.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nApesar de na identifica\u00e7\u00e3o dos problemas termos tido a colabora\u00e7\u00e3o de mais moradores, este \n\nprojeto pertence apenas \u00e0 D. Carolina, D. Sofia, D. Joana e D. Cust\u00f3dia, embora esta \u00faltima tenha \n\nparticipado com menos frequ\u00eancia. Tentamos que os restantes moradores continuassem a participar, \n\nmas sem sucesso. A D. Marta diz que gosta de dormir depois do almo\u00e7o e que tem algumas \n\nincompatibilidades com uma das participantes e, por isso, acabou por deixar de participar. O seu \n\nmarido, o Sr. M\u00e1rio, diz que n\u00e3o participa pois s\u00f3 participam mulheres. J\u00e1 a D. Patr\u00edcia, a meio deste \n\nprocesso, perdeu o direito ao RSI, tendo ficado muito abalada com a situa\u00e7\u00e3o. Tentamos v\u00e1rias vezes \n\nmotiv\u00e1-la a sair de casa, mas nunca teve vontade para participar.  \n\n\n\n91 \n \n\nApesar destes pontos negativos, ficamos contentes com este projeto.  \n\n \nAs moradoras participaram ativamente, at\u00e9 ao irem sem a minha presen\u00e7a reunir com a respons\u00e1vel pela \nCASFIG. N\u00e3o estava \u00e0 espera que as moradoras tomassem tanta iniciativa, fossem sem mim e conseguissem \ntomar decis\u00f5es sem o meu interm\u00e9dio. Fez-me acreditar naquilo que fa\u00e7o e deu-me mais motiva\u00e7\u00e3o para \ncontinuar (di\u00e1rio de bordo do dia 15 de Maio). \n\n \n\n \n\n3.6. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Parceria com a GESTIRESID \n\nEm prepara\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental, criamos um convite21 que a D. Carolina e a D. \n\nSofia colocaram em todas as caixas do correio. Para al\u00e9m disso, afixamos dois cartazes em cada rua, \n\nde modo a divulgar a sess\u00e3o. Para a dinamiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, para al\u00e9m de termos estabelecido \n\nparceria com a GESTIRESID, solicitamos o centro de recursos da CASFIG no empreendimento social de \n\nCoradeiras. \n\nA GESTIRESID \u00e9 uma entidade que trata da reciclagem da Cidade de Guimar\u00e3es, entre outros \n\nmunic\u00edpios.  \n\n \n\n[realiza a] triagem, recolha, valoriza\u00e7\u00e3o e tratamento de res\u00edduos urbanos do norte central, contribuindo para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o e do pa\u00eds e para a maximiza\u00e7\u00e3o do bem estar humano atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o \nde valor respeitando as exig\u00eancias legais institu\u00eddas para a sua \u00e1rea de atividade (GESTIRESID, s/d) \n\n \n\nPara al\u00e9m disso, disp\u00f5e de uma val\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e0 qual recorremos, mais \n\nprecisamente a uma sess\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA D. Carolina j\u00e1 tinha falado com a Dra. Cristina da CASFIG, que iria abrir o centro de recursos.  \n\nPouco tempo antes da hora marcada, as Doutoras da CASFIG apareceram para abrir a porta do \n\nlocal, que estava totalmente remodelado. Este centro de recursos seguir\u00e1 a nossa ideia e do nosso \n\nprojeto realizado neste est\u00e1gio. Apareceram 26 pessoas \u00e0 sess\u00e3o, entre m\u00e3es, filhos e netos. \n\nA sess\u00e3o foi dinamizada pela Sra. Enga. M. e correu muito bem. Os participantes mostraram-se \n\ninteressados e a formadora teve uma linguagem acess\u00edvel e soube motiv\u00e1-los. Nesta sess\u00e3o falou-se da \n\nimport\u00e2ncia da reciclagem, do tratamento que a GESTIRESID d\u00e1 ao lixo, do processo de destrui\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo, apelando \u00e0 reciclagem e ao facto de que n\u00e3o devem deitar o lixo para o ch\u00e3o. A sess\u00e3o foi \n\ndinamizada com alguns v\u00eddeos e perguntas para motivar o p\u00fablico-alvo. \n\n                                                             \n21\n\n Anexo 13 \n\n\n\n92 \n \n\nNo final da sess\u00e3o, contamos com a presen\u00e7a de dois elementos do TUKBATUK, projeto onde as \n\ncrian\u00e7as e adolescentes constroem instrumentos atrav\u00e9s de materiais reciclados. Assim, explicaram o \n\nprojeto a todos os presentes e tocaram uma m\u00fasica com os instrumentos reciclados. \n\n \n\n3.6.1. Confronto \n\nPara al\u00e9m das teorias e metodologias, presentes no cap\u00edtulo III e IV respetivamente, se terem \n\nmostrado, mais uma vez, adequadas, as t\u00e9cnicas de forma\u00e7\u00e3o adotadas pela dinamizadora da sess\u00e3o \n\ntamb\u00e9m o foi. O recurso ao v\u00eddeo, a linguagem acess\u00edvel e os exemplos pr\u00e1ticos mostrados motivou o \n\np\u00fablico-alvo na sess\u00e3o. \n\n \n\n3.6.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nQuando chegamos ao bairro, este estava vazio, sem ningu\u00e9m na rua, o que nos fez pensar que \n\npoderia haver uma fraca ades\u00e3o \u00e0 sess\u00e3o, apesar dos cartazes espalhados pelo bairro e das \n\nmoradoras terem colocado panfletos em todas as caixas do correio. Contudo, o facto de terem \n\naparecido 26 pessoas fez-nos ficar muito contentes e sentir que o nosso projeto e o nosso \n\nempenhamento, juntamente com algumas das moradoras, estava a dar resultado. Para al\u00e9m disso, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e o interesse dos participantes foi um ponto forte a apontar. \n\nEm di\u00e1logo com a Doutoras da CASFIG, percebemos que o Centro de Recursos vai continuar \n\ncom o projeto que fomos implementando no bairro \u2013 a cria\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o de moradores e ideias do \n\nprojeto (re)AGIR \u2013 deixou-nos contentes pois tivemos a certeza que este projeto ia ter um seguimento, \n\nque as nossas ideias foram ouvidas e que fazem sentido naquele bairro. Aos poucos, podemos fazer \n\nmuito por estas pessoas. \u00c9 preciso esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o. E saber que isto n\u00e3o acaba com a nossa \n\nsa\u00edda, deixou-nos muito felizes e realizados. \n\n \n\n3.7. Projeto de Educa\u00e7\u00e3o sobre os cuidados a ter com animais e Parceria com a MIACIS \u2013 \n\nProte\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o Animal \n\nA fim de dar seguimento ao problema n.\u00ba um, estabelecemos parceria com a associa\u00e7\u00e3o MIACIS \n\n\u2013 Prote\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o Animal. Esta associa\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos, com sede no Porto mas com \n\npessoas respons\u00e1veis em Guimar\u00e3es, nasceu em 2013 com o objetivo de criar e consolidar \u201cuma nova \n\nforma de estar e intervir na defesa e prote\u00e7\u00e3o dos animais em risco\u201d (MIACIS, s/d). T\u00eam como \n\nprincipais atividades a captura de animais selvagens e/ou abandonados para posterior esteriliza\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n93 \n \n\ntratamento e acompanhamento desses animais; aux\u00edlio e promo\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de animais; Apoio social \n\nna esteriliza\u00e7\u00e3o, vacina\u00e7\u00e3o, tratamento e bem-estar dos animais de pessoas carenciadas; programa \n\neducativo para a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar animal; e v\u00e1rios protocolos e parcerias para a execu\u00e7\u00e3o \n\ndessas mesmas atividades.  \n\nNo sentido de dar in\u00edcio a esta parceria, a respons\u00e1vel por Guimar\u00e3es, In\u00eas, marcou uma \n\nreuni\u00e3o connosco para ouvir as nossas ideias e conhecer o bairro. \n\nA volunt\u00e1ria In\u00eas, nesta primeira visita, foi bastante prest\u00e1vel. A ideia obtida nesta reuni\u00e3o foi a \n\nde esterilizar os animais abandonados, bem como vacin\u00e1-los e colocarmos no bairro um local s\u00f3 para \n\neles, onde um grupo de moradores poder\u00e1 colocar ra\u00e7\u00e3o (fornecida pela MIACIS) e limpar o local. \n\nAssim, deixariam de existir tantas lutas entre animais, uma vez que nenhuma f\u00eamea iria ter o cio e j\u00e1 \n\nn\u00e3o sujavam a rua pois tinham um local onde sabiam que iam ter comida. Claro que o melhor seria \n\nserem adotados, mas nem sempre \u00e9 poss\u00edvel. \n\nPara al\u00e9m disso, a MIACIS disponibiliza-se a ajudar as fam\u00edlias carenciadas a ajudar os seus \n\nanimais, a custos mais reduzidos, e at\u00e9 a fornecer ra\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, iremos realizar uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o, dando a conhecer este projeto e a \n\nassocia\u00e7\u00e3o. \n\nPosto isto, fomos visitar o bairro com a In\u00eas contudo, como estava a chover, n\u00e3o vimos muitos \n\nanimais, como \u00e9 costume naquele bairro. Dirigimo-nos \u00e0 D. Olga, com 3 gatas em casa que tiveram \n\nninhadas. Neste momento, tinha 5 gatinhos que a MIACIS ajudou a arranjar uma fam\u00edlia. Avistamos \n\nainda alguns animais abandonados, na sua maioria gatos. Encontramos um local para o abrigo dos \n\nanimais e t\u00ednhamos, naquele momento, algumas pessoas que podem ficar respons\u00e1veis.  \n\nO pr\u00f3ximo passo seguido foi falarmos com todos os moradores do bairro e perceber se algu\u00e9m \n\nse op\u00f5e ao abrigo para os animais. Com a exce\u00e7\u00e3o de uma pessoa, todos concordaram e at\u00e9 \n\nconsideraram que poderia ser ben\u00e9fico para todos.  \n\nQuanto \u00e0 recolha do n\u00famero de animais de estima\u00e7\u00e3o que necessitam de ajuda, at\u00e9 \u00e0 data, \n\nforam contabilizados 5 gatos; 10 gatas; 9 cadelas e 9 c\u00e3es. \n\nDepois deste levantamento, e na data marcada, foi realizada uma sess\u00e3o de esclarecimento, \n\ndando a conhecer esta parceria bem como tirar d\u00favidas sobre os cuidados a ter com os animais. Esta \n\nsess\u00e3o foi realizada no rinque do empreendimento social de Coradeiras e contou com a presen\u00e7a de \n\n19 pessoas e seus animais de estima\u00e7\u00e3o. Contamos com a presen\u00e7a do Dr. Ant\u00f3nio, presidente da \n\nMIACIS, com a In\u00eas e outra volunt\u00e1ria.  \n\n\n\n94 \n \n\nA sess\u00e3o correu muito bem, sendo que as pessoas mostraram-se interessadas na ajuda que a \n\nassocia\u00e7\u00e3o pode prestar, bem como em perceber como cuidar melhor dos seus animais. \n\nEm reuni\u00e3o com os elementos da MIACIS, no final da sess\u00e3o, tivemos algumas ideias que \n\npodem auxiliar os animais deste bairro. Primeiramente, e como ser\u00e1 realizada uma sess\u00e3o no Jumbo \n\nde Guimar\u00e3es de apoio \u00e0 MIACIS, a associa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 aproveitar este momento para solicitar apoio para \n\nos animais deste bairro. Para al\u00e9m disso, as pessoas do bairro podem construir alguma coisa que se \n\npossa vender, sendo que todo esse dinheiro reverteria para este apoio social. V\u00e3o ser necess\u00e1rios \n\nalguns di\u00e1logos com a Junta de Freguesia, no sentido de solicitar algum apoio para esta problem\u00e1tica. \n\nTodas estas ideias surgem no sentido de que as pessoas carenciadas paguem o menos poss\u00edvel, uma \n\nvez que a situa\u00e7\u00e3o destas fam\u00edlias n\u00e3o os permite ter uma margem muito grande para investir nos \n\ncuidados necess\u00e1rios aos seus animais. Para al\u00e9m disso, foi constru\u00edda por mim uma ficha de \n\ninscri\u00e7\u00e3o para os apoios22, no sentido de serem contabilizados todos os animais e tratamentos \n\nnecess\u00e1rios. Ficou decidido que esta parceria come\u00e7aria pelos animais dom\u00e9sticos e pela vacina\u00e7\u00e3o e, \n\ngradualmente, passar para a esteriliza\u00e7\u00e3o e tratamento de animais selvagens.  \n\nEste projeto ter\u00e1 continuidade no gabinete ap\u00f3s o est\u00e1gio curricular terminar, sendo que \n\ncontinuaremos, como volunt\u00e1rios, a acompanh\u00e1-lo visto que consideramos ter ainda muitos frutos a \n\ncolher com este projeto para as pessoas e animais do bairro.   \n\n \n\n3.7.1. Confronto \n\nPara al\u00e9m das teorias e metodologias se terem mostrado, mais uma vez, adequadas, \n\nconsideramos que os membros da MIACIS souberam motivar e manter interessados os moradores do \n\nbairro. As moradoras sentiram-se envolvidas neste projeto e ficaram muito orgulhosas em contar a \n\ntodos os moradores o que estava a ser preparado. \n\n \n\n3.7.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nApesar de termos iniciado este projeto cedo para que o consegu\u00edssemos acompanhar at\u00e9 \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de, pelo menos, a vacina\u00e7\u00e3o e angaria\u00e7\u00e3o de fundos para o bairro, os membros da \n\nassocia\u00e7\u00e3o atrasaram muito este processo. Devido a problemas pessoais da volunt\u00e1ria de Guimar\u00e3es, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel tratar de alguns assuntos que foram surgindo: a D. Olga n\u00e3o sabia o que fazer aos \n\ngatinhos, tendo dado para ado\u00e7\u00e3o e alguns dos animais ainda est\u00e3o por tratar pois t\u00eam alguns \n\n                                                             \n22 Ver anexo n.\u00ba 14 \n\n\n\n95 \n \n\nproblemas de sa\u00fade; uma pessoa do bairro solicitou-nos aux\u00edlio. Este senhor que \u00e9 um antigo sem \n\nabrigo, mora com outro senhor que tem um gato fechado numa pequena marquise, onde d\u00e1 o sol e \n\nfica muito quente, com pouca comida e \u00e1gua. Este senhor j\u00e1 recorreu a v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o o \n\nconseguiram ajudar. Era sem abrigo e a entidade que gere o bairro colocou-o a morar com o dono do \n\ngato. Assim, n\u00e3o quer problemas para n\u00e3o parar novamente na rua. Contudo, est\u00e1 revoltado com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o, tem ajudado o gato mas pensa que precisa de uma interven\u00e7\u00e3o. At\u00e9 \u00e0 data de final do \n\nest\u00e1gio, nada ainda tinha sido feito por este animal. As fichas de inscri\u00e7\u00e3o come\u00e7aram a ser entregues \n\nno gabinete, contudo ainda nenhum di\u00e1logo foi realizado com os moradores nem com a Junta de \n\nFreguesia. Na reuni\u00e3o que t\u00ednhamos realizado, um elemento da MIACIS ficou encarregue de nos \n\nacompanhar nas negocia\u00e7\u00f5es com a Junta de Freguesia, contudo n\u00e3o chegou a acontecer. Realizamos, \n\ncom as moradoras, algumas ideias para a angaria\u00e7\u00e3o de fundos no Jumbo de Guimar\u00e3es, recorrendo \n\n\u00e0s artes pl\u00e1sticas. Contudo, nenhuma informa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 data final do est\u00e1gio, nos foi transmitida. \n\nAp\u00f3s o final do est\u00e1gio, este projeto ser\u00e1 seguido pelas AAD\u2019s do GAAS. Contudo, estaremos \n\nainda ligados ao mesmo pois queremos ver os resultados pr\u00e1ticos do projeto que, apesar da nossa \n\ninsist\u00eancia, s\u00f3 conseguimos realizar a sess\u00e3o de esclarecimento e distribuir a ficha de inscri\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.8. Hist\u00f3ria de Vida da Dona Laura23 \n\n \n\nUma das atividades previstas no est\u00e1gio tratava-se das Hist\u00f3rias de Vida. Esta atividade, \n\nintegrada no terceiro momento \u201cAgir em Comunidade\u201d tinha como objetivos conhecer o p\u00fablico-alvo e \n\ncolher hist\u00f3rias de exclus\u00e3o social e luta, por parte do p\u00fablico-alvo, para acabar com este flagelo.  \n\nA D. Laura \u00e9 habitante do empreendimento social Monte de S. Pedro, tem 44 anos, cigana, \n\ncasada h\u00e1 20 anos com 3 filhos (um menino de 6 anos, um menino de 14 e uma menina com 19) e \n\ncom o 2.\u00ba ciclo de escolaridade finalizado. Aceitou falar sobre a hist\u00f3ria da sua vida, pois sente-se \n\nbastante discriminada por ser cigana, tentando sempre superar esse estere\u00f3tipo. Contudo, neste \n\nmomento, est\u00e1 desempregada e n\u00e3o \u00e9 por falta de procura e/ou compet\u00eancias para trabalhar. \n\nA D. Laura sofre bastante com o estigma do senso comum sobre a comunidade cigana e sobre \n\nos bairros sociais. Tirou um curso de auxiliar de a\u00e7\u00e3o educativa, estagiando numa IPSS. Apesar do \n\nDiretor ter gostado do seu trabalho, n\u00e3o p\u00f4de ficar pois as m\u00e3es come\u00e7aram a retirar as crian\u00e7as do \n\nIPSS por a Dona Laura ser cigana. Procurou v\u00e1rios empregos, onde acabou sempre por n\u00e3o ficar por \n\nser cigana e morar num bairro social. \n\n                                                             \n23\n\n Ver estrutura no anexo N.\u00ba 15 \n\n\n\n96 \n \n\nA hist\u00f3ria da D. Laura tamb\u00e9m se torna interessante pelo facto de ter casado com um Homem \n\nque n\u00e3o \u00e9 da sua etnia e ter adotado uma crian\u00e7a. \n\n \n\nO Samuel considera-se cigano, filho da Dona Liz\u00e9 e do seu marido e n\u00e3o gosta que digam o contr\u00e1rio. Diz que \nsente um amor diferente por este filho, pois tem pena por ter sido abandonado. Fica muito orgulhosa por o ouvir \nchamar de m\u00e3e. Os seus filhos biol\u00f3gicos, como \u00e9 \u00f3bvio, tamb\u00e9m os ama muito e faz tudo por eles. Mas se lhe \nchama de m\u00e3e, \u00e9 normal pois nasceram da sua barriga. O Samuel n\u00e3o pois \u00e9 filho biol\u00f3gico de outra pessoa (D. \nLaura, Hist\u00f3ria de Vida, 2014). \n\n \n\n3.8.1. Confronto \n\nA metodologia adotada, Hist\u00f3rias de Vida, descrita no cap\u00edtulo IV, mostrou que podemos utiliz\u00e1-la \n\nde modo a transformar o pensamento das pessoas. Para al\u00e9m disso, faz com que a pr\u00f3pria pessoa \n\nque fala sobre a sua hist\u00f3ria possa aperceber-se dos seus problemas, o que faz para os ultrapassar e \n\nque, apesar das dificuldades, possui compet\u00eancias importantes de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e problemas. \n\n \n\n3.8.2. Reconstru\u00e7\u00e3o \n\nA ideia seria, durante o est\u00e1gio, reunir mais do que uma hist\u00f3ria de vida e realizar confer\u00eancias, \n\ndebates e tert\u00falias com as pessoas que se mostravam interessadas em falar sobre a sua vida e tentar \n\nincluir socialmente mais pessoas, terminando com as ideias de senso comum sobre a popula\u00e7\u00e3o do \n\nbairro social. \n\nContudo, s\u00f3 conseguimos uma hist\u00f3ria de vida, sendo que a D. Laura est\u00e1 disposta a falar sobre \n\na sua vida para mais pessoas, entendendo o objetivo desta atividade. \n\nAssim, esta atividade ter\u00e1 seguimento no GAAS, onde os t\u00e9cnicos, a seu tempo, recolher\u00e3o mais \n\npessoas e mais hist\u00f3rias de vida, organizando confer\u00eancias, debates e tert\u00falias e dando a conhecer as \n\ndificuldades que as pessoas atravessam e o que fazem para as ultrapassar. \n\nTivemos pena de n\u00e3o termos conclu\u00eddo esta atividade. Contudo, o tempo come\u00e7ou a ficar \n\nescasso e o facto da estagi\u00e1ria ter come\u00e7ado a trabalhar retirou-nos mais tempo para nos dedicar a \n\nesta atividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n4. Outras atividades dinamizadas  \n\nAo longo do est\u00e1gio, para al\u00e9m das atividades acima mencionadas, tivemos ainda a \n\noportunidade de realizar outras, que passamos a explicitar. \n\nPrimeiramente, participamos na constru\u00e7\u00e3o de uma candidatura a um projeto financiado da Sic \n\nEsperan\u00e7a. Este projeto consistia na elabora\u00e7\u00e3o de um projeto de interven\u00e7\u00e3o social e comunit\u00e1ria com \n\na dura\u00e7\u00e3o de 12 meses. Com este projeto pretendia-se promover a inclus\u00e3o social e comunit\u00e1ria de \n\np\u00fablicos socialmente desfavorecidos, atrav\u00e9s de atividades reflexivas e que permitam a participa\u00e7\u00e3o \n\nativa da comunidade na resolu\u00e7\u00e3o de problemas identificados, com recurso a uma diversidade de \n\n\u00e1reas como a fotografia, teatro do oprimido e v\u00eddeo. Posto isto, o objetivo geral era o de promover \n\ncompet\u00eancias pessoais e sociais, com enfoque em no\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e valores associados \u00e0 cidadania \n\ne direitos humanos, em v\u00e1rias faixas et\u00e1rias, com vista a contrariar a reprodu\u00e7\u00e3o intergeracional da \n\nexclus\u00e3o social. Apesar dos nossos esfor\u00e7os e termos realizado uma candidatura bastante \n\nfundamentada, n\u00e3o conseguimos ganhar algum pr\u00e9mio. \n\nAuxiliamos, ainda, na planifica\u00e7\u00e3o das f\u00e9rias de Natal da CPF, auxiliando as AAD\u2019s na \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de atividades com crian\u00e7as e adultos na confe\u00e7\u00e3o de doces caracter\u00edsticos do Natal, entre \n\noutras atividades que foram surgindo. \n\nNo sentido de auxiliarmos no plano de atividades do GAAS, fomos convidados a participar na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das f\u00e9rias da P\u00e1scoa. Para al\u00e9m de auxiliarmos as AAD\u2019s na dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades de \n\narte pl\u00e1stica e de confe\u00e7\u00e3o de doces caracter\u00edsticos da \u00e9poca, criamos uma ca\u00e7a ao tesouro24 para \n\nimplementar \u00e0s crian\u00e7as das m\u00e3es participantes nas outras atividades. \n\nPosteriormente, e integrado nos objetivos do Agir em Comunidade, realizamos algumas sess\u00f5es \n\npara aumentar a autoestima destas mulheres. Nestas sess\u00f5es, al\u00e9m de proporcionarmos um momento \n\nde descontra\u00e7\u00e3o, conv\u00edvio e sa\u00edrem de casa, as participantes \u2013 D. Carolina, D. Cust\u00f3dia, D. Sofia e D. \n\nJoana \u2013 partilharam receitas culin\u00e1rias e hist\u00f3rias. Ser\u00e1 ainda realizada uma sess\u00e3o de bem-estar \n\nnuma escola profissional com estudantes do curso de Est\u00e9tica.  \n\nTamb\u00e9m dentro dos nossos objetivos, contamos com a colabora\u00e7\u00e3o de uma estudante do \n\nMestrado em Sociologia \u2013 \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Organiza\u00e7\u00f5es e Trabalho que dinamizou uma \n\nsess\u00e3o de conselhos sobre atitudes, entre outros, que devem adotar numa entrevista de emprego. Para \n\ntal, em conjunto com a aluna Ana Filipa Pereira, criamos um folheto de conselhos a seguir25, que \n\ndistribu\u00edmos \u00e0s participantes \u2013 D. Carolina e D. Sofia \u2013 e que deixamos \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o do GAAS \n                                                             \n24\n\n Ver planifica\u00e7\u00e3o no anexo n.\u00ba 16 \n25\n\n Como j\u00e1 foi mencionado, ver anexo n.\u00ba 11 \n\n\n\n98 \n \n\npara utilizar com outros utentes, sempre que necess\u00e1rio. A Ana Filipa recorreu a este folheto para \n\ncome\u00e7ar o di\u00e1logo com as participantes e perceber aquilo que j\u00e1 fizeram em entrevistas anteriores. No \n\nfinal, simulou uma entrevista de emprego, realizando algumas perguntas-chave que, normalmente, \n\ntodos os entrevistadores fazem. As participantes foram respondendo e todos tivemos alguns momentos \n\nde reflex\u00e3o sobre as melhores respostas e atitudes a adotar numa entrevista. \n\nComo aux\u00edlio na procura de emprego, para al\u00e9m da sess\u00e3o anteriormente mencionada, \n\nrealizamos um curr\u00edculo personalizado26 para que estas utentes se consigo destacar numa primeira \n\nsele\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos. Decidimos criar um curr\u00edculo novo, e n\u00e3o adotando o modelo europass, uma vez \n\nque tanto a estagi\u00e1ria \u2013 que come\u00e7ou a trabalhar na \u00e1rea da Forma\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos \u2013 bem \n\ncomo a aluna Ana Filipa Pereira consideraram que algo diferente destaca-se positivamente numa \n\nprocura, por vezes, exaustiva por parte do recrutador. \n\nPor fim, realizamos os eco-mapas com algumas participantes27. \n\nTemos, ainda, a destacar a presen\u00e7a nas reuni\u00f5es do Dr. Carlos com as AAD\u2019s, onde abordam a \n\nevolu\u00e7\u00e3o das suas fam\u00edlias, a presen\u00e7a em algumas reuni\u00f5es da CPF e, tamb\u00e9m, numa reuni\u00e3o do \n\nN\u00facleo Local de Inser\u00e7\u00e3o. Participamos, ainda, em sess\u00f5es de esclarecimento organizadas pelo GAAS. \n\n \n\n5. Altera\u00e7\u00f5es ao plano inicial \n\nAo planearmos as fases do est\u00e1gio, t\u00ednhamos alguns projetos em mente que n\u00e3o foram postos \n\nem pr\u00e1tica.  \n\nInicialmente, t\u00ednhamos previsto realizar os \u201cDi\u00e1logos\u201d com dois grupos, ao inv\u00e9s de apenas um. \n\nContudo, e como fomos explicando ao longo do relat\u00f3rio, este p\u00fablico-alvo coloca muitos entraves \u00e1 \n\ninterven\u00e7\u00e3o, sendo para n\u00f3s, bem como para os t\u00e9cnicos do GAAS, bastante dif\u00edcil convenc\u00ea-los a sair \n\nde casa. Uma solu\u00e7\u00e3o poderia passar por obriga-los, atrav\u00e9s do contrato de inser\u00e7\u00e3o, a participar nesta \n\na\u00e7\u00e3o. Contudo, esta pr\u00e1tica iria inviabilizar a pr\u00e1tica da media\u00e7\u00e3o, que ter\u00e1 sempre de ser realizada por \n\npr\u00f3pria vontade, e n\u00e3o imposto. Neste sentido, e como foi dif\u00edcil encontrarmos um grupo para a 1.\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o dos Di\u00e1logos, decidimos investir tudo neste grupo. \n\nPosteriormente, no Agir em Comunidade, como t\u00ednhamos falta de um espa\u00e7o f\u00edsico fixo para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de moradores, decidimos criar o grupo informal (algo que j\u00e1 t\u00ednhamos \n\nmencionado no plano inicial). Surgiram novas ideias, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos Di\u00e1logos, contudo a falta de \n\n                                                             \n26\n\n Como j\u00e1 mencionado, anexo n.\u00ba 10 \n27\n\n Eco-Mapas e an\u00e1lise no anexo 17 \n\n\n\n99 \n \n\naux\u00edlio por parte da entidade gestora dos empreendimentos sociais levou-nos por outros caminhos, \n\ntamb\u00e9m eles bons e com frutos.  \n\nN\u00e3o nos foi poss\u00edvel realizar a semana da inclus\u00e3o social na Casa do Povo de Ferment\u00f5es. \n\nApesar de toda a boa vontade, \u00e9 muito dif\u00edcil unir todas as val\u00eancias e realizar atividades deste cariz. \n\nComo previmos mais problemas do que benef\u00edcios para o est\u00e1gio, decidimos ficar apenas com os \n\nprojetos realizados pelos pr\u00f3prios moradores, publicitando-os e dando-os a conhecer na CPF. Apesar \n\ndisso, a ideia ficou lan\u00e7ada e planeada, de modo a que a CPF possa implement\u00e1-la no seu pr\u00f3ximo \n\nplano de atividades. \n\nO projeto de Cidadania Ativa, \u00e0 qual fomos convidados a participar pelo acompanhante da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o foi adiado, da\u00ed n\u00e3o termos feito qualquer refer\u00eancia ao mesmo. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo VI  \n\nAn\u00e1lise de Resultados \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, ir\u00e1 ser analisado o grupo de foco (sec\u00e7\u00e3o 1) bem como os Di\u00e1logos (sec\u00e7\u00e3o 2). \n\nAnalisaremos o Agir em Comunidade (sec\u00e7\u00e3o 3) e todo o projeto, dando especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da media\u00e7\u00e3o e respondendo aos objetivos por n\u00f3s propostos no in\u00edcio do relat\u00f3rio (sec\u00e7\u00e3o \n\n4).  \n\n \n\n1. Conclus\u00f5es retiradas do Focus Group \n\nComo explicamos no cap\u00edtulo V, sec\u00e7\u00e3o 1, realizamos dois Focus Group, sendo que um grupo \n\nparticipou de manh\u00e3 e outro de tarde. \n\nNo que concerne ao grupo da manh\u00e3, o grupo foi constitu\u00eddo por sete pessoas, sendo seis do \n\nsexo feminino e um do sexo masculino. Esper\u00e1vamos a presen\u00e7a de dez pessoas, contudo algumas \n\ncancelaram \u00e0 \u00faltima hora ou, ent\u00e3o, solicitaram a troca para o turno da tarde, devido a alguns cursos \n\nque est\u00e3o a frequentar.  \n\nNo geral, a opini\u00e3o que estes intervenientes mostraram foi bastante positiva, n\u00e3o tendo aspetos \n\nnegativos a apontar.  \n\n \n\nEu gosto do trabalho do Gabinete. Para j\u00e1 n\u00e3o tenho queixa nenhuma contra a qualquer coisa que eles fa\u00e7am. \n(Focus Group da manh\u00e3)   \n\n \n\nConsideram a ajuda que lhes \u00e9 prestada bastante importante para organizar as suas vidas, ter \n\nas contas em dia e, at\u00e9 mesmo, para desabafar.  \n\n \n\nA mim deram-me muita ajuda, a organizar as minhas coisas e a colocar as minhas contas em ordem o que foi \numa grande ajuda. Desde que come\u00e7aram a entrar na minha casa comecei a orientar mais a minha vida. N\u00e3o \u00e9 \no facto de me darem dinheiro mas \u00e9 o facto de nos orientarem, darem conselhos, para desabafarmos, mais \napoio (Focus Group da manh\u00e3) \n\n \n\nQuanto ao trabalho que \u00e9 realizado pelos t\u00e9cnicos, consideram que tamb\u00e9m \u00e9 muito importante \n\ne t\u00eam no\u00e7\u00e3o de que, muitas vezes, estes n\u00e3o os podem auxiliar devido \u00e0 crise que o pa\u00eds atravessa, \n\nn\u00e3o os considerando culpados por isso. Quanto \u00e0s ajudantes de a\u00e7\u00e3o direta, s\u00e3o igualmente \n\nimportantes para estes participantes, uma vez que s\u00e3o estas que lidam mais diretamente com as \n\nfam\u00edlias: ajudam a preencher pap\u00e9is, a perceber algumas cartas, a desabafar, aconselhar, a ajudar a \n\n\n\n104 \n \n\npagar d\u00edvidas, entre outras. Mencionaram, ainda, que todos os funcion\u00e1rios do GAAS est\u00e3o sempre \n\ndispon\u00edveis para os ajudarem em qualquer assunto.  \n\n \nPodemos chegar ao Gabinete que os Doutores arranjam tempo ou uma maneira para explicar as coisas e nos \natenderem. S\u00f3 se n\u00e3o puderem mesmo (Focus Group da manh\u00e3). \n\n \n\nAlguns dos intervenientes desta sess\u00e3o da manh\u00e3 consideram que, quando recebem alguma \n\nnotifica\u00e7\u00e3o para se deslocarem ao gabinete, sentem dor de barriga ou ficam mais nervosos pois n\u00e3o \n\nsabem o que lhes espera. Outros mencionaram que agem normalmente. Quanto \u00e0 visita das AAD\u2019s, \n\numa interveniente diz que se sente protegida e muito feliz, considerando mesmo a AAD que vai a sua \n\ncasa da sua fam\u00edlia e que toda a ajuda \u00e9 importante. \n\n \n\nPara mim \u00e9 mesmo muito importante porque ajudam-me a organizar a minha casa, a fazer compras. \u00c1s vezes \nestou mal e vou ao gabinete s\u00f3 para desabafar. Chego ali \u00e1s vezes e a Dona Ana Maria pergunta-me se est\u00e1 \ntudo bem e pronto, desabafo e venho embora (Focus Group da manh\u00e3) \n\n \n\nNo que concerne a sugest\u00f5es de melhoria, os utentes apontam a import\u00e2ncia de existir mais \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, pois dizem que existem pessoas que trabalham e recebem o rendimento social de \n\ninser\u00e7\u00e3o, o que consideram ser algo injusto. Colocar os benefici\u00e1rios do RSI na limpeza de matas e \n\ntodos receberem por igual (apesar de termos relembrado que esta \u00faltima parte faz parte de uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o cabe ao gabinete alter\u00e1-la), foram outras melhorias apontadas. Tamb\u00e9m \n\nmencionaram que se deve tentar fazer com que as pessoas participem mais nas atividades realizadas \n\npelo GAAS e serem mais duros para as pessoas que n\u00e3o participam e/ ou que se comprometem a \n\nparticipar e depois n\u00e3o aparecem. Gostavam que o gabinete dinamizasse mais atividades, organizasse \n\natividades de dan\u00e7a e de gin\u00e1stica e que essas atividades fossem para mostrar a algu\u00e9m pois ficam \n\nmuito orgulhosas quando isso acontece. \n\nConsideramos pertinente referir, ainda, que o interveniente masculino mencionou que n\u00e3o tinha \n\nmuito para dizer pois est\u00e1 h\u00e1 pouco tempo nestes servi\u00e7os, preferindo n\u00e3o dar a sua opini\u00e3o. \n\nNo que diz respeito ao grupo da tarde, este foi constitu\u00eddo por dez pessoas, sendo que um deles \n\nera do sexo masculino e 9 do sexo feminino. \n\n \n\nNotei alguma diferen\u00e7a entre o grupo da manh\u00e3 e o grupo da tarde pois, apesar de concordarem em participar, \nreparei que existiu mais resist\u00eancia \u00e0s minhas quest\u00f5es, tendo de haver uma media\u00e7\u00e3o maior de minha parte \npara que participassem. Para al\u00e9m disso, dispersaram muito mais da conversa, dando mais import\u00e2ncia ao \ndinheiro do que a atividades que pudessem solucionar outros problemas. Demorou menos tempo que o turno \nda manh\u00e3, o que tamb\u00e9m mostra uma parca partilha de informa\u00e7\u00f5es (di\u00e1rio de bordo do dia 22 de Novembro) \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nNeste grupo, os participantes evidenciaram alguns aspetos negativos, como a demora em \n\nresponder a algumas necessidades do p\u00fablico-alvo (apesar de perceberem que a culpa n\u00e3o se centra \n\nnos t\u00e9cnicos). Disseram, ainda, que os servi\u00e7os deveriam ser mais descentralizados da Seguran\u00e7a \n\nSocial, podendo resolver os seus problemas no GAAS e n\u00e3o l\u00e1 \u2013 o que, muitas vezes, n\u00e3o acontece.  \n\nTodos consideraram importante o trabalho dos t\u00e9cnicos, gostando mais de um deles do que de \n\noutro. Quanto \u00e0s AAD\u2019s, tamb\u00e9m referiram que a ajuda em preencher pap\u00e9is, perceber cartas e ajuda \n\nna gest\u00e3o dom\u00e9stica \u00e9 muito importante para os participantes, no sentido de melhorar a qualidade de \n\nvida. \n\nQuanto a melhorias, mencionaram que o GAAS deveria encontrar emprego para o p\u00fablico-alvo \n\n(apesar de as conjeturas atuais n\u00e3o o permitirem) e, para al\u00e9m disso, dinamizarem a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nde car\u00e1cter mais pr\u00e1tico e em contexto de trabalho ao inv\u00e9s de muita teoria, como acontece \n\natualmente. Para al\u00e9m disso, pretendiam que estes cursos garantissem um emprego no final. Algumas \n\nmoradoras do empreendimento social de Coradeiras mencionaram que existem muitos c\u00e3es \n\nabandonados nas ruas, ou ent\u00e3o que os donos n\u00e3o se interessam por eles, sujando as entradas de \n\nsuas casas, bem como toda a rua. Assim, consideram que o GAAS poderia intervir neste assunto. \n\nPara finalizar, mencionamos poss\u00edveis atividades que poderiam ser criadas atrav\u00e9s deste est\u00e1gio. \n\nAlguns dos participantes mostraram-se resistentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, outros motivados para participar e \n\nalguns mencionaram que apenas se lhes interessasse, sem teatro ou m\u00fasica.  \n\nComo se pode depreender, os dois grupos deram opini\u00f5es distintas e evidenciaram e \n\nheterogeneidade de pessoas que se dirigem ao GAAS.  \n\nTivemos alguns problemas t\u00e9cnicos com o gravador pois, quando quisemos transcrever todo o \n\ndi\u00e1logo, sentimos dificuldade em ouvir, visto ter muito ru\u00eddo de fundo ou, ent\u00e3o, as pessoas falaram \n\nmuito baixinho. O que facilitou a nossa an\u00e1lise foram alguns apontamentos que fomos tirando durante \n\no Focus Group e termos realizado as conclus\u00f5es logo no final de cada sess\u00e3o, sendo que ainda estava \n\nbastante presente nas nossas mem\u00f3rias todos os pormenores.  \n\n \n\n2. Di\u00e1logos \n\nComo an\u00e1lise do segundo momento do est\u00e1gio, denominado de Di\u00e1logos, consideramos \n\npertinente referir a \u00faltima sess\u00e3o realizada. \n\nNa \u00faltima sess\u00e3o, e como tinha sido combinado desde o in\u00edcio das sess\u00f5es, deu-se lugar a um \n\nlanche nas instala\u00e7\u00f5es da CPF.  \n\n\n\n106 \n \n\n \nCom muita pena minha, s\u00f3 contei com a presen\u00e7a de duas m\u00e3es: D. Carolina e D. Cust\u00f3dia. No in\u00edcio da \nsess\u00e3o, comecei por relembrar que era a \u00faltima, \u00e0 qual a D. Carolina disse \u201cInfelizmente\u201d. Perguntei porqu\u00ea e \nesta respondeu-me que \u00e9 sempre bom sair de casa, desabafar e aprender coisas novas comigo e com as m\u00e3es \n(di\u00e1rio de bordo do dia 11 de Fevereiro) \n\n \n\nComo gui\u00e3o desta sess\u00e3o t\u00ednhamos o preenchimento dos p\u00f3s-testes e a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\ns\u00edntese de aprendizagens. No final, realizamos um lanche. \n\nPosto isto, foi solicitado \u00e0s m\u00e3es presentes para responderem novamente o inqu\u00e9rito que lhes \n\nt\u00ednhamos fornecido na primeira sess\u00e3o. Notamos v\u00e1rias diferen\u00e7as positivas: Ajudam mais os filhos na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa. Se na primeira sess\u00e3o, nenhuma m\u00e3e os ajudava, hoje j\u00e1 temos uma \n\nresposta de \u201cmais de 3 vezes por semana\u201d e outra \u201c1 a 2 vezes\u201d. Para al\u00e9m disso, j\u00e1 fazem contactos \n\nregulares com os Diretores de Turma, tendo a resposta \u201c1 a 2 vezes\u201d na sua totalidade. Continuam \n\nsem falar com o Diretor de Turma ao telefone, pois falam pessoalmente com o mesmo e participam \n\nem todas as reuni\u00f5es de pais. Estas m\u00e3es estiveram presentes em todos os eventos da escola \n\nrealizados at\u00e9 ent\u00e3o e mencionaram que pretendem faz\u00ea-lo sempre. Nunca tiveram uma visita de \n\nalgum professor a casa e nunca foram chamadas \u00e0 escola por mau comportamento dos filhos. \n\nRelativamente a este \u00faltimo par\u00e2metro, pode n\u00e3o ter sido pelo facto de os filhos nunca se portarem \n\nmal, mas sim pelo facto de irem \u00e0 escola e falarem com os Diretores de Turma para saberem se h\u00e1 \n\nalgum problema, nunca sendo necess\u00e1rio convocar as m\u00e3es \u00e0 escola.  \n\nNuma ideia geral, consideramos que as m\u00e3es que estiveram sempre presentes, embora poucas, \n\nforam mostrando algumas melhorias. A D. Joana, que n\u00e3o esteve presente nesta sess\u00e3o, foi aquela \n\nque mais nos pareceu evoluir. A filha teve um problema na escola e seguiu os nossos conselhos, \n\npartilhando este problema com o grupo e demonstrando preocupa\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, preocupa-se \n\nmais em saber as datas dos testes, tendo colocado um aviso no frigor\u00edfico. Por vezes, estava um pouco \n\ndistra\u00edda mas foi participando mais ao longo das sess\u00f5es, mostrando mais \u00e0 vontade para falar dos \n\nassuntos, mostrando-se interessada em obter mais conhecimento.  \n\nA D. Carolina nunca faltou. Sempre nos pareceu uma m\u00e3e preocupada e atenta, apesar de ter \n\nalgumas ideias prejudiciais. J\u00e1 ajuda os filhos na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa, o que para n\u00f3s foi \n\num passo importante pois esta mostrava-se contra esta atividade. Foi sempre muito participativa, \n\ninteressada, ouvia e comentava as opini\u00f5es e experi\u00eancias das outras m\u00e3es e sempre mostrou muita \n\nvontade em aprender. Faz parte da associa\u00e7\u00e3o de pais da escola prim\u00e1ria da filha mais nova, sempre \n\natenta a problemas com os filhos e tem vontade de os ajudar a ter um futuro melhor.  \n\n\n\n107 \n \n\nA D. Cust\u00f3dia faltou algumas vezes, mas sempre com justifica\u00e7\u00f5es e pedia desculpa. Tamb\u00e9m \n\nsempre se mostrou muito participativa e interessada, falando muito sobre a sua vida. Tamb\u00e9m \n\nmelhorou algumas atitudes: se antes, ia diretamente falar com o mi\u00fado que batia no filho, hoje j\u00e1 iria \n\ndiretamente aos pais desse mi\u00fado ou falar com o professor, evitando um conflito entre pais. Gosta \n\nmuito dos filhos, quer muito ajud\u00e1-los e sempre mostrou interesse em saber mais para ajudar os filhos. \n\nA D. Marisa faltou nas \u00faltimas sess\u00f5es porque come\u00e7ou um curso. Tivemos pena pois \n\nconsideramos que era uma m\u00e3e que precisava de ajuda e que estava a aprender bastante com as \n\nsess\u00f5es. J\u00e1 ajudava os filhos, naquilo que soubesse, e j\u00e1 ia \u00e0 escola falar com os diretores de turma. \n\nTivemos pena de n\u00e3o termos conseguido abordar mais assuntos com esta m\u00e3e. \n\nFalando novamente na \u00faltima sess\u00e3o, como jeito de an\u00e1lise deste momento do est\u00e1gio, ap\u00f3s o \n\npreenchimento do inqu\u00e9rito, mostramos algumas palavras/ frases para que as m\u00e3es dissessem se \n\nseria uma boa ou m\u00e1 pr\u00e1tica parental e que justificassem. Com este exerc\u00edcio, pretend\u00edamos \n\nrecapitular os assuntos que foram abordados nos Di\u00e1logos. \n\nEm suma, as m\u00e1s pr\u00e1ticas parentais identificadas foram: \n\n1) N\u00e3o saber se os filhos fazem os trabalhos de casa: se antes, algumas das m\u00e3es n\u00e3o o sabiam, \n\nhoje consideram que isso \u00e9 uma m\u00e1 pr\u00e1tica e deve garantir-se que os filhos os fa\u00e7am; \n\n2) N\u00e3o saber a data dos testes; \n\n3) Castigar os filhos sem um motivo; \n\n4) Tratar mal os vizinhos em frente aos filhos; \n\n5) S\u00f3 ver televis\u00e3o; \n\n6) Beber \u00e1lcool em frente aos filhos; \n\n7) Ter maus h\u00e1bitos alimentares; \n\n8) Fumar em frente aos filhos; \n\n9) N\u00e3o querer saber do que os filhos querem/pensam; \n\n10) N\u00e3o ter regras; \n\n11) N\u00e3o dar valor aos esfor\u00e7os dos filhos; \n\n12) Pressionar; \n\n13) Berrar (\u201cn\u00e3o devemos, mas muitas vezes fazemos\u201d, disse a D. Cust\u00f3dia); \n\n14) Bater: Aqui foi um ponto de disc\u00f3rdia. Por vezes, as m\u00e3es enervam-se muito e acabam por \n\nbater. A D. Cust\u00f3dia disse que quando bate \u00e0 filha sabe que ela nunca vai ter aquela atitude \n\nnovamente pois fica com medo. A D. Carolina disse que isso \u00e9 mau pois a filha n\u00e3o faz \n\n\n\n108 \n \n\nnovamente porque tem medo, n\u00e3o porque percebeu que n\u00e3o se deve fazer. A D. Cust\u00f3dia \n\nacabou por concordar; e, \n\n15) N\u00e3o ser coerente com as nossas decis\u00f5es. \n\nNo que diz respeito \u00e0s boas pr\u00e1ticas, foram identificadas as seguintes: \n\n1) Verificar os trabalhos para casa dos filhos; \n\n2) Passear com eles; \n\n3) Castigar, se existir um motivo justo e a crian\u00e7a entenda os motivos pela qual est\u00e1 a ser \n\ncastigada; \n\n4) Fornecer uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel; \n\n5) Ler, ou ajudar a ler; \n\n6) Apoiar; \n\n7) Aprender coisas novas com os filhos; \n\n8) Ajudar a atingir um bom futuro; \n\n9) Ter regras para garantir um bom comportamento; \n\n10) Refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da escola; \n\n11) Elogiar; \n\n12) Aconselhar; \n\n13) Conversar; \n\n14) Ajudar; \n\n15) Ter compreens\u00e3o; e, \n\n16) Ouvir. \n\nA par de todas as frases, as m\u00e3es iam comentando e contando hist\u00f3rias. Foi um exerc\u00edcio muito \n\ninteressante que deu para refor\u00e7ar aprendizagens e perceber que as m\u00e3es evolu\u00edram, o que nos deixou \n\nmuito contentes. Por fim, acabaram por refor\u00e7ar que os filhos precisam de serem ouvidos, de \n\nconselhos e de se sentirem amparados.  \n\nNo geral, gostaram das sess\u00f5es e t\u00eam pena que tenha acabado. Como sugest\u00f5es de melhoria, \n\ndisseram que deviam ter mais m\u00e3es a participar  \n\n \n\nsen\u00e3o n\u00e3o tem tanta piada. Aprende-se mais com as opini\u00f5es de todas e, quanto mais, mais opini\u00f5es e mais se \naprende (D. Carolina, di\u00e1rio de bordo do dia 11 de Fevereiro). \n\n \n\nNeste momento do est\u00e1gio, para al\u00e9m de melhorarmos a comunica\u00e7\u00e3o das m\u00e3es, foi poss\u00edvel \n\n(re)estabelecer a ponte entre estas e a escola. Muitas das m\u00e3es desconheciam o Gabinete de Apoio ao \n\n\n\n109 \n \n\nAluno e \u00e0 Fam\u00edlia e que podiam recorrer ao mesmo, sempre que tivessem problemas. Conseguimos \n\nprevenir que alguns conflitos possam ocorrer e auxiliar na conclus\u00e3o de outros: discuss\u00f5es entre pais \n\npois estes amea\u00e7aram os seus filhos; discuss\u00f5es com os professores por falta de informa\u00e7\u00e3o; \n\nincentivar os filhos a prosseguirem os estudos para, cada vez mais, acabarmos com o absentismo e \n\nabandono escolar e, por sua vez, a perpetua\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o social. \n\n \n\n3. Agir em Comunidade \n\nPotenciar a cidadania ativa, o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es com institui\u00e7\u00f5es pertinentes para a \n\nmelhoria da qualidade de vida dos moradores, reflex\u00e3o sobre os problemas que existem no bairro e nas \n\nsuas vidas, forma\u00e7\u00e3o em algumas compet\u00eancias importantes para findar com o desemprego e a \n\nexclus\u00e3o social foram os pontos fulcrais e alcan\u00e7ados com este momento do est\u00e1gio. \n\nSem d\u00favida que envolver as moradoras em projetos para si e para os outros potenciou o \n\ndesenvolvimento da cidadania ativa, da educa\u00e7\u00e3o para a paz e para a melhoria das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nvizinhos. \n\nEm primeiro lugar, foram prevenidos problemas de maior amplitude com a sess\u00e3o da \n\nGESTIRESID pois o bairro estava a ficar degradado e feio com o lixo todo que estava no ch\u00e3o. As \n\npr\u00f3prias crian\u00e7as n\u00e3o tinham uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica que, aliados aos adultos, sujavam todo o \n\nbairro. Neste sentido, foi criada a no\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o do ambiente, sendo que foi not\u00f3ria a melhoria da \n\nlimpeza no bairro. Tudo isto preveniu mais conflitos entre vizinhos, que muitas vezes surgiam porque \n\nalgum dos seus filhos n\u00e3o colocou o lixo no devido lugar. \n\nNo que diz respeito \u00e0 parceira com a MIACIS, a mesma veio prevenir, igualmente, alguns \n\nconflitos entre vizinhos, aliada \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida destes animais. Como mencionamos \n\nno cap\u00edtulo V, os animais sujavam as ruas e portas dos moradores e, por vezes, roubavam comida. As \n\nf\u00eameas chamavam muitos animais vadios, o que fazia com que o bairro possu\u00edsse j\u00e1 uma matilha de \n\nanimais abandonados. Com este projeto, os animais t\u00eam um local onde sabem que v\u00e3o ter comida, \n\nn\u00e3o sujando o resto das ruas. Para al\u00e9m disso, a harmonia entre vizinhos ser\u00e1 uma constante. Por fim, \n\nos animais com donos j\u00e1 t\u00eam como ser tratados devidamente, pois a associa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 ajud\u00e1-los na \n\nvacina\u00e7\u00e3o, castra\u00e7\u00e3o e outros tratamentos que se mostrem importantes. No final do est\u00e1gio, esta \n\nparceria ficou a cargo de um elemento da equipa do GAAS, contudo iremos acompanh\u00e1-lo sempre de \n\nperto. \n\n\n\n110 \n \n\nAo concorrermos ao or\u00e7amento participativo, bem como a realizar o abaixo assinado, as \n\nmoradoras desenvolveram atitudes de cidadania ativa, responsabilidade, tomada livre de decis\u00f5es e \n\nautonomia. Para al\u00e9m disso, contactaram com entidades de extrema import\u00e2ncia para a inclus\u00e3o \n\nsocial, como \u00e9 o caso da CASFIG, Junta de Freguesia e C\u00e2mara Municipal. Mostraram, ainda, aos \n\nrestantes moradores que \u00e9 poss\u00edvel realizar algo pelo bairro e estavam muito orgulhosas por contar \n\ntudo aquilo que estavam a fazer. Isto fez com que os restantes moradores tamb\u00e9m eles se quisessem \n\nenvolver, mais uma vez melhorando a rela\u00e7\u00e3o entre eles.  \n\nCom as restantes sess\u00f5es, fez com que as moradoras refletissem mais sobre a sua situa\u00e7\u00e3o e \n\ntentassem procurar algo melhor para a sua vida. Assim, com este est\u00e1gio, as moradoras participantes \n\ndo projeto possuem um curr\u00edculo personalizado para que possam sobressair numa primeira triagem. \n\nTamb\u00e9m j\u00e1 simularam entrevistas de emprego, tiveram conselhos sobre como devem agir nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es e sentem-se mais preparadas.  \n\nPor fim, as quatro moradoras mais participantes criaram uma rela\u00e7\u00e3o de amizade e entre ajuda \n\nmuito forte, tamb\u00e9m bastante importante para a autoestima, melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para continuar a procurar uma inclus\u00e3o social.  \n\n \n\n4. An\u00e1lise de todo o projeto: a import\u00e2ncia da media\u00e7\u00e3o no contexto \n\nConseguimos constatar que a media\u00e7\u00e3o tem um papel importante e din\u00e2mico em contextos de \n\nexclus\u00e3o social. A media\u00e7\u00e3o tem o poder de aproximar as pessoas e faz\u00ea-las aprender com os \n\nproblemas. Recorremos ao modelo transformativo de media\u00e7\u00e3o (Torremorell, 2008), um modelo \n\nindicado para qualquer tipo de descrimina\u00e7\u00e3o/ exclus\u00e3o, um modelo que permite que o conflito \n\nproporcione uma oportunidade de crescimento nos envolvidos (Horowitz, cit. por Torremorell, 2008). \n\nTivemos, assim, como ponto central as rela\u00e7\u00f5es entre vizinhos e entre a restante comunidade, \n\nincluindo entidades que os podem auxiliar num processo de inclus\u00e3o social. Tentamos introduzir uma \n\nmudan\u00e7a a n\u00edvel pessoal, no sentido de melhorar os seus h\u00e1bitos parentais, potenciando um maior \n\napoio aos seus filhos para que estes, cada vez mais, se motivem a prosseguir com os estudos e, deste \n\nmodo, n\u00e3o perpetuar a exclus\u00e3o social, a parca escolaridade e dificuldades econ\u00f3micas; Uma \n\nmudan\u00e7a, tamb\u00e9m, a n\u00edvel relacional entre pais e filhos, entre vizinhos, entre moradores e restante \n\ncomunidade; estrutural uma vez que conseguimos constatar que parte desta exclus\u00e3o social deve-se \u00e0 \n\nfalta de escolaridade e falta de vontade para procurar algo melhor, aliado ao facto de que muitos dos \n\nproblemas do bairro surgem devido \u00e0 grande variedade de culturas, bem como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que estes \n\n\n\n111 \n \n\nvivem. Fazer uma mudan\u00e7a no bairro implica a uni\u00e3o de todos os moradores, o que nem sempre \u00e9 \n\nf\u00e1cil e poss\u00edvel; Cultural, pois, muitas vezes, para que o problema apazigue tem de existir mudan\u00e7a nos \n\npadr\u00f5es culturais. A t\u00edtulo de exemplo, a popula\u00e7\u00e3o cigana do bairro n\u00e3o gosta de animais mas \n\naceitaram que exista um abrigo para os mesmos. \u00c9 uma maneira dos animais n\u00e3o andarem t\u00e3o \n\ndispersos pelo bairro e perto de suas casas e, ao mesmo tempo, est\u00e3o a ajudar estes animais.  \n\nNo que concerne a todo o est\u00e1gio, e respondendo aos objetivos por n\u00f3s propostos inicialmente, \n\nos utentes possuem uma imagem positiva do GAAS. Apesar desse facto, muitos dos seus utentes \n\nmostram-se apreensivos sempre que se deslocam a este local, uma vez que os t\u00e9cnicos t\u00eam poder de \n\ndecis\u00e3o sobre o \u00fanico rendimento que algumas fam\u00edlias possuem. Por vezes, o problema reside no \n\nfacto dos moradores considerarem que os t\u00e9cnicos t\u00eam toda a autonomia na tomada de decis\u00f5es, o \n\nque leva a que, muitas vezes, possuam uma opini\u00e3o errada sobre as atitudes que estes t\u00eam de tomar, \n\nseguindo as normas. \n\nA media\u00e7\u00e3o tem um papel no campo da exclus\u00e3o social. Como pode ser lido em todo o relat\u00f3rio, \n\na media\u00e7\u00e3o pode, e deve, intervir de v\u00e1rias formas: com a media\u00e7\u00e3o socioeducativa, mais \n\nprecisamente no que diz respeito \u00e0 media\u00e7\u00e3o como um processo que veicula conviv\u00eancia, onde se \n\nperspetiva a media\u00e7\u00e3o como criadora de pontes entre as pessoas (Torremorell, 2008); e ainda a \n\nmedia\u00e7\u00e3o como coeficiente de coes\u00e3o e como cultura, pois \n\n \n\n(\u2026) estimula a dissens\u00e3o, o debate reflexivo e o questionamento das din\u00e2micas instauradas. (\u2026) promove \natitudes de abertura em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de (\u2026) gerar empatias com significa\u00e7\u00f5es socioculturais e \nreferentes axiol\u00f3gicos diversos. (\u2026) [geram] conhecimentos que contribuem para melhorar a qualidade das \nrela\u00e7\u00f5es humanas, uma vez que facilitam a elabora\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos encontros, convertendo-os em \nmomentos vividos e n\u00e3o em simples informa\u00e7\u00f5es sobrepostas. (Torremorell, 2008, pp. 74- 77) \n\n \n\n\u00c9 muito importante que as pessoas que sofrem de exclus\u00e3o social n\u00e3o se isolem. T\u00eam de se \n\naproximar dos seus vizinhos e criarem solu\u00e7\u00f5es para os seus problemas. T\u00eam, ainda, de se aproximar \n\nda restante popula\u00e7\u00e3o para acabarem com o estigma que muitos sofrem por habitarem num bairro \n\nsocial.  \n\nA media\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m importante como estrat\u00e9gia formadora e preventiva, prevenindo conflitos \n\ne problemas que possam surgir com a vizinhan\u00e7a, com os filhos, com os outros pais. Tamb\u00e9m no \n\nsentido de prevenir comportamentos de risco, como a falta de envolvimento dos pais na escola \u2013 \n\nlevando \u00e0 neglig\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos \u2013 e com a restante comunidade, em suma, a \n\nexclus\u00e3o social fazendo com que esta comunidade se consiga integrar na sociedade dominante, \n\npossibilitando uma igualdade de oportunidades. Consideramos que deve-se intervir, nestes contextos, \n\n\n\n112 \n \n\nde uma forma produtiva e transformadora, formando os indiv\u00edduos para a responsabilidade, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e a cidadania, prevenindo a indisciplina e a viol\u00eancia (Silva, Caetano et al., 2010). Neste \n\nsentido, perspetivamos a media\u00e7\u00e3o como uma modalidade de regula\u00e7\u00e3o social, promotora da \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e da coes\u00e3o social; um meio de educa\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da democracia e de educa\u00e7\u00e3o para a paz (Silva, Caetano et al., 2010).  \n\nTem ainda como campo de interven\u00e7\u00e3o a media\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e na media\u00e7\u00e3o sociocultural, \n\ntanto no sentido de resolver conflitos entre vizinhos \u2013 que muitas vezes termina em viol\u00eancia ou \n\nexpuls\u00e3o do bairro \u2013 como no sentido de perceberem que cada um tem a sua cultura e que \u00e9 poss\u00edvel \n\nconviver harmoniosamente entre todos. \n\nNotou-se, ainda, que \u00e9 importante desenvolvermos compet\u00eancias sociais e pessoais para a \n\ninclus\u00e3o social, como \u00e9 o caso da autonomia, entre ajuda, cidadania ativa, altru\u00edsmo, entre outros \n\naspetos. Ser\u00e1 importante apostar nesta popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deix\u00e1-los ficar apenas e s\u00f3 em casa com pouco \n\nrendimento. Atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o, e aprendendo com os conflitos, isto \u00e9, utilizando o modelo \n\ntransformativo, pode-se incutir na popula\u00e7\u00e3o compet\u00eancias importantes, n\u00e3o s\u00f3 para si, mas tamb\u00e9m \n\npara aqueles que os rodeiam (filhos, familiares, vizinhos, restante comunidade). Apesar de n\u00e3o termos \n\nconseguido realizar uma atividade prevista \u2013 semana da inclus\u00e3o social na Casa do Povo de \n\nFerment\u00f5es \u2013 por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel envolver as v\u00e1rias val\u00eancias, pensamos que conseguimos que \n\neste p\u00fablico se desenvolvesse atrav\u00e9s de projetos criados por eles a pensar no bairro. Estes projetos \n\ntiveram visibilidade a n\u00edvel de todo o concelho \u2013 Projeto (RE)Agir no Or\u00e7amento Participativo da Cidade \n\nde Guimar\u00e3es \u2013 e, tamb\u00e9m, em toda a Freguesia de Ferment\u00f5es.  \n\nPor fim, conseguimos constatar que um envolvimento ativo dos pais na vida escolar dos filhos \n\npoder\u00e1 acabar com o absentismo e abandono escolar. A t\u00edtulo de exemplo, falemos do caso da D. \n\nJoana. A sua filha estava a ter um fraco desempenho escolar, facto que os seus pais desconheciam \n\npois era raro irem \u00e0 escola e, quando iam, pouco se importavam com o que era dito. Atrav\u00e9s dos \n\n\u201cDi\u00e1logos\u201d, a m\u00e3e ficou mais pr\u00f3xima da escola e percebeu a import\u00e2ncia que tem dirigir-se \u00e0 escola, \n\nao Diretor de Turma, ao GAAF e, tamb\u00e9m, entendeu que \u00e9 importante saber a data dos testes e de \n\nsaber se a sua filha tem ou n\u00e3o trabalhos para casa. A D. Joana come\u00e7ou a ficar mais atenta, pediu \n\najuda \u00e0 AAD respons\u00e1vel por esta fam\u00edlia no sentido de conseguir um ATL, dentro das suas \n\npossibilidades, pois a filha estava a ficar muito atrasada na escola. Posto isto, ao envolver-se mais com \n\nos assuntos escolares da filha, fez com que esta recuperasse na escola e n\u00e3o chumbasse. Conclu\u00edmos, \n\ndeste modo e com este exemplo, que a cidadania ativa que deve ser potenciada no p\u00fablico-alvo, deve \n\nser sempre alargada \u00e0 escola dos filhos, potenciando tamb\u00e9m a inclus\u00e3o social destes jovens pois, \n\n\n\n113 \n \n\nquanto mais estudarem, mais probabilidades t\u00eam de sair do bairro social com um emprego que n\u00e3o \n\nseja prec\u00e1rio. \n\nFindando, com este projeto conseguimos auxiliar o GAAS a aumentar o n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o no \n\nbairro, uma vez que estes t\u00eam demasiada burocracia a cumprir, tirando-lhes tempo para a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es. Assim, mostrou-se a import\u00e2ncia de cada GAAS contemplar um T\u00e9cnico \n\nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o trataria da burocracia dos contratos, mas sim da cria\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es deste cariz. Assim, com a nossa interven\u00e7\u00e3o, o GAAS ficou com um papel mais facilitado, \n\numa vez que est\u00e3o projetos em curso, por n\u00f3s organizados em conjunto com as moradoras, que ir\u00e3o \n\ncolmatar algumas das necessidades j\u00e1 sentidas pelos t\u00e9cnicos do GAAS mas que, at\u00e9 ao momento, \n\nn\u00e3o tinham tido tempo para pensar num projeto de resolu\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, possuem agora \n\nalgumas ferramentas de aux\u00edlio para a procura de emprego, como \u00e9 o caso do panfleto e dos \n\ncurr\u00edculos. Auxiliamos, ainda, no desenvolvimento de compet\u00eancias, j\u00e1 mencionadas, de alguns utentes \n\ndo GAAS. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo VII  \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil trabalhar em contextos de risco, com fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas e socialmente \n\ndesfavorecidas. Deparamo-nos com esse facto \u00e0 medida que fomos realizando a nossa interven\u00e7\u00e3o, \n\nalterando todo o plano. \n\nInicialmente, estava prevista a realiza\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es de media\u00e7\u00e3o de conflitos entre vizinhos. \n\nDir\u00edamos que este \u00e9 um ponto a ser trabalhado neste e noutros bairros sociais. Onde existem v\u00e1rias \n\npessoas com padr\u00f5es culturais diferentes, existe uma maior tend\u00eancia para a ocorr\u00eancia de conflitos. \n\nNeste sentido, a media\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \u00e9 e ser\u00e1 uma modalidade que deve ser utilizada nestes bairros, \n\nproliferando a boa conviv\u00eancia e harmonia entre todos. Contudo, desde cedo percebemos que n\u00e3o \n\nseria comport\u00e1vel realiz\u00e1-la em apenas 9 meses. Isto porque os moradores s\u00e3o uma popula\u00e7\u00e3o muito \n\ndif\u00edcil de trabalhar e um pouco desconfiados. Neste momento, e passados 9 meses de interven\u00e7\u00e3o, \n\nainda n\u00e3o consideramos que tiv\u00e9ssemos todas as condi\u00e7\u00f5es para realiz\u00e1-la, uma vez que n\u00e3o \n\nestabelecemos uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com todos os moradores. Ter\u00e1 de ser um caminho \u00e1rduo, \n\nque levar\u00e1 o seu tempo e que ter\u00e1 de ser percorrido com muita paci\u00eancia. Consideramos que o novo \n\ncentro de recursos do empreendimento social de Coradeiras poderia ter uma mediadora, aberta \u00e1 \n\npopula\u00e7\u00e3o, realizando sess\u00f5es de esclarecimento e criando alguma rela\u00e7\u00e3o com as pessoas. Sabemos \n\nque o mediador tem de ser uma pessoa neutra, contudo esta popula\u00e7\u00e3o, com tantos problemas, \n\nnecessita criar alguma empatia e confian\u00e7a com a mediadora para lhe confiar os seus problemas, \n\naceitar sair de casa para uma sess\u00e3o de media\u00e7\u00e3o com o vizinho que n\u00e3o gosta e aceitar todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que a media\u00e7\u00e3o acarreta. N\u00e3o ser\u00e1 um caminho f\u00e1cil, mas acreditamos que possa ser \n\nposs\u00edvel. \n\nConsideramos que esta interven\u00e7\u00e3o teve os seus frutos. Contudo, se n\u00e3o existirem mais \n\niniciativas do g\u00e9nero, ir\u00e1 cair no vazio todas as compet\u00eancias adquiridas pelas moradoras e avan\u00e7os \n\natingidos. Como j\u00e1 foi mencionado, o caminho j\u00e1 percorrido dever\u00e1 continuar a ser trilhado. Aos \n\npoucos, pode-se incluir estas pessoas socialmente e profissionalmente. Com linguagem simples, com \n\nalguma din\u00e2mica e imagina\u00e7\u00e3o, com paci\u00eancia e persist\u00eancia, realizando atividades do mesmo cariz \n\ndaquelas que foram realizadas neste e noutros bairros sociais, pode-se incutir nas pessoas a \n\nautonomia, pensamento divergente, a criatividade, o altru\u00edsmo, a confian\u00e7a, a autoestima, o bem-estar, \n\na cidadania ativa, a boa parentalidade, a responsabilidade, entre outros aspetos. \n\n\n\n118 \n \n\nFicamos contentes por saber que, apesar da CASFIG ter demorado a dar-nos autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nutilizar o centro de recursos, no sentido de dinamizarmos sess\u00f5es para criarmos uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores e, para al\u00e9m disso, ajudar as crian\u00e7as do bairro, sabemos que esta entidade pretende \n\nseguir essa ideia a partir de Setembro. As bases j\u00e1 foram por n\u00f3s lan\u00e7adas, temos um grupo \n\nconstitu\u00eddo e que gostam de fazer alguma coisa pela comunidade, o que poder\u00e1 mobilizar mais \n\npessoas. Quantas mais pessoas, maior a probabilidade de ser criada uma associa\u00e7\u00e3o de moradores, \n\npotenciando a cidadania ativa, resolvendo problemas no bairro e combatendo pela inclus\u00e3o social. \n\nConseguimos perceber que a media\u00e7\u00e3o tem um papel importante para auxiliar o trabalho deste \n\ne de outros GAAS no sentido que incluir o p\u00fablico-alvo socialmente, desenvolvendo compet\u00eancias \n\nsociais e pessoais e envolvendo o p\u00fablico-alvo com a escola, vizinhan\u00e7a e restante comunidade. \n\nAtrav\u00e9s dos Di\u00e1logos, percebemos isso mesmo. Ao aproximarmos as m\u00e3es da escola, entidade fulcral \n\npara que o futuro dos seus filhos possa ser melhor, e refletindo com estas m\u00e3es din\u00e2micas como os \n\nm\u00e9todos de estudo, situa\u00e7\u00f5es que podem ultrapassar com os filhos28, entre outros, conseguimos \n\nconsciencializar as m\u00e3es para a import\u00e2ncia que a educa\u00e7\u00e3o tem para os filhos e que elas pr\u00f3prias \n\ndesempenham um papel central para motivar os seus filhos e ajud\u00e1-los no sentido de acabar com o \n\nabsentismo e abandono escolar e progredir nos estudos. Tamb\u00e9m no \u201cAgir em Comunidade\u201d \n\nconseguimos perspetivar e incutir a media\u00e7\u00e3o no campo da exclus\u00e3o social. As moradoras \n\nparticipantes tornaram-se mais aut\u00f3nomas, cidad\u00e3s mais ativas, desenvolvendo projetos para \n\nresolverem problemas que elas pr\u00f3prias sentem na sua comunidade. Sem d\u00favida que envolver as \n\nmoradoras em projetos para si e para os outros potenciou o desenvolvimento da cidadania ativa, da \n\neduca\u00e7\u00e3o para a paz e para a melhoria das rela\u00e7\u00f5es entre vizinhos. \n\nCom este projeto, e como j\u00e1 mencionamos anteriormente, com a realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio, para \n\nal\u00e9m de termos aumentado o n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o no bairro da equipa do GAAS \u2013 uma vez que n\u00f3s \n\npr\u00f3prios \u00e9ramos vistos pelo p\u00fablico-alvo como pertencentes da equipa multidisciplinar que este \n\ncontempla \u2013 conseguimos mostrar a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de T\u00e9cnico Superior de Educa\u00e7\u00e3o, mais \n\nprecisamente de um especialista na \u00e1rea da Media\u00e7\u00e3o Educacional e Supervis\u00e3o na Forma\u00e7\u00e3o que \n\npode criar e dinamizar a\u00e7\u00f5es que tentem, cada vez mais, colmatar os problemas desta popula\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, com a nossa interven\u00e7\u00e3o, o GAAS possui, neste momento, projetos em curso que, a seu tempo, \n\nv\u00e3o colmatar algumas das necessidades j\u00e1 sentidas pelos t\u00e9cnicos do GAAS mas que, at\u00e9 ao momento, \n\nn\u00e3o tinham tido tempo para pensar num projeto de resolu\u00e7\u00e3o devido \u00e0 elevada burocracia que a \n\nmedida de RSI acarreta. Para al\u00e9m disso, possuem agora algumas ferramentas de aux\u00edlio para a \n\n                                                             \n28\n\n Ver cap\u00edtulo IV \n\n\n\n119 \n \n\nprocura de emprego, como \u00e9 o caso do panfleto e dos curr\u00edculos. Auxiliamos, ainda, no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, j\u00e1 mencionadas, em alguns utentes do GAAS. \n\n \n\nFindando, aconselhamos que, quem possa seguir com este projeto, sigam as sementes por n\u00f3s \n\nlan\u00e7adas pois os moradores dos bairros sociais t\u00eam potencialidades a descobrir, compet\u00eancias a brotar \n\ne que, com paci\u00eancia e empenho, podem dar resultado e potenciar cada vez mais a inclus\u00e3o social \n\ndeste p\u00fablico. Sugerimos continuarem com a constru\u00e7\u00e3o dos eco-mapas, para conhecerem melhor a \n\npopula\u00e7\u00e3o; sugerir \u00e0 D. Laura a possibilidade de falar sobre a sua hist\u00f3ria de vida a mais pessoas, \n\ncomo por exemplo atrav\u00e9s de uma tert\u00falia, alertando para os problemas que estas comunidades \n\npassam e sentem quando procuram um emprego, quando procuram ser algu\u00e9m na vida, quando \n\nprocuram ser iguais a todos; continuar com atividades que potenciem a cidadania ativa, pois assim a \n\nsociedade designada dominante poder\u00e1 ver as compet\u00eancias que estas pessoas possuem \u2013 para al\u00e9m \n\nde auxiliar a desenvolv\u00ea-las no p\u00fablico-alvo; concluir a constitui\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de moradores.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas   \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\n \n\n \n\nALARC\u00c3O, Isabel &amp; TAVARES, Jos\u00e9 (2003). Supervis\u00e3o da Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica: Uma Perspetiva de \n\nDesenvolvimento e Aprendizagem. Coimbra: Almedina. \n\nANTUNES, Maria Pinto (2011). Hist\u00f3rias de vida ou M\u00e9todo (Auto) Biogr\u00e1fico: Uma experi\u00eancia na \n\nforma\u00e7\u00e3o de educadores de adultos. Braga: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade \n\ndo Minho. \n\nBARBOSA, Isabel (2008). Crian\u00e7as em risco. Porto: Universidade Portucalense.  \n\nBARROS, Maria Lu\u00edsa; PEREIRA, Ana Isabel &amp; GOES, Ana Rita (2007). Educar com Sucesso: manual \n\npara t\u00e9cnicos e pais. Lisboa: EPIS \u2013 Empres\u00e1rios pela Inclus\u00e3o Social. \n\nBERNET, Jaume Trilla (1987). La Educaci\u00f3n No Formal. In Alejandro Sanvisens et al.,Introducc\u00ed\u00f3n a la \n\nPedagog\u00eda. Barcelona: Barcanova, (2.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o),  pp. 337 \u2013 365. \n\nBOGDAN, R. &amp; BIKLEN, S. (2000). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nBOGDAN, Robert &amp; BIKLEN, Sari (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o: Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nteoria e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora. \n\nCARVALHO, Adalberto &amp; BAPTISTA, Isabel (2004). Educa\u00e7\u00e3o Social: Fundamentos e Estrat\u00e9gias. Porto: \n\nPorto Editora. \n\nCASFIG (s/d). Coordena\u00e7\u00e3o de \u00c2mbito Social e Financeiro das Habita\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de Guimar\u00e3es \n\nin. http://www.casfig.pt . Acedido em 15-10-2013. \n\nCOUTINHO, Clara &amp; JUNIOR, Jo\u00e3o (2007). Utiliza\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica Brainstorming na introdu\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de E/B \u2013Learning numa escola Profissional Portuguesa: a perspectiva de professores e \n\nalunos in. SANTANA, M. O. R.; RAMOS, M. A. &amp; ALVES, A. B. (org.) (2007). Encontro \n\nInternacional Discurso Metodologia e Tecnologia: actas do Encontro Internacional Discurso \n\nMetodologia e Tecnologia. Miranda do Douro, Portugal, 2007\u201d. Miranda do Douro: Centro de \n\nEstudos Ant\u00f3nio Maria Mourinho.  \n\nCPF (s/d). Regulamento Interno do Gabinete de Atendimento e Acompanhamento Social. Guimar\u00e3es: \n\nCasa do Povo de Ferment\u00f5es. \n\nCPF (2013). Protocolo de Avalia\u00e7\u00e3o para a Renova\u00e7\u00e3o. Guimar\u00e3es: Casa do Povo de Ferment\u00f5es. \n\nESTORNINHO, Cristina (2010). Manual de Procedimentos para o Atendimento/ Acompanhamento \n\nSocial. Lisboa: Instituto de Seguran\u00e7a Social. \n\nFLORES, Maria Assun\u00e7\u00e3o &amp; SIM\u00c3O, Ana Margarida (2009). Aprendizagem e desenvolvimento \n\n\n\n124 \n \n\nprofissional de professores: Contextos e perspectivas. Mangualde: Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o. \n\nGESTIRESID (s/d). http://www.gestiresid.pt/ acedido em 18-06-2014. \n\nJFF (s/d). in. http://www.freguesiadefermentoes.pt/ acedido em 15-10-2013. \n\nKORTHAGEN, Fred A. J. (2004). In search of the essence of a good teacher: towards a more holistic \n\napproach in teacher education. Teaching and teacher education, 20, 77-97. \n\nMIACIS (s/d). In. http://www.miacis.org/ acedido em 18-06-2014. \n\nMORGAN, David L. (1998). The Focus Group guidebook. Thousands Oaks: Sage Publication.  \n\nPALHARES, Jos\u00e9 Augusto (2007). Um Olhar Retrospectivo Sobre a Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-formal: A \n\nInstitucionaliza\u00e7\u00e3o, as Din\u00e2micas e as Reconfigura\u00e7\u00f5es actuais de um Subcampo Educativo. In \n\nActas do XIV Col\u00f3quio da AFIRSE. Para um Balan\u00e7o da Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o de 1960 a \n\n2005. Teorias e Pr\u00e1ticas. Lisboa: FPCE/AFIRSE, edi\u00e7\u00e3o em CD-Rom. \n\nOLIVEIRA, Ana Maria (2009). A Media\u00e7\u00e3o Sociocultural: o caminho percorrido. In Ana Maria Costa \n\nSILVA &amp; Maria Alfredo MOREIRA (Orgs.) (2009). Forma\u00e7\u00e3o e Media\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Educativa: \n\nPerspectivas Te\u00f3ricas e Pr\u00e1ticas, pp. 91-100. Porto: Areal Editores. \n\nPAPALIA, Diane E.; OLDS, Sally W. &amp; FELDMAN, Ruth D. (2001). O mundo da crian\u00e7a. Amadora: \n\nEditora McGraw-Hill de Portugal, Lda. \n\nQUIVY, Raymond &amp; CAMPENHOUDT, Luc Van (2005). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Socias. \n\nLisboa: Gradiva. \n\nRAMOS, M.\u00aa Ant\u00f3nia &amp; GON\u00c7ALVES, Rosa Edite (1996). As Narrativas Autobiogr\u00e1ficas do Professor \n\ncomo Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento e a Pr\u00e1tica da Supervis\u00e3o in. Isabel Alarc\u00e3o (Org.) (1996). \n\nForma\u00e7\u00e3o Reflexiva de Professores: Estrat\u00e9gias de Supervis\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nREZENDE, Fl\u00e1via (2009). Din\u00e2mica de Grupo \u2013 Teia de Aranha in. \n\nhttp://www.psicologaonline.com.br/tecnicas/dinamicas-de-grupo/dinamica-de-grupo-teia-de-\n\naranha/. Acedido em 21-10-2013. \n\nRSG (2011). Plano de Desenvolvimento Social 2011-2013. Guimar\u00e3es: Rede Social de Guimar\u00e3es. \n\nSS (s/d). http://www4.seg-social.pt/ acedido em 18-08-2014. \n\nSILVA, Ana Maria Costa, CAETANO, Ana Paula et al. (2010). Novos actores no trabalho em educa\u00e7\u00e3o: \n\nos mediadores socioeducativos. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 23 (2), 119-152. \n\nSILVA, Ana Maria Costa &amp; MOREIRA, Maria Alfredo (2009). Falar e escrever de forma\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o \n\nno contexto atual. In Ana Maria Costa SILVA &amp; Maria Alfredo MOREIRA (Orgs.) (2009). Forma\u00e7\u00e3o \n\ne Media\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Educativa: Perspectivas Te\u00f3ricas e Pr\u00e1ticas, pp. 6-13. Porto: Areal Editores. \n\n\n\n125 \n \n\nSOUSA, Liliana &amp; RIBEIRO, Cl\u00e1udia (2005). Percep\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias multiproblem\u00e1ticas pobres sobre as \n\nsuas compet\u00eancias. Psicologia. Vol. XIX, 169-191.  \n\nTAVARES, C. &amp; SANCHES, I. (2013). Gerir a diversidade: contributos da aprendizagem cooperativa para \n\na constru\u00e7\u00e3o de salas de aula inclusivas. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 26 (1), 307-347. \n\nTINOCO, Rui &amp; Sousa, Nuno &amp; Cl\u00e1udio, D\u00e9bora (s/d). Passe EE \u2013 Estilos Parentais e Promo\u00e7\u00e3o da \n\nSa\u00fade: Manual do Dinamizador de Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. 1.\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Porto: Administra\u00e7\u00e3o \n\nRegional de Sa\u00fade do Norte. \n\nTORREMORELL, Maria Carme Boqu\u00e9 (2008). Cultura de Media\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a Social. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nTUCKMAN, Bruce W. (1994). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\nTUCKMAN, Bruce W. (2000). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o: como conceber e realizar o \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nVILA\u00c7A, Teresa (2006). A\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia de a\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o sexual: uma investiga\u00e7\u00e3o com \n\nprofessores e alunos do 3.\u00ba ciclo e do ensino b\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio. Braga: Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. \n\nZABALZA, Miguel (1998). Planifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular na Escola. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n\nZABALZA, Miguel. (1994). Os di\u00e1rios como instrumento de investiga\u00e7\u00e3o do pensamento dos \n\nprofessores in Di\u00e1rios de aula \u2013 contributo para o estudo dos dilemas pr\u00e1ticos dos professores. \n\nPorto: Porto Editora.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\nAnexo N.\u00ba 1 \u2013 Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do seu nome no presente \n\nrelat\u00f3rio da CFP \n\n \n\n\n\n130 \n \n\nAnexo N.\u00ba 2 - Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do seu nome no presente relat\u00f3rio \n\ndo GAAS \n\n \n\n  \n\n\n\n131 \n \n\nAnexo N.\u00ba 3 - Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do seu nome no presente relat\u00f3rio \n\nda Junta de Freguesia de Ferment\u00f5es \n\n \n\n  \n\n\n\n132 \n \n\nAnexo N.\u00ba 4 - Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do seu nome no presente relat\u00f3rio \n\ndo Agrupamento de Escolas Fernando T\u00e1vora \n\n  \n\n\n\n133 \n \n\nAnexo N.\u00ba 5 \u2013 Gui\u00e3o do Focus Group \n\n \n\nMetodologia de pesquisa \n\nG\u00e9nero: \n\n \n\nN.\u00ba de Participantes: \n\n \n\n \n\n\u00c1reas a analisar Quest\u00f5es \n\nImagem que o p\u00fablico-alvo tem \n\ndo GAAS \n\n(Trabalho, apoio e \n\nacompanhamento) \n\n1. Qual a vossa opini\u00e3o sobre o trabalho realizado pelo \n\nGabinete de RSI? \n\n2. Vai ao encontro das vossas necessidades? \n\n3. Quais os aspetos positivos que t\u00eam a apontar?  \n\n4. E quais os aspetos negativos? \n\n5. O per\u00edodo de tempo da interven\u00e7\u00e3o foi/\u00e9 suficiente? \n\nRela\u00e7\u00e3o com a equipa \n\n(T\u00e9cnicos e Ajudantes de A\u00e7\u00e3o \n\nDireta) \n\n1. A ajuda que os t\u00e9cnicos lhes prestam \u00e9 importante \n\npara voc\u00eas ou n\u00e3o? Porqu\u00ea? \n\n2. E quanto \u00e0 ajuda das Ajudantes de A\u00e7\u00e3o Direta, \u00e9 \n\nimportante tamb\u00e9m? Porqu\u00ea? \n\nSentimentos despertados com a \n\ninterven\u00e7\u00e3o \n\n1. O que sentem quando t\u00eam de ir ao Gabinete? \n\nPorqu\u00ea? \n\n2. O que sentem nas visitas dos t\u00e9cnicos? Porqu\u00ea? \n\n3. E nas visitas das AAD\u2019s? Porqu\u00ea? \n\nSugest\u00f5es de melhoria 1. Na vossa opini\u00e3o, o que deve melhorar no gabinete? \n\n \n\n  \n\n\n\n134 \n \n\nAnexo N.\u00ba 6 \u2013 Gui\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o dos Di\u00e1rios de Bordo \n\n \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o dos di\u00e1rios de bordo, seguimos o seguinte gui\u00e3o. \n\n \n\n1. Descrever todos os acontecimentos; \n\n2. Referir os pontos positivos; \n\n3. Referir os pontos negativos; \n\n4. Realizar um confronto entre a metodologia adotada, os pontos fortes e os pontos fracos; \n\n5. Avaliar a nossa presta\u00e7\u00e3o; \n\n6. Apresentar sugest\u00f5es de melhoria para as sess\u00f5es seguintes. \n\n \n\nAnexo N.\u00ba 7 \u2013 Gui\u00e3o do inqu\u00e9rito por question\u00e1rio utilizado nos \u201cDi\u00e1logos\u201d \n\nEm que tipo de atividades escolares teve envolvida na escola onde anda o seu filho, durante este e o \n\n\u00faltimo ano letivo? \n\nAtividade Nunca \n1 \u2013 2 \n\nvezes \n\n3 ou mais \n\nvezes \n\nAjudar o(s) seu(s) filho(s) a fazer os trabalhos de casa;    \n\nEstabelecer contactos com o Professor(a) do(s) seu(s) filho(s), \n\natrav\u00e9s de mensagens escritas (caderneta do aluno, caderno \n\ndi\u00e1rio); \n\n   \n\nFalar com o Professor do(s) seu(s) filho(s) pelo telefone;    \n\nFalar com o Professor do(s) seu(s) filho(s) pessoalmente;    \n\nFalar com a coordenadora da escola do(s) seu(s) filho(s);    \n\nParticipar em reuni\u00f5es com o Professor do(s) seu(s) filho(s);    \n\nEsteve presente em eventos que ocorreram na escola do(s) \n\nseu(s) filho(s); \n\n   \n\nVisita do Professor ou outro elemento da escola do seu filho a \n\nsua casa; \n\n   \n\nFoi chamada pelo Professor do(s) seu(s) filhos por mau \n\ncomportamento/ por falta de estudo  do(s) mesmo(s). \n\n   \n\n \n\nBaseado em Pianta, R. C. e Kraft-Sayre, M. (2003) \n\n\n\n135 \n \n\nAnexo N.\u00ba 8 - Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do seu nome no presente relat\u00f3rio \n\nda CASFIG \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n136 \n \n\nAnexo N.\u00ba 9 - Declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do seu nome no presente relat\u00f3rio \n\nda MIACIS \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n137 \n \n\nAnexo N.\u00ba 10 - Exemplo de um Curriculum Vitae realizado em conjuntos com as \n\nmoradoras (Nomes Fict\u00edcios) \n\nM. Cust\u00f3dia P. R. \n\nMorada: Rua Cidade de Bissau, N.\u00ba XX. \nFerment\u00f5es \u2013 Guimar\u00e3es \n\n(+351) 9XX XXX XXX \nXXX@gmail.com  \n\nExperi\u00eancia na \u00e1rea da restaura\u00e7\u00e3o e na \u00e1rea t\u00eaxtil, com o 9.\u00ba \nano de escolaridade. Comunicativa, com escuta ativa, \nsimp\u00e1tica, organizada, respons\u00e1vel, pontual, ass\u00eddua. \n\n \n\nExperi\u00eancia Profissional \n\nExperi\u00eancia de 5 anos numa f\u00e1brica de confe\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil: Oper\u00e1ria das M\u00e1quinas; \n\n \n\nExperi\u00eancia de 10 anos em Restaura\u00e7\u00e3o: Atendimento ao cliente; empregada de balc\u00e3o; gerente de \n\ncaf\u00e9; chefe de cozinha. \n\n \n\nExperi\u00eancia de 1 ano numa Padaria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nCurso de Gest\u00e3o Dom\u00e9stica: Comunica\u00e7\u00e3o e Emprego; \n\nCurso de TIC: Inform\u00e1tica B\u00e1sica; \n\n9.\u00ba ano de escolaridade.  \n\n \n\n  \n\n\n\n138 \n \n\nAnexo N.\u00ba 11 - Folheto de conselhos para procurar emprego e entrevista de emprego \n\n \n\n\n\n139 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n140 \n \n\nAnexo N.\u00ba 12 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o dos Di\u00e1logos \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o Di\u00e1logos \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 1 \n\nNa primeira sess\u00e3o, pretendo recorrer \u00e0 din\u00e2mica do novelo. Com esta din\u00e2mica, quero que \n\ncada m\u00e3e se apresente mencionando: o seu nome; quantos filhos tem, idades e ano de escolaridade; o \n\nque espera desta a\u00e7\u00e3o. No final, menciono que seremos um grupo unido, partilharemos experi\u00eancias, \n\ndependemos de todos os elementos para aprender e apelar \u00e0 coes\u00e3o grupal e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos. \n\nDepois deste momento, pe\u00e7o a todas que preencham o pr\u00e9-teste. Fa\u00e7o uma pequena \n\napresenta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o que pretendo desenvolver.  \n\nNum terceiro momento, pe\u00e7o a todas que me auxiliem na defini\u00e7\u00e3o das regras a cumprir. \n\nContudo, j\u00e1 terei uma primeira regra: ningu\u00e9m julga a opini\u00e3o/ experi\u00eancia do outro.  \n\nMesmo no final da sess\u00e3o, como nas restantes, irei passar um papel onde cada uma poder\u00e1 \n\nescrever temas que gostavam de ver refletidos, ou ent\u00e3o situa\u00e7\u00f5es com os seus filhos que gostariam \n\nde ajuda a resolver. Claro que, quem quiser, poder\u00e1 ser em an\u00f3nimo. \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 2 \n\nTEMA: Cren\u00e7as erradas sobre a escola \n\n Nesta sess\u00e3o, pretendo analisar a imagem que as m\u00e3es possuem da escola. Eu lan\u00e7o a \n\nprimeira frase \u201cA escola \u00e9 uma seca\u201d e pe\u00e7o a cada m\u00e3e para irem mencionando mais frases. Depois, \n\npe\u00e7o para avaliarem cada frase: pelos olhos dos filhos e pelos seus pr\u00f3prios olhos. Isto \u00e9, aquelas \n\nfrases que mais ouvem os filhos a dizerem e aquelas que consideram que s\u00e3o elas pr\u00f3prias que diziam \n\nquando eram mais novas e ainda pensam que \u00e9 verdade. \n\n \n\nPrimeiro trabalho para casa, em conjunto com os filhos: Cada m\u00e3e escreve aquilo que gosta \n\nmais de fazer em conjunto com o(s) seu(s) filho(s), ou ent\u00e3o em g\u00e9nero de uma \u00e1rvore de rela\u00e7\u00f5es \n\n(dou um exemplo). Os filhos tamb\u00e9m fazem uma.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 3 \n\nDebater a \u00e1rvore realizada em casa por pais e filhos. Ver quais s\u00e3o os pontos em comum e que os \n\nafasta. \n\n \n\nTEMA: M\u00e9todos de Estudo \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 4  \n\nTEMA: O que fazer? \n\nPrimeiramente, iremos refletir sobre boas pr\u00e1ticas que os pais devem ter.  \n\nPara que isso seja poss\u00edvel, irei realizar simula\u00e7\u00f5es de situa\u00e7\u00f5es que poderiam ocorrer com os seus \n\nfilhos, refletindo como \u00e9 que as poder\u00edamos resolver e quais seriam as melhores pr\u00e1ticas a utilizar.  \n\nEXEMPLOS:  \n\n? Adolescente de cerca de 12-14 anos - \u201cN\u00e3o vou \u00e0 escola\u201d; \n\n? Crian\u00e7a de 6-7 anos - \u201cM\u00e3e, anda jogar comigo! Eu depois fa\u00e7o os trabalhos de casa.\u201d; \n\n? Crian\u00e7a de 6-7 anos - \u201cJ\u00e1 disse que vou bater no Miguelinho\u201d; \n\n? Crian\u00e7a de 8-10 anos - \u201cM\u00e3e, os meninos da escola n\u00e3o me deixam brincar com eles\u201d; \n\n? Adolescente de cerca 12-14 anos \u2013 \u201cM\u00e3e, n\u00e3o quero continuar os meus estudos. Quero \u00e9 sair \n\ncom os meus amigos\u201d. \n\n? Outra situa\u00e7\u00e3o que surjam atrav\u00e9s das m\u00e3es. \n\n(Adaptado de PASSE EE: Estilos parentais e Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade - Manual do Dinamizador \n\nEncarregados de educa\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 5  \n\nTEMA: Ver no livro a parte de como falar com os adolescentes, criar regras \n\nLivro Carlos \u2013 P\u00e1gina 168 \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 6 \n\nTEMA: A influ\u00eancia que exercemos nos nossos filhos \n\n Num primeiro momento, realiza\u00e7\u00e3o de um brainstorming sobre o modo como as m\u00e3es podem \n\ninfluenciar os seus filhos. Em seguida, an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es. \n\nEXEMPLOS: \n\n\n\n142 \n \n\n? Situa\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Receberam queixa do diretor de turma sobre o mau comportamento do filho na \n\nsala de aula. Como reagem? O que fazem? O que fazem para melhorar o comportamento do \n\nfilho? \n\n? Situa\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Receberam uma queixa da escola de que o vosso filho sofre de bullying. Como \n\nreagem? O que fazem? E se fosse ele a praticar bullying? \n\n? Situa\u00e7\u00e3o 3 - A Maria conseguiu passar sem nenhuma negativa. A m\u00e3e tinha-lhe prometido que, \n\nse tal acontecesse, teria uma linda boneca de prenda, mas decidiu n\u00e3o lhe dar nada. Aspetos \n\npositivos e negativos? O que pensa a crian\u00e7a? E a m\u00e3e? O que se poderia fazer para melhorar? \n\n(Linhas interpretativas: a ideia de refor\u00e7o ou de pr\u00e9mio pode ser positiva em termos \n\neducacionais, contudo devemos pensar bem quando o fazemos. Os refor\u00e7os positivos n\u00e3o \n\nefetuados, apesar de prometidos, podem erodir o papel de pai e m\u00e3e) \n\n? Situa\u00e7\u00e3o 4 - O Manuel era um rapaz pregui\u00e7oso que nunca queria fazer os trabalhos de casa. A \n\nm\u00e3e dava-lhe uma pequena prenda sempre que ele fazia um ou tirava boas notas. Tinha j\u00e1 o \n\narm\u00e1rio cheio de brinquedos a que j\u00e1 n\u00e3o ligava nenhuma. (Linhas interpretativas: a ideia de \n\nrefor\u00e7ar comportamentos escolares pode ter bons efeitos a curto prazo, mas passa a \n\nmensagem perigosa que portar-se bem n\u00e3o \u00e9 do interesse da pr\u00f3pria crian\u00e7a, mas sim dos \n\npais dela. O refor\u00e7o, nesses casos, pode ter efeitos contr\u00e1rios.) \n\n? Situa\u00e7\u00e3o 5 - A m\u00e3e do Miguel disparava logo quando ele se estava a portar mal: \u201cVais para um \n\ncol\u00e9gio interno, se te continuas a portar mal\u2026\u201d. Mas ele fazia orelhas de mercador e n\u00e3o \n\nqueria saber do que lhe diziam. (Linhas interpretativas: Os castigos que s\u00e3o muito duros \n\ntornam-se dif\u00edceis de aplicar. Ao longo do tempo, a crian\u00e7a vai sabendo que nunca ir\u00e1 ser \n\ncastigada.); \n\n? Outra situa\u00e7\u00e3o que possa surgir. \n\n(Adaptado de PASSE EE: Estilos parentais e Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade - Manual do Dinamizador \n\nEncarregados de educa\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 7 \n\nTEMA: Pequeno-Almo\u00e7o e Lanches saud\u00e1veis \n\n As m\u00e3es come\u00e7am a referir quais s\u00e3o os alimentos que consideram que devem ser \n\nconstituintes do pequeno-almo\u00e7o da crian\u00e7a, bem como do lanche da manh\u00e3 e da tarde (eu vou \n\nescrevendo tamb\u00e9m alguns mais prejudiciais). \n\n\n\n143 \n \n\n Ap\u00f3s este momento, juntam-se duas a duas e tentam realizar um pequeno-almo\u00e7o e dois \n\nlanches saud\u00e1veis para darem aos seus filhos, bem como a que horas seriam melhor tomarem essas \n\nrefei\u00e7\u00f5es. Depois de o fazerem, dirigem-se ao bar da escola e observam se os alimentos que \n\nconsideram bons para o lanche est\u00e3o dispon\u00edveis. Debate sobre as escolhas das m\u00e3es e sobre o que \n\nas influencia nas compras.  \n\n \n\nTrabalho para casa com os filhos: Pequeno-almo\u00e7o e lanches \u00e0 lupa: durante uma semana, cada \n\nm\u00e3e e cada filho fazem o seu pr\u00f3prio pequeno-almo\u00e7o e os lanches e apontam numa tabela aquilo que \n\ncomeram e a que horas. No final, vemos quem teve as refei\u00e7\u00f5es mais saud\u00e1veis.  \n\nSistema de pontua\u00e7\u00e3o: a observ\u00e2ncia do comportamento desejado pontua um ponto.  \n\n 4.\u00aa F 5.\u00aa F 6.\u00aa F S\u00e1bado Domingo Segunda \n\nM\u00e3e       \n\nFilho       \n\nFilho       \n\n       \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 8 \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o realizada pelo Professor Fernando Guimar\u00e3es. Tema ainda a ser discutido.  \n\n \n\nSess\u00e3o N.\u00ba 9 \n\nVer o \u00faltimo trabalho de casa e refletir sobre as refei\u00e7\u00f5es realizadas. \n\nTEMA: Recapitular as aprendizagens \n\n \n\nLanche no final \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n144 \n \n\nAnexo N.\u00ba 13 - Convite para a sess\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Cartazes no bairro e entregue \n\nnas caixas de correio) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n145 \n \n\nAnexo N.\u00ba 14 - Ficha de inscri\u00e7\u00e3o para obter financiamento para tratar dos animais de \n\nestima\u00e7\u00e3o \n\nDados: \n\nNome do dono: ___________________________________________________________ \n\nMorada: ________________________________________________________________ \n\nIdade: __________                          Contacto Telef\u00f3nico: ___________________________ \n\nQuantas pessoas moram consigo? _____________________________________________ \n\nQual a remunera\u00e7\u00e3o total que a sua fam\u00edlia disp\u00f5e, por m\u00eas? _________________________ \n\n\u00c9 benefici\u00e1rio de RSI? Sim          N\u00e3o       \n\nDados do seu animal de estima\u00e7\u00e3o \n\nQuantos animais tem? (c\u00e3es e/ou gatos) \n\n_____________________________________________________________________ \n\nS\u00f3 para gatos: \n\nNome: ________________________________________   Macho       F\u00eamea     \n\nIdade aproximada: ________    \n\nQue tipo de tratamentos tem: Vacina\u00e7\u00e3o      Chip       Castra\u00e7\u00e3o     Desparatiza\u00e7\u00e3o          \n\nOutros: Quais:____________________________________________________________ \n\n \n\nNome: ________________________________________   Macho       F\u00eamea     \n\nIdade aproximada: ________    \n\nQue tipo de tratamentos tem: Vacina\u00e7\u00e3o      Chip       Castra\u00e7\u00e3o     Desparatiza\u00e7\u00e3o          \n\nOutros: Quais:____________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n146 \n \n\nS\u00f3 para c\u00e3es: \n\nNome: ________________________________________   Macho       F\u00eamea     \n\nIdade aproximada: ________        Peso aproximado: ____________  \n\nQue tipo de tratamentos tem: Vacina\u00e7\u00e3o      Chip       Castra\u00e7\u00e3o     Desparatiza\u00e7\u00e3o          \n\nOutros quais:____________________________________________________________ \n\n \n\nNome: ________________________________________   Macho       F\u00eamea     \n\nIdade aproximada: ________        Peso aproximado: ____________  \n\nQue tipo de tratamentos tem: Vacina\u00e7\u00e3o      Chip       Castra\u00e7\u00e3o     Desparatiza\u00e7\u00e3o          \n\nOutros quais:____________________________________________________________ \n\n(Se tiver mais algum animal, por favor pe\u00e7a outra ficha na Casa do Povo de Ferment\u00f5es e preencha os \n\ndados referente ao seu animal de estima\u00e7\u00e3o que falta).  \n\n A MIACIS poder\u00e1 pedir dados adicionais que sejam necess\u00e1rios. Dever\u00e1 entregar esta ficha no Gabinete de \n\nRSI da Casa do Povo de Ferment\u00f5es. Ao inscrever-se est\u00e1 a aceitar ser ajudado pela MIACIS em \n\ntratamentos para o seu animal.  \n\n \n\nAssinatura:__________________________________________________________ \n\n  \n\n\n\n147 \n \n\nAnexo N.\u00ba 15 - Prepara\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria de Vida da Dona Laura (Nome Fict\u00edcio) \n\n \n\nAntes da entrevista semi-estruturada com a Dona Laura, no sentido de contar a sua hist\u00f3ria de vida, foi \n\ncriada a seguinte tabela com os objetivos que queria atingir em cada parte da entrevista. Contudo, foi \n\ndecidido n\u00e3o formular perguntas de partida, mas sim objetivos, e que a hist\u00f3ria fosse surgindo ao longo \n\nda conversa.  \n\nPartes da Entrevista Objetivos \n\n1.\u00aa parte  \n\n(\u00e0 vontade) \n\n- Compreender o que \u00e9 pretendido com as hist\u00f3rias de vida \n\n- Aceitar participar \n\n2.\u00aa parte - Explicar a exclus\u00e3o social sentida \n\n(exemplos) \n\n3.\u00aa parte - Contar a sua hist\u00f3ria de casamento com uma pessoa que n\u00e3o \n\npertence \u00e0 sua etnia  \n\n(Aqui, explicitar a comunidade cigana, vantagens, mitos, \u2026) \n\n4.\u00aa parte - Adotar um filho: a hist\u00f3ria \n\n5.\u00aa parte - Abordar as suas solu\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o social \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n148 \n \n\nAnexo N.\u00ba 16 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o da Ca\u00e7a ao Tesouro \n\n \n\nObjetivos:  \n\n- Conhecer a tem\u00e1tica da higiene oral;  \n\n- Conhecer a tem\u00e1tica de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel; \n\n- Conhecer a tem\u00e1tica da reciclagem; \n\n- Criar h\u00e1bitos de higiene oral;  \n\n- Criar h\u00e1bitos de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel; \n\n- Criar h\u00e1bitos de prote\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\n- Fomentar o esp\u00edrito competitivo;  \n\n- Fomentar o interesse pela higiene oral, pela alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e reciclagem.  \n\n \n\nSurgimento desta atividade: Esta atividade surgiu da necessidade de ocupar as f\u00e9rias da P\u00e1scoa \n\ndas crian\u00e7as, isto porque as m\u00e3es durante essas semanas n\u00e3o podiam sair de casa para virem \u00e0s \n\natividades por mim realizadas e, para al\u00e9m disso, as crian\u00e7as n\u00e3o tinham grande ocupa\u00e7\u00e3o para esse \n\ntempo livre. As tem\u00e1ticas escolhidas v\u00e3o ao encontro das necessidades que as m\u00e3es evidenciaram \n\ndurante os Di\u00e1logos e o Agir em Comunidade. Durante os Di\u00e1logos, quando se falou do tema de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, denotei que as m\u00e3es desconhecem os lanches dos filhos mas que acreditam \n\nque estes s\u00f3 comam bolos (ap\u00f3s uma visita ao bar da escola). A Reciclagem surgiu das evid\u00eancias do \n\nAgir em Comunidade, onde v\u00e1rias pessoas mencionaram que um dos maiores problemas do bairro \u00e9 o \n\nlixo que muitos deixam no ch\u00e3o. J\u00e1 a Higiene Oral surgiu por minha iniciativa, pois considero que seja \n\num tema pertinente e que deve sempre ser abordado com as crian\u00e7as.  \n\n \n\nMateriais utilizados: imagens com alimentos bons e maus; imagens de acess\u00f3rios de higiene oral e \n\noutros que n\u00e3o se utilizem; imagens de objetos; cartolinas; caixotes; papel; marcadores; l\u00e1pis; canetas; \n\nrebu\u00e7ados.  \n\n \n\nDura\u00e7\u00e3o da atividade: 60 minutos  \n\n \n\nEstrat\u00e9gia/m\u00e9todo: Esta atividade foi realizada por quatro etapas, sendo que a passagem de uma \n\netapa para a outra, \u00e9 necess\u00e1rio que a anterior seja completamente realizada. A primeira etapa \n\nconsiste em que o p\u00fablico-alvo, em grupo, construa um ecoponto para colocar no GAAS/ Casa do Povo \n\n\n\n149 \n \n\nde Ferment\u00f5es. Assim, e como eram tr\u00eas crian\u00e7as, cada crian\u00e7a com a ajuda da m\u00e3e fez um dos \n\necopontos. Para isso, tinha v\u00e1rias imagens de objetos, em que cada um pegou numa imagem e colou \n\nno caixote adequado (amarelo para pl\u00e1stico, azul para papel e cart\u00e3o ou verde para vidro). Para isso, \n\ndecoraram um caixote com as cores adequadas e a gosto.  \n\nEm seguida, passaram para a segunda etapa com o tema da alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Foi-lhes mostrada \n\na roda dos alimentos, em que cada crian\u00e7a, individualmente, mencionou quais os alimentos que mais \n\ngostam na roda dos alimentos. Aquele que tivesse mais alimentos preferidos na roda, passava em \n\nprimeiro lugar para o segundo posto. Contudo, e como eram t\u00e3o pouco, decidi que podiam ir todos ao \n\nmesmo tempo. Constatei que os alimentos que tiveram mais consenso foram a fruta, \u00e1gua e derivados \n\nde leite. J\u00e1 os legumes foram apenas mencionados por uma crian\u00e7a, embora gostasse pouco. \n\nNa terceira etapa, apresentei \u00e0s crian\u00e7as um conjunto de imagens de alimentos, e pedi-lhes que \n\nseparassem em duas categorias: saud\u00e1veis e n\u00e3o saud\u00e1veis. N\u00e3o tiveram dificuldade em separ\u00e1-los, \n\nembora tivessem logo mencionado que gostavam mais dos n\u00e3o saud\u00e1veis (hamb\u00fargueres, batatas \n\nfritas, doces).  \n\nNa quarta etapa, apresentei-lhes outro conjunto de imagens, cujo objetivo era o de apontarem para os \n\nutens\u00edlios necess\u00e1rios para uma boa higiene oral. Ao mesmo tempo, questiona-se as crian\u00e7as o porqu\u00ea \n\nda escolha dos mesmos e qual a sua fun\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia. Todos souberam responder corretamente, \n\nembora nenhuma das crian\u00e7as utilizasse fio dental. \n\nPor fim, juntei todo o grupo de crian\u00e7as e m\u00e3es e forneci uma pista para que estas possam encontrar o \n\ntesouro. O tesouro estava espalhado pela Casa do Povo de Ferment\u00f5es e todas as crian\u00e7as tiveram \n\ndireito a dois tesouros. As pistas foram as seguintes: \n\nPista N.\u00ba1: Onde podes comer alimentos saud\u00e1veis, mas tamb\u00e9m alimentos n\u00e3o saud\u00e1veis \u2013 que \n\nindicava para o caf\u00e9 \u201cO Largo\u201d; \n\nPista N.\u00ba 2: Local de trabalho \u2013 que indicava para o GAAS; \n\nPista N.\u00ba 3: Onde podes fazer exerc\u00edcio f\u00edsico \u2013 que indicava para o pavilh\u00e3o da CPF; \n\nPista N.\u00ba 4: Reciclagem, no local onde se coloca o papel \u2013 colocado por mim depois de finalizarem o \n\ncaixote azul; \n\n\n\n150 \n \n\nPista N.\u00ba 5: Uma das pessoas presentes sabe onde est\u00e1 o tesouro \u2013 que era eu, em que a crian\u00e7a teve \n\nde me convencer a dar-lhe; \n\nPista N.\u00ba 6: Na sala do rancho. \n\n \n\nAnexo N.\u00ba 17 \u2013 Eco-Mapa e An\u00e1lise \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nAp\u00f3s observar e analisar o eco mapa da Dona Sofia, posso constatar que aquilo que est\u00e1 mais \n\npr\u00f3ximo desta moradora s\u00e3o os pais, irm\u00e3os, gato, filha e marido. Todas estas liga\u00e7\u00f5es s\u00e3o fortes, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o do gato e do marido que s\u00e3o t\u00e9nues e causam algum stress. \n\nNa roda seguinte, constam a igreja, CASFIG, restantes familiares, Casa do Povo de Ferment\u00f5es \n\ne Junta de Freguesia, tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00f5es t\u00e9nues. Consta ainda o centro de emprego como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o que causa stress, mas tamb\u00e9m uma fonte de recursos. Os amigos e a escola aparecem com \n\numa rela\u00e7\u00e3o forte. \n\nPor fim, as mais afastadas, s\u00e3o a Seguran\u00e7a Social e a C\u00e2mara Municipal como uma fonte de \n\nrecursos e os vizinhos como uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e9nue e que causa stress. \n\nPerguntas que surgem ap\u00f3s esta an\u00e1lise: \n\n- Os vizinhos aparecem t\u00e3o afastadas mas, ainda assim, causam stress. Porqu\u00ea? \n\n- Porque tem uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e9nue com o marido? \n\n- Porque tem uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e9nue com a Casa do Povo de Ferment\u00f5es? \n\n- Explique melhor a sua rela\u00e7\u00e3o com o Centro de Emprego. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n152 \n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s observar e analisar o eco mapa da Dona Carolina posso constatar que aquilo que est\u00e1 mais \n\npr\u00f3ximo desta moradora \u00e9 o marido, os filhos, a m\u00e3e e os netos, todos com uma liga\u00e7\u00e3o forte.  \n\nDe seguida, surgem menos pr\u00f3ximos um pouco os amigos com liga\u00e7\u00e3o forte, as escolas dos filhos com \n\nliga\u00e7\u00e3o forte, a junta de freguesia como uma fonte de recursos, a Casa do Povo de Ferment\u00f5es com \n\numa liga\u00e7\u00e3o t\u00e9nue e as CASFIG como uma rela\u00e7\u00e3o que causa stress.  \n\n\n\n153 \n \n\nOs mais afastados s\u00e3o a C\u00e2mara Municipal como uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e9nue, a Seguran\u00e7a Social como uma \n\nfonte de recursos, o centro de emprego como uma fonte de recursos e os vizinhos com uma liga\u00e7\u00e3o \n\nque causa stress. \n\nPerguntas que surgem ap\u00f3s an\u00e1lise do Eco Mapa: \n\n- Fale-me da sua rela\u00e7\u00e3o com as suas pessoas mais pr\u00f3ximas: \u201cS\u00e3o as pessoas que mais amo na vida. \n\nCom eles, mantenho uma boa rela\u00e7\u00e3o e sou feliz. S\u00e3o a minha base.\u201d  \n\n- Porque \u00e9 que a CASFIG lhe causa stress? \u201cEst\u00e3o sempre a pedir coisas e causa stress, est\u00e3o sempre \n\na fazer-me press\u00e3o.\u201d \n\n- Fale-me da sua rela\u00e7\u00e3o com a Casa do Povo. \u201cTudo come\u00e7ou por causa do RSI. Desde que recebi \n\nesta presta\u00e7\u00e3o, comecei a vir mais \u00e0 Casa do Povo, mais ao Gabinete. Tenho uma grande rela\u00e7\u00e3o com \n\nas funcion\u00e1rias, por causa das atividades. Gosto de estar ativa, por isso participo em tudo o que eles \n\nt\u00eam, n\u00e3o gosto de estar parada.\u201d \n\n- Os vizinhos aparecem t\u00e3o afastados mas, ainda assim, causam-lhe stress. Porqu\u00ea? \u201cPodem at\u00e9 viver \n\nperto, mas vivem longe, entende? Dou-me muito bem com algumas pessoas, mas tamb\u00e9m me dou \n\nmuito mal com outras. Com essas quero \u00e9 dist\u00e2ncia porque j\u00e1 sei como \u00e9 a vida l\u00e1. Causam-me stress \n\npois h\u00e1 muitos mexericos naquele bairro, fale-se muito da vida dos outros.\u201d  \n\n  \n\n\n\n154 \n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s observar e analisar o Eco Mapa da Dona Patr\u00edcia, posso constatar que aquilo que lhe est\u00e1 mais \n\npr\u00f3ximo s\u00e3o o marido e os filhos, com uma liga\u00e7\u00e3o forte. \n\n Menos pr\u00f3ximos um pouco est\u00e3o os vizinhos, com uma liga\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil, os amigos com liga\u00e7\u00e3o \n\nforte, a Junta de Freguesia como uma fonte de recursos, a Casa do Povo como uma liga\u00e7\u00e3o d\u00e9bil mas \n\ncomo fonte de recursos, a loja social tamb\u00e9m d\u00e9bil e a Seguran\u00e7a Social como uma fonte de recursos \n\nmas que lhe causa stress. Esta \u00faltima liga\u00e7\u00e3o causa-lhe stress pois, muito recentemente, foi-lhe \n\n\n\n155 \n \n\ncortada a presta\u00e7\u00e3o de RSI por falta de entrega de um papel que a moradora diz que n\u00e3o recebeu. \n\nAssim, esta liga\u00e7\u00e3o tem causado muitos problemas e muito stress. \n\nPor \u00faltimo, as mais afastadas s\u00e3o a escola como uma liga\u00e7\u00e3o fraca e a CASFIG como uma \n\nfonte de recursos. \n\nPerguntas que surgem ap\u00f3s esta an\u00e1lise: \n\n- Fale-me da sua rela\u00e7\u00e3o com as pessoas que lhe est\u00e3o mais pr\u00f3ximas. \n\n- Porque considera que tem uma liga\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil com a Casa do Povo? \n\n- E com os vizinhos?"}]}}}