{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09486"}, {"@name": "filename", "#text": "14470_Camargo_JoaoCarlos_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "E APaGVADA pela\nCOMiSS\u00c3O \u00bfJLG\u00e2D\nLJIL LALRir LMH UVHHLCl\tf MV ML UM\nTESE DEFENDIDA POR. ScAc......0 Aj\u00a3\u00ed,0S\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nMedidas do Potencial Fotovoltaico na Regi\u00e3o das\nBacias dos Rios Piracicaba e Capivari\nAutor : Jo\u00e3o Carlos Camargo Orientador: Ennio Peres da Silva\n81/00\n/X?\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nDEPARTAMENTO DE ENERGIA\nMedidas do Potencial Fotovoltaico na Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari\nAutor: Jo\u00e3o Carlos Camargo\nOrientador: Ennio Peres da Silva\nCurso: Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 comiss\u00e3o de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Planejamento Energ\u00e9tico\nCampinas, 2000\nS.P. ~ Brasil\nii\n|\tcuida?\nI\tcKimtsL\nV,_______, Ex.___ \u201e T,\nTOMBO BC/. H,H \u00f2 proc.\n'Cl! D j\nn&amp;u jTZ/ri \u00e8\nN,* CPD\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nCamargo, Jo\u00e3o Carlos\nC14m\tMedidas do potencial fotovoltaico na regi\u00e3o das\nbacias dos Rios Piracicaba e Capivari / Jo\u00e3o Carlos Camargo.\u2014Campinas, SP: [s.n.], 2000.\nOrientador: Ennio Peres da Silva\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica.\n1. Energia solar. 2. Energia el\u00e9trica-Consumo. 3. Fotoeletricidade. I. Silva, Ennio Peres da. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica. III. T\u00edtulo.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nDEPARTAMENTO DE ENERGIA\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nMedidas do Potencial Fotovoltaico na Regi\u00e3o das\nBacias dos Rios Piracicaba e Capivari\nAutor : Jo\u00e3o Carlos Camargo Orientador:\n________________________________________\nProf. Dn\u00ednnio Peres da Silva, Presidente stadu^J de \u00c7ampina^\ne Campina\nUni\nro\u00ed.\nniv\u00e9rsidade Estadu\nr.Gilberto de Martino Jannuzzi\nonjuani Pagan Universidade Estadual de Campinas\nCampinas, 31 de Julho de 2000\nAgradecimentos\nAo Conselho de Aperfei\u00e7oamento do Ensino Superior - CAPES, pelo suporte financeiro.\n\u00c0 Financiadora de Estudos e Pesquisas - FINEP, pelo apoio financeiro para a compra dos equipamentos (PADCT/CIAMB conv\u00eanio 66.95.0407-00).\nAo pessoal do Laborat\u00f3rio de Hidrog\u00eanio pelo apoio na montagem e instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos.\nAo Cepagri pela ajuda na obten\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos utilizados neste projeto.\nE principalmente ao Prof. Ennio pela imprescind\u00edvel colabora\u00e7\u00e3o, pelo apoio, a paci\u00eancia e pela amizade.\nResumo\nCAMARGO, Jo\u00e3o Carlos, Medidas do Potencial Fotovoltaico na Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari. Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2000. 108 p. Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado).\nA crise do petr\u00f3leo na d\u00e9cada de setenta e a preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, em particular o aquecimento global, muitas vezes associado com a excessiva emiss\u00e3o de gases de efeito estufa principalmente advindos da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, tem voltado a vis\u00e3o de muitos para a utiliza\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis de energia. Dentre essas, desponta a energia solar fotovoltaica como uma das alternativas para se aproveitar a inesgot\u00e1vel fonte de energia, a luz do Sol, transformando-a diretamente em eletricidade. Dentro deste panorama, este trabalho tenta contribuir para a dissemina\u00e7\u00e3o dessa tecnologia atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o do fornecimento de energia obtida de um sistema fotovoltaico para uma resid\u00eancia. Os dados coletados no per\u00edodo de onze meses s\u00e3o analisados com o objetivo de constatar as reais condi\u00e7\u00f5es de funcionamento de um sistema fotovoltaico aut\u00f4nomo, inserido na Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari, na cidade de Campinas, S\u00e3o Paulo, Brasil.\nPalavras Chave\n- Energia Solar, Fontes Renov\u00e1veis de Energia, Sistema Fotovoltaico Aut\u00f4nomo, Consumo Residencial.\nAbstract\nCAMARGO, Jo\u00e3o Carlos, Medidas do Potencial Fotovoltaico na Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari. Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2000. 108 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado).\nThe Oil Crisis in the seventies and the concern about enviromental questions in the last two decades, Global Warming in particular, associated with the increasing of emissions greenhouse gases from fossil fuel burning, have awaken the interest to the use of the renewable sources of energy. Amongst these, the photovoltaic solar energy is an alternative which take advantage from the inexhaustible energy source, the light of the Sun, transforming it directly into electricity. With this vision, this work tries to contribute for the dissemination of this technology through the simulation of the supply of electric energy from a photovoltaic home system. The collected data in eleven months period, is analyzed with the objective of verify the real working conditions of a stand alone phtovoltaic system (SHS) in the Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari (RBPC), in the city of Campinas, S\u00e3o Paulo, Brasil.\nKey words\nSolar Energy, Renewable Sources of Energy, Stand Alone Photovoltaic System (SHS), Energy Supply.\nr\nIndice\nLista de Figuras\tiv\nLista de Tabelas\tviii\nNomeclatura\tx\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t1\n1.1\tObjetivo e Estrutura\u00e7\u00e3o do Trabalho\t7\n1.2\tCaracter\u00edsticas Gerais\tda Regi\u00e3o\tdos Rios Piracicaba e Capivari (RBPC)\t8\n2.\tEnergia Solar Foto voltaica\n2.1\tPanorama Atual da Energia Solar Fotovoltaica\t12\n2.2.\tPerspectivas Para a Fotoeletricidade\t21\n2.3.\tA Fotoeletricidade\t25\n2.3.1.\tCaracter\u00edsticas El\u00e9tricas dos M\u00f3dulos Fotovoltaicos\t28\n2.3.2. Fatores que Influenciam o Desempenho dos\nM\u00f3dulos Fotovoltaicos\t31\n2.3.3. Materiais Utilizados na Fabrica\u00e7\u00e3o dos M\u00f3dulos Fotovoltaicos\t\n2.3.4. Componentes do Sistema Fotovoltaico\t35\n3. As Rela\u00e7\u00f5es Terra - Sol\n3.1.\u00c2ngulos Solares\t42\n3.2. \u00c2ngulos Solares Relativos \u00e0 Superf\u00edcies Inclinadas\t44\n3.3. Radia\u00e7\u00e3o Solar Extraterrestre\t46\n3.4. Radia\u00e7\u00e3o Solar Terrestre\t47\n3.5. Radia\u00e7\u00e3o Extraterrestre Total em uma Superf\u00edcie Horizontal\t48\n3.6. Medida da Radia\u00e7\u00e3o Solar Terrestre\t50\n3.7. Radia\u00e7\u00e3o Terrestre em Superf\u00edcies Inclinadas\t51\n3.8. Radia\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Di\u00e1ria Mensal em Superf\u00edcies Inclinadas\t54\n4. Dimensionamento de um Sistema Fotovoltaico\n4.1. Dados de Radia\u00e7\u00e3o\t57\n4.2. Consumo da Instala\u00e7\u00e3o\t60\n5. Descri\u00e7\u00e3o do Projeto\t62\n5.1. Dimensionamento do Sistema Fotovoltaico\t69\n5.2. Montagem do Sistema\t71\n5.3. Equipamentos Utilizados no Projeto\t77\n6.1.\tComportamento dos componentes do sistema fotovoltaico\t84\n7. Conclus\u00f5es\t86\n7.1\tRecomenda\u00e7\u00f5es Para Estudos Futuros\t87\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\t89\nAnexos\t94\nLista de Figuras\nFigura 1.1- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos munic\u00edpios abrangidos pelas bacias\ndos Rios Piracicaba e Capivari\t10\nFigura 1.2\u2122 Munic\u00edpios integrantes da Regi\u00e3o das Bacias\ndos Rios Piracicaba de Capivari\t11\nFigura 2.1 - Esquema b\u00e1sico de um sistema fotovoltaico aut\u00f4nomo\npara acionamento de cargas em corrente alternada (C.A.)\t14\nFigura 2.2 - Composi\u00e7\u00e3o percentual de custos em um sistema fotovoltaico\t15\nFigura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00f3dulos solares fotovoltaicos no\nmercado internacional\t21\nFigura 2.4 - Crescimento da produ\u00e7\u00e3o mundial de c\u00e9lulas solares fotovoltaicas\nincluindo todas as tecnologias atualmente comercializadas\t22\nfotovoltaico completo\t23\nFigura 2.6 - Curva IxV do m\u00f3dulo M75\t30\nFigura 2.7 - M\u00e1xima efici\u00eancia calculada para uma c\u00e9lula\nfotovoltaica de diferentes materiais.\n32\nFigura 2.8 - Diferentes esquemas de aproveitamento fotovoltaico\t36\nFigura 3.1 - Rela\u00e7\u00e3o Terra-Sol no Hemisf\u00e9rio Norte e Sul\t43\nFigura 3.2 \u2014 Altitude solar, z\u00e9nite e azimute para os hemisf\u00e9rios norte e sul\t45\nFigura 3.3 - Espectro da radia\u00e7\u00e3o solar\t49\nFigura4.1 -Radia\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea total recebida no dia 21/04/98\nregistrada pelo Cepagri\t59\nFigura 4.2 - Compara\u00e7\u00e3o entre os dados de radia\u00e7\u00e3o do\nCepagri/UNICAMP em 1997/1998, dados do CRESESB e CESP\t60\nFigura 5.1 \u2122 Curva de carga caracter\u00edstica das resid\u00eancias da\nvila rural de Campinas - AM. Fonte: Cartaxo, 1998\t67\nFigura 5.2. - Curva de carga di\u00e1ria do sistema fotovoltaico\t68\nFigura 5.3- Esquema geral do sistema fotovoltaico mostrando\no desempenho te\u00f3rico de cada componente\t69\nFigura 5.4 - Esquema geral da instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica\t73\nFigura 5.5 - Layout interno do painel, mostrando a disposi\u00e7\u00e3o\ngeral dos componentes\n74\no conjunto de baterias, computador port\u00e1til (notebook)\nutilizado para coleta dos dados do Logger\t75\nFigura 5.7 - Foto do suporte dos m\u00f3dulos fotovoltaicos inclinado\nde 25\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o a horizontal e com a face dos mesmos voltada\npara o norte geogr\u00e1fico\t76\nFigura 5.8 - Vista frontal dos 4 m\u00f3dulos fotovoltaicos\t76\nFigura 6.1 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Julho de 1999\t79\nFigura 6.2 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Agosto de 1999\t79\nFigura 6.3 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Setembro de 1999\t79\nFigura 6.4 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Outubro de 1999\t79\nFigura 6.5 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Novembro de 1999\t80\nFigura 6.6 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Dezembro de 1999\t80\nFigura 6.7 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Janeiro de 1999\t80\nFigura 6.8 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Fevereiro de 2000\t80\nFigura 6.9 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Mar\u00e7o de 2000\t81\nFigura 6.10 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Abril de 2000\t81\nFigura 6.12- Energia m\u00e9dia di\u00e1ria produzida por um m\u00f3dulo foto voltaico\nM75 de 48 Wp para a cidade de Campinas\t81\nFigura 6.13- Compara\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o recebida durante o\ntempo de funcionamento do experimento e a radia\u00e7\u00e3o do Cepagri e CESP\t84\nLista de Tabelas\nTabela 1 - Par\u00e2metros de c\u00e1lculo do custo total da energia\t14\nTabela 2 - Sistemas de bombeamento fotovoltaico instalados pelo PRODEEM\n-S\u00e3o Paulo\t15\nTabela 3- Sistemas de gera\u00e7\u00e3o complementar fotovoltaica conectados \u00e0 rede\t18\nTabela 4 - Avalia\u00e7\u00e3o do mercado potencial fotovoltaico para uso\ncoletivo nos estados da Bahia, Cear\u00e1 e Minas Gerais - 1997 - 2005\t19\nTabela 5 - Produ\u00e7\u00e3o anual de m\u00f3dulos em MWp\t21\nTabela 6 - Empresas e ou organismos envolvidos em pesquisa, desenvolvimento, demonstra\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de tecnologias fotovoltaicas\t23\nTabela 7 - Emiss\u00f5es de gases de efeito estufa das cadeias energ\u00e9ticas\nde diferentes fontes de energia (gCO2 - equiv./kWhe)\t27\nTabela 9 - Estado de carga e valor respectivo da tens\u00e3o de uma\nbateria chumbo-\u00e1cida\t39\nTabela 10- Dia caracter\u00edstico recomendado para cada m\u00eas\t50\nTabela 11 - Valores calculados para as principais vari\u00e1veis\t56\nTabela 12 - Radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria kWhm^dia\"1 [Cepagri]\t58\nTabela 13 - Radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria kWhm^dia'1 para o ano de 1993 [CRESESB]\t59\nTabela 14 - Radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria kWhnVdia'1 s\u00e9rie hist\u00f3rica [CESP]\t59\nTabela 15 - Cargas da resid\u00eancia\t63\nTabela 16 - Valores obtidos para os equipamentos da Tabela 15, ap\u00f3s\na aplica\u00e7\u00e3o do fator de redu\u00e7\u00e3o\t63\nTabela 17 - Compara\u00e7\u00e3o entre l\u00e2mpadas fluorescentes compactas e incandescentes\t64\nTabela 18 - Tempos m\u00e9dios de funcionamento por hora de alguns\nmodelos de refrigeradores.\t66\nTabela 19 - Valores obtidos do sistema foto voltaico entre Julho 1999 - Maio 2000\t83\nNomeclatura\nAmp\u00e9re-hora (Ah)\nQuantidade de eletricidade ou medida de carga. (1 Ah = 3600 Coulomb).\nA rrcmjo fotovoltaico\nUm sistema interconectado de m\u00f3dulos fotovoltaicos que funcionam como uma \u00fanica unidade produtora de eletricidade. Os m\u00f3dulos s\u00e3o montados como uma estrutura discreta, com suporte ou arma\u00e7\u00e3o. Em sistemas menores, um arranjo pode consistir de apenas um m\u00f3dulo.\nBanda de condu\u00e7\u00e3o\nUma banda de energia na qual os el\u00e9trons podem se mover livremente em um s\u00f3lido produzindo um transporte l\u00edquido de carga.\nCA\ncorrente alternada\nCC\nCorrente cont\u00ednua\nC\u00e9lula fotovoltaica\nA unidade b\u00e1sica de um sistema fotovoltaico.\nCiclo de vida\nN\u00famero de ciclos de carga e descarga que a bateria pode tolerar sobre determinadas condi\u00e7\u00f5es na sua vida \u00fatil.\nCiclo raso\nO descarregamento di\u00e1rio de uma bateria em at\u00e9 20% de sua carga nominal.\nCiclo profundo\nO descarregamento di\u00e1rio maior que 50% de uma bateria (normalmente at\u00e9 80% da carga).\nConcentrador\nUm m\u00f3dulo fotovoltaico que usa elementos \u00f3ticos para aumentar a quantidade de luz incidente em uma c\u00e9lula fotovoltaica. M\u00f3dulos concentradores devem seguir o movimento do Sol e aproveitam apenas a luz direta, pois a componente difusa n\u00e3o pode ser focalizada na c\u00e9lula. Os concentradores podem aumentar a pot\u00eancia de fluxo de luz centenas de vezes.\nConstante solar\nPot\u00eancia m\u00e9dia solar que alcan\u00e7a a Terra por metro quadrado no equador terrestre ao meio dia.\nCorrente de curto circuito (Icc)\nA m\u00e1xima corrente fornecida pela c\u00e9lula ou m\u00f3dulo fotovoltaico quando ligada a uma carga de resist\u00eancia zero.\nCurva Ix V\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da corrente e a tens\u00e3o de um dispositivo fotovoltaico. A forma da curva caracteriza o desempenho da c\u00e9lula ou m\u00f3dulo fotovoltaico.\nDensidade de energia\nA rela\u00e7\u00e3o entre a energia dispon\u00edvel de uma bateria pelo seu volume (Wh/1) ou massa (Wh/kg).\nDescarga profunda\nDescarga da bateria at\u00e9 50 % de sua capacidade de carga.\nEfeito estufa\nO efeito da atmosfera terrestre, devido a certos gases, em aprisionar o calor; a atmosfera age como uma estufa.\nEfici\u00eancia de convers\u00e3o ( c\u00e9lula ou m\u00f3dulo)\nA rela\u00e7\u00e3o entre a energia el\u00e9trica produzida por um dispositivo fotovoltaico sob ilumina\u00e7\u00e3o e a energia da luz incidente sobre a c\u00e9lula para a mesma ilumina\u00e7\u00e3o.\nEl\u00e9tron-volt\nUnidade de energia igual a energia que um el\u00e9tron adquire quando ele passa atrav\u00e9s de uma diferen\u00e7a de potencial de 1 volt; \u00e9 igual a 1.6x10'7 J.\nFilme fino\nTecnologia de confec\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas fotovoltaicas pela deposi\u00e7\u00e3o de uma fina camada (alguns m\u00edcrons) como disseleneto de cobre-indium, telureto de c\u00e1dmio, arsenieto de g\u00e1lio ou sil\u00edcio amorfo.\nFotocorrente\nUma corrente el\u00e9trica induzida em um material semicondutor pelos f\u00f3tons provenientes da luz..\nGases de efeito estufa\nGases que aprisionam o calor na atmosfera da Terra, produzindo o efeito esufa. Os dois mais importantes gases de efeito estufa s\u00e3o o vapor d*\u00e1gua e o di\u00f3xiodo de carbono; outros gases incluem o metano, oz\u00f4nio, clorofluorcarbonos e \u00f3xiodos de nitrog\u00eanio.\nIntervalo de banda (band gap)\nEm um semicondutor, a diferen\u00e7a energ\u00e9tica entre a mais alta banda de val\u00eancia e a mais baixa banda de condu\u00e7\u00e3o.\nInversores\nDispositivos que convertem eletricidade CC em eletricidade CA (mono ou polif\u00e1sico), em sistemas fotovoltaicos aut\u00f4nomos (n\u00e3o conectados \u00e0 rede) ou sistemas conectados. Em sistemas aut\u00f4nomos s\u00e3o usados sempre que h\u00e1 necessidade de acionar cargas em corrente alternada.\nInversor de onda modulada pela largura de pulso (PWM)\nInversores que produzem um sinal de sa\u00edda de alta qualidade com um m\u00ednimo de distor\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica muito pr\u00f3ximo da forma senoidal encontrada na rede de energia.\nInversor de onda senoidal\nInversor que produz uma forma de onda senoidal, exatamente como a da rede.\nKilowatt-hora (kWh)\nMil watts atuando no per\u00edodo de uma hora. 1 kWh - 3600 kJ\nMCH\nM\u00e9dia central hidrel\u00e9trica\nPCH\nPequena central hidrel\u00e9trica\nM\u00f3dulo fotovoltaico\nUma montagem protegida de c\u00e9lulas solares e partes auxiliares, como interconex\u00f5es, terminais e dispositivos de prote\u00e7\u00e3o (diodos) com inten\u00e7\u00e3o de gerar energia C.C. sob luz n\u00e3o concentrada.\nPotencial de aquecimento global (GWP)\nO efeito de aquecimento esperado sobre um per\u00edodo de tempo, resultando de uma libera\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica instant\u00e2nea de um quilograma de um determinado g\u00e1s de efeito estufa na atmosfera atual. Cada g\u00e1s tem um diferente valor de GWP. O valor \u00e9 referenciado ao efeito de aquecimento de 1 kg de di\u00f3xido de carbono (CO2). O GWP capacita comparar o aquecimento radiativo relativo de v\u00e1rios gases, levando em conta os diferentes tempos que os gases permanecem na atmosfera e o grau em que suas bandas caracter\u00edsticas de absor\u00e7\u00e3o j\u00e1 estejam saturadas.\nRadia\u00e7\u00e3o Difusa\nRadia\u00e7\u00e3o recebida indiretamente como resultado da difus\u00e3o devido a nebulosidade, fuma\u00e7a, n\u00e9voa, poeira ou outras obstru\u00e7\u00f5es na atmosfera.\nRadia\u00e7\u00e3o direta\nLuz do Sol que atinge diretamente o m\u00f3dulo fotovoltaico.\nSistema aut\u00f4nomo\nUm sistema fotovoltaico que n\u00e3o tem outro tipo de gerador de eletricidade. Pode ou n\u00e3o incluir baterias.\nSistema fotovoltaico\nUm conjunto completo de componentes para converter luz solar em eletricidade pelo processo fotovoltaico, incluindo o arranjo fotovoltaico e componentes como armazenamento de energia (baterias), dispositivos de controle e regula\u00e7\u00e3o (controladores de carga), inversores, estruturas de montagem, prepara\u00e7\u00e3o do local e manuten\u00e7\u00e3o.\nSuperf\u00edcie antireflexiva\nUma fina cobertura de material, que reduz a reflex\u00e3o da luz e aumenta e transmiss\u00e3o de luz, aplicada na superf\u00edcie da c\u00e9lula fotovoltaica.\nTaxa de descarga\nA taxa, normalmente expressa em amp\u00e9res ou tempo, nas quais a corrente el\u00e9trica \u00e9 drenada da bateria.\nTens\u00e3o de circuito aberto (Voc)\nA m\u00e1xima voltagem poss\u00edvel em uma c\u00e9lula ou m\u00f3dulo fotovoltaico quando n\u00e3o h\u00e1 corrente circulando pela c\u00e9lula.\nWatt-pico\nA pot\u00eancia m\u00e1xima de sa\u00edda nominal de uma c\u00e9lula, m\u00f3dulo ou sistema nas condi\u00e7\u00f5es de teste: lOOOWnf2 de luz solar, 25 \u00b0C de temperatura ambiente e velocidade do vento de 1 m/s.\nCap\u00edtulo \u00ed\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO mundo assistiu nos \u00faltimos trinta anos importantes mudan\u00e7as na quest\u00e3o das fontes de energia. Com a crise do petr\u00f3leo na d\u00e9cada de setenta, a humanidade de certa forma acordou para a precariedade de sua matriz energ\u00e9tica baseada principalmente no petr\u00f3leo e outras fontes assim chamadas de n\u00e3o renov\u00e1veis.\nHavia, na d\u00e9cada de setenta, ap\u00f3s a crise do petr\u00f3leo, um certo pessimismo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s d\u00e9cadas vindouras no que tange ao abastecimento energ\u00e9tico, principalmente ao petr\u00f3leo e seus derivados, a principal fonte de energia do s\u00e9culo. As previs\u00f5es feitas no auge da crise do petr\u00f3leo na d\u00e9cada de 70 e nos primeiros anos que se seguiram a ela, apontavam para um aumento crescente do consumo, levando ao aumento dos pre\u00e7os que chegariam na alvorada do novo mil\u00eanio a pre\u00e7os acima de 100 d\u00f3lares o barril [Oswald, 1998]. A partir da\u00ed iniciou-se um direcionamento do desenvolvimento tecnol\u00f3gico na busca de solu\u00e7\u00f5es, assentando-o em dois pilares: a pesquisa de novas fontes de energia, para substituir o petr\u00f3leo e a busca da efici\u00eancia dos processos de transforma\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o existentes.\nNesse \u00ednterim, cresciam as opini\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 energia nuclear. Parecia ser, ent\u00e3o, a fonte de energia que substituiria o petr\u00f3leo no m\u00e9dio e longo prazo, j\u00e1 que as tecnologias dos reatores eram bem dominadas, e os custos de gera\u00e7\u00e3o de energia eram competitivos com a gera\u00e7\u00e3o com petr\u00f3leo ou carv\u00e3o. Mas acidentes como o de Three Miles Island nos EUA em 1979 e o mais grave, na usina de Chemobyl em 1986 na ex-URSS foram um banho de \u00e1gua fria no futuro baseado na fiss\u00e3o nuclear. Em Chemobyl, centenas de mortos, milhares de contaminados, nuvem radiativa contaminando o meio por milhares de quil\u00f4metros, gera\u00e7\u00f5es futuras afetadas pelas muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas...\nDesde ent\u00e3o tem crescido em todo o mundo a obje\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novas usinas. Al\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o, transporte e armazenamento de material radiativo \u00e9 sempre motivo de pol\u00eamica pois poderiam ser utilizados na produ\u00e7\u00e3o de armas nucleares. O lixo at\u00f4mico e a desativa\u00e7\u00e3o das usinas nucleares ao t\u00e9rmino de sua vida \u00fatil tamb\u00e9m constituem-se s\u00e9rios empecilhos. Na Alemanha, o \u00faltimo governo eleito, apoiado pelo Partido Verde, prometeu desativar paulatinamente todas as usinas nucleares do pa\u00eds e fechou acordo recentemente com as mesmas, marcando a data de 2020 como fim da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com energia nuclear no pa\u00eds (New York Times, 15/06/2000).\nNo que tange aos pre\u00e7os e a oferta de petr\u00f3leo, as previs\u00f5es catastr\u00f3ficas n\u00e3o se confirmaram. Excetuando a crise da Guerra do Golfo em 1990 onde os pre\u00e7os tiveram um pico, a curva de pre\u00e7os apresentou um decl\u00ednio constante nos \u00faltimos vintes anos, atingindo, em algumas oportunidades patamares similares \u00e0queles praticados p\u00f3s crise de 73: em 7/12/98, o barril de petr\u00f3leo atingiu os pre\u00e7os mais baixos em 25 anos sendo comercializado a US$ 10,26 e a US$ 11,47 em Nova York [Folha de S\u00e3o Paulo, 11/03/2000].\nV\u00e1rios fatores contribu\u00edram para isso, como a descoberta de mais petr\u00f3leo, o avan\u00e7o da tecnologia na prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, permitindo aumentar a quantidade retirada de cada po\u00e7o, e no lado da demanda houve um enorme esfor\u00e7o de engenheiros, cientistas e governos, principalmente nos EUA - principal consumidor de energia no mundo - no sentido do aumento da efici\u00eancia do uso da energia o que culminou na transforma\u00e7\u00e3o da curva consumo de energia versus crescimento econ\u00f4mico (PIB). O PIB americano cresceu p\u00f3s crise do petr\u00f3leo, mas o consumo de energia n\u00e3o acompanhou proporcionalmente esse crescimento como acontecia anteriormente, denotando um aumento da efici\u00eancia dos processos de transforma\u00e7\u00e3o.\nSe o pior n\u00e3o aconteceu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta e ao pre\u00e7o do petr\u00f3leo, e pode-se, ent\u00e3o, o mundo respirar mais aliviado quanto ao abastecimento energ\u00e9tico que garantiu o s\u00e9culo do conforto, um novo componente surgiu no cen\u00e1rio mundial para retirar o homem do mar de rosas: a quest\u00e3o ambiental.\nConcomitantemente ao despertar da consci\u00eancia da finitude dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, cientistas e pesquisadores j\u00e1 come\u00e7avam a associar algumas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com o uso intensivo de fontes de energia n\u00e3o renov\u00e1veis. Entre as d\u00e9cadas de 70 e 90, uma sucess\u00e3o de anos quentes e uma s\u00e9rie de perturba\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas contribu\u00edram para a crescente preocupa\u00e7\u00e3o com o risco de aquecimento clim\u00e1tico global. At\u00e9 o ano de 1992, os gases CO2 e metano (CH4) tiveram seus n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o na atmosfera aumentados em cerca de 30 e 145% respectivamente, quando comparados ao per\u00edodo anterior \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial [Gutman, 1998]. Estudos realizados, utilizando modelos atmosf\u00e9ricos tridimensionais, indicaram a possibilidade de eleva\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia da superf\u00edcie terrestre em tomo de 1,5 e 4,5\u00b0C, dentro de aproximadamente 50 a 80 anos [US Departament of State, 1995].\nOs debates a respeito dos riscos da degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente possibilitaram a primeira grande discuss\u00e3o internacional culminando na Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972. No mesmo ano Dermis L. Meadows e outros pesquisadores publicam um estudo chamado Limites do Crescimento. Segue-se ent\u00e3o os progn\u00f3sticos catastr\u00f3ficos do Clube de Roma. Em 1973, Maurice Strong usa pela primeira vez a palavra ecodesenvolvimento para caracterizar uma concep\u00e7\u00e3o alternativa de pol\u00edtica de desenvolvimento, baseado em uma cr\u00edtica da sociedade industrial e consequentemente uma cr\u00edtica da moderniza\u00e7\u00e3o industrial como m\u00e9todo de desenvolvimento das regi\u00f5es perif\u00e9ricas. Veio ent\u00e3o a Declara\u00e7\u00e3o de Cocoyok (1974), o relat\u00f3rio Dag-Hammarskj\u00f5ld (1975). Ambos tinham um tom alarmista sobre o problemas advindos do desenvolvimento: explos\u00e3o populacional como decorr\u00eancia da pobreza - pobreza gerando desequil\u00edbrio demogr\u00e1fico; destrui\u00e7\u00e3o ambiental na \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina tamb\u00e9m como decorr\u00eancia da pobreza e tamb\u00e9m que os pa\u00edses industrializados contribu\u00edam para os problemas do subdesenvolvimento por causa do seu n\u00edvel exagerado de consumo. Os pa\u00edses industrializados tinham que baixar seu consumo e sua participa\u00e7\u00e3o desproporcional na polui\u00e7\u00e3o da biosfera. Os dois documentos expressaram um desejo de mudan\u00e7a na estrutura do desenvolvimento [Br\u00fcseke, 1995].\nTodas essas discuss\u00f5es culminaram em 1992, no Rio de Janeiro, com a confer\u00eancia da ONU sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Apesar da confer\u00eancia n\u00e3o ter correspondido nem \u00e0s esperan\u00e7as e nem \u00e0s expectativas principalmente no que tange \u00e0 limita\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de CO2 do acordo do clima, ela documentou o crescimento da consci\u00eancia sobre os perigos que o modelo atual de desenvolvimento econ\u00f4mico significa. A interliga\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e as transforma\u00e7\u00f5es no meio ambiente, durante d\u00e9cadas ignorada, entrou no discurso oficial da maioria dos govemos do mundo.\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel passou a ter, ent\u00e3o, uma conota\u00e7\u00e3o extremamente positiva. Tanto o Banco Mundial como a UNESCO e outras entidades internacionais adotaram-no para marcar uma nova filosofia do desenvolvimento que combina efici\u00eancia econ\u00f4mica com justi\u00e7a social e prud\u00eancia ecol\u00f3gica. Este trip\u00e9 virou f\u00f3rmula m\u00e1gica, que n\u00e3o tem faltado em nenhuma solicita\u00e7\u00e3o de verbas para projetos de natureza mais variada no campo s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos pa\u00edses e regi\u00f5es do terceiro mundo [Br\u00fcseke, 1995].\nMais recentemente seguiu-se \u00e0 ECO-92, a Confer\u00eancia das Partes (COP-1) em 1995 na Alemanha com o objetivo de revisar o compromisso dos pa\u00edses desenvolvidos em reduzir suas emiss\u00f5es aos n\u00edveis, ou abaixo, de 1990 at\u00e9 o ano 2000. Em 1997 aconteceu a COP-2 em Genebra. Nela constatou-se que as emiss\u00f5es mundiais de CO2 continuavam aumentando, j\u00e1 que os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o lograram \u00eaxito na estabiliza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es aos n\u00edveis de 1990. Dos noves pa\u00edses da OECD1, com emiss\u00f5es superiores \u00e0 50 Mt de carbono em 1990, apenas dois -Reino Unido e Alemanha - pareceram atingir aquele objetivo [Cavaliero, 1998].\n1 OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Econ\u00f4mico): Estados Unidos, Jap\u00e3o, Alemanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Reino Unido, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, \u00c1ustria, B\u00e9lgica, Dinamarca, Finl\u00e2ndia, Gr\u00e9cia, Isl\u00e2ndia, Irlanda, Luxemburgo, M\u00e9xico, Pa\u00edses Baixos, Nova Zel\u00e2ndia, Noruega, Portugal, Espanha, Su\u00e9cia, Su\u00ed\u00e7a e Turquia.\nA preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, principalmente com o aquecimento global, parece ter entrado definitivamente na pauta do empresariado global. Em urna pesquisa realizada entre os empresarios de todo o mundo participantes do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, em Davos, Su\u00ed\u00e7a, em 2000, responderam quais eram os tr\u00eas maiores desafios para os pr\u00f3ximos dez anos. Em primeiro lugar foi a mudan\u00e7a clim\u00e1tica (20,3%), em seguida cio fim da \u00e9tica tradicional\u201d (15,7%) e s\u00f3 depois por um tema mais ou menos tradicional no empresariado: a inefici\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, citada por 15,1% (Jornal Folha de S\u00e3o Paulo, 28/01/2000).\nEmbora existam incertezas, acredita-se que as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nas \u00faltimas d\u00e9cadas ocorridas no planeta, estejam de certa forma ligadas ao aquecimento global, e que a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis seja um potencializador deste efeito. Mas n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico efeito. O petr\u00f3leo pode trazer consequ\u00eancias desastrosas ao ambiente antes mesmo de chegar \u00e0s refinarias.\nOs derramamentos de petr\u00f3leo no mar, ba\u00edas ou enseadas, seja por acidentes em navios petroleiros ou vazamentos em tubula\u00e7\u00f5es, acarretam enormes consequ\u00eancias ambientais com a destrui\u00e7\u00e3o de vida marinha, praias, mangues, etc. O vazamento de 1,2 milh\u00f5es de toneladas de petr\u00f3leo por falha em um duto da refinaria Duque de Caxias, da Petrobr\u00e1s, na ba\u00eda da Guanabara no Rio de Janeiro em janeiro de 2000 foi um exemplo disso. Estima-se que a ba\u00eda levar\u00e1 no m\u00ednimo dez anos para se recuperar [Jornal Folha de S\u00e3o Paulo, 28/01/2000].\nO panorama energ\u00e9tico e a vis\u00e3o do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza mudou indubitavelmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Premido, outrora, pela amea\u00e7a de escassez ou agora, pelas consequ\u00eancias ambientais do uso intensivo das fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, o homem coloca em cheque uma s\u00e9rie de conceitos sobre desenvolvimento e natureza. O que emergiu dessa crise \u00e9 a necessidade de conciliar ambos. Negar o desenvolvimento, como alguns chegaram a apregoar, \u00e9 podar as esperan\u00e7as de bilh\u00f5es de indiv\u00edduos que vivem no terceiro mundo de sonharem com um m\u00ednimo de suas necessidades b\u00e1sicas atendidas. Sem energia n\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento. A quest\u00e3o ent\u00e3o est\u00e1 colocada: que tipo de energia que ser\u00e1 utilizada, que garantir\u00e1 o atendimento, n\u00e3o s\u00f3 das\nnecessidades dessa mas tamb\u00e9m das gera\u00e7\u00f5es vindouras sem comprometer irreversivelmente o ambiente?\nA maneira de conciliar, necessidade energ\u00e9tica e natureza \u00e9 pensar em uma energia que seja menos agressiva ao meio ambiente. O desenvolvimento sustent\u00e1vel, a sustentabilidade, passa sem d\u00favida, pelas fontes renov\u00e1veis de energia. Obviamente que n\u00e3o h\u00e1 energia \u201cn\u00e3o agressiva\u201d ao ambiente. Todas elas acarretam algum tipo de impacto, por\u00e9m as fontes renov\u00e1veis possuem uma caracter\u00edstica menos impactante. A energia solar com aproveitamento fotovoltaico ou t\u00e9rmico, a hidroeletricidade, a energia e\u00f3lica, a biomassa, a energia das mar\u00e9s e a energia geot\u00e9rmica est\u00e3o no rol das energias que doravante ter\u00e3o sua import\u00e2ncia aumentada no cen\u00e1rio energ\u00e9tico mundial. Com exce\u00e7\u00e3o da energia geot\u00e9rmica, das mar\u00e9s e a nuclear, todas as outras possuem sua origem da energia solar.\nA entropia em um sistema fechado aumenta. No entanto, durante bilh\u00f5es de anos, a natureza diminui a entropia e organiza a vida no planeta tomando a energia do Sol, atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese. Essa energia \u00e9 inesgot\u00e1vel, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s energias n\u00e3o renov\u00e1veis. Todo o dia o Sol fornece ao planeta cerca de 26 vezes a quantidade de energia que o homem consome em um ano1. Sem d\u00favida um potencial imenso a ser explorado.\nSe o Sol \u00e9 a nossa fonte primordial de energia, os sistemas fotovoltaicos s\u00e3o o \u00fanico meio de transform\u00e1-la diretamente em eletricidade. O fen\u00f4meno fotoel\u00e9trico, ou seja, a convers\u00e3o da luz em eletricidade, j\u00e1 era conhecido desde o s\u00e9culo passado. Somente com o advento dos artefatos espaciais, \u00e9 que eles ganharam impulso e desenvolvimento acelerado. As novas tecnologias desenvolvidas permitiram melhores desempenhos e redu\u00e7\u00e3o de custos. Atualmente a energia solar fotovoltaica j\u00e1 possui nichos de mercado onde sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 claramente competitiva como em instala\u00e7\u00f5es remotas afastadas da rede convencional de energia.\n1. Energia di\u00e1ria que alcan\u00e7a o topo da atmosfera terrestre vinda do Sol\u00bb 2O.4xlO1?\u2018 kWh - pelo consumo total de energia feito pelo homem em 1996 - 7.85xl()13 kWh.\nApesar dos custos declinantes, a fotoeletricidade ainda tem um longo caminho a percorrer no sentido de concorrer competitivamente com as fontes tradicionais de energia. Alguns analistas acreditam que as fontes renov\u00e1veis e em especial a energia solar fotovoltaica, em breve atingir\u00e3o um patamar de igualdade devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala [Johansson et al, 1993]. No entanto a participa\u00e7\u00e3o dos governos e da sociedade ser\u00e1 decisiva na transi\u00e7\u00e3o de um mundo baseado em energias n\u00e3o renov\u00e1veis para fontes de energia que se encaixem na proposta do desenvolvimento sustent\u00e1vel. A fotoeletricidade, sem d\u00favida, ter\u00e1 muito a contribuir para isso.\nA humanidade testemunha uma mudan\u00e7a de paradigmas quanto ao desenvolvimento e o uso de fontes de energia. A natureza \u00e9 cada vez menos encarada como simples fornecedora de mat\u00e9ria prima ou dep\u00f3sito de rejeitos. O conflito homem versus natureza, modifica-se ao constatar-se que o primeiro n\u00e3o sobreviver\u00e1 sem o segundo. Por isso a busca do desenvolvimento humano que seja minimamente prejudicial \u00e0 natureza levar\u00e1 cada vez mais \u00e0s fontes renov\u00e1veis de energia. Dentro deste contexto este trabalho visa contribuir com a dissemina\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica\n1.1.\tObjetivos e Estrutura\u00e7\u00e3o do Trabalho\nEste trabalho tem o objetivo de apresentar os resultados do experimento com energia solar fotovoltaica realizado no Departamento de Energia da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP, com intuito de simular o fornecimento de energia el\u00e9trica para uma resid\u00eancia inserida na Regi\u00e3o das Bacias dos rios Piracicaba e Capivari considerando o potencial da regi\u00e3o para essa energia.\nEntende-se neste trabalho por potencial de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por meio da energia solar fotovoltaica, n\u00e3o a quantidade total de eletricidade que poderia ser gerada nesta regi\u00e3o, mas a disponibilidade efetiva desta energia por unidade de \u00e1rea, uma vez que a quantidade de eletricidade a ser produzida por um determinado sistema depender\u00e1 fundamentalmente da \u00e1rea de m\u00f3dulos empregada.\nA extens\u00e3o dos resultados obtidos em Campinas para a RBPC justifica-se pelo fato deste trabalho estar inserido no contexto de estudos anteriores realizados pelo N\u00facleo de Estudos de Problemas Ambientais como o relat\u00f3rio final do Uso Eficiente de Energia e Desenvolvimento Regional realizado pelo Departamento de Energia da FEM/UNICAMP, conv\u00eanio\nFuncamp/Eletrobr\u00e1s/Nepam [Jannuzzi et al, 1995], ambos abordando a Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari que procura desenvolver planos de uso eficiente de energia para esta regi\u00e3o, que fossem alternativas interessantes para o suprimento de energia.\nO trabalho foi dividido em 7 cap\u00edtulos. No Cap\u00edtulo 1 est\u00e1 a introdu\u00e7\u00e3o e uma ligeira descri\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o dos Rios Piracicaba e Capivari onde est\u00e1 situada a Regi\u00e3o Administrativa de Campinas. No Cap\u00edtulo 2, \u00e9 mostrado o panorama da energia solar fotovoltaica quanto aos projetos em desenvolvimento, pesquisas na \u00e1rea, industrializa\u00e7\u00e3o e perspectivas para a fotoeletricidade. Tamb\u00e9m \u00e9 descrito o funcionamento das c\u00e9lulas fotovoltaicas, as caracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos, fatores que influenciam o desempenho, tecnologias dispon\u00edveis de fabrica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas \u00fanicas dos sistemas fotovoltaicos e os componentes principais dos mesmos. No Cap\u00edtulo 3 h\u00e1 uma breve fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es Terra - Sol para c\u00e1lculo da energia radiante que atinge uma superf\u00edcie inclinada. O Cap\u00edtulo 4 descreve as vari\u00e1veis que implicam no dimensionamento de um sistema fotovoltaico. O projeto, fim mesmo deste trabalho, \u00e9 descrito no Cap\u00edtulo 5, a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados obtidos est\u00e3o no Cap\u00edtulo 6 e finalmente o Cap\u00edtulo 7 s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es e sugest\u00f5es para trabalhos futuros.\n1.2.\tCaracter\u00edsticas gerais da Regi\u00e3o das Bacias dos rios Piracicaba e Capivari (RBPC)\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba e Capivari s\u00e3o formadas por 44 rios, c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es, situados nas \u00e1reas territoriais de 56 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo (52) e Minas Gerais (4), sendo todos os munic\u00edpios paulistas pertencentes \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa de Campinas. Estes munic\u00edpios totalizam uma \u00e1rea de 14.312 km2, com 4.959.975 habitantes (1997), perfazendo uma densidade populacional m\u00e9dia de 346,56 habitantes/km2 A Figura 1.1 mostra a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea dos munic\u00edpios dentro do Estado de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais. Na Figura 1.2, os munic\u00edpios que comp\u00f5em a RBPC.\nA Regi\u00e3o Administrativa de Campinas possui T550.360 consumidores de energia el\u00e9trica, sendo 1.339.211 residenciais, 125.270 com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 39.988 rural, 34.443 industrial e 11458 de outra natureza. O consumo de energia el\u00e9trica total na RAC em 1997 foi de 15.920.893 MWh, sendo que Campinas respondeu por 49% deste consumo [SEADE, 1998].\nCampinas \u00e9 a mais importante cidade da RAC, com \u00e1rea de 887 km2, altitude m\u00e9dia de 680m, localizada na latitude 22\u00b053\u201920\u201d S e longitude 47\u00b004\u201940\u201d\nEnergia Solar\nA maioria dos munic\u00edpios da RBPC encontra-se localizada, segundo resultados divulgados pelo Conselho Estadual de Energia do Estado de S\u00e3o Paulo1, na melhor faixa de insola\u00e7\u00e3o do Estado, que corresponde a uma m\u00e9dia de 2650 horas anuais, com uma radia\u00e7\u00e3o total em plano horizontal de 1.830 kWh/(m2.ano), equivalente a um potencial solar bruto de 6,59 GJ/(m2.ano). Uma pequena parte dos munic\u00edpios, situados a leste da regi\u00e3o, possui respectivamente os valores 2450 horas anuais, 1.700 kWh/(m2.ano) e 6,12 GJ/(m2.ano).\nO resultado dos experimentos realizados em Campinas podem ser extrapolados para toda a RBPC pois o fator fundamental para o aproveitamento da energia solar fotovoltaica \u00e9 a quantidade de energia solar recebida por unidade de \u00e1rea, e conforme j\u00e1 foi mostrado por Jannuzzi [Jannuzzi et al, 1985] a radia\u00e7\u00e3o medida em v\u00e1rios munic\u00edpios da RBPC apresentam valores equivalentes.\nbalan\u00e7o Energ\u00e9tico do Estado de S\u00e3o Paulo - 1982 e 1983. Conselho Estadual de Energia/CESP, S\u00e3o Paulo. SP, 1985.\nFigura 1.1- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos munic\u00edpios abrangidos pelas bacias dos Rios Piracicaba e Capivari.\nA-istedte \u00bf\n=\tj\n\u25a0\" ' -\u00ed..\n\n<\u25a0' !\nL, /\n/ v\n,!\n.i\n\n\u2022FUI OW)\n; CwiSi-CVl-\u00ed.\u00edl/.\n\u00cd3'^\u00cd\u00cd5\n\n\n\n- J>-.\n/\u2014\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0....... ) r\u00a1\n\u25a0''\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 '\u25a0-\t\\ fefXfl Ai! W * J '.fe W\n;\u25a0 .In^Um\u00ed \\\"'\u2018V,\u2019j? fw&amp;tr'S\n'i.\n\u00ed Msjmtrts .. .\u00fc'\n..'\t\u00edw,<\n/\u25a0\nikw\u00a1i\n' /\t.\u2019A\t\u25a0''\u25a0<\t(Mi;\u00bb\nA ....\n\\.\n\u25a0\u25a0-\u25a0\u25a0\u2019 ':-U\n\u25a0\u25a0\u25a0'\u25a0. !-\nS\t\u25a0'\u25a0<\u25a0\u25a0\u25a0./\tI 0\"\n\u25a0; fAfS\u00ed^ W'\t. - 7\n\u25a0 ; f\n'\u00e9rtwi\u00bb \u25a0 K-^S >\nC&amp;W* frote '\n\u25a0 l\u00edmUe-K ttwnidp\u00eddsi\nMan!\u00bb \u00edAy ,jl\n'\u25a0!\n\ni\nP^j\u00ed\u00edU\n,/\t'\u25a0-A\u00ed\u00ed'W V,^ ;\u25a0\u25a0'\t:\"'P'\n\\\t/ \"\" '\u25a0 -\u00c1\tfeOnS\t\\.-;\n-,y u*w\u00aba !\u25a0\u2022\u25a0'...\t;\u00aeiru>\n\n\n\n\n\nH\nFigura 1.2 - Munic\u00edpios integrantes da Regi\u00e3o das Bacias dos Rios Piracicaba de Capivari\nCap\u00edtulo 2\nEnergia solar fotovoltaica\n2.1\tPanorama atual da energia solar fotovoltaica\nPor sua caracter\u00edstica modular, os sistemas fotovoltaicos encontram seu grande potencial de utiliza\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es onde os custos dos sistemas tradicionais de suprimento energ\u00e9tico como extens\u00e3o de redes el\u00e9tricas t\u00eam um custo muito elevado. Basicamente um sistema fotovoltaico aut\u00f4nomo utilizado para alimentar de energia uma resid\u00eancia \u00e9 composto pelos elementos da Figura 2.1.\nA dimens\u00e3o territorial brasileira e os programas de eletrifica\u00e7\u00e3o rural implementados nos \u00faltimos anos v\u00eam tomando os custos da extens\u00e3o de rede para eletrifica\u00e7\u00e3o rural (custo por consumidor atendido) cada vez mais altos, abrindo espa\u00e7o para alternativas descentralizadas de suprimento. Devido a sua dimens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o Brasil desponta como um dos pa\u00edses mais prop\u00edcios no Mundo para o uso de sistemas fotovoltaicos para eletrifica\u00e7\u00e3o rural [Ribeiro et ai, 1999].\nDentre os programas criados para o incentivo ao uso das fontes renov\u00e1veis destacam-se o PRODEEM e Luz no Campo.\nO PRODEEM (Programa para o Desenvolvimento Energ\u00e9tico de Estados e Munic\u00edpios) \u00e9 um dos mais importantes programas implementados pelo governo atual e tem por objetivo principal viabilizar o suprimento de energia \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que habitam o meio rural, apoiando o atendimento das demandas sociais das comunidades localizadas fora dos per\u00edmetros urbanos, promovendo o uso produtivo da energia nas propriedades rurais favorecendo a gera\u00e7\u00e3o de empregos e a eleva\u00e7\u00e3o da renda nas regi\u00f5es ainda n\u00e3o assistidas pela eletrifica\u00e7\u00e3o convencional. Para tanto, s\u00e3o utilizadas as fontes de energia renov\u00e1veis dispon\u00edveis em cada localidade -pequenos potenciais hidr\u00e1ulicos, biomassa (res\u00edduos agr\u00edcolas, res\u00edduos florestais, \u00f3leos vegetais, biog\u00e1s) e energias solar e e\u00f3lica [ Ribeiro et al, 1999].\nA a\u00e7\u00e3o do PRODEEM est\u00e1 direcionada para a implementa\u00e7\u00e3o de subprogramas como: o desenvolvimento social na instala\u00e7\u00e3o de micro sistemas de produ\u00e7\u00e3o de energia em comunidades carentes e n\u00e3o servidas pela rede el\u00e9trica; o desenvolvimento econ\u00f4mico: aproveitamento das fontes de energia renov\u00e1veis descentralizadas, para o atendimento de demandas ligadas \u00e0 atividade produtiva e que favore\u00e7am a eleva\u00e7\u00e3o da renda, gera\u00e7\u00e3o de empregos e a agrega\u00e7\u00e3o de valor ao produto rural; a complementa\u00e7\u00e3o da oferta de energia, incentivando a produ\u00e7\u00e3o complementar de energia via fontes renov\u00e1veis descentralizadas, destinada a todos os consumidores, utilizando sistemas individuais ou coletivos e contemplando, inclusive, o refor\u00e7o \u00e0s redes existentes [ Ribeiro et al, 1999]\nDentre os projetos desenvolvidos pelo PRODEEM no Estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 o projeto de sistemas fotovoltaicos para bombeamento de \u00e1gua em assentamentos provis\u00f3rios na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, visando o abastecimento de \u00e1gua para as fam\u00edlias e para o gado.\nDevido \u00e0 abrang\u00eancia do PRODEEM e o grande n\u00famero de sistemas fotovoltaicos j\u00e1 instalados, ele \u00e9 uma refer\u00eancia de custos para este tipo de energia. Para ilustrar, a Tabela 1 mostra os par\u00e2metros de c\u00e1lculo do custo total da energia dos sistemas instalados e a Tabela 2 descreve os sistemas instalados no projeto na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema.\nUm sistema fotovoltaico b\u00e1sico utilizado nestas aplica\u00e7\u00f5es encontra-se na Figura 2.1 que \u00e9 composto pelo m\u00f3dulo fotovoltaico respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, um sistema de armazenamento (baterias) e um sistema de controle da energia armazenada. . Na Figura 2.2, a composi\u00e7\u00e3o percentual dos custos Tamb\u00e9m quando o sistema alimentar\u00e1 cargas em corrente alternada, um inversor de freq\u00fc\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio.\nFigura 2.1- Esquema b\u00e1sico de um sistema fotovoltaico aut\u00f4nomo para acionamento de cargas em corrente alternada (C.A.).\nTabela 1 - Par\u00e2metros de C\u00e1lculo do Custo Total da Energia\nPar\u00e2metro\tValor\tUnidade\nRadia\u00e7\u00e3o Solar\t5\tkWh.m\u20192.dia\u2019\u2018\nTaxa de Juros\t12\t%\nVida \u00datil do M\u00f3dulos\t30\tAnos\nVida \u00datil das Baterias\t5\tAnos\nVida \u00datil de Componentes Eletr\u00f4nicos (Inversor, Controlador)\t10\tAnos\nEfici\u00eancia Global do Sistema (Exceto Convers\u00e3o Fotovoltaica)\t75\t%\nCusto Total do Sistema Fotovoltaico Instalado\t19,89\tR$/Wp\nEnergia Produzida\t0,48\tRS/kWh\nFonte: Ribeiro et al. 1999\nComposi\u00e7\u00e3o de Custos (Equipamentos B\u00e1sicos) Com impostos e reposi\u00e7\u00e3o\n\u00cdH Painel\ni O Reposi\u00e7\u00e3o\n\u25a1\tBateria\n\u25a1\tInversor\nB Controlador\n\u00dc Acess\u00f3rios\nFonte: Fonte: Ribeiro et al. 1999\nTabela 2 - Sistemas de bombeamento Fotovoltaico instalados pelo PRODEEM - S\u00e3o Paulo\nAssentamento\tMunic\u00edpio\tN\u00b0 de fam\u00edlias\tAltura man. (m)\tData de instala\u00e7\u00e3o\nEst\u00e2ncia Pal\u00fa\tPres. Remardes\t10\t74\t20/10/97\nSanta Rita\tTupi Paulista\t12\t50\t23/06/98\nYapinary\tRibeir\u00e3o \u00edndios\t20\t68\t25/06/98\nYapinary\tRibeir\u00e3o \u00edndios\t20\t85\t27/06/98\nSanta Maria\tPresidente Venceslau\t20\t80\t29/06/98\nPrimavera I\tPresidente Venceslau\t46\t74\t30/06/98\nMaturi\tCaiu\u00e1\t50\t74\t03/07/98\nSantana 1\u00b0\tMirante do Paranapanema\t50\t56\t06/07/98\nSantana 2o\tMirante do Paranapanema\t21\t68\t07/07/98\nSanta Cruz 1\u00b0\tMirante do Paranapanema\t43\t86\t08/07/98\nSanta Cruz 2\u00b0\tMirante do Paranapanema\t12\t92\t09/07/98\nSanta Rosa II\tMirante do Paranapanema\t50\t92\t13/07/98\nSanta Isabel\tMirante do Paranapanema\t45\t92\t10/07/98\nFonte: FERREIRA, et al (1999)\nA a\u00e7\u00e3o do PRODEEM tamb\u00e9m est\u00e1 direcionada para a implementa\u00e7\u00e3o dos seguintes sub pro gramas:\n*\tDesenvolvimento social: instala\u00e7\u00e3o de microssitemas de produ\u00e7\u00e3o de energia em comunidades carentes e nao servidas pela rede el\u00e9trica, apoiando de forma sistem\u00e1tica e permanente o atendimento de demandas sociais b\u00e1sicas: \u00e1gua pot\u00e1vel, produ\u00e7\u00e3o de alimentos, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, saneamento, telefonia de emerg\u00eancia, informa\u00e7\u00e3o, centro comunit\u00e1rio etc.\n*\tDesenvolvimento econ\u00f4mico: aproveitamento das fontes de energia renov\u00e1veis descentralizadas, para o atendimento de demandas ligadas \u00e0 atividade produtiva e que favore\u00e7am a eleva\u00e7\u00e3o da renda, gera\u00e7\u00e3o de empregos e a agrega\u00e7\u00e3o de valor ao produto rural.\n\u00bb Complementa\u00e7\u00e3o da oferta de energia: produ\u00e7\u00e3o complementar de energia via fontes renov\u00e1veis descentralizadas, destinada a todos os consumidores, utilizando sistemas individuais ou coletivos e contemplando, inclusive, o refor\u00e7o \u00e0s redes existentes;\n*\tBase tecnol\u00f3gica e industrial: promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das tecnologias relacionadas com sistemas n\u00e3o convencionais de energia e capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos para sua instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.\nPrograma Luz no Campo\nOutro programa recentemente anunciado pela Eletrobr\u00e1s \u00e9 o Programa Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o Rural \u201cLuz no Campo\u201d, o qual est\u00e1 prevendo a energiza\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o de propriedades rurais no Brasil nos pr\u00f3ximos quatro anos, principalmente aquelas com potencial de desenvolvimento econ\u00f4mico. Para alcan\u00e7ar este objetivo o programa poder\u00e1 se valer da extens\u00e3o da rede el\u00e9trica convencional ou gera\u00e7\u00e3o descentralizada (baseados em queima de combust\u00edvel f\u00f3ssil e fontes alternativas de energia, tais como solar, e\u00f3lica, biomassa, MCH\u2019s e PCH\u2019s) com crit\u00e9rios definidos pelo Minist\u00e9rio das Minas e Energia.\nSistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede de energia\u00bb\nOs sistemas fotovoltaicos podem ser conectados \u00e1 rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da concession\u00e1ria local, entregando a energia produzida pelos m\u00f3dulos atrav\u00e9s da convers\u00e3o CC/CA feita por um inversor de ffeq\u00fc\u00e9ncia, dispensando o armazenamento por baterias. Existem basicamente dois tipos de sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede. O primeiro \u00e9 representado pelas grandes centrais fotovoltaicas que geram a energia de forma centralizada. O segundo gera a eletricidade de forma descentralizada, no local do consumo. S\u00e3o os sistemas denominados de Edifica\u00e7\u00f5es Fotovoltaicas Conectadas \u00e0 Rede - EFCR.\nNos \u00faltimos anos, a import\u00e2ncia dos sistemas conectados \u00e0 rede de forma descentralizada vem, cada vez mais, se mostrando presente. Em 1990, apenas 7,5% da pot\u00eancia produzida em m\u00f3dulos fotovoltaicos foram utilizados em sistemas desse tipo. Em 1995, essa participa\u00e7\u00e3o passou para cerca de 25% [Oliveira, 1998]. Projeta-se ent\u00e3o que, para as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XXI, os sistemas conectados \u00e0 rede de forma distribu\u00edda utilizem cerca de 60% de toda a pot\u00eancia produzida em m\u00f3dulos fotovoltaicos. Na Tabela 3 mostra os projetos que existem no mundo de sistemas conectados \u00e0 rede.\nTabela 3- Sistemas de gera\u00e7\u00e3o complementar fotovoltaica conectados \u00e0 rede\t\t\t\t\nNome\tPa\u00eds\tAno\tPropriedade\tPot\u00eancia (kWp)\nDelphos\tItalia\t1986/92\tENEA\t600\nVasto\tIt\u00e1lia\t1993\tCOASIV\t1000\nCarloforte\tIt\u00e1lia\t1994\tCarloforte Munic.\t600\nSerre\tIt\u00e1lia\t1994\tENEL\t3300\nPellworm\tAlemanha\t1983/91\tSchleswag\t600\nKobem Gondorf\tAlemanha\t1988\tRWE\t340\nNeurather\tAlemanha\t1991\tRWE\t360\nMont Soleil\tSu\u00ed\u00e7a\t1992\tBKW\t500\nToledo\tEspanha\t1994\tRWE/UEF/ENDESA\t1000\nFonte: Oliveira et a]\tL(1998)\t\t\t\nNo Brasil, essa tendencia ainda n\u00e3o se faz presente de forma significativa mas j\u00e1 existem iniciativas que sinalizam um aumento da import\u00e2ncia desse tipo de sistema. At\u00e9 hoje, existem tr\u00eas experiencias de conex\u00e3o de sistemas fotovoltaicos \u00e1 rede el\u00e9trica convencional. A primeira faz parte do projeto Femando de Noronha, uma coopera\u00e7\u00e3o entre Brasil e Alemanha para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema h\u00edbrido de gera\u00e7\u00e3o (gerador a Diesel, bateria, e\u00f3lica e fotovoltaica) para o abastecimento energ\u00e9tico da ilha. A segunda foi realizada em 1997 pelo LabSolar em Florian\u00f3polis. Esse laborat\u00f3rio pertence \u00e0 faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC. Este projeto tem por objetivos (a) disseminar o uso da energia solar fotovoltaica no Brasil demonstrando as suas potencialidades e enfocando principalmente as novas tecnologias fotovoltaicas de filmes finos e (b) investigar a sazonalidade na performance de pain\u00e9is solares de filmes finos de a-Si num clima relativamente quente [R\u00fcther, 1998].\nO terceiro sistema conectado \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o foi instalado, em 1998, no Laborat\u00f3rio de Sistemas Fotovoltaicos (LSF) do Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo; IEE/USP [Oliveira, 1998].\nNo segmento de eletrifica\u00e7\u00e3o rural, o Banco Mundial fez um longo estudo [Gouvello, 1997] para o mercado fotovoltaico no nordeste, considerando a ajuda ao governo brasileiro para um programa de expans\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de energia renov\u00e1veis. O objetivo geral do estudo era providenciar um panorama geral da viabilidade de introduzir o mercado fotovoltaico para eletrifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas remotas dispersas em tr\u00eas estados cobertos pelo estudo: Bahia, Minas Gerais e Cear\u00e1.\nDessa forma foi quantificado e caracterizado o mercado de sistemas solares para resid\u00eancias baseando a abordagem na capacidade de pagar da popula\u00e7\u00e3o local e as necessidades de servi\u00e7o de energia, quantificados os futuros fluxos de investimentos dentro dos programas p\u00fablicos em andamento para usos coletivos ou iniciativas particulares espont\u00e2neas para o setor produtivo e avaliou, para os tr\u00eas setores, o custo efetivo das solu\u00e7\u00f5es com energia fotovoltaica comparadas com as convencionais. Na Tabela 4 est\u00e1 um dos resultados desse estudo no que tange o uso coletivo da energia solar fotovoltaica.\nTabela 4 - Avalia\u00e7\u00e3o do mercado potencial fotovoltaico para uso coletivo nos estados da Bahia, Cear\u00e1 e Minas Gerais - 1997 - 2005\nUso coletivo\tn\u00famero de sistemas fotovoltaicos\t\t\t\tMWp\tMUSS*\n\tBahia\tCear\u00e1\tMinas Gerais\tTotal\t\t\nBombeamento d\u2019\u00e1gua\t1.600\t600\t800\t3.000\t6,0\t42,0\nEscolas\t1.600\t1.120\t320\t3.040\t1,4\t21,0\nPosto de sa\u00fade\t480\t480\t480\t1,440\t0,6\t9,0\nIlumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\t8.000\t8.000\t4.000\t20.000\t2,0\t40,0\nPr\u00e9dios comunit\u00e1rios\t1.600\t1.600\t800\t4.000\t0,2\t2,5\nTotal\t13.280\t11.880\t6.400\t31.480\t10,2\t1143\nFonte: Gouvello, 1997. (*) milh\u00f5es d\u00f3lares\nPesquisa em c\u00e9lulas solares\nNo Brasil a pesquisa em energia solar fotovoltaica, em quase sua totalidade, esteve restrita \u00e0s universidades e centros de pesquisa, que fundamentalmente vem dedicando esfor\u00e7os \u00e0 pesquisa b\u00e1sica em c\u00e9lulas solares e novos materiais. Laborat\u00f3rio de Microeletr\u00f4nica da USP, ligado ao Departamento de Engenharia El\u00e9trica da Escola Polit\u00e9cnica, Laborat\u00f3rio de sensores do INPE, Instituto de Pesquisas Espaciais de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Laborat\u00f3rio de Convers\u00e3o\nFotovoltaica, da UNICAMP, Laborat\u00f3rio de Microeletr\u00f4nica e C\u00e9lulas Solares, do IME, e o Laborat\u00f3rio de Materiais e Interfaces, da COPPE, grupo ligado ao Departamento de Metalurgia e Ci\u00eancias dos Materiais da Universidade do Rio de Janeiro\nPesquisas em Sistemas Solares Fotovoltaicos\nV\u00e1rios grupos est\u00e3o dedicando esfor\u00e7os em pesquisa aplicada e na forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos em sistemas fotovoltaicos, atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de sistemas de demonstra\u00e7\u00e3o e da monitora\u00e7\u00e3o dos mesmos. Esta monitora\u00e7\u00e3o inclui a pesquisa s\u00f3cio-econ\u00f4mica, aspectos operacionais e desempenho t\u00e9cnico. E de acordo com as \"Perspectivas Tecnol\u00f3gicas de Sistemas Fotovoltaicos no Brasil\", documento apresentado pelo Centro de Refer\u00eancia para Energia Solar e E\u00f3lica S\u00e9rgio de Salvo Brito (CRESESB) no II Encontro para o Desenvolvimento das Energias Renov\u00e1veis Solar, E\u00f3lica e de Biomassa, s\u00e3o citados os seguintes grupos: Universidade Federal de Pernambuco, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Universidade Federal da Para\u00edba, Universidade de S\u00e3o Paulo, CEPEL, CHESF, CEMIG, COPEL, CELPE,COELCE e COELBA. Existem v\u00e1rios outros grupos dedicados ao estudo e implementa\u00e7\u00f5es de sistemas, muitos deles, em coopera\u00e7\u00e3o com entidades internacionais. Alguns Estados j\u00e1 criaram um comit\u00ea ou secretaria para tratar das Energias Renov\u00e1veis.\nIndustrializa\u00e7\u00e3o\nA industrializa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas solares iniciou no Brasil em 1979, pela Fone-Mat, a partir de c\u00e9lulas importadas. Sua produ\u00e7\u00e3o durou poucos anos. Em 1980 instalou-se no Brasil a \u00fanica empresa de capital e tecnologia nacional, a qual iniciou suas atividades no desenvolvimento de sistemas solares t\u00e9rmicos. Entre 1983 e 1984, a Heliodin\u00e2mica S.A. come\u00e7ou a produzir substratos de sil\u00edcio, c\u00e9lulas solares e sistemas fotovoltaicos, beneficiando-se da \u201cLei de Inform\u00e1tica\u201d que visou preservar o mercado interno ao fornecedores nacionais. Com o fim da lei houve e a abertura do mercado para grandes companhias estrangeiras, houve um decl\u00ednio de produ\u00e7\u00e3o dessa empresa.\nA Tabela 5 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos fotovoltaicos entre 1989 e 1995, em MWp por pa\u00edses. Pode-se observar o crescimento da produ\u00e7\u00e3o ocorrido em todos os pa\u00edses com exce\u00e7\u00e3o do Brasil (Heliodin\u00e2mica). De acordo com a tabela a participa\u00e7\u00e3o nacional na produ\u00e7\u00e3o mundial de m\u00f3dulos passou de 1,6% em 1989 para 0,13 % em 1995.\nTabela 5 - Produ\u00e7\u00e3o anual de m\u00f3dulos em MWp\nPa\u00eds\t1989\t1990\t1991\t1992\t1993\t1994\t1995\nEUA\t14,1\t14,8\t17,1\t18,1\t22,4\t25,6\t34,7\nJap\u00e3o\t14,2\t16,8\t19,9\t18,8\t16,7\t16,5\t19,9\nUni\u00e3o Europ\u00e9ia\t7,9\t10,2\t13,4\t16,4\t16,5\t16,7\t21,1\nResto do Mundo\t4,0\t4,7\t5,0\t4,6\t4,4\t5,6\t6,3\nHeliodin\u00e2mica\t0,6\t0,6\t1,0\t0,5\t0,5\t0,1\t0,1\nFonte: Oliveira et al. (1998)\n2.2.\tPerspectivas da fotoeletricidade\nDevido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das diferentes t\u00e9cnicas de fabrica\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas fotovoltaicas e do aumento de produ\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos, os custos das mesmas t\u00eam ca\u00eddo muito nas \u00faltimas d\u00e9cadas, situando-se hoje em tomo de US$ 4/Wp e com proje\u00e7\u00e3o de queda para US$ 1,5/Wp para 2002 (Figura 2.3).\n300\n250\n200\nCL\n150\n\u00abe co\nO -|00\nEvolu\u00e7\u00e3o do custo de pain\u00e9is solares fotovoltaicos\n50\u201c\n0\n---------------------------\n\u2022s\t~ 5 $/Wp\n*\u2022\u2022\u2022\t~1.5$/Wp\n1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005\nAno\nFigura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o dos custos de m\u00f3dulos solares fotovoltaicos no mercado internacional e proje\u00e7\u00e3o de custo para o ano de 2002, assumindo o cen\u00e1rio de crescimento de 1997. Fonte: R\u00fcther, 1998.\nA ind\u00fastria fotovoltaica tem apresentado um crescimento significativo em termos percentuais, em m\u00e9dia em tomo de 15% ao ano nos \u00faltimos anos, como mostra a Figura 2.4. No\nano de 1997, no entanto, o crescimento atingiu um recorde hist\u00f3rico de 43%.. devido principalmente aos programas de sistemas fotovoltaicos integrados ao entorno constru\u00eddo que v\u00eam sendo implementados em pa\u00edses como o Jap\u00e3o, Alemanha, EUA e Holanda entre outros. Em termos absolutos, no entanto, a produ\u00e7\u00e3o anual de m\u00f3dulos solares fotovoltaicos ainda \u00e9 insignificante, tanto no contexto energ\u00e9tico mundial como em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para que o seu potencial de redu\u00e7\u00e3o de custos seja realizado [R\u00fcther, 1998].\nFigura 2.4 - Crescimento da produ\u00e7\u00e3o mundial de c\u00e9lulas solares fotovoltaicas, incluindo todas as tecnologias atualmente comercializadas. Fonte: R\u00fcther, 1998.\nPara sistemas conectados diretamente \u00e0 rede de energia, ou seja, produzindo energia e entregando-a na rede sem armazen\u00e1-la, os custos tendem a cair mais rapidamente pois o sistema n\u00e3o utiliza armazenamento e grandes instala\u00e7\u00f5es com m\u00f3dulos fotovoltaicos tendem a reduzir o custo pela economia de escala. A Figura 2.5 mostra a evolu\u00e7\u00e3o do custo de um sistema fotovoltaico conectado diretamente \u00e0 rede nos EUA.\nANO\nFigura 2.5 - Proje\u00e7\u00e3o de custo instalado (US$/Wp) para sistema solar fotovoltaico completo (inclui sistema inversor CC/CA e fia\u00e7\u00e3o, estrutura de suporte e montagem) no projeto da Sacramento Municipal Utility Disctrict (SMUD, nos EUA), interligado \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica e integrado \u00e0 resid\u00eancias ou predios urbanos. Fonte: R\u00fcther, 1998\nMuitas organiza\u00e7\u00f5es, governos e empresas v\u00eam desenvolvendo pesquisa com energia solar fotovoltaica. At\u00e9 mesmo as empresas petrol\u00edferas como Mobil, Shell, Amoco entre outras constitu\u00edram subsidi\u00e1rias para atuar no campo das energias renov\u00e1veis, especialmente a energia solar fotovoltaica (Tabela 6).\nTabela 6 - Empresas ou organismos envolvidos em pesquisa, desenvolvimento, demonstra\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de tecnologias fotovoltaicas.\nBritish Petroleum\nMobil Petroleum\nAGIP (Eurosolare)\nTOTAL Petroleum\nDaimler-Benz/Deutsche Aerospace\nXerox\nCanon\nSanyo\nPanasonic\nToyota\nD.O.E.-U.S.A. (Department of Energy - USA) Kyocera\nKodak\nAMOCO/ENRON\nSharp\nSHOW A/ SHELL\nSiemens\nTexas Instruments\nAT&amp;T Bell Laboratories\nFuji\nMitsubishi\nHonda\nBoeing\nBayer\nMatsushita\nRWEAG-Nukem\nNOVEM (Netherlands Agency for Energy and the Environment)\nNo Brasil a Shell Brasil est\u00e1 montando urna equipe que vai cuidar do desenvolvimento de energias renov\u00e1veis. Ela pretende investir cerca de 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares no Mundo atrav\u00e9s de sua subdisi\u00e1ria a Shell Solar e urna parte desse investimento ser\u00e1 no pa\u00eds. O foco estar\u00e1 centrado na energia solar fotovoltaica. Isso segue uma tend\u00eancia no setor energ\u00e9tico onde todas as grandes companhias de petr\u00f3leo j\u00e1 constitu\u00edram subsidiarias para atuar no campo de energias renov\u00e1veis, principalmente explorando o potencial fotovoltaico [ Brasil Energia, 2000].\nDisso conclui-se que as empresas petrol\u00edferas, que seriam as mais resistentes \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de energia para substituir o petr\u00f3leo, partem agora para a diversifica\u00e7\u00e3o prevendo um futuro cada vez mais dif\u00edcil para o seu principal produto. As duas maiores empresas petrol\u00edferas inglesas, por exemplo, a British Petroleum e a Shell t\u00eam investido mais em energ\u00eda solar que o Banco Mundial e o govemo americano ou qualquer outro fundo de investimento privado [Abt, 1999]. O enfoque dessas empresas tem mudado, de uma companhia de petr\u00f3leo para urna empresa de energia. Assim elas se preparam para a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que mais cedo ou mais tarde vir\u00e1.\n\u00c9 indiscut\u00edvel que novas formas de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, que sejam menos agressivas ao meio ambiente e que utilizem fontes renov\u00e1veis de energia, ter\u00e3o doravante um emprego cada vez maior. Tecnologias como a solar fotovoltaica e as c\u00e9lulas de combust\u00edvel, que geram energia el\u00e9trica a partir do hidrog\u00eanio, s\u00e3o exemplos disso.\nO Banco Mundial no seu relat\u00f3rio anual mostra preocupa\u00e7\u00e3o com os efeitos clim\u00e1ticos do uso de energia e destaca como prioridade acelerar a substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis tradicionais por energia moderna e promover tecnologias energ\u00e9ticas novas (incluindo renov\u00e1veis), removendo barreiras para o desenvolvimento de mercados para elas [World Bank, 1999].\nUm dos maiores empecilhos t\u00e9cnicos para um maior espraiamento da tecnologia fotovoltaica \u00e9 o armazenamento da energia. Armazenar energia el\u00e9trica tem sido um grande problema t\u00e9cnico ainda por ser resolvido. As baterias do tipo chumbo-\u00e1cido s\u00e3o o recurso mais utilizado atualmente para esse fim nos sistemas fotovoltaicos. Elas possuem vida \u00fatil de 3 a 4 vezes inferior aos m\u00f3dulos fotovoltaicos e s\u00e3o de longe os dispositivos que mais requerem manuten\u00e7\u00e3o no sistema fotovoltaico. H\u00e1 tamb\u00e9m os problemas relativos \u00e0 seu descarte ao final de\nsua vida \u00fatil pois possuem elementos qu\u00edmicos danosos ao meio ambiente como o chumbo e outros. O armazenamento de energia via produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio, e sua posterior convers\u00e3o em eletricidade por uma c\u00e9lula de combust\u00edvel, por exemplo, parece ser a alternativa mais promissora. A grande evolu\u00e7\u00e3o que as c\u00e9lulas de combust\u00edvel est\u00e3o tendo no presente ser\u00e1 um importante fator na dissemina\u00e7\u00e3o de uma cadeia energ\u00e9tica luz solar-energia el\u00e9trica-hidrog\u00e9nio-energia el\u00e9trica de car\u00e1ter totalmente renov\u00e1vel.\nA evolu\u00e7\u00e3o dos dispositivos eletr\u00f4nicos, especialmente os microprocessadores, fizeram com que equipamentos como os inversores de frequ\u00eancia que transformam um sinal cont\u00ednuo em alternado, tivessem seus custos bastante reduzidos. As unidades inversoras tomaram-se extremamente compactas e eficientes, capacitando-as a integrar ambientes dom\u00e9sticos sem maiores problemas. Isso foi de extrema import\u00e2ncia para a difus\u00e3o da tecnologia fotovoltaica pois os m\u00f3dulos produzem energia em corrente cont\u00ednua (C.C) e praticamente todos os equipamentos a serem acionados em uma resid\u00eancia s\u00e3o em corrente alternada (C.A.).\n2.3.\tA fotoeletricidade\nO detalhamento do funcionamento de uma c\u00e9lula fotovoltaica ao n\u00edvel de estrutura eletr\u00f4nica foge do escopo deste trabalho. De interesse para este trabalho \u00e9 que uma c\u00e9lula fotovoltaica produz eletricidade a partir de sua exposi\u00e7\u00e3o a uma fonte luminosa. Os f\u00f3tons (pacotes de energia da luz) incidem em um material formado basicamente de sil\u00edcio dopado com outros elementos qu\u00edmicos para formar uma jun\u00e7\u00e3o p~n,\nEstes f\u00f3tons deslocam el\u00e9trons, nessa jun\u00e7\u00e3o, para produzir uma corrente el\u00e9trica de natureza cont\u00ednua (C.C.), que \u00e9 proporcional \u00e0 intensidade da luz incidente, e uma tens\u00e3o que depende basicamente da natureza dos materiais que comp\u00f5e a c\u00e9lula e da temperatura ambiente a qual a jun\u00e7\u00e3o p-n est\u00e1 submetida.\nA jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias c\u00e9lulas fotovoltaicas ligadas em s\u00e9rie formam o m\u00f3dulo fotovoltaico. O m\u00f3dulo ou painel, consiste de c\u00e9lulas fotossens\u00edveis e materiais de encapsulamento que protegem as c\u00e9lulas do meio externo. Alguns m\u00f3dulos podem tamb\u00e9m incluir espelhos ou lentes que focalizam a luz sobre as c\u00e9lulas fotovoltaicas.\nJ\u00e1 que os equipamentos fotovoltaicos diferem de maneira fundamental das formas tradicionais usadas atualmente para suprir a maioria da eletricidade mundial, n\u00e3o \u00e9 surpresa que os sistemas fotovoltaicos ofere\u00e7am uma cole\u00e7\u00e3o \u00fanica de benef\u00edcios e problemas.\nA energia fotovoltaica \u00e9 intermitente pois a eletricidade pode ser gerada somente enquanto h\u00e1 luz incidindo sobre o m\u00f3dulo fotovoltaico, seja pela radia\u00e7\u00e3o direta ou pela radia\u00e7\u00e3o difusa. Por isso depende, em muitos casos, de um sistema de armazenamento - para os sistemas n\u00e3o conectados diretamente \u00e0 rede - geralmente feito atrav\u00e9s de baterias que s\u00e3o normalmente a parte dos sistemas fotovoltaicos que mais requerem manuten\u00e7\u00e3o sendo o tend\u00e3o de Aquiles\u201d do sistema.\nOs sistemas fotovoltaicos s\u00e3o inerentemente modulares e podem ser colocados junto aos locais onde a eletricidade \u00e9 consumida. Sistemas de gera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximos ao consumidor final reduzem os custos de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o e aumentam a confiabilidade da energia el\u00e9trica entregue. A natureza modular dos sistemas fotovoltaicos significa tamb\u00e9m que n\u00e3o h\u00e1 escassez de locais apropriados para os m\u00f3dulos fotovoltaicos; a \u00fanica condi\u00e7\u00e3o a ser preenchida \u00e9 o acesso \u00e0 luz solar. At\u00e9 mesmo em \u00e1reas urbanas, onde grandes \u00e1reas abertas s\u00e3o um luxo, telhados e espa\u00e7os para estacionamentos s\u00e3o excelentes locais para pain\u00e9is fotovoltaicos. Al\u00e9m disso o baixo perfil das unidades minimiza seu impacto visual. E sua natureza modular significa que as concession\u00e1rias podem instalar ou remover unidades, reduzindo assim os riscos inerentes \u00e0s previs\u00f5es de aumento de carga de longo prazo [Kelly, 1993].\nN\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para acreditar que o uso muito difundido de equipamento fotovoltaico conduzir\u00e1 para riscos ambientais e de seguran\u00e7a se cuidados forem tomados para antecipar futuros problemas. Alguns m\u00e9todos de fabrica\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos usam materiais que implicam riscos como o telureto de c\u00e1dmio (CdTe), e solventes similares \u00e0queles usados na produ\u00e7\u00e3o de outros dispositivos semicondutores. Os riscos podem ser reduzidos a n\u00edveis baixos se t\u00e9cnicas modernas de reciclagem e minimiza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos forem empregadas durante a fabrica\u00e7\u00e3o. Embora a deposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos contendo c\u00e1dmio ou outros metais pesados poderiam criar problemas ambientais, os m\u00f3dulos descartados podem ser reciclados economicamente, minimizando os problemas de deposi\u00e7\u00e3o [Johansson, 1993]\nSe os sistemas fotovoltaicos possuem impacto desprez\u00edvel em sua utiliza\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o emitem qualquer tipo de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, a fabrica\u00e7\u00e3o dos componentes implicam em\nalguns impactos como emiss\u00e3o de gases de efeito estufa, dependendo do tipo de energia que for utilizada para esse fim.\nA Tabela 7 reflete os resultados obtidos de estudos de cadeia de energia (Full Energy Chain - FENCH) de fatores de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. Para isso, s\u00e3o considerados como par\u00e2metros: vida \u00fatil da instala\u00e7\u00e3o (no caso, considerada como sendo 30 anos), o mix de eletricidade usado para sistemas energ\u00e9ticos sens\u00edveis \u00e0 eletricidade, o fator de carga ou de disponibilidade e o GWP (global warming potential) de outros gases de efeito estufa que n\u00e3o o CO2- Verifica-se grande discrep\u00e2ncia entre os valores apresentados pelos diversos autores, com um intervalo, no caso da solar fotovoltaica, variando de 30 a 279 g de CO2 equiv./kWhe. De acordo com esse resultado, pode-se observar que a energia solar (FV), apesar de ser considerada uma energia limpa, emite quantidades significativas de CO2 na cadeia de produ\u00e7\u00e3o. [Rocha et al, 1999].\nTabela 7 - Emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa das Cadeias Energ\u00e9ticas de Diferentes Fontes de Energia (gCO2 - equiv./kWhe)\nAutores\tLinhito\tCarv\u00e3o\tPetr\u00f3leo\tG\u00e1s Natural\tGNL\tNuclear\tE\u00f3lica\tFV\tBiomassa\nUchiyama\t-\t990\t686\t-\t653\t27\t74\t57- 123\t-\nYasukawa\t-\t962\t-\t-\t-\t33\t-\t-\t-\nFriedrich\t1175\t940- 1290\t-\t-\t-\t19\t16\t279\t-\nDones\t1340\t973- 1020\t890\t772\t-\t8-24\t-\t72- 240\t-\nScience Cone.\t-\t960\t770\t538\t-\t25\t-\t\t-\nVan de Vate\t\t990\t711\t1220\t-\t-\t10,8\t30\t-\nFritche\t1171\t1018\t-\t460\t-\t58,8\t15\t32\t-\nSullivan\t-\t860\t809\t1234\t-\t-\t-\t-\t-\nBom\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t37\nTurhollow\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t116\nLewin\t1220\t1244\t-\t453\t-\t28\t11\tr128\t-\nDeluchi\t-\t1123\t949\t634\t-\t69\t-\t-\t107\nChamberland\t-\t1033\t828\t475\t-\t-\t-\t-\t-\nM\u00ednimos e m\u00e1ximos\t1171- 1340\t860- 1290\t686-949\t460-12a4\t-\t8-59\t11-75\t30- 279*\t37-116\nFonte: Rocha et al. 1999. (*) O menor valor do intervalo se refere \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de sil\u00edcio cristalino (de produ\u00e7\u00e3o mais limpa) e o maior \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o da tecnologia menos limpa, incluindo bateria.\n2.3.1\tCaracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos fotovoltaicos\nOs m\u00f3dulos fotovoltaicos s\u00e3o submetidos \u00e1 testes de laboratorio por seus fabricantes. Deles se aufere as caracter\u00edsticas el\u00e9tricas mais importantes de um m\u00f3dulo e suas condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o. Para cada condi\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas el\u00e9tricas do m\u00f3dulos s\u00e3o apresentadas nos cat\u00e1logos. As condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o padronizadas de um m\u00f3dulo fotovoltaico s\u00e3o (Diniz, 1999):\n-\tSTC ( Standard Test Condition) - Condi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de teste:\n*\tincid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o de lOOOWm'2;\n\u2022\tc\u00e9lulas fotovoltaicas a 25 \u00b0C;\n\u00ab distribui\u00e7\u00e3o do espectro de radia\u00e7\u00e3o de acordo com a ASTM E892 ou \u201cAir mass (AM) 1,5\u201d: Sol de meio-dia em d\u00eda claro, a aproximadamente 60\u00b0 acima do horizonte, atravessando assim o equivalente a 1,5 vezes a espessura da atmosfera e temperatura do ar a 0 \u00b0C. Obviamente estas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o dif\u00edceis de se controlar na natureza, ent\u00e3o os testes ocorrem em c\u00e1mara de teste, em um simulador, com um flash de luz especial que simula o espectro solar como descrito, pelo tempo de 50 ms.\n-\tNOCT - Temperatura de opera\u00e7\u00e3o nominal da c\u00e9lula solar:\n\u2666 incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o de lkWm'2;\n\u00bb temperatura ambiente 20 \u00b0C;\n\u00bb velocidade do vento lm.s'1 m\u00e1ximo;\n\u00ae m\u00f3dulo fotovoltaico a circuito aberto.\n-\tSOC ~ Condi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o:\n\u00ae incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o de 1 kWm'2\n\u2022\ttemperatura das c\u00e9lulas solares NOCT.\n- NOC ~ Condi\u00e7\u00e3o nominal de opera\u00e7\u00e3o:\n\u00ae incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o de 800 Wm'2;\n\u2022\ttemperatura das c\u00e9lulas solares NOCT.\nA corrente produzida por uma c\u00e9lula fotovoltaica depende da radia\u00e7\u00e3o solar, a qual varia significativamente com a varia\u00e7\u00e3o da intensidade da luz. Quanto menor intensidade da luz incidente no m\u00f3dulo, menor ser\u00e1 a corrente produzida pelo mesmo. A tens\u00e3o, por sua vez, \u00e9 influenciada fortemente pela temperatura ambiente. Quanto mais quente estiver o m\u00f3dulo, menor ser\u00e1 a tens\u00e3o do mesmo. Portanto, a tens\u00e3o diminui significativamente com o aumento da temperatura enquanto que a corrente sofre uma redu\u00e7\u00e3o muito pequena, como pode ser visto na Figura 2.6.\nQuando um m\u00f3dulo fotovoltaico est\u00e1 exposto \u00e0 luz, ele gera energia el\u00e9trica em corrente cont\u00ednua, dependendo da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar e da temperatura ambiente . A pot\u00eancia do m\u00f3dulo fotovoltaico \u00e9 dada pela pot\u00eancia de pico, em Watt pico (Wp) que \u00e9 a m\u00e1xima pot\u00eancia extra\u00edda do m\u00f3dulo na condi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de teste - STC - em laborat\u00f3rio. A pot\u00eancia el\u00e9trica \u00e9 o produto tens\u00e3o x corrente. As medidas de tens\u00e3o e corrente de um m\u00f3dulo podem ser pioladas em um gr\u00e1fico, que \u00e9 chamado curva IxV (corrente versus tens\u00e3o) do m\u00f3dulo (Figura 2.6).\nA capacidade de um conjunto de m\u00f3dulos carregar as baterias ( para suprimento de cargas tais como l\u00e2mpadas, TV/v\u00eddeo etc. a noite ou em per\u00edodos chuvosos) ou encher um reservat\u00f3rio d\u2019\u00e1gua (no caso de bombeamento d\u2019\u00e1gua ) o mais r\u00e1pido poss\u00edvel \u00e9 dada principalmente por sua pot\u00eancia el\u00e9trica. As caracter\u00edsticas el\u00e9tricas mais importantes de um m\u00f3dulo fotovoltaico s\u00e3o:\nTens\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o - (volts)\n\u00c9 a tens\u00e3o para qual o sistema foi especificado.\nPot\u00eancia m\u00e1xima - Pmax - (watts)\n\u00c9 a m\u00e1xima pot\u00eancia que um m\u00f3dulo fornece quando submetido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste. Para atingir-se esta pot\u00eancia o m\u00f3dulo precisa estar conectado a uma carga de imped\u00e2ncia espec\u00edfica, fazendo o m\u00f3dulo operar na regi\u00e3o de m\u00e1xima pot\u00eancia da curva (Figura 2.6).\nFigura 2.6 - Curva IxV do m\u00f3dulo M75. A linha tracejada mostra o ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia para algumas curvas de corrente que variam diretamente com a incid\u00eancia de luz na c\u00e9lula fotovoltaica. Pode-se notar que o efeito da radia\u00e7\u00e3o interfere na quantidade de corrente, enquanto que a tens\u00e3o \u00e9 afetada pela temperatura ambiente. Fonte: cat\u00e1logo do m\u00f3dulo fotovoltaico M75 da Siemens.\nPot\u00eancia m\u00ednima ~ Pm'irt ~ (watts)\n\u00c9 a m\u00ednima pot\u00eancia garantida que o m\u00f3dulo pode fornecer, dadas as condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o.\nCorrente de curto-circuito \u2014 Icc - (amperes)\nM\u00e1xima corrente que o m\u00f3dulo \u00e9 capaz de produzir nas condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o, \u00c9 a corrente fornecida pelo m\u00f3dulo com seus terminais em curto-circuito.\nTens\u00e3o em circuito aberto ~VOc~ (volts)\nM\u00e1xima tens\u00e3o que o m\u00f3dulo \u00e9 capaz de produzir nas condi\u00e7\u00f5es de teste, \u00c9 a tens\u00e3o fornecida pelo m\u00f3dulo com seus terminais em aberto (sem carga).\nPelo comportamento da curva I x V, em cada curva, existe apenas um ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia. Este ponto corresponde ao produto da tens\u00e3o de pot\u00eancia m\u00e1xima (V^p) e corrente de pot\u00eancia m\u00e1xima (Iw), dado por:\nPm = In1xVmp\t(2,1)\nOutro par\u00e2metro muito importante \u00e9 a efici\u00eancia do m\u00f3dulo ou c\u00e9lula solar, a qual mede a qualidade do mesmo. Em geral, a efici\u00eancia \u00e9 definida como a rela\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia el\u00e9trica de sa\u00edda (Pm) e a pot\u00eancia da luz incidente, no m\u00f3dulo inteiro, nas condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste (1000 W.m'2,25 \u00b0C, 1,5 AM).\nExistem v\u00e1rias maneiras de definir efici\u00eancia, uma delas \u00e9 a que expressa o desempenho dos m\u00f3dulos quando instalados \u00e9 dado por:\nEfici\u00eancia do m\u00f3dulo = Energia produzida (Wh/m2)/ Energia recebida no local (Wh/m2)\t(2,2)\n2.3.2\tFatores que influenciam o desempenho dos m\u00f3dulos fotovoltaicos\nA efici\u00eancia do sistema depende da fra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia solar alcan\u00e7ando a c\u00e9lula, que \u00e9 convertida em pot\u00eancia el\u00e9trica (corrente x tens\u00e3o), A efici\u00eancia m\u00e1xima \u00e9 obtida quando este produto \u00e9 o m\u00e1ximo - obviamente algum lugar entre os pontos de curto-circuito e circuito aberto (Figura 2,6- linhas tracejadas).\nA corrente s\u00f3 consegue ser criada se os f\u00f3tons tiverem energia suficiente para desalojar um el\u00e9tron de sua posi\u00e7\u00e3o (para conseguir vencer o intervalo de banda - ctband gap\u201d - da rede cristalina). Mas a energia que excede a quantidade necess\u00e1ria para desaloj\u00e1-los, causa um\nmovimento aleat\u00f3rio e \u00e9 eventualmente perdida como calor. J\u00e1 que o excesso de energia fot\u00f4nica \u00e9 perdida, a efici\u00eancia das c\u00e9lulas \u00e9 maior para materiais com \u201cband gaps\u201d que s\u00e3o mais pr\u00f3ximas \u00e0 energia m\u00e9dia dos f\u00f3tons da luz solar.\nAlgumas perdas s\u00e3o inevit\u00e1veis j\u00e1 que os f\u00f3tons alcan\u00e7am a c\u00e9lula com quantidades de energia vari\u00e1vel (cada cor no espectro corresponde a uma diferente energia). Os picos de energia solar na regi\u00e3o do amarelo-verde (energia do f\u00f3ton da ordem de 1,5 eV), a qual est\u00e1 pr\u00f3xima a \u201cband gap\u201d do telureto de c\u00e1dmio. O \u201cband gap\u201d do sil\u00edcio cristalino \u00e9 cerca de 1,1 eV (Fig. 2.7)\nEnergia (eV)\nFigura 2.7 - M\u00e1xima efici\u00eancia calculada como uma fun\u00e7\u00e3o da energia necess\u00e1ria para liberar um el\u00e9tron, supondo o espectro solar mais externo do espa\u00e7o (AMO) e o espectro terrestre (AM1); muitos semicondutores de interesse s\u00e3o indicados. Fonte: Kelly, 1993.\nA quantidade de energia produzida por um m\u00f3dulo fotovoltaico \u00e9 tipicamente 80% daquela medida nas condi\u00e7\u00f5es de teste em laborat\u00f3rios (STC). A maioria dos m\u00f3dulos diminuem sua efici\u00eancia quando sua temperatura aumenta. O efeito da temperatura sobre sua efici\u00eancia depende do tipo de c\u00e9lula usada. M\u00f3dulos cristalinos perdem cerca de 0,5 ponto percentual de efici\u00eancia para cada grau \u00b0C de aumento de temperatura da qual o m\u00f3dulo foi especificado (25\u00b0C\nnormalmente). Nas condi\u00e7\u00f5es reais de utiliza\u00e7\u00e3o, os m\u00f3dulos est\u00e3o geralmente cerca de 20\u00b0C mais quentes que a temperatura do ar. A efici\u00eancia de opera\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos \u00e9 portanto reduzida cerca de 10% devido aos efeitos da temperatura. Diminui\u00e7\u00e3o adicional de desempenho dos m\u00f3dulos resulta da ligeira diferen\u00e7a de tens\u00e3o entre os m\u00f3dulos, quando eles est\u00e3o conectados para formar um arranjo fotovoltaico. Perdas \u00f4hmicas nos condutores de conex\u00e3o dos m\u00f3dulos, sujeira sobre os m\u00f3dulos e outros efeitos podem tamb\u00e9m reduzir o desempenho. A natureza dessas perdas depende dos detalhes de projeto do sistema e localiza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, mas perdas de 10% s\u00e3o t\u00edpicas [Kelly, 1993].\n2.3.3\tMateriais utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos\nEm termos de aplica\u00e7\u00f5es terrestres, dentre os diversos semicondutores utilizados para a produ\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas solares fotovoltaicas, destacam-se por ordem decrescente de maturidade e utiliza\u00e7\u00e3o o sil\u00edcio cristalino c-S\u00cd; o sil\u00edcio amorfo hidrogenado a-Si:H ou simplesmente a-Si; o telureto de c\u00e1dmio CdTe e os compostos relacionados ao dissulfeto de cobre e \u00edndio CuInSe2 ou CIS. Neste \u00faltimo grupo aparecem elementos que s\u00e3o ou altamente t\u00f3xicos (Cd, Se, Te), ou muito raros (Te, Se, In, Cd), ou ambos, o que inicialmente se mostrou um obst\u00e1culo consider\u00e1vel ao uso mais intensivo destas tecnologias. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toxicidade, conv\u00e9m mencionar que l\u00e2mpadas fluorescentes (cont\u00eam merc\u00fario) e telas de computador (cont\u00eam chumbo), s\u00e3o classificados da mesma maneira, devendo ser descartados de forma apropriada, o que tamb\u00e9m dever\u00e1 ocorrer com pain\u00e9is solares de CdTe e CIS. O sil\u00edcio, por outro lado, \u00e9 o segundo elemento mais abundante na superf\u00edcie de nosso planeta (mais de 25 % da crosta terrestre \u00e9 sil\u00edcio) e \u00e9 100 vezes menos t\u00f3xico que qualquer um dos outros elementos citados acima [R\u00fcther,1998].\nO sil\u00edcio cristalino (c-Si) \u00e9 a mais tradicional das tecnologias fotovoltaicas e a que ainda hoje apresenta maior escala de produ\u00e7\u00e3o comercial. O c-Si se consolidou no mercado fotovoltaico internacional por sua extrema robustez e confiabilidade. O custo de produ\u00e7\u00e3o destes m\u00f3dulos solares \u00e9, no entanto, bastante elevado e as possibilidades de reduzi-los j\u00e1 foram praticamente esgotadas, raz\u00e3o pela qual esta tecnologia \u00e9 desconsiderada por muitos analistas como s\u00e9ria competidora com formas convencionais de gera\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia em larga escala. O c-Si segue sendo, no entanto, o l\u00edder dentre as tecnologias fotovoltaicas para aplica\u00e7\u00f5es terrestres\nem qualquer escala [R\u00fcther, 1998], A Tabela 8 mostra as diversas tecnologias fotovoltaicas dispon\u00edveis, os principais fabricantes, as efici\u00eancias m\u00e1ximas obtidas para as c\u00e9lulas individualmente e conectadas formar um m\u00f3dulo e a pot\u00eancia suprida ao mercado mundial de cada tecnologia.\nTabela 8 - Est\u00e1gio atual de desenvolvimento da tecnologia fotovoltaica.\nTecnologia\tFabricantes\tEfici\u00eancias (%)\t\tPot\u00eancia suprida ao mercado mundial em 1998 (MWp)\n\t\tC\u00e9lula\tM\u00f3dulo\t\nSil\u00edcio cristalino\tSIEMENS ASTROPOWER SOLEC BP SOLAREX SHARP\t27\t10-17\t60\nSil\u00edcio policristalino\tKYOCERA BP SOLAREX PHOTOWATT ASE AMERICAS EVERGREEN\t18\t9-12\t70\nFilme fino sil\u00edcio policristalino\tASTROPOWER\t17\t8\t1\nFilme fino dissulfeto de cobre e \u00edndio\tussc BP SOLAREX CANON SANYO IOWA THIN FELM ENERGY PV\t19\t12\t-\nFilme fino telureto de c\u00e1dmio\tMATSUSHITA FIRST SOLAR BP SOLAREX\t16\t9\t-\nMaterial nanocristalino\tSUNRISE\t10\t-\t-\nFonte: Diniz, 1999\n2.3.4\tOs Componentes do sistema fotovoltaico\nO componente principal de um sistema fotovoltaico \u00e9 o m\u00f3dulo fotovoltaico onde est\u00e3o conectadas as c\u00e9lulas fotovoltaicas, respons\u00e1veis pela convers\u00e3o da luz em eletricidade. Dependendo do uso que ser\u00e1 feito dessa energia, os sistemas fotovoltaicos utilizam outros equipamentos respons\u00e1veis por etapas como armazenamento, regula\u00e7\u00e3o e controle. Essa energia \u00e9\nem corrente continua e pode ser utilizada de maneira distinta dependendo da finalidade da instala\u00e7\u00e3o. Na Figura 2.8 s\u00e3o mostrados os tipos mais comumente encontrados em instala\u00e7\u00f5es fotovoltaicas.\nNa situa\u00e7\u00e3o 1, os m\u00f3dulos entregam energia el\u00e9trica diretamente \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia (grid connected). atrav\u00e9s de um inversor que converte a corrente cont\u00ednua (C.C.) dos m\u00e1dulos em corrente alternada (C.A.) na tens\u00e3o e frequ\u00eancia da rede local. Neste caso n\u00e3o h\u00e1 sistema de armazenamento.\nA situa\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 o sistema fotovoltaico para sistemas isolados (stand alone systems') da rede de energia, principalmente resid\u00eancias (solar home system - SHS). A energia provinda dos m\u00f3dulos pode ser armazenada em um banco de baterias ou utilizada imediatamente em cargas de corrente alternada (televisores, l\u00e2mpadas, refrigeradores, etc.). O controlador de carga monitora o funcionamento das baterias, evitando que elas sobrecarreguem ou descarreguem excessivamente.\nNa situa\u00e7\u00e3o 3, o sistema fotovoltaico \u00e9 utilizado principalmente para o bombeamento de \u00e1gua. Os m\u00f3dulos fotovoltaicos s\u00e3o conectados diretamente a um motor de corrente cont\u00ednua (C.C).\nA situa\u00e7\u00e3o 4 \u00e9 similar a 2 e \u00e9 utilizada para o acionamentos de cargas em corrente cont\u00ednua que devam funcionar nos per\u00edodos que n\u00e3o haja insola\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com a Figura 2.8, os sistemas fotovoltaicos s\u00e3o compostos pelos seguintes elementos pricipais:\ni)\tM\u00f3dulos fotovoltaicos;\nii)\tBaterias;\niii)\tControlador de carga;\niv)\tInversor de freq\u00fc\u00eancia\nA seguir s\u00e3o descritas as principais caracter\u00edsticas das baterias, controladores de carga e inversores sendo que as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (marca, modelo, etc.) dos equipamentos utilizados no arranjo experimental aparecem no Cap\u00edtulo 5.\nFigura 2.8. Diferentes esquemas de aproveitamento fotovoltaico\nSistema de armazenamento - Baterias\nA energia gerada pelos m\u00f3dulos nem sempre pode ser utilizada quando produzida ou gerada quando requerida sendo, por isso, necess\u00e1rio o armazenamento. As baterias s\u00e3o o meio mais utilizado para o armazenamento de energia el\u00e9trica. Quando uma bateria est\u00e1 conectada a um circuito el\u00e9trico, h\u00e1 convers\u00e3o de energia qu\u00edmica em energia el\u00e9trica no seu interior. Elas tamb\u00e9m garantem a estabilidade da tens\u00e3o para as cargas, pois os pain\u00e9is fotovoltaicos geram energia de forma intermitente com oscila\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o e corrente.\nEm sistemas fotovoltaicos, a opera\u00e7\u00e3o das baterias deve atender a ciclos rasos a cada dia (descarregam em tomo de 20%, de sua capacidade em amp\u00e8re-hora) e espor\u00e1dicos ciclos\nprofundos por varios dias (em per\u00edodos chuvosos, descarregam at\u00e9 80% de sua capacidade em Amp\u00e8re-hora). As baterias automotivas n\u00e3o s\u00e3o apropriadas para uso em sistemas foto voltaicos, porque as mesmas s\u00e3o projetadas para curtos per\u00edodos de r\u00e1pida descarga, com elevadas taxas de corrente e com reduzidas profundidades de descarga, sem danific\u00e1-las [Diniz, 1999],\nPrinc\u00edpio de funcionamento das Baterias\nA bateria \u00e9 um dispositivo eletroqu\u00edmico que transforma a energia qu\u00edmica em energia el\u00e9trica e vice-versa. \u00c9 basicamente formada quando duas placas, uma positiva e outra negativa e um separador s\u00e3o imersos em uma solu\u00e7\u00e3o chamada eletr\u00f3lito, constitu\u00edda por \u00e1cido sulf\u00farico e \u00e1gua. Durante a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, que ocorre com eletr\u00f3lito e as placas, el\u00e9trons se acumulam na placa negativa e \u00e9 gerada uma tens\u00e3o nominal de 2V entres as duas placas (bateria chumbo-\u00e1cida).\nFun\u00e7\u00f5es das baterias em sistemas fotovoltaicos\nAs baterias s\u00e3o usadas para armazenar a energia gerada pelos m\u00f3dulos fotovoltaicos. Elas possuem tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es principais que s\u00e3o autonomia, estabiliza\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o e fornecimentos de correntes elevadas.\ni)\tautonomia\nA fun\u00e7\u00e3o mais importante das baterias \u00e9 suprir energia para as cargas, quando os m\u00f3dulos n\u00e3o s\u00e3o capazes de produzir energia suficiente (todas as noites e em dias nublados)\nii)\testabiliza\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o\nA bateria tamb\u00e9m podem estabilizar a grande flutua\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o produzida pelos m\u00f3dulos fotovoltaicos. A conex\u00e3o direta do m\u00f3dulo a uma carga pode expor a carga a tens\u00f5es muito altas ou muito baixas para seu funcionamento adequado. As baterias podem garantir uma faixa de opera\u00e7\u00e3o mais aceit\u00e1vel para o sistema porque operam em uma faixa de tens\u00e3o mais estreitas que os m\u00f3dulos fotovoltaicos.\niii)\tfornecimento de correntes elevadas\nA bateria pode fornecer correntes elevadas para as cargas por um curto per\u00edodo de tempo, e ser lentamente carregada pelo m\u00f3dulo durante todo o dia.\nCapacidade da bateria\n\u00c9 a quantidade de corrente que a bateria fornece durante um determinado tempo. Esse tempo \u00e9 padronizado para 10, 20 e 100 horas. A unidade de capacidade \u00e9 dada em amp\u00e9re-hora.\nTipos de baterias\nAs baterias para sistemas fotovoltaicos podem ser do tipo chumbo-\u00e1cida ou n\u00edquel-c\u00e1dmio. As \u00faltimas aceitam descargas profundas e t\u00eam uma vida mais longa, mas o seu custo e disponibilidade as tomam vi\u00e1veis somente em aplica\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas. J\u00e1 as baterias chumbo-\u00e1cida s\u00e3o as mais utilizadas em sistemas fotovoltaicos. Podem ser classificadas quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em duas categorias: descarga rasa (shaltow) e descarga profunda (deep cycle) e serem dos seguintes tipos:\n-\tConvencional: \u00e9 uma bateria chumbo-\u00e1cida com eletr\u00f3lito l\u00edquido que requer \u00e1gua periodicamente. As placas s\u00e3o fabricadas em liga de chumbo-antim\u00f4nio.\n-\tLivre de manuten\u00e7\u00e3o: \u00c9 uma bateria chumbo-\u00e1cida com eletr\u00f3lito l\u00edquido que nunca requer \u00e1gua. As placas s\u00e3o fabricadas em ligas de chumbo.\n-\tSelada: As baterias seladas, tamb\u00e9m do tipo chumbo-\u00e1cido, possuem um eletr\u00f3lito em forma de gel ou absorvido e s\u00e3o verdadeiramente seladas, podendo funcionar em qualquer posi\u00e7\u00e3o pois n\u00e3o correm o risco de vazamento do eletr\u00f3lito\nProfundidade de descarga\nA energia armazenada durante o dia \u00e9 utilizada durante a noite. Este processo de carga e descarga caracteriza um ciclo, o qual \u00e9 normalmente di\u00e1rio para os sistemas de energia solar.\nA autonomia \u00e9 o n\u00famero de dias de reserva que o sistema funciona sem receber carga dos m\u00f3dulos solares devido \u00e0 dias encobertos ou chuvosos (dias em que n\u00e3o h\u00e1 insola\u00e7\u00e3o direta e a radia\u00e7\u00e3o difusa contribui muito pouco para a produ\u00e7\u00e3o de energia), A autonomia normalmente utilizada para aplica\u00e7\u00f5es n\u00e3o cr\u00edticas de 3 a 5 dias e aplica\u00e7\u00f5es criticas de 7 a 10 dias.\nMedi\u00e7\u00e3o do estado de carga das baterias\nTabela 9. Estado de carga e valor respectivo da tens\u00e3o de uma bateria chumbo-\u00e1cida\nEstado de carga (%)\tTens\u00e3o (V)\n100\t12,70\n75\t12,45\n50\t12,20\n25\t11,95\n0\t11,70\nFonte: Diniz,1999\nOs componentes qu\u00edmicos encontrados nas baterias particularmente o merc\u00fario e o c\u00e1dmio apresentam um maior risco para a sa\u00fade O merc\u00fario prejudica os rins e o sistema nervoso central enquanto o c\u00e1dmio \u00e9 um prov\u00e1vel cancer\u00edgeno humano e pode afetar tamb\u00e9m os rins e as fun\u00e7\u00f5es pulmonares.\nA solu\u00e7\u00e3o para as baterias em geral \u00e9 a reciclagem. Tanto o pl\u00e1stico do inv\u00f3lucro da bateria como o chumbo podem ser recuperados evitando a deposi\u00e7\u00e3o na terra ou a incinera\u00e7\u00e3o.\nControlador de carga\n\u00c9 utilizado em um sistema fotovoltaico quando da necessidade de monitorar o funcionamento de carga e descarga das baterias. Ele evita que as baterias sejam sobrecarregadas ou descarregadas excessivamente. \u00c9 um elemento importante pois a bateria \u00e9 um elemento cr\u00edtico da instala\u00e7\u00e3o e respons\u00e1vel pela maior parte das reservas com a manuten\u00e7\u00e3o que se tem em um sistema fotovoltaico, ap\u00f3s sua instala\u00e7\u00e3o.\nO controlador de carga recebe a energia gerada pelos m\u00f3dulos fotovoltaicos e est\u00e1 conectado ao banco de baterias e aos equipamentos que ir\u00e3o utilizar essa energia.\nAtrav\u00e9s do monitoramento da tens\u00e3o dos banco de baterias ele conecta ou desconecta os m\u00f3dulos fotovoltaicos do sistema. Em um dia claro e sem nuvens, os m\u00f3dulos produzem energia\npr\u00f3ximo de seus valores m\u00e1ximos. Se o consumo \u00e9 pequeno, as baterias v\u00e3o armazenado essa energia at\u00e9 que alcancem a plena carga. Se o processo continua, a bateria fica submetida a tens\u00f5es cada vez mais elevadas e come\u00e7a a reduzir sua efici\u00eancia, gerando correntes internas que aquecem a bateria elevando a temperatura do eletr\u00f3lito. O controlador evita esta situa\u00e7\u00e3o, desconectando os m\u00f3dulos fotovoltaicos das baterias quando estas atingem determinado valor de tens\u00e3o.\nQuando ocorre uma sucess\u00e3o de dias nublados, as baterias v\u00e3o descarregando-se, pois o consumo continua o mesmo, at\u00e9 atingirem o m\u00ednimo valor de carga. O controlador impede que as baterias atinjam esse ponto, desconectando as cargas do sistema. Assim que as baterias retomam ao valor de tens\u00e3o normal, o controlador reconecta as cargas ao sistema.\nAjuste dos pontos de opera\u00e7\u00e3o\nPara controladores que possuem ajuste de m\u00ednima e m\u00e1xima tens\u00e3o das baterias, s\u00e3o recomendados os seguintes valores para sistemas fotovoltaicos isolados operando com baterias chumbo-\u00e1cida:\n-\ttens\u00e3o m\u00e1xima de carregamento das baterias: 14,2 \u00b1 0,2V\n-\ttens\u00e3o de reinicio de carregamento das baterias: 13,2 \u00b1 0,2V\n-\ttens\u00e3o de desconex\u00e3o das cargas: 11,3 \u00b1 0,2V\n-\ttens\u00e3o de reconex\u00e3o das cargas: 12,5 \u00b1 0,2V\nInversor de freqii\u00eancia\n\u00c9 um dispositivo eletr\u00f4nico respons\u00e1vel pela transforma\u00e7\u00e3o de uma tens\u00e3o cont\u00ednua em alternada. Normalmente trabalham com tens\u00f5es cont\u00ednuas de 12, 24, 48 ou 120VCC e convertem para 120/127 ou 220 V, na frequ\u00eancia de 50 ou 60Hz.\nH\u00e1 inversores que apresentam na sa\u00edda uma forma de onda praticamente senoidal, outros trabalham com onda retangular e com onda quadrada. A escolha do inversor apropriado depende das caracter\u00edsticas das cargas a serem acionadas, sendo que os inversores de onda quadrada s\u00e3o os que possuem o menor rendimento e grande distor\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica ( da ordem de 40%). Os\nCap\u00edtulo 3\nsen 360'\nAs Rela\u00e7\u00f5es Terra - Sol\n3.1.\t\u00c2ngulos solares\nQuando a Terra gira em tomo do Sol, ela gira sobre um eixo imagin\u00e1rio que aponta para a Estrela Polar e est\u00e1 inclinado a 23\u00b027\u20198,2\u201d (aproximadamente 23,45\u00b0) do plano orbital, como ilustrado na Fig. 3.1. Portanto, o \u00e2ngulo entre o plano equatorial terrestre e a linha Terra-Sol varia entre +/-23,45\u00b0 ao longo do ano. Este \u00e2ngulo \u00e9 chamado declina\u00e7\u00e3o, 6. Declina\u00e7\u00e3o ao norte do equador s\u00e3o positivas, no sul, negativas. Ela pode ser aproximada por:\n(3.1)\nonde n \u00e9 o dia do ano (de 1 a 365 ), O valor de \u00f4 calculado da Eq. (3.1) ser\u00e1 correto dentro +0,3 7\u00b0( com desvio m\u00e1ximo positivo em 1\u00b0 de Maio) e -1,70\u00b0 (com desvio m\u00e1ximo negativo em 9 de Outubro) [Coffari,1977].\nA localiza\u00e7\u00e3o do Sol no c\u00e9u relativa a um ponto na superf\u00edcie da Terra pode ser definida com dois \u00e2ngulos, a altitude solar as e o azimute solar ys, como ilustrado na Fig. (3.1). A altitude solar em um ponto na Terra \u00e9 o \u00e2ngulo entre a linha passando pelo ponto e o Sol e a linha passando pelo ponto tangente \u00e0 Terra e passando abaixo do Sol. O azimute solar \u00e9 o \u00e2ngulo entre\na linha abaixo do Sol e o meridiano local apontando para o equador. \u00c9 positivo medido para o leste e negativo para oeste em ambos os hemisf\u00e9rios. O \u00e2ngulo zenital solar \u00c7s definido como o \u00e2ngulo entre um raio solar e a dire\u00e7\u00e3o vertical local, \u00e9 o complemento de as.\nFigura 3.1 - Rela\u00e7\u00e3o Terra-Sol no Hemisf\u00e9rio Norte e Sul\nA localiza\u00e7\u00e3o do Sol no c\u00e9u \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do local sobre a Terra, o per\u00edodo do ano e a hora do dia. O local na Terra \u00e9 especificada pela latitude&lt;|). No equador,&lt;|> = 0. Ao norte do equador, as latitudes s\u00e3o positivas; ao sul, negativas. O per\u00edodo do ano \u00e9 especificado pela declina\u00e7\u00e3o solar \u00d4, previamente definida. A hora do dia \u00e9 especificada pelo \u00e2ngulo hor\u00e1rio o O \u00e2ngulo hor\u00e1rio \u00e9 definido como zero no meio-dia local (ys = 0), e aumenta de 15\u00b0 para cada hora antes do meio-dia local [i.e., para 8h (hora solar),&lt;o = 60o] e diminui de 15\u00b0 para cada hora ap\u00f3s o meio-dia [i.e., \u00e0s 15h (hora solar),&lt;o - - 45\u00b0 em ambos hemisf\u00e9rios].\nCom a ajuda da geometria esf\u00e9rica, express\u00f5es para a altitude solar e o azimute solar pode ser desenvolvida em termos de \u00d4, e co. Assim,\nsen^ =\ncos \u00f3 sen co\ncos<z5\n(33)\nA hora do nascer e do ocaso do Sol e o comprimento do dia pode ser determinado usando a Eq. (3.2). No nascer e no ocaso,\nsen as = 0 = sen sen&lt;5 + cos cos\u00a3 cos\t(3.4)\nonde G)Ss \u00e9 o \u00e2ngulo hor\u00e1rio do ocaso (ou nascer) do Sol, o qual pode ser expresso como:\n= cos\"1 (- tan 0 tan #)\t(3.5)\nO comprimento do dia \u00e9 duas vezes o \u00e2ngulo hor\u00e1rio do ocaso. Da equa\u00e7\u00e3o (3.5) o comprimento do dia pode ser expresso em horas como\n2\t2\n>d =\t=\u2014cos -*(-tan^tan<j)\t(3.6)\nquando GJsS \u00e9 expresso em graus.\n3.2\t\u00c2ngulos solares relativos \u00e0 superf\u00edcies inclinadas\nProvavelmente o mais comum c\u00e1lculo feito em qualquer problema de projeto de sistemas solares \u00e9 determinar o \u00e2ngulo de incid\u00eancia do raio do Sol para uma superf\u00edcie orientada arbitrariamente como um painel fotovoltaico ou um coletor plano. A posi\u00e7\u00e3o do Sol \u00e9 estabelecida pela altitude solar e o azimute solar. A orienta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie irradiada \u00e9 definida pelo seu azimute yc , medida a partir do meridiano local em dire\u00e7\u00e3o ao equador ( positivo para o leste e negativo para o oeste em ambos os hemisf\u00e9rios), e um \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o p, medido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal. Estes \u00e2ngulos s\u00e3o ilustrados na Figura 3.2.\nFigura 3.2 ~ Altitude solar, z\u00e9nite e azimute para os hemisf\u00e9rios norte e sul\nO \u00e2ngulo incidente solar relativo a uma superf\u00edcie \u00e9 designado 6. A quantidade cos 0 \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie iluminada que \u00e9 projetada na dire\u00e7\u00e3o do raio solar. Assim, a quantidade de fluxo de raio solar atingindo uma unidade de \u00e1rea de uma superf\u00edcie \u00e9\nqb^Ibcos0\t(3.7)\nonde Ib \u00e9 a intensidade do raio solar.\nIsto pode ser mostrado que\ncos0 = cos(/. ~/c) cosas senp + sen a cos p\t(3.8)\nou em termos da latitude, \u00e2ngulo hor\u00e1rio e declina\u00e7\u00e3o [com Eqs.(3.2) e (3.3)] cos 6 = sen \u00f4(sen(j) cosp - cos$ semp cosyc)\n+ cos\u00f4 cosa(cos$ cosp + sen$ senp cosyc)\n+ cos\u00f4 senp senyc sena\t(3.9)\nPara casos de especial interesse estas express\u00f5es podem ser simplificadas:\nPara uma superf\u00edcie virada para o equador, para o qual yc = 0,\ncos\u00f4 = cosyscosassenft + sen\u00f4 cosfl\n= sen(# -ft) sen\u00f4 + cos(#-fi) cos\u00f4 cosa\t(3.10)\nPara uma superf\u00edcie vertical virada para o equador, para o qual yc = 0 e p = 90\u00b0,\ncos 6 = cosys cosas = - sen\u00f4 cos# + cos\u00f4 sen# cosa\t(3.11)\nPara uma superf\u00edcie horizontal, para o qual p = 0,\ncos 6 = senas ~ sen# sen\u00f4 + cos# cos\u00f4 cosa\t(3.12)\n3.3\tRadia\u00e7\u00e3o solar extraterrestre\nA Terra gira em tomo do Sol em uma ligeira \u00f3rbita el\u00edptica a uma dist\u00e2ncia m\u00e9dia de 1,50x108 km, com uma varia\u00e7\u00e3o de \u00b1 1,7 porcento. O disco vis\u00edvel do Sol (a fotoesfera) subentende um \u00e2ngulo na Terra de 0,545\u00b0 (32,7 minutos) de arco na dist\u00e2ncia m\u00e9dia Terra-Sol. Dos 3,7x1023 kW de pot\u00eancia gerada pelo Sol, somente cerca de 1,7x1014 kW alcan\u00e7a a Terra.\nA constante solar kc \u00e9 o total ( em todos os comprimentos de onda) da energia solar radiativa que alcan\u00e7a uma unidade de \u00e1rea exposta perpendicularmente aos raios do Sol na dist\u00e2ncia m\u00e9dia Terra-Sol. O valor corrente aceito da constante solar \u00e9 de 1377 Wm\u20182[Howell, 1982]. A radia\u00e7\u00e3o extraterrestre Io alcan\u00e7ando a Terra varia ao longo do ano, principalmente por causa da mudan\u00e7a da dist\u00e2ncia Terra-Sol, e tamb\u00e9m devido \u00e0s manchas solares, erup\u00e7\u00f5es e outras atividades na superf\u00edcie do Sol. A varia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 dist\u00e2ncia pode ser expressa como\n4(W) = A. 1 + 0,034 cos\nonde n \u00e9 o n\u00famero do dia do ano (la 365).\n3.4.\tRadia\u00e7\u00e3o Solar Terrestre\nNa superf\u00edcie da Terra, a soma da radia\u00e7\u00e3o solar incidente de todas as dire\u00e7\u00f5es \u00e9 chamada de radia\u00e7\u00e3o global. A por\u00e7\u00e3o que vem diretamente do Sol sem mudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o (n\u00e3o difusa) \u00e9 chamada radia\u00e7\u00e3o direta. Seu valor varia de cerca de 90 porcento da radia\u00e7\u00e3o global em um dia extremamente claro \u00e0 praticamente zero em um dia nublado. A difusa ou radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o direta de todas as dire\u00e7\u00f5es exceto diretamente do Sol, comp\u00f5em o resto da radia\u00e7\u00e3o global.\nA an\u00e1lise detalhada da intera\u00e7\u00e3o da energia radiativa com um meio parcialmente absorvente e difusor, como a atmosfera, est\u00e1 entre os mais complexos em toda a ci\u00eancia f\u00edsica. Na teoria, os processos s\u00e3o bem entendidos. A complexidade, especialmente no caso da atmosfera, resulta do n\u00famero extremamente grande de intera\u00e7\u00f5es, a depend\u00eancia do comprimento de onda da luz solar nas intera\u00e7\u00f5es, a falta de dados f\u00edsicos detalhados, e a falta de conhecimento da composi\u00e7\u00e3o local da atmosfera em qualquer momento dado. Ao entrar na atmosfera, os raios solares s\u00e3o difundidos pelas mol\u00e9culas de ar, gotas d\u2019\u00e1gua, p\u00f3, e outras part\u00edculas, e absorvidas pelos gases atmosf\u00e9ricos e vapor d\u2019\u00e1gua.\nNa atmosfera a intensidade espectral do raio incidente \u00e9 diminu\u00edda quando\n4=4(0)e\"^\t(3.15)\nonde I\u00e2 = intensidade espectral transmitida do raio solar\nIz(0) = intensidade espectral extraterrestre do raio solar\ntX = espessura \u00f3tica do espectro (adimensional) da atmosfera medida do topo da atmosfera verticalmente para baixo.\nm \u2014 n\u00famero de massas de ar (AM) que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da atual declina\u00e7\u00e3o do caminho percorrido pelo raio solar atrav\u00e9s da atmosfera para o comprimento do caminho vertical para a mesma profundidade.\nO n\u00famero de massas de ar (AM) pode ser aproximado por\nm=AM~\u2014=\t\u201c\u2014\t(3.16)\ncos4 sena,\nonde \u00c7s \u00e9 o \u00e2ngulo solar zenital, ou seu complemento Os.\nA maioria da por\u00e7\u00e3o ultravioleta ( \u00c0 &lt;0,4 pm) do espectro solar \u00e9 absorvida na atmosfera superior (ionosfera) pelo oz\u00f4nio. Por toda a atmosfera os constituintes prim\u00e1rios absorventes s\u00e3o o HjO e o CO2 , ao quais exibem algumas bandas absorventes no infravermelho ( X > 0,7 um ) comprimentos de onda maiores que 0,7 pm. A magnitude desta absor\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente dependente da quantidade de CO2 e vapor d\u2019\u00e1gua assim como o \u00e2ngulo do z\u00e9nite solar (n\u00famero de massas de ar). Em \u00e1reas \u00famidas e em \u00e1reas industriais com altos n\u00edveis de CO2 e hidrocarbonetos na atmosfera, a absor\u00e7\u00e3o ser\u00e1 maior. Para todas as propostas pr\u00e1ticas, entretanto, pode ser considerado que a radia\u00e7\u00e3o solar terrestre \u00e9 restrita \u00e0 faixa entre 0,3 &lt;\u00c0 &lt;1,8 /zm, ao redor da regi\u00e3o vis\u00edvel do espectro solar (Figura 3.3).\n3.5.\tRadia\u00e7\u00e3o Extraterrestre Total em uma Superf\u00edcie Horizontal\nA quantidade de raios solares que alcan\u00e7a o topo da atmosfera terrestre \u00e9 dada pela Eq. (3.13). Esta \u00e9 a energia radiativa por unidade de tempo por unidade de \u00e1rea perpendicular ao raio solar. Tamb\u00e9m \u00e9 de interesse a quantidade de energia que alcan\u00e7a uma superf\u00edcie extraterrestre horizontal\nFigura 3.3 - Espectro da radia\u00e7\u00e3o solar. Fonte: Howell, 1982\nrr r / x\tr \u00ed a\t360\u00b0n^\nHo = 400 sena, = /J l + 0,034cos^^- sena,\nonde a\u00ab \u00e9 a altitude solar na Eq. (3.3). 0 s\u00edmbolo H indica insola\u00e7\u00e3o em uma superf\u00edcie horizontal. O subscrito \u201c0\u201d \u00e9 usado para indicar \u201cextraterrestre\u201d. A insola\u00e7\u00e3o extraterrestre m\u00e9dia di\u00e1ria em uma superf\u00edcie horizontal pode ser obtida integrando a Eq. (3.17) do nascer ao ocaso do Sol. O resultado \u00e9\nH o = \u2014 Isc 1 + 0,034cos\u2014\u2014\tcos cosri sen co... + \u2014sen 0 sen\t(3.18)\nn l\t365 A\t180\tJ\nA barra \u00e9 usada para indicar o valor m\u00e9dio di\u00e1rio em kWhm^dia'1 se Isc est\u00e1 em kWm*2.\nNote que f\u00e2sS est\u00e1 em graus.\nEm muitas das correla\u00e7\u00f5es usadas para predizer a radia\u00e7\u00e3o, a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre m\u00e9dia di\u00e1ria mensal sobre uma superf\u00edcie horizontal para cada m\u00eas \u00e9 usado como uma refer\u00eancia. Klein [Klein, 1977] sugere que este valor de refer\u00eancia pode ser estimado a partir da Equa\u00e7\u00e3o (3.18), selecionando para cada m\u00eas, o dia para o qual a insola\u00e7\u00e3o extraterrestre di\u00e1ria \u00e9 aproximadamente a mesma do valor m\u00e9dio mensal. Neste caso, Ho indica a radia\u00e7\u00e3o extraterrestre m\u00e9dia di\u00e1ria mensal. Os dias caracter\u00edsticos recomendados para cada m\u00eas s\u00e3o dados na Tabela 10.\nTabela 10 - Dia caracter\u00edstico recomendado para cada m\u00eas\nM\u00eas\tDia do ano, n\tData\nJaneiro\t17\t17 de Janeiro\nFevereiro\t47\t16 de Fevereiro\nMar\u00e7o\t75\t16 de Mar\u00e7o\nAbril\t105\t15 de Abril\nMaio\t135\t15 de Maio\nJunho\t162\t11 de Junho\nJulho\t198\t17 de Julho\nAgosto\t228\t16 de Agosto\nSetembro\t258\t15 de Setembro\nOutubro\t288\t15 de Outubro\nNovembro\t318\t14 de Novembro\nDezembro\t344\t10 de Dezembro\nFonte: Klein, 1977.\n3.6\tMedida da Radia\u00e7\u00e3o Solar Terrestre\nEm um dia claro, a sombra formada por um objeto \u00e9 bem definida, enquanto que em um dia nublado, ela \u00e9 t\u00eanue ou indefinida. As sombras bem definidas em um dia claro devem-se \u00e0 predomin\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o direta (at\u00e9 90 porcento da radia\u00e7\u00e3o global). A ilumina\u00e7\u00e3o uniforme do dia nublado \u00e9 devido ao baixo n\u00edvel da radia\u00e7\u00e3o direta e a domin\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o difusa.\nMuitos tipos de aparelhos foram desenvolvidos para medir a intensidade da radia\u00e7\u00e3o. Os instrumentos utilizados hoje, em sua maioria, baseiam-se ou no efeito termoel\u00e9trico (usando um termopar) ou o efeito fotoel\u00e9trico (c\u00e9lula fotovoltaica).\nH\u00e1 tr\u00eas medidas padr\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o que s\u00e3o feitas essencialmente com dois instrumentos b\u00e1sicos. S\u00e3o elas, a radia\u00e7\u00e3o direta, a n\u00e3o direta (difusa), e a radia\u00e7\u00e3o global. A medida da radia\u00e7\u00e3o direta \u00e9 feita com um pireli\u00f4metro [ou como chamado oficialmente, um pireli\u00f4metro de incid\u00eancia normal (NIP)]. A medida global \u00e9 feita com um piran\u00f4metro (ou, como foi chamado at\u00e9 1965, um pireli\u00f4metro de 180\u00b0). A diferen\u00e7a entre os dois instrumentos \u00e9 o seu campo de vis\u00e3o; o pireli\u00f4metro \u00e9 restrito a um estreito campo de vis\u00e3o (captando apenas a radia\u00e7\u00e3o direta) enquanto o piran\u00f4metro cobre todo o espa\u00e7o do hemisf\u00e9rio. As medidas da radia\u00e7\u00e3o difusa s\u00e3o feitas com um piran\u00f4metro sobre qual uma sombra \u00e9 projetada para evitar a incid\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o direta.\n3.7\tRadia\u00e7\u00e3o Terrestre em Superf\u00edcies Inclinadas\nUma importante quest\u00e3o ao se projetar um sistema fotovoltaico \u00e9 conhecer a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que atinge uma determinada superf\u00edcie inclinada. Como foi dito anteriormente, o valor dessa radia\u00e7\u00e3o envolve muitos fatores que s\u00e3o dif\u00edceis de precisar. Muitos artigos t\u00eam sido escrito nas \u00faltimas d\u00e9cadas, propondo v\u00e1rias f\u00f3rmulas para estimar a radia\u00e7\u00e3o terrestre horizontal global baseados em dados meteorol\u00f3gicos, incluindo dias de sol, cobertura de nuvens, temperatura ambiente, e umidade. Entretanto, as intera\u00e7\u00f5es entre estes fatores s\u00e3o potencialmente t\u00e3o complexas, que nenhuma formula\u00e7\u00e3o geral com razo\u00e1vel precis\u00e3o foi desenvolvida.\nNormalmente, a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 (1) horizontal local global (piran\u00f4metro) e a radia\u00e7\u00e3o direta (pireli\u00f4metro) ou (2) radia\u00e7\u00e3o horizontal somente. Sem ao menos a radia\u00e7\u00e3o horizontal global, \u00e9 extremamente dif\u00edcil predizer precisamente a radia\u00e7\u00e3o sobre superf\u00edcies inclinadas.\nUma aproxima\u00e7\u00e3o grosseira do valor da radia\u00e7\u00e3o a f\u00edm de se fazer uma primeira tentativa de dimensionamento pode ser conseguida atrav\u00e9s de mapas de insola\u00e7\u00e3o para determinada regi\u00e3o.\nFatores de corre\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o para superf\u00edcies inclinadas podem ser conseguidos em tabelas [Roberts, 1991]\nQuando os valores de radia\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para o local, como direta e global \u00e9 poss\u00edvel determinar com precis\u00e3o os valores de radia\u00e7\u00e3o para uma superf\u00edcie inclinada.\nNas formula\u00e7\u00f5es a seguir, assume-se que os \u00e2ngulos de orienta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie (p.yc) (ver Fig. 3.2), o tempo (\u00d4,co), e o local (<|>) sejam todos conhecidos. Os procedimentos b\u00e1sicos s\u00e3o os seguintes:\n1.\tDeterminar a radia\u00e7\u00e3o global horizontal.\n2.\tDeterminar a radia\u00e7\u00e3o direta.\n3.\tDeterminar a radia\u00e7\u00e3o difusa. (A ordem de 2 e 3 depender\u00e1 do tipo de correla\u00e7\u00e3o usada.)\n4.\tAssume-se que a radia\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 realmente difusa (i.e., isotr\u00f3pica).\n5.\tDeterminar o \u00e2ngulo entre a radia\u00e7\u00e3o direta e a superf\u00edcie inclinada.\n6.\tDeterminar as contribui\u00e7\u00f5es separadas da radia\u00e7\u00e3o direta, difusa e refletida (tamb\u00e9m assumida isotr\u00f3pica) sobre a superf\u00edcie inclinada.\nTendo em vista que o Cepagri da Unicamp fornece os dados locais de radia\u00e7\u00e3o direta e difusa com leituras no intervalo de 10 minutos e que este presente trabalho \u00e9 baseado nesses dados, a formula\u00e7\u00e3o a seguir para o c\u00e1lculo de radia\u00e7\u00e3o utilizando a radia\u00e7\u00e3o direta e difusa, segundo Howel [Howel, 1982] \u00e9\nsen \u00bf3^\nonde H = radia\u00e7\u00e3o horizontal total em uma superf\u00edcie em Wm\u20192\nHd - radia\u00e7\u00e3o difusa em uma superf\u00edcie horizontal em Wm'2\ncts = altitude solar [Eq.(3.2)]\nB\tB\nqs - Ib cos# + Hd cos2 y + Hpr sen2 \u2014\t(3.20)\nonde\t0 = o \u00e2ngulo entre o raio solar e a normal a superf\u00edcie inclinada.\ncos p/2 = o fator de configura\u00e7\u00e3o radiativa de uma superf\u00edcie para o c\u00e9u ( \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o do c\u00e9u \u2018Vista\u201d pela superf\u00edcie e representa a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o difusa que alcan\u00e7a a superf\u00edcie)\nsen2 p/2 = o fator de configura\u00e7\u00e3o radiativa de uma superf\u00edcie inclinada para o solo e arredores ( \u00e9 um menos o fator de configura\u00e7\u00e3o superf\u00edcie-para-o-c\u00e9u)\npr = reflet\u00e2ncia efetiva difusa do solo da radia\u00e7\u00e3o direta mais difusa em uma superf\u00edcie horizontal.\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.20) \u00e9 comumente escrita como:\n(3.21)\nou simplesmente\nqs-HR\nonde\ncos#\n7? =------\nsena7\n(3.22)\n(3.23)\n\u00c3 =sen2 \u2014\nr 2\n( HA H,\nR = \\\\-~}Ri+-^Rd+PrRr\n(3-25)\n(3.26)\nOs c\u00e1lculos instant\u00e2neos ou hor\u00e1rios s\u00e3o usados para estudos de desempenho detalhados. Se um desempenho a longo prazo \u00e9 necess\u00e1rio, uma simula\u00e7\u00e3o por computador pode ser usada. Entretanto, esses c\u00e1lculos detalhados s\u00e3o frequentemente desnecess\u00e1rios. Uma alternativa \u00e9 usar os c\u00e1lculos de desempenho baseados em um modelo de radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal.\nH\u00e1 v\u00e1rios modelos que trabalham sobre os valores m\u00e9dios mensais. Um dos modelos baseia-se no conhecimento em um \u00edndice Kr (valor m\u00e9dio), quando apenas \u00e9 conhecido a radia\u00e7\u00e3o global horizontal total do local \u00e9 conhecido. Este \u00edndice \u00e9 conhecido por v\u00e1rios nomes, como \u201c\u00edndice de nebulosidade\u201d, \u201c\u00edndice de clareza\u201d, \u201cpercentual hor\u00e1rio de sol\u201d, etc. Este valor varia de 0,8, sob condi\u00e7\u00f5es de dia muito claro, a pr\u00f3ximo a zero para um dia muito nublado. O \u00edndice m\u00e9dio KT \u00e9 definido como\n(3.27)\nonde H \u00e9 a m\u00e9dia mensal da radia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria global terrestre sobre uma superf\u00edcie horizontal e Ho \u00e9 a m\u00e9dia mensal da radia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria extraterrestre sobre uma superf\u00edcie horizontal. O \u00e9 determinado pelo c\u00e1lculo da m\u00e9dia di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o extraterrestre em um determinado dia do m\u00eas [Tab. 10] atrav\u00e9s da Eq. 3.18.\nDispondo do valor de KT , \u00e9 poss\u00edvel encontrar o valor de Hd, a m\u00e9dia mensal da radia\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s da seguinte rela\u00e7\u00e3o desenvolvida por Page:\n-^-=1,00-1,13^\n(3.28)\nAssim, a m\u00e9dia mensal da radia\u00e7\u00e3o direta di\u00e1ria Hb sobre uma superf\u00edcie horizontal pode\nser expressa como\n\n(3.29)\nqs=HbRb+H\u00e2Rd+HprRr\nou\n(3.30)\nqs = HR\n(3.31)\nonde\nRb = valor m\u00e9dio mensal de Rb\nRd , Rr = as mesmas quantidades definidas nas Eqs. (3.24) e (3.25), respectivamente\n(3.32)\nDe fato a contribui\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o direta Hb Rb deveria ser calculada pela integra\u00e7\u00e3o ou pela soma do produto HbRb no m\u00eas. Entretanto, sem os valores hor\u00e1rios de Ht> , isto n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. \u00c9 uma pr\u00e1tica aceita fazer a seguinte aproxima\u00e7\u00e3o [da Eq. (3.23)]\n\u00bf\\b\nCOS#\nsen as\n(3.33)\nisto \u00e9, a m\u00e9dia mensal do valor di\u00e1rio do cos 6 dividido pelo valor m\u00e9dio mensal do valor di\u00e1rio do sen as. Na teoria este c\u00e1lculo poderia ser feito somente para o dia representativo do m\u00eas (Tabela 10). Entretanto, mesmo com esta simplifica\u00e7\u00e3o o c\u00e1lculo \u00e9 geralmente longo e tedioso. Entretanto, para superf\u00edcies direcionadas para o equador situadas no hemisf\u00e9rio sul\nW,=0) =\ncos(^ + fi) cos\u00a3 sen + (a)\t/180) sen(^ + sen 6\ncos cos\u00a3 sen \u00e1)ss + (\u00bft)^ h /180) sen&lt;/> sen \u00d4\n(3.34)\n(calculado no dia representativo) onde a>sS \u00e9 o \u00e2ngulo hor\u00e1rio do ocaso em graus e co ss \u00e9 o \u00e2ngulo hor\u00e1rio efetivo do ocaso em graus para a superf\u00edcie, que \u00e9 o valor m\u00ednimo de\n\u00e1/^-cos !(- tan^tan<j)\nou\n\u00ed2 - cos \u2019(- tan($6+ /?) tanri)\nLiu [Liu, 1960] assumiu e demostrou com dados de radia\u00e7\u00e3o de muitos locais, que a rela\u00e7\u00e3o entre radia\u00e7\u00e3o global, difusa e direta \u00e9\nti \u00e1 _ n\u00e0 ~\u00fc ~ \u00cdZ 110\n(3.36)\nNa Tabela 11 est\u00e3o os valores calculados de Rb para a cidade de Campinas.\nTabela 11 - Valores calculados para as principais vari\u00e1veis\nDia\ts (graus)\t<1* (graus)\tP (graus)\t\u00aess (graus)\tR\u00bb\tti o (kWhm2)\n17/1 (17)\t-20,9\t-23\t25\t89,23\t0,85\t11,69\n16/2 (47)\t-12,95\t-23\t25\t89,53\t0,93\t11,13\n16/3 (75)\t-2,42\t-23\t25\t89,91\t1,05\t10,04\n15/4 (105)\t9,41\t-23\t25\t85,97\t1,12\t8,45\n15/5 (135)\t18,8\t-23\t25\t81,69\t1,28\t7,01\n11/6(162)\t23,1\t-23\t25\t79,57\t1,35\t6,31\n17/7 (198)\t21,2\t-23\t25\t80,52\t1,32\t6,59\n16/8 (228)\t13,4\t-23\t25\t84,19\t1,22\t7,78\n15/9 (258)\t2,2\t-23\t25\t89,06\t1,12\t9,34\n15/10(288)\t-9,6\t-23\t25\t89,66\t0,97\t10,71\n14/11 (318)\t-18,9\t-23\t25\t89,31\t0,9\t11,50\n10/12 (344)\t-23\t-23\t25\t89,15\t0,86\t11,72\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\nCap\u00edtulo 4\nDimensionamento de um sistema fotovoltaico\nO dimensionamento de uma instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica parte dos dados de radia\u00e7\u00e3o do local correspondente e dos dados de consumo que se deve garantir. O dimensionamento consiste em estabelecer o balan\u00e7o entre a energia dispon\u00edvel e a energia de consumo, tendo em conta os rendimentos dos diferentes passos de transforma\u00e7\u00e3o e aplicando os coeficientes de seguran\u00e7a que se julguem pertinentes [Casta\u00f1er, 1985].\nTratando-se de um fornecimento intermitente, a energia solar fotovoltaica, como a e\u00f3lica, est\u00e3o sujeitas a incertezas como:\ni)\tincerteza atmosf\u00e9rica;\nii)\trendimento da adapta\u00e7\u00e3o painel-bateria;\niii)\trendimento da convers\u00e3o CC-CA;\niv)\trendimento de acumula\u00e7\u00e3o de energia em baterias, e,\nvi) autodescarga das baterias.\nO primeiro passo \u00e9 conhecer os dados da radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do lugar escolhido para a instala\u00e7\u00e3o. Geralmente esses dados se referem \u00e0 superf\u00edcies horizontais e devem ser corrigidos para se obter os valores correspondentes ao \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos.\n4.1.\tDados de radia\u00e7\u00e3o\nO dimensionamento do sistema fotovoltaico deste trabalho baseou-se nos dados de radia\u00e7\u00e3o direta e difusa disponibilizados pelo Centro de Pesquisas Agropecu\u00e1rias (Cepagri) da UNICAMP. Os dados completos referem-se aos anos de 1997 e 1998. Esses dados s\u00e3o o registro di\u00e1rio a cada dez minutos da radia\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea direta e difusa em um plano horizontal em kWm\u20192, da esta\u00e7\u00e3o localizada na Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola na cidade universit\u00e1ria da UNICAMP. Os dados instant\u00e2neos di\u00e1rios foram integrados de forma a obter a energia total di\u00e1ria, somando a radia\u00e7\u00e3o direta e difusa em kWhm'2 . Isso foi feito para todos os dias do ano e em seguida foi feita a m\u00e9dia di\u00e1ria mensal que se encontra na Tabela 12. Nesta tabela est\u00e3o os valores m\u00e9dios dos anos de 1997 e 1998. Eles foram tabulados de forma a obter a m\u00e9dia dos dois anos. A Figura 4.1 exemplifica a forma como foram trabalhados os dados tomando-se um dia qualquer.\nTabela 12 - Radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria kWhm\u20192dia4 [Cepagri - m\u00e9dia 1997/1998]\nJAN\tFEV\tMAR\tABR\tMAI\tJUN\tJUL\tAGO\tSET\tOUT\tNOV\tDEZ\n5,96\t5,84\t5,78\t5,08\t3,96\t3,42\t4,23\t4,78\t4,94\t5,4\t5,41\t6,06\nM\u00e9dia: 5,07\t\tM\u00e1x: 6,06\t\tMin: 3,42\t\t\t\t\t\t\t\nO Centro de Refer\u00eancia para Energia Solar e E\u00f3lica S\u00e9rgio de Salvo Brito (CRESESB) d\u00e1 os valores de radia\u00e7\u00e3o apresentados na Tabela 13 para a cidade de Campinas baseados no CENSOLAR 1993 contendo os valores de radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal no plano horizontal para cerca de 350 pontos no Brasil e pa\u00edses lim\u00edtrofes (CRESESB, 1999).\nDia 21/04/98\nFigura 4.1 - Radia\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea total recebida no dia 21/04/98 registrada pelo Cepagri com pico de pot\u00eancia \u00e0s 12h (em preto). A \u00e1rea Al subentendida pela curva, corresponde a integra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instant\u00e2nea entre 6h00 min. e 18h00 min. A linha vermelha delimita a \u00e1rea A2 que corresponde ao valor de pico, 1000 W/m2 , multiplicado pelas horas correspondentes para que Al = A2.\nTabela 13 - Radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria kWhnf 2dia4 para o ano de 1993 [CRESESB]\nJAN\tFEV\tMAR\tABR\tMAI\tJUN\tJUL\tAGO\tSET\tOUT\tNOV\tDEZ\n5,33\t5,56\t5,22\t4,53\t4,06\t3,56\t4,19\t4,58\t4,75\t5,58\t5,86\t5,53\nM\u00e9dia: 5,18 M\u00e1x: 5,47 Min: 3,56\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nA CESP, Centrais El\u00e9tricas de S\u00e3o Paulo, possui tamb\u00e9m uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de radia\u00e7\u00e3o abrangendo o per\u00edodo de 1956 a 1965 [Macedo, 1981] para a cidade de Campinas. Os valores est\u00e3o na Tabela 14.\nTabela 14 - Radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria kWhm\u20192dia\u201cl s\u00e9rie hist\u00f3rica 1956-1965 [CESP]\nJAN\tFEV\tMAR\tABR\tMAI\tJUN\tJUL\tAGO\tSET\tOUT\tNOV\tDEZ |\n5,14\t5,00\t4,93\t4,52\t3,86\t3,38\t3,62\t4,09\t4,27\t4,66\t5,29\t5,06 1\nM\u00e9dia:\t4,48\tM\u00e1x:\t5,29\tMin:\t3,38\t\t\t\t\t\t\nA Figura 4.2, compara os valores dos dados de radia\u00e7\u00e3o coletados pelo Cepagri os dados do CRESESB e da CE SP, Nota-se que nas curvas, o m\u00eas de Junho apresenta o menor valor de radia\u00e7\u00e3o, com valores pr\u00f3ximos nas tr\u00eas fontes.\nFigura 4.2 - Compara\u00e7\u00e3o entre os dados de radia\u00e7\u00e3o do Cepagri/UNICAMP em 1997/1998, dados do CRESESB e CESP(1956-1965).\n4.2.\tConsumo da Instala\u00e7\u00e3o\nOutro aspecto determinante do projeto \u00e9 o perfil de consumo da instala\u00e7\u00e3o. No caso mais geral, o consumo di\u00e1rio \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o descont\u00ednua do tempo.\nSe supomos fixa a tens\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, o consumo de energia em ampere-hora (Ah) \u00e9 dada pela soma da corrente di\u00e1ria total da instala\u00e7\u00e3o\n\u00a1\u202224\nAh=\\iL (f)dt\t(amp\u00e9res.hora/dia)\t(4.1)\nonde ii(t) \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o que corresponde a corrente de consumo em fun\u00e7\u00e3o do tempo.\nDispondo da corrente de pico (ou corrente m\u00e1xima do m\u00f3dulo) nas condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste (STC), calcula-se a energia m\u00e9dia di\u00e1ria fornecida pelo m\u00f3dulo de acordo com os dados de insola\u00e7\u00e3o:\n(4.2)\nonde E\u00e3 \u00e9 a energia m\u00e9dia di\u00e1ria produzida pelo m\u00f3dulo em Wh.\nIp \u00e9 a corrente de pico do m\u00f3dulo em amp\u00e9res (STC)\n\u00e9 a tens\u00e3o do banco de baterias (12 ou 24V)\nHp horas de pico: tempo equivalente di\u00e1rio em que o m\u00f3dulo estar\u00e1 drenando sua m\u00e1xima corrente a uma irradia\u00e7\u00e3o de 1000 Wm\u2019\\ sendo 1 hora-pico - 1 kWhm\u201d2.\nCom a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de energia di\u00e1ria de cada m\u00f3dulo conhecida, determina-se o n\u00famero de m\u00f3dulos necess\u00e1rios. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a efici\u00eancia de carga das baterias que no caso de baterias chumbo-\u00e1cida est\u00e1 em tomo de 80%.\nAssim o n\u00famero de m\u00f3dulos necess\u00e1rios para cobrir o consumo ser\u00e1:\nAh\n(4.3)\nonde Ed \u00e9 a energia m\u00e9dia di\u00e1ria produzida pelo m\u00f3dulo (Equa\u00e7\u00e3o 4.2)\nAh \u00e9 o consumo di\u00e1rio da instala\u00e7\u00e3o e q o rendimento de carga das baterias.\nA partir da corrente m\u00e9dia di\u00e1ria pode-se calcular a quantidade necess\u00e1ria de baterias, expressa em amp\u00e9res/hora. Geralmente elas devem ser capazes de garantir o consumo da instala\u00e7\u00e3o durante um determinado n\u00famero de dias (5 a 10) [Castaner, 1985]\nCap\u00edtulo 5\nDescri\u00e7\u00e3o do Projeto\nPara concretizar o objetivo deste estudo que \u00e9 o de verificar o potencial fotovoltaico na RBPC, sendo potencial aquele definido no Cap\u00edtulo 1, foi necess\u00e1rio escolher um perfil de consumo para as cargas a serem ligadas no sistema fotovoltaico. Dado que o objetivo n\u00e3o \u00e9 o de caracterizar um poss\u00edvel mercado potencial para a energia solar fotovoltaica e sim o de aferir as condi\u00e7\u00f5es reais de funcionamento de um sistema fotovoltaico aut\u00f4nomo, a escolha do perfil de consumo da instala\u00e7\u00e3o poderia ser uma resid\u00eancia, um posto de sa\u00fade, uma escola, uma esta\u00e7\u00e3o de transmiss\u00e3o, etc.\nComo a maioria dos sistemas fotovoltaicos aut\u00f4nomos empregados atualmente no Brasil s\u00e3o para o abastecimento de energia de resid\u00eancias em locais onde a extens\u00e3o da rede de energia apresenta inconvenientes de ordem t\u00e9cnica e/ou econ\u00f4mica, optou-se ent\u00e3o pelo perfil de consumo de uma resid\u00eancia de tal caracter\u00edstica que servisse de base para um sistema que simulasse o comportamento di\u00e1rio de cargas t\u00edpicas como ilumina\u00e7\u00e3o, refrigerador e televisor.\nO passo seguinte foi definir o tamanho da resid\u00eancia (n\u00famero de c\u00f4modos). Partindo do consumo dessa resid\u00eancia e as cargas descritas anteriormente, foi feita uma redu\u00e7\u00e3o de escala dessa instala\u00e7\u00e3o com o intuito de simular o consumo de energia el\u00e9trica\nSegundo o IBGE, em um universo de mais de 12 milh\u00f5es de domic\u00edlios pesquisados no Brasil em 1997, a maioria, 26,15%, constituem-se de domic\u00edlios com 5 c\u00f4modos [IBGE, 1997]. Sup\u00f4s-se ent\u00e3o uma resid\u00eancia de 5 c\u00f4modos: dois quartos, uma sala, uma cozinha e um banheiro, sendo instalado uma l\u00e2mpada fluorescente compacta de 15W em cada quarto e uma na sala, uma de 8W na cozinha e uma no banheiro. Al\u00e9m disso, que possua um refrigerador e um televisor.\nCom o perfil de consumo dessas cargas a energia di\u00e1ria solicitada est\u00e1 na Tabela 15. O valor mensal de consumo \u00e9 de aproximadamente 65 kWh. Ressalta-se que esta resid\u00eancia com este consumo n\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica da RBPC e foi tomada aqui apenas como carga para o sistema fotovoltaico a ser estudado.\nTabela 15 - Cargas da resid\u00eancia.\nEquipamento\tPot\u00eancia (W)\tQuantidade\tConsumo horas/dia\tWh/dia\nL\u00e2mpada\t15\t3\t5\t225\nL\u00e2mpada\t8\t2\t2\t32\nTelevisor\t6\u00d51\t1\t4\t240\nGeladeira\tH95\t1\t24\t1736\n\t\t\tTOTAL\t2237\nFonte: Especifica\u00e7\u00f5es dos fabricantes. (1) pot\u00eancia televisor marca CCE 14\u201d colorido. (2) Pot\u00eancia de um refrigerador R280 Electrolux.\nPara suprir de energia essa resid\u00eancia atrav\u00e9s de um sistema fotovoltaico seria necess\u00e1rio um n\u00famero elevado de m\u00f3dulos fotovoltaicos. Como mencionado anteriormente, adotou-se um fator de escala para reduzir a quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1rios, reduzindo-se a pot\u00eancia das cargas por 4 e obtendo-se os valores da Tabela 16.\nTabela 16 - Valores obtidos para os equipamentos da Tabela 15, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do fator de redu\u00e7\u00e3o.\nEquipamento\tQuantidade\tPot\u00eancia\tFuncionamento Horas/dia\tWh/dia\nL\u00e2mpada\t01\t15,1 (15)\t6(18h-24h)\t90\n\u201cTelevisor\u201d\t01\t15(15)\t4 (19h-23h)\t60\n\u201cRefrigerador\u201d\t01\t17,5 (19)\t24\t240\n\t\t\tTOTAL\t390\nIlumina\u00e7\u00e3o\nAs l\u00e2mpadas normalmente usadas na ilumina\u00e7\u00e3o residencial s\u00e3o incandescentes. Baseiam seu funcionamento na passagem de corrente atrav\u00e9s de um filamento de tungst\u00e9nio levando-o \u00e0 incandesc\u00eancia, produzindo uma luz similar \u00e0 luz natural. Elas s\u00e3o de baixo custo, possuem um pobre rendimento l\u00famen por watt e pequena vida \u00fatil. Em um sistema fotovoltaico, onde se prima pelo uso racional dos equipamentos, evitando aqueles que tenham baixo rendimento, esse tipo de l\u00e2mpada n\u00e3o \u00e9 aconselh\u00e1vel. Dessa forma, opta-se geralmente pela l\u00e2mpada fluorescente compacta. Funcionam pela passagem de corrente por um g\u00e1s, produzindo luz invis\u00edvel, que \u00e9 transformada em vis\u00edvel ao passar pelo p\u00f3 fluorescente que cobre o tubo da l\u00e2mpada. Seu rendimento \u00e9 maior que as incandescentes (da ordem de 4 vezes) e tamb\u00e9m uma vida \u00fatil maior (cerca de 8 a 10 vezes) (Tabela 17). Seu investimento inicial, no entanto, \u00e9 maior, o que provavelmente seja o maior entrave para sua ampla utiliza\u00e7\u00e3o. As l\u00e2mpadas utilizadas neste projeto foram do tipo fluorescente compacta.\nTabela 17 - Compara\u00e7\u00e3o entre l\u00e2mpadas fluorescentes compactas e incandescentes\nL\u00e2mpada\tVida \u00fatil* (horas)\tRendimento* (lumen/watt)\tPre\u00e7o** (RS)\nIncandescente\t1.000\t10 a 15\t1,50\nFluorescente compacta\t8.000\t40 a 90\t15,00-30,00\nFonte:(*) Pompermayer, 2000. (\u2666\u2666) Pre\u00e7o m\u00e9dio de uma l\u00e2mpada de 15W fluorescente compacta e uma incandescente de 60W, equivalentes em luminosidade, em Campinas -Mar\u00e7o/2000.\nRefrigera\u00e7\u00e3o\nOs sistemas fotovoltaicos tamb\u00e9m destinam-se em parte \u00e0 refrigera\u00e7\u00e3o. Em postos de sa\u00fade, por exemplo, localizados em pontos remotos, para estocagem de vacinas, os refrigeradores s\u00e3o necess\u00e1rios. Geralmente, quando destinam-se a esse fim, ou seja, para serem utilizados em sistemas fotovoltaicos, os refrigeradores s\u00e3o especialmente constru\u00eddos, com uma isola\u00e7ao t\u00e9rmica melhorada e s\u00e3o adaptados para funcionarem diretamente a tens\u00e3o cont\u00ednua de 12 ou 24V, evitando dessa forma o uso de inversores de frequ\u00eancia, diminuindo as perdas e os custos de instala\u00e7\u00e3o.\nOs sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o funcionam de maneira intermitente durante o dia e dependem de fatores como a temperatura ambiente onde est\u00e1 o aparelho, o n\u00famero de vezes em que o refrigerador \u00e9 aberto, a porcentagem de carregamento do mesmo, etc.\nEm Lasnier [Lasnier, 1990] h\u00e1 uma caracteriza\u00e7\u00e3o de procedimento para simular as condi\u00e7\u00f5es de funcionamento de um refrigerador. Neste trabalho, optou-se por uma carga com funcionamento intermitente durante o dia, aproximando-a da caracter\u00edstica de um refrigerador no que tange ao consumo de energia.\nPara simular o consumo do refrigerador, foi usado um ventilador-exaustor (usado normalmente na refrigera\u00e7\u00e3o de equipamentos acondicionados em pain\u00e9is fechados). O ventilador possui um motor monof\u00e1sico de indu\u00e7\u00e3o com rotor em gaiola e estator com espira em curto, t\u00edpico de aparelhos que necessitem um baixo torque de partida, pois estes partem sem carga.\nNo refrigerador comum, no entanto, o compressor parte com carga desenvolvendo um alto torque de partida que repercute na corrente de partida, e por conseguinte no sistema de armazenamento por baterias, caso o refrigerador seja do tipo C.C., conectado diretamente \u00e0s baterias. As considera\u00e7\u00f5es da repercuss\u00e3o da corrente de partida sobre o comportamento dos acumuladores n\u00e3o foram levadas em conta neste trabalho, tamb\u00e9m porque o motor utilizado neste projeto \u00e9 A.C. e est\u00e1 conectado ao inversor de freq\u00fc\u00eancia que suporta surtos de corrente de at\u00e9 8 vezes sua corrente nominal (165A).\nPara estimar-se o tempo m\u00e9dio que a carga \u201crefrigerador\u201d deve permanecer ligada durante cada hora, foi feita uma consulta em dados de consumo de alguns modelos de refrigeradores de duas marcas conhecidas no mercado. Os dados obtidos est\u00e3o na Tabela 18.\nTabela 18- Tempos m\u00e9dios de funcionamento por hora de alguns modelos de refrigeradores.\nMarca\tModelo\tVolume interno (1)\tConsumo energia (kWh/m\u00e9s)1\tPot\u00eancia (W)2\tTempo m\u00e9dio de funcionamento por hora (min.)3\nConsul\tCRC23\t229\t35,7\t74,6\t39,9\n\tCRA30\t293\t28,5\t74,6\t31,8\n\tCRA34\t344\t35,5\t125\t23,7\nElectrolux\tR270Smile\t270\t26,9\t100\t22,4\n\tR280\t281,5\t52,1\t119\t36,5\n\tR310\t319,9\t39,9\t118\t28,2\n\tR340\t340\t52,3\t125\t34,8\n\t\t\t\tM\u00e9dia\t31\nFonte: (1) Cepel, 1998, (2) Valores obtidos dos fabricantes, (3) Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nDe acordo com a Tabela 18, o tempo m\u00e9dio de funcionamento dos refrigeradores \u00e9 em m\u00e9dia de meia hora por hora; assim a carga \u201crefrigerador\u201d foi modelada com o seguinte funcionamento a cada hora:\n'\u2018Refrigerador \u201d ligado = 30 min.\n\u201cRefrigerador \u201d desligado = 30 min.\nDesta forma a cada 24 horas o ventilador (\u201crefrigerador\u201d) funcionar\u00e1 12 horas. Para acionar automaticamente essas tr\u00eas cargas foram utilizados 3 temporizadores motorizados. No Anexo 1 est\u00e1 o esquema multifilar do circuito de comando do sistema.\nCurva de Carga\nFinalmente o comportamento das cargas a serem acionadas deveriam ser caracterizadas pela sua curva de carga. O conhecimento da potencia de cada carga e o comportamento das mesmas durante o dia s\u00e3o importantes para o dimensionamento do sistema fotovoltaico.\nEm urna residencia t\u00edpica, a curva de carga tem pico de consumo ap\u00f3s as seis horas da tarde devido ao aumento do uso de ilumina\u00e7\u00e3o e o acionamento de chuveiros el\u00e9tricos e outras cargas el\u00e9tricas como televisores, aparelhos de som, etc.\nComo exemplo ilustrativo, na vila rural de Campinas, situada no municipio de Manacapuru no Estado do Amazonas [Cartaxo, 1998], h\u00e1 um sistema de gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica h\u00edbrido solar fotovoltaico/diesel operando das 6h \u00e0s 24h do dia. A vila \u00e9 composta essencialmente por resid\u00eancias, as quais apresentam uma curva de carga composta basicamente de ilumina\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de frio (refrigera\u00e7\u00e3o), A Figura 5.1 mostra a curva de carga caracter\u00edstica para as resid\u00eancias desta localidade.\n\u25a04\u2014 Frio...\u00fc Ventilador\nTelevisor\nHora (h)\nFigura 5,1- Curva de carga caracter\u00edstica das resid\u00eancias da vila rural de Campinas - AM. Fonte: Cartaxo, 1998.\nDe acordo com a Figura 5.1, nota-se que h\u00e1 um aumento de carga a partir das 18 horas, quando a claridade natural come\u00e7a a desaparecer. Durante o dia h\u00e1 praticamente um consumo constante do sistema de refrigera\u00e7\u00e3o (geladeiras, freezeres). Assim tomando por base o comportamento das cargas da Figura 5.1, a curva de carga do sistema aqui proposto fica de acordo com a Figura 5.2,\nCurva de Carga Diaria do Sistema Fotovottaico\nFigura 5.2. - Curva de carga di\u00e1ria do sistema fotovoltaico. As barras cheias representam carga\nligada\nProcurando-se facilitar a penetra\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica, optou-se pelo uso de um inversor de frequ\u00eancia, de forma que todas as cargas a serem acionadas sejam C.A Para controlar a carga e descarga das baterias foi utilizado um controlador de carga. Tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio conhecer o rendimento e o consumo dos diversos equipamentos que seriam utilizados na instala\u00e7\u00e3o, principalmente o inversor e as baterias. Tendo por base os rendimentos padr\u00f5es de cada equipamento obtidos atrav\u00e9s de suas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, elaborou-se um esquema geral unifilar da instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica, conforme a Fig. 5.3\nESQUEMA unieila\u00ed? do ciq\nFigura 5.3- Esquema geral do sistema fotovoltaico mostrando o desempenho te\u00f3rico de cada componente. Fonte: Cat\u00e1logo dos respectivos fabricantes.\n5.1.\tDimensionamento do sistema fotovoltaico\nDe acordo com a Tabela 16, o consumo di\u00e1rio das cargas \u00e9 de 390Wh. O consumo dos temporizadores perfaz 72 Wh.dia'1 (3 x 1W x 24h = 72 Wh). Assim:\nConsumo das cargas:\t390 Wh (77% do total)\nConsumo dos temporizadores:\t72 Wh (13% do total)\nConsumo do inversor:\t46 Wh (10% do total)\nTOTAL\tSlOWh.dia'1\nSegundo a Tabela 12 a insola\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal em uma superf\u00edcie horizontal em Campinas para o m\u00eas de menor insola\u00e7\u00e3o - Junho - \u00e9 de 3,42 kWh-m^dia'1.\nUm dos crit\u00e9rios de dimensionamento de sistemas fotovoltaicos f\u00edxos, ou seja, que n\u00e3o seguem o movimento do Sol nem durante o dia nem durante o ano, \u00e9 otimiz\u00e1-lo, ou seja, fazer\ncom que ele produza uma maior quantidade de energia durante o per\u00edodo de menor insola\u00e7\u00e3o no local. No hemisf\u00e9rio sul, isto acontece nos meses de Julho a Setembro (inverno).\nSeguindo este crit\u00e9rio, segundo os dados fornecidos pelo CRESESB (CRESESB, 1999), o valor de 25\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal dos pain\u00e9is fotovoltaicos para a cidade de Campinas, d\u00e1 o maior ganho de energia para o m\u00eas de menor insola\u00e7\u00e3o, Junho. Aplicando o fator de corre\u00e7\u00e3o para superf\u00edcies inclinadas a 25\u00b0, Rb, de acordo com a Tabela 11, para o m\u00eas de Junho, tem-se: 3,42 x 1,35 = 4,62 kWh.in\u20192.dia\u2019\\\n9,1\nO valor 4,62 kWh.m\" .dia' \u00e9 tomado como 4,62 hora-pico, ou seja, o tempo m\u00e9dio di\u00e1rio em que o m\u00f3dulo foto voltaico drena para o circuito sua corrente de carga. Para o painel M 75 da Siemens, o valor da corrente de carga \u00e9 3,02 A (STC). Assim a energia m\u00e9dia di\u00e1ria fornecida pelo m\u00f3dulo ser\u00e1:\nEd = 4,62x3,02^x12^ = 167^.\t(5\nonde Ed \u00e9 a energia di\u00e1ria produzida em Wh.\nO n\u00famero de m\u00f3dulos necess\u00e1rios, tomando uma efici\u00eancia de carga das baterias de 80% [Roberts, 1991], ser\u00e1\n5\\\u00a7Whdi\u00e1~x l\u00f3lWhdiaxG^\n(5.2)\nAssim foram utilizados 4 m\u00f3dulos M 75, inclinados 25\u00b0 para o Norte geogr\u00e1fico conectados em paralelo.\nAs baterias devem garantir o funcionamento do sistema fotovoltaico durante \u00e0 noite e os dias de pouca insola\u00e7\u00e3o (dias nublados). O valor t\u00edpico de dias sem insola\u00e7\u00e3o para regi\u00f5es entre as latitudes 0o e 30\u00b0 \u00e9 de 5 dias [Roberts, 1991]\nAs baterias utilizadas s\u00e3o do tipo chumbo-\u00e1cida selada com capacidade de 100 Ah tens\u00e3o de 12V e profundidade de descarga de 100%. Adotando-se uma descarga m\u00e1xima de 70% para os cinco dias sem produ\u00e7\u00e3o de energia pelos pain\u00e9is, o n\u00famero de baterias ser\u00e1:\n(5.3)\n42 Ahdia }x5dias\nNb =\tU)0Ahx0.7\nO inversor utilizado deve ser capaz de fornecer a pot\u00eancia requerida pelo circuito que \u00e9 de 58 W. Foi utilizado um inversor dispon\u00edvel de 2.5 kW. 12VCC/120VCA. Pode-se notar que o inversor est\u00e1 superdimensionado para o circuito pois o mesmo corresponde a 2.32% da pot\u00eancia nominal do inversor.\nO controlador de carga utilizado tamb\u00e9m deve ser capaz de manejar as correntes de carga e descarga das baterias. De acordo com as especifica\u00e7\u00f5es do fabricante do m\u00f3dulo fotovoltaico. devido a incertezas atmosf\u00e9ricas, deve-se usar um fator de 1,25 vezes a corrente de curto circuito do painel a fim de dimensionar componentes do sistema que utilizem essa especifica\u00e7\u00e3o de corrente, como por exemplo, o controlador de carga. A corrente m\u00e1xima que as baterias drenar\u00e3o dos pain\u00e9is fotovoltaicos \u00e9 a corrente de curto circuito dos mesmos. Assim o controlador dever\u00e1 ter uma corrente nominal igual ou superior a:\nIc > Isc X 1,25 x 3,25 x 4 = 16,25A\t(5.4)\nOnde Ic \u00e9 a corrente nominal do controlador de carga e Isc a corrente de curto circuito do painel: 3,25 A para o painel M75. Foi utilizado um controlador de carga com corrente de carga de 30 A.\nPara monitorar o funcionamento do sistema foi instalado um aparelho de aquisi\u00e7\u00e3o de dados (Logger) o qual registra os dados coletados diariamente em intervalos de 15 minutos da energia produzida pelos pain\u00e9is e a tens\u00e3o do banco de baterias.\n5.2.\tMontagem do sistema\nCom exce\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos e o conjunto de baterias, todos os demais equipamentos foram acondicionados em um painel met\u00e1lico com 1000 x 500 x 500 mm de altura, largura e profundidade respectivamente (Figura 5.6). Possui uma porta frontal com dois fechos\nsimples. Instalado na porta do painel est\u00e3o um volt\u00edmetro e um amper\u00edmetro anal\u00f3gicos com fun\u00e7\u00e3o de monitorar a tens\u00e3o do banco de baterias e a corrente de carga do mesmo respectivamente. Esse painel foi fixado em uma parede interna de alvenaria do terra\u00e7o do pr\u00e9dio H da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica com chumbadores 0 lOmm2. Os m\u00f3dulos fotovoltaicos foram colocados a uma dist\u00e2ncia de 8 m do conjunto painel + baterias, conectados por dois cabos 2x4 mm2 em paralelo.\nA Figura 5.5 apresenta layout interno do painel, mostrando a disposi\u00e7\u00e3o geral dos componentes e as liga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. Os m\u00f3dulos fotovoltaicos, instalados tamb\u00e9m no terra\u00e7o do pr\u00e9dio H, podem ser observados nas Figuras 5.7 e 5.8.\nPain\u00e9is Potovo\u00edtaicos\nFigure 6.1 Esquena ge^al\nEscala- s/e\nFigura 5.4 - Esquema geral da instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica\nFigura 5.5 - Layout interno do painel, mostrando a disposi\u00e7\u00e3o geral dos componentes\nFigura 5.6 \u2122 Foto mostra o painel e os componentes internos, o conjunto de bater\u00edas, computador port\u00e1til (notebook) utilizado para coleta dos dados do Logger.\nFigura 5.7 - Foto do suporte dos m\u00f3dulos fotovoltaicos inclinado de 25\u00b0 em rela\u00e7\u00e3o a horizontal e com a face dos mesmos voltada para o norte geogr\u00e1fico.\nFigura 5.8 - Vista frontal dos 4 m\u00f3dulos fotovoltaicos.\n5.3\tEquipamentos Utilizados no Projeto\n1)\tM\u00f3dulos Fotovoltaicos: 4 m\u00f3dulos foto voltaicos, da marca Siemens modelo SM75 de 48Wp a 1000 W/m2, 25 \u00b0C, AM 1,5. Foram montados em um suporte regul\u00e1vel para diversos \u00e2ngulos de inclina\u00e7\u00e3o p (Figura 5.7).\n2)\tInversor de Frequ\u00eancia: da marca Trace Engineering com pot\u00eancia de 2,5 kW, tens\u00e3o de entrada 12 VCC e sa\u00edda de 120VCA e rendimento de 90%.\n3)\tAcumuladores (Baterias): 3 do tipo chumbo-\u00e1cida seladas da marca Dinasty de lOOAh/ 12V cada.\n4)\tSistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados: 1 aparelho Energy Logger da marca Pacific Science and Technology.\n5)\tControlador de Carga: 1 controlador de carga da marca TRACE Engineering 12 V/30 A.\n6)\tTemporizadores: 3 da marca COEL tipo RTM eletromec\u00e2nico 24 horas.\n7)\tL\u00e2mpadas: 2 tipo fluorescente compacta marca GE de 15W/120VCA cada.\n8)\tVentilador: 1 tipo exaustor monotasico de 19W/120VCA.\n9)\tSuporte regul\u00e1vel para os pain\u00e9is fotovoltaicos.\n10)\tPainel met\u00e1lico 1000 x 500 x 500 mm. Fios e cabos el\u00e9tricos.\nCap\u00edtulo 6\nApresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Resultados Obtidos\nOs dados apresentados a seguir s\u00e3o os valores de energia obtidos para o meses compreendidos entre Julho de 1999 e Maio de 2000. A energia produzida \u00e9 aquela obtida na sa\u00edda dos m\u00f3dulos fotovoltaicos e energia consumida aquela utilizada pelas cargas. Os pr\u00f3ximos gr\u00e1ficos (Figura 6.1 a 6.11) mostram a energia di\u00e1ria produzida pelo sistema e o consumo das cargas. A Figura 6.12 mostra o gr\u00e1fico da energia m\u00e9dia di\u00e1ria produzida em cada m\u00eas por um m\u00f3dulo fotovoltaico. Os valores di\u00e1rios foram obtidos a partir da integra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instant\u00e2nea medida a intervalos de 15 minutos pelo aparelho de aquisi\u00e7\u00e3o de dados (Logger).\nOs dados num\u00e9ricos est\u00e3o apresentados no Anexo 2.\nT\"'1 I \u25a0 1\tI\n0\n0\t2\t4\t6\n8\t10 12 14 16 18 20 22 24 26 28 30\nDia\nEZ3 Produ\u00e7\u00e3o\nMM Consumo\nFigura 6.1- Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Julho de 1999.\nFigura 6.3 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Setembro de 1999.\nOutubro 99\nAgosto 99\nDia\nE72 Produ\u00e7\u00e3o\nj L.:-J Produ\u00e7\u00e3o \u00a1 MM Consumo\nConsumo\nFigura 6.2 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Agosto de 1999.\nFigura 6.4 \u2014 Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Outubro de 1999.\nNovembro 99\n.......-r\u25a0 \u2014 j \u25a0 > ,'\"i \u25a0 ! ..................   i\t\u25a0 ;\n0\t2\t4\t6\t8\t10 12 14 18 18 20 22 24 26 28 30\nDia\tProdu\u00e7\u00e3o\ni 1 Consumq\nJaneiro 2000\nFigura 6.5 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Novembro de 1999.\nFigura 6.7 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Janeiro de 2000.\nFevereiro 2000\nDezembro 99\nFigura 6.6 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Dezembro de 1999.\nFigura 6.8 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Fevereiro de 2000.\nMar\u00e7o 2000\nD\u00eda\ti \u25a1 Produ\u00e7\u00e3o\nI Ml Consumq\nMaio 2000\nFigura 6.9 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Mar\u00e7o de 2000.\nFigura 6.11\u201c Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Maio de 2000.\nAbril 2000\nFigura 6.10 - Produ\u00e7\u00e3o e consumo do sistema para o m\u00eas de Abril de 2000.\nFigura 6.12\t- Energia m\u00e9dia di\u00e1ria\nproduzida por um m\u00f3dulo fotovoltaico M75 de 48 Wp para a cidade de Campinas.\nNos gr\u00e1ficos 6.1 a 6.11, que mostram a produ\u00e7\u00e3o e o consumo do sistema fotovoltaico, nota-se que houve uma produ\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia de 25% superior ao consumo. Isso deve-se \u00e0 efici\u00eancia de carga de 80% das baterias adotada no dimensionamento (f\u00f3rmula 5.3). pois o sistema foi dimensionado considerando uma perda de 20% no carregamento das mesmas. A faixa sobre a qual a efici\u00eancia energ\u00e9tica da bateria varia nas condi\u00e7\u00f5es de funcionamento do sistema \u00e9\nextremamente ampla. Por essa raz\u00e3o as efici\u00eancias de carga das baterias tomadas por curto per\u00edodo de tempo n\u00e3o s\u00e3o significativas, e num per\u00edodo de um ano podem variar entre 62% e 94% [Munro, 1995] . Outro fator que contribuiu para uma maior produ\u00e7\u00e3o de energia do sistema fotovoltaico foi valor obtido no dimensionamento da quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1rios (f\u00f3rmula 5.2) que foi de 3,8 m\u00f3dulos, e foram instalados 4, que corresponde a um acr\u00e9scimo de 5% na energia produzida.\nO rendimento m\u00e9dio di\u00e1rio de convers\u00e3o fotovoltaica dos m\u00f3dulos foi calculado de acordo com a f\u00f3rmula 2.2. Este valor ficou em 10,2%. A efici\u00eancia te\u00f3rica dos m\u00f3dulos segundo o fabricante \u00e9 de 12%, que significa um rendimento nas condi\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de 85% do rendimento te\u00f3rico. Este valor pode ter uma pequena varia\u00e7\u00e3o pois a medida da radia\u00e7\u00e3o incidente \u00e9 feita por um aparelho localizado na esta\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola da Unicamp, distante aproximadamente 1000 m do local da montagem do experimento.\nOs quatro m\u00f3dulos fotovoltaicos de 48 Wp cada, produziram nestes 11 meses, o total de\n229,1\tkWh, ou 57,27 kWh por m\u00f3dulo e m\u00e9dia di\u00e1ria de 173,5 Wh (Figura 6.12). A energia produzida total por metro quadrado foi de 146,8 kWh. Tomando a m\u00e9dia mensal desses 11 meses de 21 kWh (Tabela 19), a produ\u00e7\u00e3o anual ficaria em 252 kWhm'2, significando 2470 kWhm'2 de radia\u00e7\u00e3o total no ano com a efici\u00eancia m\u00e9dia de convers\u00e3o fotovoltaica de 10,2 %. O valor de 2500 kWhm'2 \u00e9 superior \u00e0quele previsto pela CESP para a regi\u00e3o da RBPC de 1.830 kWhm'2 [CESP, 1985].\nDe uma maneira geral, os meses de inverno na RBPC s\u00e3o caracterizados por baixa precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (per\u00edodo seco). Isso explica a produ\u00e7\u00e3o de energia do sistema fotovoltaico com poucos dias de baixa insola\u00e7\u00e3o nos meses de Julho e Agosto de 1999 (Fig. 6.1 e\n6.2), contribuindo para que o m\u00eas de Julho fosse um dos de maior produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo analisado (Tabela 19). Nesse mesmo per\u00edodo n\u00e3o foram registrados cinco dias consecutivos nublados. Houve apenas um per\u00edodo de quatro dias consecutivos de baixa insola\u00e7\u00e3o em Dezembro de 1999, que coincide com o in\u00edcio do per\u00edodo de chuvas na RBPC.\nOs valores m\u00e9dios de rendimento da convers\u00e3o fotovoltaica obtidos na Tabela 19 n\u00e3o tiveram varia\u00e7\u00e3o significativa. Esse rendimento est\u00e1 muito associado \u00e0 temperatura ambiente onde est\u00e3o situados os m\u00f3dulos fotovoltaicos. A temperatura m\u00e9dia da cidade de Campinas, situada na RBPC, n\u00e3o varia significativamente entre o ver\u00e3o e o inverno (Anexo 3), o que explica\nTabela\t9 - Valores obtidos do sistema fotovoltaico ente Julho 1999 - A\t\t\t\taio 2000\nM\u00caS\tProdu\u00e7\u00e3o total (kWh)\tConsumo Total (kWh)\tProdu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria/ m\u00f3dulo (Wh)\tHoras de pico\tRendimento m\u00e9dio (%)\nJUL99 1\t22,5\t15,8\t181,2\t3,77\t10,4\nAGO99\t21,9\t15,8\t176,7\t3,68\t9,9\nSET 99\t21,9\t15,3\t182,7\t3,81\t10,2\nOUT 99\t21,1\t15,8\t170,5\t3,55\t10,4\nNOV 99\t19,0\t15,3\t158,1\t3,29\t11,6\nDEZ 99\t18,8\t15,8\t150,7\t3,14\t10,5\nJAN 00\t16,5\t12,7\t164,7\t3,42\t9,5\nFEV 00\t19,7\t14,8\t164,2\t3,42\t10,1\nMAR 00\t19,1\t15,8\t154,4\t3,21\t8,8\nABR 00\t25,5\t15,3\t213\t4,44\t10,4\nMAI00\t23,8\t15,8\t192,3\t4,00\t10,2\nM\u00e9dia\t21 \u00b13\t15,3 +0,9\t173 + 18\t3,6 \u00b1 0,4\t10,2 +0,7\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nA pot\u00eancia nominal do m\u00f3dulo fotovoltaico fornecida pelo fabricante \u00e9 aquela obtida em condi\u00e7\u00f5es de teste (STC) e corresponde \u00e0 m\u00e1xima pot\u00eancia do m\u00f3dulo sob uma radia\u00e7\u00e3o de 1000 Wm'2. Uma rela\u00e7\u00e3o \u00fatil para fins de dimensionamento de um sistema fotovoltaico para a regi\u00e3o seria a rela\u00e7\u00e3o watt pico do m\u00f3dulo pela energia produzida efetivamente em cada m\u00eas para uma resid\u00eancia situada na RBPC . Ela pode ser calculada tomando-se a energia m\u00e9dia mensal produzida pelo m\u00f3dulo em Wh pela sua pot\u00eancia de pico, de modo a obter as horas equivalentes de acordo com a Figura 4.1. Assim para o m\u00f3dulo M75 de 48 Wp de pot\u00eancia utilizado neste projeto a rela\u00e7\u00e3o para cada m\u00eas \u00e9 o da Tabela 19.\nOs dados de radia\u00e7\u00e3o total fornecidos pelo Cepagri para o per\u00edodo de Julho de 1999 a Maio de 2000 foram comparados com os dados trabalhados para os anos de 1997/1998 fornecidos pelo mesmo centro e os dados da s\u00e9rie hist\u00f3rica da CESP. O gr\u00e1fico da Figura 6.13 mostra esta compara\u00e7\u00e3o. Nela pode-se notar que a diferen\u00e7a entre o valor recebido para o per\u00edodo da realiza\u00e7\u00e3o do experimento e o valor da CESP \u00e9 menor do que para o os dados trabalhados para 1997/1998, que serviram de base para o dimensionamento foto voltaico. Disso depreende-se que os valores medidos para o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do experimento \u00e9 mais pr\u00f3ximo da s\u00e9rie hist\u00f3rica de radia\u00e7\u00e3o da CESP.\nFigura 6.13 - Compara\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o recebida durante o tempo de funcionamento do experimento e a radia\u00e7\u00e3o do Cepagri e CESP.\n6.1\tComportamento dos componentes do sistema fotovoltaico\nM\u00f3dulos fotovoltaicos'. Os m\u00f3dulos fotovoltaicos n\u00e3o apresentaram problemas de funcionamento e tamb\u00e9m exigiram muito pouca manuten\u00e7\u00e3o. Nenhuma ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o de granizo foi verificada no per\u00edodo e a RBPC n\u00e3o registra precipita\u00e7\u00e3o de neve o\nque poderiam ser fatores para interferir no funcionamento dos mesmos. O local de instala\u00e7\u00e3o dos mesmos propiciou pequena acumula\u00e7\u00e3o de p\u00f3 que era removido periodicamente (a cada 3 meses aproximadamente).\nAcumuladores: Os acumuladores utilizados foram baterias seladas, ou seja, livre de manuten\u00e7\u00e3o. Uma das baterias do banco apresentou defeito no per\u00edodo de Janeiro a Fevereiro de 2000. Ela n\u00e3o absorvia carga suficiente durante o per\u00edodo diurno e no per\u00edodo noturno drenava corrente das outras duas baterias, fazendo todo o banco de baterias atingir um baixo n\u00edvel de carga, e atuar os dispositivos de prote\u00e7\u00e3o do inversor de frequ\u00eancia. Foi feita a troca desta bateria e o problema foi solucionado. Esse problema no sistema acarretou a falta de dados para os primeiros dias de Janeiro de 2000, conforme constata-se na Figura 6.7.\nInversor de frequ\u00eancia: O desempenho do inversor n\u00e3o apresentou problemas durante a realiza\u00e7\u00e3o do experimento. O rendimento de convers\u00e3o do inversor situou-se em 92%, dentro do valor te\u00f3rico fornecido pelo fabricante que \u00e9 de 90%.\nOs demais componentes eletr\u00f4nicos tamb\u00e9m n\u00e3o apresentaram problemas, inclusive as cargas e o aparelho de aquisi\u00e7\u00e3o de dados (Logger).\nCap\u00edtulo 7\nConclus\u00f5es\nO rendimento da convers\u00e3o fotovoltaica do sistema ficou em 85% do valor nominal dos m\u00f3dulos fornecido pelo fabricante. A m\u00e9dia di\u00e1ria de produ\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo fotovoltaico M75 de 48 Wp no per\u00edodo foi de 173 Wh. O valor m\u00e9dio de horas de pico da radia\u00e7\u00e3o recebida neste per\u00edodo foi de 3,5. Assim a pot\u00eancia m\u00e9dia de pico obtida do painel foi de 38,5 Wp ou 80% de sua pot\u00eancia m\u00e1xima\nPara a escolha do valor da radia\u00e7\u00e3o para o dimensionamento de um sistema fotovoltaico localizado no hemisf\u00e9rio sul do planeta \u00e9 utilizado os dados de radia\u00e7\u00e3o dos meses de inverno nesta parte do globo. Isso \u00e9 o que foi feito, utilizando os dados de radia\u00e7\u00e3o para o m\u00eas de Junho, o m\u00eas de menor insola\u00e7\u00e3o. No entanto, espec\u00edficamente para a RBPC, verificou-se que apesar da incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o ser maior nos meses de ver\u00e3o - Janeiro, Fevereiro e Mar\u00e7o - a produ\u00e7\u00e3o de energia pelo sistema fotovoltaico foi menor, devido ao per\u00edodo de chuvas na RBPC.\nO n\u00famero de cinco dias nublados \u00e9 um valor m\u00ednimo t\u00edpico da literatura de dimensionamento de sistemas fotovoltaicos para prever a quantidade de acumuladores que ser\u00e1 necess\u00e1ria para o sistema suprir a carga no caso de aus\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar. Na RBPC, no entanto, este valor foi al\u00e9m do necess\u00e1rio, durante o per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o do experimento, pois n\u00e3o\nhouve um per\u00edodo consecutivo nublado superior a 4 dias. Assim o valor de 5 dias se adequou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o encontrada na RBPC. Um n\u00famero maior de anos de funcionamento do experimento daria uma id\u00e9ia melhor desse valor.\nDe uma maneira geral a RBPC possui muito boas condi\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica, principalmente pela quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a regi\u00e3o, pelo menos \u00e9 o que foi verificado no per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do experimento. A incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o menor no inverno devido \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o do planeta em rela\u00e7\u00e3o ao Sol \u00e9 compensada pelo n\u00famero muito baixo de dias com chuva e consequentemente nublados (Anexo 3). O n\u00famero de dias nublados consecutivos tamb\u00e9m constatado foi baixo, permitindo que o sistema fotovoltaico prescinda de um elevado n\u00famero de acumuladores.\n7.1\tRecomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros\nConsiderando que esta disserta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 evoluir para futuros estudos, s\u00e3o tecidas aqui algumas recomenda\u00e7\u00f5es que melhorar\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es para o levantamento do potencial fotovoltaico da RBPC.\nQuanto mais tempo um sistema estiver em funcionamento, melhores as condi\u00e7\u00f5es para se auferir suas caracter\u00edsticas de funcionamento. Isto \u00e9 especialmente v\u00e1lido para um sistema fotovoltaico, pois trabalha diretamente com vari\u00e1veis clim\u00e1ticas. Assim um n\u00famero maior de anos de funcionamento da instala\u00e7\u00e3o daria melhor vis\u00e3o do comportamento meteorol\u00f3gico da RBPC e sua influ\u00eancia direta sobre o sistema fotovoltaico.\nAs condi\u00e7\u00f5es reais de varia\u00e7\u00e3o de carga em uma resid\u00eancia poderiam ser simuladas, tentando aproximar o comportamento das cargas ao caso real. Uma carga modelada para simular o funcionamento de um refrigerador, ou at\u00e9 mesmo um aparelho real, daria uma melhor no\u00e7\u00e3o do desempenho dele e sua atua\u00e7\u00e3o sobre o sistema fotovoltaico, principalmente no sistema de armazenamento de energia.\nO valor da energia convertida pelos m\u00f3dulos tamb\u00e9m \u00e9 influenciado pelo \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is. Promover a varia\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos, de modo a encontrar um valor \u00f3timo de inclina\u00e7\u00e3o para a RBPC seria interessante. Tamb\u00e9m a\npossibilidade de um arranjo fotovoltaico onde os m\u00f3dulos pudessem seguir a orienta\u00e7\u00e3o do Sol, traria ganho para a produ\u00e7\u00e3o de energia do sistema fotovoltaico.\nO desempenho efetivo do m\u00f3dulo durante o experimento poderia tamb\u00e9m ser melhor avaliado colocando-se junto aos pain\u00e9is fotovoltaicos um piran\u00f4metro e um sensor de temperatura para medir efetivamente e com precis\u00e3o o valor do rendimento do m\u00f3dulo fotovoltaico.\nReferencias Bibliogr\u00e1ficas\nABT, C. C. The future of energy, from the perspective of the social sciences. Cambridge Massachussets, EUA, 1999\tRefer\u00eancia dispon\u00edvel na internet:\nhtW://wire.ises.org/entry.nsf/E?Open&amp;persp&amp;242CC43B048647A8C12567F2005173E2\nBRASIL ENERGIA Foco da Shell em energia renov\u00e1vel. Revista Brasil Energia n\u00b0 233, Abril 2000. p. 86.\nBR\u00dcSEKE. F. J., O problema do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CAVALCANTI, C. Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. p. 29-40.\nCARTAXO, E. F., JANNUZZI, G. M. Considera\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de um sistema solar de energia el\u00e9trica. In: ENCONTRO DO F\u00d3RUM PERMANENTE DE ENERGIA RENOV\u00c1VEIS, 4, 1998, Recife: Anais...\nCASTA\u00d1ER, L., MAS, A. Consideraciones sobre el dise\u00f1o de sistemas fotovoltaicos. Energia Solar Fotovoltaica. S\u00e9rie Mundo Electr\u00f3nico Barcelona: Marcombo Boixareu Editores. 1985. p. 158-162.\nCAVALIERO, C. K. N., Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 do segmento sider\u00fargico nacional e do Estado de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s da inje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel auxiliar em alto forno: estudos de caso na ACESITA e COSIPA. Campinas: FEM, UNICAMP, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o - Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas,\n1998.\tp. 7-12.\nCEPEL Centro de Pesquisa de Energia El\u00e9trica. Valores de consumo em kWh/m\u00eas para refrigeradores de uma porta. 1998. Refer\u00eancia dispon\u00edvel na Internet: http://www.eletrobras.gov.br/procel/Consumo/consumol.htm\nCESP Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Estado de S\u00e3o Paulo - 1982 e 1983. Conselho Estadual de Energia/CESP, S\u00e3o Paulo, SP, 1985.\nCOFFARI, E. The Sun and tbe Celestial Vault, Cap.2 em A.A.M. Sayigh (ed.), Solar Engineering, Academy Press, New York, 1977.\nCRESESB (1999) Dados de radia\u00e7\u00e3o fornecido pelo programa SUNDATA Vl.O. Centro de Refer\u00eancia para Energia Solar e E\u00f3lica S\u00e9rgio de Salvo Brito - CRESESB. Refer\u00eancia dispon\u00edvel na Internet: http://www.cepel.br/cgi-bin/sundatn\nDINIZ, A. S. C. Manual de treinamento em energia solar fotovoltaica. CEMIG, 1999.\nFERREIRA, M. J. G., CAMPOS U. S., Instala\u00e7\u00f5es fotovoltaicas do PRODEEM - S\u00e3o Paulo e uma proposta de organiza\u00e7\u00e3o regional. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA, 8,\n1999,\tRio de Janeiro: Anais... Rio de Janeiro: Sociedade Brasileira de Planejamento Energ\u00e9tico, 1999. v. l,p. 1372-1380.\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO (2000) Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \u00e9tica s\u00e3o o maior desafio. S\u00e3o Paulo, 28 jan. 2000. Folha Dinheiro, p. 2-1.\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO (2000) Limpeza leva 10 anos na ba\u00eda da Guanabara. S\u00e3o Paulo, 28/01/2000, p. 3-7.\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO (2000) G\u00e1s pode aumentar no lugar da gasolina. S\u00e3o Paulo, 11 mar. 2000. Folha Dinheiro, p 2-1.\nGOUVELLO, C.. POPPE, M. Study of the Photovoltaic Market for Rural Electrification in Northeastern Brazil (States of Bahia, Cear\u00e1 and Minas Gerais). Final Report for THE WORLD BANK. World Business, Inc. Washington, DC. Julho, 1997.\nGUTMAM, J. (1998) Emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa no Setor Sider\u00fargico no Periodo 1980-1995 e Cen\u00e1rios Futuros. Rio de Janeiro: PPE, COPPE/UFRJ, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Programa de Planejamento Energ\u00e9tico, Universidade Federal do Rio de Janeiro, 1998. p. 1-9, 65-84.\nHOWELL, J. R., BANNEROL, R. B., VLIET, G. C\u201e Solar-Thermal Energy Systems -Analysis and Design. New York: McGraw-Hill, 1982.\nIBGE. Domic\u00edlio por \u00e1rea pesquisada, segundo algumas caracter\u00edsticas dos domic\u00edlios. Out. de 1995 - set. 1996. Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil 1997. vol. 57. p. 2-228.\nJANNUZZI, G. M. et al. Uso eficiente de energia e desenvolvimento regional. Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica. Universidade Estadual de Campinas. Relat\u00f3rio final. 1995\nJOHANSSON, T. B., KELLY, H., REDDY, A. K. N., WILLIAMS, R. H., Renewable Energy -Sources for Fuels and Electricity. London*. Earthscan Publications Ltd., 1991.\nKELLY, H., JOHANSSON, T.B., REDDY, A. K. N., WILLIAMS, R. H. Renewable energy: sources for fuels and electricity. USA, Island Press. 1993. Cap 6: Introduction to photovoltaic technology. P. 298-336.\nKLEIN, S.A. Calculation of Monthly Average Insolation on Tilted Surfaces, Solar Energy, v.19, n. 4, p. 325-329- 1977.\nLASNIER, F., ANG, T.G. Photovoltaic Engineering Handbook. Inglaterra: Adam Hilger,\n1990.\t548 p.\nLIU B.Y.H., JORDAN, R. C., The Interrelationship and Characteristic Distribution of Direct, Diffuse and Total Solar Radiation. Solar Energy, v. 4, n. 3, pp. 1-19, 1960.\nMUNRO, D. K., HACKER, R. J., BLAESSER, G., RIESCH, G. The long term performance of PV systems and components. In: Solar World Congress. 1995. Refer\u00eancia dispon\u00edvel na internet: http://u\u2019ire.ises.org/entnr.nsFE?Open&amp;liaraie&amp;984E10349FD980D6C12565990051BBQ4\nNEW YORK TIMES (2000) German to end nuclear power use. Nova York, 15/06/2000. Refer\u00eancia dispon\u00edvel na internet: http://www.nytimes.com\nOLIVEIRA S. H. F., ZILLES R. Pequenos geradores fotovoltaicos conectados \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PLANEJAMENTO ENERG\u00c9TICO, 3, 1998, S\u00e3o Paulo: Anais ...\nOSWALD, G. J. The PV Industry moving into the \u201cSolar Century\u201d. In: Second World Conference on Photovoltaic Energy Conversion, 1998, Viena, \u00c1ustria. Refer\u00eancia dispon\u00edvel na Internet http ://www. siemenssolar, com/0001. htm\nPAGE J.K., The Estimate of Monthly Mean Values of Daily Total Short Wave Radiation on Vertical and Inclined Surfaces from Sunshine Records for Latitudes 40\u00b0N to 40\u00b0S, paper n\u00b0 35/05/98, In: CONFERENCE ON NEW SOURCES OF ENERGY, Roma: Anais... 1962.\nPOMPERMAYER, M. L. Gerenciamento da demanda residencial de eletricidade: o caso de centros urbanos da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica. Campinas: FEM, UNICAMP, 2000. Tese -Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2000. p. 199, 214.\nRIBEIRO, C. M., LIMA J.H.G., PEREIRA O. L. S., DINIZ, A. S. A. C., BERTO, L. C., Tecnologia foto voltaica: uma alternativa real para eletrifica\u00e7\u00e3o rural no Brasil. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENERGIA, 8, 1999, Rio de Janeiro: Anais... Rio de Janeiro: Sociedade Brasileira de Planejamento Energ\u00e9tico, 1999. v. 1, p. 1501-1525.\nROBERTS, S. Solar Electricity. Londres: Prentice Hall, 1991. 434 p.\nROCHA, P. SZWARCFITER, L., FREITAS, M. A. V. Gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica de eletricidade no contexto de taxa\u00e7\u00e3o sobre emiss\u00f5es de carbono: um estudo de viabilidade. In: Encontro do F\u00f3rum de Energia Renov\u00e1veis, 3, 1999. CD ANEEL\nR\u00dcTHER, R. Panorama atual da utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica e trabalho do Labsolar nesta \u00e1rea. Laborat\u00f3rio de Energia Solar. Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Federal de Santa Catarina, 1998. Refer\u00eancia dispon\u00edvel na Internet http://www.labsolar.ufsc.br\nSEADE. Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo, 1998.\nU. S. DEPARTMENT OF STATE (1995) Climate Action Report: Submisson of the United States of America under the United Nations Framework Convention on Climate Change. Washington D.C.: U.S. Government Printing Office, 1995. Capl: Introduction and Overview, p. 4-17.\nWORLD BANK (1999) Annual report Refer\u00eancia dispon\u00edvel na internet: http://www.worldbank.org\nAnexos\nAnexo 1 - Esquema multifilar de liga\u00e7\u00f5es do sistema fotovoltaico\nSimbologia utilizada no esquema multifilar\nSIMBDLQGIA\nS\u00edmbolo\tDescHgdo\nr\tr |0)\tPainel Fotovoltaico Siemens SM 75 48Wp\n\tAmper\u00edmetro anal\u00f3gico O~1QA\n\tVolt\u00edmetro anal\u00f3gico 0-45V\n\tBater\u00eda chumbo-\u00f3 oda. 12V/100Ah\nex\tInversor de freod\u00e9nclo. TRACE 2,5 kU 12VCC/120VCA\n\u25a1\tControlador de carga 12V/30A\n\tRus\u00edvel tipo rosca Silized 2A\n\tJ\tRel\u00e9 de tempo motorizado CDEL\n0\tL\u00e1mpada fluorescente compacta 15W 120V\n0\tVentilador exaustor 19W 120V\nR0\tContato NA rel\u00e9 de tempo R1\n]\tTransformador de corrente\n-AM-\tResistor de carvao\n\tDispositiva de coleta de dados\nu\tLogger\nD1 = Dia m\u00eas\nD2 = Dia ano\nD3 = Energia Produzida pelo sistema Wh\nD4 = Energia Consumida pelo sistema Wh\nD5 = Diferen\u00e7a entre Produ\u00e7\u00e3o e Consumo\nD6 = Energia Produzida Wh/m2\nD7 ~ Insola\u00e7\u00e3o recebida segundo Cepagri Wh/m2\nD8 = Insola\u00e7\u00e3o recebida corrigida para \u00e2ngulo 25\nD9 = Rendimento do sistema (D6/D8*100)\nD10 = Energia di\u00e1ria por painel Wh/m2\nJul/99\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t182\t774,89\t510\t242,32\t557,47\t3926,50\t5182,98\t10,76\t193,72\n2\t183\t810,62\t510\t277,01\t583,18\t3854,17\t5087,50\t11,46\t202,66\n3\t184\t757,84\t510\t225,77\t545,21\t3771,50\t4978,38\t10,95\t189,46\n4\t185\t554,97\t510\t28,81\t399,26\t3103,50\t4096,62\t9,75\t138,74\n5\t186\t447,61\t510\t-75,43\t322,02\t2523,83\t3331,46\t9,67\t111,90\n6\t187\t725,20\t510\t194,08\t521,73\t3927,00\t5183,64\t10,06\t181,30\n7\t188\t596,88\t510\t69,50\t429,41\t3285,17\t4336,42\t9,90\t149,22\n8\t189\t733,95\t510\t202,57\t528,02\t3447,67\t4550,92\t11,60\t183,49\n9\t190\t783,75\t510\t250,92\t563,85\t3735,83\t4931,30\t11,43\t195,94\n10\t191\t889,31\t510\t353,40\t639,79\t4087,50\t5395,50\t11,86\t222,33\n11\t192\t843,78\t510\t309,20\t607,03\t3995,33\t5273,84\t11,51\t210,94\n12\t193\t844,60\t510\t310,00\t607,63\t4158,33\t5489,00\t11,07\t211,15\n13\t194\t710,81\t510\t180,11\t511,38\t3649,83\t4817,78\t10,61\t177,70\n14\t195\t769,63\t510\t237,21\t553,69\t4108,00\t5422,56\t10,21\t192,41\n15\t196\t786,76\t510\t253,84\t566,01\t4004,00\t5285,28\t10,71\t196,69\n16\t197\t719,60\t510\t188,64\t517,70\t4040,33\t5333,24\t9,71\t179,90\n17\t198\t705,97\t510\t175,41\t507,89\t3673,50\t4849,02\t10,47\t176,49\n18\t199\t794,61\t510\t261,47\t571,66\t3965,33\t5234,24\t10,92\t198,65\n19\t200\t734,42\t510\t203,03\t528,36\t4030,83\t5320,70\t9,93\t183,60\n20\t201\t672,20\t510\t142,62\t483,60\t3828,67\t5053,84\t9,57\t168,05\n21\t202\t555,47\t510\t29,29\t399,62\t3610,33\t4765,64\t8,39\t138,87\n22\t203\t594,92\t510\t67,59\t428,00\t3677,50\t4854,30\t8,82\t148,73\n23\t204\t681,18\t510\t151,34\t490,06\t3554,00\t4691,28\t10,45\t170,30\n24\t205\t600,17\t510\t72,69\t431,78\t3270,67\t4317,28\t10,00\t150,04\n25\t206\t828,38\t510\t294,25\t595,96\t4119,33\t5437,52\t10,96\t207,09\n26\t207\t837,82\t510\t303,42\t602,75\t4099,33\t5411,12\t11,14\t209,46\n27\t208\t813,51\t510\t279,82\t585,26\t4004,33\t5285,72\t11,07\t203,38\n28\t209\t840,04\t510\t305,57\t604,34\t4069,50\t5371,74\t11,25\t210,01\n29\t210\t735,84\t510\t204,41\t529,38\t4095,83\t5406,50\t9,79\t183,96\n30\t211\t688,20\t510\t158,16\t495,11\t3979,83\t5253,38\t9,42\t172,05\n31\t212\t647,65\t510\t118,79\t465,94\t4066,33\t5367,56\t8,68\t161,91\nTOTAL\t\t22480,58\t15810,00\t6015,81\t16173,08\t\t\t\t\nM\u00c9DIA\t\t729,13\t510,00\t197,89\t524,55\t3779,92\t4989,49\t10,48\t182,28\nAgo/99\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t213\t314,58\t510\t-195,42\t226,31\t4224,83\t5154,30\t4,39\t78,64\n2\t214\t267,63\t510\t-242,37\t192,54\t4087,17\t4986,34\t3,86\t66,91\n3\t215\t176,26\t510\t-333,74\t126,80\t4349,67\t5306,59\t2,39\t44,06\n4\t216\t345,38\t510\t-164,62\t248,47\t4329,17\t5281,58\t4,70\t86,34\n5\t217\t685,34\t510\t175,34\t493,05\t4301,17\t5247,42\t9,40\t171,34\n6\t218\t872,74\t510\t362,74\t627,87\t4378,67\t5341,97\t11,75\t218,18\n7\t129\t834,03\t510\t324,03\t600,02\t4270,17\t5209,60\t11,52\t208,51\n8\t220\t835,42\t510\t325,42\t601,02\t4252,17\t5187,64\t11,59\t208,86\n9\t221\t843,33\t510\t333,33\t606,71\t4108,50\t5012,37\t12,10\t210,83\n10\t222\t814,93\t510\t304,93\t586,28\t4116,83\t5022,54\t11,67\t203,73\n11\t223\t755,07\t510\t245,07\t543,22\t3963,83\t4835,88\t11,23\t188,77\n12\t224\t761,86\t510\t251,86\t548,10\t3980,67\t4856,41\t11,29\t190,46\n13\t225\t755,65\t510\t245,65\t543,63\t3910,67\t4771,01\t11,39\t188,91\n14\t226\t417,36\t510\t-92,64\t300,26\t2523,00\t3078,06\t9,75\t104,34\n15\t227\t370,26\t510\t-139,74\t266,37\t2519,50\t3073,79\t8,67\t92,56\n16\t228\t715,41\t510\t205,41\t514,68\t3640,33\t4441,21\t11,59\t178,85\n17\t229\t739,89\t510\t229,89\t532,29\t3658,67\t4463,57\t11,93\t184,97\n18\t230\t735,17\t510\t225,17\t528,90\t3624,17\t4421,48\t11,96\t183,79\n19\t231\t797,18\t510\t287,18\t573,51\t3914,00\t4775,08\t12,01\t199,30\n20\t232\t886,62\t510\t376,62\t637,86\t4713,67\t5750,67\t11,09\t221,66\n21\t233\t915,86\t510\t405,86\t658,89\t4832,17\t5895,24\t11,18\t228,96\n22\t234\t846,45\t510\t336,45\t608,96\t4814,17\t5873,28\t10,37\t211,61\n23\t235\t862,40\t510\t352,40\t620,43\t4677,67\t5706,75\t10,87\t215,60\n24\t236\t863,55\t510\t353,55\t621,26\t4789,50\t5843,19\t10,63\t215,89\n25\t237\t905,57\t510\t395,57\t651,49\t4856,83\t5925,34\t10,99\t226,39\n26\t238\t842,11\t510\t332,11\t605,84\t4761,83\t5809,44\t10,43\t210,53\n27\t239\t795,66\t510\t285,66\t572,42\t4634,00\t5653,48\t10,13\t198,92\n28\t240\t813,07\t510\t303,07\t584,94\t4700,00\t5734,00\t10,20\t203,27\n29\t241\t638,37\t510\t128,37\t459,26\t4011,50\t4894,03\t9,38\t159,59\n30\t242\t701,62\t510\t191,62\t504,76\t4322,67\t5273,65\t9,57\t175,40\n31\t243\t796,64\t510\t286,64\t573,12\t4683,00\t5713,26\t10,03\t199,16\nTOTAL\t\t21905,39\t15810,00\t6095,39\t15759,27\t\t\t\t\nM\u00c9DIA\t\t706,63\t510,00\t196,63\t508,36\t4191,94\t5114,17\t9,94\t176,66\nSet/99\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t244\t854,90\t510,00\t344,90\t615,04\t4893,83\t5481,09\t11,22\t213,73\n2\t245\t846,20\t510,00\t336,20\t608,77\t4966,33\t5562,29\t10,94\t211,55\n3\t246\t829,41\t510,00\t319,41\t596,70\t4905,83\t5494,53\t10,86\t207,35\n4\t247\t775,39\t510,00\t265,39\t557,84\t4710,33\t5275,57\t10,57\t193,85\n5\t248\t759,53\t510,00\t249,53\t546,43\t4615,50\t5169,36\t10,57\t189,88\n6\t249\t687,73\t510,00\t177,73\t494,77\t4228,83\t4736,29\t10,45\t171,93\n7\t250\t760,86\t510,00\t250,86\t547,38\t4488,67\t5027,31\t10,89\t190,22\n8\t251\t374,51\t510,00\t-135,49\t269,43\t2569,33\t2877,65\t9,36\t93,63\n9\t252\t404,89\t510,00\t-105,11\t291,29\t2693,83\t3017,09\t9,65\t101,22\n10\t253\t356,80\t510,00\t-153,20\t256,69\t2463,33\t2758,93\t9,30\t89,20\n11\t254\t808,89\t510,00\t298,89\t581,94\t4504,83\t5045,41\t11,53\t202,22\n12\t255\t162,71\t510,00\t-347,29\t117,06\t1343,50\t1504,72\t7,78\t40,68\n13\t256\t896,20\t510,00\t386,20\t644,75\t5030,67\t5634,35\t11,44\t224,05\n14\t257\t572,86\t510,00\t62,86\t412,13\t4656,50\t5215,28\t7,90\t143,21\n15\t258\t113,60\t510,00\t-396,40\t81,73\t929,00\t1040,48\t7,85\t28,40\n16\t259\t918,29\t510,00\t408,29\t660,64\t4879,50\t5465,04\t12,09\t229,57\n17\t260\t1010,98\t510,00\t500,98\t727,32\t5424,00\t6074,88\t11,97\t252,74\n18\t261\t894,85\t510,00\t384,85\t643,78\t5337,83\t5978,37\t10,77\t223,71\n19\t262\t779,93\t510,00\t269,93\t561,10\t4749,33\t5319,25\t10,55\t194,98\n20\t263\t821,01\t510,00\t311,01\t590,66\t4966,83\t5562,85\t10,62\t205,25\n21\t264\t826,86\t510,00\t316,86\t594,87\t5111,83\t5725,25\t10,39\t206,72\n22\t265\t916,70\t510,00\t406,70\t659,50\t5489,33\t6148,05\t10,73\t229,18\n23\t266\t875,50\t510,00\t365,50\t629,86\t5559,83\t6227,01\t10,11\t218,88\n24\t267\t647,39\t510,00\t137,39\t465,75\t5749,50\t6439,44\t7,23\t161,85\n25\t268\t996,85\t510,00\t486,85\t717,16\t5872,67\t6577,39\t10,90\t249,21\n26\t269\t699,89\t510,00\t189,89\t503,51\t5690,83\t6373,73\t7,90\t174,97\n27\t270\t895,07\t510,00\t385,07\t643,94\t5530,83\t6194,53\t10,40\t223,77\n28\t271\t876,28\t510,00\t366,28\t630,42\t5548,50\t6214,32\t10,14\t219,07\n29\t272\t642,43\t510,00\t132,43\t462,18\t4229,17\t4736,67\t9,76\t160,61\n30\t273\t937,59\t510,00\t427,59\t674,52\t5663,50\t6343,12\t10,63\t234,40\nTOTAL\t\t21944,10\t15300,00\t6644,10\t15787,12\t\t\t\t\nM\u00c9DIA\t\t731,47\t510,00\t221,47\t526,24\t4560,13\t5107,34\t10,15\t182,87\nOutf99\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t274\t824,00\t510\t290,00\t592,81\t5253,00\t5095,41\t11,63\t206,00\n2\t275\t574,74\t510\t48,00\t413,48\t3817,17\t3702,65\t11,17\t143,69\n3\t276\t351,44\t510\t-168,80\t252,83\t4406,17\t4273,98\t5,92\t87,86\n4\t277\t34,77\t510\t-476,24\t25,02\t1757,67\t1704,94\t1,47\t8,69\n5\t278\t861,80\t510\t326,70\t620,00\t4967,50\t4818,48\t12,87\t215,45\n6\t279\t523,69\t510\t-1,56\t376,76\t5172,50\t5017,33\t7,51\t130,92\n7\t280\t870,88\t510\t335,51\t626,53\t5530,50\t5364,59\t11,68\t217,72\n8\t281\t383,16\t510\t-138,00\t275,65\t2602,50\t2524,43\t10,92\t95,79\n9\t282\t939,98\t510\t402,60\t676,24\t5497,33\t5332,41\t12,68\t234,99\n10\t283\t1053,90\t510\t513,20\t758,20\t6076,50\t5894,21\t12,86\t263,47\n11\t284\t701,95\t510\t171,50\t505,00\t5823,33\t5648,63\t8,94\t175,49\n12\t285\t647,87\t510\t119,00\t466,09\t5745,33\t5572,97\t8,36\t161,97\n13\t286\t895,07\t510\t359,00\t643,94\t5594,83\t5426,99\t11,87\t223,77\n14\t287\t821,94\t510\t288,00\t591,32\t5402,50\t5240,43\t11,28\t205,49\n15\t288\t674,65\t510\t145,00\t485,36\t4447,33\t4313,91\t11,25\t168,66\n16\t289\t616,97\t510\t89,00\t443,86\t4088,83\t3966,17\t11,19\t154,24\n17\t290\t184,68\t510\t-330,70\t132,86\t1521,33\t1475,69\t9,00\t46,17\n18\t291\t821,43\t510\t287,50\t590,95\t4840,33\t4695,12\t12,59\t205,36\n19\t292\t904,65\t510\t368,30\t650,83\t5189,67\t5033,98\t12,93\t226,16\n20\t293\t635,00\t510\t106,50\t456,83\t3992,50\t3872,73\t11,80\t158,75\n21\t294\t805,87\t510\t272,40\t579,76\t5236,17\t5079,08\t11,41\t201,47\n22\t295\t811,74\t510\t278,10\t583,99\t5139,67\t4985,48\t11,71\t202,94\n23\t296\t1017,64\t510\t478,00\t732,12\t6141,67\t5957,42\t12,29\t254,41\n24\t297\t922,57\t510\t385,70\t663,72\t5851,83\t5676,28\t11,69\t230,64\n25\t298\t544,36\t510\t18,50\t391,62\t3726,17\t3614,38\t10,84\t136,09\n26\t299\t252,76\t510\t-264,60\t181,84\t2021,33\t1960,69\t9,27\t63,19\n27\t300\t579,89\t510\t53,00\t417,19\t3892,50\t3775,73\t11,05\t144,97\n28\t301\t417,36\t510\t-104,80\t300,26\t5407,50\t5245,28\t5,72\t104,34\n29\t302\t869,32\t510\t334,00\t625,41\t5912,17\t5734,80\t10,91\t217,33\n30\t303\t830,70\t510\t296,50\t597,62\t5399,17\t5237,19\t11,41\t207,67\n31\t304\t768,38\t510\t236,00\t552,79\t6081,00\t5898,57\t9,37\t192,10\nTOTAL\t\t21143,13\t15810\t4717,31\t15210,88\t\t\t\t\nM\u00c9DIA\t\t679,16\t510,00\t149,38\t488,60\t4681,83\t4541,38\t10,47\t169,79\nNov/99\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t305\t828,24\t510\t318,24\t595,86\t5495,33\t4780,94\t12,46\t207,06\n2\t306\t798,97\t510\t288,97\t574,80\t5401,17\t4699,02\t12,23\t199,74\n3\t307\t810,82\t510\t300,82\t583,32\t5261,17\t4577,22\t12,74\t202,70\n4\t308\t698,96\t510\t188,96\t502,85\t4832,67\t4204,42\t11,96\t174,74\n5\t309\t379,56\t510\t-130,45\t273,06\t508,67\t442,54\t\t94,89\n6\t310\t863,45\t510\t353,45\t621,19\t5335,67\t4642,03\t13,38\t215,86\n7\t311\t816,48\t510\t306,48\t587,40\t5734,00\t4988,58\t11,77\t204,12\n8\t312\t764,26\t510\t254,26\t549,83\t5400,17\t4698,15\t11,70\t191,07\n9\t313\t378,01\t510\t-131,99\t271,95\t2825,83\t2458,48\t11,06\t94,50\n10\t314\t567,22\t510\t57,22\t408,07\t3692,17\t3212,19\t12,70\t141,81\n11\t315\t700,40\t510\t190,40\t503,88\t4837,00\t4208,19\t11,97\t175,10\n12\t316\t669,50\t510\t159,50\t481,65\t2698,50\t2347,70\t\t167,38\n13\t317\t485,23\t510\t-24,77\t349,09\t3267,50\t2842,73\t12,28\t121,31\n14\t318\t180,25\t510\t-329,75\t129,68\t4641,17\t4037,82\t***\t45,06\n15\t319\t52,65\t510\t-457,35\t37,88\t5221,83\t4543,00\t***\t13,16\n16\t320\t906,92\t510\t396,92\t652,46\t6137,67\t5339,77\t12,22\t226,73\n17\t321\t883,95\t510\t373,95\t635,93\t6091,00\t5299,17\t12,00\t220,99\n18\t322\t845,04\t510\t335,04\t607,94\t6004,50\t5223,92\t11,64\t211,26\n19\t323\t772,98\t510\t262,98\t556,10\t5297,67\t4608,97\t12,07\t193,25\n20\t324\t602,55\t510\t92,55\t433,49\t4265,67\t3711,13\t11,68\t150,64\n21\t325\t685,98\t510\t175,98\t493,51\t4699,33\t4088,42\t12,07\t171,50\n22\t326\t726,46\t510\t216,46\t522,63\t5469,83\t4758,76\t10,98\t181,61\n23\t327\t840,27\t510\t330,27\t604,51\t5728,67\t4983,94\t12,13\t210,07\n24\t328\t845,32\t510\t335,32\t608,14\t6070,00\t5280,90\t11,52\t211,33\n25\t329\t839,14\t510\t329,14\t603,70\t6078,00\t5287,86\t11,42\t209,79\n26\t330\t445,99\t510\t-64,01\t320,86\t3195,50\t2780,09\t11,54\t111,50\n27\t331\t735,11\t510\t225,11\t528,86\t5772,00\t5021,64\t10,53\t183,78\n28\t332\t80,44\t510\t-429,56\t57,87\t6072,33\t5282,93\t\t20,11\n29\t333\t0,00\t510\t-510,00\t0,00\t5930,33\t5159,39\t***\t0,00\n30\t334\t778,80\t510\t268,80\t560,29\t5814,33\t5058,47\t11,08\t194,70\nTOTAL M\u00c9DIA\t\t18982,96 632,77\t15300 510,00\t3682,96 122,77\t13656,81 455,23\t4925,99\t4285,61\t11,88\t158,19\nDez/99\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t335\t77^ 47\t510\t261,47\t555,01\t6010\t5169,00\t10,74\t192,87\n2\t336\t752,93\t510\t242,93\t541,68\t5660\t4868,00\t11,13\t188,23\n3\t337\t824,00\t510\t314,00\t592,81\t4780\t4111,00\t14,42\t206,00\n4\t338\t463,50\t510\t-46,50\t333,45\t2790\t2399,00\t13,90\t115,88\n5\t339\t777,65\t510\t267,65\t559,46\t6270\t5392,00\t10,38\t194,41\n6\t340\t515,00\t510\t5,00\t370,50\t4410\t3793,00\t9,77\t128,75\n7\t341\t535,60\t510\t25,60\t385,32\t4730\t4068,00\t9,47\t133,90\n8\t342\t722,03\t510\t212,03\t519,45\t4570\t3930,00\t13,22\t180,51\n9\t343\t234,84\t510\t-275,16\t168,95\t4940\t4248,00\t3,98\t58,71\n10\t3^4\t536,63\t510\t26,63\t386,06\t3720\t3199,00\t12,07\t134,16\n11\t345\t313,12\t510\t-196,88\t225,27\t2440\t2098,00\t10,74\t78,28\n12\t346\t289,43\t510\t-220,57\t208,22\t2480\t2133,00\t9,76\t72,36\n13\t347\t314,15\t510\t-195,85\t226,01\t2090\t1797,00\t12,58\t78,54\n14\t348\t336,81\t510\t-173,19\t242,31\t2760\t2374,00\t10,21\t84,20\n15\t349\t576,80\t510\t66,80\t414,96\t5590\t4807,00\t8,63\t144,20\n16\t350\t710,70\t510\t200,70\t511,29\t5780\t4971,00\t10,29\t177,68\n17\t351\t771,47\t510\t261,47\t555,01\t6220\t5349,00\t10,38\t192,87\n18\t352\t743,15\t510\t233,15\t534*64\t6140\t5280,00\t10,13\t185,79\n19\t353\t761,69\t510\t251,69\t547,97\t6160\t5298,00\t10,34\t190,42\n20\t354\t773,53\t510\t263,53\t556,50\t6230\t5358,00\t10,39\t193,38\n21\t355\t721,00\t510\t211,00\t518,71\t6300\t5418,00\t9,57\t180,25\n22\t356\t618,00\t510\t108,00\t444,60\t4960\t4266,00\t10,42\t154,50\n23\t357\t412,00\t510\t-98,00\t296,40\t3600\t3096,00\t9,57\t103,00\n24\t358\t515,00\t510\t5,00\t370,50\t4230\t3638,00\t10,18\t128,75\n25\t359\t710,70\t510\t200,70\t511,29\t5830\t5014,00\t10,20\t177,68\n26\t360\t710,70\t510\t200,70\t511,29\t5710\t4911,00\t10,41\t177,68\n27\t361\t566,50\t510\t56,50\t407,55\t4600\t3956,00\t10,30\t141,63\n28\t362\t698,34\t510\t188,34\t502,40\t5620\t4833,00\t10,40\t174,59\n29\t363\t721,00\t510\t211,00\t518,71\t6160\t5298,00\t9,79\t180,25\n30\t364\t710,70\t510\t200,70\t511,29\t5780\t4971,00\t10,29\t177,68\n31\t365\t587,10\t510\t77,10\t422,37\t4650\t3999,00\t10,56\t146,78\nTOTAL M\u00c9DIA\t\t18695,53 603,08\t15810,00 510,00\t2885,53 93,08\t13450,02 433,87\t4877,74\t4194,90\t10,46\t150,77\nJANEIRO 2000\n01\t02\tD3\tD4\t05\tD6\tD7\tD8\t09\tD10\n1\t1\t\t\t\t\t3075,83\t2614,46\t\t\n2\t2\t\t\t\t\t1973,67\t1677,62\t\t\n3\t3\t\t\t\t\t3066,00\t2606,10\t\t\n4\t4\t\t\t\t\t2330,33\t1980,78\t\t\n5\t5\t\t\t\t\t2438,67\t2072,87\t\t\n6\t6\t\t\t\t\t4426,50\t3762,53\t\t\n7\t7\t618,00\t510,00\t108,00\t\t4340,83\t3689,71\t12,05\t154,5\n8\t8\t776,62\t510,00\t266,62\t558,72\t6110,00\t5193,50\t10,76\t194,155\n9\t9\t848,72\t510,00\t338,72\t610,59\t6378,50\t5421,73\t11,26\t212,18\n10\t10\t799,28\t510,00\t289,28\t575,02\t6206,33\t5275,38\t10,90\t199,82\n11\t11\t629,33\t510,00\t119,33\t452,76\t5288,50\t4495,23\t10,07\t157,3325\n12\t12\t530,45\t510,00\t20,45\t381,62\t3974,83\t3378,61\t11,30\t132,6125\n13\t13\t628,30\t510,00\t118,30\t452,01\t4836,00\t4110,60\t11,00\t157,075\n14\t14\t526,33\t510,00\t16,33\t378,65\t4269,50\t3629,08\t10,43\t131,5825\n15\t15\t516,03\t510,00\t6,03\t371,24\t4549,33\t3866,93\t9,60\t129,0075\n16\t16\t601,52\t510,00\t91,52\t432,75\t4534,17\t3854,04\t11,23\t150,38\n17\t17\t767,35\t510,00\t257,35\t552,05\t5927,83\t5038,66\t10,96\t191,8375\n18\t18\t715,85\t510,00\t205,85\t515,00\t5251,17\t4463,49\t11,54\t178,9625\n19\t19\t723,06\t510,00\t213,06\t520,19\t5820,33\t4947,28\t10,51\t180,765\n20\t20\t714,82\t510,00\t204,82\t514,26\t5264,33\t4474,68\t11,49\t178,705\n21\t21\t825,18\t510,00\t315,18\t593,65\t5835,83\t4960,46\t11,97\t206,2944\n22\t22\t857,48\t510,00\t347,48\t616,89\t6052,83\t5144,91\t11,99\t214,3688\n23\t23\t927,00\t510,00\t417,00\t666,91\t6577,17\t5590,59\t11,93\t231,75\n24\t24\t775,59\t510,00\t265,59\t557,98\t5614,33\t4772,18\t11,69\t193,8975\n25\t25\t765,29\t510,00\t255,29\t550,57\t5004,50\t4253,83\t12,94\t191,3225\n26\t26\t407,88\t510,00\t-102,12\t293,44\t2695,00\t2290,75\t12,81\t101,97\n27\t27\t0,00\t510,00\t-510,00\t0,00\t4737,00\t4026,45\t0,00\t0\n28\t28\t0,00\t510,00\t-510,00\t0,00\t6160,17\t5236,14\t0,00\t0\n29\t29\t891,98\t510,00\t381,98\t641,71\t5853,83\t4975,76\t12,90\t222,995\n30\t30\t811,64\t510,00\t301,64\t583,91\t5584,00\t4746,40\t12,30\t202,91\n31\t31\t817,82\t510,00\t307,82\t588,36\t5042,50\t4286,13\t13,73\t204,455\nTOTAL\t\t16475,51\t12750,00\t3725,51\t11852,89\tminim\t\t\t\nMEDIA\t\t659,02\t510,00\t149,02\t474,12\t5276,35\t4484,90\t10,61\t164,7551\nFEVEREIRO DE 2000\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t32\t372,86\t510,00\t-137,14\t268,24\t2245,17\t2088,01\t12,85\t93,22\n2\t33\t865,20\t510,00\t355,20\t622,45\t5224,67\t4858,94\t12,81\t216,30\n3\t34\t731,30\t510,00\t221,30\t526,12\t4837,50\t4498,88\t11,69\t182,83\n4\t35\t494,40\t510,00\t-15,60\t355,68\t3214,67\t2989,64\t11,90\t123,60\n5\t36\t618,00\t510,00\t108,00\t444,60\t5011,33\t4660,54\t9,54\t154,50\n6\t37\t772,50\t510,00\t262,50\t555,76\t5489,50\t5105,24\t10,89\t193,13\n7\t38\t711,73\t510,00\t201,73\t512,04\t4355,00\t4050,15\t12,64\t177,93\n8\t39\t507,79\t510,00\t-2,21\t365,32\t3680,50\t3422,87\t10,67\t126,95\n9\t40\t638,60\t510,00\t128,60\t459,42\t4122,00\t3833,46\t11,98\t159,65\n10\t41\t432,60\t510,00\t-77,40\t311,22\t2734,67\t2543,24\t12,24\t108,15\n11\t42\t401,70\t510,00\t-108,30\t288,99\t3233,00\t3006,69\t9,61\t100,43\n12\t43\t561,89\t510,00\t51,89\t404,24\t3597,67\t3345,83\t12,08\t140,47\n13\t44\t206,00\t510,00\t-304,00\t148,20\t1365,83\t1270,23\t11,67\t51,50\n14\t45\t638,60\t510,00\t128,60\t459,42\t5177,67\t4815,23\t9,54\t159,65\n15\t46\t824,00\t510,00\t314,00\t592,81\t5450,83\t5069,28\t11,69\t206,00\n16\t47\t660,23\t510,00\t150,23\t474,99\t4722,50\t4391,93\t10,81\t165,06\n17\t48\t360,50\t510,00\t-149,50\t259,35\t2685,33\t2497,36\t10,39\t90,13\n18\t49\t824,00\t510,00\t314,00\t592,81\t5818,33\t5411,05\t10,96\t206,00\n19\t50\t710,70\t510,00\t200,70\t511,29\t5249,83\t4882,35\t10,47\t177,68\n20\t51\t731,30\t510,00\t221,30\t526,12\t5251,33\t4883,74\t10,77\t182,83\n21\t52\t824,00\t510,00\t314,00\t592,81\t5763,33\t5359,90\t11,06\t206,00\n22\t53\t803,40\t510,00\t293,40\t577,99\t5113,50\t4755,56\t12,15\t200,85\n23\t54\t715,24\t510,00\t205,24\t514,56\t4695,50\t4366,82\t11,78\t178,81\n24\t55\t721,00\t510,00\t211,00\t518,71\t4886,67\t4544,60\t11,41\t180,25\n25\t56\t778,68\t510,00\t268,68\t560,20\t5273,50\t4904,36\t11,42\t194,67\n26\t57\t785,89\t510,00\t275,89\t565,39\t5540,17\t5152,36\t10,97\t196,47\n27\t58\t847,69\t510,00\t337,69\t609,85\t5225,17\t4859,41\t12,55\t211,92\n28\t59\t690,10\t510,00\t180,10\t496,47\t5179,00\t4816,47\t10,31\t172,53\n29\t60\t821,22\t510,00\t311,22\t590,81\t5025,50\t4673,72\t12,64\t205,31\nTOTAL\t\t19051,12\t14790,00\t4261,12\t13705,84\t\t\t\t\nM\u00c9DIA\t\t656,94\t510,00\t146,94\t472,62\t4488,61\t4174,41\t11,36\t164,23\nMAR\u00c7O 2000\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t61\t0,00\t510,00\t-510,00\t0,00\t5654,00\t5936,70\t0,00\t0,00\n2\t62\t0,00\t510,00\t-510,00\t0,00\t5709,67\t5995,15\t0,00\t0,00\n3\t63\t842,54\t510,00\t332,54\t606,14\t5691,17\t5975,73\t10,14\t210,64\n4\t64\t450,11\t510,00\t-59,89\t323,82\t5749,50\t6036,98\t5,36\t112,53\n5\t65\t0,00\t510,00\t-510,00\t0,00\t4974,83\t5223,58\t0,00\t0,00\n6\t66\t0,00\t510,00\t-510,00\t0,00\t5242,33\t5504,45\t0,00\t0,00\n7\t67\t340,93\t510,00\t-169,07\t245,27\t2734,67\t2871,40\t8,54\t85,23\n8\t68\t1060,90\t510,00\t550,90\t763,24\t5526,83\t5803,18\t13,15\t265,23\n9\t69\t799,28\t510,00\t289,28\t575,02\t4838,50\t5080,43\t11,32\t199,82\n10\t70\t711,73\t510,00\t201,73\t512,04\t4473,50\t4697,18\t10,90\t177,93\n11\t71\t445,99\t510,00\t-64,01\t320,86\t2920,50\t3066,53\t10,46\t111,50\n12\t72\t746,75\t510,00\t236,75\t537,23\t4444,33\t4666,55\t11,51\t186,69\n13\t73\t947,60\t510,00\t437,60\t681,73\t5297,67\t5562,55\t12,26\t236,90\n14\t74\t945,54\t510,00\t435,54\t680,24\t5282,83\t5546,98\t12,26\t236,39\n15\t75\t599,46\t510,00\t89,46\t431,27\t3773,50\t3962,18\t10,88\t149,87\n16\t76\t710,70\t510,00\t200,70\t511,29\t4225,83\t4437,13\t11,52\t177,68\n17\t77\t646,84\t510,00\t136,84\t465,35\t3858,00\t4050,90\t11,49\t161,71\n18\t78\t573,71\t510,00\t63,71\t412,74\t3541,33\t3718,40\t11,10\t143,43\n19\t79\t900,22\t510,00\t390,22\t647,64\t4858,33\t5101,25\t12,70\t225,06\n20\t80\t669,50\t510,00\t159,50\t481,65\t3925,83\t4122,13\t11,68\t167,38\n21\t81\t676,71\t510,00\t166,71\t486,84\t4055,50\t4258,28\t11,43\t169,18\n22\t82\t673,62\t510,00\t163,62\t484,62\t3967,17\t4165,53\t11,63\t168,41\n23\t83\t669,50\t510,00\t159,50\t481,65\t3985,00\t4184,25\t11,51\t167,38\n24\t84\t830,18\t510,00\t320,18\t597,25\t4462,17\t4685,28\t12,75\t207,55\n25\t85\t1016,61\t510,00\t506,61\t731,37\t5128,00\t5384,40\t13,58\t254,15\n26\t86\t839,45\t510,00\t329,45\t603,92\t4677,17\t4911,03\t12,30\t209,86\n27\t87\t626,24\t510,00\t116,24\t450,53\t3710,17\t3895,68\t11,56\t156,56\n28\t88\t381,10\t510,00\t-128,90\t274,17\t2544,17\t2671,38\t10,26\t95,28\n29\t89\t484,10\t510,00\t-25,90\t348,27\t3188,50\t3347,93\t10,40\t121,03\n30\t90\t578,86\t510,00\t68,86\t416,45\t3245,83\t3408,13\t12,22\t144,72\n31\t91\t978,50\t510,00\t468,50\t703,96\t4872,17\t5115,78\t13,76\t244,63\nTOTAL M\u00e9dia\t\t19146,67 617,63\t15810,00 510,00\t3336,67 107,63\t13774,58 444 34\t4405,13\t4625,39\t9,89\t154,41\nABRIL 2000\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t92\t967,17\t510,00\t457,17\t695,81\t4982,00\t5579,84\t12,47\t241,79\n2\t93\t1049,57\t510,00\t539,57\t755,09\t5021,33\t5623,89\t13,43\t262,39\n3\t94\t1052,66\t510,00\t542,66\t757,31\t5004,00\t5604,48\t13,51\t263,17\n4\t95\t1030,00\t510,00\t520,00\t741,01\t5215,50\t5841,36\t12,69\t257,50\n5\t96\t876,53\t510,00\t366,53\t630,60\t4854,83\t5437,41\t11,60\t219,13\n6\t97\t908,46\t510,00\t398,46\t653,57\t4816,33\t5394,29\t12,12\t227,12\n7\t98\t914,64\t510,00\t404,64\t658,01\t5050,17\t5656,19\t11,63\t228,66\n8\t99\t873,44\t510,00\t363,44\t628,37\t4931,67\t5523,47\t11,38\t218,36\n9\t100\t865,20\t510,00\t355,20\t622,45\t4829,00\t5408,48\t11,51\t216,30\n10\t101\t851,81\t510,00\t341,81\t612,81\t4756,83\t5327,65\t11,50\t212,95\n11\t102\t849,75\t510,00\t339,75\t611,33\t4708,67\t5273,71\t11,59\t212,44\n12\t103\t828,12\t510,00\t318,12\t595,77\t4752,00\t5322,24\t11,19\t207,03\n13\t104\t817,82\t510,00\t307,82\t588,36\t4518,33\t5060,53\t11,63\t204,46\n14\t105\t810,61\t510,00\t300,61\t583,17\t4570,50\t5118,96\t11,39\t202,65\n15\t106\t806,49\t510,00\t296,49\t580,21\t4704,50\t5269,04\t11,01\t201,62\n16\t107\t839,45\t510,00\t329,45\t603,92\t4813,50\t5391,12\t11,20\t209,86\n17\t108\t795,16\t510,00\t285,16\t572,06\t4546,17\t5091,71\t11,24\t198,79\n18\t109\t660,23\t510,00\t150,23\t474,99\t3737,50\t4186,00\t11,35\t165,06\n19\t110\t384,19\t510,00\t-125,81\t276,40\t2555,50\t2862,16\t9,66\t96,05\n20\t111\t1019,70\t510,00\t509,70\t733,60\t4630,00\t5185,60\t14,15\t254,93\n21\t112\t947,60\t510,00\t437,60\t681,73\t4795,17\t5370,59\t12,69\t236,90\n22\t113\t804,95\t510,00\t294,95\t579,10\t4344,17\t4865,47\t11,90\t201,24\n23\t114\t837,39\t510,00\t327,39\t602,44\t4750,33\t5320,37\t11,32\t209,35\n24\t115\t829,15\t510,00\t319,15\t596,51\t4764,00\t5335,68\t11,18\t207,29\n25\t116\t835,33\t510,00\t325,33\t600,96\t4807,00\t5383,84\t11,16\t208,83\n26\t117\t811,64\t510,00\t301,64\t583,91\t4630,67\t5186,35\t11,26\t202,91\n27\t118\t817,82\t510,00\t307,82\t588,36\t4637,17\t5193,63\t11,33\t204,46\n28\t119\t828,12\t510,00\t318,12\t595,77\t1377,83\t1543,17\t\t207,03\n29\t120\t819,88\t510,00\t309,88\t589,84\t4630,50\t5186,16\t11,37\t204,97\n30\t121\t817,82\t510,00\t307,82\t588,36\t4522,00\t5064,64\t11,62\t204,46\nTOTAL M\u00c9DIA\t\t25550,70 851,69\t15300,00 510,00\t10250,70 341,69\t18381,79 612,73\t4541,91\t5086,93\t11,73\t212,92\nMAIO 2000\nD1\tD2\tD3\tD4\tD5\tD6\tD7\tD8\tD9\tD10\n1\t92\t774,56\t510,00\t264,56\t557,24\t4160,50\t5325,44\t10,46\t193,64\n2\t93\t735,42\t510,00\t225,42\t529,08\t3942,17\t5045,97\t10,49\t183,86\n3\t94\t781,77\t510,00\t271,77\t562,42\t4244,00\t5432,32\t10,35\t195,44\n4\t95\t717,91\t510,00\t207,91\t516,48\t3814,50\t4882,56\t10,58\t179,48\n5\t96\t829,15\t510,00\t319,15\t596,51\t4372,50\t5596,80\t10,66\t207,29\n6\t97\t486,16\t510,00\t-23,84\t349,76\t2815,17\t3603,41\t9,71\t121,54\n7\t98\t782,80\t510,00\t272,80\t563,17\t3746,00\t4794,88\t11,75\t195,70\n8\t99\t619,03\t510,00\t109,03\t445,35\t3387,67\t4336,21\t10,27\t154,76\n9\t100\t805,46\t510,00\t295,46\t579,47\t3761,83\t4815,15\t12,03\t201,37\n10\t101\t965,11\t510,00\t455,11\t694,32\t4336,83\t5551,15\t12,51\t241,28\n11\t102\t871,38\t510,00\t361,38\t626,89\t4309,33\t5515,95\t11,37\t217,85\n12\t103\t831,21\t510,00\t321,21\t597,99\t4346,00\t5562,88\t10,75\t207,80\n13\t104\t805,46\t510,00\t295,46\t579,47\t4227,33\t5410,99\t10,71\t201,37\n14\t105\t775,59\t510,00\t265,59\t557,98\t4061,50\t5198,72\t10,73\t193,90\n15\t106\t780,74\t510,00\t270,74\t561,68\t3937,17\t5039,57\t11,15\t195,19\n16\t107\t777,65\t510,00\t267,65\t559,46\t3723,50\t4766,08\t11,74\t194,41\n17\t108\t516,03\t510,00\t6,03\t371,24\t2802,50\t3587,20\t10,35\t129,01\n18\t109\t762,20\t510,00\t252,20\t548,35\t3519,83\t4505,39\t12,17\t190,55\n19\t110\t662,29\t510,00\t152,29\t476,47\t3118,67\t3991,89\t11,94\t165,57\n20\t111\t742,63\t510,00\t232,63\t534,27\t3454,33\t4421,55\t12,08\t185,66\n21\t112\t859,02\t510,00\t349,02\t618,00\t3810,67\t4877,65\t12,67\t214,76\n22\t113\t900,22\t510,00\t390,22\t647,64\t4145,67\t5306,45\t12,20\t225,06\n23\t114\t800,31\t510,00\t290,31\t575,76\t3889,50\t4978,56\t11,56\t200,08\n24\t115\t801,34\t510,00\t291,34\t576,50\t3918,17\t5015,25\t11,50\t200,34\n25\t116\t827,09\t510,00\t317,09\t595,03\t4002,67\t5123,41\t11,61\t206,77\n26\t117\t721,00\t510,00\t211,00\t518,71\t3503,33\t4484,27\t11,57\t180,25\n27\t118\t554,14\t510,00\t44,14\t398,66\t2912,50\t3728,00\t10,69\t138,54\n28\t119\t956,87\t510,00\t446,87\t688,40\t4018,17\t5143,25\t13,38\t239,22\n29\t120\t833,27\t510,00\t323,27\t599,47\t4111,00\t5262,08\t11,39\t208,32\n30\t121\t768,38\t510,00\t258,38\t552,79\t3766,33\t4820,91\t11,47\t192,10\n31\t122\t797,22\t510,00\t287,22\t573,54\t2703,00\t3459,84\t16,58\t199,31\nTOTAL\t\t23841,41\t15810,00\t8031,41\t17152,09\t\t\t\t\nM\u00c9DIA\t\t769,08\t510,00\t259,08\t553,29\t3769,75\t4825,28\t11,50\t192,27\nAnexo 3 - Dados meteorol\u00f3gicos da cidade de Campinas\nINSTITUTO AGRON\u00d4MICO - SE\u00c7\u00c3O DE CLIMATOLOGIA AGR\u00cdCOLA NORMAIS CLIMATOL\u00d3GICAS -1961 a 1990\nESTA\u00c7\u00c3O EXPERIMENTAL\tCAMPINAS\nLAT: 22G 54\u2019 S LONG: 47G 05\u2019 W ALT: 674 M\nMES\tTEMPERATURA DO AR\t\t\t\t\t;c)\t\t\n\tMEDIA COMP\tMEDIA MAX/MIN\tMEDIA MAXIMA\tMAXIMA ABSOL\tANO OCOR\tMEDIA MINIMA\tMIN. ABSOL\tANO OCOR.\nJAN\t23,0\t24,0\t29,2\t35,5\t1971\t18,9\t12,6\t1970\nFEV\t23,3\t24,4\t29,7\t35,1\t1971\t19,1\t13,6\t1964\nMAR\t22,9\t23,9\t29,2\t34,4\t1974\t18,5\t10,6\t1965\nABR\t21,0\t22,0\t27,5\t33,0\t1990\t16,5\t3,8\t1971\nMAI\t18,7\t19,6\t25,3\t31,4\t1989\t14,0\t0,2\t1979\nJUN\t17,3\t18,3\t24,3\t30,0\t1972\t12,3\t1,0\t1979\nJUL\t17,3\t18,2\t24,4\t31,1\t1963\t11,9\t0,2\t1981\nAGO\t18,9\t19,8\t26,4\t35,0\t1963\t13,2\t0,6\t1965\nSET\t20,3\t21,0\t27,2\t37,8\t1961\t14,9\t5,4\t1966\nOUT\t21,3\t22,1\t28,0\t37,0\t1963\t16,3\t9,0\t1974\nNOV\t22,1\t22,9\t28,6\t37,8\t1985\t17,3\t10,0\t1979\nDEZ\t22,5\t23,4\t28,4\t35,0\t1961\t18,3\t11,6\t1972\nANO\t20,7\t21,6\t27,3\t37,8\t1961\t15,9\t0,2\t79/81\n\tVENTOS\t\tPRECIPITA\u00c7\u00c3O PLUVIOM\u00c9TRICA\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\tUMID\t\nMES\tDIRE\u00c7\u00c3O\tVELOC.\tTOTAL\tNUMERO\tQUEDA\tANO\tRELAT\t\n\tPREDOM.\tMEDIA\t(mm)\tDE\tMAXIMA\tOCOR\tMEDIA\t\n\t\tm/s\t\tDIAS\tDIARIA\t\t(%)\t\nJAN\tSE\t1,7\t240,2\t16\t138,2\t1990\t77,0\t\nFEV\tSE\t1,6\t190,9\t14\t104,2\t1970\t76,9\t\nMAR\tSE\t1,7\t147,3\t11\t108,3\t1987\t76,1\t\nABR\tSE\t1,9\t71,0\t6\t65,6\t1984\t74,8\t\nMAI\tSE\t1,5\t65,1\t6\t66,5\t1983\t74,1\t\nJUN\tSE\t1,4\t48,7\t5\t74,4\t1976\t72,5\t\nJUL\tSE\t2,0\t36,8\t4\t65,0\t1976\t68,0\t\nAGO\tSE\t2,2\t37,4\t4\t46,1\t1984\t64,6\t\nSET\tSE\t2,7\t65,6\t7\t52,3\t1976\t65,5\t\nOUT\tSE\t2,7\t123,6\t10\t106,1\t1963\t69,2\t\nNOV\tSE\t2,5\t137,5\t11\t71,0\t1967\t70,8\t\nDEZ\tSE\t2,1\t217,1\t16\t82,2\t1989\t76,2\t\nANO\tSE\t2,0\t1381,2\t111\t138,2\t1990\t72,1"}]}}}