{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11310"}, {"@name": "filename", "#text": "16587_000994689.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRafael Lu\u00eds Spengler \n \n \n \n\nRACIONALIDADE POL\u00cdTICA E ECON\u00d4MICA NO GOVERNO GEISEL \n(1974\u20131979): UM ESTUDO SOBRE O II PND E O PROJETO DE \n\nINSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DO REGIME MILITAR \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2015 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nRafael Lu\u00eds Spengler \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRACIONALIDADE POL\u00cdTICA E ECON\u00d4MICA NO GOVERNO GEISEL \n(1974\u20131979): UM ESTUDO SOBRE O II PND E O PROJETO DE \n\nINSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DO REGIME MILITAR \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Economia da Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul como requisito \nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Economia. \n\nOrientador: Prof. Dr. S\u00e9rgio Marley Modesto \nMonteiro \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2015\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nRafael Lu\u00eds Spengler \n \n \n\nRACIONALIDADE POL\u00cdTICA E ECON\u00d4MICA NO GOVERNO GEISEL \n(1974\u20131979): UM ESTUDO SOBRE O II PND E O PROJETO DE \n\nINSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DO REGIME MILITAR \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Economia. \n\n \n \n \n\n \nAprovada em: Porto Alegre, 19 de outubro de 2015. \n \n \n \nBANCA EXAMINADORA: \n \n \nProf. Dr. S\u00e9rgio Marley Modesto Monteiro \u2014 Orientador  \nPPGE/UFRGS \n \n \nProf. Dr. Pedro Cezar Dutra Fonseca  \nPPGE/UFRGS \n\n \n\n \nProf. Dr. Jorge Paulo de Ara\u00fajo  \nDERI/UFRGS \n \n \nProf. Dr. H\u00e9lio Afonso de Aguilar Filho \nDERI/UFRGS \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \nPara minha m\u00e3e,  \ncompanhia constante em \npensamento e eterna em \nmem\u00f3ria \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador, professor S\u00e9rgio Monteiro, pela amizade, paci\u00eancia e \n\naux\u00edlio intelectual e emocional, sem os quais n\u00e3o seria poss\u00edvel a conclus\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nPelos ensinamentos, agrade\u00e7o ao corpo docente do PPGE, dentre os quais destaco \n\no professor Pedro Fonseca, tamb\u00e9m pelos aconselhamentos e por inspirar este trabalho. \n\nAgrade\u00e7o aos membros da banca examinadora pela gentileza com que se \n\ndispuseram a avaliar esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAo professor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da UFRGS, \n\nCarlos Schmidt Arturi, pela prestatividade com que me explicou aspectos do regime \n\nmilitar e pelas indica\u00e7\u00f5es de bibliografia da \u00e1rea pol\u00edtica. \n\n\u00c0 secretaria do PPGE, especialmente \u00e0 Iara Cleci Machado, sempre disposta a \n\najudar. \n\nAos colegas do mestrado, Clarissa, Daniel, Cristina, Fernanda, Grazzio, Gustavo, \n\nJarbas, Jose Miguel, Lucas e Tuany, e aos colegas da turma de doutorado, em especial \n\nBianca, Denise, Eduardo e Tom\u00e1s, pelo companheirismo, conhecimentos compartilhados e \n\namizade. Aos amigos do PPGE e do Reductio ad absurdum, Paulo, Matheus e Raphael. \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes), pela \n\nindispens\u00e1vel bolsa de mestrado. \n\nAos meus pais, Elton e Gledi (in memoriam), e minha irm\u00e3, Rafaela, pelo total \n\napoio, preocupa\u00e7\u00e3o, carinho e compreens\u00e3o com a dist\u00e2ncia (f\u00edsica ou emocional), al\u00e9m do \n\ngrande incentivo na reta final do trabalho. \n\n\u00c0 Renata, por me compreender, me incentivar e me reconfortar sempre que as \n\ndificuldades apareceram.  \n\nAos demais amigos e familiares, pelo entendimento de que a dist\u00e2ncia \u00e0s vezes se \n\nfazia necess\u00e1ria e pelo apoio de sempre. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDeve-se considerar n\u00e3o haver coisa mais dif\u00edcil para \n\ncuidar, nem mais duvidosa a conseguir, nem mais \n\nperigosa de manejar, que tornar-se chefe e introduzir \n\nnovas ordens. Isso porque o introdutor tem por \n\ninimigos todos aqueles que obtinham vantagens com \n\nas velhas institui\u00e7\u00f5es e encontra fracos defensores \n\nnaqueles que das novas ordens se beneficiam. Esta \n\nfraqueza nasce, parte por medo dos advers\u00e1rios que \n\nainda t\u00eam as leis conformes a seus interesses, parte \n\npela incredulidade dos homens: estes, em verdade, n\u00e3o \n\ncreem nas inova\u00e7\u00f5es se n\u00e3o as veem resultar de uma \n\nfirme experi\u00eancia. Donde decorre que a qualquer \n\nmomento em que os inimigos tenham oportunidade de \n\natacar, o fazem com calor de sect\u00e1rios, enquanto os \n\noutros defendem fracamente, de forma que ao lado \n\ndeles se corre s\u00e9rio perigo.\u201d \n\n(Nicolau Maquiavel, O Pr\u00edncipe). \n\n \n\n\u201cSe o homem falhar em conciliar a justi\u00e7a e a liberdade, \n\nent\u00e3o falha em tudo.\u201d \n\n(Albert Camus, Cadernos). \n\n \n\n\u201cDe 15 em 15 anos o Brasil esquece tudo que aconteceu \n\nnos \u00faltimos 15 anos.\u201d \n\n(atribu\u00edda a Ivan Lessa, cronista). \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nEste trabalho estuda as motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e a racionalidade econ\u00f4mica do governo \nErnesto Geisel. A pesquisa \u00e9 baseada em pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental. A quest\u00e3o \ncentral do trabalho \u00e9: em que medida os objetivos pol\u00edticos e econ\u00f4micos do governo \nErnesto Geisel est\u00e3o associados? Qual a racionalidade da ado\u00e7\u00e3o do II PND e sua \nconex\u00e3o com o projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime militar? A hip\u00f3tese a ser testada \n\u00e9 a ado\u00e7\u00e3o do II PND como politicamente e economicamente racional. Tem-se, a priori, \nque racionalidade econ\u00f4mica e racionalidade pol\u00edtica podem ser compreendidas em \nconjunto. S\u00e3o discutidas as singularidades do governo autorit\u00e1rio e de sua legitimidade, o \npapel da oposi\u00e7\u00e3o e das elei\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do objetivo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime, \ncondi\u00e7\u00e3o para o projeto de distens\u00e3o pol\u00edtica pretendido. \u00c9 recapitulada a conjuntura \necon\u00f4mica do per\u00edodo Geisel, s\u00e3o analisadas as reformas institucionais realizadas e \navaliadas as pol\u00edticas econ\u00f4micas e seus efetivos resultados, com especial aten\u00e7\u00e3o ao II \nPND. A seguir, s\u00e3o confrontadas as principais interpreta\u00e7\u00f5es sobre o governo Geisel e o \nII PND. Finalmente, \u00e9 proposta uma avalia\u00e7\u00e3o sobre a racionalidade econ\u00f4mica e pol\u00edtica \ndo governo Geisel com o aux\u00edlio do modelo de Acemoglu e Robinson (2001). Como \nresultados principais, s\u00e3o identificados elementos que atestam a racionalidade econ\u00f4mica \ndo projeto desenvolvimentista em meio \u00e0 crise do petr\u00f3leo, bem como a conflu\u00eancia dessa \nracionalidade \u00e0 pretens\u00e3o maior de institucionalizar o regime militar brasileiro para dar \nvaz\u00e3o ao processo de distens\u00e3o pol\u00edtica, com o que se argumenta tamb\u00e9m que a \nsustenta\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico pode ser compreendida como uma estrat\u00e9gia \npoliticamente racional. \n\nPalavras-chave: Racionalidade econ\u00f4mica. Racionalidade pol\u00edtica. Governo Ernesto \nGeisel. II Plano Nacional de Desenvolvimento. Regime militar brasileiro.\n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis dissertation studies the political motivations and the economic rationality of Ernesto \nGeisel government. The research is based on bibliographical and documentary research. The \ncentral issue of this paper is: to what extent the political and economic objectives of the \nErnesto Geisel\u2019s government are associated? What is the rationale for the adoption of the II \nPND and its connection with the institutionalization of military regime project? The \nhypothesis to be tested is the adoption of the II PND as politically and economically rational. \nIt is considered, a priori, that economic rationality and political rationality can be \nunderstood together. It discusses singularities of the authoritarian government and its \nlegitimacy, the role of the opposition and the elections, furthermore the regime \ninstitutionalization objective as condition for the intended policy of transition project. It sets \nout economic conditions of the Geisel period, analyzes the institutional reforms undertaken \nand evaluates the economic policies and their effective results, with special attention to the II \nPND. Following the main interpretations of the Geisel government and the II PND are \nconfronted. Finally, it is proposed an evaluation of the economic rationality and Geisel \ngovernment policy with the help of the Acemoglu and Robinson (2001) model. As main \nresults are identified elements that attest to the economic rationality of the development \nproject in the midst of the oil crisis, and the confluence of this rationality with the largest \nclaim of institutionalize the Brazilian military regime to give way to political transition \nprocess, what also argues that sustaining economic growth can be understood as a politically \nrational strategy. \nKeywords: Economic rationality. Political rationality. Ernesto Geisel government. \nSecond National Develpmental Plan. Brazilian military regime. \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2014 Saldo da balan\u00e7a comercial brasileira (jan/1973\u2013dez/1974) .................. 77 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2014 Forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo (1964\u20131985) (US$ bilh\u00f5es de 2012)...... 97 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2014 D\u00edvida externa \u2014 1964\u20131985 (US$ milh\u00f5es) ......................................... 98 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo real \u2014 governo Geisel............................... 99 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o \u2014 IGP\u2013DI (%) \u2014 entre 1973 e 1979 ..................................... 100 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2014 Saldo da balan\u00e7a comercial (anual) \u2014 1963\u20131985............................... 105 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2014 Importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es (FOB) \u2014 1964\u20131985 (US$ milh\u00f5es/ano) .. 105 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo real (1963\u20131985) ..................................... 106 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2014 \u00cdndice de Gini (1960\u20131985).................................................................. 107 \n \n\n \n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2014 Deputados federais em 1974: proje\u00e7\u00e3o do SNI e resultados das elei\u00e7\u00f5es \nlegislativas de 1974................................................................................. 46 \n\nTabela 2 \u2014 Resultados das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 para Senado e C\u00e2mara dos \nDeputados .............................................................................................. 46 \n\nTabela 3 \u2014 Metas e resultados do Paeg.................................................................... 62 \n\nTabela 4 \u2014 Compara\u00e7\u00e3o de indicadores macroecon\u00f4micos: 1964\u20131967 e 1968\u20131973 . 72 \n\nTabela 5 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de moeda em 1974................................... 76 \n\nTabela 6 \u2014 Perspectivas do II PND para a economia brasileira para 1979............... 84 \n\nTabela 7 \u2014 Perspectiva de crescimento por setores, at\u00e9 1979, do II PND ................ 87 \n\nTabela 8 \u2014 Proje\u00e7\u00f5es de investimentos por setor como porcentagem da forma\u00e7\u00e3o \nbruta de capital fixo do II PND (em %) ................................................ 88 \n\nTabela 9 \u2014 Recursos mobilizados pelo BNDE entre 1974 e 1978.............................. 91 \n\nTabela 10 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de moeda em 1975 ................................. 95 \n\nTabela 11 \u2014 Reservas internacionais (US$ milh\u00f5es) em 1974 e 1975........................ 96 \n\nTabela 12 \u2014 Indicadores de investimento \u2014 m\u00e9dias por per\u00edodo (1970\u20131984) ......... 99 \n\nTabela 13 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de moeda em 1976 ............................... 100 \n\nTabela 14 \u2014 Crescimento do PIB (%) \u2014 Ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \u2014 per\u00edodos \nselecionados ........................................................................................ 101 \n\nTabela 15 \u2014 Crescimento do PIB (%) \u2014 setores \u2014 per\u00edodos selecionados............. 106 \n\nTabela 16 \u2014 Taxa de crescimento m\u00e9dia esperada por setores do II PND e taxa \nm\u00e9dia efetiva ...................................................................................... 110 \n\nTabela 17 \u2014 Aumentos perspectivos do II PND e efetivos para indicadores da \neconomia brasileira no per\u00edodo 1974\u20131979 .......................................... 110 \n\nTabela 18 \u2014 Investimentos por setor como porcentagem da forma\u00e7\u00e3o bruta de \ncapital fixo (em %) ............................................................................. 111 \n\nTabela 19 \u2014 Ind\u00fastria de insumos b\u00e1sicos \u2014 proje\u00e7\u00f5es do II PND e valores \nefetivos.... ........................................................................................... 113 \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAI-2  Ato Institucional n\u00ba 2 \n\nAI-5  Ato Institucional n\u00ba 5 \n\nAI-12 Ato Institucional n\u00ba 12 \n\nAI-13 Ato Institucional n\u00ba 13 \n\nAI-14 Ato Institucional n\u00ba 14 \n\nAI-15 Ato Institucional n\u00ba 15 \n\nAI-16 Ato Institucional n\u00ba 16 \n\nAI-17 Ato Institucional n\u00ba 17 \n\nArena  Alian\u00e7a Renovadora Nacional \n\nBanerj Banco do Estado do Rio de Janeiro \n\nBEG Banco do Estado da Guanabara \n\nBERJ Banco do Estado do Rio de Janeiro \n\nBNDE Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nBNH Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o \n\nBUC Banco Uni\u00e3o Comercial \n\nCacex Carteira de Com\u00e9rcio Exterior do Banco do Brasil \n\nCapes Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCDE Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nCIE Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito \n\nCIP Conselho Interministerial de Pre\u00e7os \n\nCodi Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Defesa Interna \n\nConep Comiss\u00e3o Nacional de Estabiliza\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7os \n\nCotepe\u2013ICM \nComiss\u00e3o T\u00e9cnica Permanente do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de \n\nMercadorias \n\nCpdoc \nCentro de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do \n\nBrasil da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nDOI Destacamento de Opera\u00e7\u00f5es e de Informa\u00e7\u00f5es \n\nDOI\u2013Codi  \nDestacamento de Opera\u00e7\u00f5es e de Informa\u00e7\u00f5es do Centro de Opera\u00e7\u00f5es de \n\nDefesa Interna \n\nDops  Departamento de Ordem Pol\u00edtica e Social \n\n\n\n 11 \n\nEmbramec Mec\u00e2nica Brasileira S/A. \n\nFBCF Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo \n\nFGTS Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o \n\nFGV Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nFibase Insumos B\u00e1sicos S/A, Financiamentos e Participa\u00e7\u00f5es \n\nFiname Ag\u00eancia Especial de Financiamento Industrial \n\nFOB Free on board \n\nIGP\u2013DI \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \u2014 Disponibilidade Interna \n\nLTN Letra do Tesouro Nacional \n\nIbrasa Investimentos Brasileiros S/A \n\nICM Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias \n\nINSS Instituto Nacional do Seguro Social \n\nIpea Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\nIPA \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Atacado \n\nISS Imposto Sobre Servi\u00e7os \n\nKWU Kraftwerk Union \n\nMDB Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro \n\nOAB Ordem dos Advogados do Brasil \n\nOCDE Organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nOpep Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nORTN Obriga\u00e7\u00e3o Reajust\u00e1vel do Tesouro Nacional \n\nPaeg Programa de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo \n\nPasep Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico \n\nPCB Partido Comunista Brasileiro \n\nPCdoB Partido Comunista do Brasil \n\nPIB Produto Interno Bruto \n\nPIS Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social \n\nPND Plano Nacional de Desenvolvimento \n\nPolamaz\u00f4nia Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e Agrominerais da Amaz\u00f4nia \n\nPPGE Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia \n\nPro\u00e1lcool Programa Nacional do \u00c1lcool \n\n\n\n 12 \n\nPSD Partido Social Democr\u00e1tico \n\nPSP Partido Social Progressista \n\nPTB Partido Trabalhista Brasileiro \n\nSeplan Secretaria do Planejamento \n\nSNI Servi\u00e7o Nacional de Informa\u00e7\u00f5es \n\nUDN Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional \n\n  \n\n  \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1   INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................... 15 \n\n1.1  UMA NOTA METODOL\u00d3GICA: TEORIA DOS JOGOS E HIST\u00d3RIA \nECON\u00d4MICA ................................................................................................. 18 \n\n2   O GOVERNO GEISEL E OS PROJETOS DE \nINSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DO REGIME E DE DISTENS\u00c3O \nPOL\u00cdTICA....................................................................................... 21 \n\n2.1  ANTECEDENTES POL\u00cdTICOS DO GOVERNO GEISEL............................ 21 \n\n2.1.1  O golpe de 1964 e as clivagens internas do aparelho militar............................ 21 \n\n2.1.2  Governo Castelo Branco e a derrota do legalismo ........................................... 24 \n\n2.1.3  Governo Costa e Silva: linha dura no poder e a repress\u00e3o pol\u00edtica .................. 26 \n\n2.1.4  Junta Governativa Provis\u00f3ria de 1969: o breve per\u00edodo de incisivas reformas. 30 \n\n2.1.5  Governo M\u00e9dici: o recrudescimento repressivo do \u201cmilagre\u201d ............................ 31 \n\n2.1.6  Geisel: da indica\u00e7\u00e3o \u00e0 posse............................................................................. 33 \n\n2.2  GEISEL, GOLBERY E O PROJETO DE DISTENS\u00c3O................................ 35 \n\n2.3  GOVERNO GEISEL: A BUSCA PELA INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DO \nREGIME E O IN\u00cdCIO DA DISTENS\u00c3O........................................................ 41 \n\n2.3.1  1974 e o protesto das urnas ............................................................................. 44 \n\n2.3.2  1975\u20131976: escalada da repress\u00e3o, crise militar e Lei Falc\u00e3o ........................... 48 \n\n2.3.3  1977\u20131979: dos atos de for\u00e7a \u00e0s reformas pol\u00edticas .......................................... 52 \n\n3   A CONDU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA DO GOVERNO \nGEISEL ........................................................................................... 59 \n\n3.1  ANTECEDENTES ECON\u00d4MICOS DO GOVERNO GEISEL....................... 59 \n\n3.1.1  A economia pr\u00e9-golpe ...................................................................................... 59 \n\n3.1.2  O Plano de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo (Paeg): arrocho salarial e reformas \nestruturais ....................................................................................................... 60 \n\n3.1.3  O \u201cmilagre brasileiro\u201d: o boom do PIB durante o auge do autoritarismo ......... 64 \n\n3.2  A MODERA\u00c7\u00c3O ORTODOXA E AS REFORMAS INSTITUCIONAIS DOS \nPRIMEIROS MESES DE GOVERNO............................................................ 74 \n\n3.3  O II PND: ELABORA\u00c7\u00c3O, DIAGN\u00d3STICO E ESTRAT\u00c9GIA ................... 82 \n\n3.4  1975\u20131976: A CONDU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA NO PRIMEIRO \nBI\u00caNIO DO II PND........................................................................................ 89 \n\n\n\n 14\n\n3.5  1977\u20131979: A POL\u00cdTICA STOP AND GO NO CREP\u00daSCULO DO II \nPND .............................................................................................................. 103 \n\n3.6  AVALIA\u00c7\u00d5ES SOBRE O II PND E A POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA DO \nGOVERNO GEISEL ..................................................................................... 110 \n\n4   RACIONALIDADE ECON\u00d4MICA E TRANSI\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA: \nAN\u00c1LISE DO PER\u00cdODO 1974\u20131979 ............................................ 124 \n\n4.1  TEORIA DA ESCOLHA P\u00daBLICA ............................................................. 124 \n\n4.2  UM MODELO DE TRANSI\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA .............................................. 127 \n\n4.2.1  O modelo b\u00e1sico ............................................................................................ 127 \n\n4.2.2  Din\u00e2mica da transi\u00e7\u00e3o e timing ..................................................................... 129 \n\n4.2.3  Defini\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio................................................................................... 130 \n\n4.3  UMA AVALI\u00c7\u00c3O SOBRE A RACIONALIDADE NO GOVERNO GEISEL\n...................................................................................................................... 132 \n\n5   CONCLUS\u00c3O................................................................................ 142 \n\n  REFER\u00caNCIAS ............................................................................ 145 \n\n  ANEXO A \u2014 Ordem cronol\u00f3gica dos convites de Geisel para os principais \ncargos ............................................................................................................ 158 \n\n  ANEXO B \u2014 Composi\u00e7\u00e3o e periodiza\u00e7\u00e3o do gabinete do governo Geisel. .... 160 \n\n  ANEXO C \u2014 Modelo te\u00f3rico expandido....................................................... 161 \n \n\n\n\n 15\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nPassados mais de cinquenta anos desde o golpe com que os militares tomaram o \n\npoder no Brasil, diversas quest\u00f5es relacionadas \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas implementadas no \n\nper\u00edodo entre 1964 e 1985 permanecem alvo de controv\u00e9rsia. Entre elas, destacam-se as \n\na\u00e7\u00f5es executadas no per\u00edodo do governo Ernesto Geisel e suas consequ\u00eancias, isto \u00e9, a \n\nalta da infla\u00e7\u00e3o e o endividamento externo decorrente de sua op\u00e7\u00e3o por uma estrat\u00e9gia \n\ndesenvolvimentista em um ambiente de severa instabilidade econ\u00f4mica no plano mundial. \n\nDesde o momento em que foi publicamente indicado como candidato \u00e0 presid\u00eancia \n\npela Alian\u00e7a Renovadora Nacional (Arena), Ernesto Geisel manifestou sua vontade de \n\nlevar adiante um novo projeto econ\u00f4mico, o II Plano Nacional de Desenvolvimento (II \n\nPND). O primeiro choque do petr\u00f3leo, deflagrado em novembro de 1973, poderia sugerir \n\nque o governo, como observaram economistas cr\u00edticos como Pedro Malan, Regis Bonelli e \n\nDion\u00edsio Dias Carneiro, entre outros, devesse reduzir suas expectativas \u201cexcessivamente \n\notimistas\u201d com rela\u00e7\u00e3o ao plano de desenvolvimento, sendo necess\u00e1rio um papel menos \n\nativo do Estado e o ajustamento das contas p\u00fablicas, al\u00e9m do combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, este de \n\ncerta forma esbo\u00e7ado pelo Ministro da Fazenda, M\u00e1rio Henrique Simonsen, nos primeiros \n\nmeses do governo.  \n\nO II PND, por\u00e9m, formulado ao longo de 1974 e, portanto, j\u00e1 com os primeiros \n\nefeitos do choque como realidade, vai substancialmente de encontro a essas prescri\u00e7\u00f5es. \n\nIsto \u00e9, manifesta-se como uma op\u00e7\u00e3o por determinado padr\u00e3o de desenvolvimento que \n\nobjetiva manter a economia aquecida, ampliar o parque industrial e assegurar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emprego, dentre outros prop\u00f3sitos, n\u00e3o obstante os riscos do \n\nendividamento externo e do aumento da taxa de infla\u00e7\u00e3o. Notadamente, h\u00e1 tamb\u00e9m \n\nfatores n\u00e3o econ\u00f4micos (de ordem pol\u00edtica e institucional) que explicam essa escolha, em \n\nespecial o des\u00edgnio de iniciar a distens\u00e3o pol\u00edtica, considerada o principal objetivo pol\u00edtico \n\nde Ernesto Geisel no poder. \n\n\n\n 16\n\nNesse sentido, apesar de muitos trabalhos visarem avaliar o Governo Geisel e o II \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento em seus aspectos pol\u00edticos e econ\u00f4micos1, nota-se \n\numa car\u00eancia de estudos no campo da Economia que procurem unir essas duas facetas \n\nfundamentais, isto \u00e9, trat\u00e1-las como quest\u00f5es indissoci\u00e1veis e interpenetradas. Desse \n\nmodo, a disserta\u00e7\u00e3o objetiva contribuir para a interpreta\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, com o benef\u00edcio \n\nda dist\u00e2ncia hist\u00f3rica e de documentos sobre o regime militar vindos \u00e0 tona nos \u00faltimos \n\nanos. Procura, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o subsidiada por fontes secund\u00e1rias e prim\u00e1rias \n\n(como discursos, pronunciamentos e despachos ministeriais), evidenciar suas motiva\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e sua racionalidade econ\u00f4mica interna2.  \n\nAssim, a quest\u00e3o central deste trabalho \u00e9: em que medida os objetivos pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos do governo Ernesto Geisel est\u00e3o associados? De maneira mais espec\u00edfica, \n\nquais eram os principais objetivos pol\u00edticos do governo? Quais os condicionantes pol\u00edticos \n\nda op\u00e7\u00e3o pela estrat\u00e9gia de crescimento? No plano econ\u00f4mico, o II PND \u00e9 uma resposta \n\nconjuntural \u00e0 crise do petr\u00f3leo ou uma reforma estrutural, um projeto mais amplo e \n\nadaptado \u00e0s circunst\u00e2ncias da crise internacional? De que forma fatores econ\u00f4micos e \n\npol\u00edticos modificaram a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica? Em suma, qual a racionalidade \n\nda ado\u00e7\u00e3o do II PND e sua conex\u00e3o com o projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime \n\nmilitar? S\u00e3o esses os problemas que se pretende aqui responder. \n\nContudo, apesar desse intuito algo abrangente, algumas quest\u00f5es certamente \n\nrelevantes para an\u00e1lise do per\u00edodo, como a repress\u00e3o pol\u00edtica (pris\u00f5es arbitr\u00e1rias, \n\ndesaparecimentos, torturas e assassinatos cometidos por agentes do Estado), os \n\nmovimentos sociais, a censura \u00e0 imprensa, a doutrina do \u201cpragmatismo respons\u00e1vel\u201d no \n\n                                                        \n1 A ideia inicial para a presente disserta\u00e7\u00e3o era a sistematiza\u00e7\u00e3o das alternativas propostas pelos \n\ncr\u00edticos do II PND, \u00e0 \u00e9poca de sua elabora\u00e7\u00e3o e persecu\u00e7\u00e3o de objetivos, bem como as cr\u00edticas ap\u00f3s o \nfim do Governo Geisel. A partir de descoberta de pesquisa j\u00e1 realizada com o mesmo intuito, de \nVanessa Boarati (2003), decidiu-se pela expans\u00e3o do escopo do trabalho. \n\n2 A pertin\u00eancia do estudo tamb\u00e9m \u00e9 evidenciada quando percebido que economistas e analistas de \neconomia e pol\u00edtica t\u00eam buscado, principalmente via imprensa, associar o governo Ernesto Geisel ao \nprimeiro Governo Dilma Rousseff (2011\u20132014), notadamente ao criticar a op\u00e7\u00e3o pelo ativismo \nestatal (PESS\u00d4A, 2015, 2013; FRAGA, 2013; CARDOSO, 2013; CONSTANTINO, 2012; \nCONJUNTURA ECON\u00d4MICA, 2011). N\u00e3o cabe aqui avaliar em que medida tal compara\u00e7\u00e3o \u00e9 \nv\u00e1lida, posto que o presente trabalho n\u00e3o visa realizar an\u00e1lise comparada. Ressalta-se, contudo, a \natualidade do tema e a necess\u00e1ria recapitula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas do per\u00edodo 1974\u20131979. \n\n\n\n 17\n\ncampo das rela\u00e7\u00f5es internacionais, entre outras, em maior ou menor grau, s\u00e3o apenas \n\ntangenciadas no decorrer do trabalho. Com isso, pretende-se manter o foco em investigar \n\no que h\u00e1 de politicamente decisivo para a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica entre 1974 e \n\n19793, de modo que a parte expositiva do trabalho \u00e9 bastante seletiva, subordinada \u00e0s \n\nnecessidades da linha de argumenta\u00e7\u00e3o a ser desenvolvida. \n\nA hip\u00f3tese a ser testada \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o do II PND como politicamente e \n\neconomicamente racional. Tem-se, a priori, que racionalidade econ\u00f4mica e racionalidade \n\npol\u00edtica podem direcionar-se, conjuntamente, a uma mesma finalidade. Segue-se, \n\nportanto, a hip\u00f3tese de Pedro Fonseca e S\u00e9rgio Monteiro (2008), os quais concebem que \n\nracionalidade econ\u00f4mica e racionalidade pol\u00edtica \u201c[...] podem ser perfeitamente associadas \n\npara a reconstitui\u00e7\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es e do significado hist\u00f3rico do II PND, n\u00e3o havendo \n\nsustenta\u00e7\u00e3o na tese que as assume como excludentes\u201d (p. 31\u201332). Cabe, ent\u00e3o, cotejar os \n\nprojetos de distens\u00e3o pol\u00edtica e de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime do governo Geisel com as \n\npropostas II PND e a efetiva condu\u00e7\u00e3o da economia entre 1974 e 1979 para que se \n\nevidencie a conflu\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e objetivos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos que analisam a intera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre \n\ngoverno e agentes privados pode, a depender do caso, levar a respostas tanto eficientes \n\nquanto ineficientes, o que exige que sejam conhecidos os detalhes do contexto a ser \n\nanalisado. Por esse motivo, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo avan\u00e7a nesse sentido ao debater as \n\nprincipais quest\u00f5es de ordem pol\u00edtica do regime militar brasileiro, em especial as \n\natinentes ao governo Geisel. S\u00e3o discutidas as singularidades do governo autorit\u00e1rio e de \n\nsua legitimidade, o papel da oposi\u00e7\u00e3o e das elei\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do objetivo de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do regime, condi\u00e7\u00e3o para o projeto de distens\u00e3o pol\u00edtica pretendido. \n\nCom o conhecimento dos principais fatores pol\u00edticos relevantes, o terceiro cap\u00edtulo \n\nprov\u00ea uma recapitula\u00e7\u00e3o dos aspectos econ\u00f4micos antecedentes para, a partir da\u00ed, \n\nconcentrar-se no detalhamento da pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Geisel. Discute-se, \n\nent\u00e3o, o car\u00e1ter ortodoxo dos primeiros meses do governo e s\u00e3o exploradas as motiva\u00e7\u00f5es \n\n                                                        \n3 \u00c9, com n\u00edvel de an\u00e1lise e aspira\u00e7\u00f5es muito mais modestas, o inverso do que \u00e9 feito por Bras\u00edlio \n\nSallum Jr. (1996) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que \u00e9 economicamente relevante para a an\u00e1lise pol\u00edtica.  \n\n\n\n 18\n\necon\u00f4micas para a op\u00e7\u00e3o pelo II PND, suas metas e instrumentos de a\u00e7\u00e3o. A seguir, \n\nproblematiza-se se o plano foi ou n\u00e3o abandonado antes de 1979, al\u00e9m de confrontar as \n\nprincipais interpreta\u00e7\u00f5es sobre economia nos anos Geisel \u00e0 luz dos seus resultados. \n\nCom isso, re\u00fanem-se os elementos necess\u00e1rios para propor um modelo explicativo \n\npara a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica e sua intera\u00e7\u00e3o com os objetivos de ordem pol\u00edtica \n\nmais geral do per\u00edodo, objeto do quarto cap\u00edtulo. Primeiramente, apresenta-se o modelo \n\nde Daron Acemoglu e James Robinson (2001), que utiliza os conceitos da teoria dos jogos \n\ne auxilia a avalia\u00e7\u00e3o da racionalidade da \u201cestrat\u00e9gia de 1974\u201d. A seguir, s\u00e3o recapituladas \n\ne debatidas as principais decis\u00f5es estrat\u00e9gicas do governo Geisel, econ\u00f4mica e \n\npoliticamente, e o modelo \u00e9 utilizado para avaliar a op\u00e7\u00e3o pelo crescimento econ\u00f4mico e \n\nsua real execu\u00e7\u00e3o, a fim de evidenciar sua racionalidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica. \n\nFinalmente, o cap\u00edtulo que conclui este estudo trata de sintetizar as considera\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no decorrer do trabalho, al\u00e9m de apontar possibilidades de pesquisas futuras \n\nderivadas do presente estudo.  \n\n \n\n1.1 UMA NOTA METODOL\u00d3GICA: TEORIA DOS JOGOS E HIST\u00d3RIA \nECON\u00d4MICA \n\nAntes de prosseguir, \u00e9 preciso esclarecer de que modo os conceitos da teoria dos \n\njogos s\u00e3o \u00fateis para desvelar a racionalidade das op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas em \n\nestudos de hist\u00f3ria econ\u00f4mica. Inicialmente, compreende-se que com a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\naparato da teoria dos jogos \u00e9 poss\u00edvel demonstrar como a escolha de cada indiv\u00edduo \u2014 ou \n\ngrupos de indiv\u00edduos \u2014 afeta as escolhas dos demais agentes, com influ\u00eancias rec\u00edprocas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sobre a pol\u00edtica econ\u00f4mica a ser implementada por determinado \n\ngoverno, ela depende, al\u00e9m de sua consist\u00eancia te\u00f3rica interna, das expectativas dos \n\nagentes privados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma, posto que o resultado de equil\u00edbrio \u00e9 dependente \n\ndas a\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias rec\u00edprocas do governo e do p\u00fablico. \u00c9 esse o caso da intera\u00e7\u00e3o \n\nentre os agentes privados e o executor da pol\u00edtica econ\u00f4mica no contexto do in\u00edcio da \n\ntransi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica4 e econ\u00f4mica5 do regime militar, aspecto central deste trabalho. \n                                                        \n4 Transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica compreende o intervalo em que um conjunto de reformas pol\u00edticas (isto \u00e9, \n\naperfei\u00e7oamentos, seja pela altera\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o ou abandono de determinadas leis e pr\u00e1ticas) \n\n\n\n 19\n\nAinda assim, ao se optar pelo emprego do instrumental da teoria dos jogos para o \n\ntratamento da intera\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e economia, deve-se ter em considera\u00e7\u00e3o suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es. Charles Miles (1993) destaca que uma das maiores obje\u00e7\u00f5es \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos oriundos da teoria dos jogos para analisar a hist\u00f3ria econ\u00f4mica, al\u00e9m da \n\ndificuldade de se testar os resultados, \u201c[...] \u00e9 tra\u00e7ar uma conex\u00e3o plaus\u00edvel entre o \n\ncomportamento hist\u00f3rico observado e o comportamento descrito pelo modelo\u201d (p. 15, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa)6. A forma usual de testar os modelos te\u00f3ricos em teoria dos jogos, isto \u00e9, \n\natentar para os payoffs do jogo, \u00e9 de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o quando se trata de fun\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter ordinal (como as fun\u00e7\u00f5es utilidade). Al\u00e9m disso, ainda que seja poss\u00edvel \n\ndetermin\u00e1-los, dada a inexist\u00eancia de registros hist\u00f3ricos quanto a amea\u00e7as de retalia\u00e7\u00e3o \n\nou \u201cblefes\u201d, uma vez que n\u00e3o cumpridas, \u00e9 praticamente imposs\u00edvel estabelecer todas as \n\nestrat\u00e9gias dispon\u00edveis ao jogador (MILES, 1993).  \n\nPara contornar esses problemas, Miles (1993) prop\u00f5e uma nova abordagem. No \n\nlugar de examinar os payoffs das poss\u00edveis estrat\u00e9gias, o autor concentra seu estudo sobre \n\na pr\u00f3pria estrat\u00e9gia de equil\u00edbrio, a qual consiste de um conjunto de regras que especifica \n\no comportamento dos jogadores, de modo que nenhum deles tenha incentivos para alterar \n\na estrat\u00e9gia escolhida. Como assinala Robert Aumann (1992), o conceito de equil\u00edbrio de \n\nNash exige apenas que exista racionalidade na determina\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de equil\u00edbrio, e \n\n                                                                                                                                                                             \nconduzem a outro regime pol\u00edtico (O\u2019DONNELL; SCHMITTER; WHITEHEAD, 1986). Dankwart \nRustow (1970) utiliza o termo como uma mudan\u00e7a no regime pol\u00edtico, em especial, do autorit\u00e1rio ao \ndemocr\u00e1tico. Da mesma forma, Daron Acemoglu e James Robinson (2001) utilizam o termo \ntransi\u00e7\u00e3o para se referirem \u00e0 passagem dos regimes ditatoriais para os democr\u00e1ticos na Am\u00e9rica \nLatina e na Europa Ocidental. \n\n5 Transi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica pode se referir a um processo de transforma\u00e7\u00e3o de uma economia. Drazen \n(2000) pondera que o termo \u00e9 mais comumente utilizado para se referir especificamente ao processo \nde transi\u00e7\u00e3o de uma economia centralmente planejada para uma economia de mercado, mas n\u00e3o \nnecessariamente. Assim, grosso modo, \u201c[...] uma \u2018transi\u00e7\u00e3o\u2019 \u00e9 a tentativa de realizar uma significativa \nmudan\u00e7a econ\u00f4mica qualitativa, onde a magnitude da mudan\u00e7a que \u00e9 contemplada implica que \nreformas em muitas \u00e1reas podem ser necess\u00e1rias\u201d (DRAZEN, 2000, p. 619\u2013620, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Por \nreforma econ\u00f4mica, compreende-se qualquer programa ou \u201cpacote de medidas\u201d desenhadas para gerar \numa significativa mudan\u00e7a econ\u00f4mica. O uso do termo \u201cpacote\u201d reflete a necessidade de as reformas \nserem abrangentes (isto \u00e9, em diversas \u00e1reas) para que os esfor\u00e7os sejam bem-sucedidos. (DRAZEN, \n2000). \n\n6 No original: \u201c[...] is drawing a plausible connection between the observed historical behavior and the \nbehavior described by the model\u201d. \n\n\n\n 20\n\nn\u00e3o que as demais estrat\u00e9gias poss\u00edveis, fora da trajet\u00f3ria de equil\u00edbrio, sejam racionais. \n\nVerifica-se, ent\u00e3o, a partir do registro hist\u00f3rico, se a pol\u00edtica econ\u00f4mica do per\u00edodo se \n\najusta a uma estrat\u00e9gia de equil\u00edbrio do modelo especificado \u2014 o que, caso ocorra, revela \n\na racionalidade (n\u00e3o necessariamente \u00f3timo-paretiana) do comportamento dos indiv\u00edduos \n\ne permite que suas a\u00e7\u00f5es sejam interpretadas a partir dos resultados do modelo te\u00f3rico \n\n(MILES, 1993). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 21\n\n2 O GOVERNO GEISEL E OS PROJETOS DE INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O \nDO REGIME E DE DISTENS\u00c3O POL\u00cdTICA \n\nEste cap\u00edtulo trata das quest\u00f5es de cunho preponderantemente pol\u00edtico do governo \n\nErnesto Geisel. Principia por uma breve descri\u00e7\u00e3o do regime civil-militar-autorit\u00e1rio, \n\ndesde o golpe de 1964 at\u00e9 a posse de Geisel como presidente da rep\u00fablica. Em seguida, \n\nconcentra-se nos projetos de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime e de distens\u00e3o pol\u00edtica. \n\nFinalmente, \u00e9 realizada uma recapitula\u00e7\u00e3o dos principais fatos ocorridos durante o \n\nper\u00edodo 1974\u20131979 no \u00e2mbito das decis\u00f5es pol\u00edticas. \n\n \n\n2.1 ANTECEDENTES POL\u00cdTICOS DO GOVERNO GEISEL \n\n2.1.1 O golpe de 1964 e as clivagens internas do aparelho militar \n\nA deposi\u00e7\u00e3o do presidente Jo\u00e3o Goulart a partir do golpe de 1964 pode ser \n\ncompreendida como uma complexa coaliz\u00e3o de conspiradores civis e militares. Do lado \n\nmilitar, era constitu\u00edda tanto por legalistas quanto por conspiradores de longa data. Pelo \n\nlado civil, a base de apoio ao golpe era constitu\u00edda por consider\u00e1vel parte da classe \n\nm\u00e9dia, de pequenos empres\u00e1rios e profissionais liberais, al\u00e9m de \u201c[...] praticamente todas \n\nas fac\u00e7\u00f5es das classes dominantes (do rural ao urbano, do arcaico ao moderno, do \n\nnacional ao estrangeiro, do produtivo ao parasit\u00e1rio) [...]\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. \n\n16).  \n\nGrande parte da heterog\u00eanea e contradit\u00f3ria alian\u00e7a golpista pretendia uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e o compromisso com o calend\u00e1rio eleitoral, com elei\u00e7\u00f5es livres para \n\npresidente da Rep\u00fablica e governadores em 1965 e para o Congresso Nacional em 1966 \n\n(REIS, 2014). No entanto,  \n\nGolpistas civis e militares tinham da democracia convic\u00e7\u00f5es peculiares. Para \neles, a democracia s\u00f3 funcionaria se houvesse expurgo dos \u201csubversivos\u201d e \n\u201ccorruptos\u201d. Assim, o golpe deveria ser uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d. Era uma palavra \nent\u00e3o prestigiosa, legitimando programas no Brasil e no mundo. [...] \nQualquer retorno \u00e0 ordem anterior sem profundas mudan\u00e7as significaria a \nvolta dos getulistas, dos comunistas e dos corruptos. E se voltasse, o golpe \nteria sido em v\u00e3o. Nesse sentido, a revolu\u00e7\u00e3o chegara para perdurar no \ntempo. (REIS, 2014, p. 86).  \n\n\n\n 22 \n\nPor isso, era necess\u00e1ria uma s\u00edntese entre aqueles que pretendiam uma interven\u00e7\u00e3o \n\nr\u00e1pida e os que a concebiam como um projeto de mais longo prazo. Nesse sentido, foi \n\nessencial para a constru\u00e7\u00e3o do regime o controle militar da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de limites \u00e0 autonomia dos poderes Legislativo e Judici\u00e1rio. A partir disso, \n\ngeraram-se pr\u00e1ticas e normas, muitas vezes arbitr\u00e1rias, com a finalidade de \u201ccontrolar a \n\nheterogeneidade da sociedade e permitir a preserva\u00e7\u00e3o da unidade das v\u00e1rias fac\u00e7\u00f5es \n\nrevolucion\u00e1rias\u201d (SALLUM JR, 1996, p. 18). \n\nO sistema de poder que se estabeleceu a partir de ent\u00e3o apresentou duas \n\ncaracter\u00edsticas marcantes e, \u00e0 primeira vista, conflitantes: sua durabilidade e sua \n\nmutabilidade. Por um lado, foi duradoura a perman\u00eancia no poder da coaliz\u00e3o que \n\nassumiu o controle, n\u00e3o havendo um \u00fanico caso de altern\u00e2ncia entre governo e oposi\u00e7\u00e3o \n\nnos 21 anos que caracterizam o regime militar. De outro lado, contudo, o regime passou \n\npor diversas transfigura\u00e7\u00f5es, por vezes retrocedendo na dire\u00e7\u00e3o do Estado de exce\u00e7\u00e3o, e, \n\nem outras, se dirigindo ao rumo oposto (CRUZ; MARTINS, 1984).  \n\nA an\u00e1lise do per\u00edodo p\u00f3s-golpe imp\u00f5e que seja analisada a heterogeneidade dos \n\ngrupos que compunham a coaliz\u00e3o vitoriosa. Aqui, \u00e9 assumido que os diversos interesses \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos da alian\u00e7a podem ser representados pelas distintas fac\u00e7\u00f5es e correntes \n\ncastrenses, estas reduzidas a quatro grupos mais significativos: a linha dura, os \n\nsorbonistas (tamb\u00e9m chamados de castelistas ou, ainda, esguianos7), os nacionalistas de \n\ndireita (ou albuquerquistas8) e as chefias burocr\u00e1ticas (palacianos9) (CRUZ; MARTINS, \n\n1984; MARTINS FILHO, 1995; CODATO, 2004). Para o que principalmente interessa a \n\n                                                        \n7 O termo \u201csorbonista\u201d era uma forma de denominar os militares (entre eles Humberto Castelo Branco) \n\nque estudaram na ESG, a \u201cSorbonne militar\u201d, em alus\u00e3o \u00e0 qualidade de seu ensino. \n8 Em refer\u00eancia aos seguidores do nacionalista general Affonso Albuquerque Lima, Ministro do Interior \n\nno governo de Costa e Silva e cr\u00edtico do modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico aplicado pelo mesmo. \nNa vis\u00e3o dualista das fragmenta\u00e7\u00f5es militares, geralmente aparece como vinculado aos \u201cduros\u201d. \n(MARTINS FILHO, 1995) \n\n9 O grupo palaciano circunscreve-se, especialmente, aos apoiadores de Costa e Silva durante o governo \ndeste, em especial os ministros do Transportes e do SNI (MARTINS FILHO, 1995). \n\n\n\n 23 \n\neste estudo, e para torn\u00e1-lo mais objetivo, contudo, deter-se-\u00e1 aos dois primeiros \n\nagrupamentos, mencionando os \u00faltimos dois apenas em momentos-chave10. \n\nNesse contexto, os militares mais radicais, que defendiam o endurecimento do \n\nregime, estavam normalmente associados \u00e0 linha dura, isto \u00e9, eram aqueles que, em \n\nconson\u00e2ncia \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de Guillermo O\u2019Donell e Philip Schmitter (1986), desejavam e \n\nacreditavam ser poss\u00edvel a perpetua\u00e7\u00e3o do regime autorit\u00e1rio, \u201c[...] sen\u00e3o pela rejei\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta de todas as formas democr\u00e1ticas de governo, ent\u00e3o por erigir algumas fachadas \n\natr\u00e1s das quais eles podem manter inviolada a natureza hier\u00e1rquica e autorit\u00e1ria de seu \n\npoder\u201d (p. 16, tradu\u00e7\u00e3o nossa)11. Para O\u2019Donell e Schmitter (1986), \u201cO n\u00facleo principal \n\nda linha dura \u00e9 formado por aqueles que rejeitam visceralmente os \u2018c\u00e2nceres\u2019 e as \n\n\u2018desordens\u2019 da democracia e que acreditam que t\u00eam como miss\u00e3o a elimina\u00e7\u00e3o de todos os \n\nvest\u00edgios dessas patologias da vida pol\u00edtica\u201d12 (1986, p. 16, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 corrente sorbonista, a mais bem acabada caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 a de \n\nSebasti\u00e3o Cruz e Carlos Martins (1984). Para os autores, suas origens remontam \u00e0 \n\nRevolu\u00e7\u00e3o de 1932, \u00e0 resist\u00eancia a Vargas e ao Estado Novo e \u00e0 Escola Superior de \n\nGuerra (ESG), com sua contrapartida ideol\u00f3gica e na pol\u00edtica civil vinculada \u00e0 Uni\u00e3o \n\nDemocr\u00e1tica Nacional (UDN). Essas for\u00e7as se opunham ao socialismo e, particularmente, \n\nao nacional-populismo \u2014 setores da esquerda militar, do Partido Trabalhista Brasileiro \n\n(PTB) e do Partido Comunista do Brasil (PCB) \u2014 e ao clientelismo \u2014 notadamente o \n\nPartido Social Democr\u00e1tico (PSD) e a vers\u00e3o populista do PTB e o Partido Social \n\nProgressista (PSP). O sorbonismo manifestava-se como um dos principais polos de \n\natra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica brasileira, constituindo-se como alternativa de poder ap\u00f3s Juscelino \n                                                        \n10 Como toda tentativa de tipologia dos grupos militares, adota-se aqui um recorte, sem deixar de \n\natentar para a \u201cfluidez dos limites e da imprecis\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es das correntes militares\u201d \n(ARTURI, 2012, p. 7), que s\u00e3o devidamente mencionadas quando relevantes. Evidentemente, \nmuitos outros crit\u00e9rios podem ser utilizados para classifica\u00e7\u00f5es de grupos, civis e/ou militares, como \nenvolvimento com tortura, la\u00e7os de amizade e lealdade, forma\u00e7\u00e3o militar e posi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma \nde desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds (FICO, 2004). \n\n11 \u201c[\u2026] if not by rejecting outright all democratic forms, then by erecting some facade behind which \nthey can maintain inviolate the hierarchical and authoritarian nature of their power\u201d \n\n12 \u201cthe main core of the hard-liners is formed by those who reject viscerally the \u2018cancers\u2019 and \n\u2018disorders\u2019 of democracy and who believe they have a mission to eliminate all traces of such \npathologies from political life\u201d \n\n\n\n 24 \n\nKubitschek ter consolidado, de maneira praticamente irrevers\u00edvel, o modelo de \n\ndesenvolvimento dependente-associado13 (CRUZ; MARTINS, 1984). \n\n  \n\n2.1.2 Governo Castelo Branco e a derrota do legalismo \n\nA elei\u00e7\u00e3o do marechal Humberto de Alencar Castelo Branco14 no Parlamento, em \n\n11 de abril de 1964, \u00e9 express\u00e3o da for\u00e7a pol\u00edtica e ideol\u00f3gica do sorbonismo: 361 votos a \n\nfavor, tr\u00eas contr\u00e1rios e 72 absten\u00e7\u00f5es. Apesar de, a essa altura, os principais \n\nparlamentares de esquerda estarem com os mandatos cassados e os direitos pol\u00edticos \n\nsuspensos por dez anos, a vota\u00e7\u00e3o foi contundente, principalmente por contar com o \n\napoio da maior parte do PSD e, sobretudo, do ex-presidente e ent\u00e3o senador Juscelino \n\nKubitschek (REIS, 2014).  \n\nCom a posse de Castelo Branco, em 15 de abril, o sorbonismo assumiu de fato o \n\ncontrole do Estado. Apesar de cargos importantes terem sido distribu\u00eddos entre os demais \n\nagrupamentos da coaliz\u00e3o, os principais cargos e o governo propriamente dito (ou seja, a \n\ndire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado) ficaram com os partid\u00e1rios de Castelo Branco (CRUZ; \n\nMARTINS, 1984). A mensagem transmitida por r\u00e1dio e televis\u00e3o ap\u00f3s sua elei\u00e7\u00e3o e o \n\ndiscurso de posse ao Congresso Nacional, ao mesmo tempo em que incitavam a popula\u00e7\u00e3o \n\na construir uma na\u00e7\u00e3o \u201cmais coesa e confiante em seu futuro\u201d (BRANCO, H., 1964a, \n\np.11), exprimia o pr\u00f3prio \u201cideal sorbonista\u201d, isto \u00e9, a defesa da lei e da ordem (BRANCO, \n\nH., 1964a; 1964b). Em ambas as mensagens, havia as promessas de elei\u00e7\u00f5es livres para a \n                                                        \n13 Em resumo, a teoria do desenvolvimento dependente-associado, de autoria de Fernando Henrique \n\nCardoso e Enzo Falleto negava que a depend\u00eancia dos pa\u00edses perif\u00e9ricos com rela\u00e7\u00e3o aos polos \nhegem\u00f4nicos levava, necessariamente, ao subdesenvolvimento e \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, uma vez \nque existia a possibilidade de distintos arranjos de integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses. Assim, a \nteoria de Cardoso e Falleto estabelece uma vis\u00e3o mais otimista das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas brasileiras \n(na compara\u00e7\u00e3o com outras teorias da depend\u00eancia), compreendendo que a supera\u00e7\u00e3o do \nsubdesenvolvimento n\u00e3o seria resultado da nega\u00e7\u00e3o do capitalismo, mas, ao contr\u00e1rio, de uma \ncorreta e consciente inser\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses centrais (CARDOSO; FALLETO, 1970; \nCARDOSO, 1980). \n\n14 Neste texto, s\u00e3o seguidas as normas para onom\u00e1sticas do Acordo Ortogr\u00e1fico de 1943, reafirmadas \npelo Acordo Ortogr\u00e1fico de 1990. Em observ\u00e2ncia a elas, as grafias originais de nomes de pessoas \nfalecidas, por seguirem as mesmas regras dos substantivos comuns, devem obrigatoriamente ser \natualizadas em publica\u00e7\u00f5es \u2014 casos, por exemplo, de Castelo Branco (originalmente \u201cCastello\u201d), \nArtur da Costa e Silva (\u201cArthur\u201d), S\u00edlvio Frota (\u201cSylvio\u201d), Aur\u00e9lio de Lira Tavares (\u201cAurelio de \nLyra\u201d) e M\u00e1rio Henrique Simonsen (\u201cMario\u201d). \n\n\n\n 25\n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica e de sucess\u00e3o presidencial em 1966; ao Congresso, era ainda \n\ngarantida a defesa das leis:  \n\nDefenderei e cumprirei com honra e lealdade a Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil. \nCumprirei e defenderei com determina\u00e7\u00e3o, pois serei escravo das leis do Pa\u00eds \ne permanecerei em vig\u00edlia para que todos as observem com exa\u00e7\u00e3o e zelo. \nMeu Governo ser\u00e1 o das leis, o das tradi\u00e7\u00f5es e princ\u00edpios morais e pol\u00edticos \nque refletem a alma brasileira [...] (BRANCO, H., 1964b). \n\nNa pr\u00e1tica, apesar do r\u00f3tulo de legalista, o governo de Castelo Branco foi \n\naltamente contradit\u00f3rio. Inicialmente assentado em uma dupla fonte de poder, isto \u00e9, o \n\nAto Institucional de 9 de abril, em que se definiam poderes de exce\u00e7\u00e3o, e o Congresso, \n\nque mesmo amea\u00e7ado e mutilado pelas cassa\u00e7\u00f5es era uma express\u00e3o democr\u00e1tica, Castelo \n\nBranco n\u00e3o tardou a se mostrar como chefe da ditadura, \u201cda revolu\u00e7\u00e3o\u201d, e n\u00e3o como \n\npresidente eleito pelo Congresso: aceitou cassa\u00e7\u00f5es de mandatos realizadas antes de sua \n\nposse e cassou ele pr\u00f3prio governadores e outros parlamentares (entre eles, Juscelino \n\nKubitscheck, em junho de 1964, n\u00e3o obstante o seu apoio na elei\u00e7\u00e3o indireta para \n\npresidente da Rep\u00fablica, o que foi visto como uma trai\u00e7\u00e3o e serviu para exasperar a \n\noposi\u00e7\u00e3o) (REIS, 2014; CRUZ; MARTINS, 1984). Castelo Branco tamb\u00e9m liderou a \n\npress\u00e3o sobre o Congresso pela prorroga\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio mandato \u2014 que, em julho de \n\n1964, foi, de fato, estendido para durar at\u00e9 15 de mar\u00e7o de 1967. Em outubro de 1965, \n\neditou o AI-2, que dissolveu partidos pol\u00edticos, instaurou o bipartidarismo entre a Arena \n\n(o partido da situa\u00e7\u00e3o) e o MDB (a oposi\u00e7\u00e3o legal) e instituiu elei\u00e7\u00f5es indiretas para \n\npresidente. \n\nPara Sebasti\u00e3o Cruz e Carlos Martins (1984), o problema cr\u00edtico situava-se na \n\npr\u00f3pria heterogeneidade da coaliz\u00e3o vencedora, apesar da posi\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica que nela \n\nocupavam os sorbonistas: se ela havia sido \u00fatil para a viabiliza\u00e7\u00e3o do golpe, os interesses \n\ndos grupos de apoio (como os de latifundi\u00e1rios e da burguesia tecnologicamente atrasada) \n\nprecisavam ser contrariados para levar a cabo seu projeto reformador, ao passo que \n\noutros interesses, possivelmente afins a um pacto desenvolvimentista, encontravam-se na \n\nexacerbada oposi\u00e7\u00e3o. Com isso, acentuavam-se as pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es internas da \n\nalian\u00e7a golpista, que era \u201c[...] incapaz de unificar setores dominantes e dominados num \n\nprojeto policlassista que, sendo consensual entre seus defensores e majorit\u00e1rio face a seus \n\n\n\n 26\n\noponentes, pudesse ser implantado conforme o ideal sorbonista, vale dizer, dentro da lei e \n\nda ordem\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p.17)15. \n\nPor isso, Cruz e Martins (1984) consideram que, no plano pol\u00edtico, Castelo Branco \n\naparece como \u201cum suceder de derrotas\u201d: i) n\u00e3o queria a cassa\u00e7\u00e3o de Juscelino, mas foi \n\nobrigado a realiz\u00e1-la; ii) opunha-se \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio mandato, mas acabou \n\npor aceit\u00e1-la; iii) convocou as elei\u00e7\u00f5es de outubro de 1965 contra as resist\u00eancias da linha \n\ndura, mas, logo a seguir, editou o AI-2 para apazigu\u00e1-la; iv) queria um nome identificado \n\ncom o sorbonismo para suced\u00ea-lo na Presid\u00eancia, mas assistiu impotente ao crescimento \n\nda candidatura contrastante de seu ministro da Guerra, Artur da Costa e Silva.  \n\n \n\n2.1.3 Governo Costa e Silva: linha dura no poder e a repress\u00e3o pol\u00edtica \n\nO governo de Artur da Costa e Silva inicia-se em 15 de mar\u00e7o de 1967. \n\nComumente caracterizado como o in\u00edcio do per\u00edodo mais repressivo do regime militar, \n\nnotadamente a partir da decreta\u00e7\u00e3o do AI-5, o come\u00e7o do governo \u00e9 marcado pelo \n\ndiscurso de compromisso com o di\u00e1logo democr\u00e1tico (CARDOSO, 1993; REIS, 2014). A \n\nposse de Costa e Silva marcou, concomitantemente, o fim de um segundo ciclo de \n\nexpans\u00e3o do autoritarismo e a inaugura\u00e7\u00e3o de um novo quadro constitucional, \u201cem que as \n\nliberdades p\u00fablicas, as institui\u00e7\u00f5es representativas e a autoridade da magistratura \u2014 \n\nainda que gravemente restringidas e amea\u00e7adas pela legisla\u00e7\u00e3o [...] \u2014 tinham sido \n\nrestabelecidas\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 31). \n\nNo que tange \u00e0 balan\u00e7a de poder entre as distintas fragmenta\u00e7\u00f5es militares que \n\ncompunham a alian\u00e7a, a partir da ascens\u00e3o de Costa e Silva a linha dura tornou-se a \n\ncorrente hegem\u00f4nica (CODATO, 2004; CARDOSO, 1993; CRUZ; MARTINS; 1984). \n\nAl\u00e9m disso, \n\nCom a reviravolta de outubro de 65, o sorbonismo entrara em processo de \nretra\u00e7\u00e3o para ser finalmente marginalizado pela linha burocr\u00e1tica, pelos \nduros e, especialmente, pelos nacionalistas de direita que conquistaram \n\n                                                        \n15 O \u201cideal sorbonista\u201d, por\u00e9m, n\u00e3o deve ser sobrevalorizado. Mesmo entre castelistas considerados \n\nmoderados, como o general Ernesto Geisel, a tortura era vista como \u201cum mal necess\u00e1rio\u201d, vide as \npr\u00f3prias palavras de Geisel: \u201cN\u00e3o justifico a tortura, mas reconhe\u00e7o que h\u00e1 circunst\u00e2ncias em que o \nindiv\u00edduo \u00e9 impelido a praticar a tortura, para obter determinadas confiss\u00f5es e, assim, evitar um \nmal maior!\u201d (D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, P. 225). \n\n\n\n 27\n\nposi\u00e7\u00f5es de influ\u00eancia junto aos centros governamentais de decis\u00e3o. Embora \nos sorbonistas n\u00e3o tivessem sido expelidos na coaliz\u00e3o, a modifica\u00e7\u00e3o do \nregime deu lugar \u00e0 reordena\u00e7\u00e3o do bloco no poder, viabilizando a \nperman\u00eancia da mesma coaliz\u00e3o, embora com o novo perfil que dava \nsali\u00eancia aos advers\u00e1rios da Sorbonne (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 31). \n\nEntre 1967 e 1968, transforma\u00e7\u00f5es ocorriam no campo oposicionista: com a \n\nmilit\u00e2ncia e as lideran\u00e7as dos partidos de esquerda hegem\u00f4nicos do pr\u00e9-golpe, o PTB e o \n\nPCB, completamente desmoralizadas, os movimentos de contesta\u00e7\u00e3o que surgiram \n\ntenderam a se agrupar em torno de propostas radicais, de luta contra o regime, como a \n\nguerrilha rural, a insurrei\u00e7\u00e3o camponesa e a luta armada urbana (REIS, 2014). Militantes \n\ndessas organiza\u00e7\u00f5es associavam-se aos movimentos estudantis, ora democr\u00e1ticos, ora \n\ncontra o sistema capitalista, em um ano de 1968 conturbado em todo o mundo. \n\nOs fatos mais marcantes do governo Costa e Silva, de fato, concentraram-se em \n\n1968: em mar\u00e7o, o enterro de grande repercuss\u00e3o do jovem Edson de Lima e Souto (que, \n\ndurante a invas\u00e3o a um restaurante universit\u00e1rio em protesto pela eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, \n\nfoi assassinado por um policial militar), movimentos grevistas de certa envergadura, a \n\nPasseata dos Cem Mil16 em junho, auge da contesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao regime militar \u2014 ao \n\nmenos at\u00e9 ent\u00e3o \u2014, e, sobretudo, o Ato Institucional n.\u00ba5. Era o chamado \u201cgolpe dentro \n\ndo golpe\u201d (REIS, 2014)17. Para Adriano Codato (2004),  \n\nO AI-5 [...] simboliza o ponto decisivo de inflex\u00e3o do regime e o momento \nparadigm\u00e1tico do processo de refor\u00e7o da centraliza\u00e7\u00e3o militar do poder de \nEstado. Os limites severos fixados \u00e0 atividade pol\u00edtica e aos direitos civis \nrevelam a disposi\u00e7\u00e3o em continuar, agora em est\u00e1gio superior, o \u201cmovimento \nde 31 de mar\u00e7o de 1964\u201d e restringem bruscamente a possibilidade da \nretomada do controle civil sobre a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d (p. 15\u201316). \n\nO texto do AI-5 suspendia a garantia de habeas corpus para determinados crimes, \n\ndispunha sobre os poderes do Presidente em decretar estado de s\u00edtio (nos casos previstos \n\nna Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967) e interven\u00e7\u00e3o federal (sem os limites constitucionais). \n                                                        \n16 A Passeata dos Cem Mil foi uma manifesta\u00e7\u00e3o popular no Rio de Janeiro, ocorrida em 26 de junho \n\nde 1968, que reuniu cerca de cem mil pessoas e contou com a participa\u00e7\u00e3o de intelectuais, artistas, \noper\u00e1rios, profissionais liberais e estudantes, que reivindicavam, principalmente, pelo \n\u201crestabelecimento das liberdades democr\u00e1ticas, a suspens\u00e3o da censura \u00e0 imprensa e a concess\u00e3o de \nmais verbas para a educa\u00e7\u00e3o\u201d (FREIRE, 2002, p. 137). \n\n17 Literatura revisionista mais recente, como Villa (2014), inclusive sustenta a tese de que a ditadura \nbrasileira somente durou onze anos, entre o decreto do AI-5 em 1968 e a Lei da Anistia em 1979. \n\n\n\n 28\n\nAl\u00e9m disso, restringia qualquer direito (p\u00fablico ou privado), al\u00e9m de possibilitar ao \n\npresidente cassar mandatos e estabelecer o recesso do Congresso Nacional, Assembleias \n\nLegislativas e C\u00e2maras de Vereadores (BRASIL, 1968). Para Codato (2004, p. 12), \u201co ano \n\nde 1964 s\u00f3 se consuma politicamente em 1968. Isto \u00e9: o golpe pol\u00edtico-militar [...] de 1964 \n\nsomente se concretiza como regime ditatorial-militar em 13 de dezembro de 1968, ap\u00f3s a \n\nedi\u00e7\u00e3o do Ato Institucional n. 5\u201d. \n\nO AI-5 configura-se, portanto, como movimento capital do autoritarismo como \n\nprocesso de longa dura\u00e7\u00e3o. A motiva\u00e7\u00e3o para o \u00e1pice dos instrumentos de repress\u00e3o \u00e9 \n\ninterpretado por Codato (2004): o car\u00e1ter massivo das manifesta\u00e7\u00f5es de 1968 e a \n\nradicaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos apareciam, para os dirigentes das For\u00e7as Armadas, como \n\nelementos perigosos de desestabiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente do governo de Costa e Silva, mas, \n\nprincipalmente, do pr\u00f3prio regime. Naquele momento, e mais uma vez, a presen\u00e7a de \n\ncorrentes militares distintas tornava-se secund\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 uni\u00e3o de suas for\u00e7as para \n\na defesa da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o de 1964\u201d (MARTINS FILHO, 1995; CODATO, 2004). \n\nCom o objetivo de \u201ccoordenar, uniformizar e controlar\u201d o recrudescimento do \n\nmovimento estudantil e o in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es de esquerda mais radical, foram criados os \n\nCodis e, pouco depois, os DOIs. Surgidos a partir da Opera\u00e7\u00e3o Bandeirantes (Oban), \n\ncriada em julho de 1969 para coordenar e integrar as a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o, o \n\nDestacamento de Opera\u00e7\u00f5es e de Informa\u00e7\u00f5es (DOI) e o Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Defesa \n\nInterna (Codi) foram criados em setembro de 1970 como \u00f3rg\u00e3os diretamente ligados \u00e0s \n\nFor\u00e7as Armadas. Ao DOI cabia a responsabilidade pelas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de busca, \n\napreens\u00e3o e interrogat\u00f3rio de suspeitos, enquanto ao Codi eram atribu\u00eddas as fun\u00e7\u00f5es de \n\nan\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es, coordena\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os militares e o planejamento estrat\u00e9gico do \n\ncombate aos grupos de esquerda. Pela complementaridade de suas fun\u00e7\u00f5es, os dois \n\n\u00f3rg\u00e3os, embora distintos, eram associados pela sigla DOI-Codi (JOFFILY, 2005). Para \n\nMariana Joffily (2005), embora o DOI-Codi representasse apenas uma parcela do aparato \n\nde repress\u00e3o, por ser diretamente subordinado ao Ex\u00e9rcito, \u201c[...] possu\u00eda mais prest\u00edgio e \n\npoder que os outros \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a\u201d (p. 2). Na pr\u00e1tica,  \n\nO DOI-CODI representava em certa medida a oficializa\u00e7\u00e3o da Oban, \ntodavia, n\u00e3o foi institu\u00eddo por nenhuma lei ou decreto, mas a partir de \n\n\n\n 29\n\ndiretrizes secretas, formuladas pelo Conselho de Seguran\u00e7a Nacional e \naprovadas pelo presidente da Rep\u00fablica, o general Emilio Garrastazu M\u00e9dici \n(JOFFILLY, 2005, p. 1). \n\nCom isso, \u201ca pol\u00edcia acabou afastada do combate \u00e0 subvers\u00e3o, que permaneceu, na \n\nmaioria dos casos, em m\u00e3os militares\u201d (CASTRO, C., 2002, p. 53). Daniel Aar\u00e3o Reis \n\n(2014) \u00e9 categ\u00f3rico: \u201cNo Brasil, havia muita gente insatisfeita com o regime. No entanto, \n\nse faziam oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ditadura, o faziam de modo bem diferenciado. Disso se aproveitou a \n\nditadura para derrot\u00e1-los, todos\u201d (p. 92).  \n\nUm tra\u00e7o marcante do per\u00edodo, como resume Cardoso (1993), \u00e9 que novamente o \n\ndesencadeamento de uma estrat\u00e9gia (ao menos discursiva) de \u201cabertura democr\u00e1tica\u201d fez \n\ncrescer o autoritarismo, processo no qual Costa e Silva \n\nTrat[ou] de reativar o jogo partid\u00e1rio, ampli[ou] as liberdades pol\u00edticas, f[ez] \napelos \u00e0 uni\u00e3o nacional. Quando cresce[u] a oposi\u00e7\u00e3o (passeatas dos cem mil, \nprimeiros atos guerrilheiros, oposi\u00e7\u00e3o franca do MDB ao regime, Frente \nAmpla, etc.), novamente uma oposi\u00e7\u00e3o interna p[os] em xeque o governo. \nEssa oposi\u00e7\u00e3o partia da \u201cjovem oficialidade\u201d, dos setores nacionalista do \nex\u00e9rcito e dos ultra. Como consequ\u00eancia Edit[ou]-se o Ato 5, que \npraticamente transform[ou] o presidente num ditador, sob fian\u00e7a das For\u00e7as \nArmadas, por press\u00e3o de grupos de fora e de dentro do governo. Era o \nEx\u00e9rcito, como institui\u00e7\u00e3o, que assumia as press\u00f5es dos ultra (CARDOSO, \n1993, p. 77)18. \n\nPor motivos de sa\u00fade, o marechal-presidente Artur da Costa e Silva foi afastado \n\ndo cargo ao final de agosto de 196919. O AI-12, baixado pelo Alto Comando das For\u00e7as \n\nArmadas em 30 de agosto de 1969, impediu que o vice-presidente Pedro Aleixo tomasse \n\nposse20 e marcou o fim do segundo governo militar. \n\n \n\n                                                        \n18 Interessante notar que o texto desta cita\u00e7\u00e3o, originalmente, \u00e9 de 1971. \n19 Segundo depoimento de Carlos Chagas, ex-assessor de Imprensa de Costa e Silva, o marechal-\n\npresidente pretendia revogar o AI-5 em 7 de setembro de 1969, sendo impossibilitado em raz\u00e3o de \nsua doen\u00e7a (esclerose cerebral) e consequente afastamento do cargo (CHAGAS, 2010). \n\n20 Pedro Aleixo era um civil vinculado \u00e0 Arena. Para Geisel, Aleixo foi impedido de assumir \u201c[...] \nporque era um pol\u00edtico, e fora o \u00fanico membro do governo a votar contra o AI-5. Achavam que ele \nn\u00e3o ia dar conta do problema. A primeira coisa que haveria de querer era derrubar o AI-5. Por isso, \nconclu\u00edram que n\u00e3o podia assumir\u201d (apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p. 210).  \n\n\n\n 30\n\n2.1.4 Junta Governativa Provis\u00f3ria de 1969: o breve per\u00edodo de incisivas reformas \n\nAp\u00f3s o adoecimento e afastamento de Costa e Silva, assume a presid\u00eancia, em 31 \n\nde agosto de 1969, a Junta Militar, triunvirato composto pelos tr\u00eas ministros militares \n\n(Aur\u00e9lio de Lira Tavares, M\u00e1rcio Melo e Augusto Rademaker, respectivamente ministros \n\ndo Ex\u00e9rcito, da Aeron\u00e1utica e da Marinha). Apesar do curto tempo no poder \u2014 menos \n\nde dois meses \u2014, a Junta Militar foi respons\u00e1vel por uma s\u00e9rie de Atos Institucionais \n\n(al\u00e9m de cerca de cem Atos Complementares, baixados para fins de execu\u00e7\u00e3o daqueles, e \n\nDecretos-Lei como a Lei de Seguran\u00e7a Nacional).  \n\nEm setembro, em resposta ao sequestro do embaixador americano no Brasil, \n\nCharles Burke Elbrick, por grupos de esquerda armada, a Junta editou o AI-13 e o AI-14, \n\nque autorizavam, respectivamente, o banimento do territ\u00f3rio nacional do brasileiro que \n\n\u201c[...] se tornar inconveniente, nocivo ou perigoso \u00e0 seguran\u00e7a nacional\u201d (BRASIL, 1969a) \n\ne a pena de morte \u201c[...] nos casos de guerra externa psicol\u00f3gica adversa, ou revolucion\u00e1ria \n\nou subversiva [...]\u201d (BRASIL, 1969b). O AI-15 fixava as elei\u00e7\u00f5es nos munic\u00edpios sob \n\ninterven\u00e7\u00e3o federal. O AI-16 declarava vagos os cargos de presidente e vice-presidente e \n\nmarcava para 25 de outubro a elei\u00e7\u00e3o indireta, pelo Congresso Nacional, para os cargos. \n\nFinalmente, o AI-17 facultava ao presidente \u201c[...] transferir para a reserva, por per\u00edodo \n\ndeterminado, os militares que hajam atentado, ou venham a atentar, comprovadamente, \n\ncontra a coes\u00e3o das for\u00e7as armadas [...]\u201c (BRASIL, 1969c). Com isso, pretendia-se coibir \n\nmilitares descontentes que \u201c[...] porventura opusessem resist\u00eancia ao endurecimento do \n\nregime e, em especial, tratava-se de desarticular o \u2018partido fardado\u2019 (a direita \n\nnacionalista liderada por Albuquerque Lima), cujas pretens\u00f5es \u00e0 hegemonia tinham ent\u00e3o \n\natingido o auge\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 38).  \n\nA Junta promulgou ainda uma nova Lei de Seguran\u00e7a Nacional, em 29 de \n\nsetembro, em que se destacavam os dispositivos introduzidos para combater a luta \n\narmada (sequestros, assassinatos pol\u00edticos, assaltos a bancos, atos de terrorismo), al\u00e9m \n\nde, em outubro, ter editado decreto que tornava pass\u00edvel de expuls\u00e3o o cidad\u00e3o \n\nestrangeiro \u201c[...] cujo procedimento o torne nocivo ou perigoso \u00e0 conveni\u00eancia e aos \n\ninteresses nacionais\u201d (BRASIL, 1969d). \n\n\n\n 31\n\nEm 17 de outubro, foi baixada a Emenda Constitucional n.\u00ba1 \u2014 tamb\u00e9m \n\nconhecida como Constitui\u00e7\u00e3o de 1969 \u2014, que acentuava a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a \n\nnacional contida na Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 e, na pr\u00e1tica, legalizava o desenvolvimento da \n\nluta armada por parte do regime. Cinco dias depois, ap\u00f3s dez meses de recesso, o \n\nCongresso Nacional foi reaberto e sufragou o general Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici e o \n\nalmirante Augusto Rademaker como, respectivamente, presidente e vice-presidente da \n\nRep\u00fablica. Era \u201ca fachada democr\u00e1tica de uma ditadura aberta\u201d (REIS, 2014, p. 95). \n\n \n\n2.1.5 Governo M\u00e9dici: o recrudescimento repressivo do \u201cmilagre\u201d \n\nAo tomar posse em 30 de outubro de 1969, Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici promete, \n\nassim como seus antecessores Castelo Branco e Costa e Silva, deixar \u201c[...] ao t\u00e9rmino de \n\nmeu per\u00edodo governamental, definitivamente instaurada a democracia em nosso Pa\u00eds\u201d \n\n(M\u00c9DICI, 1969, p. 48). A posse de M\u00e9dici, no entanto, n\u00e3o significou o cessar do avan\u00e7o \n\ndo autoritarismo. Ao contr\u00e1rio: o per\u00edodo acabou por tornar-se sin\u00f4nimo da express\u00e3o \n\n\u201canos de chumbo\u201d, fruto da brutalidade dos atos repressivos durante o per\u00edodo.  \n\nConforme Cruz e Martins (1984), M\u00e9dici surgiu como solu\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria para a \n\ncrise militar mais grave conhecida pelo regime. Para Cardoso (1993), ainda mais \n\nsignificativo \u00e9 o fato de que \u201cem nome da hierarquia, da disciplina e da coes\u00e3o a decis\u00e3o \n\nfoi acatada pelos que perderam, apesar de, possivelmente, serem majorit\u00e1rios dentro da \n\ntropa\u201d (p. 78). O seguinte excerto resume bem o processo para a posse de M\u00e9dici: \n\nFalando em nome da coes\u00e3o das For\u00e7as Armadas e atuando energicamente, a \nJunta conteve o movimento ascensional dos \"jovens turcos\" e acabou \nencontrando no apartidarismo de M\u00e9dici a f\u00f3rmula adequada para selar um \nnovo arranjo que a todos contentasse. O acordo final, presidido por M\u00e9dici, \nconcederia aos principais atores um espa\u00e7o proporcional ao peso espec\u00edfico de \ncada qual. Ao mesmo tempo negaria a cada um em particular o direito de \nsupremacia sobre os demais (CRUZ; MARTINS, p. 40). \n\nUtilizando-se o regime dos diversos mecanismos de repress\u00e3o e protegido da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica pela censura \u00e0 imprensa, alastrava-se a guerra suja contra os grupos de \n\nesquerda armada. Havia, no Pa\u00eds, duas ordens: a constitucional e a extralegal. Aliados \u00e0 \n\ntortura, repudiada publicamente, mas largamente utilizada na pr\u00e1tica em prol da \u201cdefesa \n\ndo Estado\u201d, multiplicavam-se os casos de assassinatos (mascarados oficialmente como \n\n\n\n 32 \n\nmortes \u201cem tentativa de fuga\u201d, \u201cpor resist\u00eancia \u00e0 pris\u00e3o\u201d, \u201csuic\u00eddios\u201d, \u201cpor atropelamento\u201d, \n\nentre outros) e sequestros, que atingiam mesmo pessoas vinculadas \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o legal ou \u00e0 \n\nesquerda moderada21. Os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a constitu\u00edam-se como real \u201cfor\u00e7a aut\u00f4noma\u201d, \n\nacima inclusive da ordem autorit\u00e1ria, \u201c[...] e poderosa o suficiente para perseguir, \n\nsequestrar, torturar e assassinar sem ter de prestar contas de seus atos a ningu\u00e9m\u201d \n\n(CRUZ; MARTINS, 1984, p. 39). \u201cCom o aumento da repress\u00e3o, [...] a popula\u00e7\u00e3o se \n\namedrontou e se afastou da vida p\u00fablica\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 39). Em suma, \n\ntratava-se de  \n\num exerc\u00edcio sistem\u00e1tico de intimida\u00e7\u00e3o, que recorria a m\u00e9todos policiais \n(deten\u00e7\u00e3o, interrogat\u00f3rio, seguidos de amea\u00e7as, na aus\u00eancia de qualquer \nacusa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica), administrativos (exig\u00eancia de atestados de bons \nantecedentes pol\u00edticos para a obten\u00e7\u00e3o de documentos, para acesso a cargos \np\u00fablicos etc.), econ\u00f4micos (press\u00f5es sobre o empregador para que demitisse o \nfuncion\u00e1rio com \"ficha suja\") e se estendia, no plano simb\u00f3lico, ao terrorismo \nbranco de oficiais paranoicos que enchiam as p\u00e1ginas dos mais importantes \njornais do pa\u00eds com proclama\u00e7\u00f5es fant\u00e1sticas onde a \"liberdade sexual\", o \nconsumo de drogas e as opini\u00f5es pol\u00edticas menos ortodoxas se fundiam como \nfacetas da estrat\u00e9gia bolchevista para destruir a fam\u00edlia, a harmonia social e \na paz pol\u00edtica. Subjacente \u00e0 ordem, imperava o medo (CRUZ; MARTINS, \n1984, p. 42\u201343). \n\nEm paralelo, ocorria o crescimento excepcional da economia brasileira, aliado \u00e0 \n\nconquista do tricampeonato mundial de futebol, em 1970, que auxiliou o regime na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da imagem do \u201cBrasil grande\u201d, que brevemente realizaria seu destino de gl\u00f3ria \n\ne grandeza, com o presidente M\u00e9dici atingindo elevado \u00edndice de popularidade. O clima \n\nde euforia alastrava-se pelo Pa\u00eds e o regime chegou a acreditar na ideia de se legitimar \n\ncom base na excel\u00eancia de seu desempenho econ\u00f4mico: o regime respondia \u00e0s cr\u00edticas \u00e0 \n\nrepress\u00e3o com cifras sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico (CARDOSO, 1993; CRUZ; \n\nMARTINS, 1984; REIS; 2014).  \n\nEm novembro de 1971, foram legalizados os decretos secretos, o que \n\nexplicitamente abolia o princ\u00edpio da publicidade dos atos normativos do governo. Em \n\nresumo: \u201cNunca, como nesses anos, o pa\u00eds esteve t\u00e3o pr\u00f3ximo da imagem que dele fazia a \n\nextrema-direita\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 43). \n                                                        \n21 Um t\u00edtulo indispens\u00e1vel sobre a repress\u00e3o pol\u00edtica no regime militar \u00e9 Brasil: Nunca Mais \n\n(BRASIL..., 1996). \n\n\n\n 33 \n\nEntre a popula\u00e7\u00e3o cresciam, no entanto, as expectativas de que o governo que \n\nsucederia a M\u00e9dici traria mudan\u00e7as liberalizantes (CRUZ; MARTINS, 1984). As figuras \n\nmais importantes da ala castelista, contudo, tinham pouca influ\u00eancia sobre o presidente. \n\nPor isso, a aparentemente inesperada op\u00e7\u00e3o de M\u00e9dici pelo sorbonista Ernesto Geisel, \n\nsegundo o pr\u00f3prio, contemplava certo \u201cc\u00e1lculo pol\u00edtico\u201d:  \n\nH\u00e1 v\u00e1rias vers\u00f5es sobre essa escolha. Uma \u00e9 contada pelo Figueiredo: houve \numa reuni\u00e3o do M\u00e9dici com o Leit\u00e3o de Abreu, Figueiredo e Fontoura. \nAnalisaram a situa\u00e7\u00e3o, conversaram sobre a sucess\u00e3o e, por fim, M\u00e9dici teria \ndeclarado o seguinte: \u201cSe o pa\u00eds estivesse inteiramente normalizado, se n\u00e3o \nhouvesse mais nada de subvers\u00e3o, o candidato natural seria o Leit\u00e3o; se o \npa\u00eds tivesse problemas graves, envolvendo a \u00e1rea militar, seria o general \nAdalberto Pereira dos Santos. Como n\u00e3o h\u00e1 nenhum problema grave na \u00e1rea \nmilitar, nem o pa\u00eds est\u00e1 suficientemente tranquilo para o governo de um civil \ncomo o Leit\u00e3o de Abreu, acho que, para administrar o pa\u00eds e seu \ndesenvolvimento, o melhor nome mesmo \u00e9 o Ernesto\u201d. Vou admitir que o que \no Figueiredo conta seja verdadeiro. Admito tamb\u00e9m que meu irm\u00e3o22 tenha \ntido alguma influ\u00eancia, n\u00e3o tanto no meu pr\u00f3prio interesse, mas porque \nachava que eu era a pessoa mais indicada (GEISEL apud D\u2019ARAUJO; \nCASTRO, 1997, p. 258). \n\nDesse modo, sem revogar os diversos mecanismos de exce\u00e7\u00e3o legal de que o regime \n\ndispunha, o governo M\u00e9dici, como seus predecessores, acabou por recrudescer o \n\nautoritarismo. Sob os holofotes, havia o crescimento econ\u00f4mico, as celebra\u00e7\u00f5es patri\u00f3ticas \n\ne as gl\u00f3rias esportivas; sorrateiramente, ocorria a ascens\u00e3o do poder de \u00f3rg\u00e3os \n\nrepressivos, a onipresen\u00e7a da censura e o amedrontamento da popula\u00e7\u00e3o. \u201cAnos de \n\nchumbo e de ouro\u201d, definiu Daniel Aar\u00e3o Reis (2014, p. 95). Era o legado que caberia a \n\nGeisel administrar.  \n\n \n\n2.1.6 Geisel: da indica\u00e7\u00e3o \u00e0 posse \n\nAp\u00f3s indicado oficialmente pela Arena em junho de 1973 para suceder o \n\npresidente Em\u00edlio M\u00e9dici (o que equivalia a, praticamente, uma nomea\u00e7\u00e3o), \u201co general \n\nErnesto Geisel deixou entrever nos meses seguintes que introduziria modifica\u00e7\u00f5es no \n\nquadro pol\u00edtico, possivelmente alguma medida liberalizante, mas n\u00e3o necessariamente um \n\n                                                        \n22 O general Orlando Geisel, irm\u00e3o de Ernesto Geisel, era Ministro do Ex\u00e9rcito no governo M\u00e9dici. \n\nPara a oposi\u00e7\u00e3o, Ernesto Geisel teria sido indicado a presidente por ser um general de \u201coito \nestrelas\u201d: quatro de Ernesto e quatro de Orlando (GEISEL apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997). \n\n\n\n 34 \n\nprocesso de redemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d (LAMOUNIER, 1994, p. 69). Por\u00e9m, mesmo ap\u00f3s indicado \n\ncomo sucessor de M\u00e9dici, Geisel permaneceu em sil\u00eancio, \u201cdeixando livre o espa\u00e7o para \n\nque se especulasse \u00e0 vontade sobre as diretrizes do que imprimiria a seu governo\u201d (CRUZ; \n\nMARTINS, 1984, p. 45). Dois temas eram o centro das preocupa\u00e7\u00f5es: a perspectiva de \n\nmudan\u00e7a no \u00e2mbito institucional e a continuidade das pol\u00edticas econ\u00f4micas realizadas por \n\nDelfim Netto.  \n\nPor n\u00e3o conseguir se institucionalizar, o regime encontrava-se, a cada sucess\u00e3o, em \n\num momento de crise (CARDOSO, 1993). O processo sucess\u00f3rio de M\u00e9dici para Geisel, \n\nembalado pela popularidade do ent\u00e3o general-presidente, por\u00e9m, acabou por mostrar-se \n\ncomo o \u201cmenos traum\u00e1tico dos quatro ocorridos na hist\u00f3ria do regime\u201d (CRUZ; \n\nMARTINS, 1984, p. 45), com o que concorda Thomas Skidmore:  \n\nA sucess\u00e3o presidencial de 1973\u201374 aconteceu de maneira mais calma do que \nqualquer outra desde 1964. Durante 1973 a opini\u00e3o militar convergiu para o \nnome de Ernesto Geisel, o presidente da Petrobr\u00e1s, que tinha a virtude \nadicional de ser irm\u00e3o do ministro do Ex\u00e9rcito [general Orlando Geisel]. O \nCol\u00e9gio Eleitoral seguiu pontualmente as instru\u00e7\u00f5es, e em janeiro de 1974 \nelegeu o presidente Geisel com 400 dos 503 votos. A derrota consider\u00e1vel do \nMDB num corpo altamente manipulado era, em pequena parte, compensada \npela esperan\u00e7a de que o novo presidente desejasse (e realmente pudesse) \ndiminuir a repress\u00e3o (SKIDMORE, 1988, p. 30). \n\nOs membros do minist\u00e9rio, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do ministro-chefe do Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00f5es (SNI), general Jo\u00e3o Figueiredo, foram definidos ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o no Col\u00e9gio \n\nEleitoral23 e anunciados em fevereiro de 1974. De maneira surpreendente \u00e0 opini\u00e3o \n\np\u00fablica, o irm\u00e3o de Ernesto Geisel, general Orlando Geisel, n\u00e3o permanece como \n\nMinistro do Ex\u00e9rcito, posto que ocupara durante o governo M\u00e9dici, sendo nomeado o \n\ngeneral Vicente Dale Coutinho (que faleceu pouco mais de dois meses ap\u00f3s ter assumido, \n\nsendo substitu\u00eddo no cargo pelo general S\u00edlvio Frota). O ministro da Fazenda, Delfim \n\nNetto, foi substitu\u00eddo por M\u00e1rio Henrique Simonsen, al\u00e9m de ser \u201c[...] mandado para fora \n\ndo Brasil como embaixador na Fran\u00e7a, em parte para manter sua personalidade \n\nformid\u00e1vel t\u00e3o longe quanto poss\u00edvel dos novos executivos da pol\u00edtica\u201d (SKIDMORE, \n\n                                                        \n23 O Anexo A apresenta a ordem cronol\u00f3gica dos convites de Ernesto Geisel, conforme registro de \n\nHeitor Ferreira de Aquino (secret\u00e1rio particular do presidente durante o mandato). \n\n\n\n 35\n\n1988, p. 31). Para outro posto-chave, permaneceu na Seplan o economista Jo\u00e3o Paulo dos \n\nReis Velloso24, um dos poucos a compor o alto escal\u00e3o tanto do governo M\u00e9dici quanto \n\ndo de Geisel25. Em geral, os principais ministros eram pr\u00f3ximos \u00e0 corrente castelista \n\n(ARTURI, 2012). \n\nQuando o general Ernesto Geisel enfim assume a presid\u00eancia, em 15 de mar\u00e7o de \n\n1974, leva consigo um projeto de liberaliza\u00e7\u00e3o do regime, o qual n\u00e3o contava com o apoio \n\nda maioria dos oficiais, e havia sido \u201c[...] mantido quase secreto pelo novo governo at\u00e9 \n\nassumir o poder\u201d (ARTURI, 2012, p. 12). Conforme Cruz e Martins (1984, p. 45), entre a \n\nelei\u00e7\u00e3o no Col\u00e9gio Eleitoral e a posse, as informa\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as institucionais e a \n\nrespeito da continuidade do programa econ\u00f4mico \u201c[...] foram sendo filtradas e, embora \n\nparcas, o resultado do exame exaustivo e por vezes bizantino a que eram submetidas na \n\nimprensa e na intimidade dos gabinetes parecia encorajador: o momento da distens\u00e3o \n\nfinalmente havia chegado\u201d.  \n\n \n2.2 GEISEL, GOLBERY E O PROJETO DE DISTENS\u00c3O \n\nUma forma de diferenciar processos de transi\u00e7\u00e3o de regimes autorit\u00e1rios \u00e9 atentar \n\npara a maneira, o conte\u00fado e o timing da mudan\u00e7a pol\u00edtica. Conforme Eli Diniz (1986), o \n\nprocesso brasileiro que teve in\u00edcio com Geisel em 1974 \u00e9 tipicamente visto como de \n\n\u201ctransi\u00e7\u00e3o pelo alto\u201d, isto \u00e9, sem a ruptura abrupta ou o desmantelamento do antigo \n\nregime (no que se contrap\u00f5e \u00e0s outras duas \u201cmodalidades\u201d de transi\u00e7\u00e3o, quais sejam, a \n\n\u201cpor colapso do sistema\u201d e a \u201cpor retirada dos governantes\u201d). \n\nA transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, segundo define Nancy Bermeo (1992, p. 273), envolve tr\u00eas \n\nfases: \u201c[...] a ruptura do regime ditatorial, a cria\u00e7\u00e3o ou reconstru\u00e7\u00e3o da democracia e a \n\n                                                        \n24 Conforme Elio Gaspari (2003), embora Geisel inicialmente pretendesse manter Reis Velloso no \n\nminist\u00e9rio, sua inten\u00e7\u00e3o era mov\u00ea-lo para a pasta de Interior, e nomear Golbery do Couto e Silva \npara o Planejamento. Contudo, ao oferecer a Velloso o Minist\u00e9rio do Interior, \u201caconteceu o \nimpens\u00e1vel: Velloso recusou. Argumentou que preferia ficar na \u00e1rea econ\u00f4mica. Polidamente: isso ou \nnada. Geisel deu-lhe raz\u00e3o e a Secretaria do Planejamento\u201d (GASPARI, 2003, p. 298). \n\n25 O Anexo B apresenta a composi\u00e7\u00e3o completa do gabinete do governo Geisel, com as respectivas \nperiodiza\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 36\n\nconsolida\u00e7\u00e3o do novo regime\u201d26. A partir dessa defini\u00e7\u00e3o, Carlos Arturi (2012) identifica \n\nna lenta e gradual transi\u00e7\u00e3o brasileira os tr\u00eas momentos descritos pela autora, sendo o \n\nprimeiro \u2014 isto \u00e9, a dissolu\u00e7\u00e3o do regime autorit\u00e1rio \u2014 o per\u00edodo transcorrido entre os \n\ngovernos dos generais Geisel e Jo\u00e3o Figueiredo (1979\u20131985)27. Para Bol\u00edvar Lamounier \n\n(1994, p. 69), a mais destacada caracter\u00edstica da redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira foi o \u201c[...] seu \n\nextremo gradualismo, seu car\u00e1ter por assim dizer experimental, e por conseguinte a \n\npermanente incerteza que durante v\u00e1rios anos pairou quanto a seus rumos e at\u00e9 mesmo \n\nquanto a sua continuidade\u201d. \n\nDistintos autores enfatizam a relev\u00e2ncia do general Golbery do Couto e Silva, com \n\nquem Ernesto Geisel havia trabalhado durante o governo Castelo Branco, para que esse \n\nprocesso tenha se iniciado. Thomas Skidmore (1988, p. 32) relata que ambos estavam, \n\ndesde 1967, \u201c[\u2026] manobrando para reconquistar o poder para aqueles que eles \n\nconsideravam como os \u2018revolucion\u00e1rios aut\u00eanticos\u2019\u201d. A extensa s\u00e9rie de entrevistas \n\nconduzida por Maria Celina D\u2019Araujo e Celso Castro com Ernesto Geisel, nos anos 1990, \n\najuda a elucidar a escolha de Golbery e o in\u00edcio do projeto de distens\u00e3o. Segundo Geisel, \n\nap\u00f3s deixar a presid\u00eancia da Petrobr\u00e1s, em 6 de julho de 1973, come\u00e7ou-se a elaborar o \n\nplano de governo, no que trabalhavam, al\u00e9m do pr\u00f3prio Geisel, Golbery do Couto e Silva \n\n(que seria ministro da Casa Civil durante a presid\u00eancia Geisel), Gustavo Moraes Rego \n\n(que seria assessor especial do presidente durante o mandato) e Heitor Ferreira Aquino \n\n(secret\u00e1rio particular do presidente). Conforme o general-presidente,  \n\nLevamos algum tempo discutindo e acertando certas ideias. Com o Golbery, \nsobre como e quando n\u00f3s ir\u00edamos marchar para a abertura. Fomos aos \npoucos montando um projeto de programa de governo. Mais adiante, entre a \nelei\u00e7\u00e3o e a posse, procurei organizar o minist\u00e9rio (GEISEL apud \nD\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p. 263). \n\nQuanto ao projeto de distens\u00e3o, Geisel afirma em suas mem\u00f3rias que nasceu das \n\nconversas com Golbery, atribuindo a este o conhecimento de que \u201c[...] o processo de \n\n                                                        \n26 \u201cthe breakdown of a dictatorship, the creation or reconstruction of a democracy, and the \n\nconsolidation of a new regime.\u201d \n27 As duas fases subsequentes, ou seja, a constru\u00e7\u00e3o da democracia e a consolida\u00e7\u00e3o do regime \n\ndemocr\u00e1tico, associam-se, respectivamente, \u00e0s presid\u00eancia de Jos\u00e9 Sarney e Fernando Collor de \nMello (ARTURI, 2012). \n\n\n\n 37\n\nabertura n\u00e3o seria f\u00e1cil, que ter\u00edamos que vencer uma s\u00e9rie de obst\u00e1culos. Era uma meta, \n\num objetivo que t\u00ednhamos que atingir. Da\u00ed come\u00e7amos a conversar, a planejar, a discutir \n\ncomo e quando ir\u00edamos marchar para a abertura\u201d (GEISEL apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, \n\n1997, p. 264). O gradualismo da distens\u00e3o, contudo, n\u00e3o predefinia datas:  \n\nN\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos prazo prefixado, mas ach\u00e1vamos que quando deix\u00e1ssemos \no governo o pa\u00eds estaria mais ou menos normalizado. N\u00e3o nos aventur\u00e1vamos \na dizer \u201cEm tal data, em tal \u00e9poca, vamos fazer isso, vamos fazer aquilo\u201d. \nN\u00e3o \u00e9ramos senhores das circunst\u00e2ncias supervenientes. O que iria acontecer \ndurante o per\u00edodo de governo? (GEISEL apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, \np. 264). \n\nA inten\u00e7\u00e3o de Geisel \u00e9 reafirmada por Armando Falc\u00e3o (1997) em lisonjeira obra \n\na respeito de seu ex-chefe. Falc\u00e3o relata que, ao ser convidado para assumir o cargo de \n\nMinistro da Justi\u00e7a, antes da posse do general-presidente, j\u00e1 havia amadurecido a ideia \n\nde ajuste da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional: \u201cA minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 preparar, sem precipita\u00e7\u00e3o, \n\nsem queimar etapas, o caminho que nos leve ao aperfei\u00e7oamento democr\u00e1tico\u201d (GEISEL \n\napud FALC\u00c3O, 1997, p. 259). Tamb\u00e9m Celso Castro e Maria Celina D\u2019Araujo destacam \n\nque \u201co projeto de \u2018abertura lenta, gradual e segura\u2019, [foi] definido j\u00e1 no in\u00edcio de sua \n\ngest\u00e3o\u201d (CASTRO; D\u2019ARAUJO, 2002, p. 8). \n\nEli Diniz (1986) adverte que \u201c[...] a \u00eanfase no controle das elites autorit\u00e1rias sobre \n\no processo de abertura tende a superestimar os aspectos voluntaristas envolvidos na \n\nmudan\u00e7a do regime, refor\u00e7ando uma vis\u00e3o unilateral de seus principais mecanismos\u201d (p. \n\n1). Para a autora, \u00e9 necess\u00e1rio perceber a exist\u00eancia das press\u00f5es e demandas irradiadas \n\npela sociedade e da negocia\u00e7\u00e3o e pactos das elites, isto \u00e9, a an\u00e1lise precisa contemplar \n\n\u201ctanto os esfor\u00e7os inovadores das elites dirigentes para a preserva\u00e7\u00e3o de seu poder, \n\nquanto a capacidade de resist\u00eancia da sociedade civil\u201d (DINIZ, 1986, p. 2).  \n\nEntretanto, a fonte inicial e imediata para a transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, isto \u00e9, o \n\nprocesso de transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, dificilmente estaria no exterior do aparelho de Estado, \u201c[...] \n\na menos que o pa\u00eds fosse atingido pela interven\u00e7\u00e3o militar externa ou por improv\u00e1veis \n\nmovimentos revolucion\u00e1rios\u201d (SALLUM JR., 1996, p. 19). Isso porque as normas e \n\npr\u00e1ticas destinadas ao controle dos conflitos da sociedade e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da unidade \n\nmilitar: i) acabavam por desmobilizar a sociedade, cuja participa\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica se \n\n\n\n 38\n\nlimitava aos processos eleitorais, viesados para restringir o peso eleitoral das grandes \n\ncidades; ii) por meio da pouca autonomia dada aos Estados, tendiam a bloquear as \n\nheterogeneidades regionais; iii) a rigidez do bipartidarismo refor\u00e7ava a \u201chomogeneiza\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndos quadros dirigentes; e iv) militarizavam o exerc\u00edcio do poder, este concentrado na \n\nUni\u00e3o (SALLUM JR., 1996). Adriano Codato (2005) concorda e ressalta que o processo \n\nde distens\u00e3o pol\u00edtica (depois chamado de \u201cpol\u00edtica de abertura\u201d e \u201ctransi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d), em \n\nseu princ\u00edpio, teve pouca press\u00e3o da \u201csociedade civil\u201d, que, embora tenha influenciado de \n\nmaneira decisiva o ritmo dos acontecimentos, pouco influenciou no curso dos \n\nacontecimentos. \n\nHavia, pois, \u00e0 \u00e9poca, a preocupa\u00e7\u00e3o em \u201cencontrar um modelo pol\u00edtico que \n\ncompatibilizasse um estado de direito com a perman\u00eancia dos instrumentos de coa\u00e7\u00e3o e \n\ndos poderes discricion\u00e1rios atribu\u00eddos ao Presidente da Rep\u00fablica pelos atos \n\ninstitucionais\u201d (BRANCO, C., 1974, p. 4). Conforme a coluna de 4 de setembro de 1974 \n\ndo jornalista Carlos Castelo Branco no Jornal do Brasil, no final do governo M\u00e9dici, o \n\nprofessor de Harvard e cientista pol\u00edtico Samuel Hungtington visitou o Brasil e \n\nencontrou-se com Leit\u00e3o de Abreu (ent\u00e3o Chefe da Casa Civil) e Delfim Neto (ent\u00e3o \n\nMinistro da Fazenda), tendo estes solicitado a Hungtington um artigo em que descrevesse \n\nsuas ideias quanto \u00e0 viabilidade da descompress\u00e3o pol\u00edtica no Brasil (BRANCO, C., \n\n1974, p. 4)28. Segundo o relato do jornalista, no in\u00edcio de 1974, Hungtington voltou ao \n\nBrasil, \u201cconversou longamente com o General Golbery e, logo depois, o Presidente Geisel \n\nanunciava em discurso lenta mas segura distens\u00e3o\u201d (BRANCO, C., 1974, p. 4).  \n\nAs expectativas do povo, em especial entre as elites dirigentes, com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nnovo governo \u201c[...] concentravam-se na esperan\u00e7a de que o governo Geisel conseguisse \n\nmanter o aparato repressivo sob controle, acabando especialmente com a tortura\u201d \n\n(SKIDMORE, 1988, p. 32). O encontro de Geisel com o cardeal Dom Evaristo Arns, de \n\nS\u00e3o Paulo, em fins de fevereiro de 1974, alimentou novas esperan\u00e7as e a forte sensa\u00e7\u00e3o de \n\nque, com Geisel, uma nova ordem institucional emergiria (SKIDMORE, 1988).  \n                                                        \n28 O documento em quest\u00e3o, intitulado Abordagens da Descompress\u00e3o Pol\u00edtica, jamais publicado, \n\nencontra-se nos arquivos do CPDOC/FGV (Arquivo Paulo Nogueira Batista, Fundo Herbert de \nSouza). \n\n\n\n 39\n\nAssim, o pronunciamento de Geisel na primeira reuni\u00e3o ministerial29, em 19 de \n\nmar\u00e7o de 1974, soava como \u201ca comprova\u00e7\u00e3o esperada do acerto de um ju\u00edzo previamente \n\nformulado\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 45). Um longo par\u00e1grafo do pronunciamento, \n\nem particular, \u00e9 elucidativo sobre os principais elementos norteadores da atua\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno Geisel na pol\u00edtica: \n\nQuanto ao setor pol\u00edtico interno, envidaremos sinceros esfor\u00e7os para o \ngradual, mas seguro, aperfei\u00e7oamento democr\u00e1tico, ampliando o di\u00e1logo \nhonesto e mutuamente respeitoso e estimulando maior participa\u00e7\u00e3o das elites \nrespons\u00e1veis e do povo em geral, para a cria\u00e7\u00e3o de um clima salutar de \nconsenso b\u00e1sico e a institucionaliza\u00e7\u00e3o acabada dos princ\u00edpios da Revolu\u00e7\u00e3o \nde 64. Os instrumentos excepcionais de que o Governo se acha armado para \nmanuten\u00e7\u00e3o da atmosfera de seguran\u00e7a e de ordem, fundamental para o \npr\u00f3prio desenvolvimento econ\u00f4mico-social do pa\u00eds sem pausas de estagna\u00e7\u00e3o \nnem, muito menos, retrocessos sempre perigosos, almejo v\u00ea-los n\u00e3o tanto em \nexerc\u00edcio duradouro ou freq\u00fcente, antes como potencial de a\u00e7\u00e3o repressiva \nou de conten\u00e7\u00e3o mais en\u00e9rgica e, assim mesmo, at\u00e9 que se vejam superados \npela imagina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica criadora, capaz de instituir, quando for oportuno, \nsalvaguardas eficazes e rem\u00e9dios prontos e realmente eficientes dentro do \ncontexto constitucional (GEISEL, 1974, p. 45\u201346, grifos nossos). \n\nPara Bol\u00edvar Lamounier (1994), a imprecis\u00e3o terminol\u00f3gica utilizada n\u00e3o era \n\nfortuita, posto que \u201cn\u00e3o havia especifica\u00e7\u00e3o de quais deveriam ser essas medidas, nem \n\nprecedentes hist\u00f3ricos que servissem como base de compara\u00e7\u00e3o, nem era muito grande \n\n[...] a margem de manobra para busca de modelos mais precisos pela via do debate \n\np\u00fablico\u201d (p. 69). Cruz e Martins (1984, p. 45) destacam que no pronunciamento \u201c[...] est\u00e1 \n\nclaramente afirmada a norma da m\u00e1xima prud\u00eancia, o gradualismo que caracteriza o \n\nprojeto [...]\u201d e que, ao contr\u00e1rio do previamente imaginado, o AI-5 e demais instrumentos \n\nde exce\u00e7\u00e3o n\u00e3o seriam simplesmente abolidos:  \n\nEles perderiam sua vig\u00eancia na pr\u00e1tica, desfaleceriam, aos poucos, pelo \ndesuso, mas continuariam presentes como reserva de poder ilimitado a ser \nativado, sem que da\u00ed adviessem traumas maiores, sempre que as \ncircunst\u00e2ncias o aconselhassem. [...] Com Geisel, as regras formais, as \n\n                                                        \n29 Segundo Carlos Arturi (2012, p. 10), a recep\u00e7\u00e3o ao discurso de Geisel na reuni\u00e3o ministerial \u201c[...] foi \n\npreponderantemente c\u00e9tica, pois todos os generais presidentes anteriores tamb\u00e9m haviam prometido \na democratiza\u00e7\u00e3o do regime quando iniciaram seus mandatos\u201d. No entanto, conforme an\u00e1lise de \nCelso Castro sobre o dossi\u00ea do SNI no Arquivo Geisel do Cpdoc/FGV, documento an\u00f4nimo revela \nque a an\u00e1lise sobre a repercuss\u00e3o do primeiro pronunciamento junto \u00e0 classe pol\u00edtica (em especial, \ndo MDB) foi \u201c[...] \u2019marcadamente positiva\u2019, com os pol\u00edticos destacando a \u2018abertura pol\u00edtica\u2019[...]\u201d \n(CASTRO, C., 2002, p. 43). \n\n\n\n 40 \n\ndisposi\u00e7\u00f5es escritas perdem muito de sua aura; na sua gest\u00e3o, todo privil\u00e9gio \n\u00e9 concedido \u00e0s normas efetivamente operativas no comportamento pol\u00edtico \ndos atores, que devem aprender a se movimentar num campo onde \npredomina o t\u00e1cito, o subentendido, o que est\u00e1 impl\u00edcito em cada mensagem \n(CRUZ; MARTINS, 1984, p. 46, grifos nossos).  \n\nSallum Jr. (1996) identifica que, para a viabiliza\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a pol\u00edtica \n\npretendida, \u201c[...] dois projetos transformadores, associados \u00e0 estrutura e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, surgiram: i) institucionalizar o regime militar-autorit\u00e1rio; e ii) construir um \n\ncapitalismo com elevado grau de autonomia nacional.\u201d (p. 19). Desse modo, o projeto de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o gradual passaria, necessariamente, por uma \u201cnormaliza\u00e7\u00e3o institucional\u201d, ou \n\nseja, atrav\u00e9s da mudan\u00e7a, em momento oportuno, dos dispositivos.  \n\nPara esse fim, Geisel compromete a oposi\u00e7\u00e3o, dividindo com a mesma a \n\nresponsabilidade para o andamento do projeto. Nas palavras de Cruz e Martins, \u201cmais do \n\nque um programa de transi\u00e7\u00e3o, o que se esbo\u00e7a nas palavras de Geisel \u00e9 um projeto de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do regime autorit\u00e1rio, que prev\u00ea medidas liberalizantes, mas apenas \n\nna medida em que sirvam a esse prop\u00f3sito\u201d (1984, p. 46). O objetivo pretendido era \n\n\u201cliberalizar o regime n\u00e3o para superar a ordem autorit\u00e1ria, mas para institucionaliz\u00e1-la\u201d \n\n(SALLUM JR., 1996, p. 21\u201322): \n\nTratava-se, para os militares \u201ccastelistas\u201d (com Ernesto Geisel \u00e0 frente e \nGolber[y] do Couto e Silva como estrategista), de liberalizar para consolidar \nseu dom\u00ednio pol\u00edtico. Do ponto de vista deles [...] era preciso transformar \numa situa\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e inst\u00e1vel, porque n\u00e3o consensual e baseada \nessencialmente na for\u00e7a, em um regime autorit\u00e1rio (SALLUM JR., 1996, p. \n22). \n\nA prudente estrat\u00e9gia de liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica implicava, no plano militar, que as \n\nfor\u00e7as armadas se afastassem do centro das decis\u00f5es pol\u00edticas (ARTURI, 2012; \n\nLAMOUNIER, 1994). O projeto, em suma, envolvia: i) o fortalecimento do governo \n\nperante a corpora\u00e7\u00e3o militar, de modo a promover a \u201cvolta dos militares aos quart\u00e9is\u201d e o \n\nisolamento pol\u00edtico da linha-dura; ii) uma agenda sequencial de reformas pol\u00edticas, que \n\nculminaria na substitui\u00e7\u00e3o do \u201cestado de arb\u00edtrio\u201d (representado pelo AI-5); iii) a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma elite pol\u00edtica afim aos \u201cideais da Revolu\u00e7\u00e3o de 64\u201d que pudesse se \n\nmanter no controle no novo regime, institucionalizado mas ainda autorit\u00e1rio (SALLUM \n\nJR., 1996). \n\n\n\n 41 \n\nO ideal de Geisel e Golbery, afinal, n\u00e3o era a democracia plena, com elei\u00e7\u00f5es \n\ndiretas, mas indiretamente, por um Col\u00e9gio Eleitoral nucleado pelo Congresso Nacional \n\n(no caso do presidente da Rep\u00fablica) e pelas Assembleias Legislativas (para os \n\ngovernadores de estado). Para Geisel, em resumo, \u201cessa hist\u00f3ria de democracia plena, \n\nabsoluta, para o Brasil, \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o\u201d (apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p.444). \n\n \n\n2.3 GOVERNO GEISEL: A BUSCA PELA INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DO REGIME E \nO IN\u00cdCIO DA DISTENS\u00c3O \n\nDe modo efetivo, a realiza\u00e7\u00e3o do projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o foi marcada pelo \n\nextremo gradualismo e por boa dose de experimenta\u00e7\u00e3o (LAMOUNIER, 1994; SALLUM \n\nJR., 1996). As a\u00e7\u00f5es empreendidas nos primeiros meses pelo governo Ernesto Geisel na \n\npresid\u00eancia revelavam mais uma \u201catmosfera\u201d de maior transpar\u00eancia e vontade de conter \n\nexcessos repressivos do que a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para repreend\u00ea-los. A linguagem oficial do \n\nnovo governo referia-se \u00e0 necessidade de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime. Essa nova \n\ninstitucionalidade, subentendia-se que \u201c[...] deixaria para tr\u00e1s a rigidez e o fechamento \n\npraticamente total do per\u00edodo M\u00e9dici, mas n\u00e3o havia uma palavra que a designasse de \n\nmaneira precisa\u201d (LAMOUNIER, 1994, p. 70). \n\nPara Cruz e Martins (1984), o contexto em que se deu a decis\u00e3o pela abertura em \n\nalgum grau do regime, apesar de haver focos de tens\u00e3o com a Igreja Cat\u00f3lica e com \n\nalgumas institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil, como a OAB30, \u201cn\u00e3o poderia ser mais favor\u00e1vel\u201d \n\n(p. 47), pois: \n\na) internamente, no aparelho militar, sa\u00eda-se de uma sucess\u00e3o n\u00e3o contestada, ao \n\ncontr\u00e1rio das anteriores, como a elei\u00e7\u00e3o de M\u00e9dici, em que preteriu-se o grupo \n\nnacionalista de Albuquerque Lima; \n\nb) a oposi\u00e7\u00e3o institucional (MDB) sofrera uma derrota pesada nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es \n\nparlamentares e mudara a forma de estilo e discurso durante o governo M\u00e9dici, \n\nnotabilizando-se pela modera\u00e7\u00e3o, diferentemente da rejei\u00e7\u00e3o ao regime e \n\nradicalismo pr\u00e9\u20131968; \n\n                                                        \n30 A OAB exerceu importante press\u00e3o pela liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desde, pelo menos, 1974. \n\n\n\n 42 \n\nc) a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o institucional, isto \u00e9, as organiza\u00e7\u00f5es de esquerda armada, \n\nhaviam sido batidas e praticamente todas estavam j\u00e1 desarticuladas31; \n\nd) a aus\u00eancia de setores populares na cena pol\u00edtica, fruto da censura \u00e0 imprensa e \n\nda repress\u00e3o policial e militar, que os impediam de se articular e difundir. \n\nPara Bol\u00edvar Lamounier (1994, p. 71\u201372), a avalia\u00e7\u00e3o de Cruz e Martins sobre o \n\n\u201cmomento mais favor\u00e1vel\u201d deve ser vista com ressalvas, uma vez que \u201c[...] um \n\nantagonismo latente persistia entre os adeptos da chamada \u2018linha dura\u2019 e os que \n\npercebiam a necessidade de alguma descompress\u00e3o\u201d. Nesse sentido, \u00e9 importante destacar \n\nque, desde o princ\u00edpio, a \u201clinha dura\u201d militar op\u00f4s-se \u00e0 abertura pol\u00edtica (ARTURI, 2012; \n\nCASTRO; D\u2019ARAUJO, 2002). Thomas Skidmore resume bem o quadro de for\u00e7as da \n\n\u00e9poca:  \n\nFicava claro, desde o in\u00edcio, que qualquer movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nredemocratiza\u00e7\u00e3o e a um retorno ao estado de direito dependeria da \nhabilidade do presidente de mobilizar apoios dentro das corpora\u00e7\u00f5es dos \noficiais das tr\u00eas armas, especialmente no Ex\u00e9rcito. Os \u201clinha dura\u201d poderiam \nse opor e talvez mesmo sabotar qualquer liberaliza\u00e7\u00e3o. Havia especula\u00e7\u00e3o \npara saber at\u00e9 que ponto o presidente de fato controlava o aparato de \nseguran\u00e7a (SKIDMORE, 1988, p. 32). \n\nPor isso, Lamounier (1994) considera que um mesmo fator explica a cautelosa \n\nop\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a audaciosa op\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica32: a intensa rigidez a que se havia chegado, \n\nnos tempos de M\u00e9dici e do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, nos \u00e2mbitos pol\u00edtico, institucional e \n\nmilitar. Conforme Lamounier (1994), tal rigidez impunha tr\u00eas importantes restri\u00e7\u00f5es ao \n\nnovo governo:  \n\na) a necessidade, imperativa, de sustentar o otimismo, sobretudo o alicer\u00e7ado nas \n\ntaxas de expans\u00e3o do PIB, que levariam o Brasil \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u201cgrande \n\npot\u00eancia\u201d \u2014 a euforia precisava ser deflacionada, mas sem que se minasse a \n\nconfian\u00e7a no \u00eaxito do projeto de industrializa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                        \n31 Como salienta Celso Castro (2002), \u201ca luta armada contra o regime militar j\u00e1 havia sido quase \n\ntotalmente derrotada ao iniciar o governo Geisel. Restava apenas a guerrilha na regi\u00e3o do Araguaia, \nem fase final de destrui\u00e7\u00e3o\u201d (p. 48). \n\n32 Objeto do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo deste trabalho (para a elabora\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico do projeto, em especial, \nver se\u00e7\u00e3o 3.3). \n\n\n\n 43 \n\nb) a inexist\u00eancia de meios confi\u00e1veis para a aferi\u00e7\u00e3o do apoio com que governo e \n\nregime poderiam efetivamente contar na nova fase, em especial quanto \u00e0 \n\nlegitimidade pol\u00edtica n\u00e3o-condicionada a resultados econ\u00f4micos; e \n\nc) a dificuldade de se estimar a profundidade da clivagem produzida pelo golpe \n\nde 1964 e pelo enrijecimento do regime ap\u00f3s 1968, assim como a tempo \n\nnecess\u00e1rio para a dilui\u00e7\u00e3o da mesma para o estabelecimento de novos suportes \n\npol\u00edticos em um contexto em que advers\u00e1rios eram vistos como inimigos \n\npotenciais \u2014 o que culminava, ao mesmo tempo, na manuten\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o do \n\nregime, mas no isolamento pol\u00edtico do governo perante a sociedade. \n\nEra, portanto, necess\u00e1rio isolar os setores \u201cduros\u201d da corpora\u00e7\u00e3o militar e, \n\nconcomitantemente, formar uma elite pol\u00edtica que se orientasse pelos \u201cideais da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o\u201d. O projeto do II PND, em elabora\u00e7\u00e3o nos meses iniciais de 1974, sustentaria o \n\notimismo \u2014 ou, nas palavras de Elio Gaspari, \u201cservia sobretudo para saciar a mitologia \n\nplanejadora dos militares e a m\u00e1quina de propaganda do governo num ano eleitoral\u201d \n\n(GASPARI, 2003, p. 444). \n\nPara Sallum Jr. (1996), a estrat\u00e9gia que parecia mais adequada para o governo \n\ncontrolar o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o passava pela valoriza\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o, em que \n\nos governadores de Estado passariam a ser vistos como pe\u00e7as-chave. Diferentemente de \n\n1970, quando os governadores foram escolhidos principalmente em fun\u00e7\u00e3o de sua n\u00e3o-\n\nassocia\u00e7\u00e3o a grupos pol\u00edticos regionais, em 1974 buscou-se ampliar o papel das elites \n\nregionais para a escolha dos governantes: \u201cO governo imaginava que envolvendo-as na \n\nescolha dos governadores obteria sua participa\u00e7\u00e3o maci\u00e7a na campanha eleitoral e, \n\nconsequentemente, uma vit\u00f3ria consagradora nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares de 1974\u201d \n\n(SALLUM JR., 1996, p. 34). \n\nAs elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 apresentavam-se, portanto, como o primeiro teste \n\npol\u00edtico de Geisel no governo, pois, enquanto os governadores eram eleitos indiretamente \n\npelos legislativos estaduais, o Congresso era eleito por via direta. O governo M\u00e9dici \n\nresolvera o problema \u201catrav\u00e9s de intimida\u00e7\u00e3o maci\u00e7a do eleitorado e da persegui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\noposi\u00e7\u00e3o\u201d (SKIDMORE, 1988, p. 33\u201334). Geisel n\u00e3o poderia auferir proveito do mesmo \n\n\n\n 44 \n\nexpediente se quisesse ser acreditado como o presidente que promoveria uma liberaliza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica. \n\n \n\n2.3.1 1974 e o protesto das urnas \n\nDiversas quest\u00f5es permeavam o debate pol\u00edtico-eleitoral em 1974. Entre elas, o \n\nque aconteceria se as elei\u00e7\u00f5es fossem relativamente livres? O crescimento econ\u00f4mico se \n\nrefletiria em apoio nas urnas? Qual o impacto, uma vez manifestada a inten\u00e7\u00e3o de \n\nliberalizar o regime, sobre as elei\u00e7\u00f5es legislativas de novembro de 1974, o teste eleitoral \n\nmais importante do Brasil, em n\u00edvel federal, desde a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d? (SKIDMORE, 1988; \n\nLAMOUNIER, 1994). \n\nCarlos Arturi (2001, p. 15) lembra que  \n\n[...] a condu\u00e7\u00e3o do projeto de liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s do processo \neleitoral n\u00e3o foi propriamente uma \u2018escolha\u2019 do governo Geisel, como se este \no tivesse implementado para este fim com clareza dos objetivos a atingir. Na \nrealidade, sua utiliza\u00e7\u00e3o deu-se basicamente pelo fato de um sistema \npartid\u00e1rio e um calend\u00e1rio eleitoral estarem dispon\u00edveis e em funcionamento \n(ARTURI, 2001, p. 15).  \n\nA revaloriza\u00e7\u00e3o do processo eleitoral, de todo modo, era plenamente compat\u00edvel \n\ncom o gradualismo extremo que o grupo dirigente pretendia imprimir ao processo de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o. A formalidade, abstra\u00e7\u00e3o e incerteza inerentes ao mecanismo eleitoral \n\npermitiam um realinhamento pol\u00edtico sem que defini\u00e7\u00f5es substantivas sobre as futuras \n\na\u00e7\u00f5es do governo acontecessem e, sobretudo, \u201cas elei\u00e7\u00f5es funcionariam como uma \n\nlegitima\u00e7\u00e3o processual, vale dizer, como uma revitaliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de legalidade na a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental\u201d (LAMOUNIER, 1988, p. 101, grifo do autor). \n\nAs elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 desempenhariam, assim, um papel fundamental \n\npara a efetiva\u00e7\u00e3o do projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime e das esperadas reformas, \n\numa vez que confirmariam o apoio popular \u00e0s conquistas e aos valores da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPara tal, essas disputas eleitorais n\u00e3o poderiam ser como as anteriores, de 1970 e 1972, \n\ndesacreditadas pela presen\u00e7a da censura, viol\u00eancia e intimida\u00e7\u00e3o, que asseguravam a \n\nvit\u00f3ria arenista: \u201cEra necess\u00e1rio que a oposi\u00e7\u00e3o se envolvesse sem retic\u00eancias no pleito e, \n\n\n\n 45 \n\ndadas as garantias oferecidas, aceitasse de bom grado as evid\u00eancias de sua futura derrota\u201d \n\n(CRUZ; MARTINS, 1984, p. 49). \n\nBol\u00edvar Lamounier (1994) analisa que \u201cas elei\u00e7\u00f5es gerais de 1970 e municipais de \n\n1972 haviam n\u00e3o s\u00f3 esmagado a fr\u00e1gil oposi\u00e7\u00e3o da \u00e9poca como tamb\u00e9m revelado \n\nabundantes ind\u00edcios de descr\u00e9dito nos mecanismos representativos\u201d (p. 74). O MDB, com \n\npoucas alternativas, acabou aceitando a contenda e utilizou largamente os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e o hor\u00e1rio eleitoral para debater temas caros \u00e0 sua agenda: justi\u00e7a social \n\n(em especial a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda), liberdades civis (viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos) \n\ne desnacionaliza\u00e7\u00e3o da economia (SKIDMORE, 1988; NAPOLITANO, 2014; \n\nLAMOUNIER, 1994). A revitaliza\u00e7\u00e3o do mecanismo eleitoral estava em curso, de fato, \n\n\u201c[...] mas num momento em que ningu\u00e9m, rigorosamente ningu\u00e9m duvidava de mais uma \n\ntranquila vit\u00f3ria do partido do governo, a Arena\u201d (LAMOUNIER, 1994, p. 75). \n\nEssa percep\u00e7\u00e3o sobre o estado das coisas \u00e9 bem ilustrada por reportagem da \n\nrevista Vis\u00e3o de agosto de 1974:  \n\nDirigentes da Arena se disp\u00f5em a procurar o comando do MDB para \ndiscutirem o andamento da campanha eleitoral \u2014 no seu entender ser\u00e1 a \ncampanha muito mais importante, para o processo de transforma\u00e7\u00e3o do \nregime, do que os resultados eleitorais. O racioc\u00ednio \u00e9 simples: a Arena ser\u00e1, \ncomo nas elei\u00e7\u00f5es anteriores, o vencedor das elei\u00e7\u00f5es. Mesmo que perca 2 ou \n3 cadeiras no Senado e outras 10 na C\u00e2mara dos Deputados (o que seria uma \nsurpresa), isso n\u00e3o afetaria seu dom\u00ednio formal e a impot\u00eancia formal e real \nda oposi\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a tese de que a campanha valer\u00e1 por si mesma, favorecendo \no fortalecimento das condi\u00e7\u00f5es para que se desenvolva o processo de \nreconcilia\u00e7\u00e3o do regime com as normas democr\u00e1ticas (VIS\u00c3O, 1974, apud \nCRUZ; MARTINS, 1984, p. 49)33. \n\nAs elei\u00e7\u00f5es legislativas, no entanto, guardavam surpresas para o governo. Para \n\nThomas Skidmore, a elei\u00e7\u00e3o indireta para governadores, em que a Arena venceu sem \n\nsobressaltos \u2014 especialmente por seu controle dos legislativos estaduais \u2014, \u201cpode ter \n\n\u2018desorientado\u2019 os estrategistas pol\u00edticos no pal\u00e1cio presidencial, que subestimaram a \n\namplitude e a profundidade da oposi\u00e7\u00e3o eleitoral\u201d (SKIDMORE, 1988, p. 34). Para Cruz \n\ne Martins (1984), a conjuga\u00e7\u00e3o de repress\u00e3o e propaganda possibilitou ao regime \n\nrestringir a manifesta\u00e7\u00e3o de descontentamentos e impor ao Pa\u00eds a imagem oficial de \n                                                        \n33 VIS\u00c3O. Elei\u00e7\u00f5es: a oposi\u00e7\u00e3o na hora de falar. Vis\u00e3o. S\u00e3o Paulo. 5 ago. 1974.  \n\n\n\n 46\n\nprosperidade e harmonia, com o que o regime tornou-se v\u00edtima de seu pr\u00f3prio sucesso: \n\n\u201cN\u00e3o recebendo da sociedade respostas dissonantes que o obrigassem a corrigi-la, ele se \n\ndeleitou com a vers\u00e3o mentirosa que transmitia e acabou por acreditar nela\u201d (p. 49). A \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o resultado eleitoral e a previs\u00e3o do SNI, contida nos arquivos de \n\nGeisel no Cpdoc/FGV, ilustra bem o baque sofrido pela Arena (TABELA 1). \n\nTabela 1 \u2014 Deputados federais em 1974: proje\u00e7\u00e3o do SNI e resultados das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 \n N\u00ba de deputados federais \n\nantes das elei\u00e7\u00f5es \nPrevis\u00e3o de resultado \n\nfeita pelo SNI \nResultado das \n\nelei\u00e7\u00f5es de 1974 \nArena 223 238 a 265 204 \nMDB 87 99 a 126 160 \nFonte: Castro, C., 2002, p. 45. \n \n\nDesse modo, o resultado foi uma inesperada e rotunda derrota para o governo: a \n\noposi\u00e7\u00e3o elegeu 16 dos 22 cargos de senador em disputa (renova\u00e7\u00e3o de um ter\u00e7o das \n\ncadeiras existentes \u00e0 \u00e9poca) e 160 dos 364 deputados federais, o que representava um \n\nexpressivo aumento de sua representatividade (TABELA 2). E, principalmente, agora \n\ncom mais de um ter\u00e7o dos deputados federais, era poss\u00edvel ao MDB \u201cbloquear emendas \n\nconstitucionais, complicando o projeto de \u2018institucionalizar o regime\u2019, atrapalhando, \n\nassim, o projeto de distens\u00e3o\u201d (NAPOLITANO, 2014, p. 367). Para Thomas Skidmore \n\n(1988, p. 35), \u201ca redu\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico em 1974 teve seu papel. Mas n\u00e3o \n\nhavia d\u00favida de que os eleitores estavam mandando um recado ao governo: eles queriam \n\numa mudan\u00e7a\u201d. \n\nTabela 2 \u2014 Resultados das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 para Senado e C\u00e2mara dos Deputados \nN\u00famero de deputados N\u00famero de senadores  \n\nAntes das elei\u00e7\u00f5es Ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es Antes das elei\u00e7\u00f5es Ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es \nArena  223 (72%) 204 (56%) 59 (88%) 46 (70%) \nMDB 87 (28%) 160 (44%) 7 (12%) 20 (30%) \nFonte: elaborado pelo autor com dados de Lamounier (1994, p. 75) e Castro, C (2002, p. 45). \n \n\nA elei\u00e7\u00e3o de 1974 criou press\u00f5es contradit\u00f3rias ao governo: por um lado, a t\u00f4nica \n\nplebiscit\u00e1ria (antigoverno ou antirregime) do crescimento eleitoral do MDB; por outro, a \n\nnecessidade de preservar a coes\u00e3o das For\u00e7as Armadas (LAMOUNIER, 1994; 1988). \n\nAl\u00e9m disso, a elei\u00e7\u00e3o evidenciou outro fato: os votos oposicionistas concentravam em \n\n\n\n 47\n\nestados mais ricos e nos grandes centros urbanos, isto \u00e9, nas \u00e1reas mais beneficiadas pelo \n\n\u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d dos tempos de M\u00e9dici, de modo que houve certo padr\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o \n\nque identificava no MDB a escolha dos mais pobres e na Arena, a das elites (CARDOSO; \n\nLAMOUNIER, 1978). Para Bol\u00edvar Lamounier (1978), o voto oposicionista era uma \n\ncr\u00edtica \u00e0 exclus\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica. De resto, conforme analisou Fernando Henrique \n\nCardoso (1978), a vota\u00e7\u00e3o popular nos centros urbanos, notadamente em S\u00e3o Paulo, \n\nencontrou no MDB o seu novo porta-voz pol\u00edtico: mesmo que houvesse uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nclasses e comportamento eleitoral, \u201c[...] o MDB teve um papel que foi menos o de \n\nrepresentar os interesses de grupo ou de classe definidos, e mais o de simbolizar um \n\nprotesto\u201d (CARDOSO, 1978, p. 57). \n\nDe qualquer modo, a concep\u00e7\u00e3o antagonista a respeito dos dois partidos, MDB e \n\nArena, \u00e9 subproduto da elei\u00e7\u00e3o de 1974: a partir de ent\u00e3o, a Arena passa a ser \n\nceleremente vista como o partido \u201cdo governo\u201d, \u201cda elite\u201d, \u201cdos ricos\u201d, enquanto o MDB \u00e9 \n\nreconhecido como o \u201cda oposi\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdos underdogs\u201d, \u201cdos \u201cpobres\u201d (LAMOUNIER, 1988). \n\nAssim, para Lamounier (1988), a inten\u00e7\u00e3o de revitalizar a legitimidade do regime pela via \n\neleitoral esbarrou numa poderosa manifesta\u00e7\u00e3o popular no sentido oposto.  \n\nEnt\u00e3o, passadas as elei\u00e7\u00f5es e categoricamente derrotado nas urnas face ao \n\nesperado, o que faria o governo? Aceitaria o resultado ou tiraria proveito dos numerosos \n\nmecanismos de exce\u00e7\u00e3o para invalid\u00e1-lo? De acordo com Cruz e Martins (1984), ao final \n\nde 1974  \n\nA perplexidade cede[u] lugar \u00e0 confian\u00e7a, sobretudo pela constata\u00e7\u00e3o de que \na vit\u00f3ria do MDB ocorreu em acentuada converg\u00eancia com o governo. No \nfinal do ano, todos pareciam dispostos a encaminhar-se para uma sa\u00edda onde \nprevaleceriam o compromisso e a colabora\u00e7\u00e3o (p. 51). \n\nAt\u00e9 mar\u00e7o de 1975, data da homologa\u00e7\u00e3o dos resultados, contudo, permaneceu o \n\nclima de ansiedade e apreens\u00e3o, especialmente ap\u00f3s a dissipa\u00e7\u00e3o de uma grande rede do \n\nPartido Comunista Brasileiro e da comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de v\u00ednculos dessa \n\norganiza\u00e7\u00e3o com membros do MDB (CRUZ; MARTINS, 1984). No entanto, Geisel p\u00f4s \n\nfim aos rumores, saudou o desempenho eleitoral da oposi\u00e7\u00e3o e assegurou que os \n\nresultados da elei\u00e7\u00e3o fossem respeitados (CRUZ; MARTINS, 1984; SKIDMORE, 1988).  \n\n\n\n 48 \n\nConforme Carlos Arturi (2001), \u201co in\u00edcio da liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica acontece quando \n\nos dirigentes de um regime declaram a inten\u00e7\u00e3o de promover sua liberaliza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o \n\nacreditados pelos principais atores pol\u00edticos\u201d (p. 17). A aceita\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria do MDB nas \n\nelei\u00e7\u00f5es legislativas \u00e9 um marco importante do governo Geisel, pois sinalizava que a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o seria respeitada e rompia com o ceticismo ao projeto de distens\u00e3o. No entanto, \n\nconforme ressalta Thomas Skidmore (1988, p. 35), \u201ca ideia de uma liberaliza\u00e7\u00e3o liderada \n\npelo governo era agora bastante complicada. O governo Geisel esperava fazer uma \n\nabertura gradual e cuidadosamente controlada. Agora sua pr\u00f3pria legitimidade estava \n\namea\u00e7ada\u201d. \n\n \n\n2.3.2 1975\u20131976: escalada da repress\u00e3o, crise militar e Lei Falc\u00e3o \n\nA imprevista derrota eleitoral da Arena nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 real\u00e7ou as \n\ncr\u00edticas das alas mais duras \u00e0 pol\u00edtica geiselista. Conforme Celso Castro (2002), logo ap\u00f3s \n\no resultado das elei\u00e7\u00f5es, um documento do SNI34 aponta para a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\n\u201cdesuniformidade de pensamento militar\u201d (p. 51). Conforme Castro, caracterizava-se a \n\nfalta de apoio de parte significativa dos militares ao processo de abertura pol\u00edtica, al\u00e9m \n\nde, no mesmo documento, apontar para uma \u201cconsequ\u00eancia pr\u00e1tica\u201d dessa situa\u00e7\u00e3o:  \n\nA bem da verdade, \u00e9 necess\u00e1rio que se afirme ter sido observada uma falta \nde coordena\u00e7\u00e3o entre os Centros de Informa\u00e7\u00e3o Militares ou at\u00e9 mesmo entre \no CIE e os DOI/Ex ou, o que ser\u00e1 mais nocivo, uma falta de confian\u00e7a em \ninformar os escal\u00f5es superiores a verdade quando um elemento \u00e9 preso para \naverigua\u00e7\u00f5es (SNI, 1974, apud CASTRO, C., 2002, p. 52). \n\nConforme Celso Castro (2002), ao longo de 1975 cresceu entre os militares a ideia \n\nde uma \u201cescalada da repress\u00e3o\u201d frente ao que viam como \u201cescalada da subvers\u00e3o\u201d. De \n\nacordo com documento do SNI35, os \u201cescal\u00f5es executantes\u201d agiam de forma descoordenada \n\ne incongruente, \u201c[...] n\u00e3o percebendo que a opini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o mais aceitava m\u00e9todos \n\nque em outras conjunturas marcadas por grandes agita\u00e7\u00f5es e \u2018atos terroristas\u2019 teriam sido \n\nrecebidos \u2018com certa naturalidade\u2019\u201d (CASTRO, C., 2002, p. 53). De maneira semelhante, \n\nFabiana Saddi (2003) aponta para um processo de divis\u00e3o tamb\u00e9m dentro da Arena. Os \n                                                        \n34 SNI. Arquivo Geisel. CPDOC. Dossi\u00ea EG/pr 1974.03.03 (I-17). 25 nov. 1974. \n35 SNI. Arquivo Geisel. CPDOC. Dossi\u00ea EG/pr 1974.03.03 (II-9). 29 set. 1975. \n\n\n\n 49 \n\nnovos pol\u00edticos do Legislativo, em 1975, sinalizavam que \u201c[...] apenas de forma bem \n\nlimitada a Arena poderia mostrar-se estrategicamente como instrumento de apoio pol\u00edtico \n\nda realiza\u00e7\u00e3o do projeto do governo\u201d (SADDI, 2003, p. 30). \n\nEm 1\u00ba de agosto de 1975, em cadeia nacional de televis\u00e3o, Geisel redefine o que \n\ncompreende por \u201cdistens\u00e3o\u201d, sobrepondo a ela o conceito de \u201cdesenvolvimento pol\u00edtico\u201d, no \n\nque ficou conhecido como \u201cDiscurso P\u00e1 de Cal\u201d. Neste, Geisel acabou por rejeitar o fim \n\ndo AI-5, a revis\u00e3o da Lei de Seguran\u00e7a Nacional, a concess\u00e3o de ampla anistia e redu\u00e7\u00e3o \n\ndos poderes do Executivo: \n\nO constante e progressivo aperfei\u00e7oamento do regime \u00e9 o ideal que \nobstinadamente buscamos, sem a\u00e7odamentos contraproducentes. Por isso, o \nGoverno n\u00e3o abrir\u00e1 m\u00e3o dos poderes excepcionais de que disp\u00f5e, nem \nadmite, sob quaisquer disfarces, press\u00f5es de fac\u00e7\u00f5es ou grupos de interesses \nvisando, artificialmente, a queimar etapas no processo de desenvolvimento \npol\u00edtico \u2014 que se requer, ao contr\u00e1rio, lento, meditado e progressivo para \nque seja seguro, realmente duradouro, construtivo e socialmente justo \n(GEISEL, 1975, p. 155\u2013156, grifos nossos). \n\nO pronunciamento de Geisel, que se deu em meio a uma nova onda repressiva, \n\ndesta vez ao clandestino PCB, considerado o articulador da derrota arenista de 1974 \n\n(NAPOLITANO, 2014; CARVALHO, 2005), revela uma dubiedade relacionada aos \n\npoderes de exce\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel conceber a exist\u00eancia de duas classes de repress\u00e3o. Uma, \n\ncom a anu\u00eancia da c\u00fapula dirigente, tipificada na luta contra os comunistas. Outra, \u00e0 \n\nrevelia, aut\u00f4noma, em que as a\u00e7\u00f5es do aparato repressivo eram controladas pela linha \n\ndura, desafiando a autoridade do presidente. \n\nOs desaparecimentos e sess\u00f5es de interrogat\u00f3rios em aparelhos privados, iniciadas \n\nem 1973 e intensificadas em 1974 e 1975, dizimaram grande n\u00famero36 de militantes e \n\nquadros dirigentes da oposi\u00e7\u00e3o clandestina. Assim, de acordo com Cruz e Martins (1984), \n\na linha dura, desde o princ\u00edpio, \u201cconfronta o governo Geisel, presenteando-o com a \u2018crise \n\ndos desaparecidos\u2019 e o desgasta severamente em vista da incapacidade deste de solucion\u00e1-\n                                                        \n36 A lista oficial da Comiss\u00e3o Especial sobre Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos, da Secretaria de \n\nDireitos Humanos (BRASIL, 2015a), consta com 362 nomes de pessoas que morreram ou \ndesapareceram por for\u00e7a do arb\u00edtrio da ditadura brasileira entre 1964 e 1985. O relat\u00f3rio final da \nComiss\u00e3o Nacional da Verdade (BRASIL, 2015b), que investigou as viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos \nno per\u00edodo entre 1946 e 1988, identificou 434 casos de mortes ou desaparecimentos sob \nresponsabilidade do Estado brasileiro naquele per\u00edodo.  \n\n\n\n 50\n\nla\u201d (p. 53). As mais emblem\u00e1ticas mortes ocorridas no per\u00edodo foram as do jornalista \n\nVladimir Herzog, em outubro de 1975, e do metal\u00fargico Manuel Fiel Filho, em janeiro de \n\n1976. Ambos morreram em virtude das torturas sofridas nas depend\u00eancias do DOI-Codi, \n\nque alegou terem eles se suicidado por enforcamento, o que nunca convenceu a opini\u00e3o \n\np\u00fablica. Esses epis\u00f3dios geraram grave crise na c\u00fapula militar, levando Geisel a demitir, \n\nap\u00f3s a morte do oper\u00e1rio Fiel Filho, o comandante do II Ex\u00e9rcito, Ednardo D\u2019\u00c1vila \n\nMelo, sendo este substitu\u00eddo pelo general Dilermando Gomes Monteiro, considerado afim \n\naos ideais sorbonistas (CARVALHO, 2005; SKIDMORE, 1988; CRUZ; MARTINS, \n\n1984). \n\nA persegui\u00e7\u00e3o a militantes comunistas, contudo, desautoriza a tese de que Geisel \n\nfosse estritamente contr\u00e1rio \u00e0 repress\u00e3o. Conforme o pr\u00f3prio, \u201c[...] a tortura em certos \n\ncasos torna-se necess\u00e1ria, para obter confiss\u00f5es\u201d (GEISEL apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, \n\n1997, p. 225). Acontecimento sintom\u00e1tico foi o que se tornou conhecido como Massacre \n\nda Lapa, ou Chacina da Lapa, uma opera\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito brasileiro no comit\u00ea central do \n\nPartido Comunista do Brasil (PCdoB), o qual agia clandestinamente devido \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o \n\nda legisla\u00e7\u00e3o vigente, em que tr\u00eas altos dirigentes comunistas morreram e outros \n\nintegrantes foram presos e torturados. Esse epis\u00f3dio, ocorrido em 16 de dezembro de \n\n1976, j\u00e1 sob o comando do general Dilermando no II Ex\u00e9rcito, contraria a ideia de que \n\nap\u00f3s a destitui\u00e7\u00e3o do general Ednardo D\u2019\u00c1vila Melo teria havido o fim dos excessos de \n\nviol\u00eancia (POMAR, 1987; CARVALHO, 2005). Conforme Geisel, o governo sempre se \n\npreocupou em acompanhar e conhecer o que o Partido Comunista fazia, de modo que a \n\na\u00e7\u00e3o do II Ex\u00e9rcito sob o comando de Dilermando fora no intuito de \u201c[...] evitar um \n\nrecrudescimento das a\u00e7\u00f5es comunistas\u201d (apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p. 366). \n\nOs casos Herzog e Fiel Filho, por terem vitimado cidad\u00e3os da vida comum, e n\u00e3o \n\nmilitantes clandestinos, entretanto, eram vistos como uma confronta\u00e7\u00e3o do aparato \n\nrepressivo \u00e0 autoridade presidencial e indicativo da \u201cautonomia excessiva\u201d em que estaria \n\no DOI-Codi, de acordo com o minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, (CASTRO, C., 2002). Para Geisel, \n\nPode-se fazer a suposi\u00e7\u00e3o de que fizeram o enforcamento e resolveram \ncontinuar, talvez como um desafio. Porque o l\u00f3gico seria que, tendo havido o \nfato com o Herzog, quem tomasse conta dos presos recebesse instru\u00e7\u00f5es para \n\n\n\n 51\n\nfiscalizar e vigiar, para evitar a reprodu\u00e7\u00e3o de fatos semelhantes (apud \nD\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p. 377). \n\nQuestionado a respeito da ideia de que esses dois casos seriam uma confronta\u00e7\u00e3o \n\nde setores militares ao projeto de abertura, Geisel expressa seu descontentamento tanto \n\ncom a linha dura quanto com o MDB: \n\nHavia gente no Ex\u00e9rcito, nas For\u00e7as Armadas de um modo geral, que vivia \ncom essa obsess\u00e3o da conspira\u00e7\u00e3o, das coisas comunistas, da esquerda. E a \nsitua\u00e7\u00e3o se tornava mais complexa porque a oposi\u00e7\u00e3o, sobretudo no \nLegislativo, em vez de compreender o caminho que eu estava seguindo, de \nprogressivamente resolver esse problema, de vez em quando provocava e \nhostilizava. Toda vez que a oposi\u00e7\u00e3o, nos seus discursos, nos seus \npronunciamentos, fazia declara\u00e7\u00f5es ou reivindicava posi\u00e7\u00f5es extremadas e \ninvestia contra as For\u00e7as Armadas, evidentemente vinha a rea\u00e7\u00e3o do outro \nlado, e assim se criavam para mim grandes dificuldades (apud D\u2019ARAUJO; \nCASTRO, 1997, p. 377). \n\nA oposi\u00e7\u00e3o reclamava, desde o in\u00edcio do governo, o retorno ao estado de direito, \n\nopondo-se \u00e0 insist\u00eancia presidencial pela manuten\u00e7\u00e3o dos poderes arbitr\u00e1rios promulgados \n\ncom o AI-5. No entanto, se em 1974 e 1975 ele foi usado esporadicamente e em \n\nacontecimentos de menor import\u00e2ncia, \u201c[...] criando a esperan\u00e7a de que o Ato pudesse \n\nsimplesmente ser colocado de lado por falta de uso\u201d (SKIDMORE, 1988, p. 39)\u201d, j\u00e1 em \n\njaneiro de 1976, Geisel utilizou o AI-5 para cassar os mandatos de dois deputados \n\nestaduais paulistas acusados de terem recebido apoio comunista nas elei\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nEm mar\u00e7o, o Ato foi utilizado contra dois deputados federais que haviam atacado o \n\ngoverno e os militares, insuflando o discurso do emedebista Lys\u00e2neas Maciel em defesa \n\ndos deputados, que teve tamb\u00e9m seu mandato revogado. Em suma, como comenta \n\nThomas Skidmore (1988, p. 40), \u201c[...] o fato de o presidente ter recorrido ao AI-5 contra \n\nos congressistas federais de menor import\u00e2ncia sugeria que a esperan\u00e7a de di\u00e1logo seria \n\nnublada pelo poder do presidente de silenciar as vozes pol\u00edticas que lhe desagradassem\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, cresciam na imprensa manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas, o que Carlos Lessa (1978) chamou de \u201crebeli\u00e3o empresarial\u201d. Desencadeada \n\nap\u00f3s o discurso de Eug\u00eanio Gudin no recebimento do pr\u00eamio de Homem do Ano pela \n\nrevista Vis\u00e3o, em 1974, e impulsionada pelos principais jornais e revistas de neg\u00f3cios do \n\nPa\u00eds, a chamada \u201ccampanha antiestatiza\u00e7\u00e3o\u201d mobilizou lideran\u00e7as e entidades \n\n\n\n 52\n\nempresariais, que tornaram p\u00fablicas suas insatisfa\u00e7\u00f5es, e \u201c[...] sacudiu o poder em suas \n\nbases sociais mais s\u00f3lidas\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 54).  \n\nNesse contexto de grande agita\u00e7\u00e3o ocorreriam as elei\u00e7\u00f5es municipais de 1976. \n\nHavia o temor, pelo lado do governo, de que o MDB utilizasse os hor\u00e1rios pol\u00edticos \n\neleitorais na televis\u00e3o e no r\u00e1dio para desvelar cr\u00edticas \u00e0 condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e denunciar as \n\npr\u00e1ticas repressivas. Conforme Maria Celina D\u2019Araujo (2002), o ministro da Justi\u00e7a \n\nentendia que a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral deveria ser alterada, pois, \u201cnenhum governo ganharia \n\nelei\u00e7\u00e3o com a televis\u00e3o \u2018martelando\u2019 contra ele\u201d (FALC\u00c3O, 1976, apud D\u2019ARAUJO, \n\n2002, p. 35). Por isso, segundo documento do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, o ministro Armando \n\nFalc\u00e3o sugeriu ao presidente que o debate p\u00fablico fosse restringido na m\u00eddia impressa, \n\nradiof\u00f4nica e televisiva: \u201c\u00c9 mister utilizar essas armas incr\u00edveis com intelig\u00eancia e \n\nhabilidade. Foi um erro permitir o uso da televis\u00e3o e do r\u00e1dio na campanha eleitoral de \n\n1974\u201d (apud D\u2019ARAUJO, 2002, p. 35). \n\nA partir dessas preocupa\u00e7\u00f5es, surgiu a lei que ficou conhecida como Lei Falc\u00e3o37, \n\nque passou a vigorar a partir das elei\u00e7\u00f5es para vereadores e prefeitos de novembro de \n\n1976 e perdurou at\u00e9 o fim do regime militar, tamb\u00e9m nas elei\u00e7\u00f5es para o Senado e para \n\ndeputados estaduais e federais. O principal objetivo era frear o avan\u00e7o nas urnas do \n\nMDB, cuja campanha de 1974 fora vista pelo ministro Armando Falc\u00e3o como \u201cuma \n\nincita\u00e7\u00e3o \u00e0 desordem\u201d por explorar \u201cdemagogicamente\u201d problemas do custo de vida, do \n\nINSS, do BNH, entre outros (D\u2019ARAUJO, 2002, p. 36). Com a Lei Falc\u00e3o, proibiu-se o \n\nacesso dos candidatos \u00e0s redes de televis\u00e3o e apenas era permitida, na propaganda \n\neleitoral, a breve leitura de seus curr\u00edculos e a apresenta\u00e7\u00e3o da foto do candidato. \n\nTratou-se, enfim, de mais um retrocesso na pol\u00edtica brasileira \u2014 e prel\u00fadio ao que viria a \n\nacontecer no ano seguinte. \n\n \n\n2.3.3 1977\u20131979: dos atos de for\u00e7a \u00e0s reformas pol\u00edticas \n\nQuando se inicia 1977, que viria a ser \u201c[...] o ano-chave no processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do regime\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. 54), grandes s\u00e3o as expectativas \n\n                                                        \n37 Lei n\u00ba 6339/1976. \n\n\n\n 53\n\nquanto \u00e0s reformas pol\u00edticas que deveriam regular as elei\u00e7\u00f5es diretas para os governos \n\nestaduais de novembro de 1978. O notici\u00e1rio do m\u00eas de janeiro foi dominado por fatos e \n\nespecula\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0 Miss\u00e3o Portela38, iniciativa que buscava articular junto \u00e0 \n\noposi\u00e7\u00e3o o comprometimento com rela\u00e7\u00e3o a pontos considerados inegoci\u00e1veis pelo \n\ngoverno, empreendida pelo senador Petr\u00f4nio Portela Nunes. Em fevereiro, ocorreu uma \n\ninflex\u00e3o na conjuntura de aparente tranquilidade, com a substitui\u00e7\u00e3o do ministro da \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio, Severo Gomes, ap\u00f3s declara\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \u00e0 extrema-direita e ao \n\nestatismo na economia, al\u00e9m das cassa\u00e7\u00f5es dos vereadores ga\u00fachos Gl\u00eanio Peres e Marcos \n\nKlassman por denunciarem em discursos a tortura e a falta de liberdade no Pa\u00eds (CRUZ; \n\nMARTINS, 1984). \n\nEm mar\u00e7o de 1977, reaparece a tens\u00e3o causada pelos resultados das elei\u00e7\u00f5es de \n\n1974. Sem os dois ter\u00e7os majorit\u00e1rios no Congresso que garantiam a maioria qualificada, \n\nao governo restava a possibilidade de legislar por decreto gra\u00e7as ao AI-5, que, contudo, s\u00f3 \n\npoderia ser usado no caso de o Congresso n\u00e3o estar reunido. Assim, usando como \n\npretexto a recusa do MDB em aprovar sem emendas uma proposta de reforma do Poder \n\nJudici\u00e1rio, o presidente Geisel decretou em 1\u00ba de abril o recesso tempor\u00e1rio do Congresso \n\n(SKIDMORE, 1988; CRUZ; MARTINS, 1984).  \n\nUtilizando-se dos poderes autorit\u00e1rios do AI-5, Geisel outorgou em 13 de abril o \n\nque ficou conhecido como \u201cPacote de Abril\u201d, que contemplava 14 modifica\u00e7\u00f5es na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1969 e tr\u00eas novos artigos, al\u00e9m de seis decretos-leis. Entre as mudan\u00e7as, \n\ntodas visando fortalecer a Arena em elei\u00e7\u00f5es futuras, constavam: elei\u00e7\u00f5es indiretas para \n\nescolha de governadores, elei\u00e7\u00e3o de um ter\u00e7o do Senado por via indireta (os quais \n\nficariam conhecidos como \u201csenadores bi\u00f4nicos\u201d39), extens\u00e3o da Lei Falc\u00e3o \u00e0s elei\u00e7\u00f5es \n\nestaduais e federais, altera\u00e7\u00e3o do quorum para reformas na Constitui\u00e7\u00e3o (de dois ter\u00e7os \n\npara maioria simples), altera\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio eleitoral que elege o presidente da Rep\u00fablica e \n                                                        \n38 Considerada, posteriormente, como o primeiro passo da pol\u00edtica de distens\u00e3o \u201clenta, gradual e \n\nsegura\u201d pretendida por Geisel (TAVARES, Z., 2010). \n39 Uma refer\u00eancia pejorativa a uma s\u00e9rie televisiva chamada \u201cO Homem de Seis Milh\u00f5es de D\u00f3lares\u201d, \n\nem que a personagem principal, um militar gravemente acidentado, fora reconstitu\u00eddo com poderes \nespeciais, tornando-se um \u201chomem bi\u00f4nico\u201d \u2014 o senador bi\u00f4nico, por extens\u00e3o, era considerado \ntamb\u00e9m algu\u00e9m \u201cfabricado em laborat\u00f3rio\u201d (LOUREN\u00c7O, 2014). \n\n\n\n 54 \n\na amplia\u00e7\u00e3o do mandato presidencial para seis anos a partir do sucessor de Geisel \n\n(CRUZ; MARTINS, 1983; SKIDMORE, 1988; D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997). \n\nO ato de for\u00e7a de Geisel gerou protestos do MDB, respondidos com o \n\nagendamento da reabertura do Congresso para 15 de abril, ao passo que \u201cna imprensa \n\neram in\u00fameros os coment\u00e1rios contra a aparente trai\u00e7\u00e3o de Geisel ao seu compromisso \n\ncom a liberaliza\u00e7\u00e3o\u201d (SKIDMORE, 1988, p. 24). Para Cruz e Martins (1984), o Pacote de \n\nAbril causou perplexidade tanto por sua forma quanto por seu conte\u00fado:  \n\nA intensidade da rea\u00e7\u00e3o provocada por mais esse ato de for\u00e7a, que por sua \nbrutalidade rivalizava com as medidas mais duras at\u00e9 ent\u00e3o impostas pelo \nregime e que se chocava t\u00e3o frontalmente com os proclamados intuitos de \ndistens\u00e3o e de normaliza\u00e7\u00e3o institucional, a intensidade da rea\u00e7\u00e3o, diz\u00edamos, \ntoma todos de surpresa (p. 55). \n\nO ano de 1977 foi marcado tamb\u00e9m pelo \u201cdespertar da sociedade civil\u201d: protestos \n\nde intelectuais e jornalistas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 censura (que, para os grandes jornais, havia \n\nsido suspensa em 1975, mas que permanecia em vigor para ve\u00edculos menores), \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es estudantis antigoverno, encontro da OAB em que se demanda a plenitude \n\ndo habeas corpus, empres\u00e1rios come\u00e7am a se expressar publicamente em termos \n\npoliticamente liberais, al\u00e9m da campanha pela \u201creposi\u00e7\u00e3o salarial\u201d do movimento sindical \n\n\u2014 que, desde 1964, n\u00e3o intervinha na cena pol\u00edtica \u2014, em que se projetou nacionalmente \n\no presidente do Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Bernardo do Campo, Luiz In\u00e1cio Lula \n\nda Silva40 (CRUZ; MARTINS, 1984; SKIDMORE, 1988). Em comum nas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nconstava \u201c[...] a aspira\u00e7\u00e3o pelo Estado de Direito e a defesa das \u2018liberdades democr\u00e1ticas\u2019\u201d \n\n(CRUZ; MARTINS, 1984, p. 57).  \n\n                                                        \n40 Para Maria Herm\u00ednia de Almeida, conforme avan\u00e7ava, \u201c[...] o processo de abertura foi criando \n\nespa\u00e7os de manifesta\u00e7\u00e3o das demandas reprimidas pela ordem autorit\u00e1ria, as bandeiras dos \naut\u00eanticos, plantadas em S\u00e3o Bernardo, propagaram-se para outros setores do operariado moderno, \nmas n\u00e3o s\u00f3 dele\u201d (1984, p. 203, grifo da autora). O autoritarismo, embora n\u00e3o tivesse fechado os \nsindicatos, havia relegado o movimento sindical \u00e0 mera execu\u00e7\u00e3o de rotinas previstas na legisla\u00e7\u00e3o \ntrabalhista, como a participa\u00e7\u00e3o da renova\u00e7\u00e3o dos acordos coletivos de sal\u00e1rio (na pr\u00e1tica, a \nhomologa\u00e7\u00e3o dos percentuais definidos pelo governo e a gest\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia ao \ntrabalhador, como assist\u00eancia jur\u00eddica, m\u00e9dica e odontol\u00f3gica, al\u00e9m de cursos, bibliotecas, col\u00f4nias \nde f\u00e9rias, entre outros (ALMEIDA, 1984). As motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do movimento sindical s\u00e3o \ntratadas, brevemente, na se\u00e7\u00e3o 3.5 do presente trabalho. \n\n\n\n 55\n\nInternamente, o antagonismo entre a linha dura e os sorbonistas novamente se \n\nestabelecia com as quest\u00f5es relacionadas ao \u201cxadrez sucess\u00f3rio\u201d (LAMOUNIER, 1994). \n\nPara Sebasti\u00e3o Cruz e Carlos Martins (1984), em agosto de 1977 o quadro apresentava-se \n\nda seguinte forma: de um lado, grandes parcelas da opini\u00e3o p\u00fablica hostilizavam o \n\ngeneral-presidente, exigindo o retorno ao Estado de Direito, em uma \u201cconverg\u00eancia \n\nmoment\u00e2nea de for\u00e7as heterog\u00eaneas\u201d (p. 58), ao passo que, de outro, a direita militar, \n\natrav\u00e9s de um \u00e1spero discurso anticomunista dirigido ao \u201cp\u00fablico interno\u201d, buscava \n\nconsolidar a candidatura do ministro do Ex\u00e9rcito, S\u00edlvio Frota, para suceder Geisel.  \n\nComo l\u00edder da linha dura, o general Frota considerava-se natural candidato \n\npresidencial, trabalhando para desafiar a escolha de Geisel pelo general Jo\u00e3o Batista \n\nFigueiredo para suced\u00ea-lo, e acreditava que o Brasil estava sob iminente perigo de \n\nsubvers\u00e3o comunista e \u201cconsiderava a liberaliza\u00e7\u00e3o um artif\u00edcio para auxiliar os \n\nsubversivos, muitos dos quais escondiam-se sob legendas partid\u00e1rias legais\u201d (SKIDMORE, \n\n1988, p. 46). Sebasti\u00e3o Cruz e Carlos Martins (1984) ilustram com destreza e concis\u00e3o a \n\nretomada do poder sobre o processo por Geisel: \n\nNesse contexto, Geisel retoma a iniciativa e num suceder de lances r\u00e1pidos \nconsegue redefinir a seu favor o quadro. Primeiro, numa opera\u00e7\u00e3o iniciada \nem agosto, ele vai invadir o campo da oposi\u00e7\u00e3o reativando a \u201cmiss\u00e3o \nPortella\u201d \u2014 que agora passar\u00e1 por cima do MDB e ouvir\u00e1 diretamente os \n\u201csetores representativos da sociedade\u201d (juristas, cl\u00e9rigos, empres\u00e1rios, \nsindicalistas etc.) \u2014 e anunciando para o ano seguinte a extin\u00e7\u00e3o do AI-5, \nal\u00e9m do advento das propaladas reformas. Depois, em outubro, num golpe \npreventivo que envolveu elevada dose de mal\u00edcia e cuidadoso preparo, ele \ndemite o ministro da Guerra e, ao mesmo tempo, anula o dispositivo da \nextrema-direita militar, cooptando para o seu lugar o general Belfort \nBethlen, um dos esteios da linha dura no Ex\u00e9rcito. No final de 1977, com a \nfrente militar desimpedida e com o candidato oficial sendo apresentado como \no futuro presidente da abertura, Geisel estava forte o bastante para arrostar \nas chuvas e os ventos que ainda iriam a\u00e7oit\u00e1-lo antes do t\u00e9rmino de seu \nmandato (p. 58).  \n\nA exonera\u00e7\u00e3o de S\u00edlvio Frota foi um ato de grande significa\u00e7\u00e3o: Geisel havia dado \n\num passo in\u00e9dito \u2014 demitido um ministro do Ex\u00e9rcito sem consulta pr\u00e9via ao Alto \n\nComando das For\u00e7as Armadas \u2014 que atestava que seu poder pessoal acumulado nos \n\nanos na presid\u00eancia, ao contr\u00e1rio dos presidentes militares anteriores, n\u00e3o diminu\u00edra \n\n(SKIDMORE, 1988). Conforme Celso Castro (2002, p. 59), \u201ca demiss\u00e3o de Frota parece \n\n\n\n 56\n\nter representado um ponto de inflex\u00e3o na atua\u00e7\u00e3o da repress\u00e3o\u201d. Aprecia\u00e7\u00e3o do SNI41 \n\naponta que a exonera\u00e7\u00e3o de Frota, embora inicialmente entendida como uma crise \n\npol\u00edtico-militar, \u201cmostrou, em pouco mais de uma semana, que produziu, em realidade, \n\nefeitos tranquilizadores na vida nacional\u201d (CASTRO, C., 2002, p. 58), reafirmando-se a \n\nautoridade de Geisel.  \n\nDe acordo com Adriano Codato (2005), o fortalecimento da figura presidencial e a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de sua autoridade sobre os grupos e fac\u00e7\u00f5es militares, sobretudo aos que \n\ncontrolavam os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a e repress\u00e3o \u2014 e que, na pr\u00e1tica, agiam como um \n\npoder paralelo \u2014, foi um importante ingrediente para o arrefecimento da for\u00e7a militar \n\nnas quest\u00f5es cotidianas relativas ao Estado. Com isso, em 31 de dezembro de 1977, Geisel \n\ncomunicou oficialmente que o general Jo\u00e3o Figueiredo, chefe do SNI, ser\u00e1 indicado como \n\nseu sucessor. Alea jacta est: \u201cNesse momento, a \u2018abertura\u2019 tal como ser\u00e1 praticada nos \n\nprimeiros anos do governo Figueiredo, em suas linhas gerais, j\u00e1 estava decidida\u201d (CRUZ; \n\nMARTINS, 1984, p. 58). \n\nNo fim de 1978, Geisel cumpriu a promessa de suprimir os elementos-chave da \n\nestrutura autorit\u00e1ria: foi determinada a aboli\u00e7\u00e3o do AI-5 e, com ela, o fim das suspens\u00f5es \n\nde direitos pol\u00edticos, do direito do presidente de fechar o Congresso Nacional, da pena de \n\nmorte, do banimento e pris\u00e3o perp\u00e9tua, al\u00e9m de ter restaurado o habeas corpus para \n\ncrimes pol\u00edticos e suspendido a censura pr\u00e9via \u00e0 r\u00e1dio e \u00e0 televis\u00e3o. Um outro passo na \n\ndire\u00e7\u00e3o da reconcilia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foi a revoga\u00e7\u00e3o de ordens de expuls\u00e3o de mais de 120 \n\nexilados pol\u00edticos, dos quais a maioria havia deixado o Brasil entre 1969 e 1970, em troca \n\nde diplomatas estrangeiros que haviam sido sequestrados por movimentos de esquerda42 \n\n(CRUZ; MARTINS, 1984; SKIDMORE, 1988; CARVALHO, 2005). \n\nAo mesmo tempo, por\u00e9m, era preservada a Lei de Seguran\u00e7a Nacional (que seria \n\nampliada em outubro e que era considerada uma fonte t\u00e3o importante de poder arbitr\u00e1rio \n\nquanto o AI-5), mantinham-se as dezenas de Atos Institucionais e Complementares (que \n\nperderam apenas os dispositivos contr\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o), al\u00e9m de n\u00e3o terem sido \n                                                        \n41 SNI. Arquivo Geisel. CPDOC. Dossi\u00ea EG/pr 1974.03.03 (VI-24). 26 out. 1977. \n42 Oito exilados, contudo, foram especialmente exclu\u00eddos, incluindo o ex-governador ga\u00facho Leonel \n\nBrizola e Lu\u00eds Carlos Prestes, ex-dirigente do PCB (SKIDMORE, 1988). \n\n\n\n 57\n\nrevogados o Pacote de Abril e a Lei Falc\u00e3o. Ainda, criou-se um novo instrumento, o \n\n\u201cEstado de Emerg\u00eancia\u201d, que facultava ao presidente suspender garantias individuais, \n\nliberdades pol\u00edticas e imunidades parlamentares. Eram as chamadas \u201csalvaguardas de \n\nemerg\u00eancia\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984; SKIDMORE, 1988; CARVALHO, 2005): \n\nEm mar\u00e7o de 1974, Geisel proclamava a sua aspira\u00e7\u00e3o de ver os \ninstrumentos excepcionais superados \u201cpela imagina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica criadora, \ncapaz de instituir, quando for oportuno, salvaguardas eficazes dentro do \ncontexto constitucional\u201d. No final de 78, o momento chegara e o \u201cEstado de \nEmerg\u00eancia\u201d, junto com a Lei de Seguran\u00e7a Nacional reformada, ali estavam \npara mostrar que a criatividade pol\u00edtica n\u00e3o havia faltado (CRUZ; \nMARTINS, 1984, p. 61). \n\nEm retrospectiva, para Aloysio Carvalho (2005), o desafio de Geisel n\u00e3o se \n\nrestringiu ao desmantelamento e renova\u00e7\u00e3o do aparato legal autorit\u00e1rio, ao passo que \n\nmanipulava o sistema eleitoral para favorecer o partido do governo e impedir a oposi\u00e7\u00e3o \n\nde conquistar o poder sob as regras do pr\u00f3prio regime: \u201cTamb\u00e9m foi preciso recuperar a \n\nautoridade presidencial sobre as a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o controlados pela linha \n\ndura militar, tarefa que contou com os recursos do SNI\u201d (p. 130). Al\u00e9m disso, foi preciso \n\nvencer as dificuldades da pr\u00f3pria din\u00e2mica da liberaliza\u00e7\u00e3o, que \u201cempurrava a oposi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica [...] contra os limites do projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime autorit\u00e1rio\u201d \n\n(SALLUM JR., 1996, p. 26). Bras\u00edlio Sallum Jr. (1996) lembra ainda que a oposi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, organizada no MDB, nunca se comprometeu com o projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo regime, mas somente com o processo de \u201cdistens\u00e3o\u201d: \u201cA oposi\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria participava \n\ndo jogo mas sempre for\u00e7ando a mudan\u00e7a das regras para ampliar seu \u2018espa\u00e7o\u2019 pol\u00edtico\u201d \n\n(p. 26). \n\nAinda assim, a partir das reformas liberalizantes de 1978, no entender de Carlos \n\nArturi (2001), a transi\u00e7\u00e3o passou a contar com din\u00e2mica pr\u00f3pria, uma vez que as \n\nmedidas outorgadas \u201cconstitu\u00edram-se em novas regras do jogo pol\u00edtico, tornando quase \n\nimposs\u00edvel um recuo institucional, sob pena de desmoralizar os partid\u00e1rios do projeto de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o e minar sua \u2018legalidade autorit\u00e1ria\u2019\u201d (p. 18). Dessa forma, Geisel e Golbery \n\nconseguiram levar a \u201cliberaliza\u00e7\u00e3o mais longe do que todos os analistas pol\u00edticos \n\nconsideravam poss\u00edvel desde 1974\u201d (SKIDMORE, 1988, p. 49). O processo pol\u00edtico, tal \n\n\n\n 58\n\nqual previa o projeto de \u201cdistens\u00e3o\u201d, fora dominado pelo governo e restrito \u00e0s for\u00e7as \n\nconservadores (Arena) e \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o legal (MDB) (ARTURI, 2001). Em suma, \n\nDurante a presid\u00eancia Geisel, a exist\u00eancia de um apoio pol\u00edtico significativo \nao regime, a fragilidade da oposi\u00e7\u00e3o frente aos recursos coercitivos do \ngoverno e a virt\u00f9 dos dirigentes autorit\u00e1rios permitiram que estes \u00faltimos \nfossem muito bem-sucedidos na implanta\u00e7\u00e3o e no controle de seu projeto de \ndemocratiza\u00e7\u00e3o outorgada. Geisel legou a seu sucessor, por ele escolhido, \nGeneral Jo\u00e3o Figueiredo, a tarefa de aprofundar a liberaliza\u00e7\u00e3o do regime e, \ncomo parte de sua estrat\u00e9gia de transi\u00e7\u00e3o, passar o poder ao t\u00e9rmino de seu \nmandato, em 1985, a um pol\u00edtico civil proveniente do partido do regime \n(ARTURI, 2001, p. 18). \n\nLogo, ao transmitir o governo em mar\u00e7o de 1979, ainda que o general Jo\u00e3o \n\nFigueiredo e o estrategista da abertura Golbery do Couto e Silva compreendessem como \n\nnecess\u00e1ria a readequa\u00e7\u00e3o do projeto (SALLUM JR., 1996), \u201c[...] Geisel podia olhar para \n\ntr\u00e1s com a consci\u00eancia de ter percorrido um longo trajeto\u201d (CRUZ; MARTINS, 1984, p. \n\n61). De fato, embora Ernesto Geisel n\u00e3o tenha prometido o retorno \u00e0 democracia quando \n\nde sua posse, ao contr\u00e1rio de seus antecessores, logrou ser o \u00fanico presidente militar at\u00e9 \n\nent\u00e3o que, no m\u00ednimo, n\u00e3o havia chegado ao final de sua presid\u00eancia em uma situa\u00e7\u00e3o \n\nmais autorit\u00e1ria do que aquela observada em seu princ\u00edpio. Em outras palavras, Geisel \n\nlegava ao sucessor a tarefa de completar o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime \n\nmilitar autorit\u00e1rio com o Pa\u00eds relativamente normalizado, para o que as op\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas de seu governo, objeto do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, tiveram import\u00e2ncia \n\nfundamental43. \n\n                                                        \n43 A respeito do resultado do processo de liberaliza\u00e7\u00e3o no governo Figueiredo, Carlos Arturi (2001) \n\nelucida sinteticamente: \u201cOs caprichos da fortuna realizaram essa tarefa por vias tortas, pois, com a \nmorte de Tancredo Neves, assumiu o poder Jos\u00e9 Sarney, que havia sido um dos quadros civis mais \nproeminentes do regime autorit\u00e1rio. Assim, apesar do governo Figueiredo ter perdido o controle do \nprocesso pol\u00edtico nos \u00faltimos anos de seu governo, o resultado final da fase de liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nfoi muito pr\u00f3ximo daquilo [que] havia sido projetado pelos mentores da transi\u00e7\u00e3o \u2018lenta, gradual e \nsegura\u2019\u201d (p. 18). Para Bras\u00edlio Sallum Jr. (1996), ao cabo, o projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o e de \nrenova\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o capitalista anteriormente vigente acabou fracassando em virtude dos fatos \nocorridos durante o governo Figueiredo. \n\n\n\n 59\n\n3 A CONDU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA DO GOVERNO GEISEL \n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 dedicado ao estudo da pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Ernesto \n\nGeisel, com o intuito de discutir as motiva\u00e7\u00f5es e a racionalidade econ\u00f4mica das a\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no per\u00edodo, em especial o II PND. Para tal, \u00e9 requerido que se estabele\u00e7am as \n\ncondi\u00e7\u00f5es iniciais do governo. Desse modo, o cap\u00edtulo inicia com uma breve recapitula\u00e7\u00e3o \n\ndos aspectos econ\u00f4micos mais importantes dos governos Castelo Branco, Costa e Silva e \n\nM\u00e9dici. Em seguida, s\u00e3o analisadas as reformas institucionais e a condu\u00e7\u00e3o com matiz \n\nortodoxo da pol\u00edtica econ\u00f4mica dos primeiros meses do governo. A terceira se\u00e7\u00e3o trata da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do II PND e do diagn\u00f3stico e perspectivas para sua aplica\u00e7\u00e3o. As duas se\u00e7\u00f5es \n\nseguintes analisam a condu\u00e7\u00e3o da economia entre 1975 e 1979, e refletem sobre a real \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do projeto desenvolvimentista. A \u00faltima parte trata das avalia\u00e7\u00f5es e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Geisel e de sua racionalidade. \n\n \n\n3.1 ANTECEDENTES ECON\u00d4MICOS DO GOVERNO GEISEL \n\n3.1.1 A economia pr\u00e9-golpe \n\nEm 1962, Celso Furtado apresentou o Plano Trienal para 1963\u20131965. Com ele, \n\npretendia-se conter a press\u00e3o inflacion\u00e1ria, a qual passara de cerca de 20% entre 1956 e \n\n1958 para quase 30% nos dois anos seguintes, atingira 33,7% em 1961 e, finalmente, no \n\nano do lan\u00e7amento do Plano, chegara a 55%. Uma das medidas propostas era a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo d\u00e9ficit or\u00e7ament\u00e1rio, considerada uma das causas fundamentais da infla\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo o balan\u00e7o de pagamentos, devido ao explicado por Paul Singer (2014):  \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o substitutiva de importa\u00e7\u00f5es desenvolvera novos ramos \nindustriais cujos produtos substitu\u00edam mercadorias antes importadas. Mas \nesses produtos \u2014 autom\u00f3veis, utilit\u00e1rios, caminh\u00f5es, eletrodom\u00e9sticos etc. \u2014 \neram fabricados com componentes em sua maior parte importados (p. 184). \n\nCom isso, as importa\u00e7\u00f5es haviam crescido fortemente, sem que, por outro lado, as \n\nexporta\u00e7\u00f5es as tivessem acompanhado \u2014 de fato, o Brasil continuava exportando apenas \n\nprodutos prim\u00e1rios (SINGER, 2014). O endividamento externo do Brasil, de curto prazo, \n\ndificultava o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do governo com seus credores. Para Jo\u00e3o \n\nManuel de Mello e Luiz Gonzaga Belluzzo (1982), tratava-se de uma crise de \n\n\n\n 60\n\nsuperacumula\u00e7\u00e3o acompanhada de fortes press\u00f5es inflacion\u00e1rias, estu\u00e1rio da expans\u00e3o do \n\nper\u00edodo do Plano de Metas de Juscelino Kubitschek (1956\u20131961).  \n\nO Plano Trienal pretendia enfrentar tais problemas, tendo como objetivo geral a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre crescimento do PIB, por meio do controle do d\u00e9ficit p\u00fablico e das \n\nreformas de base (nas quais se inclu\u00edam as reformas agr\u00e1ria, banc\u00e1ria, educacional, \n\neleitoral, fiscal e urbana), e conten\u00e7\u00e3o do quadro inflacion\u00e1rio, caracterizado como de \n\nexcesso de demanda. Inicialmente, ele foi utilizado politicamente para vencer o plebiscito \n\nde 1963, que decidiu pelo presidencialismo (e decorrente devolu\u00e7\u00e3o da plenitude do \n\nrestante do mandato de Jo\u00e3o Goulart) na vota\u00e7\u00e3o frente ao parlamentarismo (SINGER, \n\n2014).  \n\nNo ano seguinte, o crescimento PIB de 1963 desabou a 0,6% \u2014 frente a 8,6% de \n\n1961 e 6,6% de 1962 \u2014, em parte devido ao programa de estabiliza\u00e7\u00e3o, seguido de \n\nmaneira err\u00e1tica por Jo\u00e3o Goulart, enquanto a infla\u00e7\u00e3o, por outro lado, parecia fora de \n\ncontrole, o que acirrou os \u00e2nimos do Pa\u00eds, j\u00e1 conflagrado politicamente desde a ren\u00fancia \n\nde J\u00e2nio Quadros em 1961 (ABREU, 1992a; SINGER, 2014). A crise iniciada em 1962 \n\natingiu seu \u00e1pice nos primeiros meses de 1964, com a infla\u00e7\u00e3o ultrapassando a taxa anual \n\nde 100% no in\u00edcio de 1964 (BAER, 1983). Era esse o quadro econ\u00f4mico geral quando os \n\nmilitares tomaram o poder em 1964.  \n\n \n\n3.1.2 O Plano de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo (Paeg): arrocho salarial e reformas \nestruturais \n\nA acelera\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria foi o problema central identificado pela equipe \n\necon\u00f4mica que ascendeu ao poder junto com os militares sob a presid\u00eancia de Humberto \n\nCastello Branco, na qual os postos-chave do minist\u00e9rio econ\u00f4mico eram ocupados por \n\nRoberto Campos (Planejamento) e Oct\u00e1vio Bulh\u00f5es (Fazenda). M\u00e1rio Henrique \n\nSimonsen, um dos formuladores do Plano de A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Governo (Paeg), \n\ndestaca que as reformas pretendidas para o per\u00edodo 1964\u20131967 tinham como objetivo a \n\nremo\u00e7\u00e3o de ao menos cinco grandes falhas institucionais: \u201ca) a fic\u00e7\u00e3o da moeda est\u00e1vel na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; b) a desordem tribut\u00e1ria; c) a propens\u00e3o ao d\u00e9ficit or\u00e7ament\u00e1rio; d) \n\n\n\n 61\n\nas lacunas do sistema financeiro; e) os focos de atrito criados pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista\u201d \n\n(SIMONSEN, 1976, p. 119).  \n\nEm novembro de 1964, era lan\u00e7ado o Paeg, que listava entre seus objetivos \n\nprincipais a acelera\u00e7\u00e3o do ritmo de desenvolvimento econ\u00f4mico combinada com a \n\nconten\u00e7\u00e3o, progressiva, do processo inflacion\u00e1rio entre 1965 e 1966, de modo a garantir o \n\nequil\u00edbrio de pre\u00e7os a partir de 1967 (RESENDE, 1992). A infla\u00e7\u00e3o era atribu\u00edda, \n\nespecialmente, \u201c[...] ao excesso de demanda e aos demag\u00f3gicos aumentos salariais\u201d \n\n(MELLO; BELLUZZO, 1982, p. 145). Os aumentos salariais constitu\u00edam-se no principal \n\nacelerador dos pre\u00e7os, pois os sindicatos e empregadores utilizavam-se da mesma l\u00f3gica: \n\nantecipavam n\u00e3o somente a continuidade da infla\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m sua acelera\u00e7\u00e3o, com o \n\nque buscavam a reposi\u00e7\u00e3o das perdas sofridas desde o reajuste anterior \u2014 sal\u00e1rios, no \n\ncaso dos trabalhadores; pre\u00e7os das mercadorias, no caso dos empres\u00e1rios (SINGER, \n\n2014).  \n\nAndr\u00e9 Lara Resende (1992) comenta que, indubitavelmente, os pilares do Paeg \n\neram a pol\u00edtica salarial e as reformas institucionais. Para Edmar Bacha (1976) o sucesso \n\nna queda do n\u00edvel de infla\u00e7\u00e3o teve no arrocho salarial44 um de seus principais m\u00e9ritos: \u201cO \n\ncontrole da infla\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de rendas perversa, com a pol\u00edtica monet\u00e1ria \n\nassumindo o papel passivo de mero provedor das \u2018necessidades do com\u00e9rcio\u2019, foi batizado \n\nde gradualismo pelos tecnocratas brasileiros\u201d (BACHA, 1976, p. 25, grifo do autor).  \n\nJo\u00e3o Manuel Cardoso de Mello e Luiz Gonzaga Belluzzo (1982) expressam, de \n\nmaneira mais cr\u00edtica, ideia semelhante: \u201cA terapia recomendada implicou a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos instrumentos cl\u00e1ssicos de estabiliza\u00e7\u00e3o: corte no gasto p\u00fablico, aumento da carga \n\ntribut\u00e1ria, conten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e arrocho salarial\u201d (p. 145). Al\u00e9m disso, \u201cpara \n\ninterromper a chamada espiral de pre\u00e7os e sal\u00e1rios, o governo militar interveio nos \n\nsindicatos e proibiu as greves\u201d (SINGER, 2014, p. 187). \n\n                                                        \n44 Conforme os dados de Bacha (1976), de janeiro de 1964 at\u00e9 fevereiro de 1965 o custo de vida no Rio \n\nde Janeiro elevou-se em 91% mas o governo permitiu um aumento no sal\u00e1rio m\u00ednimo (fixado em \n1964) de apenas 57% em mar\u00e7o de 1965. De fevereiro de 1965 at\u00e9 fevereiro de 1966 o custo de vida \naumentou em 44% mas o sal\u00e1rio m\u00ednimo foi reajustado em mar\u00e7o de 1966 em apenas 27%. Em \nmar\u00e7o de 1967 o sal\u00e1rio m\u00ednimo elevou-se em 25%, enquanto o custo de vida crescera 37% entre \nfevereiro de 1966 e fevereiro de 1967. \n\n\n\n 62\n\nAlberto Furuguem (1977) denomina os dois \u00faltimos anos do governo Castelo \n\nBranco de per\u00edodo de \u201ctratamento de choque\u201d, devido \u00e0 alta prioridade dada ao combate \n\nda infla\u00e7\u00e3o. Para o autor, o objetivo do controle inflacion\u00e1rio foi atingido, uma vez que \u201ca \n\ninfla\u00e7\u00e3o que amea\u00e7ava ultrapassar a casa dos 100% ao ano em 1964 foi reduzida a n\u00edveis \n\nem torno de 25% ao ano a partir de 1967, com saud\u00e1veis efeitos posteriores sobre todos \n\nos agentes econ\u00f4micos\u201d (FURUGUEM, 1977, p. 82). Esse resultado, no entanto, destoa \n\ndas pr\u00f3prias metas do Paeg, que previa a redu\u00e7\u00e3o da taxa de infla\u00e7\u00e3o a 10% j\u00e1 em 1966 \n\n\u2014 quando, na realidade, foi de 41,3% (TABELA 3). \n\nTabela 3 \u2014 Metas e resultados do Paeg \n\nAno Crescimento do \nPIB  \n\n(% \u2014 meta) \n\nCrescimento do \nPIB  \n\n(% \u2014 efetivo) \n\nTaxa de \ninfla\u00e7\u00e3o \n(meta) \n\nTaxa de \ninfla\u00e7\u00e3o \n\n(efetiva)* \n1964 6 3,4 70% 91,8 \n1965 6 2,4 25% 65,7 \n1966 6 6,7 10% 41,3 \nFonte: Abreu (1992b) e Hermann (2011a) \nNota: Taxa de infla\u00e7\u00e3o (efetiva): \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor no Rio de Janeiro (IPC-RJ) \n \n\nQuanto \u00e0s reformas estruturais, uma das principais foi a reforma financeira, que \n\ncriou a Obriga\u00e7\u00e3o Reajust\u00e1vel do Tesouro Nacional (ORTN), a qual instituiu a corre\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria para os t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica. Inicialmente imaginada como instrumento de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o da sa\u00fade financeira do governo, esse mecanismo de indexa\u00e7\u00e3o, com o passar \n\ndo tempo, tornou-se um dos principais meios de propaga\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o ao longo das \n\nd\u00e9cadas de 1970 e 1980, uma vez que generalizou-se para sal\u00e1rios, tributos e contratos em \n\ngeral (ASSIS, 1983; HERMANN, 2011a). Havia no Brasil, \u00e0 \u00e9poca, certo consenso de que \n\nera poss\u00edvel conciliar o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, de maneira gradual, com taxas razo\u00e1veis de \n\ncrescimento do PIB, com a utiliza\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Esse modelo de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, nas palavras de Jennifer Hermann (2011a), acabaria por mostrar \n\nfuturamente sua contradi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de que \u201c[...] um dos rem\u00e9dios \u2014 a corre\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria \u2014 tinha tamb\u00e9m o efeito de reproduzir a pr\u00f3pria doen\u00e7a\u201d (p. 53). \n\nOutras reformas importantes realizadas no governo Castelo Branco referem-se \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o, em 1964, do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH), empresa p\u00fablica destinada ao \n\nfinanciamento de empreendimento imobili\u00e1rios. Tamb\u00e9m no bojo das reformas \n\n\n\n 63\n\nfinanceiras, foram criados o Banco Central do Brasil, como \u00f3rg\u00e3o executor da pol\u00edtica \n\nmonet\u00e1ria, e o Conselho Monet\u00e1rio Nacional, com fun\u00e7\u00f5es normativas e regulat\u00f3rias no \n\nsistema financeiro. Conforme Jennifer Hermann (2011a, p. 56), \u201c[...] o objetivo central da \n\nreforma financeira foi dotar o SFB [sistema financeiro brasileiro] de mecanismos de \n\nfinanciamento capazes de sustentar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o j\u00e1 em curso, de forma \n\nn\u00e3o inflacion\u00e1ria\u201d.  \n\nAo final do governo Castelo Branco, foi institu\u00edda outra reforma \u201cestruturante\u201d, o \n\nFundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o (FGTS)45. At\u00e9 ent\u00e3o, o trabalhador adquiria \n\ndireito \u00e0 estabilidade no emprego quando completasse dez anos no emprego \u2014 caso fosse \n\ndemitido antes de completar o dec\u00eanio, e tivesse cumprido ao menos um ano de contrato \n\ncom a empresa, esta deveria pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o ao trabalhador (HERMANN, 2011a; \n\nMIGLIORA, 2014). Na pr\u00e1tica, muitos trabalhadores eram demitidos pouco antes de \n\ncompletarem o dec\u00eanio (MIGLIORA, 2014). Para Simonsen (1976a), o FGTS era \u201c[...] \n\numa das mais brilhantes inven\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o do novo modelo \n\nbrasileiro de desenvolvimento\u201d. O novo regime n\u00e3o acabava com o anterior, mas tornava-\n\nse quase obrigat\u00f3rio para o empregado, uma vez que \u201cna pr\u00e1tica, o termo de op\u00e7\u00e3o pelo \n\nregime do FGTS tornou-se um documento de praxe exigido de todos os empregados \n\ncontratados como condi\u00e7\u00e3o para a formaliza\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho\u201d (MIGLIORA, \n\n2014, p. 6).  \n\nAl\u00e9m da reforma financeira, foi tamb\u00e9m conduzida no per\u00edodo uma reforma \n\ntribut\u00e1ria. Esta criou o Imposto Sobre Servi\u00e7os (ISS), de arrecada\u00e7\u00e3o municipal, e \n\nsubstituiu o imposto estadual sobre as vendas, que incidia sobre o faturamento das \n\nempresas, pelo Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias (ICM), incidente apenas ao \n\nvalor adicionado na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos. As reformam pretendiam reduzir \n\ncustos operacionais da arrecada\u00e7\u00e3o e criar uma estrutura tribut\u00e1ria capaz de ensejar o \n\ncrescimento econ\u00f4mico, e resultaram em aumento da carga tribut\u00e1ria, que passou de 16% \n\n                                                        \n45 O FGTS foi criado a partir da Lei n.\u00ba 5.107, de setembro de 1966, e entrou em vigor em 1\u00ba de \n\njaneiro de 1967. \n\n\n\n 64\n\npara 21% do PIB de 1963 a 1967, ao passo que limitaram o direito de estados e \n\nmunic\u00edpios legislarem sobre a tributa\u00e7\u00e3o (HERMANN, 2011a).  \n\nPor fim, cabe mencionar as medidas tomadas pelo governo Castelo Branco em seu \n\nesfor\u00e7o em abrir-se ao exterior. Al\u00e9m da reformula\u00e7\u00e3o da Lei de Remessa de Lucros de \n\n1962, em 1964, que facilitava ao capital externo a expatria\u00e7\u00e3o de rendimentos (MELLO; \n\nBELLUZZO, 1982), foram introduzidos na legisla\u00e7\u00e3o brasileira outros dispositivos \n\nimportantes para a promo\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es: i) a isen\u00e7\u00e3o de impostos sobre a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de produtos industrializados46; ii) a isen\u00e7\u00e3o de imposto de renda sobre o lucro \n\ndas exporta\u00e7\u00f5es47; iii) a devolu\u00e7\u00e3o de impostos de importa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-prima \n\nutilizadas em produtos exportados48; e iv) isen\u00e7\u00e3o de impostos sobre circula\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias para produtos manufaturados exportados49 (SIMONSEN, 1976). \n\nEm resumo, os resultados da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica entre 1964 e 1967 \n\nparcialmente atingiram as metas no tocante \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da taxa de infla\u00e7\u00e3o, com o \u00f4nus de \n\npenalizar os trabalhadores, al\u00e9m do crescimento do PIB abaixo das expectativas, o que \n\ncriava a sensa\u00e7\u00e3o de recess\u00e3o. Do ponto de vista da distribui\u00e7\u00e3o da renda, a reforma \n\ntribut\u00e1ria realizada no governo Castelo Branco teve car\u00e1ter regressivo, isto \u00e9, beneficiou \n\nos agentes mais ricos (com capacidade de poupan\u00e7a) e onerou os mais pobres, por \n\naumentar a arrecada\u00e7\u00e3o por meio de impostos indiretos (HERMANN, 2011a). De todo \n\nmodo, \u00e0 matura\u00e7\u00e3o das reformas estruturais do per\u00edodo \u00e9 creditada importante parcela \n\ndo per\u00edodo de altas taxas de crescimento da renda denominado \u201cmilagre econ\u00f4mico \n\nbrasileiro\u201d, que ser\u00e1 avaliado na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.1.3 O \u201cmilagre brasileiro\u201d: o boom do PIB durante o auge do autoritarismo \n\nO governo de Artur da Costa e Silva apresentava, logo em seu princ\u00edpio, a \n\nestrat\u00e9gia de buscar o crescimento econ\u00f4mico por meio do investimento na diversifica\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva, do incentivo \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, da diminui\u00e7\u00e3o do papel do setor p\u00fablico aliada \u00e0 \n                                                        \n46 Lei n.\u00ba 4.502/1964. \n47 Lei n.\u00ba 4.663/1965. \n48 Decreto-Lei n\u00ba 37/1966. \n49 Pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1967. \n\n\n\n 65\n\npromo\u00e7\u00e3o do setor privado, bem como a prioridade no aumento da oferta de emprego \n\n(LAGO, 1992). Para Lago (1992), o per\u00edodo entre 1967 e 1973, em que Antonio Delfim \n\nNetto permaneceu como Ministro da Fazenda, pode ser tratado como um \u00fanico per\u00edodo, \n\nno qual prevaleceu a \u00eanfase na acelera\u00e7\u00e3o do crescimento e que corresponde ao per\u00edodo do \n\n\u201cmilagre\u201d.  \n\nJos\u00e9 Pedro Macarini (2006), entretanto, argumenta que o governo Costa e Silva \n\npode ser caracterizado em duas fases distintas: a primeira, de 1967 e 1968, de cunho \n\nheterodoxo, em que se afasta das diretrizes principais do Paeg; a segunda, breve, em \n\n1969, ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o do AI-5, em que se \u201c[...] perseguiu expl\u00edcita e efetivamente um \n\n\u2018ataque mortal\u2019 \u00e0 infla\u00e7\u00e3o\u201d (MACARINI, 2006, p. 457). Ademais, sustenta Macarini, nem \n\no discurso nem a pr\u00e1xis de Delfim Netto perpassam todo o per\u00edodo compreendido entre \n\n1967 e 1973: na realidade, o modelo agr\u00edcola-exportador delfiniano \u201c[...] somente adquire o \n\nestatuto de n\u00facleo estrat\u00e9gico da pol\u00edtica econ\u00f4mica no governo M\u00e9dici \u2014 e discrepa da \n\nvis\u00e3o elaborada no Planejamento\u201d (MACARINI, 2005, p. 54). \n\nA necessidade de legitima\u00e7\u00e3o do regime atrav\u00e9s do crescimento (SKIDMORE, \n\n1988) \u00e9 percebida por Macarini (2006) na inflex\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\nocorrida ap\u00f3s a posse de Costa e Silva, em 15 de mar\u00e7o de 1967, resultado da necessidade \n\nem atender \u00e0s demandas empresariais e do pr\u00f3prio regime: \n\nContudo, como logo se viu, mesmo os ortodoxos defensores da austeridade \ntinham o seu apoio pelo regime e pelo empresariado condicionado ao \ncumprimento de promessas definidas ainda em 1964: uma redu\u00e7\u00e3o da \ninfla\u00e7\u00e3o para 10% a.a. e a retomada do crescimento a taxas ao redor de 6% \na.a. quando do t\u00e9rmino do governo Castello Branco. A restaura\u00e7\u00e3o da \nlucratividade do capital representava o limite de toler\u00e2ncia para com aquela \npol\u00edtica econ\u00f4mica (MACARINI, 2006, p. 455). \n\nO novo ministro da Fazenda, Delfim Netto, manteve algumas das diretrizes de \n\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o do governo anterior, como a conten\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit p\u00fablico e a regra de \n\ncorre\u00e7\u00e3o salarial. Entretanto, como nota Jennifer Hermann (2011a), a estrat\u00e9gia de \n\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o foi modificada em pelo menos dois pontos: i) o controle ao processo \n\ninflacion\u00e1rio passou a enfatizar os custos, em lugar do crescimento excessivo da demanda; \n\nii) o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o deveria ser conciliado com pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o do crescimento \n\n\n\n 66\n\necon\u00f4mico, visando n\u00e3o repetir o stop and go de crescimento do tri\u00eanio anterior. Na \n\navalia\u00e7\u00e3o de Paul Singer (1982, p. 60\u201361), \u201ca nova equipe governamental decidiu que a \n\nredu\u00e7\u00e3o do ritmo inflacion\u00e1rio j\u00e1 tinha sido suficiente e que n\u00e3o era preciso provocar \n\nnovas recess\u00f5es\u201d. \n\nA partir disso, nota-se a ocorr\u00eancia de uma inflex\u00e3o na pol\u00edtica monet\u00e1ria e \n\ncredit\u00edcia, \u201c[...] que encontrou a economia, ap\u00f3s v\u00e1rios anos de recess\u00f5es, com baixa \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, taxas relativamente altas de desemprego e custo \n\nreduzido da m\u00e3o-de-obra de pouca qualifica\u00e7\u00e3o\u201d (SINGER, 1982, p. 61). O governo tinha \n\nrelativo controle do sistema de cr\u00e9dito, seja pela centraliza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico, seja pelo \n\nfato de o maior banco do pa\u00eds \u00e0 \u00e9poca (Banco do Brasil) ser p\u00fablico. Para manter a \n\ninfla\u00e7\u00e3o em n\u00edveis considerados adequados e compensar os efeitos da expans\u00e3o monet\u00e1ria, \n\ncontudo, o governo fez amplo uso de um sistema de controle de pre\u00e7os, al\u00e9m do controle \n\nsalarial. Primeiramente, por meio da j\u00e1 existente Comiss\u00e3o Nacional de Estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nPre\u00e7os (Conep), e, especialmente, ap\u00f3s 1968, por meio da Comiss\u00e3o Interministerial de \n\nPre\u00e7os, que controlava os pre\u00e7os dos principais insumos industriais (HERMANN, 2011a).  \n\nFator essencial para a conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, era a pol\u00edtica salarial do \n\ngoverno, que era refor\u00e7ada pelo pr\u00f3prio controle dos pre\u00e7os industriais pela CIP \n\n(SINGER, 1982). Com clareza, Paul Singer exemplifica o mecanismo: \n\nEmpresas que \u201cvoluntariamente\u201d concedem aumentos maiores que os fixados \nnos acordos coletivos de trabalho n\u00e3o podem usar a correspondente eleva\u00e7\u00e3o \nde custos para reivindicar, junto \u00e0 CIP, aumentos de pre\u00e7os. Deste modo, a \nresist\u00eancia das empresas a press\u00f5es, que eventualmente pudessem surgir no \nseu seio, no sentido de conceder aumentos salariais maiores que os oficiais, \u00e9 \nadequadamente refor\u00e7ada pela forma de pre\u00e7os mais altos (SINGER, 1982, p \n62). \n\nO aspecto principal do governo Costa e Silva, no entanto, caracteriza-se por aquilo \n\nque M\u00e1rio Henrique Simonsen denominou \u201cdin\u00e2mica imediatista\u201d, isto \u00e9, em lugar do \n\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o ser o objetivo priorit\u00e1rio, passou-se a enfatizar metas de crescimento \n\nde curto prazo. Com as contas p\u00fablicas ajustadas pelo governo anterior, al\u00e9m do \n\ncrescente financiamento da d\u00edvida p\u00fablica por meio de t\u00edtulos, abriu-se caminho para \n\nque, de acordo com a pol\u00edtica industrial do governo, uma ampla gama de subs\u00eddios e \n\n\n\n 67\n\nincentivos fiscais passasse a ser ofertada com o intuito de promover regi\u00f5es e setores \n\nespec\u00edficos da economia (LAGO, 1992).  \n\nO Programa Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento (PED), lan\u00e7ado em 1968, representa \n\nclara manifesta\u00e7\u00e3o do contraste entre o governo Costa e Silva e seu antecessor (e, mesmo, \n\n\u00e0 forma como se apresentava \u00e0 popula\u00e7\u00e3o quando da posse). O discurso do Paeg, \n\ncentrado no combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e na diminui\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico, \u00e9 substitu\u00eddo pela ideia \n\nde um novo modelo de desenvolvimento com est\u00edmulo \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es no \n\nPED, com importante altera\u00e7\u00e3o do papel do Estado. Com o PED, as prioridades \n\necon\u00f4micas passavam a ser a estabiliza\u00e7\u00e3o gradual dos pre\u00e7os, o fortalecimento da \n\nempresa privada, a consolida\u00e7\u00e3o da infra-estrutura pelo governo e a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nmercado interno (notadamente, de bens de consumo dur\u00e1veis) (HERMANN, 2011a). \n\nPara Jennifer Hermann (2011a), a aus\u00eancia de metas expl\u00edcitas para a infla\u00e7\u00e3o, no \n\ntexto do PED, na pr\u00e1tica possibilitava ao governo maior espa\u00e7o para pol\u00edticas que \n\nvisassem ao crescimento. Ademais, no PED, \u201cem alguns momentos, uma formula\u00e7\u00e3o mais \n\ncontundente transparece: o mercado interno \u00e9 a ferramenta mais importante de que \n\ndispomos para conseguir o nosso desenvolvimento. Cumpre ao Governo fortalec\u00ea-lo e \n\nexpandi-lo\u201d (MACARINI, 2005, p. 57). \n\nNesse sentido, o BNDE, que manteve seu papel de financiador de investimentos \n\np\u00fablicos, passou tamb\u00e9m \u201c[...] a conceder uma propor\u00e7\u00e3o crescente de seus empr\u00e9stimos \n\nao setor privado que ap\u00f3s 1968 passou a receber mais da metade do total dos \n\nfinanciamentos\u201d (LAGO, 1992, p. 238). Relativamente, contudo, a participa\u00e7\u00e3o do BNDE \n\ne do Finame na oferta de capital para investimentos permaneceu est\u00e1vel no per\u00edodo, \n\nenquanto a participa\u00e7\u00e3o do BNH, que financiava obras de habita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nsaltou de 2,9% em 1967 para 6,9% em 1968 (LAGO,1992).  \n\nComo observa Macarini (2006), o desempenho da economia brasileira em 1968 foi, \n\nsob diversos \u00e2ngulos, bastante satisfat\u00f3rio, n\u00e3o somente na produ\u00e7\u00e3o corrente, mas \n\ntamb\u00e9m nos investimentos: a taxa de crescimento do setor industrial ultrapassou 14%, a \n\nind\u00fastria automobil\u00edstica atingira recorde de produ\u00e7\u00e3o (270 mil unidades produzidas, face \n\na 225 mil do ano anterior) e a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o civil, embalada pelo cr\u00e9dito ao \n\n\n\n 68\n\nsetor privado e pela expans\u00e3o do gasto p\u00fablico, experimentou uma substancial \n\nreativa\u00e7\u00e3o, assim como os setores intermedi\u00e1rios, como materiais de constru\u00e7\u00e3o e a \n\nsiderurgia. Conforme Macarini (2006, p. 464), \u201cheterodoxia na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica e reativa\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico pareciam caminhar pari passu. \n\nEstranhamente, essa n\u00e3o seria uma aprecia\u00e7\u00e3o generalizada na entrada de 1969\u201d. \n\nAp\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o do AI-5, em 13 de dezembro de 1968, o governo Costa e Silva \n\nprocede a uma revis\u00e3o de sua pol\u00edtica econ\u00f4mica (MACARINI, 2006). Se fora expansiva \n\nno primeiro bi\u00eanio da administra\u00e7\u00e3o \u2014 refor\u00e7ada pela pol\u00edtica de minidesvaloriza\u00e7\u00f5es \n\ncambiais em 1968, que atra\u00eda capitais de risco e evitava prejudicar a balan\u00e7a comercial e, \n\nde maneira indireta, a pr\u00f3pria atividade econ\u00f4mica (HERMANN, 2011a; CYSNE, 1993) \n\n\u2014 em 1969 ela novamente volta-se ao objetivo central do regime quando de sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o combate da infla\u00e7\u00e3o, por meio de uma pol\u00edtica monet\u00e1ria recessiva. \n\nPara Macarini,  \n\nMinha hip\u00f3tese \u00e9 de que tal movimento deve ser lido como um sinal de \nvacila\u00e7\u00e3o dos condutores da pol\u00edtica econ\u00f4mica, express\u00e3o da exist\u00eancia de \numa forte insatisfa\u00e7\u00e3o diante dos \u00eaxitos j\u00e1 alcan\u00e7ados e, sobretudo, \ninseguran\u00e7a quanto aos caminhos percorridos pela economia. A paralisa\u00e7\u00e3o \nna tend\u00eancia declinante da infla\u00e7\u00e3o levantaria d\u00favidas em torno da \nqualidade da pol\u00edtica econ\u00f4mica em curso e, por extens\u00e3o, sobre o car\u00e1ter \nsustentado da retomada (MACARINI, 2006, p. 465). \n\nEm 1969, apesar do crescimento elevado e do tenso ambiente pol\u00edtico, o combate \u00e0 \n\ninfla\u00e7\u00e3o mostrou-se muito mais ativo do que no bi\u00eanio anterior. O controle do d\u00e9ficit \n\nor\u00e7ament\u00e1rio durante os \u00faltimos meses da administra\u00e7\u00e3o de Costa e Silva, a \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o dos meios de pagamento, a discrep\u00e2ncia entre a previs\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria e sua execu\u00e7\u00e3o (muito menos deficit\u00e1ria do que o previsto), entre outras \n\nmedidas, denotavam a firme impress\u00e3o de que, ap\u00f3s o AI-5, a pol\u00edtica econ\u00f4mica voltara-\n\nse para a ortodoxia e que as inten\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o do quadro inflacion\u00e1rio n\u00e3o se \n\ntratavam de mero discurso (MACARINI, 2006). O ano de 1969 tamb\u00e9m foi marcante \n\npelo fato de que, pela primeira vez no regime, a coloca\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos p\u00fablicos financiou \n\ninteiramente o d\u00e9ficit em caixa, o que auxiliou a reduzir a press\u00e3o inflacion\u00e1ria (LAGO, \n\n1992). Ainda assim, Celso Lafer observa a preponder\u00e2ncia do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n 69\n\nsociedade civil: \u201cEm 1969, o setor Governo (investimento direto e investimento das \n\nempresas governamentais), foi respons\u00e1vel por mais de 60% do investimento fixo do pa\u00eds, \n\nassim discriminado: Governo 33,9%; empresas do Governo 26,7%\u201d (LAFER, 1975, p. 80). \n\nN\u00e3o havia \u00e0 \u00e9poca a percep\u00e7\u00e3o cristalina de que o desenvolvimento da era Costa e \n\nSilva fosse duradouro. De fato, o \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d se caracterizou como tal apenas na \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Em\u00edlio M\u00e9dici, que assumiu a presid\u00eancia ap\u00f3s o afastamento de Costa \n\ne Silva e o breve per\u00edodo da Junta Militar. O governo M\u00e9dici se preocupou, desde o \n\nprinc\u00edpio, com o objetivo do crescimento acelerado. Exemplo de tal primazia, uma de \n\nsuas primeiras medidas (em 03 de novembro de 1969, quatro dias ap\u00f3s a posse) foi adiar \n\no pagamento do imposto de renda devido pelas pessoas f\u00edsicas de novembro e dezembro \n\nde 1969 para fevereiro e mar\u00e7o de 1970, com o intuito de estimular o consumo \n\n(MACARINI, 2006).  \n\nCom os est\u00edmulos \u00e0 demanda, a capacidade ociosa da ind\u00fastria foi sendo cada vez \n\nmais reduzida a partir de 1970, o que trazia \u00e0 tona o risco de surgimento de pontos de \n\nestrangulamento devido ao tempo necess\u00e1rio para a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. A possibilidade de importar para complementar a produ\u00e7\u00e3o interna \n\n(proporcionada pela expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e da entrada de capital estrangeiro no \n\npa\u00eds), todavia, minorou esse efeito (SINGER, 1982). Era, de todo modo, necess\u00e1rio \n\nmelhorar a infra-estrutura do Pa\u00eds para que fosse poss\u00edvel a amplia\u00e7\u00e3o do parque \n\nprodutivo. \n\nA ambi\u00e7\u00e3o pela intensifica\u00e7\u00e3o do crescimento tomou forma, em setembro de 1970, \n\ncom o documento \u201cMetas e Bases para a a\u00e7\u00e3o do governo\u201d e, em 1971, com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o do I Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND), para ser posto em \n\nexecu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 1972\u20131974 (BRASIL, 1971a; 1971b). Sob a responsabilidade do \n\nministro do Planejamento, Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, o I PND previa um crescimento \n\ndo PIB entre 8% e 9% ao ano, com a renda per capita superando os US$ 500 d\u00f3lares em \n\n1974, com infla\u00e7\u00e3o anual abaixo de 20% e aumento da reservas de divisas em pelo menos \n\nUS$100 milh\u00f5es (1971b).  \n\n\n\n 70\n\nNo entender de Macarini (2005), contudo, as Metas e Bases e o I PND constituem \n\nantes elementos de ret\u00f3rica pol\u00edtica do que guia das a\u00e7\u00f5es do Estado, diferentemente do \n\nPED (e do futuro II PND do governo Geisel). J\u00e1 para Lago (1992), com o I PND se \n\ndefiniu uma pol\u00edtica nacional para o desenvolvimento regional integrado, que \n\ncompreendia a ocupa\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, bem como uma estrat\u00e9gia para o \n\ndesenvolvimento nordestino, por meio de incentivos fiscais e de obras de infra-estrutura. \n\nAl\u00e9m disso, o governo diagnosticou que era necess\u00e1rio que o Brasil se abrisse ao exterior \n\ne se integrasse \u00e0 economia mundial, para o que \u201c[...] deveria diversificar sua pauta de \n\nexporta\u00e7\u00f5es, criando duas categorias capazes de competir com o caf\u00e9: produtos \n\nmanufaturados e min\u00e9rios/produtos agr\u00edcolas n\u00e3o-tradicionais\u201d (LAFER, 1975, p. 77, \n\ngrifos do autor). \n\nNo bojo do I PND foi iniciada uma das obras mais pol\u00eamicas de todo o regime \n\nmilitar, a rodovia Transamaz\u00f4nica. Com o intuito de deslocar nordestinos para o \n\npovoamento da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, o projeto de coloniza\u00e7\u00e3o empreendido mostrou-se um \n\nfracasso (LAGO, 1992). No caso do Nordeste, \u201c[...] os incentivos fiscais contribu\u00edram para \n\num maior grau de industrializa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, mas a cria\u00e7\u00e3o de empregos n\u00e3o parece ter \n\nsido muito significativa, e n\u00e3o se elevou a participa\u00e7\u00e3o da renda da regi\u00e3o na renda total \n\ndo pa\u00eds\u201d (LAGO, 1992, p. 268)  \n\nO objetivo primordial do regime na \u00e1rea econ\u00f4mica em seus primeiros anos, o \n\ndecl\u00ednio da infla\u00e7\u00e3o, mostrou-se inconsistente com as pol\u00edticas fiscal e monet\u00e1ria \n\nexpansionistas imprimidas no governo M\u00e9dici, especialmente ap\u00f3s o fim de 1972 e \n\ndurante 1973, sendo que, neste \u00faltimo, a infla\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi fortemente contida (ou adiada) \n\ndevido aos controles diretos da CIP (FURUGUEM, 1977; SINGER, 1982; LAGO, 1992). \n\nCom a limita\u00e7\u00e3o do aumento de pre\u00e7os, houve queda de produ\u00e7\u00e3o e abastecimento e o \n\nnotici\u00e1rio econ\u00f4mico, cada vez mais, denunciava a escassez de determinados produtos nas \n\ng\u00f4ndolas de supermercado e a falta de insumos como borracha, fibras e papel \u2014 \n\nclaramente, o controle administrativo dos pre\u00e7os chegava pr\u00f3ximo ao seu limite \n\n(SINGER, 1982). \n\n\n\n 71\n\nNo final de 1973, uma nova dificuldade era imposta \u00e0 economia brasileira pela \n\nabrupta quadruplica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. Consequ\u00eancia direta (como pretexto ou \n\nincentivo) da guerra do Yom Kipur, conflito militar que ocorreu entre 6 e 26 de outubro \n\nde 1973 entre uma coaliz\u00e3o de estados \u00e1rabes, sob a lideran\u00e7a de Egito e S\u00edria, e Israel. \n\nAs causas do choque do petr\u00f3leo s\u00e3o resumidas por Paul Singer (2014):  \n\nOs pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (Opep) \nimaginaram que a perda econ\u00f4mica levaria as pot\u00eancias ocidentais a rever a \nparcialidade a favor de Israel, o que n\u00e3o aconteceu, mas, em compensa\u00e7\u00e3o, \nreceberam por um volume menor de petr\u00f3leo uma enorme soma de divisas, \nos petrod\u00f3lares (p. 201). \n\nO novo pre\u00e7o do petr\u00f3leo definido pelo choque do cartel da Opep teve \n\nconsequ\u00eancias diretas sobre os pa\u00edses importadores do produto, entre eles o Brasil, que \n\nimportava, \u00e0 \u00e9poca, 80% de seu petr\u00f3leo (SKIDMORE, 1988). Ao Brasil, restariam \n\npoucas op\u00e7\u00f5es: diminuir a importa\u00e7\u00e3o, usar suas reservas monet\u00e1rias ou tomar mais \n\ncapital emprestado do exterior. Para Carneiro (1992), entretanto, a turbul\u00eancia \n\ninternacional n\u00e3o parecia ser percebida pelos gestores da pol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira \n\ncomo uma amea\u00e7a ao desenvolvimento do Pa\u00eds. O recorde de crescimento da produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, aliado \u00e0 infla\u00e7\u00e3o historicamente baixa (gra\u00e7as ao controle direto por parte do \n\nCIP) e ao crescimento do PIB \u00e0 taxa de 14%, preparava \u201c[...] um cen\u00e1rio apote\u00f3tico para \n\no que resultaria ser o fim do per\u00edodo de maior repress\u00e3o pol\u00edtica da hist\u00f3ria brasileira\u201d \n\n(CARNEIRO, 1992, p. 297).  \n\nO choque dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo de 1973 contrastou com o ambiente externo \n\nfavor\u00e1vel encontrado ao longo de todo o per\u00edodo do \u201cmilagre\u201d. De fato, entre 1967 e 1973, \n\nmesmo com o rompimento do acordo de Bretton Woods em 1971, a conjuntura foi \n\nextremamente ben\u00e9fica ao Brasil: termos de troca favor\u00e1veis (com consider\u00e1vel aumento \n\nno quantum exportado e no pre\u00e7o das commodities), expans\u00e3o do volume do com\u00e9rcio \n\ninternacional (17,8% ao ano, em d\u00f3lares correntes, entre 1968 e 1973), baixas taxas de \n\njuros (com ampla disponibilidade de cr\u00e9dito no mercado externo), e influxos de \n\ninvestimento direto estrangeiro que possibilitaram ao pa\u00eds crescer de forma acelerada sem \n\nenfrentar problemas no balan\u00e7o de pagamentos (VELOSO; VILLELA; GIAMBIAGI, \n\n2008).  \n\n\n\n 72\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre alguns indicadores econ\u00f4micos (TABELA 4) do per\u00edodo do \n\ngoverno Castelo Branco (e primeiros meses de Costa e Silva) com os do per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1968\u20131973 demonstra a excepcionalidade deste \u00faltimo per\u00edodo, n\u00e3o \n\nsomente com rela\u00e7\u00e3o ao crescimento do PIB, mas tamb\u00e9m em outros agregados. \n\nTabela 4 \u2014 Compara\u00e7\u00e3o de indicadores macroecon\u00f4micos: 1964\u20131967 e 1968\u20131973 \n\nIndicadores selecionados \nM\u00e9dia \n\n1964\u20131967 \nM\u00e9dia  \n\n1968\u20131973 \nTaxa de crescimento do PIB (% ao ano) 4,2 11,1 \nInfla\u00e7\u00e3o (IGP, % ao ano) 45,5 19,1 \nTaxa de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es em US$ (% ao ano) 4,1 24,6 \nTaxa de crescimento das importa\u00e7\u00f5es em US$ (% ao ano) 2,7 27,5 \nSaldo da balan\u00e7a comercial (em US$ milh\u00f5es) 412 0 \nSaldo da balan\u00e7a corrente (em US$ milh\u00f5es) 15 -1.198 \nD\u00edvida externa l\u00edquida/exporta\u00e7\u00e3o de bens 2,0 1,8 \nSaldo do balan\u00e7o de pagamentos (em US$ milh\u00f5es) -13,8 1.102,8 \nFonte: Veloso, Villela e Giambiagi (2008). \n \n\nAssim, em resumo, o desempenho da economia brasileira entre 1968 e 1973 foi \n\nimpressionante por uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis: i) taxa m\u00e9dia de crescimento anual do PIB de \n\nmais de 11%; ii) uma taxa m\u00e9dia de infla\u00e7\u00e3o de cerca de 20%, ainda que \u00e0 custa de \n\nmecanismos de controle; iii) super\u00e1vit no saldo do balan\u00e7o de pagamentos, com entrada \n\nde capitais externos a taxas muito superiores \u00e0s necess\u00e1rias para financiar o d\u00e9ficit em \n\nconta corrente, levando \u00e0 simult\u00e2nea acumula\u00e7\u00e3o de reservas e de d\u00edvida externa bruta \n\n(BACHA; MALAN, 1988). O per\u00edodo tamb\u00e9m caracterizou-se como aquele em que com \n\nmais intensidade criaram-se novas empresas estatais \u2014 de acordo com Lago (1992), 231 \n\nnovas empresas p\u00fablicas foram criadas entre 1968 e 1974. \n\nPor outro lado, de maneira geral, os trabalhadores n\u00e3o se beneficiaram de forma \n\nproporcional ao crescimento da renda do pa\u00eds, uma vez que \u201cos sal\u00e1rios, nos casos em que \n\nn\u00e3o sofreram decl\u00ednio, cresceram, na maioria das categorias, a taxas muito inferiores \u00e0 da \n\nprodutividade ou do produto per capita e o rendimento do trabalho n\u00e3o apresentou \n\nganhos como porcentagem da renda total\u201d (LAGO, 1992, p. 294). De 1968 em diante, as \n\ngreves de trabalhadores foram invariavelmente reprimidas e criou-se uma sistem\u00e1tica de \n\ncorre\u00e7\u00e3o salarial baseada na infla\u00e7\u00e3o passada, acrescida de 50% da infla\u00e7\u00e3o futura. Como \n\nesta era estimada pelo Minist\u00e9rio da Fazenda, que almejava a cria\u00e7\u00e3o de uma expectativa \n\n\n\n 73\n\nde que a taxa infla\u00e7\u00e3o diminuiria, as autoridades subestimavam a infla\u00e7\u00e3o futura e \n\noneravam os trabalhadores com perdas no sal\u00e1rio real entre os reajustes (SINGER, 2014).  \n\nMesmo com a turbulenta conjuntura internacional e com a insatisfa\u00e7\u00e3o reprimida \n\nde boa parcela da popula\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as ao excepcional desempenho obtido nas principais \n\nvari\u00e1veis macroecon\u00f4micas, nota Macarini (2011), h\u00e1 um evidente ufanismo na \u00faltima \n\nMensagem ao Congresso de M\u00e9dici, na qual se afirma a convic\u00e7\u00e3o em um futuro glorioso \n\npara a Na\u00e7\u00e3o: \n\nEm momento hist\u00f3rico extremamente complexo, quando a t\u00f4nica, no quadro \nmundial, \u00e9 a perplexidade e o sobressalto, em \u00e9poca na qual ganham corpo, \nem todos os horizontes, fatos ou fen\u00f4menos sociais, in\u00e9ditos e complexos, est\u00e1 \no Brasil, seguramente, entre as na\u00e7\u00f5es que, pela peculiaridade de suas \ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e geogr\u00e1ficas, pelas virtudes de sua gente e pela capacidade \nrevelada para encontrar, quanto aos seus problemas, econ\u00f4micos, sociais ou \npol\u00edticos, as solu\u00e7\u00f5es mais condizentes com o interesse nacional, podem olhar \npara o futuro com justificada confian\u00e7a (M\u00c9DICI, 1974, p. 85). \n\nDessa forma, Ernesto Geisel herdava a necess\u00e1ria continuidade do crescimento \n\necon\u00f4mico, tanto para reafirmar o car\u00e1ter de \u201ccontinuidade da Revolu\u00e7\u00e3o\u201d, quanto pelas \n\nexpectativas da popula\u00e7\u00e3o. Entre a indica\u00e7\u00e3o \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica por M\u00e9dici em \n\n1973 e a posse em mar\u00e7o de 1974, raras vezes Geisel manifestou-se a respeito das \n\ndiretrizes econ\u00f4micas que seu governo seguiria. Havia declara\u00e7\u00f5es esparsas sobre a \n\nvontade de levar a cabo um novo plano de desenvolvimento e \u201c[...] rumores de que o novo \n\ngoverno planejava acabar com as injusti\u00e7as sociais do passado\u201d (SKIDMORE, 1988, p. \n\n31). De acordo com Skidmore (1988, p. 31), a principal preocupa\u00e7\u00e3o era com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, uma vez que a renda dos 10% mais ricos havia aumentado \n\nsignificativamente sua parcela na renda: de 40% em 1960 para 47% em 1970; a renda dos \n\n50% mais pobres, por sua vez, havia ca\u00eddo de 17% para 15% no mesmo per\u00edodo \n\n(SKIDMORE, 1988). O objetivo que se colocava, ent\u00e3o, era o seguinte: \u201cUma distribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda mais justa requeria um alto crescimento cont\u00ednuo, para que ningu\u00e9m perdesse \n\nem termos absolutos\u201d (SKIDMORE, 1988, p. 31). \n\nO autoritarismo, aliado \u00e0 intensa propaganda do regime, ocultava press\u00f5es sociais \n\nque estavam latentes. O choque do petr\u00f3leo e a crise energ\u00e9tica mundial como seu \n\nimpacto imediato permitiam vislumbrar um ambiente externo completamente distinto \n\n\n\n 74\n\npara o per\u00edodo geiselista. Nesse quadro, a confian\u00e7a depositada no novo presidente era \n\nrefor\u00e7ada pelo fato de este ter em seu curr\u00edculo a presid\u00eancia da Petrobr\u00e1s, justamente no \n\nmomento em que o petr\u00f3leo passava a ser um problema central para o futuro do Pa\u00eds. \n\n \n\n3.2 A MODERA\u00c7\u00c3O ORTODOXA E AS REFORMAS INSTITUCIONAIS DOS \nPRIMEIROS MESES DE GOVERNO \n\nO novo governo diagnosticou, logo em mar\u00e7o de 1974, que a economia encontrava-\n\nse com excesso de moeda e com a infla\u00e7\u00e3o \u201creprimida\u201d. Havia fortes ind\u00edcios de que o \n\ngoverno anterior, sob a administra\u00e7\u00e3o do \u201cczar da economia\u201d, Ant\u00f4nio Delfim Netto, \n\nhouvesse manipulado durante 1973 as taxas oficiais de infla\u00e7\u00e3o, medidas no Rio de \n\nJaneiro, para se aproximarem da meta anual de 12%. Havia, no entanto, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem n\u00e3o atribuir as causas do crescimento inflacion\u00e1rio ao governo anterior, o que \u201c[...] \n\nimplicava uma temer\u00e1ria quebra de disciplina e da hierarquia interna do alto comando do \n\n\u2018sistema\u2019 militar\u201d (SARMENTO; ALBERTI, 2002, p. 67). \n\nEstava claro ao novo governo que ele deveria arcar com o \u00f4nus da alta \n\ninflacion\u00e1ria e, ao mesmo tempo, buscar atenu\u00e1-la. Para tal, conforme o pr\u00f3prio ministro \n\nda Fazenda, M\u00e1rio Henrique Simonsen, em despacho com o presidente Geisel, era \n\nnecess\u00e1rio investir em uma pol\u00edtica econ\u00f4mica de cunho anti-inflacion\u00e1rio que se pautasse \n\npor \u201c[...] uma linha de austeridade, preservando o equil\u00edbrio do or\u00e7amento e a disciplina \n\nda pol\u00edtica salarial, reduzindo apreciavelmente a taxa de expans\u00e3o monet\u00e1ria\u201d \n\n(SIMONSEN, 1974).  \n\nA pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Geisel iniciava-se, ent\u00e3o, preocupada em \n\nconhecer a realidade inflacion\u00e1ria com que convivia o Pa\u00eds: foram removidos controles \n\nartificiais do per\u00edodo M\u00e9dici, o que rapidamente elevou a taxa de infla\u00e7\u00e3o oficial e gerou \n\ninstabilidade nos meses seguintes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias taxas de infla\u00e7\u00e3o (CARNEIRO, \n\n1992). A partir de ent\u00e3o, procedeu-se \u00e0 revis\u00e3o dos pr\u00f3prios mecanismos de controle dos \n\npre\u00e7os, para o que \u201ccrit\u00e9rios para controles de pre\u00e7os agr\u00edcolas e industriais foram \n\nrevistos, modernizando-se os controles de margem e tentando-se dar alguma racionalidade \n\naos mecanismos de a\u00e7\u00e3o direta sobre os pre\u00e7os\u201d (CARNEIRO, 1992, p. 301).  \n\n\n\n 75\n\nN\u00e3o se tratou, contudo, de liberaliza\u00e7\u00e3o generalizada dos pre\u00e7os do Conselho \n\nInterministerial de Pre\u00e7os (CIP) \u2014 ao contr\u00e1rio, como lembra Jos\u00e9 Macarini (2011, p. \n\n39), \u201cuma atua\u00e7\u00e3o muito firme do CIP foi preservada como pe\u00e7a importante da pol\u00edtica \n\nde combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o\u201d. Duas mudan\u00e7as institucionais, as resolu\u00e7\u00f5es n\u00ba 52 e 53, de \n\nsetembro de 1974, s\u00e3o exemplares dessa atua\u00e7\u00e3o do CIP. A primeira, ao reconhecer a \n\nfalta de um sistema de informa\u00e7\u00f5es que subsidiasse adequadamente as decis\u00f5es de \n\nreajustamento de pre\u00e7os, visou padronizar os demonstrativos financeiros das empresas e, \n\ncom isso, dotar o CIP de informa\u00e7\u00f5es para os estudos de rentabilidade setorial \n\n(CARNEIRO, 1977b). J\u00e1 a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 53, que instituiu o regime de \u201cliberaliza\u00e7\u00e3o \n\nvigiada\u201d, substituiu a autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para aumentos de pre\u00e7os pela justificativa a \n\nposteriori, isto \u00e9, as empresas ficavam autorizadas a praticar os reajustes pretendidos \n\ndesde que posteriormente fornecessem ao CIP as raz\u00f5es, de acordo com seus custos e \n\nrentabilidade50 (CARNEIRO, 1977b). \n\nConcomitantemente \u00e0 pol\u00edtica de \u201cliberaliza\u00e7\u00e3o vigiada\u201d dos pre\u00e7os, havia a \n\nconvic\u00e7\u00e3o de que \u201c[...] a pol\u00edtica monet\u00e1ria deveria ser conduzida de sorte a assegurar \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o no ritmo de expans\u00e3o dos meios de pagamentos\u201d (FURUGUEM, 1977, p. \n\n83). A pr\u00f3pria figura do novo ministro da Fazenda auxiliava para a credibilidade da \n\npol\u00edtica monet\u00e1ria, uma vez que \u201c[...] era portador de concep\u00e7\u00f5es largamente conhecidas e \n\nde f\u00e1cil consulta, sendo previs\u00edvel que sob seu comando a pol\u00edtica econ\u00f4mica abandonaria \n\nos \u2018artif\u00edcios\u2019 que cercaram a sua condu\u00e7\u00e3o em 1973\u201d (MACARINI, 2011, p. 37\u201338).  \n\nA programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para o aumento de oferta de moeda (M1) \u2014 que \n\ncrescera 47% em 1973 \u2014 previa eleva\u00e7\u00e3o de 35% em 1974. Na pr\u00e1tica, o crescimento do \n\nagregado M1 acabou sendo de 33,5%, concentrado principalmente nos \u00faltimos meses do \n\nano, pois a acomoda\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o nos primeiros meses de 1974, aliada a um \n\ndesempenho econ\u00f4mico aqu\u00e9m daquele dos anos anteriores, induziu a um afrouxamento \n\nmonet\u00e1rio a partir de agosto (FURUGUEM, 1977; FISHLOW, 1988). Para Albert \n\n                                                        \n50 O enquadramento das empresas nesse regime, contudo, dependia da indica\u00e7\u00e3o do presidente do CIP \n\n(o ministro da Fazenda) ao Plen\u00e1rio, que devia aprov\u00e1-la, e era condicionada \u00e0 submiss\u00e3o, por parte \ndas empresas, \u00e0s exig\u00eancias de fornecimento de informa\u00e7\u00f5es atualizadas ao \u00f3rg\u00e3o (CARNEIRO, \n1977b). \n\n\n\n 76\n\nFishlow (1988), os sinais da expans\u00e3o da liquidez de outubro, \u201c[...] talvez tendo em vista \n\nas elei\u00e7\u00f5es de novembro\u201d (p. 147), j\u00e1 eram percebidos. Em outubro e novembro, conforme \n\nAlberto Furuguem (1977), os empres\u00e1rios do setor financeiro j\u00e1 consideravam que \u201c[...] a \n\nliquidez era \u2018bastante folgada\u2019\u201d (p. 84), embora, para o autor, as autoridades parecessem \n\nrelevar o fato devido \u00e0 folga que havia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prevista expans\u00e3o monet\u00e1ria de \n\n35% (TABELA 5). \n\nTabela 5 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de moeda em 1974 \n\n IGP\u2013DI \n(%) \n\nIGP\u2013DI (%) \n(acumulado no \n\nano) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria  \n(M1) (%) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria (M1)  \n(% \u2014 acumulado no ano) \n\njan. 2,93 2,93 -4,01 -4,01 \nfev. 2,66 5,67 4,63 0,43 \nmar. 4,51 10,43 3,46 3,91 \nabr. 5,14 16,11 1,30 5,26 \nmaio 3,51 20,19 1,76 7,11 \njun. 1,98 22,56 4,50 11,92 \njul. 1,19 24,02 -2,26 9,39 \nago. 1,29 25,62 5,05 14,92 \nset. 1,66 27,71 0,15 15,09 \nout. 1,50 29,62 2,44 17,90 \nnov. 1,57 31,66 6,89 26,03 \ndez. 2,20 34,56 5,93 33,50 \nFonte: elaborado pelo autor, com dados de Ipeadata (2015). \n \n\nAinda assim, Dion\u00edsio Dias Carneiro (1992) considera que \u201cpara um ano que se \n\npretendia de revers\u00e3o monet\u00e1ria, a fim de compensar os excessos do final do governo \n\nanterior, o primeiro ano do Governo Geisel foi surpreendentemente expansionista\u201d (p \n\n301). Alguns dos principais argumentos de Carneiro (1992), resumidamente, s\u00e3o os \n\nseguintes:  \n\na) a expans\u00e3o da base monet\u00e1ria, de 32,9% sobre o fim de 1973, para o que \n\ncontribu\u00edram fortemente os empr\u00e9stimos do Banco do Brasil ao setor privado \n\n(89,4% sobre o valor do final do ano anterior) e repasses do Banco Central \n\n(75,9% sobre o saldo de 1973);  \n\n\n\n 77\n\nb) sob a \u00f3tica dos juros, o aumento das taxas m\u00e9dias anuais das Letras do \n\nTesouro Nacional (LTNs)51, principais indicadores do custo de liquidez de \n\nent\u00e3o, \u201c[...] passaram de 15,3% ao ano para 18,2% praticamente o mesmo n\u00edvel \n\nde 1972, por exemplo, ano em que a taxa de infla\u00e7\u00e3o medida pelo IGP foi de \n\n15,5% contra 34,5% em 1974\u201d (p. 302);  \n\nc) o aumento dos financiamentos aos bancos privados por parte do Banco \n\nCentral, atrav\u00e9s do redesconto, a fim de minimizar os efeitos em cascata da \n\nquebra do Banco Halles, ocorrida logo no primeiro m\u00eas de governo. \n\nEste \u00faltimo caso, o da quebra do Grupo Halles e seus efeitos sobre o sistema \n\nfinanceiro, merece aten\u00e7\u00e3o mais detida, j\u00e1 que ilustra as vicissitudes a que estavam \n\nsujeitos os atores dirigentes e as dificuldades que o ambiente impunha \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica. Uma delas \u00e9 o d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial com que passou a operar a \n\neconomia brasileira ap\u00f3s o choque do petr\u00f3leo de 1973 (GR\u00c1FICO 1), o qual exerceu \n\nforte press\u00e3o sobre as reservas externas brasileira.  \n\nGr\u00e1fico 1 \u2014 Saldo da balan\u00e7a comercial brasileira (jan/1973\u2013dez/1974) \n\n-800\n\n-600\n\n-400\n\n-200\n\n0\n\n200\n\n400\n\nja\nn/\n\n73\n\nm\nar\n\n/7\n3\n\nm\nai\n\n/7\n3\n\nju\nl/\n\n73\n\nse\nt/\n\n73\n\nno\nv/\n\n73\n\nja\nn/\n\n74\n\nm\nar\n\n/7\n4\n\nm\nai\n\n/7\n4\n\nju\nl/\n\n74\n\nse\nt/\n\n74\n\nno\nv/\n\n74\n\nU\nS$\n\n m\nilh\n\n\u00f5e\ns\n\nSaldo da balan\u00e7a comercial\nFonte: Banco Central do Brasil (2015), s\u00e9rie Balan\u00e7a Comercial (saldo) \u2014 mensal \u2014 c\u00f3d. 2732  \n\nCom o intuito de recompor as reservas internacionais, logo na inaugura\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o de Simonsen na Fazenda, foi liberalizada a taxa interna de juros. Com \n                                                        \n51 Como explica Lav\u00ednia Barros de Castro (2009), as LTNs foram criadas em 1970 para fomentar o \n\nmercado de t\u00edtulos de longo prazo no Pa\u00eds: \u201cA ideia era que esses t\u00edtulos formariam, junto com as \nORTNs, um mercado de t\u00edtulos p\u00fablicos com pap\u00e9is de curto (LTN) e de longo prazo (ORTN) \u2014 o \nque serviria de base para a cria\u00e7\u00e3o de uma curva de rendimentos no Pa\u00eds (yield curve)\u201d (p. 37). \n\n\n\n 78\n\nisso, buscava-se for\u00e7ar a sua alta, o que, com a preserva\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ntaxas de juros externas, garantiria vantagens ao tomador de empr\u00e9stimo estrangeiro. \n\nComo consequ\u00eancia imediata dessa decis\u00e3o, houve uma crise de liquidez interna, n\u00e3o \n\nobstante a liquidez internacional continuasse, embora mais cara, abundante (ASSIS, \n\n1983). \n\nCom a pol\u00edtica monet\u00e1ria mais restritiva, contudo, diversas institui\u00e7\u00f5es financeiras \n\npassaram a encontrar dificuldades, como o Grupo Halles, oitavo maior no ranking dos \n\ngrandes grupos \u00e0 \u00e9poca, que se encontrou em posi\u00e7\u00e3o oposta \u00e0quela com que se expandira \n\ndurante os tempos do \u201cmilagre\u201d: no mercado externo, as taxas de juros subiam \n\nrapidamente; internamente, a liquidez era cada vez menor; os aplicadores buscavam o \n\nresgate de seus papeis; e, finalmente, o retorno dos empr\u00e9stimos (muitos deles, \n\nirrecuper\u00e1veis) ao banco sequer cobririam os compromissos (ASSIS, 1983). \n\nEm 16 de abril de 1974, foi aplicada no banco Halles pela primeira vez a lei de \n\ninterven\u00e7\u00f5es em sociedades financeiras52, criada ao final do governo M\u00e9dici. Conforme \n\nJos\u00e9 Carlos de Assis (1983), a decis\u00e3o de intervir no banco tinha como prop\u00f3sito ser \n\nexemplar \u00e0s demais institui\u00e7\u00f5es financeiras que, como o Halles, praticavam juros acima \n\nda tabela do Banco Central: \u201cDevia constituir-se como sinal inequ\u00edvoco de que o per\u00edodo \n\nde contemporiza\u00e7\u00e3o com a especula\u00e7\u00e3o sem risco estava definitivamente acabado, e que \n\nera determina\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o cobrar um \u00e1gio elevado dos aventureiros\u201d (ASSIS, \n\n1983, p. 67). A interven\u00e7\u00e3o, que congelou inclusive as contas correntes \u00e0 vista do p\u00fablico, \n\nvisava constituir uma firme notifica\u00e7\u00e3o ao mercado: n\u00e3o mais seriam tolerados abusos, \n\nn\u00e3o importando o porte da empresa. \n\nNo entanto, o que Jos\u00e9 Carlos de Assis chamou de \u201ccapitalismo seletivo, \n\ndarwiniano, com que se inaugurou o governo Geisel\u201d (1983, p. 76), logo se inviabilizou. O \n\nclima de inseguran\u00e7a se generalizou. O Halles, como toda institui\u00e7\u00e3o financeira, possu\u00eda \n\nv\u00ednculos e obriga\u00e7\u00f5es com outros bancos, nos quais a interven\u00e7\u00e3o do Banco Central \n\nacabava por atingir, direta ou indiretamente, ao longo da cadeia. A liquidez encolheu \n\nainda mais e as aplica\u00e7\u00f5es do mercado logo se concentraram em t\u00edtulos do governo e em \n\n                                                        \n52  Lei n\u00ba 6.024/1974. \n\n\n\n 79\n\nbancos tradicionais, especialmente os estrangeiros. Al\u00e9m disso, \u201cdiante das \u00f3bvias \n\ndificuldades em assumir diretamente a administra\u00e7\u00e3o do Grupo, o Banco Central decidiu \n\nadministrar o processo de sua transfer\u00eancia, sem a liquida\u00e7\u00e3o extrajudicial prevista na \n\nLei 6.024\u201d (ASSIS, 1983, p. 68). O governo acabou por patrocinar, ent\u00e3o, a absor\u00e7\u00e3o do \n\nHalles ao Banco do Estado da Guanabara (BEG), futuro Banco do Estado do Rio de \n\nJaneiro (Banerj)53. \n\nNo segundo semestre de 1974, o Banco Uni\u00e3o Comercial (BUC), que fora dirigido \n\npelo ex-ministro do Planejamento de Castelo Branco, Roberto Campos, encontrava-se em \n\nsitua\u00e7\u00e3o semelhante ao Halles, com o patrim\u00f4nio l\u00edquido imensamente negativo e ativos \n\nconsiderados incobr\u00e1veis. A convic\u00e7\u00e3o de Simonsen e do presidente do Banco Central, \n\nPaulo Lira, com o saneamento pelas for\u00e7as de mercado, por\u00e9m, era ent\u00e3o distinta: \u201c[...] se \n\no mercado j\u00e1 se abalara tanto com o estouro do Halles, ficou evidente que uma nova \n\nquebra das propor\u00e7\u00f5es do BUC desencadearia um efeito em cadeia incontrol\u00e1vel no \n\nmercado financeiro\u201d. (ASSIS, 1983, p. 77). Por isso, foi conduzida uma opera\u00e7\u00e3o de \n\nsalvamento ao BUC, que acabou comprado pelo Banco Ita\u00fa em 9 de setembro.  \n\nDesse modo, a ruptura decorrente da restri\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria acabou, por fim, \n\nsancionando a especula\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio da vontade expl\u00edcita de Geisel e de Simonsen \n\n(ASSIS, 1983). Para Carneiro (1992), tais acontecimentos revelavam que, mesmo com a \n\nqueda da liquidez real, \u201ca pol\u00edtica monet\u00e1ria era sujeita a arrependimento\u201d, o que \n\n\u201cprenunciava um longo per\u00edodo de toler\u00e2ncia, na pr\u00e1tica, com taxas mais elevadas de \n\ninfla\u00e7\u00e3o\u201d (p. 302).  \n\nAdemais, \u00e0s inten\u00e7\u00f5es e ao esbo\u00e7o contracionista da \u00e1rea monet\u00e1ria, somavam-se \n\nas defini\u00e7\u00f5es dos primeiros meses do governo Geisel na \u00e1rea fiscal. A terap\u00eautica de \n\nSimonsen, que preconizava a austeridade fiscal como complemento ao combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, \n\nera de mais dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o, uma vez que permaneciam em vigor as diretrizes do I PND, \n\nal\u00e9m de que, como ressalta Celso Lafer (1995), era necess\u00e1rio evitar uma crise econ\u00f4mica, \n\no que acarretaria crise de legitimidade logo no princ\u00edpio do governo. Mesmo assim, o \n\n                                                        \n53 O Banerj originou-se da uni\u00e3o do BEG com o Banco do Estado do Rio de Janeiro (BERJ) ap\u00f3s a \n\nfus\u00e3o dos estados da Guanabara e do Rio de Janeiro, em 15 de mar\u00e7o de 1975. \n\n\n\n 80\n\nsuper\u00e1vit or\u00e7ament\u00e1rio de 0,5% do PIB, al\u00e9m do crescimento nominal de 38,7% da \n\ndespesa do governo federal \u2014 em termos reais, inferior a 5% \u2014, \u201c[...] podem ser tomados \n\ncomo indicadores de uma pol\u00edtica fiscal em maior sintonia com o objetivo imediato de \n\nreverter a escalada inflacion\u00e1ria\u201d (MACARINI, 2011, p. 39).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o controle da infla\u00e7\u00e3o, a prop\u00f3sito, chocava-se com o pr\u00f3prio \n\nprojeto de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico e social de Geisel. Prova disso foi a \n\naprova\u00e7\u00e3o da lei54, de autoria do Poder Executivo, que estabelecia mudan\u00e7as na regra \n\noficial de reajustamento salarial. Na pr\u00e1tica, era mantido o princ\u00edpio da recomposi\u00e7\u00e3o do \n\nsal\u00e1rio m\u00e9dio real dos 12 meses anteriores ao do reajuste da antiga lei de corre\u00e7\u00e3o \n\nsalarial, mas, \u201c[...] caso no reajuste anterior a infla\u00e7\u00e3o futura houvesse sido subestimada \n\n(acarretando, por esta via, uma queda no sal\u00e1rio real m\u00e9dio), haveria uma corre\u00e7\u00e3o \n\naproximadamente igual \u00e0 perda ocorrida, impedindo que esta \u00faltima se tornasse \n\npermanente\u201d (CARNEIRO, 1992, p. 302\u2013303). O intuito da lei era bastante claro: p\u00f4r fim \n\n\u00e0s cr\u00edticas de que a deteriora\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de renda durante o governo militar tinha \n\ncomo causa principal o arrocho salarial (CARNEIRO, 1992).  \n\nPara que o intento de Geisel fosse perseguido, havia a necessidade de reformas \n\ninstitucionais que possibilitassem a coordena\u00e7\u00e3o e a interfer\u00eancia nas decis\u00f5es econ\u00f4micas, \n\ntanto as mais prementes quanto \u00e0s direcionadas ao longo prazo. A estrat\u00e9gia \n\ndesenvolvimentista de Geisel j\u00e1 come\u00e7ava a ser desvelada com a cria\u00e7\u00e3o, pelo Banco \n\nNacional de Desenvolvimento (BNDE), de tr\u00eas empresas subsidi\u00e1rias destinadas \u00e0 \n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o do setor privado nacional em maio de 1974: a Embramec (Mec\u00e2nica \n\nBrasileira S/A), a Ibrasa (Investimentos Brasileiros S/A) e a Fibase (Insumos B\u00e1sicos \n\nS/A, Financiamentos e Participa\u00e7\u00f5es)55.  \n\nPor\u00e9m, e mais importante, houve uma forte centraliza\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio na \n\nfigura do presidente. Em especial, isso ocorre com a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (CDE), institu\u00eddo em 1/5/197456, que tamb\u00e9m transformou \n\n                                                        \n54 Lei n.\u00ba 6.147, de 29 de novembro de 1974. \n55 Posteriormente, em 1982, as tr\u00eas subsidi\u00e1rias viriam a se fundir em uma s\u00f3, a BNDES Participa\u00e7\u00f5es \n\nS/A (Bndespasr) (BNDES, 2002). \n56 Lei 6.036/74. \n\n\n\n 81\n\no ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral em Secretaria de Planejamento \n\nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Seplan). Com isso, tanto o CDE quanto a Seplan \n\ntransformavam-se em \u00f3rg\u00e3os de assessoramente direto e imediato do presidente da \n\nRep\u00fablica (BRASIL, 1974b).  \n\nAssim, o Conselho Monet\u00e1rio Nacional (CMN), apesar de manter-se como \n\ninstrumento do or\u00e7amento monet\u00e1rio, \u201c[...] claramente deixou de ser inicialmente, o l\u00f3cus \n\nprivilegiado de coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica do Governo\u201d (LAFER, 1975, p. 107). \n\nAo CDE, integrado pelos ministros da Fazenda (M\u00e1rio Henrique Simonsen), Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio (Severo Gomes), Agricultura (Alysson Paulinelli) e Interior (Rangel Reis), \n\ntendo como secret\u00e1rio-geral o ministro-chefe da Seplan (Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso), \n\neram atribu\u00eddas as fun\u00e7\u00f5es de assessoramento na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica econ\u00f4mica do \n\ngoverno e de coordena\u00e7\u00e3o das atividades dos minist\u00e9rios (LAFER, 1975; CODATO, \n\n1997). Na pr\u00e1tica, a combina\u00e7\u00e3o de debate e subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o direta do presidente \n\nda Rep\u00fablica no \u00e2mbito do CDE acabou por reconfigurar as fun\u00e7\u00f5es do presidente da \n\nRep\u00fablica, que acabou por centralizar as decis\u00f5es econ\u00f4micas atrav\u00e9s do Conselho e \n\npossibilitar um controle mais estrito da administra\u00e7\u00e3o federal: \n\nReunidos no CDE, sob a supervis\u00e3o direta e constante do presidente da \nRep\u00fablica, os principais decisores deveriam encontrar uma resultante mais \nou menos homog\u00eanea para a pol\u00edtica econ\u00f4mica. Esta parece ter sido uma \ndas atribui\u00e7\u00f5es essenciais, sen\u00e3o a principal, do CDE (CODATO, 1997, p. \n137). \n\nDessa forma, o CDE transformava-se no l\u00f3cus principal das discuss\u00f5es e decis\u00f5es \n\necon\u00f4micas: \u201c[...] garantia[-se] ao Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico o papel \n\ncentral e o lugar-chave no interior do sistema estatal, para onde deveriam dirigir-se todas \n\nas demandas, burocr\u00e1ticas ou n\u00e3o\u201d (CODATO, 1997, p. 141). N\u00e3o por acaso, Dion\u00edsio \n\nDias Carneiro (1992) percebe que inclusive o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o estava subordinado \u00e0s \n\npautas e interesses de Geisel e de Reis Velloso: \n\nNeste contexto, n\u00e3o obstante o brilho da argumenta\u00e7\u00e3o do titular da \nFazenda, que certamente em seus despachos semanais com o general-\nPresidente tendia a cobrar maior apoio para o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, a balan\u00e7a \npendeu de modo geral para os argumentos do ministro da Seplan, cal\u00e7ados \nem uma estrat\u00e9gia previamente estabelecida, e que tinha na secretaria-\nexecutiva do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico oportunidade para \n\n\n\n 82\n\ndefinir a agenda do mesmo, e assim arregimentar apoio para o programa de \ninvestimentos (CARNEIRO, 1992, p. 306, grifos nossos). \n\nA \u201cestrat\u00e9gia previamente estabelecida\u201d mencionada por Dion\u00edsio Dias Carneiro \n\n(1992) refere-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do II PND por parte do ministro-chefe da Seplan, Jo\u00e3o \n\nPaulo dos Reis Velloso, que ocorria em paralelo \u00e0s a\u00e7\u00f5es do minist\u00e9rio da Fazenda para o \n\narrefecimento da infla\u00e7\u00e3o durante 1974. O documento, submetido ao Congresso Nacional \n\nem 10 de setembro, foi enfim oficializado como lei em 4 de dezembro de 1974. Para \n\nCarneiro (1992), sua aprova\u00e7\u00e3o era uma clara manifesta\u00e7\u00e3o de que a estabiliza\u00e7\u00e3o era um \n\nproblema secund\u00e1rio, subordinado aos objetivos de longo prazo \u2014 era a comprova\u00e7\u00e3o de \n\nque \u201cafinal, para Geisel, o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o jamais se constituiu num verdadeiro \n\nproblema para sua administra\u00e7\u00e3o\u201d (SARMENTO; ALBERTI, 2002, p. 68).  \n\nEram, pois, as orienta\u00e7\u00f5es e impulsos que poderia dar o Estado ao \n\ndesenvolvimento do Pa\u00eds as principais preocupa\u00e7\u00f5es de Geisel no campo econ\u00f4mico. Por \n\nisso, \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise mais detida da g\u00eanese e dos ideais do II PND. \n\n \n\n3.3 O II PND: ELABORA\u00c7\u00c3O, DIAGN\u00d3STICO E ESTRAT\u00c9GIA \n\nNo discurso que oficializou a candidatura de Geisel na conven\u00e7\u00e3o da Arena, em 15 \n\nde setembro de 1973, o futuro general-presidente destacou a vontade de executar e \n\nampliar o I Plano Nacional de Desenvolvimento, recordando suas principais linhas. Geisel \n\nrefor\u00e7ou seu desejo de prosseguir a \u201cestrat\u00e9gia de desenvolvimento integrado\u201d do Governo \n\nM\u00e9dici e assegurou que \n\nNos primeiros meses do novo governo, dar-se-\u00e1 forma ao projeto do \u201cII Plano \nNacional de Desenvolvimento\u201d, a ser submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Poder \nLegislativo para vigorar a partir de 1975. Certamente conter\u00e1 inova\u00e7\u00f5es, \nditadas pelas circunst\u00e2ncias e, sobretudo, possibilitadas pela evolu\u00e7\u00e3o, pelos \nresultados gradativamente alcan\u00e7ados e que poder\u00e3o permitir ao governo \nnovas op\u00e7\u00f5es (GEISEL, 1973, p.18). \n\nNa primeira reuni\u00e3o ministerial do novo governo, ocorrida em 19 de mar\u00e7o de \n\n1974, quatro dias ap\u00f3s a posse, o discurso de Geisel manifestou novamente a necessidade \n\nde continuar e aperfei\u00e7oar o desenvolvimento ocorrido nos anos do governo M\u00e9dici, \n\nassegurando que, em rela\u00e7\u00e3o ao I PND, tratar-se-ia de \u201c[...] complet\u00e1-lo, prolong\u00e1-lo e de \n\n\n\n 83\n\ncomplement\u00e1-lo atrav\u00e9s do Segundo Plano em elabora\u00e7\u00e3o, dentro de diretrizes b\u00e1sicas \n\nan\u00e1logas, por\u00e9m adequadas \u00e0 presente situa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos \n\nanos\u201d (GEISEL, 1974, p. 45). \n\nJo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso (1977) defende que o governo convenceu-se logo de \n\nque o caminho que estavam tomando os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o era a melhor op\u00e7\u00e3o: a \n\nestrat\u00e9gia recessiva \u201c[...] seria inconveniente, pelos seus efeitos, e ineficaz, como solu\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(p. 115, grifos do autor). Desde 1973, Velloso defendia que a aten\u00e7\u00e3o maior do governo \n\ndeveria centrar-se em bens intermedi\u00e1rios, como produtos qu\u00edmicos e sider\u00fargicos, \n\nnecessitando de um programa espec\u00edfico para tal fim \u2014 para ele, esse receitu\u00e1rio valeria \n\nindependentemente do choque do petr\u00f3leo de 1973, o qual, mais, apresentava-se como \n\numa \u201cjanela de oportunidade\u201d: \u201cA crise do petr\u00f3leo tornou tal decis\u00e3o imperiosa e \n\ninadi\u00e1vel, e converteu o tempo em elemento vital\u201d (VELLOSO, 1977, p. 117).  \n\nCom esse diagn\u00f3stico, a elabora\u00e7\u00e3o do documento em si, conforme Velloso, foi \n\nrealizada a partir de 1973, com base em documentos e encomendas encaminhadas ao \n\nInstituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea), e que, uma vez que o governo \n\npretendia encaminhar o projeto ao Congresso no final de agosto, a reda\u00e7\u00e3o deu-se em \n\nespa\u00e7o temporal muito curto, no qual o ministro-chefe da Seplan recebia \u201c[...] documentos \n\nb\u00e1sicos de onde extra\u00eda o que achasse que devia entrar no II PND\u201d (apud ARA\u00daJO; \n\nCASTRO, 2004, p. 166).  \n\nO II PND, o \u201csuperplano de Velloso\u201d \u2014 nas palavras de Elio Gaspari (2003) \u2014, \u00e9 \n\ncriticado por Lessa (1978), entre outros motivos, pela falta de di\u00e1logo para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda estrat\u00e9gia de desenvolvimento que nortearia o Pa\u00eds nos anos seguintes. Em suas \n\ninspiradas palavras, \n\nA Sociedade conheceu-a [a estrat\u00e9gia de desenvolvimento] pronta e acabada \nquando da divulga\u00e7\u00e3o a 10/09/74 do II Plano Nacional de Desenvolvimento. \nPe\u00e7a final do processo de desvelamento, o documento anuncia \u00e0 Sociedade o \ndestino, os encargos e as benesses dos anos vindouros que o Estado-Pr\u00edncipe \nconsultando suas altas raz\u00f5es houve por bem proclamar (LESSA, 1978, p. 2). \n\nO II PND, tornado lei em dezembro daquele ano, tratar-se-ia da comprova\u00e7\u00e3o \n\nescrita da op\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do governo diante da conjuntura internacional. J\u00e1 em seu \n\npar\u00e1grafo de abertura, estabelecia-se sua linha-mestra: \u201cO Brasil se empenhar\u00e1, at\u00e9 o fim \n\n\n\n 84 \n\nda d\u00e9cada, em manter o impulso que a Revolu\u00e7\u00e3o vem procurando gerar, para cobrir a \n\n\u00e1rea de fronteira entre o subdesenvolvimento e o desenvolvimento\u201d (Brasil, 1974a, p. 15).  \n\nConfiante na recupera\u00e7\u00e3o da \u201cnormalidade\u201d do cen\u00e1rio internacional, o Plano \n\nassegura estar o Brasil consciente das dificuldades na manuten\u00e7\u00e3o do crescimento \n\nacelerado, mas enfatiza que \u201co Brasil pode, validamente, aspirar ao desenvolvimento e \u00e0 \n\ngrandeza\u201d (BRASIL, 1974a, p. 23). Em conson\u00e2ncia ao bin\u00f4mio \u201cDesenvolvimento e \n\nSeguran\u00e7a\u201d de Geisel, \u00e9 colocado como objetivo principal no campo econ\u00f4mico a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do \u201c[...] pleno potencial de desenvolvimento para o per\u00edodo 1975\u20131979\u201d (p. 28). \n\nPara seguir tal orienta\u00e7\u00e3o, o Plano exprime que, na pr\u00e1tica, \u00e9 necess\u00e1rio:  \n\n?? Manter o crescimento acelerado dos \u00faltimos anos [...].  \n?? Reafirmar a pol\u00edtica de conten\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo gradualista.  \n?? Manter em relativo equil\u00edbrio o balan\u00e7o de pagamentos. \n?? Realizar pol\u00edtica de melhoria da distribui\u00e7\u00e3o de renda, pessoal e regional, \nsimultaneamente com o crescimento econ\u00f4mico. \n?? Preservar a estabilidade social e pol\u00edtica, assegurada a participa\u00e7\u00e3o \nconsciente das classes produtoras, dos trabalhadores e, em geral, de todas as \ncategorias vitais ao desenvolvimento, nas suas diferentes manifesta\u00e7\u00f5es. \n?? Realizar o desenvolvimento sem deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da vida, e, em \nparticular, sem devasta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio de recursos naturais do Pa\u00eds. \n(BRASIL, 1974a, p. 28\u201329). \n\n \nSinteticamente, as perspectivas contidas no II PND para a economia brasileira em \n\n1979, quanto a seus objetivos, s\u00e3o as elencadas na Tabela 6 abaixo.  \n\nTabela 6 \u2014 Perspectivas do II PND para a economia brasileira para 1979 \n\nMagnitudes globais \nPrevis\u00e3o \npara 1974 \n\nIndicador \npara 1979 \n\nAumento no \nper\u00edodo (%) \n\nProduto Interno Bruto (PIB) \u2014 Cr$ bilh\u00f5es de \n1975 (*) \n\n785 1264 61 \n\nPopula\u00e7\u00e3o (milh\u00f5es) 104,2 119,7 15 \nPIB per capita (Cr$ mil de 1975) 7,5 10,5 40 \nPIB (US$ bilh\u00f5es de 1973) (**) 78 125 61 \nPIB per capita (US$ de 1973) (**) 748 1044 40 \nInvestimento Bruto Fixo (Cr$ bilh\u00f5es de 1975) 196 316 61 \nConsumo pessoal (Cr$ bilh\u00f5es de 1975) 546 847 55 \nProduto industrial (Cr$ bilh\u00f5es de 1975) 212 374 76 \nProduto da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (Cr$ \nbilh\u00f5es de 1975) \n\n154 274 78 \n\n\n\n 85\n\nMagnitudes globais \nPrevis\u00e3o \npara 1974 \n\nIndicador \npara 1979 \n\nAumento no \nper\u00edodo (%) \n\nProduto agr\u00edcola (Cr$ bilh\u00f5es de 1975) 93 130 40 \nPopula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (milh\u00f5es) 32,9 38,0 16 \nEmprego industrial (milh\u00f5es) 6,1 8,1 33 \nEmprego na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \n(milh\u00f5es) \n\n3,3 4,2 27 \n\nExporta\u00e7\u00e3o de mercadorias (US$ bilh\u00f5es) 8 20 150 \nFonte: Brasil (1974a, p. 31). \nNotas: (*) Valores correspondentes aos dados revistos das Contas Nacionais para o per\u00edodo 1970\u20131973 \n(FGV). (**) Taxa de convers\u00e3o Cr$/US$ = 6,776, estimada pelo Ipea, para 1973. \n \n\nCom isso, os principais indicadores de perspectiva contidos no II PND fariam com \n\nque o Pa\u00eds atingisse os seguintes resultados: \n\na) a renda per capita nacional, ao ultrapassar os mil d\u00f3lares em 1979, seria o \n\ndobro da registrada em 1970; \n\nb) com o PIB ultrapassando a barreira dos US$ 100 bilh\u00f5es em 1977, o Brasil se \n\nconsolidaria como 8\u00aa economia mundial; \n\nc) a expans\u00e3o do emprego a taxas superiores a 3,5% ao ano reduziria o \n\nsubemprego nas \u00e1reas urbanas e rurais e melhoraria a qualidade de vida da \n\nparcela mais pobre da popula\u00e7\u00e3o; \n\nd) ao final do II PND, o n\u00edvel do com\u00e9rcio exterior do Brasil \u201c[...] estaria acima \n\ndos US$ 40 bilh\u00f5es, ou seja, cerca de 15 vezes o que era na altura de 1963\u201d \n\n(BRASIL, 1974a, p. 16). \n\nPerpassa todo o documento do II PND, no entanto, a prud\u00eancia com as \n\nquantifica\u00e7\u00f5es das metas, de modo que as mesmas devessem ser consideradas como \n\nhip\u00f3teses de trabalho. O Plano ainda ressalva, de maneira recorrente, seu car\u00e1ter flex\u00edvel, \n\ne enfatiza que \u201c[...] qualquer previs\u00e3o est\u00e1 fortemente condicionada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o mundial\u201d (BRASIL, 1974a, p. 29).  \n\nEspecificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 crise energ\u00e9tica, h\u00e1 no II PND a considera\u00e7\u00e3o de \n\nque \u201co Brasil se coloca em posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, nos reflexos da crise do petr\u00f3leo, entre \n\nos que pouco dependem das importa\u00e7\u00f5es, como os Estados Unidos, e os que dela \n\ndependem violentamente, como a maioria dos pa\u00edses europeus\u201d (BRASIL, 1974a, p. 27). \n\n\n\n 86\n\nH\u00e1, entretanto, a \u00eanfase na necessidade de o Pa\u00eds ajustar-se \u00e0s novas circunst\u00e2ncias, \n\ninclusive no acesso \u201caos centros financeiros, da Europa e dos Estados Unidos, que far\u00e3o \n\nboa parte da reciclagem do dinheiro \u00e1rabe\u201d (BRASIL, 1974a, p. 27).  \n\nPara contornar a dificuldade imposta pela eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo (em um \n\npa\u00eds que \u00e0 \u00e9poca importava mais de dois ter\u00e7os do petr\u00f3leo consumido, o qual respondia \n\npor 48% da energia total utilizada \u2014 ante 3% do carv\u00e3o mineral, 24% da energia el\u00e9trica \n\ne os demais 25% da lenha e res\u00edduos vegetais), o II PND estabelece que, no longo prazo, \n\no Brasil deveria produzir internamente o essencial \u00e0s suas necessidades energ\u00e9ticas \n\n(BRASIL, 1974a). Para tanto, no per\u00edodo concernente ao Plano, o Pa\u00eds buscaria reduzir \n\nsua depend\u00eancia externa de energia, com a execu\u00e7\u00e3o de programas de prospec\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (e eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o interna nos campos j\u00e1 descobertos), \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do programa de xisto da Petrobr\u00e1s, al\u00e9m da prioridade em novas fontes de \n\nenergia e na limita\u00e7\u00e3o, ao m\u00ednimo poss\u00edvel, do consumo de petr\u00f3leo, especialmente nos \n\ntransportes: \u201c[...] pol\u00edtica de pre\u00e7o da gasolina sem qualquer subs\u00eddio (o aumento este ano \n\nj\u00e1 foi superior a 100%), cria\u00e7\u00e3o de sistemas de transporte de massa, eletrifica\u00e7\u00e3o de \n\nferrovias, adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0 gasolina e elimina\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios\u201d (BRASIL, 1974a, p. \n\n17).  \n\nAo choque do petr\u00f3leo, o II PND soma a plena utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada \n\nna ind\u00fastria como restri\u00e7\u00e3o para o desejado crescimento na ordem de 10% ao ano a partir \n\nde 1975:  \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que, a partir de agora, crescer a 10% com a mesma estrutura de \nprodu\u00e7\u00e3o e demanda da fase anterior seria dif\u00edcil e pouco racional. As raz\u00f5es \ns\u00e3o, principalmente, que j\u00e1 se acha o setor industrial operando a plena \ncapacidade, e em certos ramos superaquecido, e que estamos diante do fato \nnovo, representado pela conjuntura mundial, j\u00e1 focalizada (BRASIL, 1974a, \np. 33). \n\nPor isso, as prioridades no campo econ\u00f4mico est\u00e3o associadas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o da capacidade produtiva do setor privado, em especial com programas de \n\ninvestimento na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e bens b\u00e1sicos, minera\u00e7\u00e3o e agroind\u00fastria: \u201cA \n\ntaxa de investimento bruto fixo estar\u00e1, no per\u00edodo, ao n\u00edvel de 25% do PIB, o que \u00e9 \n\nconsistente com os resultados recentes, de 23%, particularmente tendo em vista o n\u00edvel \n\n\n\n 87\n\nesperado do d\u00e9ficit em conta corrente do balan\u00e7o de pagamentos\u201d (BRASIL, 1974, p. \n\n100). Ademais, as proje\u00e7\u00f5es de crescimento setorial (TABELA 7), se materializadas, \n\nelevariam a participa\u00e7\u00e3o do setor industrial a 37% do PIB em 1979. \n\nTabela 7 \u2014 Perspectiva de crescimento por setores, at\u00e9 1979, do II PND \nSetores Taxa m\u00e9dia de crescimento esperada (%) \nAgropecu\u00e1ria \n\nLavouras \nPecu\u00e1ria \n\nNa ordem de 7 \nEntre 6 e 7 \nAcima de 7 \n\nInd\u00fastria \nInd\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \n\nNa ordem de 12 \nM\u00ednimo de 12 \n\nServi\u00e7os Entre 9 e 10 \nFonte: Brasil (1974a, p. 100). \n \n\nA pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o nacional e ocupa\u00e7\u00e3o territorial, objeto do cap\u00edtulo V do II \n\nPND, \u00e9 definida em torno de duas preocupa\u00e7\u00f5es principais: i) melhorar o equil\u00edbrio \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mico entre as regi\u00f5es, tanto dentro do Centro\u2013Sul quanto das demais \n\nmacrorregi\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao Centro\u2013Sul; e ii) a intera\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas demogr\u00e1ficas \n\ne a utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do territ\u00f3rio, em especial a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Assim, o Plano \n\nestabelece a ocupa\u00e7\u00e3o produtiva do Centro\u2013Oeste e da Amaz\u00f4nia, especialmente, por \n\nmeio do Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e Agrominerais da Amaz\u00f4nia (Polamaz\u00f4nia), \n\ndo Complexo Mineiro\u2013Metal\u00fargico da Amaz\u00f4nia Oriental e do Programa de \n\nDesenvolvimento de Recursos Florestais. Para tanto, \u00e9 tamb\u00e9m defendida a cria\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o dos corredores de transportes e corredores de exporta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do \n\naproveitamento do potencial hidrel\u00e9trico da regi\u00e3o Araguaia\u2013Tocantins (com especial \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 usina de Tucuru\u00ed). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda, o Cap\u00edtulo IV do II PND, que trata das \n\n\u201cop\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas\u201d da estrat\u00e9gia econ\u00f4mica, expressa que h\u00e1 a \u201cdecis\u00e3o de n\u00e3o adiar para \n\nquando o Pa\u00eds for rico a melhoria da distribui\u00e7\u00e3o de renda e a abertura de oportunidades \n\npara todas as classes, realizando-as simultaneamente com a determina\u00e7\u00e3o de manter o \n\ncrescimento acelerado\u201d (BRASIL, 1974a, p. 48). A estrat\u00e9gia de desenvolvimento social, \n\nao reconhecer que \u201ca estrutura de distribui\u00e7\u00e3o de renda \u00e9 insatisfat\u00f3ria [...]\u201d (BRASIL, \n\n1974a, p. 69), expressa uma fundamental diferen\u00e7a quando comparada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\n\n\n 88\n\nent\u00e3o vigente no per\u00edodo militar, isto \u00e9, de que o crescimento econ\u00f4mico seria etapa \n\nanterior \u00e0s pol\u00edticas redistributivas. De maneira categ\u00f3rica, o texto do II PND expressa \n\nque \u201cna op\u00e7\u00e3o realizada, o Governo n\u00e3o aceita a coloca\u00e7\u00e3o de esperar que o crescimento \n\necon\u00f4mico, por si, resolva o problema da distribui\u00e7\u00e3o de renda, ou seja, a teoria de \n\n\u2018esperar o bolo crescer\u2019\u201d (BRASIL, 1974a, p. 69).  \n\nPara tanto, o Plano estabelece como prioridades sociais a educa\u00e7\u00e3o (sob o ponto \n\nde vista quantitativo e qualitativo, notadamente a qualidade de ensino) e o acesso \u00e0 \n\nsa\u00fade. Ainda, a pol\u00edtica salarial, aliada \u00e0 pol\u00edtica de defesa do consumidor, garantiria, \n\natrav\u00e9s dos reajustes anuais, a eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios m\u00e9dios reais. Desse modo, pretendia-\n\nse a substancial redu\u00e7\u00e3o da \u201cpobreza absoluta\u201d e o aumento da renda real de todas as \n\nclasses, por meio da amplia\u00e7\u00e3o de oportunidades, de produtividade e capacidade de \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda \u2014 \u201cassim se poder\u00e1 estabelecer uma sociedade em que, econ\u00f4mica e \n\nsocialmente, as bases se estejam sempre movendo para cima\u201d (BRASIL, 1974a, p. 71).  \n\nPara Jorge Chami Batista (1987), a an\u00e1lise das proje\u00e7\u00f5es do II PND com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 distribui\u00e7\u00e3o setorial dos investimentos nos setores priorit\u00e1rios demonstra sua coer\u00eancia \n\ncom o diagn\u00f3stico realizado. Verifica-se na Tabela 8 a prioridade dada ao petr\u00f3leo e \u00e0 \n\nenergia el\u00e9trica, bem como a prioridade \u00e0s ind\u00fastrias b\u00e1sicas e a inten\u00e7\u00e3o de realocar \n\nrecursos do modal rodovi\u00e1rio para os transportes ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo57. \n\nTabela 8 \u2014 Proje\u00e7\u00f5es de investimentos por setor como porcentagem da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo \ndo II PND (em %) \n\nSetor \n1970/1974 \n(efetivo) \n\n1974/1979 \n(proje\u00e7\u00f5es do II PND) \n\nEnergia   \n Petr\u00f3leo 1,1 2,0 \n Carv\u00e3o e G\u00e1s \u2014 2,4 \n Eletricidade 7,3 15,0 \n   \nInd\u00fastria 18,6 22,8 \n\n                                                        \n57 A tabela do artigo de Batista (1987, p. 70) cont\u00e9m um erro gr\u00e1fico em sua constru\u00e7\u00e3o (omitiu-se um \n\nsetor). A compara\u00e7\u00e3o desta com os indicadores contidos no Quadro VI do II PND (Brasil, 1974, p. \n119), por\u00e9m, permite perceber que a omiss\u00e3o (n\u00e3o deliberada, j\u00e1 que inclui os valores projetados e \nefetivos) refere-se ao Programa de Constru\u00e7\u00e3o Naval. A Tabela 8 \u00e9 apresentada j\u00e1 com as corre\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias. \n\n\n\n 89\n\nSetor \n1970/1974 \n(efetivo) \n\n1974/1979 \n(proje\u00e7\u00f5es do II PND) \n\nInd\u00fastrias b\u00e1sicas 10,5 19,3 \n Metalurgia 2,4 6,8 \n Equipamentos de transporte 2,4 2,3 \n Mec\u00e2nica e El\u00e9trica 2,0 2,7 \n Qu\u00edmica 2,4 4,5 \n Minerais n\u00e3o-met\u00e1licos, Papel e Celulose 2,0 2,0 \nOutras 8,1 3,5 \n   \nTransporte   \n Programa Ferrovi\u00e1rio 2,0 2,1 \n Programa de Constru\u00e7\u00e3o Naval 1,1 1,7 \n Programa Rodovi\u00e1rio 6,2 2,5 \n Portos 0,7 0,7 \n Aeroportos 0,6 0,6 \n Outros 1,0 2,6 \n   \nComunica\u00e7\u00f5es 3,1 3,8 \nFonte: Elaborado pelo autor, com dados de Batista (1987, p. 70) e Brasil (1974, p. 119\u2013122). \nNota: Baseado nos pre\u00e7os de 1975. \n \n\nOs objetivos contidos no II PND eram, sem d\u00favida, ousados. A partir dessas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es e diagn\u00f3sticos, em que medida os objetivos do II PND foram efetivamente \n\nbuscados e atingidos? De que modo as restri\u00e7\u00f5es de curto prazo influenciaram na \n\nredefini\u00e7\u00e3o dos rumos planejados? Essas s\u00e3o algumas das quest\u00f5es que se pretendem \n\navaliar a partir das informa\u00e7\u00f5es conjunturais \u2014 cabe, por isso, um retorno \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da economia no restante do governo Geisel. \n\n \n\n3.4 1975\u20131976: A CONDU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA NO PRIMEIRO BI\u00caNIO \nDO II PND \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o do II PND no final de 1974, a pol\u00edtica monet\u00e1ria mais \n\nrestritiva do primeiro ano do governo Ernesto Geisel daria lugar a um ambicioso desafio, \n\nainda maior do que o dos governos anteriores, e sob uma condi\u00e7\u00e3o externa muito menos \n\nfavor\u00e1vel. O governo decidiu n\u00e3o s\u00f3 manter os projetos de investimento estatal que havia \n\nherdado de M\u00e9dici (como a usina hidrel\u00e9trica de Itaipu, para o qual o tratado com o \n\n\n\n 90\n\nParaguai estava conclu\u00eddo, \u00e0 espera da execu\u00e7\u00e3o, e o projeto de a\u00e7o da A\u00e7ominas), mas \n\npassou a buscar tamb\u00e9m a complementa\u00e7\u00e3o da matriz produtiva brasileira atrav\u00e9s de \n\nvolumosos investimentos (SKIDMORE, 1988).  \n\nOs resultados do final do ano de 1974 induziram \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de crise de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o na economia. Conforme Jos\u00e9 Pedro Macarini (2011), havia a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nque a economia mergulharia em recess\u00e3o ap\u00f3s anos de confian\u00e7a na capacidade de \n\ncrescimento econ\u00f4mico permanente: \n\nIsso tamb\u00e9m se refletiu na percep\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios, conforme captada pela \nSondagem Conjuntural da FGV: a propor\u00e7\u00e3o das respostas considerando a \ndemanda \"forte\" (superexcitada ao longo de 1973 e primeiro semestre de \n1974) reduziu-se para 17% em janeiro e 9% em abril de 1975 (desde 1968 o \nn\u00edvel mais baixo registrado nessa \u00e9poca do ano tinha sido 17%) \n(MACARINI, 2011, p. 40).  \n\nEsses fatores somados ajudam a explicar porque, aparentemente, a pol\u00edtica anti-\n\ninflacion\u00e1ria de curto prazo tenha sido abandonada ap\u00f3s os primeiros meses de 1975. \n\nMacarini (2011) e Carneiro (1992) observam que no in\u00edcio de 1975 o Banco Central \n\nutilizou-se do mecanismo de \u201crefinanciamento compensat\u00f3rio\u201d, ou seja, emprestou divisas \n\naos bancos comerciais com juros nominais muito baixos (6% ao ano sem corre\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria), a prazos de 90 a 150 dias, com o intuito de evitar a retra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito, dada \n\na observada queda na prefer\u00eancia por dep\u00f3sitos \u00e0 vista, esta motivada pela acelera\u00e7\u00e3o \n\ninflacion\u00e1ria do ano anterior. Al\u00e9m disso,  \n\nNos meses subsequentes, cresceu a assist\u00eancia financeira do Banco Central \u00e0s \ndemais institui\u00e7\u00f5es financeiras, \u00e0s voltas com s\u00e9rios problemas de liquidez \noriundos da combina\u00e7\u00e3o infla\u00e7\u00e3o em alta, incerteza sobre a corre\u00e7\u00e3o \nmonet\u00e1ria (na oportunidade ocorreu o primeiro \"expurgo\" oficial) e a pr\u00e1tica \nda carta de recompra, que transformava em moeda (\"dinheiro financeiro\") \nt\u00edtulos privados como as letras de c\u00e2mbio e os certificados de dep\u00f3sito, ao \nmesmo tempo em que ensejava ganhos para as institui\u00e7\u00f5es (atrav\u00e9s do \ndiferencial entre a corre\u00e7\u00e3o estimada e a taxa prefixada na carta de \nrecompra) (MACARINI, 2011, p. 42\u201343). \n\nAlberto Furuguem (1977) nota que, a partir de 1975, devido a indicadores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial desfavor\u00e1veis, o governo passou a estimular a economia atrav\u00e9s da \n\nexpans\u00e3o da liquidez. Com isso, \u201cn\u00e3o se almejava desempenho brilhante da economia, \n\nmas temia-se a recess\u00e3o e o desemprego\u201d (FURUGUEM, 1977, p. 85). Tamb\u00e9m por esse \n\n\n\n 91\n\ntemor, em meados de 1975 o governo Geisel adotou uma medida francamente \n\nprotecionista: o dep\u00f3sito pr\u00e9vio de 100% sobre o valor de todas as importa\u00e7\u00f5es (exclusive \n\npetr\u00f3leo) e eleva\u00e7\u00e3o de tarifas. Desse modo, como afirma Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso \n\n[...] tivemos, na verdade, um sistema de taxas m\u00faltiplas de c\u00e2mbio, tanto do \nlado das exporta\u00e7\u00f5es como das importa\u00e7\u00f5es. E, assim, de fato, uma \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o real substancial. N\u00e3o \u00e9, pois, de admirar que, a partir de \n1975, as exporta\u00e7\u00f5es tenham crescido bastante e que as importa\u00e7\u00f5es tenham \nsido fortemente contidas (VELLOSO, 1998, p.16). \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o de Celso Lafer (1975), o intuito de promover exporta\u00e7\u00f5es e substituir \n\nimporta\u00e7\u00f5es ressaltava a import\u00e2ncia da Carteira de Com\u00e9rcio Exterior do Banco do \n\nBrasil (Cacex) e do Banco Nacional de Desenvolvimento (BNDE). A Cacex, \u00f3rg\u00e3o \n\ndestinado ao licenciamento de importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es, para Lafer, teria a fun\u00e7\u00e3o \n\nprimordial de constituir o v\u00ednculo \u201c[....] dos an\u00e9is burocr\u00e1ticos com as suas conex\u00f5es na \n\nsociedade civil, exprimindo como, no pluralismo limitado de um regime autorit\u00e1rio, se \n\ninserem, na m\u00e1quina do Estado, interesses empresariais\u201d (LAFER, 1975, p. 113). O \n\nBNDE, por seu turno, pelo desenvolvimento institucional e pelos recursos de que \n\ndispunha (inclusive da poupan\u00e7a compuls\u00f3ria do PIS e do Pasep58, os quais o governo \n\npassara a direcionar \u00e0 sua administra\u00e7\u00e3o), adquiria redobrada import\u00e2ncia e tornava-se a \n\nprincipal fonte nacional para financiamento de longo prazo para os setores p\u00fablico e \n\nprivado (LAFER, 1975; TAVARES, M., 2010) (TABELA 9) \n\nTabela 9 \u2014 Recursos mobilizados pelo BNDE entre 1974 e 1978 \nAno Recursos do BNDE \n\n(Cr$ milh\u00f5es) \nVaria\u00e7\u00e3o nominal (%)* Varia\u00e7\u00e3o real (%)* \n\n1974 10.930 136,73 76,55 \n1975 23.584 115,77 66,11 \n1976 30.345 28,67 -12,30 \n1977 50.647 66,9 20,89 \n1978 73.023 44,18 1,89 \n\n                                                        \n58 Contribui\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias pagas por pessoas jur\u00eddicas com a finalidade de financiar o pagamento de \n\nseguro-desemprego e abonos salariais. O Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social (PIS) foi criado pela Lei \nComplementar n.\u00ba 07/1970 com o intuito de integrar os empregados da iniciativa privada com o \ndesenvolvimento da empresa. O Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico (Pasep) \nfoi criado pela Lei Complementar n.\u00ba 08/1970, com o que Uni\u00e3o, Estados, Munic\u00edpios, Distrito \nFederal e territ\u00f3rios contribu\u00edam com um fundo destinado aos servidores p\u00fablicos (CAIXA, 2015). \n\n\n\n 92\n\nFonte: Tavares (2010, p. 165) \nNota: * Deflacionadas pelo IGP\u2013DI. \n \n\nAl\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e da substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, interessava \n\nao governo a integra\u00e7\u00e3o nacional e a ocupa\u00e7\u00e3o territorial prevista no II PND. Uma \n\nimportante modifica\u00e7\u00e3o institucional nesse sentido foi feita logo no princ\u00edpio de 1975 \n\natrav\u00e9s de Lei Complementar59 que visava terminar com a \u201cguerra fiscal\u201d existente entre \n\nas unidades federativas (VITAL, 1978). At\u00e9 ent\u00e3o, os estados da federa\u00e7\u00e3o valiam-se de \n\ndiversos mecanismos, quase todos baseados em isen\u00e7\u00f5es no Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de \n\nMercadorias (ICM), para que empresas se instalassem ou ampliassem suas atividades no \n\nseu territ\u00f3rio. Conforme explica Sebasti\u00e3o Vital (1978), apesar de o esquema de \n\nincentivos ter iniciado no Nordeste j\u00e1 na d\u00e9cada de 1960, com o passar do tempo as \n\nregi\u00f5es mais desenvolvidas do Pa\u00eds (Centro\u2013Sul), al\u00e9m de contarem com infra-estruturas, \n\nem geral, mais prop\u00edcias ao desenvolvimento de neg\u00f3cios, passaram tamb\u00e9m a contar com \n\noutras formas de fomentar a expans\u00e3o de plantas produtivas em seus estados \u2014 \n\nnotadamente, a maior capacidade gerencial e financeira para a concess\u00e3o de incentivos.  \n\nComo quase todos os estados come\u00e7aram a oferecer incentivos, os estados \n\n\u201cperif\u00e9ricos\u201d passaram a, cada vez mais, abdicar de receita tribut\u00e1ria na tentativa de \n\ncompetir com os estados relativamente mais desenvolvidos. A referida Lei Complementar \n\npunha fim \u00e0s isen\u00e7\u00f5es de imposto sobre a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias concedidas pelos \n\nestados e pelo Distrito Federal (BRASIL, 1975a) e, a partir de ent\u00e3o, redefinia que as \n\nvantagens que seriam oferecidas pelos estados estavam condicionadas ao estudo da \n\nComiss\u00e3o T\u00e9cnica Permanente do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias (Cotepe\u2013\n\nICM) e acertadas no Conselho de Pol\u00edtica Fazend\u00e1ria, que era composto pelos secret\u00e1rios \n\nde Fazenda dos Estados (VITAL, 1978). \n\nPelo lado da pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e do refor\u00e7o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio nacional, um dos pilares do II PND, o ano de 1975 foi marcado \n\npelo an\u00fancio por parte do ministro de Minas e Energia, Shigeaki Ueki, da descoberta de \n\npetr\u00f3leo no litoral norte do Rio de Janeiro, pelos an\u00fancios do Acordo Nuclear Brasil\u2013\n\n                                                        \n59 Lei Complementar n.\u00ba 24/1975. \n\n\n\n 93\n\nAlemanha e do Programa Nacional do \u00c1lcool (Pro\u00e1lcool), pela pol\u00edtica de subs\u00eddios para \n\no aproveitamento de sobras de carv\u00e3o para substituir o \u00f3leo combust\u00edvel, al\u00e9m da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos investimentos da Petrobr\u00e1s (anunciados em 1974) e da abertura \u00e0 \n\nprospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil por empresas estrangeiras por meio de contratos de risco \n\n(CASTRO, A., 1982). \n\nO Acordo Nuclear Brasil\u2013Alemanha60 necessita uma breve volta no tempo para \n\nque seja contextualizado. Ainda no governo M\u00e9dici, em 1971, o Brasil havia adquirido \n\num reator nuclear da empresa norte-americana Westinghouse destinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nusina de Angra I, para o que havia necessidade de fornecimento de ur\u00e2nio enriquecido \n\npor parte dos EUA, embora sem transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica. Em 1974, a Comiss\u00e3o de \n\nEnergia At\u00f4mica dos Estados Unidos suspendeu o fornecimento de ur\u00e2nio para diversos \n\npa\u00edses, inclusive o Brasil, com o qual as rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam estremecidas, no campo das \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, pelo reconhecimento do governo brasileiro da independ\u00eancia de \n\nAngola61 (sob regime comunista) e do reatamento das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com a \n\nChina62 (SOUZA, F. F., 2008). Com a usina de Angra I em processo de implanta\u00e7\u00e3o, a \n\naus\u00eancia de fornecimento for\u00e7ou o Brasil a buscar alternativas \u2014 desta vez, com a \n\nexig\u00eancia de transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica completa e definitiva do enriquecimento de ur\u00e2nio, \n\nmin\u00e9rio com grandes reservas no Pa\u00eds (SOUZA, F. F., 2008). Assim, o acordo com a \n\n                                                        \n60 O Acordo foi conclu\u00eddo em Bonn, na Alemanha, em 27 de junho de 1975 e promulgado no Brasil em \n\n1\u00ba de dezembro do mesmo ano como decreto. \n61 O reconhecimento brasileiro de Angola, em regime de inspira\u00e7\u00e3o marxista-leninista, foi defendido \n\nposteriormente por Geisel nos seguintes termos: \u201cJ\u00e1 se sabia [da exist\u00eancia de tropas cubanas em \nAngola]. Mas havia outros interesses. Em primeiro lugar, tratava-se de uma fronteira mar\u00edtima \nnossa e, em segundo lugar, os angolanos falam portugu\u00eas, a nossa l\u00edngua. J\u00e1 disse que \u00e9ramos a \nfavor das col\u00f4nias portuguesas que se emancipavam de Portugal. Ach\u00e1vamos que o nosso apoio a \nPortugal nesse terreno tinha que mudar, inclusive porque somos anticolonialistas. Reconhecemos \ntodos os pa\u00edses da costa oeste, e na costa leste, Mo\u00e7ambique. E o importante \u00e9 que em Angola h\u00e1 \npetr\u00f3leo! Presentemente [meados da d\u00e9cada de 1990] estamos explorando petr\u00f3leo no mar, em \nAngola, por interm\u00e9dio da Braspetro, associada a outras empresas\u201d (GEISEL, apud D\u2019ARAUJO; \nCASTRO, 1997, p. 344\u2013345, grifo nosso). \n\n62 Sobre o reatamento com a China, Geisel expressaria: \u201cEram raz\u00f5es estritamente comerciais. Mas a \nChina tamb\u00e9m se portava em rela\u00e7\u00e3o a n\u00f3s, em outras \u00e1reas, como um pa\u00eds amistoso. E a mesma \ndistens\u00e3o que procur\u00e1vamos fazer no ambiente interno tamb\u00e9m quer\u00edamos fazer no exterior. O \nreatamento das rela\u00e7\u00f5es estava de acordo com o pragmatismo respons\u00e1vel\u201d (GEISEL, apud \nD\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p. 339). \n\n\n\n 94 \n\nRep\u00fablica Federal da Alemanha, \u00fanico pa\u00eds disposto a transferir integralmente a \n\ntecnologia do ciclo at\u00f4mico, atrav\u00e9s da empresa Kraftwerk Union (KWU), surgiu como \n\nalternativa63 (SOUZA, F. F., 2008). Em suma, o Acordo previa a constru\u00e7\u00e3o de oito \n\nusinas nucleares no Brasil, al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds de uma empresa teuto-brasileira \n\npara fabrica\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel e componentes para os reatores (COSTA, 2015). \n\nA abertura da prospec\u00e7\u00e3o \u00e0s companhias estrangeiras foi uma pol\u00eamica medida \n\nque permitiu que, por meio de contratos de risco com a Petrobr\u00e1s, empresas \n\nmultinacionais investissem na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (sem contrapartida caso n\u00e3o \n\nhouvesse petr\u00f3leo na \u00e1rea pesquisada, mas com remunera\u00e7\u00e3o em dinheiro proporcional \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos campos descobertos e desenvolvidos por elas) (SANTOS; AVELLAR, \n\n2012). A possibilidade aberta \u00e0s empresas estrangeiras gerou cr\u00edticas por parte da \n\noposi\u00e7\u00e3o e dos pr\u00f3prios militares, que a viam como quebra do monop\u00f3lio brasileiro de \n\npetr\u00f3leo, mesmo que \u00e0 Petrobr\u00e1s coubesse a propriedade das reservas encontradas, a \n\nsupervis\u00e3o dos servi\u00e7os e a exclusividade da execu\u00e7\u00e3o das atividades de todas as etapas \n\nde produ\u00e7\u00e3o (SANTOS; AVELLAR, 2012). Conforme Ricardo Santos e Ana Paula de \n\nAvellar, \u201ccom os novos contratos, Geisel esperava aumentar a produ\u00e7\u00e3o nacional, \n\nreduzindo a depend\u00eancia e por consequ\u00eancia as importa\u00e7\u00f5es do produto cujos pre\u00e7os \n\nhaviam disparado\u201d (SANTOS; AVELLAR, 2012, p. 11)64. \n\nO Programa Nacional do \u00c1lcool, criado em 14 de novembro de 1975, tinha como \n\nprincipal intuito a expans\u00e3o no curto prazo da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro a partir de \n                                                        \n63 O Acordo estremeceu as j\u00e1 conturbadas rela\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas com os EUA, que se posicionaram \n\nabertamente contra o mesmo, sob a alega\u00e7\u00e3o de conten\u00e7\u00e3o do risco de prolifera\u00e7\u00e3o nuclear (para o \nque contribu\u00eda o fato de o Brasil n\u00e3o ser signat\u00e1rio do Tratado de N\u00e3o-Prolifera\u00e7\u00e3o de Armas \nNucleares) \u2014 o que encobria seus interesses comerciais e estrat\u00e9gicos. Posteriormente, em 1976, um \nmemorando de entendimento entre as chancelarias dos dois pa\u00edses atenuaria as diverg\u00eancias \n(COSTA, 2015; SOUZA, F. F., 2008). \n\n64 Sobre essa decis\u00e3o, Geisel aponta sua contrariedade com a medida e a justifica: \u201cQuando a situa\u00e7\u00e3o \ndo nosso suprimento foi ficando mais grave devido \u00e0 exagerada multiplica\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, e vendo \nque a resposta que a Petrobr\u00e1s vinha obtendo n\u00e3o era muito promissora a curto prazo, pelo menos \nem n\u00edvel que correspondesse \u00e0s necessidades do Brasil, Veloso e outros fizeram a sugest\u00e3o de abrir o \nBrasil aos contratos de risco. Eu relutei muito. N\u00e3o era muito favor\u00e1vel, mas acabei concordando e \nfui \u00e0 televis\u00e3o anunciar a decis\u00e3o de autorizar esse tipo de contrato. [...] Relutei em aceitar [os \ncontratos de risco] porque eu era favor\u00e1vel ao monop\u00f3lio, achava que a Petrobr\u00e1s devia tomar conta \nde todo o problema do petr\u00f3leo. Tive que aceitar, contudo, em face da emerg\u00eancia que o pa\u00eds \natravessava (GEISEL, apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997, p. 307\u2014308). \n\n\n\n 95\n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, mandioca ou outros insumos, e sua viabiliza\u00e7\u00e3o para a mistura com a \n\ngasolina como combust\u00edvel automotivo, al\u00e9m de servir como mat\u00e9ria-prima para a \n\nind\u00fastria qu\u00edmica (BRASIL, 1975b). Com isso, o Pro\u00e1lcool destinava-se tamb\u00e9m ao \n\nenfrentamento do desequil\u00edbrio do balan\u00e7o de pagamentos e era considerado uma das \n\nfrentes para dirimir os efeitos da crise do petr\u00f3leo. \n\nSe as pol\u00edticas energ\u00e9ticas avan\u00e7avam no sentido estabelecido pelo II PND, os \n\nindicadores de crescimento industrial, por\u00e9m, n\u00e3o iam ao encontro das expectativas do \n\ngoverno. Devido a isso, Alberto Furuguem (1977) compreende que \u201ca perpetua\u00e7\u00e3o de \n\n\u00edndices pouco expressivos para expans\u00e3o da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o animava as \n\nautoridades a praticar grande liberalidade credit\u00edcia, pelo menos at\u00e9 o m\u00eas de setembro \n\n[de 1975]\u201d (p. 85). A tentativa de reverter a grande liberalidade de cr\u00e9dito existente at\u00e9 \n\nent\u00e3o culminou, j\u00e1 em outubro, na \u201ccrise do open\u201d65, o que tornou o resultado l\u00edquido do \n\nano ainda mais expansivo (TABELA 10), pois \u201c[...] a supera\u00e7\u00e3o da crise exigiu do Banco \n\nCentral suprimento adicional de recursos ao sistema financeiro\u201d (FURUGUEM, 1977, p. \n\n85). \n\nTabela 10 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de moeda em 1975 \n\n IGP\u2013DI \n(%) \n\nIGP\u2013DI (%) \n(acumulado no \n\nano) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria  \n(M1) (%) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria (M1)  \n(% \u2014 acumulado no ano) \n\njan. 2,23 2,23 -7,12% -7,12% \nfev. 2,27 4,55 0,32% -6,82% \nmar. 1,57 6,19 3,81% -3,28% \nabr. 1,79 8,09 2,21% -1,14% \nmaio 2,13 10,40 4,82% 3,62% \njun. 2,22 12,85 6,66% 10,53% \njul. 2,11 15,23 -0,59% 9,87% \n\n                                                        \n65 A \u201ccrise do open\u201d do final de 1975 caracterizou-se pelo fato de que at\u00e9 ent\u00e3o qualquer institui\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira podia captar recursos no mercado aberto com alavancagem irrestrita, j\u00e1 que n\u00e3o havia \ncontrole por parte do Banco Central. Assim, as institui\u00e7\u00f5es financeiras captavam recursos \noferecendo baixos rendimentos e aplicavam em t\u00edtulos p\u00fablicos (como t\u00edtulos cambiais, ORTNs e \nLTNs) que proporcionavam alta lucratividade. Por outro lado, esse quadro acarretava excessiva \nliquidez na economia, uma vez que as institui\u00e7\u00f5es financeiras revendiam suas carteiras aos clientes e \nn\u00e3o estavam sujeitas a nenhum tipo de limita\u00e7\u00e3o quantitativa . Para uma descri\u00e7\u00e3o detalhada, ver \nBarros (1993). \n\n\n\n 96\n\n IGP\u2013DI \n(%) \n\nIGP\u2013DI (%) \n(acumulado no \n\nano) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria  \n(M1) (%) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria (M1)  \n(% \u2014 acumulado no ano) \n\nago. 2,79 18,44 6,65% 17,18% \nset. 2,31 21,18 2,26% 19,82% \nout. 2,25 23,90 1,31% 21,39% \nnov. 2,15 26,57 8,36% 31,54% \ndez. 2,18 29,33 9,12% 43,54% \nFonte: elaborado pelo autor, com dados de Ipeadata (2015). \n\nDessa forma, o ritmo de crescimento dos meios de pagamento no conceito restrito \n\n(M1) foi superior a 40%, o que ultrapassou fortemente o fixado no or\u00e7amento monet\u00e1rio \n\n(30%), mesmo com a redu\u00e7\u00e3o das reservas internacionais (TABELA 11), e transformou \n\n1975 em um ano de desfigura\u00e7\u00e3o do aludido controle da demanda do ano anterior. Na \n\navalia\u00e7\u00e3o de Dion\u00edsio Dias Carneiro (1992, p. 304), \u201ca incapacidade pol\u00edtica do Governo \n\nGeisel de manter a pol\u00edtica anti-inflacion\u00e1ria em 1975 foi decisiva para a defini\u00e7\u00e3o dos \n\nrumos da pol\u00edtica econ\u00f4mica de curto e de longo prazo\u201d. \n\nTabela 11 \u2014 Reservas internacionais (US$ milh\u00f5es) em 1974 e 1975 \n\n1974 1975 \njan. 5.909  jan. 4.990  \nfev. 6.098  fev. 4.824  \nmar. 6.536  mar. 4.497  \nabr. 6.528  abr. 4.311  \nmaio 6.338  maio 4.193  \njun. 6.516  jun. 3.797  \njul. 6.260  jul. 3.754  \nago. 6.182  ago. 3.891  \nset. 5.751  set. 3.773  \nout. 5.576  out. 3.690  \nnov. 5.295  nov. 3.679  \ndez. 5.269  dez. 4.040  \nFonte: Ipeadata (2015). \n\nA acelera\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o monet\u00e1ria no per\u00edodo entre mar\u00e7o e dezembro \n\ncontribuiu para o recrudescimento da infla\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para o in\u00edcio da recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas taxas de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial no final de 1975 (FURUGUEM, 1977). \n\n\n\n 97\n\nAinda assim, ao final do ano, o PIB cresceu 5,2% e o produto industrial se expandiu em \n\napenas 3,8% em rela\u00e7\u00e3o a 1974, resultados muito aqu\u00e9m dos pretendidos, apesar do \n\nrecorde hist\u00f3rico da taxa de investimento, com forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo (FBCF) de \n\n24,4% do PIB (GR\u00c1FICO 2).  \n\nGr\u00e1fico 2 \u2014 Forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo (1964\u20131985) (US$ bilh\u00f5es de 2012) \n\nFB\nC\n\nF \n(U\n\nS$\n b\n\nilh\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n 2\n01\n\n2)\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n7 0\n\n80\n\n90\n\n100\n\n110\n\n120\n\n19\n64\n\n19\n65\n\n19\n66\n\n19\n67\n\n19\n68\n\n19\n69\n\n19\n70\n\n19\n71\n\n19\n72\n\n19\n73\n\n19\n74\n\n19\n75\n\n19\n76\n\n19\n77\n\n19\n78\n\n19\n79\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\n10\n\n13\n\n16\n\n19\n\n22\n\n25\n\nFBCF (U S$ bilh\u00f5es) FBCF (% do PI B)\n\nFB\nC\n\nF \n(%\n\n P\nIB\n\n)\n\n \nFonte: elaborado pelo autor a partir de dados de Abreu (1992) para FBCF (% PIB) e The World \nBank (2015) (s\u00e9rie NE.GDI.TOTL.KD) para s\u00e9rie FBCF (US$ bilh\u00f5es).Nota: FBCF em d\u00f3lares de \n2012 (s\u00e9rie deflacionada pelo deflator impl\u00edcito do PIB dos EUA). \n \n\nEm janeiro de 1976, foi aprovado o or\u00e7amento monet\u00e1rio a ser executado ao longo \n\ndo ano. Nas palavras de Dion\u00edsio Dias Carneiro, \u201ccom o fiasco que representou para a \n\npol\u00edtica de estabiliza\u00e7\u00e3o o descontrole monet\u00e1rio do final de 1975, o ano de 1976 iniciou-\n\nse com nova tentativa do governo de sinalizar sua insatisfa\u00e7\u00e3o com o retorno \u00e0s altas \n\ntaxas de infla\u00e7\u00e3o\u201d (1992, p. 306). Para Furuguem (1977, p. 85), \u201ctornava-se, ent\u00e3o, \n\nimperativo em 1976 estreitar a n\u00edveis mais aceit\u00e1veis o d\u00e9ficit da nossa balan\u00e7a comercial \n\ne de transa\u00e7\u00f5es correntes, mesmo que o pre\u00e7o fosse a desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo do \n\ncrescimento da economia\u201d. A taxa de expans\u00e3o pretendida para o saldo dos meios de \n\npagamento, de 25%, sinalizava um ano de austeridade monet\u00e1ria para fazer face ao \n\nrecrudescimento da infla\u00e7\u00e3o, \u00e0 escalada dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no mercado internacional \n\ne ao aumento da d\u00edvida externa resultante da manuten\u00e7\u00e3o da alta taxa de investimentos \n\n(GR\u00c1FICO 3). \n\n\n\n 98\n\nGr\u00e1fico 3 \u2014 D\u00edvida externa \u2014 1964\u20131985 (US$ milh\u00f5es) \n\n0\n\n20.000\n\n40.000\n\n60.000\n\n80.000\n\n100.000\n\n120.000\n\n19\n64\n\n19\n65\n\n19\n66\n\n19\n67\n\n19\n68\n\n19\n69\n\n19\n70\n\n19\n71\n\n19\n72\n\n19\n73\n\n19\n74\n\n19\n75\n\n19\n76\n\n19\n77\n\n19\n78\n\n19\n79\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\nU\nS$\n\n m\nilh\n\n\u00f5e\ns\n\nD\u00edvida externa\n\nFonte: Ipeadata (2015) \n \n\nNo rastro da desacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de 1975, sobrevieram manifesta\u00e7\u00f5es \n\nempresarias que viam no II PND sinais de estatiza\u00e7\u00e3o da economia. A \u201crebeli\u00e3o \n\nempresarial\u201d, como definido por Carlos Lessa, foi especialmente elaborada por uma s\u00e9rie \n\nde reportagens, entre fevereiro e mar\u00e7o de 1976, do jornal O Estado de S\u00e3o Paulo \n\nintitulada \u201cOs caminhos da estatiza\u00e7\u00e3o\u201d e pela revista Vis\u00e3o (em especial, a edi\u00e7\u00e3o de 19 \n\nde abril daquele ano). De acordo com essas publica\u00e7\u00f5es, o Estado brasileiro estaria se \n\nocupando de setores que, a priori, deveriam pertencer ao setor privado66.  \n\nDe fato, conforme mostra Jennifer Hermann (2011b), tanto os investimentos das \n\nestatais quanto a participa\u00e7\u00e3o do governo na FBCF expandem-se no per\u00edodo Geisel \n\n(TABELA 12). Nota-se, em particular, que o crescimento do setor p\u00fablico na composi\u00e7\u00e3o \n\nda forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo \u00e9 diretamente relacionado ao crescimento das estatais \n\nnesse indicador, uma vez que a participa\u00e7\u00e3o do investimento direto do governo se reduz. \n\n                                                        \n66 Lessa (1978) realiza um amplo levantamento desse movimento empresarial. \n\n\n\n 99\n\nTabela 12 \u2014 Indicadores de investimento \u2014 m\u00e9dias por per\u00edodo (1970\u20131984) \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nSetor p\u00fablico \nAno \n\nBens de capital \nimportados/ \n\nFBCF \n\nFBCF  \n(% do PIB) \n\nSetor \nprivado \n\n(%) \nTotal \n(%) \n\nGoverno \n(%) \n\nEstatais \n(%) \n\n1970 11,2 18,8 61,3 38,7 23,5 15,1 \n1971\u201373 12,3 20,2 67,2 32,8 19,6 13,2 \n1974\u201378 8,1 22,3 59,8 40,2 16,4 23,8 \n1979\u201380 4,8 23,5 71,2 28,8 10,2 18,5 \n1981\u201383 2,5 22,4 69,7 30,3 10,4 20,0 \n1984 3,2 18,9 72,9 27,1 10,7 16,4 \nFonte: Hermann (2011b, p. 83). \n\nQuanto aos trabalhadores, como consequ\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o no final de \n\n1975 e in\u00edcio de 1976, em maio o governo reajustou os sal\u00e1rios e, nisso, atendeu \u00e0 f\u00f3rmula \n\nque corrigia o sal\u00e1rio m\u00ednimo em escala maior do que a infla\u00e7\u00e3o observada desde o \u00faltimo \n\nreajuste (GR\u00c1FICO 4). A decis\u00e3o sobre a taxa percentual de reajuste salarial constitu\u00eda-\n\nse, pois, o principal instrumento \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do poder Executivo em sua fun\u00e7\u00e3o de \n\npromotor do desenvolvimento social (SIMONSEN, 1975), com o que o governo recuperou \n\no poder real de compra dos empregados de mais baixa remunera\u00e7\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 4 \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo real \u2014 governo Geisel \n\n400,00\n\n450,00\n\n500,00\n\n550,00\n\n600,00\n\n650,00\n\n700,00\n\n750,00\n\n800,00\n\nab\nr/\n\n74\n\nou\nt/\n\n74\n\nab\nr/\n\n75\n\nou\nt/\n\n75\n\nab\nr/\n\n76\n\nou\nt/\n\n76\n\nab\nr/\n\n77\n\nou\nt/\n\n77\n\nab\nr/\n\n78\n\nou\nt/\n\n78\n\nR\n$ \n\nde\n a\n\nbr\nil \n\nde\n 2\n\n01\n5\n\nSal\u00e1rio m\u00ednimo real\n \n\nFonte: elaborado pelo autor com dados de Ipeadata (2015) \u2014 s\u00e9rie Sal\u00e1rio m\u00ednimo real (R$/mensal). \n\n\n\n 100\n\nPor outro lado, como os reajustes salariais ocorriam em decorr\u00eancia da acelera\u00e7\u00e3o \n\nanterior da infla\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio reajuste contribu\u00eda para a perpetua\u00e7\u00e3o do crescimento dos \n\npre\u00e7os em n\u00edveis mais elevados. No entendimento de Furuguem (1977, p. 106), a cr\u00f4nica \n\ninfla\u00e7\u00e3o brasileira (GR\u00c1FICO 5) n\u00e3o era imposs\u00edvel de ser eliminada, mas tratava-se de \n\n\u201cop\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d por parte do governo. Ademais, a expans\u00e3o monet\u00e1ria, expansionista a \n\npartir de abril, por coincid\u00eancia ou n\u00e3o com a \u201crebeli\u00e3o empresarial\u201d, finalizou o ano \n\nbastante al\u00e9m dos 25% programados no or\u00e7amento, especialmente pelo aumento da oferta \n\nde moeda em dezembro (TABELA 13). \n\nGr\u00e1fico 5 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o \u2014 IGP\u2013DI (%) \u2014 entre 1973 e 1979 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nIG\nP\n\n-D\nI \n\n(%\n)\n\nIGP-DI (%) 15,54 34,55 29,35 46,26 38,78 40,81 77,25\n\n1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979\n\n Fonte: elaborado pelo autor, com dados de Ipeadata (2015). \n\nTabela 13 \u2014 Infla\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da oferta de moeda em 1976 \n\n IGP\u2013DI \n(%) \n\nIGP\u2013DI (%) \n(acumulado no \n\nano) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria  \n(M1) (%) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria (M1)  \n(% \u2014 acumulado no ano) \n\njan. 3,09 3,09 -5,72% -5,72% \nfev. 4,15 7,37 1,81% -4,01% \nmar. 3,69 11,33 1,42% -2,65% \nabr. 3,76 15,52 3,12% 0,39% \nmaio 3,41 19,46 3,79% 4,19% \njun. 2,67 22,64 9,06% 13,64% \njul. 3,81 27,32 -0,99% 12,52% \n\n\n\n 101\n\n IGP\u2013DI \n(%) \n\nIGP\u2013DI (%) \n(acumulado no \n\nano) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria  \n(M1) (%) \n\nExpans\u00e3o monet\u00e1ria (M1)  \n(% \u2014 acumulado no ano) \n\nago. 4,10 32,54 0,12% 12,65% \nset. 3,43 37,08 2,67% 15,66% \nout. 2,36 40,32 4,47% 20,84% \nnov. 1,90 42,98 4,03% 25,70% \ndez. 2,30 46,27 9,97% 38,23% \nFonte: elaborado pelo autor, com dados de Ipeadata (2015). \n \n\nO final de 1976, contudo, reservou tamb\u00e9m surpresas positivas com rela\u00e7\u00e3o aos \n\nresultados da produ\u00e7\u00e3o industrial e do crescimento do PIB, que crescera 9,8%. O ritmo \n\nda atividade econ\u00f4mica estava, pois, tamb\u00e9m sujeito \u00e0s vicissitudes da pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica, como exemplificado pelo ritmo de crescimento da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, \n\nque em 1976 foi o maior de todo o per\u00edodo Geisel, compar\u00e1vel inclusive \u00e0 m\u00e9dia do \n\n\u201cmilagre\u201d (TABELA 14).  \n\nTabela 14 \u2014 Crescimento do PIB (%) \u2014 Ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \u2014 per\u00edodos selecionados \n\n1964\u20131967 \n(m\u00e9dia) \n\n1968\u20131973 \n(m\u00e9dia) \n\n1974 1975 1976 1977 1978 1979 \n1974\u20131979 \n(m\u00e9dia) \n\n1980\u20131985 \n(m\u00e9dia) \n\n3,55 13,29 7,75 3,81 12,12 2,27 6,11 6,86 6,49 1,20 \nFonte: elaborado pelo autor a partir de dados de Ipeadata (2015) \u2014 s\u00e9rie PIB \u2014 ind\u00fastria \u2014 \ntransforma\u00e7\u00e3o \u2014 var. real \u2014 ref. 2000 \n \n\nSeria dif\u00edcil, no entanto, manter esses resultados e a fase expansiva logo daria \n\nlugar a uma nova tentativa de inflex\u00e3o na pol\u00edtica monet\u00e1ria, desta vez tamb\u00e9m com a \n\nrevis\u00e3o da pol\u00edtica fiscal. Regis Bonelli e Pedro Malan (1976) alertavam sobre os limites \n\nexistentes no processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es de bens de capital em uma \n\nconjuntura de desacelera\u00e7\u00e3o industrial, deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de interc\u00e2mbio e \n\ndesequil\u00edbrio no balan\u00e7o de pagamentos. Em dois despachos, em outubro e novembro de \n\n1976, o ministro Mario Henrique Simonsen expressara sua avalia\u00e7\u00e3o sobre os resultados \n\nat\u00e9 ent\u00e3o obtidos pelo II PND, em reuni\u00f5es que estabeleceriam as diretrizes para a \n\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica em 1977.  \n\nA transcri\u00e7\u00e3o de parte do documento secreto de 6 de setembro de 1976, embora \n\nlonga, \u00e9 altamente reveladora:  \n\n\n\n 102\n\nA amplitude dos objetivos estabelecidos, combinada com a proposta abertura \npol\u00edtica, iria evidentemente exigir uma solu\u00e7\u00e3o de compromisso, j\u00e1 que h\u00e1 \nin\u00fameros aspectos conflitantes entre crescimento a curto prazo, combate \u00e0 \ninfla\u00e7\u00e3o e ajuste do balan\u00e7o de pagamentos, entre sustenta\u00e7\u00e3o de alto ritmo \nde investimentos e melhoria da distribui\u00e7\u00e3o de renda, etc. Cabe analisar se \nos resultados at\u00e9 agora obtidos efetivamente caracterizam uma solu\u00e7\u00e3o de \ncompromisso ou se simplesmente retratam uma congest\u00e3o de objetivos. \nInfelizmente, a explos\u00e3o inflacion\u00e1ria de 1976 e o ajuste extremamente lento \ndo balan\u00e7o de pagamentos (n\u00e3o obstante a recente melhoria das reservas \nexternas) confirmam esta \u00faltima hip\u00f3tese. Combater a infla\u00e7\u00e3o tornou-se a \nprioridade n\u00famero um da pol\u00edtica econ\u00f4mica. Mais ainda, tendo em vista os \n\u00edndices inflacion\u00e1rios dos \u00faltimos doze meses, na faixa de 40 a 45% anuais, \ntorna-se imposs\u00edvel pensar num gradualismo suave, como o que foi aplicado \nna economia brasileira a partir de 1967. \u00c9 necess\u00e1rio voltar \u00e0 t\u00e9cnica do \nsemi-choque aplicada durante o Governo Castello Branco, aceitando todos os \n\u00f4nus pol\u00edticos inerentes a essa t\u00e9cnica. O ajuste do balan\u00e7o de pagamentos, \npor seu turno, precisa ser conseguido com rapidez muito maior do que o que \nat\u00e9 agora vem sendo realizado. Os objetivos de combate r\u00e1pido \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e \nde equil\u00edbrio do balan\u00e7o de pagamentos podem ser conciliados, j\u00e1 que t\u00eam \ncomo \u00fanica \u00e1rea de conflito o ritmo das desvaloriza\u00e7\u00f5es cambiais [...]. Torna-\nse indispens\u00e1vel, todavia, uma profunda revis\u00e3o de todos os objetivos e \nprioridades da atual pol\u00edtica econ\u00f4mica. (SIMONSEN, 1976c, p. 2, grifos \nnossos). \n\nNo mesmo documento, Simonsen (1976c) expressa a necessidade de um \u201c[...] corte \n\ndr\u00e1stico dos programas de investimentos previstos no II PND. [...] \u00c9 importante que esse \n\nprocesso de indu\u00e7\u00e3o se transforme num programa concreto de revis\u00e3o dos investimentos, \n\ne n\u00e3o apenas num sistema de atrasos generalizados de obras\u201d (p. 27). Ainda, \u00e9 \n\nreconhecido que parte dos investimentos, como a Ferrovia do A\u00e7o67, n\u00e3o escaparia de um \n\ngrande atraso, embora fosse enfatizado que \u201cdeve-se reconhecer que h\u00e1 programas que \n\nn\u00e3o podem sofrer atrasos (como o sider\u00fargico e, em parte, o de energia el\u00e9trica\u201d (p. 27) e \n\nque \u201cos programas de investimentos devem ser redimensionados para um crescimento \n\necon\u00f4mico inferior a 10% ao ano\u201d (p. 27).  \n\nA esse respeito, anos depois, Velloso relataria: \n\nEm setembro de 76, o ministro Mario Henrique Simonsen escreveu uma nota \nao presidente, dizendo que o pa\u00eds estava crescendo demais e, em \nconsequ\u00eancia, tanto a infla\u00e7\u00e3o como o balan\u00e7o de pagamentos se \n\n                                                        \n67 A Ferrovia do A\u00e7o ligaria Belo Horizonte a Volta Redonda, com ramifica\u00e7\u00e3o para S\u00e3o Paulo, e teria \n\na fun\u00e7\u00e3o de escoar a produ\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio de ferro. Anunciada por M\u00e9dici em maio de 1973, sua \nobras iniciaram em outubro de 1974, com custo estimado de mais de US$ 1 bilh\u00e3o. Ficou conhecida \ncomo \u201cFerrovia dos Mil Dias\u201d, em decorr\u00eancia do prazo inicialmente estabelecido (e n\u00e3o cumprido) \npara sua inaugura\u00e7\u00e3o (GEISEL, apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997; GORNI, 2003). \n\n\n\n 103\n\nencontravam fora de controle. E prop\u00f4s uma conten\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e fiscal, \ninclusive no tocante ao programa de investimentos p\u00fablicos. Respondi estar \nde acordo com o diagn\u00f3stico e a solu\u00e7\u00e3o proposta, desde que os setores \npriorit\u00e1rios do II PND (petr\u00f3leo, energia el\u00e9trica, insumos b\u00e1sicos) fossem \nexcetuados dos cortes. O Simonsen concordou e n\u00f3s apresentamos uma \nproposta conjunta de plano de a\u00e7\u00e3o para 1977, que o presidente aprovou \n(sem afetar os investimentos priorit\u00e1rios do plano) (VELLOSO, 1998, p. \n138). \n\nEm outubro, o documento do despacho do ministro da Fazenda intitulado \n\n\u201cSubs\u00eddios \u00e0 programa\u00e7\u00e3o para 1977\u201d analisa em retrospecto a orienta\u00e7\u00e3o do II PND para \n\na pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo e, taxativamente, rememora que \u201cnunca se pensou em \n\nmanter os 10% ao ano\u201d (SIMONSEN, 1976b, p. 8) e atribui as metas de crescimento da \n\nrenda \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de expectativas dentro da economia: \u201cA exist\u00eancia de um indicador \n\nimpl\u00edcito de crescimento m\u00e9dio de 10% [...] foi, em particular, para garantir 10% em \n\n1974. Se tiv\u00e9ssemos falado em perspectiva de 8%, ou 6%, para o futuro, n\u00e3o haver\u00edamos \n\nrealizado os quase 10% de 1974\u201d (SIMONSEN, 1976b, p. 8). Em discurso no mesmo m\u00eas, \n\no ministro da Seplan mostrar-se-ia alinhado \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de rumos proposta por Simonsen \n\nao manifestar a necessidade de se desacelerar a economia para conter a infla\u00e7\u00e3o e \n\nanunciar \u201cn\u00e3o ser correto dizer que o governo vem programando seus investimentos na \n\nbase de um crescimento do PIB a 10% ao ano\u201d (VELLOSO, 197668 apud CARNEIRO, \n\n1990, p. 307). Eram ind\u00edcios cr\u00edveis de que, no m\u00ednimo, se reservava para 1977 uma \n\nreavalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas fiscais. \n\n \n\n3.5 1977\u20131979: A POL\u00cdTICA STOP AND GO NO CREP\u00daSCULO DO II PND \n\nOs dois \u00faltimos anos da administra\u00e7\u00e3o de Ernesto Geisel foram marcados pelas \n\npol\u00edticas de curto prazo direcionadas \u00e0 conten\u00e7\u00e3o da demanda e dos pre\u00e7os administrados \n\npelo governo, alinhadas \u00e0s diretrizes de Simonsen (1976b). Paralelamente, apesar de o \n\nimediatismo ser a preocupa\u00e7\u00e3o principal, havia a necessidade de manter o n\u00edvel de \n\nemprego e de prosseguir com a adapta\u00e7\u00e3o estrutural da economia brasileira \u00e0 crise do \n\npetr\u00f3leo (SIMONSEN, 1976b). \n\n                                                        \n68 Discurso na Escola de Guerra Naval, 22 de outubro de 1976. \n\n\n\n 104 \n\nOs objetivos a serem perseguidos para 1977 eram: a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit comercial \n\na, no m\u00e1ximo, US$ 500 milh\u00f5es; a redu\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o a um n\u00edvel entre 25% e 30%; e, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao crescimento econ\u00f4mico, aquilo que fosse poss\u00edvel (evitando-se gerar \n\ndesemprego) (SIMONSEN, 1976b). Com isso, o ano de 1977 foi marcado por \u201c[...] uma \n\npol\u00edtica monet\u00e1ria mais restritiva, com desacelera\u00e7\u00e3o dos meios de pagamentos e dos \n\nempr\u00e9stimos ao setor privado, al\u00e9m da fixa\u00e7\u00e3o de uma taxa de juros b\u00e1sica positiva em \n\ntermos reais para o sistema financeiro pela primeira vez desde 1971\u201d (CARNEIRO, 1992, \n\np. 307). Dion\u00edsio Dias Carneiro, ainda, pondera que as medidas de austeridade, com a \n\naproxima\u00e7\u00e3o do final do governo Geisel e das defini\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sucess\u00e3o presidencial, \n\ncriaram oposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mais gerais dentro do pr\u00f3prio regime, \u201c[...] como o que \n\nculminou com o afastamento dram\u00e1tico do ministro do Ex\u00e9rcito\u201d (CARNEIRO, 1992, p. \n\n308).  \n\nAinda assim, existia nos anos de 1977 e 1978 a esperan\u00e7a de que o \u201cajustamento \u00e0 \n\nbrasileira\u201d do balan\u00e7o de pagamentos \u00e0 crise do petr\u00f3leo estivesse praticamente \n\ncompletado (BACHA; MALAN, 1988). Edmar Bacha e Pedro Malan (1988) arrolam \n\nalguns argumentos que autorizavam essa interpreta\u00e7\u00e3o (embora, em sua vis\u00e3o, demasiado \n\notimista):  \n\na) o d\u00e9ficit comercial (que fora de US$ 4,7 bilh\u00f5es em 1974) havia sido eliminado \n\nem 1977 (GR\u00c1FICO 6); \n\nb) o d\u00e9ficit em conta corrente reduzira-se de US$ 7,1 bilh\u00f5es em 1974 para US$ 4 \n\nbilh\u00f5es em 1977; \n\nc) as importa\u00e7\u00f5es, que haviam crescido mais de 100% de 1973 para 1974, \n\nmantinham-se est\u00e1veis em cerca US$ 12 bilh\u00f5es at\u00e9 1977; \n\nd) as exporta\u00e7\u00f5es, por outro lado, praticamente dobraram, passando de de US$ \n\n6,2 bilh\u00f5es em 1973 para US$ 12,1 bilh\u00f5es em 1977 (GR\u00c1FICO 7); \n\ne) a economia crescia a uma taxa igual \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica do p\u00f3s-guerra, em cerca \n\nde 7% ao ano (TABELA 15); e \n\nf) a infla\u00e7\u00e3o encontrava-se em n\u00edvel alto, mas est\u00e1vel, entre 35% e 40%. \n\n\n\n 105\n\nGr\u00e1fico 6 \u2014 Saldo da balan\u00e7a comercial (anual) \u2014 1963\u20131985 \n\n-6000\n\n-4000\n\n-2000\n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n14000\n\n19\n63\n\n19\n64\n\n19\n65\n\n19\n66\n\n19\n67\n\n19\n68\n\n19\n69\n\n19\n70\n\n19\n71\n\n19\n72\n\n19\n73\n\n19\n74\n\n19\n75\n\n19\n76\n\n19\n77\n\n19\n78\n\n19\n79\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\nU\nS$\n\n m\nilh\n\n\u00f5e\ns\n\nSaldo da balan\u00e7a comercial\n \n\nFonte: elaborado pelo autor, com dados de Banco Central do Brasil (2015), s\u00e9rie 2302 \n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2014 Importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es (FOB) \u2014 1964\u20131985 (US$ milh\u00f5es/ano) \n\n0\n\n5.000\n\n10.000\n\n15.000\n\n20.000\n\n25.000\n\n30.000\n\n19\n64\n\n19\n65\n\n19\n66\n\n19\n67\n\n19\n68\n\n19\n69\n\n19\n70\n\n19\n71\n\n19\n72\n\n19\n73\n\n19\n74\n\n19\n75\n\n19\n76\n\n19\n77\n\n19\n78\n\n19\n79\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\nU\nS$\n\n m\nilh\n\n\u00f5e\ns\n\nImporta\u00e7\u00f5es Exporta\u00e7\u00f5es\n\nFonte: Ipeadata (2015) \n \n\n\n\n 106\n \n\nTabela 15 \u2014 Crescimento do PIB (%) \u2014 setores \u2014 per\u00edodos selecionados \n\n \nPIB  \n\n(var. %) \nProduto industrial \n\n(var. %) \nProduto agr\u00edcola \n\n(var. %) \nProduto do setor \nservi\u00e7os (var. %) \n\n1971\u20131973 (m\u00e9dia) 12,46 14,35 3,97 13,09 \n\n1974 9,0 8,49 1,30 10,58 \n1975 5,2 4,90 6,64 5,04 \n1976 9,8 11,74 2,44 11,57 \n1977 4,6 3,14 12,11 5,02 \n1978 4,8 6,44 -2,68 6,16 \n1979 7,2 6,80 4,70 7,75 \n1974\u20131979 (m\u00e9dia) 6,76 6,92 4,09 7,68 \n1980\u20131985 (m\u00e9dia) 3,06 1,51 4,84 3,42 \nFonte: elaborado pelo autor com dados de Ipeadata (2015) \u2014 s\u00e9ries: PIB \u2014 ind\u00fastria \u2014 var. real \u2014 \nref. 2000, PIB \u2014 agropecu\u00e1ria \u2014 var. real \u2014 ref. 2000, PIB \u2014 servi\u00e7os \u2014 var. real \u2014 ref. 2000. \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica salarial, seguiu-se, nos dois \u00faltimos anos do governo Geisel, \n\na op\u00e7\u00e3o de elevar os sal\u00e1rios m\u00ednimos reais mantida durante todo o per\u00edodo (GR\u00c1FICO \n\n8) \u2014 \u00e0 \u00e9poca, as estat\u00edsticas oficiais do IBGE mostravam que cerca de 60% da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente ativa do Pa\u00eds auferia rendimentos m\u00e9dios mensais inferiores a dois \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos (VITAL, 1979)  \n\nGr\u00e1fico 8 \u2014 Evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo real (1963\u20131985) \n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n1100\n\n19\n63\n\n19\n64\n\n19\n65\n\n19\n66\n\n19\n67\n\n19\n68\n\n19\n69\n\n19\n70\n\n19\n71\n\n19\n72\n\n19\n73\n\n19\n74\n\n19\n75\n\n19\n76\n\n19\n77\n\n19\n78\n\n19\n79\n\n19\n80\n\n19\n81\n\n19\n82\n\n19\n83\n\n19\n84\n\n19\n85\n\nR\n$\n\nSal\u00e1rio m\u00ednimo real\n \n\nFonte: elaborado pelo autor com dados de Ipeadata (2015) \u2014 s\u00e9rie sal\u00e1rio m\u00ednimo real (R$/mensal) \nNota: m\u00eas de refer\u00eancia: maio \n \n\n\n\n 107\n\nOs reajustamentos salariais, contudo, mesmo que tenham reavido o poder de \n\ncompra dos trabalhadores perdido durante o governo M\u00e9dici, n\u00e3o haviam sido suficientes \n\npara suscitar a transfer\u00eancia de renda dos mais ricos para as classes mais necessitadas \n\n(VITAL, 1979). Isso ensejava a cr\u00edtica de que, mesmo com a preocupa\u00e7\u00e3o em reduzir os \n\ndesequil\u00edbrios sociais, havia distor\u00e7\u00f5es importantes, pois as pol\u00edticas eram insuficientes \n\npara redistribuir a renda conforme pretendido, em especial devido \u00e0 expans\u00e3o credit\u00edcia \n\n(subsidiada e que privilegiava os j\u00e1 ricos) e \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o altamente regressiva (VITAL, \n\n1979). Embora n\u00e3o possam ser estritamente comparados devido \u00e0s diferen\u00e7as \n\nmetodol\u00f3gicas para a apura\u00e7\u00e3o, os dados do Gr\u00e1fico 9 indicam que i) as cr\u00edticas ao \n\n\u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desigualdade parecem devidas; e ii) verificou-se uma \n\ninflex\u00e3o da tend\u00eancia no \u00edndice de Gini a partir de 1976, embora, mesmo ao final da \n\nd\u00e9cada, ainda se estivesse distante do observado em 1960.  \n\nGr\u00e1fico 9 \u2014 \u00cdndice de Gini (1960\u20131985) \n\n0,480\n0,500\n0,520\n0,540\n0,560\n0,580\n0,600\n0,620\n0,640\n\n1960 1970 1976 1977 1978 1979 1981 1982 1983 1984 1985\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n\n\u00cdndice de Gini\n \n\nFonte: 1960: Fishlow (1972) a partir de dados do censo de 1960; 1970: Langoni (1973), a partir de \ndados do censo de 1970; 1976\u20131985: Ipeadata (2015), a partir de microdados da PNAD. \n \n\nO final do governo Geisel ficaria marcado tamb\u00e9m por uma movimenta\u00e7\u00e3o \n\ninesperada por parte dos trabalhadores. O \u201cnovo sindicalismo\u201d, ou \u201csindicalismo \n\naut\u00eantico\u201d, sob a lideran\u00e7a do oper\u00e1rio Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, contundente em sua \n\nret\u00f3rica e em suas pautas, apesar de minorit\u00e1rio (em termos do n\u00famero de entidades que \n\ncongregava), tornou-se dominante na defini\u00e7\u00e3o dos temas e \u00eanfases do movimento \n\n\n\n 108\n\nsindical (CRUZ; MARTINS, 1984; ALMEIDA, 1974). Para Maria Herm\u00ednia Tavares de \n\nAlmeida, \n\nSeu lastro social foi um importante estrato da nova classe trabalhadora \nindustrial, multiplicada pela expans\u00e3o econ\u00f4mica vertiginosa, concentrada \nem grandes unidades de produ\u00e7\u00e3o, jovem \u2014 e, portanto, sem a mem\u00f3ria das \nderrotas passadas \u2014, pouco escolarizada, mas bem informada, gra\u00e7as \u00e0 \npr\u00f3pria difus\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa (ALMEIDA, 1984, p. \n202). \n\nA eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios m\u00ednimos reais havia sido insuficiente para conter as \n\ncr\u00edticas do \u201cnovo sindicalismo\u201d, dentre as quais se destacavam a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de \n\nfixa\u00e7\u00e3o dos reajustes salariais por parte do governo, sendo reivindicada a negocia\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva de sal\u00e1rios entre sindicatos e empregadores sem a interfer\u00eancia e media\u00e7\u00e3o de \n\norganismos estatais \u2014 o que exigia a restaura\u00e7\u00e3o do direito irrestrito de greve \n\n(ALMEIDA, 1984). Ainda assim, mesmo que no quadro da legisla\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca vigente \n\nfossem proibidas greves, o governo n\u00e3o utilizou de interven\u00e7\u00e3o policial para conter a \n\ngreve de 150 mil metal\u00fargicos do estado de S\u00e3o Paulo em maio de 1978 (GOMES, 2002). \n\nPara Almeida, \u201cem 1978 e 1979, o mundo do trabalho brasileiro foi sacudido por uma \n\nonda de greves de propor\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas no Brasil p\u00f3s-64\u201d (ALMEIDA, 1984, p. 203). \n\n\u00c0 convuls\u00e3o social vivida no Pa\u00eds somavam-se as preocupa\u00e7\u00f5es com o crescimento \n\nda d\u00edvida externa. Para Dion\u00edsio Dias Carneiro (1992), o sucesso da pol\u00edtica industrial \n\nbrasileira esteve amparada em uma variedade de est\u00edmulos fiscais, credit\u00edcios e cambiais \n\nque, ao cabo, teve como consequ\u00eancias a queda da carga tribut\u00e1ria l\u00edquida e o aumento \n\ndo endividamento do setor p\u00fablico. De fato, de acordo com Edmar Bacha e Pedro Malan \n\n(1988), a d\u00edvida externa l\u00edquida quintuplicou entre 1973 (quando correspondia a \n\naproximadamente o valor das exporta\u00e7\u00f5es do ano) e 1978 (quando passou a corresponder \n\npor duas vezes e meia o valor das exporta\u00e7\u00f5es).  \n\nNo entanto, o ajuste \u201c\u00e0 brasileira\u201d, conforme Bacha e Malan (1988), havia tornado \n\na economia vulner\u00e1vel a choques externos em pelo menos duas grandes frentes: i) pela \n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo, que cresceu em import\u00e2ncia na pauta de importa\u00e7\u00f5es; e ii) pela \n\nvulnerabilidade a eleva\u00e7\u00f5es dos juros internacionais, pelo peso que passaram a ter o \n\n\n\n 109\n\npagamento do d\u00e9ficit em conta corrente69. Desse modo, o segundo choque do petr\u00f3leo, \n\nque fez com que o pre\u00e7o do barril do produto passasse de US$ 12 d\u00f3lares para US$ 30 \n\npor barril entre o final de 1978 e o in\u00edcio de 1980, e a forte eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros \n\ninternacionais davam o panorama das dificuldades que seriam enfrentadas por Jo\u00e3o \n\nFigueiredo ao suceder a Geisel (BACHA; MALAN, 1988).  \n\nPara Carneiro (1992), apesar de ter sido tentado um novo ajuste nos primeiros \n\nmeses da nova administra\u00e7\u00e3o, o in\u00edcio do governo Figueiredo foi uma continua\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica do governo anterior, sem que se percebesse a gravidade da nova \n\nconjuntura:  \n\nNo momento em que ficou claro ao novo Presidente que caberia a ele fazer o \nque era desagrad\u00e1vel e que Geisel n\u00e3o tinha conseguido fazer apesar de toda \nsua autoridade, foi f\u00e1cil ao general Presidente optar por fazer sua pr\u00f3pria \npol\u00edtica, tentando reviver a aura do per\u00edodo M\u00e9dici, entregando ao ministro \nDelfim Netto a tarefa de realizar, agora sim, um milagre econ\u00f4mico \n(CARNEIRO, 1992, p. 309). \n\nAs caracter\u00edsticas da nova fase da economia brasileira, marcada pela d\u00edvida e pelas \n\nrestri\u00e7\u00f5es a importar dela decorrentes, por\u00e9m com transforma\u00e7\u00f5es na estrutura produtiva \n\nque possibilitariam saldos comerciais significativos e que tornavam a economia brasileira \n\nmenos dependente do exterior, eram decorr\u00eancia direta das medidas tomadas durante o \n\ngoverno Geisel n\u00e3o apenas temporalmente, mas tamb\u00e9m pela pr\u00f3pria magnitude das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas nesse per\u00edodo. A op\u00e7\u00e3o pelo crescimento com endividamento \n\n(growth-cum-debt) ou da fuga para frente (fuite en avant) seria, pois, objeto de extenso \n\ndebate acad\u00eamico, parte dele explorado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n                                                        \n69 Conforme os dados de Bacha e Malan, \u201c[...] t\u00e3o s\u00e9ria quanto o problema real colocado pela \n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo, era a crescente vulnerabilidade a eleva\u00e7\u00f5es das taxas internacionais de \njuros, que passaram a regular quase 70% da d\u00edvida externa bruta brasileira de longo e m\u00e9dio prazos \nde 43,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares ao final de 1978 (dos quais 29,5 bilh\u00f5es correspondiam a empr\u00e9stimos em \nmoeda). Em decorr\u00eancia disso, os pagamentos l\u00edquidos de juros passaram a representar, em 1977\u2014\n78, quase metade do d\u00e9ficit brasileiro em conta corrente\u201d (BACHA; MALAN, 1988, p. 208). \n\n\n\n 110\n\n3.6 AVALIA\u00c7\u00d5ES SOBRE O II PND E A POL\u00cdTICA ECON\u00d4MICA DO GOVERNO \nGEISEL \n\nH\u00e1 vasta literatura destinada \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das diretrizes do II Plano \n\nNacional de Desenvolvimento. Nesta se\u00e7\u00e3o, apresentam-se as contribui\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de \n\nalguns dos mais influentes trabalhos, alguns j\u00e1 cl\u00e1ssicos, sobre o per\u00edodo. Antes, por\u00e9m, \u00e9 \n\n\u00fatil a exposi\u00e7\u00e3o dos principais resultados obtidos pelo governo Geisel no \u00e2mbito dos \n\nobjetivos do II PND, em especial os referentes aos setores priorit\u00e1rios (bens de capital, \n\ninsumos b\u00e1sicos e produ\u00e7\u00e3o de energia, al\u00e9m de transportes e comunica\u00e7\u00f5es), mesmo que \n\no texto do Plano sugira que os mesmos sejam vistos como meramente ilustrativos.  \n\nA perspectiva de crescimento e a taxa m\u00e9dia efetiva por setores da economia \n\nconsta na Tabela 16. Nela, percebe-se que o desempenho econ\u00f4mico setorial indicado no \n\nII PND n\u00e3o foi atingido e, no caso do setor industrial, ficou bastante abaixo do \n\npretendido (como, ali\u00e1s, se poderia intuir dado o do crescimento agressivo colocado como \n\nperspectiva).  \n\nTabela 16 \u2014 Taxa de crescimento m\u00e9dia esperada por setores do II PND e taxa m\u00e9dia efetiva \n\nSetores \nTaxa m\u00e9dia de crescimento \n\nesperada (%) \nM\u00e9dia efetiva  \n1975\u20131979(%) \n\nAgropecu\u00e1ria Na ordem de 7 6,2 \nInd\u00fastria \n\nInd\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \nNa ordem de 12 \n\nM\u00ednimo de 12 \n6,6 \n6,24 \n\nServi\u00e7os Entre 9 e 10 7,1 \nFonte: elaborado pelo autor a partir de dados de Brasil (1974a, p. 100) e Ipeadata (2015) \u2014 s\u00e9ries: \nPIB \u2014 ind\u00fastria \u2014 var. real \u2014 ref. 2000, PIB \u2014 agropecu\u00e1ria \u2014 var. real \u2014 ref. 2000, PIB \u2014 \nservi\u00e7os \u2014 var. real \u2014 ref. 2000. PIB \u2014 ind\u00fastria \u2014 transforma\u00e7\u00e3o \u2014 var. real \u2014 ref. 2000 \n \n\nA Tabela 17 abaixo apresenta o resumo dos indicadores gerais contidos no II PND \n\npara a economia brasileira ao final do per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o. Os resultados, como esperado \n\na partir das taxas de crescimento m\u00e9dias da tabela anterior, ficam aqu\u00e9m do desejado.  \n\nTabela 17 \u2014 Aumentos perspectivos do II PND e efetivos para indicadores da economia brasileira no \nper\u00edodo 1974\u20131979 \n\nMagnitudes globais \nAumento esperado  \n\n(II PND) (%)* \nAumento efetivo no \n\nper\u00edodo (%) \nProduto Interno Bruto (PIB) 61 36 \nPopula\u00e7\u00e3o 15 14 \n\n\n\n 111\n\nMagnitudes globais \nAumento esperado  \n\n(II PND) (%)* \nAumento efetivo no \n\nper\u00edodo (%) \nPIB per capita 40 21 \nInvestimento Bruto Fixo 61 37 \nProduto industrial 76 35 \nProduto da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o 78 35 \nProduto agr\u00edcola 40 25 \nExporta\u00e7\u00e3o de mercadorias 150 92 \nFonte: Elaborado pelo autor a partir dos dados de Brasil (1974a, p. 31) para Aumento indicativo; e \nIpeadata (2015) para resultado efetivo. \nNota: De acordo com dados previstos pelo II PND para o final de 1974. \n \n\nJorge Chami Batista (1987) procedeu ao levantamento dos dados realizados e \n\ncomparou-os \u00e0s proje\u00e7\u00f5es indicativas contidas no II PND. A Tabela 18 abaixo exibe os \n\nresultados dos investimentos nos setores priorit\u00e1rios como porcentagem da forma\u00e7\u00e3o \n\nbruta de capital fixo, o que permite avaliar se a aloca\u00e7\u00e3o pretendida dos recursos era \n\ncondizente aos objetivos mais gerais contidos no II PND e se a aloca\u00e7\u00e3o efetiva seguiu o \n\nplanejado70.  \n\nTabela 18 \u2014 Investimentos por setor como porcentagem da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo (em %) \n\nEfetivo Efetivo Ano \n\n1970/ \n1974(1) \n\n1974/1979 \n(proje\u00e7\u00f5es do \nII PND)(1) 1975 1976 1977 1978 1979 \n\n1975/ \n1979(1) \n\nEnergia         \n Petr\u00f3leo(2) 1,1 2,0 1,2 1,4 1,6 1,9 2,3 1,7 \n Carv\u00e3o e G\u00e1s \u2013 2,4 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \n Eletricidade(3) 7,3 15,0 7,1 7,7 8,6 9,3 9,2 8,4 \n         \nInd\u00fastria 18,6 22,8 15,2 19,7 19,1 17,5 17,4 17,8 \nInd\u00fastrias b\u00e1sicas 10,5 19,3 8,8 11,8 11,7 10,8 10,0 10,7 \n Metalurgia 2,4 6,8 2,9 2,4 3,2 2,9 2,2 2,7 \n Equipamentos de \n\ntransporte \n2,4 2,3 0,8 3,2 1,2 0,9 1,2 1,5 \n\n Mec\u00e2nica e El\u00e9trica 2,0 2,7 2,1 2,5 2,9 2,8 2,1 2,5 \n Qu\u00edmica 2,4 4,5 1,6 1,6 3,0 2,6 2,3 2,2 \n Minerais n\u00e3o-\n\nmet\u00e1licos,Papel e \nCelulose \n\n2,0 2,0 1,4 2,1 1,4 1,6 2,2 1,8 \n\n                                                        \n70 A Tabela 18 \u00e9 apresentada j\u00e1 com as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 omiss\u00e3o de Batista (1987) do setor de \n\nConstru\u00e7\u00e3o Naval. \n\n\n\n 112\n\nEfetivo Efetivo Ano \n\n1970/ \n1974(1) \n\n1974/1979 \n(proje\u00e7\u00f5es do \nII PND)(1) 1975 1976 1977 1978 1979 \n\n1975/ \n1979(1) \n\nOutras 8,1 3,5 6,4 7,9 7,4 6,7 7,4 7,2 \n         \nTransporte         \n Ferrovi\u00e1rio 2,0 2,1 2,8 3,0 2,4 1,9 1,6 2,3 \n Constru\u00e7\u00e3o Naval 1,1 1,7 1,4 1,2 1,5 1,2 1,2 1,3 \n Rodovi\u00e1rio(4) 6,2 2,5 3,7 3,8 3,7 3,9 3,0 3,6 \n Portos(5) 0,7 0,7 0,4 0,3 0,4 0,4 0,4 0,4 \n Aeroportos 0,6 0,6 0,7 0,5 0,3 0,2 0,2 0,4 \n Outros(6) 1,0 2,6 1,6 1,5 1,3 1,6 1,0 1,4 \n         \nComunica\u00e7\u00f5es(7) 3,1 3,8 3,5 4,2 3,8 3,1 2,8 3,5 \nFonte: Batista (1987, p. 70) e Brasil (1974, p. 119\u2013122). \nNotas: (1) baseado nos pre\u00e7os de 1975; (2) exclusive de investimentos sob contratos de risco que \nsomaram US$ 132 milh\u00f5es entre 1976 e 1979; (3) incluindo os investimentos da Nuclebr\u00e1s; (4) somente \nos investimentos em infra-estrutura pelos governos federal, estadual e municipal; (5) inclusive \nnavega\u00e7\u00e3o interior; (6) inclusive transportes urbanos e incluindo os investimentos nos sistemas de \nmetr\u00f4 de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, os investimentos em dutos e no transporte urbano por governos \nestaduais e municipais; (7) incluindo investimentos pela ECT e Telebr\u00e1s. \n \n\nPara Batista (1987), os dados da Tabela 18 acima indicam que os recursos de \n\ninvestimento foram realocados na dire\u00e7\u00e3o do planejado, grosso modo. Segundo o autor, \n\nembora a realoca\u00e7\u00e3o dos recursos no setor industrial pare\u00e7a pouco significativa, os dados \n\ndesagregados (apenas dispon\u00edveis a partir de 1974) apontam varia\u00e7\u00f5es qualitativas \n\nimportantes: no setor de equipamentos de transporte, reduziu-se a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ninvestimentos na ind\u00fastria automobil\u00edstica, ao passo que cresceu a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos ferrovi\u00e1rios e para a constru\u00e7\u00e3o naval e aeron\u00e1utica; no setor qu\u00edmico, \n\nreduziu-se a participa\u00e7\u00e3o dos investimentos em refinarias e cresceu a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nsetores petroqu\u00edmicos e n\u00e3o-petroqu\u00edmicos, incluindo o \u00e1lcool; e cresceu de forma \n\nsignificativa a participa\u00e7\u00e3o dos investimentos em celulose (BATISTA, 1987). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao setor de transporte, embora os dados apresentem uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nda import\u00e2ncia relativa nos investimentos na aloca\u00e7\u00e3o de recursos ao meio rodovi\u00e1rio, os \n\nresultados efetivos, como a participa\u00e7\u00e3o no transporte de carga (que se manteve \n\nconstante em cerca de 60% entre 1973 e 1982) e no transporte de passageiros (que cresceu \n\nde 91% para 94% entre 1973 e 1982) sugerem o insucesso do objetivo do II PND em \n\n\n\n 113\n\naumentar a import\u00e2ncia dos modais ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo (BATISTA, 1987). Boa parte \n\ndesse fracasso \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o das obras da Ferrovia do A\u00e7o, cujo elevado custo \n\ne dificuldades t\u00e9cnicas (via dupla, totalmente eletrificada, com diversos t\u00faneis e pontes, \n\nem relevo acidentado) inviabilizaram economicamente o projeto, somente conclu\u00eddo \n\n(parcialmente) em 1989 (BATISTA, 1987; GEISEL, apud D\u2019ARAUJO; CASTRO, 1997; \n\nGORNI, 2003). Originalmente planejada para ser conclu\u00edda em 1.000 dias, a rodovia \n\nacabou rebatizada como \u201cFerrovia dos 5.098 dias\u201d em fun\u00e7\u00e3o dos atrasos (GORNI, 2003). \n\nMais alvissareiros foram os resultados obtidos nas ind\u00fastrias de insumos b\u00e1sicos. \n\nA partir dos dados da Tabela 19 abaixo, percebe-se que os resultados do per\u00edodo \n\nabrangido pelo II PND foram, em todas as \u00e1reas, maiores que o quinqu\u00eanio anterior, \n\nabsoluta e relativamente. Em especial, a ind\u00fastria de qu\u00edmicos apresentou resultados \n\nsuperiores aos projetados (mesmo que estes superestimassem a capacidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nde 1974). Al\u00e9m disso, conforme Batista (1987), de maneira geral, o crescimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de insumos b\u00e1sicos permitiu, simultaneamente, significativas redu\u00e7\u00f5es dos \n\ncoeficientes de importa\u00e7\u00e3o e aumentos nos coeficientes de exporta\u00e7\u00e3o. Principalmente, \n\nverificou-se que nos casos do a\u00e7o, alum\u00ednio, sil\u00edcio, petroqu\u00edmicos intermedi\u00e1rios, resinas \n\ntermopl\u00e1sticas e celulose, o Brasil passou de uma posi\u00e7\u00e3o altamente dependente do \n\nproduto importado em 1974\u20131975 para uma posi\u00e7\u00e3o de exportador de uma parcela \n\nsignificativa de sua produ\u00e7\u00e3o (BATISTA, 1987, p. 74).  \n\nTabela 19 \u2014 Ind\u00fastria de insumos b\u00e1sicos \u2014 proje\u00e7\u00f5es do II PND e valores efetivos \n\nInd\u00fastrias \nProdu\u00e7\u00e3o \nefetiva  \n\n(mil ton.) \n\nTaxa de \ncrescimento \n\nanual \nefetiva (%)  \n1970\u20131974 \n\nCapacidade \nde produ\u00e7\u00e3o \nprojetada \n\npelo II PND \n(mil ton.) \n\nTaxa anual de \ncrescimento \n\nprojetada pelo \nII PND (%) \n1974\u20131979 \n\nProdu\u00e7\u00e3o \nefetiva \n\n(mil ton) \n1979 \n\nTaxa de \ncrescimento \n\nanual \nefetiva (%)  \n1974\u20131979 \n\n 1970 1974  1974 1979    \nMetalurgia         \n\nA\u00e7o em lingotes 5.390 7.507 8,6 8.600 22.300 21,0 13.891 12,1 \nA\u00e7o plano(1) 1.968 2.923 10,4 4.100 13.100 26,2 6.853 18,6 \nA\u00e7o n\u00e3o plano(2) 2.436 3.402 8,7 4.600 8.300 12,5 5.261 9,1 \nAlum\u00ednio(3) 56 114 19,4 120 190 9,6 238 15,9 \nCobre(3) \u2013  \u2013 10 60 43,1 0 0,0 \nZinco(3) \u2013  \u2013 33 58 11,9 63 15,2 \n         \n\nQu\u00edmicos         \n\n\n\n 114 \n\nInd\u00fastrias \nProdu\u00e7\u00e3o \nefetiva  \n\n(mil ton.) \n\nTaxa de \ncrescimento \n\nanual \nefetiva (%)  \n1970\u20131974 \n\nCapacidade \nde produ\u00e7\u00e3o \nprojetada \n\npelo II PND \n(mil ton.) \n\nTaxa anual de \ncrescimento \n\nprojetada pelo \nII PND (%) \n1974\u20131979 \n\nProdu\u00e7\u00e3o \nefetiva \n\n(mil ton) \n1979 \n\nTaxa de \ncrescimento \n\nanual \nefetiva (%)  \n1974\u20131979 \n\n 1970 1974  1974 1979    \n\u00c1cido sulf\u00farico 561 925 13,3 986 3.388 28,0 1.924 15,8 \nSoda c\u00e1ustica 147 214 9,8 273 700 20,7 645 24,7 \nCloro 133 140 1,3 212 593 22,8 587 33,2 \nFertilizantes 189 531 29,5 585 1.199 15,4 1.533 23,6 \nResinas \ntermopl\u00e1sticas \n\n101 344 35,8 408 891 16,9 851 19,9 \n\nFibras \nsint\u00e9ticas/ \nartificiais \n\n44 114 26,9 176 253 7,5 214 13,4 \n\nElast\u00f4meros \nsint\u00e9ticos \n\n75 155 19,9 144 239 10,7 224 7,6 \n\nDetergente \u2013 \u2013 \u2013 27 75 22,7 \u2013 \u2013 \nEtileno 33 269 69,0 343 718 15,9 631 18,6 \nAm\u00f4nia \u2013 198 \u2013 268 577 16,6 353 12,3 \n         \n\nN\u00e3o-met\u00e1licos         \nCimento 9.002 14.919 13,5 17.130 26.190 8,9 24.871 10,8 \nCelulose 685 1.130 13,3 1.547  13,1 2.780 19,7 \nPapel 1.136 1.853 13,0 2.267  5,0 2.979 10,0 \n\nFonte: Brasil (1974a, p. 103) e Batista (1987, p. 74). \nNotas: (1) inclusive perfis pesados; (2) inclusive a\u00e7os especiais; (3) somente metal prim\u00e1rio. \n \n\nOs resultados obtidos durante a vig\u00eancia do II PND, por\u00e9m, foram alvo de \n\nintensas controv\u00e9rsias. Por um lado, como se viu, h\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de not\u00e1veis avan\u00e7os nas \n\nind\u00fastrias b\u00e1sicas (notadamente a ind\u00fastria qu\u00edmica, de a\u00e7o e de n\u00e3o-met\u00e1licos), no \n\ninvestimento em petr\u00f3leo (por meio da Petrobr\u00e1s e suas subsidi\u00e1rias, al\u00e9m dos contratos \n\nde risco) e em energia el\u00e9trica (especialmente com as obras de Itaipu e Tucuru\u00ed). Em \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, entre outras reprova\u00e7\u00f5es ao modelo de desenvolvimento, pareceu \n\nextempor\u00e2nea para diversos autores a forma como foi financiado o crescimento industrial \n\ne energ\u00e9tico. \n\nEntre os mais contundentes cr\u00edticos \u00e0 estrat\u00e9gia do II PND e \u00e0s op\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas do governo Geisel est\u00e1 Dion\u00edsio Dias Carneiro (1992). Para o autor, as \n\nlimita\u00e7\u00f5es a que estaria sujeita a pol\u00edtica econ\u00f4mica no per\u00edodo p\u00f3s-milagre eram vis\u00edveis \n\ndesde a escolha dos ministros, antes mesmo de o governo tomar posse: a preval\u00eancia do \n\n\n\n 115\n\nequil\u00edbrio pol\u00edtico sobre o econ\u00f4mico \u201c[...] denunciava que n\u00e3o obstante a firmeza de \n\nprop\u00f3sitos do novo presidente, sua vontade f\u00e9rrea havia conferido prioridade \u00e0 abertura \n\npol\u00edtica, ent\u00e3o cuidadosamente denominada distens\u00e3o\u201d (CARNEIRO, 1992, p. 297). \n\nDion\u00edsio Dias Carneiro argumenta que um exemplo dessa subordina\u00e7\u00e3o foi a n\u00e3o \n\npersegui\u00e7\u00e3o do manifesto objetivo de conten\u00e7\u00e3o da taxa inflacion\u00e1ria, fruto de \n\nincapacidade pol\u00edtica do governo, o que mostrou que o governo era tolerante com taxas \n\nmais elevadas de infla\u00e7\u00e3o e que postergaria para outra ocasi\u00e3o os ajustamentos restritivos \n\n\u2014 isto \u00e9, tratava-se de uma \u201cfuga para frente\u201d (CARNEIRO, 1992). Para o autor, o \n\nenfrentamento positivo aos desafios da crise do petr\u00f3leo teve como custos o retorno da \n\ninfla\u00e7\u00e3o como problema primordial, a acumula\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa e a desestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo setor p\u00fablico brasileiro em sua capacidade financeira e de supera\u00e7\u00e3o aos entraves ao \n\ncrescimento na d\u00e9cada de 1980 \u2014 em suma, o contr\u00e1rio daquilo que, em sua opini\u00e3o, \n\ndeveria ter sido feito: \n\n[...] com maior \u00eanfase na pol\u00edtica de pre\u00e7os, maior rigor na condu\u00e7\u00e3o das \npol\u00edticas de demanda e na administra\u00e7\u00e3o dos conflitos que desembocaram em \nmaior infla\u00e7\u00e3o e menor \u00eanfase em programas desastradamente ambiciosos \ncomo o programa nuclear, o Governo Geisel certamente teria legado ao seu \nsucessor uma heran\u00e7a menos indigesta (CARNEIRO, 1992, p. 316).  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o na mesma linha de Carneiro (1992) tem Rubens Penha Cysne (1993), \n\nque considera ter havido exacerba\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico durante o regime \n\nmilitar, especialmente no per\u00edodo de Geisel: \n\nProspec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, expans\u00e3o de siderurgia, transportes urbanos, \nsaneamento b\u00e1sico, ferrovia do a\u00e7o, telecomunica\u00e7\u00f5es, p\u00f3los petroqu\u00edmicos, \nparticipa\u00e7\u00f5es tripartites estatal-multinacional-empresa privada nacional em \nv\u00e1rias frentes, programa rodovi\u00e1rio, programa nuclear, Itaipu etc..., \ncertamente representam um conjunto exagerado de fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \ndiretamente exercidas pelo Estado para uma economia que se quer \ncapitalista. Principalmente quando o setor privado \u00e9 deslocado pela pr\u00f3pria \nletra da lei, que estabelece um monop\u00f3lio estatal (CYSNE, 1993, p. 189). \n\nA an\u00e1lise de Cysne, que explicitamente exclui considera\u00e7\u00f5es de ordem pol\u00edtica, \n\nprop\u00f5e que a maneira mais indicada de responder ao primeiro choque do petr\u00f3leo era \n\numa desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial agressiva \u2014 o que se constitu\u00eda, inclusive, de sabedoria ex-\n\nante que os administradores da pol\u00edtica econ\u00f4mica efetuariam caso tivessem menor \n\n\n\n 116\n\nprefer\u00eancia pelo presente com rela\u00e7\u00e3o ao futuro e maior avers\u00e3o ao risco (CYSNE, 1993, \n\np. 209). Al\u00e9m disso, para Cysne (1993, p. 209), \u201calguns projetos empreendidos no per\u00edodo \n\nmostraram-se tamb\u00e9m, alguns anos mais tarde, claramente superdimensionados ou \n\nmesmo inadequados\u201d, como, por exemplo, o Acordo Nuclear Brasil\u2013Alemanha71, a \n\nA\u00e7ominas e a Ferrovia do A\u00e7o. \n\nOutra cr\u00edtica aos projetos consubstanciados no II PND, mas por outro vi\u00e9s, \u00e9 feita \n\npor Carlos Lessa (1998, p.84), que o percebe como um trabalho de planejamento em que \n\na racionalidade econ\u00f4mica foi relegada a segundo plano diante de uma vis\u00e3o ufanista e \n\ntriunfalista de constru\u00e7\u00e3o de \u201cNa\u00e7\u00e3o-Pot\u00eancia\u201d, fruto da persegui\u00e7\u00e3o da legitima\u00e7\u00e3o \u2014 \n\num \u201csonho\u201d. Para o autor, em sua exegese do documento, \n\nO diagn\u00f3stico expl\u00edcito \u00e9, apenas, a ponta do iceberg de um diagn\u00f3stico cuja \nparte principal est\u00e1 impl\u00edcita ou mesmo oculta por um discurso respeitoso e \npreocupado, por raz\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, em preservar a ideia de \ncontinuidade e infalibilidade do regime autorit\u00e1rio (LESSA, 1978, p. 53). \n\nEssa interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada por Elio Gaspari (2003), que indica que a \n\nestrat\u00e9gia de crescimento era preponderantemente pol\u00edtica: \n\nO presidente n\u00e3o associou a busca do crescimento a nenhum projeto de \nmudan\u00e7a do regime. Pelo contr\u00e1rio, sustentou a estrat\u00e9gia de crescimento \npara sustentar a base legitimadora da ditadura. Pisou no acelerador para \nmanter o curso. A recess\u00e3o era vista muito mais como um perigo pol\u00edtico do \nque como uma probabilidade econ\u00f4mica (GASPARI, 2003, p. 438, grifos \nnossos). \n\nA principal cr\u00edtica ao \u201cmilagre\u201d, sobretudo ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos dados do censo \n\nde 1970, a controv\u00e9rsia sobre a distribui\u00e7\u00e3o de renda, \u00e9, no entender de Lessa (1978), \n\nhabilmente tratada no plano discursivo: a \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o se solidariza com a heran\u00e7a \n\nsecular brasileira da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o e o crescimento r\u00e1pido do per\u00edodo M\u00e9dici \n\npossibilitava, finalmente, que os focos de pobreza fossem eliminados e que se garantissem \n\naumentos reais de sal\u00e1rios \u00e0s classes m\u00e9dias e trabalhadoras. A estrat\u00e9gia de emprego do \n\nII PND, a prop\u00f3sito, \u00e9 vista por Lessa (1978) como subproduto das expectativas de \n                                                        \n71 Da previs\u00e3o de oito usinas nucleares, apenas a de Angra I, cuja constru\u00e7\u00e3o foi iniciada em 1972, foi \n\nconclu\u00edda durante o regime militar (em 1984). O projeto da usina de Angra II foi progressivamente \ndesacelerado e s\u00f3 reiniciado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, entrando em opera\u00e7\u00e3o comercial em 2001. \nA terceira usina, Angra III, encontra-se em etapa de constru\u00e7\u00e3o e estima-se que seja conclu\u00edda \nsomente em 2020 (ELETRONUCLEAR, 2015a; 2015b). \n\n\n\n 117\n\ncrescimento (dos setores industrial e agropecu\u00e1rio, de eleva\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente ativa e do emprego industrial) propostas pela estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento. \n\nCarlos Lessa (1978), por raz\u00e3o diversa de Velloso (1997), v\u00ea o choque do petr\u00f3leo \n\ncomo uma \u201cjanela de oportunidade\u201d para o governo Geisel: a crise energ\u00e9tica permitiu \n\numa corre\u00e7\u00e3o de rumo no planejamento econ\u00f4mico militar sem que fosse ferida a euforia \n\ncom o \u201cmilagre\u201d e nem se caracterizasse uma cr\u00edtica \u00e0s prioridades das administra\u00e7\u00f5es \n\nanteriores. Desse modo, \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com as defici\u00eancias qualitativas e distributivas \n\ndo \u201cmilagre\u201d poderia somar-se um projeto nacional-desenvolvimentista com altera\u00e7\u00f5es das \n\nprioridades sem que isso fosse tomado como uma ruptura dentro do pr\u00f3prio regime \u2014 \n\n\u201c[...] afinal, ningu\u00e9m poderia prever a crise do petr\u00f3leo\u201d (LESSA, 1978, p. 65).  \n\nPara Lessa (1978), o projeto de Na\u00e7\u00e3o-Pot\u00eancia foi perseguido ao longo do bi\u00eanio \n\n1974\u20131975 e at\u00e9 meados de 1976. Contudo, por n\u00e3o conseguir o apoio da empresa privada \n\nnacional (vide a campanha contra a estatiza\u00e7\u00e3o) e por transformar o endividamento \n\nexterno de solu\u00e7\u00e3o, o plano j\u00e1 em 1976 dava mostras de seu fracasso na aspira\u00e7\u00e3o de \n\ntornar o Brasil uma pot\u00eancia: \n\nA nosso ju\u00edzo, em algum momento, ao longo de 1976, a Estrat\u00e9gia foi \nsubmersa, \u2018envolvida\u2019 pelos crescentes problemas do n\u00edvel t\u00e1tico. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, \ncontudo, precisar o momento em que objetivamente o II PND transformou-se \nem letra morta. Digo objetivamente, porque no n\u00edvel apolog\u00e9tico das \ndeclara\u00e7\u00f5es oficiais continua vigente (LESSA, 1978, p. 83).  \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o muito identificada com Carlos Lessa tem Jos\u00e9 Pedro Macarini \n\n(2010; 2011) que percebe na cita\u00e7\u00e3o acima um excesso ret\u00f3rico por parte de Lessa (1978), \n\nmas afinado com uma ideia central: o II PND vigorou \u201c[...] a pleno vapor at\u00e9 1976, \n\nlimitadamente a partir da\u00ed [...]\u201d (MACARINI, 2011, p. 59) e seus limites econ\u00f4micos \n\nfor\u00e7aram o encolhimento das ambi\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas e econ\u00f4micas, do governo. Al\u00e9m disso, a \n\nan\u00e1lise de Macarini (2011) d\u00e1 conta de que \u201c[...] o fracasso do II PND consistiu no \n\nfracasso em alcan\u00e7ar o objetivo maior de mudan\u00e7a no \u2018padr\u00e3o de industrializa\u00e7\u00e3o\u2019, \n\npassagem necess\u00e1ria para o tr\u00e2nsito ao status almejado de Na\u00e7\u00e3o Pot\u00eancia\u201d (p. 51). \n\nFinalmente, Macarini compreende que o fracasso do plano esteve atrelado \u00e0 pr\u00f3pria \n\nilus\u00e3o dentro do aparato militar de que o Brasil seria uma \u201cilha de prosperidade\u201d em meio \n\n\n\n 118\n\nao caos da crise mundial: \u201cO fato decisivo n\u00e3o residiu no risco de, ao tentar desacelerar, \n\nacabar transformando o \u201cmilagre\u201d em recess\u00e3o aberta \u2014 e sim na dificuldade pol\u00edtica \n\n(interna ao regime) de desinflar suas ambi\u00e7\u00f5es\u201d (MACARINI, 2011, p. 57). \n\nEm perspectiva distinta, mas igualmente cr\u00edtica quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da crise por \n\nparte do governo, Albert Fishlow (1986) considera que, apesar das argumenta\u00e7\u00f5es em \n\ncontr\u00e1rio e do pr\u00f3prio texto da lei, o II PND n\u00e3o deu maior import\u00e2ncia ao choque do \n\npetr\u00f3leo: \u201cO Plano era basicamente uma acomoda\u00e7\u00e3o a um novo est\u00e1gio do \n\ndesenvolvimento industrial, tendo sido preparado independentemente da nova situa\u00e7\u00e3o \n\ninternacional\u201d (FISHLOW, 1986, p. 517).  \n\nA estrat\u00e9gia de desenvolvimento unificada no II PND era, conforme Fishlow \n\n(1986), afim \u00e0 perspectiva estruturalista72 que dominava a economia brasileira de ent\u00e3o e \n\ndiscordava do programa mais convencional de ajustamento, via mercado, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo em alguns aspectos importantes: \n\na) a confian\u00e7a ortodoxa de que a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial (atrav\u00e9s das varia\u00e7\u00f5es de \n\npre\u00e7os) teria consequ\u00eancias significativas para as exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es, \n\nera contrariada pela postura menos confiante da heterodoxia quanto \u00e0 \n\nabsor\u00e7\u00e3o do mercado mundial; \n\nb) a demanda por petr\u00f3leo era considerada, pelos estruturalistas, completamente \n\ninel\u00e1stica, uma vez que a substitui\u00e7\u00e3o de insumos era pouco sens\u00edvel a \n\nmodifica\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os relativos, o que acarretaria em eleva\u00e7\u00e3o de custos \n\nprodutivos \u2014 e n\u00e3o em realoca\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; \n\nc) a j\u00e1 existente indexa\u00e7\u00e3o transformaria o realinhamento inicial de pre\u00e7os em \n\ninfla\u00e7\u00e3o generalizada, atrav\u00e9s dos efeitos nos sal\u00e1rios e outros insumos; \n\nd) a contra\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria levaria, por meio do racionamento do capital de giro, \u00e0 \n\nqueda da produ\u00e7\u00e3o industrial \u2014 o que, no fim, ao inv\u00e9s de auxiliar para a \n\nrealoca\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva (como compreendia o mainstream), a \n\nprejudicaria; e \n\n                                                        \n72 Nessa perspectiva, Pedro Fonseca e C\u00e1ssio Moreira (2012) estabelecem interessante compara\u00e7\u00e3o \n\nentre as propostas do Plano Trienal elaborado no governo Jo\u00e3o Goulart e o II PND. \n\n\n\n 119\n\ne) as maiores taxas de juros decorrentes da restri\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito poderiam \n\ndesestimular o investimento real e complicar o ajustamento de m\u00e9dio prazo, \n\nn\u00e3o gerando necessariamente aumento da poupan\u00e7a real, como defendido pela \n\nortodoxia. \n\nPor isso, no entender de Fishlow (1986), o governo brasileiro teria apostado num \n\nprojeto ambicioso de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e demorado a reagir. Para o autor,  \n\nTapar os buracos foi uma atitude que permitiu manter os desequil\u00edbrios \nresultantes dentro de certos limites, sem nada fazer para corrigi-los. [...] Na \nmedida em que foi evitado o desastre e a economia continuou a crescer, a \naten\u00e7\u00e3o principal p\u00f4de ser dirigida \u00e0 delicada tarefa de comandar o ritmo da \nparticipa\u00e7\u00e3o popular. A nova administra\u00e7\u00e3o [governo Figueiredo] podia \nresolver o problema do ajustamento econ\u00f4mico (FISHLOW, 1986, p. 528).  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o distinta \u00e9 a oferecida por Ant\u00f4nio Barros de Castro (1985). Para o \n\nautor, a ideia subjacente ao pensamento convencional de que, ao optar pelo \n\nfinanciamento (em vez do ajustamento interno), o governo estaria implicitamente \n\nconsiderando o choque do petr\u00f3leo como uma crise passageira e postergando o \n\najustamento \u00e9 equivocada. Para Castro (1985), o trade-off entre ajustamento e \n\nfinanciamento \u00e9 inexiste e a solu\u00e7\u00e3o proposta pelo governo Geisel com o II PND foi \n\nextremamente ousada ao optar pelo endividamento justamente para ajustar o Brasil a \n\numa nova ordem econ\u00f4mica mundial e transform\u00e1-lo em uma moderna economia \n\nindustrial. \n\nO II PND \u00e9, ent\u00e3o, compreendido por Castro (1985) como uma estrat\u00e9gia de \n\najuste estrutural que, atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es e do aumento da \n\ncapacidade exportadora, removeria ou atenuaria a restri\u00e7\u00e3o externa ao crescimento. A \n\nop\u00e7\u00e3o do II PND, portanto, seria n\u00e3o pelo adiamento do enfrentamento dos problemas, \n\nmas exatamente o contr\u00e1rio: eles seriam atacados pela raiz. Para Castro e Souza (1985), \n\nos resultados do Plano se fariam sentir no longo prazo, com a matura\u00e7\u00e3o dos projetos: \n\nEm resposta \u00e0 crise que eclode em 1974, a economia brasileira foi levada a \ningressar num longo per\u00edodo de \u2018marcha for\u00e7ada\u2019. De in\u00edcio ela se traduz, \nbasicamente, na sustenta\u00e7\u00e3o de taxas de investimento excepcionalmente \nelevadas, n\u00e3o obstante as dificuldades trazidas pela crise. Mais adiante, e j\u00e1 \nent\u00e3o em pleno per\u00edodo recessivo, os resultados da marcha for\u00e7ada come\u00e7am \na surgir sob a forma de uma (surpreendente) melhoria do Balan\u00e7o de \nPagamentos \u2014 atribu\u00edda, em regra, e equivocadamente, \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\n\n\n 120\n\ndos anos 80. A retomada do crescimento, sob o impacto dinamizador do \nsaldo comercial, seria o pr\u00f3ximo efeito das mudan\u00e7as direta e indiretamente \npromovidas pela marcha for\u00e7ada. Suas consequ\u00eancias continuavam pois se \nimpondo, mesmo quando indesejadas pelos gestores da pol\u00edtica econ\u00f4mica \n(CASTRO; SOUZA, 1985, p. 8). \n\nAdemais, Castro expressa sua discord\u00e2ncia com a tese de que, na pr\u00e1tica, o II \n\nPND tenha morrido em 1976 e sobrevivido apenas retoricamente. Para o autor, os efeitos \n\nperenes sobre a economia, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de investimentos e da taxa de \n\ncrescimento at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1970, desautorizam tal conclus\u00e3o \u2014 e, \u201cal\u00e9m disso, \n\npor haver deslanchado transforma\u00e7\u00f5es que se revelaram irrevers\u00edveis, sua influ\u00eancia \n\nprojetou-se sobre o governo instalado em mar\u00e7o de 1979 (CASTRO, A., 1985, p. 46). \n\nEm linha com a argumenta\u00e7\u00e3o de Castro (1985), uma defesa veemente da \n\n\u201cestrat\u00e9gia de 74\u201d foi feita por M\u00e1rio Henrique Simonsen \u2014 n\u00e3o obstante, segundo \n\nGaspari (2003), ter informalmente caracterizado o Plano como \u201cobra de fic\u00e7\u00e3o\u201d: \n\n[...] ainda que toda a d\u00edvida externa brasileira fosse atribu\u00edvel ao crescimento \necon\u00f4mico ap\u00f3s a primeira crise do petr\u00f3leo, um c\u00e1lculo elementar revela que \na estagna\u00e7\u00e3o teria sido a mais inepta das op\u00e7\u00f5es. Em 1973, um ano de \neuforia, o produto real brasileiro representava apenas 62% do produto real de \n1981, um ano de recess\u00e3o. Como se assinalou, a d\u00edvida externa no final do \nano passado n\u00e3o chegava a 25% do produto interno bruto. Isso significa que, \nainda que f\u00f4ssemos obrigados a pagar toda a d\u00edvida externa num \u00fanico ano, \nestar\u00edamos melhor na situa\u00e7\u00e3o atual do que se tiv\u00e9ssemos estagnado a partir \nde 1973. E o sacrif\u00edcio seria por um ano s\u00f3, e n\u00e3o por uma gera\u00e7\u00e3o de \nsubdesenvolvimento (SIMONSEN, 1982, p. 5\u20136, apud BAER, 1983, p. 412).73 \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o alternativa quanto \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es e a racionalidade do II PND \u00e9 \n\nelaborada por Bas\u00edlia Aguirre e Fabiana Saddi (1997), para quem as raz\u00f5es econ\u00f4micas \n\ns\u00e3o insuficientes para a compreens\u00e3o do plano desenvolvimentista. Este, em sua opini\u00e3o, \n\nn\u00e3o refletia realmente preocupa\u00e7\u00f5es em se adequar \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os relativos \n\nmundiais ap\u00f3s o choque do petr\u00f3leo, \u201c[...] uma vez que todos os esfor\u00e7os de eleva\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o interna de energia foram feitos dentro do mesmo padr\u00e3o de uso intensivo de \n\ncombust\u00edveis\u201d (AGUIRRE; SADDI, 1997, p. 87). A decis\u00e3o de implementar o II PND, \n\npara Aguirre e Saddi (1997, p. 73), apoiou-se em \u201cmotivos pol\u00edticos e n\u00e3o puramente \n\n                                                        \n73 SIMONSEN, Mario Henrique. D\u00edvida externa e crescimento econ\u00f4mico. Rio de Janeiro. \n\nSimposium. v. 14, jan.\u2014jul. 1982. \n\n\n\n 121\n\necon\u00f4micos\u201d, fato atestado pela manuten\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio valorizado e pela decis\u00e3o de levar \n\nadiante um modelo de crescimento sem que houvesse capacidade ociosa na economia.  \n\nFabiana Saddi (2003), em linha com a argumenta\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlio Sallum Jr. \n\n(1996), v\u00ea na revaloriza\u00e7\u00e3o dos estados da federa\u00e7\u00e3o pe\u00e7a fundamental para acentuar o \n\ncontrole sobre o projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime, com o que \u201c[...] lan\u00e7ou m\u00e3o da \n\ninflu\u00eancia dos l\u00edderes pol\u00edticos de toda a federa\u00e7\u00e3o, os quais passaram a ter um papel \n\nsignificativamente importante no projeto do Governo\u201d (SADDI, 2003, 30). Nesse sentido, \n\na partir da decis\u00e3o pela descentraliza\u00e7\u00e3o dos investimentos, o governo passaria \u201c[...] a agir \n\nde acordo com os \u2018grupos de interesses\u2019 cooptados, ou seja, com base numa racionalidade \n\nsubstantiva, em detrimento da racionalidade formal\u201d (AGUIRRE; SADDI, 1997, p. 82). \n\nCom isso, na vis\u00e3o das autoras, uma categoria de an\u00e1lise relevante para o contexto do \n\ngoverno Geisel \u00e9 o neopatrimonialismo, em que se destaca \u201c[...] a lealdade, pois a \n\ncoopta\u00e7\u00e3o leal n\u00e3o apresenta um car\u00e1ter racional; pelo contr\u00e1rio, ela ocorre de forma \n\nincondicional e, por isso, possui caracter\u00edsticas patrimoniais, ou melhor, neopatrimoniais\u201d \n\n(AGUIRRE; SADDI, 1997, p. 82). Haveria, assim, grupos que recebem privil\u00e9gios \n\necon\u00f4micos por serem leais ao governante, o que, a partir do processo de acomoda\u00e7\u00e3o \n\n(uma vez que eles n\u00e3o pretendem desfazer a alian\u00e7a), compeliria o Estado a cooptar \n\nnovos grupos quando da inten\u00e7\u00e3o de promover programas pol\u00edtico-econ\u00f4micos que \n\nenvolvessem novos e distintos interesses (AGUIRRE; SADDI, 1997). Por conseguinte, \n\napontam Aguirre e Saddi, \n\n[...] o neopatrimonialismo \u2014 conceito que tende a caracterizar melhor o \nEstado brasileiro, geralmente conhecido como nacional-desenvolvimentista \u2014 \nmostra-se como instrumente relevante para o entendimento da estrutura de \ndomina\u00e7\u00e3o brasileira e, em especial, da forma como o Estado conduz a \neconomia (AGUIRRE; SADDI, 1997, p. 94). \n\nNo governo Geisel, nesse aspecto, muitas das caracter\u00edsticas do \n\nneopatrimonialismo seriam vis\u00edveis, n\u00e3o obstante medidas que aproximavam sua \n\n\u201cestrutura de domina\u00e7\u00e3o\u201d do estado racional weberiano na compara\u00e7\u00e3o com o governo \n\nM\u00e9dici (AGUIRRE; SADDI, 1997). S\u00e3o elementos dessa aproxima\u00e7\u00e3o ao estado racional \n\ncitados por Aguirre e Saddi (1997): i) a maior profissionaliza\u00e7\u00e3o do staff administrativo \n\n(sem a figura de um \u201csuper-ministro\u201d); ii) redu\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es do CMN, que \n\n\n\n 122 \n\ncontrolava todos os instrumentos da pol\u00edtica econ\u00f4mica; iii) cria\u00e7\u00e3o do CDE, \u00f3rg\u00e3o mais \n\nespecializado (embora mais centralizador) do que o CMN; iv) a \u201cliberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d, \n\nque indicava que o Estado caminhava para uma forma de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica menos \n\nneopatrimonial. Por outro lado, caracter\u00edsticas neopatrimonialistas que teriam \n\npermanecido no governo Geisel inclu\u00edam: i) o ativismo do Estado na estrat\u00e9gia de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, com destaque para o papel central das empresas estatais; ii) a busca por \n\numa nova alian\u00e7a pol\u00edtica com oligarquias regionais; iii) as ambiguidades surgidas \n\ndurante a vig\u00eancia do II PND, em que \u201cnovos\u201d e \u201cvelhos\u201d grupos de interesse precisavam \n\nser atendidos; iv) a transfer\u00eancia de renda do setor p\u00fablico para o privado (AGUIRRE; \n\nSADDI, 1997)74. \n\nPedro Fonseca e S\u00e9rgio Monteiro (2008) argumentam criticamente que a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de Aguirre e Saddi (1997) equivoca-se, dentre outros aspectos, porque, na \n\nforma como elas descrevem, o neopatrimonialismo pode ser compreendido como \n\ncaracter\u00edstica intr\u00ednseca \u00e0 sociedade brasileira \u2014 sendo, assim, pouco afiado para tipificar \n\num per\u00edodo hist\u00f3rico espec\u00edfico. Igualmente, Fonseca e Monteiro (2008) questionam a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de nacional-desenvolvimentismo de Aguirre e Saddi (1997) por associarem-no a \n\num instrumento de domina\u00e7\u00e3o substantiva e dotado de racionalidade exclusivamente \n\npol\u00edtica. Para Fonseca e Monteiro (2008), as autoras desconsideram que o \n\nintervencionismo estatal faz parte da pr\u00f3pria l\u00f3gica do modelo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es \u2014 assim, ao refutarem a atua\u00e7\u00e3o do Estado na economia (sua pr\u00f3pria base \n\nte\u00f3rica), tautologicamente acabam levadas \u00e0 conclus\u00e3o de que se trata de estrutura de \n\ncoopta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, por suas premissas, sinal de irracionalidade econ\u00f4mica. Ademais, \n\nargumentam Fonseca e Monteiro: \n\nInterpretar o II PND como um processo de \u201cacomoda\u00e7\u00e3o\u201d acaba por \nnegligenciar completamente sua proposta pol\u00edtica de institucionalizar o \nregime e, mais grave do ponto de vista econ\u00f4mico, de redirecionar \ncompletamente a prioridade da economia com a altera\u00e7\u00e3o de projetos de \ninvestimento, bem como com planos de implanta\u00e7\u00e3o de novas plantas \nprodutivas e financiamento de outras atividades, diferentes das que vinham \n\n                                                        \n74 Os argumentos de Aguirre e Saddi (1997) foram veementemente criticados por Reis Velloso (1998), \n\nque os considerou obra de \u201cfantasia pol\u00edtica\u201d. \n\n\n\n 123 \n\nsendo mais de perto contempladas, contrariando interesses e grupos \nconsolidados (FONSECA; MONTEIRO, 2008, p. 43). \n\nPara Fonseca e Monteiro, a contraposi\u00e7\u00e3o feita por Aguirre e Saddi (1997) entre \n\nracionalidade econ\u00f4mica e racionalidade pol\u00edtica \u00e9 indevida e, ao contr\u00e1rio, \u201c[...] ambas \n\npodem ser perfeitamente associadas para a reconstitui\u00e7\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es e do significado \n\nhist\u00f3rico do II PND, n\u00e3o havendo sustenta\u00e7\u00e3o na tese que as assume como excludentes\u201d \n\n(FONSECA; MONTEIRO, 2008, p. 31\u201332). O fato de o II PND ser permeado de \n\ncondicionantes pol\u00edticos \u2014 o que \u00e9 criticado por Aguirre e Saddi (1997) \u2014 \u00e9 visto com \n\nnaturalidade por Fonseca e Monteiro (2008), posto serem esses fatores inerentes ao \n\npr\u00f3prio processo de planejamento (cujas motiva\u00e7\u00f5es e progn\u00f3sticos, que se manifestam ex \n\nante, podem ser distintas daquilo efetivamente implementado).  \n\nQuanto \u00e0 racionalidade econ\u00f4mica, estritamente, o II PND \u00e9 compreendido por \n\nFonseca e Monteiro (2008) como um diagn\u00f3stico realista dos problemas estruturais e \n\nconjunturais do per\u00edodo que, para serem solucionados, exigiam uma ousada reorienta\u00e7\u00e3o \n\nda economia brasileira. Dessa forma, os autores defendem que o II PND foi tanto pol\u00edtica \n\nquando economicamente determinado, pois \u201ca prioridade ao crescimento econ\u00f4mico \n\nformulada no plano tratava-se de condicionante indispens\u00e1vel ou facilitador para \n\nviabilizar o projeto de distens\u00e3o pol\u00edtica e ampliar a base de legitima\u00e7\u00e3o do regime, \n\nabalada pela crise do \u2018Milagre\u2019\u201d (FONSECA; MONTEIRO, 2008, p. 31). Ademais, por \n\nfim, a \u201cracionalidade econ\u00f4mica [do II PND] n\u00e3o colide, antes refor\u00e7a, sua racionalidade \n\npol\u00edtica, qual seja, criar ambiente necess\u00e1rio para implementar o projeto de distens\u00e3o \n\ngradual do regime\u201d (FONSECA; MONTEIRO, 2008, p. 44). \n\n \n\n\n\n 124 \n\n4 RACIONALIDADE ECON\u00d4MICA E TRANSI\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA: \nAN\u00c1LISE DO PER\u00cdODO 1974\u20131979 \n\nNeste cap\u00edtulo, procede-se \u00e0 an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o entre racionalidade pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica no governo Ernesto Geisel. Primeiramente, s\u00e3o explorados alguns conceitos da \n\nteoria da escolha p\u00fablica que refor\u00e7am a necessidade de incorpora\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \n\npol\u00edticas para a avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas. Na sequ\u00eancia, \u00e9 especificado um \n\nmodelo em que se evidenciam as distintas possibilidades de transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e as \n\nestrat\u00e9gias para a manuten\u00e7\u00e3o do status quo. Finalmente, a \u00faltima se\u00e7\u00e3o elabora uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o para a condu\u00e7\u00e3o da economia e da pol\u00edtica no governo Geisel, em que se \n\nprocura ressaltar a racionalidade de sua interconex\u00e3o. \n\n \n\n4.1 TEORIA DA ESCOLHA P\u00daBLICA \n\nA ess\u00eancia da Economia \u00e9 o fato de que as pessoas agem de acordo com suas \n\nescolhas. Lionel Robbins, o autor da mais consagrada defini\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia econ\u00f4mica, \n\nassim a delimita: \u201cEconomia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda o comportamento humano como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre fins e meios escassos aplic\u00e1veis a usos alternativos\u201d75. (ROBBINS, 1932, p. \n\n15, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nEssa concisa defini\u00e7\u00e3o, entretanto, cont\u00e9m uma pressuposi\u00e7\u00e3o, crucial e \n\nsubentendida, quando aplicada para as escolhas pol\u00edticas: uma vez que a pol\u00edtica \u00f3tima \n\nseja descoberta, ela ser\u00e1 implementada (DRAZEN, 2000). H\u00e1, assim, implicitamente, \n\numa identidade entre o \u00f3timo e o efetivamente aplic\u00e1vel e, desse modo, o problema das \n\nescolhas pol\u00edticas estaria meramente condicionado a quest\u00f5es t\u00e9cnicas ou computacionais.  \n\nComo se sabe, por\u00e9m, as pol\u00edticas postas em pr\u00e1tica s\u00e3o frequentemente distintas \n\ndas \u201cpol\u00edticas \u00f3timas\u201d. Esse \u00e9 um indicativo de que a aplica\u00e7\u00e3o acr\u00edtica da teoria \n\necon\u00f4mica para quest\u00f5es exteriores \u00e0 din\u00e2mica de mercado pode negligenciar \n\ninteressantes aspectos de problemas que envolvam conflitos de interesses (ou, mais \n\n                                                        \n75 \u201cEconomics is the science which studies human behavior as a relationship between ends and scarce \n\nmeans which have alternative uses\u201d. \n\n\n\n 125\n\nformalmente, interesses heterog\u00eaneos), como \u00e9 o caso das decis\u00f5es em pol\u00edtica, esta \n\ncompreendida como o exerc\u00edcio do poder e da autoridade76.  \n\nUm desses aspectos refere-se \u00e0 pr\u00f3pria intera\u00e7\u00e3o entre os agentes (pol\u00edticos, \n\neleitores, burocratas, entre outros), de que se ocupa a teoria da escolha p\u00fablica (public \n\nchoice theory) e a teoria da escolha social (social choice theory)77. A teoria da escolha \n\np\u00fablica, inerentemente interdisciplinar, pode ser definida como a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia da Economia (isto \u00e9, dos pressupostos da teoria da escolha racional) ao \n\nestudo da Pol\u00edtica (MUELLER, 2004).  \n\nDe acordo com Dennis Mueller (2004), o trabalho de Marqu\u00eas de Condorcet sobre \n\no paradoxo da vota\u00e7\u00e3o, de 1785, \u00e9 considerado a contribui\u00e7\u00e3o seminal no campo da \n\nescolha p\u00fablica. Segundo o Paradoxo de Condorcet, h\u00e1 a possibilidade de que, utilizando \n\na regra de maioria simples, mesmo que um indiv\u00edduo pertencente a um grupo possua \n\nprefer\u00eancias completas e transitivas, a escolha do grupo pode n\u00e3o ser consistente, de \n\nmodo que agentes racionais podem tomar decis\u00f5es que, coletivamente, s\u00e3o irracionais \n\n(MUELLER, 2004). \n\nDestarte, desde o princ\u00edpio, as elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o um campo de particular interesse para \n\na teoria da escolha p\u00fablica. Um trabalho fundamental \u00e9 o de Duncan Black (1948), que \n\nestudou a decis\u00e3o coletiva em um sistema pol\u00edtico bipartid\u00e1rio e deduziu o que \u00e9 hoje \n\nconhecido como teorema do eleitor mediano. Conforme o teorema, uma vez que propostas \n\nextremistas perdem para propostas centristas em um jogo eleitoral, de acordo com as \n\npressuposi\u00e7\u00f5es do modelo, os candidatos e partidos pol\u00edticos tendem a se mover para o \n\ncentro do espectro pol\u00edtico e, consequentemente, suas plataformas pol\u00edticas tendem a \n\ndiferir muito pouco umas das outras (BLACK, 1948; SHUGHART II, 2004). \n\nDisputas eleitorais, no entanto, n\u00e3o s\u00e3o objeto de an\u00e1lise da escolha p\u00fablica \n\nsomente em regimes democr\u00e1ticos. Michael Miller (2012) analisa a escolha de um ditador \n\n                                                        \n76 A autoridade existe quando algu\u00e9m (ou muitos indiv\u00edduos) permite(m), expl\u00edcita ou tacitamente, \n\nque outro fa\u00e7a decis\u00f5es por ele(s) (LINDBLOM, 1977, apud DRAZEN, 2000). \n77 Considera-se, neste texto, teoria da escolha p\u00fablica (public choice theory) como termo geral que \n\nengloba, junto a si, a teoria da escolha social (social choice theory), j\u00e1 que possuem estreita rela\u00e7\u00e3o \ne s\u00e3o geralmente associadas (apesar de, em uma avalia\u00e7\u00e3o rigorosa, possu\u00edrem distin\u00e7\u00f5es).  \n\n\n\n 126\n\nentre um sistema autorit\u00e1rio fechado, um sistema autorit\u00e1rio com elei\u00e7\u00f5es e um sistema \n\ndemocr\u00e1tico ap\u00f3s revolta da popula\u00e7\u00e3o. Uma quest\u00e3o-chave \u00e9: qual o sentido de elites \n\nautorit\u00e1rias adotarem elei\u00e7\u00f5es, mesmo que controladas? Segundo Miller, uma \n\ncaracter\u00edstica do regime autocr\u00e1tico e sem elei\u00e7\u00f5es \u00e9 que o ditador controla a pol\u00edtica, \n\nmas n\u00e3o tem informa\u00e7\u00f5es sobre as demandas pol\u00edticas dos cidad\u00e3os e, igualmente, sobre a \n\npossibilidade de revolta popular. O autoritarismo eleitoral, por sua vez, permite ao \n\nditador que fa\u00e7a suas escolhas pol\u00edticas a partir de sinais eleitorais dados pelos cidad\u00e3os \n\nnas urnas (MILLER, 2012). \n\nN\u00e3o \u00e9 diferente o caso quando se incorpora a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ao modelo. De \n\nfato, a intera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre governo e popula\u00e7\u00e3o (ou eleitores) pode modificar \n\ntanto as prefer\u00eancias dos policy-makers e do p\u00fablico quanto as suas expectativas futuras. \n\nEm outros termos, a partir da manifesta\u00e7\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o ou de insatisfa\u00e7\u00e3o com as \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas adotadas, vari\u00e1veis fiscais como gastos, carga tribut\u00e1ria e d\u00edvida \n\np\u00fablica, s\u00e3o usualmente utilizadas estrategicamente como instrumentos pol\u00edticos e \n\neleitorais (CRAIN, 2004; DRAZEN, 2000). Trata-se de um problema de inconsist\u00eancia \n\ndin\u00e2mica, isto \u00e9, derivado da natureza sequencial da tomada de decis\u00e3o e da possibilidade \n\nde mudan\u00e7a de planos ou de regras previamente anunciadas ou desejadas, com o que se \n\nenfatiza a necess\u00e1ria incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o temporal \u00e0 an\u00e1lise das pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas. \n\nUm trabalho que estuda a rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e crescimento econ\u00f4mico \u00e9 o de \n\nAlberto Alesina e Dani Rodrik (1994), que desenvolvem um modelo que visa descrever a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre conflitos distributivos e crescimento econ\u00f4mico. Os autores utilizam o \n\nteorema do eleitor mediano, enfatizando que mesmo em regimes ditatoriais as quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda afetam as decis\u00f5es pol\u00edticas (ALESINA; RODRIK, \n\n1994). Com a modelagem, Alesina e Rodrik (1994) chegam a um resultado de equil\u00edbrio \n\nque mostra que pol\u00edticas que desconsiderem a desigualdade e apenas maximizem o \n\ncrescimento s\u00e3o \u00f3timas apenas no caso de um governo que se preocupe somente com os \n\ndetentores de capital, pois, no longo prazo, a desigualdade \u00e9 negativamente \n\ncorrelacionada com o crescimento econ\u00f4mico subsequente.  \n\n\n\n 127\n\nNa mesma linha de an\u00e1lise de Alesina e Rodrik (1994), Daron Acemoglu e James \n\nRobinson (2001) incorporam a desigualdade de renda e o crescimento econ\u00f4mico como \n\nvari\u00e1veis para a an\u00e1lise de regimes n\u00e3o-democr\u00e1ticos e democr\u00e1ticos. O modelo, \n\napresentado abaixo, relaciona a import\u00e2ncia dessas vari\u00e1veis para a transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n \n\n4.2 UM MODELO DE TRANSI\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA \n\nDaron Acemoglu e James Robinson (2001) ressaltam que \u201cembora os economistas \n\ne policymakers cada vez mais percebam a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na \n\nforma\u00e7\u00e3o de desempenho econ\u00f4mico, h\u00e1 relativamente poucos trabalhos sobre o que \n\ndetermina as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d (p. 938)78. Por isso, a partir de alguns fatos emp\u00edricos, \n\ncomo a exclus\u00e3o dos pobres do poder pol\u00edtico em regimes n\u00e3o-democr\u00e1ticos, e da \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que mudan\u00e7as de regime pol\u00edtico s\u00e3o mais prov\u00e1veis durante per\u00edodos \n\nrecessivos, Acemoglu e Robinson (2001) formulam uma teoria para explicar por que \n\nalguns pa\u00edses s\u00e3o democr\u00e1ticos enquanto outros, persistentemente, n\u00e3o o s\u00e3o.  \n\n \n\n4.2.1 O modelo b\u00e1sico \n\nAcemoglu e Robinson argumentam que em sociedades democr\u00e1ticas os pobres \n\nimp\u00f5em taxas de impostos maiores aos ricos (com o intuito de redistribuir a renda) do \n\nque em sociedades n\u00e3o democr\u00e1ticas \u2014 com isso, h\u00e1 um incentivo para que os pobres \n\nsejam favor\u00e1veis \u00e0 democracia, enquanto oferece aos ricos incentivos para se oporem a \n\nela79. Assim, s\u00e3o dois os grupos de agentes do modelo: os \u201cpobres\u201d (denotados pelo \n\nsobrescrito p na descri\u00e7\u00e3o do modelo a seguir) e a rica \u201celite\u201d (denotada pelo sobrescrito \n\nr). \n\nPara fins de simplifica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um \u00fanico bem consum\u00edvel, y, e um bem de capital \n\ncom estoque total h. Al\u00e9m disso, assume-se um n\u00famero infinito de per\u00edodos de tempo e \n\n                                                        \n78 No original, em Ingl\u00eas: \u201cAlthough economists and policy makers increasingly realize the importance \n\nof political institutions in shaping economic performance, there is relatively little work on what \ndetermines political institutions\u201d. \n\n79 Esta se\u00e7\u00e3o baseia-se fortemente na descri\u00e7\u00e3o do modelo feita por Acemoglu e Robinson (2001). \nContudo, as provas matem\u00e1ticas s\u00e3o omitidas, bem como a maior parte da discuss\u00e3o sobre a \ntransi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de uma democracia para uma n\u00e3o-democracia. \n\n\n\n 128\n\num continuum de agentes, em que os agentes pobres constituem uma propor\u00e7\u00e3o ? > \u00bd e \n\ntodos, agentes pobres ou elite, s\u00e3o definidos por um agente representativo. \n\nS\u00e3o dois os estados pol\u00edticos:  \n\na) democracia: o eleitor mediano (um agente presumivelmente pobre) define a \n\ntaxa de impostos, e a elite pode montar um golpe; \n\nb) n\u00e3o-democracias: as al\u00edquotas s\u00e3o impostas pelos ricos e os pobres podem \n\ntentar uma revolu\u00e7\u00e3o, com o que a elite pode decidir se estabelece a \n\ndemocracia80. \n\nA renda na economia \u00e9 considerada como uma vari\u00e1vel estoc\u00e1stica e o custo de \n\noportunidade de golpes e revolu\u00e7\u00f5es varia de acordo com a renda, o que enfatiza a no\u00e7\u00e3o \n\nde que alguns per\u00edodos, como recess\u00f5es, podem ser mais favor\u00e1veis a agita\u00e7\u00f5es sociais e \n\npol\u00edticas. Ademais, o modelo captura a ideia de que aqueles que est\u00e3o no poder n\u00e3o \n\npodem se comprometer com as al\u00edquotas fiscais futuras. \n\nNo tempo t = 0, as elites det\u00eam o poder pol\u00edtico. Os pobres t\u00eam um capital \n\nex\u00f3geno hp e os ricos det\u00eam hr > hp. Assim, pode-se parametrizar a desigualdade como  \n\n \n(1) \n\nem que , de modo que quanto menor o valor de , maior a desigualdade. \n\nAssume-se tamb\u00e9m que produtividade agregada, At, pode ter dois valores: \n\n \n(2) \n\nonde  indica uma recess\u00e3o e Ah denota \u201ctempos normais\u201d. \u00c9 assumido que s &lt;\n\n\u00bd, ou seja, que recess\u00f5es s\u00e3o relativamente raras, enquanto a revela o n\u00edvel de renda em \n\numa recess\u00e3o. A import\u00e2ncia da recess\u00e3o reside no fato de que ela muda os custos de \n\noportunidade de os pobres fazerem uma revolu\u00e7\u00e3o em uma sociedade n\u00e3o-democr\u00e1tica. \n\nA partir dessas defini\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel explicitar como se d\u00e1 a din\u00e2mica de transi\u00e7\u00e3o \n\nde um regime pol\u00edtico para outro, bem como os fatores que evitam sua modifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                        \n80 No presente trabalho, ser\u00e1 enfocada somente a an\u00e1lise para regimes n\u00e3o-democr\u00e1ticos. \n\n\n\n 129\n\n4.2.2 Din\u00e2mica da transi\u00e7\u00e3o e timing \n\nA sociedade inicia em uma n\u00e3o-democracia e os ? agentes pobres est\u00e3o \n\ninicialmente exclu\u00eddos do processo pol\u00edtico, embora eles possam aventurar-se em uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o em qualquer per\u00edodo . \u00c9 assumido que se uma revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 tentada e uma \n\nfra\u00e7\u00e3o  dos indiv\u00edduos pobres participa, a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 bem-sucedida e os pobres \n\nexpropriam uma fra\u00e7\u00e3o adicional igual a  do estoque de ativos da economia. \n\nDurante o per\u00edodo da revolu\u00e7\u00e3o, uma fra\u00e7\u00e3o  da renda da economia \u00e9 \n\ndestru\u00edda.  \n\nAl\u00e9m disso, assume-se que os ricos perdem tudo o que t\u00eam em uma revolu\u00e7\u00e3o e, \n\npor isso, procuram sempre impedi-la. Pequenos valores de ? significam que a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncustosa, enquanto um pequeno valor de ? significa que os retornos da revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nbaixos. Os ricos podem emancipar, isto \u00e9, aumentar os direitos dos pobres sem uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o: o regime pode mudar para uma democracia, em que o eleitor mediano define a \n\ntaxa de impostos. \n\nO timing de eventos em cada per\u00edodo do jogo, em uma n\u00e3o-democracia sem que \n\ntenha havido revolu\u00e7\u00f5es, pode ser resumido da seguinte forma: \n\n1) o estado , \u201ctempos normais\u201d ou recess\u00e3o, \u00e9 revelado; \n\n2) o grupo no poder estabelece a taxa de imposto ; \n\n3) os ricos decidem se estendem ou n\u00e3o o direito de voto dos pobres \n\na. Se eles estenderem o direito, o grupo rec\u00e9m-empoderado decide se \n\nmant\u00e9m a taxa de imposto do est\u00e1gio 2 ou se define uma nova taxa; \n\n4) os pobres escolhem se iniciam ou n\u00e3o uma revolu\u00e7\u00e3o \n\na. Se houver uma revolu\u00e7\u00e3o, eles compartilham o produto da economia \n\nque restar; caso contr\u00e1rio, a taxa de imposto dos est\u00e1gios 2 e 3 \n\npermanece; \n\n5) o consumo \u00e9 realizado e o per\u00edodo termina. \n\nCom essas informa\u00e7\u00f5es, Acemoglu e Robinson analisam as estrat\u00e9gias de equil\u00edbrio \n\ndo jogo, tratadas a seguir. \n\n \n\n\n\n 130\n\n4.2.3 Defini\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\nAssumindo-se que n\u00e3o existam problemas de free-rider afetando as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\nAcemoglu e Robinson tratam os agentes pobres como um \u00fanico jogador e os membros da \n\nelite como outro jogador em um jogo repetido. A defini\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio do modelo utiliza \n\no equil\u00edbrio perfeito de Markov como conceito de solu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, as estrat\u00e9gias dependem \n\nsomente do estado atual do mundo e das a\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias tomadas no mesmo per\u00edodo. Os \n\nposs\u00edveis estados S s\u00e3o (A, D), (A, E) ou (A, R), onde  e D, E e R indicam, \n\nrespectivamente, democracia, elites no poder e revolu\u00e7\u00e3o. \n\nA estrat\u00e9gia da elite \u00e9 denotada por , que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do estado do \n\nmundo S e da decis\u00e3o de taxa\u00e7\u00e3o dos pobres se S = (A, D). Essa estrat\u00e9gia determina as \n\na\u00e7\u00f5es da elite, dadas por , onde  \u00e9 a decis\u00e3o de estender ou n\u00e3o o direito de \n\nvoto em um estado (A, E) (  = 1 indica a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos dos pobres),  \u00e9 uma \n\nvari\u00e1vel indicadora de golpe em um estado (A, D) e  \u00e9 a taxa de imposto definida pela \n\nelite em um estado (A, E) ap\u00f3s  = 0 ou estado(A, D) ap\u00f3s  = 1. \n\nA estrat\u00e9gia dos pobres \u00e9 indicada por , que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do estado \n\ndo mundo, a decis\u00e3o dos ricos por estender ou n\u00e3o o direito dos pobres e a taxa de \n\nimpostos da elite quando ela se encontra no poder. Essa estrat\u00e9gia determina as a\u00e7\u00f5es dos \n\npobres, dadas por , onde  \u00e9 uma vari\u00e1vel indicadora de revolu\u00e7\u00e3o e  \u00e9 a taxa \n\nde impostos definida pelos pobres em um estado (A, D). \n\nAs transi\u00e7\u00f5es entre os estados s\u00e3o resumidas da seguinte maneira: \n\na) se S = (A, E) e h\u00e1 uma revolu\u00e7\u00e3o (  = 1), ent\u00e3o ocorre a transi\u00e7\u00e3o para (A, \n\nR), isto \u00e9, uma transi\u00e7\u00e3o da elite no poder para uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria; \n\nb) se S = (A, E), e  = 1 \n\na. se  = 0, o estado permanece em (A, E), ou seja, a elite continua no \n\npoder; e  \n\nb. se  = 1, h\u00e1 transi\u00e7\u00e3o para (A, D), a revolu\u00e7\u00e3o leva \u00e0 democracia81. \n\n                                                        \n81 Um terceiro caso \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o de uma democracia para um regime n\u00e3o democr\u00e1tico: Se S = (A, D) \n\ne h\u00e1 um golpe (  = 1), h\u00e1 transi\u00e7\u00e3o para (A, E). \n\n\n\n 131\n\nUma estrat\u00e9gia pura de equil\u00edbrio perfeito de Markov \u00e9 o par de estrat\u00e9gias \n\n tal que  e  s\u00e3o as melhores respostas poss\u00edveis para cada \n\num dos jogadores para todos os poss\u00edveis estados S, o que leva em considera\u00e7\u00e3o que os \n\nagentes n\u00e3o s\u00e3o m\u00edopes, isto \u00e9, que eles maximizam o seu futuro bem-estar total. \n\nAdemais, consideram-se as seguintes hip\u00f3teses: \n\na) uma revolu\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 lucrativa quando At = Ah, isto \u00e9, em per\u00edodos n\u00e3o-\n\nrecessivos; \n\nb) democratiza\u00e7\u00e3o sempre evita revolu\u00e7\u00f5es; e \n\nc) um golpe de estado nunca \u00e9 lucrativo em per\u00edodos n\u00e3o-recessivos. \n\nNo modelo de Acemoglu e Robinson (2001), quando da ocorr\u00eancia de recess\u00e3o em \n\num regime n\u00e3o-democr\u00e1tico, quatro s\u00e3o as possibilidades de equil\u00edbrio: \n\na) se  &lt;*( , a, s), ou seja, se o custo da revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito alto, ent\u00e3o a \n\nsociedade permanece n\u00e3o-democr\u00e1tica \u2014 nesse caso, a elite procura aumentar \n\na redistribui\u00e7\u00e3o de renda para que as perdas dos pobres com a revolu\u00e7\u00e3o \n\npermane\u00e7am altas; \n\nb) se  > *( , a, s), isto \u00e9, as perdas dos pobres com a revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o baixas e o \n\ncusto de um golpe de estado \u00e9 muito alto, ent\u00e3o a sociedade democratiza no \n\nprimeiro per\u00edodo recessivo e permanece como uma democracia consolidada;  \n\nc) se  > *( , a, s), ou seja, se as perdas dos pobres com a revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o baixas \n\ne o custo de um golpe de estado \u00e9 moderado ( * &lt; &lt;\u2019, para algum valor \n\n), ent\u00e3o a sociedade democratiza no primeiro per\u00edodo recessivo e permanece \n\ncomo uma democracia semi-consolidada82; e \n\nd) se  > *( , a, s), ent\u00e3o as perdas dos pobres com a revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o baixas e o \n\ncusto de um golpe de estado \u00e9 baixo, ent\u00e3o a sociedade se torna uma \n\ndemocracia n\u00e3o-consolidada e continuamente muda de regime.  \n\nNo primeiro poss\u00edvel equil\u00edbrio, uma revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 suficientemente custosa, de modo \n\nque, dados os valores da desigualdade, do n\u00edvel de renda na recess\u00e3o e a probabilidade de \n                                                        \n82 Neste caso, embora a sociedade permane\u00e7a democr\u00e1tica, em algum sentido ela est\u00e1 \u201csob a sombra de \n\num golpe\u201d, uma vez que a amea\u00e7a de um golpe por parte da elite limita a distribui\u00e7\u00e3o de renda \nglobal. \n\n\n\n 132 \n\nrecess\u00e3o, a elite pode evit\u00e1-la via redistribui\u00e7\u00e3o de renda. Neste equil\u00edbrio, nunca h\u00e1 \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o e o valor redistribu\u00eddo \u00e9 relativamente limitado. Maior desigualdade, \n\ncontudo, aumenta o n\u00edvel de distribui\u00e7\u00e3o no regime porque os ricos s\u00e3o for\u00e7ados a definir \n\naltas taxas de impostos para evitar uma revolu\u00e7\u00e3o no estado recessivo. Os tr\u00eas equil\u00edbrios \n\nrestantes referem-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es em que as perdas dos pobres com a revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nbaixas. Quando a economia entra em um estado recessivo, os ricos perdem a op\u00e7\u00e3o de \n\nmanter seu poder pol\u00edtico pela via distributiva e precisam estender a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndos pobres. Os tr\u00eas equil\u00edbrios nesta situa\u00e7\u00e3o dependem do custo de um golpe de estado \n\npor parte da elite ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o. \n\nAcemoglu e Robinson (2001) discutem, finalmente, as possibilidades de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de regimes democr\u00e1ticos e n\u00e3o-democr\u00e1ticos. Para as n\u00e3o-democracias, duas \n\nestrat\u00e9gias para que a elite evite a democratiza\u00e7\u00e3o se destacam: i) a redistribui\u00e7\u00e3o dos \n\nativos de capital, uma vez que a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade aumenta as perdas incorridas \n\naos pobres na eventual ocorr\u00eancia de uma revolu\u00e7\u00e3o (devido a , a fra\u00e7\u00e3o da renda da \n\neconomia que \u00e9 destru\u00edda); e ii) atrav\u00e9s de repress\u00e3o \u2014 nesse caso, em uma sociedade \n\nbastante desigual, a contrata\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito para repreender potenciais \n\nrevolu\u00e7\u00f5es podem ser mais lucrativas do que ampliar os direitos e redistribuir os recursos. \n\n \n\n4.3 UMA AVALI\u00c7\u00c3O SOBRE A RACIONALIDADE NO GOVERNO GEISEL \n\nO governo Geisel pode ser compreendido, em resumo, como o cruzamento de duas \n\ngrandes ambi\u00e7\u00f5es: i) o projeto de reforma pol\u00edtica que visava o estabelecimento de um \n\nnovo arcabou\u00e7o institucional, que normalizasse o regime (a institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o para a \u201cestrat\u00e9gia de distens\u00e3o\u201d); e ii) a ambi\u00e7\u00e3o de consolidar uma \n\neconomia capitalista din\u00e2mica, com o aumento de sua autonomia, de modo a possibilitar \n\na emerg\u00eancia do Brasil como pot\u00eancia econ\u00f4mica no prazo mais curto poss\u00edvel (CRUZ, \n\n1980; LAMOUNIER, 1994; SALLUM JR., 1996). Tratava-se de, simultaneamente, uma \n\nestrat\u00e9gia muito arrojada na economia, especialmente se considerada a conjuntura \n\ninternacional, com uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica muito cautelosa, a institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nregime (que possibilitaria, s\u00f3 em futuro relativamente distante, a \u201clenta, gradual e segura \n\n\n\n 133 \n\ndistens\u00e3o\u201d). Portanto, como compreender a racionalidade dessas ambi\u00e7\u00f5es e como elas se \n\nentrecruzam? Para buscar uma resposta, desenvolve-se a seguir uma breve recapitula\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica do per\u00edodo. \n\nPrimeiramente, o ano de abertura do governo Geisel \u00e9 marcado, na esfera \n\necon\u00f4mico-institucional, pela \u201cdesrepress\u00e3o de pre\u00e7os\u201d e pela reorganiza\u00e7\u00e3o do aparato \n\ndecis\u00f3rio, em que se destacam a modera\u00e7\u00e3o ortodoxa dos primeiros meses de governo e a \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es econ\u00f4micas na figura do presidente, por meio do Conselho de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (CDE). Paralelamente, ganha corpo o documento que \n\nnortearia a pol\u00edtica econ\u00f4mica nos anos subsequentes, o II Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento (II PND).  \n\nNo plano pol\u00edtico, as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1974 n\u00e3o foram propriamente uma \n\nescolha do novo governo rec\u00e9m-empossado, uma vez que havia um calend\u00e1rio eleitoral \n\npredefinido. De qualquer forma, o ent\u00e3o prov\u00e1vel sucesso da Arena em elei\u00e7\u00f5es com \n\nampla participa\u00e7\u00e3o popular e liberdade para a oposi\u00e7\u00e3o traria consigo a comprova\u00e7\u00e3o do \n\napoio ao projeto pol\u00edtico iniciado em 1964. A campanha emedebista, contudo, focou no \n\ncalcanhar de Aquiles do pr\u00f3prio sucesso econ\u00f4mico da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d, sobretudo nos anos \n\nem que Delfim Netto esteve \u00e0 frente da Fazenda: o crescimento da renda agregada n\u00e3o se \n\nestava traduzindo necessariamente em justi\u00e7a social \u2014 isto \u00e9, em melhoria da qualidade \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o, em geral, e da parcela mais pobre, em particular.  \n\nO resultado das elei\u00e7\u00f5es, em que pese o fato de a Arena manter-se como maioria \n\nnas duas casas legislativas, foi visto como uma retumbante derrota, seja por analistas \n\npol\u00edticos, seja pelo pr\u00f3prio governo. As urnas haviam dado seu recado: se o crescimento \n\nera necess\u00e1rio para legitimar o regime, ele n\u00e3o era condi\u00e7\u00e3o suficiente. Era, pois, preciso \n\nque o crescimento viesse aliado ao compromisso com pol\u00edticas de \u201cdistribui\u00e7\u00e3o do bolo\u201d \n\nenquanto ele crescia. A aprova\u00e7\u00e3o da nova lei de reajustamento salarial, proposta pelo \n\nPoder Executivo e que objetivava recompor as perdas provenientes da infla\u00e7\u00e3o, duas \n\nsemanas ap\u00f3s o pleito eleitoral, era clara manifesta\u00e7\u00e3o de aproveitamento estrat\u00e9gico do \n\nsinal eleitoral.  \n\n\n\n 134 \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do regime \u2014 sua institucionaliza\u00e7\u00e3o \u2014 passava, portanto, pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de desigualdade econ\u00f4mica. Werner Baer (1983) nota, ali\u00e1s, que o \n\ncompromisso tomado para si pelo governo Geisel em elevar os sal\u00e1rios m\u00ednimos reais \n\nestava atrelado \u00e0 confian\u00e7a de \u201c[...] que um aumento do padr\u00e3o de vida do brasileiro \n\nm\u00e9dio seria uma importante v\u00e1lvula de seguran\u00e7a para a abertura pol\u00edtica gradual do \n\npa\u00eds\u201d (p. 409). O pr\u00f3prio presidente, em pronunciamento na televis\u00e3o em 1\u00ba de agosto de \n\n1975, redefiniu que a distens\u00e3o n\u00e3o devia ser considerada exclusivamente como conota\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, mas tamb\u00e9m econ\u00f4mica e social, enfatizando as a\u00e7\u00f5es empreendidas at\u00e9 ent\u00e3o: \n\nDe fato, constitui distens\u00e3o a a\u00e7\u00e3o que se realiza na \u00e1rea social. As metas do \nII PND traduzem, em suma, uma pol\u00edtica de distens\u00e3o. S\u00e3o express\u00f5es de \ndistens\u00e3o \u2014 perdoem-me a \u00eanfase em repeti-lo \u2014 a desvincula\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio \nm\u00ednimo de implica\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias, proporcionando-lhe majora\u00e7\u00e3o de 43% \neste ano; a cria\u00e7\u00e3o de esquemas para a casa pr\u00f3pria aos brasileiros de menor \nn\u00edvel de renda; a distribui\u00e7\u00e3o gratuita de rem\u00e9dios aos mais necessitados, ao \nlado de outras provid\u00eancias do maior alcance no \u00e2mbito do INPS; a \nreestrutura\u00e7\u00e3o do Pis e PASEP, de forma a propiciar mais um sal\u00e1rio \nm\u00ednimo anual aos que percebem at\u00e9 cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos (GEISEL, 1975, \np. 153, grifos do autor). \n\nOs objetivos econ\u00f4micos do governo estavam, pois, consolidados no II PND. \n\nAlguns analistas consideraram o resultado eleitoral de 1974 como decisivo para que o II \n\nPND fosse levado a cabo. No entanto, tal interpreta\u00e7\u00e3o desconsidera que o Plano estava \n\nsendo formatado h\u00e1 meses e que o texto havia sido submetido ao Congresso Nacional em \n\n10 de setembro de 1974, antes, portanto, das elei\u00e7\u00f5es legislativas. Aprovado em 4 de \n\ndezembro daquele ano por um congresso em fim de mandato, o Plano parece antes a \n\nreafirma\u00e7\u00e3o dos anseios de Geisel e Velloso, agora balizada pelo descontentamento \n\npopular com a estrat\u00e9gia de ajuste promovido nos primeiros meses de governo, e n\u00e3o uma \n\nestrat\u00e9gia meramente reativa. Tal interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada nas manifesta\u00e7\u00f5es por parte de \n\nGeisel desde o momento em que fora indicado (na pr\u00e1tica, nomeado) para a sucess\u00e3o de \n\nM\u00e9dici, em que se capta a intencionalidade por um projeto desenvolvimentista \u2014 ainda \n\nque escassamente se revelasse o tipo de desenvolvimento pretendido.  \n\n O texto do II PND, contudo, apresentava certas inconsist\u00eancias, bem salientadas \n\npor Carlos Lessa (1978) e Martin Lu (1976). De fato, o II PND pretendia a dif\u00edcil \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre objetivos de curto prazo e de longo prazo aparentemente incompat\u00edveis. \n\n\n\n 135\n\nS\u00e3o exemplos dessa poss\u00edvel desarmonia contidos no Plano: procurava-se manter o \n\ncrescimento acelerado, com melhoria da distribui\u00e7\u00e3o de renda (individual e \n\nregionalmente), ao mesmo tempo em que se manteria o equil\u00edbrio do balan\u00e7o de \n\npagamentos (no contexto do choque do petr\u00f3leo) e se conteria a infla\u00e7\u00e3o; almejava-se um \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o acelerado, ao passo que se pretendia evitar a polui\u00e7\u00e3o; \n\nbuscava-se a desconcentra\u00e7\u00e3o produtiva regional, mas sem comprometer economias de \n\naglomera\u00e7\u00e3o e consequente efici\u00eancia no curto prazo; estimulavam-se setores intensivos \n\nem uso de energia (como a metalurgia e a petroqu\u00edmica), enquanto agravava-se o \n\nproblema energ\u00e9tico. Eram objetivos, em certa medida, panglossianos.  \n\nOs planos, todavia, como argutamente pondera Sebasti\u00e3o Velasco e Cruz (1980), \n\nt\u00eam muito de utopia e devem ser relativizados em suas pretens\u00f5es: \u201cEm si mesmo, nada \n\nh\u00e1 de errado em tentar conciliar num discurso geral o inconcili\u00e1vel \u2014 n\u00e3o \u00e9 outro o \n\nsegredo do Estado e da ideologia burguesa, como tal. Nada de estranho, portanto, que o \n\nII PND tente realizar este passe de m\u00e1gica\u201d (CRUZ, 1980, p. 122). Mesmo M\u00e1rio \n\nHenrique Simonsen, conhecido por suas posi\u00e7\u00f5es monetaristas e considerado um cr\u00edtico do \n\nII PND, expressa em despacho ministerial a l\u00f3gica com que foi redigido o documento:  \n\n[...] predomin\u00e2ncia aos aspectos qualitativos do Plano (estrat\u00e9gia de \ndesenvolvimento, pol\u00edtica industrial e agr\u00edcola, modelo econ\u00f4mico \u2014 \ndefini\u00e7\u00f5es quanto ao setor privado e ao capital estrangeiro \u2014, pol\u00edtica social, \nintegra\u00e7\u00e3o regional, problema urbano) e adotando, quanto \u00e0 parte \nquantitativa, um tratamento flex\u00edvel, que n\u00e3o criasse camisa-de-for\u00e7a para o \nGoverno (SIMONSEN, 1976b, p. 5). \n\nPor que tal alternativa \u2014 ali\u00e1s, consensual entre todos os ministros da \u00e1rea \n\necon\u00f4mica, conforme Simonsen \u2014 foi escolhida? O pr\u00f3prio ministro da Fazenda responde \n\nno documento confidencial: o II PND procurava n\u00e3o fixar metas objetivas, mas apenas \n\napresentar diretrizes, porque era sabido que o choque do petr\u00f3leo e suas consequ\u00eancias \n\nafetariam bastante o Brasil, embora sem que se soubesse a real extens\u00e3o e profundidade \n\n(SIMONSEN, 1976b).  \n\nNesse particular, a an\u00e1lise de Ant\u00f4nio Barros de Castro (1985) defende com \n\nperspic\u00e1cia a op\u00e7\u00e3o governamental: n\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel a cr\u00edtica de que ao se optar pelo \n\nfinanciamento externo trazia-se impl\u00edcita a assun\u00e7\u00e3o de que o choque do petr\u00f3leo era \n\n\n\n 136\n\npassageiro. Ao contr\u00e1rio, argumenta Castro, em vez de adiar o ajuste ao choque externo \n\nde 1973, o II PND pretendia \u201ccortar o mal pela raiz\u201d \u2014 ou seja, em vez de um ajuste \n\ntradicional, por meio da desvaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio e do desaquecimento da economia, o \n\ngoverno Geisel ousou ao se propor \u201c[...] a superar, conjuntamente, a crise e o \n\nsubdesenvolvimento\u201d (CASTRO, A., 1985, p. 33). Com o II PND, assim, propunha-se \n\nmodificar a estrutura da economia brasileira, o que s\u00f3 era poss\u00edvel com massivos \n\ninvestimentos e com longo prazo de matura\u00e7\u00e3o, uma vez eleitos como priorit\u00e1rios os \n\nsetores energ\u00e9tico (em especial a prospec\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e hidroeletricidade), \n\nde bens de capital e de insumos b\u00e1sicos. Na \u00e1rea de transportes, conferiu-se a realoca\u00e7\u00e3o \n\nde recursos do transporte rodovi\u00e1rio para o ferrovi\u00e1rio e o mar\u00edtimo. Dessa forma, em sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o, o II PND foi condizente com o intuito geiselista mais geral de promover a \n\nind\u00fastria de bens de capital e de aumentar a infra-estrutura brasileira, resumido na frase \n\ninicial da Lei: \u201cO Brasil se empenhar\u00e1, at\u00e9 o fim da d\u00e9cada, em manter o impulso que a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o vem procurando gerar, para cobrir a \u00e1rea de fronteira entre o \n\nsubdesenvolvimento e o desenvolvimento\u201d (Brasil, 1974a, p. 15).  \n\nPara alcan\u00e7ar tal desenvolvimento e al\u00e7ar o Brasil \u00e0 categoria de \u201cpot\u00eancia\u201d, \n\nimplicitamente o Plano colocava como imperativa a atua\u00e7\u00e3o destacada do Estado, \n\nnotadamente a grande empresa estatal. A ampla utiliza\u00e7\u00e3o das estatais, a ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nchamados \u201cespa\u00e7os vazios\u201d por parte delas para o cumprimento das metas contidas no II \n\nPND e a descentraliza\u00e7\u00e3o espacial dos investimentos, para o que era indispens\u00e1vel a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e financiamento por parte do Estado, ensejaram cr\u00edticas veementes na \n\nimprensa e nos c\u00edrculos empresariais contra a \u201csocializa\u00e7\u00e3o\u201d da economia brasileira.  \n\nOutro objeto de desaprova\u00e7\u00e3o recorrente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto refere-se ao \n\nseu financiamento, realizado por meio da tomada de empr\u00e9stimos no exterior que \n\nexpandiram significativamente a d\u00edvida p\u00fablica, fato agravado pelo desperd\u00edcio de divisas \n\nem projetos que se mostraram equivocados, como a Ferrovia do A\u00e7o, ou excessivamente \n\nmorosos, como o Programa Nuclear. No entanto, em compensa\u00e7\u00e3o, utilizou-se do cr\u00e9dito \n\npara sustentar uma alta taxa de investimento, que possibilitou a expans\u00e3o da capacidade \n\nprodutiva de bens de capital e de manufaturados, inclusive em tecnologias de ponta. Com \n\n\n\n 137\n\no ambiente externo tendo se mostrado menos favor\u00e1vel do que se antecipava, as \n\nexpans\u00f5es m\u00e9dias de 6,76% para o PIB e de 6,92% no produto industrial observadas \n\nentre 1974 e 1979, embora em n\u00edveis inferiores aos observados no per\u00edodo do \u201cmilagre\u201d e \u00e0 \n\npr\u00f3pria meta de crescimento constante do II PND, refor\u00e7am a percep\u00e7\u00e3o de que, face ao \n\nobjetivo principal de manuten\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico, o desempenho obtido no per\u00edodo \n\nfoi consider\u00e1vel. \n\nMais uma quest\u00e3o presente na literatura sobre o per\u00edodo que permanece como alvo \n\nde debate \u00e9 a seguinte: transformou-se o II PND em \u201cletra-morta\u201d em meados de 1976? \n\nDe fato, ap\u00f3s 1976, as preocupa\u00e7\u00f5es com as pol\u00edticas de curto prazo, em especial as \n\nrelacionadas \u00e0 infla\u00e7\u00e3o e ao desequil\u00edbrio das contas externas, ganham proemin\u00eancia. \n\nAl\u00e9m disso, e principalmente, alguns dos projetos do II PND s\u00e3o revistos e adiados ou \n\ndescontinuados. Isso, no entender de analistas como Carlos Lessa (1978) e Jos\u00e9 Pedro \n\nMacarini (2011), sugeriria que em algum momento ao longo de 1976 o II PND foi \n\nsepultado. Em contraponto, outros autores, como o ministro Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso \n\n(1977) e Ant\u00f4nio Barros de Castro (1985), defendem que ele tenha sido apenas \n\nredimensionado \u00e0quela altura. Os investimentos necess\u00e1rios para programas integrantes \n\ndo II PND, afinal, embora em escala menor, continuaram, tanto na \u00e1rea de insumos \n\nb\u00e1sicos quanto na \u00e1rea energ\u00e9tica. Ademais, como Castro argumenta \u201c[...] por haver \n\ndeslanchado transforma\u00e7\u00f5es que se revelaram irrevers\u00edveis, sua influ\u00eancia projetou-se \n\nsobre o governo instalado em mar\u00e7o de 1979 (CASTRO, A., 1985, p. 46). \n\nCom essas considera\u00e7\u00f5es, pode-se avaliar a \u201cmarcha for\u00e7ada\u201d da economia \n\nbrasileira entre 1974 e 1979 com o modelo te\u00f3rico proposto. \u00c0 luz dos resultados do \n\nmodelo de Acemoglu e Robinson (2001), \u00e9 poss\u00edvel conceber que a condu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nno governo Geisel adotou uma estrat\u00e9gia politicamente racional: a sustenta\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento econ\u00f4mico e do otimismo com o mesmo \u2014 tratava-se, pois, de n\u00e3o perder a \n\nfonte de legitimidade que respaldava o pr\u00f3prio regime militar desde Costa e Silva \n\n(FONSECA; MONTEIRO, 2008). Com isso, logrou obter, especialmente nos dois \n\nprimeiros anos de governo, o apoio da elite e de boa parcela da popula\u00e7\u00e3o (n\u00e3o obstante \n\na derrota eleitoral), para o que contribu\u00edram os reajustamentos salariais. Para Sebasti\u00e3o \n\n\n\n 138\n\nVelasco e Cruz (1980), o governo Geisel, em meio \u00e0 crise, teve a pretens\u00e3o de evitar \n\njustamente o que lhe \u00e9 inerente, isto \u00e9, o conflito: \u201cN\u00e3o \u00e9 por acaso que o governo Geisel \n\nbuscou o apoio de todos (a bem da verdade, de quase todos), apelou para a boa vontade \n\nde todos (idem) e acabou decolando\u201d (CRUZ, 1980, p. 124). \n\nComo pondera Charles Miles (1993), uma dificuldade dos estudos de hist\u00f3ria \n\necon\u00f4mica que se utilizam da an\u00e1lise estrat\u00e9gica \u00e9 a suposi\u00e7\u00e3o dos payoffs do jogo. \u00c9 \n\nposs\u00edvel, no entanto, conjecturar o que teria acontecido no \u00e2mbito pol\u00edtico caso o governo \n\nGeisel adotasse medidas de austeridade que, provavelmente, levariam o Pa\u00eds \u00e0 recess\u00e3o. \n\nPara Lamounier (1994) uma hip\u00f3tese \u00e9 que a brecha existente entre as fac\u00e7\u00f5es militares \n\n\u201cteria se ampliado perigosamente, do ponto de vista do governo, se a redemocratiza\u00e7\u00e3o \n\ntivesse sido empreendida de maneira mais expl\u00edcita, ou mais r\u00e1pida, ou ainda se tivesse \n\ncoincidido com uma freada mais brusca no crescimento econ\u00f4mico\u201d (p. 72). \n\nAnteriormente, Castelo Branco assistira imp\u00e1vido \u00e0 ascens\u00e3o de seu ministro da Guerra, \n\nArtur da Costa e Silva. De maneira distinta, Geisel tratou de n\u00e3o permitir que, \n\nnovamente, os sorbonistas perdessem o controle sobre a sucess\u00e3o presidencial (o que, em \n\n1977, ficaria escancarado com a demiss\u00e3o do ministro do Ex\u00e9rcito, S\u00edlvio Frota, sem \n\npr\u00e9via consulta ao Alto Comando das For\u00e7as Armadas). \n\nA pretens\u00e3o pol\u00edtica primordial de Geisel era, pois, com a institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nregime militar, vale dizer, com reformas que fizessem com que a situa\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria do \n\npa\u00eds fosse normalizada \u2014 em outras palavras, as reformas deixariam o Pa\u00eds afim ao ideal \n\nsorbonista, isto \u00e9, \u201cdentro da lei e da ordem\u201d. N\u00e3o se pretendia, ao menos n\u00e3o no curto \n\nprazo, a transi\u00e7\u00e3o para um regime democr\u00e1tico, mas sim sua viabiliza\u00e7\u00e3o: a lenta e \n\ngradual distens\u00e3o pressupunha, por um per\u00edodo de tempo, a manuten\u00e7\u00e3o do status quo \u2014 \n\no controle militar (e sorbonista) sobre o aparelho estatal. Se o governo Geisel optasse por \n\nfrear o crescimento econ\u00f4mico, fonte de legitimidade do regime, uma poss\u00edvel rea\u00e7\u00e3o \n\nseria, por um lado, a crescente insatisfa\u00e7\u00e3o popular e o recrudescimento de manifesta\u00e7\u00f5es \n\ncontr\u00e1rias ao regime e, por outro, uma nova ascens\u00e3o da linha dura como corrente \n\ncastrense dominante. \u00c9 dif\u00edcil, pois, n\u00e3o concordar com Bol\u00edvar Lamounier (1994): \n\nEsta, precisamente, \u00e9 a conex\u00e3o que parece ter existido entre as estrat\u00e9gias \necon\u00f4mica e pol\u00edtica do governo Geisel. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 que a rigidez \n\n\n\n 139\n\nautorit\u00e1ria n\u00e3o seria desfeita com sucesso numa situa\u00e7\u00e3o de forte \ndesaquecimento econ\u00f4mico. Por mais que o desfazimento daquela rigidez \nfosse tido como imperativo, esse era um par\u00e2metro a que o governo Geisel \nteria de estar atento (LAMOUNIER, 1994, p. 72, grifos nossos). \n\nDito isso, a partir do modelo te\u00f3rico pode-se compreender a estrat\u00e9gia pol\u00edtica do \n\nprojeto de crescimento consubstanciado no II PND como a tentativa de n\u00e3o desencadear \n\num subjogo resultante de uma recess\u00e3o econ\u00f4mica. Em linha com o proposto por \n\nAcemoglu e Robinson (2001), como meio de perman\u00eancia no poder (para dar vaz\u00e3o ao \n\nprojeto de distens\u00e3o), o governo n\u00e3o deixou de lado a repress\u00e3o, em especial contra os \n\npartidos pol\u00edticos clandestinos de cunho comunista, mesmo em ambiente de crescimento \n\necon\u00f4mico, o que, teoricamente, diminu\u00eda a possibilidade futura de revolu\u00e7\u00e3o. Pari passu, \n\ntamb\u00e9m buscou combater a linha dura, que pretendia o revigoramento do regime e a \n\nperman\u00eancia (o mais poss\u00edvel) dos militares no poder. Com isso, diminu\u00eda-se igualmente a \n\nprobabilidade de um golpe quando da amplia\u00e7\u00e3o dos poderes civis da popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral83.  \n\nCabe, no entanto, uma considera\u00e7\u00e3o cr\u00edtica quanto ao pr\u00f3prio modelo te\u00f3rico e a \n\nsua aplicabilidade a regimes militares, em geral, e o brasileiro, em particular: sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o que a elite capitalista seja representada pela c\u00fapula \n\ndirigente, o que n\u00e3o \u00e9 necessariamente verdade. De fato, os interesses militares podem (e \n\nfrequentemente o s\u00e3o) distintos dos anseios dos estratos de n\u00edvel de renda mais alto da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u2014 e, mesmo dentro destes, h\u00e1 tamb\u00e9m conflitos de interesses concorrentes \n\ncuja acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 complexa. No caso espec\u00edfico do governo Geisel, isso se verifica \n\nclaramente com a \u201crebeli\u00e3o empresarial\u201d de 1976, que ocorre no esteio do desaquecimento \n\necon\u00f4mico ocorrido em 1975 e da percep\u00e7\u00e3o, por parcela do empresariado, de que a \n\natua\u00e7\u00e3o estatal estava em disson\u00e2ncia com seus objetivos capitalistas, seja por meio da \n\nalegada estatiza\u00e7\u00e3o da economia, seja pelas tentativas de minorar a desigualdade de \n\nrenda. \n\n                                                        \n83 Para ficar claro: em s\u00edntese, o projeto de distens\u00e3o de Geisel e Golbery previa o alargamento da \n\ndemocracia \u2014 que, idealmente, levaria um pol\u00edtico civil com afinidade aos \u201cideais da Revolu\u00e7\u00e3o\u201d ao \npoder, via elei\u00e7\u00f5es indiretas \u2014 e o abrandamento da repress\u00e3o aos cidad\u00e3os que n\u00e3o fossem \nmilitantes da extrema-esquerda. \n\n\n\n 140 \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de Bresser Pereira (1978), ali\u00e1s, foi justamente a redu\u00e7\u00e3o \n\nrelativa da taxa de lucros e de ordenados da burguesia nacional que levou ao colapso da \n\n\u201calian\u00e7a de classes\u201d desta com a tecnoburocracia estatal, o que, a partir de 1977, ensejou \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es mais veementes de retorno \u00e0 democracia por parte do empresariado \n\nbrasileiro. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o movimento oper\u00e1rio ressurgiu com for\u00e7a na cena pol\u00edtica a \n\npartir 1978 com questionamentos sobre a proibi\u00e7\u00e3o das greves, com a reivindica\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios, sem intermedia\u00e7\u00e3o governamental, entre sindicatos e \n\nempregadores e com a exig\u00eancia de maiores remunera\u00e7\u00f5es. O desaquecimento econ\u00f4mico \n\ntornava ainda mais complicada a j\u00e1 complexa concilia\u00e7\u00e3o dos interesses heterog\u00eaneos e \n\ncontradit\u00f3rios que eram emanados pela sociedade, como bem percebeu Lu\u00eds Carlos \n\nBresser Pereira: \n\nSe o problema \u00e9 redistribuir o excedente, qual a legitimidade do governo \npara arbitrar essa redistribui\u00e7\u00e3o? Enquanto se distribu\u00eda a prosperidade, \nnada havia a objetar, mas quando se quer distribuir sacrif\u00edcios, por que \natribuir essa tarefa a um sistema autorit\u00e1rio em claro processo de eros\u00e3o de \nlegitimidade pol\u00edtica? A burguesia, a tecnoburocracia, os pr\u00f3prios militares \nfazem perguntas e n\u00e3o encontram respostas. Ser\u00e1 correta aceitar a \narbitragem do Estado, quando existe o velho mercado para arbitrar? E, na \nmedida em que o Estado deve manter-se no papel de \u00e1rbitro, como legitimar \nesse pr\u00f3prio Estado? Podemos continuar pretendendo legitim\u00e1-lo atrav\u00e9s de \num processo de transmiss\u00e3o burocr\u00e1tica do poder? (BRESSER PEREIRA, \n1978, p. 109).  \n\nA fr\u00e1gil base de apoio aos projetos econ\u00f4mico e pol\u00edtico constituiu-se, de fato, uma \n\nrestri\u00e7\u00e3o importante durante todo o governo. Ao estabelecer um novo padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento e relegar a papel secund\u00e1rio a ind\u00fastria de bens dur\u00e1veis, era de se \n\nantever a cria\u00e7\u00e3o de novos conflitos caso a fase de bonan\u00e7a (isto \u00e9, de crescimento \n\nacelerado do PIB e de sua partilha desigual) arrefecesse \u2014 agravados pelo pretendido e, \n\nem certa medida, executado programa de desenvolvimento social. Na pr\u00e1tica, ademais, as \n\na\u00e7\u00f5es empreendidas pelo governo Geisel apresentaram-se antes como aspira\u00e7\u00e3o (n\u00e3o \n\nobtida) de consenso e concord\u00e2ncia com o projeto pol\u00edtico do que pr\u00e1tica deliberada de \n\ncoopta\u00e7\u00e3o. Ou, nas palavras de Sebasti\u00e3o Velasco e Cruz, \n\nPor n\u00e3o ter decidido claramente por esta ou aquela linha de a\u00e7\u00e3o; por tentar \ncontemplar a todos, quando seria inevit\u00e1vel sacrificar alguns, o governo \nGeisel n\u00e3o conseguiu garantir um apoio s\u00f3lido \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica que \n\n\n\n 141 \n\npropunha, a qual acabou cindindo-se, dilacerada em seus conflitos \u00edntimos e \ninsuper\u00e1veis (CRUZ, 1980, p. 124). \n\nSem d\u00favida, foi com grande dose de experimentalismo que o projeto Geisel\u2013\n\nGolbery foi realizando-se na pr\u00e1tica. Existiram sobressaltos e pr\u00e1ticas conden\u00e1veis no \n\nper\u00edodo, como comprovam os emblem\u00e1ticos casos de tortura e assassinato de, entre \n\noutros, Vladimir Herzog e Manuel Fiel Filho. Finalmente, o longo e tortuoso processo \n\npara a institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime tamb\u00e9m teve muito de arbitrariedade, em que o \n\n\u201cpacote de abril\u201d e a Lei Falc\u00e3o s\u00e3o exemplares.  \n\nN\u00e3o parece v\u00edcio teleol\u00f3gico ou atribui\u00e7\u00e3o excessiva de voluntarismo, contudo, \n\nconsiderar que a estrat\u00e9gia de crescimento econ\u00f4mico auxiliou Geisel a manter sua \n\npr\u00f3pria legitimidade e, com ela, reafirmar sua autoridade para derrotar a linha dura e \n\nescolher o seu sucessor, partid\u00e1rio do projeto de distens\u00e3o \u201clenta, gradual e segura\u201d. A \n\nsupress\u00e3o de alguns dos mecanismos de exce\u00e7\u00e3o em 1978, particularmente o AI-5, \n\nademais, aplacou boa parte das principais cr\u00edticas ao governo. A liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nmesmo com a manuten\u00e7\u00e3o das \u201csalvaguardas de emerg\u00eancia\u201d, na pr\u00e1tica, normalizava a \n\nsitua\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. A repress\u00e3o permanecia como pot\u00eancia, mas, tem raz\u00e3o Carlos Arturi \n\n(2001), sob novo quadro: o recuo institucional desmoralizaria a \u201clegalidade autorit\u00e1ria\u201d do \n\nregime e os defensores do projeto de liberaliza\u00e7\u00e3o. Do lado econ\u00f4mico, em suma, Geisel \n\nlegou a Figueiredo a dif\u00edcil miss\u00e3o de enfrentar o d\u00e9ficit do balan\u00e7o de pagamentos, o \n\ncada vez mais preocupante endividamento externo e a infla\u00e7\u00e3o em n\u00edveis mais altos. \n\nContudo, tamb\u00e9m deixou como heran\u00e7a a \u201csafra de investimentos do II PND\u201d, com o que, \n\npresumivelmente, poderia o Pa\u00eds continuar a crescer e o governo seguir com o projeto \n\npol\u00edtico de distens\u00e3o do regime, que, idealmente, pressupunha passar a faixa presidencial \n\na um civil com afinidade aos \u201cideais da Revolu\u00e7\u00e3o\u201d84. \n\n \n\n                                                        \n84 Os \u201cfatos supervenientes\u201d, entretanto, fizeram com que o governo Jo\u00e3o Figueiredo fracassasse no \n\nplano pol\u00edtico. Ainda assim, por linhas tortas, como bem nota Arturi (2001), o projeto acabou \nrealizando-se. \n\n\n\n 142 \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\nEste trabalho procurou contribuir para o debate acerca da racionalidade, tanto \n\npol\u00edtica quanto econ\u00f4mica, do governo Ernesto Geisel (1974\u20131979). A revis\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nper\u00edodo militar, atrav\u00e9s da revis\u00e3o da literatura consagrada sobre o per\u00edodo aliada a \n\ndados conjunturais e fontes prim\u00e1rias possibilitou n\u00e3o s\u00f3 a recapitula\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nde aspectos decisivos da hist\u00f3ria pol\u00edtica e econ\u00f4mica brasileira como tamb\u00e9m p\u00f4de \n\nrevelar motiva\u00e7\u00f5es e disputas da c\u00fapula dirigente do Pa\u00eds no per\u00edodo.  \n\nGrande parte das desaprova\u00e7\u00f5es ao II PND envolve a suposta desaten\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno \u00e0 gravidade da crise do petr\u00f3leo e, em decorr\u00eancia, a extemporaneidade da \n\nestrat\u00e9gia de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Outro ponto criticado na literatura \u00e9 o \n\nintervencionismo estatal per se, e a toler\u00e2ncia com os n\u00edveis mais altos de infla\u00e7\u00e3o, fruto \n\nda prefer\u00eancia pelos resultados imediatos por parte do governo. Finalmente, um \u00faltimo \n\nconjunto de cr\u00edticas refere-se ao uso pol\u00edtico do projeto desenvolvimentista, ora criticado \n\npor satisfazer anseios ufanistas e triunfalistas do regime militar, ora por ser meio de \n\ncoopta\u00e7\u00e3o de aliados.  \n\n\u00c0 primeira parte das interpreta\u00e7\u00f5es, pode-se indagar, entre outras quest\u00f5es, por \n\nque um governo que considere o choque do petr\u00f3leo como algo passageiro optaria por, \n\nsimultaneamente, buscar alian\u00e7as comerciais ricas em energia (petrol\u00edfera e qu\u00edmica) e \n\niniciar projetos de tal monta, e t\u00e3o longo prazo de matura\u00e7\u00e3o, como prospec\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e hidrel\u00e9tricas de grande porte? Como compatibilizar volumosos recursos \n\ndespendidos em projetos que somente (e talvez) longinquamente produziriam seus \n\nresultados com a ideia de que os administradores tivessem estrita prefer\u00eancia pelo \n\npresente sobre o futuro? \n\nObviamente, os policy-makers n\u00e3o s\u00e3o oniscientes e nem a hist\u00f3ria \u00e9 feita sem \n\nsobressaltos. Por isso, n\u00e3o compreender a \u201creal gravidade\u201d do choque do petr\u00f3leo \u00e9 quase \n\num tru\u00edsmo \u2014 de fato, quando o futuro vira passado, \u00e9 mais f\u00e1cil perceber qu\u00e3o \n\nprofundas s\u00e3o as crises. No momento em que se as decis\u00f5es precisam ser tomadas, \n\ncontudo, s\u00e3o necess\u00e1rias convic\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es bem-fundamentadas \u2014 vale dizer, uma \n\n\n\n 143 \n\nracionalidade, que em geral engloba considera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas, dimens\u00f5es da \n\nvida social que precisam ser consideradas em conjunto quando da an\u00e1lise hist\u00f3rica. \n\nPor isso, com as bases te\u00f3ricas e as informa\u00e7\u00f5es conjunturais sobre a ditadura \n\nmilitar brasileira, procurou-se nesta disserta\u00e7\u00e3o analisar criticamente o per\u00edodo, com \n\n\u00eanfase nas intera\u00e7\u00f5es e conflitos entre os diferentes atores pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Isso se \n\nfez por meio da utiliza\u00e7\u00e3o conjunta do levantamento bibliogr\u00e1fico e documental e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um modelo te\u00f3rico que salienta quais as vari\u00e1veis mais relevantes a serem \n\nexaminadas para a compreens\u00e3o do projeto de institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime militar \n\nbrasileiro. A utiliza\u00e7\u00e3o dessa abordagem permitiu que se evidenciasse que a estrat\u00e9gia de \n\ncrescimento do governo Geisel n\u00e3o era op\u00e7\u00e3o populista, neopatrimonialista ou meramente \n\nfruto de seus anseios desenvolvimentistas, mas, sim, possu\u00eda, al\u00e9m da racionalidade \n\necon\u00f4mica, tamb\u00e9m racionalidade pol\u00edtica quando analisada estrategicamente. \n\nNesse sentido, o exerc\u00edcio interpretativo desta disserta\u00e7\u00e3o p\u00f4de identificar na \n\nestrat\u00e9gia de crescimento econ\u00f4mico acelerado proposta com o II PND uma racional \n\ntentativa de transforma\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva brasileira, especialmente no tocante \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \u00e0s ind\u00fastrias de insumos b\u00e1sicos e de bens de capital, em que o \n\nchoque do petr\u00f3leo foi devidamente considerado. Em sua implementa\u00e7\u00e3o, o projeto \n\nencontrou dificuldades, mormente ap\u00f3s o final de 1976, quando ganhou ascend\u00eancia o \n\ncompromisso com n\u00e3o permitir que a infla\u00e7\u00e3o se elevasse ainda mais, n\u00e3o obstante os \n\nprojetos priorit\u00e1rios do II PND seguissem em execu\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto desenvolvimentista, ademais, possibilitava que o objetivo maior do \n\ngoverno Geisel, a institucionaliza\u00e7\u00e3o do regime autorit\u00e1rio para que se desse vaz\u00e3o ao \n\nprojeto de distens\u00e3o pol\u00edtica, fosse perseguido com maior seguran\u00e7a. A estrat\u00e9gia de n\u00e3o \n\ntransformar o \u201cmilagre\u201d em recess\u00e3o, analisada neste trabalho com o aux\u00edlio do modelo de \n\nAcemoglu e Robinson (2001), minorava as chances de crescerem insatisfa\u00e7\u00f5es e a perda \n\nda legitimidade do regime militar. Na pr\u00e1tica, os resultados foram mais tortuosos do que \n\nse previa, com a pretens\u00e3o de consenso relacionada \u00e0 distens\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o sendo obtida \n\nem virtude dos m\u00faltilplos interesses (dos militares da linha-dura, de parcelas da elite, da \n\noposi\u00e7\u00e3o, dos sindicatos e outros \u00f3rg\u00e3os representativos) contrariados com a \n\n\n\n 144 \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e com a decis\u00e3o de modificar estruturalmente a economia, al\u00e9m \n\nde a pr\u00f3pria liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica possibilitar manifesta\u00e7\u00f5es mais veementes de \n\ndesaprova\u00e7\u00e3o ao governo e ao regime. \n\nPara finalizar, uma possibilidade de pesquisa que se abre com o recente trabalho \n\ndiz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um modelo te\u00f3rico que, concomitantemente, auxilie na \n\navalia\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e de manuten\u00e7\u00e3o de status quo quando um terceiro ator, \n\nque n\u00e3o a elite e os pobres, \u00e9 adicionado ao jogo: os militares, com suas peculiaridades e \n\nobjetivos pr\u00f3prios85. Isso se faz necess\u00e1rio porque, na realidade, muitas ditaduras mundo \n\nafora s\u00e3o dirigidas por oficiais ou juntas de militares, especialmente do Ex\u00e9rcito de seus \n\npa\u00edses, que n\u00e3o obrigatoriamente possuem interesses afins aos da elite capitalista. Vale \n\ndizer: em muitas ocasi\u00f5es, elites e militares se unem para a tomada do poder, mas, com o \n\npassar do tempo, conflitos de interesses podem levar ao div\u00f3rcio da alian\u00e7a constitu\u00edda \n\noriginalmente. Esse, exatamente, \u00e9 o caso brasileiro tratado nesta disserta\u00e7\u00e3o e que o \n\nmodelo de Acemoglu e Robinson (2001), embora auxilie na defini\u00e7\u00e3o rigorosa das \n\nposs\u00edveis estrat\u00e9gias dispon\u00edveis em uma n\u00e3o-democracia a um governante que componha \n\na elite, apenas parcialmente ajuda a responder. \n\n \n\n                                                        \n85 Um trabalho seminal neste campo \u00e9 o de Acemoglu, Ticchi e Vindigni (2010). Ele, contudo, tem \n\ncomo equil\u00edbrio est\u00e1vel que os militares, uma vez tomado o poder, com apoio e anu\u00eancia da elite, o \nfazem de maneira definitiva. Desse modo, \u00e9 um modelo te\u00f3rico que auxilia na explica\u00e7\u00e3o de golpes \nde estado, mas n\u00e3o os sobressaltos da continuidade no poder e as poss\u00edveis rupturas da ordem \nestabelecida, motivo pelo qual n\u00e3o foi utilizado nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 145 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABREU, Marcelo de Paiva. Infla\u00e7\u00e3o, estagna\u00e7\u00e3o e ruptura: 1961\u20131964. In: ABREU, \nMarcelo de Paiva (Org.). A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica \nrepublicana, 1889\u20131989. Rio de Janeiro: Campus, 1992a. p. 197\u2013212. \n\nABREU, Marcelo de Paiva (Org.). A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica \necon\u00f4mica republicana, 1889\u20131989. Rio de Janeiro: Campus, 1992b. \n\nACEMOGLU, Daron; ROBINSON, James A. A theory of political transitions. The \nAmerican Economic Review, [S.l.], v. 91, n. 4, set. 2001. p. 938\u2013963. Dispon\u00edvel em: \n<http://economics.mit.edu/files/4121>. Acesso em: 14 mar. 2015. \n\n_________; TICCHI, Davide; VINDIGNI, Andrea. A theory of military dictatorships. \nAmerican Economic Journal: Macroeconomics, v. 1. n.1., p. 1\u201342, 2010. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://economics.mit.edu/files/5789>. Acesso em: 08 mar. 2015. \n\nAGUIRRE, Bas\u00edlia Maria Baptista; SADDI, Fabiana da Cunha. Uma alternativa de \ninterpreta\u00e7\u00e3o do II PND. Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 4., p. \n78\u201398, out./nov. 1997. \n\nALESINA, Alberto; RODRIK, Dani. Distributive politics and economic growth. \nQuarterly Journal of Economics, v. 109, n. 2., p. 465\u2013490, maio 1994. \n\nALMEIDA, Maria Herm\u00ednia Tavares de. O sindicalismo brasileiro entre a conserva\u00e7\u00e3o e \na mudan\u00e7a. In: SORJ, Bernardo; ALMEIDA, Maria Herm\u00ednia Tavares de (Org.). \nSociedade e pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s-64. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. p. 191\u2013\n214. \n\nARTURI, Carlos Schmidt. O debate te\u00f3rico sobre mudan\u00e7a de regime pol\u00edtico: o caso \nbrasileiro. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, Curitiba, n. 17., p. 11\u201331, nov. 2001.  \n \n\n_________. Os \u201cIdeais Tra\u00eddos\u201d do general Sylvio Frota: as concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da \u201clinha-\ndura\u201d militar. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPOCS, 36., 2012, \u00c1guas de Lind\u00f3ia. \nAnais... \u00c1guas de Lind\u00f3ia: Anpocs, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://bit.ly/1EcxU83>. \nAcesso em: 11 mar. 2015. \n\nASSIS, Jos\u00e9 Carlos de. A chave do tesouro: anatomia dos esc\u00e2ndalos financeiros: \nBrasil 1974/83. 5. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983. \n\nAUMANN, Robert J. Rationality and bounded rationality. Games and Economic \nBehaviour, v. 23, p. 2\u201314, 1997. \n\nBACHA, Edmar. Os mitos de uma d\u00e9cada: ensaios de economia brasileira. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra, 1976. \n\n\n\n 146\n\n_________; MALAN, Pedro S. A d\u00edvida externa brasileira: do milagre ao fundo. In: \nSTEPAN, Alfred (Org.). Democratizando o Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. \np. 199\u2013227. \n\nBAER, Werner. A industrializa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil. 5. \ned. Rio de Janeiro: FGV, 1983. \n\nBANCO CENTRAL DO BRASIL. SGS \u2014 Sistema gerenciador de s\u00e9ries temporais. \nBras\u00edlia, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<https://www3.bcb.gov.br/sgspub/localizarseries/localizarSeries.do?method=prepararTe\nlaLocalizarSeries>. Acesso em: 18 mar. 2015. \n\nBARROS, Luiz Carlos Mendon\u00e7a de. A moeda indexada: uma experi\u00eancia brasileira. \nEconomia e Sociedade, Campinas, p. 3\u201324, ago. 1993. \n\nBATISTA, Jorge Chami. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento do Segundo Plano Nacional de \nDesenvolvimento. Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 7, n. 2, p. 66-80, abr\u2013\njun. 1987. \n\nBERMEO, Nancy. Democracy and the lessons of dictatorship. Comparative Politics, \n[S.l.] v. 24, n. 3, p. 273\u2013191, abr. 1992. \n\nBLACK, Duncan. On the rationale of group decision\u2013making. Journal of Political \nEconomy, [S.l], v. 56, n. 1, p. 23\u201334, fev. 1948. \n\nBANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO \u2014 BNDES. BNDES \u2014 50 anos de \ndesenvolvimento. Bras\u00edlia: BNDES, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/export/sites/default/bndes_pt/Galerias/Arquiv\nos/conhecimento/livro50anos/Livro_Anos_70.PDF>. Acesso em 14 ago. 2015. \n\nBOARATI, Vanessa. A discuss\u00e3o entre os economistas na d\u00e9cada de 1970 sobre \na estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f4mico II PND: motiva\u00e7\u00f5es, custos e \nresultados. 2003. 119 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia) \u2014 Faculdade de Economia, \nAdministra\u00e7\u00e3o e Contabilidade. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nBONELLI, Regis; MALAN, Pedro. Os limites do poss\u00edvel: notas sobre o balan\u00e7o de \npagamentos e ind\u00fastria nos anos 70. Pesquisa e Pol\u00edtica Econ\u00f4mica, Rio de Janeiro, \nn. 6, p. 353\u2013406, 1976. \n\nBRANCO, Carlos Castello. Uma p\u00e1gina da Hist\u00f3ria. Jornal do Brasil, Rio de Janeiro, \np. 4, 4 set. 1974. \n\nBRANCO, Humberto de Alencar Castelo. Pronunciamento atrav\u00e9s do r\u00e1dio e da TV, \nsaudando o povo brasileiro, ap\u00f3s ter sido eleito Presidente da Rep\u00fablica pelo Congresso \nNacional em 11 de abril de 1964. In: _________. Discursos 1964. Bras\u00edlia: Assessoria de \nImprensa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1964a. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n 147\n\n<http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-presidentes/castello-branco/discursos-\n1/1964/01.pdf/at_download/file>. Acesso em 23 mar. 2015.  \n \n\n_________. Pronunciamento perante o Congresso Nacional ao tomar posse em 15 de abril \nde 1964. In: Discursos 1964. Bras\u00edlia: Assessoria de Imprensa da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica, 1964b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-\npresidentes/castello-branco/discursos-1/1964/02.pdf/at_download/file>. Acesso em 23 \nmar. 2015. \n\nBRASIL. Ato Institucional n\u00ba 5, de 13 de dezembro de 1968. Bras\u00edlia: Imprensa \nOficial, 1968. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/AIT/ait-05-\n68.htm>. Acesso em 04 dez. 2014. \n \n\n_________. Ato Institucional n\u00ba 13, de 5 de setembro de 1969. Bras\u00edlia: Imprensa \nOficial, 1969a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/AIT/ait-14-\n69.htm>. Acesso em 23 mar. 2015.  \n \n\n_________. Ato Institucional n\u00ba 14, de 5 de setembro de 1969. Bras\u00edlia: Imprensa \nOficial, 1969b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/AIT/ait-14-\n69.htm>. Acesso em 23 mar. 2015.  \n \n\n_________. Ato Institucional n\u00ba 17, de 14 de outubro de 1969. Bras\u00edlia: Imprensa \nOficial, 1969c. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br//CCIVIL_03/AIT/ait-17-\n69.htm>. Acesso em 23 mar. 2015.  \n \n\n_________. Decreto-Lei n.\u00ba 941, de 13 de outubro de 1969. Define a situa\u00e7\u00e3o \njur\u00eddica do estrangeiro no Brasil, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Imprensa Oficial, \n1969d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/1965-\n1988/Del0941.htm>. Acesso em: 23 mar. 2015.  \n \n\n_________. Lei n.\u00ba 5.727, de 4 de novembro de 1971. Disp\u00f5e sobre o Primeiro \nPlano Nacional de Desenvolvimento (PND), para o per\u00edodo de 1972 a 1974. Bras\u00edlia: \nImprensa Oficial, 1971a.  Dispon\u00edvel em:&lt;www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1970-\n1979/L5727.htm>. Acesso em: 17 abr. 2015.  \n \n\n_________. I Plano Nacional de Desenvolvimento (1972\u201374). Bras\u00edlia: Imprensa \nOficial, 1971b.  \n \n\n_________. II Plano Nacional de Desenvolvimento (1975\u201379). Bras\u00edlia: Imprensa \nOficial, 1974a.  \n \n\n_________. Lei n.\u00ba 6.036, de 1\u00ba de maio de 1974. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o, na \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e da Secretaria de \nPlanejamento, sobre o desdobramento do Minist\u00e9rio do Trabalho e Previd\u00eancia Social e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Imprensa Oficial, 1974b. Dispon\u00edvel em: \n<www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L6036.htm>. Acesso em: 29 abr. 2015.  \n\n_________. Lei Complementar n.\u00ba 24, de 7 de janeiro de 1975. Disp\u00f5e sobre os \nconv\u00eanios para a concess\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es do imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 148 \n\nde mercadorias, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Imprensa Oficial, 1975a. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp24.htm>. Acesso em: 14 ago. \n2015.  \n \n\n_________. Decreto n\u00ba 76.593, de 14 de Novembro de 1975. Institui o Programa \nNacional do \u00c1lcool e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Imprensa Oficial, 1975b. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1970-1979/decreto-76593-\n14-novembro-1975-425253-publicacaooriginal-1-pe.html>. Acesso em: 14 ago. 2015. \n \n_________. Secretaria de Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Comiss\u00e3o \nEspecial sobre Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos. Lista oficial de mortos e \ndesaparecidos pol\u00edticos. Bras\u00edlia, 2015a. Dispon\u00edvel em: \n<http://cemdp.sdh.gov.br/modules/wfchannel/index.php?pagenum=11>. Acesso em: 24 \njul. 2015. \n \n_________. Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (2015). Relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o \nNacional da Verdade. 2015b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cnv.gov.br/images/pdf/relatorio/volume_1_digital.pdf>. Acesso em: 24 \njul. 2015. \n\nBRASIL: nunca mais. Um relato para a hist\u00f3ria. 28. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. \n\nCAIXA. PIS. Bras\u00edlia, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.caixa.gov.br/beneficios-\ntrabalhador/pis/Paginas/default.aspx>. Acesso em: 27 ago. 2015. \n\nCARDOSO, Fernando Henrique. A depend\u00eancia revisitada. In: _________. As ideias e \nseu lugar. Petr\u00f3polis: Vozes, 1980. p. 84-89 \n \n\n_________. O modelo pol\u00edtico brasileiro (apresentado em semin\u00e1rio na Universidade de \nYale em 23/04/1971). In: _________. O modelo pol\u00edtico brasileiro. v. 5. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 1993. p. 50\u201382.  \n \n\n_________. 10 Perguntas para Fernando Henrique Cardoso \u2014 Pergunta 7. \nEntrevista a Kennedy Alencar. [S.l.], 8 nov. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.youtube.com/watch?v=wWcgom_har4>. Acesso em: 23 nov. 2014.  \n\n_________; FALETTO, Enzo. Depend\u00eancia e Desenvolvimento na Am\u00e9rica \nLatina. Rio de Janeiro: Zahar, 1970. \n \n\nCARNEIRO, Dion\u00edsio Dias. Brasil: dilemas da pol\u00edtica econ\u00f4mica. Rio de Janeiro: \nCampus, 1977a.  \n \n\n_________. Crise e esperan\u00e7a: 1974\u20131980. In: ABREU, Marcelo de Paiva (Org.). A \nordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana, 1889\u20131989. Rio de \nJaneiro: Campus, 1992. p. 295\u2013322.  \n \n\n_________. Pol\u00edtica de controle de pre\u00e7os industriais \u2014 perspectiva te\u00f3rica e an\u00e1lise \n\n\n\n 149 \n\ninstitucional da experi\u00eancia brasileira. Revista de Finan\u00e7as P\u00fablicas, Bras\u00edlia, ano 37, \np. 37\u201347, abr./jun. 1977b. \n\nCARVALHO, Aloysio. Geisel, Figueiredo e a Liberaliza\u00e7\u00e3o do Regime. Autorit\u00e1rio \n(1974\u20131985). Dados \u2014 Revista de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, v. 48, n. 1, p. 115\u2013\n147, 2005. \n\nCASTRO, Ant\u00f4nio Barros de. Ajustamento x transforma\u00e7\u00e3o: a economia brasileira de \n1974 a 1984. In: _________; SOUZA, Francisco Eduardo Pires. A economia brasileira \nem marcha for\u00e7ada. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985. p. 11\u201396. \n\n_________; SOUZA, Francisco Eduardo Pires. A economia brasileira em marcha \nfor\u00e7ada. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985. \n \n\nCASTRO, Celso. As aprecia\u00e7\u00f5es do SNI. In: _________; D\u2019ARAUJO, Maria Celina \n(Org.). Dossi\u00ea Geisel. Rio de Janeiro: FGV, 2002. p. 41\u201361.  \n\n_________; D\u2019ARAUJO, Maria Celina (Org.). Dossi\u00ea Geisel. Rio de Janeiro: FGV, \n2002. \n\nCASTRO, Lav\u00ednia Barros de. Financiamento do desenvolvimento: experi\u00eancia comparada \nBrasil\u2013Coreia (1950\u20131980). Revista do BNDES, Rio de Janeiro, n. 32, p. 5\u201346, dez. \n2009. \n\nCHAGAS, Carlos. Carlos Chagas II (depoimento, 2006). Rio de Janeiro: \nCpdoc/Superior Tribunal Militar, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fgv.br/cpdoc/historal/arq/Entrevista1495.pdf>. Acesso em: 22 abr. 2015. \n\nCODATO, Adriano Nervo. O golpe de 1964 e o regime de 1968: aspectos conjunturais e \nvari\u00e1veis hist\u00f3ricas. Hist\u00f3ria: Quest\u00f5es &amp; Debates, Curitiba, n. 40, p. 11\u201336, 2004.  \n \n\n_________. Sistema estatal e pol\u00edtica econ\u00f4mica no Brasil p\u00f3s-64. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1997.  \n \n\n_________. Uma hist\u00f3ria pol\u00edtica da transi\u00e7\u00e3o brasileira: da ditadura militar \u00e0 \ndemocracia. Revista de Sociologia Pol\u00edtica, Curitiba, v. 25, p. 83\u2013106, nov. 2005. \n\nCONJUNTURA ECON\u00d4MICA. Dilma ser\u00e1 o Geisel da democracia? v. 65, n. 1. \njan. p. 14\u201315, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://bibliotecadigital.fgv.br/ojs/index.php/rce/article/view/22415/21182>. Acesso \nem: 23 nov. 2014. \n\nCONSTANTINO, Rodrigo. Dilma ressuscita Geisel. 19 maio 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://rodrigoconstantino.blogspot.com.br/2012/05/dilma-ressuscita-geisel.html>. \nAcesso em: 23 nov. 2014. \n\n\n\n 150\n\nCOSTA, C\u00e9lia Maria Leite. Acordo Nuclear Brasil\u2013Alemanha (1975). Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/FatosImagens/AcordoNuclear>. Acesso em: \n18 jul. 2015. \n \n\n_________. A pol\u00edtica energ\u00e9tica em quest\u00e3o. In: TAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o; \nDAVID, Maur\u00edcio Dias. A economia pol\u00edtica da crise: problemas e impasses da \npol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira. Rio de Janeiro: Vozes/Achiam\u00e9, 1982. p. 101\u2013118. \n\nCRAIN, W. Mark. Dynamic inconsistency. In: ROWLEY, Charles K.; SCHNEIDER, \nFriedrich. The encyclopedia of public choice. v.2. Dordrecht: Kluwer Academic, \n2004. p. 157\u2013160. \n\nCRUZ, Sebasti\u00e3o C. Velasco e. Estado e planejamento no Brasil \u2014 1974/1976 (Notas \nsobre um trabalho de Carlos Lessa). Estudos Cebrap, [S.l.], n. 27, p. 104\u2013126, 1980. \n\n_________; MARTINS, Carlos Estavam. De Castello a Figueiredo: uma incurs\u00e3o na pr\u00e9-\nhist\u00f3ria da \u201cabertura\u201d. In: SORJ, Bernardo; ALMEIDA, Maria Herm\u00ednia Tavares de \n(Org.). Sociedade e pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s\u201364. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. p. \n13\u201361. \n\nCYSNE, Rubens Penha. A economia brasileira no per\u00edodo militar. Estudos \nEcon\u00f4micos, S\u00e3o Paulo, v. 23, n. 2, p. 185\u2013226, maio/ago. 1993. \n\nD\u2019ARAUJO, Maria Celina. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, o lado duro da transi\u00e7\u00e3o. In: CASTRO, \nCelso; D\u2019ARAUJO, Maria Celina (Org.). Dossi\u00ea Geisel. Rio de Janeiro: FGV, 2002. p. \n21\u201340. \n\n_________; CASTRO, Celso (Org.). Ernesto Geisel. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \nVargas, 1997.  \n \n\n_________. Tempos modernos: Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, mem\u00f3rias do \ndesenvolvimento. Rio de Janeiro: FGV, 2004. \n\nDINIZ, Eli. A transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil: perspectivas para a democracia. In: \nENCONTRO ANUAL DA ANPOCS, 10., 1986, Campos do Jord\u00e3o. Anais... Campos do \nJord\u00e3o: Anpocs, 1986. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.anpocs.org/portal/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_view&amp;gid\n=6225&amp;Itemid=371>. Acesso em: 25 fev. 2015. \n\nDRAZEN, Allan. Political economy in macroeconomics. Princeton: Princeton \nUniversity, 2000. \n\nELETRONUCLEAR. Angra 1 \u2014 Informa\u00e7\u00f5es gerais/hist\u00f3rico/dados b\u00e1sicos. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.eletronuclear.gov.br/AEmpresa/CentralNuclear/Informa%C3%A7%C3%B5\nesAngra1.aspx>. Acesso em: 29 ago. 2015a.  \n \n\n\n\n 151\n\n_________. Angra 2. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.eletronuclear.gov.br/AEmpresa/CentralNuclear/Angra2.aspx>. Acesso em: \n29 ago. 2015b. \n\nFALC\u00c3O, Armando. Geisel: do tenente ao presidente. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, \n1995. \n\nFICO, Carlos. Vers\u00f5es e controv\u00e9rsias sobre 1964 e a ditadura militar. Revista \nBrasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, v. 24, n. 47, p. 29\u201360, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/rbh/v24n47/a03v2447.pdf>. Acesso em 30 jan. 2015.  \n\nFISHLOW, Albert. A economia pol\u00edtica do ajustamento brasileiro aos choques do \npetr\u00f3leo: uma nota sobre o per\u00edodo 1974/84. Pesquisa e Planejamento Econ\u00f4mico. \nRio de Janeiro, v. 16, n. 3, p. 507\u2013550, dez. 1986.  \n \n\n_________. Uma pol\u00edtica de dois presidentes: a economia pol\u00edtica da gest\u00e3o da crise. In: \nSTEPAN, Alfred (Org.). Democratizando o Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. \np. 137\u2013198. \n\nFONSECA, Pedro Cezar Dutra; MONTEIRO, Sergio Marley Modesto. O Estado e suas \nraz\u00f5es: o II PND. Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 28, n.1, p. 28\u201346, \n2008. \n\n_________; MOREIRA, C\u00e1ssio Silva . O projeto do Governo Goulart e o II PND: um \nCotejo. Revista da Sociedade Brasileira de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, n. 33, \np. 5\u201337, out. 2012. \n\nFRAGA, Arm\u00ednio. Governo repete modelo de Geisel, diz Arm\u00ednio. Entrevista. O Estado \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 17 out. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://economia.estadao.com.br/noticias/geral,governo-repete-modelo-de-geisel-diz-\narminio-imp-,1086649>. Acesso em: 23 nov. 2014. \n\nFREIRE, Am\u00e9rico (Org.). Grandes manifesta\u00e7\u00f5es politicas no Rio de Janeiro. Rio \nde Janeiro: Alerj/FGV, 2002. 192 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.alerj.rj.gov.br/livro/>. \nAcesso em: 24 mar. 2015. \n\nFURUGUEM, Alberto S. Aspectos da pol\u00edtica monet\u00e1ria no Brasil. In: CARNEIRO, \nDion\u00edsio Dias. Brasil: dilemas da pol\u00edtica econ\u00f4mica. Rio de Janeiro: Campus, 1977. p. \n81\u2013108. \n\nGASPARI, Elio. A ditadura derrotada. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2003. \n\nGEISEL, Ernesto. Discurso perante a Conven\u00e7\u00e3o Nacional da ARENA em 15 de \nsetembro de 1973. In: Discursos 1973. Bras\u00edlia: Assessoria de Imprensa da Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-\npresidentes/ernesto-geisel/discursos-1/1973/01/download>. Acesso em: 22 mar. 2014.  \n \n\n\n\n 152\n\n_________. Pronunciamento feito na primeira reuni\u00e3o ministerial em 19 de mar\u00e7o de \n1974. In: _________. Discursos 1974. Bras\u00edlia: Assessoria de Imprensa da Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica, 1974. p. 38\u201366. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-presidentes/ernesto-geisel/discursos-\n1/1974/03.pdf/at_download/file>. Acesso em 15 jan. 2015.  \n \n\n_________. Pronunciamento feito na primeira reuni\u00e3o ministerial em 19 de mar\u00e7o de \n1974. In: _________. Discursos 1974. Bras\u00edlia: Assessoria de Imprensa da Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica, 1974. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-\npresidentes/ernesto-geisel/discursos-1/1974/03.pdf/download>. Acesso em: 12 abr. 2014.  \n \n\n_________. Pronunciamento pela televis\u00e3o, com informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre a a\u00e7\u00e3o \ngovernamental, em 1\u00ba de agosto de 1975. In: _________. Discursos 1975. Bras\u00edlia: \nAssessoria de Imprensa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1975. p. 139\u2013156. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-presidentes/ernesto-geisel/discursos-\n1/1975/27.pdf/at_download/file>. Acesso em 15 abr. 2015. \n\nGOMES, Angela de Castro. Abertura pol\u00edtica e controle sindical: trabalho e \ntrabalhadores no Arquivo Ernesto Geisel. In: CASTRO, Celso; D\u2019ARAUJO, Maria \nCelina (Org.). Dossi\u00ea Geisel. Rio de Janeiro: FGV, 2002. p. 105\u2013120. \n\nGORNI, Antonio Augusto. A eletrifica\u00e7\u00e3o nas ferrovias brasileiras. S\u00e3o Vicente: \n[s.n.], 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.gorni.eng.br/Gorni_ElectroBras_2003.pdf>. \nAcesso em: 28 ago. 2015. \n\nHERMANN, Jennifer. Reformas, Endividamento Externo e o \u201cmilagre\u201d econ\u00f4mico (1964\u2013\n1973). In: GIAMBIAGI, Fabio; VILLELA, Andr\u00e9; CASTRO, Lav\u00ednia Barros de; \nHERMANN, Jennifer (Org.). Economia brasileira contempor\u00e2nea (1945\u20132010). 2. \ned. S\u00e3o Paulo: Elsevier, 2011a. p. 49\u201372.  \n \n\n_________. Auge e decl\u00ednio do modelo de crescimento com endividamento: o II PND e a \ncrise da d\u00edvida externa. In: GIAMBIAGI, Fabio; VILLELA, Andr\u00e9; CASTRO, Lav\u00ednia \nBarros de; HERMANN, Jennifer (Org.). Economia brasileira contempor\u00e2nea \n(1945\u20132010). 2. ed. S\u00e3o Paulo: Elsevier, 2011b. p. 73\u201396. \n\nIPEADATA. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Dados macroecon\u00f4micos e \nregionais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipeadata.gov.br>. Acesso em: 18 mar. 2015. \n\nJOFFILY, Mariana Rangel. Oban e DOI\u2013CODI, elementos para um estudo. In: \nSIMP\u00d3SIO NACIONAL DE HIST\u00d3RIA DA ANPUH, 23., 2005, Londrina. Anais... \nLondrina: Anpuh, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://anpuh.org/anais/wp-\ncontent/uploads/mp/pdf/ANPUH.S23.0728.pdf>. Acesso em 15 abr. 2015. \n\nLAFER, Celso. O sistema pol\u00edtico brasileiro. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1975. \n\n\n\n 153\n\nLAGO, Luiz Aranha Corr\u00eaa do. A retomada do crescimento e as distor\u00e7\u00f5es do \u201cmilagre\u201d: \n1967\u20131973. In: ABREU, Marcelo de Paiva (Org.). A ordem do progresso: cem anos de \npol\u00edtica econ\u00f4mica republicana, 1889\u20131989. Rio de Janeiro: Campus, 1992. p. 233\u2013294. \n\nLAMOUNIER, Bol\u00edvar. E no entanto se move: forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do Estado \ndemocr\u00e1tico no Brasil, 1930\u201394. In: _________; CARNEIRO, Dion\u00edsio Dias; ABREU, \nMarcelo de Paiva. 50 anos de Brasil: 50 anos de Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. Rio de \nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1994. p. 1\u2013105.  \n \n\n_________. O \u201cBrasil autorit\u00e1rio\u201d revisitado: o impacto das elei\u00e7\u00f5es sobre a abertura. In: \nSTEPAN, Alfred (Org.). Democratizando o Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. \np. 83\u2013134. \n\nLESSA, Carlos. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento 1974\u20131976: sonho e fracasso. \n1978. 291 f. Tese (Concurso de Professor Titular)\u2013 Faculdade de Economia e \nAdministra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1978. \n\nLOUREN\u00c7O, Iolanda. Regime criou \u201cdemocracia\u201d em que as regras mudavam \npara oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o vencer. Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Brasil, 31 mar. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2014-03/regime-criou-democracia-em-\nque-regras-mudavam-para-oposicao-nao-vencer>. Acesso em: 03 maio 2015. \n\nMACARINI, Jos\u00e9 Pedro. A pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Costa e Silva: 1967\u20131969. \nRevista de Economia Contempor\u00e2nea, Rio de Janeiro, v. 10, n. 3, p. 453\u2013489, \nset./dez. 2006.  \n \n\n_________. A pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo M\u00e9dici: 1970\u20131973: Nova Economia, Belo \nHorizonte, v. 15, n. 3, p. 53\u201392, set./dez. 2005. \n \n\n_________. Governo Geisel: transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica? Um ensaio de revis\u00e3o. Revista \nde Economia Contempor\u00e2nea, Rio de Janeiro, v. 15, n. 1, p. 30\u201361, jan./abr. 2011. \n \n\n_________. Contribui\u00e7\u00f5es de Carlos Lessa para o estudo da pol\u00edtica econ\u00f4mica \nno Brasil \u2014 texto para discuss\u00e3o. IE/UNICAMP, Campinas, n. 180, jul. 2010. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.eco.unicamp.br/docprod/downarq.php?id=1810&amp;tp=a>. \nAcesso em: 24 ago. 2015. \n\nMALAN, Pedro. S; LUZ, Jos\u00e9 Alfredo da. O desequil\u00edbrio do balan\u00e7o de pagamentos: \nretrospecto e perspectivas. In: CARNEIRO, D. D. (Org.) Brasil: dilemas da pol\u00edtica \necon\u00f4mica. Rio de Janeiro: Campus, 1977. p. 33\u201360 \n\nMARTINS FILHO, Jo\u00e3o Roberto. O pal\u00e1cio e a caserna: a din\u00e2mica militar das crises \npol\u00edticas na ditadura (1964\u20131969). S\u00e3o Carlos: EdUFSCar, 1995. \n\nM\u00c9DICI, Em\u00edlio Garrastazu. A justificada confian\u00e7a \u2014 mensagem remetida pelo \nPresidente M\u00e9dici ao Congresso Nacional, na abertura da sess\u00e3o legislativa de 1974. In: \n_________. Discursos 1974. Bras\u00edlia: Assessoria de Imprensa da Presid\u00eancia da \n\n\n\n 154 \n\nRep\u00fablica, 1974. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-\npresidentes/emilio-medici/discursos-1/1974/02.pdf/at_download/file>. Acesso em 16 \njan. 2015.  \n \n\n_________. Tempo de reconstru\u00e7\u00e3o \u2014 Discurso pronunciado na Conven\u00e7\u00e3o da Arena, em \n20 de novembro de 1969. In: _________. Discursos 1969. Bras\u00edlia: Assessoria de \nImprensa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1969. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.biblioteca.presidencia.gov.br/ex-presidentes/emilio-medici/discursos-\n1/1969/05.pdf/at_download/file>. Acesso em: 23 abr. 2015. \n\nMELLO, Jo\u00e3o Manuel Cardoso de; BELLUZZO, Luiz Gonzaga de Mello. Reflex\u00f5es sobre \na crise atual. In: BELLUZZO, Luiz Gonzaga de Mello; COUTINHO, Renata (Org.). \nDesenvolvimento capitalista no Brasil: ensaios sobre a crise. v. 1. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1982. p. 141\u2013158. \n\nMIGLIORA, Luiz Guilherme Moraes Rego. Rela\u00e7\u00f5es do trabalho II. v. 2. 2. ed. Rio \nde Janeiro: FGV, 2014. Dispon\u00edvel em: \n<https://direitorio.fgv.br/sites/direitorio.fgv.br/files/u100/relacoes_do_trabalho_ii_20\n14-2.pdf>. Acesso em: 11 ago. 2015. \n\nMILES, Charles Erskine. Institutions, game theory and the law in medieval \nEngland. 1993. 197 f. Tese (Doutorado em Economia)\u2013 Northwestern University, \nEvanston, Illinois, 1993. \n\nMILLER, Michael K. Electoral authoritarianism and democracy: a formal model of \nregime transitions. Journal of Theoretical Politics, [S.l], p. 1\u201329, 2012.  \n\nMUELLER, Denis C. Public choice: an introduction. In: ROWLEY, Charles K.; \nSCHNEIDER, Friedrich. The encyclopedia of public choice. v. 1. Dordrecht: Kluwer \nAcademic, 2004. p. 32\u201343. \n\nNAPOLITANO, Marcos. 1964: Hist\u00f3ria do regime militar brasileiro. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2014. \n\nO\u2019DONNELL, Guillermo A.; SCHMITTER, Phillipe C. Transitions from \nauthoritarian rule: tentative conclusions about uncertain democracies. Baltimore: \nJohns Hopkins University, 1988. \n\nPESS\u00d4A, Samuel. Crise econ\u00f4mica brasileira: causas e perspectivas. Debate com \nCarlos Aguiar de Medeiros. Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, Porto Alegre, \n29 maio 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=JZ62f3rnqk8>. \nAcesso em: 04 jun. 2015.  \n \n\n_________. Por que Dilma \u00e9 o novo Geisel... Isto\u00e9. 20 abr. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://revistaepoca.globo.com/Brasil/noticia/2013/04/por-que-dilma-e-o-novo-\ngeisel.html>. Acesso em: 23 nov. 2014. \n\n\n\n 155\n\nPOMAR, Pedro Estevam da Rocha. Massacre na Lapa: como o Ex\u00e9rcito liquidou o \nComit\u00ea Central do PCdoB \u2014 S\u00e3o Paulo, 1976. S\u00e3o Paulo: Busca Vida, 1987. \n\nREIS, Daniel Aar\u00e3o. A vida pol\u00edtica. In: _________ (Coord.). Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura \ne democracia: 1964\u20132010. Rio de Janeiro: Objetiva, 2014. p. 75\u2013126. \n\nRESENDE, Andr\u00e9 Lara. Estabiliza\u00e7\u00e3o e reforma: 1964\u20131967. In: ABREU, Marcelo de \nPaiva (Org.). A ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana, \n1889\u20131989. Rio de Janeiro: Campus, 1992. p. 213\u2013232. \n\nROBBINS, Lionel. An essay on the nature and significance of economic science. \nLondres: Macmillian, 1932. Dispon\u00edvel em: \n<https://mises.org/sites/default/files/Essay%20on%20the%20Nature%20and%20Significa\nnce%20of%20Economic%20Science_2.pdf>. Acesso em: 12 jan. 2015. \n\nRUSTOW, Dankwart A. Transitions to democracy: toward a dynamic model. \nComparative Politics, v. 2, n. 3, p. 337\u2013363, abr. 1970. \n\nSADDI, Fabiana da Cunha. Pol\u00edtica e economia no federalismo do governo Geisel. \nRevista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 23, n. 2., p. 28\u201346, abr./jun. 2003.. \n\nSALLUM JR., Bras\u00edlio. Labirintos: dos generais \u00e0 Nova Rep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1996. \n\nSANTOS, Ricardo Jos\u00e9 dos Santos; AVELLAR, Ana Paula Macedo de. Da Cria\u00e7\u00e3o do \nConselho Nacional do Petr\u00f3leo ao Prominp: a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica das pol\u00edticas para a \nind\u00fastria do petr\u00f3leo no Brasil. In: CONFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE HIST\u00d3RIA \nECON\u00d4MICA E VI ENCONTRO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \nECON\u00d4MICA, 4., 2012, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo. Universidade de S\u00e3o Paulo, out. \n2012. Dispon\u00edvel em:&lt;cihe.fflch.usp.br/sites/cihe.fflch.usp.br/files/Ricardo_Santos &amp; \nAna Paula Macedo de Avellar_0.pdf>. Acesso em: 28 ago. 2015. \n\nSARMENTO, Carlos Eduardo; ALBERTI, Verena. O dossi\u00ea minist\u00e9rio da Fazenda do \narquivo Ernesto Geisel: fontes sobre a gest\u00e3o de M\u00e1rio Henrique Simonsen. In: CASTRO, \nCelso; D\u2019ARAUJO, Maria Celina (Org.). Dossi\u00ea Geisel. Rio de Janeiro: FGV, 2002. p. \n62\u201374. \n\nSHUGHART II, William. Is voting rational? In: ROWLEY, Charles K.; SCHNEIDER, \nFriedrich. The encyclopedia of public choice, Dordrecht, v. 2. p. 326\u2013329, 2004. \n\nSIMONSEN, Mario Henrique. Nota sobre o problema inflacion\u00e1rio em 1974. Arquivo \nGeisel. CPDOC. Dossi\u00ea EG/pr 1974.03.28 (I-4). Despacho sem data [1974].  \n \n\n_________. Proposi\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 instrumenta\u00e7\u00e3o dos objetivos sociais do II PND \u2014 \nCap. VI, Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento Social. Arquivo Geisel. CPDOC. Dossi\u00ea \nEG/pr 1974.03.28 (VI-12A). jan. 1975.  \n \n\n\n\n 156\n\n_________. A imagina\u00e7\u00e3o reformista. In: _________; CAMPOS, Roberto de Oliveira. A \nnova economia brasileira. 2. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1976a. p. 119\u2013150.  \n \n\n_________. Subs\u00eddios \u00e0 programa\u00e7\u00e3o para 1977. Arquivo Geisel. CPDOC. Dossi\u00ea \nEG/pr 1974.03.28 (X-8A). out. 1976b.  \n \n\n_________. Agenda para despacho com o excelent\u00edssimo senhor presidente da rep\u00fablica. \nArquivo Geisel. CPDOC. Dossi\u00ea EG/pr 1974.03.28 (X-3). set. 1976c.  \n\nSINGER, Paul. A crise do \u201cmilagre\u201d: interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da economia brasileira. 6. \ned. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982.  \n \n\n_________. O processo econ\u00f4mico. In: REIS, Daniel Aar\u00e3o (Coord.). Moderniza\u00e7\u00e3o, \nditadura e democracia: 1964\u20132010. Rio de Janeiro: Objetiva, 2014. p. 183\u2013231. \n\nSKIDMORE, Thomas E. A lenta via brasileira para a democratiza\u00e7\u00e3o: 1974\u20131985. In: \nSTEPAN, Alfred (Org.). Democratizando o Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. \np. 27\u201382. \n\nSOUZA, Fabiano Farias de. Acordo Nuclear Brasil\u2013Alemanha Federal de 1975: o desafio \nbrasileiro na busca de soberania internacional. Aedos \u2014 Revista do Corpo Discente do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \nPorto Alegre. v. 1. n. 1, p. 215\u2013231, jul./dez. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://seer.ufrgs.br/index.php/aedos/article/download/9818/5617>. Acesso em: 14 \nago. 2015. \n\nSTEPAN, Alfred. Introdu\u00e7\u00e3o. In: STEPAN, Alfred (Org.). Democratizando o Brasil. \nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. p. 9\u201324.  \n\nTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o (Org.). Mem\u00f3rias do desenvolvimento n\u00ba 4: O \npapel do BNDE na industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil \u2014 Os anos dourados do \ndesenvolvimentismo, 1952\u20131980. Rio de Janeiro: Centro Celso Furtado, 2010. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://www.centrocelsofurtado.org.br/arquivos/image/201405161510110.Memorias4text\no.pdf>. Acesso em: 19 ago. 2015. \n\nTAVARES, Z\u00f3zimo. Grandes vultos que honraram o Senado \u2014 Petr\u00f4nio Portella. \nBras\u00edlia: Senado Federal, 2010. \n\nTHE WORLD BANK. World Bank open data. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://data.worldbank.org/>. Acesso em: 18 mar. 2015. \n\nVELLOSO, Jo\u00e3o Paulo dos Reis. O governo Geisel: estrat\u00e9gia de desenvolvimento e \ncoordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica. Revista Brasileira de Economia, Rio de Janeiro, \nv. 52, n. Especial, p. 15\u201325, fev. 1998.  \n \n\n_________. Brasil: a solu\u00e7\u00e3o positiva. S\u00e3o Paulo: Abril-tec, 1977.  \n \n\n\n\n 157\n\n_________. A fantasia pol\u00edtica: a nova alternativa de interpreta\u00e7\u00e3o do II PND. Revista \nde Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 2., p. 133\u2013144, abr./jun. 1998. \n\nVELOSO, Fernando A.; VILLELA, Andr\u00e9; GIAMBIAGI, Fabio. Determinantes do \n\"milagre\" econ\u00f4mico brasileiro (1968\u20131973): uma an\u00e1lise emp\u00edrica. Revista Brasileira \nde Economia, Rio de Janeiro, v. 62, n.2, p. 221\u2013246, abr./jun. 2008. \n\nVILLA, Marco Antonio. Ditadura \u00e0 brasileira: a democracia golpeada \u00e0 esquerda e \u00e0 \ndireita. S\u00e3o Paulo: Leya, 2014. \n\nVITAL, Sebasti\u00e3o Marcos. Geopol\u00edtica e a \u201cguerra fiscal\u201d. Rumos do \nDesenvolvimento. Rio de Janeiro, ano 2, n. 12, p. 25\u201327, jul./ago. 1978.  \n \n\n_________. Subs\u00eddios, fisco e concentra\u00e7\u00e3o. Rumos do Desenvolvimento, Rio de \nJaneiro, ano 3, n. 15, p. 6\u20137, jan/fev. 1979. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 158\n\nANEXO A \u2014 Ordem cronol\u00f3gica dos convites de Geisel para os principais \ncargos \n\n \nCargo Nome Data do convite \n\nChefe da Seguran\u00e7a do presidente \nTenente-Coronel Germano \n\nArnoldi Pedrozo \n04/07/1973 \n\nMinistro de Estado Chefe do \nServi\u00e7o Nacional de \nInforma\u00e7\u00f5es (SNI) \n\nGeneral Jo\u00e3o Batista de Oliveira \nFigueiredo \n\n15/12/1973 \n\nPresidente da Petr\u00f3leo Brasileiro \nS.A. (Petrobr\u00e1s) \n\nAlmirante Floriano Peixoto Faria \nLima \n\n21/12/1973 \n\nMinistro de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e \nCultura \n\nSenador Ney Braga 22/01/1974 \n\nMinistro da Sa\u00fade dr. Paulo de Almeida Machado 28/01/1974 \n\nMinistro da Fazenda dr. M\u00e1rio Henrique Simonsen 29/01/1974 \n\nChefe do Cerimonial da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\nDiplomata Jorge Carlos Ribeiro 29/01/1974 \n\nMinistro de Estado das \nComunica\u00e7\u00f5es \n\nComandante Euclides Quandt de \nOliveira \n\n30/01/1974 \n\nMinistro de Estado da Marinha \nAlmirante Geraldo de Azevedo \n\nHening \n01/02/1974 \n\nChefe do Servi\u00e7o M\u00e9dico da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\nCoronel-M\u00e9dico dr. Am\u00e9rico \nSorvechi Mour\u00e3o \n\n17/02/1974 \n\nMinistro de Estado chefe da \nSecretaria do Planejamento e \nCoordena\u00e7\u00e3o Geral \n\ndr. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso 12/02/1974 \n\nMinistro de Estado da Agricultura dr. Alyson Paulinelli 12/02/1974 \n\nMinistro de Estado dos \nTransportes \n\nGeneral Dirceu Nogueira 14/02/1974 \n\nMinistro de Estado do Ex\u00e9rcito \nGeneral Vicente de Paulo Dale \n\nCoutinho \n16/02/1974 \n\nMinistro de Estado Chefe do \nGabinete Civil da Presid\u00eancia \n\nGeneral Golbery do Couto e Silva 17/02/1974 \n\nAssessor Especial do Presidente Coronel Gustavo Moraes Rego 18/02/1974 \n\nAssessor de Imprensa dr. Humberto Esmeraldo Barreto 18/02/1974 \n\nSecret\u00e1rio Particular do Presidente prof. Heitor Ferreira de Aquino 18/02/1974 \n\n\n\n 159\n\nCargo Nome Data do convite \n\nMinistro de Estado da Justi\u00e7a dr. Armando Ribeiro Falc\u00e3o 18/02/1974 \n\nMinistro de Estado da Aeron\u00e1utica \nBrigadeiro Joelmir Campos de \n\nAraripe Macedo \n18/02/1974 \n\nMinistro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es \nExteriores \n\nEmbaixador Antonio Francisco \nAzeredo da Silveira \n\n19/02/1974 \n\nMinistro de Estado chefe do \nGabinete Militar da \nPresid\u00eancia \n\nGeneral Dilermando Monteiro  \n(n\u00e3o p\u00f4de assumir, em virtude \nde acidente, sendo substitu\u00eddo \npor Hugo de Abreu) \n\n19/02/1974? \n\nMinistro de Estado do Interior dr. Maur\u00edcio Rangel Reis 19/02/1974 \n\nMinistro de Estado da Ind\u00fastria e \ndo Com\u00e9rcio \n\ndr. Severo Gomes 20/02/1974 \n\nMinistro de Estado das Minas e \nEnergia \n\ndr. Shigeaki Ueki 20/02/1974 \n\nMinistro de Estado do Trabalho e \nPrevid\u00eancia Social \n\ndr. Arnaldo Prieto 20/02/1974 \n\nComandante do I Ex\u00e9rcito \nGeneral Reynaldo Mello de \n\nAlmeida \n20/02/1974 \n\nGovernador de Bras\u00edlia dr. Elmo Serejo Farias 01/03/1974 \n\nDiretor-Geral do Departamento \nAdministrativo do Servi\u00e7o \nP\u00fablico (DASP) \n\nCel. Darcy Siqueira 01/03/1974 \n\nFonte: Falc\u00e3o (1995, p. 172\u2013175). \n\n\n\n 160\n\nANEXO B \u2014 Composi\u00e7\u00e3o e periodiza\u00e7\u00e3o do gabinete do governo Geisel. \n\nO minist\u00e9rio Geisel (15-3-1974 a 15-3-1979) \n\nMinist\u00e9rio Titular Per\u00edodo \nAeron\u00e1utica Joelmir de Araripe Macedo In\u00edcio \u2013 fim \nAgricultura Alysson Paulinelli In\u00edcio \u2013 fim \n\nCasa Militar \nHugo de Andrade Abreu \nGustavo Moraes Rego Reis \n\nIn\u00edcio \u2013 4-1-1978  \n6-1-1978 \u2013 fim \n\nCasa Civil Golbery do Couto e Silva In\u00edcio \u2013 fim \nComunica\u00e7\u00f5es Euclides Quandt de Oliveira In\u00edcio \u2013 fim \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Cultura \nNei Amintas de Barros Braga \nEuro Brand\u00e3o \n\nIn\u00edcio \u2013 31-5-1978  \n31-5-1978 \u2013 fim \n\nEstado-Maior das For\u00e7as \nArmadas \n\nAnt\u00f4nio Jorge Correa In\u00edcio \u2013 fim \n\nEx\u00e9rcito \nVicente de Paulo Dale Coutinho \nS\u00edlvio Frota \nFernando Belfort Bethlem \n\nIn\u00edcio \u2013 24-5-1974 \n28-5-1974 \u2013 13-10-1977  \n13-10-1977 \u2013 fim \n\nFazenda M\u00e1rio Henrique Simonsen In\u00edcio \u2013 fim \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio \nSevero Fagundes Gomes \n\u00c2ngelo Calmon de S\u00e1 \n\nIn\u00edcio \u2013 8-2-1977  \n8-2-1977 \u2013 fim \n\nInterior Maur\u00edcio Rangel Reis In\u00edcio \u2013 fim \nJusti\u00e7a Armando Ribeiro Falc\u00e3o In\u00edcio \u2013 fim \nMarinha Geraldo Azevedo Henning In\u00edcio \u2013 fim \nMinas e Energia Shigeaki Ueki In\u00edcio \u2013 fim \nPlanejamento Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso In\u00edcio \u2013 fim \n\nPrevid\u00eancia \nLuiz Gonzaga do Nascimento e \n\nSilva \nIn\u00edcio \u2013 fim \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores \nAnt\u00f4nio Francisco Azeredo da \n\nSilveira \nIn\u00edcio \u2013 fim \n\nSa\u00fade Paulo de Almeida Machado In\u00edcio \u2013 fim \n\nSNI \nJo\u00e3o Batista de Oliveira \n\nFigueiredo \nIn\u00edcio \u2013 fim \n\nTrabalho Arnaldo da Costa Prieto In\u00edcio \u2013 fim \nTransportes Dirceu Ara\u00fajo Nogueira In\u00edcio \u2013 fim \nFonte: Castro e D\u2019Araujo (2002, p. 20). \n\n\n\n 161\n\nANEXO C \u2014 Modelo te\u00f3rico expandido \n \n\nEste anexo apresenta com maiores detalhes matem\u00e1ticos o modelo de Acemoglu e \n\nRobinson (2001). Baseia-se fortemente na descri\u00e7\u00e3o do modelo feita pelos autores, mas as \n\nprovas matem\u00e1tica s\u00e3o omitidas, bem como a maior parte da discuss\u00e3o sobre a transi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica de uma democracia para uma n\u00e3o-democracia \u2014 ou seja, enfoca-se a an\u00e1lise de \n\nregimes n\u00e3o-democr\u00e1ticos. \n \n\n1. O modelo b\u00e1sico \n\nAcemoglu e Robinson argumentam que em sociedades democr\u00e1ticas os pobres \n\nimp\u00f5em taxas de impostos maiores aos ricos (com o intuito de redistribuir a renda) do \n\nque em sociedades n\u00e3o democr\u00e1ticas \u2014 com isso, h\u00e1 um incentivo para que os pobres \n\nsejam favor\u00e1veis \u00e0 democracia, enquanto oferece aos ricos incentivos para se oporem a \n\nela. Assim, s\u00e3o dois os grupos de agentes do modelo: Os \u201cpobres\u201d (denotados pelo \n\nsobrescrito p na descri\u00e7\u00e3o do modelo a seguir) e a rica \u201celite\u201d (denotada pelo sobrescrito \n\nr). \n\nPara fins de simplifica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um \u00fanico bem consum\u00edvel, y, e um bem de capital \n\ncom estoque total h. Al\u00e9m disso, assume-se um n\u00famero infinito de per\u00edodos de tempo e \n\num continuum de agentes, em que os agentes pobres constituem uma propor\u00e7\u00e3o ? > \u00bd e \n\ntodos, agentes pobres ou elite, s\u00e3o definidos por um agente representativo. \n\nS\u00e3o dois os estados pol\u00edticos:  \n\na) democracia: O eleitor mediano (um agente presumivelmente pobre) define a \n\ntaxa de impostos, e a elite pode montar um golpe; \n\nb) n\u00e3o-democracias: As al\u00edquotas s\u00e3o impostas pelos ricos e os pobres podem \n\ntentar uma revolu\u00e7\u00e3o, com o que a elite pode decidir se estabelece a \n\ndemocracia. \n\nA renda na economia \u00e9 considerada como uma vari\u00e1vel estoc\u00e1stica e o custo de \n\noportunidade de golpes e revolu\u00e7\u00f5es varia de acordo com a renda, o que enfatiza a no\u00e7\u00e3o \n\nde que alguns per\u00edodos, como recess\u00f5es, podem ser mais favor\u00e1veis a agita\u00e7\u00f5es sociais e \n\n\n\n 162\n\npol\u00edticas. Ademais, o modelo captura a ideia de que aqueles que est\u00e3o no poder n\u00e3o \n\npodem se comprometer com as al\u00edquotas fiscais futuras. \n\nNo tempo t = 0, as elites det\u00eam o poder pol\u00edtico. Os pobres t\u00eam um capital \n\nex\u00f3geno hp e os ricos det\u00eam hr > hp. Assim, pode-se parametrizar a desigualdade como  \n\n \n(1) \n\nem que , de modo que quanto menor o valor de , maior a desigualdade. \n\nO produto final \u00e9 produzido a partir de capital e a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de um \n\nagente tipo  \u00e9 \n\n (2) \n\nem que At captura a produtividade agregada.  \n\nEm particular, assume-se que At pode ter dois valores: \n\n \n(3) \n\nonde  indica uma recess\u00e3o e Ah denota \u201ctempos normais\u201d. \u00c9 assumido que s &lt;\n\n\u00bd, ou seja, que recess\u00f5es s\u00e3o relativamente raras, enquanto a revela o n\u00edvel de renda em \n\numa recess\u00e3o. A import\u00e2ncia da recess\u00e3o reside no fato de que ela muda os custos de \n\noportunidade de os pobres fazerem uma revolu\u00e7\u00e3o em uma sociedade n\u00e3o-democr\u00e1tica. \n\nAs prefer\u00eancias de um agente de tipo  s\u00e3o \n\n \n(4) \n\nem que Et \u00e9 o operador de expectativas condicional a todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no \n\ntempo t,  \u00e9 o fator de desconto temporal e  \u00e9 o consumo do agente i no tempo t.  \n\nA renda dos agentes ap\u00f3s os impostos \u00e9 dada por  \n\n (5) \n\nonde  \u00e9 a taxa de impostos na renda,  \u00e9 a transfer\u00eancia de montante fixo (lump-\n\nsum) que um agente do grupo i recebe do Estado. \u00c9 assumido, para fins de simplifica\u00e7\u00e3o, \n\nque as taxas s\u00e3o lineares e as transfer\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o direcionadas a pessoas espec\u00edficas, \n\ncom o que . \u00c9 tamb\u00e9m assumido que \u00e9 dispendioso elevar os impostos: \u00e0 taxa de \n\n\n\n 163\n\nimpostos  h\u00e1 um custo de peso-morto de , onde  e \n\n para todo  e 86.  \n\nAssim, a restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do governo \u00e9  \n\n (6) \n\nA partir dessas defini\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel explicitar como se d\u00e1 a din\u00e2mica de transi\u00e7\u00e3o \n\nde um regime pol\u00edtico para outro, bem como os fatores que evitam sua modifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2. Din\u00e2mica da transi\u00e7\u00e3o e timing \n\nA sociedade inicia em uma n\u00e3o-democracia e os ? agentes pobres est\u00e3o \n\ninicialmente exclu\u00eddos do processo pol\u00edtico, embora eles possam aventurar-se em uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o em qualquer per\u00edodo . \u00c9 assumido que se uma revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 tentada e uma \n\nfra\u00e7\u00e3o  dos indiv\u00edduos pobres participa, a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 bem-sucedida. Al\u00e9m disso, \n\nap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o, os pobres expropriam uma fra\u00e7\u00e3o adicional igual a  do estoque de \n\nativos da economia. Durante o per\u00edodo da revolu\u00e7\u00e3o, uma fra\u00e7\u00e3o  da renda da \n\neconomia \u00e9 destru\u00edda. Assim, cada agente recebe  no primeiro per\u00edodo, seguido por \n\num retorno de  por per\u00edodo, para sempre, ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, assume-se que os ricos perdem tudo o que t\u00eam em uma revolu\u00e7\u00e3o e, \n\npor isso, procuram sempre impedi-la. Pequenos valores de ? significam que a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncustosa, enquanto um pequeno valor de ? significa que os retornos da revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nbaixos. Os ricos podem emancipar, isto \u00e9, aumentar os direitos dos pobres sem uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o: o regime pode mudar para uma democracia, em que o eleitor mediano define a \n\ntaxa de impostos. \n\nO timing de eventos em cada per\u00edodo do jogo, em uma n\u00e3o-democracia, pode ser \n\nresumido da seguinte forma: \n\n1) o estado  \u00e9 revelado; \n                                                        \n86 Essa formula\u00e7\u00e3o implica que uma propor\u00e7\u00e3o  do produto obtido antes do imposto \u00e9 perdida \n\ncomo resultado da taxa\u00e7\u00e3o. Caso inexistissem custos da taxa\u00e7\u00e3o, os resultados mais gerais n\u00e3o se \nalterariam, embora a est\u00e1tica comparativa se tornasse n\u00e3o-aplic\u00e1vel quando a taxa de imposto \nestivesse em uma solu\u00e7\u00e3o de canto (isto \u00e9, em ? = 1). \n\n\n\n 164\n\n2) se houve uma revolu\u00e7\u00e3o em qualquer per\u00edodo passado, os pobres recebem sua \n\nquota de renda, o consumo \u00e9 realizado, e o per\u00edodo termina; \n\n3) o grupo no poder estabelece a taxa de imposto ; \n\n4) os ricos decidem se estendem ou n\u00e3o o direito de voto dos pobres \n\na. se eles estenderem o direito, o grupo empoderado decide se mant\u00e9m a \n\ntaxa de imposto do est\u00e1gio 3 ou se define uma nova taxa; \n\n5) os pobres escolhem se iniciam ou n\u00e3o uma revolu\u00e7\u00e3o \n\na. se houver uma revolu\u00e7\u00e3o, eles compartilham o produto da economia \n\nque restar; caso contr\u00e1rio, a taxa de imposto dos est\u00e1gios 3 e 4 \n\npermanece; \n\n6) o consumo \u00e9 realizado e o per\u00edodo termina. \n\nCom essas informa\u00e7\u00f5es, Acemoglu e Robinson analisam as estrat\u00e9gias de equil\u00edbrio \n\ndo jogo, tratadas a seguir. \n\n \n\n3. Defini\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\nAssumindo-se que n\u00e3o existam problemas de free-rider afetando as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\nAcemoglu e Robinson tratam os agentes pobres como um \u00fanico jogador e os membros da \n\nelite como outro jogador em um jogo repetitivo. A defini\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio do modelo \n\nutiliza o equil\u00edbrio perfeito de Markov como conceito de solu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, as estrat\u00e9gias \n\ndependem somente do estado atual do mundo e das a\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias tomadas no mesmo \n\nper\u00edodo. Os poss\u00edveis estados S s\u00e3o (A, D), (A, E) ou (A, R), onde  e E, D \n\ne R indicam, respectivamente, elites no poder, democracia e revolu\u00e7\u00e3o. \n\nA estrat\u00e9gia da elite \u00e9 denotada por , que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do estado do \n\nmundo S e da decis\u00e3o de taxa\u00e7\u00e3o dos pobres se S = (A, D). Essa estrat\u00e9gia determina as \n\na\u00e7\u00f5es da elite, dadas por , onde  \u00e9 a decis\u00e3o de estender ou n\u00e3o o direito de \n\nvoto em um estado (A, E) (  = 1 indica a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos dos pobres),  \u00e9 uma \n\nvari\u00e1vel indicadora de golpe em um estado (A, D) e  \u00e9 a taxa de imposto definida pela \n\nelite em um estado (A, E) ap\u00f3s  = 0 ou estado(A, D) ap\u00f3s  = 1. \n\n\n\n 165\n\nA estrat\u00e9gia dos pobres \u00e9 indicada por , que \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do estado \n\ndo mundo, a decis\u00e3o dos ricos por estender ou n\u00e3o o direito dos pobres e a taxa de \n\nimpostos da elite quando ela se encontra no poder. Essa estrat\u00e9gia determina as a\u00e7\u00f5es dos \n\npobres, dadas por , onde  \u00e9 uma vari\u00e1vel indicadora de revolu\u00e7\u00e3o e  \u00e9 a taxa \n\nde impostos definida pelos pobres em um estado (A, D). \n\nAs transi\u00e7\u00f5es entre os estados s\u00e3o resumidas da seguinte maneira: \n\na) se S = (A, E) e h\u00e1 uma revolu\u00e7\u00e3o (  = 1), ent\u00e3o ocorre a transi\u00e7\u00e3o para (A, \n\nR); \n\nb) se S = (A, E), e  = 1 \n\nc. se  = 0, o estado permanece em (A, E); e  \n\nd. se  = 1, h\u00e1 transi\u00e7\u00e3o para (A, D)87. \n\nUma estrat\u00e9gia pura de equil\u00edbrio perfeito de Markov \u00e9 o par de estrat\u00e9gias \n\n tal que  e  s\u00e3o as melhores respostas poss\u00edveis para cada \n\num dos jogadores para todos os poss\u00edveis estados S, o que leva em considera\u00e7\u00e3o que os \n\nagentes n\u00e3o s\u00e3o m\u00edopes, isto \u00e9, que eles maximizam o seu futuro bem-estar total. \n\nO teorema principal de Acemoglu e Robinson \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio perfeito \n\nde Markov sob as seguintes hip\u00f3teses: \n\na) uma revolu\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 lucrativa quando At = Ah, isto \u00e9, em per\u00edodos n\u00e3o-\n\nrecessivos; \n\nb) democratiza\u00e7\u00e3o sempre evita revolu\u00e7\u00f5es; \n\nc) um golpe de estado nunca \u00e9 lucrativo quando At = Ah. \n\nA partir dessas hip\u00f3teses, Acemoglu e Robinson (2001) prop\u00f5em que o equil\u00edbrio \n\nobtido em uma sociedade cuja condi\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 um regime n\u00e3o-democr\u00e1tico e que esteja \n\nem um per\u00edodo de recess\u00e3o possui as seguintes propriedades: \n\n1) se  &lt;*( , a, s), ou seja, o custo da revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito alto, ent\u00e3o a \n\nsociedade permanece n\u00e3o-democr\u00e1tica. \n\n                                                        \n87 Um terceiro caso \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o de uma democracia para um regime n\u00e3o democr\u00e1tico: Se S = (A, D) \n\ne h\u00e1 um golpe (  = 1), h\u00e1 transi\u00e7\u00e3o para (A, E). \n\n\n\n 166\n\n2) se  > *( , a, s) e o custo de um golpe de estado \u00e9 muito alto (valor baixo \n\nde ), ent\u00e3o a sociedade democratiza no primeiro per\u00edodo recessivo, (Al, E), e \n\npermanece como uma democracia consolidada;  \n\n3) se  > *( , a, s) e o custo de um golpe de estado \u00e9 moderado ( * &lt; &lt;\u2019, \n\npara algum valor ), ent\u00e3o a sociedade democratiza no primeiro per\u00edodo \n\nrecessivo, (Al, E), e permanece como uma democracia semiconsolidada; e \n\n4) se  > *( , a, s) e o custo de um golpe de estado \u00e9 baixo (  > \u2019, para \n\nalgum valor ), ent\u00e3o a sociedade se torna um democracia n\u00e3o-consolidada e \n\ncontinuamente muda de regime.  \n\nNo primeiro tipo de equil\u00edbrio, em que  &lt;*( , a, s), uma revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuficientemente custosa, de modo que, dadas os valores da desigualdade ( ), do n\u00edvel de \n\nrenda na recess\u00e3o (a) e o valor de s (probabilidade de recess\u00e3o), a elite pode evit\u00e1-la via \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de renda. Portanto, em um estado de \u201ctempos normais\u201d, Ah, a elite define a \n\ntaxa de impostos na renda igual a zero (? = 0), enquanto em per\u00edodos recessivos, Al, ela \n\nredistribui a renda definindo uma al\u00edquota de impostos ?e que \u00e9 o bastante para parar \n\numa revolu\u00e7\u00e3o. Nesse equil\u00edbrio, nunca h\u00e1 democratiza\u00e7\u00e3o e o valor redistribu\u00eddo \u00e9 \n\nrelativamente limitado. Maior desigualdade, contudo, aumenta o n\u00edvel de distribui\u00e7\u00e3o no \n\nregime porque os ricos s\u00e3o for\u00e7ados a definir altas taxas de impostos para evitar uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o no estado recessivo, (Al, E). \n\nOs tr\u00eas equil\u00edbrios restantes referem-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es em que as perdas dos pobres \n\ncom a revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o baixas,  > *( , a, s). Quando a economia entra em um estado \n\nrecessivo, Al, os ricos perdem a op\u00e7\u00e3o de manter seu poder pol\u00edtico pela via distributiva e \n\nprecisam estender a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos pobres. Os tr\u00eas equil\u00edbrios nessa situa\u00e7\u00e3o \n\ndependem do valor de , ou seja, do custo de um golpe de estado por parte da elite. \n\nNo primeiro caso, a elite amplia o poder pol\u00edtico dos mais pobres. Com isso, os \n\npobres definem a taxa de impostos no n\u00edvel ? = ?m, que \u00e9 a taxa \u00f3tima de imposto para \n\nos agentes pobres quando da inexist\u00eancia de amea\u00e7as de golpes por parte da elite e que \n\nmaximiza o consumo dos agentes por per\u00edodo, independentemente do estado da \n\neconomia. Nesse tipo de sociedade, o valor da distribui\u00e7\u00e3o de renda est\u00e1 em seu n\u00edvel \n\n\n\n 167\n\nm\u00e1ximo, h\u00e1 pouca ou nenhuma volatilidade fiscal, e a amea\u00e7a de golpe n\u00e3o desempenha \n\nnenhum papel ap\u00f3s a sociedade se tornar democr\u00e1tica. Acemoglu e Robinson (2001) \n\ninterpretam esse caso como similar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da maioria dos pa\u00edses da OCDE. Esse tipo \n\nde sociedade \u00e9 mais f\u00e1cil de surgir quando  \u00e9 alto, ou seja, quando a sociedade \u00e9 \n\nrelativamente igualit\u00e1ria. \n\nA segunda possibilidade refere-se ao caso em que  > *( , a, s), mas, ao mesmo \n\ntempo,  &lt;\u2019( , a, s). O valor  reflete o custo do golpe: quanto maior esse valor, \n\nmenos custoso \u00e9 o golpe. Por sua vez, * reflete o valor cr\u00edtico do golpe, ou seja, valores \n\nde  acima de * sugerem que o golpe seja atrativo. O \u00faltimo valor, \u2019, indica a \n\npossibilidade de os pobres, em uma situa\u00e7\u00e3o de recess\u00e3o e democracia, (Al, D), pararem \n\num golpe ao definirem menores taxas de impostos. Assim, nesse equil\u00edbrio, a democracia \n\nn\u00e3o \u00e9 plenamente consolidada: se os pobres definirem a taxa de impostos ?m no estado \n\n(Al, D), um golpe pode ocorrer; entretanto, os pobres podem evit\u00e1-lo ao definirem uma \n\ntaxa menor, ? = ?d &lt;?m no estado (Al, D), o que \u00e9 suficiente para dissuadir a elite de \n\nmontar um golpe. Nesse caso, embora a sociedade permane\u00e7a democr\u00e1tica, em algum \n\nsentido ela est\u00e1 \u201csob a sombra de um golpe\u201d, uma vez que a amea\u00e7a de um golpe por \n\nparte da elite limita a distribui\u00e7\u00e3o de renda global. \n\nFinalmente, a terceira possibilidade de equil\u00edbrio em que  > *( , a, s) refere-se \n\nao caso em que  > \u2019. Esse \u00e9 o caso de uma democracia inst\u00e1vel: quando o estado se \n\nmove para Al, um golpe \u00e9 relativamente atrativo para as elites, e n\u00e3o pode ser \n\ninterrompida pela redu\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o. Como resultado, a sociedade flutuar\u00e1 entre a \n\ndemocracia e o controle da elite. Especificamente, a economia inicia com a elite no poder \n\ne ela define ? = 0. Sempre que o estado move-se para Al, a elite amplia os privil\u00e9gios dos \n\npobres. Mas t\u00e3o logo o estado se altere de (Ah, D) para (Al, D), a elite monta um golpe, \n\nrecupera o poder pol\u00edtico e define ? = 0. A variabilidade da pol\u00edtica fiscal no equil\u00edbrio \u00e9, \n\nportanto, alta, e a quantidade redistribu\u00edda \u00e9 menos que nos casos 2 e 3, mas maior que \n\nno caso 1 (em que o status quo inicial \u00e9 mantido). Maior desigualdade aumenta a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o nesse regime porque ele incrementa a taxa de imposto quando est\u00e1 sob \n\ndemocracia, ao passo que n\u00e3o h\u00e1 nunca qualquer redistribui\u00e7\u00e3o durante a n\u00e3o-\n\n\n\n 168\n\ndemocracia. A raz\u00e3o para o equil\u00edbrio ineficiente \u00e9 que o sistema pol\u00edtico n\u00e3o permite que \n\nse confie nos impostos futuros: se os ricos e os pobres pudessem barganhar e confiar em \n\num caminho para os impostos futuros, n\u00e3o haveria golpes na trajet\u00f3ria de equil\u00edbrio do \n\njogo. Na pr\u00e1tica, os impostos futuros s\u00e3o determinados no equil\u00edbrio pol\u00edtico tamb\u00e9m \n\nfuturo, e promessas de menores impostos no futuro n\u00e3o s\u00e3o cr\u00edveis \u2014 uma vez que a \n\namea\u00e7a de golpe desaparecesse, a taxa de imposto iria se elevar novamente para ?m. \n\nPor fim, Acemoglu e Robinson (2001) ainda discutem as possibilidades de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de regimes democr\u00e1ticos e n\u00e3o-democr\u00e1ticos. Para as n\u00e3o-democracias, duas \n\nestrat\u00e9gias para que a elite evite a democratiza\u00e7\u00e3o se destacam: a redistribui\u00e7\u00e3o dos \n\nativos de capital (uma vez que a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade aumenta as perdas incorridas \n\naos pobres no caso de uma revolu\u00e7\u00e3o \u2014 devido a ) e atrav\u00e9s de repress\u00e3o. Nesse caso, a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito para repreender potenciais revolu\u00e7\u00f5es podem \n\nser mais lucrativas do que ampliar os direitos e redistribuir os recursos, em uma \n\nsociedade bastante desigual."}]}}}