{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25302"}, {"@name": "filename", "#text": "9963_2012_AdrianaPersiani.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADRIANA PERSIANI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAlbert L\u00f6fgren: resgate, sistematiza\u00e7\u00e3o e atualidade do pensamento de \num pioneiro nos campos da climatologia, fitogeografia e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza no Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2012 \n\n\n\nADRIANA PERSIANI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAlbert L\u00f6fgren: resgate, sistematiza\u00e7\u00e3o e atualidade do pensamento de \num pioneiro nos campos da climatologia, fitogeografia e conserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza no Brasil \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geografia F\u00edsica \u2013 \nDepartamento de Geografia da Faculdade \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Geografia F\u00edsica. \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Yuri Tavares Rocha \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2012 \n\n\n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAdriana Persiani \n\nAlbert L\u00f6fgren: resgate, sistematiza\u00e7\u00e3o e a atualidade do pensamento de um pioneiro nos \ncampos da climatologia, fitogeografia e conserva\u00e7\u00e3o da natureza no Brasil \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \u00e1rea de \nconcentra\u00e7\u00e3o: Geografia F\u00edsica \u2013 Departamento de \nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia \nF\u00edsica. \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Yuri Tavares Rocha \n\n \n\nAprovado em: \n\n \n\nBanca examinadora \n\n \n\nProf. Dr. Yuri Tavares Rocha \nInstitui\u00e7\u00e3o: FFLCH/USP    Assinatura: _____________________ \n \nProfa. Dra. Ana Maria M. C. Marangoni \nInstitui\u00e7\u00e3o: FFLCH/USP    Assinatura: _____________________ \n \nProfa. Dra. Maria Margaret Lopes \nInstitui\u00e7\u00e3o: MAST/MCT, MAST - MCT/RJ Assinatura: _____________________ \n \nProf. Dr. Paulo Celso Miceli \nInstitui\u00e7\u00e3o: IFCH/UNICAMP   Assinatura: _____________________ \n \nProf. Dr. Jos\u00e9 Bueno Conti \nInstitui\u00e7\u00e3o: FFLCH/USP    Assinatura: _____________________ \n \nProf. Dr. Adilson Avansi de Abreu \nInstitui\u00e7\u00e3o: FFLCH/USP    Assinatura: _____________________ \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nUm trabalho como este n\u00e3o se concretiza sem o apoio e o incentivo de muitas pessoas por \nisso, agrade\u00e7o, \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Yuri Tavares Rocha, pela acolhida, confian\u00e7a e orienta\u00e7\u00e3o \nimprescind\u00edveis. \n\n\u00c0 Profa. Dra. Ana Maria Marques Camargo Marangoni, pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es no \nexame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAo Prof. Dr. Jos\u00e9 Bueno Conti, pelos valiosos ensinamentos sobre Geografia e Tropicalidade \nque tanto me inspiraram, e pelas contribui\u00e7\u00f5es na qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAos funcion\u00e1rios das bibliotecas que, com paci\u00eancia, me auxiliaram nas buscas: Vangri de \nOliveira Camargo, da Biblioteca do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas; Marta Regina da S. \nR. do Val, da Biblioteca Central \u201cCesar Lattes\u201d, Unicamp; Maria Alice Paganote, da \nBiblioteca do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas; Vilma dos Santos Maciel, do \nServi\u00e7o de Biblioteca do Instituto de Bioci\u00eancias da USP; C\u00e9lia Dias, da Biblioteca do \nInstituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas da USP; Regina Elena Pereira, da \nBiblioteca Central da Escola Polit\u00e9cnica da USP; Zelinda Aparecida, da Biblioteca \u201cFlorestan \nFernandes\u201d, da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da USP. \n\nAos amigos ge\u00f3grafos, sempre prontos para uma palavra de est\u00edmulo e incentivo: Paula, Vera, \nJuliana, Daniele, Tito, William, Pedro, Patr\u00edcia, Fernanda. \n\nAos amigos da EMEJA N\u00edsia Floresta pela compreens\u00e3o e carinho nos momentos mais \ndif\u00edceis: Ana, Anderson, Eliana, Jakson, Magali, Marli, Neude, Sonia e Val\u00e9ria. \n\nAos meus cunhados, Heber e Andr\u00e9a, e \u00e0 linda Cec\u00edlia, sobrinha do cora\u00e7\u00e3o, pela acolhida \ncarinhosa nas minhas estadas em S\u00e3o Paulo. \n\nAgrade\u00e7o, sobretudo, aos meus pais, Ademar e Marinez, e \u00e0 minha irm\u00e3, Alessandra, pelo \namor incondicional, pelos sacrif\u00edcios e por suportarem os momentos de aus\u00eancia. \n\nE ao meu esposo Luciano: que com sua paci\u00eancia e companheirismo me incentivou nesta \njornada... Muito obrigado por tudo. \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nPERSIANI, A. Albert L\u00f6fgren: resgate, sistematiza\u00e7\u00e3o e atualidade do pensamento de \num pioneiro nos campos da climatologia, fitogeografia e conserva\u00e7\u00e3o da natureza no \nBrasil. 2012. 194f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Departamento de Geografia, Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2012. \n \n\nEsta pesquisa analisou a trajet\u00f3ria intelectual e a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do naturalista sueco \n\nJohan Albert Constantin L\u00f6fgren (1854-1918) contribuindo, assim, com a hist\u00f3ria das \n\nci\u00eancias naturais no Brasil na transi\u00e7\u00e3o entre os s\u00e9culos XIX e XX. Para atingirmos este \n\nobjetivo realizamos uma an\u00e1lise do conte\u00fado da sua produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica para \n\nidentificamos a estrutura\u00e7\u00e3o das suas publica\u00e7\u00f5es (tem\u00e1ticas e abordagens predominantes). \n\nEste processo possibilitou a sele\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos aprofundados na an\u00e1lise do discurso, cuja \n\ndecodifica\u00e7\u00e3o revelou a vis\u00e3o de ci\u00eancia e o papel do conhecimento; o conte\u00fado geogr\u00e1fico a \n\nele inerente, vinculado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de forma\u00e7\u00e3o da identidade \n\nnacional; seu pioneirismo em v\u00e1rias \u00e1reas do saber; sua atua\u00e7\u00e3o em importantes institui\u00e7\u00f5es \n\nde pesquisa; e, a atualidade de seu pensamento. Apesar de estrangeiro, L\u00f6fgren inseriu-se \n\nmuito bem na sociedade brasileira do s\u00e9culo XIX: estabeleceu rela\u00e7\u00f5es sociais; manteve \n\ncontato com o governo de diversas prov\u00edncias e com institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas nacionais e \n\ninternacionais; e, assumiu a chefia de importantes se\u00e7\u00f5es ligadas a institutos de pesquisas, tais \n\ncomo a Secc\u00e7\u00e3o Botanica e Meteorologia da Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o \n\nPaulo, o Museu Sert\u00f3rio (atual Museu Paulista), o Horto Bot\u00e2nico (atualmente conhecido \n\ncomo Horto Florestal, Parque Estadual Albert L\u00f6fgren), a Sec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica da Inspetoria \n\nde Obras Contra as Seccas, e Sec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. \n\nRevelando a influ\u00eancia que as vis\u00f5es de ci\u00eancia de Humblodt e Ritter tiveram em sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, L\u00f6fgren valorizou o entendimento da influ\u00eancia do meio f\u00edsico nas sociedades e se \n\ndedicou \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de arqueologia e de hist\u00f3ria natural, em particular dos \n\nsambaquis do litoral paulista. Por sua iniciativa, foi organizado o servi\u00e7o meteorol\u00f3gico em \n\nS\u00e3o Paulo e no Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. Dedicou-se ao estudo da flora brasileira \n\nsob a \u00f3tica evolucionista, descrevendo seus aspectos fision\u00f4micos e flor\u00edsticos, sendo o \n\nprimeiro a indicar um sistema para caracterizar os tipos e formas de vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado. \n\nL\u00f6fgren envolveu-se no discurso cient\u00edfico durante o processo de forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o e da identidade nacional. Seus estudos sobre o potencial agr\u00edcola dos campos paulistas \n\ne do semi\u00e1rido nordestino o levaram a combater a pr\u00e1tica das queimadas e a dedica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nexclusiva \u00e0 monocultura. Ao denunciar os danos ambientais provocados pelo avan\u00e7o das \n\natividades econ\u00f4micas e pelo crescimento desordenado das cidades, conseguiu o apoio de \n\noutros conservacionistas, que tamb\u00e9m se ergueram em defesa dos recursos florestais. Sua \n\nmaior luta foi pela implanta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o florestal que, por for\u00e7a de lei, garantisse a \n\nconserva\u00e7\u00e3o das florestas. Albert L\u00f6fgren foi um cientista de seu tempo e criativo nas \n\nan\u00e1lises, propostas e progn\u00f3sticos futuros. Um personagem da hist\u00f3ria da ci\u00eancia paulista e \n\nbrasileira, pouco conhecido e valorizado, cuja ampla contribui\u00e7\u00e3o, se colocada em pr\u00e1tica, \n\nteria resultado em cen\u00e1rios melhores dos que existem hoje. O resgate hist\u00f3rico, a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de sua produ\u00e7\u00e3o permitiram fazer jus \u00e0 sua mem\u00f3ria cient\u00edfica e \n\ndivulgar seu papel no entendimento do mundo \u201cgeogr\u00e1fico\u201d paulista nos finais do s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcio do XX. \n\n \n\nPalavras-chave: Albert L\u00f6fgren, Commis\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo, Hist\u00f3ria \n\nda Ci\u00eancia, Paisagem, Fitogeografia, Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nPERSIANI, A. Albert L\u00f6fgren: rescue, systematization and the current thinking of a \npioneer in the fields of climatology, plant geography and nature conservation in Brazil. \n2012. 194f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Departamento de Geografia, Faculdade de Filosofia, \nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2012. \n \n\n \n\nThis research analyzed the intellectual and scientific history of the swedish naturalist Johan \n\nAlbert Constantin L\u00f6fgren (1854-1918) thereby contributing to the history of natural sciences \n\nin Brazil in the transition between the nineteenth and twentieth centuries. To achieve this goal \n\nwe performed a content analysis of its technical-scientific production, to identify the \n\nstructuring of his publications (predominant themes and approaches). This process enabled \n\nthe selection of topics in-depth discourse analysis, which revealed the decoding view of \n\nscience and the role of knowledge; geographic content to it inherently linked to the formation \n\nand organization of space and formation of national identity; his pioneering work in several \n\nareas of knowledge; his performance in major research institutions; and the current of his \n\nthought. Despite being foreign, L\u00f6fgren was introduced into Brazilian society of the \n\nnineteenth century: established social relations; maintained contact with the government of \n\nvarious provinces and with national and international scientific institutions; and assumed \n\nleadership of important sections linked to research institutes, such as Section Botany and \n\nMeteorology of Geographical and Geological Commission of S\u00e3o Paulo, the Museum \n\nSert\u00f3rio (now Museu Paulista), the Horto Bot\u00e2nico (now Horto Florestal, Albert L\u00f6fgren \n\nState Park), Section of Botany, of Inspetoria de Obras Contra as Seccas, and the Section of \n\nBotany of Botanical Garden of Rio de Janeiro. Revealing the influence that the visions of \n\nscience of Humblodt and Ritter had in his formation, L\u00f6fgren gave importance to the \n\nunderstanding of the influence of the physical environment in the societies, and was dedicated \n\nto the preservation of archaeological and natural history artifacts, in particular the sambaquis \n\non the coast of S\u00e3o Paulo. By his initiative, was organized the weather service in S\u00e3o Paulo \n\nand in the Botanical Garden of Rio de Janeiro. He devoted himself to the study of flora in the \n\nevolutionary perspective, describing its physiognomic and floristic aspects, and was the first \n\nto indicate a system to characterize the types and forms of Cerrado vegetation. L\u00f6fgren \n\nengaged in scientific discourse during the formation and organization of space and national \n\nidentity. His studies on the agricultural potential of the fields in S\u00e3o Paulo and of semi-arid \n\nNortheast led him to combat the practice of burning and the dedication to monoculture. \n\n\n\nDenouncing the environmental damage caused by the advancement of economic activities and \n\nthe unplanned growth of cities, won the backing of other conservationists, who also rose in \n\ndefense of forest resources. His biggest fight was for the establishment of a forest service that, \n\nby law, guarantees the conservation of forests. Albert L\u00f6fgren was a scientist of his time and \n\ncreative in the analyzes, proposals and future predictions. A character in the history of S\u00e3o \n\nPaulo and Brazilian science, little known and valued, whose large contribution, if put into \n\npractice, would result in the best scenarios that exist today. The historical review, \n\nsystematization and analysis of his production allowed doing justice to his memory scientific \n\nand disseminating his role in the understanding of the S\u00e3o Paulo \u201cgeographic\u201d world in the \n\nlate nineteenth and early twentieth centuries. \n\n \n\nKeywords: Albert L\u00f6fgren, Geographical and Geological Commission of S\u00e3o Paulo, History \n\nof Science, Landscape, Phytogeography, Environmental Protection \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, Diodia polymorpha, var anthospermoides \n(L\u00d6FGREN, 1901, p. 173)..................................................................................56 \n\nFigura 2 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, Rhipsalis pilocarpa n.s.p. (L\u00d6FGREN, 1903f, \np. 188)..................................................................................................................57 \n\nFigura 3 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, Rhipsalis clavata Web. v. delicatula L\u00f6fg. \n(L\u00d6FGREN, 1917c, p. 56)...................................................................................58 \n\nFigura 4 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, representando o m\u00e9todo para herborizar \nplantas com folhas grandes. (L\u00d6FGREN, 1897a, p. 9).......................................59 \n\nFigura 5 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, representando a t\u00e9cnica de enxertia pelo \nm\u00e9todo de embutir (L\u00d6FGREN, 1906c, p. 315). ...............................................59 \n\nFigura 6 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cBaunilha de Iguape\u201d (L\u00d6FGREN, 1904b, p. \n471). ....................................................................................................................60 \n\nFigura 7 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cBaunilha da ch\u00e1cara do Dr. Lindolpho de \nFreitas \u2013 Rio de Janeiro\u201d (L\u00d6FGREN, 1904b, p. 470). ......................................60 \n\nFigura 8 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cMa\u00e7as em encaixotamento, Ilha do Tigre\u201d \n(L\u00d6FGREN, 1904c, p. 22)...................................................................................61 \n\nFigura 9 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, Canteiro para preparo de mudas de eucalipto \ndo Horto Bot\u00e2nico. (L\u00d6FGREN, 1904e, p. 372).................................................62 \n\nFigura 10 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cCaatinga no Riacho dos Porcos\u201d \n(L\u00d6FGREN, 1910)..............................................................................................63 \n\nFigura 11 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cSerra da Ema perto de Assar\u00e9. Terreno \ndesnudado. Matta na ravina\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 45).....................................63 \n\nFigura 12 - M\u00e9dias mensais e anuais da temperatura da cidade de S\u00e3o Paulo para os anos de \n1848 a 1856, 1858, 1887 e 1888, dados elaborados por Albert L\u00f6fgren \n(L\u00d6FGREN, 1889b, p. 9)....................................................................................72 \n\nFigura 13 \u2013 Mapa dos postos meteorol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo em 1889, elaborado por \nAlbert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 54).........................................................79 \n\nFigura 14 \u2013 Tabela elaborada por Albert L\u00f6fgren indicando o total de chuvas no m\u00eas de \nJaneiro dos anos de 1888 e 1889, em Lorena, Santos e Alto da Serra. \n(L\u00d6FGREN, 1890b, p. 7)....................................................................................80 \n\nFigura 15 \u2013 Gr\u00e1fico das m\u00e9dias mensais da temperatura do solo no posto meteorol\u00f3gico do \nJardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, em 1914, elaborado por Albert L\u00f6fgren. \n(L\u00d6FGREN, 1915 a)............................................................................................88 \n\nFigura 16 - Chuva e evapora\u00e7\u00e3o medidos acima e abaixo da copa das \u00e1rvores no posto \nmeteorol\u00f3gico das Mangueiras, no Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, em 1916. \n(L\u00d6FGREN, 1917e).............................................................................................89 \n\nFigura 17 - Mapa elaborado por Albert L\u00f6fgren indicando a localiza\u00e7\u00e3o dos sambaquis do \nlitoral paulista (L\u00d6FGREN, 1893b)....................................................................98 \n\nFigura 18 - Perfil do Sambaqui de Aroeira, elaborado por G. Koenigswald e Albert L\u00f6fgren \n(L\u00d6FGREN, 1893b, p. 42)..................................................................................99 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 19 - Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, de ossos humanos encontrados no sambaqui \nde Guayuba (L\u00d6FGREN, 1893b, anexo II).......................................................102 \n\nFigura 20 - Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, do corte feito no sambaqui de Guayuba \n(L\u00d6FGREN, 1893b, anexo I)............................................................................102 \n\nFigura 21 - Ilustra\u00e7\u00e3o elaborada por Albert L\u00f6fgre, da t\u00e9cnica de enxertia pelo m\u00e9todo ingl\u00eas \nou de lingueta (L\u00d6FGREN, 1906c, p. 316).......................................................111 \n\nFigura 22 - Diagrama elaborado por Geekens indicando os adubos qu\u00edmicos compat\u00edveis e \nincompat\u00edveis (L\u00d6FGREN, 1906 a, p. 12)........................................................112 \n\nFigura 23 \u2013 Fotografia de Cacimba em Soledade, Serra do Apody, feita por Albert L\u00f6fgren \n(L\u00d6FGREN, 1910, anexo 7)..............................................................................118 \n\nFigura 24 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren de \u201cmata-pasto\u201d (Cassia spp) invasor num \ncarnaubal. O \u201cmata-pasto\u201d poderia ser usado como alternativa de alimenta\u00e7\u00e3o \npara o gado durante o per\u00edodo seco. (L\u00d6FGREN, 1910, anexo 22)..................120 \n\nFigura 25 - Rhipsalis pilocarpa L\u00f6fgr. Ilustra\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1915b, \nanexo 1). ............................................................................................................122 \n\nFigura 26 - Palmat\u00f3ria ou cacto. Opuntia dillenii. Ilustra\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, \n1905, p. 228)......................................................................................................124 \n\nFigura 27 - Termos t\u00e9cnicos para a margem de folhas simples. Ilustra\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren \n(L\u00d6FGREN, 1905, p. 190)................................................................................125 \n\nFigura 28 - Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos e formas de vegeta\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo proposto \npor Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1896, p. 11)...................................................127 \n\nFigura 29 - Classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das forma\u00e7\u00f5es de matas do Brasil, elaborada por Albert \nL\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1912b, p. 29)..................................................................131 \n\nFigura 30 - Classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das forma\u00e7\u00f5es de campos do Brasil, elaborada por Albert \nL\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1912b, p. 43)..................................................................131 \n\nFigura 31 - Classifica\u00e7\u00e3o flor\u00edstico-ecologica dos cerrados e das caatingas proposta por \nAlbert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 23)......................................................133 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Quantidade de trabalhos publicados por Albert L\u00f6fgren por ano no Brasil, no \nper\u00edodo entre 1889 a 1917. ....................................................................................30 \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia das tem\u00e1ticas dos trabalhos de Albert L\u00f6fgren entre \n1889 e 1917. ..........................................................................................................32 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o temporal das abordagens tem\u00e1ticas, na produ\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren \nentre 1889 e 1917. .................................................................................................33 \n\nGr\u00e1fico 4 - Abordagens metodol\u00f3gicas predominantes nos trabalhos de Albert L\u00f6fgren entre \n1889 e 1917. ..........................................................................................................34 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Descri\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s \u00e1reas do conhecimento identificadas \nnas obras de Albert L\u00f6fgren. ...............................................................................31 \n\nQuadro 2 \u2013 Alguns dos autores citados por Albert L\u00f6fgren em seus trabalhos. ....................35 \n\nQuadro 3 \u2013 Algumas das personalidades citadas por Albert L\u00f6fgren em suas obras. ............37 \n\nQuadro 4 \u2013 Casas editoras respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o das obras de L\u00f6fgren. ...................39 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos trabalhos publicados no Brasil por Albert L\u00f6fgren entre 1889 a \n1917 de acordo com o tipo de publica\u00e7\u00e3o..............................................................29 \n\nTabela 2 \u2013 Rede das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do estado de S\u00e3o Paulo em 1901 \n(SCHNEIDER, 1902). ...........................................................................................84 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nCGG  Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo \n\nCCLA  Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas \n\nIAC   Instituto Agron\u00f4mico de Campinas  \n\nIOCS   Inspectoria de Obras Contra as Seccas  \n\nIHGB  Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro \n\nIHGSP  Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo  \n\nIPHAN  Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nIPNI  The International Plant Names Index \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................................................................17  \n1.1 Objetivos.......................................................................................................................21 \n1.2 Procedimentos Metodol\u00f3gicos......................................................................................22 \n1.2.1  Procedimentos...............................................................................................................22 \n1.2.2  An\u00e1lise dos Dados.........................................................................................................22 \n2  O NATURALISTA ALBERT L\u00d6FGREN...............................................................24 \n3  AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO......................................................................................28 \n3.1  An\u00e1lise da estrutural geral das obras de Albert L\u00f6fgren...............................................29 \n3.2  Quantidade de publica\u00e7\u00f5es por ano...............................................................................29 \n3.3  \u00c1reas do Conhecimento................................................................................................31 \n3.4  Abordagens metodol\u00f3gicas...........................................................................................33 \n3.5  Cita\u00e7\u00f5es.........................................................................................................................34 \n3.6  Institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o das obras de Albert L\u00f6fgren.......................38 \n3.6.1  Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo (CGG) ......................................40 \n3.6.2  Secretaria de Estado da Agricultura, Commercio e Obras Publicas.............................44 \n3.6.3  Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo (IHGSP) ..............................................46 \n3.6.4  Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas (CCLA) ...........................................47 \n3.6.5  3\u00ba Congresso Scientifico Latino-Americano.................................................................49 \n3.6.6  Inspetoria de Obras Contra as Seccas (IOCS) ..............................................................51 \n3.6.7  Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro...............................................................................52 \n4  LINGUAGEM VISUAL NOS TRABALHOS DE ALBERT L\u00d6FGREN.............54 \n4.1  Ilustra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.......................................................................................................56 \n4.2  Ilustra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica...........................................................................................................59 \n4.3  Fotografia bot\u00e2nica........................................................................................................60 \n4.4  Fotografia \u2013 registro de viagem....................................................................................61 \n5  TRADU\u00c7\u00d5ES..............................................................................................................64 \n5.1  Staden, Hans \u2013 Hans Staden - Suas viagens e captiveiro entre os selvagens do \n\nBrasil.............................................................................................................................65 \n5.2  Martius, Karl Friedrich Philipp von - A etnografia da Am\u00e9rica: especialmente do \n\nBrasil; O Estado do direito entre os aut\u00f3ctones do Brasil...........................................66 \n5.3  Lindman, Carl Axel Magnus - A vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul..............................67 \n5.4  Freireyss, Georg Wilhelm - Viagem ao interior do Brazil: nos annos de 1814 -\n\n1815...............................................................................................................................68 \n5.5  Warming, Eug\u00eanio \u2013 Lagoa Santa: contribui\u00e7\u00e3o para a geographia phitobiologica, \n\ncom uma lista dos animaes vertebrados da Lagoa Santa, communicada pela primeira \nsec\u00e7\u00e3o do Museo Zoologico da Universidade...............................................................68 \n\n5.6  BEYER, Gustavo - Ligeiras notas de viagem do Rio de Janeiro \u00e0 Capitania de S\u00e3o \nPaulo, no Ver\u00e3o de 1813, com algumas not\u00edcias sobre a cidade da Bahia e a ilha \nTrist\u00e3o da Cunha entre o Cabo e o Brasil e que h\u00e1 pouco foi ocupada.......................69 \n\n6  AN\u00c1LISE DO DISCURSO........................................................................................70 \n6.1  Desenvolvimento do Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico no Estado de S\u00e3o Paulo.........................70 \n\n\n\n \n\n \n\n6.2  Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro............................86 \n6.3  A forma\u00e7\u00e3o da identidade nacional...............................................................................90 \n6.3.1  A Cole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio - o Embri\u00e3o do Museu Paulista.....................................................93 \n6.3.2  Os sambaquis do litoral paulista....................................................................................95 \n6.3.3  Sinon\u00edmia dos nomes populares..................................................................................103 \n6.3.4  O saber cient\u00edfico subsidia a ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o........................................................105 \n6.3.5  Pragas e epidemias......................................................................................................112 \n6.3.6  A regi\u00e3o das secas.......................................................................................................116 \n6.4  Os estudos da flora......................................................................................................121 \n6.4.1  A classifica\u00e7\u00e3o da flora de S\u00e3o Paulo.........................................................................125 \n6.4.2  A classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica............................................................................................130 \n6.5  O embate ambiental.....................................................................................................134 \n6.5.1  O servi\u00e7o florestal.......................................................................................................138 \n6.5.2  Servi\u00e7o florestal de particulares..................................................................................143 \n6.5.3  A festa da \u00e1rvore.........................................................................................................144 \n7  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...................................................................................146 \n8  REFER\u00caNCIAS DE ALBERT L\u00d6FGREN...........................................................151 \n8. 1  Refer\u00eancias tradu\u00e7\u00f5es de Albert L\u00f6fgren...............................................................156 \n8.2  Refer\u00eancias.................................................................................................................157 \n9  AP\u00caNDICE................................................................................................................168 \n10  ANEXOS....................................................................................................................191 \n\n \n\n\n\n \n\nFonte: Archivos do Jardim Botanico do Rio de Janeiro, 1922, p. 9. \n\n\n\n17 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nTodo conhecimento resulta de uma pr\u00e1tica social e visa legitimar outras pr\u00e1ticas \n\nsociais ou contribuir para a sua transforma\u00e7\u00e3o. Quanto mais as sociedades se tornam \n\ncomplexas, mais aumentam as necessidades de novas e variadas formas de conhecimento, \n\nmais adequadas \u00e0s v\u00e1rias pr\u00e1ticas sociais. \n\nO conhecimento cient\u00edfico tem por princ\u00edpio norteador a ruptura com o senso comum, \n\ne as teorias cient\u00edficas s\u00e3o constitu\u00eddas de estruturas complexas e din\u00e2micas, elaboradas \n\ngradativamente, em um processo de influ\u00eancia rec\u00edproca com a experi\u00eancia, bem como com \n\noutras teorias (LAKATOS, 1970). \n\nNesse contexto, podemos considerar como ci\u00eancia toda \u201c[...] forma sistem\u00e1tica de \n\nabordagem da realidade que visa obter conhecimentos dotados de um suficiente grau de rigor \n\ne verificados pelos fatos com o uso de um m\u00e9todo adequado\u201d (SANTOS, 1989, p. 59). \n\nRealizar o regaste do: \n\nprocesso pelo qual cada \u00e1rea do conhecimento foi, ao longo do tempo, \n\nconstruindo os seus alicerces e estabelecendo filtros e recortes tem\u00e1ticos, \n\nmais do que apenas uma volta ao passado, se constitui num elo permanente \n\nque conecta (e de certa forma explica) o est\u00e1gio atual da arte e seus \n\nmomentos historicamente contextualizados (SANT\u2019ANNA NETO, 2001, p \n\n72). \n\nEsta op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da historiografia da ci\u00eancia conduz \u00e0 necessidade de historiar \n\natividades cient\u00edficas (LAFUENTE, 1986) e, por meio de um di\u00e1logo com as fontes \n\ndocumentais, buscar apreender seus usos e significados no processo de forma\u00e7\u00e3o da cultura \n\ncient\u00edfica. \n\nHistoriografar atividades cient\u00edficas leva, tamb\u00e9m, ao reconhecimento da \u201c[...] \n\nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es muito ricas e estreitas entre os cientistas, as institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e os governos de plant\u00e3o\u201d (LAFUENTE, 1986, p. 33-34), os quais \n\nconduziriam ao entendimento do que a sociedade, em cada momento hist\u00f3rico, valoriza como \n\nconhecimento cient\u00edfico (SOUSA NETO, 2001).  \n\nPara Figueir\u00f4a (1992, p. 6, grifo do autor) devemos buscar: \n\n[...] compreender como se deu a contextualiza\u00e7\u00e3o de uma determinada sub-\n\ncultura cient\u00edfica num espa\u00e7o-tempo definido. Dessa forma, caber\u00e1 \n\ninvestigar, entender e explicar a constante e insepar\u00e1vel mistura do contexto \n\ne do conte\u00fado, as a\u00e7\u00f5es concretas de negocia\u00e7\u00e3o, convencimento e \n\nsustenta\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas que operam num contexto hist\u00f3rico \n\ndeterminado. \n\n\n\n18 \n \n\n Decorre da\u00ed a import\u00e2ncia do resgate da \u201c[...] hist\u00f3ria pessoal e intelectual de homens \n\nde ci\u00eancia\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 2001, p. 238). O risco maior neste tipo de abordagem \u00e9 ser levado \n\n\u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo de valor em termos de compet\u00eancia profissional do indiv\u00edduo, sem \n\ncontextualizar suas a\u00e7\u00f5es com os objetivos que norteavam as institui\u00e7\u00f5es a que estavam \n\nvinculados e ao contexto social em que se via inserido. \n\nFigueir\u00f4a (1987) prop\u00f5e, ent\u00e3o, que a an\u00e1lise se baseie nas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (DAVIES\n1\n, 1985, apud FIGUEIR\u00d4A, 1987) - fun\u00e7\u00f5es inquisitiva, \n\naquisitiva, disseminativa e educativa \u2013 as quais podem ser igualmente aplicadas \u00e0s atividades \n\ndos homens de ci\u00eancia. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es inquisitiva e aquisitiva compreendem a capacidade de: \n\n[...] formular quest\u00f5es ainda n\u00e3o resolvidas (pelo menos n\u00e3o \n\nsatisfatoriamente resolvidas), investigar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, acrescentar \n\nconhecimentos adquiridos aos pr\u00e9-existentes [...] A fun\u00e7\u00e3o disseminativa \n\nrealiza-se tanto atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de resultados (artigos, mapas, \n\nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos, etc) quanto da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 Sociedade. \u00c9 \n\nquando se d\u00e1 o uso direto da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica [...] A fun\u00e7\u00e3o educativa \u00e9 \n\nmais claramente vislumbrada nas Escolas e Universidades. Entretanto, a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o profissional dos cientistas, bem como o oferecimento de est\u00e1gios \n\ne cursos de treinamento para o p\u00fablico externo, podem ser encarados desta \n\nmaneira (FIGUEIR\u00d4A, 1987, p. 13). \n\nO per\u00edodo entre meados do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX marcou a emerg\u00eancia do \n\nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no Brasil. Neste contexto, as viagens de \n\nexplora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas do s\u00e9culo XIX aparecem com ineg\u00e1vel destaque tanto por seu n\u00famero \n\nexpressivo, quanto pela amplitude sociopol\u00edtica que imprimiram \u00e0s ci\u00eancias naturais \n\n(DOMINGUES, 2001), num per\u00edodo marcado por uma exalta\u00e7\u00e3o da natureza, tida como \n\nobjeto cient\u00edfico e ideol\u00f3gico, sob a influ\u00eancia do Romantismo\n2\n. \n\nApesar de tardio, o interesse pelas explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas entre os portugueses revela \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o (MORAES, 1991), num momento \n\nmarcado por uma vis\u00e3o determinista da natureza que julgava o clima tropical como uma forte \n\nlimita\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de civiliza\u00e7\u00f5es (MONTEIRO, 2006; CASTRO, 2006). \n\nA conquista do interior desconhecido tamb\u00e9m representava para o Governo Imperial a \n\nprodu\u00e7\u00e3o material do espa\u00e7o (MORAES, 1991), pois possibilitaria alargar as fronteiras \n\nhabitadas e exploradas do pa\u00eds para assegurar a sua unidade territorial e garantir o dom\u00ednio do \n\nconhecimento da natureza, visando \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\n(DOMINGUES, 2001; FIGUEIR\u00d4A, 1987). \n\n                                                           \n1\n DAVIES, Gordon L. H. The natural history of geological institutions. 4th Meeting of European Geological \n\nSocietyes, Edimbourgh, April 1985 (Abstracts). p. 22. \n2\n Sobre esta tem\u00e1tica indicamos, entre outros: Guimar\u00e3es (1988); Kury (2001); Castro (2006). \n\n\n\n19 \n \n\nPara Castro (2006): \n\nParalelamente \u00e0 tarefa de melhor dar a conhecer o territ\u00f3rio como base do \n\nenraizamento da na\u00e7\u00e3o, era fundamental nesse processo desconstruir as \n\nresson\u00e2ncias das imagens negativas, muitas em alguns meios intelectuais \n\nbrasileiros, sobre o clima e a natureza dos tr\u00f3picos e reafirmar, a partir dessa \n\nmesma natureza, todas as possibilidades reservadas ao projeto civilizat\u00f3rio \n\nda na\u00e7\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o. Essa descontru\u00e7\u00e3o tinha o sentido tanto de destacar e \n\nvalorizar as potencialidades do territ\u00f3rio e do povo, fundamentos do ethos \n\nnacionalista em muitas sociedades, como, pragmaticamente, elaborar uma \n\nimagem do pa\u00eds mais adequada \u00e0 ambi\u00e7\u00e3o das classes produtoras de projetar-\n\nse no exterior: atraindo migrantes ou conquistando mercados para os seus \n\nprodutos. \n\nAs explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas realizadas no Brasil costumam ser periodizadas em dois \n\nmomentos: \n\n[...] o primeiro compreendendo as explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dos viajantes \n\nestrangeiros de 1810 a 1870 financiadas por governos de outros pa\u00edses, mas \n\ncom ganhos cient\u00edficos-culturais para o governo brasileiro; e um segundo \n\nper\u00edodo de 1870-1940, quando houve a cria\u00e7\u00e3o das chamadas comiss\u00f5es \n\ngovernamentais constitu\u00eddas tanto por cientistas estrangeiros como \n\nnacionais, caracterizadas por uma forma sistem\u00e1tica de pesquisa com \n\nresultados voltados diretamente para o poder p\u00fablico. (MOI, 2005, p. 30, \n\ngrifo do autor). \n\nAs comiss\u00f5es governamentais marcam a emerg\u00eancia do processo de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no Brasil, que \u201c[...] trazia as marcas da Ilustra\u00e7\u00e3o Portuguesa, \n\ncom a valoriza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias para solucionar os problemas de Estado\u201d (CARDOSO, 2006). \n\nFigueir\u00f4a (1987, p. 33, grifos do autor) distingue duas vis\u00f5es de ci\u00eancia que coexistiam no \n\nBrasil neste per\u00edodo: \n\n[...] de um lado, Ci\u00eancia entendida enquanto conhecimento, isto \u00e9, um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es apreendidas atrav\u00e9s de um modo particular de \n\nolhar/ler o mundo. De outro, Ci\u00eancia vista enquanto instrumento, ou seja, \n\ncaminho mais curto para atingir determinados objetivos. \n\nCientistas e institui\u00e7\u00f5es puderam ser atuantes, pois sua vis\u00e3o de ci\u00eancia enquanto \n\nconhecimento atendia aos interesses de uma elite que valorizava a ci\u00eancia (instrumento) como \n\nexpress\u00e3o do estado civilizat\u00f3rio no qual se viam inseridas (DANTES, 2001) e reconheciam \n\nsua utilidade enquanto instrumento ao servi\u00e7o do desenvolvimento econ\u00f4mico. Tratava-se, no \n\nentanto, de uma moderniza\u00e7\u00e3o seletiva (FIGUEIR\u00d4A, 1997), patrocinada pelo Estado, mas \n\nmantendo aspectos tradicionais em sua organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. \n\nOs trabalhos das comiss\u00f5es governamentais ocorreram num per\u00edodo marcado por \n\nimportantes transforma\u00e7\u00f5es na cultura cient\u00edfica brasileira. Tanto Lopes (2001) quanto Sanjad \n\n(2004) consideram a d\u00e9cada de 1870 como um marco, pois a partir dela os paradigmas das \n\nci\u00eancias naturais passaram por profundas altera\u00e7\u00f5es, e \u201c[...] as pr\u00e1ticas dos naturalistas foram \n\n\n\n20 \n \n\nrevigoradas pelas novas exig\u00eancias evolucionistas, rupturas conceituais e institucionais\u201d \n\n(LOPES, 2001, p. 90), instaurando um novo tipo de viagem cient\u00edfica. \n\nDentre os acontecimentos importantes que marcaram o per\u00edodo, influenciando as \n\npr\u00e1ticas cient\u00edficas no Brasil, destacamos: a mudan\u00e7a no regime de governo do Brasil de \n\nImp\u00e9rio para a Rep\u00fablica, com todos os desdobramentos decorrentes\n3\n; a introdu\u00e7\u00e3o da \n\nfotografia, que possibilitava a elabora\u00e7\u00e3o de um material iconogr\u00e1fico mais amplo e variado \n\nnum tempo menor do que o das produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas de desenhistas e pintores especializados; \n\ne a gradativa substitui\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o rom\u00e2ntica e integradora do Naturalismo e dos relatos dos \n\nviajantes, pelo Naturalismo Cient\u00edfico, alicer\u00e7ado nas ideias positivistas e evolucionistas \n\n(FIGUEIR\u00d4A, 1987, MOI, 2005). \n\nEstes trabalhos foram determinantes para a demarca\u00e7\u00e3o dos campos de atua\u00e7\u00e3o das \n\nespecialidades cient\u00edficas, e levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas independentes e \n\nespecializadas e de se\u00e7\u00f5es dentro delas. \n\nEsses trabalhos produziram um volumoso e sistematizado conhecimento do territ\u00f3rio, \n\ne por isso podem fornecer informa\u00e7\u00f5es: \n\n[...] para a compreens\u00e3o dos condicionantes vigentes do meio f\u00edsico e da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o atual da paisagem que se estuda [...] [e] de todos os momentos \n\npelos quais passou a mesma, inclusive aqueles determinados e ou \n\ninfluenciados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. (ROCHA, 2005, p. 136). \n\nRodrigues (2001) considera que a escola dos naturalistas do s\u00e9culo XIX, ao disseminar \n\nsuas pr\u00e1ticas, seja uma das fontes que inspirou teorias e modelos que possuem uma vis\u00e3o \n\nintegradora do meio f\u00edsico. \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de metodologias adequadas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o \n\ndo antr\u00f3pico como agente modificador do meio f\u00edsico tais como Tricart (1977), Tricart e \n\nKillian (1979), Douglas (1983), Nir (1983), Versttapen (1983), Hart (1986), Toy e Hadley \n\n(1987), Gupta (1999) e Coltrinari (2001). \n\nEsta quest\u00e3o ganha cada vez mais import\u00e2ncia, pois se de um lado os avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos e econ\u00f4micos das sociedades as dotam de instrumentos e t\u00e9cnicas que \n\nintensificam cada vez mais o seu potencial de interven\u00e7\u00e3o no meio natural, de outro, temos \n\nque reconhecer a dificuldade para distinguirmos entre perturba\u00e7\u00f5es induzidas pela a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica daquelas produzidas por for\u00e7as naturais devido \u00e0 falta de conhecimentos sobre: \n\n                                                           \n3\n Mesmo com o advento de um novo regime pol\u00edtico, as autoridades republicanas, defrontadas pela perman\u00eancia \n\ndas mesmas quest\u00f5es que haviam levado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das comiss\u00f5es governamentais, mantiveram a op\u00e7\u00e3o pela via \n\ndo Naturalismo Cient\u00edfico para atender \u00e0s demandas da elite em termos de apropria\u00e7\u00e3o do meio natural \n\n(FIGUEIR\u00d4A, 1987; CARDOSO, 2006). \n\n\n\n21 \n \n\n[...] a intrincada inter-depend\u00eancia dos diferentes  componentes dos \n\necossistemas, a freq\u00fc\u00eancia e complexidade das mudan\u00e7as ambientais, e os \n\ntempos de relaxa\u00e7\u00e3o diferentes que distintos eco-componentes do sistema \n\npodem ter quando sujeitos a um nova impulso. (GOUDIE, 2006, p. 303, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nProcurando contribuir com essa importante tem\u00e1tica, realizamos neste trabalho um \n\nresgate da trajet\u00f3ria intelectual e da obra do sueco radicado no Brasil, Albert L\u00f6fgren que, \n\napesar de muito citado ainda n\u00e3o teve sua obra submetida a uma an\u00e1lise mais detalhada e \n\nsistematizada\n4\n. \n\nAlbert L\u00f6fgren participou de forma ativa no discurso cient\u00edfico durante o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o da identidade nacional e na institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais no Brasil na \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre os s\u00e9culos XIX e XX. Naturalista de forma\u00e7\u00e3o, com influ\u00eancias do \n\nRomantismo, L\u00f6fgren absorveu a mudan\u00e7a no paradigma cient\u00edfico, dedicando-se ao estudo \n\nda flora brasileira sob a \u00f3tica evolucionista, e a estudos sobre as modifica\u00e7\u00f5es das paisagens \n\nnaturais impostas pelas atividades antr\u00f3picas que o levaram a atuar junto ao governo na \n\ntentativa de obter deste a formula\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA an\u00e1lise da sua produ\u00e7\u00e3o visou \u00e0 apreens\u00e3o de seu percurso intelectual, inclusive \n\nidentificando o conte\u00fado geogr\u00e1fico nela presente, vinculado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o (produ\u00e7\u00e3o material) e de forma\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional (produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica), \n\naprofundando nosso conhecimento sobre a hist\u00f3ria das ci\u00eancias naturais no Brasil entre a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX e o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nSeus trabalhos tamb\u00e9m possuem um grande valor hist\u00f3rico para a reconstru\u00e7\u00e3o do \n\naspecto das paisagens no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, os quais podem ser \n\nutilizados para a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no meio f\u00edsico. \n\n \n\n \n\n1.1 Objetivos \n\n \n\n \n\nO objetivo central deste trabalho foi analisar a trajet\u00f3ria intelectual e a produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica do naturalista sueco Johan Albert Constantin L\u00f6fgren (1854-1918), contribuindo, \n\nassim, para a hist\u00f3ria das ci\u00eancias naturais no Brasil na transi\u00e7\u00e3o entre os s\u00e9culos XIX e XX. \n\nPara chegar a este objetivo principal, propusemos como objetivos espec\u00edficos: \n\n                                                           \n4\n A maior parte das refer\u00eancias sobre L\u00f6fgren quase sempre aparecem vinculadas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es das quais \n\nparticipou, indicando os cargos que ocupou e os temas de seus trabalhos. \n\n\n\n22 \n \n\n? Analisar o conte\u00fado da produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica de Albert L\u00f6fgren, para identificar \n\na estrutura\u00e7\u00e3o das suas publica\u00e7\u00f5es (tem\u00e1ticas e abordagens predominantes); a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do discurso; de seus elementos; e estilos; \n\n? Analisar elementos selecionados do discurso, permitindo identificar a vis\u00e3o de ci\u00eancia \n\ne o papel do conhecimento; o conte\u00fado geogr\u00e1fico a ele inerente, vinculado \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (produ\u00e7\u00e3o material) e de forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade nacional (produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica); seu pioneirismo em v\u00e1rias \u00e1reas do saber; \n\nsua atua\u00e7\u00e3o em importantes institui\u00e7\u00f5es de pesquisa da \u00e9poca; e, a atualidade de seu \n\npensamento. \n\n \n\n \n\n1.2 Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\n \n\n \n\n1.2.1 Procedimentos \n\n \n\n \n\nForam resgatadas e analisadas as documenta\u00e7\u00f5es: textual, cartogr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica, \n\nas quais possibilitaram a apreens\u00e3o da historicidade da produ\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren. O \n\nlevantamento dos dados envolveu a consulta a fontes prim\u00e1rias de informa\u00e7\u00f5es, tais como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica de Albert L\u00f6fgren (que inclui as obras estrangeiras por ele traduzidas \n\npara o portugu\u00eas), e a consulta a fontes secund\u00e1rias de informa\u00e7\u00f5es, tais como artigos \n\ncient\u00edficos que abordam os seus trabalhos. \n\n \n\n \n\n1.2.2 An\u00e1lise dos Dados \n\n  \n\n \n\nOs dados levantados foram caracterizados em dois n\u00edveis de an\u00e1lise que permitam a \n\n\u201c[...] passagem de um plano factual para um plano explicativo\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 1987, p. 61): \n\n 1) An\u00e1lise de Conte\u00fado: possibilitou a elabora\u00e7\u00e3o de um perfil da estrutura geral das \n\npublica\u00e7\u00f5es com: indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de p\u00e1ginas; exist\u00eancia de ilustra\u00e7\u00f5es, fotografias e \n\nmapas; ano e local de publica\u00e7\u00e3o; identifica\u00e7\u00e3o das tem\u00e1ticas predominantes e sua evolu\u00e7\u00e3o \n\nno tempo; as abordagens metodol\u00f3gicas; as \u00e1reas do conhecimento abrangidas; as cita\u00e7\u00f5es; as \n\n\n\n23 \n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es envolvidas na elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos; os principais t\u00f3picos abordados; a \n\nlinguagem visual; e a realiza\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00f5es de obras estrangeiras. \n\n2) An\u00e1lise de Discurso: decodifica\u00e7\u00e3o seus elementos do discurso para identificar a \n\nvis\u00e3o de ci\u00eancia e o papel do conhecimento e o conte\u00fado geogr\u00e1fico a ele inerente. \n\n  \n\n\n\n24 \n \n\n2. O NATURALISTA ALBERT L\u00d6FGREN \n\n \n\n \n\nBuscar a genealogia da sistematiza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais no Brasil nos conduz, \n\nnecessariamente, ao estudo biogr\u00e1fico, pois este permite estabelecer um elo (ELIAS, 1994) \n\nentre as a\u00e7\u00f5es racionalmente orientadas do indiv\u00edduo e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais que ele \n\nestabelece nas institui\u00e7\u00f5es de que participa e na sociedade a qual est\u00e1 inserido. \n\nAo realizarmos este esbo\u00e7o da biografia de Albert L\u00f6fgren apresentaremos os dados \n\nque permitem contextualizar as a\u00e7\u00f5es e objetivos norteadores ao contexto social. A an\u00e1lise da \n\nprodu\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica de L\u00f6fgren ser\u00e1 abordada no item 3. \n\nEm nossa pesquisa n\u00e3o encontramos nenhum estudo biobibliogr\u00e1fico que abrangesse \n\ntoda a trajet\u00f3ria profissional e intelectual de L\u00f6fgren, mas podemos destacar como trabalhos \n\nmais relevantes os escritos por Concei\u00e7\u00e3o (1919); Archivos do Jardim Botanico do Rio de \n\nJaneiro, vol. III\n5\n (1922); Mello-Leit\u00e3o (1937); Hoehne; Kuhlmann; Handro (1942); Corr\u00eaa \n\nFilho (1950); Guillaumon (1996); Paiva (2000). \n\nJohan Albert Constantin L\u00f6fgren, mais conhecido como Albert L\u00f6fgren\n6\n, nasceu em \n\n11 de setembro de 1854, em Estocolmo, Su\u00e9cia. Graduado em Filosofia e Ci\u00eancias Naturais \n\npela Universidade de Upsala, chegou ao Brasil no ano de 1874 junto com \u201c[...] Hjalmar \n\nMos\u00e9n, na comiss\u00e3o organizada por Andr\u00e9 Regnell e sob os ausp\u00edcios da Academia de \n\nCi\u00eancias Naturais de Estocolmo\u201d (PAIVA, 2000, p.159). Entre os anos de 1874-1877 \n\ndedicou-se ao estudo da flora da cidade de Caldas (Minas Gerais) e da de parte da ent\u00e3o \n\nprov\u00edncia de S\u00e3o Paulo. \n\nTerminados os trabalhos da expedi\u00e7\u00e3o, L\u00f6fgren permaneceu no Brasil, aceitando \n\ntrabalhar como engenheiro da Companhia Paulista de Vias F\u00e9rreas, cargo que ocupou entre \n\n1877 e 1881. Neste per\u00edodo, fixou sua resid\u00eancia na cidade de Campinas/SP, tendo contra\u00eddo \n\nmatrim\u00f4nio com Emma Bremer, em 1878, com quem teve seis filhos. Data deste per\u00edodo, \n\ntamb\u00e9m, o in\u00edcio dos seus estudos sobre a flora algol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo (PAIVA, 2000). \n\nCom o fim do trabalho de constru\u00e7\u00e3o da ferrovia, L\u00f6fgren passou a se dedicar ao \n\nensino das ci\u00eancias naturais no Col\u00e9gio Morton\n7\n (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919), primeiro col\u00e9gio de \n\n                                                           \n5\n Trabalho sem indica\u00e7\u00e3o de autoria. \n\n6\n V\u00e1rios autores aportuguesaram o primeiro nome de L\u00f6fgren para \u201cAlberto\u201d. Tamb\u00e9m encontramos v\u00e1rias \n\nformas de grafia do seu sobrenome como \u201cL\u00f6efgren\u201d e \u201cLoefgren\u201d. A abreviatura Loefgr. \u00c9 usada para indicar \n\nAlbert L\u00f6fgren como autor na descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de plantas. \n7\n Concei\u00e7\u00e3o (1919) comete um equ\u00edvoco. O col\u00e9gio fundado por Jorge Nash Morton e Eduardo Lane, pastores \n\npresbiterianos norte-americanos, em Campinas/SP chamava-se Col\u00e9gio Internacional, o qual funcionou entre \n\n1873 e 1890. \n\n\n\n25 \n \n\norienta\u00e7\u00e3o presbiteriana fundado no Brasil. Adotando m\u00e9todos pedag\u00f3gicos inovadores, como \n\no ensino misto e uma postura liberal, o col\u00e9gio adquiriu grande prest\u00edgio, e entre os seus \n\nalunos estavam figuras que se tornaram conhecidas no \u00e2mbito social e pol\u00edtico da cidade e do \n\npa\u00eds, como J\u00falio Mesquita, Carlos Gomes, Gabriel Prestes, Ren\u00e9 Barreto e Manuel Ferraz de \n\nCampos Salles. \n\nEm 1886, a pedido de Orville Adelbert Derby ingressou na Commiss\u00e3o Geographica e \n\nGeologica de S\u00e3o Paulo (CGG), tendo sido nomeado com o t\u00edtulo de auxiliar \n\n(GUILLAUMON, 1996), ficando encarregados dos servi\u00e7os de meteorologia e bot\u00e2nica: \n\nCome\u00e7ou por organizar o servi\u00e7o de meteorologia no estado, praticando por \n\nsi pr\u00f3prio e ensinando pessoalmente o seu corpo de observadores. Com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de instru\u00e7\u00f5es e com uma dedica\u00e7\u00e3o sem limites, conseguiu \n\nestabelecer esse servi\u00e7o e publicar com assiduidade os boletins onde se \n\nconfrontavam e deduziam os resultados (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919, p. 546). \n\nSimultaneamente, empreendeu excurs\u00f5es \u201c[...] quase sempre a p\u00e9, empunhando a \n\npasta e a cavadeira de naturalista e com a competente sacola \u00e0s costas\u201d (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919, \n\np. 547), para realizar as coletas de esp\u00e9cimes da flora. \n\nEm 1888, L\u00f6fgren assumiu a dire\u00e7\u00e3o do Jardim da Luz, e prop\u00f4s para a Assembleia \n\nProvincial que o mesmo fosse transformado em Jardim Bot\u00e2nico e Zool\u00f3gico, o que ocorreu \n\nem 1889 (GUILLAUMON, 1989; ROCHA; CAVALHEIRO, 2001). \n\nEm 1890, um ano ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, foi criada a Superintend\u00eancia de \n\nObras P\u00fablicas, \u201c[...] ficando a CGG a ela subordinada como sua quarta se\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(GUILLAUMON, 1996, p. 12). Neste mesmo ano, foram oficializadas as se\u00e7\u00f5es de Bot\u00e2nica \n\ne de Meteorologia da CGG, ambas chefiadas por L\u00f6fgren. \n\nEm 1891, foi nomeado por Am\u00e9rico Brasiliense de Almeida Melo, ent\u00e3o presidente do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, diretor interino da Cole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio, cargo que exerceu at\u00e9 1894, \n\nconcomitante aos seus trabalhos na Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica e de Meteorologia da CGG e de diretor \n\ndo Jardim Bot\u00e2nico da Luz. Em 1892, foi criado o Museu do Estado sob a responsabilidade da \n\nCGG, sendo a Cole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio incorporada ao novo museu. Em 1893, o museu passou a se \n\nchamar Museu Paulista e Hermann von Ihering assumiu a sua dire\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1896, gra\u00e7as aos esfor\u00e7os de Albert L\u00f6fgren, Orville A. Derby e de Francisco \n\nRamos de Azevedo, foi fundado o Horto Bot\u00e2nico (hoje Parque Estadual Alberto L\u00f6fgren, \n\nsob a administra\u00e7\u00e3o do Instituto Florestal) \u201c[...] pr\u00f3ximo ao Parque da Cantareira, em \u00e1rea \n\ndesapropriada de 174 ha\u201d (ROCHA; CAVALHEIRO, 2001, p. 580), ficando L\u00f6fgren como \n\ndiretor at\u00e9 1909. \n\n\n\n26 \n \n\nEm 05 de julho de 1902, junto com Jo\u00e3o Pedro Cardoso, L\u00f6fgren conseguiu que fosse \n\nrealizada a primeira Festa da \u00c1rvore na cidade de Araras/SP, nos moldes do Arbor Day \n\namericano, \u201c[...] tendo sa\u00eddo do Horto Bot\u00e2nico as primeiras mudas de Pau-Brasil, Cedro e \n\noutras ess\u00eancias ind\u00edgenas, plantadas na festa\u201d (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919, p. 549). A \n\ncomemora\u00e7\u00e3o foi inclu\u00edda no calend\u00e1rio das escolas p\u00fablicas. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o do artigo A Devasta\u00e7\u00e3o das Matas, em 1903, no jornal O Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, L\u00f6fgren deu in\u00edcio aos debates em torno da destrui\u00e7\u00e3o das matas devido ao avan\u00e7o \n\nda cafeicultura e do aumento do consumo de lenha pelas ferrovias (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919).  \n\nEm 1907, as Se\u00e7\u00f5es de Bot\u00e2nica e de Meteorologia da CGG foram anexadas \u00e0 \n\nDiretoria da Agricultura. L\u00f6fgren se desligou da Se\u00e7\u00e3o de Meteorologia permanecendo na \n\nchefia da Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica at\u00e9 1910. \n\nL\u00f6fgren, no per\u00edodo em que chefiou a Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica e o Horto Florestal, preocupou-\n\nse com: \n\n[...] a coleta de material bot\u00e2nico para o Herb\u00e1rio da CGG, dando \u00eanfase \u00e0 \n\necologia dos ecossistemas e \u00e0 coleta de sementes para experimenta\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. Iniciou estudos no campo da agrostologia\n8\n, das plantas t\u00f3xicas, \n\nmedicinais e aquelas voltadas para o interesse industrial (plantas produtoras \n\nde madeira, tint\u00f3rias, resinosas, gomosas, fibrosas, entre outras). Aproveitou \n\nas excurs\u00f5es e os experimentos para desenvolver estudos sobre a \n\nEntomologia e a Fitopatologia, al\u00e9m de recolher material para as cole\u00e7\u00f5es de \n\nHist\u00f3ria Natural. (GUILLAUMON, 1996, p. 20). \n\nMiguel Arrojado Ribeiro Lisboa, em 1910, convidou L\u00f6fgren para chefiar a Se\u00e7\u00e3o de \n\nBot\u00e2nica da Inspectoria de Obras Contra as Seccas (IOCS), tendo realizado excurs\u00f5es pelos \n\nestados do Cear\u00e1, Para\u00edba, Pernambuco e Bahia, (PAIVA, 2000, p. 32) voltadas para o estudo \n\ndas condi\u00e7\u00f5es do solo e da flora do semi\u00e1rido nordestino, os quais resultaram na publica\u00e7\u00e3o \n\nde duas obras e de um mapa bot\u00e2nico do estado do Cear\u00e1. Por sua iniciativa, foram criados os \n\nHortos Florestais de Juazeiro, na Bahia e de Quixad\u00e1, no Cear\u00e1 (PAIVA, 2000). \n\nCom a extin\u00e7\u00e3o da Sec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica da IOCS, em 1913, foi convidado por John C. \n\nWillis para chefiar a Sec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, onde \n\npermaneceu at\u00e9 a sua morte em 30 de agosto de 1918. \n\nPartiu de L\u00f6fgren, em 1913, a primeira recomenda\u00e7\u00e3o para que a ent\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o \n\nBiol\u00f3gica do Itatiaia passasse \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Parque Nacional (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919), fato que \n\nse concretizou apenas em 1937, atrav\u00e9s do Decreto Federal n\u00ba 1713 de 14 de junho. \n\nAlbert L\u00f6fgren ocupou ainda o cargo de c\u00f4nsul da Su\u00e9cia em S\u00e3o Paulo entre 1891 e \n\n1911. Tamb\u00e9m: \n\n                                                           \n8\n Estudo dos principais g\u00eaneros e esp\u00e9cies utilizados para a forma\u00e7\u00e3o de pastagens e fena\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n27 \n \n\n[...] foi s\u00f3cio do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo (fundador), da \n\nSociedade Cient\u00edfica de S\u00e3o Paulo, do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes \n\n(Campinas), da Sociedade Brasileira de Ci\u00eancias (fundador e secret\u00e1rio-\n\ngeral); s\u00f3cio correspondente do Instituto Arqueol\u00f3gico de Pernambuco, do \n\nGr\u00eamio Liter\u00e1rio da Bahia, do Instituto do Cear\u00e1, da Sociedade Nacional de \n\nAgricultura e das Academias de Estocolmo, Upsala, Cristiania, Copenhagen, \n\nBerlim e Helsingfors; s\u00f3cio efetivo da Societ\u00e9 Internationale des Botanistes \n\ne s\u00f3cio remido da Linnean Society of London. Possuiu a medalha \n\nRegneliana da Academia de Ci\u00eancias de Estocolmo e era Cavalheiro da \n\nOrdem da Wasa. (PAIVA, 2000, p.33). \n\nAlbert L\u00f6fgren recebeu tr\u00eas importantes homenagens p\u00f3stumas: a publica\u00e7\u00e3o do \n\nperi\u00f3dico Loefgrenia: Comunica\u00e7\u00f5es Avulsas de Bot\u00e2nica, pelo Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o \n\nPaulo; o nome dado ao Parque Estadual Alberto L\u00f6fgren; e o nome de uma rua no bairro da \n\nVila Mariana, em S\u00e3o Paulo. \n\nApesar da contribui\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren se estender a v\u00e1rios ramos cient\u00edficos, seus \n\ntrabalhos permanecem pouco estudados e subaproveitados. Existem poucos exemplares de \n\nseus livros, alguns dos quais se encontram num estado prec\u00e1rio de conserva\u00e7\u00e3o. Nem mesmo \n\na classifica\u00e7\u00e3o como \u201cobras raras\u201d garante a preserva\u00e7\u00e3o destes materiais, pois algumas \n\nbibliotecas por n\u00f3s consultadas n\u00e3o imp\u00f5e normas e restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais, permitindo, inclusive a reprodu\u00e7\u00e3o por fotoc\u00f3pia. \n\nTentar localizar os seus numerosos artigos tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, j\u00e1 que se \n\nencontram espalhados por muitas publica\u00e7\u00f5es seriadas, algumas interrompidas. Al\u00e9m disso, \n\nas v\u00e1rias formas de grafia do nome de Albert L\u00f6fgren tamb\u00e9m dificultam a localiza\u00e7\u00e3o\n9\n dos \n\ntrabalhos. \n\n  \n\n                                                           \n9\n Ainda se encontra em forma\u00e7\u00e3o a base de dados do projeto Bibliografia Brasileira de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, \n\ndispon\u00edvel em http://www.mast.br/bases/bbhc2/telas/consulta/cons_bbhc_port.asp \n\n\n\n28 \n \n\n3. AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO \n\n \n\nA publica\u00e7\u00e3o dos resultados dos trabalhos de pesquisa constitui uma parte da fun\u00e7\u00e3o \n\ndisseminativa da atividade cient\u00edfica (DAVIES\n10\n\n, 1985, apud FIGUEIR\u00d4A, 1987), que deve \n\nter como objetivo tornar p\u00fablico o saber cient\u00edfico, de forma a contribuir para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, social e cient\u00edfico. \n\nPara avaliarmos o seu cumprimento, partimos da realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, definida por Bardin (2002, p. 42) como: \n\n[...] um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es visando obter, por \n\nprocedimentos, sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das \n\nmensagens, indicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia de \n\nconhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis \n\ninferidas) destas mensagens. \n\nPrimeiro apresentamos uma an\u00e1lise estrutural da produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica de Albert \n\nL\u00f6fgren (n\u00famero de p\u00e1ginas; exist\u00eancia de ilustra\u00e7\u00f5es, fotografias, gr\u00e1ficos, diagramas e \n\nmapas; ano e local de publica\u00e7\u00e3o), o que nos ofereceu uma vis\u00e3o comparativa do conjunto de \n\nsua obra. \n\nEm seguida, apresentamos os indicadores, ou seja, os elementos representativos do \n\nconte\u00fado do texto ou de sua express\u00e3o (BARDIN, 2002, p. 103), que permitem \u201c[...] a \n\npassagem de um plano factual para um plano explicativo\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 1987, p. 61). Os \n\nindicadores que orientaram nossa an\u00e1lise foram: \n\n? Quantidade de publica\u00e7\u00f5es por ano; \n\n? \u00c1reas do Conhecimento; \n\n? Abordagens metodol\u00f3gicas; \n\n? Cita\u00e7\u00f5es; \n\n? Institui\u00e7\u00f5es envolvidas na elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos; \n\n? Uso da linguagem visual; \n\n? Trabalho de tradu\u00e7\u00e3o de obras estrangeiras. \n\nEssa caracteriza\u00e7\u00e3o proposta, ainda que pautada numa vis\u00e3o sobre o conte\u00fado e \n\nsubordinada \u00e0 subjetividade do pesquisador, implica na escolha de determinados aspectos em \n\ndetrimento de outros, mas sempre tendo em conta que a produ\u00e7\u00e3o do sentido do texto n\u00e3o est\u00e1 \n\nnuma realidade dada a priori (ROCHA; DEUSDAR\u00c1, 2005). As informa\u00e7\u00f5es colocadas em \n\nrelevo subsidiaram a sele\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos que foram aprofundados na an\u00e1lise do discurso. \n\n                                                           \n10\n\n DAVIES, Gordon L. H. The natural history of geological institutions. 4th Meeting of European Geological \n\nSocietyes, Edimbourgh, April 1985 (Abstracts). p. 22. \n\n\n\n29 \n \n\n3.1 An\u00e1lise da estrutural geral das obras de Albert L\u00f6fgren \n\n \n\n \n\nOs trabalhos de Albert L\u00f6fgren foram publicados no Brasil num per\u00edodo de 29 anos, \n\nentre 1889 a 1917. As 63 publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que conseguimos localizar\n11\n\n perfazem um \n\ntotal de 3.586 p\u00e1ginas, 688 ilustra\u00e7\u00f5es, 126 fotos, nove mapas, 189 tabelas e 66 diagramas. \n\nAl\u00e9m destes trabalhos, L\u00f6fgren tamb\u00e9m traduziu para o portugu\u00eas, sete obras estrangeiras, \n\nperfazendo um total de 70 publica\u00e7\u00f5es. Os Ap\u00eandices A, B, C, D, E e F apresentam a \n\nestrutura geral destes trabalhos. \n\nEstas obras foram classificadas de acordo com o tipo de publica\u00e7\u00e3o em: Artigo em \n\nAnais de Congresso; Artigo em Peri\u00f3dico Cient\u00edfico\n12\n\n; Boletim da CGG; Livro; e Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde Obra Estrangeira\n13\n\n. A distribui\u00e7\u00e3o destes trabalhos, de acordo com o tipo de publica\u00e7\u00e3o, \n\npode ser observada na Tabela 1: \n\n \n\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos trabalhos publicados no Brasil por Albert \n\nL\u00f6fgren entre 1889 a 1917 de acordo com o tipo de publica\u00e7\u00e3o. \n\nTipo de Publica\u00e7\u00e3o Quantidade \n\nArtigo em Anais de Congresso 1 \n\nArtigo em Peri\u00f3dico Cient\u00edfico 42 \n\nBoletim da CGG 9 \n\nLivro 11 \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Obra Estrangeira 7 \n\nTotal 70 \n\n \n\n \n\n3.2 Quantidade de publica\u00e7\u00f5es por ano \n\n \n\n  \n\n Observando a quantidade de publica\u00e7\u00f5es por ano (Gr\u00e1fico 1), percebemos que a maior \n\nquantidade de publica\u00e7\u00f5es se concentrou entre 1902 e 1906, quando foram publicados 35 \n\n                                                           \n11\n\n Os trabalhos de Albert L\u00f6fgren indicados por Concei\u00e7\u00e3o (1919), mas que n\u00e3o conseguimos localizar \n\nencontram-se indicados no Ap\u00eandice G. \n12\n\n O artigo Sec\u00e7\u00e3o Botanica e Sec\u00e7\u00e3o Meteorologica (1889a), foi classificado como Artigo em Peri\u00f3dico \n\nCient\u00edfico, pois trata-se de um cap\u00edtulo do Relat\u00f3rio de 1889. \n13\n\n Por n\u00e3o se envolveram diretamente o trabalho de pesquisa de L\u00f6fgren, as tradu\u00e7\u00f5es de obras ser\u00e3o abordadas \n\nno item 5. \n\n\n\n30 \n \n\ntrabalhos. Neste per\u00edodo, L\u00f6fgren colaborou de forma ativa com o Boletim da Agricultura, \n\ncom a Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas (CCLA), e com a Revista \n\ndo Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo (IHGSP), publicando quatro livros: Servi\u00e7o \n\nFlorestal de Particulares (1903g); A Fructicultura em Argentina (1904c); Analysis de Plantas \n\n(1905); e, Notas Sobre Plantas Exoticas Introduzidas no Estado de S\u00e3o Paulo (1906e). \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Quantidade de trabalhos publicados por Albert L\u00f6fgren \n\npor ano no Brasil, no per\u00edodo entre 1889 a 1917. \n\n \n\n Os Dados Climatol\u00f3gicos do anno de 1891 foram publicados apenas em 1893, \n\njuntamente com as tabelas dos dados de 1892. L\u00f6fgren justificou o atraso: \n\na grande demora havida na publica\u00e7\u00e3o deste \u201cBoletim\u201d foi devida t\u00e3o \n\ns\u00f3mente \u00e0 typographia a qual primeiro confiamos a sua Impress\u00e3o. \n\nConservou o manuscripto em seu poder por mais de dez mezes sem dar \n\nandamento ao trabalho (L\u00f6fgren, 1893 a, p. 57). \n\nEle n\u00e3o forneceu o nome da tipografia respons\u00e1vel pelo atraso, mas foi a Typographia \n\na vapor Vanorden &amp; Comp quem publicou o trabalho. A partir de 1893, L\u00f6fgren deixou a \n\ntarefa de organiza\u00e7\u00e3o dos dados climatol\u00f3gicos \u00e0 F. J. C. Schneider, chefe do escrit\u00f3rio da \n\nse\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da CGG. \n\n  O trabalho publicado em 1909 corresponde ao artigo enviado por L\u00f6fgren ao 3\u00ba \n\nCongresso Cient\u00edfico Latino-Americano, realizado no Rio de Janeiro em 1905 e cujos Anais \n\ndemoraram em ser publicados. \n\n  \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n1\n8\n8\n9\n\n \n\n1\n8\n9\n0\n\n \n\n1\n8\n9\n1\n\n \n\n1\n8\n9\n3\n\n \n\n1\n8\n9\n4\n\n \n\n1\n8\n9\n6\n\n \n\n1\n8\n9\n7\n\n \n\n1\n9\n0\n0\n\n \n\n1\n9\n0\n1\n\n \n\n1\n9\n0\n2\n\n \n\n1\n9\n0\n3\n\n \n\n1\n9\n0\n4\n\n \n\n1\n9\n0\n5\n\n \n\n1\n9\n0\n6\n\n \n\n1\n9\n0\n7\n\n \n\n1\n9\n0\n9\n\n \n\n1\n9\n1\n0\n\n \n\n1\n9\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n1\n4\n\n \n\n1\n9\n1\n5\n\n \n\n1\n9\n1\n7\n\n \n\n\n\n31 \n \n\n3.3 \u00c1reas do Conhecimento \n\n \n\n \n\nApesar de utilizar os m\u00e9todos investigativos do positivismo, os trabalhos de L\u00f6fgren \n\nn\u00e3o s\u00e3o caracterizados por uma r\u00edgida separa\u00e7\u00e3o entre os campos do saber que este m\u00e9todo \n\nimp\u00f5e, ao contr\u00e1rio, seguem uma orienta\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Natural, apresentando uma grande \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e abrangendo quinze \u00e1reas do conhecimento hoje aut\u00f4nomas ou especialidades \n\ndentro destas \u00e1reas. O Quadro 1 apresenta as quinze \u00e1reas do conhecimento que identificamos \n\nnas obras consultadas e uma descri\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es a elas associadas. \n\n \n\nQuadro 1 - Descri\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s \u00e1reas do \n\nconhecimento identificadas nas obras de Albert L\u00f6fgren. \n\n\u00c1rea do Conhecimento Informa\u00e7\u00f5es Relacionadas \n\nAgronomia e Engenharia Florestal \n\nMelhoramento da pr\u00e1tica agr\u00edcola; manejo florestal para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e o melhoramento das matas existentes e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas matas, visando a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental; economia agr\u00edcola \n\nAltera\u00e7\u00f5es Ambientais \nEfeitos do desmatamento e das queimadas sobre o ambiente; \n\nindica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\nArqueologia \nEstudo da cultura e do modo de vida dos Homens dos Sambaquis a \n\npartir da an\u00e1lise de vest\u00edgios materiais \n\nBot\u00e2nica Econ\u00f4mica e Etnobot\u00e2nica Utilidade econ\u00f4mica das plantas; usos tradicionais das plantas \n\nClimatologia e Dados \n\nMeteorol\u00f3gicos \n\nConceitos b\u00e1sicos; funcionamento do clima; registro de dados \n\nmeteorol\u00f3gicos; instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre os aparelhos e formas de \n\nregistro dos dados \n\nEcologia \nPopula\u00e7\u00f5es e comunidades; abund\u00e2ncia e riqueza de esp\u00e9cies; \n\nrela\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas \n\nEtimologia Origem das palavras e explica\u00e7\u00e3o do seu significado \n\nFenologia Vegetal Flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o \n\nFitogeografia \nDistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das plantas; distribui\u00e7\u00e3o nos grupos \n\nflor\u00edsticos \n\nFisiologia Vegetal (Ecofisiologia) \nFotoperiodismo; rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas (estomatos, transpira\u00e7\u00e3o, \n\nnecessidade de \u00e1gua); germina\u00e7\u00e3o e dorm\u00eancia; nutri\u00e7\u00e3o vegetal \n\nGeografia \nRelevo, solo, geomorfologia fluvial, economia, coloniza\u00e7\u00e3o, vias de \n\ntransporte, uso do solo \n\nGeologia Descri\u00e7\u00e3o, origem, classifica\u00e7\u00e3o das rochas \n\nSinon\u00edmia Indica\u00e7\u00e3o dos nomes cient\u00edficos e populares das plantas \n\nTaxonomia \n\nClassifica\u00e7\u00e3o das plantas; descri\u00e7\u00e3o de caracteres morfol\u00f3gicos e \n\ninstru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de plantas e o \n\npreparo de exsicatas para herb\u00e1rios \n\nTopon\u00edmia Origem do nome dos lugares \n\n\n\n32 \n \n\nO Gr\u00e1fico 2 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia com que essas tem\u00e1ticas aparecem nos \n\ntextos de L\u00f6fgren.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia das tem\u00e1ticas dos trabalhos de \n\nAlbert L\u00f6fgren entre 1889 e 1917. \n\n \n\nPodemos observar um predom\u00ednio de trabalhos nas \u00e1reas de agronomia e engenharia \n\nflorestal, geografia, sinon\u00edmia, taxonomia, bot\u00e2nica econ\u00f4mica e etnobot\u00e2nica, fitogeografia. \n\nEm seguida, aparecem as \u00e1reas de fenologia vegetal, climatologia e dados \n\nmeteorol\u00f3gicos, altera\u00e7\u00f5es ambientais, entomologia, ecologia, e fisiologia vegetal. Com \n\nmenor frequ\u00eancia, registramos etimologia, geologia, arqueologia e topon\u00edmia. \n\nQuando avaliamos a evolu\u00e7\u00e3o temporal (Gr\u00e1fico 3), percebemos que desde o in\u00edcio \n\nseus trabalhos foram marcados pelo car\u00e1ter generalista, incluindo tem\u00e1ticas atuais como \n\necologia, ecofisiologia e altera\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n40 \n\n45 \n\n\n\n33 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o temporal das abordagens tem\u00e1ticas, na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren entre 1889 e 1917. \n\n \n\n A maior diversifica\u00e7\u00e3o nos trabalhos ocorreu entre 1903 e 1906, quando L\u00f6fgren \n\nacumulava os cargos de diretor do Horto Bot\u00e2nico e Florestal e de chefe das Se\u00e7\u00f5es de \n\nMeteorologia e de Bot\u00e2nica da CGG. \u00c9 neste per\u00edodo, tamb\u00e9m, que ele publica mais da \n\nmetade dos seus artigos na Revista do CCLA, no Boletim de Agricultura e na Revista do \n\nIHGSP. \n\n \n\n \n\n3.4 Abordagens metodol\u00f3gicas \n\n \n\n \n\nOs trabalhos de L\u00f6fgren foram categorizados, de acordo com a abordagem \n\nmetodol\u00f3gica predominante (Gr\u00e1fico 4) em: \n\na) Observacional-descritivo: trabalhos descritivos, baseados principalmente na \n\nobserva\u00e7\u00e3o; \n\nb) Observacional-experimental: trabalhos descritivos, fundados em hip\u00f3tese pr\u00e9via, \n\nmas sem manipula\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros; \n\nc) Conceitual: trabalhos que exp\u00f5em ou discutem conceitos; \n\nd) Metodol\u00f3gico: trabalhos que descrevem ou que avaliam o m\u00e9todo proposto. \n\n0% \n\n10% \n\n20% \n\n30% \n\n40% \n\n50% \n\n60% \n\n70% \n\n80% \n\n90% \n\n100% \n\n1\n8\n\n8\n9\n\n \n1\n\n8\n9\n\n0\n \n\n1\n8\n\n9\n1\n\n \n1\n\n8\n9\n\n2\n \n\n1\n8\n\n9\n3\n\n \n1\n\n8\n9\n\n4\n \n\n1\n8\n\n9\n6\n\n \n1\n\n8\n9\n\n7\n \n\n1\n9\n\n0\n0\n\n \n1\n\n9\n0\n\n1\n \n\n1\n9\n\n0\n2\n\n \n1\n\n9\n0\n\n3\n \n\n1\n9\n\n0\n4\n\n \n1\n\n9\n0\n\n5\n \n\n1\n9\n\n0\n6\n\n \n1\n\n9\n0\n\n7\n \n\n1\n9\n\n0\n9\n\n \n1\n\n9\n1\n\n0\n \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n1\n\n9\n1\n\n4\n \n\n1\n9\n\n1\n5\n\n \n1\n\n9\n1\n\n7\n \n\nTopon\u00edmia \n\nTaxonomia \n\nSinon\u00edmia \n\nGeologia \n\nGeografia \n\nFisiologia Vegetal (Ecofisiologia) \n\nFitogeografia \n\nFenologia Vegetal \n\nEtmologia \n\nEntomologia \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Abordagens metodol\u00f3gicas predominantes nos trabalhos \n\nde Albert L\u00f6fgren entre 1889 e 1917. \n\n \n\n Observamos o predom\u00ednio de trabalhos baseados na abordagem metodol\u00f3gica \n\nobservacional-descritiva, ou seja, o foco destes trabalhos estava dirigido ao objeto de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, fosse ele o territ\u00f3rio ou uma esp\u00e9cie de planta, e de cuja descri\u00e7\u00e3o levaria ao \n\nconhecimento ou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos argumentos da hip\u00f3tese. \n\nEm seguida, aparecem os trabalhos metodol\u00f3gicos e conceituais, revelando uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio L\u00f6fgren com a forma\u00e7\u00e3o de pessoal t\u00e9cnico qualificado, com a \n\npadroniza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos para garantir a uniformidade dos dados e dos processos, e com a \n\ndifus\u00e3o dos avan\u00e7os da ci\u00eancia. \n\n \n\n \n\n3.5 Cita\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\nNum trabalho textual, as cita\u00e7\u00f5es correspondem \u00e0 men\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de \n\noutra fonte (ABNT norma NBR 10520:2002), tendo por objetivo apoiar uma hip\u00f3tese ou \n\nilustrar o racioc\u00ednio do autor, ao mesmo tempo em que permite ao leitor comprovar a \n\nveracidade das informa\u00e7\u00f5es fornecidas e aprofundar o seu conhecimento na mat\u00e9ria, caso o \n\ndeseje. \n\nCita\u00e7\u00f5es constituem, por isso, um forte indicativo de quais trabalhos e teorias s\u00e3o \n\nreconhecidos como relevantes pelo autor, al\u00e9m de colocarem em destaque as institui\u00e7\u00f5es e as \n\npersonalidades com as quais mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es. \n\nNas obras de L\u00f6fgren, identificamos tr\u00eas formas de cita\u00e7\u00f5es: refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica \n\ncompleta das principais obras por ele consultadas; cita\u00e7\u00e3o indireta com men\u00e7\u00e3o ao autor e ao \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\nDescritivo Experimental Conceitual Metodol\u00f3gico \n\n\n\n35 \n \n\nt\u00edtulo da obra; e, men\u00e7\u00e3o a pessoas conhecidas por seu trabalho ou do seu c\u00edrculo de \n\nrelacionamento. \n\nAs refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas constam em tr\u00eas livros: Contribui\u00e7\u00f5es para a \n\nArcheologia Paulista: os sambaquis de S\u00e3o Paulo (1893b), Notas Sobre as Plantas Exoticas \n\nIntroduzidas no Estado de S\u00e3o Paulo (1906e) e Notas Botanicas - Cear\u00e1 (1910). \n\nSomadas estas \u00e0s cita\u00e7\u00f5es indiretas, temos 148 obras (Ap\u00eandice H), 32 peri\u00f3dicos \n\n(Ap\u00eandice I) e quatro mat\u00e9rias jur\u00eddicas (Ap\u00eandice J). S\u00e3o publica\u00e7\u00f5es de diversos pa\u00edses, \n\ncom destaque para Brasil, Alemanha, Fran\u00e7a, Su\u00e9cia, Inglaterra, Estados Unidos e Portugal. \n\nElas cobrem um per\u00edodo que abrange os s\u00e9culos XVI, XVII, XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nAvaliar a relev\u00e2ncia de cada uma destas obras e dos 119 autores respons\u00e1veis por elas \n\n\u00e9 uma tarefa muito acima da pretens\u00e3o de nosso trabalho, por isso apresentamos no Quadro 2 \n\nalguns que julgamos serem suficientes para ilustrar a quest\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Alguns dos autores citados por Albert L\u00f6fgren em seus \n\ntrabalhos. \n\nAutor Atua\u00e7\u00e3o                     \n\n Am\u00e9de\u00e9 Boitel Inspetor geral da agricultura na Fran\u00e7a \n\nA. F. W. Schimper \n\nBot\u00e2nico franc\u00eas, pioneiro no dom\u00ednio da ecologia vegetal, \n\ncolocou em destaque a estabilidade da distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais. \n\nCriou o termo floresta tropical. \n\nAntonio Bezerra de Menezes Naturalista e histori\u00f3grafo brasileiro \n\nAsa Gray Bot\u00e2nico norte-americano foi colaborador de Charles Darwin \n\nAugust Grisebach Bot\u00e2nico e fitoge\u00f3grafo alem\u00e3o \n\nAuguste de St. Hilaire \nBot\u00e2nico franc\u00eas. Viajou pelo Brasil entre 1816 e 1822, escreveu \n\nobras sobre os costumes e paisagens brasileiros do s\u00e9culo XIX \n\nAugustin Pyrame de Candolle \nBot\u00e2nico su\u00ed\u00e7o realizou estudos sobre fisiologia e sistem\u00e1tica \n\nvegetal \n\nB. Daydon Jackson Bot\u00e2nico e taxonomista ingl\u00eas \n\nBernardo Piquet Carneiro \n\nBacharel em Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas pela Escola Central \n\nda Corte foi engenheiro-chefe da Comiss\u00e3o do A\u00e7ude de Quixad\u00e1, \n\nInspetoria de A\u00e7udes e Irriga\u00e7\u00e3o \n\nCarl Friedrich Philipp von Martius \n\nM\u00e9dico, bot\u00e2nico, antrop\u00f3logo e um dos mais importantes \n\npesquisadores alem\u00e3es que estudaram o Brasil, especialmente a \n\nregi\u00e3o da Amaz\u00f4nia \n\nCarlos Rath  Arquiteto, engenheiro, e ge\u00f3grafo alem\u00e3o, radicado no Brasil \n\nCarlos von Koseritz Empres\u00e1rio, pol\u00edtico,  e escritor alem\u00e3o, radicado no Brasil \n\nCharles Frederick Hartt \nGe\u00f3logo canadense-americano, entre 1875 e 1877 foi coordenador \n\nda Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica do Imp\u00e9rio do Brasil \n\nContinua \n\n \n\n\n\n36 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nAutor Atua\u00e7\u00e3o                     \n\nErnest Friedrich Gilg Bot\u00e2nico alem\u00e3o. Foi curador do Jardim Bot\u00e2nico de Berlim \n\nFern\u00e3o Cardim, Padre  \n\nJesu\u00edta portugu\u00eas escreveu relatos hist\u00f3ricos e etnol\u00f3gicos, sobre a \n\nrealidade geogr\u00e1fica e humana do Brasil quinhentista \n\nGifford Pinchot \n\nFoi o primeiro chefe do servi\u00e7o Florestal dos Estados Unidos \n\n(1905-1910). Reformou a gest\u00e3o e o desenvolvimento das florestas \n\nnos Estados Unidos e por defender a conserva\u00e7\u00e3o das reservas do \n\npa\u00eds pelo uso planejado e renova\u00e7\u00e3o. Ele chamou de \u201c[...] a arte de \n\nproduzir a partir da floresta o que quer que possa render para o \n\nservi\u00e7o do homem\u201d. Pinchot cunhou o termo \u201c\u00e9tica de conserva\u00e7\u00e3o \n\naplicada aos recursos naturais\u201d. (PINCHOT, 2001) \n\nGuilherme Sch\u00fcch de Capanema, \n\nBar\u00e3o de  \n\nNaturalista, engenheiro e f\u00edsico brasileiro. Em 1903, foi nomeado \n\ndiretor do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, foi tamb\u00e9m membro \n\ndo Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro (IHGB). \n\nHeinrich von Semler Bot\u00e2nico alem\u00e3o \n\nHenrique Pedro Carlos de \n\nBeaurepaire Rohan, Visconde \nNobre, militar e pol\u00edtico brasileiro, membro do IHGB \n\nHermann Friedrich Albrecht von \n\nIhering \n\nM\u00e9dico, professor e ornit\u00f3logo alem\u00e3o, radicado no Brasil. \n\nFundador e diretor do Museu Paulista \n\nJo\u00e3o Barbosa Rodrigues \nEngenheiro, naturalista e bot\u00e2nico brasileiro, foi diretor do Jardim \n\nBot\u00e2nico do Rio de Janeiro de 1890 a 1909 \n\nJo\u00e3o Capistrano Hon\u00f3rio de Abreu Historiador brasileiro \n\nJos\u00e9 Vieira Couto de Magalh\u00e3es Pol\u00edtico, militar, escritor e folclorista brasileiro \n\nKarl Moritz Schumann \n\nBot\u00e2nico alem\u00e3o foi curador do Museu Bot\u00e2nico de Berlim. \n\nColaborou com Engler e Prantl na obra Die nat\u00fcrlichen \n\nPflanzenfamilien e com a Flora Brasiliensis de Martius \n\nKarl von den Steinen M\u00e9dico, explorador, etn\u00f3logo e antrop\u00f3logo alem\u00e3o \n\nNathaniel Lord Britton Bot\u00e2nico e taxonomista norte-americano \n\nRodolpho Marcos Theophilo \nFarmac\u00eautico e escritor brasileiro, \u00e9 considerado um dos principais \n\nexpoentes da literatura regional-naturalista do Brasil \n\nWarming \n\nBot\u00e2nico dinamarqu\u00eas. Viveu no Brasil entre 1863 e 1866, quando \n\ntrabalhou como secret\u00e1rio particular do naturalista dinamarqu\u00eas \n\nPeter Wilhelm Lund (1801-1880) em Lagoa Santa (Minas Gerais). \n\nDurante sua estadia brasileira, realizou o primeiro levantamento do \n\ncerrado da regi\u00e3o, base para a obra gigantesca intitulada Symbolae \n\nad floram Brasiliae centralis cognoscendam (1867-1893). \u00c9 \n\nconsiderado um dos pais da Ecologia Vegetal. Sua obra Lagoa \n\nSanta foi traduzida para o portugu\u00eas por L\u00f6fgren \n\n \n\n\n\n37 \n \n\nNos trabalhos de L\u00f6fgren tamb\u00e9m aparecem 160 personalidades citadas (Ap\u00eandice K), \n\nentre cientistas, colegas de trabalho e pessoas ligadas a institui\u00e7\u00f5es brasileiras ou estrangeiras, \n\no que fornece uma medida das rela\u00e7\u00f5es sociais mantidas por L\u00f6fgren. Apresentamos algumas \n\ndestas personalidades no Quadro 3 a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Algumas das personalidades citadas por Albert L\u00f6fgren \n\nem suas obras. \n\nPersonalidade Citada Atua\u00e7\u00e3o \n\nAim\u00e9 Bonpland \nM\u00e9dico e bot\u00e2nico franc\u00eas acompanhou Humboldt em sua \n\nexpedi\u00e7\u00e3o pela Am\u00e9rica \n\nAlexander von Humboldt Ge\u00f3grafo, naturalista e explorador alem\u00e3o \n\nAlfred Russel Wallace Naturalista, ge\u00f3grafo, antrop\u00f3logo e bi\u00f3logo brit\u00e2nico \n\nAnders Fredrik Regnell Bot\u00e2nico sueco, radicado no Brasil. \n\nFerdinand V. M\u00fcller, bar\u00e3o Bot\u00e2nico alem\u00e3o \n\nFranz Wilhelm Dafert Austr\u00edaco, foi diretor da Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica   \n\nFriedrich Sellow \n\nBot\u00e2nico e naturalista alem\u00e3o, disc\u00edpulo de Humboldt, \n\nveio ao Brasil a convite do c\u00f4nsul da R\u00fassia, o Bar\u00e3o de \n\nLangsdorff para participar de uma expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nGustav Edwall \n\nBot\u00e2nico sueco, radicado no Brasil, foi auxiliar de \n\nL\u00f6fgren na CGG, tendo depois assumido o cargo de chefe \n\nda se\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica \n\nGustavo d'Utra \nAgr\u00f4nomo brasileiro foi diretor do Instituto Agron\u00f4mico \n\nde Campinas entre 1898 e 1906 \n\nHeckel Zoologista austr\u00edaco \n\nHendrik Lorentz F\u00edsico holand\u00eas \n\nJean Jules Jusserand Escritor e diplomata franc\u00eas \n\nJean Louis Rodolphe Agassiz Zo\u00f3logo e ge\u00f3logo su\u00ed\u00e7o foi disc\u00edpulo de Humboldt \n\nJo\u00e3o Geraldo Kuhlmann Bot\u00e2nico brasileiro \n\nJo\u00e3o Tibiri\u00e7a Piratininga \nGe\u00f3logo brasileiro foi um dos organizadores da \n\nConven\u00e7\u00e3o Republicana de Itu de 1873. \n\nJoaquim Corr\u00eaa de Mello Bot\u00e2nico brasileiro \n\nJoaquim Monteiro Caminho\u00e1 M\u00e9dico, bot\u00e2nico e professor brasileiro. \n\nLadislao Netto \nBot\u00e2nico brasileiro foi diretor do Museu Nacional do Rio \n\nde Janeiro \n\nContinua \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nPersonalidade Citada Atua\u00e7\u00e3o \n\nLudwig Riedel \n\nBot\u00e2nico alem\u00e3o chegou ao Brasil em 1811 com a \n\nexpedi\u00e7\u00e3o do bar\u00e3o Langsdorff. Foi diretor da se\u00e7\u00e3o de \n\nbot\u00e2nica do Museu Nacional.  \n\nLuiz Gonzaga da Silva Leme \nAdvogado, engenheiro civil, historiador, e genealogista \n\nbrasileiro, foi membro do IHGSP \n\nLuiz Pereira Barreto \n\nM\u00e9dico brasileiro foi presidente da Assembleia \n\nConstituinte de S\u00e3o Paulo e deputado \u00e0 Assembleia \n\nConstituinte Republicana \n\nOakes Ames \nIndustrial norte-americano foi membro da C\u00e2mara dos \n\nRepresentantes dos Estados Unidos por Massachusetts \n\nPaulo Campos Porto \n\nBot\u00e2nico brasileiro, foi diretor do Jardim Bot\u00e2nico do Rio \n\nde Janeiro em duas gest\u00f5es, era neto de Jo\u00e3o Barbosa \n\nRodrigues. \n\nPeter Wilhelm Lund \nNaturalista dinamarqu\u00eas trouxe Eugenio Warming ao \n\nBrasil \n\nTheodor Peckolt \n\nRealizou diversos estudos sobre a flora brasileira, e fez \n\nanota\u00e7\u00f5es importantes sobre a geografia dos locais \n\nobservados, destacando a topografia, a geologia e a \n\nhidrografia dos mesmos, relacionando-os com o tipo de \n\nvegetal encontrado. Estudou as tradi\u00e7\u00f5es populares do uso \n\ndas plantas medicinais (SANTOS, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n3.6 Institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o das obras de Albert L\u00f6fgren \n\n \n\n \n\nAvaliar como se desenvolveu a fun\u00e7\u00e3o disseminativa das atividades cient\u00edficas exige \n\num entendimento do contexto no qual atuaram os agentes envolvidos na produ\u00e7\u00e3o, pois a obra \n\nimpressa, apesar de possuir um autor respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do texto, n\u00e3o deixa de ser \n\n\u201c[...] fruto de um trabalho coletivo\u201d (ZILBEERMAN, 2001, p. 109), do qual participa o \n\neditor, o capista, o ilustrador, o livreiro, entre outros. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o editorial do Brasil no s\u00e9culo XIX n\u00e3o eram as mais \n\nfavor\u00e1veis. As tipografias importavam da Europa o maquin\u00e1rio utilizado e a mat\u00e9ria-prima. \n\nOutra dificuldade era contratar trabalhadores especializados. Superados estes obst\u00e1culos, \n\ntinham que se defrontar com um mercado consumidor restrito, devido ao grande n\u00famero de \n\n\n\n39 \n \n\nanalfabetos. As baixas tiragens das obras resultavam no elevado custo dos livros \n\n(HALLEWELL, 2005; SODR\u00c9, 1994). \n\nNeste cen\u00e1rio, o Rio de Janeiro, que foi a capital federal at\u00e9 1965, \u201c[...] atra\u00eda a nata do \n\ntalento liter\u00e1rio e intelectual do pa\u00eds\u201d (HALLEWELL, 2005, p. 126). Al\u00e9m disso, suas \n\neditoras obtinham ganhos de economia de escala garantidos pela grande popula\u00e7\u00e3o da cidade \n\ne pela navega\u00e7\u00e3o de cabotagem que permitia a distribui\u00e7\u00e3o dos livros nas outras prov\u00edncias. A \n\ncidade tamb\u00e9m abrigava a Imprensa Nacional, criada em 13 de maio de 1808, por decreto do \n\npr\u00edncipe regente D. Jo\u00e3o. \n\nDe acordo com Hallewell (2005), era muito comum que os autores das outras \n\nprov\u00edncias editassem suas pr\u00f3prias obras, utilizando servi\u00e7os de editoras acess\u00edveis na regi\u00e3o \n\nonde residiam. \n\nNa prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, as casas impressoras ganharam destaque a partir de \n\nmeados do s\u00e9culo XIX, beneficiadas pela \u201c[...] crescente riqueza da prov\u00edncia, proporcionada \n\npelo r\u00e1pido desenvolvimento da lavoura cafeeira\u201d (HALLEWELL, 2005, p. 193). \n\nO Quadro 4 apresenta as casas editoras respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\nL\u00f6fgren que conseguimos identificar. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Casas editoras respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o das obras de \n\nL\u00f6fgren. \n\nCasa Editora \n\nDuprat &amp; Comp. \n\nEditora Red. da Revista Agr\u00edcola \n\nImprensa Nacional \n\nLeroy King Bookwalter Typographia King \n\nTypographia a vapor de Jorge Seckler &amp; Comp. \n\nTypographia a vapor de Vanorden &amp; Cia \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro Mendes &amp; Irm\u00e3o \n\nTypographia Brazil de Rothschild &amp; Cia \n\nTypographia Brazil, Carlos Gerke &amp; Rothschild, Rothschild &amp; Co. \n\nTypographia da Directoria Geral de Estatistica \n\nTypographia do Diario Official \n\nTypographia e Papelaria de Vanorden &amp; Comp. \n\nTypographia King-Leroy King Bookwalter \n\nTypographia Hennies Irm\u00e3os \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nPara melhor evidenciarmos a inser\u00e7\u00e3o e credibilidade dos trabalhos de L\u00f6fgren no \n\nmeio cient\u00edfico da \u00e9poca, apresentamos, a seguir, um esbo\u00e7o da hist\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es \n\nrespons\u00e1veis pela sua edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n3.6.1 Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo (CGG) \n\n \n\n \n\nNa prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, duas quest\u00f5es prementes aparecem nas manifesta\u00e7\u00f5es \n\noficiais, a partir de meados do s\u00e9culo XIX: a disponibilidade de solos adequados \u00e0 agricultura, \n\nparticularmente a cafeicultura, e de vias de comunica\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es. Neste sentido, \u00e9 \n\nemblem\u00e1tica a afirmativa do conselheiro Jo\u00e3o da Silva Carr\u00e3o, presidente de turno: \n\na exist\u00eancia de vias de comunica\u00e7\u00e3o que d\u00eaem f\u00e1cil e pronta circula\u00e7\u00e3o aos \n\nprodutos [...] \u00e9 a primeira necessidade da ind\u00fastria moderna; \u00e9 hoje dogma \n\nda civiliza\u00e7\u00e3o. Infelizmente a Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo acha-se em estado, \n\nrelativamente a vias de comunica\u00e7\u00e3o no interior, que s\u00f3 tem o deplor\u00e1vel \n\npr\u00e9stimo de fazer admirar a perseveran\u00e7a, a energia indom\u00e1vel de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o. [...] Merecem desde j\u00e1 atrair a aten\u00e7\u00e3o desta Assembl\u00e9ia os rios \n\nPardo, Mogi-Gua\u00e7u, Tiet\u00ea e mesmo o Paranapanema. Os primeiros servir\u00e3o \n\nde auxiliares poderosos \u00e0 estrada de ferro de Santos a Jundia\u00ed, cujo \n\nprolongamento para o interior \u00e9 uma necessidade indeclin\u00e1vel. Os terrenos \n\npara os quais dirige-se a mencionada estrada s\u00e3o de uma fertilidade \n\nabismadora, e s\u00f3 esperam a constru\u00e7\u00e3o de meios f\u00e1ceis de comunica\u00e7\u00e3o para \n\nreceberem bra\u00e7os e capitais que, aplicados por ind\u00fastria inteligente, \n\nofere\u00e7am a extraordin\u00e1ria produ\u00e7\u00e3o que a natureza ali prodigamente promete \n\n(CARR\u00c3O, 1866, p.42). \n\nA solu\u00e7\u00e3o para as demandas impostas pelo processo de moderniza\u00e7\u00e3o em curso viria \n\npor meio da realiza\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio do meio f\u00edsico. \u00c9 com este objetivo que, em 27 de \n\nmar\u00e7o de 1886, foi aprovada por unanimidade, na Assembleia Legislativa Provincial de S\u00e3o \n\nPaulo, a Lei n\u00ba 9, que estabeleceu: \n\nArtigo 1\u00ba: O governo da Prov\u00edncia fica autorizado, desde j\u00e1, a despender a \n\nquantia de cinq\u00fcenta contos de reis 50:000$000)  com  a  inicia\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de levantamento de cartas geogr\u00e1ficas,  topogr\u00e1ficas,  itiner\u00e1rias,  \n\ngeol\u00f3gicas  e agr\u00edcolas da mesma prov\u00edncia. \n\nAs instru\u00e7\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e geol\u00f3gica da prov\u00edncia foram dadas pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o de 07 de abril do mesmo ano: \n\nO presidente da prov\u00edncia, para a execu\u00e7\u00e3o da lei n.\u00ba 9, de 27 de mar\u00e7o \n\n\u00faltimo, resolve que na explora\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e geol\u00f3gica da mesma \n\nprov\u00edncia se observam as seguintes instru\u00e7\u00f5es: \n\nArt. 1\u00ba - O servi\u00e7o ser\u00e1 executado por uma comiss\u00e3o composta de um chefe; \n\num 1\u00ba ajudante, que acumular\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es de top\u00f3grafo; dois ge\u00f3logos e dois \n\ncondutores.   \n\n\n\n41 \n \n\nArt. 2\u00ba - A comiss\u00e3o levantar\u00e1 na escala de 1 cent\u00edmetro por quil\u00f4metro a \n\ncarta geogr\u00e1fica, topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica da prov\u00edncia, em que ser\u00e3o \n\nrepresentadas a posi\u00e7\u00e3o e a eleva\u00e7\u00e3o dos principais pontos ou acidentes da \n\nsuperf\u00edcie dos centros de popula\u00e7\u00e3o e dos principais estabelecimentos \n\nindustriais e agr\u00edcolas; as vias de comunica\u00e7\u00e3o fluviais e terrestres; a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do solo com a distribui\u00e7\u00e3o dos diversos terrenos; a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de matas e campos e das terras de diversas naturezas e \n\ncondi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas.   \n\nArt. 3\u00ba - Na explora\u00e7\u00e3o dos rios, come\u00e7ando pelo do Paranapanema a que se \n\nproceder\u00e1 desde j\u00e1 se prestar\u00e1 a maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nnavegabilidade dos mesmos rios, de modo que se levantem com toda a \n\nexatid\u00e3o em escala conveniente, plantas especiais dos obst\u00e1culos que exijam \n\nobras. Nestas plantas se incluir\u00e3o os elementos indispens\u00e1veis para projetar e \n\nor\u00e7ar as obras.   \n\nArt. 4\u00ba - Na parte relativa \u00e0 geologia, al\u00e9m dos trabalhos necess\u00e1rios a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da natureza, e distribui\u00e7\u00e3o dos terrenos, se far\u00e3o investiga\u00e7\u00f5es \n\nsobre as subst\u00e2ncias minerais de valor econ\u00f4mico.   \n\nArt. 5\u00ba - Para a an\u00e1lise dos minerais, compreendendo terras e \u00e1guas desta \n\nesp\u00e9cie, min\u00e9rios e rochas. Ser\u00e3o organizados na capital da prov\u00edncia um \n\nlaborat\u00f3rio qu\u00edmico, e no gabinete dos trabalhos da comiss\u00e3o uma se\u00e7\u00e3o \n\nespecial de geologia aplicada.   \n\nArt. 6\u00ba - Al\u00e9m dos trabalhos geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos. Conforme as \n\ncircunst\u00e2ncias permitirem se formar\u00e3o cole\u00e7\u00f5es de objetos e se reunir\u00e3o \n\ninforma\u00e7\u00f5es concernentes dos outros ramos de hist\u00f3ria natural, tendo-se em \n\nvista o que pertencer a rela\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e econ\u00f4mica da zoologia e da bot\u00e2nica \n\ncom a ind\u00fastria e a agricultura, principalmente a respeito dos vegetais e \n\nanimais \u00fateis ou nocivos que lhes interessem;  das  condi\u00e7\u00f5es  dos  v\u00e1rios  \n\nramos  de  cultura  e  cria\u00e7\u00e3o  nas  diversas  regi\u00f5es  da prov\u00edncia; das  \n\nmol\u00e9stias que atacam as plantas cultivadas e os animais domesticados e dos \n\nmeios usados para combate-las, em rela\u00e7\u00e3o aos quais se observar\u00e1 o disposto \n\nno \u00a7 2\u00ba deste artigo.   \n\n\u00a7 1\u00ba - Para estes g\u00eaneros de trabalhos, enquanto aos meios de que disp\u00f5e a \n\nComiss\u00e3o de n\u00e3o permitir a organiza\u00e7\u00e3o de pessoal pr\u00f3prio, o chefe da \n\nmesma Comiss\u00e3o procurar\u00e1 o auxilio de especialistas.   \n\n\u00a7 2\u00ba - Pelo dito chefe ser\u00e3o remetidas, com as informa\u00e7\u00f5es convenientes, aos \n\nespecialistas; a que se recorrer dentro ou fora do Imp\u00e9rio, as subst\u00e2ncias e \n\nquaisquer objetos ou cole\u00e7\u00f5es que houverem de ser sujeitos a an\u00e1lise e as \n\nexperi\u00eancias para verifica\u00e7\u00e3o de seu valor industrial e das aplica\u00e7\u00f5es a que \n\npuderem prestar-se bem como para qualquer fim que interesse \u00e0 ci\u00eancia em \n\ngeral.   \n\nArt. 7\u00ba - Colecionados os objetos, ser\u00e3o devidamente classificados e \n\nexpostos ao p\u00fablico.  Nestes servi\u00e7os se procurar\u00e1 formar um n\u00facleo para \n\num Museu de Hist\u00f3ria Natural da Prov\u00edncia e desde logo se colecionar\u00e3o \n\nduplicatas a fim de serem distribu\u00eddas pelo Museu Nacional e \n\nestabelecimentos de instru\u00e7\u00e3o que o governo designar, organizando-se com \n\ndestino as escolas p\u00fablicas, cole\u00e7\u00f5es de amostras apropriadas ao ensino.   \n\nArt. 8\u00ba - Enquanto n\u00e3o se constituir regularmente o servi\u00e7o meteorol\u00f3gico na \n\nprov\u00edncia, a comiss\u00e3o dos trabalhos indispens\u00e1veis \u00e0s opera\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas, dar\u00e1 o poss\u00edvel desenvolvimento ao estudo da meteorologia e \n\ncoordenar\u00e1 os dados que lhe dever\u00e3o remeter os engenheiros fiscais das \n\nestradas de ferro e outras empresas e quaisquer outros funcion\u00e1rios que \n\ntenham a seu cargo esses servi\u00e7os.   \n\nArt. 9\u00ba - O pessoal t\u00e9cnico se dividir\u00e1 em duas turmas: uma encarregada dos \n\ntrabalhos geogr\u00e1ficos sob a dire\u00e7\u00e3o do 1\u00ba ajudante, e outra dos trabalhos \n\ngeol\u00f3gicos sob a dire\u00e7\u00e3o imediata de chefe da emiss\u00e3o.   \n\n\n\n42 \n \n\nO 1\u00ba ajudante, al\u00e9m dos trabalhos t\u00e9cnicos da turma geogr\u00e1fica ter\u00e1 a seu \n\ncargo a parte administrativa, na aus\u00eancia de chefe da comiss\u00e3o.   \n\nArt.10\u00ba - O chefe da comiss\u00e3o apresentar\u00e1 ao Presidente da prov\u00edncia, no \n\ncome\u00e7o de cada s\u00e9rie de trabalhos o programa respectivo e anualmente um \n\nrelat\u00f3rio dos estudos feitos e das informa\u00e7\u00f5es colhidas, com a descri\u00e7\u00e3o das \n\nregi\u00f5es que examinaram.   \n\nLogo que o adiantamento dos estudos permitir, se organizar\u00e3o relat\u00f3rios \n\ncompletos contendo a descri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, topogr\u00e1fica e geol\u00f3gica da \n\nprov\u00edncia, e mem\u00f3rias especiais sobre mineralogia, recursos minerais, \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o, paleontologia, zoologia, bot\u00e2nica e outros assuntos \n\nque se estudarem, referentes \u00e0 biologia industrial e agr\u00edcola. \n\nDestas Instru\u00e7\u00f5es, depreende-se que a comiss\u00e3o encarregada dos trabalhos deveria \n\nestar alicer\u00e7ada no Naturalismo Cient\u00edfico, constituindo-se numa: \n\n[...] institui\u00e7\u00e3o que coletasse, analisasse, catalogasse e fornecesse \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre praticamente todos os campos da Hist\u00f3ria Natural. \n\nInstitui\u00e7\u00e3o capaz, inclusive, de indicar a utilidade pr\u00e1tica e a aplica\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da variedade de recursos naturais que seria encontrada no \n\ndecorrer dos levantamentos (Figueiroa, 1987, p. 49). \n\nAssim foi criada a Commiss\u00e3o Geographica e Geologica (CGG), primeira institui\u00e7\u00e3o \n\nde pesquisa de S\u00e3o Paulo, formada com o objetivo de planejar e executar pesquisas para \n\nsubsidiar a ocupa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento econ\u00f4mico do territ\u00f3rio paulista, marcando \n\noficialmente o in\u00edcio da a\u00e7\u00e3o do estado paulista no campo da Ci\u00eancia (FIGUEIR\u00d4A, 1987; \n\nGUILLAUMON, 1996). \n\nA CGG teve dois diretores, os quais possu\u00edam vis\u00e3o distinta acerca da ci\u00eancia e do \n\npapel da CGG (FIGUEIR\u00d4A, 1987; GUILLAUMON, 1996). O primeiro diretor da institui\u00e7\u00e3o \n\nfoi o ge\u00f3logo norte-americano Orville Adelbert Derby (no per\u00edodo de 1886 a 1904), cuja \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia era a da Hist\u00f3ria Natural, e seguia os passos de Humboldt e Ratzel. \n\nDerby dividiu a CGG em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es: estudos geol\u00f3gicos, sob a dire\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio chefe da \n\nComiss\u00e3o; estudos geogr\u00e1ficos, sob a dire\u00e7\u00e3o do engenheiro Theodoro Fernandes Sampaio; e, \n\nestudos de bot\u00e2nica e climatologia, sob a dire\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren. \n\nO segundo diretor foi o brasileiro Jo\u00e3o Pedro Cardoso (no per\u00edodo de 1905 a 1931) \n\nengenheiro formado pela Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro, comprometido em oferecer \n\nalternativas cient\u00edficas para a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio paulista (MOI, 2005). Sob seu comando, \n\na CGG realizou a maior parte das expedi\u00e7\u00f5es entre 1905 e 1914. De 1920 a 1930, o foco dos \n\ntrabalhos foi direcionado \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o territorial (fronteiras estaduais e municipais); estudo \n\nde minerais (localiza\u00e7\u00e3o de jazidas de petr\u00f3leo, apatita e outros); e, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\ndiversos (descoberta de fontes de \u00e1guas subterr\u00e2neas, de recursos hidr\u00e1ulicos e confec\u00e7\u00e3o de \n\nmapas detalhados de regi\u00f5es e cidades).  \n\n\n\n43 \n \n\nConsoante \u00e0 estrutura socioecon\u00f4mica do per\u00edodo, a ideologia do progresso e da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7ados no positivismo, a CGG passou, ao longo de sua exist\u00eancia, por \n\nv\u00e1rias mudan\u00e7as estruturais, que levaram ao seu desmembramento em \u201cse\u00e7\u00f5es\u201d ou \u201c\u00e1reas\u201d \n\nindependentes e especializadas, que deram origem a importantes institui\u00e7\u00f5es de pesquisa do \n\nestado de S\u00e3o Paulo (o Ap\u00eandice L apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da CGG e das institui\u00e7\u00f5es dela \n\noriginadas). \n\nO legado deixado pela CGG inclui tamb\u00e9m uma vasta documenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nrealizados, composta por: \n\n? Material Cartogr\u00e1fico: cartas progresso; plantas de cidades; mapas \n\ntopogr\u00e1ficos; mapas hidrogr\u00e1ficos; de divisas de estado; de limites de munic\u00edpios; \n\ncarta dos excursionistas; carta geral do subsolo do estado de S\u00e3o Paulo; \n\n? Fotografias: vistas e panor\u00e2micas das expedi\u00e7\u00f5es e retratos dos \n\nmembros da Comiss\u00e3o; \n\n? Relat\u00f3rios: destinados a divulgar os resultados dos trabalhos para o \n\npoder p\u00fablico. No in\u00edcio eram publicados em anexo ao relat\u00f3rio da Assembleia \n\nLegislativa. Em 1894, passaram a ser editados junto com os relat\u00f3rios da \n\nSecretaria de Agricultura. Ap\u00f3s 1905, passaram a ser editados dois relat\u00f3rios: um \n\noficial ao Secret\u00e1rio da Agricultura e outro de explora\u00e7\u00e3o de rios e regi\u00f5es \n\ndestinado ao p\u00fablico em geral. \n\n? Boletins: com periodicidade irregular, foram publicados 22 Boletins \n\ntem\u00e1ticos. Seus objetivos principais eram divulgar os trabalhos realizados durante \n\na explora\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o desconhecido, e fornecer dados t\u00e9cnicos que viabilizassem \n\na ocupa\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do espa\u00e7o. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren para com a produ\u00e7\u00e3o documental da CGG tamb\u00e9m \u00e9 \n\nexpressiva. No Relat\u00f3rio de 1889, ele apresenta um resumo dos trabalhos realizados nas \n\nse\u00e7\u00f5es Bot\u00e2nica e Meteorol\u00f3gica. \n\nPara a s\u00e9rie Boletim, foram escritos nove trabalhos: os Boletins n\u00ba 3, 6 e 8, apresentam \n\na compila\u00e7\u00e3o dos dados climatol\u00f3gicos; no n\u00ba 5, Contribui\u00e7\u00e3o para a Botanica Paulista: \n\nregi\u00e3o campestre, s\u00e3o apresentados os dados referentes \u00e0s excurs\u00f5es realizadas entre 1887 a \n\n1889; Contribui\u00e7\u00f5es para a Archeologia Paulista: os samabaquis de S. Paulo, n\u00ba 9, uma \n\ntentativa de \u201c[...] reunir o maior n\u00famero possivel de dados relativos \u00e1 hist\u00f3ria dos \u2018sambaquis\u2019 \n\nda costa do Estado de S\u00e3o Paulo, e de tudo quanto com eles tem liga\u00e7\u00e3o intima\u201d (1893b, p. 2); \n\no Boletim n\u00ba 10, Ensaio para uma synonimia dos nomes populares das plantas ind\u00edgenas do \n\n\n\n44 \n \n\nEstado de S. Paulo, compreendendo as 2.000 esp\u00e9cies ent\u00e3o existentes no herb\u00e1rio da CGG; \n\nBoletim n\u00ba 11, Ensaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos vegetaes nos diversos grupos floristicos no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, contendo \u201c[...] uma exposi\u00e7\u00e3o do modo de entender as zonas floristicas \n\nem que o Estado pode ser dividido e ao mesmo tempo uma determina\u00e7\u00e3o das principaes \n\nesp\u00e9cies que as caracterizam\u201d (1896, p. 1); nos n\u00bas 12 e 14, Flora Paulista, uma vasta obra \n\nque tomou como base o sistema filogen\u00e9tico de Engler e Prantl, que acabara de ser divulgado. \n\nA CGG tamb\u00e9m publicou tr\u00eas livros de L\u00f6fgren: uma compila\u00e7\u00e3o dos dados \n\nclimatol\u00f3gicos de 1891 e 1892 e duas obras did\u00e1ticas: Instruc\u00e7\u00f5es Praticas para Observa\u00e7\u00f5es \n\nMeteorologicas (1889c), e Da Colheita e do Preparo das Plantas para Herbarios, \n\nespecialmente dos Phanerogamos (1897a). \n\n \n\n \n\n3.6.2 Secretaria de Estado da Agricultura, Commercio e Obras Publicas \n\n \n\n \n\nA grande expans\u00e3o das atividades econ\u00f4micas ligadas direta ou indiretamente \u00e0 \n\ncafeicultura, em curso desde meados do s\u00e9culo XIX, impuseram novas atua\u00e7\u00f5es para o \n\ngoverno de S\u00e3o Paulo. A Rep\u00fablica possibilitou uma reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nadministrativa do governo do estado de S\u00e3o Paulo. Tratava-se, no entanto, de uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o seletiva (FIGUEIR\u00d4A, 1997), patrocinada pelo Estado, mas mantendo aspectos \n\ntradicionais em sua organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. \n\nA Lei n\u00ba 15, promulgada pelo ent\u00e3o presidente do Estado de S\u00e3o Paulo, Am\u00e9rico \n\nBraziliense de Almeida Mello, em 11 de novembro de 1891, estabeleceu a receita e despesa \n\ndo Estado para o exerc\u00edcio de 1892, e criou quatro Secretarias de Estado, entre elas, no artigo \n\n4\u00ba, a Secretaria de Estado da Agricultura, Commercio e Obras Publicas, passando \u00e0 sua \n\nsubordina\u00e7\u00e3o, a Superintendencia de Obras Publicas, a Commiss\u00e3o Geographia e Geologica, a \n\nReparti\u00e7\u00e3o de Terras, Colonisa\u00e7\u00e3o e Immigra\u00e7\u00e3o, a Junta Commercial, os Passeios p\u00fablicos, o \n\nMuseu Paulista, os Aldeamentos e a adapta\u00e7\u00e3o de Indios. \n\nPara Cintra (1985), a atua\u00e7\u00e3o conjunta das Secretarias da Agricultura e da Fazenda \n\nmanifestou a pol\u00edtica econ\u00f4mica do Estado, e funcionaram como verdadeiras secretarias de \n\nfomento \u00e0s atividades econ\u00f4micas, que n\u00e3o se restringiam apenas \u00e0 agricultura e a pecu\u00e1ria,  \n\n[...] mas tamb\u00e9m o com\u00e9rcio e os servi\u00e7os, as obras p\u00fablicas em geral \u2013 \n\nsaneamento, edif\u00edcios p\u00fablicos e vias urbanas, estradas de rodagem e pontes, \n\nenergia el\u00e9trica, g\u00e1s e ilumina\u00e7\u00e3o -, os transportes e a comunica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nestradas de ferro e bondes, navega\u00e7\u00e3o e portos, telefone e tel\u00e9grafo -, as \n\n\n\n45 \n \n\natividades industriais, a imigra\u00e7\u00e3o, a coloniza\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica de terras (p. \n\n21).  \n\nA Lei n\u00ba 678 de 13 de setembro de 1899, organizou o servi\u00e7o agron\u00f4mico do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, e no seu artigo 37 estabeleceu a cria\u00e7\u00e3o do Boletim da Agricultura: \n\nArtigo 37. - Sob a direc\u00e7\u00e3o da 3.\u00aa sec\u00e7\u00e3o da Secretaria da Agricultura ser\u00e1 \n\npublicada uma revista sob o titulo \u00abBoletim da Agricultura\u00bb, contendo: \n\n1.\u00b0) Todos os actos officiaes expedidos, interessando a Agricultura em \n\ngeral;  \n\n2.\u00b0) Os resultados dos trabalhos de demonstra\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia, realizados \n\nnos estabelecimentos e campos officiaes ou subvencionados; \n\n3.\u00b0) As observa\u00e7\u00f5es meteorologicas; \n\n4.\u00b0) Os artigos sobre quest\u00f5es de interesse geral da agricultura, elaborados \n\npelos encarregados de servi\u00e7os agronomicos ou extrahidos de outras \n\npublica\u00e7\u00f5es; \n\n5.\u00b0) O resumo trimestral dos relatorios mensaes apresentados pelos \n\nagronomos; \n\n6.\u00b0) Todos os dados estatisticos e informa\u00e7\u00f5es que possam ser uteis aos \n\nlavradores ou \u00e1s industrias e commercio mais relacionados com a \n\nagricultura. \n\nPelo Artigo 38 da referida Lei, o Boletim da Agricultura deveria ser distribu\u00eddo \n\ngratuitamente aos residentes no estado de S\u00e3o Paulo que o solicitassem e ser dado em permuta \n\nde publica\u00e7\u00f5es cong\u00eaneres nacionais ou estrangeiras para viabilizar a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nbiblioteca. Para os demais casos, deveria ser vendida a assinatura anual. \n\nCarlos Botelho, no comando da Secretaria de Agricultura durante o governo de Jorge \n\nTibiri\u00e7\u00e1 (de 1904 a 1908), mudou a linha editorial do Boletim da Agricultura, que passou a \n\nvalorizar a agricultura cient\u00edfica. \n\nEntre 1901 e 1907, L\u00f6fgren publicou 29 artigos no Boletim da Agricultura. A maior \n\nparte deles s\u00e3o trabalhos pr\u00e1ticos, de orienta\u00e7\u00e3o aos produtores rurais sobre quest\u00f5es como \n\ncontrole de pragas, t\u00e9cnicas de enxertia, saneamento de brejos, aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Frequentes \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o os artigos estimulando a diversifica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica agr\u00edcola, pela introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovos cultivares e a organiza\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o florestal no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nPela Secretaria da Agricultura, L\u00f6fgren tamb\u00e9m publicou quatro livros: Servi\u00e7o \n\nFlorestal de Particulares (1903g), alertando sobre a import\u00e2ncia econ\u00f4mica das florestas e \n\norientando sobre como realizar os tr\u00eas tipos de servi\u00e7os florestais \u2013 o de conserva\u00e7\u00e3o, o de \n\nmelhoramento e o de cria\u00e7\u00e3o de novas florestas; A fructicultura em Argentina (1904c), \n\nrelatando as observa\u00e7\u00f5es feitas numa Feira de Exposi\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola na Argentina, em viagem \n\npatrocinada pela Secretaria de Agricultura; o manual did\u00e1tico Analysis de Plantas (1905), \n\nescrito em parceira com H. L. Heverett, professor do col\u00e9gio Americano de S\u00e3o Paulo; e \n\nNotas Sobre as Plantas Exoticas Introduzidas no Estado de S\u00e3o Paulo (1906e), que indica os \n\n\n\n46 \n \n\n\u201c[...] nomes e synonymos das especies em ensaio e distribui\u00e7\u00e3o, seu valor utilitario, suas \n\nexig\u00eancias de clima e solo e, finalmente, breves indica\u00e7\u00f5es sobre o cultivo e reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndellas\u201d (p. 6), para melhor orientar os produtores. \n\n \n\n \n\n3.6.3 Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo (IHGSP) \n\n \n\n \n\nO IHGSP nasceu no dia 1\u00ba de novembro de 1894, no sal\u00e3o nobre da Faculdade de \n\nDireito, a partir da iniciativa de Domingos Jos\u00e9 Nogueira Jaguaribe Filho, Ant\u00f4nio de Toledo \n\nPiza e Est\u00eav\u00e3o Le\u00e3o Bourroul (COMISS\u00c3O DE REDA\u00c7\u00c3O, 1999). \n\nEntre os 139 s\u00f3cios fundadores do IHGSP, destacamos, entre outros nomes: Albert \n\nL\u00f6fgren, Antonio Carlos Ribeiro de Andrada, Antonio da Silva Prado, Bernardino de \n\nCampos, Francisco de Paula Ramos de Azevedo, Francisco de Paula Rodrigues Alves, Luis \n\nde Anhaia Melo, Martinho Prado J\u00fanior, Orville A. Derby, Pedro Augusto Gomes \n\nCardim, Theodoro Fernandes Sampaio. \n\nOs princ\u00edpios que ainda hoje norteiam a atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o foram definidos pela \n\nprimeira diretoria do instituto (COMISS\u00c3O DE REDA\u00c7\u00c3O, 1999): \n\n- Promover o estudo e o desenvolvimento da Hist\u00f3ria e Geografia do Brasil e \n\nprincipalmente do Estado de S\u00e3o Paulo e, bem assim, ocupar-se de quest\u00f5es e assuntos \n\nliter\u00e1rios, cient\u00edficos, art\u00edsticos e industriais, que possam interessar o pa\u00eds sob qualquer ponto-\n\nde-vista; \n\n- Publicar uma revista, uma vez ao menos anualmente, dando conta da vida da \n\nassocia\u00e7\u00e3o e onde fiquem arquivados os trabalhos que o Instituto julgar \u00fateis e interessantes; \n\n- Manter correspond\u00eancia e rela\u00e7\u00f5es com as sociedades cong\u00eaneres, nacionais e \n\nestrangeiras. \n\nA Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo, criada em 1895 com o \n\nobjetivo de divulgar artigos e ensaios de autoria dos s\u00f3cios e de colaboradores convidados, \n\nsobre hist\u00f3ria, geografia e ci\u00eancias ou artes afins, em particular os relacionados \u00e0 cidade e ao \n\nestado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 considerada \u201c[...] uma das mais antigas publica\u00e7\u00f5es em circula\u00e7\u00e3o no \n\npa\u00eds, na \u00e1rea das ci\u00eancias humanas\u201d (COMISS\u00c3O DE REDA\u00c7\u00c3O, 1999, p. 5). \n\nEm Os Sambaquis, artigo publicado pela Revista do IHGSP, no volume VIII em 1903, \n\nL\u00f6fgren faz uma s\u00edntese das ideias de Hermann von Ihering apresentadas \u00e0 Sociedade \n\nAnthropologica de Berlim, em 1898, na qual este defendeu a ideia de que os sambaquis do \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1894\n\n\n47 \n \n\nlitoral brasileiro possu\u00edam uma forma\u00e7\u00e3o natural, pela deposi\u00e7\u00e3o marinha de sedimentos, e \n\nque a ideia de que seriam resultado do trabalho humano derivava da falta de estudos e de \n\ncapacidade daqueles que se dispuseram a estud\u00e1-los. Apresentados os argumentos centrais \n\nexpostos por Ihering, L\u00f6fgren passa a contest\u00e1-los e a defender os estudiosos dos sambaquis. \n\n(L\u00d6FGREN, 1903d). \n\nA segunda contribui\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren com a Revista do IHGSP apareceu no volume XII, \n\npublicado em 1908, com a tradu\u00e7\u00e3o da obra de Gustavo Beyer, Ligeiras notas de viagem do \n\nRio de Janeiro \u00e0 Capitania de S\u00e3o Paulo, no ver\u00e3o de 1813, com algumas not\u00edcias sobre a \n\ncidade da Bahia e a Ilha Trist\u00e3o da Cunha, entre o Cabo e o Brasil e que h\u00e1 pouco foi \n\nocupada. \n\n \n\n \n\n3.6.4 Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas (CCLA) \n\n \n\n \n\nO CCLA, fundado em 31 de outubro de 1901, nasceu a partir das reuni\u00f5es e saraus \n\nrealizados, primeiramente, na resid\u00eancia de Henrique Maximiliano Coelho Netto, depois \n\ntransferidos para o sal\u00e3o da Casa Livro Azul, que reuniam os intelectuais e cientistas da \n\ncidade (MATOS, 1976). \n\nDe acordo com Barreto (1994, p. 2), a origem do CCLA est\u00e1 vinculada \u00e0 \u201cconjun\u00e7\u00e3o \n\nde condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e sociol\u00f3gicas\u201d tais como: a difus\u00e3o do positivismo e do \n\nevolucionismo; a acumula\u00e7\u00e3o de capitais propiciada pela cafeicultura e a localiza\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica da cidade como entroncamento ferrovi\u00e1rio, que atraiam profissionais liberais e \n\numa popula\u00e7\u00e3o urbana em expans\u00e3o; e, os surtos de febre amarela que estimularam a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de experimentos m\u00e9dicos e sanit\u00e1rios. \n\nAlbert L\u00f6fgren participou da funda\u00e7\u00e3o do CCLA, junto com: \n\n[...] Henrique Maximiliano Coelho Netto, Jo\u00e3o C\u00e9sar Bueno Bierrenbach, \n\nJos\u00e9 de Campos Novais, \u00c2ngelo Jacinto Sim\u00f5es, Henrique de Barcelos, \n\nEzequiel C\u00e2ndido de Souza Brito, Edmundo Krug, Alexandre Krug, Henri \n\nPotel, Adolfo Hempel e Ernesto Sixt (GOMES, 2009, p. 19). \n\nDevido \u00e0 heterogeneidade de seus membros, o CCLA foi estruturado nas seguintes \n\nComiss\u00f5es Auxiliares (GOMES, 2009): \n\n? Matem\u00e1tica e astronomia: engenheiros Candido Gon\u00e7alves Domingues e Carlos \n\nW. Stevenson, e Ernesto de Oliveira, Lente do Gymnasio de Campinas; \n\n? Engenharia: engenheiros Franz Maryssal, Alexandre Krug e Carlos W. Stevenson; \n\n\n\n48 \n \n\n? Bot\u00e2nica: Jos\u00e9 de Campos Novaes (Linnean Society), Agostinho Louren\u00e7o (Lente \n\ndo Gymnasio de Campinas) e Gustavo D\u2019Utra (diretor do IAC); \n\n? Zoologia: Adolpho Hempel (fitopatologista do IAC), Jos\u00e9 de Campos Novaes e \n\nPonciano Cabral (m\u00e9dico legista); \n\n? Agricultura e Zootecnia: Gustavo D\u2019Utra e os agricultores Bar\u00e3o Geraldo de \n\nRezende e Bar\u00e3o Ataliba Nogueira; \n\n? Geografia, Hist\u00f3ria e Demografia: Alvaro Miller, Gustavo Enge e Jo\u00e3o Cesar \n\nBierrembach, Lentes do Gymnasio de Campinas; \n\n? F\u00edsica, Qu\u00edmica e Mineralogia: Henrique Patel (qu\u00edmico do IAC), Ernesto Sixt \n\n(meteorologista do IAC), Lothario Novaes (farmac\u00eautico); \n\n? Ci\u00eancias M\u00e9dicas: Clemente de Toffoli, Angelo Sim\u00f5es e Ezequiel de Souza Brito \n\n(m\u00e9dicos); \n\n? Ci\u00eancias Sociais e Econ\u00f4micas: Alberto Sarmento, Druso Pompeo do Amaral e \n\nCandido Ferreira da Silva Camargo (advogados); \n\n? Ci\u00eancias Jur\u00eddicas: Francisco de Assis Vietra Bueno, Francisco de Assis Barros \n\nPenteado e Tito Joaquim de Lemos (advogados); \n\n? Letras: Henrique de Barcellos, Raphael Duarte e Benedicto Octavio (literatos); \n\n? Filosofia: Benedicto Octavio, Henrique Augusto Vogel e Camilo Vanzollim \n\n(Lentes do Gymnasio de Campinas); \n\n? Artes: Joaquim Alvaro de S. Camargo (advogado), Emilio Steudel e Sant\u2019Anna \n\nGomes (maestros); \n\n? Biblioteca e Museu: Ezequiel de Souza Brito, Adolpho Hempel e Abilio Alvaro \n\nMiller; \n\n? Justi\u00e7a e Contas: Jo\u00e3o Nogueira Ferraz Filho (funcion\u00e1rio p\u00fablico), Alfredo Pery e \n\nPhelippe Gon\u00e7alves (advogado); \n\n? Sindic\u00e2ncia: Angelo Sim\u00f5es, Octaviano Pompeu do Amaral (agricultor) e Felix da \n\nCunha. \n\nNa comemora\u00e7\u00e3o do primeiro ano de sua funda\u00e7\u00e3o, foi criada a Revista do Centro de \n\nSciencias, Letras e Artes, sendo o primeiro n\u00famero publicado em 31 de outubro de 1902.  A \n\nRevista tinha por finalidade levar \u00e0 publicidade os trabalhos lidos nas sess\u00f5es e que fossem \n\njulgados pertinentes. Dado o car\u00e1ter enciclop\u00e9dico do CCLA, a Revista tamb\u00e9m assume um \n\ncar\u00e1ter ecl\u00e9tico voltado a um p\u00fablico leitor que busca a ilustra\u00e7\u00e3o, reunindo, num mesmo \n\nvolume: \n\n\n\n49 \n \n\n[...] estudos, discuss\u00f5es e palestras abrangentes \u00e0s ci\u00eancias, \u00e0s letras e \u00e0s \n\nartes, que ora almejam ser fonte de um conhecimento ilustrado; ora \n\ncomprometem-se em divulgar a esfera pragm\u00e1tica, especialmente, dos \n\nestudos cient\u00edficos; al\u00e9m de serem ve\u00edculo de uma produ\u00e7\u00e3o especializada \n\nem uma determinada \u00e1rea do saber. (GOMES, 2009, p. 35). \n\n Gomes (2009, p. 105-106) identifica tr\u00eas tipos de artigos de cunho cient\u00edfico \n\npublicados na Revista: os destinados \u00e0 vulgariza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais, redigidos de forma \n\na proporcionar a compreens\u00e3o do p\u00fablico leitor n\u00e3o especializado; os que divulgam a esfera \n\npragm\u00e1tica dos estudos cient\u00edficos, abordando a aplica\u00e7\u00e3o direta das ci\u00eancias como agentes \n\nsolucionadores de problemas contempor\u00e2neos e locais; e, os ensaios espec\u00edficos de uma \n\ndeterminada \u00e1rea do saber cient\u00edfico. \n\nA Revista do Centro publicou seis trabalhos de L\u00f6fgren. Dois deles cont\u00eam \n\nilustra\u00e7\u00f5es, fato raro na Revista. Rhipsalis pilocarpa n.s.p., publicado no n\u00famero 4, em 1903, \n\napresenta uma estampa da esp\u00e9cie descrita; La Flore de St. Paul, publicado em franc\u00eas no \n\nn\u00famero 10, em 1906, traz um diagrama da classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do estado feita por \n\nL\u00f6fgren. \n\nO n\u00famero 11, tamb\u00e9m publicado em 1906, apresenta dois artigos de L\u00f6fgren. Nova \n\nChave para as Rhipsalideas Paulistas, um ensaio sobre essa tribo de Cactaceae bem \n\nrepresentada na flora paulista, e Sobre a Destrui\u00e7\u00e3o das Matas, dirigido a Jos\u00e9 de Campos \n\nNovaes solicitando, em forma de manifesto, que o CCLA apoiasse a realiza\u00e7\u00e3o de um \u201c[...] \n\nmovimento reaccion\u00e1rio no sentido de regularisar as derrubadas onde ainda h\u00e1 mattas e influir \n\npara a replanta\u00e7\u00e3o onde j\u00e1 n\u00e3o existem mais\u201d (L\u00d6FGREN, 1906h, p. 127). \n\nNas 21 p\u00e1ginas de Ensaio Preliminar para uma Phytogeographia Brasileira, \n\npublicado no n\u00famero 29 da Revista, em 1912, L\u00f6fgren aplicou o \u201cnovo m\u00e9todo\u201d de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos vegetais proposto por Warming e aperfei\u00e7oado por Schimper e \n\nClements, na classifica\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica do Brasil. O detalhamento dos conceitos ecol\u00f3gicos \n\napareceu no n\u00famero 34 da Revista, publicado em 1914, sob o t\u00edtulo de Ensaio para uma \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o da Ecologia Bot\u00e2nica. \n\n \n\n \n\n3.6.5 3\u00ba Congresso Scientifico Latino-Americano \n\n \n\n \n\nAtividade importante para o desenvolvimento da ci\u00eancia, a realiza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es e \n\nde eventos cient\u00edficos possibilitando a atualiza\u00e7\u00e3o dos especialistas das diversas \u00e1reas e \n\n\n\n50 \n \n\nfavorecendo o estabelecimento de redes de coopera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 era pr\u00e1tica comum na Europa \n\n(VERGARA, 2004). \n\nEm abril de 1898, a cidade de Buenos Aires sediou a 1\u00aa Reuni\u00e3o do Congresso \n\nScientifico Latino-Americano, do qual o Brasil n\u00e3o participou. Para a 2\u00aa Reuni\u00e3o, realizada \n\nem 1901 em Montevid\u00e9u, o Brasil enviou cinco representantes. No encerramento desta \n\nreuni\u00e3o, a cidade do Rio de Janeiro foi escolhida para sediar a 3\u00ba Reuni\u00e3o em 1905 (SUPPO, \n\n2003). \n\nPara o governo brasileiro, a realiza\u00e7\u00e3o desse congresso era tida como um meio de \n\npropaganda nacional: \n\n[...] Todo o investimento tinha por fim demonstrar, para as delega\u00e7\u00f5es \n\nestrangeiras, o esfor\u00e7o brasileiro para a constitui\u00e7\u00e3o de uma identidade mais \n\namericana do que latina para o continente e a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre os pa\u00edses. O ideal de universalismo da ci\u00eancia era perfeito para que o \n\ninterc\u00e2mbio nesse campo se mostrasse exemplar para o novo projeto de \n\npol\u00edtica externa brasileira (ANDRADE, 2005, p. 275). \n\nApesar dos preparativos do evento terem se iniciado em 1901, a organiza\u00e7\u00e3o do evento \n\nfoi marcada por v\u00e1rias falhas como o atraso no envio das correspond\u00eancias, a falta de \n\ncirculares e o recebimento de trabalhos as v\u00e9speras do evento. Estes deveriam versar sobre as \n\nseguintes quest\u00f5es: \n\n[...] a procura do m\u00e9todo mais eficaz para a confec\u00e7\u00e3o de um mapa geral dos \n\npa\u00edses latino-americanos; o estudo das fontes de energia hidr\u00e1ulica na \n\nAm\u00e9rica meridional, com objetivo de produzir energia el\u00e9trica; o estudo das \n\ncausas do desaparecimento do volume das \u00e1guas e dos mananciais no Brasil; \n\na conserva\u00e7\u00e3o das matas e seu controle; os projetos de liga\u00e7\u00e3o poss\u00edvel das \n\nbacias de navega\u00e7\u00e3o dos rios da Prata, Amazonas e Orinoco; o tra\u00e7ado de \n\ngrandes vias f\u00e9rreas latino-americanas; o desenvolvimento das ci\u00eancias \n\nm\u00e9dicas e cir\u00fargicas; as quest\u00f5es relativas \u00e0 criminologia; o estudo das \n\nprincipais fam\u00edlias lingu\u00edsticas da Am\u00e9rica Latina (ANDRADE, 2005, p. \n\n279-280). \n\nMuitos inscritos n\u00e3o compareceram ao congresso nem enviaram trabalhos para \n\npublica\u00e7\u00e3o, entre eles Oswaldo Cruz, Santos Dumont e importantes cientistas estrangeiros que \n\ntrabalhavam no Brasil como Hermann von Ihering (Museu Paulista) e o ge\u00f3logo americano  \n\nOrville Derby (CGG). Albert L\u00f6fgren tamb\u00e9m n\u00e3o compareceu ao evento apesar de ter \n\nenviado um trabalho, escrito em franc\u00eas (ANDRADE, 2005). \n\n A aus\u00eancia destes importantes pesquisadores no congresso \u00e9 significativa, mas como \n\nno Relat\u00f3rio Geral n\u00e3o aparecem coment\u00e1rios sobre o fato, s\u00f3 podemos especular sobre o que \n\nmotivou suas aus\u00eancias: \n\n[...] disputas na constitui\u00e7\u00e3o do incipiente campo cient\u00edfico no Brasil? \n\nDescren\u00e7a na iniciativa? O fato de serem estrangeiros? Ou simplesmente \n\n\n\n51 \n \n\ndificuldades relacionadas com a viagem (dist\u00e2ncia, desconforto, falta de \n\naux\u00edlio financeiro)? (ANDRADE, 2005, p. 282). \n\nO Relat\u00f3rio Geral da 3\u00aa Reuni\u00e3o do Congresso Scientifico demorou a ser publicado. \n\nOs 12 volumes que comp\u00f5em os anais foram publicados entre 1906 e 1910, sendo que cada \n\num deles teve um organizador diferente. O trabalho de L\u00f6fgren, G\u00e9ographie Botanique de la \n\nFlore de Saint Paul, foi publicado em 1909 no Tomo 3. \n\n \n\n \n\n3.6.6 Inspetoria de Obras Contra as Seccas (IOCS) \n\n \n\n \n\nCriada sob o nome de Inspetoria de Obras Contra as Secas, pelo Decreto 7.619, de 21 \n\nde outubro de 1909, editado pelo ent\u00e3o Presidente Nilo Pe\u00e7anha, a nova reparti\u00e7\u00e3o, que \n\nsubstituiu as demais comiss\u00f5es federais anteriormente criadas para atender aos estados \n\natingidos pela seca, \u201c[...] tinha como objetivos a centraliza\u00e7\u00e3o e a unifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em \n\ntoda a zona assolada pela seca, al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o de um grande plano de combate aos efeitos \n\ndas irregularidades clim\u00e1ticas\u201d (SANTOS, 2003, p. 33), tendo sido o primeiro \u00f3rg\u00e3o a estudar \n\na problem\u00e1tica do semi\u00e1rido. \n\nEm 1919, teve seu nome alterado para Inspetoria Federal de Obras Contra as Secas, \n\npelo Decreto 13.687. Sua denomina\u00e7\u00e3o atual, Departamento Nacional de Obras Contra as \n\nSecas (DNOCS), foi conferida em 1945 pelo Decreto-Lei 8.486. Em 1963, a Lei n\u00b0 4.229 o \n\nelevou a autarquia federal. \n\nDesde sua cria\u00e7\u00e3o em 1909, at\u00e9 1959, com a cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia do \n\nDesenvolvimento do Nordeste, o DNOCS foi praticamente a \u00fanica ag\u00eancia governamental de \n\n\u00e2mbito federal executora de obras de engenharia na regi\u00e3o, tais como: a\u00e7udes, estradas, \n\npontes, portos, ferrovias, hospitais e campos de pouso, implanta\u00e7\u00e3o de redes de energia \n\nel\u00e9trica e telegr\u00e1ficas e usinas hidrel\u00e9tricas. \n\nO primeiro Inspetor nomeado para a IOCS foi o Engenheiro Miguel Arrojado Ribeiro \n\nLisboa, que idealizou uma programa\u00e7\u00e3o de pesquisas que deveria abranger, em conjunto, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es diferentes das regi\u00f5es flageladas, sob os seus v\u00e1rios aspectos, geogr\u00e1fico, \n\ngeol\u00f3gico, climat\u00e9rico, bot\u00e2nico, social e econ\u00f4mico, para que a Inspetoria, com base em \n\ndados confi\u00e1veis, pudesse elaborar um programa de a\u00e7\u00e3o ao combate aos efeitos das secas \n\n(GUERRA, 1981). \n\n\n\n52 \n \n\nEm 1910, Arrojado Lisboa convidou Albert L\u00f6fgren para chefiar a se\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da \n\nIOCS. Como parte de seus trabalhos, L\u00f6fgren realizou o reconhecimento bot\u00e2nico da regi\u00e3o, o \n\nqual foi dividido em duas etapas: \n\n[...] a primeira iniciada em fevereiro na esta\u00e7\u00e3o das chuvas e de floresc\u00eancia \n\nvegetal nos estados do Cear\u00e1, Rio Grande do Norte e Piau\u00ed e a segunda \n\ncampanha que foi realizada no per\u00edodo seco, com as caatingas desfolhadas, \n\nabrangendo os estados do Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, da Para\u00edba, de \n\nPernambuco e da Bahia (SANTOS, 2003, p. 35). \n\nEstas duas excurs\u00f5es pela regi\u00e3o das caatingas, resultaram na publica\u00e7\u00e3o de duas obras \n\nimportantes redigidas em forma de monografias regionais e ricamente ilustradas com \n\nfotografias: Notas Botanicas \u2013 Cear\u00e1 (1910), que tamb\u00e9m inclui um mapa bot\u00e2nico do Cear\u00e1, \n\ne Contribui\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o florestal da regi\u00e3o Nordeste do Brazil (1912a). \n\n \n\n \n\n3.6.7 Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro \n\n \n\n \n\nCriado em 13 de junho de 1808 pelo Pr\u00edncipe Regente D. Jo\u00e3o, o Jardim de Aclima\u00e7\u00e3o \n\ntinha por objetivo introduzir no Brasil a cultura de especiarias vindas das \u00cdndias Orientais. Em \n\noutubro do mesmo ano o Jardim de Aclimata\u00e7\u00e3o foi elevado a Real Horto (LAV\u00d4R, 1983). \n\nO Real Horto, segundo Lav\u00f4r (1983), passou a ser denominado Real Jardim Bot\u00e2nico \n\nem 1818, ap\u00f3s a coroa\u00e7\u00e3o de D. Jo\u00e3o como Rei do Reino Unido de Portugal, Brasil e \n\nAlgarves. Em 1819, ocorreu a abertura para visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nOs anos seguintes foram marcados por descontinuidades nas pol\u00edticas econ\u00f4micas e \n\nagr\u00edcolas do governo, e o Jardim Bot\u00e2nico sofreu com a falta de verbas e com altera\u00e7\u00f5es em \n\nsua concep\u00e7\u00e3o e objetivos (SEGAWA, 1996; BEDIAGA, 2007). \n\nSomente em 1890, quando o naturalista Jo\u00e3o Barbosa Rodrigues assumiu o cargo de \n\ndiretor da institui\u00e7\u00e3o, que o Jardim Bot\u00e2nico passou por uma reorganiza\u00e7\u00e3o que possibilitou a \n\nretomada de suas caracter\u00edsticas de institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dedicada ao estudo da bot\u00e2nica, \n\nprincipalmente da flora brasileira (COSTA; PEREIRA, 2008). \n\nO decreto n\u00ba 518, de 23 de junho de 1890, estabeleceu que deveriam ser cultivadas em \n\njardins, viveiros e estufas todas as plantas que tivessem ou pudessem ter emprego na ci\u00eancia, \n\nna agricultura, nas artes e na ind\u00fastria, conservando-as devidamente classificadas. Foi criado \n\num Museu Bot\u00e2nico (constando de herb\u00e1rio), ao qual foram anexados o laborat\u00f3rio de \n\nan\u00e1lises org\u00e2nicas e a biblioteca (COSTA; PEREIRA, 2008). \n\n\n\n53 \n \n\nEm 1910, sob a dire\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Barbosa Rodrigues J\u00fanior, o Jardim Bot\u00e2nico foi \n\nreorganizado pelo decreto n\u00ba 7.848 que o dividiu em duas partes: o Arboretum, local de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, e o Jardim propriamente dito, destinado a pesquisas e subdividido nas se\u00e7\u00f5es de \n\nbot\u00e2nica e agronomia e nos laborat\u00f3rios de qu\u00edmica agr\u00edcola e de ensaios de sementes e \n\nfisiologia vegetal (COSTA; PEREIRA, 2008). \n\nEm 1916, foram anexados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o o Laborat\u00f3rio de Fitopatologia do Museu \n\nNacional e o Horto Florestal. Em 30 de maio de 1938, o Jardim Bot\u00e2nico foi classificado \n\ncomo monumento nacional e tombado pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nNacional (IPHAN). Pela Lei n\u00ba 9.649, de 27 de maio de 1998, o Jardim Bot\u00e2nico passou a ser \n\ndenominado Instituto de Pesquisas Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro (BEDIAGA; \n\nDRUMMOND, 2007). \n\nEm 1915, na administra\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Pacheco Le\u00e3o, foi criada a Revista Archivos do \n\nJardim Botanico, com o objetivo de divulgar os trabalhos cient\u00edficos. A aten\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 \n\ndedicada \u00e0 sistem\u00e1tica de plantas econ\u00f4micas ou de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica. A publica\u00e7\u00e3o \n\ninicia, tamb\u00e9m, o trabalho de colabora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com outros profissionais (LE\u00c3O, 1915; \n\nBEDIAGA; DRUMMOND, 2007). \n\nA Comiss\u00e3o de Reda\u00e7\u00e3o dos Archivos (LE\u00c3O, 1915) era composta por Ant\u00f4nio \n\nPacheco Le\u00e3o (diretor), Albert L\u00f6fgren (chefe da se\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e de fisiologia vegetal) e P. \n\nCampos Porto (naturalista-viajante do Jardim Bot\u00e2nico). \n\nO primeiro n\u00famero traz dois artigos de L\u00f6fgren. O G\u00eanero Rhipsalis, ricamente \n\nilustrado com 23 estampas, e Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no Jardim Botanico: Anno de \n\n1914. \n\nO segundo volume, publicado em 1917, apresenta os quatro \u00faltimos artigos publicados \n\npor L\u00f6fgren: Novas contribui\u00e7\u00f5es para as cactaceas brasileiras sobre os generos Zygocactus \n\ne Schlumbergera; Novas contribui\u00e7\u00f5es para o g\u00eanero Rhipsalis; Novos subsidios para a flora \n\nOrquidacea do Brasil; e Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas: [no Jardim Bot\u00e2nico] 1915 e 1916. \n\nNo per\u00edodo de 1915 a 1996, foram editados trinta e quatro volumes da Revista \n\nArchivos do Jardim Bot\u00e2nico, que a partir de 1947 ganhou nova grafia e passou a se chamar \n\nArquivos do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro (BEDIAGA; DRUMMOND, 2007). \n\n  \n\n\n\n54 \n \n\n4. LINGUAGEM VISUAL NOS TRABALHOS DE ALBERT L\u00d6FGREN \n\n \n\n \n\nPara Flusser (1985, p. 7), as \u201cimagens s\u00e3o superf\u00edcies que pretendem representar algo. \n\nNa maioria dos casos, algo que se encontra l\u00e1 fora no espa\u00e7o e no tempo\u201d. As imagens t\u00eam a \n\nfun\u00e7\u00e3o de \u201c[...] c\u00f3digos que traduzem eventos em situa\u00e7\u00f5es, processos em cenas\u201d (p. 7), e em \n\nsua rela\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o entre homem e mundo, ao mesmo tempo em que as imagens \n\nrepresentam o mundo, elas se interp\u00f5em entre ele e os homens. \n\nA linguagem visual, independente do m\u00e9todo utilizado em sua produ\u00e7\u00e3o, constitui-se \n\nnum sistema de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, no qual atuam a intencionalidade do autor, a \n\nmaterialidade do texto e as possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o do leitor, todos submetidos \u00e0s \n\npossibilidades de significa\u00e7\u00e3o dadas pela cultura (KRESS; VAN LEEUWEN, 1996). \n\nNas expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, o registro iconogr\u00e1fico aparece como elemento essencial, \n\ndiante das defici\u00eancias da descri\u00e7\u00e3o meramente verbal (KELLER, 2008). Essa tarefa era \n\ndesempenhada pelo \u201cdesenhador\u201d (DROUIN, 1996, p. 151), encarregado de elaborar o \u201c[...] \n\nregistro visual dos objetos naturais e paisagens\u201d (PATACA; PINHEIRO, 2005, p. 60), ou pelo \n\npr\u00f3prio naturalista. A partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, a incorpora\u00e7\u00e3o da fotografia \n\nnas atividades de campo ampliou a potencialidade desta tarefa, elevada \u00e0 categoria de miss\u00e3o \n\nfotogr\u00e1fica (TURAZZI, 2001), pois possibilitava o registro documental cient\u00edfico, numa \n\nvelocidade e quantidade maiores do que os desenhos possibilitavam.  \n\nPara Turazzi (2001, p. 147, grifos do autor), os registros fotogr\u00e1ficos encomendados \n\npor governos na transi\u00e7\u00e3o entre os s\u00e9culos XIX e XX foram \u201c[...] criados a partir de uma \n\ninten\u00e7\u00e3o de documentar\u201d cientificamente as transforma\u00e7\u00f5es introduzidas pela tecnologia, \n\n\u201c[...] como parte integrante de um esfor\u00e7o consciente para legar ao futuro, como fundamento \n\nda hist\u00f3ria, uma certa mem\u00f3ria daquelas realiza\u00e7\u00f5es e, portanto, do pr\u00f3prio progresso\u201d \n\n(TURAZZI, 2001, p. 147), e tamb\u00e9m as regi\u00f5es ainda desconhecidas, tornando a narrativa \n\nvis\u00edvel e familiar ao leitor. \n\nApesar deste avan\u00e7o, algumas \u00e1reas como a taxonomia vegetal continuaram usando o \n\ndesenho \u00e0 m\u00e3o livre como m\u00e9todo de representa\u00e7\u00e3o visual (PATACA; PINHEIRO, 2005, p. \n\n60), t\u00e9cnica que exige educa\u00e7\u00e3o do olhar, habilidade nas m\u00e3os e um bom conhecimento \n\ncient\u00edfico sobre o que precisa ser ilustrado. \n\nMas o uso da linguagem visual dentro de um texto cient\u00edfico n\u00e3o envolve apenas a \n\nilustra\u00e7\u00e3o e a fotografia. A comunica\u00e7\u00e3o de uma ideia, conceito ou dados tamb\u00e9m pode ser \n\n\n\n55 \n \n\nrealizada por meio de outras formas de representa\u00e7\u00f5es visuais, tais como diagramas, tabelas, \n\ngr\u00e1ficos e mapas. \n\nL\u00f6fgren fez uso de diversas modalidades de representa\u00e7\u00e3o visual em seus trabalhos \n\nchegando, inclusive, a incentivar o uso de representa\u00e7\u00f5es visuais em palestras e confer\u00eancias, \n\nas quais n\u00e3o seriam: \n\n[...] completas nem sufficientemente instructivas si n\u00e3o forem acompanhadas \n\nde desenhos e principalmente de projec\u00e7\u00f5es. Hoje as projec\u00e7\u00f5es constituem \n\npor toda parte um dos meios mais seguros e perfeitos para illustrar as \n\npalavras dos conferentes, pois permittem o emprego de chapas \n\nphotographicas e microscopicas, de forma que, toda a biologia, physiologia e \n\npathologia das florestas podem ser expostas aos ouvientes.  (L\u00d6FGREN, \n\n1902c, p. 589). \n\nIdentificamos duas fun\u00e7\u00f5es principais para as imagens presentes nos trabalhos de \n\nL\u00f6fgren: \n\n? Representa\u00e7\u00e3o de conceitos cient\u00edficos e de dados, por meio da ilustra\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, do desenho t\u00e9cnico, da fotografia. Mapas, tabelas, gr\u00e1ficos e diagramas \n\ntamb\u00e9m se inserem nesta categoria; \n\n? Registro de viagem, no qual texto e fotografia comp\u00f5em a narra\u00e7\u00e3o.  \n\nApesar de ele pr\u00f3prio ter elaborado grande parte destes materiais, ele contou com a \n\najuda de alguns colaboradores. G. Koenigswald elaborou os cinco croquis das \u00e1reas dos \n\nsambaquis para Contribui\u00e7\u00f5es para a Archeologia Paulista (1893b); Francisco Basto auxiliou \n\nL\u00f6fgren na confec\u00e7\u00e3o do mapa bot\u00e2nico do Cear\u00e1; nos artigos publicados nos Archivos do \n\nJardim Botanico, algumas das ilustra\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas foram feitas por N. E. Brown, L. \n\nCordeiro, Chambelland, Henrique Delforge e Elsa Rosenius. \n\nA seguir, apresentamos uma amostra das representa\u00e7\u00f5es visuais utilizadas por \n\nL\u00f6fgren. \n\n  \n\n\n\n56 \n \n\n4.1 Ilustra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, Diodia polymorpha, \n\nvar anthospermoides (L\u00d6FGREN, 1901, p. 173). \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, Rhipsalis pilocarpa \n\nn.s.p. (L\u00d6FGREN, 1903f, p. 188). \n\n  \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, Rhipsalis clavata Web. v. delicatula L\u00f6fg. \n\n(L\u00d6FGREN, 1917c, p. 56). \n\n  \n\n\n\n59 \n \n\n4.2 Ilustra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, representando o \n\nm\u00e9todo para herborizar plantas com folhas grandes. (L\u00d6FGREN, \n\n1897a, p. 9) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o feita por Albert L\u00f6fgren, representando a t\u00e9cnica \n\nde enxertia pelo m\u00e9todo de embutir (L\u00d6FGREN, 1906c, p. 315). \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\n4.3 Fotografia bot\u00e2nica \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cBaunilha de Iguape\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1904b, p. 471). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cBaunilha da ch\u00e1cara \n\ndo Dr. Lindolpho de Freitas \u2013 Rio de Janeiro\u201d (L\u00d6FGREN, 1904b, p. \n\n470). \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n4.4 Fotografia \u2013 registro de viagem \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cMa\u00e7as em \n\nencaixotamento, Ilha do Tigre\u201d (L\u00d6FGREN, 1904c, p. 22). \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, Canteiro para preparo \n\nde mudas de eucalipto do Horto Bot\u00e2nico. (L\u00d6FGREN, 1904e, p. \n\n372). \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cCaatinga no Riacho \n\ndos Porcos\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 57). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, \u201cSerra da Ema perto \n\nde Assar\u00e9. Terreno desnudado. Matta na ravina\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. \n\n45). \n\n  \n\n\n\n64 \n \n\n5. TRADU\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nGrande parte das explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas no Brasil, durante o s\u00e9culo XIX, foram \n\nrealizadas por pesquisadores estrangeiros que, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s realizarem suas \n\npesquisas, retornavam ao seu pa\u00eds de origem para l\u00e1 publicar os resultados de suas pesquisas, \n\numa vez que seus trabalhos eram financiados por governos de outros pa\u00edses (MOI, 2005, p. \n\n30).  \n\nTanto a dist\u00e2ncia quanto as dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o da \u00e9poca dificultaram a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o destes trabalhos aqui no Brasil, mas o maior obst\u00e1culo \u00e0 difus\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico era, e continua sendo, a barreira da linguagem. \n\nCada autor possui uma forma de apreens\u00e3o da realidade, que \u00e9 influenciada pela sua \n\nforma\u00e7\u00e3o e por suas experi\u00eancias anteriores. Disso resulta que cada um desenvolve um estilo \n\npr\u00f3prio no processo de elaborar a sua exposi\u00e7\u00e3o argumentativa, j\u00e1 que neste \u201c[...] as \n\ninforma\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias s\u00e3o previamente apreciadas, filtradas, antes de figurarem na p\u00e1gina em \n\nbranco\u201d (ORTIZ, 2004, p. 16). Al\u00e9m disso, cada ramo da ci\u00eancia possui sua terminologia \n\npr\u00f3pria, cujo significado numa l\u00edngua pode n\u00e3o possuir um voc\u00e1bulo equivalente em outra. \n\nA tarefa de tradu\u00e7\u00e3o de obras cient\u00edficas, apesar da sua extrema import\u00e2ncia para a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do acesso ao conhecimento, \u00e9 extremamente delicada e de dif\u00edcil realiza\u00e7\u00e3o. \n\nExige respeito ao estilo do autor; amplos conhecimentos da estrutura da l\u00edngua original e \n\ndaquela na qual a obra deve ser vertida (lingu\u00edstica); amplos conhecimentos dos termos \n\npr\u00f3prios da \u00e1rea e seus equivalentes nas duas l\u00ednguas, para evitar d\u00favidas quanto ao seu \n\nsignificado, al\u00e9m de uma pesquisa sobre termos j\u00e1 traduzidos anteriormente e uma an\u00e1lise da \n\nescolha do primeiro tradutor: caso esta tenha sido adequada, mant\u00ea-la para facilitar o \n\nentendimento e a assimila\u00e7\u00e3o do jarg\u00e3o. \n\nL\u00f6fgren realizou a tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas de sete importantes obras de naturalistas \n\nestrangeiros que visitaram o Brasil. Para Mello-Leit\u00e3o (1937, p. 223), a qualidade destas \n\ntradu\u00e7\u00f5es, amplamente reconhecidas, deriva do conhecimento que L\u00f6fgren detinha tanto das \n\nl\u00ednguas (alem\u00e3, sueca, dinamarquesa e portuguesa), quanto \u201c[...] pelos conhecimentos n\u00e3o s\u00f3 \n\nfitol\u00f3gicos, como biogeogr\u00e1ficos\u201d. Fato atestado tamb\u00e9m por M\u00e1rio Guimar\u00e3es Ferri que, no \n\nper\u00edodo em que dirigiu a Cole\u00e7\u00e3o Reconquista do Brasil (Nova S\u00e9rie), promoveu a publica\u00e7\u00e3o \n\nde novas edi\u00e7\u00f5es de obras traduzidas por L\u00f6fgren, mantendo a tradu\u00e7\u00e3o original, apenas \n\nrealizando revis\u00e3o da grafia de algumas palavras. \n\n\n\n65 \n \n\nWalter (2006, p. 63), ao comentar a tradu\u00e7\u00e3o que L\u00f6fgren fez da obra de Warming, \n\nconsidera que: \n\n[...] A tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas, de trabalhos originalmente publicados em \n\noutras l\u00ednguas (alem\u00e3o, dinamarqu\u00eas, franc\u00eas, ingl\u00eas, etc.), sempre deve ser \n\nconsiderada como uma fonte inicial de d\u00favidas, pois n\u00e3o \u00e9 incomum que os \n\ntradutores utilizem termos que n\u00e3o s\u00e3o exatamente aqueles que o autor, na \n\nsua l\u00edngua, procurou registrar \u2013 ou a situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria: termos brasileiros \n\nque foram mal traduzidos para as l\u00ednguas em que os trabalhos foram gerados. \n\nNo entanto, as tradu\u00e7\u00f5es de trabalhos fundamentais em Bot\u00e2nica e Ecologia, \n\ncom as quais L\u00f6fgren se envolveu diretamente, sempre com muita qualidade, \n\nt\u00eam enorme influ\u00eancia na terminologia t\u00e9cnica usada at\u00e9 hoje no Brasil. \n\nL\u00f6fgren, atento \u00e0s principais preocupa\u00e7\u00f5es que norteiam os trabalhos de tradu\u00e7\u00f5es, \n\nregistrou os cuidados que teve ao realizar essa tarefa: \n\n[...] seguimos aqui a mesma norma de sempre que nos tem servido para as \n\ntraduc\u00e7\u00f5es que temos feito. Compenetrados da verdade de que ao traductor \n\nn\u00e3o assiste o direito de alterar, uma phrase que seja, da obra que traduz, \n\nprocuramos reproduzir com a maxima fidelidade o estylo, a composi\u00e7\u00e3o e, \n\ntanto quanto poss\u00edvel, as proprias express\u00f5es do auctor, para que o \n\npensamento delle se conservasse em sua maior nitidez atravez da mudan\u00e7a \n\nde idioma. (L\u00d6FGREN, 1973, p. 7). \n\n Afirma ainda que \u201c[...] tivemos por dever principal, o de reproduzir com a maxima \n\nfidelidade a associa\u00e7\u00e3o de ideias do autor e, muito principalmente, a conserva\u00e7\u00e3o do estylo, \n\nporque o estylo constitue a individualidade\u201d (L\u00d6FGREN, 1906, p. XVI). \n\nA seguir apresentamos um breve coment\u00e1rio sobre as obras traduzidas por L\u00f6fgren\n14\n\n. \n\n \n\n \n\n5.1 Staden, Hans \u2013 Hans Staden - Suas viagens e captiveiro entre os selvagens do Brasil \n\n \n\n \n\nEsta obra de Hans Staden \u00e9 considerada um dos primeiros relatos descritivos de \n\ncar\u00e1ter antropol\u00f3gico, sociol\u00f3gico e lingu\u00edstico sobre os \u00edndios que habitavam parte do litoral \n\nbrasileiro na primeira metade do s\u00e9culo XVI. \n\nNa Introduc\u00e7\u00e3o, L\u00f6fgren explica porque a primeira tradu\u00e7\u00e3o da obra para o portugu\u00eas, \n\nfeita em 1892 por Alencar Araripe, n\u00e3o \u00e9 totalmente fiel ao original: \n\n[...] o dr. Alencar Araripe [...] adoptou a orthographia phonetica. O original \n\nde que esta se serviu foi da edi\u00e7\u00e3o franceza da colle\u00e7\u00e3o Ternaux Compans, \n\nque, provavelmente, por sua vez, fora traduzida da vers\u00e3o latina. \n\nComparando as duas, v\u00ea-se que a traduc\u00e7\u00e3o \u00e9 fidel\u00edssima, mas como n\u00e3o foi \n\no trabalho feito \u00e1 vista do original allem\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 de estranhar que se afaste \n\nbastante deste, principalmente no estilo que, de todo, foi despresado com \n\n                                                           \n14\n\n A indica\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica completa das obras encontra-se junto \u00e0s Refer\u00eancias. \n\n\n\n66 \n \n\nsacrif\u00edcio daquelle cunho caracter\u00edstico, com que lembra a sua \u00e9poca \n\n(L\u00f6fgren, 1900, p. V). \n\nTendo conseguido, por interm\u00e9dio de Eduardo Prado, um exemplar original da \n\nprimeira edi\u00e7\u00e3o de Marburg, de 1557, L\u00f6fgren realizou a tradu\u00e7\u00e3o da obra diretamente do \n\nalem\u00e3o, restringindo-se: \n\n[...] estrictamente ao methodo e linguagem do autor, conservando \n\nintegralmente a orthographia dos nomes proprios dos logares, coisas e \n\npessoas e, quanto possivel, o proprio estilo simples e narrativo, com todas as \n\nsuas imperfei\u00e7\u00f5es. (L\u00d6FGREN, 1900, p. VII). \n\n Esta publica\u00e7\u00e3o, feita pelo IGHSP, conta ainda com \u201c[...] annota\u00e7\u00f5es e \n\nesclarecimentos relativos aos nomes e posi\u00e7\u00f5es relatados pelo autor\u201d (L\u00d6FGREN, 1900, p. \n\nVII), realizadas por Theodoro Sampaio, a pedido de L\u00f6fgren. \n\n \n\n \n\n5.2 Martius, Karl Friedrich Philipp von - A etnografia da Am\u00e9rica: especialmente do \n\nBrasil; O Estado do direito entre os aut\u00f3ctones do Brasil \n\n \n\n \n\nEstas duas obras de Martius possuem ineg\u00e1vel valor hist\u00f3rico para o estudo \n\narqueol\u00f3gico, etnogr\u00e1fico e lingu\u00edstico de alguns grupos ind\u00edgenas no Brasil. Seus trabalhos \n\nenfocam o \u201cestado civilizat\u00f3rio\u201d dos ind\u00edgenas, a identifica\u00e7\u00e3o dos diversos grupos de acordo \n\ncom o dialeto por eles utilizado, mas, especialmente, abordam a ideia de decad\u00eancia das tribos \n\nind\u00edgenas como fruto do processo de coloniza\u00e7\u00e3o. \n\nNas primeiras d\u00e9cadas da Rep\u00fablica no final do s\u00e9culo XIX, quando retorna a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a escrita de uma hist\u00f3ria nacional que garanta uma identifica\u00e7\u00e3o \u00e0 Na\u00e7\u00e3o \n\nem processo de constru\u00e7\u00e3o, as obras de Martius s\u00e3o resgatas e, a pedido do IHGSP, L\u00f6fgren \n\nas traduz diretamente do alem\u00e3o. \n\nTheodoro Sampaio foi respons\u00e1vel pela revis\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o de A etnografia da \n\nAm\u00e9rica. Para a revis\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o de O estado do direito entre os aut\u00f3ctones do Brasil, \n\nL\u00f6fgren convidou A. C. Miranda de Azevedo, m\u00e9dico paulista que utilizou o darwinismo para \n\na \u201c[...] elabora\u00e7\u00e3o de projetos de a\u00e7\u00e3o que estavam relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o \n\nprogressista, com identidade pr\u00f3pria, baseada nos ideais cientificistas da \u00e9poca\u201d (CID, 2005, \n\np. 174). \n\n \n\n \n\njavascript:LinkDetalhes(parent.hiddenFrame.modo_busca,14,9,6174,1,'resultado',1);\n\n\n67 \n \n\n5.3 Lindman, Carl Axel Magnus - A vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul \n\n \n\n \n\nEste trabalho do bot\u00e2nico sueco Carl Axel Magnus Lindman, publicado em 1900, \n\nresultou de suas observa\u00e7\u00f5es feitas durante a expedi\u00e7\u00e3o Regnelliana ao Rio Grande do Sul em \n\n1892, que durou pouco mais de oito meses. Os objetivos de Lindman eram: \n\nEm primeiro logar [...] descrever a natureza da regi\u00e3o percorrida e \n\naugmentar a somma de factos e dados com que a geographia bot\u00e2nica joga \n\n[...] e no interesse da geographia geral observar as diversas manifesta\u00e7\u00f5es da \n\nvida vegetal para por meio da indic\u00e7\u00e3o cada vez mais perfeita, descobrir as \n\nformas vegetativas mais importantes na geographia vegetal e coordena-las \n\nem sociedades, zonas e forma\u00e7\u00f5es. (LINDMAN, 1906, p. xvii-xviii). \n\nPara L\u00f6fgren, a obra de Lindman \u201c[...] ao lado da&lt;<Lagoa Santa>> do Dr. Eugenio \n\nWarming, talvez a mais valiosa contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da flora regional brasileira\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1906, p. xv, grifo do autor) que at\u00e9 ent\u00e3o existia. Ele considerou que a descri\u00e7\u00e3o \n\nfeita por Lindman ajudaria a \u201c[...] determinar as culturas mais pr\u00f3prias e rendosas que devem \n\nahi ser feitas; [...] indicar as probabilidades de certas industrias e pode prescrever quaes as \n\nmedidas a tomar para o melhor aproveitamento\u201d (L\u00d6FGREN, 1906, p. xv) do solo e de sua \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nL\u00f6fgren teve que esperar dois anos ap\u00f3s concluir a tradu\u00e7\u00e3o para conseguir public\u00e1-la, \n\ncom o apoio do jornalista e escritor Graciano de Azambuja e do aux\u00edlio de Melchiades da Boa \n\nMorte na tarefa de tradu\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1974, M\u00e1rio Guimar\u00e3es Ferri, com o apoio da editora Itatiaia/EDUSP, republica a \n\nobra de Lindman\n15\n\n, mantendo a tradu\u00e7\u00e3o feita por L\u00f6fgren. \n\n \n\n \n\n5.4 Freireyss, Georg Wilhelm - Viagem ao interior do Brazil: nos annos de 1814 -1815 \n\n \n\n \n\nCom esta obra Freireyss pretendeu contradizer as opini\u00f5es da \u00e9poca, que \n\ngeneralizavam os conceitos sobre o Brasil a partir das observa\u00e7\u00f5es feitas no litoral, \n\ndestacando as grandes diferen\u00e7as por ele observadas entre o litoral e o interior do Brasil. \n\n                                                           \n15\n\n A esta nova edi\u00e7\u00e3o, Ferri acrescentou um resumo, por ele elaborado, da obra de Lindman, e em seguida \n\napresenta uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os principais trabalhos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos sobre a flora do Rio \n\nGrande do Sul. \n\n\n\n68 \n \n\nSua expedi\u00e7\u00e3o partiu do Rio de Janeiro rumo \u00e0 Vila Rica, na prov\u00edncia de Minas \n\nGerais. Em seu relato, Freireyss descreveu com precis\u00e3o a vida socioecon\u00f4mica dos \n\nhabitantes das vilas por onde passou; a paisagem da regi\u00e3o, com indica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da \n\nfauna e flora; abordou os costumes de v\u00e1rias tribos ind\u00edgenas; e, a situa\u00e7\u00e3o dos negros \n\nescravizados no Brasil. A obra \u00e9 ainda enriquecida com 61 ilustra\u00e7\u00f5es. \n\nL\u00f6fgren a traduziu do original em alem\u00e3o, em 1906, e a publica\u00e7\u00e3o foi feita pela \n\nTypographia do Diario Official. \n\n \n\n \n\n5.5 Warming, Eug\u00eanio \u2013 Lagoa Santa: contribui\u00e7\u00e3o para a geographia phitobiologica, \n\ncom uma lista dos animaes vertebrados da Lagoa Santa, communicada pela primeira \n\nsec\u00e7\u00e3o do Museo Zoologico da Universidade \n\n \n\n \n\nO bot\u00e2nico dinamarqu\u00eas Eug\u00eanio Warming, considerado um dos fundadores da \n\nfitoecologia (ou bot\u00e2nica ecol\u00f3gica), passou cerca de tr\u00eas anos, entre 1863 e 1866, realizando \n\nobserva\u00e7\u00f5es, coletando material e estudando a flora da regi\u00e3o de Lagoa Santa. O volume do \n\nmaterial que ele levou para ser analisado e classificado na Dinamarca era t\u00e3o expressivo que \n\nele teve que contar com o aux\u00edlio 55 pesquisadores de diversos pa\u00edses da Europa, para \n\nconcluir o estudo sistem\u00e1tico das plantas. \n\nA obra original em dinamarqu\u00eas foi publicada por Warming em 1892. Em 1908, a \n\nImprensa Oficial de Belo Horizonte publicou a tradu\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren, que assim justificou a \n\nimport\u00e2ncia da obra: \n\nO presente livro do dr. Eugenio Warming representa a primeira tentativa \n\npara organisar uma flora local de uma regi\u00e3o determinada do grande \n\nterrit\u00f3rio brazileiro. O m\u00e9rito desta obra, por\u00e9m, n\u00e3o consiste s\u00f3mente num \n\ncollecionamento systematico com enumera\u00e7\u00e3o de especies conhecidas ou \n\nnovas e n\u00e3o se limita a simples descrip\u00e7\u00f5es phytographicas ou uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geographica; \u00e9 infinitamente maior, pois \u00e9, antes de tudo, o \n\nprimeiro ensaio de estudos biologicos e physiologicos jamais feitos no Brazil \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es do manto vegetal com o clima, com o solo e com o proprio \n\nhomem, na sua ac\u00e7\u00e3o transformadora sobre a natureza viva. (L\u00d6FGREN, \n\n1973, p. 7). \n\nO dr. Warming aborda ahi pela primeira vez os magnos problemas do \n\n<<porque>> da existencia dos campos e da sua vegeta\u00e7\u00e3o peculiar e procura \n\nscientificamente solver o problema da origem destas curiosissimas e \n\ninteressantes forma\u00e7\u00f5es vegetativas. Encontram-se neste trabalho as bases \n\npara estudos posteriores e est\u00e3o ahi lan\u00e7ados os alicerces da nova sciencia \n\nque elle t\u00e3o acertadamente denomina&lt;<botanica ecologica>>. (L\u00d6FGREN, \n\n1973, p. 7, grifo do autor). \n\n\n\n69 \n \n\nWarming tamb\u00e9m apresentou uma extensa lista dos trabalhos por ele consultados na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de seu livro. De autoria de Albert L\u00f6fgren, ele utilizou Dados Climatologicos dos \n\nannos de 1887 e 1888, e Contribui\u00e7\u00f5es para a Bot\u00e2nica Paulista: regi\u00e3o campestre, ambos \n\npublicados nos Boletins da CGG, n\u00fameros tr\u00eas e cinco respectivamente. \n\nConsiderando a import\u00e2ncia fundamental que esta obra apresenta para estudos sobre a \n\necologia do cerrado, e a dificuldade em localizar exemplares da mesma, M\u00e1rio Guimar\u00e3es \n\nFerri republicou o trabalho de Warming em 1973, mantendo a tradu\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren, e \n\nacrescentou, ao final, uma importante revis\u00e3o cr\u00edtica de pesquisas sobre a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ncerrados brasileiros. \n\n \n\n \n\n5.6 BEYER, Gustavo - Ligeiras notas de viagem do Rio de Janeiro \u00e0 Capitania de S\u00e3o \n\nPaulo, no Ver\u00e3o de 1813, com algumas not\u00edcias sobre a cidade da Bahia e a ilha Trist\u00e3o da \n\nCunha entre o Cabo e o Brasil e que h\u00e1 pouco foi ocupada \n\n \n\n \n\nO sueco Gustavo Beyer veio ao Brasil por interesses pessoais em 1813. Visitou os \n\nestados da Bahia, do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo. Sem ter forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias naturais ou \n\nfilosofia, mesmo assim escreveu este ensaio memorial\u00edstico, no qual descreveu a vida \n\necon\u00f4mica e social dos lugares que visitou, dando destaque \u00e0 prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, da qual \n\ndescreveu a quantidade de popula\u00e7\u00e3o de algumas vilas, a quantidade e tipo das ind\u00fastrias e \n\ncasas comerciais, e a condi\u00e7\u00e3o das estradas para a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, em particular da \n\nCal\u00e7ada do Lorena, localizada na Serra do Mar, entre os munic\u00edpios de Santos e S\u00e3o Paulo. \n\nO original da obra foi publicado por Beyer, em sueco, em 1814. L\u00f6fgren obteve do rei \n\nda Su\u00e9cia, \u00d3scar II, um exemplar existente na sua biblioteca particular, e realizou a tradu\u00e7\u00e3o \n\nque foi publicada no volume XII da Revista do IHGSP, em 1908. \n\n  \n\n\n\n70 \n \n\n6. AN\u00c1LISE DO DISCURSO \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise do conte\u00fado da produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica de Albert L\u00f6fgren nos permitiu \n\nidentificar os diferentes tipos de estrutura\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es (estrutura\u00e7\u00e3o interna, tem\u00e1ticas \n\ne abordagens metodol\u00f3gicas predominantes), a estrutura\u00e7\u00e3o do discurso, de seus elementos e \n\nestilos. \n\nEste processo serviu de base para a sele\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos aprofundados na an\u00e1lise do \n\ndiscurso, que tem como objetivo transpor os limites da literalidade lingu\u00edstica para encontrar \n\nas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas de produ\u00e7\u00e3o do que se enuncia (ORLANDI, 2002). Levando em \n\nconta o homem na sua hist\u00f3ria, considera os processos e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de \n\nlinguagem, pela an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o estabelecida pela l\u00edngua com os sujeitos que falam e as \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que se produz o dizer, uma vez que a linguagem n\u00e3o se dissocia da intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial (ROCHA; DEUSDAR\u00c1, 2005). \n\nNeste contexto, buscamos realizar a decodifica\u00e7\u00e3o dos elementos do discurso que \n\npermitam identificar a vis\u00e3o de ci\u00eancia e o papel do conhecimento, e o conte\u00fado geogr\u00e1fico a \n\nele inerente, vinculado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (produ\u00e7\u00e3o material) e de \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional (produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica), seu pioneirismo em v\u00e1rias \u00e1reas \n\ndo saber, e a atualidade de seu pensamento. \n\nAquilatar a plenitude da obra de Albert L\u00f6fgren \u00e9 uma tarefa que ultrapassa os limites \n\nde nosso trabalho, por isso apresentamos um recorte dos elementos do discurso que julgamos \n\nmais relevantes para os objetivos que nos propusemos, sabendo que diferentes abordagens \n\npodem ser feitas a partir de outras leituras da sua obra. \n\n \n\n \n\n6.1 Desenvolvimento do Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\nNem sempre \u00e9 f\u00e1cil reconhecermos um marco que caracterize o nascimento de uma \n\nci\u00eancia, principalmente quando tratamos das ci\u00eancias experimentais, que dependem de \n\ndescobertas te\u00f3ricas, da defini\u00e7\u00e3o de conceitos e de avan\u00e7os t\u00e9cnicos que permitam a coleta \n\nde dados emp\u00edricos e sua compara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Esse \u00e9 o caso da climatologia e da \n\nmeteorologia, cujos desenvolvimentos, enquanto ci\u00eancias modernas ocorreram a partir do \n\ns\u00e9culo XIX (SANT\u2019ANNA NETO, 2003).  \n\n\n\n71 \n \n\nApesar de n\u00e3o podermos apontar um marco para seu surgimento no Brasil, Sant\u2019Anna \n\nNeto (2003, p. 5) indica que \u201c[...] desde a d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo XIX, v\u00e1rios artigos sobre a \n\nclimatologia do Rio de Janeiro foram publicados na Revista M\u00e9dica carioca\u201d. Estes trabalhos \n\npioneiros eram realizados por meteorologistas, polit\u00e9cnicos e ge\u00f3grafos. \n\nEm S\u00e3o Paulo, os trabalhos pioneiros de observa\u00e7\u00e3o e registro do clima atrav\u00e9s de \n\ninstrumentos: \n\n[...] foram realizados individualmente e de maneira espor\u00e1dica, por pessoas \n\ninteressadas no conhecimento do clima local ou nas observa\u00e7\u00f5es de \n\nfen\u00f4menos astron\u00f4micos ocorridos aqui, atendendo \u00e0s necessidades e/ou \u00e0s \n\noportunidades surgidas na \u00e9poca em que tais trabalhos foram feitos \n\n(SANTOS, 2005, p. 13). \n\nDe acordo com Santos (2005, p. 17), os primeiros registros efetuados sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da cidade de S\u00e3o Paulo foram realizados entre 1788 e 1789 pelo \n\nportugu\u00eas Bento Sanches Dorta, e publicados \n\n[...] nos relat\u00f3rios Observa\u00e7\u00f5es Astron\u00f4micas e Meteorol\u00f3gicas Feitas na \n\nCidade de S\u00e3o Paulo, Am\u00e9rica Meridional, no Per\u00edodo de 1788 a 1789 e o \n\nDi\u00e1rio Physico-Meteorol\u00f3gico de Outubro, Novembro e Dezembro de 1788 \n\nda Cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nJ\u00e1 Fran\u00e7a (1958, p. 71) considera que \u201cas observa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cient\u00edfico sobre o \n\nclima paulistano datam [...] da segunda metade do s\u00e9culo XIX\u201d. \n\nEntre 1848 e 1856, o Brigadeiro Jos\u00e9 Joaquim Machado de Oliveira realizou \n\nobserva\u00e7\u00f5es com um term\u00f4metro fahrenheit diariamente \u00e0s 6h e \u00e0s 15h locais. Os resultados \n\nde suas observa\u00e7\u00f5es (Figura 12) apenas foram publicados em 1889, no Boletim n\u00ba 3 da CGG \n\npor Albert L\u00f6fgren, que converteu os valores para graus Celsius e realizou ajustes nas \n\nmedi\u00e7\u00f5es: \n\nReduzidas essas observa\u00e7\u00f5es \u00e0 escala centigrada v\u00ea-se que a m\u00e9dia mensal \u00e9 \n\num tanto alta e para evitar engano de que possa resultar qualquer aprecia\u00e7\u00e3o \n\nfalsa, verificou-se por nossas observa\u00e7\u00f5es no thermometro registrador, a \n\ndifferen\u00e7a entre a m\u00e9dia obtida com observa\u00e7\u00f5es nas referidas horas e a \n\nm\u00e9dia proveniente das observa\u00e7\u00f5es das 24 horas do dia, e encontrou-se pela \n\ncompara\u00e7\u00e3o de um anno inteiro, um accrescimo equivalente a 2,3%, o qual \n\nfoi deduzido das observa\u00e7\u00f5es do ilustre Brigadeiro Machado, de modo que \n\nagora est\u00e3o ellas em condi\u00e7\u00f5es identicas \u00e0s nossas e representam, portanto, e \n\ncom a possivel approxima\u00e7\u00e3o m\u00e9dias verdadeiras (L\u00d6FGREN, 1889b, p. 9). \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n  \n\nFigura 12 - M\u00e9dias mensais e anuais da temperatura da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo para os anos de 1848 a 1856, 1858, 1887 e 1888, dados \n\nelaborados por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1889b, p. 9). \n\n \n\nOutro importante estudioso do clima de S\u00e3o Paulo foi Frei Germano de Annecy, \n\nprofessor do Semin\u00e1rio Episcopal. No per\u00edodo 1861-1874, Annecy colaborou \u201c[...] \n\nintensamente com o jornal A Prov\u00edncia de S. Paulo, antigo nome de O Estado de S. Paulo, \n\nfornecendo-lhe diariamente os boletins meteorol\u00f3gicos\u201d (SANTOS, 2005, p. 20). \n\nNo per\u00edodo entre 1879 e 1882, o engenheiro ingl\u00eas Henry Batson Joyner, respons\u00e1vel \n\npela constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na Serra da Cantareira, realizou \n\nobserva\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, que \u201c[...] foram publicadas em Londres, no Quaterly Journal of \n\nthe Royal Meteorological Society\u201d (SANTOS, 2005, p. 27). \n\nApesar dessas iniciativas, o Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico regular e cont\u00ednuo em S\u00e3o Paulo \n\ns\u00f3 teve in\u00edcio em 1886, com a iniciativa de Albert L\u00f6fgren em instalar no quintal da sua \n\nresid\u00eancia, na Rua da Consola\u00e7\u00e3o, n\u00ba 38, S\u00e3o Paulo, a primeira esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da \n\nCGG. \n\nPara Santos (2005), esse embri\u00e3o de Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico que ainda n\u00e3o possu\u00eda \n\nindividualidade como institui\u00e7\u00e3o, era, no entanto, indispens\u00e1vel para o estudo da intera\u00e7\u00e3o \n\nentre o clima e a flora da ent\u00e3o Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, e para os estudos da geografia f\u00edsica, \n\n\n\n73 \n \n\nem particular para a obten\u00e7\u00e3o da \u201c[...] determina\u00e7\u00e3o da constante barom\u00e9trica que serviria \n\ncomo ponto de refer\u00eancia para as medidas hipsom\u00e9tricas (nivelamento barom\u00e9trico)\u201d (p. 31) \n\npara os instrumentos da CGG. \n\nEssa iniciativa atendia ainda ao estabelecido no artigo 8\u00ba das Instru\u00e7\u00f5es para a \n\nExplora\u00e7\u00e3o Geographica e Geologica da Provincia: \n\nEnquanto n\u00e3o se constituir regularmente o servi\u00e7o meteorol\u00f3gico na \n\nprov\u00edncia, a Commiss\u00e3o, al\u00e9m dos trabalhos indispens\u00e1veis \u00e0s opera\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1phicas, dar\u00e1 o poss\u00edvel desenvolvimento ao estudo da meteorologia e \n\ncoordenar\u00e1 os dados que lhe dever\u00e3o remeter os engenheiros fiscais das \n\nestradas de ferro e outras empresas, e quaisquer outros funcion\u00e1rios que \n\ntenham a seu cargo esse servi\u00e7o. (INSTRU\u00c7\u00d5ES, 1886). \n\nAs primeiras observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas regulares contavam com os seguintes \n\nregistros: press\u00e3o atmosf\u00e9rica, temperatura do ar, umidade relativa do ar, tens\u00e3o do vapor, \n\nevapora\u00e7\u00e3o, nebulosidade, vento, chuva e observa\u00e7\u00f5es gerais que n\u00e3o requeriam o uso de \n\ninstrumentos.  \n\nEm 1887, Albert L\u00f6fgren passou a colaborar com o Imperial Observat\u00f3rio \n\nAstron\u00f4mico do Rio de Janeiro \u201c[...] e, a partir de julho de 1888, a contribuir, tamb\u00e9m, com \n\nobserva\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas para o Servi\u00e7o Internacional organizado pelo Signal Service Office, \n\nde Washington, DC, EUA\u201d (SANTOS, 2005, p. 31). \n\nPensando num local mais adequado para se obter observa\u00e7\u00f5es representativas do clima \n\nda cidade de S\u00e3o Paulo, Albert L\u00f6fgren conseguiu que a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica fosse \n\ntransferida, no m\u00eas de mar\u00e7o de 1888, para a torre circular do Jardim da Luz (L\u00d6FGREN, \n\n1889a, p. 48), que havia sido constru\u00edda em 1872, pelo ent\u00e3o presidente da Prov\u00edncia de S\u00e3o \n\nPaulo, Jo\u00e3o Theodoro Xavier, para servir de mirante aos frequentadores do parque. A Torre \n\nda Luz passou a ser conhecida como Observat\u00f3rio Meteorol\u00f3gico do Jardim da Luz, ficando \n\ndela encarregado Francisco de Paula Felic\u00edssimo (SANTOS, 2005, p. 32). Em dezembro de \n\n1894, a esta\u00e7\u00e3o foi novamente transferida, desta vez para o pr\u00e9dio da Escola Normal da Pra\u00e7a \n\nda Rep\u00fablica, onde permaneceu at\u00e9 1912, quando foi transferida para o Observat\u00f3rio de S\u00e3o \n\nPaulo, na Avenida Paulista. \n\nAlbert L\u00f6fgren demonstrou uma preocupa\u00e7\u00e3o constante com a organiza\u00e7\u00e3o de um \n\nservi\u00e7o meteorol\u00f3gico amplo que permitisse o estudo da climatologia geral do estado \n\n(L\u00d6FGREN, 1891, p. 6), e com a sistematiza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos dados coletados. \n\nSeus esfor\u00e7os foram, ent\u00e3o, direcionados para a forma\u00e7\u00e3o de uma rede de esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas por todo o estado, contando para isso com a ajuda de particulares \n\n(L\u00d6FGREN, 1889c, p. 4). Em 1888, a Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo j\u00e1 contava com seis esta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n74 \n \n\nmeteorol\u00f3gicas (L\u00d6FGREN, 1889 a, p. 48), al\u00e9m da do Jardim da Luz, sendo elas e seus \n\nrespectivos respons\u00e1veis: \n\n? Tatuhy - Antonio Camargo Caixeiro; \n\n? Rio Claro - Andr\u00e9as Schmidt, inspetor geral da Companhia Rio Claro; \n\n? S\u00e3o Carlos do Pinhal \u2013 David Casinelli, engenheiro civil; \n\n? Bragan\u00e7a \u2013 Luiz Gonzaga da Silva Leme, inspetor geral da Companhia \n\nBragantina; \n\n? Araraquara \u2013 Jos\u00e9 Bertoni, chefe da esta\u00e7\u00e3o; \n\n? Capital \u2013 Alfredo Prates. \n\nAlbert L\u00f6fgren considerava que o maior obst\u00e1culo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da rede de postos \n\nmeteorol\u00f3gicos era a \u201c[...] falta sensivel de livros praticos sobre o modo de manejar os \n\ninstrumentos, fazer as observa\u00e7\u00f5es e registrar os dados obtidos\u201d (L\u00d6FGREN, 1889c, p. 4), em \n\nparticular os dispon\u00edveis em l\u00edngua portuguesa. Outra preocupa\u00e7\u00e3o era com a falta de \n\npadroniza\u00e7\u00e3o no uso de aparelhos e na forma de se realizar as observa\u00e7\u00f5es e registros, a fim \n\nde possibilitarem a compara\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nL\u00f6fgren (1889c) reconhecia que os servi\u00e7os meteorol\u00f3gicos j\u00e1 se encontravam \n\nbastante desenvolvidos e contando com s\u00e9ries hist\u00f3ricas regulares em v\u00e1rios locais no \n\nHemisf\u00e9rio Norte, mas que a situa\u00e7\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Sul era bem diferente, com uma quase \n\naus\u00eancia de esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, sendo a regi\u00e3o menos estudada a Am\u00e9rica do Sul. \n\nFoi assim que surgiu o livro Instruc\u00e7\u00f5es Praticas para Observa\u00e7\u00f5es Meteorologicas, \n\npublicado em 1889, considerado o primeiro livro sobre meteorologia publicado no Brasil \n\n(SANTOS, 2005, p. 32). O objetivo principal era fornecer \n\n[...] instruc\u00e7\u00f5es praticas para instala\u00e7\u00e3o, conhecimento e manuten\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos e indica\u00e7\u00e3o sobre o modo de fazer as observa\u00e7\u00f5es e registral-\n\nas, afim de tornar o servi\u00e7o meteorologico da Provincia, uniforme e de \n\naccordo com o servi\u00e7o come\u00e7ado pela Commiss\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1889c, p. \n\n5). \n\nEsse posicionamento parece, a princ\u00edpio, um tanto quanto ing\u00eanuo, j\u00e1 que considera \n\nque basta a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para estimular o trabalho de colaboradores dedicados \u00e0 \n\nbusca pelo conhecimento. Mas logo na introdu\u00e7\u00e3o, Albert L\u00f6fgren demonstra estar consciente \n\nde que para conseguir a expans\u00e3o do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico seria necess\u00e1rio demonstrar a sua \n\nutilidade econ\u00f4mica:  \n\nMeteorologia \u00e9 a sciencia que trata dos phenomenos atmosphericos, \n\nprocurando por meio de observa\u00e7\u00f5es repetidas e prolongadas, estabelecer \n\nleis que permittam predizer o tempo. \u00c9, pois, uma sciencia pratica e de \n\nespecial utilidade para todos aquelles cujas occupa\u00e7\u00f5es dependem do estado \n\n\n\n75 \n \n\natmospherico e suas varia\u00e7\u00f5es, como: lavradores, jardineiros, marinheiros e \n\nat\u00e9 certo ponto, medicos e viajantes. (L\u00d6FGREN, 1889c, p. 3). \n\nA obra inicia com uma rela\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos a serem observados e dos \n\naparelhos utilizados para cada finalidade. As observa\u00e7\u00f5es foram divididas em dois tipos: \n\n? Observa\u00e7\u00f5es completas, abrangendo todos os fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos: press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica; temperatura, m\u00e9dia, m\u00e1xima e m\u00ednima; umidade; tens\u00e3o do vapor \n\naquoso; nebulosidade; radia\u00e7\u00e3o; vento; chuva; evapora\u00e7\u00e3o ao sol e \u00e0 sombra; \n\nobserva\u00e7\u00f5es diretas de halos e coroas solares e lunares; arco-\u00edris; nevoeiros, geadas \n\ne orvalho; \n\n? Observa\u00e7\u00f5es especiais, destinadas \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de alguns fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos \n\npara a sua caracteriza\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea extensa. \n\nAp\u00f3s fornecer instru\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o melhor local para ser destinado ao posto \n\nmeteorol\u00f3gico, sobre a correta instala\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o da caixa e dos instrumentos, \u00e9 \n\napresentada uma descri\u00e7\u00e3o completa do funcionamento e do modo correto de se realizar o \n\ntransporte, a montagem, a calibragem (que deveria ter como base os instrumentos da CGG) e \n\na manuten\u00e7\u00e3o dos seguintes instrumentos: bar\u00f4metro, term\u00f4metro, psicr\u00f4metro, actin\u00f4metro, \n\nanem\u00f4metro, pluvi\u00f4metro e, evapor\u00f4metro. Foram indicados os fabricantes e apontadas as \n\ndiferen\u00e7as entre os seus aparelhos. \n\nPor se tratar de um manual dirigido ao p\u00fablico leigo, Albert L\u00f6fgren forneceu ainda \n\nexplica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre os principais t\u00f3picos de climatologia relacionados com as \n\nobserva\u00e7\u00f5es a serem feitas, tais como: press\u00e3o atmosf\u00e9rica; f\u00f3rmula para convers\u00e3o dos graus \n\nCelsius, R\u00e9aumur e Fahrenheit; umidade relativa do ar; ponto de orvalho; tens\u00e3o do vapor \n\naquoso; orienta\u00e7\u00e3o pela b\u00fassola e declina\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica; c\u00e1lculo da quantidade da chuva; e, \n\nc\u00e1lculo da m\u00e9dia di\u00e1ria, mensal e anual. \n\nPara as observa\u00e7\u00f5es que se fazem sem o uso de aparelhos, foram indicadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno e a sua classifica\u00e7\u00e3o. No caso das neblinas, foram \n\nestabelecidos quatro graus de acordo com a sua intensidade, com o cuidado de se distinguir os \n\n\u201c[...] nevoeiros seccos, provenientes de poeiras e de fuma\u00e7as de queimadas, suspensas na \n\natmosphera, mas que tambem devem ser notados no registro\u201d. (L\u00d6FGREN, 1889c, p. 36, \n\ngrifo do autor). \n\nCom vistas a garantir uma uniformidade nas medi\u00e7\u00f5es e sua posterior compara\u00e7\u00e3o \n\ncom as obtidas em outros postos, foram indicados os aparelhos usados na CGG, a forma e os \n\nhor\u00e1rios mais adequados para se realizar cada uma das observa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das conven\u00e7\u00f5es e \n\nabrevia\u00e7\u00f5es que deveriam ser utilizadas para o preenchimento da folha de registro (fornecida \n\n\n\n76 \n \n\npela CGG), que deveria ser preenchida em duas vias: uma a ser arquivada na esta\u00e7\u00e3o e a outra \n\nque deveria ser encaminhada \u00e0 CGG nos primeiros dias do m\u00eas. \n\nComo primeiro impulso para a realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas em toda a \n\nprov\u00edncia, Albert L\u00f6fgren sugeriu a ado\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo para expedi\u00e7\u00e3o de telegramas \n\nmeteorol\u00f3gicos utilizado pelo servi\u00e7o meteorol\u00f3gico do Rio de Janeiro. Como a hora adotada \n\nno Rio de Janeiro, para a realiza\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es, foi a que corresponde ao meio de \n\nGreenwich, ou seja, \u00e0s 9h7min para o Rio de Janeiro, tamb\u00e9m foi demonstrado o m\u00e9todo de \n\nse calcular a hora para qualquer esta\u00e7\u00e3o, em seguida indicou as observa\u00e7\u00f5es que deveriam ser \n\nfeitas e seus respectivos c\u00f3digos telegr\u00e1ficos. \n\nA primeira publica\u00e7\u00e3o oficial sobre dados climatol\u00f3gicos de S\u00e3o Paulo apareceu em \n\n1889, no Boletim n\u00ba 3 da CGG (L\u00d6FGREN, 1889b), no qual foram publicados os dados \n\nmeteorol\u00f3gicos registrados durante os anos de 1887 e 1888. Albert L\u00f6fgren reconhecia que os \n\ndados acumulados at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o eram suficientes para uma an\u00e1lise mais aprofundada sobre o \n\ncomportamento do clima: \n\n\u00e9 claro que n\u00e3o tem a preten\u00e7\u00e3o de apresentar medias definitivas, nem \n\ndeduc\u00e7\u00f5es positivas, ainda mais por ter sido o anno de 1888 extremamente \n\nanormal. \n\nO fim deste estudo \u00e9 s\u00f3mente fazer uma simples exposi\u00e7\u00e3o dos dados \n\nmeteorologicos obtidos, estabelecendo alguns termos de compara\u00e7\u00e3o, como \n\nsubsidio para os tra\u00e7os geraes da nossa climatologia (L\u00d6FGREN, 1889b, p. \n\n3). \n\nO trabalho apresenta duas tabelas com os dados gerais anuais de 1887 (Anexo A) e \n\n1888 (Anexo B) da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo, e uma tabela geral anual de 1888 \n\npara a esta\u00e7\u00e3o de Tatuhy (Anexo C). Das demais esta\u00e7\u00f5es, apenas aparecem os dados parciais \n\nmensais. \n\nEm todos os postos, tr\u00eas medi\u00e7\u00f5es di\u00e1rias eram feitas, sendo \u00e0s 7 horas da manh\u00e3, \u00e0s \n\n14 horas da tarde e \u00e0s 21 horas da noite, sendo as m\u00e9dias di\u00e1rias calculadas de acordo com a \n\nf\u00f3rmula [(VII + II + 2. IX) / 4]. Al\u00e9m destas observa\u00e7\u00f5es, era realizada mais uma: \n\n[...] a observa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea, na hora local correspondente ao meio dia \n\nm\u00e9dio em Greenwich ou 9 horas e 7 minutos da manh\u00e3 no Rio de Janeiro \n\nque, para S\u00e3o Paulo, vem a ser 8 horas, 53 minutos e 27 segundos da manh\u00e3 \n\n(L\u00d6FGREN, 1891, p. 6). \n\nO padr\u00e3o estabelecido nessa obra para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados foi seguido nas \n\ndemais publica\u00e7\u00f5es deste g\u00eanero: ap\u00f3s as tabelas que compilam os dados gerais anuais de \n\ncada esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, segue-se um coment\u00e1rio geral, a t\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, que destaca \n\n\n\n77 \n \n\no progresso dos trabalhos do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico e as rela\u00e7\u00f5es do clima com o \n\ndesenvolvimento das atividades econ\u00f4micas. \n\nEm seguida, s\u00e3o apresentadas as m\u00e9dias mensais dos dados climatol\u00f3gicos, sendo um \n\nquadro para a esta\u00e7\u00e3o da capital e outro para as demais esta\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados e compara\u00e7\u00e3o dos resultados entre as diferentes esta\u00e7\u00f5es, s\u00e3o inclu\u00eddos coment\u00e1rios \n\nsobre ocorr\u00eancias gerais como cheias nos rios e danos provocados por raios e vendavais. Por \n\nfim, o comportamento anual de cada um dos elementos do clima \u00e9 analisado, com gr\u00e1ficos e \n\ntabelas comparativos. Essas an\u00e1lises permitiam algumas dedu\u00e7\u00f5es, como a que segue sobre a \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica: \n\nDas nossas observa\u00e7\u00f5es p\u00f3de-se, pois, concluir: \n\n1o que o barometro baixa com os ventos do quadrante NW e sobe com os \n\nventos do quadrante SE; \n\n2o que a maxima barometrica absoluta se d\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o do Inverno, a \n\nminima na esta\u00e7\u00e3o do Ver\u00e3o, e que em geral o barometro segue uma \n\nmarcha inversa \u00e0 temperatura. \n\nPara a previs\u00e3o do tempo segundo a marcha do barometro, p\u00f3de-se \n\nestabelecer as seguintes regras geraes: \n\n1o Barometro estacionario ou mudan\u00e7as pequenas e marcha lenta, \n\nindicar\u00e3o bom tempo ou continua\u00e7\u00e3o do tempo actual; \n\n2o Depress\u00e3o subita e vento NW em bom tempo annunciar\u00e3o temporal e \n\ntrovoada; \n\n3o Subida repentina e vento SE tambem annunciar\u00e3o chuva; si o barometro \n\nestacionar, chuva continua; \n\n4o Saltos alternados, isto \u00e9, subida rapida e logo depois baixa ou vice-versa, \n\nindicar\u00e3o mudan\u00e7a ou tempo vari\u00e1vel (L\u00d6FGREN, 1889b, p. 7 \u2013 8, grifos \n\ndo autor). \n\nOs dados at\u00e9 ent\u00e3o acumulados permitiram tamb\u00e9m inferir sobre a distribui\u00e7\u00e3o \n\ntemporal e espacial das chuvas no estado de S\u00e3o Paulo: \n\n[...] a porcentagem de chuva \u00e9 maior no ver\u00e3o e menor no inverno [...]. \n\nRelativamente a distribui\u00e7\u00e3o geral da quantidade total da chuva das diversas \n\nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, notamos que a maior quantidade pertence ao \n\nlittoral, ao passo que as esta\u00e7\u00f5es do planalto t\u00eam uma quantidade mais ou \n\nmenos igual, cabendo a m\u00ednima ao valle do Rio Parahyba (L\u00d6FGREN, \n\n1889b, p. 37). \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o mencionadas, neste Boletim n\u00ba 3 da CGG, cinco novas esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas (L\u00d6FGREN, 1889b): \n\n? Santos, Ra\u00edz da Serra e Alto da Serra \u2013 William Speers, superintendente da Cia \n\nIngleza; \n\n? Lorena \u2013 M. Detsi, engenheiro chefe do Engenho Central; \n\n? Porto Ferreira \u2013 sob a responsabilidade da diretoria da Companhia Paulista. \n\n\n\n78 \n \n\nAlbert L\u00f6fgren sempre buscava relacionar as condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas \u00e0s \n\nconsequ\u00eancias que estas acarretavam para a economia agr\u00edcola do Estado, em particular para a \n\ncafeicultura: \u201cEm 1888 as chuvas entraram cedo na provincia de S. Paulo, originando grandes \n\nestragos nos cafezaes e principalmente nos terreiros de caf\u00e9, que se perdeu em enormes \n\nquantidades, com prejuizos extraordin\u00e1rios\u201d (L\u00d6FGREN, 1889b, p. 20). \n\nRessaltar a utilidade pr\u00e1tica do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico tinha tamb\u00e9m como prop\u00f3sito \n\nincentivar os agricultores a realizarem medi\u00e7\u00f5es em suas fazendas e, desta forma, ampliar as \n\npotencialidades do servi\u00e7o de previs\u00e3o do tempo (L\u00d6FGREN, 1891, p. 6). \n\nOs dados climatol\u00f3gicos de 1889 foram publicados no Boletim n\u00ba 6 da CGG. Neste \n\nano, al\u00e9m da esta\u00e7\u00e3o da capital, apenas outras duas operaram regularmente para fornecer os \n\ndados anuais completos - Rio Claro e Tatu\u00ed, apesar da epidemia de var\u00edola que assolou essas \n\nduas cidades. A dedica\u00e7\u00e3o dos observadores n\u00e3o passou despercebida: \n\nN\u00e3o podemos passar em silencio a heroica abnega\u00e7\u00e3o scientifica dos srs. \n\nobservadores dr. Schmidt em Rio Claro e Sr. Antonio Alves Camargo \n\nCaixeiro em tatuhy que apezar da epidemia continuaram firmes nos seus \n\npostos, em proveito da sciencia e deste Estado, e \u00e9 gra\u00e7as a elles que hoje \n\npodemos confeccionar esses Dados Climatologicos, mais completos que os \n\nanteriores (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 4). \n\nAs esta\u00e7\u00f5es de Araraquara e S\u00e3o Carlos do Pinhal tiveram que ser transferidas, devido \n\na problemas de sa\u00fade dos observadores. Ao longo do ano de 1889, novas esta\u00e7\u00f5es foram \n\ninstaladas em Mogi Mirim, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Pardo, Ribeir\u00e3o Preto, Casa Branca, Jundiahy, e \n\nCampinas, sendo Dafert o respons\u00e1vel pelas observa\u00e7\u00f5es, mas, como as observa\u00e7\u00f5es eram \n\nparciais, L\u00f6fgren n\u00e3o incluiu os dados nas tabelas, apenas nos coment\u00e1rios anal\u00edticos. A \n\nFigura 13 apresenta o mapa elaborado por Albert L\u00f6fgren indicando a localiza\u00e7\u00e3o dos postos \n\nmeteorol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Mapa dos postos meteorol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nem 1889, elaborado por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 54). \n\n \n\nA esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas\n16\n\n passou a \n\noperar regularmente a partir de novembro de 1889, mas apesar de a an\u00e1lise dos dados \n\nenviados pela Esta\u00e7\u00e3o ter permitido a identifica\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o das tempestades que chegavam \n\na Campinas, Albert L\u00f6fgren apontou a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas das \n\ndire\u00e7\u00f5es das correntes de ventos superiores e inferiores: \n\nSegundo as observa\u00e7\u00f5es de Campinas notamos que as tempestades violentas \n\nalli v\u00eam sempre do Leste. Seria isso uma anomalia si n\u00e3o fosse explicavel \n\npela posi\u00e7\u00e3o daquella localidade. \n\nAo Norte de Campinas estendem-se os valles dos rios Jaguary e Atibaia que \n\ncorrem quasi de Leste a Oeste desde a Serra Negra que acha-se a ENE da \n\ncidade. Os ventos de NW, sendo em geral baixos, desviam pela configura\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n16\n\n A Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas foi criada por Decreto-lei no dia 27 de junho de 1887, estando \n\nsubordinada \u00e0 Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios da Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas. De acordo com \n\nMeloni (1999, p. 37), a escolha de Campinas para sede da Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica n\u00e3o decorreu, de dificuldades de \n\ncultivo como esgotamento do solo ou ocorr\u00eancia de pragas, comuns em outras regi\u00f5es agr\u00edcolas, mas sim da \n\ndecis\u00e3o de se investir em uma regi\u00e3o cuja economia encontrava-se em pleno crescimento e com grandes \n\npossibilidades de desenvolvimento. Para dirigir a Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica, foi contratado o qu\u00edmico austr\u00edaco Franz \n\nJosef Wilhelm Dafert, que em sua gest\u00e3o (de 1887 a 1897) procurou orientar a institui\u00e7\u00e3o fundamentalmente \n\npara a pesquisa. Dafert prop\u00f4s uma \u00eanfase no conhecimento das caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas dos principais \n\nelementos da produ\u00e7\u00e3o, ou seja, dos nutrientes do solo e das demandas dos vegetais, pois tais conhecimentos \n\npossibilitariam a manuten\u00e7\u00e3o e fertiliza\u00e7\u00e3o constante das terras. Assim, foram realizadas pesquisas b\u00e1sicas sobre \n\na qu\u00edmica dos solos, sobre as normas de aduba\u00e7\u00e3o e sobre os problemas que mais acometiam as culturas. \n\n\n\n80 \n \n\ndo terreno e tomam a direc\u00e7\u00e3o do valle, at\u00e9 esbarrarem na muralha da Serra \n\nNegra de onde elles voltam com a nova dire\u00e7\u00e3o de Leste-Oeste, despejando \n\nent\u00e3o sua humidade. \u00c9 esta a causa de serem os ventos de Leste ventos de \n\nchuvas fortes em Campinas, quando deveria ser o NW. \n\nHa por isso todas as probabilidades para considerar o vento NW vento baixo, \n\nmas faltam ainda observa\u00e7\u00f5es sufficientes a respeito. \n\n\u00c9 de grande necessidade para o estudo scient\u00edfico da meteorologia conhecer-\n\nse a direc\u00e7\u00e3o simultanea das correntes de ventos superiores (L\u00d6FGREN, \n\n1890b, p. 39). \n\nA an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de 1889 sugeriu a ocorr\u00eancia de anomalias \n\nclimatol\u00f3gicas, como a \u201c[...] falta anormal de chuvas littoraes em Janeiro\u201d (L\u00d6FGREN, \n\n1890b, p. 7) (Figura 14), e as varia\u00e7\u00f5es nas m\u00e9dias mensais de temperatura, o que colocou em \n\nrelevo a depend\u00eancia e a vulnerabilidade, n\u00e3o s\u00f3 da agricultura do Estado de S\u00e3o Paulo, mas \n\ntamb\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas que n\u00e3o dispunham de condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, perante \n\nas varia\u00e7\u00f5es do clima. \n\n  \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Tabela elaborada por Albert L\u00f6fgren indicando o total de \n\nchuvas no m\u00eas de Janeiro dos anos de 1888 e 1889, em Lorena, Santos \n\ne Alto da Serra. (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 7). \n\n \n\nEm 1889, al\u00e9m da epidemia de var\u00edola em Rio Claro e Tatu\u00ed, S\u00e3o Paulo, a febre \n\namarela voltou a atingir a cidade de Santos ap\u00f3s 10 anos sem ocorr\u00eancia de casos. J\u00e1 em \n\nCampinas essa epidemia foi avassaladora. \n\nO desenvolvimento da doen\u00e7a foi t\u00e3o r\u00e1pido que a cidade chegou a registrar 40 \u00f3bitos \n\npor dia, sendo o total de v\u00edtimas estimado em cerca de dois mil \u00f3bitos. Neste ano, perto de \n\ntr\u00eas quartos da popula\u00e7\u00e3o, estimada em 20 mil habitantes, deixaram a cidade. Com isso, o \n\ndesenvolvimento urbano da cidade foi comprometido, o que provocou desajustes nas \n\natividades econ\u00f4micas e sociais (LAPA, 1996, p. 259): \n\nUma das mais funestas consequ\u00eancias destas irregularidades [do clima] \n\nparece devido ao flagello da febre amarella que assolou duas das mais \n\nimportantes cidades paulistas, e ainda que as causas n\u00e3o possam ser \n\nderivadas, a priori, dos elementos climatol\u00f3gicos, n\u00e3o h\u00e1 duvida que o \n\nexcessivo calor do primeiro trimestre do anno de 1889, contribuiu \n\nfortemente para a perman\u00eancia por tanto tempo deste terr\u00edvel mal. \n\n\n\n81 \n \n\nA epidemia de Campinas desenvolveu-se nos \u00faltimos dias do mez de \n\nFevereiro, manifestando-se o primeiro caso no dia 26, tendo j\u00e1 come\u00e7ado em \n\nSantos no mez de Dezembro anterior (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 3). \n\nA cafeicultura, que j\u00e1 havia acumulado preju\u00edzos com as chuvas de 1888, voltou a \n\nsofrer novo golpe, desta vez com as geadas: \u201cComo si esses flagellos n\u00e3o fossem sufficienttes, \n\nsobrevieram varias geadas tardias no mez de Setembro, causando bastante mal aos cafezaes \n\nflorescidos e prejudicando a futura safra\u201d (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 3). \n\nMas, se por um lado, a cafeicultura e a popula\u00e7\u00e3o de importantes cidades foram \n\nprejudicadas, o restante da popula\u00e7\u00e3o do interior do estado foi favorecido pelas precipita\u00e7\u00f5es, \n\nque apesar de terem sido registradas em quantidade inferior \u00e0 dos anos anteriores, foi \n\ncompensada pela sua \u201c[...] boa distribui\u00e7\u00e3o [...], favorecendo desta forma as ro\u00e7as de \n\nmantimentos, contribuindo assim para consider\u00e1vel baixa nos pre\u00e7os destes g\u00eaneros de \n\nprimeira necessidade que j\u00e1 estavam t\u00e3o caros\u201d (L\u00d6FGREN, 1890b, p. 3). \n\nEm 1890, a rede de postos meteorol\u00f3gicos iniciada por Albert L\u00f6fgren completou \n\nquatro anos desde seu in\u00edcio, \n\n\u201c[...] trazendo cada vez maiores contribui\u00e7\u00f5es scient\u00edficas de dados e \n\nobserva\u00e7\u00f5es, relativas a um dos elementos mais importantes da rica natureza \n\nS\u00e3o Paulo (L\u00d6FGREN, 1891, p. 3). \n\nNo entanto, o n\u00famero de esta\u00e7\u00f5es em funcionamento caiu de 17 para 14, apesar da \n\ncria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas novos postos em Itu, Cunha e Jaguari, no munic\u00edpio de Iguape, pois deixaram \n\nde funcionar as seguintes esta\u00e7\u00f5es: \n\nCasa Branca \u2013 por incommodo de sa\u00fade do observador; \n\nMogy-Mirim \u2013 por mudan\u00e7a do observador; \n\nRibeir\u00e3o Preto \u2013 n\u00e3o chegou a ser montada; \n\nAraraquara, S\u00e3o Carlos do Pinhal e Jundiahy \u2013 por falta de observador \n\n(L\u00d6FGREN, 1891, p. 3, grifos do autor). \n\nPara tentar reverter essa situa\u00e7\u00e3o, Albert L\u00f6fgren conseguiu do governador Prudente \n\nJos\u00e9 de Morais e Barros uma verba para que a CGG remunerasse os observadores do interior \n\ndo estado e, de Jorge Tibiri\u00e7a Piratininga, a compra de equipamentos para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nmais postos meteorol\u00f3gicos no interior do estado. \n\nO plano de expans\u00e3o do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico projetado por Albert L\u00f6fgren previa, \n\nno total, o funcionamento de 37 postos, a saber: \n\n10 esta\u00e7\u00f5es de primeira classe\n17\n\n, com apparelhos registradores em: \n\nAlto da Serra, \n\nAmparo, \n\n                                                           \n17\n\n As esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas convencionais, que exigem a presen\u00e7a di\u00e1ria do observador para coleta de dados, \n\ndividem-se em: primeira classe, pois medem todos os elementos do clima; segunda classe, pois n\u00e3o realizam as \n\nmedidas de press\u00e3o atmosf\u00e9rica, radia\u00e7\u00e3o solar e vento; e terceira classe, que medem a temperatura m\u00e1xima, a \n\nm\u00ednima e a chuva, sendo tamb\u00e9m conhecidas como termo-pluviom\u00e9tricas. \n\n\n\n82 \n \n\nCampinas, \n\nCampos Novos, \n\nCascata, Esta\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Mogyana, \n\nFranca, \n\nIguape, \n\nItapura, \n\nLorena, \n\nSantos. \n\n17 esta\u00e7\u00f5es de segunda classe, instrumentos completos n\u00e3o registradores em: \n\nAraraquara, \n\nBarretos, \n\nBragan\u00e7a, \n\nBotucat\u00fa, \n\nCasa Branca, \n\nCunha, \n\nFaxina, \n\nItapetininga, \n\nJaguary, munic\u00edpio de Iguape, \n\nJundiahy, \n\nMogy-mirim, \n\nRio Claro, \n\nS. Carlos do Pinhal, \n\nS. Jos\u00e9 do Rio Pardo, \n\nTatuhy, \n\nUbatuba, \n\nYt\u00fa. \n\ne mais 10 esta\u00e7\u00f5es de terceira classe, ou pluvio-thermometricas em: \n\n3 portos do Mogy-Gass\u00fa, a escolher, \n\nApiahy, \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Itanhaen, \n\nJacarehy, \n\nLen\u00e7\u00f3es, \n\nS. Sebasti\u00e3o do Tijuco Preto, \n\nSorocaba, \n\nTaubat\u00e9 (L\u00d6FGREN, 1891, p. 5, grifos do autor). \n\nSua inten\u00e7\u00e3o era que esta rede espalhada pelo interior de S\u00e3o Paulo pudesse fornecer \n\ndados para a caracteriza\u00e7\u00e3o da climatologia geral do estado, j\u00e1 que o curto tempo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o permitia \u201c[...] estabelecer valores normaes definitivos destes elementos\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1891, p. 6). Ele tamb\u00e9m acreditava que conforme a utilidade pr\u00e1tica da \n\nclimatologia para a agricultura ficasse demonstrada, naturalmente os agricultores se \n\ninteressariam em instalar novos postos nas suas propriedades: \n\n[...] Mais tarde, quando o agricultor reconhecer a necessidade de saber o \n\nestado do tempo prov\u00e1vel e souber deduzir, pelas observa\u00e7\u00f5es, progn\u00f3sticos \n\npara o mesmo, o auxilio que os srs. fazendeiros prestar\u00e3o \u00e0 sciencia e a si, \n\ncontribuira efficazmente para o estabelecimento do servi\u00e7o da previs\u00e3o do \n\ntempo que, sem d\u00favida, \u00e9 um dos fins principaes e puramente pr\u00e1ticos \n\n(L\u00d6FGREN, 1891, p. 6). \n\n\n\n83 \n \n\nNa an\u00e1lise dos dados climatol\u00f3gicos de 1890, n\u00e3o foram identificadas \u201c[...] grandes \n\ndifferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos annos anteriores\u201d (L\u00d6FGREN, 1891, p. 6). Mas a popula\u00e7\u00e3o \n\nvoltou a sofrer com o retorno da febre amarela em Campinas e, na Capital, com a epidemia de \n\ninfluenza. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Boletim com os dados climatol\u00f3gicos de 1891 sofreu um grande \n\natraso, e s\u00f3 foi efetivada em 1893, ap\u00f3s a troca da tipografia respons\u00e1vel. No entanto, \n\nrepresentou uma maior autonomia do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CGG: \n\nTendo-se desenvolvido a sec\u00e7\u00e3o meteorologica cada anno mais, constitue \n\nhoje um servi\u00e7o continuo e permanente, debaixo da inspec\u00e7\u00e3o da \n\nCommiss\u00e3o; e devendo em breve ser consideravelmente augmentado, \u00e9 de \n\nconveniencia que suas publica\u00e7\u00f5es sejam independentes dos Boletins da \n\nCommiss\u00e3o afim de formarem uma colle\u00e7\u00e3o especial. Ter\u00e3o, entretanto, o \n\nformato dos Boletins, mas n\u00e3o seguir\u00e3o a mesma numera\u00e7\u00e3o das paginas. \n\n\u00c9 esta a primeira da nova serie, completando o quinto anno de observa\u00e7\u00f5es \n\nregulares neste Estado, e em continua\u00e7\u00e3o dos boletins ns. 3, 6 e 8 \n\n(L\u00d6FGREN, 1893 a, p. 4, grifo do autor). \n\nMas se por um lado a se\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica ganhava maior destaque, por outro a \n\nexpans\u00e3o projetada para o servi\u00e7o meteorol\u00f3gico n\u00e3o ocorreu no ritmo previsto: \n\n[...] Infelizmente, por\u00e9m, e em consequencia de for\u00e7a maior, n\u00e3o se realizou \n\no augmento das Esta\u00e7\u00f5es que projectamos e em que falamos no Boletim \n\nanterior. Mas para o anno de 1893 ter\u00e1 este Estado o seu servi\u00e7o \n\nmeteorol\u00f3gico completo, visto que os instrumentos encommendados est\u00e3o \n\npara chegar e o Governo do Estado est\u00e1 disposto a auxiliar este servi\u00e7o. \n\nDifficuldades de ordem superior obstaram a montagem do observatorio de \n\nSantos; mas pela crea\u00e7\u00e3o da Commiss\u00e3o de Saneamento ficamos habilitados \n\npara obter observa\u00e7\u00f5es regu\u00e7lares de Santos, S. Vicente e da Barra de \n\nSantos. \n\nEmquanto, pois, a nossa r\u00eade de Postos meteorologicos n\u00e3o attingir o \n\ndesenvolvimento projectado, teremos de limitar-nos \u00e0 publica\u00e7\u00e3o dos \n\nBoletins meteorologicos na forma presente, colher e coordenar as \n\nobserva\u00e7\u00f5es de que dispomos, para servirem mais tarde aos trabalhos mais \n\ncompletos e scientificos que ent\u00e3o ser\u00e3o exigidos. \n\nTemos, pois, a esperan\u00e7a de podermos iniciar as observa\u00e7\u00f5es no sentido da \n\nprevis\u00e3o do tempo e distribuir o servi\u00e7o de conformidade com esse objectivo \n\n(L\u00d6FGREN, 1893 a, p. 3-4, grifos do autor). \n\nEste foi o \u00faltimo Dados Climatol\u00f3gicos organizado por Albert L\u00f6fgren\n18\n\n. A partir de \n\n1893, a organiza\u00e7\u00e3o dos dados climatol\u00f3gicos passou a ser executada por F. J. C. Schneider, \n\najudante das Se\u00e7\u00f5es de Bot\u00e2nica e de Meteorologia da CGG, que manteve a mesma estrutura \n\npara a exposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados. \n\n                                                           \n18\n\n Em 1891 L\u00f6fgren passou a acumular os cargos de chefe das se\u00e7\u00f5es bot\u00e2nica e meteorol\u00f3gica da CGG com o \n\nde diretor interino da Cole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio. \n\n\n\n84 \n \n\nNeste mesmo ano, Albert L\u00f6fgren atuou junto ao governo do estado visando superar \n\numa das dificuldades encontradas para a expans\u00e3o do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico, que era a falta \n\nde pessoal habilitado para realizar as observa\u00e7\u00f5es. Desta forma, a partir de: \n\n[...] 1893, por solicita\u00e7\u00e3o do prof. Loefgren, o ensino da meteorologia pr\u00e1tica \n\ndeveria ser introduzido no terceiro ano do curso masculino da Escola Normal \n\nda Pra\u00e7a da Rep\u00fablica. A solicita\u00e7\u00e3o foi aprovada pelo ent\u00e3o Secret\u00e1rio do \n\nInterior, prof. Ces\u00e1rio Mota, e essa medida mais tarde veio a facilitar a \n\nescolha dos observadores para os postos meteorol\u00f3gicos da Comiss\u00e3o \n\ninstalados no interior do estado de S\u00e3o Paulo. (SANTOS, 2005, p. 33). \n\nA crescente import\u00e2ncia da cafeicultura para a economia do estado impunha, cada vez \n\nmais, a necessidade de maiores conhecimentos sobre as condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico para \n\nsubsidiar a agricultura, o que levou o governo a organizar o servi\u00e7o agron\u00f4mico do estado \n\npela Lei n\u00ba 678 de 13 de setembro de 1899. Uma de suas atribui\u00e7\u00f5es previstas era realizar \u201co \n\nestudo completo de agrologia e climatologia do Estado, a fim de classificar as diversas regi\u00f5es \n\nagricolas conforme as condi\u00e7\u00f5es especiaes de cada uma\u201d (Artigo 1\u00ba, Par\u00e1grafo 3\u00ba). \n\nPara viabilizar a execu\u00e7\u00e3o destes trabalhos, o servi\u00e7o meteorol\u00f3gico sob, a dire\u00e7\u00e3o da \n\nSec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica e Meteorologia da CGG, foi reorganizado visando a que, \u201c[...] sem \n\nprejuizo dos trabalhos da mesma sec\u00e7\u00e3o, possa aquelle servi\u00e7o attender ao estudo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es agrologicas das varias regi\u00f5es agricolas do Estado\u201d (LEI 678, Par\u00e1grafo 5\u00ba). \n\nAlbert L\u00f6fgren afastou-se da chefia da Se\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica em dezembro de 1901, \n\npara se dedicar apenas \u00e0 Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica e \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Horto Bot\u00e2nico. Neste ano, a rede \n\nde postos meteorol\u00f3gicos do estado chegou a 45 (Tabela 2). \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Rede das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do estado de S\u00e3o Paulo em 1901 (SCHNEIDER, 1902). \n\nEsta\u00e7\u00e3o Classe \nLat \n\n(S) \n\nLong (O \n\ndo RJ) \n\nAltitude \n\n(M) \n\nDist. do \n\nLitoral \n\n(Km) \n\nObservador \n\nAlto da Serra IV 23\u00ba47\u2019 3\u00ba8\u2019 800 \n21 \n\nEmil Van Haute \n\nAmparo I 22\u00ba42\u2019 3\u00ba32\u2019 658 140 Hospital D. Ana Cintra \n\nApiahy III 24\u00ba30\u2019 5\u00ba42\u2019 885 105 Jo\u00e3o F. A. Miranda \n\nAraras II 22\u00ba22\u2019 4\u00ba11\u2019 614 205 Armando Ledent \n\nBananal IV 22\u00ba40\u2019 1\u00ba7\u2019 450 31 Victorino Peixoto \n\nBotucatu I 22\u00ba54\u2019 5\u00ba16\u2019 800 215 \nJo\u00e3o Thomaz de Almeida \n\nJunior \n\nBragan\u00e7a II 22\u00ba58\u2019 3\u00ba23\u2019 840 107 Gabriel S. Vasconcellos \n\nBrotas I 22\u00ba17\u2019 4\u00ba56\u2019 630 250 Guilherme A. Wendel \n\nContinua \n\n\n\n85 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nEsta\u00e7\u00e3o Classe \nLat \n\n(S) \n\nLong (O \n\ndo RJ) \n\nAltitude \n\n(M) \n\nDist. do \n\nLitoral \n\n(Km) \n\nObservador \n\nC. Cezar II 22\u00ba59\u2019 6\u00ba2\u2019 578 260 Antonio Neves \n\nCampinas I 22\u00ba54\u2019 3\u00ba54\u2019 660 138 \nErnesto Sixt (Inst. \n\nAgron\u00f4mico) \n\nCampos Novos \n\nParanapanema \nIII 22\u00ba34\u2019 6\u00ba56\u2019 560 350 Izarias G. Ferreira \n\nCanan\u00e9a III 25\u00ba1\u2019 4\u00ba45\u2019 5 0 Affonso R. d\u2019Almeida \n\nCascata II 21\u00ba52\u2019 3\u00ba30\u2019 1270 226 Bellarmino Silva \n\nConcei\u00e7\u00e3o de \n\nItanhaen \nIV 24\u00ba11\u2019 3\u00ba36\u2019 5 0 Adelaide C. Soares \n\nCunha IV 23\u00ba5\u2019 1\u00ba47\u2019 1000 26 Antonio Xavier Freire \n\nEsp\u00edrito Santo \n\ndo Pinhal \nV 22\u00ba12\u2019 3\u00ba35\u2019 838 193 \n\nChefe da Esta\u00e7\u00e3o da E. F. \n\nMogyana \n\nFaxina IV 23\u00ba59\u2019 5\u00ba41\u2019 625 150 Grupo Escolar \n\nFranca I 20\u00ba32\u2019 4\u00ba15\u2019 996 388 Padres Maristas \n\nIbitinga III 21\u00ba45\u2019 5\u00ba41\u2019 450 343 Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Negr\u00e3o \n\nIguape I 24\u00ba45\u2019 4\u00ba22\u2019 5 0 Ernesto Young \n\nItatiba IV 23\u00ba1\u2019 3\u00ba40\u2019 760 120 Miguel Rotundo \n\nJacarehy III 23\u00ba18\u2019 2\u00ba48\u2019 565 50 Germano H. Amaral \n\nLen\u00e7\u00f3es III 22\u00ba36\u2019 5\u00ba38\u2019 537 267 Eug. S. de Almeida \n\nLorena III 22\u00ba44\u2019 1\u00ba56\u2019 537 58 Candido de Assis Camargo \n\nMatt\u00e3o II 21\u00ba36\u2019 5\u00ba11\u2019 560 330 Rabe &amp; Lauchner \n\nMatto Secco V 22\u00ba7\u2019 3\u00ba46\u2019 738 208 \nChefe da Esta\u00e7\u00e3o da E. F. \n\nMogyana \n\nPiassagu\u00e9ra IV 23\u00ba51\u2019 3\u00ba12\u2019 10 10 Jos\u00e9 Garcia Fialho \n\nPiracicaba I 22\u00ba44\u2019 4\u00ba28\u2019 550 183 Otto E. E. Behmer \n\nPorto Ferreira IV 21\u00ba50\u2019 4\u00ba16\u2019 537 252 Antonio Jos\u00e9 Ribeiro \n\nRibeir\u00e3o Preto I 21\u00ba10\u2019 4\u00ba39\u2019 560 334 Padres Agostinianos \n\nRio Claro II 22\u00ba25\u2019 4\u00ba22\u2019 614 210 Andr\u00e9as Schmidt \n\nSanta Rita do \n\nParaizo \nIII 20\u00ba3\u2019 4\u00ba37\u2019 550 452 Carlos Splingard \n\nSantos I 23\u00ba56\u2019 3\u00ba9\u2019 5 0 Hermenegildo dos Santos \n\nContinua \n\n\n\n86 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nEsta\u00e7\u00e3o Classe \nLat \n\n(S) \n\nLong (O \n\ndo RJ) \n\nAltitude \n\n(M) \n\nDist. do \n\nLitoral \n\n(Km) \n\nObservador \n\nS\u00e3o Carlos do \n\nPinhal \nI 22\u00ba1\u2019 4\u00ba42\u2019 842 262 Gabriel M. do Pinho \n\nS\u00e3o Paulo \n\n(Escola \n\nNormal) \n\nI 23\u00ba33\u2019 3\u00ba27\u2019 761 55 Antonio Dias de Mesquita \n\nS\u00e3o Paulo \n\n(Horto \n\nBot\u00e2nico) \n\nI 23\u00ba27\u2019 3\u00ba28\u2019 800 63 Arthur e Luiz L\u00f6fgren \n\nS\u00e3o Pedro de \n\nItarar\u00e9 \nIII 24\u00ba7\u2019 6\u00ba14\u2019 710 175 Major Ribas \n\nSapucahy V 22\u00ba18\u2019 3\u00ba27\u2019 670 175 \nChefe da Esta\u00e7\u00e3o da E. F. \n\nMogyana \n\nSerra Negra V 22\u00ba35\u2019 3\u00ba33\u2019 925 150 \nChefe da Esta\u00e7\u00e3o da E. F. \n\nMogyana \n\nSorocaba I 23\u00ba30\u2019 4\u00ba16\u2019 600 100 Pedro Franc. Gelas \n\nTatuhy II 23\u00ba21\u2019 4\u00ba40\u2019 595 138 Jos\u00e9 Pereira de Almeida \n\nTaubat\u00e9 I 23\u00ba2\u2019 2\u00ba23\u2019 583 65 C\u00f4nego Antonio N. Castro \n\nTorrinha III 22\u00ba27\u2019 5\u00ba0\u2019 760 238 Nabor M. de Souza \n\nUbatuba III 23\u00ba26\u2019 1\u00ba53\u2019 5 0 Maria C. T. Domiciano \n\nYt\u00fa I 23\u00ba16\u2019 4\u00ba7\u2019 570 115 Padre Giuseppe Danti \n\n \n\nJos\u00e9 Nunes Belford de Mattos substituiu Albert L\u00f6fgren, e \u201c[...] ocupou a chefia do \n\nEscrit\u00f3rio Meteorol\u00f3gico, de 1902 at\u00e9 1907, quando o Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico foi desligado da \n\nComiss\u00e3o\u201d (SANTOS, 2005, p. 35), passando para a Secretaria da Agricultura, com o nome \n\nde Se\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica, ainda sob a chefia de Belford Mattos. \n\n \n\n \n\n6.2 Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro \n\n \n\n \n\nQuando Albert L\u00f6fgren assumiu a chefia da Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica do Jardim Bot\u00e2nico do \n\nRio de Janeiro em 1913, este n\u00e3o possu\u00eda um posto meteorol\u00f3gico pr\u00f3prio, sendo que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o utilizava os dados fornecidos pelo Observat\u00f3rio Nacional no Morro do Castello, \n\n\n\n87 \n \n\nque eram \u201c[...] tidos como representativos para toda a \u00e1rea que occupa a cidade e os seus \n\nsuburbios\u201d (L\u00d6FGREN, 1915 a, p. 129). \n\nUma de suas primeiras atribui\u00e7\u00f5es no Jardim Bot\u00e2nico foi a cria\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o de \n\nFisiologia Vegetal, onde L\u00f6fgren instalou, no final de 1913, um posto meteorol\u00f3gico, com o \n\nduplo objetivo de complementar os estudos sobre as fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas da vegeta\u00e7\u00e3o, e \u201c[...] \n\nservir para uma compara\u00e7\u00e3o com os dados obtidos no Observat\u00f3rio Nacional e para \n\nverifica\u00e7\u00e3o de eventuaes differen\u00e7as climaticas entre os dois logares\u201d (L\u00d6FGREN, 1915 a, p. \n\n129). \n\nNo primeiro ano de observa\u00e7\u00f5es regulares, foram registrados dados sobre temperatura \n\ndo ar, temperatura do solo, evapora\u00e7\u00e3o, umidade relativa e chuva. Esses dados foram \n\npublicados no primeiro volume dos Archivos do Jardim Bot\u00e2nico em 1915.  \n\nNa an\u00e1lise dos dados, primeiro foram apresentados coment\u00e1rios gerais sobre o \n\ncomportamento anual de cada um dos elementos comparados com os dados fornecidos pelo \n\nObservat\u00f3rio Nacional. Em seguida, aparecem as tabelas e os gr\u00e1ficos comparativos. \n\nOs dados referentes \u00e0 temperatura revelaram uma diferen\u00e7a de 0,9\u00baC entre a m\u00e9dia \n\nanual do Jardim Bot\u00e2nico (22,5\u00baC) e a do Observat\u00f3rio Nacional (23,4\u00baC). Para Albert \n\nL\u00f6fgren, este fato seria devido \u00e0 mudan\u00e7a no balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o solar, provocado pelo uso \n\nde materiais muito absorvedores da radia\u00e7\u00e3o e, portanto, com baixa refletividade, na \u00e1rea \n\nurbana pr\u00f3xima ao Observat\u00f3rio: \n\n[...] \u00c9 isso provavelmente devido \u00e0 differen\u00e7a de situa\u00e7\u00e3o dos dois logares, \n\nelevando-se o Observat\u00f3rio relativamente pouco acima de uma extensa \u00e1rea \n\nedificada e, por conseguinte, forte armazenadora do calor recebido durante o \n\ndia, para depois, durante a noite, o irradiar conservando a temperatura num \n\ncerto n\u00edvel, ao passo que o Jardim, constitu\u00eddo por uma larga agglomera\u00e7\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o alta e rodeado de mattas, tudo em franca e continua \n\nevapora\u00e7\u00e3o, consumindo calorios e creando um ambiente mais humido, \n\nmenos denso e menos armazenador de calor deve, necessariamente, produzir \n\num abaixamento sens\u00edvel da temperatura (L\u00d6FGREN, 1915 a, p. 130). \n\nUm diferencial deste posto meteorol\u00f3gico foi a instala\u00e7\u00e3o de term\u00f4metros para a \n\nmedi\u00e7\u00e3o da temperatura do solo, subsidiando os estudos de fisiologia vegetal e as \n\nexperi\u00eancias agr\u00edcolas desenvolvidas no Jardim Bot\u00e2nico. Para tanto: \n\n[...] foram collocados cinco thermometros, um \u00e0 superf\u00edcie do solo, um a \n\ncinco cent\u00edmetros de profundidade, um a 10, um a 20 e um a 40 centim., \n\nsendo as observa\u00e7\u00f5es tomadas trez vezes por dia e as m\u00e9dias calculadas de \n\nacc\u00f4rdo com a regra para os paizes tropicaes, estabelecida pelo provecto Dr. \n\nJulius Hann, de Vienna. VII + XIV + 2.XXI / 4 (L\u00d6FGREN, 1915 a, p. 129). \n\nA Figura 15 apresenta as m\u00e9dias mensais para a temperatura do solo no posto \n\nmeteorol\u00f3gico do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro em 1914. \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Gr\u00e1fico das m\u00e9dias mensais da temperatura do solo no \n\nposto meteorol\u00f3gico do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, em 1914, \n\nelaborado por Albert L\u00f6fgren. (L\u00d6FGREN, 1915 a). \n\n \n\n A publica\u00e7\u00e3o do segundo n\u00famero dos Archivos do Jardim Bot\u00e2nico somente ocorreu \n\nem 1917, apresentando a an\u00e1lise dos dados climatol\u00f3gicos referentes aos anos de 1915 e \n\n1916. Nestes anos, Dionysio Constantino ficou respons\u00e1vel pelas observa\u00e7\u00f5es; Manoel Lopes \n\nD\u2019Oliveira do Amaral realizou os c\u00e1lculos, tabelas e diagramas. A an\u00e1lise final dos dados \n\nficou sob a cargo de Albert L\u00f6fgren, que considerou os dados de dois anos de observa\u00e7\u00f5es \n\ninsuficientes para o estabelecimento de m\u00e9dias, realizando \u201c[...] uma simples aprecia\u00e7\u00e3o dos \n\ndiversos elementos na sua marcha mensal\u201d (L\u00d6FGREN, 1917e, p. 77). \n\n\n\n89 \n \n\n Visando ampliar os dados sobre a intera\u00e7\u00e3o do clima com a vegeta\u00e7\u00e3o, Albert L\u00f6fgren \n\ninstalou dois evapor\u00f4metros, um por baixo da copa das \u00e1rvores e outro no meio da folhagem, \n\ntendo o local recebido o nome de Posto das Mangueiras: \n\n[...] A differen\u00e7a entre os dados destes dois instrumentos foi muito pequena, \n\nchegando a evapora\u00e7\u00e3o por baixo da copa a ser cerca de 10% maior do que a \n\ndo centro da arvore [...]. H\u00e1, porem, uma differen\u00e7a que chega a uma m\u00e9dia \n\nde 21% para menos no posto das observa\u00e7\u00f5es geraes. Sendo apenas um anno \n\nde observa\u00e7\u00f5es, convem esperar mais alguns annos para poder-se procurar as \n\ncausas e tirar conclus\u00f5es deste facto que, si effectivamente se reproduzir, \u00e9 \n\nde bastante interesse e talvez importante para a quest\u00e3o controversa das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as mattas e as precipita\u00e7\u00f5es, pela influencia daquellas sobre a \n\nhumidade atmospherica local (L\u00d6FGREN, 1917e, p. 79-80). \n\n Pr\u00f3ximo a estes evapor\u00f4metros, ele tamb\u00e9m instalou dois pluvi\u00f4metros, um abaixo e \n\noutro acima da copa das \u00e1rvores. No primeiro ano de medi\u00e7\u00f5es (1915), os dados referentes \n\naos meses de janeiro e fevereiro foram descartados, pois \u201c[...] as chuvas fortes precedidas por \n\nventania trazem sempre folhas e outros objectos que \u00e0s vezes chegam a entupir \n\ncompletamente o funil do pluvi\u00f4metro\u201d (L\u00d6FGREN, 1917e, p. 81). Mesmo assim, os dados \n\nobtidos revelaram uma significativa diferen\u00e7a entre a quantidade de chuva medida acima e \n\nabaixo da copa das \u00e1rvores, que se manteve em 1916 (Figura 16): \n\nVerificando a porcentagem media das differen\u00e7as durante os 10 mezes, \n\nchega-se a 67%, o que coincide de um modo perfeito com as observa\u00e7\u00f5es \n\nfeitas nos Estados Unidos e na Europa, onde esta differen\u00e7a est\u00e1 fixada \n\nem70%, ou, que o solo por baixo das arvores, isto \u00e9, em todas as mattas, \n\nrecebe directamente apenas 70% da chuva total que cahe por cima dellas e \n\nisso mesmo em chuva fina, miuda, pulverisada pelos milh\u00f5es de folhas e \n\noutros pequenos obstaculos que se oppoem \u00e0 queda directa das gottas, por \n\nmaior que seja a violencia com que esta impellida a chuva (L\u00d6FGREN, \n\n1917e, p. 81). \n\n \n\nFigura 16 - Chuva e evapora\u00e7\u00e3o medidos acima e abaixo da copa das \n\n\u00e1rvores no posto meteorol\u00f3gico das Mangueiras, no Jardim Bot\u00e2nico \n\ndo Rio de Janeiro, em 1916. (L\u00d6FGREN, 1917e). \n\n\n\n90 \n \n\nEstes dados comprovavam que as \u00e1rvores diminuem a quantidade e a energia da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o que chega ao solo, refor\u00e7ando sua import\u00e2ncia: \u201cSi, pois, as mattas n\u00e3o tiverem \n\noutra influencia ou outra rela\u00e7\u00e3o com as chuvas, esta j\u00e1 basta para demonstrar a sua immensa \n\nutilidade; o seu enorme valor para os territ\u00f3rios\u201d (L\u00d6FGREN, 1917e, p. 82). \n\n \n\n \n\n6.3 A forma\u00e7\u00e3o da identidade nacional \n\n \n\n \n\nA instaura\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio do Brasil, ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia em 1822, \n\nimp\u00f4s a necessidade da \u201c[...] constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de novos la\u00e7os de coes\u00e3o social e \n\nlegitimadores da forma estatal de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (MORAES, 1991, p. 166). Neste \n\nper\u00edodo, a unidade nacional, personificada na figura do monarca, estava fortemente vinculada \n\n\u00e0 ideia de integridade do territ\u00f3rio (MORAES, 1991). \n\nComo parte do projeto imperial de promover o Brasil \u00e0 categoria de na\u00e7\u00e3o patri\u00f3tica, \n\ncoube ao IHGB, ainda na primeira metade do s\u00e9culo XIX, a tarefa da constru\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o \n\nde uma hist\u00f3ria oficial da na\u00e7\u00e3o brasileira que a mostrasse \u201c[...] como um espa\u00e7o de \n\nciviliza\u00e7\u00e3o no Novo Mundo\u201d (BOEIRA, 2008). \n\nEsse processo, que se acentuou no \u201c[...] per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da monarquia para a \n\nrep\u00fablica (e do trabalho escravo para o trabalho livre)\u201d (MORAES, 1991, p. 171), envolveu, \n\ntamb\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o material do espa\u00e7o que, para Moraes (1991, p. 171), significou a \u201c[...] \n\nconstru\u00e7\u00e3o da geografia material do pa\u00eds ou a valoriza\u00e7\u00e3o objetiva do seu espa\u00e7o\u201d. \n\nNeste sentido, a principal iniciativa foi a constitui\u00e7\u00e3o da primeira expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\npela Lei n\u00ba 884 de outubro de 1856, composta exclusivamente por brasileiros, a Comiss\u00e3o \n\nCient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o, organizada pelo governo Imperial por iniciativa do IHGB. \n\nFormalmente chamada de \u2018Imperial Comiss\u00e3o Cient\u00edfica\u2019 ou \u2018Comiss\u00e3o \n\nExploradora das Prov\u00edncias do Norte\u2019 [...] teve como objetivos gerais \n\nexplorar o interior de prov\u00edncias brasileiras menos conhecidas, algumas j\u00e1 \n\nbem exploradas pelos viajantes europeus, coletar material para o Museu \n\nNacional e promover as pesquisas cient\u00edficas no pa\u00eds (PATACA; \n\nPINHEIRO, 2005, p. 69). \n\nA primeira expedi\u00e7\u00e3o, realizada em 1859 no Cear\u00e1, desmentiu a cren\u00e7a na exist\u00eancia \n\nna regi\u00e3o de: \n\n[...] grandes jazidas de minerais preciosos, al\u00e9m de ferro e carv\u00e3o [...] A \n\ncomiss\u00e3o visita, al\u00e9m do Cear\u00e1, \u00e1reas nas prov\u00edncias do Piau\u00ed, Pernambuco, \n\nPara\u00edba e Rio Grande do Norte, retornando para o Rio de Janeiro em 1861 \n\n(SANTOS, 2003, p. 23). \n\n\n\n91 \n \n\nAo lado do projeto do governo Imperial da constru\u00e7\u00e3o da ideia de na\u00e7\u00e3o, as prov\u00edncias \n\nbrasileiras tamb\u00e9m se preocupavam com a constru\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias identidades regionais. \n\nSegundo Mary (2005, p. 165): \n\nno Brasil de fins do s\u00e9culo XIX, o sentimento de brasilidade n\u00e3o havia ainda \n\ntomado forma nem consist\u00eancia. Durante um longo tempo, a lealdade dos \n\nhomens que habitavam essas paragens se dirigiu mais \u00e0s prov\u00edncias nas quais \n\nviviam e menos \u00e0 distante na\u00e7\u00e3o brasileira, da qual pareciam n\u00e3o tomar \n\nparte. \n\nPara Moraes (1991, p. 168), tratava-se de um \u201c[...] quadro de identidade \n\nproblem\u00e1tica\u201d, ou seja, o processo de ruptura com os la\u00e7os tradicionais de domina\u00e7\u00e3o que \n\nlevariam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma nova na\u00e7\u00e3o foram comandados por moderniza\u00e7\u00f5es \n\nconservadoras ou seletivas (FIGUEIROA, 1997), que preservaram os aspectos tradicionais em \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, mantendo a \u201c[...] centralidade da dimens\u00e3o espacial na \n\narma\u00e7\u00e3o de sua sociabilidade\u201d (MORAES, 1991, p. 168). \n\nNeste contexto, a tem\u00e1tica do sert\u00e3o definiu-se como a mais emblem\u00e1tica. Esse lugar \n\nin\u00f3spito e desconhecido, que inspirava vergonhava e cobi\u00e7a, \u201c[...] deveria ser descrito, \n\nestudado, esquadrinhado pela ci\u00eancia e, por fim, transfigurado em civiliza\u00e7\u00e3o\u201d (MOI, 2005, p. \n\n53). \n\nAs diversas expedi\u00e7\u00f5es realizadas no Nordeste durante o s\u00e9culo XIX produziram \n\ninforma\u00e7\u00f5es cada vez mais precisas sobre o fen\u00f4meno das secas, foco de preocupa\u00e7\u00e3o para o \n\ngoverno Imperial, pois amea\u00e7ava a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o \u00e0 \n\ndin\u00e2mica capitalista internacional, criada pelo avan\u00e7o da cultura do algod\u00e3o (SANTOS, \n\n2003), cuja demanda por parte da ind\u00fastria t\u00eaxtil europeia, principalmente inglesa, havia \n\naumentado significativamente em fun\u00e7\u00e3o do decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o no sul dos Estados Unidos, \n\nprejudicadas pela Guerra de Secess\u00e3o (1861-1865). \n\nA \u201cGrande Seca\u201d de 1877-1879, como ficou conhecida, \n\n[...] afetou mais intensamente os estados do Cear\u00e1, o alto sert\u00e3o da Para\u00edba, \n\nPernambuco e Rio Grande do Norte. A seca destruiu as colheitas e a fome \n\ntrouxe a var\u00edola que se transformou em uma epidemia (SANTOS, 2003, p. \n\n24). \n\nEsse fato levou \u00e0 constata\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o e das secas que o impeliam ao atraso, como um \n\nproblema de car\u00e1ter nacional, o que levou o governo Imperial a criar comiss\u00f5es para buscar as \n\nsolu\u00e7\u00f5es, culminando com a cria\u00e7\u00e3o da Inspetoria de Obras contra as Secas (IOCS), em 1910. \n\nNa prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, o sert\u00e3o, identificado como \u201coeste paulista\u201d ou como \n\n\u201cterrenos desconhecidos\u201d, referia-se \u00e0s terras situadas ao oeste das regi\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o \n\npovoadas, mas que de fato situavam-se no noroeste geogr\u00e1fico da prov\u00edncia. O \u201csert\u00e3o\u201d \n\n\n\n92 \n \n\npaulista aparece identificado como \u201cterrenos ocupados por ind\u00edgenas ferozes\u201d na legenda da \n\nCarta Geral da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, elaborada em 1868 por C\u00e2ndido Mendes. \n\nEsse vazio nos mapas que retratavam a prov\u00edncia paulista era motivo de vergonha e \n\nindigna\u00e7\u00e3o por parte da elite letrada paulista e forneceu uma das justificativas para a cria\u00e7\u00e3o \n\nda CGG, como transparece no discurso proferido em 15 de fevereiro de 1886 \u00e0 Assembleia \n\nLegislativa da Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo pelo Conselheiro Jo\u00e3o Alfredo Correia de Oliveira: \n\nEntre os embara\u00e7os com que luta a administra\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia para formar \n\num plano geral que atenda \u00e0s necessidades do seu desenvolvimento e para \n\nestudar com seguran\u00e7a as quest\u00f5es que se prendem a este objeto, obstando \n\ntamb\u00e9m \u00e0 justa pondera\u00e7\u00e3o dos cometimentos da iniciativa particular para \n\ndilatar o campo das explora\u00e7\u00f5es industriais e agr\u00edcolas, avulta aus\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es exatas e minuciosas sobre a geografia, relevo, solo, vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, estrutura geol\u00f3gica, riqueza mineral e car\u00e1ter das diversas \n\nqualidades de terras. \u00c9 a meu ver uma das mais urgentes necessidades da \n\nprov\u00edncia o estudo do seu territ\u00f3rio; e \u00e9 fora de d\u00favida que os disp\u00eandios que \n\nesta not\u00e1vel empresa houver de determinar ser\u00e3o compensados n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nexpans\u00e3o que \u00e0 riqueza p\u00fablica tratar\u00e1 o aproveitamento de recursos naturais \n\ncujo valor ficar\u00e1 conhecido, como tamb\u00e9m pelos preciosos elementos que ela \n\nministrar\u00e1 \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do problema da coloniza\u00e7\u00e3o. (OLIVEIRA, 1966, p. 30). \n\nPodemos depreender destas palavras que o cerne das preocupa\u00e7\u00f5es estava em produzir \n\nconhecimentos cient\u00edficos que garantissem e legitimassem as decis\u00f5es de natureza pol\u00edtica, \n\nsolucionando os problemas do funcionamento e da reprodu\u00e7\u00e3o ampliada da economia \n\ncafeeira, mas que, com o passar do tempo, transformaram-se em \u201c[...] sustent\u00e1culos \n\npermanentes do sistema produtivo e da estrutura social vigentes\u201d (SZMRECS\u00c1NYI, 1996). \n\nAlbert L\u00f6fgren participou de forma ativa no discurso cient\u00edfico durante o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o da identidade nacional. Apesar de estrangeiro, conseguiu se inserir na sociedade \n\nbrasileira, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es sociais\n19\n\n e mantendo contato com o governo de diversas \n\nprov\u00edncias (em especial a paulista), e com institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas nacionais e estrangeiras. \n\n Por\u00e9m, foi por meio da publica\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos, que alcan\u00e7aram grande \n\nrepercuss\u00e3o, que sua influ\u00eancia se fez mais significativa. Para melhor avaliarmos seu discurso, \n\ndestacamos as vertentes que consideramos mais representativas do ponto de vista da \n\neconomia e da sociedade da \u00e9poca. \n\n \n\n \n\n                                                           \n19\n\n A presen\u00e7a no sal\u00e3o de Dona Veridiana, m\u00e3e de Eduardo, Antonio e Martinico Prado, era uma refer\u00eancia para \n\nos intelectuais da \u00e9poca: \u201c... Dona Veridiana se tinha ent\u00e3o mudado para S\u00e3o Paulo, onde sua casa era ponto de \n\nreuni\u00e3o de intelectuais como Lu\u00eds Pereira Barreto, o etn\u00f3logo Teodoro Sampaio, o ge\u00f3logo americano Orville \n\nDerby, o cientista sueco Alberto Lofgren, e o pr\u00f3prio Eduardo Prado, literato apaixonado\u201d (MORSE, 1970, p. \n\n258-259). Antonio Prado havia sido ministro da Agricultura no Imp\u00e9rio e muito atuante na forma\u00e7\u00e3o do Instituto \n\nAgron\u00f4mico de Campinas, tendo tamb\u00e9m presidido a Companhia Ferrovi\u00e1ria Paulista (DEAN, 1996, p. 250). \n\n\n\n93 \n \n\n6.3.1 A Cole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio - o Embri\u00e3o do Museu Paulista \n\n \n\n \n\nApesar de se dedicar \u00e0 bot\u00e2nica e \u00e0 fitogeografia na condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos que ficara \n\nencarregado dentro da CGG, Albert L\u00f6fgren pautou-se por uma vis\u00e3o naturalista, inspirada \n\nnas obras de dois naturalistas que influenciaram em larga escala o pensamento cient\u00edfico do \n\ns\u00e9culo XIX: Alexander von Humboldt e Karl Ritter. \n\nApesar das diferen\u00e7as existentes entre Humboldt e Ritter, existem importantes pontos \n\nde converg\u00eancia entre eles: \n\nAmbos deixaram absorver-se pelas rela\u00e7\u00f5es de coer\u00eancia entre os fen\u00f4menos \n\nbiol\u00f3gicos e f\u00edsicos da superf\u00edcie da Terra, como um e outro tiveram n\u00edtida \n\nconsci\u00eancia de que os fen\u00f4menos humanos eram correlatos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas e constitu\u00edam parte integrante e harmoniosa do quadro completo, quer \n\nno \u00e2mbito menor do mundo visto como um s\u00f3 todo quer na escala maior dos \n\ncontinentes e suas regi\u00f5es. Palavra chave que recorre nos escritos de ambos \u00e9 \n\nZusammenhang \u2013 literalmente, \u2018condi\u00e7\u00e3o de estarem as coisas ligadas entre \n\nsi\u2019, o que podemos traduzir por \u2018contexto\u2019. O prop\u00f3sito dos dois consistiu \n\nem ver os fen\u00f4menos naturais (inclu\u00eddos os humanos) em seus agrupamentos \n\nou contextos naturais, no prop\u00f3sito de perceber as rela\u00e7\u00f5es de causalidade \n\nentre eles existentes. (WOOLDRIDGE; EAST, 1967, p. 20, grifo do autor). \n\nEles [...] consideravam a organiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do conhecimento como uma \n\ntarefa de dois est\u00e1gios: um primeiro est\u00e1gio que consistia em uma coleta \n\ncuidadosa de dados factuais, detalhados e precisos; um segundo, no qual era \n\nconferida coer\u00eancia ao material, que se tornava intelig\u00edvel ao ser submetido a \n\num certo n\u00famero de leis que deveriam expressar as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito \n\na serem encontradas nos fen\u00f4menos, t\u00e3o concisa e simplesmente quando \n\nposs\u00edvel. [...] a \u2018geografia cl\u00e1ssica\u2019 tinha mais duas outras caracter\u00edsticas \n\nb\u00e1sicas: - a unidade metodol\u00f3gica da geografia, j\u00e1 que seu \u2018objetivo \n\n(metodol\u00f3gico) primordial era a formula\u00e7\u00e3o de leis expressando a opera\u00e7\u00e3o \n\nuniversal de causa e efeito\u2019; [...] - o tema privilegiado da an\u00e1lise geogr\u00e1fica \n\nera \u2018investigar as maneiras atrav\u00e9s dos (sic) quais o meio ambiente f\u00edsico \n\nafeta o funcionamento e o desenvolvimento das sociedades\u2019. Esta \u00faltima \n\nforma de abordagem, levada a certos extremos, desembocaria no chamado \n\n\u2018determinismo geogr\u00e1fico\u2019. (AMORIM FILHO, 1985, p. 38-39). \n\n\u00c9 com esta vis\u00e3o de ci\u00eancia que Albert L\u00f6fgren passa a se corresponder com o \n\ngoverno paulista na tentativa de convenc\u00ea-lo da import\u00e2ncia da Cole\u00e7\u00e3o Major Sert\u00f3rio para \n\no desenvolvimento da ci\u00eancia e da pesquisa, uma vez que poderia servir de embri\u00e3o para o \n\nmuseu de hist\u00f3ria natural da prov\u00edncia, j\u00e1 previsto pela Resolu\u00e7\u00e3o 07 de abril de 1886, que \n\napresentava as Instru\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos da CGG: \n\nArt. 7\u00ba - Colecionados os objetos, ser\u00e3o devidamente classificados e \n\nexpostos ao p\u00fablico. Nestes servi\u00e7os se procurar\u00e1 formar um n\u00facleo para um \n\nMuseu de Hist\u00f3ria Natural da Prov\u00edncia e desde logo se colecionar\u00e3o \n\nduplicatas a fim de serem distribu\u00eddas pelo Museu Nacional e \n\nestabelecimentos de instru\u00e7\u00e3o que o governo designar, organizando-se com \n\ndestino as escolas p\u00fablicas, cole\u00e7\u00f5es de amostras apropriadas ao ensino. \n\n\n\n94 \n \n\nA dedica\u00e7\u00e3o ao colecionismo, ou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cabinets de curiosit\u00e9, vai ao encontro \n\ndo conceito de Hist\u00f3ria Natural pautado no Enciclopedismo, j\u00e1 que possibilita a compara\u00e7\u00e3o e \n\na an\u00e1lise de objetos coletados em campo, sendo tarefa indispens\u00e1vel para viabilizar estudos \n\narqueol\u00f3gicos e etnogr\u00e1ficos. \n\nA Cole\u00e7\u00e3o, conforme consta no relat\u00f3rio de Alexandre Hummel, naturalista ajudante \n\nde L\u00f6fgren, era constitu\u00edda de pe\u00e7as para o estudo de Hist\u00f3ria Natural, objetos ind\u00edgenas, \n\nmoedas, jornais manuscritos, gravuras, quadros, litografia, armas e indument\u00e1ria (HUMMEL, \n\n1891), que haviam sido acumulados pelo Coronel Joaquim Sert\u00f3rio na edifica\u00e7\u00e3o de sua \n\nresid\u00eancia, constru\u00edda por ele no Largo Municipal. \n\nEm fins de 1890, o conselheiro Francisco de Paula Mayrink adquiriu a casa do \n\nCoronel Sert\u00f3rio, estando a Cole\u00e7\u00e3o inclu\u00edda na compra. De acordo com Hummel (1891), \n\ncomo a Cole\u00e7\u00e3o encontrava-se guardada e sem conserva\u00e7\u00e3o nos por\u00f5es da casa, o Conselheiro \n\nMayrink, a doou ao governo do estado em 23 de dezembro de 1890. \n\nEm 7 de abril de 1891, Am\u00e9rico Brasiliense de Almeida Melo, ent\u00e3o presidente do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, nomeou Albert L\u00f6fgren como diretor interino da Cole\u00e7\u00e3o e autorizou \n\numa verba para a manuten\u00e7\u00e3o e a contrata\u00e7\u00e3o de dois auxiliares: Guilherme Friedenreich e \n\nAlexandre Hummel (FIGUEIR\u00d4A; LOPES, 2003). \n\nEm 1892, foi criado o Museu do Estado (GUILLAUMON, 1996), sendo a Cole\u00e7\u00e3o \n\nSert\u00f3rio incorporada ao novo museu, que foi transferido para uma casa no Largo do Pal\u00e1cio \n\n(atual P\u00e1tio do Col\u00e9gio). A inten\u00e7\u00e3o inicial de Orville A. Derby, chefe da CGG, \n\ncompartilhada por Albert L\u00f6fgren e por Franz Wilhelm Dafert, diretor do Instituto \n\nAgron\u00f4mico de Campinas, era conseguir junto ao governo do estado a contrata\u00e7\u00e3o do zo\u00f3logo \n\nalem\u00e3o Hermann von Ihering. Para tanto, Derby prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o de zoologia na \n\nCGG, a qual ficaria encarregada da dire\u00e7\u00e3o do museu. \n\nHermann von Ihering relutou em aceitar a proposta de Derby, pois seu desejo era j\u00e1 \n\niniciar como diretor do Museu, e n\u00e3o como chefe de se\u00e7\u00e3o subordinado a outrem (LOPES; \n\nFIGUEIR\u00d4A, 2003). \n\nEm mar\u00e7o de 1893, o Museu do Estado foi incorporado \u00e0 CGG e transferido para a sua \n\nsede. Em 29 de agosto de 1893, o museu recebeu nova denomina\u00e7\u00e3o, passando a se chamar \n\nMuseu Paulista, e sua dire\u00e7\u00e3o ficou sob a responsabilidade de Hermann von Ihering. As suas \n\ncole\u00e7\u00f5es foram ent\u00e3o \n\n[...] acrescidas de materiais do Museu Provincial da Associa\u00e7\u00e3o Auxiliadora \n\ndo Progresso de S\u00e3o Paulo e do acervo de um outro colecionador particular, \n\nsempre referido nos documentos como Pessanha, al\u00e9m das pertencentes ao \n\npr\u00f3prio von Ihering (LOPES; FIGUEIR\u00d4A, 2003, p. 27). \n\n\n\n95 \n \n\n6.3.2 Os sambaquis do litoral paulista \n\n \n\n \n\nO interesse de Albert L\u00f6gren pela arqueologia paulista surgiu em maio de 1875, \n\nquando ao cruzar pela primeira vez o bra\u00e7o de mar que separa a ilha de S\u00e3o Vicente do \n\ncontinente, teve sua aten\u00e7\u00e3o voltada para a ilha do \u201cCasqueiro\u201d, onde: \n\n[...] um numeroso grupo de trabalhadores [que] l\u00e1 se movia em plena \n\nactividade, revolvendo a superficie e enchendo carrocinhas que desciam at\u00e9 \n\nbeira-mar, ao p\u00e9 de uns fornos que deitavam espessas nuvens de fuma\u00e7a e \n\nonde umas lanchas chatas recebiam carregamento de saccos cheios \n\n(L\u00d6FGREN, 1893b, p. 13). \n\nAo ser informado de que se tratava de uma f\u00e1brica de cal, Albert L\u00f6gren indagou a seu \n\ncompanheiro\n20\n\n de viagem se a ilha era formada por rocha calc\u00e1ria: \n\n\u2018N\u00e3o\u2019, respondeu, \u2018extrahem a cal das cascas de ostras de um grande \n\nsambaqui que cobre quasi toda a ilha\u2019. \n\nOuvindo este nome pela primeira vez, pergunt\u00e1mos ainda : \u2018Sambaqui? que \n\nvem a ser\u2019? \n\n\u2018S\u00e3o uns montes de cascas de ostras e outras conchas, tambem denominados \n\nostreiras ou casqueiras; uns pensam que foram formados pelos bugres e \n\noutros cr\u00eaem que se originam do diluvio ou da ac\u00e7\u00e3o do mar, sei eu l\u00e1\u2019, \n\nconcluiu o nosso companheiro. [...] \n\n[...] excitaram-nos a curiosidade aquelles montes de cascas de ostras, e \n\nfaziamos ten\u00e7\u00e3o de alli voltar, logo que para isso houvesse opportunidade \n\n(L\u00d6FGREN, 1893b, p. 13). \n\nA oportunidade surgiu em 1884 quando, em companhia do Coronel Joaquim Sert\u00f3rio, \n\nAlbert L\u00f6fgren empreendeu uma viagem para visitar este e outros sambaquis (L\u00d6FGREN, \n\n1893b, p. 13). As observa\u00e7\u00f5es feitas nessa vigem foram publicadas neste mesmo ano, no \n\njornal Germ\u00e2nia, de S\u00e3o Paulo, sob o t\u00edtulo de Die Sambaquis Von Santos\n21\n\n. \n\nContudo, foi apenas em 1892 que Albert L\u00f6fgren pode realizar um amplo estudo sobre \n\nos sambaquis de S\u00e3o Paulo\n22\n\n, cujo resultado foi publicado em 1893, no Boletim n\u00ba 9 da CGG \n\nintitulado Contribui\u00e7\u00f5es para a archeologia paulista - os Sambaquis de S\u00e3o Paulo\n23\n\n. \n\nO objetivo era \u201c[...] reunir o maior n\u00famero poss\u00edvel de dados relativos \u00e0 hist\u00f3ria dos \n\n\u2018sambaquis\u2019 da costa do Estado de S\u00e3o Paulo, e de tudo quanto com eles tem liga\u00e7\u00e3o \u00edntima\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1893b, p. 2) para que futuros pesquisadores pudessem ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, \n\n                                                           \n20\n\n Albert L\u00f6fgren n\u00e3o fez men\u00e7\u00e3o ao nome do companheiro de viagem. \n21\n\n Este artigo aparece indicado na bibliografia apresentada por L\u00f6fgren em Contribui\u00e7\u00f5es para a archeologia \n\npaulista - os Sambaquis de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m n\u00e3o conseguimos localizar o texto original. \n22\n\n Nesta \u00e9poca L\u00f6fgren ainda estava como diretor interino do Museu do Estado. \n23\n\n Albert L\u00f6fgren contou com a colabora\u00e7\u00e3o de Hermann Von Ihering, que realizou a classifica\u00e7\u00e3o das conchas; \n\nde G. Koenigswald, que elaborou a planta de quatro sambaquis descritos; e de J. B. Lacerda, que realizou a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos cr\u00e2nios fotografados por L\u00f6fgren. \n\n\n\n96 \n \n\numa vez que \u201c[...] \u00e9 for\u00e7oso confessar, existem fundados receios para acreditar-se num breve \n\ndesapparecimento dos sambaquis que ainda perduram, visto n\u00e3o existir de muitos sin\u00e3o a \n\ntradi\u00e7\u00e3o\u201d (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 2). A maior amea\u00e7a vinha da explora\u00e7\u00e3o dos sambaquis para \n\na fabrica\u00e7\u00e3o de cal, atividade iniciada pelos jesu\u00edtas ainda no s\u00e9culo XVI. \n\nO estudo comparativo dos sambaquis visava, tamb\u00e9m, contribuir para solucionar o \n\n\u201c[...] grande problema [da origem] do homem americano, pr\u00e9-colombiano\u201d (L\u00d6FGREN, \n\n1893b, p. 86) e da: \n\n[...] ra\u00e7a ou typos ethnicos deste paiz, e tanto que ainda n\u00e3o est\u00e1 determinado \n\nsi o homem da Lag\u00f4a Santa, o homem dos Sambaquis e o selvagem hist\u00f3rico \n\nactual s\u00e3o diferentes, id\u00eanticos ou descendentes um do outro, nem si elles \n\ns\u00e3o effectivamente autochtonos ou simples emigrados. (L\u00d6FGREN, 1893b, \n\np. 87). \n\nA obra foi dividida em tr\u00eas partes: Introdu\u00e7\u00e3o, Parte Anal\u00edtica Dedutiva, e Anexos. \n\nNa \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, Albert L\u00f6fgren apresenta um esbo\u00e7o sobre os estudos at\u00e9 ent\u00e3o \n\nrealizados sobre os sambaquis\n24\n\n, os quais, apesar de terem sido conduzidos por \u201c[...] pessoas \n\nde reconhecido m\u00e9rito scientifico\u201d (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 17), n\u00e3o apresentavam um estudo \n\ncomparativo entre os sambaquis do Brasil. \n\nNa sua vis\u00e3o, apesar do seu trabalho ser limitado aos sambaquis de S\u00e3o Paulo, ele \n\npossibilitaria: \n\n[...] reunir o maior numero poss\u00edvel de dados conhecidos acerca destes \n\nmonumentos da archeologia paulista, assim como as notas ethnologicas \n\nesparsas em narra\u00e7\u00f5es, descri\u00e7\u00f5es de viagens e documentos hist\u00f3ricos, afim \n\nde tel-os todos enfeixados, facilitando assim uma compara\u00e7\u00e3o futura entre \n\nobras id\u00eanticas sobre as investiga\u00e7\u00f5es nos outros estados do Brazil \n\n(L\u00d6FGREN, 1893b, p. 18). \n\nNa sequ\u00eancia, ele apresentou uma descri\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica dos \n\n136 sambaquis da costa paulista que foram por ele estudados (Figura 17) e agrupados de \n\nacordo com a proximidade geogr\u00e1fica em quatro centros principais, mais um grupo \n\nenglobando aqueles que n\u00e3o apresentavam uma regularidade na sua distribui\u00e7\u00e3o. \n\n? Primeiro centro: ilha de S\u00e3o Vicente e canais adjacentes, num total de nove \n\nsambaquis; \n\n? Segundo centro: ilha de Santo Amaro ou Guahybe, incluindo o canal de Bertioga, \n\nnum total de 21 sambaquis; \n\n                                                           \n24\n\n A obra cont\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica de 42 obras consultadas por L\u00f6fgren, a respeito dos sambaquis. \n\n\n\n97 \n \n\n? Terceiro centro: \u201c[...] formado pelos grupos esparsos nas margens dos rios Uma, \n\nComprido, Ribeira de Iguape, e seus affluentes\u201d (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 18), \n\nperfazendo 27 sambaquis; \n\n? Quarto centro: \u201c[...] abrange todo o Mar Pequeno, desde a barra de Icapara ao N \n\n[norte] at\u00e9 a do Ararapira ao Sul, onde os sambaquis est\u00e3o espalhados nas margens \n\ndas ilhas do Mar, Canan\u00e9a, Cardoso e terra firme\u201d (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 18), o \n\nmaior em extens\u00e3o, com 69 sambaquis; \n\n? Sambaquis isolados: 10 sambaquis distribu\u00eddos pelas margens dos rios entre S\u00e3o \n\nVicente e Rio Comprido, sendo os primeiros nos afluentes do rio Concei\u00e7\u00e3o; dois \n\nem Peruibe, sendo um na margem esquerda do rio Branco e outro no Guara\u00fa; em \n\nBerti\u00f3ga, alguns vest\u00edgios de sambaquis. \n\n\n\n98 \n \n\n \n\nFigura 17 - Mapa elaborado por Albert L\u00f6fgren indicando a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos sambaquis do litoral paulista (L\u00d6FGREN, 1893b). \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nAlbert L\u00f6fgren apresentou as duas vers\u00f5es conhecidas para a etimologia da palavra \n\n\u201csambaqui\u201d, deixando a tarefa de decidir a quest\u00e3o aos especialistas em filologia: \n\nSegundo o trabalho do Bar\u00e3o de Capanema, o nome de sambaqui vem de \n\ndois voc\u00e1bulos ind\u00edgenas \u2018samba\u2019 ou \u2018tamba\u2019 que quer dizer \u2018concha\u2019, e \n\n\u2018quy\u2019 ou \u2018ky\u2019 que significa \u2018morro\u2019, \u2018eleva\u00e7\u00e3o\u2019 ou \u2018collina\u2019 em forma de \n\npeito de mulher. \n\nO Dr. Jo\u00e3o Mendes de Almeida nos forneceu outra traduc\u00e7\u00e3o. Na sua \n\nopini\u00e3o a palavra se decomp\u00f5e da seguinte maneira: \u2018it\u00e3-mb-ati\u2019 ou \u2018mont\u00e3o \n\nde cascas de ostras\u2019, onde \u2018it\u00e3\u2019 significa casca de ostra, \u2018mb\u2019 \u00e9 intercala\u00e7\u00e3o \n\nnasal, \u2018ati\u2019 \u00e9 mont\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 54). \n\nJ\u00e1 as denomina\u00e7\u00f5es usadas pelos portugueses \n\n[...] de \u2018ostreiras\u2019 ou \u2018casqueiros\u2019 dados aos sambaquis j\u00e1 por si indicam a \n\nnatureza destes restos ethnologicos [...] \n\nEstabelecemos, portanto, distinc\u00e7\u00e3o entre \u2018ostreiras\u2019 propriamente ditas, \n\nonde as cascas de ostras s\u00e3o predominantes, e \u2018casqueiras\u2019, nas quaes a \n\nmaior parte \u00e9 formada de diversas esp\u00e9cies de conchas, vulgarmente \n\ndenominadas \u2018berbig\u00f5es\u2019 e \u2018ameijoas\u2019 (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 54). \n\nEsta parte \u00e9 finalizada com uma descri\u00e7\u00e3o completa dos sambaquis, ilustrado com o \n\nperfil topogr\u00e1fico de quatro deles (Figura 18), seu conte\u00fado inerte, com a classifica\u00e7\u00e3o das \n\nconchas e ostras, e os materiais acidentais: ossos humanos, machados de pedra, etc. \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Perfil do Sambaqui de Aroeira, elaborado por G. \n\nKoenigswald e Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 42). \n\n \n\nNa segunda parte da obra, Albert L\u00f6fgren analisou \u201c[...] as deduc\u00e7\u00f5es que se possam \n\ntirar dos factos naturaes observados\u201d (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 65) e dos demais estudos j\u00e1 \n\n\n\n100 \n \n\npublicados sobre o assunto, a partir de cinco quest\u00f5es por ele consideradas como principais, e \n\nsobre as quais apresentaremos suas principais observa\u00e7\u00f5es: \n\n1. Qual a origem e para que fim foram constru\u00eddos os sambaquis\n25\n\n? \n\nAlbert L\u00f6fgren refutou as opini\u00f5es de que os sambaquis teriam uma origem natural, \n\nadmitindo a sua origem artificial, isto \u00e9, obra do homem. Quanto \u00e0 finalidade de sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, ele aceitou como mais prov\u00e1vel a hip\u00f3tese de se tratarem de \u201crestos de cozinha\u201d, e \n\nn\u00e3o t\u00famulos, devido \u00e0: \n\n[...] disposi\u00e7\u00e3o irregular dos ossos humanos encontrados, o estado fracturado \n\ndelles e a quantidade relativamente pequena destes ossos em sambaquis para \n\ncuja forma\u00e7\u00e3o provavelmente varias gera\u00e7\u00f5es tenham contribu\u00eddo \n\n(L\u00d6FGREN, 1893b, p. 71). \n\n2. Por que motivos foram collocados nos logares onde hoje s\u00e3o encontrados? \n\nA explica\u00e7\u00e3o mais l\u00f3gica para esta quest\u00e3o era a facilidade de aquisi\u00e7\u00e3o do principal \n\nalimento da dieta dos homens dos sambaquis \u2013 os moluscos. Essa rela\u00e7\u00e3o estava presente \n\nmesmo naqueles situados relativamente longe da costa, pois se encontravam ou perto de um \n\nrio que se dirige para a costa ou pr\u00f3ximo \u00e0 sua margem (L\u00d6FGREN, 1893b). \n\n3. Qual a sua antiguidade? \n\nDispondo apenas da an\u00e1lise do conte\u00fado e da sequencia estratigr\u00e1fica dos sambaquis \n\npara estimar a sua idade\n26\n\n, Albert L\u00f6fgren reconheceu que: \n\na solu\u00e7\u00e3o deste problema offerece grandes difficuldades, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nescassez de documentos a respeito, como tamb\u00e9m por ter sido a quest\u00e3o \n\npouco estudada e em geral sem o vagar nem o material e o criterio \n\nnecess\u00e1rios (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 78). \n\nPela an\u00e1lise da posi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos sambaquis paulistas, ele pode verificar que os \n\nmesmos se encontravam sobre dep\u00f3sitos de aluvi\u00e3o recente. J\u00e1 a an\u00e1lise das esp\u00e9cies de \n\nconchas neles encontradas n\u00e3o foram muito reveladoras, pois todas: \n\n[...] pertencem \u00e1 fauna actual, com excep\u00e7\u00e3o apenas da esp\u00e9cie \u2018Azara \n\nprisca\u2019, hoje considerada extincta, [e] isto nada adianta para a quest\u00e3o, visto \n\ncomo s\u00e3o incompletos ainda os estudos desta nossa fauna e incertos os dados \n\nque possu\u00edmos sobre a paleontologia dos molluscos brazileiros (L\u00d6FGREN, \n\n1893b, p. 78-79). \n\n                                                           \n25\n\n De acordo com Lima (1999-2000), a implanta\u00e7\u00e3o dos sambaquis em ambientes estuarinos deveu-se \u201c... \u00e0 \n\nnatureza constante, est\u00e1vel e previs\u00edvel dos recursos marinhos a\u00ed existentes. Nessas regi\u00f5es estuarinas eles \n\npodiam obter o m\u00e1ximo de alimentos com o m\u00ednimo de esfor\u00e7o e risco, durante todo o ciclo anual, poupando-se \n\nde investidas pouco frut\u00edferas em  ambientes  debaixo retorno, ao contr\u00e1rio do que ocorria em geral no interior. A \n\nfartura e a disponibilidade  permanente  de  alimento  minimizava a mobilidade dessas popula\u00e7\u00f5es, reduzia a \n\nnecessidade de loca\u00e7\u00e3o de s\u00edtios adicionais para obten\u00e7\u00e3o de recursos alternativos, favorecendo uma relativa \n\nsedentariza\u00e7\u00e3o e criando uma plataforma para a forma\u00e7\u00e3o de grupos maiores. \n26\n\n Os m\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o por radiocarbono s\u00f3 seriam desenvolvidos no final da d\u00e9cada de 1940 na Universidade \n\nde Chicago, por um grupo de cientistas liderados pelo qu\u00edmico Willard F. Libby (FARIAS, 2002). \n\n\n\n101 \n \n\nApesar de admitir que n\u00e3o seria poss\u00edvel determinar a \u00e9poca certa da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nsambaquis, Albert L\u00f6fgren estimou sua idade pelas dedu\u00e7\u00f5es feitas a partir das observa\u00e7\u00f5es: \n\nos sambaquis j\u00e1 existiam quando os portugu\u00eas chegaram ao nosso litoral, o que no s\u00e9culo XIX \n\nrepresentava mais de quatro s\u00e9culos. Pelos relatos daquela \u00e9poca, os sambaquis j\u00e1 se \n\napresentavam do mesmo tamanho, sendo alguns cobertos por vegeta\u00e7\u00e3o, o que indicava terem \n\nsido abandonados pelo tempo necess\u00e1rio para o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, o que somava \n\nmais dois ou tr\u00eas s\u00e9culos, aos quais deveriam ser acrescidos mais dois ou tr\u00eas s\u00e9culos, tempo \n\nnecess\u00e1rio para a sua forma\u00e7\u00e3o. Dessa forma, Albert L\u00f6fgren admitiu que \u201ca antiguidade dos \n\nsambaquis paulistas n\u00e3o p\u00f3de, portanto, se muito inferior a um millennio\n27\n\n\u201d (L\u00d6FGREN, \n\n1893b, p. 83). \n\n4. Qual o povo que os construiu? \n\nEsta quest\u00e3o foi deixada em aberto por Albert L\u00f6fgren, que preferiu n\u00e3o fazer \n\nespecula\u00e7\u00f5es que careceriam de base\n28\n\n. \n\n5. Qual o seu valor ethnologico e archeologico? \n\nEnquanto documentos de nossa pr\u00e9-hist\u00f3ria, Albert L\u00f6fgren considerava o valor \n\ncient\u00edfico dos sambaquis mais elevado do que o dos \u201cKjoekkenmoeddings\u201d da Europa e o dos \n\n\u201cKitchemiddens\u201d na Am\u00e9rica do Norte, pois \u201c[...] o povo que habitou a America do Sul \n\nmenos vest\u00edgios deixou, e que nenhuma civilisa\u00e7\u00e3o precoce ahi havia para acolher as lendas e \n\nos restos que as gera\u00e7\u00f5es desapparecidas deixaram\u201d (L\u00d6FGREN, 1893b, p. 86). Seu estudo \n\ncomparativo serviria, portanto, para ajudar a solucionar o problema da origem do homem \n\namericano. \n\nNa terceira e \u00faltima parte da obra, Albert L\u00f6fgren incluiu um ensaio de J. B. de \n\nLacerda, a respeito da an\u00e1lise de alguns cr\u00e2nios encontrados durante escava\u00e7\u00f5es realizadas no \n\nsambaqui Passa-Mirim, de Santos. A obra \u00e9 finalizada com 15 fotografias retratando ossos \n\nhumanos e de peixes, ostras, conchas e instrumentos encontrados nos sambaquis visitados por \n\nL\u00f6fgren (Figuras 19 e 20). \n\n \n\n                                                           \n27\n\n A data\u00e7\u00e3o por radiocarbono fixou o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o dos sambaquis do litoral brasileiro h\u00e1 cerca de 6000 \n\nanos, \u201c[...] quando grupos de ca\u00e7adores-coletores, ao que tudo indica oriundos do interior, teriam alcan\u00e7ado esse \n\ntrecho da costa, a\u00ed encontrando condi\u00e7\u00f5es bastante favor\u00e1veis para a sua sobreviv\u00eancia. (LIMA, 1999-2000, p. \n\n283). \n28\n\n Estudos recentes admitem a tese de que grupos possuidores de culturas diferenciadas, sob v\u00e1rios aspectos, \n\nparticiparam da constru\u00e7\u00e3o dos sambaquis (UCH\u00d4A, 1973, p. 201). \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nFigura 19 - Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, de ossos humanos \n\nencontrados no sambaqui de Guayuba (L\u00d6FGREN, 1893b, anexo II).  \n\n \n\n \n\n Em 1903, Albert L\u00f6fgren envolveu-se num embate com Hermann von Ihering, devido \n\na um trabalho de Ihering: Sobre a pretendida origem humana dos sambaquis, publicado em \n\nalem\u00e3o no boletim da Sociedade Antropol\u00f3gica de Berlim em 1898, e reapresentado ao \n\nIHGSP em 1903. Ao tomar contato com o artigo original, Albert L\u00f6fgren elaborou uma \n\nrevis\u00e3o do mesmo, que foi publicada pela Revista do IHGSP. \n\nFigura 20 - Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren, do corte feito no \n\nsambaqui de Guayuba (L\u00d6FGREN, 1893b, anexo I). \n\n\n\n103 \n \n\nEle iniciou expondo as principais ideias apresentadas por Ihering, que defendeu uma \n\norigem natural aos sambaquis do Brasil. Os argumentos apresentados por Ihering foram todos \n\nquestionados por Albert L\u00f6fgren com base em seus estudos e argumentos. \n\nPor\u00e9m, a cr\u00edtica maior de Albert L\u00f6fgren \u00e0 Ihering foi com rela\u00e7\u00e3o ao descaso \n\napresentado por este aos cientistas brasileiros que se ocuparam do estudo dos sambaquis, \n\nchamados de \u201cleigos e diletantes\u201d, pois apenas \u201c[...] a opini\u00e3o delle, autor, \u2018tem direito a um \n\nvalor especial, como \u00fanico especialista\u2019, em conchyologia no Brazil\u201d (L\u00d6FGREN, 1903d, p. \n\n462, grifos do autor). Albert L\u00f6fgren passou, ent\u00e3o, a defender seus colegas, todos \u201c[...] \n\nscientistas de t\u00e3o grande nomeada como \u00e9 o Sr. Director do Museu\u201d (L\u00d6FGREN, 1903d, p. \n\n462): \n\nEm primeiro logar devemos confessar que divergimos e bastante da opini\u00e3o \n\ndo autor quando elle, na introdu\u00e7\u00e3o do seu trabalho, lastima que at\u00e9 hoje \n\ns\u00f3mente leigos e diletantes se occuparam com estas interessantes forma\u00e7\u00f5es, \n\nporquanto conhecemos os admir\u00e1veis trabalhos de homens como os Srs. Dr. \n\nHartt, Dr. Orville A. Derby, Dr. J. B. Lacerda, Dr. Miranda de Azevedo, Dr. \n\nWiener, Bar\u00e3o de Capanema, Ladislao Netto, Barbosa Rodrigues e outros, \n\nque todos, infelizmente est\u00e3o em opposi\u00e7\u00e3o diametral \u00e1 opini\u00e3o do illustrado \n\nautor (L\u00d6FGREN, 1903d, p. 462). \n\nConcluindo temos que lastimar que o autor tivesse publicado o seu trabalho \n\nno extrangeiro impossibilitando aos leigos e diletantes a discutirem com elle. \n\nE, si n\u00e3o fosse o acaso que nos poz na m\u00e3o o trabalho delle teria este ficado \n\neternamente desconhecido pelos interessados. O trabalho que o Dr. v. \n\nIhering leu no Instituto n\u00e3o \u00e9, pois, um trabalho original, porque foi impresso \n\nem 1898 e, infelizmente no trabalho que leu aqui, omittiu as mal\u00e9volas \n\ninsinua\u00e7\u00f5es a respeito dos scientistas do Brazil mas communicadas a uma \n\ndas primeiras associa\u00e7\u00f5es do mundo. N\u00e3o quero classificar este \n\nprocedimento pelo que termino (L\u00d6FGREN, 1903d, p. 465). \n\n \n\n \n\n6.3.3 Sinon\u00edmia dos nomes populares \n\n \n\n \n\n Outro aspecto da cultura bastante valorizado por Albert L\u00f6fgren foi o estudo dos \n\nnomes ind\u00edgenas e populares das plantas, em particular as pertencentes \u00e0 flora paulista. Para \n\nele: \n\no colleccionamento e o estudo destes nomes, por si j\u00e1 \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o \n\npara o estudo das ra\u00e7as que outr\u2019ora habitavam S. Paulo, e \u00e9 mister lembrar-\n\nse que estes nomes pouca probabilidade t\u00eam de serem conservados pela \n\npopula\u00e7\u00e3o nova e por isso s\u00e3o destinados a desapparecerem, tornando-se \n\nportanto cada vez mais raros (L\u00d6FGREN, 1894, p. 6). \n\n Nas designa\u00e7\u00f5es populares das plantas, Albert L\u00f6fgren distinguiu aquelas de origem \n\nind\u00edgena, que indicavam a sua utilidade pr\u00e1tica ou as qualidades nocivas pelas quais deveriam \n\n\n\n104 \n \n\nser evitadas. Esses nomes serviam para identificar outras plantas que apresentassem as \n\nmesmas propriedades ou que guardassem semelhan\u00e7as entre si, sendo transmitidos de forma \n\noral. Exemplo: Uba-Peba (fam. Myrtaceae, Hexachlamys Humilis. Berg), seu nome significa \n\n\u201cplanta rasteira\u201d (L\u00d6FGREN, 1894, p. 104); Agua-P\u00e9, nome gen\u00e9rico que designava algumas \n\nesp\u00e9cies e g\u00eaneros da fam\u00edlia Pontederiaceae e tamb\u00e9m algumas Nymphaceas, \u201csegundo Dr. \n\nJorge Maia, distincto engenheiro das Terras e Colonisa\u00e7\u00e3o, o nome deve ser yuap\u00e9, formado \n\nde y = \u00e1gua, rio; u = correr, a elemento euphonico e p\u00e9 = caminho, isto \u00e9, caminho de correr \n\nna \u00e1gua ou no rio\u201d (L\u00d6FGREN, 1894, p. 10, grifos do autor). \n\n J\u00e1 os portugueses tinham por h\u00e1bito nomear as plantas pela \u201c[...] indica\u00e7\u00e3o de uma \n\nforma, como por exemplo: bico de pato ou de uma propriedade, como p. ex.: arrebenta-\n\ncavallo\u201d (L\u00d6FGREN, 1894, p. 6, grifos do autor). \n\n Tamb\u00e9m eram muito comuns os nomes mistos, ou seja, aqueles resultantes da \n\n\u201caportugueza\u00e7\u00e3o\u201d de \u201c[...] nomes tupis ou guaranis, como por ex.: cabri\u00fava, de cab\u00fareiba\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1894, p. 6, grifos do autor). \n\n Um ponto que era causa de confus\u00e3o, e ainda hoje \u00e9, era que o nome popular de \n\nalgumas plantas variava de acordo com a localidade, sendo que algumas chegavam a possuir \n\nmais de tr\u00eas nomes diferentes. \n\n Para tentar acabar com essas confus\u00f5es, Albert L\u00f6fgren publicou no Boletim n\u00ba 10 da \n\nCGG o Ensaio para uma synonimia dos nomes populares das plantas indigenas do Estado de \n\nS. Paulo. Seu objetivo era \u201c[...] fixar a esp\u00e9cie \u00e1 qual foi dada o nome a fim de evitar \n\nconfus\u00f5es, embora mais tarde venha a planta a ter denomina\u00e7\u00e3o differente\u201d (L\u00d6FGREN, \n\n1894, p. 6); por meio da descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica das esp\u00e9cies, tamb\u00e9m indicava as \n\ndiferen\u00e7as, as formas de identific\u00e1-las e qual denomina\u00e7\u00e3o popular seria a mais adequada para \n\nser mantida. \n\n Esse trabalho abrangeu as esp\u00e9cies existentes no herb\u00e1rio da CGG at\u00e9 o n\u00famero de \n\n2000, sendo a maioria pertencente \u00e0 flora dos campos, que haviam sido por ele mais \n\nestudados do que as matas. \n\n Nos trabalhos posteriores a este, que tamb\u00e9m envolviam a classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica de \n\nplantas, Albert L\u00f6fgren apontava, sobre as plantas ainda n\u00e3o indicadas, o nome popular pelo \n\nqual a planta era conhecida, ou uma corre\u00e7\u00e3o para a origem do nome popular, junto aos \n\nnomes cient\u00edficos. \n\n Outra dificuldade era com a adapta\u00e7\u00e3o da terminologia cient\u00edfica. \n\n[...] Para certos termos que n\u00e3o encontramos nos diccionarios traduzimos \n\nlitteralmente o latino, ou demos-lhe a desin\u00eancia portugueza de accordo com \n\n\n\n105 \n \n\nas regras grammaticaes. Em poucos casos formos for\u00e7ados a introduzir \n\nneologismos como por exemplo: o termo latino adpressus, o qual indica que \n\num orgam est\u00e1 intimamente conchegado a outro sem ser a elle ligado, como \n\npellos e outros; ahi creamos o termo appresso. Outro \u00e9 o termo brunneus que \n\nindica uma cor parda avermelhada, mais ou menos escura que em portuguez \n\nse exprime por \u2018cor de rap\u00e9\u2019, \u2018cor de castanha\u2019 ou \u2018cor de havana\u2019 etc. ahi \n\nbuscamos no francez o termo brun, dando-lhe as desin\u00eancias portuguezas \n\nbruno, bruna (L\u00d6FGREN, 1897 b, p. 5). \n\n  \n\n \n\n6.3.4 O saber cient\u00edfico subsidia a ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o \n\n \n\n \n\nEm 1896, L\u00f6fgren publicou um trabalho no Boletim n\u00famero 11 da CGG intitulado \n\nEnsaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos vegetaes nos diversos grupos floristicos no estado de S\u00e3o \n\nPaulo, que iria influenciar o pensamento de Euclides da Cunha, considerado um dos grandes \n\nexpoentes na literatura sobre a tem\u00e1tica do sert\u00e3o. \n\n Sem se ater \u00e0 an\u00e1lise dos diversos tipos florais do Estado que L\u00f6fgren elaborou em seu \n\nensaio, Euclides da Cunha publicou, em 1897, o artigo Distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo\n29\n\n, no qual fez uma resenha cr\u00edtica do trabalho de L\u00f6fgren, ressaltando os pontos \n\nem que ele demonstrou como as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas externas adversas podiam e deviam ser \n\nmodificadas com intelig\u00eancia para influ\u00edrem positivamente no progresso social do homem. \n\n A partir de ent\u00e3o, Euclides da Cunha\n30\n\n inaugurou uma nova forma de compreens\u00e3o do \n\nsert\u00e3o e do sertanejo, na qual a dicotomia entre o \u201csert\u00e3o incivilizado\u201d e o \u201clitoral civilizado\u201d \n\npoderia ser superada pela a\u00e7\u00e3o governamental, que promoveria o desenvolvimento do \n\ntransporte, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas que viabilizassem a supera\u00e7\u00e3o \n\ndos obst\u00e1culos impostos pela natureza, para uma efetiva incorpora\u00e7\u00e3o dos sert\u00f5es aos \n\nprocessos econ\u00f4micos e a sua ocupa\u00e7\u00e3o para suplantar os \u201cvazios demogr\u00e1ficos\u201d (LIPPI, \n\n1998). \n\nEsse \u201cavan\u00e7o da fronteira\u201d em dire\u00e7\u00e3o ao sert\u00e3o reafirmava a import\u00e2ncia do espa\u00e7o \n\nna constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional cabendo \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 t\u00e9cnica o papel de subsidiar a sua \n\nconquista.  \n\nApesar de demonstrar a influ\u00eancia do positivismo e da ideologia do progresso e da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o na busca de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para as pesquisas realizadas, Albert L\u00f6fgren \n\n                                                           \n29\n\n Euclides da CUNHA. Distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais no Estado de S\u00e3o Paulo. O Estado de S\u00e3o Paulo, 4 mar. 1897. \n30\n\n Um dia ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da resenha de Euclides da Cunha, o seu nome foi proposto para s\u00f3cio do IHGSP, \n\npor Albert L\u00f6fgren, Orville Derby e Teodoro Sampaio, s\u00f3cios fundadores do IHGSP (SANTANA, 1998, p. 90). \n\n\n\n106 \n \n\nmanteve sua orienta\u00e7\u00e3o naturalista, o que o levou a combater a monocultura e denunciar os \n\ndanos ambientais provocados pelo avan\u00e7o das atividades econ\u00f4micas e do crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o, colocando-se em defesa da conserva\u00e7\u00e3o (DEAN, 1996; VICTOR ET AL, 2005). \n\nForam v\u00e1rias as excurs\u00f5es realizadas por Albert L\u00f6fgren pelos campos do interior de \n\nS\u00e3o Paulo \u201c[...] com o intuito de colligir esp\u00e9cimes caracter\u00edsticos da sua flora e estudar a sua \n\nprestabilidade do ponto de vista agr\u00edcola\u201d (L\u00d6FGREN, 1890, p. 4), devido \u00e0 sugest\u00e3o \n\nrecebida de Orville A. Derby \n\n[...] de que os campos talvez n\u00e3o sejam t\u00e3o estereis como s\u00e3o reputados e \n\nque seria de incalcul\u00e1vel alcance pratico achar provas concludentes do \n\ncontrario e contribuir deste modo para arrancar da inac\u00e7\u00e3o em que jazem \n\nestes vastos territ\u00f3rios desprezados, que um dia talvez possam ser entregues \n\na lavoura, creando assim novos meios de riqueza, \u00e0 este j\u00e1 t\u00e3o prospero \n\nEstado. (L\u00d6FGREN, 1890, p. 4). \n\nOs estudos come\u00e7aram em 1887 \u201c[...] nas campinas naturaes de Sorocaba, Tatuhy e \n\nItapetininga\u201d (L\u00d6FGREN, 1889a, p. 43). Em 1888, foram estudados os campos de Rio Claro, \n\nS\u00e3o Carlos do Pinhal, Araraquara, Jaboticabal, Limeira e Brotas (L\u00d6FGREN, 1889a, 1890 a). \n\nEm 1889 foram visitadas \u201c[...] mais duas zonas extensas da regi\u00e3o campestre, qual a do meio \n\ne a do norte, ou as que se estendem de Mogy-mirim \u00e1 Franca, passando por Casa Branca, S. \n\nSim\u00e3o e Ribeir\u00e3o Preto\u201d (L\u00d6FGREN, 1890a, p. 4-5). \n\nSeus primeiros levantamentos sobre a flora da regi\u00e3o o convenceram de que \u201c[...] os \n\ncampos n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o aproveitaveis, como at\u00e9 muito ferteis e principalmente os argillosos que \n\nn\u2019um futuro n\u00e3o remoto talvez constituir\u00e3o o celleiro da Provincia\u201d (L\u00d6FGREN, 1889a, p. \n\n44). \n\n Mesmo o argumento de os campos sofrerem com falta de \u00e1gua\n31\n\n n\u00e3o justificava o seu \n\nn\u00e3o aproveitamento econ\u00f4mico, j\u00e1 que a irriga\u00e7\u00e3o artificial poderia suprir essa suposta \n\ncar\u00eancia: \n\n[...] basta lembrar que nos prados da Fran\u00e7a, Italia, Allemanha e mesmo \n\nalgumas partes da Suissa, os po\u00e7os artesianos s\u00e3o muito empregados no \n\nservi\u00e7o da irriga\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es consider\u00e1veis, e n\u00e3o ha motivo para \n\nadmittir que o mesmo n\u00e3o podia ser feito ahi (L\u00d6FGREN, 1889a, p. 44). \n\nA pr\u00e1tica das queimadas anuais, \u201c[...] em virtude a praxe agr\u00edcola que estabeleceu que \n\nquem v\u00eam atraz que feche a porta\u201d (L\u00d6FGREN, 1898, p. 30, grifos do autor) era combatida \n\npor L\u00f6fgren. Os preju\u00edzos acarretados \u00e0s plantas, aos micro-organismos e ao solo, tornavam \n\nnecess\u00e1ria a aragem do solo, para trazer para cima as camadas ainda n\u00e3o esgotadas, o que \n\naumentava a carga de trabalho e, consequentemente, o custo da m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para a \n\n                                                           \n31\n\n A CGG ainda estava realizando o levantamento dos recursos h\u00eddricos do estado. \n\n\n\n107 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da tarefa. As queimadas tamb\u00e9m obrigavam a migra\u00e7\u00e3o do gado para as \u00e1reas de \n\ncerrados, utilizados como \u2018invernadas\u2019 (L\u00d6FGREN, 1890a, 1898). \n\nMas para ele, o verdadeiro empecilho para o cultivo dos campos era a grande \n\npropriedade. A abund\u00e2ncia de terrenos mais pr\u00f3prios para as culturas de caf\u00e9, cana-de-a\u00e7\u00facar \n\ne algod\u00e3o desestimulava o uso de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas mais modernas como a rota\u00e7\u00e3o de \n\nculturas, a prepara\u00e7\u00e3o do solo e a aduba\u00e7\u00e3o por fertilizantes, pois \u201c[...] quando um terreno se \n\nesgotava, bastava destruir algumas mattas nos dominios para logo obter terreno virgem\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1889a, p. 43). \n\nMas essa pr\u00e1tica apenas substitu\u00eda o problema do esgotamento do solo por outro: \n\nquanto mais a lavoura se afastava dos centros comerciais, mais aumentavam os custos com o \n\ntransporte das safras (L\u00d6FGREN, 1890 a) e avan\u00e7ava a devasta\u00e7\u00e3o das matas do estado \u201c... \n\npor causa das enormes quantidades de lenha que as estradas de ferro consomem diariamente, \n\nsem que uma s\u00f3 \u00e1rvore seja replantada\u201d (L\u00d6FGREN, 1902b, p. 537). \n\nEm S. Paulo [...] n\u00e3o est\u00e1 longe o dia em que os effeitos da desnuda\u00e7\u00e3o das \n\nnossas montanhas se far\u00e3o sentir dolorosamente. Haja vista s\u00f3mente a \n\nvertente sul da Serra da Mantiqueira, as duas vertentes da Serra do japy, a \n\nvertente norte da Serra da Cantareira, onde os carvoeiros exercem o seu \n\nofficio sem fiscaliza\u00e7\u00e3o, sem regra nem methodo, e onde em poucos annos \n\nnem arbustos mais crescer\u00e3o, para n\u00e3o mencionar todas aquellas serras \n\nmenores em que os cafezaes j\u00e1 lutam contra a insufficiente nutri\u00e7\u00e3o que o \n\nsolo hoje lhes pode offerecer, lavado como est\u00e1 pelas violentas chuvas \n\ntypicas do nosso clima (L\u00d6FGREN, 1903b, p. 139). \n\nOutro ponto crucial apontado por ele era o crescimento da popula\u00e7\u00e3o do Estado\n32\n\n, que \n\naumentava as necessidades de g\u00eaneros aliment\u00edcios, as quais n\u00e3o poderiam ser supridas \n\nsomente pelo caf\u00e9\n33\n\n: \u201cFalta ao Estado de S. Paulo o queijo, falta-lhe a manteiga e tambem a \n\ncarne. A carne que aqui se consome \u00e9 m\u00e1, e alem de tudo, enormemente cara e n\u00e3o acess\u00edvel a \n\ntodas as classes da sociedade, mesmo porque h\u00e1 pouca\u201d (L\u00d6FGREN, 1890a, p. 50). Na \n\nmesma medida crescia o consumo de lenha para satisfazer as necessidades da popula\u00e7\u00e3o \n\n(L\u00d6FGREN, 1903 a): \n\n                                                           \n32\n\n De acordo com os dados oficiais, a popula\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo em 1890 era de 1.384.753 habitantes e \n\ndestes, apenas 75.030 eram estrangeiros. Uma d\u00e9cada depois (1900) a popula\u00e7\u00e3o do estado passou para \n\n2.279.608, sendo os estrangeiros 529.187.(LEF\u00c9VRE; EGAS, 1917, p. 245-246). \n33\n\n Eugenio Lef\u00e9vre e Eugenio Eglas (1917), analisando a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em S\u00e3o Paulo, no \n\nper\u00edodo entre 1894-1915, avaliaram que \u201centre 1895 e 1901, a produc\u00e7\u00e3o de cereaes e de assucar era \n\ninsufficiente para attender ao consumo no Estado. Importavamos milhares de toneladas de milho argentino, de \n\narroz da India, de feij\u00e3o do Chile e do Rio Grande do Sul, de batatas da Fran\u00e7a e Portugal e de assucar de \n\nPernambuco e de Alag\u00f4as. Podia-se dizer ent\u00e3o que o povo paulista alimentava-se de g\u00eaneros estrangeiros, para \n\ns\u00f3 produzir caf\u00e9. Esta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a modificar-se de modo vis\u00edvel a datar de 1905, quando entramos a \n\nproduzir taes g\u00eaneros em quantidades crescentes, n\u00e3o s\u00f3 para alimentarmos a popula\u00e7\u00e3o paulista, como para \n\nexportarmos\u201d (LEF\u00c9VRE; EGAS, 1917, p. 258). \n\n\n\n108 \n \n\nA quest\u00e3o da lenha, tanto para a Capital como para o Estado todo, n\u00e3o pode \n\nmais ser collocada em segundo plano, porque, apesar da apparente barateza \n\nactual deste producto natural e indispens\u00e1vel, tem elle for\u00e7osamente de \n\nescassear em poucos annos e ent\u00e3o subir de repente e t\u00e3o alto em pre\u00e7o que \n\ntornar-se-\u00e1 uma calamidade para os pobres nas cidades, influindo \n\ndirectamente sobre outros g\u00eaneros, como, p. ex., o p\u00e3o e tudo mais que \n\nnecessita de fogo para o seu preparo (L\u00d6FGREN, 1903 a, p. 19). \n\n Para refor\u00e7ar seus argumentos acerca dos malef\u00edcios da dedica\u00e7\u00e3o quase exclusiva \u00e0 \n\nmonocultura, ele abordou a situa\u00e7\u00e3o do Ceyl\u00e3o (atual Sri Lanka), col\u00f4nia inglesa concorrente \n\ndo Brasil na produ\u00e7\u00e3o de produtos tropicais (L\u00d6FGREN, 1903e). \n\n A ilha do Ceyl\u00e3o, que havia se tornado um grande produtor de caf\u00e9, teve essa cultura \n\narrasada pela doen\u00e7a parasit\u00e1ria ferrugem do cafeeiro, a Hemileia vastatrix, o que obrigou os \n\nprodutores a se dedicarem a outra cultura, sendo escolhido o ch\u00e1. O governo ingl\u00eas tomou \n\nmedidas \u201c[...] para impedir que a ilha de novo se entregasse \u00e0 monocultura, t\u00e3o sujeita a \n\neventualidades, cujos effeitos costumam ser t\u00e3o desastrosos\u201d (L\u00d6FGREN, 1903e, p. 285). \n\n Para tanto instalou na ilha seis jardins bot\u00e2nicos e uma esta\u00e7\u00e3o experimental. O \n\nRelat\u00f3rio de 1902 do Royal Botanic Gardens, obtido por meio de permuta com o Jardim \n\nBot\u00e2nico de Peradeniya, com o qual L\u00f6fgren mantinha rela\u00e7\u00f5es, apontava entre as culturas \n\nque estavam sendo experimentadas ou que j\u00e1 apresentavam grande produ\u00e7\u00e3o, a Hevea \n\nbrasiliensis (seringueira do Par\u00e1), Castillea elastica do M\u00e9xico (goma el\u00e1stica), c\u00e2nfora, \n\nquinas, cacao, cardamomo (gengibre), pimenta-do-reino e baunilha. \n\n Para L\u00f6fgren, a compara\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o do Ceyl\u00e3o e a do Brasil apontava, al\u00e9m da \n\nnecessidade da diversifica\u00e7\u00e3o da nossa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, para a necessidade de maiores \n\ninvestimentos em pesquisas agr\u00edcolas por parte do governo: \n\n1. Em rela\u00e7\u00e3o ao ch\u00e1, Ceyl\u00e3o est\u00e1 exactamente na mesma crise que S. Paulo \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9; \u00e9 a mesma superprodu\u00e7\u00e3o pela monocultura e a mesma \n\ntendencia de querer elevar os pre\u00e7os pelo aperfei\u00e7oamento da qualidade do \n\nproduto\n34\n\n. \n\n2. Em rela\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9 ... existe, comtudo, a possibilidade para o governo \n\nInglez, indemnisando os proprietarios, de mandar destruir os cafezaes velhos \n\ne, em seguida, replantal-os [...] \n\n4. Relactivamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de borracha, a Ilha de Ceyl\u00e3o entrou em franca \n\nconcorrencia com os Estados do Norte do Brasil e, como naquella ilha todos \n\n                                                           \n34\n\n A Lei n\u00ba 425, de 31 de julho de 1896 autorizou o governo de S\u00e3o Paulo a realizar a propaganda do caf\u00e9 no \n\nexterior, visando promover o aumento do seu consumo, a fim de evitar a crise da superprodu\u00e7\u00e3o (LEF\u00c9VRE; \n\nEGAS, 1917, p. 40, 55). Em 1901, mediante a \u201c[...] grande baixa dos pre\u00e7os do caf\u00e9 nos mercados mundiaes, o \n\nGoverno interveio junto \u00e1s companhias de estradas de ferro no sentido de serem feitos abatimentos nas tarifas de \n\ntransporte daquelle producto\u201d (LEF\u00c9VRE; EGAS, 1917, p. 93). Em 1903 a crise ainda n\u00e3o havia sido superada e \n\no pre\u00e7o do caf\u00e9 no mercado internacional continuava caindo. Para atenuar a situa\u00e7\u00e3o, o governo do estado \n\nestabeleceu \u201c[...] um imposto elevado sobre as qualidades inferiores de caf\u00e9\u201d (LEF\u00c9VRE; EGAS, 1917, p. 103), \n\npor meio da Lei n\u00ba 866, de 7 de abril. \n\n\n\n109 \n \n\nos trabalhos s\u00e3o levados methodica e scientificamente, tal concorrencia, \n\ncertamente, reflectir-se-a em breve sobre o commercio deste artigo, \n\nespecialmente no Brasil. \n\n5. Exactamente o mesmo acontecer\u00e1 com a produc\u00e7\u00e3o do ca\u00e7\u00e3o, hoje quase \n\nmonop\u00f3lio brasileiro, mas, que a ilha de Ceyl\u00e3o est\u00e1 em via de disputar e \n\ncom vantagem (L\u00d6FGREN, 1903e, p. 287-288). \n\nEm 1897, o governo do estado havia iniciado o servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o gratuita de \n\nsementes (LEF\u00c9VRE; EGAS, 1917, p. 62), autorizando: \n\n[...] ao Instituto Agronomico de Campinas e ao Horto Botanico da Capital a \n\ndistribuir ao publico arvores e outras plantas de utilidade e de ornamenta\u00e7\u00e3o \n\nno intuito de serem experimentadas nas diversas zonas em arborisa\u00e7\u00f5es ou \n\noutros fins e para reproduc\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies melhores (L\u00d6FGREN, 1906e). \n\nNuma tentativa de estimular a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nos terrenos n\u00e3o \n\nocupados pelos cafezais e que poderiam ser utilizados pela pequena lavoura, Albert L\u00f6fgren \n\npublicou, entre 1901 e 1907, uma s\u00e9rie de artigos no Boletim da Agricultura, estimulando o \n\ncultivo de plantas nativas que possu\u00edssem propriedades medicinais ou industriais\n35\n\n, al\u00e9m de \n\nplantas ex\u00f3ticas importadas a altos custos, e que poderiam se adaptar ao clima e solos de S\u00e3o \n\nPaulo com grande rendimento (L\u00d6FGREN, 1901). \n\nPara orientar na escolha das melhores esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que estavam sendo ensaiadas e \n\ndistribu\u00eddas pelo Horto Bot\u00e2nico e pelo IAC, L\u00f6fgren publicou em 1906 o livro Notas sobre \n\nas plantas ex\u00f3ticas introduzidas no estado de S. Paulo, no qual ele apresentou o valor \n\nutilit\u00e1rio, as exig\u00eancias de clima e solo e as indica\u00e7\u00f5es sobre o cultivo e reprodu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies. \n\nA fruticultura foi outro ramo que mereceu a aten\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren. Em 1903, \n\naproveitando o ensejo oferecido por uma exposi\u00e7\u00e3o de frutas que seria realizada em Buenos \n\nAires, Argentina, ele apresentou a Luiz Piza, ent\u00e3o Secretario da Agricultura, um programa de \n\nvisita\u00e7\u00e3o com o objetivo de comparar as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de frutas \n\nna Argentina com as do estado de S\u00e3o Paulo (L\u00d6FGREN, 1904c). \n\nAprovado o programa, Albert L\u00f6fgren embarcou num vapor para a Argentina em 16 \n\nde fevereiro, retornando a S\u00e3o Paulo em 27 de mar\u00e7o de 1903. Desta excurs\u00e3o, resultou uma \n\nmonografia ricamente ilustrada com mapas, fotografias e tabelas. \n\n Apesar das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis ao cultivo de frutas (L\u00d6FGREN, 1904c, p. \n\n7), foi apenas com \u201ca organisa\u00e7\u00e3o de uma sociedade anonyma com o nome de \u2018Plantadora \n\nIsle\u00f1a\u2019 para a explora\u00e7\u00e3o do cultivo e commercio de fructas nas f\u00e9rteis Ilhas do Tigre\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1904c, p. 35-36) que ocorreu um aumento no n\u00famero de produtores. \n\n                                                           \n35\n\n Indicadas tamb\u00e9m nos seus outros trabalhos: L\u00d6FGREN, 1889 a, 1890 a, 1894, 1897b, 1897c. \n\n\n\n110 \n \n\nNas prov\u00edncias de Catamarca, San Juan, Neuquen, Santa F\u00e9, Cordoba, Pampa Central \n\ne Buenos Aires, que apresentavam uma \u00e9poca de estiagem, a abertura de po\u00e7os artesianos e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de moinhos de vento possibilitavam a irriga\u00e7\u00e3o artificial. \n\nA fruticultura se apresentava tamb\u00e9m bastante diversificada, com videiras, \n\npessegueiros, macieiras, pereiras, ameixeiras, laranjeiras, marmeleiros, figueiras e, em menor \n\nescala, cerejeiras, nogueiras, amendoeiras e castanheiras. \n\nEssas medidas resultaram num aumento no volume da produ\u00e7\u00e3o, que come\u00e7ava a \n\nsuperar o consumo interno, estimulando as exporta\u00e7\u00f5es, principalmente para a Inglaterra. Para \n\nviabilizar as exporta\u00e7\u00f5es, era necess\u00e1rio garantir a conserva\u00e7\u00e3o das frutas por um tempo \n\nlongo. Para tanto, os produtores estavam recorrendo a uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da \u00e9poca: o \n\nuso de c\u00e2maras frigor\u00edficas\n36\n\n, sendo que a cidade de Buenos Aires j\u00e1 contava com 17 \n\nestabelecimentos frigor\u00edficos. As \u201c[...] camaras frigorificas em alguns vapores transatlanticos\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1904c, p. 32) tamb\u00e9m j\u00e1 estavam sendo utilizadas. \n\n O crescimento no com\u00e9rcio de frutas levou o governo argentino a tomar algumas \n\nmedidas de incentivo ao setor, que inclu\u00edram a realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos estat\u00edsticos sobre \n\na produ\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o de frutas, implanta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nsementes e a inspe\u00e7\u00e3o de sementes e plantas importadas. \n\nO Horto Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo chegou a distribuir mais de 16 mil exemplares de \n\n\u00e1rvores frut\u00edferas ex\u00f3ticas e enxertadas (L\u00d6FGREN, 1906b), mas o desenvolvimento da \n\nfruticultura dependia do uso de t\u00e9cnicas mais eficientes. L\u00f6fgren primeiro se ocupou em \n\nexplicar as vantagens da enxertia, descrevendo os tr\u00eas m\u00e9todos que representavam \u201c[...] a \n\napplica\u00e7\u00e3o mais pratica das theorias derivadas do estudo da anatomia e da natureza das \n\narvores em quest\u00e3o\u201d (L\u00d6FGREN, 1906c, p. 316): o m\u00e9todo de embutir ou de aplica\u00e7\u00e3o; o \n\nm\u00e9todo ingl\u00eas ou de lingueta, frequentemente usado no Horto Bot\u00e2nico (Figura 21); e o \n\nm\u00e9todo de escudo ou de borbulha (L\u00d6FGREN, 1905g, p. 391). O \u00eaxito destes m\u00e9todos \n\ndependia da perfeita cicatriza\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre o enxerto e o porta-enxerto (L\u00d6FGREN, \n\n1905g, p. 390). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n36\n\n O governo do estado de S\u00e3o Paulo, por meio da Lei n\u00ba 20, de 26 de novembro de 1891, autorizou a contrata\u00e7\u00e3o \n\ncom Jo\u00e3o Evagelista de Araujo Macedo e o Bar\u00e3o de Canind\u00e9, o estabelecimento de armaz\u00e9ns frigor\u00edficos na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo, mediante isen\u00e7\u00e3o de impostos (LEF\u00c9VRE; EGAS, 1917, p. 11). \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nFigura 21 - Ilustra\u00e7\u00e3o elaborada por Albert L\u00f6fgre, da t\u00e9cnica de \n\nenxertia pelo m\u00e9todo ingl\u00eas ou de lingueta (L\u00d6FGREN, 1906c, p. \n\n316). \n\n \n\n O preparo das \u00e1rvores frut\u00edferas ex\u00f3ticas para o nosso inverno tamb\u00e9m se fazia \n\nnecess\u00e1rio, devido \u00e0s tend\u00eancias fisiol\u00f3gicas dessas \u00e1rvores, muitas vezes adaptadas aos \n\nclimas temperados. Os cuidados recomendados por L\u00f6fgren envolviam: a aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nno in\u00edcio do inverno e da primavera; desfolhamento das \u00e1rvores para n\u00e3o haver disp\u00eandio de \n\nenergia e material; e, limpeza e a desinfec\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore e do seu entorno (L\u00d6FGREN, 1906b). \n\nA aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica era cada vez mais incentivada, como forma de restituir ao solo na \n\ndosagem correta, os nutrientes que as plantas requeriam para o seu bom desenvolvimento. \n\nMas para sua efic\u00e1cia, era preciso que os agricultores conhecessem a forma de a\u00e7\u00e3o de cada \n\numa das subst\u00e2ncias indicadas e o \u201c[...] comportamento de cada uma em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s outras, \n\nporque a ac\u00e7\u00e3o de uma p\u00f3de annullar a de outra, ou podem neutralizar-se reciprocamente\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1906 a, p. 12), principalmente quando a mistura dos compostos fosse realizada \n\nna fazenda. \n\nL\u00f6fgren divulgou o diagrama elaborado por Geekens (Figura 22), \n\n[...] no qual as linhas grossas indicam as substancias que nunca devem ser \n\nmisturadas, as linhas duplas indicam as substancias que s\u00f3 devem ser \n\nmisturadas no momento de serem applicadas e as linhas finas indicam as \n\nsubstancias que podem ser misturadas em qualquer tempo (L\u00d6FGREN, 1906 \n\na, p. 12). \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nFigura 22 - Diagrama elaborado por Geekens indicando os adubos \n\nqu\u00edmicos compat\u00edveis e incompat\u00edveis (L\u00d6FGREN, 1906 a, p. 12). \n\n \n\n \n\n6.3.5 Pragas e epidemias \n\n \n\n \n\nAlbert L\u00f6fgren frequentemente recebia cartas de seus agricultores conhecidos, \n\nsolicitando orienta\u00e7\u00f5es sobre como controlar as pragas que amea\u00e7avam o desenvolvimento da \n\neconomia agr\u00edcola. Tamb\u00e9m nos canteiros experimentais do Horto Bot\u00e2nico\n37\n\n apareciam \n\nalgumas pragas. Quando ele n\u00e3o conseguia identificar o agente causador da mol\u00e9stia, ou n\u00e3o \n\npossu\u00eda conhecimentos suficientes sobre sua fisiologia, amostras das mol\u00e9stias eram enviadas \n\npara que fitopatologistas (do IAC e mesmo do exterior) pudessem analis\u00e1-las (L\u00d6FGREN, \n\n1905i). \n\nEle tamb\u00e9m aproveitava esses ensejos para orientar de uma s\u00f3 vez um grande n\u00famero \n\nde agricultores, utilizando para tanto o Boletim da Agricultura como instrumento para dirimir \n\nestas quest\u00f5es. Seus artigos seguiam um padr\u00e3o: inicialmente ele apontava os preju\u00edzos \n\nprovocados pela praga tanto no Brasil quanto em outros pa\u00edses nos quais a cultura comercial \n\ntamb\u00e9m estava sendo afetada. Na sequencia, ele apresentava a fisiologia e modo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do agente causador da mol\u00e9stia e os melhores m\u00e9todos para combat\u00ea-lo. \n\n                                                           \n37\n\n Referimos-nos aqui ao Horto Bot\u00e2nico da Cantareira. Rocha e Cavalheiro (2001) apontam que no per\u00edodo \n\nentre 1896 e 1928 existiram, na cidade de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m do Horto Bot\u00e2nico da Cantareira, os Hortos Bot\u00e2nicos \n\nOswaldo Cruz e do Museu Paulista. \n\n\n\n113 \n \n\n O primeiro artigo dessa s\u00e9rie abordou a quest\u00e3o das formigas sa\u00favas que, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, j\u00e1 tinham se transformado num grande problema para os agricultores. Ap\u00f3s \n\nreceber not\u00edcias de agricultores e colonos de Ribeir\u00e3o Preto e de Campos Salles sobre o \n\naumento no n\u00famero de formigas e os preju\u00edzos por elas ocasionados, Albert L\u00f6fgren escreve \n\num artigo para o Boletim da Agricultura, dirigido aos inspetores de agricultura e \u00e0s c\u00e2maras \n\nmunicipais, no qual apontou a necessidade da revis\u00e3o e uniformiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para \n\nbenef\u00edcio da lavoura, obrigando: \n\na destrui\u00e7\u00e3o simultanea e obrigatoria, sob pena de multa, de todos os \n\nformigueiros existentes dentro do per\u00edmetro do rocio das cidades, villas e \n\nfreguezias do munic\u00edpio, na \u00e9poca anterior \u00e1s primeiras chuvas (L\u00d6FGREN, \n\n1902a, p. 464). \n\nTamb\u00e9m entendia que pr\u00eamios deveriam ser distribu\u00eddos para os que bem cumprissem \n\nas metas estabelecidas. L\u00f6fgren tamb\u00e9m recomendou a realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos \n\nestat\u00edsticos do n\u00famero e situa\u00e7\u00e3o dos principais formigueiros de cada munic\u00edpio, a fim de \n\nmelhor subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de a\u00e7\u00e3o. \n\n Visando orientar os agricultores quanto \u00e0 melhor forma de combate \u00e0s formigas, \n\nL\u00f6fgren explicou como as sa\u00favas, consideradas como as mais nocivas \u00e0 lavoura, se \n\nreproduzem e formam novos formigueiros. Assim, a forma mais eficaz de combat\u00ea-las seria \n\n\u201c[...] destruir-lhes o alimento e impedir o mais poss\u00edvel que as f\u00eameas ou \u2018i\u00e7as\u2019 saiam vivas \n\ndo formigueiro para n\u00e3o haver forma\u00e7\u00e3o de novos\u201d (L\u00d6FGREN, 1902a, p. 462). \n\n Para isso, existiam alguns aparelhos port\u00e1teis que introduziam formicida (sulforeto de \n\ncarbono) ou compostos de ars\u00eanico nos formigueiros para matar as formigas por asfixia. Esses \n\nm\u00e9todos apresentavam uma s\u00e9rie de desvantagens: o sulforeto \u00e9 muito inflam\u00e1vel, o que \n\naumenta o risco para sua armazenagem e aplica\u00e7\u00e3o; o ars\u00eanico em p\u00f3, se derramado sobre o \n\npasto acarreta sua contamina\u00e7\u00e3o, podendo levar os animais \u00e0 morte por envenenamento; e, \n\nessas duas subst\u00e2ncias eram muito caras na \u00e9poca e a bomba pneum\u00e1tica dos aparelhos era \n\ndif\u00edcil de ser consertada na pr\u00f3pria fazenda. \n\n A solu\u00e7\u00e3o apresentada por L\u00f6fgren foi uma adapta\u00e7\u00e3o feita por P. A. Borges nos \n\naparelhos, para torn\u00e1-los mais seguros e baratos. O ars\u00eanico em p\u00f3 (mais barato que o \n\nsulforeto) foi substitu\u00eddo pelo produto em forma de pastilha, evitando, assim, o seu \n\nderramamento acidental; a bomba hidr\u00e1ulica foi substitu\u00edda por um fole circular de efeito \n\nduplo, cujo conserto poderia ser feito em qualquer lugar. \n\n Em uma viagem a Campos Novos de Paranapanema, L\u00f6fgren foi informado de que as \n\nsa\u00favas tinham sido afugentadas da cidade depois que um italiano introduziu as \u201cformigas \n\ncuyabanas\u201d. Ele fez um alerta para que os agricultores n\u00e3o introduzissem essa esp\u00e9cie de \n\n\n\n114 \n \n\nformigas antes que o Governo do Estado realizasse estudos cient\u00edficos para comprovar a sua \n\nefic\u00e1cia \u201c[...] na destrui\u00e7\u00e3o da sa\u00fava e do seu comportamento em rela\u00e7\u00e3o ao homem\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1905d, p. 218), pois alguns relatos afirmavam que estas formigas invadiam as \n\ncasas e as despensas, causando grandes preju\u00edzos. \n\n Para L\u00f6fgren, essa diverg\u00eancia nas opini\u00f5es acerca das \u201cformigas cuyabanas\u201d consistia \n\n\u201c[...] no facto de haver varias esp\u00e9cies muito similhantes para o n\u00e3o scientista, mas por elle \n\ncompletamente distinctas e, por consequ\u00eancia, tamb\u00e9m differentes no seu modo de vida e \n\ncomportamento\u201d (L\u00d6FGREN, 1905d, p. 219). Essa quest\u00e3o s\u00f3 seria resolvida quando o \n\nGoverno do Estado mandasse estud\u00e1-las, o que depois de tr\u00eas anos ainda n\u00e3o havia ocorrido. \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de plantas ex\u00f3ticas sem o devido controle fitossanit\u00e1rio trazia consigo o \n\nperigo de novas mol\u00e9stias vegetais, como no caso dos pessegueiros e das ameixeiras \n\njaponesas em S\u00e3o Paulo, que eram atacados pelo fungo Exoascus deforman Fuckel, \n\nrespons\u00e1vel por encrespar as suas folhas, \u201c[...] enfraquecendo muito a arvore, diminuindo e \n\nprejudicando consideravelmente a produc\u00e7\u00e3o e sua qualidade\u201d (L\u00d6FGREN, 1905e, p. 71). \n\nOs estudos de L\u00f6fgren sobre esta mol\u00e9stia, confirmados pelos do bot\u00e2nico Newton B. \n\nPierce a pedido da Se\u00e7\u00e3o de Fisiologia e Patologia Vegetal do Departamento da Agricultura \n\ndos Estados Unidos, acerca da fisiologia do fungo e sua intera\u00e7\u00e3o com a planta, indicavam \n\nque, na maioria dos casos, a praga era propagada de um pomar para outro por galos de enxerto \n\nde enxerto, ou introduzida por \u00e1rvores vindas de fora e n\u00e3o desinfetadas. Ambos concordavam \n\nque o m\u00e9todo mais eficaz para o seu controle consistia na pulveriza\u00e7\u00e3o da planta com a calda \n\nbordalesa,uma mistura de sulfato de cobre e de cal virgem com \u00e1gua, aplicada antes da \n\nabertura dos bot\u00f5es. \n\nEnt\u00e3o L\u00f6fgren sugeriu a ado\u00e7\u00e3o de medidas fitossanit\u00e1rias por parte dos agricultores e \n\ndo Governo: \n\nCada pecegueiro comprado, quer dentro do paiz, quer de fora, deve ser \n\ncuidadosamente pulverizado antes de plantado, salvo proveniente de \n\nestabelecimento onde esse tratamento \u00e9 praticado. \n\nNo escolher galhos para enxertia, deve-se tomar todo o cuidado em evitar \n\ngalhos que possam ser contaminados e os galhos escolhidos, depois de \n\ncortados, devem, antes de ser empregados, ser mergulhados na mistura \n\nacima e a planta toda, depois de enxertada, \u00e9 pulverizada immediatamente \n\ndepois da enxertia. \n\nNenhum pecegueiro deveria passar pela Alfandega sem ser primeiro \n\nsubmettido a rigorosa pulveriza\u00e7\u00e3o antes de sahir para o seu destino \n\n(L\u00d6FGREN, 1905e, p. 78). \n\nPara os produtores de gado, o maior problema estava relacionado com a infesta\u00e7\u00e3o por \n\ncarrapatos, que tamb\u00e9m estavam causando graves preju\u00edzos nos Estados Unidos e na \u00c1frica \n\n\n\n115 \n \n\ndo Sul, devido \u00e0 transmiss\u00e3o de v\u00e1rias mol\u00e9stias entre o rebanho. Neste caso, o m\u00e9todo mais \n\nusado para controlar a infesta\u00e7\u00e3o consistia em \u201c[...] aplicar [no gado] oleo de parafina com \n\npulverizadores especiais\u201d (L\u00d6FGREN, 1905f, p. 315). \n\nConforme a economia cafeeira se desenvolvia e se ampliava para novas \u00e1reas do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, atraindo a vinda de milhares de trabalhadores do exterior, ela contribuiu \n\n\u201c[...] para aumentar, adensar e redistribuir espacialmente a sua popula\u00e7\u00e3o. Esta passou, \n\ncrescentemente, a localizar-se em \u00e1reas infestadas, insalubres, e/ou sem a necess\u00e1ria \n\ninfraestrutura e preparo para poder acolhe-la\u201d (SZMRECS\u00c1NYI, 1996), n\u00e3o somente nas \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas, mas principalmente nas \u00e1reas urbanas. As quest\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, \n\nmanifestadas na forma de diversas epidemias, se avolumaram, gerando constantes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. \n\nNas cidades litor\u00e2neas, \n\n[...] o desapparecimento do mangue provavelmente contribue muito para \n\nestabelecer condi\u00e7\u00f5es muito favoraveis ao desenvolvimento do mosquito \n\n<Stegomyia>\n38\n\n, este terrivel transmissor do terrivel flagelo [da febre \n\namarela]. O que, por\u00e9m, est\u00e1 verificado scientificamente, \u00e9 que com a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do utilissimo vegetal [mangue] coincide fatalmente um augmento \n\ne recrudescencia das febres de m\u00e1o caracter, especialmente a malaria \n\n(L\u00d6FGREN, 1903c, p. 479). \n\nDa mesma forma, era importante a realiza\u00e7\u00e3o do saneamento dos lugares que \n\nabrigavam \u00e1gua estagnada, como brejos e v\u00e1rzeas, para a elimina\u00e7\u00e3o do mosquito do g\u00eanero \n\nAnopheles, hospedeiro do protozo\u00e1rio causador da mal\u00e1ria (L\u00d6FGREN, 1906g), sendo o meio \n\nmais eficaz e menos dispendioso para a drenagem do terreno, a planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos, que \n\nainda apresentavam a vantagem de secretar subst\u00e2ncias repelentes dos mosquitos. \n\n[...] Obteve-se deste modo uma lista, restricta \u00e9 verdade, das especies que \n\nreuniam as trez qualidades requeridas para o saneamento dos logares \n\numidos: rapidez de crescimento, faculdade de vegetar em logares humidos \n\nonde outras arvores n\u00e3o vingam e secre\u00e7\u00e3o do oleo essencial antipathico aos \n\nmosquitos. Esta lista comprehende principalmente cinco especies que s\u00e3o: \n\n<Eucaliptus pauciflora> Sieber,&lt;Euc. raveretiana> F. V. Mueller,&lt;Euc. \n\nrobusta> Smith,&lt;Euc. rostrata> Schlechtendahl e&lt;Euc. globulus> La \n\nBillardiere (L\u00d6FGREN, 1906g, p. 108). \n\n \n\n                                                           \n38 \n\n De acordo com o Boletim Epidemiol\u00f3gico Paulista (2005), em 2004, um estudo detalhado sobre a filogenia \n\ndo g\u00eanero Aedes e outros 45 grupos resultou na reclassifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica desses mosquitos. Desta forma, o \n\nsubg\u00eanero Stegomyia foi elevado ao status de g\u00eanero. O ent\u00e3o Aedes aegypti (vetor de doen\u00e7as graves como o \n\ndengue e a febre amarela) tornou-se Stegomyia aegypti e o Aedes albopictus tornou-se Stegomyia albopicta, \n\nsendo que o nome masculino foi passado para a forma feminina para concordar com o nome do g\u00eanero \n\nStegomyia. \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n6.3.6 A regi\u00e3o das secas \n\n \n\n \n\nMiguel Arrojado Ribeiro Lisboa dirigiu pela primeira vez o IOCS entre 1909 e 1912. \n\nBastante influenciado pela antropogeografia de Ratzel, Arrojado Lisboa considerava que a \n\ninflu\u00eancia combinada do meio e do homem concorriam para o desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es; \n\ndesta forma, \u201co conhecimento geographico de um paiz \u00e9, pois, uma das maiores necessidades \n\npol\u00edticas\u201d (LISBOA, 1984, p. 11). \n\nNo programa de trabalho por ele elaborado para o IOCS, o fen\u00f4meno das secas \n\ndeveria ser estudado em suas dimens\u00f5es f\u00edsica e social, uma vez que \u201c[...] a aus\u00eancia de \n\nchuvas afeta as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e a vida social de uma regi\u00e3o\u201d (SANTOS, 2003, p. 49), \n\no que poderia mesmo comprometer a \u201cintegridade nacional\u201d (LISBOA, 1984, p. 28). O \n\nObjetivo principal era \u201c[...] reunir a maior somma de elementos para uma luta efficaz contra o \n\nflegello das seccas nos Estados do norte do Brazil\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 3). \n\nUm ponto crucial a ser analisado era o potencial econ\u00f4mico da regi\u00e3o. Para tanto \n\nfazia-se necess\u00e1rio conhecer a flora da regi\u00e3o: \n\nas plantas s\u00e3o verdadeiros padr\u00f5es, e a vegeta\u00e7\u00e3o espontanea de um logar \u00e9 \n\nsempre indicio infallivel da uberdade ou da esterilidade do terreno e, \n\nportanto, da sua prestabilidade ou n\u00e3o para os fins que se \u00eam em vista \n\n(L\u00d6FGREN, 1910, p. 3). \n\nAlbert L\u00f6fgren realizou duas excurs\u00f5es pela chamada \u201cregi\u00e3o da seca\u201d, a primeira em \n\nfevereiro na \u00e9poca do \u201cinverno\u201d, ou seja, das chuvas, e a segunda em outubro, quando os \n\nefeitos da seca se fazem mais vis\u00edveis. Assim, ele obteve um panorama da regi\u00e3o \u201c[...] nas \n\nduas \u00e9pocas em que maiores contrastes apresentam a vegeta\u00e7\u00e3o e o s\u00f3lo em virtude  das \n\ndifferen\u00e7as climaticas que se manifestam em cada uma dessas \u00e9pocas\u201d (L\u00d6FGREN, 1912 a, \n\np. 53). \n\nEle tinha um duplo objetivo: o primeiro era determinar a verdadeira natureza das \n\n\u201ccaatingas\u201d\n39\n\n do Cear\u00e1, uma vez que na \u00e9poca existiam duas ideias a respeito: uma que as \n\nconsiderava id\u00eanticas \u00e0s da Bahia, indicando \u201c[...] um solo ingrato, improprio para fins \n\nagricolas\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 3), e outra que as considerava \u201ccerrados\u201d semelhantes aos de \n\nS\u00e3o Paulo e de Minas Gerais sendo, pois, \n\n[...] bastante aproveit\u00e1vel para o desenvolvimento de uma industria pastoril, \n\npor systema moderno, com pastagens permittindo a fena\u00e7\u00e3o e, portanto, a \n\narmazena\u00e7\u00e3o de abundante alimento para o sustento do gado nas \u00e9pocas de \n\npen\u00faria (L\u00d6FGREN, 1910, p. 3). \n\n                                                           \n39\n\n As observa\u00e7\u00f5es de Albert L\u00f6fgren espec\u00edficas sobre a fitogeografia da regi\u00e3o s\u00e3o abordadas no item 6.4.2. \n\n\n\n117 \n \n\nO segundo e principal objetivo envolvia \u201c[...] observa\u00e7\u00f5es de caracter pratico, agr\u00edcola \n\ne florestal\u201d (L\u00d6FGREN, 1912 a, p. 53-54), uma vez que a caracteriza\u00e7\u00e3o da flora tamb\u00e9m \n\npermitiria verificar entre as \u201cess\u00eancias \u00fateis\u201d, as que apresentavam maiores probabilidades de \n\n\u201c[...] um futuro aproveitamento, qui\u00e7\u00e1 industrial, onde as condi\u00e7\u00f5es o permittam\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1910, p. 3), at\u00e9 mesmo para um poss\u00edvel reflorestamento. \n\nEstas excurs\u00f5es resultaram na publica\u00e7\u00e3o de duas importantes obras, redigidas na \n\nforma de monografias regionais. Na primeira, Notas Bot\u00e2nicas (Cear\u00e1), s\u00e3o tecidas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es a respeito do clima, vegeta\u00e7\u00e3o e economia particulares do Estado do Cear\u00e1. Na \n\nsegunda, Contribui\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o florestal da regi\u00e3o Nordeste do Brasil, s\u00e3o \n\napresentados os resultados das excurs\u00f5es que teve in\u00edcio no Cear\u00e1 e passou pela Para\u00edba, \n\nPernambuco, Bahia e norte de Minas Gerais, a rela\u00e7\u00e3o das florestas com os diferentes fatores \n\nclim\u00e1ticos, as medidas tomadas pela IOCS para o reflorestamento da regi\u00e3o e as medidas \n\ngovernamentais e administrativas que poderiam ser tomadas. \n\nPara corrigir o problema da irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es, j\u00e1 estavam sendo \n\nprojetados e constru\u00eddos diversos \u201c[...] a\u00e7udes de capta\u00e7\u00e3o e barragens de armazena\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas pluviaes\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 26). A reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais impediria a \n\nforma\u00e7\u00e3o de enxurradas grandes e favorecer a infiltra\u00e7\u00e3o e a evapora\u00e7\u00e3o. \n\n[...] A infiltra\u00e7\u00e3o, por pouca que seja, predisp\u00f5e em todo caso \u00e1 terra que a \n\nrecebe para melhor absorver as \u00e1guas que v\u00eam em seguida e a evapora\u00e7\u00e3o \n\ncontribue sempre para elevar o gr\u00e3o da humidade na atmosphera, facilitando \n\na condensa\u00e7\u00e3o pelo facto de diminuir a necessidade de um grande \n\nabaixamento da temperatura para chegar ao ponto do orvalho, que \u00e9 o da \n\ncondensa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 incontest\u00e1vel que a infiltra\u00e7\u00e3o ao redor de \n\nqualquer barragem, grande ou pequena, naturalmente provoca o \n\napparecimento de uma vegeta\u00e7\u00e3o que em outras condi\u00e7\u00f5es ali n\u00e3o se \n\ndesenvolveria (L\u00d6FGREN, 1912 a, p. 33). \n\nOs estudos geol\u00f3gicos realizados na regi\u00e3o tamb\u00e9m indicavam que, al\u00e9m \u201c[...] das \n\npossibilidades de qualquer irriga\u00e7\u00e3o directa pelas \u00e1guas do rio, captadas ou canalisadas\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1912 a, p. 49), os len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua subterr\u00e2nea poderiam ser utilizados para a \n\nirriga\u00e7\u00e3o artificial \u201c[...] por meio de po\u00e7os artesianos [Figura 23], ou bombas e moinhos de \n\nvento\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 26). \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Fotografia de Cacimba em Soledade, Serra do Apody, \n\nfeita por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1910, anexo 7). \n\n \n\nOs moinhos de vento teriam ainda a finalidade de produzir energia el\u00e9trica \u201c[...] para \n\naccionar bombas e outros aparelhos empregados na agricultura\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 34), \n\nsendo que o governo poderia incentivar o uso de pequenos motores a querosene, por meio da \n\nconcess\u00e3o de isen\u00e7\u00e3o fiscal. \n\nAs queimadas eram uma pr\u00e1tica generalizada pela regi\u00e3o, cujos efeitos negativos j\u00e1 se \n\nfaziam sentir: \n\n[...] desde a sahida de Iguat\u00fa, raras foram as noites em que o horizonte n\u00e3o \n\nestivesse illuminado por innumeras queimas [...] porque por toda parte \n\nqueimam-se as caatingas, e o capim j\u00e1 secco, que nellas abunda, \u00e9 \n\nespecialmente proprio para arder e propagar o fogo. N\u00e3o admira, pois, que a \n\nesterelidade do solo e as condi\u00e7\u00f5es desfavoraveis augmentem ao passo que \n\ndesapparece a vegeta\u00e7\u00e3o alta (L\u00d6FGREN, 1912 a, p. 8-9). \n\nA devasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ocorria por causa do: \n\n[...] systema de lavoura que, para plantar, derruba e queima, para, ap\u00f3s as \n\ncolheitas, abandonar aquelle terreno e continuar a derrubada mais adiante. \n\nNas planicies, a cria\u00e7\u00e3o de gado, praticada h\u00e1 mais de seculo, sobre toda a \n\n\u00e1rea, sem divis\u00e3o das propriedades nem das pastagens, obriga a proteger as \n\nplanta\u00e7\u00f5es do gado, por meio de cercas, \u00e1s vezes de grande extens\u00e3o, cujo \n\nmaterial todo \u00e9 tirado das mattas e das caatingas, que t\u00e3o difficilmente se \n\nrenovam. As cercas de arame farpado s\u00e3o ainda poucas, porque o gado, \n\nacostumado \u00e1 plena liberdade, mal as respeita, e o seu custo est\u00e1 geralmente \n\nf\u00f3ra do alcance dos pequenos proprietarios. Vem ainda augmentar a \n\ndevasta\u00e7\u00e3o, a pratica de \u2018melhorar\u2019 os pastos naturaes nas caatingas, por \n\nmeio do fogo, que, sem a minima vigilancia nem methodo, \u00e9 entregue a si \n\nmesmo, pelo que muitas vezes, num s\u00f3 dia, reduz a cinza centenas de \n\nhectares de caatinga ou de matta. \n\n\n\n119 \n \n\nUm outro factor n\u00e3o desprez\u00edvel na devasta\u00e7\u00e3o das mattas ou, pelo menos, \n\npara conservar a vegeta\u00e7\u00e3o em estado de caapu\u00eara, s\u00e3o as cabras. Sabe-se o \n\nquanto esse animal \u00e9 damninho para a vegeta\u00e7\u00e3o arborescente e arbustiva e \n\ncomo a cria\u00e7\u00e3o de cabras soltas no Cear\u00e1 talvez \u00e9 maior do que a de gado, \n\nf\u00e1cil \u00e9 imaginar o danno que causa \u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o alta (L\u00d6FGREN, 1910, p. \n\n28). \n\nAlbert L\u00f6fgren considerava a falta de vias de comunica\u00e7\u00e3o e transporte como maior \n\nempecilho para o desenvolvimento econ\u00f4mico, que inviabilizava a comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nexcedentes, sendo a lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar, milho e mandioca, e at\u00e9 mesmo a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncabras, com pequena produ\u00e7\u00e3o, mais para o pr\u00f3prio sustento. \n\nMesmo nas \u00e1reas onde o cultivo do algod\u00e3o alcan\u00e7ava bom desenvolvimento, como \n\nem Souzas na Para\u00edba, a dificuldade dos transportes obrigava \u201c[...] a manter tropas muito \n\ngrandes, para as quaes falta o sustento indispens\u00e1vel\u201d (L\u00d6FGREN, 1912 a, p. 9). \n\nTamb\u00e9m se fazia necess\u00e1rio combater os gafanhotos que destru\u00edam grande parte da \n\nlavoura de algod\u00e3o, e as formigas cortadeiras, que causavam preju\u00edzos irrepar\u00e1veis, \n\nprincipalmente nas sementeiras e nos viveiros (L\u00d6FGREN, 1912 a). \n\nNo caso espec\u00edfico do Cear\u00e1, L\u00f6fgren reconheceu que seria muito otimismo imaginar \n\nque o Estado poderia se transformar num \u201cimenso campo cultiv\u00e1vel\u201d, mas que ele tinha \n\npotencial para se tornar \u201cagricolamente independente\u201d: \n\n[...] as condi\u00e7\u00f5es naturaes talvez n\u00e3o sejam t\u00e3o desfavor\u00e1veis como \n\nadmittido at\u00e9 o presente, e que o desenvolvimento economico do Estado \n\ndepende, sobretudo, da divulga\u00e7\u00e3o lata entre a popula\u00e7\u00e3o das acquisi\u00e7\u00f5es da \n\nsciencia moderna em materia agricola e economica, a fim de iniciar medidas \n\npreventivas e outras, por meio do ensino e do exemplo pelas demonstra\u00e7\u00f5es \n\nexperimentaes e praticas. (L\u00d6FGREN, 1910, p. 29). \n\nAo lado dos trabalhos para corre\u00e7\u00e3o das irregularidades das precipita\u00e7\u00f5es por meio da \n\nirriga\u00e7\u00e3o, Albert L\u00f6fgren ressaltou ainda a import\u00e2ncia da restaura\u00e7\u00e3o, mesmo que parcial, da \n\ncobertura do solo desnudado e da melhoria da vegeta\u00e7\u00e3o devastada, \u201c[...] afim de impedir a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o continua e completa de todo aquelle territorio em areial ou deserto\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1912 a, p. 107). \n\nAl\u00e9m disso, deveriam ser tomadas: \n\n[...] medidas preventivas para enfrentar a pen\u00faria das pastagens na \n\n\u00e9poca secca, pelo aproveitamento das ricas produc\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas \n\nnos \u2018invernos\u2019 e dos productos da agricultura, sem esquecer a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para introduc\u00e7\u00e3o de novos elementos e \n\nprocessos agr\u00edcolas (L\u00d6FGREN, 1910, p. 30). \n\nPara isso ele sugere a ado\u00e7\u00e3o de tr\u00eas conjuntos de medidas:  \n\n\n\n120 \n \n\n? Medidas preventivas: o governo deveria promover o ensino de pr\u00e1ticas de fenar, \n\narmazenar e ensilar forragens oriundas de produtos espont\u00e2neos (Figura 24) ou de \n\nrestos de cultivos, possibilitando a mudan\u00e7a do sistema extensivo para o intensivo; \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Fotografia feita por Albert L\u00f6fgren de \u201cmata-pasto\u201d \n\n(Cassia spp)\n40\n\n invasor num carnaubal. O \u201cmata-pasto\u201d poderia ser \n\nusado como alternativa de alimenta\u00e7\u00e3o para o gado durante o per\u00edodo \n\nseco. (L\u00d6FGREN, 1910, anexo 22). \n\n \n\n? Medidas impeditivas: o combate \u00e0 denuda\u00e7\u00e3o dos terrenos amea\u00e7ados e \u00e0 \n\ndevasta\u00e7\u00e3o das matas deveria ser feito por meio da conscientiza\u00e7\u00e3o das vantagens \n\noriundas da sua conserva\u00e7\u00e3o e do seu valor econ\u00f4mico. As ro\u00e7adas deveriam ser \n\nprotegidas por aceiros, e as queimadas das pastagens deveriam ser proibidas por \n\nfor\u00e7a de lei com penas severas; \n\n? Medidas Restaurativas e Progressivas: visando ao replantio, cria\u00e7\u00e3o de novas \n\nmatas com a cria\u00e7\u00e3o, por lei, de reservas florestais, seja fazendo uso de terras \n\ndevolutas ou pela desapropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas particulares. Novos m\u00e9todos, processos \n\ne equipamentos deveriam ser introduzidos, tanto na lavoura quanto na ind\u00fastria \n\npastoril. Para a transmiss\u00e3o dos conhecimentos para a popula\u00e7\u00e3o rural, deveriam \n\n                                                           \n40\n\n De acordo com Barros [et al] (1992, p. 1552), \u201co mata-pasto\u201d (Cassia spp) \u00e9 uma planta arbustiva invasora dos \n\ncampos naturais de pastejo do Nordeste, resultante do uso e do manejo inadequados [...]. O mata-pasto \u00e9 \n\ndesprezado pelo gado enquanto est\u00e1 verde, dado o sabor amargo que possui. Todavia, sob a forma de feno ou de \n\nsilagem pode constituir um alimento alternativo [...] durante o per\u00edodo de escassez de forragem\u201d. \n\n\n\n121 \n \n\nser criados campos de experimenta\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma escola pr\u00e1tica \n\nde agricultura e de ind\u00fastria pastoril. \n\n \n\n \n\n6.4 Os estudos da flora \n\n \n\n \n\n A grande paix\u00e3o de Albert L\u00f6fgren foi o estudo da flora brasileira, uma vez que o \n\nesplendor destas \u201c[...] maravilhas terrestres [...] n\u00e3o se p\u00f3de adevinhar pelas m\u00famias \n\nmutiladas dos herb\u00e1rios nos mus\u00e9os europ\u00e9os\u201d (L\u00d6FGREN, 1896, p. 9).  \n\nPor\u00e9m, avaliar sua contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da flora n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil. Seus \n\ntrabalhos abarcam desde a descri\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica at\u00e9 conceitos da atual ecofisiologia. \n\n Na base de dados The International Plant Names Index (IPNI), mantida pelo Royal \n\nBotanic Garden, pelo Herb\u00e1rio da Universidade de Harvard e pelo Herb\u00e1rio Nacional \n\nAustraliano, existem 88 registros entre esp\u00e9cies e subesp\u00e9cies descritas por Albert L\u00f6fgren, \n\nalgumas das quais nomeadas em homenagem a amigos: \n\n- Rhipsalis novaessi: em homenagem a Jos\u00e9 de Campos Novaes, que encontrou a \n\nesp\u00e9cie e a remeteu a L\u00f6fgren para a identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1906f, p. 126); \n\n- Rhipsalis pacheco-leoni n. sp.: em homenagem ao diretor do Jardim Bot\u00e2nico do Rio \n\nde Janeiro, A. Pacheco Le\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1917c, p. 39); \n\n- Leptotes blanche-amesii: nome dado em homenagem \u00e0 esposa de Oakes Ames \n\n(L\u00d6FGREN, 1917d, p. 59); \n\n- Maxillaria barbozae: em homenagem ao bot\u00e2nico brasileiro Barbosa Rodrigues, que \n\nfaleceu antes de poder descrever a planta (L\u00d6FGREN, 1917d, p. 60). \n\n Incentivado por G. A. Lindberg, Albert L\u00f6fgren desenvolveu um particular interesse \n\npelo g\u00eanero Rhipsalis (Figura 25), tendo publicado quatro trabalhos dedicados \u00e0 sua descri\u00e7\u00e3o \n\ne classifica\u00e7\u00e3o (L\u00d6FGREN 1903f, L\u00d6FGREN 1906f, L\u00d6FGREN 1915b, L\u00d6FGREN 1917c): \n\n[...] al\u00e9m do interesse scientifico que offerecem estas curiosas plantas, s\u00e3o \n\nellas ao mesmo tempo das mais gratas no cultivo e como se prestam \n\nadmiravelmente a serem tratadas em cestos de suspens\u00e3o, constituem um \n\nornamento bellissimo para as estufas, caramanch\u00f5es e arvores isoladas, \n\nalliando \u00e1 esquisitice das suas f\u00f3rmas uma abundancia de fl\u00f4res delicadas \n\nque muito lhes augmenta a belleza, pelo que calorosamente as \n\nrecommendamos (L\u00d6FGREN, 1915b, p. 62). \n\n  \n\n\n\n122 \n \n\n \n\nFigura 25 - Rhipsalis pilocarpa L\u00f6fgr. Ilustra\u00e7\u00e3o de Albert \n\nL\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1915b, anexo 1). \n\n \n\nEm 1887 ele iniciou a organiza\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio da CGG, com cole\u00e7\u00f5es feitas no estado \n\nde S\u00e3o Paulo, que foram base para a elabora\u00e7\u00e3o de tr\u00eas obras de vulto: Ensaio para uma \n\nSynonimia dos nomes populares das plantas ind\u00edgenas do Estado de S. Paulo (1894); Flora \n\n\n\n123 \n \n\nPaulista I: fam\u00edlia Compositae (1897b); e Flora Paulista III: fam\u00edlias Campanulaceae, \n\nCucurbitaceae e Calyceraceae, Serie Aggregatae, Familia Valerianaceae (1897c). \n\nPor muito tempo, a cole\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren foi a \u00fanica conservada em S\u00e3o Paulo e, \n\njuntamente com a Flora Brasiliensis, constitu\u00eda a \u00fanica base para a avalia\u00e7\u00e3o da flora do \n\nEstado, uma vez que a cole\u00e7\u00e3o iniciada por Joaquim Corr\u00eaa de Mello, em Campinas, havia \n\nsido enviada para a Europa. \n\nVisando \u201c[...] simplificar o mais possivel a extensa e embrulhada systematica botanica \n\nque apenas serve para desnortear o investigador e tornar o estudo fastidioso\u201d (L\u00d6FGREN, \n\n1903f, p. 191), L\u00f6fgren utilizou o sistema de classifica\u00e7\u00e3o das plantas proposto por Engler e \n\nPrantl (L\u00d6FGREN 1897b, 1897c, 1900, 1917a), o primeiro concebido como filogen\u00e9tico, \n\nbaseado principalmente nas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das plantas:  \n\nO systema seguido na sec\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da Commiss\u00e3o Geographica e \n\nGeologica de S. Paulo, \u00e9 o mais moderno e tem a vantagem de ser o \n\nresultado dos trabalhos reunidos dos principaes bot\u00e2nicos da actualidade. \n\nAinda n\u00e3o est\u00e1 conclu\u00eddo de todo, mas a maior parte j\u00e1 se acha publicada \n\npelos srs. drs. Engler e Prantl\n41\n\n na obra denominada: Die nat\u00fcrlichen \n\nPflanzenfamilien (L\u00d6FGREN, 1900, p. 117). \n\n Pensando na forma\u00e7\u00e3o de pessoal t\u00e9cnico qualificado e na padroniza\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia da taxonomia, L\u00f6fgren publicou, em 1897, o manual Da Colheita e do Preparo \n\ndas Plantas para Herbarios, especialmente dos Phanerogamos (1897a). Nesta obra, ele \n\ndetalhou os procedimentos por ele usados na forma\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio da CGG, os quais \n\nprecisaram ser adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do clima tropical. \n\n Em 1900, foi publicada uma obra mais completa, Phytographia, que foi adotada pela \n\nEscola Superior da Agricultura no Rio de Janeiro para o curso de Bot\u00e2nica. Neste trabalho, \n\nL\u00f6fgren elaborou um manual de \u201cterminologia figurada e explicada\u201d, dos termos t\u00e9cnicos \n\nusados na descri\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica, uma vez que: \n\n[...] a classifica\u00e7\u00e3o ou determina\u00e7\u00e3o das plantas \u00e9 indispensavel para o \n\nestudo methodico da botanica e \u00e9, em geral, feita com o auxilio de livros ou \n\n<floras> que descrevem minuciosamente todas as esp\u00e9cies que habitam \n\nnuma regi\u00e3o ou paiz determinado, ou pela compara\u00e7\u00e3o das plantas colhidas \n\ncom colle\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, chamadas&lt;herbarios>, ou, finalmente, \n\ncomparando-as com estampas explicativas,&lt;iconographicas> (L\u00d6FGREN, \n\n1914b, p. 3, grifos do autor). \n\n O trabalho orienta como deve ser realizada cada uma das etapas da taxonomia: coleta \n\ndo material em campo; herboriza\u00e7\u00e3o; identifica\u00e7\u00e3o; e, descri\u00e7\u00e3o. Extrapolando o campo da \n\ntaxonomia, L\u00f6fgren orientou que as informa\u00e7\u00f5es sobre o local onde a esp\u00e9cie foi colhida, \n\n                                                           \n41\n\n Atualmente, o sistema de taxonomia vegetal usado na classifica\u00e7\u00e3o de plantas \u00e9 o APG III, proposto em 2009 \n\npelo The Angiosperm Phylogeny Group (THE ANGIOSPERM PHYLOGENY GROUP, 2009). \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Angiosperm_Phylogeny_Group\n\n\n124 \n \n\nqualidade do terreno, incid\u00eancia de luminosidade, \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndeveriam ser anotadas para enriquecer o herb\u00e1rio e at\u00e9 mesmo para determinar os limites \n\nocupados pela zona vegetativa. \n\n Em parceira com H. L. Everett, ent\u00e3o professor do Col\u00e9gio Americano de S\u00e3o Paulo, \n\nAlbert L\u00f6fgren publicou, em 1905, Analysis de Plantas: ensaio para uma Botanica \n\nDescriptiva das esp\u00e9cies mais frequentes em S\u00e3o Paulo e outros estados do Brazil. Esta \n\nextensa obra, ricamente ilustrada por L\u00f6fgren (Figura 26), retoma figura\u00e7\u00e3o dos termos \n\nt\u00e9cnicos (Figura 27), apresentado a descri\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies identificadas pelos nomes \n\npopulares. \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Palmat\u00f3ria ou cacto. Opuntia dillenii. Ilustra\u00e7\u00e3o de Albert \n\nL\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1905, p. 228). \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n\nFigura 27 - Termos t\u00e9cnicos para a margem de folhas simples. \n\nIlustra\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1905, p. 190). \n\n \n\n \n\n6.4.1 A classifica\u00e7\u00e3o da flora de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\n Os principais estudos sobre a flora paulista realizados por Albert L\u00f6fgren come\u00e7aram \n\nem 1886 ap\u00f3s seu ingresso na Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, pois a seu servi\u00e7o pode \n\nrealizar diversas excurs\u00f5es pelo estado, coletando esp\u00e9cimes e relacionando as forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas das regi\u00f5es. Seu trabalho obedecia a um planejamento \n\nmet\u00f3dico: \n\nO naturalista incumbido da grandiosa tarefa de investigar, descrever e \n\ncoordenar essa inexgottavel riqueza de vegetaes, sente-se \u00e1 primeira vista \n\ndominado por uma sensa\u00e7\u00e3o de pequenez e impot\u00eancia diante do estupendo \n\nch\u00e3os de formas, de especies que se lhe apresentam, obrigando-o antes de \n\ntudo, a organisar um plano systematico e methodico de trabalho. \n\nE effectivamente, o explorador bot\u00e2nico no Estado de S. Paulo n\u00e3o pode \n\nproduzir trabalho algum de valor, nem apresentar resultados satisfactorios ou \n\ndar uma ideia exacta da distribui\u00e7\u00e3o characteristica desta multid\u00e3o de \n\nvegetaes, sem plano previamente tra\u00e7ado (L\u00d6FGREN, 1890a, p. 3). \n\n Conforme avan\u00e7avam seus estudos, mais dif\u00edcil se tornava a classifica\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nflor\u00edsticos, pois: \n\n[...] a \u00e1rea do Estado era por demais limitada para dentro das grandes \n\ndivis\u00f5es salientar as particularidades e, para uma adop\u00e7\u00e3o das subdivis\u00f5es \n\n\n\n126 \n \n\nestabelecidas, oppunha-se a immensa diversidade do material que se n\u00f3s \n\nantolhava, e do qual muito n\u00e3o achava lugar em divis\u00e3o alguma das j\u00e1 \n\nestabelecidas (L\u00d6FGREN, 1896, p. 9). \n\n Baseando-se na classifica\u00e7\u00e3o proposta por Martius, Albert L\u00f6fgren, num trabalho \n\npioneiro (RODRIGUES, 1999; WALTER, 2006), identificou os dois grandes grupos \n\nflor\u00edsticos no estado de S\u00e3o Paulo: a \u201cDryades,\u201d que representa as florestas \u00famidas da encosta \n\natl\u00e2ntica; e, a \u201cOreades\u201d, que representa o cerrado (L\u00d6FGREN, 1896; 1906d, 1909). \n\nPor\u00e9m, mesmo o sistema de Martius apresentava limita\u00e7\u00f5es porque n\u00e3o era: \n\n[...] applicavel numa descrip\u00e7\u00e3o detalhada da distribui\u00e7\u00e3o dos vegetaes \n\npaulistas, sin\u00e3o em parte e para estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com as demais \n\nzonas vegetativas brazileiras. Querer applical-o in totum seria o mesmo \n\ncomo querer vestir a netinha com as roupas da av\u00f3 (L\u00d6FGREN, 1896, p. 10, \n\ngrifo do autor). \n\nA influ\u00eancia dos fatores f\u00edsicos no estado de S\u00e3o Paulo: sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, as \n\ndiferen\u00e7as na topografia, na altitude, na estrutura geol\u00f3gica e, por consequ\u00eancia, nos solos, a \n\nrede hidrogr\u00e1fica, al\u00e9m das caracter\u00edsticas climat\u00e9ricas (L\u00d6FGREN, 1890a; 1896), \u201c[...] que \n\nem nenhuma outra parte se acham assim reunidas, naturalmente deve ter imprimido \u00e1 flora de \n\nS. Paulo fei\u00e7\u00f5es particulares e t\u00e3o particulares s\u00e3o estas fei\u00e7\u00f5es que chegam a desnortear o \n\nbot\u00e2nico geographo\u201d (L\u00d6FGREN, 1896, p. 8). \n\n Esse trabalho de L\u00f6fgren, de acordo com Rodrigues (1999, p. 2): \n\n[...] representa um marco nos estudos fitogeogr\u00e1ficos no Estado, pois foi o \n\nprimeiro a fazer refer\u00eancias sobre a atua\u00e7\u00e3o de fatores perturbadores na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, identificando diferentes est\u00e1gios de sucess\u00e3o em cada tipo \n\nfitogeogr\u00e1fico descrito, tendo isso ocorrido antes da defini\u00e7\u00e3o formal de \n\nsucess\u00e3o por Clements. \n\n L\u00f6fgren prop\u00f4s um detalhamento hier\u00e1rquico (Figura 28), utilizando a \u201c[...] divis\u00e3o j\u00e1 \n\nestabelecida no terreno pela pr\u00f3pria natureza e adoptamos para ella as denomina\u00e7\u00f5es \n\npopulares, t\u00e3o caracter\u00edsticas em toda a sua simplicidade\u201d (L\u00d6FGREN, 1896, p. 10). \n\n\n\n127 \n \n\n \n\nFigura 28 - Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos e formas de vegeta\u00e7\u00e3o do estado \n\nde S\u00e3o Paulo proposto por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1896, p. 11). \n\n \n\n Partindo dos dois \u201c[...] typos principais e extremos entre si, o campo e a matta virgem\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1896, p. 10), L\u00f6fgren apresentou a distribui\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das fam\u00edlias, \n\nabund\u00e2ncia e riqueza das esp\u00e9cies (L\u00d6FGREN, 1890a), al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos \n\ncaracteres t\u00edpicos e espec\u00edficos de cada grupo e uma explica\u00e7\u00e3o das transi\u00e7\u00f5es e liga\u00e7\u00f5es entre \n\neles. \n\n L\u00f6fgren distinguiu duas categorias entre as matas do estado de S\u00e3o Paulo, \n\ndenominadas genericamente como \u201csilvae primaevae\u201d. A primeira categoria, a das \u201cmatas \n\nvirgens\u201d, s\u00e3o as: \n\n[...] mattas das cordilheiras mar\u00edtimas, das serras humidas e dos terrenos \n\naccidentados, assim como as que seguem os cursos dos grandes rios [...].  \n\nSendo a matta virgem uma vez destru\u00edda e reduzida \u00e1 ro\u00e7a que depois de \n\nalgumas colheitas f\u00f4r abandonada, desenvolve-se ali uma nova vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ninteiramente diversa da da matta virgem: denomina-se ella caapu\u00eara. \n\nAbandonada a si mesma esta caapu\u00eara e havendo condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, \n\ntorna-se ella em poucos annos caapu\u00eara alta e finalmente caapu\u00ear\u00e3o, o qual, \n\nmuitas vezes, p\u00f3de ser confundido com a verdadeira matta virgem, gra\u00e7as \u00e0 \n\nextrema uberdade de muitos terrenos e o f\u00e1cil desenvolvimento da maioria \n\ndas arvores. \n\n[...] Sendo, por\u00e9m, a caapu\u00eara approveitada para pasto e para este fim \n\nqueimada nos annos successivos, ou ficando um terreno de cultura \n\nabandonado por exausto, essa caapu\u00eara e esse cultivado tornam-se ent\u00e3o \n\ncarrascaes que em pouco tempo se transforma em campo sujo, por causa do \n\n\n\n128 \n \n\ncontinuo exgotamento do solo, auxiliado pelas condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis \n\nresultantes da destrui\u00e7\u00e3o das mattas\u201d (L\u00d6FGREN, 1896, p. 12-13, grifos do \n\nautor). \n\nA segunda categoria \u00e9 constitu\u00edda pelas \u201c[...] mattas dos planaltos, dos terrenos seccos \n\ne planos [...]. S\u00e3o os cerrad\u00f5es ou ccatanduvas, como os ind\u00edgenas lhes denominam\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1896, p. 13, grifos do autor). \n\nL\u00f6fgren observou que, \u00e0s vezes, estas matas eram limitadas diretamente pelo campo \n\nlimpo e, \u00e0s vezes, essa transi\u00e7\u00e3o se fazia bem gradativamente: \n\n[...] cada vez que uma matta virgem, situada na fralda de uma serra vertente, \n\ntransp\u00f5e o alto desta mesma serra que forma limite para o campo, a matta se \n\ntransforma em cerrad\u00e3o, isto \u00e9, perde pouco a pouco os seus elementos \n\nconstitutivos, apoderando-se cada vez mais dos elementos caracter\u00edsticos de \n\ncerrad\u00e3o at\u00e9 predominarem estes completamente. H\u00e1 pois, adapta\u00e7\u00e3o por um \n\nlado e substitui\u00e7\u00e3o por outro (L\u00d6FGREN, 1896, p. 13). \n\nAs subdivis\u00f5es que L\u00f6fgren estabeleceu para a s\u00e9rie entre a caatanduva e o campo \n\nlimpo \u2013 o cerrado propriamente dito e a caatininga -, representam a \u201c[...] primeira ado\u00e7\u00e3o \n\nformal da palavra \u2018cerrado\u2019, com o sentido fitofision\u00f4mico que mant\u00e9m at\u00e9 os dias de hoje. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m a primeira indica\u00e7\u00e3o de subdivis\u00f5es dessa vegeta\u00e7\u00e3o, as quais viriam a compor o \n\nfuturo conceito de \u2018Cerrado lato sensu\u2019\u201d (WALTER, 2006, p. 69, grifos do autor). Tamb\u00e9m a \n\nsequ\u00eancia Cerrad\u00e3o (caatanduva), Campo Cerrado (caatininga) e Campo Limpo foi \n\nprimeiramente estabelecida por L\u00f6fgren. \n\nOs cerrados pouco se distinguem dos cerrad\u00f5es, e suas principaes \n\ndifferen\u00e7as consistem no porte menor das arvores que s\u00e3o alli mais \n\ncontorcidas; no augmento dos vegetaes de casca saberosa e folhas coriaceas \n\ne na maior quantidade de plantas herbaceas. Formam a transi\u00e7\u00e3o para o \n\ncampo cerrado, ou caatininga, onde h\u00e1 ainda maior quantidade de plantas \n\nherbaceas, arvores mais baixas e contorcidas ainda, tornando-se cada vez \n\nmais espa\u00e7ada a vegeta\u00e7\u00e3o alta, come\u00e7ando, pouco a pouco, a predominancia \n\ndos vegetaes sublenhosos at\u00e9 transformar-se na vegeta\u00e7\u00e3o particular e \n\ncaracter\u00edstica do campo limpo (L\u00d6FGREN, 1896, p. 14, grifos do autor). \n\nL\u00f6fgren incluiu mais duas subdivis\u00f5es a esta divis\u00e3o: os \u201ccap\u00f5es\u201d, matas primitivas e \n\nisoladas, circunscritas por campo limpo e na maioria das vezes: \n\n[...] rodeados de brejos ou atravessados por algum filete de \u00e1gua de \n\ncabeceira\u201d (L\u00d6FGREN, 1896, p. 15); e os \u201c[...] nhund\u00fas ou jund\u00fas [...] \n\ncerrados da faixa littoral no porte e no aspecto inteiramente differentes das \n\nmattas que come\u00e7am na raiz da serra. S\u00e3o forma\u00e7\u00f5es especial\u00edssimas dos \n\nterrenos planos e arenosos, chamados restingas que se estendem por detraz \n\ndas dunas do beira-mar. Differem dos cerrados do planalto pelos elementos \n\nou typos vegetativos que lhes caracterisam, approximando-se nisto um \n\npouco \u00e1s mattas virgens. [...] em todo o caso s\u00e3o incontestavelmente \n\nforma\u00e7\u00f5es naturaes pelo que preferimos conservar-lhes o nome e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o entre os cerrados, cujo caracter xerophilo partilham \n\n(L\u00d6FGREN, 1896, p. 15, grifos do autor). \n\n\n\n129 \n \n\nA ado\u00e7\u00e3o dos termos \u201cnhund\u00fa\u201d e \u201cjund\u00fa\u201d foi justifacada por L\u00f6fgren, por ser a forma \n\ncomo os \u00edndios identificavam aquele tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. O termo \u201crestinga\u201d\n42\n\n, que j\u00e1 era usado \n\npor alguns bot\u00e2nicos, ficou reservado para designar o terreno onde aquela vegeta\u00e7\u00e3o se \n\ndesenvolve (L\u00d6FGREN, 1896, 1910). \n\nAlbert L\u00f6fgren tamb\u00e9m diferenciou a \u201cmata virgem\u201d do \u201ccampo\u201d do ponto de vista da \n\npercep\u00e7\u00e3o da paisagem, destacando a experi\u00eancia est\u00e9tica fornecida por cada um destes dois \n\ntipos distintos. \n\nO \u201ccampo\u201d foi caracterizado pelo desenvolvimento sucessivo das cores predominantes \n\nna vegeta\u00e7\u00e3o com a passagem da esta\u00e7\u00e3o seca para a \u00famida\n43\n\n: \n\nQuem visitar os campos nos mezes de Junho, Julho ou Agosto, logo antes ou \n\nlogo depois das queimas, nada conhece da sua belleza, porque nesta \u00e9poca \n\nest\u00e3o elles cobertos por esqueletos de arbustos, hervas biannuaes e capins \n\nseccos, por entre os quaes surge aqui e acol\u00e1 alguma anonacea, myrtacea, \n\neuphorbiacea, malv\u00e1cea ou composita de folhas n\u00e3o caducas, coriaceas, cor \n\nverde suja ou pardas, pela tomentosidade que as revestem, e no meio de tudo \n\nisto, moitas infindas de capim carbonisado. \n\nAguardando, por\u00e9m, a esta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, ou voltando depois das primeiras \n\nchuvas, quando acordados os germens que repousavam na terra, o campo \n\nmuda quase de noite para o dia, e como por encanto surgem do seio da \n\ncampina milhares de pl\u00e2ntulas, das quaes nem vest\u00edgio havia antes. \n\nEm serie determinada e parecendo obedecer \u00e1 uma lei immutavel, succedem-\n\nse as diversas cores de suas infloresc\u00eancias, apresentando gradativamente os \n\ninnumeros matizes da inexgottavel palheta da natureza. \n\nSendo as Labiadas e as Compositas as primeiras que em regra apparecem, a \n\ncor azul e roxeada predomina no primeiro per\u00edodo, pouco misturado com o \n\namarello das Leguminosas, Oxalideas e certas Compositas. Em seguida o \n\namarello vence \u00e1 medida que se desenvolvem as Vochysiaceas, \n\nMalpighiaceas, Ochnaceas e Caesalpiniadeas, para, por sua vez, dar lugar \n\nao branco Candido das Myrtaceas, Malvaceas, Rubiaceas e \n\nTernstraemiaceas; dahi passa para o roxo das novas Leguminosas e \n\nCompositas de mistura com as lindas Melastomaceas e terminando com o \n\nvermelho em todos os matizes (L\u00d6FGREN, 1890a, p. 14-15, grifos do \n\nautor). \n\nJ\u00e1 a \u201cmata virgem\u201d foi caracterizada pelo impacto causado pela complexidade, \n\ndensidade e diversidade dos seus tipos flor\u00edsticos: \n\nQuando o viajante europ\u00e9o pela primeira vez penetrar numa matta virgem \n\nbrazileira, a principal sensa\u00e7\u00e3o que delle se apodera \u00e9 a de uma grande \n\ndecep\u00e7\u00e3o. \u00c9 mister que elle se habitue a ver, pois torna-se aqui uma verdade \n\nde que n\u00e3o se encherga a matta por causa das arvores. Tal \u00e9 effectivamente \n\na enormidade de formas e de c\u00f4res que se lhe antolham, formando um \n\nimmenso ch\u00e1os do qual s\u00f3mente pouco a pouco lhe \u00e9 poss\u00edvel de destacar e \n\ncoordenar cada objecto por si. N\u00e3o \u00e9 ahi como nas mattas seculares de \n\ncarvalhos e de pinheiros, onde aquelles gigantes das florestas boreaes vivem \n\n                                                           \n42\n\n Atualmente o termo \u201crestinga\u201d \u00e9 usado para definir a vegeta\u00e7\u00e3o. \n43\n\n Apesar de extenso, optamos por transcrever na \u00edntegra o pensamento de L\u00f6fgren, para n\u00e3o alterar o sentido \n\npo\u00e9tico de sua linguagem. \n\n\n\n130 \n \n\nnum atroz exclusivismo e onde parece que a terra n\u00e3o \u00e9 capaz de alimentar \n\nsin\u00e3o a esp\u00e9cie predominante e onde cada tronco \u00e9 uma copia do outro e \n\ncada copa parece estereotypada no molde geral. \n\nNas mattas virgens tropicaes, ao contrario, n\u00e3o se sabe no primeiro momento \n\npara onde dirigir a vista, pois, nada se divisa de completo, nada se apresenta \n\nna sua totalidade. Os gigantescos troncos elevam as suas copas numa tal \n\naltura que se confundem e o olho j\u00e1 perde os detalhes. Emquanto entre elles \n\nas esbeltas palmeiras sustentam as suas graciosas folhas claro-virides os \n\nimmensos cip\u00f3s cruzam o espa\u00e7o em todos os sentidos, formando uma trama \n\nde tal modo emmaranhado que imposs\u00edvel \u00e9 determinar onde come\u00e7am ou \n\nonde acabam. Para maior confus\u00e3o ainda s\u00e3o elles cobertos por innumeras \n\nepiphytas o que d\u00e1-lhes o aspecto de grinaldas phantasticas enfeitando um \n\ntemplo de fadas. \n\nPouco a pouco, por\u00e9m, o olho se acostuma e a cada passo cresce a admira\u00e7\u00e3o \n\ndo maravilhado viajante e insensivelmente \u00e9 elle preso pela sensa\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria pequenez, attenuada por um certo sentimento de orgulho. E como \n\nn\u00e3o sentir-se-\u00e1 o homem pequeno diante desta gigantesca magestade \n\nesmagadora e como furtar-se-\u00e1 elle de ser orgulhoso quando se lembrar que \n\nbasta um aceno de sua m\u00e3o para destruir toda esta obra de quasi uma \n\neternidade (L\u00d6FGREN, 1896, p. 20-21, grifos do autor). \n\n \n\n \n\n6.4.2 A classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n \n\n \n\n O termo \u201cecologia\u201d (do alem\u00e3o oekologie) \u00e9 comumente atribu\u00eddo a Ernst Haeckel, \n\nque o teria proposto em 1866. No entanto, \u201c[...] foi o pesquisador dinamarqu\u00eas Johann Eugen \n\nB\u00fclow Warming (1841-1924) que publicou o primeiro livro devotado, especificamente, a \n\nestudos ecol\u00f3gicos\u201d (ZUBEN, 2005, p. 160), Plantesamfund \u2013 Gundtraek af den okologiske \n\nPlantesamfund (As Comunidades Vegetais \u2013 Fundamentos de Fitogeografia Ecol\u00f3gica), em \n\n1895. \n\n Para a formula\u00e7\u00e3o de sua teoria ecol\u00f3gica, Warming baseou-se em grande medida, nos \n\nseus estudos feitos em Lagoa Santa, Minas Gerais, entre os anos de 1863-1866, onde esteve a \n\nconvite de Peter Wilhelm Lund. Destes estudos tamb\u00e9m resultou o primeiro trabalho \n\ncient\u00edfico sobre o cerrado brasileiro - Lagoa Santa: Contribui\u00e7\u00e3o para a Fitogeografia \n\nBiol\u00f3gica, publicada em 1892. \n\nAlbert L\u00f6fgren\n44\n\n aplicou o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de Warming para as \n\n\u201c[...] duas grandes classes ecol\u00f3gicas dos vegetais: a dos mesophytos e a dos xerophytos\u201d \n\n(L\u00d6FGREN, 1912b, p. 27, grifos do autor), realizando um esbo\u00e7o da distribui\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                           \n44\n\n Albert L\u00f6fgren mantinha contato com Warming, tendo traduzido a obra Lagoa Santa para o portugu\u00eas em \n\n1908. Ver Item 5.5. \n\n\n\n131 \n \n\nagrupamentos vegetais sobre o territ\u00f3rio brasileiro, tomando como ponto de partida as \n\nforma\u00e7\u00f5es de mata (Figura 29) e de campos (Figura 30). \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das forma\u00e7\u00f5es de matas do Brasil, \n\nelaborada por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1912b, p. 29). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das forma\u00e7\u00f5es de campos do \n\nBrasil, elaborada por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1912b, p. 43) \n\n \n\nMas foi com a publica\u00e7\u00e3o do artigo Ensaio para uma Introdu\u00e7\u00e3o da Ecologia \n\nBot\u00e2nica, em 1914 no n\u00famero 34 da Revista do CCLA, que L\u00f6fgren apresentou os principais \n\nconceitos da \u201cecologia vegetal\u201d expostos por Warming\n45\n\n e seus continuadores Frederic \n\nEdward Clements, Gottlieb Haberlandt e Andreas Franz Wilhelm Schimper. Este trabalho \n\npode ser considerado um dos primeiros sobre ecologia publicado no Brasil. \n\nL\u00f6fgren descreveu a ecologia como: \n\n[...] uma physiologia ampliada que n\u00e3o se restringe apenas aos phenomenos \n\nmanifestados nas plantas, mas se occupa tamb\u00e9m com as suas causas \n\n                                                           \n45\n\n Apesar de seu trabalho pioneiro e grande contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 ecologia, Eugen Warming distanciou-se da teoria \n\ndarwiniana da descend\u00eancia com modifica\u00e7\u00e3o, tendo atribu\u00eddo \u201c[...] um papel menor \u00e0 sele\u00e7\u00e3o natural, insistindo \n\nsobretudo na adapta\u00e7\u00e3o direta ao meio e, em especial, nas capacidades internas das plantas. Desta forma, ele \n\nconsiderava que s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas da vida das plantas, que impulsionam a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o\u201d (ZUBEN, 2005, p. 161). \n\n\n\n132 \n \n\ndeterminantes e com as rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas entre a planta e o meio physico \n\nlocal, que neste trabalho designaremos [...] pelo termo habitat (L\u00d6FGREN, \n\n1914 a, p. 4, grifo do autor). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do h\u00e1bitat s\u00e3o formadas pela intera\u00e7\u00e3o entre o conjunto das \n\ninflu\u00eancias dos \u201cfatores ecol\u00f3gicos\u201d num determinado lugar. As influ\u00eancias clim\u00e1ticas s\u00e3o \n\nformadas pela \u201c[...] atmosphera com os seus factores climaticos principaes, como a \n\ntemperatura, o vento, a humidade, a evapora\u00e7\u00e3o, as precipita\u00e7\u00f5es, a nebulosidade e a \n\ninsola\u00e7\u00e3o em todas as suas infinitas varia\u00e7\u00f5es e combina\u00e7\u00f5es\u201d (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 3). As \n\ninflu\u00eancias ed\u00e1ficas s\u00e3o resultantes do: \n\n[...] solo em que est\u00e3o ancoradas as plantas terrestres, e de onde tiram a parte \n\nprincipal de sua nutri\u00e7\u00e3o [...]. Sendo o solo o producto da desintegra\u00e7\u00e3o ou \n\nde composi\u00e7\u00e3o das rochas, com ou sem o aux\u00edlio posterior de uma ac\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua para formar dep\u00f3sitos, \u00e9 natural que possa variar bastante na sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o chimica, conforme a natureza da rocha originaria, desde o solo \n\npuramente silicoso at\u00e9 o calcareo, o nitroso, o salgado ou humifero. Ao \n\nmesmo tempo, a espessura das suas camadas p\u00f3de n\u00e3o ser uniforme e a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o physica egualmente representar diferen\u00e7as extremas, de solo \n\nargiloso, arenoso, pedregoso ou rochoso, com todas as transi\u00e7\u00f5es de uma \n\nqualidade para outra e tudo isso com differentes fei\u00e7\u00f5es topographicas, desde \n\na v\u00e1rzea ou campo completamente nivellado, at\u00e9 aos maiores accidentes que, \n\npor sua vez, determinam exposi\u00e7\u00f5es diversas e varia\u00e7\u00f5es sens\u00edveis no seu \n\nconte\u00fado de humidade subterr\u00e2nea, desde o solo secco das rochas e dos \n\ndesertos, at\u00e9 o enxarcado dos brejos, em todas as modalidades de \n\npermeabilidade. A isso \u00e9 preciso ajuntar ainda as differen\u00e7as de latitude cuja \n\ninfluencia sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 capital (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 3). \n\nO bot\u00e2nico norte-americano Frederic Edward Clements, respons\u00e1vel pela teoria da \n\n\u201csucess\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, considerava: \n\n[...] as rela\u00e7\u00f5es entre os factores externos do habitat e a planta como causa e \n\nefeito numa sequencia natural de factores, fun\u00e7\u00f5es e formas. Sendo a planta \n\num organismo capaz de nutrir-se por si mesmo, e modificar a sua estructura \n\nde accordo com as condi\u00e7\u00f5es externas, os estudos devem primeiro occupar-\n\nse com os factores causativos, e depois com as func\u00e7\u00f5es que elles \n\ndeterminam nas plantas e o effeito que isso produz nas formas e na \n\nestructura. \n\nPartindo deste ponto de vista, e admittindo que cada factor do habitat activa \n\nsempre alguma das func\u00e7\u00f5es da planta, d\u00e1 elle a isso o nome de estimulo, e \n\ncomo a presen\u00e7a de qualquer destes estimulos s\u00f3 p\u00f3de ser revelada pela \n\npropria planta por meio de activa\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de alguma das fun\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nisto de certo modo equivalente a uma resposta dada pela planta, a que o Dr. \n\nClements tambem deu o nome de resposta, mas que talvez para maior \n\nclareza, convem chamar reac\u00e7\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 4, grifos do autor). \n\nOs est\u00edmulos nem sempre possuem a mesma intensidade e, por isso, nem sempre \n\nproduzem o mesmo efeito. Um mesmo est\u00edmulo pode provocar rea\u00e7\u00f5es diferentes em esp\u00e9cies \n\ndiversas e at\u00e9 mesmo em indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie, j\u00e1 que as rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre \n\n\n\n133 \n \n\nindividuais. Por isso, as rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o divididas em: acomoda\u00e7\u00e3o: quando a rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nseguida de uma altera\u00e7\u00e3o de forma ou estrutura; e, adapta\u00e7\u00e3o: quando a intensidade da rea\u00e7\u00e3o \n\nchega a determinar uma mudan\u00e7a de forma ou de estrutura, implicando na altera\u00e7\u00e3o das \n\nfun\u00e7\u00f5es. Se, por\u00e9m, as mudan\u00e7as nos fatores f\u00edsicos do h\u00e1bitat forem superiores \u00e0 capacidade \n\nadaptativa da planta, ela poder\u00e1 n\u00e3o sobreviver (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 4). \n\nNa sequencia do trabalho, Albert L\u00f6fgren faz uma longa exposi\u00e7\u00e3o dos fatores de \n\nest\u00edmulos sobre a vegeta\u00e7\u00e3o e das rea\u00e7\u00f5es de acomoda\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o com que respondem as \n\nplantas, provocados pela \u00e1gua e pela luz, al\u00e9m das acomoda\u00e7\u00f5es provocadas pela temperatura, \n\ngravidade, contato e choque, de acordo com os conhecimentos da \u00e9poca. \n\nWarming havia retomado a terminologia cl\u00e1ssica em bot\u00e2nica de \u201chidr\u00f3fitas, xer\u00f3fitas, \n\nhal\u00f3fitas e mes\u00f3fitas\u201d (ZUBEN, 2005, p. 162), usando como base as rela\u00e7\u00f5es entre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e as adapta\u00e7\u00f5es dos vegetais em cada h\u00e1bitat para organizar a sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, estabelecendo classes e forma\u00e7\u00f5es, subdivididas em sociedades, \n\ncomunidades, agrupamentos e fam\u00edlias, de acordo com a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica inerente a cada \n\numa destas subdivis\u00f5es (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 22). \n\nL\u00f6fgren aplicou essa classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica a uma tentativa de coordena\u00e7\u00e3o flor\u00edstico-\n\necol\u00f3gica dos cerrados e das caatingas, comparando a terminologia popular \u00e0 cient\u00edfica, \n\nrelativas aos grupos principais (Figura 31). \n\n \n\nFigura 31 - Classifica\u00e7\u00e3o flor\u00edstico-ecologica dos cerrados e das \n\ncaatingas proposta por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1914 a, p. 23). \n\n\n\n134 \n \n\nO m\u00e9todo ecol\u00f3gico tamb\u00e9m foi aplicado por Albert L\u00f6fgren na classifica\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \n\ntipos de agrupamentos flor\u00edsticos da vegeta\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1: o do litoral, o das serras, e o das \n\nplan\u00edcies ou interior, os quais obedecem as \u201c[...] diversidades que apparecem nas condi\u00e7\u00f5es \n\nphysicas, principalmente edaphicas e topographicas daquelle territorio\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. \n\n23). Essa classifica\u00e7\u00e3o serviu de base para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa bot\u00e2nico do estado (Anexo \n\nD). \n\n No agrupamento do litoral, L\u00f6fgren distinguiu: \n\n[...] a sociedade floristica das plantas das areias, ou psammphilas; a \n\nsociedade das que habitam os terrenos baixos, humidos e argilosos, ou \n\nhydrophilas, e as das que povoam as montanhas costeiras, ou plantas \n\nhygrophilas, que, por isso mesmo, pertencem ao agrupamento das serras, ou \n\ndryadico (L\u00d6FGREN, 1910, p. 8-9). \n\n L\u00f6fgren considerou a \u201csociedade hydrophila\u201d, caracterizada pelo seu porte mais \n\narbustivo do que arborescente e pela fisionomia de pseudoxerophilia, muito semelhante \u00e0 da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u201c[...] que habita todo o littoral do Brasil tropical\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 10) e que \n\nem S\u00e3o Paulo haviam recebido o nome popular de \u201cnhund\u00fa\u201d ou \u201cjund\u00fa\u201d. \n\n O agrupamento \u201cdryadico\u201d, ou \u201cdas serras\u201d foi subdividido em tr\u00eas sociedades: \u201c[...] a \n\nsilvestre, ou a maior dellas, a das caapu\u00earas, incluindo a mofumo-marmelleiro, e a das \n\ncopernicias\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 18).  \n\n No interior, o agrupamento \u201chamadryadico\u201d, apesar de apresentar aspectos diversos \n\nconforme a esta\u00e7\u00e3o do ano e com gradua\u00e7\u00f5es dependentes da qualidade do solo, era composto \n\npor apenas uma sociedade, a das \u201c[...] caatingas, isto \u00e9,&lt;matta branca> (aberta, clara ou rala) \n\nna linguagem descriptiva dos Tupis\u201d (L\u00d6FGREN, 1910, p. 18, grifo do autor). \n\n \n\n \n\n6.5 O embate ambiental \n\n \n\n \n\n As diversas comiss\u00f5es governamentais do per\u00edodo entre meados do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, produziram vastos conhecimentos acerca das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \n\ntipogr\u00e1ficas, hidrogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas e fitogeogr\u00e1ficas, e inventariaram os recursos naturais\n46\n\n, \n\nvisando subsidiar a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \u201c[...] integrar a economia brasileira ao crescente \n\ncapitalismo dos pa\u00edses industrializados\u201d (GIAVARA, 2008, p. 44). Um dos recursos naturais \n\n                                                           \n46\n\n Para Moraes (2005), o conceito de recurso natural \u00e9 intr\u00ednseco a uma determinada sociedade, e sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndiscriminar os elementos da natureza que possam ser usados em processos produtivos. \n\n\n\n135 \n \n\nmais importantes para a humanidade \u00e9 formado pelas florestas, que s\u00e3o fonte de madeira, \n\ncelulose, resina, energia, ess\u00eancia, etc. \n\nMas, \u00e0 medida que os trabalhos destas comiss\u00f5es avan\u00e7avam, os cientistas ligados a \n\nestas passaram a denunciar a devasta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio florestal (DEAN, 1996; VICTOR ET \n\nAL, 2005; SANTOS, 2008-2009; GIAVARA, 2008; GOMES, 2009), o que os levou a: \n\n[...] experimentar uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa com os governos que os \n\nempregavam, dominados como eram pelos grandes propriet\u00e1rios de terra, \n\ncujas prem\u00eancias especulativas, t\u00e9cnicas destrutivas de manejo e zelo por \n\nseus direitos de propriedade iriam constituir barreiras \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas conservacionistas (DEAN, 1996, p. 247). \n\n Dentre os cientistas e intelectuais da \u00e9poca que se engajaram nesta quest\u00e3o, \n\n[...] destaca-se por sua firmeza de convic\u00e7\u00f5es e grande combatividade, o \n\nilustre naturalista Alberto Loefgren, autor de uma s\u00e9rie de trabalhos \n\ncient\u00edficos e outros de divulga\u00e7\u00e3o, sobre a import\u00e2ncia das florestas e os \n\nriscos de sua explora\u00e7\u00e3o desordenada (VICTOR ET AL, 2005, p. 18). \n\n\u201cProvocador consequente\u201d (DEAN, 1996, p. 249), \u201carauto do conservacionismo\u201d \n\n(SANTOS, 2008-2009), precursor do \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, L\u00f6fgren almejava a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o florestal que, por for\u00e7a de lei, garantisse a conserva\u00e7\u00e3o da floresta \n\ne demonstrasse \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, por meio do ensino pr\u00e1tico, \u201c[...] a maneira pela qual ella possa \n\naproveitar sem destruir e lucrar sem lesar as gera\u00e7\u00f5es vindouras, legando-lhes, ao contrario, \n\nriquezas maiores ainda do que as encontradas pelos legat\u00e1rios\u201d (L\u00d6FGREN, 1903b, p. 139). \n\nEm seus estudos sobre a flora do estado de S\u00e3o Paulo, ele observou como o avan\u00e7o da \n\nagricultura, das ferrovias e do adensamento populacional provocava a destrui\u00e7\u00e3o das matas de \n\nforma irrevers\u00edvel: \n\nSendo a matta virgem uma vez destru\u00edda e reduzida \u00e1 ro\u00e7a que depois de \n\nalgumas colheitas for abandonada, desenvolve-se ali uma nova vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ninteiramente diversa da da matta virgem; denomina-se ella caapu\u00eara. [...] \n\nSendo, por\u00e9m, a caapu\u00eara approveitada para pasto e para este fim queimada \n\nnos annos sucessivos, ou ficando um terreno de cultura abandonado por \n\nexausto, essa caapu\u00eara e esse cultivado tornam-se ent\u00e3o carrascaes que em \n\npouco tempo se transforma em campo sujo, por causa do continuo \n\nexgotamento do solo, auxiliado pelas condi\u00e7\u00f5es desfavoraveis resultantes da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das mattas (L\u00d6FGREN, 1896, p. 12-13). \n\n[...] naquella rica zona, na descida para o grandioso Valle d\u2019aquelle rio \n\n[Paranapanema], atravessamos na ida durante 5 dias uma riqu\u00edssima matta \n\nvirgem, da qual, na volta, cerca de 5 mil alqueires tinham sido destru\u00eddos \n\npelo fogo que se lhes communic\u00e1ra de uma ro\u00e7a de milho, de alqueire e \n\nmeio, preparado por um morador que nem era o dono do terreno \n\n(L\u00d6FGREN, 1905h, p. 169). \n\nComo alternativa para garantir o fornecimento abundante e constante de lenha, \n\nbaratear o seu custo e preservar as esp\u00e9cies nativas, Albert L\u00f6fgren iniciou a experimenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n136 \n \n\ndo eucalipto, que j\u00e1 vinha sendo utilizado com sucesso na Austr\u00e1lia e nos Estados Unidos \n\n(L\u00d6FGREN, 1903 a). O eucalipto apresentava ainda a vantagem de ser indicado por suas \n\nutilidades sanit\u00e1rias e medicinais (L\u00d6FGREN, 1906h). \n\nEm 1903, o Horto Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo contava com uma cole\u00e7\u00e3o de 60 esp\u00e9cies de \n\neucaliptos, que foram experimentadas para a determina\u00e7\u00e3o do melhor m\u00e9todo de cultivo e das \n\nesp\u00e9cies mais indicadas para: terrenos quentes e \u00famidos; lugares menos quentes e \u00famidos \n\ncom ligeiras geadas; lugares secos e quentes com ligeiras geadas no inverno; lugares de \n\nmontanha \u201cpedregulhosos\u201d; lugares secos e quentes com fortes geadas no inverno. \n\n(L\u00d6FGREN, 1904e, p. 374). \n\nEm agosto de 1904, L\u00f6fgren publicou artigo no Boletim da Agricultura, no qual tra\u00e7ou \n\num hist\u00f3rico do cultivo do eucalipto, abordando as experi\u00eancias nos Estados Unidos e na \n\nAustr\u00e1lia, al\u00e9m de fornecer instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas detalhadas aos interessados em tal cultura. \n\nPara aumentar a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de mudas, L\u00f6fgren recorreu a uma parceria \n\nentre o Horto Bot\u00e2nico, o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas e a Escola Agr\u00edcola de \n\nPiracicaba (L\u00d6FGREN, 1903 a). \n\nSuas ideias influenciaram tamb\u00e9m Ant\u00f4nio Prado, presidente da Companhia \n\nFerrovi\u00e1ria Paulista, que contratou Edmundo Navarro de Andrade para implantar as reservas \n\nflorestais para o fornecimento de lenha (CONCEI\u00c7\u00c3O, 1919; DEAN, 1996). \n\nMas as atividades agr\u00edcolas e a coloniza\u00e7\u00e3o continuavam avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o ao \n\n\u201csert\u00e3o\u201d e, para o melhor aproveitamento dos recursos naturais, era necess\u00e1rio um \n\nmapeamento preciso do territ\u00f3rio, por meio de explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. \n\nPara isso, o governo paulista promulgou o Decreto n\u00ba 1278 de 23 de mar\u00e7o de 1905, \n\nque determinava o levantamento do extremo sert\u00e3o, dando as instru\u00e7\u00f5es do modo pelo qual os \n\ntrabalhos deveriam ser feitos, inclusive aumentando em 40% o or\u00e7amento da CGG, que j\u00e1 \n\nestava sob a dire\u00e7\u00e3o do engenheiro Jo\u00e3o Pedro Cardoso. \n\nL\u00f6fgren sabia que aquela regi\u00e3o seria bastante favor\u00e1vel para a pr\u00e1tica agr\u00edcola: \n\nos terrenos paulistas separados pelos grandes valles do Paran\u00e1panema, Rio \n\ndo Peixe, Aguapehy, Tiet\u00e9 e Rio Grande, s\u00e3o na verdade pouco conhecidos, \n\nprincipalmente os seus espig\u00f5es [...]. Em qualquer caso, por\u00e9m, \u00e9 conhecido \n\nque nelles nascem innumeros rios e c\u00f3rregos que contribuem para alimentar \n\ne regular as \u00e1guas dos grandes rios que os limitam e que ricas mattas \n\ncobrem-lhes as vertentes (L\u00d6FGREN, 1905h, p. 169). \n\nMas se a devasta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o se desse da mesma forma que nos terrenos povoados do \n\nestado, a fertilidade dos terrenos e o volume dos rios seriam comprometidos. \n\n\n\n137 \n \n\nComo a maior parte desses terrenos eram terras devolutas n\u00e3o habitadas e que \n\npertenciam ao estado, L\u00f6fgren sugeriu que o governo aproveitasse o ensejo oferecido pelo \n\nmapeamento da regi\u00e3o para demarcar: \n\n[...] pelo menos duas reservas na totalidade de 10 mil kilometros, \n\nacompanhando os espig\u00f5es que menos entram em conta para uma \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e que, naquella situa\u00e7\u00e3o, constituiriam a mais perfeita garantia \n\nda conserva\u00e7\u00e3o de todas as excellentes condi\u00e7\u00f5es naturaes em que agora se \n\nacham. Seria ao mesmo tempo uma garantia para a flora e a fauna actuaes \n\nque, com o povoamento fatalmente desapparecer\u00e3o em pouco tempo, em \n\npreju\u00edzo irrepar\u00e1vel para as sciencias naturaes do paiz (L\u00d6FGREN, 1905h, \n\np. 170). \n\nO desmatamento, que j\u00e1 estava comprometendo o fornecimento de lenha, tamb\u00e9m \n\nafetava o desenvolvimento de outras atividades industriais que tinham nos recursos florestais \n\na sua fonte de mat\u00e9ria-prima, como os cortumes, que obtinham o tanino da casca do \n\nbarbatim\u00e3o, do angico e da aroeira (L\u00d6FGREN, 1905c). \n\nQuando se trata de mat\u00e9rias primas que constituem o que se chama \u2018riqueza \n\nnatural\u2019 de um paiz, \u00e9 preciso sempre ter em vista que, por mais abundante \n\nque pare\u00e7a tal mat\u00e9ria, ella exgottar-se-\u00e1 infallivelmente pela extrac\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada si, por sua natureza, n\u00e3o houver meios de multiplical-a ou de \n\nreproduzil-a, como acontece para varias industrias extractivas (L\u00d6FGREN, \n\n1905c, p. 113, grifo do autor). \n\nL\u00f6fgren reconhecia que essas ind\u00fastrias n\u00e3o poderiam esperar pelo resultado de longos \n\nestudos para a substitui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima, ou que medidas protetoras ou novos m\u00e9todos \n\nregulamentados de extra\u00e7\u00e3o met\u00f3dica e racional fossem implantados. Ent\u00e3o, a solu\u00e7\u00e3o mais \n\nr\u00e1pida seria a introdu\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores ex\u00f3ticas j\u00e1 conhecidas por seu rendimento e que se \n\nadaptassem ao clima de S\u00e3o Paulo. \n\nPara o fornecimento de tanino, ele sugeriu duas esp\u00e9cies de ac\u00e1cias originadas da \n\nAustr\u00e1lia que j\u00e1 eram usadas em S\u00e3o Paulo como \u00e1rvores ornamentais, Acacia dealbata e \n\nAcacia decurrens\n47\n\n (L\u00d6FGREN, 1905c), uma vez que \u201c[...] a importa\u00e7\u00e3o de cascas, \n\nprincipalmente de essencias tropicaes, constitui j\u00e1 um dos importantes ramos de negocio no \n\nmercado mundial\u201d (L\u00d6FGREN, 1905c, p. 112), apresentando um rendimento superior ao do \n\ncaf\u00e9.    \n\nMas no litoral, onde a \u201c[...] popula\u00e7\u00e3o pobre [...], sem exagero, pode-se dizer, vive do \n\nmangue\u201d (L\u00d6FGREN, 1903c, p. 475), a situa\u00e7\u00e3o encontrava-se mais dif\u00edcil de ser \n\nequacionada. As \u00e1rvores do mangue (Rhizophora mangle, Lacuncularia racemosa e \n\nAvicennia tomentosa) eram exploradas em larga escala para fornecimento de combust\u00edvel e \n\n                                                           \n47\n\n Acacia decurrens, vulgarmente conhecida como Ac\u00e1cia-negra, ainda hoje \u00e9 muito usada para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ntanino para os curtumes na industrializa\u00e7\u00e3o do couro. O estado do Rio Grande do Sul concentra a maior parte da \n\nprodu\u00e7\u00e3o no Brasil (HOEFLICH, 2003). \n\n\n\n138 \n \n\npelas propriedades tan\u00edficas da casca e das folhas, ao ponto de L\u00f6fgren n\u00e3o encontrar, entre os \n\nmangues de Santos, Bertioga, Jurubat\u00faba, Rio Branco e Piassabuss\u00fa, nenhum exemplar de \n\nmangue virgem e de porte t\u00edpico para ser fotografado. \n\nL\u00f6fgren alertou para o fato de que o rendimento econ\u00f4mico que o mangue pudesse \n\nfornecer n\u00e3o compensava os preju\u00edzos advindos da sua explora\u00e7\u00e3o, pois sem o mangue para \n\nconsolidar o lodo resultante dos processos erosivos, as margens dos canais e dos rios seriam \n\ncomprometidas e o canal principal, para onde o lodo afluiria, teria que ser constantemente \n\ndragado a altos custos. Al\u00e9m disso, pelo seu alto teor de tanino, o mangue tinha a importante \n\nfun\u00e7\u00e3o de sanear os loda\u00e7ais, que na sua aus\u00eancia poderiam se tornar focos de mol\u00e9stias \n\nepid\u00eamicas (L\u00d6FGREN, 1903c). \n\nA solu\u00e7\u00e3o mais radical, que seria a proibi\u00e7\u00e3o absoluta do corte, mesmo que por um \n\ntempo determinado, n\u00e3o era considerada vi\u00e1vel por L\u00f6fgren, pois: \n\n[...] o mangue, al\u00e9m de ser uma das poucas e talvez a melhor fonte de renda \n\npara grande, sen\u00e3o a maior, parte da popula\u00e7\u00e3o pobre do munic\u00edpio, \n\nconstitue elle para varias industrias uma mat\u00e9ria prima preciosa, cuja falta, \n\nsem substitui\u00e7\u00e3o, acarretaria a cessa\u00e7\u00e3o dellas.  Por isso, a prohibi\u00e7\u00e3o \n\ncateg\u00f3rica n\u00e3o s\u00f3mente n\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel como at\u00e9, de certo modo, seria \n\nprejudicial. Mas o que se torna inadi\u00e1vel, antes de ser demasiado tarde, \u00e9 a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o desta explora\u00e7\u00e3o no sentido conservativo, e, sobre tudo, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um methodo efficaz e seguro para fiscalizar o cumprimento \n\ndo regulamento (L\u00f6fgren, 1903c, p. 479-480). \n\nL\u00f6fgren sugeriu que a C\u00e2mara Municipal de Santos solicitasse \u00e0 CGG um mapa \n\ndetalhado da regi\u00e3o dos mangues (\u00e1rea total e condi\u00e7\u00f5es de cada um), para ser usado como \n\nbase na determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas para explora\u00e7\u00e3o racional. E o servi\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do corte \n\ndo mangue deveria ser entregue a pessoas que, al\u00e9m de conhecerem o mangue e sua din\u00e2mica, \n\nfossem id\u00f4neas, para evitar o recebimento de suborno ou neglig\u00eancia (L\u00d6FGREN, 1903c, p. \n\n480). \n\n \n\n \n\n6.5.1 O servi\u00e7o florestal \n\n \n\n \n\nA primeira grande iniciativa de Albert L\u00f6fgren para a conserva\u00e7\u00e3o das florestas foi, \n\njunto com Orville A. Derby e Francisco de Paula Ramos de Azevedo, convencer em 1896 o \n\ngoverno paulista a fundar o Horto Bot\u00e2nico. \n\n O Decreto n\u00ba 335, de 10 de fevereiro de 1896, declarou de utilidade p\u00fablica para fins \n\nde desapropria\u00e7\u00e3o, \u201c[...] o terreno necess\u00e1rio \u00e1 installa\u00e7\u00e3o de um Horto Botanico com Campos \n\n\n\n139 \n \n\nde Experiencia e Servi\u00e7o Florestal, no logar denominado Pedra Branca, na Serra da \n\nCantareira, de propriedade do cidad\u00e3o Pedro Borges\u201d (S\u00c3O PAULO, 1896). \n\nAlbert L\u00f6fgren foi nomeado diretor do Horto Bot\u00e2nico e a Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica da CGG foi \n\ntransferida para a Serra da Cantareira. O local escolhido para a instala\u00e7\u00e3o do Horto Bot\u00e2nico \n\n\u201c[...] revela uma inten\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e guarda das matas protetoras de mananciais, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o que na \u00e9poca est\u00e1 entregue \u00e0 antiga \u2018Reparti\u00e7\u00e3o de \u00c1guas e Esgotos\u2019\u201d (VICTOR \n\net al, 2005, p. 19), tese bastante defendida por L\u00f6fgren: \n\n[...] esta hoje demonstrado que as florestas regularisam os cursos de agua e \n\npoderosamente contribuem para a permanencia dos mananciaes, porque \n\nsendo o solo das mattas muito mais f\u00f4fo e permeavel do que o dos campos, a \n\nagua ahi penetra com maior facilidade e mais profundo do que em outros \n\nterrenos, devido em grande parte \u00e1s raizes das arvores que formam \n\nverdadeiros canaes na terra. A evapora\u00e7\u00e3o do solo das mattas tamb\u00e9m \u00e9 \n\nmuito menor por causa da intercep\u00e7\u00e3o dos raios directos do sol pela espessa \n\nramagem e porque o ar ahi \u00e9 muito menos movimentado e quasi que \n\nsaturado pelas emana\u00e7\u00f5es aquosas das folhas, occasionando um accrescimo \n\nda humidade, superior a 60%, o que naturalmente, de um modo efficaz, \n\nalimentar\u00e1 as fontes e cursos de \u00e1gua subterr\u00e2neos. E, si ellas n\u00e3o impedem \n\nde todo as enxurradas por occasi\u00e3o de chuvas fortes, contribuem, pelo \n\nmenos, para dividil-as e diminuir assim consideravelmente a sua for\u00e7a, como \n\nse pode observar pela differen\u00e7a no augmento da \u00e1gua nos ribeir\u00f5es em \n\nmatta e os em terreno limpo ou apenas com cafezaes (L\u00d6FGREN, 1902b, p. \n\n533). \n\n Mas a principal arma usada por Albert L\u00f6fgren para a conserva\u00e7\u00e3o das florestais foi o \n\nconvencimento. Por meio de seus artigos e livros ele conseguiu o apoio de outros \n\nconservacionistas\n48\n\n, que tamb\u00e9m se ergueram em defesa dos recursos florestais (DEAN, 1996; \n\nVICTOR et al, 2005). \n\n Tomando como base a legisla\u00e7\u00e3o que j\u00e1 estava sendo implantada nos Estados Unidos, \n\nAustr\u00e1lia, Argentina e em v\u00e1rios pa\u00edses europeus (L\u00d6FGREN, 1902b, 1902c, 1903b, 1904e, \n\n1905h), Albert L\u00f6fgren elaborou um programa audacioso, para a \u00e9poca, para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o florestal em S\u00e3o Paulo, objetivando a \u201cconserva\u00e7\u00e3o, melhoramento e explora\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n48\n\n Dentre alguns que na \u00e9poca se manifestaram em defesa das florestas destacamos Ezequiel Candido de Souza \n\nBrito e Jo\u00e3o Pedro Cardoso escreveram artigos para o n\u00famero inicial da Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e \n\nArtes, alertando para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas provocadas pela derrubada das florestas e apoiando a sugest\u00e3o de \n\nAlbert L\u00f6fgren para a cria\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo florestal (CARDOSO, 1902, p. 26; BRITO, 1902). Nos jornais, \n\nCoelho Neto, Belfort Matos, Augusto C. da Silva Telles, Alfredo Ellis e Euclides da Cunha denunciam a \n\ndevasta\u00e7\u00e3o provocada pelas estradas de ferro (VICTOR ET AL, 2005, p. 19; SANTOS, 2008-2009). O ge\u00f3grafo \n\nfranc\u00eas Elis\u00e9e Reclus, em sua passagem pelo Brasil em 1900, testemunhou a devasta\u00e7\u00e3o imprevidente das \n\nflorestas: \u201catacam-na a machado e a fogo, porque as melhores terras s\u00e3o as da mata mais alta e mais densa, e os \n\nlavradores t\u00eam pressa de substituir por cafezais essas ess\u00eancias florestais que teriam valor em qualquer outro \n\npa\u00eds. Em muitos lugares, houve demasiada pressa em derrubar a mata: os terrenos mal desbravados foram \n\nabandonados depois de uma cultura ligeira e uma floresta nova, composta de outras esp\u00e9cies, cresce no lugar da \n\nselva primitiva: \u00e9 a \u2018capoeira\u2019, menos bela, menos pitorescca que a mata virgem, por\u00e9m mais dif\u00edcil de \n\npercorrer\u201d (RECLUS, 1900, p. 310). \n\n\n\n140 \n \n\nmethodica das florestas ainda existentes, renova\u00e7\u00e3o das destru\u00eddas e crea\u00e7\u00e3o de novas onde as \n\ncondi\u00e7\u00f5es materiaes o exigem e as physicas o permittem\u201d (L\u00d6FGREN, 1902b, p. 535). \n\n Por\u00e9m, o servi\u00e7o florestal criado aqui n\u00e3o poderia seguir as regras mais simples e mais \n\nuniformes aplicadas nos pa\u00edses de m\u00e9dias latitudes, devido \u00e0 complexidade e diversidade das \n\nflorestas tropicais, que exigiriam regras espec\u00edficas para cada situa\u00e7\u00e3o. \n\n Da mesma forma ele reconhecida que a implanta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o florestal n\u00e3o iria de \n\nimpulsionar e fomentar uma ind\u00fastria extrativista de forma imediata, como nos \u201cpa\u00edses \n\ntemperados ou frios\u201d, cujas matas, por serem formadas de poucas esp\u00e9cies, s\u00e3o favor\u00e1veis ao \n\naproveitamento econ\u00f4mico, pois: \n\n[...] nas mattas tropicaes [...] as esp\u00e9cies s\u00e3o tantas e os indiv\u00edduos de cada \n\nespecie est\u00e3o, de ordin\u00e1rio, espalhados sobre uma \u00e1rea muito grande, pelo \n\nque muitas vezes fica imposs\u00edvel reunir uma quantidade determinada de uma \n\ne mesma esp\u00e9cie para satisfazer a uma encommenda ou chegar a ser \n\nremuneradora a explora\u00e7\u00e3o, depois dos longos transportes e consequente \n\naccrescimo na m\u00e3o de obra que nestas florestas s\u00e3o muito mais difficeis e \n\ncaros do que nas mattas dos paizes temperados (L\u00d6FGREN, 1902b, p. 536). \n\nMas seria uma importante medida preventiva que, em longo prazo, poderia eliminar a \n\nnecessidade de importa\u00e7\u00e3o de madeiras nobres. \n\n Para L\u00f6fgren, faltava ao estado de S\u00e3o Paulo um mapa cadastral que mostrasse com \n\nexatid\u00e3o as propriedades pertencentes ao governo e as pertencentes aos particulares, al\u00e9m do \n\nconhecimento da extens\u00e3o das terras devolutas, o que dificultava a formula\u00e7\u00e3o de uma lei que \n\nabrangesse as propriedades particulares. Assim, caberia ao governo organizar o servi\u00e7o \n\nflorestal\n49\n\n em suas propriedades para estimular aos particulares a seguirem o exemplo. \n\n Na \u00e9poca, existiam duas modalidades de \u00e1reas protegidas, as reservas florestais e os \n\nparques nacionais: \n\npor&lt;reservas florestaes> e&lt;parques nacionaes> entendem-se todos os \n\nterritorios reservados pelo Governo para garantir a conserva\u00e7\u00e3o das mattas e \n\ndas especies da nossa flora ou fauna que tendem a desapparecer [...]. Os \n\nchamados&lt;parques nacionaes> differem das reservas florestaes em que \n\nnelles n\u00e3o ha corte de madeiras e que todos os animais que nelles vivem s\u00e3o \n\nefficazmente protegidos. As leis sobre a minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam ahi applica\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e9 absolutamente prohibida toda e qualquer extrac\u00e7\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1902c, p. \n\n584, grifos do autor). \n\nComo pela estrutura das secretarias estaduais, o servi\u00e7o florestal deveria ficar sob a \n\nresponsabilidade da Secretaria da Agricultura, L\u00f6fgren sugeriu que suas atividades iniciassem \n\n                                                           \n49\n\n A primeira iniciativa governamental para prote\u00e7\u00e3o dos recursos florestais foi tomada pelo estado do Rio \n\nGrande do Sul, pela Lei n\u00ba 28 de 05 de outubro de 1899, \u201c[...] que continha as disposi\u00e7\u00f5es sobre o regime \n\nflorestal no Estado, tratando das terras p\u00fablicas, regulamentando as terras devolutas para a coloniza\u00e7\u00e3o e para a \n\nprote\u00e7\u00e3o das florestas, instituindo pr\u00eamios \u00e0s iniciativas de reflorestamento\u201d (SANTOS, 2008-2009, p. 33). \n\n\n\n141 \n \n\ncomo subse\u00e7\u00e3o da Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica da CGG (na \u00e9poca subordinada \u00e0 Secretaria de \n\nAgricultura), at\u00e9 que atingisse maturidade para ser transformado numa se\u00e7\u00e3o independente: \n\nOs trabalhos desta nova sec\u00e7\u00e3o podem come\u00e7ar pela serra da Cantareira, \n\nserra do Mar e pelas colonias onde o governo j\u00e1 possue extensas mattas, e \n\nseu primeiro objectivo ser\u00e1 o de estudar as nossas essencias florestaes e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o sobre o Estado, forma\u00e7\u00e3o de uma colle\u00e7\u00e3o destas essencias para \n\nfixar os seus nomes scientificos, observando o desenvolvimento das especies \n\nnos diversos terrenos, sua biologia e sua physiologia (L\u00d6FGREN, 1902c, p. \n\n585). \n\nOs Inspetores de Agricultura, Engenheiros de Distrito e Diretores de Col\u00f4nias do \n\nEstado deveriam cooperar para a realiza\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas florestais, elaborando um \n\nlevantamento da extens\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o geral das matas. O papel de estudar as amostras de \n\n\u00e1rvores coletadas caberia \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica, realizando o \u201c[...] exame de seus caracteres e \n\npropriedades physicas e chimicas, determinando o seu peso espec\u00edfico e seus coefficientes de \n\nresistencia\u201d (L\u00d6FGREN, 1902c, p. 585). \n\nOs trabalhos pr\u00e1ticos de \u201c[...] experiencias sobre transplanta\u00e7\u00e3o de diversas essencias, \n\nreplanta\u00e7\u00e3o de mattas destru\u00eddas\u201d (L\u00d6FGREN, 1902c, p. 586), caberiam ao Horto Bot\u00e2nico, \n\npreferencialmente na serra da Cantareira e na serra do Mar. \n\nPara conquistar a ades\u00e3o de particulares, o governo deveria organizar um servi\u00e7o de \n\npropaganda \u201c[...] em favor deste novo servi\u00e7o, demonstrando a sua utilidade e instruindo \n\nsobre a vida e a physiologia das arvores, seu tratamento e meios de conseguir a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o e melhoramento das mattas\u201d (L\u00d6FGREN, 1902c, p. 588). Essa \n\npropaganda poderia ser feita: \n\npor publica\u00e7\u00f5es de originaes e traduc\u00e7\u00f5es de obras escolhidas e applicaveis \n\n\u00e1s nossas condi\u00e7\u00f5es; \n\npor conferencias feitas pelos Inspectores de Agricultura e na Capital, \n\nacompanhadas de illustra\u00e7\u00f5es e proje\u00e7\u00f5es; \n\npor ensino nas escolas e pela institui\u00e7\u00e3o de um arbor-day no Estado; \n\npelo exemplo nos campos de experi\u00eancia e nas colonias onde os directores \n\ndevem fazer conferencias e ensinar os princ\u00edpios do servi\u00e7o florestal \n\n(L\u00d6FGREN, 1902c, p. 591, grifos do autor). \n\nSeria fun\u00e7\u00e3o do governo tomar tr\u00eas medidas priorit\u00e1rias: \n\n1\u00ba Medidas preventivas contra a devasta\u00e7\u00e3o por cortes irregulares e \n\ndestructivos. \n\n2\u00ba Medidas protectoras contra a devasta\u00e7\u00e3o e damnifica\u00e7\u00e3o pelo fogo, casual \n\nou intencional, pela crea\u00e7\u00e3o de uma policia florestal. \n\n3\u00ba Medidas estimulativas, conferindo recompensas e premios a todos que de \n\nqualquer maneira auxiliam na observancia das medidas anteriores ou que \n\nefficazmente contribuem para a execu\u00e7\u00e3o de melhoramentos florestaes no \n\nEstado (L\u00d6FGREN, 1902c, p. 592, grifos do autor). \n\n\n\n142 \n \n\n As florestas constitu\u00edam um patrim\u00f4nio e como tal deveriam ser protegidas por meio \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o direta do governo, a quem caberia legislar a respeito\n50\n\n e manter um \n\npoliciamento em seu favor. \n\n Nas reservas florestais que fossem criadas e nas col\u00f4nias, era imperioso que o governo \n\ndecretasse e mandasse executar as seguintes medidas: \n\n1. O corte das mattas s\u00f3 pode ser effectuado segundo plano organisado pela \n\nsec\u00e7\u00e3o florestal e de arvores previamente marcadas pelo pessoal desta sec\u00e7\u00e3o \n\nque fiscalisar\u00e1 o trabalho. \n\n2. Em nenhum cerrado de propriedade do Governo ou em col\u00f4nia, pode se \n\ncortar madeira sob pretexto algum. \n\n3. Nas reservas florestaes o Governo pode dispor, por contracto, de lotes de \n\nmadeira a ser cortada pelos contractantes, depois da demarca\u00e7\u00e3o pela sec\u00e7\u00e3o \n\ncompetente e acceito o plano por esta organisada. \n\n4. Toda e qualquer companhia de estradas de ferro que recebe do Governo \n\numa zona marcada, contada do eixo da sua linha, ser\u00e1 obrigada a plantar \n\nnesta zona um numero de carreiras de arvores que esta mesma zona \n\ncomporta, de conformidade com as indica\u00e7\u00f5es da sec\u00e7\u00e3o florestal que \n\ntamb\u00e9m designar\u00e1 as qualidades a plantar. \n\n5. Toda e qualquer infrac\u00e7\u00e3o contra estas disposi\u00e7\u00f5es ser\u00e1 punida na forma \n\nda lei elaborada para este fim (L\u00d6FGREN, 1902c, p. 595). \n\n A efic\u00e1cia destas leis somente seria garantida se houvesse um efetivo policiamento \n\nflorestal, realizado por pessoal competente e remunerado para a execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, \n\nprincipalmente na \u00e9poca das secas. O policiamento florestal tamb\u00e9m deveria fiscalizar as \n\nmedidas que deveriam ser impostas \u00e0s companhias de estradas de ferro: \n\n1\u00ba Sendo restricta a zona conferida \u00e1 Companhia, ser\u00e1 ella obrigada apenas a \n\nmanter limpa, de todas as mat\u00e9rias inflammaveis, esta zona, removendo-as \n\ncada vez que appare\u00e7am, muito especialmente onde a linha atravessa \n\ncampos, cerrados e capinzaes. \n\na) Para este fim ter\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de inspeccionar a linha mais ami\u00fade nas \n\n\u00e9pocas do anno em que o perigo \u00e9 maior. \n\n2\u00ba Sendo a zona maior, de modo a ser a companhia obrigada a mantel-a \n\nplantada, pode a companhia utilizar-se dos cortes desta zona, depois de \n\nautorisada pelo Governo, informado pela sec\u00e7\u00e3o florestal, ficando a \n\ncompanhia sempre responsavel por qualquer damno occasionado pelo fogo \n\nde suas machinas. \n\n3\u00ba Ser\u00e1 a companhia obrigada a usar nas locomotivas os melhores apparelhos \n\npara impedir a sahida de fagulhas pelas chamin\u00e9s, aprovada pela sec\u00e7\u00e3o \n\ncompetente. \n\n4\u00ba Todo e qualquer damno causado pelo fogo proveniente das locomotivas \n\nda companhia ser\u00e1 avaliado e companhia obrigada \u00e1 respectiva indemnisa\u00e7\u00e3o \n\n(L\u00d6FGREN, 1902c, p. 597-598). \n \n\n                                                           \n\n50\n O C\u00f3digo Florestal Brasileiro s\u00f3 viria a ser promulgado em 1934, pelo Decreto Federal n\u00ba 23.793, de 23 de \n\njaneiro. Nele est\u00e3o presentes muitas das ideias defendidas por Albert L\u00f6fgren. \n\n \n\n\n\n143 \n \n\n \n\n6.5.2 Servi\u00e7o florestal de particulares \n\n \n\n  \n\nApesar de constantes apelos, o governo paulista n\u00e3o estava disposto a implantar um \n\nservi\u00e7o florestal nos moldes propostos por L\u00f6fgren, que tentou, ent\u00e3o, influenciar a opini\u00e3o de \n\npropriet\u00e1rios rurais, para que estes realizem em suas propriedades a conserva\u00e7\u00e3o das florestas, \n\nutilizando de sua condi\u00e7\u00e3o de diretor do Horto Bot\u00e2nico da Capital para colocar esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos que precisassem de ajuda na execu\u00e7\u00e3o desta tarefa. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o das florestas em propriedades particulares era extremamente \n\nimportante, uma vez que estas se localizavam nas regi\u00f5es mais povoadas do estado e eram \n\natravessadas por vias de comunica\u00e7\u00e3o, justificando-se \u201c[...] n\u00e3o s\u00f3mente como factor \n\nimportante de fortuna publica e privada como igualmente para as condi\u00e7\u00f5es climatericas, \n\nhygienicas e hydrographicas\u201d (L\u00f6fgren, 1903g, p. 3). \n\n Em 1903, L\u00f6fgren publicou a obra Servi\u00e7o Florestal de Particulares, com o objetivo \n\nde: \n\n[...] fornecer algumas bases e indica\u00e7\u00f5es relativamente aos methodos mais \n\npr\u00e1ticos e economicos para o melhor aproveitamento das mattas existentes, \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o e melhoramento, ou para a crea\u00e7\u00e3o de novas em logares \n\nonde isso se torna desejavel ou vantajoso (L\u00d6FGREN, 1903g, p. 3). \n\n As vantagens econ\u00f4micas destas pr\u00e1ticas deveriam ser comparadas a investimentos de \n\nlongo prazo: \n\n[...] O servi\u00e7o florestal deve antes ser considerado como uma especie de \n\nemprego de capital cujos lucros, apezar de certissimos, s\u00e3o, todavia, mais ou \n\nmenos remotos. \u00c9 uma especie de caixa economica com capitalisa\u00e7\u00e3o a juros \n\ncompostos porque, o servi\u00e7o florestal, al\u00e9m do lucro que a propria matta \n\nrepresenta pelo augmento annual da massa da sua madeira, \u00e9 um elemento \n\nimportante de valorisa\u00e7\u00e3o pelo melhoramento das terras e condi\u00e7\u00f5es \n\nagricolas da propriedade (L\u00f6fgren, 1903g, p. 4). \n\n O servi\u00e7o florestal de particulares foi dividido em dois tipos que, apesar de \n\nindependentes, convergiam para um mesmo fim, devendo ser executados em paralelo. Eram \n\neles: servi\u00e7o de conserva\u00e7\u00e3o e melhoramento e servi\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o de novas matas: \n\n[...] o primeiro visa especialmente a conserva\u00e7\u00e3o e o sucessivo \n\nmelhoramento nas mattas existentes, ao passo que o outro comprehende \n\nessencialmente a crea\u00e7\u00e3o de floretas onde n\u00e3o as h\u00e1, quer no intuito de no \n\nfuturo ter madeiras para negocio, quer no de formar faixas de abrigo para \n\noutras culturas, para anteparo aos ventos ou, finalmente, para fornecimento \n\ncont\u00ednuo de lenha (L\u00f6fgren, 1903g, p. 4). \n\n\n\n144 \n \n\n Os trabalhos deveriam come\u00e7ar com um levantamento preliminar das ess\u00eancias \n\nprincipais que compunham a mata da propriedade, para elaborar o mapeamento. Esse estudo \n\ntamb\u00e9m forneceria uma estimativa do volume total do estoque de \u00e1rvores que poderiam ser \n\neconomicamente aproveitadas. O desbaste e o corte de \u00e1rvores doentes j\u00e1 seriam suficientes \n\npara cobrir os custos de tal servi\u00e7o. \n\n Algumas \u00e1rvores deveriam ser preservadas como matrizes para o fornecimento de \n\nsementes, uma vez que n\u00e3o existia o com\u00e9rcio de sementes e mudas de esp\u00e9cies nativas para o \n\nreflorestamento. \n\n Uma vez desenvolvidas as mudas nas sementeiras, estas deveriam ser transplantadas \n\npara o terreno definitivo, de acordo com o m\u00e9todo de alinhamento escolhido (quadrados ou \n\ntri\u00e2ngulos), intercalando as esp\u00e9cies escolhidas para o plantio, de modo a facilitar o \n\ndesenvolvimento das \u00e1rvores e seu futuro aproveitamento econ\u00f4mico. \n\n \n\n \n\n6.5.3 A festa da \u00e1rvore \n\n \n\n \n\nAlbert L\u00f6fgren considerava que o meio de propaganda mais importante, por atuar \n\nsobre uma gera\u00e7\u00e3o inteira e lan\u00e7ar bases para o futuro, seria aquela realizada nas escolas: \n\n[...] por incutir nos cora\u00e7\u00f5es amoldaveis das crian\u00e7as um amor imperecivel \n\npara com os objectos da natureza, chegando a refletctir-se beneficamente \n\nsobre a moral e sobre as rela\u00e7\u00f5es intimas da fam\u00edlia. Ensinar \u00e1s crian\u00e7as o \n\namor \u00e1s arvores, o valor de cada uma, a sua vida, a sua transforma\u00e7\u00e3o e as \n\nm\u00faltiplas utilidades para o homem; mostrar a ellas o numero de annos que as \n\narvores levam para se desenvolverem e a obra gigantesca da natureza nestas \n\ncrea\u00e7\u00f5es; contar-lhes a significa\u00e7\u00e3o e o trabalho de todos os seus orgams, de \n\ntodos os seus tecidos e provar-lhes o beneficio para o homem que a \n\nexist\u00eancia das florestas lhe traz, ser\u00e1, com certeza, uma tarefa nobre, uma \n\ntarefa \u00fatil e, ao mesmo tempo, uma tarefa compensadora (L\u00d6FGREN, \n\n1902c, p. 589-590). \n\n Tomando como modelo o Arbor Day institu\u00eddo em 1872 por J. Sterling Morton no \n\nestado de Nebraska, nos Estados Unidos, L\u00f6fgren sugeriu a cria\u00e7\u00e3o do \u201cDia da \u00c1rvore\u201d, \n\nquando estudantes e professores realizariam o plantio de \u00e1rvores nativas com mudas cedidas \n\npelo Horto Bot\u00e2nico, pelo Instituto Agron\u00f4mico e pelos campos de experimenta\u00e7\u00e3o. \n\n Em 07 de junho de 1902, junto com Jo\u00e3o Pedro Cardoso, ent\u00e3o inspetor agr\u00edcola, \n\nconseguiu que fosse realizada a primeira Festa da \u00c1rvore, na cidade de Araras, no interior de \n\nS\u00e3o Paulo, com mudas produzidas no Horto Bot\u00e2nico. \n\n\n\n145 \n \n\n Mas, apesar dos seus esfor\u00e7os, em 1906 a Festa da \u00c1rvore tinha ca\u00eddo no \n\nesquecimento. Albert L\u00f6fgren creditou o fracasso da festa a duas causas:  primeiro a \n\ndificuldade material de obten\u00e7\u00e3o de mudas (obst\u00e1culo super\u00e1vel), e: \n\n[...] depois as causas de ordem moral, talvez ainda mais difficeis para \n\nremover porque, trata-se ahi de vencer um indifferentismo de seculos, de \n\nreformar ideias completamente enraigadas, de implantar costumes quasi \n\nalheios \u00e0 indole e de incutir ensinamentos de cousas para as quaes falta a \n\nnecessaria comprehens\u00e3o (L\u00d6FGREN, 1906h, p. 127). \n\nEle recorreu a Jos\u00e9 dos Campos Novaes, solicitando que o CCLA usa-se de seu \n\nprest\u00edgio e influ\u00eancia para: \n\n[...] implantar nos seus concidad\u00e3os o amor \u00e0s \u00e1rvores, de instruil-os sobre o \n\nvalor que representam e de convencel-os da necessidade de acudir em tempo \n\npara evitar os graves preju\u00edzos que a indifferen\u00e7a por este magno problema \n\nfatalmente acarretar\u00e1 no futuro (L\u00d6FGREN, 1906h, p. 127). \n\nSua iniciativa da Festa da \u00c1rvore s\u00f3 ganharia amplo apoio governamental em 1934, \n\ncom a promulga\u00e7\u00e3o do primeiro C\u00f3digo Florestal, que incluiu como uma das incumb\u00eancias do \n\nConselho Florestal, promover anualmente a festa da \u00e1rvore (BRASIL, 1934). A data da \n\ncomemora\u00e7\u00e3o por muitos anos ocorreu em 21 de setembro por coincidir com a chegada da \n\nprimavera no Hemisf\u00e9rio Sul. \n\nEm 1965, o Decreto Federal n\u00ba 55.795, de 24 de fevereiro, instituiu oficialmente a \n\nFesta das \u00c1rvores, com o objetivo de \u201cArt 2\u00ba [...] difundir ensinamentos sobre a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas florestas e estimular a pr\u00e1tica de tais ensinamentos, bem como divulgar a import\u00e2ncia das \n\n\u00e1rvores no progresso da P\u00e1tria e no bem-estar dos cidad\u00e3os\u201d. \n\nDevido \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1fico-clim\u00e1ticas do Brasil, a data da \n\ncomemora\u00e7\u00e3o foi alterada para a \u00faltima semana do m\u00eas de mar\u00e7o nos estados do Acre, \n\nAmazonas, Par\u00e1, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Pernambuco, \n\nAlagoas, Sergipe, Bahia e antigos territ\u00f3rios federais do Amap\u00e1, Roraima, e Rond\u00f4nia; e, na \n\nsemana com in\u00edcio no dia 21 de setembro, nos estados do Esp\u00edrito Santo, Rio de Janeiro, \n\nMinas Gerais, Goi\u00e1s, Mato Grosso, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do Sul e \n\nDistrito Federal. \n\n \n\n  \n\n\n\n146 \n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n  \n\n \n\nNo per\u00edodo em que esteve no Brasil (1874-1918), o naturalista sueco Albert L\u00f6fgren \n\ncontribuiu de forma significativa para 15 \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico, hoje aut\u00f4nomas \n\nou especialidades dentro destas \u00e1reas, destacando-se a Bot\u00e2nica, a Climatologia e a Geografia. \n\nSeus trabalhos foram marcados por um car\u00e1ter generalista, predominando os baseados \n\nna abordagem metodol\u00f3gica observacional-descritiva, com foco no objeto de observa\u00e7\u00e3o, cuja \n\ndescri\u00e7\u00e3o levaria ao conhecimento ou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos argumentos da hip\u00f3tese. Tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nricas as cita\u00e7\u00f5es aos trabalhos e pesquisadores que serviram de refer\u00eancia e orientaram seus \n\ntrabalhos. \n\nAlbert L\u00f6fgren fez uso das t\u00e9cnicas cient\u00edficas mais modernas dispon\u00edveis no per\u00edodo, \n\nmas soube reconhecer quando os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas desenvolvidos nos pa\u00edses europeus n\u00e3o \n\nse adequavam \u00e0s especificidades das condi\u00e7\u00f5es naturais do Brasil, propondo a sua adequa\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise de sua obra nos permitiu verificar que ele conseguiu abranger as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas da ci\u00eancia (DAVIES, 1985, apud FIGUEIR\u00d4A, 1987): fun\u00e7\u00f5es inquisitiva e \n\naquisitiva: pela formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, investiga\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, e por acrescentar \n\nnovos conhecimentos; fun\u00e7\u00e3o disseminativa: com a publica\u00e7\u00e3o de seus trabalhos e pela \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 sociedade; e, fun\u00e7\u00e3o educativa: colaborando para a forma\u00e7\u00e3o de \n\npessoal t\u00e9cnico e estimulando a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimento pr\u00e1tico entre os agricultores. \n\nO per\u00edodo em que L\u00f6fgren desenvolveu suas atividades no Brasil abrangeu a transi\u00e7\u00e3o \n\ndo Imp\u00e9rio para a Rep\u00fablica, sendo um per\u00edodo marcado por importantes transforma\u00e7\u00f5es na \n\nsociedade que buscava construir a sua identidade ao mesmo tempo em que se modernizava, \n\nbuscando na racionalidade cient\u00edfica as solu\u00e7\u00f5es que viabilizassem a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do \n\nterrit\u00f3rio. Esta estreita rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento cient\u00edfico e econ\u00f4mico est\u00e1 presente nos \n\nseus trabalhos, que tamb\u00e9m demonstram uma compreens\u00e3o dos processos econ\u00f4micos \n\ninternacionais e da rela\u00e7\u00e3o do Brasil com estes. \n\nApesar de estrangeiro, L\u00f6fgren inseriu-se na sociedade brasileira do s\u00e9culo XIX, \n\nestabeleceu rela\u00e7\u00f5es sociais, manteve contato com o governo de diversas prov\u00edncias \n\n(principalmente a paulista) e com institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas nacionais e internacionais, tendo \n\nassumido a chefia de importantes se\u00e7\u00f5es ligadas a institutos de pesquisas, tais como a Secc\u00e7\u00e3o \n\nBotanica e Meteorologia da Commis\u00e3o Geographiaca e Geologiaca de S\u00e3o Paulo; o Museu \n\nSert\u00f3rio, depois transformado em Museu Paulista; o Horto Bot\u00e2nico, que deu origem ao \n\n\n\n147 \n \n\nHorto Florestal na serra da Cantareira; Sec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica da Inspetoria de Obras Contra as \n\nSeccas; e, Sec\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. \n\nPor isso consideramos importante incluir uma breve explana\u00e7\u00e3o acerca da hist\u00f3ria \n\ndestas institui\u00e7\u00f5es, procurando recuperar os embates sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e \n\nideol\u00f3gicos, revelando que as condi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e o pr\u00f3prio \n\nconhecimento cient\u00edfico, n\u00e3o s\u00e3o neutros, uma vez que est\u00e3o vinculados aos projetos videntes \n\n\u00e0 \u00e9poca. \n\nO resgate dessas trajet\u00f3rias tamb\u00e9m evidencia como se entrela\u00e7a o percurso dos \n\ncientistas e das institui\u00e7\u00f5es \u00e0s quais se vinculam, e como foram atuantes no s\u00e9culo XIX, \n\nmudando a imagem \u201c[...] de que a presen\u00e7a das ci\u00eancias havia sido insignificante em terras \n\nbrasileiras antes [...] do per\u00edodo republicano\u201d (DANTES, 2001, p. 225). \n\nAlbert L\u00f6fgren produziu uma vasta bibliografia de natureza cient\u00edfica que inclui a \n\ntradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas de importantes obras de naturalistas estrangeiros que visitaram o \n\nBrasil, al\u00e9m da publica\u00e7\u00e3o de boletins, livros, artigos para jornais e revistas. \n\nA riqueza de detalhes nos conte\u00fados destes trabalhos os transforma numa importante \n\n\u201c[...] fonte de informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas [...] para os estudos geogr\u00e1ficos, uma vez que esses \n\nrelatos s\u00e3o geralmente ricos em descri\u00e7\u00f5es da cultura, do meio f\u00edsico e da paisagem, \n\nconhecidos e percorridos\u201d (ROCHA, 2005, p. 142). \n\nDiante da grande diversidade que caracterizam os trabalhos de Albert L\u00f6fgren, os \n\nrecortes tem\u00e1ticos para a decodifica\u00e7\u00e3o dos elementos do discurso poderiam ser feitos de \n\nmaneira bem diversa da que apresentamos. No entanto, em nossas escolhas, valorizamos as \n\nproblem\u00e1ticas mais marcantes da sociedade da \u00e9poca e que revelam o pioneirismo e a \n\natualidade do seu pensamento. \n\nA atua\u00e7\u00e3o de L\u00f6fgren para a forma\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o meteorol\u00f3gico regular e cont\u00ednuo de \n\nS\u00e3o Paulo foi decisiva. A partir da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica instalada no quintal da sua \n\nresid\u00eancia, na Rua da Consola\u00e7\u00e3o, em S\u00e3o Paulo, ele estimulou a instala\u00e7\u00e3o de outras esta\u00e7\u00f5es \n\nna prov\u00edncia paulista, coordenando a sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos, dando-lhes ampla \n\ndivulga\u00e7\u00e3o. \n\nPara garantir a padroniza\u00e7\u00e3o e uniformiza\u00e7\u00e3o da coleta dos dados nos diversos postos \n\nmeteorol\u00f3gicos, ele publicou o primeiro manual de instru\u00e7\u00f5es para observa\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas em l\u00edngua portuguesa. Para garantir a forma\u00e7\u00e3o de pessoal t\u00e9cnico \n\nqualificado, conseguiu que o ensino da meteorologia pr\u00e1tica fosse inclu\u00eddo no curr\u00edculo da \n\nEscola Normal da Pra\u00e7a da Rep\u00fablica. \n\n\n\n148 \n \n\nAo assumir chefia da Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro em \n\n1913, uma das primeiras medidas tomadas por L\u00f6fgren foi a instala\u00e7\u00e3o de um posto \n\nmeteorol\u00f3gico, cujos dados s\u00e3o indispens\u00e1veis para o estudo da intera\u00e7\u00e3o entre o clima e a \n\nflora. \n\nRevelando a influ\u00eancia que as vis\u00f5es de ci\u00eancia de Humblodt e Ritter tiveram em sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, L\u00f6fgren valorizava a busca pelo entendimento da influ\u00eancia do meio f\u00edsico nas \n\nsociedades, tendo se dedicado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de arqueologia e de hist\u00f3ria natural da \n\nCole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio, embri\u00e3o do Museu Paulista, e ao levantamento do \u201c[...] maior n\u00famero \n\nposs\u00edvel de dados relativos \u00e0 hist\u00f3ria dos \u2018sambaquis\u2019 da costa do Estado de S\u00e3o Paulo, e de \n\ntudo quanto com eles tem liga\u00e7\u00e3o \u00edntima\u201d (L\u00d6FGREN, 1893, p. 2), preservando essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es para que futuros pesquisadores pudessem ter acesso a elas, uma vez que os \n\nsambaquis estavam sendo devastados em larga escala para a obten\u00e7\u00e3o da cal. \n\nL\u00f6fgren valorizou o estudo dos nomes ind\u00edgenas e populares, aplicados tanto \u00e0s \n\nplantas quanto \u00e0s forma\u00e7\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o, em particular as pertencentes \u00e0 flora paulista, \n\nsempre indicando o correspondente nome cient\u00edfico e a descri\u00e7\u00e3o, para assim evitar as \n\nconfus\u00f5es na identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, muitas das quais com import\u00e2ncia etnobot\u00e2nica. \n\nDedicou-se ao estudo da flora brasileira sob a \u00f3tica evolucionista, descrevendo seus \n\naspectos fision\u00f4micos e flor\u00edsticos, \u201c[...] dando \u00eanfase \u00e0 ecologia dos ecossistemas e \u00e0 coleta \n\nde sementes para experimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (GUILLAUMON, 1996, p. 20). Foi o primeiro a \n\nindicar um sistema para caracterizar os tipos e formas de vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado, usando \n\ndenomina\u00e7\u00f5es populares. Tamb\u00e9m esbo\u00e7ou uma caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos e formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1, que resultou na elabora\u00e7\u00e3o de um mapa bot\u00e2nico da regi\u00e3o. \n\nSeus estudos sobre o potencial agr\u00edcola dos campos paulistas comprovaram o seu \n\npotencial agr\u00edcola, que poderia ser ampliado pelo uso de modernas t\u00e9cnicas. J\u00e1 os estudos \n\nfeitos no Cear\u00e1 indicavam que o estado poderia se tornar \u201cagr\u00edcola independente\u201d, corrigindo-\n\nse a irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es por meio da irriga\u00e7\u00e3o artificial e da prepara\u00e7\u00e3o de \n\nensilagens para que o rebanho tivesse alimenta\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo da seca. \n\nA sua orienta\u00e7\u00e3o naturalista o levou a combater a pr\u00e1tica das queimadas que \n\nesgotavam o solo, levando ao seu abandono. Da mesma forma, via como negativa a dedica\u00e7\u00e3o \n\nexclusiva \u00e0 monocultura, que colocava o produtor numa situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade perante \n\nas pragas e as oscila\u00e7\u00f5es do mercado, ao mesmo tempo em que comprometia o fornecimento \n\nde g\u00eaneros aliment\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n149 \n \n\nRelevante tamb\u00e9m \u00e9 sua contribui\u00e7\u00e3o nos estudos sobre as modifica\u00e7\u00f5es das paisagens \n\nnaturais impostas pelas atividades antr\u00f3picas no nordeste, na regi\u00e3o do semi\u00e1rido, e no \n\nsudeste, sobretudo nas \u00e1reas de expans\u00e3o da economia cafeeira. \n\nAo denunciar os danos ambientais provocados pelo avan\u00e7o das atividades econ\u00f4micas \n\ne pelo crescimento desordenado das cidades, Albert L\u00f6fgren conseguiu o apoio de outros \n\nconservacionistas, que tamb\u00e9m se ergueram em defesa dos recursos florestais. \n\nVision\u00e1rio, conseguiu do governo paulista, em 1896, a desapropria\u00e7\u00e3o do terreno na \n\nSerra da Cantareira para a funda\u00e7\u00e3o do Horto Bot\u00e2nico, atual Parque Estadual Alberto \n\nL\u00f6fgren e sede do Instituto Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nPensando na import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes acerca \n\ndos problemas ambientais resultantes do desmatamento indiscriminado, L\u00f6fgren defendeu a \n\ncria\u00e7\u00e3o do \u201cDia da \u00c1rvore\u201d, cuja primeira festividade foi realizada em 07 de junho de 1902 na \n\ncidade de Araras, no interior de S\u00e3o Paulo. \n\nSua maior luta foi pela implanta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o florestal que, por for\u00e7a de lei, \n\ngarantisse a conserva\u00e7\u00e3o das florestas e demonstrasse \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, por meio do ensino \n\npr\u00e1tico, \u201c[...] a maneira pela qual ella possa aproveitar sem destruir e lucrar sem lesar as \n\ngera\u00e7\u00f5es vindouras, legando-lhes, ao contrario, riquezas maiores ainda do que as encontradas \n\npelos legat\u00e1rios\u201d (L\u00d6FGREN, 1903b, p. 139). Neste sentido, podemos consider\u00e1-lo um \n\nprecursor do \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d no Brasil. \n\nApesar do seu esfor\u00e7o, ele faleceu em 1918 sem ver concretizado seu maior sonho: a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo florestal. Velloso (1918), assim se pronunciou sobre a morte de \n\nL\u00f6fgren: \n\nNo momento em que se cogita de legislar sobre a riqueza vegetal do pa\u00edz e \n\nest\u00e1-se elaborando na Camara um Codigo Florestal, a perda consider\u00e1vel de \n\num valor como L\u00f6fgren, ligado \u00e1 natureza do Brasil pelos servi\u00e7os que elle \n\nprestou, tem uma significa\u00e7\u00e3o desoladora. \n\nQuando se pensa em proteger as nossas florestas, a morte do homem que \n\ntanto fez por ellas e ainda mais poderia fazel-o agora, tem um sentido de um \n\nmau agouro. Dir-se-ia que for\u00e7as desconhecidas se entenderam para \n\nembara\u00e7ar a solu\u00e7\u00e3o do problema vital da nossa riqueza florestal, e \n\ncome\u00e7aram por nos ferir no que possu\u00edmos de mais precioso e util ao seu \n\nandamento, que \u00e9 a sabedoria representada em uma capacidade scientifica \n\npropria como nenhuma outra, para orientar os estudos que deveriam \n\nproceder \u00e1 elabora\u00e7\u00e3o de qualquer c\u00f3digo de florestas (VELLOSO, 1918, \n\ngrifo nosso). \n\n O primeiro C\u00f3digo Florestal brasileiro somente veio a ser promulgado em 1934, \n\ndurante o governo de Get\u00falio Vargas, pelo Decreto Federal n\u00ba 23.793, de 23 de janeiro. Mas \n\nnele est\u00e3o presentes muitas das ideias defendidas por Albert L\u00f6fgren. \n\n\n\n150 \n \n\nAlbert L\u00f6fgren foi um cientista de seu tempo e criativo nas an\u00e1lises, propostas e \n\nprogn\u00f3sticos futuros. Um personagem da hist\u00f3ria da ci\u00eancia paulista e brasileira pouco \n\nconhecido e valorizado, cuja ampla contribui\u00e7\u00e3o, se colocada em pr\u00e1tica em grande parte, \n\nteria resultado em cen\u00e1rios melhores dos que existem hoje. O resgate hist\u00f3rico, a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de sua produ\u00e7\u00e3o permitiram fazer jus \u00e0 sua mem\u00f3ria cient\u00edfica e \n\ndivulgar seu papel no entendimento do mundo \u201cgeogr\u00e1fico\u201d paulista nos finais do s\u00e9culo XIX \n\ne in\u00edcio do XX. N\u00e3o adianta pensar no s\u00e9culo XXI sem resgatar os avan\u00e7os e contribui\u00e7\u00f5es do \n\npassado, nem t\u00e3o distante... Eis um modelo a ser seguido para a produ\u00e7\u00e3o de outros nomes da \n\nci\u00eancia brasileira! \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n8. REFER\u00caNCIAS DE ALBERT L\u00d6FGREN \n\n \n\nL\u00d6FGREN, A. Sec\u00e7\u00e3o Botanica e Sec\u00e7\u00e3o Meteorologica. In: COMMIS\u00c3O GEOGRAPHICA \n\nE GEOLOGICA DA PROVINCIA DE S\u00c3O PAULO. Relat\u00f3rio. S\u00e3o Paulo/SP, 1889a. p. 43-\n\n49. \n\n______. Dados Climatol\u00f3gicos dos annos de 1887 e 1888. Boletim da Commiss\u00e3o \n\nGeographica e Geologica da Provincia de S. Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 3, 1889b. 34 p. \n\n______. Instruc\u00e7\u00f5es Praticas para Observa\u00e7\u00f5es Meteorologicas, preparadas para o servi\u00e7o \n\nda Commiss\u00e3o Geographica e Geologica da prov\u00edncia de S. Paulo. S\u00e3o Paulo/SP: Commiss\u00e3o \n\nGeographica e Geologica de S\u00e3o Paulo, 1889c. 56 p. \n\n______. Contribui\u00e7\u00e3o para a Botanica Paulista: regi\u00e3o campestre \u2013 mem\u00f3ria das excurs\u00f5es \n\nbotanicas de 1887, 1888 e 1889. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 5, 1890a. 206 p. \n\n______. Dados Climatol\u00f3gicos do anno de 1889. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e \n\nGeologica do Estado de S. Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 6, 1890b. 54 p. \n\n______. Dados Climatol\u00f3gicos do anno de 1890. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e \n\nGeologica do Estado de S. Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 8, 1891. 74 p. \n\n______. Dados Climatol\u00f3gicos do anno de 1891. S\u00e3o Paulo/SP: Commiss\u00e3o Geographica e \n\nGeologica de S. Paulo. 1893a. 81 p. \n\n______. Contribui\u00e7\u00f5es para a Archeologia Paulista: Os Sambaquis de S\u00e3o Paulo. Boletim da \n\nCommiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 9, 1893b. 119 p. \n\nDispon\u00edvel em: http://pt.wikisource.org/wiki/Galeria:Os_Sambaquis_de_S\u00e3o_Paulo \n\n______. Ensaio para uma synonimia dos nomes populares das plantas ind\u00edgenas do Estado de \n\nS. Paulo. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba \n\n10, 1894. 115 p. \n\n______. Da Colheita e do Preparo das Plantas para Herbarios, especialmente dos \n\nPhanerogamos. Impresso por conta do governo do estado de S\u00e3o Paulo. Ilustrado pelo autor. \n\nS\u00e3o Paulo/SP: Typographia do Diario Ofifcial. 1897a. 25 p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://digital.slv.vic.gov.au/view/action/singleViewer.do?dvs=1327076551346~567&amp;locale=p\n\nt_BR&amp;metadata_object_ratio=10&amp;show_metadata=true&amp;preferred_usage_type=VIEW_MAI\n\nN&amp;frameId=1&amp;usePid1=true&amp;usePid2=true. Acessado em: 15 fev 2011. \n\n______. Flora Paulista I: Fam\u00edlia Compositae. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e \n\nGeologica de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 12, 1897b. 496 p. \n\n______. Flora Paulista III: Fam\u00edlias Campanulaceae, Cucurbitaceae e Calyceraceae; S\u00e9rie \n\nAggregatae; Fam\u00edlia Valerianaceae. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de \n\nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, n\u00ba 14, 1897c. 129 p. \n\n\n\n152 \n\n \n\n______. Ensaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos vegetaes nos diversos grupos floristicos no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Boletim da Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo. 2\u00aa ed. S\u00e3o \n\nPaulo/SP, n\u00ba 11, 1898. 50 p. \n\n______. Introduc\u00e7\u00e3o. In: STADEN, HANS. Hans Staden: suas viagens e captiveiro entre \n\nos selvagens do Brasil. Tradu\u00e7\u00e3o Albert L\u00f6fgren. S\u00e3o Paulo/SP: Typ. Da Casa Eclectica / \n\nIHGSP, 1900. p. V-VIII. Dispon\u00edvel em: \n\n http://www.brasiliana.usp.br/bbd/handle/1918/01736700. Acessado em 20 de mar\u00e7o de \n\n2011. \n\n______. As plantas \u00fateis ind\u00edgenas ou para introduzir. Boletim de Agricultura. S\u00e3o \n\nPaulo/SP, s\u00e9rie 2, p. 169-186, 1901. \n\n______. A Destrui\u00e7\u00e3o das Formigas. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 3, n\u00ba 7, p. \n\n461-464, 1902a. \n\n______. Servi\u00e7o Florestal no Estado de S. Paulo \u2013 Introduc\u00e7\u00e3o. Boletim de Agricultura. S\u00e3o \n\nPaulo/SP, s\u00e9rie 3, p. 533-539, 1902b. \n\n______. Servi\u00e7o Florestal no Estado de S. Paulo \u2013 I. Sec\u00e7\u00e3o Florestal. Boletim de \n\nAgricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 3, p. 583-600, 1902c. \n\n______. A Lenha. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 4, p. 19-24, 1903a. \n\n______. Conserva\u00e7\u00e3o dos Mattos. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 4, p. 134-\n\n139, 1903b. \n\n______. O Mangue. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 4, p. 474-481, 1903c. \n\n______. Os Sambaquis. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geographico de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo/SP, vol. VIII, p. 458-465, 1903d. \n\n______. Relatorio de 1902, do Royal Botanic Gardens, na Ilha de Ceyl\u00e3o. Boletim de \n\nAgricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 4, p. 285-288, 1903e. \n\n______. Rhipsalis pilocarpa n. s. p. Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de \n\nCampinas. Campinas/SP, ano II, n\u00ba 3, p. 187-191, julho de 1903f. \n\n______. Servi\u00e7o Florestal de Particulares. illustrado pelo auctor. S\u00e3o \n\nPaulo/SP: Typographia do Diario Official, 1903g. 47p. \n\n______. \u201cA Arvore para Papel\u201d em Tonkin e em S. Paulo. Boletim de Agricultura. S\u00e3o \n\nPaulo/SP, s\u00e9rie 5, p. 286-287, 1904a. \n\n______. A Baunilha. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 5, p. 469-472, 1904b. \n\n_____. A fructicultura em Argentina: observa\u00e7\u00f5es feitas numa excurs\u00e3o \u00e1 Buenos Ayres, \n\nem commiss\u00e3o do governo do estado de S. Paulo. S\u00e3o Paulo/SP: Editora Red. da Revista \n\nAgr\u00edcola. 1904c. 52 p. \n\n______. A Industria de Juta na Inglaterra e na \u00cdndia. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, \n\ns\u00e9rie 5, p. 518-519, 1904d. \n\n\n\n153 \n\n \n\n______. Instruc\u00e7\u00f5es para a cultura de Eucalyptus. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, \n\ns\u00e9rie 5, p.370-374, 1904e. \n\n______. O Kapok. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 5, p. 323-326, 1904f. \n\nL\u00d6FGREN A.; EVERETT, H. L. Analysis de Plantas: Ensaio para uma bot\u00e2nica descriptiva \n\ndas esp\u00e9cies mais freq\u00fcentes em S\u00e3o Paulo e outros estados do Brazil, pelos methodos de \n\nGray e Engler e Prantl. S\u00e3o Paulo/SP: Typographia e Papelaria de Vanorden &amp; co., 1905. \n\n396p. \n\nL\u00d6FGREN, A. A&lt;<Herva de Passarinho>> Productora de Borracha. Boletim de \n\nAgricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 534-535, 1905a. \n\n______. A Industria da seda no Jap\u00e3o. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. \n\n487-488, 1905b. \n\n______. As Cascas para Cortume. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 112-\n\n122, 1905c. \n\n______. As Formigas Cuyabanas. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 5, p. 218-\n\n220, 1905d. \n\n______. Mol\u00e9stia das folhas do pecegueiro (Leaf-Curling. Encrespadeira das folhas). Boletim \n\nde Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 71-78, 1905e. \n\n______. O Carrapato. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 312-315, 1905f. \n\n______. Preparado fluido para enxertos \u2013 Enxertos de&lt;<borbulha>>. Boletim da \n\nAgricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 389-391, 1905g. \n\n______. Reservas Florestaes e Servi\u00e7o Florestal. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, \n\ns\u00e9rie 6, p. 165-171, 1905h. \n\n______. Resumo dos trabalhos effectuados no HORTO BOTANICO durante o mez de \n\nJaneiro de 1905. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 32-34, 1905i. \n\n______. Sementes de mani\u00e7oba. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 6, p. 507-509, \n\n1905j. \n\n______. Adubos Chimicos Compat\u00edveis e Incompat\u00edveis. Boletim de Agricultura. S\u00e3o \n\nPaulo/SP, s\u00e9rie. 7, p. 12-14, 1906a. \n\n______. As Arvores Fructiferas e o Inverno. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 7, \n\np. 79-81, 1906b. \n\n______. A Enxertia. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 7, p. 310-316, 1906c. \n\n______. La Flore de St.  Paul. Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas. \n\nCampinas/SP, ano V, fasc. II, n\u00famero 10, p. 53-61, junho de 1906d. \n\n______. Notas Sobre as Plantas Exoticas Introduzidas no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo/SP: Editora Red. da Revista Agricola, 1906e. 238p. \n\n\n\n154 \n\n \n\n______. Nova Chave para as Rhipsalideas Paulistas. Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras \n\ne Artes de Campinas. Campinas/SP, ano V, n\u00ba 11, p. 125-126, setembro de 1906f. \n\n______. Planta\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria dos Brejos. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 7, p. \n\n106-109, 1906g. \n\n______. Prefacio do Traductor. In: LINDMAN, C. A. M. A Vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande do \n\nSul (Brasil Austral). Tradu\u00e7\u00e3o Alberto L\u00f6fgren. Porto Alegre/RS, Typographia da Livraria \n\nUniversal de Echenique Irm\u00e3os e Cia., 1906h. p. XV-XVI. \n\n______. Sobre a destrui\u00e7\u00e3o das mattas. Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de \n\nCampinas. Campinas/SP, ano V, fasc. III, n\u00ba 11, p. 127-128, setembro de 1906i. \n\n______. A Genista (Spartium junceum L.). Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 8, p. \n\n73-77, 1907. \n\n______. G\u00e9ographie Botanique de la Flore de Saint Paul. In: CONGRESSO CIENT\u00cdFICO \n\nLATINO-AMERICANO, 3, 1909. Anais. Rio de Janeiro/RJ, 1909, p. 473-501. \n\n______. Notas Botanicas (Cear\u00e1). Rio de Janeiro/RJ: Ministerio da Via\u00e7\u00e3o e Obras Publicas, \n\nInspectoria de Obras Contra as Seccas, 1910. 39 p. \n\n______. Ensaio Preliminar para uma Phytogeographia Brasileira. Revista do Centro de \n\nCi\u00eancias, Letras e Artes de Campinas. Campinas/SP, ano XI, n\u00ba 29, p. 27-47, dezembro de \n\n1912b. \n\n______. Ensaio para uma introdu\u00e7\u00e3o da Ecologia Bot\u00e2nica. Revista do Centro de Ci\u00eancias, \n\nLetras e Artes de Campinas. Campinas/SP, ano XIII, n\u00ba 34, p. 3-24, mar\u00e7o de 1914. \n\n______. Phytographia com indica\u00e7\u00e3o sobre o modo de colleccionar e preparar as plantas \n\npara o Herbario para uso das escolas no curso de Botanica. Ilustrado pelo autor. S\u00e3o \n\nPaulo/SP: Editora Carlos Jeep, 1900. 122 p. \n\n______. Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no Jardim Botanico: Anno de 1914. Archivos do \n\nJardim Botanico. Rio de Janeiro/RJ, v.1, fasc. I, p.127-132 + 11 anexos, 1915a. \n\n______. O g\u00eanero Rhipsalis. Archivos do Jardim Botanico. Rio de Janeiro/RJ,v.1, fasc. I, p. \n\n59-104 + 23 estampas, 1915b. \n\n______. Manual das Familias Naturaes Phanerogamas. com chaves dicot\u00f4micas das \n\nfam\u00edlias e dos g\u00eaneros brasileiros. Rio de Janeiro/RJ: Imprensa Nacional, 1917a. \n\n______. Novas contribui\u00e7\u00f5es para as cactaceas brasileiras sobre os generos Zygocactus e \n\nSchlumbergera. Archivos do Jardim Botanico. Rio de Janeiro/RJ, v. 2, p. 17-32 + 4 \n\nestampas, 1917b. \n\n______. Novas contribui\u00e7\u00f5es para o g\u00eanero Rhipsalis. Archivos do Jardim Botanico. Rio de \n\nJaneiro/RJ, v. 2, p. 33-45 + 11 estampas, 1917c. \n\n______. Novos subsidios para a flora Orquidacea do Brasil. Archivos do Jardim Botanico. \n\nRio de Janeiro/RJ, v. 2, p. 47-62 + 9 estampas, 1917d. \n\n\n\n155 \n\n \n\n______. Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas: [no Jardim Bot\u00e2nico] 1915 e 1916. Archivos do \n\nJardim Botanico. Rio de Janeiro/RJ, v. 2, p. 73-109 + 14 diagramas, 1917e. \n\n______. Prefacio do traductor. In: WARMING, Eugenio. Lagoa Santa. Tradu\u00e7\u00e3o de Albert \n\nL\u00f6fgren. FERRI, M\u00e1rio G. A Vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrados Brasileiros. Belo Horizonte/MG: \n\nLivraria Itatiaia Editora Ltda, 1973. p. 7. \n\n______. Contribui\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o florestal da regi\u00e3o Nordeste do Brazil. Natal/RN: \n\nEMPARN / Funda\u00e7\u00e3o Guimar\u00e3es Duque, 1982. 133 p. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n156 \n\n \n\n8. 1 Refer\u00eancias tradu\u00e7\u00f5es de Albert L\u00f6fgren \n\n \n\nBEYER, Gustavo - Ligeiras notas de viagem do Rio de Janeiro \u00e0 Capitania de S\u00e3o Paulo, no \n\nVer\u00e3o de 1813, com algumas not\u00edcias sobre a cidade da Bahia e a ilha Trist\u00e3o da Cunha entre \n\no Cabo e o Brasil e que h\u00e1 pouco foi ocupada. Tradu\u00e7\u00e3o Albert L\u00f6fgren. Revista do Instituto \n\nHist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo, volume XII (1907), S\u00e3o Paulo, p. 275-311, 1908. \n\nFREIREYSS, Georg Wilhelm. Viagem ao Interior do Brasil: nos annos de 1814-1815. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Albert L\u00f6fgren. Belo Horizonte/MG, Ed. Itatiaia / EDUSP, 1982. 138 p. \n\n(Reconquista do Brasil, Nova S\u00e9rie, v. 57). \n\nLINDMAN, C. A. M. A Vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul (Brasil Austral). Tradu\u00e7\u00e3o \n\nAlberto L\u00f6fgren. Porto Alegre/RS, Typographia da Livraria Universal de Echenique Irm\u00e3os e \n\nCia., 1906. 356 p. \n\nLINDMAN, C. A. M. A Vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul. Tradu\u00e7\u00e3o Alberto L\u00f6fgren. \n\nAp\u00eandice de Mario Guimar\u00e3es Ferri. Belo Horizonte/MG: Editora Itatiaia / Edusp, 1974. \n\n380p. (Reconquista do Brasil \u2013 Nova S\u00e9rie \u2013 vol. 2). \n\nMARTIUS, Karl Friedrich Philipp von, 1794-1868. O Estado do direito entre os autoctones \n\ndo Brasil. Tradu\u00e7\u00e3o Albert L\u00f6fgren. Belo Horizonte/MG: Editora Itatiaia / Edusp, 1982. \n\n(Reconquista do Brasil \u2013 Nova S\u00e9rie \u2013 vol. 58). \n\nMARTIUS, Karl Friedrich Philipp von. A etnografia da Am\u00e9rica: especialmente do Brasil. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Albert L\u00f6fgren. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geographico de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo/SP, v. IX, p. 534-562, 1905. \n\nSTADEN, HANS. Hans Staden: suas viagens e captiveiro entre os selvagens do Brasil. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Albert L\u00f6fgren. S\u00e3o Paulo/SP: Typographia da Casa Eclectica / IHGSP, 1900. \n\n166 p. Dispon\u00edvel em:  http://www.brasiliana.usp.br/bbd/handle/1918/01736700. Acessado \n\nem 20 de mar\u00e7o de 2011. \n\nWARMING, Eugenio. Lagoa Santa. Tradu\u00e7\u00e3o de Albert L\u00f6fgren. FERRI, M\u00e1rio G. A \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de Cerrados Brasileiros. Belo Horizonte/MG: Livraria Itatiaia Editora Ltda, \n\n1973. 362 p. \n\n______. Conserva\u00e7\u00e3o dos Mattos. Boletim de Agricultura. S\u00e3o Paulo/SP, s\u00e9rie 4, p. 134-\n\n139, 1903b. Mensagem ao Senado e \u00e0 C\u00e2mara Representativa, Roosevelt, 1901.(N\u00e3o Incluir). \n\n  \n\n\n\n157 \n\n \n\n8.2 Refer\u00eancias \n\n \n\nAMORIM FILHO, Oswaldo B. Reflex\u00f5es sobre as tend\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da \n\ngeografia. In: Publica\u00e7\u00e3o Especial. Belo Horizonte: Instituto de Geoci\u00eancias/Universidade \n\nFederal de Minas Gerais, n\no\n 2, p. 38-51, 1985. \n\nANDRADE, Ana Maria Ribeiro de. O centen\u00e1rio do Congresso de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\n(1905). In: Parcerias Estrat\u00e9gicas. Bras\u00edlia \u2013 DF. CGEE, n\u00ba 21, dezembro/2005, p. 273-299. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cgee.org.br/arquivos/pe_21.pdf \n\nANDRADE, M. C. de. Geografia, Ci\u00eancia da Sociedade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise do \n\npensamento geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\nARCHIVOS DO JARDIM BOTANICO DO RIO DE JANEIRO, sem autor. Albert L\u00f6fgren. \n\nRio de Janeiro, vol. III: I-IV, 1922. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 10520: informa\u00e7\u00e3o e \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o: cita\u00e7\u00f5es em documentos: apresenta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2002. 7p. \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Trad. Lu\u00eds Antero Reto e Augusto Pinheiro. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2002, 229p. \n\nBARRETO, Paulo S\u00e9rgio.  O Caracol e o Caramujo: Artistas &amp; cia na cidade. 1994.  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestre)-Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de \n\nCampinas, 1994. \n\nBARROS, R. S. M. A ilustra\u00e7\u00e3o brasileira e a id\u00e9ia de universidade. S\u00e3o Paulo: Edusp, \n\n1986. \n\nBARROS, Nelson Nogueira [et al]. Estudo comparativo da digestibilidade de leguminosa \n\nnativa com caprinos e ovinos, no semi-\u00e1rido do Cear\u00e1: digestibilidade in vivo da silagem de \n\nmata-pasto (Cassia sp). Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, vol. 27, n\u00ba 11, novembro \n\nde 1992, p. 1551-1555. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://webnotes.sct.embrapa.br/pdf/pab1992/novembro/pab10_nov_92.pdf \n\nBAUAB, F. P. Da Geografia Medieval \u00e0s origens da Geografia Moderna: contrastes entre \n\ndiferentes no\u00e7\u00f5es de Natureza, Espa\u00e7o e Tempo. Tese (doutorado), FCT/Unesp Presidente \n\nPrudente, 2005. \n\nBEDIAGA, Begonha. Conciliar o \u00fatil ao agrad\u00e1vel e fazer ci\u00eancia: Jardim Bot\u00e2nico do Rio de \n\nJaneiro \u2013 1808-18060. In: Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos. Rio de Janeiro, v. 14, n\u00ba 4, \n\np. 1131-1157, out-dez 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v14n4/02.pdf \n\nBEDIAGA, Begonha; DRUMMOND, Renato Pizarro. Cronologia \u2013 jardim Bot\u00e2nico do Rio \n\nde Janeiro. Rio de Janeiro/RJ. Instituto de Pesquisas Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, 2007, \n\n34p. \n\nBELLUZZO, Ana Maria. O Viajante e a Paisagem Brasileira. Revista Porto Arte: Porto \n\nAlegre, v. 15, n\u00ba 25, novembro/2008. p. 41-58. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://seer.ufrgs.br/PortoArte/article/view/10514 \n\n\n\n158 \n\n \n\nBERGER, A. R. The geoindicator concept and its application: na introduction. In: BERGER, \n\nA. R. &amp; IAMS, W. I. A. A. (org.) Geoindicators: assessing rapid environmental changes in \n\nearth. Balkema, Rotterdam, Brookfield, p. 1-14, 1996. \n\nBOEIRA, Luciana Fernandes. Quando historiar \u00e9 inventar a na\u00e7\u00e3o: uma reflex\u00e3o sobre o \n\nespa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico da Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o brasileira no s\u00e9culo XIX. In: A Margem \u2013 Estudos. Uberl\u00e2ndia, \n\nano 1, n. 1, p. 86-95, jan/jul 2008. \n\nBOLETIM EPIDEMIOL\u00d3GICO PAULISTA, mar\u00e7o de 2005, ano 2, n\u00ba 15. Disponivel em: \n\nhttp://www.cve.saude.sp.gov.br/agencia/bepa15_notas.htm \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 518, de 23 de junho de 1890. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jbrj.gov.br/jabot/legislacao/. \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 7.619 de 21 de outubro de 1909. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaTextoIntegral.action?id=43699 \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 7.848, de 3 de fevereiro de 1910. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jbrj.gov.br/jabot/legislacao/ \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 13.687 de 9 de julho de 1919. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=47306&amp;tipoDocumento=D\n\nEC&amp;tipoTexto=PUB \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00ba 8.486, de 28 de dezembro de 1945. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www2.camara.gov.br/legin/fed/declei/1940-1949/decreto-lei-8486-28-dezembro-1945-\n\n416385-publicacaooriginal-1-pe.html \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9649, de 27 de maio de 1998. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9649cons.htm \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 4.229, de 1\u00ba de junho de 1963. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www2.camara.gov.br/legin/fed/lei/1960-1969/lei-4229-1-junho-1963-353222-\n\nnormaatualizada-pl.html \n\nBRASIL. Decreto n\no\n 23.793, de 23 de janeiro de 1934. Approva o codigo florestal. \n\nDispon\u00edvel em: www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/D23793impressao.htm \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 55.795, de 24 de fevereiro de 1965. Institui em todo o territ\u00f3rio nacional \n\na Festa Anual das \u00c1rvores. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/Antigos/D55795.htm \n\nBRITO, Ezequiel Candido de Souza. A devasta\u00e7\u00e3o das florestas na extens\u00e3o em que se est\u00e1 \n\ndando em S. Paulo pode acarretar no futuro altera\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o do clima, que \n\nrepercutam sobre as condi\u00e7\u00f5es hygienicas e sociaes? Campinas/SP: Revista do Centro de \n\nCi\u00eancias, Letras e Artes. n\u00ba 1, 1902, p. 9-18. \n\nCAMARGO, J. C. G. A contribui\u00e7\u00e3o dos cronistas e mission\u00e1rios para o conhecimento do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. Mercator, ano 1, n. 2, p. 79-90, 2002. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/dec%2023.793-1934?OpenDocument\n\n\n159 \n\n \n\nCAMARGO, J. C. G. Uma an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o biogeogr\u00e1fica no \u00e2mbito de peri\u00f3dicos \n\ngeogr\u00e1ficos selecionados. Estudos Geogr\u00e1ficos, Rio Claro, 2 (1): 87-106, junho 2004. \n\nCARDOSO, Jo\u00e3o Pedro. Devasta\u00e7\u00e3o das Matas. Campinas/SP: Revista do Centro de \n\nCi\u00eancias, Letras e Artes. n\u00ba 1, 1902, p. 19-26. \n\nCARDOSO, L. P. C. Sociedade de Geografia do Rio de Janeiro: pr\u00e1ticas e iniciativas na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico. SBPH, 26\u00aa Reuni\u00e3o, julho 2006. \n\nCARR\u00c3O, Jo\u00e3o da Silva. Relat\u00f3rio de Jo\u00e3o da Silva Carr\u00e3o, presidente da prov\u00edncia de S\u00e3o \n\nPaulo, apresentado \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa Provincial em 3 de fevereiro de 1866. S\u00e3o Paulo: \n\nTypographia  Imparcial  de  J.R.A. Marques. p. 39-42, 1866. \n\nCASTRO I. de Castro. Do imagin\u00e1rio tropical \u00e0 pol\u00edtica. A resposta da geografia brasileira \u00e0 \n\nhist\u00f3ria da maldi\u00e7\u00e3o.  Barcelona: Universidad de Barcelona, 1 de agosto de 2006, vol. X, \n\nn\u00fam. 218 (11). www.ub.es/geocrit/sn/sn-218-11.htm. \n\nCID, M. R. L.; WAIZBORT, R. Miranda Azevedo e a sele\u00e7\u00e3o artificial no Brasil do s\u00e9culo \n\nXIX. Revista da SBHC. Rio de JaneiroRJ, v. 3, n\u00ba 2, p. 172-192, jul-dez. 2005. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.mast.br/arquivos_sbhc/11.pdf. Acesso em: 20 nov. 2011. \n\nCINTRA, Lu\u00eds Carlos. A evolu\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa da Secretaria da Agricultura: \n\n1889-1930. Cadernos FUNDAP, S\u00e3o Paulo, Ano 5, n\u00ba 9, maio/1985, p. 21-29. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fundap.sp.gov.br/publicacoes/cadernos/cad09/Fundap09/A%20EVOLUCAO%20\n\nDA%20ESTRUTURA%20ADMINISTRATIVA%20DA%20SECRETARIA%20DA%20AG\n\nRI.pdf \n\nCOLTRINARI, L. Natural and anthropogenic interactions in the Brazilian tropics. In: \n\nBERGER, A. R. &amp; IAMS, W. I. A. A. (org.) Geoindicators: assessing rapid environmental \n\nchanges in earth. Balkema, Rotterdam, Brookfield, p. 295-310, 1996. \n\nCOLTRINARI, L. Mudan\u00e7as Ambientais Globais e Geoindicadores. Pesquisas em \n\nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, vol. 28, 2001. \n\nCOMISS\u00c3O DE REDA\u00c7\u00c3O. Nota da reda\u00e7\u00e3o. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, v. 95, 1999, p. 5. \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, J. 1919. Dr. Alberto L\u00f6fgren. Revista do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo, XI: \n\n543-560. Dispon\u00edvel em : http://www.biodiversitylibrary.org/item/41888#page/645/mode/1up \n\nC\u00d4RREA, D. S. Historiadores e cronistas e a paisagem da col\u00f4nia Brasil. Revista Brasileira \n\nde Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, V. 26, n. 51, p. 63-87, 2006. \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Espa\u00e7o, um conceito-chave da Geografia. In: CASTRO, In\u00e1 Elias \n\nde, GOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa, CORR\u00caA, Roberto Lobato. Geografia, conceitos e temas. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, pp. 15 a 47, 1995. \n\nCORR\u00caA FILHO, V. Alberto Lofgren. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro: \n\nIBGE, ano XII, n. 2, abril-junho 1950, p. 288-290. \n\nCOSTA, Maria L\u00facia M. Nova da; PEREIRA, T\u00e2nia Sampaio. Atua\u00e7\u00e3o dos Jardins \n\nBot\u00e2nicos. In: Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro: 18008-2008. Instituto de Pesquisas Jardim \n\n\n\n160 \n\n \n\nBot\u00e2nico do Rio de Janeiro (Organizador). Rio de Janeiro/RJ, 2008, 250p. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.jbrj.gov.br/ \n\nCUNHA, E. Distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais no Estado de S\u00e3o Paulo, O Estado de S\u00e3o Paulo, 4 \n\nmar. 1897. \n\nDANTES, M. A. M. As institui\u00e7\u00f5es imperiais na historiografia das ci\u00eancias no Brasil. In: \n\nCi\u00eancia, Civiliza\u00e7\u00e3o e Imp\u00e9rio nos Tr\u00f3picos. HEIZER, A., VIEIRA, A. A. P. (orgs.). Rio de \n\nJaneiro: Access, 2001. \n\nDANTES, M. A. M. As Ci\u00eancias na Hist\u00f3ria Brasileira. Ci\u00eancia e Cultura, S\u00e3o Paulo, V. 57, \n\nn. 1, jan/mar 2005. \n\nDEAN, Warren. A FERRO E FOGO: A Hist\u00f3ria E a Devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \n\nBrasileira. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, 1996. 484 p. \n\nDOMINGUES, H. M. B. Viagens Cient\u00edficas: descobrimento e coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil no \n\ns\u00e9culo XIX. In: Ci\u00eancia, Civiliza\u00e7\u00e3o e Imp\u00e9rio nos Tr\u00f3picos. HEIZER, A., VIEIRA, A. A. P. \n\n(orgs.). Rio de Janeiro: Access, 2001. \n\nDOUGLAS, I.  The  impact  of  urbanisation  on  fluvial  geomorphology  in  the  humid  \n\ntropics.  IN: Symposium On Environmental Geomorphology In Tropical Regions. \n\nLubumbashi. Geo-Eco-Trop, fasc 1 e 2, 1983. \n\nDROUIN, Jean M. De Lineu a Darwin: os viajantes naturalistas. In: SERRES, Michel \n\n(Coord.). Elementos para uma hist\u00f3ria das ci\u00eancias II. Do fim da Idade M\u00e9dia a Lavoisier. \n\nLisboa: Terramar, 1996. \n\nELIAS, N. A sociedade dos indiv\u00edduos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1994. \n\nFARIAS, Robison Fernandes. A qu\u00edmica do tempo: carbono 14. QNESC, v.16, 6-8, \n\nNovembro, 2002. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. F. M. Modernos Bandeirantes: a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o \n\nPaulo e a explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio paulista (1886-1931). Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado), \n\nDepto. Hist\u00f3ria, FFLCH/USP, 1987. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. F. M. Ci\u00eancia na busca do Eldorado: a institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \n\ngeol\u00f3gicas no Brasil, de 1808-1907. Tese (doutorado), Depto. Hist\u00f3ria, FFLCH/USP, 1992. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. F. M. Para pensar as vidas de nossos cientistas tropicais. In: HEIZER, A.; \n\nVIDEIRA, A. A. P. (org.). Ci\u00eancia, Civiliza\u00e7\u00e3o e Imp\u00e9rio nos Tr\u00f3picos. Rio de Janeiro: \n\nAccess, p. 145-163, 2001. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. F. M.; LOPES, M. M. A cria\u00e7\u00e3o do Museu Paulista na correspond\u00eancia de \n\nHermann Von Ihering (1850-1930). S\u00e3o Paulo: Anais do Museu Paulista, ano 10, n\u00ba 11, p. \n\n23-56, 2003. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S. F. M. \u2018Batedores da ci\u00eancia\u2019 em territ\u00f3rio paulista: expedi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o \n\ne a ocupa\u00e7\u00e3o do \u2018sert\u00e3o\u2019 de S\u00e3o Paulo na transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XX. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancia, \n\nSa\u00fade \u2013 Manguinhos. V. 15, n. 3, p. 763-777, jul-set. 2008.  \n\n\n\n161 \n\n \n\nFRAN\u00c7A, Ary. O quadro climato-bot\u00e2nico. In: AZEVEDO, Aroldo de (org.). A Cidade de \n\nS\u00e3o Paulo: estudos de geografia urbana. S\u00e3o Paulo/SP: Cia Editora Nacional, AGB - se\u00e7\u00e3o \n\nregional de S\u00e3o Paulo, Vol. 1, A Regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, 1958, p. 69-111. \n\nFREITAS, M. V. O pol\u00edgrafo do sert\u00e3o: ci\u00eancias naturais e literatura na obra de Euclides da \n\nCunha. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancia, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos. V. 9(2):427-30, maio-ago./2002. \n\nFREITAS, M. V. O Imp\u00e9rio e as pr\u00e1ticas cient\u00edficas. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancia, Sa\u00fade \u2013 \n\nManguinhos. V. 10, n. 2, p 752-756, maio-ago. 2003. \n\nFLUSSER, Vil\u00e9m. Filosofia da Caixa Preta: Ensaios para uma futura filosofia da fotografia. \n\nEDITORA HUCITEC. S\u00e3o Paulo, 1985. Tradu\u00e7\u00e3o do autor. 48p. \n\nGANDOLFI, S. Hist\u00f3ria natural de uma floresta estacional semidecidual no munic\u00edpio de \n\nCampinas (S\u00e3o Paulo/Brasil). Tese (Doutorado), IB/Unicamp, 2000. \n\nGIAVARA, Eduardo. Viagem ao Desconhecido: o olhar cient\u00edfico nas fronteiras do oeste \n\npaulista (1886-1905). Tese (Doutorado). Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis. UNESP. \n\n\u00c1rea: Hist\u00f3ria e Sociedade. 2008, 177p. \n\nGOMES, P. M. A Revista Do Centro De Ci\u00eancias Letras E Artes De Campinas (1902-1916). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Instituto de Estudos da Linguagem/Unicamp, 2009. \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. A Geografia est\u00e1 em crise. Viva a Geografia! In: \n\nMOREIRA, Ruy (org.). Geografia: teoria e cr\u00edtica \u2013 o saber posto em quest\u00e3o. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, p. 93 a 113, 1982. \n\nGOUDIE, A. The Human Impacto on the Natural Environment: past, present, and future. \n\nUK: BLACKWELL PUBLISHING, 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2006. \n\nGREGORY, K. J. The Human Role in Changing River Channels. Geomorphology, 79: 172-\n\n191, 2006. \n\nGUERRA, Paulo de Brito. A civiliza\u00e7\u00e3o da seca: o Nordeste \u00e9 uma hist\u00f3ria mal contada. \n\nFortaleza: Minist\u00e9rio do Interior, Departamento Nacional de Obras Contra as S\u00eacas. 1981. \n\n324p. \n\nGUILLAUMON, J. R. Mudan\u00e7a do p\u00f3lo econ\u00f4mico para o sudeste, no Brasil, e a destrui\u00e7\u00e3o \n\nda floresta \u2013 Mata Atl\u00e2ntica. Revista do Instituto Florestal, 1 (2): 13-41, 1989. \n\nGUILLAUMON, J. R. (coord.). Pesquisando S\u00e3o Paulo: 110 anos de Cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico/SMA: Museu Paulista/USP: Instituto \n\nFlorestal/SMA, 1996. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Manoel Lu\u00eds Salgado. Na\u00e7\u00e3o e Civiliza\u00e7\u00e3o nos Tr\u00f3picos: o Instituto Hist\u00f3rico \n\ne Geogr\u00e1fico Brasileiro e o Projeto de uma Hist\u00f3ria Nacional. Revista de Estudos Hist\u00f3ricos \u2013 \n\nN. 1, Rio de Janeiro, p. 5-27, 1988. \n\nGUPTA, A. Geomorphology and the urban tropics: building an interface between research \n\nand usage.  Geomorphology. n. 31, 1999. \n\n\n\n162 \n\n \n\nHALLEWELL, Laurence. O Livro no Brasil: sua hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\n2005. \n\nHART, M.G. Geomorphology pure and applied. London: George Allen&amp;Unwin, 1986. \n\nHARTSHORNE, Richard. Prop\u00f3sitos e Natureza da Geografia. Thomaz Newlands Neto \n\n(tradutor). S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1978. \n\nHOEFLICH, Vitor Afonso (org). Cultivo da Ac\u00e1cia-Negra. Embrapa Florestas. Sistemas de \n\nProdu\u00e7\u00e3o, 3, vers\u00e3o eletr\u00f4nica, jan/2003. Dispon\u00edvel em: \n\nsistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/AcaciaNegra/CultivodaAcaciaNegra/ind\n\nex.htm \n\nHOEHNE, F. C.; KUHLMANN, M. &amp; HANDRO, O. O Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo. \n\nSecretaria da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1942. \n\nHUMMEL, Alexandre. Primeiro relat\u00f3rio sobre as actuaes condi\u00e7\u00f5es do Museu do Estado \n\napresentado ao diretor do mesmo. S\u00e3o Paulo, 1891. \n\nKELLER, Susanne B. A respeito da compreens\u00e3o da geografia pelos artistas viajantes nos \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX. Revista Porto Arte: Porto Alegre, v. 15, n\u00ba 25, novembro/2008. p. 23-\n\n40. Dispon\u00edvel em: http://seer.ufrgs.br/PortoArte/article/view/10514 \n\nKRESS, G. &amp; VAN LEEUWEN, T. Reading images: the grammar of visual design. London: \n\nRoutledge. 1996. \n\nKURY, L. Viajantes-naturalistas no Brasil oitocentista: experi\u00eancia, relato e imagem. \n\nHist\u00f3ria, Ci\u00eancia, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos. V. VIII (suplemento), p.863-80, 2001. \n\nLAFUENTE, Antonio. La ciencia perif\u00e9rica y su especialidad historiogr\u00e1fica. In: SALDA\u00d1A, \n\nJuan Jos\u00e9 (editor). Actas Del Simposio \u2013 Historia y Filosofia de La Ci\u00eancia em America. XI \n\nCongresso Interamericano de Filosofia, Cuardenos Quipu, Guadalajara, N. 1, p. 31-40, \n\n1986. \n\nLAKATOS, Imre. Falsification and the methodology of scinetific research programmes. In: \n\nLakatos &amp; Musgrave. Criticism and the Growth of Knowledge. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press, pp. 91-195, 1970. \n\nLAPA, Jos\u00e9 Roberto do Amaral; A cidade: os cantos e os antros. Campinas: 1850 \u2013 1900. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1996. \n\nLAV\u00d4R, Jo\u00e3o Conrado Niemeyer de. Hist\u00f3rico do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. Rio de \n\nJaneiro: Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal, 1983, 47p. \n\nLE\u00c3O, Antonio Pacheco. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: Archivos do Jardim Botanico do Rio de Janeiro. \n\n1915, p. 4-5. \n\nLEF\u00c9VRE, Eugenio. EGAS, Eugenio. Almanach da Secretaria de Estado dos Negocios da \n\nAgricultura, Commercio e Obras Publicas do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP, 1917, 809p. \n\nLIMA, T\u00e2nia Andrade. Em busca dos frutos do mar: os pescadores-coletores do litoral centro-\n\nsul do Brasil. REVISTA USP, S\u00e3o Paulo, n.44, p. 270-327, dezembro/fevereiro 1999-2000. \n\n\n\n163 \n\n \n\nLIPPI, L. A conquista do espa\u00e7o: sert\u00e3o e fronteira no pensamento brasileiro. In: Hist\u00f3ria, \n\nCi\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos. Vlol. V (suplemento), 195-215, julho 1998. \n\nLISBOA, Miguel Arrojado Ribeiro. O Problema das Seccas. In: DNOCS:  Pensamentos  e  \n\nDiretrizes.  Fortaleza: Minist\u00e9rio do Interior. Departamento Nacional de Obras Contra as \n\nSecas, 1984. p.11-28. \n\nLOPES, Maria Margaret. O Brasil descobre a pesquisa cient\u00edfica: os museus e as ci\u00eancias \n\nnaturais no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\nLOPES, M. M. O local musealizado em nacional \u2013 aspectos da cultura das ci\u00eancias naturais \n\nno s\u00e9culo XIX, no Brasil. In: Ci\u00eancia, Civiliza\u00e7\u00e3o e Imp\u00e9rio nos Tr\u00f3picos. HEIZER, A., \n\nVIEIRA, A. A. P. (orgs.). Rio de Janeiro: Access, 2001. \n\nLOPES, Maria Margaret; FIGUEIR\u00d4A, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a. A Cria\u00e7\u00e3o do Museu \n\nPaulista na correspond\u00eancia de Hermann Von Ihering (1850-1930). Anais do Museu Paulista, \n\nano/vol. 10-11, n\u00ba11, S\u00e3o Paulo, p. 23-56, 2003. \n\nMAHL, M. L. Ecologias em Terra Paulista (1894-1950): as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio \n\nambiente durante a expans\u00e3o agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo. Tese (Doutorado). \n\nFCLA/Unesp, 2007. \n\nMARY, Cristina Pessanha. A geografia no Brasil nos \u00faltimos anos do Imp\u00e9rio. REVISTA DA \n\nSBHC, Rio de Janeiro, v. 3, n. 2, p. 156-171, jul. | dez. 2005 \n\nMATOS, Odilon Nogueira de. O Espelho de uma institui\u00e7\u00e3o: A \u201cRevista do Centro de \n\nCi\u00eancias, Letras e Artes\u201d.  Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas, \n\nCampinas, n\u00famero 75, p.20-34, 31 de outubro de 1976. \n\nMELLO-LEIT\u00c3O, C. de. A Biologia no Brasil. S\u00e3o Paulo/SP: Companhia Editora Nacional, \n\n1937. 331 p. \n\nMELONI, Reginaldo Alberto. Ci\u00eancia e Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola. A Imperial Esta\u00e7\u00e3o \n\nAgron\u00f4mica de Campinas 1887/1897. S\u00e3o Paulo, 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria \n\nSocial) - Fac. de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, USP, 1999. \n\nMOI, C. Explora\u00e7\u00f5es do olhar: ci\u00eancia e arte nas fotografias da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e \n\nGeol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto de Artes/Unicamp, Campinas/SP, \n\n2005. \n\nMONTEIRO, C. A. F. A Geografia no Brasil (1934-1977), avalia\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias. IG-USP, \n\nS\u00e3o Paulo, 1980. \n\nMONTEIRO, Carlos Augusto de Figueiredo. Os Tr\u00f3picos: entre a Tristeza e a Esperan\u00e7a. \n\n2006. www.iea.usp.br/observat\u00f3rios/futuro/biomassa. Acessado em 02.06.10. \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Ideologias Geogr\u00e1ficas: espa\u00e7o, cultura e pol\u00edtica no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1988. \n\nMORAES, A. C. R. Notas Sobre Identidade Nacional e Institucionaliza\u00e7\u00e3o da Geografia no \n\nBrasil. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 4, n\u00ba 8, p. 166-176, 1991. \n\n\n\n164 \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert de. Meio Ambiente e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo/SP: \n\nAnnablume, 2005. \n\nMORSE, Richard M. A forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de S\u00e3o Paulo: de comunidade \u00e0 metr\u00f3pole. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Maria Ap. M. Kerbeg. S\u00e3o Paulo/SP: Difus\u00e3o Europeia do Livro, 1970, 447 p. \n\nNEWERLA, V. B. Rios Vistos e Revistos: as expedi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica na hist\u00f3ria da ci\u00eancia e ensino de ci\u00eancias naturais. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). IG/Unicamp, 2000. \n\nNIR, Dov. Homem, um agente geomorfol\u00f3gico - uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia antr\u00f3pica. \n\nJerusalem: Keter Publishing House, 1983. \n\nNUCCI, J. C. Origem e desenvolvimento da ecologia e da ecologia da paisagem. Revista \n\nEletr\u00f4nica Geografar, v. 2, n. 1, p. 77-99, jan. jun./2007, dispon\u00edvel em \n\nwww.ser.ufpr.br/geografar. \n\nOLIVEIRA, J. A. C. de. C\u00f3pia do relat\u00f3rio apresentado \u00e0 Assembleia Legislativa Provincial \n\nde S\u00e3o Paulo pelo Presidente da Prov\u00edncia Jo\u00e3o Alfredo Correia de Oliveira no dia 15 de \n\nfevereiro de 1886; explora\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e geol\u00f3gica da Prov\u00edncia. O IGG, XVIII (3), p. 30-\n\n31, 1966. \n\nORLANDI, Eni Puccinelli. An\u00e1lise de discurso. Princ\u00edpios e procedimentos. 4. ed. \n\nCampinas: Pontes, 2002. 100 p. \n\nORTIZ, R. As Ci\u00eancias Sociais e o Ingl\u00eas. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, vol. 19, n\u00ba \n\n54, p. 5-23, fevereiro/2004. \n\nPAIVA, M. P. Os naturalistas e o Cear\u00e1. Instituto do Cear\u00e1, 2000. \n\nPAPAVERO, N., TEIXEIRA, D. M. Os viajantes e a biogeografia. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancia, Sa\u00fade \n\n\u2013 Manguinhos. V. VIII (suplemento), p. 1015-1037, 2001. \n\nPATACA, Ermelinda Moutinho; PINHEIRO, Rachel. Instru\u00e7\u00f5es de viagem para a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio brasileiro. REVISTA DA SBHC, Rio de Janeiro, v. 3, n. \n\n1, p. 58-79, jan. | jun. 2005. \n\nPINCHOT, Gifford. The Conservation Diaries of Gifford Pinchot ed by Harold K. Steen \n\n(2001) \n\nRECLUS, Elis\u00e9e. Estados Unidos do Brazil. Geographia, Ethnographia, Estatistica. B. F. \n\nRamiz Galv\u00e3o (Trad.). Rio de Janeiro/RJ: H. Garnier Livreiro e Editor, 1900, 497p. \n\nDispon\u00edvel em: www2.senado.gov.br/bdsf/item/id/179494 \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O. Resolu\u00e7\u00e3o de 07/04/1886. Revista O IGG, S\u00e3o Paulo, vol.17, n.1, p.30. jan.-\n\nmar. 1966. \n\nROCHA, Y. T., CAVALHEIRO, F. Aspectos hist\u00f3ricos do Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo. \n\nRevta. Brasil. Bot., S\u00e3o Paulo. V. 24, n. 4 (suplemento), p. 577-586, dez. 2001. \n\nROCHA, Y. T. Fontes Hist\u00f3ricas e Pesquisas Geogr\u00e1ficas: relatos de viajantes, iconografia e \n\ncartografia. GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n. 17, pp. 135-151, 2005. \n\n\n\n165 \n\n \n\nROCHA, D\u00e9cio; DEUSDAR\u00c1, Bruno. An\u00e1lise de Conte\u00fado e An\u00e1lise do Discurso: \n\naproxima\u00e7\u00f5es e afastamentos na (re)constru\u00e7\u00e3o de uma trajet\u00f3ria. ALEA. Vol. 7, n\u00ba 2, julho-\n\ndezembro 2005. P. 305-322. \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. A vegeta\u00e7\u00e3o de Piracicaba e munic\u00edpios do entorno. Instituto \n\nde Pesquisas e Estudos Florestais. Circular T\u00e9cnica n\u00ba 189, agosto de 1999, 20p. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.ipef.br/publicacoes/ctecnica/nr189.pdf \n\nRODRIGUES, J. G. O espelho do tempo: uma viagem pelas estantes do acervo de obras raras \n\nda Biblioteca de Manguinhos. Perspectivas em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, V. 12, n. 3, p. 180-\n\n194, set./dez 2007. \n\nRODRIGUES, C. A Teoria Geossist\u00eamica e sua Contribui\u00e7\u00e3o aos Estudos Geogr\u00e1ficos e \n\nAmbientais. S\u00e3o Paulo: Revista do Departamento de Geografia, 14: 69-77, 2001. \n\nSANJAD. N. Nos Jardins de S\u00e3o Jos\u00e9: uma hist\u00f3ria do Jardim Bot\u00e2nico do Gr\u00e3o Par\u00e1, \n\n1796-1873. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado), IG/Unicamp, 2001. \n\nSANJAD. N. Charles Frederick Hartt e a institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais no Brasil. \n\nHist\u00f3ria, Ci\u00eancia, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos. V. 11 (2):449-55, maio-ago., 2004. \n\nSANTANA, Jos\u00e9 Carlos Barreto de. A contribui\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais para o cons\u00f3rcio da \n\nci\u00eancia e da arte em Euclides da Cunha. S\u00e3o Paulo/SP: Universidade de S\u00e3o Paulo. FFLCH, \n\ndepto Hist\u00f3ria. Tese (doutorado). 1998. 224p. \n\nSANT\u2019ANNA NETO, Jo\u00e3o Lima. Alegres Tr\u00f3picos: primeiras impress\u00f5es dos cronistas e \n\nviajantes sobre o tempo e o clima no Brasil col\u00f4nia. In: Caderno Prudentino de Geografia. \n\nPresidente Prudente: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros \u2013 sec. Presidente Prudente, N. 23, \n\nVol. 1, p. 71-92, 2001. \n\nSANT\u2019ANNA NETO, Jo\u00e3o Lima. A G\u00eanese da Climatologia no Brasil: o despertar de uma \n\nc\u00eancia. Rio Claro (SP): Geografia, Vol. 28, N\u00ba 1, 2003. \n\nSANTOS, Boaventura de Souza. Introdu\u00e7\u00e3o a uma ci\u00eancia p\u00f3s-moderna. Rio de Janeiro: \n\nGraal, 1989. \n\nSANTOS, Cl\u00e1udia Penha dos. As Comiss\u00f5es Cient\u00edficas da Inspetoria de Obras Contra as \n\nSecas na Gest\u00e3o de Miguel Arrojado Ribeiro Lisboa (1909-1912). Rio de Janeiro/RJ: \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Sa\u00fade da \n\nCasa de Oswaldo Cruz/Fiocruz. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria das Pol\u00edticas, Institui\u00e7\u00f5es e \n\nProfiss\u00f5es em Sa\u00fade. 2003. \n\nSANTOS, Paulo Marques dos. Instituto Astron\u00f4mico e Geof\u00edsico da USP: mem\u00f3ria sobre sua \n\nforma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo/SP: Edusp, 2005, 184p. \n\nSANTOS, Nadja Paraense dos. Theodor Peckolt: a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de um pioneiro da \n\nfitoqu\u00edmica no Brasil . Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Manguinhos, Rio de Janeiro, v.12, n.2, \n\np.515-33, mai./ago. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n59702005000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso \n\n\n\n166 \n\n \n\nSANTOS, Margaret Ferreira dos. A destrui\u00e7\u00e3o da natureza e os arautos do conservacionismo \n\nbrasileiro nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Revista Uniara, n\u00ba 21/22, 2008-2009, p. 30-49. \n\nDispon\u00edvel em: www.uniara.com.br/revistauniara/revista.asp?edicao=21 \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Decreto n\u00ba 335, de 10 de fevereiro de 1896. Declara de utilidade \n\np\u00fablica para ser desapropriado, o terreno necess\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um Horto Bot\u00e2nico com \n\nCampos de Experi\u00eancia e Servi\u00e7o Florestal, no lugar denominado Pedra Branca, na Serra da \n\nCantareira. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.imprensaoficial.com.br/PortalIO/DO/GatewayPDF.aspx?link=/1896/diario%20oficial/fe\n\nvereiro/14/pag_16044_E7TMA8NFQV6DUe66MKCPG73SQKV.pdf \n\nS\u00c3O PAULO (estado). Decreto n\u00ba 1.278, de 23 de mar\u00e7o de 1905. Aprova as instruc\u00e7\u00f5es \n\npara o levantamento geographico do extremo sert\u00e3o do Estado. Dispon\u00edvel \n\nem:www.al.sp.gov.br/repositorio/legislacao/decreto/1905/decreto%20n.1.278,%20de%202\n\n3.03.1905.html \n\nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 9 de 27 de mar\u00e7o de 1886. Disponivel em: \n\nhttp://www.al.sp.gov.br/repositorio/legislacao/lei/1886/lei%20n.9,%20de%2027.03.1886.htm \n\nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 15 de 11 de novembro de 1891. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.al.sp.gov.br/repositorio/legislacao/lei/1891/lei%20n.15,%20de%2011.11.1891.ht\n\nml \n\nS\u00c3O Paulo. Lei n\u00ba 678 de 13 de setembro de 1899. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.al.sp.gov.br/repositorio/legislacao/lei/1899/lei%20n.678,%20de%2013.09.1899\n\n.htm \n\nSCHNEIDER, J. C. Dados Climat\u00f3l\u00f3gicos do anno de 1902. S\u00e3o Paulo/SP: Commiss\u00e3o \n\nGeographica e Geologica de S\u00e3o Paulo, 1902. 36 p. \n\nSEGAWA, Hugo. Ao Amor do P\u00fablico \u2013 Jardins no Brasil. S\u00e3o Paulo: FAPESP, Studio \n\nNobel, 1996. \n\nSODR\u00c9, Nelson Werneck. Hist\u00f3ria da Imprensa no Brasil. S\u00e3o Paulo: Mauad, 1994. \n\nSOUSA NETO, Manoel Fernandes de. Geografia nos Tr\u00f3picos: hist\u00f3ria dos n\u00e1ufragos de \n\numa jangada de pedras? In: Terra Livre. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros, \n\np. 119-137, 2001. \n\nSUPPO, Hugo Rog\u00e9lio. Ci\u00eancia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 o Congresso de 1905. In: Revista \n\nda SBHC, Volume 1, n\u00ba 1, , jan./ jun 2003, p. 6-20. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sbhc.org.br/revistahistoria/view?ID_REVISTA_HISTORIA=21 \n\nSZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s. Origens da Lideran\u00e7a Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica Paulista no S\u00e9culo \n\nXX. Trabalho apresentado no Simp\u00f3sio Internacional Elites, Cuesti\u00f3n Regional y Estado \n\nNacional: Argentina y America Latina, siglo XIX y primeras dec\u00e1das del siglo XX, Tucum\u00e1n \n\n(Argentina), 24-26 de abril de 1996. \n\nTHE ANGIOSPERM PHYLOGENY GROUP. Na update of the Angiosperm Phylogeny \n\nGroup classification for the orders and families of flowering plants: APG III. Botanical \n\nJournal of the Lennean Society, 2009, 161, 105-121. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Angiosperm_Phylogeny_Group\n\n\n167 \n\n \n\nTHE INTERNATIONAL PLANT NAMES INDEX. Esp\u00e9cies descritas por Albert L\u00f6fgren. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipni.org/ipni/advPlantNameSearch.do?find_infragenus=&amp;find_geoUnit=&amp;find_in\n\ncludePublicationAuthors=true&amp;find_addedSince=&amp;find_family=&amp;find_genus=&amp;find_infrafa\n\nmily=&amp;find_rankToReturn=all&amp;find_publicationTitle=&amp;find_authorAbbrev=Loefgr.&amp;find_i\n\nnfraspecies=&amp;find_includeBasionymAuthors=true&amp;find_modifiedSince=&amp;find_species=&amp;ou\n\ntput_format=normal&amp;chunk_size=100&amp;start_row=100 \n\nTOY, T.; HADLEY, R. F. Geomorphology and reclamation of disturbed lands. London: \n\nAcademic Press Inc, 1987. \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE/SUPREN, 1977. \n\nTRICART,J; KILLIAN,J. L\u2019\u00e9co-geographie et l\u2019amenagent du mileu naturel. Paris: \n\nFran\u00e7ois Maspero, 1979. \n\nTURAZZI, Maria In\u00eaz. A exposi\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas de 1875 e os \u201cprodutos da ci\u00eancia do \n\nengenheiro, do ge\u00f3logo e do naturalista\u201d. In: HEIZER, Alda; VIDEIRA, A.A.P. (Org.). \n\nCi\u00eancia, civiliza\u00e7\u00e3o e imp\u00e9rio nos tr\u00f3picos. Rio de Janeiro: Access Editora, 2001, p. 150. \n\nUCH\u00d4A, D.P. Arqueologia de Pia\u00e7aguera e Ten\u00f3rio: an\u00e1lise de dois tipos de s\u00edtios pr\u00e9-\n\ncer\u00e2micos do litoral paulista. Tese de Doutorado, Rio Claro, p. 201, 1973. \n\nVELLOSO, L. Albert L\u00f6fgren. Correio da Manh\u00e3. 1918. \n\nVERGARA, Moema de Rezende. A constitui\u00e7\u00e3o de duas vertentes historiogr\u00e1ficas da ci\u00eancia \n\nno s\u00e9culo XX. Revista da SBHC, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, p. 22-31, jan./ jun. 2004. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.sbhc.org.br/revistahistoria/view?ID_REVISTA_HISTORIA=20 \n\nVERSTAPEN,   H.T.  Applied  Geomorphology:  geomorphological  surveys  for   \n\nenvironmental development. Amsterdan: Elsevier Scientific Publishing Company, 1983. \n\nVICTOR ET AL, Mauro Ant\u00f4nio Moraes. Cem anos de devasta\u00e7\u00e3o: revisitada 30 anos \n\ndepois. Brasilia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Biodiversidade e Florestas, \n\n2005. \n\nZILBERMAN, Regina. Fim do livro, fim dos leitores? S\u00e3o Paulo: SENAC S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nZUBEN, Cl\u00e1udio Jos\u00e9 Von. Hist\u00f3ria da ecologia: o trabalho pioneiro de eugen Warming no \n\nBrasil e na Europa. Rev. Bioci\u00eancias, Taubat\u00e9, v. 11, n\u00ba 3-4, p. 160-163, jul/dez. 2005. \n\nWALTER, B. M. T. Fitofisionomias do Bioma Cerrado: s\u00edntese terminol\u00f3gica e rela\u00e7\u00f5es \n\nflor\u00edsticas. Tese (Doutorado), ICB/UnB, Bras\u00edlia/DF, 2006. \n\nWOOLDRIDGE, S.W.; EAST, W. Gordon. Esp\u00edrito e prop\u00f3sitos da Geografia. Rio de \n\nJaneiro: Zahar, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1967. \n\n \n\n\n\n168 \n \n\nAP\u00caNDICE A - Estrutura geral dos Boletins da CGG elaborados por Albert L\u00f6fgren. \n\n \n \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00e3o Foto Mapa \nTabela / \n\nDiagrama \nGr\u00e1fica \n\nDados Climatol\u00f3gicos dos annos de 1887 e \n\n1888. Boletim da CGG n\u00ba 3 \n1889b SP 34 \n\n   \n31 \n\nLeroy King Bookwalter Typographia \n\nKing \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a Botanica Paulista: regi\u00e3o \n\ncampestre. Boletim da CGG n\u00ba 5 \n1890a SP 206 \n\n    \n\nLeroy King Bookwalter Typographia \n\nKing \n\nDados Climatol\u00f3gicos do anno de 1889. \n\nBoletim da CGG n\u00ba 6 \n1890b SP 54 \n\n   \n50 \n\nLeroy King Bookwalter Typographia \n\nKing \n\nDados Climatol\u00f3gicos do anno de 1890. \n\nBoletim da CGG n\u00ba 8 \n1891 SP 74 \n\n   \n70 \n\nLeroy King Bookwalter Typographia \n\nKing \n\nContribui\u00e7\u00f5es para a Archeologia Paulista:   \n\nos sambaquis de S\u00e3o Paulo. Boletim da CGG \n\nn\u00ba 9 \n\n1893b SP 119 \n \n\n16 5 1 \nTypographia a vapor de Vanorden &amp; \n\nComp. \n\nEnsaio para uma synonimia dos nomes \n\npopulares das plantas ind\u00edgenas do Estado de \n\nS. Paulo. Boletim da CGG n\u00ba 10 \n\n1894 SP 115 \n    \n\nTypographia Hennies Irm\u00e3os \n\nEnsaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos vegetaes nos \n\ndiversos grupos floristicos no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Boletim da CGG n\u00ba 11 \n\n1896 SP 50 \n    \n\nTyp. a vapor de Vanorden &amp; Cia \n\nFlora Paulista I. Boletim da CGG n\u00ba 12 1897b SP 496 \n    \n\nTyp. a vapor de Vanorden &amp; Cia \n\nFlora Paulista III. Boletim da CGG n\u00ba 14 1897c SP 129 \n    \n\nTyp. a vapor de Vanorden &amp; Cia \n\n \n\n  \n\n\n\n169 \n \n\nAP\u00caNDICE B - Estrutura geral dos livros publicados por Albert L\u00f6fgren. \n \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00f5es Fotos Mapas \nTabelas / \n\nDiagramas \nInstitui\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel \n\nInstruc\u00e7\u00f5es Praticas para Observa\u00e7\u00f5es \n\nMeteorologicas \n1889c SP 56 \n\n   \n5 CGG / Typ. King-Leroy King Bookwalter \n\nDados Climatol\u00f3gicos do anno de 1891 (1892) 1893a SP 81 \n   \n\n70 \nCGG / Typographia a vapor Vanorden &amp; \n\nComp \n\nDa Colheita e do Preparo das Plantas para \n\nHerbarios, especialmente dos Phanerogamos \n1897a SP 25 14 \n\n  \n1 CGG / Typographia do Diario Ofifcial \n\nPhytographia 1900 SP 122 473 \n  \n\n2 Editora Carlos Jeep \n\nServi\u00e7o Florestal de Particulares 1903g SP 47 34 \n  \n\n6 \nSecretaria da Agricultura, Commercio e \n\nObras P\u00fablicas / Typ. do Diario Official \n\nA fructicultura em Argentina 1904c SP 52 \n \n\n8 3 4 Ed. Revista Agr\u00edcola / Duprat &amp; Comp. \n\nAnalysis de Plantas 1905 SP 396 48 1 \n  \n\nSecr. Agricultura, Commercio e Obras \n\nP\u00fablicas / Typographia e Papelaria de \n\nVanorden &amp; co. \n\nNotas Sobre as Plantas Exoticas Introduzidas \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo \n1906e SP 238 \n\n   \n3 \n\nSecretaria Agricultura, Commercio, Obras \n\nPublicas / Typographia Brazil, Carlos \n\nGerke &amp; Rothschild, Rothschild &amp; Co. \n\nNotas Botanicas (Cear\u00e1) 1910 RJ 87 \n \n\n48 1 2 Inspectoria de Obras Contra as Seccas \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o florestal da regi\u00e3o \n\nNordeste do Brazil \n1912a Natal 133 \n\n \n50 \n\n \n9 \n\nMinisterio da Via\u00e7\u00e3o e Obras Publicas, \n\nInspectoria de Obras Contra as Seccas \n\nManual das Familias Naturaes Phanerogamas 1917a RJ 611 \n    \n\nImprensa Nacional \n\n\n\n170 \n \n\nAP\u00caNDICE C - Estrutura geral dos artigos de Albert L\u00f6fgren publicados pelo Boletim da Agricultura. \n \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00f5es Fotos Mapas \nTabelas / \n\nDiagramas \nGr\u00e1fica \n\nAs plantas \u00fateis ind\u00edgenas ou para introduzir 1901 SP 18 2 \n    \n\nA Destrui\u00e7\u00e3o das Formigas 1902a SP 4 \n     \n\nServi\u00e7o Florestal no Estado de S. Paulo \u2013 Introduc\u00e7\u00e3o 1902b SP 7 \n     \n\nServi\u00e7o Florestal no Estado de S. Paulo \u2013 I. Sec\u00e7\u00e3o Florestal 1902c SP 18 \n   \n\n1 \n \n\nA Lenha 1903a SP 6 \n     \n\nConserva\u00e7\u00e3o dos Mattos 1903b SP 6 \n     \n\nO Mangue 1903c SP 8 \n     \n\nRelatorio de 1902, do Royal Botanic Gardens, na Ilha de \n\nCeyl\u00e3o \n1903e SP 4 \n\n     \n\n\u201cA Arvore para Papel\u201d em Tonkin e em S. Paulo 1904a SP 2 \n     \n\nA Baunilha 1904b SP 4 \n \n\n2 \n   \n\nA fructicultura em Argentina 1904c SP 52 \n \n\n8 3 4 Duprat &amp; Comp. \n\nA Industria de Juta na Inglaterra e na \u00cdndia 1904d SP 2 \n     \n\nInstruc\u00e7\u00f5es para a cultura de Eucalyptus 1904e SP 5 \n \n\n1 \n   \n\nO Kapok 1904f SP 4 \n     \n\nA&lt;<Herva de Passarinho>> Productora de Borracha 1905a SP 2 \n     \n\nContinua \n\n\n\n171 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00f5es Fotos Mapas \nTabelas / \n\nDiagramas \nGr\u00e1fica \n\nA Industria da seda no Jap\u00e3o 1905b SP 2 \n     \n\nAs Cascas para Cortume 1905c SP 11 2 \n    \n\nAs Formigas Cuyabanas 1905d SP 3 \n     \n\nMol\u00e9stia das folhas do pecegueiro  1905e SP 8 5 \n    \n\nO Carrapato 1905f SP 4 \n     \n\nPreparado fluido para enxertos  1905g SP 3 \n     \n\nReservas Florestaes e Servi\u00e7o Florestal 1905h SP 7 \n     \n\nResumo dos trabalhos effectuados no HORTO BOTANICO  1905i SP 3 \n     \n\nSementes de mani\u00e7oba 1905j SP 3 3 \n    \n\nAdubos Chimicos Compat\u00edveis e Incompat\u00edveis 1906a SP 3 1 \n    \n\nAs Arvores Fructiferas e o Inverno 1906b SP 3 \n     \n\nA Enxertia 1906c SP 7 4 \n    \n\nPlanta\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria dos Brejos 1906g SP 4 \n     \n\nA Genista  1907 SP 5 \n     \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n172 \n \n\nAP\u00caNDICE D - Estrutura geral dos artigos de Albert L\u00f6fgren publicados na Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas. \n \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00f5es Fotos Mapas \nTabelas / \n\nDiagramas \nGr\u00e1fica \n\nRhipsalis pilocarpa n. s. p. 1903f Campinas 5 1 \n   \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro \n\nMendes &amp; Irm\u00e3o (Campinas) \n\nLa Flore de St.  Paul 1906d Campinas 9 1 \n   \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro \n\nMendes &amp; Irm\u00e3o (Campinas) \n\nNova Chave para as Rhipsalideas \n\nPaulistas \n1906f Campinas 2 \n\n    \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro \n\nMendes &amp; Irm\u00e3o (Campinas) \n\nSobre a destrui\u00e7\u00e3o das mattas 1906h Campinas 2 \n    \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro \n\nMendes &amp; Irm\u00e3o (Campinas) \n\nEnsaio Preliminar para uma \n\nPhytogeographia Brasileira \n1912b Campinas 21 \n\n    \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro \n\nMendes &amp; Irm\u00e3o (Campinas) \n\nEnsaio para uma introdu\u00e7\u00e3o da \n\nEcologia Bot\u00e2nica \n1914 Campinas 22 \n\n    \n\nTypographia a vapor Livro Azul - Castro \n\nMendes &amp; Irm\u00e3o (Campinas) \n\n \n\n  \n\n\n\n173 \n \n\nAP\u00caNDICE E - Estrutura geral dos artigos de Albert L\u00f6fgren publicados pelo Archivos do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. \n \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00f5es Gr\u00e1fica \n\nObserva\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no Jardim Botanico: Anno de \n\n1914 \n1915a RJ 17 12 Imprensa Nacional \n\nO g\u00eanero Rhipsalis 1915b RJ 69 23 Typographia da Directoria Geral de Estatistica \n\nNovas contribui\u00e7\u00f5es para as cactaceas brasileiras sobre os \n\ngeneros Zygocactus e Schlumbergera \n1917b RJ 20 4 Imprensa Nacional \n\nNovas contribui\u00e7\u00f5es para o g\u00eanero Rhipsalis 1917c RJ 24 11 Imprensa Nacional \n\nNovos subsidios para a flora Orquidacea do Brasil 1917d RJ 25 13 Imprensa Nacional \n\nObserva\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas: [no Jardim Bot\u00e2nico] 1915 e \n\n1916 \n1917e RJ 45 36 Imprensa Nacional \n\n \n\n  \n\n\n\n174 \n \n\nAP\u00caNDICE F - Estrutura geral dos artigos de Albert L\u00f6fgren publicados, respectivamente, pela Revista do Instituto Hist\u00f3rico e   \n\nGeographico de S\u00e3o Paulo e nos Anais do 3\u00ba Congresso Cient\u00edfico Latino-Americano. \n\nT\u00edtulo Ano Local P. Ilustra\u00e7\u00f5es Gr\u00e1fica \n\nOs Sambaquis 1903d SP 8 \n \n\nTypographia do Diario Official \n\nG\u00e9ographie Botanique de la Flore de Saint Paul 1909 RJ 29 1 \n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\nAP\u00caNDICE G \u2013 Trabalhos de Albert L\u00f6fgren citados por Concei\u00e7\u00e3o (1919) que n\u00e3o \n\npudemos localizar. \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias, conforme citado por Concei\u00e7\u00e3o (1919) \n\nL\u00d6FGREN, Albert. Uma Praga das Roseiras [sem refer\u00eancias]. \n\nL\u00d6FGREN, Albert.  A Alimenta\u00e7\u00e3o das Plantas, artigo em Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, 1887. \n\nL\u00d6FGREN, Albert.  A Respeito da Uva de Mato Grosso, artigo Correio Paulistano, 1888. \n\nL\u00d6FGREN, Albert.  Applica\u00e7\u00f5es Pr\u00e1ticas da Meteorologia, artigo O Estado de S\u00e3o Paulo, \n\n1890. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. A Sciencia em S\u00e3o Paulo, artigo sem indica\u00e7\u00e3o do jornal, 1891. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. Fragmento Archeologico Paulista, artigo Correio Paulistano, 1893. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. O Manuscripto do Sr. Corr\u00eaa de Mello, de Campinas, artigo Correio \n\nPaulistano, 1895. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. Hygiene e Embellezamento das Cidades, artigo Diario Popular, 1895. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. O Aneroide, Guia Pratico para o Calculo das Altitudes, publica\u00e7\u00e3o \n\nparticular em pequena brochura, 1895. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. A Flora da Lag\u00f4a Santa, collabora\u00e7\u00e3o na Revista Brasileira, 1896. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. Industria Nacional, artigo Diario Popular, 1896. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. N\u00e3o h\u00e1 nada como um dia depois do outro, artigo Diario Popular, 1896. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. Contribui\u00e7\u00f5es para a Flora Algologica paulista: fam\u00edlia oedogoniaceae. \n\nSecretaria da Agricultura, 1906, 31p. \n\nL\u00d6FGREN, Albert. A Tamareia e seu cultivo. Ministerio da Via\u00e7\u00e3o e Obras Publicas, \n\nInspectoria de Obras contra as Seccas, 1912, 9p. \n\nL\u00d6FGREN, Albert; CONCEI\u00c7\u00c3O, Julio. Paraiso e S\u00e3o Louren\u00e7o: monografia. 1912, 89p. \n\nL\u00d6FGREN, Albert;  PORTO, Hannibal;  SOUTO, L. R. Vieira. O c\u00f3rte das mattas e a \n\nexporta\u00e7\u00e3o das madeiras brasileiras: Exposi\u00e7\u00e3o redigida pela Commiss\u00e3o composta dos Drs. \n\nL. R. Vieira Souto (relator), Alberto Lofgren e Hannibal Porto, e apresentada, depois de \n\nunanimemente approvada em sess\u00e3o de 9 de Mar\u00e7o de 1917, ao Exmo. Sr. Ministro da \n\nAgricultura. Editora Typ. do Jornal do Commercio, de Rodrigues, 1917, 33p. \n\n \n\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Alberto+L%C3%B6fgren%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22Hannibal+Porto%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\nhttp://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=inauthor:%22L.+R.+Vieira+Souto%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=3\n\n\n176 \n \n\nAPENDICE H \u2013 Rela\u00e7\u00e3o das obras citadas por Albert L\u00f6fgren em seus trabalhos. \n\n \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nA. C. M. A. \nMemoria justificativa do parecer do juiz arbitro na quest\u00e3o de limites entre os \n\nEstados do Cear\u00e1 e Rio Grande do Norte \nRJ 1902 \n\nAbreu, Capistrano de Descobrimento do Brazil e seu desenvolvimento no seculo XVI RJ 1883 \n\nAllem\u00e3o, Fr. Freire;  \n\nAllem\u00e3o, Manoel F. \nTrabalhos da Commiss\u00e3o Scientifica de Explora\u00e7\u00e3o. Sec\u00e7\u00e3o de Botanica RJ 1862 \n\nAlmeida, Candido Mendes de \n\nNotas para a Hist\u00f3ria Patria segundo artigo. Os primeiros povoadores. Quem era o \n\nbacharel de Canan\u00e9a? In: Revista Trimestral do Instituto Historico, Tomo XL, \n\nParte II \n\nRJ 1876 \n\nAnchieta, Jos\u00e9 de Anchieta (Padre) \nInforma\u00e7\u00f5es e fragmentos historicos. 1574 - 1586. Publicado por Capistrano de \n\nAbreu \nRJ 1886 \n\nBaillon, H.  Histoire des Plantes Paris 1867 \n\nBeissner, Otto Handbuch der Nadelholzkunde Berlim 1891 \n\nBerger, Alwin A systematic revision of the genus Cereus Mill  EUA 1905 \n\nBoitel, Am\u00e9de\u00e9 Herbages et prair\u00edes naturelles s/i 1887 \n\nBonifacio, Jos\u00e9 \nMemorias sobre a necessidade e utilidades do plantio de Novos Bosques em \n\nPortugal \nPortugal 1815 \n\nBrauner, John C. \nNotes on the Botocudus and their ornaments. Read before the American \n\nPhilosophical Society \nEUA 1888 \n\nBrazil, F. Moura Secca e Agricultura do Cear\u00e1. In: Jornal do Commercio RJ 1887 \n\nBrazil, Thomaz Pompeu S. O Cear\u00e1 no come\u00e7o do s\u00e9culo XX Fortaleza 1909 \n\nBrigido, J. Fortaleza em 1810 Cear\u00e1 1882 \n\nContinua \n\n\n\n177 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nCaldeira, Pedro Soares O C\u00f3rte do Mangue RJ 1889 \n\nCaminha, Alvaro Minas de Pedra Verde Cear\u00e1 1890 \n\nCapanema, G. S. de (Bar\u00e3o) A secca do norte. In: Revista Commercial Cear\u00e1 1908 \n\nCapanema, G. S. de (Bar\u00e3o) Os Sambaquis. In: Ensaios de Ciencia I, pg 81, mar\u00e7o s/i 1875 \n\nCardim, Fern\u00e3o (Padre) \n\nDo Clima e Terra do Brazil e de algumas cousas notaveis que se acham assim na \n\nterra como no mar. Publicado pelo Dr. Capistrano de Abreu na Revista mensal da \n\nsec\u00e7\u00e3o da Sociedade de Geographia de Lisboa no Brazil, Tomo III, Jan e Fev. \n\nColle\u00e7\u00e3o Purchas. \n\ns/i 1885 \n\nCardim, Fern\u00e3o (Padre) \n\nDo principio e origem dos indios do Brazil e de seus costumes, adora\u00e7\u00e3o e \n\nceremonias. Publicado pelo Dr. Capistrano de Abreu, segundo a copia de um \n\noriginal em Evora, que foi traduzido para o Inglez e faz parte da colle\u00e7\u00e3o Purchas \n\nRJ \n\n1584? \n\n(nota \n\nLofgren) \n\nCarneiro, Piquet A\u00e7ude do Quixad\u00e1. In: Jornal do Commercio RJ 1907 \n\nCarneiro, Piquet Legisla\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1, sobre terras e minas Cear\u00e1 1900 \n\nCarneiro, Piquet Ligeiras Notas e Observa\u00e7\u00f5es, offerecidas ao dr. Affonso Penna Cear\u00e1 1907 \n\nCarneiro, Piquet Projecto de canalisa\u00e7\u00e3o das aguas para irriga\u00e7\u00e3o do vale do Sati\u00e1 Cear\u00e1 1899 \n\nChas, Rich Dodge A Descriptive Catalogue of the Useful Fiberplants of the World Washington 1897 \n\nDe Candolle, Augustin Pyrame L'Origine des Plantes Cultiv\u00e9es Paris 1883 \n\nDe Candolle, Augustin Pyrame Prodromus Systematic Naturalis Regni Vegetabilis. Vol. III s/i s/i \n\nDenis, Ferdinand Br\u00e9sil. Na publica\u00e7\u00e3o de L'Univers s/i 1846 \n\nDerby, Orville Regimen das aguas no centro do Cear\u00e1, Jornal do Commercio RJ 1910 \n\nContinua \n\n\n\n178 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nDew\u00e8vre, Alfred Les Caoutchoucs Africains Bruxelas 1895 \n\nDias, Gon\u00e7alves \nBrazil e Oceania. Memoria apresentada no Instituto Historico e Geographico \n\nBrazileiro. Obras Posthumas publicadas pelo Dr. Antonio Henrique Leal. \n\nS\u00e3o Luiz do \n\nMaranh\u00e3o \n1869 \n\nDombr\u00e9 (Engenheiro) Viagem ao interior da provincia de Pernambuco, de 1874 a 1875 Recife 1893 \n\nDus\u00e9n, Per Sur la Folre de Itatiaya au Br\u00e9sil s/i 1903 \n\nEhrenreich, Paul \nEthnographia do Brazil. Transcrip\u00e7\u00e3o no Jornal do Commercio, 13 de maio e \n\nseguintes. Da Sociedade de Ethnographia de Berlim \nRJ 1892 \n\nEngler, Adolf Das Pflanzenreich Regni Vegetabilis Conspectus Leipiz 1900 \n\nEngler, Adolf; Gilg, Ernest Friedrich Syllabus der Pflanzenfamilien s/i s/i \n\nEngler, Adolf; Prantl, Karl von Die Nat\u00fcrlichen Pflanzenfamilien II Leipzig 1897 \n\nF. M. Draener \nDie Verthenlung der Regenmengen in Brazilien (A distribui\u00e7\u00e3o das quantidades de \n\nchuva no Brazil). In: Meteorologische Zeitschrift \n1886 \n\n \n\nFairchild Monographia sobre os bambus de Jap\u00e3o s/i s/i \n\nFournet Anneles de la Societ\u00e9 des Sciences Industrielles de Lyon Lyon s/i \n\nFranklin, Trist\u00e3o Canal de navega\u00e7\u00e3o e irriga\u00e7\u00e3o, derivado do rio S. Francisco, etc RJ 1886 \n\nGabaglia, G. Ensaios sobre alguns melhoramentos da Provincia do Cear\u00e1 RJ 1877 \n\nGandavo, Pedro Magalh\u00e3es de \n\nHistoire de la Province de Santa Cruz. Lisbonne (1576). Publicado na colle\u00e7\u00e3o H. \n\nTernaux - Compans. Voyages, relations et m\u00e9moires originaux pour servir \u00e0 \n\nl'histoire de la d\u00e9couverte de L'Am\u00e9rique \n\nParis 1837 \n\nGardner, George Travels in the Interior of Brazil Londres 1846 \n\nGray, Asa Field, Forest and Garden Botany Nova York 1890 \n\nContinua \n\n\n\n179 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nGrisebach, A. La Vegetation du Globe, vol. II s/i s/i \n\nHann, Julius Handbuch der Klimatologie Viena 1898 \n\nHartt, Charles Frederick \nContribui\u00e7\u00f5es para a ethnologia do valle do Amazonas. Archivos do Museu \n\nNacional do Rio de Janeiro. Vol. VI \nRJ 1885 \n\nHartt, Charles Frederick \nThe Indian cemitery of the 'Grutas das mumias', southern Minas Geraes, Brazil. In: \n\nAmerican Naturalist. Vol. IX. April \ns/i 1875 \n\nHildebrand, H. H. Folkens tro om sina d\u00f6da Estocolmo 1874 \n\nHuber,  J. Sur les campos de l'Amazone inferieur et leur origine s/i s/i \n\nIhering, Hermann von Os Sambaquis do Rio Grande do Sul. Globus (manuscripto) s/i 1891 \n\nIhering, Hermann von Zum Vorkommen von K\u00fcrbisskernen in Sambaquis. Das Ausland. N.8, pag. 149 s/i 1891 \n\nIhering, Hermann von Zur Urgeschichte von Uruguay Berlim 1889 \n\nIhering, Hermann von \nSobre a Pretendida Origem Humana dos Sambaquis: in: Boletim da Sociedade \n\nanthropologica de Berlim \nBerlim s/i \n\nJackson, B. Daydon Index Kewensis Londres 1893 \n\nJacome Artigo no Jornal do Commercio RJ s/i \n\nJames M. C. Os Eucalyptus cultivados nos Estados Unidos EUA s/i \n\nJean de Lery \nHistoire d'un voyage en la terre du Br\u00e9sil (1578). Nouvelle \u00e9dition par Paul \n\nGaffarel \ns/i 1885 \n\nJoffily, Iren\u00eao Notas Sobre a Parahyba RJ 1892 \n\nJumelle, Henri Les Plantes \u00e1 Caoutchouc Paris 1898 \n\nContinua \n\n\n\n180 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nKoseritz Bosquejos Ethnologicos Porto Alegre 1884 \n\nLacerda, J. B. O Homem dos sambaquis. Archivos do Museu Nacional do Rio de Janeiro. Vol. VI RJ 1885 \n\nLadisl\u00e1u, Antonio Ensaio Chorographico sobre a Prov\u00edncia do Par\u00e1 Par\u00e1 1839 \n\nLanessan, J. L. Les Plantes utiles des Colonies Fran\u00e7aises Paris 1886 \n\nLindberg Gartenflora XXX s/i 1890 \n\nL\u00f6fgren, Albert Die Sambaquis von Santos. In: Jornal Germania* S\u00e3o Paulo 1884 \n\nL\u00f6fgren, Albert Monastsschrift fuer Kakt\u00e9enkunde s/i 1903 \n\nL\u00f6fgren, Albert Artigo em: O Estado de S\u00e3o Paulo S\u00e3o Paulo s/i \n\nL\u00f6fgren, Albert Regi\u00e3o Campestre s/i s/i \n\nL\u00f6fgren, Albert Servi\u00e7o Florestal de Particulares s/i s/i \n\nMagalh\u00e3es, Couto de O Selvagem \nRio de \n\nJaneiro \n1876 \n\nMartius Glossaria Linguarum Brasiliensis s/i 1863 \n\nMartius  Systema de materia medica vegetal brasileira s/i 1843 \n\nMartius; Eichler, August Wilhelm; \n\nUrban,Ignatz \nFlora Brasiliensis s/i 1840-1906 \n\nMartius; Eichler, August Wilhelm; \n\nUrban,Ignatz \nFlora Brasiliensis - Addenda s/i s/i \n\nMedeiros, Viriato de \nPondera\u00e7\u00f5es sobre a Memoria do dr. Andr\u00e9 Rebou\u00e7as: \"A secca nas Provincias do \n\nnorte\" \nRJ 1877 \n\nContinua \n\n\n\n181 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nMenezes, Antonio Bezerra de Notas de viagem Cear\u00e1 1889 \n\nMenezes, Antonio Bezerra de O Cear\u00e1 e os Cearenses Cear\u00e1 1906 \n\nMesquita, Elpidio Um Problema Economico s/i \n \n\nMontelius, Oskar Sveriges Hednatid Estocolmo 1877 \n\nMoraes, Mello Botanica Brazileira RJ 1881 \n\nMoura, Julio Trajano de Do Homem Americano. These inaugural \nRio de \n\nJaneiro \n1869 \n\nMuel, E. Notions de Sylviculture Fran\u00e7a 1884 \n\nMueller, Fer. V. (Bar\u00e3o) Select Extra-Tropical Plants, 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o Melbourne 1891 \n\nNicholson, George; Mottet, S. Dictionnaire pratique d'horticulture et de jardinage Paris 1893 \n\nNobrega, Manoel de Nobrega (Padre) Cartas do Brazil. Publicado pelo Dr. Capistrano de Abreu \nRio de \n\nJaneiro \n1549 \n\nPenido, Raul \nConsidera\u00e7\u00f5es sobre aguas brasileiras e seu regimen legal. In: Jornal do \n\nCommercio \nRJ 1909 \n\nPenna, Domingos Ferreira \nBreve noticia sobre os sambaquis do Par\u00e1. Archivos do Museu Nacional do Rio de \n\nJaneiro. Vol. IV \n\nRio de \n\nJaneiro \n1880 \n\nPhares, D. L. The Farmers Book of Grasses and other forage plants \n  \n\nPinchot Proceedings of Evidence Victoria 1886 \n\nPinchot Cultivated Eucalyptus Washington 1902 \n\nPires, A. Olyntho S. relat\u00f3rio sobre irriga\u00e7\u00e3o e po\u00e7os artesianos, etc. RJ 1906 \n\nContinua \n\n\n\n182 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nPiso, Guilherme; Markgraf, George Historia Naturalis Brasiliae s/i 1648 \n\nPitta, Rocha Historia da America Portugueza. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o Lisboa 1880 \n\nRath, Carlos \nAlgumas palavras ethnologicas e paleonthologicas a respeito da provincia de S. \n\nPaulo \nS\u00e3o Paulo 1875 \n\nRathburn, Richard \nA praia consolidada e sublevada e os sambaquis do Porto Santo. Archivos do \n\nMuseu Nacional do Rio de Janeiro. Vol. III \n\nRio de \n\nJaneiro \n1878 \n\nRenouard Fils, Alfred Etude sur les textiles des pays tropicaux Lille 188? \n\nRenouard Fils, Alfred Les Succ\u00e9dan\u00e9s du Lin Lille \n \n\nRey, Philippe Marius \u00c9tudes Anthropologiques sur les Botocudos Paris 1880 \n\nRiley Department of Agriculture EUA 1877 \n\nRocha, F. Dias da Boletim do Mus\u00eao Rocha RJ 1908 \n\nRodrigues, Barboza Antiguidadess do Amazonas. Ensaios de Ciencia. III. Agosto s/i 1880 \n\nRodrigues, Barboza Os Sambaquis. In: Ensaios de Ciencia II. Julho s/i 1876 \n\nRodrigues, J. Barbosa Diminution des eaux au Br\u00e9sil RJ 1904 \n\nRohan, H. Beaurepaire \nConsidera\u00e7\u00f5es \u00e1cerca dos melhoramentos de que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s seccas, s\u00e3o \n\nsusceptiveis algumas provincias do Norte do Brazil \nRJ 1877 \n\nRomeiro, Sylvio Ethnologia Selvagem Recife 1875 \n\nRoosevelt, Franklin Delano Mensagem ao Senado e \u00e0 C\u00e2mara Representativa EUA s/i \n\nRose, J. N. Rose; Britton The genus Epiphyllum and its Allies EUA 1913 \n\ns/i Ergeb Bot. Esp s/i s/i \n\nContinua \n\n\n\n183 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\ns/i Investigacion vinicola por la comision nacional 1903 s/i \n\ns/i Proced. Royal Phys. Society s/i s/i \n\ns/i Botanica Magna vol I s/i s/i \n\nSampaio, Theodoro O Rio S. Francisco e a Chapada Diamantina s/i s/i \n\nSchimper, A. F. W. Planzengeographie auf Physiologischer Grundlage Jena 1898 \n\nSchumann, Karl Moritz Monographia Cactacearum Alemanha 1899 \n\nSchumann, Karl Moritz Flora Brasiliensis s/i s/i \n\nSchumann, Karl Moritz; G\u00fcrke, Max Bluehende Kakt\u00e9en (Iconographia Cactacearum) Alemanha s/i \n\nSemler, H. Tropische Agricultur Wismar 1897 \n\nSemler, H. Waldwirtschaft und Holzkunde Berlim 1889 \n\nSiemiradzki \nObserva\u00e7\u00f5es geologicas feitas numa viagem no Brazil do Sul, in: Boletim da \n\nAcademia de Vienna \ns/i s/i \n\nSilva, Alipio L. P. da Considera\u00e7\u00f5es Geraes sobre as provincias do Cear\u00e1 e Rio Grande do Norte RJ 1885 \n\nSilva, Raymundo F. da O problema do norte. In: Revista do Club de Engenharia, n\u00ba 19 RJ 1909 \n\nSoeligmann, Th.;  Falconnet, H.; \n\nTorrilhon, Lamy \nLe Caoutchouc et la Gutta-Percha Paris 1896 \n\nSt. Hilaire Voyage dans la Province de St. Paul s/i 1848 \n\nStaden, Hans \nHistoire d'un pays situ\u00e9 dans le nouveau monde nomm\u00e9 Am\u00e9rique. Marbourg \n\n(Colle\u00e7\u00e3o Ternaux - Compans) \nMarbourg 1557 \n\nStead, Alfred A nossa p\u00e1tria Jap\u00e3o (Great Japan: a study of national efficiency) Londres 1906 \n\nContinua \n\n\n\n184 \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nSteinen, Karl von den Durch Zentral brasilien Leipzig 1886 \n\nSteinen, Karl von den sambaqui-Untersuchungen in der Provinz Santa Catharina s/i 1887 \n\nSteinen, Karl von den Unter den Naturv\u00f6lkern Zentral-Brasiliens s/i s/i \n\nStraubing, Ulrich Schmiedel de \nHistoire v\u00e9ritable d'un voyage curieux fait par U. S. S. Nuremberg (Colle\u00e7\u00e3o \n\nTernaux - Compans) \ns/i 1599 \n\nStudart, Guilherme Notas da Hist\u00f3ria do Cear\u00e1 Lisboa \n1892 a \n\n1896 \n\nTheophilo, Rodolpho Historia da secca di Cear\u00e1, 1877 a 1880 Cear\u00e1 1883 \n\nTheophilo, Rodolpho Monographia da Mucun\u00e3 Cear\u00e1 1888 \n\nTheophilo, Rodolpho Seccas do Cear\u00e1 Cear\u00e1 1901 \n\nTheophilo, Rodolpho Variola e vaccina\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 Cear\u00e1 1904 \n\nVasconcellos, Sim\u00e3o de (Padre) \nChronica da Companhia de Jesus do estado do Brazil. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, pelo Conego J. C. \n\nF. Pinheiro \n\nRio de \n\nJaneiro \n1867 \n\nW. Kobelt Reiseerinnerungen aus Algerien und Tunis Viena 1902 \n\nWard, Roberto de C. Bosquejo da Climatologia do Brasil. In: Jornal do Commercio RJ 1909 \n\nWarming Lagoa Santa s/i s/i \n\nWeber Cact\u00e9es Nouvelles du Genre Rhipsalis  s/i s/i \n\nWeber, Oswaldo Trabalho expontaneamente apresentado junto ao relatorio de Quixeramobim s/i 1910 \n\nWettstein, Richard Pteridophyta und anthophyta Alemanha 1908 \n\nWickson Californian Fruits s/i s/i \n\nContinua \n\n\n\n185 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nAutor T\u00edtulo Local Data \n\nWied-Neuwied, Maximilien de \n\n(Principe) \n\nVoyage au Br\u00e9sil dans les ann\u00e9es 1815-1817 (Traduit de L'Allemand par S. B. B. \n\nEyries) \nParis 1821 \n\nWiener, Carlos \nEstudos sobre os sambaquis do Sul do Brazil. Archivos do Museu Nacional do Rio \n\nde Janeiro. Vol. I \n\nRio de \n\nJaneiro \n1876 \n\nWiesner, Julius Die Roshtoffe des Pflanzenreichs Leipzig 1903 \n\nWilliams, Horace \nAgroecologia do Valle de S. Francisco, in: Boletim n\u00ba 1 do Minist\u00e9rio da Industria, \n\nVia\u00e7\u00e3o e Obras Publicas \nRJ 1909 \n\nWolthmann \nDie Sambaquis an der Brasilianischen K\u00fcste. Conferencia na Sociedade de \n\nAnthropologia de G\u00f6ttingen \ns/i 1880 \n\n \n\n\n\n186 \n \n\nAPENDICE I \u2013 Peri\u00f3dicos citados por Albert L\u00f6fgren em suas obras. \n\n \n\nPeri\u00f3dico Local \n\nAmerican Naturalist s/i \n\nAnneles de la Societ\u00e9 des Sciences Industrielles de Lyon Lyon \n\nAnnuario do Imperial Observatorio para 1886 RJ \n\nArchivos do Jardim Botanico RJ \n\nArchivos do Museu Nacional do Rio de Janeiro RJ \n\nBoletim da Academia de Vienna Vienna \n\nBoletim da Sociedade anthropologica de Berlim Berlim \n\nBoletim de Agricultura S\u00e3o Paulo \n\nBoletim do Minist\u00e9rio da Industria, Via\u00e7\u00e3o e Obras Publicas RJ \n\nBoletim do Mus\u00eao Rocha (atual Museu do Cear\u00e1) Cear\u00e1 \n\nBulletin des Halles s/i \n\nDas Ausland Alemanha \n\nDi\u00e1rio Popular s/i \n\nEnsaios de Ciencia s/i \n\nGardeners Chronicle s/i \n\nJornal do Commercio RJ \n\nJornal Germania S\u00e3o Paulo \n\nMonastsschrift fuer Kakt\u00e9enkunde s/i \n\nMeteorologische Zeitschrift 1886 \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo S\u00e3o Paulo \n\nRelat\u00f3rio da Royal Commission on Vegetable Products  Australia \n\nRelat\u00f3rio do Royal Botanic Gardens UK \n\nRelat\u00f3rio do Secretario da Agricultura EUA \n\nRevista Commercial Cear\u00e1 \n\nRevista do Club de Engenharia RJ \n\nRevista Mensal da Sec\u00e7\u00e3o da Sociedade de Geographia de Lisboa no Brazil s/i \n\nRevista Trimestral do Instituto Historico RJ \n\nRevista da Academia Cearense Cear\u00e1 \n\nRevista Trimensal do Instituto do Cear\u00e1 Cear\u00e1 \n\nRevue des Cultures Coloniales s/i \n\nRevue Horticole s/i \n\nSvensk Botanisk TidsKrift  s/i \n\nTropenpflanzer s/i \n\n \n\n\n\n187 \n \n\nAPENDICE J \u2013 Mat\u00e9rias jur\u00eddicas citadas por Albert L\u00f6fgren em suas obras. \n\n \n\nLei Local \n\nDecreto de 12/11/1903, do Governo Argentino \n\nOrdenando a 1\u00aa Exposi\u00e7\u00e3o de Frutas  \nArgentina \n\nLei Florestal Chile \n\nLei n\u00ba 703 de 02/09/1902 Cear\u00e1 \n\nRegulamento para as Florestas de 1900 RS \n\n \n\n\n\n188 \n \n\nAPENDICE K \u2013 Rela\u00e7\u00e3o das personalidades citadas por Albert L\u00f6fgren em suas obras. \n\n \n\nPersonalidades citadas por L\u00f6fgren, em ordem alfab\u00e9tica \n\nA. Pacheco Le\u00e3o Engelmann \n\nAhlfeld, engenheiro Eugenio Autran \n\nAim\u00e9 Bonpland Eugenio Lacerda \n\nAlberto Casares Eugenio Ramos \n\nAlexander von Humboldt Felippe Luetzelburg \n\nAlfred Russel Wallace Ferdinand V. M\u00fcller, bar\u00e3o \n\nAlfredo Prates Ferreira Penna \n\nAlfredo Tomassini Fidencio Prates \n\nAnders Fredrik Regnell Francisco de Paula Felicissimo \n\nAndr\u00e9as Schimidt Franz Wilhelm Dafert \n\nAntonio Alves Camargo Caixeiro Frederico de Albuquerque \n\nArthur L\u00f6fgren Friedrich Sellow \n\nAstier de Villate G. Koenigswald \n\nBates Galanti \n\nBinot gaudichaud \n\nBorke Geekens \n\nBroome Geickie \n\nBuitenzorg Germano D'Anecy, Frei \n\nBurton, capit\u00e3o Germano Vert \n\nCarlos Girola Grandeau \n\nCarlos Spegazini Gustav Edwall \n\nCarlos Thays Gustavo d'Utra \n\nChambelland H. Davy \n\nCharles Naudin Haberlandt \n\nChernowiz Haworth \n\nClements Heckel \n\nCogniaux Hendrik Lorentz \n\nCotrim Hooker \n\nCyro de Azevedo J. Sterling Morton \n\nDavid Casinelli Jaguaribe \n\nDe Bary James Mac. Clarchic \n\nDelforge James Wilson \n\nDiego Hill Jean Jules Jusserand \n\nDionysio Constantino Jean Louis Rodolphe Agassiz \n\nDom Pedro II Jo\u00e3o Geraldo Kuhlmann \n\nDomingos Basso Jo\u00e3o Tibiri\u00e7a Piratininga \n\nDomingues Freire Joaquim Corr\u00eaa de Mello \n\nDrude Joaquim Monteiro Caminho\u00e1 \n\nDummond Joaquim Sert\u00f3rio, Cel. \n\nDuque de Slam-Dyck Jorge Avelino \n\nDymock Jorge Maia \n\nE. Newmann Jos\u00e9 Bertoni \n\nContinua \n\n\n\n189 \n \n\nConclus\u00e3o \n\nPersonalidades citadas por L\u00f6fgren, em ordem alfab\u00e9tica \n\nEdgar P. A. Borges \n\nElsa Rosenius P. de Tchiatchef \n\nEngelhardt Paulino Rafael, Cel. \n\nJuan Domingues Paulo Campos Porto \n\nJulio Concei\u00e7\u00e3o Pedro Arata \n\nJos\u00e9 de Campos Novaes Pedro de Castro Pereira Sodr\u00e9 \n\nKew Pedro Marques de Azevedo \n\nL. Cordeiro Pedro Ochioni \n\nLadislao Netto Peter Wilhelm Lund \n\nLangerheim Porsch \n\nLemaire Pressler \n\nLindolpho de Freitas Purcie \n\nLinn\u00e9o Raymundo Pereira da Silva \n\nLouren\u00e7o Granato Revey \n\nLudwig Riedel Roderick Crandall \n\nLuiz Gonzaga da Silva Leme Romaldo Tidblom \n\nLuiz Gonzaga de Campos Salvador Toledo \n\nLuiz Pereira Barreto Schenck \n\nLuiz Piza Schultz \n\nMac-Kinley Sehiffner \n\nManoel Lopes d'Oliveira do Amaral Sim\u00e3o da Costa \n\nMarcelo Piza Spegazzini \n\nMello Neto T. Becquerel \n\nMiguel Arrojado Ribeiro Lisboa Theodor Peckolt \n\nMiguel Guedes Nogueira Thevet \n\nMiguel Trist\u00e3o Van Bebber \n\nMikado, imperador Meiji (Mutsuhito) Vicente Casares \n\nMiranda azevedo Vieira Bueno, Capit\u00e3o  \n\nMontoya Visconde de Rio Claro \n\nMoura Brasil W. Escalante \n\nN. E. Brown Walter G. Davis \n\nNaudin Wawra \n\nNeves Armond Wettstein \n\nNoter Wiedgren \n\nO. Warburg Wiesner \n\nOakes Ames Wilhelm v. den Steinen \n\nOscar Loeb William Speers \n\nOtt Zehntner \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n191 \n \n\nANEXO A \u2013 Quadro climatol\u00f3gico do ano de 1887 para a Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, elaborado por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1889b, anexo 1). \n\n \n\n \n\n\n\n192 \n \n\nANEXO B \u2013 Quadro climatol\u00f3gico do ano de 1888 para a Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, elaborado por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1889b, anexo 2). \n\n \n\n \n\n\n\n193 \n \n\nANEXO C \u2013 Quadro climatol\u00f3gico do ano de 1888 para a Esta\u00e7\u00e3o de Tatuhy, elaborado por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1889b, anexo 3). \n\n \n\n \n\n\n\n194 \n \n\nANEXO D \u2013 Mapa bot\u00e2nico do Estado do Cear\u00e1, elaborado por Albert L\u00f6fgren (L\u00d6FGREN, 1910, anexo 1). \n\n \n\n \n\n\n\tAlbert L\u00f6fgren: resgate, sistematiza\u00e7\u00e3o e atualidade do pensamento deum pioneiro nos campos da climatologia, fitogeografia e conserva\u00e7\u00e3oda natureza no Brasil\n\tFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1 Objetivos\n\t1.2 Procedimentos Metodol\u00f3gicos\n\t1.2.1 Procedimentos\n\t1.2.2 An\u00e1lise dos Dados\n\n\n\t2. O NATURALISTA ALBERT L\u00d6FGREN\n\t3. AN\u00c1LISE DE CONTE\u00daDO\n\t3.1 An\u00e1lise da estrutural geral das obras de Albert L\u00f6fgren\n\t3.2 Quantidade de publica\u00e7\u00f5es por ano\n\t3.3 \u00c1reas do Conhecimento\n\t3.4 Abordagens metodol\u00f3gicas\n\t3.5 Cita\u00e7\u00f5es\n\t3.6 Institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela publica\u00e7\u00e3o das obras de Albert L\u00f6fgren\n\t3.6.1 Commiss\u00e3o Geographica e Geologica de S\u00e3o Paulo (CGG)\n\t3.6.2 Secretaria de Estado da Agricultura, Commercio e Obras Publicas\n\t3.6.3 Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo (IHGSP)\n\t3.6.4 Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes de Campinas (CCLA)\n\t3.6.5 3\u00ba Congresso Scientifico Latino-Americano\n\t3.6.6 Inspetoria de Obras Contra as Seccas (IOCS)\n\t3.6.7 Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro\n\n\n\t4. LINGUAGEM VISUAL NOS TRABALHOS DE ALBERT L\u00d6FGREN\n\t4.1 Ilustra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\t4.2 Ilustra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica\n\t4.3 Fotografia bot\u00e2nica\n\t4.4 Fotografia \u2013 registro de viagem\n\n\t5. TRADU\u00c7\u00d5ES\n\t5.1 Staden, Hans \u2013 Hans Staden - Suas viagens e captiveiro entre os selvagens do Brasil\n\t5.2 Martius, Karl Friedrich Philipp von - A etnografia da Am\u00e9rica: especialmente doBrasil; O Estado do direito entre os aut\u00f3ctones do Brasil\n\t5.3 Lindman, Carl Axel Magnus - A vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul\n\t5.4 Freireyss, Georg Wilhelm - Viagem ao interior do Brazil: nos annos de 1814 -1815\n\t5.5 Warming, Eug\u00eanio \u2013 Lagoa Santa: contribui\u00e7\u00e3o para a geographia phitobiologica,com uma lista dos animaes vertebrados da Lagoa Santa, communicada pela primeirasec\u00e7\u00e3o do Museo Zoologico da Universidade\n\t5.6 BEYER, Gustavo - Ligeiras notas de viagem do Rio de Janeiro \u00e0 Capitania de S\u00e3oPaulo, no Ver\u00e3o de 1813, com algumas not\u00edcias sobre a cidade da Bahia e a ilha Trist\u00e3o daCunha entre o Cabo e o Brasil e que h\u00e1 pouco foi ocupada\n\n\t6. AN\u00c1LISE DO DISCURSO\n\t6.1 Desenvolvimento do Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico no Estado de S\u00e3o Paulo\n\t6.2 Observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro\n\t6.3 A forma\u00e7\u00e3o da identidade nacional\n\t6.3.1 A Cole\u00e7\u00e3o Sert\u00f3rio - o Embri\u00e3o do Museu Paulista\n\t6.3.2 Os sambaquis do litoral paulista\n\t6.3.3 Sinon\u00edmia dos nomes populares\n\t6.3.4 O saber cient\u00edfico subsidia a ocupa\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o\n\t6.3.5 Pragas e epidemias\n\t6.3.6 A regi\u00e3o das secas\n\n\t6.4 Os estudos da flora\n\t6.4.1 A classifica\u00e7\u00e3o da flora de S\u00e3o Paulo\n\t6.4.2 A classifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\n\n\t6.5 O embate ambiental\n\t6.5.1 O servi\u00e7o florestal\n\t6.5.2 Servi\u00e7o florestal de particulares\n\t6.5.3 A festa da \u00e1rvore\n\n\n\t7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t8. REFER\u00caNCIAS DE ALBERT L\u00d6FGREN\n\t8. 1 Refer\u00eancias tradu\u00e7\u00f5es de Albert L\u00f6fgren\n\t8.2 Refer\u00eancias\n\tAP\u00caNDICE\n\tANEXO"}]}}}