{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14413"}, {"@name": "filename", "#text": "20740_245784.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM  \nENGENHARIA E GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO \nMESTRADO EM GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO  \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nROS\u00c2NGELA MARTINS GUEUDEVILLE \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE A EQUIPE \nMULTIDISCIPLINAR E DO TEMPO DE PERMAN\u00caNCIA NA \n\nUTI, AP\u00d3S A INTRODU\u00c7\u00c3O DO FORMUL\u00c1RIO DE \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n2007\n\n\n\n \nROS\u00c2NGELA MARTINS GUEUDEVILLE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE A EQUIPE \nMULTIDISCIPLINAR E DO TEMPO DE PERMAN\u00caNCIA NA \n\nUTI, AP\u00d3S A INTRODU\u00c7\u00c3O DO FORMUL\u00c1RIO DE \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS \n\n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e Gest\u00e3o do \nConhecimento da Universidade Federal de \nSanta Catarina, como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Engenharia e \nGest\u00e3o do Conhecimento, na \u00e1rea de \nconcentra\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o do Conhecimento.  \n \nOrientadora: Prof. Dr. Francisco Ant\u00f4nio \nPereira Fialho.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2007\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nG938 \nGueudeville, Ros\u00e2ngela Martins. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar e \ndo tempo de perman\u00eancia na UTI, ap\u00f3s introdu\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio \nde objetivos di\u00e1rios./ Ros\u00e2ngela Martins Gueudeville - Salvador: \nR.M. Gueudeville, 2007. \n\n135f. \n \nOrientador: Prof. Dr. Francisco Ant\u00f4nio Pereira Fialho \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, 2007. \n \n1. Unidade de tratamento intensivo.- Gest\u00e3o do \n\nconhecimento 3.Equipe multidisciplinar-Comunica\u00e7\u00e3o. I. T\u00edtulo \n \n\nCDU: 658.4:616-039 \n\n\n\nROS\u00c2NGELA MARTINS GUEUDEVILLE \n\n \n \n \n \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE A EQUIPE \nMULTIDISCIPLINAR E DO TEMPO DE PERMAN\u00caNCIA NA \n\nUTI, AP\u00d3S INTRODU\u00c7\u00c3O DO FORMUL\u00c1RIO DE \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e \n\nGest\u00e3o do Conhecimento da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento, \u00e1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o do Conhecimento. \n\n \nFlorian\u00f3polis, 05 de dezembro de 2007. \n\n \n \n\n______________________________________________ \nProf. Dr. Roberto Carlos dos Santos Pacheco \n\nCoordenador do Programa - UFSC \n \n \n\nBanca Examinadora: \n \n \n \n\n______________________________________________ \nOrientador Prof. Dr. Francisco Ant\u00f4nio Pereira Fialho \n\nEngenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento \u2013 UFSC \n \n \n \n\n_______________________________________________ \nProf. Dr. S\u00edlvio Serafim da Luz Filho \n\nEngenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento \u2013 UFSC \n \n \n \n\n_______________________________________________ \nProf. Dr. Jo\u00e3o Bosco da Mota Alves \n\nEngenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento \u2013 UFSC \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a:  \n\n \n\nMinha querida m\u00e3e F\u00e1tima,  \nPor todo carinho e amor presentes  \n\nem minha vida.  \n \n\nMeu afilhado Dimytri, \nque preenche minha vida \n\nde amor e alegria, para que o esfor\u00e7o  \n e a dedica\u00e7\u00e3o sirvam como exemplos. \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \nA Deus, pelo dom da vida, e por me apresentar sempre os melhores caminhos, os quais me \n\nconduziram a este mestrado. \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina, pela oportunidade desta conquista. \n\n \n\nAo Prof. Dr. Francisco Ant\u00f4nio Pereira Fialho, pelo incentivo e dedica\u00e7\u00e3o, orientando-me \n\ncom paci\u00eancia e sabedoria.  \n\n \n\nAos mestres e colegas do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e Gest\u00e3o do \n\nConhecimento, em especial: Prof. Dr. Jo\u00e3o Bosco, Profa. Dra. Christianne Coelho, Prof. Dr. \n\nS\u00edlvio Serafim e Ms. Luciano L\u00e1zzaris. \n\n \n\nAo Dr. Oct\u00e1vio Messeder, por acreditar em mim e no meu trabalho, contribuindo sempre com \n\nseu enorme conhecimento. \n\n \n\nAo Dr. Ant\u00f4nio Duarte, pelo est\u00edmulo e por todos os ensinamentos, atrav\u00e9s dos quais \n\nencontrei o verdadeiro significado da Fisioterapia. \n\n \n\nA Ms. Sandra Cohim, que participa da minha forma\u00e7\u00e3o desde a \u00e9poca de estudante, sempre \n\nme proporcionando bons momentos e oportunidades. \n\n \n\nA Alexandre, Cristiano, Irl\u00e2ndia, Milena e Renata, grandes companheiros em todos os \n\nmomentos desta jornada, formando o grupo de estudo \u201cEGC Nordeste\u201d. \n\n \n\nA Simone e Nina Sobral, pela descoberta de que uma grande amizade pode acontecer em \n\npoucos dias e perdurar por toda uma vida. \n\n \n\nAos meus pais Elysio e F\u00e1tima, pela constante presen\u00e7a e por me ensinarem os verdadeiros \n\nvalores da vida.  \n\n\n\nA minha irm\u00e3 Elys\u00e2ngela, meu sobrinho Dimytri e meu namorado Andr\u00e9, pela torcida e apoio \n\nnos momentos mais preciosos.  \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial a tia Ana, a maior incentivadora, que sempre me pontuou para a \n\nimport\u00e2ncia do estudo, vibrando com minhas descobertas e conquistas. \n\n \n\nA Maur\u00edcio e Luciano, meus primos queridos, e \u00e0 tia Paty, carinhosamente presentes em meu \n\ncora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA todos os profissionais da UTI do Hospital Portugu\u00eas, em especial \u00e0 enfermeira Maria Luiza.  \n\n \n\n\u00c0s amigas insepar\u00e1veis Juliana Paim, Laila Cabral e Larissa Neves. \n\n \n\nA todos aqueles que direta ou indiretamente contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nO valor de todo conhecimento  \n\nest\u00e1 no seu v\u00ednculo com as nossas  \nnecessidades, aspira\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es;  \n\nde outra forma, o conhecimento  \ntorna-se um simples lastro de  \n\nmem\u00f3ria, capaz apenas \u2013  \ncomo um navio que navega  \n\ncom demasiado peso \u2013 \n de diminuir a oscila\u00e7\u00e3o \n\n da vida quotidiana. \n \n\nKliutchevski \n(s/d) \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n \n\n \n\nEste estudo, cujo tema \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o na Unidade Terapia Intensiva, tem car\u00e1ter qualitativo \ne descritivo. A pesquisa de campo foi realizada no Hospital Portugu\u00eas, em Salvador - Ba, com \no objetivo de mensurar o impacto da introdu\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na \ncomunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar; definir os crit\u00e9rios para quantificar o impacto do \nformul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na comunica\u00e7\u00e3o; avaliar e comparar o impacto do formul\u00e1rio \nno entendimento de cada categoria profissional analisada, relativamente aos objetivos de \ncuidado di\u00e1rio e os procedimentos que precisam ser executados para o paciente melhorar; \nidentificar a opini\u00e3o dos profissionais sobre a comunica\u00e7\u00e3o na unidade em estudo; mensurar o \ntempo de perman\u00eancia dos pacientes e demonstrar as rela\u00e7\u00f5es causais entre o tempo de \nperman\u00eancia dos pacientes na UTI e a efici\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do \nformul\u00e1rio. Para alcan\u00e7ar os objetivos propostos, foram realizadas pesquisas bibliogr\u00e1fica, \ndocumental e direta. Os dados e informa\u00e7\u00f5es analisados apontam como resultados: maior \nentendimento dos profissionais no grupo exposto, em rela\u00e7\u00e3o ao grupo controle; a maioria dos \nprofissionais acredita que a comunica\u00e7\u00e3o na UTI n\u00e3o \u00e9 ideal, sendo que a sugest\u00e3o mais \nfreq\u00fcente para reverter esta situa\u00e7\u00e3o foram visitas multidisciplinares; o tempo de perman\u00eancia \nencontrado foi menor no grupo exposto, por\u00e9m sem diferen\u00e7a estatisticamente significante; \nn\u00e3o foram citados aspectos negativos quanto \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio na rotina da UTI e os \nprincipais aspectos positivos foram maior integra\u00e7\u00e3o entre a equipe, vis\u00e3o integral do \npaciente, condutas uniformes e melhoria na qualidade de atendimento. \n\nPalavras-chave: Gest\u00e3o do Conhecimento. Comunica\u00e7\u00e3o. Unidade de Terapia Intensiva. \n \n\n \n \n \n\n\n\nABSTRACT \n \n\n \n\nThe subject of this article, with qualitative and reported characteristics, is the communication \nin the Intensive Care Unit (ICU). The acquirement of the data occurred in the Hospital \nPortugu\u00eas (Portuguese Hospital) in Salvador, Bahia. The aim of this research is to measure \nthe impact of introducing a daily goals form in the communication among the \nmultidisciplinary team members, to define the criteria to quantify the impact of a daily goals \nform in the communication, to evaluate and to compare the impact of the form on the \nunderstanding of each professional category in this analysis, relating to the daily goals of care \nand the indispensable conducts to the patient healthy, to identify the professional options \nabout the communication in this care unit, to measure the patients length of stay in the ICU \nand to evidence the cause relations between patients length of stay in the ICU  and the \nefficiency of the communication after the introducing the form. There were bibliographic, \ndocumental and personal researches to reach the proposed objectives. The analyzed data \nacquired these results: better professional understanding on exposed group than the control \ngroup; the most of the professional agree that the communication in the ICU isn\u2019t the ideal \nand the most frequent suggestion to return this situation was multidisciplinary visits, the \npatients length of stay was smaller on the exposed group than the control group, but there \nwasn\u2019t statistical significance; there weren\u2019t negative aspects in the introduction of the form \non ICU routine and the main positive aspects were the much team interaction, the patient \nintegral vision, the regular conducts and the excellent quality of the patient assistance. \n \nKey-words: Knowledge Management. Communication. Intensive Care Unit. \n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n \n\nF.1 Conceito de \u201cBa\u201d \n\nF.2 Paciente em UTI \n\nF.3 Fisiologia do Estresse \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FOTOS \n \n\n \n\nFoto 1 Exemplar da B\u00edblia de Gutenberg \n\nFoto 2 UTI com ventiladores ciclados a v\u00e1cuo \n\nFoto 3 Atendimento M\u00e9dico na II Grande Guerra \n\nFoto 4 UTI \n\nFoto 5 Humaniza\u00e7\u00e3o na UTI \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\n \n\nG.1 Freq\u00fc\u00eancia de pacientes encontrada nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.2 Freq\u00fc\u00eancia de idade encontrada nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.3 Distribui\u00e7\u00e3o por sexo nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.4 N\u00famero de APACHE II m\u00e1ximo dos grupos Controle e em Estudo \n\nG.5 N\u00famero de altas e \u00f3bitos encontrados nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.6 Compara\u00e7\u00e3o entre a mortalidade estimada e o percentual de \u00f3bitos encontrados \nnos grupos Controle e em Estudo \n\nG.7 N\u00famero m\u00e1ximo de perman\u00eancia em dias encontrados nos grupos Controle e em \nEstudo \n\nG.8 N\u00famero de profissionais encontrados nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.9 N\u00famero de perguntas feitas nos dois grupos a cada categoria profissional \nparticipante do estudo \n\nG.10 N\u00famero de perguntas realizadas em cada grupo \n\nG.11 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios nos \ngrupos Controle e em Estudo \n\nG.12 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para os \npacientes melhorarem nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.13 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios pelos \nm\u00e9dicos plantonistas, nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.14 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios pelos \nenfermeiros, nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.15 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios pelos \nfisioterapeutas, nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.16 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios pelos \nm\u00e9dicos residentes nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.17 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios entre as \ncategorias profissionais no grupo Controle \n\nG.18 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos objetivos di\u00e1rios entre as \ncategorias profissionais no grupo em Estudo \n\nG.19 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento das tarefas necess\u00e1rias para o \npaciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, fornecidas pelos m\u00e9dicos \nplantonistas, nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.20 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento das tarefas necess\u00e1rias para o \npaciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, fornecidas pelos enfermeiros, nos \ngrupos Controle e em Estudo \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nG.21 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento das tarefas necess\u00e1rias para o \npaciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, fornecidas pelos fisioterapeutas, \nnos grupos Controle e em Estudo \n\nG.22 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento das tarefas necess\u00e1rias para o \npaciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, fornecidas pelos m\u00e9dicos \nresidentes, nos grupos Controle e em Estudo \n\nG.23 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas, entre as categorias profissionais, quanto ao n\u00edvel de \nentendimento das tarefas necess\u00e1rias para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de \ncuidado, no grupo Controle \n\nG.24 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas, entre as categorias profissionais, quanto ao n\u00edvel de \nentendimento das tarefas necess\u00e1rias para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de \ncuidado, no grupo em Estudo \n\nG.25 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas dos profissionais sobre a comunica\u00e7\u00e3o na UTI se \u00e9 \nideal ou n\u00e3o \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n \n\nQ.1 Fases do Processo de Gest\u00e3o do Conhecimento  \n\nQ.2 Aplica\u00e7\u00f5es de Softwares de Gest\u00e3o do Conhecimento: Tipologia e Usos \n\nQ.3 Diferentes fases de comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nQ.4 Estrutura de Comunica\u00e7\u00e3o de Conhecimento \n\nQ.5 Esquema da sintomatologia de Burnout \n\nQ.6 Non-technical skills in the intensive care unit. \n\nQ.7 Informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica de idade \n\nQ.8 Informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente ao APAHE II \n\nQ.9 Informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente \u00e0 mortalidade estimada \n\nQ.10 Informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente ao tempo de perman\u00eancia dos pacientes na UTI \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n \n\nTab.1 Non technical skills the intensive care UNIT \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n \n\n \n\nAMIB Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira \n\nANTS Anaesthetists Non-technical Skills \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nIOM\u2019s Institute of Medicine\u2019s \n\nMET Medical Emergency Team \n\nP&amp;D Pesquisa e Desenvolvimento \n\nPNHAH Programa Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia Hospitalar  \n\nSBAR Situation-Background-Assessment-Recommendation \n\nSCCM Sociedade de Medicina Intensiva Americana \n\nTIC Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nTISS Therapeutic Intervention Scoring System \n\nUTI Unidade de Tratamento Intensivo \n\nWHO World Health Organization \n \n \n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 INTRODU\u00c7\u00c3O 17\n\n1.1 SITUA\u00c7\u00c3O PROBLEM\u00c1TICA 17\n1.2 OBJETIVOS 19\n1.3 JUSTIFICATIVA 19\n1.4 PERTIN\u00caNCIA DO TEMA AO PROGRAMA DE P\u00d3S-\n\nGRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA E GEST\u00c3O DE \nCONHECIMENTO \n\n21\n\n1.5 DELIMITA\u00c7\u00c3O 21\n1.6 ORGANIZA\u00c7\u00c3O EM TRABALHO 22\n  \n\nCAP\u00cdTULO 2 GEST\u00c3O DE CONHECIMENTO EM ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \nHOSPITALARES \n\n24\n\n2.1 SOCIEDADE DE CONHECIMENTO 24\n2.2 DADOS, INFORMA\u00c7\u00d5ES, CONHECIMENTO E \n\nAPRENDIZAGEM \n26\n\n2.3 TRANSFORMANDO DADOS EM INFORMA\u00c7\u00d5ES 26\n2.4 TRANSFORMANDO INFORMA\u00c7\u00d5ES EM CONHECIMENTO 27\n2.5 CRIA\u00c7\u00c3O DE CONHECIMENTO 28\n2.6 APRENDIZAGEM 30\n2.7 GEST\u00c3O DE CONHECIMENTO 32\n2.8 TECNOLOGIA DE INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O 36\n2.9 FERRAMENTAS DE CONHECIMENTO 36\n2.10 PROFISSIONAL DE CONHECIMENTO 39\n  \n\nCAP\u00cdTULO 3 COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE EQUIPES \nMULTIDISCIPLINARES \n\n41\n\n3.1 COMUNICA\u00c7\u00c3O 41\n3.1.1 Processo de Comunica\u00e7\u00e3o 42\n3.1.2 Tipos de Comunica\u00e7\u00e3o 42\n3.1.3 Canais de Comunica\u00e7\u00e3o 42\n3.1.4 Obst\u00e1culos \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o 43\n3.1.5 Fases de Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o 43\n3.1.6 Comunica\u00e7\u00e3o e Percep\u00e7\u00e3o 45\n3.2 EQUIPE INTERDISCIPLINAR 46\n3.3 COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE EQUIPE MULTIDISCIPLINAR EM \n\nUTI \n47\n\n3.4 FERRAMENTAS PARA MELHORAR A COMUNICA\u00c7\u00c3O 48\n  \n\nCAP\u00cdTULO 4 UNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA 51\n4.1 HIST\u00d3RICO DE UNIDADES DE T ERAPIA INTENSIVA 51\n4.2 INDICA\u00c7\u00d5ES DE UTI 53\n\n\n\n4.3 ESTAT\u00cdSTICA 54\n4.4 RECURSOS DISPON\u00cdVEIS EM UTI 55\n4.4.1 Recursos Tecnol\u00f3gicos 56\n4.4.2 Recursos Humanos 58\n4.5 TIPOS DE UTI 59\n4.6 ASPECTOS ERGON\u00d4MICOS PERTINENTES \u00c0 UTI 61\n4.7 PROCESSO DE HUMANIZA\u00c7\u00c3O 63\n4.8 ESTRESSE OCUPACIONAL E BURNOUT EM UTI 65\n4.9 OCORR\u00caNCIAS IATROG\u00caNICAS EM UTI 69\n4.10 QUALIDADE DE CUIDADO EM UTI 72\n\n  \n\nCAP\u00cdTULO 5 INSTRUMENTOS E M\u00c9TODOS 76\n5.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA 76\n5.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA UTILIZADA 77\n5.3 INSTRUMENTOS DA PESQUISA 79\n  \nCAP\u00cdTULO 6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 83\n\n6.1 PERFIL DOS GRUPOS 83\n6.1.1 Freq\u00fc\u00eancia de Pacientes 83\n6.1.2 Idade 84\n6.1.3 Sexo 84\n6.1.4 APACHE II 85\n6.1.5 Mortalidade 86\n6.1.6 N\u00famero de Altas e \u00d3bitos 86\n6.1.7 Tempo de Perman\u00eancia 87\n6.2 AN\u00c1LISE DAS RESPOSTAS \u00c0S PERGUNTAS 89\n6.2.1 N\u00famero de Perguntas Realizadas durante a Pesquisa 91\n6.2.2 N\u00famero de Perguntas Realizadas em cada Grupo 91\n6.2.3 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento dos \n\nObjetivos Di\u00e1rios nos Grupos Controle e em Estudo \n92\n\n6.2.4 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento dos \nObjetivos do Trabalho ou Tarefas que Precisam ser \nRealizadas para o Paciente melhorar, nos Grupos Controle e \nem Estudo \n\n93\n\n6.2.5 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento dos \nObjetivos de Cuidado Di\u00e1rio entre cada Categoria de \nProfissionais \n\n95\n\n6.2.5.1 M\u00e9dicos Plantonistas 95\n6.2.5.2 Enfermeiros 96\n6.2.5.3 Fisioterapeutas 97\n6.2.5.4 M\u00e9dicos Residentes 98\n6.2.5.5 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre os \n\nObjetivos de Cuidado Di\u00e1rio no Grupo Controle \n100\n\n6.2.5.6 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre os \nObjetivos de Cuidado Di\u00e1rio no Grupo em Estudo \n\n101\n\n6.2.6 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento das \nTarefas Necess\u00e1rias para o Paciente Adquirir o Pr\u00f3ximo N\u00edvel \nde Cuidado, entre cada Categoria de Profissionais \n\n101\n\n\n\n6.2.6.1 M\u00e9dicos Plantonistas 101\n6.2.6.2 Enfermeiros 103\n6.2.6.3 Fisioterapeutas 104\n6.2.6.4 M\u00e9dicos Residentes 105\n6.2.6.5 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre as Tarefas \n\nNecess\u00e1rias para o Paciente Adquirir o Pr\u00f3ximo N\u00edvel de Cuidado \nno Grupo Controle \n\n106\n\n6.2.6.6 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre as Tarefas \nNecess\u00e1rias para o paciente Adquirir o Pr\u00f3ximo N\u00edvel de Cuidado \nno Grupo Estudo \n\n107\n\n6.2.7 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto \u00e0 Opini\u00e3o dos Profissionais \nsobre a Comunica\u00e7\u00e3o na UTI, nos Grupos Controle e em \nEstudo \n\n109\n\n6.2.8 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas das Entrevistas 112\n6.2.8.1 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios na Comunica\u00e7\u00e3o 112\n6.2.8.2 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios no Resultado do \n\nPaciente \n113\n\n6.2.8.3 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios na Compreens\u00e3o sobre \no Quadro Cl\u00ednico Apresentado pelo Paciente \n\n114\n\n6.2.8.4 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios no Cuidado ao Paciente 115\n  \n\nCAP\u00cdTULO 7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 116\n  \n REFER\u00caNCIAS 119\n  \n AP\u00caNDICES \n\n \n AP\u00caNDICE A: PARECER DO CONSELHO DE \u00c9TICA 130\n AP\u00caNDICE B: CONSENTIMENTO 132\n AP\u00caNDICE C: FORMUL\u00c1RIO DE OBJETIVOS DI\u00c1RIOS 133\n AP\u00caNDICE D: PERGUNTAS 134\n AP\u00caNDICE E: ENTREVISTAS 135\n\n \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n1.1 SITUA\u00c7\u00c3O PROBLEM\u00c1TICA \n\n \n\n \n\nA Unidade de Tratamento Intensivo (UTI) \u00e9 um componente incondicional no cuidado \n\nao paciente hospitalizado. Esta unidade apresenta uma organiza\u00e7\u00e3o complexa, pois possui \n\ntecnologia sofisticada, diversos profissionais e muitos procedimentos diagn\u00f3sticos e \n\nterap\u00eauticos a fim de oferecer o melhor atendimento a pacientes cr\u00edticos durante 24 horas por \n\ndia.  \n\nPaciente cr\u00edtico \u00e9 definido por Brilli (2001, p. 2010) \n\n \n[...] como qualquer paciente que possui risco para descompensa\u00e7\u00e3o ou qualquer \npaciente que \u00e9 fisiologicamente inst\u00e1vel, requerendo vigil\u00e2ncia constante e minuto \na minuto ajuste da terapia de acordo com o processo de evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. O \ntratamento de pacientes cr\u00edticos come\u00e7a no reconhecimento da severidade da \ndoen\u00e7a, continua quando o paciente \u00e9 transferido para UTI e se prolonga at\u00e9 a fase \nde recupera\u00e7\u00e3o onde o potencial para descompensa\u00e7\u00e3o \u00e9 suficientemente baixo. \n\n \n\nA Sociedade de Medicina Intensiva Americana (SCCM) (BRILLI, 2001) recomenda a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma equipe multidisciplinar na UTI composta de m\u00e9dicos, enfermeiras, \n\nterapeutas respirat\u00f3rios, farmac\u00eauticos e intensivistas com especializa\u00e7\u00e3o no tratamento de \n\npacientes cr\u00edticos. No Brasil, a Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (AMIB, 2004) \n\nreconhece outras especialidades vinculadas \u00e0 Terapia Intensiva al\u00e9m das citadas \n\nanteriormente. S\u00e3o elas: Nutri\u00e7\u00e3o, Psicologia, Fonoaudiologia e Engenharia Cl\u00ednica.  \n\nOs profissionais que trabalham neste ambiente lidam com pacientes inst\u00e1veis, com alto \n\nrisco de descompensa\u00e7\u00e3o, portanto, devem estar atentos continuamente ao estado em que o \n\npaciente encontra-se, executar decis\u00f5es de forma r\u00e1pida, segura e em conjunto. Conforme se \n\npode depreender, para que n\u00e3o ocorram distor\u00e7\u00f5es e falhas no atendimento, a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre os profissionais que integram a equipe multidisciplinar torna-se de fundamental \n\nimport\u00e2ncia, pois atrav\u00e9s dela s\u00e3o fornecidas informa\u00e7\u00f5es que contribuem para o \n\nconhecimento uniforme entre os membros da equipe. Contudo, o ambiente na UTI n\u00e3o \n\npropicia a troca de informa\u00e7\u00f5es devido ao alto n\u00edvel de ansiedade e tens\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\nPereira e Bueno (1997, p. 1) citam as vari\u00e1veis encontradas na UTI que contribuem \n\npara aumentar o n\u00edvel de ansiedade e tens\u00e3o:  \n\n \n[...] ambiente extremamente seco, refrigerado, fechado e ilumina\u00e7\u00e3o artificial; ru\u00eddo \ninterno cont\u00ednuo e intermitente; inter-relacionamento constante entre as mesmas \npessoas da equipe, durante todo o turno, bem como, a exig\u00eancia excessiva de \nseguran\u00e7a, respeito e responsabilidade para com o paciente em sofrimento, dor e \ncom morte iminente, para a garantia da qualidade da assist\u00eancia. Esses indicadores \ncertamente, resultam em um clima de trabalho na UTI exaustivo e tenso, \nprovocando desmotiva\u00e7\u00e3o, conflito entre os membros da equipe e estresse ao grupo \nde trabalho e, em particular, ao trabalhador, individualmente. \n\n \n\nTodos estes fatores afetam de formas diversas os profissionais da unidade e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que possa haver entre eles. Silva (1996) define comunica\u00e7\u00e3o como um ato \n\ncriativo, do qual fazem parte um agente emissor e um receptor, formando um sistema de \n\nintera\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o, em processos de trocas m\u00fatuas que causam mudan\u00e7as na forma de sentir, \n\npensar e agir nas pessoas envolvidas. \n\nAtrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o transmitidos dados e informa\u00e7\u00f5es (dados com \n\nsignificado), os quais, quando considerados importantes, s\u00e3o apropriados pela mente das \n\npessoas, transformando-se em conhecimento. Assim, o conhecimento \u00e9 gerado a partir de \n\nexperi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es processadas, que proporcionam uma estrutura para avalia\u00e7\u00e3o e \n\ninclus\u00e3o de novas experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es. Nas organiza\u00e7\u00f5es, o conhecimento \u00e9 \n\nencontrado em documentos, normas, processos e na mente dos funcion\u00e1rios. \n\nA maneira como o conhecimento \u00e9 gerado, transmitido e difundido dentro da UTI \n\ndeve ser analisada, a fim de serem encontradas estrat\u00e9gias para facilitar sua transmiss\u00e3o, pois, \n\nquanto maior o n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es e a habilidade em correlacionar as informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas com as j\u00e1 existentes, maior o conhecimento individual e organizacional, e melhor o \n\naspecto da informa\u00e7\u00e3o e do conte\u00fado transmitido.  \n\nA \u00e1rea de estudo respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia do conhecimento denomina-\n\nse Gest\u00e3o do Conhecimento, e seu objetivo \u00e9 melhorar os recursos existentes na organiza\u00e7\u00e3o, \n\na partir do uso do conhecimento. \n\nDiante de situa\u00e7\u00f5es vivenciadas no ambiente de UTI, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisadora, onde freq\u00fcentemente s\u00e3o observadas falhas na comunica\u00e7\u00e3o e perda de \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes no cuidado ao paciente, surgiu o interesse em introduzir uma \n\nferramenta para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar e avaliar o impacto \n\ndesta no tempo de perman\u00eancia dos pacientes. A partir desta demanda interna, um estudo foi \n\nrealizado na UTI do Hospital Portugu\u00eas, em Salvador-Ba, para avaliar se a introdu\u00e7\u00e3o, em \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nalguns dos leitos randomizados, de um Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios respondido em \n\nconjunto pela equipe multidisciplinar teria impacto na comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e tempo de \n\nperman\u00eancia dos pacientes na unidade, quando comparado com pacientes de outros leitos \n\nrandomizados, para os quais n\u00e3o haveria o formul\u00e1rio referido.  \n\nA pergunta de pesquisa feita foi: A introdu\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios \n\ntem impacto na comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar e no tempo de perman\u00eancia dos \n\npacientes na UTI? \n\n \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n \n\nObjetivo geral do trabalho \n\nMensurar o impacto da introdu\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar. \n\n \n\n \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\nNeste estudo, pretende-se alcan\u00e7ar os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\na. Definir os crit\u00e9rios para quantificar o impacto do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar;  \n\nb. Avaliar e comparar o impacto do formul\u00e1rio no entendimento de cada categoria \n\nprofissional analisada, com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos de cuidado di\u00e1rio e o trabalho que \n\nprecisa ser executado para o paciente melhorar; \n\nc. Identificar a opini\u00e3o dos profissionais sobre a comunica\u00e7\u00e3o na unidade em estudo; \n\nd. Mensurar o tempo de perman\u00eancia dos pacientes; \n\ne. Demonstrar as rela\u00e7\u00f5es causais entre o tempo de perman\u00eancia dos pacientes na UTI e \n\na efici\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\n1.3 JUSTIFICATIVA \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nNo Brasil, a \u00e1rea de sa\u00fade carece de modelos de gest\u00e3o eficientes, investimentos em \n\ntreinamento, gest\u00e3o, Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) e profissionais \n\nqualificados com alto n\u00edvel de conhecimento (MAGNUS, 2007). Por isto, um estudo que \n\namplie o conhecimento sobre a Gest\u00e3o do Conhecimento no contexto hospitalar, \n\nparticularmente na Unidade de Terapia Intensiva, \u00e9 relevante, pois pode orientar novos \n\nmodelos e estudos e esclarecer aspectos peculiares do ambiente hospitalar, da UTI e da \n\nGest\u00e3o do Conhecimento. \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WORLD HEALTH ORGANIZATION (WHO), \n\n2007, p. 1) define Gest\u00e3o do Conhecimento como: \u201c[...] um conjunto de princ\u00edpios, \n\ninstrumentos e pr\u00e1ticas que permitem aos indiv\u00edduos criar conhecimentos, partilh\u00e1-los, \n\ntraduzi-los e aplic\u00e1-los na obten\u00e7\u00e3o de resultados e na melhoria da efic\u00e1cia.\u201d  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Gest\u00e3o do Conhecimento na institui\u00e7\u00e3o hospitalar \n\ncontribui para modificar a cultura da organiza\u00e7\u00e3o, por valorizar a experi\u00eancia e o \n\nconhecimento dos profissionais, ativos intang\u00edveis fundamentais para o sucesso. Davenport e \n\nPrusak (1998, p. 5) afirmam que  \n\n \n[...] uma empresa realmente \u00e9 um conjunto de pessoas organizadas para produzir \nalgo, sejam produtos, servi\u00e7os ou alguma combina\u00e7\u00e3o de ambos. Sua capacidade de \nproduzir depende daquilo que ela sabe e do conhecimento subjacente nas rotinas e \nequipamentos de produ\u00e7\u00e3o. O ativo material de uma empresa s\u00f3 ter\u00e1 valor real se as \npessoas souberem o que fazer com ele. \n\n \n\nEstrat\u00e9gias para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o na UTI, estimulando a troca de informa\u00e7\u00f5es, \n\ncria\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o do conhecimento, colaboram com a melhoria da qualidade do \n\natendimento prestado pelos profissionais, refletindo no tratamento do paciente. Graig et al \n\n(2003) relatam que a comunica\u00e7\u00e3o intensiva est\u00e1 associada a redu\u00e7\u00f5es duradouras no tempo \n\nde perman\u00eancia na UTI e diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade em pacientes cr\u00edticos adultos. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do tempo de perman\u00eancia na UTI como conseq\u00fc\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o \n\neficiente implica em diminui\u00e7\u00e3o de custos, al\u00e9m de ser indicador de qualidade do \n\natendimento. Pronovost et al (2003, p. 1) elaboram que \u201c[...] a fal\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o induz \n\nao aumento de danos ao paciente, do tempo de perman\u00eancia e do uso de recursos e \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o dos cuidadores e rotatividade. Esfor\u00e7os para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o podem \n\nmelhorar estes resultados.\u201d \n\nEncontros face a face da equipe multidisciplinar, como os realizados neste estudo, \n\nestimulam a troca de opini\u00f5es, o di\u00e1logo, discuss\u00f5es de casos cl\u00ednicos, al\u00e9m de favorecer a \n\nintegra\u00e7\u00e3o, o aprendizado em grupo e o relacionamento interpessoal. Stewart (1998) relata \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nque quando as pessoas se sentem necess\u00e1rias, \u00fateis, e aprendendo s\u00e3o mais produtivas do que \n\nquando se encontram ociosas e inseguras sobre sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nO presente estudo \u00e9 aplic\u00e1vel, a ferramenta escolhida possui efici\u00eancia comprovada e \n\npode ser utilizada ap\u00f3s o t\u00e9rmino do estudo, orientando os encontros interdisciplinares e \n\nplanejando os objetivos di\u00e1rios de cada paciente.  \n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (2004) reconhece a comunica\u00e7\u00e3o como \n\numa ferramenta importante na constitui\u00e7\u00e3o de um grupo coeso e vital para todos que \n\nparticipam de uma UTI. Ressalta, ademais, a import\u00e2ncia de estabelecer e implantar \n\nestrat\u00e9gias para aprimor\u00e1-la, visando \u00e0 melhoria das rela\u00e7\u00f5es pessoais e profissionais e \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de um conhecimento amplo na equipe, coerente com a real situa\u00e7\u00e3o em que o \n\npaciente se encontra. \n\n \n\n \n\n1.4 PERTIN\u00caNCIA DO TEMA AO PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \n\nENGENHARIA E GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nA linha de pesquisa do estudo est\u00e1 inserida no Programa de Engenharia e Gest\u00e3o do \n\nConhecimento, por implementar uma estrat\u00e9gia para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o e estimular a \n\ncria\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos na equipe multidisciplinar da UTI. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas na UTI refere-se a um modelo de Gest\u00e3o do \n\nConhecimento, pois cria rotinas e sistemas, para que todo o conhecimento adquirido na UTI \n\ncres\u00e7a e seja compartilhado, difundindo maneiras de fazer que at\u00e9 ent\u00e3o encontravam-se \n\nrestritos a alguns indiv\u00edduos, propiciando a gera\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos.  \n\nO estudo busca, na \u00e1rea de M\u00eddia e Conhecimento, metodologias adequadas de \n\ncompartilhamento e dissemina\u00e7\u00e3o para tornar a comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente no processo de \n\nGest\u00e3o do Conhecimento na UTI. Aborda os ativos intang\u00edveis nas institui\u00e7\u00f5es hospitalares, \n\nem particular na UTI, valorizando estes ativos nas rotinas, processos e servi\u00e7os \n\norganizacionais. \n\n1.5 DELIMITA\u00c7\u00c3O \n\nO estudo faz indaga\u00e7\u00f5es sobre gest\u00e3o do conhecimento e avalia, de maneira \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\nsubjetiva, a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar em uma UTI, ap\u00f3s introdu\u00e7\u00e3o de \n\nferramenta espec\u00edfica. \n\nAs indaga\u00e7\u00f5es s\u00e3o provenientes da insatisfa\u00e7\u00e3o da pesquisadora quanto \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o existente na UTI em que foi realizado o estudo, na qual os princ\u00edpios e \n\ninstrumentos da Gest\u00e3o do Conhecimento n\u00e3o s\u00e3o aplicados, o que provoca perda de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimentos limitados. \n\nNeste sentido, como delimita\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foram utilizados trabalhos de \n\nNonaka e Takeushi (1997) e Davenport e Prusak (1998), onde os autores definem o \n\nconhecimento, diferenciam seus tipos, explicam os modos de gera\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o e \n\ndemonstram como colocar em pr\u00e1tica os princ\u00edpios e instrumentos da Gest\u00e3o do \n\nConhecimento. \n\nCom base nos conceitos desses estudiosos, acreditamos que uma comunica\u00e7\u00e3o mais \n\neficaz pode ampliar e disseminar o conhecimento em organiza\u00e7\u00f5es hospitalares, em particular \n\nem Unidade de Terapia Intensiva. A aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Gest\u00e3o do Conhecimento, por \n\nsua vez, pode gerar significativa mudan\u00e7a na cultura organizacional, que passar\u00e1 a valorizar \n\nmais este ativo intang\u00edvel. \n\nNonaka e Takeushi (1997, p. 63) fazem tr\u00eas observa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s semelhan\u00e7as e \n\ndiferen\u00e7as entre informa\u00e7\u00e3o e conhecimento:  \n\n \nPrimeira, o conhecimento, ao contr\u00e1rio da informa\u00e7\u00e3o, diz respeito a cren\u00e7as e \ncompromissos. O conhecimento \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de uma atitude, perspectiva ou \ninten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Segunda, o conhecimento, ao contr\u00e1rio da informa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 \nrelacionado \u00e0 a\u00e7\u00e3o. \u00c9 sempre o conhecimento \u201ccom algum fim\u201d. E, terceira, o \nconhecimento, como a informa\u00e7\u00e3o, diz respeito ao significado. \u00c9 espec\u00edfico ao \ncontexto e relacional. \n\n \n\nDavenport e Prusak (1998, p. 108) relatam que  \n\n \n[...] a transfer\u00eancia espont\u00e2nea e n\u00e3o estruturada do conhecimento \u00e9 vital para o \nsucesso de uma empresa. Embora o termo gest\u00e3o do conhecimento implique a \ntransfer\u00eancia formalizada, um de seus elementos essenciais \u00e9 o desenvolvimento de \nestrat\u00e9gias espec\u00edficas para incentivar essas trocas espont\u00e2neas. \n\n1.6 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO \n\n \n\n \n\nEste estudo est\u00e1 estruturalmente dividido em sete cap\u00edtulos. \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\nNa Introdu\u00e7\u00e3o, cap\u00edtulo 1, relatamos o problema da comunica\u00e7\u00e3o na Unidade de \n\nTerapia Intensiva, o objetivo do trabalho e os limites. \n\nNo Cap\u00edtulo 2 discorremos sobre Gest\u00e3o do Conhecimento em Organiza\u00e7\u00f5es \n\nHospitalares, distribu\u00eddos em sociedade do conhecimento; dados, informa\u00e7\u00f5es, conhecimento \n\ne aprendizagem; transformando dados em informa\u00e7\u00f5es; informa\u00e7\u00f5es em conhecimento; \n\ncria\u00e7\u00e3o do conhecimento; aprendizagem; gest\u00e3o do conhecimento nas organiza\u00e7\u00f5es e \n\nprofissional do conhecimento. \n\nNo Cap\u00edtulo 3, analisamos a Comunica\u00e7\u00e3o entre Equipes Multidisciplinares, \n\nabordando os seguintes aspectos: a comunica\u00e7\u00e3o, o processo de comunica\u00e7\u00e3o, tipos, canais, \n\nobst\u00e1culos e fases da comunica\u00e7\u00e3o. Relacionamos a comunica\u00e7\u00e3o com a percep\u00e7\u00e3o, com a \n\nequipe multidisciplinar e citamos algumas ferramentas para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o na \n\nequipe.  \n\nNo Cap\u00edtulo 4, apresentamos a Unidade de Terapia Intensiva, com um breve hist\u00f3rico, \n\nindica\u00e7\u00f5es, estat\u00edstica, recursos dispon\u00edveis, tipos, humaniza\u00e7\u00e3o, estresse ocupacional e \n\nburnout, ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas e qualidade do cuidado, TIC e ferramentas do \n\nconhecimento. \n\nNo Cap\u00edtulo 5 demonstramos os instrumentos e m\u00e9todos utilizados, caracterizando a \n\npesquisa. \n\nNo Cap\u00edtulo 6, os resultados da pesquisa de campo s\u00e3o expostos. \n\nPor fim, s\u00e3o apresentadas as Considera\u00e7\u00f5es Finais, cap\u00edtulo 7, e sugest\u00f5es para \n\ntrabalhos futuros. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n\nGEST\u00c3O DO CONHECIMENTO EM ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\nHOSPITALARES \n\n \n\n \n\n2.1 SOCIEDADE DO CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nNo in\u00edcio da sociedade, o fator de produ\u00e7\u00e3o consistia na agricultura de subsist\u00eancia, \n\nplantava-se somente o necess\u00e1rio para a alimenta\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s muito tempo, come\u00e7ou-se a \n\ncultivar mat\u00e9ria-prima, ou seja, commodities, at\u00e9 o per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, no s\u00e9culo \n\nXVII, com a industrializa\u00e7\u00e3o dos produtos e a agricultura comercial.  \n\nA partir de 1950, muitos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos come\u00e7aram a ocorrer, notadamente nas \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, propiciando a globaliza\u00e7\u00e3o, o que resultou em \n\npa\u00edses cada vez mais interdependentes, aumento do n\u00famero de servi\u00e7os, de informa\u00e7\u00f5es e da \n\nconcorr\u00eancia, modificando o cen\u00e1rio mundial e propiciando a abertura de mercados, est\u00edmulo \n\n\u00e0 busca por vantagens sustent\u00e1veis para aumentar a produtividade e o n\u00famero de inova\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00c0s modifica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas associaram-se mudan\u00e7as em toda as esferas da \n\nsociedade, com rompimento de antigos padr\u00f5es. Durante a Idade M\u00e9dia, at\u00e9 o s\u00e9culo XV, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o era manuscrita; no final desse s\u00e9culo, Gutenberg descobriu a impress\u00e3o, o que \n\nfavoreceu a expans\u00e3o do conhecimento. Com o in\u00edcio do Renascimento, d\u00e1-se um grande \n\npasso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s conquistas da Idade Moderna: grandes transforma\u00e7\u00f5es culturais, sociais, \n\npol\u00edticas, econ\u00f4micas, religiosas, com transi\u00e7\u00e3o do Feudalismo para o Capitalismo, in\u00edcio do \n\nHumanismo, aumento do interesse por artes, l\u00ednguas e leitura. A partir do s\u00e9culo XXI, como \n\nconseq\u00fc\u00eancia do avan\u00e7o cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, foi descoberta a tecnologia digital, \n\nfavorecendo a transmiss\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, com capacidade de armazenamento de \n\nmilhares de imagens e textos, e eliminando dist\u00e2ncias. \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\n \n\n \n\nFOTO 1 ?EXEMPLAR DA B\u00cdBLIA DE GUTENBERG \n \n\nFonte: Biblioteca do Congresso em Washington D.C. (2007). \n\n \n\n \n\nDavenport e Prusak (1998, p. 4), consultores e pesquisadores do conhecimento, \n\nrelatam as solicita\u00e7\u00f5es dos seus clientes diante do grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es e aumento \n\nda concorr\u00eancia global:  \n\n \n[...] eles estavam buscando pr\u00e1ticas melhores, id\u00e9ias novas, sinergias criativas e \nprocessos de descoberta; algo que a informa\u00e7\u00e3o, por mais bem administrada que \nseja, n\u00e3o pode fornecer. Ficamos convencidos de que tais resultados s\u00f3 adviriam do \nuso efetivo do conhecimento. Al\u00e9m disso, estava claro que muito do conhecimento \nde que eles precisavam j\u00e1 existia em suas organiza\u00e7\u00f5es, embora, quando requerido, \nestivesse inacess\u00edvel ou indispon\u00edvel.  \n\n \n\nAssim, o conhecimento \u00e9 o novo fator de produ\u00e7\u00e3o da Sociedade do Conhecimento, \n\niniciada em 1995, ap\u00f3s aproximadamente 45 anos da data de forma\u00e7\u00e3o da Sociedade da \n\nInforma\u00e7\u00e3o, cuja base est\u00e1 no uso apropriado desse conhecimento, tamb\u00e9m conhecido por \n\nativo intang\u00edvel, ilimitado, encontr\u00e1vel na mente das pessoas, que aumenta quando utilizado e, \n\nao contr\u00e1rio, torna-se obsoleto e sem valor quando n\u00e3o utilizado. \n\nA Sociedade do Conhecimento diverge das sociedades anteriores por ter como fonte \n\nb\u00e1sica de riqueza o conhecimento e os relacionamentos, e n\u00e3o mais a m\u00e3o-de-obra, os \n\nrecursos naturais e o capital. Como afirmou o Papa D. Jo\u00e3o Paulo II, na Centesimus Annus \n\n(1991):  \n\n \nSe outrora o fator decisivo da produ\u00e7\u00e3o era a terra e mais tarde o capital, visto \ncomo o conjunto de maquinaria e de bens instrumentais, hoje o fator decisivo \u00e9 \ncada vez mais o pr\u00f3prio homem, isto \u00e9, a sua capacidade de conhecimento que se \nrevela no saber cient\u00edfico, a sua capacidade de organiza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, a sua \ncapacidade de intuir e satisfazer a necessidade do outro. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\n2.2 DADOS, INFORMA\u00c7\u00d5ES, CONHECIMENTO E APRENDIZAGEM \n\n \n\n \n\nO processo de aprendizagem possui est\u00e1gios progressivos. O primeiro consiste na \n\nan\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o dos fatos encontrados nas diversas situa\u00e7\u00f5es vivenciadas, constituindo os \n\ndados. Estes, quando dotados de significado e organizados em um contexto, passam a ser \n\ndenominados de informa\u00e7\u00f5es, as quais, \u00e0 medida que s\u00e3o apropriadas pela mente das pessoas, \n\nmediante a aprendizagem, tornam-se conhecimento. A partir do conhecimento armazenado, as \n\npessoas realizam tarefas, tomam decis\u00f5es, geram novas informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos.  \n\nGasque e Tescarolo (2004, p. 36) relatam que  \n\n \n[...] o conhecimento s\u00f3 \u00e9 entendido como tal quando processado por uma estrutura mental a \npartir de um conhecimento pr\u00e9vio. Dessa forma, a informa\u00e7\u00e3o representa um elemento \nex\u00f3geno que corresponde \u00e0 mat\u00e9ria-prima a ser transformada em conhecimento por meio da \ninterpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de cada indiv\u00edduo. \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es agregam valor quando s\u00e3o transmitidas \u00e0s pessoas que podem us\u00e1-las, \n\npossuem interesse e s\u00e3o por elas afetadas, promovendo questionamentos e conseq\u00fcente \n\ngera\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos atrav\u00e9s do processo de aprendizagem, o que \n\nengloba conhecimento pr\u00e9vio, experi\u00eancia e mem\u00f3rias anteriores. \n\nO crescente n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es deve-se em grande parte ao acesso \u00e0 Internet, rede \n\neletr\u00f4nica que transporta as informa\u00e7\u00f5es na velocidade da luz. Segundo dados do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2003):  \n\n \n[...] o computador foi o bem dur\u00e1vel que mais cresceu nos \u00faltimos anos. De 2001 \npara 2002, o crescimento foi de 15,1% e de 2002 para 2003, de 11,4%, sendo que, \nentre os que tinham acesso \u00e0 internet, o aumento nos dois per\u00edodos foi, \nrespectivamente, de 23,5% e 14,5%. Em 2003, 15,3% das moradias tinham \nmicrocomputador e em 11,4% este equipamento tinha acesso \u00e0 internet. \n\n \n\n \n\n2.3 TRANSFORMANDO DADOS EM INFORMA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nOs dados analisados por si s\u00f3 possuem pouca relev\u00e2ncia, todavia, a informa\u00e7\u00e3o, como \n\no pr\u00f3prio nome diz, deve informar algo, possuir significado e quem define se a mensagem \n\nrecebida \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o receptor, caso seja provocada nele alguma modifica\u00e7\u00e3o ou \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\nimpacto na forma de sentir ou pensar. Davenport e Prusak (1998) relatam cinco m\u00e9todos que \n\ntransformam dados em informa\u00e7\u00f5es: \n\na. Contextualiza\u00e7\u00e3o: saber qual a finalidade dos dados colhidos. \n\nb. Categoriza\u00e7\u00e3o: conhecer as unidades de an\u00e1lise ou os elementos essenciais dos dados. \n\nc. C\u00e1lculo: analisar os dados matematicamente ou estatisticamente. \n\nd. Corre\u00e7\u00e3o: eliminar os erros dos dados. \n\ne. Condensa\u00e7\u00e3o: resumir os dados para uma forma mais concisa. \n\n \n\n \n\n2.4 TRANSFORMANDO INFORMA\u00c7\u00d5ES EM CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nO processo de transforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em conhecimento ocorre na mente das \n\npessoas e \u00e9 feito excusivamente por elas. Davenport e Prusak (1998) explicam esta \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e relata por quais processos ela pode ocorrer: \n\na. Compara\u00e7\u00e3o: comparando as informa\u00e7\u00f5es de uma situa\u00e7\u00e3o a outras situa\u00e7\u00f5es \n\nconhecidas. \n\nb. Conseq\u00fc\u00eancias: avaliando quais as implica\u00e7\u00f5es que as informa\u00e7\u00f5es trazem para as \n\ndecis\u00f5es e tomadas de a\u00e7\u00e3o. \n\nc. Conex\u00f5es: buscando rela\u00e7\u00f5es entre o novo conhecimento e o conhecimento \n\nacumulado. \n\nd. Conversa\u00e7\u00e3o: questionando o que outras pessoas pensam da nova informa\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo estes mesmos autores, o conhecimento pode ser adquirido atrav\u00e9s da compra \n\nou c\u00f3pia; admitindo-se algu\u00e9m que detenha o conhecimento que se almeja; por aluguel; \n\nmediante contratos de consultoria ou institutos de pesquisa; utiliza\u00e7\u00e3o de recursos como \n\nsetores de pesquisa e desenvolvimento; fus\u00e3o de grupos ou organiza\u00e7\u00f5es com intuito de unir \n\nvis\u00f5es distintas e conhecimentos diferenciados sobre um determinado projeto ou problema; \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as e \u00e0 competitividade para gerar aprendizado e conhecimento; forma\u00e7\u00e3o \n\nde redes formais e informais de comunica\u00e7\u00e3o, nas quais o conhecimento, al\u00e9m de ser gerado, \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\npode ser transferido, seja por contatos face a face, seja por documentos, base de dados, \n\nintranet, Web ou Groupware.  \n\nPara que os recursos anteriormente citados funcionem adequadamente, \u00e9 necess\u00e1rio \n\naloca\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o, de maneira que o conhecimento seja criado, disponibilizado, \n\ntransferido, adquirido e usado. O conhecimento \u00e9 definido por Senge, (1999, p. 487) como \n\n\u201c[...] a capacidade para a a\u00e7\u00e3o eficaz\u201d e este \u201c[...] conhecimento somente se difunde quando \n\nexistem processos de aprendizagem pelos quais os seres humanos desenvolvem novas \n\ncapacidades de a\u00e7\u00e3o eficaz.\u201d \n\n \n\n \n\n2.5 CRIA\u00c7\u00c3O DE CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nNonaka e Takeuchi (1997) elaboraram uma teoria para a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento, \n\nbaseada em duas dimens\u00f5es: a ontol\u00f3gica e a epistemol\u00f3gica. A ontol\u00f3gica relata que o \n\nconhecimento de uma organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser criado pelos indiv\u00edduos, logo, a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndeve fornecer condi\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o deste em n\u00edvel individual, grupal, \n\norganizacional e at\u00e9 interorganizacional; e a epistemol\u00f3gica, que divide o conhecimento em \n\nt\u00e1cito e expl\u00edcito.  \n\nConhecimento t\u00e1cito refere-se ao conhecimento subjetivo, proveniente da experi\u00eancia; \n\n\u00e9 autom\u00e1tico, dif\u00edcil de ser formulado e comunicado. O conhecimento expl\u00edcito \u00e9 o \n\nconhecimento da racionalidade, te\u00f3rico, objetivo, facilmente transmitido. Como estes \n\nconhecimentos interagem, Nonaka e Takeuchi (1997) criaram um modelo din\u00e2mico da \n\ncria\u00e7\u00e3o do conhecimento, baseando-se no pressuposto de que o conhecimento humano \u00e9 \n\ncriado e difundido atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos t\u00e1citos e expl\u00edcitos, formando \n\numa espiral, quando o tempo \u00e9 introduzido como terceira dimens\u00e3o. A partir dessa intera\u00e7\u00e3o, \n\neles definiram quatro processos de convers\u00e3o do conhecimento: \n\na. Socializa\u00e7\u00e3o: processo de compartilhamento de experi\u00eancias e conhecimento, ocorre \n\natrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, imita\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica. Converte o conhecimento t\u00e1cito \n\nem conhecimento t\u00e1cito, denominado conhecimento compartilhado. \n\nb. Externaliza\u00e7\u00e3o: processo de cria\u00e7\u00e3o do conhecimento conceitual, por meio de \n\ntransfer\u00eancia do conhecimento t\u00e1cito em expl\u00edcito, expresso por modelos, conceitos e \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nanalogias, normalmente encontrado em cria\u00e7\u00e3o de conceito, estimulado pelo di\u00e1logo e \n\nreflex\u00e3o coletiva, formando o conhecimento conceitual. \n\nc. Combina\u00e7\u00e3o: processo de sistematiza\u00e7\u00e3o de conceitos em um sistema de \n\nconhecimento, parte do conhecimento expl\u00edcito para o conhecimento expl\u00edcto por \n\nmeio de documentos, reuni\u00f5es, redes computadorizadas, nas quais os indiv\u00edduos \n\ntrocam conhecimentos e colocam o conhecimento rec\u00e9m-criado e o existente em rede, \n\nformulando um conhecimento sist\u00eamico.  \n\nd. Internaliza\u00e7\u00e3o: processo de convers\u00e3o do conhecimento expl\u00edcito em t\u00e1cito, significa \n\naprender fazendo; conhecimento operacional baseado na experi\u00eancia, geralmente \n\nrepercute em um novo ciclo de cria\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\n\u00c0 medida que os n\u00edveis ontol\u00f3gicos sobem de individual para grupal, organizacional a \n\ninterorganizacional, aumenta a escala de intera\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos t\u00e1cito e expl\u00edcito, \n\npassando pelos quatro modos de convers\u00e3o, por isso denominada espiral do conhecimento, \n\nquando o tempo \u00e9 introduzido como terceira dimens\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 1 ? CONCEITO DE \u201cBA\u201d: Building a foundation for knowledge creation. \n \n\nFonte: Nonaka e Konno (1998). \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nNonaka e Takeushi (1997) relatam cinco condi\u00e7\u00f5es organizacionais que colaboram \n\npara a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional e para a espiral do conhecimento:  \n\na. a inten\u00e7\u00e3o organizacional, geralmente expressa na vis\u00e3o da empresa, que direciona os \n\nfuncion\u00e1rios;  \n\nb. autonomia, que motiva os indiv\u00edduos a compartilhar informa\u00e7\u00f5es, criar \n\nconhecimentos; flutua\u00e7\u00e3o e caos criativo, que estimulam a reflex\u00e3o, os \n\nquestionamentos; \n\nc. redund\u00e2ncia, pois informa\u00e7\u00f5es redundantes proporcionam a transfer\u00eancia do \n\nconhecimento t\u00e1cito e aumentam o n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es;  \n\nd. variedade de requisitos, conseguida a partir do acesso r\u00e1pido e uniforme das \n\ninforma\u00e7\u00f5es por todos os membros da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs autores concluem que o sucesso de uma empresa \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da capacidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional, entendido como a capacidade de criar e difundir \n\nnovos conhecimentos dentro da empresa, incorporando a produtos, servi\u00e7os e sistemas.  \n\n \n\n \n\n2.6 APRENDIZAGEM \n\n \n\n \n\nA aprendizagem \u00e9 o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, desenvolvimento \n\nde compet\u00eancias, habilidades e modifica\u00e7\u00e3o de comportamento. Relaciona-se com a \n\nintelig\u00eancia de cada um, com o n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o para o armazenamento de informa\u00e7\u00f5es, em \n\nque ritmo e estilo tamb\u00e9m revelam-se individuais. O estilo pode ser visual, auditivo, ativo, \n\nexpresso atrav\u00e9s do fazer, pela escrita ou leitura de textos.  \n\nKlein (1998) relata que a aprendizagem abrange dois significados: a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nhabilidades ou know-how (Aprendizagem Operacional), relacionados \u00e0 capacidade f\u00edsica de \n\nproduzir alguma a\u00e7\u00e3o, o que as pessoas aprendem e a aquisi\u00e7\u00e3o de know-why (Aprendizagem \n\nConceitual), relacionado ao modo como as pessoas compreendem e aplicam o conhecimento, \n\nou seja, \u00e0 capacidade de articular uma compreens\u00e3o conceitual de uma experi\u00eancia. Assim, a \n\naprendizagem pode ser conceituada como o aumento da capacidade para realizar a\u00e7\u00f5es \n\neficazes. \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\nO know-how \u00e9 capturado sob a forma de rotinas, como preenchimento de formul\u00e1rios \n\nou opera\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas; o know-why, todavia, pode gerar aprendizagem cont\u00ednua ao fazer \n\npensar sobre o por qu\u00ea de algumas tarefas serem feitas primeiro, desafiando concep\u00e7\u00f5es ou \n\nprocedimentos predominantes. \n\nMuitas teorias tentam elucidar o processo de aprendizagem como, por exemplo, o \n\nBehaviorismo, a Gestalt, a Epistemologia Gen\u00e9tica e a Psican\u00e1lise.  \n\nO Behaviorismo acredita que o processo de aprendizagem envolve mudan\u00e7a de \n\ncomportamento mediante est\u00edmulos adequados. Segundo esta teoria, a fonte de est\u00edmulos \u00e9 \n\nexterna, vinculada ao meio. Quanto aos esquemas internos individuais, possuem pouca \n\nimport\u00e2ncia, pois n\u00e3o s\u00e3o mensur\u00e1veis.  \n\nA Gestalt relaciona a aprendizagem com a percep\u00e7\u00e3o, acreditando que esta tenha \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o com a maneira pela qual cada indiv\u00edduo pode captar a realidade, estando \n\nvinculada \u00e0 hist\u00f3ria pessoal, \u00e0 aprendizagem, aos interesses e pensamentos. Nesta teoria, a \n\naprendizagem e o pensamento est\u00e3o relacionados, pois o pensamento ir\u00e1 causar alguma \n\nmudan\u00e7a de insight.  \n\nEpistemologia Gen\u00e9tica \u00e9 a teoria desenvolvida por  Piaget (1973), para quem o \n\nconhecimento \u00e9 adquirido atrav\u00e9s de estruturas cognitivas do indiv\u00edduo e de sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no meio. A aprendizagem ir\u00e1 ocorrer a partir da consolida\u00e7\u00e3o das estruturas de pensamento, \n\nobedecendo a est\u00e1gios hier\u00e1rquicos, desde o nascimento at\u00e9 os 16 anos, quando o indiv\u00edduo \u00e9 \n\ncapaz de pensar cientificamente.  \n\nA Psican\u00e1lise, m\u00e9todo elaborado por Freud (s/d), acredita que a aprendizagem decorre \n\nde um processo ps\u00edquico inconsciente, dependente da raz\u00e3o, que motiva o sujeito \u00e0 procura \n\npor conhecimento. \n\nFinalizando o processo de aprendizagem, o conhecimento \u00e9 armazenado, \n\ntransformando-se em compet\u00eancia pela repeti\u00e7\u00e3o, que significa atividades de execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nautomatizadas, pois, com a pr\u00e1tica, s\u00e3o adquiridas habilidades relacionadas \u00e0 t\u00e9cnica, destreza \n\ne automatiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, tornando-o inconsciente. \n\nFialho et al (2006, p. 134) elaboram que:  \n\n \n[...] o conhecimento, quando \u201capreendido\u201d, se torna, primeiro, em compet\u00eancia, \nmas que, dependendo da \u201catitude\u201d que tomamos em rela\u00e7\u00e3o a ele, nossos \u201cvalores\u201d, \ne as \u201cestrat\u00e9gias\u201d que empregamos, pode se tornar em \u201cconhecimento \u00fatil\u201d para n\u00f3s \ne para as organiza\u00e7\u00f5es em que trabalhamos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\nA aprendizagem ocorre inicialmente em n\u00edvel individual; em decorr\u00eancia do trabalho, \n\nconverte-se em aprendizado em equipe e, ap\u00f3s, em aprendizado organizacional. O \n\naprendizado em equipe ocorre a partir do di\u00e1logo entre seus membros, com intuito de alcan\u00e7ar \n\nobjetivos comuns e resolver problemas, eliminando conflitos interpessoais. \n\nKlein (1998, p. 186) define aprendizado organizacional como  \n\n \n\n[...] um modelo de tr\u00eas est\u00e1gios:  \n\na. Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento: desenvolvimento ou cria\u00e7\u00e3o de habilidades, insights e \nrelacionamentos. \n\nb. Compartilhamento do conhecimento: dissemina\u00e7\u00e3o do que foi aprendido. \n\nc. Utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento: a integra\u00e7\u00e3o da aprendizagem de tal modo que se \ntorne amplamente dispon\u00edvel e possa ser generalizada para novas situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n2.7 GEST\u00c3O DE CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nA Gest\u00e3o do Conhecimento \u00e9 a \u00e1rea respons\u00e1vel pelo estudo da elabora\u00e7\u00e3o, \n\ntransmiss\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento. Segundo Terra (2001, p. 245),  \n\n \n[...] gest\u00e3o do conhecimento \u00e9, em seu significado atual, um esfor\u00e7o para fazer com \nque o conhecimento de uma organiza\u00e7\u00e3o esteja dispon\u00edvel para aqueles que dele \nnecessitem dentro dela, quando isso se fa\u00e7a necess\u00e1rio, onde isso se fa\u00e7a necess\u00e1rio \ne na forma como se fa\u00e7a necess\u00e1rio, com o objetivo de aumentar o desempenho \nhumano e organizacional. \n\n \n\nO conhecimento aumenta quando utilizado, assim, as empresas que o utilizam de \n\nmaneira mais eficiente possuem maior n\u00famero de funcion\u00e1rios com conhecimentos \u00fateis para \n\na organiza\u00e7\u00e3o, agregam valor aos seus processos, pelo que adquirem maiores chances de \n\nsucesso. \n\nCyrineu (2003) coloca que a Gest\u00e3o do Conhecimento \u00e9 influenciada por decis\u00f5es \n\nempresariais, deve estar aliada \u00e0 estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o, adequar-se \u00e0s mudan\u00e7as e trazer \n\nbenef\u00edcios aos seus funcion\u00e1rios e \u00e0 empresa. \n\nA Gest\u00e3o do Conhecimento deve estimular o uso deste ativo intang\u00edvel, propor \n\nestrat\u00e9gias para cria\u00e7\u00e3o, captura, organiza\u00e7\u00e3o, acesso, e utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento dentro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A seguir, quadro explicitando as fases do processo de Gest\u00e3o do Conhecimento. \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\n \n \n\nQUADRO 1 ? FASES DO PROCESSO DE GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO \n \n\nFonte: Bassani, Nikitiuk e Quelhas (2000). \n \n\n \n\nChiavenato (2000, p. 523) descreve os tr\u00eas principais desafios da gest\u00e3o do \n\nconhecimento, apresentados a seguir: \n\n \na. Criar uma infra-estrutura administrativa do conhecimento, essa tarefa envolve a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de redes, bancos de dados, esta\u00e7\u00f5es de trabalho etc. Muitas \norganiza\u00e7\u00f5es desenvolvem centros de aprendizagem ou universidades corporativas \npara esta finalidade. Outras definem um executivo de alto n\u00edvel \u2013 como um gerente \ndo conhecimento para tocar e desenvolver o assunto;  \n\nb. Construir uma cultura do conhecimento, derrubar barreiras e criar mecanismos para \no desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do conhecimento nos v\u00e1rios departamentos da \norganiza\u00e7\u00e3o. Isso envolve uma mudan\u00e7a da cultura organizacional para incrementar \no valor do conhecimento. Est\u00e1 trazendo uma nova concep\u00e7\u00e3o do treinamento- e do \naprendizado - como um processo de comunica\u00e7\u00e3o do conhecimento. Nessa \nperspectiva, os profissionais de RH tornam-se agentes de aprendizado e consultores \nem desempenho; \n\nc. Administrar resultados para saber qual \u00e9 a melhor forma de gest\u00e3o do conhecimento \nque ajuda a fazer ou economizar dinheiro e documentar o impacto. \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um componente importante para a aplica\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o do \n\nConhecimento, pois quando executada corretamente facilita a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\nsua recep\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\nSchraiber et al (1999, p.12 e 13) ressaltam a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o colocando \n\nque:  \n\n \n[...] a presen\u00e7a de variados profissionais realizando a\u00e7\u00f5es isoladas e justapostas, ou \nseja, apenas executadas lado-a-lado, sem articula\u00e7\u00e3o e sem comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \npermite realizar a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia dos servi\u00e7os na perspectiva proposta da \naten\u00e7\u00e3o integral. Esta requer uma modalidade de trabalho em equipe que traduza \noutra forma de conectar as diferentes a\u00e7\u00f5es e os distintos profissionais, no coletivo \nde agentes presentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\n \n\nO hospital onde foi desenvolvida a pesquisa deste estudo deve ser visto como empresa, \n\ncom problemas semelhantes \u00e0s ind\u00fastrias e empresas prestadoras de servi\u00e7os. Portanto, assim \n\ncomo todas as demais organiza\u00e7\u00f5es, deve inicialmente conhecer seus objetivos, recursos \n\nhumanos, materiais e tecnol\u00f3gicos para a ado\u00e7\u00e3o de iniciativas ou pol\u00edticas de Gest\u00e3o do \n\nConhecimento (COELHO, 2004). \n\nA Gest\u00e3o do Conhecimento em n\u00edvel hospitalar ainda \u00e9 mais importante por lidar com \n\nvidas. No caso da UTI, unidade respons\u00e1vel pelo cuidado de pacientes graves, com riscos de \n\nvida, utilizar os princ\u00edpios desta \u00e1rea para otimizar a cria\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e difus\u00e3o do \n\nconhecimento contribui para a forma\u00e7\u00e3o de uma equipe multidisciplinar, favorecendo o \n\natendimento integral aos pacientes e o relacionamento interpessoal. \n\nPinho, Abrah\u00e3o e Ferreira (2003, p. 2) afirmam que:  \n\n \nO contexto hospitalar apresenta certas especificidades no mundo do trabalho. Os \nhospitais congregam profissionais, saberes, tecnologias e infra-estrutura \ndiversificados. Sua configura\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e social \u00e9 peculiar, caracterizada por uma \ndivis\u00e3o de trabalho extremamente precisa, bem como por diferentes modelos de \na\u00e7\u00e3o profissional, sustentados nas compet\u00eancias, saberes e m\u00faltiplas estrat\u00e9gias dos \nprofissionais. O funcionamento hospitalar \u00e9 rico em processos produtivos altamente \nintegrados, que se caracterizam: (a) por processos decis\u00f3rios cujos n\u00edveis de \ncomplexidade variam; (b) por certa instabilidade do sistema; e (c) pela necessidade \nde uma articula\u00e7\u00e3o eficiente e r\u00e1pida de diferentes profissionais para garantir a \nqualidade dos servi\u00e7os prestados.  \n\n \n\nO funcionamento do hospital \u00e9 cont\u00ednuo, d\u00e1-se durante 24 horas por dia, todos os dias \n\nda semana, inclusive feriados e finais de semana. Este fato implica em v\u00e1rias equipes de \n\ntrabalho que se revezam na assist\u00eancia ao paciente e, em cada final de turno, as informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o plant\u00e3o e a respeito de cada paciente s\u00e3o repassadas de uma para outra equipe.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o transmitidas atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o escrita, documentada em \n\nprontu\u00e1rio; e oral, entre os profissionais de um mesmo turno de trabalho e entre profissionais \n\nde turno diferentes, durante a passagem de plant\u00e3o, visando garantir a continuidade do \n\ntratamento.  \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\nNa UTI, a comunica\u00e7\u00e3o intra-equipe faz-se no decorrer do plant\u00e3o, pois informa\u00e7\u00f5es \n\nde uma especialidade s\u00e3o importantes para outras especialidades, por complementar o \n\nconhecimento sobre o paciente. Assim, informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas s\u00e3o importantes para os \n\nenfermeiros, fisioterapeutas, nutricionistas, farmac\u00eauticos, psic\u00f3logos e vice-versa; e cada \n\nprofissional encaminha a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o de acordo com sua fun\u00e7\u00e3o.  \n\nPinho, Abrah\u00e3o e Ferreira (2003, p. 2) colocam que  \n\n \n[...] a gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no contexto hospitalar permeia a rela\u00e7\u00e3o intra e \ninterequipe como uma das formas de prevenir disfuncionamentos que podem trazer \nconseq\u00fc\u00eancias irrevers\u00edveis \u00e0 qualidade do atendimento. Os disfuncionamentos \npodem se manifestar sob diferentes formas, como, por exemplo: a troca de doentes, \nerros no preparo e administra\u00e7\u00e3o de drogas e procedimentos inadequados \u00e0 \nsitua\u00e7\u00e3o, podendo, nesses casos, repercutir no pr\u00f3prio estado de sa\u00fade do doente \n(atraso na recupera\u00e7\u00e3o, risco de vida) e, muitas vezes, com comprometimento do \nbem-estar dos profissionais envolvidos no trabalho hospitalar, assim como as \nimplica\u00e7\u00f5es legais decorrentes, que podem repercutir na imagem institucional \nperante a sociedade. Ao gerir eventuais disfuncionamentos, o trabalhador modifica \nprocedimentos, avalia alternativas e elabora solu\u00e7\u00f5es. Nessa perspectiva, a gest\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o constitui um elemento essencial da fiabilidade do processo de \ntrabalho hospitalar. \n\n \n\nO trabalho em equipe deve ser estimulado pela organiza\u00e7\u00e3o e seus l\u00edderes, pois, como \n\nafirma Senge (1998, p. 44): a \u201c[...] disciplina\u201d ou o processo de \u201caprendizagem em equipe \u00e9 \n\nvital, pois as equipes, e n\u00e3o os indiv\u00edduos, s\u00e3o a unidade de aprendizagem fundamental nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es modernas. Esse \u00e9 um ponto crucial: se as equipes n\u00e3o tiverem capacidade de \n\naprender, a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o o ter\u00e1.\u201d  \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es como um todo, incluindo as hospitalares, necessitam modificar a \n\ncultura organizacional, estimulando o estudo, a curiosidade, o pensamento, o novo, a \n\nreciprocidade, para se tornarem organiza\u00e7\u00f5es que aprendem, com profissionais criativos e \n\ndispostos a aprender coletivamente. Coelho (2004, p.109) afirma que:  \n\n \nEm fun\u00e7\u00e3o de o compartilhamento do conhecimento s\u00f3 poder ser realizado de \nforma volunt\u00e1ria e depender intrinsecamente do grau de motiva\u00e7\u00e3o e de confian\u00e7a \ndos colaboradores, as organiza\u00e7\u00f5es devem n\u00e3o somente disponibilizar ambientes e \nferramentas tecnol\u00f3gicas, mas, principalmente, promover mudan\u00e7as na sua cultura \ne nos seus valores organizacionais, com destaque para a reavalia\u00e7\u00e3o integrada dos \nseguintes aspectos:  \n\na) grau de transpar\u00eancia e accountability da alta administra\u00e7\u00e3o;  \n\nb) sistemas de puni\u00e7\u00e3o e recompensa;  \n\nc) participa\u00e7\u00e3o dos colaboradores nos diferentes f\u00f3runs de formula\u00e7\u00e3o e de decis\u00e3o;  \n\nd) sistema de an\u00e1lise, padroniza\u00e7\u00e3o e melhoria de processos; \n\ne) atitudes gerenciais;  \n\nf) sistemas de comunica\u00e7\u00e3o interna; \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\ng) racionalidade das estruturas, dos cargos e dos sal\u00e1rios; e   \n\nh) sistem\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho funcional e dos resultados \norganizacionais, entre outros. \n\n \n\n \n\n2.8 TECNOLOGIA DE INFORMA\u00c7\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nTecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) representa os sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, telecomunica\u00e7\u00f5es, uso de hardware, software e recursos multim\u00eddia, todos estes \n\ncomponentes utilizados pelas organiza\u00e7\u00f5es com o objetivo de fornecer dados, informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimento. \n\nO avan\u00e7o da Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o colaborou com o aumento do \n\nn\u00famero de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, com a eleva\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia e competitividade \n\nmundial e isto \u00e9 devido, em grande parte, ao advento da Internet. Segundo Silveira (2000) \n\ncom o desenvolvimento da Web, em 1990, a Internet alcan\u00e7ou, em um per\u00edodo de cinco anos, \n\na marca de 50 milh\u00f5es de usu\u00e1rios em n\u00edvel mundial, o que a televis\u00e3o por assinatura \n\ndemorou 10 anos para atingir, a televis\u00e3o aberta, 16 anos, e o r\u00e1dio, 38 anos. \n\nTal avan\u00e7o ocorre em todo o globo terrestre, por\u00e9m de maneira desigual, com os \n\npa\u00edses desenvolvidos possuindo mais acesso \u00e0s TIC. Este fato \u00e9 evidenciado durante an\u00e1lise \n\ndo ranking do Economist Intelligence Unit (2007), que avalia o desempenho dos pa\u00edses em \n\nintegrar tecnologia e com\u00e9rcio eletr\u00f4nico, no qual se observa que o abismo digital entre as \n\nmaiores economias do mundo est\u00e1 cada vez menor. Contudo, o Brasil teve reduzidas duas \n\nposi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado, posicionando-se no 43\u00ba lugar, justificado pela introdu\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova categoria que mede o n\u00famero de acesso \u00e0 banda larga. \n\nA Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o utilizada pela empresa deve estar \n\nassociada \u00e0 sua estrat\u00e9gia e estrutura organizacional, sustentando as opera\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cio e \n\nviabilizando novas estrat\u00e9gias. \n\n \n\n \n\n2.9 FERRAMENTAS DO CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nAs ferramentas do conhecimento s\u00e3o instrumentos utilizados para favorecer a gera\u00e7\u00e3o, \n\nampliar o alcance e a velocidade de transmiss\u00e3o do conhecimento. \u00c9 fundamental que a \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nferramenta escolhida esteja de acordo com a estrat\u00e9gia da empresa, que seus funcion\u00e1rios \n\nestejam dispostos a compartilhar o conhecimento e valorizem o trabalho em equipe. A \n\nmetodologia empregada tamb\u00e9m deve estar adequada ao contexto de cada institui\u00e7\u00e3o. \n\nDavenport e Prusak (1998) colocam que as tecnologias do conhecimento tendem a ser \n\nmais interativas, com textos em formas relativamente n\u00e3o estruturadas, ao tempo em que s\u00e3o \n\ninfluenciadas por duas dimens\u00f5es principais, quais sejam: o n\u00edvel de conhecimento necess\u00e1rio \n\nao usu\u00e1rio e o tempo requerido para descobrir uma solu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do conhecimento com \n\naplica\u00e7\u00e3o de uma ferramenta.  \n\nMapas do conhecimento, workflow, groupware, bases inteligentes de conhecimento, \n\nferramentas de apoio \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, intranet, ger\u00eancia eletr\u00f4nica de documentos e business \n\nintelligence s\u00e3o ferramentas utilizadas para a aplica\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o do Conhecimento.  \n\nOs mapas do Conhecimento facilitam o acesso a determinado conhecimento ao \n\nmapear as compet\u00eancias individuais dos funcion\u00e1rios da empresa, auxiliando o processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e de troca de conhecimentos t\u00e1citos. Podem ter forma de mapa, quadros, listas e \n\ndispensam serem representados exclusivamente como mapas.  \n\nWorkflow corresponde a uma seq\u00fc\u00eancia de tarefas padronizadas para realizar os \n\nprocessos de neg\u00f3cio, facilitando a transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos entre pessoas \n\nque trabalham no mesmo projeto com objetivos semelhantes. Assim, converte conhecimento \n\nexpl\u00edcito em conhecimento expl\u00edcito. \n\nSistema de groupware refere-se a sistema especialista para trabalho em grupo, \n\nautomatiza algumas tarefas, aumenta a efici\u00eancia de outras, proporciona contato entre as \n\npessoas do mesmo grupo de trabalho, seja em encontros on-line, e-mail compartilhado, \n\nreda\u00e7\u00e3o on-line ou calend\u00e1rios compartilhados, transformando conhecimento expl\u00edcito em \n\nnovos conhecimentos expl\u00edcitos. \n\nAs bases inteligentes de conhecimentos representam conhecimentos de especialistas, \n\ncapturados e disponibilizados nestas bases para ajudar na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, construindo \n\nassim um sistema baseado em conhecimento.  \n\nFerramentas de apoio \u00e0 inova\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas principalmente em ind\u00fastrias que \n\nfabricam produtos e possuem setores de P&amp;D (pesquisa e desenvolvimento). Esta ferramenta \n\n? atrav\u00e9s da qual s\u00e3o feitas simula\u00e7\u00f5es, por meio de tentativa e erro, debates gerando novos \n\nprodutos patentes ? estimula a criatividade do grupo, das comunidades de pr\u00e1tica, formando \n\numa rede informal de pessoas com objetivos e interesses id\u00eanticos. \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\nA Intranet \u00e9 uma rede privada de computadores existente dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, \n\nda qual participam seus funcion\u00e1rios com o intuito de agilizar a comunica\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e aprimoramento do conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nSistemas de ger\u00eancia eletr\u00f4nica de documentos s\u00e3o reposit\u00f3rios de documentos \n\nimportantes para a empresa, os quais podem ser disponibilizados a qualquer momento, \n\ninclusive com capacidade para acompanhar as altera\u00e7\u00f5es nestes documentos.  \n\nBusiness intelligence corresponde \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es para identificar \n\ntend\u00eancias, respaldar decis\u00f5es importantes e se destacar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia. \n\nA seguir, quadro com resumo da tipologia das ferramentas:  \n\n \n \n \n \nCATEGORIAS \n\n \nPROCESSO(S) DE \nGEST\u00c3O DO \nCONHECIMENTO  \n\n \nTIPO(S) DE \nCONHECIMENTO  \n\n\u00c1REA(S) DE \nORIGEM \nDOS \nCONCEITOS \n\n \n \nEXEMPLOS \n\nFerramentas \nvoltadas para a \nIntranet  \n\nCodifica\u00e7\u00e3o  \ne  \n\nTransfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito \ne \n\nT\u00e1cito \n\nRedes de \nComputadores \n\nDigital \nDashboard \n(Microsoft)  \n\nSistemas de \nGerenciamento \nEletr\u00f4nico de \nDocumentos  \n\nCodifica\u00e7\u00e3o  \ne  \n\nTransfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito Ci\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o \n\nExcalibur \nRetrievalWare \n\nSistemas de \nGroupware  \n\nGera\u00e7\u00e3o, Codifica\u00e7\u00e3o \ne  \n\nTransfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito  \ne  \n\nT\u00e1cito \n\nCSCW \n(Trabalho \n\nCooperativo \nApoiado por \nComputador) \n\nNotes (Lotus) e \nExchange \n(Microsoft)  \n\nSistemas de \nWorkflow  \n\nCodifica\u00e7\u00e3o  \ne  \n\nTransfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito  \ne  \n\nT\u00e1cito \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \ne \n\nM\u00e9todos \n\nARIS Toolset \n(IDS Scheer)  \n\nSistemas para \nConstru\u00e7\u00e3o de \nBases \nInteligentes de \nConhecimento  \n\nGera\u00e7\u00e3o, Codifica\u00e7\u00e3o \ne Transfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito \ne \n\nT\u00e1cito \n\nIntelig\u00eancia \nArtificial \n\nNeugents \n(Computer \nAssociates)  \n\nBusiness \nIntelligence  \n\nCodifica\u00e7\u00e3o e \nTransfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito Banco de \nDados \n\nBusiness \nObjects  \n\nSistemas de \nMapas do \nConhecimento  \n\nGera\u00e7\u00e3o, Codifica\u00e7\u00e3o \ne Transfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito  \ne \n \n\nT\u00e1cito \n\nCi\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o e \n\nGest\u00e3o do \nConhecimento \n\nIBM \nKnowledgeX e \nDataware  \n\nFerramentas de \nApoio \u00e0 \nInova\u00e7\u00e3o  \n\nGera\u00e7\u00e3o, Codifica\u00e7\u00e3o \ne Transfer\u00eancia \n\nExpl\u00edcito  \ne \n\nT\u00e1cito \n\nEngenharia de \nProdutos \n\nInvention \nMachine  \n\nQUADRO 2 ? APLICA\u00c7\u00c3O DE SOFTWARES DE GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO: \nTipologia e Usos. Fonte: Carvalho (2000, p. 117). \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nExistem muitas ferramentas que podem ser utilizadas para auxiliar a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios e pr\u00e1ticas da Gest\u00e3o do Conhecimento nas organiza\u00e7\u00f5es, contudo, a exist\u00eancia de \n\numa ou mais ferramentas n\u00e3o significa que a empresa finalizou o processo de implementa\u00e7\u00e3o \n\nda Gest\u00e3o do Conhecimento. Al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o de ferramentas, \u00e9 necess\u00e1rio que a equipe \n\nesteja treinada, disposta a utiliz\u00e1-las e que a cultura organizacional favore\u00e7a o uso das \n\nmesmas.  \n\n \n\n \n\n2.10 PROFISSIONAL DO CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nO profissional do Conhecimento \u00e9 o novo modelo de trabalhador que possui como \n\nprincipal ferramenta de trabalho o conhecimento e, a partir do seu uso, agrega novas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimentos, inova, reformula suas id\u00e9ias e convic\u00e7\u00f5es e amplia a pr\u00f3pria \n\nrede de relacionamentos. Assim, colabora para elevar o capital intelectual da organiza\u00e7\u00e3o, \n\npois o conhecimento, quando bem utilizado, tende a crescer e se consolidar. \n\nJos\u00e9 Cadais (apud BALERINI, p. 4, 2003), superintendente corporativo de gest\u00e3o do \n\nconhecimento e aprendizagem organizacional do SERPRO, define sua vis\u00e3o sobre o \n\ntrabalhador do conhecimento:  \n\n \nTemos uma vis\u00e3o do que chamamos `trabalhador do conhecimento\u00b4, que \u00e9 o \nprofissional que sabe administrar seu tempo, usa as informa\u00e7\u00f5es de maneira \nseletiva, pertence \u00e0s comunidades de interesse (relacionamento), busca o \naperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo, trabalha virtualmente, autogerencia sua carreira,busca o \nequil\u00edbrio e a autorealiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO advento da Internet propiciou facilidade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, disponibilizando \n\nquantidade de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre assuntos pertinentes a todas as \u00e1reas do \n\nconhecimento e, assim, surgiram os profissionais voltados para o conhecimento. Stewart (p. \n\n39, 1995) afirma:  \n\n \nN\u00e3o \u00e9 apenas o fato de que um n\u00famero maior de pessoas est\u00e1 executando trabalho do \nconhecimento; o que est\u00e1 aumentando tamb\u00e9m \u00e9 o conte\u00fado de conhecimento de todo \ntrabalho, seja ele agr\u00edcola, oper\u00e1rio, burocr\u00e1tico ou profissional. Hoje, um m\u00e9dico de posse \nde antibi\u00f3ticos, equipamentos de gera\u00e7\u00e3o de imagens por resson\u00e2ncia magn\u00e9tica e t\u00e9cnicas \nde microcirurgia leva muito mais conhecimento ao seu trabalho do que seus antecessores, de \nantes da Segunda Guerra Mundial, cujas principais ferramentas eram \u00e1gua quente e gentileza \nno trato. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\nO indiv\u00edduo profissional do conhecimento representa o capital humano das empresas, \n\nas quais devem motivar seus profissionais, estimulando o aprendizado cont\u00ednuo, oferecendo \n\nautonomia, treinamentos. Estes investimentos est\u00e3o relacionados com aumento de \n\nprodutividade, inova\u00e7\u00f5es, desenvolvimento de habilidades e capacidades (PRUSAK, 2001). \n\nO trabalhador do conhecimento deve ter habilidade para comunicar-se com os demais \n\nintegrantes da empresa, pois n\u00e3o \u00e9 uma ocupa\u00e7\u00e3o solit\u00e1ria, mas engloba os processos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre redes de trabalho e comunidades de pessoas, o que implica em saber \n\ntrabalhar de forma individual e coletiva.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE EQUIPES MULTIDISCIPLINARES \n \n\n \n\n3.1 COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nO termo comunicar origina-se do latim comunicare, que significa p\u00f4r em comum. \n\nNeste sentido, necessita do entendimento das partes envolvidas sobre a informa\u00e7\u00e3o ou fato a \n\nser transmitido e os sentimentos envolvidos. Silva (2002, p. 2) afirma que:  \n\n \nComunicar com qualidade passa pela compreens\u00e3o do que queremos trocar com as \npessoas, o que queremos colocar em comum, qual a nossa capacidade de estar \ntrocando com o outro, qual o n\u00edvel de troca que somos capazes de fazer com \nalgu\u00e9m que est\u00e1 precisando de ajuda, da disponibilidade e do conhecimento de \nalgu\u00e9m que se disp\u00f5e a ser um profissional de sa\u00fade. \n\n \n\nO profissional de sa\u00fade comunica-se com o paciente, a fam\u00edlia deste e com a equipe de \n\nprofissionais. Na UTI, o processo de comunica\u00e7\u00e3o ocorre simultaneamente com essas \n\ninst\u00e2ncias, por\u00e9m, as circunst\u00e2ncias s\u00e3o mais delicadas, pois o estado do paciente requer \n\naten\u00e7\u00e3o constante devido a uma gravidade maior, o isolamento da fam\u00edlia aumenta a \n\nansiedade dos familiares e o elevado n\u00famero de fatores estressantes encontrados no ambiente \n\ndificulta a comunica\u00e7\u00e3o junto \u00e0 equipe. Diante deste quadro, percebe-se a necessidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias voltadas a aprimorar a comunica\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea de \n\ntrabalho. \n\nA AMIB (2004, p. 65) afirma:  \n\n \nConstitui a comunica\u00e7\u00e3o um importante instrumento, muitas vezes negligenciado, \npara a constru\u00e7\u00e3o de uma UCI mais humana, descontra\u00edda, harmoniosa e eficiente. \nCuidando das rela\u00e7\u00f5es a partir da equipe que assiste, estaremos cuidando de cada \nindiv\u00edduo envolvido, beneficiando o conjunto e, em especial, o paciente.\n\n\n\n \n\n \n\n42\n\n3.1.1 Processo de Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nEste processo envolve o emissor, a mensagem e o receptor. O emissor \u00e9 a pessoa que \n\nenvia a mensagem, que corresponde \u00e0 id\u00e9ia a ser comunicada ao receptor. Quem recebe a \n\nmensagem deve compreend\u00ea-la e dar o retorno ao emissor. Para surtir efic\u00e1cia, o receptor \n\ndeve compreender a mensagem enviada pelo emissor. Alguns ru\u00eddos ou perturba\u00e7\u00f5es sonoras \n\nou visuais podem distorcer a mensagem enviada ou mesmo fazer com que a mensagem se \n\nperca. Portanto, devem ser evitados, minimizados, principalmente no ambiente ocupacional. \n\n \n\n \n\n3.1.2 Tipos de Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o pode ser verbal ou n\u00e3o verbal. A verbal pode ser oral e ocorre atrav\u00e9s \n\nde pedidos, di\u00e1logos, discuss\u00f5es, ordens; ou escrita, que se d\u00e1 atrav\u00e9s de documentos, cartas, \n\nrevistas, jornais, livros, entre outros. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal acontece atrav\u00e9s do olhar, postura, gesto ou m\u00edmica, etc, ou \n\nseja, n\u00e3o utiliza a palavra falada ou escrita e deve ser interpretada dentro do contexto em que \n\nocorreu. Silva (1996, p. 2) coloca que:  \n\n \nA comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal pode ser definida como a que inclui todas as formas de \ncomunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o envolvam as palavras expressas. Ela envolve todos os \u00f3rg\u00e3os \ndo sentido e ocorre na intera\u00e7\u00e3o pessoa-pessoa, mesmo que n\u00e3o haja verbaliza\u00e7\u00e3o \nde palavra alguma. Ou seja, quando \u00e9 aceito e entendido que todo comportamento, \nnuma situa\u00e7\u00e3o interacional, tem valor de mensagem, entendemos que o indiv\u00edduo \npode deixar de verbalizar algo ao outro, mas n\u00e3o deixa de se comunicar atrav\u00e9s da \nexpress\u00e3o facial, postura corporal, dist\u00e2ncia mantida entre outros. \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o verbal pode ser utilizada para ampliar ou discordar da n\u00e3o verbal e \n\nvice-versa. \n \n\n \n\n3.1.3 Canais de Comunica\u00e7\u00e3o \n \n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o dentro das organiza\u00e7\u00f5es ocorre a partir de canais horizontais e \n\nverticais, de acordo com o organograma das mesmas. Os canais horizontais referem-se \u00e0s \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\ncomunica\u00e7\u00f5es laterais entre departamentos ou cargos do mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico. Os canais \n\nverticais representam as comunica\u00e7\u00f5es entre os superiores e subordinados. \n\n \n\n \n\n3.1.4 Obst\u00e1culos \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAlgumas situa\u00e7\u00f5es provocam obst\u00e1culos \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, tais como a sobrecarga de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias aos valores dos receptores devido \u00e0 dificuldade de \n\nassimilar, informa\u00e7\u00f5es de fontes que o receptor n\u00e3o confia, e receptores sob press\u00e3o. \n\nPara facilitar a comunica\u00e7\u00e3o, principalmente, deve-se fazer uso de linguagem \n\napropriada, direta e clara. \n\nGon\u00e7alves e Peixoto (2006, p. 6-8) citam alguns obst\u00e1culos ? presentes no emissor, \n\nreceptor, ou nos dois ? que trazem impedimentos \u00e0 efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o: \u201c[...] aus\u00eancia \n\nde objetividade/clareza, desaten\u00e7\u00e3o/desinteresse/pressa, timidez, bagagem cultural diferente, \n\nbloqueio emocional/clima hostil e aus\u00eancia de feedback/retorno.\u201d \n\n \n\n \n\n3.1.5 Fases de Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nNa \u00e9poca dos antigos primatas, a comunica\u00e7\u00e3o era feita a partir de sons e gestos, \n\nquando a vis\u00e3o e a audi\u00e7\u00e3o eram as suas bases. Com o advento da escrita, no entanto, o campo \n\nvisual passou a ser o mais utilizado. Em decorr\u00eancia dessa conquista, valores tais como a \n\nlinearidade foram apreendidos e a comunica\u00e7\u00e3o amplia-se porque se torna oral e escrita. \n\nPosteriormente, o advento da tipografia proporciona aos homens o racioc\u00ednio linear, \n\nproduzindo novas informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, que s\u00e3o ampliados com a introdu\u00e7\u00e3o da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, conectando milhares de pessoas em rede, utilizando diferentes tipos \n\nde linguagem. \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\n \n \n\nQUADRO 3 ?  DIFERENTES FASES DA COMUNICA\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n \n\nFonte: Barreto (1998).  \n \n\n \n\nA seguir, quadro 4 comparando a estrutura dos tipos de comunica\u00e7\u00e3o:  \n \n\n \nQUADRO 4 ? ESTRUTURA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DE CONHECIMENTO \n\n \nFonte: Barreto (1998) \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\n3.1.6 Comunica\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o depende da percep\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas, de maneira a ocorrer de \n\nforma eficaz. Gerosa, Fuks, Lucena (2007, p. 3) afirmam que: \n\n \nAs estruturas cognitivas criadas dentro do dom\u00ednio de conversa\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizadas \npara criar um canal de percep\u00e7\u00e3o impl\u00edcito na comunica\u00e7\u00e3o. O comunicador e o \nreceptor invariavelmente usam o conhecimento que vivenciam para interpretar as \ninforma\u00e7\u00f5es recebidas. O receptor deve estar ciente da estrutura de linguagem \nutilizada e atento aos elementos presentes nas informa\u00e7\u00f5es transmitidas para que \nseja criado o canal de percep\u00e7\u00e3o e viabilize o entendimento, e conseq\u00fcentemente a \ncoopera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO uso da percep\u00e7\u00e3o pelos indiv\u00edduos \u00e9 essencial para se reconhecer as pessoas, os \n\nobjetos, entender informa\u00e7\u00f5es, interpretar s\u00edmbolos relacionados a situa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e \n\nconhecimentos correspondentes. Por isto, a percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, \n\nsendo o primeiro passo para que a comunica\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a. \n\nFialho et al (2006, p. 58) elaboram que: \u201cA percep\u00e7\u00e3o designa o conjunto de \n\nmecanismos e de processos pelo qual o organismo toma conhecimento do mundo e do seu \n\nmeio ambiente sobre a base das informa\u00e7\u00f5es elaboradas pelos seus sentimentos.\u201d \n\nOs mesmos autores relatam os fatores que influenciam a percep\u00e7\u00e3o:  \n\na. contexto em que ocorre;  \n\nb. p\u00f3los pr\u00e1tico e est\u00e9tico, diferenciando a percep\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de uma \n\npaisagem;  \n\nc. necessidades existenciais humanas, as quais quando n\u00e3o satisfeitas guiam a percep\u00e7\u00e3o \n\ne o processo de decis\u00e3o;  \n\nd. efeito de linearidade, em que a percep\u00e7\u00e3o molda-se \u00e0 l\u00f3gica linear do falar; \n\ne. supress\u00e3o receptiva, quando restringe a percep\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida em que, diante de \n\nimagens ou situa\u00e7\u00f5es marcantes, n\u00e3o percebemos outras. \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o atua na comunica\u00e7\u00e3o, no reconhecimento e na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\nno processo decis\u00f3rio, itens significativos para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe. Al\u00e9m \n\ndestes itens, a percep\u00e7\u00e3o deste estar presente durante o processo de cuidar, percebendo o outro \n\npelos gestos, falas, conceitos e limita\u00e7\u00f5es (INABA, SILVA, TELLES, 2005).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\n3.2 EQUIPE MULTIDISCIPLINAR  \n\n \n\n \n\nAs institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o necessitam t\u00e3o somente do trabalho individual dos funcion\u00e1rios, \n\nmas inclusive do trabalho em equipe, no qual \u00e9 necess\u00e1rio o comprometimento e participa\u00e7\u00e3o \n\nativa de todos os profissionais. Preisler, Borba, Battirola (2001, p. 121) exemplificam as \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para um bom desempenho no trabalho em equipe: \n\na) cooperar: participar voluntariamente, apoiar as decis\u00f5es da equipe, fazer a sua \nparte do trabalho; \n\nb) compartilhar informa\u00e7\u00f5es: manter as pessoas informadas e atualizadas sobre o \nprocesso do grupo; \n\nc) expressar expectativas positivas: esperar o melhor das capacidades dos outros \nmembros do grupo, falando dos membros da equipe para os outros com aprova\u00e7\u00e3o. \nApelar para a racionalidade em situa\u00e7\u00f5es de conflito e n\u00e3o assumir posi\u00e7\u00e3o \npol\u00eamica nesses casos; \n\nd) estar disposto a aprender com os companheiros: valorizar a experi\u00eancia dos \noutros, solicitar dados e interagir pedindo e valorizando id\u00e9ias; \n\ne) encorajar os outros: dar cr\u00e9dito aos colegas que tiveram bom desempenho tanto \ndentro como fora da equipe; \n\nf) construir um esp\u00edrito de equipe: tomar atitudes especiais para promover um clima \namig\u00e1vel, moral alta e coopera\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe; \n\ng) resolver conflitos: trazer \u00e0 tona o conflito dentro da equipe e encorajar ou \nfacilitar uma solu\u00e7\u00e3o construtiva para a equipe. N\u00e3o esconder ou evitar o problema, \nmas tentar resolv\u00ea-lo da forma mais r\u00e1pida poss\u00edvel. \n\n \n\nTodas estas compet\u00eancias pertinentes ao trabalho em equipe precisam ser estimuladas \n\ne trabalhadas, pois, apesar de estudos evidenciarem que o trabalho em equipe \u00e9 determinante \n\npara a melhor qualidade do cuidado, o ensino das atividades para o trabalho em equipe n\u00e3o \n\nexiste na Enfermagem e na Medicina, focando-se o treinamento exclusivamente nas \n\nhabilidades t\u00e9cnicas individuais (SEXTON et al., 2000). \n\nO trabalho em equipe deve ser estimulado pela organiza\u00e7\u00e3o e seus l\u00edderes, pois, como \n\nafirma Senge (1998, p. 44): a \u201c[...] disciplina\u201d ou o processo de \u201c[...] aprendizagem em equipe \n\n\u00e9 vital, pois as equipes, e n\u00e3o os indiv\u00edduos, s\u00e3o a unidade de aprendizagem fundamental nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es modernas. Esse \u00e9 um ponto crucial: se as equipes n\u00e3o tiverem capacidade de \n\naprender, a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o o ter\u00e1.\u201d \n\nEquipes de trabalho formadas por profissionais diversos, ou seja, multifuncionais, \n\ncolaboram para a dissemina\u00e7\u00e3o e o aumento da qualidade da informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de \n\ndiscuss\u00f5es, troca de informa\u00e7\u00f5es e questionamentos, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\ndistintas. Perin et al (2006, p.9) relatam que: \u201cO valor da informa\u00e7\u00e3o aumenta quando ela \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nvista por aqueles que podem us\u00e1-la ou por ela s\u00e3o afetados. Esta situa\u00e7\u00e3o promove o \n\nquestionamento a respeito da informa\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente gera\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nOs profissionais que participam da equipe devem saber trabalhar de forma \n\ninterdisciplinar, e n\u00e3o mais multidisciplinar. Para que esta mudan\u00e7a ocorra, um dos pontos \n\nfundamentais \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o eficiente. Vasconcelos (2002, p. 113) relata que  \n\n \n[...] nas pr\u00e1ticas multidisciplinares profissionais de diferentes \u00e1reas trabalham \nisoladamente, geralmente sem coopera\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es entre si; nas \npr\u00e1ticas interdisciplinares h\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o participativa, promovendo mudan\u00e7as \nestruturais, gerando reciprocidade, enriquecimento m\u00fatuo, com uma tend\u00eancia \u00e0 \nhorizontaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder entre os campos implicados. \n\n \n\nAs equipes interdisciplinares buscam perceber e atuar profissionalmente segundo uma \n\nvis\u00e3o integral das informa\u00e7\u00f5es e acontecimentos, adotando a totalidade do conhecimento, o \n\ndi\u00e1logo, o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e a comunica\u00e7\u00e3o aberta; como forma de criar novos \n\nconhecimentos e possibilidades. \n\n \n\n \n\n3.3 COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE EQUIPE MULTIDISCIPLINAR EM UTI \n\n \n\n \n\nA Unidade de Terapia Intensiva n\u00e3o \u00e9 um ambiente prop\u00edcio \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o aberta, \n\nclara e cont\u00ednua, devido \u00e0 sobrecarga de fun\u00e7\u00f5es por parte da equipe, ao barulho, alarmes, \n\ncontato com pacientes graves, dor, morte, secre\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00f5es inesperadas, frio, dupla jornada \n\nde trabalho comum entre estes profissionais, trabalho noturno. Todos estes fatores dificultam \n\na comunica\u00e7\u00e3o junto \u00e0 equipe interdisciplinar, o que se constitui obst\u00e1culo \u00e0 melhoria da \n\nqualidade do cuidado. \n\nStockwell e Slonim (2006) afirmam que as defici\u00eancias no sistema de sa\u00fade podem ser \n\natribu\u00eddas \u00e0 falta de coordena\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de sa\u00fade, sendo \n\nprimordial o sucesso na din\u00e2mica em equipe para que sejam atingidos os objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 importante que o grupo de profissionais trabalhe em equipe, exercendo \n\nfun\u00e7\u00f5es diferentes, desempenhando o trabalho de forma independente e, concomitante, juntos, \n\ncom o objetivo de prestar a melhor assist\u00eancia poss\u00edvel ao paciente. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o aberta entre os membros da equipe, com cada profissional emitindo \n\nopini\u00f5es sem receio de equ\u00edvocos, sob o apoio da coordena\u00e7\u00e3o, dos l\u00edderes, proporciona maior \n\nentendimento do quadro dos pacientes e, conseq\u00fcentemente, dos objetivos di\u00e1rios, reduzindo \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nopini\u00f5es divergentes e aumentando a seguran\u00e7a do paciente. Reader et al (2007) realizaram \n\nestudos em uma UTI, tendo constatado divergentes percep\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o em grupos de \n\nprofissionais diferentes e maior entendimento dos objetivos de cuidado dos pacientes durante \n\na comunica\u00e7\u00e3o aberta. Para se obter a comunica\u00e7\u00e3o aberta, estes autores sugerem a cria\u00e7\u00e3o de \n\num ambiente onde os membros da equipe podem falar abertamente, sem receio de repres\u00e1lias. \n\nRisser et al (1999) sugere treinamentos espec\u00edficos e pr\u00e1ticas para a equipe de trabalho \n\naprender e se comportar efetivamente como uma equipe de profissionais de sa\u00fade, afirmando \n\nque isto n\u00e3o ocorre espontaneamente. A equipe de profissionais na UTI deve buscar a \n\ninterdisciplinaridade, que \u00e9 definida por Boon et al (2004) como um modelo de pr\u00e1tica para \n\nequipes de sa\u00fade, proveniente das pr\u00e1ticas multidisciplinares, nas quais os membros tomam \n\ndecis\u00f5es em grupo, em encontros face a face, sobre os cuidados dos pacientes, geralmente \n\nbaseadas em consensos. \n\nContudo, Victor et al (2003) colocam que, apesar da complexidade e abrang\u00eancia da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o nos processos de atendimento \u00e0 sa\u00fade, a interdisciplinaridade \u00e9 discutida de \n\nmaneira incipiente nesta \u00e1rea, necessitando de discuss\u00f5es, pois cada profiss\u00e3o carece de \n\nconhecimentos de outras \u00e1reas. \n\nO tratamento do paciente \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do trabalho de toda a equipe de profissionais, \n\nassim, a comunica\u00e7\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es devem ocorrer continuamente para a melhor \n\nqualidade no cuidado. Quanto \u00e0s formas de transfer\u00eancia do conhecimento Davenport e \n\nPrusak (1998, p. 115) declaram: \u201cDefendemos fortemente a transfer\u00eancia do conhecimento \n\natrav\u00e9s de reuni\u00f5es face a face e de narrativas, al\u00e9m das formas mais estruturadas. Os sinais \n\nque convencem as pessoas de que elas efetivamente podem se comunicar s\u00e3o melhor \n\ntransmitidos pessoalmente.\u201d \n\n \n\n \n\n3.3 FERRAMENTAS PARA MELHORIA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O EM EQUIPE \n\n \n\n \n\nA comunica\u00e7\u00e3o ineficaz e problemas entre os membros da UTI s\u00e3o comuns e induzem \n\nao pouco entendimento dos objetivos, piores resultados para os pacientes e insatisfa\u00e7\u00e3o entre \n\nos profissionais. Como resultado, adv\u00e9m a alta rotatividade, com necessidade de novos \n\ntreinamentos, significando custos e tempo adicionais. Atrav\u00e9s de question\u00e1rios e entrevistas, \n\nestudos est\u00e3o sendo realizados para avaliar a comunica\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o entre a equipe, \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\npor\u00e9m, tais procedimentos demandam prazos para serem administrados e analisados, o que \n\njustifica o n\u00famero limitado de estudos nesta \u00e1rea (GARLAN, 2005). \n\nUma lista feita previamente para ser conferida, mais conhecida por checklist, vem \n\nsendo utilizada com o intuito de tornar a comunica\u00e7\u00e3o eficaz em ambiente hospitalar, \n\nprincipalmente em UTIs e centros cir\u00fargicos. Lingard (2005) relata que o checklist \u00e9 derivado \n\nde an\u00e1lise de tarefas, com amplo uso em outros dom\u00ednios, a exemplo da avia\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o \n\nutilizados para princ\u00edpios de seguran\u00e7a e fatores humanos, incluindo redu\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na \n\nmem\u00f3ria, modelo de processos, melhorias do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e medida de feedback, ou \n\nseja, o retorno.  \n\nUm estudo realizado por Pronovost et al (2003) indica a elabora\u00e7\u00e3o de um checklist \n\ndenominado formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios, a ser preenchido por todos os integrantes da \n\nequipe multidisciplinar durante visita \u00e0 beira do leito de cada paciente, realizada diariamente \n\nem uma UTI. Ap\u00f3s um ano de aplica\u00e7\u00e3o, foram observados tanto redu\u00e7\u00e3o significativa no \n\ntempo de perman\u00eancia, quanto aumento da compreens\u00e3o do plano de cuidados pela equipe.  \n\nUm ano depois da publica\u00e7\u00e3o do estudo, Pronovost, Wu e Sexton (2004) refor\u00e7aram a \n\nimport\u00e2ncia do uso de checklist nos resultados do cuidado, em prevenir infec\u00e7\u00f5es, auxiliando \n\no treinamento em equipe nos encontros multidisciplinares, juntamente com os treinamentos \n\nformais e com o c\u00f3digo de \u00e9tica da institui\u00e7\u00e3o. O formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios \u00e9 colocado \n\ncomo uma ferramenta pr\u00e1tica para o estabelecimento dos objetivos di\u00e1rios, identifica e \n\nelimina os riscos, cria e explicita um plano de cuidados para os pacientes e para a equipe, \n\nconduzindo a comunica\u00e7\u00e3o mais adequadamente.  \n\nOutra ferramenta indicada pelo Institute for Healthcare Improvement (2007) refere-se \n\n\u00e0 Situation-Background-Assessment-Recommendation (SBAR), t\u00e9cnica estruturada para \n\ntornar a comunica\u00e7\u00e3o clara, transmitir informa\u00e7\u00f5es exatas, melhorar a efici\u00eancia da equipe e \n\nelevar a seguran\u00e7a do paciente. Consiste a mesma de quatro quest\u00f5es. A primeira delas indaga \n\no que est\u00e1 acontecendo no momento atual; a segunda, quais circunst\u00e2ncias levaram \u00e0quele \n\nmomento; a terceira refere-se \u00e0 opini\u00e3o do profissional sobre o problema, enquanto a quarta \n\nremete ao que poderia ser feito para corrigir o problema. \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o, Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ninstrumentos utilizados para facilitar o tr\u00e2nsito de informa\u00e7\u00f5es e a comunica\u00e7\u00e3o em um \n\nambiente hospitalar, por\u00e9m ainda s\u00e3o pouco aproveitados, como afirmar Magnus, (2007, p. 1):  \n\n \nEnquanto isso, a \u00e1rea de sa\u00fade est\u00e1 apenas engatinhando. No geral, s\u00e3o poucos os \nmodelos de gest\u00e3o eficientes; os colaboradores possuem pouca qualifica\u00e7\u00e3o e baixo \nconhecimento da necessidade de integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\nsetores; e os investimentos em gest\u00e3o, treinamento, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e \nautoma\u00e7\u00e3o s\u00e3o completamente insuficientes. O resultado disso \u00e9 que as institui\u00e7\u00f5es \nmenos desorganizadas ainda convivem com um alto descontrole, desperd\u00edcio de \ninsumos superior a 15%, perdas de faturamento superiores a 10%, baixa qualidade \nno atendimento aos clientes e absoluto desconhecimento dos seus custos. \n\n \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, tornou-se poss\u00edvel o prontu\u00e1rio \n\neletr\u00f4nico (digital). O Conselho Federal de Medicina, na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 1.638/2002 (p. 1), \n\ndefine prontu\u00e1rio como:  \n\n \nO documento \u00fanico constitu\u00eddo de um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, sinais e imagens \nregistradas, geradas a partir de fatos, acontecimentos e situa\u00e7\u00f5es sobre a sa\u00fade do \npaciente e a assist\u00eancia a ele prestada, de car\u00e1ter legal, sigiloso e cient\u00edfico, que \npossibilita a comunica\u00e7\u00e3o entre membros da equipe multiprofissional e a \ncontinuidade da assist\u00eancia prestada ao indiv\u00edduo.  \n\n \n\nO prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico viabiliza o acesso a informa\u00e7\u00f5es recentes e anteriores por \n\ntodos os integrantes da equipe multidisciplinar, converge as informa\u00e7\u00f5es, promove a cria\u00e7\u00e3o e \n\ntransmiss\u00e3o do conhecimento, padroniza a representa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, torna os registros \n\nclaros, facilita a pesquisa, a forma\u00e7\u00e3o de banco de dados e reduz a quantidade de pap\u00e9is \n\narquivados. \n\nA telemedicina tamb\u00e9m est\u00e1 contribuindo com o avan\u00e7o da comunica\u00e7\u00e3o na Terapia \n\nIntensiva, tornando poss\u00edvel a comunica\u00e7\u00e3o entre profissionais situados em lugares distantes. \n\nBeuscart et al (1999) discorre sobre os benef\u00edcios proporcionados pela telemedicina, tais \n\ncomo viabilizar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, facilitar a organiza\u00e7\u00e3o dos dados e o treinamento da \n\nequipe multidisciplinar. \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n\nUNIDADE DE TERAPIA INTENSIVA \n \n\n \n\n4.1 HIST\u00d3RICO DAS UNIDADES DE TERAPIA INTENSIVA \n\n \n\n \n\nAs Unidades de Terapia Intensiva (UTI) surgiram a partir da necessidade de oferecer \n\nsuporte avan\u00e7ado de vida a pacientes graves com chances de sobreviver, quadro bastante \n\nencontrado durante os per\u00edodos de guerra. Em 1854, durante a Guerra da Crim\u00e9ia, a \n\nenfermeira Florence Nightingale presenciou situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, o que a fez idealizar e \n\nimplementar a Unidade de Monitoriza\u00e7\u00e3o de pacientes graves, com conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de \u00f3bitos (LINO, SILVA, 2001).  \n\nO modelo inicial de UTI foi preconizado pelo Dr. Walter. Dandy, que estabeleceu no \n\nHospital Jonhs Hopkins, Estados Unidos, a primeira UTI, sendo esta composta de tr\u00eas leitos \n\np\u00f3s-operat\u00f3rios neurocir\u00fargicos. \n\nO progresso dessas unidades ocorreu juntamente com a comprova\u00e7\u00e3o da Teoria do \n\nPulm\u00e3o de A\u00e7o, em 1926, descrita por Dr. Philip Drinker. Esta teoria afirma que a caixa \n\ntor\u00e1cica, ao ser submetida \u00e0 press\u00e3o negativa externa, desloca-se, permitindo a ventila\u00e7\u00e3o \n\npulmonar. Suas pesquisas tiveram patroc\u00ednio principalmente ap\u00f3s a crise de Poliomielite, e \n\ncontribu\u00edram reduzindo drasticamente o n\u00famero de \u00f3bitos por esta doen\u00e7a. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\n \nFOTO 2 ? UTI COM VENTILADORES CICLADOS A V\u00c1CUO \n\n \nFonte: Medicina Intensiva, 2007. \n\n \n\n \n\nOutro personagem importante no avan\u00e7o da Terapia Intensiva \u00e9 Peter Safar, m\u00e9dico \n\nanestesista da d\u00e9cada de 1950, que criou o ABC prim\u00e1rio, o qual utiliza a t\u00e9cnica de \n\nventila\u00e7\u00e3o artificial boca a boca e massagem card\u00edaca externa; estabeleceu a primeira UTI \n\ncir\u00fargica e criou a primeira disciplina de Medicina Intensiva nos EUA, na Universidade de \n\nPittsburgh.  \n\nA AMIB (2004) relata que em 1980, nos Estados Unidos, a Medicina Intensiva foi \n\nreconhecida oficialmente como uma especialidade das \u00e1reas de Medicina Interna, \n\nAnestesiologia, Cirurgia e Pediatria. No Brasil, a Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasileira declarou, em \n\n1992, a Medicina Intensiva como especialidade M\u00e9dica. \n\nO avan\u00e7o tecnol\u00f3gico acompanhado da evolu\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias da sa\u00fade, \n\nprincipalmente no que se refere ao tratamento de pacientes cr\u00edticos, disseminou as UTIs por \n\ntodo o mundo, como parte do sistema hospitalar restrito a pacientes cr\u00edticos. Hamric e \n\nBlackhall (2007) ressaltam que, embora as UTIs estejam dedicadas a salvar vidas, existe \n\ntamb\u00e9m uma propor\u00e7\u00e3o significante de \u00f3bitos, principalmente entre pacientes terminais que \n\nn\u00e3o respondem a tratamentos agressivos. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\n4.2 INDICA\u00c7\u00d5ES DE UTI \n\n \n\n \n\nTodo paciente com risco de vida deve estar internado na Unidade de Terapia Intensiva, \n\nlocal apropriado para prestar atendimento especializado a paciente cr\u00edtico, ininterruptamente, \n\ncom disponibilidade de todo o aparato tecnol\u00f3gico necess\u00e1rio, bem como de profissionais \n\nespecialistas. A Sociedade de Medicina Intensiva Americana (SCCM, 2007) define os \n\nproblemas e condi\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes que levam o paciente \u00e0 UTI, mesmo nos casos em que \n\no paciente encontra-se internado nessa unidade, quais sejam: choque, insufici\u00eancia \n\nrespirat\u00f3ria aguda e cr\u00f4nica, infec\u00e7\u00e3o, sepse e sepse severa, insufici\u00eancia renal, condi\u00e7\u00f5es \n\nneurol\u00f3gicas, hemorragia e disfun\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos \u00f3rg\u00e3os. \n\nAs patologias citadas acima colocam os pacientes em situa\u00e7\u00f5es graves, necessitando \n\nde maior vigil\u00e2ncia, monitoriza\u00e7\u00e3o e tratamentos invasivos, por isso o paciente, quando \n\ninternado na UTI, encontra-se com fios, cateteres, tubos, situa\u00e7\u00f5es estas que causam espanto \n\naos familiares e ao pr\u00f3prio paciente quando l\u00facido. A seguir, figura que demonstra os tubos, \n\ncateteres e fios comumente encontrados quando o paciente permanece na UTI. \n\nFIGURA 4 ? PACIENTE EM UTI \n\nFonte: SCCM (2007) \n\n1- Monitor card\u00edaco, 2- Ox\u00edmetro de pulso, 3- Sonda vesical, 4- Acesso perif\u00e9rico, 5- Tens\u00edometro, 6- \nCateter de Press\u00e3o Arterial M\u00e9dia, 7- Cateter central, 8- Cateter de press\u00e3o intracraniana e/ou ventriculostomia, \n9- Tubo endotraqueal, 10- C\u00e2nula de traqueotomia, 11- Dreno tor\u00e1cico, 12- Sonda nasog\u00e1strica, 13- Cateter de \ndi\u00e1lise, 14- Bal\u00e3o de press\u00e3o intra-a\u00f3rtica. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\nAlguns fatores ocasionam o aumento do tempo de internamento na UTI. Gruenberg \n\n(2006) divide estes fatores em m\u00e9dicos, sociais, psicol\u00f3gicos e institucionais. Os fatores \n\ninstitucionais referem-se \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, recursos dispon\u00edveis, organiza\u00e7\u00e3o estrutural \n\ne lideran\u00e7a. O tempo de perman\u00eancia na UTI, quando comparado em estudos, foi maior em \n\nhospitais que possu\u00edam mais m\u00e9dicos, mais recursos (FISHER et al, 2003) e sem \u00e1rea de \n\nensino, ou seja, n\u00e3o eram hospitais universit\u00e1rios (ROSENTHAL et al, 1997). Encontros \n\ninterdisciplinares est\u00e3o relacionados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do tempo de perman\u00eancia na unidade \n\n(HIGGINS et al, 2003). \n\nOs fatores m\u00e9dicos como tipo e severidade da doen\u00e7a contribuem para o tempo de \n\nperman\u00eancia dos pacientes na UTI (GRUENBERG, 2006), assim como o escore APACHE II \n\n(WONG et al, 1995) e idade, os quais quanto mais elevados mais se correlacionam com \n\naumento do tempo de perman\u00eancia (MONTUCLARD et al, 2000). Quando os m\u00e9dicos \n\norientam n\u00e3o ressuscitar os pacientes em caso de parada c\u00e1rdio-respirat\u00f3ria devido \u00e0 \n\ngravidade das doen\u00e7as que j\u00e1 n\u00e3o respondem ao tratamento cl\u00ednico, ocasiona redu\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de perman\u00eancia e diminui\u00e7\u00e3o do sofrimento (GRUENBERG, 2006). \n\nOs fatores sociais que elevam o tempo de perman\u00eancia na UTI est\u00e3o relacionados com \n\na comunica\u00e7\u00e3o ineficaz entre os profissionais e acompanhantes dos pacientes, gerando \n\nconflitos e incompreens\u00e3o, bem como fatores psicol\u00f3gicos, como desordens psicol\u00f3gicas \n\ndecorrentes de estresse por parte dos familiares, os quais tamb\u00e9m colaboram com decis\u00f5es \n\ninadequadas e aumento do tempo de perman\u00eancia. \n\nReadmiss\u00f5es de pacientes s\u00e3o comuns nas UTIs, o que causa aumento do tempo de \n\nperman\u00eancia nas unidades. Rosenberg e Watts (2000) realizaram estudos que evidenciaram \n\num percentual de 7% de readmiss\u00f5es, correspondendo \u00e0 m\u00e9dia de outros estudos feitos \n\nanteriormente. Os pacientes geralmente apresentam diagn\u00f3sticos semelhantes ou id\u00eanticos aos \n\nmotivos da admiss\u00e3o, em que os mais freq\u00fcentes s\u00e3o: insufici\u00eancia respirat\u00f3ria hipox\u00eamica, \n\nventila\u00e7\u00e3o inadequada e necessidade de toalete br\u00f4nquica, seguidos de cardiopatias, \n\nhemorragia digestiva alta e patologias neurol\u00f3gicas. O tempo de perman\u00eancia das readmiss\u00f5es \n\nneste estudo equivale ao dobro do primeiro per\u00edodo na UTI, com m\u00e9dia de 35 a 47 dias, \n\ncontra 16 a 21, respectivamente, e a mortalidade foi significativamente maior. \n\n4.3 ESTAT\u00cdSTICA \n\nO n\u00famero de UTIs tem crescido em todo o mundo, por\u00e9m, no Brasil, ainda existe um \n\nd\u00e9ficit no n\u00famero de leitos, inclusive com desigualdades regionais. Em 2002, a Pesquisa de \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nAssist\u00eancia M\u00e9dico-Sanit\u00e1ria do IBGE apontou que o n\u00famero de leitos de UTI dispon\u00edveis ao \n\nSUS \u00e9 mais prec\u00e1rio no Norte (4,7 leitos por 100 mil habitantes) e no Nordeste (5,8 leitos por \n\n100 mil habitantes), em compara\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o Sul, que corresponde a 13 leitos por 100 \n\nmil habitantes; com o Centro-Oeste, que apresenta 10,6 por 100 mil habitantes; e Sudeste, \n\n10,5 leitos por 100 mil habitantes. A rede hospitalar privada possui 65,7% dos \n\nestabelecimentos capazes de prestar atendimento 24 horas, sendo que o Sudeste concentra \n\n39% dos estabelecimentos deste tipo, enquanto sua popula\u00e7\u00e3o representa 43% do pa\u00eds. \n\nO Segundo Anu\u00e1rio Brasileiro de UTIs (2002-2003) informa a exist\u00eancia de 1.425 \n\nUTIs em 7.863 hospitais brasileiros e compara este quadro ao existente nos Estados Unidos, \n\nonde existem 6.250 UTIs em 10. 842 hospitais. O Col\u00e9gio Americano de Qualidade M\u00e9dica \n\n(CLANCY, 2006) relata que cerca de 55000 pacientes s\u00e3o atendidos a cada dia em uma UTI, \n\ncom or\u00e7amento anual estimado em 180 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. \n\nO custo das UTIs \u00e9 bastante elevado em rela\u00e7\u00e3o aos gastos hospitalares; segundo a \n\nAMIB (2002/2003), representa 5% do total dos leitos hospitalares e consome 20% do total de \n\nrecursos nos hospitais brasileiros, enquanto que nos Estados Unidos o valor do custo \u00e9 ainda \n\nmaior, atingindo 30% do or\u00e7amento hospitalar (DORMAN; PAUDINE, 2007). Estes autores \n\nacreditam que o elevado custo destas unidades deve-se principalmente ao uso de alta \n\ntecnologia e novas terapias. \n\n \n\n \n\n4.4 RECURSOS DISPON\u00cdVEIS EM UTI \n\n \n\n \n\nA Unidade de Terapia Intensiva possui a tecnologia mais sofisticada encontrada na \n\n\u00e1rea de Sa\u00fade, utilizada com o intuito de salvar vidas. Al\u00e9m da elevada concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos materiais, investidos em alta tecnologia, existem os recursos humanos \n\nimprescind\u00edveis ao tratamento de paciente cr\u00edtico, formados por uma equipe multidisciplinar \n\nespecializada no atendimento a pacientes cr\u00edticos. \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2001) define que os leitos de UTI s\u00e3o destinados ao tratamento \n\nde pacientes graves e de risco que exigem assist\u00eancia ininterrupta, equipamentos e recursos \n\nhumanos especializados, podendo prestar atendimento nas modalidades neonatal, respons\u00e1vel \n\npelo atendimento de pacientes com idade de 0 a 28 dias; pedi\u00e1trica, respons\u00e1vel pelo \n\natendimento de pacientes de 28 dias at\u00e9 14 ou 18 anos, de acordo com a rotina da institui\u00e7\u00e3o; \n\ne adulta, com responsabilidade pelo atendimento de pacientes maiores de 14 ou 18 anos.  \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nApesar do alto n\u00edvel tecnol\u00f3gico presente na unidade, os recursos humanos devem ter \n\naten\u00e7\u00e3o primordial, abrangendo treinamento e educa\u00e7\u00e3o continuada para capacitar \n\ncontinuamente os profissionais. Gomes (1988) relata que o bom relacionamento interpessoal \u00e9 \n\nfundamental para o funcionamento adequado na UTI, oferecendo ao paciente e sua fam\u00edlia \n\nseguran\u00e7a e apoio emocional. \n\n \n\n \n\n4.4.1 Recursos Tecnol\u00f3gicos \n\n \n\n \n\nA Segunda Guerra Mundial promoveu um incremento tecnol\u00f3gico em diversas \u00e1reas \n\ndo conhecimento, inclusive na sa\u00fade. Esta \u00e1rea se beneficiou do desenvolvimento das demais \n\n\u00e1reas, como f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica e inform\u00e1tica, utilizando descobertas importantes no \n\ndesenvolvimento de novas terapias que representaram um avan\u00e7o na assist\u00eancia ao paciente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFOTO 3 ?  ATENDIMENTO M\u00c9DICO NA II GRANDE GUERRA \n\n \nFonte: BRASIL. MS. Medicina Intensiva (2007). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\nO envolvimento da Terapia Intensiva com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos decorrentes da II \n\nGuerra Mundial pode ser exemplificado com a hist\u00f3ria de vida de Forrest M. Bird, que \n\nparticipou desta Guerra devido ao seu conhecimento sobre avia\u00e7\u00e3o, tornando-se piloto de \n\njatos e helic\u00f3pteros. Ap\u00f3s a Guerra, Dr. Bird uniu o conhecimento da \u00e1rea m\u00e9dica com o \n\nconhecimento aeron\u00e1utico, desenvolveu reguladores de respira\u00e7\u00e3o para pilotos e construiu o \n\nprimeiro respirador m\u00e9dico produzido em massa, conhecido como Respirador BIRD MARK \n\n7, ainda utilizado em UTIs (MEDICINA INTENSIVA, 2007). \n\nRibeiro (1999) coloca que na \u00e1rea de sa\u00fade o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico est\u00e1 incorporado ao \n\nprocesso de trabalho e colabora para prolongar a vida do paciente e diminuir seu sofrimento \n\nf\u00edsico. A Unidade de Terapia Intensiva moderna possui muita tecnologia, utilizando os \n\nmelhores medicamentos e m\u00e1quinas de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o. Assim, a tecnologia est\u00e1 embutida em \n\nequipamentos de monitoriza\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e tratamento, al\u00e9m dos medicamentos, \n\nprocedimentos e sistemas informatizados, concentrando a maior parte da tecnologia \n\nencontrada no ambiente hospitalar.  \n\nCook e Sibbald (1999) relatam que a tecnologia \u00e9 usada para monitoriza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nvitais, como no cateter de press\u00e3o arterial; no diagn\u00f3stico de morbidades, a exemplo da \n\nResson\u00e2ncia Nuclear Magn\u00e9tica, e no tratamento, entre os quais o uso da ventila\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica. Pode ainda estar presente tanto na monitoriza\u00e7\u00e3o como no diagn\u00f3stico e no \n\ntratamento, o que \u00e9 evidenciado no cateter de PIC, que traduz a press\u00e3o intracraniana, permite \n\ndrenar o l\u00edquido cer\u00e9bro-espinhal e registra as press\u00f5es subseq\u00fcentes. \n\n \n\nFOTO 4 ?  UTI  \n \n\nFonte: Fotos (2007) \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nUm exemplo do aparato tecnol\u00f3gico encontrado na UTI pode ser a descri\u00e7\u00e3o feita por \n\nSabbatini (1995, p. 1), professor e diretor associado do N\u00facleo de Inform\u00e1tica Biom\u00e9dica da \n\nUniversidade Estadual de Campinas, da UTI de Neurocirurgia do Centro M\u00e9dico da \n\nUniversidade da Calif\u00f3rnia em Los Angeles, segundo o qual:  \n\n \n[...] ao lado de cada leito da UTI existe uma esta\u00e7\u00e3o computadorizada de trabalho, \natrav\u00e9s da qual os profissionais que prestam atendimento aos pacientes podem \nfornecer e utilizar informa\u00e7\u00f5es dos mais variados tipos (imagens, sinais, prontu\u00e1rio \nmedico, prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, anota\u00e7\u00f5es de enfermagem, diagn\u00f3sticos e condutas, \netc.). O passo seguinte dessa informatiza\u00e7\u00e3o foi colocar esses dados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \ndos m\u00e9dicos para acesso externo. Assim, um neurocirurgi\u00e3o ou neurologista cl\u00ednico \ncredenciado pelo sistema (ou seja, que tem uma senha de acesso) pode entrar, via \nInternet, de qualquer lugar do mundo, no computador da UCLA.  \n\n \n\nA qualidade e disponibilidade dos recursos tecnol\u00f3gicos devem ser avaliadas e \n\nutilizadas de forma racional e eficiente no cuidado ao paciente, sendo para isso necess\u00e1rio \n\ntreinamento e capacita\u00e7\u00e3o da equipe multidisciplinar na utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos, \n\nprocedimentos e tratamentos complexos. Callahan (2003) define que o principal problema \n\ncom a tecnologia m\u00e9dica na UTI \u00e9 o seu uso, pois, assim como pode prolongar a vida, \n\ntamb\u00e9m pode retardar a morte e manter vivo algu\u00e9m que poderia estar em situa\u00e7\u00e3o melhor se \n\nmorto.  \n\n \n\n \n\n4.4.2 Recursos Humanos \n\n \n\n \n\nA Unidade de Terapia Intensiva \u00e9 composta por uma equipe de profissionais com \n\ndiversas especialidades, denominada equipe multidisciplinar. A Sociedade de Medicina \n\nIntensiva Americana (BRILLI, 2001) sugere que a equipe seja composta de m\u00e9dicos \n\nintensivistas, enfermeiras, terapeutas respirat\u00f3rios e farmac\u00eauticos e orienta para que sejam \n\ndefinidas as suas atribui\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o citadas a seguir. \n\nO m\u00e9dico intensivista \u00e9 especialista em Medicina Intensiva, com treinamento e \n\nhabilidade para tratar pacientes com m\u00faltiplos problemas de sa\u00fade de diversas causas, \n\nfazendo o diagn\u00f3stico, monitorizando e intervindo em pacientes cr\u00edticos, com alto risco de \n\ninstabilidade. O referido profissional pode assumir a fun\u00e7\u00e3o de plantonista ou diarista. \n\nPlantonista refere-se ao profissional que trabalha na UTI em regime de plant\u00e3o de 6 ou 12 \n\nhoras. Diarista \u00e9 o profissional que possui maior experi\u00eancia e conhecimento, geralmente \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\nrepresentado pelos coordenadores da unidade, freq\u00fcenta a UTI todos os dias, recebendo as \n\ninforma\u00e7\u00f5es do m\u00e9dico plantonista sobre os pacientes, tra\u00e7ando planos e fazendo \n\nmodifica\u00e7\u00f5es que julga serem necess\u00e1rias; seu papel tamb\u00e9m contribui para que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam perdidas entre os plant\u00f5es. \n\nA enfermeira da Unidade de Terapia Intensiva tamb\u00e9m \u00e9 especialista no tratamento de \n\npacientes cr\u00edticos, suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o: coletar dados relevantes sobre a sa\u00fade dos pacientes, \n\nanalis\u00e1-los, identificar os resultados do tratamento, fazer um plano de cuidado, implement\u00e1-lo \n\nindividualmente e avaliar o progresso do paciente. \n\nO farmac\u00eautico possui treinamento e experi\u00eancia pr\u00e1tica no cuidado aos pacientes \n\ncr\u00edticos, \u00e9 respons\u00e1vel pela indica\u00e7\u00e3o e dosagem de todos os medicamentos, avaliando \n\nintera\u00e7\u00f5es medicamentosas, custo-benef\u00edcio, efic\u00e1cia e a hist\u00f3ria medicamentosa do paciente. \n\nO terapeuta respirat\u00f3rio atua na avalia\u00e7\u00e3o do sistema respirat\u00f3rio, dos gases \n\nsang\u00fc\u00edneos e da hemodin\u00e2mica, no desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de protocolos para \n\nmonitorar as condi\u00e7\u00f5es do sistema respirat\u00f3rio, como o protocolo de desmame da ventila\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica. No Brasil, o fisioterapeuta atua no sistema respirat\u00f3rio e m\u00fasculo-esquel\u00e9tico, \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelas fun\u00e7\u00f5es acima citadas, acrescidas da avalia\u00e7\u00e3o motora, como for\u00e7a, t\u00f4nus, \n\namplitude de movimento, procurando proporcionar aos pacientes uma maior independ\u00eancia \n\nfuncional. \n\nO trabalho destes profissionais deve acontecer em equipe, desenvolvendo-o em \n\nparceria durante 24 horas por dia, objetivando a melhoria dos pacientes. Curtis et al (2006) \n\nrefere que o sucesso dos programas para melhora da qualidade em UTI requer equipe \n\ntrabalhando de forma interdisciplinar, continuamente. \n\n \n\n \n\n4.5 TIPOS DE UTI \n\n \n\n \n\nAs Unidades de Terapia Intensiva s\u00e3o classificadas de acordo com a idade dos \n\npacientes: (a) neonatal, pedi\u00e1trica e adulto; (b) ou de acordo com a especialidade m\u00e9dica, \n\ncomo card\u00edaca ou neurol\u00f3gica, o que geralmente ocorre em hospitais de grande porte, que \n\noptam por dividir as UTIs, de acordo com a especialidade. Huang et al (2207) relata que UTIs \n\ncom diferentes especializa\u00e7\u00f5es, mesmo estando em um mesmo hospital, podem ter varia\u00e7\u00f5es \n\nculturais significantes, com cada UTI estruturada segundo a composi\u00e7\u00e3o de equipe, tipos de \n\npacientes, diferentes rela\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es de pr\u00e1tica e pol\u00edticas internas. \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nA Sociedade de Medicina Intensiva Americana (HAUPT et al, 2003) recomenda que \n\ntodos os hospitais determinem o n\u00edvel dos servi\u00e7os oferecidos de acordo com a miss\u00e3o, \n\nobjetivos e necessidades do servi\u00e7o. Um dos itens que diferencia o n\u00edvel dos hospitais \u00e9 a \n\npresen\u00e7a ou aus\u00eancia de tratamento para pacientes com alto risco de instabilidade. Assim, tr\u00eas \n\nn\u00edveis de cuidado s\u00e3o propostos para acoplar todos os tipos de hospitais, como os grandes, \n\npequenos ou universit\u00e1rios e s\u00e3o explicados conforme exposto a seguir: \n\na. N\u00edvel I \u2013 possui tratamento espec\u00edfico para uma s\u00e9rie de patologias que necessitem de \n\nUTI, tecnologia sofisticada, equipe especializada em pacientes cr\u00edticos formada por \n\nm\u00e9dicos, enfermeiras, farmac\u00eauticos, terapeutas respirat\u00f3rios, servi\u00e7o nutricional e \n\nservi\u00e7o social. A maioria dos hospitais s\u00e3o centros de ensino. \n\nb. N\u00edvel II \u2013 os hospitais presentes neste n\u00edvel apresentam UTI capaz de prestar cuidados \n\ncr\u00edticos, por\u00e9m n\u00e3o apresentam recursos para pacientes com patologias espec\u00edficas, \n\ncomo neurocirurgia e trauma, e realizando transfer\u00eancia destes pacientes quando \n\nnecess\u00e1rio. Estes hospitais podem ter ou n\u00e3o miss\u00e3o acad\u00eamica. \n\nc. N\u00edvel III \u2013 os hospitais deste n\u00edvel t\u00eam capacidade de estabilizar inicialmente os \n\npacientes cr\u00edticos para depois transferi-los para os hospitais que possuem UTIs de \n\nn\u00edvel I e II.  \n\nNo Brasil, o Minist\u00e9rio de Sa\u00fade (1998, p.2) classificou as Unidades de Tratamento \n\nIntensivo em tipo I, II e III, sendo que as Unidades j\u00e1 cadastradas pelo SUS s\u00e3o classificadas \n\ncomo tipo I, devendo comprovar o cumprimento das especifica\u00e7\u00f5es para serem credenciadas \n\nnos tipos II ou III. S\u00e3o apresentadas, a seguir, as especifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\ncredenciamento como n\u00edvel II ou III. \n\nN\u00edvel II: \nDeve contar com equipe b\u00e1sica composta por: \n-um respons\u00e1vel t\u00e9cnico com t\u00edtulo de especialista em medicina intensiva ou com \nhabilita\u00e7\u00e3o em medicina intensiva pedi\u00e1trica; \n- um m\u00e9dico diarista com t\u00edtulo de especialista em medicina intensiva ou com \nhabilita\u00e7\u00e3o em medicina intensiva pedi\u00e1trica para cada dez leitos ou fra\u00e7\u00e3o,nos \nturnos da manh\u00e3 e da tarde; \n- um m\u00e9dico plantonista exclusivo para at\u00e9 dez pacientes ou fra\u00e7\u00e3o; \n- um enfermeiro coordenador, exclusivo da unidade, respons\u00e1vel pela \u00e1rea de \nenfermagem; \n- um enfermeiro, exclusivo da unidade, para cada dez leitos ou fra\u00e7\u00e3o, por turno de \ntrabalho; \n- um fisioterapeuta para cada dez leitos ou fra\u00e7\u00e3o no turno da manh\u00e3 e da tarde; \n- um auxiliar ou t\u00e9cnico de enfermagem para cada dois leitos ou fra\u00e7\u00e3o, por turno \nde trabalho; \n- um funcion\u00e1rio exclusivo respons\u00e1vel pelo servi\u00e7o de limpeza; \n- acesso a cirurgi\u00e3o geral (ou pedi\u00e1trico), tor\u00e1cico, cardiovascular, neurocirurgi\u00e3o e \nortopedista. \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nO hospital deve contar com laborat\u00f3rio de an\u00e1lises cl\u00ednicas dispon\u00edvel nas 24 horas do \n\ndia; ag\u00eancia transfusional dispon\u00edvel 24 horas do dia; hemogas\u00f4metro; ultra-son\u00f3grafo; eco-\n\ndoppler-cardi\u00f3grafo; laborat\u00f3rio de microbiologia; terapia renal substitutiva; aparelho de \n\nraios-X m\u00f3vel; servi\u00e7o de nutri\u00e7\u00e3o parenteral e enteral; servi\u00e7o social; servi\u00e7o de psicologia. \n\nConcomitante, deve ter acesso a estudo hemodin\u00e2mico; angiografia seletiva; endoscopia \n\ndigestiva; fibrobroncoscopia; eletroencefalografia. \n\nAs unidades de Tratamento Intensivo do tipo III devem ter os requisitos exigidos para \n\nas UTI tipo II e contar com: espa\u00e7o m\u00ednimo individual por leito de 9 m\u00b2, sendo para UTI \n\nNeonatal o espa\u00e7o deve ser 6 m\u00b2 por leito; avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do APACHE II, se for UTI \n\nAdulto; PRISM II, se UTI Pedi\u00e1trica; e PSI modificado para UTI Neonatal. \n\nA UTI tipo III tamb\u00e9m deve constar com a equipe b\u00e1sica exigida pela UTI tipo II mais \n\num m\u00e9dico plantonista para cada dez pacientes, sendo que pelo menos metade da equipe deve \n\nter t\u00edtulo de especialista em medicina intensiva reconhecido pela Associa\u00e7\u00e3o de Medicina \n\nIntensiva Brasileira (AMIB); enfermeiro exclusivo da unidade para cada cinco leitos por turno \n\nde trabalho; fisioterapeuta exclusivo da UTI; e acesso ao servi\u00e7o de reabilita\u00e7\u00e3o.  \n\nO hospital com UTI do tipo III deve possuir condi\u00e7\u00f5es de realizar os exames de \n\ntomografia axial computadorizada; anatomia patol\u00f3gica; estudo hemodin\u00e2mico; angiografia \n\nseletiva; fibrobroncoscopia; ultra-sonografia port\u00e1til. \n\n \n\n \n\n4.6 ASPECTOS ERGON\u00d4MICOS PERTINENTES\u00c0 UTI \n\n \n\n \n\nO formato da UTI \u00e9 concretizado de acordo com as necessidades da equipe e o perfil \n\nde pacientes, facilitando o transporte ao centro cir\u00fargico e exames e o trabalho da equipe \n\nmultidisciplinar. A Sociedade de Medicina Intensiva Americana realizou uma revis\u00e3o, na qual \n\ndefine que o modelo de UTI deve ser baseado no tipo de pacientes, nos crit\u00e9rios de admiss\u00e3o \n\ne alta, na freq\u00fc\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o esperada e nos servi\u00e7os fornecidos por outras \u00e1reas do \n\nhospital. Tamb\u00e9m deve estar de acordo com o n\u00edvel de cuidado que a unidade pretende \n\natender, analisando os recursos da equipe multidisciplinar e os servi\u00e7os de suporte como \n\nlaborat\u00f3rio, farm\u00e1cia e radiologia.  \n\nA Ergonomia deve estar inserida em todas as disposi\u00e7\u00f5es citadas, adaptando a unidade \n\ndesde seu projeto inicial para facilitar a execu\u00e7\u00e3o do trabalho exercido pela equipe \n\nmultidisciplinar. A Sociedade de Ergonomia (The Ergonomics Society, s/d), localizada na \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\nInglaterra, define Ergonomia como:  \n\n \n[...] a aplica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a respeito dos seres humanos para o \nprojeto de objetos, sistemas e ambiente para uso humano. Ergonomia est\u00e1 presente \nem tudo que envolve pessoas. Sistemas de trabalho, esportes, lazer, sa\u00fade e \nseguran\u00e7a poderiam incorporar todos os princ\u00edpios ergon\u00f4micos se bem projetado. \n\n \n\nA Unidade de Terapia Intensiva apresenta um ambiente de alto risco para a equipe \n\nmultidisciplinar, por apresentar fatores geradores de estresse. Diante disso, a interven\u00e7\u00e3o \n\nergon\u00f4mica possui grande relev\u00e2ncia ao diminuir riscos e proporcionar maior efici\u00eancia. Vila \n\ne Rossi (2002, p. 6) relatam que  \n\n \nA UTI \u00e9 uma unidade geradora de estresse, sendo as principais manifesta\u00e7\u00f5es: \nfadiga f\u00edsica e emocional, tens\u00e3o e ansiedade. Dentre as fontes que produzem alto \npoder estressante, a equipe considera: o ambiente de crise, risco de vida, situa\u00e7\u00e3o \nvida/morte, sobrecarga de trabalho, m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de habilidades m\u00e9dicas e a falta \nde reconhecimento pelos profissionais. \n\n \n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (2004) sugere alguns procedimentos \n\npara reduzir os fatores estressantes e tornar o ambiente mais humanizado para a equipe, para o \n\npaciente e fam\u00edlia. Em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente f\u00edsico, o acesso \u00e0 luz natural, ilumina\u00e7\u00e3o \n\nindividualizada e regul\u00e1vel, uso de tons claros nas paredes e mobili\u00e1rio, presen\u00e7a de \n\ncalend\u00e1rios e rel\u00f3gios de parede, poltronas, recursos audiovisuais, controle de ru\u00eddos e \n\ntemperatura. A utiliza\u00e7\u00e3o de quartos privados \u00e9 importante na manuten\u00e7\u00e3o da privacidade, \n\nmenor risco de infec\u00e7\u00e3o cruzada, apesar de diminuir a monitoriza\u00e7\u00e3o. Por isso, os formatos da \n\nunidade priorizam para que todos os leitos sejam observados por um posto de enfermagem \n\ncentral, podendo ser circular, triangular, linear, dentre outros, a fim de aumentar o n\u00edvel de \n\nvigil\u00e2ncia prestado.  \n\nAs Unidades de Terapia Intensiva devem conter tr\u00eas \u00e1reas referentes aos leitos dos \n\npacientes, \u00e1reas de apoio e \u00e1reas da equipe, as quais s\u00e3o divididas em \u00e1rea de trabalho e \u00e1rea \n\nde conforto, esta \u00faltima utilizada principalmente para o hor\u00e1rio de descanso noturno dos \n\nprofissionais. A dimens\u00e3o de cada leito de UTI sugerida pela Sociedade Americana \n\ncorresponde a 14 a 19 m2 para unidades sem divis\u00f3rias, e 21 a 23 m2 para unidades com \n\ndivis\u00f3ria.  \n\nAl\u00e9m do espa\u00e7o f\u00edsico, \u00e9 importante atentar para as necessidades do paciente, o que \n\ntamb\u00e9m colabora com a harmonia da unidade. Para isto, s\u00e3o pontuados aspectos importantes \n\ncomo controlar a dor, oferecer informa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o aos pacientes, promover o conforto, \n\nfacilitar a comunica\u00e7\u00e3o, manter a privacidade, estimular a autonomia e apoio emocional. Em \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, \u00e9 preciso dar informa\u00e7\u00f5es, promover a seguran\u00e7a, apoio emocional e \n\nestabelecer hor\u00e1rios de visita. \n\nA equipe de sa\u00fade deve atuar de forma interdisciplinar, evitando conflitos, respeitando \n\nas opini\u00f5es dos demais profissionais, colaborando com o sil\u00eancio na unidade, atendendo o \n\npaciente de forma individual, chamando-o pelo nome, prestando aten\u00e7\u00e3o aos sinais e sintomas \n\napresentados pelo mesmo. Oliveira, Collet e Vieira (2006) afirmam que os principais \n\nobst\u00e1culos para a constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das equipes interdisciplinares s\u00e3o o \n\nindividualismo, as hierarquias conseq\u00fcentes da divis\u00e3o t\u00e9cnica e social do trabalho, a \n\nonipot\u00eancia de cada profiss\u00e3o e o temor \u00e0 cr\u00edtica, quando expostas as limita\u00e7\u00f5es e erros de \n\ncada especialidade e de cada profissional.  \n\n \n\n \n\n4.7 PROCESSO DE HUMANIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nHumanizar a Unidade de Terapia Intensiva \u00e9 um desafio, pois o estado em que o \n\npaciente se encontra com risco de instabilidade, afastado de sua resid\u00eancia, distante da \n\nfam\u00edlia, monitorizado continuamente atrav\u00e9s de fios ligados a equimentos desconhecidos, \u00e9 \n\numa situa\u00e7\u00e3o delicada e normalmente inesperada. Por isso, as interven\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas no \n\nambiente t\u00eam muita import\u00e2ncia, atuando para amenizar o isolamento da sociedade. \n\n \n\n \n\nFOTO 5 ? HUMANIZA\u00c7\u00c3O NA UTI.  \n \n\nFonte: AMIB (2004) \n \n\nQuando as interven\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas est\u00e3o associadas ao maior contato entre o \n\npaciente, a fam\u00edlia e a equipe multidisciplinar, com comunica\u00e7\u00e3o clara e freq\u00fcente, a sensa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\nde isolamento do paciente e a opini\u00e3o negativa dos familiares sobre a UTI tendem a diminuir. \n\nLemos e Rossi (2002) afirmam que a\u00e7\u00f5es simples como o toque, a conversa, o fornecimento \n\nde informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 unidade e ao paciente e quanto \u00e0 empatia dos profissionais podem \n\ncontribuir significativamente para amenizar os efeitos negativos da interna\u00e7\u00e3o na UTI, \n\nevidenciando os aspectos positivos para os pacientes e seus familiares e facilitando o processo \n\nde interna\u00e7\u00e3o. \n\nAs pr\u00e1ticas empregadas no processo de Humaniza\u00e7\u00e3o afetam a equipe \n\nmultidisciplinar, tornando mais digna e menos sacrificante a rotina destes profissionais e \n\nproporcionando a estes condi\u00e7\u00f5es de prestar atendimento humanizado. Casate e Corr\u00eaa (2005, \n\np. 108) colocam que a  \n\n \nHumaniza\u00e7\u00e3o implica tamb\u00e9m investir no trabalhador para que ele tenha condi\u00e7\u00f5es \nde prestar atendimento humanizado. \u00c9 priorizada a import\u00e2ncia do trabalhador \ncomo elemento fundamental para a humaniza\u00e7\u00e3o do atendimento, devendo ser \nimplementadas a\u00e7\u00f5es de investimento em termos de n\u00famero suficiente de pessoal, \nsal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es de trabalho adequadas, bem como atividades educativas que \npermitam o desenvolvimento de compet\u00eancia para o cuidar.  \n\n \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (1998) coloca alguns pontos sobre Humaniza\u00e7\u00e3o, que devem \n\nestar presentes nas UTIs de n\u00edvel II e III: climatiza\u00e7\u00e3o; ilumina\u00e7\u00e3o natural; divis\u00f3rias entre os \n\nleitos; rel\u00f3gios vis\u00edveis para todos os leitos; garantia de visitas di\u00e1rias dos familiares \u00e0 beira \n\ndo leito; garantia de informa\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos pacientes aos familiares por meio de \n\nboletins. Para al\u00e9m desta portaria estabelecida em 1998, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2001) \n\nregulamentou, posteriormente, o Programa Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia \n\nHospitalar (PNHAH), com o objetivo de melhorar a qualidade e a efic\u00e1cia dos servi\u00e7os \n\nprestados na rede hospitalar, enfocando outros pontos al\u00e9m do ambiente.  \n\nO PNHAH ressalta a insatisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o atendimento e faz refer\u00eancia \u00e0 \n\nfalta de compreens\u00e3o demonstrada pelos profissionais de sa\u00fade, colocando a humaniza\u00e7\u00e3o \n\ncomo o processo que modifica para melhor o atendimento prestado, unindo os aparatos \n\ntecnol\u00f3gicos atuais a um atendimento qualificado. Para a obten\u00e7\u00e3o desse atendimento \n\nqualificado, \u00e9 exposta a necessidade de melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, no sentido de que os \n\nprofissionais possam trabalhar de forma mais efetiva e com maior comunica\u00e7\u00e3o, apontando a \n\ndefici\u00eancia do di\u00e1logo, da troca de informa\u00e7\u00f5es ocorridos dentro do ambiente hospitalar. \n\nLida (2000) aborda as fontes de insatisfa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nas seguintes \n\ncategorias: ambiente f\u00edsico, englobando o posto de trabalho e seus elementos, temperatura, \n\nilumina\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es. Estes, quando fora das faixas de toler\u00e2ncia humana, \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\nconstituem-se em fontes de estresse e insatisfa\u00e7\u00e3o; ambiente psicossocial, relacionado \u00e0 \n\nseguran\u00e7a, auto-estima, aos relacionamentos interpessoais, benef\u00edcios e aspectos intr\u00ednsecos \n\nao trabalho; remunera\u00e7\u00e3o mais relacionada a injusti\u00e7as salariais do que ao sal\u00e1rio; jornadas de \n\ntrabalho, as quais, se maiores do que 8 horas di\u00e1rias, s\u00e3o improdutivas sob a vis\u00e3o da \n\nergonomia e a organiza\u00e7\u00e3o, que deve ter o m\u00e1ximo poss\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, \n\nevitando controles r\u00edgidos, com tarefas diversas, menos repetitivas, com novas \n\nresponsabilidades, conhecimentos, habilidades, impondo novos desafios. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental no processo de humaniza\u00e7\u00e3o; carece ser aprimorada \n\nentre os profissionais, pacientes e familiares, pois atrav\u00e9s dela s\u00e3o expressos sentimentos, \n\nvontades, esclarecem-se as d\u00favidas, informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o trocadas, o que \u00e9 necess\u00e1rio para o bom \n\nfuncionamento da organiza\u00e7\u00e3o hospitalar e da UTI. Oliveira, Collet e Vieira (2006, p. 281) \n\nafirmam que  \n\n \n\n[...] a humaniza\u00e7\u00e3o depende da capacidade de falar e de ouvir, pois as \ncoisas do mundo s\u00f3 se tornam humanas quando passam pelo di\u00e1logo \ncom os semelhantes, ou seja, viabilizar nas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es \nhumanas o di\u00e1logo, n\u00e3o apenas como uma t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o \nverbal que possui um objetivo pr\u00e9-determinado, mas sim como forma \nde conhecer o outro, compreend\u00ea-lo e atingir o estabelecimento de \nmetas conjuntas que possam propiciar o bem-estar rec\u00edproco. \n\n \n\nDe modo tal, a comunica\u00e7\u00e3o eficaz tamb\u00e9m proporciona melhoria na qualidade de \n\nvida pessoal e profissional dos membros da equipe (AMIB, 2004). \n\n \n\n \n\n4.8 ESTRESSE OCUPACIONAL E BURNOUT EM UTI \n\n \n\n \n\nA Unidade de Terapia Intensiva \u00e9 um ambiente prop\u00edcio a doen\u00e7as ocupacionais, \n\ncomo estresse ocupacional e Burnout, devido ao elevado n\u00edvel de fatores que proporcionam \n\ndescontentamento com o trabalho, tal como ambiente frio, ilumina\u00e7\u00e3o artificial, contato com a \n\ndor, com a morte, imprevisibilidade, lidar com situa\u00e7\u00f5es em que a rapidez no atendimento \n\nsignifica a melhora do paciente, ru\u00eddos, rotina repetitiva, dupla jornada de trabalho, trabalho \n\nnoturno, processar muitas informa\u00e7\u00f5es de fontes diversas de modo eficiente, sobrecarga f\u00edsica \n\ne mental, conflito de fun\u00e7\u00f5es, dificuldade de relacionamento entre a equipe, baixa \n\nremunera\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o dos pacientes da fam\u00edlia, dentre outras. A AMIB (2004, p. 38) coloca \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\nque \u201c[...] a UTI \u00e9 considerada como sendo uma unidade estressante tanto para o paciente, \n\nquanto para sua fam\u00edlia e para os pr\u00f3prios profissionais de sa\u00fade.\u201d \n\nO estresse ocupacional ou estresse decorrente do trabalho \u00e9 a resposta que as pessoas \n\napresentam quando a demanda de tarefas ou a press\u00e3o no local de trabalho \u00e9 superior ao \n\nconhecimento e \u00e0s habilidades. Geralmente ocorre em situa\u00e7\u00f5es nas quais os trabalhadores \n\nsentem que t\u00eam pouco suporte dos supervisores e colegas, quando possuem pouco controle \n\nsobre o trabalho e quando n\u00e3o utilizam satisfatoriamente seus conhecimentos e habilidades \n\n(ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE (WHO), 2005). \n\nA insatisfa\u00e7\u00e3o em grau elevado est\u00e1 relacionada com elevado n\u00edvel de estresse, o que \n\nafeta o desempenho dos profissionais, ocasionando diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de tarefas \n\nrealizadas, eleva\u00e7\u00e3o de custos, problemas de sa\u00fade, reduzindo a qualidade e a produtividade \n\nno trabalho. \n\nLeka, Griffiths e Cox (2003) relatam que o estresse afeta muitas pessoas, de diferentes \n\nformas, podendo causar viol\u00eancia no trabalho ou novos comportamentos como ades\u00e3o ao uso \n\ndo cigarro, drogas e \u00e1lcool. Pode tamb\u00e9m causar problemas psicol\u00f3gicos, como irrita\u00e7\u00e3o, falta \n\nde concentra\u00e7\u00e3o, dificuldade para tomar decis\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es no sono. A longo prazo, tende \n\na causar doen\u00e7as mentais como ansiedade, depress\u00e3o e problemas de sa\u00fade, como Infarto \n\nAgudo do Mioc\u00e1rdio, Hipertens\u00e3o Arterial Sist\u00eamica, \u00falceras g\u00e1stricas, cefal\u00e9ia, dor na \n\ncoluna e baixa resist\u00eancia a infec\u00e7\u00f5es, resultando em absente\u00edsmo, alta rotatividade na equipe, \n\nbaixa performance, tens\u00e3o e conflitos entre os colegas, o que pode prejudicar a imagem da \n\norganiza\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores e externamente.  \n\nHans Selye (apud HESPANHOL, 2005), endocrinologista canadense, pesquisou o \n\nestresse em 1930, identificando-o em dois tipos: (a) eustress, que representa o n\u00edvel positivo \n\nde estresse, que nos faz desafiar; (b) e o distress, a parte negativa, na qual as situa\u00e7\u00f5es \n\nestressantes s\u00e3o constantes, ocasionando afli\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as. Ele descreveu a rea\u00e7\u00e3o do \n\norganismo ao estresse, denominada de S\u00edndrome Geral de Adapta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 divida em tr\u00eas \n\nest\u00e1gios. O primeiro, denominado de Rea\u00e7\u00e3o de Alarme, representa o reconhecimento do \n\nagente estressor, com ativa\u00e7\u00e3o do sistema neuroend\u00f3crino, eleva\u00e7\u00e3o dos sinais vitais, \n\npreparando o organismo para a\u00e7\u00e3o. Sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 curta, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de alguns dias. \n\nEm caso de persist\u00eancia dos agentes estressores, inicia-se a Fase de Resist\u00eancia, na \n\nqual o organismo tenta se adaptar \u00e0 causa do estresse, buscando o equil\u00edbrio; no entanto, a \n\nenergia utilizada a fim de manter este equil\u00edbrio fica reduzida com o passar do tempo, at\u00e9 \n\niniciar a terceira fase, denominada de Fase de Exaust\u00e3o, quando ocorre o esgotamento, o \n\ncolapso e a morte.  \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nA presen\u00e7a e o n\u00edvel de estresse dependem das caracter\u00edsticas individuais, como \n\npersonalidade, hist\u00f3ria de vida, necessidades e objetivos de cada pessoa, al\u00e9m das estrat\u00e9gias \n\nque cada uma utiliza para enfrentar ou amenizar os agentes estressores, como exerc\u00edcios \n\nf\u00edsicos e h\u00e1bitos alimentares, para que o estresse n\u00e3o afete o trabalho, a fam\u00edlia, a vida. Segue-\n\nse Figura 3, que representa a resposta fisiol\u00f3gica do corpo ao estresse: \n\n                     \n\n \n\n                         \n\n \n\nFIGURA 3 ? FISIOLOGIA DO ESTRESSE \n \n\nFonte: Albert e Ururahy (1997). \n \n\n \n\nOs pacientes internados na UTI tamb\u00e9m s\u00e3o acometidos pelo estresse e os fatores \n\ngeradores s\u00e3o investigados por pesquisadores. Bitencourt et al (2007) realizaram um estudo \n\nvoltado \u00e0 an\u00e1lise dos agentes estressores para o paciente na UTI do Hospital Portugu\u00eas, em \n\nSalvador-BA. Os fatores mais freq\u00fcentes identificados entre os pacientes foram pouco contato \n\ncom a fam\u00edlia, presen\u00e7a de tubos e n\u00e3o ter controle do corpo. Este tipo de an\u00e1lise facilita o \n\nemprego de medidas voltadas a propiciar maior humaniza\u00e7\u00e3o na unidade.  \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nO estresse, quando encontrado em n\u00edvel extremo, pode desencadear o Burnout, \n\ns\u00edndrome descrita inicialmente por Freudenberg, em 1974 (apud BORGES et al, 2002), \n\ncaracterizada por tr\u00eas diferentes componentes: exaust\u00e3o emocional, composta por \n\nesgotamento f\u00edsico e mental, quando o indiv\u00edduo n\u00e3o consegue despender energia para a parte \n\nprofissional ou pessoal; despersonaliza\u00e7\u00e3o, pois as pessoas e fatos passam despercebidos \n\npelos pacientes acometidos por esta s\u00edndrome, demonstrando apatia e indiferen\u00e7a; e, como \n\n\u00faltimo componente, a aus\u00eancia ou baixa realiza\u00e7\u00e3o profissional e pessoal, caracterizado pela \n\nfalta de motiva\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de incapacidade.  \n\nFormighieri (2003, p. 21) relata que  \n\n \n[...] o termo Burnout faz refer\u00eancia a um tipo de estresse laboral e institucional \ngerado nos profissionais que mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o constante e direta como outras \npessoas, sendo mais evidente nas profiss\u00f5es assistenciais (m\u00e9dicos, professores, \nfisioterapeutas, psic\u00f3logos e enfermeiros), e sua origem t\u00eam como base estes \nprofissionais que interpretam e manifestam seus sentimentos frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es \nmais dif\u00edceis que possam encontrar. \n\n \n\nO elevado n\u00edvel de estresse pode acarretar s\u00edndromes como Burnout e trazer in\u00fameros \n\nmalef\u00edcios para a vida dos trabalhadores, principalmente aos profissionais da Unidade de \n\nTerapia Intensiva, ambiente este que possui v\u00e1rios fatores causadores de estresse. Assim, o \n\nprocesso de humaniza\u00e7\u00e3o, somado a corre\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas e comunica\u00e7\u00e3o eficaz, ir\u00e1 \n\naprimorar tanto a qualidade do trabalho prestado por estes profissionais, quanto a qualidade \n\nde vida. Haut et al (2006) relata que a pouca satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho de enfermagem est\u00e1 \n\nassociada ao Burnout, que provoca a inten\u00e7\u00e3o das enfermeiras em deixar seus empregos \n\natuais, levando \u00e0 alta rotatividade, aumento dos custos indiretos, detrimento no cuidado aos \n\npacientes, diminuindo a satisfa\u00e7\u00e3o destes com o atendimento recebido e com a institui\u00e7\u00e3o em \n\nque se encontram.  \n\nAssim, Burnout compromete a vida pessoal e profissional do portador. O quadro 5 \n\ndemonstra os sintomas encontrados nesta s\u00edndrome: \n\n \n\n \nASPECTOS \n\nF\u00cdSICOS \nASPECTOS \n\nCOMPORTAMENTAIS \nASPECTOS \n\nPS\u00cdQUICOS  \nASPECTOS \n\nDEFENSIVOS \n\nFadiga constante \ne progressiva \n\nNeglig\u00eancia ou \nexcesso de escr\u00fapulos \n\nFalta de \naten\u00e7\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o \n\nTend\u00eancias \nao isolamento \n\nDist\u00farbios do \nsono \n\nIrritabilidade Altera\u00e7\u00f5es de \nmem\u00f3ria \n\nSentimento \nde onipot\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\nDores musculares \nou osteomusculares \n\nIncremento da \nagressividade \n\nLentid\u00e3o do \npensamento \n\nPerda do \ninteresse pelo \n\ntrabalho ou lazer \n\nCefal\u00e9ias, \nenxaquecas \n\nIncapacidade \npara relaxar \n\nSentimento \nde aliena\u00e7\u00e3o \n\nAbsente\u00edsmo \n\nPerturba\u00e7\u00f5es \ngastrintestinais \n\nDificuldade na \naceita\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as \n\nSentimento \nde solid\u00e3o \n\nIronia, \ncinismo \n\nImunodefici\u00eancias Perda de \niniciativa \n\nImpaci\u00eancia  \n\nTranstornos \ncardiovasculares \n\nAumento do \nconsumo de subst\u00e2ncias \n\nSentimento \nde insufici\u00eancia \n\n \n\nDist\u00farbios \nrespirat\u00f3rios \n\nComportamento \nde alto risco \n\nRedu\u00e7\u00e3o da \nauto-estima \n\n \n\nDisfun\u00e7\u00f5es \nsexuais \n\nSuic\u00eddio Labilidade \nemocional \n\n \n\nAltera\u00e7\u00f5es \nmenstruais \n\n Dificuldade \nde auto-aceita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n \n\nQUADRO 5 ?  ESQUEMA DA SINTOMATOLOGIA DE BURNOUT \n \n\nFonte:Pereira (2002). \n \n\n \n\n4.9 OCORR\u00caNCIAS IATROG\u00caNICAS EM UTI \n\n \n\n \n\nNa Unidade de Terapia Intensiva encontram-se muitos profissionais de diversas \n\ncategorias, trabalhando 24 horas por dia, utilizando equipamentos com tecnologia sofisticada \n\ne cuidando de pacientes de alta complexidade. Neste ambiente, a exist\u00eancia de erros, \n\ndenominados ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas, ocorre com certa freq\u00fc\u00eancia, devendo ser analisadas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es que as propiciam, visando \u00e0 melhoria cont\u00ednua do atendimento prestado.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio colocar que ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas ou eventos adversos n\u00e3o s\u00e3o \n\nsimilares a incidente, o qual se refere a um evento intencional ou resultado que pode causar ou \n\nreduzir a margem de seguran\u00e7a do paciente, pode ser ou n\u00e3o prevenido e envolver ou n\u00e3o um \n\nerro causado pela equipe de profissionais de sa\u00fade. J\u00e1 o evento adverso \u00e9 definido por inj\u00faria \n\nou complica\u00e7\u00e3o, que prolonga o tempo de perman\u00eancia no hospital, pode induzir \u00e0 morte ou \n\nincapacitar o paciente e decorre principalmente de falha durante o atendimento \n\n(BECKMANN et al., 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nRothschild (2005) afirma que na UTI a alta complexidade dos pacientes, a necessidade \n\nde tomar decis\u00f5es que implicam em riscos elevados, a exist\u00eancia de dados incompletos sobre \n\nos pacientes e n\u00edveis diferentes de treinamento em cuidado cr\u00edtico dos m\u00e9dicos podem \n\nfavorecer a ocorr\u00eancia de erros. Segundo o mesmo autor, os pacientes cr\u00edticos s\u00e3o mais \n\nvulner\u00e1veis a doen\u00e7as iatrog\u00eanicas, por causa da severidade e instabilidade das doen\u00e7as e pela \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00f5es de alto risco e medica\u00e7\u00f5es. Assim, os riscos ou eventos adversos \n\ndevem ser identificados, buscando-se a incid\u00eancia e a causa, pois muitos decorrem de lapsos, \n\npodendo ser prevenidos pelo uso da tecnologia de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, que informa, \n\nalerta ou utiliza tarefas cl\u00ednicas que ajudam a recordar as tarefas, como ordenar as \n\nmedica\u00e7\u00f5es, o que vai aumentar a seguran\u00e7a dos profissionais e do paciente.  \n\nOutro fator contribuinte para a exist\u00eancia de ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas \u00e9 a jornada dupla \n\nmuito comum nas Unidades de Terapia Intensiva. Os profissionais optam por trabalhar em \n\nduas ou mais institui\u00e7\u00f5es hospitalares, a fim de auferir melhor remunera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m esta \n\natitude provoca n\u00famero excessivo de horas de plant\u00e3o, sendo freq\u00fcentes 24 horas corridas ou \n\nat\u00e9 mais. Landrigan (2004) afirma que a extens\u00e3o de 24 horas ou mais de expediente e longa \n\nsemana de trabalho podem tornar os trabalhadores mais propensos a fadigas, induzindo-os a \n\nerros, em conseq\u00fc\u00eancia. \n\nAs habilidades dos profissionais no manejo das tarefas, no trabalho em grupo, caso de \n\nperigo e tomada de decis\u00f5es devem ser avaliadas durante a pesquisa de eventos iatrog\u00eanicos, \n\ndevido ao alto n\u00edvel de ocorr\u00eancia durante estas situa\u00e7\u00f5es. Reader et al. (2006) demonstraram, \n\nna Tabela 1, a porcentagem de participa\u00e7\u00e3o das habilidades n\u00e3o t\u00e9cnicas durante os erros \n\nencontrados nas Unidades de Terapia Intensiva, com base nos artigos publicados de 1991 at\u00e9 \n\n2005 sobre este tema. Nota-se maior participa\u00e7\u00e3o do manejo de tarefas na maioria dos eventos \n\niatrog\u00eanicos. Relativamente a este fato, os autores atribuem maior participa\u00e7\u00e3o ao modelo dos \n\nestudos, que analisa acentuadamente as quest\u00f5es t\u00e9cnicas em detrimento, por exemplo, da \n\ntomada de decis\u00e3o nas situa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\n \n\nTABELA 1 ?  NON TECHNICAL SKILLS IN THE INTENSIVE CARE UNIT \n \n\nFonte: Reader et al. (2006). \n\n \n\nPara explicitar a Tabela 1, os autores definem as categorias de habilidades n\u00e3o t\u00e9cnicas \n\nsegundo a Anaesthetists\u2019 Non-technical Skills (ANTS) taxonomy, conforme quadro 6.  \n\n \n\nQUADRO 6 ? NON TECHNICAL SKILLS IN THE INTENSIVE CARE UNIT \n \n\nFonte: Reader et al. (2006. p. 551-9). \n \n\n \n\nO elevado n\u00edvel de ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas colabora com o aumento dos custos \n\nrelacionados \u00e0 sa\u00fade. Kohn, Corrigan, Donaldson (2000) referem que o custo nacional total \n\ndos EUA secund\u00e1rio a eventos adversos, desde perda de rendimento at\u00e9 custo com \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\natendimento \u00e0 sa\u00fade, est\u00e1 estimado entre USD$37.6 bilh\u00f5es e USD$50 bilh\u00f5es e, destes, \n\nUSD$17 bilh\u00f5es a USD$29 bilh\u00f5es poderiam ter sido prevenidos. Al\u00e9m de aumentar os \n\ncustos, os eventos adversos tamb\u00e9m causam aumento do n\u00famero de mortes, inclusive estima-\n\nse que seja a oitava principal causa de morte. \n\nSegundo Stockwell e Slonim (2006), os eventos iatrog\u00eanicos s\u00e3o classificados de \n\nacordo com seu acontecimento, como erro diagn\u00f3stico, exemplificado por dificuldade para \n\nrespirar, interpretada como Insufici\u00eancia Respirat\u00f3ria Aguda, quando na verdade era \n\nconseq\u00fc\u00eancia de Precordialgia; erro no tratamento, como tratar hipertens\u00e3o sem apropriada \n\ncalibra\u00e7\u00e3o do monitor de press\u00e3o arterial; erro preventivo, por n\u00e3o realizar profilaxia de \n\nTrombose Venosa Profunda; erro por procedimento, como intuba\u00e7\u00e3o esof\u00e1gica e outros erros, \n\ncomo infec\u00e7\u00f5es hospitalares. Estes autores refor\u00e7am que a UTI est\u00e1 mais propensa a erros por \n\nser um sistema complexo, composto de componentes especializados e interdependentes. \n\nAs ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas devem ser evitadas, por isso s\u00e3o necess\u00e1rios treinamentos, \n\neduca\u00e7\u00e3o continuada, desenvolvimento de protocolos, a\u00e7\u00f5es padronizadas, diversas a\u00e7\u00f5es \n\npara melhorar a qualidade do cuidado e a qualidade de vida dos profissionais, os quais ser\u00e3o \n\ndiscutidos na subsec\u00e7\u00e3o a seguir.  \n\n \n\n \n\n4.10 QUALIDADE DE CUIDADO EM UTI  \n\n \n\n \n\nA busca da qualidade no atendimento tem sido cada vez mais pesquisada, refor\u00e7ando a \n\nnecessidade de procedimentos padr\u00f5es, protocolos e pol\u00edticas norteadoras para o \n\ngerenciamento da unidade. Kofke e Rie (2003) colocam que a melhoria na qualidade do \n\natendimento prestado pode ser aplicada em todas as \u00e1reas, desde que prevale\u00e7a o desejo de \n\nmelhoria nos resultados ou produtos. Existem ind\u00edcios desta busca desde a Antiguidade, como \n\nem Roma, onde os m\u00e9dicos tinham, por exemplo, que fazer o credenciamento. Para estes \n\nautores, a qualidade no cuidado est\u00e1 geralmente associada a um m\u00e9todo que produz \n\ninterven\u00e7\u00f5es em ciclos, em pequena escala, relacionadas \u00e0 melhoria nos processos, efici\u00eancia \n\nou resultado. \n\nO Institute of Medicine\u2019s (IOM\u2019s, 2001) define seis objetivos para melhorar a \n\nqualidade: seguran\u00e7a, evitando dano ao paciente; efic\u00e1cia, prestando servi\u00e7os baseados no \n\nconhecimento cient\u00edfico que cause benef\u00edcios; atentar ao tempo, reduzindo esperas e perdas; \n\neq\u00fcidade, atendimento igual para todos; individualizar o paciente, respeitando seus valores e \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\nnecessidades; e efici\u00eancia, evitando desperd\u00edcio de equipamentos e id\u00e9ias. Dessa maneira, a \n\nbusca da qualidade est\u00e1 relacionada tamb\u00e9m com procedimentos mais seguros e eficientes, \n\nprotocolos, a\u00e7\u00f5es padronizadas, educa\u00e7\u00e3o continuada, treinamento, comunica\u00e7\u00e3o eficaz, \n\nlideran\u00e7a participativa, estimulando a uni\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e a pesquisa \n\ncient\u00edfica, igualdade no atendimento \u00e0s pessoas e valoriza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o dos pacientes. \n\nO atendimento prestado na UTI envolve equipe formada por diversos profissionais \n\nespecializados em tratamento de pacientes cr\u00edticos, a qual deve estar treinada, atualizada e \n\nintegrada; pacientes com risco iminente de vida, os quais possuem cada um uma hist\u00f3ria de \n\nvida e convic\u00e7\u00f5es; a fam\u00edlia dos pacientes com todo grau de ansiedade e sofrimento devido \u00e0s \n\nsitua\u00e7\u00f5es; as pessoas envolvidas na unidade e todo o conflito de opini\u00f5es e id\u00e9ias entre estas, \n\no qual deve ser administrado; e o elevado custo operacional, que \u00e9 o maior dentro do ambiente \n\nhospitalar.  \n\nPronovost, Wu e Sexton (2004) relatam que, embora a compet\u00eancia seja uma \n\ncaracter\u00edstica individual, treinamentos com supervis\u00e3o adequada, plano estruturado de \n\nmelhoria e simula\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rios. Treinamentos enfatizando a habilidade da fala, \n\ndiscursos claros e relacionamento interpessoal devem ser realizados para uma comunica\u00e7\u00e3o \n\nmais eficiente. Kaissi, Johnson e Kirschbaum (2003) refor\u00e7am a necessidade de treinamento, \n\nespecificamente os voltados para a equipe multidisciplinar, suas a\u00e7\u00f5es, conhecimento e \n\nhabilidades no trabalho em grupo e n\u00e3o somente as compet\u00eancias individuais. \n\nNesta unidade bastante complexa, a busca por melhoria deve ser cont\u00ednua, na busca \n\npor propiciar e manter o atendimento mais qualificado, minimizando conflitos entre a equipe, \n\nas ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas, otimizando os custos, identificando e implementando melhores \n\npr\u00e1ticas, que s\u00e3o freq\u00fcentemente associadas com melhorias no resultado dos pacientes, \n\naumento da efic\u00e1cia e efetividade dos custos. Kollef (1999) relata que estudos s\u00e3o feitos \n\nprincipalmente com base nos dados de controle antes e depois da realiza\u00e7\u00e3o do mesmo, como \n\nmortalidade, ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos com o intuito de elevar a \n\nqualidade do atendimento nas UTIs, identificando os benef\u00edcios e os preju\u00edzos das pr\u00e1ticas. \n\nA melhoria na qualidade precisa ser avaliada e mensurada e, para isto, par\u00e2metros \n\nprecisam ser definidos. Garlan (2005) coloca alguns par\u00e2metros para mensurar a performance, \n\npalavra por ele utilizada no lugar de qualidade, e agrupar os mesmos em resultados m\u00e9dicos, \n\ncomo a freq\u00fc\u00eancia de eventos adversos, mortalidade; resultados econ\u00f4micos, como custo e \n\nefic\u00e1cia do cuidado; resultados \u00e9ticos e psicosociais, como satisfa\u00e7\u00e3o do paciente e da fam\u00edlia, \n\nqualidade de vida dos pacientes e resultados institucionais, como satisfa\u00e7\u00e3o da equipe e \n\nefici\u00eancia dos processos envolvendo a UTI. \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nExistem outras mensura\u00e7\u00f5es que requerem mais esfor\u00e7os e custo como, por exemplo, \n\no Therapeutic Intervention Scoring System (TISS), que trabalha melhor com coortes e s\u00f3 \n\njustifica sua aplica\u00e7\u00e3o se os benef\u00edcios s\u00e3o amplos, e o APACHE, m\u00e9todo utilizado para \n\npredizer o n\u00edvel de gravidade do paciente e a probabilidade de mortalidade. \n\nO certificado do Cons\u00f3rcio Brasileiro Acredita\u00e7\u00e3o Hospitalar \u00e9 um instrumento \n\ndispon\u00edvel para se comprovar o grau de excel\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es, avaliando a qualidade \n\ndas atividades essenciais para o desenvolvimento da assist\u00eancia e gest\u00e3o operacional dos \n\nhospitais. Este cons\u00f3rcio \u00e9 a \u00fanica empresa brasileira que est\u00e1 associada com a Joint \n\nCommission on Accreditation of Healthcare Organizations, comiss\u00e3o de acredita\u00e7\u00e3o mais \n\nimportante dos Estados Unidos. Acredita\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pelo Cons\u00f3rcio (2007, p. 1) como  \n\n \n[...] um processo de avalia\u00e7\u00e3o externa, de car\u00e1ter volunt\u00e1rio, atrav\u00e9s do qual uma \norganiza\u00e7\u00e3o, em geral n\u00e3o-governamental, avalia periodicamente as institui\u00e7\u00f5es de \nsa\u00fade para determinar se as mesmas atendem a um conjunto de padr\u00f5es concebidos \npara melhorar a qualidade do cuidado ao paciente. Este processo envolve todos os \nsetores da institui\u00e7\u00e3o, estimula o trabalho em equipe e ajuda a difundir a vis\u00e3o \ninstitucional. \n\n \n\nNa inten\u00e7\u00e3o de reduzir o n\u00famero de ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas e assim melhorar a \n\nqualidade do atendimento, est\u00e1 sendo utilizado o Time de resposta R\u00e1pida, uma equipe \n\nformada por m\u00e9dico, enfermeira, t\u00e9cnico de enfermagem e fisioterapeuta, todos especialistas \n\nem Terapia Intensiva, a fim de atender pacientes em situa\u00e7\u00f5es emergenciais, de forma r\u00e1pida \n\ne eficaz, por profissionais treinados. Braithwaite (2004) descreve os benef\u00edcios do Time de \n\nResposta R\u00e1pida, em ingl\u00eas denominado Medical Emergency Team (MET), como um \n\nmecanismo de vigil\u00e2ncia para detectar erros m\u00e9dicos, apresentando alto impacto na \n\nmorbidade e mortalidade, identificando erros ainda n\u00e3o conhecidos e melhorando processos \n\nde cuidado que contribuem para erros m\u00e9dicos. \n\nMorimoto et al. (2004) sugere alguns m\u00e9todos para identificar eventos adversos, como \n\nrevisar prescri\u00e7\u00f5es para identificar erros m\u00e9dicos, rever os exames dos pacientes para \n\nidentificar erros na prescri\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de medica\u00e7\u00e3o, revisar roteiros ou tabelas para \n\nidentificar erros m\u00e9dicos e erros medicamentosos e rever registros com relatos de incidentes.  \n\nA Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) \u00e9 uma ferramenta utilizada na \n\nbusca da melhoria da qualidade no cuidado, proporcionando comunica\u00e7\u00e3o eficaz entre a \n\nequipe multidisciplinar, atrav\u00e9s de intranet, e-mail, prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico, facilitando a troca, o \n\nregistro de informa\u00e7\u00f5es e o trabalho dos profissionais, por meio de programas espec\u00edficos \n\npara prescri\u00e7\u00e3o, checagem e distribui\u00e7\u00e3o de medica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de softwares avan\u00e7ados nos \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\naparelhos de ventila\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o, o que permite aos profissionais verificar tend\u00eancias \n\nnos par\u00e2metros monitorizados e \u00faltimas modifica\u00e7\u00f5es, dentre outros.  \n\nSegundo Karsh (2004) a TIC, para ser utilizada amplamente na unidade de trabalho, \n\ndeve ter linguagem clara; ser f\u00e1cil de usar, a equipe deve estar bem treinada; o programa bem \n\nestruturado para ser explicado aos usu\u00e1rios, ter um suporte em caso de d\u00favidas; realizar \n\nsimula\u00e7\u00f5es antes e durante a implementa\u00e7\u00e3o; o usu\u00e1rio final deve participar, enviando \n\nopini\u00f5es e sugest\u00f5es sobre o programa e a equipe deve ser motivada, demonstrando a \n\nimport\u00e2ncia da mudan\u00e7a. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n \n\nINSTRUMENTOS E M\u00c9TODOS \n \n\n \n\n5.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\n \n\n \n\nO plano de an\u00e1lise da pesquisa \u00e9 de natureza predominantemente qualitativa. Silva e \n\nMenezes (2005, p. 20) colocam que a pesquisa qualitativa  \n\n \n[...] considera que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o mundo real e o sujeito, isto \u00e9, \num v\u00ednculo indissoci\u00e1vel entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito que \nn\u00e3o pode ser traduzido em n\u00fameros. A interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e a atribui\u00e7\u00e3o \nde significados s\u00e3o b\u00e1sicas no processo de pesquisa qualitativa. N\u00e3o requer o uso \nde m\u00e9todos e t\u00e9cnicas estat\u00edsticas. O ambiente natural \u00e9 a fonte direta para coleta de \ndados e o pesquisador \u00e9 o instrumento-chave. \u00c9 descritiva. Os pesquisadores \ntendem a analisar seus dados indutivamente. O processo e seu significado s\u00e3o os \nfocos principais de abordagem.  \n\n \n\nPesquisas documental, bibliogr\u00e1fica e direta foram realizadas para o desenvolvimento \n\ndeste estudo.  \n\nAs fontes prim\u00e1rias utilizadas para a pesquisa documental foram retiradas do \n\nprontu\u00e1rio do paciente, s\u00e3o elas: nome do paciente, idade, sexo, data de internamento e alta, \n\nAPACHE II. Pellizzon, Poblaci\u00f3n, Goldenberg (2003, p. 2) relatam que \u201c[...] devem ser \n\nconsiderados documentos prim\u00e1rios aqueles originados como primeiros, do ponto de vista da \n\nproced\u00eancia, com informa\u00e7\u00e3o nova ou original.\u201d \n\nDurante a pesquisa bibliogr\u00e1fica, foi realizada uma revis\u00e3o em livros, artigos, revistas, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es, teses e sites sobre Sistema Hospitalar, Unidade de Terapia Intensiva, \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Conhecimento. Segundo Azevedo (1999, p. 12) a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica \"[...] discute as contribui\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores a um tema espec\u00edfico. \n\nGeralmente, \u00e9 preparada logo ap\u00f3s a conclus\u00e3o do projeto de pesquisa e poder\u00e1 figurar como \n\num cap\u00edtulo do trabalho final.\u201d  \n\nA pesquisa direta ou de campo foi realizada na UTI-Geral do Hospital Portugu\u00eas, \n\nlocalizado na cidade de Salvador-Ba, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de \u00c9tica em Pesquisa \n\n(AP\u00caNDICE A). Todos os profissionais participantes da pesquisa e os pacientes ou seus \n\nrespons\u00e1veis assinaram o Termo de Consentimento Informado (AP\u00caNDICE B), permitindo a \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\npublica\u00e7\u00e3o dos dados colhidos em publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. \n\nGodoy (1995 apud VEIGA, 2004, p. 21) relata que: \u201cO pesquisador vai a campo \n\nbuscando captar o fen\u00f4meno em estudo a partir da perspectiva das pessoas nele envolvidas, \n\nconsiderando todos os pontos de vista relevantes. V\u00e1rios tipos de dados s\u00e3o coletados e \n\nanalisados para que se entenda a din\u00e2mica do fen\u00f4meno.\u201d \n\n \n\n \n\n5.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA UTILIZADA \n\n \n\n \n\nO limite de a\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em estudo \u00e9 formado pelos profissionais e pacientes \n\nencontrados na UTI em estudo. Assim, a amostra ser\u00e1 selecionada de forma n\u00e3o probabil\u00edstica \n\ne intencional, pois na UTI s\u00e3o detectadas caracter\u00edsticas t\u00edpicas, representativas, encontradas \n\nde maneira uniforme na popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA UTI onde foi aplicada a pesquisa possui 24 leitos; destes, os dez primeiros foram \n\nselecionados para participar do estudo, devido ao perfil dos pacientes ser semelhante \n\n(pacientes com quadro agudo). Cinco leitos foram sorteados aleatoriamente, formando o \n\ngrupo em estudo, e os outros cinco formaram o grupo controle.  \n\nNo grupo controle, a rotina da UTI manteve-se inalterada, os profissionais \n\nselecionados para participar da pesquisa foram os m\u00e9dicos plantonistas, enfermeiras e \n\nfisioterapeutas que participam da assist\u00eancia di\u00e1ria aos pacientes internados na unidade, \n\ntrabalhando 24 horas por dia. Os m\u00e9dicos residentes, quando acompanhavam os pacientes \n\nselecionados na pesquisa, tamb\u00e9m participavam da mesma, tanto no grupo controle quanto no \n\ngrupo em estudo. \n\nNo grupo controle, a passagem de plant\u00e3o ocorre no final do mesmo, por categoria \n\nprofissional, ou seja, m\u00e9dico passa plant\u00e3o para m\u00e9dico; enfermeira para enfermeira, \n\nfisioterapeuta para fisioterapeuta, sem comunica\u00e7\u00e3o entre as categorias. \n\nNo grupo em estudo, al\u00e9m da passagem de plant\u00e3o individual entre as categorias, a \n\nequipe multidisciplinar composta pelo m\u00e9dico plantonista, enfermeira e fisioterapeuta e o \n\nm\u00e9dico residente, participava da visita multidisciplinar, realizada \u00e0 beira do leito de cada \n\npaciente, uma vez ao dia, discutindo em conjunto o quadro cl\u00ednico de cada paciente, as a\u00e7\u00f5es \n\ne tarefas necess\u00e1rias para o paciente melhorar e preenchendo o Formul\u00e1rio de Objetivos \n\nDi\u00e1rios. A visita era direcionada pela pesquisadora e pelo diarista m\u00e9dico. \n\nOs diaristas conduziam, junto com a pesquisadora, a discuss\u00e3o dos casos cl\u00ednicos entre \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\na equipe multidisciplinar no grupo em estudo; contudo, no grupo controle eles passavam a \n\nvisitar apenas junto ao m\u00e9dico plantonista, que relatava as informa\u00e7\u00f5es do dia relativas a cada \n\npaciente, discutindo as a\u00e7\u00f5es e tra\u00e7ando o plano de cuidado m\u00e9dico para o dia, como era feito \n\nantes da pesquisa.  \n\nA pesquisa teve um fluxo di\u00e1rio, com realiza\u00e7\u00e3o durante tr\u00eas meses, em que \n\nparticiparam 60 profissionais, 18 m\u00e9dicos plantonistas, 3 m\u00e9dicos residentes, 14 \n\nfisioterapeutas e 25 enfermeiros, al\u00e9m dos tr\u00eas diaristas m\u00e9dicos. O n\u00famero maior de \n\nenfermeiros condiz com a distribui\u00e7\u00e3o dos mesmos na unidade, pois cada enfermeiro \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por, no m\u00e1ximo, quatro pacientes, enquanto cada m\u00e9dico responde por, no \n\nm\u00e1ximo, oito pacientes e cada fisioterapeuta por, no m\u00e1ximo, 10 pacientes. Como na unidade \n\ns\u00f3 existem tr\u00eas residentes, este foi o n\u00famero de participantes desta categoria durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo. \n\nO mesmo profissional pode participar do grupo controle e do grupo em estudo, e mais \n\nde uma vez em cada grupo, pois o que foi avaliado foi o seu n\u00edvel de entendimento sobre os \n\nobjetivos di\u00e1rios e as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o paciente melhorar, o que pode mudar \n\ndiariamente e \u00e9 espec\u00edfico a cada paciente, o que torna as observa\u00e7\u00f5es independentes. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do n\u00edvel de entendimento dos profissionais sobre os objetivos de \n\ncuidados di\u00e1rios que a equipe multidisciplinar deve priorizar e as a\u00e7\u00f5es que devem ser \n\nrealizadas pela equipe para a melhoria do paciente foram feitas nos grupos controle e estudo. \n\nForam, ademais, utilizadas como par\u00e2metro para avaliar se o contato face a face, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da equipe em hor\u00e1rio determinado para isto, todo dia, preenchendo o formul\u00e1rio \n\nde objetivos di\u00e1rios, alcan\u00e7a um melhor n\u00edvel de comunica\u00e7\u00e3o e, assim, aumenta o \n\nentendimento dos profissionais sobre o quadro cl\u00ednico do paciente. \n\nA terceira e \u00faltima pergunta realizada estava relacionada \u00e0 opini\u00e3o dos profissionais \n\nsobre a comunica\u00e7\u00e3o na UTI, se a consideravam ideal e, em caso negativo, se possu\u00edam \n\nsugest\u00f5es para aprimor\u00e1-la. \n\nO objeto de estudo da pesquisa foi a percep\u00e7\u00e3o dos profissionais sobre seu \n\nentendimento quanto aos objetivos de cuidado di\u00e1rio, as tarefas necess\u00e1rias para o paciente \n\natingir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, ou seja, melhorar e a comunica\u00e7\u00e3o na UTI em estudo. A \n\npartir disto, ser\u00e1 alcan\u00e7ado o objetivo principal deste estudo que \u00e9 mensurar o impacto da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na comunica\u00e7\u00e3o entre os profissionais da equipe \n\nmultidisciplinar. \n\nOs dois grupos foram comparados atrav\u00e9s de idade, sexo, tempo de perman\u00eancia, \n\nAPACHE II, probabilidade de mortalidade e taxa de mortalidade. Entre os objetivos \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nespec\u00edficos do estudo, constava avaliar se o preenchimento do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios \n\nteria impacto no tempo de perman\u00eancia dos pacientes da unidade, como encontrado no estudo \n\nsemelhante a este, desenvolvido por Pronovost et al (2003). \n\nO APACHE II (Acute Physiology and Chronic Health Evaluation II) \u00e9 um sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o muito usado na UTI para definir a severidade das doen\u00e7as, seu escore depende \n\nde diversas vari\u00e1veis, varia de 0 a 71 e quanto mais elevado maior o risco de morte. A \n\navalia\u00e7\u00e3o deve ser realizada nas primeiras 24 horas de UTI, s\u00e3o avaliados os dados vitais, \n\ncomorbidades, idade, sexo, motivo do internamento, exames, medicamentos, quadro cl\u00ednico \n\natual. Diante desta avalia\u00e7\u00e3o ele prediz a mortalidade estimada do paciente. \n\nCarson e Bach (2001) relatam que, geralmente, somente o APACHE II, dentre os \n\noutros indexes, mensura corretamente, produzindo uma freq\u00fc\u00eancia de mortalidade correta. \n\n \n\n \n\n5.3 INSTRUMENTOS DE PESQUISA \n\n \n\n \n\nOs instrumentos de pesquisa escolhidos para fundamentar a pesquisa foram: \n\nformul\u00e1rio, perguntas, entrevistas e a observa\u00e7\u00e3o participante. \n\nO formul\u00e1rio utilizado foi o Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios (AP\u00caNDICE C) \n\nelaborado por Pronovost et al (2003) e adaptado \u00e0s caracter\u00edsticas da unidade em estudo. Este \n\nformul\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo de perguntas estruturadas, abertas e fechadas, sobre o quadro cl\u00ednico \n\ndo paciente, devendo ser respondido em conjunto por toda a equipe multidisciplinar do grupo \n\nem estudo, com o intuito de se obterem dados e informa\u00e7\u00f5es que colaborem para ampliar e \n\ndisseminar o conhecimento entre a equipe.  \n\nSegundo Silva (2005, p. 34), formul\u00e1rio: \u201c[...] \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es anotadas por \n\num entrevistador numa situa\u00e7\u00e3o face a face com a outra pessoa (o informante).\u201d  \n\nDuas perguntas fechadas com respostas baseadas na escala de Likert e uma aberta \n\n(AP\u00caNDICE D) foram feitas aos profissionais, ap\u00f3s a passagem de plant\u00e3o de cada categoria \n\nindividual no grupo controle e ap\u00f3s o encontro multidisciplinar para responder o Formul\u00e1rio \n\nde Objetivos Di\u00e1rios no grupo em estudo. Estas perguntas foram feitas para avaliar se os \n\nencontros multidisciplinares colaboraram para ampliar o conhecimento e a compreens\u00e3o dos \n\nprofissionais sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rios e as tarefas que precisam ser executadas \n\npara o paciente obter uma melhora, al\u00e9m de conhecer a opini\u00e3o dos profissionais sobre a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre a equipe, inclusive se possu\u00edam sugest\u00f5es para aprimor\u00e1-la. \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\nOliveira (2001) entende que a escala de likert ou escala somat\u00f3ria representa uma s\u00e9rie \n\nde afirma\u00e7\u00f5es relacionadas ao objeto pesquisado, e que permite ao respondente informar o \n\ngrau de concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia.  \n\nSeguindo a metodologia de Pronovost et al (2003), ap\u00f3s o per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nformul\u00e1rios foram feitas entrevistas (AP\u00caNDICE E) com quinze profissionais que \n\nparticiparam dos encontros multidisciplinares, para avaliar a percep\u00e7\u00e3o destes sobre a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio na rotina da UTI. Teixeira e Lef\u00e8vre (2001, p. 3) elaboram que \u201c[...] \n\na entrevista \u00e9 um m\u00e9todo fundamental de coleta de dados em pesquisa qualitativa na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade, pois ajuda a entender as respostas das pessoas doentes ou de uma situa\u00e7\u00e3o particular.\u201d \n\nA pesquisadora participou do estudo atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o ativa, organizou os \n\nencontros multidisciplinares para o preenchimento dos formul\u00e1rios de objetivos di\u00e1rios, \n\naplicou e esclareceu as perguntas e entrevistas dirigidas aos funcion\u00e1rios. Michaliszyn e \n\nTomasini (2005) definem observa\u00e7\u00e3o ativa como uma t\u00e9cnica de coleta de dados em que o \n\npesquisador usa os sentidos para obter os dados e participa da situa\u00e7\u00e3o; na entrevista dirigida, \n\nentretanto, \u00e9 definida uma t\u00e9cnica de coleta de dados, na qual existe um contato direto face a \n\nface entre o pesquisador e o entrevistado, utilizando um roteiro preestabelecido.  \n\nNo decorrer da pesquisa de campo foram observados maior participa\u00e7\u00e3o, \n\nenvolvimento e motiva\u00e7\u00e3o de alguns funcion\u00e1rios, ao contr\u00e1rio de outros que criavam \n\nobst\u00e1culos e demonstravam desinteresse nos encontros multidisciplinares. Contudo, alguns \n\ndestes profissionais resistentes aos encontros, no decorrer dos mesmos, modificavam o \n\ncomportamento, passando a acreditar e participar de forma efetiva.  \n\nEm diversos momentos dos encontros, ficaram percept\u00edveis vis\u00f5es distintas entre os \n\nprofissionais, que demonstravam opini\u00f5es contr\u00e1rias sobre o quadro cl\u00ednico do paciente, \n\ncondutas, n\u00edvel de investimento, o que provocava ricas discuss\u00f5es, com troca de informa\u00e7\u00f5es \n\ne conhecimento.  \n\nTamb\u00e9m foi notado que algumas informa\u00e7\u00f5es importantes eram conhecidas apenas por \n\numa categoria profissional, como, por exemplo, somente pela enfermeira. Tais informa\u00e7\u00f5es \n\neram relatadas durante as discuss\u00f5es multidisciplinares, contribuindo para um conhecimento \n\namplo entre todos os profissionais.  \n\nA abordagem da pesquisa foi qualitativa; os dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos foram \n\nanalisados e comparados com os resultados encontrados na literatura cient\u00edfica sobre o \n\nassunto e s\u00e3o aplicados na UTI em estudo e em unidades com caracter\u00edsticas semelhantes. \n\nOs dados foram analisados pelo programa SPSS, vers\u00e3o 13, e os gr\u00e1ficos \n\nconfeccionados no Microsoft Office Excel 2003, para facilitar a compreens\u00e3o dos resultados e \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nan\u00e1lises necess\u00e1rias \u00e0 discuss\u00e3o e conclus\u00e3o deste estudo. A percentagem e as medidas de \n\ntend\u00eancia central, principalmente a Mediana, foram escolhidas para dimensionar as \n\ncaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o em estudo. A mediana foi a medida de tend\u00eancia central mais \n\nutilizada, pois a distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \u00e9 assim\u00e9trica.  \n\nCallegari-Jacques (2003, p. 28) define Mediana como \u201c[...] um valor tal que tenha \n\nigual quantidade de valores menores e maiores do que ele. Uma caracter\u00edstica importante da \n\nmediana \u00e9 a de que ela n\u00e3o \u00e9 afetada pelos extremos da s\u00e9rie.\u201d Complementa \u00e0 frente, \n\ncolocando que a mediana \u00e9 uma medida de Tend\u00eancia central \u00fatil quando a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ndados \u00e9 assim\u00e9trica. \n\nOs testes utilizados foram Wilcoxon-Mann-Whitney, o teste Exato de Fisher e o teste \n\ndo Qui-Quadrado que s\u00e3o n\u00e3o-param\u00e9tricos e para amostras independentes. Callegari-Jacques \n\n(2003, p. 166, 167) afirmam que o teste Wilcoxon-Mann-Whitney pode ser empregado nas \n\nseguintes condi\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\n(1) As duas amostras s\u00e3o aleat\u00f3rias e as observa\u00e7\u00f5es, independentes, tanto entre quanto \ndentro das amostras. \n\n(2) A vari\u00e1vel de interesse tem uma distribui\u00e7\u00e3o subjacente cont\u00ednua (isto \u00e9, a caracter\u00edstica \u00e9 \ncont\u00ednua mesmo que os dados n\u00e3o o sejam, por exemplo, conceitos de A at\u00e9 E para mensurar \ngrau de conhecimento em determinado assunto). \n\n \n\nOs mesmos autores (CALLEGARI-JACQUES, 2003, p. 178) relatam que o  \n\n \n\nTeste Exato de Fisher (T.E. Fisher) \u00e9 a alternativa para tabelas 2x2 quando n\u00e3o se \npode usar o teste X2 (porque algum valor esperado E \u00e9 menor do que 5 ou o n\u00famero \ntotal de indiv\u00edduos estudados \u00e9 menor do que 25). [...] \u00c9 chamado de teste \u201cexato\u201d \nporque calcula a probabilidade exata de se obter, ao acaso, os resultados observados \nnas caselas ou resultados ainda mais extremos, para os mesmos totais das margens. \nPara aplicar o T.E. de Fisher, os dados devem ser obtidos em duas amostras \nindependentes.  \n\n \n\nO Teste do Qui-Quadrado \u00e9 considerado por Fialho, Braviano e Santos (2005, p. 117) \n\ncomo  \n\n \n[...] um dos testes estat\u00edsticos n\u00e3o-param\u00e9tricos mais poderosos, sendo empregado \npara diferentes finalidades, como: \n \n\n- determinar se duas ou mais vari\u00e1veis est\u00e3o relacionadas; \n\n- determinar se uma distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia observada difere de alguma \ndistribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\n \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e1 exposta a an\u00e1lise dos dados, o perfil dos pacientes \n\ndistribu\u00eddo no grupo controle e estudo, os resultados das perguntas realizadas e das \n\nentrevistas.   \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n \n\n \n\n6.1 PERFIL DOS GRUPOS \n\n \n\n \n\nOs pacientes dos grupos controle e estudo foram comparados quanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia, \n\nidade, sexo, APACHE II, percentual de mortalidade, n\u00famero de altas e \u00f3bitos e tempo de \n\nperman\u00eancia para avaliar se o perfil dos dois grupos era semelhante e se a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nFormul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios respondido em encontros multidisciplinares teria impacto no \n\ntempo de perman\u00eancia na UTI e na mortalidade.  \n\n \n\n \n\n6.1.1 Freq\u00fc\u00eancia de Pacientes \n\n \n\n \n\nSessenta pacientes participaram da pesquisa, 30 no grupo controle e 30 no grupo em \n\nestudo. Assim, 50%, ou seja, metade estava no grupo controle, enquanto a outra metade \n\npermaneceu no grupo em estudo.  \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nControle Estudo\n\n \n \n\nGR\u00c1FICO 1 ? FREQ\u00dc\u00caNCIA DE PACIENTES ENCONTRADA NOS GRUPOS CONTROLE E EM \nESTUDO \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\n6.1.2 Idade  \n\n \n\n \n\nA m\u00e9dia de idade dos pacientes do grupo controle foi 17.133333 e a mediana \n\n69.000000; no grupo em estudo a m\u00e9dia foi 66.9333333 e a mediana 68.000000. Realizado \n\nteste de Wilcoxon, apropriado para amostras independentes, n\u00e3o foi observada diferen\u00e7a \n\nestatisticamente significante entre as idades dos grupos (p - 0,8945).  \n\n \n\nGrupo Controle M\u00e9dia - 67.000000 Mediana - 69.000000 \n\nGrupo em Estudo M\u00e9dia - 66.933333 Mediana - 68.000000 \n\n  \n\nQUADRO 7 ? INFORMA\u00c7\u00c3O ESTAT\u00cdSTICA DE IDADE \n \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nM\u00edn. M\u00e1x.\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 2 ? FREQ\u00dc\u00caNCIA DE IDADE ENCONTRADA NOS GRUPOS CONTROLE E EM \nESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n \n\n6.1.3 Sexo \n\n \n\n \n\nA disposi\u00e7\u00e3o encontrada no grupo controle foi de 16 mulheres, referentes a 53,33% \n\ndeste grupo; e 14 homens, referentes a 46,67% do grupo; j\u00e1 no grupo de estudo, 9 eram \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nmulheres, correspondendo a 30% do grupo, enquanto 21 eram homens, referentes a 70%. De \n\nacordo com o Teste Exato de Fisher, indicado para vari\u00e1veis nominais como sexo, n\u00e3o foi \n\nencontrada diferen\u00e7a estatisticamente significativa (p - 0,1154). \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nFem. Masc.\n\nControle\nEstudo\n\n \n\n \n\nGR\u00c1FICO 3 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O POR SEXO NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora \n \n\n \n\n6.1.4 APACHE II \n\n \n\n \n\nA m\u00e9dia do escore do APACHE II no grupo controle foi de 16.133333 e a mediana \n\n13.500000; no grupo em estudo a m\u00e9dia encontrada foi 17.033333 e a mediana 14.500000. O \n\nn\u00famero m\u00ednimo do APACHE II foi 2.0 nos dois grupos. O teste de Wilcoxon n\u00e3o encontrou \n\ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa entre APACHES encontrados no grupo controle e \n\nestudo (p- 0,6477). \n\n \n\nGrupo Controle M\u00e9dia- 16.133333 Mediana- 13.500000 \n\nGrupo em Estudo M\u00e9dia- 17.033333 Mediana- 14.500000 \n\n \nQUADRO 8 ? INFORMA\u00c7\u00c3O ESTAT\u00cdSTICA REFERENTE AO APACHE II \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n\nM\u00e1x.\n\nControle\nEstudo\n\n \nGR\u00c1FICO 4 ? N\u00daMERO DE APACHE II M\u00c1XIMO DOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n \n\n6.1.5 Mortalidade \n\n \n\n \n\nA m\u00e9dia de mortalidade estimada pelo APACHE II no grupo controle foi 23.148000 e \n\na mediana 20.895000; no grupo em estudo a m\u00e9dia foi 25.072666 e a mediana 19.955000. O \n\nteste de Wilcoxon para amostras independentes n\u00e3o evidenciou diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificante (p - 0.9648).  \n\nO valor da mortalidade estimada variou de 3.08 a 78.85 no grupo controle; no grupo \n\nem estudo variou de 3.50 a 76.31. \n \n\nGrupo Controle M\u00e9dia - 23.148000 Mediana \u2013 20.895000 \n\nGrupo em Estudo M\u00e9dia - 25.072666 Mediana \u2013 19.955000 \n\n \nQUADRO 9 ? INFORMA\u00c7\u00c3O ESTAT\u00cdSTICA REFERENTE \u00c0 MORTALIDADE ESTIMADA \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n \n\n6.1.6 N\u00famero de Altas e \u00d3bitos \n\n \n\n \n\nNo grupo controle a freq\u00fc\u00eancia de alta foi 25, equivalente a 83.33% e a de \u00f3bito foi 5, \n\nequivalente a 16.67%. No grupo em estudo a freq\u00fc\u00eancia de alta encontrada foi 26, ou seja, \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\n86.67% e \u00f3bito 4, equivalente a 13.33%. O teste exato de Fisher n\u00e3o encontrou diferen\u00e7a \n\nestatisticamente significante (p - 1,0000). \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nAlta \u00d3bito\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 5 ?  N\u00daMERO DE ALTAS E \u00d3BITOS ENCONTRADOS NOS GRUPO CONTROLE E EM \nESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n \n\nRelacionando a mortalidade estimada e n\u00famero de \u00f3bitos, encontrou-se um resultado \n\nsemelhante, com diferen\u00e7a um pouco maior no grupo em estudo, como pode ser visto no \n\ngr\u00e1fico 6. \n\n0,00%\n\n5,00%\n\n10,00%\n\n15,00%\n\n20,00%\n\n25,00%\n\nMort.\nEst.\n\n\u00d3bito\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 6 ?  COMPARA\u00c7\u00c3O ENTRE A MORTALIDADE ESTIMADA E O PERCENTUAL DE \n\u00d3BITOS ENCONTRADOS NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n \n\n6.1.7 Tempo de Perman\u00eancia \n\nA m\u00e9dia do tempo de perman\u00eancia em dias encontrada no grupo controle foi \n\n17,133333 e a mediana 10,000000; no grupo em estudo a m\u00e9dia foi 10,866666 e a mediana \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\n8,000000. Apesar de a m\u00e9dia e a mediana de tempo encontradas no grupo em estudo serem \n\nmenores, o teste Exato de Fisher n\u00e3o encontrou diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre \n\nos dois grupos (p - 1,0000), quadro que poderia ser alterado com uma amostra maior. \n\n \n\n \n\nGrupo Controle M\u00e9dia - 17.133333 Mediana - 10.000000 \n\nGrupo em Estudo M\u00e9dia - 10.866666 Mediana - 8.000000 \n\n \n\nQUADRO 10 ?  INFORMA\u00c7\u00c3O ESTAT\u00cdSTICA REFERENTE AO TEMPO DE PERMAN\u00caNCIA DOS \nPACIENTES NA UTI \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n \n\nO n\u00famero m\u00ednimo de dias foi igual nos dois grupos ? tr\u00eas dias, enquanto o n\u00famero \n\nm\u00e1ximo de dias foi 65 no grupo controle e 31 no grupo em estudo. No estudo realizado por \n\nPronovost (2003), a amostra de pacientes foi maior, com 112 pacientes, apesar do tempo de \n\ndura\u00e7\u00e3o do estudo ter sido de dois meses, menor portanto do que este, realizado pelo per\u00edodo \n\nde tr\u00eas meses. A UTI em que Pronovost realizou o estudo, todavia, era cir\u00fargica, com tempo \n\nde perman\u00eancia geralmente menor do que UTI - Geral. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nM\u00e1x.\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 7 ? N\u00daMERO M\u00c1XIMO DO TEMPO DE PERMAN\u00caNCIA EM DIAS ENCONTRADOS \nNOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \nDiante da compara\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis estudadas nos dois grupos, n\u00e3o foram \n\nencontradas diferen\u00e7as estatisticamente significantes, o que implica em pouca influ\u00eancia \n\ndestas vari\u00e1veis na percep\u00e7\u00e3o dos profissionais abarcados no estudo desta pesquisa. \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\nCallegari-Jacques (2003, p. 68) referem que  \n\n \n[...] muitos dos experimentos biol\u00f3gicos e da \u00e1rea da sa\u00fade s\u00e3o realizados com duas \namostras independentes de indiv\u00edduos, denominadas grupo experimental e grupo-\ncontrole, respectivamente. Os indiv\u00edduos que constituem esses grupos devem \ndiferir entre si apenas quanto ao fator que vai ser estudado (como \u00e9 o caso da \nnefrite), procurando-se que sejam o mais poss\u00edvel semelhantes quanto a outras \ncaracter\u00edsticas (por exemplo, a idade) que possam interferir nos resultados. \n\n \n\n \n\n6.2 AN\u00c1LISE DAS RESPOSTAS \u00c0S PERGUNTAS \n\n \n\n \n\nDuas perguntas fechadas e uma aberta foram feitas diariamente pela pesquisadora aos \n\nprofissionais (m\u00e9dicos plantonistas, residentes, enfermeiras e fisioterapeutas) ap\u00f3s a passagem \n\nde plant\u00e3o individual entre as categorias no grupo controle e em seguida ao encontro \n\nmultidisciplinar destes profissionais no grupo exposto ou em estudo.  \n\nParticiparam do grupo controle 17 m\u00e9dicos, 23 enfermeiras, 10 fisioterapeutas e os \n\ntr\u00eas residentes; do grupo de estudo, participaram 16 m\u00e9dicos, 23 enfermeiras, 12 \n\nfisioterapeutas e tr\u00eas residentes. No total, participaram da pesquisa 60 profissionais, 18 \n\nm\u00e9dicos plantonistas, 3 m\u00e9dicos residentes, 14 fisioterapeutas e 25 enfermeiros, al\u00e9m dos tr\u00eas \n\nm\u00e9dicos diaristas que participaram da visita multidisciplinar orientando a discuss\u00e3o de cada \n\ncaso cl\u00ednico, em conjunto com a pesquisadora, que preenchia o formul\u00e1rio de objetivos \n\ndi\u00e1rios. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nM\u00e9d. Enf. Fisio Res.\n\nControle \nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 8 ? N\u00daMERO DE PROFISSIONAIS ENCONTRADOS NOS DOIS GRUPOS \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nO objetivo da pesquisa n\u00e3o \u00e9 avaliar o profissional isoladamente, mas a percep\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\ncada profissional sobre seu n\u00edvel de entendimento sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio e o \n\ntrabalho que precisa ser executado para o paciente melhorar a cada dia, e sobre cada paciente \n\ndo grupo controle ou exposto, ap\u00f3s a passagem de plant\u00e3o individual e multidisciplinar.  \n\nA finalidade do estudo \u00e9 avaliar se os encontros multidisciplinares para preencher o \n\nformul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios aumentam a compreens\u00e3o dos profissionais sobre o quadro \n\ncl\u00ednico do paciente, atrav\u00e9s da melhoria da comunica\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o importa se o mesmo \n\nprofissional participa dos dois grupos, pois o paciente do grupo controle ser\u00e1 diferente do \n\ngrupo de estudo; ou se o mesmo profissional participar dos encontros de dois ou mais \n\npacientes do grupo controle ou exposto no mesmo dia, pois ser\u00e3o novos quadros, com novos \n\nobjetivos e a\u00e7\u00f5es distintas a serem realizadas. \n\nAs perguntas fechadas feitas foram:  \n\n1- Como voc\u00ea entende os objetivos de cuidado para este paciente hoje?   \n\n2- Como voc\u00ea entende que trabalho necessita ser executado para este paciente adquirir \n\no pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado?  \n\nE as respostas:  \n\n(1) Entendo nada    (4) Entendo a maior parte \n\n(2) Entendo um pouco   (5) Entendo completamente. \n\n(3) Entendo alguma coisa    \n\nEstas perguntas possuem a inten\u00e7\u00e3o de estimar o n\u00edvel de entendimento, de acordo \n\ncom a percep\u00e7\u00e3o de cada profissional, sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio e as tarefas que \n\ndeveriam ser executadas para o paciente melhorar e verificar se a introdu\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio de \n\nObjetivos Di\u00e1rios, respondido em conjunto pela equipe multidisciplinar, uma vez por dia, \n\nmelhorava a comunica\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente compreens\u00e3o da equipe sobre os objetivos de \n\ncuidado di\u00e1rio e as tarefas que deveriam ser executadas. \n\nA terceira pergunta formulada aos profissionais foi: Voc\u00ea considera a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre os membros da equipe de profissionais na UTI ideal? Em caso negativo, h\u00e1 sugest\u00f5es \n\npara aprimor\u00e1-la? Quais? Esta pergunta estima a opini\u00e3o dos profissionais sobre a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o na UTI, permitindo que sugest\u00f5es sejam feitas se houver algum \n\ndescontentamento. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\n6.2.1 N\u00famero de Perguntas Realizadas Durante a Pesquisa \n\n \n\n \n\nForam feitas 1559 perguntas, 494 ou 31,70% aos m\u00e9dicos plantonistas, 494 ou 31,70% \n\naos enfermeiros, 494 ou 31,70% aos fisioterapeutas e 77 ou 4,9% aos residentes. A menor \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9dicos residentes \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do n\u00famero reduzido destes profissionais, \n\nou seja, tr\u00eas para toda unidade, sendo que em alguns meses eles s\u00e3o transferidos para outras \n\nunidades do hospital, permanecendo somente um na unidade em estudo. \n\n \n\n0,00%\n5,00%\n\n10,00%\n\n15,00%\n\n20,00%\n25,00%\n\n30,00%\n\n35,00%\n\nPlant. Enf. Fisio Res.\n\n \n\nGR\u00c1FICO 9 ? N\u00daMERO DE PERGUNTAS FEITAS NOS DOIS GRUPOS A CADA CATEGORIA \nPROFISSIONAL PARTICIPANTE DO ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\n6.2.2 N\u00famero de Perguntas Realizadas em cada Grupo \n\n \n\n \n\nNo grupo controle foram apresentadas 822 perguntas, equivalentes a 52.76%; \n\nenquanto no grupo em estudo 737, equivalendo a 47.24%. O grupo controle apresentou maior \n\nn\u00famero de perguntas, pois, apesar de ter o mesmo n\u00famero de pacientes do grupo em estudo, a \n\nm\u00e9dia do tempo de perman\u00eancia foi maior. \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\n680\n700\n720\n740\n760\n780\n800\n820\n840\n\nNo. \n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 10 ? N\u00daMERO DE PERGUNTAS REALIZADAS EM CADA GRUPO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\n6.2.3 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento dos Objetivos Di\u00e1rios, nos \n\nGrupos Controle e Estudo. \n\n \n\n \n\nNo grupo controle, a distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos \n\nprofissionais sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rios foi a seguinte:  \n\na. Entendo nada = 0%, \n\nb. Entendo um pouco = 32 respostas, 3,89% \n\nc. Entendo alguma coisa = 151 respostas, 18,37% \n\nd. Entendo a maior parte = 441 respostas, 53,65% \n\ne. Entendo completamente = 198 respostas, 24,09%  \n\n \n\nNo grupo de estudo, a distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos \n\nprofissionais sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rios foi a seguinte:  \n\n1. Entendo nada = 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 3 respostas, 0,41% \n\n4. Entendo a maior parte = 117 respostas, 15,88% \n\n5. Entendo completamente = 617 respostas, 83,72% \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\n0,00%\n10,00%\n20,00%\n30,00%\n40,00%\n50,00%\n60,00%\n70,00%\n80,00%\n90,00%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 11 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS, NOS GRUPOS CONTROLE E ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do teste Qui-Quadrado foi observada diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificativa entre as respostas encontradas nos grupos controle e estudo (p<0,001). Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o sugere que os encontros interdisciplinares para o preenchimento do formul\u00e1rio de \n\nobjetivos di\u00e1rios tiveram impacto no entendimento dos profissionais, aumentando assim a \n\ncompreens\u00e3o dos objetivos de cuidado di\u00e1rio prestado aos pacientes, \u00e0 medida que estimulou \n\na comunica\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo, o contato face a face e a troca de informa\u00e7\u00f5es e conhecimento, \n\nrepercutindo no aumento do conhecimento dos profissionais sobre os objetivos de cuidado \n\ndi\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n6.2.4 Distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento do trabalho ou das tarefas que \n\nprecisam ser realizadas para o paciente melhorar, nos grupos controle e estudo. \n\n \n\n \n\nNo grupo controle, a distribui\u00e7\u00e3o das respostas sobre as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \n\npaciente atingir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, ou seja, melhorar, foi a seguinte:  \n\n1. Entendo nada = 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 37 respostas, 4,50% \n\n3. Entendo alguma coisa = 176 respostas, 21,41% \n\n4. Entendo a maior parte = 451 respostas, 54,87% \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\n5. Entendo completamente = 158 respostas, 19,22%  \n\nNo grupo de estudo, a distribui\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao entendimento dos \n\nprofissionais sobre as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o paciente melhorar foi a seguinte:  \n\n1- Entendo nada = 0%, \n\n2- Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3- Entendo alguma coisa = 2 respostas, 0, 27% \n\n4- Entendo a maior parte = 128 respostas, 17,37% \n\n5- Entendo completamente = 607 respostas, 82,36% \n\n \n\n0,00%\n10,00%\n20,00%\n30,00%\n40,00%\n50,00%\n60,00%\n70,00%\n80,00%\n90,00%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 12 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTEDIMENTO DAS A\u00c7\u00d5ES \nNECESS\u00c1RIAS PARA OS PACIENTES MELHORAREM NOS GRUPOS CONTROLE E ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s do teste Qui-Quadrado, observou-se diferen\u00e7a estatisticamente significativa \n\nentre as respostas encontradas nos grupos controle e estudo (p<0,001), sugerindo que no \n\ngrupo exposto, no qual a \u00fanica diferen\u00e7a do grupo controle foi a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\nmultidisciplinares, o entendimento completo dos profissionais sobre as tarefas que devem ser \n\nexecutadas pela equipe, para os pacientes adquirirem o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, ou seja, \n\nmelhorar, foi superior ao grupo controle, provavelmente porque os encontros \n\nmultidisciplinares facilitam a comunica\u00e7\u00e3o, tornando-a mais efetiva, esclarecendo os objetivo \n\nde cuidado e a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o paciente melhorar.  \n\nPronovost et al (2003, p. 74) refor\u00e7am esta opini\u00e3o no estudo realizado por eles, \n\nsemelhante a este:  \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\n \n[...] n\u00f3s encontramos que o uso de uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o interdisciplinar \n\u00e9 mais importante do que formul\u00e1rios espec\u00edficos. Embora a estrutura do formul\u00e1rio \nvarie amplamente entre os hospitais; o uso do formul\u00e1rio melhora a comunica\u00e7\u00e3o e \nelucida o trabalho necess\u00e1rio para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado. \n\n \n\n6.2.5 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento dos Objetivos de Cuidado \n\nDi\u00e1rio, entre cada Categoria de Profissionais. \n\n \n\n \n\n6.2.5.1 M\u00e9dicos Plantonistas. \n\n \n\n \n\nOs m\u00e9dicos plantonistas responderam a 260 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas \n\nda seguinte forma: \n\n1- Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2- Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3- Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0% \n\n4- Entendo a maior parte = 138 respostas, 53,08% \n\n5- Entendo completamente = 122 respostas, 46,92% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 234 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1- Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2- Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3- Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0% \n\n4- Entendo a maior parte = 21 respostas, 8, 97% \n\n5- Entendo completamente = 213 respostas, 91,03% \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 13- DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS PELOS M\u00c9DICOS PLANTONISTAS, NOS GRUPOS CONTROLE E ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nSobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio nos grupos controle e estudo (p<0,001), o teste do \n\nQui-Quadrado indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as respostas dos m\u00e9dicos \n\nplantonistas, demonstrando que o n\u00edvel de entendimento completo sobre os objetivos de \n\ncuidado di\u00e1rio na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo exposto. \n\n \n\n \n\n6.2.5.2 Enfermeiros \n\n \n\n \n\nOs enfermeiros responderam a 260 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas da \n\nseguinte forma: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 10 respostas, 3,85% \n\n3. Entendo alguma coisa = 87 respostas, 33,46% \n\n4. Entendo a maior parte = 140 respostas, 53,85% \n\n5. Entendo completamente = 23 respostas, 8,85% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 234 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\n3. Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0% \n\n4. Entendo a maior parte = 138 respostas, 53,08% \n\n5. Entendo completamente = 122 respostas, 46,92% \n\n \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 14 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS PELOS ENFERMEIROS, NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\nO teste do Qui-Quadrado indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos enfermeiros sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio nos grupos controle e estudo \n\n(p<0,001), evidenciando que o n\u00edvel de entendimento completo sobre os objetivos de cuidado \n\ndi\u00e1rio na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo exposto. \n\n \n\n \n\n6.2.5.3 Fisioterapeutas. \n\n \n\n \n\nOs fisioterapeutas responderam a 260 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas da \n\nseguinte forma: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 21 respostas, 8,08% \n\n3. Entendo alguma coisa = 63 respostas, 24,24% \n\n4. Entendo a maior parte = 147 respostas, 56,53% \n\n5. Entendo completamente = 29 respostas, 11,15% \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nNo grupo de estudo responderam a 234 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 3 respostas, 1,28% \n\n4. Entendo a maior parte = 59 respostas, 25,21% \n\n5. Entendo completamente = 172 respostas, 73,50% \n\n \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 15? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS PELOS FISIOTERAPEUTAS, NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\nO teste do Qui-Quadrado indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos fisioterapeutas sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio nos grupos controle e em \n\nestudo (p<0,001), sugerindo que o n\u00edvel de entendimento completo sobre os objetivos de \n\ncuidado di\u00e1rio na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo exposto. \n\n \n\n \n\n6.2.5.4 M\u00e9dicos Residentes. \n\n \n\n \n\nOs m\u00e9dicos residentes de Terapia Intensiva responderam a 41 perguntas no grupo \n\ncontrole, distribu\u00eddas da seguinte forma: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 1 respostas, 2,44% \n\n4. Entendo a maior parte = 16 respostas, 39,02% \n\n5. Entendo completamente = 24 respostas, 58,54% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 35 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0% \n\n4. Entendo a maior parte = 4 respostas, 58,54% \n\n5. Entendo completamente = 31 respostas, 88,57%. \n\n \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 16 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS PELOS M\u00c9DICOS RESIDENTES, NOS GRUPOS CONTROLE E EM \n\nESTUDO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nO teste Exato de Fisher indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos m\u00e9dicos residentes sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio nos grupos controle e \n\nem estudo (p<0,005), indicando que o n\u00edvel de entendimento completo sobre os objetivos de \n\ncuidado di\u00e1rio na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo exposto. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\n6.2.5.5 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre os Objetivos de Cuidado \n\nDi\u00e1rio no Grupo Controle. \n\n \n\n \n\nA seguir, apresenta-se gr\u00e1fico para facilitar a compreens\u00e3o das diferen\u00e7as encontradas \n\nentre as respostas de cada categoria profissional no grupo controle: \n\n \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n1 2 3 4 5\n\nM\u00e9d.\nEnf. \nFisio.\nRes.\n\n \n\nGR\u00c1FICO 17 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS ENTRE AS CATEGORIAS PROFISSIONAIS NO GRUPO CONTROLE \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\nA maioria dos m\u00e9dicos, enfermeiros e fisioterapeutas responderam que entendem a \n\nmaior parte dos objetivos de cuidado di\u00e1rio que devem ser prestados aos pacientes pela equipe \n\nmultidisciplinar diariamente. Os m\u00e9dicos residentes diferem dos outros profissionais, pois \n\nresponderam que entendem completamente em maior propor\u00e7\u00e3o do que entendem a maior \n\nparte dos objetivos de cuidado di\u00e1rio. Isto pode ser justificado pelo fato de que j\u00e1 est\u00e3o no \n\nsegundo ano de resid\u00eancia nesta UTI, acompanhando diariamente os pacientes e a rotina da \n\nunidade, exceto nos finais de semana, enquanto os outros profissionais cumprem escala de \n\nplant\u00e3o com menor seq\u00fc\u00eancia de plant\u00f5es seguidos com os mesmos pacientes.  \n\nDara e Afessa (2005, p. 571) relatam \u201c[...] uma estimativa que mostra que um \n\nintensivista \u00e9 confrontado com 1000 partes de informa\u00e7\u00e3o sobre cada paciente todo dia.\u201d \n\nDiante do grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es encontradas a respeito de cada paciente, \n\ndiariamente, o atendimento di\u00e1rio de um paciente deve facilitar a sele\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nrealmente importantes, a associa\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es com o quadro cl\u00ednico do paciente e \n\ncom objetivo de cuidado di\u00e1rio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\n6.2.5.6 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre os Objetivos de Cuidado \n\nDi\u00e1rio no Grupo em Estudo. \n\n \n\n \n\nComo no item anterior, foi feito um gr\u00e1fico para facilitar a compreens\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as encontradas entre as respostas de cada categoria profissional no grupo de estudo: \n\n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5\n\nM\u00e9 d.\nEnf.\nFisio.\nRes .\n\n \n\nGR\u00c1FICO 18- DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DOS \nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS ENTRE AS CATEGORIAS PROFISSIONAIS NO GRUPO EM ESTUDO \n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\nObservamos no gr\u00e1fico a predomin\u00e2ncia, em todas as profiss\u00f5es, de entendimento \n\ncompleto sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio que devem ser prestado pela equipe, ap\u00f3s o \n\nencontro multidisciplinar para o preenchimento do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios. \n\nReader et al. (2007, p. 347) relata que o uso de interven\u00e7\u00f5es para estimular a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, como o formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios, torna a comunica\u00e7\u00e3o mais explicita e \n\naumenta o entendimento dos planos de cuidado di\u00e1rio.  \n\n6.2.6 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto ao Entendimento das Tarefas Necess\u00e1rias para \n\no Paciente Adquirir o Pr\u00f3ximo N\u00edvel de Cuidado, entre cada Categoria de \n\nProfissionais. \n\n6.2.6.1 M\u00e9dicos Plantonistas \n\nOs m\u00e9dicos plantonistas responderam a 260 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas \n\nda seguinte forma: \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 3 respostas, 1,15% \n\n4. Entendo a maior parte = 163 respostas, 62,69% \n\n5. Entendo completamente = 94 respostas, 36,15% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 234 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0% \n\n4. Entendo a maior parte = 23 respostas, 9,83% \n\n5. Entendo completamente = 211 respostas, 90,17% \n\n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 19 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DAS TAREFAS \nNECESS\u00c1RIAS PARA O PACIENTE ADQUIRIR O PR\u00d3XIMO N\u00cdVEL DE CUIDADO, FORNECIDAS \n\nPELOS M\u00c9DICOS PLANTONISTAS, NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nO teste Exato de Fisher indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos m\u00e9dicos plantonistas sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio nos grupos controle e \n\nem estudo (p<0,0001), demonstrando que o n\u00edvel de entendimento completo sobre as tarefas \n\nnecess\u00e1rias para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, na percep\u00e7\u00e3o destes \n\nprofissionais, foi maior no grupo exposto. \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\n6.2.6.2 Enfermeiros \n\n \n\n \n\nOs enfermeiros responderam a 260 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas da \n\nseguinte forma: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 11 respostas, 4,23% \n\n3. Entendo alguma coisa = 92 respostas, 35,38% \n\n4. Entendo a maior parte = 135 respostas, 51,92% \n\n5. Entendo completamente = 22 respostas, 8,46% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 234 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0% \n\n4. Entendo a maior parte = 34 respostas, 14,53% \n\n5. Entendo completamente = 200 respostas, 85,47% \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 20 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DAS TAREFAS \nNECESS\u00c1RIAS PARA O PACIENTE ADQUIRIR O PR\u00d3XIMO N\u00cdVEL DE CUIDADO, FORNECIDAS \n\nPELOS ENFERMEIROS, NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\nO teste do Qui-Quadrado indica diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos enfermeiros sobre as tarefas necess\u00e1rias para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\nn\u00edvel de cuidado nos grupos controle e em estudo (p<0,001), evidenciando que o n\u00edvel de \n\nentendimento completo sobre as tarefas na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo \n\nexposto. \n\n \n\n \n\n6.2.6.3 Fisioterapeutas \n\n \n\n \n\nOs fisioterapeutas responderam a 260 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas da \n\nseguinte forma: \n\n1- Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2- Entendo um pouco = 25 respostas, 9,61% \n\n3- Entendo alguma coisa = 80 respostas, 30,77% \n\n4- Entendo a maior parte = 134 respostas, 51,54% \n\n5- Entendo completamente = 21 respostas, 8,08% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 234 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1- Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2- Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3- Entendo alguma coisa = 2 respostas, 0,85% \n\n4- Entendo a maior parte = 64 respostas, 27,35% \n\n5- Entendo completamente = 168 respostas, 71,79% \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle\nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 21 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DAS TAREFAS \nNECESS\u00c1RIAS PARA O PACIENTE ADQUIRIR O PR\u00d3XIMO N\u00cdVEL DE CUIDADO, FORNECIDAS \n\nPELOS FISIOTERAPEUTAS, NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nO teste do Qui-Quadrado sugere diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos fisioterapeutas sobre as tarefas necess\u00e1rias para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo \n\nn\u00edvel de cuidado nos grupos controle e em estudo (p<0,001), demonstrando que o n\u00edvel de \n\nentendimento completo sobre as tarefas na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo \n\nde estudo. \n\n \n\n \n\n6.2.6.4 M\u00e9dicos Residentes \n\n \n\n \n\nOs m\u00e9dicos residentes responderam a 41 perguntas no grupo controle, distribu\u00eddas da \n\nseguinte forma: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 1 resposta, 2,44% \n\n4. Entendo a maior parte = 19 respostas, 46,34% \n\n5. Entendo completamente = 21 respostas, 51,22% \n\n \n\nNo grupo de estudo responderam a 35 perguntas, distribu\u00eddas em: \n\n1. Entendo nada = 0 respostas, 0%, \n\n2. Entendo um pouco = 0 respostas, 0% \n\n3. Entendo alguma coisa = 0 respostas, 0,% \n\n4. Entendo a maior parte = 7 respostas, 20% \n\n5. Entendo completamente = 28 respostas, 80% \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n\n1 2 3 4 5\n\nControle \nEstudo\n\n \n\nGR\u00c1FICO 22 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS QUANTO AO ENTENDIMENTO DAS TAREFAS \nNECESS\u00c1RIAS PARA O PACIENTE ADQUIRIR O PR\u00d3XIMO N\u00cdVEL DE CUIDADO, FORNECIDAS \n\nPELOS M\u00c9DICOS RESIDENTES, NOS GRUPOS CONTROLE E EM ESTUDO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nO teste do exato de Fisher sugere diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre as \n\nrespostas dos fisioterapeutas sobre as tarefas necess\u00e1rias para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo \n\nn\u00edvel de cuidado nos grupos controle e em estudo (p<0,005), demonstrando que o n\u00edvel de \n\nentendimento completo sobre as tarefas na percep\u00e7\u00e3o destes profissionais foi maior no grupo \n\nde estudo. \n\n6.2.6.5 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre as Tarefas Necess\u00e1rias para o \n\nPaciente Adquirir o Pr\u00f3ximo N\u00edvel de Cuidado no Grupo Controle. \n\nA seguir, apresenta-se o gr\u00e1fico 23 para facilitar o entendimento das diferen\u00e7as \n\nencontradas entre as respostas de cada categoria profissional no grupo controle: \n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n\n1 2 3 4 5\n\nM\u00e9 d.\nEnf.\nFisio.\nRes .\n\n \n\nGR\u00c1FICO 23 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS, ENTRE AS CATEGORIAS PROFISSIONAIS, \nQUANTO AO N\u00cdVEL DE ENTENDIMENTO DAS TAREFAS NECESS\u00c1RIAS PARA O PACIENTE \n\nADQUIRIR O PR\u00d3XIMO N\u00cdVEL DE CUIDADO, NO GRUPO CONTROLE \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\nObserva-se que a maioria dos profissionais compreende a maior parte das tarefas \n\nnecess\u00e1rias para o paciente melhorar, situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0quela encontrada nos objetivos de \n\ncuidado di\u00e1rio. Entre os profissionais, os m\u00e9dicos residentes tamb\u00e9m relataram maior n\u00edvel de \n\nentendimento das tarefas, enquanto um menor n\u00edvel de entendimento, selecionado como \n\npouco ou alguma coisa, foi relatado pelos fisioterapeutas e enfermeiros. \n\nDonchin et al. (2003, p. 146) relatam o resultado do estudo deles:  \n\n \nV\u00e1rios resultados deste presente estudo indicam desvios de conven\u00e7\u00f5es \nrecomendadas. As observa\u00e7\u00f5es feitas nas 24 horas mostram que 18% das atividades \nn\u00e3o s\u00e3o registradas em nenhuma forma. Comunica\u00e7\u00f5es verbais foram observadas \nsomente em 9% das atividades, enquanto enfermeiras e m\u00e9dicos conversaram entre \neles somente em 2% das atividades. \n\n \n\nEstes autores tamb\u00e9m colocam que \u201c[...] a troca de informa\u00e7\u00e3o escrita apropriada e \n\ncompleta mant\u00e9m registros exatos de todas as atividades sob formas relevantes, quando usado \n\nformatos desenhados adequadamente que s\u00e3o igualmente compreens\u00edveis para envolver todos \n\nmembros da equipe\u201d (Idem). \n\nDiante da afirma\u00e7\u00e3o acima, podemos supor que a menor compreens\u00e3o dos \n\nfisioterapeutas e enfermeiros pode ser decorrente de problemas com a comunica\u00e7\u00e3o e troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre a equipe, concentrando informa\u00e7\u00f5es importantes na equipe m\u00e9dica. \n\n \n\n \n\n6.2.6.6 Compara\u00e7\u00e3o entre as Respostas dos Profissionais sobre as Tarefas Necess\u00e1rias para o \n\nPaciente Adquirir o Pr\u00f3ximo N\u00edvel de Cuidado no Grupo de Estudo. \n\n \n\n \n\nOs dados citados anteriormente a respeito das respostas dos profissionais sobre o \n\nentendimento do trabalho necess\u00e1rio para o paciente adquirir o pr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado, no \n\ngrupo de estudo, ser\u00e3o expostos no gr\u00e1fico a seguir: \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n1 2 3 4 5\n\nM\u00e9d.\nEnf.\nFisio.\nRes.\n\n \n\n \n\nGR\u00c1FICO 24 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS, ENTRE AS CATEGORIAS PROFISSIONAIS, \nQUANTO AO N\u00cdVEL DE ENTENDIMENTO DAS TAREFAS NECESS\u00c1RIAS PARA O PACIENTE \n\nADQUIRIR O PR\u00d3XIMO N\u00cdVEL DE CUIDADO, NO GRUPO EXPOSTO \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n \n\n \n\nDiante da an\u00e1lise deste gr\u00e1fico, pode-se confirmar a hip\u00f3tese de que um menor n\u00edvel \n\nde entendimento, relatado pelos profissionais, das tarefas que devem ser realizadas pelos \n\nmembros da equipe para o paciente melhorar \u00e9 devido, se n\u00e3o completamente, pelo menos \n\nparcialmente, a falhas na comunica\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o resolvidas em grande \n\nparte com os encontros multidisciplinares, como foi observado neste estudo.  \n\nDavenport e Prusak (1998, p. 48) afirmam que  \n\n \nReuni\u00f5es face a face costumam ser a melhor maneira de obter conhecimento; \nconforme dissemos, n\u00e3o \u00e9 comum ter acesso a informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis sobre fontes \nde conhecimento mais distantes. Al\u00e9m disso, os mecanismos para se ter acesso a \nconhecimento distante tendem a ser prec\u00e1rios ou inexistentes.  \n\n \n\nOs encontros ou visitas multidisciplinares realizadas face a face s\u00e3o um momento \n\nformal para se discutir sobre o quadro cl\u00ednico do paciente, estimulando o di\u00e1logo, a troca e o \n\nregistro de informa\u00e7\u00f5es, colaborando para aumentar o conhecimento de toda a equipe sobre os \n\nobjetivos de cuidado di\u00e1rio de cada paciente e o trabalho que deve ser realizado para o \n\npaciente melhorar. \n\nO n\u00edvel mais alto de entendimento foi representado pela alternativa de resposta como \n\nse entende completamente o trabalho que precisa ser executado para o paciente adquirir o \n\npr\u00f3ximo n\u00edvel de cuidado e este n\u00edvel aumentou cerca de 54% para os m\u00e9dicos plantonistas, \n\n77% para as enfermeiras, 63% para os fisioterapeutas, 29% para os m\u00e9dicos residentes. \n\nAssim, todas as categorias foram beneficiadas em maior ou menor grau. \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nO mesmo racioc\u00ednio pode ser aplicado ao analisar o n\u00edvel de entendimento referido \n\npelos profissionais sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio, pois tamb\u00e9m houve ganho em rela\u00e7\u00e3o \n\nao maior n\u00edvel de entendimento, relatado como se entende completamente. Na categoria \n\nprofissional representada pelos m\u00e9dicos plantonistas, houve aumento de 45%, 76% entre os \n\nenfermeiros, 62% entre os fisioterapeutas e 30% entre os residentes.  \n\nAumentar o n\u00edvel de conhecimento na equipe multidisciplinar \u00e9 importante, pois como \n\nrelata Davenport e Prusak (1998, p. 13):  \n\n \nOs dotados de conhecimento enxergam padr\u00f5es conhecidos em situa\u00e7\u00f5es novas e \npodem responder de forma apropriada. Eles n\u00e3o precisam construir uma resposta a \npartir do zero a cada situa\u00e7\u00e3o. Portanto, o conhecimento oferece velocidade; ele \npermite aos seus possuidores lidar rapidamente com as situa\u00e7\u00f5es, mesmo aquelas \naltamente complexas deixariam os novatos atoleimados. \n\n \n\n \n\n6.2.7 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas quanto \u00e0 Opini\u00e3o dos Profissionais sobre a \n\nComunica\u00e7\u00e3o na UTI, nos Grupos Controle e em Estudo. \n\n \n\n \n\nEsta pergunta enfoca a UTI como um todo, n\u00e3o considerando apenas a comunica\u00e7\u00e3o \n\nencontrada nos grupos controle e estudo, pois, como j\u00e1 foi dito anteriormente, estes grupos \n\nrepresentam apenas 10 leitos no total de 24, ou seja, 41,66%, e a inten\u00e7\u00e3o era estimar o n\u00edvel \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o dos profissionais quanto \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o na unidade. \n\nNos dois grupos foi encontrado um n\u00edvel de insatisfa\u00e7\u00e3o importante, pois 96,96% do \n\ngrupo controle e 99,32% do grupo de estudo acreditam que a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ideal.  \n\n \n\n0,00%\n\n20,00%\n\n40,00%\n\n60,00%\n\n80,00%\n\n100,00%\n\nn\u00e3o ideal\n\nControle\nEstudo\n\n \nGR\u00c1FICO 25 ? DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESPOSTAS DOS PROFISSIONAIS SOBRE A \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O NA UTI SE \u00c9 IDEAL OU N\u00c3O \n \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\nMuitas sugest\u00f5es foram relatadas pelos profissionais, a fim de melhorar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o na unidade. A seguir, s\u00e3o expostas algumas delas: \n\nConversar sobre as propostas dos pacientes no in\u00edcio do plant\u00e3o. \n\nCriar oportunidades de fluxo interdisciplinar para esclarecer d\u00favidas e prioridades.  \n\nPassagem de plant\u00e3o conjunta, multidisciplinar, pois cada categoria profissional tem \n\nparticularidades que influenciam diretamente no cuidado ao paciente. \n\nVisitas multidisciplinares. \n\nSer obrigat\u00f3ria a passagem de plant\u00e3o com todos os profissionais e todos lerem as evolu\u00e7\u00f5es \n\nde cada profissional. \n\nAprimorar o contato face a face. \n\nVisitas multidisciplinares e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos em conjunto. \n\nMaior comunica\u00e7\u00e3o entre os profissionais de diversas \u00e1reas e compreens\u00e3o do plano \n\nterap\u00eautico do m\u00e9dico assistente. \n\nFazer visitas multidisciplinares e de prefer\u00eancia a tarde que a enfermeira est\u00e1 mais livre. \n\nFazer visitas multidisciplinares e s\u00f3 tomar decis\u00f5es ap\u00f3s discuss\u00e3o entre os membros da \n\nequipe, principalmente decis\u00f5es prognosticas como desmame. \n\nVisitas multidisciplinares para determinar condutas, evolu\u00e7\u00e3o e progn\u00f3stico dos pacientes. \n\nVisitas multidisciplinares sempre que poss\u00edvel. \n\nDiminuir o ru\u00eddo na UTI. \n\nVisita m\u00e9dica a beira do leito, com toda equipe da UTI, com hor\u00e1rio definido, \n\nPassagem de plant\u00e3o multidisciplinar seria o ideal. \n\nMelhorar a comunica\u00e7\u00e3o escrita, um profissional ler a evolu\u00e7\u00e3o do outro. \n\nConhecer melhor o trabalho das equipes. \n\nVisita e sess\u00f5es multidisciplinares, bem como discuss\u00f5es dos casos cl\u00ednicos dif\u00edceis em \n\nconjunto. \n\nVisitas multidisciplinares durante as passagens de plant\u00e3o. \n\n Uso de oportunidades de fluxo interdisciplinar favorece o esclarecimento de d\u00favidas e \n\nprioridades. \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\nAcredito que toda assist\u00eancia seria otimizada caso o quadro do paciente fosse de \n\nconhecimento da equipe multidisciplinar, atrav\u00e9s da passagem de plant\u00e3o conjunta. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio come\u00e7ar a falar, se comunicar mais. \n\nTroca de informa\u00e7\u00f5es formalizadas e n\u00e3o eventuais. \n\nUm fluxo/listagem com seq\u00fc\u00eancias da programa\u00e7\u00e3o, facilitando identificar etapas j\u00e1 \n\nrealizadas sem sucesso. \n\nDiante destas sugest\u00f5es percebe-se que os profissionais acreditam que as visitas \n\nmultidisciplinares podem: tornar a comunica\u00e7\u00e3o ideal ou melhor\u00e1-la; aumentar o \n\nconhecimento sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio, o trabalho que precisa ser executado por \n\ncada profissional para o paciente melhorar e sobre o quadro cl\u00ednico dos pacientes; melhorar a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe. Estes pensamentos est\u00e3o de acordo com os resultados \n\nencontrados neste estudo. \n\nAlguns coment\u00e1rios sobre a comunica\u00e7\u00e3o foram feitos pelos profissionais durante a \n\nresposta desta pergunta: \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 prec\u00e1ria. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o verbal \u00e9 muito complicada, \n\nConsidero a comunica\u00e7\u00e3o ideal ap\u00f3s a visita multidisciplinar nos leitos em estudo. \n\nFicou melhor ap\u00f3s as visitas multidisciplinares.  \n\nN\u00e3o \u00e9 ideal pela din\u00e2mica da UTI, \u00e9 necess\u00e1rio ampliar e valorizar mais a visita \n\nmultidisciplinar. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 p\u00e9ssima. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o verbal \u00e9 prejudicada pelo movimento da unidade. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, alguns profissionais interagem com mais facilidade. \n\nNa visita multidisciplinar temos uma vis\u00e3o mais conjunta do paciente e um maior consenso \n\nquanto \u00e0s decis\u00f5es a serem tomadas. \n\nNa passagem de plant\u00e3o, trocamos conhecimento. \n\nA visita interdisciplinar contribui com as v\u00e1rias vis\u00f5es do problema. \n\nH\u00e1 necessidade de maior intera\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o entre a equipe multidisciplinar. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\nDiante destes coment\u00e1rios ficou percept\u00edvel que alguns profissionais caracterizam a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o na UTI como inadequada e que alguns fatores da pr\u00f3pria unidade colaboram \n\npara que tal ocorra, a exemplo de alto n\u00edvel de ru\u00eddo, grande movimenta\u00e7\u00e3o, falta de \n\nintera\u00e7\u00e3o, necessidade de medidas para aperfei\u00e7oamento, como visita multidisciplinar, para \n\nampliar a vis\u00e3o sobre o paciente e a troca de conhecimento entre a equipe. \n\nOs coment\u00e1rios, assim como as sugest\u00f5es est\u00e3o coerentes com os achados deste \n\nestudo, no qual a maior parte dos profissionais n\u00e3o acha a comunica\u00e7\u00e3o ideal, al\u00e9m do que \n\nelevam o n\u00edvel de entendimento sobre os objetivos de cuidado di\u00e1rio e o trabalho a ser \n\nexecutado para o paciente melhorar, ratificando os achados encontrados. \n\n \n\n \n\n6.2.8 Distribui\u00e7\u00e3o das Respostas das Entrevistas  \n\n \n\n \n\nA entrevista foi realizada pela pesquisadora a 15 profissionais do grupo de estudo, \n\nselecionados aleatoriamente, conforme metodologia seguida por Pronovost (2003), na qual se \n\nbaseou este estudo. \u00c9 composta de quatro quest\u00f5es abertas, questiona o efeito do formul\u00e1rio \n\nde objetivos di\u00e1rios na comunica\u00e7\u00e3o, quanto ao resultado do paciente, e na compreens\u00e3o sobre \n\no quadro cl\u00ednico e assist\u00eancia ao paciente. \n\n \n\n \n\n6.2.8.1 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios na Comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nOs efeitos colocados pelos entrevistados foram todos positivos. Os mais citados foram:  \n\nTornar a comunica\u00e7\u00e3o mais clara. \n\nFacilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe. \n\nAumentar o conhecimento sobre o quadro cl\u00ednico dos paciente. \n\nMelhorar a troca de informa\u00e7\u00f5es entre a equipe, o que \u00e9 de suma import\u00e2ncia. \n\nAumentar a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros da equipe no processo de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n\u00d3timo, pois toda a equipe passa a ter conhecimento de todo o problema dos pacientes bem \n\ncomo as propostas di\u00e1rias do que dever\u00e1 ser resolvido naquele dia. \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nTornou a comunica\u00e7\u00e3o mais efetiva. \n\nPermitiu a troca de informa\u00e7\u00f5es entre a equipe multidisciplinar. \n\nPossibilitou conhecimento integral do paciente. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o de uma forma mais horizontal e, al\u00e9m disso, a troca das informa\u00e7\u00f5es de cada \n\nespecialidade com um objetivo comum: definir uma conduta uniforme para cada paciente. \n\nMelhora na qualidade de atendimento dos pacientes. \n\nMelhor sintonia entre a equipe de trabalho. \n\nAumento da import\u00e2ncia da necessidade de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe. \n\nMuito bom. Me fez ter acesso a conhecimentos interdisciplinares, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\no paciente que nas evolu\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas n\u00e3o constavam. \n\nUniformiza\u00e7\u00e3o das condutas com os pacientes discutidos. \n\nAjudou a apresentar os problemas de uma forma multidisciplinar. \n\nA discuss\u00e3o auxiliou a uniformiza\u00e7\u00e3o das condutas, entendimento das prioridades. \n\n \n\n \n\n6.2.8.2 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios no Resultado do Paciente. \n\n \n\n \n\nA opini\u00e3o dos profissionais sobre o efeito do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios no \n\nresultado do paciente ser\u00e1 relatada a seguir: \n\nAcredito que ficou mais esclarecido as condutas de cada um da equipe multidisciplinar, \n\nsendo poss\u00edvel aplicar o melhor tratamento, trazendo resultados positivos mais rapidamente. \n\nPossibilitou uma assist\u00eancia mais completa do ponto de vista multidisciplinar influenciando \n\ncom melhora de estado geral dos clientes. Os benef\u00edcios s\u00f3 n\u00e3o foram maiores porque n\u00e3o \n\nhouve ades\u00e3o total da equipe. \n\nMelhora, pois passa a ver o paciente como um todo, trabalhando em conjunto, evitando \n\nalgumas complica\u00e7\u00f5es que ocorrem por falta de informa\u00e7\u00e3o. \n\nMelhor qualidade da assist\u00eancia, visto que todos passam a conhecer o doente. \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\nAcredito que o paciente seja beneficiado devido a unanimidade do direcionamento de \n\ncondutas, sobretudo porque existe determina\u00e7\u00e3o do chefe da UTI, quanto a retirar d\u00favidas e \n\norienta\u00e7\u00e3o a respeito do tratamento. \n\nPossibilitou conhecimento do quadro cl\u00ednico do paciente sob vis\u00e3o multiprofissional. \n\nPermitiu discuss\u00e3o sobre as condutas a serem tomadas otimizando a terap\u00eautica do paciente. \n\nA multidisciplinaridade que foi provocada com o formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios colaborou \n\nbastante no trabalho da equipe e consequentemente em benef\u00edcios ao paciente. \n\nMelhora na qualidade de atendimento dos pacientes. \n\nMelhor sintonia entre a equipe de trabalho. \n\nMelhora na comunica\u00e7\u00e3o. \n\nBom. Alguns pacientes chegaram a ter planos modificados gra\u00e7as a interdisciplinaridade do \n\nformul\u00e1rio. \n\nUniformiza\u00e7\u00e3o das condutas. \n\nAjudou a deixar mais uniforme as condutas. \n\nN\u00e3o tenho como mensurar. Imagino que o melhor direcionamento da equipe e do cuidado. \n\n \n\n \n\n6.2.8.3 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios na Compreens\u00e3o sobre o Quadro Cl\u00ednico \n\nApresentado pelo Paciente. \n\n \n\n \n\nTodos os entrevistados acreditam que o formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios aumentou sua \n\ncompreens\u00e3o sobre o quadro cl\u00ednico apresentado pelo paciente. Alguns profissionais \n\ncomentaram a resposta: \n\nSobretudo no que se pretende alcan\u00e7ar com o diagn\u00f3stico e terapia do mesmo, sendo poss\u00edvel \n\nconhecer o trabalho da equipe multidisciplinar, propostas e conhecimento da intera\u00e7\u00e3o da \n\nequipe voltada para o paciente. \n\nPorque a partir da\u00ed come\u00e7amos a fazer questionamentos sobre condutas m\u00e9dicas e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do doente. \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nA uniformidade das informa\u00e7\u00f5es e a troca di\u00e1ria com a equipe favorecem para discutir \n\npontos e elucidar o quadro cl\u00ednico do paciente. \n\n \n\n \n\n6.2.8.4 Efeito do Formul\u00e1rio de Objetivos Di\u00e1rios no Cuidado ao Paciente. \n\n \n\n \n\nNesta quest\u00e3o, foram enfocados os efeitos negativos do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rio \n\nno cuidado ao paciente. Todos os profissionais concordaram que o formul\u00e1rio n\u00e3o afetou \n\nnegativamente o cuidado ao paciente, ressaltando apenas que \u00e0s vezes o tempo \u00e9 pouco, \n\ndevido \u00e0 din\u00e2mica da UTI, e que a visita deve ocorrer em todos os leitos da unidade. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 7 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \nE \n\nSUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Gest\u00e3o do Conhecimento na organiza\u00e7\u00e3o hospitalar e, \n\nem particular, na Unidade de Terapia Intensiva, propicia uma cultura voltada para aplica\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento do conhecimento, ativo intang\u00edvel fundamental para o sucesso de uma \n\nempresa.  \n\nO processo de cria\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos focado neste \n\nestudo foi a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar na UTI, por acreditar que esta \n\npoderia ser aperfei\u00e7oada, o que est\u00e1 relacionado com a redu\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias iatrog\u00eanicas, \n\nde danos aos pacientes e aumento da satisfa\u00e7\u00e3o da equipe.  \n\nO estudo da comunica\u00e7\u00e3o no ambiente da Unidade de Terapia Intensiva \u00e9 um tema \n\ninstigante, pois, al\u00e9m de provocar a curiosidade de estudiosos, no sentido de criar estrat\u00e9gias \n\nque visem aprimor\u00e1-la, promove a busca pela compreens\u00e3o do motivo das falhas e em avaliar \n\na repercuss\u00e3o destas no cuidado ao paciente.  \n\nNeste estudo, uma estrat\u00e9gia foi introduzida na rotina da UTI voltada a facilitar e \n\nestimular a comunica\u00e7\u00e3o, as visitas multidisciplinares, uma reuni\u00e3o di\u00e1ria dos integrantes da \n\nequipe destinada a preencher o formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios, um checklist que sinaliza \n\naspectos importantes do quadro cl\u00ednico do paciente, formalizando, assim, um momento do dia \n\npara comunica\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o dos objetivos e do plano de tratamento dos pacientes, \n\ndesenvolvidos em conjunto pela equipe.  \n\nO desafio foi mensurar o impacto da introdu\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios \n\nna comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar. Para isso, foram resolvidas as seguintes \n\nprovid\u00eancias: defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para quantificar este impacto; avalia\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto do formul\u00e1rio no entendimento de cada categoria profissional sobre os objetivos de \n\ncuidado di\u00e1rio e os trabalhos que precisavam ser executados para o paciente melhorar; \n\nidentificar a opini\u00e3o dos profissionais sobre a comunica\u00e7\u00e3o na unidade em estudo; mensurar o \n\ntempo de perman\u00eancia dos pacientes e demonstrar as rela\u00e7\u00f5es causais entre o tempo de \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nperman\u00eancia dos pacientes na UTI e a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nformul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios. \n\nOs crit\u00e9rios escolhidos para quantificar o impacto do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios \n\nna comunica\u00e7\u00e3o foram semelhantes aos utilizados no estudo desenvolvido por Pronovost et al \n\n(2003). Fizeram-se perguntas e entrevistas aos profissionais participantes da pesquisa, quanto \n\nao preenchimento do formul\u00e1rio referido e as respostas demonstraram, no grupo exposto \n\nobjeto de visita multidisciplinar ? mais do que no grupo controle ? um maior n\u00edvel de \n\nentendimento dos profissionais a respeito dos objetivos de cuidado di\u00e1rio e do trabalho que \n\nprecisava ser executado para o paciente obter melhorias. \n\nTodas as categorias profissionais participantes, m\u00e9dicos, enfermeiras e fisioterapeutas, \n\ncompreenderam melhor os objetivos e as tarefas necess\u00e1rias para o paciente melhorar no \n\ngrupo exposto, quando comparado com o grupo controle. \n\nNa opini\u00e3o da maioria dos profissionais que participaram do estudo, a comunica\u00e7\u00e3o na \n\nUTI n\u00e3o \u00e9 ideal e a sugest\u00e3o predominante contou com a inclus\u00e3o de visitas multidisciplinares \n\npara favorecer a intera\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o, a troca de informa\u00e7\u00f5es e o conhecimento sobre o \n\nquadro cl\u00ednico do paciente. \n\nDurante as entrevistas, n\u00e3o foi citado nenhum aspecto negativo do formul\u00e1rio de \n\nobjetivo di\u00e1rio, mas t\u00e3o somente aspectos positivos na comunica\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o da equipe, \n\nvis\u00e3o integral do paciente, uniformiza\u00e7\u00e3o das condutas e melhoria na qualidade do \n\natendimento. Alguns aspectos significativos foram colocados, seja quanto \u00e0 din\u00e2mica da UTI, \n\nque muitas vezes prejudica o encontro ao reduzir o tempo, seja o desejo da visita expandir-se \n\npara todos os leitos da UTI, entre outros.  \n\nO tempo de perman\u00eancia encontrado no grupo exposto foi menor do que o encontrado \n\nno grupo controle, por\u00e9m, n\u00e3o houve diferen\u00e7a estatisticamente significante, quadro que \n\npoderia ser modificado com uma amostra maior de pacientes. O tempo de perman\u00eancia menor \n\npode ser justificado por uma maior compreens\u00e3o dos objetivos de cuidado di\u00e1rio e dos \n\ntrabalhos que precisavam ser executados para o paciente melhorar, cuja responsabilidade \n\nenvolve todos os membros da equipe; e por uma maior vigil\u00e2ncia voltada a prevenir e tratar os \n\nfatores que aumentam o tempo de perman\u00eancia, tais como infec\u00e7\u00f5es.  \n\nOs objetivos do estudo foram alcan\u00e7ados, a conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 claramente percept\u00edvel na unidade, os encontros multidisciplinares continuam \n\na acontecer, inclusive com maior n\u00famero de profissionais, integrando-se nutricionista, \n\npsic\u00f3loga e farmac\u00eautica \u00e0 visita, a qual anteriormente era composta exclusivamente pelos \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros e fisioterapeutas. \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nAs anota\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s visitas encontram-se disponibilizadas no prontu\u00e1rio \n\neletr\u00f4nico do paciente, todos os profissionais fazem suas anota\u00e7\u00f5es neste prontu\u00e1rio, o qual \n\ndisp\u00f5e tamb\u00e9m de todos os exames do paciente. Fazem-se constar, assim, todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o internamento do paciente, o que facilita o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es. Durante \n\na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, as evolu\u00e7\u00f5es di\u00e1rias dos fisioterapeutas, psic\u00f3logos e nutricionistas \n\nn\u00e3o constavam neste prontu\u00e1rio, como tamb\u00e9m o formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios e alguns \n\nexames. O fisioterapeuta tinha um prontu\u00e1rio individual, os psic\u00f3logos e nutricionistas faziam \n\nsuas evolu\u00e7\u00f5es em prontu\u00e1rio comum, por escrito, enquanto m\u00e9dicos e enfermeiras \n\nprovidenciavam-nas no prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico, o que dificultava o acesso a informa\u00e7\u00f5es e \n\ndados necess\u00e1rios ao profissional.  \n\nOutras a\u00e7\u00f5es podem ser encaminhadas para que o conhecimento presente na mente dos \n\nprofissionais seja compartilhado e ampliado como, por exemplo, maior utiliza\u00e7\u00e3o da intranet, \n\ne-mail de circula\u00e7\u00e3o interna promovido pela institui\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es para discuss\u00e3o \n\nde casos cl\u00ednicos e elabora\u00e7\u00e3o de protocolos com participa\u00e7\u00e3o de todos os profissionais da \n\nunidade, bem como disponibiliza\u00e7\u00e3o de todos os protocolos da unidade no sistema para \n\nacesso dos funcion\u00e1rios. \n\nEste estudo contribui para aumentar o conhecimento sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nda Gest\u00e3o do Conhecimento na Unidade de Terapia Intensiva, principalmente quanto \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre a equipe multidisciplinar, incentivando a integra\u00e7\u00e3o, troca de informa\u00e7\u00f5es \n\ne conhecimento, e como est\u00edmulos \u00e0 consci\u00eancia das pessoas sobre a import\u00e2ncia da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nEspera-se que novos estudos de car\u00e1ter multidisciplinar, objetivo do Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o do Conhecimento, aconte\u00e7am, ampliando as reflex\u00f5es e o conhecimento \n\nsobre este tema.  \n\nA seguir, algumas sugest\u00f5es para pesquisas futuras nos campos da: \n\na. Engenharia: elabora\u00e7\u00e3o de um software que cruze e relacione as informa\u00e7\u00f5es dos \n\nprofissionais;  \n\nb. Gest\u00e3o: implanta\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas na UTI, visando promover permanente \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os profissionais da equipe; \n\nc. M\u00eddia: pesquisar meios mais efetivos de divulga\u00e7\u00e3o e acesso das informa\u00e7\u00f5es que \n\nobjetivem facilitar a gest\u00e3o das mesmas. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALBERT, E.; URURAHY, G. Como se tornar um bom estressado. Rio de Janeiro: \nSalamandra Consultoria Editorial Ltda, 1997. 139 p. \n\nAMIB. Humaniza\u00e7\u00e3o em Cuidados Intensivos. 1 ed. Rio de Janeiro: Revinter, 2004, 117 p. \n\nAMIB. Segundo anu\u00e1rio brasileiro de UTIs. S\u00e3o Paulo. Edi\u00e7\u00e3o 2002/2003. 111 p.   \n\nAZEVEDO, I.B. O prazer da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. 7a ed. Piracicaba: Editora UNIMEP, \n1999. \n\nBALERINI, C. Disseminando conhecimento. Jornal Estilo &amp; Gest\u00e3o RH Catho. Data- \n10/07/2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.catho.com.br/estilorh/index.phtml?combo_ed=39&amp;secao=181. Acesso: 10 out. \n2007.  \n\nBARRETO, A.A. Mudan\u00e7a estrutural no fluxo do conhecimento: a comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica. \nCi\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 27, n. 2, p. 122-127, maio/ago. 1998. \n\nBASSANI, D.T.L.; NIKITIUK, S.; QUELHAS, O. A empresa como sede do conhecimento. \nRevista Produ\u00e7\u00e3o, v. 13, n. 2, 2003, p. 55. Adaptado de Kathy Harris et al., apud \nKOROWAJCZUK, A.; CASATILHO, B.S.C.; COSSICH, E.J., FR\u00d3ES; F.J. C.S., FERR\u00c3O, \nG.S. Avalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Gest\u00e3o do Conhecimento com base nos \nCrit\u00e9rios de Excel\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o para o Pr\u00eamio Nacional da Qualidade. 2000. 135 \nfls. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento e Intelig\u00eancia \nEmpresarial)? PUC, Paran\u00e1, fev. 2000. \n\nBECKMANN, U. et al. Evaluation of two methods for quality improvement in intensive care: \nFacilitated incident monitoring and retrospective medical chart review. Critical Care \nMedicine, New Jersey, vol. 31, n. 4, abr. p.1006-11, 2003. \n\nBENEVIDES-PEREIRA, A.M.T. Burnout: quando o trabalho amea\u00e7a o bem estar do \ntrabalhador. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, 2002.  \n\nBEUSCART, R. et al. Telecommunication in health care for a better coordination between \nhospitals and GP\u2019s: routine application of the \u201cIsar-Telematics\u201d project. IEEE Transactions \non Information Techonology Biomedicine, Finl\u00e2ndia, v. 3, n. 2, p. 101-108, 1999.  \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nB\u00edblia de Gutenberg. Biblioteca do Congresso em Washington D.C. Dispon\u00edvel em: \nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Johannes_Gutenberg. Acesso em: 22 ago. 2007. \n\nBITENCOURT, A.G.V. et al. An\u00e1lise de estressores para o paciente em Unidade de Terapia \nIntensiva. Revista Brasileira de Terapia Intensiva, S\u00e3o Paulo, v. 19, n. 1, p. 53-59, 2007.  \n\nBOON, H et al. From parallel practice to integrative health care: a conceptual framework. \nBMC Health Services Research, Londres, v. 4, n. 15, 2004. \n\nBORGES, L.O. A s\u00edndrome de burnout e os valores organizacionais: um estudo comparativo \nem hospitais universit\u00e1rios. Psicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica, Natal, v.. 15, n.1, p.189-200, \n2002.  \n\nBRAITHWAITE, R.S. Use of medical emergency team (MET) responses to detect medical \nerrors. Quality &amp; Safety in Health Care, Londres, n. 13; p. 255-259, 2004. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. PORTARIA N\u00ba 3.432, de 12 DE AGOSTO DE 1998 \nDO 154, de 13/8/98. Dispon\u00edvel em: \nhttp://sna.saude.gov.br/legisla/legisla/uti/GM_P3.432_98uti.doc. Acesso em: 28 mar. 2007. \n\n______. PROGRAMA NACIONAL DE HUMANIZA\u00c7\u00c3O DA ASSIST\u00caNCIA \nHOSPITALAR, junho de 2001. Dispon\u00edvel em: \nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/pnhah01.pdf. Acesso em: 28 de mar. 2007. \n\n______. PORTARIA N\u00ba 4, de 17 DE SETEMBRO DE 2001 DO 179-E, de 18/9/01. \nDispon\u00edvel em: http://sna.saude.gov.br/legisla/legisla/informes/SAS_CP4_01_informes.doc. \nAcesso em: 28 de mar. 2007. \n\n______. MEDICINA INTENSIVA, 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.medicinaintensiva.com.br/philipdrinker.htm. Acesso em: 05 mar. 2007. \n\nBRILLI, R. et al. Critical care delivery in the intensive care unit: defining clinical roles and \nthe best pratice model. In: Critical Care Medicine, New Jersey, v. 29, n. 10, p. 2007-2019, \n2001. \n\nCALLAHAN, D. Living and dying with medical technology. Critical Care Medicine, New \nJersey, vol. 31, n. 5, Supplement, S344-6, 2003. \n\nCALLEGARI-JAQUES, S.M. Bioestat\u00edstica: Princ\u00edpios e Aplica\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: \nARTMED, 2003. \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nCARSON, S.S.; BACH, P.B. Predicting Mortality in Patients Suffering from prolonged \ncritical illness: An Assessment of four severity-of-ilness measures. CHEST, Northbrook, v. 3, \nn. 120, p. 928-933, 2001. \n\nCARVALHO, R.B. Aplica\u00e7\u00f5es de Softwares de Gest\u00e3o do Conhecimento: Tipologia e \nUsos. 2000. 144 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o) \u2013 Escola de Ci\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Minas Gerais. Belo Horizonte, 2000. \n\nCASATE, J.C., CORR\u00caA, A.K. Humaniza\u00e7\u00e3o do atendimento em sa\u00fade: conhecimento \nveiculado na literatura brasileira de enfermagem. Revista Latino-Americana de \nEnfermagem. S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 1, p. 105-111, jan.-fev. 2005. \n\nCHIAVENATO, I. Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o. vol. II. Rio de Janeiro: Elsevier, 2002. \n\nCLANCY, C.M. The Intensive Care Unit, Patient Safety, and Agency for Healthcare \nResearch and Quality. Dispon\u00edvel em: http://ajm.sagepub.com. Acesso em: 7 mar. 2007. \n\nCOELHO, E.M. Gest\u00e3o do conhecimento como sistema de gest\u00e3o para o setor p\u00fablico. \nRevista do Servi\u00e7o P\u00fablico, n. 1 e 2, p. 89-116, 2004. \n\nCONSELHO FEDERAL DE MEDICINA. Resolu\u00e7\u00e3o CFM n\u00ba. 1.638/2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.portalmedico.org.br/resolucoes/cfm/2002/1638_2002.htm. Acesso em 8 ago.2007. \n\nCONSORCIO BRASILEIRO DE ACREDITA\u00c7\u00c3O. O que \u00e9 Acredita\u00e7\u00e3o? Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cbacred.org.br/site/oqacred.php. Acesso em: 08 ago. 2007. \n\nCOOC, D.J.; SIBBALD, W.J. The promise and the paradox of technology in the intensive \ncare unit. CMAJ, Canad\u00e1, november 2, volume 161, n\u00famero 9, 1999.  \n\nCURTIS, J. R. et al. Intensive care unit quality improvement: A \u201chow-to\u201d guide for the \ninterdisciplinary team. Critical Care Medicine, New Jersey, v. 34, n. 1, jan., p. 211-8, 2006. \n\nCYRINEU, Jos\u00e9 Cl\u00e1udio. O futuro da gest\u00e3o do conhecimento. S\u00e3o Paulo, 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.terraforum.com.br/lib/pages/viewdoc.php?  \n\nDAVENPORT, T. H.; PRUSAK, L. Conhecimento empresarial: como as organiza\u00e7\u00f5es \ngerenciam o seu capital intelectual. 4 ed. Rio de Janeiro: Campus, 1998. 237 p. \n\nDARA, S.I.; AFESSA, B. Intensivist-to-Bed Ratio: Association with Outcomes in the \nMedical ICU. CHEST, Northbrook, v. 128, n. 2, p. 567-572, 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\nDONCHIN, Y et al. A look into the nature and causes of human erros em the intensive care \nunit. Quality and Safety in Health Care, Londres, v. 12, p. 143-148, 2003. \n\nDORMAN, T.; PAULDINE, R. Economic stress and misaligned incentives in critical care \nmedicine in the United States. Critical Care Medicine, New Jersey, v. 35, n. 2, p.3 6-43, \nSupplement, fev. 2007. \n\nECONOMIST INTELLIGENCE UNIT. E-readness rankings. Dispon\u00edvel em: \nhttp://globaltechforum.eiu.com/index.asp?layout=rich_story&amp;channelid=4&amp;categoryid=29&amp;d\noc_id=10599. Acesso em: 28 ago. 2007. \n\nFREUD, S.Psican\u00e1lise e medicina. In: Obras completas de Sigmund Freud; trad. Dr. \nGladstone Parente. Vol. 18. Rio de Janeiro: Delta, s.d. p. 141-221. \n\nFIALHO, F.A.P.; BRAVIANO, G.; SANTOS, N. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas em Ergonomia. 1 ed. \nFlorian\u00f3polis: Edi\u00e7\u00e3o dos autores, 2005. \n\nFIALHO, F.A.P. et al. Empreendedorismo na era do conhecimento. 1 ed. Florian\u00f3polis: \nVisual Books, 2006. p.188. \n\nFISHER E.S. et al. The implications of regional variations in Medicare spending, Parte I: the \ncontent, quality, and accessibility of care. Annals of Internal Medicine, USA, v. 138, n. 4, p. \n273-287. fev. 2003.  \n\nFORMIGHIERI, V.J. Burnout em Fisioterapeutas: Influ\u00eancia sobre a atividade de trabalho \ne bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico. 2003. 92 fls. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o) ? Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2003. \n\nFOTOS. Dispon\u00edvel em: www.ufpe.br/utihc/fotos.htm. Acesso em: 20 set. 2007. \n\nGARLAN, A. Improving the ICU. CHEST, Northbrook, vol. 127, n. 6, p. 2151- 2164, 2005. \n\nGASQUE, K.G.D.; TESCAROLO, R. Sociedade da aprendizagem: informa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e \n\u00e9tica. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 33, n. 3, p. 35-40, set./dez, 2004. \n\nGEROSA, M.A., FUKS, H., LUCENA, C.J.P. Elementos de percep\u00e7\u00e3o como forma de \nfacilitar a colabora\u00e7\u00e3o em cursos via Internet. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.inf.ufes.br/~sbie2001/figuras/artigos/a105/A105.htm. Acesso em: 2 ou. 2007. \n\nGOMES, A.M. Enfermagem na Unidade de Terapia Intensiva. 2. ed. S\u00e3o Paulo: EPU, \n1988. \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\nGON\u00c7ALVES, A.C.C.S., PEIXOTO, L.C. Obst\u00e1culos na comunica\u00e7\u00e3o entre secret\u00e1rias \nda UFRJ e seus clientes. Dispon\u00edvel em: http://www.pr4.ufrj.br/Trabalho_CONSUB.pdf. \nAcesso em: 1 nov. 2007. \n\nGRAIG, L.M. et al. Intensive communication: Four-year follow-up from a clinical practice \nstudy. Critical Care Medicine, New Jersey, v. 31 (5) Supplement, May, p. 394-399, 2003.  \n\nGRUENBERG, D.A. Factors Influencing Length of Stay in the Intensive Care Unit. \nAmerican Journal of Critical Care, Calif\u00f3rnia, v. 15, n. 5, p. 502-509, 2006. \n\nHAMRIC, A.B.; BLACKHALL, L.J. Nurse-physician perspectives on the care of dying \npatients in intensive care units: Collaboration, moral distress, and ethical climate. Critical \nCare Medicine, New Jersey, vol. 35, n. 2, p. 422-429, 2007. \n\nHAUPT, M.T. et. al. Guidelines on critical care services and personnel: Recommendations \nbased on a system of categorization of three levels of care. Critical Care Medicine, New \nJersey, vol. 31, n. 11, p. 2677-83, 2003. \n\nHAUT, R.E. et al. Improved nurse job satisfaction and job retention with the transition from a \n\u201cmandatory consultation\u201d model to a \u201csemiclosed\u201d surgical intensive care unit: A 1-year \nprospective evaluation, Critical Care Medicine, v. 34, n. 2, 2006. \n\nHESPANHOL, A. Burnout e estress ocupacional. Revista Portuguesa de Psicossom\u00e1tica, \nPorto, v. 7, n. 1-2, 2005. \n\nHIGGINS, T.L. et al. Early indicators of prolonged intensive care unit stay: impact of illness \nseverity, physician staffing, and pre-intensive care unit length of stay. Critical Care \nMedicine. New Jersey, v. 31, n. 1, p. 45-51, 2003.  \n\nHUANG, D.T. et al. Perceptions of safety culture vary across the intensive care units of a \nsingle institution. Critical Care Medicine 2007, New Jersey, v. 35, n. 1, p. 314-6, jan. \n\nIBGE. PNAD - Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/29092004pnad2003.shtm. Acesso em: 22 \nago. 2007. \n\nIBGE. S\u00edntese de indicadores sociais. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia_visualiza.php?id_noticia=132&amp;id_\npagina=1. Acesso em: 20 mar. 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n124\n\nINABA, L.C.; SILVA, M.J.P., TELLES, S.C.R. Paciente cr\u00edtico e comunica\u00e7\u00e3o: vis\u00e3o de \nfamiliares sobre sua adequa\u00e7\u00e3o pela equipe de enfermagem. Revista da Escola de \nEnfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, v. 39, n. 4, p. 423-9, 2005.  \n\nINSTITUTE FOR HEALTHCARE IMPROVEMENT. Effective Teamwork as a Care \nStrategy - SBAR and Other Tools for Improving Communication Between Caregivers. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.ihi.org/IHI/Programs/AudioAndWebPrograms/Effective+Teamwork+as+a+Care+\nStrategy+SBAR+and+Other+Tools+for+Improving+Communication+Between+Careg.htm. \nAcesso em: 7 ago. 2007. \n\nINSTITUTE OF MEDICINE . Crossing the Quality Chasm: A New Health System for the \n21st Century. Washington, DC: National Academy Press; 2001. \n\nJO\u00c3O PAULO II. Centesimus annus. n. 32. 1991.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/encyclicals/documents/hf_jp-\nii_enc_01051991_centesimus-annus_po.html. Acesso em: 22 ago. 2007. \n\nKAISSI, A.; JOHNSON, T.; KIRSCHBAUM, M.S. Measuring Teamwork and Patient Safety \nAttitudes of High-Risk Areas. Nursing Economics, USA ano. 21, n. 5, p. 211-218, 2003.  \n\nKARSH, B.T. Beyond usability: designing effective technology implementation systems to \npromote patient safety. Quality and Safety in Health Care, Londres, n. 13, p. 388\u2013394, \n2004. \n\nKLEIN, D.A. A gest\u00e3o estrat\u00e9gica do capital intelectual: Recursos para a economia do \nconhecimento.1ed. Rio de Janeiro: Qualitymark, 1998.  \n\nKLIUTCHEVSKI, V. Curso de Hist\u00f3ria Russa. In: Conhecimento Quotes. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.quotez.net/portuguese/conhecimento.htm. Acesso em: 1 nov. 2007.  \n\nKOFKE, W.A.; RIE, M.A. Research ethics and law of healthcare system quality \nimprovement: The conflict of cost containment and quality. Critical Care Medicine, New \nJersey, v. 31, n. 3 (Suppl.), p.1250-6, 2003. \n\nKOHN, L.T., CORRIGAN, J.M., DONALDSON, M.S. To err is human: building a safer \nhealth system. Committee on Quality of Health Care in America, Institute of Medicine. \nWashington, DC: National Academy Press; 2000.  \n\nKOLLEF, M.H. Improving outcomes in the ICU setting: Are we effectively using all of the \ninformation that is potentially available to us? CHEST, Northbrook, v. 115, n. 6, p. 1490-\n1492, 1999. \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\nLANDRIGAN, C.P. et al. Effect of Reducing Interns\u2019 Work Hours on Serious Medical Errors \nin Intensive Care Units. The New England Journal of Medicine, Massachusetts v. 351; \nn.18, p. 1838-1848, out. 2004.  \n\nLEKA, S.; GRIFFITHS, A.; COX, T. Work organisation e stress: systematic problem \napproaches for employers, managers and trade union representatives. Protecting \nWorker\u00b4s Health Series n. 3. World Health Organization, 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.who.int/occupational_health/publications/en/oehstress.pdf. Acesso em: 11 abr. \n1007. \n\nLEMOS, R.C.A.; ROSSI, L.A. O significado cultural atribu\u00eddo ao Centro de Terapia \nIntensiva por clientes e seus familiares: um elo entre a beira do abismo e a liberdade. Rev. \nLatino-Americana de Enfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v. 10, n. 3. p. 345-57, mai.-jun. 2002. \n\nLIDA, I. Ergonomia: Projeto e Produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 6\u00aa. Reimpress\u00e3o, 2000. \n\nLINGARD, L. et al. Getting teams to talk: development and pilot implementation of a \nchecklist to promote interprofessional communication in the OR. Quality and Safety in \nHealth Care, Londres, n. 14, p. 340\u2013346, 2005. \n\nLINO, M.M.; SILVA, S.C. Enfermagem na Unidade de Terapia Intensiva: a hist\u00f3ria como \nexplica\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica. Nursing, out. 2001. ano 41, n. 4. p.25-29. \n\nMAGNUS, Paulo. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mvsistemas.com.br/noticias_01_4.shtml. Acesso em: 07.ago. 2007. \n\nMICHALISZYN, M.S.; TOMAZINI, R. Pesquisa: orienta\u00e7\u00f5es e normas para elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos, monografias e artigos cient\u00edficos. Rio de Janeiro: Vozes, 2005.  \n\nMONTUCLARD, L. et al. Outcome, functional autonomy, and quality of life of elderly \npatients with a long-term intensive care unit stay. Critical Care Medicine. New Jersey, vol. \n28, n. 10, p. 3389-3395, out. 2000.  \n\nMORIMOTO, T. et al. Adverse drug events and medication errors: detection and \nclassification methods. Quality and Safety in Health Care, Londres, n. 13, p. 306\u2013314, \n2004. \n\nNONAKA, I.; KONNO, N. The concept of \u201cBa\u201d: Building a foundation for knowledge \ncreation. California Management Review; Spring, California, v. 40, n. 3, p. 40-54, 1998. \n\nNONAKA, I.; TAKEUCHI, H. Cria\u00e7\u00e3o de conhecimento na empresa. 12 ed. Rio de \nJaneiro: Elsevier, 1997. p. 358.  \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nOLIVEIRA, B.R.G.; COLLET, N.; VIERA, C.S. A humaniza\u00e7\u00e3o na assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade. \nRevista Latino-Americana de Enfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v.1 4, n.2, p. 277-84. mar.-\nabr. 2006. \n\nOLIVEIRA, T.M.V. Escalas de Mensura\u00e7\u00e3o de Atitudes: Thurstone, Osgood, Stapel, \nLikert, Guttman, Alpert. Administra\u00e7\u00e3o On Line: Pr\u00e1tica-Pesquisa-Ensino, v.2, n.2, 2001. \nDispon\u00edvel em: http://www.fecap.br/adm_online/art22/tania.htm. Acesso em: 22 set. 2007. \n\nPELLIZZON R.F; POBLACI\u00d3N DA; GOLDENBERG.S. Pesquisa na \u00e1rea da sa\u00fade: sele\u00e7\u00e3o \ndas principais fontes para acesso \u00e0 literatura cient\u00edfica. Acta Cir\u00fargica Brasileira [serial \nonline] 2003 Nov-Dez; vol. 18, n. 6. Dispon\u00edvel em URL: http://www.scielo.br/acb. Acesso \nem: 19 out. 2007. \n\nPEREIRA, M.E.R.; BUENO, S.M.R. Lazer - um caminho para aliviar as tens\u00f5es no ambiente \nde trabalho em UTI: uma concep\u00e7\u00e3o da equipe de enfermagem. Revista Latino-Americana \nde Enfermagem. Ribeir\u00e3o Preto, v. 5, n. 4, p. 75-83, out.1997. \n\nPERIN, G.M. et al. Processo de aprendizagem organizacional e desempenho empresarial: o \ncaso da ind\u00fastria eletroeletr\u00f4nica no Brasil. RAE-eletr\u00f4nica, S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 2, art. 14, \njul./dez. 2006. \n\nPIAGET, J. Psicologia e epistemologia: Por uma teoria do conhecimento. Rio de Janeiro: \nForense, 1973. \n\nPINHO, D.L.M.; ABRAH\u00c3O, J.I.; FERREIRA, M.C. As estrat\u00e9gias operat\u00f3rias e a gest\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o no trabalho de enfermagem, no contexto hospitalar. Rev. Latino-Americana de \nEnfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v. 11. n. 2, p. 168-76. mar./abr. 2003.  \n\nPREISLER, A.M.; BORBA, J.A.; BATTIROLA, J.C. Os tipos de personalidade humana e o \ntrabalho em equipe. Rev. PEC, Curitiba, v. 2, n. 1, p. 113-126, jul. 2001, jul. 2002. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.bomjesus.br/publicacoes/pdf/revista_PEC/os_tipos_de_personalidade.pdf. Acesso \nem: 23 set. 2007. \n\nPRONOVOST, P. et al. Improving Communication in the ICU Using Daily Goals. Journal of \nCritical Care, USA, v. 18, n. 2, p.71-75, jun. 2003. \n\nPRONOVOST, P.J.; WU, A.W.;SEXTON, J.B. Acute Decompensation after Removing a \nCentral Line: Practical Approaches to Increasing Safety in the Intensive Care Unit. Annals of \nInternal Medicine, USA, n. 140, p. 1025-1033, 2004. \n\nPRUSAK, L. Where did Knowledge management come from? IBM Systems Journal, USA, \nv. 40, n. 4, 2001.  \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\nREADER, T. et al. Non-technical skills in the intensive care unit. British Journal of \nAnaesthesia, England. v. 96, n.5, p. 551\u20139, 2006. \n\nREADER, T.W. et al. Interdisciplinary communication in the intensive care unit. British \nJournal of Anaesthesia, England, v. 98, n. 3, p. 347\u201352, 2007. \n\nRIBEIRO, Rachel de Carvalho Negr\u00e3o et al. Tecnologia e humaniza\u00e7\u00e3o em CC e UTI. Rev. \nSOBECC, S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 6, p. 11, p.14-18, 2001. \n\nRISSER, D. et al. The potential for improved teamwork to reduce medical errors in the \nemergency department. Annals of Emergency Medicine, USA, v. 34, n. 3, set. p. 373-383, \n1999.  \n\nROSENBERG, A.L.; WATTS, C. Patients Readmitted to ICUs. A Systematic Review of Risk \nFactors and Outcomes. CHEST, Northbrook, v. 118, n. 2, p. 492-502, 2000. \n\nROSENTHAL, G.E. et al. Severity-adjusted mortality and length of stay in teaching and \nnonteaching hospitals. Results of a regional study. JAMA. Chicago, v. 278, n. 6, p. 485-490, \n1997. \n\nROTHSCHILD, J. M. et al. The Critical Care Safety Study: The incidence and nature of \nadverse events and serious medical errors in intensive care. Critical Care Medicine, New \nJersey, v. 33, n. 8, p. 1694-1700, ago. 2005. \n\nSABBATINI, R.M.E. Redes que Salvam. Jornal Correio Popular, Caderno de Inform\u00e1tica, \nCampinas, SP, 29 ago. 95. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.sabbatini.com/renato/correio/corr293i.htm. Acesso em: 23 set. 2007. \n\nSCHRAIBER, L.B. et al. Planejamento, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o em sa\u00fade: identificando \nproblemas. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 4, n. 2, p. 221-242, 1999. \n\nSENGE, P. A dan\u00e7a das mudan\u00e7as. Rio de Janeiro: Campus, 1999. \n\nSENGE, P. A quinta disciplina: arte e pr\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o que aprende. S\u00e3o Paulo: Best \nSeller, 1998. \n\nSEXTON, J., THOMAS, E.; HELMRECIH, R. Error, stress, and teamwork in medicine and \naviation: Cross sectional. British Medical Journal, London, v. 320, n.7237, p. 745-749, mar. \n2000. \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\nSILVA, E.L.; MENEZES, E.M. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o. 4. \ned. Florian\u00f3polis: UFSC, 2005.  \n\nSILVA, M. J. P. Comunica\u00e7\u00e3o tem rem\u00e9dio: a comunica\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais em \nsa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Gente, 1996. \n\n______. O papel da comunica\u00e7\u00e3o na humaniza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Revista Bio\u00e9tica, \nBras\u00edlia, v. 10, n. 2, p. 1-11, 2002.  \n\nSILVEIRA, H.F.R. Um estudo do poder na sociedade da informa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 29, n. 3, p. 79-90, set./dez. 2000. \n\nSCCM ? SOCIETY OF CRITICAL CARE MEDICINE. Common problems of critical \nillness. Dispon\u00edvel em : \nhttp://www.sccm.org/SCCM/MyICUCare/Support+Brochures/Critical_Illness.htm. Acesso \nem: 8 ago. 2007. \n\nSCCM ? SOCIETY OF CRITICAL CARE MEDICINE. Why do ICU patients look and act \nthat way? Dispon\u00edvel em : \nhttp://www.sccm.org/SCCM/MyICUCare/Support+Brochures/LookandAct.htm. Acesso em: \n8 ago. 2007. \n\nSTEWART, T.A. Capital intelectual: a nova vantagem competitiva das empresas. Rio de \nJaneiro: Campus, 1998. p. 237. \n\nSTOCKWELL, D.C.; SLONIM, A.D. Quality and Safety in the Intensive Care Unit. Journal \nof Intensive Care Medicine, Calif\u00f3rnia, ano. 21, n. 4; p. 199-210, 2006. \n\nTASK FORCE ON GUIDELINES. SOCIETY OF CRITICAL CARE MEDICINE. \nGuidelines for Intensive Care Unit design. Critical Care Medicine, New Jersey, v. 23, n. 3, \np. 582-588, 1995. \n\nTEIXEIRA, J.J.V.; LEF\u00c8VRE, F. A prescri\u00e7\u00e3o medicamentosa sob a \u00f3tica do paciente idoso. \nRevista Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, vol. 35, n. 2, 2001. \n\nTERRA, J.C.C. Gest\u00e3o do conhecimento: o grande desafio empresarial: uma \nabordagem baseada no aprendizado e na criatividade. S\u00e3o Paulo: Neg\u00f3cio Editora, \n2001. \n\nTHE ERGONOMICS SOCIETY. What is ergonomics? Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ergonomics.org.uk/page.php?s=1&amp;p=150. Acesso: 11 abr. 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\nHUMANIZA\u00c7\u00c3O NA UTI. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.amib.com.br/paginasdinamicas/controller?command=MontarPagina&amp;id_pag=1. \nAcesso em: 8 ago. 2007. \n\nVASCONCELOS, E.M. Complexidade e pesquisa interdisciplinar. Rio de Janeiro: Editora \nVozes, 2002. \n\nVEIGA, F.C. A autenticidade das rela\u00e7\u00f5es interpessoais nas organiza\u00e7\u00f5es. 2004. 156 \nfolhas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ergonomia) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina - Florian\u00f3polis, 2004. \n\nVICTOR, A.C.S. et al. Comunica\u00e7\u00e3o verbal de uma equipe m\u00e9dica: percep\u00e7\u00f5es e \nnecessidades de visitantes de uma UTI. Acta Scientiarum. Health Sciences. Maring\u00e1, v. 25, \nn. 2, p.199-206, 2003. \n\nVILA, V.C.S.; ROSSI, L. A. O significado cultural do cuidado humanizado em Unidade de \nTerapia Intensiva: \u201cMuito falado e pouco vivido\u201d. Revista Latino-Americana de \nEnfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v.10, n. 2, p. 137-144. mar. 2002. \n\nWONG, D.T. et al. Evaluation of predictive ability of APACHE II system and hospital \noutcome in Canadian intensive care unit patients. Critical Care Medicine, New Jersey, vol. \n23, n. 7, p. 1177-1183. jul., 1995. \n\nWORLD HEALTH ORGANIZATION. What is Knowledge Management? Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.who.int/kms/en/. Acesso em: 5 mar. 2007.  \n\nWHO ? WORLD HEALTH ORGANIZATION. European Ministerial. Mental health and \nworking life. Conference on Mental Health. Finland, January, 2005.Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.euro.who.int/document/mnh/ebrief06.pdf. Acesso em: 11 abr. 2007.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAP\u00caNDICES \n \n\nAP\u00caNDICE A: PARECER DO CONSELHO DE \u00c9TICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nAP\u00caNDICE B:  \n\nCONSENTIMENTO INFORMADO \n\n \n \n\nHOSPITAL PORTUGU\u00caS (SALVADOR/BA) \n \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA COMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE A EQUIPE MULTIDISCIPLINAR E DO \n\nTEMPO DE PERMAN\u00caNCIA NA UTI, AP\u00d3S A INTRODU\u00c7\u00c3O DO FORMUL\u00c1RIO DE \n\nOBJETIVOS DI\u00c1RIOS \n\n \nRespons\u00e1vel: Ros\u00e2ngela Martins Gueudeville (Fisioterapeuta) \n \n\n Voc\u00ea esta sendo convidado a participar desse estudo que tem como objetivo \nmensurar o impacto da introdu\u00e7\u00e3o de um formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na comunica\u00e7\u00e3o \nentre a equipe multidisciplinar e no tempo de perman\u00eancia dos pacientes na UTI. \nEstamos solicitando que os dados colhidos possam ser utilizados em publica\u00e7\u00f5es \ncient\u00edficas. \n\nO estudo n\u00e3o trar\u00e1 nenhum tipo de risco \u00e0 sa\u00fade do paciente. A identidade do \nparticipante ser\u00e1 mantida em absoluto sigilo, n\u00e3o sendo de maneira alguma associada \n\u00e0s informa\u00e7\u00f5es obtidas nesta pesquisa. Estas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas para fins \ncient\u00edficos, sendo resguardados a total privacidade e anonimato do paciente e do \nprofissional. \n\nA participa\u00e7\u00e3o nesse estudo \u00e9 volunt\u00e1ria. \u00c9 de direito do familiar interromper a \nparticipa\u00e7\u00e3o do paciente a qualquer momento sem que isso incorra em qualquer \npenalidade ou preju\u00edzo ao paciente ou familiar. N\u00e3o ser\u00e3o cobrados dos participantes \ncustos adicionais, de qualquer natureza, referentes \u00e0 pesquisa.  \n\nO respons\u00e1vel pela pesquisa se p\u00f5e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do familiar respons\u00e1vel para \nesclarecer qualquer d\u00favida referente \u00e0 pesquisa. \n\nAgradecemos antecipadamente a sua aten\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n \n\nEu, ap\u00f3s ler e compreender as informa\u00e7\u00f5es contidas neste documento, desejo \nparticipar desta pesquisa. \n \n \n\n.                                                                     .                                      .                  . \n      ASSINATURA DO RESPONS\u00c1VEL                                                    Data      \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\n \nAP\u00caNDICE C: FORMUL\u00c1RIO DE OBJETIVOS DI\u00c1RIOS \n\n \n \nLEITO- _____                                       DATA-_________ \nDATA DA ADMISS\u00c3O- __________ IDADE E SEXO DO PACIENTE-__________ \nDIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-______________________________________________ \n_____________________________________________________________________ \nDIAGN\u00d3STICO DE ENFERMAGEM-_____________________________________ \n_____________________________________________________________________ \nDIAGN\u00d3STICO FUNCIONAL-___________________________________________ \n_____________________________________________________________________ \n \n\n               QUEST\u00d5ES                  OBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\n1-O que precisa ser feito para \nque o paciente receba alta da UTI? \n\n \n\n2-Seda\u00e7\u00e3o? Glasgow. ?SIM                      ? N\u00c3O \nGlasgow: \n\n4-Est\u00e1vel hemodinamicamente? ?SIM                      ? N\u00c3O \n\n5-Uso de drogas vasoativas? ?SIM                      ? N\u00c3O \n\n6-Infec\u00e7\u00e3o em atividade? ?SIM                      ? N\u00c3O \nLocal: \n\n7-Ventila\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea? ?SIM \nCV: \n\n8-Via a\u00e9rea artificial? ?TOT                     ? TQT \n \n\n9-Possibilidade de desmame? ?SIM                      ? N\u00c3O \n\n10-Modo ventilat\u00f3rio, tempo de \nVM. \n\nModo: _______ \nTempo de VM: _________ \n\n11-Peep, FiO2, PaO2/FiO2 atual. \n \n\nPeep- ____                   FiO2- _____ \nPaO2/FiO2- ________ \n\n12-Falha no desmame? N\u00famero \ntotal de falhas. \n\n?SIM                      ? N\u00c3O \nTotal de falhas: \n\n13-Pode sair do leito? ?SIM                      ? N\u00c3O \n\n14-Barthel e Apache  Barthel: ______        Apache: ______ \n\n15- Intercorr\u00eancias? Nova \naltera\u00e7\u00e3o funcional? \n\n?SIM                      ? N\u00c3O \nQual: \n\n \n          \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\nAP\u00caNDICE D: PERGUNTAS \n \n\n \n\nDATA- ____________________         PACIENTE/LEITO- _____________________________________________                                             \n\nPROFISSIONAL- _____________________________________________________                                             \n\nOrienta\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es 1 e 2: marque com um X o n\u00famero correspondente a sua resposta.  \n\n1- Como voc\u00ea entende os objetivos de cuidado para este paciente hoje?   \n\n1- Entendo nada. \n\n2- Entendo um pouco \n\n3- Entendo alguma coisa \n\n4- Entendo a maior parte \n\n5- Entendo completamente \n\n \n\n2- Como voc\u00ea entende que trabalho necessita ser executado para este paciente adquirir o pr\u00f3ximo \n\nn\u00edvel de cuidado?  \n\n1- Entendo nada. \n\n2- Entendo um pouco \n\n3- Entendo alguma coisa \n\n4- Entendo a maior parte \n\n5- Entendo completamente \n\n \n\n3- Voc\u00ea considera a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de profissionais na UTI ideal? Em \n\ncaso de n\u00e3o, possui sugest\u00f5es para aprimor\u00e1-la? Quais? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\nAP\u00caNDICE E: ENTREVISTA \n \n\n \n\nDATA- ____________________ \n\n1- Qual foi o efeito do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios na comunica\u00e7\u00e3o?  \n\n \n\n \n\n2- Qual foi o efeito do formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios no resultado do paciente?  \n\n \n\n \n\n3- O formul\u00e1rio de objetivos di\u00e1rios contribuiu para aumentar sua compreens\u00e3o sobre o quadro \n\ncl\u00ednico apresentado pelo paciente?  \n\n \n\n \n\n4- Como a forma afetou negativamente o cuidado ao paciente?"}]}}}