{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12657"}, {"@name": "filename", "#text": "18351_S1516-73132009000300011.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 Bacharel e Licenciada em Biologia, Doutora em Educa\u00e7\u00e3o;  Docente aposentada, Departamento de Fonoaudiologia,\nFaculdade de Filosofia e Ci\u00eancias da Unesp, campus de Mar\u00edlia, SP, Brasil. galvaoviviane@hotmail.com\n2 Bacharel em Geologia, Doutor em Educa\u00e7\u00e3o; Docente aposentado, Departamento de Geologia, Universidade\ndo Porto, Portugal. jfp@sapo.pt\n\nCONSTRUIR COM OS PROFESSORES DO 2\u00ba CICLO\nPR\u00c1TICAS LETIVAS INOVADORAS: UM PROJETO\n\nDE PESQUISA SOBRE O ENSINO DO TEMA\nCURRICULAR \u2018ALIMENTA\u00c7\u00c3O HUMANA\u2019\n\nBuilding innovative teaching practices with elementary\nschool teachers. A research project about the teaching\n\nof the theme \u2018human digestion\u2019\n\n6 3 1\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nViviane Souza Galv\u00e3o1\nJo\u00e3o Feliz Praia2\n\nResumo: O prop\u00f3sito neste texto \u00e9 divulgar um projeto de investiga\u00e7\u00e3o que foi desenvolvido com\nprofessores do 2\u00ba ciclo, no qual se utilizou uma metodologia do tipo investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. Por interm\u00e9dio\ndeste projeto foi poss\u00edvel avaliar o impacto do uso de estrat\u00e9gias do Ensino por Pesquisa (EPP), com\nvista ao desenvolvimento de novas compet\u00eancias cient\u00edfico-did\u00e1ticas (atitudes e saberes). Tais estrat\u00e9-\ngias foram desenvolvidas com base em preceitos da Nova Did\u00e1tica e no \u00e2mbito de um programa de\nforma\u00e7\u00e3o. Os dados levantados e analisados mostraram que esse tipo de metodologia contribui para a\nsupera\u00e7\u00e3o de dificuldades de aprendizagem inerentes a processos de forma\u00e7\u00e3o profissional (inicial e\ncontinuada), como a de aprender por meio do trabalho cooperativo na Escola.\n\nPalavras-chave: Alimenta\u00e7\u00e3o humana. Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. Ensino por investiga\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o de pro-\nfessores.\n\nAbstract:  The purpose of  this text is to make public an investigative project developed with Elemen-\ntary School teachers in which an action-research methodology was used. Through this project,  we\nwere able to evaluate the impact of  the use of  these kinds of  teaching strategies.The Teaching through\nResearch (EPP) aimed at developing new scientific-didactic competences (attitudes and knowledge).\nSuch strategies were developed based on the precepts of  the New Didactic and within a teacher train-\ning program. The data collected showed that the methodology used in these studies contributes to the\novercoming of  some learning difficulties that are inherent to professional training processes (initial\nand continuing), one of  which is learning through collective work in school.\n\nKeywords: Human alimentation. Investigation-action. Teaching through investigation. Formation of\nteachers.\n\n1 Al Sarutai\u00e1, 381, apto. 81\nS\u00e3o Paulo, SP\n01.403-010\n\n\n\n6 3 2\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nApresenta\u00e7\u00e3o\n\nEste texto tem por objetivos: apresentar resultados de um projeto da pesquisa realiza-\nda com tr\u00eas professoras das s\u00e9ries iniciais do Ensino Fundamental sobre o ensino do tema\n\u2018Alimenta\u00e7\u00e3o Humana\u2019, numa perspectiva pedag\u00f3gica contempor\u00e2nea inovadora; indicar de\nque forma tal ensino contribui para o desenvolvimento de uma consci\u00eancia mais cr\u00edtica por\nparte dos professores; conceituar a ci\u00eancia escolar no \u00e2mbito de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica C/\nT/S/A (Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente) voltada para o exerc\u00edcio da cidadania.\n\nPara tanto, valemo-nos de autores que apontam o ensino das ci\u00eancias como um tipo\nde a\u00e7\u00e3o social que valoriza a dimens\u00e3o educativa da did\u00e1tica, a \u201ctransdisciplinar\u201d, e que motiva,\nnos alunos e tamb\u00e9m nos professores, o desenvolvimento de compet\u00eancias novas.\n\nTais compet\u00eancias envolvem diversos aspectos de um mesmo processo formativo, e\narticulam-se a um modo humano de ver as ci\u00eancias, de contribuir para a sustentabilidade do\nplaneta, expressar conceitos, valores e atitudes necess\u00e1rios \u00e0 vida em ambientes plurais.\n\nNessa perspectiva cient\u00edfica, o que est\u00e1 em jogo \u00e9 uma vis\u00e3o de ci\u00eancia como um\nconjunto de conceitos, valores e atitudes que s\u00e3o causa e efeito n\u00e3o-linear do pr\u00f3prio modo de\nconstruir conhecimentos sobre problem\u00e1ticas sociais, caminhos inovadores para tornar a so-\nciedade mais justa, sustent\u00e1vel, conforme valorizam os \u00f3rg\u00e3os oficiais (BRASIL, 1997a, 1997b,\n1997c; UNESCO, 1999).\n\nA seguir, mostraremos como as professoras envolvidas neste estudo aprenderam a\ntrabalhar de modo educativo, com esse tipo de compreens\u00e3o (MARTINS, 2003), ao vencerem\nas suas dificuldades e ao desenvolverem planos pedag\u00f3gicos numa perspectiva de Ensino por\nPesquisa (CACHAPUZ, PRAIA e JORGE, 2002).\n\nEnquadramento te\u00f3rico\n\nUm dos pressupostos subjacentes ao projeto de estudo que desenvolvemos refere-se\n\u00e0 escola como uma via privilegiada para a forma\u00e7\u00e3o das bases de uma cultura cient\u00edfica que\npode contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova vis\u00e3o de ci\u00eancias, diferenciada da tradicional,\nsuperando a vis\u00e3o positivista que justifica a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica meramente tecnicista, o distan-\nciamento entre Ci\u00eancia e Sociedade, que hoje impede o exerc\u00edcio da \u00e9tica e da cidadania (PAI-\nX\u00c3O e CACHAPUZ, 2001).\n\nA escola pode ajudar a articular entendimentos mais atuais sobre o seu ethos, o pr\u00f3-\nprio homem (evidenciar a natureza humana do conhecimento), em que os conceitos te\u00f3ricos\ns\u00e3o produtos de constru\u00e7\u00f5es humanas que envolvem atitudes de investiga\u00e7\u00e3o (a ci\u00eancia) e de\ncomunica\u00e7\u00e3o (o ensino das ci\u00eancias e o das suas epistemologias) (GIL PEREZ et al., 2001;\nBRICKHOUSE, 1990; CLEMINSON, 1990; ABIMBOLA, 1983).\n\nEsse tipo de preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante e necess\u00e1ria, j\u00e1 que a forma\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o \u00e9\num processo isom\u00f3rfico de transposi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e de pr\u00e1ticas sociais; contrariamen-\nte, come\u00e7a no seio da fam\u00edlia e encontra um lugar privilegiado na escola, de acordo com\nDuarte e Villani (2001). Como local de desenvolvimento humano, a escola pode contribuir\npara reduzir riscos que s\u00e3o pr\u00f3prios do pensamento reducionista que aliena (desarticula) os\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias, em que toda a informa\u00e7\u00e3o e o\n\n\n\n6 3 3\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\nconhecimento factual que surgem nos meios de comunica\u00e7\u00e3o parecem conduzir inevitavel-\nmente a uma conclus\u00e3o cient\u00edfica definitiva e \u00fanica.\n\nA constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento n\u00e3o factual puro e simples, mas cient\u00edfico, s\u00f3 ser\u00e1\natingida quando se abandonar a vis\u00e3o tradicional de ci\u00eancia, a ideia da neutralidade cient\u00edfica, a\ncren\u00e7a em resultados de aprendizagem sem a devida compreens\u00e3o de seus processos huma-\nnos, de constru\u00e7\u00e3o/ressignifica\u00e7\u00e3o.\n\nA compreens\u00e3o da ci\u00eancia como um processo social poder\u00e1 funcionar como um\n\u201cquebra-senso-comum\u201d, motivar, nos professores que atuam nas s\u00e9ries iniciais, a compreen-\ns\u00e3o de que homens e mulheres que fazem ci\u00eancia s\u00e3o seres humanos com fragilidades episte-\nmol\u00f3gicas, d\u00favidas, incorre\u00e7\u00f5es, e com sensibilidades diferentes, decorrentes, frequentemen-\nte, das imagens e percep\u00e7\u00f5es do uso da tecnologia e da pr\u00f3pria sociedade onde vivem.\n\nO ponto de vista que aqui se releva \u00e9 o papel social da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em particu-\nlar no Ensino Fundamental (MARTINS, 2003; MEMBIELA, 1997b), visto pela vertente hu-\nmanista, voltada para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico no pa\u00eds. Esta \u00e9 a leitura de uma\nrealidade que se pretende construir e que abrange caracter\u00edsticas interdisciplinares que configu-\nram, tamb\u00e9m, a quest\u00e3o da sa\u00fade, um campo de estudo transdisciplinar, e n\u00e3o apenas discipli-\nnar, como tradicionalmente tem sido concebido, dif\u00edcil de contar com a participa\u00e7\u00e3o de todos.\n\nPara desenvolver um conceito adequado de ci\u00eancia, os professores dever\u00e3o compre-\nend\u00ea-la n\u00e3o apenas como um processo de desenvolvimento do conhecimento, no seu \u00e2mbito\ninternalista - Problema, Teoria, Observa\u00e7\u00e3o, Hip\u00f3tese e Experi\u00eancia cient\u00edfica (PRAIA, CA-\nCHAPUZ e GIL-P\u00c9REZ, 2002a, 2002b), mas tamb\u00e9m como um processo cultural em desen-\nvolvimento, sempre obrigado a rigorosas valida\u00e7\u00f5es (LUZ, 2002). Da\u00ed que as metodologias de\nensino das ci\u00eancias devam salientar a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das suas perspectivas, onde se enqua-\ndram as ci\u00eancias da sa\u00fade e, tamb\u00e9m, as complexas rela\u00e7\u00f5es \u201cCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-\nAmbiente\u201d = \u201cQualidade de Vida\u201d (MARTINS, 2000; MEMBIELA, 1997a). Dever\u00e3o tamb\u00e9m\naprender a ensinar as ci\u00eancias por meio do desenvolvimento de novas compet\u00eancias de ensino\ne com o uso de estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem inovadoras, voltadas para o desenvolvi-\nmento de conceitos, valores e atitudes (e n\u00e3o apenas de conceitos isolados e ausentes de senti-\ndo social), que garantam um melhor saber viver de alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o\nem particular \u2013 tema de estudo deste projeto. \u00c9 precisamente o que coloca a Lei de Diretrizes\ne Bases do Sistema Educativo n. 9.394, de 20 de Dezembro de 1996 (BRASIL, 1996), em seu\npar\u00e1grafo 1o , quando prev\u00ea o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, cujas diretrizes e metas disp\u00f5em\nsobre o papel da escola em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do escolar.\n\nDe acordo com esse Plano, tais objetivos educacionais dever\u00e3o ser alcan\u00e7ados por\nmeio de a\u00e7\u00f5es de ensino que favore\u00e7am o desenvolvimento humano dos alunos nas suas\nm\u00faltiplas capacidades, conhecimentos sobre cuidados com o pr\u00f3prio corpo e com o seu cole-\ntivo, atitudes que lhes possibilitem o desenvolvimento de h\u00e1bitos saud\u00e1veis, um dos aspectos\nb\u00e1sicos da qualidade de vida, agindo assim, pelas mesmas raz\u00f5es, com responsabilidade em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade coletiva.\n\nPretender o alcance desse objetivo educacional no ambiente escolar, por meio dos\nprofessores, imp\u00f5e almejar a reconstru\u00e7\u00e3o dos modos de pensar e de atuar na sala de aula, seu\nenvolver-se com a quest\u00e3o do ensino das ci\u00eancias nessa nova perspectiva te\u00f3rica, para que\ntenham em vista as implica\u00e7\u00f5es educacionais das a\u00e7\u00f5es de ensino e reconhecer que, nesse\nprocesso, haver\u00e1 sempre processos subjacentes (epistemol\u00f3gicos, axiol\u00f3gicos etc.) que afeta-\nr\u00e3o os produtos do conhecimento e a pr\u00e1tica social em a\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n6 3 4\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConforme afirma Pillon (1990), ao se referir \u00e0 quest\u00e3o da Sa\u00fade P\u00fablica, n\u00e3o mais se\njustifica a tradicional pr\u00e1tica da transfer\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e de programas de Sa\u00fade P\u00fablica, ainda\nque produzam efeitos positivos em pa\u00edses de economia mais est\u00e1vel, com a utiliza\u00e7\u00e3o dos\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o e de difus\u00e3o. Ainda que tais medidas alcancem tamb\u00e9m pa\u00edses mais\npobres, as a\u00e7\u00f5es e programas devem ceder lugar a projetos abertos que incorporem aspectos\nfilos\u00f3ficos das tend\u00eancias contempor\u00e2neas de pensamento \u00e0 din\u00e2mica das redes, \u2018nichos eco-\nl\u00f3gicos\u2019, de onde os conceitos emergem. Tais aspectos s\u00e3o muito importantes para se definir\nmundo, cultura, conhecimento, educa\u00e7\u00e3o, sociedade e a pr\u00f3pria ci\u00eancia, lembrando que as\npr\u00f3prias ci\u00eancias (das ci\u00eancias \u2018humanas\u2019 \u00e0s ci\u00eancias \u2018exatas\u2019) dependem do exame cr\u00edtico dos\nprocessos de conhecimento. Eles s\u00e3o afetados pela vis\u00e3o de mundo dos pesquisadores (vis\u00f5es\nfilos\u00f3ficas, culturais, religiosas e pol\u00edticas, etc., impl\u00edcitas nos diferentes projetos).\n\nConsiderando a atual problem\u00e1tica da alimenta\u00e7\u00e3o humana no pa\u00eds e o alto \u00edndice de\nescolares obesos, justifica-se uma preocupa\u00e7\u00e3o com a reconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos em\ntorno do tema \u2018Alimenta\u00e7\u00e3o Humana\u2019 e sobre os modos pelos quais os professores poder\u00e3o\ncontribuir para isso \u2013 um assunto relevante no \u00e2mbito de uma educa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, voltada para o\ndesenvolvimento da sa\u00fade individual e coletiva. A hip\u00f3tese \u00e9 a de que a an\u00e1lise cr\u00edtica ao\nparadigma tradicional do que vem a ser o ensino do tema \u2018Alimenta\u00e7\u00e3o Humana\u2019 no \u00e2mbito de\npr\u00e1ticas de ensino das ci\u00eancias, em um programa de forma\u00e7\u00e3o de professores em servi\u00e7o\ndesenvolvido numa perspectiva inovadora, a de \u201cEnsino por Pesquisa\u201d (CACHAPUZ, PRAIA\ne JORGE, 2002), poder\u00e1 favorecer a (re) constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos profissionais e passar\na ter uma no\u00e7\u00e3o de complexidade relacionada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos em contextos\nde aprendizagens formais. Ao valorizarem a emerg\u00eancia de um determinado conceito e teoria\n- nesse caso em particular, a \u2018Alimenta\u00e7\u00e3o Humana\u2019 - os professores poder\u00e3o reconhecer as\nrupturas e descontinuidades desse processo e construir um conhecimento profissional mais\nfundamentado, ainda que n\u00e3o estejam envolvidos num processo mais estruturado de forma-\n\u00e7\u00e3o profissional, como o que ocorre quando se inserem em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestra-\ndo e/ou doutorado) ou praticam atividades de pesquisa de um modo formal.\n\nO desafio que ora se coloca \u00e9 imenso, sobretudo porque, no Brasil, os professores\nque lecionam para alunos das s\u00e9ries iniciais n\u00e3o s\u00e3o formados com base numa vis\u00e3o de ci\u00eanci-\nas como a que est\u00e1 sendo, hoje, preconizada/valorizada, o que justifica a utiliza\u00e7\u00e3o de metodo-\nlogias de forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o numa perspectiva colaborativa e de Ensino por Pesquisa, que\nsendo necess\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 de todo suficiente, j\u00e1 que existem m\u00faltiplos pap\u00e9is que o professor\ndeve desempenhar, exigindo esfor\u00e7os multidirecionados.\n\nNo \u00e2mbito da sala de aula, tal metodologia motiva a participa\u00e7\u00e3o ativa e criativa dos\nprofessores, o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de trabalho pr\u00e1tico, tarefas e atividades variadas\nque funcionam como instrumento privilegiado para se evidenciar n\u00e3o apenas resultados \u00f3bvi-\nos, nem apenas processos cient\u00edficos, mas um contexto de aprendizagem que suscite discus-\ns\u00f5es argumentativas, motivadoras de comportamentos inovadores, comportamentos de busca\nde solu\u00e7\u00f5es para problemas n\u00e3o anteriormente definidos (HODSON, 1986; 1988), lidos atra-\nv\u00e9s de quadros te\u00f3ricos (re)conhecidos e advindos de outras viv\u00eancias, por meio de cruzamen-\ntos vindos da experi\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o de cada um dos envolvidos.\n\nEnfrentar esse tipo de desafio por meio de um projeto de pesquisa \u00e9 tamb\u00e9m uma\nforma de contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre o desenvolvimento profissio-\nnal dos professores, para que eles aprendam a ensinar e a pensar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas\n\n\n\n6 3 5\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\nsocialmente relevantes, e mudem as suas representa\u00e7\u00f5es equivocadas sobre as ci\u00eancias, sem,\ncontudo,  negligenciarem o rigor e a validade de seus resultados por interm\u00e9dio do confronto\ninterpares. Ou seja, pesquisar com tal sentido \u00e9 contribuir para uma  consci\u00eancia mais cr\u00edtica do\npapel social da profiss\u00e3o do professor, acreditando que eles  podem e devem desempenhar um\npapel orientador na pesquisa, formular quest\u00f5es para a reflex\u00e3o, j\u00e1 que os resultados, n\u00e3o se\napresentando transparentes, exigem suscitar intersubjetividades para a resolu\u00e7\u00e3o de dilemas, se\nposs\u00edvel, de problemas vivenciados, mas n\u00e3o valorizados no ambiente escolar tradicional.\n\nNessa perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o, o objetivo a ser alcan\u00e7ado deve contribuir para\najudar o professor a familiarizar-se com as caracter\u00edsticas do trabalho cient\u00edfico (OROZCO et\nal., 1993; GIL P\u00c9REZ et al., 2001), por\u00e9m rompendo definitivamente com ideias isom\u00f3rficas,\nestreitamente ligadas a sua conota\u00e7\u00e3o mais comum e muito em voga nos anos de 1960 e 1970\n\u2013 Ensino Por Descoberta; e a se comprometer com o trabalho cient\u00edfico escolar pr\u00e1tico, res-\npeitando a sua identidade como pessoa nas suas caracter\u00edsticas e interesses cognitivo-afetivos,\ntendo em conta as suas dificuldades, motiva\u00e7\u00f5es, desempenhos e pontos de vista. Os proces-\nsos metodol\u00f3gicos tornam-se mais interessantes que os tradicionais, mais diferenciados e plu-\nrais, pois articulam e integram componentes epistemol\u00f3gicos de sentido social (ACEVEDO,\n1994; GARCIA, L\u00d3PEZ CEREZO e L\u00d3PEZ, 1996; LOPEZ CEREZO, 1999). Os alunos,\npor sua vez,  passam a compreender os percursos da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico\nescolar, bem como as suas m\u00faltiplas facetas, e a se colocarem numa situa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os\nativos, que devem desempenhar pap\u00e9is e partilhar responsabilidades com os seus pares para\nencontrar solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o definitivas; aprendem a decidir em situa\u00e7\u00f5es transdisciplinares e pas-\nsam a compreender que a voz da ci\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m uma voz da sociedade, porventura a melhor\nadaptada para lidar com determinado tipo de situa\u00e7\u00e3o.\n\nQueremos enfatizar que, num projeto como este, a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um tipo de\naprendizagem decorrente do desenvolvimento de m\u00faltiplas compet\u00eancias, uma delas a do\ntrabalho em grupo norteado pelo sentido cooperativo, no contexto de uma comunidade de\naprendizagem que contribui  para uma vis\u00e3o social global, n\u00e3o de simplicidade de solu\u00e7\u00f5es,\nmas de compreens\u00e3o da complexidade dos problemas, j\u00e1 que os conte\u00fados acad\u00eamicos s\u00e3o\nlimitados, quando vistos pelas \u00e1reas disciplinares restritas.\n\nAs tem\u00e1ticas com incid\u00eancia social, as quest\u00f5es sociais e os problemas delas decor-\nrentes s\u00e3o os  grandes desafios no contexto de um  trabalho como este,  quando se pretende\numa Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia como a preconizada pela Unesco (1999) e por Morin (1999), entre\ntantos outros. Nesse caso, reconhece-se que os atuais objetivos educacionais s\u00e3o diferentes\ndos tradicionais, e que persegui-los exige mudar de atitude, incorporar metodologias n\u00e3o ex-\nploradas ainda suficientemente.\n\n\u00c9 nesse sentido que o estudo que realizamos abre caminhos para desenvolver uma\nnova perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o sobre um novo modelo de ensino, que permita compreender\ncomo o professor, no desenvolvimento de atividades pr\u00e1ticas assentadas em princ\u00edpios did\u00e1ti-\nco-cient\u00edficos educativos, envolvendo v\u00e1rias dimens\u00f5es de um processo de an\u00e1lise de seus\nprocessos, participa ativamente da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos na escola sobre a alimenta-\n\u00e7\u00e3o humana e contribui para o desenvolvimento de uma nova perspectiva de atua\u00e7\u00e3o  psicos-\nsocial, ecol\u00f3gica, comunit\u00e1ria, trans-disciplinar (HURRELMAN e NORDLOHNE, 1995),\nmais compat\u00edvel com as exig\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o em uma sociedade cient\u00edfica como \u00e9 a atual.\n\n\n\n6 3 6\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nA metodologia da pesquisa\n\nNeste estudo, em que participaram tr\u00eas professoras que lecionavam em tr\u00eas escolas\ndiferentes para alunos de 3\u00aa e 4\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental (meio citadino com condi\u00e7\u00f5es\necon\u00f4micas diferentes), as professoras foram intencionalmente escolhidas e, posteriormente,\nvieram a envolver-se com generosidade. Al\u00e9m dessas participantes diretas, tr\u00eas professoras\ncoordenadoras de escola (que trabalhavam nas escolas envolvidas neste nosso estudo), e mais\nduas outras professoras (que trabalhavam junto da Equipe T\u00e9cnica da Secretaria Municipal de\nEnsino de Mar\u00edlia) tiveram conhecimento direto deste projeto e dos seus objetivos.  O envol-\nvimento destas foi importante pelo fato de representarem um \u2018elo\u2019 entre escolas de uma mes-\nma rede de ensino, j\u00e1 que desempenhavam uma fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica administrativa, e que pode-\nriam criar condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o \u201cdesmultiplicada\u201d, ou seja, em redes e em parceria com\noutras escolas (CAMPOS, 1996).\n\nA metodologia utilizada foi a do tipo investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que se pretendia favorecer\na articula\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e de ensino/aprendizagem, numa perspectiva que\nenvolvesse outros fatores igualmente importantes para o processo de forma\u00e7\u00e3o - fatores esses\nque s\u00e3o pr\u00f3prios do contexto em que se desenrolam atividades educativas (ELLIOTT, 1990),\nsem que se perdesse de vista a idiossincrasia de cada participante (ROSA e SCHNETZLER,\n2003) - bem como as especificidades das suas atividades, se olhadas a partir e em articula\u00e7\u00e3o\ncom referenciais te\u00f3ricos que a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-did\u00e1tica e educacional exige (MOREI-\nRA, 1991).\n\nNessa perspectiva de investiga\u00e7\u00e3o, que designamos de \u2018intervencionista\u2019, o trabalho\ndo professor-investigador foi o de colaborar com os professores3 (BRISCOE e PETERS,\n1997), ajud\u00e1-los a refletirem sobre as a\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem - que, como refere Alar-\nc\u00e3o (1996), devem se revelar pr\u00e1xicas -, lev\u00e1-los a aprenderem a ensinar, a desenvolverem novas\natitudes de ensino, de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos que possam ser validados mais coletiva-\nmente na escola.\n\nReconheceu-se, assim, a import\u00e2ncia de um trabalho cient\u00edfico-did\u00e1tico que evidencia\nas novas orienta\u00e7\u00f5es sobre a natureza da ci\u00eancia e exalta a aprendizagem n\u00e3o apenas na sua\ndimens\u00e3o cognitiva, mas, tamb\u00e9m, afetiva, social e \u00e9tica (FOUR\u00c9Z, 1996).\n\nAs atividades do professor-investigador configuraram o modo pelo qual ocorre uma\naprendizagem formativa, o que leva os professores envolvidos a aprenderem a (re) construir\nos materiais did\u00e1ticos, a torn\u00e1-los inovadores e mais adequados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea\n(PRAIA e COELHO, 1999).\n\nO estudo ocorreu em tr\u00eas momentos distintos, ainda que interligados, ao longo do\nque aqui se designa \u2018Programa de Forma\u00e7\u00e3o\u2019. Esses momentos envolveram 18 encontros re-\ngulares, quinzenais, entre as professoras, os coordenadores de escola e o professor-investiga-\n\n3 A t\u00edtulo de exemplo, referem-se os livros: A Necess\u00e1ria Renova\u00e7\u00e3o do Ensino das Ci\u00eancias (Cachapuz et al, 2005) e\nCi\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das Ci\u00eancias (Cachapuz et al., 2002), da Cole\u00e7\u00e3o Temas de Investiga\u00e7\u00e3o n. 26,\nassim como artigos de revistas brasileiras e portuguesas, em particular Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, Ensaio, Revista de\nEduca\u00e7\u00e3o e Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n6 3 7\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\ndor, em que foram levantados importantes dados sobre o processo de aprendizagem com o\nuso de recursos de investiga\u00e7\u00e3o, tais como: entrevistas semiabertas, realizadas com roteiro de\nperguntas, grava\u00e7\u00f5es em fitas K-7 e filmagem, durante todo o percurso da investiga\u00e7\u00e3o.\n\nOs dados levantados foram analisados no decorrer do pr\u00f3prio percurso da investiga-\n\u00e7\u00e3o, numa condi\u00e7\u00e3o que permitiu adequar as a\u00e7\u00f5es anteriormente previstas para o Programa\nde Forma\u00e7\u00e3o idealizado, o que ocorreu, quase sempre e at\u00e9 certo ponto, em tempo real e sem\nperder de vista os objetivos da pesquisa.\n\nTais a\u00e7\u00f5es foram se desenvolvendo como previamente esbo\u00e7adas, mas sempre de\nmodo aberto a mudan\u00e7as, como \u00e9 comum acontecer quando se est\u00e1 em contexto de reflex\u00f5es\ncr\u00edticas e conjuntas sobre dados levantados envolvendo v\u00e1rios participantes, conforme o qua-\ndro-s\u00edntese referente \u00e0s atividades realizadas (Quadro 1).\n\nOs dados levantados foram processados e analisados durante a realiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio\nPrograma de Forma\u00e7\u00e3o, processo esse que configurou: a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre\no ensino e a aprendizagem da ci\u00eancia escolar, como se processa a rela\u00e7\u00e3o teoria/observa\u00e7\u00e3o, a\n\nQuadro 1. O \u2018Programa de Forma\u00e7\u00e3o\u2019 em cada um dos tr\u00eas momentos principais.\n\nMomentos\n\nI\n\nII\n\nIII\n\n\u2018PROGRAMA DE FORMA\u00c7\u00c3O\u2019\n\nNo primeiro momento, os envolvidos realizaram reflex\u00f5es conjuntas sobre determinados\nreferenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos hoje preconizados para o ensino das ci\u00eancias, no\n\u00e2mbito de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica voltada para o exerc\u00edcio da cidadania. Al\u00e9m disso, reali-\nzaram leituras de textos que incidem sobre o atual paradigma de educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o do\nensino-aprendizagem das ci\u00eancias e da forma\u00e7\u00e3o continuada, numa perspectiva de Ensino\npor Pesquisa. O professor-investigador partilhou com as professoras seus pontos de vista\nsobre os atuais referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, perspectivando-os numa tomada de\nconsci\u00eancia cr\u00edtica sobre o ensino e a aprendizagem e as dificuldades inerentes ao processo\nformativo necess\u00e1rio a uma melhor e mais adequada compreens\u00e3o desses referenciais.\n\nNo segundo momento, os envolvidos realizaram o exerc\u00edcio de elaborar, com a colabora\u00e7\u00e3o\ndo professor-investigador, um plano de ensino sobre o tema \u201calimenta\u00e7\u00e3o humana\u201d, funda-\nmentado em preceitos de uma Nova Did\u00e1tica das Ci\u00eancias. Cada uma das tr\u00eas professoras\nelaborou o plano de ensino, desenvolveu exerc\u00edcios de previs\u00e3o de \u2018como\u2019 utilizar estrat\u00e9gi-\nas e atividades de ensino na sala de aula, visando perseguir objetivos de ensino de acordo\ncom o j\u00e1 referido. As tr\u00eas professoras refletiram criticamente e conjuntamente sobre os\nplanos de ensino, na busca do consenso necess\u00e1rio \u00e0 tomada de decis\u00e3o quanto ao plano\nde ensino final mais adequado a ser utilizado em salas de aula.\n\nNo terceiro momento, cada professora colocou em pr\u00e1tica o plano de ensino final constru\u00eddo\nconjuntamente, refletiu com o professor-investigador sobre os resultados alcan\u00e7adose o que\nhaviam compreendido sobre a pr\u00e1tica de ensino, tendo em vista os objetivos de ensino na\npesquisa, o alcance de resultados de aprendizagem nos alunos com o uso de materiais\ndid\u00e1ticos (re)constru\u00eddos, e validaram seus saberes de ensino, reconheceram o conhecimento\nproduzido sobre o ensino  constru\u00eddo numa rela\u00e7\u00e3o estreita com uma perspectiva te\u00f3rica e\nmetodol\u00f3gica, a de Ensino por Pesquisa. O elemento orientador do processo de valida\u00e7\u00e3o\nde conhecimentos sobre o ensino do tema \u2018alimenta\u00e7\u00e3o humana\u2019 foi a pr\u00f3pria compreens\u00e3o\ndos envolvidos a respeito da aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o profissional, nomeadamente: a do\ndesenvolvimento de novas compet\u00eancias; o que passaram a pensar sobre o que haviam\nvivenciado com os alunos; e os resultados que haviam alcan\u00e7ado em confronto com os\nobjetivos preconizados para o trabalho.\n\n\n\n6 3 8\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nquest\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o, a hip\u00f3tese - vis\u00e3o internalista da ci\u00eancia - do pluralismo metodo-\nl\u00f3gico, do contexto da estrutura da descoberta, da din\u00e2mica de percurso, \u2018erro/verdade\u2019, a da\nimagem dos cientistas na comunidade cient\u00edfica, e, ainda, as rela\u00e7\u00f5es C/T/S/A (PAIX\u00c3O e\nCACHAPUZ, 2001) \u2013 vis\u00e3o tendencialmente externalista da Ci\u00eancia, olhadas tamb\u00e9m atrav\u00e9s\nde uma perspectiva cr\u00edtica (TEIXEIRA, 2003). Traduziram-se em observa\u00e7\u00f5es que conduzi-\nram os envolvidos para uma amplia\u00e7\u00e3o da realidade observada, a novas (re)significa\u00e7\u00f5es com\nvistas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de novas ideias, e que permitem superar obst\u00e1culos que, sendo pr\u00f3prios do\nprocesso de ensino-aprendizagem impedem de vivenciar as idiossincrasias do pr\u00f3prio conhe-\ncimento que, s\u00f3 assim, corresponde a conhecimentos cient\u00edficos escolares (re)constru\u00eddos\n(GIL P\u00c9REZ, 1990; HODSON, 1986).\n\nDurante o Programa de Forma\u00e7\u00e3o, nos tr\u00eas momentos principais, e tendo em vista a\naprendizagem formativa, o professor-investigador procurou observar, registrar e analisar as\natitudes de cada uma das tr\u00eas professoras, compreender de que forma tais atitudes contribu\u00ed-\nam para uma nova vis\u00e3o de ci\u00eancia e de sociedade, sobretudo ao produzirem e utilizarem os\nnovos materiais did\u00e1ticos elaborados por elas e \u00e0 luz de preceitos da Nova Did\u00e1tica (Quadro 2,\nmostrado a seguir), ou seja, de que forma as atitudes contribu\u00edam para o desenvolvimento de\nnovas capacidades nos alunos (numa etapa seguinte) - por exemplo, a de escolher alimentos\nlevando em conta diversas dimens\u00f5es de um mesmo conhecimento, valorizando, inclusive, a\ndivulga\u00e7\u00e3o para uma reconstru\u00e7\u00e3o mais coletiva do tema alimenta\u00e7\u00e3o humana.\n\nNo momento III, o professor-investigador procurou verificar se a apresenta\u00e7\u00e3o do\nassunto ocorria como uma problem\u00e1tica social que, sendo causa e efeito dos modos como se\nconstroem conhecimentos, denota uma vis\u00e3o de ci\u00eancia diferenciada da tradicional. Por outras\npalavras, procurou verificar: se as atitudes das professoras envolvidas configuravam um modo\nde ver a quest\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o humana como algo social, decorrente, tamb\u00e9m, do modo de\nentender a educa\u00e7\u00e3o; como se aprende a construir conhecimentos sobre a alimenta\u00e7\u00e3o, a le-\nvantar informa\u00e7\u00f5es sobre tipos de alimentos, embalagem, r\u00f3tulo, legisla\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o da Roda\nde Alimentos no c\u00e1lculo de calorias, para saber utiliz\u00e1-lo em prol da sua pr\u00f3pria cidadania.\nSendo a alimenta\u00e7\u00e3o um tipo de cultura em desenvolvimento, deve ser desenvolvida diaria-\nmente no pr\u00f3prio exerc\u00edcio da cidadania.\n\ncontinua\n\nQuadro 2. Instrumento de levantamento, processamento e an\u00e1lise final de dados levantados no estudo.\n\nCategorias\nde an\u00e1lise\n\n(1)\nVis\u00e3o\ncontempor\u00e2nea\nde Ci\u00eancia\ncomo \u2018ci\u00eancia\nescolar\u2019,\n\nIndicadores did\u00e1ticos em n\u00edvel de sala de aula\n\nOs professores apresentam a ci\u00eancia escolar aos alunos como um assunto sempre em aberto;\nestimulam a criatividade e o debate argumentativo na sala de aula; valorizam a incerteza e a\nprevis\u00e3o, admitem-se diferentes opini\u00f5es; analisam e discutem diferentes perspectivas real\u00e7ando\na precariedade do conhecimento cient\u00edfico; estabelecem os quadros te\u00f3ricos onde se inserem\nos problemas e onde surgem as hip\u00f3teses.\n\n\n\n6 3 9\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\nQuadro 2. continua\u00e7\u00e3o\n\nCategorias\nde an\u00e1lise\n\n(2)\nConstru\u00edda\npor meio de\nconhecimentos\ncient\u00edficos\nescolares e\n\n(3)\nNuma\nperspectiva\nde\nsocioconstru\u00e7\u00e3o,\na partir de\naprendizagens\nescolares\nformativas\n\n(4)\nDo exerc\u00edcio\nda \u00e9tica\ndescritiva,\nnormativa e\nda meta-\n\u00e9tica.\n\n(5)\n Definida\nnuma\ntend\u00eancia de\npr\u00e1tica\nEnsino por\nPesquisa.\n\nIndicadores did\u00e1ticos em n\u00edvel de sala de aula\n\nAbordam o conte\u00fado a partir de situa\u00e7\u00f5es/problemas; os problemas surgem enquadrados em\ncontextos C/T/S/A, valorizando-os; abordam a hist\u00f3ria da ci\u00eancia com \u00eanfase nas controv\u00e9rsias,\nnos percursos sinuosos, nos retrocessos e na resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a; encaram a atividade cient\u00edfica\ncomo uma atividade humana e coletiva; existe a ideia de que o conhecimento cient\u00edfico de uma\n\u00e9poca passa pela an\u00e1lise e valida\u00e7\u00e3o dos pares e os m\u00e9todos em ci\u00eancia mudam com os problemas\ne com as situa\u00e7\u00f5es (pluralismo metodol\u00f3gico), equacionando, sempre que for poss\u00edvel, hip\u00f3teses\nalternativas; valorizam o contexto hist\u00f3rico e sociocultural em que surge o conhecimento cient\u00edfico;\ntratam os conceitos cient\u00edficos de forma estruturada e com rigor; associam a ci\u00eancia e tecnologia\ncomo duas realidades que interagem, sendo como que \u201cfaces da mesma moeda\u201d; exploram,\nintencionalmente, na Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, a precariedade do conhecimento e a sua validade temporal;\nincentivam os racioc\u00ednios l\u00f3gicos e as an\u00e1lises cr\u00edticas; promovem, sempre que poss\u00edvel, situa\u00e7\u00f5es\nde meta-cogni\u00e7\u00e3o.\n\nOs professores abordam os problemas preferencialmente levantados pelos alunos, embora possam\nser levantados pelo professor; neste caso, h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o de levar os alunos a assumi-los como\nseus; partem de problemas em contexto real, assumindo a sua complexidade; valorizam as ideias\ndos alunos e desenvolvem estrat\u00e9gias, tendo em conta essas ideias; criam situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem\naut\u00f4noma, individual ou em grupo, que permitem o desenvolvimento de capacidades diversas;\nestimulam os alunos a refletirem e a repensarem os seus processos cognitivos; promovem as\nabordagens interdisciplinares e mesmo transdisciplinares; valorizam abordagens psicol\u00f3gicas e\nsociocognitivas; promovem discuss\u00f5es fundamentadas; incentivam os consensos e a tomada de\ndecis\u00f5es.\n\nAbordam quest\u00f5es sociais e pol\u00eamicas; estimulam o debate e geram consensos poss\u00edveis; os\ndebates decorrem orientados por valores. Neste contexto, emergem crit\u00e9rios para se tomarem\ndecis\u00f5es fundamentadas, decis\u00f5es que decorrem de compromissos entre o conhecimento cient\u00edfico\ne a \u00e9tica; as decis\u00f5es do grupo, decorrentes de crit\u00e9rios aceitos pela maioria, s\u00e3o assumidas pela\ntotalidade dos alunos; os professores avaliam as rela\u00e7\u00f5es entre a responsabilidade individual e\ncoletiva; criam situa\u00e7\u00f5es que permitem desenvolver atitudes de cidadania respons\u00e1vel, de trabalho\ncooperativo, onde os alunos aprendem a tomar decis\u00f5es e a partilhar e a assumir responsabilidades;\nneste contexto de aprendizagem os professores real\u00e7am as implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas da tecnoci\u00eancia,\nclarificam os valores e princ\u00edpios de \u00e9tica; promovem estrat\u00e9gias de reflex\u00e3o cr\u00edtica da meta-\u00e9tica,\nvalorizando um ambiente de pluralismo, solidariedade e toler\u00e2ncia; concebem a ci\u00eancia e a tecnologia\ncomo formas de cultura, logo, realiza\u00e7\u00f5es humanas impregnadas de valores; analisam o impacto\nafetivo, social e \u00e9tico na aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias.\n\nAs pr\u00e1ticas dos professores revelam-se numa perspectiva investigativa planejada, obtida em diversas\nfontes de informa\u00e7\u00f5es, com apoio e motivada pelos alunos; aberta (flex\u00edvel e revers\u00edvel), com redes\nconceituais organizadas; os professores conduzem a aula de modo a investigarem a sua pr\u00f3pria\na\u00e7\u00e3o de ensino, atuando como experimentadores interativos do conte\u00fado e dos m\u00e9todos,\npotencializando, assim, o desenvolvimento dos elementos de autoavalia\u00e7\u00e3o; avaliam continuamente\na rela\u00e7\u00e3o entre o processo e o produto, as suas a\u00e7\u00f5es e os seus reflexos na aprendizagem dos\nalunos, de forma quantitativa e qualitativa, com crit\u00e9rios expl\u00edcitos e negoci\u00e1veis, de forma hol\u00edstica,\no seu grau de significa\u00e7\u00e3o e significados para a aprendizagem de temas espec\u00edficos (desenvolvimento\nde atitudes e valores); (re) significam as suas ideias e conceitos em processo em fun\u00e7\u00e3o dos\nalunos, do conhecimento escolar e das condi\u00e7\u00f5es sociais de aprendizagem \u2013 contexto escolar,\nlevando em conta tamb\u00e9m a quest\u00e3o das diferen\u00e7as individuais dos alunos (cognitivas, afetivas e\nmotivacionais); demonstram estar conscientes das diferen\u00e7as individuais e da complexidade da\nnatureza humana para poderem organizar a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, de supera\u00e7\u00e3o de dificuldades\nque surgem em fun\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos fatores, um deles a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o social prec\u00e1ria dos alunos\nou exig\u00eancias educativas especiais decorrentes de defici\u00eancias f\u00edsicas, afetivas ou mesmo mentais;\navaliam a aprendizagem utilizando v\u00e1rios instrumentos (cadernos do aluno, exames, observa\u00e7\u00e3o,\ntrabalho em grupo, informes de investiga\u00e7\u00e3o etc.); utilizam o exame (tamb\u00e9m) como um momento\nmotivador \u00e0 aprendizagem, \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o de ideias e atitudes de aprendizagem; reconstroem\nrecursos de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem, levando em conta a sua natureza complexa, multifatorial.\n\n\n\n6 4 0\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nAlguns resultados do \u2018Programa de Forma\u00e7\u00e3o\u2019\n\nOs resultados da an\u00e1lise dos dados levantados nos tr\u00eas momentos da pesquisa mos-\ntraram que as atitudes das tr\u00eas professoras envolvidas na pesquisa mostraram-se adequadas\nnos momentos I e II da pesquisa, o que indicou avan\u00e7o no processo de aprendizagem e for-\nma\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o tenham motivado a reestrutura\u00e7\u00e3o esperada no momento III, conforme\nser\u00e1 apresentado.\n\nNo momento III, contrariamente ao esperado, as professoras mostraram uma ten-\nd\u00eancia de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica ainda tradicional, linear e fechada, pouco (re) construtiva; n\u00e3o\nforam capazes de identificar dificuldades de aprendizagem nos alunos e (re)planejar as a\u00e7\u00f5es\nde ensino  (Quadro 2, categoria de an\u00e1lise 5).\n\nEstes resultados indicaram que a metodologia utilizada, a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, contri-\nbuiu para a\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o, de reconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos formativos nos envolvidos,\npara a viv\u00eancia da dimens\u00e3o socioconstrutiva do processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos\nsobre o ensino do tema Alimenta\u00e7\u00e3o Humana nos momentos I e II da pesquisa (Quadro 2,\ncategoria de an\u00e1lise 3), que motiva uma consci\u00eancia mais aprofundada da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica\nnuma nova perspectiva, e que envolve m\u00faltiplos aspectos, tomadas de atitudes e valores de\n\u00e9tica, mas n\u00e3o  suficientes para se alcan\u00e7ar a autonomia did\u00e1tica desejada (Quadro 2, categoria\nde an\u00e1lise 5).\n\nDentre as atitudes (no momento III), identificadas pelo professor-investigador e,\nposteriormente, reconhecidas pelas pr\u00f3prias professoras como sendo inadequadas no \u00e2mbito\nda pesquisa, citamos: 1) a falta de compreens\u00e3o e de valoriza\u00e7\u00e3o do papel da hist\u00f3ria das\nci\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia escolar; 2) a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de recursos de apoio de levanta-\nmento de informa\u00e7\u00f5es durante o desenvolvimento do Programa de Forma\u00e7\u00e3o (internet e\ntextos escritos sobre a hist\u00f3ria das ci\u00eancias no Brasil e na cidade de Mar\u00edlia, onde lecionavam);\n3) inadequa\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica de intera\u00e7\u00e3o entre o professor-investigador e as tr\u00eas professoras,\npara quem a presen\u00e7a do professor-investigador deveria ter sido mais frequente para motivar\nreflex\u00f5es mais cr\u00edticas, voltadas para a (re) adequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de ensino, nesse per\u00edodo; 4)\ninadequa\u00e7\u00e3o na previs\u00e3o do tempo necess\u00e1rio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Programa de Forma\u00e7\u00e3o,\nnos tr\u00eas momentos, mas, sobretudo no momento III, pois reflex\u00f5es conjuntas e aprofundadas\nem torno das atitudes de ensino e da ci\u00eancia escolar exigem tempo.\n\nDois fatos ilustram o que acabamos de afirmar: as professoras envolvidas foram ca-\npazes de planejar atividades de ensino no momento II da pesquisa, envolvendo, por exemplo,\natitudes de an\u00e1lise de r\u00f3tulo de produtos industrializados, de elabora\u00e7\u00e3o e envio de uma carta\na uma f\u00e1brica de alimentos, caso fosse necess\u00e1rio sugerir modifica\u00e7\u00f5es nos r\u00f3tulos de seus\nprodutos (embalagem de produtos aliment\u00edcios industrializados); as professoras planejaram\numa passeata pelo bairro onde lecionavam, para que pudessem divulgar preceitos de uma\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel junto \u00e0 comunidade, mas n\u00e3o foram capazes de identificar dificuldades\nde aprendizagem em seus alunos durante a realiza\u00e7\u00e3o dessas mesmas atividades, no momento\nIII da pesquisa.\n\nVale enfatizar que uma das professoras (a professora A) preferiu orientar os alunos na\nelabora\u00e7\u00e3o de uma carta a uma ind\u00fastria de alimentos, para elogiar o r\u00f3tulo de um dos produ-\n\n\n\n6 4 1\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\ntos, deixando de incentiv\u00e1-los a assumirem uma atitude mais cr\u00edtica, de identifica\u00e7\u00e3o de inco-\ner\u00eancias entre os preceitos de uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, tal como \u00e9 hoje preconizada, e a falta\nde cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o brasileira por parte das ind\u00fastrias de alimentos. Essa professora\nn\u00e3o considerou a import\u00e2ncia da compreens\u00e3o dos modos como se exerce a cidadania, a\nconsci\u00eancia do direito de ser bem informado que garante (at\u00e9 certo ponto) a boa alimenta\u00e7\u00e3o,\nsobretudo quando se consomem produtos aliment\u00edcios industrializados, produzidos com fi-\nnalidade lucrativa e n\u00e3o educativa. Ou seja, n\u00e3o valorizou a dimens\u00e3o pol\u00edtica do processo de\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico escolar que, para ser alcan\u00e7ada, exige preceitos sociais\nde constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, e informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria da alimenta\u00e7\u00e3o e a da sua\nindustrializa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a ci\u00eancia \u00e9 algo humano, de uma sociedade, e interfere na qualidade de\nvida de todos e, por isso mesmo, deve ser compreendida e aplicada com sentidos sociais\npessoais e coletivos.\n\nPor outro lado, verificamos que as professoras, de um modo geral, n\u00e3o valorizaram\natividades sobre o uso de embalagens biodegrad\u00e1veis, um tipo de conhecimento que contribui\npara atitudes de preven\u00e7\u00e3o, para evitar riscos \u00e0 sustentabilidade do ambiente; n\u00e3o desenvolve-\nram atividades que pudessem favorecer a compreens\u00e3o do que s\u00e3o as mudan\u00e7as nos estilos de\nvida que determinam o aparecimento de problemas sociais (doen\u00e7as tais como a obesidade\ninfantil, diabetes, entre tantas outras), sobretudo numa \u00e9poca em que a oferta de produtos\nocorre isenta de uma educa\u00e7\u00e3o C/T/S/A.\n\nA reflex\u00e3o desses resultados da pesquisa possibilitou \u00e0s professoras: o reconhecimen-\nto de alguns dos aspectos negativos das suas a\u00e7\u00f5es, a manifesta\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia mais\ncr\u00edtica sobre o processo de ensino vivenciado por meio da pesquisa, sobre um trabalho peda-\ng\u00f3gico coletivo e reflexivo, como o que ocorreu com a realiza\u00e7\u00e3o das atividades did\u00e1ticas\nelaboradas.\n\nO reconhecimento da tend\u00eancia pedag\u00f3gica ainda tradicional, por parte das professo-\nras, motivou um consenso fundamentado em torno da quest\u00e3o dos objetivos da pesquisa e\numa consci\u00eancia mais cr\u00edtica sobre o ensino do tema \u2018Alimenta\u00e7\u00e3o Humana\u2019, com base em\nm\u00faltiplos crit\u00e9rios (segundo a roda de alimentos e o valor total de calorias, o gasto di\u00e1rio de\nenergia em atividades f\u00edsicas e a condi\u00e7\u00e3o mental e social envolvida).\n\nAs professoras revelaram compreens\u00e3o em torno de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que\nensinam a alimenta\u00e7\u00e3o como exerc\u00edcio de cidadania, que apontam raz\u00f5es sociais para a escolha\nde alimentos, com base em crit\u00e9rios m\u00faltiplos, e n\u00e3o apenas segundo o sabor de prefer\u00eancia.\n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es de alguns pais de alunos apontaram a efetividade da pesquisa, por\nexemplo, ao declararem que os filhos ficaram mais cr\u00edticos e rigorosos ao escolherem alimen-\ntos, e que um dos alunos se recusou a aceitar alimentos industrializados oferecidos na merenda\nescolar, ap\u00f3s identificar data de validade impr\u00f3pria para consumo em uma das embalagens.\n\nPara n\u00f3s, a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem do tema alimenta\u00e7\u00e3o humana\nisenta de uma perspectiva hist\u00f3rico-social e C/T/S/A, tal como verificamos neste estudo,\nsignificou que as professoras n\u00e3o atuaram orientadas por valores, n\u00e3o compreenderam a ali-\nmenta\u00e7\u00e3o como conhecimento de natureza hist\u00f3rica e social. Se soubessem como ocorreu a\nindustrializa\u00e7\u00e3o de alimentos na cidade de Mar\u00edlia4- com o advento da imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia ap\u00f3s\na Segunda Guerra Mundial, e como tal industrializa\u00e7\u00e3o promoveu o desenvolvimento da eco-\n\n\n\n6 4 2\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nnomia no munic\u00edpio, teriam uma consci\u00eancia pol\u00edtica mais cr\u00edtica sobre o exerc\u00edcio da cidada-\nnia; saberiam direcionar o ensino para o exerc\u00edcio de direitos; se conscientizariam de que\nprofessores, alunos e comunidade s\u00e3o agentes pol\u00edticos socioculturais importantes para o de-\nsenvolvimento humano de todos, para a constru\u00e7\u00e3o leg\u00edtima de uma sociedade que se preten-\nde mais \u00e9tica e saud\u00e1vel (HODSON, 1986, 1988) (quadro 2 - categoria de an\u00e1lise 4).\n\nEsses aspectos da viv\u00eancia da pesquisa, entre outros, denotaram dificuldades ineren-\ntes a uma abordagem hist\u00f3rica, psicol\u00f3gica e sociocognitiva de est\u00edmulo \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o verbal,\n\u00e0 escrita formal e outras formas de comunica\u00e7\u00e3o no contexto de realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria pesqui-\nsa - aspectos que s\u00e3o pr\u00f3prios do processo de aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o profissional e que\nexigem repensar o atual modelo administrativo pedag\u00f3gico escolar (quadro 2- categoria de\nan\u00e1lise 2).\n\nPelo que expomos sobre os resultados desta pesquisa, podemos inferir: as professo-\nras envolvidas  reconheceram suas dificuldades e contribui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de\nnovas atitudes de aprendizagem nos alunos, o que aponta para a import\u00e2ncia da viv\u00eancia da\nperspectiva de Ensino por Pesquisa para a forma\u00e7\u00e3o profissional em servi\u00e7o (CACHAPUZ,\nPRAIA e JORGE, 2002); aprenderam a superar dificuldades de ensino em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00faltiplas\ndimens\u00f5es da ci\u00eancia escolar; professores com diferentes potencialidades podem motivar apren-\ndizagens cujos efeitos, sendo positivos e recursivos para si pr\u00f3prios e para o pr\u00f3prio grupo,\nmelhoram a efetividade da ci\u00eancia escolar; alcan\u00e7ar uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica mais aut\u00f4noma\nexigir\u00e1 vivenciar uma din\u00e2mica de trabalho mais circular (coletiva e comunicativa) na escola,\nem rede permanente de comunica\u00e7\u00e3o (CACHAPUZ, PRAIA e JORGE, 2002; CARVALHO,\n2002), e estimular uma nova din\u00e2mica de trabalho com o desenvolvimento de uma nova vis\u00e3o\nde ci\u00eancias, cuja aus\u00eancia na atualidade impede a\u00e7\u00f5es voltadas para a reconstru\u00e7\u00e3o do conhe-\ncimento pedag\u00f3gico escolar (BRICKHOUSE, 1990; CLEMINSON, 1990; ABIMBOLA, 1983;\nGIL P\u00c9REZ et al., 2001), impede a escola  de contribuir para que a sociedade seja justa e\nigualit\u00e1ria, qualificada, tamb\u00e9m, pelo trabalho escolar profissionalizado5.\n\n4 A cidade de Mar\u00edlia, onde residem as professores que foram envolvidas no estudo, \u00e9 reconhecida como cidade\n\u201cCapital do Alimento\u201d - um adjetivo atribu\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de um n\u00famero grande de ind\u00fastrias de\nalimentos. Apresenta, atualmente, aproximadamente 200.000 habitantes e est\u00e1 entre os nove munic\u00edpios mais\npobres do estado de S\u00e3o Paulo, com um grande contingente de adultos analfabetos, em torno de dez mil. Nela\nn\u00e3o h\u00e1 um programa de educa\u00e7\u00e3o alimentar sistem\u00e1tico e que poderia ser subsidiado pelas ind\u00fastrias de\nalimento locais, nem programas de distribui\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais pobre.\n5 A sociedade brasileira \u00e9 recente na hist\u00f3ria da humanidade. Apresenta um grande n\u00famero de cidad\u00e3os\nanalfabetos e de professores pouco qualificados cientificamente. Por outro lado, a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos\nacad\u00eamicos sobre forma\u00e7\u00e3o de professores \u00e9 incipiente, condi\u00e7\u00e3o que contribui para a falta de compreens\u00e3o do\npapel dos professores na reconstru\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias escolares.\n\n\n\n6 4 3\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\nRefer\u00eancias\n\nABIMBOLA, I. The relevance of  the new philosophy of  science for the science curriculum.\nSchool Science &amp; Mathematics, Madison, v. 83, n. 3, p. 181-192, 1983.\n\nALARCAO, I. (org). Forma\u00e7\u00e3o reflexiva de Professores: estrat\u00e9gias de supervis\u00e3o.\nPorto: Porto Editora, 1996.\n\nACEVEDO, J. A. Los futuros profesores de ense\u00f1anza secundaria ante la sociolog\u00eda y la\nepistemolog\u00eda de las ciencias: un enfoque C/T/S. Revista Interuniversitaria de\nFormaci\u00f3n del Profesorado, OEI, n. 19, p. 111-125, 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.campusoei.org/salactsi/acevedo9.htm>. Acesso em: 20 nov. 2003.\n\nBRASIL. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, de 20 de dezembro de 1996.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/seed/arquivos/pdf/tvescola/leis/lein9394.pdf>.\nAcesso em: 4 dez. 2009.\n\n______. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Ci\u00eancias Naturais. Bras\u00edlia: Secretaria de\nEduca\u00e7\u00e3o Fundamental, MEC/SEF, 1997a. v. 4.\n\n______. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Introdu\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Secretaria de\nEduca\u00e7\u00e3o Fundamental, MEC/SEF, 1997b. v. 1.\n\n______. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Meio Ambiente e Sa\u00fade - Temas\ntransversais. Bras\u00edlia: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, MEC/SEF, 1997c. v. 9.\n\nBRICKHOUSE, N. W. Teachers\u2019 beliefs about the nature of  science and their relationship\nto classroom practice. Journal of  Teacher Education, Hoboken, v. 41, n. 3, p. 53-62,\n1990.\n\nBRISCOE, C.; PETERS, J. Teacher collaboration across and within schools: supporting\nindividual change in elementary science teaching. Science Education, Reno, v. 81, n. 1,\np. 51-65, 1997.\n\nCACHAPUZ, A. et al. A emerg\u00eancia da Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias como campo espec\u00edfico de\nconhecimento. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, Braga, v. 14, n. 1, p. 155-195, 2001.\n\n______.; PRAIA, J.; JORGE, M. Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das Ci\u00eancias.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Lisboa: Minist\u00e9rio da\nEduca\u00e7\u00e3o, 2002. (Colec\u00e7\u00e3o Temas de Investiga\u00e7\u00e3o, 26).\n\nCAMPOS, B. (Org.). Investiga\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o para a qualidade das escolas. Lisboa:\nInstituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, 1996.\n\nCARVALHO, A. M. P. A pesquisa no ensino, sobre o ensino e sobre a reflex\u00e3o dos\nprofessores sobre seus ensinos. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 28, n. 2, p. 57-67, 2002.\n\nCLEMINSON, A. Establishing an epistemological base for Science teaching in the light of\ncontemporary notions of  the nature of  Science and of  how children learn Science. Journal\nof  Research in Science Teaching, Hoboken, v. 27, n. 1, p. 429-445, 1990.\n\n\n\n6 4 4\n\nGalv\u00e3o, V. S.; Praia, J. F.\n\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nDUARTE, M. C.; VILLANI, V. G. Construir o conhecimento cient\u00edfico a partir do\nconhecimento quotidiano: um estudo comparado sobre o tema \u201calimenta\u00e7\u00e3o humana\u201d.\nRelat\u00f3rios de investiga\u00e7\u00e3o. Braga: Centro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia,\nUniversidade do Minho, 2001.\n\nDUSCHL, R. A. Renovar la ense\u00f1anza de las Ciencias: importancia de las Teorias y su\ndesarrollo. Madrid: Narcea, 1997.\n\nELLIOTT, J. El cambio educativo desde la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Madrid: Morata, 1990.\n\nFOUREZ, G. La construction des Sciences: les logiques des inventions scientifiques.\nIntroduction \u00e0 la Philosophie et \u00e0 l\u00b4\u00c9thique des Sciences. 3. ed. Bruxelles: De Boeck\nUniversit\u00e9, 1996.\n\nGARCIA, M.; L\u00d3PEZ CEREZO, J.; L\u00d3PEZ, J. Ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad: una\nintroducci\u00f3n al estudio social de la ciencia y  de la tecnolog\u00eda. Madrid: Tecnos, 1996.\n\nGIL P\u00c9REZ, D. Contribuci\u00f3n de la historia y la filosof\u00eda de las ciencias al desarrollo de un\nmodelo de ense\u00f1anza/aprendizaje como investigaci\u00f3n. Ense\u00f1anza de las Ciencias,\nBarcelona, v. 27, n. 1, p. 429-445, 1990.\n\n______. et al. Para uma imagem n\u00e3o deformada do trabalho cient\u00edfico. Ci\u00eancia &amp;\nEduca\u00e7\u00e3o, Bauru, v. 7, n. 2, p. 125-153, 2001.\n\nHODSON, D. The nature of  scientific observation. School Science Review, Hatfield,\nv. 63, n. 223, p. 360-365, 1986.\n\n______. Filosof\u00eda de la Ciencia y educaci\u00f3n cient\u00edfica. In: PORL\u00c1N, J. E. G.; CA\u00d1AL, P.\n(Comp.). Constructivismo y ense\u00f1anza de las ciencias. Sevilla: D\u00edada Editoras, 1988.\np. 5-21.\n\n______.; HODSON, J. From constructivism to social constructivism: a Vygostskian\nperspective on teaching and learning science. School Science Review, Hatfield, v. 79,\nn. 289, p. 33-41, 1998.\n\nHURRELMAN, K.; NORDLOHNE, E. Promoting health in schools: the german example.\nHealth Promotion International, Oxford, v. 10, n. 2, p. 123-131, 1995.\n\nLOPEZ CEREZO, J. Ciencia y tecnolog\u00eda como formas de conflicto social. In: AMBROGI,\nA. (Ed.). Filosof\u00eda de la Ciencia: el giro naturalista. Palma: Universidad de las Islas\nBaleares, 1999. p. 319-340.\n\nLUZ, J. B. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 epistemologia: conhecimento, verdade e hist\u00f3ria. Lisboa:\nImprensa Nacional/Casa da Moeda, 2002.\n\nMARTINS, I. P. Literacia cient\u00edfica e contributos do ensino formal para a compreens\u00e3o\np\u00fablica da ci\u00eancia. Li\u00e7\u00e3o s\u00edntese apresentada para provas de agrega\u00e7\u00e3o. Aveiro:\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa, Universidade de Aveiro, 2003.\n\nMATTHEWS, M. R. Historia, Filosof\u00eda y Ense\u00f1anza de las Ciencias: la aproximaci\u00f3n actual.\nEnse\u00f1anza de las Ciencias, Barcelona, v. 12, n. 2, p. 255-277, 1994.\n\n\n\n6 4 5\nCi\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 15, n. 3, p. 631-645, 2009\n\nConstruir com os professores do 2\u00ba ciclo...\n\nMEMBIELA, P. Una revisi\u00f3n del movimiento educativo ciencia-tecnolog\u00eda-sociedad.\nEnse\u00f1anza de las Ciencias, Barcelona, v. 15, n. 1, p. 51-58, 1997a.\n\n______. Alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica y ciencia para todos en la educaci\u00f3n obligatoria.\nAlambique, Catalunya, v. 12, n. 13, p. 37-44, 1997b.\n\nMOREIRA, M. A. Pesquisa em ensino: aspectos metodol\u00f3gicos e referenciais te\u00f3ricos.\nS\u00e3o Paulo: EPU, 1991.\n\nMORIN, E. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o Paulo: Cortez,\n1999.\n\nOROZCO, A. et al. An\u00e1lisis de algunas visiones deformadas sobre la naturaleza de la\nciencia y las caracter\u00edsticas del trabajo cient\u00edfico. Ense\u00f1anza de las Ciencias, Barcelona,\nv. 11, n. extra 1, p. 43-44, 1993.\n\nPAIX\u00c3O, M. F.; CACHAPUZ, A. Formaci\u00f3n epistemol\u00f3gica y cambio de \u00edmagenes de\nciencia impartidas en el aula. Revista de Educaci\u00f3n en Ciencias/Journal of Science\nEducation, Bogot\u00e1, v. 2, n. 1, p. 33-38, 2001.\n\nPILLON, A. F. Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e projeto de vida. S\u00e3o Paulo: FSP/USP, 1990.\n(mimeogr.)\n\nPRAIA, J.; CACHAPUZ, A.; GIL-P\u00c9REZ, D. Problema, teoria e observa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia:\npara uma reorienta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o,\nBauru, v. 8, n. 1, p. 127-145, 2002a.\n\n______.;______.;______. A hip\u00f3tese e a experi\u00eancia cient\u00edfica em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia:\ncontributos para uma reorienta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, Bauru, v. 8,\nn. 2, p. 253-262, 2002b.\n\nPRAIA, J.; COELHO, J. A Epistemologia, a Hist\u00f3ria e a Sociologia da Ci\u00eancia na\nconstru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos: a origem da vida. Revista de Educa\u00e7\u00e3o, Lisboa, v. 8,\nn. 2, p. 203-219, 1999.\n\nROSA, M. I. F. P. S.; SCHNETZLER, R. P. A investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o continuada\nde professores. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, Bauru, v. 9, n. 1, p. 27-39, 2003.\n\nTEIXEIRA, P. M. M. A educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sob a perspectiva da pedagogia hist\u00f3rico-\ncr\u00edtica e do movimento CTS no ensino das ci\u00eancias. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, Bauru, v. 9,\nn.2, p. 177-190, 2003.\n\nUNESCO. Ci\u00eancia para o s\u00e9culo XXI: um novo compromisso. Comiss\u00e3o Nacional da\nUnesco. Lisboa: Unesco, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unesco.org/science/wcs>.\nAcesso em: 23 set. 2006.\n\nVILLANI, V. S. No Brasil, formar comforma. In: ENCONTRO NACIONAL EM\nEDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS, 7., 1999, Algarve. Atas... Algarve, Portugal: Escola\nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Algarve, 1999. p. 72-81.\n\nArtigo recebido em mar\u00e7o de 2009 e aceito em outubro de 2009."}]}}}