{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06921"}, {"@name": "filename", "#text": "11524_343738.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS - CFH PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nAN\u00c1LISE DOS PROCESSOS DE MOVIMENTOS GRAVITACIONAIS DE MASSA NAS ENCOSTAS DOS BAIRROS PRADO E SAUDADE E \u00c1REA ADJACENTE A BR 101 NO MUNIC\u00cdPIO DE BIGUA\u00c7U (SC) INTEGRANDO AS CARACTER\u00cdSTICAS DOS S\u00cdTIOS AOS FATORES DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA\nDOUTORADO\nCristina Benedet\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA\nCristina Benedet\nAN\u00c1LISE DOS PROCESSOS DE MOVIMENTOS GRAVITACIONAIS DE MASSA NAS ENCOSTAS DOS BAIRROS PRADO E SAUDADE E \u00c1REA ADJACENTE A BR 101 NO MUNIC\u00cdPIO DE BIGUA\u00c7U (SC) INTEGRANDO AS CARACTER\u00cdSTICAS DOS S\u00cdTIOS AOS FATORES DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Geografia.\nOrientador: Prof. Joel Robert Georges Marcel Pellerin, Dr.\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais -UCRN\nLinha de Pesquisa:\tProcessos\nGeol\u00f3gicos e Geomorfol\u00f3gicos.\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nBenedet, Cristina\nAn\u00e1lise dos processos de movimentos gravitacionais de massa nas encostas dos bairros Prado e Saudade e \u00e1rea adjacente a BR 101 no munic\u00edpio de Bigua\u00e7u (SC) integrando as caracter\u00edsticas dos s\u00edtios aos fatores de uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana / Cristina Benedet ; orientador. Prof. Dr. Joel Robert Georges Marcel Pellerin \u2014 Florian\u00f3polis, SC, 2015.\n285 p. '\nTese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nInclui refer\u00eancias\n1. Geografia. 2. Geomorfologia. 3. Movimento Gravitacional de Massa. 4. Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana. 5. Vulnerabilidade. I. Pellerin, Prof. Dr. Joel Robert Georges Marcel. II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. III. Titulo.\nCristina Benedet\nAn\u00e1lise dos processos de movimentos gravitacionais de massa nas encostas dos bairros Prado e Saudade e \u00e1rea adjacente \u00e0 BR 101 no munic\u00edpio de Bigua\u00e7u integrando as caracter\u00edsticas dos s\u00edtios aos fatores de uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cDoutor em Geografia\u201d, e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nFlorian\u00f3polis, 21 de maio de 2015.\nProf. Dr. M\u00e1rcio Rog\u00e9rio Silveira Coordenador do PPGG/UFSC\nBanca Examin\nProf. Dr\nUniv\nJoel Rob :r Ge >rges Marcel Pellerin :rsidade F ec 0ml de Santa Catarina\nJoel Rob :r\nde Santa Catarina\nDra. Lilian Elizabeth Diesel Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\nDedico a todos que contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o' de\u00edAa TeSe.\nAGRADECIMENTOS\nAo finalizar essa Tese, o meu re.conhe.cime.nto e o agradecimento a todos que colaboraram de alguma forma, direta ou indiretamente, com a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a elabora\u00e7\u00e3o da tese:\nA Prefeitura Municipalde Bigua\u00e7u, mais especificamente, aos t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios das secretarias municipais da Assist\u00eancia social, do 'Planejamento, da Coordenadoria Municipalde Defesa civil municipal e, da Superintend\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o Social da prefeitura de 'Bigua\u00e7u. De forma especial agrade\u00e7o a libera\u00e7\u00e3o das bases cartogr\u00e1ficas da \u00e1rea urbana e do munic\u00edpio, as constantes contribui\u00e7\u00f5es para o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo.\nAos Agentes comunit\u00e1rios de Sa\u00fade colaboradores no trabalho de campo: Patricia, Carine, V\u00e2nia, Ang\u00e9lica, Dei.se, Bruna, Marta, Valc\u00e9lia; As enfermeiras(os) coordenadores do Programa Estrat\u00e9gia da Sa\u00fade da Fam\u00edlia do Posto de Sa\u00fade do Prado pela acolhida: Benoni, Cristiane, Juliana e Gabriele. Se alguma ACS n\u00e3o foi citada sinta-se igualmente reconhecida.\nAos professores Dra Paula Marimonn, Dra \u00c9dna Luiz, Dr\u2018l Mariane Dal\u201dSanto e Dr\u00b0 Francisco Henrique de Oliveira por permitirem o acesso ao laborat\u00f3rio de Geologia e Mineralogia e aos equipamentos eprograma de ge.oprocessam.ento que viabilizaram, a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas.\nA Betina, bolsista do laborat\u00f3rio de Geologia e Mineralogia pela prestatividade e informa\u00e7\u00f5es.\nA empresa Geomais por disponibilizar a base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea urbana.\nA Autopista Litoral Sul (ARDERES) pela disponibiliza\u00e7\u00e3o dos Relat\u00f3rios deproj'etos de conten\u00e7\u00e3o de taludes da BR 101 na \u00e1rea de estudo.\nAos professores Murilo Esp\u00edndola, Rafael Augusto dos Reis Higashi e Cesar Schmidt Godoi pela realiza\u00e7\u00e3o das analises e ensaios de solo no Laborat\u00f3rio de Geotecnia do Departamento de Engenharia Civil da UFSC.\nAs professoras da banca de defesa de tese Paula Marimonn, L\u00facia ayala e Lilian E. Diesel pelas efetivas sugest\u00f5es para a conclus\u00e3o do texto finalda tese.\nA Profa Neusa Mafra e ao Pablo pelas orienta\u00e7\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo inicial no reconhecimento dos solos e deslizamentos.\nAo Professor orientador Dr. Joel R. G. M. Pellerin.\nA Zuleika Beatriz Mankowski, t\u00e9cnica em Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas e Estat\u00edsticas do IBGE, pelo encam.mhamen.to das informa\u00e7\u00f5es do Censo Populacional de 2010.\nAo t\u00e9cnico em cartografia Jorge Santos pelos esclarecimentos e aux\u00edlio nas atividades de geoprocessamento.\nA Celesc por disponibilizar as fotografias a\u00e9reas do ano de\n1998.\nA Secretaria de Estado do Planejamento - Diretoria de Estat\u00edstica e Cartografia por disponibilizar as fotografias a\u00e9reas de 1957 e 1978.\nA Defesa Civil Estadual pelo acesso aos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Danos.\nA CASAN - ag\u00eancia municipal de 'Bigua\u00e7u, pelos esclarecimentos sobre a rede de abastecimento de \u00e1gua e rede de esgoto sanit\u00e1rio.\nA todas as pessoas e institui\u00e7\u00f5es que fizeram parte desse processo, seja com orienta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas ou t\u00e9cnicas, esclarecimentos, informa\u00e7\u00f5es, materiais, aten\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o.\nAos colegas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.pela troca de ideias e motiva\u00e7\u00e3o.\nAos meus pais e a minha fam\u00edlia pelo apoio e compreens\u00e3o nos muitos momentos e per\u00edodos de aus\u00eancia.\nA Deus, luz e energia maior.\n\u201cQuem disser que a natureza \u00e9 indiferente \u00e0s dores e preocupa\u00e7\u00f5es dos homens, n\u00e3o sabe de homens nem de natureza.\u201d\nJos\u00e9 Saramago\nRESUMO\nOs eventos de desastres, gerados por movimentos gravitacionais de massa, exigem uma abordagem voltada para a preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o destes processos e o aumento da resili\u00eancia das comunidades, principalmente nas \u00e1reas urbanas, devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, esta pesquisa teve como objetivo analisar a configura\u00e7\u00e3o dos processos de instabilidades que geram movimentos gravitacionais de massa nas encostas dos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101, no munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, SC, a partir das caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o, associadas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o dos fatores do uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas. Mais especificamente, a \u00e1rea de pesquisa compreendeu os bairros Prado e Saudade \u2014 \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada e parte da encosta adjacente \u00e0 BR 101 no bairro S\u00e3o Miguel, regi\u00e3o rural do munic\u00edpio. A pesquisa visou identificar e investigar, de forma integrada, os condicionantes geradores dos movimentos gravitacionais de massa. Os procedimentos abrangeram a pesquisa bibliogr\u00e1fica, o invent\u00e1rio da \u00e1rea de estudo, a elabora\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, o trabalho de campo, a an\u00e1lise de solos, a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos movimentos gravitacionais de massa, a caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da popula\u00e7\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o de duas escalas de an\u00e1lise no \u00e2mbito geogr\u00e1fico e cartogr\u00e1fico \u2014 da bacia hidrogr\u00e1fica e da \u00e1rea urbana. O relevo predominante \u00e9 de morros e montanhas e a declividade concentra-se em torno de 30\u00b0 a 90\u00b0. Prevalecem os solos da classe dos argissolos. A forma de ocupa\u00e7\u00e3o se caracteriza por loteamentos planejados pela iniciativa privada e ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. O maior n\u00famero de deslizamentos est\u00e1 concentrado nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101, seguido do bairro Prado, sendo que no bairro Saudade registrou-se o processo de queda de blocos. A declividade, a espessura do solo, a forma de ocupa\u00e7\u00e3o urbana espont\u00e2nea em \u00e1reas irregulares das encostas, a aus\u00eancia de esgotamento sanit\u00e1rio, o represamento de cursos de \u00e1gua, a baixa renda das fam\u00edlias associada \u00e0 precariedade das edifica\u00e7\u00f5es e os taludes de corte na base da encosta para a instala\u00e7\u00e3o da pista de rolamento foram fatores identificados como geradores de processos condicionantes para os movimentos gravitacionais de massa. A identifica\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o dos processos condicionantes dos movimentos gravitacionais de massa e da vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o a tais fen\u00f3menos podem contribuir, simultaneamente, para a gest\u00e3o p\u00fablica de desastres, com a perspectiva da efetiva\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria e cultura de preven\u00e7\u00e3o ao risco.\nPalavras-chave: Geomorfologia; Movimento Gravitacional de Massa; Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana; Vulnerabilidade.\nABSTRACT\nDisaster events generated by gravitational mass movements, notably in urban areas, require a focused approach to the prevention and mitigation of these processes, in order to increase the resilience of cities to these phenomena. In this sense, this research aimed to analyze the configuration of the instability processes that generate gravitational mass movements on the slopes of the Prado and Saudade neighborhoods, as well as areas adjacent to highway BR-101, in the city of Bigua\u00e7u, SC, considering the physiographic features of the occupation site associated with the contribution of use factors and urban settlement from the slopes. More specifically, the research area covered the Prado and Saudade neighborhoods, a consolidated urban zone, and part of the hillside adjacent to BR-101 in the S\u00e3o Miguel neighborhood, a rural area of the municipality. The research sought to identify and investigate, in an integrated manner, the constraints that generate gravitational mass movements. The research procedures covered literature review, inventory of the study area, cartographic preparation, field work, soil analysis, identification and analysis of gravitational mass movements, socioeconomic characterization of the population and application of two scales of analysis in the geographic and cartographic context - of the river basin and of the urban area. Prevailing soils of the class of ultisols and the predominant relief consist of hills and mountains, with higher slopes ranging between thirty and ninety degrees.The form of occupation is characterized by urban lottings planned by private initiative as well as spontaneous occupation. The biggest number of landslides is concentrated in the area adjecent to BR-101, followed by the Prado neighborhood, and in the Saudade district the process of falling blocks was recorded. The slope, soil thickness, shape of spontaneous urban settlement in irregular areas of the slopes, lack of sanitation, damming of water courses, low-income of families associated with precarious buildings as well as cutting of slopes at the base for installation of roadways were factors identified as conditioning processes for generating gravitational mass movements. The identification and understanding of the conditioning processes of such movements and the vulnerability of the population to these phenomena can contribute simultaneously to public management of disasters and with the prospect of creating a memory and culture of risk prevention among the population.\nKeywords: Geomorphology; Gravitational Mass Movement; Urban Occupation; Vulnerability.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 01: Perfil de Argissolo vermelho-amarelo................107\nFigura 02 Planta do loteamento Jardim Tiburcio.................119\nFigura 03: Planta do loteamento Jardim An\u00e1polis................123\nFigura 04: Vista do loteamento Jardim Tiburcio.................136\nFigura 05: Recorte do Mapa do Zoneamento da \u00e1rea urbana para os bairros Saudade, Prado e \u00e1rea paralela \u00e0 BR101.................144\nFigura 06: Vista do lado sul do talude.........................146\nFigura 07: Vista do lado norte do talude.......................146\nFigura 08: Detalhe de esfolia\u00e7\u00e3o do matac\u00e3o....................147\nFigura 09 e 10: Talude rompido.................................148\nFigura 11: Perfil geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico do subsolo..............150\nFigura 12: Obras de conten\u00e7\u00e3o \u00e0s margens da BR 101.............151\nFigura 13: Setores censit\u00e1rios abrangendo os bairros Prado e Saudade ...............................................................156\nFigura 14: Material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias em porcentagem... 165\nFigura 15: Renda familiar mensal em\tporcentagem................166\nFigura 16: Material de constru\u00e7\u00e3o\tdas\tresid\u00eancias..............168\nFigura 17: Abastecimento de \u00e1gua\tpor\tresid\u00eancia..............169\nFigura 18: Esgotamento sanit\u00e1rio domiciliar....................170\nFigura 19: Renda familiar mensal...............................171\nFigura 20: Material de constru\u00e7\u00e3o\tdas\tresid\u00eancias..............172\nFigura 21: Material de constru\u00e7\u00e3o\tdas\tresid\u00eancias..............174\nFigura 22: Abastecimento domiciliar de \u00e1gua....................175\nFigura 23: Esgotamento sanit\u00e1rio domiciliar....................176\nFigura 24: Renda familiar mensal...............................177\nFigura 25: Fei\u00e7\u00e3o de um cone de deje\u00e7\u00e3o de um deslizamento pret\u00e9rito. ...............................................................182\nFigura 26: deslizamento recente de solo........................182\nFigura 27: Matac\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel.........................183\nFigura 28: Representa\u00e7\u00e3o da geologia da \u00e1rea de pesquisa.......185\nFigura 29: Recorte do Mapa de solos............................203\nFigura 30: Porcentagem e di\u00e2metro dos gr\u00e3os da amostra de solo do horizonte B.................................................205\nFigura 31: Porcentagem e di\u00e2metro dos gr\u00e3os da amostra de solo do\nhorizonte C.................................................206\nFigura 32: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante e de varia\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o para\na amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e drenado - natural..........209\nFigura 33: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante x tens\u00e3o normal para a amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e drenado - natural....................209\nFigura 34: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante e de varia\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o para a amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e n\u00e3o drenado - inundado.....210\nFigura 35: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante x tens\u00e3o normal para a amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e n\u00e3o drenado - inundado...............210\nFigura 36: Granito alterado....................................219\nFigura 37: Vista geral do talude...............................219\nFigura 38: Granito sem altera\u00e7\u00e3o em desmonte de rocha..........220\nFigura 39: Detalhe do granito Ilha.............................221\nFigura 40: Detalhe do granito \u00c1guas Mornas.....................221\nFigura 41: Afloramento de granito na forma de lajeado..........222\nFigura 42: Afloramento de Granito em rua sem pavimenta\u00e7\u00e3o......222\nFigura 43: Matac\u00e3o de granito com esfolia\u00e7\u00e3o esferoidal incorporado \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o.....................................................223\nFigura 44: Corte na base da encosta expondo afloramento de rocha gran\u00edtica......................................................223\nFigura 45: Camadas de rochas foliadas concordantes com a declividade da encosta em talude de corte..................................224\nFigura 46: Ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas no bairro Prado........224\nFigura 47: Argissolo residual..................................225\nFigura 48: Detalhe mostrando a estrutura da rocha matriz.......225\nFigura 49: Corte na base da colina.............................226\nFigura 50: Horizonte de Cambissolo sobre \u00e1rea de desmonte de rocha.\n\t226 Figura 51: Argissolo de col\u00favio\tsobre rocha alterada...........227\nFigura 52: Aterro na parte superior do perfil sobre argissolo de col\u00favio ......................................................................227\nFigura 54: O corte exp\u00f5e rocha alterada e matac\u00f5es e blocos......228\nFigura 55: Perfil de cambissolo residual desenvolvido a partir da rocha subjacente.......................................................229\nFigura 56: Detalhe da transi\u00e7\u00e3o do horizonte B para o horizonte C.... 229 Figura 57: Na foto em segundo plano o corte em Argissolo.........230\nFigura 58: Argissolo residual....................................230\nFigura 59: O escoamento superficial difuso na pavimenta\u00e7\u00e3o e no lajeado que faz o acesso \u00e0 casa na parte superior........................232\nFigura 60: Rolamento de blocos e matac\u00f5es, e deslizamento de solo. 233 Figura 61: Escava\u00e7\u00e3o na base da encosta expondo a camada de regolito e matac\u00f5es.........................................................233\nFigura 62: Exemplo de padr\u00e3o construtivo prec\u00e1rio................235\nFigura 63: Exemplo de padr\u00e3o construtivo, alicerce sobre pilares.236\nFigura 64: Exemplo de padr\u00e3o construtivo e estruturas das ruas na baixa encosta......................................................... 236\nFiguras 65: Ocupa\u00e7\u00e3o irregular na encosta, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade..................................................237\nFiguras 66: Padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel ..................... 237\nFiguras 67: Padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel ..................... 237\nFiguras 68: Edifica\u00e7\u00e3o no fundo de lote..........................238\nFigura 69: Edifica\u00e7\u00e3o no fundo de lote ......................... 238\nFigura 70: Muro sobre matac\u00f5es na base da encosta................239\nFigura 71: Matac\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel..........................239\nFigura 72: Casa em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade...................240\nFigura 73: Vista da base da encosta para a \u00e1rea atingida pelo deslizamento .................................................................242 Figura 74: Vista para a base do morro impactada pela massa deslizada .................................................................242 Figura 75: Casa atingida pela massa de detrito...................243\nFigura 76: Casa atingida e material remobilizado na base da encosta. 243 Figura 77: Local onde a massa de detrito percorreu a encosta.....244\nFigura 78: Ocupa\u00e7\u00e3o na base da encosta ap\u00f3s o deslizamento.......244\nFigura 79: Vista da encosta onde houve o deslizamento............245\nFigura 80: Casa de alvenaria com estrutura comprometida com rachaduras.....................................................246\nFigura 81: Cicatriz de deslizamento com a superf\u00edcie de ruptura exposta.\nBairro Prado...................................................247\nFigura 82: Parte superior de uma estrutura de conten\u00e7\u00e3o. Bairro S\u00e3o\nMiguel.........................................................247\nFigura 83: Deslizamento em talude de corte da BR 101 ocorrido no m\u00eas de janeiro de 2011. Bairro Prado...............................248\nFigura 84: Estrutura de conten\u00e7\u00e3o sobre o maci\u00e7o rochoso exposto. Bairro\nS\u00e3o Miguel.....................................................248\nFiguras 85 e 86: Na fotografia da esquerda cicatriz de deslizamentos mais antigos com obras de conten\u00e7\u00e3o. Na figura da direita, deslizamento recente de solo sobre rocha....................................250\nFiguras 87 e 88 (na sequ\u00eancia): Na fotografia da esquerda evidencia-se a rela\u00e7\u00e3o dos deslizamentos com o uso do solo. Na figura da direita, vista frontal do deslizamento........................................250\nFiguras 89: Formas de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta e de acesso \u00e0s resid\u00eancias ...............................................................251\nFigura 90: Formas de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta e de acesso \u00e0s resid\u00eancias ...............................................................251\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 01: S\u00edntese dos principais trabalhos de campos realizados .... 104\nLISTA DE MAPAS\nMapa 01: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa............................38\nMapa 02: Mapa do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra elaborado a partir de\nfotografias a\u00e9reas do ano de 1957................................. 111\nMapa 03: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana a partir de fotografias a\u00e9reas do ano de\n1978.............................................................. 115\nMapa 04: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana a partir de fotografias a\u00e9reas do ano de\n1998.............................................................. 129\nMapa 05: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana a partir de ortofotografias a\u00e9reas do ano\nde 2010.........................................................133\nMapa 06: Mapa localizando os setores contemplados na an\u00e1lise de detalhe referente aos setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o na encosta....163\nMapa 07: Mapa geomorfol\u00f3gico das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas de estudo. ................................................................189 Mapa 08: Mapa das formas de relevo..............................190\nMapa 09: Mapa hipsom\u00e9trico......................................193\nMapa 10: Mapa de declividade....................................194\nMapa 11: Mapa de orienta\u00e7\u00e3o das vertentes.......................195\nMapa 12: Mapa da rede hidrogr\u00e1fica obtida por meio do m\u00f3dulo Archidro do Arcgis sobre a topografia....................................199\nMapa 13: Mapa de dire\u00e7\u00e3o de fluxo da rede de drenagem. Observar o predom\u00ednio da orienta\u00e7\u00e3o Sudeste, Oeste e Noroeste..............200\nMapa 14: Mapa de Acumula\u00e7\u00e3o de Fluxo mostra a acumula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua destacadamente na bacia do Rio Saudade, sub-bacia do Rio Bigua\u00e7u.201 Mapa 15: Hipsometria e ocupa\u00e7\u00e3o urbana..........................215\nMapa 16: Declividade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana..........................216\nMapa 16: Mapa do esbo\u00e7o geol\u00f3gico...............................217\nMapa 17: Mapa das \u00e1reas de risco evidencia as \u00e1reas de alto risco.......217\nLISTA DE TABELAS\nTabela 01: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana e densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios da regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis conforme Censo do IBGE 1960, 1970, 1980, 1991 e 2000.................45\nTabela 02: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana e densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios da regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis, conforme Censo do IBGE 2010..........................................46\nTabela 03: Registros de desastres naturais para o munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. ....................................................................138\nTabela 04: Crit\u00e9rios de atendimento, localiza\u00e7\u00e3o e total de fam\u00edlias\nbeneficiadas com apartamentos no Residencial Saudade (Programa\nMinha Casa Minha Vida).........................................142\nTabela 05: Par\u00e2metros de tens\u00e3o, coes\u00e3o e \u00e2ngulo de atrito utilizados nas retroan\u00e1lises..................................................151\nTabela 06: Residentes por sexo por setor - Bairros Prado e Saudade -\nBigua\u00e7u, SC....................................................157\nTabela 07 - Pessoas alfabetizadas por setor - Bairros Prado e Saudade -\nBigua\u00e7u, SC....................................................157\nTabela 08 - Propriedade dos domic\u00edlios permanentes por setor - Bairros\nPrado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC..................................157\nTabela 09 - Abastecimento de energia el\u00e9trica por setor - Bairros Prado e\nSaudade - Bigua\u00e7u, SC..........................................158\nTabela 10 - Abastecimento de \u00e1gua por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC..................................................159\nTabela 11 - Banheiro ou sanit\u00e1rio e esgotamento sanit\u00e1rio nos domic\u00edlios por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC..............160\nTabela 12 - Coleta de lixo por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u,\nSC.............................................................160\nTabela 13\t- Setor 1:\tMaterial de Constru\u00e7\u00e3o\tdas\tResid\u00eancias...165\nTabela 14\t- Setor 1:\tRenda Familiar Mensal....................166\nTabela 15\t- Setor 2:\tMaterial de Constru\u00e7\u00e3o\tResid\u00eancias.......167\nTabela 16\t- Setor 2:\tAbastecimento de \u00e1gua....................168\nTabela 17 - Setor 2: Esgotamento Sanit\u00e1rio Domiciliar..........169\nTabela 18\t- Setor 2:\tRenda Familiar Mensal....................170\nTabela 19\t- Setor 3:\tMaterial de Constru\u00e7\u00e3o\tdas\tResid\u00eancias...172\nTabela 20 - Setor 4:\tMaterial de Constru\u00e7\u00e3o das Resid\u00eancias.....173\nTabela 21 - Setor 4:\tAbastecimento Domiciliar de \u00e1gua...........174\nTabela 22 - Setor 4:\tEsgotamento Sanit\u00e1rio Domiciliar...........175\nTabela 23 - Setor 4:\tRenda Familiar Mensal......................177\nTabela 24 - Aproxima\u00e7\u00e3o das Fra\u00e7\u00f5es Distribu\u00eddas (%), horizonte B 205\nTabela 25 - Aprovima\u00e7\u00e3o das Fra\u00e7\u00f5es Distribu\u00eddas (%), horizonte C 206\nTabela 26: Resist\u00eancia ao Cisalhamento..........................208\nTabela 27: Tens\u00f5es normais e cisalhantes aplicadas \u00e0 amostra na condi\u00e7\u00e3o\nconsolidado drenado - natural...................................208\nTabela 28: Tens\u00f5es normais e cisalhantes aplicadas \u00e0 amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e n\u00e3o drenado - inundado............................208\nABNT\nACS\nAPP\nASTM\nAVADAN\nCASAN CELESC\nCPRM\nCODAR\nCOHAB\nCOMDEC EIRD EMBRAPA FEMA\nFS\nGERCO\nIBGE\nIDNDR\nIDRC\nIPT\nISDR\nLL\nLP\nMNT\nMDT\nNBR\nNSPT\nPNV\nOEA\nONU\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\nAgentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nAmerican Society for Testing &amp; Materials\nFormul\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Danos\nCompanhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento\nCentrais El\u00e9tricas de Santa Catarina\nCompanhia de Pesquisa de RecursosMinerais/Servi\u00e7o\nGeol\u00f3gico do Brasil\nCodifica\u00e7\u00e3o de Desastres, Amea\u00e7as e Riscos\nCompanhia de Habita\u00e7\u00e3o\nCoordenadoria Municipal de Defesa Civil\nEstrat\u00e9gia Internacional para Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nFederal Emergency Management Agency\nFator de Seguran\u00e7a\nGerenciamento Costeiro\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nInternational Decade for Natural Disaster Reduction International Development Research Centre\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas\nInternational Strategy for Disaster Reduction\nLimite de Liquidez\nLimite de Plasticidade\nModelo Num\u00e9rico do Terreno\nModelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o\nNormas Brasileiras\nStandard Penetration Test\nPlano Nacional de Via\u00e7\u00e3o\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nSBCS\tSociedade Brasileira de Ci\u00eancia do solo\nSDS\tSecretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel\nSIG\tGeographic Information System\nSIAB\tSistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\nSP\tSondagem \u00e0 Percuss\u00e3o\nSUS\tSistema \u00danico de Sa\u00fade\nUERJ\tUniversidade Federal do Rio de Janeiro\nUNDRO\tOffice of United Nations Disaster\nUFSC\tUniversidade Federal de Santa Catarina\nZCAS\tZonas de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul\nZINT\tZona de Interesse N\u00e1utico e Tur\u00edstico\nZMD\tZona Mista Diversificada\nZPA\tZona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nZPP\tZona de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O...............................33\n1.1\tLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE PESQUISA E S\u00cdNTESE\nHIST\u00d3RICA DO MUNIC\u00cdPIO DE BIGUA\u00c7U..........37\n1.2\tPROBLEMAS E HIP\u00d3TESES DE PESQUISA......40\n1.3\tOBJETIVOS..............................42\n1.3.1\tObjetivo Geral\n42\n1.3.2\tObjetivos Espec\u00edficos...................43\n1.4\tJUSTIFICATIVA.............................43\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO.........................49\n2.1\tCONCEITOS FUNDAMENTAIS NA AN\u00c1LISE DOS\nPROCESSOS DE DESASTRES SOCIONATURAIS..........49\n2.2\tMOVIMENTOS GRAVITACIONAIS DE MASSA: TIPOLOGIAS DOS PROCESSOS E AS CARACTER\u00cdSTICAS FISIOGR\u00c1FICAS\nDAS ENCOSTAS..................................57\n2.2.1\tPropriedades das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade:\nprocessos geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos da din\u00e2mica superficial.63\n2.2.2\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas\n\u00e0 estabilidade: processos clim\u00e1ticos........................69\n2.2.3\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas\n\u00e0 estabilidade: processos hidrol\u00f3gicos......................71\n2.2.4\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas\n\u00e0 estabilidade: forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos solos..........73\n2.2.4.1\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas\nrelacionadas \u00e0 estabilidade: solos em \u00e1reas urbanas .. 73\n2.2.5\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas\n\u00e0 estabilidade: a vegeta\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o das encostas..78\n2.3\tBREVES ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA URBANIZA\u00c7\u00c3O NA\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE RISCO........................80\n2.4\tO MAPEAMENTO COMO INSTRUMENTO DE AN\u00c1LISE:\nESPACIALIZANDO OS RISCOS DE DESASTRES..................87\n3\tM\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS DA PESQUISA...........................95\n3.1\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA................................97\n3.2\tINVENT\u00c1RIO DA \u00c1REA DE ESTUDO.......................97\n3.3\tUSO E COBERTURA DA TERRA E OS FATORES DE\nINSTABILIDADE NAS ENCOSTAS.........................99\n3.4\tELABORA\u00c7\u00c3O CARTOGR\u00c1FICA.......................100\n3.4.1\tFotointerpreta\u00e7\u00e3o para a identifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico \t101\n3.5\tTRABALHO DE CAMPO.............................102\n3.6\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O E REGISTROS DOS MOVIMENTOS DE\nMASSA............................................ 105\n3.7\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DOS FATORES DE SUSCETIBILIDADE NAS\nENCOSTAS ........................................ 105\n3.7.1\tAn\u00e1lise de solos............................106\n3.8\tINTEGRA\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES: O MAPA DE RISCO..\t108\n4\tEVOLU\u00c7\u00c3O DOS USOS E DA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NAS\nENCOSTAS..........................................109\n4.1\tUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS ENCOSTAS NO ANO DE 1957. 109\n4.2\tUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS ENCOSTAS NO ANO DE 1978/79 . 113\n4.2.1\tOcupa\u00e7\u00e3o planejada por iniciativa privada...117\n4.3\tOCUPA\u00c7\u00c3O DAS ENCOSTAS NO ANO DE 1998......... 125\n4.4\tOCUPA\u00c7\u00c3O URBANA DAS ENCOSTAS NO ANO DE 2010. 131\n4.5\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS DE DESASTRES\nSOCIONATURAIS NO MUNIC\u00cdPIO DE BIGUA\u00c7U.............137\n4.5.1\tAbordagem preliminar da vulnerabilidade associada \u00e0\nocupa\u00e7\u00e3o das encostas nos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101...............................139\n4.5.1.1\tA\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica: levantamento\npreliminar das \u00e1reas com risco de deslizamentos...139\n4.6\tPAR\u00c2METROS ATUAIS DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO\nURBANO MUNICIPAL..................................143\n4.7\tRODOVIA BR 101: INTERVEN\u00c7\u00c3O E RECUPERA\u00c7\u00c3O DE\nTALUDES EM \u00c1REA DE OCUPA\u00c7\u00c3O.......................144\n5\tINDICADORES SOCIAIS E DA INFRAESTRUTURA DA\nOCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NOS BAIRROS PRADO E SAUDADE E \u00c1REAS ADJACENTES..................................155\n5.1\tINDICADORES SOCIAIS E DA INFRAESTRUTURA DA\nOCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NOS BAIRROS PRADO E SAUDADE.... 155\n5.2\tUM RECORTE SOCIOESPACIAL PARA SETORES\nREPRESENTATIVOS DA OCUPA\u00c7\u00c3O DA ENCOSTA: CARACTER\u00cdSTICAS SOCIOECON\u00d3MICAS E DAS\nINFRAESTRUTURAS URBANAS...............................161\n5.2.1\tUm recorte socioespacial para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana localizada no\nBairro Saudade-Setor 1.................................161\n5.2.2\tUm recorte socioespacial para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana no Moro do\nTiburcio, bairro Prado - Setor 2.......................166\n5.2.3\tUm recorte socioespacial para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana localizada no\nBairro Prado (margem esquerda, sentido norte da BR 101) - Setor 3. ......................................................171\n5.2.4\tUm recorte socioespacial para a ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea rural, margem esquerda (sentido norte) da BR 101 - Setor 4.172\n6\tPROCESSOS CONDICIONANTES DOS MOVIMENTOS DE\nMASSA: FATORES FISIOGR\u00c1FICOS........................181\n6.1\tDESLIZAMENTOS PRET\u00c9RITOS E ATUAIS: REGISTRO NA PAISAGEM DO MUNIC\u00cdPIO...............................181\n6.2.AN\u00c1LISES DAS CONDI\u00c7\u00d5ES FISIOGR\u00c1FICAS NA ESCALA\nDE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS.............................184\n6.3\tRESULTADOS DE LABORAT\u00d3RIO.......................204\n7\tINTERA\u00c7\u00d5ES ENTRE O USO DA TERRA URBANA E OS\nFATORES FISIOGR\u00c1FICOS DA ENCOSTA....................213\n8\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE RISCOS AOS\nMOVIMENTOS GRAVITACIONAIS DE MASSA..................219\n9\tCONCLUS\u00c3O.........................................263\n10\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.......................269\nANEXO\n.285\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nOs eventos de movimento de massa, destacadamente os denominados de forma geral como deslizamentos, est\u00e3o se tornando mais recorrentes e assumem propor\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas. Alertam a popula\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o p\u00fablica quanto \u00e0 dimens\u00e3o dos danos e preju\u00edzos quando atingem as \u00e1reas urbanas ou as \u00e1reas rurais produtivas e habitadas.\nNesse contexto, esfor\u00e7os est\u00e3o direcionados para o estudo que busca o entendimento dos fen\u00f4menos relacionados aos movimentos de massa, incluindo os aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o \u2014 os contextos sociais, econ\u00f4micos e culturais \u2014 e, ent\u00e3o, para a preven\u00e7\u00e3o dos eventos de desastres. No entanto, encontra-se uma complexidade no entendimento dos processos de movimentos de massa devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre os sistemas envolvidos, que s\u00e3o: clim\u00e1ticos, pedol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e antr\u00f3picos.\n\u00c9 no estudo dos movimentos gravitacionais de massa, abrangendo os sistemas urbanos, que o fator antr\u00f3pico intensifica a complexidade. Isso se deve \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e ao desenho urbano, que expressam a organiza\u00e7\u00e3o socioespacial de um lugar, juntamente com a altera\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o \u2014 da morfologia do terreno e da rede hidrogr\u00e1fica para a instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e infraestruturas urbanas. Esse processo resulta numa paisagem cada vez mais artificial, conforme a evolu\u00e7\u00e3o urbana no tempo e no espa\u00e7o.\nAssim, configuram-se os elementos do risco, o perigo e a vulnerabilidade. Pesquisas j\u00e1 abordaram as \u00e1reas de risco aos movimentos de massa no espa\u00e7o urbano para a \u00e1rea conurbada da Grande Florian\u00f3polis, dentre as quais se destacam alguns exemplos descritos a seguir.\nRego Neto (1988) pesquisou as \u00e1reas de riscos nas encostas do Morro da Cruz, a partir das condi\u00e7\u00f5es de riscos evidentes de escorregamentos, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e lugares impr\u00f3prios. Utilizando o mapeamento geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico e a t\u00e9cnica da superposi\u00e7\u00e3o qualitativa, elaborou o mapa de Uso do Solo Recomendado, determinando as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o de uso (afloramento rochoso, morfologia de grot\u00f5es, solo residual de diab\u00e1sio, campo de matac\u00f5es, talus e/ou col\u00favio, declividades acima de 46,6%) e \u00e1reas urbaniz\u00e1veis.\nA pesquisa desenvolvida por Raimundo (1998), no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, num primeiro momento resgata as ocorr\u00eancias geot\u00e9cnicas registradas, relacionando-as com os eventos pluviom\u00e9tricos desencadeadores dos movimentos. Na sequ\u00eancia, analisa os problemas de\ninstabilidades associados aos solos e \u00e0 hidrologia do contato granito/diab\u00e1sio ap\u00f3s per\u00edodos de chuvas intensas. Indica os eventos pluviais intensos atuando na instabilidade das encostas no dia da ocorr\u00eancia dos deslizamentos, principalmente nas \u00e1reas urbanas densamente ocupadas. Quanto aos escorregamentos analisados, o agente mais eficaz \u00e9 a \u00e1gua subterr\u00e2nea.\nA determina\u00e7\u00e3o da susceptibilidade a deslizamentos na \u00e1rea do bairro Saco Grande, Florian\u00f3polis, SC, foi o objetivo de estudo de Dias (2000). A an\u00e1lise foi realizada por meio da inter-rela\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos e sociais que atuam na deflagra\u00e7\u00e3o dos deslizamentos. Concluiu-se advertindo que os processos de deslizamentos s\u00e3o influenciados pela ocupa\u00e7\u00e3o irregular, especificamente, interferindo efetivamente na deflagra\u00e7\u00e3o da queda de blocos. Observou-se que as \u00e1reas localizadas na m\u00e9dia encosta s\u00e3o as mais perigosas, e o estudo recomenda evitar a ocupa\u00e7\u00e3o.\nCristo (2002) analisou o Setor Leste da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itacorubi, na por\u00e7\u00e3o central da ilha de Santa Catarina, visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do mapa de suscetibilidades a riscos naturais de deslizamentos e enchentes. Ou seja, a ocorr\u00eancia de deslizamentos na m\u00e9dia e alta encosta, o modelado de disseca\u00e7\u00e3o em montanhas com milonitos catacl\u00e1sitos recortados por diques de diab\u00e1sio, relevo \u00edngreme com altas declividades, cabeceiras de drenagens com interfl\u00favios de 500 m, desmatamentos, cortes nas encostas e a expans\u00e3o urbana para \u00e1reas com declividades elevadas foram fatores condicionantes que representaram a suscetibilidade aos riscos naturais de deslizamentos. Destaca o autor a aus\u00eancia das a\u00e7\u00f5es de planejamento urbano no processo de desenvolvimento das cidades.\nSaito (2004) utilizou a an\u00e1lise geoambiental para mapear as \u00e1reas suscet\u00edveis a escorregamentos e quedas de blocos no Maci\u00e7o Central de Florian\u00f3polis. Os resultados apontaram que a suscetibilidade a escorregamentos se mostrou mais acentuada nas encostas com inclina\u00e7\u00f5es elevadas e ocupadas por assentamentos prec\u00e1rios. A suscetibilidade \u00e0 queda de blocos \u00e9 mais elevada no entorno da crista gran\u00edtica fraturada.\nA an\u00e1lise das \u00e1reas suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es e escorregamentos da bacia do rio Forquilhas, localizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9, SC, foi realizada por Cardozo (2009). Os resultados apontaram as porcentagens de \u00e1reas para as classes de suscetibilidade a escorregamentos. Para a \u00e1rea total da bacia: nula, 24,80%; baixa, 13,21%; moderada, 21,26%; alta, 33,84%; muito alta, 6,84% da \u00e1rea da bacia. Conclui-se que 49,42% de uma popula\u00e7\u00e3o total de 24.227 habitantes residem em \u00e1reas suscet\u00edveis a escorregamentos.\nSilva (2010) pesquisou a vulnerabilidade socioambiental para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itacorubi, localizada no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC. Por meio de indicadores sociais, do hist\u00f3rico de desastres e ferramentas de geoprocessamento, concluiu-se distinguindo que a associa\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social e ambiental est\u00e1 relacionada com a maior frequ\u00eancia dos deslizamentos. Por\u00e9m, as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem com maior frequ\u00eancia em \u00e1reas onde o fator preponderante \u00e9 a vulnerabilidade ambiental.\nA mesma autora pondera que h\u00e1 uma tend\u00eancia de determinados grupos \u2014 em situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidades econ\u00f4mica, habitacional, educacional e com caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas espec\u00edficas \u2014 ocuparem mais frequentemente locais sujeitos a desastres. Essa tend\u00eancia, no estudo realizado, n\u00e3o foi confirmada para as \u00e1reas com mais registros de inunda\u00e7\u00f5es, mas caracterizou as \u00e1reas com maior frequ\u00eancia de deslizamentos (SILVA, 2010).\nA ocupa\u00e7\u00e3o do Morro da Cruz tamb\u00e9m foi estudada por Saito (2011) visando \u00e0 gest\u00e3o do risco, no \u00e2mbito da vulnerabilidade socioambiental, a escorregamentos dos assentamentos prec\u00e1rios e moradores no Maci\u00e7o do Morro da Cruz. Abordaram-se indicadores, como idade, habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, capital social e coes\u00e3o social, com a finalidade de contextualizar a gesta\u00e7\u00e3o de riscos. Esse estudo conclui que a vulnerabilidade socioambiental est\u00e1 mais correlacionada com a exposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica do que com a capacidade de resposta, por\u00e9m acentua que o efetivo desempenho dos atores envolvidos \u00e9 fundamental para a consolida\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do risco.\nAfonso (1999) pesquisou sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o das encostas do Morro da Cruz, na \u00e1rea central de Florian\u00f3polis, a partir das condi\u00e7\u00f5es dos elementos que comp\u00f5em o s\u00edtio, finalizando com um estudo em que prop\u00f5e um referencial contempor\u00e2neo de projeto de arquitetura da paisagem e do ambiente das encostas.\nAssim, a proposta de pesquisa na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u pretende contribuir para o entendimento das especificidades fisiogr\u00e1ficas locais, suscet\u00edveis aos movimentos de massa, e a contribui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica configurando a vulnerabilidade nos processos de instabilidades das encostas. Dessa forma, amplia-se o conhecimento das \u00e1reas de risco na por\u00e7\u00e3o continental da regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis.\nA pesquisa dos processos de suscetibilidade natural visa associar o uso da terra urbana com a din\u00e2mica dos processos naturais, buscando o entendimento dos processos condicionantes e desencadeadores dos movimentos de massa. Enquanto an\u00e1lise da quest\u00e3o urbana, abrangendo\no entendimento da configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, ela prop\u00f5e a elucida\u00e7\u00e3o dos processos que geram o risco para a \u00e1rea de estudo.\nO trabalho alinha-se com os objetivos propostos na Pol\u00edtica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (BRASIL, 2012) referente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as, suscetibilidades e vulnerabilidades, promo\u00e7\u00e3o do ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo urbano e rural e preven\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente vulner\u00e1veis e de risco.\nEm geral, o processo de pesquisa em desastres naturais segue a orienta\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Coordena\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Socorro em Desastres (UNDRO, 1991 apud CARVALHO, MACEDO, OGURA, 2007), que recomenda duas atividades, que s\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o para o enfrentamento dos desastres. Este estudo insere-se nas atividades de preven\u00e7\u00e3o, que abrangem os procedimentos de identificar, explicar e localizar os processos de movimento de massa.\nA preven\u00e7\u00e3o abrange um conjunto de etapas, sendo elas: a identifica\u00e7\u00e3o do tipo de processo que ocorre; a explica\u00e7\u00e3o de como acontece o processo, os condicionantes naturais e antr\u00f3picos; a espacializa\u00e7\u00e3o por meio do mapeamento, localizando onde ocorrem os problemas; determina\u00e7\u00e3o de quando ocorrem os eventos por interm\u00e9dio das a\u00e7\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e do monitoramento das vari\u00e1veis envolvidas no processo (CARVALHO, MACEDO, OGURA, 2007).\nA prepara\u00e7\u00e3o envolve procedimentos em que se determina o que fazer e quem ir\u00e1 fazer. Ou seja, o que fazer diz respeito \u00e0s medidas estruturais e n\u00e3o estruturais e quem ir\u00e1 fazer se refere a entidades e profissionais aos quais ser\u00e1 atribu\u00edda a responsabilidade para executar as a\u00e7\u00f5es (CARVALHO, MACEDO, OGURA, 2007). As atividades de preven\u00e7\u00e3o e de prepara\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorrem necessariamente de forma isolada, mas interligadas, num processo de retroalimenta\u00e7\u00e3o no ciclo de a\u00e7\u00f5es na prepara\u00e7\u00e3o de comunidades mais seguras.\nOs processos de preven\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o est\u00e3o contemplados nas a\u00e7\u00f5es de prioridade integrantes do Marco de A\u00e7\u00e3o de Hyogo. Entre as prioridades, prop\u00f5em conhecer os riscos e determinar a\u00e7\u00f5es. Para tanto, identificar, avaliar e observar os riscos de desastres, com base no conhecimento e na capacidade cient\u00edfica, t\u00e9cnica e institucional, visando ao monitoramento das amea\u00e7as naturais e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade das comunidades. Consequentemente, s\u00e3o estabelecidas bases para outra prioridade, a de reduzir os fatores fundamentais do risco referentes ao uso e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, \u00e0 aus\u00eancia dos recursos financeiros e de seguridade social. A constante e efetiva mitiga\u00e7\u00e3o dos elementos do risco\npermite \u00e0s comunidades desenvolver a resili\u00eancia aos desastres (ONU, EIRD, 2008).\nNa sequ\u00eancia nesse primeiro cap\u00edtulo \u00e9 apresentada a \u00e1rea de estudo e um resumo da hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, principalmente relacionado \u00e0 \u00e1rea urbana; as hip\u00f3teses, os objetivos e a justificativa da pesquisa. O segundo cap\u00edtulo \u00e9 formado pelo referencial te\u00f3rico. O terceiro cap\u00edtulo descreve os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de pesquisa. O quarto cap\u00edtulo exp\u00f5e a evolu\u00e7\u00e3o dos usos e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas encostas e uma abordagem pr\u00e9via dos desastres socionaturais no munic\u00edpio. Os indicadores sociais de infraestrutura da ocupa\u00e7\u00e3o urbana comp\u00f5em o quinto cap\u00edtulo. Os processos f\u00edsico-naturais condicionantes dos movimentos de massa s\u00e3o contemplados no sexto cap\u00edtulo. O s\u00e9timo cap\u00edtulo \u00e9 composto pela an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre o uso da terra urbana e os fatores fisiogr\u00e1ficos das encostas. Convergindo para o final da tese o cap\u00edtulo oito \u00e9 direcionado para a determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de riscos aos movimentos gravitacionais de massa. Finalizando o trabalho a conclus\u00e3o sintetiza as respostas as proposi\u00e7\u00f5es que orientaram essa tese. Encerrando, o referencial bibliogr\u00e1fico que fundamentou a pesquisa.\n1.1\tLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE PESQUISA E S\u00cdNTESE HIST\u00d3RICA DO MUNIC\u00cdPIO DE BIGUA\u00c7U\nO territ\u00f3rio pesquisado abrange bairros com \u00e1reas urbanas e rurais. Os bairros Saudade, Prado, parte do bairro S\u00e3o Miguel, \u00e1reas rurais e adjacentes est\u00e3o em n\u00edvel de bacias hidrogr\u00e1ficas (Mapa 01). Os limites dos bairros da \u00e1rea urbana central do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u foram delimitados pela Lei Ordin\u00e1ria n. 3051/2011 (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2011).\nMapa 01: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa.\nFonte: Acervo da pesquisa, 2015.\nO munic\u00edpio de Bigua\u00e7u est\u00e1 localizado na regi\u00e3o litor\u00e2nea de Santa Catarina e integra a \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis. No ano de 2010, a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio era de 58.206 habitantes. Desse total, 52.758 residiam na \u00e1rea urbana e 5.448 na \u00e1rea rural (IBGE, 2010a). A sede do munic\u00edpio est\u00e1 localizada na plan\u00edcie costeira, tendo o seu desenvolvimento hist\u00f3rico relacionado ao s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o, \u00e0 acessibilidade ao mar e ao contexto hist\u00f3rico de Florian\u00f3polis. Tem sua hist\u00f3ria relacionada com a Vila de S\u00e3o Miguel e a Col\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. A Freguesia de S\u00e3o Miguel foi fundada em 1748. Esse assentamento recebeu primeiramente imigrantes a\u00e7orianos. A categoria de Vila foi alcan\u00e7ada em 1\u00b0 de mar\u00e7o de 1833. Em maio do mesmo ano, S\u00e3o Miguel transforma-se em cidade, resultante do aumento da popula\u00e7\u00e3o (SOARES, 1988; ALVES JUNIOR, 2000).\nA partir do ano de 1830, ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o das terras localizadas na regi\u00e3o conhecida como Alto Bigua\u00e7u, na forma de pequenas e m\u00e9dias propriedades rurais. Al\u00e9m da pr\u00e1tica da agricultura de subsist\u00eancia, o corte da floresta para a venda da madeira tamb\u00e9m era atividade realizada. A madeira era lan\u00e7ada ao rio, que a transportava pela correnteza at\u00e9 a foz, onde era recolhida (SOARES, 1988; ALVES JUNIOR, 2000).\nO povoado que originou a cidade de Bigua\u00e7u surgiu aproximadamente em 1840. O s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o era utilizado como pasto e possu\u00eda \u00e1rea de mangue. A economia era baseada no com\u00e9rcio de madeira e no fornecimento de produtos agr\u00edcolas para a capital (SOARES, 1988; ALVES JUNIOR, 2000).\nO vilarejo na foz do rio cresceu em popula\u00e7\u00e3o, superando a cidade de S\u00e3o Miguel. Ent\u00e3o, em dezembro de 1882 foi denominado Freguesia de S\u00e3o Jo\u00e3o Evangelista. A Freguesia tinha a fun\u00e7\u00e3o de entreposto comercial da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Em 05 de agosto de 1886, pela Lei Provincial de Santa Catarina n. 1092, Bigua\u00e7u \u00e9 elevada \u00e0 categoria de Vila e sede da Comarca de S\u00e3o Miguel. Ainda no final do s\u00e9culo XIX foram constru\u00eddas estradas que permitiam a liga\u00e7\u00e3o de Bigua\u00e7u para o interior do munic\u00edpio e ao bairro Estreito, em Florian\u00f3polis. Em 1926, a cidade recebeu ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica (SOARES, 1988; AlVES JUNIOR, 2000).\nRegistram-se, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, problemas ambientais associados ao desmatamento e ao assoreamento do rio. Em 1910 foram realizados os \u00faltimos cortes das \u00e1rvores de madeira de lei. Em 1916, uma inunda\u00e7\u00e3o assoreou o rio (SOARES, 1988; ALVES JUNIOR, 2000).\nA popula\u00e7\u00e3o rural de Bigua\u00e7u diminuiu ao final dos primeiros cinquenta anos do s\u00e9culo XX. As oportunidades na ind\u00fastria e a\nurbaniza\u00e7\u00e3o provocaram o \u00eaxodo para a \u00e1rea urbana de Bigua\u00e7u e para Florian\u00f3polis. A partir de 1960, a pesca industrial intensiva afetou a renova\u00e7\u00e3o de cardumes e a pesca artesanal pr\u00f3xima \u00e0 costa prejudicando, assim, o desenvolvimento da atividade pesqueira (SOARES, 1988; ALVES JUNIOR, 2000).\nEm 1970, foi instalada a CASAN, levando o servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua para a sede do munic\u00edpio. A constru\u00e7\u00e3o da BR 101, aberta ao tr\u00e1fego em 1971, ligou o litoral de Santa Catarina aos outros Estados do Brasil. Sua constru\u00e7\u00e3o impactou as \u00e1reas pr\u00f3ximas ao mar, alterando o ambiente de vilarejos, florestas, restingas, mangues. Assim, a popula\u00e7\u00e3o nativa foi deslocada devido \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (SOARES, 1988; ALVES JUNIOR, 2000).\nAtualmente, as atividades que mais contribuem para a economia do munic\u00edpio s\u00e3o a distribuidora de combust\u00edveis localizada no bairro R\u00fassia, o gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, a minera\u00e7\u00e3o de rochas para a constru\u00e7\u00e3o civil e a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos.\nA ocupa\u00e7\u00e3o do centro urbano ao longo dos anos concentrou-se na faixa costeira, entre o rio Bigua\u00e7u, estendendo-se para os limites com o munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9, ao Sul da \u00e1rea urbana. No entanto, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a mancha urbana avan\u00e7a sobre as encostas, incluindo locais com declividades elevadas, por edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias que alertam para a situa\u00e7\u00e3o de risco de movimentos de massa. A expans\u00e3o do n\u00facleo urbano tamb\u00e9m alcan\u00e7ou o limite com a \u00e1rea urbana de S\u00e3o Jos\u00e9, esta j\u00e1 lim\u00edtrofe com a \u00e1rea urbana de Florian\u00f3polis. Assim, Bigua\u00e7u integrou a \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis.\n1.2\tPROBLEMAS E HIP\u00d3TESES DE PESQUISA\nA instabilidade das encostas em \u00e1reas urbanas resulta da intera\u00e7\u00e3o dos fatores de suscetibilidade do meio f\u00edsico e das interven\u00e7\u00f5es dos sistemas urbanos no relevo e no solo das encostas. \u00c9 nas cidades, devido \u00e0 densidade de ocupa\u00e7\u00e3o e por meio dos componentes do ambiente constru\u00eddo que o componente social amplia a dimens\u00e3o da suscetibilidade dos sistemas naturais por meio da suscetibilidade induzida (ALHEIROS et al., 2004).\nPor muito tempo ao longo da hist\u00f3ria, o relevo foi considerado obst\u00e1culo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. A concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o plano e a reprodu\u00e7\u00e3o do modelo de ocupa\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies para as encostas, por longo tempo, impediram o desenvolvimento da percep\u00e7\u00e3o das especificidades da ocupa\u00e7\u00e3o nas encostas (ALHEIROS et al., 2004). A aus\u00eancia de crit\u00e9rios para a ocupa\u00e7\u00e3o e a falta de orienta\u00e7\u00f5es para\ninterferir e alterar a topografia, ou mesmo de reconhecer o perigo com interven\u00e7\u00f5es no perfil da encosta, configuraram \u00e1reas de risco de movimentos de massa.\nOs solos das \u00e1reas urbanas, em grande parte encobertos pelas estruturas vi\u00e1rias e edifica\u00e7\u00f5es, tornam-se um elemento praticamente desconhecido. S\u00e3o poss\u00edveis exce\u00e7\u00f5es \u00e1reas de expans\u00e3o urbana nas quadras e lotes livres de ocupa\u00e7\u00e3o que exp\u00f5em rochas e solos associados \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o. Essas \u00e1reas tamb\u00e9m est\u00e3o mais prop\u00edcias a passarem pelo processo de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e de forma irregular.\nNesse contexto, fica restrita a abordagem do solo referente a \u00e1reas urbanas, devido \u00e0 dificuldade de acesso aos horizontes superficiais e subsuperficiais por causa do recobrimento do solo com a pavimenta\u00e7\u00e3o das vias de comunica\u00e7\u00e3o e das edifica\u00e7\u00f5es. Na literatura sobre o meio urbano, de forma geral, refere-se como uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano o uso que se faz da superf\u00edcie, visando ao planejamento. Por\u00e9m, geralmente, n\u00e3o cita ou aprofunda, num sentido pedol\u00f3gico, o solo como compartimento ambiental do espa\u00e7o urbano.\nA complexidade das conex\u00f5es entre a din\u00e2mica do meio f\u00edsico e o meio constru\u00eddo, em que os solos, as rochas e o relevo s\u00e3o substrato e suporte, requer uma abordagem sist\u00eamica ou integrada. Considerar as interven\u00e7\u00f5es urbanas como potencializadoras da instabilidade da cobertura superficial nas encostas em \u00e1reas urbanas \u00e9 integrar os sistemas urbanos aos sistemas naturais.\nO problema que guia esta pesquisa \u00e9 assim formulado: Deslizamentos s\u00e3o registrados nas encostas urbanas de Bigua\u00e7u e, em maior n\u00famero, nas encostas paralelas \u00e0 BR 101. A aus\u00eancia da sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, da espacializa\u00e7\u00e3o dos fatores que contribuem para os processos gravitacionais de massa e a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es deixam a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel a estes processos.\nA pergunta de pesquisa prop\u00f5e o seguinte questionamento: Como se configuram os processos que geram os movimentos gravitacionais de massa nas encostas dos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101, no munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, SC, a partir das caracter\u00edsticas do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o, associadas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o dos aspectos do uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas.\nAssim, objetiva-se investigar considerando o espa\u00e7o-tempo, associando o uso do solo urbano com a din\u00e2mica dos processos naturais que atuam na encosta, para o entendimento dos processos condicionantes dos movimentos de massa. Abrange o entendimento da configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano sobre o s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o como integrante da din\u00e2mica do risco e suas vari\u00e1veis, o perigo e a vulnerabilidade.\nAs seguintes hip\u00f3teses guiaram a pesquisa:\na)\tO relevo e o solo das encostas nos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes apresentam-se suscet\u00edveis aos movimentos gravitacionais de massa.\nb)\tO risco \u00e9 um processo historicamente constru\u00eddo com a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das encostas nos bairros Prado e Saudade e nas encostas paralelas \u00e0 BR 101.\nc)\tA ocupa\u00e7\u00e3o das encostas com a instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es em geral e da infraestrutura urbana s\u00e3o fatores condicionantes dos movimentos gravitacionais de massa.\nd)\tAs especificidades do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra em \u00e1reas urbanas podem contribuir para um entendimento diferenciado da rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas naturais e os sistemas constru\u00eddos no meio urbano, para preven\u00e7\u00e3o de desastres relacionados aos movimentos gravitacionais de massa.\nProp\u00f5e-se a identifica\u00e7\u00e3o e a sistematiza\u00e7\u00e3o, por meio da cartografia tem\u00e1tica, dos atributos do meio f\u00edsico e da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, juntamente com a an\u00e1lise dos fatores condicionantes dos processos dos movimentos gravitacionais de massa. A abordagem abranger\u00e1 a suscetibilidade natural da din\u00e2mica do meio f\u00edsico e a vulnerabilidade do sistema urbano por meio da intera\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e de infraestrutura urbana na instabilidade da encosta. Portanto, busca-se a identifica\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o da vulnerabilidade aos processos gravitacionais de massa.\n1.3\tOBJETIVOS\n1.3.1\tObjetivo Geral\nAnalisar os processos de instabilidades que geram movimentos gravitacionais de massa nas encostas dos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101, no munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, SC, a partir das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e naturais do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o, associadas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o dos fatores do uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas, propondo a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco.\n1.3.2\tObjetivos Espec\u00edficos\n1\tMapear e analisar os fatores condicionantes dos processos de instabilidade das encostas, geradores dos movimentos gravitacionais de massa.\n2\tInvestigar (para as \u00e1reas de maior representatividade) o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o urbana: o modo (a forma) e o modelo (o desenho urban\u00edstico) que contribuem para os fatores de instabilidade das encostas, geradores dos movimentos gravitacionais de massa.\n3\tMapear e analisar a evolu\u00e7\u00e3o espacial e temporal de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas e as altera\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es no s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o.\n4\tAnalisar, de forma integrada, o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o com indicadores socioecon\u00f4micos da popula\u00e7\u00e3o.\n1.4\tJUSTIFICATIVA\nO invent\u00e1rio da \u00e1rea analisada apontou a aus\u00eancia de estudos cient\u00edficos e espec\u00edficos dos movimentos gravitacionais de massa referentes \u00e0s encostas, na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. Os trabalhos t\u00e9cnicos realizados por iniciativa da prefeitura municipal, atrav\u00e9s da Secretaria do Planejamento e Defesa Civil, identificaram os locais com risco de deslizamentos, incluindo os locais onde j\u00e1 ocorreu a movimenta\u00e7\u00e3o do material da encosta.\nIsso resultou, por parte da Secretaria do Planejamento, em mapas que delimitam cinco \u00e1reas de risco de deslizamentos na \u00e1rea urbana. A Defesa Civil do munic\u00edpio elaborou relat\u00f3rios e outros documentos referentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es das resid\u00eancias e do entorno das \u00e1reas urbanas com riscos iminentes de deslizamentos, que s\u00e3o: relat\u00f3rio de vistoria em local de deslizamento no bairro Prado, em 2009; documento respondendo solicita\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o municipal sobre as \u00e1reas sujeitas a deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es, em 2010; of\u00edcio \u00e0 Defesa Civil Estadual, em 2010, solicitando apoio t\u00e9cnico para an\u00e1lises e elabora\u00e7\u00e3o de pareceres; of\u00edcio encaminhado ao Secret\u00e1rio de Estado da Defesa Civil, em 2012, solicitando apoio t\u00e9cnico para o mapeamento das \u00e1reas de risco do Munic\u00edpio de Bigua\u00e7u.\nIntegrando a Mesoregi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, o munic\u00edpio de Bigua\u00e7u est\u00e1 em segundo lugar entre os cinco munic\u00edpios que mais sofreram adversidades clim\u00e1ticas, somando todos os desastres naturais.\nFlorian\u00f3polis foi o munic\u00edpio mais impactado (HERRMANN; ALVES, 2014).\nA ocupa\u00e7\u00e3o das encostas localizadas na \u00e1rea urbana abrange \u00e1reas ocupadas de forma irregular e sem ordenamento, que est\u00e3o sujeitas a novas ocupa\u00e7\u00f5es. As ocupa\u00e7\u00f5es estendem-se at\u00e9 aproximadamente a meia encosta, mas em alguns locais j\u00e1 avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s partes mais elevadas dos morros. As \u00e1reas da alta encosta est\u00e3o cobertas com vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, transpostas por poucas estradas, sem pavimenta\u00e7\u00e3o nem drenagem.\nAssociado a fatores urbanos locais, \u00e9 relevante destacar a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade de Bigua\u00e7u, que faz parte da regi\u00e3o metropolitana da Grande Florian\u00f3polis. Integrando a \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis, recebe o fluxo de migrantes que t\u00eam a capital como destino, mas, devido ao alto custo de vida na capital do Estado, residem nas cidades vizinhas, geralmente ocupando as \u00e1reas de expans\u00e3o urbana nos munic\u00edpios do entorno. Assim, al\u00e9m da car\u00eancia local por habita\u00e7\u00e3o, acrescenta-se o atendimento da demanda social das fam\u00edlias que chegam \u00e0 cidade com a possibilidade de ocupar as \u00e1reas de encostas.\nAs tabelas 01 02 apresentam o crescimento da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis, no per\u00edodo de 1960 a 2010. Observa-se o acr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o conurbada no per\u00edodo, com significativo aumento a partir da d\u00e9cada de 1980. Os munic\u00edpios com maior aumento populacional no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI foram, na sequ\u00eancia, Florian\u00f3polis, S\u00e3o Jos\u00e9, Palho\u00e7a e Bigua\u00e7u. Entre esses munic\u00edpios, Bigua\u00e7u foi o que apresentou o menor percentual de crescimento, por\u00e9m apresenta aumento significativo da popula\u00e7\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1980.\nAs informa\u00e7\u00f5es mostram o crescimento da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u na \u00e1rea urbana, j\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o rural apresentou significativo decr\u00e9scimo a partir da d\u00e9cada de 1970, mantendo a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m menor para a \u00faltima d\u00e9cada.\nTabela 01: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana e densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios da regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis conforme Censo do IBGE 1960, 1970, 1980, 1991 e 2000.\nAMO\t1960\t1970\t\t1980\t1990\t\t2000\t\nCIDADE\tTotal\t%\tTotal\t%\tTotal\t%\tTotal\t%\tTotal\t%\nFLORIAN\u00d3POLIS\t78752\t115547\t\t153652\t192073\t\t331784\t\nUrbana\t73889 93,82\t115547\t\t153652\t192073\t\t321778\t96,98\nRural\t4863 6,18\t\t\t\t\t\t10006\t3,02\nHab/km2\t180,62\t265,02\t\t352,41\t440,53\t\t760,97\t\nS\u00c2O JOS\u00c9\"\t17116\t22946\t\t41957\t52133\t\t169252\t\nUrbana\t3251 18,99\t17852\t77,80\t37650 89,73\t44643 85,63\t\t167268\t98,83\nRural\t13865 81,01\t7094\t30,92\t4307 10,27\t7490\t14,37\t1984\t1,17\nHab/km!\t62,47\t83,74\t\t153,13\t190,27\t\t1471,76\t\nPALHO\u00c7A\t9203\t14636\t\t31302\t59809\t\t102286\t\nUrbana\t2033 22,09\t6008 41,05\t\t29625 94,64\t58182\t97,28\t97458 95,28\t\nRural\t7170 77,91\t8628\t58,95\t1677 5,36\t1627\t2,72\t4828\t4,72\n\u00bfiflhf \t28 58\t\t45 45\t\t97 21\t\t185 74\t\t317 66\t\n3IGUA\u00c7U\t10317\t11354\t\t16942\t29973\t\t47776\t\nJrbana\t2172 21,05\t5767\t50,79\t13120 77,44\t25257\t84,27\t42622\t89,21\nlurai\t8145 78,95\t5587\t49,21\t3822 22,56\t4716\t15,73\t5154\t10,7$\nHab/ km2\t34,16\t37,60\t\t56,10\t99,25\t\t158,20\t\nK? CONURBADA\t115388\t164483\t\t243853\t333988\t\t651098\t\nUrbana\t81345 70,50\t143174\t87,04\t234047 95,98\t320155 95,86\t\t629126\t96,63\nRural\t34043 29,50\t21309\t12,96\t9806 4,02\t13833\t4,14\t21972\t3,37\nHab/km2\t86,50\t123,30\t\t182,80\t250,37\t\t554,13\t\nFonte: Mendon\u00e7a, 2002.\nObserva\u00e7\u00e3o: em 1994 houve a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9, devido ao desmembramento do munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara.\nTabela 02: Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana e densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios da regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis, conforme Censo do IBGE 2010.\nMunic\u00edpio\t2010\t\n\tTotal\t%\nFlorian\u00f3polis\t421.240\t\nUrbana\t405.286\t96,21\nRural\t15.954\t3,79\nHab/km2\t627,24\t\nS\u00e3o Jos\u00e9\t209.804\t\nUrbana\t207.302\t98,81\nRural\t2.492\t1,19\nHab/km2\t1.388,17\t\nPalho\u00e7a\t137.334\t\nUrbana\t135311\t98,53\nRural\t2.023\t1.47\nHab/km2\t\t347.68\t\nBigua\u00e7u\t58.206\t\nUrbana\t52.758\t90,64\nRural\t5.448\t9,36\nHab/km2\t155,44\t\nRegi\u00e3o connrbada\t826.584\t\nUrbana\t81X1.667\t96,86\nRural\t25.917\t3,14\nHab/km2\t519,15\t\nFonte: IBGE, 2010a, b.\nNa an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas urbanas, as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas est\u00e3o presentes no padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es. A tend\u00eancia \u00e9 que as fam\u00edlias de menor poder aquisitivo se estabele\u00e7am em \u00e1reas impr\u00f3prias para ocupa\u00e7\u00e3o, em edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. No entanto, \u00e1reas de risco em encostas s\u00e3o ocupadas tamb\u00e9m por edifica\u00e7\u00f5es de melhor padr\u00e3o construtivo e fam\u00edlias com renda mais elevada.\nEsse contexto \u00e9 encontrado nos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101, que mostram a ocupa\u00e7\u00e3o em setores impr\u00f3prios das encostas, que apresentam risco aos movimentos de massa. Por outro lado, isso indica a car\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas e de planejamento territorial municipal em disciplinar o uso da terra ao longo da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas urbanas. Ou seja, pode-se falar de uma vulnerabilidade institucional do agente p\u00fablico na gest\u00e3o integral do risco (CHARDON, 2008a; RIOS, 2004).\nAssim sendo, esta pesquisa visa agregar conhecimentos aos demais estudos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas urbanas. O mapeamento e a an\u00e1lise\nintegrada, al\u00e9m de instrumentos da pesquisa cient\u00edfica, s\u00e3o ferramentas do planejamento e da gest\u00e3o urbana referente ao controle da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas. A aplica\u00e7\u00e3o desses instrumentos possibilitar\u00e1 uma leitura dos processos naturais e antr\u00f3picos relativos aos movimentos de massa. Poder\u00e1 contribuir, ainda, com o planejamento municipal e com as a\u00e7\u00f5es da Defesa Civil local nas atividades de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das encostas.\nOs estudos das \u00e1reas de risco aos movimentos de massa exigem, continuamente, a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico, devido \u00e0s diferen\u00e7as regionais e locais a serem consideradas e \u00e0 din\u00e2mica da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem. Neste projeto, a abordagem geomorfol\u00f3gica tem o foco nos processos condicionantes do meio natural, e tamb\u00e9m nas interven\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano que alteram significativamente a resist\u00eancia \u00e0 ruptura do material superficial, o solo, que recobre as encostas. O padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas reflete os fatores socioecon\u00f3micos e culturais que implicam na organiza\u00e7\u00e3o socioespacial local.\nA urbaniza\u00e7\u00e3o e o surgimento das \u00e1reas urbanas conurbadas \u2014 e das metr\u00f3poles, de forma mais espec\u00edfica \u2014 bem como a expans\u00e3o dos centros urbanos e a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de morros alteram o relevo para o estabelecimento das edifica\u00e7\u00f5es e das estruturas urbanas. Os movimentos de massa nas encostas s\u00e3o fen\u00f3menos naturais e sucessivamente registrados ao longo do s\u00e9culo XX (OLIVEIRA, BRITO, 1998), principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. S\u00e3o objetos de estudos dos pesquisadores que buscam o entendimento dos processos condicionantes e deflagradores dos eventos, e a intensidade dos processos hidrol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos envolvidos. Da mesma forma, tornou expressiva a necessidade do reconhecimento do risco de movimentos de massa nas encostas urbanas, sob diferentes formas e modelos de ocupa\u00e7\u00e3o.\n48\n2\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\nO arcabou\u00e7o te\u00f3rico aborda os principais temas referentes aos processos naturais da din\u00e2mica superficial das encostas sejam eles os processos de transporte de massa e os movimentos gravitacionais de massa, \u00e0 instabilidade das encostas urbanas abrangendo os fatores intr\u00ednsecos da din\u00e2mica do meio f\u00edsico - suscetibilidade natural, os fatores deflagradores dos movimentos de massa, problematiza o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de encostas em \u00e1reas urbanas e a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco.\n2.1 CONCEITOS FUNDAMENTAIS NA AN\u00c1LISE DOS PROCESSOS DE DESASTRES SOCIONATURAIS\nUitto (1998) afirma que um desastre ocorre quando um perigo ou amea\u00e7a (hazard) atinge uma popula\u00e7\u00e3o exposta e vulner\u00e1vel. Essa defini\u00e7\u00e3o sintetiza os elementos principais dos desastres: a amea\u00e7a e a popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel. \u00c9 a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de abrang\u00eancia de uma amea\u00e7a, com maior ou menor grau de vulnerabilidade, que caracteriza o desastre.\nO documento orientador da D\u00e9cada Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres Naturais (ISDR, 2009) define o desastre como o rompimento do funcionamento da sociedade, devido \u00e0s perdas humanas e materiais que afetam a habilidade da sociedade de se recompor, usando seus pr\u00f3prios recursos, ou seja, o comprometimento da reconstru\u00e7\u00e3o material e reabilita\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais.\nDeeg (1992) observa que a experi\u00eancia de perda referente ao processo de desastre pode abranger v\u00e1rias escalas e tipos. Destaca-se que as perdas podem ser materiais e imateriais. A escala de abrang\u00eancia da perda envolve o indiv\u00edduo, a fam\u00edlia e se expande para o restante da rede de rela\u00e7\u00f5es sociais. Assim, expande-se para al\u00e9m dos bens materiais, pois inclui a perda de pessoas, interrompendo uma conviv\u00eancia familiar e, tamb\u00e9m, outros c\u00edrculos de conviv\u00eancia social.\nDesastres naturais provocam danos e preju\u00edzos em diferentes magnitudes nas \u00e1reas atingidas. Por\u00e9m, os danos e preju\u00edzos apresentam-se diferentes para as institui\u00e7\u00f5es, classes sociais e indiv\u00edduos. Ao encontro dessa afirma\u00e7\u00e3o, Alc\u00e2ntara-Ayala (2002) salienta que os desastres naturais produzem danos f\u00edsicos e sociais que se ampliam por meio das consequ\u00eancias dos desastres. Observa, ainda, a import\u00e2ncia da magnitude e da frequ\u00eancia para a an\u00e1lise do desastre.\nOs desastres urbanos s\u00e3o lembrados por Parker e Michel (1995). A complexidade do ambiente urbano dificulta a distin\u00e7\u00e3o entre desastres\nnaturais, tecnol\u00f3gicos, industriais, sociais ou biol\u00f3gicos puros. Justificam os autores, afirmando que os riscos urbanos t\u00eam in\u00fameras causas e s\u00e3o altamente interativos. Nesse sentido, o planejamento e a gest\u00e3o urbana, controlando e restringindo a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra urbana, podem atuar sobre as causas dos riscos instalados nas cidades, juntamente com as pol\u00edticas sociais p\u00fablicas, fortalecendo a resili\u00eancia das comunidades. Consequentemente, criando e refor\u00e7ando a capacidade de respostas aos desastres.\nPode-se, portanto, afirmar que os desastres podem ser denominados de socionaturais, ou processos que integram a din\u00e2mica da natureza, mas que as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas potencializam os efeitos (CARDONA, 2003). Prop\u00f5e o termo \u201camea\u00e7as socionaturais\u201d para se referir aos fen\u00f4menos que representam a rea\u00e7\u00e3o da natureza frente \u00e0 interven\u00e7\u00e3o humana, deteriorando o ambiente. Os fatores naturais e sociais s\u00e3o ponderados na identifica\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a. Explica, ainda, que a distin\u00e7\u00e3o entre as amea\u00e7as naturais e amea\u00e7as socionaturais permite atuar nas causas e n\u00e3o apenas nas consequ\u00eancias dos desastres, imprimindo efetividade \u00e0 gest\u00e3o do risco.\nA abordagem do processo do risco de desastres pode ser realizada no \u00e2mbito quantitativo ou qualitativo, ou em ambas, enfatizando uma ou outra vari\u00e1vel, quais sejam: a amea\u00e7a, o perigo, a suscetibilidade, a vulnerabilidade, o dano e o preju\u00edzo. Cardona (2001) define o risco nas duas perspectivas, ou seja, como o potencial de perda que pode ocorrer ao indiv\u00edduo ou ao sistema exposto, resultado da converg\u00eancia e da concretiza\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a e da vulnerabilidade. O autor acrescenta a an\u00e1lise quantitativa do risco, por meio do c\u00e1lculo da probabilidade em que s\u00e3o determinados os preju\u00edzos econ\u00f4micos, sociais ou ambientais para um s\u00edtio e para um tempo definido.\nO risco \u00e9 a probabilidade de acontecimentos de eventos extremos, considerando, na sua determina\u00e7\u00e3o, a abrang\u00eancia espacial, temporal e as perdas ocasionadas. Outra caracter\u00edstica est\u00e1 relacionada ao tempo de ocorr\u00eancia, que, em grande parte, s\u00e3o eventos s\u00fabitos e inesperados. A magnitude est\u00e1 relacionada com o tamanho da \u00e1rea de impacto, que, em geral, quanto maior a \u00e1rea, maior o preju\u00edzo. Por\u00e9m, interv\u00e9m a densidade da ocupa\u00e7\u00e3o e as atividades instaladas. A evolu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o hist\u00f3rico de ocorr\u00eancia refere-se \u00e0 frequ\u00eancia do desastre na mesma \u00e1rea e \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do impacto que reflete o uso da terra. Por fim, acrescenta-se a irregularidade anual da ocorr\u00eancia dos desastres (KOBYANA, et al., 2004).\nRiscos naturais s\u00e3o causados por for\u00e7as da natureza, mas que envolvem tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o humana cristalizada na organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os\nurbanos e rurais. A altera\u00e7\u00e3o do meio, desconsiderando os riscos naturais, potencializa a ocorr\u00eancia dos desastres, resultando em maior impacto, ou seja, na magnitude dos danos e preju\u00edzos (GUERRA, 2003). Portanto, podemos afirmar que os desastres s\u00e3o processos socionaturais, que podem ser inclu\u00eddos os impactos cumulativos e sin\u00e9rgicos na an\u00e1lise da magnitude e intensidade dos desastres.\nKobyiama (2004) define risco natural, ou natural hazards, como eventos amea\u00e7adores, capazes de produzir danos ao meio f\u00edsico e social, n\u00e3o s\u00f3 considerando o seu momento de ocorr\u00eancia, mas em longo prazo, devido \u00e0s consequ\u00eancias de um desastre. No entanto, a popula\u00e7\u00e3o caracteriza a realidade cultural, pol\u00edtica e econ\u00f3mica da sociedade, interagindo com a complexa rede de fatores f\u00edsicos configurando o risco (MATTEDI, BUTZKE, 2001).\nPerigo ou amea\u00e7a, na maioria das vezes, s\u00e3o conceitos tratados como sin\u00f3nimos (CARDONA, 2003). Compreende-se como uma abrang\u00eancia de um evento f\u00edsico, potencialmente prejudicial, fen\u00f3meno e/ou atividade humana, que pode causar a morte e/ou les\u00f5es, danos materiais, interrup\u00e7\u00e3o de atividade social e econ\u00f3mica ou degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Incluem-se, ainda, os impactos cumulativos e/ou sin\u00e9rgicos quando se referem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de processos ou eventos de amea\u00e7as ou perigos posteriores ao evento de desastres de origem natural ou antr\u00f3pica.\nAs amea\u00e7as podem ter origem natural, socionatural, antr\u00f3picas, tecnol\u00f3gicas ou uma combina\u00e7\u00e3o destes processos (CARDONA, 2003). Caracterizam-se por sua localiza\u00e7\u00e3o, magnitude ou intensidade, a frequ\u00eancia e a probabilidade de ocorr\u00eancia (IDNDR, 1995). \u00c9 a partir do registro da s\u00e9rie hist\u00f3rica dos desastres que a probabilidade estat\u00edstica pode ser aplicada para estimar a frequ\u00eancia das amea\u00e7as ou perigos no tempo e no espa\u00e7o (BLAIKIE et al., 1996).\n\u00c9 enfatizando a probabilidade matem\u00e1tica que Cardona (2001) conceitua a amea\u00e7a e a vulnerabilidade como fatores do risco. Caracteriza a amea\u00e7a como um perigo que pode se concretizar em circunst\u00e2ncias favor\u00e1veis, ou um fator do risco externo a um sistema, ou sujeito exposto, que se manifesta com uma intensidade sobre um local e tempo espec\u00edfico. Ao tratar da vulnerabilidade, define como um processo interno a um sistema, ou seja, a suscetibilidade de indiv\u00edduos ou comunidades de sofrer danos e preju\u00edzos em eventos de desastres. Salienta a necessidade de perguntar quais perigos ou amea\u00e7as determinam a vulnerabilidade num determinado espa\u00e7o e tempo.\nEm se tratando de vulnerabilidade, segundo Mitchel (1999), est\u00e1 impl\u00edcito o potencial para a perda, para o preju\u00edzo. Pode ser avaliada pelo grau de medida com que as pessoas est\u00e3o expostas a sofrer um preju\u00edzo.\nA exposi\u00e7\u00e3o reflete as caracter\u00edsticas de indiv\u00edduos e grupos sociais que habitam e organizam determinado espa\u00e7o, conforme as caracter\u00edsticas sociais, econ\u00f4micas, ambientais e culturais. Podem ser identificados diferentes graus de vulnerabilidade para indiv\u00edduos e grupos, por meio da associa\u00e7\u00e3o de fatores como classe, g\u00eanero ou etnia.\nDesta forma, Lavell (1999) enfatiza que para a vulnerabilidade n\u00e3o pode ser atribu\u00eddo um valor absoluto, pois depende do tipo e da intensidade da amea\u00e7a e da vulnerabilidade de uma determinada \u00e1rea. Quanto \u00e0 vulnerabilidade o mesmo autor define como um estado de desequil\u00edbrio entre a dimens\u00e3o social, o meio f\u00edsico-constru\u00eddo e o natural. Visando o desenvolvimento te\u00f3rico, conceitual, a delimita\u00e7\u00e3o das causalidades e das responsabilidades, e as a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o do risco. Prop\u00f5e uma categoriza\u00e7\u00e3o das amea\u00e7as sob a perspectiva heur\u00edstica, quais sejam amea\u00e7as naturais, socionaturais, antr\u00f3pico-contaminantes, e antr\u00f3pico-tecnol\u00f3gicas (LAVELL, 1999).\nCardona (2001) define a vulnerabilidade como a reduzida capacidade da popula\u00e7\u00e3o em ajustar-se ou adaptar-se a determinadas circunst\u00e2ncias do meio. Ou seja, a predisposi\u00e7\u00e3o ao dano e ao preju\u00edzo de um elemento exposto \u00e0 amea\u00e7a. Blaikie et al. (1996) prop\u00f5em a an\u00e1lise da vulnerabilidade desde a capacidade para antecipar e, na sequ\u00eancia, sobreviver, resistir e recuperar os impactos de um desastre. Esse conjunto de fatores identifica o grau de risco \u00e0 vida e as condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia dos indiv\u00edduos ou comunidades, e se o perigo \u00e9 de origem natural ou social.\nAssim, conforme Alcantara-Ayala (2002) \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os diferentes tipos de vulnerabilidades s\u00e3o resultados do desenvolvimento hist\u00f3rico nos seus aspectos sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais. \u00c9 um processo din\u00e2mico, que possui uma diversidade de aspectos para cada sociedade, abrangendo as dimens\u00f5es do universo e do indiv\u00edduo. Ao encontro dessa afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 a explica\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, conforme (C\u00c9RDAN, 2007), quando atribui a vulnerabilidade \u00e0 por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e suas condi\u00e7\u00f5es naturais e humanas espec\u00edficas que interagem com o tipo e a magnitude do desastre, gerando efeitos adversos.\nA an\u00e1lise da vulnerabilidade requer a integra\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das condi\u00e7\u00f5es atuais da popula\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es com os processos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos que conduzem as pessoas a diferentes graus de risco. Nesse contexto, Alc\u00e2ntara-Ayala (2002) identifica a vulnerabilidade total como uma fun\u00e7\u00e3o de diferentes tipos individuais de vulnerabilidade presentes numa \u00e1rea determinada. Acrescenta, ainda, que a vulnerabilidade determina a magnitude de um desastre, o n\u00edvel de resili\u00eancia das comunidades e o processo de recupera\u00e7\u00e3o. Distingue a\nvulnerabilidade natural como a exposi\u00e7\u00e3o dos sistemas humanos aos fen\u00f4menos naturais perigosos e a localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com elevado grau de suscetibilidade aos riscos naturais.\nCannon (2003) adverte que os muitos aspectos da vulnerabilidade s\u00e3o usados de forma imprecisa para caracterizar muitas coisas e situa\u00e7\u00f5es, e aplicam-se \u00e0s pessoas, \u00e0s estruturas e infraestruturas, entre outras situa\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise dos processos de vulnerabilidade com enfoque nas estruturas f\u00edsicas, isoladas das pessoas, produz uma interpreta\u00e7\u00e3o parcial da vulnerabilidade total. Consequentemente, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais voltadas para as interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do que para os processos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos.\nA abordagem estritamente t\u00e9cnica resulta, conforme Cardona (2001), da abrang\u00eancia das a\u00e7\u00f5es em n\u00edveis de amea\u00e7a e de vulnerabilidade f\u00edsica. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, restringe a an\u00e1lise ao agente deflagrador do desastre e n\u00e3o ao condicionante do processo, a vulnerabilidade. J\u00e1 na segunda condi\u00e7\u00e3o, o enfoque na vulnerabilidade f\u00edsica dos elementos constru\u00eddos e expostos oportunizou um trabalho multidisciplinar de diferentes especialistas. O autor destaca que nos pa\u00edses em desenvolvimento a vulnerabilidade f\u00edsica \u00e9 consequ\u00eancia da vulnerabilidade social. Acrescenta que a vulnerabilidade social se intensifica e permanece ao longo do tempo. Pode ser gerida e responde aos aspectos culturais e ao n\u00edvel de desenvolvimento das comunidades.\nVulnerabilidade aos desastres n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pobreza, advertem Cannon (2003), Chardon (2008a) e Alc\u00e2ntara-Ayala (2002). Uma pessoa pobre pode ser vulner\u00e1vel a alguns tipos de perigos, mas n\u00e3o a todos. A an\u00e1lise da vulnerabilidade deve envolver especificamente as categorias previstas para relacion\u00e1-las aos perigos que amea\u00e7am determinada \u00e1rea e popula\u00e7\u00e3o (CANNON, 2003; WILCHES-CHAUX, 1993). Alc\u00e2ntara-Ayala (2002), Maskrey (1998a) e Cardona (2001) argumentam que algumas caracter\u00edsticas resultantes dos sistemas econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e culturais reduzem ou impedem a igualdade de acesso \u00e0s oportunidades, consequentemente refletindo nas desigualdades sociais, caracter\u00edstica dos pa\u00edses em desenvolvimento.\nAssim, diferentes abordagens s\u00e3o aplicadas na an\u00e1lise, considerando os crit\u00e9rios de vulnerabilidade do lugar. Por exemplo, Fuchs (2009) analisa uma regi\u00e3o montanhosa da \u00c1ustria, na Europa, densamente povoada a partir dos crit\u00e9rios de vulnerabilidade do lugar. Nesse contexto, \u00e9 importante reconhecer a vulnerabilidade como sendo mais do que os danos \u00e0s constru\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e o colapso das infraestruturas em geral.\nIsto \u00e9, os componentes da vulnerabilidade est\u00e3o relacionados tamb\u00e9m \u00e0 sociedade civil e ao capital social, pois envolve o grau de\nmarginaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o envolvimento do Estado, o desenvolvimento da democracia, a habilidade dos organismos para representar e defender os interesses das pessoas e o acesso destas \u00e0s redes das organiza\u00e7\u00f5es que podem estar envolvidas na ajuda e reconstru\u00e7\u00e3o, salienta Cannon (2003).\nAcrescenta o autor que, agindo na preven\u00e7\u00e3o do desastre, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel intervir no desenvolvimento socioecon\u00f3mico com aten\u00e7\u00e3o aos aspectos ambientais, reduzindo a vulnerabilidade, enquanto reduz tamb\u00e9m a pobreza. A vulnerabilidade social \u00e9 complexa e envolve um grupo de caracter\u00edsticas relacionadas diretamente \u00e0s pessoas: o bem-estar individual, as condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia e de resili\u00eancia, a autoprote\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o social, a seguran\u00e7a da sociedade civil, as redes de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edticas, sociais e institucionais (CANNON, 2003, CHARDON, 2008a).\nA vulnerabilidade, portanto, est\u00e1 associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f3micas e culturais de um sistema humano, e \u00e9 determinada pelo grau de planejamento para os desastres, a infraestrutura e as condi\u00e7\u00f5es dos assentamentos, principalmente para a \u00e1rea urbana. Acrescenta-se que a vulnerabilidade possa ser potencializada se os desastres naturais n\u00e3o forem considerados no momento do projeto, seja das edifica\u00e7\u00f5es, dos projetos urbanos ou das pol\u00edticas p\u00fablicas nas diferentes inst\u00e2ncias do poder p\u00fablico (EL-MASRI, TIPLLE, 2002; PHILIPPI JR, SALLES, SILVEIRA, 2005).\nAs cidades dos pa\u00edses em desenvolvimento apresentam \u00e1reas urbanas com significativos fatores de vulnerabilidade (EL-MASRI, TIPLLE, 2002; ALC\u00c2NTARA-AYALA, 2002; LAVELL, 1999). Os assentamentos espont\u00e2neos, em geral, resultam da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e da falta de acesso ao mercado imobili\u00e1rio urbano, devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de pobreza da popula\u00e7\u00e3o que produz as piores condi\u00e7\u00f5es de moradias (EL-MASRI, TIPLLE, 2002).\nH\u00e1 de se considerar tamb\u00e9m a fragiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade dos assentamentos consolidados. Outros fatores citados s\u00e3o a expans\u00e3o urbana irregular, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e ambientes insalubres, que s\u00e3o permitidos pela aus\u00eancia ou inadequadas pol\u00edticas p\u00fablicas e legisla\u00e7\u00e3o ambiental e urbana. Acrescenta-se a aus\u00eancia do planejamento urbano, a m\u00e9dio e longo prazo, e a neglig\u00eancia no controle e monitoramento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra urbana como elementos encorajadores das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares (EL-MASRI, TIPLLE, 2002).\nNesse contexto, El-Masri e Tiplle (2002) esclarecem que os desastres s\u00e3o causados pelos problemas de desenvolvimento n\u00e3o resolvidos, refletindo o fracasso deste processo, consolidando ao longo do tempo a vulnerabilidade socioecon\u00f3mica e estrutural. Pondera, ainda,\nque medidas efetivas de mitiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o dependem somente de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mas de uma ampla variedade de medidas, de t\u00e9cnicas de engenharia, da gest\u00e3o da terra urbana, da regulamenta\u00e7\u00e3o social e progresso econ\u00f4mico, por\u00e9m direcionados para a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade social. Destacam o planejamento com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o como forma de mobilizar a comunidade para a coopera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos assentamentos, em longo prazo.\nEspecialistas que participam da Estrat\u00e9gia Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres e do Centro Internacional de Investiga\u00e7\u00f5es para o Desenvolvimento afirmam que a vulnerabilidade est\u00e1 aumentando em diferentes escalas de abrang\u00eancia, do indiv\u00edduo, das comunidades locais, da regi\u00e3o e dos pa\u00edses, e observam que j\u00e1 se pode falar de uma vulnerabilidade global. A vulnerabilidade \u00e9 um processo din\u00e2mico. Isso explica a extens\u00e3o da vulnerabilidade no espa\u00e7o e no tempo, reflexo das intera\u00e7\u00f5es dos diferentes fatores internos e externos que fragilizam a resili\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o (WILCHES-CHAUX, 1993; WILCHES-CHAUX, 1998; EIRD/IDRC, 2007, CHARDON, 2008a).\nNesse sentido, o impacto da amea\u00e7a sobre uma \u00e1rea vulner\u00e1vel tamb\u00e9m se amplia, pois os conceitos de amea\u00e7a e de vulnerabilidade geram-se mutuamente e s\u00e3o insepar\u00e1veis. Para a defini\u00e7\u00e3o do risco s\u00e3o os fatores condicionantes. Assim, n\u00e3o h\u00e1 a amea\u00e7a sem elemento, sujeito ou comunidade vulner\u00e1vel. E a vulnerabilidade apenas se manifesta diante de um fen\u00f4meno que representa a amea\u00e7a ao sistema (CARDONA, 2001; EIRD/IDRC, 2007).\nAbramovitz (2001) pondera que as a\u00e7\u00f5es de socorro e ajuda por ocasi\u00e3o dos desastres s\u00e3o prioridades pelos governos em detrimento da prepara\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o, pois aquelas obt\u00eam um maior suporte financeiro e notoriedade pol\u00edtica. Para o autor, deve-se aprender a lidar com os desastres naturais. Por\u00e9m, pode-se agir para minimizar os perigos que s\u00e3o criados e agravados, reduzindo a vulnerabilidade a esses perigos. Ressalta, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da comunidade no planejamento e implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, seja para a mitiga\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o dos efeitos cumulativos e sin\u00e9rgicos que podem acentuar os efeitos de um desastre.\nPara tanto, Abramovitz (2001) prop\u00f5e que a mitiga\u00e7\u00e3o de desastres envolva estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel, tanto nas quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais. Mitchel (1999) conclui que um efetivo manejo dos riscos exige programas que estejam integrados \u00e0s demais metas da gest\u00e3o urbana sustent\u00e1vel. Nesse sentido, apresentam-se os argumentos de Blackie et al. (1996) quando se refere \u00e0s tecnologias aplicadas aos processos de mitiga\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas impactadas\npor desastres. Os efeitos das novas tecnologias na recupera\u00e7\u00e3o do s\u00edtio e o restabelecimento da din\u00e2mica socioecon\u00f4mica podem convergir para diminuir ou aumentar a vulnerabilidade da comunidade aos desastres.\nAlc\u00e2ntara-Ayala (2002) e Cardona (2001) reconhecem que a vulnerabilidade se apresenta de diferentes formas, e destacam que este processo \u00e9 mais acentuado para aqueles pa\u00edses em desenvolvimento propensos a desastres naturais. Justifica o aumento da vulnerabilidade aos problemas devidos \u00e0 marginaliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e cultural, comprometendo a organiza\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o dos desastres naturais.\nFuchs (2009) discute a separa\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e da suscetibilidade na abordagem dos desastres ambientais. Explica que a vulnerabilidade \u00e9 o pilar de sustenta\u00e7\u00e3o para as m\u00faltiplas disciplinas de enfoque social ou t\u00e9cnico, resultando numa variedade de paradigmas qualitativos ou quantitativos. No entanto, o autor defende a intera\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia entre as teorias e as disciplinas na constru\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia ao desastre, pois as atividades humanas s\u00e3o dependentes da configura\u00e7\u00e3o ambiental em que se realizam. Portanto, o estudo da vulnerabilidade t\u00e9cnica, institucional, econ\u00f4mica e social n\u00e3o descarta o enfoque na suscetibilidade. Argumenta que a vulnerabilidade descreve a suscetibilidade dos elementos do ambiente f\u00edsico que comp\u00f5em o risco diante dos diferentes tipos e intensidade dos processos, da distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal.\nUtilizando o crit\u00e9rio de vulnerabilidade do lugar, aplicado a uma regi\u00e3o montanhosa na \u00c1ustria, Fuchs (2009) sugere duas etapas para avaliar a vulnerabilidade, que correspondem tamb\u00e9m \u00e0 resili\u00eancia: o conceito de vulnerabilidade \u00e9 baseado na avalia\u00e7\u00e3o integrada da intera\u00e7\u00e3o homem-ambiente, por meio de uma abordagem geogr\u00e1fica baseada na perspectiva social-ecol\u00f3gica; e a vulnerabilidade analisada na perspectiva do lugar de estudo e ampliada numa ordem capaz de avaliar os impactos dos efeitos adversos em n\u00edvel regional.\nA an\u00e1lise integrada da sociedade e o ambiente requer a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores fisiogr\u00e1ficos do ambiente para caracterizar a amea\u00e7a. Na an\u00e1lise dos riscos, trata-se da suscetibilidade natural ou condicionantes de origem natural. Autores tamb\u00e9m identificam a suscetibilidade induzida, como as altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no ambiente que configuram condi\u00e7\u00f5es de perigo.\n2.2 MOVIMENTOS GRAVITACIONAIS DE MASSA: TIPOLOGIAS DOS PROCESSOS E AS CARACTER\u00cdSTICAS FISIOGR\u00c1FICAS DAS ENCOSTAS\nOs movimentos gravitacionais de massa s\u00e3o processos naturais que integram a din\u00e2mica dos sistemas naturais que atuam nas vertentes. Esses movimentos diferenciam-se pela geometria, cinem\u00e1tica, volume deslocado, dist\u00e2ncia do deslocamento, tipo de materiais envolvidos no processo, em que se distinguem quatro categorias principais: rastejos, escorregamentos, quedas ou tombamentos e corridas de massa (CUNHA et al., 1991; HIGLAND, BOBROWSKY, 2008).\nO material superficial, composto de solo, rocha, lama ou outros materiais, de forma individual ou associada, \u00e9 deslocado encosta abaixo quando a for\u00e7a da gravidade supera a coes\u00e3o \u2014 a resist\u00eancia \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o dos solos (PRESS et al., 2006). As for\u00e7as atuantes superam as resist\u00eancias dos sistemas naturais, promovendo modifica\u00e7\u00f5es por deforma\u00e7\u00f5es do terreno, altera\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7as na estrutura qu\u00edmica (INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998). Depois do deslocamento inicial, podem atuar outros agentes de transporte de massa, como exemplo a \u00e1gua e o gelo. Diversos fen\u00f4menos promovem a deflagra\u00e7\u00e3o desse processo, como terremotos, inunda\u00e7\u00f5es, precipita\u00e7\u00f5es e outros eventos geol\u00f3gicos (PRESS et al., 2006).\nO entendimento dos movimentos de massa abrange o estudo de: material mobilizado nas vertentes, agentes condicionantes, agentes deflagradores, frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia e a magnitude dos impactos. Contudo, as interven\u00e7\u00f5es no relevo da encosta, as altera\u00e7\u00f5es nos cursos de \u00e1guas superficiais e subsuperficiais, os ac\u00famulos de res\u00edduos de diferentes formas e esp\u00e9cies potencializam os processos naturais e evidenciam os fatores antr\u00f3picos, produzindo riscos aos movimentos de massa.\nContribuem para a instabilidade das encostas nas \u00e1reas urbanas: escoamento e concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas servidas e pluviais, vazamentos nas redes de abastecimento de \u00e1gua, retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o na geometria da encosta com cortes e aterros, deposi\u00e7\u00e3o de lixo e entulhos, fossas sanit\u00e1rias. Os autores acrescentam ainda os escorregamentos induzidos, aqueles cujas interven\u00e7\u00f5es nas encostas contribuem para a deflagra\u00e7\u00e3o do movimento (CUNHA et al., 1991; AUGUSTO FILHO, 1995).\nUma an\u00e1lise mais acurada mostra que a origem do problema n\u00e3o est\u00e1 apenas nas a\u00e7\u00f5es dos moradores, mas na oferta dos servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua, de esgoto, coleta de res\u00edduos e entulhos e a\ndrenagem urbana das \u00e1guas pluviais. Ou seja, servi\u00e7os urbanos que demandam a a\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (FARAH, 2003).\nOgura, Silva e Vieira (2004) afirmam que o reconhecimento das tipologias dos processos de escorregamentos \u00e9 um procedimento necess\u00e1rio para avaliar os cen\u00e1rios de riscos de acidentes quanto \u00e0 \u201c[...] magnitude dos processos esperados, raios de alcance, volumes mobilizados, energia e impactos destrutivos.\u201d (OGURA, SILVA, VIEIRA, 2004, p. 47).\nOs rastejos ou creep s\u00e3o movimentos gravitacionais de massa, de movimenta\u00e7\u00e3o lenta, cent\u00edmetros por ano, abrangendo grandes \u00e1reas da encosta, geralmente com limites (geometria) indefinidos, como tamb\u00e9m a aus\u00eancia da diferencia\u00e7\u00e3o entre o material em movimento e o material sem movimenta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apresentam superf\u00edcies n\u00edtidas de rupturas e podem ocorrer na forma de fendas na superf\u00edcie e inclina\u00e7\u00f5es no terreno (GUERRA, 2005; GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nEncostas com rastejos s\u00e3o locais de elevada instabilidade natural (CUNHA et al., 1991). Altera\u00e7\u00f5es no teor de \u00e1gua no material podem iniciar o deslocamento. Por\u00e9m, na esta\u00e7\u00e3o seca o movimento pode parar. Podem mobilizar solo, rocha ou a mistura dos dois (GUIDICINI; NIEBLE, 1983), em solos residuais e em dep\u00f3sito de t\u00e1lus (CUNHA et al., 1991). Podem comprometer desde pequenas obras at\u00e9 grandes estruturas. Inclina\u00e7\u00f5es de \u00e1rvores, postes, muros, rachaduras, trincas no terreno, que evoluem lentamente, s\u00e3o indica\u00e7\u00f5es dos movimentos de rastejos. Interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nas encostas, como corte na extremidade inferior e m\u00e9dia da encosta, interferem na estabilidade do talude (CUNHA et al, 1991).\nO principal agente desencadeador \u00e9 a a\u00e7\u00e3o da gravidade, com contribui\u00e7\u00e3o das consequentes varia\u00e7\u00f5es da temperatura e umidade no solo. O processo pode ser diferenciado conforme a a\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, provocando a expans\u00e3o e a contra\u00e7\u00e3o da massa de material e o deslocamento na encosta. A expans\u00e3o e a contra\u00e7\u00e3o ocorrem influenciadas pela varia\u00e7\u00e3o da temperatura, sendo que em profundidades inferiores age apenas a gravidade (GUIDICINI, NIEBLE, 1983). Portanto, se caracterizam por uma deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica no material superficial que recobre a encosta (INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998).\nGuidicini e Nieble (1983) denominam movimentos complexos de massa aqueles movimentos m\u00faltiplos ou complexos, sob a a\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios agentes simult\u00e2neos ou sucessivos, e a mudan\u00e7a nas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, mec\u00e2nicas ou causais durante a mobiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos inst\u00e1veis.\nOs rastejos podem acontecer em horizontes superficiais de solos, entre horizontes de transi\u00e7\u00e3o solo e rocha e em rocha alterada e fraturada em profundidade (INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998). A massa em movimento de rastejo, ao encontrar um talude mais \u00edngreme, pode transformar-se em escorregamento. Se encontrar obst\u00e1culos no deslocamento, pode embarrigar, dobrar ou romper (HIGLAND; BOBROWSKY, 2008; GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nGuidicini e Nieble (1983) especificam a diferen\u00e7a do mecanismo de deforma\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f3menos de rastejo e escorregamento. Diferem-se pelo comportamento do material ao alcan\u00e7ar, ao longo da superf\u00edcie de movimenta\u00e7\u00e3o, a tens\u00e3o de cisalhamento. No primeiro, \u00e9 o de um s\u00f3lido; no segundo, se assemelha a de um l\u00edquido muito viscoso. Esta \u00faltima condi\u00e7\u00e3o caracteriza a tens\u00e3o de flu\u00eancia.\nA tens\u00e3o, a partir da qual os terrenos passam a sofrer flu\u00eancia, \u00e9 menor que a tens\u00e3o de ced\u00eancia ao cisalhamento, estando relacionada \u00e0 curva tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o do material do talude. Abaixo da tens\u00e3o de flu\u00eancia, o mecanismo permanecer\u00e1 est\u00e1vel. Quando excederem o valor, o terreno iniciar\u00e1 a movimenta\u00e7\u00e3o na forma de rastejo, mas quando alcan\u00e7ar valores iguais aos da resist\u00eancia m\u00e1xima ao cisalhamento ocorre o in\u00edcio do escorregamento, com a ruptura do talude ou da encosta (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nOs escorregamentos s\u00e3o movimentos gravitacionais de massa que envolvem solo ou rocha, ou uma complexa mistura de solo e rocha e, dependendo do local, de lixo dom\u00e9stico. O volume do material, cujo centro de gravidade se desloca para baixo e para fora da encosta, gera movimento r\u00e1pido, de dura\u00e7\u00e3o relativamente curta (FERNANDES; AMARAL, 2000; INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998).\nOs escorregamentos apresentam plano de ruptura e volumes definidos. Eles permitem a distin\u00e7\u00e3o entre o material mobilizado e o que permaneceu na encosta. O plano de ruptura pode adquirir a forma planar ou de cunha, caracterizando o escorregamento translacional, ou superf\u00edcie em forma c\u00f3ncava nos escorregamentos rotacionais, tamb\u00e9m denominados de slumps (FERNANDES; AMARAL, 2000). As rupturas por cisalhamento ocorrem pelo aumento das tens\u00f5es atuantes, ou queda da resist\u00eancia, ou ambos (INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998).\nO escorregamento rotacional ou circular ocasiona uma superf\u00edcie de ruptura c\u00f3ncava para cima, onde na superf\u00edcie ocorre o movimento da massa deslizada. A dire\u00e7\u00e3o do movimento \u00e9 aproximadamente rotat\u00f3ria em torno de um eixo paralelo ao contorno do talude. As condi\u00e7\u00f5es que propiciam esse tipo de movimento s\u00e3o: solos espessos e homog\u00eaneos e\nmanto de altera\u00e7\u00e3o originado de rochas argilosas (FERNANDES; AMARAL, 2000; HIGLAND; BOBROWSKY, 2008).\nTais fen\u00f3menos podem ocorrer de forma m\u00faltipla, com rupturas combinadas e sucessivas (INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998). Em condi\u00e7\u00f5es em que o movimento encontra heterogeneidade de materiais ou descontinuidades com resist\u00eancias mais baixas, a superf\u00edcie passa a ser mais complexa, podendo ocasionar extens\u00f5es lineares, assumindo a caracter\u00edstica de movimento misto, podendo ser progressivo, translacional (na base) - rotacional, ou regressivo rotacional (na base) -translacional (UERJ, 2008).\nNo Brasil, os escorregamentos rotacionais de solo s\u00e3o processos comumente verificados nas encostas e, geralmente, caracterizados como catastr\u00f3ficos. Exemplos s\u00e3o os escorregamentos que ocorreram em Santos, SP, em 1928 (Monte Serrat) e entre os escorregamentos do evento de 1956 (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nOs escorregamentos translacionais s\u00e3o apontados, por Fernandes e Amaral (2000), como o tipo mais frequente entre os movimentos de massa. S\u00e3o caracterizados na amplitude como compridos e rasos, em que o plano de ruptura, geralmente, encontra-se entre 0,5 e 5,0 metros. A superf\u00edcie de ruptura planar tende a acompanhar as descontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidrol\u00f3gicas existentes no interior do material, que podem ser resultantes: da atividade de processos geol\u00f3gicos (por ex.: acomodamentos, fraturas), geomorfol\u00f3gicos (por ex.: dep\u00f3sito de encostas) ou pedol\u00f3gicos (por ex.: contatos entre horizontes e entre solos e rochas) (FERNANDES; AMARAL, 2000).\nOs escorregamentos translacionais podem ser classificados quanto ao material transportado em: escorregamentos translacionais de rocha, de solo residual, de t\u00e1lus/col\u00favio e de detritos (incluindo o lixo) ou uma mistura destes materiais (FERNANDES; AMARAL, 2000). Atingem superf\u00edcie plana e relacionada a alguma fei\u00e7\u00e3o estrutural do substrato. Consequentemente, tem forma tabular, curta dura\u00e7\u00e3o, velocidade elevada e destacado poder de destrui\u00e7\u00e3o. O aumento do teor de \u00e1gua no deslocamento pode transformar o escorregamento em corrida (GUIDICINI, NIEBLE, 1983).\nNas encostas das serras, os processos mobilizam horizontes de solo superficial, geralmente at\u00e9 o contato com a rocha alterada ou s\u00e3. Em taludes, mobilizam o solo saprol\u00edtico, podendo conter tamb\u00e9m rocha fragmentada. Fei\u00e7\u00f5es planares no maci\u00e7o rochoso condicionam os deslizamentos translacionais, como folia\u00e7\u00e3o, fraturas, falhas, entre outros (INFANTI JR, FORNASSARI FILHO, 1998).\nEsse conjunto de fatores expressa-se conforme a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da encosta, dos fatores geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. Infanti Jr e Fornassari Filho (1998) afirmam que, no Brasil, os escorregamentos translacionais s\u00e3o os mais frequentes nas encostas das serras. Wolle e Carvalho (1989) e Fernandes e Amaral (2000) identificaram o predom\u00ednio dos escorregamentos translacionais na Serra do Mar. Guidicini e Nieble (1983) salientam que os escorregamentos translacionais da Serra do Mar s\u00e3o refer\u00eancia para esta tipologia, no Brasil. As cicatrizes s\u00e3o descritas, por Wolle e Carvalho (1989), com largura aproximada de 10 a 15 metros, cerca de um metro de profundidade e comprimento de dezenas de metros, podendo alcan\u00e7ar at\u00e9 200 metros.\nNo processo de deflagra\u00e7\u00e3o dos deslizamentos translacionais, a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica possui um car\u00e1ter mais superficial. As rupturas tendem a ocorrer mais rapidamente, causadas pelo aumento da poro-press\u00e3o positiva durante eventos de precipita\u00e7\u00e3o intensos ou prolongados. Diferenciam-se dos escorregamentos rotacionais por estes resultarem de uma percola\u00e7\u00e3o mais profunda e lenta (FERNANDES; AMARAL, 2000).\nOs fatores condicionantes principais dos deslizamentos s\u00e3o as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas da encosta e as propriedades hidr\u00e1ulicas dos materiais dispon\u00edveis para serem mobilizados. Em eventos pluviom\u00e9tricos de baixa densidade sobre encostas retil\u00edneas ou convexas, as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o podem ser balanceadas pela quantidade de \u00e1gua retirada do interior da encosta, pelo fluxo subsuperficial, n\u00e3o permitindo o aumento da poro-press\u00e3o positiva (FERNANDES; AMARAL, 2000).\nUm exemplo das condi\u00e7\u00f5es em que o lixo constitui parte da massa movimentada \u00e9 a descrita por Fernandes e Amaral (2000), para o processo ocorrido na \u00e1rea do Pav\u00e3o-Pav\u00e3ozinho, no Rio de Janeiro. No local da ruptura, a rocha estava coberta apenas por um manto coluvial pouco espesso. O lixo acumulado no topo da encosta concentrou a \u00e1gua da drenagem superficial, que atingiu as condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de umidade, e o peso do lixo originou o deslizamento, carregando a cobertura coluvial existente, assumindo a forma de corrida.\nQuanto \u00e0s formas das vertentes nas encostas retil\u00edneas ou suavemente convexas, com elevada declividade natural, geralmente com a cobertura de solo de pequena espessura, predominam os escorregamentos tipo planar raso ou translacional (OGURA; SILVA; VIEIRA, 2004). A tipologia \u00e9 determinada a partir do material predominante nas massas deslocadas e ao estabelecimento das superf\u00edcies de rupturas dentro dos horizontes dos solos ou ao longo dos planos de contato solo-rocha. O material transportado pode ser de rocha, de solo,\nsolo e rocha. (HIGLAND; BOBROWSKY, 2008; GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nA queda de blocos \u00e9 a movimenta\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o da gravidade de blocos destacados do maci\u00e7o, pela a\u00e7\u00e3o do intemperismo em penhascos ou taludes \u00edngremes, com aus\u00eancia da superf\u00edcie de movimenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m s\u00e3o denominados de tombamento, basculamento, desmoronamento. Ocorre tamb\u00e9m combinada com outros movimentos, como saltos, rota\u00e7\u00e3o de blocos e quebra dos blocos em movimento, resultando na sua fragmenta\u00e7\u00e3o. Os blocos depositados contribuem para a forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de t\u00e1lus (HIGLAND; BOBROWSKY, 2008; GUIDICINE; NIEBLE, 1983).\nAs quedas de blocos s\u00e3o resultantes: da a\u00e7\u00e3o do gelo e degelo ao longo de fraturas e juntas; por ciclagem t\u00e9rmica em massas rochosas; perda de apoio de blocos, causado pela eros\u00e3o; processos de desconfinamento lateral de maci\u00e7os rochosos, decorrente das linhas de entalhes recentes; al\u00edvio de tens\u00e3o de origem tect\u00f3nica; por vibra\u00e7\u00f5es; por empuxo hidrost\u00e1tico ao longo de juntas verticais ou pela combina\u00e7\u00e3o dos processos descritos (GUIDICINI, NIEBLE, 1983).\nFernandes e Amaral (2000) identificam a queda de blocos como processo relacionado predominantemente ao movimento das rochas. A descontinuidade na rocha, como fraturas e bandeamentos composicionais associados \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos processos de intemperismo f\u00edsico e qu\u00edmico, propicia as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para esse tipo de movimento (FERNANDES; AMARAL, 2000).\nOs rolamentos de matac\u00f5es s\u00e3o verificados principalmente em \u00e1reas de rochas gran\u00edticas, em estado natural ou antropizada, pelo rolamento na superf\u00edcie da encosta de blocos de rochas expostos, que se desprendem do terreno (CUNHA et al., 1991; FARAH, 2003). Naturalmente se deslocam quando a eros\u00e3o retira a base de sustenta\u00e7\u00e3o. As interven\u00e7\u00f5es na encosta, como a escava\u00e7\u00e3o e a retirada de apoio, tamb\u00e9m est\u00e3o entre as causas humanas da instabilidade (CUNHA et al., 1991).\nAs corridas (flows) de massa s\u00e3o caracterizadas pela mobiliza\u00e7\u00e3o de grande volume de material, na forma de escoamento r\u00e1pido e extensa \u00e1rea de alcance. S\u00e3o movimentos r\u00e1pidos, nos quais os materiais se comportam como fluido viscoso. A presen\u00e7a de \u00e1gua diferencia esse processo, intensificando a capacidade de carregar materiais, inclusive provenientes de outros tipos de movimento de massa para as drenagens nos vales, que se misturam \u00e0 \u00e1gua e formam material com textura de lama viscosa, assumindo um grande poder destrutivo (INFANTI JR,\nFORNASSARI FILHO, 1998; CUNHA et al, 1991; FERNANDES, AMARAL, 2000; FARAH, 2003; HIGLAND, BOBROWSKY, 2008).\n2.2.1\tPropriedades das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade: processos geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos da din\u00e2mica superficial\nFernandes e Amaral (2000) destacam a import\u00e2ncia do conhecimento dos fatores condicionantes nos movimentos das vertentes, que permitem prever, a partir das condi\u00e7\u00f5es de campo, a localiza\u00e7\u00e3o espacial e temporal dos escorregamentos. Prosseguem os autores explicando que a identifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es e origem das formas do relevo possibilita identificar os processos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos que atuaram no passado. Entre os fatores geomorfol\u00f3gicos, o relevo \u00e9 um dos elementos principais, pois reflete as respostas dos minerais aos agentes do intemperismo, formando o solo.\nOs condicionantes geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos, identificados por Fernandes e Amaral (2000), s\u00e3o as fraturas, as falhas, a folia\u00e7\u00e3o e o bandamento composicional, a descontinuidade no solo, a morfologia das vertentes e os dep\u00f3sitos de encostas.\nNos processos de movimentos de massa atua agente e causa, sendo que um mesmo agente e causa pode gerar diferentes formas de movimentos coletivos de solo e de rocha. Distinguindo o uso dos termos, o agente se manifesta por meio de uma ou mais causas. Assim, a causa \u00e9 o modo de atua\u00e7\u00e3o do agente (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nGuidicini e Nieble (1983) especificam o uso dos termos agentes predisponentes e os agentes efetivos. Os primeiros referem-se \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geom\u00e9tricas e ambientais da encosta, excetuando a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, fun\u00e7\u00e3o apenas de condi\u00e7\u00f5es naturais: o complexo geol\u00f3gico, o complexo morfol\u00f3gico, o complexo clim\u00e1tico-hidrol\u00f3gico, a gravidade, o calor solar e o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o original. Os agentes efetivos s\u00e3o constitu\u00eddos pelo conjunto de elementos deflagradores do movimento de massa, entre eles a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Entre estes agentes distinguem-se os agentes efetivos preparat\u00f3rios e os agentes efetivos imediatos. S\u00e3o exemplos de agentes efetivos preparat\u00f3rios a pluviosidade, a a\u00e7\u00e3o de fontes e mananciais, as oscila\u00e7\u00f5es do len\u00e7ol fre\u00e1tico, a a\u00e7\u00e3o humana. A chuva intensa, a eros\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, entre outros, s\u00e3o exemplos dos agentes efetivos imediatos (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nZezer\u00ea (2005) pondera que, geralmente, os agentes condicionantes e desencadeantes dos deslizamentos s\u00e3o m\u00faltiplos e simult\u00e2neos, sendo que o fator final \u2014 desencadeante (triggering factor) \u2014 desloca uma\nmassa j\u00e1 em processo inicial de ruptura. O autor caracteriza a estabilidade das encostas a partir dos fatores predisponentes, preparat\u00f3rios e desencadeantes (GLADE, CROZIER, 2005 apud ZEZER\u00ca, 2005).\nPara os movimentos de massa, Zezer\u00ea (2005) especifica que os fatores predisponentes s\u00e3o partes da estrutura do terreno, condicionando o grau de instabilidade potencial e a varia\u00e7\u00e3o do grau de suscetibilidade para uma determinada \u00e1rea; fatores preparat\u00f3rios s\u00e3o din\u00e2micos e atuam no aumento da instabilidade da encosta sem iniciar o movimento; os fatores desencadeantes atuam de forma imediata na instabilidade, provocando a ruptura e estabelecendo a temporalidade dos movimentos da vertente no tempo.\nQuanto \u00e0s causas, podem ser causas internas, causas externas e causas intermedi\u00e1rias. As causas internas se devem: ao efeito das oscila\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas di\u00e1rias ou sazonais, gerando varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas e destaque de blocos em massas rochosas; a diminui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de resist\u00eancia \u2014 coes\u00e3o e \u00e2ngulo de resist\u00eancia \u2014 por intemperismo, ocorrendo um enfraquecimento gradual do meio rochoso ou do solo (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nAs causas externas s\u00e3o as mudan\u00e7as na geometria da encosta pela adi\u00e7\u00e3o de sobrecarga na por\u00e7\u00e3o superior ou retirando parte da massa na por\u00e7\u00e3o inferior; os efeitos de vibra\u00e7\u00f5es, como terremotos, explos\u00f5es, tr\u00e1fego pesado, entre outros, transmitem vibra\u00e7\u00f5es para o substrato; mudan\u00e7as estruturais, lentas e cont\u00ednuas, na inclina\u00e7\u00e3o das encostas (no Brasil, por evid\u00eancias do tectonismo recente na Serra do Mar, tamb\u00e9m est\u00e3o entre as causas externas) (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nEntre as causas intermedi\u00e1rias est\u00e1 a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel piezom\u00e9trico em massas \u201chomog\u00eaneas\u201d, seja de solo, sedimento ou rocha fraturada, em que a \u00e1gua que ocupa o vazio destas massas est\u00e1 sob press\u00e3o. Em massas rochosas, a homogeneidade \u00e9 caracterizada pelo grau intenso de fraturamento (GUIDICINI, NIEBLE, 1983).\nA eleva\u00e7\u00e3o da coluna da \u00e1gua em descontinuidades \u00e9 outra causa intermedi\u00e1ria. Compreende blocos ou massas rochosas de baixa permeabilidade intr\u00ednseca, separados por juntas, di\u00e1clases, planos de fraqueza, com certa continuidade lateral, consequentemente sujeitos \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua. Duas situa\u00e7\u00f5es podem ser verificadas: em maci\u00e7o rochoso intensamente fraturado em diversas dire\u00e7\u00f5es e, com certa continuidade e regularidade, a press\u00e3o da \u00e1gua no interior da massa rochosa pode ser analisada como no estudo de massas de solo (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nAo contr\u00e1rio, em maci\u00e7os pouco fraturados, a press\u00e3o da \u00e1gua se far\u00e1 aleatoriamente ao longo das descontinuidades. Especificamente em\nmeios rochosos cont\u00edguos a taludes, o n\u00edvel da \u00e1gua subterr\u00e2nea sofre flutua\u00e7\u00f5es consideravelmente mais bruscas do que em meios terrosos, devido \u00e0 baixa porosidade da matriz rochosa. Dessa forma, quanto \u00e0 estabilidade do talude, os autores alertam para a an\u00e1lise detalhada das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas sobre o ponto de vista da distribui\u00e7\u00e3o das press\u00f5es da \u00e1gua nas descontinuidades, devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es locais de permeabilidade num mesmo padr\u00e3o geom\u00e9trico (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nOutro fator intermedi\u00e1rio apontado \u00e9 a eros\u00e3o subterr\u00e2nea retrogressiva (piping), devido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que, juntamente com a viscosidade, exerce uma press\u00e3o sobre as part\u00edculas de solo \u2014 a press\u00e3o de percola\u00e7\u00e3o no interior de um talude. Essa press\u00e3o atua na dire\u00e7\u00e3o do fluxo e sua intensidade cresce proporcionalmente \u00e0 velocidade e percola\u00e7\u00e3o (TERZAGHI, 1967 apud GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nA coes\u00e3o tamb\u00e9m influencia o fen\u00f4meno. Em solos com baixa ou com aus\u00eancia de coes\u00e3o, a tend\u00eancia ao arraste \u00e9 maior. Portanto, as areias finas s\u00e3o mais prop\u00edcias do que as areias grossas ou pedregulhos. Nestes, a tend\u00eancia ao arraste de part\u00edculas \u00e9 menor, pois o arranjo entre os gr\u00e3os apresenta grandes vazios, favorecendo o fluxo de \u00e1gua, impedindo que se estabele\u00e7am gradientes elevados. Na encosta, a base do talude \u00e9 a \u00e1rea que est\u00e1 mais prop\u00edcia a situa\u00e7\u00f5es de desequil\u00edbrio por arraste de part\u00edculas. Assim, a partir do momento em que a base fique inst\u00e1vel, a parte superior perder\u00e1 a sustentabilidade por perda de apoio (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nOutro fator a ser inserido \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o do processo de coes\u00e3o aparente com o solo completamente emerso ou, ao contr\u00e1rio, seco. A coes\u00e3o aparente ocorre na presen\u00e7a de \u00e1gua intersticial, que produz o efeito de press\u00e3o capilar em materiais coesivos e, at\u00e9 mesmo, em materiais n\u00e3o coesivos. Por exemplo, em areias finas e limpas (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nOs fatores geol\u00f3gicos englobam as caracter\u00edsticas lito-estruturais, e os geomorfol\u00f3gicos referem-se \u00e0s formas e aos processos de origem do relevo. Comp\u00f5em um conjunto de elementos a serem investigados para a compreens\u00e3o dos movimentos de massa. Fernandes et al. (2001) atentam para a observa\u00e7\u00e3o do evento de deslizamento como um processo complexo, devido \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o que pode ocorrer, influenciada pelos elementos que atuam na encosta respons\u00e1veis por deflagrar o movimento do solo.\nOs autores destacam a influ\u00eancia da \u00e1gua na massa de detritos em movimento, alterando as caracter\u00edsticas do material deslizado. O deslizamento, de in\u00edcio identificado a partir dos agentes deflagradores\ncomo deslizamento translacional, pode, com o excesso de \u00e1gua, assumir as fei\u00e7\u00f5es de corrida de lama (FERNANDES et al., 2001).\nInfanti Jr. e Fornassari Filho (1998) consideram a complexidade no entendimento dos processos geomorfol\u00f3gicos nas vertentes. A abrang\u00eancia da an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica dos movimentos de massa associa as vari\u00e1veis causais, entre elas o clima, a geologia, a morfologia, situando-as no tempo, no espa\u00e7o e quanto \u00e0 velocidade com que os processos ocorrem.\nA proposta de Rice (1983) direciona o estudo das vertentes para as rela\u00e7\u00f5es forma, material e processo. A investiga\u00e7\u00e3o compreende as propriedades f\u00edsicas dos materiais, a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da morfometria e a natureza dos processos que integram a din\u00e2mica da vertente. Destaca a multiplicidade dos processos, de origens qu\u00edmica, mec\u00e2nica, superficial ou em profundidade, cont\u00ednuos ou intermitentes, sob influ\u00eancia da temperatura ou da umidade, e o car\u00e1ter simult\u00e2neo de ocorr\u00eancia.\nOs fatores que comp\u00f5em a encosta, como a natureza dos materiais, a declividade, a estabilidade e a quantidade de \u00e1gua contida nos materiais, s\u00e3o considerados precedentes nos movimentos das vertentes. Desses, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica interfere significativamente na estabilidade da encosta e no conte\u00fado de \u00e1gua (PRESS et al., 2006).\nFraturas e falhas representam importantes descontinuidades em termos mec\u00e2nicos e hidr\u00e1ulicos. Conforme a origem, elas podem ser tect\u00f4nicas ou atect\u00f4nicas. Nos afloramentos rochosos, as fraturas tect\u00f4nicas apresentam dire\u00e7\u00e3o e mergulho constantes no espa\u00e7o, e os planos tendem a ser paralelos entre si, formando um sistema (set) de fraturas. Quando dispostas de forma subvertical e pouco espa\u00e7adas entre si, favorecem os movimentos de blocos sob a forma de tombamento de blocos (toppling) (FERNANDES, AMARAL, 2000).\nRochas com textura gran\u00edtica tendem a mostrar fraturas paralelas \u00e0s superf\u00edcies e de grande continuidade; gnaisses bandados tendem a apresentar fraturas de tens\u00e3o mais irregulares, condicionadas pelos planos de fraqueza existentes na rocha no momento de al\u00edvio. As fraturas de tens\u00e3o favorecem o intemperismo nos maci\u00e7os rochosos. A \u00e1gua infiltrada percola nos planos das fraturas de al\u00edvio de tens\u00e3o, podendo gerar descontinuidades mec\u00e2nicas (FERNANDES, AMARAL, 2000).\nOutro fator de instabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a intersec\u00e7\u00e3o dos planos de falha com outras descontinuidades, como fratura de al\u00edvio, fraturas tect\u00f4nicas e bandamentos composicionais, que resultam na individualiza\u00e7\u00e3o de blocos n\u00e3o alterados no interior de uma grande massa mais intemperizada, ocasionando um aumento na heterogeneidade do maci\u00e7o de forma geral (FERNANDES, AMARAL, 2000). Interferem na estabilidade do maci\u00e7o,\nquando apresentam grande continuidade, aus\u00eancia ou baixa coes\u00e3o \u2014 a resist\u00eancia resulta do material de preenchimento, alteram a permeabilidade e potencializam a altera\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o do intemperismo (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nAs falhas afetam a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica dos fluxos subterr\u00e2neos nas encostas quando atuam como caminho preferencial para o fluxo subterr\u00e2neo. Quando a falha est\u00e1 preenchida, ocorre, em geral, uma impermeabiliza\u00e7\u00e3o do plano de falha, bloqueando o fluxo da \u00e1gua. A folia\u00e7\u00e3o e/ou bandamento composicional influenciam a estabilidade onde afloram as rochas metam\u00f3rficas, mais especificamente onde a folia\u00e7\u00e3o e/ou bandamento mergulham para fora da encosta. Quando a folia\u00e7\u00e3o ou bandamento composicional mergulham para o interior da encosta, duas situa\u00e7\u00f5es podem ocorrer: favor\u00e1vel a uma maior estabilidade ou, devido \u00e0s caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e estruturais do maci\u00e7o rochoso, fazer com que o conjunto se torne inst\u00e1vel (FERNANDES, AMARAL, 2000).\nCondi\u00e7\u00e3o semelhante ocorre com as camadas rochosas com mergulho na mesma dire\u00e7\u00e3o ou na dire\u00e7\u00e3o oposta ao talude. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua pode percolar ao longo dos planos de acamamento e diminuir a coes\u00e3o e atrito entre as camadas rochosas. Na segunda condi\u00e7\u00e3o, as juntas podem mergulhar na mesma dire\u00e7\u00e3o da encosta, favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o intemperismo, provocando o deslocamento dos blocos sob o peso das camadas sobrejacentes (WICANDER, MONROE, PETERS, 2009).\nAs descontinuidades podem ser encontradas em n\u00famero vari\u00e1vel dentro do saprolito e do solo residual. As descontinuidades s\u00e3o, principalmente, fei\u00e7\u00f5es estruturais rel\u00edquias do embasamento rochoso, tais como fraturas, falhas, bandamentos, entre outros, e horizontes do solo formado pela atua\u00e7\u00e3o dos processos pedogen\u00e9ticos. As estruturas rel\u00edquias atuam como caminho preferencial na a\u00e7\u00e3o do intemperismo, condicionam escorregamentos quando um ou mais desses sistemas mergulham para fora da encosta. Preenchidas por material argiloso, formam barreira para o fluxo da \u00e1gua, quando h\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o no \u00e2ngulo de atrito, devido \u00e0s mudan\u00e7as mineral\u00f3gicas sob a a\u00e7\u00e3o do intemperismo ao longo da fratura (FERNANDES, AMARAL, 2000). Descontinuidades geradas por altera\u00e7\u00e3o diferencial, confinadas no interior do maci\u00e7o rochoso, e falhamentos com altera\u00e7\u00e3o na caixa de falha tamb\u00e9m atuam sobre a estabilidade das encostas ou maci\u00e7os rochosos (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nEm solos saprol\u00edticos, os movimentos de massa est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s caracter\u00edsticas das fraturas rel\u00edquias: escorregamentos rotacionais podem predominar em encostas onde as fraturas do\nembasamento rochoso se encontram pouco espa\u00e7adas, fazendo com que o saprolito tenha comportamento de material granular; escorregamentos translacionais podem predominar em encostas com juntas rel\u00edquias originadas a partir da altera\u00e7\u00e3o de fraturas de al\u00edvio de tens\u00e3o ou a partir de bandas composicionais (FERNANDES, AMARAL, 2000).\nOs dep\u00f3sitos de t\u00e1lus e de col\u00favio t\u00eam sua instabilidade relacionada \u00e0 heterogeneidade do material. As caracter\u00edsticas que distinguem os dep\u00f3sitos est\u00e3o relacionadas \u00e0 energia do agente de transporte e dos materiais do dep\u00f3sito: os dep\u00f3sitos de t\u00e1lus apresentam material mal selecionado e se formam em ambientes de alta energia, por exemplo, na base de pared\u00f5es rochosos; os dep\u00f3sitos de col\u00favios s\u00e3o constitu\u00eddos de material mais bem selecionado, depositados em ambientes de baixa energia, por exemplo, em encostas com menor declividade (FERNANDES, AMARAL, 2000).\nConforme Santos (2009), os dep\u00f3sitos resultantes desses processos, coluvionar na meia encosta e de t\u00e1lus quando em condi\u00e7\u00f5es naturais, s\u00e3o est\u00e1veis. No entanto, alerta o autor que, quando alterados pela interfer\u00eancia antr\u00f3pica, causam instabiliza\u00e7\u00e3o extremamente problem\u00e1tica, devido \u00e0 extens\u00e3o e \u00e0 heterogeneidade do material a ser mobilizado.\nA morfologia da encosta pode condicionar direta e indiretamente a gera\u00e7\u00e3o de movimentos de massa (FERNANDES, AMARAL, 2000). Fernandes et al. (2001) enfatizam os condicionantes geomorfol\u00f3gicos, como a rela\u00e7\u00e3o entre as formas e a din\u00e2mica da \u00e1gua de superf\u00edcie e de subsuperf\u00edcie da encosta, orientando quanto aos par\u00e2metros a serem observados: \u201c[...] declividade, forma da encosta, \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o das encostas, espessura do solo, comprimento da encosta, assimetria dos vales e eleva\u00e7\u00e3o\u201d (FERNANDES et al., 2001, p. 55).\nA declividade \u00e9 um dos fatores relevantes a serem considerados. Wolle e Carvalho, (1989) estudando as encostas da Serra do Mar no litoral central de S\u00e3o Paulo, apontam a rela\u00e7\u00e3o da espessura dos horizontes dos solos com a declividade da encosta. Nessas encostas, predominam os deslizamentos nas declividades que caracterizam a alta e m\u00e9dia encosta: as coberturas terrosas foram encontradas em inclina\u00e7\u00f5es limitadas a 500. As \u00e1reas compreendidas entre 350 e 450 foram as mais atingidas pelos deslizamentos (WOLLE; CARVALHO, 1989). Situa\u00e7\u00e3o diferente esses autores descrevem para as \u00e1reas mais baixas, pr\u00f3ximas \u00e0 plan\u00edcie costeira, para as depress\u00f5es e selas topogr\u00e1ficas, localizadas a meia encosta, onde ocorrem significativos dep\u00f3sitos coluvionares com inclina\u00e7\u00f5es mais suaves (WOLLE; CARVALHO, 1989).\nFernandes et al. (2001) referem-se \u00e0s formas c\u00f4ncavas das encostas (hollows) atuando na orienta\u00e7\u00e3o convergente dos fluxos da \u00e1gua de superf\u00edcie e de subsuperf\u00edcie na satura\u00e7\u00e3o do solo e na deflagra\u00e7\u00e3o dos deslizamentos. Considerando a intera\u00e7\u00e3o dos fluxos da \u00e1gua e a forma do relevo, outro par\u00e2metro topogr\u00e1fico evidenciado pelos autores foi a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o para cada ponto na bacia de drenagem.\nNa geomorfologia, a abordagem morfodin\u00e2mica integra os estudos da fisiologia da paisagem, que estuda a evolu\u00e7\u00e3o do relevo no tempo \u2014 o momento atual e subatual. Interferem nos processos morfodin\u00e2micos: o clima com as chuvas nas \u00e1reas tropicais, outros fen\u00f4menos nos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e a interven\u00e7\u00e3o humana alterando a paisagem. Os processos morfoclim\u00e1ticos s\u00e3o determinados a partir da extens\u00e3o espacial em que se manifestam e os modelados do relevo resultantes (CASSETI, [2005].\n2.2.2\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade: processos clim\u00e1ticos.\nO clima integra fen\u00f4menos, entre eles a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, que, por sua vez, recebe influ\u00eancia da latitude, do relevo da continentalidade e maritimidade. Esses fatores configuram os tipos clim\u00e1ticos e as condi\u00e7\u00f5es de tempo que incidem diretamente na evolu\u00e7\u00e3o do relevo e nas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas.\nEm n\u00edvel global, os ciclos clim\u00e1ticos e as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es nos elementos do clima, de acordo com Alheiros et al. (2004), podem interferir na varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, consequentemente alterando o n\u00edvel de base dos sistemas fluviais. Circunst\u00e2ncias que implicam na intensifica\u00e7\u00e3o do processo de eros\u00e3o e transporte de massa, podendo interferir na estabilidade das encostas adjacentes \u00e0 plan\u00edcie costeira.\nOutra altera\u00e7\u00e3o refere-se a pequenas mudan\u00e7as na temperatura das \u00e1guas dos oceanos, interferindo no ciclo hidrol\u00f3gico. Notadamente o de evapora\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o, ocasionando chuvas intensas, deflagrando os eventos de deslizamentos e acentuando os eventos de eros\u00e3o (ALHEIROS et al., 2004).\nO clima, inicialmente, atua sobre o relevo por meio do intemperismo, atuando na desagrega\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o das rochas, nos processos pedogen\u00e9ticos e nos processos de transporte e movimentos de massa. Ou seja, os processos din\u00e2micos \u2014 as condi\u00e7\u00f5es morfoclim\u00e1ticos e morfodin\u00e2micas \u2014 juntamente com a estrutura e os tipos de rochas, formando as vertentes e, ent\u00e3o, a suscetibilidade das encostas aos deslizamentos.\nA posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica interfere nesse processo, no tipo e velocidade do intemperismo. Nas \u00e1reas tropicais, caracterizadas por temperaturas elevadas e chuvas mais intensas, o intemperismo forma horizontes de solos profundos, reduzindo a resist\u00eancia ao cisalhamento e aumentando a suscetibilidade aos deslizamentos. Nessas condi\u00e7\u00f5es, geralmente, as rupturas dos deslizamentos ocorrem em maiores profundidades (WICANDER, MONROE, PETERS, 2009).\nNas zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas, a a\u00e7\u00e3o do intemperismo produz horizontes pouco espessos, mais suscet\u00edveis \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o e ao transporte superficial pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, quando das chuvas concentradas, devido \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o esparsa (WICANDER, MONROE, PETERS, 2009).\nMousinho e Bigarella (1965) consideram, al\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a import\u00e2ncia do estudo das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos processos de intemperismo mec\u00e2nico e qu\u00edmico. Sob influ\u00eancia do clima \u00e1rido ou semi\u00e1rido atua a morfog\u00eanese mec\u00e2nica. Nas rochas gran\u00edticas, a varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica reduz a coer\u00eancia e a resist\u00eancia dos diferentes minerais \u00e0 a\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas. O processo de esfolia\u00e7\u00e3o aumenta a porosidade na camada superficial da rocha, permitindo a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que decomp\u00f5e a rocha em pequenos gr\u00e2nulos.\nEstabelecendo uma sequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, esses autores sistematizam uma proposta para a evolu\u00e7\u00e3o das vertentes. Nos per\u00edodos glaciares, no pleistoceno, em \u00e1reas \u00famidas ou des\u00e9rticas subtropicais, o congelamento e degelo sucessivos provocaram a ruptura da camada superficial da rocha, produzindo, principalmente, fragmentos angulosos de diferentes tamanhos. Particularmente nas regi\u00f5es cristalinas florestadas no Sudeste e Sul do Brasil, sob condi\u00e7\u00f5es \u00famidas, a natureza da rocha e o sistema de diaclasamento condicionaram o aprofundamento do manto de intemperismo, resultado da decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na morfog\u00eanese do relevo (MOUSINHO, BIGARELLA, 1965).\nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a transi\u00e7\u00e3o para o clima semi\u00e1rido, com a diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, contribu\u00edram para a atua\u00e7\u00e3o dos movimentos de massa, mobilizando a massa detr\u00edtica em per\u00edodos de chuvas concentradas. No clima semi\u00e1rido, a remo\u00e7\u00e3o total do manto de altera\u00e7\u00e3o exp\u00f5e a rocha fraturada, formando blocos (MOUSINHO, BIGARELLA, 1965).\nBigarella, Mousinho e Silva (1965) distinguem as intensas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ou pequenas flutua\u00e7\u00f5es do clima, destacadamente no Pleistoceno. Para o Brasil, alternaram-se o clima semi\u00e1rido e o clima \u00famido \u2014 as \u00e9pocas glaciais e \u00e9pocas interglaciais, respectivamente. Concluem os autores que, no Quatern\u00e1rio, as vertentes do Brasil Sul e\nSudeste passaram por processos distintos e c\u00edclicos de evolu\u00e7\u00e3o, refletindo as altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Assim, as formas pret\u00e9ritas das cicatrizes dos movimentos de massa e os dep\u00f3sitos correlatos resultantes da din\u00e2mica superficial, no tempo geol\u00f3gico, podem indicar, no presente, as prov\u00e1veis \u00e1reas de instabilidades.\nA principal rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o clima e os deslizamentos est\u00e1 vinculada com os per\u00edodos e a concentra\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, principalmente a chuva acumulada, que antecede os eventos de deslizamentos. Portanto, n\u00e3o se restringe \u00e0 an\u00e1lise da pluviometr\u00eda m\u00e9dia di\u00e1ria, mas \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a satura\u00e7\u00e3o gradual dos solos, por meio do processo de infiltra\u00e7\u00e3o, resultante de precipita\u00e7\u00f5es menos intensas e prolongadas (MOREIRA, NETO, 1998).\nA chuva, como processo causador da ruptura das encostas e desencadeadora dos deslizamentos, no Brasil, \u00e9 ratificada por diferentes autores, como Augusto Filho (1995); Fernandes et al. (2001); Farah (2003); Alheiros et al. (2004). Augusto Filho (1995) cita as interfer\u00eancias das chuvas na instabiliza\u00e7\u00e3o das encostas, gerando for\u00e7as de percola\u00e7\u00e3o, produzindo press\u00f5es hidrost\u00e1ticas e reduzindo a resist\u00eancia dos solos, que resulta da perda de coes\u00e3o aparente.\n2.2.3\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade: processos hidrol\u00f3gicos.\nOs fatores hidrol\u00f3gicos no estudo das encostas podem ser considerados uma interface com os demais condicionantes geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, geot\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos e antr\u00f3picos. Coelho Netto (2011) destaca a natureza interdisciplinar dos estudos hidrol\u00f3gicos na determina\u00e7\u00e3o dos fluxos superficiais e subsuperficiais que definem os mecanismos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, resultantes da intera\u00e7\u00e3o dos fatores bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e antr\u00f3picos que atuam nas vertentes. Assim, a recomenda\u00e7\u00e3o para os estudos sobre os deslizamentos \u00e9 para uma an\u00e1lise integrada, e n\u00e3o como um fen\u00f4meno independente.\nPara a investiga\u00e7\u00e3o dos fatores hidrol\u00f3gicos, Fernandes et al. (2001) defendem o monitoramento como processo indispens\u00e1vel na compreens\u00e3o dos mecanismos deflagradores das rupturas da encosta. No entanto, alertam os autores, da necessidade do monitoramento de campo em escalas espaciais e temporais de detalhes, visando ao registro da din\u00e2mica hidrol\u00f3gica dos solos em situa\u00e7\u00e3o de ruptura e, consequentemente, de deslizamento.\nNo Brasil, a falta da cultura do monitoramento, da sistematiza\u00e7\u00e3o e do arquivamento das informa\u00e7\u00f5es culminou na aus\u00eancia de s\u00e9ries\nhist\u00f3ricas confi\u00e1veis e representativas dos eventos de deslizamentos, da pluviometria dos fen\u00f4menos, impossibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas pela precis\u00e3o ou comprometendo a valida\u00e7\u00e3o dos resultados. Essa constata\u00e7\u00e3o vai ao encontro da afirma\u00e7\u00e3o de Fernandes et al. (2001), quando salientam as limita\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de previs\u00e3o de \u00e1reas inst\u00e1veis, devido \u00e0 falta de registros em bancos de dados e ao desconhecimento dos processos naturais.\nEsses autores acrescentam a aus\u00eancia de incentivos aos estudos, com investiga\u00e7\u00f5es pontuais e espec\u00edficas sem as devidas rela\u00e7\u00f5es entre processos e escalas, o que reduz o potencial de entendimento dos processos, principalmente nos estudos regionais. Eles recomendam, ainda, a associa\u00e7\u00e3o dos procedimentos de previs\u00e3o de \u00e1reas inst\u00e1veis aos deslizamentos ao monitoramento de campo dos fatores condicionantes e mecanismos de ruptura, pr\u00e1tica que permite integrar o aspecto temporal (frequ\u00eancia) ao espacial (FERNANDES et al., 2001).\nAplicando o modelo matem\u00e1tico Shalstab, em que o controle topogr\u00e1fico predomina na an\u00e1lise dos deslizamentos, e utilizando-se tamb\u00e9m de ensaios in situ da condutividade hidr\u00e1ulica, Fernandes et al. (2001) pesquisaram o potencial de deslizamento no maci\u00e7o da Tijuca, RJ, analisando simultaneamente um conjunto de par\u00e2metros formados pela declividade, forma da encosta e a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o (\u00e1rea de drenagem para cada ponto).\nEssa correla\u00e7\u00e3o ratificou a influ\u00eancia da declividade no condicionamento dos deslizamentos e sugere um limite cr\u00edtico de inclina\u00e7\u00e3o da encosta, a partir do qual o potencial de deslizamento diminui. No entanto, orientam os mesmos autores que essa situa\u00e7\u00e3o exige a rela\u00e7\u00e3o com outros par\u00e2metros, como espessura do solo, folia\u00e7\u00e3o metam\u00f3rfica e fraturas de al\u00edvio de tens\u00e3o (FERNANDES et al., 2001).\nQuanto \u00e0 forma da encosta no maci\u00e7o da Tijuca (RJ), as por\u00e7\u00f5es c\u00f4ncavas, devido \u00e0s zonas de satura\u00e7\u00e3o do solo, sobressa\u00edram-se no potencial de deslizamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas convexas e retil\u00edneas. Os mesmos autores recomendam estudos de detalhes, em campo, na investiga\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas (FERNANDES et al., 2001).\nOs resultados da condutividade hidr\u00e1ulica apontaram varia\u00e7\u00f5es conforme o horizonte do solo e a profundidade. Corroborando outros estudos realizados nas mesmas bacias, os ensaios demonstraram um padr\u00e3o em que a condutividade hidr\u00e1ulica \u00e9 saturada pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, que \u00e9 o horizonte A, diminui no horizonte B e volta a elevarse no horizonte C, onde predominam teores de silte e areia. Atentam os autores que as altera\u00e7\u00f5es bruscas da condutividade hidr\u00e1ulica podem indicar o plano de ruptura dos deslizamentos. Essas altera\u00e7\u00f5es formam\ndescontinuidades hidr\u00e1ulicas que podem desenvolver poro-press\u00e3o positivas elevadas durante chuvas intensas e podem deflagrar a ruptura da encosta (FERNANDES et al, 2001).\nDescontinuidades mec\u00e2nicas e hidrol\u00f3gicas podem ocorrer no contato dos dep\u00f3sitos de encostas com a rocha s\u00e3. Essas descontinuidades favorecem a recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico em dep\u00f3sitos de t\u00e1lus situados a montante. Elas tamb\u00e9m s\u00e3o frequentes dentro de dep\u00f3sitos coluviais. Quando submetidas a certas condi\u00e7\u00f5es, podem assumir papel relevante em termos mec\u00e2nicos e hidrol\u00f3gicos na origem dos movimentos de massa (FERNANDES, AMARAL, 2000).\nOutro ponto relevante \u00e9 o n\u00edvel da \u00e1gua na encosta, que pode variar ou aflorar conforme as condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, dos solos e hidr\u00e1ulicas. Por exemplo, em \u00e1reas-piloto da Serra do Mar, em S\u00e3o Paulo, por meio de perfura\u00e7\u00e3o (sondagens a trado, a percuss\u00e3o e rotativas) e po\u00e7os de inspe\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi encontrado o n\u00edvel da \u00e1gua pr\u00f3ximo aos horizontes superficiais. O n\u00edvel da \u00e1gua, quando alcan\u00e7ado, situava-se em grandes profundidades, de 20 a 30 metros, na rocha fraturada (WOLE, CARVALHO, 1989).\nOs autores relatam que essa constata\u00e7\u00e3o ratifica investiga\u00e7\u00f5es anteriores, apresentadas por Wolle et al. (1978 apud WOLE, CARVALHO, 1989), em que apontam que em condi\u00e7\u00f5es de chuvas mais intensas, durante o per\u00edodo monitorado, n\u00e3o se verificou a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua. Esse processo se deve \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de fluxo caracteristicamente vertical para dentro do maci\u00e7o, com aumento da condutividade hidr\u00e1ulica em profundidade, favorecida pela rocha fraturada e alterada. Essa condi\u00e7\u00e3o diverge dos processos que explicam os mecanismos de ruptura dos escorregamentos (WOLE, CARVALHO, 1989).\n2.2.4\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade: forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos solos.\nO clima atua diretamente como um dos principais agentes do intemperismo e dos processos pedogen\u00e9ticos. Os solos se originam a partir do processo de intemperismo (f\u00edsico, qu\u00edmico, biol\u00f3gico), atuando sobre as rochas, formando o regolito ou manto de intemperismo e os solos residuais. Ao sofrerem a a\u00e7\u00e3o de um agente de transporte, s\u00e3o movimentados, retrabalhados pela energia de transporte, geralmente a \u00e1gua e o vento, e pela rugosidade do terreno que atua como obst\u00e1culo. Quando depositados, adquirem caracter\u00edsticas do ambiente de deposi\u00e7\u00e3o, agregadas \u00e0s propriedades do ambiente de origem e de transporte. Para o\nentendimento do comportamento do solo, \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer a complexidade da sua forma\u00e7\u00e3o.\nNa forma\u00e7\u00e3o do solo, atuam conjuntamente o clima e organismos vivos sobre a rocha de origem, sob influ\u00eancia do relevo, alterando-se ao longo do tempo, deixando impressos nos horizontes do solo os processos e mecanismos de sua forma\u00e7\u00e3o. Resultam na diferencia\u00e7\u00e3o dos solos e refletem as condi\u00e7\u00f5es ambientais dos locais de origem e de transporte. Assim, o solo \u00e9 definido por Palmieri e Larach (2000, p. 66) como \u201c[...] uma parcela din\u00e2mica e tridimensional da superf\u00edcie, constitu\u00eddo por um conjunto de caracter\u00edsticas peculiares internas e externas, com limites definidos de express\u00e3o.\u201d.\nLepsch (2002, p. 10) define os solos de forma mais espec\u00edfica, como \u201c[...] a cole\u00e7\u00e3o de corpos naturais din\u00e2micos, que cont\u00e9m mat\u00e9ria viva, e \u00e9 resultante da a\u00e7\u00e3o do clima e da biosfera sobre a rocha, cuja transforma\u00e7\u00e3o em solo se realiza durante certo tempo e \u00e9 influenciada pelo tipo de relevo\u201d. Beck et al. (2000), inclui a capacidade do solo de sustentar plantas, reter \u00e1gua, armazenar e transformar res\u00edduos e suportar edifica\u00e7\u00f5es. O autor acrescenta a a\u00e7\u00e3o humana como agente que pode interferir na din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos horizontes do solo.\nPinto (2006) define de forma mais simples os elementos que formam o solo, como um conjunto de part\u00edculas contendo \u00e1gua ou outro l\u00edquido e ar nos interst\u00edcios dos agregados do solo. Nesse esquema, enfatiza a din\u00e2mica das part\u00edculas do solo que podem deslocar-se livremente entre si ou formar uma pequena cimenta\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e3os. O deslocamento entre as part\u00edculas s\u00f3lidas expressa o comportamento do solo.\nOs componentes principais do solo s\u00e3o as part\u00edculas minerais, materiais org\u00e2nicos, \u00e1gua e ar. Esses elementos formam as fases s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa do solo. A fase s\u00f3lida \u00e9 constitu\u00edda por mat\u00e9ria org\u00e2nica decomposta, part\u00edculas minerais e propor\u00e7\u00f5es diferentes, formando agregados ou torr\u00f5es que comp\u00f5em a estrutura do solo (GIASSOM, 2012). A forma\u00e7\u00e3o do solo resulta da diversidade mineral\u00f3gica e do tamanho das part\u00edculas, entre a fra\u00e7\u00e3o grossa, que \u00e9 cascalho e areia, e o conjunto silte e argila, que forma a por\u00e7\u00e3o de finos no solo. Os diferentes tamanhos de part\u00edculas podem ser encontrados no solo como gr\u00e3os simples ou compondo agregados por mat\u00e9ria org\u00e2nica e argila (COELHO NETTO, 2011).\nA \u00e1gua fica retida nos poros entre os agregados, em finas pel\u00edculas em torno de part\u00edculas coloidais. Nessas condi\u00e7\u00f5es, a \u00e1gua forma uma pel\u00edcula fina que envolve as part\u00edculas do solo (\u00e1gua higrosc\u00f3pica),\npreenche os poros maiores (\u00e1gua gravitacional) e os menores, que s\u00e3o os capilares (\u00e1gua capilar). O ar no solo \u00e9 encontrado na forma de espa\u00e7os vazios ou em pequenas bolhas dissolvidas na \u00e1gua. Situa-se nos poros do solo, tanto entre agregados como entre part\u00edculas de silte e argila (LEPSCH, 2002).\nO processo de meteoriza\u00e7\u00e3o ou intemperismo provocam modifica\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas, desintegrando e decompondo, respectivamente, da rocha matriz, as part\u00edculas minerais que formar\u00e3o o solo. Essa camada de material em decomposi\u00e7\u00e3o recebe o nome de regolito ou manto de intemperismo (LEPSCH, 2002).\nO intemperismo atua sobre a rocha, sob influ\u00eancia do relevo. Wolle e Carvalho (1989) identificaram espessuras de solos bastante reduzidas na m\u00e9dia e alta encosta da Serra do Mar, em S\u00e3o Paulo, onde predominavam deslizamentos. Nesses locais, o solo era composto por um horizonte superficial de origem residual ou coluvionar com espessura m\u00e9dia de um metro. Apontam como principal caracter\u00edstica a presen\u00e7a de fraturas e fendas, abertas e intercomunicantes, favorecendo a capacidade de drenagem dos horizontes do solo, sinalizando para uma condi\u00e7\u00e3o de condutividade hidr\u00e1ulica crescente.\nA intera\u00e7\u00e3o dos solos com as condi\u00e7\u00f5es ambientais ocorre, portanto: na rela\u00e7\u00e3o dos solos com o relevo por meio da din\u00e2mica da \u00e1gua, que corresponde \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o vertical e subparalela no terreno, e os per\u00edodos de satura\u00e7\u00e3o definindo se o solo \u00e9 bem ou mal drenado; da influ\u00eancia do clima nas caracter\u00edsticas dos solos por meio da precipita\u00e7\u00e3o, temperatura e umidade; das condi\u00e7\u00f5es ambientais internas dos horizontes dos solos; da interfer\u00eancia das atividades humanas alterando as caracter\u00edsticas do solo e do relevo (PALMIERI; LARACH, 2000).\nConhecendo a forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos solos, Ketzman e Diniz (1995) argumentam que \u00e9 poss\u00edvel inferir na suscetibilidade dos processos do meio f\u00edsico. Maiores restri\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise s\u00e3o encontradas nos perfis de saprolito ou horizonte C, na transi\u00e7\u00e3o entre o solo e a rocha. Por\u00e9m, s\u00e3o as propriedades no contato solo-rocha que podem explicar processos geot\u00e9cnicos, como os escorregamentos.\nA textura, que interfere no atrito entre as part\u00edculas de solo, est\u00e1 relacionada com o tamanho do gr\u00e3o, geralmente identificada partindo de uma classifica\u00e7\u00e3o padr\u00e3o que estabelece limites para cada fra\u00e7\u00e3o. A estrutura refere-se ao tamanho, \u00e0 forma e \u00e0 coes\u00e3o (desenvolvimento) dos agregados que constituem o solo. A consist\u00eancia \u00e9 a resist\u00eancia natural do solo, em estado natural, a alguma for\u00e7a que tentar romper os agregados. A resist\u00eancia \u00e9 influenciada pela textura, estrutura, teor de umidade, entre outros fatores. A determina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia \u00e9 realizada em tr\u00eas estados\nde umidade: molhado, para estimar a plasticidade; \u00famido, para estimar a friabilidade; seco, para estimar a dureza ou a tenacidade (LEPSCH, 2002).\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica \u00e9 utilizada para classificar as part\u00edculas de acordo com o tamanho do gr\u00e3o. A determina\u00e7\u00e3o do tamanho contribui para conhecer as propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo. Lepsch (2002) exemplifica citando que as part\u00edculas menores, as argilas, s\u00e3o as mais ativas. Da rela\u00e7\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es menores, argila e silte, e maiores, como areia e cascalho, e da disposi\u00e7\u00e3o formando o agregado no solo, \u00e9 determina a quantidade de poros, a permeabilidade \u00e0 \u00e1gua, o grau de plasticidade, a pegajosidade e a resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o (LEPSCH, 2002). Portanto, interferem diretamente na coes\u00e3o e no atrito entre as part\u00edculas e os agregados.\nO comportamento dos minerais constituintes do solo ao processo de desagrega\u00e7\u00e3o \u00e9 detalhado por Pinto (2006). O quartzo \u00e9 bastante resistente \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o e resulta em gr\u00e3os de siltes e areias. Nesse tamanho tamb\u00e9m podem ser encontrados os minerais de feldspato, gibsita, calcita e mica. Dentre eles, em climas \u00famidos, o feldspato \u00e9 o mineral com menor resist\u00eancia ao intemperismo. A decomposi\u00e7\u00e3o produz os argilominerais que formam a fra\u00e7\u00e3o mais fina do solo.\nCom \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados, umidade e calor, o clima tropical aumenta a intensidade e a velocidade dos processos de altera\u00e7\u00e3o das rochas e a espessura do manto de altera\u00e7\u00e3o. Alheiros et al. (2004) citam esse processo para a regi\u00e3o metropolitana de Recife, que favorece o intemperismo qu\u00edmico das rochas gran\u00edticas e dos sedimentos feldsp\u00e1ticos, propiciando o aumento do conte\u00fado das argilas nos solos.\nSolos tropicais s\u00e3o caracterizados como [...] solos espessos, bem desenvolvidos, de cores predominantemente vermelho-amarelas, ricos em ferro e alum\u00ednio e de textura argilo-arenosa ou areno-argilosa [...]\u201d (KETZMAN, DINIZ, 1995, p. 19). Ketzman e Diniz (1995, p. 22), citando Vargas (1985), distinguem comportamentos geot\u00e9cnicos distintos para os perfis dos solos tropicais como \u201ca por\u00e7\u00e3o superficial com intensa evolu\u00e7\u00e3o pedogen\u00e9tica e est\u00e1gio avan\u00e7ado de lateriza\u00e7\u00e3o, constituindo-se no solo later\u00edtico\u201d, a parte inferior do perfil \u201ca por\u00e7\u00e3o profunda que apresenta estruturas reliquiares da rocha e se constitui no solo saprol\u00edtico\u201d.\nRelacionando a classifica\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica e pedol\u00f3gica, pode-se afirmar que a classifica\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica determina classes abrangendo os solos later\u00edticos. As classes mais importantes para o estudo dos solos nas regi\u00f5es tropicais comp\u00f5em as classes dos latossolos, podz\u00f3licos, cambissolos, lit\u00f3licos e hidrom\u00f3rficos (KETZMAN, DINIZ, 1995).\n2.2.4.1 Propriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade: solos em \u00e1reas urbanas.\nParalelamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica e pedol\u00f3gica, evoluiu o debate acerca do comportamento dos solos em \u00e1reas urbanas. Especificamente, os solos em \u00e1reas urbanas carecem de maiores estudos sobre as propriedades e aptid\u00f5es para a urbaniza\u00e7\u00e3o. Pedr\u00f3n et al. (2004) citam como resultado desse desconhecimento a compacta\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o, os deslizamentos, as inunda\u00e7\u00f5es e a contamina\u00e7\u00e3o, como impactos negativos do uso urbano do solo. Defendem os autores a proposta de incluir os solos urbanos nos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica, que possibilitaria a interpreta\u00e7\u00e3o para a aptid\u00e3o de uso urbano e a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de solos e a aplica\u00e7\u00e3o destas orienta\u00e7\u00f5es no planejamento das cidades (PEDR\u00d3N et al., 2004).\nPedr\u00f3n et al. (2007) acrescentam o diagn\u00f3stico da expans\u00e3o urbana e o mapeamento das \u00e1reas de risco como instrumentos para o uso racional do solo urbano. Relatam que a aus\u00eancia desse conhecimento resulta na urbaniza\u00e7\u00e3o de ambientes inst\u00e1veis, formando \u00e1reas vulner\u00e1veis a desastres socionaturais.\n\u00c9 relevante a distin\u00e7\u00e3o entre os termos solos urbanos e solos antr\u00f3picos. Solos antr\u00f3picos caracterizam solos intensamente modificados pelo uso, seja explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mineral, urbana, entre outros. O uso do termo solo urbano se aplica para qualificar o uso urbano e as consequentes modifica\u00e7\u00f5es nas propriedades pedogen\u00e9ticas do solo. Os crit\u00e9rios para atribuir a altera\u00e7\u00e3o pelas atividades humanas dos solos urbanos incluem a alta concentra\u00e7\u00e3o de metais pesados, metano, deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de constru\u00e7\u00e3o e industriais, altera\u00e7\u00e3o do regime h\u00eddrico e t\u00e9rmico do solo (PEDR\u00d3N et al., 2004).\nAs propostas para a defini\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos solos urbanos direcionam-se para uma subdivis\u00e3o dos solos antr\u00f3picos (PEDR\u00d3N et al., 2004). De outra forma, considerando espa\u00e7os em \u00e1reas urbanas que n\u00e3o sofrem interfer\u00eancia significativa em suas propriedades, o termo solos urbanos se aplica \u201c[...] a solos que se encontram no ambiente urbano, modificado ou n\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o humana\u201d (PEDR\u00d3N et al., 2007)\nA fragilidade do solo aos movimentos de massa est\u00e1 relacionada ao comportamento do solo urbano e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, devido ao uso do solo no meio urbano. Quanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es do solo no meio urbano \u00e9 suporte para: as obras civis, a agricultura urbana, as \u00e1reas verdes, o descarte de res\u00edduos e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais (PEDR\u00d3N et al., 2004; PEDR\u00d3N et al, 2007).\nAs altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas nos solos urbanos elencadas referem-se: \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do horizonte superficial eliminado em \u00e1reas de corte e em \u00e1reas de aterros; \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o de camadas superficiais ou \u00e0 invers\u00e3o de camadas, forma\u00e7\u00e3o de camadas distintas e artificiais, de diferentes materiais e texturas, incluindo rejeitos de constru\u00e7\u00e3o, transi\u00e7\u00e3o irregular ou descont\u00ednua. Essas condi\u00e7\u00f5es interferem no regime h\u00eddrico e t\u00e9rmico do solo e na resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o e deslizamentos (PEDR\u00d3N et al., 2004).\nCursio et al. (2004) explicam que esses processos formam solos caracterizados como de menor capacidade de resili\u00eancia, de maior potencial de suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e comportamento geot\u00e9cnico diferenciado. A necessidade de orienta\u00e7\u00f5es para a identifica\u00e7\u00e3o e o mapeamento desses solos resultou na elabora\u00e7\u00e3o da proposta de classifica\u00e7\u00e3o da Ordem dos Antropossolos (primeira aproxima\u00e7\u00e3o) (CURSIO et al, 2004).\nConforme os autores, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 a classe de solos com maior expans\u00e3o. Recomendam utilizar o termo camada antr\u00f3pica no lugar de horizonte antr\u00f3pico, pois s\u00e3o solos que geralmente n\u00e3o apresentam desenvolvimento de estrutura (CURSIO et al., 2004).\nAs principais atividades antr\u00f3picas foram determinadas referindo-se a altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas do solo, e/ou saprolito, e/ou regolito, e/ou rocha, sendo elas: a adi\u00e7\u00e3o de materiais inertes e/ou nocivos, a decapita\u00e7\u00e3o, com a retirada parcial ou total, e a mobiliza\u00e7\u00e3o parcial ou total (CURSIO et al, 2004).\nA antropog\u00eanese \u00e9 identificada quando se verifica uma das condi\u00e7\u00f5es: invers\u00e3o ou mistura de horizontes gen\u00e9ticos e/ou diagn\u00f3sticos; presen\u00e7a de materiais antr\u00f3picos, remo\u00e7\u00e3o de horizontes de solos pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, modifica\u00e7\u00f5es na paisagem de origem antr\u00f3pica pelo uso de m\u00e1quinas e implementos, altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica e qu\u00edmica, presen\u00e7a de material t\u00f3xico e s\u00e9ptico (CURSIO et al., 2004).\n2.2.5\tPropriedades da din\u00e2mica superficial das encostas relacionadas \u00e0 estabilidade: a vegeta\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o das encostas.\nFator importante que condiciona a estabilidade da encosta, reduzindo a constante a\u00e7\u00e3o dos agentes clim\u00e1ticos sobre o maci\u00e7o, \u00e9 a cobertura vegetal. Ela atua na resist\u00eancia ao cisalhamento e contribui na estabilidade da encosta, quando os diversos componentes da cobertura vegetal ret\u00eam a \u00e1gua da chuva, diminuindo a satura\u00e7\u00e3o do solo, e o sistema de ra\u00edzes superficiais e subsuperficiais agregam as part\u00edculas\nestruturando e retendo o solo restringindo a mobiliza\u00e7\u00e3o (WICANDER, MONROE, PETERS, 2009; SANTOS, 2009).\nOutras propriedades da cobertura vegetal se referem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do solo contra a eros\u00e3o, reduzindo a energia cin\u00e9tica das gotas de \u00e1gua, a adsor\u00e7\u00e3o pelo metabolismo vegetal, que retira a \u00e1gua do solo no processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o, e prolonga no tempo o contato da \u00e1gua precipitada no solo (SANTOS, 2009).\nVarnes (1984) explica que a fun\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na estabilidade da encosta est\u00e1 sujeita \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, como profundidade do solo, declividade e tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. Destaca que a vegeta\u00e7\u00e3o pode potencializar a instabilidade com o acr\u00e9scimo de carga que essas \u00e1rvores exercem sobre encostas com declividades elevadas. Especificamente, a a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da for\u00e7a do vento sobre as \u00e1rvores e a vibra\u00e7\u00e3o transmitida ao solo pelo tronco e ra\u00edzes resultam na abertura e amplia\u00e7\u00e3o de fraturas, consequentemente facilitando a infiltra\u00e7\u00e3o.\nEncostas com cobertura arb\u00f3rea apresentam comportamento diferenciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade. Geralmente, a prote\u00e7\u00e3o das folhagens e a estabiliza\u00e7\u00e3o pela a\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes nos solos restringem os grandes movimentos de massa (LACERDA, 1998). Encostas com vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria apresentam maior tend\u00eancia a movimentos de massa devido ao menor desenvolvimento de estratos arb\u00f3reos e ra\u00edzes profundas (GON\u00c7ALVES, GUERRA, 2006). No entanto, \u00e1reas desflorestadas s\u00e3o mais suscet\u00edveis aos movimentos de massa, ocasionando a maior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que aumenta a satura\u00e7\u00e3o do solo exposto (WICANDER, MONROE, PETERS, 2009).\nOutra fun\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o amortecimento da \u00e1gua da chuva com a intercepta\u00e7\u00e3o e o armazenamento da \u00e1gua nas copas e estratos arb\u00f3reos, liberada para a atmosfera por evapotranspira\u00e7\u00e3o. Quando esses processos excedem a capacidade de armazenamento, a \u00e1gua alcan\u00e7a o solo, atravessando as copas e escoando pelos troncos. A serrapilheira, mais desenvolvida em \u00e1reas florestadas, condiciona a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e a satura\u00e7\u00e3o do solo (COELHO NETTO, 2011).\nA intensidade da chuva e a distribui\u00e7\u00e3o influenciam na intercepta\u00e7\u00e3o pela copa e estratos arb\u00f3reos. Na Floresta da Tijuca (RJ), observou-se o aumento da intercepta\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o menos chuvosa e de menor intensidade pluviom\u00e9trica, diversificando conforme a demanda da vegeta\u00e7\u00e3o. A intercepta\u00e7\u00e3o por gram\u00edneas, quando excede a demanda da planta, \u00e9 favorecida pelo fluxo de tronco proveniente da converg\u00eancia das folhas, conduzindo a \u00e1gua para o sistema de enraizamento das gram\u00edneas (COELHO NETTO, 2011).\n2.3 BREVES ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA URBANIZA\u00c7\u00c3O NA CONFIGURA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE RISCO\nNa atualidade, o ordenamento territorial das encostas urbanas, no Brasil, atua sobre um problema que se configurou socioespacialmente durante d\u00e9cadas ou s\u00e9culos e conecta o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana ao s\u00edtio de origem. Historicamente a ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano se deve a facilidades de acesso e de deslocamento, a atra\u00e7\u00e3o exercida pelas peculiaridades paisag\u00edsticas, ao processo de exclus\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda dos terrenos de plan\u00edcie, mais favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, ou das \u00e1reas com infraestruturas de m\u00e9dio e alto valor imobili\u00e1rio.\nA ocupa\u00e7\u00e3o das encostas nas cidades brasileiras \u00e9 um fato hist\u00f3rico motivado, inicialmente, pelas condi\u00e7\u00f5es do s\u00edtio originando n\u00facleos urbanos nos topos de morros e plan\u00edcies, processo descrito por Marx em Cidade Brasileira (1980). Representam o per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o das primeiras vilas e da ocupa\u00e7\u00e3o do litoral brasileiro e, posteriormente dos n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o do interior do pa\u00eds (Marx, 1980). Atualmente, estes s\u00edtios urbanos hist\u00f3ricos persistem na paisagem refletindo a arquitetura e as benfeitorias que contornavam os obst\u00e1culos do espa\u00e7o f\u00edsico e, de certa forma, acomodavam-se ao relevo.\nA ocupa\u00e7\u00e3o dos morros, historicamente, tamb\u00e9m est\u00e1 significativamente relacionada \u00e0s quest\u00f5es socioecon\u00f4micas, de urbaniza\u00e7\u00e3o e de exclus\u00e3o social. Chalhoub (1996) ao abordar o processo de extin\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os no Rio de Janeiro, relata os acontecimentos, do ano de 1893, sobre a destrui\u00e7\u00e3o e o despejo dos moradores do corti\u00e7o denominado Cabe\u00e7a de Porco. Uma hip\u00f3tese para o destino dos moradores desalojados do corti\u00e7o \u00e9 que foram abrigar-se no morro existente atr\u00e1s da edifica\u00e7\u00e3o destru\u00edda, onde j\u00e1 havia alguns casebres instalados. As casas prec\u00e1rias foram constru\u00eddas com madeiras retiradas da destrui\u00e7\u00e3o do corti\u00e7o. Na descri\u00e7\u00e3o consta que j\u00e1 haviam demarcado os lotes e atribu\u00eddos aos propriet\u00e1rios dos terrenos localizados nos morros. Chalhoub (1996, p. 17) \u00e9 enf\u00e1tico \u201c[...] nem bem se anunciava o fim da era dos corti\u00e7os, e a cidade do Rio de Janeiro j\u00e1 entrava no s\u00e9culo das favelas\u201d.\nA exclus\u00e3o social acompanhava as diretrizes do desenvolvimento urbano nas cidades brasileiras no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. As obras de saneamento b\u00e1sico visando eliminar as epidemias, conjugadas com projetos de embelezamento paisag\u00edstico das cidades constitu\u00edram as bases legais para a instala\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio capitalista. A valora\u00e7\u00e3o capitalista da terra urbana excluiu as classes populares do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, caracterizando um processo de\nsegrega\u00e7\u00e3o territorial, for\u00e7ando a popula\u00e7\u00e3o a ocupar os morros e as \u00e1reas das periferias das cidades, por exemplo, em Santos, Porto Alegre, Manaus, Curitiba, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro (MARICATO, 2001).\nO contexto de exclus\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 no relato de Alheiros et al. (2004) refere-se ao Recife, em meados do s\u00e9culo XX, quando eventos de inunda\u00e7\u00e3o atingiram as plan\u00edcies ocupadas onde a popula\u00e7\u00e3o pobre vivia em mocambos. A situa\u00e7\u00e3o se mostrou oportuna para as manifesta\u00e7\u00f5es contra este tipo de moradias resultando na expropria\u00e7\u00e3o parcial dos moradores instalados nestas habita\u00e7\u00f5es. A popula\u00e7\u00e3o foi transferida do local numa a\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica que ocorreu sem o planejamento e assist\u00eancia \u00e0s fam\u00edlias. Destacam os autores que, as fam\u00edlias desassistidas de qualquer orienta\u00e7\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o em relevo inclinado e pr\u00e1ticas de salubridade ambiental, reproduziu os h\u00e1bitos de sobreviv\u00eancia da plan\u00edcie: aplainar o ch\u00e3o com cortes e aterros, despejar as \u00e1guas servidas, os res\u00edduos e entulhos no pr\u00f3prio lote, interferindo na din\u00e2mica erosiva e hidrol\u00f3gica da encosta.\nNo planejamento urbano Farah (2003) cita o s\u00e9culo XIX como o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o ao urbanismo de inova\u00e7\u00f5es para as \u00e1reas planas devido \u00e0s mudan\u00e7as e as novas tecnologias na seguran\u00e7a militar e no saneamento. Outro elemento que contribuiu para o predom\u00ednio desta vis\u00e3o, conforme Farah (2003) foram os meios de transportes, trem, metr\u00f4, o bonde e a circula\u00e7\u00e3o dos autom\u00f3veis, os quais foram sucessivamente sendo prioridades nos projetos e interven\u00e7\u00f5es urbanas nas cidades.\nAcrescenta, ainda, que esta vis\u00e3o se consolida ap\u00f3s os Congressos Internacionais de Arquitetura (CIAM) e se sobressai na Carta de Atenas, com propostas destinadas as fun\u00e7\u00f5es da cidade de habitar, circular, trabalhar e recrear, referentes a superf\u00edcies planas e ideais (FARAH, 2003).\nInserida e consolidada entre t\u00e9cnicos e planejadores, a vis\u00e3o do espa\u00e7o plano explicado como a \u201c[...] cultura t\u00e9cnica que procura adaptar a natureza \u00e0s caracter\u00edsticas pretendidas para as novas exig\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d. Desta forma, observa Farah (2003) o planejamento, os projetos, as leis e c\u00f3digos de posturas destinadas \u00e0s \u00e1reas de encostas mantiveram os pressupostos de espa\u00e7os planos.\nEstes exemplos demonstram que se transfere o problema social de um local para outro, da plan\u00edcie para a encosta, e pela aus\u00eancia do conhecimento das especificidades do relevo de morros transformam-se as encostas, pela forma de ocupa\u00e7\u00e3o, em \u00e1reas de risco.\nO crescimento das cidades se intensifica, no Brasil, com o predom\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o urbana a partir dos anos de 1970. A concentra\u00e7\u00e3o populacional, nunca vista anteriormente no Brasil,\ndesvinculada do planejamento urbano, induziu a popula\u00e7\u00e3o a ocupar \u00e1reas de morros, e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00f5es configurando \u00e1reas de risco urbana.\nOliveira e Almeida (2012) observam a altera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento das cidades brasileiras a partir dos anos 80, quando a expans\u00e3o urbana \u00e9 intensificada nas cidades m\u00e9dias, de influ\u00eancia regional e integrantes do cintur\u00e3o metropolitano das grandes cidades brasileiras. Din\u00e2mica que contrasta com as d\u00e9cadas anteriores com o processo de crescimento urbano das principais cidades e das capitais\nNeste contexto, Alheiros et al. (2004, p 7) alertam que este processo resultado de modos de ocupa\u00e7\u00e3o, de modelos urban\u00edsticos implementados e de car\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es estruturadoras para a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, provocam a deflagra\u00e7\u00e3o de acidentes e desastres.\nNo entanto, a retirada total da popula\u00e7\u00e3o e das resid\u00eancias instaladas nas encostas n\u00e3o corresponde \u00e0s a\u00e7\u00f5es apropriadas do ponto de vista social e t\u00e9cnico (FARAH, 2003). Destaca-se a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o instalada nos morros, principalmente, nas \u00e1reas conurbadas das grandes cidades. Locais estes, at\u00e9 o final do s\u00e9culo XX, na maioria das vezes, exclu\u00eddos das pol\u00edticas p\u00fablicas de infraestrutura. Portanto, espa\u00e7os desvalorizados, a paisagem urbana do morro.\nAlheiros et al. (2004) prop\u00f5em uma vis\u00e3o diferente sobre a ocupa\u00e7\u00e3o dos morros: como uma \u00e1rea com potencial para uso urbano. Os mesmos autores denominam esta vis\u00e3o como um novo paradigma o qual implica em novas atitudes de profissionais e gestores do espa\u00e7o urbano, em grande parte habituados a homogeneizar - vis\u00e3o do espa\u00e7o plano - as a\u00e7\u00f5es para as diferentes fei\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie.\nReferindo-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos morros, Ogura, Silva e Vieira (2004) sugerem diretrizes para a gest\u00e3o das encostas urbanas em Campos do Jord\u00e3o (SP). Recomendam obras de infraestrutura urbana e servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos, monitoramento e controle da expans\u00e3o urbana e das \u00e1reas impr\u00f3prias para ocupa\u00e7\u00e3o e mais especificamente, as que apresentam alto risco de deslizamento.\nMirandola, Macedo e Soares (2004) investigaram o risco geol\u00f3gico na favela Real Parque, em S\u00e3o Paulo. Os referidos autores inserem a quest\u00e3o da crise habitacional como impulsionadora da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos geol\u00f3gicos. Portanto, considerando esta quest\u00e3o, a crise habitacional \u00e9 um dos agentes que produz bairros carentes de infraestrutura, de servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos e estabelecidos sobre \u00e1reas irregulares. A origem da crise habitacional pode ser explicada pela expuls\u00e3o de grande parte da popula\u00e7\u00e3o do setor imobili\u00e1rio formal e, da incapacidade do Estado em gerir as pol\u00edticas e projetos de habita\u00e7\u00e3o popular.\nA ocupa\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1reas impr\u00f3prias para ocupa\u00e7\u00e3o potencializa os fatores de suscetibilidade natural, podendo contribuir como fator decisivo no desencadeamento dos eventos de deslizamentos. Ogura, Silva e Vieira (2004) afirmam que o fator humano sobre uma topografia acidentada foi preponderante para os eventos de escorregamento no ano 2000 em Campos do Jord\u00e3o (SP). Os mesmos autores (2004) identificaram na \u00e1rea, as interfer\u00eancias humanas no meio f\u00edsico natural que aumentaram a instabilidade da encosta: os cortes e aterros formando patamares, os primeiros alterando a geometria da encosta, originando taludes e alterando o equil\u00edbrio do dep\u00f3sito a montante; os segundos formando dep\u00f3sitos de material pouco consolidado e inst\u00e1vel.\nQuanto \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es atingidas no mesmo evento, Ogura, Silva e Vieira (2004) reconheceram no modelo de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2neo, a forma de instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es como gerador de instabilidade; quanto ao padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das moradias caracterizam as situa\u00e7\u00f5es mais prec\u00e1rias: casas de madeira instaladas nos compartimentos mais cr\u00edticos da encosta, constru\u00edda com poucos recursos materiais e funda\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias; em rela\u00e7\u00e3o a infraestrutura urbana apontam o escoamento concentrado induzido pelo sistema vi\u00e1rio e a aus\u00eancia ou defici\u00eancia no sistema de drenagem urbana.\nO problema da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, para Moreno (1996) expressa os v\u00ednculos entre a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano, o risco e os desastres. Analisando a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas na capital Quito (Equador) o autor conclui que o aumento no risco de desastres converge da prec\u00e1ria gest\u00e3o do ambiente urbano. Afirma que a amea\u00e7a, caracterizada como de origem natural, pode ser denominada de s\u00f3cio-natural, incluindo assim as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, resultado da aus\u00eancia de planejamento municipal, dos servi\u00e7os p\u00fablicos e, das fr\u00e1geis condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas do pa\u00eds.\nPortanto, a a\u00e7\u00e3o humana por neglig\u00eancia, falta de op\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o, colabora na constru\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de risco de movimentos de massa por interm\u00e9dio do ambiente edificado e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no entorno da moradia.\nA informalidade e a irregularidade s\u00e3o aspectos principais da vulnerabilidade da moradia. Os programas de financiamento n\u00e3o incluem grande parte da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda a qual constr\u00f3i sua moradia com poucos recursos pr\u00f3prios - autoconstru\u00e7\u00e3o, sem orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para construir casas seguras e, alheios a orienta\u00e7\u00e3o quanto aos aspectos da gest\u00e3o dos riscos de desastres. S\u00e3o aspectos de vulnerabilidade das moradias, a localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco, a baixa qualidade dos materiais,\no uso inadequado ou o desconhecimento das t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o (ARGUELLO-RODRIGUEZ, 2004).\nMesmo em assentamentos formais e projetos institucionais de moradia podem ser encontradas defici\u00eancias t\u00e9cnicas na constru\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de adequa\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas regionais, inclusive a suscetibilidade do s\u00edtio as amea\u00e7as naturais. As medidas de mitiga\u00e7\u00e3o aos riscos visando \u00e0 moradia e os assentamentos est\u00e3o contidos nas normas, c\u00f3digos, regulamentos e zoneamentos. No entanto, a falta de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, de certa forma, \u00e9 generalizada. Condi\u00e7\u00e3o em que a publica\u00e7\u00e3o de novas leis n\u00e3o \u00e9 suficiente para o controle e preven\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco (ARGUELLO-RODRIGUEZ, 2004).\nPartindo deste ponto de vista Farah (2003) aborda duas quest\u00f5es, os sistemas construtivos e os grandes programas habitacionais, heran\u00e7a da era industrial e da padroniza\u00e7\u00e3o. Nestes fatos, prevalecendo \u00e0 racionalidade e as quest\u00f5es econ\u00f4micas, as interven\u00e7\u00f5es no terreno s\u00e3o justific\u00e1veis a partir dos crit\u00e9rios estritamente t\u00e9cnicos. No Recife, Alheiros et al. (2004), exemplificam com a constru\u00e7\u00e3o em Ibura, no Recife, dos conjuntos habitacionais - as vilas da COHAB - ocupando os topos de morros. Esta ocupa\u00e7\u00e3o atraiu para as encostas adjacentes a popula\u00e7\u00e3o carente que ocupou de forma espont\u00e2nea as \u00e1reas de declive, utilizando da autoconstru\u00e7\u00e3o para edificar a moradia.\nContudo, a vis\u00e3o do risco pode n\u00e3o ser compartilhada pelos moradores, os quais mant\u00eam com o local uma rela\u00e7\u00e3o de identidade. Esses v\u00ednculos podem se referir a propriedade, por estarem morando em um lote adquirido com os pr\u00f3prios recursos, a rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o com os vizinhos, representando para os mesmos, condi\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a que prevalece sobre os aspectos de risco de acidente ou desastres caracterizando, dessa forma, o risco assumido.\nO cen\u00e1rio de acidente (evento de menor propor\u00e7\u00e3o em danos e preju\u00edzos) ou a ocorr\u00eancia de desastre em \u00e1reas urbanas acontecem quando a aptid\u00e3o e a fragilidade ambiental do meio f\u00edsico urbano n\u00e3o s\u00e3o observadas. O uso da terra urbana resulta de dois processos, conforme Alheiros et al. (2004), da configura\u00e7\u00e3o do desenho urbano orientado pelo tra\u00e7ado vi\u00e1rio e pela disposi\u00e7\u00e3o dos lotes e das edifica\u00e7\u00f5es correspondendo ao modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e, do arranjo do desenho urbano previamente estabelecido o qual reflete a maneira como ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, de forma espont\u00e2nea ou planejada.\nCondiciona o tra\u00e7ado urbano a morfologia do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o - a topografia, a declividade, a altitude, e as formas das vertentes. A utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos e m\u00e1quinas para alterar as formas e a declividade da encosta resulta em uma topografia artificial. Quando segue\nestritamente crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e econ\u00f3micos, podem criar condi\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis aos movimentos gravitacionais de massa e eros\u00e3o do solo (MASCAR\u00d3, 1997).\nO projeto e a instala\u00e7\u00e3o das vias de acesso e as formas geom\u00e9tricas dos lotes devem considerar a topografia local. A declividade \u00e9 uma das caracter\u00edsticas limitantes ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos: a partir de 8% de declividade j\u00e1 imp\u00f5em restri\u00e7\u00f5es ao uso, 16% a 30% de declividade devem ser evitados e, a partir de 30% s\u00e3o inadequados (MASCAR\u00d3, 1997).\nA forma de ocupa\u00e7\u00e3o, de maneira geral, \u00e9 caracterizada por Alheiros et al., (2004) como sendo de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, quando da invas\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas ou privadas, dos remanescentes ou adjac\u00eancias de loteamentos, por iniciativa individual ou coletiva da popula\u00e7\u00e3o. Ou por ocupa\u00e7\u00e3o planejada pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas urbanas por meio de lotes e de conjuntos habitacionais, de iniciativa p\u00fablica ou privada para atender \u00e0 demanda para habita\u00e7\u00e3o e outros usos. O grau de vulnerabilidade das condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0 forma de ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nA constru\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o pode estabelecer diferentes graus de vulnerabilidade, sob a aplica\u00e7\u00e3o das leis reguladoras do uso da terra urbana: o Plano Diretor, o c\u00f3digo de posturas, a presen\u00e7a e da efici\u00eancia dos programas de habita\u00e7\u00e3o de interesse social e, ainda, da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de infraestrutura como abastecimento de \u00e1gua, rede de esgotamento sanit\u00e1rio e de escoamento das \u00e1guas superficiais para atender a demanda da popula\u00e7\u00e3o.\nDistinguem-se na configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano os agentes no \u00e2mbito p\u00fablica e privado. Tratando especificamente da forma de ocupa\u00e7\u00e3o dos morros na regi\u00e3o Metropolitana de Recife, Alheiros et al. (2004) identificaram a atua\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico pela oferta de novos assentamentos, geralmente em topos de morros utilizando-se de terraplanagem, ficando as encostas sem tratamento e monitoramento sujeita a invas\u00e3o. Interv\u00e9m ainda o setor p\u00fablico, na requalifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e desordenada. O setor privado atua na ocupa\u00e7\u00e3o dos morros com a oferta de loteamentos regularizados e irregulares, com modelos de ocupa\u00e7\u00e3o que podem desconsiderar os crit\u00e9rios para manter a estabilidade da encosta, os par\u00e2metros urban\u00edsticos regulamentares e a infraestrutura recomendada (Alheiros et al., 2004).\nO desenho urbano se expressa na associa\u00e7\u00e3o das vias de circula\u00e7\u00e3o e das quadras. O modelo de ocupa\u00e7\u00e3o dos morros para a Regi\u00e3o Metropolitana de Recife foi definido, principalmente, considerando a\norienta\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s curvas de n\u00edvel. Na ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \u00e9 definido pelos caminhos naturais e acessos constru\u00eddos; na ocupa\u00e7\u00e3o planejada \u00e9 definido e hierarquizado quando do parcelamento dos lotes (ALHEIROS et al., 2004).\nA ocupa\u00e7\u00e3o direcionada pelo sistema vi\u00e1rio pode ocorrer em malha ortogonal sem rela\u00e7\u00e3o com as curvas de n\u00edvel; ocupa\u00e7\u00e3o radial onde os acessos principais que cortam o morro no sentido perpendicular \u00e0s curvas de n\u00edvel; ocupa\u00e7\u00e3o em patamares quando os acessos principais est\u00e3o dispostos paralelamente \u00e0s curvas de n\u00edvel; ocupa\u00e7\u00e3o em topos planos pelo nivelamento do topo de morros formando um plat\u00f4 semelhante \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas planas (ALHEIROS et al., 2004).\nPara Alheiros et al. (2004), a regula\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos morros deve ser concebida de uma concep\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Nas diretrizes propostas pelos autores para as \u00e1reas de morros considerando a natureza e o risco avaliado da regi\u00e3o Metropolitana de Recife, entre outras instru\u00e7\u00f5es, sugerem legisla\u00e7\u00e3o especial, medidas preventivas para impedir interven\u00e7\u00f5es que desestabilizem as encostas e a promo\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\nPara os assentamentos urbanos, ratificam o tratamento diferenciado e integrado de cada elemento urbano para as \u00e1reas de morro considerando as especificidades do relevo: o dimensionamento e a disposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s curvas de n\u00edvel do sistema vi\u00e1rio, da rede de drenagem e dos lotes; padr\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es; componentes de infraestrutura integrados \u00e0s solu\u00e7\u00f5es adotadas para o sistema vi\u00e1rio e para o conjunto de lotes; as \u00e1reas de uso coletivo (ALHEIROS et al., 2004, p. 76).\nA afirma\u00e7\u00e3o de Farah (2003, p. 140) vai ao encontro das concep\u00e7\u00f5es e propostas de Alheiros et al. (2004) \u201cEncostas em solos tropicais s\u00e3o terrenos vulner\u00e1veis. \u00c9 provavelmente melhor ocup\u00e1-las com propriedades que deix\u00e1-las ao azar\u201d. No entanto, a ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve descartar a implementa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, e o cont\u00ednuo monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o, que impe\u00e7am a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o as \u00e1reas de risco de movimento de massa.\nA expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas deve-se ao crescimento demogr\u00e1fico das cidades e a migra\u00e7\u00e3o, principalmente nas grandes cidades e regi\u00f5es metropolitanas contempor\u00e2neas. Para entender a complexidade do risco urbano, o debate deve aprofundar o conhecimento acerca da configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e as fun\u00e7\u00f5es que desempenha na reprodu\u00e7\u00e3o do capital, inserido no sistema capitalista e aos fatos que impulsionam esses fen\u00f4menos. Portanto, a an\u00e1lise \u00e9 tamb\u00e9m hist\u00f3rica revelando a origem e o contexto social, pol\u00edtico, ambiental e econ\u00f4mico das cidades, integradas\ne conectadas com espa\u00e7os mais abrangentes de influ\u00eancia (MANSILLA, 2000).\nAssim, o cen\u00e1rio do risco, al\u00e9m das particularidades locais, transp\u00f5e os limites da cidade devido \u00e0 integra\u00e7\u00e3o com o seu entorno e regi\u00e3o, formando condi\u00e7\u00f5es distintas do risco urbano. Consequentemente, as formas de gest\u00e3o devem adaptar-se e corresponder \u00e0 realidade do ambiente urbano local. A gest\u00e3o do risco urbano abrange a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, o fortalecimento da percep\u00e7\u00e3o do risco e da capacidade de resposta da popula\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es seguras de habita\u00e7\u00e3o e de infraestrutura urbana e, o uso, o planejamento, a prote\u00e7\u00e3o ambiental e a gest\u00e3o da terra urbana (IDNDR, 1995). Sendo o risco inerente a todas as atividades humanas, em diferentes graus, a redu\u00e7\u00e3o do risco a n\u00edveis aceit\u00e1veis \u00e9 o que se espera da gest\u00e3o do risco (ARGUELLO-RODRIGUEZ, 2004).\nO prop\u00f3sito \u00e9 reduzir a vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o local exposta ao risco, principalmente, dos grupos de baixa renda. Cidades com grande concentra\u00e7\u00e3o de pessoas, com extrema demanda por infraestrutura e com ambiente urbano deteriorado, apresentam tend\u00eancia a aumentar a vulnerabilidade, de forma mais expressiva, da popula\u00e7\u00e3o mais pobre (IDNDR, 1995). Robaina (2008) relaciona desenvolvimento, marginaliza\u00e7\u00e3o social e ambiente f\u00edsico deteriorado ao afirmar que o desastre reflete a materializa\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social.\nReduzir a pobreza da popula\u00e7\u00e3o \u00e9, tamb\u00e9m, diminuir as condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade ao desastre. A redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e do risco deve conduzir a um novo programa de desenvolvimento urbano para as cidades. Para isso devem incluir projetos p\u00fablicos de informa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de resposta aos desastres que permitam as pessoas realizarem a\u00e7\u00f5es efetivas de precau\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos riscos a que est\u00e3o expostos (IDNDR, 1995).\n2.4 O MAPEAMENTO COMO INSTRUMENTO DE AN\u00c1LISE: ESPACIALIZANDO OS RISCOS DE DESASTRES.\nVeyret (2007) afirma que a geografia estuda os riscos que se concretizam numa dimens\u00e3o espacial e que representados cartograficamente confere ao risco um car\u00e1ter objetivo. Na gest\u00e3o do risco o zoneamento e o mapeamento distinguem setores de risco constituindo a base para as pol\u00edticas p\u00fablicas de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o. Outra atribui\u00e7\u00e3o da cartografia \u00e9 ser ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, o mapa deve ser adequadamente adaptado ao p\u00fablico possibilitando, por parte deste, a apropria\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (VEYRET, 2007).\nOs m\u00e9todos aplicados ao mapeamento dos riscos de desastres s\u00e3o determinados conforme o objetivo e a finalidade da proposta do trabalho, t\u00e9cnico ou de pesquisa. A aplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) na espacializa\u00e7\u00e3o dos riscos de desastres permite a automatiza\u00e7\u00e3o, o processamento, a atualiza\u00e7\u00e3o, e a integra\u00e7\u00e3o de imagens, mapas e informa\u00e7\u00f5es alfanum\u00e9ricas, possibilitando diferentes t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e formas de apresenta\u00e7\u00e3o do resultado.\nNo entanto, Maskrey (1998b) salienta que a aplica\u00e7\u00e3o do SIG na gest\u00e3o do risco de desastres enfrenta problemas de ordem conceitual, metodol\u00f3gica e contextual que interferem na relev\u00e2ncia, efetividade e efici\u00eancia do SIG no mapeamento e an\u00e1lise do risco. Estas dificuldades se referem \u00e0 capacidade de os modelos espaciais representarem o complexo de vari\u00e1veis que interferem num cen\u00e1rio de risco devido: a aus\u00eancia de fontes de dados com s\u00e9ries hist\u00f3ricas e amplitude espacial, temporal e com qualidade adequada para manter e atualizar os modelos espaciais, prov\u00e1veis erros nas informa\u00e7\u00f5es produzidas e a dificuldade na sua verifica\u00e7\u00e3o, e, por fim, a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias inadequadas para a implementa\u00e7\u00e3o do SIG.\nAs t\u00e9cnicas utilizadas por meio do SIG podem ser indutivas ou dedutivas, ou ambas, de forma integrada. As t\u00e9cnicas indutivas inferem o grau de risco a partir da combina\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Podem abranger a combina\u00e7\u00e3o de camadas tem\u00e1ticas (layers) dos elementos em risco e associ\u00e1-las as camadas referentes a amea\u00e7a. Ou ainda, construir \u00edndices probabil\u00edsticos de risco por meio da combina\u00e7\u00e3o de diferentes camadas tem\u00e1ticas representando diferentes vari\u00e1veis. Para cada vari\u00e1vel \u00e9 descrita as caracter\u00edsticas espaciais, temporais, atributos e topologias associadas ao risco. J\u00e1 as t\u00e9cnicas dedutivas elaboram padr\u00f5es hist\u00f3ricos de ocorr\u00eancia de desastres para estimar a probabilidade do risco em determinado espa\u00e7o e per\u00edodo (MASKREY, 1998b).\n\u00c1reas suscet\u00edveis e com ocupa\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis podem ter a instabilidade potencializada, elevando o grau de risco e, desencadeando movimentos de solo nas encostas. A determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suscet\u00edveis e vulner\u00e1veis e a previs\u00e3o dos eventos de deslizamentos abrangem m\u00e9todos e procedimentos espec\u00edficos. Fernandes et al. (2001) citam as seguintes t\u00e9cnicas de previs\u00e3o de \u00e1reas inst\u00e1veis: a an\u00e1lise a partir da distribui\u00e7\u00e3o dos deslizamentos no campo (mapa de invent\u00e1rio), a an\u00e1lise a partir de mapeamento geol\u00f3gico ou geot\u00e9cnico (mapa de suscetibilidade), os modelos com bases estat\u00edsticas (de menor subjetividade, por\u00e9m, depende de banco de dados de boa qualidade e com s\u00e9ries hist\u00f3ricas dos processos) e modelos determin\u00edsticos (modelos matem\u00e1ticos que representam processos e leis f\u00edsicas, requer conhecimento do evento).\nO mapeamento das \u00e1reas suscet\u00edveis e vulner\u00e1veis aos movimentos de massa tem a finalidade de delimitar as \u00e1reas de riscos a estes processos. Resulta no zoneamento dividindo os setores, conforme as classes dos atributos dos fatores de instabilidade e de vulnerabilidade. A produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, em geral, pode resultar nos mapas: geol\u00f3gico e/ou geot\u00e9cnico, geomorfol\u00f3gico, de altitude, de declividade, de forma da encosta, da hidrografia, do fluxo das \u00e1guas superficiais, do uso da terra, de fragilidade ambiental, do tecn\u00f3geno, de invent\u00e1rio, do risco de deslizamento e dos atributos da vulnerabilidade. Contudo, podem diferir conforme a proposta de investiga\u00e7\u00e3o e/ou mapeamento realizado.\nO mapeamento \u00e9 ferramenta de suporte para a representa\u00e7\u00e3o de setores e perfis das encostas submetidos a monitoramentos e/ou a investiga\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos. Os mapas s\u00e3o instrumentos que orientam a an\u00e1lise, as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o frente aos acidentes e desastres. Subsidiam ainda o planejamento urbano e os planos da Defesa Civil (ALHEIROS, 2004).\nExemplificando, Ogura, Silva e Vieira (2004) citam para o diagn\u00f3stico do conjunto dos bairros denominados de Vilas Oper\u00e1rias em Campos do Jord\u00e3o (SP), o mapeamento geral de risco e a carta de escorregamentos, o zoneamento geomorfol\u00f3gico, o mapa de declividade para cada vila oper\u00e1ria, o mapa de fluxo modificado do escoamento superficial das \u00e1guas pluviais localizando, as \u00e1reas que foram impactadas pelas altera\u00e7\u00f5es no curso superficial das \u00e1guas pluviais. Mirandola, Macedo e Soares (2004) mencionam a carta de declividade, o mapa do tecn\u00f3geno e a carta de risco para o zoneamento do risco geol\u00f3gico na \u00e1rea da Favela Real Parque, em S\u00e3o Paulo.\nOs par\u00e2metros para a cartografia e o zoneamento das encostas referem-se aos condicionantes naturais e aos fatores antr\u00f3picos (OGURA, SILVA, VIEIRA, 2004). A sele\u00e7\u00e3o dos fatores que ir\u00e3o compor o cen\u00e1rio a ser representado depende do processo a ser representado e, ainda, do banco de dados, do software para o processamento das imagens, mapas e dados alfanum\u00e9ricos (FERnAnDeS et al., 2001)\nOs fatores do meio f\u00edsico que caracterizam a suscetibilidade da encosta s\u00e3o apresentados por meio do mapa de suscetibilidade. Fernandes et. al. (2001) apontam esse mapa como resultado da investiga\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros isolados e da representa\u00e7\u00e3o em mapas da geologia, geomorfologia, topografia, hidrografia, solos e das altera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico resultante da ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, os quais ir\u00e3o compor um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que subsidiar\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de susceptibilidade. (FERNANDES et al., 2001). Geralmente, para\ndeterminar o grau de suscetibilidade s\u00e3o definidos notas e pesos aos diferentes fatores condicionantes da instabilidade da encosta.\nA \u00e1rea de abrang\u00eancia, regional ou local, e o objetivo do estudo definem a escala (regional ou de detalhe) do mapeamento. O reconhecimento da geologia - inclusive as fei\u00e7\u00f5es estruturais, das fei\u00e7\u00f5es do relevo, dos cursos da \u00e1gua e das \u00e1guas de subsuperf\u00edcie, da declividade, da altimetria e da espessura dos solos s\u00e3o par\u00e2metros a serem analisados no \u00e2mbito regional, da bacia hidrogr\u00e1fica ou de segmentos da encosta para identificar locais com instabilidades (OGURA, SILVA, VIEIRA, 2004).\nDesta forma, geralmente, \u00e9 realizado inicialmente um mapeamento geral da \u00e1rea para reconhecimento dos locais e da intensidade dos riscos e dos graus de risco de deslizamento nas escalas: regional 1:50 000 ou menores, de planejamento 1:50 000 a 1:25 000, de detalhe 1:5 000 ou maior. O mapeamento na escala de projeto \u00e9 realizado por setor, perfil ou ponto/local da encosta em que houve deslizamentos ou com potencial eminente de deslizamentos, especificamente para as condi\u00e7\u00f5es locais da encosta (OGURA, SILVA e VIEIRA, 2004),\nA suscetibilidade da encosta aos movimentos de massa tamb\u00e9m \u00e9 determinada no mapeamento geot\u00e9cnico, onde a cartografia representa as potencialidades e as restri\u00e7\u00f5es de uso. A cartografia geot\u00e9cnica no \u00e2mbito do ordenamento territorial visa dispor subs\u00eddios a a\u00e7\u00e3o do Estado, principalmente, nas \u00e1reas urbanas onde s\u00e3o mais numerosas as implanta\u00e7\u00f5es de obras civis e de infraestrutura e, a necessidade de defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o (PELOGGIA, 1997).\nPara esta finalidade, urbana e territorial, no mapeamento geot\u00e9cnico considera-se os aspectos de preven\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos espa\u00e7os. Conforme os processos relativos a uma forma de uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do terreno, os mapas e cartas devem apresentar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e, com escalas pertinentes. Quando aplicadas para fins ambientais devem considerar o car\u00e1ter din\u00e2mico e temporal dos processos inseridos no mapeamento (ZUQUETTE, GANDOLFI, 2004).\nOs aspectos naturais e aqueles relacionados aos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o din\u00e2micos, com express\u00e3o espacial e temporal. Associar essas caracter\u00edsticas \u00e9 inserir no mapeamento geot\u00e9cnico a dimens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre a natureza. A desconsidera\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas pode produzir representa\u00e7\u00f5es abstratas, idealizadas, e desvinculadas da realidade, excluindo a categoria humanizada dos aspectos geol\u00f3gicos (PELOGGIA, 1997).\nNo Brasil a escassa produ\u00e7\u00e3o das cartas geot\u00e9cnicas e as dificuldades para a aplica\u00e7\u00e3o no planejamento urbano devem-se a tr\u00eas fatores: interesses privados e pol\u00edticos, aus\u00eancia de continuidade na\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal, e a omiss\u00e3o ou desconhecimento das ferramentas de desenvolvimento urbano (FARAH, 2003). Acrescentamos as observa\u00e7\u00f5es de Maskrey (1998a), quanto aos obst\u00e1culos de ordem pol\u00edtica, social e econ\u00f4mica ao uso e a aplica\u00e7\u00e3o dos mapeamentos e, das an\u00e1lises espaciais na gest\u00e3o dos riscos de desastres. Argumenta o mesmo autor, que por estes mesmos motivos, muitas vezes, as contribui\u00e7\u00f5es provenientes do uso dos SIG, n\u00e3o produzem os resultados esperados.\nJuntamente com a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos SIG e a correspondente produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, vinculadas as empresas e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, o mapeamento comunit\u00e1rio apresenta significativa contribui\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o do risco (IFRC, 2000; FEMA, 1989). O processo comunit\u00e1rio de elabora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o no mapeamento estimula a percep\u00e7\u00e3o do risco e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, como agentes de redu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e de perigo. Resulta no reconhecimento dos perigos e vulnerabilidades locais, das defici\u00eancias, dos recursos e das capacidades da comunidade para promover a resili\u00eancia (IFRC, 2000).\nOs mapas comunit\u00e1rios podem ser integrados aos projetos e planos institucionais locais voltados para a redu\u00e7\u00e3o do risco. Desta forma, permite o acesso a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, na produ\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos mapas resultantes e, promove o empoderamento da comunidade na medida em que a popula\u00e7\u00e3o se torna sujeito ativo na redu\u00e7\u00e3o dos riscos (IFRC, 2000).\nOs mapas s\u00e3o ferramentas importantes da gest\u00e3o do risco, pois \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o dos processos e aspectos da realidade, em diferentes escalas, localizando-os no tempo e no espa\u00e7o. O uso dos mapas deve ser integrado ao contexto ambiental, social, econ\u00f4mico e cultural que representa. Para tanto, a elabora\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o, o uso e a aplica\u00e7\u00e3o dos mapas requer crit\u00e9rios para n\u00e3o restringir as informa\u00e7\u00f5es apenas \u00e0 simbologia, desvinculado da realidade que \u00e9 din\u00e2mica. A mesma orienta\u00e7\u00e3o se aplica para identificar as limita\u00e7\u00f5es dos mapeamentos e representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas (OEA, 1993).\nMaskrey (1998c) aponta o uso generalizado do termo mapeamento de risco, quando na pr\u00e1tica se produz apenas mapas de amea\u00e7as e perigos com a respectiva distribui\u00e7\u00e3o, freq\u00fc\u00eancia, topologia e magnitude. Enfatiza o autor, que a vulnerabilidade e suas caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o mapeadas e analisadas. Assim, o mapeamento enfoca as causas naturais e das infraestruturas f\u00edsicas dos desastres, em detrimento dos processos sociais, culturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos que integram a vulnerabilidade e seus atributos.\nA principal propriedade da vulnerabilidade \u00e9 a polimorfia com que suas caracter\u00edsticas se expressam. Minaya Pizzarro (1998) trata do modelo conceitual da vulnerabilidade partindo do pressuposto da abrang\u00eancia, da vulnerabilidade geral e da vulnerabilidade no \u00e2mbito local e regional. Conforme a autora, o modelo te\u00f3rico geral da vulnerabilidade inclui todas as vari\u00e1veis poss\u00edveis que interferem na situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade para garantir a validade do modelo. Consequentemente pode ser utilizado para induzir padr\u00f5es prov\u00e1veis de vulnerabilidade. Por\u00e9m, resultaria em um modelo muito complexo o que limita a sua aplica\u00e7\u00e3o.\nO modelo para a vulnerabilidade espec\u00edfica de um local ou regi\u00e3o parte da infer\u00eancia de par\u00e2metros do padr\u00e3o real da vulnerabilidade. A partir destes par\u00e2metros reais, com enfoque dedutivo, \u00e9 identificado um conjunto de vari\u00e1veis e indicadores que podem reproduzir o padr\u00e3o de vulnerabilidade local ou regional. Consequentemente, este modelo tenderia a apresentar um maior grau de confian\u00e7a, no entanto, est\u00e1 limitado a um padr\u00e3o de vulnerabilidade de um contexto espec\u00edfico (MINAYA PIZZARRO, 1998).\nA vulnerabilidade social apresenta aspectos qualitativos e quantitativos, por\u00e9m, se caracteriza pelas rela\u00e7\u00f5es sociais as quais possuem significado qualitativo. Nesta propriedade est\u00e1 a dificuldade para represent\u00e1-la cartograficamente (MAC\u00cdAS, 1998). Mac\u00edas (1998) prop\u00f5e discriminar a vulnerabilidade social como as condi\u00e7\u00f5es suscet\u00edveis de sofrer danos e as que afetam a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os desastres; ordenados por conceitos e categorias e de acordo com a escala de observa\u00e7\u00e3o.\nNo entanto, orienta que as categorias n\u00e3o se restringem as condi\u00e7\u00f5es materiais, mas inclui aquelas referentes \u00e0 coes\u00e3o social e tamb\u00e9m \u00e0s determinadas ao n\u00edvel do simb\u00f3lico, de identifica\u00e7\u00e3o e de pertencimento ao lugar, e a inser\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o socioespacial local, que influenciam no \u00e2mbito individual, familiar e coletivo dos sujeitos (MAC\u00cdAS, 1998).\nNa an\u00e1lise qualitativa, inicialmente, determinar as categorias da vulnerabilidade para, ent\u00e3o, relacionar as informa\u00e7\u00f5es quantitativas correspondentes. Assim, considera o trabalho cartogr\u00e1fico n\u00e3o apenas a representa\u00e7\u00e3o e a linguagem correlata de forma isolada, mas associado a processos complexos de investiga\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social (MAC\u00cdAS, 1998). Nesta perspectiva, o mapeamento tamb\u00e9m \u00e9 resultado de percep\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es subjetivas. Contrasta com a concep\u00e7\u00e3o do mapa como constru\u00e7\u00e3o humana, segura, objetiva na determina\u00e7\u00e3o do risco (VEYRET, 2007).\nPor fim, \u00e9 imprescind\u00edvel a transfer\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para os usu\u00e1rios, sejam eles a popula\u00e7\u00e3o, planejadores, gestores, tomadores de decis\u00e3o. A aus\u00eancia do acesso ao conhecimento e a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica impede a universaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e respostas aos desastres s\u00f3cio-naturais (FEMA, 1989; OEA, 1993).\n94\n3\tM\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS DA PESQUISA\nOs m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da pesquisa qualitativa e quantitativa orientaram a investiga\u00e7\u00e3o. A pesquisa foi delineada como um Estudo de Caso sobre as condi\u00e7\u00f5es de instabilidades nas encostas e os deslizamentos, a partir da an\u00e1lise das caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais do s\u00edtio e dos fatores de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Porquanto, a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica buscou contemplar a abrang\u00eancia espacial e temporal de uma realidade espec\u00edfica, nos bairros Prado e Saudade e nas encostas adjacentes \u00e0 BR 101, no Bairro S\u00e3o Miguel.\nA pesquisa qualitativa, de forma simples, pode ser expressa como o tipo de pesquisa que produz resultados n\u00e3o alcan\u00e7ados por meio de procedimentos estat\u00edsticos ou de outros meios de quantifica\u00e7\u00e3o. A quantifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 descartada para alguns dados, que podem ser estatisticamente analisados. Contudo, predomina a an\u00e1lise interpretativa e descritiva (STRAUSS, CORBIN, 2008). Ou seja, \u201c[...] o processo n\u00e3o matem\u00e1tico de interpreta\u00e7\u00e3o, feito com o objetivo de descobrir conceitos e rela\u00e7\u00f5es nos dados brutos e de organizar estes conceitos e rela\u00e7\u00f5es em um esquema explanat\u00f3rio te\u00f3rico\u201d (STRAUSS, CORBIN, 2008, p. 24).\nO m\u00e9todo qualitativo oportuniza ao pesquisador incluir sua interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno objeto da pesquisa. Por meio dos processos de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o, re\u00fane os dados e informa\u00e7\u00f5es articulados ao referencial te\u00f3rico e ao problema e hip\u00f3tese da pesquisa, direcionando para a conclus\u00e3o ou ao retorno para fases anteriores do estudo (MINAY O, 2007). De outra forma, \u201ca a\u00e7\u00e3o indagativa se move de maneira din\u00e2mica em ambos os sentidos: entre os fatos e sua interpreta\u00e7\u00e3o, [...] na qual a sequ\u00eancia nem sempre \u00e9 a mesma, ela varia de acordo com cada estudo espec\u00edfico\u201d (SAMPIERI, COLLADO, LUCIO, 2013, p. 33). Possibilita, ainda, a contextualiza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, a profundidade de significados, a amplitude na abordagem do problema e a diversidade de interpreta\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise (SAMPIERI, COLLADO, LUCIO, 2013).\nA abordagem quantitativa \u2014 na pesquisa quantitativa o conhecimento produzido se adapta \u00e0 realidade objetiva, ou seja, na realidade externa ao indiv\u00edduo \u2014 n\u00e3o tem a perspectiva de contemplar as caracter\u00edsticas subjetivas dos sujeitos (SAMPIERI, COLLADO, LUCIO, 2013). Aplicado na abordagem do fen\u00f4meno social, \u201c[...] parte do princ\u00edpio de que o mundo \u2018social\u2019 \u00e9 intrinsecamente cognosc\u00edvel e todos n\u00f3s podemos estar de acordo com a natureza da realidade social\u201d (SAMPIERI, COLLADO, LUCIO, 2013, p. 32).\nOs procedimentos quantitativos estruturam-se no controle sobre os fen\u00f4menos, na contagem e na magnitude das vari\u00e1veis, na r\u00e9plica da\nan\u00e1lise e no detalhamento e aprofundamento de propriedades do objeto. Oportuniza a repeti\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, a compara\u00e7\u00e3o entre estudos semelhantes, o enfoque dedutivo e a generaliza\u00e7\u00e3o dos resultados (SAMPIERI, COLLADO, LUCIO, 2013).\nAssim, um m\u00e9todo n\u00e3o exclui o outro, podendo haver a combina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas qualitativas e quantitativas (STRAUSS, CORBIN 2008; SAMPIERI, COLLADO, LUCIO, 2013). A pesquisa pode ser realizada com diferentes combina\u00e7\u00f5es, principalmente nas etapas de coleta e an\u00e1lise dos dados. O processo de intera\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos pode ocorrer de forma que o \u201cm\u00e9todo qualitativo deve dirigir o quantitativo, e o m\u00e9todo quantitativo resulta no qualitativo, em um processo circular, mas ao mesmo tempo evolutivo [...]\u201d (STRAUSS, CORBIN, 2008, p. 45).\nCombinando as t\u00e9cnicas qualitativas e quantitativas, utilizou-se o Estudo de Caso para balizar a investiga\u00e7\u00e3o. O Estudo de Caso \u00e9 a pesquisa que visa investigar e produzir um conhecimento amplo e detalhado de um ou mais objeto de estudo. \u00c9 proposto para estudar situa\u00e7\u00f5es da realidade e descrever a situa\u00e7\u00e3o do contexto, buscando explicar as vari\u00e1veis causais de determinado processo. Tem a finalidade de obter uma vis\u00e3o global do problema e o delineamento de fatores que o influenciam e s\u00e3o por ele influenciados. Aplica-se a estudos de condi\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os espec\u00edficos, e n\u00e3o tem o prop\u00f3sito de gerar resultados generalizantes (GIL, 2010).\nDelineado o m\u00e9todo da pesquisa, os procedimentos sobre instabilidades de encostas tiveram como refer\u00eancia os seguintes autores e trabalhos: Alheiros et al. (2004), que abordaram a ocupa\u00e7\u00e3o dos morros da Regi\u00e3o Metropolitana de Recife, sobre o enfoque do meio f\u00edsico e dos modelos e das formas de urbaniza\u00e7\u00e3o.\nO princ\u00edpio utilizado na previs\u00e3o de \u00e1reas suscept\u00edveis a deslizamentos, de acordo com Fernandes (2001), \u00e9 o que afirma que a distribui\u00e7\u00e3o das cicatrizes e dep\u00f3sitos de deslizamentos recentes podem sugerir futuros padr\u00f5es de comportamento das instabilidades.\nEntre os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o dos fatores de vulnerabilidade est\u00e3o as an\u00e1lises qualitativas do crescimento urbano, dos modos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, as caracter\u00edsticas do habitat e das obras de prote\u00e7\u00e3o ou defesa e os fatores socioecon\u00f3micos da popula\u00e7\u00e3o. Os fatores do meio urbano podem se situar como potencializadores dos processos condicionantes e deflagradores dos movimentos de massa na encosta. Esses fatores est\u00e3o contemplados na an\u00e1lise do sistema urbano, abrangendo a \u00e1rea urbana ou, de forma mais restrita, contemplando setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas nos bairros Prado, Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101.\nO Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT), tamb\u00e9m denominado Modelo Digital do Terreno ou Modelo de Eleva\u00e7\u00e3o Digital, manipulado nos Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), permite a representa\u00e7\u00e3o e o armazenamento de informa\u00e7\u00f5es da forma e da superf\u00edcie do relevo. Fernandes et al. (2001) citam os par\u00e2metros topogr\u00e1ficos representados por meio do SIG: a eleva\u00e7\u00e3o, a declividade e a orienta\u00e7\u00e3o das encostas. A esses par\u00e2metros acrescenta-se a forma da encosta. O uso do solo, associado a esses par\u00e2metros, \u00e9 fator relevante para a espacializa\u00e7\u00e3o dos eventos por meio do Modelo Digital do Terreno, na investiga\u00e7\u00e3o espacial dos deslizamentos (FERNANDES et al., 2001).\nDe forma mais espec\u00edfica, os procedimentos e t\u00e9cnicas desenvolvidas em cada etapa da pesquisa s\u00e3o descritos a seguir.\n3.1\tREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica incluiu a tem\u00e1tica pertinente \u00e0s pesquisas sobre movimentos de massa, resgatando textos cl\u00e1ssicos e, tamb\u00e9m, os trabalhos referentes \u00e0 \u00e1rea conurbada de Florian\u00f3polis. Reuniu informa\u00e7\u00f5es sobre os processos de deslizamentos e da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas que podem caracterizar a vulnerabilidade aos deslizamentos nos Bairros Prado e Saudade e na encosta paralela \u00e0 BR 101, no bairro S\u00e3o Miguel. Orientou, tamb\u00e9m, quanto aos procedimentos e t\u00e9cnicas aplicados nas pesquisas direcionadas \u00e0s instabilidades de encostas.\n3.2\tINVENT\u00c1RIO DA \u00c1REA DE ESTUDO\nO invent\u00e1rio da \u00e1rea de estudo abrangeu materiais cartogr\u00e1ficos, informa\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas e documentais, visando a um arcabou\u00e7o te\u00f3rico do tema e o conhecimento dos estudos j\u00e1 realizados na \u00e1rea da pesquisa. Abrangeu tamb\u00e9m levantamento de bibliografia, contendo informa\u00e7\u00f5es quanto: aos principais fatores e processos fisiogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudos; \u00e0 resist\u00eancia ao cisalhamento dos solos para os projetos de recupera\u00e7\u00e3o de taludes \u00e0s margens da BR 101; \u00e0s bases cartogr\u00e1ficas; aos materiais relativos aos mapeamentos j\u00e1 existentes; \u00e0s fotografias a\u00e9reas dispon\u00edveis; aos registros do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos deslizamentos j\u00e1 registrados.\nProcedeu-se a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e pluviom\u00e9trica a partir da generaliza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica, descritas para o munic\u00edpio de Bigua\u00e7u e regi\u00e3o, mais especificamente pr\u00f3ximo \u00e0 linha de costa em que a \u00e1rea urbana est\u00e1 localizada. Considerando a escala de abordagem, a sub-bacia hidrogr\u00e1fica e diante da\naus\u00eancia de esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica pr\u00f3xima ou na \u00e1rea de pesquisa, optouse por trabalhar apenas com as propriedades clim\u00e1ticas.\nO levantamento dos materiais e informa\u00e7\u00f5es incluiu pesquisas nas institui\u00e7\u00f5es: o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), onde foram coletadas as informa\u00e7\u00f5es do senso 2010 para cinco setores censit\u00e1rios. Por\u00e9m, uma \u00e1rea no bairro Saudade e uma \u00e1rea do bairro S\u00e3o Miguel est\u00e3o inclu\u00eddas em setores da \u00e1rea rural do munic\u00edpio, o que exigiu outra fonte de informa\u00e7\u00f5es. Inseriu-se, ent\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es do cadastro do E-SUS do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).\nNa Secretaria de Defesa Civil do Estado de Santa Catarina, foram coletadas informa\u00e7\u00f5es dos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o de Danos (AVADANs) referentes aos registros de deslizamentos. Na Secretaria Estadual do Planejamento de Santa Catarina foram obtidas as fotografias a\u00e9reas dos anos de 1957 e 1978. As fotografias a\u00e9reas do ano de 1998 foram concedidas pela Celesc (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A) mediante solicita\u00e7\u00e3o.\nPara a Autopista Litoral Sul (Arteris) foi encaminhada solicita\u00e7\u00e3o para acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas referentes aos projetos de constru\u00e7\u00e3o das estruturas de conten\u00e7\u00e3o nas encostas paralelas \u00e0 BR 101, na \u00e1rea de estudo.\nNa prefeitura municipal de Bigua\u00e7u, foram obtidas as fotografias a\u00e9reas do ano de 2010 e o Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDT) gerado no mesmo levantamento realizado pela Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS), os mapas tem\u00e1ticos e os shapes para arquivos ArcGis das informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas relativas ao Plano Diretor de 2009.\nNa administra\u00e7\u00e3o municipal, consultou-se: a Coordenadoria Municipal de Defesa Civil, a Superintend\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o Social, as Secretarias do Planejamento, da Sa\u00fade e da Assist\u00eancia Social. No Batalh\u00e3o do Corpo de Bombeiro Militar de Bigua\u00e7u, foram solicitadas as informa\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o referente aos deslizamentos e a solicita\u00e7\u00e3o de apoio para o acesso \u00e0s \u00e1reas dos bairros.\nPara a Secretaria do Planejamento municipal, foi encaminhada solicita\u00e7\u00e3o para acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do Cadastro T\u00e9cnico Urbano, para relacion\u00e1-las \u00e0s informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e aos aspectos fisiogr\u00e1ficos relativos a instabilidades das encostas. Apesar de deferida a solicita\u00e7\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram recebidas em tempo para serem inseridas na an\u00e1lise.\n3.3\tUSO E COBERTURA DA TERRA E OS FATORES DE INSTABILIDADE NAS ENCOSTAS\nO estudo da cobertura e uso da terra permite identificar e determinar a fun\u00e7\u00e3o dos elementos antr\u00f3picos na estabilidade da encosta. Esses elementos podem agir como potencializadores dos fatores condicionantes. No fator uso do solo, a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9 caracterizada pela an\u00e1lise dos padr\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o dos assentamentos e das habita\u00e7\u00f5es que indicam a dimens\u00e3o da vulnerabilidade estrutural e socioecon\u00f3mica.\nAs informa\u00e7\u00f5es dos fatores de interven\u00e7\u00e3o urbana foram observadas no mapa do Cadastro T\u00e9cnico Urbano, coletadas informa\u00e7\u00f5es dos domic\u00edlios no Censo Demogr\u00e1fico do IBGE (2010a ,b, c), no cadastro do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SIAB, 2015) do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), para toda a \u00e1rea de pesquisa e, de forma detalhada, para setores representativos dos fatores de suscetibilidade e vulnerabilidade observados nas encostas. Foram considerados e analisados os seguintes par\u00e2metros:\n\u2022\tInfraestrutura de drenagem do escoamento da \u00e1gua superficial.\n\u2022\tServi\u00e7os P\u00fablicos relativos:\no ao destino do lixo: se coletado, queimado ou depositado no terreno.\no a forma de esgotamento sanit\u00e1rio: se por fossa s\u00e9ptica ou rudimentar, lan\u00e7amento nos cursos da \u00e1gua ou na rede de drenagem pluvial.\no o abastecimento de \u00e1gua: se por meio da rede de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua ou por nascentes.\no a drenagem pluvial\no o acesso \u00e0 rede p\u00fablica de energia el\u00e9trica.\n\u2022\t\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental localizadas em topo de morro, em \u00e1reas de declividade elevada, \u00e0s margens de cursos da \u00e1gua e no entorno de nascentes.\n\u2022\tObras de estabiliza\u00e7\u00e3o em cortes e em deslizamentos.\n\u2022\tDist\u00e2ncia da base da encosta \u00e0s rodovias: os deslizamentos podem ocorrer ao longo das rodovias. A estabilidade da base da encosta tamb\u00e9m pode ser afetada pela constru\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de cortes em taludes e o tr\u00e2nsito das estradas.\n\u2022\tOcorr\u00eancia de cortes e aterros: verificada a ocorr\u00eancia de corte e aterro e taludes artificiais.\n\u2022\tSinais de movimenta\u00e7\u00e3o do solo: inclina\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, postes e muros, embarrigamento de muros e paredes, cicatrizes de escorregamento, trincas, degraus de abatimento.\n\u2022\tCondi\u00e7\u00f5es gerais das edifica\u00e7\u00f5es: alvenaria, madeira, misto; a disponibilidade de sanit\u00e1rios (banheiro com vaso sanit\u00e1rio e chuveiro).\n\u2022\tRenda familiar.\n3.4\tELABORA\u00c7\u00c3O CARTOGR\u00c1FICA\nO trabalho de elabora\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica foi realizado por meio do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), ArcGis 2010.1. Iniciou-se com a elabora\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica pr\u00e9via. As imagens a\u00e9reas inclu\u00edram fotografias a\u00e9reas do ano de 1957 e 1978, disponibilizadas pela Secretaria do Planejamento do Estado de Santa Catarina, ambas na escala 1:25000; as fotografias do ano de 1998, na escala 1:15000, disponibilizada pela CELESC, e a ortofotocarta do ano de 2010, de responsabilidade da Secretaria de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina, na escala 1:10 000.\nPara recobrir a \u00e1rea de pesquisa, foram utilizadas seis fotografias a\u00e9reas de 1957 (fotografias 1515, 1516, 1517, 1545, 1546, 1547); seis fotografias a\u00e9reas do ano de 1978 (fx 337: fotografias 21589, 21590, 21591, 21810, 21811, 21812); cinco fotografias a\u00e9reas do ano de 1998 (fx 3: fotografias 1, 2 e 3; fx 4: fotografias 7 e 8). Procedeu-se a ortorretifica\u00e7\u00e3o, permitindo a corre\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas e a melhor representa\u00e7\u00e3o dos elementos da superf\u00edcie.\nA ortofotocarta do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, gerada a partir das fotografias a\u00e9reas ortorretificadas (SDS, 2010) na escala 1:10 000, permitiu trabalhar as encostas em toda a sua extens\u00e3o. A partir do Modelo Digital do Terreno (MDT), escala 1:5 000, a elabora\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica gerou os mapas tem\u00e1ticos de: declividade, hipsometria, forma do relevo, orienta\u00e7\u00e3o das encostas, hidrografia, dire\u00e7\u00e3o de fluxo, \u00e1rea de acumula\u00e7\u00e3o, permitindo representar a topografia, o relevo e a rede hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea.\nA partir da fotointerpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas de 1978, foi gerado o mapa de esbo\u00e7o geol\u00f3gico e o mapa geomorfol\u00f3gico; das fotografias a\u00e9reas dos anos de 1957, (escala 1:25 000), 1978 (escala 1:25\n000), e 1998 (na escala 1:15 000), os mapas de uso da terra e o mapa da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana para os respectivos anos.\nA interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas e das imagens, geradas a partir do processo de ortorretifica\u00e7\u00e3o, permitiu delimitar o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o. O modelo de ocupa\u00e7\u00e3o pode ser em patamar, radial, ortogonal, em topos planos de morro, e \u00e9 desenhado pelos loteamentos e o tra\u00e7ado vi\u00e1rio. A an\u00e1lise do modelo permitir\u00e1 identificar a forma de ocupa\u00e7\u00e3o que pode ocorrer de forma espont\u00e2nea, por invas\u00e3o ou planejada, por meio de lotes ou conjuntos habitacionais p\u00fablicos ou privados. Os par\u00e2metros anteriores indicaram o est\u00e1gio da urbaniza\u00e7\u00e3o (consolidado ou n\u00e3o) para as \u00e1reas de encosta (ALHEIROS et al., 2004). O invent\u00e1rio da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da encosta apresenta a tend\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es na cobertura superficial, no relevo e nos cursos de \u00e1gua.\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana determinada pelos lotes foi relacionada a altitude e a declividade para as encostas ocupadas, delimitada pelas quadras urbanas foi sobreposta a geologia, gerando tr\u00eas mapas distintos, na escala 1:10 000.\nOs locais com cicatrizes de deslizamentos foram plotados sobre os mapas de esbo\u00e7o geol\u00f3gico, geomorfologia, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e de risco. A base cartogr\u00e1fica, os mapas tem\u00e1ticos e as tabelas de atributos compuseram o banco de dados. Al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o da suscetibilidade natural do ambiente, os mapas da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana situam no tempo e no espa\u00e7o a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas encostas e representam a vulnerabilidade do sistema urbano aos movimentos gravitacionais de massa.\n3.4.1\tFotointerpreta\u00e7\u00e3o para a identifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico\nO trabalho de interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas foi um dos procedimentos preliminares \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e do trabalho de campo. Foram identificados os aspectos fisiogr\u00e1ficos e as altera\u00e7\u00f5es do uso do solo urbano que caracterizam os fatores de instabilidade e potencializam a suscetibilidade natural aos deslizamentos.\nNas caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, s\u00e3o identificadas as fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, do relevo, do sistema hidrogr\u00e1fico, das fei\u00e7\u00f5es de deslizamentos e da disseca\u00e7\u00e3o do relevo. Essas delimita\u00e7\u00f5es foram realizadas sobre as fotografias a\u00e9reas do ano de 1978, na escala 1:25000, com apoio na observa\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas do ano de 1957, que apresentam uma cobertura vegetal menor e, posteriormente, digitalizadas sobre as ortofotos em meio digital e ortorretificadas.\nA interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica resultou no mapa do esbo\u00e7o geol\u00f3gico. Foram utilizados como base para a identifica\u00e7\u00e3o da litologia os mapeamentos, da CPRM (2014) e Trainini et al (1978). A delimita\u00e7\u00e3o das unidades litol\u00f3gicas apoiou-se no mapeamento realizado por Trainini et al (1978) devido a escala utilizada, 1:50 000, e a facilidade de identifica\u00e7\u00e3o das litologias. No entanto, foi empregada a nomenclatura atualizada pela CPRM (2014). As rela\u00e7\u00f5es de contato observadas em campo, na \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e cont\u00edgua a BR 101 conferem com a delimita\u00e7\u00e3o de Trainini et al (1978).\nOs mapas elaborados a partir das ortofotografias apresentam o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra referente aos anos de 1957, 1978, 1998 e 2010 para as bacias hidrogr\u00e1ficas de estudo. De forma geral, as \u00e1reas mais brancas nas imagens est\u00e3o associadas ao solo exposto ou a cultivos. As manchas em cinza, com uma textura mais suave, referem-se \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o rasteira ou \u00e0s pastagens. As \u00e1reas em tons de cinza mais escuro e rugosidade acentuada registram a vegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o. Para as \u00e1reas urbanas, predominam as formas geom\u00e9tricas nas quadras e edifica\u00e7\u00f5es, sendo linear e curva nas ruas e rodovias. Nas ocupa\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas, esses elementos apresentam uma diversifica\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o espacial.\n3.5\tTRABALHO DE CAMPO\nO trabalho de campo permite relacionar a teoria \u00e0 realidade por meio da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de pesquisa. O trabalho de campo em \u00e1rea urbana exige articula\u00e7\u00f5es para o acesso \u00e0 \u00e1rea de quadra e lotes, a realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es detalhadas quando necess\u00e1rio e o contato com os moradores locais. Assim, procedeu-se a visita para a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto e a consolida\u00e7\u00e3o de parceria nas institui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal e estadual. Esse contato se fez permanente durante todo o per\u00edodo da pesquisa.\nIsso resultou no aux\u00edlio da prefeitura municipal para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo, por meio das Secretarias de: Planejamento, Defesa Civil Municipal, Secretaria da Assist\u00eancia Social, Secretaria da Sa\u00fade, mais especificamente pela Unidade do Bairro Prado e das Agentes Comunit\u00e1rias de Sa\u00fade que atuavam nesta Unidade e na \u00e1rea pesquisada.\nO trabalho de campo iniciou-se com o reconhecimento da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. De in\u00edcio percorreram-se as duas maiores extens\u00f5es de encostas, uma situada ao sul do rio Bigua\u00e7u e outra ao norte, ambas na \u00e1rea urbana. Foram registrados e fotografados os locais onde j\u00e1 ocorreram\ndeslizamentos e, tamb\u00e9m, aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o urbana que conferem situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade referente a estes processos.\nO primeiro reconhecimento foi realizado em mar\u00e7o de 2012, nos bairros Prado, Boa Vista e Bom Viver. Contou com o acompanhamento e explica\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicos da Secretaria do Planejamento. Foram percorridos os bairros Prado, Saudade, Boa Vista, Fundos, Jardim Jana\u00edna e Bela Vista. Al\u00e9m das primeiras informa\u00e7\u00f5es coletadas, foi realizado o registro fotogr\u00e1fico.\nEm 17 de janeiro de 2013, com orienta\u00e7\u00f5es da Assistente Social da Secretaria de Assist\u00eancia Social da prefeitura, tamb\u00e9m integrante da Defesa Civil Municipal, foram reconhecidos locais com riscos de movimento de massa nos bairros Boa Vista, Fundos, Jardim Jana\u00edna, Bom Viver e Prado.\nNo m\u00eas de abril de 2013, foram realizados dois dias de trabalhos com o aux\u00edlio de Agentes Comunit\u00e1rias de Sa\u00fade (ACS) do Programa Estrat\u00e9gia da Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Esse reconhecimento concentrou-se nos bairros Prado e Saudade. No percurso, foram identificados os locais com aspectos fisiogr\u00e1ficos naturais e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, que possam apresentar situa\u00e7\u00e3o de suscetibilidade e de vulnerabilidade aos movimentos gravitacionais de massa, os quais foram registrados para an\u00e1lise posterior.\nDelimitando a \u00e1rea de estudo e considerando as condi\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, optou-se por trabalhar a \u00e1rea localizada ao norte do Rio Bigua\u00e7u, abrangendo os bairros Prado e Saudade. No entanto, a \u00e1rea \u00e9 delimitada geograficamente pelos divisores de \u00e1gua das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas em que est\u00e3o localizados os bairros Prado e Saudade e a \u00e1rea adjacente ao bairro Prado e S\u00e3o Miguel, nas encostas paralelas \u00e0 BR 101.\nEm campo (Quadro 1) foram reconhecidas as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas: da geologia, da geomorfologia e do relevo, do sistema hidrogr\u00e1fico, do solo, da vegeta\u00e7\u00e3o, os locais com relatos de deslizamentos ocorridos e os aspectos antr\u00f3picos relacionados ao uso da terra urbana, visando \u00e0 possibilidade de determina\u00e7\u00e3o da tipologia dos movimentos de massa.\nM\u00eas/ano\tLocal(s)\tObjetivo\n17/11/2013\tBairro Prado, Bairro Saudade, e \u00e1rea paralela \u00e0 BR 101\tContato com a comunidade local. Reconhecimento da geologia, dos solos, do relevo, dos cursos da \u00e1gua, das \u00e1reas com registro de deslizamentos, das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e da estrutura urbana, dos locais de antigas pedreiras. Coleta de amostras deformada de solo e rochas.\n24/01/2014\tBairro Prado\tContato com a comunidade local. Reconhecimento da geologia, dos solos, do relevo, dos cursos de \u00e1gua, das \u00e1reas com registro de deslizamentos, das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e da estrutura urbana.\n27/01/2014\tEncosta paralela \u00e0 BR 101, sentido Norte\tContato com a comunidade local. Reconhecimento da geologia, solo, do relevo, dos cursos da \u00e1gua, das \u00e1reas com registro de deslizamentos, locais com deslizamentos e obras de conten\u00e7\u00e3o, do uso da terra na \u00e1rea rural.\n28/01/2014\tBairro Prado\tContato com a comunidade local. Reconhecimento da geologia, dos solos, do relevo, dos cursos da \u00e1gua, das \u00e1reas com registro de deslizamentos, das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e da estrutura urbana.\n24/02/2014\tBairro Prado\tContato com a comunidade local. Reconhecimento da geologia, dos solos, do relevo, dos cursos da \u00e1gua, das \u00e1reas com registro de deslizamentos, das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e da estrutura urbana.\n24/02/2014\tBairro Saudade\tContato com a comunidade local. Reconhecimento da geologia, solo, do relevo, dos cursos da \u00e1gua, das \u00e1reas com registro de deslizamentos, das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e da estrutura urbana.\n19/11/2014\tBairros Saudade e Prado\tReconhecimento dos perfis de solo para coleta de amostra.\n08/12/2014\tBairro Prado\tColeta de amostra de solo deformada e indeformada.\n19/05/2015\tBairro Prado\tVerifica\u00e7\u00e3o\tdas\tinforma\u00e7\u00f5es\tdo mapeamento.\nFonte: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nOs locais representativos das condi\u00e7\u00f5es de relevo e solo das encostas foram pontos considerados para a coleta de amostras para a caracteriza\u00e7\u00e3o do solo. Foram retiradas amostras de solo deformada para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise granulom\u00e9trica, amostras indeformadas para os ensaios dos \u00edndices f\u00edsicos, densidade e de resist\u00eancia ao cisalhamento do solo.\nEfetuou-se tamb\u00e9m a coleta de amostras de rochas, o registro fotogr\u00e1fico e os pontos de reconhecimento identificados na imagem da ortofotocarta. A an\u00e1lise em detalhe de \u00e1reas representativas da encosta permitiu delinear o comportamento dos processos que atuam na movimenta\u00e7\u00e3o do material superficial da encosta.\nDurante os percursos tamb\u00e9m foram verificadas as informa\u00e7\u00f5es resultantes da interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas, das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e documentais, a identifica\u00e7\u00e3o dos processos de movimentos de massa, as condi\u00e7\u00f5es da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, edifica\u00e7\u00f5es e infraestrutura e a disposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de solo e relevo.\n3.6\tIDENTIFICA\u00c7\u00c3O E REGISTROS DOS MOVIMENTOS DE MASSA\nBuscaram-se informa\u00e7\u00f5es nos documentos dos arquivos de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais e estaduais, como os AVADANs, reportagens de jornais, decretos municipais, projetos e relat\u00f3rios de obras de conten\u00e7\u00e3o, contato com a comunidade para identificar o local, a data, as condi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas e a tipologia dos movimentos de massa.\nO trabalho de campo subsidiou a identifica\u00e7\u00e3o e o mapeamento das fei\u00e7\u00f5es que indicam tipos de movimento de massa: deslizamentos e queda e/ou rolamento de blocos.\n3.7\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DOS FATORES DE SUSCETIBILIDADE NAS ENCOSTAS\nNa investiga\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da suscetibilidade, de acordo com a pertin\u00eancia verificada em campo, s\u00e3o aplicados os seguintes par\u00e2metros para a abrang\u00eancia das bacias hidrogr\u00e1ficas, escala de trabalho 1:10 000:\n\u2022 Fatores geol\u00f3gicos: as rochas formadas por diferentes combina\u00e7\u00f5es de minerais e em ambiente espec\u00edficos reagem de forma diferente aos processos geomorfol\u00f3gicos. Os fatores de cunho geol\u00f3gico, como fraturas, lineamentos, a dire\u00e7\u00e3o dos lineamentos, possibilitam entender a atua\u00e7\u00e3o das fraturas na\nestabilidade da encosta. \u00c1reas muito fraturadas, afloramentos rochosos e mata\u00e7\u00f5es em superf\u00edcie e a sua localiza\u00e7\u00e3o e amplitude na encosta (alta, m\u00e9dia ou baixa encosta) podem aumentar a instabilidade da encosta.\n\u2022 Fatores geomorfol\u00f3gicos \u2014 identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros, tais como:\no ao relevo, tais como: a forma da encosta, a declividade, a orienta\u00e7\u00e3o das encostas (aspecto), verificando-se a incid\u00eancia de insola\u00e7\u00e3o, e, ent\u00e3o, identificar as encostas que tendem a reter mais umidade no solo.\no a espessura do solo, os perfis representativos das condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas das encostas, distribui\u00e7\u00e3o das cicatrizes e sua rela\u00e7\u00e3o com as diversas classes de atributos topogr\u00e1ficos levantados.\no a dist\u00e2ncia da base da encosta dos rios e do mar, considerando, tamb\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas. A eros\u00e3o na base do talude pode desestabilizar a massa de solo e potencializar a suscetibilidade aos deslizamentos.\no outros indicadores de movimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o fissuras e fendas, ressaltos no terreno, inclina\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, embarrigamento de muros.\no inclui-se, ainda, o homem como agente geomorfol\u00f3gico, por meio das interven\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica do meio f\u00edsico. As observa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas est\u00e3o detalhadas na se\u00e7\u00e3o uso e cobertura da terra.\n3.7.1\tAn\u00e1lise de solos\nProcedeu-se a coleta de amostras de solo deformada e indeformada em um perfil de solo residual Argissolo Vermelho-Amarelo (Figura 01), localizado na meia encosta. O local foi selecionado por apresentar aus\u00eancia de blocos na superf\u00edcie e nos horizontes superficiais. Procedeu-se a coleta ap\u00f3s tr\u00eas dias sem o registro de chuvas. O perfil tinha uma profundidade total de 1,20 metros, sendo que os horizontes A, B e C eram encontrados nas profundidades 0,0 a 0,15m, 0,15 a 0,6m, 0,6 a 1,2m, respectivamente.\nFigura 01: Perfil de Argissolo vermelho-amarelo em que foram retiradas as amostras deformadas e amostra indeformada. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet.. Dezembro de 2014.\nA partir das amostras deformadas de solo, foi determinada a granulom\u00e9trica. Essas an\u00e1lises foram realizadas no laborat\u00f3rio de Mec\u00e2nica de Solos do Centro Tecnol\u00f3gico da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC).\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica para a determina\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es cascalho, areia grossa e areia fina, silte e argila foram realizadas para as amostras coletadas dos horizontes B e C. As an\u00e1lises foram realizadas conforme a norma NBR/ABNT 7181.\nCom as amostras indeformadas de solos, foram realizados os seguintes ensaios do Limite de Liquidez que determina a passagem do estado pl\u00e1stico para o l\u00edquido, utilizando o aparelho de casa grande; o Limite de Plasticidade que determina o estado entre pl\u00e1stico e quebradi\u00e7o, moldando com a m\u00e3o um cilindro com o solo passante em peneira 4,8 mm. Com o resultado das an\u00e1lises anteriores, foi delimitado o \u00cdndice de Plasticidade. Esse \u00edndice determina o teor de umidade no solo no estado de plasticidade, resultante da diferen\u00e7a entre o limite de liquidez e o limite de plasticidade. O ensaio da determina\u00e7\u00e3o do limite de liquidez seguiu a norma NBR/ABNT 6459. O ensaio de plasticidade foi realizado conforme a norma NBR/ABNT 7180.\nA densidade das part\u00edculas, a densidade do solo e a porosidade foram verificadas por meio do ensaio de massa espec\u00edfica. O ensaio foi realizado conforme a norma NBR 6508 de 1984.\nO ensaio de Cisalhamento Direto determina a resist\u00eancia ao cisalhamento, ou seja, a tens\u00e3o capaz de provocar a ruptura do solo. Os ensaios foram realizados nas condi\u00e7\u00f5es drenados e n\u00e3o drenados, seguindo a norma ASTM D3080.\nO ensaio segue as etapas de prepara\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e ruptura do corpo de prova, por meio da aplica\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o. O ensaio consiste em determinar, sob uma tens\u00e3o normal, qual a tens\u00e3o de cisalhamento \u00e9 capaz de provocar a ruptura de uma amostra de solo colocada dentro de uma caixa composta de duas partes desloc\u00e1veis entre si (CAPUTO, 2000).\nAs informa\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas que caracterizam a suscetibilidade das encostas paralelas \u00e0 BR 101 foram retiradas dos projetos das obras de recupera\u00e7\u00e3o de taludes nas encostas paralelas \u00e0 BR 101, na \u00e1rea de estudo. Compreende as informa\u00e7\u00f5es da retroan\u00e1lise dos taludes, sejam elas descri\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, ensaios de resist\u00eancia ao cisalhamento, propriedades topogr\u00e1ficas e hidrol\u00f3gicas, sondagens a percuss\u00e3o, ensaios geot\u00e9cnicos e modelos de ruptura de taludes.\n3.8\tINTEGRA\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES: O MAPA DE RISCO\nA estrutura\u00e7\u00e3o do banco de dados no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas resultou no mapeamento tem\u00e1tico. Esse conjunto de informa\u00e7\u00f5es cartografadas \u2014 associadas aos dados socioecon\u00f4micos da popula\u00e7\u00e3o, emitidas do Censo Demogr\u00e1fico do IBGE e do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SIAB) \u2014 permitiu contextualizar as condi\u00e7\u00f5es da ambi\u00eancia urbana.\nAssim, caracterizaram-se os elementos naturais que interferem na estabilidade das encostas, as propriedades do ambiente constru\u00eddo e os processos sociais e a fun\u00e7\u00e3o correspondente no cen\u00e1rio urbano que geram instabilidades nas encostas. A integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es resultou no mapa, na escala 1:10 000, representando os diferentes graus de risco.\n4\tEVOLU\u00c7\u00c3O DOS USOS E DA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NAS ENCOSTAS\nA an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nos bairros Prado, Saudade e \u00e1reas adjacentes foram realizadas a partir das fotografias a\u00e9reas do ano de 1957, 1978/1979 e 1998, e da ortofotocarta de 2010. A interpreta\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es permitiu identificar a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie quatern\u00e1ria e da encosta ao longo da segunda metade do s\u00e9culo XX e na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI.\n4.1 USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS ENCOSTAS NO ANO DE 1957\nObservando o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra para o ano de 1957 (mapa 02) nota-se a vegeta\u00e7\u00e3o mais densa e, de maior porte, ocupando os topos de morros e os vales localizados mais distantes da plan\u00edcie. \u00c1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira ou pastagem predominam nas encostas, em topos de morros e no relevo montanhoso. \u00c1reas de solo exposto, que podem referir-se a \u00e1reas de cultivo, est\u00e3o localizadas de forma pontual na paisagem. Na plan\u00edcie, os meandros abandonados evidenciam a din\u00e2mica fluvial.\nAs interfer\u00eancias antr\u00f3picas al\u00e9m das \u00e1reas desflorestadas nos morros e plan\u00edcie s\u00e3o a estrada principal, hoje BR 101, que contorna a encosta; a atual Rua 13 de maio (Anexo 1), estrada que contorna os morros entre as encostas e a plan\u00edcie fluvial do rio Bigua\u00e7u. Quantidade expressiva de caminhos transp\u00f5e os morros, seja pelos vales ou divisores de \u00e1gua, indicando o acesso para a popula\u00e7\u00e3o local atingir as \u00e1reas de maiores altitudes, encostas e topos de morros.\nNo ano de 1957, a \u00e1rea das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas caracterizava-se como espa\u00e7o rural. A ocupa\u00e7\u00e3o era esparsa ao longo das principais estradas, mas, pontualmente, identificam-se moradias e cultivos nas \u00e1reas de morros. A escala e a resolu\u00e7\u00e3o da imagem dificultam a visualiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es isoladas. Possivelmente, havia mais edifica\u00e7\u00f5es do que aquelas representadas no mapa.\n110\nUSO E COUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA PARA O ANO DE 1957\n48\u00b040'0\"W\nI\n48\u00b039'30\"W\nI\n48'39'0\"W\t48 38'30\"W\nI I\n\u00e7n o r- \u2014\n\u00c7M\n-\nCM\n\u00e7o p\n1:20.000\nVegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o\n200 100\t0\t200\t400\nMetros\n48\u00b040\u20190\u201dW\n48=39\u201930\"W\n48 38\u201930\"W\nElabora\u00e7\u00e3o: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nLEGENDA\n\u2022 Edifica\u00e7\u00f5es isoladas\nN\u00facleo de Edifica\u00e7\u00f5es\nCultivos ou Solo Exposto Rio Bigua\u00e7u\nMeandros abandonados ------Caminhos\n------- Estrada (atual BR 101) Estrada (atual Rua\n13 de Maio)\n___ Faixa de transmiss\u00e3o\nLimite da \u00c1rea de Estudo\nDatum: SIRGAS 2000. Proje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul. Fonte: Fotografias a\u00e9reas dos anos de 1957 cedidas pela Secretaria de Estado do Planejamento de SC.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet. Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet Data: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\n112\n4.2 USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS ENCOSTAS NO ANO DE 1978/79\nNas fotografias de 1978, mapa 03, \u00e9 poss\u00edvel perceber as altera\u00e7\u00f5es espaciais nas \u00e1reas de encostas e na plan\u00edcie, em rela\u00e7\u00e3o ao registro fotogr\u00e1fico de 1957 (Mapa 02).\nA cobertura vegetal apresenta uma amplia\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1reas desmatadas. A densidade das copas indica que a vegeta\u00e7\u00e3o mant\u00e9m o desenvolvimento e amplia-se, principalmente, nas \u00e1reas dos vales. As \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira est\u00e3o em processo de regenera\u00e7\u00e3o, caracterizada, na fotografia, pelo aumento da rugosidade nas \u00e1reas com tons de cinza mais claro, situadas nos morros e montanhas. \u00c9 reduzido o n\u00famero de \u00e1reas com solo exposto nos morros, prov\u00e1veis \u00e1reas de uso agr\u00edcola.\nA ocupa\u00e7\u00e3o das encostas come\u00e7a a delinear-se na \u00e1rea entre a BR 101 e o rio Bigua\u00e7u. A ocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 consolidada ao longo da Rua 03 de Outubro e dois n\u00facleos de edifica\u00e7\u00f5es se instalaram no entorno da atual Rua Marina Costa (Anexo 1). Paralelamente \u00e0 BR 101 ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de morros. No bairro Prado, a instala\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o para extra\u00e7\u00e3o de saibro e o caminho de acesso \u00e0 jazida alteraram o perfil vertical da encosta.\nNo mesmo bairro, a interven\u00e7\u00e3o mais significativa nos morros \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o do loteamento Tiburcio. O parcelamento do solo e o arruamento, al\u00e9m de permitir a ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, facilitaram o acesso \u00e0s \u00e1reas mais elevadas da encosta. Observa-se na imagem o prolongamento de duas ruas, a partir do loteamento, uma que se estende para a base da encosta e outra que avan\u00e7a para as \u00e1reas de maiores altitudes. Nessa \u00e1rea da encosta, localizada acima da \u00e1rea do loteamento, houve a remo\u00e7\u00e3o da cobertura superficial do solo.\nA ocupa\u00e7\u00e3o na plan\u00edcie se intensifica ao longo da rua principal, atual Rua 13 de maio, mas ainda restrita \u00e0 plan\u00edcie do rio Bigua\u00e7u e \u00e0 base da encosta (Anexo 1). A BR 101 j\u00e1 pavimentada e com duas pistas de rolamento corta a base da encosta, onde o maci\u00e7o limita-se com o mar.\nObserva-se o in\u00edcio do processo de significativa altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do perfil vertical das encostas: a instala\u00e7\u00e3o da BR 101 cortando a base da encosta e o loteamento Jardim Tiburcio impulsionando a ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas encostas.\n114\nUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA PARA O ANO DE 1978\n48\u00b040\u20190\"W\n48\u201939\u201830\"W\n48-390-W\n48 38\u201930-W\nw\n1\n1\n48-40'0-W\n48\u00b038\u201930\"W\nFonte: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n\nO\n\nLEGENDA\nReservat\u00f3rio de \u00e1gua Edifica\u00e7\u00f5es isoladas\nPedreira ou saibreira desativada\nN\u00facleo de edifica\u00e7\u00f5es na encosta N\u00facleos de edifica\u00e7\u00f5es na plan\u00edcie Delimita\u00e7\u00e3o aproximada do Loteamento Jardim Tiburcio Pastagem\nCultivo ou solo exposto\nVegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o\nMeandros abandonados\nRio Bigua\u00e7u\nFaixa de transmiss\u00e3o\nRuas\nRua (atual Rua 13 de maio)\nBR 101\nCaminho\nBacias hidrogr\u00e1ficas de estudo\n200 100\t0\t200\t400\nMetros\n1:20.000\nDatum: SIRGAS 2000. Proje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul. Fonte: Fotografias a\u00e9reas dos anos de 1978 cedidas pela Secretaria de Estado do Planejamento de SC.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet. Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet Data: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\n116\n4.2.1\tOcupa\u00e7\u00e3o planejada por iniciativa privada na d\u00e9cada de 1970\nDois loteamentos representam a ocupa\u00e7\u00e3o, planejada pela iniciativa privada, estando ambos localizados no bairro Prado. Nos arquivos do Cadastro Municipal consta apenas o registro da planta dos loteamentos, o que provavelmente era o \u00fanico documento requerido para aprova\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o que regulamentasse, com maior rigor, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano naquela data.\nA primeira iniciativa de ocupa\u00e7\u00e3o planejada no bairro Prado ocorreu com a instala\u00e7\u00e3o do loteamento Jardim Tiburcio, de responsabilidade da imobili\u00e1ria Metropolitana Ltda. O loteamento foi aprovado pela Diretoria de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas da Prefeitura de Bigua\u00e7u, em 20 de janeiro de1977.\nO loteamento Jardim Tiburcio (Figura 02), na planta, consta a \u00e1rea total de 63.149 m2, abrangendo o total de 143 lotes. A \u00e1rea individual, para a maioria dos lotes, era de 300 \u00edtf a 552 m2. Os maiores lotes possu\u00edam \u00e1rea de 2.720 m2, 2.900 \u00edrf e 3.840 m2, que na planta est\u00e3o identificados como ch\u00e1caras.\nO seu planejamento previa uma \u00e1rea verde de 10.850 m2, acima das quadras 8 e 9, abrangendo a \u00e1rea de maior altitude e declividade elevada. Ainda \u00e9 previsto, na base da encosta, \u00e1rea p\u00fablica para a instala\u00e7\u00e3o de uma escola e, ao lado, \u00e1rea reservada, compreendendo metade da quadra. Atualmente, nessas \u00e1reas est\u00e3o instaladas duas escolas municipais. \u00c9 interessante observar o desenho na planta indicando o afloramento rochoso na \u00e1rea dos lotes.\n118\nFigura 02 Planta do loteamento Jardim Tiburcio (escala original 1:1 000). A Rua 3 de Outubro corresponde a atual Rua 13 de maio. Observar entre o lote 43 e 48 afloramento rochoso identificado como pedra.\n\u00fc \u00e1 h\nO ARIA Rt JIRvAO\u00bb\nH/W ff Aio.\nLOTEAMENTO \u00dcAPDIM TBJR\u00c7IO\n\"1\nRUA -A\nAREA\n4 AFEA P/.H\u00fciPJ 1AL\nCAXA DAQUA\ntlSQQ .\n~~>\u00dcA\nc \u2022\nARIA \u00abHIWVADA iiw,ooJ\n15 AU\nRUA H\n- j\nVERBS -\nM5\u00fc,00\u00ab\t\u2019\n/\n4L0O\n\u25a0\t~l\u2014\n- luiriw liiifTB .11. \u00ab IitiAj n i li In li u&lt;\u00a1\ngniiuu mticipn it iicHjij \u00abn\u00eda h n\u00a1p i .\nfhm\u00bb , ,.K\u201eir\u201e|,'Klli \u2019Qfe\nWftC /-\u00a9/\n- *\nj\u00e8w .\n-1------------------------- I\n:\to\u00bb\t'\n'\t'ov,\t'\n' \u2022 L,l\"JU,\"il\u00edLSx\nAjo*.1\n/ ; O.Lok<^ Mtjsl f*\u00bb\n, U>^ M.U (k. \u2022 \u00cd\u00cdO^*, *\u00bb*\tt\nI\t\u00ab\u2022*\u00bb* m, h\n\u25a0\u25a0'\ts\n1\tI\nFonte: Cadastro Municipal da Prefeitura de Bigua\u00e7u, 1977.\nH\\j* \u00f3\u00bbo LOvk\u00e7\nU\u2019 I \u00ae\tir\tIS \u25a0\t>IS @\t\u00cdJ .5\tl\u00ed ,7\ts\u201d\tB \u00a9\t\"\u00ed s\n\u00ed Mil\t\t$\tft\tfio\u00ed i n\t*\u2022) @ tt\t\t\t\n\t1)\t1)\t\u00a3\t\t\tP\u00edS\t13\t1 n 1\n\n120\nO segundo loteamento, Jardim An\u00e1polis, foi aprovado pela Diretoria de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas da Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, em 25 de maio de 1979 (ap\u00f3s o registro fotogr\u00e1fico do aerolevantamento de 1978). O loteamento Jardim An\u00e1polis (Figura 03), pertencia \u00e0 Imobili\u00e1ria Lunar Ltda. Possui uma \u00e1rea total de 100.314 m2, a \u00e1rea dos lotes ocupava 72.542,63 m2, a \u00e1rea das ruas 22.708,28 \u00edtf e a \u00e1rea verde 5.063,09 m2. Por\u00e9m, no desenho, a quadra correspondente \u00e0 \u00e1rea verde \u00e9 determinada com 3.278,09 m2.\nNa planta, \u00e9 indicada a \u00e1rea acima do lote como de propriedade da Imobili\u00e1ria Lunar. Na mesma \u00e1rea do loteamento Jardim An\u00e1polis n\u00e3o h\u00e1 \u00e1rea destinada ao uso p\u00fablico, a exemplo do Loteamento Jardim Tiburcio, aprovado no ano de1977.\nOs dois loteamentos aprovados nos \u00faltimos tr\u00eas anos da d\u00e9cada de 1970 ocupam \u00e1rea de encosta. Conforme os registros encontrados, o processo para receber a aprova\u00e7\u00e3o era simples: apresentar a planta com as quadras e lotes e informa\u00e7\u00f5es quantitativas relativas \u00e0s \u00e1reas do loteamento. N\u00e3o havia exig\u00eancias quanto a informar e apresentar desenhos ou mapa que apresentasse as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e de estabilidade do terreno da \u00e1rea a ser loteada.\nEsse procedimento \u00e9 alterado pela Lei Federal n. 67.766 de 19 de dezembro de 1979 (BRASIL, 1979). A partir dessa lei, o parcelamento do solo urbano \u00e9 regulamentado, inclusive com diretrizes para o parcelamento e ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas. A Lei restringe, n\u00e3o permitindo o parcelamento do solo em terrenos com declividade igual ou superior a 30%, com exce\u00e7\u00e3o quando atendidas as exig\u00eancias das autoridades competentes.\n122\nFonte: Cadastro Municipal da prefeitura de Bigua\u00e7u, 1979.\n124\nAs fotografias a\u00e9reas para o ano de 1998 registram altera\u00e7\u00f5es significativas na paisagem, comparadas \u00e0 imagem do ano de 1978 (Mapa 3), destacadamente a evolu\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o urbana (Mapa 4). A ocupa\u00e7\u00e3o, que no ano de 1978 concentrava-se pr\u00f3xima \u00e0 BR 101 e ao rio Bigua\u00e7u, nos anos 1990 prolonga-se para as \u00e1reas cont\u00edguas \u00e0 Rua 13 de maio, com o arruamento e o adensamento das edifica\u00e7\u00f5es, localizadamente ocupando a margem do rio Bigua\u00e7u.\nO registro fotogr\u00e1fico mostra a forma\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o nas encostas. Localizado pr\u00f3ximo ao Ribeir\u00e3o Saudade, um assentamento come\u00e7a a instalar-se na base da encosta e prolonga-se para as maiores altitudes. A retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, o desenho dos lotes com a constru\u00e7\u00e3o das primeiras casas e o tra\u00e7ado vertical das ruas, atuais Miguel Jo\u00e3o Machado e Vitorino Luiz Miranda (Anexo 1), que fazem o acesso para as \u00e1reas de maiores altitudes, s\u00e3o as fei\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta que marcam a paisagem. O desenvolvimento desse assentamento ocorreu ap\u00f3s 1978. Nesse ano, a cobertura vegetal rasteira e de capoeirinha encobria a encosta.\nNo prolongamento da mesma encosta, pr\u00f3ximo \u00e0 Rua 13 de Maio, outra ocupa\u00e7\u00e3o prolonga-se sobre o divisor de \u00e1guas. Ocupa inicialmente a \u00e1rea de colina com edifica\u00e7\u00f5es concentradas em um lado da rua de acesso, atual Servid\u00e3o Braulina Maria da Silva (Anexo 1), devido ao estreito interfl\u00favio. \u00c0 medida que a altitude aumenta, as edifica\u00e7\u00f5es ficam mais esparsas e apenas os caminhos se expandem sobre o morro.\nRelacionando com o uso do solo das aerofotografias de 1978, constatam-se altera\u00e7\u00f5es significativas na paisagem. A \u00e1rea anteriormente era de pastagens, com um caminho de acesso, em sua maior parte seguindo o interfl\u00favio da bacia. A base da encosta sustenta uma restrita mancha de vegeta\u00e7\u00e3o, ao lado de um talude de corte na encosta, j\u00e1 vis\u00edvel no registro fotogr\u00e1fico de 1978.\nNas \u00e1reas de encosta prossegue a ocupa\u00e7\u00e3o, expandindo-se para as \u00e1reas desocupadas e, tamb\u00e9m, para as \u00e1reas de maiores altitudes. A partir dos loteamentos Jardim An\u00e1polis e Tiburcio, instalados na d\u00e9cada de 1970, a ocupa\u00e7\u00e3o se expande a partir das quadras e ruas dos loteamentos, na forma de assentamentos espont\u00e2neos. Na saibreira e entorno, altera\u00e7\u00f5es na topografia mudaram significativamente o perfil da encosta, com cortes em patamares.\nO loteamento Jardim An\u00e1polis, instalado no final da d\u00e9cada de 1970, ocupa a face de uma encosta, desde a base at\u00e9 o topo. A encosta \u00e9\na extens\u00e3o de uma cabeceira de drenagem em anfiteatro, cursos de \u00e1gua transp\u00f5em a \u00e1rea do loteamento.\nA rua principal de acesso ao loteamento segue aproximadamente o divisor de \u00e1guas. As ruas secund\u00e1rias do loteamento foram todas instaladas na mesma orienta\u00e7\u00e3o \u2014 \u00e0 direita, subindo o morro, a partir da rua principal. No final das quadras, prolongando-se sobre a encosta com vegeta\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas, evidenciando as caracter\u00edsticas do tra\u00e7ado planejado do loteamento, com as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.\nNa \u00e1rea de topo, o parcelamento do solo, estendendo-se para a sub-bacia hidrogr\u00e1fica adjacente, caracteriza ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Na parte superior da \u00e1rea do loteamento, a partir do tra\u00e7ado deste, duas ruas se prolongam para maiores altitudes na encosta. Outra tem o tra\u00e7ado a partir da rua principal do loteamento, Rua Jo\u00e3o Paulo de Souza (Anexo 1), expandindo-se para a parte mais alta da encosta, sendo que a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 linear ao longo da rua, na margem direita de um curso de \u00e1gua. Ainda desse tra\u00e7ado, outra rua direciona-se para a base da encosta, em \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o recente. Toda a \u00e1rea est\u00e1 localizada em declividade acentuada.\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante ocorreu no entorno do loteamento Tiburcio. Duas d\u00e9cadas ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do processo do tipo espont\u00e2neo, as casas, entre remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o, ocupam a encosta e o topo do morro, a partir das ruas do loteamento \u2014 Rua Maria Bernadete de Carvalho e na extens\u00e3o da Rua S\u00e3o Louren\u00e7o (Anexo 1).\nPassadas duas d\u00e9cadas, a ocupa\u00e7\u00e3o da encosta na margem da BR 101 sofreu expans\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o, no entorno da atual Rua Marina Costa (Anexo 1), se expande e se consolida, como tamb\u00e9m o delineamento das servid\u00f5es de acesso \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es. Edifica\u00e7\u00f5es isoladas expandem a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o na encosta. Pr\u00f3ximo \u00e0 BR 101, um talude de corte recorta a face de uma colina, onde casas foram instaladas no topo do perfil.\nParalelamente \u00e0 BR 101, ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de morros. No bairro Prado, a instala\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o para extra\u00e7\u00e3o de saibro e o caminho de acesso \u00e0 jazida alteraram o perfil vertical da encosta. A \u00e1rea ocupada desde 1978 se prolongou das colinas para a \u00e1rea de morro e, tamb\u00e9m, se aproximou do talude de corte da Rodovia. N\u00facleos de edifica\u00e7\u00f5es se formaram na baixa encosta, no entanto a vegeta\u00e7\u00e3o do entorno n\u00e3o foi totalmente retirada. As altera\u00e7\u00f5es no perfil da encosta, na forma de taludes de corte, ocorrem pelas obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR 101.\nAs manchas com pastagens visualizadas na imagem de 1978 diminu\u00edram, sendo que a maior \u00e1rea de pastagem se encontra no topo da \u00e1rea montanhosa. A observa\u00e7\u00e3o da imagem possibilita inferir que houve altera\u00e7\u00f5es no uso da terra nas \u00e1reas de maiores altitudes, onde ocorre a\nexpans\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em regenera\u00e7\u00e3o sobre \u00e1reas de pastagens abandonadas.\n128\n\n48\u201939'0\"W\n48\u00b039'30\"W\nI\nFonte: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nUSO E COUPA\u00c7AO DA TERRA PARA O ANO DE 1998\n*\nO\n\u00e7n\no\n\u2014 :o\nCM\nb\u00bb\nCM\n-----1-----\n48:38'30\"W\n48c40'0\"W\n48J39'30\"W\nb\nCO _\n\u00c7M\nCM\n1:20.000\nDatum: SIRGAS 2000. Proje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul. Fonte: Fotografias a\u00e9reas dos anos de 1998 cedidas pela Secretaria de Estado do Planejamento de SC.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet Data: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\n48\u00b038'30\"W\nI\nLEGENDA\nb\nCM\nr-\nCM\np\nCM \u201c\nCM\n\u2022 Edifica\u00e7\u00f5es isoladas Reservat\u00f3rio de \u00e1gua desativado\nPedreira ou saibreira Desativada\ni\u2014i i i i Taludes de corte\nOcupa\u00e7\u00e3o urbana na encosta Ocupa\u00e7\u00e3o urbana na plan\u00edcie Delimita\u00e7\u00e3o aproximada do Loteamento Jardim Tiburcio Delimita\u00e7\u00e3o aproximada do Loteamento Jardim An\u00e1polis Cultivo ou solo exposto Pastagem\nVegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o Corpos da \u00e1gua\nRio Bigua\u00e7u\nMeandros abandonados Canais BR 101\nRua 13 de maio\nRuas Caminho\nI Bacias hidrogr\u00e1ficas de Estudo\n200 100\t0\t200\t400\nMetros\n130\n4.4 OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA DAS ENCOSTAS NO ANO DE 2010\nA observa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de 2010 (Mapa 04) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de 1998 (Mapa 03) possibilita inferir que o uso da terra n\u00e3o apresenta maiores altera\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de maiores altitudes da sub-bacia hidrogr\u00e1fica. Tamb\u00e9m permanece o processo de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Na \u00e1rea urbana, destacou-se o adensamento das edifica\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas j\u00e1 ocupadas, e a ocupa\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os na encosta.\nNo bairro Saudade, as ruas principais, Miguel Jo\u00e3o Machado e Vitorino Luiz Miranda (Anexo 1), t\u00eam o tra\u00e7ado no sentido vertical \u00e0 encosta, aproximadamente perpendicular \u00e0 curva de n\u00edvel. Al\u00e9m destas, outras ruas mais estreitas fazem o acesso lateral \u00e0s resid\u00eancias ao longo da encosta. Essa ocupa\u00e7\u00e3o consolidou-se como de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.\nNa servid\u00e3o Braulina Maria da Silva (Anexo 1), no lado esquerdo (subindo o morro) ocorre ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea em lotes de diferentes tamanhos. Conforme a rua avan\u00e7a sobre a encosta, ela passa a ocupar o seu tra\u00e7ado no divisor de \u00e1guas. No lado direito (subindo o morro), a encosta \u00e9 ocupada por poucas propriedades, configurando \u00e1rea de expans\u00e3o urbana sobre \u00e1rea rural. Um fator de instabilidade induzida nessa rua \u00e9 uma pedreira desativada na base da encosta. Na encosta, associada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, encontra-se vegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o e, localizadamente, eucalipto e pastagem.\nDesse ponto at\u00e9 a \u00e1rea da encosta lim\u00edtrofe com o bairro Prado, a ocupa\u00e7\u00e3o do tipo espont\u00e2nea expandiu-se da base dos morros avan\u00e7ando para as maiores altitudes, abrangendo, tamb\u00e9m, inclina\u00e7\u00f5es elevadas. Em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meia encosta, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana est\u00e1 substituindo \u00e1reas de pastagem e de vegeta\u00e7\u00e3o. No registro fotogr\u00e1fico de 1978, essa extens\u00e3o da encosta apresenta est\u00e1gio inicial de ocupa\u00e7\u00e3o, predominante na base da encosta, adjacente \u00e0 Rua 13 de Maio.\n132\nMapa 05: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana a partir de ortofotografias a\u00e9reas do ano de 2010.\np\nO\u00bb\nr-~\nCM\nw b co N\nCM\n48\u201940\u20190\u2019W\n48\u00b039\u20180\"W\nLEGENDA\nReservat\u00f3rio de \u00e1gua \u201c desativado\nPedreira ou saibreira\nv desativada\n* Edifica\u00e7\u00f5es isoladas Deslizamentos\nt-r-i Talude de corte\nEstrutura de conten\u00e7\u00e3o\nSilvicultura\nPastagem\nCultivos ou solo exposto\n------Rua 03 de Outubro\nRuas Caminho\n=> BR 101\n; Bacias hidrogr\u00e1ficas de estudo\n48\u00b040'0\"W\n48 39\u20190-W\n48 38'30\"W\n\nOcupa\u00e7\u00e3o urbana na plan\u00edcie Ocupa\u00e7\u00e3o urbana na encosta Vegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o Rede Hidrogr\u00e1fica Corpos da \u00e1gua Canais\nRua 13 de Maio\nDatum: SIRGAS 2000. Proje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte dos dados:Ortofotografias a\u00e9reas do ano de 2011 elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina. Cr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado intitulada An\u00e1lise dos fatores de intabilidades das encostas e dos aspectos relacionados a oupa\u00e7\u00e3o urbana, Bigua\u00e7u, SC. de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet Data: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC\nP\u00fablica 13/2009.\nFonte: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n134\nSeguindo, j\u00e1 no bairro Prado, houve o adensamento das edifica\u00e7\u00f5es no loteamento Jardim An\u00e1polis e no seu entorno, principalmente na encosta paralela ao trecho final da Rua Jo\u00e3o Paulo de Souza (Anexo 1), rua principal que segue, aproximadamente, os altos topogr\u00e1ficos do relevo, e tamb\u00e9m na base da encosta. Comparando com a imagem do ano de 1998, na \u00e1rea do loteamento e no entorno, permanecem os cursos de \u00e1gua, associados a uma estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, que sofreram not\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o, pressionadas pelo aumento do n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es. Na base da encosta permanece alguma vegeta\u00e7\u00e3o entre as ruas e edifica\u00e7\u00f5es.\nProcesso semelhante ocorreu no loteamento Tiburcio, no morro que leva o mesmo nome, e \u00e1reas adjacentes. A ocupa\u00e7\u00e3o do morro Tiburcio se intensificou ao longo da encosta e no topo do morro, formando um assentamento prec\u00e1rio. O acesso na encosta \u00e9 realizado por ruas estreitas, sem pavimenta\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de drenagem.\nNo loteamento Tiburcio observa-se que os lotes foram ocupados por mais de uma resid\u00eancia, o que gera a ocupa\u00e7\u00e3o do fundo de lote e um adensamento das edifica\u00e7\u00f5es, descaracterizando a malha retangular original do projeto inicial (Figura 04). No final das quadras, houve o prolongamento das ruas, a constru\u00e7\u00e3o de novos acessos e a constru\u00e7\u00e3o de novas edifica\u00e7\u00f5es.\nAs novas ocupa\u00e7\u00f5es retiram a vegeta\u00e7\u00e3o, alteram o perfil da encosta e provocam a instabilidade de blocos e matac\u00f5es, al\u00e9m de expor os horizontes do solo \u00e0 eros\u00e3o. Na quadra correspondente \u00e0 \u00e1rea verde, no projeto do loteamento Tiburcio, observa-se a redu\u00e7\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o.\nA partir desse loteamento, no bairro Prado, as edifica\u00e7\u00f5es e ruas de acesso ocupam a base da encosta, at\u00e9 alcan\u00e7ar a BR 101(Anexo 1). Na saibreira desativada, rocha, solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira recobrem a superf\u00edcie. A ocupa\u00e7\u00e3o no entorno da atual Rua Marina Costa se expande alcan\u00e7ando a base da encosta. Edifica\u00e7\u00f5es isoladas s\u00e3o instaladas no morro, expandindo a \u00e1rea ocupada na encosta.\n\u00c0s margens da rodovia BR 101, a encosta limita-se com a plan\u00edcie marinha. Desse ponto, em dire\u00e7\u00e3o ao norte da \u00e1rea de estudo, a plan\u00edcie se estreita, e a rodovia j\u00e1 duplicada \u00e9 instalada, em grande parte, sobre a base da encosta. A estrutura da rodovia limita a ocupa\u00e7\u00e3o na base do morro.\nFigura 04: Vista do loteamento Jardim Tiburcio. Observa-se a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o irregular alterando a configura\u00e7\u00e3o do desenho original do loteamento.\nFonte da imagem: Google Earth, 2015.\nA ocupa\u00e7\u00e3o concentra-se na plan\u00edcie, prolongando-se sobre a encosta \u00e0 medida que avan\u00e7a para a \u00e1rea rural do munic\u00edpio, o bairro S\u00e3o Miguel. Do limite do bairro Prado, prolongando-se para o limite norte da \u00e1rea de estudo, a ocupa\u00e7\u00e3o da encosta se caracteriza por edifica\u00e7\u00f5es formando pequenos n\u00facleos instalados no topo do talude de corte, em topo de morro. Ou, ocupando a extens\u00e3o da base da encosta, pontualmente avan\u00e7am para as \u00e1reas de maiores altitudes. No sentido norte da BR 101, os n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritos.\nO primeiro n\u00facleo de habita\u00e7\u00e3o est\u00e1, em parte, instalado em topo de talude de corte e, em parte, \u00e0s margens de curso da \u00e1gua. No primeiro segmento da encosta, \u00e9 vis\u00edvel a cicatriz de deslizamento e solo exposto no talude. Na sequ\u00eancia, na base da encosta, novamente um talude de corte.\nO pr\u00f3ximo n\u00facleo est\u00e1 localizado em \u00e1rea de topo de morro, no divisor de \u00e1gua. O caminho de acesso tem o tra\u00e7ado obl\u00edquo \u00e0 encosta. Pr\u00f3ximo a este, outro caminho faz o acesso para o n\u00facleo seguinte de\nedifica\u00e7\u00f5es. Na encosta ocorre a cicatriz de deslizamento com o material superficial movimentado e ainda exposto. A ocupa\u00e7\u00e3o apresenta uma densidade maior de edifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos demais.\nO n\u00facleo seguinte ocupa o vale mais aberto em \u00e1rea com pouca declividade. Seguindo at\u00e9 encontrar o limite da \u00e1rea de pesquisa, sobressaem na encosta duas estruturas de conten\u00e7\u00e3o. Entre elas, um talude com solo exposto. As edifica\u00e7\u00f5es tornam-se mais esparsas, por\u00e9m ocupam o topo dos taludes de corte e a base da encosta.\n4.5 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DOS RISCOS DE DESASTRES SOCIONATURAIS NO MUNIC\u00cdPIO DE BIGUA\u00c7U\nUm estudo mais abrangente da vulnerabilidade ambiental na faixa Central do Leste Catarinense, realizado por Herrmann (1998, modificado de IBGE, 1997), relaciona os modelados de acumula\u00e7\u00e3o e disseca\u00e7\u00e3o com os impactos naturais e antr\u00f3picos para a avalia\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do suporte f\u00edsico da paisagem. Foram elaborados os mapas sobre os temas vulnerabilidade ambiental e suscetibilidade de riscos naturais a enchentes e escorregamentos, na escala 1:50 000.\nNo respectivo mapeamento, a vulnerabilidade foi analisada objetivando a classifica\u00e7\u00e3o do suporte f\u00edsico da paisagem a partir da associa\u00e7\u00e3o da suscetibilidade natural e a intensidade da a\u00e7\u00e3o humana interferindo na estabilidade ambiental, gerando a vulnerabilidade.\nConsiderando os fatores de erodibilidade e intensidade erosiva, foram determinadas e mapeadas as classes de vulnerabilidade ambiental. Para o munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, as \u00e1reas pertencentes \u00e0s serras gran\u00edticas e serras gn\u00e1issicas-migmat\u00edticas foram atribu\u00eddas \u00e0s classes de vulnerabilidade moderada e vulnerabilidade alta (HERRMANN, 1998, escala 1:50 000).\nQuanto \u00e0 suscetibilidade de riscos naturais, foi analisada a fragilidade das unidades geoambientais aos riscos de escorregamentos a partir da associa\u00e7\u00e3o do modelado, declividade e do uso da terra. Nos modelados de disseca\u00e7\u00e3o das Serras do Leste Catarinense, a declividade foi um dos fatores determinantes para a identifica\u00e7\u00e3o das classes de risco de escorregamento nas serras gran\u00edticas. Considerando o recorte do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, identificaram-se \u00e1reas com as classes de fragilidade aos deslizamentos: baixa, moderada, alta e muito alta, para as serra gran\u00edticas e para as \u00e1reas das serras gna\u00edssicas-migmat\u00edticas (HERRMANN, 1998, escala 1:50 000).\nNo munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, o risco de desastres naturais se caracteriza pelas inunda\u00e7\u00f5es graduais e bruscas, deslizamentos,\nvendavais e queda de granizo (BENEDET, 2012). No documento sobre \u00c1reas de risco no per\u00edmetro urbano de Bigua\u00e7u, a Coordenadoria Municipal de Defesa Civil aponta pelo menos dez \u00e1reas sob amea\u00e7a iminente de risco de inunda\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de doze \u00e1reas permanentemente amea\u00e7adas de risco de deslizamento de encostas em locais definidos no Plano Diretor como \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, 2012).\nA tabela 3 apresenta uma s\u00edntese dos eventos ocorridos no munic\u00edpio no per\u00edodo de 1981 a 2011. Predominam, no munic\u00edpio, os eventos de inunda\u00e7\u00e3o gradual e de inunda\u00e7\u00e3o brusca, que t\u00eam ocorr\u00eancias concentradas na primavera e no ver\u00e3o, respectivamente. Os eventos de vendaval s\u00e3o registrados nos per\u00edodos de primavera, inverno e ver\u00e3o, e o granizo, durante todo o ano. Todos s\u00e3o eventos recorrentes no munic\u00edpio. A denomina\u00e7\u00e3o generalizada de escorregamento referindo-se aos deslizamentos foi mantida da nomenclatura dos documentos pesquisados.\nTabela 03: Registros de desastres naturais para o munic\u00edpio de Bigua\u00e7u.\nData\tEvento\tEsta\u00e7\u00e3o do ano\tN.\tData\tEvento\tEsta\u00e7\u00e3o do ano\tN.\n1981\tGranizo\tPrimavera\t1\t1998\tVendaval\tInverno\t1\n1983\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tPrimavera Inverno\t2 1\t1999\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tVer\u00e3o\t1\n\tEscorregamento\tPrimavera\t1\t2000\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tVer\u00e3o\t1\n1984\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tInverno\t1\t\tEstiagem\tInverno\t1\n1987\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tPrimavera\t1\t2003\tEscorregamento\tVer\u00e3o\t1\n1988\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tOutono\t1\t\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t1\n\tEstiagem\tPrimavera\t1\t2004\tVendaval\tVer\u00e3o\t1\n1989\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tPrimavera\t1\t2005\tG ranizo\tOutono\t1\n1990\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tInverno\t1\t2006\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t1\n\tEscorregamento\tInverno\t1\t2007\tG ranizo\tOutono\t1\n1991\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tPrimavera\t1\t2008\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o Primavera\t1 1\n1993\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tPrimavera Ver\u00e3o\t1 2\t\tVendaval\tVer\u00e3o\t1\n\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t2\t2009\tVendaval\tInverno\t1\n1994\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tVer\u00e3o\t1\t2010\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t1\n1995\tInunda\u00e7\u00e3o Gradual\tPrimavera\t1\t2011\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t1\n\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t1\t\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tInverno\t1\n\tGranizo\tInverno\t1\t\tG ranizo\tVer\u00e3o\t1\n1997\tVendaval\tPrimavera\t1\t\t\t\t\n\tInunda\u00e7\u00e3o Brusca\tVer\u00e3o\t1\t\t\t\t\nEsta\u00e7\u00f5es do ano - ver\u00e3o: janeiro, fevereiro, mar\u00e7o; outono: abril, maio, junho; Inverno: julho, agosto, setembro; primavera: outubro, novembro, dezembro. N.: n\u00famero de eventos.\nFonte dos dados: 1980 a 2004: Herrmann (2005); de 2005 a 2011: Secretaria Estadual de Defesa Civil de Santa Catarina. Elabora\u00e7\u00e3o: Benedet, 2012.\n4.5.1\tAbordagem preliminar da vulnerabilidade associada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das encostas nos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101.\nDe acordo com a tabela 03, os eventos de deslizamentos s\u00e3o os processos menos recorrentes no munic\u00edpio. No entanto, os registros apontam o aumento do n\u00famero de ocorr\u00eancias ou de processos associados aos movimentos gravitacionais de massa. Buscando identificar os aspectos de vulnerabilidade e suscetibilidade associados aos movimentos de massa, que podem potencializar a ocorr\u00eancia desses eventos, foram pesquisados os registros na Defesa Civil Municipal e na Secretaria do Planejamento da prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u. Os registros pesquisados foram relat\u00f3rios de vistorias, levantamento preliminar de \u00e1reas de risco na \u00e1rea urbana, mapeamento das \u00e1reas de risco e relat\u00f3rio das remo\u00e7\u00f5es de fam\u00edlias de \u00e1reas de risco.\n4.5.1.1\tA\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica: levantamento preliminar das \u00e1reas com risco de deslizamentos\nAs a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o, realizadas pela gest\u00e3o municipal, abrangem vistorias e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 Defesa Civil Estadual de vistoria t\u00e9cnica, mapeamento preliminar das \u00e1reas com riscos de deslizamentos, cadastramento das fam\u00edlias em \u00e1reas de risco, remo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias com resid\u00eancias instaladas em \u00e1reas de riscos.\nEm junho de 2010, a Coordenadoria Municipal de Defesa Civil realizou levantamento preliminar das \u00e1reas de risco de deslizamento e inunda\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio, respondendo \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do prefeito municipal. O levantamento registra o deslizamento ocorrido no in\u00edcio do m\u00eas de abril de 2010, no bairro Prado. A solicita\u00e7\u00e3o de vistoria, em maio de 2010, e de Parecer T\u00e9cnico da Defesa Civil foi encaminhada pelo morador Alessandro da Silva (processo n. 3040/2010 de 03/05/2010), devido ao deslizamento ocorrido nessa \u00e1rea.\nAs condi\u00e7\u00f5es que instabilizam a cobertura superficial da encosta relatada s\u00e3o descritas em s\u00edntese, quais sejam: a cobertura vegetal predomina na por\u00e7\u00e3o superior da encosta, por\u00e9m a vegeta\u00e7\u00e3o foi retirada na \u00e1rea do morro ocupada; nascentes de \u00e1gua com fluxo superficial e solo \u00famido; solo degradado pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, dos cortes para a constru\u00e7\u00e3o de casas, juntamente com abertura de valas e buracos para instalar as prec\u00e1rias estruturas das casas; aus\u00eancia da coleta de lixo dom\u00e9stico, que \u00e9 depositado em terrenos baldios ou queimado; constru\u00e7\u00e3o\nde pequenas represas para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo; a canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com mangueiras e a presen\u00e7a de vazamentos, somada \u00e0s fossas negras ou ao esgoto a c\u00e9u aberto contribuindo para manter a umidade do solo (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, junho de 2010).\nO relat\u00f3rio de vistoria n. 039, de 24 de setembro de 2010, registra a vistoria realizada pelo coordenador da Coordenadoria Municipal de Defesa Civil (COMDEC) no bairro Prado. As condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas que podem atuar como condicionantes dos processos de instabilidades refor\u00e7am os aspectos citados no documento de junho de 2010, descritos no par\u00e1grafo anterior (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, setembro de 2010).\nNo levantamento preliminar consta, ainda, no bairro Prado, outra ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de risco, identificada acima da Rua S\u00e3o Miguel, em que as formas de interven\u00e7\u00e3o na encosta s\u00e3o semelhantes \u00e0 anterior. Conforme o registro, as condi\u00e7\u00f5es locais preocupam, pois, a \u00e1rea est\u00e1 localizada acima de quadras onde residem mais de 200 fam\u00edlias (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, junho de 2010).\nO relat\u00f3rio descreve o risco de deslizamento em \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, j\u00e1 consolidada, no Bairro Prado, em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). As condi\u00e7\u00f5es da cobertura e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do local s\u00e3o semelhantes \u00e0s descritas no Levantamento Preliminar das \u00c1reas de Risco (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, setembro de 2010).\nAs chuvas que ocorreram nos dias 21 e 22 de janeiro de 2011 deflagraram um deslizamento de encosta \u00e0 margem da Rodovia BR 101, Km 199, no Bairro Prado. No bairro Saudade, registrou-se um deslizamento de encosta, verificaram-se casas em situa\u00e7\u00e3o de risco de desabamento na Rua Jo\u00e3o Manoel Machado e \u00e1rea de Risco de deslizamento de encosta na Rua Treze de Maio (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2011b).\nO evento gerou o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Danos, com a denomina\u00e7\u00e3o do CODAR, referente a Desastres Naturais Relacionados com o incremento das precipita\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e com as inunda\u00e7\u00f5es (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, 2011a).\nNesse mesmo ano, o Relat\u00f3rio de Danos causados pelas chuvas, nos dias 12 e 13 de mar\u00e7o de 2011, assinala deslizamento de encosta, colocando em risco uma resid\u00eancia na Rua Marina Set\u00fabal da Costa, no bairro Prado, e uma casa sob risco de deslizamento na Rua 13 de Maio,\nno bairro Saudade (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2011c).\nO Plano de Conting\u00eancia do Munic\u00edpio de Bigua\u00e7u registra \u00e1rea com risco de deslizamentos nos bairros Prado e Saudade. Aponta as interven\u00e7\u00f5es nas encostas na forma de cortes, desmatamentos e a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, que colaboram para os processos de instabilidades da encosta. Indica, ainda, as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, litol\u00f3gicas e a morfologia das vertentes como condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis aos deslizamentos (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U, 2011b).\nA Prefeitura municipal de Bigua\u00e7u (2010) realizou, em janeiro de 2011, o mapeamento preliminar das \u00e1reas de risco de deslizamento na \u00e1rea urbana central. Foram identificadas duas \u00e1reas de risco localizadas no bairro Prado, sendo que uma \u00e1rea se estende al\u00e9m do bairro, abrangendo as encostas paralelas \u00e0 BR 101 (sentido norte); uma \u00e1rea de risco foi determinada no bairro Saudade. O mapeamento foi pontual, na escala 1:500, gerando um mapa para cada local. A representa\u00e7\u00e3o de cada ponto foi realizada sobre um recorte do mapa topogr\u00e1fico por meio de um pol\u00edgono que sinaliza a \u00e1rea em situa\u00e7\u00e3o de risco. O m\u00e9todo e os procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento n\u00e3o est\u00e3o registrados.\nNo ano de 2014, por meio do Programa Minha Casa Minha Vida do Governo Federal, foi inaugurado o residencial Saudade. O condom\u00ednio, localizado no bairro Encruzilhada e lim\u00edtrofe com o bairro Saudade, pr\u00f3ximo do bairro Prado, teve unidades residenciais destinadas, preferencialmente, aos moradores em \u00e1rea de risco nas encostas na \u00e1rea urbana. No entanto, a prefer\u00eancia pelo domic\u00edlio apenas se consolidava com a iniciativa do morador de se inscrever no Programa.\nAs fam\u00edlias beneficiadas foram cadastradas e reunidas por grupos conforme a situa\u00e7\u00e3o de risco, quanto ao local da resid\u00eancia, identificada pela Prefeitura Municipal e Defesa Civil Municipal de Bigua\u00e7u. Tamb\u00e9m foram inclusas fam\u00edlias que residiam em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Os crit\u00e9rios de agrupamento que contemplaram as fam\u00edlias que residiam em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas encostas foram:\n1\u00b0 Grupo de Atendimento: Idosos.\n2\u00b0 Grupo de Atendimento: Fam\u00edlias que tiveram suas resid\u00eancias regulares ou irregulares interditadas pela Defesa Civil Municipal, mediante laudo t\u00e9cnico.\n3\u00b0 Grupo de Atendimento: Fam\u00edlias residentes nas \u00e1reas de risco mapeadas pela Prefeitura Municipal\nde Bigua\u00e7u e que se encontrem em risco iminente de morte, mediante laudo t\u00e9cnico.\n4\u00b0 Grupo de Atendimento: Fam\u00edlias residentes nas \u00e1reas de risco, mapeadas pela Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, mediante laudo t\u00e9cnico.\n5\u00b0 Grupo de Atendimento: Fam\u00edlias que residam em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente mediante laudo t\u00e9cnico e/ou faixas de dom\u00ednio.\n6\u00b0 Grupo de Atendimento: Fam\u00edlias. (FONTE: PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2015).\nA Tabela 04 apresenta o crit\u00e9rio de atendimento, a localiza\u00e7\u00e3o e o total de fam\u00edlias beneficiadas com apartamentos no Residencial Saudade. Observando-se a coluna Localidade, verifica-se que a maior parte das fam\u00edlias removidas residia no bairro Prado, visto que o Jardim An\u00e1polis, (Morro) do Tiburcio e Jardim Tiburcio s\u00e3o \u00e1reas pertencentes ao mesmo bairro.\nObserva-se o maior n\u00famero de resid\u00eancias inclu\u00eddas no grupo 4 (G4) \u2014 localizadas em \u00e1rea de risco. Nesse grupo, com exce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fam\u00edlias que residiam no bairro Saudade, as demais fam\u00edlias residiam no bairro Prado.\nPara os demais grupos que incluem resid\u00eancias em situa\u00e7\u00e3o regular ou irregular interditada (G2), \u00e1reas de risco e em risco iminente de morte (G3) e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (G5), todas as remo\u00e7\u00f5es ocorreram no bairro Prado.\nTabela 04: Crit\u00e9rios de atendimento, localiza\u00e7\u00e3o e total de fam\u00edlias beneficiadas com apartamentos no Residencial Saudade (Programa Minha Casa Minha Vida).\nGrupo de Atendimento\tLocalidade\tTotal\nG2: resid\u00eancias regulares ou irregulares interditadas\tPrado\t2\n\tMorro do Tiburcio\t1\nG3: \u00e1reas de risco e em risco iminente de morte\tPrado\t1\nG4: \u00e1reas de risco\tPrado\t14\n\tSaudade\t3\n\tTiburcio\t2\n\tJardim Tiburcio\t1\n\tJardim An\u00e1polis\t1\nG5: \u00e1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\tPrado\t3\nTotal\t\t28\nFonte: Beneficiados residencial Saudade - \u00c1rea de risco (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2015) Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet.\n4.6 PAR\u00c2METROS ATUAIS DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO URBANO MUNICIPAL\nO munic\u00edpio de Bigua\u00e7u aprovou, em 30 de setembro de 2014, a Lei Complementar 71 de 2014 que alterou a Lei Complementar 12 de 2009 - Leis do Plano Diretor e que atualmente regulamentam o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. O zoneamento (Figura 04) que define os bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes, como: Zona de Interesse N\u00e1utico e Tur\u00edstico (ZINT-1), Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA) e Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (ZPP). A faixa que compreende a encosta paralela \u00e0 BR 101 foi classificada como Zona Mista Diversificada (ZMD). Portanto, o zoneamento inclui as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, restringindo a ocupa\u00e7\u00e3o urbana na encosta (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2014a)\nA defini\u00e7\u00e3o da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA) n\u00e3o implica, necessariamente, na desapropria\u00e7\u00e3o dos lotes j\u00e1 ocupados. O uso e as atividades s\u00e3o restritos e disciplinados por diretrizes no \u00e2mbito do planejamento territorial urbano, referentes \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de uso da terra devido \u00e0 vulnerabilidade a fen\u00f4menos naturais e declividades superiores a 30%. Entre os par\u00e2metros de uso e ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 fixada a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 30%, com gabarito de dois pavimentos, e taxa de permeabilidade m\u00ednima de 70% para lotes com \u00e1rea m\u00ednima de 5000 m2 (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2014b).\nA defini\u00e7\u00e3o de Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (ZPP), por\u00e9m, reporta aos par\u00e2metros da Lei Federal 4771/65 - o c\u00f3digo Florestal Brasileiro (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2014c).\nA Zona de Interesse N\u00e1utico e Tur\u00edstico de classifica\u00e7\u00e3o de uso do solo 1 (ZINT-1) abrange as margens do rio Bigua\u00e7u, avan\u00e7ando at\u00e9 encontrar o mar \u2014 paralelamente \u00e0 BR 101, limitando-se, na encosta, com a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e a Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Tem por objetivo os usos relacionados ao turismo mar\u00edtimo e pesqueiro, qualifica\u00e7\u00e3o profissional e o desenvolvimento tur\u00edstico. Os crit\u00e9rios de uso e ocupa\u00e7\u00e3o especificam edifica\u00e7\u00f5es isoladas, destinadas a servir de moradia a uma s\u00f3 fam\u00edlia, ou at\u00e9 tr\u00eas unidades aut\u00f4nomas de resid\u00eancias geminadas, agrupadas horizontalmente, paralelas ou transversais ao alinhamento predial. Os par\u00e2metros para uso e ocupa\u00e7\u00e3o exigem a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 60%, com gabarito de quatro mais dois pavimentos e taxa de permeabilidade m\u00ednima de 30% para lotes com \u00e1rea m\u00ednima de 360 m2 (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2014b).\nFigura 05: Recorte do Mapa do Zoneamento da \u00e1rea urbana para os bairros Saudade, Prado e \u00e1rea paralela \u00e0 BR101. Observa-se a abrang\u00eancia espacial das zonas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, sendo que esta compreende \u00e1rea j\u00e1 urbanizada e consolidada (escala 1:70000).\nREVIS\u00c3O PLANO DIRETOR\nANEXO II - MAPA DE PROPOSTA DE ZONEAMENTO (Macro/ona consolidada)\nRm\u00edb\u00bb\u00e74o\n\u00cd^BiGiWCU\nFonte: Prefeitura municipal de Bigua\u00e7u, 2014a.\nA \u00e1rea paralela \u00e0 BR 101, sentido norte, e \u00e1rea cont\u00edgua ao bairro Prado, no zoneamento do Plano Diretor (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2014a), foi classificada como Zona Mista Diversificada (ZMD), com o objetivo de concentrar os usos comerciais e de servi\u00e7os. Os par\u00e2metros para uso e ocupa\u00e7\u00e3o abrangem a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 60%, com gabarito de seis mais quatro pavimentos e taxa de permeabilidade m\u00ednima de 15%, para lotes com \u00e1rea m\u00ednima de 360 m2 (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2014b).\n4.7 RODOVIA BR 101: INTERVEN\u00c7\u00c3O E RECUPERA\u00c7\u00c3O DE TALUDES EM \u00c1REA DE OCUPA\u00c7\u00c3O.\nNa \u00e1rea paralela \u00e0 BR 101 cont\u00edgua ao bairro Prado, classificada como Zona Mista Diversificada (ZMD), ocorreram deslizamentos no talude na margem da pista da BR 101. Levantamento junto \u00e0 Autopista Litoral Sul, concession\u00e1ria que administra a rodovia, foram identificados tr\u00eas deslizamentos e as respectivas obras para a estabiliza\u00e7\u00e3o dos taludes.\nDisponibilizados os projetos, as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dos deslizamentos, \u00e0s retroan\u00e1lises do talude, do material da encosta e deslizado, aos resultados dos ensaios foram utilizadas para caracterizar a \u00e1rea e os movimentos de material da encosta.\nFoi registrado um deslizamento na estrutura de corte do km 191+935 da Pista Sul. Aconteceu em novembro de 2009, tendo como fator desencadeante as intensas precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas registradas no Estado de Santa Catarina no per\u00edodo (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2009).\nO talude de corte \u00e9 descrito com altura de 30m entre o n\u00edvel da pista e a parte superior do corte, e a declividade foi alterada localizadamente em fun\u00e7\u00e3o do deslizamento (projeto sem registro fotogr\u00e1fico) (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2009).\nAs sondagens \u00e0 percuss\u00e3o indicaram os seguintes resultados: a presen\u00e7a de solo residual de granito, com granulometria predominante de silte argilo-arenoso, de colora\u00e7\u00e3o variegada e \u00edndice N SPT entre dois e cinquenta e seis golpes, em geral crescente com a profundidade. O prov\u00e1vel topo do maci\u00e7o gran\u00edtico, de 11,70 m (SP-16) e 6,55 m (SP-17), coincide com as cotas do afloramento do maci\u00e7o gran\u00edtico no talude, entre 10 e 13 metros. A posi\u00e7\u00e3o desse material indica a base para a interpreta\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do topo do maci\u00e7o gran\u00edtico. O n\u00edvel d\u2019\u00e1gua n\u00e3o foi encontrado quando da execu\u00e7\u00e3o das sondagens (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2009).\nA representa\u00e7\u00e3o do comportamento da ruptura do talude foi obtida por meio de hip\u00f3tese testada. Concluiu-se que a ruptura ocorreu pela diminui\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o \u201caparente\u201d, provocada pelo avan\u00e7o de uma frente de satura\u00e7\u00e3o durante as chuvas extremas. O processo \u00e9 explicado pelo suposto fluxo vertical (press\u00f5es neutras nulas), com satura\u00e7\u00e3o total do maci\u00e7o, provocando aumento do peso espec\u00edfico (de 17 kN/m3 para 18 kN/m3), \u00e2ngulo de atrito de 30\u00b0 e diminui\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2009).\nOs dados em campo do deslizamento (Figuras 06 e 07) localizado no km 191+800 (PNV 2009) da BR-101 - Pista Sul foram coletados nos meses de junho e julho de 2010 e constam no documento de Projeto de Estabiliza\u00e7\u00e3o de Talude (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2011).\nFigura 06: Vista do lado sul do talude. Blocos e matac\u00f5es na superf\u00edcie da encosta. Rocha alterada na superf\u00edcie de ruptura na cabeceira do deslizamento. Estrada de acesso \u00e0 propriedade particular \u00e0 esquerda da foto.\nFonte: Autopista Litoral Sul, 2011.\nFigura 07: Vista do lado norte do talude. Matac\u00f5es na superf\u00edcie \u00e0 direita da foto e estrada de acesso \u00e0 propriedade particular \u00e0 esquerda.\nFonte: Autopista Litoral Sul, 2011.\nO talude de corte de estrada possu\u00eda inclina\u00e7\u00f5es de at\u00e9 80\u00b0 e alturas superiores a 15 metros. A rocha composta por migmatito, em que as bandas mais f\u00e9lsicas est\u00e3o razoavelmente preservadas com matac\u00f5es em superf\u00edcie. Contudo, as bandas ferromagnesianas est\u00e3o deterioradas na forma de saibro ou rocha muito decomposta. Conforme o exposto, a cobertura superficial era composta de saprolito de migmatito (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2011).\nA ruptura na base do talude foi desencadeada por precipita\u00e7\u00f5es intensas (o documento n\u00e3o informa a data), resultando em um talude extremamente verticalizado, apresentando riscos de nova movimenta\u00e7\u00e3o de solo com as chuvas, de ruptura e deslocamento de blocos a montante, devido \u00e0 instabiliza\u00e7\u00e3o da base do talude (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2011).\nO pacote de material deslizado era composto de saprolito de composi\u00e7\u00e3o argilo-siltosa com seixos, blocos e matac\u00f5es de granodiorito. A rocha, intemperizada, com esfolia\u00e7\u00e3o esferoidal (Figuras 08), \u00e9 composta basicamente por quartzo (40%), plagiocl\u00e1sio (40%) e biotita (20%), textura equigranular m\u00e9dia e folia\u00e7\u00e3o pouco desenvolvida e irregular (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2011).\nFigura 08: Detalhe de esfolia\u00e7\u00e3o do matac\u00e3o.\nFonte: Autopista Litoral Sul, 2011.\nAcima do ponto descrito, ocorrem diversos matac\u00f5es arredondados, de mesma composi\u00e7\u00e3o, sobre um substrato saprol\u00edtico inst\u00e1vel, cobertos por uma fina camada org\u00e2nica (liquens e musgos) (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2011).\nOs par\u00e2metros de resist\u00eancia ao cisalhamento do material abaixo do afloramento de rocha, onde se observou a superf\u00edcie de ruptura encontrada em campo, foram estabelecidas por meio de retroan\u00e1lises. Os par\u00e2metros encontrados para a superf\u00edcie de ruptura, semelhante \u00e0 situa\u00e7\u00e3o verificada em campo foram: coes\u00e3o de 6,0 kPa (c'), peso espec\u00edfico de 18 kN/m3(y) e \u00e2ngulo de atrito de 28O(^) (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2011).\nO Relat\u00f3rio do Projeto de Conten\u00e7\u00e3o de Talude (km 191+950 -Pista Sul - PNV2009) refere-se ao deslizamento, entre os que receberam estrutura de conten\u00e7\u00e3o, localizado mais pr\u00f3ximo da cidade. A data do evento de deslizamento n\u00e3o consta no documento. A inspe\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ocorreu em 27 de setembro de 2010. O local \u00e9 descrito como um talude\nde corte, com cerca de 8 m de altura, aproximadamente 20 m de extens\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 30\u00b0 (Figura 09) (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2014).\nA ruptura foi classificada como rotacional. A massa escorregada apresentava vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00ednea e algumas mudas de \u00e1rvores. Foi registrada a aus\u00eancia da base do escorregamento e a modifica\u00e7\u00e3o de sua forma, provavelmente devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio para limpeza do material escorregado na base do talude, adjacente ao acostamento da rodovia. Registrou-se que, durante a inspe\u00e7\u00e3o, o talude encontrava-se saturado devido \u00e0 chuva (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2014).\nQuanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, existem resid\u00eancias habitadas pr\u00f3ximas ao topo do deslizamento. Verificou-se a presen\u00e7a de tubula\u00e7\u00e3o de esgoto residencial rompida, constitu\u00edda por canos e por um sumidouro (Figura 10) (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2014).\nFigura 09 e 10 (na sequ\u00eancia): Talude rompido, no topo em corte da encosta duas resid\u00eancias. No detalhe, os canos do esgotamento sanit\u00e1rio rompidos.\nFonte: Autopista Litoral Sul, 2014.\nA geologia do local \u00e9 constitu\u00edda por granitos subalcalinos e alcalinos do Granito Angelina e por granitos foliados do tipo Granitoide. As rochas metam\u00f3rficas do Complexo \u00c1guas Mornas, de idade Paleoproterozoica, s\u00e3o constitu\u00eddas por ortognaisses pot\u00e1ssicos, com intercala\u00e7\u00f5es de anfibolito (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2014).\nDe acordo com o relat\u00f3rio, quatro sondagens \u00e0 percuss\u00e3o no talude foram executadas no m\u00eas de outubro de 2010, para caracterizar o subsolo (Figura 11). As sondagens apontaram que o material que recobre a encosta no local \u00e9 formado por uma camada superior de argila pl\u00e1stica pouco arenosa, muito mole a mole, alcan\u00e7ando a profundidade de 5,8 metros, sendo que a camada inferior \u00e9 constitu\u00edda de silte areno-argiloso, com fragmentos de rocha. O n\u00edvel da \u00e1gua foi encontrado a profundidades que variaram de 0,8 m (SP-03), na crista do escorregamento, a 3,8 m no p\u00e9 do escorregamento (SP 01) (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2014).\nSobre o processo de instabilidade do talude, considerou-se a origem do deslizamento, provavelmente, relacionada \u00e0 satura\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o, e tamb\u00e9m associada \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o de efl\u00favios provenientes do sumidouro. Essa possibilidade \u00e9 explicada pelas caracter\u00edsticas gerais de constru\u00e7\u00e3o do sumidouro, na forma de po\u00e7o sem laje de fundo, que permite a penetra\u00e7\u00e3o dos efluentes da resid\u00eancia e de sua fossa s\u00e9ptica diretamente nos solos da encosta. Relacionando a estrutura da fossa com o local do deslizamento, sumidouros, em geral, n\u00e3o possuem mais do que tr\u00eas metros de profundidade, e o talude rompido apresenta cerca de oito metros de altura (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2014).\nFonte: autopista Litoral Sul, 2014.\nPara a extens\u00e3o da encosta, foi atribu\u00eddo risco geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico m\u00e9dio a alto, considerando que o desenvolvimento da instabilidade poder\u00e1 atingir as resid\u00eancias localizadas pr\u00f3ximas \u00e0 crista do escorregamento, havendo a possibilidade de comprometer a pista e o fluxo da rodovia na base da encosta. Considerando as caracter\u00edsticas do solo, foram efetuadas as retroan\u00e1lises do talude original para avaliar os par\u00e2metros de resist\u00eancia do solo (Tabela 5). As retroan\u00e1lises foram realizadas em duas condi\u00e7\u00f5es: a primeira na condi\u00e7\u00e3o seca (com o n\u00edvel d'\u00e1gua natural do terreno) e a outra na condi\u00e7\u00e3o saturada (subida do len\u00e7ol fre\u00e1tico).\nOs valores para as vari\u00e1veis tens\u00e3o, coes\u00e3o e o \u00e2ngulo de atrito, para as duas camadas da cobertura superficial, visaram a um resultado superior ao fator de seguran\u00e7a 1,0, ou seja, do \u00edndice de instabilidade do talude (Tabela 05). Os fatores de seguran\u00e7a alcan\u00e7ados foram de 1,43 e 1,03 para a condi\u00e7\u00e3o natural (n\u00edvel da \u00e1gua natural do terreno) e para a condi\u00e7\u00e3o saturada (subida do len\u00e7ol fre\u00e1tico), respectivamente.\nTabela 05: Par\u00e2metros de tens\u00e3o, coes\u00e3o e \u00e2ngulo de atrito utilizados nas retroan\u00e1lises.\nMATERIAL\t7 tf/m\u2019 (kN/m1)\tc tf/m2 (kPa)\tf 0\nArgila pouco arenosa\t1,8(18)\t1(10)\t15\nSilte arenoso\t1,8(18)\t1,5(15)\t25\nFonte: Autopista Litoral Sul, 2014.\nA partir do contexto exposto para a encosta adjacente \u00e0 rodovia BR 101, verifica-se um conjunto de condi\u00e7\u00f5es para a instabilidade da encosta: solo saprol\u00edtico residual, argila pl\u00e1stica, a baixa coes\u00e3o do solo e a redu\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o, o corte para a instala\u00e7\u00e3o e duplica\u00e7\u00e3o da rodovia, a ocupa\u00e7\u00e3o da base da encosta e do topo dos taludes por resid\u00eancias, a aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o dos cortes, a contribui\u00e7\u00e3o para a satura\u00e7\u00e3o dos solos da umidade das fossas-sumidouros, associadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de intensa pluviosidade. A figura 12 identifica o local dos deslizamentos e da constru\u00e7\u00e3o das obras de conten\u00e7\u00e3o.\nFigura 12: Obras de conten\u00e7\u00e3o \u00e0s margens da BR 101 indicadas pelas setas, a imagem tamb\u00e9m apresenta a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de encosta.\nFonte: Imagem Google Earth, 2011.\nEste cap\u00edtulo apresentou a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das encostas. Tratou da an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal mostrando a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas no per\u00edodo compreendido entre 1957 e 2010. O processo de ocupa\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela expans\u00e3o das \u00e1reas\nurbanas sobre a \u00e1rea rural, o que indica um maior impacto do conjunto das interven\u00e7\u00f5es urbanas no relevo. Em geral, aspectos da vulnerabilidade s\u00e3o produzidos, conforme as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o e, as formas de ocupa\u00e7\u00e3o que se materializam no ambiente.\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar o proposto por Mansilla (2000) em que o reconhecimento da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica manifesta a origem e o contexto social, pol\u00edtico, ambiental e econ\u00f3mico das cidades. O modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e o desenho urbano que representam o uso da terra urbana (ALHEIROS et al, 2004) para os bairros Saudade, Prado e a \u00e1rea adjacente a BR 101 no bairro S\u00e3o Miguel configurou-se: com o desenho urbano orientado pelo tra\u00e7ado vi\u00e1rio, principalmente a rua 13 de maio, a BR 101, e tamb\u00e9m as ruas secund\u00e1rias; pela disposi\u00e7\u00e3o dos lotes, nesta situa\u00e7\u00e3o, destaca-se a expans\u00e3o urbana sobre as \u00e1reas rurais. O modelo urbano foi estabelecido em duas condi\u00e7\u00f5es: os loteamentos instalados pela iniciativa privada, e a ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, com a aus\u00eancia de um planejamento pr\u00e9vio de urbaniza\u00e7\u00e3o.\nA partir do exposto, compreende-se que o munic\u00edpio de Bigua\u00e7u apresenta \u00e1reas de risco que abrange outros eventos al\u00e9m dos movimentos gravitacionais de massa, pois inclui tamb\u00e9m os fen\u00f3menos de inunda\u00e7\u00f5es, granizo e vendavais. Apesar dos processos de deslizamentos n\u00e3o serem os que acumulam mais registros, os eventos est\u00e3o se tornando mais frequentes na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. Assim, identificaram-se as amea\u00e7as e a organiza\u00e7\u00e3o espacial do cen\u00e1rio de acidentes e de desastres socionaturais na \u00e1rea urbana.\nEsta constata\u00e7\u00e3o levou o governo municipal a atuar na preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o do risco resultando no diagn\u00f3stico e mapeamento preliminar das \u00e1reas de risco e, de forma mais concreta resultou na remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias moradoras das \u00e1reas de risco. Acrescenta-se o zoneamento, disciplinando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra urbana na atualiza\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, como instrumento para o ordenamento territorial e a preven\u00e7\u00e3o de desastres socionaturais. Essas medidas de gest\u00e3o urbana inserem-se na aplica\u00e7\u00e3o do planejamento visando a redu\u00e7\u00e3o dos desastres (EL-MASRI, TIPLLE, 2002; PHILIPPI JR, SALLES, SILVEIRA, 2005), por\u00e9m intervindo sobre uma \u00e1rea urbana j\u00e1 consolidada, ou seja, com os elementos do risco j\u00e1 estabelecidos.\nO zoneamento determinou as \u00e1reas de morros e montanhas no per\u00edmetro urbano dos bairros Prado e Saudade como Zona de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (ZPP) e Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA) proibindo e restringindo, respectivamente, a ocupa\u00e7\u00e3o. A Zona de Interesse Na\u00fatico (ZIN) est\u00e1 predominantemente direcionada para o turismo; no bairro S\u00e3o Miguel a base da encosta adjacente a BR 101 foi classificada como Zona\nMista Diversificada visando concentrar as atividades de com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas proximidades da rodovia.\nA instala\u00e7\u00e3o e duplica\u00e7\u00e3o da pista da Rodovia BR 101 com a forma\u00e7\u00e3o dos taludes de corte na base da encosta foi a interven\u00e7\u00e3o mais significativa no perfil da encosta para a \u00e1rea de estudo. Informa\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas projetos das obras de conten\u00e7\u00e3o de taludes detalharam as condi\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas dos solos caracterizando os fatores de instabilidades das encostas. O maci\u00e7o \u00e9 formado por rochas metam\u00f3rficas e granit\u00edticas, com blocos e matac\u00f5es em subsuperf\u00edcie e em superf\u00edcie.\nFoi identificado solo residual, granulometrias determinadas como argila pouco arenosa, silte argilo-arenoso e silte arenoso. Profundidade aproximada dos taludes de corte com altitude entre 11,70m e 5,8m, inclina\u00e7\u00e3o de 30\u00b0 ou mais. Ocorr\u00eancia de satura\u00e7\u00e3o do solo durante as chuvas intensas provocando a redu\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o. Para um deslizamento foi registrado a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua proveniente de uma fossa sumidouro. A ruptura de um dos taludes foi determinada como rotacional. Para o talude de corte com ocupa\u00e7\u00e3o residencial no topo foi atribu\u00eddo risco m\u00e9dio a alto.\nAs rodovias representam a estrutura do desenvolvimento - a interliga\u00e7\u00e3o das cidades, regi\u00f5es e do pa\u00eds, no entanto, frequentemente, podem resultar em \u00e1reas de riscos. Considerando que as \u00e1reas adjacentes as rodovias sofrem o processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, al\u00e9m das solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas de engenharia, \u00e9 prop\u00edcio considerar tamb\u00e9m no planejamento do tra\u00e7ado e das melhorias posteriores, as orienta\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o urbana relevantes ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, incluindo aquelas de car\u00e1ter social.\n154\n5\tINDICADORES SOCIAIS E DA INFRAESTRUTURA DA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NOS BAIRROS PRADO E SAUDADE E \u00c1REAS ADJACENTES.\nContextualizou-se esta abordagem com indicadores sociais, de infraestrutura urbana e dos domic\u00edlios nos bairros Prado e Saudade, conforme os dados do Censo Demogr\u00e1fico realizado no ano de 2010 pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), por setor censit\u00e1rio. A delimita\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios na \u00e1rea rural inclui informa\u00e7\u00f5es de domic\u00edlios para al\u00e9m da \u00e1rea de abrang\u00eancia da pesquisa. Assim, as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas para os setores censit\u00e1rios restritos aos bairros urbanos.\nAs informa\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea do bairro Saudade e da margem paralela \u00e0 BR 101, que integram setores da \u00e1rea rural do munic\u00edpio no cadastro do IBGE (Figura 13), foram obtidas por meio das informa\u00e7\u00f5es do Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e adaptadas \u00e0 pesquisa. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas na sequ\u00eancia, no subt\u00edtulo Um recorte socioespacial para as \u00e1reas representativas da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas: caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas e da infraestrutura.\n5.1 INDICADORES SOCIAIS E DA INFRAESTRUTURA DA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NOS BAIRROS PRADO E SAUDADE\nNa apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas sociais e da infraestrutura da ocupa\u00e7\u00e3o urbana para os bairros Prado e Saudade, permanece a divis\u00e3o dos setores censit\u00e1rios determinados pelo IBGE, para o censo do ano de 2010. A localiza\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios e os respectivos c\u00f3digos s\u00e3o apresentados na figura 13.\nFigura 13: Setores censit\u00e1rios abrangendo os bairros Prado e Saudade. A linha preta delimita os setores censit\u00e1rios. Os pol\u00edgonos em vermelho delimitam partes da \u00e1rea de estudo em setores censit\u00e1rios rurais. O pol\u00edgono em azul delimita rua externa \u00e0 \u00e1rea de pesquisa.\nFonte: IBGE, 2010c, editado nesta pesquisa.\nOs setores que abrangem os dois bairros contam com uma popula\u00e7\u00e3o de aproximada 3761 pessoas (Tabela 06) (IBGE, 2010c), sendo que a maior popula\u00e7\u00e3o corresponde ao setor 33, que abrange grande parte da \u00e1rea do bairro Prado, desde a BR 101 at\u00e9 o limite do setor com final 72 e 34, comportando um total de 1084 moradores.\nO segundo setor com maior n\u00famero de moradores \u00e9 o de final 35, e abrange quase toda a \u00e1rea do bairro Saudade, acima da Rua 13 de Maio. Os demais setores, 34, 52 e 72, comportam 554, 555 e 632 moradores, respectivamente. O n\u00famero de alfabetizados com cinco ou mais anos de idade \u00e9 de 3228 pessoas (Tabela 07) (IBGE, 2010c).\nOs bairros formando \u00e1reas urbanas consolidadas comportam 1069 resid\u00eancias. Dentre elas, 865 s\u00e3o domic\u00edlios pr\u00f3prios e quitados pelos propriet\u00e1rios (a maioria), 140 s\u00e3o alugados e 13 est\u00e3o em processo de aquisi\u00e7\u00e3o (Tabela 08). Um n\u00famero reduzido de domic\u00edlios est\u00e1 ocupado cedido por empregador, cedido de outra forma ou em outras condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o (IBGE, 2010c).\nTabela 06: Residentes por s exo por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u. SC.\nC\u00f3digo do setor\tHomens\tMulheres\tTotal\n420230505000033\t536\t548\t1084\n420230505000034\t276\t278\t554\n420230505000035\t476\t460\t936\n420230505000052\t284\t271\t555\n420230505000072\t324\t308\t632\nTotal\t1896\t1865\t3761\nFonte: Censo 2010 (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nTabela 07 - Pessoas alfabetizadas por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC.\n,\tCom cinco ou mais\nCodigo do setor\nanos de idade\n420230505000033\t930\n420230505000034\t479\n420230505000035\t806\n420230505000052\t483\n420230505000072\t530\nTotal\t3228\nFonte: Censo 2010 (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nTabela 08 - Propriedade dos domic\u00edlios permanentes por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC.\nC\u00f3digo do setor\tPr\u00f3prios e quitados\tPr\u00f3prios em aquisi\u00e7\u00e3o\tAlugados\tCedidos por empregador\tCedidos de outra forma\tOutra condi\u00e7\u00e3o de\n420230505000033\t254\t6\t58\t0\t15\t0\n420230505000034\t134\t0\t22\t1\t7\t0\n420230505000035\t207\t5\t21\t5\t13\t1\n420230505000052\t124\t0\t24\t0\t6\t0\n420230505000072\t146\t2\t15\t2\t1\t0\nTotal 865 13 140 8 42 1\nFonte: Censo 2010 (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de estrutura urbana, 1065 domic\u00edlios recebem o abastecimento de energia el\u00e9trica e quatro resid\u00eancias n\u00e3o possuem liga\u00e7\u00e3o com a rede da companhia distribuidora ou de outras fontes (Tabela 09) (IBGE, 2010c). Portanto, a rede el\u00e9trica est\u00e1 distribu\u00edda nos bairros, atendendo praticamente todas as resid\u00eancias, independente das condi\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o e da regularidade da ocupa\u00e7\u00e3o.\nSitua\u00e7\u00e3o um pouco diferente para o abastecimento de \u00e1gua, em que 746 domic\u00edlios recebem \u00e1gua da rede geral, 32 captam a \u00e1gua em po\u00e7os ou nascentes na propriedade e um n\u00famero expressivo de resid\u00eancias, 241,\ncoleta \u00e1gua de outra forma (Tabela 10) (IBGE, 2010c). Os setores com maior n\u00famero de domic\u00edlios em que o abastecimento n\u00e3o \u00e9 proveniente da rede geral s\u00e3o os setores de final 72 e 35, dois setores que se estendem para \u00e1reas na m\u00e9dia e alta encosta. Duas situa\u00e7\u00f5es podem contribuir para essa situa\u00e7\u00e3o.\nA ocupa\u00e7\u00e3o de encosta exige condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de estrutura e equipamentos da rede geral para o abastecimento de \u00e1gua chegar at\u00e9 as resid\u00eancias em maiores altitudes. Nos bairros Prado e Saudade, a rede de abastecimento \u00e9 equipada com quatro esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias (booster1), sendo tr\u00eas no bairro Saudade e uma no bairro Prado, permitindo a distribui\u00e7\u00e3o para as resid\u00eancias localizadas em maiores altitudes topogr\u00e1ficas.\nTamb\u00e9m \u00e9 nesses dois setores que o abastecimento \u00e9 feito de outra forma, diferente da rede geral, sendo por po\u00e7os ou nascentes nas propriedades. A op\u00e7\u00e3o dos moradores por captar \u00e1gua de nascentes em terrenos na m\u00e9dia e alta encosta pode ocorrer pelo aproveitamento de nascentes e cursos d'\u00e1gua ao longo das encostas e pr\u00f3ximos \u00e0s resid\u00eancias, resultando na aus\u00eancia ou na redu\u00e7\u00e3o dos custos mensais com a tarifa de \u00e1gua.\nAs pequenas represas que se formam para armazenar a \u00e1gua das nascentes ou dos cursos de \u00e1gua e as mangueiras que transp\u00f5em a encosta, quando apresentam vazamentos ou fluxo cont\u00ednuo na superf\u00edcie, contribuem para alterar a umidade natural dos solos que recobrem a encosta, alterando os par\u00e2metros de umidade e coes\u00e3o do solo, criando ou aumentando a suscetibilidade ao deslocamento do pacote do material superficial.\nTabela 09 - Abastecimento de energia el\u00e9trica por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC.\nC\u00f3digo do setor\tenergia el\u00e9trica\tDa companhia distribuidora\tDe outras fontes\tenergia el\u00e9trica\tCompanhia distribuidora e medidor de uso exclusivo\tCompanhia distribuidora e medidor comum a mais de um domicilio\tCompanhia distribuidora e sem medidor\n420230505000033\t331\t331\t0\t2\t257\t74\t0\n420230505000034\t164\t163\t1\t0\t120\t15\t28\n420230505000035\t251\t250\t1\t1\t217\t31\t2\n420230505000052\t154\t154\t0\t0\t140\t9\t5\n420230505000072\t165\t164\t1\t1\t132\t31\t1\nTotal\t1065\t1062\t3\t4\t866\t160\t36\nFonte: Censo 2010 (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n' Booster: bomba que aumenta a energia de press\u00e3o do escoamento da \u00e1gua para distribui\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de altitudes elevadas.\nTabela 10 - Abastecimento de \u00e1gua por setor - Bairros Prado e Saudade -Bigua\u00e7u, SC!.\nC\u00f3digo do setor\tRede geral\tPo\u00e7o ou nascente na propriedade\t\u00c1gua da chuva armazenada em cisterna\tOutra forma\n420230505000033\t264\t17\t0\t52\n420230505000034\t133\t0\t0\t31\n420230505000035\t117\t6\t0\t129\n420230505000052\t136\t5\t0\t13\n420230505000072\t96\t4\t0\t66\nTotal\t746\t32\t0\t291\nFonte: Censo 2010, (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nAssociado ao abastecimento de \u00e1gua est\u00e1 a viabiliza\u00e7\u00e3o do banheiro nas resid\u00eancias e o esgotamento sanit\u00e1rio das \u00e1guas servidas. Do total de 1069 dom\u00edcilios, cinco domic\u00edlios ainda n\u00e3o t\u00eam as instala\u00e7\u00f5es de banheiro e sanit\u00e1rio. Cabe destacar o esgotamento das \u00e1guas residu\u00e1rias, pois, dependendo da forma de escoamento, podem influenciar na umidade da encosta e, tamb\u00e9m, no desencadeamento no processo de eros\u00e3o.\nNa maioria dos dom\u00edcilios o escoamento \u00e9 feito por meio da fossa, seja fossa s\u00e9ptica, 356 domic\u00edlios, ou fossa rudimentar, 290 resid\u00eancias, totalizando 646 fossas. O escoamento predominante \u00e9 a rede geral de esgoto ou rede pluvial para os setores de final 33 e 34. Ao todo, 283 domic\u00edlios escoam as \u00e1guas servidas na rede geral de esgoto ou pluvial (Tabela 11) (IBGE, 2010c).\nConsider\u00e1vel \u00e9 o n\u00famero de domic\u00edlios que escoam as \u00e1guas por meio de valas, 109 ao todo, sendo que o maior registro est\u00e1 no setor de final 52, situado onde a plan\u00edcie do rio Bigua\u00e7u \u00e9 mais extensa. Por fim, 18 domic\u00edlios escoam as \u00e1guas residu\u00e1rias no rio, lago ou mar, e oito escoam por outro escoadouro.\nAs fossas, principalmente aquelas constru\u00eddas de forma rudimentar, como tamb\u00e9m o escoamento por meio das valas contribuem para a umidade no solo e o aumento da coes\u00e3o aparente e a diminui\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o efetiva das part\u00edculas do solo, tornando o pacote de solos/rocha mais propenso \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o.\nA coleta de lixo que ocorre nos bairros atende a quase totalidade dos domic\u00edlios. Do total, 1050 resid\u00eancias t\u00eam o lixo coletado, sendo que 951 t\u00eam o lixo coletado por servi\u00e7o de limpeza e 99 coletado em ca\u00e7amba de servi\u00e7o de limpeza. Situa\u00e7\u00e3o diferente ocorre para 19 domic\u00edlios em que o lixo \u00e9 queimado na propriedade, sendo que 11 est\u00e3o localizados no setor de final 34, al\u00e9m de uma resid\u00eancia em que o lixo \u00e9 enterrado na propriedade, no setor de final 35 (Tabela 12) (IBGE, 2010c).\nA partir dessas informa\u00e7\u00f5es, compreende-se que o servi\u00e7o p\u00falico de coleta de lixo contempla satisfatoriamente a demanda, pois um pequeno n\u00famero de domic\u00edlios n\u00e3o disp\u00f5e ou utiliza o servi\u00e7o p\u00fablico. Assim, tem-se um indicador de preven\u00e7\u00e3o,considerando a data da coleta da informa\u00e7\u00e3o, visto que o lixo e entulhos depositados e acumulados com o tempo interagem com o solo e a vegeta\u00e7\u00e3o, condicionando a estabilidade do material que recobre a encosta.\nTabela 11 - Banheiro ou sanit\u00e1rio e esgotamento sanit\u00e1rio nos domic\u00edlios por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC.\nC\u00f3digo do setor\tBanheiro ou sanit\u00e1rio\tRede geral de esgoto ou rede\ts\u00e9ptica\trudimentar\tVala\tRio, lago,\tescoadouro\tSem banheiro e sem sanit\u00e1rio\tbanheiro\tSem banheiro\n420230505000033\t332\t160\t59\t112\t0\t1\t0\t1\t332\t1\n420230505000034\t163\t60\t43\t42\t10\t1\t7\t1\t154\t10\n420230505000035\t251\t57\t84\t71\t31\t8\t0\t1\t251\t1\n420230505000052\t152\t2\t63\t23\t56\t8\t0\t2\t152\t2\n420230505000072\t166\t4\t107\t42\t12\t0\t1\t0\t161\t5\nTotal\t1064\t283\t356\t290\t109\t18\t8\t5\t1050\t19\nFonte: Censo 2010 (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nNota do censo: foi considerado como banheiro o c\u00f4modo que dispunha de chuveiro (ou banheira) e vaso sanit\u00e1rio (ou privada), sanit\u00e1rio de uso exclusivo ou n\u00e3o dos moradores, no domic\u00edlio particular permanente, ou no terreno, ou na propriedade em que se localizava. Considerou-se como sanit\u00e1rio o local limitado por paredes de qualquer material, coberto ou n\u00e3o por um teto, que dispunha de vaso sanit\u00e1rio ou buraco para deje\u00e7\u00f5es (IBGE, 2010c).\nTabela 12 - Coleta de lixo por setor - Bairros Prado e Saudade - Bigua\u00e7u, SC.\nC\u00f3digo do setor\tCom lixo coletado\tColetado por servi\u00e7o de\tColetado em ca\u00e7amba de servi\u00e7o de limpeza\tQueimado na propriedade\tEnterrado na propriedade\n420230505000033\t331\t331\t0\t2\t0\n420230505000034\t153\t116\t37\t11\t0\n420230505000035\t249\t198\t51\t2\t1\n420230505000052\t151\t151\t0\t3\t0\n420230505000072\t166\t155\t11\t0\t0\nTotal\t1050\t951\t99\t18\t1\nFonte: Censo 2010 (IBGE, 2010c). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nOs dados apontam o bairro Prado como o bairro com a maior densidade populacional para a \u00e1rea pesquisada. Quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, os bairros Prado e Saudade apresentam ocupa\u00e7\u00e3o consolidada com im\u00f3veis pr\u00f3prios dos moradores abrangendo 80,92% das casas. O percentual de alfabetizados com cinco anos ou mais compreende 85,83% da popula\u00e7\u00e3o total.\nOs servi\u00e7os p\u00fablicos est\u00e3o presentes, mas com diferencia\u00e7\u00f5es na abrang\u00eancia: o abastecimento de energia abastece 99,35% dos domic\u00edlios; a coleta de lixo, numa porcentagem de 98,22%, abrange quase a totalidade dos domic\u00edlios. Por\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o difere para o abastecimento p\u00fablico de\n\u00e1gua, que abrange 69,78% das moradias; o esgotamento sanit\u00e1rio, com a rede geral de esgoto ou rede pluvial, atende 26% das casas; o despejo em fossa \u00e9 realizado em 60,43% dos domic\u00edlios; em vala, rio, lago, mar ou outro escoadouro, compreende 12,63% das moradias.\n5.2 UM RECORTE SOCIOESPACIAL PARA SETORES REPRESENTATIVOS DA OCUPA\u00c7\u00c3O DA ENCOSTA: CARACTER\u00cdSTICAS SOCIOECON\u00d3MICAS E DAS INFRAESTRUTURAS URBANAS\nO recorte socioespacial para as \u00e1reas de risco pretende qualificar \u00e1reas caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas. A sele\u00e7\u00e3o dos locais considerou o registro de deslizamentos, as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas observadas em campo e as caracter\u00edsticas do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o.\nAs informa\u00e7\u00f5es foram obtidas por meio das informa\u00e7\u00f5es do Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SIAB, 2015) do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e adaptadas \u00e0 pesquisa. As respostas aos itens do cadastro n\u00e3o s\u00e3o obrigat\u00f3rias. Portanto, quest\u00f5es podem n\u00e3o ser respondidas pelo entrevistado. Para a \u00e1rea do bairro Saudade e a \u00e1rea paralela \u00e0 margem da BR 101, que integram setores da \u00e1rea rural do Munic\u00edpio no cadastro do IBGE (Figura 12), nesta pesquisa s\u00e3o as \u00fanicas informa\u00e7\u00f5es que caracterizam a estrutura e a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nPara individualizar cada recorte espacial, analisado na escala geogr\u00e1fica de detalhe, as \u00e1reas ser\u00e3o identificadas, tamb\u00e9m, por setores (mapa 06): Setor 1 - ocupa\u00e7\u00e3o urbana localizada no bairro Saudade; Setor 2 - ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea rural, margem direita (sentido norte) da BR 101; Setor 3 - ocupa\u00e7\u00e3o urbana adjacente ao loteamento Tiburcio, bairro Prado; Setor 4 - \u00e1rea urbana localizada no bairro Prado (margem esquerda, sentido norte da BR 101).\n5.2.1\tA ocupa\u00e7\u00e3o urbana localizada no Bairro Saudade-Setor 1\nA ocupa\u00e7\u00e3o na encosta do bairro Saudade compreende as ruas Vitorino Lu\u00eds Miranda, Jos\u00e9 Vitorino Filho, Jo\u00e3o Miguel Machado e servid\u00f5es e ruas de acessos secund\u00e1rios (mapa 06) (Anexo 1). As ruas receberam pavimenta\u00e7\u00e3o com asfalto e, nos trechos com maior declividade, o pavimento \u00e9 de concreto, com sistema de drenagem pluvial \u2014 canaletas e bocas de lobo. Um afluente do rio Saudade acompanha a base da encosta, atualmente delimitando a ocupa\u00e7\u00e3o; no lado oposto, um riacho percorre a encosta onde, na margem direita, a ocupa\u00e7\u00e3o se estabeleceu pr\u00f3xima do curso d'\u00e1gua.\nA \u00e1rea \u00e9 ocupada por 71 resid\u00eancias. Do total, foram coletadas informa\u00e7\u00f5es de 52 fam\u00edlias, compreendendo um total de 180 pessoas. As edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o casas, em sua maioria constru\u00eddas em alvenaria (Tabela 13 e Figura 14), atendidas por servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de energia el\u00e9trica e coleta de lixo. A \u00e1gua para abastecimento \u00e9 coletada de nascente e o escoamento das \u00e1guas servidas \u00e9 realizado por meio de fossa. Em 11 domic\u00edlios n\u00e3o foram registradas informa\u00e7\u00f5es sobre o abastecimento da \u00e1gua, abastecimento de energia el\u00e9trica, despejo do lixo e escoamento do esgoto. Predomina a renda familiar de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos (Tabela 14 e Figura 15).\nMapa 06: Mapa localizando os setores contemplados na an\u00e1lise de detalhe referente aos setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o na encosta\nMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS SETORES REPRESENTATIVOS DA OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA NA ENCOSTA (BAIRROS SAUDADE, PRADO E \u00c1REA ADJACENTE A BR 101, BIGUA\u00c7U, SC.)\n\n\u00ed?\nLEGENDA\nSetores 1, 2, 3, 4\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o na encosta caracterizados quanto a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica e das infraestururas urbanas.\nDeslizamentos\nPedreira ou saibreira desativada\nTalude de corte\nEstrutura de conten\u00e7\u00e3o Reservat\u00f3rio de \u00e1gua desativado Edifica\u00e7\u00f5es isoladas\nLotes\nBairro Prado\nBairro S\u00e3o Miguel\nBairro Saudade\nRede hidrogr\u00e1fica\nCanais\nCorpos da \u00e1gua\nRua 13 de Maio\nRua 03 de Outubro\nBR 101\n\u00c1rea de estudo\nO\n10050 0\t100 200 300\nMetros\n1:10.000\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte dos dados:Ortofotografias a\u00e9reas do ano de 2011 elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nBase cadastral urbana da Prefeitura de Bigua\u00e7u (2013). Cr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC - Chamada P\u00fablica 13/2009.\nFonte: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n164\nTipo\tTotal\nAlvenaria\t32\nMadeira\t16\nMista\t8\nN\u00e3o Coletado\t5\nResid\u00eancia Desocupada\t2\nN\u00e3o Cadastrada\t8\nTotal\t71\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFigura 14: Material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias em porcentagem.\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nTabela 14 - Setor 1: Renda Familiar Mensal\nSal\u00e1rios M\u00ednimos\tTotal\n2\t49\n3\t2\n4\t1\nN\u00e3o Coletado\t8\nInexistente\t1\nResid\u00eancia Desocupada\t2\nN\u00e3o Cadastrada\t8\nTotal\t71\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFigura 15: Renda familiar mensal em porcentagem.\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n5.2.2\tA ocupa\u00e7\u00e3o urbana no Moro do Tiburcio, bairro Prado - Setor 2\nA ocupa\u00e7\u00e3o no morro do Tiburcio est\u00e1 localizada adjacente ao loteamento Jardim Tiburcio (mapa 06). \u00c9 \u00e1rea de risco, delimitada pela Defesa Civil Municipal com o registro de deslizamento. A extens\u00e3o do morro que se encontra ocupada inclui o loteamento Tiburcio, ocupando a face da encosta com menor declividade, enquanto a face oposta, mais\ninclinada, passou por um processo de ocupa\u00e7\u00e3o irregular e espont\u00e2nea. Entre as ruas do loteamento e a ocupa\u00e7\u00e3o do morro do Tiburcio, aproximadamente, encontra-se um riacho, ainda que mantida a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, pontualmente passa por ocupa\u00e7\u00e3o do seu entorno.\nA ocupa\u00e7\u00e3o, foco deste detalhamento, inclui a ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e uma quadra do loteamento Jardim Tiburcio. A pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas restringe-se \u00e0s ruas do loteamento que receberam cobertura de lajotas e sistema de drenagem pluvial com canaletas e bocas de lobo. No restante das ruas, da \u00e1rea em destaque, observou-se a aus\u00eancia de pavimenta\u00e7\u00e3o, cal\u00e7amento ou liga\u00e7\u00e3o com a rede de drenagem pluvial. A presen\u00e7a de valas para o escoamento da \u00e1gua superficial no entorno das resid\u00eancias \u00e9 prec\u00e1ria, podendo deslocar blocos de rochas, tendo sido, aparentemente, realizadas de forma manual.\nO setor compreende 56 resid\u00eancias, que abrigam um total de 158 pessoas. Do total, oito resid\u00eancias n\u00e3o foram cadastradas. As edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o casas unifamiliares, com exce\u00e7\u00e3o de duas edifica\u00e7\u00f5es do tipo kitinete, que contam com servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de energia el\u00e9trica e coleta de lixo. Para um domic\u00edlio foi registrada a queima do lixo. Predomina a alvenaria como material de constru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es, sendo que as demais s\u00e3o em madeira (Tabela 15 e Figura 16).\nTabela 15 - Setor 2: Material de Constru\u00e7\u00e3o Resid\u00eancias\nTipo\tTotal\nAlvenaria\t30\nMadeira\t18\nN\u00e3o Cadastrada\t8\nTotal\t56\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFigura 16: Material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias.\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nA rede de abastecimento de \u00e1gua (Tabela 16 e Figura 17) \u00e9 a origem da \u00e1gua para consumo para a maioria dos domic\u00edlios, e a coleta em nascentes \u00e9 a segunda principal fonte de abastecimento; apenas dois domic\u00edlios t\u00eam duas origens de abastecimento de \u00e1gua, a liga\u00e7\u00e3o com a rede de abastecimento e a coleta em nascente. A forma de despejo do esgoto \u00e9 a fossa (Tabela 17 e Figura 18), por\u00e9m ainda ocorre o despejo a c\u00e9u aberto e no rio.\nTabela 16 - Setor 2: Abastecimsnto de \u00e1gua\nTipo\tTotal\nRede de Abastecimento\t32\nNascente/Rede de abastecimento\t2\nNascente\t13\nN\u00e3o cadastrada\t8\nN\u00e3o coletado\t1\nTotal\t56\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nTabela 17 - Setor 2: Esgotamento Sanit\u00e1rio Domiciliar\nTipo\tTotal\nFossa\t38\nRio\t4\nC\u00e9u aberto\t6\nN\u00e3o Cadastrada\t8\nTotal\t56\nFigura 18: Esgotamento sanit\u00e1rio domiciliar.\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nUm sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 a renda mensal para a maioria das fam\u00edlias (Tabela 18 e Figura 19); dois sal\u00e1rios e um sal\u00e1rio e meio \u00e9 a renda mensal para o segundo e terceiro maior n\u00famero de fam\u00edlias, respectivamente.\nTabela 18 - Setor 2: Renda Familiar Mensal\nSal\u00e1rios M\u00ednimos\tTotal\n1\t23\n1,5\t6\n2\t16\n3\t2\n4\t1\nN\u00e3o cadastrada\t8\nTotal\t56\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFigura 19: Rende familiar mensal.\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n5.2.3\tA ocupa\u00e7\u00e3o urbana localizada no Bairro Prado (margem esquerda, sentido norte da BR 101) - Setor 3.\nLocalizada no bairro Prado (mapa 06), a \u00e1rea delimitada do assentamento ocupa a plan\u00edcie e estende-se para a parte inferior da encosta, avan\u00e7ando para \u00e1reas de maiores altitudes. Localizadamente, a base da encosta foi alterada com o corte para a instala\u00e7\u00e3o da BR101, mas tamb\u00e9m, em sua extens\u00e3o, foi alterada pela movimenta\u00e7\u00e3o de material para a instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias e acessos.\nAs principais ruas s\u00e3o pavimenta\u00e7\u00e3o com sistema de drenagem pluvial com canaletas e bocas de lobo. No restante das ruas da \u00e1rea em destaque, observou-se a aus\u00eancia de pavimenta\u00e7\u00e3o, cal\u00e7amento e liga\u00e7\u00e3o com a rede de drenagem pluvial. Um riacho alcan\u00e7a a \u00e1rea ocupada, onde tem seu curso canalizado.\nAo todo s\u00e3o 57 edifica\u00e7\u00f5es, sendo uma igreja, estando duas edifica\u00e7\u00f5es desocupadas no momento da coleta, e 12 domic\u00edlios n\u00e3o foram cadastrados. Foi registrada uma popula\u00e7\u00e3o de 144 pessoas. A renda mensal n\u00e3o foi coletada para a maioria das fam\u00edlias, sendo que 12 resid\u00eancias n\u00e3o foram cadastradas, o que torna o resultado n\u00e3o representativo do conjunto.\nCom exce\u00e7\u00e3o da igreja, as demais edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o casas. O material de constru\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 a alvenaria e, em segundo uso, a madeira (Tabela 19 e Figura 20). Os servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua,\ncoleta do lixo e o abastecimento de energia el\u00e9trica abrangem todos os domic\u00edlios. Para todas as edifica\u00e7\u00f5es, a fossa \u00e9 a forma de despejo do esgotamento sanit\u00e1rio.\nTabela 19 - Setor 3: Material de Constru\u00e7\u00e3o das Resid\u00eancias\nTipo\tTotal\nAlvenaria\t32\nMadeira\t10\nMista\t3\nN\u00e3o Cadastrada\t12\nTotal\t57\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFigura 20: Material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nVerificou-se o relato de um deslizamento na extremidade do talude resultante da instala\u00e7\u00e3o da rodovia. O deslizamento resultou no deslocamento de solo, vegeta\u00e7\u00e3o, atingindo uma edifica\u00e7\u00e3o anexa a uma resid\u00eancia.\n5.2.4\tA ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea rural, margem esquerda (sentido norte) da\nBR 101 - Setor 4\nA \u00e1rea ocupada na encosta localizada na margem esquerda (sentido\nNorte) da BR 101 compreende n\u00facleos residenciais e resid\u00eancias isoladas\n(mapa 06). Os acessos \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es, a partir da BR 101, geralmente sem\npavimenta\u00e7\u00e3o, ou com pavimenta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas com estruturas de conten\u00e7\u00e3o, avan\u00e7am sobre a encosta. Ao todo, residem 46 fam\u00edlias, estando duas edifica\u00e7\u00f5es desocupadas no momento da coleta, compreendendo uma popula\u00e7\u00e3o de 127 pessoas. Particularizam essa \u00e1rea uma edifica\u00e7\u00e3o multifamiliar de dois andares e uma cl\u00ednica de reabilita\u00e7\u00e3o para usu\u00e1rios de \u00e1lcool e outras drogas.\nAs edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o casas, a maioria constru\u00edda em alvenaria (Tabela 20 e Figura 21), com servi\u00e7os p\u00fablicos de abastecimento de energia el\u00e9trica e coleta de lixo. Na maioria das resid\u00eancias, a \u00e1gua para abastecimento (Tabela 21 e Figura 22) tem duas origens, sendo a rede de abastecimento e a coleta em nascentes. Em seguida, da rede de abastecimento e, em menor n\u00famero, o abastecimento apenas com \u00e1gua coletada em nascente. O escoamento das \u00e1guas servidas (Tabela 22 e Figura 23) \u00e9 realizado por meio de fossa, sendo que para um n\u00famero significativo, 12 resid\u00eancias, n\u00e3o foi informada a forma de despejo.\nTabela 20 - Setor 4: Material de Constru\u00e7\u00e3o das Resid\u00eancias\nTipo\tTotal\nAlvenaria\t26\nMadeira\t7\nMista\t8\nN\u00e3o Cadastrada\t4\nN\u00e3o Coletado\t1\nDesocupada\t2\nTotal\t48\nFigura 21: Material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nTabela 21 - Setor 4: Aba stecimento Domiciliar de \u00e1gua\nTipo\tTotal\nRede de Abastecimento\t15\nNascente/Rede de abastecimento\t18\nNascente\t9\nN\u00e3o Cadastrada\t4\nDesocupada\t2\nTotal\t48\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nTabela 22 - Setor 4: Esgotamento Sanit\u00e1rio Domiciliar\nTabela 22: Setor 4: Esgotamento Sanit\u00e1rio Domiciliar\nTipo\tTotal\nFossa\t30\nN\u00e3o informado\t12\nN\u00e3o Cadastrada\t4\nDesocupada\t2\nTotal\t48\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nQuanto \u00e0 renda familiar (Tabela 23 e Figura 24), a renda familiar mensal n\u00e3o definida foi o maior n\u00famero de respostas, sendo 14 fam\u00edlias de um total de 48, situa\u00e7\u00e3o que pode indicar atividade informal, apontando uma situa\u00e7\u00e3o de fragilidade econ\u00f4mica e social. Resultado semelhante foi registrado para a renda englobando um sal\u00e1rio, um sal\u00e1rio e meio e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. A renda mensal familiar mais elevada fica em torno de dois sal\u00e1rios e meio e tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos (7 fam\u00edlias do total de 48).\nTabela 23 - Setor 4: Renda Familiar Mensal\nSal\u00e1rios M\u00ednimos\tTotal\n1\t6\n1,5\t1\n2\t8\n2,5\t4\n3\t3\nN\u00e3o Definida\t14\nN\u00e3o Informada\t2\nN\u00e3o Coletado\t4\nN\u00e3o Cadastrada\t4\nDesocupada\t2\nTotal\t48\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nFigura 24: Renda familiar mensal\nFonte: Cadastro Domiciliar da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SIAB, 2015). Elabora\u00e7\u00e3o Cristina Benedet, nesta pesquisa.\nEsta \u00e1rea corresponde ao maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de deslizamentos. Corresponde a base da encosta que recebeu uma sequ\u00eancia de obras de conten\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos. Altera\u00e7\u00f5es significativas na base da encosta ocorreram com os taludes de corte para a instala\u00e7\u00e3o da pista de rolamento da BR 101 no in\u00edcio dos anos setenta e, posteriormente, para a duplica\u00e7\u00e3o da pista nos anos noventa do s\u00e9culo passado. A ocupa\u00e7\u00e3o\nest\u00e1 concentrada na base da encosta e, tamb\u00e9m, sobre os taludes de corte da rodovia. As edifica\u00e7\u00f5es compreendem resid\u00eancias familiares e multifamiliar, e uma cl\u00ednica de reabilita\u00e7\u00e3o.\nA partir do bairro Prado seguindo para a \u00e1rea norte da pesquisa ocorreram deslizamentos com diferentes magnitudes. No primeiro n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada cicatriz de deslizamento na encosta atr\u00e1s das resid\u00eancias. O local recebeu planta\u00e7\u00e3o depinus e abertura de valas para o escoamento da \u00e1gua. Neste assentamento, o n\u00facleo mais adensado est\u00e1 localizado na foz do rio Cachoeira do Bar\u00e3o. Localmente interven\u00e7\u00f5es no curso da \u00e1gua foram realizadas pelos moradores para o represamento da \u00e1gua, com estrutura de rocha e concreto e, muros de rochas, que delimitam as margens do rio e os lotes para a jusante. Entre os domic\u00edlios est\u00e1 uma resid\u00eancia multifamiliar. O corte e aterro para a instala\u00e7\u00e3o do pavimento das edifica\u00e7\u00f5es alterou o perfil da encosta.\nNa sequ\u00eancia da encosta o talude de corte em sua extens\u00e3o recebeu estrutura de conten\u00e7\u00e3o. O n\u00facleo residencial est\u00e1 localizado em \u00e1rea de topo de morro no divisor de \u00e1gua. O acesso \u00e9 realizado contornando a encosta. A resid\u00eancia localizada mais pr\u00f3xima do topo do talude foi condenada por apresentar rachaduras, deslocamento nas paredes, e rachaduras no piso e, tamb\u00e9m no solo do entorno da edifica\u00e7\u00e3o. Afloramento do maci\u00e7o rochoso encontra-se no entorno da casa. A casa foi abandonada, mas outra edifica\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda geminada com a primeira.\nEm dire\u00e7\u00e3o ao norte a estrutura de conten\u00e7\u00e3o se sobressai na paisagem com edifica\u00e7\u00f5es adjacentes a \u00e1rea recuperada. Observaram-se duas situa\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias: o corte e aterro e, o assentamento das estruturas sobre o declive da encosta n\u00e3o alterando significativamente o perfil da declividade. Esta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada sobre solos pouco espesso, com lajeado de rocha, blocos e matac\u00f5es em superf\u00edcie.\nNeste local, o acesso para as resid\u00eancias \u00e9 realizado sobre um lajeado de rocha e por escadaria com elevado grau de declividade, com matac\u00f5es e blocos no entorno. Ainda nesta \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o, ao lado, outro acesso \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 realizado por uma estrada sem cal\u00e7amento, que se se torna um estreito caminho na medida em que alcan\u00e7a as resid\u00eancias em maiores altitudes.\nO n\u00facleo seguinte ocupa o vale, no baixo curso de um riacho, em \u00e1rea de plan\u00edcie entre a encosta e a BR 101. Neste local est\u00e1 instalada cl\u00ednica de reabilita\u00e7\u00e3o para dependentes de \u00e1lcool e outras drogas, com resid\u00eancias no entorno.\nAs informa\u00e7\u00f5es para as \u00e1reas representativas, de maneira, geral se assemelham aos dados coletados no IBGE para o abastecimento de energia diferenciando-se para a rede de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua e para a rede p\u00fablica de esgotamento sanit\u00e1rio.\nO abastecimento de \u00e1gua desde a nascente \u00e9 situa\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica para os domic\u00edlios localizados nas \u00e1reas mais elevadas dos morros nos bairros Prado e Saudade e, na ocupa\u00e7\u00e3o das encostas paralela a BR 101. Este diagn\u00f3stico apontou algumas especificidades, quanto ao material de constru\u00e7\u00e3o predomina a alvenaria. A renda familiar mensal mais registrada foi de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos e, na sequ\u00eancia um sal\u00e1rio m\u00ednimo. No entanto, identificaram-se fam\u00edlias que n\u00e3o tem renda definida.\nFinalizando a etapa de caracteriza\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade socioecon\u00f3mica e de infra-estrutura de setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas acrescentamos dados e informa\u00e7\u00f5es ao contexto j\u00e1 exposto anteriormente.\nA renda familiar de maior ocorr\u00eancia abrangendo os setores pesquisados ficou entre um e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, sendo importante observar a condi\u00e7\u00e3o em que a renda mensal n\u00e3o foi definida, demonstrando a variabilidade e instabilidade quanto \u00e0 renda familiar. A caracteriza\u00e7\u00e3o apontou que predomina para todos os setores, entre os materiais de constru\u00e7\u00e3o a alvenaria, e a madeira como segundo material de constru\u00e7\u00e3o. Com poucas exce\u00e7\u00f5es o total de resid\u00eancias est\u00e1 ligado \u00e0 rede de abastecimento de energia el\u00e9trica, e disp\u00f5e do servi\u00e7o de coleta de lixo.\nA situa\u00e7\u00e3o diferencia-se para a liga\u00e7\u00e3o com a rede de abastecimento de \u00e1gua e coleta de lixo. Para o abastecimento de \u00e1gua, a coleta da nascente ainda \u00e9 a forma mais utilizada, de maneira isolada como no setor 1, ou associada ao abastecimento da rede P\u00fablica, como nos setores 2 e 4. Prevalece o esgotamento sanit\u00e1rio por meio da fossa, no entanto, verificou-se o despejo a c\u00e9u aberto e no rio, no Setor 02 e, tamb\u00e9m, n\u00e3o informada a forma de despejo para treze resid\u00eancias no Setor 04.\nJuntamente com os indicadores do Censo 2010 do IBGE os dados do cadastro do E-sus qualificaram a ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Destacamos a diferen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es quanto ao esgotamento sanit\u00e1rio, enquanto no Censo do IBGE o segundo meio \u00e9 a Rede de esgoto ou pluvial a op\u00e7\u00e3o Rede geral de Esgoto ou Rede pluvial na pesquisa do E-sus n\u00e3o \u00e9 pontuada.\nAs informa\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o dos usos e da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas encostas relacionadas aos indicadores sociais e de infra-estrutura\nevidenciam aspectos de vulnerabilidade e seus atributos. De forma abrangente, a an\u00e1lise corrobora a afirma\u00e7\u00e3o de Alc\u00e1ntara_Ayala (2002) quando identifica diferentes tipos de vulnerabilidades, uma diversidade de aspectos, considerando a escala do indiv\u00edduo, da comunidade a qual pertence e, como lembra C\u00e9rdan (2007) ao territ\u00f3rio. Este cap\u00edtulo exp\u00f4s a vulnerabilidade, no \u00e2mbito do que Cardona (2001) definiu como vulnerabilidade f\u00edsica dos elementos constru\u00eddos expostos ao risco, enquanto reflexo da vulnerabilidade social. Desta forma reafirmamos a posi\u00e7\u00e3o de Cardona (2001, 2003) e EIRD/IDRC (2007) quando inserem a vulnerabilidade como processo condicionante do risco.\nAs formas de vulnerabilidades representativas dos sistemas construtivos e as interfer\u00eancias antr\u00f3picas que amea\u00e7am a estabilidade ser\u00e3o expostas, de forma mais detalhada, no subt\u00edtulo Fatores de instabilidades das encostas nos Bairros Prado, Saudade e Encostas adjacentes a BR 101, no bairro S\u00e3o Miguel.\n6\tPROCESSOS CONDICIONANTES DOS MOVIMENTOS DE MASSA: FATORES FISIOGR\u00c1FICOS.\nOs fatores condicionantes est\u00e3o relacionados aos elementos fisiogr\u00e1ficos, que s\u00e3o suporte da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, mais especificamente as litoestruturais, os aspectos geomorfol\u00f3gicos, como a forma da encosta, as caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas, a espessura e propriedades do solo, comprimento da encosta, (as) simetria dos vales, declividade e eleva\u00e7\u00e3o. Esses elementos correspondem ao que Guidicini e Nieble (1983) denominam de agentes predisponentes, os quais dependem apenas das condi\u00e7\u00f5es naturais.\nCicatrizes de deslizamentos e dep\u00f3sitos de t\u00e1lus s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas na paisagem. Indicam transporte com alta energia na movimenta\u00e7\u00e3o da cobertura superficial. Apontam fatores que atuaram no passado e que podem voltar a gerar instabilidades. As cicatrizes de deslizamentos podem sofrer o processo de reativa\u00e7\u00e3o.\nOs fatores antr\u00f3picos est\u00e3o relacionados ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra com as interven\u00e7\u00f5es na cobertura superficial \u2014 substrato rochoso e de solo que recobre a encosta. Essas interven\u00e7\u00f5es dificultam e at\u00e9 impossibilitam a observa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o rochoso, dos materiais superficiais que recobrem a encosta e dos processos que atuaram na morfog\u00eanese do relevo.\n6.1 DESLIZAMENTOS PRET\u00c9RITOS E ATUAIS: REGISTRO NA PAISAGEM DO MUNIC\u00cdPIO.\nAs \u00e1reas urbanas possuem as superf\u00edcies alteradas e encobertas pela ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra. As altera\u00e7\u00f5es podem modificar as fei\u00e7\u00f5es do relevo e alterar os aspectos do solo e das rochas expostas, em parte impedindo ou dificultando a identifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es de movimentos gravitacionais de massa em \u00e1reas urbanas.\nEssas fei\u00e7\u00f5es, no entanto, est\u00e3o mais conservadas na \u00e1rea rural do munic\u00edpio. Nesses locais, observam-se cicatrizes de deslizamentos pret\u00e9ritos com os respectivos dep\u00f3sitos bem conservados; existem resid\u00eancias instaladas sobre o cone de acumula\u00e7\u00e3o dos deslizamentos, o que demonstra serem dep\u00f3sitos antigos (Figura 25). Mas, tamb\u00e9m, encontram-se cicatrizes de movimento de solo recente (Figura 26). Outra condi\u00e7\u00e3o verificada s\u00e3o os blocos e matac\u00f5es em estado de desequil\u00edbrio (Figura 27).\nEsse fato indica que as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e do relevo do Munic\u00edpio s\u00e3o suscet\u00edveis aos movimentos gravitacionais de massa, em especial os deslizamentos.\nFigura 25: Fei\u00e7\u00e3o de um cone de deje\u00e7\u00e3o de um deslizamento pret\u00e9rito. Santa Cruz (localiza\u00e7\u00e3o aproximada), Bigua\u00e7u.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Maio de 2012.\nFigura 26: deslizamento recente de solo entre o cultivo de eucalipto e \u00e1rea de pastagem, essa \u00faltima j\u00e1 evidencia a forma\u00e7\u00e3o de terracetes. Sorocaba (localiza\u00e7\u00e3o aproximada), Bigua\u00e7u.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Maio de 2012.\nFigura 27: Matac\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel. Estrada com corte na meia encosta. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nBeltrame (1997) registrou a presen\u00e7a de cicatrizes formadas por deslizamentos na localidade de Sorocaba do Sul, tanto nas encostas \u00edngremes, como nas colinas arredondadas. A mesma autora registrou, como consequ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o de 428 mm em 24 horas, em novembro de 1991, movimentos de massa em encostas com floresta, em \u00e1reas com agricultura e \u00e0s margens do rio Inferninho.\nO estudo, de forma mais detalhada dos compartimentos de colinas na localidade de Sorocaba de Dentro (m\u00e9dio vale do rio Inferninho), foi realizado por Luiz (1996). A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Inferninho est\u00e1 localizada no Norte do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. O relevo da bacia apresenta-se suscet\u00edvel a movimentos de massa em chuvas excepcionais, com a possibilidade de reativa\u00e7\u00e3o de antigas cicatrizes de deslizamentos.\nDiante de observa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel relacionar os tipos de deslizamentos com as formas do relevo: movimentos de massa rasos e do tipo corrida de terra em vertentes \u00edngremes do compartimento de serras e cicatrizes aparentemente mais profundas nas vertentes das colinas. Acrescenta a exig\u00eancia de mais estudos diante da complexidade dos processos de movimento de massa.\nA mesma autora identifica cicatrizes de deslizamentos como estruturas comuns nas serras e colinas da bacia hidrogr\u00e1fica. Explica a reativa\u00e7\u00e3o das cicatrizes de deslizamentos provocada pela incis\u00e3o da drenagem, a divaga\u00e7\u00e3o lateral, o recuo e o rebaixamento das vertentes. O mesmo estudo evidencia a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es nas plan\u00edcies onde \u00e9 depositado o material col\u00favio-aluvionar, resultante do movimento de massa e do escoamento pluvial superficial (LUIZ, 1996).\nEsteves (2001) aponta a associa\u00e7\u00e3o dos deslizamentos com a hidrodin\u00e2mica de subsuperf\u00edcie da encosta, o que refor\u00e7a a import\u00e2ncia dos fatores citados por Luiz (1996).\n6.2.AN\u00c1LISES DAS CONDI\u00c7\u00d5ES FISIOGR\u00c1FICAS NA ESCALA DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS\nO foco da pesquisa est\u00e1 na \u00e1rea urbana. Por\u00e9m, a an\u00e1lise dos processos de movimentos de massa precisa abranger toda a extens\u00e3o da encosta. Assim, o recorte espacial \u00e9 delimitado pelos divisores de \u00e1gua das bacias hidrogr\u00e1ficas, a linha de costa, e na plan\u00edcie \u00e9 delimitado pelo canal do rio Bigua\u00e7u. O reconhecimento das caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, que configuram a \u00e1rea de pesquisa s\u00e3o expostas a seguir.\nPara a an\u00e1lise da \u00e1rea, assumiu-se a classifica\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica proposta pela CPRM (2014, escala 1:500 000) (Figura 28). De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 linha de costa, numa faixa norte-sul, pertence ao Complexo Granito-Gn\u00e1issico-Migmat\u00edticos no Terreno Florian\u00f3polis. Mais especificamente, encontram-se as rochas do Complexo \u00c1guas Mornas (NP2yam), formadas por associa\u00e7\u00e3o de ortognaisses polif\u00e1sicos, constitu\u00edda por paleossoma de natureza b\u00e1sica e intermedi\u00e1ria, ortognaisse quartzo-monzon\u00edticos resultantes da fus\u00e3o parcial da fra\u00e7\u00e3o crustal primitiva e uma fra\u00e7\u00e3o neossom\u00e1tica, caracterizada por uma fra\u00e7\u00e3o monzogran\u00edtica que envolve os componentes anteriores em diferentes propor\u00e7\u00f5es. Calcissilic\u00e1ticas restritas, cinza-escuro esverdeado, com bandamento fino, cont\u00ednuo e regular (CPRM, 2014).\nNa \u00e1rea mais interior, restrita ao alto curso do c\u00f3rrego Saudade, ocorre o Granito Ilha (NP3ypi) integrando a Su\u00edte Pedras Grandes (Bat\u00f3lito de Florian\u00f3polis), formada de biotita monzogranitos e leucossienogranitos de colora\u00e7\u00e3o cinza a r\u00f3sea, equigranulares m\u00e9dio a grossos, is\u00f3tropos ou com eventuais estruturas de fluxo \u00edgneo (CPRM, 2014).\nFigura 28: Representa\u00e7\u00e3o da geologia da \u00e1rea de pesquisa, em destaque, na figura; imagem a partir do Mapa Geol\u00f3gico de Santa Catarina\nFonte: CPRM, 2014 (escala 1:500 000).\nConsiderou-se tamb\u00e9m Trainini et al. (1978) que identificam os elementos estruturais que configuram as encostas. As zonas de falha com cat\u00e1clase, rochas trituradas ou fragmentadas por temperatura elevada, sem a recristaliza\u00e7\u00e3o dos minerais, a folia\u00e7\u00e3o catacl\u00e1stica com a disposi\u00e7\u00e3o dos minerais orientados ao longo de planos lisos ou enrugados e falha definida atestando esfor\u00e7os dos movimentos tect\u00f4nicos.\nAs propriedades da rocha destacadas acima indicam a exist\u00eancia de planos de fraqueza em que o intemperismo qu\u00edmico, principalmente pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, age promovendo a fragmenta\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o da rocha. Esse processo \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do solo de altera\u00e7\u00e3o ou saprol\u00edtico (solo residual ou horizonte C). A a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no pacote de solo residual favorece a exist\u00eancia de poro-press\u00e3o positiva e a quebra da coes\u00e3o aparente e a possibilidade da movimenta\u00e7\u00e3o do material da encosta.\nOs dep\u00f3sitos de encostas, conforme Trainini et al. (1978), s\u00e3o encontrados um pr\u00f3ximo \u00e0 linha de costa e outro na conflu\u00eancia do principal afluente do rio Saudade. Conforme esses autores, outros dep\u00f3sitos s\u00e3o formados por aluvi\u00f5es continentais fluviais e subatuais e dep\u00f3sitos costeiros.\nOs dep\u00f3sitos do Quatern\u00e1rio foram identificados como compostos de areia grossa a fina e sedimentos siltico-argilosos, recobrindo vertentes e encostas, calhas de rios e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o (Q2ca e Q2ma). Inclui os dep\u00f3sitos eluvionares recentes, de express\u00e3o restrita, com grande varia\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica e estratifica\u00e7\u00e3o incipiente ou ausente (CPRM, 2014).\nQuanto \u00e0 geomorfologia, a \u00e1rea est\u00e1 inserida nas Serras do Leste Catarinense, ou serras cristalinas litor\u00e2neas, sendo caracterizada pelo Modelado de Disseca\u00e7\u00e3o Diferencial com vale ou sulcos estruturais, e linha de crista configuram aspectos do relevo cristalino. A \u00e1rea resultante de acumula\u00e7\u00e3o fluvial corresponde \u00e0s plan\u00edcies e terra\u00e7os de v\u00e1rzea; com a ocorr\u00eancia da plan\u00edcie fluviomarinha (SANTA CATARINA, 1986). O mapeamento \u00e9 apresentado na escala 1:1 000 000.\nA geomorfologia da \u00e1rea de estudo compreende o Modelado de Morros e Modelado de Morros e Montanhas (Mapa 08). As fei\u00e7\u00f5es da disseca\u00e7\u00e3o erosiva marcam a paisagem. Predominam os topos convexizados e, com menor ocorr\u00eancia, os topos angulosos. Colos s\u00e3o identificados nos topos das montanhas. A estrutura do relevo e a intensa disseca\u00e7\u00e3o erosiva est\u00e3o associadas \u00e0 densidade dos lineamentos (Mapa 08).\nO IBGE (2003a), no mapeamento realizado para o Gerco, 1:100 000 em escala, descreve o predom\u00ednio de relevo de montanhas, dissecado, por vezes formando vales bem encaixados, topos extensos convexoc\u00f3ncavos. Localizadamente ocorre relevo de morraria, dissecado com vales encaixados, formando eleva\u00e7\u00f5es convexo-c\u00f3ncavas (IBGE, 2003a).\nFortes (1996), em escala 1:50 000, mapeou a geomorfologia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Bigua\u00e7u e identificou, predominantemente, o relevo de montanhas configurando as \u00e1reas dos bairros Saudade e parte do bairro Prado; os vales mais profundos apresentam-se em forma de \u201cv\u201d, com interfl\u00favios convexizados e angulosos.\nO relevo \u00e9 bem marcado por lineamentos estruturais, concentrados em maior n\u00famero na bacia do rio Saudade, onde se verificou a intersec\u00e7\u00e3o dessas fei\u00e7\u00f5es (Mapa 07). O maior lineamento tem orienta\u00e7\u00e3o norte-sul e marca a paisagem com um vale onde se situa o curso do rio Saudade. Os demais lineamentos possuem dire\u00e7\u00e3o nordeste-sudoeste e noroeste-sudeste.\nAs formas atuais mostram um relevo fortemente dissecado. \u00c9 poss\u00edvel fazer o questionamento sobre quais processos pret\u00e9ritos, de eros\u00e3o e de deslizamentos, atuaram na remo\u00e7\u00e3o da cobertura superficial da encosta, no transporte e na acumula\u00e7\u00e3o do material nos vales e plan\u00edcies.\nO solo raso nas regi\u00f5es montanhosas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e a frequ\u00eancia de matac\u00f5es e lajeados de rochas nas vertentes indicam processos pret\u00e9ritos intensos que atuaram fortemente na din\u00e2mica das vertentes. No entanto, a ocorr\u00eancia restrita de dep\u00f3sitos coluviais ou col\u00favio-aluviais na plan\u00edcie e nos baixos vales, que indiquem o material e o fen\u00f4meno de transporte que atuou movimentando a cobertura superficial da encosta indicam sua r\u00e1pida remo\u00e7\u00e3o, na hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o das paisagens. No entanto, atualmente restringe as possibilidades de an\u00e1lises mais detalhadas e precisas.\nA ocorr\u00eancia de deslizamentos pret\u00e9ritos ou a intensa disseca\u00e7\u00e3o pelo processo de ravinamento provavelmente produziu grande quantidade de sedimentos. Por\u00e9m, uma an\u00e1lise dos eventos pret\u00e9ritos que atuaram pr\u00f3xima \u00e0 linha de costa deve considerar as altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar durante o Quatern\u00e1rio. Os processos de regress\u00e3o e transgress\u00e3o marinha atuando na plan\u00edcie costeira e, tamb\u00e9m, alterando o n\u00edvel de base dos rios, consequentemente, favoreceram os processos de eros\u00e3o a montante e a remo\u00e7\u00e3o dos materiais transportados pelas encostas abaixo. Essa condi\u00e7\u00e3o pode explicar a ocorr\u00eancia restrita de dep\u00f3sitos coluviais ou col\u00favio-aluviais na plan\u00edcie e na base da encosta.\nAs encostas da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Saudade e seus afluentes apresentam-se intensamente dissecadas pela eros\u00e3o, deixando inscritas na paisagem as fei\u00e7\u00f5es erosivas na forma de ravinas. Nessas situa\u00e7\u00f5es, os processos modeladores da paisagem associados \u00e0 a\u00e7\u00e3o gravitacional, como os pontuais desmoronamentos, deslizamentos e o rastejamento, juntamente com o escoamento superficial e a soliflux\u00e3o sobre a cobertura superficial, predominaram em intensidade sobre os processos de altera\u00e7\u00e3o das rochas e a forma\u00e7\u00e3o dos solos.\nNo restante da \u00e1rea, observa-se a disseca\u00e7\u00e3o estrutural, conforme a geologia, as fei\u00e7\u00f5es estruturais de patamares estruturais, falhas, fraturas, di\u00e1clases, cataclases e folia\u00e7\u00e3o catacl\u00e1stica. A disseca\u00e7\u00e3o em morraria ou outeiro est\u00e1 localizada nos limites com a plan\u00edcie do rio Bigua\u00e7u e, pontualmente, no limite norte da BR 101, na \u00e1rea de pesquisa.\nO relevo das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 constitu\u00eddo por montanhas e morros, de vertentes c\u00f4ncavo-convexas, convexas, retas e compostas ou complexas nas \u00e1reas em que a morfog\u00eanese imprimiu formas diferentes na extens\u00e3o da vertente. Cabeceiras de drenagem em anfiteatro s\u00e3o encontradas em duas bacias hidrogr\u00e1ficas, com vertentes de formas c\u00f4ncavas e canais de drenagem de primeira ordem. A plan\u00edcie fluvial e fl\u00favio-marinha \u00e9 mais prolongada onde o divisor de \u00e1gua afasta-se do rio Bigua\u00e7u, estreitando-se no restante da \u00e1rea delimitada pelo mesmo rio;\nnas vertentes voltadas para o leste, os cost\u00f5es rochosos limitam-se com o mar, hoje cortados pelo tra\u00e7ado da BR 101 (Mapas 08 e 09).\nMapa Geomorfol\u00f3gico\n(Bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u,SC)\n48\"40'0'W\n48-39'30-W\n48\u201839'0'W\n48-38\u201930'W\n48\"40'0-W\n48*38'30-W\nLegenda\nModelados\nPlan\u00edcie Fluvial\nPlan\u00edcie de Acumula\u00e7\u00e3o Marinha Rampa Coluvio Aluvial Disseca\u00e7\u00e3o em Morraria\nMl Disseca\u00e7\u00e3o em Morros e Montanhas\nLineamento\n*-*-* Disseca\u00e7\u00e3o em ravinas\n-\tInterfl\u00favio anguloso\n-\t\u2022 Interfl\u00favio convexizado\nAnfiteatro Ombreira\nM Bacia suspensa\n'? Deslizamento Talude de corte\n\u25a0 Obras de conten\u00e7\u00e3o\n\u2022\tMatac\u00e3o inst\u00e1vel Pedreira ou saibreira\n\" desativada\nRede hidrogr\u00e1fica\n- Queda d'\u00e1gua\n*\tCorpos da \u00e1gua\nCanais\nO Bacias Higrogr\u00e1ficas de Estudo\nDatum: SIRGAS 2000. Proje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul. Fonte: Base Cartogr\u00e1fica elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet Data: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\nMapa 08: Mapa das formas de relevo. As vertentes apresentam formas c\u00f4ncavo-convexas, convexas, retas, compostas e planas.\nLEGENDA\n\u00c1reas sombreadas\n1 cm = 200 metros\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte dos dados: Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC\nChamada P\u00fablica 13/2009\n48\u00b039'30\u201dW\n48\"38'30\"W\nRede hidrogr\u00e1fica Corpos da \u00e1gua Canais ------ Rua 13 de maio ------ Rua 3 de Outubro BR 101 Bacias hidrogr\u00e1ficas de estudo\n48\u00b039'0\"W\nI\n\u00e7n O -b-\ncm\nbCM\n48\u00b040'0\"W\nl\nMAPA DAS FORMAS DE RELEVO (Bacias Hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u, SC)\n\u00e7o o\n00 -\nCM b-\nCM\n200100 0\t200\t400\nMetros\nb b- -CM\nbCM\n48\u00b039'30\"W\nl\nSombreamento\n\u00c1reas iluminadas\n\u00e7o b -\u00f5>\nCM\nb-\nCM\n48\u00b038'30\"W -----1-----\n\u00e7o b co\nb- -CM\nbCM\n\u00c7/> b co\nco -\nCM\nbCM\n\u00c7O\nb co \"b-\nCM b-\nCM\n\u00c7O b co -co\nCM\nbCM\n\u00c7/) o -co\nCM\nb* CM\n\u00c7O b\n\u00d4) . CM\nCM\nQuanto \u00e0s altitudes, predominam entre zero a 200 metros, ultrapassando os 400 metros nas \u00e1reas mais elevadas (SANTA CATARINA, 1986, escala 1:1 000 000).\nAs maiores altitudes alcan\u00e7am 510 metros no extremo norte do divisor de \u00e1gua da bacia do c\u00f3rrego Saudade (Mapa 09). As altitudes nos divisores de \u00e1gua das demais bacias est\u00e3o entre 10 metros, pr\u00f3ximo a BR 101, e 280 metros, no limite com a bacia do rio Saudade, com topos isolados de 210, 260 e 300 metros. Ao longo dos divisores de \u00e1gua, a inclina\u00e7\u00e3o dos topos \u00e9 interrompida por patamares marcando a paisagem.\nAs classes de declividade que mais se distinguem no relevo (Mapa 10) est\u00e3o entre zero e seis graus, entre 20 e 30 graus e entre 30 e 50 graus. Observando o mapa, identificam-se as maiores declividades entre 30 e 50 graus, distribu\u00eddas ao longo da bacia do c\u00f3rrego Saudade. Associadas a essas, ocorrem as declividades entre 20 e 30 graus.\nAs demais bacias em an\u00e1lise concentram as classes de declividades entre 20 e 50 graus em \u00e1reas maiores nas cabeceiras de drenagem. Por\u00e9m, essas bacias, comparadas com a anterior, s\u00e3o significativamente menores, os rios t\u00eam menor extens\u00e3o. Dessa forma, a ocupa\u00e7\u00e3o que, geralmente, prolonga-se da base da encosta para as maiores altitudes alcan\u00e7am as declividades mais elevadas. Ao longo da base das encostas, as maiores declividades, entre 20 e 50 graus, est\u00e3o entremeadas pelas declividades de zero a 12 graus.\nO mapa de orienta\u00e7\u00e3o das vertentes das bacias (Mapa 11), al\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o das vertentes, indica tamb\u00e9m a insola\u00e7\u00e3o que as vertentes est\u00e3o expostas conforme o movimento do sol ao longo do dia. Essa rela\u00e7\u00e3o se reflete na vegeta\u00e7\u00e3o e na umidade do solo. A cor verde corresponde \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sul, a de menor insola\u00e7\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Sul; a orienta\u00e7\u00e3o norte recebe a cor vermelha, sendo a que recebe mais horas de insola\u00e7\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Sul (OLIVEIRA, 1984).\nConforme o mapa 13, a topografia mostra-se complexa, com vertentes em todas as dire\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, no mapa sobressaem os tons de azul indicando as vertentes nas dire\u00e7\u00f5es oeste, sudoeste e sul. Na sequ\u00eancia, as vertentes orientadas para sudeste, representadas em verde; e, em menores propor\u00e7\u00f5es, as vertentes orientadas para noroeste, leste e norte, nas cores rosa, vermelho e amarelo, respectivamente.\n192\nMapa 09: Mapa hipsom\u00e9trico.\nLEGENDA\nAltitudes em metros\n450 - >500\n400 - 450\n350 - 400\n300 - 350\n250 - 300\n-b~\n200 - 250\n150-200\n100-150\n50-100\n0-50\nBairro Prado\nBairro S\u00e3o Miguel\nBairro Saudade\n_co\nen _\n\u00ed? \u00ed?\n------1-----\n48\u00b038'30\"W\nLagoas ou represas\nRede Hidrogr\u00e1fica Canais\n-----Rua 13 de Maio\n\u201c Rua 3 de Outubro\nBR 101\n\u00c1rea de Estudo\nMAPA HIPSOM\u00c9TRICO (bacias hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u, SC)\n0 100200\t400\t600\nMetros\n1 cm = 200 Metros\n\u00e7o o\nC*5\nCO \u201d CM f-CM\n-----1-----\n48\u00b040\u20190\"W\n------1-----\n48\u00b039\u201930\"W\n48\u00b038\u201930\"W\nI\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte: Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina (2011).\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC\nChamada P\u00fablica 13/2009.\nu>\nCO \u201cCO\ncm\nb-\nCM\n\u00c7D \u00cdO CO b~ -CM\nbCM\nCD\nO b- -\nCM b-\nCM\n\u00c7O\nO\nCO \u201cb-\n\u00c7M\nb-\nCM\nto\no\nCO \u201cCO\nCM\nb-\nCM\nto\nO _cn\nCM\nb-\nCM\nto \u00edo co \u2014\nCM\nbCM\n\u00c7D O\nCM\nb\nCM\nto\nCM b-\nCM\nto\nO\nCM\nbCM\nMapa 10: Mapa de declividade.\nLEGENDA\nDeclividade (em graus)\n0-3\n3-7\n7-11\n11 -17\n17-27\n27-45\n45-90\nBairro Prado\nBairro S\u00e3o Miguel\nBairro Saudade\nLagoas ou represas\n-CD\n\u00ed?\n\u00e7n o \u00f2o CM F>-CXI\n------1-----\n48\u00b039'30\"W\n------1-----\n48\u00b038\u201930\"W\nw\no\nCO -\nCxj\nh-CM\nRede Hidrogr\u00e1fica Canais\n------Rua 13 de Maio\n----- Rua 3 de Outubro\n\u2014 BR 101\n__ \u00c1rea de Estudo\n\u00e7n O r- -\nCM r\u00ab-\nCM\n\u00e7n o\nCD _ CM\nr-\nCM\n200100 0\t200\t400\nMetros\n1 cm = 200 metros\n48\u201940'0\"W\nI\nMAPA DE DECLIVIDADES (bacias hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u, SC)\n48\u00b039'30\u201dW\t48\u00b039'0,,W\t48o38\u201930\"W\nI I I\n-----1-----\n48\u00b040'0\"W\nw o\nCO\nCM\nh-\nCM\n\u00e7o o CO co -CM\nr\u00bb CM\nw\nb\nCO \u201d\u00d5O\nCM\nr-\nCM\n\u00c7D o -r-\nCM\nr-CM\nW o\nCO\nS- \u201d\nCM\nr-CM\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte: Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo -Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretaria doDesenvolvimento Econ\u00f3mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet. Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\nw p\nCM\nK\nCM\nMapa 11: Mapa de orienta\u00e7\u00e3o das vertentes.\nPlano\nNorte\nNordeste\nLeste\nSudeste\nSudoeste\nOeste\nNoroeste\nNorte\n200 100 o\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte dos dados: Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina (2011).\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009\nRede hidrogr\u00e1fica Canais\nCorpos da \u00e1gua\nRua 13 de maio\nRua 3 de Outubro\nBR 101\nBacias hidrogr\u00e1ficas de estudo\nLEGENDA\nOrienta\u00e7\u00e3o das vertentes\nI\n48\u00b040'0\"W\n48\u00b039'0\"W\n48\u00b038'30\"W\nI\n------1-----\n48\"38,30\"W\n1\n48\u00b039'30\"W\n\u00e7n b _co\nCM\nr-\nCM\n48\u00b039'30\u201dW\nI\nMAPA DE ORIENTA\u00c7\u00c3O DAS VERTENTES (Bacias Hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u, SC).\n48\u00b039'0\"W I N\nto b co -\u00f2o\nCM\nr-cm\nto b co h- -cm\nr\u00ab-cm\n200\t400\nMetros\n1 cm = 200 metros\nto b co co -\nCM\nr-CM\nb co \u201cK\nCM\nr-CM\nto b -b\nCM\nCM\nto b b -\nCM\nh-CM\nto\nb\nCM\nCM\nto p\nCM\nCM\n\n\n4 \u00fc\t\u00c2\t\n\t\ti\n\t\t\n196\nAs vertentes nas dire\u00e7\u00f5es sul/sudoeste/oeste, tanto para as encostas onde est\u00e3o localizados os bairros Prado e Saudade e a bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Saudade, pela posi\u00e7\u00e3o recebem menor quantidade de horas de insola\u00e7\u00e3o durante o dia. Predominam, ainda, as vertentes com orienta\u00e7\u00e3o sudeste e noroeste, estas \u00faltimas particularmente, localizadas nas sub-bacias do Rio Bigua\u00e7u.\nA incid\u00eancia direta da insola\u00e7\u00e3o fornece mais energia do que a incid\u00eancia difusa. A insola\u00e7\u00e3o \u00e9 a energia para o processo de evapora\u00e7\u00e3o, influencia na temperatura da superf\u00edcie e pode aumentar o vapor de \u00e1gua no ar, associando-se a esses processos a a\u00e7\u00e3o do vento. Dessa forma, conclui-se que o solo nas encostas com orienta\u00e7\u00e3o sul/sudoeste/oeste permane\u00e7a por mais tempo com maior umidade, o que influencia na altera\u00e7\u00e3o das rochas favorecendo a forma\u00e7\u00e3o dos solos.\nMonteiro (2001) caracteriza a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica de Santa Catarina, considerando os principais sistemas atmosf\u00e9ricos que atuam durante o ano. Os principais sistemas meteorol\u00f3gicos respons\u00e1veis pelas chuvas no Estado s\u00e3o: as frentes frias, os v\u00f3rtices cicl\u00f3nicos, os cavados de n\u00edveis m\u00e9dios, a convec\u00e7\u00e3o tropical, a ZCAS (Zonas de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul) e a circula\u00e7\u00e3o mar\u00edtima.\nA estabilidade ou instabilidade desses sistemas atmosf\u00e9ricos sofrem interfer\u00eancia do relevo, da altitude, da continentalidade e da maritimidade (MONTEIRO; MENDON\u00c7A, 2005; MONTEIRO; MENDON\u00c7A, 2014).\nNo ver\u00e3o, a convec\u00e7\u00e3o tropical originada pelo calor, sob a influ\u00eancia da massa de ar seco da Massa de ar Tropical Continental, influencia na mudan\u00e7a di\u00e1ria de tempo no final do dia, geralmente provocando a instabilidade, com a forma\u00e7\u00e3o de nuvens do tipo cumulus e cumulon\u00ednbus. Consequentemente, geram chuvas isoladas, caracter\u00edsticas de ver\u00e3o, que favorecem os altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos no Estado de Santa Catarina. A Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul, instalada sobre a regi\u00e3o Sudeste, contribui para a abrang\u00eancia da Massa de ar Tropical Continental sobre o estado (MONTEIRO; MENDON\u00c7A, 2014).\nEm Santa Catarina, no outono e inverno a frente fria provoca pancadas de chuvas com trovoadas, podendo ocasionar temporais isolados com ventos fortes, quando ocorre em conjunto com um V\u00f3rtice Cicl\u00f3nico. A precipita\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 intensificada quando o Jato Subtropical (JST) bloqueia o deslocamento das frentes frias e quando favorece a intensifica\u00e7\u00e3o de atividade convectiva (MONTEIRO; MENDON\u00c7A, 2014).\nO tempo inst\u00e1vel \u00e9 caracter\u00edstico da primavera, sendo os meses de setembro e outubro muito inst\u00e1veis, e novembro apresenta-se mais\nest\u00e1vel. As frentes frias e os Complexos Convectivos de M\u00e9dia Escala (CCMs) atuam com frequ\u00eancia nessa \u00e9poca do ano, que, associados, formam uma frente fria de alta intensidade ou podem desenvolver-se isoladamente. Os CCMs provocam condi\u00e7\u00f5es de tempo inst\u00e1vel, com chuvas em forma de pancadas e, frequentemente, chuvas intensas (MONTEIRO; MENDON\u00c7A, 2014).\nHerrmann (1998) identifica para a faixa central do litoral catarinense as esta\u00e7\u00f5es de primavera e ver\u00e3o caracter\u00edsticas de pluviosidade elevada, provocada pelos sistemas de descontinuidades atmosf\u00e9ricas e estacionamentos das frentes sobre o litoral. Contudo, nas esta\u00e7\u00f5es outono-inverno, o avan\u00e7o das massas polares, com a interfer\u00eancia do efeito orogr\u00e1fico, \u00e9 respons\u00e1vel pelas chuvas intensas no litoral. Acrescenta, ainda, o fen\u00f4meno El Nino como respons\u00e1vel por acentuar os per\u00edodos de pluviosidade excepcionais e de chuvas concentradas.\nNa hidrografia, grande parte da \u00e1rea de pesquisa est\u00e1 inserida na bacia do rio Bigua\u00e7u (Mapa 12). Na \u00e1rea orientada para leste, a rede hidrogr\u00e1fica forma as bacias hidrogr\u00e1ficas independentes do Atl\u00e2ntico. As duas maiores sub-bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o a do rio Saudade (bacia do rio Bigua\u00e7u) e o rio Cachoeira do Bar\u00e3o (bacia do Atl\u00e2ntico).\nOs atributos hidrol\u00f3gicos das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas dire\u00e7\u00e3o de fluxo e \u00e1rea de acumula\u00e7\u00e3o - \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o de fluxo - caracterizam o escoamento superficial nas vertentes.\nA partir do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o e da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes (Aspecto) \u00e9 gerado o Mapa de Dire\u00e7\u00e3o de Fluxo (mapa 13) representando a dire\u00e7\u00e3o do escoamento superficial da \u00e1gua baseado no caminho preferencial da \u00e1gua no terreno, das maiores para menores declividades. Sobressaem-se a dire\u00e7\u00e3o de escoamento superficial das vertentes com orienta\u00e7\u00f5es leste, sul/sudeste e oeste/noroeste, contribuindo para os canais da rede de drenagem.\nNa sequ\u00eancia o Mapa de \u00c1rea de Acumula\u00e7\u00e3o de Fluxo (mapa 14) gerado a partir da dire\u00e7\u00e3o do fluxo associado ao comprimento dos declives representam a contribui\u00e7\u00e3o a montante de cada c\u00e9lula do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o para os canais da rede de drenagem. Menores \u00edndices de acumula\u00e7\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0s \u00e1reas de maiores altitudes. O modelo aponta as maiores \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o no canal do Rio Saudade e seus afluentes onde a maior acumula\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada pr\u00f3ximo \u00e0 foz no Rio Bigua\u00e7u confirmando a rela\u00e7\u00e3o com o comprimento e a declividade do canal principal. Ao contr\u00e1rio, a menor contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 observada nas demais sub-bacias com declives e altitudes menores.\nLEGENDA\n\u00c1reas sombreadas\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte: Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet. Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\n48\"40'0\"W\nI\n48\u00b038*30\"W\nI\n------1-----\n48\"38'30\"W\n\u00e7n b co\nCO -\n04\nb-\n04\nRede de drenagem Formas do relevo Rua 13 de Maio\nRua 3 de Outubro BR 101\nLimite \u00c1rea de Estudo\n\u00e7n b\n04\nr-\n04\n\u00e7n b\nCO _\n04\nb*\n04\n\u00e7n b b -04\nb-04\n200100 0\t200\t400\nMetros\n1 cm = 200 metros\nSombreamento\n\u00c1reas iluminadas\n48\u00b039'0\"W\nI\nMAPA DA REDE HIDROGRAFICA E FORMAS DO RELEVO (bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua^u, SC)\n48\u00b039'30\"W\n_J_----\n-----1-----\n48\u00b040'0\"W\n(O b . b-\n04\nb-04\n(/) b . co\n04\nb-\n04\n(f)\nb co\n\"b-\n04\nb-\n04\nCO b . b\n04\nb-\n04\n(/) b co b- -\n04\nb-04\nMapa 13: Mapa de dire\u00e7\u00e3o de fluxo da rede de drenagem. Observar o predom\u00ednio da orienta\u00e7\u00e3o Sudeste, Oeste e Noroeste.\nLEGENDA\n2 - Sudeste\n4-Sul\n8 - Sudoeste\n16 - Oeste\n32 - Noroeste\n64 - Norte\n128 - Nordeste\n. CT>\nO\n\u25a1\no\n\u25a1\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte: Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet. Elabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC Chamada P\u00fablica 13/2009.\n-----1-----\n48\u00b040'0\"W\n48\u00b039*0\"W\nI\n------1-----\n48\u00b039'30\"W\n------1-----\n48\u00b038'30\"W\n48\u00b038'30-W\nI\n48\u00b039\u201930'*W\n^1\nMAPA DE DIRE\u00c7\u00c0O DE FLUXO (bacias hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u, SC)\n200100 0\t200\t400\nMetros\n1 cm = 200 metros\nCO\nb\n_ co\n\u00c7M\nb-\ncm\nRede Hidrogr\u00e1fica Canais\n------Rua 13 de Maio\n- Rua 3 de Outubro BR 101\nLimite \u00c1rea de Estudo\nb\nCQ \u201cb-\nCM\nbCM\nCD \u00d4 CO co -\nCM b-\nCM\n\u00c7/) \u00f4 co b- -cm\nbCM\n(J)\nO\nco \u201cCO\nCM\nbCM\nDire\u00e7\u00e3o de Fluxo I 1 - Leste\nco o b- -\nCsJ\nbCM\nW\nO\nCD -\nCM\nbCM\nW b -b-\nCM\nCM\ncn\nb co -\nCM\nbCM\ntf)\nO\nCM\nr-CM\nMapa 14: Mapa de Acumula\u00e7\u00e3o de Fluxo mostra a acumula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua destacadamente na bacia do Rio Saudade, sub-bacia do Rio Bigua\u00e7u.\n202\nNa nomenclatura do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos, os podz\u00f3licos vermelho-amarelos foram eliminados enquanto classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica. Em grande parte, correspondem aos Argissolos, sendo que a atribui\u00e7\u00e3o carece da verifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou cient\u00edfica e, mais especificamente, na verifica\u00e7\u00e3o de campo.\nOs solos podz\u00f3licos vermelho-amarelos recobrem a maior parte da \u00e1rea de estudo (Figura 29), segundo o mapeamento na escala 1:100 000 realizado pelo IBGE para o Gerenciamento Costeiro (IBGE, 2003b). Apresentam textura m\u00e9dia argilosa, pouco cascalhenta, em relevo montanhoso e forte ondulado; e, em menor ocorr\u00eancia, textura m\u00e9dia e muito argilosa, em relevo forte ondulado. Ocorrem associados aos Cambissolos de textura argilosa, pouco cascalhenta, em relevo montanhoso e forte ondulado; em menor amplitude, textura argilosa e m\u00e9dia em relevo forte ondulado. Na plan\u00edcie, pr\u00f3ximo \u00e0 linha de costa ocorrem areias quartzosas marinhas em relevo plano. Ao longo da plan\u00edcie fluvial do rio Bigua\u00e7u ocorre gleissolo com textura siltosa e m\u00e9dia, em relevo plano (IBGE, 2003b).\nFigura 29: Recorte do Mapa de solos. A elipse destaca, aproximadamente, a \u00e1rea das bacias hidrogr\u00e1ficas de estudo.\nFonte: IBGE, 2003b (escala 1:100 000).\nA vegeta\u00e7\u00e3o original era formada por Floresta Ombr\u00f3fila Densa nas terras altas e montanhas, mas na plan\u00edcie, por Floresta Ombr\u00f3fila de Ambiente Marinho e Fluvioaluvionar (SANTA CATARINA, 1986, escala 1:1 000 000). Na classifica\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica elaborada para o mapeamento do Gerco (IBGE, 2003c), em escala 1:100 000, encontrava-se a vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta Alta das Terras Baixas e a vegeta\u00e7\u00e3o de floresta arb\u00f3rea baixa; na plan\u00edcie encontrava-se a Floresta Alta das Terras Baixa aluviais, Floresta Alta das Terras Baixas marinhas e Floresta Baixa das Terras Baixas marinhas.\n6.3 RESULTADOS DE LABORAT\u00d3RIO\nO solo foi estudado em suas caracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas e mec\u00e2nicas. No ambiente urbano, o estudo do solo encontra limita\u00e7\u00f5es devido \u00e0 cobertura pelas edifica\u00e7\u00f5es e pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas. A dificuldade tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada ao horizonte de solo que precisa ser coletado e as condi\u00e7\u00f5es de origem, se coluvial ou residual.\nNesse contexto, o solo foi coletado em corte na encosta, em local lim\u00edtrofe com a \u00e1rea edificada, mas com vegeta\u00e7\u00e3o na vertente situada acima do ponto de coleta. O argissolo vermelho-amarelo foi analisado em duas amostras, coletadas nos horizontes B e C.\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica, os ensaios para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de plasticidade, da densidade dos gr\u00e3os e o ensaio de cisalhamento direto, realizados para uma amostra na \u00e1rea de ocorr\u00eancia do granito Ilha, t\u00eam os resultados descritos a seguir.\nO resultado da an\u00e1lise granulom\u00e9trica para o horizonte B do solo amostrado apresentou maior fra\u00e7\u00e3o argila, 37,35%; 20,08%, para areia m\u00e9dia; 15,90% de areia grossa; e 13,89% de silte. As menores fra\u00e7\u00f5es foram de areia fina e pedregulho, 7,01% e 5,76%, respectivamente (tabela 24 e figura 30), indicando horizonte argilo-arenoso. O horizonte de solo de textura argilosa tende a apresentar baixa permeabilidade, aumentando o fluxo superficial e o processo erosivo.\nAnalisando os resultados, observa-se a textura argilosa do horizonte B para os di\u00e2metros de gr\u00e3os individualizados. No entanto, ao somar as fra\u00e7\u00f5es areia fina, m\u00e9dia e grossa, o percentual ultrapassa os valores de argila, por\u00e9m n\u00e3o alcan\u00e7a percentual superior a 70% para caracterizar um solo arenoso. Esses dados apresentam coer\u00eancia com o horizonte B pouco desenvolvido e pouco espesso sobre o horizonte C do perfil de solo amostrado. A tabela 24 e a Figura 30 apresentam a porcentagem e di\u00e2metro dos gr\u00e3os da amostra de solo do horizonte B.\nTabela 24 - Fra\u00e7\u00f5es Distribu\u00eddas (%), horizonte B\nArgila\t37,35%\nSilte\t13,89%\nAreia Fina\t7,01%\nAreia M\u00e9dia\t20,08%\nAreia Grossa\t15,90%\nPedregulho\t5,76%\n\t100,00%\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nO horizonte C apresentou as maiores fra\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os para areia, sendo 32,80% para areia m\u00e9dia, 25,28% de areia grossa, 19,86% de areia fina; a porcentagem de argila foi de 12,98%, 6% de pedregulho e 3,08 de silte (tabela 25 e Figura 31). O somat\u00f3rio das fra\u00e7\u00f5es de areia ultrapassa 70% da porcentagem do di\u00e2metro dos gr\u00e3os, caracterizando horizonte arenoso. Horizontes arenosos s\u00e3o mais porosos, favorecendo a permeabilidade e o fluxo subsuperficial da \u00e1gua no horizonte C do solo.\nTabela 25 - Fra\u00e7\u00f5es Distribu\u00eddas (%), horizonte C\nArgila\t12,98%\nSilte\t3,08%\nAreia Fina\t19,86%\nAreia M\u00e9dia\t32,80%\nAreia Grossa\t25,28%\nPedregulho\t6,00%\n\t100,00%\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nA densidade real dos gr\u00e3os mostra as caracter\u00edsticas do peso e volume real do solo, desconsiderando o volume dos poros. Pode variar entre os limites de 2,3 a 2,9 g/cm3, em m\u00e9dia (Pinto, 2006). A densidade real dos gr\u00e3os para o horizonte C foi de 2,66g/cm3, com teor de umidade m\u00e9dio da amostra de 8,28%.\nA consist\u00eancia do solo \u00e9 representada pelo estado l\u00edquido, pl\u00e1stico, semiss\u00f3lido ou s\u00f3lido. As propriedades pl\u00e1sticas do solo dependem do teor de umidade; a forma da part\u00edcula e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e\nmineral\u00f3gica do solo tamb\u00e9m influenciam na plasticidade (PINTO, 2006; CAPUTO, 1998).\nAssim, na umidade elevada o solo mostra um comportamento fluido denso e o seu estado apresenta-se no estado l\u00edquido. \u00c0 medida que perde a \u00e1gua, consequentemente, perde a capacidade de fluir, adquire a capacidade de ser moldado e ter a sua forma conservada, e o solo est\u00e1 no estado pl\u00e1stico. A continuidade de perda da \u00e1gua leva o solo a mais dois estados: semiss\u00f3lido, quando o solo se desmancha ao ser trabalhado e, gradualmente, ocorre a passagem para o estado s\u00f3lido (Pinto, 2006; CAPUTO, 1998). Os resultados dos ensaios para o horizonte C do solo amostrado s\u00e3o apresentados na sequ\u00eancia.\nO Limite de Plasticidade (LP) indica a capacidade dos solos de serem moldados sobre certas condi\u00e7\u00f5es de umidade, sem varia\u00e7\u00e3o do volume. O resultado para o Limite de Plasticidade da amostra de Argissolo foi de 34%.\nO Limite de Liquidez (LL) \u00e9 o teor de umidade contido no solo em percentagem quando ele se encontra no limite entre os estados l\u00edquido e viscoso. O Limite de Liquidez alcan\u00e7ado no ensaio foi de 69%, valor acima que o resultado do LL apresentado por Pinto (2006) para solos t\u00edpicos do Brasil, que aponta para o Limite de Liquidez para solo residual de granito entre 45% a 55%.\nO \u00cdndice de Plasticidade (IP) resulta da diferen\u00e7a entre o Limite de Liquidez e o Limite de Plasticidade. O \u00cdndice de plasticidade alcan\u00e7ado foi de 35%, indicando argilas altamente pl\u00e1sticas (IP > 15) (CAPUTO, 1998).\nA resist\u00eancia ao cisalhamento indica a press\u00e3o m\u00e1xima que o solo suporta em fun\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o das part\u00edculas e o \u00e2ngulo de atrito que diferem na presen\u00e7a da \u00e1gua. Os ensaios geomec\u00e2nicos reproduzem o comportamento do solo considerando a coes\u00e3o das part\u00edculas, as condi\u00e7\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o de umidade e as tens\u00f5es a que podem estar expostos.\nOs par\u00e2metros de coes\u00e3o apresentados pelo horizonte C do Argissolo vermelho-amarelo (Tabela 26) foi de 14,6 (kN/m2), com \u00e2ngulo de atrito de 30,3\u00b0, na condi\u00e7\u00e3o natural, e coes\u00e3o de 12,4 (kN/m2) com \u00e2ngulo de atrito de 30,1\u00b0, na condi\u00e7\u00e3o inundado.\nObserva-se um valor baixo para a coes\u00e3o no estado natural e uma pequena redu\u00e7\u00e3o no resultado da coes\u00e3o do estado natural para o inundado. Essa condi\u00e7\u00e3o indica uma baixa coes\u00e3o aparente do solo em estado natural, ou seja, indica a presen\u00e7a de \u00e1gua que diminui a coes\u00e3o das part\u00edculas. Quando a amostra \u00e9 inundada, a coes\u00e3o tende a diminuir pelo aumento da satura\u00e7\u00e3o do solo, reduzindo a resist\u00eancia ao\ncisalhamento e o aumento da poro-press\u00e3o positiva. Nesse ensaio, a coes\u00e3o, que j\u00e1 era reduzida na condi\u00e7\u00e3o natural, teve uma pequena redu\u00e7\u00e3o com a satura\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 um argilossolo que n\u00e3o possui coes\u00e3o elevada indicando suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de deslizamentos.\nO \u00e2ngulo de atrito entre as part\u00edculas segue o mesmo padr\u00e3o. Apresenta uma pequena redu\u00e7\u00e3o do estado natural para o inundado, sendo de 30,3 no estado natural para 30,1 no estado inundado, ou seja, de 0,2, ou quase nulo. Portanto, apesar da baixa coes\u00e3o, o atrito permanece semelhante para as duas condi\u00e7\u00f5es, ou seja, a resist\u00eancia ao atrito n\u00e3o sofre redu\u00e7\u00e3o significativa em fun\u00e7\u00e3o da satura\u00e7\u00e3o do solo.\nAs tens\u00f5es cisalhantes aplicadas para romper o corpo de prova na condi\u00e7\u00e3o natural alcan\u00e7aram 119,80 kN/m2 e na condi\u00e7\u00e3o inundado 86,19 (Tabela 27 e Tabela 28, respectivamente). A tens\u00e3o de cisalhamento \u2014 a for\u00e7a necess\u00e1ria para romper o corpo de prova apresentou varia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel entre as duas condi\u00e7\u00f5es. O resultado aponta que a presen\u00e7a da \u00e1gua torna o solo mais suscet\u00edvel a rupturas, independente da pequena diferen\u00e7a do \u00e2ngulo de atrito, para as condi\u00e7\u00f5es natural e inundada (Figuras 32, 33, 34 e 35).\nPara as duas condi\u00e7\u00f5es, obteve-se forte correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis tens\u00e3o cisalhante e tens\u00e3o normal, alcan\u00e7ando o m\u00e1ximo (1,0) para o ensaio na condi\u00e7\u00e3o natural e 0,994 para a condi\u00e7\u00e3o inundado.\nTabela 26: Resist\u00eancia ao Cisalhamento\nHorizonte\tCoes\u00e3o (kN/m2)\t\t\u00c2ngulo de atrito interno (\u00b0)\t\n\tNatural\tInundado\tNatural\tInundado\nC\t14,6\t12,4\t30,3\t30,1\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nTabela 27: Tens\u00f5es normais e cisalhantes aplicadas \u00e0 amostra na condi\u00e7\u00e3o\nconsolidado drenado - natural\t\nTens\u00e3o Cisalhante (kPa)\tTens\u00e3o normal (kPa)\n34,04\t33,380\n90,33\t129,560\n119,80\t180,230\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa. Tabela 28: Tens\u00f5es normais e cisalhantes aplicadas \u00e0 amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e n\u00e3o drenado - inundado\t\nTens\u00e3o Cisalhante (kPa)\tTens\u00e3o normal (kPa)\n34,44\t33,380\n60,37\t78,910\n86,19\t129,530\nFigura 32: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante e de varia\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o para a amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e drenado - natural.\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nFigura 33: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante x tens\u00e3o normal para a amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e drenado - natural.\nFigura 34: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante e de varia\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o para a amostra na condi\u00e7\u00e3o consolidado e n\u00e3o drenado - inundado\nFonte: An\u00e1lise desta pesquisa.\nFigura 35: Gr\u00e1fico da tens\u00e3o cisalhante x tens\u00e3o normal para a amostra na\nO levantamento dos fatores condicionantes relativos aos aspectos fisiogr\u00e1ficos apontaram os aspectos relacionados \u00e0 suscetibilidade do s\u00edtio e, de forma mais abrangente, para as bacias hidrogr\u00e1ficas que comportam a \u00e1rea urbana.\nAs fei\u00e7\u00f5es de deslizamentos pret\u00e9ritos identificadas atestam a evolu\u00e7\u00e3o das vertentes indicando a suscetibilidade aos movimentos de massa, fato observado tamb\u00e9m na \u00e1rea rural do munic\u00edpio. S\u00e3o \u00e1reas a serem monitoradas conforme a hip\u00f3tese elencada por Fernandes et. al., (2001) entre a correspond\u00eancia entre os elementos respons\u00e1veis pelos deslizamentos no passado e os fatores condicionantes da instabilidade nas encostas e, os deslizamentos atuais e futuros.\nO maci\u00e7o rochoso \u00e9 formado por rochas gran\u00edticas e metam\u00f3rficas, com afloramentos na forma de lajeados; matac\u00f5es e blocos em superf\u00edcie, e pontualmente, s\u00e3o encontrados em situa\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio. Lineamentos, falhas e fraturas contribuem para as formas das vertentes e no processo de intemperismo da rocha caracterizando elementos potenciais dos movimentos de massa.\nO relevo apresenta as duas situa\u00e7\u00f5es morfodin\u00e2micas, a morfog\u00eanese superando a pedog\u00eanese originando um relevo fortemente dissecado nas \u00e1reas de maiores altitudes, mas, tamb\u00e9m solos profundos mostrando o predom\u00ednio dos processos pedogen\u00e9ticos configurando a din\u00e2mica superficial das vertentes. Outro fator que se destacou foi \u00e0 declividade com inclina\u00e7\u00f5es elevadas, entre 20\u00b0 e 50\u00b0, em extensas e cont\u00ednuas \u00e1reas.\nQuanto \u00e0 pluviometr\u00eda, a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica apresenta tend\u00eancia de instabilidades mais severas, podendo causar per\u00edodos de precipita\u00e7\u00f5es prolongadas ou de \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados para um curto espa\u00e7o de tempo. Nessa din\u00e2mica os meses de primavera e ver\u00e3o apresentam a tend\u00eancia de pluviosidade elevada.\nO escoamento superficial reflete a estrutura do relevo, a extens\u00e3o da rede de drenagem e as caracter\u00edsticas das vertentes. A sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Saudade apresentou a maior \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o de fluxo favorecendo o escoamento superficial e, contribuindo com a redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o, a umidade no solo e o aumento da poro-press\u00e3o positiva, reduzindo a coes\u00e3o e aumentando a suscetibilidade ao deslocamento da cobertura superficial.\nAssociando ao relevo e a extens\u00e3o longitudinal da rede hidrogr\u00e1fica, as vertentes da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Saudade, nas \u00e1reas de maiores altitudes e declividades, apresentam intenso processo de ravinamento e aspectos que indicam solo pouco profundo o que pode\nindicar a atua\u00e7\u00e3o morfog\u00eanica dos processos erosivos e de movimentos gravitacionais de massa.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento dos horizontes do solo duas situa\u00e7\u00f5es foram verificadas. Com o horizonte B profundo, abrangendo principalmente as vertentes voltadas para o leste. A retroan\u00e1lise para a instala\u00e7\u00e3o das estruturas de conten\u00e7\u00e3o (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2009, 2011, 2014) apontou como fatores de instabilidade, solo residual e saprol\u00edtico, argiloso, com propriedades de argila pl\u00e1stica, baixa coes\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o com a satura\u00e7\u00e3o.\nSolos com horizonte B pouco desenvolvido predominam nas vertentes do Rio Bigua\u00e7u. Nesta \u00faltima condi\u00e7\u00e3o, o solo amostrado apresentou propriedades respons\u00e1veis pela instabilidade, elevado \u00edndice de plasticidade, baixa coes\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es natural e inundado, e a redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao cisalhamento na condi\u00e7\u00e3o inundado.\nA vegeta\u00e7\u00e3o original era formada pela Floresta Ombr\u00f3fila Densa, Floresta Ombr\u00f3fila de Ambiente Marinho e Fluvioaluvionar. A altera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural pela din\u00e2mica da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica configura o uso da terra, o qual apresenta diferentes fun\u00e7\u00f5es ao longo do tempo hist\u00f3rico.\n7\tINTERA\u00c7\u00d5ES ENTRE O USO DA TERRA URBANA E OS FATORES FISIOGR\u00c1FICOS DA ENCOSTA\nAp\u00f3s apresentar as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas das bacias hidrogr\u00e1ficas para a \u00e1rea de pesquisa, o recorte qualifica o s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra. S\u00e3o apresentados, por meio de imagens e mapas, pontos representativos da geologia, do relevo, do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas. Visa caracterizar os fatores fisiogr\u00e1ficos das encostas numa escala de maior detalhe, possibilitando identificar e qualificar os fatores que contribuem para instabilidade da encosta como fatores condicionantes dos movimentos de massa. A a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica integra o conjunto dos agentes efetivos, aqueles deflagradores dos movimentos de massa, tanto os agentes efetivos preparat\u00f3rios quanto os agentes efetivos imediatos (GUIDICINI; NIEBLE, 1983).\nAbrangendo as bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00e1rea em estudo, o uso da terra (IBGE, 2003d), em mapeamento na escala 1:50 000, apresenta tr\u00eas amplas \u00e1reas paralelas, no sentido norte-sul, nas \u00e1reas de montanhas: a primeira ao leste, nas vertentes voltadas para o mar, abrange principalmente vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em est\u00e1gios iniciais de desenvolvimento, podendo conter ainda pastagem, reflorestamento, lavoura tempor\u00e1ria; em seguida, uma faixa compreendendo a associa\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o secundaria em est\u00e1gio avan\u00e7ado de desenvolvimento, formando capoeir\u00f5es, comportando tamb\u00e9m outros tipos de usos e cobertura, como vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria; e a faixa mais interiorizada, a associa\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em est\u00e1gio inicial de desenvolvimento, pastagem implantada, podendo conter ainda outros tipos de coberturas e usos, em pol\u00edgonos menores.\nEm \u00e1reas de menor amplitude, foram identificados reflorestamento de eucalipto, vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em est\u00e1gios iniciais de desenvolvimento, pastagem implantada e lavoura tempor\u00e1ria; outros usos antr\u00f3picos em menor abrang\u00eancia e \u00e1rea antr\u00f3pica indiscriminada na periferia da \u00e1rea urbana ou com urbanismo incipiente. Para todas as classifica\u00e7\u00f5es, atribuiu-se a possibilidade de permitir outros tipos de coberturas e usos (IBGE, 2003d) na escala 1:100 000.\nNa sequ\u00eancia, os atributos fisiogr\u00e1ficos da encosta ser\u00e3o analisados de forma integrada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. A an\u00e1lise restringe-se \u00e0s encostas ocupadas.\nNas encostas paralelas \u00e0 BR 101 (bairro Prado e parte do bairro S\u00e3o Miguel), a ocupa\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a a altitude de 50 metros. Predomina o relevo de morros e montanhas e, restritamente, de colinas. A rede de drenagem se destaca nos vales que se interiorizam nas montanhas. Nesses\nvales, as vertentes assumem, predominantemente, a forma convexa-c\u00f4ncava. As vertentes pr\u00f3ximas \u00e0 BR 101 assumem a forma mais retil\u00ednea. As maiores declividades predominam entre 20\u00b0 e 30\u00b0, com \u00e1reas localizadas que podem chegar a 50\u00b0. Na base da encosta. a instala\u00e7\u00e3o da BR 101 resultou na altera\u00e7\u00e3o do perfil da encosta e na declividade da baixa vertente (Mapas 14 e 15).\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o da geologia referente aos bairros Saudade, Prado e as encostas adjacentes a BR 101 orientou a produ\u00e7\u00e3o do mapa do esbo\u00e7o geol\u00f3gico adotando-se a nomenclatura da CPRM (2014). As unidades litol\u00f3gicas mapeadas correspondem ao Complexo \u00c1guas Mornas constitu\u00eddo de rochas metam\u00f3rficas integrando o Complexo Granito-Gn\u00e1issico-Migmat\u00edticos e, do Granito Ilha integrando a Su\u00edte Pedras Grandes (Bat\u00f3lito de Florian\u00f3polis).\nNo entanto, para a delimita\u00e7\u00e3o das unidades litol\u00f3gicas, as rela\u00e7\u00f5es de contato observadas em campo concordam com a delimita\u00e7\u00e3o realizada por Trainini et. al. (1978), na escala 1:50 000. Tamb\u00e9m foi considerada a maior escala cartogr\u00e1fica e a aproxima\u00e7\u00e3o com a escala do mapa elaborado.\nA partir dessas constata\u00e7\u00f5es sugere-se que as rochas do Granito Ilha abrangem a maior parte da \u00e1rea, coincidindo com as vertentes orientadas para o Rio Bigua\u00e7u e, as rochas do Complexo \u00c1guas Mornas formam o embasamento das vertentes voltadas para o mar, estendendo-se para as vertentes do rio Bigua\u00e7u (Mapa 16).\nTamb\u00e9m corrobora para esta delimita\u00e7\u00e3o o desenvolvimento dos horizontes de solos, mais especificamente o horizonte B dos Argissolos. Os perfis dos solos observados correspondentes as rochas do Granito Ilha tendem a apresentar horizontes B pouco profundos. J\u00e1 os perfis dos solos relacionados \u00e0s rochas do Complexo \u00c1guas Mornas apresentam solos com horizonte B bem desenvolvido e profundo.\nOutras estruturas geol\u00f3gicas identificadas foram as falhas, fraturas e rochas foliadas, propriedades das rochas que apontam a exist\u00eancia de planos de fraqueza da rocha facilitando o intemperismo e, a interfer\u00eancia da a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com forte influ\u00eancia na estabilidade da encosta.\nOs dep\u00f3sitos de col\u00favios foram verificados contendo fragmentos rochosos de v\u00e1rios tamanhos, com diferentes graus de intemperismo. Por\u00e9m, a dificuldade na delimita\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o desses dep\u00f3sitos devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, o mapa reproduz os dep\u00f3sitos mais representativos, j\u00e1 mapeados por Trainini et. al. (1978).\nMapa 15: Hipsometria e ocupa\u00e7\u00e3o urbana\nMAPA DE ALTITUDE DO RELEVO E OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA (bacias hidrogr\u00e1ficas para os bairros Saudade, Prado e \u00e1reas adjacentes, Bigua\u00e7u, SC)\nLEGENDA\nAltitude (em metros)\nBairro Prado\nBairro S\u00e3o Miguel\nBairro Saudade Lotes\nLagoas ou represas Rede Hidrogr\u00e1fica Canais\n------ Rua 13 de Maio\nRua 3 de Outubro\n------ BR 101\n\u00c1rea de Estudo\n100SO 0\t100 200\n1 cm =100m\nDatum SIRGAS 2000\nProje\u00e7\u00e3o UTM Zona 22 Sul\nFonte Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretana do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catanna (2011). Base Cadastral Urbana da Prefeitura de Bigua\u00e7u (2013).\nCr\u00e9ditos Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cnstina Benedet\nElabora\u00e7\u00e3o. Cnstina Benedet\nData mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC - Chamada P\u00fablica 13/2009\nMapa 16: Declividade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana\nMAPA DE DECLIVIDADES E OCUPA\u00c7\u00c3O URBANA (badas hidrogr\u00e1ficas\nos bairros Saudade, Prado e \u00e1reas\nJ\nJ\nLEGENDA\nDeclividade (em graus)\nBairro Prado\nLotes\nRua 13 de Maio\n\u00c1rea de Estudo\nRede Hidrogr\u00e1fica Canais\nRua 3 de Outubro\n100SO 0\t100 200\nMetros\n1 cm = 100 m\nDatum: SIRGAS 2000 Proje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte Base Cartogr\u00e1fica a partir do Modelo Digital do Terreno (MDT) elaborada pela Secretana do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catanna (2011). Base Cadastral Urbana da Prefeitura de Bigua\u00e7u (2013).\nCr\u00e9ditos Este mapa integra a tese de doutorado de autoria de Cristina Benedet\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC - Chamada P\u00fablica 13/2009\nMapa 16: Mapa do esbo\u00e7o geol\u00f3gico. Observar o predom\u00ednio das rochas do Granito Ilha, a concentra\u00e7\u00e3o de lineamentos e a expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre essa litologia. No entanto, os deslizamentos est\u00e3o concentrados nas encostas cont\u00edguas a BR 101 formadas pelas rochas do Complexo \u00c1guas Mornas.\nMAPA DE ESBO\u00c7O GEOL\u00d3GICO (bairros Saudade, Prado e \u00e1rea adjacente a BR 101, Bigua\u00e7u SC.)\nLEGENDA\nDep\u00f3sitos Praiais atuais\nDep\u00f3sito Aluvionar\nDep\u00f3sitos Col\u00favio-aluvionares\nGranito Ilha\nComplexo \u00c1guas Mornas\nContato aproximado\nDeslizamentos\nMatac\u00e3o inst\u00e1vel\nPedreira ou saibreira desativada\nTalude de corte\nLineamento\nEstrutura de conten\u00e7\u00e3o\nQuadras\n- Reservat\u00f3rio de \u00e1gua desativado Rede hidrogr\u00e1fica\nCanais Corpos da \u00e1gua Caminho ------- Rua 13 de Maio ------- Rua 03 de Outubro BR 101 \u00c1rea de estudo\n10050 0\t100 200 300\nMetros\n1:10,000\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte dos dados:Ortofotografias a\u00e9reas do ano de 2011 elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nCPRM. Mapa Geol\u00f3gico de Santa catarina, 2014. Escala 1:500 000 CPRM. Projeto Vidal Ramos Bigua\u00e7u - Mapa geol\u00f3gico e Relat\u00f3rio, 1978. Escala 1:50.000.\nBase cadastral urbana da Prefeitura de Bigua\u00e7u (2013).\nCr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet Data: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC - Chamada P\u00fablica 13/2009.\n218\nO primeiro ponto para qualificar a geologia localiza-se no bairro Encruzilhada, lim\u00edtrofe com o bairro Saudade. Talude de corte onde se observa forte fraturamento na rocha gran\u00edtica, expondo o esfor\u00e7o tect\u00f3nico a que a rocha foi submetida (Figura 36 e 37). O fraturamento preenchido com minerais menos resistentes constitui linhas de fraqueza preferencial para a altera\u00e7\u00e3o da rocha. O talude de corte possui entre quatro e sete metros de altitude, aproximadamente\nFigura 36: Granito alterado. Bairro Encruzilhada lim\u00edtrofe com o bairro Saudade.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2014.\nFigura 37: Vista geral do talude, local da foto anterior.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2014.\nO local de refer\u00eancia para representar o granito Ilha est\u00e1 localizado no bairro Prado. O corte na base da colina exp\u00f5e a rocha s\u00e3, sem altera\u00e7\u00e3o (Figura 38 e Figura 39). A amostra do Granito \u00c1gua Mornas apresenta textura granular t\u00edpica dos granitos com ocorr\u00eancia de lineamento dos minerais indicando processo de cataclase (Figura 40).\nA localiza\u00e7\u00e3o da rocha exposta na meia ou alta encosta, na forma de lajeado, pode indicar a remo\u00e7\u00e3o de parte da cobertura superficial pelos processos erosivos ou por eventos de deslizamento pret\u00e9ritos. Uma caracter\u00edstica significativa nas encostas ocupadas \u00e9 o afloramento de rochas ao longo das ruas n\u00e3o pavimentadas ou nos lotes. S\u00e3o observados na forma de lajeados (Figura 41, 42), matac\u00f5es (Figura: 43) e blocos (Figura: 44).\nFigura 38: Granito sem altera\u00e7\u00e3o em desmonte de rocha. Corte na base da colina para a constru\u00e7\u00e3o do posto de sa\u00fade. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2014.\nFigura 39: Detalhe do granito Ilha. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 40: Detalhe do granito \u00c1guas Mornas. Bairro Prado limite com o bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 41: Afloramento de granito na forma de lajeado. Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o da camada de solo tornou-se o piso do lote, localizado na meia encosta em relevo de montanha. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 42: Afloramento de Granito em rua sem pavimenta\u00e7\u00e3o localizada na meia encosta em relevo de montanha. Observa-se a altera\u00e7\u00e3o da rocha, mais avan\u00e7ada ao longo dos fraturamentos. Bairro Prado.\nFigura 43: Matac\u00e3o de granito com esfolia\u00e7\u00e3o esferoidal incorporado \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o. Local situado na meia encosta em relevo de morro. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFigura 44: Corte na base da encosta expondo afloramento de rocha gran\u00edtica, na parte superior do corte altera\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada em linhas de fraqueza da rocha destacando blocos, sobre solo pouco desenvolvido. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nA propriedade de suscetibilidade aos deslizamentos da rocha foliada potencializada pelo talude de corte, na base da encosta, para a instala\u00e7\u00e3o da BR 101 (Figura 45). Paisagem representativa do relevo e da ocupa\u00e7\u00e3o urbana na encosta. Observa-se a expans\u00e3o urbana ocupando \u00e1reas em maiores altitudes e declividades nas vertentes (Figura 46).\nFigura 45: Camadas de rochas foliadas concordantes com a declividade da encosta em talude de corte. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 46: Ocupa\u00e7\u00e3o urbana das encostas no bairro Prado. Em primeiro plano, loteamento situado na plan\u00edcie do rio Bigua\u00e7u; na sequ\u00eancia, modelado de morros e modelado de Montanhas. A seta indica a localiza\u00e7\u00e3o do canal fluvial do rio Bigua\u00e7u cujo perfil longitudinal contorna a base da encosta.\nO solo encontrado na maior parte da \u00e1rea dos bairros \u00e9 da classe dos Argissolos. Uma fei\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia do Argissolo \u00e9 na forma de Argissolo residual conservando as propriedades da rocha m\u00e3e. (Figuras 47 e 48) O perfil representativo apresenta horizonte B pouco desenvolvido. Nestas condi\u00e7\u00f5es na base do corte geralmente est\u00e1 exposto o horizonte C.\nFigura 47: Argissolo residual. Corte na meia encosta para constru\u00e7\u00e3o de casa. As manchas brancas indicam minerais mais resistentes \u00e0 eros\u00e3o. Rocha m\u00e3e granito. A cavidade com \u00e1gua \u00e9 utilizada como po\u00e7o, com profundidade aproximada de 2,0 metros. Bairro Prado, \u00e1rea urbanizada.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 48: Detalhe mostrando a estrutura da rocha matriz do perfil anterior. Horizonte C do Argissolo. Corte localizado na meia encosta. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nOs Cambissolos s\u00e3o encontrados de forma restrita da baixa para a m\u00e9dia encosta, no bairro Prado, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea da antiga saibreira. O Cambissolo \u00e9 encontrado com horizonte A e horizonte B coluvial, sendo este pouco espesso sobre o maci\u00e7o rochoso com contato l\u00edtico (Figuras 49 e 50).\nFigura 49: Corte na base da colina. Acima, vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o. Bairro Prado, local de constru\u00e7\u00e3o do posto de sa\u00fade.\nFigura 50: Horizonte de Cambissolo sobre \u00e1rea de desmonte de rocha. Bairro Prado, local de constru\u00e7\u00e3o do posto de sa\u00fade.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2014.\nFigura 51: Argissolo de col\u00favio sobre rocha alterada. Corte para instala\u00e7\u00e3o de casa em \u00e1rea urbanizada. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2013\nFigura 52: Aterro na parte superior do perfil sobre argissolo de col\u00favio (tom mais cinza indicado pela linha amarela). Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2013.\nForam observados corte para instala\u00e7\u00e3o de casa em \u00e1rea urbanizada (Figura 51) no bairro Prado. O afloramento de Argissolo col\u00favial sobre rocha alterada, com contato l\u00edtico com as rochas de origem, onde se observam veios de quartzo pegmatito. Presenta estrutura em blocos e gretas de contra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do desplacamento \u2014 processo\tde\nfendilhamento\tno\nhorizonte B, t\u00edpicos de argissolo. Descontinuidade litol\u00f3gica marcada pelo contato l\u00edtico (solo coluvial).\nTrata-se de um Argissolo decapitado, em que os horizontes intermedi\u00e1rios\te\nsuperficiais A e B foram removidos, apresenta vest\u00edgios de um horizonte B2 de um Argissolo, mostrando no perfil contato l\u00edtico-col\u00favio-rocha. Os horizontes superficiais pedogen\u00e9ticos foram transportados pela a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o. No mesmo perfil sobre o solo coluvial, ocorre aterro \u2014 camada de origem antr\u00f3pica (Figura 52).\nFigura 53: Corte expondo Argissolo. Uma das condi\u00e7\u00f5es representativas da forma de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de corte para o assentamento das edifica\u00e7\u00f5es. Bairro Saudade.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFigura 54: O corte exp\u00f5e rocha alterada e matac\u00f5es e blocos. Os horizontes superficiais n\u00e3o s\u00e3o observados, provavelmente pela a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e pelo evento de deslizamento ocorrido ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, transportando o material superficial para a base da encosta. Bairro Saudade.\nOutra condi\u00e7\u00e3o observada \u00e9 a retirada dos horizontes superficiais com o corte na encosta para a instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es. A Figura 53 exemplifica com o horizonte B de Argissolo exposto. Nesse corte, o horizonte C n\u00e3o est\u00e1 exposto.\nO local est\u00e1 situado na base da encosta de relevo montanhoso, limite superior de \u00e1rea urbana consolidada. Vegeta\u00e7\u00e3o de capoeirinha recobre a encosta pr\u00f3xima da \u00e1rea ocupada, no restante da encosta ocorre vegeta\u00e7\u00e3o em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o.\nNo bairro Saudade, a encosta em relevo de colina foi alterada na base com o uso de maquin\u00e1rio (Figura 54). A vegeta\u00e7\u00e3o de capoeirinha recobre a encosta. No topo da colina encontra-se ocupa\u00e7\u00e3o urbana consolidada.\nO local, com vegeta\u00e7\u00e3o de capoeirinha no entorno, est\u00e1 situado acima da \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o urbana do ponto anterior. O perfil \u00e9 t\u00edpico de cambissolo residual (Figuras 55 e 56). O horizonte C foi observado a aproximadamente 1,70 metros da superf\u00edcie do perfil. O cambissolo tem ocorr\u00eancia restrita na \u00e1rea urbana. Foi encontrado em situa\u00e7\u00e3o de topo de colina, na borda da \u00e1rea de uma minera\u00e7\u00e3o de saibro, que est\u00e1 desativada.\nFigura 55: Perfil de cambissolo residual desenvolvido a partir da rocha subjacente. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2013.\nFigura 56: Detalhe da transi\u00e7\u00e3o do horizonte B para o horizonte C. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Novembro de 2013.\nFigura 57: Na foto em segundo plano o corte em Argissolo. O galp\u00e3o indica a altura do corte para instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 58: Argissolo residual. Estrutura da rocha matriz na base do corte. Altitude aproximada do perfil de tr\u00eas metros. Bairro S\u00e3o Miguel.\nO Argissolo com horizonte B mais espesso \u00e9 encontrado na encosta paralela \u00e0 BR 101 em relevo de morro ou de colina (Figura 57). O corte para a instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e da rodovia exp\u00f5e os perfis de solo. No bairro S\u00e3o Miguel, em relevo de colina, \u00e9 encontrado Argissolo com espesso horizonte B. No topo do corte, encontra-se vegeta\u00e7\u00e3o\tde\ncapoeirinha\te\ngram\u00edneas.\nNo Bairro Prado, na base da encosta em relevo montanhoso, verificou-se corte expondo Argissolo com espesso horizonte B e horizonte A incipiente, sob aterro (figura 58). Observa-se o in\u00edcio do processo\tde\ndesplacamento na parte superior do horizonte B, t\u00edpico de argissolo. Vegeta\u00e7\u00e3o\tde\ncapoeirinha recobre a encosta acima do corte.\nNo bairro Prado, no Loteamento Jardim An\u00e1polis e \u00e1reas adjacentes, a altitude m\u00e1xima do limite de ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 pr\u00f3xima a 110 m, sendo que, nesta altitude, est\u00e3o localizadas ruas que se expandiram a partir do Jardim An\u00e1polis. Trata-se de uma \u00e1rea que passa por adensamento da ocupa\u00e7\u00e3o. O relevo da encosta apresenta uma complexidade de formas. Na parte mais alta da encosta, a vertente \u00e9 convexa e retil\u00ednea, com orienta\u00e7\u00e3o quase paralela ao rio Bigua\u00e7u, com cabeceiras de drenagens em anfiteatro na alta encosta (Mapas 09 e 10).\nNa sequ\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o a base da encosta, no entanto, as vertentes assumem orienta\u00e7\u00e3o perpendicular ao topo, com divisores de \u00e1gua e vales que se prolongam at\u00e9 a plan\u00edcie e drenam para o rio Bigua\u00e7u. De forma geral, os divisores de \u00e1gua s\u00e3o convexos, com topos, encostas retil\u00edneas em menor propor\u00e7\u00e3o e, localizadamente, c\u00f3ncavas. As declividades mais elevadas alcan\u00e7am 50\u00b0 no prolongamento dos pequenos vales, pontualmente nas vertentes e na base da encosta. Dois cursos de \u00e1gua principais atravessam a \u00e1rea ocupada, mas em grande parte de seu percurso j\u00e1 est\u00e3o canalizados.\nNo loteamento Jardim Tiburcio e \u00e1reas do entorno, at\u00e9 alcan\u00e7ar a BR 101, a ocupa\u00e7\u00e3o chega aos 60 metros de altitude, estendendo-se at\u00e9 80 metros de altitude no morro do Tiburcio. O relevo \u00e9 de colinas, morros e montanhas, com cursos de \u00e1gua ocupando, preferencialmente, os vales de maior express\u00e3o longitudinal (Mapas 09 e 10).\nO loteamento abrange duas vertentes, uma convexa-c\u00f3ncava e outra retil\u00ednea-c\u00f3ncava. Nesta, est\u00e3o concentradas as maiores declividades, passando por um processo de amplia\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, a partir das ruas do loteamento. Os maiores lotes, determinados como ch\u00e1caras, est\u00e3o localizados em uma \u00e1rea de antiga pedreira, que alterou o perfil da vertente, atingindo no topo declividades de 50\u00b0. \u00c9 uma \u00e1rea que apresenta um adensamento populacional, considerando as restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o.\nAs encostas do Morro do Tiburcio, estendendo-se para o loteamento Jardim An\u00e1polis e para a BR 101, configuram-se \u00e1reas cont\u00edguas de alta declividade, entre 20\u00b0 e 50\u00b0, sobressaindo no mapa as manchas mais escuras referentes \u00e0 declividade entre 30\u00b0 e 50\u00b0 (Mapas 09 e 10).\nNos bairros Prado e Saudade, a \u00e1gua superficial \u00e9 frequentemente encontrada na forma de nascentes e c\u00f3rregos, ao longo das encostas. Devido \u00e0 disponibilidade da \u00e1gua superficial, os moradores a utilizam para consumo. Na alta encosta, nascentes originam pequenos cursos de \u00e1gua, que percorrem, seguindo os vales, desde os setores mais altos at\u00e9 a base da encosta. Geralmente, na nascente, em \u00e1rea recoberta por\nvegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o, para consumo, com mangueiras que se concentram ao longo do curso d'\u00e1gua e, ao alcan\u00e7ar as \u00e1reas ocupadas, distribuem-se pelo terreno de encosta at\u00e9 alcan\u00e7ar as edifica\u00e7\u00f5es.\nA surg\u00eancia de \u00e1gua nas encostas \u00e9 encontrada com frequ\u00eancia. A capta\u00e7\u00e3o para consumo \u00e9 feita nos arredores das resid\u00eancias, por meio de uma estrutura chamada localmente de po\u00e7o. Por\u00e9m, com estrutura semelhante \u00e0 de prote\u00e7\u00e3o de nascente. Em per\u00edodos mais chuvosos ou de chuva concentrada, o fluxo da \u00e1gua aumenta consideravelmente (Figura 59), originando surg\u00eancias tempor\u00e1rias em diferentes locais da encosta, indicando o n\u00edvel fre\u00e1tico localizar-se pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o fluxo de \u00e1gua corrente nas canaletas e na rede pluvial \u00e9 frequentemente observado nas encostas. Ocorre tamb\u00e9m que os moradores drenam o excesso de \u00e1gua dos pr\u00f3prios lotes com encanamentos ligados \u00e0 rede de drenagem ou diretamente nas canaletas.\nVerificou-se a presen\u00e7a de infraestrutura da rede de drenagem de \u00e1gua pluvial instalada nas ruas pavimentadas. Por\u00e9m, as \u00e1reas de expans\u00e3o irregular da ocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o desprovidas dos sistemas de drenagem.\nFigura 59: O escoamento superficial difuso na pavimenta\u00e7\u00e3o e no lajeado (em destaque) que faz o acesso \u00e0 casa na parte superior. Bairro Saudade.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nNo bairro Saudade a ocupa\u00e7\u00e3o urbana abrange as maiores altitudes, em torno de 70 m, em relevo de forma retil\u00ednea-c\u00f4ncava e em declividade entre 20\u00b0 e 30\u00b0, chegando a 50\u00b0 em pontos de maior declive (Mapa 15 e Mapa 16). H\u00e1 altera\u00e7\u00f5es nos cursos de \u00e1gua resultante da instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e aterros.\nNo mesmo bairro, um corte na encosta apresenta declividade em torno de 50\u00b0. No entorno, existem resid\u00eancias localizadas na base do corte e no topo da colina. N\u00e3o foi verificada \u00e1gua na superf\u00edcie do corte.\nNesse local, ocorreu deslizamento com matac\u00f5es e blocos de rochas no solo movimentado (Figuras 60 e 61). De in\u00edcio, as informa\u00e7\u00f5es relatam que houve escava\u00e7\u00e3o com m\u00e1quinas na base da encosta, o que, consequentemente, teria gerado a perda de estabilidade do talude e, posteriormente, a mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e rocha.\nFigura 60: Rolamento de blocos e matac\u00f5es, e deslizamento de solo. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Prefeitura de Bigua\u00e7u, 2011b.\nFigura 61: Escava\u00e7\u00e3o na base da encosta expondo a camada de regolito e matac\u00f5es. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nA rede de sistema de esgoto para o escoamento das \u00e1guas servidas \u00e9 inexistente nos bairros Prado, Saudade e S\u00e3o Miguel. As alternativas utilizadas s\u00e3o a fossa s\u00e9ptica ou rudimentar ou, em menor n\u00famero, os encanamentos que retiram os res\u00edduos dos lotes, sendo que os poss\u00edveis locais de despejo final dos fluidos s\u00e3o a rede de drenagem pluvial ou diretamente no solo ou nos cursos da \u00e1gua. Esta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o, geralmente, \u00e9 atribu\u00edda a edifica\u00e7\u00f5es em assentamentos prec\u00e1rios, sendo que tais moradias apresentam a tend\u00eancia a se instalarem nas partes mais altas e com maior declividade da encosta.\nOutra consequ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o das fossas s\u00e9pticas e do direcionamento da \u00e1gua por meio dos encanamentos para o solo est\u00e1 relacionada com a pouca espessura dos horizontes do argissolo residual, frequentemente observada nos cortes das encostas, ao solo coluvial associados a pouca profundidade do maci\u00e7o rochoso e aos afloramentos de rocha na forma de lajeado, blocos e matac\u00f5es. O escoamento concentrado de \u00e1gua provoca a satura\u00e7\u00e3o do solo, a perda da coes\u00e3o das part\u00edculas e a perda da estabilidade do material superficial provocando o desmoronamento de pequenos cortes de solo, muros e a movimenta\u00e7\u00e3o do pavimento e do cal\u00e7amento das ruas.\nOutra dificuldade relacionada a pouca profundidade do solo se refere \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da estrutura urbana no subsolo, como o sistema de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e da coleta de \u00e1gua pluvial nas encostas. Implica tamb\u00e9m na fixa\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o dos alicerces e pilares das edifica\u00e7\u00f5es. A rocha s\u00e3 pr\u00f3xima ou na superf\u00edcie, a pouca profundidade do solo, a declividade do terreno e a \u00e1gua em superf\u00edcie restringem ou exigem crit\u00e9rios para a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas para a instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e pavimenta\u00e7\u00e3o (Figuras 62, 63 e 64). Essas situa\u00e7\u00f5es caracterizam especificidades e vulnerabilidades para a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas quanto \u00e0 estrutura das resid\u00eancias, associadas aos sistemas de servi\u00e7o p\u00fablico e relacionadas ao s\u00edtio urbano de ocupa\u00e7\u00e3o.\nNas \u00e1reas ocupadas em maiores altitudes, onde a declividade e o acesso prec\u00e1rio impedem o tr\u00e2nsito de caminh\u00f5es pr\u00f3prios para o recolhimento do lixo, os res\u00edduos s\u00e3o coletados por um ve\u00edculo menor. Por\u00e9m, \u00e9 de responsabilidade dos moradores que residem nas determinadas \u00e1reas levarem os res\u00edduos at\u00e9 os pontos de coleta. No entanto, foram observados, pontualmente, res\u00edduos e entulhos nos pequenos cursos de \u00e1gua, entre a vegeta\u00e7\u00e3o e ao longo de algumas ruas.\nAs ruas principais e as ruas secund\u00e1rias s\u00e3o pavimentadas. Exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o as ruas e acessos que avan\u00e7am para as partes mais altas da encosta ou que avan\u00e7am para as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ou Permanente. O material utilizado no pavimento \u00e9 o asfalto\nou as lajotas. O concreto \u00e9 utilizado \u00e0 medida que o terreno aumenta em declividade e em altitude. H\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o quanto ao padr\u00e3o e \u00e0 estrutura das edifica\u00e7\u00f5es que, de certa forma, acompanham o perfil vertical da encosta.\nNos bairros Prado e Saudade, a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas n\u00e3o se caracteriza apenas como ocupa\u00e7\u00e3o de baixo poder aquisitivo e car\u00eancia social, mas tamb\u00e9m existe um n\u00famero consider\u00e1vel de edifica\u00e7\u00f5es com um bom padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, caracterizando, na mesma quadra ou rua, um padr\u00e3o misto de constru\u00e7\u00e3o. Geralmente, as edifica\u00e7\u00f5es que apresentam um melhor padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o, em alvenaria, com drenagem no lote, est\u00e3o localizadas no setor da baixa encosta. A aus\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o por setor censit\u00e1rio do IBGE, sobre o rendimento mensal das fam\u00edlias ou da pessoa respons\u00e1vel pelo domic\u00edlio, restringe uma an\u00e1lise mais precisa da situa\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o.\nFigura 62: Exemplo de padr\u00e3o construtivo prec\u00e1rio - casa com estrutura apoiada sobre a laje de rocha, \u00e1gua escoando por baixo da casa. Quanto menor o poder aquisitivo, mais prec\u00e1rias as condi\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es. Bairro Saudade.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Fevereiro de 2014.\nFigura 63: Exemplo de padr\u00e3o construtivo, alicerce sobre pilares. Observar a estrutura que sustenta a casa e a declividade do terreno. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFigura 64: Exemplo de padr\u00e3o construtivo e estruturas das ruas na baixa encosta. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nDe forma geral, nas \u00e1reas de maior declividade e nas altitudes maiores o padr\u00e3o e a tipologia das moradias tendem a ser mais vulner\u00e1veis, juntamente com a infraestrutura urbana. Na m\u00e9dia e alta encosta nos bairros Prado e S\u00e3o Miguel podem ser observadas edifica\u00e7\u00f5es com estruturas prec\u00e1rias (figuras 65, 66 e 67).\nFiguras 65: Ocupa\u00e7\u00e3o irregular na encosta, em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFiguras 66: Padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Fevereiro de 2014.\nFiguras 67: Padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Fevereiro de 2014.\nQuanto \u00e0s interven\u00e7\u00f5es no perfil da encosta, a condi\u00e7\u00e3o corte e aterro para a instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 observada. Geralmente, o corte na encosta n\u00e3o tem altitude elevada e a declividade do talude de corte forma um \u00e2ngulo de noventa graus, s\u00e3o revestidos com rochas, blocos de concreto ou alvenaria. Encontram-se tamb\u00e9m cortes sem prote\u00e7\u00e3o e cortes em que o muro de prote\u00e7\u00e3o apresenta sinais de desmoronamento.\nFiguras 68: Edifica\u00e7\u00e3o no fundo de lote. Corte na encosta instabiliza o terreno e compromete os alicerces da casa do lote acima. Bairro Prado. Abril de 2013.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFigura 69: Edifica\u00e7\u00e3o no fundo de lote. Bairro Prado.\nAssociados aos cortes est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es na encosta.\nQuanto\t\u00e0\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial, um fato importante a ser observado refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o nos fundos dos lotes, em que o acesso \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feito diretamente pela rua principal (Figuras 68 e 69). Pode indicar o parcelamento de um lote, o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas sem a disponibilidade de infraestrutura vi\u00e1ria, ou a ocupa\u00e7\u00e3o de diferentes membros da fam\u00edlia no mesmo lote. Essas edifica\u00e7\u00f5es podem apresentar\tcerta\nprecariedade\tde\nmateriais, estruturas mais fr\u00e1geis e cortes nos terrenos.\nFigura 70: Muro sobre matac\u00f5es na base da encosta. Rua 13 de Maio. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFigura 71: Matac\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel. Prolongamento da Rua S\u00e3o Miguel, Loteamento Tiburcio. Bairro Prado.\nOs cortes, em muitos casos, n\u00e3o retiram totalmente o material da superf\u00edcie da encosta e mant\u00eam os blocos de rochas maiores (Figura 70). Observou-se, por exemplo, casas com as estruturas em pilares em que a superf\u00edcie do lote praticamente n\u00e3o \u00e9 alterado. Outra constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es das casas, muros, e pavimentos das ruas sobre os blocos e matac\u00f5es, muitas vezes em quantidade na superf\u00edcie do lote e, podem contribuir para a instabilidade da edifica\u00e7\u00e3o.\nEsse fato indica, de certa forma, que h\u00e1 crit\u00e9rios no projeto e na constru\u00e7\u00e3o e/ou h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o dos moradores da topografia, das condi\u00e7\u00f5es do terreno e na concep\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es. Por outro lado, indica que h\u00e1 uma grande quantidade e o tamanho dos matac\u00f5es que podem impossibilitar ou dificultar a movimenta\u00e7\u00e3o do material superficial para preparar o terreno, seja para a constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias ou para o tra\u00e7ado das ruas (Figura 71).\nEm 2009, vistoria realizada por solicita\u00e7\u00e3o da Defesa civil Municipal contemplou a Rua S\u00e3o Miguel (Anexo 1), no loteamento Tiburcio, Bairro Prado. Foram identificadas, como condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade, as condi\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias quanto aos pilares que sustentam as casas, danificados ou posicionados sobre blocos soltos, o padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es, a exposi\u00e7\u00e3o ao perigo de blocos e matac\u00f5es soltos na superf\u00edcie do terreno. Por fim, o documento recomenda a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de um mapeamento de risco que inclua a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o local (MARIMON, PIMENTA, 2009).\nAinda no bairro Prado, a partir da Rua Maria Bernadet de Carvalho (Anexo 1), uma rua sem pavimenta\u00e7\u00e3o faz o acesso ao morro do Tiburcio. Ao longo da rua, a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, apresentando fragilidade nos alicerces de madeira, matac\u00f5es na superf\u00edcie, inclusive embaixo do piso das casas, e corte na encosta (Figura 72).\nFigura 72: Casa em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nO ano de 2011 foi marcado por intensa pluviosidade. Para a \u00e1rea urbana de Bigua\u00e7u foram registrados tr\u00eas eventos associando inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos nos meses de janeiro (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL, 2011a; PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2011b), mar\u00e7o (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2011c) e agosto. (PREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U, 2011d).\nNo bairro Prado, o deslizamento de maior dimens\u00e3o ocorreu em per\u00edodo chuvoso, no Morro do Tiburcio, no m\u00eas de agosto de 2011, atingindo quatro casas localizadas na baixa encosta (Figuras 73, 74, 75 e 76). A prov\u00e1vel causa apontada \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o no terreno realizada pelos moradores que residem na meia encosta, com a constru\u00e7\u00e3o de uma represa para armazenar \u00e1gua. A precariedade do reservat\u00f3rio, juntamente com a chuva concentrada teria causado o rompimento da represa, a libera\u00e7\u00e3o do corpo d'\u00e1gua e a movimenta\u00e7\u00e3o da cobertura superficial.\nAs causas do deslizamento e o registro fotogr\u00e1fico apontam que o movimento de massa pode ser identificado como corrida de terra pelo aspecto do material mobilizado e a cicatriz na encosta, formando um material viscoso de \u00e1gua e solo, misturado a outros materiais superficiais carregados durante o deslocamento na encosta. Por\u00e9m, \u00e9 relatado a contribui\u00e7\u00e3o do rompimento do reservat\u00f3rio d'\u00e1gua associado a causa da mobiliza\u00e7\u00e3o do material.\nO processo de antropiza\u00e7\u00e3o caracteriza a encosta. O uso da terra \u00e9 de vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o na parte superior da encosta (Figura 73). Na base da encosta, predomina a vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e ocupa\u00e7\u00e3o urbana dispersa (Figura 74). Foi relatado por um morador (Trabalho de campo em 17/01/2013) que um deslizamento j\u00e1 havia ocorrido anteriormente, em 2010, mas num per\u00edodo sem chuvas.\nEssa informa\u00e7\u00e3o coincide com o registro constante no Mapeamento das \u00e1reas de Riscos elaborado pela Defesa Civil do munic\u00edpio (COORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL, junho de 2010). A \u00e1rea foi contemplada na solicita\u00e7\u00e3o de Parecer T\u00e9cnico da Defesa Civil protocolizado sob n\u00famero 3040/2010 em 03/05/2010. A vistoria no local verificou um deslizamento ocorrido no in\u00edcio do m\u00eas de abril de 2010.\nFigura 73: Vista da base da encosta para a \u00e1rea atingida pelo deslizamento. Foto: Superintend\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Prefeitura de Bigua\u00e7u.\nFonte: Foto - Prefeitura de Bigua\u00e7u. Agosto de 2011.\nFigura 74: Vista para a base do morro impactada pela massa deslizada a partir da \u00e1rea frontal da resid\u00eancia na encosta. Foto: Superintend\u00eancia de\nComunica\u00e7\u00e3o Social da Prefeitura de Bigua\u00e7u.\nFonte: Foto - Prefeitura de Bigua\u00e7u. Agosto de 2011.\nFigura 75: Foto casa atingida pela massa de detrito.\nFonte: Foto - A. P. Vicente, agosto de 2011.\nFigura 76: Casa atingida e material remobilizado na base da encosta. Bairro Prado.\nFonte: Foto: A. P. Vicente, setembro de 2011.\nNa recupera\u00e7\u00e3o do local houve a retirada do material deslizado e entulhos e o acesso restaurado com aterro. O registro fotogr\u00e1fico do ano de 2012 mostra a vegeta\u00e7\u00e3o na encosta mais densa em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior (Figura 77), encobrindo a cicatriz do deslizamento. Permanece a ocupa\u00e7\u00e3o urbana na base da encosta (Figura 78).\nFigura 77: Local onde a massa de detrito percorreu a encosta. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2012.\nFigura 78: Ocupa\u00e7\u00e3o na base da encosta ap\u00f3s o deslizamento. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2012.\nNo ano de 2013, um deslizamento foi registrado em talude de corte, voltado para a BR 101, com altera\u00e7\u00e3o na encosta do tipo corte e aterro (Figura 79). O deslizamento em solo de aterro removeu uma edifica\u00e7\u00e3o anexa \u00e0 casa e uma \u00e1rvore de m\u00e9dio porte. Observou-se, no local (trabalho de campo em janeiro de 2014), o escoamento de \u00e1gua superficial no entorno da resid\u00eancia.\nFigura 79: Vista da encosta onde houve o deslizamento. A seta identifica a mancha de solo no centro da imagem, local do deslizamento. Entre a vegeta\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de solo \u00famido. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nAs sub-bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam para o mar apresentam condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s encontradas nas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas do rio Bigua\u00e7u quanto \u00e0s elevadas declividades, ao relevo de morros, montanhas, o afloramento de rochas em forma de lajeado, matac\u00f5es e blocos, as sub-bacias hidrogr\u00e1ficas formadas por vales de maiores amplitudes e por pequenas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas.\nA sub-bacia hidrogr\u00e1fica maior diferencia-se pelo vale em forma de \u201cU\u201d, enquanto nas maiores sub-bacias do rio Bigua\u00e7u, na \u00e1rea de estudo, os vales assumem a forma de \u201cV\u201d, mais fechados. Outra distin\u00e7\u00e3o entre as duas \u00e1reas ocorre na forma\u00e7\u00e3o do solo. As encostas paralelas \u00e0 BR 101 apresentam perfil de solo mais profundo, Argissolo residual, resultantes da altera\u00e7\u00e3o das rochas metam\u00f3rficas do Complexo \u00c1guas Mornas. O solo nas encostas das sub-bacias do rio Bigua\u00e7u s\u00e3o, em geral, solo residual, com horizonte B pouco desenvolvido.\nA ocupa\u00e7\u00e3o nas encostas paralelas \u00e0 BR 101, no limite entre os bairros Prado e Saudade, \u00e9 formada por n\u00facleos residenciais pr\u00f3ximos, que concentram uma pequena quantidade de resid\u00eancias. No prolongamento do morro, a base da encosta foi alterada com os taludes de corte da BR 101. Observou-se a caracter\u00edstica unifamiliar para dois n\u00facleos, sendo que em um deles, localizado na base da encosta, encontrase um edif\u00edcio multifamiliar.\nNo outro n\u00facleo, as edifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o localizadas em \u00e1rea de topo de morro. Nesse local, a casa localizada mais pr\u00f3xima do caminho de acesso teve a sua estrutura comprometida com rachaduras (Figura 80). A casa foi vistoriada e interditada. Como causa da instabilidade, o relat\u00f3rio de vistoria aponta a instala\u00e7\u00e3o do piso da casa, sendo parte sobre aterro e dep\u00f3sito de col\u00favio e parte sobre rocha. Consequentemente, a parte da casa instalada em aterro sobre col\u00favio est\u00e1 se movimentando para baixo na encosta, tracionando a parte da casa que est\u00e1 fundada sobre o lajeado de rocha, que, aparentemente, tem continuidade a montante, resultando nas rachaduras observadas nas paredes da casa (MARIMON, PIMENTA, 2009).\nFigura 80: Casa de alvenaria com estrutura comprometida com rachaduras - no detalhe, na lateral e pr\u00f3ximo \u00e0 porta. \u00c0 direita, na parte inferior da imagem, lajeado que ocupa o entorno da casa. Nos fundos a resid\u00eancia atualmente utilizada ap\u00f3s a primeira ser interditada. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nNas encostas das vertentes das sub-bacias independentes do Atl\u00e2ntico, a instala\u00e7\u00e3o da BR 101 e, posteriormente, a duplica\u00e7\u00e3o da pista recortou a base do maci\u00e7o rochoso que se limita com o mar. A base da encosta caracteriza-se por uma sequ\u00eancia de taludes de corte e estruturas de conten\u00e7\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o (Figuras 81, 82, 83 e 84). Os projetos de conten\u00e7\u00e3o de taludes (AUTOPISTA LITORAL SUL, 2009, 2011 e 2014) apontam que as obras de conten\u00e7\u00e3o foram efetuadas conforme ocorriam os deslizamentos. Portanto, n\u00e3o foram obras preventivas, mas de recupera\u00e7\u00e3o dos taludes.\nFigura 81: Cicatriz de deslizamento com a superf\u00edcie de ruptura exposta. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro de 2014.\nFigura 82: Parte superior de uma estrutura de conten\u00e7\u00e3o. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Abril de 2013.\nFigura 83: Deslizamento em talude de corte da BR 101 ocorrido no m\u00eas de janeiro de 2011. Bairro Prado.\nFonte: Foto - Prefeitura de Bigua\u00e7u. Abril de 2012.\nFigura 84: Estrutura de conten\u00e7\u00e3o sobre o maci\u00e7o rochoso exposto. Bairro S\u00e3o Miguel.\nNo ano de 2009, foi realizada vistoria nos bairros Prado e S\u00e3o Miguel, por solicita\u00e7\u00e3o da Defesa Civil Municipal de Bigua\u00e7u. \u00c9 relatada a ocorr\u00eancia de movimentos translacionais rasos em solo sobre rocha, atingindo propriedade a montante no morro do Caseca, margem da BR 101, km 192. O evento ocorreu devido aos \u00edndices elevados de chuva em 2008, sendo remobilizados pelas chuvas de 2009. Os deslizamentos s\u00e3o descritos como de pequeno porte individual (10 a 15 metros de altura por 15 a 20 metros de largura) (MARIMON, PIMENTA, 2009).\nA geologia do local pertence ao Complexo \u00c1guas Mornas com metamorfismo de alto grau, com predom\u00ednio de granitoides deformados de estruturas heterog\u00eaneas, principalmente gn\u00e1issicas. O maci\u00e7o com estrutura de fraturamento em camadas foliadas concordantes com a declividade da encosta. Os solos s\u00e3o, geralmente, profundos de at\u00e9 cinco metros, com horizontes B onde dominam os minerais de argila expansivas, do tipo esmectitas (MARIMON, PIMENTA, 2009).\nO relat\u00f3rio de vistoria contextualiza a ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, no local identificado como Morro do Caseca (tamb\u00e9m conhecido como Morro dos Mar\u00e7al), BR 101, Km 192. O documento destaca a rela\u00e7\u00e3o entre os deslizamentos e o uso do solo: a constru\u00e7\u00e3o de estradas para o acesso local, a eros\u00e3o pluvial, o posteamento el\u00e9trico e a instala\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da pista da rodovia BR 101 (Figuras 85, 86, 87 e 88) (MARIMON, PIMENTA, 2009).\nNas encostas adjacentes a BR 101, no Bairro S\u00e3o Miguel, o n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o mais adensado \u00e9 o n\u00facleo que apresenta condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o mais prec\u00e1ria, na estrutura das casas, nos res\u00edduos depositado no solo (situa\u00e7\u00e3o observada pontualmente), nas condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0s resid\u00eancias, na declividade da encosta, aos blocos e matac\u00f5es em superf\u00edcie, associada \u00e0 baixa renda das fam\u00edlias. A condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade ficou mais destacada neste n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o (Figuras 89 e 90).\nFiguras 85 e 86 (na sequ\u00eancia): Na fotografia da esquerda cicatriz de deslizamentos mais antigos com obras de conten\u00e7\u00e3o. Na figura da direita, deslizamento recente de solo sobre rocha, localizado ao norte do acesso da fotografia anterior. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: MARIMON, PIMENTA, 2009.\nFiguras 87 e 88 (na sequ\u00eancia): Na fotografia da esquerda evidencia-se a rela\u00e7\u00e3o dos deslizamentos com o uso do solo, notar as edifica\u00e7\u00f5es \u00e0 direita e \u00e0 esquerda da foto. Na figura da direita, vista frontal do deslizamento com a escada para a coleta e escoamento da \u00e1gua superficial, no entanto, permanece a\u00e7\u00e3o erosiva no solo exposto. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFiguras 89: Formas de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta e de acesso \u00e0s resid\u00eancias: casas instaladas sobre lajeado de rocha com acesso por escadaria. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro, 2014.\nFigura 90: Formas de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta e de acesso \u00e0s resid\u00eancias: o acesso preserva os matac\u00f5es e possui uma pequena estrutura de conten\u00e7\u00e3o realizada pelos moradores. Bairro S\u00e3o Miguel.\nFonte: Foto - Cristina Benedet. Janeiro, 2014.\nA an\u00e1lise do uso da terra urbana aponta, no tempo hist\u00f3rico, a constru\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade enquanto processo socioambiental da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Na \u00e1rea pesquisada, observa-se uma heterogeneidade do padr\u00e3o construtivo, a altera\u00e7\u00e3o do perfil da encosta e dos horizontes de solo, a exposi\u00e7\u00e3o de blocos e matac\u00f5es em condi\u00e7\u00e3o de instabilidade, o corte e aterro, em particular os taludes de corte para a instala\u00e7\u00e3o da BR 101, a expans\u00e3o urbana de forma desordenada, principalmente em locais de declividade elevada.\nAcrescentam-se, ainda, as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o incorporadas \u00e0s \u00e1reas urbanas, a instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e ruas de acessos, as mangueiras para distribui\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de \u00e1gua, a aus\u00eancia da rede pluvial em determinados locais, a inexist\u00eancia da rede de esgoto sanit\u00e1rio, o baixo padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es, o mal dimensionamento para a constru\u00e7\u00e3o das estruturas de conten\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia de deslizamentos translacional e rotacional, corridas de terra (inferido), o rolamento de blocos e matac\u00f5es, s\u00e3o fatores que caracterizam a vulnerabilidade e, potencializam os fatores de suscetibilidade.\nRealizada a identifica\u00e7\u00e3o prosseguiu-se a an\u00e1lise com a espacializa\u00e7\u00e3o do risco de movimentos gravitacionais de massa por meio da cartografia.\n8\tDETERMINA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE RISCOS AOS MOVIMENTOS GRAVITACIONAIS DE MASSA.\nOs movimentos gravitacionais de massa, na forma de deslizamentos translacionais rasos, e rotacionais, corridas de terra (inferido), rolamentos de blocos e matac\u00f5es, foram identificados na \u00e1rea de pesquisa.\nA determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco seguiu as orienta\u00e7\u00f5es do manual para o Mapeamento de Riscos em Encostas e Margens de Rios (IPT, 2007). Por\u00e9m, devido ao tamanho da \u00e1rea e das limita\u00e7\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, n\u00e3o se utilizou a ficha para cadastro de forma individual, mas o registro escrito e fotogr\u00e1fico das condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes e interven\u00e7\u00f5es na encosta.\nOs condicionantes do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionados \u00e0s rochas gran\u00edticas e metam\u00f3rficas de alto grau e com fraturamento em camadas foliadas, aos solos desenvolvidos a partir das rochas gran\u00edticas e do Complexo \u00c1guas Mornas, \u00e0 declividade da encosta, \u00e0 ocorr\u00eancia de Argissolo em duas situa\u00e7\u00f5es: com horizonte B pouco espesso e horizonte B profundo, contato solo rocha, solo com argilas de propriedade pl\u00e1stica, dep\u00f3sitos de col\u00favio, matac\u00f5es; e blocos em superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie, afloramento de rochas formando lajeados, as rochas fraturadas, as precipita\u00e7\u00f5es intensas, a satura\u00e7\u00e3o do solo, baixos valores de coes\u00e3o, e a redu\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o com a satura\u00e7\u00e3o do solo.\nAs principais a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que atuam sobre o meio est\u00e3o relacionadas \u00e0: ocupa\u00e7\u00e3o da encosta sem a observa\u00e7\u00e3o da suscetibilidade natural; realiza\u00e7\u00e3o de corte e aterro para a instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es; cortes para instala\u00e7\u00e3o de ruas, alterando o perfil da encosta, instabilizando blocos e matac\u00f5es; retirada da vegeta\u00e7\u00e3o; fossas para o esgotamento sanit\u00e1rio; canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento; aus\u00eancia da rede de esgotamento sanit\u00e1rio e o despejo das \u00e1guas servidas no solo aumentando o fluxo concentrado, a umidade e a satura\u00e7\u00e3o do solo; prolongamento de ruas j\u00e1 instaladas em locais impr\u00f3prios, causando a instabilidade dos solos e de rochas; ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com alta declividade; constru\u00e7\u00e3o e duplica\u00e7\u00e3o da pista da rodovia BR 101, originando taludes de corte e deixando o solo exposto; ocupa\u00e7\u00e3o do topo dos taludes de corte, \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o de rocha e saibro desativadas; lixo depositado nas encostas; altera\u00e7\u00e3o nos cursos d'\u00e1gua, a ocorr\u00eancia de deslizamentos associados a atividade antr\u00f3pica.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es do senso do IBGE/2010 permitiram retratar a disponibilidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos e as\ncondi\u00e7\u00f5es sociais b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 propriedade da moradia, ao g\u00eanero e alfabetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\nDe forma mais espec\u00edfica, a an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o de setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas acrescentou informa\u00e7\u00f5es sobre o material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias e a renda familiar, sendo dois aspectos que auxiliam na identifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade das fam\u00edlias. As informa\u00e7\u00f5es sobre o fornecimento de energia el\u00e9trica, abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio e de coleta de lixo refletiram as informa\u00e7\u00f5es do IBGE. O acr\u00e9scimo de informa\u00e7\u00f5es refere-se ao material de constru\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias e \u00e0 renda familiar mensal. A an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es por setores permitiu a an\u00e1lise numa escala geogr\u00e1fica maior, por\u00e9m individualiza esses setores no universo dos bairros.\nO material de constru\u00e7\u00e3o predominante nos setores \u00e9 de alvenaria, o que, dependendo da massa deslizada, diminui a vulnerabilidade diante da maior resist\u00eancia dos materiais da edifica\u00e7\u00e3o aos impactos dos deslizamentos, quando se compara a edifica\u00e7\u00f5es de madeira.\nA renda familiar mostrou um alto \u00edndice de vulnerabilidade socioecon\u00f3mica. Predominou a renda familiar de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. O setor 4 - margem da BR 101, que apresentou 14 fam\u00edlias com a renda mensal n\u00e3o definida. Esse \u00edndice aponta para a baixa qualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o no mercado de trabalho que possibilite uma renda familiar maior. Indica, ainda, a maior dificuldade de recupera\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica em eventual situa\u00e7\u00e3o de acidentes ou de desastres. Portanto, mais dependentes dos recursos p\u00fablicos e do aux\u00edlio externo para a recupera\u00e7\u00e3o e volta ao estado de normalidade.\nA an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es sobre a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, com as caracter\u00edsticas do s\u00edtio, somadas \u00e0s especificidades socioecon\u00f3micas e de infraestrutura, em conjunto com o mapeamento tem\u00e1tico realizado, sustentou a proposta de determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de risco. A proposta foi adaptada das classes do IPT (2007) e considera os seguintes crit\u00e9rios:\nRisco alto: registro de deslizamentos ou cicatrizes de deslizamentos antigos e/ou alta declividade, associados a estruturas de conten\u00e7\u00e3o de taludes, taludes de corte, cabeceira de drenagem, condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o alterando a estabilidade das encostas, principalmente corte e aterro, condi\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es e, quando poss\u00edvel, indicadores socioecon\u00f3micos dos domic\u00edlios.\nRisco m\u00e9dio: associa\u00e7\u00e3o de alta declividade na \u00e1rea e/ou no entrono, taludes de corte, cabeceira de drenagem, condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o alterando a estabilidade das encostas, principalmente corte\ne aterro, e as condi\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es e, quando poss\u00edvel, indicadores socioecon\u00f3micos dos domic\u00edlios.\nRisco baixo: \u00e1reas de baixa declividade, as condi\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es e, quando poss\u00edvel, indicadores socioecon\u00f3micos dos domic\u00edlios.\n256\nMAPA DAS \u00c1REAS DE RISCO A DESLIZAMENTOS E ROLAMENTO DE MATAC\u00d5ES\nE BLOCOS PARA OS BAIRROS SAUDADE, PRADO E \u00c1REA ADJACENTE A BR 101, BIGUA\u00c7U, SC.)\nL-l-T \u00ed?\nLEGENDA\nRisco\nAlto\nM\u00e9dio\nBaixo\nDeslizamentos\nMatac\u00e3o inst\u00e1vel\nPedreira ou saibreira desativada\nTalude de corte Lineamento\nEstrutura de conten\u00e7\u00e3o\n- Reservat\u00f3rio de \u00e1gua desativado Edifica\u00e7\u00f5es isoladas\nLotes\nBairro Prado\nBairro S\u00e3o Miguel\nBairro Saudade\nRede hidrogr\u00e1fica\nCanais\nCorpos da \u00e1gua\nRua 13 de Maio\nRua 03 de Outubro\nBR 101\n\u00c1rea de estudo\no\n10050 0\t100 200 300\nMetros\n1:10.000\nDatum: SIRGAS 2000.\nProje\u00e7\u00e3o: UTM Zona 22 Sul.\nFonte dos dados:Ortofotografias a\u00e9reas do ano de 2011 elaborada pela Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel do Estado de Santa Catarina.\nBase cadastral urbana da Prefeitura de Bigua\u00e7u (2013). Cr\u00e9ditos: Este mapa integra a tese de doutorado de Cristina Benedet.\nElabora\u00e7\u00e3o: Cristina Benedet\nData: mar\u00e7o 2015.\nProjeto desenvolvido com apoio do Programa de Bolsa FAPESC - Chamada P\u00fablica 13/2009.\nFonte: Elaborado por Cristina Benedet, nesta pesquisa.\n258\nO mapa sintetiza a vulnerabilidade e a amea\u00e7a e representa espacialmente as \u00e1reas de risco a movimentos de massa. O enfoque no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra urbana fortalece as pondera\u00e7\u00f5es de Pedr\u00f3n et. al (2007) quanto ao diagn\u00f3stico da expans\u00e3o urbana e o mapeamento das \u00e1reas de risco como instrumentos para o ordenamento territorial urbano. Desta forma, prevenindo e revertendo a urbaniza\u00e7\u00e3o de ambientes inst\u00e1veis e a vulnerabilidade a desastres socionaturais.\nA an\u00e1lise dos movimentos de massa, pautada na perspectiva da an\u00e1lise integrada dos riscos de desastres socionaturais, encontra fundamento na indissociabilidade dos aspectos da vulnerabilidade e da suscetibilidade (FUCHS 2009) enquanto resultado das atividades humanas atuando sobre a configura\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o. Requer a inclus\u00e3o das diferentes escalas de abrang\u00eancia geogr\u00e1fica, dos fatores internos e externos das \u00e1reas urbanas referentes \u00e0 vulnerabilidade (WILCHES-CHAUX, 1993; WILCHES-CHAUX, 1998; EIRD/IDRC, 2007), a sucetibilidade e a amea\u00e7a.\nA escala urbana, na express\u00e3o do habitat, \u00e9 definida por Chardon (2008a) como um eco-bio-fisico-socio-sistema, o qual \u00e9 formado pelo espa\u00e7o urbano incluindo suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, entre elas, a respectiva popula\u00e7\u00e3o, o ambiente f\u00edsico-espacial, o contexto pol\u00edtico-institucional e as inter-rela\u00e7\u00f5es entre esses elementos. \u00c9 nesse sistema complexo e din\u00e2mico que os atributos da vulnerabilidade se instalam e desenvolvem-se, como um sub-sistema de um sistema maior, o sistema risco. Ainda se referindo ao sistema urbano, Chardon (2008b) especifica os conceitos de habitat e habitabilidade no contexto de habitar. Os espa\u00e7os refletem as formas de habitar dos habitantes.\nNo espa\u00e7o urbano como habitat, sublinha Chardon (2008b) insere-se a moradia, a infraestrutura, os equipamentos urbanos e servi\u00e7os p\u00fablicos do lugar, da vizinhan\u00e7a, da cidade, integrando a institui\u00e7\u00e3o do direito a vida, as condi\u00e7\u00f5es permanentes de habitar em circunst\u00e2ncias apropriadas de seguran\u00e7a, de prote\u00e7\u00e3o civil e de salubridade, resultando no desenvolvimento integral do indiv\u00edduo e da coletividade, consequentemente, fomentando a resili\u00eancia aos desastres socionaturais dos diferentes grupos sociais. Isso inclui assegurar efetivamente o direito social a moradia e a cidade a toda a popula\u00e7\u00e3o, interiorizando nas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o urbana as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 renda das diferentes classes sociais e o acesso a posse da terra, alterando a din\u00e2mica de um processo hist\u00f3rico desigual e excludente (CHARDON, 2008b).\nA identifica\u00e7\u00e3o das diversas formas de vulnerabilidades estrutural e n\u00e3o estrutural que integram o sistema urbano resultam, concordando com Alc\u00e1ntara Ayala (2002) e Chardon (2008a), do desenvolvimento\nhist\u00f3rico enquanto processo din\u00e2mico no espa\u00e7o e no tempo. Associamos ainda com a concep\u00e7\u00e3o de Chardon (2008b) da intera\u00e7\u00e3o dos fatores de vulnerabilidade, em conjunto formando um sistema - um sistema de fatores multidisciplinares. Portanto, procuramos caracterizar o s\u00edtio e o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana como um movimento org\u00e2nico de evolu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o socioespacial da cidade, da urbaniza\u00e7\u00e3o, e dos elementos f\u00edsico-naturais nos bairros Prado, Saudade e encostas adjacentes a BR 101 no bairro S\u00e3o Miguel.\nA evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, representada no mapeamento, somada a caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica do s\u00edtio gerou condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade. Sejam aspectos relacionados \u00e0 vulnerabilidade social, econ\u00f4mica, institucional, t\u00e9cnica, das edifica\u00e7\u00f5es, de infraestrutura, dos servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos, entre outros. Abrange a influ\u00eancia da vulnerabilidade relacionada \u00e0 expans\u00e3o urbana e a distribui\u00e7\u00e3o espacial da diversidade das edifica\u00e7\u00f5es representando distintas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o. Essa associa\u00e7\u00e3o possibilita internalizar o car\u00e1ter antr\u00f3pico dos fen\u00f4menos de amea\u00e7a (CHARDON, 2008a; CHARDON b). Segundo essas prerrogativas, a mesma autora destaca que os processos urbanos criam e amplificam o risco (CHARDON, 2000b).\nDiante do exposto consentimos com a afirma\u00e7\u00e3o de El-Masri e Tiplle (2002) e Chardon (2008a) em que os desastres resultam de problemas do processo de desenvolvimento socioecon\u00f4mico que perduram ao longo do tempo. Entre eles, a crise habitacional e a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria induzindo a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de riscos nas encostas e \u00e1reas inund\u00e1veis (MIRANDOLA, MACEDO, SOARES, 2004). Neste ponto lembramos as observa\u00e7\u00f5es de Abramovitz (2001) quando enfatiza que a prioridade dos governos deve direcionar-se para as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o aos desastres, incluindo estrat\u00e9gias de sustentabilidade socioambiental, e acrescentamos, a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria.\nReafirmamos as proposi\u00e7\u00f5es de Cannon (2003) referentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o aos desastres socionaturais como redutoras das vulnerabilidades e, simultaneamente, promovendo o desenvolvimento socioecon\u00f4mico. Para tanto, acrescentamos a orienta\u00e7\u00e3o de integrar as a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o do risco de desastres \u00e0s demais a\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o urbana (MITCHEL, 1999). Ao contr\u00e1rio, as a\u00e7\u00f5es isoladas e desarticuladas, adverte Veyret (2007), promovem uma gest\u00e3o do risco restrita ao gerenciamento da crise - a resposta ao desastre, e muitas vezes, ainda com dificuldade de articula\u00e7\u00e3o e efetividade. O favor\u00e1vel e recomendado \u00e9 direcionar as a\u00e7\u00f5es de resposta como oportunidade e com\nobjetivos visando \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e a mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos de desastres socionaturais e o ordenamento urbano.\nEssa pesquisa, com o recorte tem\u00e1tico e a delimita\u00e7\u00e3o espacial da \u00e1rea de estudo, permitiu na pr\u00e1tica reconhecer a magnitude e a complexidade da problem\u00e1tica da an\u00e1lise do risco de desastres socionaturais, mais especificamente os processos de movimentos de massas em \u00e1reas urbanas. Reiteramos o desafio da an\u00e1lise do risco e suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es em \u00e1reas urbanizadas. Esta constata\u00e7\u00e3o reflete a complexidade ambiental da cidade.\nNo entanto, podemos nos prover de uma utopia, uma utopia urbana, conforme explicita Pessoa (2006): a utopia urbana requalifica o tempo e a dimens\u00e3o do planejamento urbano, o qual abrange o tempo hist\u00f3rico superando o car\u00e1ter imediatista, geralmente, presente nos projetos das administra\u00e7\u00f5es municipais. Portanto, \u00e9 abrangente. Implica uma cr\u00edtica ao atual sistema pol\u00edtico-econ\u00f4mico-social, juntamente com a formula\u00e7\u00e3o de propostas para que a sociedade possa reverter \u00e0s persistentes situa\u00e7\u00f5es de desequil\u00edbrio socioambiental (PESSOA, 2006). Compreende a organiza\u00e7\u00e3o social, a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza, a tecnologia, as \u00e1reas habitacionais, e a forma como os assentamentos urbanos integram o espa\u00e7o constru\u00eddo e o espa\u00e7o natural. Na maioria das vezes, os elementos naturais da cidade s\u00e3o descaracterizados para sustentar a infra-estrutura e as edifica\u00e7\u00f5es urbanas (PESSOA, 2006).\nPortanto, a an\u00e1lise de risco em encostas urbanas pauta-se em diferentes escalas de abrang\u00eancia, na an\u00e1lise multidisciplinar e interdisciplinar, tamb\u00e9m, no enfoque disciplinar sempre que necess\u00e1rio, na identifica\u00e7\u00e3o e no entendimento das inter-rela\u00e7\u00f5es que estruturam os processos socionaturais, e configuram os sistemas urbanos. Mais especificamente, os processos geradores dos riscos de movimentos de massa nas encostas urbanas.\nNeste contexto, se insere a contribui\u00e7\u00e3o da Geografia, enquanto ci\u00eancia que estuda a organiza\u00e7\u00e3o socioespacial, institu\u00edda sobre um campo de conhecimento multidisciplinar.\n262\n9\tCONCLUS\u00c3O\nQuanto \u00e0s hip\u00f3teses que guiaram a pesquisa, observaram-se as seguintes evid\u00eancias: Para a primeira hip\u00f3tese, referente \u00e0 suscetibilidade do relevo e do solo aos movimentos gravitacionais de massa, observou-se, para as encostas dos bairros Prado e Saudade e \u00e1reas adjacentes \u00e0 BR 101, no bairro S\u00e3o Miguel, que os fatores fisiogr\u00e1ficos da geologia, do relevo e do solo apresentam significativa contribui\u00e7\u00e3o aos processos de movimentos de massa. A topografia das bacias hidrogr\u00e1ficas, a declividade das vertentes, a reativa\u00e7\u00e3o da cicatriz de deslizamentos, os perfis de solo profundos ou pouco espesso, residuais ou coluviais de baixa coes\u00e3o, as rochas expostas em forma de lajeados ou de blocos e matac\u00f5es s\u00e3o fatores de suscetibilidade aos deslizamentos.\nOs registros assinalam a ocorr\u00eancia dos deslizamentos relacionados a per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o intensa, inserindo-se no contexto brasileiro em que a chuva est\u00e1 entre o principal agente deflagrador. Os tipos de movimentos de massa identificados foram: os deslizamentos translacional - planar e rotacional, a corrida de terra (inferido) e o rolamento de blocos e matac\u00f5es.\nA segunda hip\u00f3tese refere-se ao risco e seus elementos, a vulnerabilidade e a amea\u00e7a, como um processo historicamente constru\u00eddo com a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das encostas urbanas. O mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o dos usos da terra nas encostas procurou identificar esse processo no tempo e no espa\u00e7o, mostrando que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o, predominantemente, iniciou-se pela base da encosta, avan\u00e7ando para as \u00e1reas mais elevadas e com diferentes graus de declividades, incluindo inclina\u00e7\u00f5es acima de 30\u00b0.\nAs imagens das fotografias a\u00e9reas permitiram visualizar, nas vertentes das encostas, marcas dos processos de ravinamentos bem desenvolvidos, indicando a a\u00e7\u00e3o dos processos de movimentos de massa. Salienta-se o comprometimento da qualidade da imagem das fotografias de 1957 e 1978 e a cobertura artificial da terra por meio das estruturas urbanas atuais como obst\u00e1culo a uma an\u00e1lise mais precisa.\nQuanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, destacam-se, no ano de 1957, os caminhos que contornam os morros e as \u00e1reas de cultivos, caracterizando um espa\u00e7o rural com edifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s estradas e dispersas nos morros. J\u00e1 em 1978, a pavimenta\u00e7\u00e3o da BR 101 e a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas paralelas \u00e0 estrada, atual Rua 13 de Maio, juntamente com o avan\u00e7o para as \u00e1reas mais elevadas nos morros, caracterizam a ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. A instala\u00e7\u00e3o dos loteamentos Jardim Tiburcio e Jardim An\u00e1polis, no bairro Prado, na d\u00e9cada de 1970, s\u00e3o iniciativas da ocupa\u00e7\u00e3o planejada\npela iniciativa privada ainda sem um regramento municipal mais detalhado.\nPara o ano de 1998, observa-se a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana no entorno dos loteamentos Jardim Tiburcio e Jardim An\u00e1polis, o arruamento e o adensamento das edifica\u00e7\u00f5es nas encostas, principalmente nos bairros Prado e Saudade, a forma\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o e a duplica\u00e7\u00e3o da BR 101, alterando de maneira significativa a paisagem. No ano de 2010, salienta-se a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana para as maiores altitudes, ocupando tamb\u00e9m \u00e1reas com declividades elevadas, o adensamento das edifica\u00e7\u00f5es nos loteamentos Jardim An\u00e1polis e Jardim Tiburcio, e a ocupa\u00e7\u00e3o no morro do Tiburcio se intensifica. A amplia\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana sobre \u00e1rea rural caracteriza-se como ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.\nDessa forma, nos bairros Prado e Saudade e nas encostas cont\u00edguas \u00e0 BR 101 no bairro S\u00e3o Miguel, a ocupa\u00e7\u00e3o caracteriza-se como espont\u00e2nea, com exce\u00e7\u00e3o de dois loteamentos, Jardim Tiburcio e Jardim An\u00e1polis, instalados no final dos anos 1970, ambos no bairro Prado. No entanto, o processo para a aprova\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, anterior \u00e0 Lei 6769/79, sobre o parcelamento do solo urbano (Lei Lehmann) n\u00e3o imp\u00f3s restri\u00e7\u00f5es ou a observa\u00e7\u00e3o de diretrizes municipais para a instala\u00e7\u00e3o dos loteamentos. O modo de ocupa\u00e7\u00e3o das encostas na forma espont\u00e2nea ou planejada e o desenho urbano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 topografia resultaram em condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade aos movimentos gravitacionais de massa.\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre os aspectos socioecon\u00f3micos associados \u00e0s observa\u00e7\u00f5es em campo, os registros nas imagens e o mapeamento realizado assinalam diferentes contextos de vulnerabilidades. Portanto, a vulnerabilidade \u2014 enquanto a integra\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es: social, do meio f\u00edsico constru\u00eddo e natural \u2014 se configura no processo de ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, orientado pelas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas dos moradores e a frequ\u00eancia e abrang\u00eancia das interven\u00e7\u00f5es urbanas, reguladoras e de infraestrutura, como a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o p\u00fablica. A atua\u00e7\u00e3o desses dois fatores, o particular e o p\u00fablico, refletem na organiza\u00e7\u00e3o socioespacial na ocupa\u00e7\u00e3o das encostas.\nNas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o planejada ou nas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, as interven\u00e7\u00f5es que podem alterar o equil\u00edbrio do material superficial da encosta foram identificadas como os taludes de corte, o corte e o aterro, as fossas para o esgotamento sanit\u00e1rio, o escoamento concentrado das \u00e1guas superficiais no solo, a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, o ac\u00famulo de lixo, a abertura de caminhos de acesso \u00e0s moradias, a orienta\u00e7\u00e3o das ruas desconsiderando as curvas de n\u00edvel, a precariedade das habita\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o das estruturas de\nsustenta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es nas encostas. Esses aspectos respondem positivamente \u00e0 terceira hip\u00f3tese, referente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es, em geral, e da infraestrutura urbana como fatores condicionantes dos movimentos gravitacionais de massa.\nA configura\u00e7\u00e3o de cada cidade, de cada bairro, rua ou de um lugar espec\u00edfico, portanto, apresenta caracter\u00edsticas \u00fanicas relativas ao s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o e \u00e0 din\u00e2mica social, econ\u00f3mica e cultural que se cristaliza no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. De forma geral, os problemas condicionantes dos movimentos de massa s\u00e3o comuns, em termos da configura\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, da declividade das encostas, horizonte B do solo profundo, rochas expostas na superf\u00edcie na forma de blocos e matac\u00f5es, entre outros. Tamb\u00e9m para as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e de infraestruturas das comunidades, citando alguns: a baixa renda, as habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, o despejo das \u00e1guas servidas, o ac\u00famulo de lixo, o corte e aterro alterando o perfil das encostas.\nA organiza\u00e7\u00e3o socioespacial de um lugar resulta da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano e das intera\u00e7\u00f5es que estabelece com o entorno, a cidade, a regi\u00e3o e espa\u00e7os mais distantes. \u00c9 principalmente na an\u00e1lise e no diagn\u00f3stico no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o socioespacial que a rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas naturais e artificiais urbanos, na preven\u00e7\u00e3o de desastres relacionados aos movimentos gravitacionais de massa, apresenta as especificidades para a \u00e1rea de estudo. As particularidades do lugar foram elucidadas com o uso das diferentes escalas de an\u00e1lise: a espacial, a temporal e a cartogr\u00e1fica.\nAs informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e de infraestrutura urbana, provenientes do Censo Populacional do IBGE e do Cadastro da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, permitiram conhecer aspectos de vulnerabilidade das fam\u00edlias e da infraestrutura dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\nOs dados do Censo Populacional do IBGE apontaram a defici\u00eancia na rede de esgotamento sanit\u00e1rio e de abastecimento de \u00e1gua. Acrescenta-se a observa\u00e7\u00e3o no local e o reconhecimento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes sobre a aus\u00eancia da rede p\u00fablica de esgoto. Assim, restando \u00e0 rede pluvial, \u00e0 fossa rudimentar ou s\u00e9ptica e aos cursos da \u00e1gua para o despejo das \u00e1guas servidas. Observa-se que a distin\u00e7\u00e3o entre a rede p\u00fablica de esgoto e a rede p\u00fablica de escoamento das \u00e1guas superficiais na coleta de informa\u00e7\u00f5es do Censo, em rela\u00e7\u00e3o ao sistema coletor de esgoto, refletiria uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade e, portanto, um diagn\u00f3stico mais preciso.\nQuanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas do cadastro do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para os setores representativos da ocupa\u00e7\u00e3o da encosta, a renda familiar de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo\nrepresentou um aspecto da vulnerabilidade socioecon\u00f3mica para a maioria das fam\u00edlias. A aus\u00eancia total do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e o atendimento parcial da rede p\u00fablica de abastecimento de \u00e1gua foram os aspectos de vulnerabilidade relativos aos servi\u00e7os p\u00fablicos.\nO deslizamento de maior intensidade ocorreu no bairro Prado, no ano de 2010, atingindo resid\u00eancias e causando danos e preju\u00edzos aos moradores. O maior n\u00famero de deslizamentos \u00e9 registrado para as encostas paralelas \u00e0 BR 101. No bairro Saudade, o rolamento de blocos e matac\u00f5es, acompanhado da movimenta\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 o evento mais significativo registrado.\nO mapa de risco para a \u00e1rea urbana ocupada, resultando da associa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais das encostas e dos elementos de vulnerabilidade, identificou a maior parte das \u00e1reas dos bairros como de risco elevado. As \u00e1reas de risco m\u00e9dio e de risco baixo foram determinadas para \u00e1reas restritas.\nA aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es na forma de registro sistematizado, escrito e fotogr\u00e1fico, de car\u00e1ter informativo ou documental, foi uma das dificuldades encontradas durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. No entanto, \u00e9 recomend\u00e1vel que os eventos de acidentes e de desastres, socionaturais, entre outros, sejam devidamente datados, registrados e arquivados, permitindo a recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. O resgate hist\u00f3rico dos processos do risco e do desastre integra as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de desastres e de prote\u00e7\u00e3o civil, previstas na legisla\u00e7\u00e3o atual.\nA elucida\u00e7\u00e3o dos eventos catastr\u00f3ficos exige uma abordagem integrando os sistemas antr\u00f3picos com os sistemas naturais. Diante dessa premissa foi realizada a an\u00e1lise para o sistema urbano nas encostas, an\u00e1lise fisiogr\u00e1ficas na abrang\u00eancia das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, das caracter\u00edsticas do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o, da associa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de ocupa\u00e7\u00e3o e os impactos das interven\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e das infraestruturas, o diagn\u00f3stico socioecon\u00f3mico da popula\u00e7\u00e3o, o mapeamento e, finalmente, o mapa de risco de deslizamentos e rolamentos de blocos e matac\u00f5es.\nA conclus\u00e3o da pesquisa e os resultados apresentados n\u00e3o esgotam o tema. \u00c9 uma problematiza\u00e7\u00e3o, um registro dos elementos e processos que comp\u00f5em o risco dos movimentos gravitacionais de massa na \u00e1rea urbana. No entanto, esses componentes s\u00e3o ativos \u2014 o risco \u00e9 din\u00e2mico, essa percep\u00e7\u00e3o e constata\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias para as a\u00e7\u00f5es relacionadas ao registro, \u00e0 pesquisa, \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o dos desastres socionaturais.\nPara a \u00e1rea de estudo, outras sugest\u00f5es de pesquisas referem-se ao aprofundamento e abordagem das dimens\u00f5es da vulnerabilidade, como a\npercep\u00e7\u00e3o do risco; a caracteriza\u00e7\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o do capital social enquanto recurso e potencialidade das rela\u00e7\u00f5es socioculturais; bem como a contextualiza\u00e7\u00e3o do processo de remo\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias, as condi\u00e7\u00f5es nas novas moradias e a percep\u00e7\u00e3o dos moradores do processo; a an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o municipal, urbana e ambiental, e os impactos nos usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, de forma espec\u00edfica na preven\u00e7\u00e3o dos riscos de movimento de massa, na instala\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental permanente e a sua fun\u00e7\u00e3o na estabilidade das encostas urbanas; a investiga\u00e7\u00e3o detalhada dos processos hidrol\u00f3gicos e geot\u00e9cnicos.\nAcrescentamos que \u00e9 indispens\u00e1vel desenvolver no Brasil a cultura do risco de desastre, relacionada \u00e0 mem\u00f3ria do desastre e a cultura da preven\u00e7\u00e3o, envolvendo as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, as entidades privadas, as organiza\u00e7\u00f5es e os movimentos sociais, e a popula\u00e7\u00e3o atuando de forma integrada, como multiplicadores, e na continuidade das a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o ao risco de desastres, orientados para a constru\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia.\nDiante do exposto insere-se a educa\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas do conhecimento, de forma multidisciplinar e interdisciplinar. Seja a educa\u00e7\u00e3o formal, por exemplo, com a inser\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o civil inseridas nos curr\u00edculos escolares, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, e informal instruindo e capacitando os sujeitos, solidificando e mobilizando a preven\u00e7\u00e3o como a\u00e7\u00f5es do cotidiano dos cidad\u00e3os na promo\u00e7\u00e3o de comunidades mais seguras. Tamb\u00e9m, \u00e9 a oportunidade para a ci\u00eancia e a tecnologia internalizarem a indissociabilidade entre a sociedade e o suporte f\u00edsico natural que a sustenta. Em particular as tecnologias sociais direcionadas para combater a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e promover a sustentabilidade dos assentamentos urbanos.\nReafirma-se a vulnerabilidade como resultado do desenvolvimento hist\u00f3rico, nas esferas tecnol\u00f3gica, econ\u00f4mica, social, cultural, pol\u00edtica e institucional. De maneira geral, a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas urbanas deixou um legado, que est\u00e1 exigindo mudan\u00e7as de paradigmas na gest\u00e3o urbana e pesquisas cient\u00edficas. Quais sejam, a integra\u00e7\u00e3o e/ou a abordagem sist\u00eamica dos fatores e propriedades dos elementos f\u00edsico-naturais e antr\u00f3picos, bem como o conjunto de impactos socioecon\u00f3micos e ambientais cumulativos e sin\u00e9rgicos, incluindo as dimens\u00f5es espacial e a temporal.\n268\n10\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAFONSO, Sonia . Urbaniza\u00e7\u00e3o de encostas: crises e possibilidades. O Morro da Cruz como um referencial de projeto de arquitetura da paisagem. 1999. 610f. Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, S\u00e3o Paulo, 1999.\nALHEIROS, Margareth M. et al. (Coord.) Manual de ocupa\u00e7\u00e3o dos morros da regi\u00e3o metropolitana de Recife. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Municipal - FIDEM, 2004.\nALVES JUNIOR, Ozias. Bigua\u00e7u 251 anos de hist\u00f3ria: Notas para a sua hist\u00f3ria. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, [2000].\nAUTO PISTA LITORA SUL. Mem\u00f3ria de C\u00e1lculo da Conten\u00e7\u00e3o de Estrutura de Corte no km 191+935 da Rodovia BR-101/SC.\nRelat\u00f3rio de Projeto. 24/08/2009.\nAUTO PISTA LITORA SUL. Projeto de estabiliza\u00e7\u00e3o de talude em corte - km 191+800S. Relat\u00f3rio de Projeto. 04/11/2011.\nAUTO PISTA LITORA SUL. Projeto de conten\u00e7\u00e3o de talude - km 191+950, antigo km 195+010-PS. Vol.1 - Relat\u00f3rio de Projeto. 15/04/2014.\nABRAMOVITZ, Janet N. Evitando desastres desnaturais. In. WORLDWATCH INSTITUTE. O Estado do mundo, 2001. Relat\u00f3rio do Worldwatch Institute sobre o avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o a uma sociedade sustent\u00e1vel. Dispon\u00edvel em: http://www.worldwatch.org.br/. Acesso em 28/09/2009.\nALC\u00c1NTARA-AYALA, Irasema. Geomorphology, natural hazards, vulnerability and prevention of natural disasters in developing countries. Geomorphology, n. 47, p. 107 - 124, 2002.\nARG\u00dcELLO-RODRIGUEZ, Manuel. Riesgo, vivienda y arquitectura. Confer\u00eancia no Congresso ARQUISUR, Universidade de San Juan, Argentina, outubro de 2004.\nAUGUSTO FILHO, Oswaldo. Escorregamentos em encostas naturais e ocupadas: an\u00e1lises e controle. In.: BITAR, Omar Yazbek. Curso de geologia aplicada ao meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia/Instituto de Pesquisas de Tecnol\u00f3gicas -Divis\u00e3o de Geologia, 1995. (S\u00e9rie Meio Ambiente)\nBECK, F\u00e1bio de Lima, et. al. Projeto Pedag\u00f3gico: ensino de gradua\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Departamento de Solos da UFRGS, 2000. (Boletim T\u00e9cnico, n. 06)\nBELTRAME, Angela da Veiga. Estudo das propriedades f\u00edsicas do solo, visando conhecer seu funcionamento h\u00eddrico (Sorocaba do Sul) Bigua\u00e7u (SC). 1997. 159f Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1997.\nBENEDET, Cristina. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Riscos de Desastres Naturais no Munic\u00edpio de Bigua\u00e7u, SC.. In: Congresso Brasileiro sobre Desastres Naturais, 2012, Rio Claro, SP. Anais - Congresso Brasileiro sobre Desastres Naturais. 2012. v.1.\nBIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9; MOUSINHO, Maria Regina; SILVA, Jorge Xavier da. Considera\u00e7\u00f5es a respeito da evolu\u00e7\u00e3o das vertentes. Boletim Paranaense de Geografia, n. 16 e 17, p.43-84, julho de 1965.\nBLAIKIE, Piers et al. Vulnerabilidad: El entorno social, politico, y econ\u00f4mico de los desastres. La Red: 1996.\nBRASIL. Lei N. 12.608, de 10 de abril de 2012. Bras\u00edlia, 10 de abril de 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/ Ato2011-2014/2012/Lei/L12608.htm>. Acesso em: 02 de fevereiro de 2014.\nBRASIL. Lei n. 6.766, de 19 de dezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/LEIS/L6766.htm>. Acesso em: 02 de dezembro de 2014.\nCANNON, Terry. Indicators for disasters risk management. Manizales (Colombia): Inter-American Bank/ Universidad Nacional de Colombia, 2003.\nCARVALHO, Celso Santos; MACEDO, Eduardo Soares de; OGURA, Agostinho Tadashi (Orgs). Mapeamento de Riscos em Encostas e Margem de Rios. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades; Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas - IPT, 2007.\nCARDOZO, Francielle da Silva. An\u00e1lise das \u00e1reas suscet\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es e escorregamentos na bacia do Rio Forquilhas, S\u00e3o Jos\u00e9/SC.226 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Florian\u00f3polis, 2009.\nCAPUTO, Homero pinto. Mec\u00e2nica dos solos e suas aplica\u00e7\u00f5es. 6 ed. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 2000.\nCHALHOUB, Sidney. Cidade febril: corti\u00e7os e epidemias na corte imperial. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996.\nCARDONA, Omar Dario. Estimaci\u00f3n hol\u00edstica del riesgo s\u00edsmico utilizando sistemas din\u00e1micos complejos. 2001. Univertat Polit\u00e9cnica de Catalunya - Escola T\u00e9cnica Superior D'Enginyers de Camins, Canals i Ports. Barcelona, setembro de 2001. 301 p.\nCARDONA, Omar Dario. The need for rethinking the concepts of vulnerability and risk froma a holistic perspective: a necessary review and criticism for effective risk management. In.: BANKOFF, Greg; FRERKS, Georg; HILHORST, Dorothea (Ed.). Mapping Vulnerability: Disasters, Development and People. Londres: Eartscan Publishers, 2003.\nC\u00c9RDAN, Nelly Gray de. Articula\u00f3n del ordenamiento territorial y la gesti\u00f3n del riesgo. In.: IRG - Grupo Internacional Recursos Del Sur.\nTiempo para entregar el relevo: reducci\u00f3n del riesgo del desastres desde la perspectiva de la gesti\u00f3n ambiental, ordenamiento territorial, finanzas e inversi\u00f3n p\u00fablica. San Jose (C.R): Grupo Internacional Recursos Del Sur, 2007.\nCASSETI, walter. Geomorfologia. [S. l] [2005]. Dispon\u00edvel em&lt;http://funape.org.br/geomorfologia/>. Acesso em: 20/11/2010.\nCHARDON, Anne-Catherine. Amenaza, vulnerabilidad y sociedades urbanas. Gesti\u00f3n y Ambiente, v. 11, n. 2, p. 123-135, 2008a.\nCHARDON, Anne-Catherine. Reasentamiento y h\u00e1bitat en zonas urbanas una reflexi\u00f3n en Manizales. Cuadernos de vivienda y urbanismo. v. 1, n. 2, p. 226 - 247, 2008b.\nCPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina. Porto Alegre: CPRM, 2014. Escala 1:500.000.\nCOELHO NETTO, Ana L. Hidrologia na encosta em interface com a Geomorfologia. In: GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos.\n10. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2011.\nCOORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U. Mapeamento das \u00e1reas de risco. Bigua\u00e7u, Junho de 2010.\nCOORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL. Relat\u00f3rio de Visita 039/10. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, setembro de 2010.\nCOORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U. Relat\u00f3rio de danos: chuvas ocorridas em 21 e 22 de janeiro de 2011. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2011a.\nCOORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL: Plano de Conting\u00eancia do Munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2011b.\nCOORDENADORIA MUNICIPAL DE DEFESA CIVIL DE BIGUA\u00c7U. \u00c1reas de risco no per\u00edmetro urbano de Bigua\u00e7u. Bigua\u00e7u, Janeiro de 2012.\nCURSIO, Gustavo Ribas. Antropossolos: proposta de Ordem. Colombo (PR): EMBRAPA/MAPA, 2004.\nCRISTO, Sandro Sidnei Vargas de. An\u00e1lise de susceptibilidade a riscos naturais relacionados \u00e0s enchentes e deslizamentos do setor leste da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itacorubi, Florian\u00f3polis-SC.\nFlorian\u00f3polis, 2002. 195 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas.\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Florian\u00f3polis, 2002.\nCUNHA, Marcio Angelieri (Coord.). Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas. Publ. IPT 1831. IPT, S. Paulo, 1991. IPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo S.A.\nDEGG, Martin. Natural disasters: recent trends and future prospects. Journal of the Geomorphology, v. 77, n. 3, p. 198-209, julho de 1992.\nDIAS, Fernando Peres. An\u00e1lise da susceptibilidade a deslizamentos no bairro Saco Grande, Florian\u00f3polis - SC. 2000. 103f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis, 2000.\nDUARTE et. al., Os Consegs e a redu\u00e7\u00e3o de riscos. 2. ed. Florian\u00f3polis: CEPED/UFSC, 2008.\nEL-MASRI, Souheil; TIPLLE, Graham. Natural disaster, mitigation and sustainability: the case of developing countries. International Planning Studies, vl. 7, n. 2, p. 157 -175, 2002.\nEIRD/IDRC - Estrat\u00e9gia Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres e o Centro Internacional de Investiga\u00e7\u00f5es para o Desenvolvimento. Gesti\u00f3n del Risco. Bogota (Colombia): EIRD/IDRC - Estrat\u00e9gia Internacional para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres e o Centro Internacional de Investiga\u00e7\u00f5es para o Desenvolvimento, 2007. (Cap\u00edtulo 2)\nESTEVES, Marcelo Borges. Aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos geof\u00edsicos ao estudo das coberturas superficiais: caso de Sorocaba do Sul-Bigua\u00e7u/SC. 2001. 102f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, 2001.\nFARAH, Fl\u00e1vio. Habita\u00e7\u00e3o e encostas. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 2003. (Cole\u00e7\u00e3o Habitare )\nFEMA - FEDERAL EMERGENCY MANAGEMENT AGENCY.\nLand Loss Reduction: a guide for state and local government planning. [s. l.]: FEMA, 1989.\nFERNANDES, Nelson F. et. al. Condicionantes Geomorfol\u00f3gicos dos Deslizamentos nas Encostas: Avalia\u00e7\u00e3o de Metodologias e Aplica\u00e7\u00e3o de Modelo de Previs\u00e3o de \u00c1reas Suscept\u00edveis. Revista Brasileira de Geomorfologia, Volume 2, n. 1, p. 51-71, 2001.\nFERNANDES, Nelson F; AMARAL, Cl\u00e1udio P. Movimentos de massa uma abordagem geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica. In: GUERRA, Jos\u00e9 T.;\nBAPTISTA, Sandra B. (Orgs). Geomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. p.123-194.\nFORTES, Edson. A plan\u00edcie costeira da regi\u00e3o de Bigua\u00e7u - SC: abordagens dos aspectos ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Bigua\u00e7u. 1996. 195f Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, 1996.\nFUCHS, S. Susceptibility versus resilience to mountain hazards in Austria - paradigms of vulnerability revisited. Natural Hazards and Earth System Sciences, n. 9, p. 337-352, 2009.\nGIASSON, Elvio. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos solos. In: MEURER, Egon Jose (Ed.). Fundamentos de qu\u00edmica do solo. 5. ed. Porto Alegre: Evangraf, 2012. P. 11-27.\nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010.\nGON\u00c7ALVES, Luiz Fernando; GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Movimentos de massa na cidade de Petr\u00f3polis (Rio de Janeiro). GUERRA, Antonio Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da (Orgs).\nImpactos ambientais urbanos no Brasil. 4.ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006.\nGUERRA, Antonio Teixeira. Encostas e a quest\u00e3o ambiental. In: GUERRA, Antonio J.Teixeira.; CUNHA, Sandra Batista da. (Orgs.). A quest\u00e3o ambiental: Diferentes abordagens. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. p. 191-218.\nGUERRA, Antonio Teixeira; GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005.\nGUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira; MAR\u00c7AL, M\u00f4nica dos Santos. Geomorfologia ambiental. Rio de janeiro: Bertrand Brasil, 2006.\nGUIDICINI, Guido; NIEBLE, Carlos M. Estabilidade de Taludes naturais e de escava\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 1983.\nHERRMANN, Maria Lucia de Paula; TITARELLI, Augusto Humberto Vairo. Problemas geoambientais da faixa central do litoral catarinense. 1998. 307f. Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o Paulo, 1998.\nHERRMANN, Maria Lucia de Paula; ALVES, Daniel BORINI. Desastres naturais por mesorregi\u00f5es catarinenses no per\u00edodo de 1980 a 2010. In.: HERRMANN, Maria L\u00facia de Paula. Atlas dos desastres naturais do Estado de Santa Catarina: per\u00edodo de 1980 a 2010. 2. ed. Florian\u00f3polis: IHGSC/Cadernos Geogr\u00e1ficos, 2014. p. 199 - 206.\nHERRMANN, Maria L\u00facia de P. (Org.). Atlas de Desastres Naturais do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: IOESC, 2005.\nHIGHLAND, L.M.;BOBROWSKY, Peter. The landslide handbook -A guide tounderstanding landslides. Virginia, U.S.: Geological Survey Circular 1325, 2008.\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Cidades@: Bigua\u00e7u7. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm? 1 >. Acesso em: 26/03/2012.\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Popula\u00e7\u00e3o residente, por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio, sexo e idade, segundo a condi\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e compartilhamento da responsabilidade pelo domic\u00edlio. 2010a.\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \u00c1rea e densidade demogr\u00e1fica da unidade territorial. 2010b.\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - setor censit\u00e1rio. Florian\u00f3polis: IBGE, 2010c.\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Geomorfologia. Florian\u00f3polis: IBGE, 2003a. (Projeto Gerenciamento Costeiro -GERCO, escala 1:100.000)\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Solos Florian\u00f3polis: IBGE, 2003b. (Projeto Gerenciamento Costeiro -GERCO, escala 1:100.000)\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Vegeta\u00e7\u00e3o Florian\u00f3polis: IBGE, 2003c. (Projeto Gerenciamento Costeiro -GERCO, escala 1:100.000)\nIBGE - Instituto brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Cobertura e uso do solo Florian\u00f3polis: IBGE, 2003d. (Projeto Gerenciamento Costeiro -GERCO, escala 1:50.000 )\nIFRC - INTERNATIONAL FEDERATION OF RED CROSS AND\nRED CRESCENT SOCIETIES. Risco: hazards x vulnerability. [S. I.]: IFRC, 2000.\nISDR - Estrat\u00e9gia Internacional para a redu\u00e7\u00e3o de Desastres. Terminolog\u00eda sobre a reduci\u00f3n del riesgo de desastres. Genebra (Su\u00ed\u00e7a): Estrat\u00e9gia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Redu\u00e7\u00e3o de Desastres, 2009.\nIDNDR - International Decade for Natural Disasters Reduction. Disaster reduction in urban areas. A contribution to the preparations for the Second United Nations Conference on Human Settlements (Habitat II), Geneva, julho de 1995.\nINFANTI JR, Nelson; FORNASARI Filho, Nilton. Processos de din\u00e2mica superficial. In: OLIVEIRA, Antonio Manoel dos Santos;\nBRITO, S\u00e9rgio Nertan Alves de. (Eds). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: ABGE, 1998.\nIPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. Mapeamento de Riscos em Encostas e Margem de Rios. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades; Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas - IPT, 2007.\nJESUS, Ana patr\u00edcia de. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica e geot\u00e9cnica e de um corpo de dunas na cidade de Natal - RN. 2002.\n214 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Centro de Ci\u00eancias Exatas e da Terra. Natal, 2002.\nKOBYANA et. al. Introdu\u00e7\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais. Florian\u00f3polis: Universidade do Estado de Santa Catarina - Grupo de estudos de Desastres naturais - GEDN, 2004.\nKETZMAN, Fernando F.; DINIZ, N\u00f3ris Costa. As abordagens de solos utilizadas na geologia aplicada ao meio ambiente. In: BITAR, Omar Yazbek. Curso de geologia aplicada ao meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia/IPT, 1995.\nLACERDA, Willy A. Stability of natural slopes along the tropical coast of Brazil. Rio de Janeiro: COPPE - UFRJ, 1998.\nLAVELL, Allan. Degradaci\u00f3n ambiental, riesgo y desastre urbano. Problemas y conceptos: hacia la definici\u00f3n de uma agenda de investigaci\u00f3n. In: FERNANDEZ, Mar\u00eda Augusta. Ciudades em risgo: degradaci\u00f3n ambiental, riesgos urbanos y desastres. [s.l]: La Red, 1999.\nLEPSCH, Igo F. Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2002.\nLEPSCH, Igo F. 19 Li\u00e7\u00f5es de Pedologia. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2011.\nLUIZ, \u00c9dna L. Estudo de movimento de massa na bacia do rio Inferninho e sua influ\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o das vertentes de Sorocaba de Dentro - Bigua\u00e7\u00fa, SC. 1996. 130f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, 1996.\nMARX, Murillo. Cidade brasileira. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos/Ed. da USP, 1980.\nMARICATO, Erm\u00ednia. Brasil, cidades: alternativas para a crise urbana. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001.\nMARIMON, Maria Paula Casagrande; PIMENTA, Luiz Henrique Fragoas. Relat\u00f3rio de vistoria da \u00e1rea cont\u00edgua a BR 101, km 192, Morro do Caseca, Munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. Florian\u00f3polis: UDESC/FAED, agosto de 2009.\nMASCARO, Juan Lu\u00eds. Manual de loteamentos e urbaniza\u00e7\u00e3o. 2 ed. Porto Alegre: SAGRA/LUZZATTO, 1997.\nMATTEDI, Marcos Antonio; BUTZKE, Ivani Cristina. A rela\u00e7\u00e3o entre o social e o natural nas abordagens dos hazards e de desastres.\nAmbiente &amp; Sociedade, Ano IV, n. 9, 2\u00b0 Semestre de 2001.\nMENDON\u00c7A, Magaly. A din\u00e2mica t\u00eamporo-espacial do clima subtropical na regi\u00e3o conurbada de Florian\u00f3polis/SC. S\u00e3o Paulo, 2002. 343 f. Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica. S\u00e3o Paulo, 2002.\nMONTEIRO, Maurici A.. MENDON\u00c7A, Magali. Din\u00e2mica atmosf\u00e9rica no Estado de Santa Catarina. In.: HERRMANN, Maria L\u00facia de Paula.\nAtlas dos desastres naturais do Estado de Santa Catarina: per\u00edodo de 1980 a 2010. 2. ed. Florian\u00f3polis: IHGSC/Cadernos Geogr\u00e1ficos, 2014. p. 5 - 12.\nMONTEIRO, Carlos Augusto de F. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Estado de Santa Catarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que atuam durante o ano. Geosul, v. 16, n. 31, p. 69 - 78, jan./jun. 2001.\nMONTEIRO, Mauric\u00ed A.; MENDON\u00c7A, Magali. Din\u00e2mica atmosf\u00e9rica do Estado de Santa Catarina. In: HERRMANN, Maria L\u00facia de P.\n(Org.). Atlas de Desastres Naturais do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: IOESC, 2005. p.5-10.\nMIRANDOLA, Fabr\u00edcio A.; MACEDO, Eduardo S; SOARES, Lindolfo. Zoneamento de risco geol\u00f3gico na \u00e1rea da favela Real Parque, S\u00e3o Paulo. In:I SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE DESASTRES NATURAIS. Florian\u00f3polis: GDN/UFSC,p. 297-311, 2004.\nMAC\u00cdAS, Jesus Manuel. An\u00e1lisis espacial de riesgos y El riesgo Del analysis espacial. El uso de los SIG para El atlas regional de riesgos de Colima. In.: Maskrey, Andrew (Ed). Navegando entre Brumas: La aplicaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica al an\u00e1lisis de riesgo em Am\u00e9rica Latina. [s.l.]:La red, 1998, p. 69-77.\nMANSILLA, Elisabeth. Riesgo y ciudad. Faculdade Autonoma do M\u00e9xico - faculdade de arquitetura, dezembro de 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.desenredando.org/public/libros/2000/ryc/html/biblio.html> . Acesso em: 24/04/2012.\nMASKREY, Andrew. El riesgo. In.: MASKREY, Andrew (Ed). Navegando entre Brumas: La aplicaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica al an\u00e1lisis de riesgo em Am\u00e9rica Latina. [s.l.]: La red, 1998a, p. 10-29.\nMASKREY, Andrew. Estrategias para o desenho e implementaci\u00f3n de aplicaciones SIG para el an\u00e1lises de riesgos. In.: MASKREY, Andrew (Ed). Navegando entre Brumas: La aplicaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica al an\u00e1lisis de riesgo em Am\u00e9rica Latina. [s.l.]:La red, 1998b, p. 39-68.\nMASKREY, Andrew. La aplicaci\u00f3n de los SIG al an\u00e1lisis de riesgos. In.: MASKREY, Andrew (Ed). Navegando entre Brumas: La aplicaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica al an\u00e1lisis de riesgo em Am\u00e9rica Latina. [s.l.]: La red, 1998c, p. 30-38.\nMINAYA PIZZARRO, Al\u00edcia. An\u00e1lisis de riesgos de desastres mediante La aplicaci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica (SIG). In.: Maskrey, Andrew (Ed). Navegando entre Brumas: La aplicaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica al an\u00e1lisis de riesgo em Am\u00e9rica Latina. [s.l.]:La red, 1998, p. 78-116.\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de (Org). Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 26. Ed. Petr\u00f3polis (RJ): Vozes, 2007.\nMITCHEL, James K. Megacities and natural disasters: a comparative analysis. Geojournal, n\u00b0 49, Netherlands, 1999, p. 137-142.\nMOREIRA, Ceres V. R.; NETO, Antonio G. P. Clima e relevo. In: OLIVEIRA, Antonio Manoel dos Santos, BRITO, S\u00e9rgio Nertan Alves de. (Eds). Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: ABGE, 1998.\nMORENO, Othon Avallos. Ocupaci\u00f3n de laderas: incremento del riesgo por degradaci\u00f3n ambiental urbana em Quito, Equador. In: FERNADEZ, Maria Augusta (Org.). Ciudades em riesgo: degradaci\u00f3n ambiental, riesgos urbanos y desastres. [s. l.]: La Red/USAID, 1996.\nMOUSINHO, Maria Regina; BIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9. Movimentos de massa no transporte dos detritos se meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas. Boletim Paranaense de Geografia, n. 16 e 17, p.43-84, julho de 1965.\nOEA - ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS ESTADOS AMERICANOS. Manual Sobre el Manejo de Peligros Naturales en la Planificaci\u00f3n para El Desarrollo Regional Integrado. Washington: OEA/USAID, 1993.\nOGURA, Agostinho T.; SILVA, Fabiana C.; VIEIRA, Augusto J. N. L. Zoneamento de risco de escorregamento das encostas ocupadas por vilas oper\u00e1rias como subs\u00eddio a elabora\u00e7\u00e3o do plano de gerenciamento das \u00e1reas de risco da Est\u00e2ncia Clim\u00e1tica de Campos do Jord\u00e3o - SP. In: I SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE DESASTRES NATURAIS.\nFlorian\u00f3polis: GDN/UFSC,p. 44-58, 2004.\nOLIVEIRA, Antonio Manoel dos Santos; BRITO, S\u00e9rgio Nertan Alves de. Geologia de engenharia. S\u00e3o Paulo: ABGE, 1998.\nOLIVEIRA, Francisca Leiliane Sousa de; ALMEIDA, Lutiane Queiroz de. Dimens\u00f5es dos riscos naturais nas cidades - estudo de caso dos s\u00edtios urbanos de Fortaleza e Pacoti, Cear\u00e1, Brasil. Revista Geonorte (edi\u00e7\u00e3o especial), v. 1. n. 4, p. 612-623, 2012.\nOLIVEIRA, Manoel Carlos de. Constru\u00e7\u00e3o de uma carta para determina\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o de vertentes. Revista do Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 1, p. 47-50, jan./dez. 1984.\nONU - Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas; EIRD - Estrategia Internacional para la Reducci\u00f3n de Desastres. La gesti\u00f3n Del riesgo de desastres hoy: contextos globales, herramientas locales. Centro Internacionales de Investigaciones para El Desarollo, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http: //www. eird. org/gestion-del-ries go/index. html>\nPALMIERI, Francesco; LARACH, Jorge O. I.. Pedologia e Geomorfologia. In: GUERRA, Antonio J. T.; CUNHA, Sandra B.\n(Org.). Geomorfologia e meio ambiente. Bertrand Brasil, 2000. p. 59122.\nPINTO, Carlos de Sousa. Curso b\u00e1sico de mec\u00e2nica dos solos em 16 aulas. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2006.\nPARKER, D; MITCHEL, J. K. Disaster vulnerability of megacities: an expansive problem requires rethining and innovative responses.\nGeoujounal, v. 3, n. 37, p. 295-391, 1995.\nPEDR\u00d3N, Fabr\u00edcio de Araujo, et. al. Solos urbanos. Ci\u00eancia Rural, v. 34, n. 5, p. 1647-1653, 2004.\nPEDR\u00d3N, Fabr\u00edcio de Araujo, et. al. Levantamento e classifica\u00e7\u00e3o de solos em \u00e1reas urbanas: import\u00e2ncia, limita\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es. Revista Brasileira Agroci\u00eancias, v. 13, n. 2, p. 147-151, 2007.\nPELOGGIA, Alex Ubiratan G. Deve haver um \u201cm\u00e9todo\u201d para a cartografia geot\u00e9cnica? Discuss\u00e3o metodol\u00f3gica acerca da cartografia geot\u00e9cnica em algumas de suas modalidades mais difundidas. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, n. 27, v. 2, p. 199-206, 1997.\nPELOGGIA, A. O homem e o ambiente geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998. p. 271.\nPHILIPPI JUNIOR, Arlindo; SALLES, Cintia Philippi; SILVEIRA, Vicente Fernando. Saneamento do meio em emerg\u00eancias ambientais. In. PHILIPPI JUNIOR, Arlindo (editor). Saneamento, sa\u00fade e ambiente: fundamentos para um desenvolvimento sustent\u00e1vel. Barueri, S\u00e3o Paulo: Manole, 2005. (Cole\u00e7\u00e3o Ambiental).\nPESSOA, Denise Falc\u00e3o. Utopias e cidades: proposi\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Annablume; FAPESP, 2006.\nPRESS et al. Para entender a terra. 4. ed. Porto Alegre: Bookman, 2006. (Cap\u00edtulo 12 - Dispers\u00e3o de massa)\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Planta do loteamento Jardim Tiburcio. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 1977.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Planta do loteamento Jardim An\u00e1polis. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 1979.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. \u00c1reas de. Risco. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2010.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Lei Ordin\u00e1ria n. 3051 de 01 de junho de 2011. Institui o nome de dezessete bairros no per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. Prefeitura municipal de Bigua\u00e7u, 2011a.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Relat\u00f3rio de danos: chuvas ocorridas em 21 e 22 de janeiro de 2011. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2011b.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Relat\u00f3rio de danos: chuvas ocorridas em 12 e 13 de mar\u00e7o de 2011. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2011c.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Clipagem. Assunto: chuvas ocorridas em 09 de agosto de 2011. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2011 d.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Arquivo de imagens. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, Agosto de 2011.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Arquivo de imagens. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, Abril de 2012.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Mapa de Proposta de Zoneamento - Macrozona Consolidada. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal, 2014a.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Anexo III - Tabela I -Par\u00e2metros de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal, 2014b.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Lei complementar n\u00b0 71 de 30 de setembro de 2014. Altera a Lei Complementar n. 12 de 2009 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Prefeitura municipal de Bigua\u00e7u 2014c.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BIGUA\u00c7U. Beneficiados residencial Saudade - \u00c1rea de risco. Bigua\u00e7u: Prefeitura Municipal de Bigua\u00e7u, 2015.\nRIOS, Diego Mart\u00edn. Vulnerabilidad institucional y desastres naturales, Del manejo de los desastres a La Gesti\u00f3den integral de riesgo de desastres? In.: SIMP\u00d3SIO BRAILEIRO DE DESASTRS\nNAUTURAIS, 1., 2004, Florian\u00f3polis. Anais. Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 2004. P. 866-880.\nRAIMUNDO, Huri Alexandre. Aspectos geot\u00e9cnicos e pluviom\u00e9tricos associados a instabilidade de encostas em Florian\u00f3polis - SC.\nFlorian\u00f3polis, 1998. 325p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1998.\nREGO NETO, C\u00e2ndido Bordeaux. Mapa de Uso do Solo Recomendado (Morro da Cruz - Florian\u00f3polis - SC). 1988.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, 1988.\nRICE, R. J. Fundamentos de Geomorfolog\u00eda. Madrid: Paraninfo, 1983.\nROBAINA, Lu\u00eds Eduardo de Souza. Espa\u00e7o urbano: rela\u00e7\u00e3o com os acidentes e desastres naturais no Brasil. Ci\u00eancia &amp; Natura, v. 30, n. 2, p. 93-105, 2008.\nSAITO, Silvia. Estudo anal\u00edtico da suscetibilidade a escorregamentos e quedas de blocos no Maci\u00e7o Central de Florian\u00f3polis-SC. Florian\u00f3polis, 2004. 132 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Florian\u00f3polis, 2004.\nSAITO, Silvia Midori. Dimens\u00e3o socioambiental na gest\u00e3o de risco dos assentamentos prec\u00e1rios do Maci\u00e7o do Morro da Cruz, Florian\u00f3polis - SC. Florian\u00f3polis, 2011. 253p. Tese (Doutorado) -Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Florian\u00f3polis, 2011.\nSANTA CATARINA Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Atlas de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: GAPLAN; Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, 1986. 173p.\nSANTOS, Rafael David dos. Manual de descri\u00e7\u00e3o e coleta de solo no campo. 5 ed. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia de solo, 2005.\nSOARES, Iaponan. Hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Bigua\u00e7u. Florian\u00f3polis: AAA - SC, 1988.\nSAMPIERI, Roberto H.; COLLADO, Carlos F.; LUCIO, Maria Del Pilar B. Metodologia de pesquisa. Porto Alegre: Penso Editora, 2013.\nSANTOS, \u00c1lvaro Rodrigues dos. Escorregamentos na Serra do Mar. In: SANTOS, \u00c1lvaro Rodrigues dos. Geologia de engenharia: conceitos,m\u00e9todos e pr\u00e1tica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: O Nome da Rosa/ABGE, 2009. p. 146-157.\nSIAB - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Cadastro do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. [S.I]: ESF - Estrat\u00e9gia da Sa\u00fade da Fam\u00edlia; SUS - Sistema \u00danico de Sa\u00fade, 2015.\nSILVA. Raquel Carvalho da. Vulnerabilidade socioambiental a desastres na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Itacorubi, Florian\u00f3polis, SC. 2010. 164p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2010.\nSTRAUSS, Anselm; CORBIN, Juliet. Pesquisa qualitativa: t\u00e9cnicas e procedimentos para o desenvolvimento de teoria fundamentada. 2. Ed. Porto Alegre: Artmed, 2008.\nSUGUIO, K.; MARTIN, L.; BITENCOURT, A. C. S. P.;\nDOMINGUEZ, J. M. L.; FLEXOR J. M.; AZEVEDO, A. Flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar durante o Quatern\u00e1rio superior ao longo do litoral brasileiro e suas implica\u00e7\u00f5es na sedimenta\u00e7\u00e3o costeira. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 15, n. 4, p. 273-286, 1985.\nTRAININI, Douglas Roberto et al. Projeto Vidal Ramos Bigua\u00e7u. Relat\u00f3rio final. Porto Alegre: CPRM, 1978. Escala 1:50 000.\nUITTO, Juha I. The geography of disaster, vulnerability im megacities: theoretical framework. Apllied Geography, v. 18, n. 1, p. 7-16, 1998.\nUERJ - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO. Estabilidade de taludes. Rio de Janeiro: Faculdade de Engenharia, Departamento de Estruturas e Funda\u00e7\u00f5es, 2008.\nVARNES, J David. Landslide hazard zonation: a review of principles and practice. [S I]: United Nations Educational Scientific and Cultural, 1984. (S\u00e9rie: Natural hazards).\nVEYRET, Yvette (Org.). Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.\nVEYRET, Yvette. Os riscos:o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.\nVICENTE, A. P. Arquivo de imagens. Agosto e setembro de 2011.\nWICANDER, R.; MONROE, James S.; PETERS, E. Kirsten. Fundamentos de Geologia. S\u00e3o Paulo: Cengage Learnig, 2009. (Cap\u00edtulo: Movimento Gravitacional de massa)\nWILCHES-CHAUX, Gustavo. La vulnerabilidad global. In: maskrey, Andrew. Los destastres no son naturales. La Red,1993. p. 11-44.\nWILCHES-CHAUX, Gustavo. Auge, ca\u00edda y levantada de Felipe Pinillo, mec\u00e2nico y soldador yo voy a correr el riesgo: guia de La REd para a gesti\u00f3n local del riesgo. La Red,1998.\nWOLLE, Claudio Michael.; CARVALHO, Celso Santos. Deslizamentos em encostas na Serra do Mar - Brasil. Solos e Rochas, n. 12, p. 27-36, 1989.\nZUQUETTE, L\u00e1zaro; GANDOLFI, Nilson. Cartografia geot\u00e9cnica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2004.\nZ\u00caZERE, Jos\u00e9 Lu\u00eds. Din\u00e2mica de vertentes e riscos geomorfol\u00f3gicos. Lisboa: Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos, Universidade de Lisboa, 2005.\nANEXO 1: RECORTE DO MAPA DOS BAIRROS DA \u00c1REA URBANA CENTRAL. ESCALA ORIGINAL APROXIMADA 1:12 000.\n\nPrado\n\u2014\n'noLufc Miranda\nPrado de Baixo\nSaudade\n15\n?\t'z'X\nLot Jardim An\u00e1polis\nS\u00e3o Migue| Serv'Olivio Jo\u00e0o Marcelino\nSwv. Manonl l\n\"SontSow"}]}}}